<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>b91cdb5286cdc853b3e5b5a869a98ece</guid>
<title>平台堪比政府，怎么管？借道“数据保护”</title>
<link>https://www.guancha.cn/Sukui/2021_02_21_581782.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 苏奎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，互联网平台是信息时代的主角。超大规模、垄断、权力巨大是其主要特征，能影响无数人的生活、利益，甚至生计。平台具有多重属性，既是一个传统企业，同时也是一种经济形态。以平台为核心构成的平台经济甚至就是一个虚拟城邦国。正如扎克伯格的名言：“在很多方面，脸书（Facebook）更像是一个政府，而不是一个传统的公司。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平台是平台经济的绝对主宰者，它能够恣意制定规则、解释规则并执行规则，而这些规则可以影响数以亿计的人。它们与国家法律法规在本质上没有区别，却不需要遵循国家立法、司法、执法所要求的正当性程序。自从国家产生以来，政府没有面对过类似的管治对手，可以说是3000年未有之大变局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在信息时代，如何治理平台在世界范围内都是一项巨大的挑战。反垄断、消费者保护、公平竞争等传统工具是世界范围内进行平台治理的几条主要路径。然而，反垄断、消费者保护、公平竞争这些治理工具都是传统经济时代发展而来的，面对着信息时代的巨头，它们可以说常常是捉襟见肘、力有不逮，成效多有不彰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人数据保护是信息时代发展出的新工具，尽管其初衷是保护个人信息，但无数人的个人信息积水成渊就成了大数据，有了大数据，算法才能从一具奄奄的躯壳化身为一头桀骜的巨兽。也就是说，算法的命门在个人信息保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期欧美正在发生的平台个人信息保护的一些案例发人深思，让人兴奋，个人数据保护赋予个人更大的权力从而平衡平台在平台经济中的权力结构，可能也是平台治理的一条新路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;劳务平台&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
互联网平台并不具有广泛的同一性，不同类型之间差异巨大，既有以信息服务为核心的社交平台、搜索平台，也有生产海量信息的电商平台。以网约车、外卖等为代表的劳务平台可算是后者。平台是虚拟的市场，通过平台出售劳务。但更重要的是，这些劳务平台上聚集了数百万，甚至上千万分布在全球城市的劳动人民。相比其他平台，它们不只是在为人服务，还掌握着无数人的信息。因此，这些平台与人的关系更为密切，对社会治理带来的挑战更大，影响也更为深远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些平台上的人依靠平台提供的信息而生存，为平台生成海量的信息资源，又被这些信息所管理控制。相比其他电商平台，这类平台上的人（劳动力）的几乎没有自主权，传统的劳动保护也与其无缘，因为他们被平台认为是&lt;strong&gt;微型企业家&lt;/strong&gt;。平台依靠信息对如此庞大的劳动力队伍进行精准管理，这超过了人类历史上任何组织的极限，可以说是人类历史的奇迹，而创造这样的奇迹的核心则是隐藏在平台背后的算法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网约车平台几乎是迄今为止对社会治理带来最多问题、争议最大的互联网平台。创建于2008年的优步开创了网约车行业，其月度活跃的消费者数量约1亿人，全球日均订单数近2000万（包括外卖），平台上的驾驶员人数超过400万，平均每月有5万名新驾驶员加入平台。其强硬对抗全球监管机构的做派曾经为其带来无数的麻烦，蔑视规则和法律的企业文化也使得企业本身遭遇了内伤。2017年，创始人卡拉尼克甚至被赶出了公司。除了广为人知的与各地监管机构的斗法外，优步与平台内驾驶员之间的矛盾可以说是日益尖锐，与消费者之间的龃龉也不时传出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平台用户的个人信息保护涉及的监管机构调查与司法诉讼是近年优步作为平台面临的新矛盾。个人信息保护既涉及驾驶员，也涉及乘客。相关问题在2020年也都有了新的进展。个案本身影响有限，但其可能引发的连锁反应很令人关注。个人信息泄露、大数据杀熟、算法独裁等互联网时代的典型问题都无一例外缠上了优步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;泄露个人信息后果很严重&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月20日，特朗普在离开白宫前公布了多达73人的赦免长名单，前军师史蒂夫·班农毫无悬念出现在名单上，但也有一些名字是出人意料的。前优步负责自动驾驶业务的高管——安东尼·莱万多斯基（Anthony Levandowski）相当幸运地逃脱了原本在2月7日就要开始的牢狱之灾，据传特朗普在硅谷中为数不多的支持者——大佬彼得·蒂尔（Peter Thiel）是其幕后的操盘手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，优步的另一位前高管——首席安全官乔·沙利文（Joe Sullivan）恐怕只能哀叹命运之不公了。不过这确实是咎由自取，简直就是“不作不死”。2020年8月21日，沙利文遭联邦司法部以阻碍司法和作伪证两项罪名起诉，刑期可能高达8年。而这一切均始于2016年那次对约5700万驾驶员和乘客个人信息泄露后的掩盖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沙利文并非新手，他曾是互联网巨头脸书的首席安全官，对信息安全和个人信息保护有丰富的经验。然而，在获悉优步发生黑客入侵导致平台个人信息泄露后，他并没有依法立即向政府有关部门报告，而是在与时任CEO卡拉尼克（Travis Kalanick）商议后通过向黑客支付10万美元的封口费，买通黑客将其定性为平台主动邀请黑客发现安全漏洞。而封口费也就变成了安全奖励。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为严重的是，在2017年美国联邦贸易委员会（FTC）发起的2014年信息泄露和滥用乘客个人信息（涉及跟踪记者）的案件调查过程中，沙利文向FTC调查人员隐瞒此事并撒了谎。一直到2017年11月，新上任的CEO科斯罗萨西（Dara Khosrowshahi）在知悉此事后，才向公众公开了此事并为此道歉。为表示与过去决裂的诚意，公司信息安全部门的律师及沙利文都被赶出了公司。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/10/20210210150900106.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;342&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
发生如此大规模的个人（包括平台的驾驶员和乘客）信息泄露，自然不会被欧美的相关监管机构放过。按照欧盟的规定，数据泄露后应在72小时内向监管机构报告。据此，其欧洲总部所在的荷兰数据保护局2018年对其处以60万欧元的罚款。宣布脱欧的英国（ICO）也对其施以38.5万英镑的罚款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比欧洲同行，美国本土的监管机构对其下手更重，加州检察总长与旧金山检察长联合了美国50个州和首都华盛顿特区的相关部门对其发起诉讼。2018年9月，优步主动以高达1.48亿美元的巨额赔偿金和解。看来，在个人信息保护方面，国内一直以来有关美国立法和监管更为宽松的观点恐怕并非事实。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>14acc701b992557daa863adfbea20a92</guid>
<title>安倍一走，日本右翼树倒猢狲散？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyan3/2021_02_21_581778.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈言】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每当日本政局发生巨变的时候，笔者总会想到1990年选举时，在野的社会党获得大胜，虽然未能取得政权，但距离政权仅有一步之遥。社会党党首土井多贺子在选举结束时，情不自禁地说：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“山动了！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一个巨大变化即将到来的时候，日本社会总会地动山摇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当在日本宪政史上创造了两次做首相执政时间最长、首相连续在任时间最长的纪录后，安倍晋三兴高采烈地以“肚子疼”为名，再度辞去首相。尽管接班的菅义伟首相逢人必说要继承安倍路线，但这8年以保守、右倾为主要特点的日本政治毕竟走到了尽头。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/18/20210118160043697.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年9月16日，在众议院首相指名选举会上，时任首相的安倍晋三与已出任自民党总裁的菅义伟（资料图/日媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;厌韩、厌华、反左翼&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍执政期间，日本右翼的运动以“厌韩”、“厌华”、“反左翼·反自由派”为重要内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年，笔者多次去东京新宿区大久保街道，在满目朝鲜文字、半岛产品的街头，看到半岛文化以一种新的物质文明的形式，浸润到了日本社会。广播电视中的韩流，极大地影响了日本社会，不论用多么大的精力去宣传朝鲜对日本市民的绑架问题，半岛文化以一种亚文化的形态，能一直不断地扩大其势力范围。阻挡这种文化的传播，右翼必然要到大久保街道上向半岛文化宣战，用恶骂的方式发表演说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新宿区等地方行政机关，通过立法的方式，禁止恶骂式的游行示威，这两年恶骂现象少了很多。在恶骂及厌韩口号之外，右翼拿不出新的厌韩内容来引人耳目，现在厌韩更多地转到由主流媒体对韩国进行负面报道，而右翼组织的厌韩活动渐渐失去了民众的关心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个半岛的经济及文化实力，对于今天的日本已经不占优势地位。右翼的另一个运动内容无非是“厌华”。2010年以后，中日关系的倒退与右翼的“努力”分不开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里也有一个悖论。2010年中日GDP规模大致相当（中国6万亿美元，日本5.7万亿美元），但到了2020年中国已是日本的3倍（中国15.2万亿美元，日本4.9万亿美元）。中国的发展与日本的停滞，让右翼有了国内的基础，但行动本身变得愈发的苍白。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/18/20210118160057534.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图：日本统计网站“世界経済のタネ帳”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在资本主义制度、国家安全保障等方面，日本与韩国立场相同，但右翼却要炒作厌韩；在经济方面，日本不可能脱离与中国的关系，但在意识形态上一定要搞与中国对立的厌华。日本的厌韩及厌华，与日本国家前途是一组严重对立的矛盾，其本身不具有可持续性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在极度厌韩及厌华的国家里，外交政策将动摇不定，不可能永久地厌韩厌华，同时又不能摈弃以邻为壑的右翼思潮，脱欧（美）入亚，成为东亚的一员。外交、对外政策的摇摆不定，让日本白白放弃了本来能够享受到的东亚市场机会，日本经济本身从“失落的十年”，走向“失落的二十年”后，深陷“失落的三十年”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，日本的左翼运动随着柏林墙的倒塌、苏联解体，在进入21世纪以后，基本处于休眠状态。今天的日本共产党总书记志位和夫，甚至以在右翼媒体《产经新闻》发表文章攻击中国的言论为荣，已经成了右翼统战的重要对象。偶尔和右翼唱反调的自由派，也基本上失去了舆论阵地，在现代日本相当的萧条。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a08fa0612d7df0dc71fbf075c76bfd9b</guid>
<title>别拿停电对自己的国家“定体问”</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuaErJieRiBao/2021_02_21_581774.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/华尔街日报编辑部  编译/观察者网 白紫文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年，一场地震和海啸袭击了日本（3·11日本地震），造成18500人死亡，摧毁了街区，在相当大的范围内沉积了燃料、污泥和有毒化学物质。但是，所有人谈论的都是并未造成大量死亡的核泄漏事故。这种选择性的关注很可能引发不明智的举动。德国总理安格拉·默克尔随即在全球范围内提出退出核电行动，将可能实现巴黎协议温室气体减排目标的希望付之一炬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在可能也正在罹患类似的神经症。一股寒流以低于冰点的温度席卷整个得克萨斯州，这是场百年一遇的遭遇，而我们对它的讨论正在迅速陷入自我否定的漩涡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/20/20210220174640812.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《纽约时报》19日编辑部专栏刊文“得州电力灾难的教训-全国能源输送系统需要全面改革&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;” 报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于美国电网的恢复能力是否处于某种危机的争论，已经持续了20年。对大多数得克萨斯人来说，本周的停电是按小时计算的，而且断断续续。过去12年里，我在“罗伯&amp;amp;劳拉之地”（原文为“Rob-and-Laura land”，Rob和Laura为美国喜剧《迪克·范·戴克秀》中的主人公，居住在纽约州郊区地区新罗谢尔）的邻居们经历过三到四次长达5天或10天的大停电；得州水管爆裂造成的水资源短缺也与东北地区有相似之处，依赖电泵的纽约郊区居民只能用湖水或溪水冲洗厕所。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联邦数据也令此次停电“泯然众人”：从2013年到2018年，例行断电已是家常便饭；在最后两年，“重大事件”导致的死亡人数也急剧上升。但有一件事我们早已知晓。在设计上，美国电力系统本身就比许多欧洲国家的电力系统产生更多的停机时间（将近高出90%），况且欧洲人口密度高、埋藏电线更具成本效益，也不发生飓风和龙卷风，而且几个世纪以前森林就被大量砍伐或者彻底夷平，他们脑海中的原野风光也就相当于我们的郊区景色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在报道本周得州停电事件时，《经济学人》（英国经济学人集团出版的杂志）杂志无法确定，标题是该扯上“世界气候危机”还是“美国的基础设施危机”。现实情况要（比报道）更加平淡无奇。从1983年到2011年，严重的寒潮事件至少已导致7次停电。&lt;strong&gt;在得克萨斯州，政客、电力公司高管和市民们都在不断被大自然质问：你是想要能抵御罕见寒潮、避免大停电的电网，还是想要更低的电价？至少目前为止，大家选择的都是更低的电价。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《纽约时报》19日&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;编辑部专栏刊文的部分内容：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周得州发生的停电事件，造成了大量人员死亡，数百万人断电或断水，有时长达数天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中尤为突出是得克萨斯州州长，格雷格·雅培（Greg Abbot）将混乱归咎于风能和其他可再生燃料，同时警告可能淘汰化石燃料的拜登“绿色新政”（Green New Deal）将或多或少会造成“我们所知文明的终结”。此外，得州前州长里克·佩里（Rick Perry）似乎暗示，使用更多可再生能源将“导致社会主义”，众议员丹·克伦肖（Dan Crenshaw）则将整件事归咎于自由派的堡垒——即人们所称的加州。“说到底，”克伦肖在推特上写道，“得州最大的错误是从加州吸取了太多可再生能源的教训。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些言论对指责得州能源体系的进步人士来说是种刺激，他们称得州能源体系以牺牲安全为代价，来保持价格低廉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得州政客们的胡言乱语对那些整天呆在家里受冻的得克萨斯人没有任何帮助，也掩盖了灾难真正的原因，转移了对一个重要教训的注意力：&lt;strong&gt;不仅在得克萨斯州，全美的能源输送系统如果想经受住未来的冲击，并且气候变化的战斗中发挥拜登总统赋予它的作用，就需要彻底改革。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
对于天气这般复杂的系统而言，一个世纪的时间不算长，不足以展现其所有的“手段”，不必急于搬出“气候变化”这类外部解释。天气是气候的产物，所以不言而喻，任何天气事件都是现有气候的结果，而我们所不具备的气候，同样也会产生极端事件。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>68a4691dd345a4c427ac34072e51eb98</guid>
<title>一周军评：温和的中国是最有力量的</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2021_02_21_581770.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，我国公布了2020年中印边境加勒万河谷地区与印军边境冲突的视频画面和四位烈士的牺牲经过，但还是有不少朋友认为文宣中的“外军”两字过于扎眼。然而这背后是我国在当代国际环境下一项重要的体制优势，我们应该认识到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，本周美国国会公布了下一代导弹驱逐舰的消息，而美国空军参谋长也表示可能购买一种新的“四代半或五代减”战斗机，这些计划的特点都是强调自己“省钱”、“便宜”，那美国这些新玩意到底能不能省钱呢？本文第二部分将加以探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;温和的中国为什么最有力量&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，我国公布了加勒万河谷中印边境冲突事件中我军牺牲和重伤英模的事迹，并公布了冲突当时拍摄的视频画面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有同行表示，在当天的外交部记者会上，印度媒体记者反复就此提问，质问我国是不是隐瞒了伤亡情况——毕竟印度方面不是一直声称他们自己死亡20人，同时给我们造成的伤亡还超过他们自己吗？这意思，中方公布的烈士人数“少”了，他们还不高兴了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些记者可能并不知道那次冲突事件后印度军队在什么样的鬼门关前走了一遭——毕竟以中印两国的军力情况，中国一旦决心要打，那么印度军队的表现绝不可能比当年伊拉克人好到哪里去。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/21/20210221000831519.jpg&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/21/20210221000928989.jpg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;我们永远铭记&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;加勒万河谷的英烈！&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以这么说，当时如果我军联合指挥部接到命令要打，那么至少，印军的第14军可能会在几天内消失，也可能不只是他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在我们国内网络上却出现了另一种声音，有不少人表示，不太满意这个文宣材料。尤其是对于其中“外军”一词有不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昨天也有中央媒体的微信公号刊文解释了这件事，大致的意思是说我们文宣不能过于刺激了印度人，要讲大局，识大体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，其实大部分人民群众对此还是能理解的，毕竟这就是我们中华民族的传统思维方式，讲究一个中庸平和，“大人不记小人过，不和你一般见识”。而我国官方文宣的口径，至少在这件事上，相信大部分群众也能猜个八九不离十。所以大家对此总体还是认可的，对“外军”一词特别不满的，我个人认为可能主要是三种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一是年轻气盛的网友，他们对此有一种“朴素”的义愤；第二是军属，或者对解放军有千丝万缕的情感关系的朋友们，毕竟这个用法，就好比被害人故意回避凶手的名字，有种“怕了他们”的暗示，也确实伤害了这些朋友们的感情；第三，其实是在舆论宣传战线上有进取心的同志们，关于这件事如果您有兴趣可以听一下2月20日《观棋有语》第45期节目，在中央媒体工作的杨老师在其中就表达了自己对于我国传统的内外宣传做法的一些反思和检讨。我们也期望这不仅仅是讨论，也能真的让相关人士重新思考，这种基于中国人“温良恭俭让”传统思维方式的做法，在面对泼皮强盗的时候，是否还能发挥我们期望它发挥的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前段时间和苏师傅在聊天节目“观棋有语”中提到了一个观点，中国可能是当代世界上最后一个温和理性的声音仍然占社会主流的主要大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们放眼世界看看， 美国就不提了，特朗普打着“美国第一”旗号，对世界秩序和体系的破坏已经十分严重了。而戏剧性的是，随着特朗普的下台，特朗普在美国民间的“隐形支持者”似乎反而更多了，最近福克斯新闻的“你心目中最伟大的总统”评选中，居然有22%的美国人将特朗普列入美国历史上最伟大的5位总统之一，这个比例甚至超过了林肯和里根。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种“民意背景”下，即使是从个人性格来讲比较温和理性的拜登，也已经为这种特朗普掀起的浪潮所带动，他这一上任，就做出了一系列恶化美国对外关系的行为，也是让很多观察家表示看不懂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看俄罗斯，总体而言，俄主要社交网站上，还是与对西方针锋相对的言论占据绝对上风；而RT、卫星新闻等俄罗斯的主要外宣媒体更是咄咄逼人，甚至不惜学西方媒体的套路，大耍春秋笔法；更甭提还有一些人总是不忘了对中国也要“警惕”的事儿，要给我们在俄罗斯亚洲部分的投资设限什么的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲的右翼政党声音日益强烈，都喊着2021大选见，会不会突然冒出一片“小特朗普”，真的是让人捏把汗。同时，他们的左翼则用另一种东西团结起来，就是大搞反全球化，实际上这也没靠谱到哪儿去，更没了当年全世界无产阶级团结起来的那种国际主义精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实如果单纯从网上搞民意调查，我相信中国的网友并不会更加“温和”，喊打喊杀的声音从来也一样不少。毕竟说到底，看客对于国际政治和世界和平并不真正担负责任，再加上网络匿名发表言论本身就容易放大情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/21/20210221001015413.jpg&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当然，中国十多亿人口，里面也总有一些败类&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来说，我们国内舆论场上有这种声音并不奇怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，问题在于国家或者说执政力量对于这种声音的态度：是小心翼翼地对其进行引导，避免它们形成破坏性的潜流；还是鼓励和纵容，想要从中获得自己的政治利益。而最糟糕的，则莫过于故意引发事件，刺激国内舆论，并以此吸引民众注意力，捞取政治利益。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5c9258083b74141646f763d96bdb6e93</guid>
<title>对全世界来说，还有比这次疫情更好的人权教育吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2021_02_21_581766.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“一个如此无视最基本的人权的美国当局，居然有勇气批评中国侵犯人权。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“西方人权最虚伪的地方在于，跟大家宣扬一种普遍的抽象的权利，然而避而不谈享有这些权利的条件。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国漠视公民健康权，并不能促进生产力的发展，他们为什么会采取这样一种方法？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月1日，在东方卫视《这就是中国》第91期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和副院长范勇鹏教授一起对西方的“人权”进行了解读。以下为观察者网根据节目内容整理的文字稿。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=s0035zw9u3m&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年（2020年），美国爆发了席卷全美国的抗议种族歧视的大示威游行，当时民众喊出的口号是“黑人的命也是命”。我由此联想到了新冠疫情给美国人民生命带来的巨大灾难。面对着疫情在美国东西南北中全面暴发、世界上死亡人数与感染人数最多的状况，我觉得美国人民应该有勇气喊出这个口号：美国人的命也是命。如果由于种种原因他们还不能喊出这样的口号，我们可以替他们喊出来：美国人的命也是命！英文叫作American lives matter！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但一个如此无视最基本人权——生命权的美国当局居然还有“勇气”批评中国侵犯人权。去年12月10日是世界人权日，当时美国新冠肺炎疫情单日的死亡人数徘徊在3000左右，但美国驻华使馆在它的官方微博上却号召中国人“大胆说、站出来”，鼓动中国人民起来“和平抗议”。我们外交部发言人华春莹在第二天的例行记者会上说，美方在人权问题上的所作所为，让世人看到了什么叫作“教科书般虚伪的人权”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年六月，我参加了和牛津大学资深政治、历史学者蒂莫西·艾什教授的芒克辩论，当时的题目是“中国战‘疫’模式的成功是否说明中国模式优于西方自由民主模式”。我说是，他说不。我认为道理相当简单：此时此刻，你如果生活在中华人民共和国，你免于感染或者死于新冠肺炎的安全感是美国、英国的100多倍，背后当然是中国制度的优势和治理模式的成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我查了一下，截止到2021年1月11日，美国因为疫情而死亡的绝对人数已经是中国的80倍，中国人口是美国的4.2倍，所以中国免于死于新冠肺炎的人均安全感，这是我创造的一个概念，应该是美国的337倍。如果用免于感染新冠肺炎来计算的话，那么中国的人均安全感应该是美国的993倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国自己的专家测算，到4月1日，美国在有疫苗供应的情况下，新冠疫情造成的死亡人数将接近54万。这还是比较乐观的估计。如果这期间美国各个州的疫情防控还是像现在这样漏洞百出，累计死亡人数可能要达到77万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在看来，美国接种疫苗面临的挑战可能不亚于佩戴口罩。大约30-40%左右的美国人从来就不相信疫苗。现在还有人不时散布各种各样的说法，比如新冠疫苗是中国和俄罗斯为了传播共产主义而开发的、疫苗会重新编辑人的免疫系统等。这使我想起了美国现在进入了“后真相时代”的问题，就是人口中大约一大半不相信政府，很大比例的人不相信科学，也不相信任何权威科学机构。结果一切都政治化、陷入争议了，所以美国确实在经历一个“最黑暗的冬天”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据美国《国会山报》报道，美国疫情防控及预防中心（CDC）的主任雷德菲尔德（Redfield）在（2020年）12月9日时说：“我们目前所处的阶段是：国内每天的新冠肺炎死亡人数很可能在未来60天到90天超过‘911’或者‘珍珠港事件’。”“珍珠港事件”造成的死亡人数是2400人，“911”是2900人。（2020年）12月9日那一天，美国单日的疫情死亡人是3054人，创下史上的最新记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美国媒体近来都竞相报道美国辉瑞制药厂开发的首支新冠疫苗被正式批准开始使用，但雷德菲尔德还是认为，在未来几个月内不可能有大量这个剂量的疫苗供应。这意味着在未来相当一段时间内，美国疫情防控仍将面临严峻的挑战。他说：“我们这个礼拜开始接种疫苗，不会对未来60天产生任何影响。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（美国）最近有大量疫苗接种乱象的报道。联邦政府、地方政府缺乏统筹安排，前者只负责疫苗的运输，而把更加繁重的分发、接种任务交给后者。可美国各个地方，特别州一级的医疗机构已经超负荷运转，医护人员严重短缺，对于医疗、护理、分发、接种根本分身无术。而且疫苗的储存也是个难题，大部分的疫苗都必须保存在零下75度。许多小型医院根本没有超低温的冰箱，而且能够从事拿到接种许可证的工作人员也比较有限。所以我们看到的报道是，很多百姓想通过电话来预约，打了上百次电话都没有人接、排队等候了六七个小时还轮不上接种。我想，去年圣诞节美国人大范围的出行，以及今年1月华盛顿出现的冲击国会大厦等大规模聚集事件，又加重了疫情的传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈到“美国人的命也是命”，我们不得不提及最近美国媒体披露的一些情况。据美国“政客”新闻网（2020年）12月16日的报道，特朗普政府曾经任命过一位叫保罗·亚历山大的医疗顾问。他在美国卫生与公众服务部（HHS）工作，曾经专门用邮件的形式推荐“群体免疫”策略。他坦率讲“我们希望他们被感染”。媒体从众议院获得的内部电子邮件显示，亚历山大曾一再地敦促卫生官员对新冠病毒采取“群体免疫”的方式，让数以百万计的美国人感染病毒。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/02/08/20210208142132554.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;301&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间10月12日，世卫组织总干事谭德塞再次强调，让人们暴露在病毒之下来达到“群体免疫”的结果在科学以及伦理上都是有问题的（观察者网视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（2020年）7月4日，他致信美国卫生部多名高级官员，写道：“没有其他办法，我们需要建立群体免疫，这只是让非高危人群暴露在病毒中。” 他信中还明确表示：“婴幼儿、儿童、青少年、年轻人、青壮年、没有任何病症的中年人等感染风险是很低很低的，甚至接近零。”所以他说：“我们通过他们来培养一种群体免疫，希望他们感染上。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道还提到，亚历山大（2020年）7月24日致信给美国食品和药物管理局（FDA）的高官，说：“为了获得‘自然免疫力，需要有一种自然的暴露’，最好的办法就是让这些病毒进入孩子和年轻人的身体，让他们被感染。”（2020年）7月27日，雷德菲尔德也收到了他的一封邮件，里面说大学应该开学，要开放，让这个病毒继续传播。他认为，“年轻健康的人，像是少年和儿童，需要迅速地感染自己、传播这个病毒、培养免疫力，然后帮助阻止病毒更大的传播。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些信息披露之后引起了轩然大波，美国卫生部发言人马上出来说，亚历山大的电子邮件绝对没有影响他们任何部门关于疫情防控的战略。他还讲，亚历山大已经被解聘了。但是根据我们看到的报道，亚历山大是在（2020年）9月份才被解聘的，但当时美国的疫情早就失控了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家可能还记得，英国是最早想通过采取“群体免疫”来解决疫情的。去年3月13日，英国政府首席科学顾问瓦兰斯爵士说，英国政府控制疾病传播的一个策略是让足够多的人口获得免疫力，即所谓的“群体免疫”。这番话引起舆论哗然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三天后，英国帝国理工学院的新冠病毒应对小组发布的一个报告说，英国政府如果采用这样一种“群体免疫”方法，“可能导致数十万人的死亡，这期间卫生系统将不堪重负”。它还专门提到，如果英国不采取有效的应对措施，要达到“群体免疫”恐怕得81%的英国人口被感染，这将导致至少51万人死亡。这个报告中建议英国政府采取中国的方法来遏制病毒，而不是采用所谓的“群体免疫”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着，世界上500多名科学家也联名写信，明确拒绝“群体免疫”，说这违反人类道德，也没有任何科学证据，是一种野蛮的做法，最后英国不得不放弃“群体免疫”，开始了稍微认真一点的疫情防控，但现在证明英国已经做得太晚了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“群体免疫”其实是社会达尔文主义的逻辑，意味着任由新冠病毒在当地蔓延传播，让老弱病残被淘汰死亡，可在人类历史上还没有出现过通过自然感染获得“群体免疫”的先例。所以中国青年画家乌合麒麟创作了一幅叫《群体免疫》的作品，揭示所谓的“群体免疫”等于“国家批准的屠杀”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/02/14/20210214093054628.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这幅画的背景是古罗马的斗兽场，两边是林肯纪念堂前面的方尖碑，四周坐着拥有财产的奴隶主和贵族们，中间看台上是美国的最高统治者，他的两边是“五眼联盟”的成员。大统领带头双手拇指朝下，批准了这场屠杀。斗兽场上则是穿着古罗马盔甲，戴着鸟嘴医生的头盔，手拿各式武器的刽子手们追杀穿着病服的老人。想到当初英国公开提出“群体免疫”时，我们国内的公知还对此大肆吹捧，确实令人作呕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前传来消息，英国南部新冠疫情出现新的变异毒株，比原来的毒株毒性还要高70%，30多万伦敦市民“外逃”，而美国新冠疫情日增人数也超过了20万。我们看到，（2020年）9月份这个病毒变株已经开始在英国传播了，所以应该早就传到了美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界各国纷纷开始封锁英国，英国媒体还把自己的国家形容为“欧洲病夫”；美国学者把美国的疫情防控称为像一个“第三世界国家”。为什么这场疫情竟然使美国、英国这样的西方国家显得如此狼狈不堪？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>