<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>768e214ceb8574c20c5e837b33f17678</guid>
<title>一周军评：美国的NGAD会追赶“成都大三角”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2025_01_19_762543.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 王世纯】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
圣诞假期过去两个多星期，美国空军的大小官员再也忍不住，纷纷就我国的六代机和美国NGAD(Next Generation Air Dominance，次世代制空权或下一代空中优势)的命运进行发言。尽管在六代机领域美国空军不再是一个领先者而是追赶者，但东方大国六代机首飞与否似乎不太容易改变NAGD既定的规划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，1月18日是一江山岛战役胜利70周年纪念日，而就在这一周，美国人和台岛人正惊讶于我军曝光的各种“天堑变通途”的新型登陆设备。一江山岛战役开创了中国人民解放军诸军兵种联合作战的先河，70个风雨春秋过去，我们要汲取一江山岛战役的经验和教训，为打赢态势更复杂、但也更磅礴的下一场“一江山岛”战役做好准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/01/19/20250119002318398.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“反正我绝不后悔”&lt;span&gt;CSIS&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;NGAD需要追赶“成都大三角”吗&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被中国六代机率先首飞一事推上风口浪尖的，就是美国空军部长肯德尔。这位在卸任前的2024年夏天亲手判处NGAD项目“死刑”的空军部长，先是在《空天力量杂志》就中国六代机问题接受了专访；随后又在美国智库战略与国际研究中心（CSIS）的公开讲话中谈及NGAD的命运和中国六代机问题。除了肯德尔以外，美国空军负责采购部门的部长安德鲁·亨特， 第412测试联队指挥官道格·威克特等高级军官也进行了回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，素有“美国军工组”之称的TWZ网站主编泰勒·罗戈威，也写了一篇万字雄文，怒斥美国人遇到了“斯普特尼克时刻而不自知”，引发美国军迷界和美国产业界的新一轮对喷。尽管美国两党政权交接之时，美国国会的大小老爷们无暇关注六代机，但这些在军事和产业界闹出的涟漪已足够有意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/01/19/20250119002343172.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
TWZ文章本身无甚营养，但结尾那句“从歼-20开始，中国已经斯普特尼克时刻14年了”，着实让人忍俊不禁&lt;span&gt;TWZ&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国一众高官的回答中，最值得关注的还是空军部长肯德尔。肯德尔对中国“一大堆六代机”首飞的态度是模棱两可的，在《空天力量杂志》的采访中，他只说中国的“新一代飞机”是“威胁”，和“中国火箭军扩核、中国太空军事化”一样，是“迫在眉睫的威胁”。随后话锋一转，便不再继续谈论中国六代机，而是转到美国NGAD项目上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在CSIS的讲话中，肯德尔倒是没有谈及中国六代机，反而大谈特谈“能彻底取代F-22和F-35的NGAD有人机方案”要花多少钱。可以说，肯德尔的一系列讲话虽然句句不提成飞的“大三角”，但也句句不离成飞的“大三角”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
肯德尔首先回应的是来自美国空军对他在2024年夏天叫停NGAD项目的质疑。无论是在《空天力量杂志》还是在CSIS论坛，肯德尔的回答都是一致的——“就算成飞首飞了六代机，我对于夏天取消NGAD的决策也不后悔”。根据他的说法，他代表的是美国空军另一批人的态度，即“去年6月之前的NGAD项目就是死路一条，无论成飞六代机如何，我们都不可能走这条昂贵的道路”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然没有继续提及“成飞大三角”，但根据肯德尔的说法，一款定位为“F-22替代品”的大型NGAD有人机不是一个坏选项；他的隐身团队“蓝丝带”也认为，一种集成程度很高的“大型F-22替代机”——也就是一种综合性能很强的“大NGAD”依然是有用的，但这是在资源足够的情况下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而NGAD项目的优先考虑的依然是可负担性，对于美国空军而言，面临的问题首先是这种飞机能够大量制造——美国空军承担不了用3亿美元一架的“大NGAD”去替换整个老化的机队，反倒类似F-35的多用途飞机反而更合适。除了大飞机以外，而美国空军还担忧新飞机的生存性——如果一架造价几亿美元的六代机被一发几千万人民币的远程精导摧毁在有限的大型基地里，显然得不偿失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于“NGAD是什么”，肯德尔表示，目前NGAD平台作为“F-22替代方案”可以采取几种形式，包括“类似于F-35”的一种多用途飞机，这种飞机将更便宜，主要任务是和美军开发较为顺利的无人僚机“协同作战无人机”（CCA）配合夺取制空权。而NGAD的重点是“六代簇”，肯德尔表示要继续拆分六代机功能给各种无人机，让六代机整体具备新时代的多用途能力，最终获得一种功能强劲的合成作战力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，与在《空天力量杂志》的坚决表态不同，即将卸任的肯德尔“人之将走其言也善”。他认为，无论如何NGAD项目的命运要留给特朗普政府来决定，特朗普政府可以考虑重走“成飞之路”，美国当然有能力制造一款“成飞大三角”，但代价至少是200亿美元预算。作为一个兹事体大、设计几百亿乃至上千亿美元的项目，他认为自己任内做的工作够复杂了，虽然不能在卸任之际把NGAD的工作做完，但给继任者留下了很多改变空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“事已至此，先吃饭吧”的态度倒是说明了这位空军部长的无奈。每一任美国军种部长或军种司令都希望像海军上将Thomas Moorer那样，拥有一款以自己名字为名的战机——F-14“Tomcat”就是对Thomas的致敬，但NGAD到了今天这个状态，肯德尔无论如何也摊不上一款“肯”字头的六代机。何况，现在的局势下，肯德尔别说邀功了，很多人可能更希望他“背锅”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/01/19/20250119002511677.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/01/19/20250119002511608.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
大家都想彪炳史册，但结局往往是臭名昭著&lt;span&gt;社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者推测，美国空军内部一批有影响力的人，对于肯德尔“砍大NGAD，买小NGAD”这个决策是很不满的；中国一众“六代簇”战斗飞行器中具有代表性的“成都大三角”首飞，成为他们攻击肯德尔的抓手之一。毕竟，作为肯德尔任期内主抓的大项目，NGAD大型有人机方案在去年夏天遭到这位空军部长亲自下令的“急刹车”。可以说，肯德尔就是NGAD今天这个状态的“第一责任人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，无论美国空军是否认定成飞的新玩具能媲美他们原定计划中“完美的NGAD”，这种“我们本来可以领先中国，但都赖肯德尔把项目砍了”的说法绝对是攻讦肯德尔的一把有效“利剑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一支领先世界长达60年的无敌空军力量，美帝国主义者的军队系统和军工系统，对于“成飞大三角”的愤愤不平自不必说，但现在就认为美国会因为“成飞大三角”而大造“争气机”，改变肯德尔的NGAD计划还为时尚早。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因在于美国空军对于NGAD项目本身“既要又要”的矛盾需求没有改变。美国人的“既要又要”，是NGAD项目既需要维持40-50个中队的换装计划，又需要搭载全新一代的航空子系统。而在航空装备研发上，数量和质量从来都是对立的天平两端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国空军尽管依然是全世界最大的四代机机队和五代机机队拥有者，但其大量机队将在未来10年面临“不得不换”的尴尬境地。美国空军和国民警卫队空军目前拥有的88个中队里，“00后”战机的数量不足一半，大量“90后”和“80后”F-16C/D战机和F-15E战机都亟待一款新的战斗机更换。美国空军本来在上个十年自信满满地认为F-35可以取代全部F-16中队的飞机，甚至可以替换F-15C/D等老旧F-15。但这个10年，西太平洋空军突飞猛进的歼20数量让美军意识到一款“比F-22强、能彻底压制歼20”的战机十分重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，美国空军的傲慢难辞其咎——2000年的美国空军对F-22机队过于自信，认为这是一款“淘汰了所有战机的战机”。因此，无论波音和洛马如何呼吁美国空军“注意机队健康程度”，美国空军都暂停采购。“老旧的四代机”四代机？那是中国和俄罗斯人才会采购的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而被F-22夸张性能冲昏了头脑的美国空军又对F-35视之甚高，以至于宝贵的F-22生产线说停就停。不知道肯德尔说自己“暂停NGAD项目绝不后悔”的时候，有没有想过2009年同样嘴硬说自己绝不后悔的时任美国空军部长迈克尔·唐利。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/01/19/20250119002558372.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“我停产F22没有一点错”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b22310b3e2bd0a806d251e4907745054</guid>
<title>特朗普在就职前一天开MAGA胜利大会，可谓“贴脸开大”</title>
<link>https://www.guancha.cn/linyiwu/2025_01_19_762533.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/林一五】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月20日就是特朗普再次入主白宫的就职典礼。在前一天1月19日，他和万斯要在华盛顿特区的Capital One Arena体育馆举办“MAGA胜利大会（Make America Great Again Victory Rally）”。Capital One Arena是NBA奇才队和首都人曲棍球队的主场，位于白宫和国会山大厦中间位置。时间地点的选择，都可谓“贴脸开大”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/10/20250110105522439.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/10/20250110105536877.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
MAGA胜利大会本身是个乐子，但是它能为我们观察华盛顿的风向提供一些隐藏信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先要问特朗普为什么要开这个大会。只是因为好大喜功吗？只是为了影射2021.1.6国会山暴动吗？只是要宣誓胜利、恶心拜登吗？这些原因可能都有，但可能还有另外一个原因，就是动员、团结MAGA支持者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
MAGA内部的上层精英和基层红脖子刚刚就H-1B海外移民护照问题爆发“内战”。马斯克等大金主、盟友认为海外科技移民是美国国际竞争力的来源；基层红脖子认为海外移民抢夺了美国人的工作与教育资源。双方互骂SB，马斯克等喜提“境外势力间谍”、“民主党内奸”等称号，民主党喉舌在一边激情吃瓜。特朗普站队马斯克，伤了不少基层红脖子的心，此时此刻，需要一场活动来弥合伤痕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总统就职典礼现场只有几千个位子，大部分要被达官显贵占据，普通人要领票去国家广场看大荧幕。MAGA胜利大会在体育馆开，20000个座位，普通支持者可以近距离接触特朗普。从这个角度讲，MAGA胜利大会是特意开给基层MAGA的答谢会和庆功会，象征意义极大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/10/20250110105650574.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普展示出了他对基层红脖子MAGA的重视，接下来的问题就在于为什么要重视？答案显而易见，因为需要基层MAGA的力量。需要他们干什么呢？斗争。斗谁呢？民主党、“深层国家”、民主党输掉一府两院之后后撤到的公务员体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们之前提过，特朗普2.0提名的几个部长级人选，个个都是打手，特朗普2.0整顿华盛顿的决心是很明显的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他整顿华盛顿为啥呢？从过去来讲——报复过去四年民主党对他的整肃；从长远来讲——给特朗普家族开辟安全环境以防特朗普2.0之后再遭清算；从短期来讲——特朗普明确提出了搞好2026.7.4美国建国250周年庆典的目标，250周年庆典搞好了，2026年11月的中期选举共和党就稳了一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到两党近些年内斗的凶狠程度、特朗普个人的性格特征以及2026年这个特殊的时间点，不少观察家目前的判断都是特朗普2.0的初期会把内政视作比外交优先的项目来搞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假设这个解释猜中了特朗普的计划，那么对特朗普当选后发出的一系列对外炸裂宣言，比如“收回”巴拿马运河、购买格陵兰岛、加拿大并入美国成为第51个州、给加拿大墨西哥欧盟丹麦等加征关税等等，就可以尝试做一些新的解读：即对外呲牙的目的是震慑群雄，好争取时间空间专心对内，实质上走“攘外必先安内”的路子。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/10/20250110105746409.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿山雨欲来，美国舆论场上最近出现了一种很有趣的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党喉舌先锋如《纽约时报》和POLITICO在惯常的抨击特朗普的组稿之外，出人意料地发了两篇呼吁团结的评论文章。《纽时》那篇叫“美国人比我们想象得更团结”。POLITICO那篇更让人想不到，它呼吁拜登去特赦那些被民主党重点审判了四年、视作仇寇的1.6国会山暴动暴徒。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/10/20250110105945132.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有那么一个瞬间，我以为POLITICO是在阴阳拜登，但读完文章后我发现印第安纳大学法学院的Timothy William Waters教授写得很真诚，完全没有阴阳的意思。他是真的认为：既然特朗普已经许诺要特赦暴徒了，那拜登抢先特赦他们可以视作一场对特朗普的胜利，可以抢特朗普的功劳，可以安抚一下MAGA，可以促进美国的团结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们就不评价教授的奇思妙想了。我们今天写这篇文章的目的，主要是探究民主党内这种声音从何而来。这篇文章从MAGA胜利大会写起，是因为我认为原因要到MAGA胜利大会这一类新闻里找。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党内，至少有一部分人，嗅到了血的味道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普磨刀霍霍，大部分民主党人，目前并不认为自己是猪羊。1月2号，拜登也做了一件特别有象征意义的事儿——他向利兹·切尼颁发了总统勋章。利兹·切尼现在已经成为共和党“背叛特朗普”的旗帜性人物，深度参与了过去四年民主党对特朗普的整肃，也因此输掉了她爹老切尼的大部分政治遗产。拜登此举，也旨在恶心特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/10/20250110110050841.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
1月6号，拜登又颁发了一批勋章，这次有希拉里和索罗斯，在MAGA那边看来，挑衅的意味可以说更浓了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
有两位老而弥坚的前后总统，斗争昂扬，元气满满，实在是美国之福。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/10/20250110110129307.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>194cfa587684d764b2010228ec29fc9a</guid>
<title>特朗普不再幻想“历史已经终结”，他会大量试错</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangjing/2025_01_19_762531.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1月20日，特朗普就职典礼在华盛顿举行，标志着备受瞩目的特朗普2.0时代正式来临。拥有超强议题设置能力的特朗普，会对全球秩序带来哪些新影响？又会怎样处理和中国的关系？秉持“美国优先”的他，会带领美国  走向更伟大还是更衰落？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网特邀上海外国语大学杰出教授黄靖、美国经济学家大卫·戈德曼，观察特朗普2.0带来的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为对话文字稿上半部分，两位嘉宾讨论了特朗普上台对俄乌战争、美欧关系、中东局势等外交层面的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 郭涵 朱新伟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普认清到“历史终结”是错觉，美欧关系将截然不同&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;在正式开始之前，我想简单地问一个问题。关于特朗普对世界的影响，你的总体看法是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戈德曼：&lt;/strong&gt;相较上一届美国政府，特朗普很大程度上代表一种更积极的因素。我坚持这样的看法。“美国优先”的理念代表着一个关注自身问题，而不是试图依照自己的形象改造全世界的美国。我认为，在苏联1991年垮台之后，美国犯下的一个严重（甚至是灾难性）错误就是幻想“历史已经终结”，以为全世界都会接受美国式的自由民主体制。美国只需要发动几场军事远征或是颜色革命，就可以推动历史朝那个方向前进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如马克·卢比奥在15日的国会听证会上所说，这样的想法是一种错觉。我认为特朗普与他的执政团队都认清了这个错觉，这本身就是向好的巨大改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一个“历史并没有终结”、美国不能主持制定规则的多极化世界中，研究美国应该扮演什么样的角色，对我们而言是一个艰难的挑战，需要花费相当多的时间来适应这个变化的世界，找准自己的角色。我预计特朗普时期的美国将进行大量的试错，会有许多需要随机应变的时刻，也会犯下许多错误。但不会再出现伊拉克战争、阿富汗战争或乌克兰战争那种程度的错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普曾多次公开表示，是北约东扩引发了乌克兰战争。换句话说，他认为西方至少在一定程度上需要对乌克兰战争的爆发负责，而不完全是俄罗斯的责任。这是一个巨大的突破。因为如果我们想要实现和平，就必须明白相关各方都对战争问题负有责任，也有义务提出解决方案。妥协当然是必要的。这与拜登政府的观点非常不同，他们相信乌克兰战争将导致俄罗斯政权更迭，甚至公开说过这种话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;我依然记得2022年3月26日，拜登在波兰宣称，那个人（俄罗斯领导人）必须下台，不能继续掌权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戈德曼：&lt;/strong&gt;是的。事实上，整个美国的外交政策建制派在公开和私下场合都认为，乌克兰战争将导致俄罗斯的政权更迭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;结果并没有实现。我十分同意。我想你提到的问题之一是从美国克林顿政府开始的，他们相信能够通过所谓的“全球化”让全世界变得“美国化”。我很熟悉克林顿政府团队的想法，他们不仅设想市场经济的全球化，也包括所谓的“普世价值观”的全球化，以及西方民主制度的全球化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/17/20250117210126289.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;432&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1995年，时任美国总统克林顿与俄罗斯总统叶利钦在克里姆林宫参加晚宴&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塞缪尔·亨廷顿在《第三波：20世纪后期民主化浪潮》书中描述了这一切。而这轮全球化浪潮中价值观与民主制度的部分，都惨遭失败。这就是为什么许多国家出现了颜色革命，还有“阿拉伯之春”的爆发等等。但只有经济上的全球化取得了一定的成功，当然这取决于看待问题的不同视角。特朗普正是想要推翻、重构经济领域的全球化进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在有部分学者，包括我也一定程度上同意，特朗普想要回归到杰克逊主义，即十九世纪美国总统杰克逊主张的“美国优先”。我们知道，此后美国外交政策的主流路线是威尔逊主义，也就是美国处在北美洲这个大陆岛上，必须要建立一个美国主导的联盟体系来支撑所谓的美国领导地位，也即霸权。而美式全球化也是建立在这种威尔逊主义的基础上，现在遭到了强烈抵制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今有人提出，如果美国退出威尔逊主义或者全球主义路线，回到“新杰克逊主义”，那么所谓的“国际秩序”怎么办？尤其是美欧之间的跨大西洋关系怎么办？我几个月前在欧洲交流，欧洲人有种“历史终结”的心态，认为美欧之间的“跨大西洋桥梁”将会严重受损甚至垮塌。这会产生什么样的影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戈德曼：&lt;/strong&gt;我忘了是哪位英国外交官说过（译注：北约的第一任秘书长、英国外交官黑斯廷斯·伊斯梅），北约的目的是“把美国人留住、把俄国人挡住、把德国人压住”。美国必须认识到：跟伙伴合作比跟傀儡合作更有利。乌克兰战争让美国陷入到一种局面，即我们用尽一切资源，强迫欧洲的政客们支持一项并不符合欧洲利益的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争爆发近3年来，俄罗斯天然气的断供正在摧毁德国的制造业，其中能源密集型的制造业份额已经萎缩了20%，这将标志着德国制造业大国地位的终结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望，随着欧洲的爱国政党以类似特朗普的方式崛起，正如我们在奥地利等国看到的情况，未来将会出现一种截然不同的跨大西洋伙伴关系。欧洲人行事会更加独立，但美国和欧洲仍然是好朋友，可以一起做许多事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以德国选择党（AfD）为例。我认识该党的一些领导者，我作为《亚洲时报》副主编采访过他们。选择党是德国唯一一个提出重新恢复征兵制的政党。德国在上世纪80年代有一支非常强大的军队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;选择党也提出与俄罗斯缓和关系、对移民问题非常强硬。由于工作原因，我每年都会在柏林待两到三个月，也认识不少朋友。一开始，那些朋友非常害怕选择党。但令人惊讶的是，自去年以来，选择党从过去民调支持率不到1%突然攀升至22%。该党的领导者，爱丽丝·魏德尔的个人支持率大约是26%。这样的趋势令人十分震惊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戈德曼：&lt;/strong&gt;是的，魏德尔的个人支持率在主要政党领袖中排第一。但选择党还需要很长的时间才能正式上台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄乌战争短期内难以结束&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;但他们也许能够进入联合政府。让我们回到北约东扩的问题。我同意你说的，在叶利钦主政时期以及普京的第一个任期，俄罗斯确实真诚地考虑过加入欧盟。德法也有政治家希望欢迎与接纳俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在我看来，美国主导下北约一轮又一轮的东扩实现了“一石二鸟”的目标：首先，持续地遏制俄罗斯，让俄罗斯虚弱到无法直接挑战或者威胁到美国的安全；其次，北约东扩会引发俄罗斯的抵抗，这反过来会让欧洲感受到威胁。当欧洲感受到威胁时，他们不得不选择与山姆大叔站在一边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来说，美国在挑起俄乌战争这件事上做的非常成功。我记得，当西德前总理科尔（Helmut Kohl）试图推进两德统一时，所有的主要大国都表示反对，除了苏联。科尔前往华盛顿寻求美国的支持。我当时也在华盛顿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科尔见了老布什、时任美国国务卿詹姆斯·贝克，最终成功说服了美国。根据贝克在回忆录中描述，老布什表示美国支持两德统一，但只有一个条件：德国必须永远留在北约。科尔有点惊讶，他说，如果华约组织解散了，北约留着还有什么意义。这说明美国要把北约作为牵住欧洲的抓手，让欧洲依赖美国的保护伞。在那之后，我们就看到了北约四五轮的扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二件事，我2013年在一场晚宴上与普京总统交谈过，我问他，俄罗斯与欧洲关系的转折点是在什么时候？普京说是在2008年。众所周知，那一年美国在波兰与捷克部署了导弹防御系统，就在俄罗斯的眼皮底下。其次，2008年格鲁吉亚与乌克兰正式申请加入北约。而那一年8月，俄格战争爆发了。我认为这是俄欧关系走向不可挽回的转折点。我当时也问了北约前秘书长哈维尔·索拉纳（Javier Solana）。他说，在这个问题上，我同意普京总统的观点，2008年是个转折点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/17/20250117210334431.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2008年8月7日，正向南奥塞梯首府茨欣瓦利开进的俄军装甲纵队&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
呼应你前面的观点，俄乌战争确实始于2014年的“广场革命”以及克里米亚事件。2022年的冲突只是这场长期战争的全面升级。那么，我的问题是，你认为特朗普真的能够以他想要的方式，在任内结束这场战争吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戈德曼：&lt;/strong&gt;我想短期内的答案是不可能。特朗普想要看起来强势，遗憾的是，西方在乌克兰战争问题上并不处于强势主导地位。当然有好几种方式可以结束战争，举例来说，越南战争的模式，可能需要迅速且出人意料地更换乌克兰的领导层。有好几种操作方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;我理解你的意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戈德曼：&lt;/strong&gt;但困难在于，特朗普不想要看上去显得弱势，也不想背负“你丢掉了乌克兰”的舆论谴责。西方主流媒体反复地用谎言描述战局，描绘出比现实更乐观的局势。为了让一份和平协议能够真正落地，显然需要有人站出来戳破谎言的泡沫。我想这个过程可能要花费至少六个月的时间，取决于特朗普的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;特朗普可能会遭遇来自美国国内的阻力。比如他主张大力开采石油，能源部门的利益集团可能并不希望看到乌克兰战争过早结束，那将意味着俄罗斯的石油能够再度出口全世界，对美国的石油产业复合体来说不是好事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戈德曼：&lt;/strong&gt;我不认为美国的能源产业集团能够主导外交政策，这是一个更加关乎生死存亡的安全问题。特朗普政府最主要的考虑是如何以不显得软弱的方式摆脱这场战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;特朗普确实想要展现出强势、能够解决问题的形象。如果与俄罗斯达成合理的协议，美国并不会显得软弱。但除了国内阻力外，特朗普面临的另一个主要问题是欧洲。欧洲过于碎片化，以至于无法做出统一的决定。好几位德国与法国的朋友曾对我说，中国应该斡旋俄乌冲突。我回答，中国想要在这件事上与欧洲合作，但欧洲有强硬的态度，却没有具体的立场。欧洲有许多笼统的偏好和要求，但没有明确落在纸面上的政策，是被形势推着走，所以很难与欧洲在这件事上合作。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>99af95fcaa3330237cbf6d11d7c7402a</guid>
<title>运河：从历史走进新时代</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2025_01_19_762527.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“横向的大江大河、纵向的运河，孕育了我们这个伟大的文明能够形成一个‘文明型国家’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中华民族从来都不是去被动地接受地理条件，而是相信自己的力量可以改造世界。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国古代的运河体系是当时全世界唯一的、大型的人工水利枢纽，发挥了巨大的作用；而今现代化的中国将如何利用这些古老的水利设施，让它们焕发新生？在1月14日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院副院长范勇鹏教授围绕相关问题展开了探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/01/17/20250117160228302.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.bilibili.com/bangumi/play/ep1373594?spm_id_from=333.337.0.0&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《这就是中国》第267期&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范勇鹏演讲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，国家出台了一系列运河建设的战略项目，同时2024年8月中国和柬埔寨合作的德崇扶南运河开工，也引起了世界的高度关注，成为了本次节目的契机。过去的一年，我利用业余时间走访了很多在中国运河史上有重要意义的地方，包括商丘、周口、徐州、南京、杭州、苏州、绍兴、宁波等等。一路走下来，我感慨良深。这趟旅行加深了我对中国运河文化的了解和认识，也使我更加理解新时代运河建设的战略意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们经常说一句话：地理是历史之母，但是人从来不是地理的囚徒。自古以来，我们中华民族从来都不是被动地接受地理条件，或者简单地适应生存环境。我们更不祈求神明的保佑，而是相信自己的力量可以改造世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以《周礼》中就有记载，国家要做的一件事情就是“辨正方位，体国经野”，《尚书》也记载，遇到大洪水之后，中国人“决九川，距四海”，创造出自己的生存空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而修建运河就是中国人体国经野、整顿山河、改造世界的一个辉煌事迹。世界上有很多的重要运河，比如像鼎鼎大名的美国的伊利运河都是近代才开始建，欧洲例如德国的基尔运河到18世纪才开始有正经的运河建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而早在2300多年前的中国的春秋时期，楚国、吴国就开始建设世界上最早的运河，吴王夫差从扬州开挖的邗沟。浙江西部的江南运河也是从春秋就开始建设。到战国时期，魏国开挖了黄河与淮河之间的鸿沟运河系统。东汉末年，曹操为了讨平袁绍也挖掘了白沟等运河。当然，最著名、最伟大的，要属从隋朝到元朝修建的大运河。可以说在运河方面，世界上没有任何一个国家和文明能够与中国相提并论。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/17/20250117161255487.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
隋朝大运河&lt;span&gt; 网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
运河是伟大的，但是运河的漕运功能也包含着封建王朝对人民的沉重的剥削和压迫。正如中国历史地理学的开创者之一，历史学家史念海先生在《中国的运河》一书中所说：只有在社会主义社会，运河才能够发挥更大的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如京杭大运河，它从清朝开始没落，到民国大多数就废弛了，到新中国才开始重新焕发生机。现在大运河的运量仅次于长江和珠江水系，仅运河江苏段现在每年的年货运量就达到五亿多吨，相当于八条京沪高速公路货运量。同时运河的航运能耗小、污染少、非常适合新时代的环保节能要求，拥有巨大的成本优势。古老的运河与新时代的碰撞，恰恰焕发出了新的生机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在走访这些运河城市时看到很多新现象，比如在历史遗产和文化旅游方面，很多城市都在努力探讨利用历史文化遗产和保护历史文化遗产之间的平衡。其中一些景区做得非常漂亮。苏杭自不用讲，河南商丘的古城、周口的运河古镇也都开发得很不错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新能源进步带来的变化也是显而易见，过去我们老远就能听到运河的柴油味，听到发动机的轰鸣。但是现在越来越多新能源的货船出现了，不少船装上了光伏电池，港口也装上充电设施，减少了油耗和污染。不少港口已经开始实现智能化、自动化，用上了船舶追踪、卫星导航、智能化的物流管理系统这些技术手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正像习近平总书记在浙江考察的时候所说，“要把大运河这篇文章做好”，古老的运河正在成为现代化运输的新样板，运河建设也迎来了一波高潮。2021年的《国家综合立体交通网规划纲要》把“推进湘桂、赣粤运河前期研究论证”纳入到“十四五规划”。2024年6月初，交通运输部发布的意见也提出要持续推进平陆运河建设，指导深化湘桂、赣粤这些运河，还有浙赣运河的前期研究论证。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>