<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bff83ccceda1c8c2882f684de9c67077</guid>
<title>笼罩在中国电影市场上的几朵乌云</title>
<link>https://www.guancha.cn/lianchengyicui/2024_01_09_721685.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 连城易脆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19世纪末，英国著名的物理学家开尔文男爵在一次演讲中说道：“物理学的大厦已经落成，只剩下一些小细节需要完善”，同时他也提到了“物理学的天空上有两朵乌云”。后来，我们知道了这两朵乌云预示着经典物理学的危机，但也催生了20世纪物理学的两大革命：相对论和量子力学，让我们对自然界的认识有了质的飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而自1905年中国电影诞生以来，历经近120年的发展，已经成长为全球第二大电影票房市场和全球第一大电影放映市场（银幕及影院总量）——大厦已落成，但这座大厦的根基似乎并不稳定，岁末年初之际，在诸多庆贺中国电影票房成绩“喜人”的总结中，或许需要抬头看看笼罩在中国电影市场上空的几朵乌云，听一点“逆耳”的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许在不远的未来，只有这些乌云被消散，中国电影市场才会真正迎来质的飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一朵乌云：观众持续流失如同动脉放血&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据国家电影局公布的数据，2023年全年票房达到549.15亿元，大致相当于2017年的水平（559.11亿元），达到2019年巅峰期（642.66亿元）的85.4%。考虑到2023年是疫情之后完整开放的第一年，能恢复到这样的一个水平的确已经很不容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果我们去观察观影总人次的这个维度，就会发现情况极为严峻。2023年的观影总人次仅有12.99亿，大致相当于2015年的水平（12.60亿），而跟2019年巅峰期（17.27亿）相比，差距非常明显，意味着可能有约1/4左右的观众产生了流失，这是一个极大的比例。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/08/20240108140028152.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：灯塔研究院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观众永远是电影市场的基石，是电影消费活动的主体，当观众出现大量流失时，就好比动脉放血一般严重，如果不及时止血，市场的增长必将无以为继，萎缩将会成为一种必然趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且更令人担忧的是，院线电影最核心受众群体也出现了非常显著的下滑！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据猫眼电影发布的市场数据洞察计算，2019年观看6部及以上的观众约为2230万人，这些人可以称之为重度影迷群体，观看3-5部的观众人数约为3940万人，可以称之为中度影迷群体，他们一起构成了电影市场的核心受众人群。然而2023年，重度影迷群体的人数缩减至975万，中度影迷群体下降到2652万。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/08/20240108140112284.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：猫眼研究院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，2023年的票房能冲到近550亿的高度很大一部分原因还是在于票价的明显上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据下图统计，2023年的平均票价已经从37.1元上涨到了42.3元，涨幅高达14%。而且需要强调的是，这还只是平均票价的涨幅，如果集中到黄金场次票价的统计的话，涨幅会更加明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/08/20240108140200297.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：灯塔研究院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然高票价对于观众的观影决策会有明显的影响，对于观影人次的拉升会造成巨大的阻碍。提高票价也成了不少片方、电影院饮鸩止渴的方式，一些路演场次甚至已经卖出了堪比演唱会门票的高价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这些场次的确可以依赖顶级明星的号召力来确保上座率，同时冲高票房数据，但是这背后也折射了电影行业追求短期利益的心态，而忽视了观众对于越发上涨的高票价的抵触心理。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/08/20240108140234542.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而无独有偶，2024年第一部进口电影《养蜂人》的数字2D最低发行价也一反外语电影的常态，罕见地从常规的20元上涨到了30元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道，在过去，只要是进口片，无论是好莱坞大片，还是日本动画片，最低发行价几乎都是20元，例如2023年中国进口电影票房冠军《速度与激情10》的数字2D版本最低发行价就只有20元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/08/20240108140355278.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这绝不是一个好的信号，意味着2024年电影票价可能依然会维持一个上涨的趋势，而一个多月后的春节档，高票价必然又会成为观众热议的一个话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，观众流失是笼罩在中国电影市场上空最大的一朵乌云，倘若只盯着短期的票房数字而忽视观影人次的增长乏力甚至大幅下降的话，那很快就会面临更加窘迫的市场环境，甚至会出现更大的不可扭转的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影终究还是电影院的艺术，电影行业如何发挥主观能动性，充分吸引更多的观众进入电影院观影依然是当下最紧迫需要解决的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二朵乌云：产能恢复有限供给严重不足&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉动观影人次最首要的就是市场上要有足够多的优质影片供给，而好电影的产生必然需要建立在一定数量的基础上，只有更多的电影被拍摄出来，才会有更多的好电影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是根据电影局公布的剧本备案和立项公示的数据，我们会发现2023年的数量暂时只恢复到了2021年的水平，距离2019年的还有明显的差距，意味着虽然已经完全放开，但是电影的产能恢复还需要一定的时间。而且，2019年的数量并非是巅峰，2016、2017年全年达到了3800多部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，从下图右侧可以看到，国产电影的公映数量已经达到了2019年的数据，甚至还有所超越，但是由于进口电影的数量尚未完全恢复，所以全年的电影供给依然有很大的缺口。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/08/20240108140423216.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：灯塔研究院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且考虑到我们持续增长的影院、银幕数量，其实供给的缺口要比我们想象的更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如下图所示，中国的影院数量已经达到了12723家，银幕数量更是达到了86310块，是北美的2倍，可谓是全球毫无争议的第一大放映市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是相较于公映的电影数量而言，2023年公映的510部依然低于北美全年的586部，当然北美也还在恢复中，如果和北美2018年的993部比较，我们国家电影的供给就显得更加捉襟见肘了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想象一下，银幕数量是北美的2倍，电影数量却只有北美的一半，里外里中国的电影供给水平其实只有北美的1/4。这就是中国电影市场头顶上的第二朵巨大的乌云。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/08/20240108141006986.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：灯塔研究院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而带来的一个最严重的后果就是电影院的生存无以为继。2023年的单银幕票房只有区区64万元，只有2019年2/3的水平——影院在大多数时候都是门可罗雀的状态，大量的电影院在很多时间段被闲置，是对放映资源的极大浪费，急需有更多的电影供给，这也是近些年有越来越多的电影被选择重映来补充产能不足的重要原因。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4d98ca50c78d36e262ae7c884093602f</guid>
<title>“周期性还是结构性”？中国经济面临的不是二选一问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuYongDing/2024_01_09_721681.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;· 2024年中国经济增速目标不应低于5%&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Q1：您对2023年中国宏观经济恢复情况如何总结评估？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;余永定：&lt;/strong&gt;2023年初制定的GDP增速目标是5%左右。由于2022年GDP增速只有3%，5%的增速目标是一个留有充分余地的增速目标。就目前所能够得到的经济数据来看，2023年中国GDP增速超过5%已是定局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管我们希望中国GDP增速可以更高一些，但同世界其他国家相比，2023年中国经济的表现还是不错的。2022年社会消费品零售总额同比增-0.2%，2023年1-11月份同比增7.2%。社零增速的反弹说明中国的居民消费得到了相当程度的恢复。2023年1—11月份，固定资产投资同比增2.9%低于2022年的5.1%，其中制造业投资同比增6.3%，低于22年的9.1%。但令人欣慰的是，制造业投资中的电气机械和器材制造业、仪器仪表制造业、汽车制造业和高技术产业投资的投资分别同比增长34.6%、21.5%、17.9%和10.5%。制造业中上述细分行业投资的高速增长令人鼓舞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
导致微观主体感受偏冷、社会预期偏弱的原因是多方面的。从宏观经济的角度来看，如果2023年中国政府制定了更高的经济增长目标，执行了更具扩张性的财政、货币政策，2023年中国GDP的增速就可能会更高一些，居民的收入的增长就可能会更快一些，“微观主体感受偏冷、社会预期偏弱”的情况就可能不会出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Q2：您对2024年我国经济增速或增速目标有何预期和建议？从“三驾马车”来看，消费成为2023年我国经济增长最大拉动力，资本形成对GDP贡献率有所下降，净出口贡献为负。2024年这一格局将如何演变？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;余永定：&lt;/strong&gt;在没有复杂的计量经济模型或其他数量模型的情况下，我们可以对2024年中国可能实现的GDP增速做一个粗略推算（a back of the envelope calculation）。在确定2023年末总需求各部分在GDP中的比重后，假定2024年最终消费、资本形成和贸易顺差的增速等于2023年1-11月社零、固投和贸易顺差的同比增速就可以推算出2024年GDP的增速。假设2024年中国贸易顺差的增速为0，最终消费增速等于2023年1-11月社零的增速（7.2%），可以推出为实现5%和6%的GDP增速所需要的资本形成增速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我以为，2024年中国的经济增速目标不应该低于5%。由于2023年中国GDP增速可以达到5%，2024年5%的增长目标就是扣除了相当一部分基数效应的、更货真价实的5%。鉴于2024年全球经济增速将低于2023年，如果中国能够在2024年实现5%的经济增速，应该是一个不错的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该强调，中国的GDP增速在相当大程度上取决于政策。中国目前处于低通胀的状况，采取扩张性财政和货币政策至少在短期内不会导致通胀失控。中国政府应该充分利用这一最重要的政策空间，争取实现尽可能高的经济增速，一举扭转GDP增速持续下跌的趋势，一扫对经济增长的悲观预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/04/20240104181423807.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图/新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;· 2024年能否取得较高经济增速主要看投资，投资主要看基建&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Q3：您如何预判消费和投资在2024年的复苏力度？对2024年我国出口形势有何展望？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;余永定：&lt;/strong&gt;在2023年，消费需求的增长是经济增长的主要推动力。2023年1-11月社零增速为7.2%，同2022年的低基数有关。同时，社零的增长在很大程度上是餐饮业高速增长的结果，在餐饮业基本恢复正常增长的情况下，2024年社零的增速大概率将低于2023年。同时，由于股市不振、房地产价格下跌、地方政府财政紧张等，2024年中国最终消费增长速度可能低于2023年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年净出口对GDP增长的贡献大幅度下降，2024年净出口对GDP增长的贡献估计也将十分有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年最终消费和净出口增长对GDP增长的贡献大概率将低于2023年。这样，2024年是否能维持较高经济增速主要取决于资本形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年资本形成增速是否能够超过2023年？一个关键问题是：房地产投资增速在继2022和2023年分别下跌10%和9%（左右）之后，2024年是否还会继续下跌？目前房地产投资下降幅度出现收窄迹象，但估计在2024年还会继续下降一段时间，房地产投资对GDP增速的拖累将会减少，但做出贡献的可能性不大。尽管高技术产业、新兴产业投资增速令人鼓舞，但这些增长较快的新兴投资存量占比仍然很低，贡献更多是边际性的。2023年制造业投资增速明显低于2022年。制造业增速之所以差强人意应该同房地产投资增速的下降有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，2024年资本形成增速是否可以高于2023年，取决于基础设施的增速是否能够明显高于2023年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基础设施投资的增长速度取决于项目储备以及资金的可获得性和成本。根据CF40，截至2023年11月，按制造业、房地产和基础设施三大行业投资增速套算，基建投资额为20.5万亿（2022年全年为21.2万亿）；1-11月基建投资同比增长8.0%。其中，电力、热力、燃气及水的生产和供应业1-11月投资同比增长24.4%；交通运输、仓储和邮政业增10.8%；水利、环境和公共设施管理业增-1.1%。水利、环境和公共设施管理业是城投公司的主营行业，其投资下行或许与隐债化解行动有关。统计局公布的1-11月不含电力、热力、燃气及水生产和供应业的基础设施投资同比增长5.8%。我粗略估算的结果是，如果2024年最终消费增速低于2023年，为实现5%的GDP增速，基础设施投资增速就可能需要达到双位数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的人均收入仅为美国的1/5，人口却是美国的4倍。中国不存在基础设施投资饱和的问题，特别是在医疗、养老、教育、科研、地下管廊和城市交通等领域，中国的基础设施存量远远落后于发达国家，在某些方面甚至不如一些发展中国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基础设施是公共产品，投资于公共产品一般既无商业回报，也难以产生现金流。基础设施投资的资金只能主要来源于政府预算。政府预算内资金主要包括：一般公共预算（包括中央政府对地方政府的转移支付）、土地出让收入安排的支出和专项债。2022年基建的预算内资金占比为20.3%，在预算内资金中，成本最低的资金来源——中央政府一般公共预算支出的占比不到1%。由于房地产价格的下降，占地方政府财政收入40%左右的地方政府国有土地使用出让金收入锐减；与此同时，地方政府还面临艰巨的化债任务。在这种情况下，为了刺激经济增长、改善经济结构，中央政府增加一般公共预算支出，增加对地方政府的转移支付就更是难以避免的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基础设施投资不一定在短期内是有商业回报的，但应该是高效、高质的。不少学者反对加大基础设施投资力度的主要原因是担心地方政府搞“面子”工程、“白象”工程、“豆腐渣”工程，白白浪费资源，甚至滋长腐败。这些担心是有根据的。但这些是如何进行基础设施投资，而不是应不应该进行基础设施投资的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何保证基础设施投资的高效率、高质量是对政府治理能力的重要挑战。在推出新的基础设施投资计划之前，政府必须从立项、融资、监理和验收等各个环节做通盘考虑。如果无法提供基础设施投资高效高质的制度和思想保证，那么其他也就无从谈起了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;· 找到消费和投资良性循环的起点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Q4：中央经济工作会议提出“要激发有潜能的消费，扩大有效益的投资，形成消费和投资相互促进的良性循环。”您认为应如何推动二者形成良性循环、扩大有效需求？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;余永定：&lt;/strong&gt;从增加总需求的层面来看，消费与投资都是总需求的构成部分。给定两者在GDP中的占比，两者增速的提高都能导致GDP增速的提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从经济增长的层面来看，消费与投资的性质完全不同。投资意味着资本存量的增加，而资本存量的增加将导致潜在经济增速的提高。潜在经济增速的提高，意味着在其他情况不变的情况下，居民可以享受更多的消费。因而，在消费和投资之间的选择实质上是在现在消费还是在未来更多消费之间的选择。希望现在消费就减少投资，希望未来更多的消费就增加投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“消费是收入的函数”的命题意味着，要增加居民消费需求就必须首先增加居民收入。更全面的表述是：“消费是收入、收入预期和财富存量的函数”。其中决定消费的最重要变量是收入，收入预期在很大程度是当前和前期收入决定的，同时也会受某种非经济的重要外部冲击影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果一方面承认“消费是收入的函数”，另一方面又希望通过增加消费拉动经济增长，这是否在逻辑上自洽？正如李实教授所说的，“对于低收入人群而言，想刺激他们的消费显然不现实，他们中的一些家庭处于负债消费的状态；对于中等收入人群，他们面临就业和收入不稳定的问题，叠加家庭支出负担不断增加，想让这部分群体提高消费也不太现实；对于高收入人群，很难通过一些举措去刺激他们的消费行为，同时高收入人群毕竟是小众群体，不太可能对促进社会消费力提升起到重要作用。因此，提升居民收入还是要回到源头：提高经济的增⻓速度。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>daf485bffed1e6c79fb6d0505218acf7</guid>
<title>谁说在东南亚搞基建就只能腐败？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangYiling/2024_01_09_721675.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 张怡玲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
腐败是人类社会的毒瘤，其存在会损害民主和法治，破坏市场运行机制，加大不平等和不公正现象。《联合国反腐败公约》指出，所有国家都存在腐败这种邪恶现象，但在发展中国家，腐败的影响更具破坏性，它是经济表现不佳的主要因素，并且是减贫和发展的主要障碍，还会阻碍外国投资和外国援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据2022年透明国际发布的全球“清廉指数”（CPI）指出，“一带一路”沿线国家中，数据可获得的61个国家清廉指数平均得分仅有39.75分，比全球平均分低了3.22分，意味着沿线国家的腐败程度整体高于全球平均。在25分以下的极端腐败国家中，包含10个“一带一路”沿线国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共建“一带一路”涉及的项目众多，资金数目庞大。在“一带一路”倡议提出初期，由于各方面的制度和机制安排还不成熟，项目建设过程中腐败现象时有发生，成为国际社会抨击的火力聚集点。美国常驻联合国代表就曾在联合国安理会一项有关阿富汗的决议草案表决时称“一带一路”存在腐败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但更为可怕的是，腐败问题会导致项目的失败，使大量的投资和人员的心血化为泡影。比如有名的墨西哥城至克雷塔罗高铁项目，总计造价成本高达44亿美元，是我国高铁第一个中标的国外项目，却因墨西哥国内反对党指控招标过程中存在腐败而被动撤标，造成了十分大的经济损失，并导致承建企业中国铁建当年的股价大跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/15/20231115120648984.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;墨西哥政府官员2015年1月30日称&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;由于国际油价大跌导致政府收入锐减，墨西哥政府决定暂停首都墨西哥城至克雷塔罗的高铁项目（图源：央视网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”倡议是要促进共建国家的共同发展和共同繁荣，是要惠及共建国家的广大人民，若不能有效解决腐败问题，将成为部分贪官谋取一己私利的平台，与最初的目标背道而驰，也必将走向失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年5月14日，习近平总书记在“一带一路”国际合作高峰论坛上指出“要加强国际反腐合作，让‘一带一路’成为廉洁之路”。2019年4月，在第二届“一带一路”国际合作高峰论坛上，习近平总书记又一次提出“坚持一切合作都在阳光下运作，共同以零容忍态度打击腐败”。两次呼吁表明了中国对“一带一路”腐败问题的重视、对“一带一路”腐败问题零容忍的立场和打击“一带一路”腐败问题的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中老铁路是中老双方签订的“一带一路”精品工程，全长1035公里，由中国境内的玉磨铁路和老挝境内的磨万铁路两段线路组成，设计时速160公里，是老挝的第一条现代化铁路，也是泛亚铁路网中线的重要组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中老铁路的建成通车能够改变老挝的区位交通劣势，降低对外贸易成本，使其从“陆锁国”变成“陆联国”，从而能够更深层次地融入到区域产业链供应链体系当中。世界银行2020年发布的报告显示，通过与“一带一路”网络连接，万象与昆明之间的运输成本将下降40%至50%；到2030年，每年沿中老铁路走廊途径老挝的过境贸易将达到390万吨；从长期来看，中老铁路将使老挝的总收入提升21%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国来说，中老铁路是“一带一路”基础设施互联互通的标志性项目，对于沿线各国经济发展，加强中国与东盟国家间的经贸往来等有极大的促进作用。因此，不论从哪个方面来看，中老铁路项目都具有十分重大的战略性意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/11/15/20231115120238395.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中老铁路项目采用BOT模式，由中老两国合资设立的老中铁路有限公司负责建设、运营和移交。特许经营期50+25年，总预算额高达374.25亿元人民币，其中老中铁路有限公司的注册资本金150亿元人民币，由磨万铁路有限公司、老挝国家铁路公司、北京玉昆投资有限公司、云南省投资集团有限公司四家股东出资，其余约224亿元人民币由中国进出口银行提供项目融资。【1】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为投资如此庞大的战略性基础设施建设项目，中老铁路的建设一旦失败将造成十分严重的经济损失和十分恶劣的影响，而腐败问题就是该项目面临的关键风险。中老铁路项目远离国内本部，很难受到本部有效的监管，又因为老挝的文化习俗、法律制度和营商环境与中国存在诸多差异，项目的许多环节都有空子可钻。且老挝的腐败问题一直以来都十分严重，清廉指数排名多年来都在100开外，腐败已渗入各行各业，尤其是在政府基础设施建设、土地开发、招标等领域。老挝财政部2016年的一项报告显示，老挝有7858亿基普（约合6.6亿元人民币）投向60个所谓“幽灵项目”，即预算已被支取，但项目并不实际存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了化解腐败风险，使中老铁路能够真正成为惠及两国人民的精品工程，中老两国相关领导在项目建设初期就进行了详尽的顶层设计，精心谋划了中老铁路廉洁建设工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年12月25日，中老铁路全线正式开工。2017年6月，中央纪委召集有关部门和参建企业就中老铁路开展廉洁建设进行了调研。同年9月，中央纪委与世界银行共同举办了加强国际合作共建廉洁之路研讨会。2017年12月，中老铁路“廉洁之路”建设启动仪式在中老铁路友谊隧道进口举办，中老两党两国纪检监察部门、企业负责人以及建设者等200余人在现场见证，参建企业代表现场签署了《廉洁承诺书》。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/11/15/20231115114805409.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“廉洁之路”建设启动仪式（图源：中央纪委国家监委）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d6c03ae4eb286bbf3fb21baedcbd097d</guid>
<title>推动民主概念在中国落地，中国共产党是第一推手</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShaoGuang/2024_01_09_721674.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“民主”一词通常被认为是西方政治的产物，对很多国家或地区而言，是一种舶来品。早年，“民主”一词是如何传入中国，并在中国话语体系内传播、演变，甚至在中国的革命历史中得到推广与实践？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2023年12月23-24日举办的“政治：中国与世界”论坛第六届年会上，香港中文大学政治与行政系荣休讲座教授王绍光指出，在中国，民主概念生成的最大推力不是来自于所谓的自由派或其他任何思想流派，而是中国共产党。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/09/20240109080027673.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《湘江评论》创刊号 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王绍光：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管在今天的世界，还是今天的中国，“民主”都是非常流行的关键词。“民主”是怎样进入中国话语体系的呢？实际上，中国共产党人在其中所起的作用最大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据全国报刊资料关键词频率的统计，“民主”这个词在近代报刊资料中第一次出现是1872年，比“立宪”与“共和”都要早。”立宪”到了19世纪末、20世纪初才开始流行起来，有一段时间出现的频率非常高，比“共和”这个概念都要高得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1911年中华民国成立的时候，很多人根本不知道“共和”是什么意思，但更多的人不知道“民主”是什么意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“民主”在中文里是一个老词，在《尚书》中至少出现过3次，那时候“民主”指的是“民之主”，即民的主人。到1860年前后，帮助英国人翻译英国史的蒋敦复大概是中国最早对政体划分有一点体会的人。他说：”立国之道，大要有三：一君为政……一民为政……一君民为政。”后来在一封信里面，他又将“民为政”称作“民为主”。此后，一些人将“民为政”、“民为主”缩写成“民政”或者“民主”。此处所谓“民主”是指与“君主”对立的共和制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19世纪七八十年代，郭嵩焘的《伦敦与巴黎日记》里开始出现“民主国”“民主之国”这样的表述方法。此后，直到1912年以前，“民主”“民主共和”与”共和民主”经常混用，它们对应都是“立泼勃立克”（Republic），而不是Democracy。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Democracy最早出现中译，是在1822年出版的《马礼逊英华字典》里，当时把这个英文词翻成了“既不可无人统率，亦不可多人乱管”。此后几十年，英汉字典一般都把这个词翻译成“多人乱管、小民弄权”，“众人的国统”“众人的治理”，或者“民政”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情况一直延续到19世纪末20世纪初。1908年，自幼接受英文教育的“译科进士”颜惠庆，组织上海圣约翰书院和香港皇仁书院的师生，共十几个人，编出了《颜惠庆英华大辞典》，其中将Democracy翻译成“民主政体”、“民政”、“庶建”。“庶建”这个译法来自于严复。严复最初将“德谟格拉时”解释为“国民为政之制也……又名公产，又名合众”。后来，他又将其翻译成“庶建”，称“庶建乃真民主”。但严复并不喜欢Democracy。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/01/08/20240108141940779.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管，颜惠庆对Democracy的翻译已接近现在通行的译法，但当时并没有什么人注意它。一直要等到辛亥革命以后，Democracy才开始真正引起一些人的注意。从1912年起，不断有人试图翻译、引介这个概念，先后出现了“平民政治”、“暴民政治”、“惟民主义”、“庶民主义”、“民治主义”、“德莫（谟）克拉西”、“平民主义”等译法，直到1920前后，才出现“民主主义”的译法，其推手主要是后来的共产党创立者。再过十年，这个译法才被普遍接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个是章士钊，他以前是一个非常激进的革命党，但是1906年出国留学后，变得没有那么激进了；1912年初从英国回来后，帮国民党编《民立报》，但因理念不合，很快就被踢走了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
章士钊在英国读了一些书，把美国人柏哲士（此人是美国政治学科的创始人）与英国的梅因和戴雪著作中的Democracy翻译成“平民国家”“平民政治”，还说“平民政治，多数政治也”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时与梁启超一起编辑《庸言》杂志的吴贯因认同章士钊的理解，同时认定，“苟人民之程度低下，则以多数为政，实足为致乱之源”。据此，他将“平民政治”贬为“众愚政治”、“众乱政治”、“众恶政治”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
章士钊虽然将democracy引入中文世界，但他本人并不主张平民主义，而是主张“以平民之国家而建立贵族之政府”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1913年春，宋教人遭到暗杀，二次革命将起。梁启超认为当时的国民党是暴民政治，说“暴民政治之祸更胜于洪水猛兽”。二次革命兴起后，袁世凯也发了一个法令，开头第一句就讲到：“暴民政治为国家之大患。”章士钊虽然跟着孙中山到了日本，但他认为革命党建立南京政府，也属于暴民政治、暴民专制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种背景下，朱执信在1914年发表《暴民政治者何》，认为将柏拉图的“地莫克拉底（Democracy）”称之为“暴民政治”也未尝不可。他说“暴民者，一般人民之暴，非少数人之暴”“革命者皆暴民，虽曰为暴，罪不在民”。他认为多数人统治的暴民政治肯定比少数人统治的寡头政治要好，更不要说像袁世凯那样一个人统治的僭主政治了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱执信很早便受到马克思主义的影响，1905年就节译了《共产党宣言》，是中国最早翻译马克思主义文献的人之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1915年5月底，曾经在日本留学6年的张东荪在章士钊编辑的《甲寅》月刊上发表了《行政与政治》，其中提到“近世国家、新式政治，得一言以蔽之曰：‘惟民主义也’”，他把Democracy翻译成了“惟民主义”。这个译法很快就被当时也跟着章士钊一起编《甲寅》的撰稿人采用，比如说陈独秀、高一涵、李大钊，这些人后来都变成了中国共产党的早期党员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来还有一位是陈独秀的好朋友，叫刘伯垂，与董必武都是湖北共产党建立最早的创始人之一。他在1919年还办了一个刊物《惟民》，鼓吹“德谟克拉西（Democracy）”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是张东荪本人很快就放弃了”惟民主义“，改称“庸众主义”，赞成贤人政治、贵族统治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来的一个人物虽然在中国近代思想史上写得很少，但我觉得很重要。此人叫陈启修，精通法语，在日本留学十多年，毕业于东京帝国大学政治专业，1917年受聘北大，成为法科教授，还有一段时间担任政治系主任。但很可惜，解放以后大家都不知道陈启修，因为他后来把名字改成叫陈豹隐。建国后，经济学界只有两个一级教授，一个是北大的陈岱孙，一个就是陈豹隐。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>