<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>bf44b0dee29829e127ef1e6bdb8e8967</guid>
<title>美欧已产生诸多结构性矛盾，中国还有更多空间</title>
<link>https://www.guancha.cn/cuihongjian/2020_11_17_571738.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【编辑/观察者网 白紫文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年11月11-12日，由全球化智库(CCG)主办的第六届中国与全球化论坛在京举行。12日论坛中，CCG特邀高级研究员、中国国际问题研究院欧洲研究所所长、研究员崔洪建在主题为“共同塑造21世纪：拜登时代的中美欧选择”圆桌研讨上发表演讲。针对拜登“上台”后美欧关系是否会回暖，崔洪建所长表示：过去4年，欧美之间已经产生了很多的矛盾，而且这些矛盾应该说不仅仅是政策上的分歧，有些已经深入到结构上的矛盾，包括价值观上的矛盾，而这两年欧洲进步最大的一点就是要发展其战略自主，中国还是可以有更多的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/11/16/20201116154113824.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国国际问题研究院欧洲研究所所长、研究员崔洪建 &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;全球化智库（CCG）供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以下为&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;崔洪建&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;演讲全文，观察者网整理发布：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我主要谈三个观点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，&lt;/strong&gt;在美国国内政治发生变化的背景下，我的第一个基本判断是&lt;strong&gt;欧美关系会回暖，但并不等于跨大西洋关系会回归&lt;/strong&gt;。这几天欧洲国家领导人接连祝贺拜登当选，拜登现在也开始回报了，我看到回电是英国、爱尔兰、德国、法国这么一个顺序。现在这种回暖的迹象很明显，尽管美国国内还在打官司，但欧洲方面非常积极地要把拜登当选做成一个既成事实，这反映了欧洲在过去4年里，对他们来说经历了一场“特朗普式的噩梦”，但接下来特朗普走了，拜登来了，是不是一切能够和好如初？这里面要有一个大的问号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去4年里面，特朗普的对外政策，尤其是对欧洲这一块，实际上是一个“去奥巴马化”的过程。未来4年，欧美关系能不能出现“去特朗普化”，这是第一个问题。“去特朗普化”是不是等于“再奥巴马化”，尽管拜登对欧洲来说是喜欢的，或者值得欢迎的“旧爱”，但是特朗普这个“新仇”能不能被“旧爱”覆盖，这是第二个问题。现在在政策层面上双方会有协调，但过去4年，尤其是现在美国国内的政治气氛，包括两党对政策上的共识会制造很大的障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，&lt;/strong&gt;欧美关系的调整是不是等于欧美会一致对华？我觉得这里面也有一个大大的问号。首先欧美关系的调整主要方向对双方来说是先解决他们之间的问题，在过去4年，欧美之间已经产生了很多的矛盾，而且这些矛盾应该说不仅仅是政策上的分歧，有些已经深入到结构上的矛盾，包括价值观上的矛盾，短短4年期间要解决他们双方的矛盾要投入很多、花很大的精力。在这样的背景下，我觉得欧洲也不会一开始就甘心被美国当作对付中国的工具。&lt;strong&gt;这两年欧洲进步最大的一点就是要发展其战略自主，战略自主最大的含义就是欧洲不愿意盲从，作为美国推行其对外战略的工具。&lt;/strong&gt;所以我想这一点，我觉得我们还是可以有更多的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三，&lt;/strong&gt;接下来中美欧三方会进入非常复杂、非常频繁的三方联动的趋势。拜登上台以后，一些领域界限会变得模糊，在多边贸易方面、气候变化方面，中美欧有了更多的合作空间，也包括在恢复经济，包括在重新制定经贸规则方面，我觉得中美欧都比特朗普时期有更大的合作空间。所以在共同利益，在共同需求驱动的这些领域会有合作，但是在一些领域，比如政治、外交、人权、安全这些领域，我觉得矛盾会更突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以接下来面临的是中美欧三方犬牙交错非常复杂的互动情形，换句话说，在共同领域三方都会很积极，但是在重大分歧的领域，三方都会变得更保护，或者说变得更具进攻性。接下来我们有理由相信未来4年，中美欧的三角博弈会成为世界舞台的重头戏，甚至中心的剧情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>472c723166cccdd8be5b10f53c27c593</guid>
<title>断臂荣耀，这是目前最好的选择</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2020_11_17_571697.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/科工力量 陈辰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几经传闻，华为荣耀出售方案终于公布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月17日上午，《深圳特区报》上刊登一则相关方的联合声明：深圳市智信新信息技术有限公司（简称“深圳智信”）已与华为投资控股有限公司签署了收购协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据这份协议，深圳智信作为收购方，完成对荣耀品牌相关业务资产的全面收购。出售后，华为不再持有新荣耀公司的任何股份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个动作，被解读为断臂求生。而在华为的发展历史上，这并不是第一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01断臂华海&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年前，全球海缆行业处于高度封闭和垄断状态，基本由三家海缆承包商占据，即美国的泰科、法国的阿尔卡特朗讯和日本的NEC。由于海缆利润曾十分丰厚，华为与英国全球海事系统公司一拍即合，成立合资公司华为海洋。其中，华为持股51%，全球海事系统持股49%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在合资公司成立时，华为的一帮“土包子”在广东电信湛江的海缆登陆处，才第一次看到真正意义上的海缆。而得悉华为要做海缆，业界惊呼：狼来了！阿尔卡特和泰科更一股脑地和客户签了很多覆盖数年的框架合同。但经过多年激情燃烧，华为海洋逐步成为了主流玩家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，据美国调研机构TSC的数据，按照前四年项目签约长度总量计算，泰科、阿尔卡特朗讯、NEC排名前三，华为则排名第四。参考业务总量，华为已经超越NEC。这意味着，成立仅十年的华为海洋，便从行业的“Nobody”成为与欧美巨头同台竞技的“Somebody”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2020/11/17/20201117102232878.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2018年8月，第一届华为北京海缆峰会展台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，伴随着国际环境风云变化，海缆工程开始变得敏感。比如2017年，华为与所罗门群岛政府签署协议，为后者到澳大利亚铺设一条海底光缆。但澳大利亚政府担心将被华为插手电信基础设施建设，于是警告所罗门群岛政府：绝不可能给华为海缆项目所谓的“登陆点”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧接着，由于美国政府将华为及旗下70家子公司列入实体清单，华为海洋开始面临更多发展困境，并在经营业绩中有所体现。2017年,华为海洋收入16.58亿元,利润2.44亿元，但2018年业绩收缩明显。同时在华为超7000亿元营收的规模中,其营收占比显得微乎其微。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对愈发复杂的国际形势，2019年4月，任正非表示：不懂战略退却的人，就不会战略进攻。他强调，华为要坚持“有所为为所不为”的理念。不能在世界战略领先的产品，就应该战略性退出。果不其然，两个月后，华为将持有的华为海洋51%股权，出售给了江苏亨通光电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在海缆领域耕耘数年的亨通光电，曾与华为展开系列密切合作。而受益于这笔交易，亨通光电的海光缆业务营收将扩大7倍，净利润扩大3倍多，甚至跻身全球海缆第一梯队，具备挑战三巨头市场垄断地位的能力。而华为在“成人之美”同时，也将更聚焦ICT技术的主战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《华为基本法》第23条中写道：我们坚持“压强原则”，在成功关键因素和选定的战略生长点上，以超过主要竞争对手的强度配置资源。要么不做，要做就极大地集中人力、物力和财力，实现重点突破。而比起华为海洋，在几次更大的断臂“救赎”中，华为有着更深远的坚持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02 舍离华电 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪90年代初，华为研制出C&amp;amp;C08 2000门数字交换机时，面临着“外有强敌、内有追兵”的严峻局面。对此，任正非采取“曲线”策略，与17家省市级电信局合资成立莫贝克公司，主营生产通信电源。在他的设想里，这既是市场攻伐的手段，又是融资手段，可谓一举两得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，在融资方面。华为以莫贝克的名义，利用电信局的渠道从社会上筹集到3900万元。而通过这笔资金的投入，华为完成了具有转折意义的C&amp;amp;C08万门数字程控交换机。但成立莫贝克的代价也不小，华为答应连续三年给投资者33%的回报，即每年1300万分红。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，在市场方面。1995年3月，莫贝克已100%还本时，华为董事会决定将电源事业部并入莫贝克，以让其具有自主造血功能，独立承担对股东的承诺。1996年，莫贝克便实现2.16亿合同销售额及5000万元净利润。此外，发展势头大好的莫贝克正式更名华为电气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，自2000年起，全球IT泡沫破灭，对通信设备业产生巨大影响。当年如日中天的阿尔卡特朗讯、摩托罗拉和北电等，无不开始走下坡路。而屋漏偏遭连夜雨，船迟又遇打头风。华为在国内不仅面临外资巨头的全面围剿，而且在CDMA和小灵通上遭遇双重失利等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二年底，任正非在《华为的冬天》一文中写道：沉舟侧畔千帆过，病树前头万木春……那时谁有棉衣，谁就活下来了。而为了找到过冬的棉袄，任正非将华为电气改称安圣电气，然后忍痛以7.5亿美元的价格出售给艾默生电气。这是当时中国对美出售的最大高科技资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/17/20201117102254749.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，这比交易对华为的发展产生深远影响。在持续两三年的行业寒冬期间，国内外各大竞争对手热血鏖战，比如围剿、抢单、大幅降价等等。因此，华为的经营现金流一度非常吃紧，到了生死存亡时刻。而通过出售华为电气，华为渡过难关、起死回生，进而创造了现在的成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在收购交易完成之后，艾默生接受了原华为电气的员工。但最令华为电气员工痛苦的是，在华为体系下形成的工作模式、经验和理念等在慢慢失去。于是，一批“华电—艾默生”系的人毅然出走创业。目前，他们已缔造10多家上市公司，而且还有一波正在进击路上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“华电-艾默生”系创业主要行业是，大数据、新能源、通信电源、智能制造和新能源汽车等，从事的技术领域是交直流变换、变压、变流、变频、逆变、伺服和温控等，而涉及的产品更是林林总总。毫无疑问，他们正从各个细分行业，推动着中国电源及工控产业的发展与完善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;03 来去华三&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世纪之交，全球网络通信行业硝烟弥漫。到了2003年1月，在干翻3Com后，思科盯上华为，并向美国法院起诉其侵犯知识产权。这导致华为不得不在半个月内，下架所有遭起诉的产品。但本着“敌人的敌人是朋友”竞争规则，华为找到3Com，与其在杭州合资成立了华为3Com。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，华为持有华为3Com的51%股权，3Com持有另外49%股权。但他们在协议中约定，合资企业成立两年后，3Com有权以不超过2800万美元的价格将自己持有的股份增加到51%；同时，在合资企业成立三年后，双方有权以竞价的方式，收购对方持有的合资公司的全部股份。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2a401e8eeafc3bc719ef27285d8a60f5</guid>
<title>拜登想拉回欧洲，但人心散了</title>
<link>https://www.guancha.cn/SongLuZheng/2020_11_17_571676.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MeiGouDaXuanGuanCha?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/11/09/20201109154629341.jpg&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普执政四年的一些行为，像是支持英国脱欧、对欧洲发动贸易战、退出《巴黎气候协定》、单方面从德国撤军以及退出欧洲积极推动的《伊朗核协议》等对欧美关系损害巨大，说伤筋动骨也不为过。根据美国前国家安全顾问博尔顿的说法，特朗普认为欧盟是为了占美国便宜而组成的一个组织，并称欧盟虽然规模比中国小，但是为美国带来的坏处却比中国还多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此欧洲对美国的感受和政策这四年有了根本性的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一是感情上发生很大的变化，从亲美走向厌恶、蔑视和不信任。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲对美国的感情一直比较复杂。如果欧洲是“原创文明”，那美国就是欧洲在新大陆建立的“次生文明”。从心底里，欧洲就觉得自己文明程度高于美国。我多次去过美国，也在欧洲生活的二十年中接触过很多美国人。我的感觉是，欧美人民的差异其实相当大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，欧洲优雅、讲究品位、含蓄；美国人却粗鲁、单纯、直接，时显霸道和自我。这表现在方方面面。以饮食为例，法餐精致，小巧，以口味见长；美式餐则分量巨大，油盐味重。法国给不给小费是自愿的，美国则是必须的，直接算到账单上。法国人出门，必定穿着打扮一番，哪怕有病去医院也是非常得体。但在美国，我经常在餐馆看到穿着带破洞的衣服、运动鞋来就餐的人。有时和美国人一起吃饭，他们说得起兴时甚至会直接把袖子撸起来，连年轻女性也不例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国强调竞争，但福利却远远落后于欧洲。比如没有全民医保、女性没有带薪产假。社会政策方面，欧洲仿佛是一个人性化更强的宜居之地，美国则是一个原始丛林味道颇浓的野性西部。当然，这就是为什么美国效率远高于欧洲的原因。这也是为什么在欧洲生活过的人，去美国以后往往并不喜欢它。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些日常小事体现的是双方文明的差异，也是理解它们在处理国际事务上不同的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以平时法国人谈起美国，一方面承认它的实力和领导地位，也有相当的信任，但另一方面却也是颇为瞧不起。特朗普执政四年，这种瞧不起升为了厌恶、蔑视和不信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普做为商界和政界精英，把美国人的粗俗、霸道、自我为中心发挥到极致，如上文所言那样对欧洲产生了巨大的损害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果普通民众如此，欧洲社会还能接受，但一国总统如此，则欧美就可能龃龉不断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使拜登以微弱优势胜选，积极弥补特朗普对欧洲造成的损害，但也很难从根本上改变。特别是就拜登年龄而言，他也只能做一届，未来四年又会是一个什么样的政治人物出现，谁也不可知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二是欧洲自我意识觉醒。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普这四年对欧洲最大的贡献就是促使欧洲产生了强烈的自我意识，并给它们走向独立自主创造了条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战以后，面对欧美巨大的实力差异和苏联的威胁，欧洲成了美国的“小跟班”，在经济、科技、以及安全等方面依赖美国。即使冷战结束，这种路径依赖惯性也不是短时间可以消除的。一方面欧洲一开始并没有产生这个意识，另一方面美国还仍然想维持这种格局，避免欧洲成为一种竞争和挑战力量。欧盟成立后，美国一直保持警惕。在奥巴马任内，还爆发出了美国监听欧洲盟国的丑闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/09/20201109163838706.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;据香港《文汇报》2013年7月1日报道，“棱镜门”揭秘者斯诺登所持机密文件指出，美国国家安全局曾在欧盟的华盛顿和纽约联合国总部办公室安装监听装置，窃听会议对话和电话（图源：中国新闻网）&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但特朗普的出现不但令欧洲极大地自我觉醒，更重要的是，他针对欧洲的一系列行为给了后者变得更加独立自主创造了条件：欧洲不用担心惹怒美国和付出代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在选举前后，不管结果如何，欧洲政治人物不断提出和美国脱钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国社民党联邦议院党团代表团主席明泽尼西呼吁德国必须吸取过去四年的教训，重新审视同美国的关系。他表示：“欧洲已经有人在认真考虑同美国进一步脱钩的问题，我也是其中的一员。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲改革中心的外交政策主任庞德在媒体上表示，不论美国大选结果如何，欧盟在国际上都需要减少依赖美国的领导力。“欧盟必须想办法开始为自身做决定。”他的观点引发了共鸣。欧盟议会自由民主党主席居伊·费尔霍夫施塔特在推特上发文写道：“无论美国大选结果如何，欧盟都必须将命运掌握在自己手中。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国前外交部长于贝尔·韦德里纳10月在接受媒体采访时就坦率指出，欧洲不要理想化一个没有特朗普的世界。美国即使拜登获胜，除了气候变化会和欧洲合作之外，老欧洲对于其他项目就不要再心存幻想了。美国的主要精力会放到亚洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三是中美竞争性对抗给了欧洲发展自我的空间。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来在特朗普执政之初，欧洲或出于惯性或出于自利，多次向美国建议联手应对中国，却被美国毫不客气地一口回绝。历经四年，欧洲对美国的幻想破灭，同时自我意识觉醒，才发现中美空前激烈的竞争居然是它走向完全独立的“一极”，以及谋取自身利益最大化的历史机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的四年任期中，欧洲处境比较艰难：美国不再把它当亲密盟友，时常干出“亲者痛”的事来；中国则对欧洲的要求并不愿意轻易满足和妥协。如果拜登最终胜选，欧洲处境则有极大的改善。对美国而言，它一方面会修复和欧洲的关系，将采取具体措施得到欧洲的谅解；另一方面，面对着中国的崛起，它需要欧盟给予帮助。对中国而言，欧洲的地位也将大幅上升。相应地，中国就不得不对欧洲做出必要的让步。因此，欧洲面对任何一方居于主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，中美竞争时间越长，欧盟的战略机遇期越长。否则一旦双方分出胜负，欧盟就会是下一个目标。所以，如果某一方处于下风，欧盟就会更多地偏向那一方，以使得这场竞争长期化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，正因为有了特朗普执政，中国还算比较幸运。假如当年是希拉里赢得选举，欧洲可能就不会产生“独立觉醒”，很可能会有欧美齐心协力对付中国的情况发生。而如今，欧洲第一位要考虑的是自己的利益，是如何利用欧美对抗达到自己完全独立自主发展的战略目标。所以在这种情况下，它会根据自己的利益来决定对华、对美关系，而不再是跟在美国后面对付中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说特朗普把欧洲和中国一视同仁，那么现在轮到欧洲对中国和美国一视同仁了。所以欧洲政治人物提出欧美脱钩，其含义就在这里：即摆脱对美国的依赖，不再以美国马首是瞻，重走独立自主之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说，特朗普这四年确实给欧洲带来了巨大的挑战，但也给欧洲创造了摆脱美国控制的战略机会。只要欧洲能够解决好自己的问题，并利用好中美之间的竞争，就完全能够成为未来非常重要，甚至是最重要的“一极”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>18a1e0de04072d77e7c1acceb778d010</guid>
<title>苹果的人权标准，能管住东南亚的代工厂吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zengweifu/2020_11_17_571675.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曾伟富】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，苹果在中国的供应商之一、代工iPhone等产品的台湾企业和硕被曝出违规使用学生工人。苹果公司很快也对此事作出回应，暂时停止了与和硕的新业务合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据媒体报道，涉事的是和硕在上海和昆山的两家公司，它们违规使用学生工，要求学生工人在实习工作期间加班、上夜班。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电子行业的“血汗工厂”在舆论场上早已不是新鲜事了。围绕着当下进厂实习的境况，也有不少网友说出了自己的故事。笔者关注的则是这条新闻所引发的另一个讨论：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着近年来供应链的重组，尤其是在进军东南亚之后，苹果还需要中国制造吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，苹果公司的多个供应商早已经把代工厂布局在了东南亚各国。不过，他们的单位产出依然远低于中国大陆的工厂。在同样的设备技术下，中国工人的生产效率是最高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更关键的是，如果说违规用工行为是标榜人权的美国企业无法触碰的红线，那么东南亚的情况恐怕会让他们很头疼……印度尼西亚、泰国、越南、马来西亚等国在产业劳工上的问题，可比中国复杂得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/16/20201116164843563.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;161&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;苹果公司网站上的供应商行为准则&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;外劳的隐患&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着全球化的加剧以及贫富差距的日益扩大，东南亚各国之间劳动力跨国流动的规模越来越大，这也是对刚刚成型的东盟一体化的一个巨大的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海外劳工群体不时会对迁入、迁出国的双边关系造成不利影响。因为大规模劳工流动是导致国家国民经济收入减缓的主要原因之一。部分国家的海外劳工政策通常无法做到兼顾全局和长远考虑，在处理海外劳工问题时主要考虑本国利益，很难同时顾及迁出国的需求，这就容易引起迁出国不满。有的国家还会把非法劳工问题挂钩人权，以此干涉他国内政，挑起外交纠纷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以泰国、马来西亚为例，其国内有专业技能的劳动力多前往发达国家和地区就业，其他非熟练技能劳动力多集中在工作相对轻松简单的服务行业。工作量大的制造业中多数是外劳，其中也不乏非法外劳。根据相关数据统计，泰国400万外劳中有270万是非法外劳，马来西亚300万外劳中也有近100万是非法劳工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年美国《大西洋月刊》就曾经发表文章，谈到马来西亚的外劳：马来西亚将自己称作“外国公司的天堂”，现今有超过5000家企业入户马来西亚。到目前为止，美国的电子公司在马来西亚的业务经营已经达到数十亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马来西亚寄希望把电子产业发展成支柱制造产业，致力于打造从半导体到电视再到电脑键盘的各种电子产品，这些占据了其36%的出口，也支撑起了其国内四分之一的就业岗位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马来西亚这套经济发展模式成功的核心便是依靠外来劳工，然而马来西亚的外劳却面临着糟糕的处境，他们需要支付高昂的招聘费用，还要面对护照被没收、没有行动自由、生活环境恶劣等一系列问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
供应链生成的体系内，在供应链顶端的企业会因为有政府的监督和过往良好的记录，在保护外劳的权益上有较强的执行力度。然而在供应链的下端工厂则规模不一，雇主往往是招聘方。在东南亚多数国家，工人保护措施既薄弱又执行不力，所以外劳自然而然地成为被侵犯人权和滥用劳力的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果苹果公司希望按照在中国执行的人权标准，去管理代工厂及其供应产生的劳工，可谓难于上青天。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/16/20201116165648684.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;371&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>be1e09cee15a65d89415db8a555f2f2d</guid>
<title>世界最大自贸协定签署，欧洲怎么看RCEP？</title>
<link>https://www.guancha.cn/kongfan/2020_11_17_571672.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 孔帆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月15日，15国在越南东南亚国协峰会签署“区域全面经济伙伴关系协定”（RCEP）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然中国很低调，一直在幕后，并强调是东盟10国发起的，但是，大家心里都清楚，路透社报道说，中国是区域全面经济伙伴关系协定的主要推动者。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/11/16/20201116171623619.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;RCEP签署仪式会议视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
协定签署的背后，几个看点耐人寻味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，台湾地区经济将完全没有出路。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历经8年磋商，亚太地区15个国家在东南亚国家协会峰会签署了“区域全面经济伙伴关系协议”，一个涵盖中国与日韩澳新共15国的全球最大自由贸易区就此诞生。透过这个协议，位居要角的中国大陆，其经济将更添动力，缺席的中国台湾地区和美国，则面临在亚太地区边缘化的风险及更多竞争的考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
RCEP签署实施后，对台湾地区的经济会有多大冲击？台湾“行政院”前“政务委员”朱云鹏及“国发会”前主委林祖嘉预测，台湾地区将长期被拒于各项区域整合之外，完全没有出路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两位“学者”都认为，RCEP生效后，台湾会出现两种效应，一是失业率升高、二是平均薪资停滞或下降。林祖嘉说，制造业对外市场萎缩，就无法创造高报酬的薪资；另一方面，从传统产业退出的劳工，短暂失业后可能转到服务业，原已偏低的服务业工资将进一步拉低，造成更持久的低薪效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾方面承认，RCEP由中国大陆主导，台湾地区要推动加入有实际困难，CPTPP才是台湾推动加入区域经济整合的重点目标，目前正在积极争取中。CPTPP是“跨太平洋伙伴全面进步协议”，本来是由美国、日本、加拿大等11个国家发起，但美国总统特朗普上任后宣布退出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，现在台湾急切期待拜登上台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前几天，美国国务卿蓬佩奥有关“台湾一直不是中国的一部分”的讲话在国际上引起了很大反响。台湾当时对蓬佩奥的讲话表示赞成和感谢。现在看来，至少商界不会这么认为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民党“立委”曾铭宗表示，RCEP的会员国是台湾经济贸易往来最大的区域，但因为是中国大陆主导，台湾地区不可能加入，因此政府应该要极力争取加入CPTPP。CPTPP在2018年生效，成员国占台湾对外贸易总额约25%，对台湾参与区域经济整合非常关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国大陆这一步棋真的太完美了，“不战而屈人之兵”。不仅有飞机、军舰在台海常规巡视，在经济上更是釜底抽薪，看台湾还能折腾多久。依靠美国？依靠CPTTP？做梦去吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/16/20201116171739929.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;台湾要极力争取加入CPTPP？图为2018年CPTPP会议，图片来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，印度把自己看得太重要了。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社报道说，中国是区域全面经济伙伴关系协定的主要推动者。中国表明15个参加国已经同意在没有印度加入的情况下继续推进该协议。这说明，印度把自己看得太重要了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然了，各国都还给它留了面子，也为它留了“后门”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国外交部副部长乐玉成说，“存在的几个问题会在今年得到解决”。他还说，“只要印度准备好了，任何时候都欢迎（印度）加入。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过印度担心加入该协定会导致中国商品涌入。了解谈判的官员透露说，印度在谈判后期提出许多要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度已经和东盟有自由贸易协定，因此加入区域全面经济伙伴关系协定等于印度同其他几国签订自由贸易协定。印度观察家舒克拉说，在印中贸易中，印度服务业由于非关税壁垒不能进入中国，而印度的农业可能受到中国大型国企的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪还担心，如果加入区域全面经济伙伴关系协定无异于玩火，因为那样会遇到国内强烈反对，在农民、服务行业这和汽车行业眼中，莫迪就很可能变成了一个恶人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对印度的缺席，《海峡时报》15日援引李光耀公共政策学院副教授詹姆斯•克拉布特里表示，印度决定不加入RCEP，不仅是对协议的一个挫折，对印度自己来说，也是一个“历史性的错误”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这代表，印度将被两个决定亚洲未来的经济集团RCEP和全面与进步跨太平洋伙伴关系协定（CPTPP）排除在外。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过路透社报道说，印度作为大国加入区域全面经济伙伴关系协定有利于东盟平衡中国的影响力。但中国主导这个协议，并非只是为了扩大自身影响力，更是为了区域的整体发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三，美国非常失落。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前的贸易战已经影响到了东南亚地区经济增长，这种情况促使有关国家加强推动区域全面经济伙伴关系协定达成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普执政后，美国对东南亚的外交和安全政策都有所调整，这次美国降低了参加东盟峰会的代表团的级别。10个东盟国家当中只有3个国家留下来参加美国-东盟会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蓬佩奥马不停蹄跑了这么久东盟，得到的成果就是这个？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>