<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d29aafe66ba23228444b3a4493675635</guid>
<title>重振增长的关键：以伟大复兴“世界观”破除对经济发展的自我设限</title>
<link>https://www.guancha.cn/lufeng2/2024_03_22_729266.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：长期专注于研究政府和企业关系的北京大学路风教授及其团队撰写的&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/lufeng2/2024_03_18_728743.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《重振增长的关键：解绑中国工业体系身上的枷锁（上）》&lt;/a&gt;，已于3月18日在观察者网发布，引发网友的热烈讨论。今天我们刊出文章的下篇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路风教授的文章使我们听到了来自基层特别是企业的声音。媒体舆论生态中，学界、政策界的声音占比一直很高，基层、企业的声音很少被听到。本文立论视角和调研思考的深度都很难得，路教授团队拳拳爱国报国之心跃然纸上。文章所揭示的“跟随式思维范式”是中国近代以来几代知识精英长期存在的一个思想&lt;span style=&quot;color:;&quot;&gt;钢印&lt;/span&gt;，也是绝大多数前殖民地国家知识精英头脑中不同程度都存有的，更是这些国家最后都不能完成真正工业化的重要原因。今天中国已经拥有世界最全也很强的工业制造体系，“跟随式思维范式”其合理性已消散，需要全新的思维范式来替代引领。本文作者给出了自已的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
望广大读者继续理性探讨，各抒己见。观察者网作为舆论平台，尽量呈现多元观点，供大家参考。当下中国经济复苏向好，但仍面临复杂艰巨的内外局面。希望参与讨论的读者能从大处着眼，立足本地经验，贡献自己的思考和良策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/ 路风、王晨、何鹏宇、李萌】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、“二分法”思维的终极根源&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工业体系受到“二分法”政策的压制是近年来中国经济增长速度下行的主要原因，而“二分法”思维的根源则是中国的发展只能跟随西方的“世界观”。正是在这个历史关头，党的领导人提出伟大复兴的“世界观”具有划时代的意义，它可以直接促成新的、强烈的民族抱负——为国家和民族的伟大复兴而敢于在世界范围内竞争的抱负。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，重振经济增长的关键是以伟大复兴的“世界观”重塑经济政策范式，破除对经济发展的自我设限，并重新把中国工业体系当作中国经济发展的主要力量源泉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.1 新旧“二分法”思维的背后是“跟随”思维范式&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
读完本文第一部分，相信读者很容易理解各个工业之间存在着联系和互补性，很容易理解工业体系的整体性。因此，读者结合他们的生活直观感受也很容易明白，中国的经济增长不可能只依靠少数的“新兴产业”，更遑论还见不到的“未来产业”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为什么“二分法”的逻辑能够如此严重地影响政策思维？如果我们层层追问原因，那么就会发现，“二分法”思维的终极根源是对中国道路的不自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放初期，中国与西方发达国家的经济发展水平和技术水平相差很大。在那个历史背景下，中国的学术界和政策界形成了一种“跟随”的思维范式（以下简称“跟随范式”），其基本特征就是：其根深蒂固的思想潜意识认为，中国只有通过引进外国先进技术并融入美国主导的国际经济体系才能发展起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当时的历史条件下，这些想法是部分符合事实的，如果忽略掉其他一些事实的话。但是，当这些最初是实用和朴素的想法变成“信仰”——即变成思维范式——之后，它就成了限制人们继续实事求是的思想“框子”。例如，人们在跟随范式下怀有发展的意愿，但永远不会、不敢想到中国有发展到与“榜样”国家并驾齐驱甚至超越它的可能性，也想不到“榜样”会反过手来给中国的发展“下绊儿”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，跟随范式必然与中国经济发展的现实之间产生越来越大的矛盾。当中国经济在21世纪初开始进入高增长时，没有人能够预见到中国经济规模在随后仅仅10年间（2001-2010）就连续超过法国、英国、德国和日本，一举成为世界第二大经济体和第一大工业生产国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跟随范式的思维显然无法解释高增长的原因：第一，它过分强调引进外资和“国际产业转移”的作用，但忽略了中国经济增长最大的内生力量是在“前30年”奠定基础并在改革开放后迅速扩大的“中国特色”工业体系；第二，它认为中国的技术进步只能依靠引进，但忽略了从引进中受益的充分必要条件是自主创新；第三，它虽然强调了市场化的作用，但忽略了市场化的本质是为人民广泛参与工业化和经济发展提供了条件，也忽略了中国经济得以长期发展的政治-社会条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，面对他们无法理解的现象，某些中国经济学家给出另一种解释：中国经济之所以出现高增长，那一定是依靠工业体系扩张的中国经济增长模式存在缺陷，即粗放发展、投资驱动和产能过剩；因此，中国的增长模式应该转向以研发、信息化和服务业为主（因为经历过“去工业化”的美国“先进的”经济结构就是这样的）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/03/22/20240322120453142.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2011年之后，中国第二产业的增加值以及狭义上不含建筑业的工业增加值占GDP比例均出现持续下滑趋势，截至2018年已经分别较之于2011年下降了5.8和6.1个百分点。图片由作者提供&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于部分在跟随范式下成长起来并获得地位的人来说，中国迅速成长为世界第二大经济体不仅是一个“意外”，而且是一个难以承受的挑战：中国经济如果继续增长就必然引起在经济规模上超过美国的问题。这个前景令西方发达国家和国内的某些“精英”阶层同时感到害怕，前者害怕自己的国际权力地位被颠覆，而后者害怕的是要突然面对一个充满不确定性的未知世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在以美国为首的西方国家对中国经济成就的指责下，跟随范式下的“精英”阶层也开始“反省”怀疑中国过去的发展道路，加之对崭新世界的恐惧，使得他们“反思病”发作，在某些领域选择走上“自废武功”的道路：自己给自己找毛病、自己跟自己过不去，放弃继续壮大自己而转向“内卷”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.2 &lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;自我设限的三个行业案例：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;钢铁、造船、炼油&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以用经验证据来验证一下，看看“二分法”思维的本质是不是自我设限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国工业来说，过去10年影响最大的政策莫过于“去产能”。2013年10月印发的《关于化解产能严重过剩矛盾的指导意见》【1】指出，“我国部分产业供过于求矛盾日益凸显，传统制造业产能普遍过剩……”；“产能严重过剩越来越成为我国经济运行中的突出矛盾和诸多问题的根源。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该文件特别列举了钢铁、水泥、电解铝、平板玻璃、船舶等行业，但也规定该文件“同时指导其他产能过剩行业化解工作”。当时受全球金融危机之后的经济影响，刚刚经历了高增长的中国工业确实出现需求不足的问题。政策文件就是针对因需求不足而产生的产能过剩现象，而且对当时存在的“地条钢”等违规产能确实应该治理，这也没错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，更关键的问题是关于产生这个现象的原因：中国工业的“产能过剩”是周期性的还是结构性？如果是周期性的，产能过剩就是一个短期问题；如果是结构性的，那就是一个绝对的、长期的问题。从后来的政策实际走向看，它被当成了结构性问题，恰恰证明“去产能”政策是被“二分法”思维所主导的。限于篇幅，我们只举钢铁、造船和石油化工的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年，中国的粗钢产量达到将近7.8亿吨（第二年就超过8亿吨）。要知道，在中国之前，从来没有任何国家的粗钢产量能够接近过2亿吨。美国粗钢产量达到峰值（1.36亿吨多）是1973年，苏联达到峰值（1.63亿吨）是1988年，而日本的峰值（1.2亿吨）是2007年（世界钢铁协会数据）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更惊人的是，2000年的中国粗钢产量还是1.2亿多吨，到2014年就增长到令人目眩的8.2亿多吨，看上去实在是太多了。尤其令跟随范式不解的是，2014年，美国的粗钢产量只有8800多万吨，而中国居然生产了8.2亿多吨——这不是中国落后的标志又是什么？因此，有中国经济学家说，中国工业的产能已经达到“物理极限”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，如果换掉跟随范式的“滤镜”，我们就可以看到问题的另一面。在历史上，美国和日本的钢产量都曾经达到过&lt;span&gt;人均一吨钢&lt;/span&gt;（按总人口计算）的水平，而日本从1973年至今一直保持着1亿吨上下的产量水平，只是最近几年有点绷不住。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/21/20240321174833400.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;外媒绘制的2022年全球十五大钢铁生产国，当年中国钢产量为10.13亿吨。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以历史为鉴，既然中国的人口是14亿，那么中国钢铁工业的空前规模只不过是中国在工业化过程中所必须达到的“台阶”或基础，它并不妨碍中国在高技术和新兴工业领域的继续发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，韩国人口为5132.53万，而粗钢产量为6670万吨，人均约1.3吨钢（同年中国人均约0.72吨）——这个水平影响韩国发展半导体工业了吗？面对世界工业史，我们真正需要理解的是：如果中国跻身世界发达国家行列，那将会以怎样的工业规模来进入这个行列？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年判定产能过剩的标志是产能利用率。实际上，这是个实物指标（实际产量与产能之比），它可以帮助判断某个时点的经济形势，但不能被用来判断长期性的产能过剩。但是，“二分法”思维断定产能过剩是结构性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工业和信息化部在2016年10月28日发布的《钢铁工业调整升级规划（2016-2020年）》中说，“今后几年，总需求低迷和产能过剩并存的格局难以出现根本改变，经济增长不可能像以前那样，一旦回升就会持续上行并接连实现几年高增长，产能过剩已不可能通过历史上持续、高速的经济增长来消化。经济发展面临的突出矛盾和问题是结构性的，不是周期性的，是长期积累的深层次矛盾、是环境资源等发展条件的变化决定的，不可能通过短期刺激实现V型或U型反弹，将经历一个L型发展阶段”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据这个指导方针，这份文件有这样一段今天看起来大大低估了中国发展势头的预测：“从国内看，‘十三五’我国钢材消费强度和消费总量将呈双下降走势……国内粗钢消费量在2013年达到7.6亿吨峰值基础上，预计2020年将下降至6.5亿-7亿吨，粗钢产量7.5亿-8亿吨。”【2】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实与此完全相反。钢价从2015年年底开始周期性回升，订单增长迅速，钢铁行业也在2016年扭亏为盈（同年4月的产能利用率高达88.93%，大幅超过世界平均水平）。其他被列为产能严重过剩的行业也出现了类似的情况。但政府部门不承认前几年的生产过剩是周期性的，反而继续推行“运动式”的去产能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于需求顽强存在，中国粗钢产量仍在缓慢增长：2018年突破9亿吨，2020年突破10亿吨（10.6亿吨）。主管部门要求压减产能，2021年砍掉3000万吨产量，2022年继续实施压减，又砍掉1200万吨的产量（至10.18亿吨）。环保部门和统计部门也加入进来，把压减重点放在大气污染防治重点区域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，由于中央和国务院越来越关心经济形势，加上重点钢铁企业的利润大幅下跌，这些部门没有继续大刀阔斧地去产能，改为产能平控（不增不减）。于是，当年的钢铁产量涨回到10.3亿吨，而且钢铁的直接和间接出口非常强劲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，“二分法”思维经不起一个“灵魂拷问”：为什么中国就不可以达到人均一吨钢的水平？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造船工业的例子也有力地证明“产能过剩”的周期性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国造船工业也是在高增长阶段迅猛成长起来。2010年，中国三大造船指标跃居世界第一（首次超过韩国），新接订单量、在手订单量和造船完工量在全球市场占比均超过四成。但是，全球船舶市场那时受金融危机的影响进入下行周期，中国企业普遍遭遇订单不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年，造船工业被列入产能过剩名单。2016年，中国的造船完工量被韩国反超；2018年和2019年，中国在在新船订单方面又被韩国反超。“反复争夺”无非说明造船工业的根本问题是竞争力和技术进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大约10年间，中国造船工业经历了惨烈的“去产能”、破产重组等等，也受到一系列政策的限制。但即使在困难阶段，中国造船工业仍然在进步，如2017年和2022年分别造出航空母舰“山东号”和“福建号”，从2020年起实现批量建造LNG（液化天然气）运输船，以及2023年造出超豪华邮轮等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着疫情后世界航运市场的复苏和技术进步，中国造船工业从2020年起再度超过韩国。到2023年，中国造船完工量、新接订单量、手持订单量以载重吨计分别都超过全球总量的一半，大幅度拉开与名列第二的韩国的距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这当然是一个令人鼓舞的成就，但据2023年9月的媒体报道，从2013年以来，造船工业就被银行列为“谨慎类”行业并在“金融机构授信额度”等方面受限。该报道称，“金融危机过后，十几年来，船企盈利了，产业升级了，落后产能淘汰了，市场洗牌且复苏了，政策上也多次发布金融服务的指导性文件。但是，落实到贷款上，造船民营企业的困境还是一直没有得到很好的解决。”【3】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造船业是一个高杠杆化的行业，因为造船所需的材料、设备和劳动力报酬需要由造船企业提前支付，而造船企业高度依赖银行的融资。在受到贷款限制的条件下，一些民营造船厂面对旺盛的需求只能放弃部分订单。可见，在“二分法”政策思维的主导下，任何工业一旦被戴上“产能过剩”的帽子就再也摘不下来，所以中国造船工业在生机勃勃的情况下仍然受到压制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，“去产能”政策实际上延缓了中国造船工业的发展，但这个工业凭借自身发展出来的能力，照样敢于吃下全球一半以上的订单量——这恰恰是主张“去产能”的人所永远无法理解的工业力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最新的例子是以石油为原料来生产成品油和化工产品的炼油工业。2022年，中国的炼油产能（9.24亿吨/年）正式超过美国（9.07亿吨/年），达到占世界总产量的近17%。无论从石油化学工业本身看，还是从世界地缘政治看，这都是一个标志性的历史事件。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6b58acb06c1ae039e2e86be8bbd1d50e</guid>
<title>我要向中国家电行业道一句迟到20年的感谢</title>
<link>https://www.guancha.cn/LongYongTu/2024_03_22_729232.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
导读：3月17日，在上海新国际博览中心举办的全球家电及消费电子领域的顶级行业盛会——2024年中国家电及消费电子博览会（AWE2024）刚刚落幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在以“可持续即未来”为主题的2024AWE高峰论坛上，中国入世首席谈判代表、博鳌亚洲论坛原秘书长龙永图作为特邀嘉宾，深入解读了“可持续发展与国际化”这一主题，提出要以科技创新为核心应对当前复杂的国际形势，并通过遵守国际规则和标准来加强产业的国际化。以下为演讲实录：
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/03/21/20240321174532219.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国入世首席谈判代表、博鳌亚洲论坛原秘书长龙永图在论坛现场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;龙永图：&lt;/strong&gt;尊敬的各位来宾，各位领导、女士们、先生们，今天我非常高兴，能够参加中国家电行业的一场盛会。首先，作为中国加入WTO的首席谈判代表，我想借此机会向家电行业表达一个“迟到了20多年”的感谢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么作为中国入世谈判的代表，要感谢我们的家电行业？因为在中国入世的最后阶段，也就是上世纪90年代末，我们进入了市场准入的谈判阶段。当时谈判的焦点，就是一个行业、一个行业地谈，确定外国企业以什么样的方式进入中国市场。外国企业自然希望在更好的条件下更快地进入，而我们希望这一过程能够更加缓慢，主要是担心外国企业的快速进入可能会对中国本地企业造成较大的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈判过程非常艰苦，农业、汽车、金融、保险、电信、电影，一个一个谈。谈汽车行业的时候是最苦的，因为当时中国的汽车进口关税接近100%，要大幅降低至对方要求的20%；此外，对方还要求取消汽车进口配额制度，允许国外汽车巨头进入中国市场，经营合资或独资企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是谈到我们家电行业的时候，基本谈都没怎么谈，因为我们家电的竞争力太强了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我还和姜风（中国家用电器协会理事长）同志讲，当时我们征求轻工部的意见，如果我们家电行业的关税降下来，怎么样？他说，完全没问题。因此，家电行业无疑是中国制造业的优秀代表，也是我国最先发展起来、最具国际竞争力的行业。在加入世贸组织的谈判过程中，这一行业没有给我们带来任何额外负担，也减少了许多中央的麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，20多年后，我再次代表我们当年的谈判团队，对广大家电行业的同志们表示衷心的感谢，也祝贺你们在高强度国际竞争下能够持续保持竞争能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢大家！（掌声）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/22/20240322081725535.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，会议的主办方请我讲一讲“可持续发展和国际化”的问题，我觉得这个题目本身就很好，说明我们的家电行业并没有满足于过去几十年来所形成的国际竞争能力，而是希望通过推动国内高质量发展、国际可持续发展两个进程，继续提升中国家电行业的核心竞争能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为这是很明确、积极的信号，它响应了国际可持续发展的历史进程，也响应了中央经常讲的，要以开放促改革，以国际可持续发展进程不断提出的关于绿色、环保、减碳的一系列新要求、新标准，来推动和倒逼我们家电行业的发展。我们的家电行业并没有躺平，并没有满足目前的现状，而是在目前国际竞争能力已经很高的水平下，仍要继续前进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么我简单介绍一下这些年来国际可持续发展的一些进展情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去几十年中，以联合国为代表的国际社会一直在探索“发展”的真正含义。自20世纪80年代至90年代，联合国开发计划署发表了《人类发展报告》，首次对以GDP为唯一衡量标准的传统发展模式提出质疑。他们认为应该以“人类发展”概念来取代单一的GDP数字标准，从而更全面地衡量一个国家的发展成就。所谓“人的发展”，包括人的寿命，人的健康，人所享受的环境等等。基于这份报告，联合国也在不断推动对发展理解的深化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到2015年9月份，在联合国总部召开会议，通过了“2030联合国可持续发展宣言”，该宣言首次提出了17个可持续发展的主要目标。在这样的基础上，2015年12月份，178位国家代表在巴黎召开“全球气候变暖大会”，旨在应对气候变暖问题，并提出了一系列绿色发展目标，最终通过了具有重要影响力的《巴黎协定》（The Paris Agreement）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/03/21/20240321174729485.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2015年12月12日， 《巴黎协定》通过&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几年，联合国每年都会召开气候变化大会。最近一次是在迪拜举行的第二届联合国气候变化大会，参加这次大会的有政府代表、非政府组织以及各行各业的代表约7万人。这表明，在气候变暖的背景下，全球绿色发展和节能减排的大趋势已经形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应当看到，全球可持续发展进程也受到了近期“逆全球化”等一系列消极因素的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们需要提出一个问题：在当前复杂严峻的国际形势下，我们的行业如何引领进一步的全球化？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c173fef533b0dfbe04889763b42e4d6b</guid>
<title>特朗普的话，能信几分？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2024_03_22_729228.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如果我担任美国总统，可以在24小时内结束俄乌冲突。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“泽连斯基是历史上最伟大的推销员之一。每次他来这个国家，他都会带着50亿或60亿美元离开。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着提前锁定共和党总统候选人提名，近日特朗普也在乌克兰问题上频频发声，和拜登唱反调。他在乌克兰问题上标新立异的立场，让很多人认为这会成为其竞选的核心优势之一。但是，这真的能够助力其再次登上美国总统的宝座吗？特朗普的“和平方案”又真的靠谱吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/20/20240320115214861.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间3月16日，特朗普在俄亥俄州代顿的集会演讲中称&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;泽连斯基是世上最强推销员，比他还强&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普究竟承诺了什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在乌克兰问题上的表态很多，但第一次公开向选民表态则是在今年二月份南卡罗来纳州的竞选集会上，他称：“我们必须结束这种情况，我们一定会的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普结束乌克兰冲突的呼吁早已为人所知，但他从未详细阐述过他的倡议到底是什么。其声称自己希望将俄罗斯联邦和乌克兰领导人带到谈判桌前，并有信心在24小时内解决这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普究竟打算如何在短短24小时内解决一场持续多年的冲突？笔者印象比较深刻的是他在2023年7月16日接受福克斯新闻主持人玛丽亚·巴蒂罗莫（Maria Bartiromo）的采访时的姿态，当时巴蒂罗莫频频想要将话题引到移民问题上，但特朗普抓住乌克兰问题喋喋不休。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普先是表示，欧洲需要开始与美国一起支持乌克兰对抗俄罗斯的战争，并声称欧洲国家大约“短缺1000亿美元”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后又称“与美国相比，欧洲做得很少，但无论你如何看待，这对他们的影响更大。他们就在那里，我们远隔重洋。为什么我们是1500亿，而他们只有20亿？”特朗普问道，并指出：“他们的经济规模几乎与我们完全相同。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后在巴蒂罗莫已经略显不耐烦的情况下，特朗普终于开始谈及自己要如何解决问题：“我非常了解泽连斯基，我也非常了解普京，甚至更了解。我与他们两人的关系都非常非常好。”特朗普说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我会对泽连斯基说：‘够了，你需要达成协议。’我会对普京说：“如果你不达成协议，我们会给他们很多援助。如果有必要，我们将为他们提供比以前更多的东西。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚刚和特朗普见过面的匈牙利总理欧尔班在接受M1电视频道采访时，也透露了与特朗普在3月于海湖庄园进行会面的一些细节，其中内容主要与乌克兰有关的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如果特朗普再次当选总统，他将不会愿意为欧洲人的安全提供资金，也不会支持美国向乌克兰拨款发动战争，他说一分钱都不会给乌克兰。”欧尔班说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧尔班称，特朗普有相当详细的结束乌克兰战争的计划方案，但他没有谈及这些计划的细节，只是指出它们在很大程度上与匈牙利的倡议一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一句话总结下来，特朗普认为自己能够充当出色的“调解人”角色，在当选总统后能够通过手中的权力来遏制俄乌双方的交战意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普会怎样解决问题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，尽管有了大纲，但特朗普在俄乌问题上一向避谈细节也引发了外界很多猜测，激起了人们从公开信息来源推测其具体方案的兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者一直在关注着特朗普关于俄乌问题的表态，也在舆论场中找到了一些蛛丝马迹：虽然特朗普没有透露其细节，但在社交媒体上流传的美国保守派圈子（包括共和党）的“和平方案”中，克里米亚、顿巴斯、赫尔松和扎波罗热地区仍处于俄罗斯的控制之下，且乌克兰将被拒绝加入北约。对此，特朗普也持大致相同的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/20/20240320114255341.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;南非裔企业家、美国保守派人士大卫·萨克斯在推文中称“如若乌克兰现在不缔结和平协议，那么他们将永远失去顿巴斯、赫尔松、扎波罗热等地区”，马斯克回复同意他的看法&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个方案究竟靠谱与否？特朗普会怎么结束俄乌冲突？从目前的态势来看，特朗普和共和党现在的意思无非是停止对乌克兰的援助，敦促泽连斯基接受之前“不可接受”的条件并进行谈判。其计划是完全透明的，我们无需在其中寻找弦外雅意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普放了很多狠话，但大部分只是为了产生吸引眼球，他自己信不信这些话都不好说。我们要看的是特朗普已经付诸实施的行动以及背后的动机。目前为止，他所做的仅仅只有向支持者喊话，要求他们向美国国会施压。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f75a23c31a3cd55689fd2e239346bcbb</guid>
<title>中国新能源汽车“产能过剩”？恰恰是不够</title>
<link>https://www.guancha.cn/WarwickPowell/2024_03_22_729227.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/鲍韶山（Warwick Powell），翻译/陈佳芮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个多世纪以来，汽车一直吸引着人类的想象力。它们是艺术品、工程奇迹，是国家实力的象征，更是创造就业和财富的行业；汽车既是一种交通工具，也是造成城镇交通拥堵的原因之一，还是碳排放的重要来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从制造业的角度来看，虽然在20世纪30年代中国第一辆国内设计和制造的乘用车(PMV)就从工厂下线，但从全球意义上讲，中国在汽车领域起步相对较晚。在20世纪的大部分时间里，汽车设计和制造一直是欧洲卓越设计和工程能力、美国工业实力、英国的顽强精神以及近年来北亚效率的天下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从20世纪50年代初到80年代，中国的汽车产量一直不高。1955年产量仅为61辆，到1980年汽车产量增长到222,288辆。【1】然而，当时中国的汽车工业已逐渐崭露头角：首先是在传统内燃机（ICE）汽车方面，中国与外国制造商建立了合资企业。在20世纪90年代末至21世纪初又出现了一批本土制造商。到2000年，中国每年生产超过200万辆汽车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2000年至2007年间，中国汽车市场年均增长21%。事实上，自2008年以来，中国的汽车产量一直位居世界第一；自2009年以来，中国汽车产量已超过全球汽车产量的25%。2009年，中国汽车产量已达到1379万辆，其中800万辆为乘用车，其余为商用车。到2017年，中国汽车产量达到2888万辆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，正是在新能源汽车（NEV）领域，中国制造商“风靡全球”。新能源汽车包括电池电动汽车和插电式混合动力汽车。尽管起点较低，但在过去的三年中无论以何种标准衡量，新能源汽车的产量和销量都有了显著飞跃。随着产量的增长，出口量也在增加。新能源汽车的价格也是前所未有，在同类产品中，中国的新能源汽车交付市场的零售价比传统乘用车汽车制造商的竞品便宜30%～50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/03/18/20240318165428225.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年2月23日，福州闽侯县青口汽车工业园区一家智能制造企业生产车间，机器人在赶制汽车车身钣金件产品。（图源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2023年及2024年初，欧美政治家们纷纷要求采取保护措施，以应对西方新闻媒体所谓的中国“电动汽车入侵欧洲”计划。【2】欧洲政客已经表示，要对中国新能源汽车补贴的指控进行调查。最近，美国议员警告中国不要向全球市场“倾销”产品以“缓解其工业产能过剩的问题”。【3】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，中国制造的新能源汽车已经逐渐沦为西方主流媒体、智库以及政客批评中国的陈词滥调，他们声称：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.中国正遭受制造业“产能过剩”的危机，这将导致其向全球市场“倾销”产品；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.商品和服务市场通货紧缩证明了中国国内消费需求不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文探讨了上述两种相关的情形。通过挖掘数据得出了两个结论：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.不存在“产能过剩”的危机。随着新能源汽车等中国制造业产量不断增长，国内对这些产品的需求也在增长。中国的制造业出口与生产的比率表明，与十年前相比，现在中国制造业总体上出口比重下降；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.总需求并没有萎缩。相反，中国的消费需求，包括对新能源汽车的需求正在持续增长，通货紧缩不是总需求萎缩的结果，而是生产率增长导致供给增加，以及国内要素投入市场后激烈竞争的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，西方的主流观点是没有根据的。最后我还将讨论这对西方公共政策挑战的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国制造业的发展过程&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几十年来，中国的经济发展一直以工业扩张为前提，制造业的作用日益增强就可以证明这一点。1995年，中国制造业增加值约占全球制造业总增加值的5%。到2020年，这一比例已增至29%。在全球出口方面，1995年，中国制造业占全球制成品出口总额的3%；到2020年，这一比例达到了20%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
标准说法是，中国的经济发展依靠出口以及低廉的劳动力成本。从历史上看，这种说法有一定的道理，但已经不适合现在。最近，理查德·鲍德温（Richard Baldwin）对经合组织【4】贸易增加值数据的分析显示【5】，1995年中国的制成品出口与生产比为11%。2004年这一数字达到18%的峰值，此后又回落至2020年的13%。在过去的三十年中，中国制成品的产量不断增长，但从出口与生产之比的数据可以看出，其中大部分产量都被不断增长的中国国内市场吸收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲍德温的分析还展现了1995年至今中国制造业的演变。从广义上讲，这些数据显示，就国内生产能力而言，中国在价值曲线已逐步上移。直到2000年中期，中国一直是中间产品的净进口国和最终产品的净出口国（主要是低劳动力成本类别）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，大约从2002年开始，中国也成为中间产品的大型净出口国。中国的制造业已从相对依赖纺织品和服装等简单行业，发展到电子、金属制品、化工和制药等更复杂的行业。1995年，纺织品在中国出口中所占份额最大；到2020年，电子产品取而代之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据哈佛大学的经济复杂性指数，中国已从2000年的世界第39位上升到2021年的第18位，这反映了中国制造业从简单到日益复杂的转变。【6】中国不仅成为乘用车的主要制造商，还成为了新能源汽车的主要制造商，也证明了中国制造业日益复杂这一趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新能源汽车&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;全球市场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，全球新能源汽车市场发展迅猛。2023年，全球新能源汽车销量超1400万辆，约占新车销量的18%。与2022年的销量相比，这一数字有所增长，2022年电动汽车在全球的销量超过1000万辆，占当年所有乘用车销量的14%。与此形成鲜明对比的是，2021年，电动汽车占乘用车总销量的9%，2020年则不到5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的销量约占全球总销量的60%。在全球注册的新能源汽车品牌中，超过50%品牌在中国。紧随其后的是欧洲市场，2022年，欧洲的新能源汽车销量增长了15%，新能源汽车占乘用车销量的20%以上。在美国，2022年新能源汽车销量增长了55%，占新车销量的8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预计未来十年左右，全球对新能源汽车的需求将有所增加。预计主要市场将是中国、欧洲和美国，但需要注意的是，泰国、印度尼西亚和印度以及非洲部分地区预计也会出现强劲增长，但增长基数较低。与2021年相比，2022年泰国、印度尼西亚和印度的新能源汽车销量增长了两倍多，总计达80,000辆。在泰国，新能源汽车销量占乘用车销量的3%，而在其他两个国家，新能源汽车销量约占乘用车销量的1.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行业分析机构EV-Volumes的市场预测指出【7】，全球年度新能源汽车市场将从2023年的1400万辆增长到2035年的7390万辆。未来12年（2024年至2035年），全球累计销量预计将达到5.209亿辆（图1）。其中
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
●欧洲将占1.305亿（25.05%）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
●中国2.121亿（40.72%）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
●美国1.01亿（19.39%）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
●其他0.773亿（14.84%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按年均计算，全球总需求将同比增长约500万台（增长范围为330万至660万台）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/03/18/20240318160756581.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在全球总市场中的份额将逐年下降，从目前最高的61%降至2035年的33.7%（图2）。欧盟的总体市场份额预计将保持相对稳定，而美国的市场份额预计将从9.6%翻一番多，达到21.2%。预计其他市场的市场份额增长最多，从2023年的5.9%增长到2035年的21.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/03/18/20240318160810273.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在结束本节关于全球需求动态的讨论前，有必要提出一些条件或注意事项。这些需求预测会受到许多变量的影响，比如政府政策、整体经济状况，以及汽车价格等。例如，新能源汽车价格的大幅下降可能会促进需求增长。政府还可以引入补贴或其他经济激励或限制措施，以支持家庭从内燃机汽车过渡到新能源汽车。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>