<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>064b2b5e6262a6e591faeb3a19f5ef57</guid>
<title>海外承建煤电项目，要担忧各种斗争，还得给鸟窝编号</title>
<link>https://www.guancha.cn/linyi/2021_10_07_609861.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·“不再新建境外煤电项目”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：习总书记在碳中和目标提出一周年之际再次做出承诺，中国将“不再新建境外煤电项目”，以支持发展中国家能源绿色低碳发展。但我们也知道，2013年至今，海外煤电所获得的公共财政投资中有95%以上来自中日韩三国。作为业内人士，能不能先盘点下中国目前海外煤电项目的基本情况？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林一：&lt;/strong&gt;波士顿大学全球发展政策中心最近推出中国全球电力数据库。统计数据显示，2000-2018年间中国企业和政策性银行投资或支持了777个海外电力项目，其中煤炭项目占这些项目发电容量的40%，主要分布在东南亚、南亚和非洲。中国国家开发银行、中国进出口银行和中国农业发展银行三家政策性银行参与了其中73%的项目融资。据我了解，目前在建的燃煤项目高度集中在印度、越南、印度尼西亚、土耳其和孟加拉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/03/20211003094945729.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;据印度中央电力局（CEA）数据显示，目前其全国火电站的煤炭库存创下2017年11月以来的最低点。若“燃煤之急”不解，印度各邦面临断电风险。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：有媒体报道，现在煤电厂几乎在世界各地都面临亏损的情况。据您的了解，主要原因有哪些？海外承接煤电项目，和国内相比，面临的问题有哪些差别？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林一：&lt;/strong&gt;计算利润，简单公式就是“利润=收入-成本”，其中收入主要看电厂发电量和电价，成本部分则包括燃料成本（即燃煤价格）、运营维护成本、财务、折旧成本等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里面变动比较大的因素，就是电厂发电量和燃料成本。主要原因有两点，一是新能源发电的快速发展，比如光伏发电、风力发电等的价格接近燃煤电价；二是各个国家相继出台政策，使得燃煤电站的发电量未饱和，导致燃煤电站运营成本上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“煤电厂几乎在世界各地都面临亏损的情况”，这个结论不全正确。总部位于伦敦的环境智囊团“碳追踪机构”（Carbon Tracker）分析了全球95％正在运营或计划中的燃煤电厂的盈利能力，研究结果表明，2020年全球近半的燃煤电站将处于亏损状态。这一表述是可以接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
盈利与否需要根据不同的年份来判断，还需要根据不同国家、地区的电价政策等情况来具体分析。例如，在电量缺口比较大的国家（如孟加拉、斯里兰卡等），政府为了尽快解决用电荒，会制定优惠的电价和税收政策等以提高燃煤电站项目的收益率，从而吸引投资方来投资建设电站。此类电站投资回报不错，如斯里兰卡的普特拉姆电站。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/02/20211002170450866.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年3月8日拍摄的斯里兰卡普特拉姆燃煤电站外景（资料图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于海外承接燃煤电站项目与国内存在的差异，最大的差异就是项目本身存在的风险，这是在国内投资电厂无法碰到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是国别风险。比如在局势动荡的伊拉克、阿富汗等国家，虽然这类国家电力奇缺，急需外来资金投资建设电站，也制定了不少优惠政策，但在安全没有保障的前提下，项目存在巨大隐患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是政治风险。政府党派之间存在斗争，而众多大型项目往往成为政党之间博弈的热门题材，比如借夸大燃煤电站的污染攻击支持的一方，甚至出现过叫停项目的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次是环保风险。严格的环保标准以及民众环保意识，对在建项目产生的影响大大超过国内，随之带来的就是项目成本支出的增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后是汇兑风险。在国外投资项目，所在国的汇率波动对建设期的设备物资采购、投产期的利润回国都将产生重大影响，而发展中国家的货币在对美元汇率上经常出现大范围波动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了风险不同，其他方面也有一些差异，诸如对中国标准的接受程度、中国的设备是否可靠、中国从事大型项目的管理水平、日常交流方式、不同做事习惯，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于历史原因，中国重新站在世界舞台的聚光灯下的时间还不够长，随着“一带一路”朋友圈的不断扩大，随着世界对中国的重新了解不断增加，相信有些差异会慢慢消失，不过风险仍然会长期存在。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2fb558600911babe2537ada8e3cb6db6</guid>
<title>如何避免国潮只是一波潮？中国品牌精品化已迫在眉睫</title>
<link>https://www.guancha.cn/luxiao/2021_10_07_609860.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/24/20210924104833273.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国际精品品牌战略研究院院长 卢晓&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【采访/ 周远方，编辑/ 李鹏涛】 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中秋国庆刚刚有一波国潮消费热，怎么看待当前国潮品牌的兴起？在这个过程中哪些因素起了主要的推动作用？中国品牌意识是否有崛起的迹象？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢晓：&lt;/strong&gt;国潮品牌的兴起是社会和历史发展的必然，是中国经济不断发展壮大的结果。中国品牌的意识首先是从消费者和市场端兴起的，中秋的国潮热又一次印证了这一需求。但是从供应端来看，中国品牌是不足的，特别是走精品道路，不断创新产品优质的中国品牌是很稀缺的，这需要更多的企业家学习和了解国际精品品牌战略这一规律和方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前中国品牌企业的主要问题不是需求问题，而是企业的认知问题和企业不知如何去做精品。例如中国品牌企业试图利用国潮来炒作自己，但不能只做表面功夫。中国品牌还是要在品牌理念、产品质量、创新创意、零售服务以及线上线下等关键环节为消费者创造高的价值，才能让消费者对借国潮趋势的中国品牌不失望。否则会适得其反，被消费者认为是借机炒冷饭，蒙骗消费者，从而进一步加重消费者对中国品牌品质服务的不信任 。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人感到欣喜的是，上海最近出台振兴老字号的文件，一批优质的上海企业正在不断创新升级自己的品牌产品和商业模式，例如三枪、老凤祥等。此外，像故宫口红、安踏、李宁等中国品牌都在走精品道路上不断萌芽发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：什么是品牌？品牌打造的过程，是不是品质信用长期积累的过程？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢晓：&lt;/strong&gt;这个肯定是的。但大家现在普遍对品牌有不同的理解，主要的问题是没有认识到，品牌是一个多维度的概念，它其实是一个系统。很多人把品牌的一个单一维度认为是品牌的全部，比如搞商标注册的人，认为品牌就是商标；搞广告行业的人，说品牌就得沟通和宣传。这么说并不错，但也不对，就好比盲人摸象，每个人只说了自己专业领域有关的部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举例来说，品牌不只是一个商标，商标是商标，品牌是品牌，这两个概念不能混淆，商标只是一个法律概念，它不是品牌，从商标到品牌是需要建设的。广告设计公司在品牌创立过程中但需要注意的是，品牌的战略和品牌的商业风险是由企业承担的，所以对主要思路和理念企业的决策者要有清晰的评判标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
排的多维度概念包含以下几个基本方面特性竞争对手，产品种类，品牌的个性，与之绑定的明星的个性，购买者和消费者，地点、时间和使用类型，相对价格带给消费者的利益，非物质性的特点，等等。美国学者戴维·阿克（David. A Arkre）最早提出了品牌的多维度概念，基本模型如下图：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/09/24/20210924094527778.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个模型能够帮助大众消费品公司解决品牌战略和运用中绝大部分问题，后续需要整合品牌识别体系、商业模式模型、产品线矩阵、价格矩阵，线上线下零售体系以及营销沟通体系，从上到下贯通落地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在您接触过的企业家当中，觉得对品牌有完整认识的企业家是比较多还是比较少？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢晓：&lt;/strong&gt;99%的中国企业家没有这样的概念，你可能要问，为什么这样企业还能存活？这要感谢中国市场，因为中国市场发展的速度比较快，起初底子比较薄，所以一大批企业在发展过程当中，只要肯干，市场上总是有需求，中国的企业家一般比较勤劳，也比较爱冒风险，往往靠做大规模压低价格，搞低层次竞争，用时髦的话来说就是擅长内卷，最后搞得整个行业都发展不起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那么像很多北京的老字号，也是一点点从做品质积累信用和口碑，这是不是一种品牌建设呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢晓：&lt;/strong&gt;这个过程是没有问题的，很多老字号为什么能发展起来，反而是跟广告没关系，就是靠品质起家，专注质量自然而然形成传播。质量当然重要，但它仍然是品牌体系里的一个维度，而且可以说是至关重要的维度。我一直强调“精品”，就是因为在中国市场上，很多企业不追求品质，不想做“精品”，还停留在质次价廉的维度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：既然说到“精品”，我们知道还有个说法叫“奢侈品”，您如何看待这两个概念？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢晓：&lt;/strong&gt;首先，奢侈品是一个相对的概念，比如说肯德基在上世纪90年代进入上海的时候，即使对于当时的上海高收入家庭来讲，它都是“奢侈”的，但现在不是。第二，在中国的历史文化环境当中，“奢侈”历朝历代都是一个贬义词，它是有感情色彩的，如果用这样一个负面的词来形容一个追求高质量的品牌，这是不确切也是不公平的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而英文中的相应的单词“luxury”在《牛津高阶词典》中的注解是“a thing that is expensive and enjoyable but not essential”，在《剑桥高阶词典》中的解释是“something expensive which is pleasant to have but is not necessary”，都是指昂贵而使人愉快但不是必需的东西。也就是说，luxury在英文中没有贬义的感情色彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，把这个词翻译成“奢侈”是不准确的，是把中国传统价值观中否定的一面附加给了它。所以，当luxury products、luxury goods、luxury brands等一系列带有luxury的英文词组随着精品消费和市场营销出现在中国的时候，自然而然地，其中文翻译也就成了“奢侈产品”、“奢侈品”和“奢侈品品牌”，所有这些词也就带有中文中的“挥霍浪费和过分享受”的贬义了。luxury真正准确的翻译应该是“精品”，如“国际精品品牌”“精品产业”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，在研究和讨论怎样才能更好地建设中国的精品工业和精品产业的时候，要以一种科学客观的态度对待研究的对象和领域。要把这些贬义的感情色彩抛开，用一种冷静和科学的心态来看待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：“奢侈品”的名称是否可能蕴含了炫耀性这层意思，一件产品的主要作用可能是彰显主人的社会阶层，这与“精品”的概念是否有重合的地方？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢晓：&lt;/strong&gt;是的，所谓“精品”同样也是一个体系，它起码包涵6个维度，其中自然包括质量好的维度，也包括外观优美的维度，这些都要统一到精品这个概念中，至于侧重发挥什么维度的功能，取决于具体购买精品的人，有人买精品就是为了美观实用，有的人是为了彰显地位，有的人是为了保值增值。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e8c8e5d94ac63ff8af778f1f003a2ed9</guid>
<title>中国主导西太平洋，已经成为现实？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo/2021_10_07_609859.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/周波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1999年，时任伦敦国际战略研究所研究室主任的西格尔（Gerald Segal）在《外交事务》发表了一篇题为《中国重要吗?》的文章，引发了一场轩然大波。谈及中国的经济、政治和战略问题的方方面面，他最终得出的结论是——中国的重要性被严重夸大了。在西格尔先生看来，中国只是一个“对世界无关紧要的小市场，特别是对亚洲之外的地区”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十多年后的今天，西格尔先生想必正在坟墓里辗转反侧，眼巴巴看着当年的观点让自己沦为笑柄。今天的中国不但不是“一个小市场”，反而变成了世界上最大的零售市场、消费市场、电子商务市场、奢侈品市场，甚至新车市场。同时，中国也是最大的贸易国、最大的工业国和最大的出口国，以及约130个国家的最大贸易伙伴。过去的四十年里，中国的发展突飞猛进，势不可挡，亚洲金融危机、特朗普对华贸易战等各种挑战都无法阻挡其前进的步伐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今新冠病毒全球肆虐，然而中国就像是这场全球风暴的台风眼，是地球上最安全的避风港。中国虽然第一个受到疫情影响，但也第一个从疫情中恢复，成为2020年全球唯一实现经济正增长的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，中国向他国提供援助。截至6月底，中国已向约100个国家提供4.5亿剂疫苗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，无论这些数据多么惊人，得出21世纪会是“中国主导的世界秩序”的结论是不可取的。事实上，即使在中国的大本营东亚地区，中国也尚未取得完全的主导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/06/20211006160922132.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;辽宁号航母编队/资料图来自中国军网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比拥有共同文化和宗教渊源的欧洲，亚洲自一开始就充满了多样性，具有各自独特的地理特征、多元的文化与宗教习俗。尽管过去的数个世纪，中国人自视是世界的文化、政治与经济中心，君主有权统治“天下”，但中国从未试图统治整个东亚。明清两代皇帝想要的不过是藩属国对中华帝国的臣服与朝贡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在东亚的经济主导地位是毋庸置疑的。2010年8月，中国超过日本成为世界第二大经济体。据英国经济与商业研究中心（CEBR）预测，到2028年，中国将取代美国成为世界第一大经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为历史上最大的贸易集团，RCEP（《区域全面经济伙伴关系协定》）的成员国约占世界人口的30%，GDP规模占全球经济总量的30%，但是美国却缺席了该协定。而就在RCEP签署几天后，中国表示积极考虑加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP），北京看起来更像是多边主义的坚定领导者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东亚不会以中国为中心。虽然有“大中华”的说法，其包括中国大陆、香港、澳门和台湾，有时还包括新加坡，但没有迹象表明中国人希望输出他们的意识形态或发展模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果一国的势力范围意味着其在本地区拥有一定程度的文化、经济、军事或政治排他性，并且其他国家表示遵从，那么仔细观察就会发现，东亚并不像是中国的势力范围。尽管中国反对，朝鲜还是执意发展核武器。日本、韩国和泰国又都是美国的盟友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部分东盟国家与中国在南海也存在领土争端，包括越南、菲律宾、马来西亚、文莱等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/06/20211006153954922.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中印万河谷冲突 截图来自央视&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不断崛起的中国会使世界变得更美好吗？这是21世纪的终极问题。即使是那些对中国最挑剔的人也无法否认，过去四十年中国的崛起是和平的—这是罕见的大国崛起。中国自1979年改革开放以来就没有发生过战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，2020年6月中印边界地区加勒万河谷斗殴事件是极不寻常和令人遗憾的，该冲突造成20名印度军人和4名中国军人死亡，以至于印度外交部长苏杰生表示，双边信任“受到严重干扰”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，双方军队均选择用拳头和木棍这样石器时代的斗殴方式，说明他们明白无论如何都不能打破默契，向对方开枪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个意义上说，成熟和理性仍然占主导。随着中印军队撤出各自声称属于自己的边境地区，并建立了一段缓冲区，局势已经有所缓和。希望两国政府能从这次致命斗殴事件中吸取教训，寻找加强彼此信任的新方法，比如在两军之间建立热线电话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东亚地区的真正挑战并非中国如何和邻国打交道——数千年的历史接触已经让他们学会如何交往相处——而是中国如何和美国共存。作为非西太平洋国家，美国却自称是“自由开放的印太地区”的守护者。中国怀疑美国想将中国的影响力遏制在西太平洋内，而美国怀疑逐渐强大的中国正试图将其赶出该地区。展望未来，特朗普政府发起的大国竞争只会变得更加激烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题在于大国竞争是否会让彼此陷入双方都不想看到的对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾冷战这段历史，北京和华盛顿之间难以降低冲突风险有两个原因。首先，在冷战期间，华盛顿和莫斯科各自势力范围泾渭分明，这使它们能够避免直接对抗。但中美之间甚至连缓冲区都没有。如今，美国海军舰艇经常在南海和台湾海峡的中国岛礁附近海域航行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，美国和苏联通过相互确保摧毁保持势力平衡。这一点不存在于北京和华盛顿之间。但在西太平洋，由于中国人民解放军几十年的发展进步，中美军事实力差距正在缩小，对中国越来越有利。因此，华盛顿扩大东亚军事投资，并呼吁其全球盟友和伙伴联合起来对付中国。这些行为反倒会激怒北京，使局势变得更加动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国无法保证与中国在第一岛链的军事冲突中稳赢，第一岛链从日本延伸到菲律宾和中国南海。但是如果美国输了，其影响将产生多米诺骨牌效应：美国将失去在该地区盟友和伙伴的心中的威望和信誉；联盟将分崩离析，美国不得不收拾行囊，打道回府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管中国缺少全球军事基地，其全球影响力已经彰显，特别是通过“一带一路”等大型项目。“一带一路”是人类历史上规模最大的基础设施项目。全球化的中国不需要在任何地方寻求主导地位。相反，它需要全球化思维，承担大国责任，展现大国应有的担当。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a876a6b197d99e951ef7873105784eae</guid>
<title>“让中国受穷才能确保西方安稳？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2021_10_07_609858.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前段时间，德国《焦点》周刊以&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2021_09_14_607093.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“美国的恐惧：中国对富裕的追求将创造新世界”&lt;/a&gt;为题发表文章，分析美国政府面对中国崛起时的心态。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/01/20211001110142860.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章在最后总结时提了个问题：“中国的相对贫困，真的是21世纪西方安全架构的基本要求吗？”换言之，让中国受穷才能确保西方的安稳？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我们就这个问题聊一聊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以史为鉴&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第一次世界大战爆发前，英国和德国之间的竞争对抗日趋激烈，当时英国社会普遍认为，一个更富裕的德国将意味着英国的灭顶之灾。当时有英国报纸明确说出，“如果德国明天消失，那所有英国人都能变得更富裕一些。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一战的爆发严格来说与英德两国没有直接关系，塞尔维亚激进分子普林西普刺杀了奥匈帝国的皇储斐迪南大公——极为讽刺的是，斐迪南大公在顽固保守的哈布斯堡皇室中却是一个十足的异类，他以开明著称，甚至冒着帝国分裂的风险贵贱通婚，梦想着等自己继位之后，把帝国改造成一个多民族的大联邦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普林西普的一枪，击碎了巴尔干民族问题以和平方式解决的可能，也同样引爆了巴尔干火药桶，炸响了整个欧洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/01/20211001105600970.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;485&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;意大利《周日信使报》于1914年7月12日出版的报纸上所刊登的刺杀事件插图，由阿奇·贝尔特拉姆创作。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国和德国为了与自己并无直接关联的巴尔干事务而互相放血，比如索姆河战役，战术呆板僵化的英军以密集队形冲击德军的机枪火炮阵地，结果一天之内阵亡六万人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英德之间在战前确有利益上的矛盾，但这种矛盾并不是不可调和的，更用不着必须得一天阵亡六万人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时德国把自己开拓海外市场的方向投注在奥斯曼土耳其，视奥斯曼为“德意志的印度”，英国则专注于维持大陆均势和世界仲裁者的地位，很大程度上是各玩各的。但结果就为了一起阴差阳错的刺杀事件和一连串的条约义务，英军像牲畜般在德军阵地前被屠杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题很大程度上就出在英国社会“他人即地狱”的思维方式上，把他人当作地狱的结果就是地狱真的降临了，不可谓不讽刺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战后德国变为魏玛，德国确实消失了，但英国人如他们的报纸所宣扬的那样“变得更富裕一些”了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有，反倒变穷了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了维持战争，英国除了把自己的血肉投注到无意义的阵地战之外，还大举借债，疯狂盘剥海外领地，结果就是战后帝国变得风雨飘摇、债台高筑。用当时英国人的话说，战后英国就是一个破落财主守着他的破烂堆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日渐衰弱的英国随后迎来二战和冷战，并因无力反抗而迅速被美国拆解得七零八落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，战时为了对付德国潜艇部队的破交战，英国以包括百慕大群岛在内的多个海外领土99年的租期，向美国乞讨50艘老式的一战驱逐舰用于为商船护航，战后为了支付美国租借法案的欠款，几乎耗尽了黄金和外汇储备，至1970年代连英镑区都无法维持了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/01/20211001110547321.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;510&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图为英美海军在检查深水炸弹，背后为用以交换的“维克斯”级驱逐舰（资料图/维基百科）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比20世纪初英帝国的如日中天，实在是令人唏嘘不已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国打着“美国优先”的旗号砸自己的饭碗&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和美国之间，在利益上并无不可调和的冲突，甚至于中国本身就是美国金融权益的重要支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
信用货币时代，一种货币的发行方能够从货币发行中获得多少经济权益，取决于这种货币的信用；而一种货币的信用，取决于它的流通范围和规模，货币流通范围越广，流通规模越大，则说明货币越受市场认可，信用也就越好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这在跨国经济活动中尤其显著，一种货币在本国流通和跨国流通，其信用含金量是大有不同的。换言之，谁是一种货币最大的跨国使用方，谁就事实上支撑了这种货币的信用，进一步地，也就维持了货币发行方的经济权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界上最大的贸易国是谁？中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界上最大的物流国是谁？中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界上最大的离岸美元使用国是谁？中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界上最大的美元外汇储备国是谁？还是中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为世界上除美国外最大的美元使用国，可以说中国的经济活动本身就是美国金融权益的重要保障，中国每一笔使用美元进行结算的跨国贸易、中国每一次离岸的货币汇兑、中国每一分以美元进行计价的商品生产和服务提供、中国持有的每一分美元资产和债务，都是在为美元信用背书，都是在给美国无休止的货币滥发善后，都是在为美国提供源源不断的铸币税。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/01/20211001111600743.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些操作既降低了美国的社会统治成本，又巩固了美国的金融霸权，中美之间的利益交互和重叠的部分，对美国而言甚至具有“国本”的性质。从利益上说，中国的经济活动繁荣起来，美国不仅不应该感到担忧，反而应该感到窃喜，原因就是中国经济越繁荣，美国的金融霸权越稳固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在美国对中国经济繁荣的极度恐惧，从国家利益的角度来看是滑稽的、不严肃的，而美国对中国发动的贸易战和经济打压，则是疯狂的、愚蠢的。因为这是在掘美国核心国家利益特别是金融利益的根，是打着“美国优先”的旗号砸美国吃饭的碗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你能想象中国政府每天正事不干，处心积虑地要把央行给砸了吗？美国现在做的差不多就是这种事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国还是在孜孜不倦地这么做，在对华问题上表现出一种不择手段、不顾后果、不可理喻、不以国家利益为导向的鲜明特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“懂王”下台、“睡王”上台之后，按理来说“改朝换代”了，该有“新朝雅政”，是时候清除“懂王”的“亡国陋规”了。但是，美国的对华经济强硬姿态依旧有增无减，拜登的政策比起“懂王”还要疯狂的多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，这只能说明一件事：与华为敌是美国朝野的一致共识，这种共识不以执政党派的更替为转移，它是美国用以维系最低限度社会认同的政治工具，这种政治上的需求，不是双方在经济上的利益重叠，不是中国在经济上做出妥协姿态让渡一部分权益所能改变的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人现在同样抱持着“他人即地狱”的观念，且远较当年的英国更为顽固。这种观念已经让美国的政治路径严重僵化了，美国的对外政策就像当年排列成密集队形冲向德军阵地的英军，正在盲目地一头撞向自己的死亡。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d787c6bbc4a0558d22c393037b7ddda8</guid>
<title>中国引领新工业革命，有其必要，但有多大可能？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LinYiFu/2021_10_06_609792.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/林毅夫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国引领新工业革命的必要性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从必要性来讲，2017年党的十九大提出了“两个一百年”的奋斗目标。第二个一百年的奋斗目标是到2049年中华人民共和国成立一百周年时，要把中国建设成社会主义现代化强国。一个现代化强国有很多标志， 其中一个标志应该是人均GDP至少达到当时另外一个强国美国的一半。中国是个大国，国内有收入水平比较高的东部沿海地区和收入水平比较低的中西部地区，总人口达3.5亿的北京、上海、天津、江苏、浙江、福建、广东等较发达省市的人均GDP和美国的人均GDP处于同一水平。只有产业技术处于同一个水平，劳动生产率才会处于同一个水平，人均GDP才会处于同一个水平，所以，在实现第二个百年目标时，在中国较发达的这3.5亿人口地区的产业技术必须和美国处于同一个水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新工业革命现在已经开始了，2049年一定是新工业盛行的时代。在这3.5亿人所在的地区，新工业需要跟美国并驾齐驱。美国现在对中国的定位已经从改革开放以后的合作伙伴转变为竞争对手。从美国在19世纪末发展成世界上最大最强的经济体以后，一而再、再而三地对GDP规模达到美国60%的世界第二大经济体进行打压，以防这些国家威胁到美国作为第一大经济体的地位。近期的例子是20世纪80年代的日本， 当时日本的经济规模为美国的60%以上，人均GDP超过美国，在新兴的半导体领域处于世界领先地位。美国就利用其作为世界第一强国的霸权把日本的半导体产业打压下去，日本现在的人均GDP降为美国的63%，GDP只剩美国的24%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我国的经济规模按市场汇率计算已经达到美国的70%，我国的5G技术在新工业革命中已经世界领先。这几年美国故技重施，以一些莫须有的罪名举全国之力打压中国企业。如果美国能在新工业革命上以封锁手段成功压制我国，那么我国就不可能实现第二个百年的奋斗目标。怎样才能突破封锁？只有致力于引领新工业革命才能不被封锁，才有可能在2049年时让发达省市人口规模和美国现在相当，在新工业革命的产业、技术上和美国处于同一个水平，才有可能让全国的人均GDP达到美国的一半。所以，引领新工业革命是到2049年实现第二个百年奋斗目标的必要条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/30/20210930174909317.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国引领新工业革命的可能性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为实现我国民族复兴的目标，引领新工业革命是必要的，但是，有没有条件实现呢？在这一点上，我很同意赵昌文和许召元的判断：引领工业革命的一定不是经济和产业基础薄弱的国家，但也不一定是经济和产业水平最高的国家。例如，在19世纪末引领第二次工业革命的是美国和德国，当时收入和技术水平最高的是英国，美国和德国在收入水平上处于追赶的阶段。按照购买力平价计算，1870年时美国的人均GDP是英国的76.6%，德国是英国的57.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《新工业革命背景下的中国产业升级》一书里提到，我国现在的前五大创新城市是深圳、北京、上海、广州、杭州，按照购买力平价计算， 其人均GDP已经达到美国的72.9%，和1870年美国引领第二次工业革命时美国人均GDP占英国人均GDP的比重处于大致相同的水平。而且这五大城市的人口加起来达到8400万，略高于德国现在的人口8200万。另外， 我国人均GDP最高的七个省市北京、上海、天津、江苏、浙江、福建、广东，总人口是3.5亿，略大于美国现在3.3亿的总人口。按照购买力平价计算，这七个省市的人均GDP已经达到美国的54.5%，和德国开始引领第二次工业革命时德国的人均GDP占英国人均GDP的比重也处于大致相同的水平。所以，我同意这本书的判断：从人均GDP所代表的产业、技术水平等物质条件来看，我国已经有能力来引领这一次新的工业革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时我想补充一点：引领新工业革命，我国不仅有物质条件，而且有比较优势，并且，比现在作为最大最强经济体的美国更有比较优势。其原因有三：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个原因，如前所述，按照G20杭州峰会上的定义，新工业革命是以人、机器、资源间实现智能互联为特征。这种智能互联的新工业革 命产业是新结构经济学五大产业划分里的“弯道超车型”产业。这种产业有一个特性，它的新技术、新产品的研发周期特别短，由于研发周期短，人力资本就成了创新的最关键投入要素。人力资本由两部分组成：后天的教育和与生俱来的天分。从教育水平来讲，我们现在从幼儿园、小学、初中、高中、大学到研究生的教育和发达国家比已经没有多少差距。在技术创新上，比教育更重要的是个人的天分，天分在人口中是服从正 态分布的，从比例来讲，其中有一小部分的人是天才，这个比例在任何国家都一样，但是，对创新的成功与否来说，关键不是天才占人口的比例，而是天才的绝对人数。我国的人口是美国的4倍，所以，我国天才的人数是美国的4倍，在以人力资本为主要投入的短周期技术研发上， 我国比包括美国在内的任何国家都有优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个原因，这种智能互联的新技术研发出来后在运用上需要技术标准，技术标准设定权的大小取决于新技术研发国的国内市场规模大小， 当两个国家在竞争一项新技术时，研发出来后国内人口越多、市场规模 越大，由于规模经济的原因，按这个技术标准生产出来的产品和服务的边际成本就越低，在国际市场的竞争力也就越强，越有可能变成全世界的标准。我国有14亿人口，为世界人口第一大国，按照购买力平价计算，我国在2014年就已经是世界第一大经济体，所以，在和发达国家竞争新技术标准设定时，我国的人口和市场规模让我国具有比较优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个原因，若这种新工业需要硬件，我国是产业门类最齐全的国家，新技术从想法到产品生产所需的时间会最短，成本会最低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三点让我国在与美国竞争新工业革命的引领权时处于有利的地位，这种地位不仅表现为5G技术上的优势，而且，根据投中研究院的报告，成立10年之内被私募或公开市场投资人或机构估值超过10亿美元且暂未上市的创业“独角兽”公司，2018年中国有150家，占全世界“独角兽” 公司的46%，美国为107家，占全世界的33%。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>