<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>619d9b54adae64274d93c1e21a8258ad</guid>
<title>中美谈判有了实质成果，但光靠谈判桌和联合声明是不够的</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_05_12_775508.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114493560459004&amp;amp;bvid=BV1aWE7zvE77&amp;amp;cid=29920657579&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本期概要：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月12日，中美日内瓦经贸会谈联合声明，目前来看，可以称之为实质性的成果。中方说的“打，奉陪到底，谈，大门敞开”，在这一轮阶段性博弈中，得到了比较充分全面的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打凭借的是什么？你搞对等关税，我们就对等反制，同时配合相应的精准出口反制策略，确保让美国能够感受到压力。这种压力会传导到美国国内经济，由此产生的后果在政治上对特朗普来说是不能承受之重，它的核心支持群体会为这场公开的哈耶克经济学课程支付沉重的代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国的实体经济中，特朗普最关注的美元霸权。说实话，特朗普这届政府所采取的策略基本上无异于自废武功，由此产生的全球资本系统性离开美国市场的这种后果，股市、债市、汇市三杀，都是美国不能承受之重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改弦归张回到谈判对话的框架和轨道上去，是美国的唯一选择。中方这一次坚持站在历史正确的一边，做出的这种系统性回应，显然在日内瓦已经得到了初步的回报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，后续的博弈仍然是复杂的，不是一次、两次谈判就能够彻底解决的，因为后面还有很多很明显的不确定性，比如说来自于美国政府内部、国会内部，还有美国结构性环境所带来的不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是无论如何，这次开了一个好头，向全球传递了一个非常明确的信号：坚持原则，有效反制，同时保持务实的态度进行接触，只要大家朝着这个方向坚定前行，不给特朗普或者说美国政府获取错误信息的机会，不投降、不滑跪，坚定的守住，朝着正确的方向前行，那么就能取得我们预期的成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这当然是一个值得各方乐观的好消息，但是我们仍然需要保持谨慎乐观。只在谈判桌上、在谈判之后发表联合声明是不足够的，还需要这些声明转化成真实的政策，并且这个政策要稳定、长期、持续、有效的进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何解决方案都不可能是神奇的魔术子弹，不存在今天谈判，明天声明，后天生效。真正的博弈是长期的、坚定的、复杂的、系统的、全面的，是边谈边打，打打谈谈。对于任何错误的、片面的措施，都要给予有力的回应，同时始终保持理性的、灵活的、务实的谈判与接触。以两手应对两手，朝着正确的方向持续前进，最终的胜利必然属于我们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期的一系列事实已经证明，中国不仅站在历史正确的一边，而且拥有持续增强的实力、系统性的能力以及坚定的意志去赢得最终的胜利，我们有充分的理由继续坚持这一道路。
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ba53a414bc5449430e8d881f6e27db34</guid>
<title>特朗普的“无序执政”正在重塑欧洲安全逻辑</title>
<link>https://www.guancha.cn/dingchun/2025_05_12_775487.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
特朗普2.0在多个方面对欧洲造成冲击——从北约预算的“妥协”到马克龙核保护伞的破局宣言，再到冯德莱恩8000亿欧元计划等等，每一个信号都在印证特朗普2.0时代的欧洲震荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当“美国优先”的号角再次吹响，欧洲是否还能稳坐“安全红利”的沙发？面对特朗普2.0的关税大棒与“北约休眠论”，中国的“一带一路”又该如何在暗流中破局？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月29日，在复旦大学一带一路及全球治理研究院举办的校庆报告会上，复旦大学欧洲问题研究中心主任、欧盟让·莫内讲席教授、复旦大学一带一路及全球治理研究院副院长丁纯以《特朗普2.0对欧洲及“一带一路”的影响》为题，勾勒出特朗普2.0时代下全球地缘政治经济裂变的立体图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网整理了丁纯教授在报告会上的演讲内容，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/08/20250508100556888.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
4月29日下午，美国总统特朗普在密歇根州举行集会，庆祝其第二届政府执政100天。90分钟的讲话中，特朗普大力宣扬政府在经济、移民、外交政策方面取得的进展，并称这是美国历史上“最成功的100天”。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁纯&lt;/strong&gt;：我的发言聚焦特朗普2.0时代对欧洲的冲击、欧洲的相关反应、对“一带一路”的影响以及中国的应对建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，特朗普2.0对欧洲的冲击可以归纳为三点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一是安全冲击，这其中有两个核心点：一是俄乌冲突的结束问题，另一个就是欧洲长期以来通过美国提供安全保护，尤其是通过北约联合防御的第5条款所获得的国防红利等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，从特朗普1.0时期以来，特朗普就反复质疑北约的有效性，他认为美国不应该承担那么多的义务，尤其是质疑欧洲在内的许多成员国没有承担相应的国防开支。二是特朗普核心圈子的成员正在推动“休眠北约”，他们想更多地把原来的重心从欧洲转移到现在主要的竞争焦点——印太地区。当然，这一点并不是特朗普提出的，而是从奥巴马时期实施“重返亚太”战略时就出现了。此外，美国正在减少对北约体系的援助，尤其是情报方面的援助。这对欧洲安全体系造成的冲击，是欧洲人非常担忧和重视的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲去年年底做过一个调查：2025年的全球危机中，欧洲人最担心的前三位是什么？第一位就是俄乌停火，这个停火是指特朗普逼泽连斯基投降式的停火。第二位是北约和俄罗斯可能直接产生军事冲突。第三位是美国可能会退出欧洲的国防。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，实际上在安全领域，欧洲人对于特朗普冲击是比较担忧的。特朗普已上台100天，尽管他的各种举措似乎都表现得非常无序，但实际上他也部分达成了预期目标。比如欧洲的国防费用问题，原来美国要求欧洲国防预算达到GDP的2.0%，这一目标一直未能实现，但是现在实际上特朗普已经做到了这一点。他要求欧洲将这一数字提高到5%，欧洲说5%做不到，但3.5%可以，所以特朗普在潜移默化中让欧洲提高了国防预算（从2%提高到3.5%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是经济冲击。特朗普喜欢通过关税或者贸易战的方式来对其他国家动手，但从经济学的角度来讲，我觉得他完全是开错药方的。主要问题其实是投资的问题，而不是贸易的问题。我们可以梳理一下美欧之间关税战的时间线，首先是特朗普提出要对钢铝征收25％的关税，这不仅是对欧盟，而是对全球都在征收的。但是，欧盟是美国第三大钢铝进口商，所以对于欧盟来说这也是非常重要的一点。到现在为止，所有欧盟相关的“两阶段反应”都是对“特氏钢铝关税”进行反制的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/08/20250508095609253.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
根据基尔研究所贸易政策评估模型模拟的结果，美国征收的钢铝关税对欧盟经济的影响相当于实际国内生产总值（GDP）下降0.02%。&lt;span&gt;基尔世界经济研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，在4月份，特朗普又提出了“对等”关税，而对于欧洲来讲最怕、最痛的就是汽车业。因为关税战以前欧洲对美国车的进口关税是10%，而美国对欧洲车的关税则是2.5%左右，本来就是不对称的。所以，如果是25%的关税，对于欧洲汽车来讲是一个比较大的冲击。其实特朗普在第一任期的时候就曾对欧钢铝征收关税，当时欧洲就对美国的哈雷摩托车、牛仔裤、打火机等产业进行过反制。后来拜登上台，双方因达成协议从而中断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在欧洲的反制分成“两步走”：第一步是把2018到2020年第一阶段已经实施过的制裁再拿出来，但是这个做法相对是比较软的反应，因为其实欧盟并不想跟美国直接对冲，它觉得自己敌不过美国。所以，欧盟甚至希望通过购买美国的天然气和武器，一定程度上换得特朗普在关税上对它缓和一点，但实际上这也是不可能的。第二步相对较硬，就是欧盟挑选了一些美国农产品和工业产品，对这些产品相应地加征关税。主要就是对那些影响美国中期选举的农产品、相关的工业品进行加征关税，同时又不影响欧洲本身的产业链、供应链。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f4ee5faf0fb11dee4741b19197a7dccf</guid>
<title>印网友宣布印度赢了，这没什么不好</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_05_12_775486.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年5月印巴冲突后，印度社交媒体与官方舆论场掀起了一场声势浩大的“胜利狂欢”。随着战场上的真实损失被技术性淡化，印度社会对“胜利叙事”的全盘接纳，意外地为南亚局势的降温提供了一条现实路径。这种通常被人诟病的“精神胜利法”，恰是印度平衡内外矛盾的一剂“甜”口良药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的“胜利叙事”本质上是一种社会心理刚需。作为一个多民族、多宗教且贫富悬殊的国家，印度社会长期依赖“大国想象”维系内部凝聚力。从2020年加勒万河谷冲突后为死亡士兵修建“纪念碑”，到2019年将印巴冲突中被俘飞行员塑造成“国家英雄”，这种将挫折转化为精神胜利的传统，已成为缓解社会焦虑的机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/12/20250512142046924.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印度空军元帅 AK Bharti 表示，“我们确实击落了几架飞机，数量，我们不愿意在此猜测。”&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次冲突中，印度民间纷纷发帖“胜利属于印度军队”、发动“网络辟谣”等行为，实质上是公众在参与构建集体心理防线。只要战场上的铁血叙事转化为社交媒体的数字狂欢，社会情绪的破坏性能量便被导入了无害化的虚拟空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对巴基斯坦声称击落三架“阵风”战机，印度外交秘书维克拉姆·米斯里（唐勇胜）在新闻发布会上先以“时机成熟自会公布”回避具体细节，再把话题绕到指责巴基斯坦，可谓上演了“顾左右而言他”。其实这种“太极式”回答在外交场合本是常见的。印度国防部将停火包装为“战略克制”，把未能扩大战果解释为“有效回应”，这种话语策略为其外交保留了关键转圜余地。宣布胜利后，印度既无需承担“战败妥协”的国内政治风险，又能以“胜利者姿态”体面撤出冲突，这为后续与巴基斯坦的谈判埋下了伏笔。过度强硬的民意本可能绑架政府决策，但“胜利叙事”恰恰消解了这种压力，使新德里得以在“战意沸腾”的民意表象下，实施务实的危机管控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国等地区利益攸关方而言，印度的“精神胜利法”客观上扮演了局势稳定器的角色。金砖峰会召开在即，若印巴冲突持续升级，不仅会冲击地区安全架构，更可能使多边合作平台陷入地缘博弈的泥潭。印度通过“宣布胜利-主动停火”的路径实现冲突降级，恰好走在中方倡导的和平解决争端原则轨道上。心照不宣的“双赢叙事”，既避免了各方陷入必须选边站队的外交困局，也为未来多边协调保留了合作弹性。当代国际冲突的解决越来越依赖“认知管理”的艺术。印度能够同时安抚国内鹰派、满足外交需求、顺应地区期待的“精神胜利法”，我们大可以豁达对待。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>09c898ee39a232d006366dfdb3c663d7</guid>
<title>对待汇源果汁不该幸灾乐祸</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_05_12_775467.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月11日，北京汇源食品饮料有限公司发布声明，针对网络上关于汇源果汁“走向末路、又被资本耍了、悲剧”等唱衰言论进行驳斥，强调这些信息均为恶意抹黑，旨在诋毁民营企业及民族品牌。关于汇源果汁“走向末路”的说法并非第一次出现，它显然没有走出艰难的处境，但从这些唱衰言论中，我们能感受到有些人对这家民营企业及民族品牌幸灾乐祸的浓厚恶意，这是十分要不得的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汇源果汁曾经是国货之光，也是很多80、90后的美好回忆。其成立于1992年，由朱新礼接手一家濒临倒闭的罐头厂起家，凭借浓缩果汁填补市场空白迅速崛起。1997年，汇源以7000万元豪赌央视广告，广告语“喝汇源果汁，走健康之路”深入人心，品牌知名度飙升。2000年，汇源果汁占据全国果汁市场23%的份额，2007年赴港上市，募资24亿港元，成为当年港交所最大IPO。这一时期，汇源凭借品质、营销和供应链优势，成为“国民果汁”的代名词。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/12/20250512113344203.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;651&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 图自：“汇源”微信公众号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这个国内知名饮料巨头后来命运多舛。2008年可口可乐并购汇源失利，由于此前为满足收购条件，汇源砍掉大量销售渠道，元气大伤，攀过业绩高峰后，开始持续亏损，财务状况也急剧恶化。2017年，其债务规模高达114亿元，资产负债率达51.8%。到2021年正式退市时，市值仅剩54亿港元。2022年完成重整后，汇源果汁一度迎来转机，显示出复苏势头，但近期高管变动和国中水务收购终止等事件，又给汇源复苏之路带来了不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时代的发展曾给汇源果汁带来巨大的市场机遇。上世纪90年代，中国物资匮乏，果汁对大众是新鲜事物，抢占先机的汇源脱颖而出。但今非昔比，中国果汁行业的竞争近年来持续升温，市场格局早已经发生深刻变化。一方面，消费者健康意识增强，饮料市场逐渐向低糖、无添加、高品质方向倾斜，100%纯果汁正在成为果汁市场的主流。另一方面，新式茶饮等替代品持续冲击着果汁消费市场，通过社交媒体营销和年轻化定位，削弱了传统果汁品牌的市场影响力。在热播剧《山花烂漫时》中，有一个情节就是张桂梅老师用奖金为全校学生买奶茶，希望她们能像大城市的女孩那样，这也确有其事，是基于2020年真实发生的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/12/20250512114116272.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
要重拾荣光，解决自身品牌老化的问题，汇源还要下大功夫&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
果汁行业内的竞争也在加剧。得益于国内冷链物流网络建设日益完善，传统商超之外的新兴销售渠道快速崛起，果汁行业在中国已经“卷起来”了。虽然汇源在国内最早推出NFC果汁，但农夫山泉、可口可乐等巨头通过多元化产品线和强大的渠道优势，持续蚕食市场份额。相比之下，汇源果汁在营销创新和年轻化转型上，目前反应还相对迟缓。要重拾荣光，解决自身品牌老化的问题，汇源还要下大功夫，不仅需巩固高浓度果汁和NFC果汁的核心优势，还需在品牌焕新、渠道拓展和消费者连接上持续发力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
快消品牌与一个国家的经济成长、产业升级、供应链韧性、文化软实力都密切相关。日本的资生堂、美国的可口可乐，不仅是产品，更是文化符号，传播着一个国家的价值观和生活方式。当年，国家以反垄断阻止了可口可乐对汇源的收购，正是希望保护好民族品牌。如今，中国饮料品牌大战，在各个细分市场激烈角逐，外资巨头再无垄断的可能性。但在国内饮料品牌的激烈洗牌中，我们祝贺暂时的胜利者，也应对像汇源果汁这样的暂时失利者抱有善意，营造更健康的舆论环境，鼓励它们重整旗鼓。困难不容回避，但机会仍然存在，尤其放眼整个世界，对每一个有着一定基础的中国民营企业都充满机会。真诚希望汇源果汁能再造辉煌。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>