<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a8d6cde93b86d0ad1e55ce12c480fc0a</guid>
<title>巴基斯坦要想稳定繁荣，必须破除亲美精英的寄生体系</title>
<link>https://www.guancha.cn/AmmarAliJan/2025_06_01_777904.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/阿马尔·阿里·贾恩、阿马尔·拉希德，翻译/陈佳芮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去三周，南亚地区发生的一系列事件，可能已经彻底改变了战争的本质，并预示着南亚乃至全球战略力量平衡的重大转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦与印度作为拥有核武器的宿敌，在5月7日后险些陷入灾难：印度向巴基斯坦九个不同地区发射导弹，造成至少31名平民死亡，其中包括一名8岁的儿童，这是两个邻国之间数十年来最危险的冲突升级之一。同一天早晨，两国还爆发了史上最大规模的空中对决，125架战机参战，其结果具有重要的历史意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月8日，印度进一步加剧紧张局势，在巴基斯坦多个城市使用以色列制造的“哈洛普”（Harop）自杀无人机，激起全国愤怒情绪。在印度对军事设施和民用场所发动一系列袭击后，巴基斯坦于5月10日对印度多地的军事设施、防空系统和无人机实施了反击，最终导致全球大国介入调停，促成停火。尽管直接军事冲突暂停，但局势依然紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造成最近紧张局势的直接原因是在印占克什米尔地区帕哈甘的一起袭击事件，该事件导致26名游客丧生，是自2008年孟买袭击以来印度死亡人数最多的恐怖袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管没有任何证据将巴基斯坦与此次袭击联系起来，但印度政府为了迎合其印度教民族主义支持者和媒体的狂热情绪，立即将矛头指向巴基斯坦，并中止了两国于1960年签署的双边水资源共享协议——《印度河水条约》。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/05/30/20250530145301636.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
本轮印巴冲突达成停火后，双方围绕印度河资源的共享问题仍未得到解决&lt;span&gt; 图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪政府拒绝了巴基斯坦提出的独立调查建议，并宣称是时候采取行动了。由亲莫迪的商界精英控制的印度媒体大肆鼓吹战争言论，甚至有人叫嚣要将巴基斯坦变成第二个加沙，暴露出其种族灭绝的意图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的傲慢源自过去几年与美国日益紧密的战略伙伴关系。今年2月，莫迪与特朗普会面，敲定了一份新的十年框架，搞了个“21世纪美印重大防务、科技和商贸合作”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白宫表示，这种日益增长的军事合作是“美印战略利益深度趋同”的结果，这实际上是美国遏制中国战略的委婉说法，这种战略包括将印度打造成地区制衡力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是特朗普后北约战略的一部分，即武装特定国家，使其成为地区警察，以对抗所在地区的反帝势力。这种政策鼓励地区冲突和战争，是对全球南方新兴经济和军事合作的大倒退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美国试图将巴基斯坦拉入己方阵营，但美印军事合作不断加深，这可能会打乱这两个南亚对手之间的传统军事平衡，对该地区的和平稳定构成严重威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更糟糕的是，印度教民族主义极右翼势力的崛起，为印度对巴基斯坦采取敌对行动提供了选举动力。这两种因素是印度对巴基斯坦采取侵略行动的关键推手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月7日晚印军开打后，两军在常规军事力量上的差距在巴基斯坦引起了广泛的恐慌。然而，随后发生的一切不仅重塑了这两个邻国之间的军事平衡，还有可能改变了西方和全球南方在军事技术方面的全球力量平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场冲突的结果对巴基斯坦、中国、南亚乃至全世界的政治、经济和战略影响可能都是巨大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一场全球性冲突&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次冲突不只是因为国内压力，还跟全球多极化格局的战略裂缝有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一边是印度，刚与美国签署了新的军事、技术和商业合作协议，并配备了法国的阵风战斗机和以色列制造的哈洛普无人机，后者是在与以色列深化军事战略合作的背景下部署的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一边是巴基斯坦，作为美国几十年来的亲密军事盟友，巴基斯坦现在80%以上的国防装备都从中国采购，比如J-10CE战斗机。除此之外，巴基斯坦还是中国“一带一路”倡议的关键通道之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那这场冲突的结果如何呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国防务与航空技术在实战中的有效性首次得到验证，这可以被誉为中国防务系统的“Deepseek时刻”。巴基斯坦空军（PAF）装备的中国造J-10CE战机和PL-15E导弹，至少击落了一架，甚至可能多架印度空军（IAF）的“阵风”战机及俄制战机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现代史上，这第一次质疑了西方国防技术全球领先的观念。尽管这一事件未引起西方社会大众的广泛关注，但它依然在其国防和战略界引起了轩然大波。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/30/20250530152613542.webp&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;421&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在印控克什米尔地区拍到的疑似印军“阵风”战斗机残骸&lt;span&gt; 图自：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次冲突结果的意义不仅在于中国战机和导弹的表面质量，还在于巴基斯坦空军部署系统的集成性和网络化，这展示了21世纪战争性质的转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过网络化作战系统和多域协同作战，将中国制造的战机、地面雷达以及瑞典制的“萨博-2000”预警机整合在一起，精准定位目标，并利用中继数据链和制导卫星引导导弹，在印度领空数十公里内击落敌机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
J-10CE战斗机还有效运用电子战手段，包括干扰器和电子对抗措施（ECM），在“阵风”战斗机规避或反击前，就使其雷达和通信失灵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月7日至10日发生的事件让人们看到了谁的技术可能在21世纪战争的所有方面都具有优势。最能体现这种技术优势的是：击落欧洲顶级战机之一的J-10CE战斗机，今年已从中国人民解放军空军中逐步退役，被更先进的机型取代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次事件不仅改变了南亚的战略平衡，还有深远的全球战略影响。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a569bdc985728142c842b57c5740f73f</guid>
<title>黔驴技穷的特朗普，还能卡住C919脖子吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2025_06_01_777895.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月28日，《纽约时报》爆料称特朗普政府暂停了允许美国公司向商飞出售产品和技术的许可证，实质上限制了美国企业向商飞出售包括航空发动机在内的一系列产品与技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着由美国通用电气与法国赛峰合资成立的CFM国际很可能无法继续向中国出口leap1C发动机，而这是中国大飞机C919当前使用的发动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美刚刚就关税战在日内瓦达成共识并同步降温的当下，特朗普政府这一举动无疑是在重新点燃贸易战的战火。根据纽约时报的消息，特朗普政府本轮对航空领域的限制是对中国限制稀土矿产出口的报复，然而我们都知道稀土出口管制是针对美国半导体限制的反制措施。如今特朗普政府针对中国稀土出口管制进行航空禁售，无疑是在挑起新的事端。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/01/20250601144128562.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
纽约时报爆料，美国政府将针对中国稀土出口管制进行航空禁售&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这样的场景每时每刻都在上演&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对特朗普政府来说，想要卡C919的脖子早就不是一天两天的计划了。早在2019年底，特朗普第一个总统任期的末尾，美国媒体就爆料称特朗普计划对C919采取发动机禁售。在媒体爆料禁售计划后一个月左右，白宫出面否认，将这一传闻画上句号。对比5年前的情况，只能说：此时此刻恰如彼时彼刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出现匿名知情人士爆料并不奇怪。不论是特朗普第一个任期还是如今第二个任期，美国政府内部对特朗普诸多政策的不满并非秘密。不论出于自身/部门利益还是政治光谱，都有充足的动机试图搅黄禁售，而最好的办法莫过于以各种形式将消息捅给媒体，形成压力，从而让政策胎死腹中或无法执行下去。而特朗普在第二个任期自然有办法突破官僚系统的阻挠，想办法把自己的政策执行下去，将反华进行到底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本轮针对中国的航空禁售，就可以看出特朗普充分吸取了上一次的教训，在禁售措施实行后才被内部人士爆料给媒体。可见，本轮禁售措施是在较小的决策圈内制定方案，随后快速执行以压缩各方反应时间，使政策强行落地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但实际上，特朗普本轮航空领域禁售依然属于老一套的范畴。其对外施压政策看似变幻莫测，但套路早已被摸清：一边突然袭击加征巨额关税或禁止关键技术出口，一边又暗示可以谈判或交易；本质还是将关税或技术作为筹码，通过制造不确定性与时间差来制造压力，从而以所谓的“极限施压”来逼迫对手在市场准入、关税、关键矿产出口等方面做出让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如若成功，那就是成功塑造“维护美国优先与供应链安全”的强硬形象，并随之加码争取更多利益。而若遇到强硬回应并且面临即将付出巨大代价的局面，则又快速转向，收回政策或实质放松，营造“无事发生”的局面，然后寻找下一个目标。真就是“老狗耍不出新把戏”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如果将本轮制裁放宽到整个关税战角度来看，无非又是特朗普对欧洲威胁加50%关税进行突然袭击不成后，不顾刚刚与中国在日内瓦达成的共识又转头妄图在中国这边打开缺口。只不过自本轮关税战开始以来，我国的立场就一直很明确：打，随时奉陪；谈，大门敞开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;最优质的航空人&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《纽约时报》的报道，在相关消息人士爆料时BIS已经取消了给各相关公司的出口许可，实质上对C919相关部件及系统采取禁售。尚未从美国发出的物品会受到禁售令影响，而已发出在途的部件则大概率不会受禁令影响，更不用提库存中的部件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国禁售并不是一个黑天鹅事件，而是一个灰犀牛事件。自2018年贸易战以来，这样的场景已上演过无数次，其中最典型的莫过于针对华为的一系列制裁。当然我们都知道美国对华为制裁的结果是，华为非但活蹦乱跳，而且越活越好。惊慌失措只会正中下怀，而沉稳应对则能有效控制节奏而不是跟着特朗普的脚步走。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/01/20250601144543752.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国商飞装配车间 &lt;span&gt;新加坡《航空周刊》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于本轮突然制裁，相关方面并非没有准备。在生产中本就有一定库存储备以应对生产所需，在特朗普当选后更是做了一定准备。客观来说，当前C919正处于从低速生产阶段转为正式生产、产能爬坡的阶段，一系列配套设施正在逐步建设之中。但如果看今年上半年以来C919的交付速度，依然处于一个比较低速的状态。虽然这是由于生产计划安排、供应链情况等原因综合导致的，但客观上形成了一种“船小好调头”的局面。而在当前的生产速度下，库存足够维持相当一段时间的生产，以时间换空间。也因此，本轮禁售公布后，很多朋友问我禁售对C919的影响如何，会不会和某涉密民机型号一样一禁售就实质性死亡，我的回答是：短期影响不大、中期影响不小、长期没什么影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本轮特朗普的航空技术禁售范围很广，而C919客观上有不少部件或子系统在受影响范围之内，如飞控、液压、航电系统等。由于近年来我国在航空领域的突飞猛进，尤其是大量先进装备的入列让大家都明白一点：如飞控、液压、航电之类的系统，我们并不是做不出来，只不过出于价格以及民航适航审定标准需求而选择国外供应商成熟的货架产品，因此并不担心。然而，发动机一直是中国航空工业的短板，也是中美航空竞争中差距较大的领域，成为大家关注的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
C919有配套国发这早就不是什么秘密，由中航发商发负责的长江1000发动机就是一个对标leap1系列的先进大推力大涵道比涡扇发动机。关心国产发动机的朋友会发现，在2018年前对于长江1000发动机各种节点的报道比较多，在2018年后则断崖式减少甚至毫无消息，只能通过蛛丝马迹来管中窥豹。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c6bdc0e2a19ab0f443f31bf692caef85</guid>
<title>一周军评：自杀小艇，“四星”导弹…新东西不一定是好东西</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2025_06_01_777880.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，台湾“雷虎”公司折腾的小型无人快艇陷入了无助的海上漂流，在悬赏求援下终于被捞了回来。由于该公司曾积极参加台军“非对称作战”无人载具竞标，而乌克兰的无人艇又据说是“大卫击败歌利亚”的神器，那么这家台企生产的迷路小艇究竟有几分成色，我们可以聊聊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，美国《战区》网站刊登了对洛克希德公司相关负责人的采访，谈到了该公司开发的“四星”导弹，据称这种导弹将会取代“毒刺”成为新一代美国近程防空系统的支柱，究竟这种导弹有没有足够的前瞻性？我们也来简单聊聊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;迷人的“非对称作战”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史角度来看，“非对称作战”并不是一种少见的战争形态，反而是常态。美国在上世纪90年代总结出这个概念时，恰是对几十年反游击作战的某种总结，其主要内容还是如何以强大的美军通过一些小修小补，战胜那些技术上比美军落后至少一代的对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过，如今美国人发现自己要面对的“主要问题”已经不是用这种“非对称作战”能对付的了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/31/20250531204014411.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;台军此次“迷路”的无人艇&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实看老美近期对中国的一些评论，可以发现他们也已经认识到，中国从21世纪初开始就选择了“两条腿走路”，即同时发展“对称军事力量”和“非对称力量”。而这其中的“非对称”力量，往往是在技术上独辟蹊径、拥有一个单独作战维度的“撒手锏”武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“东升西降”大趋势和美国维持全球军事霸权的拖累之下，中国这样主动拉长战线的行为似乎是一种“阳谋”，“来呀，消耗战啊！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年后，美国在继续维持“对称力量”的数量优势和追赶“非对称力量”的技术劣势两方面，都面临着越来越大的困难。当那些21世纪初乃至冷战后期生产出来的大型武器平台日益过时、乃至物理寿命都已消耗完结的时候，其后继者遥遥无期。当中国层出不穷的新型“威胁”持续发展，美国却无法缩小差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少在西太平洋地区，美国的优势已经被削弱到了相当的程度，从他们规划的作战形态来看，也是步步后退。当年美国鼎盛阶段，是想把战线推到我们的濒海；2015年前后开始“重返大洋”，要凭着舰队和我们摆开“堂堂之阵”进行海上决战；而今，按照美国最新的军事理论，美国海军陆战队已经变成了“岸基导弹发射队”，美国海军要龟缩到陆军反导系统的掩护之下、空军要分散部署到各个小岛上以求保全，至于海上争锋的任务，基本交给核潜艇了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然台湾岛上的各位对于这种现实可以蒙头表示看不见，反正只要有几个曾经在美国担任官员的老头子跑过来吹嘘几句“美国天下第一啦，F-16 BLOCK 70就表示它是F-35的70%啦”这类的话，他们就可以自我安慰，你看美国都说了如何如何……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管实际上美国的真实反映是——“美国在台协会”（AIT）前几年就做好了“总撤退”的演习，连最后带谁上飞机的名单都拟定好了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但你甭管，“美国无戏言”，美国说了就算，至于谁代表美国……这就有发挥余地了。为啥现在某位在台湾电视里经常露面的美国前中校到了台湾，就能被一帮肩上扛着好多星星的人当爹一样面露谄媚表情呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说来也怪，19世纪清朝在对西方一无所知的情况下，几个英国商人就敢打着英国女皇的名义糊弄一帮清朝重臣，到今天台湾当局怎么还是这样？随便一个美国人就能把你们忽悠得团团转？恐怕这不是真的不懂，更多的是“人只相信自己愿意相信的事情”罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，美国到底有没有明确给台湾下“指导棋”呢？当然有，只不过台当局这时候反而表现得很“硬气”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，前几年美国国防部提出的“刺猬岛”概念，要求台当局放弃采购正规军事装备，转而大量采购“标枪”“毒刺”和各种无人武器，准备进行“本岛决战”，“两千三百万总玉碎”。台军就明确表示，“it&#x27;s unwelcomed”（这不受欢迎）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过说这话的时候，俄罗斯还没开始特别军事行动呢。现在俄乌战争已经三年多，特朗普又回来了，赖清德上台了，世界和当年又已经不一样了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实对美军来说，尤其是真带兵的、真搞技术的、真研究中国情报的这批人是大致清楚中国的技术水平的。但他们的话很少能传达到决策层，特别是现在美国国防部里的“拳美火”又是个大“棒槌”，相信“硅谷新右”们那套“未来战争就是无人机打天下”的说辞。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/31/20250531204200861.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;458&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
台湾很多人以为“网络中心战”就是给部队配上电脑，但实际上这是一套从软件到硬件，从战车到导弹，从训练大纲到战略思想的全新军事体系
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怎么说呢，2003年拉姆斯菲尔德提出“未来战斗系统”概念的时候，“网络中心战”理论也没错，你看现在中国人民解放军是不是就已经实现了“网络中心战”了？当然美国也有网络中心战，只不过在三军通用数据链等领域落后了一些嘛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但为什么“未来战斗系统”就完蛋了呢？完蛋就完蛋在它的“网络中心”的程度上。按照拉姆斯菲尔德的计划，“未来战斗系统”的核心——“网火”导弹甚至不需要装任何传感器，完全依靠数据链获取其他作战平台更新的目标位置参数进行攻击。这么神乎其神的技术，即使在今天也很难完全实现，更何况在那个手机还用2G的时代了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美军都这么混乱了，台军这边显然就更混乱了。无人攻击艇就是其中的一项，而这个念头的来源自然是乌克兰的自杀小艇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实在乌克兰自杀小艇出名前，台军曾设想过携带“两枚反舰导弹”的“微型导弹艇”，只不过当时设想还是有人操作的，但这个东西最大的阻碍可能是今天台湾年轻人没有1945年的日本人那么“铁齿”吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而乌克兰自杀小艇的出现，让“台独”分子们觉得自己找到了救命稻草，哎呀，终于有一种可以不用“青鸟”或者“黑熊”们开着去拼命的“非对称作战”手段了！完美！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但怎么说呢……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，乌克兰的自杀小艇主要依靠“星链”卫星进行遥控，但台湾有信心让美国不关闭“星链”的信号？或者觉得大陆没能力让“星链”没信号？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/31/20250531204411596.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌克兰的无人艇给了台当局很多想象空间
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，乌克兰的自杀小艇主要依靠的是俄罗斯黑海舰队小型巡逻舰艇少、海上活动少、技术装备落后、缺乏海上夜视手段、缺少快速击沉小艇的合适武器等弱点，来进行攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但放在解放军这儿，最简单的一件事，所有解放军主战舰艇上的30毫米近防炮都有自己的光电火控通道，并且30毫米炮弹对这些小艇具备一击必杀的杀伤力。如果台军真的大量装备自杀小艇，那么解放军很容易就能在舰艇甲板上安装类似美国LCS上用于打击小艇的“地狱火”导弹垂直发射系统的装备，这种系统能在短时间内大量摧毁小艇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最直接的例子是，美国海军和胡塞武装的作战中，胡塞武装也没少投入自杀小艇，你看有用吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/31/20250531204441117.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
如果要比拼无人艇技术水平和数量的话……相信没人觉得台湾会赢吧？图为珠海航展上进行演示的小型无人艇
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实还有一条，那就是什么样的自杀小艇可能有比较高的价值——隐身的，或者半潜的。大陆已经开发了不少此类玩意儿，从几百吨的到不到一吨的都有，这些艇如果用来攻击，装上炸药就可以自己开出去几百几千公里，自主搜寻目标撞击；如果用来防御，就可以在台湾海峡部署成百上千，都不用在上面装武器，直接和你爆嘛，甚至我在这些自爆艇上装些角反射器，装个烟雾发射器，几艘小艇保持队形再放烟，把自己从视觉上伪装成一艘大船……唉，别以为就只有台湾人才会骗嘛！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从两岸制造这些小艇的成本来看，我敢说台军部署一艘自爆艇，大陆这边就能部署十个海上诱饵；更何况，这些诱饵也不仅对付这些自爆艇，也能吸引台军岸舰导弹之类的火力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以技术上，台军学乌克兰搞自爆艇本身并没什么值得多说的，关键问题还是他们的心态，“非对称作战”到最后必然要引出台湾民众最不愿意面对的“两千三百万总玉碎”，你真有这决心吗？还是假装有？自己心里清楚吧。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>031d18bbc01168e01bf1e2dc944f56fe</guid>
<title>“怎么养都不对”的迷茫，或许来自当下最分裂的教养方式</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2025_06_01_777871.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又是一年儿童节。祝各位小朋友节日快乐！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近观网发布了一篇文章&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_05_30_777759.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《为人父母的自我更新，是最珍贵的儿童节礼物》&lt;/a&gt;，怎么养育孩子、与孩子“共成长”是每位父母的人生命题；而在家庭之外，学校是孩子们另一个最重要的学习生活场所。老师、家长、同学，是孩子们成长中最亲密的人，来自他们的关切和竞争，是让孩子们感受到了向上的力，还是提前体会了社会的“卷”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恐怕在我们说一句“祝小朋友节日快乐”的时候，要认真思考一下孩子们真的快乐吗？成长的快乐到底是一种什么样的快乐？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者想从自己身边观察到的现象说起：四川大学华西医院儿童心理卫生中心自2023年4月正式揭牌后，其使用率一直保持在100%，而且很多孩子和家长还在排队等待入院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不止医院的心理科室，社区心理服务点的心理咨询师同样忙得轮轴转，不少病急乱投医的家长甚至找上了“鱼目混珠”的课外辅导机构进行“心理咨询”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管线上线下，处处都有焦虑迷茫的家长和生病的孩子。很多成年人的心声汇成了一句话——“这个时代养育孩子太累太迷茫了，怎么做都不对。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而“怎么养都不对”的迷茫，或许来自当下最分裂的教养方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;离知识最近，离生活最远&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一代的孩子，物质是建国以来物质最丰足，知识获取最便捷，储备也是最优秀的。不少学龄前的孩子，已上知天文下知地理；小学阶段，很多父母已看不懂孩子的奥数题；中学生分析起社会热点头头是道，观点噎得父母目瞪口呆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，论物质和知识的富足，“互联网原住民”的一代是碾压前辈的。但这一代的很多孩子，又似乎是最无知无用的。“五谷不分，四体不勤”，体质弱，自理能力差，待人接物离谱，心理问题高发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“越养越不接地气，一个个像活在真空里。”最近几年，格外重视学生心理健康的C市，全市所有学生，自四年级开始，每学期都会在潜移默化之中接受心理普查。“此前的调查发现，孩子们知识渊博，但问及真实生活却一片空白。”比如自己的兴趣志向、父母的年龄职业；有几个认识的邻居；周边菜市场、超市或者文具店在哪里；如果要出去放松去哪个公园最近等等。“他们描述不清楚，甚至有些孩子填写或回答得敷衍了事——因为他们觉得这些问题很没意思，答案既不分对错，以后考试也不会考。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这便是割裂所在：对于很多孩子来说，分数和学习是真实具体的，成长和生活体验是虚幻稀薄的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“觉得自己就像个提线木偶，每一天下一步该做什么，别人都给我安排好了，自己的生活和自己这个人没太大关系。”在心理咨询室里，“弱现实感”是近些年被反复提及的青少年成长问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“弱现实感”来源于“严丝合缝”和“过于完美”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孩子的生活被安排得“严丝合缝”，更多时候是在被动接受和感觉整个世界，这很难让他们“接地气”和体验到现实生活。最明显的莫过于很多学生“学校-补习班-家”三点一线的生活和精确到分秒的每日每周每月打卡计划。这种长时间紧绷细密且一成不变的生活“望不到头”“对明天没什么期待”“在帮父母老师过人生”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更可怕的是，近些年这种趋势从青少年逐渐蔓延到学龄前儿童，从一线城市向三四线城市浸润。部分家庭对于孩子的整个生活规划被教育焦虑裹挟了，让成绩和考核过早介入孩子的生活，又最终造成孩子后期的休学厌学等等学习障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，对于一些家长来说，“超前学习”成了学生、学龄前儿童甚至婴幼儿的必修课。尽管国家屡屡对相关企业或机构重拳出击，但市面上仍然充斥着各种巧立名目的婴儿大脑发育机构、幼儿早教机构和幼升小衔接班。因为有需求就会有市场，极个别家庭的“抢跑”带来剧场效应，所谓婴幼儿“全脑开发”、“IQEQAQ培养”等高价课程在市面上屡禁不止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，科学的早教理念更多是让孩子接触世界的不同方面——不同地域环境、不同的人和物，不同的触觉听觉味觉感受等。所以，一个幼儿哪怕就是脑袋放空地挖泥巴玩沙子，泥土沙石带来的奇特触觉和舒适感，本身就在塑造着孩子的大脑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但很多城市家长要对孩子“开发大脑”，会选择所谓专业机构购买课程，由工作人员带着孩子玩沙盘看软件做训练，就连体育训练也选择健身房或者儿童体能馆打卡，而非让孩子在太阳下奔跑，在攀爬架或者滑滑梯上闹腾欢笑。家长们似乎只有看着APP里积攒的课时和量化的训练结果，才觉得安心或者“钱花得值”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/28/20241028164252193.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;图片来源：东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，近年疑似患上“ADHD”（注意力缺陷型、多动冲动型和混合型）和大脑感统失调（大脑神经中枢对于外界的各种感觉刺激信号不能进行统一的整理组合，从而无法指挥身体采取正确的反应，导致机体控制失调，行为不和谐）的学生越来越多，这使得他们学育美育体育等方面落后于大部分同学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某位大城市心理协会理事、心理专家告诉我：“尽管发病原因复杂难以一言蔽之，但近些年的一些研究表明，现代生活方式，如缺乏户外活动、过早接触电子屏幕和网络生活，可能减少了儿童接受丰富感官刺激的机会，从而影响感觉统合能力的发展。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了成绩而抢跑的早教，却可能造成孩子学习不断出现躯体化反应，是否堪称当代的南辕北辙、缘木求鱼呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当父母倾尽全力“托举”，为孩子大脑塞入更多的知识时，也用难以喘息的布局剥夺了孩子的正常发育发展和摸索感受真实生活的能力。生活在真空里，才会“一碰就碎，一点就炸”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;物质最丰足，连接最空虚&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
富养的花朵，自然给足了养料和呵护。但长期缺乏真实世界的阳光雨露和风雪雷电，让温室的花朵活成了仿真花，看似花繁叶茂，实则枝干空心，独独一株如同精美的盆摘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了“严丝合缝”，很多孩子的生活也被安排得“精细完美”。近些年，家庭剥夺孩子处理具体事务的现象越发严重。原本该孩子亲自探索和试错的事情由家长代劳，或者被家长有意识无意识地剥夺了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这远不止自理和家务，更体现在孩子与老师同学以及身边人的人际交往中。“从群体性嬉闹中学会制定规则和把握分寸，从处理师生或学生间矛盾中学会合作进退和沟通协调。这些体会和能力，如今的学生是越来越缺乏了。”一名校长告诉我，“家长的过度监护保护是一方面，教育考核的唯成绩论是另一方面。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哪怕是日常放松、外出旅游或研学，不管是山河大川还是名胜古迹，行程也被量化得精致准确且功利性极强，孩子感受到的往往是经过精心筛选的、美好精致的一面。这种被别人解构又重构的体验和感受，似乎被加上了一层滤镜，很难让人在面对现实社会的真实事件时感同身受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“人活着是为了什么呢？”当10岁的小嘉对美术老师倾述心声后，不管是老师还是他的家长皆慌乱又困惑——孩子家庭氛围很融洽宽松，父母并不鸡娃，为什么普通的家庭，也养出了“空心病”的孩子？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“空心病”是当下反复被提及的青少年问题。最早由青少年心理危机干预专家徐凯文博士提出，又称为“存在性焦虑”或“生命意义感缺失”。它并非指某种具体的心理疾病，而是一种广泛的心理状态，表现为个体对生活失去兴趣、对未来感到迷茫、对自我存在感到空虚和无意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“自尊、自我满足感和使命感，是防御自杀机制必不可少的一项。”长期体验累赘感，缺乏归属感和使命感的青少年极易变成“空心人”。只围绕着成绩而生活，孩子与周边环境连接稀薄，便难以产生归属感和使命感。当孩子对自我的肯定只能来自于学习时，一旦成绩不如预期，强烈的累赘感甚至愧疚感便会冲击他们单薄的内心世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当他们想要寻求精神支撑时，却“环顾四周心茫然”：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在同一个小区住了多年，没有长期玩耍的伙伴；同窗数载，鲜少有同窗情谊，只觉身边都是竞争对手；十几岁的高敏感期，与父母和成年人更是“话不投机半句多”。缺乏群体游戏的滋养，在现实世界中找不到自我定位和存在价值，轻则沉迷网络，重则逆反走极端，表现为这类孩子“软硬不吃”的特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这也是为什么很多孩子沉迷在虚拟世界，甚至断网就走极端的原因。因为ta的根系没有扎到真实世界里，只能在虚拟世界里获得自主探索和情感体验。当成年人强行关闭ta的虚拟世界，ta脚下的支撑物没了自然就跌落了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少心理专家在接诊时，会建议求助家庭带孩子去领养或购买一只小猫小狗，且一定让孩子为宠物取名，并亲自照顾宠物。“这其实就是在建立孩子的情感和归属感，很多弱社交或者心理封闭的孩子人情淡漠，对所有事都高高挂起，容易浮现求死欲。”一名心理专家如是说。她的观点，我从派出所民警处得到了验证——在基层警情中，“宠物丢了寻死觅活的孩子”并非孤例，在劝阻意欲轻生的青少年时如果说“你死了，你家猫/狗只能安乐死”竟有出奇的效果。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>