<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3e164d18c17b715096eb285e23543591</guid>
<title>深陷两场大战，美国对华竞争如何走上“弯路”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MiErSiHaiMo/2024_10_26_753121.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;导读：&lt;/strong&gt;2017年前后，世界开始从单级走向多级，美国间接卷入俄乌和中东的两场战争，严重打乱了美国念兹在兹的“中美竞争”大局，却也是美国无法甩脱的战略包袱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结束10月份的访华之旅后，著名国际关系理论家约翰·米尔斯海默在卡塔尔智库中东事务委员会发表了题为《10月7日之后的一年：加沙局势及其全球影响》的主题演讲，阐述了从现实利益角度美国应当如何处理俄乌和中东的两场战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米尔斯海默认为，俄罗斯乃至伊朗都不是美国的天然敌人。因为中国比俄伊更强大，对美国的挑战更大，因此，美国应该从理性的层面重新评估美俄和美伊关系。从现实战局来看，乌克兰和以色列获胜的希望甚微，另外，由于以色列在战争中造成大量平民伤亡，对以色列的支持也在损害美国声誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，米尔斯海默的观点由于高度抽象地理解国际体系中的行为者及其行为模式，反倒往往与现实情况相差甚远，可谓是一个“理想的现实主义者”。另一方面，他也揭露了美国包裹在价值观中的干涉和战争背后的“帝国理由”，亦即不允许霸权遭到任何地方性的抵抗。在这个意义上，米尔斯海默为我们提供了镜鉴，照亮了美国对外政策中的诸多裂缝。欧亚系统科学研究会特编译本文，供读者思考。文章仅代表作者本人观点。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【翻译/桃小盐】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米尔斯海默：&lt;/strong&gt;今天我要讨论的主题是（去年）10月7日以来中东地区的事件，以及它们如何与更广泛的国际体系和国际政治，或者大多数人称之为全球秩序的联系。我想先从当前的国际体系谈起，给大家提供一个思考全球国际政治的框架，然后再来讨论自10月7日以来中东发生的事情，并将其与我所描绘的更广泛的国际体系图景联系起来。因此，让我先谈谈今天的国际体系是什么样的。需要注意的是，我将从美国的视角出发来解释，考虑到美国是当今世界上最强大的国家，我认为从美国视角切入是非常有道理的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/24/20241024155639794.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;340&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
米尔斯海默&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从全球视角思考国际政治的起点是考虑体系的极性（polarity），也就是国际体系中有多少个大国。1947年12月当我出生时，美国和苏联是这个星球上的两个大国，我们生活在一个两极世界里，正如你们所知，1989年冷战接近尾声，1991年12月苏联解体，我们从一个两极世界变成了单极世界，而世界上唯一的大国是美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大约到2017年，世界不再是单极的，而是转向了多极。如今，国际体系中有三个大国：美国仍然是地球上最强大的国家，中国紧随其后，与美国相距不远；俄罗斯虽然是最弱的一个，但仍是三个大国之一。中国与美国的差距不大，因此美国将中国视为同侪竞争者。简而言之，我们从两极到单极再走向了多极世界，而你们中的大多数人都是在单极时代长大的。到了2017年，世界发生了根本性的变化，体系的架构和结构发生了变化，而这种变化非常重要。我们现在处于一个多极的世界，这一点在今天和未来都要仔细关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，这个多极世界是什么样的呢？基本上，美国仍然在这个世界是主导力量，并关注世界的三个特定地区：东亚，因为中国在那里；欧洲，因为俄罗斯在那里；波斯湾，因为那里有石油。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东亚对美国来说是最重要的地区，因为那里是中国这个对等竞争对手的所在地。近些年来，你们很多人都听到过关于“重返亚洲”的讨论（注：Pivot to Asia，自希拉里·克林顿在《外交政策》中发表《美国的太平洋世纪》一文以来，美国军事和外交的“重返亚洲”或“再平衡”战略也被广泛称为“重返亚洲”）。这种战略意在将美国的军事力量从欧洲和波斯湾调离，集中于东亚，以便更好地遏制中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一个理想的世界里，美国希望中东和平，欧洲和平，这样它就可以集中精力遏制中国。此外，在理想的世界里，美国将成为俄罗斯的盟友。如果你们愿意思考一下：世界上有三个大国：美国、中国和俄罗斯。如果在这三个大国中同级别的竞争对手是中国的话，从美国的角度来看，会希望俄罗斯站在自己这边，支持对抗中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果你再看看当今世界的真实情况：美国被困在中东，还卷入了乌克兰战争，它无法全面“重返亚洲”来遏制中国，因为它被世界上这两个地区压制住了。更重要的是，美国不仅无法与俄罗斯结盟，而且由于深度介入乌克兰战争，实际上还把俄国人推向了中国人的怀抱。所以从美国人的角度来看，我们今天面临深重的困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我再说一下中东问题。当我说美国在中东受制于人的时候，重要的是要明白美国与以色列的关系是历史上绝无仅有的。美国无条件地支持以色列，在巴勒斯坦问题上更是如此。美国和以色列不仅仅是普通的盟友，还无论如何都支持以色列。所以当我们说以色列深深卷入了中东战争时，要明白这也意味着美国在其中有所牵涉。作为地球上最强大的国家，美国深陷中东一系列冲突之中，同时也深陷欧洲一系列冲突之中，从而无法完全“重返亚洲”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换个角度来看，从大局出发，可以认识到近年来美国所做的事情实际上是促使俄罗斯、中国、伊朗和朝鲜走到了一起，它们基本上现在形成了一个阵营。而在另一边是另一个阵营，即欧洲、以色列和美国。因此我们拥有了两大阵营，它们在国际体系中是主要的对立者，彼此针锋相对。非常重要的是，这两大阵营之间的竞争对中东、阿拉伯世界以及海湾国家都有重大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，我要切换话题进入演讲的第二部分，我想谈谈10月7日以来中东发生的事情以及未来的走向。在西方，尤其是在美国，人们普遍认为中东现在的所有麻烦都是伊朗造成的，伊朗是幕后傀儡大师，像哈马斯和真主党等组织基本上都听命于伊朗。我并不是说伊朗没有在中东制造任何麻烦，但我认为他们这种观点是完全错误的——造成今天中东麻烦的主要国家或主要责任人不是伊朗，而是以色列。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/10/24/20241024160013347.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2024年10月21日，遭以色列空袭后，浓烟滚滚的黎巴嫩南部村庄Kfar Tibnit。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解以色列的所作所为，并思考当前中东的麻烦，重要的是要认识到有三场冲突。这些冲突并非完全独立于彼此，而是需要分别进行分析。一场是涉及加沙的种族灭绝，更广泛地说，是以色列和巴勒斯坦之间的冲突。第二场是以色列和真主党之间的冲突。第三场是伊朗、以色列和美国之间的冲突。这三个冲突需要分别加以评估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我从加沙的种族灭绝开始。以色列是一个种族隔离的国家，更准确的说，我们也许最好谈谈“大以色列”，而不仅仅是以色列。所谓的“大以色列”，众所周知包括1948年战争后建立的绿线以色列，它包括加沙和约旦河西岸。大以色列是一个种族隔离的国家，如果有人对此有任何怀疑，世界上三个最重要的人权组织——国际特赦组织（Amnesty International）、以色列人权组织 “以色列占领领土人权信息中心” (B&#x27;Tselem）和人权观察组织（Human Rights Watch）——都撰写了长篇报告，详细阐述了以色列是种族隔离国家的事实。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fb2e42af3605cb0e2d307145daba5c71</guid>
<title>中菲“边谈边斗”将成为常态</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenxiangmiao/2024_10_26_753117.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈相秒】
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“进攻性”就是为了寻求增加权力、优势及其他单方面利益，主动挑破现状，不择手段、不计后果地采取减损竞争对手或伙伴利益的措施。美西方的叙事中常常将这个概念用于描述崛起大国对守成大国的挑战冲动。但是菲律宾在南海问题上的表现却恰如其分地体现了“进攻性”这个概念的精髓，同时也折射出“进攻性”并不仅仅是指军事行动，还表现为外交、情报、认知战等其他方面的措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾总是将自己包装成“弱者”“小国”，但这并不妨碍其在南海问题上的进攻性政策。自2023年，菲律宾在南海的每一项政策安排都是在寻求增加其竞争优势以及扩大不对称性权力。这些进攻性措施打乱了南海形势已有发展节奏，成为本地区最大的动乱之源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;什么是中菲之间的“南海现状”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许区域内外各方对于“南海现状”的理解不尽相同。美国及其部分盟友和伙伴的话语叙事总是抱怨中国“破坏”现状，但是很少给出所谓“现状”的具体指代时间及状态。就中菲南海争议的状态而言，自1970年菲律宾武力占领马欢岛并随后开启南沙群岛的非法控制浪潮以来，双方围绕海上的纠缠出现过阶段性的“现状”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
远的不说，就从2002年《南海各方行为宣言》签署之后说起。中菲围绕南海的争议的现状包括三个方面内容：一是不对无人居住海洋地物采取居住行为；二是就海上争端保持对话，妥善管控彼此分歧，促进争端解决；三是照顾彼此海上利益关切，推进海上务实合作。总之，中菲双方相互妥为照顾彼此海上利益关切，共同为争端和平解决积累互信、创造条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种现状是基于双方保持各自主张，并不存在权利主张损害、海上实际存在及彼此博弈的孰输孰赢。但是这种现状自2012年以来经历了前后两次波动，第一次是阿基诺三世政府时期，第二次则是2023年以后。阿基诺三世政府在黄岩岛试图抓扣中国渔民，又提起了南海仲裁案，完全抛弃了中菲之间已经建立的动态平衡。菲律宾提起南海仲裁案的底层逻辑是增加在南海博弈中的筹码和优势，抓扣渔民则是出于完全控制黄岩岛的考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016-2023年，中菲再次建立海上博弈的动态平衡格局。中方向菲方开放对仁爱礁“坐滩”船只的人道主义运补及渔民在黄岩岛附近海域的渔业活动，同时默许了菲律宾在中业岛的吹填和港口设施建设，且双方在半月礁、铁线礁及其他岛礁都各自保持克制，以避免局势升温。在外交层面，平衡体现在双方建立并保持“南海问题双边磋商机制”、海警联席对话等。在舆论和认知战层面，双方相互谅解，避免涉海舆情发酵和民族情绪对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/17/20241017164259160.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
轰-6K战机在黄岩岛上空巡航&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小马科斯政府的南海政策是“进攻”还是“防御”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾一直将自己塑造为“受害者”“规则守护者”和“防御者”，并将中国妖魔化为“规则破坏者”、“霸凌者”和“现状破坏者”。菲律宾的叙事与美国试图对中国采取的印太灰色地带策略相符，也得到了日本、澳大利亚、印度甚至越南的支持，因为这些国家大多与中国存在海洋或陆地领土的争端，部分国家还与中国存在地缘战略空间重叠的冲突。那么菲律宾在南海问题上到底是“进攻性”还是“防御性”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家实力大小与政策或战略取向之间并不存在正相关，菲律宾虽然是小国但却采取了进攻性的南海政策。2023年2月以后，这些平衡几乎全部被菲律宾的单方面行动所打破，这些措施拼凑成了菲律宾进攻性南海政策的图谱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，菲律宾以挑拨离间的手段，试图在声索国之间建立彼此默契甚至紧密的“南海联盟”。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾拉拢其他声索国建立“共同阵线”的野心在阿基诺三世政府时期就有，不过一直未能如愿。小马科斯政府采取“以退为进”“迂回前进”的策略，放弃联合其他声索国的不切实际的想法，转而寻求挑唆其他争端国稳妥处理海上争议的进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾媒体的《每日问询者报》公布了中国致马来西亚的涉南海争议区油气开发外交照会。这一举动看似与菲律宾政府无关，实则与小马科斯本人有着千丝万缕的联系。《每日问询者报》的首席行政官是小马科斯表兄弟的妻子，也是马科斯政治家族的重要成员。菲律宾政府之所以睁一只眼闭一只眼，对这次“泄露”事件不闻不问，就是试图迫使马来西亚安瓦尔政府不得不采取强硬立场，阻扰中马两国政府以对话友好协商方式处理南海问题的进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年10月初，菲律宾竟然对越南渔船在西沙群岛落水事件大加渲染，发表所谓政府声明，夸大中越海上争议的矛盾。菲律宾政府此举的真实目的不言自明，即调动越南国内民族主义情绪，施压越南政府诉诸强硬政策，使得本次事件对中越关系的影响尽可能扩大化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两次事件清楚表明，菲律宾不满足于中菲南海争议的现状，寻求通过联合其他声索国，给中国制造麻烦，削弱中国在海上针对菲律宾的压力。但是此举给中马、中越处理海上争议制造了更大不确定性，同时也给地区安全形势增加了新的变量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，菲律宾政府推行新的南海扩张计划。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小马科斯政府上台后不久就开始实施海上扩张计划，包括：重返黄岩岛、实际占领南沙群岛3礁、单方面提交南海大陆架划界申请。2012年中菲黄岩岛对峙事件之后，中国开始在黄岩岛进行常态化管控，同时允许菲律宾渔民在周边海域进行捕鱼作业。菲律宾国内对所谓“失去”黄岩岛控制权一直耿耿于怀，小马科斯政府放大并利用这种民族情绪，自2023年8月以后动员海岸警卫队、海军、水产与渔业资源局及民间力量，冲闯瀉湖口，宣示对黄岩岛主权主张的同时，试图恢复对其实际控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾在南沙群岛仁爱礁、仙宾礁、铁线礁接连不断地举措亦是为实际控制直至占为己有，但中菲双方围绕这3个海洋地物已经形成了某种默契和利益关切的平衡，比如维持铁线礁和仙宾礁无人占领状态、允许菲律宾对仁爱礁“坐滩”船只上的驻守人员实施人道主义补给等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/17/20241017165209526.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小马科斯在这三个礁的行动实质上是为了增加在南海实际占领岛礁的数量，扩大领土和主张管辖海域的面积，是典型的进攻性行为表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三，菲律宾支持美国提升在南海的战略部署既是迫于美国的压力和利益诱惑，同时也试图依靠美国获得对中国的不对称性力量优势。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美菲是军事同盟，双方签署了三个安全合作文件，菲律宾为美国提供军事基地，甚至支持美国在南海地区部署“堤丰”导弹发射系统，这些都属于正常、合理的国家行为。特别是美国为了推进实施印太战略，迫切需要菲律宾成为其“代理人”和提供充实第一岛链军力的前沿基地。但是如果从菲律宾的角度看，小马科斯的这种行为就暴露出了明显的进攻性。菲律宾历史上曾多次要求美国明确《美菲共同防御条约》适用于南海，也就是说菲律宾政府事实上是把美国作为其南海安全战略的出发点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但菲律宾对美菲军事同盟的诉求前后并不一致，马科斯政府并不是依靠美国保护自身在南海的利益诉求，而是试图借助美国的支持实施南海扩张计划，在这一点上区别于之前的几届政府。美国政府在2019年初以国务卿声明的形式确认，美菲共同防御条约适用于南海。小马科斯并不满足于美国的“安保承诺”，而是把美国提供情报、外交、国防现代化等各类支持作为在仁爱礁、仙宾礁、黄岩岛展开岛礁占领行动的“靠山”。特别是菲律宾支持美国部署“堤丰”导弹发射系统显然已经超出了防御的范畴，其目的是帮助美国强化相对中国在印太地区的战略优势，从而增加菲律宾对中国的战略威慑力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第四，菲律宾的进攻性政策还表现在舆论战和认知战层面。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小马科斯政府上台后，菲律宾的海岸警卫队、军队、水产与渔业资源局及民间部门不断提出新的倡议、制造新的概念，采用明显偏离客观事实的叙事，获得对中国的“舆论性权力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾笃定虽然其涉南海叙事充满了虚假信息和夸大成分，中菲力量对比悬殊，作为全球性大国的中国为了保全面子，将不得不做出妥协。菲律宾海岸警卫队自2023年开始提出所谓“曝光策略”“透明度计划”，除了不定期发布在菲律宾主张管辖海域内活动的中国海警船、渔船和海军舰艇船舶数量及具体情况外，还通过切换拍摄视角和剪辑现场视频的方式，故意歪曲海上冲突现地情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在部分事件中，菲律宾海岸警卫队甚至故意制造海上擦碰事故，比如2024年8月31日仙宾礁的冲突事件，菲律宾的海岸警卫队船只明显是从左舷插入、违规行使。菲律宾这么做的原因无非就是强化国际社会对于“中国以大欺小”的印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中菲双方围绕南海的叙事在小马科斯政府之前大体是平衡的，彼此按照国际关系基本准则行事。小马科斯政府为了利用小国的身份优势，增加不对称性的话语权力和国际舆论权力，虚假叙事，并刻意制造和渲染海上对峙、冲突。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>894384e0474e866fe69a5f778fa9ccb2</guid>
<title>选举疑云密布的摩尔多瓦正在重演邻国乌克兰故事？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2024_10_26_753114.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在反对派选票短暂性领先之后，摩尔多瓦公投最终以戏剧性结尾收场：根据摩尔多瓦中央选举委员会于21日公布的计票最终结果，在统计了99.64%的选票后，有50.46%的选票赞成通过修改宪法加入欧盟，而49.54%的选票则持反对意见，这意味着此次入欧公投以“亲欧派”胜出而告终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在之前统计的初步结果中，反对加入欧盟的选民一度占据优势，但随着时间的推移，赞成票的数量在21日上午最终超越了反对票。然而在亲欧派占据上风的同时，亲欧派领袖、摩尔多瓦现任总统玛雅·桑杜本人，在总统选举的第一轮投票中并未确立明显的胜势。这使得总统宝座的最终归属，还需等待11月3日第二轮总统选举结果决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，摩尔多瓦一直在“亲俄”与“亲欧”两条道路上摇摆不定。俄乌冲突爆发后，摩尔多瓦现任总统玛雅·桑杜明确采取了“亲欧路线”，打压亲俄势力，使得摩尔多瓦的内部矛盾迅速加剧。此次“入欧公投”更是让两派的矛盾进一步公开化，摩尔多瓦的政局变得更加错综复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;争议颇多的选举&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
摩尔多瓦总统选举与“入欧公投”的选票颇具戏剧性。在摩尔多瓦选举前夕，西方媒体曾做出预测，认为在亲欧势力和行动与团结党（PAS）的支持下，现任总统玛雅·桑杜将取得压倒性的胜利。他们判断的依据是摩尔多瓦反对派的不团结，无法推举出强有力的候选人，同时摩尔多瓦中央选举委员会在选举前夕拒绝为反对派“维多利亚胜利集团”（Pobeda）的候选人瓦西里·博莱进行候选人登记。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，选举结果却令人大跌眼镜：在统计了98%的选票后，桑杜的得票率仅为42.07%，远低于之前的预期。而亲欧派选民在“入欧公投”也只是在最后关头，以微弱的优势战胜了亲俄派选民。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/25/20241025161434422.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
摩尔多瓦现总统投票
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果一经公布，立即引爆了舆论。“入欧公投”与总统选举中出现的反差，使民众对选举公正性的质疑声四起。摩尔多瓦的亲俄势力批评称，这次“二合一”选举的结果是通过“大量的违规行为、伪造选票和滥竽充数”等手段捏造出来的，认为这背后离不开美西方势力的暗中操纵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次“二合一”选举也确实充满了诸多疑点：根据摩尔多瓦中央选举委员会公布的数据，总统选举中得票率第二的是出身于摩尔多瓦的亲俄地区加告兹，曾担任摩尔多瓦的总检察长的社会党代表亚历山大·斯托亚诺格洛。此次大选，他的得票率为26.27%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位前总检察长对桑杜的社会经济政策以及忽视内部的问题一直持批判态度。在外交政策方面，他主张走平衡路线，反对对俄制裁，反对桑杜的“欧洲一体化”政策。同时他拒绝参与“入欧公投”，并以此表达对现任总统桑杜的抗议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据摩尔多瓦宪法，由于桑杜得票率未能超过50%，她将与斯托亚诺格洛共同进入第二轮总统选举的角逐，该轮选举定于11月3日举行。因此，如何压倒斯托亚诺格洛及其所代表的“亲俄派”，成为了桑杜需要考虑的首要问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2021年，斯托亚诺格洛就曾因卷入腐败丑闻在总检察长办公室大楼内被捕并免职。此次以社会党为代表的反对派，将摩尔多瓦当局定罪斯托亚诺格洛的行为与他反腐败和亲俄立场等标签联系起来，并指责桑杜对斯托亚诺格洛进行了“政治迫害”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯托亚诺格洛阵营对选举公正性提出质疑的核心在于“海外选票的公正性问题”。摩尔多瓦的总统选举制度允许身在海外的摩尔多瓦公民前往当地使领馆参与投票。过往的选举经验表明，海外摩尔多瓦公民的选票以及首都基希讷乌的选票，往往是决定总统选举胜负的关键。选举启动之初，西方媒体普遍认为桑杜可在第一轮拿下选举胜利，然而，在选举首日统计了近30%的选票后，桑杜的得票率仅比斯托亚诺格洛高出6个百分点。这一结果显然出乎桑杜及其幕僚团队的预料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选举首日结果不尽如人意，桑杜随即调整了首次选举新闻发布会的安排。在会上她向记者表示，摩尔多瓦近期正面临“对自由和民主前所未有的冲击”。她声称，有一个“有组织的犯罪集团”正在摩尔多瓦暗中活动，这个“官方犯罪团伙”与外国势力勾结。他们以极其卑劣的手段，动用数千万欧元、散布谎言和进行宣传攻势，企图使摩尔多瓦陷入动荡。她还强调已有证据表明这些势力的目标所在，指出这个有组织犯罪集团意图通过购买30万张选票来破坏选举的民主进程。桑杜在发布会上还明确表示，她将在最终选举结果揭晓后采取进一步行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在桑杜发布会结束后的次日清晨，计票情况出现了显著变化。摩尔多瓦的选举计票系统开始录入来自海外的选票。最终，在几乎所有选票都被统计完成后，桑杜的得票率相较于第二名斯托亚诺格洛领先了16个百分点，实现了领先优势的飞跃式提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多在莫斯科投票的摩尔多瓦公民在接受采访时直截了当地表示：他们强烈反对桑杜，并公开反对加入欧盟的路线。在俄罗斯境内，摩尔多瓦中央选举委员会仅印制了1万张选票，而实际居住在该国的摩尔多瓦人数量高达约40万。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/25/20241025162240298.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年10月20日，摩尔多瓦人在位于俄罗斯莫斯科市中心的摩尔多瓦大使馆投票站外排队。&lt;span&gt; 路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于在俄罗斯的大量摩尔多瓦投票站被无故关闭，仅剩的两个正常运转的投票站不得不超负荷运作，每日工作时间也相应延长了两小时。然而，即便如此，这两个投票站也无法满足所有在俄摩尔多瓦公民的投票需求，许多在俄摩尔多瓦公民因排队时间过长而选择放弃投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，根据媒体实时追踪报道，大多数在欧盟的摩尔多瓦公民对投票并不积极，许多使领馆的投票站在投票日几乎无人问津。而且由于其他一些如美国和加拿大的西方国家，摩尔多瓦公民甚至可以通过邮寄方式远程投票。这引发了关于“选举造假”和选票“滥竽充数”等广泛质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“所谓的‘民主’欧洲观察员对摩尔多瓦选举的反应令人不齿。他们视而不见，听而不闻，将良心践踏于地。或者更准确地说，他们对摩尔多瓦当局试图通过仅设立两个投票站来‘阻挠’50万选民投票的行为视而不见。”俄罗斯中央选举委员会的Telegram频道援引了委员会主任埃拉·帕姆菲洛娃的话说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
摩尔多瓦前总统伊戈尔·多东和弗拉基米尔·沃罗宁也在社交媒体上公开指责选举存在舞弊行为，并呼吁停止计票。俄罗斯总统新闻秘书德米特里·佩斯科夫更是指出，桑杜支持率的迅速上升难以解释，且“引发了许多疑问”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“入欧公投”也出现了与总统选举相似的票型变化。在统计了前20%的选票后，反欧盟路线的选票数量比亲欧派选票多出10%，但随后双方比例逐渐拉平至50%对50%。在99.55%的选票被统计后，最终50.43%的选票支持欧洲一体化，而49.57%的选票反对，“亲欧派”实现了逆转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如果不考虑‘侨民选票’，反对加入欧盟的选票比例高达56%。这是我们在深夜时分亲眼所见，但随后，一切都发生了翻天覆地的变化。”摩尔多瓦著名反对派政治家伊兰·肖尔在接受媒体采访时评论道。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c514d69a1d4dc0e36b95737d2697d513</guid>
<title>为什么金砖国家需要建立自己的支付系统？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WarwickPowell/2024_10_26_753111.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 鲍韶山，翻译/马力】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如持续30年的美国单极时代已经结束一样，美元霸权的时代也即将落下帷幕。尽管基数较小，但以美元和欧元以外的货币进行跨境贸易结算的比例正变得越来越大，各国央行外汇储备中美元所占的比例也出现了下降。这一切都说明货币多极化的趋势正变得越来越明显。随着实际价值的生产和流通继续远离美元所主导的世界，那些在全球交易中以美元计价的巨额金融资产和金融工具将不再是主流，它们在某个时间点面临的压力将是不可避免的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/22/20241022130909159.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年9月23日，在俄罗斯首都莫斯科，俄罗斯国家杜马第一副主席、俄中友好协会主席梅利尼科夫在2024金砖国家治国理政研讨会暨人文交流论坛上发表视频讲话。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月22日，金砖国家领导人峰会在俄罗斯喀山举行，此次峰会将讨论建立一套在金砖国家内部以本国货币（而不是美元这样的第三方货币）进行贸易结算的支付系统，以本国货币进行贸易结算的金融机制和技术将由此开始真正获得应用。这些金融机制和技术是建立在能够进行价值创造和流通的金砖国家实体经济的基础之上的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年10月，在南非举行的金砖国家领导人峰会上，各国领导人同意研究建立金砖国家货币支付体系，以供2024年金砖国家领导人峰会审议。作为2024年金砖国家轮值主席国，俄罗斯主持了对该议题进行分析、选择、评估的全过程。最近，俄罗斯联邦财政部、俄罗斯央行和总部位于莫斯科的咨询公司Yakov &amp;amp; Partners就此问题共同发布了一份讨论文件。当然，上述机构肯定还编写了对外界保密的其他有关报告，以供各金砖国家参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们该如何理解这份讨论文件的发布及其内容？根据这份讨论文件的内容，我们对金砖国家在建立新支付系统方面可能的行动方向有何判断？此类讨论将如何促进全球金融机构的改革？随着货币多极化对国际贸易和资本账户的影响不断扩大，从中长期来看，国际金融体系会受到哪些影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;实体经济推动货币体系转型&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
货币多极化并非某种固定的状态，而是一个不断进化的过程。目前，世界各国正在越来越多地使用本国货币进行跨境贸易账户结算，并越来越多地通过发行本币信贷来为发展提供资金并促进资本形成（Capital Formation）。各国央行外汇储备中美元所占的比例正逐步下降，这反映了全球经济发展动态的某种潜在变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对一些概念的介绍&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们正在目睹全球金融上层建筑发生一场结构性变革，而全球实体经济的持续变化是这一变革的主要驱动力。在过去几年里，一些地缘政治事件毫无疑问导致了这些变化的发生。先熟悉一些初步的概念有助于我们理解这些全球性的结构和发展变化，接下来的讨论将从这些基本概念展开。如果读者对理论问题或经济概念不太感兴趣，完全可以直接阅读下一节内容。下面介绍一些主要的概念：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.所谓“实体经济”，指的是“使用价值”的创造、交换和流通过程。在这个过程中，“使用价值”通过“交换价值”这个媒介进行流通。也就是说，可以用资源来交换金钱，也可以用金钱来交换资源，其他商品也是同样的道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.“使用价值”指的是可以在生产体系中用于创造新产品或新服务的产品和服务，此处“使用价值”可被视为某种中间产品，另外“使用价值”还可以作为产品或服务供人类消费。真正的价值可以是有形的，也可以是无形的。在商品生产的价值体系里，人们可以通过货币资本来调动能源和其他资源（如劳动力、技术知识、自然资源、中间品等）。能源供应是所有生产体系得以运转的前提，人类的食物、机器的燃料都属于能源。在这一体系中，资本通过生产过程和流通过程呈现出不同的形式。资本可以是货币资本、固定资本或商品资本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.与实体经济相对照的是虚拟资本，拥有虚拟资本就意味着可以支配未来价值的流通。虚拟资本是实体经济扩张所必需的，以信用形式存在的货币资本是获得法律担保的虚拟资本，货币资本对于扩大生产和价值流通来说都是非常必要的。这些未来的价值流通可以通过货币收入的方式实现（例如贷款利息、股票股息、许可费或特许权使用费），可以通过产品的获取和销售来实现（例如行使期权或期货合约），也可以通过固定资产的资本价值增长来实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.虚拟资本具有交换价值。虚拟资本能够以多种形式存在，如期权协议、期货合约、金融衍生品、股票、债券以及其他证券。货币资本本身就是一种交换价值。货币资本具有无条件的交换价值，可以用它来交换任何其他形式的价值。不过，虚拟资本交换价值的成立是有条件的，由于每一种虚拟资本都有自己规定好的权利，其交换价值体现在虚拟资本只能交换某种规定形式的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.存在一个特殊的情况，就是具有交换价值并不一定意味着像能源、矿产那样具有使用价值。也就是说，交换价值不能够成为生产活动的一部分，也不能够在最终消费中被人类使用。相反，交换价值只有在与使用价值的未来潜力相关联时才能够体现出潜在的使用价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，一旦交换价值被创造出来，并可供市场交换，交换价值的货币化就使其脱离了实际的使用价值。虚拟资本的扩张被描述为“经济的金融化”，即一种“交换价值”与另一种“交换价值”的交换使得资源从经济体系中脱离，这进一步导致了人们在货币和资产财富领域不平等程度的加深。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种环境下，作为资本的货币是一种必要的支付手段，人们可以用货币来支配各种生产性资源。货币之所以能够履行这些职能，是因为货币是法律认可且社会公认的相对稳定的价值单位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数国家都有能力依靠中央银行和商业银行的信用来发行本国货币，这项能力是一个国家拥有货币主权的标志。不同国家货币主权的强弱程度各不相同，一个国家的货币主权越强大，该国政府就越有能力调节其货币政策和财政政策。相反，一个国家对外国货币的依赖程度越深，该国经济主权所面临的风险也就越大。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>