<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e6ae1822cdf45bd327b98a0733bdb337</guid>
<title>汉王朝与罗马帝国的后世命运为何迥异？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HanZhu/2023_10_27_713567.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 寒竹】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于汉王朝与罗马帝国的比较，历来是中西方文明比较研究中的一个重要内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世界历史上，汉王朝与罗马帝国是同一时期上存在的两个超大规模的共同体。虽然二者各居东西而少有交集，但在疆域、人口规模和经济军事力量等方面都有相似之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，汉王朝与罗马帝国对后来的中西方历史发展都产生了深远的影响。在中国，汉王朝之后，华夏民族常常自称汉人，以至于汉人成为了中国主体民族的族称，汉人的语言——汉语则成了中文的别称。而罗马帝国之后虽不再有罗马，但帝国的概念一直保留下来并深刻地影响着西方历史的发展。罗马帝国崩溃后，欧洲历史上试图重建新罗马帝国、重温罗马皇帝之梦的不乏其人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/23/20231023134342311.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;汉顺帝时期的汉朝与罗马疆域图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于这些原因，近年来，对汉王朝与罗马帝国进行比较研究的书籍与文章很多。但是，无论这些书籍与文章是怎样分析汉王朝与罗马帝国的异同，最后大都会提出一个共同的问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么中西方差不多同一时间出现的汉王朝与罗马帝国的后世命运有着如此大的差别？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的汉王朝灭亡只是政权的灭亡，而大一统的中国却一直存在并历久弥新，直到今天中国仍然是一个超大规模的世界大国。但是，罗马帝国虽然对西方文明的影响巨大，但灭亡后再也没有能够复兴。欧洲从此进入小国林立的发展模式。后来虽有人想重建罗马帝国，但历史证明这只是一种无法实现的梦想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文认为，这个问题之所以难以讲清楚，最主要是因为概念的不清晰。今天很多人在讨论汉王朝与罗马帝国在后世的不同命运时，通常会使用一些来自西方概念如帝国、民族国家、单一制、中央集权等。这些产生于近代西方的概念本来是对西方历史的概括与总结，用来解释西方的历史基本是能够自洽的。但简单用这些概念来解释两千前的中国，特别是解释汉王朝时却是有问题的，很难准确地诠释历史。另一方面，有一些概念是中国所独有的，比如郡县制、大一统这样的概念，难以在现代西方的语词中找到对应的概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于一些基本概念指向性不清晰，使得比较汉王朝与罗马帝国的研究少有逻辑自洽的论述。本文试图做一些基础性的探索，澄清一些基本概念在比较汉王朝与罗马帝国时的具体含义，从而加深我们对这两个超大规模共同体的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、秦汉王朝与罗马帝国并非同质的共同体&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多比较汉王朝与罗马帝国的文章，常常是把二者作为两大帝国来进行比较，这就忽略了二者之间最根本的差异。汉王朝与罗马帝国作为当时世界上规模大致相当的共同体，确有相似之处。人们可以从社会经济发展、政治制度、军事规模、文化发展水平等方面进行具体比较。但比所有这些因素更为根本的是，汉王朝与罗马帝国在本质上是两个完全不同性质的政治共同体，在历史学和政治学上是两个不同的概念。汉王朝时期的中国是一个有着高度民族认同的国家，罗马帝国则不是一个真正的国家，而是一个由本土城邦和多个民族共同构成的征服体系，二者在性质上有着根本的不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/23/20231023134744527.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;恺撒去世时罗马共和国的版图 红色为罗马疆域（包括行省），深蓝色为依附罗马的国家&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国家起源上看，罗马是一个实行奴隶制的城邦国家。罗马城邦国家在希腊世界的边缘地带逐渐兴起并扩张，然后在亚平宁半岛建立起一个以拉丁民族为核心的城邦国家。罗马通过三次布匿战争和不断的对外扩张和征服，最后建立起一个庞大的横跨欧亚非的征服体系。在世界历史上，罗马帝国并不是一个有着民族认同感、有着共同语言和文字、有着明确疆界的国家。这从罗马帝国的人口构成可以清楚地看出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据罗马皇帝奥古斯都在《创业录》中的说法，当时帝国核心地区的人口如下：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在公元前28年为406.3万人
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公元前8年为423.3万人
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公元14年为493.7万人
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
而当时罗马帝国统治下的人口在5680万左右。493.7万罗马人这个数字不超过帝国境内总人口的10%。当时罗马帝国统治范围内的居民大致分为四类：罗马公民、拉丁公民、异邦自由人和奴隶。罗马公民的地位最高，拉丁公民是介于罗马公民与各个行省中的异邦人、移民之间的一个中间等级，最初主要分布在亚平宁半岛，后来也扩大到部分行省。这样一个主要根据血缘划分等级的征服体系很难整合为一个有着高度认同感的政治共同体。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>94101e865c75c57eef87573a89670677</guid>
<title>猫猫狗狗怎么管，政府也很为难</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaozhiguo/2023_10_27_713565.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 赵志国】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，四川女童被罗威纳犬咬伤一事引发社会的强烈关注。随后，多地城市加强了对宠物的管理，甚至开展了轰轰烈烈的“文明养宠专项整治活动”。然而，由于个别地方矫枉过正，处理手法简单粗暴，也惹来了很多争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/26/20231026142650522.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;205&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;罗威纳犬咬人经过&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咱们借着这事，来聊一聊基层政府在处理这类社会热点时的操作和顾虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、流浪动物该不该都管？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
狗咬了人，毫无疑义必须得管。而很多网友纠结，那些看起来人畜无害的流浪小奶狗、小奶猫，有没有必要同样大动干戈？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实是有必要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，出现狗咬人，不能只管那只咬人的狗吧？头痛医头脚痛医脚，很多人肯定不答应。一般情况下，基层政府的做法是系统排查各种风险。流浪动物没有主人，意味着真出了事情就没有相关责任人，万一再出现流浪狗攻击人的情况，都没人担责，到时候肯定铺天盖地的指责全落在基层政府头上。一个朋友曾无奈地说过，现在有的人走路撞了电线杆，都恨不得找政府打官司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，一些流浪动物虽然体型小，但潜在的危险性可不小。翻看网上的监控视频，宠物无故攻击儿童的情况数不胜数，尤其当大人不在身边时，宠物对小主人的攻击更肆无忌惮。家养宠物都这样，回归野外的流浪动物野性往往更大，更具有攻击性。更何况，很多流浪动物携带狂犬病毒等致命性病毒，对人的危害更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/26/20231026142513624.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;相关媒体报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，处理流浪动物，对那些不文明养宠的人来说，实际上敲山震虎的意味更浓。那边刚出了猛犬咬人事件，群情激奋，这里又开始加强对流浪动物的处理，饲主也会有意无意地提升文明养宠意识，看管好自家的宠物，从而倒逼文明养宠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，流浪动物还是得管，不管大小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外还有网友评论说只看见捕杀小型流浪动物，没见捕杀大型的攻击性流浪犬。这可能是幸存者偏差。实际上，当大家看到政府在处理小型流浪动物的时候，往往意味着那些流浪猛犬基本上被处理得差不多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、基层政府会怎么管？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遇到舆情热点事件时，政府职能部门会先初步判断这件事归哪个层级、什么部门管理，然后根据该事件的情况、性质、影响力，决定是否提级管辖。像四川罗威纳咬人事件，各地政府除了要管理流浪动物以外，更会关注文明养宠情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据笔者的了解，涉及文明养宠的管理部门包括公安、城管、住建、市场监管、街道办等，这里面的文明养宠包括佩戴牵引绳、控制宠物不随地大小便、不带宠物进入限制场所等。而一旦出现宠物咬人的情况，因为涉及到人身安全问题，往往由公安部门进行处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/26/20231026143254530.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;流浪犬（资料图/大河网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，政府有关职能部门在面对热点舆情时还有一个有趣的特点，那就是“别人生病我吃药”。比如A地出现安全生产事故，B、C、D等地都要安全隐患大排查。因此，各地纷纷出台有关政策措施，张贴各种文明养宠倡议书，也是不难理解了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基层政府在落实一些工作时，一个常见的操作就是开会。一说开会，很多网友都会下意识地生出“形式主义”“文山会海”的联想。其实刨除那些形式主义的东西，开会在体制内推动工作是非常重要的一环，它具有细化落实工作的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果没有这个环节，或者这个会开得很粗糙，那对具体执行者来说会有很大的操作空间。比如对于“防止流浪动物伤人”，执行者既可以安排机构收养，也可能采取大规模捕杀，全凭执行者的判断。但这就带来一个问题，处理标准的不齐一很可能引发争议，“不患寡而患不均”，同时也有可能因为一线工作者的简单粗暴操作引发二次舆情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话又说回来，政府的工作，不能事事都要大会小会地研讨，那不仅太低效，还会让所有人还没干事就已经疲惫不堪。所以很多时候，基层政府决策者还需要认真研判，哪些事值得开会研讨、哪些事让下属直接去办，这十分考验基层政府有关决策者的决策水平。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f69733315550ded4a2a2c9c0c3048fc2</guid>
<title>集结35万人，以色列为什么按兵不动？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2023_10_27_713564.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在以色列75年的历史上，十月战争是至暗时刻，但现在可能更加危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1973年10月6日，埃军和叙军突然从南北两个方向发难，以军被打了个措手不及，以色列差点被打灭了香火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叙军实际上突破了戈兰高地的部份防线，前锋坦克离海法只有不到两小时的路程，而且大门洞开。但在叙军自己犹豫不决和以军小部队佯动、唱空城计之间，叙军错失了战机。回过神来的以军迅速补上漏洞后，戈兰高地继续激战，但叙军的先机已经失去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西奈方向，埃军成功地突破了运河防线，负责日常守备的以军西奈师已经被打残，运河到内格夫沙漠之间同样是无人之境。但埃军转入就地防守，最终和姗姗来迟的以军增援部队打消耗战，直至最后以军渡河反攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叙军的战役目的不超过收复戈兰高地，结果前锋突出戈兰高地后，反而不知所措了，直到被以军堵回来。在埃军方面，萨达特本来的目的是要收复西奈半岛的，但总参谋长沙兹利的作战计划是一渡过运河就转入就地防守。这个决定既带来了埃军初期的辉煌胜利，也铸定了最终的失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/10/25/20231025162955897.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十月战争是历史学家一直在研究的话题，反以色列的人也在研究历史教训。难说哈马斯10月7日的行动是否是基于这样的研究，但对以色列来说，现实比十月战争的时候还要险恶。不同的是，十月战争意图以雷霆一击摧毁以色列，现在则是以钝刀子耗死以色列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈马斯从来不乏勇武之举，但历史上鲁莽有余，缜密不足，效果差强人意。10月7日的行动则相反，规模庞大，计划缜密，行动协调，取得了超出世人预料的震撼性效果。以色列在第一天就有1300多人丧生，200多人被带回加沙作为人质。这是十月战争期间都没有过的，虽然十月战争丧生的总人数更多，但毕竟战争打了20天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈马斯在初步得手后，迅速转入防御。内塔尼亚胡马上宣布国家进入战争状态，大量预备役被征召回来，以军在加沙外围迅速集结了35大军。但两星期过去了，除了大规模轰炸和小部队掠袭，以色列政府高调威胁和世界上普遍期待的大规模入侵并没有发生，为什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受到哈马斯突袭后，以色列已经陷入“甩锅大战”。内塔尼亚胡急需把缺乏预警和战争准备的责任推到军方和情报局。在战争期间搞这种政治龌龊，必然导致军政不和，互相推诿，决策延迟。但战争现实也确实使得以色列犹豫不决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在军事上，入侵加沙是大难题。阿勒颇、巴赫穆特证明了密集城市里的巷战之艰难，哈马斯还在加沙构筑了可能是世界上最密集、最复杂的地道体系。在地道战中，以军的火力、机动、防护和信息优势统统发挥不出来，不仅可以期待很大的自身伤亡，还很可能造成不可接受的加沙平民伤亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，以色列被哈马斯打了一闷棍，急欲报仇，不打进加沙、彻底消灭哈马斯，在政治上不可接受。同时，还在以色列建国时代，犹太人就坚信“加倍奉还“原则。犹太人把历史上的苦难归结于“绝不软弱，软弱就要受欺负，只有加倍奉还才能断绝进一步受欺负”。在欧洲没法实践这一新发现了，在巴勒斯坦倒是屡试不爽，直到打出一个以色列来。以色列的独立战争就是最好的例子，在反击阿拉伯联军的过程中，犹太人大片蚕食了按照联合国第181号决议规定为阿拉伯人的土地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“得势不饶人”的代价，是以色列-阿拉伯冲突的死结越打越深，思维定势也使得以色列不可接受遭到阿拉伯人重创而不加倍报复。以色列也坚信不加倍报复，必将招来更多的突袭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但打进加沙不仅不可能消灭哈马斯，还有日后“非哈马斯化”的加沙管理问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列已经不可能长期占领加沙了，连美国都不答应。以军撤出加沙后，把加沙留给巴勒斯坦人自我管理的话，基本上肯定是哈马斯复生，毕竟哈马斯本来就是加沙“土生”的。约旦河西岸的法塔赫不仅以色列不信任，实际上也缺乏管理能力。哈马斯是否能在西岸壮大到对法塔赫取而代之都是一个大问题。以色列扶植一个傀儡政府更不可能，想找傀儡都没人愿意（或者胆敢）干。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据说美国和以色列正在积极游说阿拉伯国家政府，试图推销“联合国授权、阿拉伯托管”的解决方案，但阿拉伯国家到目前为止毫无兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“阿拉伯托管”的加沙倒是不会成为托管国的经济负担。为了以色列的和平，美欧会挥霍各种经济援助，只要托管当局能确保加沙不再成为反以热土。但这正是托管国家做不到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果世界上有反以热土的话，75年的血海深仇使得加沙成为最热的热土，约旦河西岸都比不上。除非对加沙巴勒斯坦人进行“大换血”，否则谁也改变不了加沙这个反以热土。但要同为阿拉伯人的托管当局对加沙巴勒斯坦人刀枪相见，这不仅是政治自杀，也是肉体自杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，反以不仅是巴勒斯坦人的强烈情结，也是阿拉伯世界的普遍情结。哈马斯突袭的第二天，亚历山大的一个罗马遗迹处就发生埃及武装警卫向犹太人旅游团开枪射杀的事情，两名犹太人游客和一名埃及导游身亡，多人受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/25/20231025163857804.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;20世纪70年代末，埃及与以色列签署和平协议后，美国承诺向埃及提供经济援助（图源：路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃及与以色列在1978年就达成《戴维营协议》，此后埃及成为以色列游客热衷的目的地，距离近，物价便宜，古埃及和罗马遗迹、红海度假村都是热门旅游目的地，还有大量圣经遗迹。有说法沙姆沙伊赫和赫尔戈达最多的就是以色列游客。埃及民众在表面上对以色列友好，但一有火花，还是会爆燃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在埃及、约旦之后，很多大中东国家已经与以色列签订合称《亚伯拉罕协议》的和平协议，正在关系正常化。如果不是当前的加沙冲突，沙特阿拉伯可能也签订在即。但这只是表现了大中东从政府到民间已有的、很深的反以疲劳，并不等于存在帮以色列去镇压巴勒斯坦人的任何想法。事实上，任一个阿拉伯政府胆敢走出这一步，首先过不去的坎还不一定是在加沙，而是在自己的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以以军如果想要打进加沙，扫清哈马斯、建立“对以色列友好”的新加沙，是一个从难于上青天到彻底不可能的愿望清单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，进攻或者不进攻，对以色列来说在政治上都是不可承受之重。但这都不是以色列眼下最大的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈马斯在主动突袭之后，转入防守。以军必将大规模报复，这是用膝盖都能想明白的事情。以哈马斯对10月7日突袭的周密计划和协调执行，哈马斯不可能对防范以军轰炸和地面入侵没有充分准备。部分地道被炸毁，部分弹药和物资被炸毁，部分官兵被炸死，这些都是可以预料的。但连以色列都不可能指望这就能打垮哈马斯。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>51085fbf9382bd597c51fb8ee9d6163c</guid>
<title>现在是不是治理地方债的最好时机？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YaoYang/2023_10_27_713560.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
10月24日，十四届人大六次会议表决通过全国人大常委会关于批准国务院增发国债和2023年中央预算调整方案的决议，中央财政将在今年四季度增发2023年国债10000亿元，增发的国债全部通过转移支付方式安排给地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，全国人大常委会继续授权国务院提前下达部分新增地方债务限额，期限仍为5年，意味着2024-2028年的新增债务限额可以像过去一样提前到上一年四季度发下达。由于2023年地方政府新增债券规模为4.52万亿元（一般债券7200亿元，专项债券3.8万亿元），今年底可以提前下达2024年新增地方债务限额最高可达2.71万亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一政策无疑为中国经济恢复注入一剂强心剂，引发社会高度关注与讨论。3.7亿，是为了冲刺第四季度经济增速，还是主要为缓解地方政府财政压力？而专项债下达地方政府后，该怎么用，用在哪里，能否真正解地方政府的“渴”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对本次中央财政重磅政策，观察者网采访了北京大学国家发展研究院院长姚洋教授。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;姚老师，您好。10月24日，最受国内各界关注的消息是，中央财政将在今年四季度增发2023年国债10000亿元，增发的国债全部通过转移支付方式安排给地方。这一消息引发了极大的关注和讨论，在这个时间点拿出这些政策，希望达到什么目的，发放至地方的国债能在哪些方面发力？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋：&lt;/strong&gt;就现在掌握的信息来看，具体怎么用、用在哪还不是很确定，只能根据官方对外正式公布的信息中包含哪些方面的用途，那这些应该就是最主要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央政府发放1万亿国债的目的，还是要结合我们当前所处的经济情况来分析，特别是地方政府财政状况。过去三年，地方政府在防疫上花了很多钱，根据清华大学经济管理学院院长白重恩老师的估算，地方政府斥资4万亿左右用于疫情，导致它们现在资金不足，所以这段时间我们听到很多地方政府财政紧张的报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下中央决定增发国债是恰逢其时，有利于补充地方政府的财政赤字，特别是缓解投资需求上的财政紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/26/20231026225158971.jpeg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;534&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;24日您在联合早报上发表了一篇文章，其中的一个观点是希望中央能增发4-5万亿的特别国债。这个时间点很巧，我们现在看到中央确实推出1万亿国债，但不知道这个数量能够达到什么的效果？之后是否可以预期还会再有所追加？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋：&lt;/strong&gt;未来是否会追加，现在还不好说。就我自己根据目前经济状况的判断，如果地方政府的财政真如白重恩老师所估算的那样，过去三年累计了如此巨大的赤字，那么1万亿显然是不够的。所以，期望中央政府能够允许地方政府发更多国债。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的地方债确实是个问题，特别是地方政府的商业性债务，这是老大难了，所以一定要治理，中央的方向也是对的。但现在的问题是，在地方政府如此困难的情况下，是不是治理地方债的最好时机？我觉得这一点值得好好探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大概从去年年底开始，我们治理地方债的方式就是把水龙头关紧一点，但在当时的背景条件下，显然使得地方政府出现了财政紧缩，从某种程度上来说是存在政策失误的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人认为，由于刚走出疫情，整体经济扩张还缺乏真正动力，地方政府在我们国家的经济里面又占了特别大的比重，它一旦表现收缩，那么整个经济就会跟着收缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从今年7月召开的政治局会议之后，中央已经意识到了这个问题，所以开始着手调整，比如出台1.5万亿的地方政府化债方案，这对于缓解地方政府的债务压力是有帮助的；到10月底，再推出1万亿国债，以进一步缓解地方财政压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是想让地方政府真正缓过来，我觉得至少到明年年初，应该把明年的专项债提前发放，而且明年专项债的规模要再大一些。中央应该明确表示，有一些专项债就是用来救助地方政府的日常开销的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仔细看这次1万亿国债的用途，主要还是针对投资，对于地方政府财政赤字的实质解决不大。我此前也呼吁，我们还是应正面关注地方政府的财政赤字问题，如果这么大的赤财政赤字问题不解决，那么整个社会经济都是收缩式的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我原本的期待就是到明年年初的时候，能把明年的国债提前发放就行。那么，这次十四届人大六次会议传达的积极信号是，除了1万亿国债外，将2023年四季度有望提前下达的专项债限额再次提升至60%，即2.7万亿（一般债0.43亿元、专项债2.28万亿元），这是时隔两年后再次将提前发放额度提到这个水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;确实是“双管齐下”，关于1万亿国债的用途，重点提了八大方面，集中力量支持灾后恢复重建和弥补防灾减灾救灾短板。作为专项债，这些资金有规定的使用项目或渠道，是不是真正能解地方政府财政上的“渴”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋：&lt;/strong&gt;这也是我比较担心的。当然，现在去看文件内容，说的有点模糊，比如这个“灾”是否涵盖新冠疫情支出的那些钱，因为这里面有部分是欠了企业的钱或欠发的工资，但这些是否包含在内，暂时也不清楚；如果包含在内，当然是好的；但如果要先进行水利建设方面的投资，对地方缓解财政困难起不到太大作用，所以之后要看发放下去后各地的具体实际用途。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦白说，在地方政府财政很困难的情况下，想让它再扩大投资，难度很大。我们都知道专项债一般只能负担项目支出的一部分，几乎不可能把整个工程的款项都覆盖掉。历史的数据就是如此，所以地方政府要么用自有资金来补充一部分，但目前肯定不可能，要么问银行借，但银行借贷得要资产抵押，没有资产也借不成；最后怎么办，只能去市场上公开发债。然而，后面这两项恰恰是地方政府扩大商业性债务，这样一来又和我们当下治理地方商业性债务的议程又冲突了。于是问题来了，这头放了，商业性债务那一头是不是也要放？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以与其这样矛盾，还不如直接明确告诉地方政府，这笔特别国债就是用来弥补你过去三年的财政赤字，不用再去另外扩大商业性债务了。因为这些国债就是明债；一次性多发一些，实质解决地方政府困难，让他们轻装上阵，然后再拿出办法去治理它过去存在的那些老大难问题。我的一个总体想法是，既然我们提出政策去解决一件事，就应该到位，不能做一半从而引起其他问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>