<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>f61d5a3ad41572adaea47c48bc3744fb</guid>
<title>中国制造品牌升级，能否靠资本“跑马圈地”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/luxiao/2021_12_16_618695.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;上次我们在访谈中已经谈到了，中国要打造精品品牌是有市场空间的。随着中国高端制造业的发展，以及新时代年轻人对国产品牌的信心越来越强，我们已经看到有一部分国产高端品牌出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，最近我们也看到一些国际奢侈品牌，在中国市场上有一些不太合适的行为，民间舆论对他们有一些批评的声音，应该说，随着中国这些年的经济高速发展，我们的消费需求、消费层次已经得到很大的提升，那么中国的品牌，有没有准备好呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢晓：&lt;/strong&gt;应该说大部分中国品牌还没有准备好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本软件公司Monstar Lab最近的调研数据显示，2020年起始，新冠疫情席卷全球，全球奢侈品市场萎缩23%，但中国内地市场份额几乎翻了一番，从去年的约11%增长到2020年的20%，成为全球奢侈品行业反弹增长的关键引擎。中国的奢侈品销售额的线上渗透率从2019年的13%左右增长到2020年的23%，整体线上渠道销售额增长约150%，这种增长已经持续多年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因显而易见，首先，因为疫情使许多中国人无法到海外的精品店消费，所以把消费都留在了国内；其次，精品消费的价格逐渐出现了海内外拉平的现象；第三，在海外和香港都不太能去的情况下，海南打造自由贸易港，成为一个新的精品购物旅游的好去处，度假胜地的优势得到特别的彰显。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/15/20211215153226740.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;三亚国际免税城内&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情把中国真实的消费能力展现了出来，但值得我们注意的是，即使是在中国市场上发生的高端消费，受益者却大都是国际精品品牌。中国的精品品牌是缺乏的，“中国制造”的精品供应能力是落后的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么中国到了必须要推动高质量发展的阶段？因为要解决人民日益增长的美好生活需要和不平衡不充分的发展之间的矛盾中，各个消费领域都必须有中国公司提供的高端产品，其他国家的生产能力无法满足这样庞大的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这同时也是中国的道路自信，文化自信，民族自信心重塑的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;您看好中国的高端产业和精品市场的发展吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢晓：&lt;/strong&gt;我十几年前就预言，中国的高端品牌一定会崛起，这与我的个人经历有一定的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪90年代，我考入当时最热门的对外经济贸易大学，但毕业后没有像很多同学一样立刻投入风起云涌的市场大潮，而是继续读了企业管理方向的研究生，到卢森堡的一个中国投资基金项目实习，协助资方尽职调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国加入WTO前夕，法国高等商学院（ESSEC）校长来华讲学，我由此得到赴巴黎继续深造的机会，在选择研究方向时，我考虑，要选择一个当时欧洲很强、中国很弱，但国内发展又必然绕不开的领域，最后选定了国际精品品牌管理的方向，进行博士阶段的研究工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/15/20211215152854140.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/15/20211215153331810.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;卢晓早年在法国讲学&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我当时的想法也朦朦胧胧，我认为，中国1949年建国后，一直在补1840年以来落下的现代化功课，到2000左右时其实已经取得巨大的进步，将来中国的制造业企业一定会走向国际的高精尖水平，那么在品牌塑造和管理方面，就会有这方面的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在20多年前我是这么想的，当时不被很多人理解，哪怕现在，很多人仍然不理解，有时候我跟别人谈高端品牌塑造，对方会回答“我们正脱贫攻坚呢”，但是，现在中央显然已经定下了高质量发展的方向，也有一些企业已经走上了这条路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一门管理学科，国际精品品牌管理非常前沿，至今只有大约20年的历史，当时在法国也是刚刚起步，起初我连导师都没有，后来路威酩轩集团成立，在自身发展过程中发现存在大量（家族）中小企业如何整合做强，以及建立精品品牌管理的迫切现实需要，才与巴黎高商合作建立了研究中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的研究方向则是探索中国制造企业如何从小做大，建立精品品牌。我和我的导师，以及同门师兄弟姐妹们共同创建了国际精品品牌管理理论体系，目前我是这个领域获得博士学位和做理论创建工作的唯一的亚洲人。所以在这方面，中国与全球几乎是站在同一起跑线上的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还想借机会澄清一点，很多人看到我们这个领域都是“奢侈品”，以为我也是搞奢侈品的，其实我要搞的是适应目前和将来中国高精尖制造业发展的国际精品品牌战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/12/15/20211215154838782.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国际精品品牌（管理）作为一个学科的历史实际上只有约20年，期间，路易威登和古驰是两大“霸主”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;那么据您观察，目前中国高端产业的发展有没有回应您的期待？
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢晓：&lt;/strong&gt;其实有些领域已经起来了，比如说手机行业有华为走在前面，OPPO、 vivo等品牌也正在努力；汽车行业，有小鹏、蔚来这些“造车新势力”逐步崛起，但是像化妆品、珠宝、服装这些大类，走精品道路的中国品牌发展就慢一些，数量也比较稀少。关键看这个领域中的龙头企业是否在走高质量发展国际精品道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为手机和汽车的制造门槛本来就比较高，行业集中度也较高。而化妆品、珠宝、服装这些大类在国内市场的从业人员是以销售端为主，之前主要做外国品牌代理，赚取一些渠道费用，有的是做山寨货出身，现在即使想往研发端、制造端发展，也往往困于比较低端的市场，行业严重内卷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些行业中有一部分企业确实想往高端品牌发展，却遇到瓶颈，因为高端是一个体系，从产品的材料、颜色、款式、工艺、高级美感、精细化工、服务等等各个维度都必须做到高精尖，这就需要先进的理论体系做支撑。在我的“国际精品品牌战略”理论中，用“精度”的概念来表达高端化的程度。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1afc53062ed2d504a07b15e5d3539cfb</guid>
<title>高能对撞机：是物理学家的大玩具吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MuYunQiu/2021_12_16_618694.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：之前我们聊到的虫洞、翘曲飞行确实还比较科幻，寻找地外生命的真正高潮应该是向外发送信号的METI项目。主流学界对其中蕴含的风险，应该说已经基本达成了共识，还出台了《准则声明》。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;但这类东西对支持METI的人来说，并没有多少约束力，从当前的国际格局看，人类短期内似乎无法避免METI的冒进，我们是否也能“科幻”地想象下，未来可能出现怎样的管控机制？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/14/20211214151240359.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;meti.org网站页面&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;江晓原：&lt;/strong&gt;这种事情很难管控，我知道一个例子，没直接关系但有点类似。1972年联合国通过了《防止倾倒废物及其他物质污染海洋的公约》，1993年，其中37个公约成员国，又表决支持全面禁止在海上倾倒核废料。这个公约到现在还是有点约束力的，美国这些国家确实不敢倒了。当他们想要继续倒的时候，“努力”的方向是把这个公约推翻或规避，要是它完全没有约束力，干脆不理它就好了嘛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本现在要排核污水，它也在找借口，比如说不是“倾倒”，或者废水不是“废料”。我们当然坚决反对日本的做法，但从它找借口的行径也可以看出，还是有点忌惮《公约》的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我觉得公约本身也没有什么强力保障，它就是一个大家愿不愿意遵守的问题，不遵守也只能谴责一下。回到METI上，我觉得大家还没有完全接受这样的约束，现在愿意搞类似活动的人其实还是很多的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/14/20211214152432780.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年11月，位于挪威特罗瑟姆附近、隶属于EISCAT科学协会的天线组向太空中发射了信号，包含特别谱写的电子音乐，以及关于几何与二进制的教程，图片来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;EISCAT，摄影：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Craig Heinselman&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：书中将METI的支持者们判定为“其实有着一种‘唯技术主义’思维倾向，所考虑的只是想尽办法要在技术上达到目的”。为什么会这样定性？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从字面上看，“唯技术主义”更多地是指那些认为技术可以解决一切问题的人。而他们像是为了好奇心不顾一切的人，我更愿意把他们叫作“好奇主义”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;打个比方，一个孩子不顾洞里可能有蛇，非要把手伸到洞里探索，如果把伸手视作孩子的“技术”，他或许并不认为伸手可以解决一切问题，而只是想满足好奇心。METI的支持者也是类似的，并不想“解决问题”，而只是解答疑问，满足好奇心。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆蕴秋：&lt;/strong&gt;他们也算是“唯技术主义”，就是说定了一个目标，不考虑它背后的伦理、可能带来的灾难之类，一心一意去实现它就行了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;江晓原：&lt;/strong&gt;“唯技术主义”甚至可以不考虑目标，只考虑技术。当然，他们可以说自己是有目标的，是要跟外星人建立联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在具体开展的过程中，会吸引世界上各种各样迷恋技术的人，他们其实对于目标是不思考的。现在有人在搞METI是吧？行，我也来搞，你们功率还不够大，我就给你搞大，你之前发出去的信号别人看不懂，咱们再发让人更容易看懂的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/14/20211214151848648.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1970年代，阿雷西博射电望远镜把这些图像信息发往太空&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：但追求更高更快更强，本来就是人类进步的动力之一。METI项目里体现的好奇心，同样也是推动科学发展的动力之一。在METI上遇到的问题，可能是它们的边界究竟在哪里。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;江晓原：&lt;/strong&gt;人类的欲望和好奇心推动了科学发展，这是我们现在所接受的主流的说法，但其实想一想，这两个东西到底好不好？其实这两个东西都是非常有害的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：对，它们到一定程度肯定会有害。欲望的边界可能讨论得比较多了，所以我想聊一聊好奇心合理的边界在哪里。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;江晓原：&lt;/strong&gt;“好奇害死猫”，这个是西方人的谚语。但其实仔细想想，好奇心害死的猫在现实生活中是很少见的，你见不着吧？那为什么会产生这样一句话？这就表明人们知道好奇心是有害的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得当科学家要用纳税人的钱给自己造“大玩具”，又讲不出任何用途来的时候，他们就说要满足人类的好奇心，其实是要满足他们的好奇心，对不对？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你想要造对撞机，让我们纳税人拿钱给你造，说要满足好奇心，满足谁的呢？我没这个好奇心，我没想造对撞机，现在要把我纳的税给你造，这合理吗？所以好奇心这种理由，它在伦理道德上是有问题的。我们就要问他是谁的好奇心？你的好奇心，还是我们的好奇心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：但是我们如果回到科学早期阶段，确实很多科学家个人他真的就是好奇心推动……&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;江晓原：&lt;/strong&gt;对啊，但他们没用纳税人的钱，牛顿一分纳税人的钱也没用过。那个早期阶段被我称为科学的“纯真年代”，科学家不用纳税人的钱，你随便有啥好奇心都没问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b2c4c92948ea94303647020d69599c13</guid>
<title>美国反华高压无效，中国还躺赢了，这是新的世界大势吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2021_12_16_618693.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月14日，阿联酋空军官员致函美国五角大楼，撤回购买50架洛克希德F-35的意向书（Letter of Acceptance），有关谈判无限期冻结。这意味着阿联酋F-35军购案已经进入病危阶段了。还没死透，但也差不多了。什么奇迹都是可能出现的，但一般病人进入这个状态还能生龙活虎地活过来，那真是奇迹了。阿联酋F-35军购案还救得过来吗？怎么会走到这一步？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿联酋是波斯湾南岸富得流油的小国。说富得流油，还真是一点没错。这就是漂浮在石油上的国度，由7个酋长国组成，其中包括人们熟悉的阿布扎比、迪拜。这个1000万人的小国竟然有78%是外来人（主要是印度人），2020年GDP约4100亿美元，和奥地利、爱尔兰差不多；人均GDP超过41500美元，和新西兰、英国相仿，比沙特高一倍，大约20倍于印度，10倍于印度尼西亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个小国有一支强大的空军，现主力为78架F-16 Block 60，这是除F-22外世界上第一代从设计时就拥有主动电扫雷达的战斗机。阿联酋还有59架较老的幻影-2000。为了替换这批已经老旧的幻影-2000，阿联酋在12月3日与达索签约，订购80架“阵风”战斗机，同一协议里还有12架H225M直升机，总价值190亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿联酋寻求F-35已经有一段时间了。在总统任期的最后一天，特朗普在国会山的一地鸡毛中，批准了阿联酋订购50架F-35和18架MQ-9B武装无人机的协议，价值230亿美元。这不是最后签约，拜登政府有权审核协议，并决定继续还是中止。但前任总统已经批准的协议，一般来说没有特殊理由的话，后任总统不会随便否决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是特朗普对阿联酋在2020年8月与以色列关系正常化的“奖赏”。以色列总理贝内特在12月13日对阿联酋进行访问，这是历史上以色列总理首次访问波斯湾国家。以色列希望推进与阿联酋的关系，孤立波斯湾对岸的伊朗；阿联酋则对与以色列高科技工业合作感兴趣。阿联酋早就在着手经济“去石油化”的准备了，近10年来成为波斯湾的石油化工基地，经济从单纯原油出口向下游加工产品延伸。阿联酋还在2月发射了火星探测器，凸显科技雄心。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/16/20211216075511963.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;7月14日，以色列总统赫尔佐格（左）和阿联酋驻以色列大使穆罕默德·哈贾在特拉维夫出席阿联酋驻以色列大使馆开馆仪式（图源：新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管以色列把阿联酋视为打入波斯湾的桥头堡，但对阿联酋获得F-35强烈反对。以色列不能容许阿拉伯国家拥有与它同级的先进装备。美国为了安抚，答应以色列F-35将优先升级，确保以色列继续保持战斗机的质量优势。在美国与沙特关系复杂化后，相对开明、世俗化、亲西方、政治稳定的阿联酋成为美国在波斯湾的重点盟国，出售F-35成为重要的姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
F-35是世界上唯一可出口的隐身战斗机，这也是美国未来几十年的主力战斗机。F-22的数量太少了，F-35不当主力都不行。这也成为美国对盟国亲疏的重要标志。批准出口F-35是一种“恩惠”，第一个获得出口F-35的就是以色列；而禁运F-35就是“惩罚”，土耳其拒绝美国压力，继续进口俄罗斯S400防空导弹，结果已经交付的F-35遭到扣押，已经签约的后续购买和组装协议也搁置了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
F-35的技术是不是真那么敏感不好说，最主要的还是政治姿态。F-35的软件化和联网化也使得政治姿态具有实质性意义。所有天上、地上的F-35都是庞大的自动化后勤支援系统的一员，每一架飞机所有部件的序列号、下线时间、使用时间、升级和维修情况都在洛克希德的数据库里，洛克希德可以在用户还懵里懵懂的时候，已经在供应链上安排需要的备件，在用户“瞌睡的时候”及时送上枕头，大大降低维修、等备件的周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，洛克希德既能提供远程技术支援，也能远程监控任何一架飞机的使用情况，包括机械状态、航线、挂载、机动过载等。同一系统还对维修和机务人员的资质统一管理，不仅管理人员资质和定期考核，连业务晋级都管。没有洛克希德认可资质的人员，连“联网”、启动的资格都没有，没法进行相应的检修和维护工作。不夸张地说，洛克希德可以远程一键锁死世界上任何一架F-35。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对任何用户都是双刃剑。一方面，检修效率和质量极大提高，机队出动率极大提高。另一方面，国家安全的底牌也彻底亮在美国面前。理论上，洛克希德连美国空军也能看到。实际上，洛克希德和美国空军穿的是同一条裤子，美国对任何使用F-35的国家都保持全时全程监控，但其他国家想偷窥美国空军的运作，那是想多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国军售还带有使用条款：不能用于对美国盟国的攻击，不能用于违反人道和公义的作战行动。阿联酋（还有沙特）使用美制装备介入也门政府军和胡塞武装的内战，造成人道问题，已经在美国和欧洲引起舆论压力了。在F-35时代，想瞒过去都不可能。但从阿联酋的角度来说，这是国家安全所需，美国的限制是难以接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
F-35的成本效益是个有意思的问题。从某种意义上来说，阿联酋实际上是个缺乏敌人的国家。阿联酋是逊尼派的，与沙特的关系当然好，但宗教情节不浓重。阿联酋试图在波斯湾政治里左右逢源，与伊朗也保持良好关系，再说伊朗那些战斗机只差还没有散架了，阿联酋现有的战斗机就足够碾压，不需要F-35。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿联酋也不参杂到阿以冲突里。埃及与以色列在1979年签订和平协议，约旦在1994年跟进，这以后除了半生不熟的以色列-巴勒斯坦和平协议外，就是2020年阿联酋与以色列的和平协议和关系正常化了。这是特朗普特别得意的外交胜利，到处问人家为什么不给他一个诺贝尔和平奖。所以以色列也不是阿联酋的敌人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他邻国如伊拉克、科威特、巴林、阿曼都与阿联酋没有敌意。卡塔尔有点暧昧，但也谈不上敌意。也门的胡塞武装是敌对的，但根本用不上F-35，何况美国可能还施加使用限制。“阵风”和F-16 Block 60足够保证阿联酋很长时间里在波斯湾没有军事劣势的困扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/16/20211216075526733.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;F-16 Block 60是第一种在设计时就考虑主动电扫雷达的F-16，也是F-16V之前最先进的F-16（图源：资料图片）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/16/20211216075536170.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“阵风”的综合性能相当出色，在多年低迷后，近年来迎来外销热（图源：维基）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/16/20211216075545439.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;以色列是中东唯一拥有F-35的国家，但阿联酋是否需要F-35，这是有疑问的（图源：资料图片）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
F-35也有软件分级解锁问题，用户未必能使用F-35的全部功能。比如说，就是在北约盟国里，核能力也只有德国（如果购买F-35的话）等少数国家才能解锁。其他武器功能方面，不是A国能挂载和发射，B国就自动获准使用的。一切取决于B国与美国的协议中规定的技术能力。事实上，软件不解锁的话，连高G机动可能都被自动限制了。从某种意义上来说，高度软件化使得F-35成为美国军售的梦想境界，可以事无巨细地控制用户的所有使用，确保符合美国利益。阿联酋F-35的武器和飞行能力有什么限制外界不得而知，但这也按到了痛点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在确认订购80架达索“阵风”后，阿联酋在军事上是否需要F-35是一个问号。一方面，拥有F-35是地区实力、声望、与美国紧密关系的标志；另一方面，这在军事上并不十分必要。在这种情况下，装备之外的因素就很重要了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿联酋在公函中提到：技术要求、主权运作限制和成本效益分析，导致对F-35项目的重新考虑。这些都是正确的，但主要问题实际上是中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿联酋与中国关系很好。中国是阿联酋的第一大贸易伙伴，中国也对海湾事务从不插手，对胡塞武装问题始终保持低调。这些剪不断理还乱的民族和宗教问题，本来就不是外人掺和能理得清楚的。在新冠疫期，阿联酋成为中国疫苗海外试验的重点地区，阿联酋也是最早大规模铺开中国国药疫苗的国家之一，并生产国药疫苗，预计年产量达2亿剂。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c8b96ddb26a05473d306805f9eecb5a3</guid>
<title>有人说现在中国必须成为世界领导者，真是如此吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JefferySachs/2021_12_16_618688.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 杰弗里·萨克斯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，我是来自哥伦比亚大学的杰弗里·萨克斯教授，很荣幸能够成为2021年思想者论坛的受邀嘉宾。感谢你们的邀请，同时也感谢思想者论坛给了我一个重要的话题——中国在后西方世界中所扮演的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/13/20211213154733551.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;杰弗里·萨克斯教授&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现如今，我们正处在一个新的地缘政治时代，我们需要进入一个加强全球合作的新时代。现在的时间点，正好是200年全球经济历史的尾声。在此期间，北大西洋地区的欧洲和美国开始主导世界经济，而亚洲在世界经济中的作用急剧下降，尽管亚洲的人口仍然占据着世界人口的一半以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/13/20211213154822861.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1820年至2018年，北大西洋地区和亚洲地区经济变化。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该图表的数据是基于在北大西洋地区全球产出份额的预估，北大西洋地区大约在20世纪中达到顶峰峰值。1820年，亚洲在世界产出中所占的份额约为世界产出的60%，但到第二次世界大战结束时，数据下降到世界产出的20%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自第二次世界大战结束和中华人民共和国成立以来，在过去70年中，亚洲在世界经济中所占的份额一直在稳步上升，特别是东亚快速增长，而北大西洋地区所占的份额一直在下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国将主宰世界的观点，也就是所谓的“美国世纪”早已经过时，因为北大西洋在工业、技术和经济实力的巨大优势只是暂时现象。工业化始于北大西洋，技术进步在北大西洋蔓延，工业化后，欧洲列强的帝国统治开始在全世界范围传播开来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现在，我们处于一个完全不同的时代，亚洲的增长、中国强劲的经济和技术扩散都发生了变化。如果不以人均计算，而是以购买力、价格或国际价格衡量总产出相比的话，中国现在是比美国更大的经济体。就经济的绝对规模而言，如果以国际价格衡量，中国的GDP仍约占美国的三分之一。从而我们可以得出结论，从增长率来看，中国显然是世界上最大的经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/13/20211213154854951.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1980年至2020年，中美全球GDP所占份额变化。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，地缘政治也因此发生了变化，由北大西洋或美国主导世界的想法已经过时，重要的是，我们至少有六个全球变化的根本驱动因素：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 由地缘经济学主导的地缘政治学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 全球环境危机、气候变化、污染、生物多样性丧失将会影响到整个世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 巨大的人口变化。中国已经呈现出老龄化社会的趋势，人口已经稳定，但在未来，人口数量会持续下降，同时，欧洲也正在老龄化。另一方面，非洲的人口在持续快速增长，并且人口年龄非常年轻，这将给非洲社会内部和社会之间带来巨大的人口压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. 为了公平和包容，各地社会需求不断上升。用中国的说法就是共同繁荣，但我们需要社会包容的理念，在这个时代有巨大的伦理需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5. 数字化社会和智能机器。类似于人工智能和数字互联，这些科技正在改变经济和个人生活的方方面面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6. 对幸福的追求。随着社会变得更加富裕，他们发现人均GDP几乎无法定义社会中的幸福。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/13/20211213154922349.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;六个全球变化的根本驱动因素。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，人们对生活质量有了新的追求，除了产出的数量，这些都是变化的根本驱动力。这六个全球变化让世界各国政府采纳了共同目标，特别是17项可持续发展目标，它表达了经济进步、社会包容和环境可持续性的共同愿望。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/13/20211213154946136.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;联合国的17项可持续发展目标。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，为了使世界体系正常运转，我们将面临着重大的制度选择，因为各个国家都是相互关联的，现在已经没有单一的主导国家，而美国已经不再是世界上的主导国家。由一个国家来主宰世界体系是错误的想法，我们需要的是一个全球体系，这也是全球和平的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/13/20211213155012357.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;我们的制度选择是全球性的，是当今地缘政治的精髓。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将近50年前，我还是一名学生的时候，阅读了由麻省理工学院经济历史学家查尔斯·金德尔伯格（Charles Kindleberger）撰写的著作——《1929-1939年，大萧条中的世界》(The World in Depression 1929-1939)。金德尔伯格就“霸权过渡”或“霸权过渡理论”开始进行理论辩护，金德尔伯格当时的想法是，世界总是需要一个领导者。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0e9e4ff0ca6b95e197213ca0ce5ce577</guid>
<title>中国反垄断，可以理直气壮提出对内对外的区别</title>
<link>https://www.guancha.cn/gongjiong/2021_12_16_618686.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 刘惠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·中国反垄断历程&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：自2007年颁布《反垄断法》，到国家反垄断局挂牌成立，我国反垄断进入了新阶段，您怎么评价中国反垄断走过的这14年？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;龚炯&lt;/strong&gt;：中国《反垄断法》从2008年开始实行，一直到现在走过了很漫长的一条路。《反垄断法》被称为“经济宪法”，是维护市场机制的基础性法律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国《反垄断法》主要包括四个方面，一是关于经营者集中，经营者如果想兼并，则需要一定条件和必要的申报，得到国家政府的允许后进行兼并。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，横向和纵向垄断协议的行为，对一般企业来说，像价格操纵、价格联盟这类行为是不可以的。《反垄断法》第14条也规制一定的企业纵向约束行为，比如企业控制经销商的一些做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，针对拥有市场支配地位的企业，有一些行为对于一般企业可能是允许的，但有市场支配地位的企业是不能做的，比如拒绝交易、价格歧视、无故搭售等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一个是关于规制行政垄断，这是中国比较特殊的一面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体评价中国的反垄断历程，我觉得中国已经完全赶上了欧盟和美国的执法水平，现在也没有太大的差距，《反垄断法》经过了14年的沉淀，变得更加成熟稳重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就从前三个方面来看，中国的经营者集中的审批程序和专业水平已经和欧盟、美国的差别不大。欧盟、美国和中国是世界上三大主要经济体，在经营者集中做申报的时候，很多跨国企业都在这三个经济体上同时进行申报，因为它们通常在这三个市场都有业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/12/01/20211201112323635.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国家反垄断局正式挂牌。图片来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年11月18日，国家反垄断局正式挂牌。从机构角度上来说，这是很大的一步，因为之前是三家反垄断执法机构联合执法，分别是国家发改委、国家工商总局和商务部的相关反垄断局，后来这三个机构总体并到了市场监管总局，现如今新的反垄断局是三家合并后的结果，这种做法提高了反垄断地位，把反垄断立法和执法往前推进了一大步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网： 国家反垄断局成立后，迅速公布了一批反垄断案例和处罚，涉及药品、互联网平台等领域。当前，我国在哪些领域的垄断情况比较严重？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;龚炯：&lt;/strong&gt;企业对于市场份额和市场地位都有追求，所以实质上企业的逐利性决定了一般会去追逐垄断地位，比如在互联网行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
互联网行业和传统行业最大的不同是互联网逻辑是赢者通吃，存在网络效应，每一家互联网企业都必须要做到尽量大的规模，而且竞争是非常激烈的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这种角度来思考互联网行业的话，我们可以看到头部企业在市场上的分量是非常大的，比如微信和阿里的两个平台已经遍布中国市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想强调的是，垄断本身并不违法，垄断只是占有一定优势的市场地位；但在垄断的基础上，也就是占据市场支配定位的前提下，进行了滥用市场支配地位的行为——这种现象除了出现在一个相关市场外，有时也会波及几个相邻的相关市场，也就是业内所说的相邻市场的杠杆作用，这些都会涉及反垄断问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：《反垄断法》第七条规定，对国有经济占控制地位的关系国民经济命脉和国家安全的行业以及依法实行专营专卖的行业，国家对其经营者的合法经营活动予以保护。为什么要设置这样的条款？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;龚炯&lt;/strong&gt;：国有经济涉及到国民经济命脉和国家安全，这不仅是个简单的经济效率问题，而是一个政治和安全的问题，不止中国会这样管理，很多国家也是这样做的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，国防行业涉及到国家安全，国家对其经营要予以保护，如果没有国家安全谈何反垄断？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个商业化的例子，电网、通讯和石油都关系到国家经济发展的命脉，这些上游行业《反垄断法》一般都不会涉及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这些行业因第七条规定而不受管辖，不等于这些行业在中国就没有竞争。首先，这些行业大部分由国有经济控制，这些行业里的竞争由政府扶持，比如通讯行业的电信、移动、联通三家企业都是国企，他们的股东单位都是国资委，但是这三家企业都有竞争关系，国家鼓励上游行业和国家经济命脉的行业进行一定的竞争，我称之为国家扶持的竞争，也就是同一个政府股东控股的国有企业之间，由政府鼓励、扶持它们之间的竞争，这是中国特有的现象，算是中国特色社会主义的一个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再举个例子，中国的烟草公司后面股权关系都可以追溯到烟草总公司，但各个品牌的香烟是有激烈竞争的。《反垄断法》第七条不涉及这个国家特许的专卖行业，但并不等于这个行业没有竞争，国家可以通过别的渠道来鼓励这些行业的竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我国还有个特殊的对象是全民所有制企业。这些企业会如何执行《反垄断法》？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;龚炯&lt;/strong&gt;：市场经济一视同仁，全民所有制企业、民营企业和外资企业在反垄断执法上没有区别对待。我曾经发表过一篇学术论文，发在《产经评论》(Review of Industrial Organization)，这篇论文研究的问题之一就是反垄断执法是否存在企业所有制形式的差别，我的实证结论是不存在这样的差别，民营企业、外资企业并没有被区别对待，这样的论文是经过严格的同行双盲审的，结论应该很可信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个实际的例子，2011年，中国互联网宽带核心网接入市场，基本上是中国电信和联通两大运营商双垄断的格局。当时，国家发改委针对中国电信进行了反垄断调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国反垄断执法的历史上有很多类似于中国电信的案件，对于政府的审查，就算是国企也要进行处罚和处理。全民所有制企业没有特殊地位，也没有“特殊照顾”的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年，中国反垄断执法处罚了两个非常大的国企，茅台和五粮液分别被贵州省物价局和四川省发改委依法处以2.47亿元、2.02亿元的罚款。它们违反了《反垄断法》第十四条规定，排除和限制市场竞争，损害了消费者的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时候，我们国家进行了反腐政策，导致高端消费大减，茅台酒掉价，当时有零售商想把茅台酒的价格降低卖出去。随后，茅台的老板说谁敢把茅台酒卖到一瓶1000元以下，就把零售执照给吊销掉，这很明显违反了《反垄断法》第十四条规定。中国反垄断执法历史上有很多这样的案例，我们的做法都是一视同仁的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：《反垄断法》中有关行政垄断的描述，地方政府在推动经济中占主导地位，也不可避免会使用行政权力来推动地方经济发展。在这种情况下，如何界定行政性垄断？对此类行为反垄断的难度在哪里？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;龚炯：&lt;/strong&gt;行政垄断在中国是一个非常特殊的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，政府在中国的传统经济运作里占据很重要的主导作用。第二，中国有大量国企，而欧盟国企比较少，美国我认为只有一个奄奄一息的大国企，也就是美国邮政。我国大量国企有上级单位，如果国企开始行政垄断，上级行政单位为自己的国企谋利益，这样公平的市场环境就会不复存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
山东交通委曾规定所有在山东注册的大挂车，为了安全驾驶都必须装GPS的系统，这是个好事。但山东同时规定要安装统一的系统，这些系统只有一些企业生产，这明显说明了这几个企业和山东交通委有关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行政垄断的防范主要还是需要赋予反垄断局一个比较高的授权，在执法当中可以不受到阻拦，进行独立执法并排除相关行政部门的不当干扰，特别是行政级别比较高的相关行政部门的不当干扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：想请您讲一下垄断和科技发展的关系，现在有观点认为垄断可能不太利于企业的科技发展和进步。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;龚炯&lt;/strong&gt;：经济学文献里有比较一致的结论，完全竞争和高度垄断的市场都不利于科技创新。如果行业竞争太激烈，市场高度竞争是不利于创新的，因为完全竞争的市场企业利润比较小，企业科研和科技发展的投入也会减少，不利于创新。高度垄断的市场企业缺乏创新动力，也不利于科技发展和进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果政府通过反垄断的手段去达到科技政策、产业政策的目的，我是非常反对的。一些市场高度集中的行业出现了一个垄断性的企业，企业本身没有滥用市场支配地位，那么政府不应该进行市场干预，因为垄断本身并不违法，违法的是滥用市场支配地位的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，被称为“二选一”第一案的京东诉天猫及阿里巴巴滥用市场支配地位案，在网上炒作很厉害，我觉得此案其实涉及两个问题，一是从反垄断的角度上来看，该企业到底有没有存在市场支配地位，然后看看有没有滥用这个市场支配地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的观点还是就事论事，依法办事，不能因为某企业在市场里非常成功，市场份额比较大，民粹就鼓噪政府去打击该企业，我们需要朝着执法专业化的道路上去发展。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>