<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>d628678fe4be3ae8f8bdf1640674249c</guid>
<title>丢掉幻想，准备战斗！</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2020_09_19_565680.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月16日，美国国务院宣布，美国副国务卿克拉奇将访问台湾，9月17日傍晚到达，预计停留3天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月18日上午开始，解放军在东海举行大规模实战演习。台湾军方宣称，已有18架解放军作战飞机分多批次进入台湾的西南和西部防空识别区，包括2架轰-6K战机、8架歼-16战机、4架歼-11战机、4架歼-10战机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，台湾方面也是高度紧张。仅18日上午7-11点，台湾战斗机已经带实弹紧急出动17次（不清楚是批次还是架次），花莲基地的F-16在7-11点内三次双机带弹紧急起飞，每架挂载2枚AIM-120中程空空导弹和2枚AIM-9近程空空导弹，值班战斗机和预备值班战斗机全部升空，创花莲的最高纪录。更多F-16转入待命位置，防空导弹也转入密集跟踪状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对这次行动，大陆也没有含糊，9月18日的发布会上，中国国防部发言人任国强宣布，东部战区在台海附近组织实战化演练，就是针对当前台海形势、维护国家主权和领土完整所采取的正当必要行动。东部战区和网友们也在微博上直接互动：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
丢掉幻想，准备战斗！
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
其实，应该丢掉幻想、准备战斗的不是解放军，解放军对于“台独”必打从来没有幻想，从来就是在准备战斗。应该丢掉幻想的是美国和台湾当局，幻想中国会“台独”坐大，中国对美台勾结无可奈何，没有的事！应该准备战斗的是台军和美军，解放军不是在玩狼来了，“台独”必打，早就说得清清楚楚的，《反分裂法》第8条更是早就明确规定的：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
如果：1.“台独”分裂势力以任何名义、任何方式造成台湾从中国分裂出去的事实；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.发生将会导致台湾从中国分裂出去的重大事变；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.和平统一的可能性完全丧失；
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
三个条件中任一条件满足，国家就要启动以“非和平方式及其他必要措施，捍卫国家主权和领土完整”。《反分裂法》是2005年3月14日通过、公布和开始执行的，勿谓言之而不预。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/19/20200919104006318.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;台湾方面公布的解放军飞机飞行航迹&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据台湾方面公布的解放军作战飞机航迹，轰-6K的活动集中在台湾西南方向；歼-16同时在台湾西南和西北出现，歼-10和歼-11则集中在台湾西侧中线附近。必须指出的是，这未必是解放军作战飞机的真实航迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据台湾媒体报道，台湾空军在短时间内连续播发24次广播驱离，仅7点16分起的一小时内就密集播发16次，高度分别为5700米、7500米、6300米、7000米、8400米，4小时内广播更是达到24次，而且广播内容包括“接近台湾领空”（接近12海里线），而非惯用的空域或者防空识别区。图上标示的航迹远未抵达12海里线，可能真实航迹大大超越台海中线。另据报导，在台湾空军广播“你已飞过‘海峡中线’，立刻转向脱离”时，解放军飞行员回答“没有‘海峡中线’”，间接说明实际航迹很可能比图示更加逼近台湾海岸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，这两架轰-6K各携带4枚鹰击-12超音速反舰导弹，歼-10、歼-11、歼-16携带的武器不明。估计台湾F-16并没有贴近核查和驱离，避免激化局势，造成擦枪走火。轰-6K携带的鹰击-12也是根据惯例推测的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾海军现有4艘“基德”级驱逐舰，8艘“成功”级护卫舰，6艘“康定”级护卫舰，6艘“诺克斯”级护卫舰。这两架轰-6K携带的8枚鹰击-12当然不够打垮整个台湾海军，但实事求是地说，台湾海军已经没有多少战舰值得鹰击-12去打了。轰-6K和鹰击-12的主要作用是威慑台湾海军不要乱动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南方的歼-16一方面为轰-6K伴飞护航，另一方面自身也具有空对地攻击能力，可以威慑澎湖和高雄、台南等台岛南方的目标，北方歼-16的目标显然是台北、基隆方向，海峡内的歼-10和歼-11则直接对峙台湾战斗机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2020/09/19/20200919104146759.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2020/09/19/20200919104157292.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;解放军才小试牛刀，台湾方面连花莲的预备队都出动了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，部分台湾F-16是从花莲出动的。面向海峡的新竹、嘉义、清泉岗、台南估计也有出动。清泉岗的IDF不给力，实际上只能留到“拼刺刀”的时候用，平时献丑容易出丑，被歼-11、歼-16贴近时一比划，细巧的IDF倒是像西门庆碰上鲁智深了。新竹的幻影-2000的战备状态不明，台湾空军一直对维修升级延宕不满，有意提前退役，有可能没有出动。台南的F-16也应该出动了。台湾岛一共也没有多少大，从花莲出动并无不可，但这里的F-16是台湾空军的战略预备队，直接出动预备队有点奇怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，这也可能反映了台湾空军对新竹、嘉义、清泉岗、台南的战时作用已经有了清醒的认识，这些基地在第一波远火火力中就会被打掉，这已经是不容心存侥幸的事情了。即使在平时，稍高一点的出动率就要动用预备队，这对台湾空军也不是好消息。解放军在东南沿海可随时出动的作战飞机可不止这18架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个值得注意的是解放军战斗机的高度。5700米、7500米、6300米、7000米、8400米都是空战典型的中空高度。歼-10、歼-11以空战为主，在这个高度出动很正常。歼-16空地兼优，作为空战出击时，这个高度也正常。但这也是特意让台湾方面看到的高度。真的战斗出动的话，什么高度就不好说了。既可能是超低空以避开台湾雷达的探测，也可能是高空以增加战场控制范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个值得注意的是，台湾空军E-2T的出动没有报道。这既可能是没有出动，也可能是出动了而没有报道。这对台湾的空防指挥至关重要，但也绝对是解放军歼-20的首选目标。事实上，歼-20是否出动也没有报道，甚至有可能出动了台湾雷达也没有发现，但这只能是猜测了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>68d6d2aca455c45e056ef7b452b2676d</guid>
<title>回溯这条一百多年历史的“大马路”，开放是其生存之道</title>
<link>https://www.guancha.cn/huduan/2020_09_19_565665.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 胡端】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年9月12日晚，上海南京路步行街东拓段亮灯开街。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南京东路自1999年被改造成步行街后，商业繁盛再攀新高。步行街向东是“外滩万国建筑群”，2010年外滩升级改造完成后，如何将南京东路与外滩衔接起来，成为新的关注话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果将历史的时针往回拨，这条被人们称为“大马路”的商业街，在这一个多世纪的时光内，见证了多少上海乃至中国的大变革？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/18/20200918175409237.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;南京路步行街东拓 图自人民网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“大马路”的早期图景&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要说如今的上海，并没有“南京路”一名，只有“南京东路”和“南京西路”。人们通常说的南京路，广义上包括南京东路和南京西路，狭义上专指南京东路，即旧上海的南京路，过去也俗称“大马路”；全长1599米，从外滩到泥城桥(今西藏路)，被称为近代上海的“十里洋场”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和外滩一起被视为上海城市性格和精神代表的这条马路，起源于1851年从外滩通往河南路跑马场的“派克弄(Park lane)”或称“公园弄”。其时，英国侨民在河南路一带修建了第一个跑马场，并在跑马场南门外修筑了一条通往外滩的路。从没有见过赛马的上海人，就把这个种植有各种花树的跑马场叫做“花园”，通往“花园”的这条路也就被称为“花园弄”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/09/18/20200918224100500.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1852年《上海年鉴》中标注的花园弄位置，这是关于南京东路雏形最早的详细地图标记之一。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，随着跑马场的改迁与扩张，马路先于1854年延至浙江路，又于1862年伸至西藏路。1865年，公共租界工部局为了“纪念”《中英南京条约》给英国侨民带来的巨大利益，将此路正式命名为南京路。1945年废除租界后，民国上海市政府将南京路命名为南京东路，原来的静安寺路则更名为南京西路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/09/18/20200918224349790.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1870年前后南京路近河南路段&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最初的南京路并不十分繁华，由于外侨人口数目甚少，所租土地性质虽以商业为主，但建筑功能上多为“商住合用”，街区功能极为单调，“没有商店、酒店、酒吧、戏园或其它活生生的街道生活”。另一个重要原因就是没有形成华洋互补的商业经营格局。开埠初期，华洋商人在商业经营上有明确的分工。中国商户主要经营国内的南北货、国货、各地土特产和棉布、鸦片之类的大宗洋货，外国洋行则经营高档的西方洋货，而且中外商铺的区域分布也是泾渭分明。至1907年，南京路上已有四家外国人开设的百货公司：福利、汇司(1895)、泰兴(1895)、惠罗(1907)，均位于南京路东段，主要服务于靠近外滩区域的外国银行、洋行、外侨俱乐部等西式经营场所。而南京路西段则聚集着数量颇多的中国传统商号、茶楼。著名的有日升楼，陶陶居、易安居、全安居、楼外楼、一洞天等。这些茶楼担负着早期交易所的部分功能，是沪上重要的商人交往的公共空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种华洋经营的区隔，自小刀会和太平天国战事兴起后逐渐被打破。大量华人涌入以南京路为中心的公共租界避难，1854 年前后，租界内华人人口暴增至2万以上，到1862年避难人数已高达20万。华洋杂居成为重塑城市空间的重要促因。由于租界的消费主体由外侨逐步转变为华人消费者，因此南京路上大批外资商户开始“水土不服”。至20世纪20年代前后，南京路上的部分外资商铺开始转让给中国商人，例如德商礼和洋行旗下的亨达利眼镜店就完全改由华商经营。此后，逐渐形成了本地资本、侨资与外资相结合的“华洋互补”的商业经营格局，丰富了南京路上的商业体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与华洋杂居相共生的是四通八达的公共交通网络的保障。1908年3月5日，上海第一条有轨电车线路正式通车营业，路线为从静安寺起沿愚园路、赫德路、爱文义路、卡德路、静安寺路、南京路，至外滩上海总会，全程6.04公里。这一线路正好通过南京路，顾客乘坐有轨电车，可以随意到达南京路两侧的各个商铺。不仅如此，随后上海公共租界和法租界又先后发展了众多线路的有轨电车、无轨电车和公共汽车。至1937年底，有“南京路”站或“南京路外滩”站的公共租界电车线路有16条，公共租界公共汽车线路有8条，法租界电车线路有4条。也就是说，上海市各个区域的市民都可以乘坐公共交通到达南京路。由于这些“像蚁群般的车辆，由东往西，由西往东，红绿的交通灯是忙碌地换着颜色，每一刻钟都不会停息”，所以当时的南京路上“紧张的人潮是像脉络里的血液一样地在奔流”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/09/18/20200918225208303.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1908年上海第一条有轨电车线路开通，从静安寺途径南京路抵达外滩上海总会。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fa377c0067b7cad9fda3df691c031781</guid>
<title>安倍亲弟弟，日本新防长，一个坚定的亲台派</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyang/2020_09_19_565661.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月16日，伴随菅义伟当选日本第99代首相，菅义伟内阁也于当天正式成立。从当选自民党总裁后，在内阁成员的人事安排上，可以看出菅义伟在很大程度上延续了安倍政权的人事框架，比如麻生太郎继续担任财务大臣、茂木敏充继续担任外务大臣、小泉进次郎继续担任环境大臣等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，作为安倍晋三胞弟、“亲台”立场鲜明的岸信夫出任防卫大臣，或许是安倍留下的另一份政治遗产，并将对今后日本与周边国家的关系产生影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/09/19/20200919084930538.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本新任防卫大臣岸信夫&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不知兄长是安倍&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1959年4月1日，岸信夫在东京出生，他是日本前外相安倍晋太郎与安倍洋子的第三个儿子。岸信夫的长兄是安倍宽信、二哥是安倍晋三。安倍宽信没有像两个弟弟那样从政，大学毕业后进入三菱商社工作，目前是三菱商社包装公司总经理。由于安倍洋子的哥哥、日本西部石油董事长的岸信和一直没有子嗣，所以安倍洋子在与安倍晋太郎商量后，决定把孩子直接过继给哥哥抚养，由此孩子的名字就叫做岸信夫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被过继后，岸信夫和父母也生活在东京，尽管岸家与安倍家之间的往来互动很密切，但岸信夫直到上大学前都把安倍晋三当作表哥，把日本前首相、安倍洋子的父亲岸信介当作祖父。岸信夫今年初在接受日媒专访时曾回忆，“我和父母住在东京，所以是作为表亲与安倍家相互走动。但是，岸家和安倍家的关系不是一般的密切，所以我和安倍晋三的见面次数要比一般堂兄妹的见面次数多，在我看来，即使上了高中，关系最好的亲戚也是‘表哥’安倍晋三。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岸信夫的外祖父是被称为“昭和之妖”的岸信介。由于岸信介担任首相期间（1957-1960），岸信和曾担任内阁总理大臣秘书官，所以岸信夫在小的时候是与外祖父一起生活。岸信夫在回忆童年时光时，曾提到“小的时候，我们家的氛围与一般家庭不同。比如，当我早上起床的时候，就看到家里有很多不认识的人，他们正在和外祖父坐在一起吃早饭。也许在外人看来这是一个难以置信的家庭，但对我家来说，是很正常的，没有私人生活的家庭。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，岸信夫也强调，童年时候虽然不太喜欢这样的家庭氛围，但外祖父岸信介是一个非常亲切的老人，“记得有一次出远门，在外面住了一段时间，但突然觉得有些无聊，可能是因为我已经适应了家里那种热闹的氛围了吧。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，岸信夫并不知道自己和安倍晋三是亲兄弟关系。1976年，岸信夫考上日本庆应义塾大学经济学部，当向大学递交个人资料时，岸信夫才惊讶地发现自己户口本上写着“养子”两个大字，才明白自己其实是安倍家的孩子。岸信夫后来回忆称，“突然发现安倍晋三是亲兄弟，内心有些混乱。自己的叔叔原来是父亲，婶婶原来是母亲，我花了好长一段时间才整理好自己的心情。”据悉，岸信夫当时因为这件事而整整郁闷了一个月之久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1981年岸信夫大学毕业后，进入日本住友商社工作，先后被派往美国、越南、澳大利亚等地工作了20年。2002年，岸信夫从住友商社辞职，而此时他的哥哥安倍晋三已经在日本政坛摸爬滚打将近10年（安倍于1993年首次当选众议院议员），并因在对朝问题上表达强硬态度，而成为日本政坛一颗新星。经过两年的努力，以及在兄长的支持下，岸信夫于2004年当选参议院议员，由此正式进入日本政界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年，岸信夫在众议院选举中获胜，由参议员转为众议院。此后，岸信夫先后在担任过防卫省政务官、外务副大臣等职务。不过，在担任防卫省政务官期间，岸信夫曾受过处分。2008年11月，时任日本航空自卫队幕僚长田母神俊雄发表美化日本侵略战争的论文，防卫省以没有发挥充分监督作用为名，对包括岸信夫在内的7名主要官员予以减薪等处分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管与安倍晋三是亲兄弟关系，但岸信夫平时也很难见到安倍。岸信夫在接受采访时曾表示，“安倍首相很忙，不过在新年假期或暑假，我们会一起打高尔夫球，进行家庭聚会。”“我和兄长关系很好，但到了这个年纪，想必大家都一样，不管关系多么亲密，见面的机会也是越来越少。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/18/20200918082015739.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;安倍晋三（中）与岸信夫（右）（图源：新浪网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岸信夫有两个儿子，长子岸信千世是日本富士电视台的记者，次子岸智弘则在日本三井不动产工作。不过，岸信夫的这两个儿子都没有进入政坛的意愿。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>545cb52462cba237dbb189a3699daa2c</guid>
<title>决战将至，这是TikTok反击特朗普的武器库</title>
<link>https://www.guancha.cn/weems/2020_09_19_565660.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
北京时间9月18日晚，美国商务部宣布了对TikTok和微信的具体限制措施，包括自本周日（9月20日）起禁止在美国境内的应用商店提供TikTok和微信这两款应用程序及更新，禁止微信在美国境内提供转移资金或处理支付的任何服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TikTok和WeChat真的要被美国下架了吗？字节跳动对美国政府提起的诉讼，能否阻止禁令的实施？中国公司在美国，正面临着什么样的法律困境，又有哪些武器可以对抗和维权？近日，观察者网采访了高博金律师事务所的韦德·威姆斯（Wade Weems）律师。尽管采访发生在禁令细则宣布之前，但文中提到的手段仍然有效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高博金律师事务所是一家专注于跨境争议解决与调查案件的AmLaw200全球律师事务所，擅长为面临美国和其他政府调查或跨管辖争议的中国客户寻求积极解决方案，并且具备对抗大型跨国科技公司的能力。韦德·威姆斯律师曾担任美国司法部检察官，多次为亚洲企业客户处理美国政府调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为采访全文：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/09/18/20200918155445472.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;威姆斯律师&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【采访/张广凯】&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;非常感谢威姆斯先生能接受我们的采访，我们的问题主要是围绕TikTok和WeChat的禁令。首先想请问一下，特朗普对TikTok和WeChat发布的禁令，有哪些法律依据呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;威姆斯：&lt;/strong&gt;在美国的法律体系下，国会作为立法机关可以制定与商业监管有关的法律，再由行政机关执行。但是在一些特殊的情况下，国会可以把权力交给总统及其下属的行政机关，由这些机关直接出台规章进行管理。TikTok和WeChat的案子就是一个例证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普依据的是《国际紧急经济权力法》（International Emergency Economic Powers Act，IEEPA）。根据这项法律，总统宣布国家紧急状态之后，就可以针对外国政府、外国实体或者外国公民的贸易和商业行为，出台相应的条例进行管制。该法给予了总统相当大的授权，也是美国先前大部分经济制裁的依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2019年，特朗普总统又颁布了13873号行政命令，授权商务部基于对美国国家安全的“不可接受的风险”，包括基于破坏风险或对美国通信基础设施造成其它“灾难性影响”的风险，阻止任何“获取、进口、转让、安装、交易或使用”信息和通信技术及服务的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次，特朗普总统依据IEEPA和上述行政命令，颁布了针对微信和TikTok的禁令，禁止若干与微信、TikTok有关的交易。此外，针对TikTok还有一个单独的禁令，其中援引美国的外国投资审查委员会（CFIUS）的审查，大体上强制字节跳动出售TikTok。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;特朗普禁令会对TikTok和WeChat产生什么影响？美国用户彻底无法使用这两款软件了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;威姆斯：&lt;/strong&gt;现在还没有人知道确切的后果。如果你去读一下特朗普针对TikTok和WeChat的两个行政命令，他的措辞是比较含混的，没有给出明确的禁止范围。他事实上是说，商务部要在45天后给出一个细则，说明到底哪些行为要被禁止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，特朗普的行政命令还是有很大可操作空间的，最后出台的禁令可能非常宽泛，也可能非常狭窄。它包括的内容，可能是禁止苹果或者谷歌提供这两款应用的下载安装，也可能是禁止与它们相关的金融交易。但一切必须等到9月20日，也就是美国商务部拿出细则才能知道。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/09/18/20200918160802227.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国对&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;TikTok和WeChat的具体制裁措施，尚待商务部明确&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;9月20日商务部公布细则之后，会马上生效吗？如果细则的提出和生效之间还有一定时间差，那么这段时间内，美国公司还可以与TikTok进行交易吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;威姆斯：&lt;/strong&gt;细则中可能会给出具体的生效时间，但任何禁令都很可能会在程序和实质两方面在法庭上受到质疑，而解决这些争议可能需要花费几个月甚至几年时间。美国政府也必须在联邦法官面前公开证明其主张的合法性。如果有这样的法律程序在进行，在这段时间中能否进行交易取决于联邦法院是否会批准原告方要求暂时禁止美国政府实施该项细则的申请。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;根据美国媒体最新报道，字节跳动已经拒绝了微软对TikTok的整体收购，可能仅向甲骨文（Oracle）出售部分股权，这能满足特朗普的禁令吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;威姆斯：&lt;/strong&gt;我们还是要看到，特朗普的行政令语言比较含混，这跟他一贯的做法也是相似的，给自己留下了非常大的空间来自由操作。Oracle的交易是不是能够满足美国政府的要求，是不是能够说服特朗普政府解除禁令，归根结底是看他能不能够消除美国政府的国家安全疑虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府国家安全疑虑主要有两方面。第一，储存在这些软件平台上的美国用户个人信息，会不会有泄露的风险，会不会被传递给中国方面？第二，他们认为平台上的内容可能会被操纵，可能会选择性地删除或者放大一些信息，影响美国用户。Oracle的交易是不是能够帮助解除禁令，取决于它能不能解决上述这两个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TikTok与Oracle的交易细节我们还不清楚，根据现有的媒体信息，TikTok是要跟Oracle建立一个合作伙伴关系，跟之前所说的完全出售给微软是不同的。很多媒体说，Oracle将成为一个“值得信赖的技术合作伙伴”。它能不能引入足够的安全措施，能不能完全解决美国政府的顾虑？现在很难给出答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们只知道，美国商务部正在评估这个方案，是不是一定可以通过，是不是能够获得CFIUS的批准，现在很难判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;字节跳动已经在加州中区联邦地区法庭起诉了美国联邦政府，具体有哪些法律条款可以使用？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;威姆斯：&lt;/strong&gt;首先我们要看到，特朗普禁令依据的是IEEPA，这种情况下，挑战总统是非常困难的。因为在国家安全领域，总统几乎拥有至高无上的权威。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上，IEEPA一般是用于美国对其它国家的整体经济制裁，比如说对伊朗、朝鲜的制裁。这次被孤立地用在TikTok和WeChat身上，是很罕见的事情。那么在过去那些对国家的制裁中，很少有人去挑战总统的决定，因为总统是在履行国家安全方面的职责。在美国三权分立的体制下，总统在国家安全领域是有很高权威的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这一次的案件具有新颖性，跟过去对其它国家的经济制裁不完全相同，可能会遭受两大类挑战。第一类是宪法下的程序正义原则，总统和行政部门侵犯了字节跳动的一些程序性权利。比如说，关于自己为什么被禁，字节跳动没有能够得到充分的告知，没有机会去阐释他们的意见，没有能提供一些束缚性更小的解决方案。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cd49e3ca44f624f7eb689ebd52d72bc9</guid>
<title>俄式“斡旋”，善意中立？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanqingsong/2020_09_19_565659.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 万青松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月17日，&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/politics/2020_09_17_565406.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;中国外长王毅&lt;/a&gt;在结束俄罗斯、哈萨克斯坦、吉尔吉斯坦和蒙古国四国访问后，在媒体公开阐述当前中美关系的复杂多变对中俄关系的影响，以及中俄在百年变局中的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前的9月10日，中俄外长在疫情之后首次在莫斯科举行面对面会晤。同时，自中印边境冲突数月以来，中俄印三国外长也终于在莫斯科见面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着中美博弈的挑战性和危险性不断升级、世界人口最多的两个大国——中印关系正经受严峻考验。而俄罗斯向印度出售武器的举动，也让舆论开始疑惑：身为重量级国际地缘政治玩家的俄罗斯，到底在中美、中印关系中扮演着什么样的角色？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅从国内部分舆论的解读来看，有一些人倾向于用“坐山观虎斗”形容俄罗斯。当然，出现这种观点也很容易理解：说远点，与中国传统文化中的思维定式密切相关；说近点，是媒体观察到俄罗斯在中美、中印之间不寻常的行为使然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“坐山观虎斗”，断章取义的俄罗斯角色&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果大家还有印象的话，时值中美贸易战愈打愈烈之际，2019年6月7日俄罗斯总统普京在圣彼得堡国际经济论坛上回答俄罗斯如何看待中美贸易战的提问时，引用了一句中国人耳熟能详的谚语，俄语原文是：“当老虎在山中打架时，聪明的猴子坐着观看如何结束。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话一说出口，国内外媒体紧咬不放，全方位解读其中“深意”。最后，中国外交部发言人耿爽不得不在6月12日的例行记者会回应外界关切，耿爽当时的回答是，“请不要断章取义”，并详细解释称，“普京总统在回答该提问时，首先引用了中国谚语‘坐山观虎斗’，但随即他又说：‘一切都在变化，中国谚语描绘的情况也发生了变化。美国始终标榜自由贸易和世界经济民主原则，但随着竞争对手实力越来越强，美方进行各种限制，如发动关税战等，这将损害世界经济。俄方将为公正、民主的贸易规则争取空间’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从外交部发言人的表态来看，是否一部分媒体小题大作，答案不言自明。普京本意是否定“坐山观虎斗”，但有的媒体偏要大做文章，甚至完全妄顾上下文。如果再说远点，身为大国总统的普京，非要当着中方领导人和台下那么多精英“失礼”，而且连这么简单的道理都不懂，那对他而言岂不是“失分”？！很显然，这不是身为世界大国总统的普京的一贯风格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，恰好时隔一年，中印边境爆发冲突，迄今双方关系没有得到缓和，于是有部分舆论再次搬出“坐山观虎斗”，质疑俄罗斯在中印冲突中“支持印度”，包括签署向印度出售33架新式战斗机的合同、答应印度提前交付一批S-400远程防空导弹系统等，“断言”俄罗斯从背后捅了中国一刀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，国内官媒也刊文回应这一说法，指出俄罗斯在中印冲突扮演的是调解者角色，近期中印防长、外长的会晤都是在莫斯科举行，足以说明俄罗斯并没有扮演“坐山观虎斗”的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况，在中国文化语境中，“坐山观虎斗”中的猴子是聪明、机灵的形象，但在俄罗斯人眼中，猴子是弱小、狡猾的形象，想必俄罗斯也不会主动接受“坐山观虎斗”中猴子的角色。这个比喻并不适用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/09/17/20200917153303510.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“善意中立”，保持独立自主性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，究竟该如何看待俄罗斯在中美对抗、中印冲突中的角色定位？笔者认为，俄罗斯近期的定位是保持“善意中立”的角色，其内涵是：中国作为俄罗斯最大最强的邻国，俄罗斯主动与中国恶化关系完全不理智，而与中国合作，也并不意味着要联合起来对抗美国和印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的这一定位主要源于其自身对美国与中、印之间的结构性矛盾有着清楚的认识。俄罗斯看到美国与印度在战略上几乎不存在根本性的利益冲突。同时，美印又都与中国存在着战略性矛盾。中美矛盾是全球性、结构性的，而中印矛盾则是历史性、地区性的。因此，美印在对待中国的战略上存在相互借重关系。而俄罗斯的介入可能会对中美印的关系都构成不利影响，甚至可能存在被迫卷入的风险，这并非俄罗斯希望的结果。因此，“善意中立”的角色更加适合当下的俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，“善意中立”可以在一定程度上避免中美对抗成为俄罗斯内政的重要影响因素，尤其是恶化本国内部的“西方派”与“非西方派”的争论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯知名评论家卢基扬诺夫指出，中美对抗影响俄内政的主要表现是俄国内的长期以来的“二元争论”，即关于俄罗斯“融入欧洲”与“转向亚洲”的新争论。这一次争论的起点是亚洲成为世界中心，欧洲逐渐边缘化。中美对抗可能挑起欧洲与亚洲的新争论，尤其是俄罗斯面临周边现实、议程和影响力的新变化，更多争论如何在中美之间定位的问题，实质上会导致思考自身发展问题被边缘化。他还警告，这也会使得俄罗斯本国的智力资源遭到浪费，不能聚焦本国发展，最终陷入一个封闭性的循环，将会损害俄罗斯的独立自主性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，“善意中立”可以避免给俄罗斯造成更多的战略风险。俄国际事务理事会理事长科尔图诺夫认为，对俄罗斯而言，扮演“坐山观虎斗”的角色似乎是不可能的，主要原因在于21世纪的世界比美苏对抗时期联系更加紧密，且更加民主化。中美关系恶化不符合俄罗斯的长远利益，虽然可以从战术上提升俄罗斯的重要性。但这些对抗终将导致更多的战略风险，俄罗斯事实上可获得的收益更小。不过，他也强调，中美对抗并不意味着俄罗斯不能扮演独立自主的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于中印问题，俄罗斯官方既对作为中印冲突的调停人有比较冷静的认识，认为俄干预中印边境冲突是不合理的行为，也表达希望三国可以继续开展建设性协作的期待。同时，更一步强调与所有亚洲国家开展和平合作的外交方针，不搞选边站，这一立场也可以从俄方“妥善”回应中印两国诉求看出，包括“呼应”印度紧急从俄罗斯采购军事装备，以及给予中方（必要时）在政治外交层面的可能协助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯这一行为背后的深层次考量在于：防止美国倚重海洋地缘政治与大陆地缘政治的对抗逻辑，抓住中印冲突的机会进一步离间、分化中俄印三方合作，维持美国主导下的“欧亚力量平衡”。长期以来美国作为海陆型世界强国，其海外力量可以不必大规模直接介入欧亚大陆内部利益分配，而只需在大陆各个板块的复杂互动过程中，加上一个砝码，就很容易改变态势，使之有利于海外地缘政治态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中印冲突就是美国需要利用的又一杠杆，既借此进一步拉拢印度，在中俄印合作中打入楔子，尤其是为了分解三国在“非西方、反西方”组织（金砖国家、上合组织、中俄印三边机制）内开展密切合作，并通过巩固“印太战略”以牵制中俄两国在欧亚地区的强势崛起以及对南亚和印度洋影响力的拓展，继续维持陆海力量均势。美国的这个意向，正是俄罗斯不希望看到的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/17/20200917153328901.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;9月10日，中俄印外长在莫斯科举行会晤。图自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“善意中立”并不等于独一无二&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19世纪俄罗斯最著名的作家之一费奥多尔·陀思妥耶夫斯基曾这样给自己的民族定位：“一个真正伟大的民族永远不屑于在人类社会中扮演重要角色，甚至也不屑于扮演头等角色，而一定要扮演独一无二的角色。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，与国内部分舆论认定俄罗斯扮演“坐山观虎斗”角色形成鲜明对比的是，仅今年以来，俄罗斯具有半官方背景的重点智库（瓦尔代俱乐部、高等经济研究大学、俄科学院世界经济与国际关系研究所）连续发布多份重量级研究报告，提出了一些俄罗斯的新国际定位方案，包括俄罗斯力争成为“和平的捍卫者、自由选择发展道路的担保者、新不结盟运动的领导者、中美‘霸权’之间的平衡者、地球环境的维护者”等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这些潜在定位来看，“坐山观虎斗”显然没有成为俄罗斯研究界的选项。当然，俄罗斯也不会止于“善意中立”的角色，而是要寻求与自己体量、能力且意愿匹配的新国际定位。目前很难说，这种国际定位已经找到，但俄罗斯智识界围绕这方面的讨论已经展开，如从开放西方主义到狭隘民族主义、从警示经济的限度到寻求更大俄罗斯使命的必要性、从关于民族的帝国性争论到呼吁宏大的务实主义等等。在没有找到真正属于自身的新国际定位之前，俄罗斯基于国家利益的现实主义倾向依然会继续发力。事实上，这也很好地印证了国际关系中关于“国家利益就是国家利益、容不得掺杂半点个人情感”的铁律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>