<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1c3e6f3c535528625dafb52fb697feb9</guid>
<title>中国数学，迎来“奇迹年”</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2025_03_06_767441.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2025/01/15/20250115094628443.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
继去年王艺霖斩获塞勒姆奖之后，今年初，又有三位华人数学家参与破解两项重要数学难题。这些35岁以下青年数学家的集体崛起，是近年来中国数学教育体系“本土培养+海外淬炼”模式的成果体现。随着越来越多的中国天才进入海外顶级机构深造，华人数学界正在进入“以大师育大师”的良性循环。丘成桐近日乐观展望称，2030年后的中国数学，将有实力达到世界最顶尖水平。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
2025年，随着两篇激动人心的数学论文相继问世，华人数学界迎来了被网友称为“奇迹年”的高光时刻。这两项成果分别解决了三维挂谷猜想和狭义希尔伯特第六问题，不仅在国际数学界掀起波澜，也让人们开始关注一个现象：中国年轻一代数学家为何能在近年频频取得突破，崭露头角于世界舞台？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/06/20250306170443323.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
王虹 &lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一篇论文由34岁的王虹（纽约大学柯朗数学研究所副教授）与约书亚·扎尔（不列颠哥伦比亚大学）合作完成，于2025年2月末在arXiv上提交，标题为《三维空间中凸集联合体的体积估计与挂谷猜想》（[2502.17655]）。这篇127页的论文宣告证明了三维挂谷猜想——一个起源于1917年日本数学家挂谷宗一“转针趣题”的著名问题。    
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
挂谷猜想（Kakeya Conjecture），又称“挂谷转针问题”，是一个既简单又深奥的数学难题，由日本数学家挂谷宗一（Soichi Kakeya）于1917年首次提出。这个猜想源于一个有趣的几何问题：一根长度为1的“针”在平面上移动并旋转180度（或360度），需要的最小面积是多少？挂谷宗一最初可能受到日本武士在狭小空间中挥舞武器的场景启发，提出了这个看似直观却充满挑战的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/06/20250306165935739.gif&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;300&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题的核心是这样的：想象一根没有粗细的线段（单位长度为1），它可以在平面内自由平移和旋转，最终要完成一次掉头或完整旋转。起初，人们可能认为一个半径为1的圆（面积为π）就够了，因为针可以绕着中心转一圈。但挂谷宗一和其他数学家很快发现，事情没那么简单。比如，通过在等边三角形内进行“三点掉头”，面积可以缩小到1/√3，甚至用三尖内摆线可以将面积减到π/8。令人惊讶的是，1928年，苏联数学家贝西科维奇（Besicovitch）证明，扫过的面积可以任意小，甚至接近零，只要允许构造非连通的图形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
挂谷猜想的现代版本则更加抽象，涉及“挂谷集”（Kakeya Set），即一个包含所有方向上单位线段的集合。数学家们关心的是：在二维或更高维空间中，这样的集合是否必须有一定的“大小”（如面积或维度）。例如，在三维空间中，挂谷猜想断言，这种集合的闵可夫斯基（Minkowski）维度和豪斯道夫（Hausdorff）维度必须等于3，也就是说，尽管它可能看起来很“稀疏”，但在数学意义上它“填满”了空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个猜想为何重要？它不仅是一个几何谜题，还与调和分析、数论和偏微分方程等数学分支紧密相关。挂谷猜想的核心是探讨在n维空间中，包含所有方向单位向量的集合（即挂谷集）的几何测度与维度性质。在二维情况下，数学家早已证明其豪斯道夫维数为2，但三维及以上维度长期未解，被视为几何测度论的“坚不可摧的堡垒”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王虹和扎尔通过将问题离散化，赋予单位向量“宽度”，并结合投影理论与调和分析工具，成功证明三维挂谷集的豪斯道夫维数与闵可夫斯基维数均为3。这一突破不仅填补了数学空白，还为调和分析、数论及偏微分方程等领域提供了新洞见，因其与傅里叶变换误差控制的关联，被认为可能推动多个核心猜想的验证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二篇论文由邓煜（芝加哥大学教授）、马骁（密歇根大学助理教授）与Zaher Hani（密歇根大学教授）合作完成，标题为《希尔伯特第六问题：通过玻尔兹曼动力学理论推导流体方程》（[2503.01800v1]），是今年3月最新发布的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这篇论文解决了狭义希尔伯特第六问题——从微观牛顿力学推导宏观流体力学方程的公理化难题。作者们去年就用一篇164页的论文，从稀薄气体硬球系统严格推导了玻尔兹曼动力学方程，使希尔伯特第六问题的解决迈进了一大步。在此基础之上，刚刚发表的新论文终于给狭义希尔伯特第六问题画上了圆满的句号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1900年，数学家大卫·希尔伯特提出了23个影响深远的数学问题，其中第六个问题要求从牛顿定律出发，通过严格的数学推导，解释连续介质流体力学方程的起源。简单来说，就是如何从微观的原子碰撞规律（如硬球弹性碰撞）出发，推导出描述流体宏观运动（如水流、空气动力学）的方程。这一问题被称为“从原子到连续介质”的桥梁问题。    
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假设空间中有无数个微小硬球粒子，它们通过弹性碰撞运动，遵循牛顿定律。这种系统具有时间可逆性（碰撞过程可正可逆）。而流体方程（如Navier-Stokes方程）描述的是密度、速度、温度等宏观量的演化，且表现出时间不可逆性（如熵增）。如何从前者推导后者？这需要两个关键步骤：一是从粒子系统导出玻尔兹曼方程（描述粒子速度分布的演化）。二是从玻尔兹曼方程导出欧拉方程或Navier-Stokes方程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邓煜、马骁和Zaher Hani的论文聚焦于从粒子系统的牛顿运动（微观）出发，经由玻尔兹曼动力学理论（介观），推导出流体力学的欧拉方程与Navier-Stokes-Fourier方程（宏观）。三人采用累积量解析法，通过费曼图结构追踪粒子碰撞历史，并设计“切割算法”控制复碰撞，确保渐近收敛性，最终完成了这一跨越微观与宏观的数学壮举。这一成果不仅具有理论意义，还为流体力学研究提供了新工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，来自上海的90后青年数学家王艺霖凭借在复分析、概率论和数学物理之间建立深刻而新颖的联系，尤其是在泰希米勒理论（Teichmüller）和施拉姆-勒纳（Schramm-Loewner）演化理论方面的突出贡献，荣获2024年度美国塞勒姆奖，她不仅是继陶哲轩和詹大鹏之后史上第三位获得这一奖项的华人，更是该奖项历史上首位女性华人得主。    
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年这两项成果的主力军——王虹（1991年生）、邓煜（据其网帖推测为1990年生）、马骁（2018年毕业于中科大少年班）——依然均为35岁以下的华人数学家，他们的崛起并非偶然。是中国数学界数十年积淀的爆发，更是教育、文化、国际交流等多重因素共同作用的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国本土培养起来的现代数学人才，上一次爆发可以追朔到北大数学“黄金一代”的形成。2000年前后进入北大数学学院的一批学生，他们在本科时期便展现出非凡的数学天赋与学术潜力，如许晨阳、刘若川、恽之玮、袁新意、张伟、朱歆文等。这一代人的形成得益于北大数学学院雄厚的师资力量、浓厚的学术氛围以及开放的国际交流平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“黄金一代”的成员们大多选择赴海外顶尖高校继续深造，如哈佛大学、麻省理工学院、加州大学伯克利分校等。在这些国际学术舞台上，他们凭借扎实的数学功底和卓越的研究能力，迅速崭露头角，取得了令人瞩目的学术成果。例如，恽之玮和张伟因在数论和表示论领域的杰出贡献，荣获了“数学新视野奖”；许晨阳在代数几何领域的工作也得到了国际数学界的广泛认可。令人欣慰的是，“黄金一代”中的许多成员在取得国际声誉后，选择回到祖国，投身于中国数学教育与研究事业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国近年来数学教育体系不断进步，则催生了王虹、邓煜、马骁、王艺霖等青年才俊，他们代表了新一代中国数学力量的崛起。    
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王虹16岁考入北京大学，马骁毕业于中国科技大学少年班，这些顶尖高校为他们提供了扎实的基础。随后，他们赴麻省理工学院、普林斯顿大学等世界一流学府深造，师从陶哲轩、拉里·古斯这样级别的大师，接触前沿课题。这种“本土培养+海外淬炼”的模式，让他们兼具中国教育的严谨与西方的创新视野。中国数学家的国际化程度如今已有了显著提升。邓煜的学术轨迹（北大-MIT-普林斯顿）、王艺霖的法国高等研究所经历，均体现了全球顶尖平台的赋能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数学界有着“以大师育大师”的良性循环，例如，王虹的论文合作者扎尔是陶哲轩的学生，邓煜在芝加哥大学的合作导师Zaher Hani，也师从陶哲轩，而陶哲轩在普林斯顿大学攻读博士学位时，师从著名数学家埃利亚斯·施泰因（Elias Stein），后者是20世纪最杰出的数学家之一，尤其在调和分析领域有深远影响。王虹等人解决的挂谷猜想，正是与调和分析有着紧密联系的数学问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，丘成桐牵头40余位顶尖学者推动中国申办2030年国际数学家大会（ICM），也将加速构建全球合作网络，推动本土成果的国际认可，为将中国打造为全球数学中心而努力。2月22日，丘成桐在接受《中国科学报》专访时说，2030年后的中国数学，将有实力达到世界最顶尖水平；国际数学界最高级别的终身成就奖“陈省身奖”、有数学界诺贝尔奖之称的“菲尔兹奖”有望花落中国。丘成桐的话音未落，2月末在王虹的论文发表后，预测市场平台认为其极有可能获得明年数学界的最高奖项菲尔兹奖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论最终明年的菲尔兹奖花落谁家，在全球数学版图上，中国数学家必将在不远的未来占据举足轻重的地位，在他们中间，也必将有越来越多才华横溢、智慧非凡的青年数学家、女性数学家崭露头角。   
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/06/20250306170443992.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c9b615bc48e81b4d48e61ac3571adbe9</guid>
<title>通胀目标下调至2%，将给今年经济回暖留出足够空间</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangJun/2025_03_06_767410.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2025年政府工作报告于3月5日发布，一个小时出头的报告，信息量巨大。报告确立了2025年经济增长目标5%左右，城镇新增就业1200万以上，物价涨幅2%左右等，还提出了2025年经济社会发展的四大政策取向，以及2025年经济工作的十大任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年政府工作报告有哪些重要的亮点和值得关注的政策方向？观察者网邀请复旦大学经济学院院长张军教授为我们解读。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/06/20250306142746492.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 高艳平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;财政政策大突破&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：2025年的政府工作报告已经发布了，您关注到的亮点是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张军：&lt;/strong&gt;有两个方面我比较关注，一是提振消费的措施写的很细致；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，是今年的财政政策有比较大的突破，增加了1.6万亿的赤字规模，赤字率达到4%。经济学家呼吁了很多年，甚至是在疫情期间，赤字率，也只有3.8%的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外对于扩大的赤字，即这些钱的投向也都已经写明了，比如，拟发行超长期特别国债1.３万亿元、比上年增加3000亿；拟发行特别国债5000亿元，用于支持国有大型商业银行补充资本。拟安排地方政府专项债券4.４万亿元、比上年增加5000亿元，重点用于投资建设、土地收储和收购存量商品房、消化地方政府拖欠企业账款等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见今年财政的方向很明确，要扩大政府支出。钱从哪里来，往哪里去，说清楚了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/06/20250306141819404.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;钱要花在刀刃上&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在2025年十大任务第一条就是提振消费和扩大有效投资，的确提振消费写的很细。不过与2024年政府工作报告比较，关于提高投资的内容，强调了要提高“投资效益”，以及“坚决防止低效无效投资”，您认为这时候重申投资效益，有什么政策考虑？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张军：&lt;/strong&gt;经济学家过去近十年一直在争论“投资”的功过，多数人认为投资过多，不仅浪费了资源，还挤占资源，限制了政府对消费的支持。很多超前的建设，由于需求不充分，使得政府的债务高企，加剧了财政负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，这时候的逆周期调节，虽扩大政府投资不可或缺，但是政府工作报告强调的是有效的投资，要把有限的资金花在刀刃上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;锚定2%通胀目标制定宏观政策，促进预期回暖&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：就2025年的增长目标来看，增长目标为5%左右，跟去年一致；就业目标至少1200万、城镇调查失业率5.5%左右，也与去年相同。但是通胀目标下降为2%，往年目标是3%，您怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/06/20250306141845875.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张军&lt;/strong&gt;：的确，我们过去几年的经济增长目标都完成了。但是消费者价格指数目标3%，都没有完成。去年的CPI增长只有0.2%，可见我们还面临比较大的通缩压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，我曾经写过一篇文章，建议应该将消费价格指数CPI的上涨目标下调到2%，锚定2%的消费物价涨幅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为，如果我们扩大内需的政策走向加剧产能过剩和通缩的老路上，对物价会造成更大下行压力，而盯住物价总水平的政策，对提振国内总需求往往有更直接的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
物价上升会更直观地改善消费者和生产者的预期，从而能刺激到消费和投资的支出。通缩压力要得到缓解，最重要的是改善预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前多年我们的政府工作报告中虽然都把消费价格指数CPI的上涨目标设定为3%，但从来没有达到过。而且随着经济放缓和遭遇疫情的冲击，3%的通胀目标显得不切实际，无法实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然每年我们的增速GDP目标都基本实现了，但这些年我们的消费物价涨幅平均也就在1%多一点，最近几年更是降到了小于1%的水平，2022和2023年，CPI的涨幅都没有超过0.5%，2024年的CPI仅上涨了0.2%，不仅离我们预设的3%的目标还相当远，而且通缩的趋势反而有所加强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，有必要在政策上做出调整，把消费物价上涨目标下调到2%，不仅更加实际，而且2%的物价温和上涨有助于加强市场预期的稳定，也能够为央行的货币供应留出大约7%的增长空间，满足中央经济工作会议提出的适度宽松货币政策的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“投资于人”有利于缩小城乡差距&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：《报告》在2025年经济发展总体要求和政策取向中提到，“要强化宏观政策民生导向”，经济政策着重点，更多转向惠民生促销费。还提到，要推动更多资源“投资于人”……形成经济发展和民生改善的良性循环。接下来具体政策就包括，城乡居民养老金要提高20元；居民医保和基本公共卫生服务经费人均财政补助标准分别提高30元和5元；推动农村转移人口纳入住房保障；推动免费学前教育，等等。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;您过去几年一直在提中央财政要从建设财政向公共财政改变，也就是说向家庭福利倾斜，您怎么看这一导向在当下经济增长转型期惠民生的必要性，以及财政困难之下的可行性？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/06/20250306141933707.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张军&lt;/strong&gt;：今年的财政赤字增加了1.6万亿的规模，就可以首先考虑增加对人头的开支，优先保障对家庭，特别是低收入和特困家庭的收入支持和福利支持。现在大拆大建的时期已经过去了，况且，之前我们有过很多讨论，我们在经济增长的同时，在民生改善方面是有欠账的。经过这么多年的发展，我们国家现在已经有这个实力来弥补欠账。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
推动更多资源“投资于人”，首先有利于缩小城乡差距。比如说地区间的居民人均可支配收入比例大约是2到3倍，但是城乡居民基本养老金的地区差距可以高达8-10倍。如果国家财政能够有更多的统筹比例，尤其向农村老人倾斜，将会大大缓解我们的城乡差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在国家反对铺摊子，所以，投资更多资源“投资于人”，完全可以优先照顾两头，即老年人和儿童。比如今年报告里面提到推动免费幼儿园教育；另外前些年的两会上，有委员代表提议75岁以上老人的免费医疗等。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a619db487e7918fd34c01150cc32fa9e</guid>
<title>毒枭、变性、出轨、同性恋…要素拉满的《艾米莉亚·佩雷斯》和奥斯卡</title>
<link>https://www.guancha.cn/dongxiao/2025_03_06_767390.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 冬晓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第97届奥斯卡金像奖颁奖典礼刚刚落幕，但围绕本届奥斯卡获奖电影的争议仍未消散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不得不承认的是，在过去几年间，奥斯卡评奖正在走下坡路已然从一种少部分影迷的不安猜测，逐步成为人尽皆知的事实。但像今年这样仅凭电影简介就能给观众造成精神震撼的情况，确实还是超出了普通人的想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2025年奥斯卡最佳影片的十部提名作品中，有六部影片在宣发过程中主动或被动地打出了女性主义的大旗。比如，讲述女性性工作者幻想通过和男富二代婚姻来实现阶级跨越，最终被现实迎头痛击的《阿诺拉》；比如，讲述两位女巫从学生时代开始相互帮助、背叛自我，并终缔结伟大友谊的《魔法坏女巫》；再比如，讲述曾经风光无两的女艺人被社会年龄歧视心生焦虑，使用高科技创造年轻的自己，最终走向毁灭的《某种物质》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影自诞生至今一直陷在两难的境地中，在工业化的商品和风格化的艺术之间艰难地维持着平衡。如今的导演们非常乐得将俗套的故事架构捆绑进混乱的性别叙事，摇身一变，即成就影评人口中女性主义的先锋。新瓶装旧酒，究竟是创作者灵光一现的颠覆式解构，还是被精致掩盖的投机取巧的懒惰，恐怕只能自由心证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本次奥斯卡最佳影片的提名作品中，仅通过阅读简介就令人头皮发麻的莫过于《艾米莉亚·佩雷斯》。它以多项提名领跑本届奥斯卡，最终虽只斩获最佳女配角和最佳音乐，但此前在戛纳电影节上贡献四位演员同台领取最佳女主角的名场面，足够让人印象深刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/03/20250303161906947.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
佐伊·索尔达娜获得本届奥斯卡最佳女配角&lt;span&gt; 《滚石》杂志&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本片讲述一名墨西哥毒枭在功成名就的四十岁萌生了退隐江湖的念头，他决定实现自己打儿时起就有的梦想，通过变性手术成为一个女人。为此，他不惜抛妻弃子，聘请一位业务能力彪悍的女律师帮自己打理好一切，并改名艾米莉亚·佩雷斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，她在风静地度过四年生活后，对亲情的渴望让她以一位自己已逝远亲的身份，接回了在瑞士生活的妻子和孩子，并隐瞒一切和她们居住在一起。直到有一天，她的妻子决定和情人结婚并带走两个孩子，惹恼了艾米莉亚·佩雷斯，因此发生了激烈冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，在和情人绑架并折磨艾米莉亚·佩雷斯的过程中，妻子发现了“她”是自己丈夫的真实身份，幡然醒悟并举枪指向正在开车的情人。几声枪响过后，载着三人的汽车冲下山崖摔成了一朵绚烂的火花。电影的结尾，被艾米莉亚·佩雷斯帮助过的人们走上街头举着她的塑像，一起歌唱并赞美她的付出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
歌舞片、墨西哥毒枭、变性、同性恋，元素丰富得仅凭几个关键字就能看穿创作者剑指各大电影评奖的野心。从这点来看，国内的部分影人，在如何揣摩、拆解流行命题以最大限度讨好西方评审上，仍然落后了至少一点五个版本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当他们依旧延续中国第五代导演的精神指导纲领，将镜头对准上世纪90年代乡村，以展现面对世界先进文化冲击而无措、木讷甚至抗拒的典型“国民”时，来自欧洲的创作者们已经毫无心理负担地把政治口号喊得震天响，借用奇观化的符号，毫不避讳地将自己所处社会中的魔幻乱象转嫁到还在为生计苦苦挣扎的第三世界国家的身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/03/20250303161438556.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《艾米莉亚·佩雷斯》的电影海报
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
区别在于，中国第五代导演的迎合更像是一种无意识的集体行为，来自世纪之交国门大开爆发的思潮碰撞，背后折射出的是一代中国影人挥之不去的焦虑和茫然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时的好莱坞正沉浸在苏联解体后的自我疗愈中，它再一次借由敌人的死亡肯定了自身存在的正义性，温情脉脉的缅怀着永远回不去的黄金时代。汤姆·汉克斯刚因在《费城故事》中出演一名身染艾滋病的同性恋律师获得奥斯卡影帝，转年就又在《阿甘正传》中出演绝对“老保”的阿拉巴马男孩阿甘而再度夺魁。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/03/20250303161230560.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
汤姆·汉克斯在《费城故事》中饰演一位身患艾滋的同性恋律师
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在承载政治意义对大众进行教化上，一年一度的奥斯卡颁奖典礼显然很具有代表性。第二次世界大战时期，奥斯卡把最佳影片颁发给抗击纳粹的《忠勇之家》和《卡萨布兰卡》；《巴顿将军》在越南战争中期拔得头筹，而以反战思想为底色的《猎鹿人》在美国完成越南撤军三年后才获得最佳影片的殊荣；进入21世纪后，美国在中东大施拳脚，焦灼的境遇中，《拆弹部队》和《逃离德黑兰》应运而生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥斯卡的评奖标准时刻反映当下美国主流民意的走向，在过去几十年间评出的最佳影片，多以中产阶级的生活和审美旨趣为主，如《美国丽人》的内核是普通中产家庭的困境，因而所反映出的思潮大都趋向于保守，或有限度的开放（让渡部分权利的宣誓，以获取更广泛的认同），视听语言上的通俗易懂和创作者自我表达的浅尝辄止成为一种标准化的常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，奥斯卡最佳影片在先锋性上总是略输欧洲各大电影节一筹，保守的宗教属性加成使得美国社会乃至影视作品的审美天然就更加保守——当然，这是在过去。最近十年间，双方趋同的态势越来越明显。导致这一局面的原因是多方面的，比如社会稳定性的消失、意识形态的撕裂、电影工业的衰落、网络自媒体的冲击等。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9ee1b546b2cca3ed681e9806b2a0c98a</guid>
<title>伊朗改革派想与美国达成“大交易”，但强硬派选择继续周旋</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinliangxiang/2025_03_06_767385.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：近期，美俄会谈、美乌领导人吵架，成为全球关注的“顶流”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间3月2日，伊朗总统佩泽希齐扬表示，尽管他个人支持与美国对话，但伊朗最高领袖哈梅内伊反对，伊朗就不会与美国进行对话。这一表态很明显是对2月7日哈梅内伊发表讲话的回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那次讲话中，哈梅内伊表示：与美国的谈判既不明智，也毫无尊严。过去的经验证明，与美国谈判不会解决伊朗的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，佩泽希齐扬的上述发言正是在3月2日伊朗议会以经济管理不力、本币暴跌为由解除经济事务和财政部长阿卜杜勒纳赛尔·赫马提的职务，以及伊朗副总统扎里夫宣布再次递交辞呈前后做出的。这无疑引发外界对于伊朗内部路线的讨论，以及潜在的后哈梅内伊时代伊朗发展方向的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，观察者网连线上海国际问题研究院周边安全室主任、副研究员金良祥先生，分析伊朗的发展前景及中伊关系的重点。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话/唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：泽连斯基和特朗普在白宫激烈争吵之后，伊朗最高领袖哈梅内伊在社交平台重发了他三年前关于俄乌冲突的评论。当时他用乌克兰语写道：“从乌克兰问题中学到的第一个教训是，西方大国对其傀儡国家和政府的支持是海市蜃楼。所有政府都应该明白这一点”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;紧接着，伊朗总统佩泽希齐扬表示，尽管他个人支持与美国对话，但伊朗最高领袖哈梅内伊反对，伊朗就不会与美国进行对话。你如何解读两人的隔空对话，反映了怎样的分歧？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金良祥：&lt;/strong&gt;最高精神领袖和总统是伊朗伊斯兰共和国权力架构中的两个最重要的职位。伊朗伊斯兰共和国的权力系统包括两个部分，一个是伊斯兰的系统，包括最高精神领袖、负责监督和选举领袖的专家会议以及宪法监护委员会等；另一个则是共和系统，包括总统、议会和司法部门等，后者与世界上的其他国家的&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_3__&quot;&gt;&lt;/span&gt;权力部门并无多大的差别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但正如伊朗伊斯兰共和国的全称所显示的那样，“伊斯兰”是在“共和”之前，这就意味着伊斯兰系统的权力是高于共和系统的。换言之，最高精神领袖及其领导的伊斯兰系统真正掌握伊朗的最高权力，即使是经过选举产生的总统，也需要领袖的核准之后才能正式出任总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管总统名义是伊朗的国家代表，但总统的权力其实并不如其他总统那么大。总统权力理论上不仅要受到领袖等伊斯兰系统的制约，没有领袖的支持，总统行使权力寸步难行，而且总统还会受到议会的牵制。但另一方面，总统毕竟是通过合法选民一人一票选举出来的，故而也有较强的权力基础，具有一定的独立性。总统也常常凭借这一权力基础对领袖形成挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/05/20250305163527716.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
哈梅内伊&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最高精神领袖是伊朗强硬保守力量的代表，更是伊斯兰体制力量的代表。哈梅内伊是伊朗第二任领袖，也是美国和西方国家对伊朗实施政治外交孤立、经济制裁和军事威胁的见证者和体会最深者，故而对与美国缓和关系不抱希望。特别是美国特朗普政府于2018年退出伊核协议之后，哈梅内伊以及伊朗保守派对美国和西方国家的幻想进一步破灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，伊朗的社会又是严重西方化的，特别相当一部分中产阶层及相当一部分政治、经济、外交和社会精英也是亲西方的，始终幻想与美国缓和关系，幻想美国能把他们当一等公民看。这部分政治势力便是伊朗改革派，而现任总统佩泽希齐扬也来自改革派。当然，伊朗改革派也清醒地认识到，伊美关系缓和绝非一蹴而就，主张伊美缓和应该从减少冲突和对抗开始，慢慢来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，佩泽希齐扬总统及其所代表的改革派仍然没有放弃缓和对美关系的幻想，但另一方面，也清楚知道，总统并不具有重大外交战略方针的决定权。于是就有了佩泽希齐扬上述显得有点无奈的表态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从您对伊朗总统的了解来看，他对美国是什么态度？是亲美派吗？他希望通过对话与美国在核问题、经济制裁、地区安全等方面达成什么目标？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金良祥：&lt;/strong&gt;作为改革派的代表人物，佩泽希齐扬似乎也主张缓和对美关系。以前总统大选中，改革派候选人甚至公开打出“接触西方”的口号，在2024年伊朗总统大选中，伊朗改革派的主张之一便是“接触世界”。这部分体现了改革派对伊朗国内政治现实的接受，但并没有改变其将缓和与西方关系作为政策重点的真实意图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，佩泽希齐扬来自伊朗的卫生系统，而这是伊朗国内比较亲西方的政府部门之一。佩泽希齐扬的政治立场也在很大程度上受到扎里夫的影响。近年来，改革派逐渐形成了新力量或组织体系，其核心便是刚辞职的副总统、前外长扎里夫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是扎里夫等改革派干将多番奔走为佩泽希齐扬站台造势，改革派才能再度逆势崛起，可以说扎里夫为佩泽希齐扬当选总统立下了汗马功劳。正因此，扎里夫团队的核心人物得以出任各个重要的政府岗位，包括现任外长阿拉格奇、第一副外长拉万奇以及总统政治顾问塞纳伊等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
扎里夫一直是近年来伊朗国内政坛中备受争议的人物。尽管深得一部分改革派群体的支持，但他在美国接受教育，并且两个孩子拥有美国国籍。伊朗国内有种说法，认为扎里夫是伊朗国内“纽约帮的帮主”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/05/20250305163552607.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
扎里夫&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近慕尼黑安全会议期间，扎里夫接受美国著名媒体人法里德·扎卡里亚采访时，当被问他因为两个孩子是美国国籍而在国内遭到调查时，他表示，两个孩子是他在美国读博士期间生下的，是在他担任伊朗政府公职之前的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，伊朗国内保守派并不认同这一解释，继续施加压力，导致扎里夫不得不在压力之下辞职。扎里夫究竟是不是亲美派我们不予置评，但从其多次接受采访的言论来看，他对美国文化和美国政治运作方式的高度认可是确定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩泽希齐扬主张缓和对美关系，目前看来主要目的是希望美国能够缓和对伊朗的经济制裁。美国仍然掌握着国际贸易结算关键的渠道，对伊朗经济制裁，使伊朗遭到严重损失，也是当前伊朗经济困难的主要原因。但问题是，美国对伊朗的经济制裁主要是因为美国亲以色列游说团体推动，美国国内政治结构不改变的情况下，美国取消对伊制裁的可能性几乎是不存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革派在缓和对美关系方面一直存在一种设想，那就是与美国达成一项涵盖各个方面重大战略的“大交易”，并试图将达成核协议作为“大交易”的第一步。尽管改革派的一些精英对这一所谓的“大交易”语焉不详，但其内容无非是，伊朗帮助美国搞定中东，换取美国取消制裁，并认可伊朗一定限度内的军事和战略能力建设的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年，时任伊朗总统的鲁哈尼，也同样来自改革派，正是基于上述思路与有关各方达成了伊核协议。但很不幸的是，美国特朗普政府上台后便不断诋毁核协议，并最终于2018年退出了该协议。事实证明，伊美关系缓和的政治条件远远没有成熟。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>