<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>449348546a55777920264fec20165c32</guid>
<title>一周军评：美英三艘航母，救得了台军“特大空情”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2021_10_10_610194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于全国上下不少人而言，本周是忙碌的一年里难得的休息时间。但对于人民军队而言，内外的复杂局势让其经历了格外忙碌和紧张的一周。这期军评，我们也将聚焦于“西方三航母齐聚印太”、“海狼级核潜艇撞船”、“台湾西南空域特大空情”等军情，以及背后反映出的人民军队的成长。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/10/20211010094635150.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“台湾&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;西南空域特大不明空情&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;” 本图为观察者网独家拍摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西南空域特大空情&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，全球两项最大的电子竞技赛事——Ti10和S11如期开赛。当然在军事对抗激烈的东北亚地区，一场特殊的“电子竞技”大赛，也如火如荼地展开了。本周最大的军事新闻，无疑是台军在“西南空域”的行动中，监测到数量多到离谱的歼-16战机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据台防务部门10月4日的通报称，4日当天，台军检测到56架次解放军战机进入台“西南空域”，这56架次解放军军机分别为，歼16-战机34架次、苏-30战机6架次、运-8反潜机2架次、空警500机2架次以及轰6机12架次。这是自去年台军常态化通报我军巡航台岛附近空域行动以来，台军通报兵力最多的一次。对于这次“史无前例”的空军行动，台军通报老生常谈，称台“空军”对此派遣空中巡逻兵力应对、使用广播驱离，并出动地导部队进行追踪云云。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/10/20211010094929980.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于台军的这一夸张的通报，很多人看见以后就戏称，台军这是遇上“电子干扰”了。在这样狭小的空域内，出现如此密集的战斗机群，很难不让人联想到台军是不是实诚地把假目标干扰给通报了出来。有熟悉历史的从业者也感叹道，20多年今非昔比，现在轮到台湾地区经历“西南空域特大空情”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抛开台军是否被干扰不谈，我军确实有在台湾附近出动大机群的必要，因为英美近期在西太平洋地区集结了三艘航母，进行新一轮军事对峙和示威。10月1日前后，包括美国海军“里根”号、“卡尔·文森”号两个航母打击大队，英国“伊丽莎白女王”号航母打击队，以及日本以“伊势”号直升机航母为核心的机动舰队在菲律宾海位置完成了舰艇编队，随后与多个国家的护航舰艇在冲绳以南的水域进行大规模联合军演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在本轮空情发生的4日，微博@南海战略态势感又发布卫星图像证实，英国“伊丽莎白女王”号航母所在的第21航母打击大队和美国海军“卡尔·文森”号航母向西穿越巴士海峡，进入南海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据往年的经验，但凡有航母级别的舰队通过巴士海峡，我军都会出动多机型组成的打击机群，针对性地进行打击演练，伴随飞行监视，如今英美两个航母群窜访进南海，搭载有包括3个五代机中队在内的大量舰载机，我军出动更大规模的歼击机群抵近监视对峙，震慑妄图在南海兴风作浪的英美机动舰队，也是理所应当。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/10/20211010095007189.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;尤其是那种还不了手的英国航母，特别适合拿来训练模拟打击 图源：央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，即便我军确实有理由出动大机群进行演训，台军的通报依然值得推敲。根据台军的通报，在长宽不到100公里的狭小的防空识别区内，我军出现如此密集的歼击机群和轰炸机群，其机队的密度甚至让人想起朝鲜战争前期中朝边境上空的“安东学校”，这显然不符合现代空战的常识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据我军此前的推演，在潜在的祖国解放战争中，就算是台湾海峡这样大的空域，同时能够容纳的空军歼击机队数量一般也不超过3个团。而歼-16战机配备有先进的雷达传感器和远程空空导弹，其单机能控制的空域已经远非早期三代机相比，根本不需要“以量取胜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/10/20211010095041166.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;类似的集群密度，哪怕是朝鲜战争中也是罕见的 图源见水印&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在和平时期，美军为了避免擦枪走火，尤其是在我军杀伤链完整的情况下，不会动辄“全甲板攻击”放飞数十架舰载战斗机，我军也不需要那么多歼击机进行“一对一”的盯防。我军打击航母靠远程导弹，针对美军的航母一般也是以少量歼击机搭配传感器监视为主，根本不会出动大的机队，大的机队反而容易引起美方的“应激反应”。种种情况看来，台军的这份夸张通报，确实让人觉得“不太对劲”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，除了解放军，恐怕只有台军自己知道当天的空情是什么样子的。对于台湾附近空域的空情，台军上下已经对媒体保密了大半年，台军虽然在10月2日默默修改了我军歼-16机队的数量，但并不承认自己确实遇上了什么干扰。是否真的出现了台湾“西南空域特大空情”之类的电子干扰，还是“如人饮水冷暖自知”，只有台军心里明白。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8a09596e44ba2c1f2794752cabafd297</guid>
<title>为控制芯片，美国对我用了这些间谍手段</title>
<link>https://www.guancha.cn/MarcLassus/2021_10_10_610182.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马克·拉叙斯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1989年，金普斯在华盛顿开设了办事处，但美国市场接受新技术的过程比较缓慢。幸而在1991年，公司成功与怀俄明州政府合作，为其生产健康卡，打开了一点市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，由于美国移动电话行业疲软（美国使用的不是通用的GSM标准），加上美国银行业不愿放弃他们传统的磁条信用卡技术，金普斯在美国的发展受到阻碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我和我原来的管理团队都很清楚，德太投资集团短期内的目标不是帮助金普斯进入巨大的美国市场，扩大公司规模（如其最初投资时承诺的那样），而是要完全控制金普斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德太投资集团使出浑身解数，甚至为此不择手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在德太投资集团的领导下，金普斯采取了总裁轮换制，几年来换了四位首席执行官。部分改变是合理的，但公司因此首次出现了业绩下滑的情况，这预示着公司可能要裁员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，我与公司大股东——庞德文代表的德太投资集团，发生了正面冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当另一位大股东匡特家族也站在德太投资集团一边时（出于历史原因，还与CIA有关，之后再做解释），我终于被迫放弃挣扎，于2002年从董事会辞职。之后，德太投资集团拥有了绝对话语权，任命了美国人亚历克斯·曼德尔为首席执行官。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这一任命，有人表示反对，认为公司正试图把战略重心转移到美国，甚至有人认为这是一次商业间谍活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，后来发生的很多事都印证了这些观点，但在这之前一切都是不可预测的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/06/20210906171902616.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;474&quot; height=&quot;711&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图为《芯片陷阱》作者：马克·拉叙斯&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;工程师及物理学家，里昂大学理学博士，&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;半导体行业专家，金普斯公司创始人&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历克斯·曼德尔上台&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚历克斯·曼德尔是奥地利裔美国人，曾任美国电话电报公司总裁以及CIA风险投资机构IN-Q-TEL的董事会成员，2002年9月，被德太投资集团任命为金普斯的首席执行官。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曼德尔也是BENS（美国服务国家安全的商业主管组织）的成员。BENS汇集了来自美国安全和国防领域的商业领袖，还有CIA代表和情报特工，庞德文也是成员之一。除此之外，曼德尔还是新保守派美国企业研究所的董事会成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，当曼德尔以首席执行官的身份与金普斯董事会成员见面时，他的上述身份并没有出现在他的简历中。他后来的借口非常随意且令人难以置信：都怪美国招聘公司的秘书不小心“遗漏”了他简历中的一行字。偏偏就是那一行字特别提到了他与CIA的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前，我面试他的时候，他很谨慎，没有提到任何与CIA相关的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺便说一句，脸书的第一批投资者中就有IN-Q-TEL，这是不是很有趣？间谍活动无孔不入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贝恩咨询公司的角色&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝恩咨询公司（以下简称贝恩）主要为一些大型公司的首席执行官和某些州政府提供管理咨询服务，涉及的问题有：私募股权投资、公司战略、财务、安全政策以及一些“敏感”问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，作为最神秘的战略咨询公司，贝恩曾被称为“20世纪80年代咨询界的克格勃（苏联情报机构）”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，在金普斯任职的大部分（或者全部）德太投资集团的代表都曾在贝恩接受过培训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，德太投资集团还委托贝恩向金普斯管理层提供若干战略建议。然而，大多数建议都没有被金普斯法国员工所接受，例如出售SkiData、停售电话卡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们还反对我提出的金普斯-银捷尼科合并计划。该计划的目的是让公司业务覆盖全球所有销售点的支付终端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在电子交易中，金普斯有钥匙而银捷尼科有锁，多好的机遇啊！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们也反对我计划的另一个项目——收购美国科进国际公司（以下简称科进）。该项目已就财务状况进行过谈判。科进是美国加利福尼亚州的一家年轻公司，它由我的朋友谢明创立，工程师团队都是在美国留学的中国人。如今，科进已经成为全球数一数二的处理生物识别大数据库的专家，其成果在安全方面应用广泛，如护照、安保、门禁。而且，他们同意加入金普斯。但对于美国政府及贝恩的咨询师来说，眼睁睁看着我们法国公司搞战略活动，显然碰触了他们敏感的神经。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/06/20210906172232762.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;401&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图为《芯片陷阱》作者：古文俊&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;协同创新资本联席合伙人，负责中欧之间的产业及资本合作，曾于金普斯法国总部担任亚太投资负责人。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝恩与CIA和NSA（美国国家安全局）在许多对外问题上合作紧密，这一事实早已人尽皆知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝恩的现任总裁是奥里特·加迪耶什女士，她生于以色列，是以色列国防军将军的女儿，后加入了美国国籍。她还曾在以色列国防军副参谋长办公室任职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一次世界经济论坛的采访中，她的介绍词仅为“服务于以色列情报部门”，即摩萨德。这一介绍真是不能更少了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滑稽甚至令人震惊的是，法国政府最近委托贝恩帮助其摆脱新冠肺炎疫情的困扰。值得警惕的是，虽然贝恩慷慨地表示愿意向法国提供免费服务，但它们也因此获得了一些将来可以利用的数据，难道这些数据没有价值吗？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>60057f350a504982ad1fdde32dc9276b</guid>
<title>“黑暴”势力在我的牢里“搞事情”？必须扑灭</title>
<link>https://www.guancha.cn/huyingming/2021_10_10_610180.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/16/20210916142620991.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦玥：&lt;/strong&gt;9月2日，惩教署发出一份声明，当中提到有个别在囚人士在罗湖惩教所内建立势力，随后管方采取行动打击在囚人士的非法活动，这起事件据悉包括前区议员袁嘉蔚，您可否介绍一下昨天管方采取的行动细节？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;香港惩教署署长 胡英明：&lt;/strong&gt;我不会就个别事件做出评论。对于处理类似的事件，惩教署是香港刑事司法体系的最后一环。这一环，我们会坚守。假设桥头堡守不住，后果很严重。如果没有人害怕坐牢，甚至觉得坐牢是一件开心事，那么会有更多的人犯法，整个香港的繁荣安定会受影响。所以我们严格执行监狱里面的秩序。我也不会让任何人尝试冲击、或是里应外合试图摧毁我们这个桥头堡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我之前也说过，因为“黑暴”事件，陆续很多案件都进入了法庭程序开始审理，我们也预计会有很大批思想激进、或者有政治背景的人陆续进入我们的惩教系统。在当时看来，我也预计到将会有不同形式的冲击发生、对我们不同形式的抹黑，所以从去年开始我们就跟前线的不同院所的同事分享，尤其是针对一些“重镇”譬如说荔枝角收押所、赤柱监狱，大家一起分享如何应对这些陆续到来的挑战，我们的同事都无畏无惧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是有一个问题，始终这是一个新常态，以前我们从来没有试过这么大批、相对有知识水平的人进来院所，这些挑战是“另类”和以往不同的，大家都需要摸索。所以当时来讲，我让大家做好心理准备，接着到来的会是一浪接一浪的挑战、抹黑，大家都要有心理准备，但是不需要担心，因为我是很“硬净”的，我不容许有任何的抹黑影响到我的同事。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/16/20210916142640695.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在罗湖惩教所内坐牢的前区议员袁嘉蔚&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦玥：&lt;/strong&gt;我们留意到有香港网民称惩教所把守不严，让违禁品流入，在这次罗湖惩教所发生的事件当中违禁品是指什么物件？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;香港惩教署署长 胡英明：&lt;/strong&gt;别人经常问：“什么是违禁品？是不是有毒品或是有一些武器进来院所了？”那些当然是违禁品，我们的围墙守得很好，这些东西基本上是没有的。但问题是：什么是违禁品呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举一些很简单的例子，在监狱外面，你请朋友吃一包花生，这包花生是没有问题的，但是在监狱内就不行，这称为“私相授受”。如果你没有经过我们的批准，你不可以将你的东西给别人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说，为什么这么严？大家想一想，在监狱里面，我请你吃东西，请你吃一些牛肉粒、薯片，这样好不好？你觉得好像是一个友情的表现，但根据我们过往这么多年的经验，开始时是友情，但之后可能就成了“收新人”，即是去招揽一些人，这样就形成了势力，所以我们完全是一个案例都不准许发生。如果真的发现了的话，我们会用法例赋予我们的权力采取纪律检控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以很多时候我们说的违禁品是一个统称，问题在于刚才我所说的“不属于他的物品”，我们就要追溯源头，到底是谁给你的？藤连瓜、瓜连藤，那就可能把整个集团找出来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦玥：&lt;/strong&gt;刚才你说的违禁品，如果不是那些惩教署批准的，其实是不是都可以算是违禁品？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;香港惩教署署长 胡英明：&lt;/strong&gt;以一包薯片来说，如果我不批准，你给他，他拿了，两个人都会触犯纪律，薯片就是违禁品。另外如果从外面带进来的就算是普通的一支笔，这些也都是违禁品。如果有人帮你带进来，甚至是惩教署人员带进来的话，（同事）是会被廉政公署告的，所以违禁品是一个统称。但是昨天的事件就不是这些，是关于私相授受物品。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>09f9209e33bd767ad69011cc3fcb2845</guid>
<title>中国产能一枝独秀，应该站着把钱挣了</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaodesheng2/2021_10_10_610179.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 高德胜】  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当大部分人目光聚焦于中国拉闸限电，并对此可能造成的经济放缓感到忧虑时，很少有人注意这样一个事实：今年1-8月全国规模以上工业企业利润同比增长49.5%，国有、股份制、外商投资及私营企业全部取得利润高增长，41个工业大类行业中，37个行业利润实现增长，1个行业扭亏为盈，1个行业持平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
盈利是企业经营的硬道理，也是经济运行的基本要求。效益和质量应该是观察中国经济本质与发展趋势最重要、最可靠的视角，也是新发展阶段和高质量发展的核心要义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，全球疫情持续蔓延，造成很多生产型国家停工停产、港口拥堵、国际物流成本上升，全球供应链遭受严重冲击。作为全球唯一成功遏制住疫情传播的国家，中国保持了生产连续，经济有序运行，成为全球产业链的安全岛和供应链的稳定锚。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/10/09/20211009144106200.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;江苏连云港：5100多辆国产汽车集港出口国外。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当全球需求订单不得不转向中国，再次突显了中国制造在全球产业链和供应链中不可替代的定海神针作用，中国作为世界工厂的地位更加牢固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;全球产能看中国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管中国今年面临疫情多地散发、部分地区遭受严重汛情等自然灾害的冲击，中国经济依然保持全球少有的较高增长速度，且实现效益大幅改善。这是中国实体经济具有强大韧性最有说服力的证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果考察中国经济增长拉动力，出口依然是主要因素。1-8月中国货物出口同比增长23.2%；与此同时，出口贸易结构持续优化，高技术含量的机电产品在出口占比达到58.8%，而劳动密集型产品占比仅为18.2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球疫情考验下，这更加突显了中国制造在全球经济恢复和保证供应链稳定中不可替代的作用，中国世界工厂的地位更加巩固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望中美贸易战之初，随着美国对中国出口商品加征高关税，一些企业将生产线迁往越南等东南亚国家，印度也被美国作为替代中国制造的国家而寄予厚望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今德尔塔病毒肆虐，印度、越南等东南亚国家大面积停工停产，印度、越南经济陷入负增长。美国一些迁往越南的企业，现在正紧急安排回迁中国。实际早在去年，一些在越南的企业就将生产迁回了中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，福特汽车关闭了在印度的工厂。福特在印度辛苦经营10年后，终以亏损20亿美元折戟而归，而在今年年初，通用汽车也退出了印度的市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
富士康在印度的手机生产线员工大面积染疫，产量锐减50%；去年12月，苹果公司在印度的一个工厂发生了2000名员工暴力打砸抢烧事件，造成严重损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/10/09/20211009144133437.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;福特汽车撤出印度生产线。图片来源：天下财经&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些案例从不同侧面暴露出印度营商环境、劳动管理等方面的弊端。实际上，印度的社会结构（种姓制度）、土地制度、劳动力素质、基础设施水平（读者可以脑补印度的火车和铁路）都难以支撑制造业的发展，或者说印度根本上仍缺乏制造业成长的土壤。这也昭示了美欧寄予厚望取代中国的“印度制造”终将是一场难圆的梦。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/10/09/20211009144149737.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度一辆高速列车脱轨。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近上海美国商会与普华永道中国公布的一项联合调查显示，美国企业对中国业务状况的乐观态度已经恢复至贸易战前的水平。哈佛大学管理学教授史兆威说：“如果你想要可靠的制造业，那么中国是最佳选择。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国世界工厂地位无法撼动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，即使没有疫情的冲击，从产业规模与纵深、基础设施配套、技术水平、劳动力素质等各项条件综合比较，印度、越南等东南亚国家与中国也是不可同日而语的。他们或许能够在某些产品或产业链某些环节对中国制造产生局部替代，但难以撼动中国制造的整体地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内一些研究者对中国制造业外流的忧虑和警告，大约有10年了。当时主要是由于中国劳动力成本上升，部分劳动密集型产业和低端制造业工厂向越南等国家转移。10年过去，这样的转移一直没有停止，但并没有动摇中国制造业的根本，也丝毫无损中国世界工厂的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2021/10/09/20211009144214217.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;福建泉州：企业渐启“快进键” 工人有序生产出口订单。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应该看到，随着中国制造业转型升级以及在产业链、价值链上不断向上攀升，这种低端制造业向外转移是必然的，也符合中国劳动人口下降和技术进步的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，中国制造业的竞争优势，远远不是单纯由劳动力低成本决定的，而是包括政策制度、基础设施、技术进步、人才资源等一整套的适于制造业发展的整体社会环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国工业门类的齐全完整、中国产业的规模、基础设施的完善、产业链的配套、人才资源与劳动力素质、科技创新的迅速提高、各级政府的有效生产组织等等，所有这些因素共同构成了中国制造无与伦比的综合竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国全面的工业化是成为世界工厂的基础。&lt;/strong&gt;中国是全球唯一拥有联合国产业分类中全部工业门类的国家，涵盖41个工业大类、207个工业中类和666个工业小类，产品覆盖低端、中端、高端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国制造业连续11年位居世界第一，制造业产值占全球30%，相当于美国、日本、德国的总和。在500种主要工业产品中，200种以上产品产量世界第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国制造业竞争力已今非昔比。光伏、新能源汽车、家电、智能手机、消费级无人机等重点产业跻身世界前列；通信设备、工程机械、高铁等一大批高端品牌走向世界；拥有一批处于全球产业链中高端的跨国企业，世界500强上榜企业数量去年首次超过美国；中小企业创新活跃，中国已成长出4万多家“专精特新”企业、4700多家“小巨人”企业、近600家制造业单项冠军企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从基础设施环境看，中国高铁运营里程达3.5万多公里，高速公路通车里程15万公里，均在世界上首屈一指；电子商务、互联网经济突飞猛进，无处不在的移动支付、网络金融领先世界；人工智能、工业互联网、物联网、5G网络等新型基础设施建设在加快提速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从人力资源看，中国拥有规模庞大、素质优良的劳动力资源与人才资本。有近9亿劳动人口，1.7亿受过高等教育和拥有专业技能，9100多万科技工作者，享有全球最大工程师红利，研发人员总量稳居世界第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国制造拥有的这些绝无仅有的独特优势，决定了中国世界工厂的地位是不可替代的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国进入世界工厂2.0时代&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国制造，一些人总是有一种错觉，就是认为中国制造“大而不强”。这种认识仍然是用老眼光看待中国制造，已经不能准确概括中国制造日新月异的本质特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;笔者认为，中国制造“既大又强”，中国制造的竞争力是由快速进步的科技与创新实力支撑（而且“大”本身也意味着强），中国已经进入世界工厂2.0时代。&lt;/strong&gt;由早期的简单加工和组装升级为复杂制造、智慧创造和高技术产品生产，由劳动密集型转为技术密集型，在全球价值链分工中由中低端向中高端跃升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国制造的技术含量在不断提升。&lt;/strong&gt;哈佛大学增长实验室今年8月发布的一项研究发现，在2019 年全球出口技术含量排名中，中国排名第 16 位，上升3位，美国排在第 11 位，过去十年中国与美国的差距缩减了一半多。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bbb26c31d178d452075eb4661fcb3159</guid>
<title>保护古村落，如何避免千篇一律</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2021_10_10_610175.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“实践证明，现代化与传统保护不仅可以并行不悖，而且可以相得益彰，保护古村落可以成为我们文化自信的非常重要的载体。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“古村落是中华礼仪文化的结晶，学习传统不仅是外部的模仿，而是能吸收悠久文明的精华。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“大家可能会有疑问，在这样一个偏远山村，建设经营一家书店能盈利吗？答案是：不仅能盈利，而且还非常可观。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“是不是所有的自然村落都需要去保护，保护的评判标准和依据是什么？”
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=r00405sel80&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为演讲：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国这么一个古老的文明，今天以一种高度现代化的国家形态迅速崛起，在人类历史上是绝无仅有的。中国传统社会是一个以家庭、家族、宗族纽带形成的社会。它与我们的先民很早就开始从事定居的农业有关，定居农业自然创造了遍布于祖国大地的无数的古村落。在定居农业活动中，血缘纽带发挥了非常重要的作用，而古村落自然而然就成为中国人传统生活方式的一个载体，上面寄托着无数中国人的无数乡愁和回忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们古老的童谣这样唱道：“摇啊摇，摇啊摇，摇到外婆桥”，这里的一水一桥都是我们一代又一代人的乡愁。《城南旧事》里这样唱道：“长亭外，古道边，芳草碧连天，晚风拂柳笛声残，夕阳山外山。”这是我们中国人的思乡曲。歌曲《我的祖国》这样唱道：“一条大河波浪宽，风吹稻花香两岸，我家就在岸上住，听惯了艄公的号子，看惯了船上的白帆”，这里有我们的乡愁，也有中国人特有的把乡愁与国家命运联系在一起的家国情怀。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/09/20211009181655597.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;城南旧事剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是世界上发展和进步最快的国家，随着现代化，中国社会发生了翻天覆地的变化。过去那种自然经济、社会流动性极低的乡土社会已经变成了一个高速发展、社会流动性非常强的现代社会。中国社会已经从一个封闭的农业社会迅速迈入了工业社会，现在又迅速地走到了世界信息社会的最前沿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可否认，这种现代化的大潮也有沉重的代价，特别是许多中国历史传承的失落，我们许许多多的古镇古村、古村落消失了。古建筑的消失也是乡愁的消失，是地方特色的历史人文的消失，非常可惜。随着社会的富裕和进步，我们回头看，我们会为自己许多消失的老东西感到惋惜，甚至痛心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好在随着社会整体文化水平的提高，保护历史传承终于越来越成为最广大人民的共识，成为我们党和政府的非常重要的工作。我们古村落里的老宅、院落、戏台、河流、古井、一草一木，以及发生在这里的风俗、记忆、仪式等，今天正随着新农村的建设，重新焕发出新的生命。实践证明，现代化与传统保护不仅可以并行不悖，而且可以相得益彰，我们伟大的历史传承，包括古村落、古村镇的保护，可以成为我们文化自信非常重要的载体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天中国人重拾历史传承，不是简单的回归传统，而是在一个全新的基础上，在一个高度开放、充分参与国际交流和竞争的全新的认知的基础上，越来越多的中国人重新发现了我们先人的智慧，我们古代大美的意境，我们先哲非常丰富的精神世界。对中国文化的回归和敬意，是经过国际比较的，在高度现代化的基础上形成的，它是发自内心的一种文化觉醒，一种文化自信。这种觉醒和自信，对于中国的今天和未来，它的意义是怎么评价都不过分的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几年，我有幸去过中国许多古城、古镇、古村落。我去了山西平遥古城、四川昭化古城、阆中古城、浙江乌镇古城等。那里的人都告诉我，多亏了上海同济大学的阮仪三教授，我们的古城、古镇、古村落才保留下来了。在大家还不那么了解古建筑保护意义的时候，他就奔走于大江南北，不遗余力地呼吁和推动整个中国的古建筑保护，他的担当、他的信念、他的勇气和专业精神值得我们所有人的敬重和学习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尊敬的阮教授，我们今天做这个节目很大程度上，是为了向您本人、向您所代表的事业、向全中国所有从事古城古镇、古村落、古建筑保护的工作者表示一种崇高的敬意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，我们专门邀请了浙江省丽水市松阳县委书记李汉勤同志，我两个月前专门去松阳县调研他们的古村落保护，印象非常深刻，那里的古村落美得令人心醉。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>