<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8341811ae0ddc541b0390c7fe08649dc</guid>
<title>关税大棒下“新三样”低调出海，越南、墨西哥、美国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/linxinwei/2024_05_22_735636.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&quot;我们坐在这个房间里，中国的工业政策似乎遥不可及，但如果我们不团结一致做出战略性回应，我们两国乃至全世界企业的生存能力都可能面临风险。”5月21日，美国财政部部长耶伦在德国法兰克福金融管理学院的演讲上，大谈所谓“中国产能过剩”、“中国威胁论”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《纽约时报》的报道，耶伦此次访问欧洲的目的之一，就是游说欧洲国家跟随美国策略，“设置贸易壁垒，阻止中国电动汽车、电池和电池板等产业在西方市场占据主导地位。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前的5月14日，美国政府宣布对进口自中国的价值180亿美元的产品增加关税，其中包括电动汽车、锂电池、光伏电池、关键矿产、半导体等产品。这是美国对2019年对华301关税四年期复审的结果，这些产品的关税高则从25%增加到了100%（电动车），最低的也从7.5%增加到了25%(锂电池），重灾区正是中国的“新三样”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年，为规避美国的关税制裁，中国制造业企业绕道东南亚、或者前往墨西哥，也有的直接赴美投资，将产品直接卖到美国市场，已经不再是新鲜事儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网的老朋友林新伟，现任美国翎美投资管理咨询公司首席合伙人，这些年成了中企“新三样”制造企业逆流而上扎堆投资美国的见证人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
林新伟之前曾任美国南卡罗莱纳州商务厅驻华首席代表，美国佐治亚州经济发展署中国首席投资代表、美国各州驻华协会会长，从事美国州政府绿地投资招商工作19年。相继协助海尔、江南化纤、科尔、运城制版、巨石、佳通轮胎等企业在美国投资建厂。2017年，他曾对观察者网讲述过中国“三高企业”&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/linxinwei/2017_04_02_401772.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;如何在美国成为地方政府香饽饽的故事&lt;/a&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/05/20/20240520190602702.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年9月林新伟陪同一家中企考察位于亚特兰大郊外的闲置厂房 图片由作者提供&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
近日，观察者网编辑通过越洋电话，和林新伟聊了聊在地缘政治博弈加剧、中美关系紧张的背景下，中企制造业出海的新动向，以及此次美国加征关税，对相关中国制造业企业可能造成的影响。
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 苏堤】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;加税暂时对中国企业影响不大&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：此次美国对价值180亿美元进口自中国的商品加征关税到25%-100%不等，您听到的美国地方州政府官员和商界人士是怎么看的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林新伟：&lt;/strong&gt;以前我只代表美国某一个州，现在我带着项目到不同的州、不同的县郡去考察，所以听到的声音会更多一些。这个政策才刚出来，大家也不觉得意外，因为之前媒体有过相关报道，中美两国官员之前的会面，也就这方面的问题做了沟通。所以我相信对中国来讲应该也不完全是个意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，从涉及的产品金额来讲，很有限；而且有一些品类更多的是从所谓防范的角度来加征的，比如说电动汽车。美国市场上实际上就看不到中国的电动汽车在售卖，所以关税从25%提高到100%，甚至提高了200%，也没有本质的差别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国设厂，韩国新能源企业抢得先机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：所以说，升幅尽管非常大，由于原301关税的存在，从中国进口的本来就少，甚至没有，所以似乎对中企影响并不大。那么美国下此狠手，大谈特谈中国的新能源产品对美国构成了什么竞争和威胁，纯粹就是胡说了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林新伟：&lt;/strong&gt;这么说吧。2018年6月，我曾拜访过一家中国光伏TOP5企业的老板。他说，美国的关税让他很头疼，301法案的关税今年30%，以后每年降低5%，过几年复查可能又是50%，不如索性一次性涨到100%甚至200%，对我们决策反而更加容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对全世界的生意人来讲，市场有高潮有低谷，他们不怕最坏的状况，他们怕的是不确定性。中国的企业家也是一样的。这种政策的不确定性让企业很难做决策，一旦决策失误损失会很大。因为清洁能源项目通常投资金额非常大，市场变化和技术更新也很快，企业建厂的投资决策会非常谨慎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这家企业当时有意投资5亿多美元到美国设立工厂，但是后来没有做成。因为当时他们已经在东南亚建厂，通过其东南亚工厂的生产绕道出口美国，既可以规避中国制造出口美国的高额关税，各方面成本又比在美国设厂更划算，于是就放弃了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几乎可以肯定地说，如果现在回过头看，他一定后悔死了。当初要是在美国建成工厂，这几年他就成了最大的赢家。因为新冠前在美国建厂的基建成本比现在低至少30%，而且当时政治气候、投资环境也比现在要开明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几乎同一时期，2018年，韩国的韩华Q-Cells在美国佐治亚州宣布了1.5亿美元光伏组件建厂计划，计划产能只有几百兆瓦。当时看起来他们肯定要赔钱，因为其规模和生产能力，与中国本土和东南亚的同行相比，产能都很小。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/20/20240520204058647.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;韩华Q Cells较早布局美国，疫情期间更是继续扩张产能，实现在海外市场开拓的后来者居上，图为其总裁Justin Lee&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是回头来看，这家公司做了最聪明的决定，这几年Q-Cells在美国知名度最高，价格卖得也最高。因为美国市场对光伏组件需求很大，可美国的光伏组件公司还没有培育起来，产能非常小，中国光伏企业在美工厂也才刚刚起步，所以即使美国光伏组件这一年价格跌得很厉害，Q-Cells都可以卖到很高的价格，客户有时候还得等，因为他们是美国制造，美国光伏电站开发项目会愿意为此付出溢价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中企赴美考察很踊跃&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：美国从特朗普时代开始就在出政策吸引制造业回流，2022年还搞了《反通胀法案》（IRA法案），斥资3, 700亿美元补贴清洁能源、医疗等领域的发展。这么说，几年下来，美国本土的企业还不是Q-Cells的竞争对手？我看到中国企业海外投资这些年也在大增，其中也包括美国市场，尽管美国市场面临大量的审查，中国企业就没有抢得先机？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林新伟&lt;/strong&gt;：美国本土企业中还没有Q-cells的强劲对手，主要原因是美国缺乏相关的供应链配套，此类项目投资大，投资成本回收期长，市场及相关技术变化很快，投资风险较高，这也就是为什么美国国会通过IRA法案，希望通过财政补贴，鼓励来自全世界的清洁能源项目投资美国的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的企业在美国投资，这两年有已经宣布建厂的项目，但都是最近一年或者一年半的，主要原因是2022年美国的《反通胀法案》公布之后，他们才开始在美国做选址。所以这两年也是我做中企赴美绿地投资工作以来最忙的两年，来美考察的中国企业非常踊跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
做企业的就是看哪里是最大的市场，哪里的利润最高。我相信美国公司和中国公司都是一样的，但问题是在现在这样一个不正常的政治气候和市场环境下，中国的市场几乎所有的产品都卷得太厉害，利润在摊薄；既然美国要对从中国进口的产品征收高额关税，那么直接在美国设立工厂以规避关税就成了不得不做的一个选择；再者，企业做大之后，出海满足全球客户需求也是一个必然的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《反通胀法案》出台后，不单是中国，韩国、日本、欧洲的清洁能源项目也都一窝蜂地过来了。由于美国的清洁能源市场需求很大，因而就成了各国企业的“必争之地”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两年我们服务的的中资项目其中超过一半以上是“新三样”，包括光伏和动力电池。其他也包括，汽车配件、化工、医药中间体、医疗器械、机械产品，还有电子类产品、电力设施等。与之前不同的是，不管是中国的项目方还是美国的落地方，现在大家都不喜欢敲锣打鼓来宣传，都很低调。但是这两年落地的项目的确不少，而且我可以肯定的是，今年会比前面两年还要多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为选址本身是需要时间的，需要做很多详尽的选址调查、优惠政策谈判等等。我们做的事情就是协助客户在美国根据项目制造要素的要求，做选址方面的工作，同时也会协助中国项目与美国地方政府、水电气公司讨论优惠政策的配置，及提供项目落地前后的专业建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中国作为世界制造工厂，很多产业在国内已经形成了产业集群，美国市场肯定配套没那么全。那么据您观察，这些中国企业在美国的绿地投资，是为服务自己的上游客户来的，还是面向美国市场，自己赴美投资的同时，也说服配套企业一起？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林新伟：&lt;/strong&gt;是的，你说的很对，不单是没有国内这么齐全，甚至有些产业在美国是没有的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我刚才说“新三样”，不仅是主流生产企业来美国投资，实际上他们也带动一些配套企业来了。因此有些项目很大，有十几亿，甚至二三十亿美元的，而有些就很小，完整的产业链还是在中国。因为中国制造业的完整性还是很强的，全世界说实话几乎没有第二个国家能够拥有这么完整的制造业产业链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些项目实际上是因为中企的韩国、欧洲、美国的客户在美国本土，所以他们来美国投资设厂，比如说也有很多中国的公司给LG、SK、丰田等这些韩国、日本的公司生产配套零部件，为了服务这些客户，他们就到美国来投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您前面提到，2022年《反通胀法案》之后才开始赴美投资的一批中企，目前进展到什么程度？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林新伟：&lt;/strong&gt;有些已经宣布了，有些是在接近宣布的状态，有些还在考察，另外有一些说实话还在犹豫。“宣布”后的项目，有些产品已经生产出来了，效率还是很快的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/20/20240520211851783.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年6月7日，远景动力位于美国南卡罗来纳州佛罗伦萨县的智能电池工厂举行开工仪式。该工厂规划年产能达到30GWh ，将100%由清洁能源驱动，于2026年投产。图：公司官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新冠之前，我已经带了20多亿美元的中国制造业项目来美国投资，这些项目都是绿地投资，所谓绿地投资就是买地、盖厂房、安装设备，最后投产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而现在的项目以“新三样”为主，很多是希望找现成的厂房，因为市场的需求太紧迫、太旺盛。另外就是IRA法案或者反通胀法案的优惠政策是有年限的，越早投产赚得越多，所以大家现在都有一种紧迫感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：IRA反通胀方案的补贴具体到企业层面能有多大？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林新伟&lt;/strong&gt;：美国的补贴是两种，反通胀法案的补贴是从联邦政府层面的，这跟州政府、地方政府和厂家都是没有关系的，它是补贴给客户端的；就是购买产品的客户，比如购买新能源产品的消费者享受补贴，光伏电站、风能电站等开发商可以获得政府的补贴。我的项目客户作为生产商是间接受益者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一部分补贴来自地方政府。地方上会根据投资项目的金额，以及雇佣人数提供财政补贴。这部分就是我们擅长的。根据这些数字，我们协助中企争取州政府的优惠政策。因为美国的招商力度也还是蛮大的，我参与过的项目，曾经有些特大型项目的优惠政策，光现金就有几千万美元。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5310009906b78c4085abc1ef6c6aa838</guid>
<title>国际刑事法庭申请逮捕令，以色列在加沙都干了什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/VijayPrashad/2024_05_22_735579.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 维杰·普拉沙德】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历时七个月后，国际刑事法院（ICC）首席检察官卡里姆·汗宣布，他将以涉嫌战争罪和反人类罪，申请对以色列总理内塔尼亚胡发出逮捕令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加沙战争是近年来最惨烈的战争之一，有近4万人死亡，1万人失踪，另有200多万人流离失所，面临因炸弹或疾病而丧生的威胁。以色列军方蓄意切断加沙的食物和水供应，有计划地轰炸政府机构和民用设施，使流离失所者返回家园异常困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果轰炸今天就结束，那么清除未爆弹药需要14年。要重建加沙，使其在某种程度上恢复正常，需要难以想象的资金和资源。虽然卡里姆·汗的声明晚了几个月，但指控以色列政府高官犯有战争罪却永远不会太晚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;拉法&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以军告诉加沙的巴勒斯坦人应该放弃加沙干河（Wadi Gaza）以北的家园，前往南部。接着，在以色列人认为已基本完成了在加沙城的任务，包括摧毁那里的所有主要文化和人道主义机构（例如大学和医院）之际，他们通知巴勒斯坦人离开加沙地带第二大城市汗尤尼斯，前往第三大城市拉法。这正是100多万巴勒斯坦人在几天之内所做的事情。他们匆匆向南，再向南。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/05/22/20240522101558914.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月9日，加沙地带拉法，巴以冲突持续，当地遭以色列空袭，浓烟滚滚 图片来源：东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，以色列让拉法的巴勒斯坦人离开拉法城大部分地区，前往海边。人们根本无处可去，因为以色列已经夺取了通往埃及的拉法过境点，并封锁了以色列边境地区的通道（包括凯雷姆沙洛姆过境点）。匆忙之中，80多万巴勒斯坦人离开拉法，朝地中海的方向走。他们住在临时住所，找不到像样的食物和水。这种情况下，饥荒和疾病如影随形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;加沙北部&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年10月至2024年1月，以军飞机和坦克不断袭击加沙北部，特别是加沙城。在英美精良装备的加持下，以色列对任何他们认为是目标的建筑物进行猛烈轰炸。加沙城的整个居民区被夷为平地，无数家庭惨遭灭门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贾巴利亚难民营是遭受空袭尤为严重的地区之一，该难民营是1948年被新成立的以色列国强行赶出家园的人建立的。以色列空军毫不留情，对这一纯属平民之地进行了最猛烈的打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以军于2024年2月初撤出难民营时，半岛电视台的阿纳斯·谢里夫去采访了一些居民，他们说：“没有什么能幸免。土地、房屋和树木全都被毁。没有能住的地方，但我们将坚持下去，坚定决心，毫不动摇。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/22/20240522102005597.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;、&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;近期巴勒斯坦抵抗军对以军展开打击 图片来源：视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年5月，以色列人再次轰炸该难民营，在这个人口高度稠密的地方再次展开杀戮。轰炸期间，难民营居民易卜拉欣·哈立德在WhatsApp上说：“今天是占领军轰炸以来最艰难的一天；空袭、坦克炮击一直不停。”同样明显的是，加沙地带北半部的抵抗力量并未被彻底击败。他们继续扰乱以色列地面部队，使得以军在2024年1月将五个旅撤出加沙，并开始了战争的“第三阶段”（主要包括空袭）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“第一阶段”是10月7日至27日对加沙的炮击和空中轰炸，“第二阶段”是对加沙的地面入侵。虽然以色列试图表明，转入“第三阶段”始终是其计划的一部分，但很明显，在开始出现伤亡（1月22日有24名士兵丧生，这大致是以色列转入“第三阶段”的时间）后，他们不得不重新考虑派兵进入加沙。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6b465d0d339e37980a8242a0ece1c52d</guid>
<title>被美国呼吁加征关税的“地沟油”，怎么变成了宝贝？</title>
<link>https://www.guancha.cn/norlanseed/2024_05_22_735575.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 合川老农民】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，美国大豆组织公开呼吁加征从中国进口的废弃食用油（UCO）关税，而这个“废弃食用油”，就是中国老百姓常说的“地沟油”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经一度危害中国老百姓饮食安全的地沟油，为何会突然成为美国对华贸易战的一个噱头？这背后的故事说来话长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在广大老百姓的印象里，地沟油是劣质食用油的代名词，但实际上，成为劣质食用油不过是地沟油在特定时空背景下走上的歧路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时的中国，围绕地沟油再利用的理念还很滞后，加工的产业链也很单一。一边是庞大的城市人口带来的天量地沟油，一边是缺乏长远眼光，金钱之上，没有安全发展观的认识与现实条件的制约，故而地沟油在中国社会的第一次横空出世显得极为不光彩，极大地危害了国民的健康，破坏了社会的风气，最终成为了人人喊打的过街老鼠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，随着市场监督、人民监督的健全，地沟油在餐桌上逐渐消退，而庞大的地沟油产能却依然客观存在，需要寻找一个更为合理和体面的出口，一方面能够解决庞大的城市食用垃圾处理问题，另一方面能够为低碳环保的新能源革命服务，顺便再培养相关产业，解决一下就业，赚一点小钱钱，岂不一举多得？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，地沟油找到了一个非常符合时宜的应用场景，即“生物柴油/生物燃料”的制造。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/20/20240520162402110.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;地沟油成为生物燃料&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为何说它符合时宜？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一是从客观上来说，我国超大的城市规模一定会带来庞大的食用废弃油产能，以及相应的处理难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二是新能源技术革命对于“非石油途径”的能量来源，有着基于环保、战略安全、经济民生三个维度的迫切需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
变废为宝，服务于新能源转型，让一个曾经威胁国民饮食安全的坏家伙走上正途，可以说地沟油向生物柴油的应用转型，算得是另一种意义上的“周处除三害”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那从产业角度来说，它有着怎样的技术特点，又有哪些运行难度呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，地沟油的提炼技术并不复杂，其工艺流程可以简化概括为：预处理（往往是通过加热的方式去除水分与易臭微生物，提高其纯度）——酸碱中和，酯化反应（进一步提高纯度）——减压蒸馏（分离有效部分）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技术的逻辑是清晰简捷的，相关的工艺放大也有着现成的经验，比如在生物燃料于航空航天的应用领域，中石化牵头做出了中国首套生物航煤工业化生产装置，能够有效解决千万级人口规模城市的地沟油处理问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/05/20/20240520162644420.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;地沟油上天——中国石油化工股份有限公司镇海炼化分公司旗下中国首套生物航媒生产基地&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地沟油产业真正面临的困难，其实更多在供应环节，也就是说一个超大城市里的餐馆与家庭所产生的厨余垃圾，到底该如何有效地规整与收集。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
常见于餐厅后厨的“油水分离设备”，就是一种优化厨余废油收集流程的手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/05/20/20240520162803426.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;常见的厨房油水分离设备&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到这里，大家也许会联想到前几年搞得轰轰烈烈的垃圾分类——是不是觉得这件事情隐隐约约会关联到地沟油相关产业的供应环节？毕竟厨余垃圾的单独分类，可以算是从源头降低了地沟油等生物废弃产品的收集成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何规范其供应链，降低供应链端的“交易成本”，这是一个非常重要的议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，上海市为了更好地收集地沟油，在早些年就已经成立了上海厨余废气油脂管理平台，意在规范地沟油进入生物燃料产业的各个环节，其中供应环节更是工作重心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先前在解构美帝科技PPT时，我谈过产业化的基本逻辑路径。这个路径可以简化为“技术环节”→“产业环节”（维度1）；而其中产业环节又分为“供应环节”→“生产环节”→“销售环节/市场环节”（维度2）。评估某项技术的产业化前景，可以从这两个维度出发，看看围绕它自身的供应是否方便、生产端成本是否具有性价比以及市场需求是否够大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于上述逻辑，当下地沟油在中国的产业化前景属于“一不缺技术”“二不缺生产”“三不缺市场”，只要把供应端理清楚就能够形成良好的产业规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早些年地沟油的大量出口，也是基于美西方首先打出环保牌以遏制发展中国家这样一个大的政治背景。随着我国主动接下减碳绿色的环保大旗，开始以环保反制美西方时，地沟油在国内的舞台也逐渐趋于成熟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就说回美国此次对于中国地沟油的制裁了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这件事情，我们要分几个方面去看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，这个消息是美国大豆贸易组织放出来的；为什么是这个组织率先发声？其实背后是生动的商业竞争逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家要悉知，地沟油只是生产生物燃料的多种原料之一。同样作为作物产品，大豆等粮食作物产品一样是生产生物能源的原料，比如我们早些年热门的乙醇汽油就是一个典型的例子（对粮食作物发酵而成的乙醇进行二次加工，其源头仍然是粮食作物）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而众所周知，美国的农业产能严重过剩，一方面是规模化的万亩大农场单一作物产能确实高，另一方面是美国人口就3亿多一点，消耗不了。因此，站在美国粮食产业相关利益团体的角度来讲，从中国进口的地沟油，显然就是抢了他们的生意。这些利益集团不发声、不游说政客来打压你才怪了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且另一个众所周知的是，利益集团收买政客为自己代言，这对于“自由民主法治”的美国来说是稀松平常的事情。就此，即便真有政客站出来响应，我也一点都不奇怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从另一个维度去看，中美贸易战与中国基于粮食安全的情况下，对于大豆自主的调整，对于粮食进口来源结构的调整，客观上就会挤压美国大豆商的生存空间，迫使他们极其重视生物燃料这个出路。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0181e49e393fa700dacc83dcca7ac0e4</guid>
<title>美国最大优势就是把科技金融化，欧洲和日本都没做到</title>
<link>https://www.guancha.cn/AndrewSheng/2024_05_22_735572.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
各位领导，各位嘉宾：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很荣幸今天能够参加中国人民大学首届深圳金融论坛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次论坛的话题是高质量发展与中国特色金融发展之路。围绕这个话题我要问几个关键的问题——什么是高质量发展？它的意义是什么？中国特色的金融发展之路是什么？关于这几个问题我和大家分享一些我个人的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/05/22/20240522125101267.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾获得诺贝尔经济学奖的约瑟夫·斯蒂格利茨教授在讨论中国经济时，曾提到“中国需要的不仅是GDP，而是高质量增长”。2009年之后中国开始从只追求GDP发展转向“以人为本”的发展之路，即“happiness”与“well being”，这是一条大家和平发展的道路。我们在这一方向下看中国的发展，可以看到中国走的路是以出口为导向，以高质量的基础设施为依托的工业对外开放之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国金融发展的普遍道路是先建立银行，随后建立股市，同时稳定人民币汇率，逐步开放资本市场。这条路有其自身的特色，因为中国拥有一个庞大且复杂的经济、金融体系，不可以简单效仿其他国家的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融和发展的关系是什么？我认为金融是个衍生品，金融业实际上是为实体经济服务，也可以说是为人民服务。如果利率太低，就会造成泡沫；如果没有把银行管好，会使整个金融体系脆弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从全球的角度来看，最早开发银行业的是英国、欧洲，之后日本、中国，甚至印度都是以银行为主的金融体制。但是与其他国家金融发展的道路相比，美国别具特色。美国的特色就是格林斯潘在亚洲金融危机时所说的——美国银行体制是脆弱的，有极大的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是美国有一个非常庞大的、活跃的资本市场，这也是美国企业的融资方式。美国企业与欧洲、英国、中国、印度、日本企业的区别在于，其他国家的企业多数靠债务，即银行贷款和债券市场进行融资，这样股本是偏低的。美国企业基本靠它自己的盈利与股票市场来支撑企业。所以如果企业状况良好，银行的贷款就不会出现很大的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这二、三十年中，全球因为利率降低，出现了房地产泡沫、金融市场泡沫的状况。如果美国现在加息加到5%以上，全球就会面对资产负债通缩的核心问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，美国股市出现了大幅上涨，其中最主要的涨幅来自于七家公司，即苹果、微软、亚马逊、英伟达、谷歌、特斯拉和META。这些高科技公司、平台公司、软件AI公司2023年总市值加和超过了13万亿，这相当于2023年美国1/2的GDP，高科技公司的市值膨胀对冲了美国高利息对房地产的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/05/22/20240522120345995.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023 年，英伟达营收达到 552.68 亿美元，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;公司市值暴涨。图自IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是银行为主的金融体制，比如欧洲、日本、中国，都受到了美元高息的压力，进而导致房地产通缩。如果股市涨不起来，那么整个资产负债表就都受到通缩的压力。所以金融体制与经济的高质量发展是高度相关的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的实体经济以制造业为主，硬件和基础设施非常强，但是软件还有待发展。美国已转向高科技、软件与AI，它最大的优势就是把科技金融化，中国跟欧洲、日本都没有做到这一点。科技金融化有利于高质量的知识经济的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美元强势使人民币、欧元受到压力开始贬值，日元贬值更加严重，其他新兴国家也是如此。美国是领先的储蓄货币，它的扩张依靠的是美联储的量化宽松政策。如果美国政府的赤字、借贷越来越大的话，那么它的实体产品就会开始贬值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国作为全球最大的贸易国，很多产品出口用的是人民币结算，这是人民币的供应。但是从回报率的角度看，如果人民币资产的回报率低于美元，国际市场对人民币的需求会低于美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美元资产的回报率高于欧元、日元、人民币，差异不在于债券市场而在于股市。美国的股市成功根本上是民营企业的成功。因为美国企业的研发投入大、在科技方面金融化程度高，其回报率远远高过中国、欧盟与日本的股市。日本股市并非没有增长，但是由于日元贬值，日本经济的增长率用美元来算不高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以高质量发展不能完全靠政府带领，而是需要民营企业配合国有企业把基础设施建好。加强金融等上层结构，让金融体系为市场服务、为老百姓服务。把金融大局稳定下来，有利于推进整个经济的高质量发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政府支持下，民营企业要积极投入高科技研发，在股市中实现高科技金融化，构建一个高繁荣、高回报的人民币资本市场，这样产业与金融的良性互动便自然能推动构建一条高质量发展的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后祝贺深圳金融学院和深圳金融高等研究院揭牌仪式圆满成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢大家！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>