<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aae16e6c54577f06d1787a89409b73eb</guid>
<title>鲁迅的这句话，点透了巴以问题的核心</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2023_10_14_711881.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期逸语道破。今天我们讲一讲巴以问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在在巴以问题上，很多时候网络空间总是向我们提供了一个背后具有认知博弈色彩的话语框架，有点像姜文那部著名的电影《让子弹飞》中那个县长出城剿匪的经典场景：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过一轮博弈之后，县长跟黄四郎终于答应出城剿匪，在誓师仪式上，师爷除了一上来就念诗“大风起兮云飞扬”之外，后面还有一段话论证出门剿灭张麻子的重要性。说张麻子必须要缴，为什么？他说“你想你带着老婆出了城，吃着火锅还唱着歌，突然就被麻匪劫了，所以没有麻匪的日子才是好日子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/14/20231014110934747.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于以色列在这次危机发生之后的文宣来说，他尝试构建的就是这样一个场景——在美丽的地球上有一个美丽的地方叫中东，中东有一块美丽的地方叫巴勒斯坦，巴勒斯坦有一块美丽的地方叫加沙，加沙边上一块美丽、安静、快乐的沙漠里，大家在开音乐会，突然之间一群人冲进来不分青红皂白，见人就杀，见人就砍，极其血腥没有人性，他们都是恐怖分子，摧毁了我们美好安静的生活，它就是人类的公敌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那事实是不是真是这样呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里需要提到一下鲁迅，虽然很多时候鲁迅都是“我没说这句话”，但下面这句鲁迅的确说过。在一篇名为《无花的蔷薇之二》的文章中，鲁迅写道：“墨写的谎说，决掩不住血写的事实”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这篇文章的背景是在刘和珍君案发生后，但更多的是在1840年以来，中国处于外来殖民者压迫的大背景下所讲的一段话。其中还有这么一句：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“如果中国还不至于灭亡，则已往的史实示教过我们，将来的事便要大出于屠杀者的意料之外——这不是一件事的结束，是一件事的开头。墨写的谎说，决掩不住血写的事实。血债必须用同物偿还。拖欠得愈久，就要付更大的利息！”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
中国以前有句话叫“一语成谶”，迅哥儿他自己可能不搞国际关系，但是现在我们看到中东问题的核心，这次哈马斯袭击背后真实的问题——巴以问题，从它的历史源流和脉络上来讲，还真就这么回事。有人试图用武力，用屠杀，用看上去没有使用武力但恶毒程度丝毫不亚于武力的封井水、迁人口、硬性强拆等方式，在事实上夺取别人家祖传的土地，这就是巴以问题延续到今天变得越来越复杂的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然有的时候你会发现虽然说中东历史很长，但是有赖于发达的互联网，今天有几张图片可以帮助大家很好地去看一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈马斯袭击以色列以后，西方国家开始在地标亮灯表示支持，首先是意大利罗马的提图斯凯旋门打了标志以色列的大卫星灯光支持以色列。提图斯凯旋门纪念的是谁呢？是罗马帝国时期的皇帝提图斯。罗马皇帝提图斯死后，凯旋门是为了纪念他的功绩，什么功绩？他攻陷并且摧毁了一个名为耶路撒冷的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/14/20231014103911612.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;提图斯凯旋门上打上了象征以色列的六芒星（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对，就是今天以色列犹太人心心念念讲的犹太人的永恒首都耶路撒冷。提图斯终结了犹太人大起义，自此犹太人被赶出巴勒斯坦地区，形成所谓的犹太大流散。意大利今天是在纪念镇压犹太人起义的凯旋门上打上犹太大卫星的标志，实在是讽刺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个国家也做了同样的举动——德国。德国在柏林勃兰登堡门上打上了大卫星的标志。在20世纪30年代，纳粹在德国兴起的时候，勃兰登堡门上挂着的是巨幅的红底万字旗，是纳粹主义在德国走向巅峰的一个标志。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/14/20231014105123491.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天这两个国家用这种方式表达对以色列犹太人的支持，实在是非常地廉价、轻浮，而且非常地不负责任。这种廉价轻浮和不负责任弥漫于西方发达国家今天的政客和政治精英群体当中。除去历史上复杂的纠葛，这种轻浮和不负责任，是导致巴以问题越积越厚，迟迟得不到有效解决的重大影响因素之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中东巴勒斯坦问题在近代的由来很多人都已经讲到，说白了，问题的本质就是西方的殖民主义者看上了奥斯曼土耳其的阿拉伯领土。他们将阿拉伯领土从奥斯曼土耳其分离出来，为了保障对于领土的掌控，他们非常清楚要避免单一阿拉伯民族主义的介入，避免阿拉伯人意识到要建立一个符合西方民族主义定义的单一阿拉伯国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以他们祭出了两招，第一招是塞入人造的民族主义，虚假地把阿拉伯族群切割开，美其名曰用世俗的阿拉伯主义反对伊斯兰教的召唤。第二个就是把阿拉伯族群拆散，强化逊尼派和什叶派的矛盾。但无论如何你们是一家怎么办？那就把犹太人引回巴勒斯坦人为制造矛盾，确保能够分而治之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的巴以问题源于1947年的两国方案，这一方案的领土划分不公平不正义，这种不公平和不正义最终转化为以色列建国后爆发的历次中东战争，而在战争中欧美国家都站在以色列一边。随后在不那么漫长的历史岁月当中，以色列人用武力，或者非直接武力的暴力在做一件事儿，就是不断扩大犹太人定居点，不断压缩巴勒斯坦人的生存空间。这种扩大和压缩没有任何正义性可言，依靠的就是欧美发达国家对于以色列的偏袒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至到20世纪80年代更加地狱笑话的事情发生了，因为看到了咄咄逼人的法塔赫的兴起，所以以色列有一部分人萌生了在巴勒斯坦内部扶持一支特殊的力量跟法塔赫进行对抗的念头。于是他们扶植了一个有点年纪的残疾的穆斯林，他组织了一个慈善网络，帮助穆斯林民众，这个人的名字叫亚辛，他就是今天哈马斯的创始人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/14/20231014105308581.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;哈马斯创始人、精神领袖亚辛（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段历史告诉我们，以色列跟哈马斯的关系在相当程度上复刻了美国和本·拉登以及基地组织的关系，用一种轻浮的工具主义的，同时又自以为是，动不动就认为一切尽在掌握的方式，无所不用其极，耍小聪明试图要多吃多占，从两国方案到以土地换和平的方案都是如此。自己作恶还不允许别人还手，说别人是恐怖分子，然后根本不反思如何化解矛盾，完全是在无能狂怒，用一种不负责任的方式宣泄自己力量，最后形成一个近似于无解的死循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我其实原本不太准备做一期这样的视频，因为做这种视频需要去接触很多这方面的材料，中东地区的很多材料看了以后是会让人抑郁的，那种有理讲不清的无力感。如果你有真正意义上的共情能力的话，你就会觉得这种低烈度但持续不断的仇恨和矛盾是一个无解的重压。但最让人愤怒，也最容易导致人抑郁的，就是当你看到他们付出这么多代价，并不是让某个大的群体获得了什么收益，只是让少数人用其他人的鲜血生命和幸福去实现了自己的一些诉求。这个是非常让人不爽的一件事情。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>899254f2d8b0186bef2aab20f9fe6160</guid>
<title>中国产业链当下面临两大风险：上游产业转移，下游断供</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhongjingongsiyanjiubu/2023_10_14_711859.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/中金公司研究部、中金研究院】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国企业已是全球供应链的重要参与者。2020年外商投资企业承担中国进出口贸易的39%，且在汽车（53%）、计算机通信电子设备（47%）等行业中收入占比尤其较高。通过参与跨国企业主导的国际分工，中国企业与跨国企业互为供应商与采购方，中国已成为全球供应链上的重要节点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球供应链重塑的趋势下，链上的中国企业面临产业转移和断供两种产业链风险。一方面，全球供应链的分散化布局，以及回岸、友岸等供应链调整趋势使位于上游的中国企业面临外资产业转移风险；另一方面，当前外部环境使上游供应链脆弱性增加，下游中国企业面临更高的断供风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;上游中国企业面临产业转移风险&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
供应链重塑加快产业转移。新冠肺炎疫情、地缘政治和绿色转型引发供应链重塑，其首要潜在影响为跨国企业减少在华供应链布局，加速产业转移，这主要波及中国上游供应商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地缘政治方面，首先，出于国产保护的目的，部分国家对所有进口来源国无差别地提升进口关税，这将促使核心企业（包括中国企业）为了获取当地市场而把部分生产环节转移到本国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，中美贸易摩擦以来，针对中国特定产品的进口关税使核心企业为了规避壁垒，既可能选择回岸，也可能选择友岸和近岸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，全球地缘政治事件频发以及全球供应链“牵一发而动全身”的特性，可能促使一些跨国企业自发地将供应链网络向本国收缩，以减少地缘政治显现风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从数据上看，根据咨询公司科尔尼2022年的调查，76%的受访制造业美企高管表示，所在企业已经（过去3年内）或将要（计划未来3年内）把制造业回岸付诸实践。同时，在减少对华供应链依赖的目标驱动下，美国制造业向友岸和近岸转移也显露趋势。2018—2021年，美国来自中国的制成品进口额和进口占比均有所下降，而从越南等亚洲国家（友岸）和墨西哥（近岸）的进口占比有所上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/28/20230728161519432.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国从中国制成品进口额和占比下降（2018年和2021年）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料来源：Kearney（2022）、中金公司研究部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（注：科尔尼定义的亚洲低成本国家或地区共含14个经济体，包括中国，上图将中国与其他13个国家或地区分开展示。）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，产业转移风险主要针对在高技术领域、对中国产业发展溢出效应较强的外资企业迁出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近十年来，中低技术行业的在华外资企业数量明显下降，很大程度上是由于内资企业技术进步带来的竞争压力。在这种情况下的外资迁出并不构成产业链风险。会引发产业链风险的产业转移主体具备高技术和溢出效应强两个特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，通过中断技术扩散，这些外资迁出不利于中国企业的技术进步；另一方面，由于较强的经济带动效应，一旦这些外资将中国直接供应商排除在外，供应链上多层级甚至不同部门的中国供应商或面临需求大幅下降，进而引发失业和经济增速放缓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应对产业转移风险，中国内需释放有助于持续吸引外资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从跨国企业来华因素看，跨国企业在华策略可以分为世界工厂（In China，For World）和服务中国本土市场（In China，For China）两类。“In China，For World”是指传统国际纵向分工，即中国凭借低成本优势为全球企业提供制造环节服务，中国制造的产品主要出口海外市场，而非进行国内销售。“In China，For China”是指跨国企业的在华业务主要是为中国本土客户提供产品和服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对逐渐上升的劳动力成本，以及外部环境所引发的跨国企业减少在华生产或采购倾向，中国作为世界工厂对外资的吸引力可能下降，部分生产环节或移出中国，但中国较大的需求规模可形成缓冲，持续吸引服务中国本土市场的外资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，当前跨国企业的主要在华策略已开始从世界工厂向服务中国本土市场转变，在华业务良好的财务回报是外资留在中国的主要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1998—2013年，中国工业企业微观数据显示外商投资企业的外销比重呈下降趋势，即更多外商投资企业的产品销往中国本地市场。我们将出口交货值占产值比例超过50%的企业定义为外销为主企业，1998—2013年，外资企业外销为主的比重从39%下降至33%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据上海美国商会的调查，2021年，53%的受访企业在华策略是为中国本土市场生产或采购，另有12%的企业是向中国出口产品，仅有18%的受访企业的主要在华策略是为海外市场提供产品（即将中国视为世界工厂）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/28/20230728161531831.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;过半受访企业在华策略为服务中国本土市场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料来源：《上海美国商会中国商业环境调查》（2020年，2021年），中金公司研究部。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在标普500指数成分股中，2010年以来在华业务比例最高的50家企业利润率持续高于没有海外业务的本土企业，2016年后高于整体海外业务比例最高的50家跨国企业。一方面，这反映出在华跨国企业近十年进行高端化、大型化转型，逐步退出低技术、低收益率领域；另一方面，在华业务比例企业的高利润率反映出中国市场创造良好财务回报的能力，这是外资进入中国、留在中国的主要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/28/20230728161556997.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2016年后在华业务比例最高的标普500上市公司利润率表现，好于其他海外业务比例最高的企业&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料来源：FactSet，中金公司研究部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（注：EBITDA为税息折旧及摊销前利润，MA为移动平均线。）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ec978255c76999da438c8116df9a85f7</guid>
<title>六十年前的美国人是怎么给人贴“红色中国间谍”标签的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FuZheng/2023_10_14_711858.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
2023年9月11日，中国国家安全部曝光了一起惊人的间谍案件，美国“功勋”间谍梁成运在中国落网。他不仅窃取了大量机密信息，还被伪造成“爱国慈善家”，最终以间谍罪判处其无期徒刑，剥夺政治权利终身，并没收个人财产五十万元，终结了他长达30多年的美国间谍生涯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人讶异于和平年代，间谍竟然就在我们身边。实际上，早在今年7月21日，美国中央情报局局长威廉·伯恩斯出席在阿斯彭安全论坛时就曾公开表示，已经重建了在中国的情报网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比较隐秘的情报网络，对我们而言，更直观的感受是，美国政学产媒各界对中国的有组织抹黑，对中国内部进行渗透和破坏，试图阻碍中国的发展和崛起。尤其是民主党上台后，致力于开展对华价值观外交，十分热衷于把中国打造为人类主流价值观的异类。其抹黑程度之恶劣，竟连美国的反华学者都抱怨，华盛顿容不得一句真话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这倒令我想起了六七十年前的一段往事。看完这段往事，会令人感到彼时彼刻，恰如此时此刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/傅正】
&lt;/p&gt;
美国人素来“不关心外面的世界”，事实上，直到太平洋战争爆发时，他们对于东亚的情况仍然是一片懵懂的。1941年12月9日，也就是珍珠港事件的两天以后，《纽约时报》在一篇社论中鼓励美国人民，“我们决不是孤立的”，因为“我们有像中国那样忠诚的盟友，它有着取之不尽的人力资源”，“有了这些盟友，我们就会找到太平洋战略的钥匙”。

&lt;p&gt;
这与其说反映了美国舆论对于中国多么友好，倒不如说反映了美国舆论对于亚洲多么无知：我们美国人现在必须要跟日本人战斗，但日本是个怎样的国家？不知道；日本军队会怎么打仗？不知道；美国有哪些优势？还是不知道。在这一刻，中国的地位就凸显了出来。中国与日本已经进行了好几年的战争，我们美国可以通过中国获得对于日本的足够多的情报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，美国人对于中国的了解更加欠缺。赛珍珠的小说几乎是一般美国民众了解中国的唯一渠道。1937年，好莱坞把小说《大地》拍摄成了电影。这部电影讴歌了中国农民的勤劳质朴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了拍摄影片，制作方甚至远赴中国收集服装道具，还从中国运来了两头水牛。尽管如此，我们仍然能够轻易看出，电影对于中国农民的描绘仍然充斥着美国人的想象。勤劳、善良、吃苦耐劳，但十分贫穷，这可能就是当时美国公众对于中国人的所有印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按理说，这个印象并不坏，然而它却可能遭到利用。国际关系学家米尔斯海默在评价以色列游说集团对于美国外交政策的影响时，曾指出：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
即便是那些相对较小的团体，如果它们强烈地关注某一特定议题，而其他人对此不是很关心，那么它们也能够对政策过程施加重大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
同样的现象，也发生在中美关系上。直到越南形势恶化时，普通美国人都不关心中国。1964年的一份评估报告显示，1501名受访者，有四分之一不知道中国的执政党是谁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为无知，才会上当，因为漠不关心，才会遭到利用。美国公众对于中国的无知给了少数人机会，让他们可以随心所欲地刻画和涂抹中国的形象。半个世纪以前如此，今天亦复如是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个故事的主角有两个：一个是“院外援华集团”，还有一个是“红色中国院外集团”。两者的名字比较接近，却相互对立，它们最大的区别是前者切实存在，后者却完全是虚构的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“院外援华集团”起源于二战时期的“亲华”游说团体。其实这不是一个固定的组织，它的人员遍及美国的政学产媒各界。比如强硬“亲蒋”议员周以德（Walter Judd）、参议院外交事务委员会主席约翰·斯帕克曼（John Sparkman）、众议院发言人约翰·麦克马克（John W. McCormark）、参议院远东分委会主席亚历山大·史密斯（H. Alexander Smith）、参议院多数党领袖迈克·曼斯菲尔德（Mike Mansfield）、共和党参议员杰拉尔德·福特（Gerald Ford）。这个福特后来立场有所变化，1974年接替辞职的尼克松，成为了美国第38任总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些人之间的关系是比较松散的，他们之所以能够凝聚为一股势力，依靠的是蒋介石政权为纽带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实更引人注目的是学术界和媒体界的人，因为相较于这些议员，学者和记者可以打着“中国通”或“中国问题”专家的旗号行走江湖。有一个亲台反华组织叫作“美亚教育交流协会”，其领军人物是耶鲁大学教授饶大卫（David N. Rowe），骨干成员有吴克（Richard L. Walker）、魏特夫、威廉·麦戈文等人，后来拉进来了一些所谓的中国人，比如夏志清、吴元黎之流。在这一长串名单当中，我们姑且主要记住饶大卫这个人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在饶大卫等人的策划或者推动之下，一个所谓的“红色中国院外集团”就这样被塑造出来了，而所谓“红色中国院外集团”的主要成员，其实只是美国国内那些较为理智和更有远见的亚洲问题专家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，这既是一个美国反华集团各种抹黑新中国的故事，又是一个美国人自己恶搞自己的故事。在这个故事当中，您能够看到那些美式反共魔怔人的作派和风格，这样的风格延续到了今天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;坠入魔怔&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人对于中国态度的分裂起源于太平洋战争时期。随着中美合作的深入，美国人对于蒋介石政权的态度变得复杂起来。这样高度腐败的政权是不是一个可靠的盟友？它能不能在战后掌握中国的局势？这些问题变得越来越难以回避。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1943年开始，美国逐渐形成了一股对于重庆方面批判的声音，包括时任美国驻华大使克拉伦斯·高斯（Clarence E Gauss）、中国战区总参谋长史迪威及其顾问班子、太平洋国际学会的部分中国问题专家，以及来华的进步记者和作家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如美国外交政策协会远东问题专家毕恩来，他的英文原名是托马斯·亚瑟·毕森（Thomas Arthur Bisson），有本书被翻译过来的书《1937，延安对话》，大家可以找来看一看。1943年7月，毕恩来在太平洋学会的刊物《远东观察》杂志上发表了一篇文章，对比延安和重庆。他告诫美国政府，不要把宝押在蒋介石身上。重庆方面极其不得人心，未来中国的领导权很可能会转移到国民党以外的进步力量手中。谁是进步力量呢？毕恩来给出了他的答案，延安作风清廉，行政高校，深受群众拥护。与延安接触，应当成为美国政府的选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没过多久，1943年底，驻华大使高斯也提醒美国政府，国民党政权现在虚弱不堪，很可能不久以后会发生灾难性崩溃。不幸的是，高斯的担忧很快就变成了现实。1944年的豫湘桂大溃败让美国政界对于国民党的能力产生了巨大的怀疑。尤其是史迪威与蒋介石的分裂，使得更多的人转而批判国民党政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一场围绕蒋介石政权的政策分裂和斗争，悄然浮现。正如浙江大学历史系的张扬教授所言：“在某种程度上，亚洲冷战的序幕从对华政策大辩论时已经开启了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场政策斗争的第一批牺牲品是几位中国问题专家，代表人物是三位叫作约翰的人，分别是约翰·帕顿·戴维斯（John Paton Davies）、约翰·谢伟思（John S.Service）和约翰·卡特·文森特（John Carter Vincent，文森特的中文名叫范宣德）。后来美国右派又加上了一个约翰——约翰·金·费尔班克（John King Fairbank），他有个更为我们熟知的名字——费正清。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这四个约翰都建议美国政府不要把宝全押在国民党头上。后来麦卡锡主义因此攻击他们，“四个约翰使美国丢掉了中国。”对此，费正清戏谑道，真正使美国丢掉中国的是另一个约翰——John（蒋）介石。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>966f13e251f73541750d766bbb13b71e</guid>
<title>如果以色列能被偷袭，那么美国呢？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ThomasWPaukenII/2023_10_14_711857.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托马斯·鲍肯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在来自加沙的武装力量攻破以色列一侧戒备森严的边境防御工事后，以色列将不再是原来的以色列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国媒体普遍认为，是伊朗赞助的亲伊斯兰恐怖组织哈马斯策划了这次袭击（伊朗官方已否认，编者注）。袭击导致1000多名以色列士兵和无辜平民在 10月7日（周六）遇害。据悉有150多人在绑架事件中被劫持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列决定发起猛烈反击，先对加沙地带实施全面围困，导致200多万巴勒斯坦人断电；之后以色列军队在加沙地区进行了连续数天的猛烈轰炸。据加沙官员称，截止10月11日，在加沙被以色列军队轰炸致死的巴勒斯坦人已超过1000人，其中一半以上是妇女和儿童。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/12/20231012180028987.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;哈马斯袭击以色列之后，遭遇以色列空袭反击的加沙地带，巴勒斯坦百姓正在焦急地搜寻存活的亲人&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这起巴以流血冲突缘起于哈马斯领导的武装分子在以色列安息日发动的突然袭击。10月7日是星期六，当地居民的戒备心理也较弱。因此，加沙部队在凌晨6点发动攻击时，部署无人机轻松捣毁了通信中心，并驾驶推土机摧毁了边界墙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
袭击发生得如此迅速，以至于许多以色列人意识到恐惧时为时已晚。以色列著名的拦截导弹——铁穹导弹在袭击中失灵，这是以色列国防军（IDF）的失误。哈&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt;马斯向全世界证明，以色列引以为豪的坚固的边界和安全措施不堪一击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国是世界上最坚定的以色列支持者，而美国中央情报局（CIA）和以色列情报机构摩萨德，却被哈马斯的袭击打了个措手不及。他们从未预见到袭击会发生。据报道，10月7日，有 11 名美国公民丧生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国尽显疲态，拜登难辞其咎&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人对以色列被袭感到震惊。但对拜登来说，比这更糟糕的消息是，美军撤离阿富汗后，哈马斯使用了五角大楼留在阿富汗的部分武器。在塔利班攻陷喀布尔重掌阿富汗政权后，美军没有将自己的武器运出阿富汗就逃离了阿富汗，几乎是向先世界宣告了美国的懦弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，哈马斯还宣称他们购买了由腐败的乌克兰军火商转售的美国武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战争中，华盛顿向基辅提供了超过1000亿美元的武器，而乌克兰似乎也“投桃报李”，将部分枪支、弹药和便携式武器转售给了企图摧毁美国盟友以色列的巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动组织哈马斯——美国人眼里的恐怖组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/12/20231012182424265.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年4月，美国兵正在检查最终运往乌克兰的155毫米炮弹货盘&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人对拜登外交政策的笨拙无能感到震惊。他看起来也不像个总统，他年事已高，如若不是照着提词器发言或念讲稿，否则很难说出完整的一句话。他身体羸弱，无法在公共场合展现出自信、果断和领导力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的磕磕绊绊让许多美国人感到尴尬，美国人认为在以色列发生的事情很快就会在自己的国家发生。他们担心恐怖主义浪潮很快就会来袭，有传言说许多亲伊斯兰的激进分子已经越过美墨边境进入美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至有传言称，潜伏小组和恐怖分子网络已进入美国各大城市，等待在未来14个月内对无辜平民发动大规模袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人开始恐惧，他们不相信拜登能保护美国人民。他们质问说：&quot;为什么拜登政府，尤其是国土安全部不保护美国南部边境？”美国南部边境地区是一片沙漠，来自阿拉伯国家的激进分子已经习惯了这样的环境，知道如何轻松地潜入美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国例外论怎么了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国作为一个强国的概念正在走向终结， &quot;自由和勇敢者国度 &quot;的光环已经开始褪色。今年6月，我曾经回国两周时间，看到我的祖国正在走向衰落，我感到非常不安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一次超现实的经历。作为一名美国公民，我在得克萨斯州达拉斯出生并长大，20世纪80年代初在华盛顿特区度过了四年童年，20世纪90年代末在新英格兰上大学，那时的我，生活在一个更加自信的美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
身为美国人，我们曾为自己的国家感到无比自豪，我们是永远的乐观主义者。我们喜欢幽默，会讲故事，觉得自己生活在世界上最伟大的国家。但今年夏天，当我从北京回国，重访波士顿、新罕布什尔州、纽约市、华盛顿特区和德克萨斯州时，我所熟悉的美国已经不复存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我走在一片陌生的土地上，城市脏乱不堪，流浪汉和街头帮派泛滥成灾，许多美国人失去了幽默感，最糟糕的是乐观主义荡然无存。一些人看起来像打了败仗的士兵，眼里更多的透露着迷茫。我的所到之处，弥漫着一种末日来临的气氛。我很少听到笑声，如果有笑容，更像是在傻笑，仿佛他们知道自己的政府腐败，拜登软弱无能，他们正受困于某种无法控制的外部力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，当我询问普通美国人是否害怕时，大多数人都否认了。但当问及他们对未来前景的看法时，很少有人相信，未来的日子更光明。他们知道这个国家出了问题，但不知道如何找出真正的问题所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国必须支持以色列&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列遭到袭击，警醒了美国人：美国是否也是如此不堪一击？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列是世界上防御最严密的国家之一。特拉维夫市曾斥资数百亿美元保护边境和城市安全，以色列秘密情报局摩萨德和以色列国防军也是一支强大的力量。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>