<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>479d48e2385678e0d8803c29094e5ae4</guid>
<title>饱满的人类中心主义元气是《三体》独有的</title>
<link>https://www.guancha.cn/DaiJinHua/2023_02_04_678498.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
春节期间，三体迷们似乎迎来了科幻的盛宴。先有剧版《三体》的持续热播，后有电影《流浪地球2》火热刷屏，上映三天累计票房便突破了13亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2015年世界科幻大会雨果奖宣布“最佳科幻长篇”的获奖者以来，《三体》便经历了一个前所未有的全球性的传播，大量的非科幻读者、大量的从未接触过科幻这一类型和文类的读者开始阅读《三体》。然而，就像绝大多数出圈的文化作品一样，《三体》的出圈也形成了某种接受的错位和误读。那么，我们应该如何认识《三体》这部作品？它是否真正的代表中国科幻的黄金时代？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京大学电影与文化研究中心主任戴锦华教授在活字文化出品的“@戴锦华讲电影”中，曾分享了她对于《三体》这部作品的矛盾的情感和矛盾的态度。尽管《三体》的出现使戴锦华教授关注到科幻世界和中国的科幻写作者们，但她对这部作品仍有迟疑和保留。她说：“《三体》更像是中国科幻写作史上的一个历史性的高峰。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（以下整理自戴锦华老师口述，出自bilibili账号@戴锦华讲电影）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/01/30/20230130143201818.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;227&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《三体》系列的第一卷最初在《科幻世界》2006年5月至12月连载。图片源自：公众号“与纸偕老” &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谈谈科幻作品《三体》&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我算是《三体》最早的读者之一，我还记得在《三体》的第一卷出了单行本的时候，我是在报亭购买到的《三体》(纸质书)，之后就是从第一卷追随到第三卷的终结。同时，我也目睹了《三体》这部作品它自身的成长和发酵的这样一个过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我之所以在《三体》第一卷发行的时候就关注到它，是因为当时我和我的学生在工作坊共同分享的一个命题，就是文革十年后人们对这十年的书写，对于这个历史上极端特殊的十年的文学回顾、文学再现和文学书写。我当时仅仅是在一个具体的历史命题当中开始关注这部科幻文本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管《三体》同时携带着一个巨大的礼物，就是它使我关注到了科幻世界，关注到了最早因为共同爱好而集聚在一起的、在中国的文学机构、文学圈之外的一群中国科幻作者们的写作，以及他们的写作所形成的一种对于中国历史，中国社会，乃至对于世界，对于未来的一个整体想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/30/20230130143127241.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上到《三体》第二部、第三部，刘慈欣所建构的世界越来越恢弘，越来越繁复，越来越壮阔，几乎具有一种以宇宙为舞台的、大歌剧一样的气度。《三体》的第三部真的对我构成一种阅读当中的震撼体验，而我当时绝对没有想到《三体》会经由美国的雨果奖，形成一个前所未有的全球性的传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《三体》为何能破圈？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有关科幻的国际奖项和其他类型的文学奖项不同，并不是专家、评委、权威文学机构、大学文学理论和文学研究者们所形成的筛选和判断。而所有与科幻相关的奖几乎都保持了读者票选，科幻迷们的票选，依靠他们的社群共识和判断的特点，它是一个并不被经典的傲慢的文学圈所认可的，但同时又具有另一个意义上的代表性和广泛性的奖项。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/01/30/20230130143251955.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;雨果奖（Hugo Award）是为纪念“科幻杂志之父&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”雨果·根斯巴克，由世界科幻协会所颁发的奖项。自1953年起，每年在世界科幻大会上颁发。图为2015年雨果奖颁奖现场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我也没有想到这部作品会在雨果奖中脱颖而出。必须补充的是《三体》第一部和第三部都获得了世界级科幻类奖项（第三部获“轨迹奖”），跟英文版译者、华裔的美国科幻作家刘宇昆的译笔有着相当直接和密切的联系。《三体》第二部不是刘宇昆译的，也就没有得奖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经由雨果奖的获得，《三体》形成了一个前所未有的全球性的传播。据我所知，《三体》已经被翻译成几十种文字，走入很多不同的国家和地区，遍布全球。从发达国家到发展中国家，从欧美世界到亚非拉，形成了非常广泛的热销、热议和广泛的阅读，在很多国家和地区创造了虚构类作品的销售量破历史纪录的销售奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对我来说，这不是在我的预期和最初的理解之中的(事情)。我原本认为《三体》的内容和它的形成过程具有相当清晰的中国的现实语境的烙印，具有十分清晰的中国历史的潜台词。而它在全球的畅销对我来说是一个新的命题，作为一名并非专业的科幻研究者，我也没有真正解锁《三体》热销的谜底。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/30/20230130143518989.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;319&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来自@戴锦华讲电影&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般性的理解，我认为《三体》以某种形态再现了五六十年代由美国代表的科幻黄金时代所独有的一种人类中心主义的元气。我觉得它是一个元气满满的作品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《三体》在一个强烈的人类对于现代文明的信任，对于现代文明的力度，对于现代文明或者说人类主导的一种文明形态的潜能，潜力，无穷地开发，无穷地征服信任的前提之下，才形成了美国主导的科幻的第一个黄金时代的那样一些叙事的魅力、活力和特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/01/30/20230130143603433.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;182&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;科幻黄金时代，泛指1937-1950年间，以亚瑟·克拉科（左）、罗伯特·安森·海因莱因（中）、艾萨克·阿西莫夫（右）为首的一批科幻作家掀起的科幻创作热潮&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而《三体》刚好是以相对于西方主导的历史而言的中国社会、中国文化的滞后性。反而它再度地显现和携带了这种元气，以至于它对于欧美的科幻读者，那些老道的、老练的科幻读者，以及世界不同国家和地区的科幻读者形成了如此大的吸引和震撼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雨果奖的另外一个效应，就是它真的使《三体》这部小说在中国出圈。“出圈”这个词用在《三体》上非常准确，因为大量的非科幻读者、大量的从未接触过科幻这一类型和文类的读者开始阅读《三体》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《三体》就像绝大多数出圈的文化现象和文化作品一样，会形成某一种接受的错位和误读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于一个老到的科幻读者或者科幻迷来说，他们会知道哪些是科幻写作的惯例，哪些是科幻写作的程式，哪些是科幻写作的老梗，哪些是科幻写作的定式。而对于非科幻读者来说，他们把所有这一切都归之于《三体》的原创，以至于他们对《三体》的迷恋和狂热超过了科幻迷，超越了科幻圈，超越了对于科幻作品的连续性的具有丰富的互文性的这样一种阅读结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以《三体》这部作品的文化地位和影响是绝对不容小觑的，因为它以一个前所未有的、势如破竹的“出圈”，对中国思想、中国社会、中国文化，对于中国的科技工作者和人文学者构成了一个广泛的冲击和影响。在这种意义上说，大概很难有另一部科幻作品可以和《三体》去类比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国科幻的黄金时代&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《三体》是否代表着中国科幻的黄金时代？我会有一种迟疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一边它毫无疑问地代表中国科幻的黄金时代，但是当《三体》热销的时候，那个黄金时代已经成为了中国的历史。它是中国科幻写作的所谓四大天王的时代，是有刘慈欣、韩松、王晋康、何夕等，四个近乎于我的同代人，比我稍年轻几岁的这样一批科幻作者所形成的在文学圈之外，基本上是在一个同好同人的脉络之中依托市场而形成的中国科幻写作的第一个高峰期。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/30/20230130143829780.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;267&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来自@戴锦华讲电影&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而到《三体》畅销全球、震动中国的时候，至少三代科幻作者开始投入到中国科幻的写作当中，这是中国电影在世纪之交、在新世纪的二十年中所形成的一个更为真实的黄金时代。而在这个黄金时代当中，《三体》已经很难作为代表性的作品，而更像是中国科幻写作史上的一个历史性的高峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;关于《三体》的两点保留&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于我如何看待《三体》这部作品？《三体》深深地吸引了我，也深深地震撼了我，但我对《三体》的总体评价总会有一些迟疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迟疑有两个原因，一是我仍然坚持文学作品应该是语言的艺术，应该建立在语言的奇迹之上。《三体》的想象力的夺目是毫无疑问的，但是它作为文学语言的这种运用，我却多少有一点保留。此其一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，我对这部作品有迟疑和有保留的一个重要的原因，在于这个作品当中有两个经由它已经名传遐迩的刘慈欣所创造的假说，我想三体迷们都会熟悉，一个假说叫“农场主假说”，一个假说叫“射手假说”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“农场主假说”是指假定一个农场中所豢养的火鸡形成了自己的社群，火鸡是自己社群的主体，它们会以为农场的火鸡饲养场的空间就是世界，就是宇宙。每天11点农场主投食就是上帝给予它们食物，给予它们生存的时刻。它们基于这样的空间、这样的生存、这样的规律就建立了它们的哲学、建立了它们的世界模式、建立了它们的想象。直到感恩节到了，那天11点没有出现食物，而出现了宰杀的刀，它们被宰杀了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个“射手假说”是指假定在射击的靶子上存在着一种只有两维的生物，它们会把时不时有一种巨大的外力而制造了洞孔这件事，视为一种巨大的外在的力量。它们会把平面的两维的靶子上面的世界视为自己的世界，它们会去思考、探寻、追问靶子与靶子之间的、弹孔与弹孔之间的规律与逻辑，进行什么时候会出现新的孔洞这样的思考。而它们永远没有机会认知到在四维的空间当中生存的人类是如何去设定靶子、使用靶子，而靶子上出现的孔洞是多么的随机、多么的偶然、多么的无规律可言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个假说都非常有趣，它非常智慧地聪颖地告诉我们，我们的认知都是在我们认知的有限性的前提之下形成的，而我们的认知永远无法抵达形成了我们认知限定的那样的世界和空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是反讽和矛盾的是在三部曲中，刘慈欣却把黑暗丛林、把人类社会的这样一种弱肉强食、适者生存、他人即地狱的逻辑在整个世界建构中泛化为了宇宙的逻辑，泛化为与外星系、与其他的智慧生命相遇时候的必然逻辑，以至于那个恢弘壮阔的结局当中，只有二向箔对其他世界实行降维式打击的文明与文明之间的相互毁灭，以至最后是宇宙的坍缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我对这样的整体的世界建构保持了迟疑，因为我想科幻在二十世纪曾经扮演的重要角色是现代主义的反思，是文明的预警，是我们对于现代主义内在的人类中心主义的自我警醒、自我批判和自我提示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这部小说正像它的成功，虽然它携带着科幻黄金时代的那个饱满的充足的元气，但是它也复现了科幻黄金时代在冷战的具体历史环境当中，欧美的主流科幻所形成的那样一种强大的强烈的人类中心主义的特质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我最近在北京大学和同学们分享塔可夫斯基的《索拉里斯星》(1972)，也叫《飞向太空》，必须提醒不是索德伯格在2002年上映的那部《飞向太空2002》，而是七十年代塔可夫斯基的那部如诗如画的科幻电影《飞向太空》。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/30/20230130143938342.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;253&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《飞向太空》电影剧照 主人公穿过画框，穿行于画面空间&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那部电影改编自波兰的科幻作家，控制论学者，全球未来学的奠基人之一莱姆的科幻创作《索拉里斯星》。在那部作品中他是如此睿智地尖锐地向我们揭示了人类中心主义的限定，揭示了我们在人类生存和人类文明的前提下的世界想象，其实无外乎靶子上的两维生物，无外乎在农场当中生存的火鸡群的这样一种构想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实并不关系到我对《三体》这部作品的艺术评价，而只关系到我个人对它的一个矛盾的情感和矛盾的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【本文原先由微信公众号“活字文化”发布，观察者网已获授权转载】
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>529b3dab52c7554f432fbb4991706e35</guid>
<title>一到节假日旅游体验就会下降，怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/lipingzhang/2023_02_04_678495.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李平章】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据文化和旅游部数据中心测算，今年春节假期全国出游3.08亿人次，同比增长23.1%，恢复至2019年同期的88.6%，国内旅游收入3758.43亿元，恢复至2019年同期的73.1%。比如云南这样的旅游省份，春节期间的游客人数达四千多万人，已超过2019年的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然我所经营的入境旅游暂时还没有相关数据报告，但从我们的亲身感受来看，最近一个月询问来华事宜的外国人翻了好几倍。说明中国的旅游业正在大幅度恢复其营业水平，我在此祝各位旅游同行生意兴隆。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/01/20230201094802521.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;450&quot; height=&quot;1225&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网上有人说，“这三年旅游业天天叫着活不下去，原来增长23%，2.5亿变成3亿，就可以让这个行业红红火火？”这个话对也不对。确实这个说法看上去每一个字都没错，但是有个很重要的隐藏前提——谁说游客是平均分布的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于故宫兵马俑这种根本不需要宣传的国家门面，或是著名景区旁的高级酒店民宿，他们少了23%的客人无非少赚一些，何况根据二八定律他们根本减不了23%；但对于绝大多数目的地，平时本来客人就不多，再减去哪怕一点客源，就可以直接把他们打到盈亏平衡线以下，日子就难过了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外还有一个值得关注的事情：既然本次春节出游人数恢复到2019年的88.6%，收入恢复到2019年的73.1%，那简单计算就会得出，每个人的平均消费变少了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情三年对于大家财务状况的冲击是巨大且明显的。只是，如果人均旅游消费变少是大家收入的问题，那提升收入就可以解决这个问题；如果是大家消费意愿下降的问题，那就要研究一下怎么办了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，还有一个老问题：从各次节庆旅游的反馈来看，大家的旅游体验其实是比较糟糕的，首要原因是人太多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人多就挤，人多就慢，所以本来淡季可以一天游玩10个景点的，现在春节假期一天只能玩3个，大家全都堵在路上了——于是其他7个景点就赚不到钱；景区里面人实在是太多，本来一个游客可以逛10个商店的，现在因为太挤，所以只能逛3个，其他商店就赚不到钱。所以淡旺季虽然客单价差别没那么大——因为淡季所有东西价格都会低，但游客实际游玩享受到的服务，购买到的商品等，淡季远高于旺季。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/01/20230201095705994.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;春节期间的兵马俑博物馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，平衡淡旺季人数这事情能让更多的旅游相关从业者有收入，也有动力去提高自己的服务水平，对整个行业是好事。而且就单纯看风景而言，中国很多目的地，在人少的时候属于绝美的胜地，放眼全世界，绝对是第一梯队的视觉享受；但如果游玩时是旺季，我们基本只能看到无边无际的人脑袋，体验全无。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况人要是全挤在一段时间去，还会带来另一个事情——宰客。三年不开张，开张吃三年，既然他们都不愁客源，那为什么不选择宰客呢？各位想想90年代旱码头水码头附近的餐馆为什么又贵又难吃，同样道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到淡旺季自然就牵扯到第二个问题，为什么中国旅游几个公共假期挤到死，平时空到死？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/01/20230201100535165.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;352&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;春节期间的黄山&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前有个玩笑话，说要是取消假日办和假期调休制度，中国旅游能往上提两个档次。多给两天假期，这国家经济垮不了，大家也能真正的好好休息。毕竟不是每个人都是做五休二的，一调休经常能整的很多人连续上十几天班，玩也玩不好，工作也工作不好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，如果能够落实全国老百姓的带薪假期，我们的旅游行业能往上跨越二十个档次，困扰旅游业的淡旺季问题将得到根本性的解决。但劳动法或者背后的问题不是我能讨论的，毕竟我们的理论观点如果解释不了现在实际状况，那说明不是现实世界有问题，只能说明是我们的理论或者观点不对，所以我也不忙着给国家领导写建议。我作为一个老百姓也只是希望我们的国家逐渐进步，大家生活质量越来越好。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7be4e335528d2eb4ee49cedcf4bfafb3</guid>
<title>西方不再是“最好”的代名词，有两点已经追不上中国</title>
<link>https://www.guancha.cn/MartinJacques/2023_02_04_678489.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马丁·雅克：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我演讲的主题是中国式现代化。什么是现代化？它发源于何地？要回答这些问题，就需要了解一些历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1780年至1840年的英国工业革命是一个重大转折点。相较于此前的农业时代，新的工业时代提高了生产力，开启了现代化进程，使英国这座小岛成为了全球领导者。19世纪下半叶，其他国家纷纷效仿英国进行工业转型，比如法国、比利时，以及最重要的德国，当然，也包括美国。这些国家通过成功实现工业化和现代化，迅速与其它国家拉开了差距。富裕国家与贫穷国家之间的鸿沟由此形成，其对世界的困扰一直持续到1945年之后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1800年到20世纪60年代，现代化进程几乎一直由西方垄断，被视作独属于西方的固有现象。在19世纪，只有一个非西方国家实现了工业化，那就是日本。中国自19世纪中叶开始尝试现代化，然而，与除日本之外的其他非西方国家一样， 19世纪的中国未能实现这一目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年的巨大变革为中国带来转机。新中国终于实现了统一和稳定，逐渐在现代化进程中有所进展。而直到1978年改革开放后，中国的现代化才真正开始腾飞，取得了全球经济史上最令人瞩目的成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国为何能获得成功？我们可以将1949年至1976年的毛泽东时期称为“现代化1.0”，该时期的特点是“自给自足的现代化”。冷战使中国与西方隔绝，至少在一定时期内，中国主要借鉴的是苏联的经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1978年后的邓小平模式可称为“现代化2.0”。这一模式与“现代化1.0”截然不同——它不再是孤立的，而是寻求开放，旨在与其他国家互相融合。中国意识到，中国不能忽视西方，而是必须接受西方，或至少在一定程度上与西方建立联系，并向西方（尤其是美国）学习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实证明，邓小平模式非常成功。它改变了中国，并由此开始改变整个世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，如何描述邓小平的现代化模式呢？一方面，无论是“现代化1.0”还是“现代化2.0”，都不能被简单、狭隘地描述为“中国式现代化”——前者既具有本土化特点，又结合了苏联经验；后者既植根于中国的历史与环境，又深受西方经验的影响。另一方面，现代化2.0也并非“西方式现代化”进程，而是由中国的历史、文化、社会发展水平、具体国情特点等因素影响和塑造的。总而言之，邓小平的“现代化2.0”是一种“混合型现代化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/03/20230203161730559.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;国家创新指数（2021），中国已进入第一梯队&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2010年以来，中国现代化的性质和背景开始发生变化。这背后有两个因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个因素是中国发展水平的提升。中国已经发展至一个新阶段，逐渐从“模仿型经济体”转向“创新型经济体”。腾讯、阿里巴巴、华为等公司开始崭露头角；在一些领域，中国即将取得全球经济的技术领先地位，对美国技术的依赖日益减少；与此同时，相对于出口市场和外国企业，国内市场和国内企业正变得越来越重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个因素是美国态度的转变。2008年西方金融危机后，美国对中国崛起和自身衰落的焦虑感与日俱增，愈发将中国视作对其世界地位的威胁；2016年特朗普当选美国总统后，中美关系开始破裂，贸易战、技术战接踵而至；2020年新冠病毒流行以来，美国和西方借机“妖魔化”中国，此举恰恰体现出美西方对中国日渐增强的国际影响力深感忧虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年标志着一个时代的终结——1972年的毛泽东-尼克松协议开启了中美之间长期的稳定友好关系，但由于中国的崛起和美国对此日益增长的不安，这一长达44年的友好时期最终止步于2016年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的技术和经济进步，以及美国对“中国威胁”的焦虑，共同促成了现代化的新阶段，我将其称为“现代化3.0”。“现代化3.0”即我们所说的“中国式现代化”，这一概念最早可追溯至2010年左右，在2022年10月的第二十届全国代表大会上作为“中国发展新阶段”被正式提出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，“现代化2.0”和“现代化3.0”之间的主要区别是什么? 两者的一大重要区别在于国际环境背景的不同。在“现代化2.0”时期，中美关系的主基调是相对良性的合作，正因如此，邓小平“韬光养晦，有所作为”的战略才得以奏效，使中国取得了一系列重要成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在“现代化3.0”时期，国际背景发生了深刻变化：首先，中美关系恶化，且未来还将持续恶化；其次，相较于1980年，当今的全球经济前景黯淡，经济衰退与政治冲突的阴霾笼罩着世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“现代化2.0”和“现代化3.0”时期中国经济发展程度的不同，也导致了两个时期不同的关键特征。“现代化2.0”时期，中国仍处于经济发展的早期阶段，1978年以前的中国经济仅仅得到部分发展，因此当时中国的主要目标是实现经济腾飞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在“现代化3.0”时期，中国经济的规模更大、实力更强，并于2022年进入了全新的发展阶段。在太阳能、风能、人工智能、移动技术、量子计算和5G等关键领域，中国已与美国持平，甚至领先于美国。不过，坦率地说，在其他大多数领域，中国较之美国仍然相对落后，例如，中国在半导体方面不及美国，而半导体具有至关重要的战略地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国当下的新优势主要体现在以下两个显著成就中：其一是电动汽车，其二是社交媒体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是迄今为止全球最大的电动汽车生产国——2022年，比亚迪超越了特斯拉，成为了全球最大的纯电动汽车制造商。同时，中国也拥有迄今为止全球最大的电动汽车市场——在从前的“内燃机时代”，中国汽车制造商所占市场份额几乎为0；而在未来五年内，预计中国电动汽车制造商将占据欧洲市场的主要份额。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>48a2bf6db0bdc4bc0c95b763a76d4fe3</guid>
<title>老外质疑我们赤膊打铁花有假，一北京老爷子看不过去说了句话…</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangjianjun/2023_02_03_678362.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
河南确山县，老乐山南山门广场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“开——炉——！”一声响亮吆喝荡开，号称“民间烟火之最”的“打铁花”表演正式拉开序幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
头上反扣一葫芦瓢、赤裸着上身的艺人们，手执一根掏了个坑槽的花棒，轮番接一瓢现场熔化、烧到近1600℃的铁汁，再迅速奔至花棚下，用另一根花棒自下往上猛击。铁汁腾空飞起，撞到棚顶的柳枝，旋即迸散，若火树银花在漆黑的夜色里，刹那怒放。一人跟一人，一棒接一棒，场面绚烂夺目。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/02/20230202095858578.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;确山“打铁花”（资料图来源：B站UP主“影视飓风&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“光着膀子表演，不怕被洒落的铁花烧伤烫伤吗？”这可能是观众在欣赏表演时最好奇的一个问题。实际上，这一项源于北宋、鼎盛于明清，至今已有千年历史，中间一度濒临失传的民间活动，之所以还能在当下复现，并被列入国家级非物质文化遗产名录，离不开一个人的执着“抢救”，而其对“打铁花”文化挖掘、复原的过程同样颇具看点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
带着众多疑问，观察者网采访了“确山铁花”代表性传承人、曾任确山县文化馆馆长的杨建军。在近3小时的聊天中，杨老既讲述了自己对打铁花文化的追寻历史，也分享了打铁花技艺的关键要领。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泠，整理/刘啸云、杨珈媛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·抢救挖掘：“难道您愿意看到自己喜爱的手艺失传？”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：听说您是向一位老铁匠“三顾茅庐”后才了解到打铁花的工艺。现在还记得“三顾茅庐”时您都怎么劝说那位老铁匠的吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨建军：&lt;/strong&gt;这中间有个很长的故事。确山铁花已经流传了上千年，它源于民间的金属冶炼和道教的炼丹术，到北宋时形成了铁花。起先，在每年新春佳节之际，金、银、铜、铁、锡五门工匠开业之时和道士们在一起祭祀，敬奉共同的祖师太上老君，属于一种宗教仪式。后来由于受到民众的喜爱，确山铁花越来越红火，世代流传，直至今日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我与共和国同岁，今年74了。我小时候常听老人说起“确山铁花好看”，所以我也很想看，不过一直没看成。直到1956年，那时我才六七岁，听说城外一处麦地要表演打铁花，我晚饭都没吃就跑过去。当时人山人海，我个子小，就从人缝里挤到最前面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时打铁花很隆重，中间搭起一个花棚，炉火熊熊，各种灯笼火把等玩意儿就在周边围着。而且那时候没电，看铁花就觉得特好玩。在铁没化好之前，会有各种各样的民间表演，比如龙灯、旱船、舞狮、踩高跷等等。这就像一次民间艺术汇演，借此提高各个表演队的声望，同时也给大家带来欢乐和喜庆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
等到打铁花的时候，其他表演就退场了。当一棒铁花冲天而起，全场欢声雷动。当时打铁花的表演者都光着膀子，在花棚下一棒接一棒，一人跟一人，打得满天飞花。花棚上旗火腾空，鞭炮轰鸣，观众欢呼，棚下龙灯穿行，花棚四周还围着好几条龙灯玩耍，一条接一条穿花。整体非常有视觉冲击力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/02/20230202084025713.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“龙穿花”（受访者供图，摄影：陈晓力）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时刚解放不久，生活水平比较低下，没有什么很隆重的大型文艺活动，所以这就算最好的表演了。几乎是万人空巷，乡下很多人赶着车、骑着牲畜去看，场面非常壮观。我当时看了以后非常激动，想着要是我也能打铁花就好了——那是一个小孩很朴素的想法，但是这想法一直留在我的脑海里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从那以后的很长时间里，我再也没有看过打铁花，因为当时有各种政治运动，之后又遇上文化大革命，铁花属于“封资修”文化，所以更没人敢演了。那几十年里，我再也没有看过打铁花，但那壮观的场景一直在我的脑海里萦绕，我一直想着啥时候能再看一次，啥时候也能学会打铁花。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了1976年粉碎“四人帮”以后，我就想着文化的春天可能要来了，铁花表演应该还能再发展起来。我当时就等不及了，想着自己到处找找，说不定找着了，人家愿意收我，让我参加表演，那就太好了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我当时在乡下一个中学当代课教师，从1976年开始我就利用寒假在城里和乡里走亲戚、找朋友，到处打听。当时人们的思想还没解放，还是心有余悸，一说到“四旧”的东西，谁都不愿意说，即使知道也不说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来我遇到了一个熟人，他解放前是一个商会的会长。他告诉我，我原来在宣传队的一个叫李观容的女同学，她爸李万发就是解放前铁花会的会首——商会以前会主办一些打铁花表演，找李万发组织人，所以他知道李万发的身份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为两家父母相熟，所以我之前经常去李观容家玩，但是不知道她父亲原来是铁花会会首。因此我听说了之后，就兴冲冲地去找李万发老叔叔，但他就说没那回事。其实他是不敢说，他们家因为打铁花吃过亏——那时一些群众不知道铁花会是什么，以为是“反动会道门”，他又是会首，而且他家先前有兄弟二人，为了留在家里铁匠铺打铁干活、不被国民党抓去当兵，他加入了当地民团当过团丁。历史问题加上铁花会首的罪名，因此他被戴上“反革命分子”的帽子，家人的生活也因此受到影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，我就不敢直接去问他了，也不直接提打铁花的事，但是每次我去找他儿子玩的时候，如果看他们几个老人在一块，我就跟那几个老人凑到一块，谈古论今，说些家长里短。因为我是确山城里人，懂的也多，一说起老人旧事，他们也感兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在聊旧事时，我就时不时地把话题往铁花上领，说过去打铁花怎么怎么样，他（李万发）有时忍不住也会透露几句，说“不是，真的打铁花是……”但他一旦知道我是在故意打探铁花的消息，马上就不说了。我一看他有警惕性，也就不问了。就这样，我从他那断断续续了解了不少与铁花相关的知识，我在聊天时都记在心里，回家后就赶紧记在本子上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来随着政策的开放，有些人敢说了，我就找到一个我原来在山上刨草药时认识的乐山老道士，他叫李清真。这个道士原来也会打铁花，而且他没忌讳，啥都说，所以我也从他那得到了不少知识。此外还从一些打过铁花的匠人那里了解到一些知识，但是他们都没有李万发知道的多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在了解打铁花的过程中，我一开始只是想了解打铁花的技艺，后来我觉得自己毕竟是个文化人，铁花背后的文化内涵和历史渊源也很重要，所以通过之前从李万发老叔叔那里了解到的零碎知识，加上我平时采访的这些人，我把手上的材料一点点地捋出了一条线，形成了关于铁花的一段一两千字的概述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来给右派平反，李万发的“帽子”摘了。当时我也从教师转正，转正后又被调到县文化馆担任群众文化辅导部主任——因为我从小对民间文化艺术非常喜欢，我会说相声、说快板、讲民间故事，还会踩高跷、玩龙灯、玩狮子，也搞文艺创作，发表的作品在省内、市里都获过奖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时文化馆的四大任务是：宣传党的路线方针政策，活跃城乡群众文化生活，挖掘整理民族、民间文化遗产，以及发现培养文化艺术人才。所以那时我就理直气壮地去找李万发了。我说“现在都讲究‘实事求是’，您头上的帽子摘了，您也没有什么负担了，难道您愿意看到自己喜爱的这门手艺失传？”另外，我把我整理的铁花概述拿给他看，虽然不连贯也不完善，但他一看后仍大吃一惊，十分感慨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我同他说，想向他拜师，他非常兴奋，说他教的打铁的徒弟很多，但没有收过学打铁花的徒弟，如果我要是真想学、能吃苦，他就收我为徒。我说过年后会登门向他拜师，师父说不用，口头说话就算数。后来我就在工作之余，节假日或星期日抽空去找师父学打铁花，师父教了我很多打铁花的关键技术和相关知识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是我所谓“三顾茅庐”的故事，算是精诚所至，金石为开吧。&lt;strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·组队传承：“大部分不看钱，看的是情怀”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：看以前的一些报道，您是在2002年自己成立了确山铁花民间表演队。组建的过程中，有没遇到什么难题？比如拉人是否顺利？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨建军：&lt;/strong&gt;这还得从以前说起。当时除了收集整理打铁花的知识、学打铁花的技艺之外，我和我师父还总想把打铁花再表演给民众看。我一直动员师父，师父说咱们再找几个徒弟私下准备好，一旦我给县里提出的要求成功了，马上就可以联系人来表演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后我就年年跟县里提打铁花表演，但是县里领导都不是确山人，没看过打铁花，也不知道打铁花是什么、需要怎么准备，我一说需要很大的场地，需要搭花棚，需要有龙灯配合，需要安全防护，需要铁炭、炉子、花棒这类东西，领导也怕麻烦。而且我们县当时很穷，确山是革命老区，那时还是个贫困县。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/02/20230202085232413.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;确山县，位于大别山革命老区腹地，抗战时期是中共中央中原局所在地，有“小延安”之称（图自央视）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们一直等了10多年，一直到1987年底，中央宣传部下了份文件，要求各地文化部门利用春节搞一个有影响力的大型文化活动以迎接改革开放10周年。按照当时的惯例，每年年底文化馆要做一个元旦和春节的双节文化活动策划，这个计划上交到文化局审定以后，要报给宣传部批准。我在1985年当上了文化馆馆长，所以利用这个机会，根据上级给出的指示，提出要重点挖掘确山的特色文化——打铁花。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
领导当时就问，说我年年都提打铁花，铁花到底是什么样的？我就给他介绍了，他们也问了一些确山籍的领导，大家都说确山铁花好看，所以领导也心动了。但领导也担心，毕竟将近30年没有展示过，不知道能不能成。我说只要领导肯点头，如果弄不成，我愿意接受组织纪律处分。他们最后就同意了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来我建议县里领导开个关于打铁花的协调会议，最后选定场地在南山广场，场地可以容纳上万人。当时这“南山广场”其实也不是啥广场，就是个荒场子，周边是打矿石打出的丫丫叉叉的山坡。我们后来让交通部门弄了辆修路的铲车把地压平，让建筑公司在我师父指导下搭花棚，让老乐山林场砍了几车柳树枝拉过来，让机械厂负责准备炉具、焦炭，让土产公司准备废铁，让公安局维持现场秩序，还让广电局架高音喇叭，整个准备工作很是费劲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1988年正月十五，我们就在南山广场打铁花。那时通讯工具还不方便，也没有手机，所以宣传全靠人传人。一听说有打铁花，上万人都到广场来看，广场都坐不下了，周围的山坡上全都是人，把路都堵住了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时我不仅是现场总指挥，还是主持人，但我也想打铁花。平时练习时师父说我打得好，但是我还没有实际用铁水操作过，所以非常想实践检验一下我打铁花的能力。于是我就跟师父说，一会儿结束先别关火，给我留两瓢铁汁。后来铁花表演结束，观众慢慢散去的时候，我就光着膀子，头上戴上葫芦瓢，打了一二十棒子，打得满天飞花，但当时我自己看不见，他们在一旁都看得嗷嗷叫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1988年这场打铁花之后，河南日报也作了报道。到1990年，县里看上次表演很精彩，又组织了一次，把市委领导都叫来看。但从那以后，由于组织不易，加上县里穷，而且领导担心发生踩踏事件或者交通事故，就不愿意再组织了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这段没能打铁花的时间里，我就整理铁花的文化内涵，写了一则确山铁花简介，在1993年的《河南文化文物年鉴》里作为地方特色刊发出来。文章刊登以后，省里也知道了确山铁花，非常重视，但是省里领导也没看过，不知道铁花是什么，因为那篇文章只是文字介绍，也没有配照片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后一直到2002年，距离我上次打铁花已经过去13年了。在这期间，我的师父在1995年去世了，其他师兄们有的退休了，有的残废了，我也没办法再依靠他们了。为了还能让大家再看到确山打铁花，我就自己培养打铁花的队员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
召集人这个过程不简单，我也物色了不少人，大多数人一听不给钱，也不知道什么时候能表演，就不愿意参加；再加上铁花打起来，火花四射，万一烧着烫着了怎么办，年轻人万一给整破相了怎么办，这都是顾虑。很多人听完都不愿意学，咱也不能勉强，只能动员自己的亲戚朋友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我首先想到我师兄，他是我师伯的徒弟，在1988年和1990年打过两场铁花。他还帮我拉来几个打过铁花的队员。此外，我把我的一些亲戚招呼来，当时也没办法给他们钱，只能管顿饭，他们有的人看过打铁花，所以对于能够学打铁花也很高兴。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/02/20230202094925262.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;杨建军及其徒弟（受访者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要学会打铁花，就需要训练，我把师父之前教给我的都教给他们，再让他们私下练习，练完我再看看，给点指导。日常训练，具体说来就是找根柳树棒掏个眼儿（叫作上棒），装上沙，用另一根花棒（叫下棒）打，把沙打得越高越散越好；练完打沙子，再光膀子拿水练，水不能打得一片片的，若换成铁汁会烧到人，必须打出濛濛细雨的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了2002年县委大换班，新领导上任。新县长和我是熟人，一起开政协会议时，他还问过我为什么不继续打铁花，我说一场要两三万，没钱。他希望我能再公开表演一次，但作为县长，也要和其他领导开会研究。当时开会讨论后，县里一半的领导都不同意，一是县里一时拿不出这么多钱，二是也怕出踩踏事件。后来县长找到我，问我能不能自己去拉赞助，我同意了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为我之前经常帮农联社做一些宣传业务，比方说给他们写节目、写小品、写快板之类，跟他们领导关系比较好，所以我就去找他们领导商量。一开始说需要三万，他们也觉得不是个小数字，但他们也不想驳我的面子，最后讨论下来，答应给两万。两万勉强够本，我想着也可以了，毕竟能表演就是最大的胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后我给县长汇报，县长听了也非常高兴，我们就开始物色场地。我们最后找到的是一个离我们城有5里地的炮兵训练场，那是一个很大的场地。当时领导怕出事故，还不让大力宣传，就当天才在汽车站、火车站这些人员密集的地方贴了几个广告。结果通过传播，很多人都开着车、拖拉机往城里赶，当天上午场地附近就都坐满了人。到了下午我们把烟花往现场拉的时候，警车开道，花了一个钟头车才进得去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为筹备这个打铁花的活动，我还买了很多烟花鞭炮；因为怕人多，群众看不过瘾，我们还搭了两个花棚。当时什么都准备好了，但出现了一个问题。我当时有一个熟人，他自己办了个小作坊，所以他有个炉子，早几年的时候他跟我说好了，我啥时候打铁花了，炉子尽管取用，所以我很放心。但后来又过了两三年，他的这个厂子垮了，炉子也没有了。当时离表演就剩两三天了，好在我师兄又给找了一家，又借了个炉子。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/02/20230202095120388.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;表演现场化铁的炉子（&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;受访者供图&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自我师父去世后，我就等于没了“拐杖”，所有事情都需要自己操心。当时活动一定下来，一个多月的筹备时间里我一直提心吊胆，担心活动办不好，表演当天一两点才睡着，四五点就醒了。当时我真的非常担心，因为来看表演的人太多了。值得高兴的是，当天活动顺利举办完成了。这期间我几乎24小时没睡，但还是特别兴奋，因为看到铁花冲天而起，看到现场观众的热烈反应，仿佛又回到了从前那个场面。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>