<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>116bd72762543cf352a5961d7373d8ec</guid>
<title>居民和企业部门主动去杠杆，政府呢？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liulei2/2023_12_16_719276.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【导读】12月11日至12日，中央经济工作会议在北京举行，指出积极的财政政策要适度加力、提质增效；稳健的货币政策要灵活适度、精准有效，并且要增强宏观政策取向的一致性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从当前绝对水平来看，我国政府杠杆率并不算高，在面对外部冲击时也保持着较为克制的政策立场，为今后的财政政策加力提效留有充足的政策空间。本文指出，为快速拉动经济回到潜在增速，财政政策需要继续发力，在稳定经济增长的同时，也能够优化宏观杠杆率结构。政府加杠杆的过程应强调货币与财政政策的协调配合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文原载于《清华金融评论》2023年第9期。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 刘磊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据国家金融与发展实验室发布的数据，近三年以来我国宏观杠杆率共上升了26.6个百分点，从2019年末的246.6%上升至2022年末的273.2%。其中居民杠杆率共上升了5.8个百分点，非金融企业杠杆率上升了9.0个百分点，政府杠杆率上升了11.8个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国宏观杠杆率的结构性分化非常明显，居民和非金融企业的债务增长较为缓慢，私人部门有主动去杠杆的趋势。政府杠杆率上升幅度最大，体现在国债和地方政府债券的快速增长上。这一结构性特征反映了财政政策正在主动出击，在应对疫情冲击以及私人部门信心不足等方面发挥了更大的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从当前绝对水平来看，我国政府杠杆率并不算高，在面对外部冲击时也保持着较为克制的政策立场，为今后的财政政策加力提效留有充足的政策空间。为快速拉动经济回到潜在增速，财政政策需要继续发力，在稳定经济增长的同时，也能够优化宏观杠杆率结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/12/15/20231215100815539.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;居民和企业部门主动去杠杆&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去两年，中国的居民部门和企业部门杠杆率增长都较为缓慢，居民和企业的借贷需求下降，而通过还本付息来主动降低负债的意愿加强。就居民部门而言，消费增速下降、房地产交易增速下降、可支配收入增速下降，以及对未来收入预期减弱，是其主动降杠杆的重要原因。就企业部门而言，投资意愿降低、未来不确定性增强、房地产行业风险加大等因素也引导其主动降低杠杆率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
私人部门主动去杠杆的行为与国际上金融周期见顶回落的经验较为一致，蕴含着较大的风险。国际清算银行在一项对主要工业化国家的研究中发现，房地产价格和私人部门债务具有较强的相关性，二者的共同因素可用来描述金融周期，并且金融周期见顶时往往会引发金融危机。金融周期见顶的主要标志是私人部门债务增速下降和房地产价格下跌。与之对比，中国目前也面临着金融周期见顶的风险，私人部门资产负债表的主动收缩对经济稳定会产生一定的破坏性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但当前中国的情况与其他国家金融周期见顶时也有较大不同。首先是当前的城市化进程并未全部完成，未来还有较大发展空间。2022年末我国城镇化率达到65.2%，主要工业国家则基本都达到了80%以上，而金融周期规律一般都是在城市化进程完成后经济发展趋于平稳时才更为显著。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，当前我国房地产价格体现出更为分化的走势，一线城市仍在增长。2022年我国百城住宅价格指数同比下降了0.02%，但一线和二线城市仍是同比上升了0.08%和0.26%，三线及三线以下城市的平均住宅价格出现下跌。在较为稳定的金融环境下，预计不会出现房价的大幅度下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，当前私人部门杠杆率只是上升幅度下降，债务规模仍是增长的。人们只是观察到了私人部门主动去杠杆的“迹象”，但实质性的去杠杆过程并没有出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，整体经济在需求侧尚有较大的拉动空间，当前经济增速尚未达到潜在增速。只要政策得当，需求侧的逆周期调节作用可以有力地提升私人部门预期，逆转主动去杠杆的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
失业率水平是衡量总产出与潜在产出之间缺口的重要指标。截至2022年12月，我国城镇调查失业率为5.5%，高于疫情前的平均水平。其中，16～24岁人口的青年失业率高达16.7%，就业问题较为严重，劳动力资源的限制是最大的资源浪费，实际产出远低于经济的潜在产出。2022年12月召开的中央经济工作会议强调要保持经济运行在合理区间，并提升内需对经济增长的拉动作用。只要逆周期调节的措施得当、政策稳定，我国完全可以在需求侧改善私人部门的预期，避免金融周期的见顶回落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;逆周期调节货币政策的空间和效果都有限&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在私人部门主动去杠杆的压力下，我国货币政策主动发力，从价格、数量、结构等多个方面加大对实体经济的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在价格方面，自2019年以来，央行共5次下调了中期借贷便利(Medium-term Lending Facility，简称MLF)利率，从3.3%降至的2.75%。1年期贷款市场报价利率(Loan Prime Rate，简称LPR)也经历了8次下调，从4.31%降至3.65%。2022年第四季度企业部门的加权平均贷款利率已经降至3.97%，是改革开放以来的最低水平，短期票据融资利率更是低至1.60%，与存款利率之间出现严重倒挂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在数量方面，央行自2020年以来6次降低了法定准备金率，大型银行准备金率从2020年初的13%降至当前的10.75%，银行等金融机构的超额准备金率也基本保持稳定。在此之外，2022年央行再度重启了抵押补充贷款(Pledged Supplementary Lending，简称PSL)操作，向政策性银行净投放五千多亿元用于支持房地产等领域的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在结构方面，仅2022年央行就新增了5种专项再贷款，用于支持重点领域和薄弱环节的建设，总额超过8400亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/12/15/20231215101202274.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在货币政策不断放松的同时，我们也应认识到未来货币政策调节的空间已经不大。贷款利率和经济预期增速都在下行，银行存款利息成本并没有太多下行空间。在利率市场化且美联储持续加息的环境下，存款利率很难再有大幅下降，银行净息差已经降至较低水平。而央行在2022年上缴了一万余亿元利润后，对商业银行的补贴能力也有所减弱。因此，贷款利率继续下降的空间已经不大。
&lt;/p&gt;
调节的效果也在下降。目前私人部门主动去杠杆的行为动机是对未来经济增长信心的减弱，而不仅仅是缺乏廉价资金。从数据上看，2021年企业部门的收入和利润增速平均在20%以上，2022年在高基数的基础上有所下降。但企业部门并没有增加投资意愿。2022年末居民存款同比增长了17.3%，企业存款同比增长了6.7%，而投资增速仅为5.1%。如果私人部门以主动降杠杆为主要目标，货币政策可能会面临着流动性陷阱，降低利率并不能带来融资和总支出的上升。
&lt;p&gt;
更为严重的是，过于宽松的货币政策还可能带来更多的副作用，增加未来经济增长和金融稳定的风险。首先，利率环境更有可能会推高金融资产价格，重新推高资产泡沫风险。其次，预期减弱与利率降低的组合有可能会导致投资者行为的分化，让谨慎者继续去杠杆，而让冒险者更为放大风险。最后，过于频繁的结构化货币政策操作可能会削弱市场配置资源的能力，掩盖市场信号，削弱可持续经济增长的能力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6955c0ff85f817916d60b592924ca18c</guid>
<title>2024年，乌克兰还能坚持多久？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhuzhiyu/2023_12_16_719275.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 朱之瑜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年最后一个月，对于基辅里的乌克兰总统弗拉基米尔·泽连斯基来说，很煎熬。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/15/20231215104636350.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美西方无力继续援助乌克兰&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自俄乌军事冲突爆发后，美国及其盟友对乌克兰的经济及军事援助，目前已经超过1100亿美元，但是自从6月被美国及其盟友寄予厚望的“扎波罗热大反攻”后，乌克兰武装力量及其东乌亲乌的武装团体对俄军发起多次进攻，但长达半年的局部进攻，竟然没有攻破俄军、瓦格纳和东乌亲俄武装修建的第一道防线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道，俄军为了应付乌克兰这次局部进攻，准备了三道防线，可乌军在这半年的军事冒险中，损失的战斗人员超过十万。这次乌克兰的军事冒险把早在2014年参与东乌冲突的乌克兰老兵基本损失殆尽，至此，东乌战场上的主动权已经牢牢被俄军掌控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战场外，10月初的巴以冲突虽然战争烈度远不如俄乌冲突，但全世界大量目光从东乌转移到加沙，使得乌克兰更难向北约获取军事和经济援助。尽管美国对锡安主义实体的援助与对于乌克兰的援助相比，远不如后者，但国会山里的共和党议员受美以公共事务委员会的游说、国内福音派选民的选票等影响下，体现出对乌援助没有对以援助那么热心，这使得泽连斯基的处境愈发艰难。刚刚结束的美国之行，泽连斯基一无所获，就足以说明问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/15/20231215104653292.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国不领头，盟友们更是躲的比谁都远。尽管北约秘书长斯图尔滕贝格一直呼吁北约的欧洲成员向乌克兰提供军事援助，但是自从国际大宗商品价格从俄乌冲突爆发以来不断上升，欧盟引以为傲的制造业受到严重损伤，使得欧州各国无论是军事还是经济援助越发捉襟见肘：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国和意大利在冲突爆发之初大力援助乌克兰，即使是多次换相的情况下依然坚持援乌。但到了最近，英意经济形势依然不见好转，本土基本不存在高端制造业，一旦本土军事弹药军械库存因援助大量库存清空，便难以再次向基辅提供经济军事援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于法德来说，原先在希拉克和默克尔与普京的合作下，大量俄罗斯的原油、天然气、矿产、化肥进入法德，使两国在21世纪前二十年经济一直保持较高增长。但俄乌冲突爆发以来，在西方价值观外交指导下，欧洲各国（除白俄、塞尔维亚、匈牙利）对乌采取严厉的制裁，使得欧洲各国难以从俄国获取大量较为廉价的油气资源，制造业成本和民众生活水平直线上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各国政府本应在疫情结束后将本国财政预算投入在平抑国内物价和恢复本国经济，但出于价值观外交，马克龙和舒尔茨将大量财政预算投入在对乌援助上，扎波罗热大反攻的彻底失败，不仅激起了国内民众对于现任政府的不满，而且大量危机接连爆发：西非法国势力范围的尼日尔爆发反法的军事政变，巴黎不仅无力镇压，还被迫使驻法大使离开尼日尔。尼日尔拥有丰富的铀矿和煤矿，失去该国家廉价的矿物供应将使得法国的处境更为不利。而对于德国来说，主动切断对俄贸易使得原本在俄畅销的德系车立马失去了重要市场，更使得国内物价飙升，大量制造业外迁到超级大国，甚至引发了罕见的联邦财政危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/15/20231215104710134.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于东欧各国来说（除了匈牙利和塞尔维亚），他们的财力远不如G7，各国当权政客原本希望将国内库存的苏械替换成北约制式装备，但美国的军工业制造能力难以在保证对乌军援的同时保证北约各国的供应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，波兰甚至向韩国采购不少军事装备，但依然捉襟见肘。今年秋季乌克兰农产品由于被俄黑海舰队封锁难以从“黑海——达达尼尔海峡——爱琴海——地中海”向外运输，不得不走陆路，在运输过程中，大量乌克兰粮食在运输中途进入了东欧国家的市场，这些廉价农产品严重损害了各国农民的利益，不少农民甚至因此破产，而农民的选票对政坛的影响不可忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此，斯洛伐克和波兰的选举均出现了原本坚挺支持援助乌克兰的执政党在大选中失败。虽然经历了东欧剧变和苏联解体，现在的东欧在能源上依旧严重依赖俄罗斯，民众生活水平情况比法德更为糟糕，很难想象它们能有余力再大力支持乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东亚的日韩也向乌克兰提供了援助，他们目前经济遇到的问题和欧美遇到的基本情况类似。但由于东亚的局势优先度高于欧洲，除了韩国军工业因来自欧美的订单似乎小赚一笔，日韩对乌克兰的援助似乎难以有更高的发挥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然美国及其主要盟友都因为经济严重下滑不能保证继续维持当前援助，对乌克兰来说，不利影响极大。就拿弹药这个老问题来说，“现代战争是炮战，打仗就是打后勤”，欧美不断预测俄罗斯军工产能跟不上，但前线俄军并无弹药不继的迹象，还在每天几万发的猛砸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使东乌战场上，俄军为了保证炮弹消耗甚至使用了来着朝鲜的炮弹，但面对乌武装人员在前线愈发捉襟见肘，俄军依然保持火力优势。目前，俄军在阿瓦迪夫卡（进攻顿涅茨克重要桥头堡）、苏洛达尔和罗德季涅方面的反攻，真靠着炮火覆盖逼迫前线部分乌武装人员撤退。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/15/20231215104802635.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>76294f7083eb2abdf6aefaf8df4d2bc3</guid>
<title>中国经济增长故事中容易的部分已经结束</title>
<link>https://www.guancha.cn/guchaoming/2023_12_16_719272.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
为什么一个强大的经济体会失去增长动力并陷入长期停滞？新兴经济体可以从发达经济体的经验中学到什么？如何为当前中国经济形势开出行之有效的“药方”？从根本上说，必须使有些人的支出多于他们的收入，一个经济体才会增长。著名经济学家辜朝明在新书《被追赶的经济体》中提出，中国经济想要在当前的外部环境下发展，国内企业和消费者必须进行扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/辜朝明】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国经济增长故事中容易的部分已经结束&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战后，美国决定向世界开放其庞大的占全球GDP近30%的国内市场，而这一行为改变了世界的游戏规则。自由贸易框架的出现，完全淘汰了“领土扩张是经济增长和繁荣的必要条件”这一观念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国也在自由贸易体制中受益，在短短30年里就成功地将一个拥有超过10亿人口的极度贫困的农业国家发展为世界第二大经济体。1978年中国改革开放后的30年，可能是有史以来经济增长速度最快、规模最大的一段时期，超过10亿人口的人均GDP从300多美元增长到2019年的1万多美元。中国迅速融入全球经济，吸引了大量的境外直接投资，最早的投资来自中国香港和中国台湾，并很快扩展至所有发达经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以能够吸引那些投资，是因为自由贸易体制允许企业在世界各地销售自己的产品。中国实行了改革开放：许多聪明的中国学生到西方大学学习，随着中国逐渐繁荣，大量游客开始周游世界。这与苏联和东欧完全封闭的制度形成了鲜明对比，后者与外国人的接触受到严格控制。改革开放促使中国在2001年加入WTO。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加入WTO以及借此进入全球市场，促使世界各地的企业在中国建立工厂。中国经济增长迅猛，出口最高曾占GDP的35%。如果不是自由贸易体制下的市场供给，中国可能还需要几十年的时间才能实现这样的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方那些能够利用中国低廉而勤劳的劳动力的企业，发现了无限的投资机会，并像资本家在刘易斯拐点前的城镇化时期一样投资中国。这些投资极大地促进了中国的经济增长，并把中国变成了“世界工厂”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些投资也加剧了发达国家内部的不平等，正如其自身在刘易斯拐点前城镇化时期产生的不平等。这在一定程度上是因为在中国迅速扩张的外国企业可能会减少在本国的投资，从而抑制了本国国内经济和生产率的增长。事实上，发达经济体的生产率增长缓慢是中国和其他新兴市场生产率和收入快速增长的反面，这可能是发达国家企业的投资导致的。因此，亚洲其他地区和西方的工人不得不与中国工人竞争，并看到自己的工资水平停滞不前，甚至下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些发达经济体的人，若还在疑惑黄金时代的固定资产投资热情到哪里去了，那只需在天气好的时候，在从香港到北京（或反之）的航班上找一个靠窗的座位就知道了。他们会看到下面一望无际、向各个方向扩展的工厂群。这些工厂许多最初是由外资创办的，因为中国在1978年改革开放时已经没有资本家了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
起初，境外投资主要来自中国台湾和中国香港。事实上，正是20世纪80年代的这些商人带来了管理市场经济的理念和方法。他们意识到，可以把在中国内地生产的东西销往世界各地。在他们开创性的努力之后，来自西方和日本的其他人也加入进来，因为这些人也认识到中国的资本回报率远远高于本国——前提是中国生产的商品能够在世界各地销售。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国也像其他国家一样遵循城市化、工业化和全球化的规律。实际上中国已在2012年前后跨越了刘易斯拐点，正经历工资快速增长。这意味着中国处在后刘易斯拐点的黄金时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的工资上涨，使中外企业将工厂转移到越南和孟加拉国等低工资国家。事实上，促使中国在作为成本最低的生产国时受益的全球化和自由贸易体制，当前正面临挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着中国经济增长故事中容易的部分已经结束。中国如果希望在工资上涨的情况下保持经济增长，就需要改善国内的商业环境，以使企业即使发现国外的资本回报率更高，仍选择在国内继续投资，至少对某些行业而言如此。中国政策制定者面临的挑战，包括劳动力数量的减少和与美国的竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国面临的挑战：“脱钩”、人口特征和中等收入陷阱&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是过去40年来经济增长最快的国家，它提供了一个很好的现实例子，例如中等收入陷阱和人口结构恶化都是紧迫的问题。中国的人均GDP略高于10000美元，目前处于陷阱的中间位置（见图5-2），而其劳动年龄人口从2012年开始萎缩（见图5-3）。2020年的人口普查数据表明，中国总人口可能最早在2022年开始萎缩。因此经济学家担心，中国在完全摆脱中等收入陷阱并加入发达经济体行列前，会因为不利的人口结构而失去增长动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/15/20231215110908336.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如前所述，出口导向型增长模式要取得成功，必须满足两个必要条件：一是制造有竞争力产品的能力，二是进入可以销售这些产品的外国市场。毫无疑问，中国人已经在满足第一个条件方面取得了巨大的进步。今天，中国几乎能以高质量和有竞争力的价格制造所有东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于第二个条件，在保护主义盛行的背景下，中国的经济学家需要更多地关注谁将购买中国产品的问题。毕竟，正是这些人将进行中国经济继续增长所需的扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/12/15/20231215110924489.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的改革开放推动了人类历史上最伟大经济增长。改革开放之初，中国就认识到为中国制造的产品争取市场的重要性。当中国在20世纪80年代向世界开放中国经济时，激烈的美日贸易摩擦也在上演。中国担心，如果作为军事盟友并拥有类似价值观的日本和美国陷入争斗，鉴于中美之间价值观的差异，中美贸易的前景不可能光明。为了避免这种结果，中国向外资直接投资全面开放中国经济，使在中国投资的外资公司于当地经济中占有一席之地，这是日本没有做到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史表明，改革开放使中国经济增速超过了史上任何国家。中国人民是勤劳的，并通过努力学习和工作获得了生产有竞争力产品的能力，但正是改革开放的决定，使中国获得了这些产品的市场。改革开放还使数百万中国学生出国到西方学习。不久后，又有数百万人作为游客出国。这与东欧完全封闭的社会形成了巨大的反差。改革开放促使中国被邀请加入WTO，并促进了历史上最大的经济增长。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f4d76df74ad55dff6557f1a742a8883a</guid>
<title>再次参加区议会选举，体验大不相同</title>
<link>https://www.guancha.cn/ganwenfeng/2023_12_16_719270.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 甘文锋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港第七届区议会选举终于成功落下帷幕！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为这次选举的参与一分子，完成选举后有种完成历史任务的感觉。因为自香港国安法实行后，各个主要选举——即选举委员会选举、特首选举、立法会选举和区议会选举——都举行了一次，区议会选举尘埃落定，算是完成了一次完整的选举循环。各个重要的治港者岗位最终都由爱国者担任，确保了爱国者治港的重要原则在香港终于初步落实，因此这次区议会选举也可以说是一次对抗“黑暴”的收官之战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次选举对我而言也是充满挑战，因为选举制度改变了，整个游戏规则都是全新的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以直选为例，本来香港400多个小选区，如今合并成44个片区，每个片区采用双议席单票制。如果参加直选的话，本来候选人只需要专注在一个小区内宣传，这次变成要跑10个小选区了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这届区议会选举和过往不同的是，除了直接选举的88席外，还有176席的地区委员会界别选举，简称“间选”。就是在香港的18个地区都分别设有地区灭罪委员会、地区防火委员会和分区委员会，简称“三委”，这些委员会的委员都是由政府委任的，由地区内的社区领袖、校长、屋苑法团主席、社区服务团体代表等人士组成。换言之，他们基本都是政府认同的爱国者，也是间选的选民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次选举，我参加了间选，而在我身处的屯门区，三会的委员有161人。可能大家会觉得：比起直选，选民不是少很多吗？那不是会容易很多？而这次的经验却与这一猜测相反，在我看来，参加新选制的选举，比起旧选制的区议会选举还要辛苦。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/15/20231215160908568.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当选后谢票（作者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要参加选举，第一步当然是要获得提名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在旧制的选举当中，我们需要取得所在小区的选民提名，一般会在街上开设街站，借此获得路过的选民的支持。另外就是通过长期服务一个小区，与某些当区选民相熟，希望他们能提名我们。而在新的选制下，参加间选要分别在灭罪、防火及分区委员会取得各三个委员的提名才能参加选举——这事真的不容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三会委员的住处分布在香港各地，而且涉及隐私问题，政府是不会向想参选人士公开他们的联络方法的。这意味着，要想找到他们并争取提名，需长期参与地区工作、出席不同的活动场合，在这些活动中认识他们并互相交换联络方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
认识九位委员还不算是最困难的，不要忘记三会成员都是熟悉地区的社区领袖，他们有些在社区可能已服务了几十年，甚至是现任或前任区议员，要争取他们的提名，比起争取一般选民的选票要困难得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般选民可能会因看见你在社区努力工作而给予提名，而三会的委员更为严格，他们要求你对社区的不同问题都有一定的了解。例如，你去找校长要提名，总不可能对区内的教育问题不了解吧？找屋苑法团的主席，岂能不了解屋苑管理的困难之处？因此，要取得三会委员的提名，绝不容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在取得提名后，要向三会的委员拉票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使参与地区服务很长时间，要认识全部的三会委员也不容易，因此很多时候需通过某些委员的引荐认识其他委员。但要明白，每个委员都是社区领袖或行业翘楚，他们在介绍你给其他人认识前也会认真考虑是否帮忙，再加上其他能够取得足够提名的候选人也都在社区内有一定的地位及知名度，因此间选的每一票都得来不易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以肯定地说，虽然间选只有百多位选民，但在和其他候选人争取选票的过程中所花的时间及心血，却绝不比直选的少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参与间选，还不是我这次选举的全部活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是前区议员，即使在上一届选举中落败了，却依然坚持在本地社区服务，和社区一起度过了疫情暴发以来艰难的四年，得到区内居民的广泛支持。因为这次选举的直选选区加大了不少，基本上所有候选人都不可能在整个选区工作过，所以我除了参加间选外，还要为友好党派的直选候选人在自己所在的小区拉票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个呼吁自己支持者投给另一名候选人的行为，我们称之为“过票”，顾名思义就是将本来属于自己的选票过渡给其他人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/12/15/20231215161258672.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;把叶太（叶刘淑仪）拉到自己的选区，帮友党的候选人拉票&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过票并不是一个容易的过程。没有操作过的人可能会想：“叫自己的支持者投另一个人，用不同方法把这信息告诉自己的支持者不就行了吗？打电话、街站宣传、寄宣传品入屋等等都可以呀。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要明白的是，每个选民都有自己的想法，他们是支持者，不是傀儡。他们可以因为不同的原因投票给你，不等同于会投票给你支持的人。不排除有一部分人会听从我的建议的可能，但更多的是会留意我所支持的人再决定是否跟从我的推荐，也有部分因为我没有参加直选，自行决定投给其他候选人，甚至亦有部分决定不投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，“过票”绝对是选举工程的一种专业技术，除了要合作准备宣传品、培训自己的义工了解被推荐的人选、多与被推荐人在区内出现当面介绍其强项及优势外，还有很多策略和细节，就不在此一一赘述了。就我个人体验来看，做过票的工作量，堪比自己打了一场选战。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>