<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6e07cfc6a7aaa155cc0e5407dd11bf38</guid>
<title>因抗议加沙战争被逮捕、解职，访问中国是一次改变人生的体验</title>
<link>https://www.guancha.cn/CorrinaMullin/2025_08_06_785605.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：就在以色列总理内塔尼亚胡被曝“强烈倾向于全面占领加沙地带”之际（据以媒5日晚报道），我们回望一位因反对这场持续战争而付出沉重代价的美国学者——科琳娜·穆林教授。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年7月初，穆林教授在复旦大学国际关系与公共事务学院“全球南方与多样性的现代化路径”国际暑期学校上，围绕“脱钩、三大洲主义与多极世界秩序的兴起”及“经济范式、新型依附关系与全球南方抗争的再现”所做的两场讲座，引发了学子们的热烈讨论。观察者网借此机会邀请穆林教授做客“思想者茶座”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这次对话中，我们从美国左翼政客政治的新动向——社会主义者马姆达尼在纽约市赢得初选谈起，探讨了特朗普第二任期可能的移民政策转向，更深入交流了她于2024年在反加沙战争抗议中被捕的“可怕”经历，以及她首次访问中国的深刻体验。穆林教授以其独特的视角，为我们审视美国政治生态、理解中国在全球舞台的角色，提供了宝贵的另一种视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拥有伦敦政治经济学院博士学位的穆林教授，曾活跃于伦敦大学亚非学院、伦敦中东研究所，并在突尼斯大学执教国际政治长达五年。近年来，她在纽约市立大学布鲁克林学院担任客座教授。极具讽刺意味的是，本次对话后不久，布鲁克林学院宣布解雇四名积极参与抗议以色列加沙战争的教职员工，穆林教授名列其中。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/07/28/20250728164303487.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
穆林教授做客观察者网“思想者茶座”&lt;span&gt; 观察者网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/ 观察者网 高艳平，翻译/唐晓甫、郭涵、段平洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;社会主义者马姆达尼初选成功，意味着什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们先从当下美国的政治氛围谈起。首先，我注意到纽约市可能很快会选举出一位信仰社会主义的市长佐兰·马姆达尼（Zohran Mamdani），他曾公开批评以色列，不久前在民主党初选中胜出。你和其他左翼学者如何看待这一发展态势？你觉得他能否成为伯尼·桑德斯（Bernie Sanders）“第二”，或者推动美国进步主义政治再进一步呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科琳娜：&lt;/strong&gt;这个问题非常好，马姆达尼作为纽约市长候选人，确实引起了广泛关注。从反对以色列在加沙地区种族灭绝行径，以及反对美国外交干涉主义政策的人的角度来看，大家的兴奋是有诸多原因的。因为马姆达尼明确表达了坚定支持巴勒斯坦解放、坚决反对种族灭绝的立场。而且，他如今能以纽约市长候选人的身份公开谈论巴勒斯坦问题，并在民众中能获得如此多的支持，这无疑彰显了巴勒斯坦团结运动（Palestine Solidarity Movement）在过去两年所取得的显著成效。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/28/20250728143205168.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
纽约市候选市长、社会主义者佐兰·马姆达尼&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2023年10月7日以来，巴勒斯坦团结运动不仅在各大学校园蓬勃发展，而且在全国各阶层、各群体中都蓬勃兴起。在美国国内，人们对巴勒斯坦人民及其困境表达了深深的同情，同时也认识到美国通过军事支持、经济支持等方式，在支持以色列对巴勒斯坦“殖民”统治中所扮演的角色。因此，美国民众日益觉醒的意识、与巴勒斯坦团结互助的日益壮大运动，使得马姆达尼在民主党初选中获胜成为可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于他的社会主义政策，我的评价也是一样的。左翼人士推崇他，主要有两方面原因。其一，是他在巴勒斯坦问题上的立场，我们也可以将其视为他政治立场的延伸——我不会说他是反帝国主义者，但我会说，他反对美国的外交干涉主义和军国主义。另一个原因，正如你刚提到他社会主义者的身份，他在经济方面的主张是社会主义的一种形式，他是美国民主社会主义者组织（Democratic Socialists of America）的候选人。也就是说，民主党内部支持他以民主党候选人的身份参选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还谈到了警务改革，谈到了为纽约创造经济适用房的条件，比如租金管制、免费公交、为幼儿提供免费托儿服务等等。这表明美国民众对学者所提出的“社会工资”（social wage）表示支持。所谓“社会工资”，就是政府通过福利形式给予的非直接收入，确保人们能够获得医疗保健、住房、教育等服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想，世界上很多国家，特别是中国，都把社会福利视为理所当然的事情，对吧？我们认为这是国家应该提供的保障。而如今我们正看到，美国有越来越多的人，尤其是年轻人，呼吁建立更完善的福利国家，甚至公开呼吁实行社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在大多数年轻人都对社会主义感兴趣，并且对资本主义经济体系感到厌倦。你知道这是为什么吗？因为他们意识到资本主义辜负了他们——他们未来不会有稳定且高薪的工作，甚至连住房也难以保障了。事实上，他们已经在为找房子而发愁了。许多年轻人仍与家人同住，或是挤在和众多室友合租的狭小空间里。他们担忧气候恶化会对自己未来的生活造成冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加沙发生的种族灭绝事件，对年轻人影响尤其大。这是因为他们不像成年人那样深陷于西方主流媒体宣传之中，没有因长期接触充斥着谎言和歪曲内容的资产阶级媒体，而陷入政治认知混乱。比如说，年轻人不看《纽约时报》，也不从CNN（美国有线电视新闻网）这类西方主流资产阶级媒体获取新闻。他们越来越多地转向社交媒体，像TikTok之类的平台。也正因如此，他们对像中国这样的国家持更开放的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，美国统治阶层，也就是美国政治圈，曾围绕TikTok展开过一场激烈的讨论和争论。人们对此十分不满，担心年轻人接触到过多可能让他们亲华的信息。说到底，他们害怕年轻人获取到准确的信息，越来越多地支持像马姆达尼这类人。年轻人不再像过去那样被洗脑，他们渴望看到政治和经济层面的变革，而马姆达尼就代表着这种变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，关键就看民主党如何抉择了。要是有人问，他会成为下一个伯尼·桑德斯吗？要知道，伯尼·桑德斯本人就曾因民主党建制派的阻挠而无法参选总统。很多人都谈论美国是个两党制国家，可这所谓的两党制本身就存在很大局限性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，美国更像是一个一党制国家，而且这个党内部根本没有民主可言。这个党是统治阶级的政党，它存在的目的就是维护资产阶级的利益。而现在我们看到，民众开始觉醒，他们意识到这个政治体系并不服务于广大民众的利益，当然更不会维护工人阶级的利益，尤其是那些有色人种工人、黑人和棕色人种群体以及移民群体的利益。他们渴望改变。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>728485be1c9a1a50156f073c2a126735</guid>
<title>美国为什么在无人机竞赛中掉队了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JacquelynSchneider/2025_08_06_785589.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/杰奎琳·施耐德、茱莉娅·麦克唐娜，翻译/鲸生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅仅十年前，美国还是全球无人机技术创新的领头羊，靠“捕食者”和“死神”无人机在遥远的国度猎杀恐怖分子。但近年来以色列、俄罗斯和乌克兰在战场上的激烈较量表明，另一场无人机革命已然到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去的无人机造价昂贵，需要远程操控，主要用于精确打击和战略侦察；如今，几百美元就能买到一架无人机，用途也五花八门——从战场侦察到向前线伤员运送血浆和药品，无所不能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界各国军队都在摸索新一代无人机在战场上各个角落的用法。比如，以色列和乌克兰都使用FPV穿越机深入敌国境内发动突袭。俄罗斯则用一波接一波的自杀式无人机、导弹和精确制导炸弹打击乌克兰的电力设施和工厂。在乌克兰前线，俄乌双方靠小型无人机和巡飞弹打击士兵、坦克和后勤装备的同时，也用这些无人飞行载具运送补给、分诊伤员、侦测敌军动向。这些无人机不再被从千里之外遥控，而是直接嵌入一线战壕，操纵者甚至会偷偷潜入敌方腹地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国基本上已在这场军事技术革命中掉队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然国防部长皮特·赫格塞思承诺要“重振美国的无人机霸主地位”，但迄今为止，美军装备的无人机主力依然是十年前就服役的更大、更昂贵机型。新的无人机研发项目，例如美国空军的“协同战斗飞行器”（CCA）或陆军的“低空跟踪与打击弹药”（LASSO）项目依然处于原型阶段，且价格远远谈不上便宜。空军的CCA项目单位价格预计在1500万至2000万美元；美国陆军的无人机款式更小，也得要7万至17万美元。就算美军的采购数量高于初期规划，也不清楚美国公司的产能能否赶上乌克兰每月消耗近20万架无人机的那种规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/08/04/20250804175509874.jpeg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;331&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国国防部长赫格塞思7月10日宣布发起一项新的无人机政策，改变美军在广泛部署无人机一事上进展缓慢的现状。&lt;span&gt; 图自社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要想搭上这班无人机革命的快车，美国仅靠砸钱扩张产能——多拨款、多生产、快采购——是远远不够的。美国的军政领导人必须更彻底地打破那些塑造了美军及其作战方式数十年之久的固有观念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在采购新一代无人机方面动作迟缓的根源在于过去60年来打仗形成的“执念”：它能够也应该依靠远程操控技术，在千里之外实现速战速决。美国曾自信可以靠相对昂贵的无人机技术挽救飞行员的生命，把实时情报直接送达决策层，实现精准打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，欧洲和中东上演的冲突正逼着美国领导层接受一种全新的战争形态，别国对无人机的运用正在改变战场规则，这意味着美军无人机部队成立之初追求的那种“低伤亡”战争形态，已经越来越变得不切实际。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在急着烧钱研发下一轮新技术前，美国的国防规划者们得先回头审视过去半个多世纪以来指导装备采购的根本理念和假设。他们必须重新评估美国公众对作战伤亡的承受力，改革积弊已久的采购流程，还得和各军种“贪大求贵”的本能较劲。最重要的是，美国领导人需要构思一套新的制胜之道，讲清楚无人机技术如何能帮美国赢得战略胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科技加持&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，现代美国军队一直追求利用高科技让战争更精准、更高效、更低风险——无论是对后方的领导人，还是对前线士兵来说。早在1965年，当越战局势越来越不利时，林登·约翰逊总统就曾询问时任国防部长麦克纳马拉，如何利用技术手段去执行危险的侦查任务：“鲍勃，有没有一种办法……能让你的那些小型飞机或直升机发现地面的敌人，然后用无线电呼叫轰炸机过来把他们炸上天？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着1971年微型处理器的问世，美国的无人机技术开始加速发展，第一批真正有实战价值的无人机被融入美军作战行动。在越南，“闪电虫”（Ryan Model 147）和后来的“水牛猎人”等早期无人机执行了超过4000次飞行任务，从事那些过去只能靠飞行员深入险境完成的“枯燥、危险的脏活”：充当防空导弹攻击的诱饵，航拍北越的防空阵地和战俘营，在恶劣天气下执行侦察、散播传单等任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/04/20250804180017697.webp&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美军上世纪60年代在越南广泛使用的早期侦查无人机“闪电虫”包含多个子型号，其单机平均使用寿命为执飞3次任务，但一架代号“雄猫”的无人机在被击落前创下执飞68次任务的纪录。&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无人机并未根本上改变越战走势。但它们开拓了美军的思路：无人化技术确实能降低人员伤亡的风险。尤其在1973年美国废除征兵制、转向全志愿兵役后，这种潜力变得至关重要。征兵制的终结导致后来的总统们不敢轻易派大军出征，也逼着军方设计新战略——利用他们认为能够招募到的有限兵力打赢战争。地缘政治的变化也推高了对战场新技术的关注热度：到80年代初，美军面对着一支规模上碾压自己的苏联军队，必须研究靠质量优势来抵消对手的数量优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，美国领导层重点关注让美军转型为一支规模更小、训练程度更高、得到新型精确制导武器技术加持的军队。得益于芯片技术领域的进步，确保能够在更远的距离发现并锁定敌军，美军提出了“空地一体战”（AirLand Battle）理论，主张由陆军和空军配合，实现远程打击力量与高机动性地面部队的联合作战。与此同时，罗纳德·里根总统大幅提升国防预算，将大笔资金投入研发卫星、雷达以及配备更先进制导系统的“智能武器”——这些技术日后均构成了美军无人机武器库的基石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1983年贝鲁特美海军陆战队军营遭袭及海军飞行员在黎巴嫩上空被击落事件后，华盛顿对无人机的需求变得更为迫切。海军投资约9000万美元引进了一套以色列实战验证过的系统，并采购了72架“先锋”（RQ-2）无人机。时任美国国防部长卡斯帕·温伯格则发布了一份新的军事战略文件，申明除非万不得已，否则不应向海外直接部署军队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战略研究人士深信，诸如“先锋”之类的无人机能够替代风险极高的有人驾驶空中侦察任务。1985年，曾于1979至1982年间担任美国空军负责人事、研发与采购的副参谋长凯利·伯克（Kelly Burke）向《华盛顿邮报》阐释了其背后的逻辑：“廉价的飞机或许存在，但廉价的美国飞行员绝对不存在。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
温伯格学说的出台恰逢迎来信息时代的开端。美国长久以来都希望避免卷入旷日持久的消耗战，而数字技术的飞速发展终于使这一目标看似触手可及。在五角大楼不为人知的角落，净评估办公室（Office of Net Assessment, ONA）里的一批战略研究人士专注于探讨如何通过无人机等新型作战系统远程探测与锁定敌军，以极低的风险迅速赢得战争，从而带动更彻底的军事战略变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1986年一份极具前瞻性的报告中，一组ONA的战略研究人士构想了一个未来战场空间：空中遍布飞行的侦察传感器与蜂群化的“空中雷场”（aerial mines），其中的火炮与有人驾驶战机依赖无人传感器自动选择目标。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5aee500d412103fbc5874152cb400086</guid>
<title>民进党当局拉黑五款大陆APP，台湾民众：那美国的呢？</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheWang/2025_08_06_785588.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，民进党当局称，小红书、微博、抖音、微信、百度云盘等5款大陆应用程序“资安风险极高”，提示台湾民众不要下载使用，并要求相关公职人员全部删除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国务院台办发言人陈斌华在国台办例行新闻发布会上对此评论道，民进党当局的借口是所谓“资安”，暴露的是他们内心的“不安”。他们害怕台湾民众通过各种方式了解大陆的真实情况，害怕自己费尽心机构建的“信息茧房”被打破，害怕两岸同胞借由信息互通增进了解、走近走亲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实生活中，台湾民众如何看待民进党当局的这一“提示”？我们在台湾街头随机询问了几位路人&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.你平时有用小红书、抖音、微博、微信这些大陆App吗？主要是用来做什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.你知道民进党最近说这些App“资安风险很高”吗？你会担心手机里的资料被“偷”吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.你觉得他们说这些App有“风险”，是真心为民众安全着想，还是有其他考量？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.你会因为担心“资料泄露”而删除这些App吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.如果这些App被禁了，你会改用台湾类似的软件吗？会觉得使用体验差不多吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6.要是明天开始不能用抖音、小红书等大陆App，你的生活会受影响吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7.你在这些App上刷到关于大陆的正面信息，会觉得是大陆在“统战”吗？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403693671393219&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d48d7cf4f6d1a609e9e77abec57d2c6b</guid>
<title>《南京照相馆》真实到让日本右翼破防删帖…</title>
<link>https://www.guancha.cn/yueyonghuan/2025_08_06_785586.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/08/05/20250805161406323.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 月咏幻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《南京照相馆》正在热映，在抗日战争胜利80周年到来之际，这部展现南京大屠杀历史记忆的电影，注定带有强烈的话题性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影上映后，不仅在中国国内颇受关注，日本也有新闻报道。25日上映当天，相关报道一发出便引起了日本右翼的强烈抗议。当然，这帮人的说辞还是老一套，诸如“南京大屠杀不存在”、“30万人人数造假”等，这些都是几十年前就常见的论调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
起初，这还只能解释为是日本右翼针对南京话题常见的回应操作，但后来，7月30日该新闻在日本全网就“查无此文”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/05/20250805142939224.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/05/20250805142947190.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
上图是雅虎新闻的链接，虽能搜到，但点进去已看不到原文。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/05/20250805143009985.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
目前，为数不多能看到的新闻转载中，也已找不到那篇原新闻里的图片素材。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不禁让人产生疑问：这部电影究竟做了什么，竟让日本方面如此破防，将绝大多数相关新闻删除？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过一番思考，我得出了结论：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《南京照相馆》是很长一段时间以来，第一部如此犀利且真实地揭露日本军队暴行的电影，其角度更是前所未有：它还原了历史现实中的日本人和日本军队，让人感受到强烈的真实感——真实，在当下十分可贵，因为日本右翼从根本上否认了这些历史的真实存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/05/20250805143102824.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;真实感击穿日本社会长期掩盖的虚伪神经&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在探讨《南京照相馆》的真实感之前，我们先聊聊一类老生常谈、却缺乏真实感的文艺创作——抗日神剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抗日神剧不仅被国内网友当作笑话，日本甚至有人专门出书，对其进行解说和逐帧调侃。恰好，笔者手头就有这本书，下面给大家展示一二。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/05/20250805143126935.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从封面腰封就能看出，作者直言这些剧完全无视时代背景，称不上是反日宣传，简直就是段子合集。对于书中提到的每一部剧，作者都制作了详细的人物角色关系表和剧情走向图。介绍完剧情后，作者会截取剧中的槽点镜头，并配上自己的解说。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/05/20250805143203868.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/05/20250805143211516.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本人看来，抗日神剧基本上就是搞笑的，毫无真实感，甚至感觉中国人只是拿他们当工具人。如此一来，亲中的日本人，对此付之一笑；而仇中的日本右翼，更不会将其当回事，反而成了他们的把柄。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/05/20250805143356452.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本作者直接以“喜剧”和“爆笑”为标题，采访了出演抗日神剧的演员。&lt;span&gt; 出处：Daily新潮&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本作家岩田宇伯曾在一场采访中指出，中国长期以来的“抗日神剧”实际上早已变成了一种“爆笑娱乐剧”，其核心吸引力不在于历史，而在于视觉奇观和叙事荒诞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他提到，很多剧集中，中国军人飞檐走壁、“空手撕鬼子”，日本兵则几乎成了供人击打的背景板——角色脸谱化，历史被娱乐化，一切为了制造爽感。在抗日叙事的名义下，这些剧往往还“夹带私货”，加入恋爱、制服诱惑、同性暗示甚至情色场景，借“政治正确”之壳逃过审查。这些剧之所以在日本社会引不起愤怒，是因为它们“太假了”，反而削弱了本应引发严肃反思的历史暴力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>