<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>39beb94304241c9dfbd24aa746bf86af</guid>
<title>特朗普再次当选，台湾已经开始紧张了！</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2024_11_08_754644.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=113435891205974&amp;amp;bvid=BV1SLD5YdEki&amp;amp;cid=26642810540&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;我现在身处泰国政法大学，这所学校也是泰国民主运动的发源地，所以我觉得在这里点评美国民主选举挺好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我刚才看到了结果，特朗普已经明显领先于哈里斯获得胜利。回想起2020 年的选举，拜登取得胜利。2021年初，当时我们在《这就是中国》中明确表示，拜登政权可能只是一个过渡性的政权，我们要准备迎接之后到来的特朗普时代，或者说没有特朗普的特朗普政权。之所以说“没有特朗普的特朗普政权”，是因为我们估计到时候可能会出现暗杀等现象，现在看来证明我们的判断是靠谱的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普当选的原因实际上并不复杂，就是美国今天的问题非常严重，在这一点上，我们和特朗普是一致的。特朗普每次演讲，几乎没有例外，开头的第一句话都是America is a failing nation（美国是一个失败国家）。我们早就提出这个观点，美国制度一定要改革，不改革的话会一路走下坡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，我在瑞士的日内瓦做了一个演讲，虽然是谈安全问题，但我调侃我们欧洲的朋友，我说：“你看，你们失去了独立性、自主性，结果你们非常担心究竟白宫11月份谁将上台。而我们中国人一点都不担心，随便谁上台，我们叫‘兵来将挡、水来土掩’，背后是我们高度的独立性和自信，以及今天增强的国力。”我们看美国选举，就像看真人版的《纸牌屋》，是带着非常轻松愉快的心情来观看的，现在出现这样结果，我们觉得也挺好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上多数中国人，以我的观察，还是觉得特朗普上台更好一点。当年毛泽东也讲过他喜欢右派，这个“右派”指的是美国的右派，不是中国的右派。美国的右派强调自己的传统，不太讲普世价值，不太讲LGBT等极左的东西。相对而言，他们可能更实事求是一点，更加承认美国今天面临的挑战和问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次最明显的比较，就是双方强调的问题。特朗普阵营反复强调的问题，第一是美国的经济非常糟糕，第二是移民问题。而哈里斯阵营强调的问题，第一是美国民主受到威胁，一个法西斯分子要上台了，第二是堕胎权的问题，这明显没有把握住美国的最大问题，没有真正地感受到美国现在社会跳动的脉搏是什么样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/08/20241108113137118.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
哈里斯忽视了特朗普的民意基础，图为特朗普获胜后支持者胜利欢呼&lt;span&gt; 美联社&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，我们从中国模式角度来看美国看得非常清楚。如果不能够改善民生，这个制度就是错误的制度，整个治国理政的方法就是错误的方法，必须进行改革，否则的话是没有前途的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于中美关系，我希望特朗普主政之后，能够汲取深刻的教训。他发动的贸易战彻底失败，资料显示，最保守估计92%-93%的新增关税是美国的公司，由美国消费者支付。所以他在竞选时说，他准备要把关税甚至增加到60%，那对不起，美国的通货膨胀更加受不了，会飞涨。另外，特朗普在执政时期就开始发动科技战，随后拜登继承且变本加厉，目前看来这一战略也正在走向溃败，而且不是一般的失败，是溃败。此外，最近种种现象表明金融战也在走向失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我希望特朗普能够明智地看到，他对中国发动的这些所谓贸易战、科技战、金融战，要么是已经失败，要么正走在失败的路上，是没有希望的。实际上我对特朗普个人的评价是：他对很多美国问题的看法比较准确，但问题在于，他开出的“药方”大错特错，这些药方治疗不了美国今天的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦率讲，如果他要把美国经济搞好，第一条就是请求中国的合作和帮助，否则毫无希望。如今中国就处在这样一个位置上。因为涉及到台湾问题，很多人表示关心。之前特朗普宣称，如果中国武力收复台湾，他对中国产品的关税要增加200%，中国网民一片叫好。特朗普的计算是一个商人的计算，他考虑问题的时候从成本和收益（cost and benefit）的角度出发，所以这样的人打交道相对比较容易。出于直觉，我自己判断他可能会故意先漫天要价（bluff），提出各种各样条件来吓唬你，最后私下他跟你谈一个交易（deal）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我觉得特朗普当选之后，台湾问题现在已经很紧张了。对中国来说，我们非常明确，兵来将挡、水来土掩。我们解决台湾统一问题实现祖国统一，明确按自己的节奏、自己的时间、自己的方法来处理，可能是和平统一，可能是非和平手段，可能是两者之间的，所以我们不受特朗普当选的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>92a3e5e3d8cb330f52efe069c9260894</guid>
<title>“懂王”归来，权势滔天</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2024_11_08_754641.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎到本期的《逸语道破》，我们今天聊聊美国2024年总统大选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美联社正式宣布特朗普赢得了历史性的政治回归“ historical political comeback”，他也成为继克利夫兰总统后，美国历史上第二位非连续任期的总统。此次懂王整体上将拿到312票，横扫7个摇摆州，并且以51%的优势获得普选票和选举人票的双重胜利。这是他2016年没有做到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国会层面，共和党已经确认参议院至少获得52席，众议院预计将获得至少198席。这一选举结果可能使得特朗普成为时隔几十年，再次同时掌握立法机构、司法机构、行政机构的强势总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国当地时间11月6日凌晨五点，在哈里斯取代特朗普过程中发挥巨大作用的奥巴马发了一个推特，其中提到，2020年拜登花了4天时间才最终确认胜选，现在的情况和2020年很像。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还提到，现在有数千选举工作人员在推进选举认证工作，并且强调不信谣不传谣，在检查信息源之前不要共享任何东西，他们需要时间去检查每一个票箱。我不清楚这话是什么意思，但是我有理由产生一种感觉，他似乎在引导和暗示选举结果还没有最终确定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时我观察到，一些跑到国外的公知直接在X上公开叫嚣，要上街抗议，就差直接说推翻选举结果了，所表现出来的嘴脸和颜色革命的路径没有区别。他们不是为了捍卫自由民主的价值观，而是在这个幌子下保障自己的特权。这是民主的悲哀。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/08/20241108104749797.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普胜选集会&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对我们来说，这是一堂生动的民主教育课，让我们再次看清楚了西方民主的本质和底色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得益于现代科技的加持，中国网友能够近距离观察美国大选和美式民主运行的全过程。在哈里斯的衬托下，充满不确定性、不靠谱、对政治和公共政策理解没实质性提升的特朗普，似乎成为了一个更加合适的美国领导人，并且让美国民众毫不犹豫地用手中选票把特朗普选上了总统宝座。要知道2020年拜登也只是拿下了6个摇摆州，而这次特朗普拿下了7个，这无疑非常值得深思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于老百姓来说，他们真正关注的不是那些非常漂亮的、在特定圈层内回音壁式的政治禁忌和口号，而是自己的生活。宏观经济指标再好看，能解决过去四年我生活越来越窘迫的问题么？能解决我越来越买不起东西的问题么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就我个人而言，美国这种颠覆性投票结果其实非常理性。人民考虑候选谁时的第一动因就是经济，恩格斯在马斯克墓前的讲话就提到，马克思对人类最大的贡献就是提出了无论什么样的社会形态，对于一个人来说，需要首先解决人的衣食住行问题，也就是经济基础问题，然后再去解决上层建筑问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国来说，无论社会如何发达、文明，人民首先关注的还是政府能在多大程度上改善他们的生活。这种改善不是用经济的名义推进娱乐大麻合法化，然后在政治上进行收买。万斯在《乡下人的悲歌》中就描述过，那些铁锈带的蓝领工人承担了全球化的成本，失去了原有的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党认为他们可以通过给予福利、救济就能解决问题。但是这些铁锈带工人宁可要工资、要工作，因为他们需要体面、需要尊重。他们需要的不仅是活下去，还是有尊严地活下去。不是变成一个领取福利救济的生物，然后被外人说这就是命运。他们不接受这种命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2016年到2024年，至少像哈里斯之类的精英没有认识到这种需求或者对这种需求做出有效回应。这使得特朗普在政治主张没有本质区别的情况下，又回到了白宫。特朗普的优势只不过是他会进入民众，了解民众的真实需求，让他们看到某种希望罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观民主党一侧，它为我们展示了一套完整的负面示范。民主党在选举过程中所做的，就和阿富汗美军花几百万美元运送几只山羊然后留下一地鸡毛的那类项目没有区别，整个体系被系统性、结构性、体制性的吸纳和腐蚀了。这是值得我们思考的更深层次问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到选举，从现在开始到1月21日，核心需要关注的是选举人到华盛顿投票以及权力的正式交接，这两次的主持人理论上都是哈里斯，她之后将如何履行相关职能？民主党基层强硬派许诺过的救济、自助，那些深刻相信民主党构建的所谓特朗普当选就是美国民主末日的行为体，他们将如何行动？这些都值得我们持续观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b0d59be4f3a5424b86d84d2984d0cf0a</guid>
<title>特朗普重新上台，或让尹锡悦提前下台？</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2024_11_08_754635.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普以巨大优势重返白宫，也让一众盟友重新打起了自己的算盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据韩国国家安保室第一次长金泰孝的消息，尹锡悦总统和唐纳德·特朗普在11月7日上午7时59分起进行了约12分钟的通话，祝贺他当选总统——金泰孝对这一消息的披露，甚至精确到了几分钟，足见韩国政府对美国的“媚上”心态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在此前，尹锡悦已经第一时间在X平台上发送了祝贺，称赞特朗普的卓越领导力必然让韩美同盟和美国自身的未来更加光明，并期待与美国的更紧密的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/08/20241108104813671.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦2022年当选韩国总统，此前不是职业政治人物，以至于和特朗普没有交集，似乎也没有任何非官方互动，这次公开祝贺，是继特朗普遭遇枪击，尹锡悦通过X平台表达慰问后又一次礼节性例行公事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为美国的盟国，本届尹锡悦政府从任期开始，就采取了倒向美国，亲近日本，敌视朝鲜，围堵俄罗斯，疏远中国的外交方针，其种种作为，得到了美国民主党政府的大力支持。同时拜登政府在《芯片与科学法案》执行、“友岸外包”、美日韩军事合作机制等方面，也给了尹锡悦政府足够的优待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在风云变色，尹锡悦政府的前途，乃至韩美同盟的含金量，将面对重大不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;未知数一：军费要增？驻韩美军要撤？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
驻韩美军军费是美国对半岛政策的重要风向标，直接影响半岛安全局势，也是韩国保守党对民主党为数不多的王牌之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在第45届总统任期中，曾明确要求韩国政府大幅上调驻韩美军防卫费分摊金，之后的两次总统竞选纲领中，都保持了类似的立场和表述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凡事就怕对比，在此前11月2日，大选催票的最后关头，美国民主党候选人哈里斯向韩国官办媒体韩联社发去了一份特稿，明确称韩美同盟为“实现印太地区和全球和平繁荣的核心轴”，并称韩国承担的军费已经达到了对等、适当的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年10月，韩美第12份防卫费分担特别协定（SMA）谈判达成协议，敲定2026年韩方承担的防卫费金额为1.5192万亿韩元（约合人民币80.4亿元），较2025年增加8.3%。大概相当于特朗普“要价”的1/9。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/08/20241108104852429.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图片：2023年4月27日，在美国华盛顿，韩国总统尹锡悦在美国国会发表讲话。后排左为哈里斯。 &lt;span&gt; 韩联社&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈里斯在大选前夕旧事重提，自然是看中了大量美籍韩裔二代、三代，尤其居住在摇摆州的韩裔移民的选票，可是如果没有韩国尹锡悦政府的配合，韩联社怎么会在这种关键时刻充当扩音喇叭？现在哈里斯落败，特朗普归来，韩美军费分摊恐怕会是杀鸡儆猴的“肉鸡”之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，文在寅政府和特朗普政府共同叫停了“双龙”登陆演习，尹锡悦上台后，和美国民主党政府将演习重启，2023年升级为师级，并邀请英国特种部队参演。既有的乙支自由护盾、钉锤核打击兵棋推演等联合军事行动也大幅升级，“硬派国家安保”给尹锡悦政府民意基本盘提供了重要支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普就职后如果来“拆台”，比如要求韩国“加钱”，甚至重提撤离驻韩美军——美国现在在海外无仗可打，还要维持720多个军事基地的运营，维持军工复合体的运转，从特朗普的角度来看，部分或全部撤离驻韩美军并非天方夜谭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再加上，尹锡悦政府的支持率目前已经下探到20%，也必将在这一问题上雪上加霜。而且虽然现在的国防部长是原来的青瓦台警护室长，尹锡悦的私人保镖，但军队对尹并非十分忠诚，此前韩国的无人机越境进入朝鲜投放心战传单，韩国总统府称不知情，可能就是美国情报机关和韩国军方的合作成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;未知数二：朝鲜和美国会再次走近？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个巨大的安全未知数，是特朗普对金正恩的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上一任期里，特朗普虽然曾抨击朝鲜最高领导人金正恩为“火箭人”，并称“我的核按钮更大”，但紧接着5个月后，就在新加坡与金正恩举行了历史性的首次朝美首脑会谈。虽然板门店会面、河内会谈虎头蛇尾，双方都觉得受骗，但两面国旗时隔70多年在同一个会场飘扬，政治影响极其深远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两位首脑特别的行事风格和特殊的外交纽带（比如NBA球员罗德曼），也导致任何人都没法断言，特金会是否会重演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次竞选过程中，特朗普仍然反复强调“我与金正恩关系良好”，在海湖庄园办公室和曾经的白宫西翼，特朗普也都挂满了他和金正恩的合影。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/08/20241108104905106.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加上朝鲜从未放弃与美国直接对话，以改变国际孤立现状，跻身“大国玩家”之列的梦想，特朗普会不会在与朝鲜“砍价”的过程中，损害韩国的利益，是韩国的重大关切，可也是尹锡悦政府完全无能为力的部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有乐观派认为，韩美两国曾在特朗普总统任期内，达成一致修改《韩美导弹指南》，解除对韩国研制弹道导弹的弹头重量限制和运载火箭固体燃料使用限制，因此特朗普偏向孤立主义的外交方针可能也是韩国的机会。就算这种“机会”成真，但任期过半、在国会举步维艰的尹政府，恐怕也享受不到什么实惠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;未知数三：三星的“美国梦”要碎？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普竞选期间，还有一个重大目标，就是尽快结束乌克兰战争，这与他在总统任内没有发动对外军事行动，排除阻力结束美军在阿富汗的军事存在一脉相承，但与民主党全力支持泽连斯基，发动欧盟和亚洲盟国向乌克兰输血，以削弱俄罗斯的思路针锋相对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果哈里斯继承拜登政府的政策，韩国尹政府还可以凭借“民主兵工厂”的战略地位保持一定的议价能力。如今特朗普上台，韩国在乌克兰锂矿山、泽连斯基家族、波兰等周边国家的政治投资，可能都要付诸东流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拜登政府任内，韩国尹锡悦政府推动三星半导体远赴美国，既是韩国加注美国科技阵营的重大一步，也是美国民主党政府向外界证明“制造业回流”大有希望的样板项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《芯片和科学法案》，三星在得克萨斯州泰勒设立新的晶圆生态集群，拜登政府拨付64亿美元的补贴，原计划于2024年投产，但由于种种原因，投产时间推迟到了2026年。这导致原定于2025年开始量产的SF4计划被推迟到2026年下半年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，由于判断“2026年不太可能有4nm产品”，因此SF4的量产被取消，并将目标锁定在2nm及更先进的工艺（SF2/SF1.4）。而且泰勒工厂没有生产DRAM或NAND闪存的计划，即使工厂交付，也将面临无事可做的窘境，以至于三星决定推迟接受荷兰阿斯麦的先进封装设备，并从泰勒撤回了部分技术人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在竞选期间就一直称要取消《芯片和科学法案》，更是从根本上否定用税款补贴大企业的做法。如果他真的如上次当选一样言出必行，那三星的利用原有的奥斯汀工厂和泰勒工厂完成建设“海外韩国”的“美国梦”基本破碎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;未知数4：尹锡悦和他的夫人&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述问题，其实都是尹政府孤注一掷亲美的不良反应。而对于韩国内部和周边而言，一个极端保守，热爱“梭哈”，不留转圜空间的韩国总统，也不是一个各方愿意看到的现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何况总统夫人还是一个不断制造问题的定时炸弹，虽然被朝鲜、乌克兰、美国大选等议题冲淡，但韩国国内对第一夫人金建希的挞伐刚刚进入新阶段。10月中，尹锡悦所在的保守党，国民力量的党代表韩东勋公开批评金建希，指责金建希“不是公职人员却扶植自己的派系”，虽然这是韩东勋2027年要出选总统的必然步骤，但党首批评第一夫人，在韩国还是头一回。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/08/20241108105041427.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
尹锡悦和夫人金建希&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前操纵股价、画廊风波、家族土地、收受贵重礼品等问题都成功逃过起诉之后，尹总统元气大伤，金建希也转为低调，但韩国政界一直流传着一份与“第一夫人派系”相关的秘书和行政官员的名单，目前韩国国家安保室长、外交秘书官、礼宾秘书都是“夫人派”的核心人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在野的民主党阵营不断将金建希的大事小情与保守党捆绑，确实导致保守党不断“失血”，在国会选举、地区补选中节节败退。舍弃尹锡悦，垫高韩东勋，保证2027年大选的胜利的空气，已经弥漫在韩国保守党团内部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且特朗普竞选期间，一改上次的大嘴巴风格，在涉及中国的问题上“谨言慎行”，对华政策作为竞选卖点的热度大不如上次，他上台之后，美国对华、对俄的外交会出现什么样的转向，影响到美国盟友的生存之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下尹政府与俄、中的互动十分冷淡，已经影响到了韩国自身的贸易、经济。举例来说，起亚关闭在圣彼得堡的工厂，最终结果只是起亚彻底失去俄罗斯市场而已，韩国政府似乎没有加以补救的意愿和能力。日前中国宣布对韩国持普通护照人员予以15日免签，这一重大善意姿态目前还没有得到韩国政府的正面回应。相比之下，韩国在野的民主党阵营的反应快得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国选举结果出炉，带给世界的不确定性多过确定性，但带给韩国的确定性多于不确定性。尹政府是要抱着拜登政府的政策到最后一秒，还是趁着还有时间及时转身，已经到了最后的决策窗口。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7e43f1274c03d9d97c83e635e2b50aa5</guid>
<title>毛泽东如何挥就神来之笔，吃掉阎锡山的王牌部队“独2旅”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanglihua/2024_11_08_754616.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【&lt;strong&gt;导读&lt;/strong&gt;】明年是中国人民抗日战争胜利80周年，也是世界反法西斯战争胜利80周年，为纪念这个伟大胜利，我们在观察者网开设专题视频节目——宝塔山下的制胜法宝，一起学习抗战时期的毛泽东军事思想。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=113394501813595&amp;amp;bvid=BV1qbSeYREA4&amp;amp;cid=26529105257&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【文/王立华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一部分：扭转历史车轮&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四、胜利东渡后粉碎晋军的战役进攻&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一节的主题是：胜利东渡后粉碎晋军的战役进攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主要讲红军东渡黄河后，战场上遇到了什么样的新难题，毛主席是怎样审时度势、随机应变、有条不紊地指挥红军作战的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学习毛泽东军事思想，更重要的是在他的军事实践案例中学，知道他在实践中是怎么做的，才能更好地理解他的思想。红军东征是一个难得的样本。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/07/20241107113901125.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
红军东征总指挥部旧址&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过认真细致的准备之后，1936年2月20日，红军东征战斗打响，到5月5日回师，一共75天。在这个过程大致有四个阶段：第一个阶段，是突破黄河防线，占领晋西有利阵地。顺利解决了能不能过河、过河后能不能站住脚的问题。第二个阶段，是大战兑九峪，粉碎阎锡山组织的战役攻击。这也是能不能站住脚、能不能实现战略目的的关键之役。我们一些史书一般称之为战斗，但这应当是战役级的，双方投入了几乎全部主力，阎锡山甚至称为与红军的会战，毛主席在电报中曾称之为战役攻击。第三个阶段，是发展胜利战果，兵分三路袭敌。敌变我变，我变敌变，斗智斗勇，虚虚实实，演绎出惊心动魄的战争智慧。第四个阶段，是南北两路回拢，胜利回师西渡。解决了形势已经发生变化的情况下，我们能不能回得来的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道，这是在陕北根据地被四面围困的背景下，红军倾全力出动进行的攻击作战，毛主席指挥仅万余红军，进入山西腹地对决十数万晋军和蒋介石的中央军，竟能搅得对手周天寒彻，最后得胜而归。从此，推开了新的历史阶段的大门，开启了历史新时代的序幕，引发出扭转历史车轮的巨大力量，中国共产党在政治和军事上变被动为主动，掌握了改变时局的领导权，东征可谓毛主席战争史上的神来之笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;先讲东征的第一个阶段：突破黄河防线、占领晋西有利阵地的指挥。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
渡河前，毛主席、彭德怀发布的东征作战命令，规定第一步任务是：“东渡黄河，以坚决手段消灭东岸地区之敌，占领吕梁山脉各县，首先占领石楼、中阳、永和等县，粉碎沿河堡垒线，控制渡船与我手中，在东岸造成临时作战根据地。”[1]从中可以看出，任务明确，次序分明，重点突出，目标清晰，极其简明扼要，而且是瞻前顾后，要求把阎锡山设在河边的堡垒全部摧毁，渡河工具必须保护掌控好，不能断了自己的后路。一看就能明白，就能记住，就知道重点在哪里，如何指挥部队去实施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月20日晚8点，红军从南北两路分别渡河，没有遇到大的障碍，部队也几乎没有什么伤亡。据一军团政委聂荣臻回忆：那天晚上，没有月亮，也没有星星，天气条件很好，敌人很难看到我们。大家都压低嗓音说话，显得很肃静，只听见黄河咆哮和河里冰块撞击木船的声音。[2]突击队、先头团开始是偷渡，快要到对岸时被发现，敌军开始猛烈射击，偷渡就变成了强渡。阎锡山虽然在东岸修筑了大量工事，抽调大量部队负责河防，但毕竟点多线长，挡不住红军排山倒海的攻势，我军一举突破晋军防线，强渡成功。20日晚突破黄河防线后，在山西境内一路东进，到23日就控制了包括三交、留誉、义牒在内的横宽50公里、纵深35公里的地区，在黄河以东站住了脚跟。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/07/20241107113916450.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阎锡山闻知红军大举东渡，第一时间的反应是什么？就是把派入陕北的4个步兵旅的主力部队，立即撤回到黄河以东山西境内的柳林、离石、中阳地区，会同这些地区的原驻部队，阻止我军北进，同时牵制我军东进。为什么？因为往北威胁了他的太原老巢，往东则会进到河北抗日前线，这都是阎锡山不愿意看到的。他从陕北回撤的这个动作，完全如毛主席所预料的结果，东征之前我们的领导层意见不统一，一个重要理由，就是担心红军主力东渡之后，根据地无兵防守，阎锡山的4个旅会乘机抄我们的后路。毛主席说服大家的理由就是，红军主力过河后，敌人会跟着红军主力走，事实果然如此，也必然如此。阎锡山在陕北驻军，一定意义上是带有威慑性的，主要目的是为了防止红军东渡，既然红军已经渡河而去，他还留在那里干什么？他不会丢下自己的老窝不管，而去占领陕北那块贫瘠之地，毛主席知己知彼，算准了这一点，所以能够以全部红军主力东渡。而且对阎军东撤也早有部署，得知消息后，立即命令刘志丹率领留在陕北的红二十八军，迅速收复和占领了吴堡、佳县、神木、府谷的广大区域，因为敌人已经全部撤退了，所以也不用花很大力气，陕北根据地就得到了巩固和扩大，为红军的战略后方增加了力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/07/20241107113928451.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;红军顺利过河站住脚了，接下来的形势怎么看、行动怎么办？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月24日，在红军主力渡河成功第4天，毛主席给各军团、各师、各团首长发出一个训令。大意是：我们已经胜利地渡过黄河，粉碎了阎锡山的封锁线，占领了黄河东面的数百里地区，完成了东征战略之第一步任务。而阎锡山在战略防御的形势下，正在准备着战役的进攻，企图集中兵力打击我军，救援石楼城，驱逐我军于黄河以西60里之封锁线地带。毛主席告诉大家，阎锡山因仓促应战，对我们的战略企图也不太清楚，要进攻我们须从陕北及远地调兵，其从调动、开进、展开到战役攻击之日，尚需10天左右的时间，兵力当小于3个师。我们处在两个战斗任务之间，即渡河战斗已经完结，而进攻尚未到来，这个中间阶段的任务，是集中全力准备作战。在第一步的任务完成后，对战场形势怎么看，部队下一步怎么办，及时的做出指示，判断和要求及其明确清晰。他非常明确的提出，这是不可避免的战役进攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这个训令刚刚下达第二天，我军委二局曾希圣他们，就截获破译了阎锡山军队的情报，发现了新情况。军委二局是红军专门破译敌人电台密码的情报机构，能力强大，屡立奇功，多次受到毛主席的表扬。他们了解到，阎锡山的独立二旅两个团，24日就已经到达关上村；还有隰县也到敌一个旅，一部分北上进至水头镇。这都是我军向东的必经要道和要地，晋军的这一动作，等于是挡住了我军东进的去路。为了打破敌人防堵，毛主席、彭德怀要求一军团、十五军团分别消灭以上两股敌军，歼敌时间是明日，也就是26日。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/07/20241107113955135.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有研究者由此认为，之前训令中的判断是错误的，因为训令明确告诉大家，阎锡山需要10天左右时间才能发起进攻，而实际上，训令下发之日，敌军就已经到了跟前，而我们还蒙在鼓里。这说明，阎锡山部队的快速反应能力是很强的，也说明我军统帅判断失误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个说法有一定道理。阎锡山这么快的时间就组织力量反击，我们确实没有想到，因而让大家用10天左右时间去准备下一场作战。但是，这样的意外并不能证明我们判断失误，反而证明了阎锡山的指挥失误。我方准备的是阎锡山的战役攻击，应当需要3个师的兵力，而那样大规模的军事行动准备，如果没有10天左右的准备时间，从调动、开进、展开到战役进攻是做不到的，因为有基本的战场规律管着，阎锡山不能随心所欲。10天后，双方主力尽出的兑九峪之战证明，毛主席的判断极为精准。而此时，阎锡山只出动附近的几个团来阻挡和对抗红军主力，岂不是拿着鸡蛋往石头上碰？实际上是他自找难受，只能毫无意外地承受战场上的失败。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>