<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>4b79c043fec5490df181e190ba9f5a8a</guid>
<title>一周军评：美方撕破战略互信后，我必反制出一个新常态</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2022_08_07_652689.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，尽管乌克兰方向上俄乌仍在战火之中，阿塞拜疆与亚美尼亚也重启冲突，甚至塞尔维亚和科索沃地区也一度走到了战争边缘，但对于整个印太地区乃至全世界而言，最重要的军事新闻，无疑是由8月2日美国众议院议长佩洛西窜访中国台湾省所引发的解放军在台海区域的连串军事行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/08/07/20220807092520317.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月5日，我军军舰距离台岛东部直线距离低于12公里&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周一也就是8月1日，美国众议院议长佩洛西搭乘美国空军的波音C-40C行政客机从关岛起飞，并于当天稍晚时候抵达新加坡，随后在8月2日，佩洛西乘坐专机先是访问马来西亚，随后在当天下午4点从新加坡乘机起飞，舍近求远绕开整个南海空域，从印度尼西亚和菲律宾海上空绕行，在当天晚上22时45分抵达了其公开行程中并未提及的台北松山机场，对台湾进行了不到20个小时的窜访行程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论从那个层面来看，佩洛西的此次窜访，对中美两国之间2016年以后原本就残存不多的战略互信造成了沉重打击：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在佩洛西2022年4月因为感染新冠病毒取消窜访台湾计划之前，中国政府就通过各种渠道对佩洛西做出了严正警告；本轮在传出佩洛西可能窜访台湾消息之后，中国政府和媒体从上到下的声明和警告透露的消息也无比清晰；同时，国家主席习近平7月28日晚应约同美国总统拜登通电话，在通话中拜登明确表示愿意重申美国的一个中国政策没有改变也不会改变，美方不支持台湾“独立”；在中美双方在高层无比明确的态度和共识之下，美国政府最终放任同属民主党众议院议长窜访台湾成行，这无疑是完全破坏了此前拜登的承诺，也是中国外交部对美方“背信弃义”指责定性的由来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/08/07/20220807095707815.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，美方至今仍在使用各种借口来推卸在此事件上自身的严重责任。除了令人发笑的所谓美国“三权分立互不管辖”的睁眼瞎话之外，还有诸如美国国务卿布林肯所谓“曾提前知会中方佩洛西它要窜访”，以及所谓“白宫以及连日试图阻止佩洛西访台，但佩洛西称唯有拜登亲自要求才能考虑取消，而拜登因为确诊新冠一直阳性，无法亲自劝阻佩洛西才导致其成行”等等的说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些拼命寻找各类技术细节为美国行为辩护的说法，颇有日本右翼势力反思二战时所谓“如果对美宣战诏书能够准时在偷袭珍珠港前递交美方，我们便不是不宣而战”的荒唐劲头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在佩洛西完成窜访离开中国台湾省后，美国政府的表态则更是滑天下之大稽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布林肯一方面“僭越”了美国政府内阁在总统不能视事时的继位顺序，推翻了排位在它前面两位的众议院议长的行事态度，表示美国的一个中国政策没有改变，美国不支持台独，另一方面则恶人先告状地“希望北京不会制造危机或寻找借口增加它的侵略性军事活动”。这种“抛开事实不谈，打人就是有错”的强调逻辑与美国高层在台湾问题这一中国核心利益问题上出尔反尔的态度让美国看起来仿佛一个跳梁小丑，自然只能让已经万分艰难的中美互信问题上雪上加霜。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/08/07/20220807095832708.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国方面的狡辩令人气愤&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>18b7b7c55bea5cac661af49e1949b223</guid>
<title>俄罗斯怎么看佩洛西窜访台湾及其影响？</title>
<link>https://www.guancha.cn/andelie/2022_08_07_652667.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/安德烈·科尔图诺夫，译/欧亚新观察 侯兵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天可以满怀信心地预测，美国众议长佩洛西窜访台湾将载入国际关系史教科书。尽管这次事件的多种后果还有待进一步评估，但毋庸置疑，它将对中美关系产生深远的实质性影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方面临下列形势：不久前中美高层刚刚开始积极接触，包括外长、防长和负责两国贸易、金融关系的高级官员会晤，佩洛西却在此时窜访。而且此前中美两国元首刚刚通了电话，本认为可以保持谨慎乐观，却风云突变！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国不准备接受白宫关于“并未参与筹划佩洛西窜访，并试图加以阻止”的解释。这种情况下，中方认为，拜登当局无法控制美国的对外政策，因此，认为无论在盟友还是地缘政治对手眼中，美国都不再是负责任的全球玩家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/06/20220806145437121.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;原文截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果佩洛西窜访前与白宫进行了某种程度的磋商，这就意味着，拜登不仅企图迷惑中方，而且更为重要的是，与前任特朗普相比，他将实施更为强硬的对华路线；特立独行的特朗普至少通常对自己的意图、计划毫不隐瞒。此外，不能低估中国面临的压力，中方对美国的诚意和达成协议的能力早已产生怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，今后中国不会主动谋求与美方达成某些战略协议，认定拜登当局是“跛鸭”政府。而可能的政治、经济、军事双边协议——将首先具有战术性和情境性。中国的优先方向将转向更加可靠、可以预测的伙伴，尤其是推动全球“南南合作”。此外，目前的危机将促使中国进一步发展与俄罗斯的合作，包括在经济和军事技术领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不能完全排除中美两国围绕台湾在亚太地区的整体军事战略对抗进一步升级的可能性。大规模海上演习，弹道、巡航导弹的展示性发射，演练登陆战役，封锁台湾海峡甚至台湾全岛，夺取大陆与台湾之间台湾控制下的外岛……一定形势下中国可以采取的行动不胜枚举。当然，这一切在很大程度上取决于美国的应对措施—— 中美领导人现在很像两个扑克玩家，紧盯对方，精打细算：对手何时准备在博弈中加大赌注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多俄罗斯人饶有兴致地关注着牌局：这次危机暴露了美国当局高层因职业素养不足而给自己制造的难题——不付出代价很难成功脱身。此外，东亚目前的危机在一定程度上转移了国际社会对俄罗斯在乌克兰特别军事行动的注意力，一些专家认为，甚至能够减轻对俄罗斯的制裁压力。有人认为，此次危机将使世界加速向新秩序过渡，全盘否定了拜登当局恢复“单极世界”国际体系的企图。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/06/20220806145844740.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;8月4日，东部战区空军航空兵某旅同时出动多架战机，飞赴台岛周边海域执行任务，进一步检验部队实战能力。这是战机进行空中加油（视频截图）。新华社发&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很可能，上述分析合情合理，俄罗斯在战术层面的确可以从中美博弈加剧中获益。但在战略层面，俄罗斯和世界其余部分一样，在东亚冲突进一步升级的情况下很可能得不偿失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，中美军事对抗的后果对全球经济而言是灾难性的。世界包括西方和东方将不可避免地陷入深度、长期的衰退。这会对俄罗斯与主要伙伴的经济合作直接产生严重影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，现存的世界秩序，包括联合国体系和基本的国际法规范最终将瓦解，如果新的全球管理模式不能取代旧国际秩序，世界将陷入前所未有的混乱和不稳定状态，最终导致主要地缘政治对手，包括俄罗斯，相互之间业已达成的协议全部清零。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，不能完全排除下列场景：中美之间升级到核冲突。这种情况下任何国家都难以置身事外—— 核战争，哪怕是局限于东亚地区也势必会造成全球性后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天俄罗斯并不能成为解决中美两国围绕台湾问题争端的公正调解人。即使出现这种可能性，也不会迅速来临。俄罗斯至少应该不会给这一冲突火上浇油。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2fade2e5625e9cf6e1403331ee9b49fd</guid>
<title>美国通过芯片法案，该放鞭炮的是中国</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2022_08_07_652661.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国芯片法案的新闻都被佩洛西事件吃掉了。然而，这也是影响深远的事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在芯片战场上，美国的补贴计划是拿自己的短处与中国的长处较量，时间一拉长，对美方的负面效应就会浮现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先拉一拉时间线：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
6月15日，传出美日合作，最快于2025年在日本境内设立一座2纳米晶圆厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月4日，传台积电无惧半导体供过于求的前景，原订今明两年扩厂11座的计划不变，地点包含美国、日本、大陆南京与台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月25日，传出半导体研调机构Tech Insights从比特币挖矿机中发现中芯7纳米产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月25日，台联发科与英特尔宣布建立策略合作伙伴关系，由英特尔代工制造16纳米芯片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月27日，美国芯片法案(CHIP+)过关，内含毒丸条款，禁止接受补助的厂商在中国设厂。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
以上消息显示，在成熟制程上的卡位才是重点，先进制程则受到过度关注，但在经营层面，两者有直接的逻辑关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结论直接说在前面：美国通过芯片法案，该放鞭炮的是中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/06/20220806115630923.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间7月28日，美国国会众议院通过总计2800亿美元的“芯片 ”法案。截图来自CNBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;成熟制程才是主战场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台积电在海外大举扩厂，除美国外，其余主要都是成熟制程厂，包含南京厂在内。这件事发生在去年4月。从今天看来，这家龙头厂显然早在去年初就发现大陆半导体在攻成熟制程，而台媒与外媒直到现在才注意到该现象，去年初几乎所有人都将焦点放在先进制程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《华尔街日报》近日评估，中国预计在2024年以前将有31座晶圆厂投入量产，比台湾地区(19座)与美国(12座)都多。然而，受限于设备、材料遭“卡脖子”，因此大陆晶圆厂势必主攻成熟制程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着成熟制程产品将在未来几年大量涌出，如无意外，价格必跌，非陆制的成熟制程厂也将遭到挤压，被稀释全球份额。去年，当中外都在讨论先进制程，并将其视为中美博奕的关键领域时，很少人注意到成熟制程才是决胜战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈半导体技术发展，不能抛弃经营面来看，这是一个资本密集产业，如果钱赚得不够支持研发，再多的补贴都是事倍功半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球先进制程有9成掌握在台积电手里，然而却只占其营收的50%，换言之，半家台积电以及所有其他竞争者的主要营收来都自成熟制程，而若成熟制程被中国大陆所取代，连台积电都只剩下半条命，遑论其他厂商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是为何中芯7纳米造成了如此大的震撼，因为若在设备与材料都受限的状况下，中国还能抢占先进制程市场，那么其他厂商的获利空间就更小了。不论中芯7纳米产品稳定度如何，它都不仅止于象征意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样就能理解，为何台积电在南京与日本熊本，都意在扩大成熟制程产能，因为第一品牌往往是最先感受到寒意的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从产品面来看，先进制程只集中在极少数应用领域，手机、计算机里的CPU、GPU需要先进制程，其余包含车用电子、一般电子设备、国防工业用电子、太空电子，都不需要先进制程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在芯片短缺恐慌一年半以后，通胀带来消费紧缩，芯片供过于求的预警已嗡嗡作响；加上中国有望在成熟制程上快速抢市，业界评估最快2023年上半年成熟制程就会出现供应过剩的现象，需求能维持不坠的就是车用市场与数据中心，而前者只需要成熟制程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
供应过剩的预期，使得半导体行业的资本支出被迫缩减，但仍不影响成熟制程扩厂，原因在于明年此战场恐上演卡位战，产能必须有扩张空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重点是，面临萎缩的是手机、计算机等次必要性电子消费品，其实也就是先进制程的生意，因此台积电、三星、英特尔必须更加重视成熟制程营收的稳定，但客户争夺战已然开打。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台联发科与英特尔宣布建立策略合作伙伴关系，主要是成熟制程的生意，这意味着英特尔已经在抢成熟制程的客户，意欲将台积电与三星挤压到先进制程的小屋里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，趋势指向中国在成熟制程产品的自主，境外大厂盈利空间缩减，本该是在中国设厂以维持在地供应能力时，美芯片法案通过，并塞入毒丸条款。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2022/08/06/20220806121000425.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;台联发科技/资料图来自台媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;有毒的补贴&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国只专注于对中国进行技术封锁，这场半导体博奕中方很难速胜。但美方想发起补贴战，形同露出破口给中方长驱直入，因为美国从来不擅长补贴战，而且历史经验告诉我们，美国产业是愈补愈大洞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在美日合作强攻2纳米，说来讽刺，35年前在半导体领域展开决战的就是这两个国家，现在倒是如胶似漆了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1987年，为了因应来自日本的半导体竞争挑战，美国政府与14家美国半导体制造商建立了合作伙伴关系，以名为Sematech的计划得到了五年内总计5亿美元的公共补贴的支持。根据当时美媒报道，Sematech组织是美国工业政策中前所未有的实验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Sematech是否打败日本的关键，在美国至今备受争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场战役，日本由于市场决策错误而大败，而美国的成功在于，一方面抄日本作业，整合业界搞集体主义合力抗敌；另一方面，在政治上对日本极限施压，强迫其开放市场，征收高额进口关税，禁止日方收购美国企业。在美方的多面强攻下，才分出胜负。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>25297f4b4ca1cf6d247aa335c0b714b8</guid>
<title>面对台湾问题，“党指挥枪”表现得更加重要</title>
<link>https://www.guancha.cn/FanYongPeng/2022_08_07_652659.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“人民解放军是一个有‘军魂’的军队，非常清楚这个工作的意义在哪里，政治意义在哪里，对国家的意义在哪里。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们面临着祖国统一和中华民族伟大复兴的历史使命，只要坚持党的绝对领导，坚持党的建军强军思想，人民军队必将创造新的辉煌。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视8月1日播出的《这就是中国》第154期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和副院长范勇鹏教授围绕人民军队的先进性从何而来，展开了讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTg5MDIzNzAzNg==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范勇鹏：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们就围绕“党指挥枪”，来聊一聊我们的军事制度和军事思想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军事从来都是人类社会生活的重要部分，早期国家的产生和发展都是离不开军队和战争的。我们古人讲“国之大事,在祀与戎”，人类的社会组织和国家制度最初往往都是产生于战争和军事行动。因而政治和军事的关系自古都是各大文明高度关注的问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个问题就是军队是谁的军队，国家怎么控制军队；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个问题是军队如果控制好了，在这种“文主武从”的情况下，怎么能让军队保持战斗力；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个问题就是怎么解决军队和人民之间的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前两个问题是紧紧地缠绕在一起的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国历史上控制军队这个问题解决得最好的是北宋，用一种制度来解决这个问题，北宋建立了一套朝廷直接掌握军队，在皇帝之下实施军权分立制衡的原则，兵力配备上也讲究中央和地方的相互制衡，后世中国大体上继承了这个基本制度，例如明朝也是典型的中央集权，军权分治和制衡。所以后来中国再也没有出现过因为地方军权做大而亡国的现象。一直到清末才又出现了为了镇压农民起义，地方军权崛起，然后国家失去控制，后来到民国的时候酿成了军阀混战。但是宋制它控制得太好，反而导致了军力的衰弱，武德不张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾过去政军关系史，我们可以发现一个悖论：就是军队控制得好，往往战斗力就发挥不出来。相反如果军队强大，往往就会出现军队失控，干政或者割据，今天世界各国的政军关系其实是面临同样的问题的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来我们看第三个问题就是军民关系。在商周贵族时代，军和民是没有什么关系的。贵族负责打仗，平民负责搞生产，到战国改革开始全民皆兵，兵源于民，他自然和民心相通。然后民提供兵，所以民自然也期望得到更高的地位和待遇。但是秦之后中国的国家规模太大了，服兵役需要花时间，费衣食，误农时，成了人民的沉重负担。于是秦汉实行的全民当兵的征兵制逐渐衰落，慢慢就产生了有一部分人专门来当兵的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此民和兵就开始分离，甚至发展成了相互对立的社会集团。兵民之间的紧张关系在平时尚且可以维持，到了乱世就会成为一个大害，甚至会催化国家的崩溃，加剧内战的烈度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单回顾了中国军制史上这三大问题，一个是控制军队，一个保持战斗力，还有军民关系。我们来到现代，新中国的军事制度，政军关系是怎么样来的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在清末军制的基础上，北洋时期形成了一种畸形的政军关系。军阀当政，国会和政府只是一个“花架子”，然后国内混战不休，对外软弱卖国。孙中山起初是想利用军阀武装来完成国民革命，但是陈炯明叛变让他认识到这条路走不通的。后来受俄国“十月革命”和中国共产党的影响，孙中山决心建立政党领导军队的制度，靠“三民主义”武装起来的军队来完成国民革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是国民党本身的局限性和军阀思想的残余导致最终失败。共产党人最初对军队问题的思考是比较缺乏的，列宁早在1919年就说过，组建红军的问题完全是一个新问题，甚至在理论上是从来没有提出过的。我们中共早期领导人很多也是缺乏清醒认识。比如像陈独秀，就曾经反对由党来创建军队。毛泽东后来回忆说，那时我们不懂得武装斗争在中国的极端重要性，不去认真地准备战争和组织军队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来到第一次国共合作，共产党人认识到军队的重要性。当时担任黄埔军校政治部主任的周恩来认识到军队是一种工具，他说这工具压迫阶级可以利用，被压迫阶级也可以利用。如欲使中国和平需具有真正之革命军，须有为人民所用之军队。后来1927年“大革命”失败，共产党开始独立武装斗争。但是红军最开始在战斗中遭遇了重大挫折。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>13e295da9ae928369b254788f8fbdadd</guid>
<title>解放军只是“回敬”而已，G7为何如此紧张？</title>
<link>https://www.guancha.cn/kongfan/2022_08_06_652586.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孔帆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月3日，美国等七国集团的外长与欧盟外交和安全政策高级代表共同发表声明，号称对中国大陆宣布的军演和对台湾地区的经济胁迫表示担忧，敦促中国大陆不要以武力单方面改变地区现状，而是通过和平方式解决两岸分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，蔡英文发了推文，感谢G7与欧盟的声明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这次，明明是美国挑起的争端，解放军只是“回敬”而已，西方七国为何这么紧张？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为，它们在亚太地区都有利益，都需要利用这张“台湾牌”与中国讨价还价。而解放军展现的力量，让他们感到了不安：这张牌，可能不好使了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来，欧美主流媒体并不赞同佩洛西窜台。法国《世界报》8月4日发表了社论指出，佩洛西的台湾之行是危险的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社论写道，在政治上非常微妙的局势下，美国第三号人物——众议院议长因前往台北而冒激怒北京的风险。佩洛西的台湾之行是不合时宜的，是危险的。作为美国众议院的议长，佩洛西是自1997年以来第一位访问台湾地区的这一级别的美国高官。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社论表示，佩洛西对台湾地区的访问，为世界上这个高度易燃的地方进行了火上浇油。在这一本可以轻易避免再次发生危机的地区，佩洛西激起了北京的愤怒，解放军围绕着台湾岛开始的军事演习，几乎就是封锁了台湾地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国《世界报》的社论指出，拜登本人对佩洛西前往台湾地区的行为是不感兴趣的。美国军队的将领们对佩洛西的这次旅行表现出的也是敌意；更糟糕的是，这种事情发生在俄乌冲突之际，美国本来就希望能够得到中国的支持，现在完全被佩洛西打乱了节奏。预期会有更多来自北京的压力，让亚太地区的局势发生变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/06/20220806094456214.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;600&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;这是从我舰拍摄的台舰近景。新华社发（林健 摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国《纽约时报》则发表评论员弗里德曼（Thomas Friedman）的文章，认为佩洛西“访问”台湾是“不负责任”的决定。《纽约时报》还有报道指出，在这次佩洛西访问问题上，绝大多数欧洲国家采取了坐山观虎的态度，除了立陶宛之外，几乎所有欧洲政府迄今都保持缄默。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国《卫报》评论称，访问可能加速催化中国与美国之间的经济脱钩，而全球主要经济体似乎并没有在这方面做好准备。佩洛西这次“明显有挑衅性”的访问，与其说是支持台湾地区，看上去更像是为美国中期选举加分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还是回到开头那个问题，既然大家都不赞成佩洛西窜台，七国集团为什么在佩洛西刚刚离开、解放军开始操练之后，反而发声了呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月4日，德国国防部高官在接受媒体采访时说了实话：西方不能被中国威吓住，不能因为中方施压，就没人敢再赴台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方政客为什么要窜台，除了自身政治利益，还不是为了打“台湾牌”要挟中国？以往，对于这些政客来说，“台湾牌”是一宗成本最低，收益最大的“生意”。而现在，解放军的行动，让一切都改变了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，西方七国集团如果不气急败坏、撕去外交的面纱，反倒不正常了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>