<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9ccbea7dca4552f8bd355f63fa807ecc</guid>
<title>阿尔巴尼斯急着恢复龙虾贸易，是为大选“救火”？！</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenhong/2024_10_11_751343.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈弘】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月10日，国务院总理李强参加在老挝万象举行的东亚合作领导人系列会议期间，会见了澳大利亚总理阿尔巴尼斯。这是两位总理的第5次会面，也是今年年内的第2次会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会后，阿尔巴尼斯向媒体披露，中澳两国已经“就今年年底前全面恢复龙虾贸易的时间表达成了一致。”他不无自豪地表示，澳大利亚已经“恢复了与我们最大的出口市场的贸易关系”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/11/20241011090919562.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;480&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年10月10日，国务院总理李强在万象出席东亚合作领导人系列会议期间会见澳大利亚总理阿尔巴尼斯。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
的确，阿尔巴尼斯是有理由夸耀他的这一政绩的。在他的两届前任，特恩布尔和莫里森执政期间，澳大利亚曾充当美国反华战略的“急先锋”，中澳关系因而遭受了重大挫折，双边关系一度骤然下跌至建交以来的最低点。澳政府高官甚至声称对华必有一战，扬言对中国作战的“战鼓已经敲响”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
急剧恶化的双边关系也波及到了两国的经贸往来。中国是澳大利亚最大的经贸伙伴，是澳大利亚能矿产品、农牧业产品和水产品的最大出口市场。2019年，双边贸易总额达1690.2亿美元，其中，澳大利亚对中国的出口贸易为1214.3亿美元。然而，澳对华与日俱增的敌对态度与政策，严重冲击了中国营商者对澳大利亚营商环境的信心，也挫伤了中国消费者对澳大利亚的好感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，中澳经贸关系中的一些纠纷与摩擦被澳方刻意扭曲和放大。众所周知，任何国际间的贸易活动必定会伴随着这样那样的争议和纠纷。例如，中方经过调查和取证，裁定澳大利亚输华的大麦和葡萄酒产品有倾销与补贴行为，进而对其实施“反倾销”“反补贴”的“双反税”。又如，澳大利亚出口中国的木材被检出活体害虫，中方据此停止澳对华的木材出口。再如，澳大利亚对华出口的活体龙虾有化学添加剂成分，不符合中方有关标准和规定，中方因而限制其进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，这是主权国家为保护本国经济利益和消费者健康采取的正当行为，另一方面，这些纠纷的实质纯属经贸问题，澳方不同意、不接受，理应按照正当、合理的程序进行磋商、谈判。然而，时任澳大利亚政府却借题发挥，将经贸纠纷上升到双边政治关系层面，诬称中方对澳进行“经济胁迫”。因此，非但这些经贸纠纷得不到解决，相反，两国关系被进一步毒化，降至冰点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年5月，阿尔巴尼斯率领的工党击败自由党-国家党联盟，赢得联邦议会选举。执政后，澳工党政府旋即表态要改善与中国的关系，与上届政府的反华政策作切割。中方对此予以积极回应。同年11月，习近平主席和阿尔巴尼斯在巴厘岛参加G20峰会期间举行了会晤，两国领导人表示将共同推动两国关系的改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年11月，阿尔巴尼斯访华，与习近平主席再次会晤。习近平主席在会谈期间表示：“中澳两国应该顺应时代潮流，从两国共同利益出发，共同构建平等相待、求同存异、互利合作的中澳关系，推动中澳全面战略伙伴关系不断向前发展。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在两国领导人的共同推动下，中澳关系的走向迅速发生扭转。双方在各个层级、各个领域开展了建设性的对话，管控分歧，求同存异。在经贸领域，澳方放弃了上届政府对经贸问题“上纲上线”的错误做法，而是积极同中方开展协商、谈判，力求解决两国间的贸易纠纷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年5月，澳大利亚贸易部长法雷尔在对中国进行访问期间指出：中国与澳大利亚的“贸易关系价值近3000亿澳元。……要说促进我们地区的和平，没有什么比澳大利亚和中国之间牢固的贸易关系更有力了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/11/20241011093203913.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
澳大利亚贸易部长法瑞尔于2023年5月11日-13日访华并与中国商务部部长王文涛进行会晤。&lt;span&gt;新华视觉&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在双方的共同努力下，澳大利亚的大麦、木材、牛肉、葡萄酒等对华出口的问题逐一得到解决。事实证明，只要本着务实的精神和建设性的态度，经贸纠纷问题总能通过磋商，得到妥善、合理的解决。相反，如果出于政治战略和冷战思维，恶意扭曲事实，破坏相互信任，那么再小的问题也成为压垮骆驼的稻草。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，莫里森政府曾声称要寻求中国以外的“替代市场”，因而斥巨资在海外对其大麦、葡萄酒和龙虾等产品进行推销。然而，巧舌如簧的言辞掩盖不了骨感的现实。事实证明，没有一个市场能够取代体量巨大、增速迅猛的中国市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年前，澳大利亚出口龙虾中95%销往中国。中国市场的澳龙价格是世界其他市场的两倍。仅2019年一年，澳龙对中国的出口额达到了7.5亿澳元，而根据估测，中国暂停进口澳大利亚龙虾后，自2020年起，澳大利亚龙虾产业的损失达20亿澳元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在10日中澳总理会谈后，阿尔巴尼斯第一时间向媒体宣布了这一大消息。他说：“对（西澳大利亚州的）杰拉尔顿、南澳大利亚州、塔斯马尼亚州和澳大利亚其他地区的龙虾业者来说，这是一大喜讯。这将为澳大利亚民众创造就业机会。”澳大利亚的龙虾业从业人员有3000人，其中西澳大利亚州就占了2000人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这也正是阿尔巴尼斯急于解决对华龙虾出口阻碍的重要原因。澳大利亚将于明年5月底之前举行联邦议会选举。当前，正是执政的工党政府为即将到来的大选创造有利条件的关键时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入今年以来，澳大利亚经济继续低迷，通胀居高不下，房价房租高企，人民生活水平受到严重影响，反对党自由党-国家党联盟趁机对执政党的经济治理能力发起攻击。近几次的民意调查结果均显示工党处于不利地位，甚至在阿尔巴尼斯和反对党领导人彼得·达顿之间，越来越多的受访者表示倾向于后者担任总理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，解决和中国之间的经贸纠纷，造福相关业者，拉动出口经济，自然可以树立工党政府积极正面的形象，充分展示阿尔巴尼斯出色的外交水平和有效的经济治理能力。事实上，中澳之间的这些经贸纠纷都是在澳上两届政府执政期间发生的，阿尔巴尼斯显然希望能够在其任内，尤其是在明年大选前全部解决，使对手相形见绌，从而为自己创造竞选优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，莫里森领导的自由党之所以在2022年的大选中遭遇滑铁卢式的惨败，其重要原因之一是失去了大批华人选民的支持。澳大利亚有140万华人，其中大多数希望中澳友好，互利共赢，不愿意看到两国敌对的状态。阿尔巴尼斯深知华人社群的重要性，改善和推动与中国的关系，显然也是在为竞选争取更多的票仓。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/11/20241011091457967.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;405&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年5月21日，在澳大利亚悉尼工党竞选总部，电视画面播放总理莫里森宣布败选画面。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，阿尔巴尼斯必须意识到，中澳经贸关系的实质应当是互惠互利，合作共赢。换言之，并不应当只是中方为澳大利亚产品的进口创造有利条件，同时，澳方也需要采取进一步的积极、有效措施，改善对中国营商投资活动的环境和条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，澳大利亚方面屡屡制造荒谬借口，否决和叫停中国对澳投资项目，就连蒙牛对澳牛奶饮品企业的收购也被澳政府以所谓“国家安全”的奇葩理由否决。在同阿尔巴尼斯的会谈中，李强总理明确指出：“希望澳方能为中国企业赴澳投资经营提供公平、安全、非歧视、可预期的营商环境。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，中澳关系正继续企稳向好，这是双方共同努力得来的重要成果。中澳关系不能走回头路，不能开倒车，这一点是双方的共识。两国需要“进一步加强相互理解，持续携手前行，打造更加成熟稳定、更加富有成果的中澳全面战略伙伴关系，更好造福两国人民，为地区和世界和平稳定发展作出更大贡献。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5a12c6f17e701ceac65a8ebe4edcec00</guid>
<title>孤立主义真能让美国更安全吗？醒醒吧美国人</title>
<link>https://www.guancha.cn/AranchaGonzalez/2024_10_11_751324.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：“致新一任美国总统的信”是《外交政策》杂志发起的一项传统活动，始于1989年里根总统为老布什总统留下便条的先例。来自世界各地的思想家，包括前政府官员、学者、经济学家和国际关系专家等，会向即将上任的美国总统致信，提出他们对关键问题的见解和建议。这些信件涵盖了广泛的议题，如贸易、地缘政治、能源和经济等，旨在为新总统提供多元化的视角和思考，助力其在任期内更好地应对国内外的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这封信是由巴黎政治学院国际事务学院院长、西班牙前外交部长阿兰查·冈萨雷斯写给美国公民，她在信中警示：孤立主义无法保护美国，反而会使美国在全球的影响力削弱，唯有与盟友携手合作，共同应对全球挑战，维护美国的安全与全球领导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网择其内容发布，仅代表作者观点，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文\阿兰查·冈萨雷斯，翻译\彭宇萱】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
致亲爱的美国公民：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久后，你们将前往投票站，选出你们的下一任总统。届时，世界各国也将再次屏息以待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我将怀着钦佩、期待和担忧的心情关注计票结果：钦佩，因为你们的民主制度，即使面对严峻挑战，仍具备自我革新的能力；期待，因为美国是我们都希望效仿的榜样；担忧，因为你们表现出孤立主义的倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，你们的选择不仅关乎自身和未来，同时也影响着包括欧洲在内的全球数百万人。因此，我希望在此提出一些建议，望各位海涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你们最大的财富是信任，这既源于自身的信念和对克服困难能力的自信，也源于世界各地朋友和盟友对你们的信赖——你们的经济充满活力，具备创新和研发尖端技术的能力，国防实力强大，民主制度制衡有效，还支持国际合作以应对从核扩散、气候变化到消除贫困、全球疫情等共同挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，近年来，这份信任受到了严重地削弱。在国内，有些人总爱唱衰国家，将我们眼中咆哮的雄狮描绘成胆怯的老鼠。同时，过去几年，世界各国对美国的信任也大打折扣。我们目睹了单边主义和经济保护主义的抬头，也遇到了你们中一些人唯利是图的行为，这种现象甚至发生在北约至关重要的国防领域。我们可以看到，美国正在亲手摧毁其参与创立的多边体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/10/20241010163055181.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2018年5月8日，在美国华盛顿白宫，美国总统特朗普展示他签署的总统备忘录。&lt;span&gt; 新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在是时候加倍努力，重新赢得朋友和盟友的信任了。他们会让你们变得更强大、更安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
投资发展北约内部的欧洲支柱，并与欧洲国家在国防工业领域合作，不仅能确保欧洲承担起自身防务的责任，也能增强美国在全球、特别是亚太地区的影响力。携手推动跨大西洋经济的去碳化进程，而非对欧洲企业采取不公平的措施，将有助于更快地减少碳排放，并为我们的企业带来更多利益。帮助世界贸易组织制定全球数字贸易规则，将首先惠及在全球经营的美国科技巨头。如果能协同合作，对科技行业进行征税和监管，以及为人工智能建立防护机制，将会更加有效，也更加公平。在联合国或国际机构中就发展中国家绿色转型融资等问题发挥领导作用，将有助于稳定众多友邦邻国的经济。当它们发展得更好时，美国也将从中受益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个比以往任何时候都更加紧密联系的世界中，孤立主义无法为美国提供保护。从乌克兰撤军，不仅向俄罗斯传递了信号，中国也会接收到。脱离北约，不仅在布鲁塞尔引起了震动，它的影响也波及到了菲律宾、韩国、日本以及中东地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国民主受挫的问题不仅限于华盛顿，也在整个欧洲引发了共鸣。你们最大的“弱点”是你们的民主和开放的社会。我称其为“弱点”，并非是希望看到一个专制的美国，而是因为开放使你们和我们一样更容易受到虚假信息和操控的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与欧洲许多国家一样，美国的民主也面临着选举干预、两极分化加剧、记者受到威胁，以及操纵性信息传播等挑战。人工智能技术的迅猛发展加剧了这一挑战，极大地增强了制造虚假信息的能力，用以误导民众。敌人就在内部，且擅长在欧洲各地拉拢同伙。同时，外来干涉也层出不穷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国来说，值得投资建立一套保护和维护民主的“护盾”，以惠及后代。这需要采取多种措施，包括加强网络安全、规范社交媒体平台并提高算法透明度；在公民接触到虚假信息前提供预警和质疑；强化美国选举体系，包括选举认证程序以及保护投票权。最终目的是让每一位公民都能成为民主的守护者。欧洲和美国的民主力量若能携手合作，共享经验，将大有裨益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/10/20241010165557401.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月18日，在法国斯特拉斯堡欧洲议会总部，下一届欧盟委员会主席候选人冯德莱恩在投票前陈述发言。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你们手中掌握着决定谁将成为下一任美国总统的权力。在你们准备投票之际，欧洲也将迎来新的政治周期，新当选的欧洲议会将对由欧盟委员会主导的工作计划进行表决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周围的不确定性让我们意识到，我们的命运取决于我们接下来的行动。我们决心捍卫民主，加强防御，促进繁荣，造福全体公民。我们深知任务艰巨，必须展现出坚定的决心和团结一致的精神来应对挑战。我坚信我们能够做到。但我也明白，如果我们彼此信任与尊重，携手保护我们的民主，并且仍能依靠美国作为盟友，那么我们都将变得更加强大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3907acc112199ae10ac29fc910361da6</guid>
<title>当今这个情况，谁敢说世界大战已成历史？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengYongNian/2024_10_11_751323.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“当人们说世界大战的时候，需要考量的并非是战争是否有可能，而是战争的形式问题。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是第二次世界大战诺曼底登陆80周年纪念，人们对战争的痛苦记忆已经模糊。自从核武器被发明出来以后，人们就生活在基辛格所称的“漫游”状态之下。人们普遍认为，因为核威慑，这世界上最多只会有代理人战争，大国之间的大规模战争已经远离。然而，事实真的如此吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当今复杂多变的国际形势下，郑永年教授从社会、国家和国际三个层面分析战争的可能性。尤其在社会层面，经济全球化带来的不公平现象激化了社会矛盾，加剧了国际紧张局势。文章发出警告，中美之间的经贸“脱钩”、意识形态斗争和地缘政治对抗，正在把世界推向一个潜在的战争边缘。对中国来说，美国在中国周边营造战争环境，企图把世界性战争引向亚太地区，我们如何有效地回应是未来最大的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 郑永年】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.高涨的民粹主义与破碎的世界&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，无论从哪个角度看，没有人可以低估发生世界大战的可能性了。诚如近代普鲁士军事理论家和战略家克劳塞维茨（Carl von Clausewitz）所言，外交是内政的延伸，而战争是政治的另外一种表现形式，人们可以从如下三个层面来分析发生战争的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，是国家的社会层面。今天，在全球范围内，无论西方还是东方、北方还是南方、发达国家还是发展中国家、大国还是小国，所有社会都弥漫着高涨的民粹主义和民族主义情绪，所不同的只是国家的控制能力问题。在一些国家，高涨的民粹和民族主义情绪已经造成了社会运动，无论是有组织的或者是无组织的，影响到了社会的稳定；而在另一些社会，政府依然具有操控能力，民间情绪还没有严重危及社会稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一趋势并不难理解。过去数十年被诸多经济学家称之为“超级全球化”的趋势有效促进了资本、技术和人才在全球范围内的流动，大大释放了劳动生产力，为人类创造了巨量的财富。除了少数几个国家拒绝全球化，大部分国家都卷入了这一波全球化浪潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，人们在忙于收获全球经济一体化所带来的好处之时，忘记了全球化所造成的负面影响。现在，这些负面影响终于积累起来，造成了社会运动，并且像流行病一样在全球范围内蔓延。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/10/20241010122304341.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;445&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2020年12月9日，反对“脱欧”的示威者站在英国伦敦议会大厦外。&lt;span&gt;新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民粹主义和民族主义情绪的背后都有一个共同的原因，那就是不公平。不管在哪里，全球化造成了两种不公平。在内部，其表现为不同社会阶层之间的不公平——主导和参与全球化的社会群体俘获了绝大部分利益；而没有能力参与全球化的社会群体不仅没有能够获利，反而被边缘化，成为受害者。在国际层面，全球化也造成了国家之间的巨大不平等。经过了数十年的全球化，这个世界不是变得更加平等，而是变得更加不平等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，经济全球化的过程也是“平等”这一价值观全球化的过程。今天，落后国家民众争取平等的呼声并不低于发达国家。因此，在国际层面，全球范围内的民粹主义和民族主义社会运动都表现为反全球化、反资本和反移民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中观层面，有可能出现不同形式的高度集权，甚至是不同形式的法西斯主义政权。社会的两极化反映到政治层面便是政治的两极化。这种两极化在发展中国家表现得特别明显，尤其在拉美社会，要不是极端左派政权，要不是极端右派政权。无论是哪一派掌权，都会毫不迟疑地在最大程度上动用政权的权力，压制反对力量，一意孤行地追求自己的目标或者“理念”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不难发现，无论左右，基于民粹主义之上的“强人政治”是今天世界的常态。这种现象，既表现在俄罗斯、土耳其和印度等大国的政治中，也表现在诸如阿根廷和韩国那样的较小国家的政治中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果人们已经对发展中国家的极化政治已经习以为常，那么更坏的消息则来自发达的西方。最近欧洲议会选举表明极右力量的崛起，尤其是在欧洲的大国当中，包括法国和德国。而在意大利极右派本来就已经掌权。欧洲极右力量的崛起已经使得人们对欧洲政治前景充满忧虑，但人们最担心的还是美国政治巨变的可能性，那就是特朗普再次掌权的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普第一任总统期间，美国的一些政治人物和媒体就已经认为特朗普政权具有法西斯色彩了。在近来的选举活动中，特朗普不止一次表示，如果他当选，就要把他的政敌“关起来”。一旦特朗普再次当选，一个准法西斯政权似乎不可避免。这一政权无疑会再次冲击美国的精英政治，无论是共和党还是民主党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管还无从得知如果特朗普再次执政，其执政团队将如何组成，但人们已经领教过特朗普的外交风格了。在特朗普第一任期间，其周边已经聚集了一大批法西斯式的官员，好斗好战，尤其是极端仇视中国。现在，这批人已经在蠢蠢欲动了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/10/20241010123144739.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;436&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年7月15日，在美国密尔沃基，特朗普（前左）出席共和党全国代表大会。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国的政权转向法西斯化，那么必然会影响到欧洲的极右势力和其他一些极端政治力量，欧洲一些政权的法西斯化也并不是没有可能性。更为重要的是，大西洋两边的法西斯力量有可能结成联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人认为，因为极右力量的特点是强调主权国家，国内优先，反全球化和反移民，因此，各国右派力量之间不会那么容易结成联盟。但是，这种观点过于天真。人们不能忘记了，正如二战的经验所告知人们的，左派力量可以结盟，极端右派力量也可以结盟。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f3cedf563b56c1844681830f418ad88d</guid>
<title>别看以色列现在把楼炸平了，只要给黎巴嫩一两年就能建出新的来</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhaoYing/2024_10_11_751322.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
以色列的暗杀行动还在继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间10月10日，真主党指挥部消息人士称，以色列当天特针对真主党联络和协调部门负责人瓦菲克·萨法的暗杀行动已经失败。同一天，以色列对黎巴嫩首都贝鲁特市区再次发动袭击，造成22人死亡，117人受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，在黎巴嫩真主党领导人纳斯鲁拉及其继任者被以色列暗杀之后，真主党副总书记纳伊姆·卡西姆表示，真主党支持停火斡旋，但如果以色列选择继续战争，那么就“战场见分晓”。外媒称，这是真主党首次没有将加沙停火作为黎以停火的先决条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近半个月以来的冲突升级对黎巴嫩国内局势产生了影响？真主党在经历了一年的冲突、近期军事领导层遭到打击的情况下，面临什么样的局势？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就相关话题，观察者网对话了身处黎巴嫩贝鲁特的中阿文化商贸交流促进会会长赵颖女士，请她带来一线观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：能否先向我们介绍下新一轮黎以冲突中，您在贝鲁特的第一线经历与观察？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵颖：&lt;/strong&gt;黎巴嫩这次遭遇的大规模袭击始于9月17日、18日的传呼机等通讯设备爆炸事件，以军从9月20日开始发动大规模空袭。接下来的一周，南部地区有大量难民开始向北逃亡，不少人在贝鲁特露宿街头。他们要么是被黎巴嫩政府安置在腾出来的公立学校、大学校园里，要么是住到亲戚朋友家，或者选择逃往叙利亚，有钱的人还会租房子、住酒店等等。目前来说，这个群体基本上都已经得到安置，但是还有一些人露宿在贝鲁特街头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在贝鲁特南郊，以色列依然每晚都会发动空袭，白天偶尔会有空袭。至于黎巴嫩南部地区更是不分昼夜地挨炸，遭轰炸的地区主要是什叶派穆斯林居住区。在黎巴嫩，基督教徒、逊尼派穆斯林居住的地方就是相对来说的安全区，什叶派居住区是非安全区，两者之间的划分是很清楚的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在大部分民众已经逃离了最危险的那片区域。所以，尽管每天还有轰炸，但近期黎巴嫩因空袭伤亡的人数并没有激增，不像刚开始那两天，以军毫无通知就狂轰滥炸，最严重的时候一天有500多人被炸死、1600多人被炸伤。那个时候在黎以边境，一整个村子几乎都被炸平了，导致大量难民流离失所。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/10/20241010194516831.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
黎巴嫩南部躲避战乱的难民队伍在北上过程中遭到以军空袭。&lt;span&gt; 路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span&gt;从9月底开始，以色列的目标转为攻击贝鲁特南郊的真主党总部，发动过两次大规模的轰炸，要“定点清除”真主党的领袖人物，包括攻击那些上面是居民楼、下面是以军认为的真主党地下通道或者弹药库的区域，以军用美国的地堡炸弹把整栋楼的人都炸了，而且是很大的一片区域。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然现在的空袭伤亡人数降低了，但是生活在空袭地区附近的民众整天要提心吊胆，担心家园被毁。我认识的一位华侨朋友嫁给了黎巴嫩的当地人，她丈夫觉得那次轰炸的区域距离自家特别近，就一个人开车悄悄回去查看，发现爆炸点离他们家那栋楼只有500米。虽然楼还在，但也不知道哪一天可能就突然被炸了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：黎巴嫩的民众（包括华侨）主要通过哪些方式获得关于空袭的信息？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵颖：&lt;/strong&gt;对于要轰炸的居民楼，以色列政府甚至有能力给楼里的每一家住户打电话，通知他们撤离。但问题是，这种通知给的准备时间太短了，有的时候可能5分钟后就空袭，这让民众感到特别恐慌，什么东西都来不及带走，一心只有往外逃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在黎巴嫩的华人华侨会用一个叫961.com的英语新闻通知平台，黎巴嫩还有很多阿语新闻平台，如果订了某家媒体的新闻，就会发布提醒，包括空袭的提醒。比如10月4日凌晨的一次空袭，我们就收到了提醒。那天许多在贝鲁特的华人都感受特别强烈，因为爆炸声非常大，好像小区的地下停车库被炸了的那种程度。我当时距离爆炸点大约8公里，都听得清清楚楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
空袭给人带来的精神压力非常大，虽然大多数空袭都没有发生在近身的地方，但还是会有莫名的恐惧，许多华人华侨就是因为承受不了这种压力，才选择了撤离。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/10/20241010185600626.jpg&quot; width=&quot;450&quot; height=&quot;965&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
黎巴嫩当地民众在英语新闻平台上发布以色列空袭的相关信息。&lt;span&gt; 受访者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：目前黎巴嫩有那些可以离境的渠道？10月初外交部安排的撤侨行动您有了解或参与吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵颖：&lt;/strong&gt;现在黎巴嫩的商业航班没有完全停，但只有中东航空的航班和其他急救物资、撤侨的飞机可以进出贝鲁特。中东航空总共只有22架商业客乘飞机和两架小型私人飞机；海上有商业游轮，但票价很贵，大概1500到2500美元一张票。至于陆路可以往北或者往东进入叙利亚，大马士革有航班飞阿联酋、伊拉克、伊朗等国家，也可以继续走陆路进入约旦，从约旦首都安曼再飞到其他更多的目的地，而且机票票价比较正常，但去叙利亚和约旦的路上有潜在的危险，因为之前以色列曾经空袭过主要的交通干道，陆路撤离的价格便宜但是确实比较折腾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次中国外交部领导下的、中国驻黎巴嫩使馆具体执行的撤侨行动我也有知情，给我的第一个感觉是非常迅速，大使馆的人应该是整晚都没睡，在祖国的大后方也有团队不分昼夜的跟进，相信中国驻塞浦路斯使馆也是为了迎接第一批通过海路到达的撤侨人员而超负荷工作，大家都在加班加点的工作抢时间，整个撤侨行动从启动到完成不超过两天，特别高效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个感觉是出其不意，因为我2006年也经历过撤侨，虽然没有被撤走，但是了解过程。去年10月加沙发生冲突后，中国驻黎巴嫩大使馆的米岭主任就跟我这边了解过当年的撤侨路径与安排，所以黎巴嫩的撤侨准备工作从一年前就开始了，大概一个月前我们又再次更新过情况，共享信息、多方听取意见，我相信我不是使馆唯一的信息来源，他们一定做足了研究和工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，当我知道是安排了一艘停靠在土耳其的中远集团大型集装箱船过来黎巴嫩，把我们的华人华侨接到塞浦路斯的时候，我还是情不自禁地拍手叫好。我当时就感觉，从国家层面能够调动的资源是我这个普通人难以想象的，包括军队、国企和央企，我们自家的资产和队伍真的是中国人在海外可以依靠的对象，不管是军舰还是商业船只，不管是军用运输机还是商业航班，都被调用来完成撤侨任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国驻黎巴嫩使馆的钱敏坚大使在9月30日和10月1日的两批撤侨行动中，一直守在贝鲁特港口和机场，默默陪同撤离的人员，给予了最大层面的心理支持。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>