<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>8f25c90f981e32426bbc37c74c400648</guid>
<title>德国对华外交转变似乎不可逆转，会有“定海神针”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangzhi/2021_11_30_616705.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 扬之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;前情回顾&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于德国主要政党在9月26日大选中得票“平均化”，社民党和联盟党这两个传统大党仅获得25.7%和24.1%选民的支持，远离历史上”30%+”的水准，因而失去了组阁的主动权。两党的总理候选人肖尔茨和拉舍特最终谁能成为默克尔的接班人，取决于排名第三和第四的绿党和自民党的合作意向。（这“第一场”的三幕戏请见《&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/yangzhi/2021_10_06_609783.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;德国的“民主协商”大戏，比选举还精彩&lt;/a&gt;》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绿黄两党当仁不让，其主要领导人在彼此私下会商后决定在10月初分别与社民党和联盟党单独摸底接触，然后根据结果决定未来的德国政府究竟采取“牙买加模式”（黑黄绿）还是“交通灯模式”（红黄绿）。为了避免节外生枝，排除各种干扰，各方商定对交流内容不得外泄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这关键阶段，红黄绿三党均履行了“保密承诺”，唯独联盟党没有做到，两次会商后都出现了“剧透”现象。这反映联盟党内的凝聚力在败选后已丧失殆尽，黄绿两党很难与这样的政党联合执政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这样，“交通灯”成为最现实的联合执政模式……（“第二场”的三幕戏请见《&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/yangzhi/2021_10_23_611928.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;德国新政府组阁谈判，关键时刻出了“内鬼”&lt;/a&gt;》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文则是第三场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第七幕：“红黄绿”组阁谈判终成正果&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从10月21日开始，社民党、绿党和自民党分22个“专题组”就《联合执政协议》进行讨价还价，在财政和环保等领域的争论据说还相当激烈，直到最后一天才最终得以解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，三方都非常珍惜来之不易的执政机会，相互尊重，遵守约定。特别难能可贵的是，在参与者众多、持续一个多月，并且受到媒体高度关注的密集谈判中，三党成功恪守了保密承诺，对外密不透风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月24日下午3点，三党联合召开记者招待会，正式推出这份将主导未来四年联合执政的纲领性文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据这份厚达177页的《协议》，社民党除总理府之外、还将执掌内政部、国防部、住房建筑部、劳工和社会部、卫生部、经济合作部。绿党则负责“经济和气候保护”超级大部、外交部、家庭部、农业部、环保部。自民党获得财政部、司法部、交通部、教育和科研部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个结果基本体现了 “学有所长，术有专攻”，因此，三党“各得其所”“皆大欢喜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社民党的管辖范围能确保实现自己的三大竞选目标：将每小时最低工资提高至12欧元，保持退休金的稳定性和加速住房（包括社会福利房）建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于目前新冠疫情空前肆虐，据说，三党在谈判中都不愿主动接手卫生部这个“烫山芋”，最后不得不由“老大”社民党出来顶雷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，“风险”和“机遇”是并存的：卫生部可能给社民党带来“噩运”，却也有可能带来“好运”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前比较“有利”的情况是，基民盟现任卫生部长施帕恩（Jens Spahn）已几乎把抗疫中能掉的链子都掉完了，只要社民党继任者不比他更差就算“成功”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/11/30/20211130090146339.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;社交媒体上，不少德国人大骂施帕恩&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了扭转目前抗疫的被动局面，新总理候选人肖尔茨已决定在总理府建立“常设危机小组”（ein ständiger Krisenstab im Kanzleramt），以随时掌握并及时处理疫情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绿党虽未拿到能为实现环保目标保驾护航的财政部，却获得了“经济和气候保护”这个超级大部，以实践该党“经济发展与保护自然有机结合”的政治理念。但是，该目标虽然与时俱进并关乎长远利益，却“动一发而牵全身”，需要社会和经济的“整体转识”，因而取得明显成绩并不容易，“翻船”风险极大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，在对外关系中坚持自身的价值观固然重要，但在我们所处的多元世界中，意识形态从来就不是对外关系最重要的基石。有鉴于此，即将着上绿色的德国外交部未必就不会成为绿党及其外长候选人贝尔波克本人的“滑铁卢”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自民党如愿以偿：主席林德纳将入主财政部，为德国守住钱袋子；司法部将确保自民党注重的个人自由的法制理念得以充分落实；交通部将兼管全国的数字化改革，是新政府现代化计划中的重中之重；教育和科研一直是自民党对旧政府诟病最多的领域之一，现在终于有了落实自己“理念”的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
财政部长这个位置原本也受到绿党主席哈贝克的特别青睐，但为了联合政府的整体利益和平衡，绿党不得不忍痛割爱。当然，这个结果不仅让林、哈两人的政治抱负有了个“了断”，而且也对两个不同的财政理念（控制还是扩大国家干预）作出了某种“裁决”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈贝克在周三与林德纳同台接受媒体采访时表示，他之前想执掌财政部，目的是为德国未来的绿色项目赢得财政保障，如今，经过组阁谈判，他基本确信林德纳不会成为环保工程的“障碍”，所以完全可以接受现在的这个结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但邻国法国的态度却未必会像哈贝克这般“坦然”，因为自民党和林德纳对巴黎的欧洲财务及纾困计划向来持保留和反对立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/11/30/20211130090431597.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国媒体关注的一个问题是大麻：德国目前使用大麻不违法，但购买违法，新政府计划使购买也合法&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三党的“四年计划”主要包括以下几点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.设立“住建部”，每年新建40万套房屋，其中10万为公共福利房；控制和降低市场租金涨幅。放弃缩减养老金以及放弃提高退休年龄。每小时最低工资提高至12欧元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.放弃增税，2023年起恢复“债务刹车”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.努力在2030年提前退出燃煤产电，维持前政府到2030年减排55%二氧化碳的目标；加快风能和太阳能扩建速度，到2030年，80%的电力来自可再生能源，而非原计划的65%。在农业领域强化动物和环境保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.迅速改善数字化基础建设，促进公共管理数字化，缩短行政审批时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.为联邦国防军采购武装无人机开绿灯；从法律上限制军备出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6.放宽难民家属团聚的范围；改革学生“奖学金”制度；大麻合法化，取消堕胎广告禁令和变性人法案；在《基本法》文本中删除“种族”（Rasse）概念；将参加选举和考驾照年龄降至16岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《联合执政协议》是一份明确未来执政方向和具体措施的文件，并对联合执政各党如何彼此相处具有“规范和约束”作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，计划赶不上变化。我们从四届默克尔政府的16年执政实践中可以看出，协议再“好看”，最后都挡不住一波波不期而至的危机的“干扰”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这“干扰”也包括德国国内民主体制下各种政治和社会力量彼此之间的掣肘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
议会内的反对党自然不必说，一如既往地执行“凡是政府支持的我们就反对”原则：基民盟（CDU）认为该协议非常“平庸”，看不出有什么三党自诩的“起航”意味；基社盟（CSU）警告新政府的移民政策会产生“引力效应”；左翼党（die Linke）则诟病协议明显带有资本政党自民党的“笔迹”，社会公正很难得以伸张；右翼的选项党（AfD）称协议为“左派项目”，自民党只是左营的“点缀”和“附庸”，德国将沦为“移民磁铁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“周五为未来”（Fridays for Future）、“绿色和平”等环保组织对三党协议也颇为失望，认为它无法实现“1.5度”的限温目标，是在“有意激化气候危机”；“世代基金会”（Generationen Stiftung）中的青年理事会称《协议》是对年轻人的“背叛”；工会组织在肯定协议具有进步意义的同时，表示担心恢复“停止借债”（Schuldenbremse，又译“债务刹车”）将使新政府失去大规模投资的财政空间；德国工业联合会（BDI）和雇主联合会（BDA）称文件“并非什么大手笔”，抱怨新政府“缺乏解决问题的勇气和具体方案”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，赞扬声寥寥无几（如“国际大赦组织”），反对声却随处可闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不管怎么说，红黄绿达成协议，意味着新政府基本站住了，剩下的就是正常走程序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社民党和自民党12月初将召开特别党代会，就联合执政协议进行表决；绿党的裁决过程相对复杂，本来打算从文件公布后的第二天开始，首次用电子投票的方式让12万5千党员来表决，但由于党内高层在人事安排上爆发派系斗争，所以投票程序拖迟一天才启动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不出意外（应该也不会），三党将于12月6日或12月8日在联邦议会推举肖尔茨当选新一届政府总理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
届时，默克尔留守政府将正式卸任，“默克尔时代”也将随之划上句号。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>803436fff74cff50e672c519546666ac</guid>
<title>登月计划再次推迟，美国还能重回黄金时代吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MarinaKoren/2021_11_30_616694.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马里娜·科伦 译/李碧琪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各位，该更新你们的日程表了。美国航天局不打算在2024年将人送上月球了。航天局11月10日宣布，它现在的目标是在2024年5月用“阿波罗8号”将机组人员送入月球轨道，然后在2025年的某个时候让航天员登上月球，就像“阿波罗11号”一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你对这一消息的反应是“等一下，你说什么？美国航天局又要让人在月球上着陆了吗？”，那也没关系，因为有很多、很多、很多更紧迫的事情占据着美国人的头脑，而不是美国航天局可能在什么时候做或不做什么。拜登政府也没有真正去宣扬这件事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前的登月工作被称为阿尔忒弥斯（Artemis），以希腊神话中阿波罗的姐姐命名，这种用法开始于特朗普政府时期（译者注：阿尔忒弥斯计划是美国航天局正在进行中的一项国际合作太空探索计划，目标是重返月球并建立长期科研点，并且最终登陆火星。计划中包括首次将一名女航天员送至月球，首次多国合作登月）。令特朗普恼火的是，美国航天局官员明确表示，他们无法在他第一任期结束前完成火星登陆，因此特朗普将目光转向月球，并在2019年指示美国航天局在2024年让美国人登陆月球表面，比航天局当时的目标2028年缩短了四年时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府在2月接受了阿尔忒弥斯计划，直到现在，美国航天局也在争取2024年履行上届政府的承诺，并且修改了他们的目标，由把“下一位男性和第一位女性”带到月球，变为“第一位女性和第一位有色人种”。一年以来，白宫对此几乎没有提过一个字。拜登没有公开提及该计划，上周在马里兰州的美国航天局戈达德太空飞行中心的演讲中，副总统哈里斯只提到一次登月——那还是50多年前的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府的美国航天局局长比尔·尼尔森热情地告诉记者，美国航天局正“整装待发”，计划插上另一面旗帜、建造栖息地、将航天员在月球表面学到的东西用于未来的火星登陆任务。美国人自1972年以来就没有访问过月球，阿波罗登陆的遗迹就像幽灵般的废墟：美国国旗已经被太阳光晒得褪成白色了，靴印仍然刻在尘土上，漫游车覆盖着一层薄薄的月球灰尘。是的，航天员实际上在半个世纪前就在月球上开车了。如果美国航天局当时能做到这些，那么现在凭借人类在这些年积累的所有计算能力和其他技术进步重新登月，似乎应该是轻而易举的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/22/20211122174127221.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国和加拿大航天员合影留念&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但正如美国航天局刚公布推迟这一任务所显示的那样，事实并非如此。美国航天局及其商业承包商正在为这些任务开发一个新的设备库——火箭、着陆器、生命支持系统，他们还有大量的工作要做。美国航天局在2007年开始开发的航天服至少要到2025年才能准备好。他们也并非完全从头开始，毕竟它在50年前就做了这件事，但返回月球的努力现在看来几乎是个麻烦事。那么，为什么美国要重回月球呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在20世纪60年代，美国航天局有预算和政治意愿，并且借助冷战的势头，得以在八年时间内启动登月计划并完成登陆。自约翰·肯尼迪以来的一些总统发誓要回归阿波罗时代（例如，小布什呼吁在2020年登陆），但当时的特殊情况已经消失。美国航天局的资金仅占年度联邦预算的0.5%，而在阿波罗时代则享有4.5%。在每次总统选举中，美国航天局都准备迎接新的指令转变；奥巴马对于登月采取了“我们已经做过了”的立场，特朗普则立刻转向重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参加“阿波罗11号”发射的资深太空历史学家约翰·洛格斯登（John Logsdon）曾告诉我，推动阿波罗时代的国家动力已经减弱。他说，“这种冲动肯定不像50年前那么普遍”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，我们在地球之外太空旅行的动机现在似乎不那么理所当然了。在我担任太空记者的这些年里，报道了美国努力向太空进发的相关故事，而架构了这些故事的大部分问题都相当简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谁在做（Who）？通常是美国航天局，但现在更常见的是马斯克和贝索斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
做什么（What）？火箭、漫游车、望远镜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么时候（When）？发射火箭需要1分钟，火星探测器需要7个月，前往木星需要数年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在哪里（Where）？位于卡纳维拉尔角的发射台，位于土星环内，小行星带之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么（Why）？通常更难确定，特别是涉及载人时危险、昂贵的任务。但总有一点是确定的：既然人类已经知道如何离开地球去其他地方，我们为什么还要停下来？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天推动美国太空旅行的动机有旧的也有新的：国家声望、地缘政治力量、经济机会、科学知识。但是太空探索只能在有限的程度上实现这些目标。某些美国政界人士警告称，可能会出现与中国的新太空竞赛，但如今的探索项目更多地依赖于国际合作。私营部门正在开发挖掘月球资源的项目，但它们的商业市场尚不存在。有些人认为太空旅行可以为地球带来更好的技术，但现在很难想象，因为国际空间站最近的发展有些华而不实，包括用机组人员在空间站上种植的青辣椒制成炸玉米饼。科学和发现，也许是最纯粹的动机，受制于政治的变化多端。阿尔忒弥斯计划之所以没有成功，是因为一群月球科学家聚集在一个房间里并决定这样做；它的存在是因为特朗普试图巩固他的总统遗产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
忽视美国对太空旅行的矛盾心理正变得越来越困难。近年来的民意调查显示，美国人希望国家优先考虑其他类型的太空活动；在2月份发布的晨间咨询公司(Morning Consult)民意调查中，调查参与者表示，美国应该更多地关注气候变化研究和可能撞击地球的小行星的研究。只有8%的人表示将航天员送上月球应该是头等大事，7%的人表示对火星任务也是如此。1970年吉尔·斯科特-赫伦(Gil Scott-Heron)写的“白人登上了月球（Whitey on the Moon）”中的歌词仍然能引起共鸣：“付不起我的医疗费，但白人登上了月球；10年后我仍将在还账，而白人上了月亮。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，美国航天局坚持美国人无论如何都要关注太空探索，并将阿波罗计划宣扬为民族团结的产物。（但事实并非如此；民调显示，月球计划在20世纪60年代的大部分时间里都不受欢迎，只有阿波罗11号着陆后不久进行的一项调查不是这样的结果）。一位太空政策专家最近告诉我：“他们一直相信，正是因为很多人觉得太空很酷，所以他们也不必为自己为什么这么做而争论。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在与记者的通话中，美国航天局局长尼尔森对于登月计划的理由给出了一个大杂烩般的解释：登月能支持科学发现、提供经济效益、激励未来一代的科学家和工程师，以及击败其他国家。这一次的对手则是中国，它也在试图尽快将自己的航天员送上月球。尼尔森说，“我们有充分的理由相信，中国会是一个非常强劲的竞争对手，我们想成为第一个回到月球的国家。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，即便美国航天局费力去宣传太空旅行的各种好处，它的依据太过模棱两可，以至于对任何人都没有吸引力。这些年来，我和许多对太空旅行有过深入思考的人讨论过，我问他们为什么要推动太空旅行时，他们有点不好意思地承认，其实没有什么真正令人信服的理由要把人送上太空——可以把机器人送上太空，但是没必要把人送上太空。他们甚至不愿大声说出来，好像这样做会亵渎神明。但是我们不应该害怕去探究原因，甚至过分纠结于这种矛盾心理。真相就是，原因并不那么清晰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，美国航天局不需要向大众去兜售登月任务，只有决定预算的国会议员才需要做这个。该机构已经将自己在太空的未来与企业家绑定在了一起，这些企业家也不需要向公众提供任何理由。太空公司的首席执行官们不欠美国纳税人的人情，尽管他们的公司从纳税人的钱中受益（而且他们还可以在互联网上对数百万人开黄色玩笑而不被解雇）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到最近，阿耳忒弥斯计划还被卷入了贝索斯和马斯克之间的地盘争夺战：贝索斯旗下的航太公司蓝色起源曾起诉美国航天局选择马斯克的SpaceX公司为阿尔忒弥斯飞行计划建造着陆器。蓝色起源公司也推出了自己的着陆器，并指责美国航天局的选择过程是“有问题的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国航天局说，直到上周这场冲突才终于得到解决，在此之前它都无法与SpaceX合作，最后法官判决蓝色起源的上诉无效。现在事情已经解决了，尼尔森说，他和他的领导团队将于明年初访问SpaceX在南德克萨斯州的基地，以检查将在2025年实现再次登月的技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提到探索太空的动机时，美国航天局和SpaceX的合作还是很不寻常的。我以前写过，马斯克一提到把人类变成多行星物种的紧迫性，就能滔滔不绝讲好久，而且没有招来多少反对。但是美国航天局作为一个政府机构，不能依赖于这样非主流的想法。既然如此，政府官员必须搬出更一般的理由来证明太空旅行从一开始就是必要的，而且它也真的是应该面对的一项挑战，来证明拜登最近所说的“我们可以应对地球上的任何挑战”是真的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
50年来，美国领导人一直遵循这一逻辑。在接下来的50年里，他们可能不得不承认，这并不像他们想象的那么有说服力，美国民众可能会想要更世俗的理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2021年11月美国《大西洋》月刊，译者是李碧琪。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2f7239f19011300237f65c0a89cbe361</guid>
<title>多重推力塑造中国蓝水海军</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2021_11_30_616689.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当下，什么最能代表中国的军事实力？答案是：中国海军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2020年底，中国人民解放军海军有360艘战舰，超过了美国海军的297艘。大概率估计，这一差距将在未来几年持续扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
套用捷克前总统哈维尔的说法，中国的海军建设如此迅猛，以至于世界都还没来得及感到惊讶。要知道，在1974年中国海军和南越海军的西沙群岛之战中，中国四艘军舰加起来的吨位还比不过南越海军最大的军舰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同于为建立中华人民共和国而立下汗马功劳的中国人民解放军陆军和参加过朝鲜战争的中国人民解放军空军，中国人民解放军海军鲜有战争考验，但现在站到了最前沿。原因很简单——今天中国面对的所有威胁都来自海上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是在台湾海峡还是在中国南海，中国海军都必须为与美国海军的可能冲突做好准备。拜登总统曾表示，美国与中国的竞争将采取“极限竞争(extreme competition)”的形式，而不是冲突；但问题是，如果竞争已经很激烈，那可能就像在距冲突一步之遥处走钢丝。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/29/20211129095212514.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;11月23日，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国军舰再次通过台湾海峡。来源：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国号称在台湾问题上保持“战略模糊”政策。但自特朗普执政以来，美国政府一直在以各种方式“切香肠”般消除这种模糊：包括强化与台北的交流，派遣军舰挑衅地穿越台湾海峡，以及在台湾部署军人协助军事训练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，北京方面被迫派遣更多军机前往台湾附近，以加大对台湾的压力，也就不足为奇了。在10月31日与美国国务卿布林肯的会见中，中国外交部长王毅警告美国不要执行“假的一中政策”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果台湾海峡爆发冲突，中国会尽全力赢得主权保卫战，而且也能打赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于台湾距离大陆只有160公里，美军会从冲突一开始就处于不对称劣势。美国的亚洲盟友们是否会心甘情愿允许美国人使用他们的军事基地，把自家变成战场，也值得怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在南海，中国海军越强大，就越不可能忍受美国定期在自家门口挑衅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战时期，美苏两个超级大国可以通过明确划定的势力范围来消除冲突，但中美海军在南海没有缓冲区，事故和险情时有发生，例如2001年中美两架军机的致命相撞。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/29/20211129095453874.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中美撞机事件，又称81192撞机事件。来源：每日头条&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在撞机事件中，一名中国飞行员牺牲， 美国侦察机机组人员在海南岛被扣留，美国大使在致信中两次提及“非常抱歉”，事件才得以和平解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的局面已大不相同。拜登总统最近与中国国家主席习近平的视频会晤时提到要建立“务实与理性的护栏”，但北京和华盛顿之间的互不信任和缺乏战略共识，使得建立“护栏”的空间有限。若再遇到类似情况，缓和危机将比以往更具挑战。现有的少数几个建立信任的措施只是战术安排，难以解决战略上的不信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国能指望AUKUS联盟和Quad四国集团吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和美国都强调要避免新冷战。但是，如果竞争注定会加剧，美国能指望它在印度-太平洋地区的盟友吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论承认与否，澳大利亚、英国和美国之间的奥库斯(AUKUS)三边安全条约，以及由美国、印度、日本和澳大利亚组成的四国集团(Quad)，就是华盛顿难以粉饰的遏制中国的双重手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，它们的用处有多大？澳大利亚在AUKUS协议框架下预期获得8艘核潜艇，如果连第一艘都不能于2040年前交付，那么这些潜艇不仅改变不了游戏规则，还会在未来几十年内一直困扰堪培拉。澳大利亚没有核工业，如果这些潜艇必须不时地在他国进行维护，那么澳大利亚的潜艇能力就不可能是完全独立自主的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四国集团可能发展，但不可能发展成为针对中国的有用的军事联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从根本上说，这四个对话伙伴是否准备牺牲与中国的双边关系，特别是巨大的经济交往，而对华采取敌对的态度？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/29/20211129100019350.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;AUKUS美澳英联盟。来源：NRC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军事上，澳大利亚是Quad一员，也已经是AUKUS的一部分。日本虽然不是AUKUS成员国，但也表态支持。因此印度对中国的态度攸关Quad的生存和发展。但即使印度对中国海军在印度洋的存在感到不爽，它也很难提出抗议，因为解放军在印度洋的所有军事行动，无论是反海盗还是救灾，都是人道主义性质的。中国海军和印度海军不可能在印度洋上发生类似去年6月两军在陆地边境地区的军事冲突。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d171225fb091bce80e1acdcc9212b0e8</guid>
<title>中国的博士培养应在哪些方面学习美国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XuKaiBin/2021_11_30_616688.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 徐开彬】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中美竞争的深入，两国越来越聚焦于人才竞争，近年来国家多次召开高级别人才会议，就人才培养问题作出指示。对教育体系的改革也提上日程，大家也对目前的人才培养体系表达出不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管中美关系目前处于低谷，中国在很多方面也已超越美国，但从本人的观察来看，就人才培养特别是博士生培养而言，除了少数有中国特色的学科（如汉语言文学），总体上质量不如美国，对于去美国学习过、了解中美两国学术现状的人来说，这种对比更加明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，本人所在的新闻传播学科是舶来品，美国在1960-1970年代已培养了大量的新闻传播学博士时（本人的博士导师就是1970年代初博士毕业），国内最老牌的三所新闻传播学院（人大、复旦、中传），2000年才获批新闻传播学一级学科博士点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使至今，当美国的修辞学、人际传播、群体传播、组织传播、健康传播经过好几十年甚至上百年的发展（修辞学已超百年，人际传播和组织传播已超80年，健康传播已满50年），已经培养了大量的博士，有了海量的研究成果时，中国的新闻传播学科在这些领域才刚刚起步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了起步比别人晚，中国的博士培养质量为什么不如美国，这个沉重的话题多年来一直困扰着国内的很多师生，也令国内的教育管理者不解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多博士生对自己所受的学术训练甚至对导师不满，博士生导师们也对学生的学术表现不满，都在干着急甚至互怒。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/11/29/20211129152134943.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;毕业典礼上被授予学位的毕业生。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为在美国的研究型大学学习过五年且任教过七年、同时也在国内的研究型大学任教过六年的人，我要说，这肯定不是学生的错，也基本上不是导师的错，而是国内的博士培养体系有问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本人觉得有必要基于自己的经历来谈谈这个问题，希望对国内的师生和教育管理者有所启发。由于本人的背景是新闻传播学科，故只谈该学科博士的培养，不涉及其他学科。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.国内博士培养的课程体系建设需要大力加强。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内很多学校的博士培养是3学年制，只需要上一年的课程，其中政治课和英语课各2个学分，就占了三分之一的学分要求，再修8个学分也就是4门专业课，就满足毕业的学分要求了，可以开始做资格论文了，这样做出来的论文质量可想而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且这些专业课程通常是每两周才上一次课，有的课程甚至一个月才上一次，加上课程内容落伍，阅读量和深度都不够，这种博士课程体系不够深入，与美国的博士培养要求相去甚远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果在美国的研究型大学读过硕士和博士就会发现，别说博士课程，就是绝大多数硕士课程，也比国内的博士课程阅读量还要大很多，授课教授也更投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如我在美国读硕士时，每门课程每周的阅读量都是几百页的材料，而且每周都必须针对阅读材料写一篇阅读反思，上课前交给老师，不阅读是写不出反思的。期末前两个月就得开始准备课程期末论文，学期结束时必须提交，不像国内可以拖到下一个学期才交。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的硕博学生课程标配，每学期修3门课（各3个学分），这就满负荷经常熬夜到凌晨了，我曾经尝试过一学期修4门课，结果发现阅读材料根本就读不完。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内的硕博学生，通常一个学期修5-6门课，而且看起来时间都还比较充裕，其深度可想而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，美国的教授比国内的教授普遍更投入更负责，上课的一定是该领域的专家，开学第一周就会把非常详细的教学大纲（syllabus）发给学生，上面罗列了一学期每周要学习的研究话题、每个话题的经典阅读材料和最新研究进展文献，每周要批阅学生的阅读反思并提供反馈意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
课堂上，教师和学生进行充分的讨论，鼓励学生发表自己的观点，让学生的各种疑惑得到解答。教师每周至少有3个小时的法定办公时间，欢迎学生去讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样比较下来，美国的博士生至少要上满2年的专业课程，从理论课到研究方法，再到各种研究专题、跨学科课程，而且课程阅读量大、内容前沿，教授授课敬业，国内博士生与他们的差距，就不言而喻了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的人文社会科学博士4到6年毕业的占绝大多数，3年能毕业的非常罕见，一般是个别国际学生出于家庭原因需要早点毕业回国，但会留下缺憾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在读博前，先花1年在美国读过传播学硕士（2年的硕士项目提前1年毕业，除了睡觉、吃饭就是阅读和写作，好在我是英语专业出身，阅读速度快），即使这样，读博期间，仅修课就花了2年半，然后准备资格考试和做博士论文，4年毕业也觉得很匆忙，总觉得还有缺憾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，仅仅是研究方法的课程，除了本系必修的1门质化研究方法、1门修辞批评、1门量化研究方法外，也在本系旁听过1门话语分析，在心理学系修过1门统计学，在教育学院修过民族志方法、高级测量、高级统计分析这3门课，并在社会学系和政治学系分别旁听过民族志方法与统计分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了研究方法课，还有大量的理论课程和跨学科课程。跨学科训练有利于研究创新，每个博士生都会在其他院系修课。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我为了研究组织传播，也在工商管理学院修过组织理论、领导学、组织战略、组织发展这4门博士课程和1门人力资源管理MBA课程。这些课程需要分学期上，时间跨度自然拉大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但国内新闻传播学科的博士生普遍缺乏研究方法课程的训练，学生靠自学，在研究中难免会有各种漏洞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国读书时的感受是，理论材料可以自己看，但研究方法还是要听人讲授。2016年我在国内的第一届博士生入学，觉得他们不掌握研究方法不行，于是主动向学院提出在当年秋季开了一门质化研究方法，虽然其他博士生导师的课程都是一学期只上8次课，我也凭良心上了13次，因为8周明显不够，当时的课堂每次爆满不得不换教室，几个不同年级的博士生和硕士生都有人来旁听，学院和隔壁华中科大也有几位教师来听，因为这是学院有史以来第一次有人给博士生开这门课。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年由于我在香港浸会全职任教，故没有给武大的学生开课（作为海归，不得不吐槽国内学校管理的不规范。当时想离开武大的原因是，2015年7月入职武大前学校许诺给我30万人民币年薪——这其实比我2008年博士刚毕业在美国任教的年薪还少20万人民币，结果学校前八个月都是按20万年薪发的工资，我一声没吭，到2016年春节开学后实在忍无可忍，就想离开了，也告诉了院长和书记，结果他们说不知道学校只给我按20万发的，后来就补上了。考虑离开的时候，香港那边工作效率高，2016年4月就给我发了全职工作邀请和合同，于是下半年向武大辞职，准备2017年元旦入职香港，但武大新上任的院长说他刚上任我就走，校领导会怪他，又说反正香港不要内地的人事档案，给我保留武大的职位）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，2018年回武大再开课时，看到有些一年级的博士生居然只旁听不修课不想做作业时，我觉得很无语，这是学院给博士生开的唯一一门研究方法课，连研究方法都不愿认真学，能做出什么严肃的原创研究？做出来也会瑕疵多，或者陷在别人的概念里转圈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学生不想做作业，我也不想再像2016年那样费力地超课时授课了，也和其他博导一样每学期只上8周课。对比中美的博士培养课程体系，令人感慨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺便说点2017年在香港高校的感受：收入很高，约为美国的2倍，香港本科生很尊敬留美博士，从内地去的几位美国海归教授对我也很好，但香港看似自由的氛围却令人压抑，香港学生一个个反中情绪非常严重——后来的局势发展也验证了我的预判，香港本土教师对内地教师带着隔膜和警惕，多数本科生英语好但学术能力还是有所欠缺，学生住家上学所以迟到现象普遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港的英联邦1年制硕士远不如美国2年制的硕士，感觉不如教内地985的学生有成就感，于是最终将3年期且可续聘的合同只干了1年就提前辞职了。人活着不只是为了钱，遵从内心最重要。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e86fa35746798cf716fa7be12eb8c59a</guid>
<title>“一些战俘会拥抱我，而他们内部却常常内讧”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2021_11_30_616685.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
学会那个喊话，好处多啊！见到敌人叫“哈罗”！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“萨暖得儿”（Surrender）是“投降”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“汉志阿普”（Handsup）“举起手”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
……
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
节奏明快的东北小调、配上琅琅上口的歌词，这是当年朝鲜战场上，志愿军第50军中无人不知的《英语喊话歌》。本文的主人公，便是这首歌曲的作者，原50军149师政治部敌工组副组长莫若健。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫若健，1930年生，四川成都人。1950年1月入伍，同年10月入朝，58年回国复员。入朝时的他，英语口语已远胜当年许多大学翻译。这源于他在成都外国人聚居地长大、还曾师从中国科学院语言研究所所长吕叔湘。抗战时期，吕叔湘逃难到成都，迫于生计，在华西坝兼职当外语教师。莫若健因此与他结缘。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/06/20210706150454412.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;524&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1981年吕叔湘和莫若健（右）在莫家合影 受访者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚入朝时，20岁的莫若健是50军149师445团2营4连的文化教员。那时的他未曾想过，少年时期研读英语的经历，竟会在抗美援朝敌工工作以及志愿军随军翻译史上留下一笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;初战告捷&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950年10月，第一次战役打响后不久，莫若健忽然接到命令、赶赴师部。149师成功活捉了一名美军俘虏还缴获了一些“奇怪”的装备，首长急需从战俘口中获取情报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“那个美国兵被俘时，吓都快吓死了。神智错乱、很难交流。”莫若健解释道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，军部派来的几位翻译，和俘虏几番沟通均以失败告终。首长正焦急时，有人提出4连的小莫可以试试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫若健到达师部，立即与美军战俘交流起来。他反复宣传志愿军优待战俘的政策，这位美军下士总算开了口。但审训过程中，战俘仍闪烁其词、留有后路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二天美军飞机袭来，莫若健不顾自身危险、先辅助战俘隐蔽。飞机走后，对方像抓住救命稻草般，抓着莫若健的手臂问：“志愿军真的不杀战俘？我说完了，你们不会‘割鼻子、挖眼睛’？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在莫若健揭穿“志愿军残杀战俘”的虚假宣传后，这名战俘终于将自身携带的两台“步谈机”如何使用以及对应的科技知识，全盘托出。当年，此类先进设备，在美军中已普及至步兵班，50军却连师部级首长们都没见过。首长们感慨道：“美军有这么好的装备，竟然这么不经打！”
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/06/20210706150814384.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;869&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;莫若健在书写英文标语“投降！你们唯一的生路！” 图片源自网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;没有高墙与铁丝网的战俘营&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫若健“初战告捷”。师政委兼代理师长金振钟在战役总结会上宣布：师政治部成立敌工组，陈轲颜任组长，莫若健任副组长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫若健自豪地说：“我敢说，古今中外再也找不到像我军这样的战俘营了。战俘营没有高墙、铁丝网和荷枪实弹巡逻的士兵，营地四周连矮墙、篱笆都没有。俘一团就设在昌城主路两边的民房里面。每间房子住半个班，或6至10个俘虏，民房中间那条路，日夜不停地有汽车、牛车、行人通过。中队（连）之间只有一个岗亭，一位战士站岗。但是，听说四周山上的隐蔽哨不少。万一发生暴乱，应变部队是有充分准备的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“那不担心战俘逃跑吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“他们在战俘营过得好好的，跑到山上又冷又饿干什么？如果遇到朝鲜老乡，更完蛋了。朝鲜家家户户都和‘联合国军’有血海深仇，哪会像我们一样对待战俘？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫若健上任伊始，立即在全师开办英语喊话培训班，集训全师文化教员，并增进了上级下发的英语教材。《喊话歌》正是在此时诞生的，并在军中迅速流行开来，至今仍有不少志愿军老兵们会哼唱几句。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战友们对莫若健佩服不已。让他哭笑不得的是，他为战友解释的“联合国军有七八个英语母语国家”，传到首长那里变成了“小莫会八国外语”，吓得他赶紧向首长“辟谣”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回忆到此处，莫若健哈哈大笑：“虽然不会八国外语，但可能首长还是觉得我不错。在各军部师部开展外语交流学习大会时，师长每次都叫我不要出现，好像生怕其他首长把我‘抢’走了……’”
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/06/20210706152637641.jpg&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;莫若健（右）与朝鲜人民军军官朴大尉合影 受访者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>