<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>4068ad96aa7b41cf3f3def127d634a9d</guid>
<title>中印能在印度洋共存吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2022_08_24_654953.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 周波】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度洋就是印度的洋吗？无论这一问题看似多么荒谬，但如果你的交谈对象是一个笃信“大婆罗多(Akhand Bharat)”构想（即“不可分割的印度”）的印度教民族主义者，答案可能是肯定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这套话语体系下，不仅印度洋成了“印度教徒的伟大海洋”(Hindu Mahasagar)，古婆罗多的地理版图还包括现如今的阿富汗、缅甸、巴基斯坦、孟加拉国、中国西藏、尼泊尔、不丹、斯里兰卡和马尔代夫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当印度总理莫迪还是古吉拉特邦的首席部长时，他曾在2012年的一次采访中说，应该在文化统一的背景下看待“大婆罗多”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这种“大印度”的观念迄今依然存在，这可能就是德里对周边弱小邻国习惯性以“老大哥”自居的原因之一。为尝试改变这种状况，莫迪总理在2014年第一个任期开始时，曾提出“邻国优先”政策，却未能吸引住印度次大陆的邻居们。德里自身的行为难辞其咎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以斯里兰卡为例。2014年，斯里兰卡允许一艘中国潜艇在科伦坡停靠，引发了印度的强烈反对。然后，2017年，斯里兰卡拒绝了一艘中国潜艇停靠科伦坡补给的请求，人们普遍认为这是新德里向斯里兰卡施压的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当斯里兰卡在今年7月12日宣布允许中国科考船“远望5号”将停靠汉班托塔港进行补给时，印度又对此提出抗议，声称这关系到“印度的安全和经济利益”。 这导致科伦坡要求中国科考船“远望5号”推迟其到港计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对印度媒体关于“远望5号”是“间谍船”的报道，中国外交部发言人汪文斌表示，“远望5号科考船进行海洋科考活动符合国际法和国际通行惯例，不影响任何国家的安全和经济利益。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/23/20220823154202331.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“远望5号科考船抵达斯里兰卡的汉班托塔港（图源：法新社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然科伦坡最终搁置新德里的抗议，允许该船在8月16日至22日泊靠，但令人警惕的是，印度已经一次又一次地反对另一个国家行使主权，为中国船只进行补给。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就引出了一个问题：中国和印度能否在印度洋共存？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
誓要成为印度洋“净安全提供者”的印度，显然不满于中国在该地区日益增长的影响力。2020年中国和印度士兵在加勒万河谷发生的致命斗殴事件，助长了印度的怨恨。一些印度战略家甚至认为，中国企图从海上包抄印度。但这样的分析显然是对印度重要性的间接的自吹自擂，且显示其对北京的优先事项解读并不到位。中国有更紧迫的事务。在美国将中国视为其最大的战略竞争对手的情况下，中国不得不与充满敌意的美国抗衡，哪有时间围堵印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国在印度洋的利益&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这并不是说中国对印度洋没有兴趣。恰恰相反。要知道90%的全球贸易都是通过海路运输的。作为世界上最大的贸易国，中国自然会关注国际海上通道的安全。此外，中国在包括印度在内的南亚国家有大量投资。2021年，中印双边贸易创下了1256亿美元的历史新高。这就解释了为什么自2008年底以来，中国海军一直不停地派出海军编队在印度洋进行巡逻。2017年，中国在吉布提建立了第一个海外军事基地，以保障反海盗行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了维护中国在印度洋不断增长的利益，拥有世界上最大海军的中国人民解放军必须保持甚至加强其在印度洋的存在。因此，中国和印度的海军舰艇势必会更频繁地在海上相遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国航母打击群出现在印度洋只是时间问题。届时印度将如何应对？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或者，设想最坏的情况，中国和印度会有一天在印度洋上发生冲突吗？这种可能性虽然很低，但并不是零。2017年，中国和印度在中国和不丹之间的争议地区洞朗对峙长达73天，冲突一触即发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度军事策略家们一贯认为，尽管本国在中印边境可能处于劣势，但鉴于印度的地利之便，它在印度洋上肯定比中国有优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这并不能保证印度海军在潜在的冲突中能获胜。印度不具备与中国进行零和游戏的物质条件。要知道中国的经济总量近乎印度的五倍，国防开支是印度的四倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印度在美国印太战略中的角色&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么印度在美国遏制中国的印太战略中会扮演什么角色？印度是“四方安全对话” 的成员国，这是一个由美国领导的俱乐部，还包括日本和澳大利亚，成员气味相投。由于其他三国已互为盟友，因此四方安全对话是否会在未来演变成一个反华俱乐部，很大程度上取决于印度的态度。到目前为止，印度还算是谨慎的。四方安全对话唯一的军事部分是在孟加拉湾的马拉巴尔举行的海军演习。不过，最近印度和美国宣布计划在10月举行一次联合演习，演习地点距离中国和印度的实际控制线只不到100公里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中美竞争加剧，印度对美国的重要性必定会增加。但是，避免中美在印太地区的对抗，才最符合印度的国家利益。如果中美之间的竞争加剧，印度在印度洋的回旋余地就会随之缩小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果印度真的奉行“邻国优先”，或许它应该首先考虑好如何与更强大的邻国—中国和睦相处。印度若执意在与中国关系的问题上向周边国家施压，只会使这些邻国与北京走得越来越近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
翻译：中国论坛 蒋绍澄
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核译：中国论坛 许馨匀 韩桦
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ce816ff401431b1bc138c37abb64e595</guid>
<title>美容诊所暴利47亿，揭开一场群体操控的迷局</title>
<link>https://www.guancha.cn/WenHuaZongHeng/2022_08_24_654952.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/黄燕华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问题缘起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自20世纪80年代后期以来，整形美容行业在我国蓬勃发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据相关报告，“整形美容是指运用手术、药物、医疗器械以及其他医学技术方法对人的容貌和人体各部位形态进行修复和再塑，进而增强人体外在美感为目的的科学性、技术性与艺术性极强的医学科学。通俗地讲，整形美容就是人体雕刻”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/14/20220814113222538.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，中国已经成为仅次于美国的全球第二大医美市场，2018年中国整形美容市场规模为1220亿元，据估算，中国有望在2021年超越美国成为医美第一大市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从选择整形的人群的年龄来看，占比最大的是25-30岁这个年龄段，占总人数的38%，30-35岁的占31%，25岁以下的占19%，大于35岁的仅占12%。而从选择整形的人群的性别来看，根据全球整形数据统计，2016年女性进行了约2036.3万次整形，占到整形总数的86.2%；男性进行了约326.4万次整形，占整形总数的13.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，与中国整形美容市场迅猛发展态势形成鲜明对比的是整个行业经营和技术的良莠不齐，相关医疗事故频频发生。有关整形毁容、甚至致死的新闻层出不穷，令人触目惊心。2010年，因湖南卫视“超级女声”选秀节目而被大众所熟知的某歌手在接受面部磨骨手术过程中大出血，血液通过喉部进入气管造成窒息，在抢救无效后死亡。国家卫生部对此事件高度重视，表示将加大对整形美容行业的监管力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/14/20220814114841299.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“超女”王贝生前照片（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整形毁容的案例更是数不胜数，早在2004年，新浪网就曾登载过一则《整形美容：10年毁掉了20万张脸》的报道，虽然该数据的准确性遭到质疑，但该现象却引起了社会的广大关注。近几年来，随着网络经济的发展，一批在网络走红的女性由于整形拥有相似的面孔而被冠上“网红脸”的称号，“网红脸”经常被用作贬义词，有时候甚至与低俗划等号。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/14/20220814113449386.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;相关报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么整形会有如此大的市场，其背后的社会语境是什么，在整形市场如此混乱的情况下，是什么因素促使女性宁愿冒着毁容、甚至死亡的风险去整形，她们决定整形的具体过程是怎样的，整形会给女性带来什么结果？这些问题构成了本文的研究起点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本研究尝试以后现代女性主义为视角分析现代消费文化背景中的整形女性。本研究主要关注以下问题：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
女性如何确认自己的长相“丑”或“有缺陷”，什么因素最终促使女性甘愿承担风险作出整形的决定；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女性如何从整形当中获得舒适和自我认同感，又是如何陷入更深的自我迷失和痛苦之中；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女性整形是自主救赎还是被迫选择，这些自主或被迫的、快乐或痛苦的整形经历如何与更宏观层面的权力与不平等相关联。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在本研究中，笔者总共对6位有整形经历的女性进行了深度访谈，并对相关网络版面中的17位讨论参与者的整形经历自述及相关看法进行了批判话语分析。对这些讨论者来说，笔者是虚拟环境中的“潜伏”的研究者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本研究的受访者及匿名讨论者整形的年龄均在16-40岁之间，目前都处于学习或工作状态，她们的整形项目包括：双眼皮手术、去皮去脂、开眼角、膨体隆鼻、耳软骨延伸鼻尖、缩小鼻翼、上眼脸提肌、面部吸脂、垫下巴、瘦脸、抗衰老等。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5925d4a8cda03790f56b63028f21f914</guid>
<title>澳智库给中澳关系帮倒忙，靠边站吧</title>
<link>https://www.guancha.cn/JamesLaurenceson/2022_08_24_654951.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/罗震 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着台湾海峡紧张局势加剧，澳大利亚与中国的关系有可能波动。5月以来官方关系的温和改善可能会逆转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
堪培拉需要尽可能好的建议，来增进国家利益。澳大利亚人需要关于中国和中澳关系的深入和平衡的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，澳大利亚战略政策研究所在有关中国的重要辩论中发挥了重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该研究所章程规定，在非竞争性的前提下接受数百万美元的纳税人支付的赠款，通过向政府提供“挑战性的建议”和“不同意见”来加强政策的制定。然而，在对华问题上，该研究所并没有提供多样性视角，而是利用了巨大的公共资源来鼓动澳大利亚的反华声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的十年里，该研究所还引入了一种商业模式，除了原来澳大利亚联邦的资金，来自外国政府和包括军火商在内合作者的收入大大增加。很明显，这些支持者想把中澳关系推向对抗，来谋求其私利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚的超级反华鹰派，前国防部长彼得·达顿任命了一个自己派系的人当该研究所的新执行主任，后者长期在联盟党任职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战略政策研究所有时会成为过分批评的目标。它的资金来源一般是透明的。最关键的问题是工作的质量。“澳大利亚国防成本”的预算简报，是该研究所产出低效的一个例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，让战略政策研究所的研究和评论继续接受独立专家评估很有必要，特别是这些与中澳关系关系密切。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/18/20220818203239737.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月中澳外长在巴厘岛会晤（来源：法新社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，战略政策研究所发表了一份报告，还新开了驻美国华盛顿的办事处，彼得·达顿认为，这值得再提供一笔价值500万美元的非竞争性的赠款，由纳税人买单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该报告声称，在咨询“澳大利亚政府和行业机构官员……”后，对拜登政府的“印太经济框架”提出了“澳大利亚的观点”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结论呢？“印太经济框架”被堪培拉的官僚和行业领导者视为“将更多投资引入印太地区、制定标准、形成供应链风险集体解决方案的机会……”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种膨胀的“澳大利亚观点”肯定会受到华盛顿的欢迎，因为华盛顿热衷于将“印太经济框架”描绘成抗衡中国区域经济影响力的手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该报告强调，“理解澳大利亚的提议对理解‘印太经济框架’至关重要”，特别是，“正如澳大利亚官员所指出的，‘印太经济框架’不只是一个贸易协定”，相反，“它依赖于外来投资…… 作为市场准入的替代。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先要问的是，提供这些观点的“澳大利亚官员”是谁？报告没有透露，也没有解释为什么允许匿名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该报告采访了多少人？这是代表性的样本吗？还是从各相关部门平衡抽样？是否咨询了所有行业团体？读者并不知情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
撇开方法上的问题不谈，该报告的动机和目标是什么？ 例如，由“澳大利亚官员”公开反驳独立分析师对“印太经济框架”的指责，可能有助于促进更好的政策制定和公众的理解。 然而，这样的批判性分析却找不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚人应该知道，拜登政府执政18个月后，白宫实际上发表的是一个新闻稿：“对未来谈判展开集体讨论……”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且要知道，即使是这一声明也只是通过美国总统的行政命令才实现，而未来的总统能很容易地大笔一挥就撤销。这很难成为稳定的基础，在此基础上很难投入宝贵的外交资源去认真谈判，也不能指望谈判的“结果”有约束力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，也许“澳大利亚官员”本可以解释一下，“印太经济框架”究竟如何提供了促进更大外来投资的可信途径，还有所谓“制定标准”的潜力。如果华盛顿重视该地区的利益，就需要清楚地说明为什么把中国排除在外，毕竟中国是大多数“印太经济框架”成员最重要的经济伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年5月，新加坡总理李显龙做了总结。他宣布，新加坡将加入“印太经济框架”，毕竟“签约”是免费的，但“让中国经济融入，远胜于让它按照不同的规则独自发展”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在工党政府需要比二流建议更好的建议来稳定甚至改善与对华关系。战略政策研究所可以参与其中。但如果它不参与，就应该靠边站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年8月13日《堪培拉时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>694120a85e058ee1d9859d51e8180884</guid>
<title>事已至此，就看美国的“政治智慧”了</title>
<link>https://www.guancha.cn/liquan/2022_08_24_654949.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李泉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月8日，特朗普的海湖庄园被联邦调查局搜查，这件事还在发酵中，走向不明。不过从目前透露出的信息来看，其影响已经远远超过了今年的中期选举，如果美国国内处理不好的话，会给自身惹出大麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对下台的前总统采取刑事调查这类举动，一般认为就是在韩国这样的国家才会发生的事，但竟然能够在美国发生，这件事本身就已经突破了美国政治的运行框架。要理解这件事的潜在冲击，一个途径是把它放到特朗普上台之后，特别是2020年美国大选以来的一系列事件当中去理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，特朗普甫一上任，就面临“通俄门”的调查。根据《火与怒》这本书的披露，特朗普当时听到消息，就意识到自己今后行使总统职能将受到极大掣肘。到了特朗普任期的后期，纽约州的检察长和曼哈顿地区检察官开始分别调查特朗普的公司。不过不管是“通俄门”调查，还是纽约州的调查，都没有直接指向特朗普本人，只不过是在外围对特朗普施压，影响其施政选择的间接措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然特朗普创造了美国历史——两次被众议院弹劾，但因为最终都没有在参议院获得通过，所以他个人不仅没有受到太大影响，反而借着弹劾进一步巩固了自己在共和党支持者中的支持度。特朗普虽然和民主党争斗得很厉害，但大体并没有特别超越出既有的政治行为规范，或者说既有的正式和非正式规范依然发挥了作用，确保没有发生颠覆性的事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次的调查性质则完全不一样，不但直接指向了特朗普本人，还存在非常严重的刑事指控。按照媒体的披露，这次搜查的直接起因是怀疑特朗普从白宫带走了机密文件。如果属实的话，那么特朗普就涉嫌违反《间谍法》等三部联邦法律，最高面临33年的刑期。[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国历史上此前从来没有任何总统受到过刑事指控，这倒不是因为所有总统都毫无瑕疵，而是源于美国政治里面心照不宣的不成文规范。[2]现在，这个规范不仅面临被彻底打破的局面，而且前总统的住所被搜查也是破天荒的头一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/19/20220819162213643.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;545&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《经济学人》文章：对海湖庄园的突袭可能会动摇美国的根基&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说事态发展到需要通过主动打破规范的方式来进一步约束特朗普，那么很自然的一个问题就是：为什么是现在？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从罗斯福从新政时代开始进行总统扩权以来，每一任总统基于职权范围的扩大和管理需要，在任内都会积累下大量的文件和各种记录，如何在总统离任后妥善保存以资后见就逐渐成为了一个现实问题。毕竟从总统个人的角度出发，针对一些特定事务的处理方式最好能够被永远尘封甚至销声匿迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以1978年为界，在此之前美国没有正式立法，白宫的相关文件被视作是总统的个人财产。总统可以自行决定以何种方式来处理。不过遵循罗斯福在1940年设立总统图书馆并捐赠个人文件的先例，后续的总统基本上也依样画葫芦，通过这种方式将一部分文件保留了下来。到“水门事件”爆发之后，保存历史记录和总统个人的政治考虑之间的矛盾第一次达到顶峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时尼克松本来和继任者福特已经达成协议，可以自行保管甚至销毁相关记录，比如促成了其辞职的椭圆形办公室录音带。但国会在得知这项安排之后，于1974年通过了一个特别法案，要求联邦总务管理局对尼克松保留下来的4200万页文件和880盘录音带进行全面清理，排除掉完全属于私人事务的记录后，保留具有历史价值的所有文件，不得销毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼克松于法律通过的第二天就开始打官司，但最高法院在1977年以7比2的判决支持了国会的特别立法。随后国会更进一步，在1978年通过了《总统记录法》，正式规定所有总统记录都属于公共财产，总统在离任后有责任将留存下来的文件转交给国家档案局。[3]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过虽然有这样的法律规定，在什么交、什么不交的问题上，离任总统依然有很大的发言权，国家档案局在特朗普之前也一直是以协商的方式来处理，鲜有听说对离任总统采取强制措施的。就特朗普而言，国家档案局在2021年的时候，就从海湖庄园取走了15箱文件。这次如果比照办理，完全可以像上次一样冷处理，避免激化矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/19/20220819162751659.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;728&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;当地时间8月8日，特朗普就搜查事件发表声明。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9718fb6ea71abb44a596d576f70d3b90</guid>
<title>俄乌冲突半年：乌克兰的“反攻”和西方的“B计划”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanqingsong/2022_08_24_654947.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 万青松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月24日是俄罗斯对乌克兰发起“特别军事行动”满半年的日子，这一天恰好也是31年前乌克兰正式宣布独立的纪念日，具有一定的特殊意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种特殊性也与近期俄乌冲突相关的一系列事件联系在一起，既有炮击扎波罗热核电站及其引发的核事故担忧，也有克里米亚发生的数起爆炸，无人机袭击俄黑海舰队总部，还有俄罗斯社会活动家杜金女儿被炸死等。如何看待这些事件及其对俄乌战局的影响？又该如何评估已持续半年的战争前景？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乌克兰的两大“战术反攻”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月初乌克兰宣称“百万大军”反攻，而近一个月来，乌克兰则将重点放在“战术反攻”上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰第一个战术反攻举措是，将炮击扎波罗热核电站事件国际化。当前围绕炮击扎波罗热核电站可能导致的核灾难争论不休，俄乌互相指责对方炮击了核电站周围地区，并认定这是“核恐怖主义”，其后果将比切尔诺贝利核事故更严重。俄罗斯呼吁对乌克兰有影响力的西方国家迫使其停止炮击，而乌克兰则要求国际社会在核电站周围建立一个非军事区，并在那里部署维和人员。联合国称对核电站的攻击是“自杀式”的，国际原子能机构警告存在“核灾难的真正风险”。8月11日召开的联合国安理会会议未能达成解决这一危机的方案，俄罗斯随后拒绝了非军事化的提议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为欧洲最大的核电站，扎波罗热核电站的发电量占乌克兰所有电力生产的五分之一；如果失去核电站，乌克兰将难以度过供暖季，尤其是乌克兰能源系统有30%依赖于该电站的电力供应，并且还会继续失去向中东欧国家出口电力的外汇收入。因此，8月15日举行的乌克兰军事和政治领导人会议上，在讨论秋季行动计划时，总统泽连斯基向军事指挥部强调了扎波罗热核电站回归乌克兰控制之下的迫切性。从俄方来说，俄罗斯也需要扎波罗核电站的能源供应其军事控制的区域，因为周边地区没有过剩的电能，更何况在当前持续交战状态下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于当前核电站处于俄罗斯的控制之下，乌克兰能做的动作有限。俄专家指出，尽管美国的M777榴弹炮和海马斯（HIMARS）多管火箭炮无法破坏核反应堆，但对华盛顿和基辅来说，炮击是一个信息触发器，可以大规模复制有关可能的放射性污染的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从当前来看，乌克兰显然有意将重点放在炮击扎波罗热核电站事件的“国际化”之上，从而尽可能地给俄罗斯施加更多的国际舆论压力。比如，乌克兰利用联合国秘书长古特雷斯和土耳其总统埃尔多安访乌的时机，继续对俄施加国际压力，虽然媒体指出此次三方会谈的重点其实是粮食协议的落实。再比如，借助炮击核电站事件，乌克兰试图说服美国和欧盟承认俄罗斯是一个（核）恐怖主义国家，并迫使其交出核电站，即使不在乌克兰控制之下，至少也要在西方控制之下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基还警告欧洲，“核电站的任何辐射事故都会对许多欧洲国家造成严重影响，这取决于风的方向和强度。这就是为什么应该从讨论和呼吁对俄罗斯、对俄罗斯原子能集团和这个‘恐怖’国家的整个核工业进行严厉的新制裁。”有意思的是，欧盟对此保持沉默。七国集团外长要求将核电站移交给乌克兰控制，并提出在8月24日召开联合国安理会关于乌克兰的新会议。甚至，美英两国的政客也在暗示，对扎波罗热核电站的持续炮击和大面积的可能的放射性污染，可能是北约直接介入俄乌冲突的一个理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/23/20220823174851665.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;扎波罗热核电站 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰的第二个战术反攻举措是，通过对克里米亚的袭击或破坏，并借助“克里米亚平台”峰会来对俄施加国际压力。8月23日是乌克兰的国旗日，24日则是庆祝独立日。有点特殊的是，8月23日乌克兰继续举行第二届“克里米亚平台”在线国际峰会，峰会主题是“将克里米亚归还乌克兰控制”。北约秘书长斯托尔滕贝格等60多个国家和国际组织的高级代表出席此次峰会。泽连斯基在峰会前夕表示，“你可以在克里米亚的空气中感受到，……乌克兰要回来了”。乌官方表示，乌克兰从未放弃克里米亚，现在打算不仅通过政治和外交手段，而且通过军事手段寻求克里米亚的回归。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也解释了为什么8月以来克里米亚遭受袭击或破坏的事件数量急剧增加，包括8月初克里米亚军事仓库、萨基机场爆炸，发生数起无人机袭击事件，俄黑海舰队总部再度遭无人机袭击等。在此背景下，乌克兰再度炒作对克里米亚大桥进行打击的必要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄专家认为，此举意在向乌克兰民众传递反攻任务的复杂性和进一步推迟军事行动的想法。在公共舆论层面，乌克兰试图维持所谓的克里米亚不可避免的回归以及乌克兰边界全面恢复到1991年是必要的，以弥补乌克兰在南部没有出现承诺的反攻，并减轻基辅无力扭转军事行动局势的负面影响。同时，也是为了维持来自西方的援助，因为有越来越多的西方舆论指出，尽管乌克兰得到了军事援助，但并没有取得多大成果。因此，不能排除最近破坏和袭击事件是为了配合举行的“克里米亚平台”峰会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰反攻的“积极性”也来自于近期美国的再度“补血”。8月19日，美国国防部宣布了一项对乌克兰7.75亿美元的新军事援助计划，包括4个“海马斯”高机动火箭炮系统、16门榴弹炮、3.6万发子弹、15架无人侦察机和40辆防地雷反伏击车等。媒体称，这是美国首次向乌克兰提供“扫描鹰”无人机以及防地雷装备。但这项援助恰是俄乌冲突以来美国最大的一次缩减，早前根据美国国际开发署的信息，华盛顿将在8月向乌克兰提供45亿美元的援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乌克兰“战术反攻”的迫切性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.丢失佩斯基居民点致战场失利。根据媒体的计算，俄罗斯与联军现在控制“顿涅茨克共和国”领土的60.25%，一个月前的数字是59.7%，这意味着它们在这个方向并没有大的突破，但继续向西稳步推进。不过，俄罗斯与联军拿下顿涅茨克地区的关键据点佩斯基居民点，被认为是乌方的一个重大失败。俄方还打击了在顿巴斯的阿尔特米夫斯克和阿夫迪耶夫卡方向的乌军两个旅，致使其减员一半以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的几周里，乌克兰对赫尔松攻势的主要力量也已经被打掉。英国《经济学人》杂志称，乌克兰在赫尔松地区缺乏人员优势，而做了最艰苦战斗的五个旅已经失血过多、疲惫不堪，无法开展新的大规模攻势。在此情况下，乌克兰选择退而求其次，比如必须保持一个有争议的前线，攻击俄罗斯的指挥和控制系统，并“削弱”俄罗斯的部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月17日，乌克兰陆军总司令扎卢日尼公开表示，乌克兰军队在前线的情况很困难，乌军阵地每天被击中700-800次，俄军每天消耗4万至6万发炮弹，乌克兰处于困境中。在这一表态之前，俄罗斯国防部长绍伊古曾指出，乌军的损失是巨大的。在这样的背景下，泽连斯基下令改组最高统帅部。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/23/20220823175148617.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;近日，俄军拿下顿巴斯地区的两个居民点，一个是位于顿涅茨克的佩斯基，一个是哈尔科夫的乌迪。视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.美西方舆论越来越不相信乌克兰有能力反攻。战场上的反攻失利，尤其是没有出现美西方期待的“第聂伯河上的奇迹”，即通过乌克兰的反攻，使得俄罗斯退回卢甘斯克，甚至退回到本国的罗斯托夫和别尔哥罗德。与此相伴的是，美西方出现越来越多不利于乌克兰反攻士气的负面舆论，这是乌克兰领导人不得不严肃考虑的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国军事情报负责人公开表示，不相信乌克兰关于“向赫尔松发起大规模和成功攻势”的声明，认为至少在今年年底之前，期望乌克兰在南部方向取得决定性进展是不现实的。8月18日，英国《每日电讯报》刊文指出，如果乌克兰军队未来三个月在顿巴斯和赫尔松地区的反攻尝试没有成功，将导致西方盟友削弱对乌克兰的支持。该报预测，11月在印度尼西亚举行的G20峰会上，普京可能提议在乌克兰休战，条件是保留俄罗斯对顿巴斯、克里米亚和乌克兰几个已经被俄罗斯军队控制的地区。在严重的经济困难背景下，西方领导人将准备同意莫斯科的建议，并鼓励乌克兰做出让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月4日，大赦国际发布的一份报告指出，乌克兰武装部队在居民区、包括在学校和医院建立基地，违反了人道主义法和战争法。同时，该组织强调，这种做法“决不是为俄罗斯不分青红皂白的攻击提供理由”。乌克兰严厉批评了大赦国际的报告，泽连斯基指责该组织存在“不道德的选择倾向”。迫于巨大的西方压力，大赦国际不得不提出将报告交由独立专家进行核实。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>