<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>afcfcb576b3abe60d0b6d953c2a990ca</guid>
<title>神舟12号也许是二十多年来最重要的载人任务</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2021_06_17_594746.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 陈蓝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，倍受关注的神舟十二号载人飞船发射成功。看上去，这次发射和以往的神舟发射没什么区别。但它却可能是人类载人航天领域二十多年来最重要的事件，其意义和影响可能要超过美国载人龙飞船的服役。为什么这样说呢？因为这次发射标志着太空格局的重大改变，具有历史性意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
空间站已经有整整50年的漫长历史。如果从功能角度来划分，空间站大致可以分为试验型和实用型两种。前者以工程试验为主要目的，解决可行性问题。后者则将科学实验作为主要目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
礼炮一号和天空实验室分别是苏、美第一个试验型空间站。中国天宫一号目标飞行器在严格意义上也是一个试验型空间站。和平号、国际空间站和刚刚开始建设的中国空间站则分别是前苏联、美国（为主）和中国的第一个实用型空间站。到目前为止，中美俄是空间站的仅有玩家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类离开地球开始在太空生活，从宏观视角看，无疑具有极其重要的历史意义。从微观角度，各国试验型和实用型空间站的首次载人任务，也是重要的历史时刻。我们来盘点一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·1971年6月6日，三名前苏联宇航员乘坐联盟11号飞船发射上天。次日，飞船和4月19日发射的世界上第一个空间站礼炮一号（大小和中国天和舱同级）实现对接。他们在空间站上生活了24天。但返回地面时发生了悲剧。由于座舱漏气，又没穿舱内宇航服，三名宇航员窒息而亡。这次任务创造了历史，但虎头蛇尾，令人唏嘘。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/17/20210617090858825.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;礼炮一号，图片来源：wiki&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·1973年5月23日，三名美国宇航员乘坐阿波罗飞船升空。9天前，一枚土星五号巨型火箭将重达82吨的天空实验室空间站送入了轨道。但发射过程中巨大的气动力将空间站一侧的太阳电池翼撕了下来，另一个则被卡住无法展开。为了挽救空间站，阿波罗宇航员在和天空实验室对接成功后马上进行了一次前所未有的太空修理舱外活动。他们将一面遮阳帆挡在了空间站一侧，使舱内的温度得以下降，同时展开了剩下的那块太阳帆板。离开地球28天后，他们凯旋而归。和礼炮一号首次任务相反，这是一次蛇头虎尾的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/17/20210617090942569.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;天空实验室，图片来源：NASA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·1986年3月13日，两名前苏联宇航员乘坐联盟T-15号飞船升空，两天后与和平号空间站对接成功。和平号空间站核心舱于2月20日发射，是前苏联在六个礼炮号空间站（尤其是礼炮六号、七号两个长期生活空间站）积累的经验基础上研制的实用型模块化空间站。它对接的五个专用实验舱为大量实验创造了条件。至7月16日脱离和平号返回地球，他们在和平号上生活了四个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
期间他们还驾驶联盟飞船脱离和平号，来到即将退役的礼炮七号空间站，将因宇航员生病提前返回而留下的实验设备和重要物件带到和平号上继续利用。这次任务非常成功，为和平号长达15年的传奇生涯开了个好头。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/17/20210617091117998.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;和平号空间站，图片来源：NASA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·1998年12月4日，奋进号航天飞机携带美国团结号节点舱和六名宇航员发射升空，两天后和国际空间站唯一在轨舱段曙光号对接，开启了国际空间站的在轨建造过程。然而，无论曙光号还是团结号，都没有支持宇航员生活的必要设施。奋进号机组在完成空间站建造任务后随航天飞机返回地面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后两年，国际空间站大部分时间处于无人状态。直到2000年7月，俄罗斯星辰号核心舱发射成功并对接到国际空间站。该年11月2日，第一个长期机组才来到空间站，开始了至今已有20年的连续载人飞行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/17/20210617091147306.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国际空间站，图片来源：NASA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·2011年6月16日中国神舟9号载人飞船发射成功，随后在18日和天宫一号对接成功。三名宇航员景海鹏、刘旺、刘洋在太空生活了13天后返回地球，使中国成为第三个拥有空间站经验的国家。这次飞行从技术上说非常类似于1971年联盟11号的礼炮一号之行，只是中国完成得非常成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/17/20210617091238384.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;天宫一号缺乏在轨高清图片，图为与其外观基本相同的天宫二号，由伴星拍摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观这几个历史时刻，会发现一个有意思的事情，就是它们的时间间隔分别是2、13、12、13年。除了苏美最早的试验空间站间隔只有两年，其余均为十多年一次。最后一个时刻距今天也是十年。这说明空间站具有极高的门槛和难度，不是谁都能玩得起来的。再仔细看，前四个时刻苏美交替，后来则是中国。很明显，太空中的格局或力量对比已经悄悄发生了变化。实力新玩家已经出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天神舟12的成功发射是又一个重要历史时刻。中国空间站是集历史上空间站经验之大成而设计的实用型空间站。神舟12的任务和1986年的联盟T-15号很相似，目的是为后续空间站的建造和利用开好一个局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和前面几个历史时刻一样，面对全新的空间站、全新的技术、全新的任务，第一个乘员组一定会遇到很多挑战。但请相信中国航天的实力。中国空间站比美苏第一个试验型空间站技术成熟得多，比和平号更完善，比国际空间站更有效。神舟12号一定会圆满完成任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/17/20210617092011642.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国空间站效果图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
神舟12号的成功发射及中国空间站的首次入驻和20多年前国际空间站的首次入驻具有相似的意义，都代表了人类在太空的持续存在。所不同的是，这次是不同的国家，不同的人。它将改变几十年来美俄主导的太空格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实看看太空中的人口变迁也能印证这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1970年代后期随着礼炮六号的发射，太空中出现了长期生活在空间站的“常住居民”，那时是三个苏联人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年代，是美俄空间合作的蜜月期，美国宇航员进驻和平号。太空常住居民变为两个俄罗斯人、一个美国人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年国际空间站开始长期载人后仍然维持三人，国籍变为美俄欧日混杂，但美俄都至少维持一人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年国际空间站开始六人常驻，太空人口也增加到六人。去年，四座的载人龙飞船投入运行，常住太空人口再增一人至七人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
神舟12号的发射，使得太空中的常住人口一下子增加到了两位数，十人！我们在太空中的人口比例已经不输美俄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们从这里看到的，不仅是太空中力量对比的变化，也代表了国家综合实力的消长。太空只是一场历史性大变局的局部。我们正在亲历历史。祝福中国！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（作者陈蓝：英文电子杂志“Go Taikonauts”创办人之一，致力于向世界介绍中国航天，头条号@大漠观星者）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3f7cefaced486955f40dd8be52bba29b</guid>
<title>美国的G7“民主圣战”：假装很享受 ，现实空落落</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_06_17_594743.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到《逸语道破》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七国峰会已经结束了，在美丽的海滩边上，大家欢呼、吃烧烤、合影，然后发表声明，套路已经走完，当然少不了发表演说的桥段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说几个有趣的细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，断网。峰会的第二天，讨论期间突然整个会议室内部的无线网络信号被切断。切断的原因是，当时他们在讨论跟中国相关的内容。倒不是说他们担心中国会监听到，而是美国要求其他六国跟随美国对华强硬的步伐，但是遭到了其他国家比较强烈的反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据现场CNN发回的内部报道，这种反对的声音强烈到了一定程度，以至于主办方英国认为有必要把互联网断一断，避免直播把一些话直接发出去。反对的声音可能超出了某种外交场合能够接受的、展现出西方一致对华态度的预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二件事情，BBC录到了一段讲话，“超长待机”的英国女王跟各国领导人合照的时候，和首相鲍里斯·约翰逊讲了一段话，大概意思是“你们是不是假装很享受这种时刻”。她用那种恰好让所有人都能听到的耳语声这么说，然后所有人哈哈地在那儿笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/17/20210617083058494.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;报道截图：《独立报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位见证过14任美国总统的女王说这段话，我认为并不完全是就社交场合打破气氛去进行表达。作为见证了整个西方国家近百年发展历程的这么一位身居高位的女性政要，她问出了一个所有人都在思考的问题：你们究竟在干嘛？有没有搞清楚状况？谁能拿出实际的干货来解决问题？认真搞形式主义，有没有搞错？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三件事情，BBC有一个政治编辑Laura Kuenssberg，她写了两篇文章。6月11日她写了第一篇文章，预测七国峰会是一个比较重要的会议，题目是“G7 summit: Why Does It Matter?”她带着美好的憧憬去问了一位认识的英国政府内部高官，政府高官回答她的话是“看情况、不一定”。尽管时机很敏感，人物很重要，会议的主题可能也很重要，但是这个会能不能开成一个伟大的会议，能够对世界历史进程产生重大影响和冲击，可能还要看情况而定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月15日，她又发了一篇文章“G7 summit: Has this been a meeting that mattered?”，问这个会是否如人们所预期的那样开成了一个非常重要的会？但是她得出的结论仍然不确定，其中甚至说，比较糟糕的话，七国峰会变成所谓的华夫饼干，看上去香香甜甜味道挺好，但是吃下去嚼的声音很响，没啥实质性的干货，不顶饿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/17/20210617083304613.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;169&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在看到的是一份很长的领导人联合声明，抛头去尾大概有69项，其中有4处地方直接点名了中国。之前人们预测的涉及中国内政方面，包括台湾、新疆、西藏、香港这些问题，多少都有涉及，同时还涉及到了病毒的溯源、人权等等一些不指明的段落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公报的质量怎么样呢？说实话，结合公报的文字，以及七国集团今天在世界上所处的位置，他们的经济体量表现出来的治理能力等等这些东西综合起来，我先说一个直观的印象，后续再展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直观印象是什么呢？让我想起了一个很久远的故事，可能是一个冷笑话，一群老鼠开会解决来自一只猫的威胁，有一只老鼠想出了一个天才的主意，在猫的脖子上挂一个铃铛，这样猫走到任何地方，铃铛就会发出响声。其他老鼠可以得到早期预警，采取各种各样的方法跟猫做斗争。但就像所有的美式笑话一样，最后的结尾是另外一只老鼠问了一个很现实的问题：谁去挂这个铃铛呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么意思呢？举个简单例子。今天这个世界最重要的事情是新冠疫情，他们也知道，所以他提出要给全世界10亿剂疫苗，用了一连串的“as...as...”：在尽可能短的时间里面“as soon as possible”，给尽可能多的国家“as many as possible”，尽可能多的疫苗“as much as possible”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三个“as...as...”形成一连串很复杂的长句，但问题在于路线（road map）是什么？方法（method）是什么？在这个过程当中钱从哪里来？产能如何解决？由谁来进行生产？有没有可以问责和监督的机制（accountability）？和WHO之间的工作关系是什么？和WTO框架下的全球疫苗分配行动计划（Covax）之间的相互互动如何去做？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以大家看到了一个大大的画饼，一个非常清晰的愿景，包括他们对于所谓中国威胁的讨论，都给人这样一种感觉，七国集团表现出了一种非常分裂的状况。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d2173c731691b71667fb7456bd4c9688</guid>
<title>主宰世界市场的明星企业，变得更强大、更科技、更中国</title>
<link>https://www.guancha.cn/TomHolic/2021_06_17_594735.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/汤姆·奥利克 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新冠疫情来袭之前，那些全世界最大的企业都表现良好。而现在，它们表现得更好了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按市值计算，排名前50位的公司在2020年增加了4.5万亿美元的股票市值，这使它们的总市值占到全球国内生产总值的28%左右。而在30年前，这个数字还不到5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/11/20210611182203598.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;50强企业总市值占到全球GDP的28%左右 图片来源：彭博社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据“彭博经济”（Bloomberg Economics）最近所作的“明星企业角色变动”研究，市值只是衡量明星企业如何主宰世界经济的一个指标。该研究成果向那些谋求控制这些巨头的决策者提供了弹药，而美国政府就是这些决策者中的一员，它正寻求获得全世界的支持以提高企业利润税。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/11/20210611182345641.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;50强企业利润率飙升 图片来源：彭博社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭博经济的研究显示，与过去几十年相比，那些全球最大的企业现在普遍拥有较高的利润和较少的税负。在1990年，它们缴付的有效税率中位数是35%，这一数字在去年已下降到只有17%，而利润率则相反，同期从7%飙升到18%。他们还拿出更少的收入用于创造就业机会的投资：1990年，当时全球最大的上市公司IBM将收入的9%用于资本支出。来到2020年，苹果公司取代了它的位置，而资本支出仅占苹果收入的3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/11/20210611182522418.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;50强企业税率中位数 图片来源：彭博社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明星企业所享有的优势在此次疫情期间变得更加突出，这也就是为什么在许多国家的政治议程里，如何驯服这些公司成了重要议题。亚马逊等科技巨头的商业模式是为“客户在一年内保持社交距离”这种情况量身打造的，不同于那些依赖“与客户进行现实接触来做生意”的街面型竞争对手。而政府提供的救助对最大型公司效果最好，这些公司得益于央行实施的紧急救助措施，使自己的借贷成本保持在低位，股价保持在高位。相比之下，向小企业提供的零散救助并没有舒缓很多小企业的窘境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，拜登政府正寻求提高企业税，作为阻止这一长期不平等趋势继续发展的措施之一。他希望至少扭转其前任唐纳德·特朗普实施的一些减税措施。他还推动达成一项全球税收协议，使最大型公司难以通过将利润转移到低税率地区的方式来降低成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着众多企业做大做强，这种避税做法也蔓延开来。国际货币基金组织在2019年所作的一项研究发现，在那些纸面上看起来是的外国直接投资中，有高达40%是“向没有实际业务和与当地经济没有实际联系的空壳企业虚假注资。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国财长耶伦在4月的一次讲话中提到，全球“近30年来，企业税率一直在向最低点看齐”。她说，20国集团成员国就全球最低税率达成协议，将为“向跨国企业征税创造更公平的环境。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的倡议招致了爱尔兰等国的抵制，爱尔兰的低企业税率环境鼓励了包括苹果和谷歌母公司Alphabet在内的跨国公司在爱尔兰境内设立地区总部。此前有迹象表明美国可能想要21%的最低税率，但拜登政府现在提出了15%的税率——这表明要在一个有争议问题上达成共识就不得不作出妥协。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c484c848a5c47eb092a6fbcf8946245c</guid>
<title>还想靠北约遏制中国？看看西方自己的调查吧</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2021_06_17_594733.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登上任后第一次出访中就包括北约峰会，这也是2020年因为疫情暂停后的第一次面对面北约峰会。北约正在历史转折点，但不是转向脑死就是转向心死，拜登能再造北约吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约已经高度政治化了，作为军事组织，没有一个明确、现实、强大的威胁，就散了，就脑死了。苏联解体后，北约正是面临这个问题。美国力图把中国定位为新的威胁，这不仅是凝聚北约的必要，更是美国维护霸权的必要。在冷战时代，美国有能力独立压住苏联，拉上欧洲是为了控制欧洲。现在美国已经压不住中国了，必须拉上欧洲才有希望。美国需要再造北约，用中国议题向北约重注活力，最好把北约转型成“反华远征军”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，军事是要经济买单的，西方经济当前的“强力恢复”只是从疫后谷底爬出来，离正增长还有距离。欧洲财政一向侧重社会开支，美国军费也增长乏力。特朗普任期里第一个国防预算“大手笔”后，增长都大大低于军方期望，拜登的第一个军费预算继续了这个趋势，计入通胀后甚至比2020年还略低0.4%。美欧主战装备面临寿命和中国军事现代化的双重压力，如果不能大批更新，那北约就要心死了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登上任四个月后的第一次出国外交，就一揽子参加G7、北约峰会、美俄峰会。拜登议题的核心是3C：疫情（COVID）、气候（Climate）、中国（China）。事实上，拜登是3C归一，最后都引向与中国对抗。欧洲议题的核心是：疫情、气候、经济复苏，但最后都必须与中国合作。这里的微妙差别揭示美国重回盟国主义是艰难的路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登再造北约首先要克服北约重点在俄罗斯的传统倾向。即使拜登能做到，北约转向中国的关键在于三点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.欧洲对中国的敌意
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.欧洲对美国的信赖
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.美欧协力与中国军备竞赛
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕拜登的欧洲之行，各大调查机构都摩拳擦掌。马歇尔基金会代表美国人的欧洲视角，皮尤研究中心代表美国视角，慕尼黑安全会议则代表欧洲视角，大量数据都揭示同一个问题：&lt;strong&gt;拜登前路艰难。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出于文化傲慢和中国崛起后激发的思维定势，欧洲对中国是有敌意的。马歇尔基金会的《跨大西洋趋势2021》调查中指出，欧洲认为中国对世界具有负面影响的多于正面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/15/20210615154155228.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;对中国影响的认知：正面（蓝色，深蓝）vs负面（红色，深红）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方的反华语境里，这不意外。比较意外的是德国对中国“总体负面”和“很负面”加起来占67%，在所有调查国家中最高（美国只有53%），但“总体正面”和“很正面”只占20%，另有13%“说不好”。这对默克尔之后的中德关系的影响值得注意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，美国人对中国的认识最分裂，一方面“很正面”的占比最高，达到12%，另一方面“很负面”的占比也在最高之列，达到23%。在这里，年龄差别同样显著，负面（包括总体负面和很负面）在55+里占83%，但在18-24岁年龄段里只占39%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更加有意思的是，美国对中国“正面”（包括“总体正面”和“很正面”）的占比在2020年只有20%，但在2021年提高到31%，比疫前2019年的29%还高，在25-34岁年龄段（15点）和35-44岁年龄段（27点）里提高幅度最大。这可能是疫情对美国的影响比欧洲国家更大的关系，而疫情对中年和青年的直接影响最大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一带一路国家对中国的正面认知明显更高，如意大利、土耳其，西班牙也很高，还有波兰。不过波兰人中有多达21%选择“说不好”，原因不明。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/15/20210615154228695.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;对中国的定位：合作伙伴（蓝色，深蓝）vs竞争对手（红色，深红）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对中国是合作伙伴还是对抗对手的定位上，波兰人再次在拿不定主意方面夺冠，波兰人选择“说不好”的占比高达24%（波兰人中选择“主要是伙伴”的也最多，达11%），同样占比较高的有荷兰（20%）、瑞典（22%）、英国（19%）、土耳其（18%）。这或许说明了很多人的纠结：一方面在感情上对中国怀有敌意，另一方面在理智上又不得不承认中国的影响和与之合作的不可避免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
定位最为敌对的是美国、英国和法国，美英无疑出于现霸主和前霸主的思维，法国的原因不明。在美国人中，有26%认为中国“主要是对手”，超过欧洲平均值一倍。在欧洲，东欧、南欧的波兰、西班牙、意大利、土耳其的定位更为友好，西欧、北欧的英国、法国、德国、瑞典定位更为敌对。西欧的荷兰是个例外，定位也略偏友好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，年轻人（尤其是18-24岁年龄段）与公众整体相比，对中国定位友好得多。将中国定位于伙伴为主（“主要为合作伙伴”和“合作伙伴多余对手”）的比例明显提高。即使在整体敌对的加拿大，18-24岁群体定位友好的占比高达42%，而公众整体只有27%；德国也是42%，公众整体只有28%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国和英国的差距小一些，但依然显著。美国18-24岁群体里25%把中国定位友好，公众整体只有15%；英国是29%，公众整体为21%。法国的数据与其他国家一致，但是反过来的：18-24岁群体里52%把中国定位敌对，但公众全体是62%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，&lt;strong&gt;一般印象并不够，欧洲对伊朗、俄罗斯甚至朝鲜也具有负面印象，要紧的是在欧洲关注的事务中，“中国问题”在什么位置。&lt;/strong&gt;《跨大西洋趋势2021》的结果并不使得美国感到鼓舞。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/15/20210615154321635.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;各国对重要事务的认知&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国人来说，气候变化、全球公卫（主要是防疫抗疫）、反恐、贸易和人权最重要；英国差不多，但人权的重要性降低很多；其他国家大多认为气候是最重要问题之一，同样重要的就各国有所不同，德国是贸易，法国是反恐，意大利、西班牙、荷兰是抗疫。土耳其是个例外，气候的重要性较低，抗疫最高，接下来是反恐、贸易、人权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，除了美国和加拿大，没有国家把中国问题的重要性提到多高，俄罗斯和伊朗问题就更低了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/15/20210615154400819.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《慕尼黑安全报告2021》热力图显示了各国对威胁源泉的认知。深紫：重大威胁；浅蓝：谈不上威胁&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9ffba57a27a70148dcb89e380a10a941</guid>
<title>中国科研要培养创新人才，不能用“人海战术”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenping1/2021_06_17_594732.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/陈平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
知彼知己，纵横天下，我是眉山剑客陈平。今天我准备讲，马克斯普朗克经济研究所带研究生的方式和中国有多大的差别，和美国有多大差别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们的研究所有多大呢？事实上就是一个楼，还有一个小的房子，主要就是一个食堂，请了一个炊事员，她也兼任总务管家，不像中国有一大堆官员。他们就一个人，管理非常严格，每一个人下个礼拜要吃什么饭，得提前一个礼拜预约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一个楼是住多少人呢？教授级别的就只有三个人，他们只有办公室，常驻的就是博士后研究生，大概只有十几个人。剩下来的都是空的房间，给川流不息的请来的访问学者、邀请来讲演的人。我到德国去工作，根本不需要像国内那样忙着找旅馆，申请经费等，他们经费就是现成的，房间自己就可以进去，没有人接你，全部都是自动的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一层楼里面有一个公共房间，里面可以烧饭，可以微波炉热饭，整个一层楼只有一台电视机，为什么？德国人不鼓励看电视，觉得看电视会分心，就不能专心研究。不像我们国内，现在别说电视，整天看手机打游戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们的图书馆里面订了几十种各个学科的杂志。它厉害的地方是，每个月都会举行讲座、国际研讨会，而国际研讨会的规模，每次请来十几个人，这十几人都是跨学科的、世界上最前沿的人。我在德国开复杂科学的研讨会，得到的知识比我在美国参加美国科学的年会、经济学的年会，或者中国的各种各样的会议信息要浓缩得多，要前沿得多。这也就是我讲的，为什么要建议把最高端的研究中心、国际研讨会，放在山清水秀的小城去开，而不是放在北京、上海等地方去开，那是在做营销，不是在做科学讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果请来一个人，底下有博士后或者研究生对你的工作感兴趣，和你讨论，那是什么规模呢？是一对一的规模。如此，我才了解德国的研究生制度和美国、中国的是完全不一样的，那才是中国历史上真正讲的因材施教。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，德国招研究生根本不会像中国和美国一样进行统考，看成绩，批量生产，需要个别申请。他们招研究生，不是像我们中国的学生找老师，老师久仰久仰，我要跟你做学问。德国的老师问你自己想做什么，如果你想做的这个问题，别人已经做过了，那你去找别人。你做的事情没有人做过，教授认为你想的问题非常有意思，就会问你的动机，你怎么想到，然后了解你的知识背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，老师答应收你当研究生了，会为你量身定做一套你的学习计划，根本没有课上，就是一个读书计划，他认为要解决你的问题，不仅需要经济学，而且需要学心理学，学生物学，甚至物理学、历史等等，他会给你建议，和你讨论，当然也要得到你的同意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，研究方向确定了，他和你讨论，在这个领域里面，全世界最好的学者在哪？当然为了省钱，老师会考虑德国有没有？欧洲有没有？有的话，你可以到旁边的大学去选修，自己跟那个老师谈，你要当他的学生，你去听课、去讨论就好了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时面对我的老师普里戈金，我提出一个问题，普里戈金说你这个问题很好，他认识心理学的皮亚杰，皮亚杰去世了，他的助手还在，我给你出钱，你到瑞士去一趟吧，到瑞士去讨论这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/16/20210616175333961.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在普里戈金那里，虽然经济待遇非常低，干活拼命死去活来，住医院住了十几次，但是知识上的发展空间很大，这是在美国其他的大学，或者同样的德克萨斯大学其他的教授那里得不到的机会。因此，第一是要有“伯乐”支持欣赏你的研究方向。第二是他给你指导，把前面已经做过的东西，可能对将来发展有关系的推荐给你，你去补需要的知识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内批量生产的东西，比如说国内最流行的曼昆经济学，曼昆在美国是一个三流经济学家，因为没有原创的贡献，但是写教科书赚了大钱。哈佛的学生在金融危机以后都拒绝上他的课，但是在我们国内，他就是大师级的人物，是大家追捧的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们未来十年到二十年，中国学生里面，有自己独特想法的年轻人，数量比我在美国碰到的还要多。1996年，我下定决心回到北大中国经济研究中心，但回来以后又非常失望。我只能给改革的政策献计，做科学普及，要想培养独立研究的人才，发现培养一个，毕业难，找工作也难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的大学想要办成研究型的大学，最难的是要摆脱中国小农经济的传统、靠人海战术，结果就是他们只会艰苦奋斗，不会独立创新。目前，在德国、英国、美国、日本等国做科研，比在北大复旦做出来的机遇要大，原因是中国大学里面科研以外的任务太多了，提职称、配资源、招研究生等等，全是跟独立科研没有关系的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
希望大家想一想我们讨论的问题。我认为重要的是钱学森问题，中国有没有可能培养独立创新的人才，中国有很多独立思考的人才，能不能找到能够识别人才的领导，谁能当伯乐，像聂荣臻元帅那样给他们当后勤部长，给他们当政治的后盾，把他们推到科研的第一线。我还要加上毛主席给年轻人说的话，世界是你们的，未来是你们的，你们能不能解决钱学森、饶毅和我都没有能够解决的任务，希望在你们身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>