<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>76a52f2c9ee359bcfb29dfdebd4af91d</guid>
<title>日本拍历史剧，就不用忌讳历史虚无主义？</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanNiNi/2022_08_29_655612.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/潘妮妮】
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=983898832&amp;amp;bvid=BV1ut4y1V7eR&amp;amp;cid=788614339&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【内容提要】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎收看新一期的“如妮所说”。最近一部历史电视剧下架，又引发了关于历史剧应该怎么编的讨论。很多网友认为历史剧应该反对历史虚无主义。什么叫历史虚无主义呢，朴素地来说，就是是非不分，模糊历史的大是大非问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个时候，就有网友不太同意，提到了日本大河剧的例子。所谓大河剧，广义上说是长篇历史剧的统称。狭义上是特指日本NHK电视台制作的长篇历史剧，一般来说以日本战国和幕府末期的题材最多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有的网友就说，你看NHK的战国题材大河剧，前年用一个人物做主角，非常伟光正，周围人都是陪衬。今年用同一时期另外一个人做主角，非常白莲花，前年的主角可能就变无能小人了。又有的网友举例说，你看以幕府末期到明治维新为题材的大河剧，很多主角还是明治政府的敌人，说明日本的大河剧创作百无禁忌，不会在意是不是历史虚无主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实是天大的误会，因为日本历史的发展逻辑和中国不一样，所以你以为看上去是历史虚无主义的东西，其实在日本恰恰不是历史虚无主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先来说古代的战国题材，为什么可以随便编，一会儿这个是伟光正，一会儿那个是白莲花。和中国不同，日本的历史资料，本来也不是十分详细。而在战国之前，日本的历史给人的感觉，就是不断的宫廷政治斗争：贵族斗天皇，贵族互相斗，武士斗贵族，然后武士，贵族和天皇斗成一团……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，中国历史上也充斥着为了个人私欲的权力斗争，其中龌龊的事情也很多。但是，中国的统治者还有机会去弥补。如果他能够对辽阔的土地实现有效的统治，那人们就不会揪着宫斗的部分不放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就好比唐太宗李世民干掉自己的兄弟软禁自己的爹，似乎是继承了南北朝某些老兄的宫斗传统，但是后世不会将他与北齐的老兄们相提并论。因为政治既有宫斗的一面，又有治理国家的一面，后者更重要。但是日本就不同了，因为一直到战国，日本中央政府并没有建立对全国的有效统治，甚至没有实现统治阶级内部的整合，所以政治就只剩下了个人私欲的权力斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12世纪的时候平清盛开创了武士的统治，很快被另一个武士源赖朝推翻了，源赖朝发明了武士统治的幕府制度，但还没来得及建设就死了。他死了之后，手下十三个托孤大臣就开始镰仓“吃鸡大赛”，镰仓幕府就没几天安生日子。后来又出来一个武士足利尊氏，在京都搞室町幕府。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/11/20220811173344197.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;444&quot; height=&quot;635&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;大河剧《平清盛》海报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后各种贵族和武士就在京都那一亩三分地上斗来斗去，结果在京畿之外，各种乡下武士势力崛起，发展出自己的武装，激烈地抢人抢粮抢地盘，其中有理想的人就筹划带军队去京都朝觐天子，吓唬贵族，从而成为名正言顺的武士统治者。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5675552dee6ab08768e57f97cd31a13b</guid>
<title>卢卡申科在工厂为什么愤怒</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2022_08_29_655611.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余鹏鲲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间8月15日，白俄罗斯总统卢卡申科视察位于明斯克市的一家摩托车工厂时，媒体记录下一段有趣的对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢卡申科问：“都是国产的吗？”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“设计理念和设计方案都是咱们自己的，然后将来自不同制造商的所有零部件组装起来......”工厂负责人闪烁其词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“也就是说，没有东西是国产的。”卢卡申科立刻揭穿了官僚的说辞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
负责人赶紧掩饰：“但我们做的都是精细装配，工作量也很大。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是卢卡申科逐个询问了大灯、挡泥板、发动机和轮胎的生产国，发现都来自于中国时，卢卡申科终于出离了愤怒：“我们不能再容忍这样的进口了”。卢卡申科认为，国内制造商应该开始自己生产零部件。个别产品国产化率只有20%左右，在全球不确定性和制裁的背景下具有一定的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当意识到即兴发言有可能被断章取义为针对中国后，卢卡申科立刻强调：“幸好我们和中国人的关系很好”，“但我们仍应尽可能地国产化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/08/23/20220823102126427.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;当地媒体的相关报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相关报道被转发到国内后，中国的网民同样看得津津有味。的确，苏联笑话式的官僚表演、摩托车工厂竟然从中国进口挡泥板、全球化的时代一国元首呼吁国产化都充满了戏剧性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过一个较为亲华的国家，其领导人对进口中国零部件仍感忧虑，对有志于打造人类命运共同体的中国而言，不能不认真思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么是中国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国早已是名符其实的世界工厂，任何地方出现中国制造，我们都无需过于惊讶。但白俄罗斯总统卢卡申科目光所及、言语所问竟然都是中国制造，甚至也包括像轮胎挡泥板这样的简单工业制成品，确实是非常奇怪，值得进行剖析。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/08/23/20220823102146927.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;摩托车的挡泥板也是中国生产的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，明斯克的这家摩托车工厂是自愿购买中国零部件的。从商业的角度考虑，这有两种可能。一是中国零件的价格、广义运费以及关税之和，仍然低于白俄罗斯本地的零件价格，也就是成本低。二是使用中国零件，能够利用中国品牌的价值，实现更大的收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个案例中，中国零件主要是胜在了前者。白俄罗斯本地生产的零件竟然不如从万里之遥的中国进口便宜，确实让人目瞪口呆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不了解东欧的中国人可能会以为白俄罗斯工资高，所以不屑于生产摩托车零件这样附加值不高的工业品。其实白俄罗斯并不富裕，2021年人均GDP大约折合人民币4.98万元，而同期中国的人均GDP大约是8.1万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于人均工资，白俄罗斯数据的年度甚至月度变化很大，不同年份同一月的人均工资可视为白俄罗斯近年来锐意发展经济的证明。根据白俄罗斯国家统计委员会网站公布的数据，今年6月，白平均名义工资为1626.5白卢布（约合4397人民币）。而2019年6月，这一数字仅为1080.5白卢布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
且不说6月和12月是白俄罗斯工资普遍最高的两个月，某些月份的名义工资较这两个月会低200白卢布以上，就算月名义工资4397人民币也并不高。这是因为在每个国家月薪要达到平均工资都不容易，同时名义工资中也包含了税费以及保险的费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还是以中国的平均工资进行对比。国家统计局发布的是年度平均工资，与白俄罗斯的月度平均工资相比，这一方法取得的统计值平均到每个月的数值更低（因为不考虑不同月份间就业率不同）。即使如此，2021年全国城镇非私营单位就业人员年平均工资为106837元（月平均8903元），全国城镇私营单位就业人员年平均工资也达到了62884元（月平均5240元）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见中国并没有工资优势，此外白俄罗斯实行12年义务教育，在劳动力素质方面也没有明显的短板。白俄罗斯之所以生产成本比中国高，还要在其他生产要素上琢磨，其中最关键的就是生产能力和产业配套能力差得太多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情还要从苏联解体说起，苏联的突然解体使得原苏联的产业链也随之瓦解，大量工厂的原料供应地和产品销售地都变成了另一个国家，一些商品生产不足，而一些商品则生产严重过剩。在重新组织供应链和销售网络的过程中，各个独联体国家的生产力大量被消灭。白俄罗斯在1995年的国民总产值只相当于苏联解体时（1990年）的57%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雪上加霜的是，苏联的轻重工业发展不平衡，轻工业一直落后于人民群众的需要，也就是说大量轻工业制品是必须进口的刚需。在生产力没有被摧毁的时候，白俄罗斯可以出口重工业产品，进口这些产品。生产力被摧毁之后，出口换汇的产品没有了，轻工业产品却还要进口一些，造成了严重的逆差，进一步摧毁了生产力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除俄罗斯外，大部分独联体国家直到新世纪初才成功中止了这一循环，重新开始增长。独联体国家重建产业链已经十几年了，为什么白俄罗斯的摩托车还是如此依赖中国零件呢？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e10b7d0fa250d5b7cc91f1dbc3d0f585</guid>
<title>关于华为的新闻揭示了事实，但英国民众还看不清</title>
<link>https://www.guancha.cn/TomFowdy/2022_08_29_655608.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/汤姆·福迪 译/观察者网 刘啸云】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大约两年前，鲍里斯·约翰逊（Boris Johnson）领导下的英国政府对中国电信公司华为的态度忽然急转直下——英政府屈服于美国施加的压力，一改此前批准华为加入英国5G网络的态度，转而对华为下达禁令。尽管此前安全部门批准称其风险是可控的，然而，美国发起了有关新冠病毒的相互指责游戏，导致西方与中国关系急剧下滑，在这样的国际环境下，舆论依然发生了转向。主流媒体不出所料地不断重复着美国所谓的“安全关切”，但是，有识之士都可以看出，这一决定在本质上完全是政治性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，越来越多的证据表明了上述观点的合理性。华为并非威胁；是美国不由分说地发起了针对华为的攻势并强制全球参与。最近，《泰晤士报》披露，英国情报部门“英国政府通信总部（GCHQ）”曾表示，华为不构成丝毫间谍威胁，然而，据报道，美国副国家安全顾问马修·波丁格（Matthew Pottinger）为此咆哮着对英国内阁发表了“长达五小时”的长篇大论（值得注意的是，《泰晤士报》并非中国的朋友）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，波丁格是特朗普多领域反华外交政策的关键设计师之一。可以说，在美国政府中，他是最狂热的反对北京的声音之一。他不仅如本文所述在推动反对华为和中国技术的“十字军运动”（包括使用实体名单和其他制裁）中发挥了重要作用，也是美国新疆政策的幕后操纵者。此外，他还利用作为前《华尔街日报》记者的社会关系，让数十名代理记者利用“实验室泄漏”的阴谋论和对新冠疫情的归责之争等工具，在多个领域操纵针对中国的负面媒体报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/26/20220826140115664.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;马修·波丁格（图源：华盛顿邮报）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，此事的重点并不在于波丁格本人，而在于英国政府持续性地屈从于美国的外交政策，且往往毫无理由。在这次臭名昭著的转折之前，就有关中国的问题，英国曾一度较为独立地考量其自身的国家利益。鲍里斯·约翰逊明白，华为的加入对英国是有利的。然而，美国对此完全无法容忍，并向英国施压以提醒英国“其真正利益”究竟何在。由此，英国纳税人和电信公司为这一政策转向承担了巨大的代价——他们不得不花费数十亿美元来改变路线，5G的推出时间和质量也因此受到影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，两年后，令人悲哀但不可避免的结果是，英国并未从其错误中吸取教训、避免重蹈覆辙，反而加强了反华政策、倍加致力于为华盛顿遏制北京的战略愿景效力。在华为被禁一年后，英国欣然加入了“美英澳三边安全伙伴关系（AUKUS）”，该项协议旨在构建更大的军事联盟以遏制中国。英国政客也轻易接受了美国为进一步阻碍西方与中国交流而炮制的所谓新疆种族灭绝的说法。更令人遗憾的是，现在，两位保守党领导人候选人正争相展现对华最强硬的形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅仅在两年半以前，我们还很难想象如利兹·特拉斯（Liz Truss&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_29__&quot;&gt;&lt;/span&gt;）这样的狂热分子能够占据上风，但这已成为新的现实。然而，无可改变的事实是，英国走上这条道路（以及脱欧）后并没有蒸蒸日上，而毋宁说是相反。应美国要求而制裁华为的行为生动诠释了何谓“搬起石头砸自己的脚（损人反害己）”。而且，有明确证据表明，除了安抚美国之外，这一做法没有任何合法理由。这一令人痛心的事实提醒人们，所谓“特殊关系”和英国例外论的迷梦，持续以非理性的方式扭曲着英国外交政策，常常导致灾难性的后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
密切关注局势者一向明白，这显然无非是美国在恃强凌弱。然而，在普通的英国人眼中，甚嚣尘上的“中国威胁论”和中国恐惧症使他们很难正视这样一个事实：英国既不像它所宣称的那样独立，也不像它所宣称的那样“全球化”。英国谋求与中国建立有效而有益的关系，但当另一个国家找到时机横插一脚时，英国乖乖地坐下接受了。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9c888d29b69b4f1c7b811a10af19502d</guid>
<title>不只是中国，欧美也遭遇干旱，粮食危机真要来了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SunBo/2022_08_29_655606.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
【文/ 观察者网 孙博】&lt;br&gt;
&lt;p&gt;
最近，中国长江流域许多地区都经受着严重的高温干旱天气。其实，不只是中国，在北半球的不少其他地区，干旱都在影响着农业，且部分地区已是多年受灾。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;p&gt;
以笔者所在的加拿大为例，在世人的印象中，每逢阳光灿烂的夏季，加拿大就遍地都是绿油油的草地。但最近几年，由于要执行“限水令”，不少住宅的前庭后院没有以前绿了，草坪往往干燥枯黄，有的甚至濒临死亡。今年的形势更为严峻，有些地区已经受灾，其他地区也在为抗击旱灾做准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;加拿大农业专家担忧干旱影响粮产量&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至今，俄乌冲突持续超过170天，对全球粮食和能源等物资的供应造成了巨大影响。而加拿大西部农业大省所遭遇的干旱等极端天气，更使这一境况雪上加霜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大农业和农业食品部的专家哈德温指出，阿尔伯塔省四分之一的农田（约4400万英亩）正处于严重干旱状态，其中包括小麦、大麦和硬粒小麦等主要农作物的主要种植区，农民正在非常干燥的条件下播种。这给已经吃紧的谷物市场带来了进一步的考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，由于干旱，加拿大小麦和油菜的产量明显下降。干旱如同一场“蔓延的灾难”，缓缓开始而经久不息，在包括但不限于农业的多个方面造成了广泛影响——一些人放弃了发育不良的农作物，还有一些人卖掉了没有干草可喂的牛群。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，干旱还会影响农民播种某些作物的计划。例如，虽然油菜能够承受高温和缺水，但需要大量的肥料，而今年的肥料变得更加昂贵。饲养牲畜的成本水涨船高，种植农产品和蔬菜的成本更是迅速上升，这些花费最终会转嫁到消费者头上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
干旱还可能导致基础设施受损。土壤变干时会收缩，从而导致水和煤气管道出现问题，花费更多的维修费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中部萨斯喀彻温省（Saskatchewan）的农业专家莫奈特最近在温哥华接受媒体采访时表示，俄罗斯与乌克兰的小麦出口总量占全球的三分之一，今年2月24日以来爆发的俄乌冲突导致全球小麦贸易急速缩减。面对这样的局面，加拿大会与北美其他国家一起尽其所能增加产量。然而，气候问题使加拿大西岸遭遇了干旱，加上目前播种季节较晚，农作物产量可能受到较大限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/22/20220822170643716.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年7月和2021年7月，加拿大阿尔伯塔省南部的农民理查德·欧文（Richard Owen）站在其大麦田的同一地点（图源：CBC News）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫奈特指出，消费者将承担俄乌战争和气候问题的后果——漫长的俄乌战事将对粮食供应造成长期影响（至少一年或两年食品价格的上涨），而加拿大通货膨胀率创下31年来新高，农作物耕种成本大幅上扬，消费者将不得不承担高昂的食品价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国加州历史性干旱严重影响农产品的种植，殃及加拿大食品供应&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大绿地农业公司总经理、农场主苏东亮表示，他位于有“加拿大粮仓”之称的萨省，今年他自己及附近农场的收成尚可，还未直接受到干旱的影响，但美国加州受影响较大，干旱缺水，听说有的农场解雇了不少工人。而欧洲干旱更为严重，许多农作物产量骤减。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着全球气候危机加剧，加州已连续第三年遭遇严重干旱，今年更是加州有记录以来干旱最严重的一年，大部分农作物种植区均受到波及。据资料显示，2000年至2021年是加州自公元800年以来最干旱的21年。由于长期干旱，水库的水位正在下降，加州农民灌溉用水收到限制，这将进一步影响作物采收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏东亮指出，加拿大在农作物进口方面高度依赖加州。加州是加拿大和美国其他地区的主要水果和蔬菜供应商，而加拿大也是加州农作物的最大买家：加拿大约两成的农作物来自加州，2021年进口金额约28亿美元；2020年加拿大向加州购买的新鲜西红柿、甜椒和辣椒、甘蓝菜、花椰菜、生菜、瓜类、红萝卜、芹菜、绿花椰菜、菠菜及草莓分别占加州消费此类食品总额的97%、95%、94%、88%、87%、86%、87%、83%、83%、83%及70%。加州的严重干旱状况如果持续下去，势必殃及加拿大的食品供应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然枫叶国可以生产部分水果、蔬菜，以替代从加州的进口、稍许填补短缺，但多伦多一家华人超级市场的负责人陈先生表示，由于加拿大太过寒冷，本土所生产的产品根本无法替代所有进口食品──比如，杏仁、开心果、柑橘和葡萄等作物很难在加拿大生长。这些产品很可能出现缺货，进而导致涨价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈先生感慨道，新冠疫情又碰上加州干旱，真是雪上加霜，希望政府出台有关政策弥补，也希望市民多多谅解，大家共度难关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;北美和欧洲都遭遇百年来最严重干旱&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高温、干旱并非加拿大独有。联合国气象组织最近发布的报告显示，今年北半球夏季正在经历着极端高温、干旱和野火等。北半球许多地区刚刚经历了有气象记录以来最热的三个7月之一，而另两个“最热7月”分别出现在2016年和2019年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北半球高温热浪主要发生在欧洲、北美和东亚（中国长江中下游、韩国和日本中南部）地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在北美，美国约28个州发布高温预警，打破或持平的高温纪录达359个，约一亿人预计受到高温天气的影响。热浪从中西部、南部，再沿墨西哥沿岸向西吞噬，在制造干旱、点燃林火的同时，也将多州华氏温度推向三位数，部分地区更创下115华氏度（46摄氏度）的纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据美国干旱监测机构（USDM）的数据，美国西部大约6%的地区处于“极其干旱状态”，这是警告级别最高的旱灾状态──当地的农场、牧场都面临巨大的经济损失及全面的水资源短缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，美国西部23%的地区处于“极端干旱状态”，这是相比“极其干旱状态”低一级的旱灾状态；26%的地区处于“严重干旱状态”，水资源短缺将经常性发生，地方政府将实施水资源限制。这意味着当前美国西部处于严重干旱级别以上的地区已经达到55%。所以，美国多家媒体惊呼：这是美国建国200多年以来最严重的一次干旱！
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ec9b3ab2fa953acd0b28447771767684</guid>
<title>全球危机的根源是“资本过剩”，中国怎么应对</title>
<link>https://www.guancha.cn/WenTieJun/2022_08_29_655605.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/温铁军】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国经济的第三资产池，在哪？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的会议主题是“筑基固本，稳中求进”。我的发言“资本过剩、乡村振兴与第三资产池”恰恰就跟今天的主题相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我先解释一下这个标题：我是国内学者中比较早讨论生产过剩危机的，大约在上世纪90年代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那个年代，在正式的文件中，连“资本”这个概念都还没有出现过，一直到1997年的十五大才把“资本”写进了中央文件里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们也就很难在主流的理论体系中，来讨论我们是不是也有周期性的经济危机、是不是也有生产过剩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我由于理论功底太浅、受教科书的影响不深，也就没太在意教科书的那个体系到底要回避哪些概念，所以我就比较早地开始讨论周期性的经济危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1986年开始，我们出现了比较严重的通货膨胀，到1988年爆发了CPI高达18.6的通胀危机。而我是1987年开始讨论我们存在周期性的经济危机，第一篇相关文章发表在1987年某期《新华文摘》上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家都知道，周期性的经济危机是资本主义一般内生性矛盾，我当年提出这个概念算是不太合适的。所以此后又不断地在讨论，“生产过剩危机”是我从上世纪八九十年代开始就讨论过的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但今天我要跟大家提的不是一般意义的“生产过剩”，而讲的是“资本过剩”。因为“生产过剩”只是指的产业，而当我们讲到“资本过剩”时，主要指的是金融。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在面临的最主要矛盾，跟全球最主要的矛盾——全球金融资本过剩是一样的，中国也进入到了金融资本过剩的阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，从一般的生产过剩、产业过剩进一步发展到今天，当我们深度融入到金融资本全球化的进程中时，我们今天面临的主要矛盾其实是资本过剩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而资本过剩跟资产之间又是什么关系呢？过去，我们遭遇到的第一次生产过剩是在1997年东亚金融风暴时，大量的海外订单被撕毁，当时中国已经形成的对外做消费品生产的沿海工业，受到了巨大冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1998年，当时有相当多的企业难以为继，企业借款变成银行坏账，那时还没有股份制银行、私人金融，只有国有银行，金融不良率达到1/3以上。那次的生产过剩是明显的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年林毅夫就站出来说，我们所遭遇到的经济危机是典型的1929-1933年那场生产过剩危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他甚至提出，我们要采取的对策就是罗斯福新政的中国版。当时他做这些分析、政策建议时，我是在现场直接听的，所以记忆犹新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而今天我们所遭遇的主要矛盾不再是一般意义的生产过剩，而是资本过剩。从1998年金融危机后，经过20多年发展，我们现在的金融总量应该说已经是世界最高的额度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家也都知道，最近一段时间以来，我们一些银行出现了“资产荒”的情况。我自己在银行工作了11年，现在还在银行工作着，我们遇到了存款大量增加、而贷款却找不到贷款头项的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按理说，按照往年的情况，我们今年一季度就应该把全年贷款额度的一半放出去，但最后连1/3都不到。不少资金滞存于银行，找不到投资方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观上来讲，这种情况是由一个很重要的改变所造成的。在去年以前，55%以上的居民借贷投向了房地产、50%以上的企业借贷投向了房地产，尽管三令五申不能这样做，但各个银行都很难改变这种行为，因为大家都争着往地产里投。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去我们的资产池主要是靠地产，特别是房地产，房地产市场吸纳了大量的银行资金。因此客观上也造成了一种现象，几乎所有的头部地产公司都在做金融、都在加杠杆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我们说上一个资产池是房地产。之所以在相当长的时间内没有出现CPI数值上涨，主要原因不是货币发得少，而是因为房地产作为极富投机性、特别是极富金融组合投资和提高杠杆率的一个投机性领域，大量吸纳了社会上的各方面资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年以前，我们的资本过剩主要是被房地产吸纳了，这点我们自己在内部讨论时，大家是不言而喻的。希望今天在座的各位企业界朋友，一定要理解这点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那它最后为什么被释放了出来？原因很简单，就是因为去年有要求——各个银行必须把大量投向房地产的贷款压到1/3以下，以后也不许再往上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在房地产投机性投资大量增长、近乎于要出现美国次贷风险的节骨眼上，政府干预、“看得见的手”直接干预这件事情，确实发挥了重要的作用，所以我们没有像美国2007年次贷危机那样出现房地产泡沫的总体崩溃，而是压住了。压住以后，撤出的资金很难一下子找到新的投向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们说，现在主要的问题其实是金融快速增长的过程中，出现了一个因调控而形成的金融过剩。当我们把生产过剩和金融过剩放在一起时，应该给一个新的概念，叫“资本过剩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，在资本过剩的背景下，还有没有新的吸纳资本投资的领域呢？有，乡村振兴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在十九届五中全会这个确定未来5年发展规划的会议上，特别强调要改变投向，投入到乡村振兴这个新的领域之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观地来看，我们从2005年已经开始了新农村建设，到2017年开始“乡村振兴”战略，做了这么多年，我们已经在乡村形成数以百万亿计的设施性资产。全国的设施性资产是1300万亿元，而集中在乡村的就有数百万亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们真的能够有效地推动“农业供给侧改革”与“金融供给侧改革”的有机整合，为过剩金融资本找到下乡投资的路径，进一步形成资本的闭环运作，那么“第三资产池”是有可能被打造出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解这个标题花了点时间，主要是因为我觉得拿出这么一个题目来，大家理解起来可能会有难度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以第一部分其实就是强调了一下中央所说的“底线思维”，它和我们现在遭遇的情况正好是一致的。中央前些年提出“底线思维”还是很有预见性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1989年，在美国带领西方国家制裁中国、让所有在中国的西方资本全部撤出的那个年代，小平同志曾经提出过“两个不要怕”：不要怕中美关系倒退，更不要怕停滞。现在正是“两个不要怕”这种情况发生的时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/08/25/20220825153851321.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>