<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e6c09dbc4b8494562ee7267212254790</guid>
<title>万字内部报告：中国打赢“汽车冷战”的另类突破口在哪?</title>
<link>https://www.guancha.cn/qincehao/2025_03_11_767989.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2025年伊始，特朗普重掌白宫后再次宣布美国退出《巴黎协定》，并叫停拜登政府《通胀削减法案》中用于减缓气候变化和电动汽车发展的相关资金。与此同时，素以气候治理“模范生”自居的欧盟也遭遇瓶颈，2024年纯电动汽车销量同比下滑5.9%。分析人士认为，在美国“退群”和欧盟止步的双重影响下，全球将掀起一场“绿色大退潮”。这不仅可能诱使新兴国家重返传统燃油汽车阵营，甚至可能催生“新能源汽车vs燃油汽车”的全球“汽车冷战”格局 ，对全球气候治理和中国新能源汽车市场开拓都将构成严峻挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场即将到来的“大洗牌”中，作为中国新能源汽车第二大出口市场的东盟，其内部发展现状却颇为耐人寻味，特别是东南亚第二大汽车消费国马来西亚。马来西亚绿色转型面临两大困境：一是作为石油生产国，低廉的油价削弱了电动汽车的使用成本优势；二是产业保护政策导致进口电动汽车价格居高不下，而本土品牌又迟迟未能填补市场空白。这些因素导致电动汽车渗透率持续低迷，进而影响充电设施建设和二手车市场的发展，最终形成恶性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年将成为马来西亚汽车电动化转型的关键窗口期。在中国—东盟自贸区3.0版升级和中马领导人共同发展新质生产力的部署下，马来西亚能否借助这股“绿色的东风”，走出一条符合本国特色的转型之路？本文作者为北京大学法学院博士研究生秦测皓，由“欧亚系统科学研究会”公众号原创首发，观察者网已获授权转载。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/秦测皓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 引言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年1月20日，特朗普刚就职第47任美国总统，便再次宣布美国退出《巴黎协定》。在美国的影响下，作为气候变化怀疑论者的阿根廷总统米莱也正在考虑退出这一全球关键的气候变化协议，该国还在去年退出了COP29气候谈判。2025年1月31日，印尼气候变化与能源特使哈希姆·乔乔哈迪库苏莫（Hashim Djojohadikusumo）公开质疑，如果美国（人均年碳排放量13吨）拒绝遵守气候协定，印尼（人均年碳排放量3吨）为什么还要遵守气候协定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，世界最大温室气体污染国之一的美国的“退群”，或将引发一场全球“绿色大退潮”，这将对全球应对气候变化的努力造成极大破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，这场“绿色大退潮”还将改变美国乃至世界范围内新兴的新能源产业的发展格局，新能源汽车就是其中的典型。特朗普在一边“退群”的同时，还一边下令暂停拨付拜登政府《通胀削减法案》中适用于减缓气候变化和电动汽车发展的相关资金。在美国电动汽车发展受阻的同时，欧盟“绿色新政”和汽车产业电动化转型也正面临窘境，2024年欧盟纯电动汽车销量同比下滑5.9%，2035年内燃机汽车禁令出现松动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，目前正积极推动汽车电动化转型的国家以及对电动汽车仍然保持观望态度的国家，完全可能在欧美这两个全球气候治理和电动汽车发展“先行者”的消极影响下，向传统燃油汽车“倒戈”。届时，围绕汽车产业的发展，世界将形成“新能源汽车vs燃油汽车”两大阵营的“汽车冷战”格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东盟国家也许可以作为突破“汽车冷战”格局的最佳战略选择。东盟作为中国的邻居，连续多年与中国互为第一大贸易伙伴，且拥有高达近7亿人的超大消费市场，是中国新能源汽车出口的第二大目的地（第一是欧盟），这为“中国-东盟命运共同体”深化气候治理合作以及中国新能源汽车出海提供了新的机遇。东盟汽车市场（2023年销量为330多万辆）长期由日本燃油车主导，日系车在该地区的产量和销量均达到八成左右。在东盟各国汽车产业绿色转型的浪潮下，该区域无疑是未来中国汽车的必争之地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管印尼气候变化与能源特使发表了争议性的言论，但印尼环境部仍然表示该国从签署包括《巴黎协定》在内的气候条约中受益，并将坚持气候承诺。此外，作为东盟第一大汽车消费国，印尼正基于其自身丰富的镍、钴等资源大力发展电动汽车和动力电池，以加速自身的现代化建设与产业迭代升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，美国的“退群”不会从根本上动摇印尼发展电动汽车的决心。相比之下，作为东盟第二大汽车消费国，且2024年汽车销量首次突破80万辆的马来西亚，即便近年来出台了大量汽车产业绿色转型的刺激政策，但电动汽车的渗透率却仍然维持在低位，与被誉为“东南亚底特律”的泰国相去甚远，这无疑加剧了该国汽车产业绿色转型“掉队”的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/02/28/20250228133555485.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
表1：2024年东盟国家前六大汽车市场&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;作者自制&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于此，有必要理解马来西亚的汽车产业为何转型困难，正面临什么痛点问题，如此一来才能寻得中马两国合作加快马国汽车绿色低碳转型的具体办法。本文将以此为主题，探究马来西亚汽车绿色转型的困局与破局。在日本的混动车（HEV）路线落后于时代，同时世界范围内氢能汽车尚不成熟之际，本文的汽车绿色转型仅指向电动汽车转型。本文第二部分回顾马来西亚目前占市场主导地位的两大国产汽车品牌在该国产业政策保护下的发展历程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三部分梳理马来西亚在全球气候变化和国际气候法律框架推动下，汽车产业绿色低碳转型的政策脉络。第四部分分析马来西亚汽车产业在大量政策刺激下仍然转型困难的原因，重点就在于马来西亚丰富且优质的油气资源禀赋（便宜的油价）。第五部分基于马来西亚汽车市场的最新变化，分析2025年马来西亚汽车电动化转型的重要机遇。在以上基础上，最后一部分阐述特朗普2.0时代，中马加强电动汽车合作，应对全球气候变化，共同实现产业升级的意义、前景与具体建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2. 自主的梦想：产业政策保护下的马来西亚国产汽车&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与泰国和印尼等以吸引外国汽车品牌（主要是日系、韩系和近年来的中国品牌）在本地投资设厂的方式发展本国汽车工业不同，马来西亚是东盟区域少有的拥有本土民族汽车品牌的国家。两大国产汽车品牌Proton与Perodua作为马国人的骄傲，在本国长期以来具有相当大的影响力，品牌形象深入人心。除马来西亚外，东盟区域也仅有越南还拥有本土汽车品牌Vinfast。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马来西亚民族汽车工业起步于1980 年代。被称为“马来西亚现代化之父”的前总理马哈蒂尔基于日韩汽车和工业化的成功经验，在1980年代初开启了“国家汽车项目”（The National Car Project）。正是在他的主导下，1983年，马来西亚第一国产汽车品牌宝腾（Proton）成立，该品牌的名字是马来语“Perusahaan Otomobil Nasional”（国家汽车企业）的缩写。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于缺乏基础设施和专业知识，马来西亚选择与日本巨头三菱汽车采取“合资模式”成立了宝腾公司。营运模式上，三菱方提供生产技术与核心零件，宝腾则负责组装量产。宝腾于1985年推出以三菱 Lancer 2 Fiore为原型的第一款汽车Saga。由于价格实惠、功能齐全以及民族自豪感，Saga迅速获得市场认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Saga之所以具有价格优势，离不开马来西亚政府的产业保护措施。它受到 140%-300%的关税、进口配额和整车进口汽车（CBU）批准许可的保护。政府还对国内组装的汽车（CKD）征收进口税和消费税。这些关税和非关税措施使得宝腾汽车相比进口汽车拥有20%-30%的价格优势，并促使宝腾在1980年代末占据了超过70%的市场份额。1996年，宝腾又在马来西亚政府的支持下，通过收购英国著名跑车品牌路特斯汽车（Lotus）的控制权，获得了路特斯的工程技术资源和品牌影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于第一国产汽车的成功，马来西亚又在 1993 年启动了第二国产汽车（Perodua）项目。2005 年，Perodua推出的Myvi车型对马来西亚汽车市场产生了重大影响，并最终从宝腾手中夺得马来西亚销量第一的称号。Myvi因其低廉的价格（约 8 万元人民币）、省油和强劲的动力，被誉为“大马国民跑车”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/02/28/20250228132424903.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“大马国民跑车”Perodua Myvi
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了保护民族汽车的发展，在汽车工业开放上，马来西亚在东盟各成员国中一直走在最后。80年代后期，马来西亚通过征收高额关税等措施来保护国产汽车工业。1995年，东盟各成员国达成了2003年建立东盟自由贸易区、将地区内关税下降至0-5%的区间内协议，但马来西亚为了保护本国汽车制造业，在2008年才将汽车关税降低至0-5%。尽管如此，马来西亚随后又利用高额的消费税（60%-125%）来抵消东盟自贸区关税降低的影响，且国产汽车享受税收优惠的待遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2006年，为应对东盟开放市场的冲击，马来西亚又出台了“国家汽车政策”（The National Automotive Policy/NAP），旨在保护国内汽车工业，促进其出口并融入竞争激烈的区域和全球市场。随着全球汽车行业的不断发展，NAP在2009年、2014年和2020年进行了三次更新，但其保护本土汽车产业和促进汽车出口的目标始终保持不变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在马来西亚政府的产业政策保护下，第一国产汽车和第二国产汽车成为马来西亚国内最受欢迎的汽车，且常年保持非常高的市场占有率。2023年，马来西亚汽车销量达到近80万辆，其中Perodua占据高达41.3%的市场份额，Proton占据18.9%的市场份额，两大国产品牌合计份额超过60%。目前，两大国产车价格普遍亲民，如果走在马来西亚的大街上，更是随处可见两大国产品牌的汽车；甚至在不少路口，一眼望去全是这两大品牌的汽车。但由于马来西亚本国汽车市场非常有限，产业保护又导致汽车产业效率低下和出口竞争力不足，国产汽车出口量常年处于低位，因此马来西亚的汽车产业保护政策也饱受批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国汽车的逐渐崛起，马来西亚还采取了对中日汽车“双重押注”的策略。2005年三菱汽车终止了对宝腾的股权参与。由于Perodua崛起等影响，宝腾的份额逐年下降，2016年跌至仅占马国汽车市场的12.5%。正是在这一背景下，2017年，宝腾与中国吉利汽车合作，由吉利汽车收购了宝腾汽车49.9%的股份以及路特斯51%的股份。自此，吉利成为宝腾重要的战略合作伙伴，并全面负责宝腾的经营管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在吉利的支持下，宝腾成功实现了扭亏为盈。在第一国产汽车与中国吉利汽车合作的同时，第二国产汽车Perodua自成立以来就一直与日本丰田汽车集团的子公司大发汽车合作，大发持有该公司25%的股份，为Perodua提供发动机、变速箱等的设计和主要零部件，几乎所有Perodua汽车都采用了大发的技术。近年来，在电动化转型的浪潮下，马来西亚的“双重押注”将不可避免向中国车企倾斜。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/02/28/20250228132507757.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马来西亚路特斯推出的新款纯电动Lotus Eletre，该品牌目前由吉利集团领导&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f04002259ac1dbfe644800d344a9e1f3</guid>
<title>美国情报系统到底有多“厉害”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yulongjin/2025_03_11_767977.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 羽龙禁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲自主的口号还没喊多久，就发现自己又被美国拿捏了——对于情报共享，暂停还是恢复，特朗普的表态仿佛“翻烧饼”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月5日，美国宣布停止对乌克兰的军事援助和部分军事情报共享，前线乌军立即陷入“眼瞎耳聋”的状态。欧洲各国也算是体会了一把当初俄国被踢出SWIFT的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然特朗普很快变脸称已经解除了对乌克兰暂停情报共享的决定，但惊魂未定的欧洲各国这才大梦初醒：作为美国和欧洲联盟基础的欧美情报共享机制，不过是美国拿捏欧洲的称手工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/03/10/20250310181948788.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国停止与乌克兰的情报共享后，德国、丹麦和加拿大等国担心，将来自己购买的美制F-35战斗机投入使用，美方可能也会通过切断后勤系统和维护支持，远程瘫痪其空中力量&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲情报体系和美国的关系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突中，美国共享给乌克兰的情报，展示了其技术的强大，也在后勤、战场感知、通信拦截、实时监控等领域增加了乌克兰的不对称优势。尤其是在信息化战争和军民融合的今天，至少从纸面数据来看，以往单纯对武器装备的物理性认识已无法推测战况了，信息化和军民边界的弱化大大增强了弱小国家的战场表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为当前全球情报领域最先进最强大的国家，美国情报体系发迹于二战，强大于冷战。利用冷战时期西方共同对抗苏联的机会，美国情报体系实现了对整个西方世界不同程度的控制。可以说，凯撒、拿破仑和希特勒想做而没做到的事情，美国人做到了，一个共同的敌人让美国迅速实现对欧洲的“深度占领”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）美国和五眼联盟早期历史
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战结束后，英美和另外三个英联邦国家（加拿大、澳大利亚、新西兰）的情报机构结成统一战线，共同对抗以苏联为首的共产主义世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1946年，这些盎格鲁撒克逊国家建立了合作关系，签订了《英美协议》（UK-USA Agreement），形成了“五眼联盟”。早期五个国家分别展开了监听划分，美国国家安全局负责中南美洲、乌拉尔山以东的苏联东部、中国和亚洲其他地区；英国政府通信总部负责非洲、乌拉尔山以西的苏联以及欧洲其他地区；新西兰政府通信安全局（GCSB）负责西太平洋地区；澳大利亚国防信号局（DSD）负责东南亚以及中国南部地区；加拿大通信安全局（CSE）负责苏联北部、高纬度地区和极地地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）美国的情报体系分级
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是“五眼联盟”属于第一层级国家（Tier A）或“第二成员国”。他们使用通用的程序，比如目标识别系统、设备、方法、代号生成等，此外还共享原始数据和分析成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是第二层级国家，或“第三成员国”。这一层级聚集了其他相关国家，和美国展开针对性合作，在欧洲的北约国家位于此层级内，法国、以色列则保持着“有限合作”。因为他们特定的专业技能或特殊地理位置，美国给予他们资金、先进技术或强大的信息拦截能力。此层级合作国家超过30个，它们之间同样肆无忌惮地互相监视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是第三层级国家，也叫“特殊合作关系国家”。美国认为这些国家或多或少和本国利益有所冲突，可列为介于“友好”和“中立”之间的国家，主要包括：巴西、墨西哥、阿根廷、印度尼西亚、肯尼亚和南非。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是目标国家，包括中国、俄国、伊朗、委内瑞拉、叙利亚、朝鲜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据地理或战略利益，美国和某些伙伴国家长期合作。其中，北约特别情报咨询委员会（NATO Advisory Committee on Special Intelligence），是北约关于信号情报问题的讨论平台。总部设在伦敦的“欧洲高级信号情报”（SigInt Seniors Europe）被称为“十四眼联盟”，包括五眼联盟国家和德国、比利时、丹麦、西班牙、法国、意大利、荷兰、挪威、瑞典。在亚洲，美国则构建了一个“十眼联盟”，包括五眼联盟国家和新加坡、韩国、日本、泰国和一个未知成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/10/20250310182122573.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
此前有报道称默克尔被美国监听手机长达10年
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国情报力量的完善&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不得不承认的是，美国情报力量的确强大，多种力量的复合使用让美国客观上拥有了强大的全球感知能力，这里举几个小例子稍作阐释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是美国的观念。美国要建立的是“全景式”监视，覆盖所有网络、电话、数字通信和人类的大脑——没错，就是人类的大脑。对美国而言，随着认知对抗的出现，人类的大脑就是争夺的重要阵地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是美国的技术。此处也无需多言，自中途岛海战破译日军密码后，技术上的不竭追求和信奉技术理性的美国人持续在这上面下功夫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再加上脸书、X（Twitter）这些覆盖全球的社交媒体平台，让美国实现了更深层次的掌控。扎克伯格就曾说过，“如果你需要哪个哈佛人的信息，问我就行，我有超过4000个邮箱地址、照片、用户名……人们把这些信息交给我，我不知道这是为什么。他们信任我，这群笨蛋。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是NGO的行动抓手。NGO虽然号称是非政府组织，但其实质就是官方授以的行为，只不过行为主体并非官方罢了。爱德华·赫尔曼、罗伯特·麦克切斯尼（2001）在其合著的《全球媒体：全球资本主义的新传教士》文章中就曾点出，美国今日扩张的方式并非是“国家先行”，而是“企业”先行，企业的扩张性在实际效果中远比国家更有效，NGO也一样。NGO通过各种活动加深美式价值观的渗透，依托本国强大的形象对目标国家的学生、青年群体、底层群体展开各种形式的认知塑造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，千万不可低估NGO的力量，他们虽然是非直接的暴力，但对准的目标就是这个国家的“未来之星”，如果让一群思想已经被改变了的优质群体接手国家后会发生什么，不言而喻。从最近解密的USAID各类项目中不难发现，其相当精准地指向我国的政治、经济、社会、文化等领域。不到10年，涉华条目超过千条，危险系数很高的有40多条。其中40多条的经费超过了5000多万美元，美国人在这方面的确是舍得花钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/10/20250310181748188.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国对盟友的“监视”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾任美国国家安全顾问（1977-1981）的布热津斯基曾有一句名言：“没错，美国在监视整个世界，敌友均不例外。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体后，欧洲长期处于“独立”和“倒向美国”的撕扯之中，美国的深度控制犹如将欧洲置于“铁笼”之中，不论如何挣脱，情报的无形巨手都死死地把欧洲按在亚欧大陆的最西端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国来说，一个羸弱且内讧的欧洲正是他们所需要的。美国也通过意识形态渗透、情报控制和军事联盟三位一体的手段，看似是在保卫所谓的“自由世界”，实则将欧洲全员“木偶化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是对五眼联盟内部的监控。五眼联盟成立初期的目的是在冷战时期互相交换情报，协议规定成员国之间互派联络员，常驻彼此情报部门。但事实上，美国迅速成为五眼联盟的主导，无所顾忌地开展歧视性规则，其他成员被迫调整其情报程序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且由于其他成员使用美国国家安全局提供的情报设备，美国可以不露痕迹地侵入成员国设备，轻而易举获取其情报。比如，美国在英国奇克桑德兹德设备始终监视着盟友的通信；美国驻伦敦大使馆负责收集白厅街的数据，而这里是英国军政部门的所在地。可见，最亲密的盟友也没有躲过绰号“大耳朵”的“梯队系统”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是对欧盟主要国家的监控。2013年，由前CIA技术分析员斯诺登所曝光的“棱镜计划”，让美国监控盟友的行为公之于众，不论奥巴马当时如何安抚法国和德国，都不曾让这两个欧洲最强大的国家满意，反而引发了高度警觉和态度保守化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的德国总理默克尔为了拉拢选民，必须站在德国公民的立场上进行表态。然而尴尬的是，自冷战以来德国情报机构和美国合作紧密，例如9·11后美国为德国所提供的情报分析工具，可以让德国分析处理途径德国、近东和中东的信息。如此深度绑定让欧洲大国深感不适但却难有作为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是对国际组织的监控。2012年9月，欧盟委员会主席若泽·巴罗佐、欧洲理事会主席赫尔曼·范龙佩和联合国秘书长潘基文三人应邀前往纽约出席欧盟代表处办公楼落成仪式，但他们都不知道的是，美国在施工前就获得了建筑图纸，该大楼已被安装了监视设备。美国情报部门还在欧洲国家驻华盛顿使馆办公室安装窃听设备，国家安全局能够随时访问使馆的VPN。可以说，欧洲各国代表发回本国的信函，全部都是公开的秘密。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依赖于美国强大的底层框架、海量原始数据、先进的技术手段，欧洲小国极大地降低了情报成本，但也极大地依赖美国。这次“断供”最大的可能是加速欧洲的冷静和一体化，然而考虑到美国渗透很深以及欧洲的分裂传统，能不能有实际进步，还需要观望。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>03e5a68ba9294e46ac611a0b998dfbe5</guid>
<title>别了，因美纳！</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_03_11_767976.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月4日，中国商务部发布了一条震动生物医药行业的公告，美国基因测序领域龙头企业因美纳公司（Illumina, Inc.）被正式列入“不可靠实体清单”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/11/20250311084109831.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公告措辞堪称严厉：因美纳“违反正常的市场交易原则，中断与中国企业的正常交易，对中国企业采取歧视性措施，严重损害中国企业合法权益。不可靠实体清单工作机制将依据相关法律法规，对上述实体采取相应措施”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时隔一个月整，“相应措施”靴子落地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因美纳被禁止向中国出口基因测序仪，即时生效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅仅是因美纳，同日，商务部还将另外15家美国企业列入出口管制名单，禁止向其出口军民两用技术，正在开展的相关出口活动应当立即停止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
名单中相当比例为此前中国外交部已列入反制清单的企业，此次由直接承担着两用物项和技术进出口审批职责的商务部表态，无疑意味着实际执行力度将进一步强化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
连番公告，如同一声春雷，中国传递的信号再清楚不过：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昨天的胡作非为，今天要付出代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于因美纳这样的上市公司来说，后果立竿见影。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/11/20250311084118447.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这声响亮的春雷，并非毫无预兆，因美纳的苦果，早在多年前的战略抉择中便已种下了因。从技术先锋到政治棋子，这家公司的沉浮既是企业转型的悲歌，也是全球化时代地缘政治博弈的缩影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场没有硝烟的战争中，企业究竟是自以为的操盘者，还是被摆布的棋子？答案，比我们想象的更残酷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾代表美国创新精神的硬科技企业们，是如何一步步自己跳入地缘旋涡？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因美纳从行业先驱到行业“百草枯”的转变，正是一个关于野心、诱惑和美国商业土壤腐化的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
千禧年前后，这家总部位于圣地亚哥的初创公司凭借高通量测序技术的颠覆性创新重塑了基因组学，让DNA解码变得高效且成本可控。全球医院、大学和制药公司都在疯狂抢购其设备，因美纳一度是这个领域睥睨天下的霸主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从实验室到医院，因美纳改变了生物医学的面貌，也为创始团队带来了丰厚的回报。然而，随着第一代创业极客功成身退，因美纳的灵魂悄然变质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
激进投资者卡尔·伊坎（Carl Icahn）的进入，以及一批履历光鲜的职业经理人接管，将公司从技术驱动的先锋推向资本运作这一甜蜜而又危险的歧路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回购股票、并购扩张、融资运作，这些金融“炼金术”逐渐取代了实验室里的前沿探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因美纳从梦想改变世界的创新者，蜕变为了自己当初所厌恶的“800磅大猩猩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种转型并非孤例。在全球化与资本化的双重驱动下，许多美国科技企业经历了类似的路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着华大基因及其子公司华大智造的史诗级崛，因美纳曾长期习以为常的“躺赚”环境开始有了变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对越来越激烈的市场竞争，新一代因美纳管理者们没有选择去做枯燥困难的工作，相比于拼研发拼成本，诉诸盘外招无疑显得“聪明”许多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
竞争的舞台，就此从实验室、工厂和商店，转向法庭与密室。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，因美纳开始对华大发起多起专利诉讼，指控对方窃取知识产权。华大方面毫不示弱地还以颜色，对因美纳发起专利侵权反诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，美国特拉华州法院最终做出令人震惊的裁决：因美纳侵犯了华大智造的双色测序专利，需赔偿3.34亿美元。最终，双方达成和解，华大智造宣布与因美纳就美国境内的所有未决诉讼达成和解，后者同意向华大智造支付3.25亿美元的净赔偿费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场败仗，对因美纳的打击是多方面的。财务上，3.25亿美元的赔偿金虽未动摇根基，却让投资者对其增长前景产生疑虑。战略上，专利战的失败未能遏制华大智造的扩张，反而让因美纳自己在技术竞争中陷入被动。吞下苦果的管理层，也被秃鹫投资人卡尔·伊坎随后的“宫斗”踢出因美纳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，法庭的挫折并未让因美纳的控制者们警醒，反而促使他们转向更为危险的政治化操弄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公开记录显示，因美纳其后大幅度增加了游说投入，在《国防授权法案》塞进自己私货的成功试水后，因美纳果断从能量极大的游说公司S-3集团聘请了大咖，开始就与国家安全、基因组安全相关问题进行游说，不久后，美国国会就通过了《BIOSECURE法案》，严厉限制美国实体与华大基因等公司的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因美纳久违的“胜利”，最终证明不过是饮鸩止渴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，中国商务部的反击如期而至，禁止进口的裁决对因美纳而言不仅是7%左右的公司营收将瞬间归零，更动摇了其供应链稳定性和市场信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更深层的代价在于，因美纳的短视策略将其推向了地缘政治的旋涡中心。它曾以为，政治是资本的延伸和工具，可以为其扫清正常商业规则所无法翻越的障碍。然而，与狼共舞的风险远比他们想象的巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因美纳的遭遇并非孤例。此次商务部反制的其他15家美国企业也多为硅谷初创公司，正如心智观察所在《中方这次反制，打到了美式“硬科技”七寸》一文中所呈现的，这些企业一边高度依赖着中国供应链，一边不遗余力地通过迎合反华议题，试图被硅谷右翼金主和华盛顿军工复合体所接纳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说因美纳代表的是千禧年前后美国科技企业的演化脉络，其序章至少还充满激情、真诚与理想主义，那么此番商务部反制的一众硅谷初创公司，则已经连最初的故事也充满了谎言与矫饰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下美国硬科技企业对中国供应链的依赖到底有多大，Clone Robotics创始人达努什（Dhanush Radhakrishnan）日前透露了一个颇具代表性的观察：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依靠中国作动器套个壳子宣称是自主研发，已经是99%美国机器人初创企业的通行做法。这些企业在起步时往往便被资本与政治的诱惑包围，选择了“滑下去”的捷径，而非“奋发向上”的正途。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因美纳的故事，如同一面镜子，映照出全球化企业在地缘政治旋涡中的脆弱与迷茫。现实冷酷地证明，在国家利益的碰撞中，自以为是棋手的企业，往往是最易碎的棋子。从专利战到政治操弄，再到中国市场的禁令，因美纳的每一步抉择都在历史的注视下留下教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因美纳的故事，绝不会是终章，更多自以为是的傲慢棋子，还将在棋盘上浮沉。对于那些仍在逐利的玩家而言，禁果的代价只是刚刚显现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的反制，对于今天的美国制造业而言，已经绝非可以忽略的玩笑，每一次禁令、每一次制裁，对于许多美国人来说代价都已不再抽象，而是真实而迫切的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今天的美国企业凝视意识形态与利益交错的深渊，其诱惑与代价，已经越来越需要清醒的审视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是继续追逐金融炼金术和游说魔法，还是回归技术与市场的本源？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
风暴未散，阴影犹在，而答案，或许只能在时间的淬炼中显现，在关闭的工厂和寂静的实验室间低语。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/24/20240624151320969.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3292800900213c6d18eaeb634554aa8d</guid>
<title>两会AI答：“尚武精神”贯穿中华民族的历史长河</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheWang/2025_03_11_767974.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【导读】每年的全国两会，都是中国政治、经济、社会发展的重要风向标，关乎国计民生，备受关注。人工智能的加入，不仅能够快速解读两会热点，还能为政策动向提供参考，已经成为政策分析的有益工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年全国两会期间，观察者网推出“两会AI答”，围绕社会热点话题向AI提问，以智能化分析为手段，对两会热点趋势进行深度解读，提供多维度视角观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文根据多家AI的回答综合而成，内容仅供参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/03/10/20250310130648661.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中华民族的历史长河中，尚武精神始终贯穿其中。从“天行健，君子以自强不息”到“位卑未敢忘忧国”，崇尚武德、强身健体、保家卫国的精神代代相传。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新时代背景下，弘扬尚武精神并不意味着穷兵黩武，而是要强调国防意识、体育强身、科技强军和民族精神的全面提升，让尚武精神成为推动国家安全与社会发展的重要力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个国家要长久安定，必须具备足够的自我防卫能力和安全意识。历史告诉我们，一个没有尚武精神的民族容易在危机中失去抵抗力。因此，要增强全民国防教育，让公民认识到国防安全不仅仅是军队的责任，而是全社会的共同责任。同时，完善国防动员体系，推动退役军人、民兵组织与社会资源的协同，提升国家整体应对风险的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/10/20250310102549763.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
宁波市宁海县退役军人在当地幼儿园开展国防教育活动&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尚武精神不仅体现在国防，也体现在体育竞技与全民健身之中。强壮的体魄是一个民族精神面貌的直接体现，但现代生活方式的转变和部分人对教育的功利化认识，忽视了学生的身体素质和意志品质的培养。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，国家和社会需要推动青少年体育教育，鼓励中小学加强武术、搏击、田径等体育训练，培养坚韧不拔的意志。鼓励全民健身，提升人民体质。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/10/20250310102621946.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
广西兴业县某小学，学生们在进行“穿针引线”趣味运动&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代战争不只是兵员数量、体格的较量，更是科技实力的比拼。新时代的尚武精神也要强调科技兴军、智能防卫。因此，需要加强军事科技投入，在人工智能、无人机、量子通信等领域持续突破，提升我国国防现代化水平。培养科技型军工人才，鼓励高校、研究机构加强军事科技研究，让更多青年投身国防事业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正的尚武精神不是只着眼于“武”，而是“止戈为武”，它更是一种守护和平、承担责任的担当。中国历史上的名将，如岳飞、戚继光、郑成功，都是文武兼备的典范，他们的精神不只是战场上的勇猛，更是保家卫国、止战安民的责任感。我们需要弘扬武德与责任并重的价值观，让尚武精神与和平发展相结合，展现新时代中国的大国担当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新时代的尚武精神，既包含国防安全意识，也涵盖体育强身、科技兴军和民族自信的提升。通过全面弘扬这一精神，我们不仅能锻造强大的国家防卫能力，也能塑造健康向上的社会风貌，为中华民族的伟大复兴提供强大支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>