<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>f47adbb8fa6c6f9bced5268c29582908</guid>
<title>农村“单亲奶爸”，为何越来越多？</title>
<link>https://www.guancha.cn/muzi/2021_11_13_614639.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 木子】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，在调查采写“留守儿童”问题的时候，一个奇异的现象引起了笔者的深思：在留守儿童、事实孤儿广泛分布的农村、县城及偏远地区，单亲父亲带着幼童的特殊家庭比比兼是。这种组合，甚至开始逐渐在部分地区，取代“一家三口”成为了家庭构成的中坚力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这背后，或许是跨度几十年、极其复杂又曲折交融的蝴蝶效应。其走势与发展，可能影响到我国乡村振兴的事业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年，我选调到乌蒙山某脱贫攻坚项目一线工作时，认识了女孩小云。当我与她熟络并常常一起侃大山时，才得知她已在县城里的洗头店工作了4年。而我认识她时，她不过才18岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她告诉我，洗发店包吃包住，她每个月留下400元用作生活费，其余的2000多元寄给农村里的父母。因勤劳肯干，很快老板会为她涨薪到3500元左右。我诚恳地建议她将涨薪部分存下来，学一门手艺或者留一点积蓄，做做个人规划和长远打算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她疑惑地问我为什么，并说她的工资得寄回老家供养弟弟，以后她还要回老家结婚，用彩礼给弟弟盖房子娶媳妇。她反问时的表情，我至今记忆犹新，仿佛我提出“个人发展、长远规划”这个行为，十分“离经叛道”、“匪夷所思”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当晚，深受震撼的我将此事告知了父母。父亲淡淡地说：“你也该走出象牙塔了。以后，你可以跟着一线拆迁组，去各地工程有外嫁女儿的拆迁户家里看看。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后多年，我走访了许多偏远地区，认识数不清的基层干部、公检法人员及当地群众，也由此明白了一些城市人无法理解的“怪像”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1982年，计划生育正式成为我国基本国策，从80到90年代，计划生育政策落实得极其严格。可政策执行到小县城及农村时，遇到了极大的阻力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为根深蒂固的重男轻女观念，很多家庭宁可交罚款、开除公职，医学鉴定堕掉女婴，将女婴送养抛弃甚至造成非正常死亡，也要生男婴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，九十年代初，很多地区便进行政策调整：“如果第一胎是女儿可以再生一胎”。久而久之，便出现了很多家庭，要么只有一个儿子，要么就是几个姐姐加一个弟弟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小云便是其中一个典型，出自极端重男轻女地区。她们几乎不会有什么受高等教育的机会，当她们进入适婚年龄后，回到农村结婚生子，似乎是大多数人的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就此而言，“一定要让这些女孩子从大山里走出去”的张桂梅老师，不管是获得“时代楷模”称号还是“七一”勋章，都是实至名归的。她将1800多个学生送出了大山，不仅给了她们更多的选择，也为国家建设培养了更多人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/21/20211021151511314.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;397&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;张桂梅在教室里检查学生上课情况。新华社 陈欣波 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，对于她的卓越贡献，网络上竟然出现了一种令人毛骨悚然的声音：女性都出走农村了，男性怎么办？这样农村男性就更找不到老婆了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农村女校毫无疑问动了某些人的蛋糕，在他们眼中，张桂梅竟成了“帮助城市抢夺农村女人”的帮凶，甚至强行将她与“田园女拳”挂钩。在这些人眼中，女性只是一种资源，应当同农村宅基地、房子、宗祠一般，被男性“继承”。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，在2002至2011年间，中国的年平均自杀率降幅达58%。其中最大的转变在于35岁以下的农村女性，自杀率减少了90%。而在世卫组织发布《2019年全球自杀状况》报告中指出，城市化发展，特别是农村女性广泛参与打工潮，在很大程度上降低了自杀可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女性通过知识和工作，拥有了更多决定自己命运的机会和说“不”的权力，而由于不再被迫依附男性、对自身命运束手无策，她们也就自然不会频频走极端了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放后，随着经济发展、社会观念进步，很多地区虽仍有重男轻女的陋习，但因脱贫致富和理念更新，出现了“不完全重男轻女”的微妙情况。子女要读书、升学，家庭基本都会支持，但对于子女的培养程度、预期目标及态度，明显儿子又要高于女儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这个看似微小的变化，带来了很多地区几十年后翻天覆地的区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多非独家庭，特别是农村有着一亩三分田的姐弟家庭，女儿们深知自己家庭地位以及获得的支持，远不如儿子们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我和我妈打赌，我一定考上重点大学，希望她不要断了我的学业。当年我爸妈觉得我读完中学就可以了，赶紧外出打工赚钱或回家结婚。”回忆起中学时期，已久在大城市打拼出一番天地的小江恨恨地说，“我混出头了，弟弟又不愿意供养他们，他们现在打死不承认当年逼我辍学的事。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>39392f009cd03f1750fbd1f8053de582</guid>
<title>英国官员想知道，为什么美国表现得像默克尔的德国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/TomMctague/2021_11_13_614637.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/汤姆·麦克塔格 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去16年里，我们欧洲人目睹了欧洲大陆的“默克尔化”：怨恨烟消云散；危机受到管控而没有获得解决；时间是用来拖延的；改革是渐进的，然后突然就变成了单边改革；最后，停滞主宰一切。在二十国集团罗马峰会基本上平淡无奇地结束后，世界各国领导人下榻苏格兰的酒店，准备参加联合国气候变化大会COP26，我们貌似要开始看到世界的“默克尔化”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于即将卸任的德国总理安格拉•默克尔来说，她的执政时代正适合以这样的场景收尾。自2011年欧元区危机爆发以来，得益于德国的经济实力，默克尔在欧洲起到了独一无二的决定性作用，是她将整个欧洲大陆团结到了一起，抵抗住了特朗普上台后的暴风骤雨、英国脱欧的影响和普京的挑衅，同时又保护并增大了德国的财富和权力。2011年后，默克尔和德国的实力已强大到欧洲领袖舍我其谁的程度，但默克尔和德国却仍然不情愿成为领袖，宁愿被动反应，保持现状，拖延时间也不愿为战略改革付出代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一个全球化的世界里，这种地方主义和渐进主义自有好处。在此之前，美国领导下的单极世界也可以处理危机，但很难成为善政、冷静和战略思维的典范。苏联解体后出现的那个世界，给我们带来了一个崛起的中国，使一个奉行扩张主义的俄罗斯重新出现，让中东灾难不断，并使我们遭遇了那场重大的金融危机，以及特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/11/05/20211105173623384.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《大西洋月刊》刊发本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题在于，这个新世界拥有一群大国，每个大国都追求微弱的优势而缺乏宏观战略思维，这就创造出一种双重不作为的态势。就欧洲而言，默克尔的德国在大多数情况下都是到了别无选择的时候才行动，而且它也没有准备好如何去应对不作为的后果：新出现的危机，地区失衡和不满。在欧洲以外，默克尔的德国还拒绝在安全利益和经济利益之间做出选择，并对华盛顿施压要求其必须做出选择感到不满。英国保守党成员、议会外交事务委员会主席汤姆•图根达特（Tom Tugendhat）告诉我：“德国双头鹰的两个头本应都面向世界。但今天的现实却是这两个头都向内对望着。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年以来，美国总统拜登已参加了七国集团会议和二十国集团会议，现在又参加了联合国气候变化会议。在每个会议上，他都试图修补那些被前白宫主人损害的国际关系，承诺在他任内，美国会重新领导西方，还说美国会恢复对盟友的尊重。尽管其他国家的领导人集体松了一口气，但在今年的峰会之后，人们感受到的仍然是衰落、分裂和损失，而不是谨慎的管控、改革和进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因不在峰会本身，事实上，在此类会议上很少会出现划时代的时刻。人们之所以会产生衰落感，主要是受到了环境的影响。无论是各国在6月举行的七国集团峰会上就香肠和北爱问题展开辩论，还是在二十国集团峰会上争论捕鱼配额、北爱和美英澳三边安保联盟协定等问题，人们很难记得在今年的峰会上有什么微小的成果出现，有的只是无关紧要的争论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在默克尔的整个任期内，她一直试图独占所有好处，在某种程度上她的确做到了。她估计自己可以经受住特朗普的威胁和指责，不必向特朗普做出任何重大让步，事实证明她是对的。她还估计自己可以推进德俄北溪2号天然气管道建设项目，不会为此受到美国或欧盟其他国家的制裁从而付出什么实际代价，这种想法似乎在很大程度上也被证明是正确的。现在她相信，她可以区分开德国（和欧洲）在对华贸易中获取到的经济利益和在美国防务承诺下获取到的安全利益。尽管这一赌局的结果仍不确定，但有理由怀疑美国是否真的准备让德国付出足够高的代价以改变它的国家利益算计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的事情似乎也在华盛顿发生了。与默克尔一样，拜登在做决定时似乎也只想着美国自己的战略利益，并不想为自己的决定承担任何后果。就美英澳三边安保联盟协定来说，拜登窃取了法国的“世纪合同”，他正在为此而道歉。与他的前任一样，他希望欧洲为自己的防务支付更多的费用，但他提出的这样要求必然会使欧洲大陆获得更大的战略自主权，而这却是拜登不想要的。拜登希望德国在中国问题上发挥领导作用，但却没有为此而向德国提出足够多的交换条件，以便使德国和整个欧洲不再单纯地追求国家利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些矛盾的最终结果是将焦点从美国的宏伟战略目标转移到了相对较小的争端上。比如，在伦敦，人们对华盛顿明显的道歉之旅感到不安，这么做表面上是为了平息法国的愤怒，因为美英澳在今年夏天的七国集团峰会上背着法国签署了美英澳三边安保联盟协定。英国官员想知道，作为美国转向遏制中国的一项举措，为什么美国不去承担这项协议的代价和收益？换句话说，为什么美国表现的像默克尔的德国？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当你观察今年的七国集团会议和二十国集团会议时，你会发现西方仍然强大，但已不再独占优势，西方现在更关注内部纷争而非宏观现实。你会看到一个无人领导的西方谨小慎微地踱着步子，但没走几步就反身向后。进一步仔细观察，你会看到美国第一次试着从“永久战争”转向21世纪的战略对手中国，但却仍没有按照重新规划的逻辑行事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实是，二十国集团会议（与会者包括中国、俄罗斯、印度和沙特阿拉伯）已经取代七国集团会议成为世界强权的论坛。但志同道合的民主国家却并没有把七国集团会议打造成一种“会前会议”，用以统一目标和策略。相反，七国集团会议成了一个签订防务协议，争吵香肠问题，假装旧世界依然存在的地方。图根达特告诉我，“不管你怎么定义西方，它都依然是迄今为止全世界最强大的经济集团。但我们现在更感兴趣的是为鱼而战，而不是为自由。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世界舞台上，默克尔之后的欧洲仍然富有、成功和强大。欧元区看起来很安全，其富裕的北方经济体看起来也很强大。然而，它内部的分歧是真实而严重的，这些分歧涉及到法治和民主等事关存亡的重要问题。随着周遭的世界发生变化和欧洲回避做出艰难的决定，它仍然没有回答自己的宏伟战略是什么。而拜登面临的风险是，如果这个战略不进一步获得明确，这也将成为他的遗产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《大西洋月刊》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>96816ae99d3875c06bf5ba9d4d0e3614</guid>
<title>美国是因为重视基础科学而强大的吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangxiaoyuan/2021_11_13_614635.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/江晓原】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自拙文《百年后重新审视，技术与科学是两个平行系统》（2021.8.5.《文汇报》）发表之后，引起不少争论。相当多的争论集中在技术与科学是否为平行系统、技术与科学能否分开之类的哲学问题上，而这些并非拙文宗旨。况且即使将技术与科学视为两个平行系统，也并不意味着否认两者之间在当下的密切关系。我们的当务之急，是认清应用科学和技术在强国之路上的决定性作用——这种作用在以往的认知和言说中被严重忽视和遮蔽了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/10/20211110154505523.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;重回《无尽的前沿》历史现场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次世界大战快要结束的1944年某日，美国总统罗斯福将科学官员布什（Vannevar Bush）叫到办公室，两人有这样一番问答：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗斯福：&lt;/strong&gt;战后，科学会怎么样？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布什：&lt;/strong&gt;它会脸朝下摔在地上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗斯福：&lt;/strong&gt;我们该怎么办？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布什：&lt;/strong&gt;我们最好尽快采取点什么行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这番问答是布什后来告诉别人的。1944年11月17日，罗斯福书面要求布什提交报告回答四个方面的问题，布什随即任命了四个委员会，让每个委员会分别向他提交报告。布什挑选各委员会成员时秉持精英主义理念，独断专行。四个委员会的报告交上来之后，布什为每个报告撰写了提要，以此构成提交给总统阅读的报告，而将各委员会的四份原初报告，连同他交代四个委员会成员构成的简要报告，作为附录。到1945年7月5日布什将报告呈送上去时，总统已经换成了杜鲁门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布什在报告最后提出，应该成立一个基金会来资助科学研究。但是新任总统杜鲁门对布什鼓吹的这一套没什么兴趣，成立基金会的事在国会投了五年票都通不过，最后利用了特殊程序才在1950年通过了，定名为“国家科学基金会”（NSF）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/10/20211110154633660.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;成立基金会的事最后经过特殊程序才在1950年得到通过，定名为“国家科学基金会”（NSF），图为NSF60周年纪念&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;10年后的1960年，NSF将布什那份报告公开出版，名为Science:&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt; The Endless Frontier A Report to the President on a Program for Postwar&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt; Scientific &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;Research，即《无尽的前沿》，时任NSF主任沃特曼为它写了导言。布什确实在这份报告中强调要发展基础科学，他在报告的提要中说：“基础科学研究是科学的资本。再者，我们已不能继续依赖这种科学资本的主要源泉——欧洲。”此后布什的这一说法在国际上广泛传播，影响了几代人，在中国也产生了相当大的郢书燕说式的影响。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;&lt;strong&gt;美国国家科学基金会争到的面包屑&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;许多人一听说《无尽的前沿》出版，一看到美国国家科学基金会成立，就想当然地认为美国开启国家强力资助基础科学研究的新时代了，再进而认定美国就是因为重视基础科学研究所以才强大的。其实这种被许多人视为天经地义的认知，其依据只是“布什这样说了”而已。由于许多人头脑中有一种前置判断——“美国人说的都是真的”，所以他们从来不去设想“布什说的没有真的实行”这种可能性。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;考察一个国家实际上在实行怎样的科技政策，如果有下面这样两个候选路径：1、看它的科学官员怎么说；2、看它的科研费用如何投放，哪个路径更可靠？笔者相信，任何理性的人都会选择路径2。然而，令人遗憾的事实是，多年以来，我们中的绝大部分人，都不加思索地选择了路径1，即相信布什在《无尽的前沿》中说的话。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; 
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/10/20211110154828860.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;NSF官网上的历年拨款数据，以及美国2018年度 Science &amp;amp; Engineering Indicators，图为NSF官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
布什在《无尽的前沿》中重视基础科学研究的主张，到底有没有在美国实行，其实查一查有关数据就知道了。布什和他的同道们奋斗了五年，才终于将NSF成立了，但它第一年实际拿到多少钱？15万美元！15万美元对美国科技有意义吗？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a9d069af1c978e56659fbcd74a858f0b</guid>
<title>“十大坚持”成大道，百年大党乘势迈步从头越</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZiZheng/2021_11_12_614589.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 子政】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的大事，自有中国特色，其重大历史意义，不仅要通过遥远过去的一系列事件来理解，而且要在多少年之后的一系列变局中才能显现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月11日晚，中共十九届六中全会公报发布，《中共中央关于党的百年奋斗重大成就和历史经验的决议》在全会上获得审议通过。此事就属于典型的带中国特色的大事，其历史意义和现实意义与一个很长的历史时间段相联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外媒这一次很敏感，普遍注意到了这份决议是中国共产党百年历史上继1945年《关于若干历史问题的决议》和1981年《关于建国以来党的若干历史问题的决议》之后的“第三份历史决议”，在当前这个特殊时间点上推出，注定是一个具有重大历史意义的大事。美国和英国媒体都表达了这样的看法：该决议不仅是书写历史，还会影响当下和未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/11/12/20211112163015653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;毛泽东亲自主持起草《关于若干历史问题的决议》，他先后多次修改，这是其中的一稿。（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但西媒一向肤浅，一惊一乍有余，一心一意不足，这次虽然意识到了中国刚刚发生的这一政治大事件既连接历史又影响未来，然而对于从历史到未来的整个时间长度有多长，其中真正具有决定性的历史运动到底是什么，其实茫然不知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
决议的题目上写明了，这是关于“党的百年奋斗重大成就和历史经验”的一份决议，那么，从当前发布这份决议的时间点来看，其所关联的历史时间段，至少是向后和向前各一百年。从中国共产党自身的历史上看，就是第一个百年的过往历史与第二个百年的未来征程。从世界近代史上看，就是当前正在经历的百年未有之大变局，前后合起来也是数百年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将这两条线的上下数百年联系起来，其中的决定性历史运动，其实也并不复杂，就像是远观庐山，反而更见其真面目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真面目是什么？太阳底下没有新鲜事，列国大争之世，时局巨变之秋，自古至今，诉诸中国特色话语，不过道与势而已。这虽是中国传统政治哲学中的术语，但运用于在重大时刻考察重大事件，远比“言必称希腊”的西方政治学概念管用得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先从势的方面看，百多年前的中国，国势骤衰，欧风美雨狂飙般席卷而入，深陷于器物不如人、政制不如人、文化不如人的层层困境，“国家蒙辱、人民蒙难、文明蒙尘”，举国上下陡生大势已去之感。回过头看，如果当年的中国人真的相信大势已去，如果没有一群仁人志士抱定了救亡图存的决心，拿出明知不可为而为之的勇气，掀起了波澜壮阔的建国强国运动，那么中国恐怕也就真的亡了国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为同样从势上看，也就是在这一百多年里，欧美西方列强正是其历史上国势最强的时期。先是挟其政治—军事帝国主义和殖民主义之威，靠坚船利炮开道，横扫一切传统社会，其后又变换面孔，挟其经济—技术—文化新殖民主义之力，借助全球一体化大趋势，洗劫各个后发国家。面对西方列强这种犹如风卷残云、摧枯拉朽一般的强势，凭借中国在一百多年前那种积贫积弱的国势，原本是没有多少机会一路走到今天的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的中国是什么？正如全会公报所说：“中国人民彻底摆脱了被欺负、被压迫、被奴役的命运，成为国家、社会和自己命运的主人，中国人民对美好生活的向往不断变为现实；......中国仅用几十年时间就走完发达国家几百年走过的工业化历程，创造了经济快速发展和社会长期稳定两大奇迹......”。这意味着什么？意味着，从势的对比上看，西方列强曾有的国势，今日中国也都有了，甚至在某些方面还要更强，西方再想单凭国势压倒中国，已经完全不可能了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是如何做到的呢？习总书记在今年七月一日的建党百年讲话中说：“为了拯救民族危亡，中国人民奋起反抗，仁人志士奔走呐喊，太平天国运动、戊戌变法、义和团运动、辛亥革命接连而起，各种救国方案轮番出台，但都以失败而告终。中国迫切需要新的思想引领救亡运动，迫切需要新的组织凝聚革命力量。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/12/20211112163535717.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年7月1日，庆祝中国共产党成立100周年大会在北京天安门广场隆重举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平发表重要讲话。（图源：新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是道的出场。中国人自古以来就相信，天有天道，人有人道，道不远人，势不压人。无论什么人，也无论多大的势，单靠势来取胜者，自古未有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在百多年前的当时，形势却是空前严峻的，国势已衰弱到了不能再衰的地步。势之不存，道将焉在？三千年未有之大变局，也是三千年未有之大黑暗，面对西方列强咄咄逼人的强势，救国之道在哪里？强国之道在哪里？复兴之道在哪里？竟成了中华民族之问，中华文明之问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对救国之道、强国之道、复兴之道的选择，也成了对整个中华民族的一个考验，选择“大道”还是选择“捷径”，选择全体中国人民的解放之道、整个中华民族的复兴之道，还是选择某一部分人、甚至某个小集团自身的投机获利之道，必须要在全体人民和整个民族中决出一个结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平在建党百年讲话中说：“中国共产党一经诞生，就把为中国人民谋幸福、为中华民族谋复兴确立为自己的初心使命。一百年来，中国共产党团结带领中国人民进行的一切奋斗、一切牺牲、一切创造，归结起来就是一个主题：实现中华民族伟大复兴。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此来看，中国共产党的百年奋斗历史，就是排除一切干扰，走出以人民为中心的光明大道的百年历史。从2500年前的“大道之行也，天下为公”到今天的“中国特色社会主义”，再到未来的“人类命运共同体”，这一条延绵不绝的光明主线，不仅贯穿在中华历史长河中，也在世界历史画卷中熠熠生辉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以人民为中心的建国，就不是以豪强为中心的建国，以人民为中心的发展，就不是以金钱为中心的发展，从百年前的问道和寻道，到今天越走越宽广的中国特色社会主义光明大道，正所谓“多少奋斗！多少牺牲！”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全会公报中指出，“一百年来，党领导人民进行伟大奋斗，积累了宝贵的历史经验，这就是：坚持党的领导，坚持人民至上，坚持理论创新，坚持独立自主，坚持中国道路，坚持胸怀天下，坚持开拓创新，坚持敢于斗争，坚持统一战线，坚持自我革命。以上十个方面，是经过长期实践积累的宝贵经验，是党和人民共同创造的精神财富，必须倍加珍惜、长期坚持，并在新时代实践中不断丰富和发展。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十大坚持，始终不渝，终于在百年之后的今天，通过道路自信、理论自信、制度自信、文化自信这“四个自信”体现了道的实现；也终于在百年之后的今天，党的道路和国的运势在一个最新的高度上完成了汇合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是大国的事业，有道无势的历史已结束，有势无道的道路已避开。坚持和平发展，坚持互利共赢，推动构建人类命运共同体的大旗已高高举起，代表着从古代“公天下”到新时代“公天下”的光明大道；而通过世界第二大经济体、制造业第一大国、货物贸易第一大国、商品消费第二大国、外资流入第二大国等指标所体现的不断增长的综合国力，则代表着中华文明伟大复兴不可阻挡的历史大势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/11/12/20211112163059622.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国共产党第十九届中央委员会第六次全体会议于2021年11月8日至11日在北京举行。中央政治局主持会议。（图源：新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全会公报发出号召，“勿忘昨天的苦难辉煌，无愧今天的使命担当，不负明天的伟大梦想”。只有在中华文明的大历史尺度上、在世界几百年的大变局视野中，看到道与势在列国大争之世、时局巨变之秋的起起伏伏和此消彼长，看到得道与得势同时发生这一历史时刻的来之不易，才能真正理解今日中国共产党和今日中国的抱负与宏愿，才能看懂《中共中央关于党的百年奋斗重大成就和历史经验的决议》这份重要文件的历史意义，也才能明白全会公报发出一系列重大号召的现实意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
道与势同得时刻百年一遇，百年大党中国共产党而今正乘势迈向第二个百年辉煌目标！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>398c727aa730e5668328a35b8a249b9a</guid>
<title>中国量子计算到底有多领先，看看这个“桶”…</title>
<link>https://www.guancha.cn/chensijia/2021_11_12_614586.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（文/观察者网 陈思佳 编辑/萧洋）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“比超级计算机快亿亿亿倍。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，我国量子计算研究获重要进展，中国科学技术大学潘建伟团队在论文中介绍，经过一系列改进，光量子计算机“九章二号”处理特定问题的速度比超级计算机要快上亿亿亿倍，超导量子计算机“祖冲之二号”在量子随机线路采样问题上的计算速度，也比目前最快的超级计算机快一千万倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着，我国成为了世界上唯一在两种物理体系达到“量子计算优越性”里程碑的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月5日，观察者网走访了中国科学技术大学上海研究院，实地探访了“祖冲之二号”超导量子计算机，还与多名深度参与“祖冲之二号”的科研人员聊起更多研发故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自合作研发单位国盾量子的专家表示，相关计算机采用了新概念、新技术、新工艺，而取得了这一耀眼成果的团队也极为年轻。量子计算机论文作者中就不乏96年、97年出生的年轻研究员，最年轻的一位出生于99年，“团队大部分年龄是95后”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国外同行对于这一系列成果也给予高度评价。加拿大卡尔加里大学量子科学与技术研究所主任巴里·桑德斯就表示，潘建伟团队取得的成果令人印象深刻，“两台实验性量子计算机解决迄今最复杂的问题，这意味着关于量子计算机能否实现量子优越性的争论已经结束。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，专家也特意向我们提及，现在的量子计算机还只能用于解决特定问题，距离通用量子计算机还有很长距离，未来，中等规模量子计算机有望在特定领域得到应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在大规模通用容错量子计算机最终实现之后，它将可以在化学反应计算、材料设计、药物合成、密码破译、大数据分析和机器学习、军事气象等领域产生颠覆性影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;看起来平平无奇的“桶”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国科学技术大学上海研究院的实验室里，观察者网在现场看到了“祖冲之二号”超导量子计算机。在这个依靠巨大的支架“悬”在半空中、外观看起来平平无奇的“桶”里，就有着我国的超导量子计算机“祖冲之二号”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据专家介绍，“桶”是提供接近绝对零度的极低温环境的制冷设备，整体的构造是为了尽可能减少“祖冲之二号”运行中的各种干扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/11/12/20211112170350992.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“祖冲之二号&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”超导量子计算机设备&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在最近，我国的量子计算机研发工作又取得重大进展。10月26日，国际知名学术期刊《物理评论快报》发表了中国科学技术大学潘建伟团队的两篇论文，介绍了本文开头提及的两项研究进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一直以来，多国科学家都在探索基于多种不同物理体系的量子计算研究，比如光学体系、超导量子比特体系、离子阱体系、超冷原子体系……其中，光学体系被业内认为具备适合量子模拟等优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在这一领域，潘建伟团队一直处于国际领先水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，潘建伟团队构建了首台超越早期经典计算机的光量子计算原型机。2020年，潘建伟团队成功构建了76光子、100模式的高斯玻色采样量子计算原型机“九章”，使我国成为第二个实现量子计算优越性的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但“九章”相对而言还存在一些弱项，《科技日报》曾介绍，“九章”总系统效率偏低，其中主要损耗之一来自光源。在当前的技术条件下，制备可编程、低损耗、足够大规模的光学干涉仪也存在巨大挑战，因此优先考虑低损耗、大规模的“九章”的光学仪器不可编程，应用场景受到限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与一年前的“九章”相比，潘建伟、陆朝阳等人组成的研究团队此次构建的“九章二号”，&lt;strong&gt;进行了一系列概念和技术创新&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/11/12/20211112110055307.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“九章二号&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”实验照片 图自中国科学技术大学&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据专家介绍，研究人员在激光“受激辐射光放大”概念的启发下，设计并实现了受激双模量子压缩光源，显著提高了量子光源的产率、品质和收集效率。其次，通过三维集成和收集光路的紧凑设计，“九章二号”的多光子量子干涉线路增加到了144维度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过这一系列改进，“九章二号”探测到的光子数增加到了113个，输出态空间维度达到了10的43次方。通过动态调节压缩光的相位，研究人员还进一步实现了对高斯玻色取样矩阵的重新配置，演示了“九章二号”可用于求解不同参数数学问题的编程能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这使得“九章二号”在特定问题上的计算能力达到了超级计算机的亿亿亿倍。根据现有理论，“九章二号”处理高斯玻色采样的速度比目前最快的超级计算机还要再快10的24次方倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在超导量子计算领域，我国科研人员也实现了后来居上。据专家介绍，超导路线具有比较容易添加门运算实现、比较容易实现远程编程操作等优势，这同样是有希望实现最终的实用化的重要量子计算路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《科技日报》此前介绍，作为可拓展量子计算的候选途径之一，超导量子计算的核心目标是如何同步地增加集成的量子比特数目以及提升超导量子比特性能，从而能够高精度相干操作更多量子比特。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年5月，潘建伟、朱晓波、彭承志等组成的研究团队成功研制62量子比特可编程超导量子计算原型机“祖冲之号”，并在此基础上实现可编程的二维量子行走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次研究团队在“祖冲之号”的基础上，又采用全新的倒装焊3D封装工艺，解决了大规模比特集成的问题，成功研制“祖冲之二号”，实现了66个数据比特、110个耦合比特、11路读取的高密度集成，最大态空间维度达到了10的19次方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“祖冲之二号”还采用了可调耦合架构，实现了比特间耦合强度的快速、精确可调，显著提高了并行量子门操作的保真度。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/11/12/20211112160542226.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“祖冲之二号&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”芯片示意图 图自中国科学技术大学&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过这这一系列改进，“祖冲之2.0”通过操控其上的56个量子比特，在随机线路采样任务上实现了量子计算优越性。这使得我国首次在超导量子计算领域达到量子计算优越性的里程碑，&lt;strong&gt;我国也成为目前世界上唯一在两种物理体系达到量子计算优越性的国家&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，研究团队在随后的“祖冲之2.1”中还取得了新的进步，通过操控其上的60个量子比特，完成的任务又比“祖冲之2.0”高出3个数量级，任务难度比2019年谷歌“悬铃木”高出百万倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着根据目前已公开的最优经典算法，“祖冲之二号”在量子随机线路采样问题上的处理速度，比当前最快的超级计算机快一千万倍。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>