<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fe20a98071373563ff15e46ee14b4f36</guid>
<title>标志性事件塑造了历史，中国已从“砝码”变为“仲裁者”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo/2024_07_27_742909.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;7月23日至26日，乌克兰外长库列巴访问中国，这是俄乌冲突爆发后乌克兰高级官员首次访问中国，此次行程也引发了各方高度关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在会见中，王毅外长表示：“两国人民之间有着传统友谊。无论国际形势如何变化，中方都希望中乌关系正常发展，继续造福两国人民。”同时库列巴也表示，在当前的俄乌局势下“乌方愿意并准备同俄方开展对话谈判”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时访问是否释放了在美国政治发生戏剧性变动后，乌克兰对于未来的规划也随之产生了调整？不仅如此，随着巴勒斯坦各派别在中国的斡旋下签署《北京宣言》，国际社会将目光聚焦到了中国，期待作为负责人大国的中国为推动世界的止战与和平发挥更大的作用。对此，观察者网连线了国防部国际军事合作办公室安全合作中心前主任，清华大学战略与安全研究中心研究员周波老师。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/27/20240727110732925.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌克兰外长库列巴访问中国，与外交部部长王毅会谈&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：周波老师您好，最近的国际大事可以说是风云变幻，意外连连。7月23日到26日，乌克兰外长库列巴访华，这是俄乌冲突爆发之后，首次有乌克兰的高级官员访问中国，也是2012年以来乌克兰外长首次访华。此次乌克兰外长的访华行程也相当高调，您认为是乌克兰早有谋划，还是在拜登退选之后可能的变数而随之做出的调整呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我觉得两个因素恐怕都不排除。首先，中国和乌克兰之间一直就有保持接触。之前泽连斯基曾在香格里拉对话会上对中国有不实之词后乌克兰副外长立即访华，估计需要向中方做必要的解释。这次乌克兰外长访华四天，时间很长，他不是来旅游的，所以日程应该非常丰富，最起码说明当下乌克兰非常看重与中国的关系，期待中国在俄乌冲突中发挥更大的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前段时间我去克罗地亚参加一个“杜布罗夫尼克论坛”，看到乌克兰外长库列巴和中国欧洲事务特别代表吴洪波进行了长时间的交谈。虽然我不知道当时他们谈了什么，但是这个论坛主要讨论的围绕是东南欧一些小国家的合作，乌克兰这个战火纷飞的国家的外长专程飞一趟，我估计同中国特别代表参会有关。截至去年，中国依然是乌克兰第一大贸易伙伴，说明双方的经贸关系一如既往还是很强劲的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前俄乌战场的基本情况是去年6月以来西方寄予厚望并给予全力支持的乌克兰“大反攻”并没能如愿，军事上目前是俄罗斯占上风。现在，俄罗斯的军工在加紧生产，再加上朝鲜等国的军事援助，而西方虽然也在全力援助乌克兰，但真正的武器弹药生产供给速度可能不到俄罗斯的1/3，而乌克兰的兵员已经耗不起了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/07/27/20240727110900762.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
遭遇导弹袭击，损毁严重的乌克兰建筑&lt;span&gt;IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前国际上猜测特朗普上台后美国对于乌克兰的政策可能会发生极端的改变，他自己曾经说过如果他上台，24小时就能解决这个问题。虽然这种表态符合特朗普自吹自擂的一贯风格，但也暗示了其实俄乌冲突背后真正的交易最后只会发生在美国和俄罗斯之间。而这两个国家一旦交易，牺牲的只能是乌克兰。面对美国大选的不确定性和特朗普当选的可能性，乌克兰目前对于自身的前景非常担忧和焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：正如您所说，主客观的双重因素推动了乌克兰努力与中国接近和沟通，这次乌克兰外长也表态“愿意并且准备同俄方开展对话谈判”，对此王毅表示中国要支持这种努力，并且继续为停火发挥作用。您觉得目前是否是一个止战、回到谈判桌的好时机呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;首先，从中方的态度上来说，中国劝和促谈的态度始终不变，包括我们提出的12条倡议和6点共识，也曾向两方派出特使，我们的努力一直没有停。中国不仅是愿意，而且的的确确一直在用我们的方式在做事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另一方面，中国不是唯一一家提出倡议的，有了倡议也不意味着双方一定会接受。战争不可能永远打下去，总有停的那一天，要么以一方的胜利结束，要么双方都打不动了，实现停火。去年8月我在爱尔兰开会的时候曾经和一位乌克兰大使聊过，我问他“战争望不到头，你们想打到什么时候”，他说：“我们的孙子辈会继续战斗”——他的回答让我印象非常深，我不清楚这算不算是一种政治正确的表态，但这是私人谈话似乎也没有这个必要，想到欧洲战火几代人都不会熄灭，如果真的这样非常令人寒心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯已经把乌东四个地区写入了宪法，我觉得俄罗斯当下的目标就是要把这四个省全部拿下来，然后对外宣布某种形式的胜利，在这个基础上俄罗斯是愿意谈判的。但这样的条件乌克兰并不愿意谈，然而由于战场上的劣势加之特朗普有可能当选的前景，乌克兰这次也改变了口风，第一次表示愿意谈判了。这次库列巴访问中国的时间不短，这种愿意谈判的态度变化也让我们产生很多联想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一种可能，这次双方谈的不仅仅是关于战争的问题，还涉及战后的重建。王毅外长也表示了中国愿意继续从乌克兰购买粮食，这就涉及双方的贸易关系，我想只要欧洲人愿意出钱，中国这样一个拥有全球最强基建能力的国家在俄乌冲突结束的战后也能发挥巨大的作用，帮助满目疮痍的乌克兰又快又好地重建家园。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：本次乌克兰外长访华之所以引起关注，还有一个重要的原因，那就是外界对于中国在复杂的世界局势中作为一个负责任的大国，能否起到斡旋和平的作用，尤其是最近巴勒斯坦各派别在北京签署的《北京宣言》似乎看到中国在这方面的主动性和影响力显著上升。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;历史是由每天构成的，而历史的记忆是由标志性的事件构成的。举例来说，中国海军成为蓝水海军的标志性事件就是我们出兵参与亚丁湾护航，中国作为peace maker——和平斡旋者的角色，实现外交风格的改变我认为是从撮合伊朗和沙特和解开始的。以前我们在国际上的交往基本是围绕和平共处五项原则的核心“不干涉内政”，更多地强调Don&#x27;t（不要做什么）而不是强调Do（要做些什么）。但如今中国的体量已经不可同日而语，作为大国就需要担负起大国的责任，世界上的任何事和我们很难说完完全全没有关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/07/27/20240727111241776.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
联合国安理会审议向乌克兰提供武器问题，中方代表表示希望双方相向而行，尽早开启和谈&lt;span&gt;IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或者说我们可以这样理解：之前我们说俄乌战争和中国没有任何关系——当然，战争的爆发和延续与我们没有任何关系，我们事先不知道，也一直没有向任何一方提供武器。但是，为什么所有的国家都在问中国的态度？因为中国的重要性已经超过了一个“砝码”——美苏冷战时期我们可以说中国是砝码，在美苏之间半斤八两的情况下，中国站在哪边对他们很重要——如今中国某种程度已经成了一个仲裁者或者说最有力的斡旋者这样一个角色。最近的巴勒斯坦14个派别在中国的斡旋下达成的《北京宣言》就是最好的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：除了您提到的《北京宣言》，最近中国在国际安全事务上发挥大国责任的另外一个例子就是在22日日内瓦召开的《不扩散核武器条约》审议大会上所做的倡议。您曾经在俄乌冲突期间在国际主流媒体上发表过一系列关于使用核武器对世界安全的威胁的文章，如今世界更加混乱，您认为核武器对于世界安全的威胁是否也随之增加了？在这个议题下中国能为世界和平做些什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;首先，我认为现在核武器的威胁不是缩小了，而是加大了。至今，没有一个核大国加入《禁止核武器条约》。根据《纽约时报》的报道，美国有可能率先进行地下核试验，其他国家也会跟着进行试验。在目前不确定因素加剧的国际形势下，中国的核力量规模不可能是一成不变的，我们的核武器也要与时俱进，确保现代化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，也有积极的一面。最近，中国提出了不首先使用核武器的倡议，这个倡议的前提是根据《核不扩散条约》第六条，每个缔约国承诺就及早停止核军备竞赛和核裁军方面的有效措施，以及全面彻底裁军条约进行谈判，最终实现无核化。愿望是美好的，但是不可能一蹴而就。目前唯一比较现实的是大家承诺不首先使用，虽然从美西方到北约他们都不太赞同，但实际上还是有可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在核武器上的立场与英法接近，是“只有在极端情况下才使用核武器”， 英美法在“极端情况”才使用核武器使用实际上和中国的“不首先使用”距离已经不是很远了。此外对盟国提供核保护伞在我看来实际上更多的是给日韩这样的盟国心理安慰，可操作性严重不足。例如，朝鲜在什么情况下真的会对韩国核攻击呢？朝鲜半岛全长仅1200公里，如果朝鲜发起攻击，核武器的放射性尘埃决定了任何攻击都是自杀，而且会遭到美韩的大规模毁灭性的报复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的核政策一直是非常干净明晰，从1964试验后立即宣布到现在，一直承诺不首先使用核武器，并且不对无核国家和地区使用核武器。还有一个与中国立场相近的有核国家是印度，印度虽然不是核不扩散条约规定的核武器国家，但印度也承诺不首先使用核武器。总的来说，在承诺不首先使用核武器方面，中国的政策是最经得起时间考验的，也是最深入全世界人民人心的，在道义上可以说是为其他的大国做出了表率。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>26b98991202ebba6ffb075de4da7184f</guid>
<title>香港要做的，是把股民从美股身上抢回来</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhouxian/2024_07_27_742905.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周显】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“黑暴”到疫情之后，似乎隔三差五总能听到唱衰香港金融中心的论调，无非是想说香港明珠蒙尘，荣光不再。杀人诛心，这背后的险恶我们不能不辨别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在上世纪六、七十年代，香港已是国际金融中心。所谓的“国际”，指的是中港台以及东南亚等整个华人聚居区域，这有赖于香港当时独一无二的政治环境和地理位置。至于“金融”，指是黄金买卖，当时，全世界三大黄金买卖中心分别是苏黎世、伦敦、香港。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，当时全世界的证券市场，主要客户都是当地人，除了超级富豪，很少有人跨国买卖证券，原因很简单﹕交通不便、信息不便、资金流也不便。千百年来，中国人的硬通货，除黄金、白银，就是鲍参翅肚等海味。至今，上环仍然是这些“海味”的集散中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道，在这之前的几十年，中国持续政局不稳，人们怯于投资不动产，当时的香港炒金流行，今人无法想象，成立于1910年的金银贸易场，这时也是正值全盛时期。七十年代中期，商人引入“本地伦敦金”，说穿了，就是跳开金银贸易场，由公司和客户私下进行的“对赌合约”(contract for difference)，以伦敦当地的黄金报价为标准。由于这行为跳开了政府的监管，因而沦为“合法骗局”，一直流行了几十年，无数市民输至倾家荡产，直至近几年，香港政府方才出手整顿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1891年，香港有了证券交易所，然而这只是小圈子的玩意，投资者主要是上流社会，中小企业欲上市，亦被拒之门外。1969年，李福兆成立了远东交易所，采用了“农村包围城市”的策略，主打中小企业上市和中产阶级投资，正好迎合了当时的快速经济增长，一年后已超越了香港交易所，成为市场一哥，并且引来了仿效者，分别成立了金银、九龙两间交易所。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这风潮成就了香港的第一次股票狂潮，从1969年的112点，升至1973年的1774点，5年升了15.8倍。这时主要投资者已从英资换成了港资，最大的证券公司就是“新鸿基证券”，成立于1969年，创办人是冯景禧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里撇开一笔。1958年，冯景禧已与郭德胜和李兆基合伙投资房地产发展，1963年，三人成立“新鸿基地产”，被商场合称为“三剑侠”。1973年，三人拆伙，郭德胜继续拥有“新鸿基地产”，现在这公司由其遗孀邝肖卿主持，已成为香港最大的地产商。李兆基则成立了“恒基兆业”，现在是香港四大地产商之一，并且拥有“中华煤气”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冯景禧以63岁的英年死于1985年，“新鸿基证券”则于1996年卖给了“联合集团”的李明治。李氏家族则于2015年把它转卖给中资的“光大证券”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港的4间交易所于1986年合并，是为“联合交易所”，这时亦是港资的全盛时期。1987年全球性股灾，港英政府借着控告李福兆受贿，清洗了联合交易所的高层，继任主席的利国伟是恒生银行的董事长，而恒生银行的大股东则众所周知是汇丰银行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/07/02/20240702134844408.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图为&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;香港交易广场 图自IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高盛证券作为美国也是世界最大的投资银行，1983年已在香港设立办公室，但直至九十年代，方才在香港市场大展拳脚。也是在同时，中资股也开始在香港上市，而港资证券行亦逐渐被外资取代。换言之，香港也逐渐成为了货真价实的国际金融中心，而这名头的核心部位，就是证券。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有利必有弊，既然享受了国际金融中心的收入，必然也要接受国际资本的上下其手，往来逐利。1997年的金融风暴、2008年的金融海啸，香港也深受其冲击。由于今日的国际资本，是以美资为主导，我们作为公开及公平的市场，自然也必须任由美资以至全世界任何国家的资本，在此公然逐利。这正如广东俗云﹕“食得咸鱼抵得渴”，十多年前，香港已是和纽约、伦敦齐名的三大证券市场，既然获得了因此而衍生的巨利，自然也必须承担其副作用，这也是天经地义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很可惜，香港的证券市场，在这几年，似乎进入了一个死胡同。2007年，恒生指数创下了31,958点的高位，11年后的2018年达到33,384点的高位，只是略有寸进，其后更加是每况愈下，到了今年，指数长期在20,000点以下，最低见过14,794点。尤其是，当世界绝大部分的证券市场都在节节上升，屡创新高，香港市场难免显得“斯人独憔悴”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
港股的低迷，固然有着不可抗力的因素﹕中美贸易战、美国撤资、A股不振、地产泡沫爆破、内地黑钱借香港走资到美国的渠道被截断、与强美元挂钩的联系汇率导致港元高企等等原因，均都重创了港股市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这也并非没有人为的政策因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话说阿里巴巴本拟在香港上市，然而，香港不接受它提出的“同股不同权”，它只有退而求其次，在2014年，转而在接受“同股不同权”美国上市。直至2019年，香港终于修改游戏规则，容许“同股不同权”，阿里巴巴终于在香港第二上市。但阿里巴巴作为一只市值万亿以上的巨无霸，错过了5年的成交额，兼且只是第二上市，香港的损失之巨，是难以估计。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/07/02/20240702134541702.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年11月26日，阿里巴巴集团在香港交易所主板上市。图自IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2019年11月，香港证监会30周年酒会，时任香港证监会行政总裁欧达礼发表开幕致辞，指曾有“非常重要兼有影响力的公司”以不在香港上市作威胁，要求证监会修改投资者保护规则。更有证监会成员因此被召至礼宾府，最终证监会并没有因“压力”而修改规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这番话证明了香港证监会正是阻挠阿里巴巴上市的元凶。至于欧达礼本人，作为英国人，从2011年至2020年担任证监会行政总裁，向来主张强硬执法，例如提出了“前置式监管”，也即是说，当可疑者还未开始“犯法”，或者未有充分证据，已先一步去作出限制，例如停牌、禁止买卖、查封资金之类，这自然严重影响了投资意向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戴维·韦伯（David Webb）是“壹传媒”的小股东，长期控有5.2%股份，在多次的暴乱中，他屡次在网站发表反中乱港的言论，其英国特务身份无可置疑。《国安法》通过后，他称病回到了英国。他在网站中发表过多次狙击港股和中资股的文章，证监会也会配合其文章而作出行动，也不止一次公开承认了两者的行动配合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以国际标准看，由外国人担任证监会主席，是不可思议的。从其政策与行为看，这些年来，香港证监会一直在拖累香港的金融发展，在2016年，它推出《建议改善上市监管决策及管治架构的联合咨询文件》，除了戴维·韦伯大力支持外，业界群起反对，终于迫得它搁置了推行。2019年，它强硬实施《券商孖展借贷新指引》，尽管当时香港正值反修例风波，经济大跌，照样实行新例。其后，中小型券商陆续结业，2022年关了49间，2023年30间，今年首季已有14间，业界步入前所未有的寒冬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如今已经不是20年前，两相比较最大的分别是：互联网和全球化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当年，股市是本土的产业，只有国际资本和超级富豪，才有能力去投资别国的证券市场。但在今天，就是一穷二白的低下阶层，只需手机在手，可以随意投资世界任何主场，最主要的，当然是美股。事实上，今日美股的史无前例的超级大牛市，正是因为吸纳了全世界的资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换个说法，现时港股的对手，是美股：香港证监会意图保护投资者，不让他们输钱给香港的庄家，他们便转而买美股，输钱给美股的庄家。港府加印花税，他们索性逃去买卖不收印花税的美股。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本市场和资本主义社会从来不完美，这是人所共知的事实，因此才会有“水清无鱼”的说法。现时就是要不惜一切，把股民从美股的身上抢回来，如果我们还抱着20年前“密室囚禁”的思维，以为股民不炒港股只会坐着不动，那么，港股必然没救，这就是我们所面对的客观现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a931f011d46c70f281b109797ab67e88</guid>
<title>这么巧？内塔尼亚胡国会演讲，这些人的行程都冲突了……</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZouZhiQiang/2024_07_27_742901.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：美国大选关键时刻，以色列总理内塔尼亚胡抵达美国，开始对美国进行了访问，并先后在美国国会、白宫、以及海湖庄园会见了国会议员、拜登、哈里斯以及特朗普等政要，向美方表示将继续以军军事行动，试图获得美方的军事和政治支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就内塔尼亚胡访美一事对中东未来局势发展的影响，以及此次访美所反映出的美国国内政治生态变化，观察者网与复旦大学中东研究中心邹志强研究员进行了交流，展望后《北京宣言》时代的中东局势。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：内塔尼亚胡此轮访美正值美国总统选举先后突发变故，根据此前报道，内塔尼亚胡在美国国会演讲时。拜登、哈里斯及万斯均不出席。在美国依旧实质上支持以色列在巴勒斯坦地区进行反人道主义侵略战争的时候，为何民主共和两党的大选的关键人物均放弃出现在演讲现场？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邹志强&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;拜登、哈里斯及万斯等人缺席内塔尼亚胡的国会演讲，公开理由主要是日程冲突。实质上，一是忙于应对国内选举这一更重要的议程，近期美国大选出现新变故，可以说处于一个十分关键的时期，两党候选人都集中精力于应对国内选举出现的新局面；二是表明了他们对于以色列和内塔尼亚胡强硬态度和执意延长战事的不满，也反映了美以之间的政策分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/26/20240726163613809.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
内塔尼亚胡在美国国会演讲&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：此次内塔尼亚胡访美，国会山外抗议人群也非常多，并引发了警民冲突。作为自去年巴以战争爆发以来美国国内政治运动的一部分，为何内塔尼亚胡依旧能够在这个风口浪尖在美国国会演讲？以色列方面是否担忧这种民众的反对会影响政客对以色列的态度？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邹志强：&lt;/strong&gt;内塔尼亚胡是应美国四名国会议员的邀请赴美访问和到美国国会发表演讲的。今年6月初，国际刑事法院（ICC）首席检察官以涉嫌战争罪和反人类罪申请对内塔尼亚胡和以色列国防部长加兰特等人发出逮捕令之后不久，这四名国会议员为表达对以色列的支持，不仅联名致信警告和威胁国际刑事法院，还邀请内塔尼亚胡到国会联席会议上发表演讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国内虽然在此问题上存在民意分裂和政策分歧，并出现大规模的民众抗议活动，但这没有也难以改变美国国内精英和政界的亲以特征，支持以色列在美国国内依然占据主流和主导地位，抗议民众的态度尚未对美以关系产生重大影响，这也使以色列有恃无恐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在此轮巴以战争中，我们可以很明显地感觉到美国国内犹太集团和以色列似乎存在明显的利益不一致，并不赞同内塔尼亚胡所走的锡安主义包括极端民族主义路线。从两党格局上看，在美犹太人全球利益集团更倾向于民主党和两国方案，但是以色列则长期由右翼执政，在政治立场上倾向于共和党以及一国方案。对于这样的分歧，内塔尼亚胡此轮访美会做出弥合吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邹志强：&lt;/strong&gt;美国国内犹太人群体内部一直存在不同派别和意见分歧，早期有很多美国犹太人并不支持犹太复国主义，对于当前以色列内塔尼亚胡政府大打出手的地区政策，当然也存在意见分歧甚至是截然对立的观点，但主流群体依然坚决支持保障以色列的安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/26/20240726163644206.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
内塔尼亚胡访美期间，美国民众抗议&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很难说美国犹太人集团与两党、与以色列之间存在多么重大的路线分歧。近年来以色列长期右翼执政主要是其国内政治保守化、右倾化的演变结果。内塔尼亚胡当然会极力争取美国犹太群体的支持，至于弥合路线分歧既不是其主要议程，可能也超出了其能力范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：根据日程，内塔尼亚胡将和拜登以及特朗普会面，您估计即将到来的会面会对未来美国和以色列关系以及正在发生的巴以战争有何影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邹志强：&lt;/strong&gt;内塔尼亚胡与美国总统拜登会面，自然是继续争取美国行政部门对以色列的武器支持和外交支持，虽然二者存在意见分歧，甚至互相都不喜欢对方，但鉴于美以特殊关系和拜登政府过去九个多月的表现，拜登大概率依然会选择继续支持以色列，当然拜登也会适当对其施压，寻求尽快结束冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对而言，内塔尼亚胡明显更喜欢共和党与特朗普，感激特朗普在总统任上对以色列的巨大支持，此次与初选势头强劲的特朗普会面，也是为了继续争取美国共和党和特朗普粉丝的支持，并为未来可能的特朗普重回白宫做好准备。与两人的会面有利于内塔尼亚胡争取更多的政治资源，巩固其国内政治地位，强化美国对以延续战争政策的武器与外交支持，恐难以对结束正在进行的地区冲突产生积极影响。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>58c022fb9b4334d630136b538223cac7</guid>
<title>百年奥运的背面，是一部发达国家的兴奋剂“嗑药”史</title>
<link>https://www.guancha.cn/dongxiao/2024_07_27_742896.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/07/26/20240726164842209.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 冬晓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月24日，在法国巴黎举行的第142届国际奥林匹克委员会议会上，世界反兴奋剂机构主席维托尔德·班卡发表演讲，特别提及了此前被西方媒体反复炒作的中国23名游泳运动员“无过错污染案”的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
维托尔德·班卡在演讲中再一次强调世界反兴奋剂机构的立场，独立检察官埃里克·科迪尔的报告也证实了这一立场，世界反兴奋剂机构对中国没有偏袒，他们根据证据作出的不上诉的决定是完全合理的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，在这次演讲中，维托尔德·班卡对美国反兴奋剂机构提出了措辞严厉的批评，指责其是在对世界反兴奋剂机构和世界水上运动联合会的诽谤性指控加倍下注，这极大地损害了世界反兴奋剂机构以及运动员和其他利益相关者在全球反兴奋剂体系中的信任和信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管近些年来围绕谁来主导反兴奋剂议程，世界反兴奋剂机构和美国反兴奋剂机构爆发过多次冲突，但像中国23名游泳运动员无过错污染案这样闹得剑拔弩张，甚至在鱼死网破边缘徘徊的场合，还是屈指可数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一个引起注意的细节是，同样在这次会议上，国际奥委会成员投票决定授予美国犹他州的盐湖城2034年冬奥会和冬季残奥会的主办权。而相关主办方协议的修正案包括了组织者必须承诺支持世界反兴奋剂机构和统一的全球反兴奋剂体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该条款明确规定：“如果在反兴奋剂斗争中，世界反兴奋剂机构的最高权威没有得到充分尊重，或者《世界反兴奋剂准则》的实施受到阻碍或破坏，那么盐湖城2023年奥运会的主办权可以被终止。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这话简单地翻译一下大概等同于，如果美国反兴奋剂机构试图通过攻击中国23名游泳运动员的无过错污染案的调查结果来诋毁国际反兴奋剂机构的权威，从而达到重起炉灶的目的，那么就不要怪世界反兴奋剂机构采取行动，剥夺美国地方城市申办奥运会的权力了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至此，世界反兴奋剂机构在同美国反兴奋剂机构的舆论斗争中，终于取得了切实的胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以能够通过卡死奥运会主办权来反制美国施展舆论大法抢夺反兴奋剂工作主导地位的意图，其根本在于国际反兴奋剂机构的建立与现代奥运会的发展息息相关。人类对于兴奋剂的认知经历了一个极其漫长和波折的过程，“纯洁体育”“零容忍”等“共识”也是在这一过程之中逐渐被提出成为被世人广泛接受的“真理”，而不是一蹴而就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1904年和1908年奥运会的马拉松比赛可能是目前已知的使用药物的记录，尽管在19世纪末，就已经存在自行车手服用兴奋剂的例子。可卡因随处可得，运动员们很轻易就能从药店里买到，法国心理学家古斯塔夫·勒庞曾在顶尖自行车手身上做过实验，并得出结论可乐果是一种“功能强大的资源。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/26/20240726163459605.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1904年奥运会马拉松比赛现场照 &lt;span&gt;密苏里历史博物馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1906年提交给英国皇家内科医学院的一项科学研究得出结论，“的士宁”对减轻疲劳非常有效，1908年《生理学》期刊上发表的一篇论文更为详细地描述，口服几毫克的“的士宁”就能提高“肌肉的活动能力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
身为奥运官方作者的查尔斯·卢卡斯正是1904年马拉松冠军托马斯·西科斯的教练，他曾经坦言，使用“的士宁”帮助西科斯赢得了比赛，正是因为使用了“的士宁”西科斯的身体才能一直处于机械运动的状态，这场比赛证明了药物对运动员大有裨益，这是科学在体育中的应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“西科斯作为一名美国运动员，他为美国赢得了史无前例的荣誉。”卢卡斯如此宣称。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1908年，国际奥委会为伦敦奥运会制定了一项新规，这项新规只适用于马拉松比赛，如果任何人有使用任何药物都将被取消比赛资格，不过该规定只是一纸空文，囿于彼时的科学技术，赛事组委会无法对药物进行检测。很多运动员仍在暗地里服用“的士宁”，其中最出名的就是意大利选手多兰多·皮特里，他在进入比赛终点的体育场后由于药物作用，头晕目眩，竟然跑错了方向。尽管他花了10分钟才跑完最后的350米，但现场的上万名观众还是为他送上了欢呼和掌声。赛后，这一行为被判为犯规，金牌颁发给了美国人强尼·海耶斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/26/20240726163525601.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
多兰多·皮特里在1908年奥运会马拉松比赛中撞线瞬间 &lt;span&gt;卫报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，在这一时期的体育竞赛中，使用兴奋剂并算不上什么大问题，至少是道德上的大问题，在皮特里的冠军头衔被剥夺后，一众社会名流争先站出来为他辩护。现代奥林匹克之父顾拜旦写道：“没人否认，皮特里才是这场比赛道德上的赢家。”《福尔摩斯》的作者亚瑟·柯南道尔也在报纸上仗义执言，说我们应该以某种方式予以皮特里应得的荣誉，后来他甚至亲自为皮特里筹款帮助他在家乡开了一家面包店。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到第二次世界大战之前，社会上都没有形成主流舆论，认为服用药物参加竞技比赛是不道德的，不健康的。相反，人们对于如何通过药物提高人类的生理机能反而越来越感兴趣。于是我们看到在第二次世界大战期间，五花八门的“提神药”被各国的科学工作者开发出来，并送到前线给士兵服用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，职业运动员开始慢慢占据竞技体育的舞台，从这点来看，职业运动员的兴起与“科学制造业”的发展趋势紧密相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿森纳的足球经理奈森在1948年出版的自传中就记录过自己在同埃弗顿的足总杯比赛中给队员服用“活力丸”的故事，十年之后，在赛事中使用安非他命的情况更是屡见不鲜。历史学家约翰·格里夫斯和马修·卢埃林曾对20世纪初的兴奋剂使用情况做过回顾：“世纪之交的职业体育对兴奋剂的接受程度要高得多，工薪阶层的职业体育人士和绅士阶层的业余体育人士是分开的，这种事实上的按社会阶层划分的体育活动，在某种程度上就意味着允许职业运动员可以自由地使用兴奋剂，而不受业余运动所谓的“道德规范”的约束。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对处于社会底层的职业运动员而言，体育是一种谋生手段，为了利用体育运动达到该目的，他们的做法就无法符合上层人士关于体育需要遵守道德规范的理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1928年西格弗里德·艾德斯特隆正式领导反兴奋剂工作开始，他于1920年首次在国际奥委会任职，1931年成为了国际奥委会副主席。业余运动员出身的他自然对职业运动员热衷使用兴奋剂提高自身运动表现的行为感到不满，在国际业余田径联合会（于1912年斯德哥尔摩奥运会期间成立，以下简称国际田联）当选主席后，1928年加强了业余体育主义的立场，正式规定出场运动员不能获得比赛奖金和出场费。与此同时，它的执行理事会提出了世界上第一个禁止使用兴奋剂的组织规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于西格弗里德·艾斯德特隆在国际田联和国际奥委会任职的双重身份，这一禁止使用兴奋剂的组织规则的出台也巧妙地影响到了国际奥委会的立场。十年后，1938年国际奥委会正式表明了立场，反对使用兴奋剂，此时的国际奥委会主席是比利时贵族亨利·德·巴耶-拉图，而他以致力于保护体育业余主义的理念而出名。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>