<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>980571280dafaa6bc3a4f7efaa9cb7e5</guid>
<title>中国转型关键期蕴含巨大潜能，不懂行的只看到风险</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuYuanChun/2024_03_01_726822.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
谈到中国宏观经济，大家通常会从传统的“投资、消费、出口”入手，然而面对新的发展形势，这“三驾马车”是否还能全面解释中国宏观经济？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宏观经济学家、上海财经大学校长刘元春接受“经济学家建言2024中国经济”访谈时指出，要想真正把握中国宏观经济短期运行的规律和新的特征，必须对“三张资产负债表”进行深入剖析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，着眼于中长期发展，他还提出了“新三驾马车”。从这个视角出发，“中国不像很多国外人说的，在需求端处于转型的艰难期，甚至可能处于‘崩溃’的状态。恰恰相反，我们是处于持续升级和持续创新的前夜，甚至已经进入全面爆发的阶段。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/2024chinaseconomy?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“经济学家建言2024中国经济”系列&lt;/a&gt;，是观察者网和复旦大学中国研究院联合推出的重磅访谈节目，邀请国内外著名经济学家，从房地产、地方债、乡村振兴、金融强国、高质量发展等诸多领域前瞻并建言2024年中国经济，敬请关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【访谈/观察者网 王慧 整理/张菁娟、范维 编辑/冯雪、王恺雯】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757885892468972&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：以往谈中国宏观经济，大家通常会从传统的“三驾马车”入手。但是您提出，短期内要理解宏观经济变化，必须结合“三张资产负债表”，即政府、企业、居民的资产负债表。您认为2024年这“三张表”会有怎样的调整？这些调整会如何影响中国经济？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘元春：&lt;/strong&gt;投资、消费、出口这“三驾马车”是微观主体行为的结果，不足以反映一个国家宏观经济运行情况的根本原因。要想真正把握宏观经济运行的规律和新的特征，必须对“三张资产负债表”进行深入剖析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一张是政府资产负债表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年我国政府的资产负债运行状况相对来说比较紧张，表现在政府负债端出现了明显扩张受阻的现象。地方政府负债端由于难以大规模举债，也就影响了大规模支出。因此，2023年政府支出总体规模较2022年没有明显扩张，原因就是政府负债端受到了很大约束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从去年底以来，特别是中央政治局会议和中央经济工作会议召开后，中央对于如何进一步实施积极的财政政策，解决地方债务等问题，实施了一揽子化债方案。这些化债方案对于地方政府负债端有较好的支撑作用，从而改善地方政府的流动性，进一步支撑地方政府积极财政政策的定位。这是一个好消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从资产端我们会看到，政府的资产支撑，一个是财政收入，特别是一般公共预算财政收入，第二个是基金类收入，主要来源于国有土地出让金。因此，政府的资产端主要得益于房地产市场，特别是土地市场的恢复，和国有企业整体的盈利状况，以及国有企业相应的股权价格的回升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前看，房地产市场依然处于调整阶段，虽然这种调整已经开始进入缓和期，但是底部运行的状态依然非常明显。2023年，国有土地使用权出让收入不到5.8万亿（57996亿元），同比减少了13.2%。我认为，如果今年这一收入能够稳定在5.5万亿至5.8万亿的水平，就算成功。这对于地方政府的造血功能，对地方政府积极财政的回归具有很好的支撑。2024年上半年，土地市场可能依旧疲软，但由于一系列政策的出台，特别是对房地产市场四大方面的举措同步推出，对于整个房地产市场在下半年的稳定和土地市场企稳回升应该有支撑作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年，地方政府资产负债表恶化的状况将得到缓解，尤其是负债端。中央政府会加大财政赤字的力度，加大国债以及相应地方债的规模。中央政府的扩表对于整个积极财政政策以及积极财政政策的结构性优化，具有很好的效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，政府资产负债表已经度过了最难的阶段，开始进入到修复、回升的过渡阶段，这个过渡阶段依然具有复杂性、艰巨性，但是它对积极财政政策的全面回归有很好的支撑效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/29/20240229084158428.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;418&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年1月22日，浙江民营新能源车企的工厂工人检查焊装的新能源车架，自2023年6月起，该公司的产品已出口至欧洲、中亚、东南亚、中东等多个国家和地区。图源：IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二张是企业资产负债表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对企业负债表而言，2023年是一个分化之年。国有企业的资产负债表在这一年是优化的过程：2023年，国有企业利润总额达46332.8亿元，同比增长7.4%。但民营企业，特别是中小企业的利润为负增长，资产负债表处于恶化的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一边是国有企业“凯歌高奏”，在很多行业进行布局，另一边却是民间投资负增长，民营企业的信心不足成为常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对民营企业信心不足的问题，国家已经进行了全面布局。中央经济工作会议把2024年第一件大事从去年的“稳增长”转变成今年的“稳预期”，从稳定预期的角度来启动大改革、技术进步以及深度的产业结构性调整。同时，又从扩内需的角度进一步布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从改革、结构性调整到短期扩内需，这“三板斧”对于预期的调整会有很多提振。这些调整一定要让微观主体有获得感，特别是让民营企业要有明显的获得感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果目前所布局的这些政策、改革在2024年能够全面扎实落地，国有企业和民营企业资产负债的改善会有较好进展。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>44fa56bd806ff7fcca89125cde3104f9</guid>
<title>美国精英被割韭菜，都是他们自己种下的因果报应</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2024_03_01_726793.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当你被割韭菜了，觉得自己是个冤大头的时候，不要太难过。这个世界上有的是冤大头，不管古今中外贫富贵贱，谁都会有属于自己的哪一个坑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如这两天，著名的科赫兄弟旗下的保守派组织“美国繁荣行动”表示，他们将不再为黑莉的竞选活动提供资金——即便他们已经为了黑莉砸了3200万美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你可以说他们终于及时止损，不再去往黑莉这个无底洞里砸钱了。但反过来说，用特朗普的一句话来形容，你也可以理解为，著名的共和党大金主查尔斯·科赫，以及美国右翼最强大的政治组织之一，“被割韭菜了（got played for suckers）”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/02/29/20240229105929781.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每当你觉得自己蠢或者别人蠢的时候，可以自我安慰一下，至少你没有蠢到给黑莉投几千万美元还被特朗普挂到网上嘲笑。那投资德桑蒂斯的呢？哎呀，那就更别提了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，虽然特朗普将整件事形容为科赫这个愚蠢的老白男被中年印度裔女性割了韭菜当了回冤大头，但这里实际上有不少值得多想一想的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着特朗普在初选中从一个胜利走向另一个胜利，今年的共和党初选其实已经没什么悬念了，特朗普的胜势无人能挡。那么问题就来了，如果特朗普胜局已定，黑莉为什么还要选？为什么还在撑着？虽然冤大头科赫已经“割肉”了，但是仍然有别人继续给黑莉投钱，他们又是图啥？特朗普的金主们在等着特朗普的胜利，你们在等什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有最重要的一点：这些冤大头金主们，一开始为什么要给黑莉这种赢不了的候选人砸钱？真就是被忽悠了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;未来可期还是未来可欺？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说，初选的候选人，很多其实不是冲着赢初选而来的。政治本质上是一门表演艺术，大部分候选人来这个初选大舞台走一遭，除了拼一把总统梦之外，主要也是为了增加曝光度。没有政治资本的人可以通过这场初选建立自己的政治影响力，而本来就有政治资本的人则可以借此展示自己的政治影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
初选赢不了没关系，你如果能证明自己赢得一定选票的能力，那么未来的政治道路自然就更好走，不管是尝试着混个副总统，或是在新政府谋个一官半职，还是回去竞选议员州长，都是可行的。而且这次赢不了，总还是会给下一次积累经验和资本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如麦凯恩虽然在2000年的共和党初选输给了小布什，但是他赢得了2008年的共和党初选。而罗姆尼虽然在2008年的初选输给了麦凯恩，但是他赢得了2012年的初选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然黑莉赢下2024只剩理论可能，但是剑指2028还是有希望的。由于特朗普即便今年赢了大选，他也最多只能再做一个任期，2028年共和党必然还要迎来新的候选人，那么黑莉如果能够将自己如今的政治资本留住，在2028年自然大有可为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如最近黑莉在自己老家南卡罗来纳输给特朗普，她只赢了40%的选票，而特朗普赢了60%。这个结果当然可以解读为特朗普继续保持着势头，在自己的非主场都能赢下六成。但是你换个角度讲，在大家都知道特朗普赢定的情况下，黑莉还是能赢下四成选票，虽然特朗普血赚，但是黑莉不亏。不过嘛，黑莉没达到自己给南卡定下的43%这一目标，她可真不会做预期管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在目前结束的几个州初选里，黑莉总共赢下了35%左右的选票，这个成绩还不算差。要知道，2012年初选的胜利者罗姆尼，在2008年的初选中只获得了20%左右的选票。黑莉还是有一点未来可期的资本的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且作为特朗普之外唯一站到现在的候选人，黑莉在今年的胜率毕竟也有个1%。这1%里面，0.1%给到特朗普突然发癫葬送好局让黑莉靠投票赢下初选，0.9%给到特朗普因为麦当劳吃多了年纪大了突发恶疾，或者特朗普因为各种官司直接被剥夺参选资格，让黑莉不战而胜……总之，黑莉还可以等个奇迹的发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题是，为了黑莉今年的奇迹，以及后面几年的未来可期，金主们愿意花多少钱呢？至少科赫是不愿意再当这个冤大头了，打算冷静冷静。但架不住总有别的人愿意投资一个梦想，也不能说没有道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，在几个月前黑莉风头正盛的时候，科赫这些大金主们可不是想投资未来可期，更不是投资一个奇迹，而是真的觉得黑莉有一战之力的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谁该翻篇了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科赫支持黑莉这个事情其实非常有趣。因为科赫兄弟可以说是美国右翼影响力最强势力最大的金主之一，可不是人傻钱多的富豪。他们是真的建立起了一套既有财力也有实力的政治网络，从高层到基层都有行动力，在民主党眼里属于无恶不作的大魔王。这样的美国老牌精英，怎么就被特朗普嘲笑成被黑莉割了韭菜呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题，我们不光要从黑莉说起，还要从现在已经光速被遗忘的德桑蒂斯说起。黑莉在一众候选人里崛起，一开始对标的不是特朗普，而是德桑蒂斯。而黑莉之所以在后来居上取代了德桑蒂斯，和德桑蒂斯当初的发迹是有共同之处的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2021年国会山骚乱之后，相当多的美国右翼精英沉迷于这样一种想法，就是特朗普倒行逆施天怒人怨，不能再让他把持共和党，需要拥立新王登基。而德桑蒂斯，一个靠着跟随特朗普起家，又靠着背叛特朗普起势的人，就是在这样的愿望下崛起的。在德桑蒂斯风头正盛的2022年底，他被视为一个完美的特朗普替代品，既能继承特朗普的意识形态和选民，又没有懂王那些过于极端和疯批的缺陷——至少当时很多人是这么想的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果呢，德桑蒂斯在那之后就一直走下坡路，到初选的时候已经支棱不起来了。德桑蒂斯为什么不行我们随后再说，但是很多想要给共和党找新王的精英们，比如科赫那样从2016年起就和特朗普不对付的，就盯上了在初选辩论中表现出色的黑莉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以看科赫的“美国繁荣行动”在支持黑莉的时候，给的是什么理由：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/02/29/20240229110042187.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，就是“该翻篇了”。拜登和特朗普这两个老家伙把美国搞得乌烟瘴气，该让黑莉这个新人来带领美国翻篇了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cc48f4319f6ee84524bdbc76a2d97d46</guid>
<title>全面去化肥、去农药，欧洲政客这是在“农业自杀”</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2024_03_01_726785.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月初，欧盟委员会主席冯德莱恩被迫宣布撤回减少使用农业农药和化肥的“绿色法案”，欧洲农民长久的斗争，终于取得了阶段性的胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该法案也为持续了两年多的争议画上了句号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，尽管已经被迫妥协，但欧洲的政客们似乎并不打算放弃农业“去化学化”的目标，现在的妥协只是中场休息，他们正在寻找机会“与利益相关者一起提交一份内容更加成熟的新提案”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，无论欧洲的政客们到底能玩出什么新花样，其所思所想都注定难以成功，因为他们在违背最基础的常识和科学，欧洲政客的自杀行为应当令我们引以为鉴。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/02/19/20240219140012345.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;欧盟委员会主席冯德莱恩于欧盟峰会（图片来源：IC photo）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“农业自杀”的开端&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个故事始于2020年5月，当时的欧盟委员会宣布了一项要在欧盟农业领域全面去化肥、去农药的“绿色法案”，以减轻农业给生态系统带来的负担，同时应对全球变暖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟委员会随后提议，与2015-2017年相比，到2030年欧盟农业中化学农药的使用量要减少50%，化学肥料的使用量应减少20%，抗菌剂（包括牲畜和水产养殖用抗生素）的使用量要减少50%。同时，要引导或强制农民使用“植物预防和其他替代方法”解决虫害的问题，“仅在极端情况下”才能使用农药，此外，欧盟还计划在“敏感区域”（如城市绿地、自然保护区）完全禁止使用农药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该法案还计划将有机农业（即不使用化肥、农药和杀虫剂，纯粹依靠粪便等自然肥料）的比例提高到25%，并将10%的农业用地转为池塘和树篱，以保护“高度的生物多样性。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为交换，欧盟承诺对农业政策进行调整，在五年过渡期内向农民提供补偿。而作为化肥和农药的替代品，他们提出了开发“可持续替代品”和“精准农作物培育技术”的“行动计划”，但直到现在，这些“行动计划”也只是停留在口头上，甚至连文本都没有做出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些草案公布后，立即就在欧洲引发了巨大的争议。从2022年夏天开始，事情的性质开始发生变化。许多国家的农民走上街头抗议，个别国家，特别是意大利和法国，也开始出声反对这一倡议。截至2023年11月底，欧洲议会审议“绿色农业”提案时，只有207名欧洲议会议员支持这一提案，299人投了反对票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但政客们并没有放弃，甚至还在承诺要继续力推该倡议。这一完全与经济实际相矛盾的表态，立即就如同点燃了火药桶一般，引发了更激烈的反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，波兰、德国和法国农民的抗议活动就此起彼伏，而在今年，比利时、意大利、希腊、立陶宛、拉脱维亚和其他几个国家的农民也加入了抗议行列。他们用了几乎一样的套路：用拖拉机封锁城市街道和高速公路，呼喊的口号也非常类似：抗议柴油价格上涨、政府减少补贴、反对欧盟的气候政策等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月1日的欧盟乌克兰峰会会场外，数千辆拖拉机的喇叭声响彻云霄。农民们从比利时的不同地区来到布鲁塞尔，抗议欧盟对农业的过度监管和对廉价进口农产品的不作为。他们封锁了布鲁塞尔的道路，在卢森堡广场放火，并推倒了广场上安装的一座雕塑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/02/19/20240219135338837.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2024年2月1日，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;农民在欧盟乌克兰峰会会场外进行抗议示威（图片来源：IC photo）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这成了本轮抗议活动的导火索。随后，之前未曾出现此类现象的中东欧和北欧国家也爆发了抗议示威活动。以立陶宛一月底爆发的抗议活动为始，波兰、爱沙尼亚在2月初也爆发了抗议活动，2月5日星期一，拉脱维亚农民加入了抗议示威。蔓延全欧的抗议活动最终迫使欧盟理事会取消了先前强推“绿色农业”法案的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“绿色农业”法案荒谬在什么地方？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代农业离不开这几样东西：阳光、水、含有足够矿物质（肥料）的土壤，还有良种和杀灭虫害的方法。阳光和水的重要性无需多解释，问题就出在欧洲政客们对其他几样东西的看法上：这些何不食肉糜的政客们不喜欢化学肥料、人为培育的良种和农药，认为它们纯粹是有害的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
植物需要氮、磷和钾才能茁壮成长。在古代时，为了防止土壤枯竭，人们发明了轮作这种耕作方式。轮作的科学性早在19世纪80年代就得到了科学证实，当时德国科学家赫尔曼·黑尔里格尔证明肥沃土壤里的矿物质对于植物生长有着极大的助力。随后，另外两位德国人：弗里茨·哈伯和卡尔·博施发现了一种将氮气从气态转化为液态的方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们的发现彻底改变了农业生产的格局。在他们划时代的发现之前，农民们还在用粪便或鸟粪等天然肥料为作物施肥，科学进步使农民开始能够使用化肥提高粮食产量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在育种方面，实现跨时代进步的先驱是美国育种家诺曼·博洛格，他在1940-1950年代培育的良种使墨西哥从粮食进口国变成了出口国，粮食产量在15年内增加了3倍，这一通过育种而实现粮食产量增加的壮举被称为“绿色革命”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
畜牧业也发生了类似的革命。上世纪60年代，在各种家禽杂交品种经验的指导下，肉鸡这种鸡的终极杂交种应运而生，并开始大量投入养殖。肉鸡的特点是增重率高，能大大增加鸡肉产量。为了使鸡肉生产从经济角度尽可能有利可图，抗生素、维生素和必需氨基酸被运用肉鸡养殖中，以解决如何在封闭的家禽养殖场里饲养数万只鸡的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弗里茨·哈伯、卡尔·博施和诺曼·博洛格因其在农业领域的跨时代成就而获得了诺贝尔奖。这些天才科学家将人类从马尔萨斯陷阱中拯救出来，让我们对解决饥饿这个世界性问题有了希望。夸张的说，他们的成就让几十亿的人口能够来到这个世界上，如果没有氮肥、农药和良种，人类根本没法解决这多出来的几十亿人的吃饭问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，2020年，欧洲的政客们却决定推翻弗里茨·哈伯、卡尔·博施和诺曼·博洛格等一众伟大科学家的成就。限制化肥和除草剂的使用将使欧盟的小麦产量减少至少15%，到2030年，欧盟将成为小麦净进口国。过分限制甚至禁止农药使用的做法已经产生了严重的问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西班牙，用于制作海鲜饭的稻米品种Bomba已经濒临灭绝，原因是欧盟已禁止使用对稻瘟病有效的杀菌剂三环唑，结果，2023年Bomba米的收成只有过去10年平均水平的一半，而其价格则翻了一番。与之相对比的是，欧盟以外地区并未限制三环唑的使用，幽默的情景就此出现了：在之前根本不需要进口甚至还有余力出口Bomba米的西班牙，现在反而成了Bomba米的进口国。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7c51390d70211f2fa9b6f825b2c878d9</guid>
<title>印度农民再次“进军德里”，竟是莫迪“精心安排”的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/cuiluobin/2024_03_01_726783.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 崔洛宾、施兰茶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因农产品最低保障价格（MSP）谈判破裂，印旁遮普邦、哈里亚纳邦、北方邦等地数万农民于2月13日发起了“进军德里”（Chalo Delhi）抗议集会。农民拖着数千辆拖拉机、推土机和挖掘机，聚集在距首都新德里约200公里的香布地区，等待下一轮谈判结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次农民抗议活动由旁遮普邦农民工会（Kisan Mazdoor Sangharsh committee，以下简称 KMSC) 召集组建，联合农民阵线（非政治派，Samyukt Kisan Morcha-nonpolitical，以下简称SKM-NP）、工农阵线（Kisan Mazdoor Morcha，以下简称KMM）等200个农民联盟参加示威活动。两位核心领导人分别是KMSC的召集人贾吉特·辛格·达勒瓦尔（Jagjit Singh Dallewal）与KMM协调人萨尔万·辛格·潘德尔（Sarwan Singh Pandher）。虽然本轮集会规模不如2020-2021年的游行，但考虑此前游行的巨大影响力和大选迫近的背景，本轮集会受到了广泛关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪政府当下主要采取了武力对抗与谈判相结合的方式应对此次农民抗议集会。目前，通往德里的高速公路已用混凝土块、铁丝网和铁钉严密封锁，以防止农民像2021年长达一年的大规模抗议期间那样围攻首都郊区的主要道路。警方与农民爆发了激烈冲突，警方使用催泪瓦斯、高压水枪等方式驱散数千名抗议农民，导致多人死伤——哈里亚纳邦警方否认有人死亡的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/29/20240229151211107.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;India Today于当地时间2月22日报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自抗议活动爆发以来，工农阵线领导人和政府之间已举行多次会议，但都未能打破僵局。政府方面负责谈判的商业和工业部长皮尤什·戈亚尔 (Piyush Goyal) 称，农民的一些要求“深刻且受政策驱动”，这使得找到解决方案变得更加困难。此外，由于在2021年冲突造成数十名农民在抗议活动中死亡，本轮抗议也关注农民死亡问题，目前这是谈判聚焦的条件之一。农民方面，SKM-NP表示与中央政府的谈判将继续进行，但“进军德里”游行不会推迟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;双方为什么争执不下？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次抗议被认为是2020年抗议的续集。起因是不少农民认为莫迪政府没有兑现此前承诺——农民要求政府为最低价格保障（MSP）提供法律保障，而这点是政府无力实行的，双方就此展开的谈判也陷入僵局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
MSP是由政府建议的非正式的最低农产品出售价格，具有参考价值，但没有法律效益。这种“支持”价格能够保障农民最低收益，同时旨在提高印度的粮食安全水平。印度政府根据农业成本和价格委员会 (CACP)的建议，每年两次根据不同季节规定约24种农产品的MSP。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般而言，CACP根据国家要求、可用资源、用工成本和产品竞争力等因素综合考虑定价。然而，有时CACP的建议与政府采购的预期之间存在很大差异，导致价格政策“政治工具化”，在这个过程中农民群体往往首当其冲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于农民而言，MSP具有法律效力就能够保障他们的收入，使其免受价格波动影响。此次集会，农民工会围绕MSP拟议12条议程：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.要求MSP具有法律效力，且MSP规定价格比任何作物的生产成本至少高50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.减免农民和劳工的全部债务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.实施2013年《土地征用法》，规定征地前须征得农民书面同意，并按征收率四倍给予补偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.审判2021年10月拉金普尔·凯里（Lakhimpur Kheri）屠杀的肇事者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.印度退出世界贸易组织（WTO）并冻结所有自由贸易协定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6. 保障农民和农场工人养老金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7.对德里抗议期间死亡的农民给予经济赔偿，并为受害者家庭中的一名家庭成员提供工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8.2020年电力修订法案应予废除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9.根据《圣雄甘地国家农村就业保障法》（Mahatma Gandhi National Rural Employment Guarantee Act）确保农民每年工作200天，日薪700卢比，并且该计划应与农业挂钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10.提高种子质量，对生产假种子、假农药、假化肥的企业严厉处罚和罚款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11.要求成立专门针对不同香料的委员会，以解决香料作物面临的独特挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12.确保土著人民对水、森林和土地的权利。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
对于农民的这些诉求，印度政府能否找到折衷妥协的办法？这显然非常困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，通过立法保证MSP势必造成“财政噩梦”，甚至导致财政崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农业生产风险较高，尤其是随着全球气候变暖而更加难以琢磨。无论是由于干燥天气、非季节性降雨还是虫害所导致的生产损失，解决生产损失的办法都在于作物保险和及时支付索赔。尽管如此，价格必须反映市场实况。无视需求操控MSP只会扭曲农民的生产决策，导致某些作物供应过剩，而另一些作物供应不足，最终结果是价格波动更大而不是更少。出于现实，政府即使保证MSP，显然无力采购农民带到德里的全部农产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，市场经济体制下，印官方也很难对私人贸易执行MSP。如果后者被要求支付高于市场公认价格，对手方完全可以选择拒绝购买。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>