<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3f8e3721e1b909fd11bd0c3c9d084432</guid>
<title>张军：很多行业，不能数字化转型就要掉队</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangJun/2023_03_07_682951.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
数字经济不知不觉间已经成为推动我们国家经济增长的主要引擎之一。2021年，我们国家数字经济规模达到45.5万亿元，占国内生产总值比重为39.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数字经济的本质是什么？会对中国未来10-20年经济转型有什么影响？数字经济的发展会对劳动力市场结构和宏观经济的调控带来哪些影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在数实融合的大趋势下，我国的数字化转型接下来将面临怎样的机遇与挑战？针对具有天然垄断倾向的数字经济，该如何实施监管？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕上述问题，复旦大学经济学院院长、中国经济研究中心主任张军做客观察者网“经济学家建言2023中国经济”系列访谈，带来深度解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“经济学家建言2023中国经济”系列，是观察者网和复旦大学中国研究院联合推出的重磅访谈节目，邀请十余位著名经济学家，从房地产、数字经济、稳投资、促消费等诸多领域前瞻并建言2023年中国经济，敬请关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【访谈/观察者网 王慧 整理/房佶宜 审核/周小婷、朱敏洁】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=243791580329452011&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;if(_vwidth==0){_vwidth=370;}_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：首先想请您从经济学家的角度跟我们的观众读者讲讲，数字经济的本质是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张军：&lt;/strong&gt;现在数字经济无处不在，几乎存在于我们生活和经济的每一个场景中，所以大家可能不太会去思考，数字经济到底是什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从源头上来说，我们有了数据、对数据的处理方式、算法和人工智能之后，数字经济是技术驱动所造成的现象。数字技术的发展对整个经济形态进行了碾压式的改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以很形象地将数字经济想象成各种各样平台的加总。我之前说过，通过一个国家APP的数量就大概可以捕捉其数字经济发展的态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有时候我也在想，如今数字经济已经产生了这么大的影响，未来数字经济会怎样？当讨论ChatGPT的时候，一定会颠覆我们对很多数字技术发展的现有认识，我觉得这个世界现在已经变得不可想象了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：数字经济会对中国未来10-20年经济转型有什么影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张军：&lt;/strong&gt;大家现在都在谈转型，但今天谈论的转型的含义，可能跟20年前是不一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20年前谈转型，是指很多传统经济部门向现代部门转变。最典型的传统经济部门比如农业、传统制造业，现代部门是就指现代制造业、服务业、金融业等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而今天谈转型，必须增加一个维度，即数字化转型。用数字技术改造一个行业，甚至整个流程都要再造，业态、经营模式等等都要改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个最形象的例子，20年前我们要乘出租，要么打电话约车，要么在马路上伸手拦车。这在当时已经很现代化了，它也会进行调度，通过电话来合理匹配供给和需求。而现在通过手机APP就可以叫到车，借助一个平台更迅速地匹配了供给和需求，并且去掉了“调度”环节，这其实是“去中心化”模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数字化转型已经成为一个潮流，不论是现代的服务业还是制造业，如果没有数实融合和数字化技术驱动，就会掉队。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/07/20230307073629284.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：过去这些年，数字经济为我国创造了大量的就业。在当前的就业形势下，大的数字平台例如微信、电商等，如何更好地在推动多样化就业方面如何发挥更大的作用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张军：&lt;/strong&gt;2021年我在北京参加中国发展高层论坛，当时主办方安排我跟诺贝尔经济学奖获得者、美国哥伦比亚大学教授约瑟夫·斯蒂格利茨举行了一场对话。当时我们谈到了一个很有趣的问题：在数字化时代，什么是失业，什么是就业？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在就业和失业的定义都发生了很大改变，跟原来完全不一样了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假如我是开专车的，在接到统计就业、失业问题的电话时，我好像也不太能把自己定义成专车司机，因为我可能还有别的工作。所以，如果对方问我现在的单位和就业岗位到底是什么，确实很难定义。这个例子说明，数字技术让就业的含义变得更加丰富，就业不再是指从事单一岗位，一个人可能同时有几个岗位，甚至这些岗位之间毫无关联。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反之，如果询问某人是否处于失业状态时，我们很有可能得到的回答是，“我在过去一个礼拜没有就业”，但这并不等于“我没有就业机会”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数字化技术的驱动实际上带来了整个劳动力市场结构的巨大改变。现在很多发达国家也是如此，可能它的经济不太好，GDP增长率可能在下降，但失业率却维持在非常低的水平，甚至是创历史新低。例如，美国、欧洲和日本就是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在传统认知框架中，大家很难理解这两个现象。因为通常大家会认为，经济不好就创造不了那么多就业岗位，失业率一定会上升。但如果用数字经济的理念去看待它，这恐怕就是一个常态了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来的宏观政策，特别是将来政府部门在管理宏观经济时，需要运用数字经济理念，因为那些传统的管理方式是基于劳动力市场失业、就业的严格统计口径来做出的，但现在的状况下显然已经不成立了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如腾讯等数字平台在创造就业中就扮演了非常重要的角色。它们可以让劳动力市场拥有充分的弹性，让就业变得非常丰富，让不同的场景同时出现在一个人的身上，一天内可以变换多个场景，这在过去传统经济部门中是无法想象的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那天，斯蒂格利茨教授也说道，将来在经济框架下再去统计失业率，可能意义不是那么大了。关键问题在于人们在各种各样的就业机会当中如何选择，而不是要么就业、要么失业，这种所谓的二元对立选择模式已经不成立了。确实可能会出现一个人暂时退出劳动力市场一段时间，然后再重新进入的情况，人们变得相对自由，技术上也没有障碍，这是一个很大的改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/07/20230307073958359.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;我国2014-2021年数字化产业收入、增加值规模及增速&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：最近和数字经济相关的ChatGPT非常火。这个人工智能AI机器人上知天文、下知地理，很多人都担忧自己要失业了。我注意到，您之前在和皮凯蒂的对话、和诺贝尔经济学奖获得者斯科尔斯的对话中，都提到了技术的发展让资本跟劳动之间的替代关系越来越明显。结合今天的主题数字经济，您觉得未来数字经济的发展会对劳动力市场结构和宏观经济的调控带来哪些影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张军：&lt;/strong&gt;我和皮凯蒂当时讨论这个话题的背景是，他通过研究发现，在过去几百年里，资本主义国家财富分配的总体趋势是差距不断扩大，资本拿得多，劳动拿得少。如果要从理论上去解释这个趋势，其实没那么简单，因为其中涉及到一个问题，即资本跟劳动的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上，如果资本跟劳动是互补关系，那么当技术发展使得资本增加时，劳动也会增加。但如果二者不是互补关系，而是转变成替代关系，那么当技术发展不断偏向资本，资本越来越多，劳动或者说就业就会越来越少。这种转变会导致一个社会在收入和财富层面变得更加对立。这很容易让我们联想到马克思在19世纪看到的场景——经济快速增长，工人们工作时间很长，工资却非常低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，数字经济的发展并不见得会让马克思看到的场景再现，因为就像刚刚我们提到的，现在就业的含义比过去更加丰富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
设想一下，如果资本跟劳动会不断走向替代关系，未来随着技术和数字经济的发展，很多工作都可以由机器来替代人工。很多人会担心，这样我们不就失业了？但是，我们的想象力可以再丰富一点，可能我们的确丧失了一些可以被机器取代的就业，但是社会上会继续产生新的我们暂时无法想象的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为技术的发展一定不是简单的线性发展。如果是线性发展，大量的人都会失业，而它可能是非线性轨道，等到劳动被替代到了一定阶段以后，社会中会出现大量过去不存在的需求，这对于我们来说是新的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但反过来说，即使我们被替代了，也不一定是坏事。今天对比过去的50年、100年，实际上人类的很多机会都被机器替代了，但人类并没有很痛苦，反而越来越happy了，生活的水准、质量和人的价值都在持续提升。所以，总体来说，科技能帮助人类寻找到想要追求的更理想的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/06/20230306161637418.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;浙江永康一工厂使用智能化生产技术提升效率。图自视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实也符合马克思曾经的畅想，希望人类社会能够实现“按需分配”，即生产力高度发展，物质财富也极大丰富，人类好像并不需要为了达到某个目标而付出巨大劳动，因为劳动已经由机器完成了。马克思就把这个场景定义为共产主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在很多人觉得ChatGPT对自己的工作造成了危机，您觉得需要有这种危机感吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张军：&lt;/strong&gt;其实，我并不担心。ChatGPT是一个大模型，它必须“有中生有”，“有”就跟我们所有人都有关系，因为我们每个人都有IP。将来需要解决的问题应该蛮有趣的，如果有了这种技术，怎样确保每个人的原创IP不受技术侵犯。所以在这种情况下，它不见得会对知识、思想的产生造成毁灭性的影响，反而会让知识和原创思想变得更加有价值。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1fdeb0ecc27f0da1ca14133f91dfed8f</guid>
<title>面对“两面三刀”的西方，俄罗斯陷入沟通困境</title>
<link>https://www.guancha.cn/IlyaFabrichnikov/2023_03_07_682889.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/伊利亚·法布里奇尼科夫，译/上海外国语大学硕士研究生 夏青】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毋庸置疑，俄乌战争爆发以来的这一年成为了新时代和新现实的起点，我们还需要时间去了解新现实的轮廓。旧的世界秩序原则似乎已被放弃，外交行为在很大程度上促进了对旧原则的破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们从小就接受了国际法条约不可动摇的意识，直到不久前，俄罗斯的外交仍在坚持遵守《联合国宪章》的基本原则，俄罗斯一直将它视为外交的基石：联合国决议是对国际关系的最高审理——哪怕只是在表面上遵守所有必要的礼节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，过去的2022年和崭新的2023年为国际外交对话实践带来了一些新的方式。可以说，国际沟通的新标准已经被规定。尽管早在2020年，美国总统唐纳德·特朗普的前国家安全顾问约翰·博尔顿已经首次指出最高级别秘密会谈的新标准，公开地讲述了他与俄罗斯现任最高领导人在个人交谈中的内容和一些有趣的细节。总之，他直截了当地表明了白宫对站在其外交政策对立方的态度，显然，这是在为所有人划定美国可以接受的底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/17/20230217171355395.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;311&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“玩模拟游戏”，截图自《国际政治中的俄罗斯》双月刊网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，法国当局在此关头表现突出，通过《世界报》泄露了普京与马克龙的会谈内容。尽管双方关于利比亚和白俄罗斯话题的谈话时间更长、更深入，但引发媒体热议的却是有关阿列克谢·纳瓦尔尼的中毒事件。当然，马克龙政府驳斥了泄密事件，并承诺将惩罚肇事者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，马克龙和普京于2022年2月就乌克兰问题进行的个人电话交谈还是被拍了下来，这一片段的详细内容还被放进一部关于法国第五共和国年轻总统的历史角色的纪录片中。值得注意的是，普京为法国纪录片制作人充当道具的这次电话交谈，成为了莫斯科和巴黎之间的最后一次交谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些只不过是一个开始。随后，真正的新外交对话方式公诸于众。乌克兰前总统波罗申科在接受自由电台采访时坦言，明斯克协议（载于2015年2月17日联合国安理会第2202号决议）框架内的所有谈判只是“给乌克兰准备时间”的便利道具。克里姆林宫不屑地回应了波罗申科的声明：好吧，随便您，一个退休的乌克兰政治家，在给自己脸上贴金，提升国内的声望罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这个话题并没有结束。安格拉·默克尔和弗朗索瓦·奥朗德认为有必要就明斯克协议的可靠性发表意见，顺便又谈了谈诺曼底模式。这两位与前总统波罗申科的想法在本质上一致。在接受《时代》杂志采访时，默克尔表示，明斯克协议是在试图给乌克兰加强自身能力的机会。奥朗德提出了大致相同的观点：2022年的乌克兰已不再是过去2015年的乌克兰，它加强了自身的军事能力，为的是彻底解决与俄罗斯的矛盾。在这样的言论背景下，把欧盟的整个外交进程视作为乌克兰准备对几个反叛共和国和克里米亚进行新一轮敌对行动的一种协调政策，也并不奇怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/07/20230307084749477.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来自法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从俄罗斯的立场来看，容易得出这样的结论：莫斯科的欧洲老伙伴，即柏林和巴黎，利用他们几十年来（从威利·勃兰特和戴高乐时代开始）与莫斯科的“特殊关系”，利用他们的地位和立场，故意误导俄罗斯领导人，让俄罗斯在其最敏感地方的战略遭到失败。他们使用了俄罗斯在传统上认为的不可动摇的互动渠道和形式，即使在最严重的危机下，通过这些方式也能建立起信任的氛围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲的逻辑也很容易理解，法国和德国在统一欧洲的政治中一直扮演着特殊角色：柏林——货币和经济，巴黎——力量和政治。他们已经创造了机会，甚至可以限制俄罗斯利益对泛欧战略愿望的潜在影响，那为什么不利用这个机会呢？毕竟，没有人向任何人承诺过存在永恒的友谊和无限的信任，而普京以他的“红线”和能源胃口，已经让欧洲的统治集团厌烦了20年，尽管俄罗斯有关安全和主权的重要问题并没有因为环境压力而得到任何改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的主要欧洲外交伙伴发布的那些声明并不让人感到意外。毕竟，即使在形式上，外交部和总统在其外交辞令中也多次提到了2013年向亚努科维奇提供担保问题时欧洲人的敷衍塞责（正如他们所说，这些担保的结果记在记分牌上）。总之，承认自己是被这些明目张胆的两面派伤害——这种感觉很不是滋味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是鲍里斯·约翰逊最近在BBC一部纪录片中愤怒地暗示明斯克协议只是个虚幻的东西，是为了让在乌克兰事件中的个别受益者为新一轮甚至更激烈的对抗精心做准备。鲍里斯·约翰逊还因时制宜地突然声称普京要亲自用俄罗斯的核武器威胁他、杀害他。普京说的不是“要把约翰逊烧成灰烬，并让他只需要忍受一分钟”，不过这完全不重要，他想说的重点是，乌克兰一旦加入北约，从基辅到莫斯科的导弹飞行时间将不超过一分钟。在目前局势下，这种肆意的断章取义可能成为新常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/17/20230217171457451.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;鲍里斯·约翰逊声称普京用导弹威胁他的性命（截图自BBC纪录片片段）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更让人好奇的是，事后该怎么办。谢尔盖·拉夫罗夫忧愁地表示，他完全不明白之后（言下之意是指军事行动结束后）如何与欧洲伙伴进行对话。的确，近代没有发生过类似的情况。回顾一下，古巴导弹危机期间双方是如何推进沟通的，当时苏联和美国双方都找到了值得信赖的人——亚历山大·费克利索夫和罗伯特·肯尼迪，他们不仅建立了战略对话、缓和了局势，还确保了美国导弹从土耳其撤出。在我们看来，建立这种战略对话的工具是赫鲁晓夫时期最重要的成就。后来勃列日涅夫和施密特也用了这种方式，通过苏联记者瓦列里·列德涅夫和德国政治家埃贡·巴尔进行了类似的交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但那个时候，苏联在东欧具有稳定的地位，这种基于信任的交流形式是可行的。而如今这些关于国际交流问题中的新做法，如“假”协议或有针对性地泄露政治敏感的秘密谈话，在当时都是不可能存在的。在连续两次世界大战的影响下，欧洲和苏联的政治家们对自己的声誉非常敏感，他们明白，一个不经意间说出来的词，可能会让局势变得非常严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，国际关系体系中没有这种为自己的言行负责的珍贵品质了。当然，这不仅是苏联解体的结果，而且是社会主义制度迅速崩溃的结果，也就是传说中的“历史的终结”。在体制对抗中赢得胜利的美国当局理所当然地决定：美国现在是自己话语权的主人，它想给出承诺就给，想收回就收回。而且，最主要的是，美国的这种行为方式总是起效的。詹姆斯·贝克可以忘记他对谢瓦尔德纳泽和戈尔巴乔夫说过的话：“北约不会向东方移动一寸。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为调节国际关系的一个重要工具——信任，最终消失了，尽管信任是平等的归宿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲的官僚机构，以及任何一届美国政府，大概都没有将过去、现在和未来的克里姆林宫放在与自己平等的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就俄罗斯而言，它没有相对柔软的工具来说服其外国伙伴相信这种做法是错误的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着“集体西方”的公民社会迅速被侵蚀，这一情况变得更糟糕了。以前，公民对苏维埃制度的不满是影响国家政治的有效工具，而如今则是显而易见的“政党路线”统治国家政治，不会给权力机构带来不便和危险的动荡。况且，秘密对话和建立信任的工具已经被“政治公共关系”所取代：欧洲、美国以及俄罗斯的专家们现在更关心的是如何向公众解释对手恶意而疯狂的行为，温和地将公众舆论引向军事对抗的升级具有其必然性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出于显而易见的原因，欧盟在方方面面将乌克兰的冲突视为对自身生存的挑战。正因如此，欧盟采取了即使在冷战最糟糕的时期也被认为是不体面的行为。因此，我想指出，这些行为方式是极端的，欧盟和美国自己都认为旧的国际关系体系已经一去不复返，即使这种体系已经被证实是稳定可靠的。毕竟，那些“旧时代”意味着和平共处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今涉及到的是生存问题。在这种情况下，一切不被禁止的东西都是允许的，而没有什么是被禁止的。旧模式似乎最终变成了仪式性的模仿，甚至是返祖现象。埃马纽埃尔·马克龙和奥拉夫·朔尔茨可以尽情地谈论与俄罗斯保持对话的必要性，而且能够预知对话的结果。即使得不到什么成果，俄罗斯情报局局长纳雷什金和与美国情报局局长伯恩斯的定期会面仍具有一定意义——他们互相认识，而且重要的是，他们互相理解。尽管如此，还是有迹象表明，双方进行了高层次的保密对话，且双方正在采取一些具体的措施——如交换囚犯。然而，截止目前，这些显然并不能给国际关系带来任何根本上的新变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ewuchongtu?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/03/07/20230307084428694.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>942305eb2b70a127fb5d1a9e1f72f78c</guid>
<title>有人问：过去技术企业“一放就乱，一管就死”，现在怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangyilvshi/2023_03_07_682875.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2023年全国两会首场新闻发布会上，数字经济是个热点话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着这一新经济模式成为国民经济的亮点，越来越多的声音在探讨如何使之实现高质量发展，更好地服务于国计民生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全国政协委员、金杜律师事务所高级合伙人张毅便从加快布局数据合规产业的角度出发，提出了自己的建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在与观察者网的交流中，张毅指出，数据合规的尺度在一定程度上决定了数字经济发展的高度。面对发展与监管的问题，从数据合规的角度看，更要用技术赋能监管，推动监管更好的落实。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/06/20230306141029197.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;观众参观5G未来城市运营中心沙盘。新华社记者 金立旺 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;您这次的提案是《关于加快布局数据合规产业，推动数字经济更好更快发展的建议》。能否分享一下您这个提案的选题背景是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张毅：&lt;/strong&gt;大家都很关注国家对于数字经济的整体战略和政策，“数据20条”确定了做大做强数字经济，必须要加快构建数字经济的基础制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我也一直很关注数据驱动新生产力的发展，同时也关注数据合规的风险。一定意义上说，数据合规在一定程度上决定了我们数字经济发展的高度。一方面我们要推动创新，推动数据交易流通。另外一方面，我们也要加强相关的合规体系的建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;作为新型生产要素，数据和传统的生产要素有哪些不同，目前流通中存在哪些问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张毅：&lt;/strong&gt;数据要素是一种新型的生产要素，有人把它称为第五生产要素。和传统的要素相比的话，数据可复制、无形、价值较难确定。所以在讨论数据相关权益的问题时，往往包含了多元主体的权益，这和我们传统上讲的物权或者财产权是有很大不同的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“数据20条”提出数据资源的持有权、数据加工的使用权和产品的经营权的多元权利模式。我觉得这是很好的创新，创造性地明确了数据的不同主体，厘清各方主体的权责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据还有其他特征，比如存在交易定价难、互信难、监管难的情况，这事实上是立法的天然滞后性和数据作为新的生产要素，以及数字经济技术不断迭代之间的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=243791580344014785&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;这两年对技术企业、数字经济，各方提的比较多的是“监管”。您在提案中讲到要建立监管“沙盒”试点，能具体介绍一下这一点吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张毅：&lt;/strong&gt;“沙盒”其实并不是一个新的概念，在金融科技的监管领域已经有应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“沙盒”就是说在框定边界的情况下，采取包容审慎的监管措施，让交易者在真实的环境里交易，并由监管部门对运行全过程进行监管，以确保测试安全并作出最终评价。我们可以在不同的地方试点不同的“沙盒”模式，细分领域和不同的场景，比方说数据合规流通和交易、数据的合法出境，最后来总结经验，形成可复制、可推广的全国模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=243791580344676952&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;也有一些观点提出，过去我们对于技术企业的监管存在“一放就乱，一管就死”的现象。您觉得在数字经济领域，监管与发展该如何并行不悖？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张毅：&lt;/strong&gt;首先，我们讲数字经济特征之一就是技术的迭代，迭代速度很快。从立法和监管的角度来讲，有一个天然的滞后性，就是出现了一个新事物以后，监管才跟上，之后再立法。以前就出现过产品“先上线，后规范”的情况。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>85f79610d3aa33893fa784bdff3bb06d</guid>
<title>性能打破天花板？国产RISC-V处理器还有很长的路要走</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2023_03_07_682872.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/科工力量专栏作者 铁流】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，由阿里巴巴平头哥举办的首届玄铁RISC-V生态大会在上海举行。就本次大会发布的内容来看，主要是对过去几年的成绩做了汇总，以及一些对未来的期望。目前，RISC-V在中国刚刚起步，风险与机遇并存，确实是国产CPU突围的一个选项，但不宜过度吹捧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/03/06/20230306152352871.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;RISC-V是反抗知识产权霸凌的产物&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一直以来，知识产权是西方国家对中国发难的一张牌。在这方面，最典型的例子就要数特朗普，特朗普就在推特中声称，有价值3000亿美元知识产权被窃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以史为鉴，在抄袭前人知识产权方面，最成功的典范就是美国。在美国追赶欧洲技术的时代，美国无视欧洲专利，并且肆无忌惮的山寨和偷窃欧洲技术。只不过如今山水轮流转，轮到美国处于技术优势地位了，于是美国就利用知识产权作为武器，打击在科技水平上处于追赶地位的发展中国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
专利的本意在于社会保障权益的情况下，私有的知识逐渐变为公有。就理想状态而言，好的专利能吸引投资，更好的回馈创新者，而专利保护期的有限性能鼓励发明人继续创新。他们的新知识在保护期内能用于教育，保护期后能用于商业，使后来者可以更好的利用。但这只是最理想的状态，在实践中，欧美科技公司总是会滥用知识产权，形成事实上的知识产权霸凌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这方面，最典型的例子就是高通。在3G时代，高通创始人中的一位世界级科学家，通过一篇论文论证CDMA可以比TDMA提升18倍，于是全世界都把CDMA作为通信技术未来发展的方向，然后高通通过对CDMA技术的垄断，在3G时代滥收高通税，引发众怒，这几年中国、欧洲和韩国对高通频频发起反垄断调查，则是秋后算账。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Intel滥用X86专利也是一个很好的例子。早期，做X86的并不止如今的Intel、AMD两家，Cyrix也是玩家之一，在Cyrix被VIA收购以后，为了垄断市场，Intel对VIA祭出专利大棒，把VIA的X86芯片彻底打死，顺带拍死了VIA曾经很红火的桥片业务。之后全美达想要通过兼容X86的方式打插边球，结果被Intel用专利诉讼的方式活活耗死，因为在诉讼期间，没有公司敢和全美达做生意，最后全美达打赢了官司，输掉了公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新崛起的ARM，在授权上也略有滥用知识产权霸权地位的味道，ARM虽然卡的没Intel那么死，但购买ARM指令集授权颇为不菲，而且还不允许你改。在过去几年里，ARM多次配合美国政府制裁中国企业，数月前，ARM直接宣布不再授权中国芯片设计公司使用其先进的CPU芯片设计IP。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是因为Intel和ARM太霸道，RISC-V兴起，随后获得了全球大量商业公司的青睐。由于美国对中国发起科技战，以及Intel和ARM过于霸道，中国IC设计公司只有两个选择，要么研发自主指令集另起炉灶，比如龙芯和申威，要么再找一个国际上相对开放的新指令集，比如RISC-V。对于当下的中国IC设计公司而言，如果胆略不足，或能力不足，不敢另起炉灶，开发和使用自主指令集，那么，RISC-V则是必然的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;当下的RISC-V处理器更适合嵌入式应用&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，对于RISC-V有不少过于乐观的吹捧，有学者就表示RISC-V是中国CPU领域受欢迎的架构，成为推动新一代信息技术发展的新引擎。还有媒体认为，平头哥已基本完成国际及国内主流操作系统与RISC-V的全适配，包括安卓、Debian、Fedora、Gentoo、Ubuntu、龙蜥、统信、openKylin、创维酷开系统、RTT等操作系统。这意味着RISC-V完全有能力通过云、桌面、终端等不同操作系统承接软件应用，上层应用开发者0代码即可顺滑实现架构兼容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
铁流认为，这些评价对于目前的国产RISC-V处理器而言无疑是捧杀，当下的RISC-V处理器仅能满足嵌入式场景，对于桌面和高性能服务器来说力有不逮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，当下的国产RISC-V处理器性能不足。以玄铁910和无剑600为例，这里说明一下，玄铁910是CPU核，类似ARM Cortex A55，无剑600则是CPU，无剑600集成了四个玄铁910。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/03/06/20230306152408466.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据测评显示，C910  AI推理性能与龙芯GS264和君正Xburst2相当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这只是推理能力测试，并非通用性能测试。就单核性能而言，网传无剑600 SEPC06测试为10-12分。从这个测试可以看出，玄铁910大概率是一个轻量级的CPU核，与AMD的Zen、龙芯的LA664等高性能CPU核有不小差距。总的来说，无剑600是一个给开发者的平台，RISC-V在嵌入式方面前景不错，但想要在桌面和服务器市场立足尚需时日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，RISC-V目前的指令集并不适合做高性能CPU。当下，RISC-V标准指令集非常精简，32位基础指令是47条，64位基础指令15条，基础指令共62条，加上并入标准的扩展指令，总数约为二、三百条。RISC-V功能比较简单，张福新在讲座中指出，用RISC-V和龙芯实现同样的功能（GCC编译器），RISC-V会比龙芯多用20%指令。说的透彻一些，RISC-V还不是一个成熟的商业指令集，还是一个不断完善中的指令集标准。以X86和ARM而言，X86、ARM指令数超过2000条，RISC-V如果想要做高性能桌面产品，目前的指令集是肯定不够的。类似的，龙芯的基础指令集有300多条，加上向量指令、虚拟化、二进制翻译等，指令超过2000条，这才是成熟商业指令集的正常形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，RISC-V允许自行拓展私有指令集，但有时候也不是允许拓展就能解决一切问题。具体来说，要做基于RISC-V指令集的高性能桌面CPU，自己拓展了一堆私有向量、虚拟化等指令，这时会发现这些指令没有任何软件支持，因为自己拓展的这些不是RISC-V标准指令集。行业里甚至可能还会发出不公开私有指令、碎片化、分裂RISC-V生态等指责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许几年后，RISC-V进一步发展推出了新的标准，支持了之前没有的特性，为了兼容标准RISC-V生态，就必须放弃自己已经拓展的指令，这等于前功尽弃，基于私自拓展指令设计的CPU都因不兼容标准RISC-V而在RISC-V体系中被边缘化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实质上说，本次玄铁RISC-V生态大会是阿里给自己的RISC-V处理器炒热度做展销。而且一些说法言过其实，比如声称“玄铁910打破了RISC-V性能的天花板，让基于RISC-V架构的高性能芯片成为可能”，即便不提国外机构设计的RISC-V处理器，只看国内，当下国产RISC-V处理器的天花板是包云岗老师主持研发的香山处理器，何况玄铁910只是一款轻量级的CPU核，距离其标榜的高性能尚有不小差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/03/06/20230306152430463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，Linux发行版支持RISC-V是一回事，海量的应用软件是否支持玄铁和无剑则是另一回事，这一点在信创工程中被充分验证，繁琐的软件适配工作已经成为国产CPU推广的最大障碍，Linux发行版支持RISC-V这仅仅是万里长征第一步，想要进军桌面和服务器，国产RISC-V处理器还有很长的路要走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;RISC-V最大意义是培育人才和提升能力&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘鹤副总理在北京调研集成电路企业发展时指出，“发展集成电路产业必须发挥新型举国体制优势，用好政府和市场两方面力量......必须始终坚持国际合作，广交朋友，扩大开放，坚定维护全球产业链供应链稳定”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个冉冉上升，有望和美国平起平坐的大国，美国有的，中国必须有，美国没有的，中国也要有。特别是在美国发起科技战，在半导体方面遏制中国的大背景下，中国必须有龙芯申威这样的纯自主CPU。同时，中国市场很大，嵌入式市场异常广阔，足以养活多款指令集CPU。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于有国内外众多厂商参与，RISC-V的产业生态会逐步成熟，特别是在嵌入式应用方面，会有大量商机。不过，RISC-V毕竟是美国人搞的东西，虽然目前RISC-V基金会拥有RISC-V开放指令集标准，RISC-V基金会表示并不会受美国出口管制，但未来究竟会怎么样？谁也无法保证RISC-V不会受到国际政治波及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度看，RISC-V是国产CPU的一个备选项，甚至只是一个补充选项。RISC-V最大的意义是培育人才，锻炼队伍，提升本土设计团队的技术和能力。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>