<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a5bfd6c00eef35a5e9e74c3860937af3</guid>
<title>很多观点将中国城中村等于西方贫民窟，欲除之而后快……</title>
<link>https://www.guancha.cn/shenjie3/2023_07_29_702977.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/沈洁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;城市公共服务的交易&lt;/strong&gt;[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城市是进行公共服务交易的场所，城市政府是供给公共服务的主体，不动产是公共服务的价值捆绑品。城市政府建立和运营公共服务，其他经济人（个体或组织）作为消费主体支付相关费用，购买获得和持续使用公共服务，政府通过这笔费用增加和持续供给更多更好城市公共服务，发展城市的同时提高城市居民和企业的生活和环境水平，以此完成城市公共服务的两个交易阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一阶段公共服务建立，需要资本型融资，城市政府获得资本性融资收入覆盖公共服务建立所需的一次性支出，个体或组织付费购买获得公共服务。第二阶段公共服务运营，需要运营型现金流，城市政府获得持续性收入覆盖公共服务运营所需的持续性支出，个体或组织付费持续使用公共服务。在城市公共服务两个不同的交易阶段，我国和西方国家在财税制度的不同，导致城中村和贫民窟的财务角色截然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;直接融资、间接税与城中村&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国在公共服务建立阶段主要是“直接融资”[2]，来源于土地，城市政府通过一次性收取一定年限的土地未来收益（“土地金融”）覆盖建立成本。相比于通过购买房产为建立公共服务付费的城市居民，城中村以极低的成本获得宅基地建造房屋捕获周边公共服务，基本没有或极少缴纳公共服务建立的费用[3]，甚至通过出租屋经济等方式汲取变现公共服务的价值。在公共服务建立阶段，城中村是“免费搭车”了公共服务（Free Rider）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/26/20230726154816531.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（图1 我国2015-2019 五年企业和个人纳税份额比较图[5] 资料来源：2016-2020年《中国统计年鉴》《中国财政年鉴》整理，作者自绘&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这种以极低成本汲取城市公共服务的模式使城中村能够为城市劳动力人口提供低成本住房，这个功能恰恰扭转了城中村在城市公共服务运营阶段的角色。运营阶段需要持续性现金流（税收），不同于西方国家的直接税，我国主要是间接税，城市政府获得持续的现金流（税收）途径最大的来源是企业（图1）。城中村以提供低成本住房降低了劳动力的居住成本，进而降低企业的劳动用工成本[4]，实际上是以间接的方式“补贴”了能创造税收的企业，提高企业的利润空间，为城市公共服务运营带来现金流收入，是税收“间接补贴者”的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/26/20230726154929810.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（表1 我国居民住宅与城中村财务角色对比 来源：作者自绘）  &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
居民住宅（商品房）在第一阶段为公共服务资本型投入付费，但我国城市目前并没有广泛征收房产税，商品房不会产生税收[6]支付第二阶段公共服务的运营支出；而城中村低成本间接补贴企业，企业为运营阶段支出付费，商品房和城中村分别扮演不同的财务角色（表1），共同完成城市公共服务两个阶段的财务循环。这对应的正是“土地金融”和“土地财政”制度设计的两个环节[7]，使城市政府既有足够资本建立公共服务，又能获得足够现金流（税收）运营高水平公共服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;间接融资、直接税与贫民窟&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在公共服务建立阶段，大部分西方国家是通过“间接融资”，基于金融市场和信用，通过抵押未来收益（如财产税、过路费……）发行市政债券等金融手段，获得一次性资本收入覆盖一开始的建立资金。“间接融资”是需要还债的，政府获得这部分资金的贴现建立完公共服务之后，后续通过收取税收，来还发行的市政债券的钱和利息，事实上是税收在时间上的转移[8]。和我国的间接税制度不同，西方许多国家城市政府税收采用直接税，自然人是税收的主要缴纳者，房地产税是其主要来源[9]（图2）。在公共服务运营阶段，通过“财产税”[10]的直接税设计，每个年度通过对房屋物业等不动产占用的公共服务数量及质量进行评估再收取相应梯度的费用，提供源源不断的税收收入进行公共服务的运营。公共服务运营得越好，相应的税收就越高，城市政府再用以还债以及运营公共服务支出，得此完成城市公共服务两个阶段的平衡循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/26/20230726155117110.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
（&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图2 2018年部分国家地方政府房地产税占比地方政府税收的比重（经合组织国家）资料来源：刘威、刘志，房地产税国际经验比较研究&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对不动产收取房产税主要是基于房地产（不动产）的拥有（产权）进行收取[11]，贫民窟大多缺少产权确权或是非正式土地权利，几乎没有也不需要缴纳这部分的税收进行公共服务的“缴费”。所以贫民窟在西方国家直接税的财税结构和收费方式下，即使它和城中村同等类似提供了低成本居住空间，但相对于其他交了房产税的不动产主体，实际是偷税漏税的存在，“窃取”了城市公共服务（Free Rider），因为这些公共服务费用的承担者来源于交稅的房产。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/26/20230726155402538.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（表2 西方国家居民住宅与贫民窟财务角色对比 来源：作者自绘）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/26/20230726155413984.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;表3 中外财税制度下的不同财务角色对比 来源：作者自绘&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，由于中外财税制度的不同，从城市公共服务交易（建立和运营）的角度，城中村与贫民窟具有完全不同的财务角色（表3）。在直接税（自然人）为主体的国家，居民住宅等不动产可以独立完成城市公共服务交易的两个阶段循环，贫民窟在其中“免费搭车”。而我国以间接税（企业）为主体，居民住宅和城中村实际共同完成了城市公共服务交易两个阶段的循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;城中村改造&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理解城中村在运营阶段的“间接补贴者”角色，就能明白为什么不能将城中村当作和贫民窟一样的城市“肿瘤”。如果直接把城中村“摘除”，“间接补贴者”角色没有得到替代和弥补，公共服务的两阶段的循环就会被打破，城市也可能会因为“大失血”而“死”。目前正轰轰烈烈进行的城中村改造，尤其是成片改造——通过征拆整备土地进行增容卖地，正在让城市不断地“失血”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/26/20230726155709119.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图3 通往富人区的电线上挂满用以偷电输送贫民窟的钩子 图片来源：网络&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是拆迁后产权重置，城中村是集体土地，征拆时城市政府常按照市场市价赎回集体产权，集体的“小产权”通过拆迁变“大产权”进行了“洗白变现”，这意味着城市政府无偿向城中村原住民出让城市股份，实际摊薄了商品房业主购买的物业价值。二是增容卖地平衡，随着拆迁征地补偿成本占比出让金比例愈发增加（甚至超过80%[12]），需要用越高的容积率去平衡[13]。加上房地产市场住宅用地融资是主要途径，超高容积率搭配大面积住宅用地普遍存在于目前大多数城中村成片改造方案中。如果是在广泛收取“房产税”的国家，土地（不动产）的增容、增值都会带来相应的税收（现金流）的增加支撑运营更多公共服务。但我国间接税的财税结构，成片改造后不仅不能新增税收（或仅获得极少税收），反而会消耗更多现金流用于新增人口的公共服务运营支出。同时大规模的城中村改造，服务产业企业的低成本住宅减少，用工成本上升，进一步压缩企业的利润空间，造成的后果就是企业给政府的税收减少。支出增加、收入减少，必然导致城市政府财政盈余减少，增加未来财政平衡的难度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以为了弥补城中村改造带来的损失，首先不能对其进行产权“洗白”，城市更新中以征拆-增容为核心的改造模式应该叫停，城中村转变“大产权”必须先补足地价（公共服务建立费用）。其次城中村改造后的房子可以转为缴纳房产税，补上其在运营阶段对税收“间接补贴者”的作用。同时探索“先租后售” 的低成本住房并进行广覆盖，替代城中村，保证低成本居住空间其对企业的重要补贴作用，维持城市公共服务运营的可持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城市财税视角的分析表明，城中村不仅不是大多数规划师眼中的“肿瘤”，甚至“阑尾”都算不上，而是中国特定财税制度下具有重要城市功能的“器官”。如果这个角色不能得到有效替代和弥补，简单摘除城中村，不仅不能解决城中村的问题，还极有可能导致城市财政“大出血”，给城市公共预算造成持久性损伤。因此，城市更新中切忌在没有准备好的条件下一窝蜂大面积拆除城中村，为城市财政埋下不可逆的隐患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
引文与注释：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[1] 赵燕菁：城市的制度原型，城市化2.0与规划转型——一个两阶段模型的解释。公共服务包括基础设施（交通、给排水、电力、通信……）、公共安全设施（医疗、教育等服务设施以及国防、治安、消防、防卫……）等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[2] 相比于债券等间接融资，这种直接融资方式就好比股票投资，赔赚都不用还，政府获得一次性资本的贴现之后并不需要还债，将这些一次性资金进行公共服务的建立，提升不动产的价值，投资人（居民或者企业组织）通过土地（不动产）升值获得回报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[3] 城中村宅基地的分配标准政策实行“一户一宅”，村民依托村集体成员的身份无偿或者极低成本获得宅基地，这种获得土地的方式与城市的划拨用地类似。村民在获取宅基地时，无需像商品房那样缴纳70年的使用费，进行宅基地土地开发建设时，也只需缴纳很少的手续费（村民自己交或是村集体统一交）。相对于缴纳了70年商品房使用权费用的城市居民，以极低的成本甚至可以说是免费享受着城市公共服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[4] 2007-2016年国家统计局公报显示，居住支出占比为49%，意味着居民经常性支出近一半都是用于居住相关（租房和买房）开销。根据调查，2022年深圳城中村总数超过1700个，75%左右的常住人口住在城中村（约1300万人）；东莞市租赁住房总量约52.63万套，其中城中村租赁住房共约42.9万套，占东莞租赁住房的81.56%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[5] 这里的纳税人区分对象为缴纳者，而非承担者。例如增值税虽然本质是由消费者（个人）和销售者（企业）共同承担，但是由销售者（企业）缴纳，包含在卖出的物品的价格里，本文中即认为增值税的主要纳税人为销售者（企业）。税种囊括了2015-2019年《中国统计年鉴》中央和地方税收收入项下除船舶吨税和其他税收收入的全部项目。以企业和个人为双纳税主体的税种这类税收收入在总税收收入中所占份额较少，所以在计算整体份额时暂不考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[6] 由于没有不动产税，就隐含了一个公共服务的交易条件：在使用权有效期内，该权利所有者无需缴纳公共服务的持续性维护费用。因此，商品房在第二阶段时期就没有办法产生税收等现金流为公共服务持续运营付费了，因为已经被提前资本化给贴现了，相当于土地出让时地方政府许诺了70年的无偿公共服务的售后服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[7] 我国在“土地金融”的融资制度下匹配设计了一套“土地财政”的间接税制度。按照这个制度，政府压低企业用地的地价、减免企业未来的税收，对企业前期的一次性投入(如地价)给予巨大补贴。而补贴来自于非工业用地（尤其是商住用地）的高地价——住宅用地越高的地价，意味着可以对企业补贴的力度和空间就越大，企业的成本越低，竞争力越强，创收越多，给城市缴纳的税收就越多。在巨大的补贴下，我国企业得以低成本在竞争中脱颖而出，和企业相关的税收递增，企业成为我国税收的主要来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[8] 根据李嘉图等价定理，国家通过征税和发国债的结果都是一样的，理论上羊毛都是出在羊身上。还国债利息的钱来自财政收入，而财政收入中最为重要的部分就是税收。等于是收公共服务使用者的钱，还给那些买债的人当利息，实质是一种税收转移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[9] 据经合2012年资料显示，发达国家财产税收入占地方税收入总额比例较高，例如美国占80%，英国占93%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[10] 本文中的财产税主要指的是物业税，即针对土地、房屋等不动产的财产税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[11] 房产税是房产永久持有的一个基本保证，房产税的纳税人大多为拥有房地产的自然人和法人，贫民窟不具备合法性，基本没有房产产权，游离于纳税的范围之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[12] 2010年至2020年，每年我国用于城市开发建设的征拆补偿等成本性支出占土地出让金收入超过80%。数据来源：曾馥琳、吴锦海整理，警惕土地征拆的“印度化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[13] 为了确保获得的收益能够覆盖所有的成本同时用于建立公共服务，成片改造时最常采取“逆推成本”来计算容积率。首先城中村开发成本主要包括前期拆迁安置补偿、土地平整、回迁房建设等费用，然后依据当时土地市场的楼面地价与建设总量计算出城中村改造项目的可以覆盖成本又符合利益的容积率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[14] 政府可以先用土地向银行做抵押贷款建设住宅，低租“租”给外来劳动人口，满足一定条件（例如持续就业）和一定年限（5-10年）之后用成本价（包括银行的利息和物业支出）将这套住房“售”给其租住的满足条件的外来劳动人口，他们已经连续缴纳的租金可以作为买房费用里的份额进行抵扣。外来劳动人口在较低成本租赁住房的同时，还能够像当初参与房改的居民那样，一定年限后拥有住房，留在城市创造更多的消费和税收。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1a20b397161253292faaf57087f32a50</guid>
<title>波兰指望美国提供安全保证，还能与中国合作吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/BogdanGoralczyk/2023_07_29_702959.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
波兰是中东欧地区最大的经济体，也是陆上“一带一路”和中欧班列的关键枢纽。然而，随着新冠疫情的暴发和俄乌冲突等影响，中波关系呈恶化的趋势。作为欧洲东部的一个重要门户国家，波兰与中国关系未来何去何从，也将对中欧关系起到重要影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，波兰前驻泰国兼菲律宾和缅甸大使、华沙大学国际关系教授和中国问题专家波格丹·古拉尔奇克（Bogdan Goralczyk）接受了北京国际对话俱乐部发起人、观察者网特约主持人韩桦的专访，进一步探讨了对“一带一路”的建议，坦率地表达自己对中波关系未来发展趋势的看法，并讨论了俄乌冲突，北约峰会等热点问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他特别强调称，中国是波兰人的朋友。而因历史和地缘政治因素，波兰与美国的关系将是“坚不可摧的”，这意味着大国博弈背景下的波兰对华双边关系将面临更多挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=3270835010773331245&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;采访视频&lt;/span&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
以下为部分专访实录：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/韩桦，编辑、翻译/观察者网 李泽西】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：6月26日，您在“‘一带一路’为中波关系注入新动力”智库媒体对话会上提到，各国似乎不再认为““笨蛋，关键是经济”（it’s the economy, stupid）”，“安全”的概念正日益占据核心位置。这一趋势在各国是如何体现的，对全球贸易和全球化意味着什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;古拉尔奇克：&lt;/strong&gt;在过去的三十多年里，我们所有人，波兰人、欧洲人和中国人，都遵从“笨蛋，关键是经济”的原则，有些中国人甚至会贬称之为“拜金主义”，这其中可能也包括腐败现象，当然这是另一个话题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总得来说，我们都接受了自由开放的市场和全球化的原则。经过最近几年的经历，主要是新冠疫情，以及俄乌冲突，现在情况有变，挑战正在加剧。我们已经在喊另一个口号“笨蛋，关键是安全”，欧盟和中国都不例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国发布的许多官方报告和文件中，提到20多种“安全”，包括粮食安全、水资源安全、能源安全、太空安全、网络安全等等。因此，中国和欧盟都处在一个“新时代”下，在以安全为首的新时代下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，这是中波双边关系的一个挑战。另一方面，这是一个进行深度讨论的机会，商量如何一起解决诸如气候和环境等人类共同问题，因为环境和气候问题不止步于国界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1999年，经合组织（OECD）定义了一个新术语，即合作安全，认为全人类面临共同的挑战，不管是中国人、美国人还是欧洲人。美国总统气候特使克里16日到北京了，欧盟也应派遣特别代表，因为气候一定是双方可以共同解决的问题。环境问题也很重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您指出人类正面临一个需要全球解决方案的全球性挑战的时代。一些学者认为，我们正处于一个“去全球化”的时代，国家间的紧张关系和壁垒日益加剧。您对此有何看法？您认为我们可以通过什么样的机制或切实可行的方案来解决这些全球性挑战？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;古拉尔奇克：&lt;/strong&gt;至少自1992年弗朗西斯·福山出版《历史的终结》以来，我们都接受了全球化的力量。中国的发展路线有些不同，邓小平说要“韬光养晦”，这和西方的想法不太一样。不过，中国在时任国务院总理朱镕基的推动下积极参与了全球市场化进程，于2001年加入世界贸易组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/18/20230718142022336.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2001年11月11日，中国&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;正式签署加入世贸组织的协议（图源：央视网&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不幸的是，情况变了。我们开始讨论去全球化，而不是全球化。有些人提出更激进的想法，认为应直接“脱钩”，断开双边联系，价值链等。欧洲的态度是，应该用另一个术语“去风险化”，这稍微好一点，虽然仍然是合作的阻碍，但脱钩就基本上等于开战了，而“去风险化”不排除在许多议题上展开深度探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚前总理、现驻美国大使陆克文担心亚太地区会爆发真正的战争。我强烈支持他去年出版的《可避免的战争》中提出的概念，就是战略竞争是可以的，但应该是“管理框架下的战略竞争”：即便处在对立面，但我们应该保持沟通对话，双边关系应该是受控的，因为我们面前有许多全球性挑战。我们有机会合作并取得成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中东欧，中国—中东欧合作机制是前国务院总理温家宝于2012年在波兰华沙正式启动的，我当时亲自参加他的演讲。那个时代真的不一样，当时大家对未来潜在的合作、投资和机遇充满憧憬，一切都是新的，中国也是所有人的新伙伴。然而，这一情况早在2014年就已经发生了变化，东欧17国（观察者网注：指“中国—中东欧国家合作机制”）之间立场差异愈发明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些国家保持之前的积极态度，比如匈牙利、塞尔维亚和希腊等，希望深化与中国的经济合作。但是，也有一些国家，先是波罗的海三国，后有波兰和罗马尼亚国，与美国盟友关系越来越紧密，因为对国家安全的担忧。波兰的邻国乌克兰正处于战争状态，我们因此有一种“战壕心理”，看问题“非黑即白”，甚至有冷战思维。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我认为中欧内部没有任何凝聚的力量，反而有许多不同的力量正在分裂我们。这是为什么我非常期待第三次“一带一路”峰会，因为我期待中国将三大倡议——全球发展倡议、安全倡议和文明倡议——结合起来，这过程中或许会产生一些新的东西，甚至因此出现新的倡议。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6b65439e558c5900d021d106e43706fb</guid>
<title>缅北电诈已严重干扰中国社会，我们只能坐以待“骗”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2023_07_29_702958.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年来，一个在国际新闻中常被人忽视、也非传统热点的地方，却频频成为中国互联网议论的焦点；伴随着诸如“噶腰子”“卖猪仔”一类抓人眼球的关键词，这个地方成了混杂着真假参半的都市传说和惊悚奇谈的怪异漩涡，奇妙地吸引着中国社会的视线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缅北，一个当下让不少国人谈之色变的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上缅北的诸多传闻在国内流传早已有之，只是限于早年互联网不发达，相关信息大多通过口口相传和添油加醋的流言蜚语，或者是街头小摊出售的劣质印刷品，在较为有限的地域内传播——几乎每一个在云南长大的孩子，多少都听过一些缅北故事的传言。在笔者成长的那个时代里，金三角地区的贩毒、缅北军阀的混战、中缅边界的历史秘辛、缉毒干警的出生入死，这些常是大人茶余饭后的谈资，或是地方报刊上的小小豆腐块。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“缅北是一个是非之地，乖孩子都应该离那些地方远远的”，这几乎是每一个听闻过相关故事的云南人都能得出的结论，笔者也不例外。在笔者很小时，随父母前往西双版纳旅游，边界线这边是西双版纳的车水马龙、灯火辉煌，人们在夜市里推杯换盏，老年人跳广场舞，边界线的那一头一片漆黑，唯一的光亮是交战时忽闪忽灭的火光。这种景象再加上长辈和当地人绘声绘色的演绎，给当时笔者幼小的内心深处留下了相当深刻的印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以说实话，笔者一直没法理解那些跑去缅北“碰运气”“找机会”的人。在笔者看来，一个人肯定是神志不清才会相信缅北是所谓的“高薪地区”，然而国内居然真有大批人发自内心地相信缅北遍地是黄金——龙蛇混杂的战乱之地，连生存都很艰难，何来高薪之说？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/24/20230724155832468.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;缅甸妙瓦底KK园区也是广为认知的电信诈骗园区（图截自谷歌地图）&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;缅北往事&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缅北地区山高林密，地势崎岖，民族成分错综复杂，这种自然地理环境导致当地向来就是一个各方势力盘根错节的区域——各方势力的分布状态，用昆明地方话说叫“烂松毛发菌，一窝又一窝”，特别是各种土司政权和地方武装，往往规模小、数量多，各自盘据一方，占山为王，谁也不服谁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和缅甸历史上曾经争夺过缅北地区。自明朝后期一直到清朝中期，缅甸政权东吁王朝和贡榜王朝陆续与明朝和清朝爆发数次冲突，这些战争总体而言属于不了了之的烂战，双方以议和收场，并各自划定边界，结束敌对状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缅甸中央政府基本上无力控制这些缅北土司势力，只能采取羁縻策略，只要这些土司不闹事，基本上也就懒得管。久而久之，当地就形成了一套巴尔干化的地方政治秩序，地方派系不少，但谁也无法控制这一区域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19世纪，伴随着三场英缅战争的失败，缅甸全境被攻占并被纳入英帝国版图，成为英属印度的一部分。当地土司势力一看国内有了新主，也不做抵抗，望风而降。英国人对这些地头蛇也保持了英国对外殖民时的一贯风格，只要投降归顺，便不做处理，允许他们继续保留武装力量和既有政治结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了19世纪末，英国人将自己的统治范围扩大到了缅北地区，兼并了这一区域，并因此与清朝产生外交冲突。1886年6月，清朝和英国就缅甸事务在北京城召开会议，时任总理各国事务大臣奕劻与英国驻华公使欧格纳签署《中英会议缅甸条款》，满清承认英国对缅甸的主权，但英国允许缅甸向满清进贡。        
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战结束后，英国在东南亚开始实行统而后撤策略，用树立一大堆政治实体的方式，阻挠后发国家获取英国曾经获取过的优势地位。缅甸在这一背景下获得独立，缅甸中央政府试图收回对缅北地区的统治权，但当地各路势力根本不愿意服从缅甸中央政府，双方一度濒临内战边缘。后来在英国的协调下，双方在1947年2月12日签署了《彬龙协议》， 这个协议以缅北各势力承认缅甸的统一完整为交换，换取缅甸中央政府允许缅北继续维持自治现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但协议本身维持时间不长，到了1960年代初期，吴奈温将军上台主持政局，开始进攻缅北各地方派系，于是缅甸时断时续的漫长内战由此爆发，严格意义上说一直延续到今日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了这些缅甸本土势力外，还有一支是国民党李弥部残兵。1950年，云南省主席卢汉通电起义，解放军开进云南，云南解放，盘踞云南的国民党军基本被歼灭，国民党军第26军709团团长李国辉率领残部逃亡缅甸，在缅甸遇到了另一支由谭忠率领的1000多个国民党残兵。双方合兵一处后，向东进入缅甸、泰国、老挝三国交界处，在一片三国势力的真空地带驻扎下来——这就是后世颇为有名的金三角地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/24/20230724160713732.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;金三角地区（资料图/维基百科）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至目前，在缅北地区活动的比较大的地方派系有佤邦联合军、克钦独立军、克钦民族军、果敢同盟军、勐拉军、北掸邦军、南掸邦军、孟邦党、德昂民族解放军，当然，还有缅甸政府军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些还只是比较大的、能深度参与缅甸国内政治进程的地方势力，在此之下还有数不胜数的帮派、团伙、土豪、宗教势力和民间结社，各势力在这么巴掌大块的地方或战或和，和中国军阀混战时期颇有几分相似，整个区域政治生态一团乱麻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，当地根本就没有有效的社会治理，更没有正常运转的社会治安和司法机构，中国人前往那里谋生根本没有任何有效的人身安全保障。一些不明真相的人跑那儿去做买卖，亏本了是小事，直接失去人身自由乃至人身安全也不算稀奇。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2b5eb1035a3ec343e2abfbc075daf9db</guid>
<title>“想投票给特朗普”，为什么美国人对通胀率下降不买账？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Edward-Luce/2023_07_28_702765.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/爱德华·卢斯，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最近的一次体检中，我经历了一个惊掉下巴的时刻。一位非裔美国护士告诉我，她可能在明年的总统大选中给唐纳德·特朗普投票，因为她觉得特朗普当总统会好很多。“那美国民主的未来呢？”我问，她回答：“我没那么多时间操心这种事。”至于乔·拜登的经济改革政策呢？“我没有感觉到。”她表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人化的见闻可能具有误导性。但这位护士的观点背后有数据支撑。特朗普任期内，美国蓝领工人的工资增长速度在多年来首次跑赢了通货膨胀。在拜登任内，他们经过通膨调整后的实际工资反而缩水了。这便是为什么，只有几乎不到三分之一的美国人认可拜登政府交出的经济成绩单。这一定程度上也能解释，只有三分之一的非裔美国人——他们是民主党绝对的基本盘——认为拜登政府的政策令非裔美国人获益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果让美国选民就一位总统在困难条件下的表现进行打分，拜登在2024年大选的前景会好很多。他上任时正值美国新冠疫情最严重的时期，全球供应链的异常扰乱重创了美国经济。而在从新冠疫情中复苏后，美国的经济表现轻松超过了全世界的其他地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，美国劳动人口中的失业率为3.6%，处于近50年来的最低水平。与两年半以前拜登上任时相比，美国经济的规模扩大了约十分之一。美国通货膨胀率的下降速度也比其他国家更快。美国很有可能正在走向“完美的通胀放缓”（immaculate disinflation）——一种通常难以实现的软着陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国令人印象深刻的宏观经济形势与大多数美国人的感受之间，存在巨大的鸿沟。在全国大选投票前的15个月内，拜登政府没有多少办法来改善这种情况。美国联邦储备委员会可能在本周三的第十二次会议上第十一次宣布加息（上一次会议宣布暂停加息）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/07/27/20230727171020925.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间7月26日，美联储主席鲍威尔宣布加息25个基点，利率创22年来最高 图自IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国抵押贷款的成本越来越超出大多数人的预算。通货膨胀是美国选民最关心的问题。唯一对现状满意的是那些承担股市风险、社会金字塔顶层的“人上人”，而美国股市今年出人意料地大幅反弹。除开他们，其他美国人的感受将是影响明年大选结果的重要因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府的应对策略分为两层。首先是向选民推销“拜登经济学”，包括自林登·约翰逊入主白宫以来，民主党最雄心勃勃的一系列改革——大规模基础设施升级、大举投资绿色能源转型、为从海外转移至美国的半导体工厂提供补贴、设定处方药价格上限，以及加强美国国内税务局（IRS），让超级富豪缴纳更多税收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治宣传只有与现实保持一致时才最有效。拜登经济学符合未来的现实：它有可能促进中产阶级收入的增长。问题是这样的未来需要多久才能实现。这在很大程度上不是拜登所能控制的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就引出了拜登战略的第二个部分——运气。经济学家们忽视了后新冠疫情经济中最关键的一环。他们没有预见通货膨胀的到来。如今大部分经济学家认为美国有可能避免陷入经济衰退。拜登希望他们这一次是正确的，但这真的无从判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果事情按拜登设想的方向发展，通货膨胀率将进一步降低，且不会导致大量失业。不久之后，工资增速将会超过通胀水平，消费者将开始感受到实惠。到那个时候，拜登的支持率将会上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，就算美国不陷入经济衰退，明年经济放缓的可能性依然存在。货币政策的作用存在滞后性，美联储的紧缩政策不一定会结束。在这种情况下，拜登依然有望赢得2024年的连任，即便他将再度面对特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登有两件事让他自己失望了。一是他在上任不久后便推出了价值1.9万亿美元、过于庞大的经济刺激法案。这无疑助长了通货膨胀。他到现在也无能为力。第二件事——取消特朗普时期对包括钢铁和铝在内一系列进口商品加征的关税——拜登只需要大笔一挥就能做到，这将极大地降低美国的通胀水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国精英们痴迷于特朗普对美国民主构成的威胁。他们是有道理的：这件事极度重要。但各个族裔的蓝领阶层也在担心自己的底线。拜登可能陷入的最糟糕境地，是要求美国选民在他们的钱包和良心之间做选择。特朗普当选会摧毁美国经济（以及许多事情）的说法可能是正确的，但这并不符合每一位个体的记忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文于7月26日发布在《金融时报》网站评论版，原标题为“美国人对拜登政府的经济繁荣观感不佳”America&#x27;s feel-bad Biden boom）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>