<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a27c46437365243aa4bd9fe1d129d005</guid>
<title>台湾年轻人想颠覆政治传统，但柯文哲还不是真正的“革命领袖”</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangbingzhong/2024_01_15_722301.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王炳忠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三角激战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月13日晚八点半，台湾地区选举开票还在继续，但胜败已经分明，国民党主席朱立伦立即派出亲信凌涛出面放话，点名柯文哲竞选总干事黄珊珊要为政党不能轮替负责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民党败选第一时间，竟去检讨一个他党人士，着实令人瞠目结舌。难不成还要怪赖清德参选，使国民党难以重返执政？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，朱立伦这招“抓战犯”，确实成功逃过第一时间被要求“辞主席”的惯例。至于所谓“柯文哲分票，帮了民进党”的逻辑，都说给谁听？那便是还陷在蓝绿二元思维的“老蓝男”、“老蓝女”。这些人因为“当局者迷”，无法理解台湾新兴世代颠覆传统的投票心理，又或者是感情上不愿走出“同温层”──总之，他们不承认、不面对国民党基本盘大幅萎缩的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为这样的迷思，他们怪罪都是柯文哲出来“搅局”，分了“老二”侯友宜的票。毕竟，在他们传统的投票思维里，“大选”不是投蓝就是投绿，如果出现三强竞争的“三脚督”，第三者往往是出身蓝营（新党、亲民党），那就“集中选票”给胜算高者，操作“弃保”。事实上，国民党选前最后的诉求，就是这套传统的逻辑，弃柯保侯，“不白投”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，与昔日新党、亲民党状况不同，柯文哲主要的支持者本就不是国民党的支持者。只要深入观察台湾亲柯文哲的自媒体频道，以及柯文哲几场大型造势活动，不难发现那些清一色青春稚嫩的脸庞，在国民党的场子根本就看不到。他们绝大多数是曾经支持蔡英文、参加过“太阳花”运动的年轻人。对这些人而言，所谓“下架民进党”和“票投国民党”从来划不上等号，他们对国民党的讨厌度甚至高于对民进党。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/15/20240115082015722.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;柯文哲（资料图/台湾“中时新闻网”）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，柯文哲也吸到了一些厌恶蓝绿的中间选民，他们当中有不少上次“大选”投给韩国瑜。然而，这些人是因为韩的个人魅力而投韩，不能算是国民党的铁票。岛内长期观察台湾政治光谱变化的专家皆指出，自2012年马英九连任的那次“大选”后，国民党的基本盘就一路萎缩，到2016年开始更仅剩三成左右。2020年韩国瑜的552万票（得票率38%），已经是囊括蓝军以外票源的结果，也是未来十年国民党恐怕都很难突破的数字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，赖清德此次的得票，从蔡英文的817万（得票率57%）降到558万（得票率40%），有大量的选票是流失到柯文哲，尤其是年轻族群。如果没有柯文哲出来参选，民进党只会赢得更漂亮。以柯文哲此次获得的369万票（得票率26%）而言，已逼近2016年朱立伦的得票，得票率更高于2000年代表国民党的连战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据保守估计，如果柯没有参选，柯的26%得票率分成两半，一半给蓝，一半给绿，则赖清德得票率将达到53%，侯友宜获46%仍旧无法当选。更何况原本属于绿的票，应该超过这次柯得票中一半的比例，这些票不会“弃柯保侯”，而是“没柯就投绿”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;颠覆传统的投票思维&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一般认为蓝绿对决的“大选”中，这些选票就是不“归队”两大党，而是走出家门到投票所支持柯文哲，他们显然不同于传统投票思维的选民，代表了一股新兴的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，如何解释这些人的投票心理？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岛内观察家的一种说法是：“这些年轻人和中间选民，对实际关乎台湾前途的地缘政治议题无感。”诚然，2012年这个时间点，意谓一批冷战后成长的一代成年了，成为拥有投票权的新世代。这些后冷战时代成长的年轻人，不再像传统选民将意识形态、战争风险视为投票的主要考量，这确实是西方社会也出现的现象。从这个角度来看，台湾新世代不重视岛内传统蓝绿统独的议题，因此也对国民党打出“和平与战争”的选择难起共鸣，似乎言之成理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，如果年轻族群和中间选民真的对地缘政治无感，何以四年前蔡英文诉求“抗中保台”，就能催出817万台湾“大选”史上最高票？包括这次一些本来支持民进党的青年票，之所以转投柯文哲，除了认为民进党背离其标榜的民主进步价值，还有一个关键的因素，就是反对挑衅大陆，造成台海紧张加剧，自己必须接受更多备战动员，甚至上战场沦为炮灰。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9970aca69dd1b4e87f2d3872764d7ce4</guid>
<title>足坛反腐专题片中，点到的和没点到的……</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiaozheng/2024_01_15_722297.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 效正】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年以后，面对比赛录像画面，孙刚不愿回想起自己的名字出现在主教练一栏的那个遥远的下午。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月9日，央视播出的反腐专题片《持续发力 纵深推进》第四集《一体推进“三不腐”》，揭露足坛黑幕，令人震惊。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/14/20240114140308994.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国足原主教练李铁牵出了若干涉嫌违纪违法的人和事，其中关于深圳足球的内容引发了无数讨论和争议——片中提到的那个下午、那场比赛，正是花费1400万元“收买”深圳宇恒的冲超收官战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为曾经的深圳足球的见证者和报道者，笔者看完专题片可以说是气得发抖——哀其不幸，怒其不争，同时也深感不平。因为少数“败类”犯下的错误，令整个深圳足球的声誉为此买单。同时，由于互联网上的各种以讹传讹，导致许多深圳足球从业者、甚至名宿都被污名化，遭到各种谩骂和嘲讽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，笔者试着围绕这场比赛，将专题片以外的更多信息呈现在读者面前，不敢说“以正视听”，至少为大家的“评判”提供另一个侧面的证据吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场球发生在2015年11月1日，中甲联赛最后一轮，河北华夏幸福坐镇主场迎战深圳宇恒。无须讳言，深圳宇恒就是曾经的深圳平安队、后来的深圳佳兆业队，球迷们口中的“深足”。专题片提“宇恒”，无非是因为宇恒这家公司早就没了，正如也已经“没”了的河北华夏幸福和武汉卓尔这两家俱乐部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平时不看球的读者可能不知道，中超其实有16支球队，中甲也有16支球队。李铁创造“奇迹”的“八连胜”冲超，其实不止赢了深足，此前已经连赢武汉卓尔、北京理工鑫苑、湖南湘涛科云达、青岛中能、江西联盛、新疆达坂城纳欢、贵州智诚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“八连胜”的最后一站，秦皇岛奥林匹克体育中心足球场，客队深足首发的11名球员分别是牛犇、凌思浩、黄隆、桑戈尔、吕政、蔡镜源、于帅、黎斐、张宏楠、黄新、金泳厚，后来替补登场的3名球员是吴伟安、赖劲和王伟龙。这其中，黎斐打满了比赛90分钟，他是球队队长，也是专题片中“截留”600万元的那个人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/14/20240114140521141.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比赛的电视转播画面给出的名单显示，深足主教练孙刚。其实，孙刚挂名主教练、实为领队，真正在场上指挥比赛的是“体能教练”李海强。这位李海强顶着两届“香港足球先生”的光环，被时任深足俱乐部总裁曾震宇聘请过来，却因为没有中国足球认可的教练员资格证书，甚至连体能教练都不能光明正大地担任，其在2015赛季深足官方报名表中的身份竟是“翻译”。李海强啊李海强，你真应该好好感谢孙刚孙大哥。孙大哥不仅9年前“借”主教练给你当，9年后还要帮你顶雷、替你挨骂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李海强的三重身份，还只是深足乱象的冰山一角。在该赛季，俱乐部仅董事长一职就变更了三次，从万宏伟到赖昌明到周勇再到邓俊杰。还有前面提到的聘请李海强的“总裁”曾震宇，后来更是以一纸《致中国足协主席蔡振华的维权信》，自曝俱乐部“六年没有交税”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更具“魔幻现实主义”的，还是场上踢球的深足队员。收了600万元却没有分给队友的黎斐，心里七上八下，因为开场后他发现提前保级、本该“心都散了”的队友们，竟然踢得积极主动、发挥出色。最“不解风情”的是门将牛犇，只见他高接抵挡，竟然神奇化解河北队的好几个必进球。好在河北队凭借上半场结束前的点球和下半场末段的远射“世界波”，2-0拿下深足，才让黎斐的600万元落袋为安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在互联网上都在嘲讽黎斐“一人扛下所有”，但笔者作为球迷还愿意为他说两句“公道话”。黎斐收钱打假球自然应当受到法律制裁、舆论唾弃，但他为深足一线队效力十载、两度骨折，在球队最穷、最困难的时候担任队长和中场核心，这些也是不容抹杀的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，像在黎斐和李铁之间牵线搭桥的郑斌，也是深圳足球名宿、深足2004年夺得中超元年冠军的功臣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
犯罪分子个人的反思，不能替代足球土壤环境的反思，也不能替代足协制度漏洞的反思。假如“三不腐”，只是让李铁和他的“朋友圈”不敢腐、不能腐、不想腐，却无法一体推进让足球土壤环境一点一滴得到改善，让足协的制度漏洞得到修补、管理能力得到提升，那么多年以后，势必又会出现新的“李铁”。陈戌源、杜兆才，也不过是在重复南勇、谢亚龙的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/14/20240114141939177.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2009至2012年间的中国足坛反腐风暴&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
央视播出的这部专题片，受限于时长、聚焦等因素，可能给观众造成“选择性点名”“春秋笔法”的观感，难以完整深入地还原足坛腐败的全貌。这是可以理解的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，作为信息渠道的互联网还是有能耐的，它为专题片极大地提供了“补完”。例如李铁行贿300万元“上位”国足主帅后，转头又向武汉卓尔俱乐部收取6000万元，“提拔”该队4名球员入选国家队大名单。专题片虽然没有提这4名球员是谁，但互联网很快就告诉大家，这4人分别是明天、李行、刘云、董春雨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，作为舆论场的互联网又呈现出粗劣的一面，它令一些理性的讨论淹没在情绪的汪洋之中。正如前面提到的明天、李行、刘云、董春雨，他们踢上职业足球的难度，其实比考上清华北大的难度大得多。他们竞争国内顶级联赛一线队三、四百个工作岗位，竞争二十几人的国家队大名单，何其惨烈；现在亿万人嘲讽他们四人被“保送”进国家队，但当年的真实情况如何，网民不得而知，甚至连他们自己当年也未必知情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
退一步说，即便是李铁，为什么他作为竞聘上岗的国家队原主教练，在专题片占据这么大篇幅；而他的“领导们”，杜兆才、陈戌源具体是如何被“围猎”的，却一笔带过？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解说员苏东这样评价国家体育总局原副局长、中国足协原党委书记杜兆才在镜头面前的“忏悔”——“一支小羔羊，成为了豺狗的猎物，真是无辜。那些老板们才是坏人，是真正的中国足球的凶手！随波逐流实属无奈，周围环境污染太重，他独木难支。他只是没有说谁逼着他放弃亚洲杯的举办权，他也没有说为什么原本举办亚洲杯城市的申报费用，只是退还了一小部分？”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/14/20240114142430797.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;李铁在专题片中自述：“我做球员时最憎恨的就是踢假球的人，但我知道这可能会帮助我们球队增加冲超几率。第一次独立成为球队主教练，也特别想证明自己。”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而陈戌源提到自己上任中国足协主席的前一晚就收到60万“拜码头”钱，为什么不说清楚究竟是哪两家地方足协负责人送的？这个所谓“老规矩”，究竟有多“老”，延续了多少任足协主席？又究竟有多“规矩”，涉及了多少家地方足协？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一位足球媒体人犀利地指出：“如果大家看完这个片子，认为中国足球搞不好，都是因为这帮‘贪腐的人渣’，那就真的没救了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如互联网，作为信息渠道的“大”和作为舆论场的“偏”并存；专题片限于时长等问题，也有不完整之处，我们作为观众，头脑里也应有这根弦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一时汹涌的舆论潮水渐渐褪去，平静的水面才是清晰的镜鉴。梭罗在《瓦尔登湖》里说，“平静而绝望，这就是许多人的生活。所谓听天由命，就是那种深入骨髓的绝望。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
惊呼“看错李铁”是愤怒，叹息“看透中国足球”是绝望。时常透露着魔幻现实主义的中国足球，需要先“平静”下来，才能真正地深入反思；但也不必陷入听天由命式的“绝望”，因为生活还将继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据《北京青年报》报道，中国足协要求员工们提交不少于1500字的观后感。我就知道，永远还是有人积极热爱工作和生活！这不，亚洲杯马上就来考考大家了嘛？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/14/20240114142940108.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1月13日晚，亚洲杯小组赛，中国0-0战平塔吉克斯坦。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fe12e5c01ccf8e8acc41de56fe8b5621</guid>
<title>对美国来说，多极化比两极更危险</title>
<link>https://www.guancha.cn/aiwen/2024_01_15_722295.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
【文/ 埃文·库珀，艾玛·阿什福德，翻译/ 义德】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;01. 引言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
在最新一期的《外交事务》（Foreign Affairs）中，政治学家威廉·沃尔福斯（William Wohlforth）和斯蒂芬·布鲁克斯（Stephen Brooks）提出了一个颇具论战性质的主张：“现在，或许没有比世界已经不再是单极这个观点被广泛接受的真理了，”在他们看来，现在的世界既不是两极或多极，也不会向这两个方向发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
沃尔福斯和布鲁克斯的这一观点，正在与世界各国领导人的表态越发失协——无论这些国家是美国的合作伙伴还是对手，它们的领导人正公开主张世界正在进入多极时代：印度总理莫迪公开寻求加速全球向多极世界转型，法国总统马克龙关于欧洲应该在新兴世界秩序中“寻求成为第三极”的发言则震撼了其他欧洲领导人。巴西总统卢拉在与美国、欧盟和俄罗斯三方保持伙伴关系的同时寻求加强与中国的关系。对此，他的财政部长解释称：“巴西太大了，因而无法选边站。”在这些表态之外，俄罗斯总统普京则于去年表示：“国际关系中的多极体系正在形成。这是一个不可逆转的过程，它就发生在我们眼前。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
当下围绕全球政治的许多讨论，尤其是关于美国的角色的讨论，都是由这场关于国际体系结构的争论所决定的。发展中国家似乎确实在国际政治中越发具有影响力，但全球军事力量和经济实力的大部分仍然集中于西方或中国手中。乌克兰战争实际上加剧了这一矛盾：美国发现组建全球联盟比以往几十年更加困难，全球南方国家两面下注的情况则加剧了其困境。尽管如此，美国对俄罗斯的制裁和对乌克兰的军事援助依旧对俄乌冲突产生了巨大影响，使乌克兰能够克服困难继续作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
简言之，抛开对“多极世界”不绝于耳的呼唤，但关于世界到底是在迈向多极体系还是中美构成的两极体系，还是其他的格局仍然是一个悬而未决的问题。同时，专家们对于究竟是双极还是多极体系对美国更有利依旧莫衷一是。尽管这些讨论看着像枯燥的学术论辩，但它们实际上对美国的外交政策有着不可忽视的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
在这样的背景下，本文检验了上述辩论中最常见的两个假设：第一，世界正在走向多极体系；第二，多极体系对美国来说比两极或单极体系更危险。了解正在形成的国际体系及其风险和可能性，将对美国决策者制定有效且务实的外交政策至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/15/20240115081359182.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;02. “极性”再考察&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
（一）定义极性
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
国际关系学者一直将极性作为解释国际体系为何稳定或为何不稳定的核心因素之一（举例而言，用于解释会爆发更多还是更少的战争）。简单而言，极性就是各国在国际事务中的权力分配。基于人口结构、经济实力或军事能力长期且缓慢的变化而出现在国际体系中的新主导者在历史上一直是各国最迫切的担忧之一，同时，这种变化可能预示着国际体系中潜在的权力转移。在最基本的层面上，极性是一个描述国际体系中（国家）能力和资源分配的函数。随着权力在历史演进中发生转移，新的极点和新的极性格局就会出现。常见的格局可分为如下三类：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
单极格局：在这个体系当中存在一个无可争议的最强大国家，其他国家几乎不可能成功挑战它。这个术语主要适用于描述1991年苏联解体后美国在全球占据主导地位的时期，但也可以说地域性的单极格局适用于形容罗马帝国时期的地中海，或中古时期的蒙古帝国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
两极格局：这一体系与冷战期间的美苏对峙关系最为密切，在该体系中，两个大国基本势均力敌，共同主导国际体系。18世纪英国和法国之间的竞争是另一种两极体系：这两个欧洲帝国在新旧两个世界内展开全面竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
多极格局：多极格局代表着三个或以上水平大致相当的国家其在争夺国际体系中地位的情况。多极体系中可以成为一极的国家数量并无上限，但通常有三到七个国家是关键参与者。这种体系可以是均势体系，也即权力在几个国家之间相对均匀地分配，但它也可以是不平衡的，即少数国家明显领先。多极化是人类历史上最常见的秩序体系，从欧洲三十年战争到中国战国时期，例子俯拾即是，其中最著名的当属第一次世界大战前的欧洲。实际上，多极体系在现存案例中的主导地位表明了研究国际体系稳定性之所以困难的原因之一：实际上，可供我们借鉴的非多极体系少之又少。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
一些研究尝试通过度量国际体系内的权力分布来量化体系的极性。按照它们的标准，单极体系通常需要有一个国家拥有该体系 50% 的权力资源，后者是一个由军事实力、经济因素、工业能力和人口资源构成的集合。两极格局要求两个国家共同持有50%的权力资源，多极格局中这个数字则大于等于三。然而，大多数对体系极性的研究依赖对国际体系的定性评估。这种主观评级几乎不可避免地会产生相互矛盾的结果：例如，如果以马可·尼尔森（Marco Nilsson）的《战争规模再考察：系统极性与战争时长》一文的三套分析体系为例，1919 年的国际体系就被分别评估为单极、平衡的多极或不平衡的多极体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
（二）争议和分歧
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
当前关于极性的争论集中于三种假设：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
1. 世界正走向新两极格局下的冷战。奥伊斯坦·通舍（Oystein Tunsjo）认为：“没有其他国家可以与美国和中国相提并论……在可预见的未来，没有任何第三国能够发展出与这两个国家相匹敌的综合实力。”此类论点的典型特征是对军事力量的日益关注。中国在经济实力层面已经可以与美国相媲美，并且已经成为全球供应链中不可或缺的一部分。这种观点的支持者认为，中国的军事力量已经发展到可以与美国在一场直接冲突中进行较量的程度。但是，对于这种两极是全球性还是区域性的仍然存在分歧：尽管多数人都承认中国正处于从地区大国向全球大国转变的过程中，但印太地区的两极格局要明显得多。这种观点的支持者常常着重关注冷战，并寻求在中美竞争和美苏争霸之间进行比较。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
2. 世界正在慢慢走向多极化。正如政治学家巴里·波森（Barry Posen）所说：“我们或许可以合理地说……如果两极格局真的会重新出现，那么它出现之前将会有较长的一段多极时期。”认为世界正在走向多极化的人倾向于关注经济、社会和政治因素，而非强调军事因素。尽管中国和美国是当今世界最大的经济体，但经济实力在过去七十年中变得越发分散。欧盟基于其在全球贸易网络中的重要性，对全球贸易和技术标准拥有重要的监管权力。日韩等东亚国家，以及越来越多的发展中国家也是全球化经济的主要参与者。虽然军事实力仍然重要，但利用军事胁迫来实现政策目标已被证明越发困难：美国未能利用其庞大的军事力量在阿富汗和伊拉克击败规模小得多的对手，加之各种跨国威胁的出现，都表明多极体系正在兴起。在这一体系中，一方面将出现大国为争取中小国家的支持展开竞争，另一方面则将出现临时联盟（ad hoc coalitions）之间的合作，应对全球安全挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
3. 单极格局将保持其韧性。相较于近年来其他国家的实力增长，美国的实力有所减弱可谓无可争议的事实。1991年苏联解体后美国所享有的决定性力量红利将不会持续下去，同时，许多国家已经在经济和军事层面缩小与美国的差距。沃尔福斯（Wohlforth）和布鲁克斯（Brooks）认为，尽管美国的实力相对而言衰退了，但根本而言世界仍然是单极的。他们的主要论据是美国在全球范围内的军事力量，而这是任何其他国家都无法比拟的。他们还指出美元在全球市场上依然占主导地位，同时也并不存在任何替代品能够实际取代美元作为世界主要储备货币的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
（三）数据
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
这些论点就其理论而言都是合理的，并且都通过具体的指标来证明其论点。但仅仅依赖一到两项指标很可能会产出有偏见的结果。相比之下，对实力采取整体性的分析方法意味着通过综合考虑经济、人口和军事因素，对美国、中国和其他国家的相对实力进行评估。下图展示了部分可供考虑的指标。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>993dd0642fd3b511a7a4143a39b23e08</guid>
<title>外嫁女不配分地？曾维权问题突出的珠三角做了这些事</title>
<link>https://www.guancha.cn/yinhuihuang/2024_01_15_722293.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  尹辉煌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，“湖南一村明确出嫁女不参与分配”一事上了微博热搜，随后引发外嫁女是否应分地的热议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，近年来，外嫁女问题得到越来越广泛的关注。比如，2022年夏天，千千律师事务所农村妇女权益保护项目的主管林丽霞在一讲座上分享了她们的维权实践，吸引了众多支持；今年11月初，最高检、全国妇联联合发布6件典型案例，旨在通过强化行政检查监督，保障“外嫁女”合法权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“外嫁女问题”，指许多女子结婚后并未迁出户口，但是其成员权益在土地利益分配上却被限制或取消。外嫁女问题涉及传统乡土习惯、婚姻制度、土地制度等方面，是许多地方的治理难题之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/28/20231128151807189.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;某村关于土地征用分配款分配方式的公示（图/《中国新闻周刊》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从全国来看，珠三角地区在集体土地开发和集体产权改革问题上具有典型意义，外嫁女问题也较为突出。今年5月、7月，我两次前往珠三角调研，外嫁女问题是调研主题之一。令我惊讶的是，一直被认为是外嫁女问题重灾区的珠三角在外嫁女权益保护上取得了瞩目的成绩——我调研的两个地区，基本上逾90%的外嫁女获得平等成员权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、土地利益密集化后集体成员权问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在传统的乡土中国，家庭财产继承有两个特点：其一是共有，即通过财产的共同所有来维系家庭的运转，女性当然是其中之一；其二是单系，家庭财产继承以父子关系为主轴，女性一般外嫁加入丈夫的家庭的共同产权单位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代中国保障男女平等，改革开放以来，随着工业化、城市化进程的加快，我国外嫁女问题愈发普遍，具体说来，越是经济发达地区，外嫁女问题越突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是因为女性对权利平等的期待寄托了更为密集的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国家法律赋予的权利来说，普通中西部农村的女性和东南沿海农村的女性没有区别，但是前者的耕作利益低，按人均一亩三分来算，地租也不过数百元，行动驱动力相对较小，而东部沿海地区，集体土地不仅可以出租，还可以被高额征收。以我调研的珠三角的两个地区为例，集体土地租金分红人均每年从数千到一万多不等，一旦征地，集体成员普遍人均可以获得四五十万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是因为经济较好的地区往往是本地婚姻圈。本地能够提供充分的务工机会，女性结婚之后和娘家保持着密切的往来，保留本村户口的可能性更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在珠三角某村发现，因为该村的中小学学位充足，教育质量较高，所以女性结婚后也不会外迁户口，子女也留在本村，开始和土地增值收益无关，直到有一年土地征收，外嫁女开始意识到可以争取。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再就是因为经济发达地区的土地利益具有可分性。土地已经告别农业生产，而是虚拟的股份分红，女性完全可以在外地工作，同时享受集体分红。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样是东部发达地区，珠三角的外嫁女问题之所以受到更多的关注，主要是因为相对于江浙沪地区，珠三角地区的农村工业化开启得更早——以笔者调研的两个地区为例，第一个地区的工业化始于1980年代，由村级主导，而第二个地区工业化始于2000年后，政府主导的大工业园模式更为突出——因此地租经济特色较为明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外资涌入，集体将土地打包出租给“三来一补”产业（即“来料加工”“来样加工”“来件装配”与“补偿贸易”）就可以坐收地租。在广州、佛山，村级工业园用地面积往往占工业用地的三成以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因如此，家庭生计对地租的依赖水平更高。江浙沪地区的本地创业者十分常见，而珠三角地区的“包租公”形象更为突出，集体成员对于地租分配问题更为敏感。在调研时，许多受访者都表示最大的担心就是人多了，“钱就分薄了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/28/20231128152443218.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;20世纪80年代的深圳蛇口工业区（资料图/新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，珠三角地区的宗族性更强，内外有别的观念更为牢固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
珠三角地区同族聚居现象较为突出，同姓村比例较高。往往一个村民小组是一个经济社，内部有一个同姓祠堂，根据同宗不婚的传统，女性往往外嫁。加上各种祭祖、赛龙舟、游神等公共活动，自己人认同得以持续再生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在某个村访谈外嫁女及其子女问题时，就有村民对落在本村户口的外嫁女子女享受同等待遇普遍不满。他们认为：“我们都是一个姓一个祠堂的，外孙外孙女是其他姓的，如果他们以后发达了，回来要建其他姓的祠堂，我们祖业不就没有了？！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从实际情况来看，外嫁女问题主要是土地增值预期下成员权益纠纷问题中的一个子类。这种所谓“自己人”的模糊问题还包括很多方面，比如我接触到的其他情况：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.空挂户。比如有外地人在本地长期生活，在上世纪八九十年代为了生活便利而成为本村户口，本身不承担任何集体权利义务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.迁出户。本村人当年为躲避税费而主动将户口迁往城镇，在后来土地利益显现后，他们又将户口迁回来，试图争取利益分配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.入赘。独女户招赘，其丈夫能够享有相关权益。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>