<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>7c36993072d7ab48218f36e2a5682228</guid>
<title>BBC们想PUA中国，吴若兰大使你这么说没用</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_03_03_582821.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国驻华大使吴若兰发表的《外国媒体憎恨中国吗？》，引发广泛关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/03/20210303095012485.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吴大使至少说对了一点：一些西方媒体，以英国媒体BBC为典型代表，最近在中国引发了来自民众的严厉批评。可惜的是，吴大使直接忽视了造成这种批评的真实，那就是媒体造假，中国网民通过自己对BBC网站发布视频的观察，再加上自己的实验，复原了BBC在报道中国新闻时使用的一些上不了台面的小技巧，这种小技巧客观上的结果，就是BBC用真实的材料讲了一个假的故事。中国的民众，和世界上其他地方的民众一样，不喜欢假新闻，所以批评BBC。这值得吴大使感到奇怪么？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/5285890814307668647/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;英国广播公司（BBC）拍摄的纪录片《重返湖北》，被网友扒出使用“阴间滤镜”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吴大使尝试在文章里扮演人权和民主方面的教师，以看上去非常耐心的方式，向她自认为不懂西方而被中国政府“洗脑”的中国民众讲解什么是独立媒体和第四权力。中国民众不是不知道什么是独立媒体和第四权力。英国知名电视连续剧《是，大臣》里面，就对BBC如何与哈克以及汉佛雷进行讨价还价，有过深入骨髓的精细刻画，BBC如何在保持客观而独立，且从不向政府妥协的名义下，进行另类的权力交易的戏码，我估计大多数中国观众比吴大使要有更加深入的体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/03/20210303092005942.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;现在看这段，小丑竟是BBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，吴大使不必刻意地表现自己对西方自由主义理念的坚持和信任，BBC就是一个独立的第四权力，它有自己的利益和选择，只不过，在对中国的报道上，BBC正好，和英美政府的战略需求，形成了高度的一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，对信息的加工和扭曲，折射出的是西方中心主义对非西方的傲慢，以及对崛起中国的焦虑、矛盾和在此基础上的敌意。其对信息加工和扭曲的程度，足以让BBC在中国和俄罗斯等特定的国家，参考欧美国家政府的标准，被定义为一家外国政府代理人，而非普通的所谓媒体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吴大使的文章确实是值得关注的，因为其内在的逻辑，显示包括那篇文章作者在内的不少西方人士坚定的认为，只是由于西方媒体批评了（中国）政府，所以才（在中国）不受欢迎。这种认识，同样，至少是不准确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
媒体当然应该批评政府，事实上吴大使自己的文章也承认，类似《财新》等少数几家媒体，仍然符合吴大使这样的西方人对批评政府的定义；但显然，程度还是不足的。问题不在于是否批评政府，问题在于两点：其一，界定什么是批评的标准；其二，理解批评背后潜在的解决方案所可能产生的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们说的直截了当一些：任何国家的政府都需要来自包括媒体在内的各方的监督与批评，但是这种监督与批评的目标，应该是实现对治理能力的提升和完善，让民众获得更高的公共服务，而不是制造矛盾、放大问题，更不是通过批评进行旨在挑战政府权威甚至是颠覆的政治煽动。政治煽动，在美国，也是违法的，前总统特朗普刚刚因为被美国国会议员认定煽动民众冲击国会大厦而遭遇第二次弹劾，吴大使理应对此心知肚明。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/03/20210303085225777.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;前些日子在推特上被广泛转发的一组对比图：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;新疆人V.S.外媒镜头下的“新疆人”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们继续回到吴大使的文章上：以英国知名媒体BBC为例，这家英国媒体对中国和英国在此次应对新冠疫情中的表现，呈现出了截然不同的态度，从某种意义上来说，如果BBC用同样的标准、方法、框架、技巧，对英国政府抗击新冠疫情中表现出来的错误和问题进行同样角度的批判的话，可能苏格兰某些机构就要出动去研究下BBC是否接受了外国政府的资助，阴谋“威胁英国国家安全”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就我们所处的真实世界而言，英美新闻教科书上关于“独立媒体”的描述，始终是某种实验室环境下的理想化产物；在遥远的东方扮演一个践行西方自由主义理想和使命的传教者，引导非西方的羔羊们乖乖皈依新自由主义意识形态塑造下的各种规范，从而复现一个理想化的国度，这种殖民主义时代的传教士冲动真的已经过时。收起自己的傲慢与狭隘，真正以平等的心态认识和理解中国正在发生的变化，以真正意义上的客观公正报道中国发生的变化，帮助世界更好的认识与理解中国，而非通过报道让中国看起来更加符合西方媒体的预设和想象，才能真正解决西方媒体在中国越来越不受欢迎的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用中国社交媒体上比较流行的分析框架来看，当今西方媒体对当代中国报道的套路，某种意义上来看，就是标准的PUA，先把中国抨击得一无是处，怀疑自我，在此过程中，强势植入这样一个认知框架：中国的各项举措是否正当，唯一标准是要得到西方媒体的认可；将讨好西方，设定为中国最主要的，甚至是唯一的国家利益，从而让西方成为中国的引领者，这种逻辑，或许是1648年以来西方向全球扩张过程中已经习以为常的套路，但是在中国，特别是当下的中国，必然将导致更加彻底的失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从最初的起源上来说，西方媒体是不同利益集团互相进行争斗的产物，是斗争的工具，并不需要具有建设性，对于民众而言，媒体更多的是提供让民众感到愉悦的信息，这种愉悦将提升民众忍受现实中困难的程度，亦或者，引导民众将现实中积累的不满与挫折，比如，英国政府应对新冠疫情失控，引导到一个不会对英国的政治制度造成伤害的方向，又或者，主动为英国政府抗击新冠疫情失败寻找一个背锅侠。用更具批判意义的框架和话语来说，这类媒体对于具体问题的批判，主要的功能在于消解受众对于资本主义制度和体制整体的怀疑，用来转移矛盾，而非直面问题，更谈不上解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的媒体，不是中国所需要的；中国需要的是建设的批评，是能够帮助整个国家凝聚共识，共同面对挑战，有效解决问题，持续不断实现自身发展的媒体。对于媒体认识和理解的差异，折射的是不同发展道路和发展模式的差异。与英美国家的实践不同，中国不会输出自己的意识形态和模式；但同样的，中国的民众，不需要所谓中国政府的动员和洗脑，凭借自己接受的教育和对现实的观察，就能清晰地得出自己的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/03/20210303085015394.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;吴若兰大使曾连发两条隔离日记Vlog大赞中国防疫措施，都忘了吗？&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别需要说明的是，吴大使最好不要像BBC那样，对信息进行碎片化的加工，然后进行局部的放大，比如拿着中国国家领导人一整篇讲话中的一句话，作主观解读。这种做法，非常BBC，中国民众很讨厌。这也是外交官应该保持的最基本的体面，毕竟您不是公开撒谎、欺骗、偷窃的美国前国务卿彭佩奥，他是中情局出来的，相信您应该不是英国军情六处的前任主管，不是么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吴若兰大使的文章当然也是有价值的，因为这文章至少提示了人们，并非人到了中国，或者会说中文，又或者能够在社交媒体上娴熟的展示与部分中国民众的良好关系，就真的能够了解中国。推动对中国真实、准确和全面认识的任务，依然非常艰巨，需要付出更大的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ee75f995a46335ecf2908514d3fe05f3</guid>
<title>我中了美国政治“女拳”</title>
<link>https://www.guancha.cn/YueSe-AiPoSiTan/2021_03_03_582811.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 爱泼斯坦 译/ 吴万伟 校/ 观察者网 傅洛拉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文标题中的“厌女者”指的“是我”（c’est moi），这是法国作家福楼拜（Flaubert）在《包法利夫人》中使用的词语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年12月12日，周六早上，我因为在《华尔街日报》上发表了一篇800字左右的评论《白宫有博士啦？如果需要医学博士，那就不是》，一下子成了美国最臭名昭著的“厌女”狂人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/25/20210225143911136.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我写这篇文章不过是发点心里的小牢骚：当选总统拜登的夫人自称博士，坚持要求他人称呼她“吉尔·拜登博士”，这未免有些矫情。她不是医生，而是教育研究生院授予的博士学位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想的是随笔中轻松随意的一面，不过是开玩笑的意图，没想到竟然引发了一场横扫一切的森林大火，人们的愤怒、辱骂、甚至赤裸裸的仇恨排山倒海般向作者袭来。这证明了连一位83岁的老家伙也可能太过幼稚和天真了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将近五千名读者在网上给《华尔街日报》写信批驳我的评论。他们说，我的名字成为“时髦潮语”，曾经是推特上的第一名。《纽约时报》发表了有关此事的完整文章，英国《卫报》也发文讨论。本地（芝加哥）报刊和电视频道也制作了相关节目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该事件还被微软全国广播公司（MSNBC）、《福克斯新闻》、《美国有线新闻网》（CNN）和《斯蒂芬·科尔伯特晚间秀》（Stephen Colbert）拿来讨论，节目中拜登夫人对“口吻”表示遗憾，说“我最喜欢的东西之一就是我的博士学位，我为此付出了辛苦的努力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，我曾经任教30年的西北大学英语系将我的名字从网站上拿掉，把我从奥威尔式的记忆黑洞里冲走，并且发表了在线声明，以示与我那“道德败坏”“歧视女性”的观点彻底切割。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的新书自12月12日在亚马逊上线以来，有大约50多篇书评，几乎所有评论都是对我的书和我本人的攻击（“自以为了不起的性别歧视论者”、“滑稽古怪的家伙”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
维基百科上我的词条已经被大幅度修改，之前是直截了当的和中立的口吻，现在则把我描述成右翼乡巴佬，其中有整整一段用来谈论我在《华尔街日报》上的评论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该词条暗示，我在《美国学者》杂志担任编辑的23年一直在故意侮辱激怒自由派和自由主义事业（虽然我认为在此期间工作还算不错），以至于大学优秀生联谊会（Phi Beta Kappa源于希腊文“哲学为人生指导”——译注）的每个人都恨不得早点儿将我踢出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些条目和其他内容显示出，这帮治安维持会成员成群结队行动，唯恐天下不乱，他们最喜欢做的事就是在每块可能被翻开的石头下面放一条蛇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吉尔·拜登（Jill Biden）虽然遭到我的卑劣贬低和诋毁，却得到希拉里·克林顿（Hillary Clinton）和米歇尔·奥巴马（Michelle Obama）的力挺和辩护。皮特·布蒂吉格（Pete Buttigieg，观察者网注：曾任印第安纳州南本德市市长，现任美国交通部长）的同性恋者丈夫切丝腾（Chasten）简直想把我切成丝（观察者网校注：英语chasten有“惩罚”之义，作者直接化用了Chasten的名字）。马丁·路德·金的一个女儿也加入到声讨我的行列中，为非医生使用“博士”称号辩护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吉尔·拜登写到在她丈夫执政期间，“我们将要建立这样一个世界，女儿们的成就也得到推崇而不是遭到贬低。”在当今时代，这种说辞也被人们误认为是积极回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当选副总统卡马拉·哈里斯（Kamala Harris）的丈夫在推特上说，“拜登博士通过辛苦努力和坚忍不拔的毅力赢得博士学位，她是鼓舞人心的榜样和灵感来源，不仅对我，而且对她的学生和全体美国人都是如此。如果是男性，就不可能有这样的故事。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着是充满仇恨的邮件，或更准确地说是充满仇恨的电子邮件。在网上或通过网络使用最恶毒的语言侮辱他人，甚至不需要花费邮票就能做到，还有什么其他地方能实现呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
粗略估算一下，我收到的仇恨电邮可能超过200多封。其质量和本质值得稍微关注一下，这里有位名为詹妮弗·欧文（Jennifer Irwin）的人写的并不奇怪的样本：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位女性获得教育博士学位，你却建议她放弃博士称号？！你这卑鄙、可怜的家伙，让我们成为真正的厌女者，X你X的！你凭什么要教训他人该怎么做。世界上需要更多的吉尔·拜登，像你这样的王八蛋实在太多了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并非是所有的仇恨电邮都是这么粗鄙，虽然我忍不住注意到女性反对者也使用这样粗俗的语言来侮辱我。名为特里萨·马赫·米勒（Tricia Maher-Miller）的电邮主题是“你就是个X”。杰米·奈斯塔（Jamie Nestor）的电邮就一句话“X你X的！”，对此我也回复了一句“祝你健康！”（Gesundheit！译注：德语单词）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大部分侮辱我的电邮宣称，我是嫉妒作祟，“学位嫉妒症”出现了不止一次——嫉妒吉尔·拜登的学术成就，我根本就不适合当老师，我是个早已落伍的老古董（有一两次被骂为“老不死的东西”），通常被骂为人类物种的耻辱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然还没有收到死亡威胁，但的确有好几个仇恨电邮者说，他们渴望看到我尽快从这个地球上消失。（“希望你在余下的百分之一日子里健康长寿。”）
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f889afa747ba64da8d00b597d2e6ce69</guid>
<title>“公民同招”新政，对楼市影响几何？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenjie/2021_03_03_582810.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈杰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年起，全国各城市在义务教育阶段招生上，全面严格落实中央所要求的“公民同招”政策。这项教育新政，对于和教育密切挂钩的楼市尤其学区房，到底会产生什么样的影响，恐怕是很多人关心的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文基于某东部一线城市，选取部分板块的楼盘为案例，通过学区房和非学区房的对比，提供一些初步证据。本文并不意图提供严格的实证证据，那需要基于大数据的精确分析，本文只是基于一些现象观察做些评论和政策探讨，以为社会各界及决策部门提供一些参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“公民同招”政策的来由与出发点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“公民同招”，是指义务教育阶段公办和民办学校同步报名、同步招生、同步注册学籍，不得提前组织招生。“民办义务教育学校招生纳入审批地统一管理，与公办学校同步招生；对报名人数超过招生计划的，实行电脑随机录取”，这是2019年6月23日印发的&lt;a href=&quot;http://www.gov.cn/zhengce/2019-07/08/content_5407361.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《中共中央 国务院关于深化教育教学改革全面提高义务教育质量的意见》&lt;/a&gt;以下简称《623意见》）明确提出的要求。教育部在2018年和2019年做好普通中小学入学通知等文件中，也多次强调要推行“公民同招”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“公民同招”的主要作用是，限制热门民办中小学以点招、测评或面试等形式来提前“掐尖”以抢夺优秀生源，目标是降低义务教育阶段的“择校热”，促进教育公平。近年在治理择校和解决教育公平问题上，各地政府对公办小学初中采取了严格的免试就近入学政策，全面禁止以测试等方式来选拔学生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但与此同时，各地政府对民办义务教育学校的招生政策长期放任不管，公办学校和民办学校在招生上处于严重的不对等竞争中。再加上民办学校在软硬件、学习负荷、办学灵活性等其他方面优势，义务教育阶段的优秀生源越来越多向热门民办学校聚集。在长三角地区和珠三角地区，小学和初中阶段最好的学校，往往都是民办学校。而一旦民办学校做出好品牌，就会更加吸引生源，形成马太效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/02/20210302141009257.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“公民同招”，本意在促进教育公平。图片来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“公民同招”就是要让义务教育阶段民办学校与公办学校对生源的竞争重新回到同一起跑线，有媒体称为逆转义务教育的“国退民进”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年初，为落实《623》意见，全国31个省份教育部门陆续发布的中小学招生入学具体实施细则，都明确落实了全面推行“公民同招”+“民办摇号”的政策，各地做法基本相同。教育部官方网站对此专门转载了《中国教育报》2020年5月14日&lt;a href=&quot;http://www.moe.gov.cn/jyb_xwfb/s5147/202005/t20200514_454037.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;一篇文章&lt;/a&gt;。该文中有专家评论认为，“公民同招”除了可促进教育公平，还可降低竞争强度，缓解家长的教育焦虑，减少家长们对孩子学习的过度投入，一定程度上可以抑制超前教育问题和避免过早的拔苗助长。也有评论者认为，“公民同招”有助于避免让孩子过早地就遭遇社会分层。不同阶层的孩子在一个学校就学，可以减缓阶层分化，促进阶层流动性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各地义务教育阶段报名统计数据表明，“公民同招”之后，确实给民办学校的择校热降温很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“公民同招”对楼市的冲击效应&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但“公民同招”政策让老百姓对民办学校“择校热”降温的同时，也对住房市场尤其学区房市场产生直接冲击效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各地“公民同招”+“民办摇号”的新政基本差别不是很大。在这个新政下，如果一个家庭去竞争热门民办学校，就等于自动放弃对口公办学校优先录取的机会，相当于学区房“作废”了。如果民办还没有录取到，那就要重回公办池子里重新排序或是统筹入学，进入那些还没招满的本区公办学校。这样，进入普通甚至最差的公办学校，风险很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多家庭为了保险起见，只要对口的公办学校还不错，就纷纷选择让孩子进入公办学校而不再冒险去热门民办学校碰运气了。这就引发了不少家庭对拥有对口优质公办学校资源的学区房的哄抢，尤其是那些能九年一贯制进入优质公办初中的学区房。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这里会有几个问题。很多人一直不明白学区房现象到底是怎么产生的，他们表示怀疑，公办的小学和初中的差别真的那么大么？这些差别对孩子成长真的有很大影响么？这些人表示不理解，为什么有些人会花很高价格甚至天价去抢夺学区房。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，各地高中会因为高考升学率有个显示度很高的品牌差别，各地的公办初中和小学，官方一般都禁止发布任何排名，各地教育部门对于小学和初中也基本没有重点非重点的区分或分级制度，而且这个阶段的公办学校，教育投入差别不会很大，师资配置差别也不会很多。然而，由于历史办学成绩和积累声誉等各种原因，各地民间对公办初中和小学都有基于口碑而形成的各种梯队式排名。不过，这些所谓的好学校，到底是因为确实学校办得好，还是所处地段好、家长素质高、带来的生源好，这个“鸡生蛋还是蛋生鸡”的问题，是至今连众多经济学者们都很难回答清楚的实证难题，并且随着不同城市不同地段不同学校会有很大差异性回答，普通老百姓更没有太多兴趣去深挖掘和反思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有不少评论者曾指出，很多家长其实都意识到，学区房其实“不保上限保下限”，不会有太多家长会认为，有了学区房就是上了升级好学校的保险箱，但家长们认定，学区房能基本保证孩子不会成长在“容易被带坏的环境里”，这对很多家长就足够了。“近朱者赤近墨者黑”，环境因素对孩子成长十分重要，这是自”孟母三迁”故事流传以来就深深刻入中国人文化基因中的默认自觉意识。这个意识，与中国人紧密的家庭关系、向来高度重视子女教育的历史传统，以及城市中产阶层富裕崛起后对子女教育投入能力的显著增加，相互叠加，使得中国城市自住房市场化之后，就持续出现高烧不退的学区房现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，虽然全国去年都在推行“公民同招”，由于不同城市的民办义务教育发达程度不同，楼市受冲击的程度也就十分不同。本文观察的某东部一线城市，就是典型的楼市受到“公民同招”冲击较大的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/03/02/20210302141050206.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国人的观念，一向是为了孩子。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“公民同招”政策的实施与效应&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该市位于东部一线城市，民办义务教育发达，长期以来小学和初中的顶级学校都是民办为主。同时该市对初升高控制很严，只有一半左右的初中生能进入高中，其他只能去中专和职中，为此对优质初中的争夺尤其激烈，而民办学校恰恰在初中阶段的优势更加明显。如民办初中的学生数尽管只占该市初中学生数的20%左右，据民间统计，在2019年该市12所顶级高中预录取学生中，民办初中占了65%，公办初中才占35%。一些可以全市招生的热门民办学校，招生200-300，却动辄几千人报名，报名录取比达到10:1甚至20:1。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年,“XX市义务教育入学报名系统”开始启用，当年民办小学平均的报名录取比为4:1，民办初中平均的报名录取比为3:1。2016年和2017年，民办小学的报名录取比维持在3:1左右，民办初中的报名录取比为1.7:1和1.5:1。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但该市也是国内在义务教育阶段实施“公民同招”较早的地区之一。2018年该市开始初步实施幼升小的“公民同招”，中考改革方案也明确市实验性示范性高中名额分配向不挑选生源学校倾斜，立即出现了民办幼升小、小升初报名的双“降温”，当年民办小学报名人数较上年下降47%，民办小学的报名录取比大幅下降到1.4:1，民办初中的报名录取比也下降到1.4:1。2019年，该市民办小学和民办初中的录取比，都与2018年基本持平（该市教委未公布准确数字）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年3月，该市正式全面落实“公民同招”和“民办摇号”，幼升小报名18.51万人，其中报名民办小学2.23万人。88.1%的民办小学，共有74所，参加电脑随机录取。民办小学报名录取比约为1.41:1，与2019年基本持平；同时，小升初报名14.16万人，其中报名民办初中2.52万人（不含一贯制直升的0.49万人）。有77.27%的民办初中，共85所，参加电脑随机录取。民办初中报名录取比为1.43:1，相比2019年继续下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然该市在2018年就开始试行“公民同招”，但2020年才真正全面落实“公民同招”+“民办摇号”政策，这对民办学校杀伤力特别大，对公办学校升温则有利。尤其该市是一个移民城市，外来非户籍人口长期占了总人口的40%多。虽然近年来在相关政策调控的影响下，外来人口流入趋势有所减少，但外来人口占比仍然在高位。如根据官方最新发布数据，2019年末，该市常住人口总数为2428万人。其中非户籍的外来常住人口978万人，占比40.3%。大量非户籍人口的存在，和流动人口拖家带口、举家迁移的比例增高，使得本地人的子女杂义务阶段教育与外来务工人员的子女在一起就读概率很高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为东部一线城市，该市又是一个中产阶层占比很高的城市。从社会学角度来说，中产阶层往往有很强的阶层地位维护焦虑感和阶层攀升使命感。对于中产阶层来说，自己子女能否在同一阶层家长聚集或比自己更高阶层家长充斥的学校里就读，是阶层地位的重要标志，也是阶层安全感的重要体现，甚至可能还是他们实现阶层攀升的一个渠道。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ffcb7018ab49bc139d4c8492490218bf</guid>
<title>比特币的红与黑</title>
<link>https://www.guancha.cn/hechuji2/2021_03_03_582808.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/03/02/20210302154324624.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
我出身低微，夫人，但我并不低贱。——司汤达《红与黑》
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 何处击、北朱】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比特币（Bitcoin），出生于2008年国际金融危机后，总量仅仅2100万枚，没有人见过它的发明者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没爹没妈。它可能是人类历史上出身最低微的货币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12年后，比特币在2021年2月21日的每枚价值是58330.57美元，1个比特币价格首次超过1公斤黄金的价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类世界所有已开采和储量中的比特币，总值超过1万亿美元，相当于1/3个印度的GDP，1/2个苹果公司或者1.3个特斯拉公司的市值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们把时间倒回2008年，一个神秘的极客中本聪（Satoshi Nakamoto），向世人第一次提出比特币的概念时，他想到的应该不是割韭菜，事实上当时也没韭菜，史上最大的金融危机刚刚爆发，韭菜地都荒了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时候，韭菜地冒出一位大神——美国著名的独眼基金经理——迈克尔·布瑞。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/01/20210301095129972.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;迈克尔·布瑞。图源：巴伦周刊&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布瑞这人名字你可能不熟，根据他的事迹改编的电影你应该听说过——《大空头》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布瑞从小有阿斯伯格综合症，所以肢体不协调，语言表达也异于常人，给人感觉神神叨叨的。外加瞎了一只眼，常年被人欺负，被同事认为是个“傻缺”。事实证明，草根英雄都是这种神神叨叨的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2007年，美国房地产在一轮又一轮的美联储货币宽松中迅速膨胀。华尔街的精英们，争当火锅英雄，不管是毛肚还是烂莴笋，反正就往CDS（咱们熟悉的叫次贷）里装，反正都是调料味儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是出身草根，被人当傻帽的布瑞，认真研究后，坚信房地产市场在2007年第二个季度得崩，开始做空。他的投资人、业务伙伴、员工都觉得他疯了，想把他从“悬崖”中拉回来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市场最终检验了他的预测，他的坚持也得到了丰厚的回报。标准普尔500指数，暴跌45%，房价跌了20%。美国人10万多亿的的存款和投资凭空消失。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/28/20210228170500594.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;次贷危机中，雷曼兄弟破产。图源：金融时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是布瑞结结实实地反向割了大韭菜，2007年他的基金收益率达到了166%。然后这哥们写了封信给投资人们，说你们不是笑话我傻缺嘛，现在我给你们赚了钱，以后我不干了，你们爱傻缺傻缺去吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年他注销了基金。从2000年成立到关闭，布瑞管理的基金净收益率接近500%，堪称一代韭菜之神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布瑞当时在自己的博客中提出一个概念，他认为美联储+商业银行们都是一样无耻的嘴脸，明知道放水最后的结局很可悲，但是为了自己的提成和暂时的稳定，就是会不断增加美元供应，人类应该有一种新的货币发行体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;诞生之初：郁金香泡沫翻版&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年11月1日，也就是正道的光——布瑞正式收山没几天，中本聪提出了比特币的概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在著名的《中本聪邮件》里他讲到了比特币的原理：我一直在开发一个新的，完全依赖点对点网络的，无第三方中介的电子货币系统。——对于可传输的工作量证明（PoW）产生的token，他们必须要拥有价值。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何师父稍微解释一下这段话的意义：概念中的比特币，不依赖现有的任何网络，人类像回到了原始人时期，用彼此能达成共识的任何东西作为货币，在数字货币时代，这当然就是一串加密数字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这串数字不是天上掉下来的，而是通过一定的工作量，也就是所谓“挖矿”来获得。“工作量证明”是一种很有“按劳分配”的社会主义核心价值观理念的共识算法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结来说，这个独立的加密货币体系里，没有“美联储”这种可以随意创造货币的存在，也没有各种商业银行为代表的货币中介组织，“货币”按照劳动量产生和分配。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/03/20210303072853798.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，任何人想从美联储手中夺取哪怕一丝一毫的铸币权都是过于艰难的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比特币从出生的第一天就带着的原罪就是：一个完全没有主权国家信用背书，也没有任何交易所愿意接纳其为交易对象的货币，它根本就不配成为“货币”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴菲特就曾经公开抨击说：我任何时候都不会买一个比特币，它就是郁金香泡沫的翻版。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们总爱用“郁金香泡沫”来对比比特币泡沫，其实，这既是无知，也是无知。第一个无知，是说太高估了郁金香泡沫，第二个无知是说，太小看了比特币为代表的加密货币体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两者唯一的关联性是，都喜欢暴涨暴跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据现有的资料表明，郁金香球茎价格，最高点出现在1637年2月，距离它的期权交易在阿姆斯特丹交易所上市大约8个月后，价格暴涨了约50倍，随后泡沫在2月破灭，价格暴跌90%，大批投资者跳脚/跳楼/跳河。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比特币的走势要远远激进得多，因为它多了大量的幕后推手。最大的推手就是电动车之父/火星征服者和守护者/脑机接口创造者/加勒比海盗前妻拥有者——埃隆·马斯克。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过何师父的研究，他的头衔还可能有以下词条可增补：比特币最大庄家/高抛低吸之神/极客之王中本聪的马甲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年他学习美国前总统特朗普，也在网上搞Twitter治国，构筑了大众对数字货币的信任。当时，特斯拉全年也就只能赚7亿多美元，但是由于买了15亿美元的比特币，浮盈13亿美元，高出8成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克成了比特币暴涨的最大赢家，也是最大的庄家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月20日早晨，马斯克将推特头像更换为“比特币娘”，并表示只换一天，“我只想点燃你心中的火焰”。随着马斯克的大力支持，比特币价格飙升20%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/01/20210301095607873.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;比特币拟人化，马斯克的新头像——比特娘。图源：Twitter截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但2月21日下午，马斯克又发推称，“比特币和以太坊（的价格）确实好像有点高了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月22日下午，美股开盘前10分钟，比特币5分钟内跌超3000美元，跌穿5万美元大关，紧接着，美股开盘后特斯拉股票大跌，收盘时创2021年最大跌幅，达到8.55%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克资产一夜损失152亿美元，失去世界首富的宝座。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跟特朗普的推特治国比，马斯克的推特炒币不仅更精准，手法也更变幻莫测。和他相比，我们熟知的股市庄家和网络大红V们，无论是徐翔医生，还是罗翔老师，在马老师面前，都是张三都不如的弟弟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世上从来没有无缘无故的爱或恨，马斯克多年前曾表示，自己只持有四分之一个比特币，为什么他突然对数字货币的兴趣大增？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但实际上，数字货币带给马斯克最大的利益，远远不止账面的美元浮盈而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泡沫不死，就不仅仅是泡沫那么简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;泡沫不死：马斯克的野&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;望&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年对马斯克来讲很困难，他投资的两家公司，SpaceX和Tesla，一家的火箭刚刚成功发射，另一家却量产困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特斯拉的第一款产品，叫Roadster，是一款酷炫的电动双座敞篷小跑车，但是产量跟不上一度让特斯拉陷入困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年9月，Raodster只交付了27辆而广受批评，10月特斯拉又被媒体扒出账户里只有900万美元，特斯拉陷入了生死一瞬。据说马斯克穷到女朋友也交不上，其实也不需要，他当时几乎每天睡在工厂里。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/01/20210301095948628.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;Roadster，电动版橙色“法拉利” 。图源：SUPERCARS GALLERY&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年11月1日，也就是马斯克最惨的时光，中本聪提出了比特币的概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，至今推特上好多人猜，这就是同一个人，因为落魄，提出了一个反世界金融秩序的天才创想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是比特币诞生之初，还没得到大多数人的共识，中本聪挖出的比特币也只能存在自己钱包里，最终存了100多万个，现在大概值个四五百亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年，比特币第一次得到部分认可，一年内迎来了两波大涨，第一波发生在第一季度，价格从13.6美元涨到了266美元，涨了18.6倍；第二波从10月1日起飞，从134美元涨到了1156美元，涨了7.6倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，同期的特斯拉却特别难，10月1日，比特币起飞当天，特斯拉升天了。一辆特斯拉Model S在华盛顿州撞上金属物体后起火。漏屋偏逢连夜雨，特斯拉两个月内又遇到了两起起火自燃事故，大家普遍怀疑自己买的其实是火箭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从特斯拉历史股价上看，从10月1日的38.67美元附近暴跌到11月25日的24.17左右，几乎是历史最惨时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，两者的波动轨迹依然相反。2014年1月，马斯克带着不断烧钱的特斯拉，准备飘扬过海要到中国建厂。特斯拉股价迎风而起，涨了50%以上。比特币价格却不断缩水了20%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月21日，马斯克的湾流G650ER空降北京，开始和中国最高层讨论建厂计划，搭上了人生的快速列车；比特币却迟迟得不到中国投资者的认可，继续缩水超过四分之一，已经只值510美元一个了，恰好是今天的一百分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两者的命运，却在此时，因为中国，而神秘地相交了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特斯拉的上海工厂消息尚未公布，数字货币就传来巨大进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年2月，时任中国人民银行行长的周小川表示，计划用十年左右的时间让数字货币取代中国使用了800年的纸币。这句话让比特币价格从375美元附近，涨到了6月17日的775美元左右，涨了106.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很快，上海工厂的传闻出来，特斯拉股价也在一个半月内，涨了84.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有研究表明，从2016年开始，特斯拉的股价和比特币的价格，呈现越来越明显的正相关性。很大的可能性就是它们都与东方大国的交集越来越深。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年下半年，比特币对人民币交易量一度占了全球比特币交易量的98%。随后国内出现了大量打着比特币旗号的传销、洗钱和非法集资组织行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了防范风险，中国政府铁拳出击，在2017年9月4日宣布，在月底前关闭所有数字货币交易平台，这就是国内所谓的数字货币“94崩盘”。不少人一天就亏了50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年的马斯克，对比特币持中立态度，2月底表示自己只有0.25个比特币，还不知道放哪儿了。就在这一年，特斯拉14岁，上海超级工厂成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/01/20210301100208984.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;特斯拉上海超级工厂。图源：彭博社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克除了是特斯拉的CEO之外，还有个马甲——SpaceX的CEO。SpaceX的目标就是殖民火星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特斯拉可以当做是SpaceX上火星的技术储备，通过开发无人驾驶技术，马斯克手里攥着V2X车辆智能交互技术、车辆列队技术、高精度定位导航技术、无线充电技术等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克的龙飞船上火星的那天，也就代表着，第一次有民企脱离国家意志，仅凭自己的力量，把人类的足迹带到了最远的地方。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>552218bf7c054be24d486bc22462fd89</guid>
<title>“穷台”能推动两岸和平统一吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/laiyueqian/2021_03_02_582738.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：据说这几天大陆暂停进口台湾菠萝一事，成为台湾社交媒体的热门话题。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赖岳谦：&lt;/strong&gt;是的，有数据统计，消息在刚传出的那几小时内，在台湾网络上的声量飙升16.68倍，覆盖所有议题。也就是说，台湾的年轻人很关注这件事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这不是大陆第一次暂停进口台湾水果，为何这次反响这么强烈？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赖岳谦：&lt;/strong&gt;最主要的原因就是，在过去相当长的时间里，民进党对大陆做了很多不友善甚至恶意攻击行为，但大陆基本都忍下来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了在大陆爆发疫情时规定口罩不能出口到大陆、“小明”（陆配夫妻未成年子女总称）不能回家、封杀爱奇艺、禁售华为手机、催台积电断供华为等一系列决策，民进党的政治人物一有机会就不断羞辱大陆，甚至污蔑大陆防疫、检疫能力及疫苗有问题。总之，民进党几乎做尽各种不友善动作，而大陆基本保持忍耐、克制的态度。所以台湾一些人习以为常，认为民进党再怎么侮辱大陆都不会有事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次大陆突然间宣布台湾菠萝检出虫害，短短几天后的3月1号就暂停进口。这一手段力度很大。有些产品已经上货柜、在港口甚至出船了，有些也正采收，准备运输出去，突然间得知这一消息，他们应变一定来不及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，虽然台湾出口的菠萝只占产量的10%左右，但其中97%卖到大陆。当这些菠萝卖不出去，进入台湾本土市场，供过于求，势必导致已有的市场价格下跌，冲击台湾农民收入。而且，原本出口到大陆的多是品质较好、甜度较高的菠萝，可以卖个好价钱，现在在台供应，且价格相对低廉，就可能让那些品质较差的菠萝卖不出去。总之，影响颇大，不是就那么一点钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/03/02/20210302134116742.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;大陆暂停进口台湾菠萝，对台湾影响颇大&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（资料图/台媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：关于大陆暂停进口菠萝这事，目前岛内舆论都有哪些说法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赖岳谦&lt;/strong&gt;：主要可以分三部分来谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一部分是国民党的态度。国民党的态度很特别，他们认为大陆这样做很不聪明，是在帮民进党选举——民进党一定会操作这一议题，台湾的农民和年轻人就会对大陆有更多意见，这些对于国民党的选举很不利。这是国民党的论点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题在于，你国民党跟大陆之间什么关系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当民进党炒作“反送中”、加码“仇中反中”情绪的时候，你国民党要跟大陆划清界限，甚至传出把党名“中国国民党”改成“台湾国民党”的声音；国民党现在从不明说自己主张“一个中国”，还有人说“九二共识”的历史阶段任务已经完成，因此不再需要“九二共识”；当台湾冷血攻击大陆疫情、迫害在台工作的大陆记者、遏制大陆企业在台发展时，国民党也完全没帮大陆讲话或帮大陆跟民进党对抗……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怎么这时候，国民党又开始埋怨大陆这边的做法了？你国民党跟大陆是盟友关系，还是要利用时就用，不用就丢的态度？国民党角色错乱，让人迷惑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/02/20210302134601358.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民进党这边有一些人在反省，比如林正杰——当然，他现在已和民进党保持一个较远的距离——他就说了，民进党长期以来对大陆如此不友善，这个不准进台湾，那个不准进台湾，甚至曾不让半导体出口到大陆；现在大陆提出暂停进口，你民进党就呼天抢地，有没反省过自己？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了这个别情况，民进党正呼吁“大吃菠萝”，说不用担心，他们会投入10亿新台币营销，台湾很多工商企业都认购了，目前已解决了两万吨菠萝的销售问题。然而大家都知道，这是惯有的“大内宣”，只能虚张声势——难道大陆就只考虑农产品，今天菠萝明天释迦？如果衍伸到3C产品零部件呢？工商界人士和蔡英文政府的想法不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/02/20210302134350976.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;民进党呼吁台湾民众多吃菠萝（资料图/社交媒体&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾的年轻人更多已开始探讨，当前情况会不会是所谓的“澳大利亚模式”——在台湾人看来，莫里森政府上台后不久就完全配合特朗普政府攻击、打压中国大陆，中国大陆在WTO框架下先后暂停进口澳大利亚部分产品，借此施压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部分台湾人在猜测，如果民进党当局再不改变对大陆的态度，大陆会不会继续暂停进口其他产品，或提高关税，再或取消原有的关税优惠？他们在考虑，若ECFA（两岸经济合作框架协议）也取消了，台湾的产品是否还有竞争力？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是当前台湾舆论关于大陆暂停进口台湾菠萝一事的三种看法。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>