<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>9ba48123a3ec39fa00a281f94ff7622f</guid>
<title>警惕西方炒作“中美经济差距拉大”</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiDaoKui/2022_07_18_649784.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李稻葵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、如何判断当下经济形势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先我想讲，如何判断当下的经济形势？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王文院长刚刚讲得特别好，当下的宏观形势应该被放到“百年未有之大变局”这个整体大环境中来考量。我的观点是，过去常说的时代主题“和平与发展”，恐怕已经变成了“治理与发展”。当下，全世界面临国与国之间的治理失序，很多问题必须从这个地方找根源、从这个角度来看国际经济形势分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，美国和其他西方国家出现了较高的通货膨胀，财政政策、货币政策两难，根本原因在于其在应对百年大疫情的过程中采取了非常简单的货币政策和财政政策，没有治本的方针。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在治理赤字的情况下，西方国家积极扩大货币发行，以美国为例，美国在近三个月内的新印钞票力度远远超过了2008年到2009年的操作，带来了持续一年半的股市大涨。在财政政策上，美国直接给很多家庭发支票，但在西方国家，尤其是美国家庭手中的现金量是很少的，一旦有支票会马上转化为消费。这一轮美国经济简单来讲是过热，过热的来源是在没有治本的情况下简单地扩大财政政策和货币政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/18/20220718090411372.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于国际形势，刚刚朱光耀部长谈得非常好，我补充一下我的一点观察。我判断，包含美国、欧洲和日本在内的全球主要央行会加息，收紧货币政策，但这一次的力度会相对温和。因此，高通胀的态势在发达国家可能会延续相当长的时间，不会像1980年代里根时期那样快速抑制住。同时，他们的财政压力还会持续上升，经济将会有低迷表现，但不至于像80年代初那样进入一个阵痛的短暂衰退期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，西方国家可能会进入到一个比较长的低增长、高通胀的时期，而不是因控制通货膨胀导致经济在短期内巨幅下滑、然后较快的反弹。对此我们要做好思想准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么有这个判断？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基本理由是西方主要发达国家都是债台高企，包括中国在内的许多新兴市场国家是他们的债权国，作为债务国的西方主要国家对高通胀的态度是复杂的。对债务国而言，高通胀并不是坏事。2008年金融危机爆发后，国际货币基金组织首席经济学家布兰查德提出，发达国家应把通胀的基本标准从2%提升到6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，从个人背景、个性和研究经历来看，美国、欧洲和日本几大央行的掌门人都是鸽派，没有沃克尔那样的鹰派了。面对保增长和通货膨胀的冲突，他们会倾向于保增长，因此我们要做好充分的思想准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、当下国际形势对中国的影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，这样的国际形势对中国有什么影响呢？影响是多方面的，有正面也有负面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要做好思想准备，到了今年年底的时候，美国或其他西方国家可能会炒作一个话题：尽管今年中国的增长速度超过美国，但以美元计价的中国经济总规模与美国的差距可能会拉大。2021年中国经济中国与美国按市场汇率计算相差5万亿美元，这一数字在今年可能会拉大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么呢？因为美国以美元计价的GDP包括了通货膨胀的因素，全年平均通胀至少在8%以上，而中国经济通货膨胀率远低于美国，同时人民币兑美元可能略有贬值。因此，在这个背景下，以现价美元计算的中国GDP总量与美国的差距可能会拉大，将会成为西方媒体的炒作点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但无所谓，因为经济增长说到底还是各国算各国的账，要按照购买力平价来计算而不是按现价美元计算，我们的基本面仍是好的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，我不认为今年人民币会因为美元加息而大幅度贬值，因为我们的贸易顺差保持得很好，其中一个因素是服务贸易逆差大幅下降，今年的经常账户余额可能会创纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/18/20220718085927317.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;演讲现场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、中国经济怎么样&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国怎么样？刚刚时建中校长讲得非常好，坦率地讲，当下中国经济确实是遇到了疫情的冲击，经济运行是比较困难的。我们必须实事求是地承认和面对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该怎么应对呢？我认为，我们正在三管齐下来应对当下的困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一只手抓宏观政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说得更具体一点，今年的财政政策恐怕还会更加地积极，远比名义的财政赤字量要来的大很多。政府的实际开支会较大上升，里面有很多具体的细节，财政刺激宏观经济发展的力度恐怕是近几年少有的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，货币政策继续发力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么货币政策要发力呢？有人讲，这是不是大水漫灌了？我想应该这么理解，由于经济碰到了下行压力，因此很多企业，包括房地产开发企业遇到了流动性的困难，历史上商业经营的困难和当下的宏观经济下行碰头，产生流动性危机。在这种情况下，扩张型的货币政策反而是稳定性的政策。所以，我理解今年的货币政策导向是用扩张来求稳定，防止地产企业和其他一些行业大型企业的财务困难传递。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说这是不是要走凯恩斯主义的回头路？疫情是一场寒风感冒，导致我们发烧，发烧了以后人会烧出毛病的。中国人讲急症治标，短期在疫情情况下宏观政策是治标。所以，今年第一只手是抓宏观政策的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b2f8c75f0e813bd76657da73c991aa57</guid>
<title>乌克兰和西方的对话，会越来越难</title>
<link>https://www.guancha.cn/AndrewExum/2022_07_18_649765.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/安德鲁·埃克萨姆 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
支持乌克兰击败俄国的西方大联盟，很可能已经到达顶点。在未来几个月里，乌克兰领导人与其西方支持者之间的关系将越来越紧张，直接原因是因战争而升级的经济痛苦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们的后代研究这场冲突时，他们会惊叹于西方大国，主要是欧洲和美国，在面对俄国的攻势时行动起来武装乌克兰的速度和胆量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与1939年到1940年苏芬冬季战争对比鲜明，当时苏联进攻芬兰，各西方大国在向勇敢的芬兰人提供象征性援助时犹豫不决。而现在，欧洲人不顾一切地向乌克兰人提供致命的援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这真的是致命的援助。我感到震惊。我曾在2015年至2017年期间帮助避免盟军和俄国在叙利亚冲突。当时我们费尽心思避免杀害任何俄国人，因为担心引发第三次世界大战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，今天，我们正在向乌克兰运送我们最先进的反坦克和防空武器系统，其明确目的是杀死尽可能多俄国人。不仅是美国，英国、荷兰和长期中立国瑞典都迅速提供了反坦克武器。同时，让土耳其对武器销售和库尔德人的要求得到满足后，瑞典和芬兰在近期加入北约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方的激烈反应证实了俄国总统普京的误判程度。但这也与西方处理先前俄国在2008年格鲁吉亚和2014年乌克兰这两次冲突形成鲜明对比。在这两次冲突中，欧洲国家不愿意对俄国施加压力。这种息事宁人的态度，几乎肯定影响了俄国在这次最新攻势之前的计算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这场战争现在已经拖了几个月，而且没有迹象表明会很快结束。正如英国战略家劳伦斯·弗里德曼所言，你可以从普京在二战胜利日的讲话中看出俄国可能解决的问题的框架：保护克里米亚，在顿巴斯地区清除被称为乌克兰侵略的因素，保证乌克兰不会在其境内拥有核武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但乌克兰不太可能作出领土让步。尽管最近有所损失，乌克兰人认为他们仍然可以赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，乌克兰继续向其西方盟友施加压力，要求更多支持。然而，乌克兰现在胃口很大，它不仅要抵抗俄国进攻，还要能打垮俄国强大炮火的装备来赢回领土。拜登政府不大想提供这种援助，其他国家也很难比美国更积极。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方犹豫的一个重要原因是，战争的经济成本让美国和其他西方国家很不安。欧元区今年通胀率高达8.1%。美国通胀率达到了40年来最高水平。顶级经济学家担心明年会出现经济衰退，而与我交谈过的企业领袖则担心经济衰退可能会更快到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/07/07/20220707141623886.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄乌冲突后油价暴涨令全球经济承压（来源：美联社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京对乌克兰的战争不是造成全球经济不振的主要原因，但也是影响因素。特别是，这场战争在即将到来的全球粮食供应痛苦中有巨大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对任何要选举的领导人，这些痛苦是非常糟糕。但对民粹主义者，却是非常好的。哥伦比亚、法国、澳大利亚和德国最近的选举表明了执政的政府和主流政党所面临的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济衰退和民粹主义激增的双重压力将成为西方领导人的心头大患。俄乌冲突将继续对世界主要经济体造成损失，西方领导人不得不面临这种困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出于这个原因，乌克兰和其西方支持者之间对话可能会越来越难，而不是越来越容易。乌克兰将面临更多压力，西方会要求其让出一些领土，让俄国挽回面子。西方很多领导人会这么看，而不只是基辛格一个人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，即使俄乌冲突很快结束，似乎也不太可能阻止世界陷入更大的经济衰退。当然，普京的战争，与中国的抗疫或美国西海岸港口的低效率关系不大。然而，这场战争像所有的战争一样吸引着人们的想象力，而港口拥堵的问题被忽视了。西方各国政府会继续抱怨俄乌冲突长期拖延。乌克兰领导人与西方国家的蜜月期将很快结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄国会注意到乌克兰和西方支持者之间裂痕不断增加，并为此高兴。但普京不应该对前景感到轻松。美国给不给乌克兰远程导弹或火箭炮都是小问题，俄国所面临的制裁是严峻的，制裁将长期化。俄军基层军官的损失，说明俄军战斗力不足。俄国有能力在战场上承受巨大损失，可能在领土上略有斩获，但战略形势没有改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰可能会决定，尽管到初秋时临时停战不是一个可接受的最终解决方案，但它能得到喘息时间。乌克兰东部地形有利于俄国装甲力量和炮兵，乌克兰能利用停战来加强东部防御，对疲惫的作战部队进行休整。这样的停战，也会给西方对俄国制裁产生影响，让俄国领导人仔细思考。停战，即使是暂时停战，无疑也会在西方国家受到悄悄欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年6月10日《澳大利亚金融评论报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d9f15228d9e74b17efa921d5109f8cba</guid>
<title>欧亚青铜文化的交流，造就了“铜奔马”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yisituoliya/2022_07_18_649764.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 伊斯托利亚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1969年初秋，中国甘肃省武威县的公社社员在雷台地区挖防空洞时，意外地发现了一处墓葬，墓室内有许多青铜器物。这些文物于次年被甘肃省博物馆收藏，其中就有一件青铜马。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1971年郭沫若访问兰州，见到了这件青铜马，将其命名为“马踏飞燕”，这个传神的名字一时传遍大江南北，随后“马踏飞燕”的形象也出现在各大教科书中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“马踏飞燕”一名虽然传神，但是也引发了一些争议，有人认为奔马脚下踩着的并不是飞燕，很有可能是飞鹰，因为鸟尾并没有如燕子一般分叉，故此后来索性将之命名为“铜奔马”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沉寂许久后，近日，随着甘肃省博物馆的铜奔马文创玩偶发布，这件文物再次走进大众的视野。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/15/20220715131927350.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;528&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;凭借丑萌造型出圈的“马踏飞燕”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; “天马”出行&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于铜奔马发现的时候，我国的考古技术远不如今日发达，加之当时最先接触到文物的是施工的工人，在没有考古技术指导的情况下，包括铜奔马在内的一批文物长时间被堆放在库房中，造成文物保护不及时的情况，这也给铜奔马的身份认定带来了一定的困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
铜奔马出土的区域是一座汉墓，甘肃省博物馆在后来的考古报告中认为其时间大约在东汉后期。出土之地本是张氏祖坟的封土堆，随着时间的流逝，封土堆逐渐风化，后人将之夯筑成台，供奉雷神，故称“雷台汉墓”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考古工作者还原了铜奔马在仪仗队中的位置，认为它属于头马，带领墓葬中的仪仗，还有人认为这匹马是神马或天马。但也有学者不同意考古报告的结论，认为铜奔马可能是魏晋南北朝时期的文物。铜奔马主人为前凉第四位统治者张骏，此马也并非神马或天马，而是出行队伍中的普通一员，其身份为从骑，它最可能的位置是在车马队伍的右后方，而铜奔马的原型则为西域马和蒙古马杂交之后的改良马。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不论是东汉还是前凉，可以明确的一点是，铜奔马都是在当时社会尚马习俗的影响下产生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/15/20220715131658369.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;402&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;在甘肃省博物馆展厅内拍摄的文物铜奔马（5月13日摄）。新华社记者 陈斌 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自古以来，马就是重要的交通工具，为了达到事死如生的追思效果，马在中国古代的墓葬传统中也占有一席之地。“车马出行仪仗队”更是墓葬壁画和画像石的常见题材。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1981年，汉武帝茂陵附近的一号陪葬冢出土了一件鎏金的青铜马，体长75厘米、高62厘米，呈站立姿势。到这一历史时期，青铜马雕塑基本上都呈现站立姿势。但是随着汗血宝马的引进，战马的御马之术似乎也有所改良，青铜雕塑艺术能够很好地反应这种变化，西汉后期到东汉时期，墓葬内随葬的青铜马或者陶马模型，已经突破旧有模式，常常呈现昂首挺胸、抬起一只前蹄向前慢步行进的姿态，雷台汉墓中发现的铜奔马正是这种动态艺术的集大成者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后中国雕塑作品中对马的描绘，正如雷台汉墓的铜奔马一样，马蹄飞奔，能让人一眼看出这件艺术品想表达的是良驹飞奔的形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“马踏飞燕”的时代语境&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从世界范围内来看，最早对马的描绘可以追溯到史前人类的古老洞穴壁画，在距今37000年前的Balzi Rossi和Chauvet洞穴中就已经有关于马的绘画。这时候的马可能还没有被驯化，没有具备后来人类赋予的相关社会功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现存最早的有关马拉战车的浮雕作品可以追溯到亚述人，同时代的世界范围内也有很多青铜马雕塑，比如圣马尔谷之马（Cavalli di San Marco），这是一组古希腊鎏金铜驷马雕像，原本是驷马双轮战车雕塑的一部分，其作者可能是公元前4世纪希腊雕塑家留西波斯。不过虽然这组雕塑被称为青铜，但这组雕塑的铜纯度并不高。从外形来看，希腊雕塑的马匹以写实为主，而非写意，肌肉线条流畅，甚至马腿上紧绷的血管都清晰可见。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/15/20220715133235158.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;421&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e26517954c09f7427f1444260fd73de7</guid>
<title>呼吁自卫队支援香港？日本“宗教”还爱掺和中国的事儿</title>
<link>https://www.guancha.cn/yueyonghuan/2022_07_18_649763.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 月咏幻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年7月8日，日本前首相安倍晋三，在奈良的演讲活动中遇刺身亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位政治世家出身、在日本历史上在位时间最长的前首相，以这样一种方式殒命，无疑给外界带来了极大的震撼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
枪击刺客名为山上彻也，41岁。在被警方逮捕后，他承认从今年春天就已经开始制作手枪了。警方也在他家中搜出了用于制作枪械的道具和火药。但在他的供述中，他表示自己是厌恶某个宗教团体，因此就要杀和这个团体关系紧密的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事到如此，看上去就是一个人因为某教团被搞坏了生活，进而酝酿报复的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/14/20220714154717515.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;262&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但也有日本网友认为事件的疑点在于——随着警察的审问，山上还表示自己其实是在现场试图刺杀该教团的某名骨干成员。但根据后续报道，奈良县警又表示刺客的发言是“我以为安倍跟那个团体有关系”。这种极度模糊的思路不禁令人怀疑此人究竟是否在说实话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新兴宗教团体在日本&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有着“宗教大百科”之称的日本对新兴宗教的管理极为松散。只要是到过日本的人，几乎都能沿途见过一些具有当地特色的宗教在街边做宣传。常见的形式主要是发放报纸和传单，但你一旦接过他们给的传单，大概率就会被抓住进行一顿聊天……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有日本遍地的神社和寺庙，其中有一大半基本靠附近居民有事没事加以打理。当然其中相当部分是有宗教法人的，也就是有宗教主体来进行管理和运营的，这可以近似地理解为管理公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据日本文化厅的统计，最新登记在册的宗教法人就有7190个，下面还有无数不知名的小主体。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/14/20220714154911917.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;215&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;出自日本文化厅官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此在日本的日常之一，就是被各种主动盯上你的宗教人员拉着聊天。有些宗教人员是欧美人，甚至在乡下踩着自行车，在路上见人就聊天……听起来或许不可思议，但这些宗教活动在日本非常常见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新兴宗教也带来了一定的社会问题，其中最为严重的就是一些邪教煽动信徒犯罪。例如众所周知的沙林毒气案件，就是被包括在新兴宗教这一类型中的奥姆真理教所实施的恐怖行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，日本政府并不会官方称呼他们为邪教（カルト），尽管民间已经经常这么叫了。一般人对它们的印象，主要存在于以下几点：①让教徒精神不安定；②洗脑信众相信它们提供的一整套价值观；③要求和集体住在一起；④要求教徒提供大量金钱；⑤引起犯罪事件，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“今日香港，明日台湾，再之后就是日本”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些教派常常和右翼势力紧密勾结。以极端的形式进行活动，例如在街上开车宣扬军国主义思想：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/14/20220714160414474.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;网络资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
神道教系的教团由于深度相信天皇家族所谓的万世一系，故而主张皇国史观。例如日本会议就是著名的右翼宗教，他们在二战未清算天皇的社会背景下，不断宣扬自己的极端思想。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/14/20220714160536347.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;325&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了这种从名字里就透露着危险气息的团体，还有之前笔者文章中提到过的幸福科学教，也在积极地介入现实社会乃至文化、政治。他们有自己的政党，幸福实现党，还有自己的大学——HappyScience大学。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/14/20220714160838515.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;358&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;幸福实现党的宣传资料&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于曾经出过大事，而且一些宗教人员的行为实在令人胆寒，普通日本民众对新兴宗教都表示敬而远之。但日本的政坛乃至社会，却又很难摆脱新兴宗教的控制。例如安倍所属的日本自民党和公明党联盟，就是日本政坛最大的政治集团。但公明党也是由一个叫创价学会的新兴宗教团体创立的。创价学会影响颇大，在东京都八王子地区甚至有自己的大学，走国际化路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，日本一些新兴宗教甚至会伪装成学生志愿者组织，为新入学的学生提供各类咨询服务，给这些处在人生变化阶段的年轻人一种找到了组织的感受，然后就可以趁机推销自己的价值观了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b512c6abc67a158387100270b6c3a05e</guid>
<title>美国刺激计划导致世界经济恶化 ，中国应吸取教训</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuoSiYi/2022_07_18_649761.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/387702303438962222/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
 【演讲/罗思义】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界经济形势正在显著恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
增长放缓和通胀高企——这些都是构成经济“滞胀”的要素。而中国也将不得不受到全球负面趋势的影响。因此，有必要清楚地了解世界经济形势恶化的原因。对世界影响最为深远的趋势是美国同时出现经济放缓、通胀上升的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2020年底以来，美国消费者物价指数（CPI）从1.4%飙升至9.1%。同时，美国GDP环比增速从1.4%降至-0.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/17/20220717105359722.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国通胀爆表创40年新高，截图自CNN&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国把世界经济形势恶化主要归咎于乌克兰战争的说法并不符合事实。乌克兰战争始于2月24日，但通胀飙升早在乌克兰战争爆发前就出现了。美国消费者物价指数从2020年1月的2.5%升至2022年1月的7.5%——这是乌克兰战争之前的水平。也即是说，超过四分之三的美国物价上涨现象发生在乌克兰战争爆发之前。即便乌克兰战争使形势有所恶化，但它并没有从根本上改变这一趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是什么原因引发这轮通胀狂潮？答案在于美国为应对新冠疫情引发的经济衰退而推出的经济刺激计划。这些措施的主要目的是刺激消费，其具体方法是通过大规模借贷来为预算赤字融资，以及大规模扩大货币供应量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说预算赤字。2020年第二季度，美国预算赤字占GDP比重升至26.0%。这是此指标在美国和平时期的最高水平。美国预算赤字大幅上升的同时，美国货币供应量也迎来了和平时期的空前增长。2021年2月份，美国M3货币供应量同比增长27.1% ——这在美国和平时期历史上前所未有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些刺激计划中，美国政府大幅增加了“转移支付”。即政府向个人支付的款项，比如因疫情导致公司倒闭而支付给员工的收入损失补偿金，以及政府发放的失业补助金等等。2020年第二季度，这些支出占GDP比重达到29.1%。与此类转移支付相比，政府最终消费支出（教育、军费支出等）占GDP比重和政府投资均未显著增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/07/17/20220717150144538.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从数据可以清楚地看到这些刺激计划对消费的影响：2019年第四季度至2022年第一季度，美国总消费增长24080亿美元，而美国净固定投资仅增长890亿美元。也即是说，96%的美国GDP增长源于消费，4%则源于净固定投资。因此，美国的刺激计划几乎完全是为了提振消费。美国经济刺激计划的后果是完全可以预见的。如果美国经济陷入衰退，那么消费刺激计划创造的新需求可能会通过盘活闲置产能来获得满足。但是，2019年第四季度美国GDP同比增长2.6%，明显高于其长期年均增速(2.0%)。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，美国经济刺激计划以提振消费的形式极大地刺激了经济的需求侧，但未提振固定投资，令经济的供给侧几乎没有增长。需求大幅增长但供给却无显著增长的结果——通胀急剧上升，是完全可以预料的。美国的通胀率从2019年12月新冠疫情爆发前的2.3%飙升至2022年6月的9.1%，为近41年来的最高水平。但通胀高企的同时，2022年初美国经济增长急剧下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的这轮通胀潮必然会蔓延到全球大部分经济体。最明显的反映是大宗商品价格大幅上涨。反映全球大宗商品走势的CRB商品指数（路透商品研究局指数）从2020年4月21日的低点112.9飙升至2022年6月9日的峰值（351.2）。大宗商品价格在两年内上涨了三倍多，给整个世界经济带来了巨大的通胀冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，到2022年4月，全球四分之三的经济体的通胀率均超过5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，谈一谈上述趋势对美国经济增长的长期影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表1为大家呈现2019年第四季度（疫情前最后一个季度）至2022年第一季度美国GDP构成变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2022/07/17/20220717101337477.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最显著的特点是：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
居民消费占美国GDP比重增长1.0%，总消费占美国GDP比重增长0.9%；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
净固定投资占美国GDP比重下降0.2%。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
因此，特朗普/拜登的刺激计划着眼于消费的特点显而易见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种结构性变化与美国经济加速增长所需的恰恰相反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如表2所示，按照10年移动平均线计算，净固定投资占美国GDP比重与美国GDP增长之间存在最为强烈的相关性，相关性为0.66——相关性极强。消费占GDP比重增加，净固定投资占GDP比重下降，将对美国的长期经济增长产生负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/17/20220717101655791.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，美国刺激计划的负面影响显而易见：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
它们引发了通胀，而且经验表明，这种通胀将持续一段时间；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它们不利于美国未来经济增长。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
那么，是什么原因导致这种破坏性的政策出台？中国应从中吸取何种教训？弄清这一点尤为重要，因为全球经济增长放缓，中国将不得不继续推出刺激计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，关键问题是美国为何推出这样一个几乎完全着眼于消费的刺激计划，以及为何会产生破坏性后果？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国错误的经济政策出台是由一些社会力量推动的，但是美国经济政策也存在概念混淆和理论错误——部分中国媒体有时也会跟风犯这种错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是因为他们混淆了经济的需求侧和供给侧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，消费、投资、出口，是属于经济需求侧的重要因素之一。但根据定义，消费不是生产投入。因此，消费不是经济供给侧的一部分。任何不是生产投入的东西都不能对生产增长做出任何贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消费对生产增长的贡献始终为零。资本、劳动力和全要素生产率属于经济供给侧，即生产投入。消费不是生产投入。一旦弄清经济需求侧和供给侧之间的区别，那么就会明白美国刺激计划会产生负面影响的原因了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于消费是经济需求侧的一部分，而不是供给侧的一部分，因此，消费大幅提振会带来需求增加，但其本身并不会带来供给增加。结果是通胀飙升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国从中得出的结论显而易见。面对全球经济增长放缓的形势，中国将不得不刺激国内经济。中国当前经济形势与新冠疫情危机之前的美国经济形势有着显著的不同。中国经济在过去几个月一直以低于其长期年均增速的速度增长，而2019年底的美国经济增速高于其长期年均增速。因此，中国经济需求侧存在刺激的空间，其中可包括消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但重要的是要弄清美国着眼于消费的刺激计划存在理论错误，以及在实践上会产生破坏性后果的原因。消费不是经济供给侧的一部分。因此，随着经济中的产能开始全部盘活，不仅有必要刺激经济的需求侧，还应通过提高固定投资刺激经济的供给侧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国着眼于消费的刺激计划对美国乃至整个世界经济形势都产生了破坏性后果，印证了这一经济理论要点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>