<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>02d23f5c2a17171318b372af68738771</guid>
<title>一周军评：“5·20”将近，美军拿什么来西太平洋“维稳”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2024_04_28_733091.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周对于全世界安全形势产生最大影响的话题，毫无疑问就是美国正式通过包括对乌援助在内的950亿美元的法案。作为这场战争中乌克兰维系战斗的关键外援，这笔军援的成色无疑有着极为关键的意义。与此同时，距离新一届台湾地区领导人就职不到一个月，美国能在西太平洋纠集什么样的兵力来“维稳”，竟然也成了不大不小的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/28/20240428090422266.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月20日，美国国会众议院以311比112票通过《2024年乌克兰安全补充拨款法案》。视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“大举援乌”的划算生意&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统拜登4月24日正式签署了一项总额达950亿美元的对外援助拨款法案，尽管法案涉及乌克兰、以色列、中国台湾等多个国家和地区，包含海外援助、扶持造船业、谴责哈马斯、制裁伊朗、威胁关闭Tiktok等一大筐内容，光是目录部分罗列项目，就用掉了从字母A到T的20个。但无论是从法案涉及金额规模还是其主要意图看，预计要投入乌克兰近610亿美元援助，显然是理论上的头号受益者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的大规模援乌自2022年俄乌战争爆发伊始就迅速展开，当年3月和5月，美国国会分别投票通过了价值136亿美元和400亿美元的援助，加上2022年底通过的联邦预算法案中附带的援助金额，根据美国外交关系委员会的数据，自2022年2月至2024年1月，美国一共向乌克兰提供了743亿美元，其中军事援助为463亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度看，约610亿美元援助已经和此前两年美国的援乌经费总额接近，看起来对于乌克兰继续进行战争自然是“重大利好”。也无怪乎泽连斯基在得知法案通过的消息后，热情洋溢地问候了从拜登到美国国会两院的议长等整条决策链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，虽然从2022年2月到现在仅仅过去两年，这笔军援的含金量显然也已大不如前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首当其冲的，便是美国近年来持续的通货膨胀、导致美元购买力的实际受损。前几天，连“美国之音”这样的媒体都在报道中承认“在过去两年，美国的物价涨幅高得惊人。2022年全年CPI涨幅高达7%以上，2023年再上涨3.4%，今年前3月的涨幅也在3%以上。三年（截至今年3月）加总物价上涨达13%以上。”另一些统计口径中，眼下美元的购买力已经只相当于2022年的不到86%。按照这个逻辑，这笔608亿美元援助的购买力，大约只相当于2022年的522亿美元，比同一年美国援乌的536亿还略少，利好程度是不是“重大”，自然也得打一个问号。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/04/27/20240427122449137.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;无论如何，通胀带来的美元购买力受挫都是一个难以忽视的变量。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于这笔608亿美元的资金要如何援助，公布的法案内容中只是相对大概地按照基本用途和对应的军兵种进行分类。同一般的军费开支一样，援助分成了人员费、行动和维持费、装备采购费等几大块。当然，这三部分的组成并非和通常国家的军费一样是基本三等分，因为人员费的大头是以由征召和训练乌军的乌克兰国防部负责，行动和维持费和武器采购费则占据更大的比例。再加上俄乌战场上毫无疑问以陆战为主要作战形式，陆军的经费在其中又占据了绝对多数，远高于海军、空军、海军陆战队和特种部队所获得经费的总和。至于这些钱具体要花在哪些装备和行动上，这份法案中就没有细说了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过仗打到这个节骨眼上，大多数人都很明白美国对乌援助的本质。乌克兰媒体《基辅独立报》在报道中的归纳就很能说明问题。报道称，在全部608.4亿美元的对乌援助中，有134亿美元是用于补充美国自己的库存，110亿用于支持美国在这一地区的盟友，138亿用于采购给乌克兰的美制防御系统，另有138亿给乌克兰采购“先进武器”——不用说，乌克兰肯定会获得一定规模的美制武器和弹药，毕竟预算中仅陆军导弹采购费用就有27.42亿美元，弹药采购费又有56.12亿美元，但拨款本身的流向则无疑是“脱乌向美”，大概率还是通往美国生产或美国军火承包商的口袋。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/04/27/20240427115241841.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;援乌资金实质上有一大部分用于投资美国本土的武器弹药生产能力&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于乌克兰而言，钱到哪里去本质上并不重要，面对眼下俄军在战场上几个方向占据装备优势的进攻，以及在诸如哈尔科夫方向上可能的威胁，乌克兰能够做的主要就是动员更多更年轻或更年长的士兵加入乌军，并保障他们的给养需求，尽可能在绵延的战线上填满各类作战部队，同时掌握足够数量的预备队用于应付主要作战方向的部队伤亡消耗，以及改善防御作战态势的反冲击行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于战争需要的武器装备和弹药领域，当下的乌克兰基本已经没有了完全依靠本国的成规模军工体系。上至主战坦克、火炮、战机、防空导弹这样的重型装备，下到FPV、防弹衣、机枪等步兵作战所需的装备，还有防御作战中至关重要的大口径炮弹和各类精确制导弹药，要么完全依靠外部进口，要么以来料加工的方式引进各种关键设备自行组装，无论哪一种都高度依赖西方提供的援助资金和产品来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但无论引进哪一种，目前这个“相当于2022年”的军援规模，都很难让乌克兰军队获得比2022-23年时更理想的武器装备。毕竟当年美国和其他北约国家在援乌上，一方面多少有点政治正确下“倾囊相助”的理想主义；另一方面，当时无论是美国还是北约国家都有相当数量的库存旧装备与武器弹药，不仅能够满足乌军大规模高烈度机械化防御作战的消耗需求（几个前华约国家的苏制装备由于和乌军装备同源甚至比北约装备更容易掌握和使用），还因为这些武器生产年代久远、折旧颇多，在折算成援助金额时还显得颇为划算。而哪怕是冷战时期生产、早已过期的“哈姆”反辐射导弹，或者十几年前就已经停产的ATACMS战术导弹，只要战术使用得当，依然能够给当时的俄军造成相当的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在战争经历了你来我往几个阶段的高强度行动后，老旧武器弹药的库存目前几乎消耗殆尽，新的武器和弹药要么生产速度远远赶不上战场的消耗所需，要么干脆是过于金贵，北约国家自己没装备多少，援助给乌克兰军队的数量更加有限。而这些新装备在计算援助金额时，因为新近生产或者技术水平较高，价格自然就显得更加昂贵。在军援金额相似的情况下，更高的单价意味着更少的数量；而在大多数时候，2024年生产的炮弹和1986年产的并无区别，2010年以后列装的“豹2”坦克、也并不比冷战时期的T-64BM能多吃几架FPV的攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/04/27/20240427115543869.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;单价更昂贵的北约武器，并不一定会因为其价格而发挥出比其他武器成比例倍数的战斗力。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，眼下对乌克兰的军事援助已经错过了理论上的“最佳时刻”。在俄乌战争刚刚开打，俄军还乐观地打算在半年内结束战争的2022年，俄乌双方在战争上都处在“拼库存”的阶段——俄军从包括远东在内的各大军区抽调能够立即投入战斗的部队和装备，乌克兰则在掏空本国的武器仓库和美国的“标枪”和“毒刺”导弹库存之后武装了数十万动员部队和不少外籍雇佣军投入战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一时期，如果西方真的能够全力支持乌克兰，立时增加对乌军援的规模和强度，以较快速度实施动员并组建出足够数量的机动预备队，在俄罗斯完成国内军工体系的转轨、理顺国内外装备物资供应链之前，将“库存俄军”消耗到不足以支撑俄乌战场全线战局的程度，同时连续不断地向俄军发动大规模的反击，那么俄军遇到的情况，可能会比2022年10月俄军同时在伊久姆和赫尔松撤军之后面临的战局更严峻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但到了如今的俄乌战场，无论是战线上的俄军部队，还是俄罗斯国内的军工系统，都已经完成了向战时状态的全面转轨。如今俄军已经不大需要将某个战役集团当做“消防队”在战线的不同区域来回调遣，战场上各类装备在总体上也逐渐建立了对乌军的数量优势，类似T-55/T-62等更加古老的坦克上战场的规模似乎也没有明显扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管俄罗斯的整个国内经济和军工体系的运行，高度依赖于那些继续和俄罗斯保持正常贸易关系的国家的物资，但这种依赖已经比起过往更加巩固；俄军依然时不时会被乌克兰的一些武器甚至友军的误击“重创”，这类战果多数时候更多的是宣传战上的意义，对于扭转战场态势也很难有显著的作用。在这时候再进行规模尴尬的军援，自然依旧有助于乌军继续战争，但对于扭转战局乃至减缓俄军进展的价值都已经大幅缩水。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/04/27/20240427115116363.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯军工系统基本完成了向“战时状态”的转轨&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过即使如此，来自美国的援助依然会在养肥一大群西方承包商的同时，让俄乌战争的进程变得更加漫长，让俄罗斯付出更高的代价。而对于无法阻止俄军、或者付出更大的乌军伤亡这件事，至少美国的政客们基本无感——在他们眼里，只要军援乌克兰能够继续消耗俄罗斯的国力和军力，且付出的代价只有乌克兰人的生命，那么即使花的钱多一些，战局打的难看一点，这依然是对美国而言“花的最值得的”一笔钱。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>20042ffde68f8f643a8ffbc362fd0f61</guid>
<title>意在围剿中国工业的“绿色联盟”，遭遇美欧深层不和？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DavidKleimann/2024_04_28_733087.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/大卫·克莱曼，译/慧诺】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.引言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2021年10月31日，欧盟与美国就一项临时协议达成共识，旨在解决因美国根据其232条款（Section 232）对欧盟钢铁和铝产品征收的所谓“国家安全”关税而引发的争议。该协议不仅为欧盟提供了与其历史出口量相匹配的关税配额，而且双方还共同发布了一份声明，承诺在2023年10月31日之前就建立一个以市场为导向、减少碳排放的“全球钢铁和铝行业体系”进行谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
声明中提及的跨大西洋政策目标，涉及钢铁和铝的脱碳、行业产能过剩、非市场行为以及外国投资审查等多个领域。具体而言，参与方将基于国际义务和多边规则，采取以下措施：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
·通过适当的措施，包括贸易防御机制，限制不符合市场条件的“非参与者”进入市场，以促进解决非市场导致的“产能过剩”问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·对不符合低碳强度标准的“非参与者”实施市场准入限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·确保国内政策与这些安排的目标一致，支持降低所有生产方式的碳强度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·避免采取任何可能助长碳密集型和非市场导向能力的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·就政府在脱碳方面的投资进行沟通和协商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·根据各自的国内法律框架，对非市场行为体的外国投资进行审查。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
为了加强合作并推进全球钢铁和铝行业的可持续性谈判，美国和欧盟同意成立一个技术工作组。该工作组将负责确定计算钢铁和铝碳强度的方法，并在双方之间共享相关数据，以促进这一进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至撰写本文时，谈判已启动20个月，双方代表们已建立了两个技术工作组。一个专注于“碳强度”议题，另一个关注所谓“产能过剩”问题。2022年12月和2023年1月，双方通过概念说明交换了各自的谈判立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年3月10日，欧盟委员会主席冯德莱恩与美国总统拜登发表联合声明，表明他们对钢铁和铝谈判抱有雄心壮志。这些谈判计划在2023年10月进行，旨在确保行业的长期生存能力，推动低碳钢铁和铝的生产与贸易，并恢复市场导向条件。双方的目标是激励这些行业的减排，并为工人创造公平竞争环境。该安排将向致力于减少非市场过剩产能和降低行业碳强度的合作伙伴开放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美欧在政策设计、气候与贸易合作的方法、目标和愿景上存在分歧。本文将探讨双方对谈判的看法，并评估双方可能在截止日期时达成初步提案。谈判之后，美国可能恢复对欧盟的钢铁和铝征收“232条款”的关税，双方也可能就“全球钢铁和铝安排”（Global Steel and Aluminium Arrangement，GSA）达成协议。无论是任何结果，都将对全球产生重大的经济和气候政策影响。
&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;
2.欧盟的视角：实现美提议目标，现有政策工具足以
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;
美欧联合申明中提出的谈判目标相当宽泛，这为政策提供了较大的灵活性，欧盟可以继续执行其已通过的立法。实际上，对欧盟而言，如要实现当前宣称的共同目标，并不需要额外的行动，现有的政策工具已经足够。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，欧盟在2017年对其“贸易防御工具”（TDI）进行了改革，以更有效地应对国家干预导致的“严重价格扭曲”，并扩展了其反补贴规则的覆盖范围。根据欧盟-美国联合声明，这些措施已经限制了因非市场导向而产能过剩的出口商的市场准入，并且将继续这样做。例如，欧盟目前对中国的贱金属出口实施了32项反倾销措施和3项反补贴措施，有效抑制了中国的产能出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，欧盟的“碳边界调整机制”（CBAM）覆盖了钢铁、铝等能源密集型行业，旨在限制不符合低碳标准的非参与者的市场准入。该机制将从2026年起，通过在边境对进口产品征收与欧盟内部碳价格相当的费用来实现。在国内层面，欧盟碳排放交易体系（EU-ETS）指令（2023/959）的修订将在2038年前逐步淘汰免费排放配额，这意味着到那时，钢铁和铝行业应实现完全脱碳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，欧盟的“外国直接投资审查框架”（2019/452）协调了成员国在审查非市场导向行为体的投资方面的努力，美欧双方政策方针交流也有“美欧贸易和技术理事会”（TTC）等现有平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/28/20240428084130728.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年10月，美欧未能就撤销钢铝关税达成协议。图自美媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3.美国的视角：以“气候为名”的保护主义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年10月，欧盟和美国发表了关于临时解决232条款关税争端的联合声明。不久后，《金融时报》报道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“美国政府正谨慎地沿着罗斯福研究所的托德·塔克（Todd Tucker）和范德比尔特大学的蒂莫西·梅耶（Timothy Meyer）提出的政策路径前进。他们认为，美国不需要像欧盟一样引入碳定价，但仍可以与盟友合作，达成关于如何衡量碳强度并对碳密集型产业征收关税的行业协议。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
如果对比“塔克-梅耶计划”（以下简称TMP）与美国贸易代表办公室（USTR）谈判提案的的关键参数，可以确认USTR的谈判立场大致遵循了TMP的脚本，以实现其核心目标：不取消特朗普政府在2018年引入的对钢铁和铝的全球征税，而是用一个围绕气候问题构建的新的全球关税体系来取代它们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文接下来的分析将部分表明，美国构想的关税体系与气候问题的联系，只能说非常牵强的。最重要的是，TMP方案和USTR谈判提案都大力强调对钢铁和铝征收进口关税，但没有涉及对美国国内高排放的钢铁和铝生产进行限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，美国依然没有立法议程或规划来实现其高排放的高炉钢铁厂的脱碳——这些钢铁厂约占美国钢铁产量的35%，而低排放的电弧炉（EAF）生产约占65%。TMP和USTR提案通过精确的设计，试图避免让美国钢铁和铝行业面对脱碳挑战。这些美国企业在此前十年中，主要生产目标就是对外出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，除了维持特朗普政府最初对美国钢铁和铝业施加的关税保护之外，TMP和USTR的初步谈判提案并没有支持其宣布的所谓气候及其他政策目标。换言之，如果真按美国的提案进行实施，无论是对于谈判双方还是全球其他国家，在实现气候目标、提升行业竞争力、加强市场流通等各方面都会变得更遭，还不如什么协议都别达成。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0af419806c98e4da3136960b4e3cd466</guid>
<title>帝国主义在当代有一个名字，叫……</title>
<link>https://www.guancha.cn/YinZhiGuang/2024_04_28_733086.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 殷之光】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年4月24日，这个世界发生了许多事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列殖民政府持续对巴勒斯坦人民进行种族灭绝式屠杀，美国警察在大学校园里逮捕和平抗议以色列种族灭绝屠杀的师生，美国国会通过了对以色列等国的军事援助，还有英国议会偷偷摸摸批准了向卢旺达“遣送”难民的法案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这是世界和平的好日子”。在签署完一份高达953.4亿美元的对外“援助”法案之后，老迈的总统拜登在镜头前念出了这句准备好的台词。“援助会让这个世界变得更加安全”，能延续“美国对世界的领导”，让“我们的盟友更强大，更好地保护他们自己”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这份能让“世界变得更美好”的法案中，包含了600.6亿美元对乌克兰的军事“援助”，可以让美国军火商们贩卖更多的武器，来填补过去两年因“援乌”而减低的美国军火库存。所以，也不知道这个法案到底让谁的“世界变得更美好了”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了花在自己国家身上的“援乌”钱之外，法案中第二高的支出就是“援助”以色列的141亿美元。除了这笔钱之外，“援以”的资金还包括，取消对联合国近东巴勒斯坦难民救济和工程处（United Nations Relief and Works Agency for Palestine Refugees in the Near East）的拨款。因为，根据以色列的指控，该国际组织的12名联合国工作人员，参与到了哈马斯的“袭击”中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，这笔让“世界和平”，让日子变得“更美好”的巨额援助款还给了48.3亿美元，用来让印太地区变得“更美好”；给了红海地区24.4亿美元，用来跟也门的胡赛武装打仗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在美国国会山老爷们援助以色列的“自卫”行动时，巴勒斯坦加沙地区南部发现了一个乱葬坑。里面有多达300余具尸体，不少还是妇女、儿童。这座乱葬坑，就在加沙城内的希法医院附近。在这之前，以色列国防军为了“自卫”，猛烈袭击，并占领了这座加沙城内唯一还在运行的医院。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/27/20240427101342317.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;4月21日，以军撤出汗尤尼斯后，巴勒斯坦卫生工作者在纳赛尔医院发现多具尸体。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在美国国会山老爷们忙着创造“和平”时，全副武装的美国防暴警察开进了美国高校，逮捕了550余名学生。他们唯一的罪状，就是呼吁美国政府，不要继续支持以色列政府对巴勒斯坦人民的种族灭绝屠杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在美国国会山老爷们忙着让世界“变得更美好”时，大西洋对岸的英国也悄无声息地通过了一份法案。从此，英国政府可以“合法”地将本国难民遣送至卢旺达。支持这个法案的说辞有两个，一个叫“人道”，一个叫“发展”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如打着“和平”与“安全”旗号的美国“援助”法案那样，英国这份名为《卢旺达安全（庇护和移民）安全》的法案号称，目的是为了“保护与威慑那些通过不安全与非法途径进入英国的非法移民”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一法案的基础，是2022年4月13日英国与卢旺达政府签订的《移民与经济发展伙伴关系》（Migration and Economic Development Partnership）协议。根据这份协议，所有被认定为“非法”入境英国的难民都将被强制遣送到卢旺达。作为交换，英国将给卢旺达提供“3.7亿英镑的发展基金”。此外，头批300名难民遣送至卢旺达之后，英国政府还会额外支付给卢旺达政府1.2亿英镑。在协议生效之后的五年中，英国每向卢旺达遣送一名难民，就需要支付最多17.1万英镑。与美国近千亿的“援助”资金相比，这笔生意简直太微不足道了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/27/20240427101813930.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;英国内政大臣普丽蒂·帕特尔（左）和卢旺达外交部长Vincent Biruta（右）于2022年4月14日共同颁布&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“卢旺达庇护计划”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
向第三国遣送难民的行为，严重挑战了第二次世界大战以来的国际人权与难民秩序准则。它将难民视为可以随意处置的物品，用一种处理垃圾的方式，将难民运送到第三国，并为此支付一笔“服务”费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一个资本主义全球化的等级秩序中，西方富有的国家可以向贫困的国家支付一笔微小的金钱，让他们处理自己造成的所有问题。在此之前，以色列便早已用同样的办法，向卢旺达与乌干达遣送了许多来自厄利特尼亚和苏丹的“渗透者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本主义全球化与现代化向世界许诺了一个市场创造的自由流动、物质富裕、和平美好的乌托邦。对这个世界的最广大人来说，这个乌托邦从未存在过，也不可能存在。它更像是少部分国家、少部分人的乌托邦，是那些坐在国会山里的老爷们、那些英国议会里西装革履的议员与爵士们、那些拿枪瞄准巴勒斯坦人民的以色列人们、那些占据着资本主义全球财富金字塔1%的人们，建立在世界所有人血肉与幸福之上的乌托邦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种乌托邦有另一个名字，叫做帝国主义。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a42ed1614519691c5225aa8565c46b88</guid>
<title>华尔街日报报道中国，用了“中国震撼”四个字</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2024_04_28_733080.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“维系西方霸权体系的经济、技术、军事和意识形态四根支柱今天都已经深度动摇。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“西方与其幻想通过所谓的叙事战争来恢复霸权，我看还不如来一场公平竞争。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，欧盟外交与安全政策高级代表博雷利在谈到地缘政治紧张局势时说，世界格局已变，西方统治时代已经彻底结束，如果再不调整，欧洲的未来将是暗淡无光。在东方卫视4月22日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院副院长范勇鹏教授，共同解读现在的西方世界及霸权体系，更理性地看清楚西方。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=o4100ub1p9u&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年9月，欧盟外交政策负责人博雷利参加了在纽约举行的联合国大会后，在自己的博客上写了这一段话：“在拉丁美洲、非洲、中东、北非，当然还有亚洲，几乎每个人都认为，不仅在经济上，而且在技术、军事和意识形态上都存在着可以替代西方的可靠选项。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
请大家注意,这位欧盟最高级别的外交官所提到的四个方面：经济、技术、军事、意识形态，其实就是支撑西方霸权体系的四大支柱。今天这些支柱都已动摇，这意味着西方霸权体系正在走向瓦解。我们不妨按着博雷利列出的顺序，看看这四个层面发生的巨大变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是经济层面。2023年8月在南非召开金砖国家首脑峰会的时候，全世界都关注金砖影响力的扩大，因为根据购买力平价，金砖五国在全球经济中的分量已经占到31%，超过了西方七国集团的30%，在增加了五个新成员之后，金砖成员在全球的经济占比已经接近37%，更是超过了七国集团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我最近去俄罗斯参加多极化论坛，有机会与俄罗斯的一些顶尖学者交流，包括俄罗斯科学院院士、俄罗斯总统原顾问谢尔盖·格拉济耶夫。我提到俄乌冲突爆发后，俄罗斯把美国发动的货币战争变成了“货”与“币”的战争，俄罗斯有“货”，美国有“币”，但美国的“币”买不到俄罗斯的“货”。我认为这向全世界传递了一个革命性的信息，因为今天世界上几乎大部分的“货”都在“全球南方”国家，从粮食到天然气，到各种矿产，到制造业产品等等，这一切动摇了西方单极世界的经济基础。谢尔盖·格拉济耶夫说，您讲的有道理，但我们已经把美元看成是“有毒货币”，英文叫toxic currency，越早摒弃越好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美国自己把美元及其支付手段武器化，越来越多的国家都在开始减持美债、推动本币结算、建设数字货币，以及自主可控的支付体系。美国身背34万亿的美元国债，很像一个随时可能崩塌的庞氏大骗局，再多的金融游戏，再热的人工智能概念炒作，都将无济于事。对美元信誉的强烈质疑首先来自美国自己国内，截至2024年初，美国已有四十来个州宣布视黄金为法定货币。世界范围内，越来越多的国家选择黄金作为避风港，大幅度增加黄金储备。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/26/20240426140940326.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国铸币局公布的数据显示，2022年前10个月，美国人共购买了97万盎司的美国鹰金币，仅用10个月时间就超过了2020年全年84.4万盎司的销量。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/26/20240426140404694.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国堪萨斯州公布的一项更新提案（HB 2123）显示，该州已经正式承认黄金和白银币为法定货币，使其与美元并驾齐驱。而犹他州是最早一个将金银币认定为法定货币的州。犹他州于2011年3月10日接受黄金和白银作为法定货币，此举为美国其他州寻求类似立法铺平了道路。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在技术层面，非西方世界的崛起，特别是中国的崛起最引人瞩目。今年3月两会期间，我们的科学技术部部长阴和俊对中外记者表示，中国在量子技术、集成电路、人工智能、生物医药、新能源等领域，取得一大批原创的成果。新能源汽车、锂电池、光伏组件，也就是大家讲的“新三样”，出口增速非常喜人。美国《华尔街日报》对此做了报道，它的报道标题是《世界正在见证又一个中国震撼》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的一位朋友给我转了一篇挺有意思的博客，这位博主这样写道，我一开始还以为我看错了，《中国震撼》不是张维为写的书吗？网上一些人讽刺张维为写的《中国震撼》，也不知道他们在讽刺啥，现在《华尔街日报》也用了这个概念，他们为什么不去讽刺《华尔街日报》呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位博主继续写道：这“新三样”的确很猛，因为中国把它们做成了“白菜价”，过去疫情三年，加上美国封锁打压，但中国逆周期扩大产能，西方却在去工业化。美国利率那么高，欧洲和俄罗斯又脱钩，导致能源高涨，他们的制造业还怎么玩？中国下一步会在芯片产业链全面突破，一旦突破，那时候不知道《华尔街日报》还会用什么标题了？会不会用《中国震撼的震撼》？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
读到这儿，我都乐了。其实世界上最迂腐的就是孤陋寡闻的中国公知，应该派他们去美国安抚那些一听到“中国”两个字就惶恐不安的美国政要，顺便说一声“美国人，你要自信！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在军事层面，大家一定记得，拜登上台后不久的2021年8月，美军从阿富汗狼狈撤军，逃难人群在跑道上追逐飞机，攀附在飞机上的阿富汗人一个接一个地坠亡。当时，德国总统施泰因迈尔发表了这样的评论：阿富汗喀布尔机场这种绝望的场面，对美国、对西方，是一个耻辱。我记得美国前总统特朗普当时也炮轰拜登：“这是我们国家有史以来最难堪的一次”，如果“中国看到这些，一定高兴死了，一定乐坏了，中国人在嘲笑我们。”我们外交部发言人华春莹也被问到如何看待特朗普的这番话，华春莹说：这还需要我们来嘲笑吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近连着几个月，也门胡塞武装以声援巴勒斯坦人民的名义，在曼德海峡袭击英美商船。美国、英国虽然派出了军舰护航，但打得战战兢兢，英国的商船已经有被击沉的，胡塞武装还在向美英舰艇连续发射导弹。现在看来，美国连胡塞武装也压不住，这让一向自恃“霸主”的美国感到十分难堪，毕竟美元是锚定在石油上的，如果连像红海这样的海上能源大通道，它也控制不住，美国军事霸权的脸面往哪里放？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国保守派智库传统基金会网站甚至刊文称：如果世界各国商船需要保护的时候开始转向中国，而不是美国，这将决定性地标致着从“美国世纪”转到了“中国世纪”；但这个作者又侥幸地写道“华盛顿应该感到庆幸，迄今为止北京仍然拒绝尝试承担这一角色”。不过，我认为他的这个观点值得我们重视，百年未有之大变局，也是百年未有之大机遇！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，更要命的是俄乌冲突两年多折腾下来，整个北约都感到力不从心。根据2024年1月欧盟范围内12个国家的一项民调，现在只有10%的人相信乌克兰能够打败俄罗斯，而预测俄罗斯将获胜的人是这一数字的两倍，也就是20%，大家普遍期待某种形式的“妥协”来解决这场冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国资深学者埃马纽埃尔·托德不久前出版了一本畅销法国的新书，叫《西方的衰落》，他的基本观点是，虽然俄罗斯和乌克兰的冲突还没有结束，但西方已经不再相信乌克兰能取得胜利。他说，我刚开始写这本书的时候，并非所有人都清楚地看到这一点。但在2023年乌克兰夏季反攻失败，以及美国和其他北约国家已经无法向乌克兰提供足够的武器之后，美国国防部今天也会同意我的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
托德教授论述了几个原因，其中最主要的是美国的工业能力不足、美国经济中的虚假成分太多。他分析了美国国内生产总值中虚高的部分，指出美国现在工程师不足、基础教育水平严重下滑、职业精神、职业道德的丧失，都是造成美国制造业衰退难以支撑俄乌冲突的主要原因。我想，最近波音飞机事故频发也印证了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在意识形态层面，美西方的软实力下降得更快。长期以来，美国打着“民主、自由、人权”的幌子，招摇撞骗，在世界各地煽动“颜色革命”，导致许多国家政治动荡、经济凋敝。2011年前后爆发的“阿拉伯之春”最终导致利比亚和也门四分五裂，叙利亚遭到“地狱般的损害”。一些国际评估结果表明“阿拉伯之春”给叙利亚、伊拉克、利比亚、也门等国家基础设施造成的损失达到9000亿美元，导致1500多万人沦为难民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
痴迷西方意识形态的乌克兰更是命运多舛。2004年以及2014年先后发生了“橙色革命”和“广场革命”。2014年在基辅独立广场发生骚乱时候，美国时任助理国务卿维多利亚·纽兰亲自前往独立广场支持乌克兰亲西方派，这位乌克兰“颜色革命”和俄乌冲突的主要推手最近却“辞职”了，这被广泛解释为拜登乌克兰战略已经失败，但最悲催的是乌克兰人民，通过所谓的民主选出了唯美国马首是瞻的领导人，结果是山河破碎，哀鸿遍野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对我来说，乌克兰还有一些特殊的记忆，因为乌克兰是我走访调研的第100个国家。那是2006年7月17日至21日，也是我东欧前社会主义国家之行的最后一站，我从实地调研中得出了一个慎重的结论：一个非西方国家或者非西方地区，如果采用西方的政治制度，只有两种结局：从希望到失望或者从希望到绝望。回头看乌克兰全都赶上了，从希望到失望，再到绝望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在西方世界内部也在不断经历从希望到失望，甚至不排除一些西方国家未来将走向绝望。我记得2021年1月6日，美国国会山发生骚乱后，美国对外关系委员会会长理查德·哈斯发文感叹，他说：“从今以后，世界上再也不会有人以同样的方式，看待、尊重、恐惧或者依赖我们美国。如果说‘后美国时代’有一个开始的日期，那几乎可以肯定就是今天。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年全世界又将见证美国劣质民主的进一步恶化。3月6日英国《卫报》网站刊文称2024年美国选民面临两难的选择，“本次美国总统选举将是四年前的重演，角逐将在两名不受欢迎的候选人之间展开，两人基本上采用同一套的说辞来动员那些拒绝投票的民众，说这次选举可能是拯救美国的最后一搏，但情况比四年前更糟糕，因为选举环境和政治气候都恶化了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这篇文章还指出，超过80%的美国人对美国的民主制度和未来的政治暴力忧心忡忡，而这还是美国民主党和共和党能够达成的为数不多的共识，就是美国将陷入这样的灾难，这是他们的共识。那么英国情况也非常糟糕，3月14日同样这个报纸，《卫报》引用民调表明：79%的受访者认为英国政客“不听取普通民众的意见”，43%的受访者认为“英国正在衰落”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，维系西方霸权体系的经济、技术、军事和意识形态四根支柱今天都已经深度动摇，各种替代西方的可靠选项已经涌现。请允许我引用我们在俄乌冲突爆发后不久做的点评来结束今天的演讲（这本身也说明我们当时的判断是多么扎实）。我当时是这样说的：俄乌冲突再次证明，世界已进入了“后美国时代”，美国一霸独大的时代已经终结，美国已经摆不平这个世界了；随之而来的，是美国主导的一系列制度安排，包括北约之类的盟国体系，包括美元霸权地位等等，都可能一路走衰。一种真正的多极化的国际新秩序，将在革命与改革的互动和动荡的过程中诞生！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我今天就和大家分享这些，谢谢大家！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>