<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>35862c62004269d093806c1c08256cf5</guid>
<title>共同富裕不是平均主义，而是共享繁荣</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangJun/2021_09_16_607337.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【受访/张军，采访/齐卿、郝庆谦】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、收入差距从何而来？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于收入差距问题，原因很复杂，要区分差距究竟是合理的还是不合理的，有时候不是那么容易。但差距过大一定是有系统性原因的。我认为，在造成收入过大差距的因素中，有些可以通过系列政策的改变或制度的调整来消除，但我们也要清醒一点，有些差距是客观的，不能消除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们是从计划经济时代过来的，尽管在计划经济体制下，我们实施的是低工资低物价的政策。虽说低工资政策也把工资分为多个等级，但差距很小，总的来说，城市人群内部没有严格意义上的收入差距，但城乡人群之间还是存在较大差距的。相对于城里人，农民的收入很低，消费水准更低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个现象是制度造成的。当时国家学习了前苏联的做法，采取城乡分割的制度，利用身份和户口等措施固化了城乡间的人口流动，剥夺了农民选择居住地和就业的自由，再加上那时候实行农业的集体化和国家粮食统购政策，农民连自留地都被限制了，生存保障都有威胁，更谈不上收入增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/04/20210904164933276.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图1 1978-2015年中国城乡的不平等&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，城市人口虽然获得低水平的固定工资，但在生活上还算享有基本的保障。国家通过定量配给的方式使其获得最基本的生活条件，包括免费的医疗、教育和住房等。很显然，城乡差距产生于城乡分割的制度。而这个制度的安排导源于那时从苏联学来的靠牺牲农民来支撑的工业化战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放放弃了那种工业化战略，在农村恢复了土地的家庭承包制，解除了束缚农民的流动障碍，加上国家上调了农产品价格，此时，城市人口的工资仍然维持了原来的做法。这导致上世纪80年代城乡收入差距明显缩小。但好景不长，到了20世纪90年代，随着改革开放进入到城市，那里的经济活力被释放，工业化更多由外资和民营企业的发展所推动，城乡收入的差距又开始出现扩大的趋势，这个趋势总体而言延续到现在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，可以预料，除了城乡差距扩大，区域之间的收入差距也开始拉大了。改革开放以后，沿海地区利用其区位优势，出口制造业、加工贸易和现代服务业获得增长的机遇，地方经济得到先于内地的发展。而内地大多数还维持更大份额的农业和传统的重化工业，经济发展速度缓慢，地区之间的差距便逐渐拉大。现在南北方收入差距也十分明显。此时的收入差距反映了地区之间在获得经济发展机会上存在的不均等，也反映了各地在生产率上的差别。这有必然性，也有政策不当导致的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了城乡和地区差距，现在比较突出的还有人群之间的收入差距。这个差距也有合理的成分，毕竟人群之间存在禀赋条件和获得知识与技能上的差异，但也可能有不合理的成分，比如机会不均等就会造成不合理的收入分化。另外，同等条件下，如果你在一个市场受保护的行业，你的收入就偏高；如果你有条件和能力获得很多灰色收入，甚至腐败收入，你就拥有了额外收入，即便是合理的过高收入，从国家来说，依然有必要通过税收来调节，防止整体的收入分配差距过大，对于社会稳定和谐，对于经济的稳定发展，也都是重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/04/20210904165010316.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图2 1978-2015年中国城镇人口和收入在全国中的份额&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济学家看来，一个社会的阶层收入长期维持过大的差距，必然导致财富向富裕阶层过度集中，会造成社会的总需求低迷，也会造成社会缺乏正义，不利于经济的稳定和持续发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、消除过大的收入差距，需要确保收入流动通道畅通&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在市场经济中，收入在人群之间有差距多半是合理的，客观存在的，也不可能消除。只要我们在一个正义主导的社会，合理的差距是会被大多数人接受的。另一方面，收入差距也没有必要消除，除非我们要劫富济贫，实行均贫富政策，但那样做对经济发展而言肯定是个灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以经济学家眼光来看，在市场经济下，只要保持人口流动和收入向上的流动性，减轻那些因起点不同造成的机会不均对扩大收入差距的影响，总体上就可以确保收入差距不至于过大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到这30年人口的流动在加强，农民离土离乡，进城务工，成为了3亿农民工的一员。人口在地区之间的流动也在加强，内地流向沿海、北方流向南方，这是大趋势，有助于弱化因地区或行业等因素造成的收入差距，从而可以缩小收入差距。但因个人因素造成的收入差距依然会存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要清醒地认识到，个人的条件是有差别的，不容易消除。对一个社会来说，重要的是要尽量减弱一代人的条件差别对下一代人的影响。没有理由说，一个因为受教育年限较少或因为出生在农村而成为低收入阶层的人，他的后代一定也是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/04/20210904182333917.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图3 1978-2015年中国的收入不平等：修正后的估计&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/04/20210904182426665.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图4 中国顶层1%人口的收入份额：修正后估计与原始估计对比&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>80f2b3af23a41b4c66bf2f2c57ab2b2e</guid>
<title>在顶级慈善舞会上穿这么条裙子，就是“进步”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MeganMcArdle/2021_09_16_607336.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 梅根·麦卡德尔 译/ 观察者网 岑少宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进步派偶像、来自纽约州的民主党众议员亚历山大·奥卡西奥-科尔特斯， 参加了周一的纽约大都会艺术博物馆慈善舞会（Met Gala）。这是一场只有高端人士才能参加的顶级时尚行业盛会，通常被描述为“顶级”和/或“星光熠熠”。但在这场主题为“在美国”的盛会上，奥卡西奥-科尔特斯并没有忘记她的意识形态承诺。她的白色美人鱼式连衣裙是由一位“注重可持续发展的黑人女性移民设计师”设计的（来自多伦多，但好吧，我们买账），背面潦草地写着鲜红色的“向富人征税”（tax the rich）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/09/15/20210915111423363.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;奥卡西奥-科尔特斯的推特，介绍了自己的设计师&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在民主党公布其规模达2.9万亿美元的初步增税计划后，这些图片就在社交媒体上疯传到爆，那可能是一个巧合，但我感觉肯定不是这样。通常这种华丽的、恰如其分的隐喻只会在小说中出现。然而，在单单一次红毯漫步中，奥卡西奥-科尔特斯就捕捉到了进步派税收政治的一些特点：象征性的承诺、实际的复杂性——以及对这种政治最有力的批评，虽然批评不是首先跃上心头的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当这些照片出现时，一些保守派人士认为，一个“社会主义者”来参加今年最昂贵、最高端的活动之一，真是虚伪到了极致，即使她穿着的只是和夹心板差不多的高级定制时装。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/09/15/20210915111905442.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在撕裂的美国，网上对此的赞誉和讽刺都很多。比如这个用户名里带纽约字样的网友，把在纽约参选的AOC的服装比作某家鸡肉三明治的袋子，上面写着大大的“鸡”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但说她虚伪，似乎太过严厉了；奥卡西奥-科尔特斯显然相信自己所说的话。尽管如此，她的着装并不是她的辩护者们所称的勇敢行为，因为Met Gala不仅关于金钱，也同样关乎排他性：这是富有的捐赠者、奢侈品牌，与明星们聚集在一起的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具有讽刺意味的是，盛会是由纳税人补贴的。如果一个女富豪想支付大约35,000美元以获得一个与明星交往、合影的完全独享的机会……好吧，她会损失35,000美元。但是，如果她在Met Gala上完成所有这些事情，她就可以将大部分费用从税款中扣除。无论Met Gala的慈善活动能为社会带来什么好处，它本身是一种享受税收补贴的、彰显身份的玩意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的活动中穿着“向富人征税”的礼服，有点像一个提供定制税务服务的律师在工作时穿着“向富人征税”的T恤。任何这样的律师都会告诉你，提高税率意味着对税务律师的需求会增加，以及更多而不是更少的扣税事项，例如高端慈善舞会。所以，这块行走的广告牌与其说是“对权力说真话”，不如说是在对整个行业背书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对盛会及围着它转的财富更直接的攻击，本可以是废除对慈善捐款的税收抵扣，因为这是富人保护自己免受高税收影响的主要方式之一——即使慈善项目只是一座主要惠及富裕家庭的博物馆，依然可以抵税。但是，尽管都在说堵上漏洞，可慈善扣除在民主党政客中并没有遇到严肃认真的反对，而左翼显然仍愿意加入该党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在众议院民主党人提议从高收入个人征收的大约1万亿美元中，通过弥补任何形式的漏洞筹集的资金相对很少。大部分新增税收收入，将来自提高年收入超过40万美元者的个人收入和资本利得税率，以及对年收入超过500万美元者征收的特殊附加税。当然，那对非常富有的人来说是痛苦的，而奥卡西奥-科尔特斯“想也别想通过”的70%税率的提议会让他们更加痛苦——但有些人会比其他人更痛苦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彰显身份的玩意也是有地位差别的：只要所有其他千万富翁都必须缴纳相同的税，那么在慈善事业上花费大量资金的人就不会看到他们社会地位的顺序有多大变化。相对于喜欢购买巨型游艇之类东西的富人来说，慈善家的地位实际上还可能会有所改善。这也许是可取的——我们大多数人都想鼓励慈善事业。但这表明，参加Met Gala的那种富人并不是最有可能被她的衣服冒犯的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对晚宴上所展示的财富，这件衣服可能还够不上具象的批评象征，但或许也可以说，它作为具象标志，成功地展现了进步派政治的一个问题。正如左翼和右翼的批评者所注意到的那样，&lt;strong&gt;与确保少数“叛逆者”进入权力和特权的上升通道相比，进步派政治在根治现有权力结构方面的效果似乎明显差得多。&lt;/strong&gt;用圈外人士的眼光看，他们好像经常以和其他圈内人差不多的方式自得其乐，同时用没有人认真对待的仪式化的声讨，来掩护自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3f55d582f3db2a39483fda949896404b</guid>
<title>塔利班是如何打下潘杰希尔谷地的</title>
<link>https://www.guancha.cn/YouJinShaoJiang/2021_09_16_607335.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 尤金少将】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年8月15日，塔利班如同闪电般地攻占喀布尔之后，萨利赫出逃潘杰希尔，并与随后乘直升机赶来的小马苏德合流。当时的塔利班在军事上实际上处于一种混乱的状态——外界评估的塔利班不足7万的兵力，被如同胡椒面一样稀释在阿富汗破碎而贫瘠的土地上，而美军也尚未撤离，尽管其他“大帅”已被击退，塔利班的大量兵力也依旧要维持对这些少数民族区的占领和控制边境线。在阿富汗中部地区，塔利班的全部军力几乎都被调到喀布尔去和美国人对峙了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗的绝大多数地区处于权力真空状态，而这对于投机主义者而言，无疑是个好机会。8月16日，萨利赫宣称加尼外逃后自己将接任阿富汗代总统，并将与小马苏德成立“民族抵抗阵线”，并宣称自己将会奋战到底。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/09/15/20210915133128286.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;进入喀布尔，是塔利班都没有想象到的仓促情况 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参与这场战争，小马苏德自然有着充分的理由——首先，他是阿富汗民族英雄马苏德之子，而马苏德是被塔利班杀害的，对“杀父之仇”进行报复在中亚自然是合情合理的。但选择萨利赫作为合作搭档显然不是一个好选择，此人和CIA还有喀布尔的权贵走得太近，只和城市中产关系较近，对于拉拢城市内外的无产者只会起到反效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过与萨利赫联手自然也有些好处，在他的运作下，在全国各处流窜的原阿富汗国家安全局（NDS，一些信源认为是袭击巴基斯坦中国工人事件的参与者）下的特种部队与CIA系的臭名昭著的武装团伙“霍斯特保护部队”（KPF）开始迅速向山谷地区集结，成为了战斗力远胜于小马苏德的少量家族私兵与山谷内临时民兵的重要力量。他们甚至还拥有6架直升机和8辆坦克。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/09/15/20210915133411546.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;手头的作战力量，以及和塔利班之间的血仇，导致萨利赫妄图在潘杰希尔翻盘 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小马苏德本人8月18号在《华盛顿邮报》上发表署名文章，信心满满地宣称，自己拥有6000多名训练有素的武装人员，还表示：“我将再次与对塔利班作战的战士们在一起，追随父亲的脚步。我们保有从我父亲时代就开始收集的弹药和武器储备，因为我们知道这一天迟早要来。我将血战到底！”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/09/15/20210915135034811.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;塔利班缴获的抵抗军黑鹰直升机 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
潘杰希尔山谷距离喀布尔不过五个小时的车程，而塔利班当时在喀布尔只有不到4000名武装人员，其总兵力也不过七万余人，这样一支在卧榻之侧的重兵集群无疑是致命的威胁。此时的塔利班还不可能对那条四通八达的山谷实施封锁，老马苏德和他那强大的塔吉克山地兵是许多塔利班老兵的心理阴影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本着负责任和避免冲突的态度，塔利班于17日下午向潘杰希尔山谷派出了代表，希望双方可以坐下来谈谈。同日，小马苏德的助手马赫迪·侯赛尼也在接受采访时表示：“马苏德已经在和塔利班进行谈判，要求后者不能进入潘杰希尔山谷，并同意组建多党制政府。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于饱经战乱的阿富汗而言，这无疑是一丝取得和平的曙光。然而这一曙光只维持了一个下午，就彻底消散了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;再一再二的交火&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月17日夜间到18日凌晨，“民族抵抗阵线”突然派出一个皮卡分队出谷，进入北方的帕尔旺省，他们在夜间袭击了一队巡逻人员，而后又进入附近的村镇射杀了一些他们认为亲塔的人。随后便宣布夺取了帕尔旺省的首府恰里卡尔，并切断了萨朗山口的亚洲76号公路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次袭击只造成了9人死亡，却被印度媒体和转发的媒体无限放大，在舆论上形成了“反塔武装真正夺取了一个省”的效果。在和谈中突然发动进攻着实让人感到不解，或许只能理解成萨利赫和小马苏德想通过这种方式展示自己的实力，并试图通过这种行为获取外界的支持，并呼唤塔吉克与其他族裔军阀的残部反对塔利班。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/09/15/20210915135409611.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印媒成为潘杰希尔谷地战事的主要虚假新闻发布源 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管塔利班在18日中午就夺回了土地，但“抵抗阵线”的行动并非一无所获。到了19日，俄罗斯、法国、英国都纷纷站了出来，宣称塔利班没有控制阿富汗的所有领土，并要求塔利班“立即进行全国对话，以便组成一个有代表性的政府”，而后，英国人更是提出“应在潘杰希尔设立一个安全区，保护对塔利班反感的异见人士”。而未完成人员撤离的美军也派出大量F/A-18战斗机在喀布尔上空示威，并投入直升机回收能联系上且未投降的前政府残军运往潘杰希尔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时塔利班的处境无疑是十分被动的，小马苏德狮子大开口地提出了他的“三大诉求”：1、临时政府的代议制新议会中30%的人需要是由马苏德推举的前北方联盟区域人员；2、潘杰希尔地区完全自治且保留武装；3、所有任命的官员需要获得抵抗阵线同意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这确实挺像是“划江而治”的，我不确定这是政治欺骗还是那时候的塔利班在国际压力下真的比较软，他们的代表表示愿意接受第二和第三项诉求，但对第一项有异议，希望可以再行磋商。而马苏德方面也表示磋商可以继续。塔利班也就并没有采取进一步的行动，并派出了老政客斡旋。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/09/15/20210915140546814.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;虽然当时的新闻宣称萨利赫要“战斗到底”，但其真实目的是割据 图源：CCTV&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就当时的情况看，似乎是马苏德占了上风，但实际上不满第一条诉求的并不只是塔利班，还有北方的塔吉克人。小马苏德可不是老马苏德，他在2016年之前从未回过阿富汗，他留在阿富汗的亲属们与美国人一起盘剥着乌兹别克族和塔吉克族。曾担任阿富汗副总统的塞阿·马苏德(Ahmad Zia Massoud)更是一个把塔吉克和旧北方联盟各部的权力随意出卖、大肆敛财的败类，在2009年访问阿联酋时甚至将携带的5200万美元的现金挥霍一空。塔利班肯定不会让出自己的席次，受损失的席次只能是那些不跟着马苏德干的塔吉克人的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>72aface9da5d67a4778ff19dcf42b2dc</guid>
<title>华人在外：割肉喂狼，狼焉能止？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yongyuanyouduoyuan/2021_09_16_607328.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 泳远有多远】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
估计此后至少几日里，街坊们谈起来可能会说，自打此地出现中国人，还少见这样一个华人黑胖大胡子沿街追着一车本地城管大骂，对方却装没听见加速离开的场面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，我陪同一位同胞给本地社区一华人超市送货。小货车刚停到超市门口，同胞下车进门和老板接洽，这时一辆摩托车驮着两个当地城管倏然而至，上来就查问车上货物情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/09/14/20210914104054321.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
货车上的本地司机与之交涉，但对方根本不听解释，只称必须要扣车罚没，并通过对讲机呼叫后援。无奈只能回到超市内叫送货同胞和超市老板出来应对，老板一看，门都不出，只能送货同胞走出门外，就立刻关上大门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这下好了，剩下被无视的本地司机、语言不通的送货同胞，以及当时还没完全明白发生了什么事儿的本人，站在门外相顾无言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说，送货同胞相当仗义，既不愿意给超市同胞添麻烦，也不想让我惹祸上身，因此一边说“你赶快走”，一边就示意自己的司机驾车离开。但两个城管一左一右夹住货车不许挪动，还拉开车门要拔车钥匙。送货同胞只好下车夺回车钥匙，自己换到驾驶位锁门开车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时一辆装有警灯的巡逻车开到，原来是后援的城管四五人收到消息不到三分钟就到达战场。送货同胞的小货车才开出三十米左右就被这辆车追上逼停，车上人员下车围住货车不许动，有人拿出手机录取视频。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/09/14/20210914104212820.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; height=&quot;388&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/09/14/20210914104223448.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; height=&quot;293&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为怕送货同胞出事，就驾车在后面跟着。即见此景，不由得心头火起，追上巡逻车，靠停，下车，摔门，高声喝问“你们要干什么”，同时自己也拿出手机拍照取证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极其意外的是，两拨城管一共六七个人，并且带有装备，面对一个手无寸铁的区区中国人，却立刻停止围堵，回到车上，开动驶离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还没说清楚，怎么能走？立时跟在他们车后追着高喊停车理论，但就跑了十几米这么点儿距离，车就加速度快得追不上了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/09/14/20210914104313274.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更搞的是，一回身，看到最先出现的那两个骑摩托车城管，这时也跟过来顺着跟巡逻车同一方向要跑，面对本人正面拦截，这俩人如同被施了障眼法，不管怎样厉声责詈，都只是直视前方，嘟嘟囔囔地好似说着“看不见听不到不明白”，自言自语装作什么都没发生过，也是拦不住。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/09/14/20210914104331482.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时半条街的邻居都已出门围观，一位老先生正好驾车经过，简单了解了事情经过，说这可以投诉，我帮你找电话号码！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/09/14/20210914104345262.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事后听超市老板说，这种事情经常发生，这一区的城管局人员以当地规定住宅不能从事商业经营为名，时常上门敲诈，少则合百八十元人民币，多则无数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前另一位同胞所在的著名大公司也遇到过类似情况，彼时对方大批人马围堵住宅，要扣押价值数百万元人民币的货物，同胞咬咬牙提出愿支付上千元人民币，然而都不能解决。当时也是同胞紧急呼叫本人赶到现场拍摄取证，对方一看立刻鸟兽散。第二天我们主动去城管局交涉，局长居然不愿意见面，托人传话说都是误会。所谓罚款？哪有那回事？那是底下人不懂事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来我们严肃查证，那个所谓住宅禁止商业用途的规定早就是个明日黄花，我领事机构为保护华人利益，早就与地方当局达成一致，取消了这个涉及中国人的规定。然而当地某些公共部门却仍然揣着明白装糊涂，欺负华人不明就里；至于刻意制造灰色地带，以各种借口动辄敲诈勒索的，那就更是不胜枚举了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事发当天，本人在当地华人圈里详述了事发全过程，公布了取证的照片、视频，最终写下三条提醒：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“一，我们在当地一定要遵纪守法，但不能怕事，不能一遇到当地某部门以各种名义检查什么的，就无条件配合，要明白我们有哪些必须被尊重的基本权利；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二，遇事和对方要讲理，但在对方不讲理的情况下，我们也不能总当乖乖羊，特别是要知道有不少当地不法分子经常假扮政府和执法部门肆意敲诈，因此我们的顺从只能给对方提供更多伤害我们的机会；今天还算是幸运，这些还都是正规城管，做事有底线，如果是真的歹徒，那损失一定会非常大；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三，华人一定要团结，遇有问题发生，大家一定要设法相互拉一把。今天超市老板关门的举动我们其实可以理解，并不责怪，毕竟大家各有难处，都不容易。但在可能的情况下，还是希望同胞们能互助。大家都传说当地人抱团不好对付，如果我们自己再总是给人留下个自顾自的印象，那就真是任人宰割了。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
刚看到个故事，说某猎鹿商人满载收获乘雪橇行驶在冰原上，路遇饿狼尾追不得脱，无奈之下只能不断割取猎获鹿肉抛食喂狼，然而越抛阻狼，间隔时间却越短（显然是边际效用递减），而且狼却来越多，最终肉尽时勉强逃入当地村落。这一趟千辛万苦算是白干了，死里逃生也并未博得当地村民同情，而是引得头人大怒：割肉喂狼只能教会狼穷追不舍胃口大开，这就是为什么我们不欢迎你们这些麻瓜！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
田野十年，自觉越来越暴躁冲动敏感易怒。回顾自己的签证记录，相比同行的国际履历简直就是个笑话。个人涵养本来就差，行走丛林，只能变得越来越像野兽。但从不介意养成一个粗野粗暴粗鲁的形象，尝自忖度，当年普京在东德单枪吓退冲击使馆的群氓才是典范。海外利益，并不是仅靠讲好故事就能挣到和保护的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>df26e63afbc92ba0aef704ed97eb7d35</guid>
<title>日企为何逐渐离开收益率17%的中国市场，转向盈利5%的东南亚？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyan3/2021_09_16_607327.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈言】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本首相菅义伟自今年去美国觐见过总统拜登后，在政治、经济各领域全面与中国对峙的政策开始进入实施阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过“经济安保”的方式，重新构建日美独立的产业链，在经济上与中国“脱钩”，是菅政权区别于以往的日本政府，坚定与中国对峙的重要表现之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菅政权的对华政治经济政策，是其前任安倍晋三对华外交的一种延续。日本媒体普遍认为，安倍晋三任日本首相期间（2012年12月-2020年8月），到2018年年底前，通过正式参拜靖国神社等方式，公开与中国对立，走出了一条牵制中国的外交路线。在对外投资方面，除2016年以外，日本对东盟的投资一直比对华投资多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东南亚地区共有11个国家，其中东帝汶未参加东盟。日本谈东南亚时用的较多的概念是东盟（ASEAN），写作本文时笔者参考了较多的日本文献，因此本文中也将用“东盟”来代替东南亚地理概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年3月1日，日本贸易振兴机构（JETRO）发布了这样的统计资料：2020年日本对东盟的投资总额为22906亿日元（约1370亿人民币），接近对华投资（12865亿日元，约770亿人民币）的两倍。日本通过加大对东南亚（东盟）的投资，希望在这里建立起完整的产业链以牵制中国，或者说得冠冕堂皇些——规避在华投资风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/07/28/20210728111037728.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本的对外投资中，对东盟的投资一直高于对华投资。从左到右五个选项分别为：东盟、中国、印度、美国、欧盟。出处：JETRO（2021年3月1日）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从JETRO给出的图来看，欧盟一直是日本稳定的巨大投资对象，其次是美国。在安倍特别强调日美关系的时候，对美国的投资超过了对欧盟的投资，但随着安倍的下台，投资也开始回到2014年前后的正常水平。日本投资第三多的地区为东盟，第四才是中国。尽管安倍及继承安倍衣钵的菅都非常重视印度，日本媒体也在大力宣传去印度投资，但实际上对印投资非常少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本以何种形式在东盟投资？其收效如何？日本企业到底如何看待中国市场？本文通过采访日本企业，在这里做些简要分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对日企来说，东盟与中国有着巨大不同&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次见永井先生，是在北京首都机场。永井从泰国进入香港后，办了些事才来的北京。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
永井在泰国工作了近十年，之前在马来西亚工作。当然进入贸易公司前，他在日本东京总部上班。做产品进出口，出差是常有的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“东盟10国，2019年的GDP为3.2347万亿美元，相当于中国的五分之一多一点。但语言、货币、财务制度、宗教等差别很大。很难想象坐四个小时的飞机，还能在同一个国度，使用同一种语言、同一种货币，不用通关，不用办入境手续。”坐在去城里的车上，永井有些兴奋地谈道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东盟国家工作的十余年中，永井很少有乘坐四个小时飞机的情况，而且乘坐飞机几乎意味着出国。永井说的这些是我们习以为常的东西，但在东南亚可能很不一般。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东盟各国大部分国家的国土面积相当于中国的一个省或市，在这样的一个国家内建设起全套产业链，不是一件容易的事，相关配套严重不足，重要零部件依赖于东盟之外的国家，尤其依赖从中国及日本进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，尽管东盟内部实现了自由贸易，但有些地方与日本的贸易自由化程度仍非常高。这里面不单止贸易手续问题，币制的转换、各国家节假日的不同、宗教习惯的差异等等，都是做贸易需要考虑的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/28/20210728114000595.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：中国政府网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来中国之前，永井就开始关注东盟与中国各自的发展速度及发展规模问题。在永井看来，尽管东盟的经济增长速度大大快于日本，但和中国比，相对低不少，尤其在经济总量只有中国五分之一的情况下，每年新创造出的财富更无法和中国相比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但小有小的好处。比如不论在泰国还是在马来西亚，永井想拜会当地的地方官员，那是非常容易的一件事，最后效率是否高，这个暂且不论，至少想做的事能够很快就通报到地方最高官员甚至通报到中央政府那里。行政效率谈不上快，但政府不会让人感觉十分强势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新加坡在各个方面具有领先作用。永井不懂泰文、马来西亚文，比较熟悉的是英文。新加坡的媒体报道基本能够覆盖整个东盟，很多时候感觉新加坡实际上是东盟的代言人，是这里科研的领头人；某种程度上，东盟其他国家都将新加坡设为努力目标之一，就算看不到成果，有那么一种希望也是好的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东盟对日好感度极高。特别是上世纪60年代越南战争爆发后，美国急需让越南周边的国家迅速发展经济，日本提供了推动经济发展的重要机械设备，让东盟在1970年代以后，除发生战争的越南、柬埔寨及老挝外，其他地方经济发展相对稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在向越战周边国家提供机械设备的同时，日本也积极在这里宣传和平理念，让二战期间极度恶化的日本与东南亚的关系发生了转变。日本企业在东盟国家能感受到这种亲密，尤其这几年，东盟一些国家对华亲近感的下跌，愈发凸显了其对日本的亲近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对来说，日本企业也愿意到东盟国家投资，在得到日本政府的支持后，这种投资愈发增涨。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>