<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>122d82667634af56a42e6673a205847c</guid>
<title>接连猝死，飞行员健康如何保障？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2020_12_28_575989.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年对每一个人都是特别的一年，中国民航也经历了疫情打击、支援湖北、防疫物资运输以及防控外来输入病例等一系列事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对每一个民航人来说，2020年都是艰难的一年，而在今年即将结束之际，2020年又给中国民航带来了“意外”。根据南航通报，12月25日，飞行员贺中平在飞行部准备飞行时突发心梗猝死，享年58岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贺中平机长为全国人民所知，是因为在2014年11月10日的飞行中遇到发动机故障停车时临危不惧，冷静处置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在险情处置中，他通过机内广播向旅客冷静播报：“本人经过严格的训练，有能力控制好状况，有能力将大家安全送到陆地上。”这一番底气十足的话平稳了旅客的情绪，随后贺中平机长用娴熟的技术将飞机平安降落在广州机场。当年，贺中平机长也被誉为“中国最美机长”。令人想不到的是，时隔六年这位英雄机长就突发心梗与世长辞。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/12/28/20201228080055692.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;贺中平机长在遭到单发故障后成功处置、平安降落，神态轻松地与机上小朋友交谈。这张照片成了贺中平机长的经典形象&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了贺中平机长，近期还发生了一起飞行员猝死事件。12月20日西藏航空TV9820航班上，飞行中机长身体不适由另一名机长接手飞行，在降落后于送医路上急剧恶化，在医院里抢救无效不幸去世。据了解，西藏航空去世的飞行员年龄为38岁，技术娴熟经验丰富，还是飞行教员，正处于飞行员的黄金年龄。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/12/28/20201228080128193.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年9月，深航一名51岁教员机长在成都驻外酒店房间猝死，仅剩9年就能够放下操纵杆，与老伴儿孙享受天伦之乐。2017年，不到2个月的间隔，一位33岁的年轻机长，一位42岁的外籍机长，一位53岁的空军转业机长，一位年仅26岁刚刚结婚不久的航空安全员，都在年富力强的黄金飞行年龄，还没来得及和蓝天说再见，突然和这个世界永别……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
培养一名飞行员需要好几年的时间，花费大量的金钱。而对他们的家庭来说，是父亲、是丈夫、是儿子，也是家庭的顶梁柱，突然的离世无异于天崩地裂。多起猝死的原因多为急性心肌梗死，而在心梗猝死之前也多有迹象表现出来，如觉得胸闷、呼吸不畅、恶心呕吐等。越接近心梗发作，这些迹象也越来越明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以今年12月两起飞行员猝死事件为例，西藏航空飞行员在飞行中就感觉到身体不适并由他人接手飞行；贺中平机长是感到胸闷想出去喘口气，还没到门口人就不行了。若能及时发现症状并第一时间送医，或许这两起不幸的猝死事件可以得到避免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而发现症状后送医已经是最后的手段了，最关键的还是避免这些情况的发生，而过劳是诱发心梗的主要原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在旁人看来飞行员的工作是非常体面的，飞行员的身体素质也是顶尖的。但飞行员光鲜的背后是长期的作息不规律，以及高强度工作和随之而来的身体长期处于亚健康状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于飞行员来说，踏上飞行这条道路后基本就和“规律生活”这四个字无缘了。以国内航班为例，如果要飞早上七点多的航班，那么需要凌晨五点半左右就到公司进行签到并进行飞行前的准备，这通常意味着飞行员需要凌晨四点就起床。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照民航局的规定，飞行员一天内的飞行小时数不得超过8小时，对常见的两小时左右的航班来说，飞行员一般会被安排飞三到四段航班。飞行时间2小时落地后航班过站（上下客、货物装卸、加油等）需要1小时，如果一切顺利的话，飞好四段航班已经12小时过去了，而如果中间遇到航班延误的话那时间就更长了。这样一天四段航班飞下来之后，大家可以自己算一下飞行员得什么时候才能上床安睡，而且还是在一切正常的情况下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要是飞短程航班的话，由于飞行时间短（一小时左右）会安排更多的班次。但飞短程航班对飞行员的负荷就更大了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>10585fc3f7c4800aa5ba0017b4e10121</guid>
<title>英国疫情真的更严重了？先看几组数据</title>
<link>https://www.guancha.cn/wupeng/2020_12_28_575987.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 吴芃】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月20日，我收到了由英国利兹大学寄出的硕士学位证，虽然回国已经三个月，但这一天才真正地为自己的硕士学习画上了一个句号。但我并不认为这是一个“圆满”的句号，它不是平滑的，而是有一些皱皱巴巴的，有一些曲折，因为——突如其来的新冠疫情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在学位证到达的同一天，几则消息震爆网络，“英国新冠病毒变异了”；20日起，伦敦正式进入4级封锁，大量民众“逃离伦敦”。接下来的一天，很多不知晓我已回国的朋友也发来消息，问候现在的生活；不少在英好友也纷纷发布“朋友圈”状态，给国内亲友们报平安。不过，与想象的“人心惶惶”“惊慌失措”不同，更多好友表达的是“生活基本正常”“物资充足”。我无法去揣测，此刻我的好友们是为了让国内亲友不要挂念而淡化“混乱”，还是确确实实的“也无风雨也无晴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/12/27/20201227154518176.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/12/27/20201227154518401.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回想起今年3月份，英国疫情爆发初期，第一次“封城”的前后几天，我亲眼目睹了“意大利面”“卫生纸”及“消毒用品”出现几天短缺，利兹当地的超市早上补货后，中午前就会被顾客们“抢”走，因而超市不得不采取限购，例如，Morrisons超市在货架上标明“每名顾客一次仅能购买两瓶洗手液”。不过，除了这些物资之外，其它货架仍旧琳琅满目。于我而言，“封城”期间的独居生活，充足的物资，练就了我的厨艺。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/12/27/20201227154554962.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/12/27/20201227154554658.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国宣布从3月23日起首次“封城”；3月31日，作者拍摄于利兹的超市。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可否认，当前英国的疫情相较于此前几周，出现了明显反弹。但放眼至新冠疫情在英国爆发以来，现在的疫情是否更为严重，显然有待商榷。虽然我并未学习过医学、流行病学等专业知识，但可以通过国内接受社会科学研究方法的训练以及在英攻读法律所培养的学术思维，来对政策做基本研读，厘清问题并客观陈述一些事实。那么，回到此时人们最关心的问题，英国疫情现在究竟如何？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月14日，英格兰公共卫生部门（PHE，Public Health England，作为英国卫生与社会保障部Department of Health and Social Care的执行机构）发布公告称，截至12月13日，已经确认发现被命名为VUI – 202012/01的病例1108例，主要分布在英格兰的南部和东部。公告还提到，“病毒发生突变并不罕见”，“西班牙也发现了SARS-CoV-2的变体”，更重要一点是刺突蛋白的变化可能会导致病毒更具传染性。与此同时，PHE引用了PHE联合医学顾问Dr. Susan Hopkins的话，“目前尚无证据表明该菌株会导致更严重的疾病”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
15号，国内媒体报道了这一消息，如观察者网以《英国出现新冠变异病毒，世卫介入》为题做了报道，称伦敦及周边地区因确诊病例增加而将防疫等级调升为3级。不过，当时此事可能并未引发国内更多人的关注，我并未在北京时间15号或前后几天收到好友的问候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从微博话题的数据来看，以“英国”与“变异”为关键词的话题，在21日前没有任何一条进入“热搜”，其中“英国出现变异新冠病毒”为298万阅读量，“英国出现新冠变异病毒”为182万阅读量，“英国发现变异新冠病毒”为52万阅读量，“英国出现变异新冠病毒已感染上千人”为35万阅读量。相反， 21日（含）之后，截至本文完稿，有“变异新冠病毒在英国迅速蔓延”“南非发现的新冠病毒与英国不同”“世卫称英国变异病毒传染性增加四到七成”“钟南山 英国病毒变异对疫苗影响尚无证据”“两名英国返港学生疑似感染变异新冠病毒”“英国变异病毒对市场的影响”“英国发现另一种变异新冠病毒”等共计7个话题以千万级、甚至上亿的阅读量进入“热搜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/12/27/20201227160050650.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;408&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/12/27/20201227160049707.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/12/27/20201227160050103.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章开头提到，我本人集中收到好友的问候是在北京时间20日晚，那么这一天之前究竟发生了什么呢？实际上，自3月3起，英国官方定在工作日每天下午（也有例外）在唐宁街新冠疫情发布会通报最新情况并回答媒体提问， 但12月19日尤为特别，英国首相鲍里斯·约翰逊（Boris Johnson）于当天下午召开紧急内阁会议，讨论因新冠疫情可能导致第三次全国封锁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例会上，鲍里斯·约翰逊进一步宣布，“新变种可以使R增加0.4或更大”，“可传播性可能比原来高出70％”，首席医疗官（Chief Medical Officer）克里斯·惠蒂教授（Professor Chris Whitty）已经于18日晚上向世卫组织报告了新冠病毒的新变种。他表示，基于传播速度，政府决定将“受影响最严重的地区引入新的限制，特别是伦敦，东南部和英格兰东部的那些地区由3级上升为4级”，同时对一些细则变化也进行了说明，例如，“与11月份的国家限制不同，社区礼拜可以继续在4级地区进行”，“在全国其他地区，允许最多三户家庭聚会的圣诞节规则现在仅限于圣诞节，而不是之前规定的五天”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈到这里，我们可以大致知道事情的来龙。至于去脉，也就是我的好友们是怎么了解这事儿的，又为何相较此前“格外”地关注英国疫情。在此，我做一个简单推理，好友们不会都在半夜收看英国的疫情发布会，发布会也不会自动推送到好友们的手机上。所以，更大的渠道来源，就是传媒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
写到这里，我突然想起来，北京时间20日、21日，有一个词总是出现在新闻标题上，那就是“逃离伦敦”，不少好友也在朋友圈分享了类似的文章。虽说无法一一确证好友们是不是因为看到“变异”与“逃离伦敦”之后发来问候，我暂时也没有大量时间收集资料做更深入地量化分析，但是我采取了一个简单方法，即百度搜索关键词“逃离伦敦”，且将时间限定为2020-12-1到2020-12-19。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/12/27/20201227155131659.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在显示的界面中，与英国新冠病毒变异相关的文章，屈指可数（下图）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/12/27/20201227155156617.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/12/27/20201227155156399.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的是，如果将时间设定为2020-12-20之后，情形则大不相同。此外，我还将“逃离伦敦”与“变异”放入微信指数，数据显示，“逃离伦敦”20日环比19日增加100%，21日环比20日增加414.59%；而“变异”20日环比19日增加589.90%，21日环比20日增加397.79%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/27/20201227155558267.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“变异”指数变化&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/12/27/20201227155619913.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“逃离伦敦”指数变化&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，上文中提到的，截至完稿时以“英国”“变异”为关键词的话题在21日（含）之后有7条进入热搜，其中21日创建的话题为4个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要补充一点，选取微信指数与微博热搜作为主要参考值，是基于我自己及周围朋友的信息阅读来源主要为微信及微博。初步来看，此前的猜测得到了一定印证，至于信息传播、传媒用语的正负影响，不在本文讨论范畴。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>434d035de946277615c5ab4f8d535880</guid>
<title>天下三分，中国“居其一而足”</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangXiangSui/2020_12_28_575984.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 白紫文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：早在特朗普上台前，您就已经看到以美国主导的全球体系将终结，世界将形成北美、欧洲、泛亚“三分天下”的格局。RCEP的签署，是否意味着“泛亚”时代的到来？这个时代和以往由西方为主导的新自由主义国际秩序有哪些不同？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王湘穗：&lt;/strong&gt;RCEP确实是一个划时代的事件，但是它并不是泛亚时代来临的标志，而是世界走向多极化、多样化的标志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前来看，以前美国主导的全球体系已经出现瓦解。美国不再能够主导这种全球体系，欧洲形成了以欧盟为主的圈子，亚太地区现在出现了RCEP这样的世界最大的自由贸易区，这对于全球经济体系、对于整个世界格局都有很大影响，标示着“天下三分”的出现、多样化的出现。从这个角度，可以说是一个划时代的事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于现在的世界体系，从政治力量来讲，它是多极、多中心的，而不是一个向心结构，比如亚太地区的十五国也形成了一个新的中心；从产业链、经济角度来讲，也发展成为一种多样化，而不是以北美、欧洲为中心，亚太地区自己就可以形成一个圈、一个合作相对紧密的产业链体系、
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“三分天下”、多产业链、创新链并行的趋势，我认为会越来越明显。我曾经写的那本书叫《三居其一》，讲的是未来世界会天下三分，会出现北美、欧洲和亚太的三分天下，而中国应该在亚太地区“居其一而足”，不要想去替代美国或者替代欧洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下的天下“三”分，这个三不是完全数学意义上的三，而是“多”的意思。老子讲，“道生一、一生二、二生三、三生万物”。以前的自由主义经济更多地是求“一”，就是大家要相同，都得是民主体、自由体，是一套固化的意识形态和经济模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但整个世界、包括欧盟在内，都不是完全的自由经济。欧盟自己也讲，说我们是莱茵兰资本主义，美国是盎格鲁撒克逊资本主义，是比较自由主义化的。亚太地区更加不是如此，包容性就更大，有各种各样的经济模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得RCEP就更多地体现了一种百家争鸣的多样性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：RCEP的签署，也被看作是在经济上率先构建“没有美国的、亚洲人的亚洲”。但美国一直在推进亚太、印太战略。作为亚洲第一大国，从中国的角度来看，未来该如何遏制美国因素在亚太地区带来的危机和不确定性？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王湘穗：&lt;/strong&gt;美国一直视自己为“全球国家”，虽然奥巴马时期就曾经讲过要重返亚太，但是美国也表示自己从来没离开过亚太。不论是对于大西洋、还是太平洋，美国都希望维持在自己的控制之下，原来的奥巴马搞重返亚太战略，后来的特朗普在搞印太战略，拜登现在大概也接过了“印太战略”的说法，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得对于中国来讲，对亚太地区应该秉持开放态度。习主席以前说过：“太平洋足够大，容得下中美两国。”如果美国愿意建设性地加入到亚太地区，我们应该是欢迎的。我们与美国不同，我们不排他。美国经常排斥中国的在一些国际组织中间的地位、利益，当然我觉得美国现在也越来越难做到这一点了。中国倒不见得应该是去学他，你排斥我，我也排斥你。如果美国以建设性的态度加入到这个亚太区的合作中来，我们欢迎，但美国若老是在中间捣乱，不仅我们不欢迎，亚太国家也不欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：目前大家都对拜登时代美国重回国际格局、中美关系缓和抱有期待。在您看来，拜登新政府下中美关系会有哪些调整？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王湘穗：&lt;/strong&gt;拜登上任之前曾经发表的一些文章，如果他当选美国总统，要做的就是让美国重新领导世界。他还是希望美国作为世界的主要领导者，这是他对美国的基本定位。对于中美关系，他也认为美国应该主导中美关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我对于拜登时代的中美关系抱有一种审慎乐观的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登在需要发表迎合民意观点的竞选时刻，仍然坚持着中美关系的一条底线，认为中国不是敌人，只是战略竞争对手。我认为，这既是他很坚实的一种认知，也为未来的中美关系发展定下了比较好的基调。因为，如果你是敌人，重点就在于如何对抗；如果只是竞争对手，就还存在一些合作空间。我觉得拜登的这个定位很重要，因此我对于拜登上任后的中美关系，态度有乐观的一面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但同时我也觉得，不要对拜登执政期间中美关系的改善抱有过高、过急的期待，因为拜登，依旧是把中国作为战略竞争对手来看待的。而且他的政策团队内一些人发表的一些基本看法，也认为与中国的接触战略是失败的，以后要对中国实行遏制战略，可以加入一点合作，但主要还是遏制。拜登的策略可能不是五分遏制、五分合作，而是七分遏制、三分合作，甚至八分遏制、两分合作。在这种情况下，就很难对拜登的对华政策有过高的期待，所以我们不要过急。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，拜登自己具体怎么做，也与美国国内和国际现状有关系。特朗普可以说把中美关系搞得一团糟，按照前一任美国助理国务卿苏珊女士所讲，特朗普已经把美国推到一个很深的坑里了，美国必须努力地爬才能爬出来。拜登现在相当于承继了特朗普的“反华遗产”，这是中美关系的现状。在这种情况下，可能拜登也很难在短时间内改善中美关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况拜登作为一个美国的建制派政客，也会有他自己对中美关系的一些战略考量，比如说特朗普虽然在贸易战中征收的关税，对于中美关系造成了很大损害，但也可能给美国带来了一些实际的利益，至少是在跟中国进行战略博弈的时候，拜登可能获得了一些空间。他们称之为“特朗普架起的桌子”，如果要掰手腕，是可以利用这张桌子的，就是拜登可能会以实用主义的态度来继承特朗普的这种遗产，而不是简单地重置中美关系、完全去特朗普化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，对于拜登上台后的中美关系改善，第一，不要希望一蹴而就，第二，也不要希望中美关系会一键重启，这两者恐怕都是很困难的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您提到“审慎乐观”，我们想追问您个问题。我们都了解拜登提倡多边主义，也更会处理与欧洲的关系，您认为美国会联合欧洲，围堵中国吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王湘穗：&lt;/strong&gt;这个问题我从“想做的”和“能做的”两个角度来谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想做的，你可以天马行空地去想，按照你原有的习惯去想。拜登的团队不只有拜登，我觉得更值得关注的是他的候任国务卿布林肯，他是真正的欧洲通，从小就生活在巴黎，而且还是一个文艺青年，出过单曲，他对欧洲非常有情感。他们可能想做的事情很多，但是能不能做，我觉得要打一个问号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为欧洲对于美国前一段时间是有一些怨气的，欧洲也有自己的利益，这个取决于美国能不能够让渡一部分自己的利益来跟欧洲进行合作，如果你能够让渡，美欧合作可能性就大。但从现在来看，美国要让渡自身的利益也比较困难，因为美国自己的日子也不好过，欠债也很多，这种情况下能够有多大能力跟欧洲建立起更紧密的关系，我觉得这是需要进一步观察的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么美欧合作之后，会不会对于中国形成一定的压力，我觉得会的，会形成压力，但是中国现在也在做一些部署，比如说我们现在正在跟欧洲签署投资协定，有可能在今年年底、甚至明年年初就可能签定，这说明中欧之间也可以开展合作。通过中欧合作，能够对于美欧合作的一些不利前景形成一种对冲，这就进入了一种大国博弈的情况，不存在单方面有利或单方面不利，就像在一个棋盘上，大家互相落子，各自博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>38af55c3230fb6854342e655b3bb083c</guid>
<title>年底了，和大家说句肺腑之言</title>
<link>https://www.guancha.cn/dongjianhua/2020_12_28_575983.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/董建华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在疫情持续的情况下，我只能透过视频同大家见面。近期本港受到第四波疫情冲击，防疫形势严峻，大家都要保重身体，万事小心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去一段日子，团结香港基金的理事、参事、顾问、员工都为基金会的工作，为香港繁荣稳定，为国家持续发展，做了大量工作。在这里，我衷心感谢大家所作的努力和贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我想同大家讲三件事：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是全球百年未有的大变局，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是国家百年奋斗的新目标，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是香港百年一遇的新契机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈完这三件事之后，我想与大家探讨一个问题，香港人能否再创黄金时代？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/12/23/20201223171438984.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（本文图源：团结香港基金）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首先，我们讲全球面对的大环境。&lt;/strong&gt;大家都听过这句话：“世界正经历百年未有之大变局”。每位团结香港基金的顾问都是具有全球视野、分析力高、洞察力强的社会贤达。但试问一声，在短短18个月前，亦即是我们上一次聚会的时候，有谁可以预计到，单边主义、贸易磨擦、科技争端、新冠疫情可以这样颠覆全球格局？有谁可以预计到，香港的社会动乱会如此冲击法治，最终要推出国安法才能稳定下来？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史告诉我们，一个国际大趋势、大变局由开始形成，到成为新常态，往往需要十到几十年的时间。今日大家所面对的变局异常复杂，包括国际秩序的大调整、全球化遭遇逆流、单边主义抬头、民粹思潮升温、大国之间博弈加剧、科技竞争激烈；而人工智能、大数据、5G通讯、医疗生物科技等发展，正在全面冲击我们熟悉的一切，重塑人类的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一场持久不散的新冠疫情，更增加了大变局的变数，为全球不同政治体制带来一次强大压力测试。以欧美国家国力之强，面对新冠肺炎，都显得束手无策。唯独是中国政府在面对疫情严峻考验之初，就能够在极短时间出台完善有效的应对方案，再加以强大的执行能力，以及举国上下的配合支持，结果成功控制疫情扩散，化解危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但纵观全球，我深恐未来一两年世界经济极有可能持续下滑、失业率攀升、人类正常生活持续被颠覆、令全球多处地区动荡不安，使得全球大变局增加不稳定和不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国候任总统拜登就任之后，会否重建中美关系？这问题有待观察。我期盼的是，国与国之间的博弈手法能回归理性、大道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月12日，习近平主席在气候雄心峰会上提出∶“地球是人类共同的、唯一的家园”，“在气候变化挑战面前，人类命运与共，单边主义没有出路。我们只有坚持多边主义，讲团结、促合作，才能互利共赢，福泽各国人民。”在动荡不安的国际形势中，中国出现了高瞻远瞩的领导人，这是中国人之福。希望世界各国都能够相向而行，携手同行，合力建设持久和平、开放包容、共同繁荣的美丽世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/12/23/20201223171530518.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;接下来，我们将目光转向自己的国家，看看中国百年奋斗的新目标。&lt;/strong&gt;中国迅速发展，成为世界第二大经济体，是全球大变局的重要内容。新中国于1949年成立以来，经历过不少艰辛，无数风浪，但中国所取得的成就，有目共睹，尤其是自1978年改革开放以来，在短短40多年之间，国家由一穷二白，发展到今天14亿人民踏入全民小康，经济总量达全球第二，人民的幸福感，不断提升；这一切都证明国家所走的方向是正确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球风云骤变之际，中央将创新放在全国发展格局的核心地位，带领国家进入一个全新发展阶段。国家的发展模式，亦由过去的高速增长，转向高质量发展。国家的经济动力，亦会由以往出口导向，逐渐变为内需带动，形成国内国际“双循环”的全新发展格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我鼓励大家多注意、多关心国家的顶层设计、总体布局，因为它对香港以至全球将会产生深远影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对美国的围堵，身为中国人的你，有没有感到焦虑不安呢？在这里，我觉得大家不用过份担忧。就如习近平主席所说的，“中华民族是吓不倒的，压不垮的！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对重重压力，国家始终保持战略定力，坚持和平、发展、合作、共赢的道路，坚定维护多边主义，积极塑造有利人类命运共同体的国际环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家可能知道，2019年，即使面对中美贸易摩擦，中国经济仍然取得 6.1% 的增长。2020年，面对全球疫情大流行，国际货币基金组织（IMF）预测，今年全球经济将萎缩4.4%，但中国将是全球唯一实现增长的主要经济体，预料GDP将有1.9% 的增长，2021年增速更可能高达8.2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家在美国不断围堵之下所展现的坚毅精神，以及国家在疫情防控工作所取得的成功，示范了“全国为民、全民为国”的忘我精神，示范了中华民族上下一心的团结力量。所以，不论前路如何曲折和险阻，我深信中央“十四五规划”一定会实现，中国2035年达致社会主义现代化的远景目标，一定能够达到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我深信，中国人一定能够办好中国事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/12/23/20201223171545271.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c16994772d0a29460889edba89f39e3d</guid>
<title>2020抗疫故事| “现在说这事可能特别搞笑，当时眼泪一下就下来了”</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiaox/2020_12_28_575980.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·除夕驰援&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：支援武汉抗疫，你这边是自愿报名的，还是直接安排？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小X：&lt;/strong&gt;组织会定名额，但不会具体定谁来。除夕凌晨接到通知，说要抽人过去支援，他们先问各科护士长，让科室推荐人，我自己就是护士长，所以我说如果只要一个人的话，那就由我来上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/17/20201217140000275.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国抗“疫”时间轴（图/中纪委官网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在确定前往武汉后，你这边都做了哪些准备？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小X：&lt;/strong&gt;当时不知道确切什么时候出发，只让赶紧做好准备，随时可能走。接到任务后，我们先参与一些紧急培训，医院统一组织了穿脱防护服的训练。之后我和另一个小伙伴大概花了一小时时间疯狂采购。因为不知道去多久，我们就先按三个月的量囤，做好打持久战的准备。重庆的路基本都是坡，我们一气呵成采购完还在爬坡的时候，就接到电话，说“快点快点，10分钟以后要集合了”，我们赶紧拿着东西飞奔回去，马上换衣服、装箱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：是不是年夜饭都来不及吃？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小X：&lt;/strong&gt;我们匆匆忙忙赶飞机，一大桌子菜刚吃两口就被拉走了。因为怕武汉当地口罩、防护服、药物等物资不够，我们提前准备了很多，所以抵达武汉后我们忙着搬行礼和各种箱子——不可能都让男生干嘛，女生也得干。初一凌晨刚到武汉，顾不上什么年夜饭，有方便面都算不错了。正式安顿后，有专门的厨师，之后就好多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·“生死金银潭”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：你一过去就被安排进金银潭医院？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小X：&lt;/strong&gt;对，我们就住在金银潭对面。金银潭是传染病专科医院，当时可谓疫情中心的中心，大家一听那地方就觉得可怕，但我们恰恰就是去了最可怕的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/12/17/20201217140126710.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2月29日，一名医务人员推着垃圾桶在武汉市金银潭医院住院楼前走过。（资料图/国家卫健委官网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：你还是在金银潭的“红区”（患者接受治疗的区域）支援，按你的说法，这块区域算是疫情中心的中心的中心，最危险的地方。你们进去前有经过筛选吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小X：&lt;/strong&gt;进入“红区”，心理素质要稳，因为如果心理发生很大的波动，对自己对别人都很危险。技术上，当年应对埃博拉时，他们会在防护服外面撒荧光粉，如果里面干净的衣服蹭到了，会有荧光反应，也就是被污染了；我们没有用荧光粉，但也相近测试，必须合格。所以抵达武汉的当天，我们在酒店里反复练习穿脱防护服，等老师觉得我们的流程完全合格了，我们才可以进金银潭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“绿区”（清洁区）“黄区”（半污染区）相对轻松些，在“红区”除了防护服，头上也要箍更多东西，对体能和心理素质的要求还是很高的。但每次进去只有4个小时，如果你进去了不适应的话，可以提出来，到时再调班，这些都是可以的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：你能介绍下你在金银潭“红区”每天的工作流程吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小X：&lt;/strong&gt;我们几乎没遇到需要进ICU插管不能动的那种，多是轻中度的新冠肺炎患者，能自己活动。我们每天像以往在病房那样，给他们测血压血糖、输液等。此外，我们还有一项以往临床科室不做的工作——兼任保洁，因为里面没有保洁员。对于去世的患者，我们还要帮做些尸体护理。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/17/20201217140208880.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;由于红区没有护工，医疗人员还要帮忙处理杂事，例如倒垃圾（图/央视新闻客户端）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：还记得你在金银潭医院支援了多久吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小X：&lt;/strong&gt;好像只有一周，一天一班，每班4小时，每天都要上；七天之后就被派往其他医院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：每班4小时，这时间有什么讲究么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小X：&lt;/strong&gt;根据之前埃博拉等传染病的防控经验，4小时是人体可以承受的极限值，所以我们按此执行。当时人力肯定要用到最大值，一是人员不那么充足，一小时一换，一天就要24人轮换，四小时一换，一天才换6个人；再就是考虑到防护服供给，没必要浪费。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>