<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ad122268a0bbdc631875de4cec01be99</guid>
<title>关于中欧关系，欧洲应从四方面纠错</title>
<link>https://www.guancha.cn/wuhailong/2024_12_24_759906.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Club提要&lt;/strong&gt;：中国公共外交协会会长、中国前驻欧盟大使吴海龙撰文指出，中欧合作本来有广阔前景，但近年遭遇一系列挑战，主要包括欧洲对中国的认知偏差、对华经贸合作中的政策失误、将中欧关系与俄乌冲突强行挂钩和肆意干涉中国内政。吴海龙呼吁欧洲以伙伴视角看待中国，秉持求同存异的原则，推动合作关系重塑。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/吴海龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我虽然现在是中国公共外交协会会长，但因我十年前担任过中国驻欧盟使团的大使，因此我对中欧关系一直十分关注，也在为推动中欧关系的改善做一些力所能及的事情。我始终认为，中欧之间不管有什么分歧与矛盾，只有通过对话与沟通才能增进相互之间的理解和互信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说实在的，我很怀念十年前我在布鲁塞尔担任中国驻欧盟大使时，经历的中欧关系的岁月。那时的中欧关系是战略伙伴关系，双方在各领域保持着密切的交往，互利合作的水平在不断提升。在推动世界多极化、全球化以及贸易投资自由化等重要问题上，双方有着相同和相近的立场以及共同的追求。那时双方虽然也有分歧，包括双方的贸易摩擦，但都能通过对话和协商妥善解决。中欧虽然社会制度不同，但双方都认为，中欧合作是不同社会制度合作的典范。但十年以后的今天再看中欧关系，让我有今不如昔的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十年来国际形势、国际格局和国际关系都发生了巨大的变化。在这一变化的大背景下，中欧关系虽然维持了基本的稳定，但双方在政治、经济以及对国际事务等问题上的分歧和矛盾都有所增加。这既影响了双方的互信，又影响了双方的务实合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前中欧关系中存在的主要问题，我认为有以下几个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是欧洲对华认知的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昔日中国是欧洲的合作伙伴，但现在欧洲把中国视为了制度性对手和最主要的竞争者，甚至认为中国对欧洲是个威胁。欧洲从这一认知来定义中欧关系，制定对华政策和处理对华关系，只会使中欧背道而行且渐行渐远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国一直把欧洲看作是一个合作伙伴，一直把欧洲看作是国际事务中的一支重要力量。中国的这一看法从未因为国际风云的变幻动摇过和改变过。中国从未主动挑战过欧洲的利益，也从未做过损害欧洲的任何事情。我以为中欧关系要想改善向好，欧洲首先要改变对华的错误认知。这是中欧关系向前发展的基本前提和要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/24/20241224080136405.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年11月28日，X8155次中欧班列在西安国际港站等待出发。&lt;span&gt; 图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是欧洲在对华经贸合作上采取的错误政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受上述对华错误认知的影响，欧洲这几年对华采取了“去风险”“减依赖”的政策。这一政策严重地制约了中欧在经贸领域的合作，特别是在高新技术领域的合作。欧洲对华合作的意愿下降，对华投资减少，对中国的资金进入欧洲提高了审查的门槛，对中欧之间的技术合作增加了层层的限制。欧洲对华的贸易保护主义增加。去年10月以来，欧盟对华动用限制性经贸措施已超过40项。新一届欧盟委员会更加强调“经济安全”，打算进一步升级投资审查、出口管制等领域的限制性措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中欧之间的经济有着深度交融，过去几十年在贸易、投资、技术合作等方面都使双方获得巨大的利益。今天的世界各国在经济上的依存实际上是在加深，而不是在减小。我们都在同一条全球产业链上，而中国又是产业链绕不开的枢纽。在这样的形势下，欧洲对华采取“去风险”“减依赖”的政策并强调“经济安全”，既不明智，也不合时宜，是人为地想隔裂这个世界早已形成的你中有我、我中有你的依存关系。欧洲如果继续把经贸问题政治化、泛安全化，最终受损的是欧洲自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是“俄乌冲突”对中欧关系的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在欧洲不少国家把中国对“俄乌冲突”的态度视为中欧关系能否改善的先决条件。一些欧洲领导人甚至威胁称，如果中国继续支持俄罗斯，将付出沉重的代价。把中欧关系与俄乌冲突挂钩，这显然是欧洲人自我陷入的一种迷思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国不是俄乌冲突的当事方，中国一直在做劝和促谈的工作，并为俄乌冲突的解决做了不懈的努力。中国没有为冲突双方提供过一枪一炮、一兵一卒。中国严控向冲突双方出口军民两用品。中国对无人机，哪怕是民用无人机的出口也有严格的限制。美国人说“中国支持了俄罗斯的国防基础工业”，但能拿出任何证据吗？最近欧盟对中国的几家涉俄企业制裁，也没有任何事实依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国确实与俄罗斯保持着正常的经贸关系。欧洲不也有不少国家迄今仍与俄罗斯保持着贸易关系，仍在购买俄罗斯的油气吗！与俄罗斯保持着正常的经贸关系就是支持俄罗斯？欧洲自已能接受这一逻辑吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中欧关系上拿俄罗斯说事儿，既站不住脚，也会给中欧关系的改善平添新的困扰。欧洲人心里应该很明白，早在俄乌冲突之前，中欧关系就出现了严重下滑。俄乌冲突不应成为中欧发展关系的障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/24/20241224080422596.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“友谊”管道是俄罗斯面向欧洲石油出口最重要的管道，一般分为北线和南线，北线经白俄罗斯通往德国和波兰，南线经乌克兰连接捷克、斯洛伐克和匈牙利。&lt;span&gt; 图源：央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是欧洲对中国内政的肆意干涉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，欧洲不断地对中国内政进行干涉、不断地做出损害中国主权的行径。欧洲的这些所作所为严重伤害了中国人民的感情，也一再使中欧关系受到损害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾问题是中国的内政也是中国的核心利益，绝不允许任何人干涉。对这一点，欧洲人是很清楚的。欧洲所有与中国有外交关系的国家都承诺恪守一个中国的原则。但欧洲的一些政客出于敌视中国的本性，妄图把台湾从中国分裂出去。今年2月欧洲议会居然通过了一个决议，公然挑战联合国大会通过的恢复中国在联合国的合法权利和只有一个中国的2758号决议。这是对中国主权的严重侵害，是对中国赤裸裸的分裂行径。欧洲有几个国家还不时派军舰过航台湾海峡，在台湾问题上公然向中国挑衅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是欧盟、欧洲议会还是欧洲国家，如果挑战一个中国的原则，搞分裂中国的图谋，那么这是中欧关系无论如何也过不去的一道大坎。中欧关系不但好不起来，还会出现进一步的倒退。欧洲国家和欧洲人对这一点必须要有清醒的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在涉港、涉疆、涉藏等涉及中国内政的问题上，欧洲也习惯于当教师爷，经常指手划脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲不断插手香港事务，干涉香港内政，抹黑中国对香港的政策。为了打压香港，欧洲议会通过决议要撤销香港的特殊关税待遇。在西藏问题上，欧洲一些国家的政客一直在支持藏独势力搞分裂中国的活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新疆问题上，欧洲人这几年无视新疆的发展变化，顽固地坚持认为新疆搞“强迫劳动”，禁止进口新疆的棉花、番茄等产品。这只会造成新疆老百姓的失业。中国没有在新疆搞“强迫劳动”，倒是欧洲在新疆搞“强迫失业”。我过去一直认为，欧洲人是讲道理、重事实的。但在新疆问题上，欧洲人罔顾事实，凭空捏造，让我实难理解。我唯一能做出的判断就是欧洲企图借“新疆问题”达到遏华制华的目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要欧洲继续干涉中国的内政，中欧关系就不会稳定，也不会走近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为中欧关系要改善、要发展，必须要解决好以上四个方面的问题。如果在这四个问题上，欧洲能深刻反思，能改变其错误的对华认知和错误的做法，能着眼长远利益的考虑，把中国视为朋友，视为伙伴，视为应对全球各种挑战不可或缺的一方；如果中欧双方都能照顾彼此的利益和关切，都能求同存异，重塑不同社会制度国家合作和相处的新型关系，中欧关系就会行稳致远，中欧的互利合作就会取得巨大的成果，中欧关系也会迈上一个更高的台阶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国当选总统特朗普前几天讲，中美可以一起合作解决世界上的所有问题。我认为，中欧一起合作，也可以在世界上干成许多大事、要事和好事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文首发于“北京对话Beijing Club”。）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>90521db68fda099b97afb8fe97ba3cfa</guid>
<title>美国老兵：我们在叙利亚打的反恐战争，到底在反什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/BrandanBuck/2024_12_24_759905.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
原文发布在美国昆西国家事务研究所网站，原标题：“美国退伍老兵：难道我们打击‘基地’组织的努力白费了吗？”译文仅供读者参考，不代表观察者网观点。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/布兰登·巴克，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经历了一轮旷日持久的内战后，叙利亚阿萨德威权政权的迅速垮台引发了一系列回应。其中一种有分寸的表态这样说：“希望以符合叙利亚人民意愿的方式开展权力过渡进程，为建立一个独立的【……】政府铺平道路。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一种更加激动的观点认为：“残暴独裁者的倒台十分罕见，我们应该借此机会加以庆祝，并向促成这一切的人表示敬意。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场战争创造了如此离奇又截然不同的各种出发点，体现在第一份声明由阿富汗塔利班发表，而第二份声明则出自美国新保守主义者比尔·克里斯托（Bill Kristol）。克里斯托并没有提及，那些“促成这一切的人”当中也包括美国在“全球反恐战争”中的敌人，特别是后阿萨德时代叙利亚的新执政当局“沙姆解放组织”（HTS），一个美国政府认定的恐怖组织，也是“基地”组织的分支。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讽刺的是，大多数美国外交政策的批评人士多年来一直警告，在试图推翻阿萨德政权的过程中，美国正在与“全球反恐战争”中的敌人同流合污。美国国内对于阿萨德政权倒台及后续事态的发展出现了两极分化的回应，这又一次体现出美国精英与公众围绕外交政策的分歧，以及他们对美国在世界上所扮演角色的不同看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的外交政策建制派很大程度上淡化了叙利亚内战在道德层面的复杂性，在一种无视历史的真空中叙述最新事态的发展。美国外交的批评者，特别是退役老兵，却对叙利亚局势的发展抱以怀疑甚至是警惕的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，当选副总统（以及伊拉克战争老兵）、参议员万斯（J.D. Vance）指出：“许多‘叛军’成员来自极端组织‘ISIS’的分支，人们当然希望他们已经有所收敛。但只有时间能给出证明。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/19/20241219143857419.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
目前在叙利亚掌握政权的“沙姆解放组织”是“基地”恐怖组织的分支&lt;span&gt; 网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种叙事理解层面的鸿沟可能进一步削弱公众对美国外交政策及其执行机构的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府官方回应及克里斯托等评论家的核心观点始终是渲染阿萨德政权垮台带来的变革性结果，并淡化导致这一结果的“同床异梦”的伙伴与自相矛盾的地缘政治。克里斯托以他一贯的新保守主义者风格，完全无视历史地将事态描绘成“道德宇宙的弧线向正义弯折”的典范，篡改了马丁·路德·金的民权运动名言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，虽然克里斯托没有提及反阿萨德联盟中的吉哈德主义分子，但他依然将这些人的努力国际化，称赞了“乌克兰人和以色列人”。在克里斯托看来，这些外国伙伴“在过去几年里协助折弯了（道德）弧线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克里斯托并不认为叙利亚的新政治现实充满了危险，需要与之保持距离，而是声称“美国在叙利亚有重要的国家利益”，其中包括“建立一个和平、不与恐怖分子勾结的叙利亚政府将增进美国的区域利益”，并且“进一步削弱伊朗和真主党”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他并没有向读者论证“区域利益”如何与美国的国家利益相协调。相反，克里斯托形容当选总统特朗普关于不介入叙利亚局势的表态是“愚蠢的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在华盛顿，从“跛脚”总统拜登到参议员蒂姆·凯恩（Tim Kaine）等国会议员都表示，愿意与叙利亚的新吉哈德主义政府合作。参议员凯恩表示，他“不介意”美国与对方合作，但需要看到“该组织的实际表现”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然华盛顿的官员看上去没有克里斯托等学者那么乐观，但他们已经表示，并不打算撤走目前驻扎在叙利亚东部的美军部队。据《政客》杂志报道，华盛顿正在“大张旗鼓地研究是否、如何以及何时能够将‘沙姆解放组织’从恐怖组织名单中移除”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，美国在中东外交政策的批评者警告，正如他们在叙利亚内战期间一贯的做法，进一步卷入这场危机必然导致美国与“全球反恐战争”中的对手结成同盟，带来令美国陷入另一个泥潭的巨大风险。智库人士与华盛顿政客们也许急于翻过那一页，转向他们所偏好的叙事，但这类干涉政策的直接受害者却记忆犹新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国退伍军人关怀协会（Concerned Veterans for America）关于叙利亚局势发展的声明就证实了美国存在着有巨大差异的不同叙事框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/19/20241219144106534.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;394&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国在叙利亚仍驻有约900名士兵，图为叙利亚东北部哈塞克省停靠在一处油井旁的美军车辆&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们没有将阿萨德的倒台放在一个脱离了历史的背景下，而是将这场危机视作另一场潜在“全球反恐战争”的开始，强调“美国人民十分清楚政权更迭如何导致了无休止的战争”。该协会的表态呼应了美国人民早先达成的共识，即美国不应该干涉叙利亚的危机。他们认为，拜登总统关于阿萨德下台的言论表明，他有可能“重复过去的错误”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国中央情报局前分析员、美国国家安全委员会前幕僚长弗雷德·弗莱茨（Fred Fleitz）同样从历史的视角看待叙利亚局势的发展，并提醒美国应该保持克制。他认为，“沙姆解放组织”的意识形态包袱以及该地区错综复杂的地缘政治意味着，“拜登政府开始介入这场危机是极度不负责的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国外交政策建制派的回音室之外，“沙姆解放组织”的“基地”组织血统和对外国吉哈德主义分子的依赖引发了许多关注。美国海军陆战队退伍老兵、华盛顿智库“国防优先基金会”公共政策顾问丹·考德威尔（Dan Caldwell）在社交媒体X上表示：“我发现不少美国智库人士为与‘基地’组织关联的萨拉菲主义分子欢呼喝彩，这十分诡异（但也很说明问题）。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的转向说明，美国的外交政策建制派并没有从多次失败的政权更迭实验中汲取教训，或者是愤世嫉俗地从关注旧日的冲突转向服务一个新的地缘政治目标。在全球击败吉哈德主义的目标已经过时；挫败伊朗的区域野心才是当务之急。他们急于同旧日的敌人结盟，转向新的优先目标，这是美国外交政策建制派脱离公众的又一次证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这并不是美国第一次为了实现外交政策目标选择与可憎的组织或前敌对势力合作。美国在第二次世界大战期间与苏联并肩作战，打击一个美国曾在20年前派出远征军试图击败的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这样的类比是站不住脚的，因为美国并没有基于物质世界的地缘政治现实同叙利亚的吉哈德主义组织结成伙伴关系。尽管阿萨德政权多次滥用权力，其并未对美国或美国的安全利益构成威胁。阿萨德的装甲纵队也不可能进攻西欧国家，他们没有能够轰炸珍珠港的航母编队。就美国的叙利亚政策而言，并不存在任何显著的安全担忧需要美国参与这种“魔鬼的交易”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要制定面向未来的外交政策，美国政府必须避免将过去的外交遗留问题掩埋在看不见的地方。尤其是关于近几十年来对中东地区的介入，美国人民还没有忘记“全球反恐战争”留下的遗产，他们依然反对进一步卷入中东局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的决策者应该谨慎行事，以免当他们试图向外国输出民主时，却无意中在美国国内重新点燃了民主。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b3579a1b1217758b4c9d7b6fa7cc9710</guid>
<title>未来四年，美国农业在中国市场的失据会更进一步吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/norlanseed/2024_12_24_759898.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“靠别人永远不如靠自己，自己不强大，别人也不会对你看不上”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2018年以来，中国一直致力于实现农产品进口多元化，大幅减少对美国大豆和玉米等农产品的依赖，不断加强其国内粮食供给安全，这些举措将有助于中国抵御贸易战风险，同时有能力针对在美国贸易中占据重要地位的农产品出口实施反制关税措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普即将重返白宫之际，中国必须深刻地认识到，中国粮食安全的压舱石必须把握在自己手里，这样才能有充分的把握应对即将到来的特朗普冲击波。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 合川老农民】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2018年起，中美贸易战的爆发对全球贸易格局产生了深远影响，特别是对美国农产品在中国市场的地位造成了重大冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、美国农业在中国市场上的失据&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年7月，中美贸易战正式拉开序幕。美国宣布对价值340亿美元的中国商品加征25%的关税，作为回应，中国迅速采取反制措施，对包括大豆在内的美国农产品加征同等税率的关税。这一举措立即对美国农产品出口产生了巨大影响。根据美国农业部的数据，2018年美国对中国的农产品出口总值，从2017年的195亿美元骤降至91亿美元，其中大豆出口从122亿美元锐减至31亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大豆是中美贸易中的重要商品之一。中国是全球最大的大豆进口国，而美国曾是主要供应商之一。贸易战后，中国对美国大豆加征25%的关税，导致美国大豆在中国市场的价格大幅上升，失去了竞争力。中国买家纷纷转向巴西等其他供应国，巴西因此受益，成为全球最大的大豆出口国。美国豆农遭受重创，许多农场陷入困境，甚至面临破产风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管在2020年初，中美第一阶段经贸协议签署，双方同意降低部分商品的关税，美豆进口数量有所回升，但因为中国已经建立起的多元化进口渠道，以及中国买家对于美豆的风险预期，使得进口美豆仍然处于下行。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/20/20241220134848282.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图1：2010-2024年间，中国进口大豆中美豆比例整体呈减少趋势&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着贸易战的进一步升级，2019年，中国继续对美国农产品加征关税，美国对中国的玉米出口量显著减少。中国买家转向南美等地寻找替代供应商，截止2024年10月10日，2024/25年度美国对中国（大陆地区）玉米出口装船量仅为0.6万吨，同比降低99.3%，几乎已到清零的边缘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同年，中国对美国猪肉加征25%的关税，导致美国猪肉在中国市场的价格竞争力下降。尽管中国国内猪肉供应因非洲猪瘟疫情出现短缺，但因美国挑起的贸易战，美国猪肉未能填补这一缺口，市场机会被欧洲和加拿大等国家抢占。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/20/20241220134858133.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图2：美国猪肉&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年下半年，中国对美国高粱加征高额关税，导致美国高粱对华出口量显著减少。中国买家转向阿根廷等其他国家寻求替代供应，美国高粱生产商面临库存积压和销售困难的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年初，尽管中美第一阶段经贸协议签署，双方同意降低部分商品的关税，但美国乳制品对华出口并未显著恢复。中国对美国乳制品的关税依然较高，加之中国国内乳制品市场逐渐饱和，美国乳制品在中国市场的份额继续下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年下半年，中国减少了对美国棉花的进口，转而增加从印度、巴西等地的进口量。美国棉花生产商面临市场需求下降和价格波动的双重压力。而正是在这段时间里，美西方对新疆棉花的抹黑甚嚣尘上，这也算得上是其在华市场份额受损之后的一种应激反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/20/20241220134908422.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图3: 2020年的新疆棉花保卫战&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，尽管中美第一阶段经贸协议中签订了有利于美国牛肉出口的条款，但实际出口量并未达到预期水平。部分原因是中美关系的持续紧张，中国买家对美国牛肉的信任度下降。此外，澳大利亚和新西兰等国的牛肉产品凭借更高的品质和更稳定的价格，成为中国市场的首选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，包括杏仁在内的美国坚果类作物对华出口量下降。中国买家转向澳大利亚等其他供应国，寻求更高性价比的产品。美国坚果生产商面临市场竞争加剧和利润空间缩小的挑战。2023年，美国对华农产品出口额同比下降24%，降至291亿美元。其中，大豆、玉米、棉花和高粱的降幅最大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美贸易战的直接结果，就是美国农产品大量丢失中国市场，对于美国的农业从业者来说，特朗普的再度上台，势必让他们雪上加霜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于我们来说，未来的四年充满变数，新的贸易战会加剧重塑对外粮食贸易的结构。为了更好地应对未来，我们应对当下与过去进行复盘，找到中国应对美国粮食霸权的思维路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、中国粮食国际贸易的多元化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在农业板块，美国对华贸易战的第二个结果，就是促进了我国对外农贸的多元化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对美国农产品供应的不确定性，中国政府迅速调整了进口策略，积极寻求新的贸易伙伴。巴西、阿根廷等南美国家以及俄罗斯等东欧国家由此获益，这也进一步为金砖体系的巩固添砖加瓦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，中国从巴西进口的大豆量显著增加，达到了6610万吨，占中国大豆进口总量的75%。巴西大豆以其高质量和相对较低的成本，迅速占领了中国市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/20/20241220135039962.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图4：2019年巴西大豆已成为我国进口的主力&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，中国与阿根廷签署了大豆进口协议，进一步增加了从阿根廷进口的大豆量，达到690万吨，同比增长了44%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，中国从乌克兰进口的玉米量大幅增加，达到了290万吨，同比增长了137%。乌克兰玉米以其良好的品质和价格优势，成为中国市场的热门选择。若不是俄乌战争的影响，我国对乌克兰粮食贸易仍有上升趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同一时期，中国加大了从加拿大进口的小麦量。2018年时，这个数据约为110万吨，2019年，中国从加拿大进口的小麦量增加到150万吨，随着中美贸易战的持续，中国进一步加大了从加拿大的进口量。2020年，中国从加拿大进口的小麦量进一步增加到200万吨，2021年为250万吨，占到全年总进口比例的四分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年2月，中国与俄罗斯达成一致，将对俄罗斯全境的小麦及大麦进口放开限制，此政策极大推动了中俄之间的农贸。今年第一季度，俄罗斯向中国供应了价值1.25亿美元的粮食，创历史新高，其中从俄罗斯进口小麦9.7万吨，同比增长1840%；进口大麦2.9万吨，同比增长924.1%。随着中俄贸易越见起色，预计未来相关农产品出口量将进一步增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美第一波贸易战的四年内，我国的粮食进口结构发生重大调整，美国农产品的占比急速下降。通过多元化进口渠道，我们有效地保障了国家粮食安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大豆、玉米、小麦等主要粮食作物上，中国成功地找到了多个替代供应国，避免了因单一市场依赖带来的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，多元化进口策略的实施，惠及一带一路与金砖体系，不仅有助于自身市场的稳定，也有助于构建金砖体系的经济联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美西方衰退所导致的全球经济下行的周期内，中国通过贸易结构的主动调整，为多个国家的农产品提供了广阔的市场，逐步构建起独立于美元体系之外的粮食贸易新体系，从侧面瓦解了美国霍乱天下的粮食武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在贸易之上，从地缘战略的角度出发，中俄合作成立的远东农业合作示范园则具有深刻的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/20/20241220135053623.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图5：在远东地区开垦的中国农机&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正值中俄建交75周年，两国元首再次强调了深化全面战略协作伙伴关系的决心。俄罗斯远东地区幅员辽阔，自然资源丰富，拥有广阔的耕地和肥沃的土壤，具备发展现代农业的巨大潜力。然而，由于人口稀少、基础设施落后等原因，远东地区的农业发展相对滞后。中国在现代农业技术、管理经验和市场开拓方面具有明显优势，双方合作潜力巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了充分利用远东地区的资源优势，中俄两国决定在该地区建立农业合作示范园。“俄罗斯远东农工产业发展基金”将由中国和俄罗斯共同注资，为示范园建设和运营提供资金支持。中国提供先进的农业技术，包括智能农业、精准农业和生物技术等，提升远东地区的农业现代化水平。同时也翻新园区的基础设施包括灌溉系统、仓储设施和物流通道等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，俄罗斯不缺地，但缺人、钱与技术，而中国不缺人不缺钱不缺技术就缺地，两者一结合便是最佳的互补。远东的深入合作将从经济基础把中俄联系起来，在百年未有之大变局里，形成背靠背的坚实关系。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a40729ce26e10847fdb7c6a4bf811fd9</guid>
<title>普京要的不是“新明斯克协议”，而是“新雅尔塔框架”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaolong/2024_12_24_759895.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间12月19日，俄罗斯总统普京在莫斯科举行“直播连线”与大型年度记者会。在长达超过四个半小时的活动中，普京回答了60多位记者和民众的提问，其中最受瞩目的无疑是围绕俄乌战争的种种现状与走势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京表示，现在无法预测战争还将持续多久，但俄罗斯正朝着最初设定的首要目标推进，且俄罗斯在乌克兰有可以对话的合作伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于未来俄乌谈判问题，普京强调，俄罗斯准备与乌克兰的任何合法代表进行谈判，包括泽连斯基；俄方对对话没有预设条件，但必须基于此前在伊斯坦布尔谈判中达成的协议，这个立场也是基于当前形势的现实。在回答美国记者提出的俄罗斯是否愿意在乌克兰问题上做出妥协时，普京表示愿意达成妥协，“政治就是妥协的艺术”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但就在记者会前后，几起突发事件，也给俄罗斯增添不少“麻烦”。最重要的外部变化，无疑是叙利亚阿萨德政府迅速垮台，国际社会都在关注深入介入叙利亚局势的俄罗斯的动向；而内部事件，则是乌克兰方面对俄军方高层及居民公寓发起袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再往前推则是11月的一轮提级较量，美欧允许乌克兰使用援助武器向俄境内目标发起攻击，随后俄罗斯还以报复，对乌克兰境内发射榛树高超音速中程导弹。尽管此事引发巨大担忧与争议，但各方表态却又留有一丝默契和余地。目前美国正处于权力交接的过渡期，“拜登的遗产”会延续多久，而声称要在24小时内结束俄乌战争的特朗普回归后，又会祭出什么新政？俄罗斯、乌克兰、欧洲，都在等待，也在为未来争夺更多筹码。不过，各方要真正走到谈判桌前，还有一定距离，俄与欧、美、乌之间仍有难解的结构性矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，上海国际问题研究院全球治理研究所副所长、研究员赵隆在与观察者网的对话中，就俄乌战场上的形势及战场外的博弈做了深入解读。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/23/20241223164839826.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间12月19日，俄罗斯总统普京召开“直播连线”和大型年度新闻发布会。&lt;span&gt; 塔斯社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;赵老师您好，先从最近发生的几起与俄罗斯相关的大事聊起吧。首先是叙利亚局势剧变，外界除了关注叙国内各派及其背后支持者的博弈之外，也在观察深入介入叙利亚事务的俄罗斯与伊朗的反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京在12月19日的年终记者会上表示，俄罗斯在叙利亚的反恐目的已经达成，同时“绝大多数人希望俄罗斯能够保留在叙利亚的军事基地”，虽然暂且不知是哪些人提出要求；同时，最近一些在俄国内有影响的政治、知识界精英提出，俄罗斯应该退出（如卢基扬诺夫“阿萨德政权倒台意味着俄罗斯退出游戏是唯一正确选择”）；您认为俄罗斯会如何评估这一事件？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去政治观察人士认为俄罗斯在对外行动中通过打入小楔子，以小博大，达成大的战略目标，但在俄乌战争爆发后，从纳卡冲突到阿萨德垮台似乎呈现出某种系统性问题，在此情况下，俄罗斯的实际状况与它对内对外塑造的形象、各层次的战争目标之间的真实距离是否会被凸显出来，会否影响战争局势？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵隆：&lt;/strong&gt;叙利亚局势在短短十余天内出现如此巨大变化，应该说超出绝大多数国家的预判。对于俄罗斯而言，虽然维持在中东地区的存在从全球层面来看依然具有战略意义，但在短中期内，显然已不是头号议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄罗斯国内层面，“一切服务于前线”已经成为经济社会发展的重要共识。而在国际层面，利用有限资源应对包括乌克兰、中东、外高加索等“多线程任务”的难度也可想而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于战争最终的目标，从过往经验来看始终处于动态变化之中，取决于战场形势变化和各方内外政策调整，无论如何在其他热点问题上被迫有限收缩，集中一切资源保障乌克兰战事的有利推进，事实上更符合俄罗斯当前所处的战略环境，这也是俄政治和知识精英界辩论的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;与俄罗斯相关的另一件事，便是近日乌克兰对俄接连发起袭击，暗杀军方高层以及无人机袭击居民公寓，怎么看待乌方的这轮行动，会对局势造成实质性影响吗？普京在19日的年终记者会上回答战争还将持续多久时表示，俄罗斯在乌克兰有可以对话的合作伙伴，我们该怎么解读这句话的意思？是否意味着乌克兰内部正在发生一些变化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵隆：&lt;/strong&gt;无论是近期的“暗杀战”还是无人机远程突袭，都表明乌克兰正在强化所谓的“非对称作战”模式，将战场从前线向俄罗斯腹地推进，将目标从一般前线指挥人员转向高价值军事技术人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这既是一种能力和决心的展现，表明乌克兰在顿巴斯前线相对被动的局面下，还有能力以较小代价对俄造成不成比例的损失，对冲“以领土换和平”的悲观论调。同时，也可以对俄罗斯军政高层、特别是社会制造恐慌情绪，打破战争与民众日常生活之间的距离感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰也希望通过此类行动对外展示自己有能力维持对俄“互有攻防”的状态，一定程度上增加各方持续援助乌克兰的信心。但就整体局势而言，此类行动对于顿巴斯前线的影响仍比较有限，更多是战术和心理层面的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/12/23/20241223165010947.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间12月21日，两架无人机击中了俄罗斯联邦鞑靼斯坦共和国首府喀山的一座高层住宅楼。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于普京所称的乌克兰其他对话伙伴，显然是希望乌国内各类反对势力能够“站出来”，对泽连斯基形成政治压力。虽然近期也有报道称，包括乌前总统彼得·波罗申科、尤利娅·季莫申科等人对泽连斯基的政策发出批评，但应该这么说，无论是泽连斯基政府还是在野党及各类政治精英，在“抵抗俄罗斯”的战略大方向上并没有分歧，相关批评言论更多的是针对乌国内政治，特别是戒严法背景下政府高层人员调整，乌武装部队前总司令扎卢日内的调离和前外交部长库列巴辞职等事件，而并非挑战泽连斯基作为总统的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对泽连斯基的“和平计划”，乌克兰在野党和政治精英同样认可其最终目标，但批评其缺乏实际的执行步骤，过度依赖外界支持，以及忽视了民主化和反腐败改革等国内问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但需要注意的是，如果未来乌克兰在特朗普施压下恢复谈判，且谈判内容涉及领土、主权等敏感问题，乌克兰国内的反对力量可能就此对泽连斯基施加压力，缩小妥协空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;稍早前，俄乌战场的形势变化，似乎已步步紧逼国际社会的心理“红线”。一方面美欧对乌克兰开了“绿灯”，拜登作为看守总统允许乌克兰针对俄罗斯境内使用美制导弹，英法等国也随之跟进；另一方面，俄方也有两个重要动向，一是普京签署法令批准更新版核学说，二是俄向乌克兰发射中程弹道导弹。这就引出两个问题，第一，俄乌战争打了两年多，拜登为何在进入看守状态后，对乌克兰放开武器使用管制，意在何为？第二，俄罗斯更新核学说，意味着什么？是否说明核武器使用门槛变低了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵隆：&lt;/strong&gt;其实美俄的相关反应有迹可循。从今年年中开始，俄罗斯政府和战略界已经在讨论修改核学说。此后，包括俄总统新闻秘书、外交部官员等高层人士多次就该问题发声“预热”，后作为法案提交至俄国家杜马审议通过，并由总统普京签字批准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外界认为普京选择的签字日期有特指含义，其实此过程已酝酿许久。换言之，俄罗斯对于拜登政府放开武器使用限制有预期，甚至做好了回应方案，并不算意外。同样，拜登的做法也有逻辑依据。如果不是因为哈里斯在大选中“完败”于特朗普，他显然会争取将乌克兰危机作为任内最重要的外交安全遗产延续下去，但现在显然已不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在无法打造“拜登遗产”的前提下，他将在接下来的过渡期内动用一切资源支持乌克兰。如果考虑到极端情况，放开援乌武器攻击俄境内目标很可能不是终点，还会有后续动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，美国在对乌军援的种类和规模，乌克兰对俄行动的约束和限制等问题上“说了算”，但现在的拜登政府可能期待盟友发挥更大作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人认为，从拜登到特朗普的“权力过渡期”可能导致乌克兰的局势处于非常危险的状态，不排除战事进一步升级。当然，俄罗斯和北约距离爆发直接冲突依然有距离，因为这不符合任何一方的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前各方互动中，默认的“游戏规则”和红线是不能让乌克兰危机引发俄罗斯和北约的直接冲突。但与此同时，部分国家认为在红线之外还可以做得更多，不断围绕红线的边缘进行测试，试图找准对方的容忍度和耐受性，而这很可能导致战略误判和意外事件，非常危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然俄罗斯向乌克兰发射中程导弹起到威慑作用，但很快法国、英国等欧洲国家又在讨论特朗普上台后，如果美国拒绝继续领导援乌行动，欧洲需要建立新的军事援助集团，由英国、法国、波兰（德国比较谨慎）等国扮演“领头羊”。关于是否需要在乌克兰派驻维和人员，制定可持续的援乌方案，增加乌克兰抵御冲突“二次爆发”的军事能力等问题的讨论显著增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要看到，俄罗斯和北约为了避免产生误判做了相关努力。例如，在导弹发射前俄罗斯跟美国开展过沟通，而美国也同盟友分享相关信息，不少国家在导弹发射的前一天宣布关闭在基辅的使馆，公开警告俄罗斯在军事上会有大动作等，双方显然保持着某种默契。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/23/20241223165216500.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“榛树”中程导弹爆炸一刻。&lt;span&gt; 法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个细节值得注意。起初有消息称，俄罗斯发射的是“洲际弹道导弹”（ICBM），而这将使其成为二战后首个将洲际弹道导弹用于实战的国家，可能对包括美国在内的各国造成心理上的巨大冲击。事后，俄罗斯证实发射的是“榛树”高超音速中程弹道导弹，从某种程度上降低了忧虑，但也说明俄罗斯或许还留有后手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来看，虽然各方保留一丝默契希望守住底线，但局势仍可能因“报复—反报复”的恶性循环而进一步升级。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>