<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ec9cf1e73594cdb7b2de564529f2f7c3</guid>
<title>“人造太阳”再创纪录，是中国式科研方法论又一次胜利</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_02_04_763965.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年1月20日，中国科学技术领域再次传来振奋人心的消息：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在安徽合肥，有“人造太阳”之称的全超导托卡马克核聚变实验装置（EAST）成功创造新的世界纪录，首次实现1亿摄氏度1066秒的高约束模等离子体运行。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这一成就不仅标志着中国在核聚变能源研究领域实现了从基础科学向工程实践的重大跨越，更让世界看到了中国在可控核聚变技术上的领先地位。这一成果的背后，是中国几代科研人员数十年如一日的艰苦奋斗和自主创新的积累。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾中国可控核聚变技术的发展历程，从起步阶段的艰难探索，到如今站在世界前沿的辉煌成就，这段历史充满了坎坷与辉煌，也见证了中国科技发展战略的逐步成熟与完善。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/04/20250204083906109.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
全超导托卡马克核聚变实验装置&lt;span&gt; 图自中科院合肥物质科学研究院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们试想这样一个场景：有一天，世界上所有“节约能源”的标语都消失了；你不需要再交电费，因为电力已经变得取之不尽，用之不竭；只要居民都同意，整个城市可以灯火通明、恒温恒湿；人们不需要劳动，永不停歇的流水线就可以自动生产……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是不是非常美好呢？有没有可能成真呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就人类目前的科技水平来说，最有可能实现这个美梦的途径，是攻克“可控核聚变”技术。这可不是胡说的，而是前国际原子能委员会主席刘易斯·斯特劳斯的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么呢？因为理论上说，核聚变反应只需要几克原材料，就能产生万亿焦耳的能量，并且不会产生污染性废物。这什么概念啊？相当于你种下一颗芝麻，不用再付出任何心血，就可以收获整整60年的个人生活物资。你说牛不牛？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这样一个打开人类新世界的技术，我们国家是如何从“上不了国际牌桌”到“成为带头大哥”的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“上不了牌桌的穷学徒”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类对可控核聚变技术的研究，始于上世纪50年代初。那是一个冷战的年代，两大阵营——以美国为首的西方阵营和以苏联为首的东方阵营——在核技术领域展开了激烈的竞争。核聚变，作为未来能源的终极梦想，自然成了双方争夺的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时，核聚变研究如同一场秘密的“地下赛跑”，各国都在暗中较劲，试图抢先一步掌握核心技术。这种保密性，让当时的中国连“抄作业”的机会都没有，只能站在牌桌外，眼巴巴地看着，像个“上不了牌桌的学徒”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核聚变技术的核心难点很快浮出水面：如何将加热至上亿摄氏度、处于等离子体状态的“燃料”容纳起来，并将其约束在一个高压状态下？这就好比要把一个小太阳装进一个铁盒子里，难度可想而知。这种技术难题，单靠一个国家的力量几乎是不可能攻克的。于是，两大阵营开始意识到，只有携手合作，才能共同迈向这一人类的终极目标。从“各自为战”到“合作共赢”，这一转变，也为中国提供了“偷师”的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1958年，第二届和平利用原子能国际会议在日内瓦召开。苏联在会上宣布建成了磁镜装置“奥格拉”，并展示了四卷文集《等离子体物理与受控热核反应问题》。这一成果得到了大会的高度评价，也让核聚变研究的最新进展完全公开化。这些公开的“学霸笔记”，对于牌桌外的中国来说，无疑是雪中送炭。中国科学家们终于有了追赶的“教材”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同年5月，中科院物理研究所迎来了一个重要的时刻。留美归来的孙湘牵头组建了第一室103组，正式开启了中国可控核聚变的研究工作。仅仅几个月后，103组就取得了重大突破——他们使用小型脉冲放电装置，成功制造出了高温等离子体。这一成果作为中科院国庆献礼的重点项目，被《人民日报》誉为“人造小太阳”。中国在核聚变领域的第一步，迈得相当坚实。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/04/20250204084538467.jpg&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;399&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
孙湘（1916.5.30—1999.1.1），我国著名光学与等离子体物理学家&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，好景不长。1959年，三年困难时期悄然而至。饥荒和自然灾害席卷全国，国家的经济面临巨大挑战。在这种背景下，继续向科研单位投入大额经费显得有些“奢侈”。核聚变研究的经费被大幅削减，科研骨干也被陆续调往优先级更高的两弹研制任务。原本充满希望的核聚变研究，逐渐陷入了停顿。到了1963年，中科院物理所的核聚变研究组正式撤销，第一波核聚变研究热潮就此落幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的中国，虽然有心追赶核聚变技术，但无奈客观条件的限制，只能暂时停下脚步，等待时机。这个“上不了牌桌的穷学徒”，虽然暂时无法参与国际竞争，但已经在牌桌外悄悄做好了准备，等待着重新入场的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;紧跟潮流的奋斗者：从“上不了牌桌”到“站稳脚跟”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，我们再看看第二阶段：紧跟潮流的奋斗者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪六十年代，国际局势风云变幻，冷战的阴影笼罩全球，核技术的竞争愈发激烈。毛主席高瞻远瞩，创造性地提出了“三线建设”战略，决定在中西部地区大力发展国防工业和基础工业。这一战略不仅是为了应对国际局势的不确定性，更是为了在极端困难的条件下，为中国科技发展开辟一条独立自主的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1965年，二机部做出了一个关键决策：整合全国核聚变科研力量，迁往四川乐山，筹建二机部585研究所，也就是后来大名鼎鼎的核工业西南物理研究院。这一举措，让中国可控核聚变研究有了一个坚实的“大本营”，也标志着中国正式组建了自己的“国家队”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，有了队伍只是第一步，接下来的问题是：往哪个方向努力？当时，核聚变研究领域就像一片茫茫大海，虽然目标明确——实现可控核聚变，但具体怎么走，谁也没有把握。就在这时，苏联传来了一个令人振奋的消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1968年，苏联公开了托卡马克（Tokamak）装置的实验数据。他们成功地将等离子体固定在一个环形腔体内，这就好比把太阳的中心部分“装”进了一个稳定的容器里！这一成果如同一剂强心针，瞬间将学界和工业界对核聚变研究的悲观情绪一扫而空。从20世纪70年代开始，全球范围内掀起了一股核聚变研发的“托卡马克”热潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国当然不甘落后。1970年，中科院物理所的陈春先提出了一个大胆的设想：结合电工所正在开发的大型储能装置，建设托卡马克装置。这个想法很快就引起了高层的重视。1972年，周恩来总理亲自批示，支持这一设想。有了总理的支持，事情就好办多了。1973年，中科院在合肥建立了受控热核反应研究实验站，紧接着，1977年，代号“八号工程”的中大型托卡马克实验装置获批立项。至此，中国可控核聚变研究初步形成了“四川、安徽双中心”的格局，一个在乐山，一个在合肥，两个地方齐头并进，共同推动中国核聚变事业的发展。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e0a5e4c429f1d882a18368e7d3088b7f</guid>
<title>特朗普不是欧洲衰落的原因，为什么欧洲害怕他？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WolfgangMunchau/2025_02_04_763952.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/沃尔夫冈·明肖，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们拥有值得骄傲的历史。他们维持着已经过时的商业模式。他们不适应数字化的世界，而他们正越来越衰老。一部分西方主流媒体同一些欧洲最大的国家之间有许多共同点，都在这个并不顺心的世纪中迷失了方向。他们的另一个共同点是：都怪罪唐纳德·特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自上世纪80年代中期以来，笔者一直在不同的这类新闻机构撰写关于欧洲事务的文章，因此非常熟悉这两种上一个时代的产物。尤其是欧盟的故事，就像过山车一样，目前正处在漫长的下坡轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对欧洲来说，一月份最重要的政治事件是特朗普的就职典礼，这很能说明问题。特朗普并不是造成任何问题的具体原因；但他势必会暴露欧洲的弱点——也是人们害怕他的理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/09/20250109144046534.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普关于“入侵”格陵兰的言论引发争议后，法国外交部长巴罗接受法媒采访时警告，不要威胁欧盟的“主权边界”。&lt;span&gt; 外媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比其它事情，欧洲人更担心特朗普的贸易政策，因为这可能给欧洲经济带来巨大痛苦。特朗普可能会像竞选期间暗示的那样，对进口工业产品全面加征关税；或者，他可能专门针对中国与德国下手；或者，他也可能试图达成交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但无论怎样，特朗普都会试图加强美国本土的制造业，抵御中国与德国的对美贸易顺差。拜登政府的《通货膨胀削减法案》已经促使一批欧洲工业企业将部分生产迁往美国。关税可能带来同样的效果：它们可能导致欧洲的工业衰退进入下一个阶段。特朗普是出了名的难以预测，但这是一个非常真实的潜在场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道，特朗普并不太关心跨大西洋关系；这个关系对今天美国的战略意义已经远不如过去。因此，特朗普对乌克兰战争的反应才是对欧洲来说更紧迫的威胁。在经济上，如果没有美国帮忙，欧洲人根本无法维持对乌克兰的援助。德国总理朔尔茨直截了当地承认，他不准备牺牲德国的社会福利开支来为乌克兰提供更多武器。而在竞选活动中，他也拒绝在社会政策与国防政策之间做权衡。三年前，当朔尔茨说出“时代转折”一词时，情况有所不同。但事实证明，这样的改变取决于政治上的价码是否合适。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他欧洲领导人可能比朔尔茨更擅长外交辞令，但他们面临同样的政治与经济限制。比如，虽然法国总统马克龙的公开表态不同于朔尔茨，但法国的资源同样捉襟见肘，以至于无法向乌克兰提供任何实质性的军事或财政支持。鉴于俄罗斯一段时间以来都在战场上取得优势，需要全体欧洲国家（以及特朗普）付出巨大的财政牺牲才能扭转战局。笔者认为这样的情况并不会发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更有可能发生的是特朗普试图将和平协议强加给乌克兰，但这将暴露欧洲的虚伪与软弱，因为它正在艰难地试图兑现之前做出的承诺：在战争结束后向乌克兰提供安全保证；支援乌克兰的战后重建，以及为乌克兰获得欧盟成员国的身份铺平道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能出现的情况是，乌克兰加入欧盟的进程将像过去土耳其的情况那样，卡在欧盟前厅，唯一的出口就是进入的那扇门。一旦乌克兰选民意识到这个关于西欧国家的深层真相——那里已经成为一个说大话又兑现不了承诺的地方——笔者不敢想象他们可能会得出什么结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朔尔茨和马克龙选择在此时把自己的国家推向政治危机，或许很能说明问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年夏天，马克龙赌上一切地提前举行议会选举，却令法国陷入了一场至今仍未走出来的政治僵局。米歇尔·巴尼耶的预算提案本可以就控制财政赤字迈出重要的第一步，但马克龙一手造就的分裂议会却罢黜了巴尼耶。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/09/20250109153453494.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
法国总统马克龙去年12月31日发表电视讲话，承认提前举行议会选举给国家造成了更多的政治不稳定。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遗憾的是，新总理弗朗索瓦·贝鲁似乎拿不出一份像样的经济政策方案。马克龙自己也从不关心预算问题，因为过去的经济增长总是能够摆平赤字，现在的情况不是这样了。法国政坛正在否认自己的财政计算公式。就算这样做可能引发一场主权债务危机，也不足以吸引人们的重视。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>35637e233be368ca94bd0c8d121f106b</guid>
<title>印度学中国搞“制造业立国”注定没出路，倒不如…</title>
<link>https://www.guancha.cn/RaghuramRajan/2025_02_04_763946.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度央行前行长拉格拉姆·拉詹撰文指出，为了实现经济快速增长，印度政府有意借鉴一条已被经验证实过的、和中国的改革开放之路高度相似的发展模式。但若继续这一模式，印度可能会陷入“未富先老”的困境，因为印度不具备通过劳动密集型制造业实现发展的条件。作者认为，印应大力发展其具有比较优势的高端服务业，并通过获得的财富改善印教育、医疗等公共服务，夯实印长期发展基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文揭示了印度社会经济的残酷现实，即存在“两个印度”：第一个印度是一个几千万“高素质”人口组成的“发达国家”，拥有具备世界性竞争力的现代服务业；第二个印度则是剩下十几亿普遍达不到二年级阅读水平的“低素质”人口组成的“最不发达国家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南亚问题研究小组编译本文，观察者网转载，录入时略有删减，供各位读者批判参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/拉格拉姆·拉詹】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，印度的国内生产总值已超过其前殖民宗主国英国，跃升为全球第五大经济体，恰似一颗冉冉升起的经济“新星”，充满着无限可能与潜力。如果印度未来能够维持当前6%至7%的年增长率，其将很快超越停滞不前的日本、德国，跻身世界第三大经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，若印度继续坚持莫迪政府的现行发展战略，可能在实现经济腾飞前便会丧失增长动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2050年，随着人口老龄化加剧，印度劳动力市场将开始萎缩，导致经济增长速度放缓。这意味着印度仅拥有一个有限的时间窗口来实现经济繁荣，否则将不可避免地遭遇“未富先老”的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，印度的人均收入水平大约为2500美元。为了在未来25年内避免这种局面，印度经济必须保持年均9%的增长率。这无疑是一项极具挑战性的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/20/20250120090614102.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印度新德里的一处市场&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、中国模式&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了实现经济快速增长，印度政府有意借鉴一条已被经验证实过的发展模式——这与日本二战后数十年所依循的路径，以及中国的改革开放之路高度相似。在发展初期，劳动力将从传统农业向服装缝制、电子组装等低技能制造业转移。这些产品随后将出口至发达国家，印度则从规模化生产中谋取经济效益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
廉价劳动力有助于修补国家在其他方面的不足，例如，繁冗的官僚体系、不稳定且长期短缺的电力供应，以及陈旧的道路设施。在实现出口获利之后，本土企业将投资购买设备，提高工人生产效率；而工人收入的增加将使他们能够负担更高水平的教育、医疗，改善家庭生活条件。同时，国家税收总额亦会相应增长，从而为政府在基础设施升级方面提供必要资金支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一发展进程成功构建起良性循环：技能越发娴熟的劳动者与日益完善的基础设施相互配合，让企业有能力制造出更具复杂性与高附加值的产品。中国在改革开放后的短短四十年间，能够从零部件组装起步，一路发展到生产全球领先的电动汽车，关键就在于此。但遗憾的是，在当下的印度，这样的策略恐怕难以取得理想效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、为什么中国得以迅速崛起？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度未能如中国那般顺利转向出口导向型制造业绝非偶然现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
追溯至20世纪70年代末，中印两国经济处于相近水平，然而此后中国毅然踏上改革开放的征程。即便低技能工厂岗位，也要求工人具备基本教育素养与技能水准，彼时众多中国工人已然达标，相较之下，多数印度工人却难以企及最低标准。故而，外国雇主在投资抉择时，往往更倾向于中国，毕竟中国工人兼具廉价优势与相应工作能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国工人在实际工作进程中逐步熟练掌握生产技能的同时，他们此前所接受的基础教育又使他们具备运营小型企业所需的基本会计知识，从而有能力自主创办诸如生产螺丝、门把手之类产品的小企业。众多小型企业如雨后春笋般涌现并蓬勃发展，为中国经济高速增长注入了强劲且源源不断的动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除劳动力因素外，中国还具备其他诸多利于发展的优势。尽管西方惯常认为中国施行“中央集权”模式，中国的地方政府实则握有相当程度的权力。出于争取政绩以及升迁机遇的考量，中国地方官员在行事过程中往往极“注重成果”，对当地企业时常采取宽容态度，助力企业应对严苛规章制度，为其营造相对宽松有利的发展环境。反观同一时期的印度，其官僚体系不但未达成权力的有效下放，而且缺失推动增长的激励举措，反而沦为本土企业发展的额外负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，在“集中力量办大事”这一方面，中国始终拥有印度难以企及的体制性优势。举例来说，中国政府在特定情形下能够将土地征用于商业开发用途；在劳动生产率提升之际，能够引导工会节制工资诉求；凭借向国有银行储户支付相对较低的利息，将资金以低成本借贷给企业；能够维持低水平汇率，确保本地企业的国际价格竞争力。然而在印度，但凡有推行类似上述举措的尝试，都必然会遭遇来自各方的强烈抵制。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/20/20250120090914270.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、错误的方式&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管困难重重、挑战不断，莫迪政府却依然对制造业发展机遇志在必得。如今，各国都在积极探寻供应链多元化路径，竞相降低对中国产品的依赖程度，印度的决策者们从中看到了弥补过往错失机遇“窗口期”的曙光。同时，印度在基础设施建设方面也斩获阶段性成果，多座达到国际水平的机场、港口已落成启用，可再生能源在能源结构里的占比逐步提升，使得电力短缺状况得到有效改善，高质量的高速公路网络也日臻完善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，印度正面临其他挑战。在莫迪执政十年期间，印度服装业这一“标志性自力更生产业”（the iconic bootstrapping good）的出口增长率未突破 5%，相较之下，孟加拉国、越南的服装出口增长率高达70%以上，出口额已是印度的数倍。面对这些挑战，印度政府开始推行补贴政策，以此刺激本土生产，同时提高手机等产品的进口关税，助力在印国内建厂的制造商在受保护的印度市场获取更多销售盈利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管目前就作出定论还为时过早，然而我们理应对莫迪政府的生产挂钩激励补贴政策心存疑虑。诚然，补贴策略或许真的能够吸引制造商赴印度设厂开展组装业务，但是这些企业却依旧不得不进口大量零部件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
况且，当下印度工人需要与薪酬低廉的孟加拉国、越南工人竞争，而不再是像过去那样同工业化国家的高薪工人较量，这就致使利润空间被极度压缩。在此情形下，企业可供再投资的利润盈余寥寥无几，政府在扣除补贴之后所获的税收增长也颇为有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，印度若要切实达成升级价值链所必需的良性循环，无疑会面临重重困难，举步维艰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为严峻的是，即便莫迪政府能够顺利拓展制造业规模，全球也尚未准备好接纳另一个与中国等量齐观的出口强国。在当下制造业保护主义广泛蔓延，且环境可持续性备受瞩目的形势下，印度政府所效仿的由制造业驱动的中国式发展路径，明显与全球主流发展趋向背道而驰。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>005038ce34247aaa5233eb6319072c7e</guid>
<title>挺过多次重大冲击的美国经济，正陷入最难解的困境</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenjing/2025_02_04_763945.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈经】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，美国多项经济数据偏离了正常轨迹。此前民主党政府与媒体一直宣传经济数据良好，却在选战与民众舆论中遭到否定。与此同时，美国两党多年来共同营造了前所未有的资本市场泡沫，美股、比特币等市场出现极端迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国经济数据很受全球关注，这些数据的产生机制、数据的意义，市场虽有怀疑，但仍然习惯性地麻木解读，美元的全球地位惯性延续。美国经济深层的矛盾与扭曲越来越大，日益“脱实向虚”，GDP增长率、失业率、公司盈利等经济数据变成了受操纵的金融数据，越来越依靠金融手法维持经济运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国搞生产建设问题成堆，大量普通民众日子不好过，甚至扎堆到中国社交媒体平台上“对账”揭发真相。美国资本市场吸引全球资金，消费活跃，上市公司盈利持续增长。这些都是美国经济日益“金融化”的现象，虽然炒高了金融数据，但绝非好事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文通过数据揭示美国经济已经被金融绑架，陷入了金融化困境。一旦资本市场的泡沫破灭，美国经济也将遭受重创。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、美元的金融化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人朦胧地知道美元是“世界货币”，并因此占了很大便宜，但具体细节就不太了解。如美国内部发生经济危机出事了，或者发生严重通胀了，美元反而会升值。这种反常的现象，不知如何解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来美国大幅通胀，而中国是通缩，物价差异明显，“在中国每月2000元人民币的生活水平，比在美国每月3000美元的生活水平更高”的“陈平不等式”戏剧性翻红。按理说美元水多了，人民币购买力上升，直觉应该升值。但2021年起，人民币却对美元贬值了不少，这不好解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/02/20250202173449199.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
人民币兑美元汇率月线走势图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因在于，美元的主要用途，并非一般人直觉理解的用于生活。只有美国人用美元生活，其它国家的人一般是用本国货币，而不是美元。所谓“世界货币”，主要是指美元在全球外汇交易、金融交易中成为主导者，其金额远大于商品贸易额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际贸易需要用货币进行支付，换取实物商品或服务。大多数国家的货币信誉低，不少公司会在双边贸易中选择用第三方的美元进行贸易，也有用欧元、日元、英镑的，近年来也偶有用人民币的。各国货币信誉有高低区别，但这并非美元地位的关键原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际贸易中，汇率风险有时很大。例如，一个中国公司出口1000万美元货物给国外买家，扣除各种开销，净利润有5%，也就是50万美元。但做生意有周期，如果等收到1000万美元，人民币汇率升了5%，那利润直接就没有了。怎么应对这种风险？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/29/20250129173746795.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
人民币占中国跨境支付比例快速提高&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个办法是，选择人民币当结算货币，搞生产、收买家的钱都是人民币。合约上写的就是人民币，外面汇率怎么变都不影响收益。越来越多中国企业选择人民币结算，卖家如此，买家也是如此。2024年3月，中国的“跨境交易”结算中，人民币份额是52.9%，历史性地过半，超过了美元的42.8%。而2010年，人民币份额才0.3%，美元份额是84.3%。这说明中国商家越来越强势，人民币越来越有信誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国商家选择人民币结算，贸易伙伴就要自己想办法应对风险。这绝不简单，汇率风险真实存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一种办法是“固定汇率”，人民币和美元汇率绑死，简化问题，1994-2005年基本如此。2008年到2010年，实质上也等于固定汇率了，当时国际上比较乱，稳住汇率简化应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但固定汇率毛病很大，失去了货币政策独立性，没有了升息、降息、升值、贬值调控宏观经济、进出口的灵活性。汇率还是应该浮动，所以2005年721汇改后，人民币出现了长期升值趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/02/20250202180644498.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汇率浮动了，中国商家或贸易伙伴如何应对汇率风险？就需要学习有点复杂的“外汇交易”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外汇交易（FX exchange）和贸易结算不一样，是各国的货币换来换去，与商品无关。2022年4月外汇交易每天的交易量高达7.5万亿美元，而2023年全球货物贸易额是约30万亿美元。外汇交易额远大于商品贸易额，前者是后者的大约100倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如外国公司要买中国商品，就用美元在香港换人民币，这就是一种外汇交易需求。但事情要复杂得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/29/20250129174410503.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
外汇市场按货币和货币对划分的成交量&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际清算银行（BIS）每三年会出报告分析全球外汇交易情况，最新一期是2022年的。2022年美元在外汇交易中占比是88.5%，欧元30.5%，日元16.7%，英镑12.9%，人民币7%，这是前五大份额的货币。注意份额总和是200%，因为外汇交易是成对出现的，一种货币份额最高也就是100%，美元的88.5%是极高的份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民币份额从2019年的4.3%提升到7.0%，进步不小，但有6.6%的份额是与美元交易实现的。实际上，各国货币主要份额都是与美元交易。成对交易份额最高的是美元与欧元，占比22.7%。与美元无关的成对交易中，份额最高的是欧元与英镑，但只有2.0%！所以，可以把国际外汇交易理解为，以美元为中心的体系，各国货币都与美元交易，相互零星有些交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/29/20250129174356968.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
外汇市场按工具划分的成交额&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么会这样？如今美元并非最有信誉、最有购买力的货币；今天美元拥有这个地位，是各国历史上为了应对金融风险形成的这个格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际外汇交易有五种类型，其中份额最大的是“外汇掉期”（FX swaps），2022年占比51%；第二是“即期交易”（Spot trades），占比28%；第三是“直接远期交易”（Outright forwards），占比15%；第四是占比4%的“外汇期权”（FX Options）等衍生品交易；第五是“货币互换”，占比2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即期交易就是最原始的，用A国货币换B国货币，按当时的汇率成交，换来货币就去支付。这是五种中最简单的。但是，就如在原材料贸易中引入期货思维，要应对价格波动的时间风险，往往需要在“远期”做另一个反向的合约“对冲”，锁定收益。这就形成了“外汇掉期”交易的出发点，一个近期汇率和一个远期汇率的合约组合（二者反向），付出一定成本，但消除了汇率波动风险，锁定收益。而这类消除风险锁定收益的合约需求，也给外汇市场参与者提供了获利机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外汇交易经常使用杠杆，交易时间24小时不断。在商品贸易支付结算之外，外汇市场还可以满足货币投机、投资、套期保值等需求，实现多种支付方式和复杂的衍生品交易。这些因素使得全球外汇交易的金额，远超商品贸易。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>