<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>de78d75f1657387fb58992fed312396d</guid>
<title>在西方的理解中，韬光养晦就是“隐藏能力，伺机而动”</title>
<link>https://www.guancha.cn/YangRongWen/2023_11_09_715049.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【在人类历史的大部分时间中，世界都呈现出“多极和平”的结构，而美国主导的单极化秩序，实际上是极不寻常的。如今全球化进程的加速推进再度形成了多极化的世界秩序，美国衰退和中国崛起是一个不争的事实，但绝对不是简单地中国取代美国，未来的世界将会出现“多极和平”，每个极点都能够发挥自己的影响力，形成区域化大国互相合作竞争的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本文作者看来，尊重世界多元化，各国都能享有平等的发展机会。而作为文明型国家，中国可以在其中发挥重要作用。中西方在对话时，要尽量减少分歧，推动建设相互尊重、公平正义、合作共赢的新型国际关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为2022年12月6日“全球政治中的文明型国家”（Civilizational State in Global Politics）高端研讨会上，杨荣文与复旦大学中国研究院院长张维为、复旦大学中国研究院咨询委员会主任李世默的对谈内容。】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/11/09/20231109084558856.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新加坡前外交部长杨荣文/资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨荣文：&lt;/strong&gt;我很高兴能和大家一起参加思想者论坛。用王赓武教授的话说，新加坡处于东西方文化交汇的十字路口。我们既拥有深厚的亚洲传统，但由于长期受英国统治，我们的思维方式和制度发展也具有相当多的西方色彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，不论是在新加坡内部还是外部，都可以看到一种影响力正在变得愈加强大，即亚洲的影响力，其中相当一部分来自中国，但又不仅仅是中国，还有印度、南亚等国家和地区。人们越来越多地意识到，长期占据强势地位的西方思想或许只是人类历史和生活中存在的众多思想的一种。从某种意义上说，中国和印度的崛起正在使一个多极世界变得越来越具象化。文明型国家叙事的崛起也发生在这一大背景之下，我个人理解也接受，但我认为不少西方人还难以接受，因为他们早已习惯了他们认为是普世的价值观，并在主观上相信他们的价值观是自然而然适用于全世界的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下世界正处于转型阶段，这给西方、给处于中西方之间的国家，甚至给中国自身都造成了很多焦虑。我注意到，习近平主席最近在巴厘岛与拜登总统会面时说，中国的民主是具有中国特色的民主，而美国的民主是具有美国特色的民主，他并不认为民主是西方独有的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们追溯“民主”一词的希腊语词源，它的释义就是“人民的统治”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/03/20231103165930337.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Democracy（民主）一词来源于古希腊语demokratia，拆开来是demos（人民）和krotos（统治），民主就是所谓“人民的统治”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，它不仅仅意味着西方式的自由民主，许多国家的民主不是源于希腊雅典文化，而是源于不同的哲学和文化渊源。我们现在可能正在进入一个新的时期，在这个时期，人们会更加尊重多样性，允许不同观点的存在，可以接受其他文明或许与我们的文明不同，在某些方面，其他文明可能有比我们更好的特质，也可能会有不如我们的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果所有人都能够拥有这样谦逊的心态，那么就可能产生真正的化学反应，从而使真正的进步成为可能。相反地，如果我们只是自说自话、只说不听，而不是相互交流，那么彼此之间就不可能产生化学反应，也不可能取得进步，冲突也将不可避免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，我们只有接受彼此的不同方能和睦共处。尽管存在差异，但我们依旧可以找到共识。教皇约翰·保罗二世曾提倡建立在多样性的基础之上的团结。每一个人都是独特的个体。如果我们成了千篇一律的克隆人，那我们就不能自称人类。不仅是人类个体，人类不同群体之间也是如此。所以，我们必须在文化和文明多样性的基础上谈和平共处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来看，多极化在道德上是一种好的现象，因为它承认并接受人类生存状态的多样性。但这也要求我们每个人作为一个独特的个体拓宽思想，扩展心胸，接纳他人，视他人为兄弟姐妹。这才应该是真正的自由主义思想。教皇方济各与埃及爱资哈尔大学的大伊玛目谢赫·艾哈迈德·塔耶布（Sheikh Ahmed Al Tayyeb）已经有过交流，并于2019年在阿布扎比共同签署了一份关于人类博爱的文件。阿联酋在宗教和谐方面走在了世界的前列：它对以色列保持开放，并在阿布扎比建立了亚伯拉罕中心，该中心容纳了一座基督教堂、一座清真寺和一座犹太教堂，分别面向东方、麦加和耶路撒冷。谢谢！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李世默：&lt;/strong&gt;荣文好，很高兴见到你！我读了你的文章，受益匪浅。我认为你对于本次论坛的特别之处在于，你不仅仅是一位学者，也是一位一直在全球化前沿工作的实践者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果没有全球化，新加坡在世界上发挥的影响力将比今天更为有限。因此，对新加坡来说，在全球化进程中扮演关键角色是至关重要的。你也提到了担任新加坡外交部长和全球化相关的其他职务时的一些经验。过去20来年间，中国加入了世界贸易组织（WTO）等全球化机构，很多西方政治家和西方学者认为他们被中国“欺骗”了。他们认为，当西方带领中国加入全球贸易体系后，中国会逐步改革并最终改变自己的政治体系，但中国“欺骗”了他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/11/03/20231103170644605.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2001年11月11日，中国对外贸易经济合作部部长石广生在中国加入世界贸易组织的签字仪式上签署文件（图源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，我查询了过去的文献，中国从来没有——哪怕一次——承诺过会以任何方式采用西方的政治制度来换取让中国加入全球贸易体系。当我阅读历史文献时，看到中国以及许多其他发展中国家加入全球化进程，主要是基于自己经济利益考虑。西方规划的全球化方案是：西方位于全球化的核心，主导技术、金融等系统，也许还有军事和规则制定，而其他发展中国家-中国是其中最大的国家——提供廉价劳动力，降低他们的生产成本，使西方的资本和技术获取更高的回报，同时也获得更多的市场。荣文，我希望你能结合自己的经验，评论一下西方政客关于中国“欺骗”了他们的说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨荣文：&lt;/strong&gt;西方将邓小平所说的韬光养晦理解为“隐藏能力，伺机而动”，他们认为这是中国的狡猾策略：隐藏实力、等待时机，等强大到足以打击西方时就采取行动。但我认为，这种阐释误解了中国文化的本质。我们总是容易通过自己的视角看待对方，以为对方的行为、行动和思维都与自己别无二致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，如果西方仅仅通过自己的视角看待中国，或者，如果中国仅仅通过自己的视角看待西方，就会很快意识到中西方之间的重要分歧。举个例子，亚洲人总是说，美国国会内经常争吵不休，但事实上，美国这种争吵已经持续了数个世纪，尽管存在内部分歧，但整体上管理得不错，中国不会采用西方这样的运作模式，而中国前不久召开的中国共产党第二十次全国代表大会的形式，在西方人眼中也很奇特。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>435d0dd7a8cef17dd67d6929ffaf308b</guid>
<title>18个部长级职位，核心都姓尹，非核心不是姓李就是姓朴</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2023_11_09_715041.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回想今年10月“一带一路”国际合作高峰论坛期间，多国元首齐聚北京，除了共襄盛举，很多外国元首也抓紧时间，在北京吃烤鸭、登长城，逛潘家园，过了旅游的瘾。其中，智利总统加夫列尔·博里奇在游玩期间淘到了一本“红宝书”，视若珍宝般亲自收藏，十分有趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/27/20231027160039945.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不光是智利这样的南方国家，哪怕是在发达国家的年青一代中，上世纪被严重污名化的“社会主义”正在得到重新审视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据挪威奥斯陆大学韩国学教授朴露子观察和研究，在18岁至24岁的美国年轻人中，“社会主义”支持率在50%至55%左右，超过了对“资本主义”支持率。当然，在美国“社会主义”实际上指像挪威这样的福利国家所采用的社会民主主义。在奥斯陆大学，三分之一的学生支持激进的社会主义政党——红党或社会主义左翼党。在德国首都柏林，没收大型房地产公司的20万多套住宅并将其共享化的方案进行了公投，结果过半民众赞成这一方案。“向左转”，甚至将国家希望寄托于激进极左，是一股世界范围内的潮流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但日本和韩国是两个例外，尤其是韩国，在总统尹锡悦上台后这一年多时间里，正在加速“右转”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在公共话语方面，尹锡悦政府打出了“意识形态优先”的方针，完全不顾国家进一步撕裂的风险，毫不犹豫地将在野党等政治上的对立者渲染为“反国家势力”、“利敌团体”、“从北主思派”、“共产主义者”，甚至授意韩国国家情报院将反对日本核污染水排海，批评韩国政府绥靖软弱的声音，也抹黑为“接受朝鲜指令行事”。在这方面，尹锡悦彻彻底底将反共变成了打压异己的武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/27/20231027160051358.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;10月26日，在首尔市铜雀区的国立首尔显忠院，前总统朴正熙44周年祭悼念仪式举行。图为韩国总统尹锡悦（左）和朴正熙之女、前总统朴槿惠握手致意。 韩联社/韩国总统室&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在权力方面，从经济社会劳动委员长、历史整理委员长、广播通信委员长等公共机关的负责人，到统一部、报勋部、国防部、文体部等中央政府部门长官，都由极右人物担任。在政策方面，对公共设施的思想控制、对劳动和市民团体和批评性媒体进行绞杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中“促统”的统一部是针对朝鲜特设的统战机构，“备战”的国家情报院（早年是臭名昭著的KCIA）是韩国的国家安全机构，尹锡悦任命的这两个机构的长官履历可以说明很多问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国统一部长官金暎浩在美国取得国际政治学博士学位，是一名研究朝鲜战争的政治学者，曾任李明博政府青瓦台统一事务秘书官，对韩国国内问题和韩日关系等外交悬案发表过极右言论，指责韩国宪法法院2017年弹劾前总统朴槿惠的决定是“给颠覆体制的势力铺红地毯的结果”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国《京乡新闻》称，金暎浩被认为是“对朝强硬派”，曾将南北关系定性为“敌对关系”，批评朝鲜的人权问题，并宣称要想解决朝核问题，必须要推翻朝鲜体制，还曾发文批评文在寅政府的统一、外交、安保政策。因此有批评声音认为，金暎浩不适合担任本应推进南北对话、交流合作的统一部长官。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/27/20231027160104151.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;韩国统一部官网金暎浩简历，大学毕业后，金就进入了“学在美国、工在日本”的镀金快车道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家情报院院长金奎显毕业于首尔大学牙医系，是职业外交官，但是在保守党执政期间要更受器重。他通过韩国第14届外务考试成为外交官，曾担任外交部北美局北美第一课课长、北美局审议官、韩国驻美国大使馆参赞和公使等职务，是被公认的“北美通”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金奎显在金大中政府时期曾被调派总统秘书室工作，在卢武铉政府时期作为国防部国际合作官负责战时作战指挥权移交等韩美国防事务。在朴槿惠政府时期，他曾担任外交部第一次官（副部长）和国家安保室第一次长、总统外交安保首秘兼国家安保室第二次长等要职。在文在寅政府时期，他因涉嫌谎报“世越”号沉船事故汇报时间接受检方调查，但未被处罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦刚刚上台，金奎显就出面告发了文在寅时期的前统一部长朴智元和徐勋，为尹锡悦对文在寅实施政治打击出力不少。在政权稳定之后，国情院也总能适时地放出情报，配合尹锡悦的政治攻势，可以说是尹政府的“御前侍卫”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/27/20231027160123444.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;正和国情院同僚前往国会的国情院院长金奎显，图片来源：韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c0a9c245e2f0b045a77825d40fd47ba2</guid>
<title>西方精英眼中的“中央王国论”，藏着多少唯心主义私货？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wumaiye/2023_11_09_715038.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 伍麦叶的熏笼精】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近来，巴以局势成了热点，许多人赶紧补习相关历史，结果惊奇地发现一件事：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在四年前，以色列驻联合国大使高举圣经，宣称那就是犹太人拥有巴勒斯坦“土地所有权”的“契约”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/10/27/20231027153641334.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国网友都觉得离了个大谱，立刻援引我国历史上的各种经典，群起嘲讽:
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《诗经》有“普天之下，莫非王土；率土之滨，莫非王臣”，我若拿出《诗经》，阁下如何应对？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《史记·五帝本纪》宣称：“帝喾溉执中而遍天下，日月所照，风雨所至，莫不从服。”那是不是我国也可以拿着《史记》去争耶路撒冷的领土权呀？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上帝的应许之地？问过《山海经》了吗！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更绝的是，有网友请出了洪秀全及《天朝田亩制度》：“鉴于天父上帝失联，天兄耶稣遇害时没留下遗嘱，那么就得听二儿子怎么说。”——然后再运用类似“罗马正统在通辽”式的强行攀扯，得出结论“都听我的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国网友无非是利用幽默表达质疑：要拿经典说事儿，那谁怕谁啊！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这一番嘲讽如果搬到外网上去，各国网友恐怕理解不到其中的幽默，相反会紧张，恼怒，和中国网友气急败坏地“辨经”，甚至焦虑地连夜去查出处，补中国史……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为，外国网友会认为，中国人是认真的！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西方的中国史观&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我国，少有人注意到，西方在近代编造了一套完整的“中国史观”，其核心信条正是：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国在古远时代“出现”以来，中国人就坚信，中国对整个宇宙拥有君权，全世界都置于以中国皇帝为顶尖的朝贡体系之内，一切其他国家及统治者都是中国的臣属，因此各国统治者在蒙恩准的情况之下，必须来给中国皇帝磕头。在中国人的观念系统里，中国为君，其他国家为臣，是宇宙（universe）秩序的一环。由此，中国人建立了自成一家的“普世（universal ）原则”与“普世秩序”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这套荒谬史观的作俑者当然是汉学家们，但在西方世界深深植入精英群体的意识里，极少有人能完全摆脱影响。基辛格《论中国》与艾利森《注定一战——中美能避免修昔底德陷阱吗？》都是典型的例子，两位作者一本正经，对他们讲述的“中国史”毫不怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一套史观里面充满误译的概念，如中国翻译成“中央王国”甚至“中央帝国”，天翻译成“上帝”（Heaven，该词一般意为天堂、天国，但如果首字母h大写，则意为上帝），于是天子翻译成“上帝的儿子”，天命翻译成“上帝的责任委任状”（Mandate of Heaven，西方各路人才永远敬畏地采用首字母大写），天朝翻译成天国王朝（Celestial Dynasty）、天国王国（Celestial Kingdom）或者天国帝国（Celestial Empire）。——对这套伪史观，我称之为中央王国论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辛格的《论中国》提到，1863年，在清朝输掉了第二次鸦片战争之后，中国的皇帝给美国的林肯总统写了一封信。其时是同治小皇帝在位（1861-1875），那一年他才七岁，由东太后与西太后垂帘听政。那封“信”的中文原文为：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“朕承天命，抚有四海，视中国和异邦为一家，彼此无异也。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
固然是妄语，愚昧可笑，可是，《论中国》中的英文译文却是：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“（朕）敬畏地，由上帝获得委命，统治（rule）宇宙，我们(朕)把中央帝国(Middle Empire)与外边的各个国家视为组成了一个家庭，没有任何隔异。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这样的一套中国史观当然很吓人，怎么还有这么狂妄的民族！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/27/20231027153818661.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;亨利·基辛格（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年，西方大肆鼓吹中国威胁论，其中一个流派就是疯狂推销中央王国论，在其基础上展开地缘政治、文明冲突之类的“分析”。2017年，一位美国大报记者就出版了《诸天堂之下的一切事务（歪译“普天之下”）——往昔如何帮助中国形成其对全球性强权的追求》（Howard W. French，Everything Under the Heavens：How the Past Helps Shape China’s Push for Global Power），扉页不仅列上了“普天之下”那四句诗的歪译，还列了如下孔子的话：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“对那些不肯臣服的远方之人，必须建立模式和善德以吸引他们。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
孔子都被用于渲染中国威胁论了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;停滞帝国&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;”的真实含义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央王国论有一项核心内容:
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方人把从黄帝起的五帝都算成“皇帝”，然后建立了一项虚构的观念：中国从一出现起就是一个帝国，并且几千年来始终都是同一个帝国——“中华帝国”，那一本质从来没有丝毫改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方人关于中华帝国的僵死印象严重到何等地步呢，《南京大屠杀》的作者、美国华裔学者张纯如在其1996年出版的《蚕丝：钱学森传》里写道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“北京……在长达三千年的时间里，它是国家的政治中心。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
英国作者保罗·斯特拉森在2020年出版的通俗读物《引领世界的十座城市》（Paul Atrathern, Ten Cities that Led the World）中也道是：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“在中国的几乎全部历史上，北京都是它的都城。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
几千年不变的帝国，连同几千年不变的首都，以及几千年不变的一切，这就是西方精英心目中的中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这项谬误连向另一项更恶劣的谬误：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人自古至今，其思想是从来没有改变的，并且，中国人也绝对不可能在思想上有所改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按该种史观，我们在今天尽管造出了空间站和高铁，但在思想上仍然和周代时一样。其中的关键在于，在我们脑子里绝对不可能改变的观念之一，就是朝贡体系及其代表的普世原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/27/20231027154702471.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马戈尔尼使团画师笔下的“天子仪仗”（图片来源：网络&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，中国网友拿出《山海经》等典籍来幽默，恰恰是默认存在着一项共识，那就是人类的认识是不断进步的，古人的一切判断都是基于当时的具体历史境况，基于当时的认识能力和知识水平。时过境迁，拿过时的判断套用到今天的事务上，是耍赖。所以，中国网友嘲笑的恰恰是拿一千多年前的思想来为今天的行为背书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这，就看出新中国的人民与世界上很多人的深刻区别了，我们已经习惯于历史唯物主义和辩证唯物主义，但是，即使在所谓全球化的时代，包括西方发达世界，很多人仍然困在唯心主义之中。也就是说，我们以为的共识，在很多人那里，并不存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种思想基础的鸿沟让中国网民无法理解那位以色列大使对经文的引用：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我要与你并你世世代代的后裔竖立我的约……我要将你现在寄居的地，即迦南全地，赐给你和你的后裔永远为业。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/27/20231027154958944.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多网友去搜历史，发现迦南之地最初的居民据说是迦南人，就觉得那位大使的理直气壮站不住。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上大使理论的基础在于：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，承认上帝存在，而且还是个万能的上帝；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，立约的概念在亚伯拉罕三教里特别重要；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，上帝的意旨是不可改变的，绝对会应验的，也是神秘的，凡人无法理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照一神教的观念，迦南以前和后来由谁居住不重要，世上有多少比圣经更古老的典籍也不重要，唯一有意义的只有一点，那就是上帝和以色列人立了约，把那片土地许给了他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，上帝的意旨是不可改变的，其包含的一层意思为，上帝一旦形成某种意旨，那就绝对不会改变了。所以，不管以色列人做什么，有什么经历，那个约都是不会改变的。这也就是今天的以色列人在加沙什么都敢干的底气所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国网友按照理性思维，试图根据历史的脉络进行梳理，但这类讨论在以色列的主流群体那里是没有意义的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反之，我们也很难理解“立约”在信徒心中的绝对权威。有一部英国良心影片《审问上帝》（ God on Trial ），在今天的情况下尤其值得我们去看，了解西方人的思想状态。影片表现一群集中营里的犹太囚徒自发组成法庭，审判上帝是不是有罪？最后，一位神学权威引用经文，激愤地否定了上帝，也指控了“特选”，其结论为：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“他仍然是上帝，只是不再是我们的上帝，变成了我们的敌人。这就是立约（covenant）发生的变化，他和别人立了新的约。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
一群艺术家试图思考当代悲剧，结果甚至达不到无神论的水平，只能想到，上帝的立场会变，会抛弃信徒，毁了旧约，另立新约。不仅如此，一位年轻的囚徒崩溃了，跪在神学权威面前，问：“那么我们怎么办？”那位权威回答：“我们祈祷。”于是，那位年轻人和其他同伴一边祈祷一边走向了毒气室。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/10/27/20231027155111714.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;影片截图，集中营里的犹太人在“审判上帝&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，在西方，能喊出上帝会毁约已经是石破天惊了。人们在内心深处相信的是，上帝的意旨不会改变。我们要理解固结在西方人脑子里的中央王国论，首先要明白这一点。须知，西方精英眼中的“中央王国论”的内核正是对上帝的信仰:
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华帝国是上帝的造物，也是上帝意旨的体现。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6436f48a22f2f56239c33ac467fe5ffa</guid>
<title>本届进博会，日企在电动车和氢能“两头押注”</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyan3/2023_11_09_715035.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈言】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的中国国际进口博览会（下文简称“进博会”），会场人头攒动，和过去两届大为不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/11/08/20231108172006746.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自进博会官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果是国内读者，去感触疫情之后的进博会之热闹、成交额翻番等，再自然不过了。笔者日常采写日本经济，这次去，最主要是想看看日本自2022年开始实施严格的对华技术经济安保政策后，半导体、电池、尖端医疗方面的高技术已经基本断了和中国的联系，从国家经济政策方面去除了日本企业先进技术在中国的传播、推广，过往日本经济借中国市场实现长久稳定，如今日企在中国该以何种态势维持现状，中日又在哪些方面还有合作的可能？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者一直认为日本是世界上最重要的燃油车技术大国，同时具有充足的电动车相关技术，但目前日本燃油车给企业带来了前所未有的经营利益，让日企在电动车方面更是举步不前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国电动车产业的突飞猛进，已逐步改变中国在汽车行业长期不能独立自主的局面；但在零部件的配套、与汽车相关的服务方面，依旧需要参考外部的经验，获得他国企业的一些支持。电动车或者电动与燃油双用技术在中国开拓市场的机会很大，日本暂时不用的技术，完全可以拿到中国来，在和中国汽车企业的合作中实现升级及产品的多样化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有这样的社会背景，日企自然愿意拿出现有的或者还在概念中的汽车零部件来进博会展出。笔者希望知道具体有哪些技术，以及相关技术有哪些独到的特点？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中日两国有着共同的双碳（碳达峰及碳中和）目标，在时间上日本比中国早10年，计划于2050年实现碳中和。实现双碳目标的方式有多种，这些年氢及使用氢的燃料电池技术逐步受到中国市场的青睐。日本是氢技术大国，因此日本的经验特别值得关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中日在氢方面是否具有合作的前景？能源是经济安保的重要组成部分，日本的经济安保政策会不会最终将氢也纳入到限制范畴中，禁止企业与中国合作？这些目前尚不清楚。在技术尚未成熟、市场机制处于摸索状态的时候，了解日本的氢技术，自然也是来进博会的参观重点之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本届进博会依旧包罗万象，3400家出展企业中，日企就占了350家。想看的企业、商品太多，看了以后的感触也特别多，但本文将焦点聚集在电动车零部件和氢技术上，对日本相关技术与产品做个简要的素描。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日企在改变电动车零部件的生产方式&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汽车是消费者最容易理解的产品之一，与生活的直接关系十分紧密。进博会不是车展，但去进博会先看汽车的人不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日企汽车以燃油车为主，尤其在10月东京车展中，几家大的日企汽车老板、数码企业老板说的话，让中国舆论沸沸扬扬，褒贬不一。不管怎么说，得益于燃油车和日元汇率，一些日本车企近年来确实财源滚滚，获得了有史以来的最高效益，而他们的言辞也更能让大家共同关心汽车市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国汽车市场现在最火的是电动车，市场有这个需求，以为日企多少该拿出一些电动车来让中国消费者“震撼”一下，但可惜大部分汽车厂家的展位谈不上热闹，人们希望看到的最新电动车概念，在这里的展示并不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
零部件厂家的情况与整车企业不同，通过进博会展示自家在电动车方面的技术、产品，探讨与其他企业协创的出展者还真不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者7日最先去的是三菱综合材料公司的展台。三菱综合材料管理（上海）有限公司董事长铃木彻同笔者详细介绍了该公司在新能源汽车方面的产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道三菱综合材料是世界著名的炼铜厂家，也做铜加工方面的工作，这次他们在展台上展示的产品就有无氧铜引线、高强度和高耐热性的无氧铜等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“新能源车中使用的零部件，包括车载充电器、逆变器、转换器等等，我们都在生产，而且产品非常丰富。”同时这里还展出了加工金属时使用的各种铣刀、钻头。“加工各种汽车零部件，少不了这些刀具。”铃木董事长向笔者分享道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/11/08/20231108170744565.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;作者供图，下同&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在三菱综合材料旁有住友电工的展台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年进博会，住友电工集团展出了滑门线束、高压线束系列、ABS&amp;amp;EPB一体化轮速传感器线束及高低压电子产品等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展台的解说员向笔者介绍：“新能源车产业是中国重要战略新兴产业之一，而驱动马达又是新能源车的核心组成部分，具有小型化和高输出功率特点的驱动马达已然成为市场的主力军。”住友电工在日本、泰国和中国都设有漆包扁线生产基地，致力于满足全球日益增长的市场需求。其中，在中国的生产基地分别设立于无锡和常州。出行在住友电工那里也被称作“移动”，这部分业务是该公司的三大重点领域之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/11/08/20231108170755167.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/11/08/20231108170805748.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东芝的展台中心陈列着一辆“敞篷车”，东芝生产的各种汽车零部件整齐地排列在车中：车载半导体产品、东芝分散·耦合式仿真平台、良品学习AI图像检测技术、现场业务数字化MR软件、音场优化解决方案、离线语音识别模块等多款创新数字化解决方案等等，其中多种产品首次参展进博会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/08/20231108170915306.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在进博会旭化成的展台上，再次见到旭化成（中国）董事长兼总经理近藤修司时，笔者谈了自己的感触：该公司汽车相关的产品几乎占了展品的三分之一，和去年比极为突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近藤董事长笑了笑说：“旭化成业务很多，而且和汽车相关的业务特别多。有些产品这次展出了，有些没有展出。比如工程熟料、纤维、涂料、合成橡胶、弹性体、传感器、音频IC，以及电池隔膜、膜产品，我们基本上没有展出。”当汽车成为中国产业的重点后，这次旭化成主要将新能源车上能够使用的产品，先在进博会上展示了出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近藤董事长向笔者介绍了他们与中国企业协创的研发及生产特点。在旭化成的协创中心，他们将新能源汽车放在里面，做了不少实验，比如比较在房间里听音乐和在车里听音乐的不同，让客户亲身体验旭化成的音响技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/11/08/20231108170927179.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/11/08/20231108170944757.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三菱电机在进博会上展示的是其电动车零部件的加工能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展台中央是一台“电动车”，轮毂、反光灯饰模具、车载无线充模具、储能盒等一个个排列在电动车图片的前面。三菱电机的中国副代表小柳津裕向笔者十分具体地解释了三菱电机在电动车加工方面的技术和能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/11/08/20231108170954514.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在三井住友海上火灾保险公司的展位上，中国公司总经理菅匡彦向笔者介绍：“我公司与移动储能领域科技企业合作，共同探讨外卖式充电服务，为新能源车主提供预约式上门充电服务（可移动式储能充电服务）。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进博会期间，三井住友海上携手其合作的科技企业与上海静安城发集团签署合作协议，于12月起为静安区全域的新能源环卫车辆提供该项新型充电服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为保险公司，在新能源车市场加速扩大，充电保障成为市场的重要需求及发展瓶颈时，能出来做这项工作，让笔者感到相当地意外。原来到了电动车时代，保险工作也可以前移，通过发展外卖式充电服务来获取保险客户。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/11/08/20231108171025949.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从本届进博会上可以看到日企在电动车零部件的生产、加工技术方面的最新动态。其中，协创正成为一个新趋势。当前，已经不再是企业生产什么，整车企业就用什么；和其他零部件企业协创，更快速地满足整车企业的需求，正成为一种新的研发及生产趋势。相应地，保险等服务业也在改换经营模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电动车不仅改变造车行业的生产方式，还大大地改变了研发、服务方式。日本车企可以暂时专注燃油车的生产和出口，但汽车行业最终会发生变化。江河中的潜流，表面上看不出对流向的影响，但实际上流向是由潜流最后做出决定。而进博会上，电动车零部件成为众多日企出展的重要内容，这些或许也是在汽车行业中形成的部分潜流。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>