<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3eafffd2b7da449d8b05ae2840972fba</guid>
<title>“用6种当地语转播非洲杯，我们比本土媒体更本土”</title>
<link>https://www.guancha.cn/wujun1/2024_02_03_724362.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;

&lt;p&gt;
足球，中国没有缺席！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本届非洲杯，中企四达时代在英语和葡语之外，提供6种非洲本土语言的转播，覆盖整个泛非，下沉到农村。无论是国际媒体，还是非洲本土媒体，都无法做到这么“土”。这是怎么做到的？
&lt;/p&gt;

&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【采访/观察者网 周远方】 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：2023非洲杯正在如火如荼地进行，进入白热化的1/4决赛阶段。&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;我们可以在短视频看到，非洲球迷真的非常热情，足球在非洲非常受欢迎吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;武军 ：&lt;/strong&gt;首先谈一下足球在非洲的地位。近些年，国内的经济文化等方面发展迅速，各种娱乐活动丰富多彩，中国足球差强人意、乏善可陈，所以足球运动在整个非洲大陆的重要地位，大家很难感同身受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在非洲，足球是一种狂热的运动，跟非洲人聊足球，就像跟英国人聊天气一样，是最普遍的话题。许多非洲国家都有“第二运动”，比如肯尼亚的长跑，刚果金的篮球，但整个非洲，足球是当之无愧的第一运动，踢的人多，看的人也多，受欢迎程度远超其他任何运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/02/20240202141339645.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1月13日科特迪瓦阿比让奥林匹克体育场，第34届非洲杯开幕式（新华社图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于足球运动的门槛低，不像打篮球需要篮球架这样的设施，也不像打棒球需要手套、球棒这样的装备，只要有一个凑合的足球，哪怕是用衣服裹成球体，甚至是用草扎成球形；摆两块石头就是球门，不管是在泥土地上或者海边的沙滩，一场足球比赛随时可以开始；你也可以看到很多年轻人光着脚踢球，因为他们买不起球鞋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济条件差，难以阻挡非洲青年对足球的热情。非洲人天生身体素质比较好，特别是西非地区的人，速度和爆发力特别强。在世界各地的赛场上，我们都可能看到非洲球员的身影，特别是在欧洲的五大联赛中，法甲尤其有许多非洲籍的球员。很多非洲年轻人认为足球是他们的一个梦想，认为足球可以改变自己的人生。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/02/02/20240202142001657.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马绍勇：&lt;/strong&gt;我稍微补充两点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，非洲的社会文化崇尚个人英雄主义。不论在欧洲五大联赛，还是世界杯、非洲杯，非洲球员都有非常强烈的个人表现欲望。这背后的逻辑是，足球是非洲球员实现阶级跃升的一个渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凡到欧洲五大联赛俱乐部效力的这些球员们，可以说都实现了衣锦还乡。在2015年-2017年，我们跟德甲做过多次“传奇之旅”（LEGEND TOUR）活动，邀请在德甲效力的非洲知名球员到尼日利亚、肯尼亚去做活动，在当地受到了极其热烈的欢迎。这些球员已经搬迁到欧洲，大部分时间不在本国居住，但在当地依然有很大的影响力，踢球并不需要太多理论文化知识，可以通过自己良好的身体素质去弥补这方面的不足，这是功成名就的一个捷径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，再举个例子，我第一次去尼日利亚的时候，对足球在非洲民众心目中的地位还没啥概念，直到去了拉各斯的一个球场，观摩两支水平一般的俱乐部队比赛，双方球迷在赛后甚至发生了冲突。这个例子是想说，足球在非洲民众心中会激发强烈的归属感，是必须抓住的本地化切入点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四达时代从2002年进入非洲以来，就奠定了一个方向，以地面电视业务作为起点，拓展非洲的数字电视业务。而地面电视业务所需的投资、运营、关系网络以及节目内容，都具有较强的本地化特征。从这个角度来说，足球节目就是四达时代必做的一项业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/02/02/20240202141751363.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;各种材质的非洲足球&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：本届非洲杯，四达时代拿下转播权，用斯瓦希里语、豪萨语等当地语言提供转播解说和分析，这可以说是独一无二的。四达时代做过哪些重要的足球赛事节目呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;武军：&lt;/strong&gt;自从在非洲开展数字电视运营业务以来，四达时代为观众提供了世界杯、欧洲杯、美洲杯等国际足球赛事，转播过德甲、西甲、意甲、法甲以及足总杯、西班牙国王杯、意大利杯、葡萄牙杯等欧洲顶级联赛和杯赛，还有巴甲、南美解放者杯等南美足球赛事，以及C罗、本泽马、内马尔领军的众星云集的沙特联赛。四达时代在非洲本地足球联赛上持续发力，目前拥有加纳、乌干达、莫桑比克、马达加斯加、卢旺达、几内亚和尼日利亚等7个国家的超级联赛和坦桑尼亚甲级联赛的独家电视转播权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年底，四达时代与非洲足球联合会（CAF）合作签约，为非洲观众转播包括非洲杯、非洲国家锦标赛、非冠、非联等系列非洲本地赛事，实际上21-22赛季，我们就曾经转播过CAF的系列赛事，今年已经是我们第二次转播非洲杯了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们目前自主运营5个泛非体育频道，为观众提供了大量的足球和其他体育节目，包括每周足球比赛演播室直播、前瞻与复盘回顾的技战术分析类节目以及比赛日的精彩集锦、每日足球新闻节目和绿茵场下的趣闻轶事盘点节目。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=388912588440800869&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;斯瓦希里语解说的本届非洲杯片段（1月15日阿尔及利亚对阵安哥拉）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了让非洲观众更好地收看本地联赛，四达时代还在多个国家专门成立了本地体育频道，并组织团队对赛事进行高清直播，这使得我们在这些国家和地区的品牌影响力异常强大。除了以上几个国家之外，我们还曾是塞内加尔和肯尼亚超级联赛的合作伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于多年深耕的资源和渠道积累，这次四达时代拿下非洲杯的转播权，也是顺理成章的事情。我们体育节目中心派出团队去科特迪瓦现场，在中国企业建造的体育场对比赛进行现场报道，每天都有演播室的连线环节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四达时代的体育节目和其他节目内容通过我们运营的卫星电视已经覆盖了30多个非洲国家，相对于当地友商Canal+（总部法国）和DSTV（总部南非），我们的代理商体系、伙伴关系体系和本地化程度远高于这两家公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马绍勇：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
补充一下时间脉络，2015年我们与德甲签约获得独家转播权，2016年与加纳超级联赛签约获得独家转播权，随后是2018年俄罗斯世界杯，对我们来说，这是几个重要的里程碑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/02/02/20240202141007141.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拿下这些足球赛事还有一个背景，除了本地化的战略的需求之外，还有实际运营的需求。我们在非洲的业务中有一大块是B2B业务，就是我们完成当地电视的数字化整转项目施工后，有些当地主管部门就希望项目后期能由四达时代负责运营。也就是“投建营”合作模式的最后阶段，运营工作就需要本地化的人才，同时也需要相关的电视节目内容。 这也是我们引进这些赛事的重要原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，我们也将中国综艺节目的制作运营经验和类似模式带到尼日利亚、乌干达、坦桑尼亚等国家，提供多角度的文化消费产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：作为一家中国企业，刚才武总说四达时代在非洲的本地化做得比当地电视台更好，这样的说法客观吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马绍勇：&lt;/strong&gt;第一，四达在非洲的业务包括卫星电视业务和地面电视业务，但是我们是以地面电视业务作为基石去撬动非洲市场的。地面电视业务需要在本地部署销售网络，维持一支地推销售团队。在非洲，我们直营的营业厅有二百家，而我们的当地友商DSTV和Canal+等通常采用国代的形式，他们委托当地代理商进行销售，不承担更多的客服和营销职能。也就是说，从营业厅节点上，我们的模式就已经与不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，就是大家已经熟悉的“万村通”项目。为了深入非洲农村，我们需要自建完善的客服支持体系和物流服务体系，我们所建立的人际网络深深扎根到当地基层，这些都是DSTV和Canal+不愿或无法深入覆盖的区域。毫不夸张地说，我们在非洲的行动不仅仅是商业行为，在某种程度上也代表了中国国家和所在国中央政府的公益举措，这也有助于提升我们在非洲尤其是社会基层的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，我想再强调一下非洲当地语言这件事，一般中国人可能不太了解，非洲各国的本地语言和官方语言是完全不同的，很多国家的官方语言是来自西方的英语、法语、葡语，但这些官方语言通常只用于对外沟通、国际政治和经济交流。虽然几乎每个非洲人基本都多少会一些这些语言，但即使是两个熟练使用英语的非洲人，他们之间的沟通也一定会使用斯瓦西里语、约鲁巴语等当地语言。夸张一点说，官方语言甚至出不了首都和大城市，更难以触达广大的农村地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这个原因，四达时代要在非洲把本土化战略走扎实，就必须扎根当地语言。本届非洲杯，我们提供英语、葡语、斯瓦西里语、约鲁巴语、豪萨语、伊博语、卢干达语、卢旺达语的解说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上三点，无论是非洲当地友商，还是西方主导的全球传媒集团，都无法做到。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=388912588437131837&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;当地农村孩子通过“万村通”项目设备看到非洲杯（视频）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：如果是这样，四达时代是怎么做到的呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马绍勇：&lt;/strong&gt;我们早在2011年就成立本地语言的译配中心和译配培训中心，开始译配中国的影视剧，到去年已经完成1000部影视作品的本地化语言译配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们采用非洲当地方言进行体育赛事的翻译和解说的做法始于2018年俄罗斯世界杯，当时我们邀请当地人到四达的非洲演播室做这项工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前我们在非洲举办本地语译配大赛，选拔人才前往北京的译配中心接受培训。但由于签证问题，许多人无法来中国。因此从去年开始，我们将译配中心前置，设置到坦桑尼亚、乌干达等国家，今年，这些译配中心就为我们提供了用那么多种本土语言解说非洲杯的人才。现在我们拥有约4500名海外员工，其中90%的员工都是非洲本地的同事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚才我提到四达时代在非洲的直营营业厅，实际上我们还有呼叫中心，是四达时代把呼叫中心和上门服务带到了非洲，我们去之前，这些服务在非洲电视行业是不存在的，作为这个体系的衍生结果，四达时代的营销体系更加下沉和接地气，经过多年的融合，形成了一种鱼水关系，所以，我们的本地化程度是高于友商的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这次四达时代拿下非洲杯转播权，价格怎样？过程顺利吗？听说友商DSTV是在最后一刻获得转播权。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;武军 ：&lt;/strong&gt;本届非洲杯转播权的具体价格，属于商业机密的范畴，在此不便透露。但是体育赛事的版权内容非常复杂，比如说首先有独家、非独家的区别；其次，非洲地区还会有国家区域的划分，按照区域，会被划分为英语区、法语区和葡语区；第三，还涉及到不同的语言划分，包括英语、法语、葡语以及本地语（即各种小语种）；另外，还会因平台不同有所区别，这里指的是付费频道和清流频道的区别。所以说，抛开权益谈价格其实意义不大，没有可比性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次四达时代拿下了非洲杯英语区和葡语区的版权，而在法语区，可以通过法语区各国的国家电视台收看非洲杯，而这些国家台都在四达卫星电视的平台上，也就是说，通过四达的机顶盒都可以收看，包括万村通的机顶盒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马绍勇：&lt;/strong&gt;关于DSTV在最后一刻拿下版权， 来自南非的DSTV在非洲有强大的影响力，也是我们尊敬的竞争对手，但也正是因为四达时代的挑战，DSTV的母公司multichoice被迫推出了地面电视服务（注：DSTV是卫星电视品牌），充分竞争的好处是越来越多的当地民众可以享受数字电视的美好，这是我们喜闻乐见的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的情况就是我们比拼各自的节目内容，传播体系、营销渠道、销售体系，四达跟DSTV在部分区域有重合，但也有很多领域不重合，其实也还好，有些地方DSTV的渠道和服务覆盖不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/02/02/20240202152021599.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;四达时代在非洲当地的一个渠道网点&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f0201b13b72727bb85be5a71ca48f9d1</guid>
<title>赖清德这四年，大陆要小心韩国</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangxiaodi/2024_02_03_724354.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王晓笛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前国际政治环境中，被国际社会承认是一个国家之所以成为国家的重要条件。对于赖清德而言，“台独”不仅是他的人设，还是这位民意基础不够却低空飘过的领导人，能否稳定内外政局，能够“赖”在位子上不走的的必要手腕。无论是继续大鸣大放搞“台独”，还是退而求其次，在维持所谓的两岸关系“现状”的幌子下跟枕边人讲“台独”，赖清德都有必要在任内提高台湾的国际曝光度和参与度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个思路非常合理！于是为了表彰赖清德的这份“高瞻远瞩”，瑙鲁在其当选的第二天便委托台湾“大使”回去转达“惩治”的问候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提高台湾的国际曝光度和参与度，对台湾台面上的任何一个政治人物而言，都是一杆政治正确的大旗，只是赖清德更为迫切要扛在自己肩膀上。不过，在无力处理两岸关系的当口下，赖清德的选择其实相当有限，大致两个方向：要么树大好乘凉，继续融入美国的全球战略体系；要么自己单干，在主流国际政治空间之外留下一段时间“杀马特”传说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国的好大儿&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
寻求融入美国全球战略体系自然是赖清德的首选，也符合美国的利益需要。不过，美国对台湾的心情其实比较复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，由于中美全方位博弈的大背景存在，台湾对美国的战略作用不断攀升，美国需要用台湾这张A在全球牌桌上去讹诈中国大陆，同时也要向自己的盟友们展示卓越赌技，证明自己老当益壮，金枪不倒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，美国又不希望这张A脱离自己的手心，逃到麻将桌上硬坳自己是张幺鸡，进而导致中美扑克局难以为继。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，美国在面子上照顾中国的同时，也要维系与台湾的实质性关系。有中美混血背景的萧美琴能够成为赖清德的副手，既是民进党对美国的献媚，反过来也是美国进一步控制台湾，持续介入台海的节点，因此美国和台湾之间的“暗通款曲”会继续持续，“遏独但不促统”，以保持自身战略弹性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/26/20240126115055170.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;萧美琴曾称：沒有对美卑躬屈膝，这几年她让台湾人更有尊严&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然为了使台湾能够心甘情愿顺从，美国需要给上几颗甜枣，当好义父的角色，比如在国际政治层面给予台湾一定的活动空间，不至于让赖清德觉得自己是深宫怨妇。鉴于在主流国际组织和中国大陆低头不见抬头见，尽管“台湾连线”的老人家们在国会精神矍铄，上蹿下跳，但白宫还是不能明目张胆将直接将台湾抬进各类主权国家俱乐部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过好在美利坚行走江湖多年，身边还有几个像样的民主马仔，可以拿着皮鞭让他们发挥老带新，传帮带的民主精神，让台湾不至于因为在国际社会上孤立无援，不再为美利坚的破铜烂铁接盘。所以在选后我们看到，日本、加拿大、菲律宾等美国传统盟友会马不停蹄地对台湾选举表示祝贺。既恶心大陆，也为赖清德这个弱势领导人抬轿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了继续鼓励传统盟友和台湾之间开展名义上非官方的交流，作为东北亚三边机制重要一环的韩国，可能会被要求深化与台湾之间的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和日本不同的是，过去很长一段时间，韩国在台海问题上表现得相对谨慎，能见度也较低。不过为了配合美国的东亚战略需求，未来韩国将会给予对台海的更多的关切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在台湾选前不久的1月8日，韩国跟随美国、日本在华盛顿的三边对话中重申了对台湾海峡和平与稳定的关切。短期内，韩国对台湾问题的介入，可能以关切、接触以及了解为主，一方面补充韩国对台湾问题的知识短板，另一方面为美国提供情报和智力上的支持。预期在未来一段时间内，韩国学界将会持续跟进台湾问题，为韩国的实质介入做准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期来讲，只要中美大势不变，美台的非正常关系会继续持续。然而就短期而言，台湾对美国的价值会呈现阶段性下降趋势。这不得不提一个关键的变量——懂王。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萝莉岛事件后，懂王因为“金发碧眼大长腿”的直男审美，一举成为了美利坚最后的良心，2024年选举的声望看涨。随着共和党内其他竞争者的陆续退出，懂王迈向总统大位的进度条又前进了一格。倘若懂王复辟成功，带着红脖子继续斗白左是主要任务，台湾虽然重要，但还不算紧迫。民主阵营那套冠冕堂皇的说辞，是拜登作为罗斯柴尔德集团木偶的提线，但对懂王免疫，意识形态不会成为美台之间的纽带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
懂王会不会“弃台”不好说——可能性也不大，但对台湾自然有一套相对明确的心里标价，既要跟大陆谈买卖，还要让台湾自己花钱买狗粮。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/26/20240126115305436.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;特朗普再次归来，也让台湾问题前景扑朔迷离&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;拉上非主流一起打副本&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
求人不如求自己，军舰尚能自造，“外事”也能自救。在主线剧情无法通关的情况下，赖清德可能会开动脑筋，推动与其他非国家行为体之间的合作，建构一个以自身为中心的国际关系体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这事其实有先例可循。2020年，台湾当局和索马里兰互设官方代表处的消息轰动全岛。索马里兰是索马里的一部分，在1991年宣布的自立。除了埃塞俄比亚因为位置相近，和索马里兰保持着非正式关系，迄今没有任何一个主权国家承认其国际地位，也自然不是联合国成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾和索马里兰能够走得一起，并不仅仅因为是因为当前的情势，也因为二者本来就是老相识：二者都是无代表国家和民族组织（UNPO）的成员。UNPO的宗旨是增强在国际上无政治代表的，政治实体、边缘民族的声音，并保障其基本人权，因此其成员也主要是一些没有得到国际承认的政治实体，比如加泰罗尼亚、库尔德等。UNPO成立于1991年，目前有39个会员，因为转正、或者与母国和解等原因退出的前成员有58位，总部设在国际组织林立的海牙。由于该组织的结构参考联合国，且组织性较为严密，也被称作“小联合国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
索马里兰在2004年加入该组织，而台湾不仅一开始就在，还是创始成员之一。UNPO一共有五个创始会员，另外四个中有两个大家可能比较熟悉，一个是流亡藏人，一个是东突厥斯坦，次仁玉珍和艾尔金·阿不泰金还做过秘书长，这两个团体因为绑上中国而在组织内的影响比较大，甚至以组织的名义出版过《中国黑皮书》这样的报告，分析反分裂国家法对独立运动造成的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民进党因为一些众所周知的理由，对这个非主流组织的态度还算比较积极。一开始台湾在该组织中由民进党代表的，2006年的时候改由亲绿的台湾民主基金会代表，前民进党“立委”张旭成，还曾出任UNPO执行委员会主席，UNPO还在2006年的时候在台湾召开过第八次年会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过此后台湾和UNPO关系相对冷淡，而这段时间刚好和陈水扁弊案爆发、马英九执政重叠。马英九是传统的国民党人，对这种非主流派对，自然是嗤之以鼻。更重要的是，马英九时期的大陆政策相对和缓，在外事上搞所谓的“外交休兵”。那大陆投桃报李，台湾得以以观察员的身份参与多个主流国际组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可预见的是，赖清德不仅无法带领台湾参加主流国际组织，而且从大陆身边抢朋友的可能性也越来越低，也自然要在这种时候想起原本的难兄难弟，抱团取暖。如果两岸关系持续僵局下去，不排除在索马里兰之后，赖清德恢复和UNPO成员之间的互动，甚至主导UNPO，拉起一波人马搞国际政治的“杀马特”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7fae369d8b7e8f1ae2426ff6dce36b78</guid>
<title>调查研究得“说人话”</title>
<link>https://www.guancha.cn/LvDeWen/2024_02_03_724353.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/吕德文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、用心&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是研究者，还是领导干部，调查研究要的就是了解实际情况，解决具体问题。那怎么样了解实际情况，解决具体问题呢？就是用心。所谓用心，就是跟基层干部、群众打交道，跟他们交朋友。我们之间是平等的关系，就不用担心得不到这种真实的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们团队做调研，基本上都处于“风尘仆仆、马不停蹄”的状态，不是在调研，就是在调研的路上。但是，我们很多学界同仁、领导干部，甚至包括记者，都觉得调查越来越难。因为，基层不欢迎，干部群众不说真话。但我们几乎没有遇到过这种下不去、不受欢迎的困扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经常有人问我，你怎么每一次下去都这么容易呀？我想了一下，其中一个最重要的因素，就是甘当小学生。学者下去调查，没有多大的资源，也没什么权力，不可能给别人带去什么好处，也没有权利让人配合。但我们是一个学习者的心态，基层恰恰欢迎这些“学习者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基层是希望学者、记者和领导去了解真实情况的，这是一个真实呼声。但是，基层害怕反映了真实情况后，被当成一个负面靶子，被问责。所以，基层不敢说。如果我们以学习的心态，以平等之心下去调查，只是客观呈现实际情况，并谦虚地分析问题，把调查研究当做一个科学活动，对事不对人，就不存在不愿意讲的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我做了这么多年的田野调查，最大的成就感并不来自于产生了多少理论成果，产生了多少社会影响，而是获得了许多基层干部群众的信任。每到一个地方调研都会结交不少基层各行各业的朋友，经常有从事一线工作的朋友和我交流情况。所以，我自己的日常也成了田野，习惯了在日常中观察、讨论、思考和写作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要我们身体力行，持之以恒，就必然会获得基层的信任。一次调查有困难，就开展第二次、第三次，只要成功了一次，示范了一次，大家的信任感就会增加一次。最后，大家发现这人还是很务实的，也是靠谱的。由此，大家就可以说真话，我们获得的信息就会越来越丰富，也越来越有层次，调查研究工作也会比较踏实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但凡是用了心的调查研究，大家都不想玩虚的，否则，我们自己都于心不忍，群众更是反感。调查研究其实是有口碑的，只要我们真的是在做调查研究，长期不断积累，就会形成非常好的声誉。这个声誉，对学者来讲，就是学术声誉；对官员来讲，就是官声；对记者来说，就是公信力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，用心调查，秉持平等之心去调查，珍惜自己的声誉，就会形成正向循环，做到这点并不是特别难。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/31/20240131104608284.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“三访基层”调研人员走村入户了解群众需求（资料图/新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、亲自&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怎么样解决这个调查研究的形式主义、官僚主义的问题？我觉得关键就是“亲自”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看各级领导干部的文章，感触颇深。但凡是生动活泼且有思想的，基本上都是领导干部亲自写的，再不济也是其讲话整理出来的。但凡是八股文，讲究修辞，装腔作势，一堆大词却毫无内容的，基本上都是秘书的“杰作”。领导人开会只会念稿子，已经听不到人话了。记者报道，不敢写自己想写的，只会粘贴复制别人准备好的通稿。学者写文章，也全是学术八股，或者是政策报告的翻译筒。凡此种种，都是缺了“亲自”，让他讲他也不敢讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是领导干部，还是记者亦或是学者，如果想了解某一件事情，最好不要拜托别人去，秘书、实习生和学生，都只是辅助作用，我们自己得亲自调查、亲自研究、亲自写报告。这种事，说起来容易做起来难。比如，大兴调查研究之风，结果出现了诸多形式主义问题，调查研究成了扰民和折腾基层。很多领导干部，自然而然把调查研究当做一件任务来做，顺其自然地安排给了下属。于是，出现了几种调查方式：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是甩锅式的调查研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最怕的是，调查研究还没开始，报告提纲就列好了，一级标题、二级标题、三级标题、四级标题都写好了，甚至每一部分要多少字数，多少案例和数据，都有要求。提纲发给基层，把内容填进去就完了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甩锅式的调查，既没有调查，也没有研究，简直就是打着调查研究的旗号，在玩文字游戏。上级只做文字统合的工作，基层只是被动提供资料，有结果，没有过程，领导甚至都不同基层见面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，调查研究最重要的，恰恰是调查者和被调查者面对面交流的过程。在这个过程中，调查者和被调查者围绕资料的密切交流，同样一个现象，同样一个数据和资料，站在上级的视角，以及站在基层的视角，会有不一样的解释。因此，调查研究的关键不在于资料，而在于观点，在于对资料的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是布置任务式的调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
领导干部领了一个课题，轰轰烈烈组织了一个课题组，自己当组长，次要领导当副组长，科员和下属单位的“笔杆子”，成了课题组成员。最后发现，真正干活的，还是那几个小兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大兴调查研究的功能之一便是教育领导干部，在调查研究过程中接触基层、接触群众，接接地气，对自己掌握的权力有敬畏之心，决策就更科学。但如果领导干部从调查者转变成调查的指挥者，就会产生反功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是委托式的调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“第三方”泛滥已经成为基层形式主义官僚主义的重要根源。在学术界，很多科研课题的主持人成了“老板”，众多小学者成了学术民工。很多媒体也热衷于为各级政府包装经验，成了文化传媒公司或智库，客观的调查报道是不存在的，利用版面和宣传阵地赚钱是真的。很多政府部门，也通过政府购买服务，购买所谓的智库成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多公共服务是适合购买服务的，比如市政运营。但大多数公共服务，尤其是关于群众服务以及基层治理的工作，是不适合外包的。毕竟，治理过程既是服务过程，更是一个政治过程。具体到调查研究，借助“外脑”是一个漂亮的话术，如果自己没脑子，就会被“外脑”给带偏。政府不能成为雇主，领导干部不能没有脑子，调查研究其实是让领导干部变聪明，接地气、有判断力的不二法门。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3b4800d186599be3a3a3e58a20a05be9</guid>
<title>新质生产力会使中国经济增速长期保持在5%-10%</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaoHePing/2024_02_03_724352.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;【编者按】&lt;/strong&gt;新质生产力的“特点是创新，关键在质优，本质是先进生产力”。这是1月31日中共中央政治局第十一次集体学习时，习近平总书记对新质生产力的最新表述。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
从2023年9月第一次提出“新质生产力”到今天，我们也见证了中国经济发展新动能的力量：中国汽车出口首次超过日本，成为全球第一，其中新能源车出口数据亮眼；此外，中国还生产了全球80％的太阳能电池板、85％的太阳能电池和97％的太阳能硅片……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
在观察者网2023答案年终秀上，北京大学经济学院教授曹和平从新兴基础设施谈起，认为这会带来新的产业群，新质生产力将带动中国经济走入新的蓝海。
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/30/20240130161241633.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曹和平：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，谢谢主持人，我今天跟大家分享的题目是从新型基础设施到新质生产力。当我在讨论这个问题时，会将其置于国民经济体系成长的四梁八柱框架中，以便清晰地进行分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们把消费者和生产者合起来成为一个概念——经济人（Economicconditions），那么经济人共同分享使用的基础性、通用连接性、网络网格设施的总和，我们就把它叫基础设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，1990年，上海计划建设浦东新区。由于土地主要是农用地，无法直接用于建设工厂厂房，因此需要寻找解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，需要确保土地进行“七通一平”的基础设施建设：道路、给排水、供电，燃气、电话、宽带、通油。这些设施通常位于地下，没有这些准备工作，将车间和工厂迁移到新的区域是不可能的。此外，还有成千上万企业中的员工要去工作，这些都是一个基础性的前提，大家分享使用这些设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，高速公路和高铁的存在，使得企业能够在不同省份设立多个车间，形成跨省集团性企业。如果没有以上这些基础设施以及宽带网络，全国性企业布局也将无法实现。这就叫经济基础设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基础设施的建设是产业发展的前提，可以使一、二、三次产业群得以形成。随着这些产业群的出现，新的生产能力也随之产生，这种能力被称为“新质生产力”。在这种生产能力中，作为生产主体的人、工具和生产对象三者合一，形成生产力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国现有3.6亿个经济法人，其中约2.8亿个具有生产能力，这就像一台巨型机器，每一个企业像一颗螺丝钉，核心企业像一根轴承，它们在中华人民共和国的国民经济体系中发挥重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而生产力在整合意义上非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2016年起，我国实施供给侧结构性改革。在此之前的三十余年间，主要采用凯恩斯主义总需求管理策略。每次通过总需求管理达到经济均衡水平时，都会对生产能力施加一份压力。经过多次循环后，对生产能力施加了巨大的难以承受之重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此2016年后，我们需进行供给侧结构性改革，将企业中的“油污螺丝”清洗掉并加入新生产力，重新实现满负荷运营。此时，新的生产力变得至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，新型基础设施和新型生产力，在国民经济体系中的大画面是什么样子？我将从以下三个方面来做分享：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、国民经济体系新型基础设施图示图解
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、新质生产力：概念与观察性诠释
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三、派生产业群：一次与二次数字产业群
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国经济学家罗斯托于20世纪60年代提出：一个新的国民经济体系要成长的话，大致有6个阶段（经济成长6阶段论），即罗斯托的经济成长和经济起飞阶段论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1950年代，我国经济结构中农业和大农商业占90%，工业仅占10%，你可以想象我们当时如何从一个农业母体中派生出今天这样的工业化社会。罗斯托的观点曾在当时广为流行并具有指导意义。尽管在1980至1990年代，发展经济学的兴起使得罗斯托的理论一度被忽视，但在当前从大制造业流水线模块化生产向数字经济转型的过程中，罗斯托的经济起飞阶段理论再次显示出其适用性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/30/20240130161654828.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗斯托将国民经济体系拟人化，当一个城市的GDP越过5000亿时，城市国民经济体系的“骨骼”就看得见了，也就是说，主导产业和配套产业就看得见；越过10000亿时，五脏六腑就看得见了；大概在1.2万亿之后，就会出现大脑和心脏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，上海的GDP从1万亿增长到2万亿，对应的是2006年-2011年这段时间，开始建设CBD（中央商业区）、城市广场等设施，万达为什么那么厉害？它恰好在那个时代抓住了城市功能综合体的建设机会，每建设一个广场，就能带动当地一系列社会配套、商务配套，体育配套、演艺配套等等各种各样的配套设施共同发展，满足人民群众各种各样的广泛需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过这张图，整个国民经济体系就像被X光透视过，我们可以看到它的四梁八柱，五脏六腑和大脑，按照这个思路可以看到国民经济体系在过去40年里经历过怎样的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国1980年代末至1990年代开始大规模修建高速，再到1999年开始的高铁建设，我们见证了国家基础设施的快速发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/30/20240130161733705.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“四纵七横”建成之后，我们很快又跟进建设了“八横八纵”的高铁网。今天我们的高速和高铁网络叠加在一起，其单位时间形成高通量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/30/20240130161803627.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有我们的光纤互联网，当时带动了高校、银行、政府、科研单位的2.85亿台桌面终端的互联互通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当网络网格更加密集时，人流、物流、资金流和信息流流通的网络网格将更加顺畅、灵动。延迟时间越短，国民经济体系就越畅顺，能够实现高效的运行和管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着移动通信的快速发展，蜂窝状基站之间的通信质量逐渐接近有线光纤，使人们更倾向于使用移动终端而非固定终端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今全球人口约70-80亿，而我国移动网络已覆盖22亿个终端设备。我们拥有1200万个基站支撑移动通信，此时的互联网已从光纤连接的信息互联时代迈向万物互联或工业互联的新时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/30/20240130161813601.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2023年，美国有32万个基站，我们的基站总数是美国的200多倍。鉴于5G高通量、绵密性、低时延的特点，美国人说我们不做5G直接上6G，他想通过跳过5G直接进入6G来实现赶超战略，即所谓的弯道超车。只有落后者才会选择弯道超车，否则你为什么要超车呢？你一直领着别人走就好了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于万物互联，我举个例子，假定我现在心脏有问题，医院要求每半小时汇报一次心跳状况，而我需要在外面讲课，如何实现呢？在这个假设的场景中，如果患者的身体被植入了多种传感器，这些传感器能够实时监测心脏活动和其他生理参数，将数据无线传输到接收设备，上达到云端服务器。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>