<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>caaa65fdd6e239a10fb25a7fa6f85aa0</guid>
<title>美国到底还有没有救灾能力？少一点党争就行</title>
<link>https://www.guancha.cn/hongsehuanxiangxiang/2024_10_18_752234.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 红色幻想乡】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期登陆美国的两场飓风海伦妮和米尔顿虽然已经远去，但带给美国社会的影响并未消散。根据美国白宫10月16日披露的消息，拜登政府至今已批准超过18亿美元用于两场飓风的恢复工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国飓风年年有，大家也习惯了美国政府充满“松弛感”的救灾工作。但今年这两场飓风刚好发生在大选倒计时，而且到目前为止两党选情还非常胶着，也让这场飓风的救灾现场变成了政治表演场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;海伦妮：一场比糟糕更糟糕的洪水&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先造访的是9月26日在佛罗里达州登陆的四级飓风海伦妮。登陆后，海伦妮迅速扑向了美国最为贫困的东部阿巴拉契亚山区。在北卡罗来纳、南卡罗来纳、佐治亚、田纳西等地造成了严重灾害，北卡罗来纳州的小镇阿什维尔甚至遭遇了灭顶之灾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，27日一整天，在北卡罗来纳州东南部、南卡罗来纳州东北部产生了6场龙卷风，以至于产生了在北卡罗来纳东南部历史上有气象记录以来排名前十的风暴潮，造成了非常负面而且有破坏力的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/18/20241018172808954.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
飓风“海伦妮”破坏力&lt;span&gt; 视觉中国 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，美国的官方渠道及联邦应急管理局（FEMA）对这场灾情从头到尾都有报告，在信息发布方面还是比较及时的。可是，信息的发布并不意味着救灾效果良好。也正是在美国联邦应急管理局救援能力不够，且事前预警不充分的情况下，北卡罗来纳州成为了本次最严重的受灾地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至目前，海伦妮造成的死亡数字已经超过230人，甚至一度传出有超过2000人失踪。尽管降雨至今已经接近半个月，但海伦妮造成的死亡人数仍然在不断上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在写作这篇稿件时，笔者正巧处在北卡罗来纳州某座离灾区不远的城市。从我观察到的情况来看，酒店中充斥着大量从灾区被转运过来的难民，大多数难民的精神状态颇为迟钝，只能绝望又慌乱地祈祷上帝保佑。虽然看起来依然友善，但很明显，这场降雨给他们带来了沉重的心理阴影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造成这么大的伤害，是降雨本身导致的吗？显然并非如此。虽然美国联邦应急管理局事前报告了飓风等级，但根本没有警告阿巴拉契亚山内部的居民及时避难，直到灾害木已成舟，才开始告诉当地居民避难。然而，由于当地主要是山间小镇，本来就缺乏与外界沟通的渠道，撤离难度也很大，这使得阿巴拉契亚山区的大多数人，根本没有办法应对这样一场突如其来的灭顶之灾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更让人感到无语和困惑的是，在海伦妮过境、洪水逐渐退去之后，美国联邦应急管理局在救援过程中独断专行。面对上涨的洪水，当地消防直升机救援人员和普通热心市民纷纷前往灾区现场进行救援。然而，不止一位市民报告，美国联邦应急管理局的工作人员驱赶或者警告他们，如果继续飞行或驾车救人，可能会受到逮捕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/10/18/20241018172835293.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国前总统特朗普视察飓风海伦妮受灾区&lt;span&gt; 视觉中国 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海伦妮的另一大考验是政客到底去不去访问受灾现场。在这一点上，共和党候特朗普比民主党候选人来得更为积极。洪水尚未退去，特朗普就登陆了佐治亚州的瓦尔多斯塔，并且在那里发布了演说，将自己所拥有的一部分善款捐赠给了受到飓风洪水影响的灾区。而在海伦妮造成了如此多影响的情况下，民主党候选人哈里斯显然专注于竞选事宜，而不是普遍民众的生命安危。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;让佛罗里达州瘫痪的米尔顿飓风&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海伦妮之后，等级更强的飓风米尔顿在美东时间10月9日晚间登陆了东南部的佛罗里达州。关于米尔顿飓风我们可以得出这么三个基本情况：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，这次飓风所造成的影响很大，再一次体现了何为自然的破坏之伟力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，这次飓风得到了美国全社会从上到下的关注，以至于忽视了之前被海伦妮飓风打击的灾民。这也恰恰说明，海伦妮飓风当中，美国联邦应急管理局的应对是非常不合格的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，这次飓风为现任佛州州长德桑蒂斯赢得了巨大的政治加分。他对这次飓风的应对相当有条理，而且很明显地采取了流量最大的打法。而德桑蒂斯与哈里斯、拜登两人之间互动的温差，很大程度上导致了民主党选情的进一步恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/10/18/20241018172859796.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
飓风影响巨大&lt;span&gt; 视觉中国 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于这场飓风的气象预报等级极高，潜在的危害程度也非常严峻。在飓风登陆之前，美国几大主流媒体，包括CBS、NBC、CNN和福克斯，都全天候直播了飓风可能造成的影响。这些电视台的在线互联网新闻直播节目，例如NBC News，几乎持续不断地进行报道。每位主播和后方主持人基本上每小时都进行连线，直播一直持续到深夜，直至飓风登陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，各大电视台明显加强了对飓风的报道，纷纷派遣追风记者，这也是美国媒体报道飓风的一项传统。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4173b08dd7f344facdd4f461f2fc98f2</guid>
<title>上合组织明确拒绝西方干预，但它并不是封闭的</title>
<link>https://www.guancha.cn/TahirAwan/2024_10_18_752214.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 塔希尔·阿万】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月15日至16日，上海合作组织成员国政府首脑（总理）理事会第二十三次会议在巴基斯坦伊斯兰堡召开。峰会领导人强调要加强经济和贸易领域的伙伴关系，重申上海合作组织对地区稳定的承诺，特别强调了包括观察员国在内的多边倡议，突出了该组织在促进经济增长和互联互通方面日益重要的战略地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;上合组织的角色变迁&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海合作组织（SCO）在国际组织中占据着独特的地位，与金砖国家、东盟和七国集团等其他国家组织主要强调经济合作或区域一体化不同，上合组织将战略安全、经济发展和文化外交相结合，提供了一种促进欧亚地区稳定的综合方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种多领域的融合尤其值得注意，因为上合组织强调不干涉内政，并抵制来自美国和北约等西方势力的外部压力。这种抵制态度，加上上合组织在外交和经济方面的务实方法，使其成为塑造区域和全球治理的重要力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2001年成立以来，上合组织逐步从中亚国家边界争端解决的起点，发展为当前地缘政治博弈中的一支重要平衡力量。其成员，包括中国和俄罗斯等全球大国，利用这一平台促进区域安全合作，并推动民间交流，确保上合组织的影响力不仅体现在政策框架上，还渗透到公民的日常生活中。通过强调区域团结而非外部干涉，上合组织战略性地将自己定位为一个强大的多功能组织，兼具安全与经济目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海合作组织的起源可以追溯到1996年成立的“上海五国”，该机制旨在解决中国、俄罗斯以及哈萨克斯坦、吉尔吉斯斯坦和塔吉克斯坦等新独立的中亚国家之间长期存在的边界争端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海五国在实现边界协议方面的成功，例如1996年签订的《中哈边界条约》和《中吉边界协议》，为更广泛的区域合作铺平了道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2001年，该组织已经超越了边界安全的范畴，随着乌兹别克斯坦的加入，上海合作组织正式成立。组织的扩大反映了对区域协作的更高需求，特别是在9.11袭击之后，恐怖主义、分裂主义和极端主义等复杂问题日益凸显。上合组织被视为对抗美国在中亚军事存在的一种平衡，尤其是在乌兹别克斯坦和吉尔吉斯斯坦的美军基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海合作组织从“上海五国”演变为一个多边组织，不仅是对区域安全问题的回应，也是抵御西方影响渗透的战略举措。在这一方面，2005年的上合组织峰会是一个重要的里程碑，成员国在会上联合发表声明，要求美国设定撤军时间表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一声明促使美国于2006年关闭了其在乌兹别克斯坦的军事基地，随后于2014年关闭了其在吉尔吉斯斯坦的军事基地，彰显了上合组织在区域安全事务中日益增长的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与金砖国家或东盟不同，上合组织对西方的干预表现出明显的立场，但上合组织对西方干涉的抵制并不意味着它是封闭的。相反，该组织致力于推动一个多极世界秩序，使区域大国在地区和全球事务中拥有更大的自主权和影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/18/20241018112425912.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年7月4日，上海合作组织成员国领导人于在哈萨克斯坦首都阿斯塔纳举行元首理事会会议。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;战略重点：安全与经济合作&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安全一直是上海合作组织的首要关切，特别是鉴于其成员国周边地区的动荡局势。上合组织在安全合作方面最为明显的体现，就是始于2005年的“和平使命”系列联合军事演习。这些演习每两年举行一次，上合组织所有成员国的军事单位都会参与其中，进行旨在打击恐怖主义、极端主义和分裂主义这“三股邪恶势力”的演练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年“和平使命”演习尤为重要，因为它是在美国撤出阿富汗的背景下进行的。这次在俄罗斯奥伦堡举行的演习汇集了超过5000名士兵，展示了上合组织在复杂军事行动中的能力，并在西方势力撤出后加强了区域稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2004年在乌兹别克斯坦塔什干成立的上合组织区域反恐怖机构（RATS），进一步制度化了该组织的安全架构。RATS致力于情报共享、执法协调及反恐行动，使成员国能够共同应对基地组织、伊斯兰国等恐怖组织及各种地区性分裂运动的威胁。例如在2019年，RATS促成了在中亚地区逮捕500多名与恐怖活动有关的人员，这清楚表明了该组织在行动中的效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了军事和安全行动外，上合组织还日益关注经济合作，尤其是在西方制裁针对俄罗斯和伊朗等主要成员国的背景下。为了减少对美元的依赖，上合组织推动了在贸易中使用本国货币的倡议，这对伊朗绕过美国制裁产生的影响尤为有利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯和中国率先推动以卢布和人民币进行双边贸易，上合组织也成为了促进其他成员国达成类似协议的平台。例如，在2019年于比什凯克召开的上合组织峰会上，俄罗斯总统普京和中国国家主席习近平强调了上合组织框架下经济一体化的重要性，并同意加强区域内的基础设施建设项目，包括能源管道和交通网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，上合组织的经济维度仍面临重大挑战，特别是在基础设施建设和成员国间经济差异方面。虽然中国和俄罗斯是全球强国且拥有发达的经济，但许多中亚成员国由于严重依赖资源开采以推动经济增长，仍然处于欠发达状态。这使得许多欠发达的成员国较为依赖中国的投资和发展援助，这在“一带一路”倡议中尤为明显。尽管“一带一路”并非上合组织的官方项目，但其与上合组织在区域连通对接上密切相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文化外交的重要性被低估了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与上合组织在安全和经济领域的角色相比，其文化外交往往被低估。然而，文化外交在促进成员国之间的相互理解方面起着至关重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上合组织的成员国覆盖了广阔的地理区域——从东欧到南亚，涵盖了多样的文化、语言和政治体系。这种多样性既是上合组织的优势，也是其挑战之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这种多样性使上合组织能够代表全球大量人口，但也增加了促进成员国间凝聚力和对彼此间文化熟悉的难度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上合组织框架内的文化外交形式多样，其中最具代表性的项目之一是上合组织电影节，首次于2018年在中国青岛举行。电影节展示了来自上合组织成员国的影片，为电影制作者提供了一个分享他们故事和文化经验的平台。来自哈萨克斯坦、巴基斯坦和印度等国的电影参展，既展示了上合组织地区的多样性，也促进了跨文化对话。该电影节是上合组织推动民间交流的重要成果，而民间交流也被视为建立成员国之间互信和理解的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在推动上合组织内的文化交流方面尤为积极，通常通过孔子学院网络来实现。这些学院旨在推广汉语和中国文化，已在包括哈萨克斯坦、俄罗斯和巴基斯坦在内的多个上合组织国家建立。然而，由于安全问题，巴基斯坦关闭了部分孔子学院，对中巴文化交流进程造成了阻碍。尽管如此，孔子学院仍然在促进上合组织内文化联系上发挥着重要作用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8578d8e3847ae2bb97bbe1457cf115b4</guid>
<title>“3年300万黑熊勇士”，口气不小啊</title>
<link>https://www.guancha.cn/moyong/2024_10_18_752212.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 莫永】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，台湾“黑熊学院”和沈伯洋、曹兴诚两度被国台办点名，揭露其公然从事“台独”分裂活动，严重危害台海和平稳定与两岸同胞共同利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实对于“黑熊学院”，很多台湾民众也不是非常了解，这到底是个什么样的神祕组织？究竟是像团康活动或是营队性质的民间团体，抑或是私下训练民兵的次级团体，或者是跟台湾民政府的“黑熊部队”有所关联？还是民进党的附随组织？让我们一起探究下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据黑熊学院的官方网站信息，“黑熊学院建立四大民防课程领域，以提升台湾社会面对战争与灾害的韧性，培养自我保护、守护他人的能力，起造自己的护国神山。”训练内容包括以消防、搜救、救护、避难、资通讯安全、信息识别、治安维持能力为主的民防知识与技能，旨在让主要作战部队能够专注于应战。课程规划分成讲座、基础营与户外演训三种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其网站资料表示，“黑熊学院欲在3年内达成300万人次的民防教育推广，目标很宏大、挑战很艰巨，但台湾已经没有时间犹豫。3年期间将通过训练课程、知识内容出版、防卫教育体验等形式，达成300万人次的教育推广。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一句句看似远大的理想背后，其创办人正是这次被实施惩戒的沈伯洋，另外还包括何澄辉与其他三位成员。而曹兴诚，则是黑熊学院的大金主。据报导，曹兴诚通过朋友介绍，在一次与黑熊学院成员见面交换彼此想法后，双方一拍即合。在2022年9月初，曹兴诚宣布3年内资助“黑熊勇士计划”6亿元。可见国台办的这波惩戒名单，就是针对他们几人而来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，黑熊学院的理念是“战争发生会波及每一个人”，所以全社会都要做好承受战争的准备，以台湾2300万人、900万家户为基准，最好全台湾每个家户至少有1人，知道如何面对大型灾害、战争，因此理论上需要至少九百万人接受过相关训练。曹兴诚所言“3年300万黑熊勇士”，就是以900万户的1/3进行规划，促进相关的普及率，是这样计算出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/10/18/20241018104007124.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;289&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
国台办宣布依法对沈伯洋、曹兴诚和“黑熊学院”实施惩戒&lt;span&gt; 国台办&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些远大抱负、全民防卫的论述，背后却充斥着更多的不合理之处，颠倒历史真相，宣扬“台独”思想，加深参与者对于中国大陆的歧见以及丑化大陆的意图。有大学生在网络分享亲身经历，质疑黑熊学院在台湾大专院校举办的“熊专场”课程，并认为这违反了政治退出校园的精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该学员指出，课程一开始介绍台海地缘情势、兵力与战备概况。尽管内容无明显错误，但带有强烈的政治立场，将大陆的强军行为视为一种“扩张行为”，而美国或其他国家的介入则是为了解救台湾。可见课程的设计者带有强烈的意识形态，希望台湾选边站，煽动民众不要与大陆交好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“对抗认知作战”课程中提到“法律战”时，讲师暗示国民党及民众党“立委”被大陆控制。这显然是在颠倒是非，制造假消息。此种荒谬言论从绿营人士口中讲出来，在台湾社会已见怪不怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/18/20241018105225827.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
黑熊学院进行全民防卫相关教育训练课程&lt;span&gt; Facebook&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，黑熊学院的讲座以知识包装意识，虚实参半鼓动民众参加。课程最显露其绿营附随组织本质的，是其对蓝营广告与媒体势力的论述，暗示资金背后均有大陆的影子；但当其不得不承认民进党同样也有网络公关操作、使用公帑宣传政绩时却说，“政党为了胜选，本就想影响民众认知，支持自己”。蓝营宣传说服群众叫“认知作战”，绿营宣传却是“政党政治”。事实上，亲绿媒体的数量远多于亲蓝媒体，如三立、民视、自由时报、年代、壹电视等等，皆被视为亲绿媒体。民进党遇到挑战就产生双重标准，可谓“双标党”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讲师更进一步说，因为民进党使用“可受审议的公帑”宣传，就算有失当之处也可以追溯；而国民党使用不可受监督的私有预算，其现金流需要怀疑。当今拥有执政权的民进党，竟质疑没有国家机器的在野党，着实令人可笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基础营后半日课程由消防及其他专业人士主讲，题目涵盖急难救护、避难规划等，尚称实用，但许多牵涉专业技能的主题，如评估失血、检伤等，仅光速书面带过；与此同时，课程却不断强调“战时可以维持平常生活，只要选择自己帮得上忙的领域，就是有很大贡献”。课程训练接近个人避难训练，但恐怕会导致操作者眼高手低，且误认为战争时期可以选择责任，过得自主，高估自身的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黑熊学院的训练对象主要是一般民众，训练内容包括以消防、搜救、救护、避难、资通讯安全、信息识别、治安维持能力为主的民防知识与技能，旨在让主要作战部队能够专注于应战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说实话，台湾的天然资源不一定充足，但台风、地震等自然灾害却频发。在和平时期，全民要有防灾应变的能力；一旦遇到外力侵犯时，则要有“全民防卫”的准备。世界各国在面对现代新形态的战争模式及因气候变化所产生的极端气候，都编有类似的全民国防或灾防的应变手册，台湾官方其实也颁订了相应的手册。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
手册内容主要针对战时可能发生的各种状况，指导民众有效应急处理，分别以“平时准备：紧急避难准备事项、防空警报音符及声音识别、认识周边重要处所、掌握正确讯息”及“战时应变：战时可能发生的状况、敌我识别、紧急疏散避难、战场维生应处、通讯传播中断应处、战伤医疗急救、战场危机处置、民众对各类型灾害应变作法、紧急应变专线”等要项简要说明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黑熊学院基于自身的意识形态，甘愿作为绿营的副随组织，通过向民众散布极端不正确的信息，用种种偏激不合逻辑的论点，吸引大批台湾青年加入，壮大“台独”言论，在台湾社会种下一株株“台独”幼苗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更荒谬的是，黑熊学院与台湾官方的连结，居然始于蔡英文担任民进党主席时的一次邀请。当时，她邀请沈伯洋到民进党中常会作关于“全民防卫”的报告。令人意想不到的是，蔡英文听完沈伯洋的报告后，居然对其相当赏识，当场表示“全民防卫”的工作必须要“中央和地方一起努力”。通过各级政府与警消、医护、民防团体共同演练，将民防意识融入日常生活中，确保战争或灾害发生时，能够在最短时间快速应变，减少生命财产损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蔡英文也请行政部门讨论，整合“内政部”几个单位，关于民防要做什么事情，需有一个处理民防的单位。由此可见，黑熊学院的存在，是被民进党政府所默许的，民进党希望透过这个民间推手推广“台独”理念，不论其多么荒诞，这个团体都必须存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黑熊学院的活动内容，荒诞程度堪比前几年在台湾街头常见的“台湾民政府”。“台湾民政府”主张台湾应该与日本统一，认为台湾暂时由“美国军政府”军事占领、但主权仍属于日本国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“台湾民政府”官方网站刊有“台湾公民权利法”、“组织建构图”、“州郡管辖区域图”等文件，而且于台湾各地设有办事处，开办宣传讲座，散发传单，开放民众申请“台湾民政府身份证”与“台湾民政府车牌”，招募军队“黑熊部队”，办理“郡守”及司法人员考试，每年组织“日本天皇陛下祝寿团”参拜日本靖国神社。台湾民政府有固定的人员与宣传车在台湾各地活动，并鼓吹申请身份证等行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
种种荒谬，实在是今日台湾一大怪现状。大陆对黑熊学院的惩戒，正是扫清徘徊在台湾上空“台独”阴云的举措，帮助台湾民众看清两岸局势，不再被蒙蔽。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e1fbc12c011b7c66468733a682046766</guid>
<title>瓦窑堡会议上，面对血海深仇，毛泽东竟说不再为敌？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanglihua/2024_10_18_752165.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
明年是中国人民抗日战争胜利80周年，也是世界反法西斯战争胜利80周年，为纪念这个伟大胜利，我们在观察者网开设专题视频节目——宝塔山下的制胜法宝，一起学习抗战时期的毛泽东军事思想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一专题的时间跨度，大概从1935年底中央到陕北召开瓦窑堡会议开始，到1945年9月抗战胜利。包括如何突破困境，通过主动作为转变时局，促成国共合作，结成全民族抗日统一战线；如何进行预见性的思想理论准备，如何在敌后打胜仗，如何发展壮大最后战胜日本侵略者；还有在抗战中如何建党建军，如何建设根据地，如何处理统一战线中各种矛盾和摩擦等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抗战时期的毛泽东军事思想，是经历了土地革命战争洗礼之后，系统总结了胜利和失败的经验教训，又在指导中国人民抗日战争的实践中，解决了种种前所未有的难题形成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个极其曲折丰富、最后走向胜利的理论和实践过程，让我们一起踏上征程吧！
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=113316487825928&amp;amp;bvid=BV1cRmKY7EsT&amp;amp;cid=26315722246&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 王立华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1935年10月，毛主席率领中央红军走过千山万水、历尽千难万险、九死一生、完成二万五千里长征胜利到达陕北，与陕北红军会师落下脚。下一步怎么办？如何认识面临的形势？如何突破困境？如何确定党的策略方针，如何确定军事战略方向？这是一个亟需决定的重大问题，是必须召开最高层会议决定的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先讲一个中国共产党领导事业的规矩。党的方针政策和重大问题决策，不是领袖个人来决定的，而是要经过政治局会议讨论决定，然后各主要领导根据既定方针原则和分工组织实施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月17日至25日，在陕北安定县（今子长县）的瓦窑堡，举行了政治局扩大会议，参加人员包括毛主席、张闻天、周恩来等中央领导同志和陕北红军的领导同志，张闻天主持会议。会上，听取刚到陕北的共产国际代表张浩传达共产国际七大精神，主要是建立反法西斯统一战线和人民统一战线。毛主席做了军事战略方针的报告和结论，还做了政治问题的主题发言。当时，与共产国际联系已经中断一年多了，实际上，在听到共产国际七大精神前，党中央已经开始这驱动策略转变的车轮，与共产国际七大的策略方向一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这么说呢？早在11月13日，还没有见到从苏联回来的张浩时，毛主席就为中央起草了《中国共产党中央委员会为日本帝国主义吞并华北及蒋介石出卖华北出卖中国宣言》，提出在亡国灭种的紧急关头，抗日反蒋是全中国民众救国图存的唯一出路，愿意与任何武装队伍订立抗日反蒋的作战协定，愿意实际地援助一切方式的抗日反蒋组织。在瓦窑堡会议上，多数同志赞成毛主席的主张，最后通过了两个决议：一个是《中共中央关于目前政治形势和党的任务决议》，还有一个是《中央关于军事战略问题的决议》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不要小看了这次会议，它在中国革命史上具有划时代意义。会议确定的策略方针和军事路线，使党在新的历史时期将要到来时，不失时机地掌握了政治上的主动权，及时调整党的策略方针，领导中国革命从土地革命战争向抗日战争转变。也是从此开始，在毛主席的英明领导下，中国共产党成为中国历史新的历史阶段的主动引领者、改变者，推动国共合作建立抗日民族统一战线，取得中国人民抗日战争的伟大胜利，同时实现了人民革命力量的爆炸式发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/17/20241017164303781.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;372&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图为位于延安市子长县的瓦窑堡会议旧址&lt;span&gt; 新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瓦窑堡会议为什么如此重要？就是因为，会议在分析形势任务的时候，并没有局限于周边和眼前的强大敌人，而是着眼于全中国全民族的危难，认识到一个重大改变：中国社会的主要矛盾变了！中国和日本，中华民族和日本侵略者之间，民族矛盾上升为主要矛盾，国内阶级矛盾下降为次要矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前的主要矛盾是什么？是阶级矛盾。从1927年蒋介石叛变革命开始，一面是代表大地主大资产阶级的国民党反动派，一面是代表广大工农群众的中国共产党，二者你死我活的斗争是主要矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从蒋介石的“四·一二”大屠杀，汪精卫和国民党军阀对工农群众的一系列屠杀，到南昌起义、秋收起义、广州起义等一系列共产党人领导的武装起义，建立工农革命军，建立工农武装割据的革命根据地，建立苏维埃工农政权，开展土地革命战争，打破国民党一次又一次的“进剿”“会剿”和“围剿”，再到二万五千里长征突破围追堵截，都是围绕这个主要矛盾展开的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在瓦窑堡会议召开时，红军面前的主要敌人，还是企图彻底消灭红军的国民党反动派，蒋介石正在调集力量消灭我们，主要敌人、主要矛盾怎么一下就变了呢？有研究者说，陕北根据地周围地区，蒋介石部署了50多万军队，红军长征到了陕北也是死地，如果不是后来发生西安事变，共产党和红军也完蛋了，以此证明不是蒋介石错了，而是发动西安事变的张学良、杨虎城错了，这种说法显然有些一厢情愿。事实上，在中共中央在瓦窑堡会议分析形势时，竟然没有把国民党军当成主要敌人，真的有点不可思议，甚至有点异想天开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么给大家讲这个问题？主要是想与大家一起体会一下，毛主席是如何分析认识问题的，是什么样的思想方法和底层逻辑。面临虎狼环伺、大军压境的局面，形势极为险恶，但毛主席在分析形势时，却对眼前的大敌没有看得那么重，而把与红军相隔千里之处的日寇，作为主要敌人放在了首位，确定民族矛盾已经上升为主要矛盾，阶级矛盾已经下降为次要矛盾，这样的思维方式和奇特见识你能理解吗？而且还不只是说说算了，还以此为根本依据，对党的策略方针进行了一系列重大调整。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>