<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8d1963d854ff83cb8b7c3e7381e12c62</guid>
<title>中国下一轮经济增长的主要动力，或来自这方面的改革</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2024_09_17_748833.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2024年9月，“‘中国式现代化与世界未来’明德战略对话（2024）”活动在北京举办。本次对话会由中国人民大学主办，中国人民大学区域国别研究院（重阳金融研究院）承办。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
期间，中国人民大学区域国别研究院（重阳金融研究院）院长王文教授与经济合作与发展组织（OECD）中国经济政策研究室主任马吉特·莫尔娜，就中国式现代化、中国经济增长潜力和转型展开了深入对话。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/17/20240917144115550.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国人民大学区域国别研究院（重阳金融研究院）院长王文教授与经济合作与发展组织（OECD）中国经济政策研究室主任马吉特·莫尔娜对话
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文&lt;/strong&gt;：过去几天里，我有幸与马吉特女士密切交流，我对她的许多观点都强烈表示认同，尤其是关于中国当前经济增长动力不足的深刻见解。目前，全球有很多人认为中国的经济增长速度已经放缓，我们正在积极寻找新的增长动力。那么，在您看来，中国下一轮经济增长的主要动力将来自何处呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马吉特·莫尔娜&lt;/strong&gt;：我一直在关注中国经济增长的前景，这也是全球关注的焦点。大家更关心的是如何找到新的增长模式和动力。当前经济增长放缓，从长远来看，这是不可避免的。原因之一是人口老龄化的趋势加剧，中国的人口已经开始减少，劳动力人口从10年前就开始减少，劳动年龄人口占总人口的比重也下降了10多年。因此，中国经济增速的放缓是必然的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们预测，到2050年或2060年，中国的人均收入将达到OECD成员国的平均水平。但这也意味着，中国的经济增长速度将降至发达国家的水平，大约在2%到2.5%之间。然而，从5%降至2%的过程至关重要。是突然从每年5%的经济增速降至3%，还是逐年逐步降低，或者是明年就降至3%？这取决于我们选择的改革路径。虽然人口老龄化和人口减少导致潜在经济增长率下降，但中国仍有巨大的增长潜力。这需要通过一系列结构性改革来提高潜在增长率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文&lt;/strong&gt;：您提到中国未来的经济增长率可能会下降到2%或2.5%，坦白说，这让我感到有些不安，内心并不舒服。目前，中国仍有一些地区相对贫穷，他们需要的是10%甚至15%的年增长率，以便在不久的将来解决他们的问题。在这种情况下，如果经济增速突然下降到2%或2.5%，对中国来说，尤其是对中国中西部相对落后的地区，可能是难以接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据中国的“十四五”规划和2035年远景目标，我们承诺的目标是从2020年到2035年GDP总量翻一番。这意味着从2020年到2035年的15年间，中国的经济平均增长率需要达到4.7%。前四年我们已经基本实现了这一目标，但接下来中国经济增速可能会逐渐放缓。实际上，很难想象到2035年中国经济增速会降到4%以下的情景，那时很多人可能难以接受这样的增速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来看，我非常赞同您提到的改革。问题是，我们还需要在哪些方面进行结构性改革？另外，在对外开放方面，考虑到当前国际环境并不友好，尤其是美国等西方国家对中国持续打压的情况下，我们还能在哪些领域继续推进开放？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马吉特·莫尔娜&lt;/strong&gt;：尽管中国的一些偏远地区需要更高的经济增长，但目前全国平均5%的经济增速并不意味着所有地区都是5%。实际上，中国内地许多地方的经济增速仍然可以达到7%至8%。因此，即使将来全国平均增速降至2%，这些地区仍有可能保持5%至6%的增速。这是一个平均数值，不同的地区可以有不同的表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于改革的问题，结构性改革是最有潜力的，尤其是产品市场改革。与其他国家相比，中国在产品市场上的规则较多，而在劳动市场方面，改革的空间已经不大。例如，延迟退休年龄可以扩大劳动力，这方面仍有改革空间。然而，劳动雇佣制度方面的改革，放松的空间较小。与国际相比，中国的劳动市场规则并不严格，结构相对简单，劳动市场较为灵活，而其他国家的劳动市场往往是增长的障碍，剩余劳动力难以流动到更有利的位置。因此尽管中国在劳动市场的改革空间有限，但在产品市场方面，改革的空间仍然较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从对外开放的角度来看，不同产业的情况各异。金融业对外开放的进展非常快，近年来开放力度不断加深。有许多指标可以衡量这方面的开放程度，这些指标显示金融行业的准入门槛越来越低。但其他行业的准入门槛仍然较高，例如商业服务、建筑业等领域。特别是建筑业，近10年来准入门槛实际上有所提高。服务业的准入规则也较多。因此，如果通过改革取消这些规则，吸引外部企业进入中国市场，将会带来利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这些利益主要通过竞争来实现。在一些竞争对手较少的行业中，允许外国企业进入可以增加竞争。中国的经验表明，竞争是非常重要的，尤其是制造业中各产业的激烈竞争带来了效率的提高和国际竞争力的提升。通过调研100多万家来自金砖国家企业的数据发现，在制造业的所有产业中，中国的加价是最低的，这表明竞争比其他国家更加激烈。加价是衡量竞争的一个指标，加价越低，竞争越激烈。这也与市场准入有关。二十届三中全会的《决定》中提到，要全面取消制造业领域外资准入限制，因此竞争是非常重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在比较制造业的各个方面时，通常以美国为标准，因为美国的生产效率非常高。从中国制造业来看，与美国的生产率差异正在缩小。同时服务业的差异也在缩小，但当前的差异仍然较大。这也与竞争有关，是由于服务业的规则太多造成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/17/20240917144421108.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
智能化焊接机器人在进行焊接作业&lt;span&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;br&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>263dbec92bb28f6942633189b8a3f82f</guid>
<title>美国大众比过去更关心中国，却被“指引”到了歧途……</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2024_09_17_748826.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/17/20240917135947507.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国人民大学区域国别研究院（重阳金融研究院）院长王文教授对话美国宾夕法尼亚州立大学法学与国际事务教授白轲&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;欢迎各位再次关注“明德战略对话”。坐在我旁边的是一位非常知名的美国学者——宾夕法尼亚州立大学法学与国际事务教授白轲，他全程参与了此次“明德战略对话”，过去5天我们一起去了上海、义乌、温州，然后再回到北京。我想问的第一个问题是，过去5天里您对中国最深的印象是什么？跟过去相比，这次来中国最大的不一样在哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白轲：&lt;/strong&gt;我上次来中国还是2019年，现在是2024年，疫情阻隔了5年时间，让我惊喜的是眼前中国所呈现出的这种活力，我们完全无法在世界其他地方想象现在的中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;您所说的“活力”这个词在近一两年的西方，尤其是美国媒体上并不多见，他们只会把中国的经济发展视为是一种“中国见顶论”。甚至有一些媒体认为中国现在经济不行了。《华尔街日报》从去年8月就开设了中国经济衰退的专栏，每天发布一到两篇文章专门写中国经济的衰退。作为一名美国教授，您怎么理解当下美国很多媒体对中国经济的不断唱衰？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/16/20240916224917753.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;507&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《经济学人》描绘“中国见顶论”的封面&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白轲：&lt;/strong&gt;确实，新冠疫情使全世界经济、贸易和国家之间的关系都发生了非常剧烈的变化，后疫情时代的国际环境越来越充满挑战。媒体总是希望能够以一种非常宽泛的角度来概括一切现象。在这样的背景下，我们就需要非常有智慧地阅读这些文章，了解那些术语背后的意义和问题的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;的确如此，目前美国对中国的看法，一方面各种观点都有，另一方面，突然有一阵唱衰中国的集体攻势，我们把它称为美国对中国发动的“舆论战”，甚至是一种塑造全世界的“认知战”，尤其是美国人对中国的一些认知。当我问美国普通老百姓对中国的看法时，很多人会觉得中国好像是威胁，中国是一个非常糟糕的国家。您怎么看待这些舆论？在这样的舆论环境下我们能够做点什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白轲：&lt;/strong&gt;我非常同意您讲的观点，尤其是当我们看到美国人拥有这种想法时。其实他们也只是遵循着美国领导人的想法，而美国领导人的想法也会进一步在媒体中得到反映。中国和美国之间的政治关系和经济关系发生了变化，变得更加具有挑战性，而美国领导人对中国整体的观点是否定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是从另一个角度来看，也很难说美国人现在都非常害怕中国，或者所有的美国人都对中国持负面看法。我想如果我们换一个角度去思考这种叙述方式的本质，就会发现普通美国人可能比过去更加有意识地关注中美关系，他们希望能够得到一定的指引，尤其是希望能够得到那些政治领导人的指引，而这些也都会在媒体上有所反映。所以我认为一般民众的认知其实反映的是高层给他们的这种“指引”是什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然我们现在看到一些极端的表述，比如中国威胁论。对于一般大众来讲，过去他们可能觉得中国是没有问题的，但是现在通过媒体，听起来好像中美之间有问题了，他们就会担心这个问题，也希望领导人能够解决问题，这就是在美国发生的情况——美国公众可能并不知道真正的情况是什么，或者也并不了解中国和美国之间的好意。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/09/16/20240916225400198.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在纽约唐人街欢度龙年春节的美国人
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c2f07b2315d71f90b41459401bfcd976</guid>
<title>工信部指导目录中的光刻机到底是怎么一回事?</title>
<link>https://www.guancha.cn/wuzihao/2024_09_17_748818.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/吴梓豪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两天疯传工信部有关于光刻机以及其他芯片制造设备的指导目录，一时间全网掀起了一波讨论热潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这指导目录，工信部早在十多天前的9月2号就已经发布了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/17/20240917113138753.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在9月10号，SMEE很凑巧地披露了一项名为“极紫外辐射发生装置及光刻设备”的发明专利，申请日期为2023年3月9日，申请号为CN202310226636.7，发明人为王伟伟等6人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
SMEE将去年2023年的专利在工信目录发表后几天正式对外发布，然后就是我们看到的后续，一系列国产光刻机全网火爆的连环讨论，一切真是凑巧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/17/20240917113150573.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文主要针对光刻机技术作科普，希望读者们看完这篇文章后能对光刻机有个基本认知，减少被自媒体忽悠带节奏的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光刻机依照光源不同，分为UV、DUV以及EUV三大光源类型，每个光源类型依照产生光的方式不同也有所区分。各种光源波长可参考下图：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/17/20240917113203446.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光的波长（λ）是决定光刻机分辨率的第一关键要素，另外一个关键就是物镜系统的数值孔径（NA）。为啥这两个光刻机的核心数据可以决定光刻机的分辨率？答案就来自一个古老的公式——瑞利判据（Rayleigh criterion）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个公式很简单，就是简单的乘除，大家不妨试着计算下：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;CD = k1*λ/NA&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在瑞利判据中，分辨率决定了在芯片上可以实现最小的特征尺寸，所以我们把CD等同于分辨率R。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CD是线宽，即可实现的最小特征尺寸，λ是光刻机使用光源的波长，NA是物镜的数值孔径，也就是镜头收集光的角度范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
k1是一个系数，取决于芯片制造工艺有关的众多因素，目前的工艺可以将k1推到0.25。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从公式了解，芯片想要实现更小的线宽，主要就是透过使用波长更短的光源、更大数值孔径（NA）的物镜，以及想办法降低k1。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了瑞利判据，我们可以回过头看一下，工信部指导目录中最先进的那款氟化氩光刻机，波长193nm，但目录并没有提供NA值，只说明了分辨率达到65nm，所以我们可以从瑞判据65 = 0.25*193/NA，反推出国产光刻机的NA=0.75。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/17/20240917113235155.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的数值孔镜水平，我们可以从上图国际主流光刻机种类看到，属于更上一代光刻机氟化氪KrF的水平，而国际主流的氟化氩ArF光刻机的NA值从20年前的0.8早已提升到0.93，接近利用空气折射的物理极限值1。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，工信部指导目录的这台国产最先进65nm光刻机，在技术指标上落后国际主流同水平产品超过15年以上，毕竟ASML或者尼康在15年前相同光源（ArF）光刻机的数值孔镜（0.8）就比咱们现在的0.75还要高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下图借用“半导体综研”关牮老师的图表数据，大家可以更清楚地对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/17/20240917113244981.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咱们第一代的国产氟化氩光刻机在NA落后于国际主流不要紧，毕竟是第一代，未来还有第二代、第三代。而且NA从0.75提升到国际一流水平的0.93，其实分辨率也只是从65nm提升到52nm左右，这种提升不如直接研发下一代的浸没式光刻机——这个思路是对的，但是技术需要一代一代的积累，要做浸没式光刻机，光源还是193nm波长的ArF这不需要提升（其实光源功率才是量产机的核心），但物镜本身必然是需要提升的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
浸没式光刻机就是将物镜与Wafer之间的介质从折射率n～1的空气，改成n=1.44的水（对应波长为193 nm的光），形同193nm波长等效缩小为134 nm。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如上所述，水的折射率为1.44，而ASML的DUVi能达到1.35的NA是在物镜NA为0.93的基础之上再利用水的折射率1.44得出的。也就是说，如果我们的浸没式也就是网民们所谓的28nm光刻机，在物镜NA值没有提高的情况下，利用水折射的浸没式光刻机也只能做到0.75*1.44=1.08的NA，无法达到ASML同款机型的1.35。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依照瑞利判据，ASML的浸没式分辨率可以达到36nm，而国产同样的浸没式只能做到0.25*193/1.08=45nm，如此水平的光刻机肯定无法达到网友所说的28nm，所以提高物镜本身的sinθ是一切的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长光所孵化的国望光学，正在攻关浸没式物镜系统（0.85），以求在之前通过02专项（国科）0.75 NA的基础上更上一层楼。其北京洁净车间去年完工进驻，NA 0.85的物镜系统正紧锣密鼓地攻关中，我们期待国望能很快有好消息，0.85的物镜未来研发完成之后再继续朝国际主流的0.93迈进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
初代的国产浸没式光刻机需要从干式来演变与进化。也就是说，干式光刻机没有达到一流水平，下一代的浸没式光刻机也同样没办法。干式光刻机的物镜水平是基础，我们得先完全这个基础的攻关，才能往下推进，目前国产物镜系统的现况还没法达到。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a0e30c4bf8076e59df7fbba56b965540</guid>
<title>下一代美国年轻人如何真正客观地认识中国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2024_09_17_748817.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/17/20240917133335758.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国人民大学区域国别研究院（重阳金融研究院）院长王文教授与美国乔治梅森大学政策学院院长马克·罗泽尔对话&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;各位朋友，欢迎各位再次关注“明德战略对话2024”。这次“明德战略对话”，我们又邀请到一位非常尊贵的嘉宾——美国乔治梅森大学政策学院院长马克·罗泽尔（Mark J.Rozell）先生，他是非常知名的政治学家、公共政策问题专家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去五天，我和罗泽尔先生探访了北京、上海、义乌、温州，开了很多会，接触了很多中国人。我相信您这次在中国也看到了很多变化，相比于过去，您认为最大的变化是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马克·罗泽尔：&lt;/strong&gt;我们可以看到，中国有很多的创新项目，有很多振奋人心的事情正在发生，而且我们可以从中国学到很多，中国展现出的活力给我留下了非常深刻的印象。我来过中国很多次了，中国总是在一直向前发展，在变化，在创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;是的，某种层面上，我们看到的更多是相互之间的变化，中美之间恐怕都要在更多变化中寻找各自的机会。只是为什么新技术的出现并没有成比例地增加两国之间的了解？我不知道我这样的判断是否正确，您是如何看待两国之间的相互认知的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马克·罗泽尔：&lt;/strong&gt;我相信双方之间是有一些误解的，而且我们需要采取相应的措施来克服这些问题。技术能够有所帮助，但人文交流更重要。正如我们过去几天的活动一样，如果中美两国师生之间能够有跨文化交流，双方学生之间能够互访，大家能更熟悉彼此，了解彼此的文化，双方关系也会取得更好的进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我自己是院长，也是教授，虽然我只是其中一个很小的一部分，但我也尽自己的努力做这样的贡献，带我的学生到中国来。这确实是我打开眼界的一个机会，我的学生也经常会跟我说，这是一次改变他们生活的经历。我们也有很多中国学生，他们可以更好地了解美国，确实能够打破一些障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;现在似乎年轻人发生了很大的变化，中国年轻人对于未来有无限的想象，相信美国人也是如此的。您在比较中国和美国年轻一代学生时，觉得双方有哪些不一样的地方？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马克·罗泽尔：&lt;/strong&gt;我首先想讲的是两国学生之间的共同之处，中美年轻人现在比较关心的是自己的未来。关心他们是否有能力在美国有比较好的房子，有自己的工作，获得比较好的收入，我们叫“美国梦”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国社会中，年轻人感到担心和焦虑，他们对自己未来的前景不确定，不知道能否获得像父母那一代比较好的生活。当然，父母也希望自己的孩子有更好的生活。所以，人们对于未来的梦想和愿景，在全世界范围内都是接近的，这种共同之处是大于差别的。差别在于，他们是否有能力获得之前一代所有的梦想。所以跨文化交流很重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2019年之前有很多这种交流，如今交流活动开始重现。我在中国听到一些希望能够更进一步开放的声音，让外国人尤其年轻人能够到中国来，能够打破一些障碍，这样的说法让我很高兴。现在的问题是，很多年轻人可能从来没有来过中国，但他们已经从不同信息来源那里有自己的理解框架了。这可能来自于政治话语，比如来自美国大选当中的一些政治化语言，还有可能来自媒体表述。这种情况其实并不是特别好，并不能很好地帮助构建我们双方的关系。所以，对他们来讲，如果能到中国或到世界上不同的地方看，才能真正解放他们的思想。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/17/20240917133355333.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;我们也非常担心，美国每次到大选年时，总是拿中国做话题，现在华盛顿对中国就有很多误解，甚至是批评和抹黑。这些问题到底在多大程度上会影响到美国下一代年轻人真正客观地认识中国？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马克·罗泽尔：&lt;/strong&gt;确实会产生影响。这种话语表述可能有时候太过于政治化了，尤其现在美国正在进行大选，有一些表述对中国和美国的关系是非常负面的，他们把中国看作对美国来说是非常大、非常严重的威胁。但人们不要把一切都建立在大选话语上，而是要了解一下美国普通大众的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些候选人想在选民中获得吸引力，所以他们就会说一些在国际舞台上保护美国权益的话。有时候保护美国的权益，就意味着要打败外国竞争对手。但在美国国内来讲，这些话语的目的只是为了能够获得更多的选票。我确实相信，绝大多数人希望中美关系能够更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;我们确实遇到了很大的障碍，比如有时候中国学生到美国去，他们会担心美国的一些治安问题、枪支问题、种族歧视问题。美国学生有时候受到美国政客的影响，也会觉得中国是不是不自由等等。这时候如何打破障碍？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马克·罗泽尔：&lt;/strong&gt;其实我到中国来，从来没有感受到任何困难，所以我回到美国之后，也会把这种信息告诉我的学生和同事，我也鼓励他们到国外来学习，无论是到中国还是其他国家。正好我在中国也有一些合作的项目，所以我的学生来中国时也有非常好的体验，我的中国学生在美国大学也有非常好的体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我再次重申这一点，当人们离开自己的世界，能够直接面对面的接触，得到第一手的信息，而不是相信其他人讲的话，就有机会更好地理解彼此，更好地理解世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;有一个问题我一直不明白，美国人口结构的变化会不会影响到美国本身国力的增长？大概20年前，美国知名教授萨缪尔·亨廷顿写过一本书《Who are we？》，里面提到美国人口的变化，提到美国“墨西哥化”，对美国未来感到担心。您觉得亨廷顿当时讲的“我们是谁”，现在还有多大的价值？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马克·罗泽尔：&lt;/strong&gt;美国本来就是多民族、多种族、多宗教的国家，不会“墨西哥化”。从数据上讲，可能在美国生活的墨西哥裔，或者从墨西哥进入美国的人口在增加，所以美国可能会讲南部边境会被墨西哥“侵略”，其实这只是一种政治话语，政治家靠某些表述才能获得国内某些群体的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人并不同意这种观点，美国人是一个由移民组成的国家，而且这也永远是美国的优势，所以我对这方面是非常乐观的。我们能看到美国的不同群体数量在增加，但这也是在加强我们的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亨廷顿教授讲美国会“墨西哥化”，但其实美国最大的移民群体是亚洲人，而不是西班牙裔或拉丁裔。美国确实在发生非常大的人口结构的变化和转型，但我认为，这个国家也会因为这样的变化而拥有过更好的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;很多公开信息表明，到2035年前后白人在美国的比例将会下降到50%以下，美国将不再以盎格鲁撒克逊人口为主导，这会对美国政治产生怎么样的影响？会对“美国梦”产生怎样的影响？会对中美关系和美国对外政策产生怎样的影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/17/20240917133413320.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马克·罗泽尔：&lt;/strong&gt;如果预测未来，尤其预测人口结构的变化、总体人口的态度对对外政策的影响，这是比较难的。美国人在大选投票时更多思考的是国内情况，而不是对外政策。绝大多数美国人更关心的是他们的生活质量，关心的是经济、教育、医疗以及就业等等。所以，坦诚来讲，很难预测人口的变化到底会对未来这些议题有怎样的影响，尤其是对对外政策的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;另外我们非常关注一个话题，在美国政治内部出现了很多LGBT的现象，这次巴黎奥运会，这个话题被全世界所关注。所以，LGBT对美国影响到底有多大？我们老觉得好像美国人口、美国社会内部结构出现了质变，甚至出现了文化退化，到底是什么样的状况？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马克·罗泽尔：&lt;/strong&gt;在美国并没有文化的统一，之前可能听过有大的替换、更替的理论，有时候也提到了少数族裔在美国的崛起，大量移民涌入美国社会，有可能会替代传统美国文化的说法。我认为，这是个很错误的分析，因为美国人口结构总是在不断变化中。如果你再往上翻几代人，那时候美国人不希望爱尔兰人、意大利人来美国，但当这些人到来后，也让美国变得更加丰盈。当然他们也会遇到一些困难，比如如何被主流文化所接受。但当最后融合在一起时，实际结果是美国变得更强了，就是因为有一种新的元素融入到了美国文化当中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;我最后一个问题想问罗泽尔院长，我们未来还能做些什么，让知识更加平等，让未来的人类相互之间更加了解彼此，而不是陷入到本国中心主义的陷阱？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马克·罗泽尔：&lt;/strong&gt;这涉及到教育，也就是我们的工作。在我们各自的领域中，我们可以做一些努力。我是一个非常拥抱国际化的人，但我也知道，国际化是需要通过教育来实现的。所以，我们会尽自己的全力让学生更好地理解世界其实是相互交织、相互依赖的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的学生如果想在未来取得成功，就不能只向内看，也要向外看。全球经济和利益是相互交织的，这一点一定会越来越明显。为了在未来成为成功人士，而且成为全球化的人、全面的人，成为全球公民，就要学习更多的课程，更好地理解世界上的其他国家。我对我所有的学生说，大学期间至少要参加一次国外的项目，无论以哪种方式，一定要确保你有国际上的经验，这一定能给你的人生带来改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;非常同意您刚才的分享，相信未来我们还会有很多沟通的机会，再次感谢马克·罗泽尔院长能在过去几天到中国做深度调研，我们下一期明德战略对话再见！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马克·罗泽尔：&lt;/strong&gt;非常感谢，我非常荣幸！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>