<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>372eaa014356da96b64c60faaf0e5741</guid>
<title>“史上最强”春节档，蓄势待发</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinchaoguanyu/2025_01_26_763350.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/01/25/20250125220324686.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/新潮观鱼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然新的一年，中国电影市场仍然处于诸多的不确定之中，但大家仍然不约而同打起精神期待起春节档将要创造的新成绩。春节档无疑是令人兴奋的：超过100亿的票房集中在半个月的时间内爆发，充满悬念的票房大战，黑马逆袭的故事不断上演，全民紧盯大盘用脚投票舆论战满天飞，中国老百姓最关心电影的时刻莫过于春节档。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的春节档呈现出三个显著特点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，大片取代“小品”，部部硬核大场面。去年春节档的《热辣滚烫》《第二十条》《飞驰人生2》都是“短平快”的喜剧，颇有点春晚语言类转战大银幕的意思。而今年，《封神2战火西岐》商周神魔大战；《哪吒2》哪吒挑翻东海龙宫；《射雕英雄传》东邪西毒南帝北丐再加上成吉思汗跳过前奏直接开打；《唐探1900》是乱世中的美国黑帮大混战；《蛟龙行动》则是现代中国海军为了挫败敌对势力的阴谋，深入海底进行的一场惊心动魄的现代化军事较量。各路人马集结可谓是“无大战，不春节”的意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/01/25/20250125235831377.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，赛道争夺不再拥挤。春节档在释放了巨大的票房市场后曾经有数年遭遇了“一拥而上”都想来搏一搏的场面，然而成为赢家的收益越诱人，折戟沉沙的场面就越可惜，赛道过度的拥挤和内卷导致了大约只有前三部可以取得不错的成绩，而很多质量本身很不错的影片因为错投了春节档而无人问津，着实可惜。今年，知难而退的影片变多了，除了超然物外的《熊出没》，剩下的四部都很硬核。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/25/20250125235810181.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
和2024年春节档的四部“喜剧电影”相比，2025春节档可谓“大片云集”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，“战局”白热化变得更早了。1月19日，春节档电影开启预售，40分钟破1000万，仅半天不到时间即破亿。“预告片大战”则是更早展开：定档预告、首支预告、剧情更加丰富的第二支预告、制作特辑、演员特辑、春节抢票预告、IMAX专属预告、剧情番外、推广曲……如同一碗越调越浓的汤，为的是吊足观众胃口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了在欢乐的假期不踩雷，不花冤枉钱，精准找到适合自己的春节档电影，我们不妨先拿起放大镜，从目前收集到的各种信息来分析一下这几部电影可能的看点和雷点，希望能够帮助正在犹豫和家人看哪部的你。以下分析顺序排名不分先后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《封神2：战火西岐》：国产“指环王”如何爆改传统神话&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不用怀疑，当乌尔善下定决心开启《封神》项目时，对标的一定是好莱坞的史诗电影《指环王》——一次性全部拍完，再分集制作，一部部上映的“人、神、魔”三界大战。中国的经验证明，所有的超越必然都是先从模仿开始的，《封神》第一部的成功也让这个IP树立了货真价实的口碑：纣王（殷寿）、苏妲己、武王姬发、太子殷郊这些演义中距离我们比较遥远的人物都有了符合现代人口味的新设定以及鲜活的面容。有人说，《封神》系列有浓浓的西式神魔味儿，没错，因为现代中国人对于神话的审美本来就是吃过了顶级中餐和西餐之后的融合口味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，《封神2》最大的看点依然是人物塑造。由于《封神2》不是那种迎合市场，硬把故事编下去的续集，而本身就是一个完整故事的第二部。所以人物的塑造在第一部并没有完全展开，尤其是神仙阵营，呼声很高的天庭三巨头其中两个：杨戬和哪吒，还有“男主”姜子牙在第一部都只是串场人物，包括第一部开头那些只是仙风道骨露了个脸的神仙们，第二部应该会有更多的戏份。在第一部里对于历史人物有血有肉的塑造是否会继续延伸到神仙阵营，让这些大家几百年来特别熟悉的神仙也讨喜现代人，是值得期待的一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/26/20250126001509497.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《封神》第一部中神仙阵营的哪吒和杨戬只是一笔带过&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
殷寿和妲己这对中国文化体系中的经典大反派在第一部里可谓是大放光彩，在第一部的结尾，小狐狸救活了原本已被杀死的纣王，于是第二部里陛下只能顶着大黑眼圈延迟退休了。殷寿这个人物从第一部腹黑邪魅，擅长煽动和PUA的“人皇”逐渐堕落，兽性一步步侵蚀人性；妲己则是从一个夺舍美女的完全兽性的狐狸，一点点有了人的喜怒哀乐和情感，这对同生共死的绝命黑鸳鸯将会在第二部继续散发魅力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/26/20250126000818283.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《封神2》中被复活的纣王和越来越有“人情”的苏妲己&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二部里另一个值得期待的人物是新登场的殷商女武将邓婵玉，目前看应该是殷商一侧的人族最强战力。从目前预告片透露的信息看，这个人物是完全打破《封神演义》的设定，按照导演乌尔善心中的花木兰来打造的——“继承父亲衣钵，为大商平叛”，削弱了传统花木兰故事中的“儒家”属性，突出女性武将的野心、英武、责任、强悍和领导力。和她组CP的不再是类似武大郎和王英的“土行孙”而很有可能是“敌人”姬发。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/26/20250126001643699.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌尔善用他心目中的“花木兰”人设打造了封神中的“邓婵玉”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
封神三部曲整体的故事结构相对简单，第一部讲的是姬发如何“认清虚假的父亲，选择真正的父亲”，反出王都回到西岐。第二部可以归结为一几句话，殷商率领大军魔将攻打西岐，西岐势力在神仙军团的助力下开展保卫战。不出意外的话在本集文王会死去，武王继承大统成为正义势力的“新王”。第三部自然就是武王伐纣、牧野的黎明，新的“华夏共主”诞生，众神归位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度上来说，如果《封神2》只是打打打，从头激战到尾，反而会让电影不如第一部的“文戏”来得好看，毕竟作为一部“先发后至”的电影，特效其实是短板，这一点从第一部预告发布后观众对比《封神》中的“魔家四将”和《黑悟空》里的“四大金刚”特效就可以看出。我们回想一下，第一部让人难忘、被各种二创解读的都是一些在人文意象上的名场面：质子战舞、“请父王传位与我”、伯邑考纣王和妲己的雨中三人battle……
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/26/20250126001147869.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《封神》第一部的名场面：质子战舞&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以《封神2》的成败关键是能否处理好以下关键剧情：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
武王姬发如何继续成长，从一个迷路归家的孩子成为华夏的新王？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何处理神魔人三族在一起混战时的逻辑问题，不要变成简单的“魔法对轰”。让战争戏不仅“燃”，更能唤起大家文化基因里的“兴奋感”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能否像第一部一样，用导演独特的审美和积淀创造出让人耳目一新的名场面？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7c9caa9b6970bb52cbfc646cda35ec56</guid>
<title>TikTok支棱之后，局面开始变化</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2025_01_26_763335.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2025/01/15/20250115094628443.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
TikTok身陷美国两党角力，其未来命运牵动人心。但和四年前相比，它的应对更加从容自信，有章法和定力。这既得益于TikTok在美国社会的巨大影响力和广泛的民意基础，也离不开中国法律限制相关技术出口带来的决心。尤其后者值得一提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在围绕TikTok的中美博弈中，很多地方体现出了中国式的智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整场风波的意外变量，是面对美当局打压，美国民众在声援TikTok的同时，自发涌向中国社交平台小红书。这些自称“TikTok难民”的网友宁愿来中国网络冲浪，也不愿流向传统西方社交平台。美国政府要革TikTok的命，美国民众要诛美政界、商界的“心”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TikTok的支棱和小红书的出圈，更印证了一个道理：得道者多助。在霸权面前，低头求和是不会有好结果的。相反，只要站在民意的一方、团结的一方，就一定能找到同道者，为这个世界破一扇窗，引一束光。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;风波暂息，历史押了个小韵&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年1月20日，特朗普上台当天，给予TikTok 75天的宽限期，推迟了拜登政府此前签署的“不卖就禁”法案的执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年2月10日，同样是刚刚上台的拜登，宣布搁置特朗普迫使字节跳动出售TikTok的计划，以便审查此事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短短四年时间，分属不同两党的两位总统，带我们小小见识了一回历史的韵脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/01/26/20250126171400248.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单回顾一下时间线，2020年8月6日，特朗普签署第一道行政令，称TikTok对美国国家安全构成威胁，要求45天后禁止任何美国个人或实体与TikTok及其母公司字节跳动进行交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年8月14日，特朗普签署第二道行政令，要求字节跳动在90天内剥离TikTok在美国的运营权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年8月24日，TikTok向法院递交起诉书，控告美国政府的行政令违法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年11月10日，字节跳动再次向法院提起诉讼，请求阻止特朗普8月14日颁布的“剥离TikTok”行政令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年2月，拜登政府宣布搁置迫使字节跳动出售TikTok的计划，但2023年又重新加强对TikTok的监管。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/01/26/20250126171400749.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
TikTok CEO 周受资在听证会现场遭百般刁难。&lt;span&gt;央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年4月24日，拜登签署法案，要求TikTok母公司字节跳动在2025年1月19日前将TikTok出售给非中国企业，否则该应用将在美国被禁用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年1月17日，美国联邦最高法院裁定支持该法案，按原计划于1月19日生效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2019年11月，美国政府对字节跳动的一笔交易启动国家安全审查开始，在美国持续狂热、极端的选举环境中，特朗普和拜登所代表的两党对TikTok的态度都是精分的，一方面，捶打这家中国公司能够争取政治“正确”，另一方面，通过TikTok触达年轻选民是选举刚需。忽打忽拉，你打我拉的戏码，反复上演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反而是TikTok，竟然习惯了在这样的政治环境中站稳和迅速发展，甚至成为美国社会今天已经逐渐缺失的，真正的多元价值观的平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三方博弈，以退为进&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比四年前的青涩，TikTok今天的核心已经相对稳固，一个典型的观察点，就是1月19日，在两党权力交接的节骨眼上选择主动停服，在一场三方博弈中取得相对主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/01/26/20250126171400666.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月19日凌晨，TikTok手机应用程序和官网页面的弹窗通告显示“对不起，TikTok现已不可用。”&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们稍微展开：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从民主党角度看，首先，打压TikTok这个“对华强硬”的“正确”是特朗普发的球，民主党是被动接球；其次，在传统主流媒体垄断被不断解构的现实中，民主党需要借助TikTok平台获取移动互联网时代的影响力；第三，在拜登下台已成定局的情况下，让特朗普政府去执行禁令，站到整个舆论场对立面，对己有利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从特朗普角度看，首先，民主党今天盘算的，基本就是他2020年8月盘算的，他才不会中招；其次，极限施压、对华强硬和“聪明交易”的人设还是要维持；如果TikTok顶不住压力屈服，那就再好不过；最后，还有一个小陷阱，所谓的“暂缓禁令”的承诺只是口头的，就是不进行处罚。然而，如果在1月19日后，TikTok还在继续运行，实际上就违反了禁令，触犯了美国的法律。根据美国相关规定，违法运行要看平台的用户数量，每个用户要罚款5000美元。TikTok用户超过1.7亿，若真的听信特朗普的表态，等到他突然翻脸，就必须缴纳一笔极高的罚金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对两党的立场和面临的局面，TikTok的认知是清晰的：自己在美国最大的筹码，不在两党任意一方的承诺，而在对美国社会的巨大影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年12月20日，皮尤研究所发布《关于美国人和TikTok的8个事实》。调研显示，1/3的美国成年人在使用TikTok，尤其是美国年轻人——近6成30岁以下的美国成年人在使用该应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
横向对比来看，TikTok的用户增速远超其他平台：2021年至2023年间，使用TikTok的用户“爆发式增长”，甚至美国成年人的使用比例，都上升10个百分点（从21%到33%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/01/26/20250126171401983.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
TikTok的用户增速远超其他平台。&lt;span&gt;图源皮尤研究中心&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两党到今天还没有对自己下死手，一是忌惮自己的影响力，二是担忧这份影响力为对方所用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那就继续加强这份影响力，如果叠加利益捆绑，那就再好不过！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是我们看到，TikTok近期始终在用真金白银强化这份羁绊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，TikTok与亚马逊签署合作协议，允许用户在TikTok内直接购买亚马逊商品，此外，还与沃尔玛、Shopify等平台建立合作，TikTok Shop在美国的市场份额快速提升，甚至影响了传统电商平台的销售。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TikTok凭借其精准的算法推荐和庞大的用户基础，成为广告商的重要营销渠道。它积极向生态让利，其广告成本CPM（每1000次广告展示付费）远低于其他平台，吸引了大量品牌商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年上半年，TikTok一边不断推出网红带货达人，一边继续招揽商家，逐步放宽入驻门槛。TikTok降低了卖家入驻要求，允许亚马逊卖家“0流水”入驻。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/01/26/20250126171401700.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
TikTok shop成为美国电商新势力之一。&lt;span&gt;TikTok&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在禁令尚未生效的斡旋阶段，TikTok不但没有瞻前顾后地停止或减缓在北美地区的商业化进程，反而选择加快扩张步伐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年黑五大促前，TikTok上的KOL单条带货短视频的合作价格翻了3-5倍，从100美元涨到1000美元。TikTok的创作者经济还带动了内容策划、网红经纪等周边产业的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至到了2024年12月，TikTok还在试图扩大用户规模。TikTok Shop推出了美国限定的“邀请新用户立减”活动，单个拉新即可获得50美元的TikTok Shop积分，并用于在TikTok Shop内部的消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说上面这些加注美国市场的行为是TikTok“最大努力”的范畴，它的另一面，则是“最坏打算”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说起来，TikTok的这份底线思维，还是拜特朗普所赐，正是在特朗普施压最为疾风骤雨的2020年8月，中国政府用一道法令，帮助字节跳动炼就了核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年8月28日，中国商务部和科技部调整发布了更新的《中华人民共和国技术进出口管理条例》和《中国禁止出口限制出口技术目录》，将“基于数据分析的个性化信息推送服务技术”和“人工智能交互界面技术”等纳入限制出口名单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些技术正是TikTok的核心竞争力之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是约束，也是保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于中国法律限制相关技术出口，字节跳动即使有意出售TikTok，也无法将核心技术合法转移给美国买家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果字节跳动不惜冒违反中国法律的风险，无疑将会面临在中国市场上的毁灭性命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着两害相权，而字节跳动绝大部分收入来自中国国内，占比高达77-79%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海外市场中，美国市场约占总收入的11.5%（或海外市场的55%）。除中国外，美国市场占据Tiktok海外月度用户群约15%份额，海外其他地区占85%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然从目前收入情况看，美国是字节跳动在海外重要的市场，但它的地位并不是决定性的——非美市场的增长潜力要大得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这还是单纯的市场体量层面，如果综合考量对移动互联网科技企业发展的一系列关键因素：通信基建、技术和人才等环节，中国更是全球首屈一指的综合性高地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当中国政府明确以法律手段画下红线，面对两个市场的现实环境，任何人都没有合适的理由要求字节跳动选边美国市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自此，字节跳动无论面对外部压力还是内部决策压力时，都可以明确表示，任何涉及核心技术的出售，都将违反中国法律，这使得美国政府的强制出售要求在法律上难以推进，也帮助字节跳动避免核心技术和知识产权的流失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比美国政府和两党气势汹汹却摇摆不定，中国方面一锤定音，高下立判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过以上分析，回过头再来看字节跳动1月19日的以退为进，就可以咂摸出其中很多层面的智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，展示决心。主动暂停服务，表明其维护自身权益和用户利益的决心，为支持者提供了一个明确的信号：不会轻易屈服于不合理的政治压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，释放势能，TikTok积累的1.7亿用户，庞大而复杂的利益生态，广泛深入到美国社会运转的方方面面，一旦离开牌桌，大量利益相关方将面临沉没成本和被迫调整。以退为进，争取他们的发声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，高举“主义”。在前两点的基础上，以在西方社会舆论环境中通行的“殉道”的姿态，进一步激发社会同情和关于价值观的广泛讨论，对于在美国仍然势均力敌的两方政治势力来说，任何一方站到这种姿态的对立面，都不是一个明智的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，对美国两党都有交代。字节跳动在美东时间1月18日22时30分主动停服，一是没有如民主党的如意算盘，把难题留给特朗普政府，特朗普也落得就坡下驴，释放善意，把难题以后再说；二是没有轻信特朗普而踏入罚款陷阱，而是通过停服，逼着特朗普“翻译翻译”自己的善意表态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，点到为止，保留变化，让各方自行评估，如果真的把事情做绝，会发生什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;有趣的变量：流量承接者是小红书&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在整个过程中，可能是各方计算之外，又完全是情理之中的有趣观察点，莫过于美国TikTok用户之蜂拥涌入小红书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TikTok粉丝数即将突破200万的歌手维多利亚·帕里斯，就发帖呼吁粉丝去中国社交媒体平台小红书关注她。与帕里斯类似，歌手“Doechii”也发布视频向粉丝推荐小红书，“所有因TikTok感到压力的孩子，放松点。我们会挺过来”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一片“TikTok refugees”“对账”“交猫税”的熙熙攘攘中，小红书迎来自己的国际高光时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据位于美国加州的数字营销机构Hennessey Digital的数据，小红书在美国的总下载量可能短短三天之内就已超过200万。仅1月13-1月15日，Android平台上小红书全球下载量便激增至108万，其中大部分来自美国，iOS平台上的小红书下载量规模也在大致水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至1月19日，小红书在Google Play上的累计下载量超过一亿次，在美国的下载量同比增长超过200%，比前一周增长194%，排名从第186位攀升至第1位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同期，小红书已在43个国家的App Store免费应用下载榜单上占据首位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/01/26/20250126171401981.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
大量自称“TikTok难民”的美国用户涌入小红书。&lt;span&gt;央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管随着TikTok的恢复服务，世界已经恢复平静，一些中国KOL咋咋呼呼的“美国人民大觉醒”被证明大致如电如露。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这个事件本身的意义在于，对美国本土社交软件巨头们的“诛心”，是实实在在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实证明，即使美国政府动用政治力量打压TikTok，流量和市场份额的承接者也不是Facebook、Instagram、YouTube或X这些美国本土平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因无他，产品力不行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《纽约邮报》在1月13日的报道中写道，尽管小红书由中国公司拥有，但其崛起表明，用户更看重引人入胜的内容和社区，而非地缘政治因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道写道，值得注意的是，小红书并非TikTok的直接克隆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管TikTok专注于短视频内容，但小红书被认为更类似于Instagram，它提供了更广泛的生活方式内容，包括照片、详细的评论和社区讨论。这种区别可能会吸引那些寻求更全面的生活方式灵感和分享平台的用户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里我们要强调，形容小红书像Instagram，只能说是《纽约邮报》为介绍而介绍的一个不恰当类比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
单论小红书的产品力来说，它以独特的AI推荐“留白”机制，探索内容生态的边界感；它的强搜索属性，正在对百度和谷歌形成有力替代；它鼓励高质量内容的长尾效应，在转化率方面形成独特的优势……这些如果展开，又是一个大话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比之下，Facebook、Instagram、YouTube和X，只能说保留了更多PC时代或3G时代的痕迹，。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们想说的是，无论是TikTok还是小红书，它们都是移动互联网时代，或者说5G时代的原生应用，它们是在中国这个5G和算力的高地，在中国庞大的工程师红利下，在中国巨大的互联网电商市场中，在高烈度竞争的市场生态里卷出来的产品，这样的产品不是一个，而是一群。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使美国的资本巨头们，联合政治力量，杀死TikTok，杀死小红书，也不可能杀死整个移动互联网生态，这些最有经验的研发工程师和产品经理们是其中真正的有生力量，完全有能力以最快的速度重新排列组合，迭代出更有竞争力的产品卷土重来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小结：什么才是有生力量？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
聚是一团火，散是满天星，华为当时说“谁也无法熄灭满天星光”，这正是题中之义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，目前字节跳动和Tik Tok在美国市场上还很危险，还远没有到可以喘口气的时候。有人担心美国的无理打压会形成破窗效应，带动欧盟、阿富汗、印度、约旦等国效仿出台禁令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，只要一直坚持最大努力和最坏打算，只要一直保持这份向死而生的觉悟，就真的没什么好怕的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去四年，不都这么过来了么？把自己比作那架破飞机的华为，不也这么过来了么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要有更多人敢于斗争，善于斗争，美国的霸权就会反过来出现破窗效应，就会有更多人愿意站出来直面不公，分担压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每临生死需静气，石火光中好读书。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/01/26/20250126171401230.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>699ae006b65511f8c6cb29a3e895ecb1</guid>
<title>鲁比奥可能还没意识到，他已被特朗普置于危险之中</title>
<link>https://www.guancha.cn/DavidMilne/2025_01_26_763319.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/戴维·米尔恩，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“如果特朗普的第一任期能说明什么，美国国务院未来的四年可一点也不轻松。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
2021年2月4日，时任美国总统乔·拜登从白宫来到距离不远的华盛顿特区“雾谷”（Foggy Bottom，美国国务院办公楼所在街区，观察者译注），向一个内外交困的政府部门发表讲话。他的目标是为美国国务院重新提供自信与资源，这家机构刚刚经历完特朗普第一任期那煎熬的四年。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“对我国外交的投资并不仅仅是因为这是在为全世界做正确的事情。我们这样做也是为了让美国人生活在和平、安全与繁荣的环境中。我们这样做是因为这符合我们赤裸裸的自身利益。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
拜登的演讲撰稿人将外交定性为促进“赤裸裸的自身利益”的手段，是一个明智的选择。考虑到其公开传达的讯息，从美国外交中剥离利他主义的做法看上去让美国国务院恢复了干劲、变得冷酷无情，冲在服务国家利益的第一线。然而，拜登总统的主要出发点却是“治愈”：他希望向美国外交官们保证，在他的领导下，美国国务院将再度受到尊重并焕发活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的第一个任期对美国国务院来说是残酷的。由于提交预算的大幅削减——虽然国会做了一定补救，但依然伤害了士气——再加上招聘程序被冻结，资深的职业外交官纷纷离职，美国国务院在特朗普的第一个任期内经历了10%的人员削减。特朗普四年来在外交场合一次又一次的失态，几乎没有给人留下喘息的机会。甚至在他正式就职之前，特朗普的过渡团队就达下了通牒：所有奥巴马时期任命的非职业驻外大使（主要是民主党筹款人）必须在就职日之前搬出大使馆，打破了留给大使们的宽限期传统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的第一任国务卿、埃克森美孚前首席执行官雷克斯·蒂勒森（Rex Tillerson）冻结了内部的招聘程序，并委托一家名为Insigniam的管理咨询公司来帮助提升效率。这家私营企业发放了一份调查问卷，邀请美国国务院的职员来建议如何让他们自己丢掉饭碗：“为了以最佳的方式支持本部门的未来使命，你的工作单位可以完全停止从事或提供的一两件事情是什么？”不出所料，蒂勒森和Insigniam没有收到他们所期待的答复率。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/24/20250124155229333.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普与第一任期的国务卿蒂勒森，蒂勒森上任后冻结了美国国务院的招聘程序长达16个月，并计划削减8%的人员编制。&lt;span&gt; 外媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福克斯新闻的主持人劳拉·英格拉汉姆（Laura Ingraham）在2017年11月对特朗普的一次采访中展示了许多保守派人士的观点，他们认为，美国国务院基本上扮演了特朗普总统议程的反对者，而不是推进美国国家利益的工具。英格拉汉姆问道：“你是否担心国务院没有足够多的特朗普提名官员来推进你的愿景？”她又补充道：“其他总统任内，包括里根总统时期的国务院有时也会破坏他的议程……人们担心国务院眼下正在破坏你的议程。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普做出了明确的回答：“我是唯一重要的人。因为到最后，政策就是那样（由我来决定）。你们已经见过了。你们已经非常强烈地见识到这一点。”他还强调了让部分外交职位保持空缺完全是一件好事，因为空在那里也好过指派错误的人上任。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“所以，我们并不需要他们（美国国务院）想要的那一大帮人。你知道的，别忘了，我是一个商人，我跟我手下的人讲，‘当你不需要填补空缺的职务时，就不要填补’。但那里确实有一些我不喜欢的人在任职。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
麦克·蓬佩奥于2018年4月接替在羞辱中被解职的蒂勒森，虽然蓬佩奥解冻了招聘程序，但问题依然十分严重。退役的美国四星上将、前国务卿科林·鲍威尔曾经形容关键的驻外大使与助理国务卿相当于军队中的“营级指挥官”，这些职务依然大量空缺。从蒂勒森到蓬佩奥的任期里，都有美国外交官因为信奉前任政府的“错误思想”而遭到针对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如美国资深外交官、前中央情报局局长威廉·伯恩斯在2019年写道：“（特朗普政府）最恶劣的做法是，仅仅因为个别外交官在奥巴马政府时期参与了《伊核协议》等有争议的外交工作，就把他们列入黑名单，这让（美国国务院的）士气跌落至几十年来的最低水平。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登赢得2020年大选后，接替蓬佩奥国务卿职务的安东尼·布林肯在上任前，评估了特朗普政府削减人员编制和冻结招聘程序对美国外交部门造成的伤害，他说：“这将以各种方式惩罚你，其影响将持续几代人，而不仅仅是几年时间。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，特朗普的第二个任期对美国国务院意味着什么呢？显而易见的答案是更多的痛苦。但就其领导层而言，目前似乎出现了一个潜在的积极因素。特朗普挑选的国务卿马可·鲁比奥顺利通过参议院的确认程序。他似乎并不把自己将要领导的部门视作所谓“深层政府”的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/01/26/20250126111009741.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间1月21日，美国国务卿马可·鲁比奥抵达美国务院并发表讲话。值得一提，此前&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2025_01_16_762247.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;据外媒透露&lt;/a&gt;“被特朗普团队要求辞职”的三名美国职业外交官（红圈所示）就站在最前列。&lt;span&gt; 视觉中国（红圈为编辑所加）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲁比奥是参议院外交关系委员会成员，长期持对外干涉主义立场，也接受前国务卿玛德琳·奥尔布莱特（Madeleine Albright）关于美国是“不可或缺的国家”的观点，还在“人权议题”上长期发表看法。鲁比奥基本上是目前能找到的最亲建制派的共和党人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这同样意味着，鲁比奥几乎必然经历严重的挫折，因为他的国际主义世界观同特朗普的“美国优先”理念之间存在着巨大的分歧。如果以特朗普的第一任期为参照，鲁比奥要想在国务卿的任上走得更远，就必须像蓬佩奥一样学会低头。在被提名为国务卿人选后，鲁比奥表现出他具有一定的自我克制的品质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，当鲁比奥的意见逐渐失去影响力，当特朗普开始在社交媒体上我行我素之后，想要在国务卿的位置上维持必要的柔韧性与忠诚度将变得更具有挑战性。特朗普亲自挑选的美国国务院发言人塔米·布鲁斯（Tammy Bruce）曾形容鲁比奥是“在房间后面疯狂挥手试图证明自己存在感的小孩”，这可不是什么好兆头。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5199700231f77ebcc81f19d674db1323</guid>
<title>特朗普的“星际之门”计划，会成为又一个高成本失败案例吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baishantou/2025_01_26_763315.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白山头】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在受到马斯克的质疑之后，OpenAI首席执行官萨姆·阿尔特曼在其X网站个人账号晒出了“星际之门”首期工厂视频，并且不吝赞美之词：“这些建筑又大又漂亮”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据阿尔特曼介绍，视频拍摄于2025年1月，地点位于美国得克萨斯州。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/26/20250126104048611.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
OpenAI首席执行官萨姆·阿尔特曼X截图
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也是在1月，美国总统特朗普刚刚宣布启动“星际之门”（Stargate）计划。这项计划拟投入5000亿美元，建设全球最大的人工智能基础设施。这一宏伟蓝图无疑展现了特朗普试图通过科技雄心在历史上留下名字的抱负。如果实现，“星际之门”或许能成为美国科技史上又一个里程碑。然而，这样的计划是否真的可行，却引发了巨大争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种大规模投入并非美国首次尝试。在历史上，类似的项目包括“阿波罗登月计划”和“星球大战计划”。但与前两者不同的是，“星际之门”计划的背景、目标和技术路径都发生了显著变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“星际之门”宣布之前，美国在AI领域的领先地位已受到多方挑战。欧洲则推出“可信AI”计划，试图以数据隐私和伦理优势建立自己的AI规则体系。甚至印度和东南亚也凭借本地化AI解决方案逐步崛起。当然，引发最大震动的就是中国的深度探索公司（DeepSeek）凭借R1模型以极低的成本实现了OpenAI O1模型的性能效果，打破了传统“算力竞赛”的规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“星际之门”计划无疑是一场试图重塑全球技术领导权的豪赌。美国必须面对一个问题：单纯依靠巨额投资，能否在竞争中真正拉开与其他国家的技术差距？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几年，AI领域的技术发展几乎完全围绕“算力竞赛”展开。从谷歌到OpenAI再到马斯克的grok，无一不在拼命购买更多、更强的GPU，用于支持大模型的训练。然而，这种路径的边际收益正在急剧下降，山姆·阿尔特曼甚至最近发文让大家降低预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
DeepSeek的R1模型为行业提供了一个全新的思路：通过算法优化而非硬件堆砌来实现性能突破。例如，R1模型通过引入动态参数调优技术，大幅降低了模型计算复杂度，其能耗和成本仅为OpenAI同等性能模型o1的20%。相比之下，“星际之门”计划仍然延续传统的“硬件军备”模式，其技术策略不免显得过时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
DeepSeek的突破也在硅谷内部引发了质疑。一些顶尖工程师和学者开始反思：未来的AI竞争，究竟是算力的比拼，还是算法和效率的较量？美国是否应该将资金优先投入到算法创新和基础研究，而非硬件采购？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在宣布“星际之门”计划时，将其描述为“重振美国科技领导地位的关键一步”。但现实问题是，这5000亿的资金从哪里来？美国目前的财政状况根本无法支持如此庞大的开支。政府债务已超过33万亿美元，财政赤字屡创新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/26/20250126104318743.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间1月16日在美国佛罗里达州海湖庄园举行的记者会上，美国当选总统唐纳德•特朗普把手放在软银总裁孙正义的肩膀上，面带微笑&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“星际之门”的融资模式也饱受争议。虽然软银、甲骨文和OpenAI成为主要出资方，但第一轮融资仅筹集到450亿美元，与目标相差甚远。后续的融资可能也随着人们对于算力的必要性的质疑而难以获得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此形成鲜明对比的是，中国在AI基础设施建设上的投入更倾向于分布式合作模式，依靠区域性创新中心和民营企业共同推动。这种模式不仅能分散风险，还能更高效地利用资源。相比之下，“星际之门”计划过于集中化，其巨额资金能否转化为实际技术优势，仍是未知数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾历史，类似的科技计划如果缺乏明确的经济效益和社会价值，最终都难以持续。阿波罗登月计划固然震撼人心，但由于投入巨大，又没有足够的经济回报，它在冷战后的支持力度骤降，导致NASA陷入长期低迷。星球大战计划虽然对苏联施加了巨大压力，却最终因技术无法实现而成为一场昂贵的博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“星际之门”计划面临的挑战与上述两个计划有异曲同工之处。如果特朗普政府仍然坚持以“算力至上”的思维主导AI发展，忽视算法创新和资源高效利用，这一计划很可能重蹈覆辙，成为历史上又一个高成本的失败案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“星际之门”计划还暴露了美国在国际合作中的局限性。特朗普政府的科技政策往往以对抗为主，试图通过封锁和打压竞争对手来保持优势。然而，AI作为一项全球性技术，其发展需要更多的合作而非孤立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
DeepSeek的R1模型已经表明，创新并不专属于某个国家或地区。美国如果继续采取不正当手段打压竞争对手，不仅难以推动自身技术突破，反而会削弱全球AI生态的整体活力。与其执着于单方面的对抗，不如选择与中国、欧洲等国家展开深度合作，共同制定AI技术和伦理标准，共享已有成果，这才是推动全球AI发展的明智之举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“星际之门”计划是美国科技史上又一次雄心勃勃的尝试。然而，历史的经验一次次提醒我们，单靠巨额投资和硬件堆砌，并不能确保科技计划的成功。真正决定未来的，是对技术本质的深刻理解和对全球合作的开放态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其继续沿用冷战思维重复历史中的豪赌，不如以开放的心态迎接技术发展的新方向。算法创新、数据高效利用和跨国合作，或许才是AI时代最值得追求的未来。否则，“星际之门”计划可能只会成为另一个昂贵的历史注脚，无法为美国带来真正的领先和繁荣，更无法让美国变得真正伟大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>