<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>dc000b2371afa4d3c3d78d008dbe3155</guid>
<title>苏联内部的张力：“文明断裂带”、民族宗教与中央集权</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanGuang/2021_12_28_620108.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘光】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
转眼间，苏联解体已经三十年了。很多事情一眨眼就过去了，但历史的余震仍在不断显现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
复杂的内因外由导致苏联解体，本文着重从文明、民族、宗教角度来分析内因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主要想讲三个问题：第一，苏联境内的文明断裂带；第二，苏联国内的民族宗教矛盾，文明断裂带和民族宗教矛盾是两个层次的问题，前者是更深层次的，而后者是比较表象的；第三，苏联在民族问题上垮塌的主要原因就是没能维护多民族宗教统一的中央集权，团结统一的支柱就是中央集权，一旦中央集权旁落自然就四分五裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/12/25/20211225165512909.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1991年12月25日，戈尔巴乔夫宣读辞职声明。@视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于第一个问题，我曾提出过一个理论叫“文明断裂带”，就是不同文明之间存在一条断裂带。最早在上世纪90年代做过一个课题“中亚-高加索-巴尔干文明断裂带”，中亚、高加索当时主要在苏联境内，巴尔干跟苏联的关系则十分密切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中亚地区主要是四大文明交汇，东边是汉儒文明，西边是伊斯兰文明，北边是斯拉夫东正教文明，南边是印度文明。而涉及到苏联的，主要是斯拉夫东正教文明和伊斯兰文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此需要说明的是，我并不赞成文明冲突论，所以一般不用文明冲突这一说法。文明断裂带，就是指两种或几种文明在某地交汇，过程中可能会有碰撞，也可能会有融合。以中国为例，中华民族大家庭就是由不同民族、宗教、文化在数千年的交流、对话、融合过程中逐渐形成的。“断裂带”绝不是冲突，而是几种文明在这里有一条界限，围绕着界限既有摩擦也有融合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联时代的中亚地区其实就是伊斯兰文明和斯拉夫东正教文明的汇合处，两者之间存在断裂带。再细究，文明差异体现在宗教、民族问题上，而这些问题在苏联内部相互挤压、作用，导致这个庞然大物走向瓦解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾经访问过哈萨克斯坦首都阿斯塔纳，现在改名叫努尔苏丹，市中心的独立广场上矗立着一根91米高的纪念柱，为纪念哈萨克斯坦的独立。早在独立前的1986年，哈萨克青年在阿拉木图发起示威游行要求独立，当时苏联军队开枪，导致流血冲突。哈萨克独立后就在此建了独立广场，边上还有一块碑，上面刻着纪念为争取独立揭竿而起的哈萨克青年。这里面有苏联与加盟国的矛盾，也有民族的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另一方面呢，我有一位很好的朋友是哈萨克斯坦的教授，她女儿是哈萨克族，女婿是俄罗斯族，类似不同民族之间的通婚状况在当地很普遍。我曾问他们一个敏感问题，你们及子女参加宗教活动是去东正教堂还是清真寺？他的回答令我吃惊：两者都可以去。可见，虽有差异，但融合是文明断裂带地区的普遍现象，这是客观现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再讲到高加索地区，主要涉及斯拉夫东正教文明和伊斯兰文明，前者主要是俄罗斯族，但格鲁吉亚、亚美尼亚也信仰东正教或基督教，对立面阿塞拜疆就是典型的突厥、伊斯兰文化，现在跟土耳其走得也比较近。亚美尼亚与阿塞拜疆之间的纳卡冲突起源于苏联晚期，一直延续至今。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/25/20211225164521177.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在苏联时期，高加索地区最大的冲突发生在车臣。车臣问题说来话长，从13世纪开始，车臣先后经历蒙古、帖木儿帝国、土耳其奥斯曼帝国的入侵，奥斯曼进入车臣时，也将伊斯兰教带到这里。18世纪后沙皇俄国开始向高加索进军，这场征服之战断断续续打了上百年。沙皇一直把高加索地区、特别是车臣，视为最难治理的一块地方，因为斯拉夫东正教文明与伊斯兰文明在此形成一个巨大鸿沟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1941年德军入侵，斯大林非常不放心车臣，认为车臣人可能会跟纳粹德国勾结，事实上确实有车臣人组织了支持纳粹的军队。后来，斯大林将几十万车臣人强制迁移到西伯利亚或中亚地区；斯大林下台后，赫鲁晓夫为此翻案，认为斯大林做错了，又将车臣人迁回高加索，一来一往途中死了很多人，所以车臣人对于从沙俄到苏联的统治非常仇恨。苏联解体时，马上就爆发出来了，此后车臣战争断断续续打了十多年。苏联解体前后最早爆发冲突的都是这类地区，而这类民族宗教冲突都是有历史原因的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴尔干地区同样如此，南斯拉夫解体，就是三大宗教、六七个民族之间分崩离析，这种分裂直到现在仍在继续。南斯拉夫跟苏联非常密切，特别是塞尔维亚人，跟俄罗斯族同文同种。所以当年北约轰炸塞尔维亚和科索沃，叶利钦要派军队去支持塞族。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们经常说巴尔干半岛是“欧洲的火药桶”，根本原因就是不同民族、宗教之间的文明鸿沟，南边是伊斯兰文明和斯拉夫文明，北面又是天主教和东正教，比如斯洛文尼亚、克罗地亚都是典型的天主教，塞尔维亚是东正教，相互之间的矛盾很深。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，苏联境内的文明断裂带，基本就是中亚-高加索-巴尔干文明断裂带及其辐射。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>578de6e68fd4ece1fac008709d80670e</guid>
<title>为实现“完美”计划经济，保加利亚曾看向计算机产业</title>
<link>https://www.guancha.cn/yifei/2021_12_28_620100.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 逸飞】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“计算机将变得司空见惯，人们甚至不会注意到它们，就像我们今天没有特别注意到无处不在的汽车一样。据一些专家称，未来社会将是计算机化的高效社会。专家们认为这种预测的基础取决于微电子学的成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，一个半导体芯片执行着整个系统的功能，可用于许多不同的场景。因此，在1960年代初花费3万美元的中型计算机，今天4千美元就可以买到相同性能的，到1985年可能只需100美元。半导体动态存储器的价格从1972年的每比特0.3美分下降到1977年的每比特0.1美分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000年以后，Fortan和Cobol等人工语言将打破英语的垄断，在未来，软件开发的自动化程度会越来越高，有一种‘软件车间’，用户只需要说明他们的需求，合适的软件就会被开发出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下一代机器人将能自己做出决定，它们除了有视觉传感器，还有听觉传感器。据一些专家称，大多数加工、制造和装配操作将由小型、强大的系统来控制。整个工业厂房将被联网，用于分布式处理数据，其中心是一个单一的控制计算机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工厂管理层将从控制系统中收到关于原材料使用、库存和当前订单的数据，从而拥有关于工厂运营的完整日常信息。在公司层面，各系统之间的通信联系将使我们有可能迅速获得有关地域遥远的企业的信息。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述文章出自1978年底在美国出版的《工业周刊》（Industry Week）。这篇文章，在四十多年前听起来即便不是野心勃勃的骗子能说出来的话，那也像是科幻小说里的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而就是这样的文章，在第二年被翻译成保加利亚语，出现在保加利亚共产党中央委员会信息与社会中心的专报里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那份上百页的专报里，还有“匈牙利科学政策委员会”、“中国与资本主义国家的科技合作”、“柔性印刷电路板的优势”、“汽车电子的现状和前景”、“IBM公司新发布的两个EIM型号计算机的参数介绍（重要的是4341型号能出售给社会主义国家）”、“美国生产石化产品的新技术”、“提高奶牛产量的有效方法”、“美国农业现状介绍”等等内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保加利亚共产党中央委员会信息与社会中心并非一个花瓶机构，它的设立也不是心血来潮。有这么一则广为传播但是没有得到历史档案确证的段子：1962年，已经事实上是保加利亚最高领导人的日夫科夫访问东德。东德社会党的重要领导人瓦尔特·乌布利希告诉他，他想任命一位保加利亚籍教授担任东德的电器工业部副部长。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/20/20211220145146270.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;475&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;托多尔·日夫科夫（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这可能真不是开玩笑，乌布利希说的这位教授是伊万·波波夫（Иван Попов）。波波夫是老资格革命家，1921年，才14岁的他就加入了保加利亚共产主义青年联盟，后来被当局逮捕并判处监禁两年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出狱后，他发现自己很有理工才能，在索非亚大学数学系成绩优异，之后前往法国图卢兹大学学习工程技术，以金质奖章的成绩毕业，拥有许多技术专利。1941年他又被保加利亚当局逮捕，并被判处死刑，获救出来之后，前往布达佩斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，他的重心从革命转向技术研发。德国、奥地利、捷克斯洛伐克和法国的同行们都很认可他的才干，而且他的妻子也在后来的民主德国工作。因此，波波夫在60年代初确实也引起了日夫科夫的注意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国家最高领导人，日夫科夫应该不会这么轻率，因为乌布利希的一句话就决定重用某人，在他的这一做法背后，还有着时代因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经过十几年的建设之后，保加利亚从欧洲地区经济较为落后的农业国，摇身一变成为一个基本完成了工业化的国家。大量农民成为工人和工程技术人员，从农村搬向城市，就此改变了命运。但是传统的集中发展重工业带来的经济增长有限，保加利亚资源也不多，国内市场较小，重工业产品还需要面对经互会系统里其他国家的同质化竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/20/20211220152916162.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;300&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1987年东德的一场游行，图源：weareplanc.org。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日夫科夫希望看到新的经济增长，而他喜欢用有技术背景的人员。在柏林的这段时间里，他认为控制论、计算机技术等方向很有潜力。于是1962年7月1日，伊万·波波夫回到保加利亚，被任命为高等机电工程学院（ВМЕИ）的校长，他在这个职位上只呆了三个月，就被任命为新成立的国家科学和技术进步委员会（ДКНТП）主任，然后他被选为保加利亚科学院的通讯院士。他的职业生涯迅速地开启了从部长到部长会议副主席、再到政治局委员的历程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的保加利亚在电子、机器人、生物化学、核能领域雄心勃勃。经过十几年的努力，保加利亚确实在其中的电子产业取得了优势，今人想象不到的是，在印度市场，保加利亚生产的电脑，风头一度盖过了IBM。苏联航天所会向保加利亚订购超级计算机。最高峰时期，保加利亚的计算机产业链从业人口一共有20-25万人（该国总人口峰值为900万人），产值占整个国家国民生产总值的13-15%左右。在1971-1989年期间，该国总共生产了价值近200亿列弗（该货币当时与美元兑换比率约为2：1）的电子计算设备，所获利润为95亿列弗。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>80816ccdd7e19ec2621c71ed3c8f956b</guid>
<title>中国在以色列偷偷试验巡航导弹？真相也许是这样</title>
<link>https://www.guancha.cn/YouJinShaoJiang/2021_12_28_620097.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/ 观察者网专栏作者 尤金少将】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年12月20日，一则简短的消息出现在《以色列时报》的头版头条——以色列国家检察院以“未经许可制造、实验并向中国出口数十枚价值数百万美元的巡航导弹，并在以色列本土进行了危及人们生命财产安全的实验”为由，起诉了10名个人与3家公司，并扣押其资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这条新闻一出来，可算给阴谋论者等到了。尽管当时的网站上尚未公布任何细节，甚至连涉事企业和个人的信息都尚未公开，但舆论发酵的速度却远超想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/27/20211227162714703.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《以色列时报》报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一石激起千层浪，21日至22日，从欧洲再到美国，这条新闻跃动在多国的电视频道里，成为了无数中国威胁论理论的新注脚。各种添油加醋的谎话亦是铺天盖地而来，有些是中国所有高科技武器都是窃取西方技术而来的尬黑言论，另一些则是中国可以轻易在外国测试和获得导弹的尬吹言论。抛开事实不谈，就冲这个热度，起码能赶上半部流量电影或国产动画。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦白地说，笔者一开始看到这条新闻时颇为疑惑，因为以色列和中国已经有很久没有军贸和军事技术交流往来的消息了。上次交易还是八十年代中国从以色列引进仿制“怪蛇”系列导弹与获取小型雷达，升级歼7和歼8系列战斗机的时候了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后双方的关系就一直很僵，以色列先是将“迦伯列”-2反舰导弹技术提供给小岛上的败贼逆党，并帮助他们发展出“雄风”系列反舰导弹；后是背信弃义，撕毁与中国的“费尔康”预警机合同和“哈比”升级无人机合同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2006年的黎巴嫩战争中更是变本加厉，在明知中国维和人员在执行任务的情况下轰炸维和观察哨，造成中国人民解放军中校杜照宇牺牲，且至今未作赔偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这些年以色列花了很多经费在中国的政界和媒体界运作，试图将以色列塑造成一个受害者，乃至中国军事和经济现代化引路国的形象，但中以关系依旧说不上有多和睦，更别提任何军事合作了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上是出自外交关系层面的分析，而在技术层面上，以色列的巡航导弹技术其实……仅适用于以色列国情。他们的巡航导弹不是空射靶弹“拉个皮”就是反坦克导弹“拉个皮”，射程短、飞行速度低，装药量甚至难以单发摧毁一台大卡车。它们一般只能用于地区性的小规模干涉作战，比如对叙利亚政府军的城市群实施偷袭，或者对伊拉克境内所谓的“伊朗目标”实施打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这与我国常年发展、用于快速破拆第一岛链内违章建筑的“长剑”系列重型巡航导弹相比，简直判若云泥。就客观事实而言，刨除媒体和以色列政府方面的包装和作秀，以色列的巡航导弹技术，根本赶不上印度和巴基斯坦，甚至不及胡塞武装。这么屑的技术，真的有什么值得购买和研究的必要吗？而且，如果导弹搞到手了，正常的间谍早就带着导弹回国了，怎么会在当地继续制造和试验呢？这样的行为也太高调和不合常理了吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与“制造、试验、出口”一样令人疑惑的，还有此案的案值。几百万美元能买几十枚导弹？姑且按照九百万美元算，就算是被称为“小巡航导弹”的射程只有30公里的“战术长钉”，单系统售价也得是20万美元；“黛利拉”(Delilah)巡航导弹就更贵了，一发50多万美元，用航空器试验的批文、油钱和全程观测费用还得另算。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/27/20211227171938694.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“黛利拉”(Delilah)巡航导弹，图片来源：wiki&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
折腾了半天，除去测试费用，要么买不到40枚“拉皮”反坦克导弹，要么买15枚左右的“拉皮”靶弹，还都是上个世纪末水平的技术，这是跟自己的钱包有仇吗？况且，如果有谁急需这两种导弹的样品，那还不如去找阿拉伯叙利亚共和国买它们的哑弹，从当地粮食危急的情况看，也许一集装箱大米就能拿下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上所述，这笔非法生意一不合逻辑，二性价比低，三不切合实际需要。受过专业训练的中华人民共和国情报人员哪怕脑袋被驴踢了也不会去做的。按此推论，这篇报道似乎应该是炒作或捏造。但除了偶尔虚报军功和替政客们擦屁股外，《以色列时报》的报道通常还是有些可信度的。他们也完全没有必要为了博眼球，捏造这么一条新闻来破坏与中国本就不睦的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，如果以色列方面的报道大体没有问题，中国情报人员的常识也没有出现问题，这事儿很可能就只有一个合理的解释——这些购买导弹的确实是中国人，只不过不是温和的大陆中国人，而是一些极端的台湾地区中国人。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>71ced6ea8d850cfdf081d4161c6bfb2f</guid>
<title>收缩对付中国，却总手忙脚乱，这是拜登的错？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HalBrands/2021_12_28_620094.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/赫尔·布兰德斯 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登面临很大困难。他需要威慑和阻止俄罗斯进攻乌克兰，他准备发动1945年以来欧洲最大的地面战斗。最近，为了缓和局势，拜登和普京进行了2小时的线上会晤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登还面临另一个困难，他的外交政策在这里蹒跚不前。拜登想让世界其他地区稳定下来，以便集中力量到亚洲。拜登不是第一个这么想的美国总统。不过，在这个危机四伏的冬天里，拜登发现世界并不如他之愿。他也不是第一个面临这种困境的总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登上台时宣布要和中国进行竞争，他把中美关系定义成竞争关系。因此，拜登想避免在其他地区陷入冲突，好集中力量面对中国的挑战。拜登政府想和俄罗斯建立“稳定和可预期”的关系，同时警告俄罗斯不要发起挑衅，不管是在网络还是其他领域，那样美国必定予以回应。拜登还想恢复特朗普干掉的伊朗核协议，来和伊朗缓和关系。拜登还从阿富汗撤军了，毕竟这里已经成了填不完的泥潭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登想集中力量对付中国，这不难理解。拜登政府认为中国是威胁到美国领导的国际秩序的最大挑战，同时也是对西太平洋局势的挑战。几年来，由于危机和冲突的增加，美国国防部和其他部门都想把对付中国作为优先。但是，拜登上台一年后，他又被其他危机给牵制住了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恢复伊朗核协议看来很难，因为目前强硬派在德黑兰占主导。要是伊朗重启核设施，拜登很快就面临二选一的困境：要么接受伊朗成为核国家，要么发动高风险的战争来阻止伊朗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要是美国继续留在伊拉克和叙利亚，伊朗可能通过代理势力继续发动袭击。在非洲人口第二多的国家埃塞俄比亚陷入内战，陷入了混乱，还可能波及到邻国苏丹。美国撤军和塔利班上台后，阿富汗可能出现饥荒。中国在海外寻求军事基地，包括亚洲、波斯湾、西非等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有乌克兰问题。俄罗斯在俄乌边境部署了17.5万军队，可能要发动进攻并占领关键领土。要让普京保持克制，那么基辅政府必须在政治上屈服，西方国家还需要承诺不吸收乌克兰进北约。美国政府要阻止俄罗斯进攻的办法不多，目前主要是威胁经济制裁，但制裁对普京的影响不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/09/20211209102051410.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;12月7日晚拜登和普京线上会晤讨论乌克兰局势（来源：路透社）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果普京进攻乌克兰，就会引发最近25年来欧洲最严重的安全危机。美国将像2014年俄罗斯进攻乌克兰后那样，再次在北约的东线组织防线，来安抚恐慌的盟友。美国国防部再不能说自己是在念念不忘对付中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哪怕普京没立即发动进攻，也不过是个延期。普京决心要阻止乌克兰倒向西方，控制住这个国家。要让普京满意，美国只能放弃乌克兰的未来，拜登已经拒绝了。现在，还看不到“稳定和可预期”的美俄关系：西方想和普京缓和，但普京不想和西方缓和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府的很多官员曾在奥巴马政府中干过，所以这种情况他们很熟悉。2012年初，奥巴马政府启动“转向亚洲”计划，当时欧洲总体上和平而伊拉克战争接近尾声。但2年后，俄罗斯进攻了乌克兰，伊斯兰国在中东搞恐怖袭击，全世界都看着奥巴马的“转向亚洲”怎么搞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卷入全球事务的超级大国总是面临按下葫芦浮起瓢的困境。美国越急于在其他地区收缩来转向中国，就越给俄罗斯和伊朗行动的空间。结果美国被搞得手忙脚乱，战略上一团乱麻。美国作为全球大国想集中在一个区域，只会让其他地区的对手乘虚而入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是拜登的困境，但不是他的错。问题出在美国的承诺超过了美国的力量。要是中国、俄罗斯、伊朗的行动更积极，这个问题还会恶化。要是拜登运气和技巧够好，这个冬天他还能熬过去。但美国继续这么扛着，一定会吃苦头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（赫尔·布兰德斯是美国约翰霍普金斯大学国际关系学院教授，本文发表于2021年12月8日美国彭博社网站。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3637214c66bed07fbc4f17b330657ec4</guid>
<title>我们为什么要强调基础科学研究？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhoujianming/2021_12_28_620093.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周建明】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，以美国为首的西方国家在科技上对我们的封锁、打压，在高科技领域卡我国脖子，引起了人们对加强基础科学的重视。而今年《科学：无尽的前沿》的再版，76年前范内瓦·布什把发展科学作为二战后美国核心任务的观点，再一次在人们心中引起震荡。美国战后占领世界科技高地的历程，为我们实现科技强国提供了他山之错，也引起了怎样认识基础科学与应用类研究关系的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/27/20211227102933446.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《科学：无尽的前沿》，范内瓦·布什著&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基础研究和应用研究的分类标准&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
范内瓦·布什在《科学：无尽的前沿》中提出基础研究的重要性：“今天，基础科学是技术进步的引领者，这一点比以往任何时候都接近真理。19世纪，美国人以欧洲科学家的基础为主要依托，便可以凭借其机械发明大力推进实用技术的发展，但如今的情况已经完全不同。”[1]据此，布什提出了政府必须承担起领导科学发展责任的观点，也标志着战后美国国家科技战略拉开了序幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于布什的这个观点，交通大学江晓原教授提出了技术和科学是两个平行系统的观点[2]。他以美国国家科学基金会为例，认为美国主要的研发资金投入的是应用类研发，提出了“美国是因为重视基础科学而强大的吗”的质疑[3]。这个质疑，进一步引起了对我们应怎样用好有限的研发资金的思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要考察这个问题，首先要搞清楚什么是基础研究，什么是应用研究。宁南山在读《科学：无尽的前言》之后，写下了感言，也进一步从统计部门的资料查询了对基础和应用类研发资金的分类标准：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基础研究是“指一种不预设任何特定应用或使用目的的实验性或理论性工作，其主要目的是为获得（已发生）现象和可观察事实的基本原理、规律和新知识。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应用研究是“指为获取新知识，达到某一特定的实际目的或目标而开展的初始性研究。应用研究是为了确定基础研究成果的可能用途，或确定实现特定和预定目标的新方法”，试验开发经费是“指利用从科学研究、实际经验中获取的知识和研究过程中产生的其他知识，开发新的产品、工艺或改进现有产品、工艺而进行的系统性研究”。宁南山把应用研究和试验发展经费统称为应用类研究经费。[4]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，统计部门采用的分类标准是OECD1963年在意大利的弗拉斯卡蒂开会所制定的，载于《弗拉斯卡蒂手册》：基础研究是“主要为了科学知识的增加而进行的工作，不考虑实际的特殊应用。”应用研究是“考虑实际应用而进行的工作。”试验开发“旨在利用基本研究和应用研究的成果开发出有用的材料、仪器、产品、系统及工艺，或者对现状进行改进提高的过程。”这个《弗拉斯卡蒂手册》是英国科学政策方面的专家克里斯蒂弗·弗里曼起草的，根据的是10年前美国国家科学基金会的定义。[5]这个分类标准对基础科学研究与应用研究的分类产生了广泛的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国国家科学基金会对基础研究和应用研究的分类标准，又可以追溯到范内瓦·布什的《科学：无尽的前沿》中提出的基本观点：“进行基础研究并不考虑实际目的。它产生的是一般性知识以及对自然和规律的理解。”基础科学的特性之一是它能开辟出多种引发进步成果的途径。“是所有实用知识的来源”，是“技术进步的引领者”。[6]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一定是对立的吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这种对科技研发分类标准在20世纪90年受到了挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1997年，曾在美国国家科学基金会主席顾问委员会工作、时任普林斯顿大学研究生院院长的D.E.司托克斯，出版了《基础科学与技术创新：巴斯德象限》一书，对近代科学以来的基础研究与应用研究进行了梳理，特别是对二战以后美国对基础研究和应用研究的投入进行了分析，发现布什提出的基础和应用两分法的范式有片面性，从而提出了对研发进行四个象限的分类：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纯基础研究（玻尔象限）；既包含应用研究，也包含基础研究（巴斯德象限）；纯应用研究（爱迪生象限）；还有一个象限是“包含那种探索特殊现象的研究，既不考虑一般的解释目的，也不考虑其结果会有什么应用。”[7]
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/27/20211227103040942.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这四个象限的研究中，最关键的是巴斯德象限。它着眼于基础与应用相结合的研究，包括曼哈顿工程以及战略研究。这个概念的提出，有力地解释了美国战后对科技研发投入中的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
司托克斯看来，一项重大的技术创新往往既包含基础研究，也包含应用研究，认为只有基础研究才促进了应用研究的线性观点是错误的。而对于政府的科技政策，因为巴斯德象限上联着基础研究，下联着应用研究，使这几种研究相互关联与渗透，无法截然区分。他以心脏手术为例：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1846年普通麻醉投入使用，使外科手术成为可能。但到能进行心脏手术，却经过了一个世纪，这是由于一系列基础科学与医疗技术需要突破。卡莫罗和最普斯在1975年11月号《循环研究》（Circulation Reseach）上发表文章，发现能够进行心脏手术实际上需要有三类研究的突破：与解决临床问题无关的基础研究；与解决临床问题有关的基础研究；还有与基础生物、化学或物理无关的研究，它们所占的比例分别为37%、25%和21%，其余剩下17%中有15%的开发和2%的评估与综合。司托克斯认为这个例子正好证明了一项重大突破，包含着玻尔象限（纯基础研究）、巴斯德象限（基础研究与应用研究的结合）、爱迪生象限（纯应用研究）的突破。[8]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实是科技进步中的常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以我国两弹一星为例。搞两弹一星是一项有明确目标的应用性项目。但又不是纯粹的应用研究，因为还需要许多物理、化学以及其他学科的基础研究，也需要一些我国所没有的工艺技术上的创新。这些理论和技术都需要我国在研制过程中自行突破。也就是说，我们只知道这东西能造出来，但不知道怎样能造出来，这就必须包括玻尔、巴斯德、爱迪生三个象限的研究。于敏对研制氢弹和核武器小型化的巨大贡献，都是在纯基础研究上：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在氢弹研制中，当时尚不能确定氘氘聚变、氘氚聚变和氚氚聚变哪种热核反应适用于氢弹。美国是通过实验来一项一项来试错的。这条路径要求有很强大的工业基础，非常耗时，代价又大。在没有条件做试验的情况下，于敏用一种近似方法估算出了所有轻核反应的反应截面上限，发现氚氚反应并不具有特殊优越性，予以否定，确立了氘化锂材料核反应中现场造氚的技术路线，使我们国家不仅大大节约了研制氢弹时间，也避开了工业基础差，资源有限的弱点。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>