<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>1d6a34713a51324ae0d70c0c45c630fc</guid>
<title>不知不觉，粤港澳新增专利已是旧金山湾区的5倍</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenwenling/2022_07_25_650803.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/陈文玲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界正处于百年未有之大变局的深刻演化之中，大国竞争博弈日趋激烈，世纪疫情影响深远，俄乌冲突引发全球地缘政治格局剧烈调整，如何在各种可以预见和难以预见的暴风骤雨中驾驭中国这艘巨轮破浪前行，从长远看，决定胜负的将取决于一个国家的综合竞争力、核心竞争力和战略竞争力，而其中的主战场是科技创新创新能力的国际战略博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主要国家把强化创新能力作为大国竞争博弈、塑造竞争优势的重要战略选择。为此，必须加快打造走在全国乃至全球前列的战略性创新的高地，持续提升创新引领战略能力，为统筹发展与安全提供强大科技支撑。粤港澳大湾区作为我国开放程度最高、经济活力最强的区域之一，在国家发展大局中具有重要战略地位，立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局，打造世界级创新平台和战略高地，是国家赋予的特殊历史使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/07/24/20220724234120894.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、充分认识粤港澳大湾区不断积累的科技创新集成优势，使存量资源与增量资源叠加形成战略性创新能力和优势
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
16 世纪以来的500年，科技创新的引领者始终被西方发达国家主导。意大利、英国、法国、德国、美国先后成为世界科学中心和创新高地，美国在第二次、第三次、第四次科技革命中，原始创新和发明创造占全球80%以上，成为与美元、美军三足鼎立支撑美国占据全球强国地位的战略性基础和称霸世界的霸权能力。环顾世界，今天的创新型国家都是以科技创新为经济社会发展核心驱动力、具有强大创新优势的国家，既包括综合国力大国，如七国集团（G7）国家等；也包括小而强的国家，如瑞士、以色列等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国已经成为世界第二大经济体，第一大货物贸易体，制造业产能排在世界第一位的国家，中国正在走向创新型国家，但与创新能力居于世界前列的国家相比，战略性、原创性、基础性创新能力薄弱，仍是中国在所有经济、科技领域中的最大短板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
粤港澳大湾区已经成为中国创提升创创新能力的排头兵，粤港澳大湾区已经积淀了有效存量优势，有条件、有可能、有基础、有必要实现创新发展的新突破。对比世界上其他湾区，粤港澳大湾区“一个国家、两种制度、三个关税区、三种货币”的建设模式，开创了世界区域经济发展史上未有之先例。如果能通过标准和规则对接实现一体化发展，将是粤港澳大湾区的最大后发优势。假以时日，无论是人口规模、制造业规模、GDP规模还是创新能力，粤港澳大湾区都有机会超过东京湾、纽约湾、旧金山湾等世界主要湾区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，粤港澳大湾区具有独特的打造国家创新高地的历史使命
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家“十四五”规划和2035年远景目标纲要提出：“积极稳妥推进粤港澳大湾区建设”的明确要求，强调要以京津冀、长三角、粤港澳大湾区为重点，提升创新策源能力和全球资源配置能力，加快打造引领高质量发展的第一梯队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比于京津冀和长三角，粤港澳大湾区人口与经济等要素高度集聚在约为1万平方公里的建成区，人口密度接近东京湾区，是全球人口密度最高的地区之一，且空间高度连绵，跨界地区功能高度融合，已超过东京湾成为亚洲最大城市连绵体。国家支持在大湾区建设综合性国家科学中心先行启动区，布局建设了散裂中子源、驱动嬗变装置等一系列重大科技基础设施，依托前海深港现代服务业合作区、横琴粤澳深度合作区、河套深港科技创新合作区，深圳西丽湖国际科教城、广州中新知识城等一批重大创新合作平台，促进科技、产业、金融的良性互动和有机融合，推动广深港、广珠澳科技创新走廊不断提升能级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
创新是粤港澳大湾区经济高质量发展的基础条件和魅力所在，科技创新力量是粤港澳大湾区经济增长的内生动力。在国际格局深刻变化、演化和调整中，粤港澳大湾区根据国家“十四五”规划，已经被赋予了粤港澳大湾建设世界第一科技走廊的光荣使命，瞄准世界科技和产业发展前沿，加强创新平台建设，大力发展新技术、新产业、新业态、新模式，加快形成以创新为主要动力和支撑的经济体系，从而创造超越美国和日本湾区发展的综合优势。粤港澳大湾区已经纳入建设具有全球影响力的国家科学中心和国际科技创新中心行列，其目标是建成全球科技创新高地和新兴产业重要策源地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国2021年科技创新全社会研发投入达到2.79万亿元，同比增长14.2%，研发投入强度达到了2.44%，国家创新能力综合排名上升至世界第12位，成功实现“十四五”良好开局。北京、上海、粤港澳大湾区三大国际科技创新中心，跻身全球科技创新集群前10位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深圳—香港—广州创新集群连续两年居全球第二，成为粤港澳大湾区是科技创新中心具有有国际影响力的创新高地和人才高地的集聚区。在珠江东岸地区，依托中新广州知识城、广州科学城、深圳光明科学城、西丽湖国际科教城、东莞松山湖科学城、惠州潼湖生态智慧区等重点创新平台，广深港澳科创走廊成为大湾区产业创新的主轴。珠江西岸的广州、佛山和珠江东岸的深圳、东莞，构成了粤港澳大湾区制造业高质量创新发展重要区域。在珠江西岸地区，依托南沙粤港澳全面合作示范区、琶洲人工智能与数字经济试验区、珠海西部生态新区、佛山粤港澳合作高端服务示范区、中山翠亨新区、江门大广海湾经济区、肇庆新区等重点创新平台建设，正在打造广珠澳科技创新走廊，引领带动粤西地区创新发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/24/20220724234645259.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;港珠澳大桥 @视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，粤港澳大湾区具有独特的教育资源和人才优势
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从全球四大湾区比较来看，粤港澳大湾区面积最大、人口最多，人才成长势头处于领先态势。在湾区内，聚集了5所世界100强的大学，多于其他湾区。根据2015年全国1%人口抽样调查数据，粤港澳大湾区接受过高等教育的人达1187.81万，占6797.49万常住人口的17.47%。按照8%的高等教育人口增长率，2022年粤港澳大湾区高等教育人口将达到 1883.6万人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比国内主要区域中心来看，粤港澳大湾区的人才引进数量上已有一定优势，大湾区陆续颁布了《广东省进一步稳定和扩大就业若干政策》《关于推动港澳青年创新创业基地高质量发展的意见》等诸多高质量人才引进政策，提升了制度供给优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港特别行政区是大湾区的重要学术研究中心，同时作为国际金融中心拥有和国际惯例接轨的优势。广州是华南地区的政治和科技文化中心，拥有华南理工大学、中山大学等众多大学和科研院所。深圳特区作为粤港澳大湾区的创新中心，除了深圳大学之外，还引进了清华大学研究生院、香港相关大学的研究院，创办了南方科技大学、中山大学深圳校区，并且和中科院合作筹建深圳理工大学和深圳海洋大学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技创新离不开人才、技术、资本、信息等创新资源，大湾区不像其他湾区的“单核”发展模式，而是以深圳、香港和广州三城为联动核心，生产要素在城市间快速流动的多层级城市群，从而实现了丰富的资源联动。其中人才的储备和供应更是联动的关键所在，大湾区一方面实施海外高层次人才精准引进计划，另一方面优化人才要素跨境跨区域政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全面实施大湾区境外高端紧缺人才个人所得税优惠政策，珠三角九市累计发放个税补贴23.9亿元，引进近9000名境外创新人才。2021年在穗全职院士人数64人，近200位院士、40余位港澳科学家集聚广东开展研发，大湾区基础研究和原始创新能力显著增强。根据中国科学技术部发布的 《中国火炬统计年鉴2020》，粤港澳大湾区的高新技术企业共拥有年末从业人员707.73万人，大专以上从业人员占总人员的42.19%，留学归国人员比率 0.3670%，人才质量结构不断优化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以深圳特区和广州市为代表，吸引了全国大批优秀人才聚集，大量留学生加速回国，相当部分聚集在粤港澳大湾区。据《2020年深圳人才竞争力报告》，2019年深圳引进各类人才28.75万人，引进人オ数量逐年稳步上升，在深圳有省创新科研团队38个，连续十年居于全省地级市第一；制造业的人才总量超过104万，占全市总量的比重超过40%。目前深圳各类人才总量达548万余人，深圳科技大军人数超过200万人，累计认定高层次人才近1.6万人，全职院士超过50人，留学回国人员超过14万人。东莞人才总量达到258.4万人，人才总量占全市人口比重的24.6%；高层次人才总量18.3万人，院士工作站、重点实验室等各类人才平台1523个，通过机构集聚基础研究人才近万人；广州市统计局数据显示，拥有国家级大学科技园3个，省级大学科技园5个。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e826f16cdf1371f0584bc3386f2ffd51</guid>
<title>日本对风俗业的暧昧，背后藏着什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanNiNi/2022_07_25_650801.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 潘妮妮】
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=855552377&amp;amp;bvid=BV1FL4y1A7vz&amp;amp;cid=763376283&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【内容提要】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前几天，我有个以前的学生兴致勃勃地给我发来一条微博说，老师你怎么看这个事情？内容就是说，在传说中的日本二次元圣地秋叶原，因为疫情的原因，很多打工者和派遣员工找不到工作，尤其是女性受到的影响更大，这导致秋叶原从事身体交易的女孩子的数量增多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然我知道，我这个学生肯定是带着点小猥琐来给我说这个消息的，不过，严肃地说，对身体交易的研究的确是日本社会学的一个重要的主题，有非常特殊的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近正好也有两个和身体交易有关的网络热搜，一个是上个月，日本国会审议通过了《AV出演被害防止及救济法》，立法的主要目的是防止在拍摄过程中违背女演员的意愿发生暴力侵害，防止过度的性剥削，主要的手段是从拍摄到影片发布的1年以内，受到侵害的演员可以提出解约，要求商家下架产品，要求经济赔偿，严格的还会对相关人员处以3年以下的徒刑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个法律在网络上几乎无人满意，一方认为法律只要求各方严格按照合约做事，但是会受到侵害的年轻女孩子本来在签约的时候就是弱势的，以后想告也多半告不赢，国家应该采取更直接的干预。而另一方认为，这个法案就是想加深社会对“成人影片=变态暴力”的印象，这也不让拍，那也不让拍，是要彻底毁灭AV行业，单纯强调女演员是被剥削的商品，而无视演员的自由意志，是对演员和消费者的社会歧视。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/21/20220721162828202.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;312&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;相关报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个事情，一个普通女性在自己的推特上说，赚钱买了一个150万日元的莱卡相机，结果被一个男性说“你这个反正是搞爸爸活买的吧”！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位女性当然很生气，就说自己被当成了“被性榨取的穷人”。这句话在网上引起了巨大的争议，很多人批评这个女生，觉得这个概念是对搞“爸爸活”的女生的歧视，用“穷人”来贬低她们，忽视了搞“爸爸活”的女生的自由意志。然后又有一群网友来支持这个女生，说搞“爸爸活”是打法律擦边球，为什么还要这么骄傲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两个事情虽然不同，但是争论的焦点基本是一样的。这个争论，根源在于日本整个国家和社会对性交易行业（一般叫风俗业）的极度放纵与极度鄙视并存的暧昧态度。一方面，日本社会性交易非常地普遍，受教育水平不高、没有工作机会的小姑娘可以很简单地就进入风俗业，官方也没有什么真正的措施去管。但另一方面，国家法律对性交易又严格限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如前面说的秋叶原的COSPLAY夜店，顾客进去和女孩子一起喝东西，这是合法的，然后假装你们在这个过程中产生了感情，剩下的事情就算是情侣之间的问题，用这种方式来了规避法律。这种法律下也诞生了援助交际这种交易方式。除了国家法律，社会对风俗业也是绝对的道德歧视，不过也不会真的去管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我讲几个我在日本的体验吧。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d1cdc14408b15b7cbfb67dbfb9bdf330</guid>
<title>西方制裁俄寡头，是帮了普京大忙</title>
<link>https://www.guancha.cn/DmitryNekrasov/2022_07_25_650799.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/德米特里·涅克拉索夫 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰战争让西方政治精英面临很多问题。第一，也是最重要的，就是应对公众舆论来保持政客在选民中的受欢迎程度；第二，是限制俄国长期推行进攻性外交政策的能力；第三，促成普京政权倒台；第四，向第三国的政权和精英们发出信号，以减少俄国这类行为在世界其他地区重演的可能性。除此之外，他们还希望证明对西方社会所基于的价值观和制度的承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方做出的一些决定符合这些目标，而另一些则相互矛盾。最复杂的是制裁俄国富豪和没收其资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一措施主要是由公众舆论推动的。俄国富豪不是什么好人，西方选民对其羡慕嫉妒恨。没收游艇和豪宅是一个受欢迎的吸引力：一些人政治上得分，而大多数人享受着道德上的满足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从削弱俄国经济的角度来看，尤其是从削弱普京政权的角度来看，这些措施适得其反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多之前认真考虑过出售企业、移民的俄国寡头，现在都把这些想法暂时放一边，继续利用自己的才能和资本为俄国经济服务。因为对他们来说，普京政权的崩溃现在意味着他们个人的崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
希望那些失去游艇的寡头们能够影响、甚至推翻普京的希望都是虚幻的。他们中的大多数人由于制裁而变得更加依赖普京，因此也更加忠诚。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/07/15/20220715234211905.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄国寡头与克里姆林宫关系错综复杂（来源：Moskva News Agency）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方目前的做法有几个问题，在法庭诉讼、赔偿和政治上都欠考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个问题是法庭诉讼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰现在拿不到赔偿金。毕竟，西方拥有包括独立司法系统在内的各种机构，而俄国富豪拥有优秀的律师和在西方法庭上诉讼的丰富经验。被制裁的人或被冻结的资产会引起诉讼。任何出售被扣押资产或控制出售所获资金的动作将在法庭上受到挑战。即使冻结的资产可以变卖，最快也要五年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，发达国家的当局现在需要维护许多游艇、豪宅和复杂的结构性资产，如果没有适当的维护，这些资产可能会失去价值。许多与俄国富豪相关但并非由他们独占的业务有损失和损害风险，这将引起其他国家投资者的诉讼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方精英意识到了这些问题。为了制定统一的战略，西方各国设立了一些委员会和工作组。现在也许可以建立一种机制，让俄国富豪可以单独谈判达成一项赔偿协议，比如向援助乌克兰的基金捐款，来交换取消个人制裁和解除对剩余资产的冻结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但建立这种机制存在障碍。首先，制裁清单是由不同国家制定的，因此在内容和限制措施上各不相同。如果俄国富豪在一些国家解决了问题，在其他国家还会面临财产没收的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题可通过设立一个国际机构来解决，该机构可以通过政府间协议来设立，不需要在各国法律上作出重大修改。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个问题是赔偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何确定补偿的规模，这归结为两个主要问题：每个俄国富豪的责任和实际的政治考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先从俄国富豪的责任说起。它包括以下方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.政治背景。一些富豪担任公职，属于统一俄罗斯党，并公开表达沙文主义思想。其他人则试图尽可能地与政治保持距离。还有一些人秘密资助反对派媒体、反对党、活动人士，有时还公开反对俄国当局的糟糕决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.与政权的经济合作。一些富豪获得了国家合同或非市场竞争优势，或者与普京政府的代表建立了伙伴关系。其他人从来没有参与过这种关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.资本的起源。一些富豪的财富来自私有化等，如果没有参与当局的腐败，发家是不可能的。其他人的财富从零开始，在新的经济部门，政府资源的重要性不太重要，从零售到IT经济都属于这类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是从对西方价值观和制度的认可度方面，还是从向第三国精英发出的信号方面，上述所有标准都极其重要。但是，必须明确和透明地阐明这些问题，而且必须清楚证明。责任的程度和赔偿的数额应个别确定。一个得到普京政府合同的人，或者是统一俄罗斯党的成员，必须以某种方式与普通的富豪分开，后者仅仅因为自己的企业而被迫与政府打交道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不反对集体责任的概念。那些不支持普京但没有公开反对普京政权或资助反对派的寡头，也要为俄罗斯滑向威权主义和乌克兰战争承担间接责任。这是对机会主义的问责。另一个问题是，机会主义能否成为迫使任何在俄国赚钱的人支付赔偿的理由？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个难题是如何计算赔偿金额。那些试图通过纳税和购买西方资产来粉饰自己资产的俄国富豪将遭受最大的损失。那些将其财产隐藏在复杂的所有权计划背后，或将其隐藏在未实施制裁的国家的人将是赢家。这对制裁机制来说显然是一个不好的信号，对第三国的精英来说也是一个不好的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用从在俄国获得的估计收入来确定赔偿会更诚实。但很难想象这种方法如何实施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个问题是政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在让我们转到政治考虑的问题上。俄国的超级富豪大致可以分为三个群体：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一类人包括季姆琴科、谢钦、罗滕贝格和数百个不那么显赫的姓氏。他们的主要资产和收入都在俄国，如果普京政权垮台，他们就没有未来了。因此，他们对政权的忠诚度很高。出于纯粹的政治原因，他们所有被扣押的资产都会被没收，因为他们永远不会接受一个国际机构的裁决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二类人包括在俄国赚了钱，但早已将大部分资产转移到国外的超级富豪。普京不在乎他们是否遭受重大损失；扣押他们的资产会阻止其他俄国富人把资本转移到国外。这一群体对建立解决机制最感兴趣，但就对普京政权和俄国经济的影响而言，他们的命运并不重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三类人将部分业务留在俄国，但将相当一部分资金转移到了西方。这是资产数量和规模最大的集团。这里最有名的名字是弗里德曼、埃文、阿布拉莫维奇，但也有成千上万的俄国富人发现自己处于类似的境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当战争爆发时，他们都面临着一个问题，那就是他们该卖掉财产中的哪一部分，该留在哪里？他们中的绝大多数人更愿意在西方过平静的生活，而不是在俄国，那里的压制和财产没收的风险越来越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果没有实施制裁，这些人通过这样或那样的计划，将在两三年内从俄国转移走数千亿美元。对制裁的恐惧意味着，一些人在战争开始时没有按计划将资产转移到国外，一些人因为担心资金会在国外被扣押而转回俄国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一些人的主要资产现在在俄国，但他们想出售这些资产并离开。对其中一些人来说，被列入制裁名单的可能性是一种压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对第三类人的任何制裁都会对普京有利，因此，让他们尽可能容易和安全地从俄国转移走资金是明智的。为此，应允许未列入制裁名单的人了解是否存在对他们个人实施制裁的可能。如果没有针对他们的索赔，那么他们就可以安全地出售在俄国的业务并离开。这必须是一个保密的程序，因为任何想要出售俄国资产的人都会面临风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于已经受到制裁的俄国富豪，除了上文讨论的赔偿协议程序外，承诺对出售其俄国资产所得的那部分资金免除制裁是合理的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哪一种政策对西方更有利：是满足西方选民对俄国富豪的正义感，还是剥夺俄国经济的资本和管理能力？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年6月29日俄国《莫斯科时报》网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>205748c6c1249f11bb094d2bdf725e71</guid>
<title>氢能真不行？中国到底在什么位置？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuanchuankejipinglun/2022_07_25_650797.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/远川科技评论】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几年能源革命的热度很高，投资人蜂拥而至。以至于最近在卖方流行这么几句话：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
开会要讲“锂”，人头往里挤；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开会要讲“光”，派点响当当；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开会不讲“风”，人气肯定崩；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开会不讲“氢”，客户冷冰冰。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这其中，锂电、光伏、风电，相对而言已经是有比较清晰的商业路径，而关于“氢电池”则是观点不一。事实上，氢能源由于极高的热值，而且不会产生二次污染，因此一直是众目期待的能源，甚至被誉为终极能源。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/21/20220721105411141.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;各能源燃烧热值状况&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在1950年代，中科院大连化学物理研究所就是氢燃料电池研发的先锋。1990年代起，长春应化所、清华、同济等等机构院校也开始向材料等零部件、以及整车等方向进展。而日本丰田、德国戴姆勒也是早早就倾心氢燃料电池，但从结果来看，反而是后起之秀特斯拉，用锂电池的方案，成为了汽车新王。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成为首富的马斯克也“怒怼”：氢动力汽车是一个“愚蠢的令人难以置信”的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
氢燃料电池玩家们，自然不会轻易认输。在2020年的时候，氢电车企尼古拉（Nikola）登陆纳斯达克。上市才5天，市值就涨到340亿美元，超越福特。尼古拉和特斯拉，名字联合起来正好是交流电发明者Nikola Tesla。然而，不同于特斯拉股价的强势，尼古拉成为“过山车”，股价从最高的94美元/股跌到了不足5美元/股。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中年人都知道，行不行，是一个挺严肃的话题。在下结论之前，我们可以从行业发生的几大变化来说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01.玩家之变&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
火车跑得快，全靠车头带。产业也一样，玩家尤其是顶部玩家很重要。在很长一段时间，氢燃料电池的领跑者是日本，日本领导者是丰田。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/21/20220721105456668.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，丰田是燃油车时代的佼佼者，但要革自己的命并不是一件容易的事儿。尤其丰田选择的是终极方案“氢燃料乘用车”，这是一个“三高”方案：技术要求高、成本高、配套要求高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个方案对于产业纵深一般的日本而言，要克服起来还挺有难度。所以，丰田领导的氢燃料电池，被毫无包袱的科技狂人马斯克用锂电池方案超车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾特斯拉发展壮大的路径，会发现中国的加入非常重要：上海超级工厂补充产能，内地消费市场提供需求。而这个状况，也正发生在氢燃料电池领域，中国正逐渐加大投入，成为重要玩家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笼统而言，目前国内形成了“东邪、西毒、南帝、北丐、中神通”的热闹局面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;东，是山东。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
山东有着强大的化工业，在氯碱、丙烷等化工生产过程中会产生工业副产氢，目前山东年产氢气约260万吨，位于全国前列。而这些工业副产氢通过提纯等工艺就可以“变副为宝”，提高价值量。与此同时，山东又是制造业尤其重卡的生产基地，柴油发动力变为氢动力，可以为氢燃料电池做生产配套、打开市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，山东也是氢燃料电池产业国产化的代表，自研和引进双结合：山东东岳集团的质子交换膜技术实现了国产化突破。而潍柴动力则收购了国际氢燃料电池鼻祖公司巴拉德的19.9%股份，来加速技术提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西，是山西。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提起山西，自然能想到煤。山西是中国最大的焦化生产区，焦炭年产量1亿吨左右，而焦炭生产中的副产品焦炉煤气，其中有60%是氢气，通过提纯可以获得约150亿立方米的氢气，可以供近30万辆重卡使用一年。这也就是常说的“煤制氢”。通过“煤制氢”，山西可以实现从传统能源大省、曾经的污染省，转型为绿色大省。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
山西美锦能源，是传统的焦化公司，但从2017年开始，公司开始介入氢能源领域，相继投资了氢燃料整车公司“飞驰汽车”、国内领先的氢燃料电池公司“国鸿氢能”、以及膜电极公司“鸿基创能”和加氢站业务等，基本算是“一条龙”了。美锦的布局效果，还需要时间验证，但也是能源公司转型的代表了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;南，是佛山、广州。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佛山可以说是行业领跑者了，在2016年，佛山就开通了全国第一条氢能源公交车线路。而佛山发展氢能也有一些“偶然性”。在2014年，佛山市打算帮扶云浮市发展经济，两边领导沟通后决定发展氢能产业，既能发展经济、又节能环保维护当地的生态环境。而这一年年底，丰田氢燃料乘用车Mirai也正式发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二年，广东国鸿氢能成立，瞄向燃料电池电堆技术。国鸿氢能的发展，和高铁颇为类似，走了一条“引进、消化、吸收、再创新、再到自主创新”的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
云浮用订单，通过国鸿氢能吸引了巴拉德公司在云浮建设了生产线，而随着发展，国鸿也在2020年推出了自主产权的鸿芯G1系列电堆，把氢产业国产化往前推了一步。而位于广州的鸿基创能，也是技术团队豪华阵容，成为我国膜电极国产化的先锋。如今广州、佛山都是氢能公司、投资机构云集。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而回顾来看，佛山、广州发力氢能源又有必然性：敢为人先的开放意识、广阔的视野。而实际上，早在2011年佛山南海区就承办了国际氢能技术发展峰会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;北，是北京、张家口。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京发展氢能，是城市推动清洁能源发展的表率。而在2022年冬奥会期间，张家口、延庆等赛区则采用了超前辆氢燃料大巴车作为主力，为大赛提供交通、物流服务，也向世界彰显了中国碳中和的决心和行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
承担这部分车辆燃料电池业务的公司，亿华通，创始人是清华背景，而清华也是我国比较早开始研究氢能源的院校，可以说是技术沉淀深厚。亿华通在2020年登陆了科创板，在2022年又在香港交易所上市。而张家口的订单，也成为“产业-技术”相互促进的典范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中，是中石化、中石油。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像电动车发展，离不开充电桩；氢能产业要发展，毫无疑问也离不开加氢站。电动车取代了燃油车，充电桩取代了加油站，两桶油在电动化大潮中，似乎较为落寞。但这个情况在氢能领域就不一样了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，中石化、中石油具有丰富的化工生产经验，氢气的生产、利用也是不在话下，可以成为重要的氢气生产方。比如中石化、中石油两家的氢气生产量约占全产业19%，两家公司也都是北京冬奥会氢燃料大巴车的氢气供应方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，中石化、中石油具有丰富广阔的销售网络和建设经验，可以说是最懂“车流”的公司了。加油站扩建、改建为加氢站，可以高效解决选址、管理、销售等问题。另外，中石化、中石油的财务实力，也是促进氢能产业发展的重要“基建者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，陕西也有以隆基股份为代表的公司在发力光伏制氢，上海也依托同济大学、上汽集团等资源，布局夯实氢能源各产业链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们并不是只是拼数量，质量上而言，也是一个变化，比如专利申请，日本虽然依然是第一位，但是中国已经超过美德韩等国家，来到了第二位。而《日经中文网》一则数据则显示，日本过去十年的专利申请已经减少了3成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结一句话就是，中国各地开花的局面，和日本主导时期，不可同日而语。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>27d1b56c0bd109fe6fe2858f03121133</guid>
<title>打车软件公司，如何突破法律边界</title>
<link>https://www.guancha.cn/Sukui/2022_07_25_650794.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 苏奎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在卡拉尼克（Travis Kalanick）的领导下，手机打车巨头美国优步公司自问世以来就不缺丑闻。不过，自从丑闻缠身的卡拉尼克在2017年6月被公司董事会赶下台后，优步公司被媒体曝光确实少了很多。但今年7月10日，优步公司猛然再次成为了全球媒体的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国《卫报》率先进行了连续报道，披露了12.4万份美国优步公司内部机密文件内容，这些文件详细记录了其联合创始人、前CEO卡拉尼克和公司高管之间的通信，时间跨度从2013年到2017年，涉及40个国家，8.3万份电子邮件、演示稿、手机和社交媒体短信等内容，存储这些资料需要18.69GB的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
劲爆内容实在是太多，《卫报》把获得的这些内部文件通过（ICIJ，国际调查记者联盟）分享给了媒体同行，包括全球29个国家的40多家媒体，180多名调查记者，半年后才终于消化完了这些材料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧美的重量级媒体都有跟进，如美国《华盛顿邮报》长篇报道了优步的黑材料，而在欧洲大陆同样吸引了媒体的广泛关注，法国阅读量最大的媒体《世界报》（Le Monde）也不厌其烦进行了深度报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们或许不会惊讶于优步的任何行为，但是对于如此众多的公共人物，如政治家、学者、媒体大亨等卷入了优步的无序扩张，对于一个新兴企业凭借资本的力量短时间内织起了如此之广的关系网络，还是不能不感到惊叹，或许还有愤怒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“优步门”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡拉尼克“山大王”式的管理，优步“牛仔式”的经营风格，刻意违法（“我们他X的就是非法”），与全球各地监管部门关系紧张，冲突不断，这早已经不是什么新闻。梳理这些媒体的报道，这些秘密文件吸引眼球的内容主要包括几个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·通过公关公司，不遗余力地秘密打通与各国政要高层的关系，寻求有利于公司的法律政策；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·资助学者发表倾向性研究以引导舆论和政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如向法国著名的巴黎高等商学院经济学院（HEC Paris）Augustin Randier以及David Thesmar教授支付了10万欧元的研究经费，其他被点名的经济学家还包括巴黎第九大学经济学家Nicolas Bouzou教授，德国杜塞尔多夫大学竞争经济学Justus Haucap教授等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国经济研究院（DIW）也参与相关研究，甚至美国普林斯顿大学重量级劳动经济学家克鲁格Alan Krueger教授也与优步有合作（10万美元），而这些有资助的研究并没有对外披露。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在学者完成研究后，再由媒体引用学者的研究，优步则向社会强化其正面叙事：优步创造高收入工作机会、向消费者提供更便宜的交通方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·将媒体老板或者其他有重要影响力的大亨纳入公司战略投资者以构建利益共同体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲发行量最大的德国媒体《图片报》（Bild）老板斯普林格（Axel Springer）被拉拢成为优步公司的战略投资者，斯普林格的影响力不止在欧洲，美国的POLITICO Media Group也是其所有，旗下的Protocol是美国有相当影响力的新兴互联网消费互动媒体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他还包括英国《每日邮报》（The Daily Mail）老板Jonathan Harmsworth（第四代罗斯米尔子爵 Fourth Viscount Rothermere）、欧洲最大的英国商业广播集团（Global, the Media &amp;amp; Entertainment Group）负责人Ashley Tabor-King、 意大利《新闻周刊》（L’Espresso）Carlo de Benedetti等媒体大亨，都被拉拢成为了优步的股东。甚至远在亚洲的印度时报集团也与优步结成战略合作伙伴，并参与其融资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，为在法国找到靠山，卡拉尼克还亲自劝说法国有政商界极大影响力的路易威登集团（LVMH）的CEO阿尔诺（Bernard Arnault）入股优步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·鼓动以及利用驾驶员的暴力或者用户的抗议谋取舆论以及政治优势，卡拉尼克竟然声称“暴力能保证胜利”（ Violence guarantee[s] success）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·通过技术手段（Kill Switch，一键切断关键数据开关）阻碍司法（监管）调查等。据披露，仅从2014年11月至2015年12月，优步公司在7个国家使用了至少13次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据报道，这些秘密文件涉及的重要政治人物包括时任美国副总统拜登、法国经济部长马克龙、英国财政大臣奥斯本、英国前商务大臣曼德尔森、意大利前总理伦齐与贝鲁斯科尼、欧盟委员会副主席尼莉·克罗斯、爱尔兰总理恩达·肯尼、爱尔兰财政部长莫兰、以色列总理内塔尼亚胡、俄罗斯前经济部长赫尔曼·格列夫以及德国现总理朔尔茨等人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年-2016年，优步高管与重要政治人物的会面超过100场次。这些活动自然价格不菲，据文件信息，优步公司仅在2016年一年，就投入9000万美元用于公关和政府游说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在所有涉及的政治人物中，一些是已经下野的前政治人物，不在其位不谋其政，利用旧人脉做生意，如英国前商务大臣曼德尔森，他的公关公司为优步牵线搭桥。一些属于口惠而实不至，只是逢场作戏，如奥斯本、拜登。一些是心有余而力不足，有心栽花花未成，如爱尔兰财政部长莫兰。一些甚至被优步公司所嫉恨，道不同不相为谋，如德国现总理朔尔茨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唯有马克龙显得异常突出，他与卡拉尼克相见恨晚，与优步高管联系之密、热情之高、帮助之实，无出其右，在本国国内引起的反响也是最大的。优步内部资料泄露成为了马克龙的“优步门”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我兜售了谎言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于媒体披露的这些内部资料，优步公司倒是显得很坦然，公司发言人在声明中概况承认了以前犯下的“错误”，“我们现在不会，将来也不会为过去的（错误）行为寻找借口，这（行为）明显偏离了我们现在的价值观”。但也表示公司在新任CEO 科斯罗萨西（Dara Khosrowshahi）的领导下，已经转变了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，现在的公司高层不想纠缠过去，希望与卡拉尼克时代进行切割，但对背叛公司泄露信息的人却没有原谅，反而攻击了他的诚信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究竟是谁掌握了这么多内部材料并将之公之于众呢？吹哨人没有躲在幕后，在《卫报》披露的第二天，他就站出来接受了公开采访，并公开了身份，那就是优步公司欧洲、中东及北非大区的公共关系部门负责人麦克甘（MacGann）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
麦克甘依然记得2014年自己就职优步第一天时的场景，当时，麦克甘正在伦敦一辆优步车内，收到了一位公司高管发来的信息：“我在上帝视角看着你。”上帝视角(Godview)是优步开发的监控乘客实时移动的工具，后来被发现多次用于监控批评他们的记者。优步高管无视隐私而无耻地卖弄公司技术的行为，使得刚刚进入公司的麦克甘隐隐不安。8年后，他对记者回忆说：“那时，我已经意识到这是一家流氓公司。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/22/20220722163328509.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;麦克甘，图片来源：《卫报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
麦克甘舍弃纽约证券交易所的高薪工作屈尊跳槽到新兴的优步，年薪从75万美元降到16万欧元，是优步可能上市的高额回报期待支撑着他。然而，优步进入欧洲大陆市场后，出租车驾驶员与优步司机时常发生暴力冲突，公司与欧洲各地政府的矛盾也越来越激烈，欧洲各地办公室频频被警察搜查，法国内政部长卡泽纳夫（Bernard Cazeneuve）把他叫到办公室威胁要追究他个人的刑事责任，这样的局面是他入职之前无法想象的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>