<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4b28040d32f6a989413e83741f6c8140</guid>
<title>美国记者甚至连文章都没读，就认为“一带一路是债务陷阱”</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinyong2/2023_03_31_686317.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【距中国首次提出“一带一路”倡议，迄今已有十年。在中国坚持不懈的推动下，150余个国家相继加入，大批民生项目一一落地，沿线国家借助“一带一路”的平台获得所需经验、技术和资金，实现迅速发展和共同繁荣。但与此同时，“一带一路”项目也遭到了部分西方媒体的质疑和抹黑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月28日，博鳌亚洲论坛2023年年会举行“一带一路：共享发展机遇”分论坛。来自不同国家和不同领域的中外嘉宾结合各自的经历与体会，谈及“一带一路”倡议的进展、成果、理念与未来发展契机。全球基础设施合伙人公司合伙人兼副主席、世界银行前行长金墉也就部分西方媒体所谓“一带一路是债务陷阱”的言论做出了回应和反驳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文根据现场速记整理而成，未经本人审定。】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;大家下午好，我是主持人田薇。首先，我想请各位嘉宾基于自己的经验，谈谈“一带一路”在过去十年间取得的进展和成就，并举一两个例子来具体说明。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金墉（全球基础设施合伙人公司合伙人兼副主席、世界银行前行长）&lt;/strong&gt;：中国以往并不富裕——在我小时候，美国人教育孩子不要浪费粮食时常说“想想那些中国的孩子，他们还在挨饿呢！”然而，自2012年来，中国取得了令人瞩目、激动人心的发展。大家都渴望了解中国的现状，学习中国的经验，人人都在问：“中国发生了什么？”“中国是怎样在短短30年内使8亿人脱贫的？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，脱贫不可或缺的基础是良好的医疗和教育系统，以及数字技术和基础设施的发展。其中，基础设施的发展最为重要——假如没有数字、交通和电力基础设施，减贫和发展无异于天方夜谭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十年来，“一带一路”倡议已成为基础设施建设的典型和典范。“可持续性”是“一带一路”基础设施建设的鲜明特点——“一带一路”建设的所有基础设施都能为政府和新部门带来收入，并可持续地促进本国经济发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，“一带一路”还怀有促进全人类发展的雄心，中国致力于立足自身经验，帮助世界建设基础设施、教育系统和医疗系统，为每一个人提供良好的发展环境与发展机遇。我认为“一带一路”倡议可以说是人类历史上最重大的事件之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/31/20230331075710806.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;雷纳特·别科图尔沃夫（阿斯塔纳国际金融中心总裁）：&lt;/strong&gt;2013年，“一带一路”项目在（哈萨克斯坦首都）阿斯塔纳提出，这一战略随后影响了整个世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”在哈萨克斯坦有很多项目，从全球最大无水港“霍尔果斯-东大门”港到跨境铁路网络，打通了“中部走廊”。现在，随着全球地缘政治格局的变化，世界需要由东向西的交通干线，中部走廊的重要性因而与日俱增。最新数据表明，中部走廊运输的货物总量已达150万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，中部走廊也使哈萨克斯坦受益匪浅。完备的交通基础设施为哈萨克斯坦产品的运输提供了巨大便利，从而促进了出口贸易的发展，使哈萨克斯坦出口额增长了6倍。“一带一路”项目沿线的很多国家都受到了类似的影响，不一而足。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/31/20230331080233771.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;霍尔果斯-东门无水港&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尺木德·呼日勒巴特尔（蒙古国副总理兼经济发展部长）：&lt;/strong&gt;我认为“一带一路”倡议代表着一种“共同繁荣”的理念。过去十年间，蒙古建设了500公里的铁路，联结起所有省份的省会城市和各大重要城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通达的交通线路使蒙古在外贸领域取得了巨大成就。十年来，我们的对外贸易额和出口额各翻了一番，对外贸易额由十年前的不足100亿跃升至今年的220亿，与100余个国家保持贸易往来。随着经济的发展，蒙古的人均GDP也迅速增长。“一带一路”倡议帮助蒙古取得了巨大的进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿赫桑·伊克巴尔（巴基斯坦伊斯兰共和国规划、发展与特别项目部长）：&lt;/strong&gt;我认为“一带一路”倡议最大的亮点是中国的共享精神。中国毫不藏私、不求回报地将成功经验传授给发展中国家，吸引发展中国家加入“一带一路”项目，为发展中国家填补基础设施、工业技术等领域的资金缺口，从而共建人类命运共同体、实现共同繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，2013年，巴基斯坦国内的电力非常匮乏，每天只能维持12-16小时的供电，徘徊在电力危机的边缘。当时，唯一向我们伸出援手的投资者就是中国，“一带一路”项目投资于能源领域，提供了5000兆瓦的电力能源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再如，巴基斯坦其实有着丰富的矿产资源，然而，由于资金不足、技术落后，这些资源在过去70年间从未真正发挥作用。中巴经济走廊为我们提供了获取技术、吸引投资的便利渠道。正是因为有了这个旗舰项目，我们才有机会运用资源，并在此基础上开拓国际贸易。因此，我们对中国的共享精神以及习主席的远见满怀感激。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;博吾乐（欧洲咨询联盟-安博思董事）：&lt;/strong&gt;刚才诸位嘉宾详细分享了“一带一路”倡议对亚洲国家的影响。我作为现场唯一一名欧洲人，想谈谈欧洲对“一带一路”的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我来自意大利。意大利对“一带一路”倡议及其背后的地缘政治发展非常感兴趣。“一带一路”的重心位于中亚，而中亚是连接欧亚的关键枢纽。欧洲和亚洲同属一个大陆板块，从某种程度而言，欧亚不是两个洲，而是一个洲。“一带一路”旨在连接欧亚，这是非常美好的愿景。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/03/30/20230330173251937.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年，“中欧班列-上海号”于上海首发。中欧班列连通中国、中亚、东欧和西欧，是欧亚之间的主要桥梁和绿色通道（图源：IC PHOTO)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的公司成立于9年前，是亚洲和欧洲之间的咨询联盟。我们与来自深圳的知名教授合作，共同应对全球的问题和挑战。在“一带一路”的基础上，我们可以更好地开展工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：各位嘉宾都在为“一带一路”而喝彩；然而，全球一些媒体的观点似乎刚好与此相反，例如，有些媒体称“一带一路”为“绿色陷阱”或“债务陷阱”。请问金墉先生，您认为造成上述观点分歧的原因是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金墉：&lt;/strong&gt;我觉得我们应该谨慎使用“债务陷阱”这一说法。上世纪七八十年代，很多发展中国家面临巨额债务，需要从世界银行得到债务疏解；但后者表示，只能做一次债务数据，不可能再缓解这样的债务了。因此，发展中国家债务占GDP的比值不断增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非洲国家债务占GDP的比值大约是30%-40%，是比较低的。我的团队在非洲工作时，常常与非洲政府产生争论：后者称30%-40%已经是债务上限；但我们认为，假如设定债务上限，可能不利于基础设施、能源、交通等领域的发展增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，一方面，债务确实令人担忧；但另一方面，所谓“债务陷阱”的说法在很多具体情形中是不成立的。我们固然需要关注债务问题，但更需要关注基础设施建设。假如没有基础设施，发展中国家如何偿还债务，又如何使国民脱贫致富？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名长期在美生活的亚裔美国人，我对中美之间对话演进的方向深感关切和忧虑。美国在经济、政治等领域陷入反华情绪，美国记者甚至没有先读一读约翰霍普金斯资深学者的文章，就直接先入为主地接受了“一带一路是债务陷阱”这一观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：我们无法纠正媒体的每一个谬误，但您刚才的例子确实提醒大家，发表观点之前应该经过认真思考。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>058c3d5709f1b9a46f92c7fe152ce1d8</guid>
<title>拜登，我们需要的是“南方方案”，而不是“民主峰会”</title>
<link>https://www.guancha.cn/EdwardLuce/2023_03_31_686315.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/爱德华·卢斯，译/观察者网 刘啸云】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21世纪的历史给美国留下了一个深刻的教训：民主是不会在枪口下诞生的。值此美军入侵伊拉克20周年之际，美国更应谨记这一点。在Zoom这一“安全空间”内也是同理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统拜登于本周以视频形式举行第二届“全球民主峰会”，会议颇具超现实主义色彩——与会国家包括印度（该国正以莫须有的罪名监禁反对派领袖拉胡尔·甘地）、以色列（该国领导人本雅明·内塔尼亚胡试图干涉司法独立）和墨西哥（该国总统人安德烈斯·曼努埃尔·洛佩斯·奥夫拉多尔试图阻碍民主选举）。如果连这样的国家都能算作民主的“朋友”，那还有谁是民主的敌人呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登的理想是高尚的——“民主峰会”没有邀请被美国和西欧视作“不民主”国家的匈牙利和土耳其。不过，拜登的手段似乎不怎么高明——瑞典研究机构V-Dem的数据显示，过去五年间，生活在独裁统治下的人口占世界总人口的比重由不足50%跃升至75%。这一骇人的变化正是“民主衰退”的绝佳例证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，美国确实有理由相信，民主制度的传播合乎美国的国家利益。但问题是，美国在传播民主方面收效甚微。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/30/20230330181245783.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登尴尬的民主峰会，截图来自《金融时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对中东施加了最多的“大棒”，也给予了最多的“甜枣”，最终却无功而返。近年来阿拉伯世界中唯有突尼斯“皈依”了民主制，而这唯一的“皈依者”最近也遭遇了政变。同时，以色列以非民主的方式占领了阿拉伯的领土，即便撇开上述事实不论，以色列内部是否民主也仍是有待商榷的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登曾提名莎拉·马尔根（Sarah Margon）为民主和人权助理国务卿。然而，莎拉对以色列的批评招致了参议院的反对，其提名因此于1月被撤回。吊诡的是，对有志于从事人权工作的人而言，争取民主似乎反而成为了污点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在促进民主的过程中取得的唯一一次绝对胜利是二战后面向欧洲的马歇尔计划。在很大程度上，民主的命运既不取决于西方，也不取决于中俄，而取决于所谓“全球南方”。因此，从务实的角度出发，美国应倾听全球南方的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据联合国的投票记录，全球南方国家大多对乌克兰的命运漠不关心。这些国家辩称，西方对全球南方的冲突似乎同样漠不关心。在埃塞俄比亚北部，内战已持续两年，导致约60万人丧生，四倍于俄乌冲突造成的死亡人数（尽管后者尚无准确数据）。然而，俄乌冲突每天都高踞新闻头版，埃塞俄比亚内战却每隔数月才能在报纸上占据一个不起眼的角落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如印度外交部长苏杰生去年所言：“欧洲必须摆脱这样一种心态，即欧洲的问题就是世界的问题，但世界的问题不是欧洲的问题。”实际上，苏杰生批评的不只是欧洲，而是（包括美国在内的）整个西方世界。不过，鉴于印度需要联合美国以对抗中国，苏杰生谨慎地没有提及美国；出于同样的理由，拜登也对印度的民主倒退缄口不言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这使问题变得更为复杂。美国声称中国的新疆政策为“种族灭绝”，这堪称最严重的指控；与此同时，却对印度穆斯林的遭遇避而不谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果西方愿意倾听全球南方的声音，就会发现后者的一贯诉求是从国际社会获得更多经济援助，从而发展清洁能源、改善基础设施、建设现代医疗。中美两个大国中，谁对全球南方帮助更大，谁就更有可能影响全球南方未来的政治和外交政策。俄乌冲突的爆发使这一问题显得更为迫在眉睫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府正致力于提出一个完备的方案，以帮助美国更好地应对全球南方事务。然而，相关官员也承认，这一方案尚未最终完成。中国对全球南方国家的注资多于所有西方国家的总和，此事有利有弊。马里、柬埔寨和玻利维亚能否走向民主，取决于他们自己。美国若想促使南方国家走上民主道路，最好少说教、多倾听。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【本文翻译自《金融时报》】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>104d716e3239e2f2686185c5b5d762d8</guid>
<title>“学医八年不会看病”？医学生们有话说</title>
<link>https://www.guancha.cn/DengBoZuo/2023_03_31_686311.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 邓铂鋆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医学生培养了八年，为何还不会看病？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个扎心之问，&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/politics/2023_03_28_685845.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;近日在网上引发讨论&lt;/a&gt;。都知道医学生本来在校时间就长，每本专业书都厚的像砖一样可以防身，但为什么一上手就露怯？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，自2014年以来，我国就建立了完整的住院医师规范化培训体系（以下简称“规培”），本科以上学历的临床医学毕业生必须在有资质的高水平医院（以下简称“基地医院”）接受长达三年的临床技能培训，才能步入医疗职场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，五年制临床医学本科加上三年的临床技能培训，培养出的人才仍在许多方面存在能力欠缺，无法达到社会各界的期望。“规培”尴尬的背后又有哪些痛点呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么要“规培”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于医学的复杂性及实践性，当前医学人才的培养仍然没有摆脱旧时的“学徒制”培养模式。医科生走出校园，需要通过职场前辈的言传身教：掌握临床思维，学会通过有限的科学技术手段了解人体“暗箱”、摸清疾病发展状况；了解和掌握各种“不按照书本生病”的现实情况。念五年医学院，可能只能了解XX病的典型性表现，上班一辈子，才能掌握约一半的XX病人都有哪些非典型性表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我国，为了尽快普及现代医学，形成了全球罕见的复杂医学教育学制体系。曾经无论是三年制中专毕业生，还是八年制或者十年制博士，都可以成为医生。为了弥补医学人才培养水平的参差不平，我国建立了凭借医生的技术职称和行政职务层级授权为特征的临床安全管理体系，确保高年资医生对低年资医生的行医活动进行“把关”，对低年资医生“传帮带”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这导致同一所学校毕业的医生，由于毕业后就职医院的客观因素，临床水平之间存在悬殊，全行业行医活动的标准化、规范化有待提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而群众就医是高度风险厌恶的行为，人们愈发不能接受不同层次医院医务人员的水平差距。为了弥补这一差距，2014年国家建成并完善了规培体系，对临床医学本科毕业生进行带有强制色彩的临床技能培训，即规培。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，经过近十年发展，“规培”在培养深度、学员待遇等方面也出现了新的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/30/20230330135611463.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;培养内容碎片化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
规培的内容以临床实践、专业必修课、公共必修课专业课为主，要求学员分阶段通过考试取得相应课程学分。其中，临床实践以在岗培训为主，由医院各科室在职医生集体指导；专业必修课和公共必修课以自学和面授班的形式完成。临床实践培养内容要求学员在医院各科室轮转学习，掌握各专业的基本知识和技能，参与行医工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人体是一个复杂的整体。想要成为某一个专科的医生，除了学扎实本专业，还要掌握人体其他器官系统的疾病规律，掌握完全的临床技能。在学制三年的规培中，学员除了学习“本专业”，还要学习和本专业相关的专业。比如说胸外科学员要前往心血管内外科、呼吸内科、麻醉科等跟胸外科关系密切、“距离较近”科室学习。除此之外，学员们还要在内科、外科、妇产科、儿科等“四大主科”，影像科、检验科等医疗技术科室轮转学习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些培养内容对于一位合格的医生成长是必须的。但由于规培学制只有三年，这些培养任务分解到每一个科室，每个科室都走马观花，训练较为碎片化，很难深入学习。在“本专业”的行医实践时间也压缩到了一半左右，训练强度下降，顾此失彼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学习过程相对细碎化，很多学员对本专业之外的相关学习既缺少兴趣，又没有充足的时间和实践“扎进去”，难免有应付了事的情绪。教学是一个情绪和情感交流互动的过程，学生不愿意学，带教老师的教学积极性自然受到影响。更何况根据现行法律，学员和实习医生如果出现医疗事故及纠纷，第一责任人是带教老师。在当前医患关系紧张的大环境下，带教老师出于避险求稳，对“蜻蜓点水”式的学员愈发冷淡。临床技能操作考核存在一定的主观性，信效高度取决于师道尊严。老师既然没有认真教，学员出科考核的时候自然敷衍放水，皆大欢喜。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/30/20230330135456707.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;548&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;医院“人才扎堆”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基地医院都是有名望的大医院。在当下的医疗环境中，大医院形成了技术垄断和人才垄断，这造成基地医院积压了大量人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哪怕晋升到副高职称，虽然告别了贴化验单、写病历这类毫无创造力、甚至没有行医执照也能做的工作，但是还要亲力亲为给病人换药，手把手教同一个工作小组的主治医师写出院记录。甚至于“四大穿刺”、导尿这样写入临床医学本科生实习要求、医师执业考试必考的操作，在基地医院的某些科室要由副教授亲自完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一些基地医院，上级医生占有了大量的实践机会，熟能生巧，誉满杏林。下级医生实践机会稀少，专业面愈发狭窄，成长周期愈发漫长。某基地医院汇报2020年援鄂经历，一位内科主治医师在隔离病房为病人导尿的事迹赫然入目，因为平常这事真轮不到他，属于超常发挥——之前都是请外科会诊，内科医生不会导尿好像是天经地义，就像整座骨科大楼找不到一个会看心电图的医生，全院见惯不怪。该让学员完成的操作被副教授亲力亲为，学员们的实践训练自然就不足了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于贴化验单、写病历这类毫无创造力、甚至没有行医执照也能做的工作，自然成为了规培学员们的日常主要劳动。这些日常性的基本工作对于医院运转来说不可或缺，但是学员们从中获益太低。一些学员认为这类“技能”入门之后就很难得到进一步的学术训练和技能训练，对这样的培养存在抵触情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/30/20230330135230746.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;480&quot; height=&quot;966&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;学员是不是“打工人”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位医科生要想成为医生，需要具备以下四种证书：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.毕业证与学位证。在合格完成学历教育并通过毕业论文答辩之后取得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.医师资格证。本科毕业后在正规医疗机构临床实践满一年，经医疗机构允许，参加并通过国家医师资格考试取得。取得证书后，在工作的医院注册，即可独立值班行医。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.住院医师规范化培训证书。完成学历教育，在指定医院合格完成三年规培后取得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为实施规培，有关部门通过新增职称晋升规定等措施，让规培证书与学历证书、医师执照一道，成为了医科生就业的门槛。很多用人单位为了减少培养成本，招聘条件明确规定“四证合一”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而学员在学习的过程中，客观承担了各基地医院低年资医生的劳动，并构成了低年资医生的主力。近年来随着医学技术的进步，三甲医院的平均住院天数从上世纪80年代的动辄二十余天下降到现在的6-8天，相当于一张病床每年接待的病人数量是三十年前的三倍；医院还开展了更多的诊疗项目，需要更多的人手。但是公立医院的人员编制多年来相对固定，只能通过研究生、规培学员弥补。在一些医院，学员及研究生群体已经达到了在职医务人员人数的三分之一，成为各大医院不可或缺的劳动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但由于“学员”身份的制约，长期以来一些基地医院仅按照国家规定的“每年五万元”标准，为其发放“生活津贴”，是否为“学员”购买五险一金等问题也久拖不决。学员的劳动事实上被基地医院低廉的占有了。再加上基地医院普遍是职工待遇最好的医疗机构，师生之间的收入差距悬殊，刺激了学员群体的负面情绪，甚至导致了医疗界内部的代际矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“老一辈”们有充足的理由认为“年轻人不像我当年能吃苦”。新一代则觉得“老一辈”在单位分房的年代毫无顾虑的成长，不理解当下年轻人的压力；吃了占了，还在道德高地上指指点点。“学徒制”下导师群体对学员群体职业发展的决定性作用，造成后者对前者的学风、行风缺乏有效监督制衡措施，个别地方封建学徒制的人身依附关系及学阀门派“党同伐异”风气沉渣泛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/30/20230330135209473.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;431&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;规陪制度的改进&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，医疗界正在酝酿住院医师规范化培训的进一步深化。主要模式是“5+3+X”，即在5年医学类专业本科教育和进行3年住院医师规范化培训后，再依据各专科培训标准与要求进行2-4年的专科医师规范化培训，即“专培”。通过延长临床技能培训的学制，解决当下培养模式的碎片化问题。重点提高学员的临床规范诊疗能力，兼顾临床教学和科研能力培养。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，北京大学、山东大学等国内一流大学的基地医院陆续认可了学员的劳动，为学员购买五险一金，让学员参与医院在职职工的绩效奖金分配，提高学员的待遇水平。在确保规培学员拥有最低限度的体面医学生涯的前提下，延长规培学制是可行且必要的，能让医学界与全体社会成员从中受益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
专培制度建立后，各基地医院中低年资医生将主要由学员构成。多数学员毕业即离院，可以缓解高水平医院的人才扎堆，促进高水平医学人才流向全社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dc1a32c8bd1754662bb470f1ddfb56e9</guid>
<title>“中国可以说不”，印度也在模仿这个外交语言</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaoxing/2023_03_31_686309.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【中国的发展与世界紧密相连，那么，中国的现代化正如何影响世界发展？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年3月27日，由中国外文局、中国国家创新与发展战略研究会共同主办，“中国式现代化与人类命运共同体”国际研讨会在京举行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕“中国式现代化与全球共同发展”这一主题，印度新德里金砖国家研究所所长高兴发表演讲，分享了自己在中国留学的经历以及对中印关系和两国发展模式的见解。】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高兴：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常开心能在这场盛会发言，由衷感谢中国外文局和中国国家创新与发展战略研究会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我之所以能够有机会用中文讲话，是因为我在北京上过学，我是中国大学培养出来的，我也是中国改革开放的受益者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我刚来中国时的心态和现在很不一样。20多年前，我很想学中文，因为中文是世界上使用人口最多的语言。我在印度已经学会英文，如果再掌握中文，我就可以很好地和世界各种文明交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在申请来中国留学时，面试我的印度老师也接受过中国政府的奖学金。他问我的第一个问题就是：“高兴先生，在中国有民主吗？有民主选举吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我非常迅速地回答：“对不起，没有。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说：“你再想一想，不要马上回答。中国到底有没有基层民主？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我说：“老师，没有，对不起。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果就是我没有拿到奖学金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过后来我还是自己申请来四川大学留学，又参加了中文比赛，之后来到北大中文系学习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华文明与印度文明有很多共享的文化基因，也都受到佛教、孔教、儒教的影响。正因如此，每当我看到中国领导人的演讲和倡议，都会有强烈认同感。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/30/20230330172534402.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度著名的那烂陀大学遗址，根据玄奘的《大唐西域记》发掘出来&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在中国生活了很多年，我清楚中国是怎么样的，也知道印度现在对中国的描述很不客观。来到北京以后，我也看到北京发生的很多变化，真的非常不可思议。很多海外媒体都没有如实报道中国的情况，没有以客观的心态看待中国的发展——不管是中国的民主，还是中国的经济和文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再讲一点我自己的经历。我在中国留学时会兼职教英文，那几年正好中国在准备奥运会，一时之间周围所有的学生英文说得比我还好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后我就思考，我能在中印之间做些什么。后来，我觉得我可以从事IT领域的工作，毕竟中国人都夸印度的IT非常厉害。当时，中国的政府领导去印度拜访时都会直接飞到班加罗尔，和当地的IT人员交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得我们两国应该促进这方面的合作。如果中印能在IT领域有所合作，我们在这方面就不必再依赖西方。或许在之前，中国的发展和崛起离不开与西方国家在科技方面的合作。但现在，二十大以后，中国国家领导人和学者都表示，中国不再和过去一样了，不再需要依靠西方的科技，中国做到了自力更生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但回头看看，印度现在处在什么阶段？为什么外界总是会用妒忌、羡慕、仇恨来看待中印关系？中国政治学者张维为先生在2008年去过印度，在《中国震撼》一书里，他所写的印度是事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但2008年以后，印度也觉醒了，意识到了不改革是不行的。所以，印度领导人开始全盘模仿中国——中国设置了发改委，印度也马上成立了发改委；中国各个省的招商局策划招商政策和路演，印度也马上效仿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前，印度会把官员派到哈佛大学培养，现在则是派到中国学习。回到印度的这几年，我觉得我可以介绍中国的经验和发展模式给他们，中国的模式是可以被一些国家学习的，包括印度，因为我们同样是人口大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度现在的情况是怎样呢？各位，印度现在不仅模仿中国的经济制度，同时也学习中国的政治制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/30/20230330172419319.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我有不少案例可以证明，中国和印度的发展模式是非常相似的。中国过去有一句话——“中国可以说不”（China can say no），现在印度也模仿这个外交语言——印度可以说不。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，印度的发展是离不开中国的，当然，也离不开美国和西方国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不知道怎么总结中国的发展模式，所以我是以学习的态度来和大家进行交流的。我不一定能代表印度的声音，但就在疫情开放的时候，入境中国最多的是印度人，上万名印度留学生回到中国上课。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济上，不管是印度政府还是企业，甚至是印度年轻人，大家都觉得，未来是属于中国的，这是不争的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但当前冷漠的国际环境和地缘政治的确带给我们很多不确定性，印度有约10万名学生在德里学中文，在过去这三年，他们告诉我，没有中国人来印度，他们没有收入，没有任何的工作机会，也不知道该怎么办。过去，在新德里有超过一万名中国人，他们在当地和印度人合作。现在，印度的发展状况相当于20年前的中国，20年前的中国所经历的变革在印度也正在发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到今天的主题。在英语霸权的世界里，中国的政治术语翻译得很不准确，因此外国人不能很好的理解，比如中国政协，翻译成英文很长，很多留学生可能根本说不出来政协的全名是什么。再比如“太和”、“中国崛起”这些词汇，其实并不是中国最近才提出来的，而是中国几千年文化里一直存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在不了解状况的外国人眼里，中国的崛起对周边国家来说可能有“威胁感”，但这是因为他们根本不了解中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的民主制度和印度的民主制度恰恰相反，印度的民主相当“热闹”——在开会时会扔东西、扔麦克风，而中国的民主是和平的，会倾听大家的意见，互相学习。所以，今天的沟通在后疫情时代特别重要，我们也希望外国人有更多的机会了解中国的政治制度，我们也想走进人大、两会，我们也想看看，中国的民主到底是怎样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界和平离不开中印和平，中印必须要解决矛盾。我希望各位老师、学者能够为中印关系再启航提供更好地建议，谢谢！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>