<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0f0345949412583701d0fe554236aa1f</guid>
<title>作为民航一线人员，我来解释下南航延误旅客的四连问</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2024_02_07_724748.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年的春运从一开始就面临着全国大范围雨雪天气的威胁，让返乡之路格外艰辛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在1月底春运刚启动的时候，就已经有极端天气的预警，各相关单位也早早开始迎接春运大客流和防寒防冻的双重考验。但显然这次2月初全国各地的冰雪天气大大超过了往年，其严峻情况不由让人想到2008年那个难忘的春运。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/07/20240207081131512.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2008年广州火车站那堵坚固的绿色人墙成为那次春运的共同记忆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说2008年春运中广州是寒潮受灾的风暴眼，今年的春运中湖北及附近地区无疑是受灾较为严重的地方，而武汉成为了中心。从天气预报的降雪和冻雨图中可以看到，安徽、湖北、湖南是本轮冰雪天气的重灾区，而武汉作为九省通衙，是一个极为重要的中部地区交通枢纽，又紧邻几个人口大省。几个因素叠加之下，在本轮冰雪天气中武汉这座英雄城市受到的影响也是最大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/07/20240207081146539.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2月3日，中央气象台发布的降雪图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高速结冰、高铁停运、飞机取消，远超预期的极端雨雪天气给正处于春运高峰的湖北带来了严峻的考验。交通运输本质是个“看天吃饭”的行业，而其中航空对天气影响就更为敏感，直接导致武汉天河机场在2月3日晚到现在大量航班取消，其中2月4日是最高峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天河机场的现场情况也是让人触目惊心，整个机坪都在大雪封锁之中，飞机和跑道上积了厚厚的雪层，使得机场不得不时不时关闭跑道，等待积雪清除完毕或天气稍有好转才开放跑道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/07/20240207081200631.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;春运开始以来武汉天河机场航班执行情况一览，可见2月4日是最严重的一天&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/07/20240207081214660.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;从塔台拍摄的暴雪中的天河机场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而2月3日晚，南航CZ6513航班由于长时间延误且旅客被困机上6小时上了热搜，使之成为本次武汉机场极端雨雪天气中一个极为典型的案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事件发生之后，南航方面发表了道歉公告，将这一事件暂时画下句号。但作为有着丰富航班保障一线经验且经历过大量极端天气和大规模延误的人，我觉得南航事件非常有代表性，也借这个事件说一下今年这个注定有些特殊的春运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于南航延误事件这里就不多介绍了，大家有兴趣可以看一下&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/politics/2024_02_05_724543.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;观网的报道&lt;/a&gt;。虽然这么说有些职业性冷漠，但是作为一个见识过大量大规模延误的人，在我看来，这个天气条件下南航航班延误9个小时压根不算个事，更大的场面也见过。一年下来不遇到个两三次“不眠之夜”，都不好意思说自己是干民航一线的，属于司空见惯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对旅客来说，可能一辈子也就遇到一次，那感受自然是不一样了。对于极端天气导致的大规模延误中各种背后的故事，旅客也自然是无从知晓，对于他们来说，凭直觉会提出下面几个问题：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.为什么没法确定什么时候能飞走？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.为什么其他航班都走了他们不能走？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.为什么要把旅客关在客舱里6小时？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.为什么打110警察来了机长不开门？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
先说说&lt;strong&gt;为啥没法确定航班什么时候能飞走。&lt;/strong&gt;一个航空公司的航班与飞机安排是极为紧凑和精密的，对航司来说飞机飞在天上就是赚钱，要最大化的利用。通常来说，除非是早上第一批航班，使用过夜停场飞机飞，不然都是需要飞机从前一个出发地飞到目的地——也即下一个航班的出发地——才能执行航班。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此如果前段航班由于各种原因延误的话，航班自然也没法知道什么时候能走。有的时候如果飞机调配的过来，可以让别的飞机先执行受前段影响延误的航班，而前段延误的航班飞到了后，再补上调配来的飞机原本该飞的航班，甚至如果是基地机场的话，可以调配一架停场飞机来替补。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在武汉天河机场这环境下，找个替补飞机来执行航班显然是不可能的，而前段航班由于武汉本场天气原因一时没法飞过来，也就无从知道什么时候能飞了。哪怕飞机来了，由于天气原因能什么时候走，那真就是只有老天爷才知道了，运气好立马好转；运气不好得等天气改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/07/20240207081234265.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然南航事件的旅客还算幸运，他们的飞机延误了三小时后就到了。但是飞机到了后，他们上飞机了又遇到一个新问题：&lt;strong&gt;为什么别的飞机都走了，他们还得原地等着？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，机型不一样所满足的飞行条件也不一样，不同机型有着不同的飞行条件。举例来说，大型宽体飞机的起降标准往往比较宽松，但像737和320这种小飞机就比较严格，同样的天气条件，下一个能飞另一个就是飞不了。南航这架飞机就恰好是个A320CEO，属于320中比较老的型号。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1dc4722628b3437354b5ee8a28ce9e6b</guid>
<title>8年后，特朗普为何还是那么受欢迎？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MalcomKyeyune/2024_02_07_724747.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马尔科姆·凯尤内，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美国下一场总统大选的临近，全世界其他国家如今被迫面对一个现实：唐纳德·特朗普几乎肯定将成为共和党提名的总统候选人，并且被看好将重返白宫。事情本不应该是这样：面对诸多丑闻、身背好几桩试图将他关进监狱的官司，进入2024年的特朗普本应该在政治上处于弱势。但迄今为止，所有阻击特朗普的尝试都失败了。这一回，至少六名争夺共和党初选提名的政治对手轮番挑战他，而特朗普拒绝参加任何一场线下辩论，支持率却轻松碾压了一众对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于许多美国左翼和右翼人士来说，这几乎是不可思议的事情。特朗普的受欢迎程度似乎找不到合理解释，因此，人们想出了各种天马行空或轻描淡写的说辞。在有些人眼中，特朗普就像某种催眠大师、弄蛇艺人，轻而易举地迷惑住了他的选民基本盘。对另一部分人来说，“解释”从头到尾就一句话：美国人已经疯了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国人并没有陷入疯狂，偶尔会在自己的竞选集会上被忠实支持者发出嘘声的特朗普，也谈不上什么催眠大师。相比8年前那个从金色扶手电梯上走下、承诺“让美国再度伟大”（MAGA）的他，2024年特朗普展现的吸引力截然不同。事实上，如今你甚至很少听到人们喊这句口号了。这看似矛盾，但实则不然：随着人们对“MAGA”热情的退潮，这位新特朗普的力量和吸引力却有增无减。他不再是那个承诺让美国“再度伟大”的男人——恰恰是这个原因令许多美国选民依然选择支持他。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/02/04/20240204170428212.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;336&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;得州国民警卫队在边境地区拉起铁丝网 图自：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正在得克萨斯州与墨西哥边境日益发酵的宪法危机便生动地体现了这种变化。“孤星之州”的州长格雷格·阿博特最近做了一件非常大胆的事情：他调动得州国民警卫队，将美国边境巡逻队的联邦特工赶出了部分区域。这明显违反今天在美国成文与不成文的规则，但阿博特坚称，边境移民的危机已经严重到无法忽视。当拜登政府向得州州政府下达24小时最后通牒、要求让步，并暗示如果对方不接受，联邦政府将接管得州国民警卫队的指挥权后，全美50个州近一半的州长公开向阿博特表达支持。特朗普也在社交媒体上呼吁每一位忠诚的州长派出国民警卫队，支援得州在边境封堵漏洞的努力，去他的联邦政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部分观察人士认为，这一切仅是某种政治作秀，是在即将到来的总统大选前捞取选票的招摇表演。但问题远比看上去的更严重，其根源是近200年前未能弥合的政治决裂。为了介绍这种分裂，有必要先研究一下美国之外的一个类似案例：日本19世纪重要的明治维新是如何终结长达数百年的幕府统治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里简单回顾一下历史。15世纪下半叶，日本室町幕府的统治日益分崩离析，掌握实权的地方封建领主（大名）开始相互征伐。16世纪初，幕府的中央权力崩溃，日本分裂成众多面积较小、大多独立的封建领地，这就是后世所说的日本战国时代。这种情况持续了一个多世纪，直到一系列大名通过战争和外交手段统一了日本绝大部分的土地。公元1600年，关原合战最终令德川家康掌握了称霸日本的权力，他随后建立德川幕府，其统治一直持续到公元1868年才终结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这部分日本历史之所以同今天的美国有关系是因为，从许多方面来说，1868年发生的事情都是1600年历史遗留恩怨的延续。并不是每一位有权势的大名都在关原合战中支持德川家康，而那些站错队（或者试图袖手旁观）的大名家族在接下来的250年里都被打上污点。他们成为所谓的“外样大名”，被认为在政治上是不可靠的，他们的子孙后代永远不能在日本的官僚体制内担当高位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/02/04/20240204170708311.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;283&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;反映关原（今&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本岐阜县&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）合战的画作 图源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;关原町历史民俗资料馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而到了19世纪中叶，日本的社会结构不再稳定。随着武士阶层日渐贫穷，平民阶层越来越富有，日本面临着巨大的社会危机。幕府被迫开放同西方的贸易，这造成了严重的通货膨胀与经济动荡。日本人也无力抵御外来入侵者先进的军事技术。外国人在日本的领土上横行霸道尤其引发了愤怒，直到点燃明治维新的火星。然而，随着“革命”的爆发，自1600年以来被搁置的恩怨重新浮出水面，起兵反抗德川幕府最积极的大名来自毛利家、伊达家、岛津家和上杉家：简而言之，1600年的失败者。关原合战已经过去了250年，那些人并没有忘记旧日的屈辱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美国北方各州同南方邦联爆发内战时，双方争执的核心议题是奴隶制作为一种经济模式的存废。这没错，但双方也对一些更为根本的问题有分歧。美国南方各州坚定地主张，美利坚合众国自建国以来形成的体制就应该是联邦政府为各州政府服务，而不是反过来。他们没有兴趣将奴隶制推广到北方，他们只是想要“离开”。当时，美国南方各州确实宣称，只要愿意，他们有权退出联邦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种关于美国建国的性质、联邦政府真正扮演的角色以及各州所享受特权的意见分歧，从来没有真正得到解决。就像在日本一样，压倒性的政治力量可以有效压制分歧，但这永远无法说服那些持反对看法的人放弃他们的观点。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1cef9e45531b6bd0cafc614acc96bbf7</guid>
<title>满足了这些条件，人民币的国际化就会水到渠成</title>
<link>https://www.guancha.cn/DingYiFan/2024_02_07_724746.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
美国正在乌克兰和中东同时面对两场战争，美国联邦政府的债务已超过34万亿美元，远超美国的GDP总量（约28万亿至29万亿美元）。随着美联储继续提高利率，美国国债的利息支出已经超过军费开支，成为美国政府预算中最大的公共开支项目之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的美国，还能被认为是强大的吗？这样的美元，还能被相信是稳定的吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美元是我们的货币，却是你们的问题。”美国前财政部长康纳利十分直白地道出各国“苦美元久矣”的原因，随着世界格局和力量对比的变化，美元独大格局正在被打破，越来越多国家或主动、或被动地寻求美元之外的货币锚，国际货币体系也将随之来到新的历史阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文据观察者网2023《答案》年终秀F场《货币体系的历史新阶段》嘉宾丁一凡的演讲内容整理。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/02/06/20240206155036738.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，很高兴来到“答案秀”的现场，跟大家分享一下我对“去美元化”现象的分析和看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年发生了很多事情，其中之一是在南非召开的金砖国家峰会。在峰会召开之前，去美元化是一个被提出但未展开讨论的议题。由于许多金砖国家感受到了美元武器化的威胁，他们对此表示担忧。尽管去美元化在金砖会议前已有讨论，但它最终并未成为峰会的正式议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/31/20240131221301587.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年的峰会做出一个重要的决定，即扩大吸收新成员。金砖国家一次性吸收了6位成员，但目前阿根廷还不愿立即加入，因此实际吸收了5位成员。这五位成员都非常重要，例如在中东，金砖国家吸收了沙特阿拉伯、阿联酋和伊朗，这三个国家都有一个显著特点：它们都是石油生产大国，拥有丰富的石油和天然气储备，同时也是世界能源市场上的主要参与者。他们的加入显著改变了金砖国家的构成，这一点之后值得更深入的探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，非洲有两个国家，一个是埃及，另一个是埃塞俄比亚。埃及一直是北非和阿拉伯地区最重要的国家，许多阿拉伯文化的精华最终都汇集在埃及。埃及在中东和北非国家中拥有最高的工业化程度，具备一定的工业基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃塞俄比亚则以其独特之处著称，它是非洲大陆上唯一未曾被欧洲殖民的国家，具有重要的象征性意义，它象征着非洲人民不屈不挠的精神。所以在很多问题上埃塞俄比亚人敢干的事情，其他的非洲国家不太敢干，这就使得埃塞俄比亚在非洲大陆有一种奇特的代表力量，它代表着非洲的崛起和发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿根廷上一届政府是左翼政府，跟卢拉走得很近，巴西当时积极推动阿根廷加入金砖国家，但后来阿根廷的新一届政府表示不愿意加入金砖国家组织，但这个事情是会变的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在历史上许多的金砖国家都是美元霸权的牺牲品。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/01/31/20240131215726406.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说俄罗斯，我们现在最容易观察到的是俄罗斯的金融资产，包括其央行的外汇资产被美国冻结了，现在还威胁要没收这些资产，以此来补偿乌克兰。俄罗斯遭受的损害是可以立即观察到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于巴西，历史上曾经多次受到“美元潮汐”的影响，从上个世纪80年代开始，巴西就因为美元储备的增长和下降，以及美元的波动，造成了国内经济的不稳定。后来巴西的债务失衡，因为它不知道如何来调整其货币与美元的关系。上世纪90年代和本世纪2007-08年的危机爆发之后，巴西都受到了美元的巨大影响。因此，巴西在金砖国家中率先提出去美元化的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度面临同样的问题，尽管其股市目前表现较好，但历史上发生过剧烈波动，这在很大程度上归咎于印度资本市场的开放，使得以美元为代表的国际资本能够不断进出印度市场。由于印度无法控制美元汇率的变化，长时间的汇率浮动对其资本市场造成负面影响，因此，印度人对美元也存在诸多不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南非曾经在很长时间内遭受制裁的，后来结束了种族隔离政策后，南非的货币有很长一段时间不稳定，不稳定的原因还是美元资本的进出，所以南非对现在美国滥用美元霸权也有很多的担心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚才已经讲到了，因为美国人把中国当作最大的威胁，那么我们持有过多的美元当然是很危险的事情，因为这不取决于我们自己的能力，不取决于我们自己的愿望，美国随时可以基于中国持有的美元而制裁中国，从这个角度讲，中国是很担心的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们持有过多美元时，如果美元汇率上涨，反过来会成为美国人指责中国的一个借口，这个情况就发生在本世纪初，当时中国加入世贸组织，跟其他国家的贸易环境有所改善，中国出口大幅增长，美国人指责中国说，你的汇率过低了。中国的贸易出口大幅增长之后发生了什么？我们的美元外汇储备大幅增长，美国又因此指责我们搞不公平竞争，强迫中国人民币升值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从实际情况来看，美元还可能成为金砖国家国际合作的障碍。美国现在实施金融制裁，主要取决于你是否使用美元，它能在所有美元交易系统中清晰地追踪到各国之间的交易情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/01/31/20240131220743294.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国要制裁中国，中国和巴西的交易又使用了美元，它就可以连巴西一块制裁，指责巴西违反了美国的制裁规定，这个事情就实际发生在中国和伊朗之间，由于伊朗受到美国制裁，跟伊朗发生交易的中国企业就会受到美国的长臂管辖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度上讲，我们本应该愿意跟谁做生意就跟谁做生意，但因为要使用美元，主权国家间的合作就受到限制。因此中国不得不跟美元保持一定距离，逐渐减少使用美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以包括中国在内的金砖国家推行去美元化是迫不得已的选择。除了出于政治安全的考量，对任何一个其他国家来说，即使是从金融资产安全的角度来看，持有美元资产在未来也存在巨大的金融风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗思义先生刚才讲到一个道理，过去各个国家以黄金作为交易的最主要媒介，为什么选择黄金呢？因为黄金非常稀少，它的价格比较稳定，不可以随意升值或贬值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，尽管美元替代了黄金作为国际储备货币，但在布雷顿森林体系期间，其价值与黄金挂钩，当时的美元仍然是一种稳定的货币，能够作为国际交易中稳定的媒介。然而，现在的情况有所不同，美元价值可能随意波动，美元资产面临较大风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们来看美国政府的资产和债务情况。目前，美国联邦政府的债务已超过34万亿美元，而美国的GDP总量约为28万亿至29万亿美元。若按这些资产计算，美国联邦政府的债务占其GDP的比重已超过140%，这是一个非常危险的负债率。随着这种状况的发展，人们都会考虑未来美国政府是否有能力偿还这些债务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2008年国际金融危机期间，两位非常著名的美国经济学家合著了一本书，名为“这次不一样”，《This Time is Different: Eight Centuries of Financial Folly》，作者是肯尼斯·S·罗格夫（Kenneth S. Rogoff）和卡门·M·莱因哈特（Carmen M. Reinhart）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/01/31/20240131215828412.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莱因哈特是世界银行现任的首席经济学家，罗格夫是当时的国际货币基金组织首席经济学家，他们两位一起研究了西方世界，即欧洲和美国800年的金融史，得出结论：当主权国家的债务过重时，无一例外地采取了一种方法走出危机，那就是通过通货膨胀和货币贬值来冲销债务。那么当我们看到美国今天的债务已经达到其GDP的140%时，我们就有理由相信，美国现在出现高企的通货膨胀率并非偶然，其中不仅有市场的因素，也可能是美国政府的故意为之，因为按照历史的逻辑来看，它只有通过通货膨胀和随之而来的货币贬值来冲销其债务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以从这个角度上讲，我们有理由相信未来美元坚挺的局面并不符合美国的利益，因为这会导致美国的债务问题无解，特别是随着美联储提高利率，美国国债的利息支出也会随之上涨，美国的债务利息开支已经成为美国政府预算中最大的公共开支项目之一，甚至超过了军费开支。这样的政府还能被认为是强大的吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在日本政府已经面临这样的困境了，政府的债务如此之高，以至于用于支付债务利息的开支已成为日本政府预算中的最大项。前些年，日本央行实行了负利率政策，这些债务的利息非常低，现在随着美联储开始升息，以及欧洲央行升息，日本央行也不得不跟随，随之日本的国债利息大幅上涨，导致日本政府面临债务利息支付的巨大压力。未来，美国也可能面临同样的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府2024年预算中，准备支出的债务利息已经高达1万多亿美元，其军费开支是8000多亿美元（全球最高），未来随着通货膨胀以及美联储不断地加息，这一部分开支会越来越大，进而影响到美国实现其全球野心的能力，很多事情都是无法完成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史来看，美国政府也有违约记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们刚才谈到，在第二次世界大战结束之前，美国主导建立了布雷顿森林体系。该体系是在布雷顿森林举行的会议中，由参与的战胜国共同制定的国际货币和金融体系。在布雷顿森林会议期间进行了许多谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，英国代表团团长、非常知名的经济学家凯恩斯提出，应该建立一个真正意义上的世界银行，即全球统一的中央银行，来发行全球统一的货币班科（bancor），以解决过去因主权货币不匹配而引发的种种金融危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/01/31/20240131220048168.jpg&quot; width=&quot;530&quot; height=&quot;318&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个构想在当时具有一定的合理性，但是鉴于英国国力的衰退和英镑地位的下降，以及美国对英镑造成的种种不利影响，凯恩斯的提案最终未被采纳。取而代之的是美国代表怀特的方案，即将美元与黄金直接挂钩，其他国家货币则与美元挂钩，从而奠定了后续美元在国际货币体系中的主导地位。这便是布雷顿森林体系的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而到了1971年，美国债务激增，达到了欧洲国家不再信任美国能够偿还这些债务的地步。因此，这些欧洲国家根据布雷顿森林体系的规定，携带着他们多余的美元——即美国国债等资产——前往位于纽约的美联储分行，将其外汇储备兑换成黄金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统尼克松某天一觉醒来，被告知国库中的黄金储备已经无法应对这种兑换。面对这种情况，尼克松决定违约，他决定关闭黄金兑换窗口，宣布无论持有多少美元都不再兑换黄金。这是美国在国际信用方面的前科，这一事件导致后续美元价值的大幅下跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在布雷顿森林体系时期，美元与黄金直接挂钩，一盎司黄金等于35美元，因此我们今天许多人在谈论美元时仍会使用“美金”这个词。今天，一盎司黄金的价格是2000多美元。我们可以估算美元贬值了多少倍。未来，美国面临类似的问题，其债务上限将不断上升。在这样的背景下，美国的债务还能维持多久呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济学家已经意识到这个问题了，美国面临着危机，金砖国家需要寻找美元之外的货币锚。面对这种情况，我们并非出于选择，而是必须走上脱离美元依赖的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在探索非美元化的路径时，区块链技术为我们提供了一种更加安全的结算手段。还有一个选项是国家间的货币合作，这是有先例的，即欧洲货币体系的成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金砖国家若要走脱离美元化的道路，必然会面对一些不可避免的挑战。然而，存在一些有利因素能够支持它们继续沿着去美元化的道路前行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是美国和欧洲正在走向逆全球化趋势，他们以地缘政治为理由与市场规律博弈。在这样的情况下，他们的通货膨胀加剧，导致无论是美元还是欧元，货币的购买力不断下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观中国，中国的通货膨胀率非常稳定，这么多年CPI一直维持在2%~3%的水平上。甚至还有很多经济学家说我们可能面临通货紧缩的威胁。人民币的购买力是坚挺的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的背景下，未来其他国家选择用人民币作为货币锚的可能性在持续上升。由于美元不稳定，其贬值是大趋势，如果一个国家现在把自己和美元绑定的话，就相当于从美国引进了通货膨胀。反之，若将人民币作为货币锚，就可以从中国引进反通货膨胀的因素，这使人民币的吸引力越来越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的事情在历史上是发生过的，上世纪70年代，因为德国的通货膨胀率低，德国马克就自动地被其他欧洲国家选为欧洲货币体系的核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来人民币也可能重走德国马克的道路，成为其他国家的锚定货币，人民币的国际化就会水到渠成，不需要我们多么努力地去推动它，也不像美国人说的，只有开放资本账户，才能够促进人民币国际化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
归根结底，货币是一个价值储藏和交易的媒介，只要能满足这两个条件，未来的前景就可期待。谢谢大家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d286d6113c22312c1be012312568f2d3</guid>
<title>按这个标准，农民现在的医保负担超过了过去农业税</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuiHua/2024_02_07_724742.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 桂华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照政策规定，居民医保缴纳时间一般是前一年的9月1日至12月31日，次年才能够享受医疗保险政策。年前12月份到年后1月份，我们去了3个省的4个县调查，过程中关注到了农村医保收取问题。恰好都到了医保缴纳快截止的时间，各地都在进行医保催缴的最后冲刺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、农村医保征缴变得比收农业税还难？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人意外的是，我们随机走到的几个乡镇和村，普遍反映医保收缴难。南方某镇12日23日统计的医保缴纳实时情况：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全镇收缴任务基数为13.7万人左右，实际完成情况是10万人多一点，当日缴纳6百多人，全镇完成比例是73%。排名最高的村完成比例是95.8%，排名最低的村刚过60%。排名靠前的几个村是有征地补偿的集体存款，由集体代缴覆盖一部分人口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12日23日这一天，这个镇28个村的新增缴纳人数为0，占差不多四分之三的村，表明医保收缴工作越到后边是越难做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一个北方某镇，12月1日的乡镇工作推进表显示：全镇缴纳基数约为5.1万人，完成数是3.1万人，完成比例为62.25%。其中，排名第一的村完成率是76%，最低的村是48.72%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中部某镇1月18日下发的“两保一险”征缴任务进度表显示：全镇医保收缴率为92.36%，排名第一的村为96.50%，排名最后的村为86.89%。这个镇延长了收缴时限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医保收缴已经成为乡村两级下半年最终的工作常规，也是基层必须完成的中心工作。医保缴纳虽然遵循自愿原则，但是各地市县为了完成收缴扩面和确保基金总量，对乡村核定任务指标，规定乡村两级必须要做到宣传、动员和催缴。随着农民主动缴纳的积极性下降，市县乡三级分别采取了排名考核的工作办法，县对乡镇的收缴情况每周都会进行考核排名，乡镇进一步对村级工作进行考核排名。排名落后的乡镇要列入县级督查约谈问责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调研期间，我们在中部某镇政府的一楼座谈，政府二楼召开全镇医保收缴阶段性结账大会，副书记主持，全镇所有村书记参加，大会上对落后的村公开批评督促。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在南方某镇，我们还观摩了一次镇村大会，也是有关医保收取工作。乡镇要求排名最后的村书记在大会上做表态性发言，该村书记表示“尽量完成工作”，言语和态度不够坚决，乡镇党委经程序当场对其做出停职处理。这是一位村书记主任“一肩挑”的干部，前面对其已经做出了书记职务停职处理，这次又因为医保收取进一步停掉其村务职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2019年冬季，我们在安徽某地调研，当地村干部已经反映医保征缴是头疼的工作。结合这几年的情况来看，医保收取的难度越来越大，并且在很多地方变成了共性问题。农民和基层干部不由自主地将医保收缴与农业税费进行比较，基层干部感叹，2006年全面取消农业税，过去是农业税和“三提五统”收缴难，现在则变成了医保收缴更难。在不考虑农民收入增加的情况下，按照380元的个人缴纳标准，农民承担的医保缴纳金额超过了过去的农业税费负担。一个家庭算下来，人口多的需要支付两三千元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/04/20240204080027891.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、为什么农民缴纳医保的意愿降低&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，居民医保是一项福利性政策。按照国家标准，个人最低缴纳380元，财政还会补贴640元，个人缴纳与财政补贴最后形成的医保基金，用于缴纳人的医疗报销支持。取之于民，用之于民，这是一项国家和地方政府投入巨大财政资金的惠民政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农民缴纳医保的意愿降低，并不是说他们不欢迎惠民政策。实际上，几乎所有农民最担心的就是医疗支出，一人大病、全家受苦，降低疾病风险以及发生疾病之后的支出压力，是所有农民最关心的急难愁盼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乡村干部在收取医保时，还会顺带承担养老保险催缴工作。相对来说，养老保险比医保收取要容易的多。以前面提到的南方某镇为例，12日23日的医保缴纳率是73%，而养老保险收缴率情况是全镇基数2.35万人，完成缴纳2.24万人，完成率是95.55%。从收缴率和基层干部的反馈来看，农民愿意缴纳养老保险却不愿意缴纳医疗保险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在城乡居民医疗保险并轨前，农民参加合作医疗，最初是个人缴纳10元，现在提升到每人每年380元。医保缴纳标准越来越高，带来了农民直观上的负担加重，这是农民降低缴纳意愿的直接原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调查中，很多农民反映报销比例低，用医保在乡镇卫生院看门诊的费用与自费到诊所看病或是到药房买药，不仅不能省钱，甚至还更贵。这虽然是农民的直觉，但是这种直接感受很大程度上影响了农民的缴纳决策。在具体缴纳过程中，大部分农民很不情愿，很多时候是对复杂医疗政策的无法知晓，甚至将在医院看病时的负面感受，都转化为向村干部的抱怨和对政策的抵触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种抱怨既影响了个人的选择，也在群众中相互影响，最终改变了群体性的认知：“医保好处不大！交了也白交。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种客观存在的社会认知只是一种表象解释，医保征缴难度增加，还需要深入到制度本身去反思。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/04/20240204075549485.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、制度上存在什么问题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接触到一些群众后，不少农民不愿意缴纳医保，是抱着赌一把的心态。尤其是青壮年人，很多认为自己身体很好，不会生病，所以就不愿意参保。前面调查的那个南方乡镇，很多村的缴纳比例低，如果以家庭为单位来看，全家没有交的却很少，很多家庭是选择给老人和小孩缴纳，中间的青壮年人不缴纳。农民缴纳医保，还是基于对自身情况的评估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前城乡居民医保采取市级统筹，基本医疗保险基金实行市（州）统收统支，基金按照“以收定支、收支平衡、略有结余”的原则进行管理。整个基金的运转相当于，个人缴纳与财政补贴两部分构成了一个蛋糕总盘子，然后按照住院与门诊、分级诊疗、市内与市外、不同病种等原则，对这个蛋糕进行年度性的分配。也就是说，这个蛋糕总盘子有多大，就决定了当地居民享受的医保标准有多高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说，东部地区的医保水平较高。这是因为东部地区的地方政府有财力给予更高的财政补贴。如苏州市2024年城乡居民医疗保险缴纳标准是普通居民每人540元，财政补助1150元。像苏州这样的东部经济发达地区，一些村的集体收入高，个人缴纳部分还会实施集体补贴。另外，一些村集体还会为村民提供一些附加的医疗保险，或是实施村内的大病补贴。东部地区的居民享受较高的医疗保障水平，包括报销比例、保险范围、起保线、基本报销之后的二次报销和大病救助等都比中西部地区的水平高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广大中西部地区，地方财力有限，只能按照最基本的标准维持医保基金运转。这就限制了农民在医保政策上的获得感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，从最初推行农村合作医疗至今，快有20年了。过去20年中，农村经历了快速的城镇化过程，农民的医疗观念也经历了“现代化”转变。笔者的老家在河南信阳，距离武汉一两百公里，豫南地区的农民对于武汉很熟悉，很大程度上被武汉的医疗吸纳。老家的很多乡镇，每天有固定的私家拼车跑武汉，凌晨出发，到武汉的同济医院或协和医院是7点钟之前，正好赶上医院当日放号。下午两三点再到医院门口载着看完病的人返回。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，农民有越来越高的医疗期待。随着医疗水准的提高，农民也越来越多地诊断出大病，并选择进行大病治疗。县一级的医疗不能满足群众的期待，很多人就选到了大城市的三甲医院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高水平的医疗需求，以及医疗收费本身的提高，使得整个社会的医疗支出增加。这最终带来了医疗基金支出压力增加，也最终转变为个人医保缴纳标准的快速提高，以及财政预算的更快增加。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>