<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d696e1df2070f4f2f5a9cd412a300526</guid>
<title>一周军评：士兵齐唱《血液型》走过红场，他们认为自己会胜利</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2024_05_12_734545.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯纪念卫国战争胜利79周年阅兵式于当地时间5月9日上午10时（北京时间9日15时）在莫斯科红场举行。相较于特别军事行动发起前的“豪迈”，今年参加今年的红场胜利日阅兵的规模仅有9000余名俄军和70件武器装备，堪称是“历届最小”。而阿尔巴特大街上往年雄壮的滚滚洪流也被一辆孤零零的T-3485坦克取代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/05/12/20240512092629716.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为俄罗斯一年一度的“盛大”节日，这样“惨淡”的胜利日并不新鲜——2023年，俄罗斯也只有一辆小小的T-3485通过红场。不过，和去年截然不同的是，今年美西方并没有心情像去年那样嘲讽俄罗斯，因为就在莫斯科红场几公里以外的莫斯科胜利公园里头，“豹2A6”坦克和“艾布拉姆斯”坦克被配重块压低了火炮，“俯首”供全球各地的游客们参观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管红场阅兵并不热闹，但进入特别军事行动第三个年头之下的胜利日，全俄都洋溢着积极气氛。就笔者朋友的感触而言，俄罗斯境内的气氛仿佛特别军事行动已经打赢了一样，当他们进入俯首山参观美西方装备时，高兴的俄罗斯市民和军官们拉着客人们的手，向他们介绍摆放在公园里的俄罗斯的战利品。这是俄罗斯的骄傲，俄罗斯人认为他们正在通往胜利之路。正如刚刚当选总统的普京在胜利日讲话时说的那样，“在顿巴斯地区，我们的战士们没有辜负先辈的荣光”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/05/12/20240512092644395.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;坦克不够，豹2来凑&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对俄罗斯人而言，乐观的气氛来源于前线的进展。具体到战场局势上，尽管2月和3月遭受较大损失，俄军继续在阿夫迪夫卡以西的战线上朝着顿巴斯地区的后勤枢纽——红军城挺进，且成果显著。俄军几乎每周都在通报打下了新的定居点。与之相对，乌克兰方面则继续投入手头所有能找到的预备队，继续增兵，与俄“中央”集群进行对撞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入3月后，乌克兰部队并没有放弃将俄军赶出贝尔蒂奇-奥尔利夫卡-托内尼克一线的希望。西尔斯基砸碎了存钱小猪，将7个并没有得到过彻底修整的机械化旅被派往前线，尝试夺取战役主动权，阻止俄罗斯武装部队继续突破，并为乌克兰在谢梅尼夫卡以西的乌曼斯基一线修筑工事争取时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在阿瓦迪夫卡战区，乌克兰有15个旅参与其中。其中直接处于一线的部队有第3突击旅、第80空突旅，第61，第115，第100，第110，第47机械化旅，第120国土防卫旅。虽然番号众多，但这些填补战线的机械化旅早已没有了往日荣光，除了47旅补充过“布雷德利”和“艾布拉姆斯”坦克以外，其他部队基本上都极度缺乏载具——不仅仅是装甲载具，民用载具也匮乏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于乌方的好消息是，由于从海外获得了大量穿越机，乌军给每个用于防守的旅都增设了无人机连，使得这些旅变成了以旅部-无人机连-炮兵连为核心的战斗群。这些战斗群依靠外围步兵和工事充当“人肉铁丝网”，虽然能够施展火力，但外围步兵基本上没有机动能力，因此处于静态防守状态。这样的新战斗群充斥了乌军整个阵地，其中阿夫迪夫卡地区的战斗群是最多的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/05/12/20240512092704367.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，乌军没有放弃在反冲击中重创俄军的念想。乌军的反突击部队主要以47旅的美制坦克装甲车辆为主，辅以该旅大量的无人机打击设备，在贝尔蒂奇村反冲击来到此地的中集群第30旅和第15旅。但美制装备并没有带来奇迹：在这个方向上，乌军先后损失10辆美制“艾布拉姆斯”主战坦克和差不多数量的“布雷德利”装甲车，其中绝大多数损失来源于俄军的远程打击手段：FPV，柳叶刀和“红土地”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军摩步30旅和摩步15旅则将谢梅尼夫卡被用作前进出发基地，组织排一级突击队短促冲击，投入贝尔蒂奇和奥尔利夫卡的战斗。尽管两个旅在进攻中在无人机打击下损失了更多的装甲车辆（大约50辆），但拥有更多储备和更多火力的俄军还是站稳了脚跟，迫使47旅放弃反冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该地区战线的重大变化发生在4月中旬，由于115旅和47旅两支筋疲力尽的旅未能协调好换防，奥切列季涅战线因乌克兰军队第115旅不遵守命令擅自撤离阵地而陷入崩溃，俄军摩步30旅的一次大胆冲锋让乌军失去了一半的城镇，而前来“救火”的47旅和其他部队在这个地区遭遇俄军遮断打击后放弃救援，导致该城镇于4月25日被俄罗斯军队完全控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/05/12/20240512092725821.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为阿夫迪夫卡以西的重要高地，奥切列季涅的丢失导致的反馈是连锁的——缺乏兵力，不敢经受损失的乌军立刻放弃了奥切列季涅以北的克拉米克和阿尔汉海尔克及其以南的新巴赫穆季夫卡和索洛维奥韦。这导致贝尔蒂奇村地区的乌军要承受来自3个方向的火力——这在FPV为王的时代是不可想象。由于军事压力，乌克兰方面大规模脱离了这些缺乏防线的地区，导致俄军在这个方向扩展了接近100平方公里的地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/05/12/20240512092804766.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，奥切列季涅战线导致的问题还在继续扩大化，如果俄军在占领奥切列季涅战线以后，再往前推进10公里，俄军可以直接威胁到红军城-顿河君士坦丁-恰索夫亚尔的重要补给线T-0504。这不是一种地图画线式的“键盘指挥”而是实实在在的火力威慑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道，今天的俄军已经不是2022年那支只能依靠无制导火炮和火箭弹压制乌军补给的俄军了。随着俄军普及中继的FPV和柳叶刀数量的增加，被切断补给线的乌军将面临“被磨碎还是逃跑”这样的抉择。这样的场景，我们已经在阿夫迪夫卡和克拉斯格诺夫卡地区完全看见过了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/05/12/20240512092815142.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在笔者看来，俄军目前进展的最大特点是：俄军各地的进攻不再是单一的，基于“吸引乌军主力”或“占据某块地盘”为主要目的的消耗战，而是对关键战略控制有明确目标，各方向攻势有明确的联动关系。俄军现在的施压主力，主要可以看成是从南往北的一条明确的突破线，也就是从克拉斯诺戈罗夫卡-内维尔斯克-吴曼斯克-戈尔洛夫卡-恰索夫亚尔方向同时施压。而且这些地方的攻势，不再单一，是基于全盘考量的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中奥切列季涅的攻势策应了恰索夫亚尔的攻势。俄军会像泽勒特一样，从奥博切捏切断T0504公路，用无人机和火炮建立控制，直接影响捷尔任斯克、纽约之地的补给。在这种攻势进行的过程中，俄军会利用自己兵力和火力优势对更多地区进行施压，比如当下俄军5月9日突然集结部队向库久莫米夫卡西北发起进攻占领了一个战术高地，开启了这个方向的施压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，就在笔者完稿之时，拉平指挥N集群的4个营，竟然在7个小时内，在哈尔科夫地区夺取了40平方公里的地盘。这些详动的出现无疑说明了俄军目前的战略层面的规划。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/05/12/20240512092833842.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;借用知乎“大熊喵”的一张图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此基础上，不管是俄军在扎波罗热地区罗博挤捏村的攻势，还是试图收复大诺沃希尔卡的动作都是一种侧翼的辅助进攻；无论是在哈尔科夫方向集中精导和乌军交换火炮的“N集群”（就在笔者完稿前，俄军已经正式在哈尔科夫方向发动了“隔离区”攻势），还是坐拥3个空降师旅和15个突击旅却“按兵不动”的恰索夫亚尔集群，也变成了为了一个明确战役目标进行了联动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军继续在全线牵扯乌军，但其核心的尖刀一直在向前突刺。现在看来，在特别军事行动进行800天以后，俄军终于有了一个明确的、全面夺占库拉霍沃-红军村一线的方案。这个方案似乎能够帮助俄军解决顿巴斯问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c8a7387b2c6cc537023dd9920ec94a9d</guid>
<title>尽管联大通过决议，但巴勒斯坦“入联”仍有拦路虎</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangJin/2024_05_12_734543.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王晋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间5月10日上午，联大第十届紧急特别会议通过决议，以压倒性优势表决通过了相关决议，认定巴勒斯坦国符合联合国宪章规定的会员国资格，应当被接纳为联合国的正式会员国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管未来巴勒斯坦申请成为联合国成员国将继续受到美国及其盟国的挑战，尤其是美国可能再次在联合国安理会投出“否决票”，否决巴勒斯坦的联合国成员国申请，但是联合国大会的相关决议象征着国际社会的普遍共识，具有重大的政治和现实意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/12/20240512094435963.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间5月10日上午，联大第十届紧急特别会议通过决议，认定巴勒斯坦国符合《联合国宪章》规定的联合国会员国资格，应被接纳为联合国会员国。视频截图来自央视&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巴勒斯坦加入联合国的坎坷之路&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成为联合国会员国，是巴勒斯坦实现国家独立的夙愿。1974年11月联合国大会通过了第3237号决议，邀请“巴解组织”以观察员身份参加联合国会议。而就在1974年10月的联合国大会上，“巴解组织”领导人阿拉法特受邀参加并发表讲话，说出了那句著名的“我拿着枪和橄榄枝而来”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1987年第一次“巴勒斯坦大起义”爆发，流亡在外的“巴解组织”领导层希望进一步推动政治独立。1988年11月“巴解组织”主持召开了“巴勒斯坦全国委员会”会议通过决议，宣布建立“巴勒斯坦国”。1988年12月联合国大会宣布承认“巴勒斯坦国”，将“巴勒斯坦国”这一名称应用于联合国的文件之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1993年开启“奥斯陆和平进程”，巴勒斯坦民族权力机构建立，巴勒斯坦对通过与以色列和平对话解决巴勒斯坦问题，秉持较为乐观的态度。因此这一时间，国际社会公认的“巴勒斯坦人民代表”巴勒斯坦民族权力机构，暂时搁置了加入联合国的进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在2010年前后，局势发生了较大变化。首先，从2000年之后，巴以和平谈判已陷入停滞，原本应当在1999年结束，但最终未能实现政治突破。与此同时，以色列不断加强对于约旦河西岸和东耶路撒冷的犹太定居点建设力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的二十多年里，以色列有意纵容犹太定居点在约旦河西岸和东耶路撒冷大肆建设，侵蚀巴勒斯坦人的土地。自2000年后，以色列在约旦河西岸和东耶路撒冷的犹太定居者人数迅速增长，从1999年的19万人，激增至2023年的45万人。大量迁入的犹太定居者，通过建设犹太定居点，严重挤压了200多万约旦河西岸巴勒斯坦人的生存空间。犹太定居点往往建设在重要的水源、战略要地和文化遗址附近，同以色列军警部署在约旦河西岸的检查站一起，割裂了巴勒斯坦人聚居区的日常联系，巴勒斯坦人的土地正在一点点被犹太定居点蚕食
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，巴勒斯坦派系斗争，尤其是哈马斯的快速崛起，使得法塔赫只能通过外交手段获得政治支持。“奥斯陆和平进程”开启后，遭到以“哈马斯”为代表的巴勒斯坦本土政治和军事团体的反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2000年第二次“巴勒斯坦大起义”爆发后，“哈马斯”的政治影响力迅速增加，而“巴勒斯坦民族权力机构”主流派系“法塔赫”受到越来越多的挑战。尤其是2006年巴勒斯坦立法委员会选举中，“法塔赫”被“哈马斯”击败，以及2007年“法塔赫”和“哈马斯”发生火并，造成巴勒斯坦约旦河西岸和加沙地带分裂。因此，“法塔赫”主导的巴勒斯坦民族权力机构和巴勒斯坦外交机构，希望通过国际平台获得更大的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，作为巴勒斯坦民族权力机构领导人，阿巴斯对外交事务更为熟悉，其外交经验丰富，是“巴解组织”内较早一批呼吁同以色列展开对话的高层人物，属于主张对话和沟通的温和派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1993年阿巴斯曾访问沙特阿拉伯，是海湾战争后首位方位海湾阿拉伯国家的“巴解组织”高级官员，极大修补了海湾阿拉伯国家同巴勒斯坦之间的关系；同年，阿巴斯参与同以色列的“奥斯陆和平协议”谈判，随后多年一直代表巴勒斯坦民族权力机构同以色列展开对话沟通。2003年3月阿巴斯被阿拉法特任命为巴勒斯坦民族权力机构总理，并于2005年1月当选为巴勒斯坦民族权力机构主席。当选后，阿巴斯一直希望压制巴勒斯坦内部号召袭击以色列的“激进派”，试图通过政治和外交手段，促使巴以问题实现突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/12/20240512095419903.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿巴斯（右）与阿拉法特（左） 资料图来自网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，外交突破，尤其是获得更多的国际承认，是巴勒斯坦民族权力机构唯一可行的方案。通过政治和外交手段推动巴以问题的解决，是更加务实且有效的路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从实力对比角度来看，巴勒斯坦民族权力机构无法同以色列直接对抗，巴勒斯坦各个军事派系，也都难以挑战以色列在约旦河西岸和东耶路撒冷的犹太定居点，一味的暴力可能给巴勒斯坦民众带来更大灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，以色列控制着巴勒斯坦的海关，能够左右巴勒斯坦的财政体系；美国的各类资助和捐赠，对于巴勒斯坦民族权力机构正常运转至关重要。因此，通过外交手段而非暴力手段“倒逼”以色列和美国，成为巴勒斯坦民族权力机构的重要选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从“观察员国”到“会员国”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴勒斯坦民族权力机构于2011年9月首次向联合国安理会提出请求，申请成为联合国正式会员国。巴勒斯坦民族权力机构主席阿巴斯援引了联合国1947年通过的“181号决议”，即在巴勒斯坦地区建立一个犹太人国家和阿拉伯人国家希望成为联合国正式成员国。最终在表决环节，巴勒斯坦成员国资格未能获得9个安理会成员国的支持，因此未能成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在2012年11月29日第65个“声援巴勒斯坦人民国际日”，联合国大会第六十七届会议通过第“67/19号决议”，宣布将巴勒斯坦升级为“观察员国”地位。尽管巴勒斯坦仅获得“观察员国”并非正式会员国，但仍可以被视为巴勒斯坦的重大外交胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于巴勒斯坦来说，获得“观察员国”资格，提升了巴勒斯坦在联合国组织机构中的重要性。除了不能在其主要机关和机构（从安理会到联合国大会及其六个主要委员会）对决议和决定草案进行表决之外，联合国的“观察员国”有权有参与该组织所有活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成为“观察员国”之后，巴勒斯坦可以在国际刑事法院启动针对以色列的诉讼程序，对以色列施加更大的国际压力；巴勒斯坦也凭借“观察员国”资格加入了联合国教科文组织，以此呼吁国际社会共同保护巴勒斯坦人的文化和历史遗迹，反对以色列人将巴勒斯坦地区历史和文化“犹太化”的企图。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/12/20240512095525972.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴勒斯坦目前在联合国拥有观察员国地位，席位在大会堂后方。视频截图来自央视&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年后，越来越多的国家承认巴勒斯坦的国家地位，比如冰岛（2011年）、泰国（2012年）、瑞典（2014年）、梵蒂冈（2015年）、哥伦比亚（2018年）等。2024年之后，包括西班牙在内的一些欧洲国家，也表示将会承认巴勒斯坦国家地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年10月新一轮巴以冲突爆发后，作为国际社会公认的巴勒斯坦人民合法代表，巴勒斯坦民族权力机构既无法制衡以色列在加沙地带的军事行动，又在国内民众压力之下需要做出表态，因此如能在国际层面获得更多支持，就可以向以色列施加更大的外部压力。在此背景下，申请加入联合国，从“观察员国”升级为正式会员国，成为巴勒斯坦几乎唯一的政治选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国际社会的正义呼声&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于今年4月美国在联合国安理会的否决权，让巴勒斯坦申请成为联合国正式会员国未能成功。但在加沙冲突仍然延续、人道主义危机愈发严峻的背景下，巴勒斯坦得到国际社会越来越多的支持和同情，美国的“单边主义”“霸权政治”更加暴露无遗，遭到国际社会越来越多的反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年5月10日联合国大会以压倒性优势表决通过了相关决议，认定巴勒斯坦国符合联合国宪章规定的会员国资格，应当被接纳为联合国的正式会员国。但未来巴勒斯坦的“联合国之路”恐怕仍面临不少挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，作为联合国安理会常任理事国的美国，使用“否决权”可能难以避免。美国一直认为，巴以和平问题的解决，应当通过美国主导的巴以和平谈判实现，而非通过以色列或巴勒斯坦单方来实现。但在现实中，美国往往无力或者无意约束以色列在约旦河西岸和东耶路撒冷的犹太定居点，也不愿意制止以色列和埃及对加沙地带的封锁。因此单方面约束巴勒斯坦，显示出了美国的霸权主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，美国和以色列会对巴勒斯坦施加更大的压力，比如对巴勒斯坦进行制裁。从现实层面看，美国和以色列的制裁，会给巴勒斯坦民族权力机构带来较大影响。美国是巴勒斯坦民族权力机构经费的重要支持者，像约旦河西岸巴勒斯坦民族权力机构安全部队的装备，很多是美国援助和购买的；以色列则一直把控着巴勒斯坦的海关，可以通过“暂停转移海关税收”等手段来向巴勒斯坦民族权力机构施压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴勒斯坦成为联合国正式会员国，是巴勒斯坦人民争取政治独立夙愿的重要体现，也是其面临现实政治压力和困境下的重要反制措施。尽管未来巴勒斯坦人民的“联合国之路”会遭遇诸多挑战，但是巴勒斯坦问题的国际正义呼声已经成为国际社会的主流。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>00cdf7df230e4497de8a985bfa3a2d68</guid>
<title>印度看起来更像巴西，而非中国</title>
<link>https://www.guancha.cn/AXiaoKa-MoDi/2024_05_12_734540.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度精英拒绝面对印度当前正面临的经济和道德危机，相反他们构建出另一种叙事：一个正在崛起的印度将凭借数字转型一次性解决所有问题，实现伟大的经济起飞。然而，残酷的现实是，由于缺乏劳动密集型制造业、缺乏足够的人力资本投资，印度经济正面临潜在的系统性危机。印度经济自20世纪80年代到90年代以来靠自由化改革带来的经济增长到2018年就动能衰退，这一时期印经济增长更多依赖金融房地产行业，只能带来短期繁荣而不能推动长期增长。由于缺乏适当监管和必要的公共产品，过度金融化加剧了印度社会的不平等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当这一切结束后，数亿普通印度民众的生活是惨淡的，他们大多是农业和城市低技能人口。没有切实证据能够证明“印度时刻”即将到来——从中国转移的投资和产业大多没有转入印度；而政府推出的生产激励计划仅仅增加了企业的利润，而没有带动制造业发展和增加就业。政府能够提供的解决办法是为超过半数的人提供政府和公共部门的保留职位，但由于政治的腐败，获得职位的方式也是不透明的。印度精英选择无视这种情况，他们没有采取任何投资于人力资本和有效增强制造业的举措，而是视数字技术为灵丹妙药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在软件、计算机等传统优势领域能提供的就业机会相当有限。在这些领域，印度不仅缺乏高技能人才，还面临中国和东南亚国家的竞争。新冠疫情后，在线服务需求放缓，并且由于国内市场狭小、消费力不足，印度初创独角兽企业的前景也迅速暗淡。最后，印度政府承诺技术将彻底改变公共服务和公共管理，但现实是技术并不能克服经济发展需要人力资本、法治和负责任的司法机构等发展赤字，甚至可能加剧发展赤字。总之，作者认为，由于精英道德的腐败，印度无论在制造业抑或服务贸易方面与其他东亚国家相比都没有竞争力，解决这一问题的方法十分简单，但留给印度的时间并不多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文由南亚研究小组编译，供各位读者批判参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/阿邵卡·莫迪，编译/毛绿萱】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在纪录片《战争迷雾》（The Fog of War）中，美国前国防部长罗伯特·麦克纳马拉（Robert McNamara）表示，如果美国输掉了第二次世界大战，很多美国人，尤其是他自己，就会因为轰炸东京而被作为战犯起诉。这里他想传达的信息其实是，胜利者制定规则并塑造历史叙事。如今，印度和国际精英们拒绝正视印度所面临的经济和道德危机，同时他们已创造一种压倒性的叙事——正在崛起的印度将凭借数字转型的力量实现经济发展的代际飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在押注下一个十年甚至下一个百年“属于印度”时，评论家们用“赌场盈利”玩一场高风险的游戏（“赌场盈利”效应，House Money Effect，指在赌场里轻易得来的利润往往更容易被人拿来随意大胆使用），但这对他们自己却没任何风险。这种风险由数亿印度人承担，他们或是受困于陷入凋敝的农业，或是失业、工作不多和收入微薄的城市工人。对耀眼经济奇迹的追求，反而使经济发展的基本任务处于缺乏进展的危险状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解印度所面临的危险，不妨参考二战后出现的两条发展道路。东亚国家效仿日本在战前的做法，在人力资本方面投入大量资金，包括大量投资大众教育和卫生，让更多女性加入劳动力队伍，特别是加入劳动密集型出口制造业。这些国家尝试了高风险的产业政策，但从未忽视发展人力资本和创造就业的核心目标。结果，他们既保证了经济发展效率，又维持了社会公平。国际上压倒性的证据表明，公平“分配蛋糕”的经济战略，往往也有助于迅速“做大蛋糕”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉丁美洲国家遵循另一种发展方式，轻视发展人力资本，也不强调发展劳动密集型制造业。巴西是奉行这一战略的典型案例。从战后初期开始，巴西经济增长就开始依赖金融和房地产。大型农业企业和大宗商品出口创造大量外汇，推高了巴西本币币值，这反过来又削弱了劳动密集型制成品出口的潜力。而且，随着劳动力聚集在非正规部门，提供低端商品和服务，巴西社会“两极分化”问题越来越严重。即使在左翼总统卢拉（Luiz Inácio Lula da Silva）任内，政府再分配政策也没有改善巴西的贫富差距问题。自此，巴西事实上逐渐分化为两个国家：一边是社会精英在封闭的社区中偏安一隅，对促进社会公平毫无兴趣；另一边，普通百姓工作朝不保夕，时时刻刻在贫困中挣扎，并常常被迫以犯罪为业。与此同时，WhatsApp和电子商务等新技术也渗透进巴西弱势群体生活的方方面面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/11/20240511172739880.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴西里约热内卢，贫民窟与高楼比邻的景象&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿马蒂亚·森（Amartya Sen）1997年曾警告称，失败的基础教育投资败将迫使印度走上“巴西之路”，而非“韩国之路”。然而，印度当前处级似乎被不幸言中：印度与巴西有许多相似之处，包括严重依赖金融和房地产、非正规的小规模制造业，而两国贸易和运输规模也超出正常范围，同时“以犯罪为业”的情况也在不断增多。同时，印度还面临其他挑战。农业困境更加深刻地冲击印度老百姓，而印度城市提供的就业机会又太少，无法吸收不断涌入的年轻求职者。印度的未来，如同巴西，似乎注定要在“无尽的挫折”中前进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际货币基金组织（IMF）预测，2023年印度GDP增长6%，而2024年增速约7%。这些预测是对印度经济前景保持乐观的基础。然而，即使事实证明预测准确，从两年的增速推断十年增长前景也颇为荒谬，更不用说预测未来一个世纪的前景了。更荒谬的是，人们居然对IMF的预测信以为真。其实，IMF似乎从未从过去的错误中吸取教训，一贯高估危机后复苏的速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，仔细思考这些数据就不难发现，印度近中期前景其实颇为危险。与其他经济体相比，印度经济2020年至2022年三年几乎处于原地踏步状态。在第一波新冠肺炎疫情后，印度经济大幅下跌，又在第二波疫情之前稍有回升。第二次反弹（用经济预测的术语来说，即“死猫反弹”，指在熊市中经历了暴跌之后的短促、快速反弹）推动印度GDP略微高于疫前水平。疫情爆发后的三年里，印度经济颇为疲软，平均增速不到3.5%，与疫情爆发前一年大致相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据最新数据，对印度GDP增速最可靠的预测是3.5%。预测更高增长率的专家以第二波疫情后的“死猫反弹”为依据，得出了错误的推断。这种反弹2022年下半年开始减弱，而疲软，尤其是在家庭消费方面的疲软，却始终没有消退。说印度“正在蓬勃发展”是一厢情愿的妄想，也是糟糕的经济学判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度2019年以来的较低经济增速应被视为新常态，而1993年至2018年的高增长才是不太可能重演的例外。特别是在1999年至2008年之间，印度经济也得益于世界贸易的快速扩张。此外，从20世纪80年代末开始，印度GDP增长很大程度上依赖金融和房地产的泡沫式繁荣，这也很难持续。印度的好日子其实在2018年就已结束，当时国家出资的基础设施租赁和金融服务公司（Infrastructure Leasing and Financial Services，以下简称IL&amp;amp;FS）因一系列不当行为将印度经济拖入危机。（译者注：印度的“非银行金融机构”，也就是所谓“影子银行”是银行部门的重要补充。2018年，印度IL&amp;amp;FS因无法偿还银行多达9100亿卢比的债务，触发一系列违约和评级下调，引爆“影子银行”危机。对此，印度央行通过开放信贷额度来稳定市场、缓解市场进展情绪，而印度国有商业银行也将非银行金融公司购买贷款组合的指标提高到原来的3倍。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具有讽刺意味的是，印度市场经济体制改革后，制造业对经济增长的贡献仍然微乎其微。回溯历史，拉吉夫·甘地政府首先在1984-1985年大幅放宽对进口和工业生产的管制，而后纳拉西姆哈·拉奥（PV Narasimha Rao）和曼莫汉·辛格（Manmohan Singh）政府又继续加大改革力度——而他们的政策目标正是刺激制造业发展。然而，当今印度制造业份额远不如20世纪80年代末的峰值。直白地说，自由化其实挺失败的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从20世纪80年代中期到2012年，随着劳动力逐渐流出农业部门，进入收入较高但不稳定的建筑和低端服务行业，印度严重贫困现象有所缓解。2017-18财年的一项调查显示，2012年之后，印度经济创造就业机会不足，导致严重贫困和不稳定状况有所增加，而印度官方并不愿承认的一点。而2019年新冠肺炎疫情期间，贫困和不稳定状况再次加剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明智的经济学家都应当认识到，取消管制能够在各部门之间重新分配生产，以提高既有资源的利用效率。虽然效率提高短期内表现为更好的GDP的增速，但提高经济自由度本身并不能促进经济长期增长——这是因为长期增长需要投资大众教育、公共卫生和其他公共产品，此外还需要运作良好的城市和有效的司法系统。受人尊敬的自由市场经济学家亚当·斯密深知公共产品的关键作用，早在18世纪末就强调，即使是那些从事“最低职业”的人也必须接受“基础性教育”，以获得阅读、写作、算数、记账等技能。自亚当·斯密时代以来，基础教育的最低标准已然提高。此外，他对健全司法制度重要性的阐述也是振聋发聩的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，经济自由化本身在世界任何地方都没有刺激出制造业。巴西制造业的GDP占比长期限于低位，因此也和印度一样，在自身汇率高估和中国强大制造业面前严重承压。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/11/20240511173337171.jpg&quot; width=&quot;450&quot; height=&quot;549&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国（红）、印度（深蓝）的制造业增加值占GDP比例历年变化图 图自：《金融时报》 数据来源：世界银行&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，更糟糕的是，印度的经济自由化和全球其他地方相似，助长了人们对市场“神奇力量”的惰性依赖。由于缺乏适当的监管和必要的公共产品，经济自由化只是为那些拥有权力和财富的人铺平了道路。同时，不平等的发展也是道德上的失败，势必损害经济的长期增长前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在高度不平等的经济体中，金融和房地产普遍是主要经济动力源。在印度和巴西，这两个行业贡献了超过20%的GDP，比例甚至超过高度金融化和高度不平等的美国。金融和房地产让少数人富可敌国，但这些行业只能支持，而非引领发展进程——正如经济学家琼·罗宾逊（Joan Robinson）所说，“金融往往追随着增长”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令人不安的是，金融和房地产加速了道德堕落，而印度正是不幸的例证。印度的金融部门基本上不受监管，因此国有银行腐败丛生，而近年来快速增长的私人金融体系也充斥涉诈资金和问题账户。例如，IL&amp;amp;FS的公私合营地位其实将国有金融部门和私营金融部门最黑暗的一面都淋漓尽致的展示了出来。印度精英群体甚至欢迎这种“道德堕落“ ，因为它因造出“增长幻觉”，也刺激了需求。然而，一旦泡沫破灭，需求疲软的问题就会立刻显现出来。如今，尽管印度市场总体资金充足（来自银行和数字平台，即所谓的金融科技行业），但企业却不愿投资，这种迹象非常明显，表明需求疲软已拖累经济增长前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发展不平等和增长潜力低下的另一个表现是资产和销售额日益集中在少数主导企业手中。根据印度央行前副行长维拉尔·阿查里亚（Viral Acharya）的研究，过去十年，印度几乎所有经济部门的集中度都在不断提高。他指出，印度“五大财阀”——信实集团（Reliance）、塔塔集团（Tata）、埃迪亚比拉集团（Aditya Birla Group）、阿达尼集团（Adani）、巴蒂电信集团（Bharti Telecom）——往往通过收购而非投资新产能在不同行业占据主导地位。这种几乎垄断的国内地位使他们能够通过操纵价格，而非调节产量以增加收入，最典型案例是Reliance Jio的掠夺性定价策略。印度“五大财阀”与日韩财阀形成鲜明对比，因为后者往往通过创新技术和进军竞争激烈的全球国际以积累财富。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ae68c54b6564ef996ddb18d88b5dc955</guid>
<title>五年内两次因造假鞠躬，这家日本名企为何“屡教不改”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chengang1/2024_05_12_734537.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈刚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一家企业偶尔造假，情理难容；造假能绵延几十年，就不只是简单的情理问题了，该是企业制度失灵、工业生产的社会风气出现败坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本IHI公司的造假，便是这样一个典型案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，IHI公司承认，其下属一家子公司2003年以来篡改了超过4000台发动机的燃油效率数据。而这类不该有的造假，已不是这家企业第一次承认。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/10/20240510161531421.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日媒报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IHI公司创建于135年前（1889年），原名“石川岛播磨重工业株式会社”，是日本三大重工企业之一——另外两家为三菱重工业（MHI）和川崎重工业（KHI），这两家企业现在依然沿用汉字名称，IHI则在2007年就将“商号”从汉字改为英文，不过对日本产业较为熟悉的人可能仍对“石川岛播磨重工”更熟悉一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“重工企业”在日语中专指从事飞机、船舶、大型工业设备、巨大建筑及发电等社会基础方面的巨型设备的制造企业，业务内容关乎国计民生，由不得半点胡来。在2019年3月，IHI公司总裁刚在日本电视摄影机面前深深地低下头，对企业过去三十余年的造假行为表示追悔莫及，五年后的2024年4月24日，IHI副总裁重演这么一出，让人觉得这家百年老店多少有点病入膏肓了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，造假不仅仅限于IHI这样的老牌企业，还相当普遍地存在于其他日企的日常运营中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，百余年的日本制造体制已经相当老化，造假是这种老化现象的最直接体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;近四十年，四千多台引擎的油耗数据造假&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们认为，这是对日本国内外客户的背信弃义，事关制造型企业的根本，问题极为严重。”IHI副总裁盛田英夫4月24日在日本媒体镜头前说出这话时满脸羞涩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在能确认的范围内，IHI全资子公司IHI原动机（发动机）2003年以后生产的4881台引擎中，有将近九成的产品（4215台）出现了油耗数据造假问题。这些引擎被用到了政府船只、渔船及驳船上。从日媒报道的内容看，造假是“为了让油耗数字更好看，也是为了让数字在整体上保持平衡”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不是实际测试出来的检测数字，而是在填写数字的时候，将人为因素加进去，“以前的工作人员一直这样做，我们也传承了下来。”“从上世纪80年代开始，就已经有这样的不合适的做法了。”IHI进行内部问询时，公司一线负责人如是回答。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/10/20240510161713249.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果是从1980年代就开始造假的话，至今已有40年左右的时间了。要知道1980年代可正是“日本制造”的黄金时期，“Made In Japan”在全世界所向披靡，被认为是世界制造的楷模。IHI从那个时代就开始造假，可见虚荣在变为时尚，而要改变这一点会相当地艰难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
企业经营的不稳定，是造假的一个重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年以后，IHI原动机的销售额一直在700亿日元上下，但营业利润率忽高忽低，高的时候能达30%左右（2019年），低时则为-20%（2023年）。从公司财务报表看，2023年度的销售额为700亿日元，但营业利润率为负数，换言之，亏损了18亿日元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/10/20240510161243384.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
该如何处理这4000多台引擎的燃油效率造假问题，目前IHI原动机尚未给出明确的回答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们只是修改了燃油数值，这个数值和引擎的（节能）性能有关，但不会给产品安全带来直接影响。”盛田副总裁辩解道。这问题的解决方法，可能需要和数千客户一对一地谈，或向对方提供一定补偿，或以新换旧，不论采取哪个方式，对IHI原动机来说都是一笔巨大的支出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本政府做出的相关决定，让IHI原动机的处境雪上加霜。到能够确认IHI原动机已经遵守了日本国土交通省规定的一氧化氮（NOx）规则前，该企业生产的引擎将拿不到政府颁发的证明，这样一来企业实际上处于产品禁止出厂状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年的收入无疑将进一步下滑，毕竟数据造假可不是轻描淡写解释一下就能蒙混过关的小事。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>