<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5c3ad0b3e2b409e1e0b56155f75fd688</guid>
<title>设立黄岩岛自然保护区后，下一步怎么做？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WuShiCun/2025_09_21_790820.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
继黄岩岛建立国家级自然保护区后，美国、菲律宾依然不死心，美国国务卿鲁比奥继续发布错误言论，菲律宾组织十余艘公务船非法侵闯我黄岩岛领海，却在中方海警船水炮面前摇旗乞降……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄岩岛建立国家级自然保护区，标志着我国南海维权与岛礁综合治理进入怎样的新阶段？美菲接下来可能如何挑衅？中方又有哪些有效应对措施？观察者网对话华阳海洋研究中心理事长吴士存，以下内容为整理后的文字稿，已经过作者审阅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：近几个月以来，美菲频繁联动并侵闯我黄岩岛领海及周边海域。9月10日国务院批复同意新建黄岩岛国家级自然保护区。您认为选在这个时机宣布有哪些用意？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴士存：&lt;/strong&gt;顾名思义，设立黄岩岛国家级自然保护区的第一个考量还是保护黄岩岛及其周边海域的海洋生态环境与生物多样性。去年，有关部门及研究机构联合公布了《黄岩岛海域生态环境状况调查评估报告》，发现黄岩岛海域的海洋生态环境总体比较良好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，我也看到部分相关报道，由于菲律宾渔民在黄岩岛附近海域的非法捕捞，对那里的海洋环境造成了一定程度破坏。所以，保护海洋生态环境是首要考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，我认为这也是我国维权手段的一次创新，以环境保护的形式来维权，有利于占据道德高地。去年11月8日菲律宾通过了所谓“海洋区域法”、“群岛海道法”这两部“恶法”，前者将黄岩岛、仁爱礁纳入其主张管辖的海洋区域。中方随后采取了反制行动，在11月10日公布了黄岩岛领海基线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从去年公布领海基线，到这次建立国家级自然保护区，体现了我国维护黄岩岛领土主权和海洋权益的进一步深化，并且手段多样化，也是行使主权和管辖权的具体体现，事实上也是对菲律宾持续侵权行动的一种反制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，这是向国际社会，包括菲律宾和美国，传递一个信号：如果再有其他形式的侵权行动，中国会有更严厉的反制措施。如去年菲方通过所谓“海洋区域法”，我们公布黄岩岛领海基线。而最近以来，菲律宾的海警、海军、公务船和渔船多次侵闯黄岩岛，其频次和力度不断加大，前段时间还造成船舶碰撞事件。中方新建黄岩岛国家级自然保护区不只是一次象征性的宣布，未来会有一系列的监管和执法措施跟进，准备好对日后菲美的进一步侵权做出反制行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/20/20250920160550425.gif&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;320&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月16日，对侵闯黄岩岛领海、故意冲撞中方船只的菲律宾公务船，中国海警依法采取管控措施
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从进一步强化南海岛礁综合治理、弥补短板的角度来看，您怎么评价这次新建黄岩岛国家级自然保护区公示的意义？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴士存：&lt;/strong&gt;我觉得可以这样来解读，这次行动体现了中国说到做到，或者说“由说到做”的转变。过去，我们更多是通过一轨交流，即中菲之间政府层面的南海问题双边磋商机制、海警之间的对话机制进行沟通，也曾经达成过口头或书面形式的共识与承诺。但这些共识与协议达成后，被菲律宾轻易就推翻了。我想，这一次的决定也是基于多年来同菲律宾方面打交道的实践经验来教训总结。我们也曾与有关国家就南海问题达成共识，他们说到做到，但是菲律宾这个国家，答应的事情他不一定会做到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，中方宣布黄岩岛领海基线，再到建立国家级海洋自然保护区，立言、立威，从手段上实现了“单一”到“多元化”的转变。过去，我们更多是通过外交渠道，偶尔也通过海上行动作为辅助，例如在仁爱礁、仙宾礁，包括去年菲方强闯黄岩岛的案例，我们都有过相应的海上执法与警巡行动，但是相对来说手段不够多元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后是针对性比较强。南海争议声索国当中，并不是只有菲律宾一个国家，还包括越南、马来西亚等。但这一次我们的行动主要针对菲律宾，尽管在其他方向上也存在海洋环境遭到破坏的情况。所以，其他国家经过中方的好言相劝后及时悔改，但中方的警告对菲律宾却难以奏效，而且我们是在不再相信菲方给出的承诺之际，才宣布建立黄岩岛国家级自然保护区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：9月16日，菲方组织十余艘公务船非法侵闯我黄岩岛的领海。美国国务卿鲁比奥也在帮腔拱火。您预期美菲接下来可能就黄岩岛问题采取怎样的挑衅与升级？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴士存：&lt;/strong&gt;我认为局势是否会升级不取决于中国，而是取决于菲律宾，以及他背后的重要盟友美国和一些域外国家，是否会向菲律宾传递错误信号，导致其误判局势、铤而走险。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/20/20250920164751540.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;311&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月12日至13日，菲律宾海军与美国海军约翰·费恩号驱逐舰（右）、日本海上自卫队大隅号登陆舰（左）在菲律宾三描礼士省外海举行联合演习
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我们宣布黄岩岛国家级自然保护区两天后，美国国务卿鲁比奥便发表声明，显然是选择站在了菲律宾这边，宣称中国的举动“破坏稳定”，是“胁迫性”的，甚至认为，宣布自然保护区等同于阻止菲律宾渔民进入黄岩岛，称那里是他们的“传统渔场”。鲁比奥还在声明中提到了所谓南海仲裁“裁决”的“有效性”问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他的域外国家包括日本和澳大利亚，一定程度上也有加拿大。近期这些国家分别与美菲在南海举行了联合军事演习和联合巡逻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的一个基本判断是，菲律宾不会因为我方这次宣布了黄岩岛国家级自然保护区便善罢甘休，可能会选择升级挑衅。对于菲方可能采取的后续行动，我认为无外乎以下几个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，按照其过去的套路，以所谓的“民间”组织牵头的形式组织大规模渔民的船队，比如去年5月一个菲律宾的所谓“民间组织”召集上百艘渔船擅闯黄岩岛，但无果而终。因为我们采取了严密的应对措施，菲方船队甚至在距离黄岩岛50海里外就被拦了下来，根本没有抵近周边海域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但未来，菲律宾会不会吸取教训，仍然难以下定论。菲律宾派出更大规模的渔船队，在其海警乃至海军的护航下强闯黄岩岛保护区，比如，抵近到我们划设的核心区，进行破坏或者抵消我方对自然保护区的宣示与管控，这种可能性依然很大，也符合菲律宾的一贯做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，美菲方面可能会强化海空监控。这在前段时间已经发生，陆续有十几条外国海警船甚至海军船只擅闯黄岩岛领海，并伴有外国飞机飞越领空，实际上是一种监控行为，他们试图观察中方在宣布了自然保护区后，会不会采取一些其他行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这件事，各方是心照不宣的，菲律宾和美国人在担心什么？从保护海洋自然环境和保护生物多样性角度来说，美国不应担心中方宣布自然保护区，甚至从道义上讲应该支持这一行为。未来，对方采取海空监控，甚至派出无人机的监控频次可能会加大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三是组织联合军演，这在我们9月10日宣布之前已经发生过了，最近又出现美菲日的联合军演。我认为，未来美国牵头的军演活动可能会更靠近黄岩岛附近海域，频次更高，形式上可能更强调小多边框架，比如美菲加日本、澳大利亚、加拿大等等；其军事演习的科目也会增加，比如演练“登岛”“夺岛”等行动，甚至演练阻止岛礁建设的行动，试图通过演练这些科目传递某种信号，显示他们已经在做准备、有所预案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我觉得不能低估菲律宾故伎重演，用军舰“坐滩”的可能。除了仁爱礁的“马德雷山”号军舰外，去年菲律宾海岸警卫队9701舰在南沙群岛仙宾礁“坐滩”近5个月，直到我方采取措施、断绝其补给后才撤出。但菲方仍扬言要重返，尽管目前为止还没有实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/20/20250920171713345.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1999年，菲律宾海军“本格特”号登陆舰曾在黄岩岛“坐滩”，但在中方施压下被迫拖走
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，1999年11月，菲方也曾派军舰在黄岩岛“坐滩”，直到后来中方通过强硬的外交交涉，菲律宾政府才不得不把那艘军舰拉走。现在，针对中方设立的自然保护区，菲律宾再度故技重施并不是没有这种可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他潜在的升级行动还包括炮制假新闻，与包括外国智库等第三方机构相勾结，捏造、传播所谓中国渔民“破坏南海海洋环境”、“损害”珊瑚礁、采挖砗磲等虚假图片视频等等，并再度提起所谓“二次仲裁”，甚至要求仲裁庭采取临时措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得菲律宾无外乎采取这些挑衅升级手段，有些是他已经用过的，有些是曾经扬言实施的，有些是我的预测。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>07bd4672bd21011338164131c16654d7</guid>
<title>AI时代，印度依然是“配角”而非“主角”</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaoKeJi/2025_09_21_790817.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 毛克疾】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度在软件时代享有的巨大优势，其实并不会自动延续到人工智能（AI）时代。唯有夯实自身的产业基础和创新能力，印度才能更好抓住这一技术革命带来的机遇，同时避免落入产业衰退的陷阱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“世界办公室”的崛起与隐忧&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自20世纪90年代以来，印度凭借强大服务出口赢得了“世界办公室”的声誉。经济自由化、全球外包兴起，特别是互联网普及，使印度能够将庞大的英语人群和技术劳动力转化为推动出口的引擎。塔塔咨询、印孚瑟斯、威普罗等IT服务巨头成为全球商业服务领域的知名品牌。数十年来，低成本编程、呼叫中心、业务流程外包为印度带来持续增长动力、外汇收入，乃至民族自豪感。服务业也因此逐渐主导印度经济，而制造业则长期滞后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，历史从来不是线性发展的，AI正在打破这一模式。结构化、重复性任务是AI最擅长的领域，但这恰恰对应了印度IT产业的核心业务。从调试代码到处理客户咨询，曾经由印度工程师和接线员承担的任务，正逐渐被AI系统性取代。这意味着，与以往的技术浪潮不同，这一波变革威胁的正是印度IT产业的核心支柱。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/12/20250912150242129.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
深圳众擎机器人科技有限公司研发的的具身智能机器人。近年来，中国在人工智能领域快速发展，从大模型研发到智能制造应用均处于全球前列。（图片由深圳众擎机器人科技有限公司提供）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;AI冲击下的三重困境&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度担心支柱产业被掏空时，美国和中国却期待效率提升和增量发展。美国顶尖大学、深厚资本市场和科技巨头聚集，使其兼具人才和资金优势。AI不仅是经济资产，更是战略工具——能够重振制造业、提升生产率、并巩固美国的技术霸权。中国同样将产业政策与市场活力结合，大力投资半导体、超级计算和AI研发。智慧城市、自动驾驶等项目也与更广泛的发展目标契合。中国发布开源大模型“深度求索”，显示其完全能够投身前沿领域的竞争。对中国而言，AI既是解决劳动力短缺的途径，也是推动产业链攀升的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，印度在这一变局中面临的更多是代价而非红利。这种不对称正是印度AI困境的核心，三大因素加剧了印度的脆弱性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是经济结构。与制造业基础厚实的中国不同，印度高度依赖服务出口来维持增长和外汇稳定。一旦低端IT服务需求骤减，就可能引发连锁反应：失业导致消费下降，进而压制内需，最终进一步打击就业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是人口红利。长期以来，印度庞大的年轻人口被视为重要优势。然而AI正在削弱大规模低技能劳动力的价值。拥有更高技能和更强技术资本的国家可能超越印度。传统的劳动密集型工业化道路进一步收窄，印度或将再次错失转化人口优势的契机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三是创新短板。尽管数十年来深处全球IT产业核心，印度却鲜有能在全球叫得响的原创科技产品。其企业在外包服务上表现突出，却鲜少打造原创平台或基础设施。研发投入不足，仅占GDP的0.65%，远低于中国的2.6%和美国的3.5%。缺乏冒险文化、风险投资生态和强有力的产业政策，使印度难以摆脱“技术追随者”的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
意识到形势严峻，印度已开始行动。莫迪政府宣布投资12.5亿美元推动“国家人工智能计划”，同时承诺开发适配多语种社会的本土大模型。信实和塔塔等国内巨头也被动员起来，联合提供算力和GPU补贴。然而，现实障碍依然突出。高等教育体系难以培养足够的顶尖研究人才，繁琐的官僚体制拖慢了创新步伐，初创企业融资能力远不及中美同行。此外，印度在硬件上严重依赖进口，特别是先进半导体，这使其容易受制于供应链波动和地缘政治风险。若不解决这些结构性问题，政策口号很难转化为持久成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AI不仅是经济议题，更是地缘政治议题。对美国而言，印度能够发挥制衡中国的作用。但若美国企业依靠AI将外包服务“回流”，美印双边经济纽带则必然削弱。目前，特朗普政府正推动对外包征税，这势必使依赖服务出口的印度严重承压。讽刺的是，帮助美国巩固对华优势的关键技术，反而可能带给印度最严重的伤害。对更广泛的“全球南方”来说，印度的这种经验很可能成为一记警钟。许多新兴经济体曾希望复制印度的服务业发展模式，但AI可能提前封堵这一路径，迫使各国重新思考发展战略。“人口红利”的概念本身，也许需要在劳动力与机器直接竞争的时代重新定义。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/12/20250912150502137.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2020年9月15日，印度诺伊达一家医院利用机器人让新冠患者和家人沟通&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;未来路径与战略抉择&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度未来可能出现几种情景。在最乐观的设想中，印度成功利用AI提升治理、公共服务和教育。凭借庞大人口规模、AI广泛应用，印度提高生产率并改善公共资源供给。尽管未必在技术创新上领跑，印度依然能通过应用场景实现包容性增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最悲观的情景下，印度则将陷入夹击：传统服务需求下降，而新兴领域创新不足。IT和呼叫中心裁员引发连锁失业，激化社会不满，但政府财政空间有限，难以提供有效缓冲。印度或将重蹈制造业时代的覆辙，再次错失产业革命的机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，也存在中间路径。印度在金融科技、医疗科技和电子政务等领域形成局部突破，但整体转型乏力。印度外包产业在某些细分领域仍然强势，AI也提高印度国内服务业效率。在这种场景下，增长得以延续，但潜力不足，印度在AI时代依然是“配角”而非“主角”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从更宏观的角度看，印度必须直面发展悖论：服务业强国却缺乏制造业根基。AI的兴起只会让这一矛盾更加尖锐，若无更坚实的产业基础，印度将长期暴露在外部冲击和技术颠覆的风险之下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人工智能的兴起正在重绘全球经济版图。对美国而言，这是新的优势；对中国而言，这是攀升更高的机会；对许多发展中国家而言，则是巨大挑战。印度处于尴尬的中间地带，过去在软件时代的成功，并不能保证在AI时代延续。事实上，这些成功甚至可能让政策制定者低估即将到来的颠覆性冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，印度必须跳出“世界办公室”的自我叙事，提出更尖锐的问题：能否成为技术的生产者而非消费者？能否将人口红利转化为创新红利？能否制定真正面向未来的政策，而不是沉溺于过去的辉煌？答案不仅决定印度自身的轨迹，也关乎21世纪全球技术与经济力量的格局。AI时代不会等待落后者，印度别无选择，要么迎头赶上，要么被时代抛在身后。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>28a79941783853da798d5aba44f8a05e</guid>
<title>李世默：世界意识形态光谱的裂变与21世纪的再全球化</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiShiMo/2025_09_21_790815.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李世默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪以来，现代政治意识形态在全世界范围内被分布在一个左右两元对立的光谱上。这当然是一个过于简单化的抽象格局，但确实也概括了这一百多年来几乎每一个国家和地区内部以及它们之间的政治取向和政治斗争的结构。一个普通的政治系本科生就可以把所有政党和政权的“政治三观”都在这个光谱上放到适合的位置，从而决定身份认同、设立政治站队和研究斗争战略。然而，在后冷战时代全球化从鼎盛走向终结的二十多年里，这个意识形态光谱在世界各地发生了裂变，原本清晰的格局变得浑浊，国与国之间和国家内部的政治力量脱离了传统左右政治光谱的结构，以至于“谁是我们的敌人？谁是我们的朋友？”这个问题又变得相当复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文在简单梳理传统左右意识形态光谱的结构的基础上，试图分析和解读裂变发生的过程和驱动力，以及裂变后的意识形态生态，观察和探索一个可能正在形成的新意识形态光谱，讨论中国在这个新意识形态生态里的定位与国家利益，并提出一些对关于中国正在参与重塑的21世纪世界格局的设想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从十月革命到二战：左右的宏大叙事&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十月革命启动了20世纪左右意识形态光谱的宏大叙事——“大左右”。左就是苏联代表的共产主义理想、社会主义制度与国际主义的世界观。这个世界观有半个多世纪马克思主义的思想铺垫，但总体来说是大革命的产物，是一种腾空而起的政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/21/20250921104253999.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个宏大叙事之下，美国和部分西欧国家处在一个中间地带。这些国家的国内政治在“小左右”的叙事里发生，即受苏联影响代表劳工利益的左派与坚持资本主义代表资本力量的右派之间的斗争。在这个小叙事里，战后美国政治的趋向是偏左翼的，国内政治最终定位在了保护劳工的罗斯福新政。[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时分布在非洲、拉丁美洲和亚洲的广大被殖民地区的民族，基本都属于左倾的政治趋向，这主要反映在反殖民、反帝国主义的立场和争取民族独立的斗争上，马克思列宁主义是它们的重要思想武器。[2]从那个时代开始，围绕主权展开的斗争就是横跨左右的。在世界范围内，反殖民国家和地区的政治力量通过争取主权，从左翼与帝国主义斗争。在西方，针对主要是左翼的国际主义，出现了右翼的主权派。美国反对参加一战和二战并抵制国际联盟的政治力量，就属于后者。[3]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，这个时代的左右斗争在现实层面主要围绕工业革命对人类社会的冲击展开。在工业化国家内部，资本的独霸造成大规模不平等，大量民众的生活无法得到保障。在国际层面，先发工业化的西方国家在世界各地进行前所未有的武力掠夺。简单来说，当时的右，是要保护工业化的既得利益阶层和国家；当时的左，则是要为广大劳工争取权益，为被掠夺和殖民的民族争取独立解放。[4]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的左右政治也是那个时代的缩影，体现为共产主义革命与民族独立斗争的结合，这个结合是现代中国建国的基因，对日后影响深远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冷战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战结束后，世界迅速进入了美苏两大阵营对抗的冷战时代，意识形态左右的光谱变得格外清晰。在半个世纪的冷战期间，苏联为首的华约阵营主张社会主义和国际主义，美国为首的西方阵营主张资本主义和主权主义[5]，形成了鲜明的国际“大左右”格局。第三世界的发展中国家有选边站的，也有中立的。比如菲律宾和阿根廷是右的，非洲大多数国家是左的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/21/20250921105427374.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在两大阵营内部，各国政治则在“小左右”的光谱上摇摆。在西方，左主要是在资本主义框架里的福利社会政治，包括高税收、高福利、保护劳工等；右则是保护资本利益的低税收、小政府政治。在华约阵营里，左是对社会主义和计划经济的坚持，右则是在社会主义框架里实施某种程度的市场经济的主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在冷战期间，中国的国际站位是横跨左右的。从新中国成立初期，中国的定位是明显偏左的，主张计划经济和国际主义。70年代后，中国与苏联发生隔阂，之后与美国建交。[6]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;后冷战时代与全球化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体后，世界的左右格局发生了巨大的变化。国际层面的“大左右”基本消失了，冷战时代西方主导的右在全球范围内形成了意识形态的单极霸权，自由主义和新自由主义的整套思想体系超越了左右，成为所谓的普世价值和历史终结论。很多学者把这个时代称为“单极时刻”。[7]这个思想体系把欧洲所谓的启蒙运动的哲学理念打包成了当代政治、经济和地缘政治的意识形态复合体，在全球强势推广。这个意识形态复合体包括以下要素：个人是人类社会的根本原子单位，享有天赋权利；多党选举和分权制约是唯一正当的政治制度；脱离政治的独立司法是唯一正当的法治；资本主义市场经济是全球经济的唯一有效制度。在这个复合体里，言论自由、新闻自由等权利，还有种族身份认同、性别身份认同、性取向身份认同甚至性别身份选项，都是个人主权不断扩大的工具和表现。自由主义意识形态的核心就是普世性，自由主义者们相信他们的价值观是超越任何文化、宗教、国家甚至历史的，是最终必须被全人类接受，并实现于每个国家的政治制度、经济制度和社会结构的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/21/20250921105459983.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以自由主义为原教旨的意识形态的普世化，以新自由主义为指南的国内经济政策和全球化经济建构，成为单极时刻笼罩整个世界的宏大叙事。意识形态光谱在实质上脱离了传统的左右，政党和国家的政治定位取决于它们对自由主义宏大叙事的皈依程度。在国际层面，美国在自由主义的最极端，俄罗斯则从叶利钦时代钟摆到抵抗自由主义的普京时代。在国内政治层面，各个政党在自由主义和新自由主义的菜单上点适合自己利益和立场的菜。比如，美国民主党在文化上更趋向于身份认同政治，他们因此被称为左翼的自由派，但在经济上，民主党不断向共和党主导的新自由主义靠拢，两党同时往资本的利益倾斜，这样的“左”在实质上完全背离了20世纪意识形态光谱上的左的定义。在国际政治上，民主党的自由主义干涉派和共和党的新保守主义派，都主张用政治、经济甚至军事手段实现自由主义的普世化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个时代，中国又一次处在中间地带。中国在后冷战时代以拒绝皈依自由主义和新自由主义，以吸纳西方市场经济的方式大规模融入全球化，并成为全球化最重要的主导力量之一。在国际事务上，中国坚持和平共处五项基本原则，坚决抵制西方的自由主义普世化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;全球化转变导致的意识形态裂变与后全球化时代：从单极时刻到多极世界&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2008年的金融危机到2016年特朗普第一次当选美国总统，全球化在西方发生了重大转变，从而导致整个世界的意识形态发生裂变。这一轮全球化从20世纪90年代初开始，在2001年中国加入世贸组织时达到顶峰。这一轮全球化主要由美国引领并制定规则，以全球贸易和包括金融在内的经济一体化为政策表现，但内在驱动力却含有很强的意识形态性——自由主义的政治观及其延伸出的新自由主义经济论。[8]中国在根本上和整体上拒绝了这个意识形态核心，却在经济结构上全面融入了全球化，并在规则上遵守了全球化的框架，成为全球化的重要参与者和引领者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球化创造了极大的经济价值，中国一跃成为以购买力平价计算的全球第一大经济体，美国与整个西方的总体财富也大大增加。然而，发展中国家的多数国家和地区收益并不大。最重要的是，在美国和西方内部，全球化的利益分配也极其不均，绝大部分新增财富被顶端利益集团吞并，中下层的大多数人则承担了去工业化的巨大经济和社会成本。同时，全球化以及自由主义意识形态导致的文化冲击，对西方社会的内部结构造成了很大的破坏，影响到了西方在二战后形成的政治稳定和社会共识。[9]美国和以北约为首的军事联盟，在全球范围内强行干涉大量国家和地区的政治和经济，轻则用它们控制的国际机构（如IMF）的经济手段，强则用革命甚至战争的手段。这样的大范围对外强行干涉有利益驱动，也有意识形态驱动，但都导致了“帝国过度扩张”[10]。这种过度扩张给美国和整个西方带来了巨大的结构性成本，加剧了它们内部的社会和政治的分裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪形成的较稳定的左右意识形态光谱，在这个大背景下发生了裂变。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b0ced151849f040511ced78af05782cc</guid>
<title>一周军评：“天弓四号”跟谁很像，我们已经看懂了</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2025_09_21_790814.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，2025年度长春空军开放日暨航空展引起了诸多关注。由于这是由空军主办的展会，因此与中航工业主办的珠海航展肯定有不同特点，这里可以简短说一说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，本周台北航太展上，台军展示了“天弓4”型反导拦截弹，这种导弹的外形和基本设计与以色列“箭2”相似，不过从其基本性能来看，仍处于非常原始阶段，指望它的实战作用，我看是想多了。只不过，这背后体现出台湾地区和以色列、乃至台独分子与全世界和美国关系密切的“麻烦制造者”们的勾连，值得我们注意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说长春航展。空军八一飞行表演队，空军航校表演队，以及空军部分作战飞机，为全国人民奉上了一场精彩的表演。同时，首次静态展示的歼-20战斗机也谋杀无数菲林。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与珠海航展相比，长春航展最大的特点就是从空军开放日活动发展而来的，因此其军味、战味比较浓，而且大房身机场作为空军航校基地，对部队来说，各方面都要比平时没有军事任务的珠海机场更加“舒服”，在这里不必担心太多保密问题——没有什么“炮楼”，不必担心现场管理能力不足导致一些意外，不必担心部队相关规定和民航相关规定的不匹配导致一些麻烦，等等等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，这是部队的“主场”，而且这个活动也会有部队和军委首长参加，因此飞行表演在长春，不仅条件更适合放开了搞，更是有放开了搞、往高水平搞的必要。因此，表演效果自然也是肉眼可见的和珠海不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/20/20250920165834352.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，珠海航展也有长春航展比不了的。因为珠海是中航工业公司主办，所以一些厂家自己开发的原型机、试验机，部队尚未采购，但也得到批准可以参加航展。比如前几年给大家留下深刻印象的歼-10B矢量推力验证机、FC-31原型机等。此外，有些专门为出口开发的机型，也是属于中航公司的而不是部队的，那么这些机型理论上也只会参加珠海航展而不会来长春。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前长春开放日尚未形成今天的规模，也没有受到如此的重视，但如果说起未来，这两个中国航空爱好者们的盛会上出现展品的最大不同可能就在于此，珠海更注重新技术、外贸产品，而长春更多的是解放军空军展示自己的能力和信心，同时也是一场对军内的展示活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到对内展示，其实我军过去也有将部队和科研单位的新式装备集中起来向首长们进行展示的活动，通常还带有一些技术演示，希望能得到首长的重视，不过通常不是定期的， 很多时候这种展示活动可能关系到重大科研、采购项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，不管是珠海航展还是老军迷们可能还有印象的北京航展，以及后来的雷达展、天津直升机展、北京警用装备展等等展会，由于会有部队首长到场，所以被认为是展示的机会，各个厂商也会积极参加这些展会，带来他们的新型装备向部队首长展示汇报，希望得到重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/20/20250920165908767.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今长春发展成航展，自然也就多了一个展示机会。尤其是珠海的场馆位置等原因，很多厂商的展馆实在比较偏僻，并没有得到很好的展示机会，但在长春的话，这个情况会稍好一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次长春航展上，当军迷们、空军航空兵大学的新生和家属为飞行表演目眩神迷的时候，静态展和展馆也有更多门道可看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次静态展上出现了一架双座枭龙教练机，并且搭建了方便参观的登机梯。这很可能是一种信号，大家都知道，乌克兰马达西奇公司现在已不可能继续完成教练-10教练机使用的AI-222发动机的订单了，而我国在国内仿制生产该型发动机的工作也没有完成，所以教练-10飞机可能面临成本大幅上升的可能。而曾经与教练-10构成竞争关系的高教-9飞机，毕竟是从歼教-7飞机的基础上发展而来，就算再怎么现代化改进，还是不太行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么双座枭龙或许就是一种可行的解决方案，国产涡扇-13发动机已经成熟，而该机的基本性能、机载设备等方面也更接近于真正的战斗机，对于学员尽早接触基础空战训练有利，必要时执行一些实战或接近于实战的任务的话，其能力也会更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合而言，双座枭龙加入我军，作为一种新的教练机的需求已经是现实的了，此次亮相长春航展或许是这个传闻即将落地的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/20/20250920165851607.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，这次展馆内展示的不同类型的无人机、巡飞弹系统非常多，从侧面表明近年来智能化大潮下，相关领域技术方兴未艾、百花齐放的现状。由于目前的相关采购政策也给予部队较多选择权，因此在长春是真的有可能争取到关注、争取到生意机会的，这也是该展会能越办越大的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经常关注美国军力发展的朋友们经常会听到一些美国著名的防务展会和论坛活动的消息，这些展会上美国各防务厂商会向军方、政府相关人士展示他们的新概念、新想法、新技术。同时，军方也会向媒体透露新的发展方向和思路，当然这中间也有美式特色的“泄密”文化，而围绕这些展会，他们也形成了一套“美国特色”的生态，厂家、军方、媒体在其中各取所需。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们不可能完全有样学样，但随着我军如今的发展情况，也确实可以参考一些美国人的做法，对于促进国内的产学研结合，以及推动部队现代化建设过程中开阔思路和眼界也很有必要。毕竟我们长期以来都很重视的一件事叫做“国外发展跟踪”，了解国外在相关领域的最新进展，为我们自身发展提供借鉴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今随着我军现代化发展进入一个全新阶段，追踪国外最新进展可能不够用了，那么我们自己内部的交流、思想的碰撞，更有可能擦出火花。既然要碰撞，那最好是在较大范围内，让产业、用户、专业媒体，乃至一部分群众都可以参与进来。当然这样的活动上大家不便谈论一些保密程度很高的东西，但对于启发思路来说，不一定需要涉及到过于深入细节的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以相信这类论坛、展会和交流以后会更加频繁，规模也会更大，内容当然也更令人目眩神迷。毕竟，这是一个“大胆假设”的时刻嘛，真正“小心求证”的工作，才是厂商和部队同志们绝大部分时间里在做的事情。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>