<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ec72cfd79d21ff964aa7ed23e61effaa</guid>
<title>全球化使大量中企依附国际产业链，这意味着“低端锁定”</title>
<link>https://www.guancha.cn/GongGang/2023_07_07_699880.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/05/20230705091857396.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的发言题目是《论产业链视域下的供给侧结构性改革》。我认为新发展阶段理论体系可以概括为“三新一高供需两侧”，而这里的“供”无疑是指供给侧结构性改革，由此可见其重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学界、理论界曾经对供给侧结构性改革有过歪曲的理解，例如，将其总结为“三去一降一补”。当然，后来改正了。但即使到目前为止，我们认为仍然没有搞清楚供给侧结构性改革中的这个“结构”到底是指什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济学中“结构”通常有两种理解：一种是要素禀赋结构，也就是资本、劳动力、土地和技术的组合；另一种就是产业结构，也就是一、二、三产业等。而新结构经济学则尝试着在要素禀赋结构和产业结构之间建立起某种联系。在这样一种思维下，供给侧结构性改革就很容易理解成技术进步和向高端产业转型升级。我想说明的是这样一种对“结构”的理解尽管并不能说是“错”，但却是不充分的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我这里举个简单的例子，富士康的生产算是高端吗？还有，许多跨国公司，如阿迪达斯等，通过品牌、设计和营销，经营着大量的劳动密集型产业，他们从事的业务就不是高端吗？所以，现有对“结构”的解释毫无疑问是不充分的。我的目标就是想从产业链视域这个角度来阐释供给侧结构性改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们认为：供给侧结构性改革中的结构是指产业链结构。我们发现：这样一种讨论将使供给侧结构性改革的目标更为明确、更为具体，也更有利于寻找改革的具体措施。文章有几个部分，一是产业链的文献，二是理论模型，第三部分也是关键：如何进行产业链视域下的供给侧结构性改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今世界产业链的全球化分布已经是一个非常普遍的现象：在跨国公司主导下，全球采购、全球生产和全球销售已经成为全球产业链最基本的商业模式。基于这样一种普遍存在的商业模式，学术界自然会对其进行研究。研究分为两种：一种是实证研究，一种是理论研究。理论研究是建立各种数理模型，以反映产业链的全球化现象的本质；实证研究则是对产业链的各个环节和工序进行价值测度，由此得出所谓价值链的概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论研究一大堆，大多发表在经济学的五大顶尖期刊上。共同特点是所有的理论模型到目前为止全部是建立在完全竞争的市场假设基础上，也就是说：产业链上所有的企业地位都是相等的，产业链上的各个不同工序的企业均是通过竞争，最终进入与自身比较优势相适应的工序。进入产业链上的任何企业均没有超额利润，一旦企业拥有超额利润必然有竞争者出现，迫使企业不得不降低价格。我想这种产业链上的企业很可能适合发展中国家，但绝对不适合主导整个产业链的跨国公司，而实证研究也说明了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实证研究所得出一个核心概念就是价值链的微笑曲线。微笑曲线的存在本身就意味着产业链上不同的企业地位是极不相等的，有的属于主导企业，有的的是核心企业，有的是依附性企业。这种地位上的差距反映了发达国家和发展中国家人均收入上的巨大差异（见下图）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/05/20230705091905836.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图1：产业链上的企业&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/05/20230705091912699.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图2：微笑曲线&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么西方主流经济学会假定产业链上的企业地位相等呢？第一，从构建模型的角度看，这样一种模型比较容易建立，也比较容易求解。第二，企业地位相等被认为是一种理想状态，更容易体现出市场在资源配置中的有效性，更容易被经济学家所偏爱。第三，企业地位相等当然能够掩盖国际产业链分工体系中发达国家占优所体现出的不平等、不公正，甚至是剥削等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，我们首先希望先纠正一下它的理论模型。在图1中，我们把企业分成三种类型，第一是主导企业，它主导着产品品牌、设计和销售。苹果公司就是这样一种企业：它拥有自己的品牌，自己搞研发和设计，通过下放订单主导着产业链上所有的工序，特别是它自己本身也拥有遍布全球的门店，从事着苹果的销售，甚至售后服务。第二类是一些核心企业，拥有核心零部件，或者高端制造业（如台积电等）。核心企业的标志是这类企业具有不可替代性之特点。第三类企业是依附性企业，生产非核心零部件或从事低端加工，这种企业替代性很强。对这三种类型进行建模后，能够从理论上证明价值链微笑曲线的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，我们讨论供给侧结构性改革了。如前所述，产业链的全球化分布实际上就是全球采购、全球生产和全球销售，它是全球化最有力的推手，这使得主导企业可以在地球村这一更广泛的范围内进行资源配置，从而有力地促进了主导企业的资源配置效率；而大量的发展中国家则利用其廉价劳动力作为比较优势，通过竞争而获得任务分工，进入了国际产业链的分工体系，由此加快了它们的剩余劳动力的消化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放使中国融入了全球化，这是中国经济高增长最为主要的原因之一。中国是以其丰富的低廉劳动力资源作为比较优势，提供着产业链上最为劳动密集型的低端加工制造。好处是快速消化了大量的剩余劳动力，促进了经济增长，但同时大量的国际著名品牌进入中国市场，占领着产业链的主导地位，民族品牌被挤出。必须说明的是：被挤出的民族品牌甚至出现在大量劳动密集型产业，如纺织品品牌等，这些行业的技术和资金的要求并不高，品牌和设计才是决胜点。总之，全球化使得大量中国企业成为国际产业链上的依附性企业。有研究表明，中国出口90%以上的制成品，绝大多数是在全球跨国公司主导的产业链上制造的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/05/20230705092603927.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年12月，苹果CEO库克访问“果链”企业立讯精密&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对发展中国家而言，这意味着什么呢？低端锁定！有研究表明，依附于跨国公司对企业的研发创新和市场开拓行为具有显著的抑制作用，长此以往，将被低端锁定。当一个企业可以依附于跨国公司时，企业本身是没有任何激励去开发新产品和产品的升级换代，更不用去开发市场，所有这些都是主导企业的事。这就如同在计划经济年代，工厂只需要完成上级下达的计划——而在这里，依附性企业只需要完成主导企业所下达的任务订单。此外，依附性企业替代性很强，不仅其所创造的增加值很低，同时也很容易被其他企业所替代。事实上，由于中国劳动力成本的不断上升，跨国公司已经开始把纺织品等劳动密集型产业向南亚、东南亚转移。目前所出现的就业困难恐怕很多是出于这些原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，产业链视域下的供给侧结构性改革就是逐步减少全球产业链上的中国依附性企业，并对这些企业进行转型升级，使他们从低端向两端蠕动，并最终成为主导企业。这是我对供给侧结构性改革的一个理解。必须说明的是：这样一种理解并不与通常所认为的技术进步等类型的供给侧结构性改革定义相冲突，企业从价值链向两端移动，通常也体现为创新和技术进步等。但毫无疑问，这样一种定义必然使得供给侧结构性改革的目标更为明确和具体，从而也更容易找到政策的发力点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何实施产业链视域下的供给侧结构性改革？毫无疑问，研发是基础，市场开拓是关键。我们试想一下：一个企业从价值链低端向两端移动，它需要克服两个障碍：一个是研发设计，就是所谓的创新，并创立品牌；第二要找到买家，即开拓市场。这时，国内的统一大市场就非常重要了。我们现在讲的产业政策通常是用于研发激励，但事实上，最初由李斯特所提出的产业政策却是在集中在市场，即进口替代。我认为：在开拓市场方面，我们还有许多发力点，如政府采购用于国产商品，等等。事实上，根据有关资料，当时华为能够起来，也是靠政府进口替代的产业政策的保护。当时，邮电部有一个规定：各地邮电部门在采购电信设备时，必须留出一定的比例（30%）给国产品牌。正是这30%的保护，使得华为和其他国内企业可以在相互竞争得以生存，最后完成了农村包围城市，并且走向世界。所以华为崛起的经历已经告诉我们：用于市场开拓类的产业政策（如进口替代等）非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，产业政策不仅仅包括研发激励，更包括市场开拓（如进口替代等）。这样一种产业政策可以追踪到李斯特（1841年），当时，德国、日本等发达国家都是通过进口替代的产业政策建立起现代化国家，但是当它们成为发达国家以后，当它们自己站在屋顶之时，却把那个通向屋顶的梯子给抽了，这就是抽梯子理论。当然，我们还必须强调：市场开拓类的产业政策尽管非常必要，但并不充分，还有一个是研发激励。如前所述，研发激励是基础！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8894849d2e8694135ca5189399a6742b</guid>
<title>我在美国精英大学教书，聊一聊他们是如何玩种族游戏的</title>
<link>https://www.guancha.cn/TylerAustinHarper/2023_07_07_699874.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/泰勒·奥斯汀·哈珀，译/陈佳芮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几年前，我在读研究生的时候，利用暑假兼职帮助亚裔美国人的孩子，使他们看起来不那么像亚洲人。那时我是一名自由职业者，帮助高中生为大学入学做准备。而我当时的住处离皇后区法拉盛的华人和华裔聚居地只有几英里。我还记得我的第一份工作，在一个炎热的夏日午后，我来到一间狭窄的公寓，聆听青少年客户的需求：让我仔细阅读她的大学申请书，并确保她看起来不会太像亚裔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我记得我在一个老旧空调的异响中大笑；我以为她在开玩笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但她还是板着脸说了下去。她感觉，好的大学不想让亚洲人进去，因为他们已经有太多了——如果她看起来太像亚洲人，她就不会被录取。她列出了教会中的一些亚裔和亚裔美国朋友名单，他们有出色的课外活动和优异的考试成绩，但是他们甚至被他们的“安全学校”拒绝了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/07/05/20230705130508238.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;两名哈佛学生参加&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;关于大学招生平权法案的辩论。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在接下来的几年里，几乎我接手的每一份大学招生辅导工作都会有一个相同的要求。华裔和韩裔的孩子想知道如何使他们的申请材料看起来少点华裔或韩裔的特征，富有白人的孩子想知道如何让自己看起来不那么富有、不那么像白人，黑人孩子想确保他们的形象足够像黑人，拉丁裔和中东裔的孩子也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
似乎我作为导师接触的每个人，无论是白人还是棕色人种，富人还是穷人，学生还是家长，都认为进入精英大学需要我所说的种族游戏化。对这些学生来说，大学录取过程已经沦为行为艺术，他们的任务是最小化或最大化他们的身份，以换取他们梦想学校的录取通知书。很快，我自己也要被迫玩这个游戏：几年后，作为一名黑人博士候选人，在寻找我的第一份工作——大学教授时，我苦恼于是否、以及如何谈论我的种族，以使我成为一个可能的多元化雇员。我觉得勾选这个选项是一种欺骗，而不勾选则是自我破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是为了获得录取通知书还是终身教授职位，名校的激励机制都是鼓励种族游戏化的。现在，因为最高法院驳回了大学招生中的平权法案，这种情况只会变得更糟。平权法案的兴起无意中产生了一种种族游戏化的文化。它鼓励许多学生和他们的父母思考通过种族来提高或复杂化他们的录取机会；反过来，平权法案的结束只会使事情恶化，使学生和家长变得更有“创造力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我明确指出的是，我不是平权法案的反对者。如果不是因为平权法案，我想我在本科阶段不会进入哈弗福德学院，不会进入纽约大学读博士课程，也不可能在贝茨学院任教授的职位。我相信平权法案是有效的，它对于纠正动产奴隶制的历史罪恶及其无数的后遗症是必要的。最重要的是，它是对事实上现行的白人平权法案体系的重要平衡，白人平权法案体系鼓励许多学业平庸（和更富有）的学生，因为他们有父母的庇护或只是善长于某项体育运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/05/20230705133338563.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国高校为体育特长生提供更优惠的入学机会&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;：美国加州南麓私立学校&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我相信平权法案是必要的，但是它也在无意中帮助创造了一种扭曲的、种族至上的美国大学文化。在学生踏上滚滚绿茵之前，他们就被鼓励将种族身份视为其人格中最突出方面，与他们的价值和优点密不可分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多名校在录取过程中将种族游戏化。在不影响捐赠的情况下，想方设法最大化种族多样性。例如，一些学院和大学通过接受能够支付全额学费的少数族裔学生，以便宜的方式提高多样性统计。即使是无条件录取的学校，在招募不需要财政援助的少数族裔学生方面也有显著的记录。(据估计，哈佛大学超过70%的黑人、拉丁裔和美国本土学生的父母都受过大学教育，收入高于全美中位数）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管有些名校并不总是符合平权法案的精神：为那些最需要的人提供帮助。但目前的制度也设法保证了高等教育中的种族多样性，包括工人阶级中的少数族裔申请者（我也是这些学生中的一员）。然而，在平权法案被驳回后，我们不健康的种族游戏化系统将加剧，而这对种族正义没有任何好处，也没有为平权法案提供真正的结构性纠正。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但请放心，多样性将作为一种精神持续下去，原因很简单，绝大多数学生都说他们想要它。《美国新闻与世界报道》在其排名中考虑了来自代表性不足的学生的成功，而且谈论多样性代价很低。像大学、银行和科技公司这样富有的机构已经将多样性、公平和包容（D.E.I）降低为一种品牌战略的实现。毕竟改变教学大纲或宣布成立由现有员工组成的D.E.I.工作组，不需要任何成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去，名校可以通过平权法案增加种族多样性，这种表演性的信号基本上是无害的。但是，带有种族意识的平权法案被禁止后，在这样一个新的教育环境中，人微言轻的D.E.I.组织承诺将在道德上清洗高等教育体系，改变基于习惯和经济上的考虑，而忽略许多黑人、棕色人种和贫困学生的设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如我的本科院校在放弃无条件录取政策时发现的那样，录取低收入的少数族裔学生是昂贵的。一位校报作者指责此举是为了实现“财务上可行的多样性”的转折。在最高法院决定取缔平权法案后，我们甚至不会再有录取低收入少数族裔的情况，只有经济上切实可行的录方案才能实施。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>348bcfcd8f6f77f7bd251113a7673d49</guid>
<title>中国人来了后，变化很大</title>
<link>https://www.guancha.cn/KonstantinosMazarakis/2023_07_07_699871.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
希腊比雷埃夫斯港，被誉为“一带一路”的“欧洲南部门户”，自2009年中远集团开始运营以来，港口的集装箱处理效率大为改善，由此前的最高年记录150万标准箱，上升到2022年的500万标准箱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉斯卡瑞德斯基金会执行主席康斯坦丁诺斯·马扎拉基斯（Konstantinos Mazarakis）就亲眼见证了比雷埃夫斯港的变化。在当地时间6月22日，由中国社会科学院欧洲研究所、中国公共外交协会和希腊拉斯卡瑞德斯基金会共同主办的“‘一带一路’倡议10周年和中希关系高端论坛”上，马扎拉基斯接受了观察者网专访，介绍了拉斯卡瑞德斯基金会的工作，回眸希腊与周边国家的历史，展望了中希合作的前景，并分享了对俄乌冲突等热点问题的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/07/06/20230706082046317.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马扎拉基斯6月22日致辞&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉斯卡瑞德斯基金会是由希腊船东帕诺斯·拉斯卡瑞德斯（Panos Laskaridis）为纪念自己的母亲而创立的，主要工作是推动文明与教育事业。基金会的历史图书馆中已藏有50多万本书，源自希腊各个历史时期，最初始于帕诺斯·拉斯卡瑞德斯的个人收藏兴趣。拉斯卡瑞德斯基金会与希腊政府有密切的教育合作，也与中国的清华大学开展留学、学术与研究合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为部分采访实录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国接手比雷埃夫斯港后，变化很大&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们现在在举世闻名的比雷埃夫斯港口附近。过去几年间比雷埃夫斯经历了什么样的变化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马扎拉基斯：&lt;/strong&gt;当地最主要的变化是比雷埃夫斯现在联通雅典的地铁与有轨电车系统，当地老百姓也对自己家乡的看法有所改观，他们开始为自己来自比雷埃夫斯而感到高兴，觉得此处不再只是雅典的一个郊区。这期间，中远集团对于这一变化扮演了重要角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地还有个较大的讨论，是否允许中远集团直接使用通入希腊内陆的道路主轴线，从而绕过比雷埃夫斯市。当地居民显然反对这一想法，尤其是对游轮来说，他们希望游轮的乘客在城内消费。然而，逻辑上说，显然需要找到一个直接联通内陆的解决方案，否则从大型油轮到机场的路线将花费太多时间，这不利于发展旅游业。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/06/20230706083723172.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;比雷埃夫斯港（图源：《中国日报》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：谈到旅游，来希腊的游客都对圣托里尼岛印象深刻。而希腊还有很多这样的岛屿散落在爱琴海上，希腊也是西方海洋文明的代表之一。您认为希腊和大海之间是什么样的关系？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马扎拉基斯：&lt;/strong&gt;希腊人认为自己离不开海洋。我们认为希腊文明的起源是因为海洋和海上贸易，至今仍然如此。希腊船主拥有欧洲超过一半的船队，约占世界商船队的30%。我们在这方面非常强大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉斯卡瑞德斯基金会本身对海事问题有着浓厚的兴趣，这就是为什么我们也有海洋馆藏，并支持海洋法研究，作为当地研究生的参考图书馆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：希腊船业为什么这么强？是因为历史渊源还是政府的支持，或其他原因？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马扎拉基斯：&lt;/strong&gt;不，这不是源于政府政策支持。相反，希腊船主完全不依赖希腊政府，独自在国际舞台上活动。他们为什么这么强？我认为是因为历史。历史上，我们认为自己是海洋国家，所以很多年轻人转向大海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，我们有很多大型航海家族企业，与股东制大企业不同，后者受股东利益和关注点的限制。例如，希腊船东会先廉价购买大量的大船，等市场突然爆发时，立即抓住机会向外国股东制大企业高价出售船只。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：过去几十年来，希腊的航运业是如何转变的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马扎拉基斯：&lt;/strong&gt;希腊船主过去不得不拥有旧船，但现在已完全转成新船了，这种趋势似乎还在继续。直到几年前，大多数人认为随着时间的推移，希腊的航运业将会衰退，将被其他国家赶超。连希腊人都惊讶的是，希腊船舶公司仍然非常强大，似乎在可预见的未来几年内仍然保持这一地位。我认为，这一切的根源在于希腊人认为自己是个海洋国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一种观点认为，在一两代以后，希腊航运业将会出现问题，原因是缺乏年轻人训练成为商船队的船长和船员。但是，在过去几年间，这一趋势也得到了扭转，由于经济危机，许多年轻人转而当船长船员。未来将如何，我们拭目以待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：帕诺斯·拉斯卡瑞德斯和其他希腊船商最近将许多造船业务从乌克兰、日本、韩国等地转移到中国。这是为什么？目前结果怎么样？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/06/20230706084339899.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拉斯卡瑞德斯航运旗下的“Proteas”号，于南京制造&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马扎拉基斯：&lt;/strong&gt;我不了解其他船商，但对帕诺斯·拉斯卡瑞德斯的业务还是比较了解的。大约30年前，帕诺斯·拉斯卡瑞德斯大多数新船都在乌克兰建造。渐渐地，大部分船只转而从中国造船厂订购，这种趋势仍在继续。这也是拉斯卡瑞德斯基金会将目光投向中国的原因之一。我们认为，我们的航运业务在中国有很好的发展，巩固这一合作，并将其拓展到学术领域合作是个很好的主意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您如何评价“一带一路”倡议迄今取得的进展？您认为哪些方面可以提高？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马扎拉基斯：&lt;/strong&gt;我不是战略家，但我认为“一带一路”总体上取得了巨大的成功。这不是从中国人的角度来评价，而是从希腊的角度评价。中远集团收购比雷埃夫斯港口是一个巨大的成功案例，其中最大的成功是，这一合作过程跨越了希腊两个不同的政府，一个右翼和一个左翼政府。因此，这证明中远集团运营比雷埃夫斯港获得希腊所有政党的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，合作当前也有一些限制，这些限制大多不是希腊自己施加的，而是面临的外界压力，某些大国不希望看到希腊受到中国的影响，主要是德国和美国。当然，我们是一个自由的国家，因此可以自行选择我们的国家利益。但希腊还是面临一些限制，因为我们属于西方，如果我们脱离欧盟和美国的战略势力范围，我们会失去很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您提到了德国，他们在希腊债务危机期间似乎并没有怎么帮助希腊，而现在却在批评希腊为走出经济危机所做出的努力。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马扎拉基斯：&lt;/strong&gt;一定程度上确实如此。各国都会采取自己认为正确的决定，有些却带来长远的负面效应。德国对希腊公共债务危机采取的态度伤害了希腊人民的感情。当然，德国的立场在理论上是正确的，希腊对危机的爆发确实负有责任，但德国传递这一信息的方式伤害了希腊人民的感情。就在那时，中方提出了“一带一路”倡议，中远也提出收购比雷埃夫斯港。这也是希腊人民对中国的看法较为正面的原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/06/20230706085022422.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;希腊政府债务占GDP总值比重（图源：TradingEconomics）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;现代希腊人对古希腊的感情，并没有那么强烈&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：希腊人民的感情，是否因希腊悠久的历史而抱有较强的自尊心？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马扎拉基斯：&lt;/strong&gt;这倒不一定。总的来说，现代希腊人了解古希腊文明，但其中的感情色彩不及30、40年前那样浓厚。我确信大多希腊人脑海中某个地方会记着“整个西方文明都归功于我们的祖先”。但这样的思维不切实际，没有人认为这与当下日常生活直接相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伤害希腊人民感情的主要是近代历史，涉及比如希腊与土耳其的关系，与保加利亚的关系，一定程度上自二战以来与德国的关系，但这些情绪都不是非常狂热的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：对于同为文明古国的中国，希腊各界是如何看待的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马扎拉基斯：&lt;/strong&gt;对普通希腊人来说，中国是个浪漫的概念：一个遥远的国度，说着完全不同的语言，与我们有相似的价值观，但这些价值观起源不同。希腊人在谈论中国时，总是抱着想去的想法，但不是每个人都能去旅行，因为旅行并不便宜。最起码，中国是希腊人最想去的东亚国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您认为中希关系和希腊与欧盟关系如何相互作用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马扎拉基斯：&lt;/strong&gt;如果双方出现严重冲突，希腊必须“选边站队”的话，最终将不得不选择欧盟，无论哪个政党执政都将这样决定。如果希腊不是“必须选边”，我们将尽力遵从国家利益，而就中希关系而言，这意味着加强我们的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：希腊人是否在某种程度上将中国视为“活下来的”拜占庭甚至罗马帝国？许多中国网民将罗马帝国和拜占庭帝国视为“没有活下来的中国”；古代中国人也将罗马帝国称为“大秦”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马扎拉基斯：&lt;/strong&gt;根据正式历史，古希腊在罗马人征服小亚细亚最后一个王国后正式不复存在，但希腊人认为希腊文明没有间断，是连续的。罗马帝国之后的拜占庭帝国在文化上也是希腊的，即使它自认为是罗马。即便在奥斯曼帝国占领期间，希腊民族仍然存在，尽管不是作为一个独立国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：当下的希腊人对拜占庭和古希腊历史的态度如何？他们又如何看待这两段历史之间的关系呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马扎拉基斯：&lt;/strong&gt;这是一个最近几十年内得到解决的大问题。但是在200年前，当希腊人起义反对奥斯曼帝国时，他们强调的是自己的古希腊根源，故意略过拜占庭的历史。在此后的大约100年内，这两段历史概念有时会发生冲突。希腊有一部分人想将拜占庭帝国视为自己的祖先，视为过去的希腊帝国，而另一部分人拒绝这样做，认为回溯希腊历史应该只看到古希腊。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/06/20230706091008329.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;雅典卫城1826年围城战（&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Georg Perlberg油画&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两个概念已经得到融合，现在我们形容自己和自己的文明为“希腊基督徒”，容纳了两段历史。这一过程也具有挑战，因为在50年前（观察者网注：1967年至1974年），希腊遭遇了为期七年的独裁统治，当时就强调了希腊人的“希腊基督徒”身份，因此当下这个词汇本身并没有被过多使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但希腊人确实一方面认为自己来自古希腊，另一方面也认为自己来自拜占庭，通过东正教。许多人认为，因为我们是东正教徒，所以我们非常支持俄罗斯人。这并非如此。我们着眼欧洲，因为我们认为欧洲继承了古希腊精神。不过，我们也与中欧不同，因为我们是东正教徒，他们是天主教徒或新教徒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，宗教不再扮演那么重要角色，尽管很多人去教堂，尤其是在复活节和圣诞节，但仅此而已，宗教现在更像是民间传说。宗教之间并没有真正的冲突，只是有点不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您提到很多人最初想忘记或故意忽略拜占庭的历史。那到底是为什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马扎拉基斯：&lt;/strong&gt;一开始是因为拜占庭面临奥斯曼帝国征服的威胁时，没有得到欧洲的支持。相反，西方当时想要乘机迫使希腊人、拜占庭帝国和君士坦丁堡普世牧首（东正教的精神领袖）屈服并听命于罗马教皇。这使得拜占庭帝国在最后一段存在时期内认为最好应疏远西方人，即使付出被奥斯曼帝国占领的代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我想君士坦丁堡1204年被十字军攻陷也产生了一定影响。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马扎拉基斯：&lt;/strong&gt;确实如此。不过，十字军理论上没有攻陷君士但丁堡，它是主动向十字军打开城门，这和穆罕默德二世1453年的攻陷不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/06/20230706091355921.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;欧仁·德拉克罗瓦的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《十字军进入君士坦丁堡》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;比起俄乌冲突，科索沃问题更棘手&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：希腊在北约中多次采取独特的立场。例如，在北约轰炸南斯拉夫期间，希腊不仅没有派兵，还谴责了北约。那是为什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马扎拉基斯：&lt;/strong&gt;这源自近代历史，希腊和塞尔维亚是在巴尔干战争中共同对抗保加利亚的盟友。在第一次世界大战期间，希腊人再次援助了塞尔维亚。塞尔维亚人是东正教徒，这也增进了双方民众的善意。由于塞浦路斯问题的经历，我们不希望看到任何国家通过战争或侵略行为改变国界（观察者网注：1974年，因塞浦路斯当地支持与希腊合并的政府上台，土耳其以保护当地土耳其裔民众为由对塞浦路斯发动军事行动，造成塞浦路斯实际上分裂合成希腊人掌权的、国际承认的塞浦路斯政府，和只有土耳其承认的北塞浦路斯政府）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，科索沃问题对希腊来说是非常重要的，结局不是希腊所希望看到的。塞尔维亚失去了一个对他们的历史非常重要的省，外部势力最后做出割离科索沃的决定时，也没有考虑塞尔维亚的利益。我也理解科索沃阿尔巴尼亚人的立场，但如果没有北约的支持，他们不会取得成功。当然，塞尔维亚也犯了很多错误，进行了大规模杀戮，使得他们在国际社会得不到支持。因此，历史是复杂的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：俄乌冲突对希腊产生了什么影响？希腊对冲突怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马扎拉基斯：&lt;/strong&gt;主要的影响是告诫希腊人，希腊的国家利益与俄罗斯的国家利益不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您提到了塞浦路斯局势。希腊通过塞浦路斯问题获得了什么样的教训或经验，对于当前的俄乌冲突有没有借鉴意义？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马扎拉基斯：&lt;/strong&gt;我认为最大的教训是，一个无法通过军事力量遏制对手的国家随时都面临风险。这就是乌克兰当下的情况。乌克兰、北约、德国，当然还有美国都犯了非常严重的错误，他们东扩得太远了，将俄罗斯推到墙角。军事行动已经发动，现在很难撤销了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/06/20230706091751826.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1974年，土耳其军队登陆塞浦路斯（图源：《爱尔兰时报》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：希腊有大量的土耳其少数民族在西色雷斯。希腊如何避免类似科索沃的事情发生？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马扎拉基斯：&lt;/strong&gt;首先，它们不是土耳其少数民族，而是一个穆斯林少数民族。事情就是这样，当地人也这么认为（观察者网注：西色雷斯的穆斯林少数民族包含土耳其裔、波马克人等。希腊政府1991年估算土耳其裔占当地穆斯林人口的50%，波马克人占35%。）。从数据上来看，当地穆斯林人数非常少（观察者网注：根据希腊1991年民调，西色雷斯有约10万名穆斯林居民，占当地人口约30%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;在希腊，宗教不再是如此重要，不构成每个人身份认同的核心部分。希腊人的身份证上已不列宗教，希腊认为，不论你的宗教信仰是伊斯兰教还是无神论主义等等，这都不重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8e3cd3642c85004863fb9aff78c265c0</guid>
<title>钦佩中国人民的智慧和干劲，中国会有很强的AI能力</title>
<link>https://www.guancha.cn/ElonMusk/2023_07_07_699869.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃隆·马斯克：&lt;/strong&gt;陈吉宁书记，上海的各位朋友们，大家好！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人工智能将会在人类未来文明的发展上发挥深刻影响。现在，数字计算能力爆炸式增长，其中一个关键指标是数字计算、机器计算和生物计算的比例。换言之，计算机的计算强度和人类的计算强度，二者比例是多少？每年，这个比例都越来越高，意味着机器和人类之间算力差距在进一步扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2023/07/06/20230706173124884.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;248&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;开幕式上，马斯克通过视频形式发表演讲，视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比机器智能，人类智能在全部智能中占比将越来越低，这是根本性的深刻变化，所产生的影响现在还很难完全理解，我只能说这是人类历史上影响最深远的时期之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我相信，特斯拉将在这一进程中扮演重要角色。特斯拉的Optimus机器人（中文名“擎天柱”）还处于初期开发阶段，但是在未来，我们将会拥有有非常多的机器人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在看来，下一个阶段，机器人的数量将会超过人类。他们的计算能力要强得多，这似乎是发展的趋势所在。这既会带来积极的影响，也会带来消极的影响。积极的影响是，我们将会进入一个非常富足的后短缺时代，不会再有资源短缺。人类可以即刻获得自己想要的东西，因为大量机器人会产生比现在人类主导的秩序高得多的生产效率。这是非常大的变化，所以我们要很谨慎，以确保最终的结果是对人类有益的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特斯拉的机器人专注于做一些无聊、重复、危险的工作，帮助人类做不愿意做的事，这是我们的目的。我也不想过度乐观，认为特斯拉的角色就一定很重要，但是特斯拉对自动驾驶技术非常感兴趣，愿意将这一技术授权分享给其他汽车制造商使用。自动驾驶可以让人类彻底告别无聊的驾驶过程，是超越时代的技术，也会大大提高汽车使用率。一般情况下，一辆家用车每周使用时间大约为10-12小时，多数时间都是停在停车场；但是全自动驾驶汽车的使用时间可能会达到每周50-60小时，是非全自动驾驶汽车使用率的5倍。在特斯拉，我们想提供这样的技术，这也是为什么我们将全自动驾驶技术授权给其他汽车制造商使用的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/06/20230706173242779.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特斯拉公司的人形机器人Optimus&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，我们在美国道路上进行了测试，我们的技术已经非常接近无人干预的全自动驾驶状态。当我驾驶一辆配备最新版本全自动驾驶系统的特斯拉汽车时，从一个目的地到另一个目的地，几乎不需要手动操控。我个人的猜测是，特斯拉可能在今年晚些时候就能实现L4或L5级的全自动驾驶能力。我以前做出过错误的预判，但是我认为此刻的预测比以往任何时候都更接近于现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们需要非常谨慎，对于这种深度全面的人工智能需要有所担心，特别是全自动驾驶汽车。例如，在我们的例子中，使用有限的人工智能进行全自动驾驶具有挑战性。但相信可以很快解决这个问题，大概在今年晚些时候，实现全自动驾驶是有可能的。尽管不能百分之百保证，但趋势确实如此。然而，这种有限的人工智能与通用人工智能（AGI, Artificial General Intelligence）是完全不同的，通用人工智能有很大不同。很难给这类人工智能下定义，将其归类为某一种类型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并非特斯拉目前专攻的方向，有其他公司正在研究。但我认为，这也是我们应该关注的领域。尤其是当深度的人工智能相当于上万台，甚至数十万、数百万台最先进的计算机的协作算力，这样的超级智能的能力比人类还要强大，这会产生风险与担忧。它可能有很积极的未来，但也有概率出现一些负面影响，我们要尽可能确积极的前景能够发生，且避免消极的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一直非常钦佩中国人民的智慧和干劲。中国一旦下定决心要做一件事，一定能做得很好，各个领域、各个产业都是如此。当然也包括人工智能产业。所以，我相信中国会有很强的人工智能研发能力，这是我的预测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常感谢大家出席今天的活动，并邀请我在线上表达观点，希望我的发言不会太无聊。再次感谢上海的朋友们，感谢陈吉宁书记，期待能够线下参加下一届人工智能大会。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>