<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>90ba208ae7670adc3da0ea4392f66f70</guid>
<title>美国冷藏的FA-XX，还能保住军事霸主地位吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2024_09_18_748874.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2025财年的美国参议院军事委员会预算草案中，美国海军下一代舰载战斗机FA-XX的预算从年初提出的4.5亿美元骤减到5382.8万美元，锐减了近90%，相比上一财年的15.3亿美元更是减少了近97%。这一刀基本上就意味着FA-XX被冷藏了，毕竟这点经费差不多就够维持FA-XX办公室的运转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国海军早在2012年就向工业界发布FA-XX项目的信息征询书（RFI），它的项目备选方案分析（AoA）也在2019年就完成了。长期以来，该项目进展始终高度保密，这可以理解，但直接冷藏还是大出人们的意料。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/06/20240806164903960.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
波音2013年的FA-XX概念图&lt;span&gt;波音&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在冷战结束时，美国海军正处在下一代战术飞机研制的当口。当时美军一度想同时推进替换F-14的NATF和替换A-6的ATA两个项目。当时美军有过将F-22改型为变后掠翼的作为NATF的设想，ATA则已经研制成功采用无尾飞翼布局的A-12原型机，但最终两者都下马了，选择了与经典型F-18貌合神离的F-18E实现了对两种飞机一石二鸟的替换。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人对F-18E不屑，因为这不符合人们对美国战斗机“应该”具有碾压级性能的期望。但F-18E是非常符合时代和美国海军具体需要的战斗机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
F-18E由于基本气动布局没有大变，气动设计上的不定性很低，试飞中出现的高机动飞行“翼尖下垂”的问题也很快被解决了。F-18E最终成为近几十年美国作战飞机研发历史上少有的按时按质按价完成的模范项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
F-18E的能量机动性并不突出，但瞬时机动性优秀。加上海军向来注重武器系统和视距外空战能力，在训练水平更高的海军飞行员手里，F-18E在具有不错的舰队防空能力的同时，对地攻击也不错。虽然在《壮志凌云2》里用F-18E打击伊朗的理由有点扯，但在实战的话，F-18E作为一个多面手，确实是不错的选择。毕竟F-35C至今未能达到足够令人放心执行任务的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然F-18E的航程和速度均不及F-14，但这只在针对“逆火”式那样的超音速轰炸机时是个问题。虽然F-18E的AIM-120射程不及F-14的AIM-54，但胜在实战中的多目标交战能力更强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，不但在F-18E设计和部署的时代，战斗机性能达到甚至超过F-14并无必要。甚至直到现在，只要不要求正面突破中国空中防线，F-18E的性能在世界其他地方都是够用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/06/20240806164813665.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
F-18E&lt;span&gt;美国海航&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
F-35C一直是“抱来的孩子”，在美国海军的地位尴尬。作为美国海军唯一的隐身战斗机，F-35C在打击能力上不及ATA，在舰队防空方面远远不及NATF，甚至不及F-18E。F-35C在对付中国之外的任何对手时有点“能力过度”，而在对付中国时则有太大的能力缺口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于意在击败中国的美国海军来说，规划中的FA-XX都未必够用，因为谁都不知道什么样的飞机才是真够用。毕竟中国的空间ISR和反舰弹道导弹彻底改变了传统的航母交战模式，并让海岸线1500-2500公里以内的海域都成了美国航母的危险区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新时代，用舰载战斗机与弹道导弹拼射程/航程、打击灵活性、平台抗打击性是愚蠢的，就像在机枪时代琢磨更加厉害的刺刀一样愚蠢。但舰载战斗机的作用很广泛，就像精锐步兵到现在都是泛用性最强的部队一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海军传统上就反对强攻死守。航母是浮动的机场，最大的优势就是能跑。航母有“剑不够长就上前一步”的优势，更有“敌人的剑太长就退后一步”的好处。机动是舰队的生命力之所在。即使在航母舰载空中力量打击强敌陆地力量时，也是在机动中避实就虚，撕开敌人的防线，利用薄弱之处发动打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但唯一的问题是，如果对方航母追上来时，航母之间的决战终将难以避免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国“福建”号代表的新一代航母和新一代舰载空中力量对美国的海上霸权是巨大的威胁。“福建”号在短短三个月里密集进行了三次海试，说明了中国对“福建”号设计和建造的高度信心，实际建造质量符合预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
歼-15T在技术上和F-18E没有代差，但身大力不亏，中国迅速提高的电子和武器系统技术使得歼-15T成为F-18E的劲敌，对F-35C也不吃亏。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/06/20240806165227581.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
网传歼-15T&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，歼-35也在路上，上舰部署只是时间问题。歼-35是与F-35C同级但不同质的隐身战斗机，更是以制空为主的战斗机。歼-35在研发过程中吸收了F-35的教训，避开了一些设计陷阱。当然，歼-35最后怎么样，现在人们只能猜测，但对美国海军已经是黑云压城了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时候，美国还需要考虑到中国航母还得到空间ISR、反舰弹道导弹、核潜艇、055、岸基作战飞机的全维度支援，对孤军深入的美国航母具有可观的主场优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对解放军整体实力的崛起，美国航母可能临战而退，即使驻足一战，美国航母也是专注于航母之间的决战，而不是“保卫台湾”。对于指望美国航母保驾的台湾，这不是好消息，但这是现实。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>384c01b6aae09bbc1c33fb632ed9caab</guid>
<title>孟加拉的这个小岛，已被美国盯上</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangjiaoyang/2024_09_18_748873.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王娇杨】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孟加拉国7月爆发遍及全国的反政府抗议活动，该国卫生部8月29日发布声明，称事件已造成1000多人死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这场血雨腥风背后的纠葛，舆论场上已有不少分析，而新闻主角——孟加拉国前总理谢赫·哈西娜在公开信中提供了自己的版本：“如果我交出圣马丁岛的主权，让美国控制孟加拉湾，我本可以继续执政。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕圣马丁岛的故事同样充满了政治阴谋与战略较量。这个位于孟加拉湾东北部、面积仅8平方公里的小岛，不仅是孟加拉国的领土，更是国际棋盘上一个可以牵一发而动全身的棋子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、孟加拉湾的“海上珍珠”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在孟加拉湾的东北角，圣马丁岛像一颗遗世独立的珍珠，被蔚蓝的海水环绕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/30/20240830094740919.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
轮廓细长但地形平坦的圣马丁岛 &lt;span&gt;图源：Banglapedia&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几千年前，圣马丁岛曾是特克纳夫（Teknaf）半岛的延伸，但后来一部分陆地被淹没，最南端与孟加拉国大陆断开联系，变成了一个岛屿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该岛最早在18世纪由阿拉伯商人定居，1900年英属印度在一次土地测量中将该岛纳入管辖范围，并以当时吉大港副专员马丁先生的名字将其命名为圣马丁岛。该岛又名“Narikel Jinjira”或“Daruchini Dwip”，意思是“椰子岛”或“肉桂岛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
圣马丁岛地势平坦，岛上约有超过一万名居民，孟加拉、若开族和阿拉伯文化交织共融。大部分本地人以捕鱼、种水稻、种椰子和摘海藻为生，生活简单又纯朴。十月至次年四月，渔民会把捕获的鱼带到岛上的临时批发市场。不过，鸡肉、肉类和其他食品则需要从孟加拉和缅甸大陆进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在旅游业并不十分发达的孟加拉国，圣马丁岛俨然已成为其国内一个小型的旅游胜地，每年10月至次年3月该岛都会对游客开放。而圣马丁岛也有着别具一格的旅游生态。交通方面，和挤满了私家车、摩托车、突突车和公共汽车的达卡街道不同，这个岛上唯一的内部交通工具是人力或电动人力车。电力方面，自1991年飓风以来孟加拉国家电网一直没有提供电力供应，小岛只能依靠太阳能发电，晚上11点后岛上大多数酒店的发电机都不允许运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该岛虽然属于孟加拉国，距科克斯巴扎尔市9千米，但距离缅甸更近，离其西北海岸只有8千米。尽管1974年的协议承认圣马丁岛是孟加拉国的一部分，但孟缅两国对周边水域的海上边界和捕鱼权长期存在分歧。2012年，国际海洋法法庭（ITLOS）裁定该岛属于孟加拉国的领海、大陆架和专属经济区（EEZ），这一争端得到部分解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018 年，当时的缅甸政府将圣马丁岛列入其官方地图，暗示试图占领该岛，又在两国外交谈判后将其删除。之后，政变上台的缅甸军政府仍频繁以枪击、迫击炮袭击，甚至武装直升机袭击的方式入侵孟加拉国东南部，吉大港区的安全状况也频遭影响，圣马丁岛归属权问题始终未能解决。冲突严重时，两岛之间的往来航线被迫中断，该岛甚至会陷入粮食短缺的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/30/20240830094752882.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
孟加拉国东南角的孟缅边界处，1为孟加拉国考克斯巴扎尔，2为特克纳夫半岛，3为圣马丁岛。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对孟来说，圣马丁岛的重要性不可替代。一方面，孟加拉国可通过该岛监控那些通过其专属经济区的国际船只，防止非法捕鱼和走私活动。另一方面，掌控这一地区的资源有助于保障孟加拉国在旅游业、渔业和潜在的海底资源开发等领域的经济利益，岛上尚未开发的天然气和石油资源对国家能源安全也价值重大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一生态宜人的旅游胜地，却悄然间沾染了政治斗争的烟熏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在去年6月哈西娜准备大选期间，孟国内就有传言称美国要求用支持人民联盟政府为条件来换取圣马丁岛。随后，美国国务院发言人对此予以否认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年哈西娜成功连任后再次透露，大选期间曾有人向她提供一条轻松连任的“途径”，条件是她允许外国在孟加拉国境内建造空军基地。不过，她并未说出国家名称，只强调“来自一名白人”。而孟加拉国的两名议会议员公开表明，想抢走圣马丁岛的正是美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月，随着哈西娜的倒台，众人在恍惚后才突然醒悟——圣马丁岛的战略价值，或许远不止“谁才能在此地捕鱼”的小打小闹。种种迹象让人不禁猜测，这片宁静的海域下，究竟隐藏着怎样一场国际间的权力博弈？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fff03a7d7a1e41768f2b5cc032da5c2d</guid>
<title>统一难题系列一：大陆的两个“干就完了”障碍</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2024_09_18_748871.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近来，关于两岸统一议题，国际上流传一种论调，认为中国大陆会“蒋介石化”，意思是随着时间流逝，客观条件会逐渐不利于统一，因为周边敌对国家会提升军备，使得武力统一成本愈来愈高，和平统一则会愈来愈流于口号，最后以“残念”告终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此一论调出自东京大学教授松田康博，他认为当年蒋介石就是老了，打不动了，也不想打了，所以未能“反攻大陆”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了“台独”，台湾也有统派对此过于简化的论调表示肯定，只是心态与“台独”相反，意在敦促大陆积极促统，曲线警示若一拖再拖，时间并不站在大陆这边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以历史角度看，我虽然不希望统一拖沓，但松田康博立场右倾，我个人对于日本右翼的说法一向嗤之以鼻，这类论据薄弱的论调，一句话就能反驳：挡着蒋介石“反攻大陆”的是美国，而不是年龄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史大变局从来不是单一因素促成的，也并非线性发展，而往往来自许多意外的变因交互作用下所产生的意外结果。因此，想当然的预测往往会失准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人看法，大陆不是没有统一路线图，而是纠结于两种相对立的观点，即两种“干就完了”：一种“干就完了”意指快刀斩乱麻，直接诉诸武力比赛就结束了；另一种“干就完了”意指若过早开战，中国崛起的势头就结束了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正有意思的视角是：发展是否为统一之主要障碍？反之亦然。如果是，统一事业能否纳入发展逻辑里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于朝鲜半岛的状况与两岸有几分类似，这次我们就聊聊朝鲜与韩国的统独现况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金正恩放弃统一&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当只有一方愿意不惜一切代价实现这些目标时，能够取得真正的进展吗？当“和平与和解”和“接触”的广泛理想明显对朝韩意味着完全不同的东西时，会发生什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上这段话是欧洲研究所（IES-VUB）朝韩问题专家帕切科·帕尔多（Ramon Pacheco Pardo）于2019年提出的问题。就像许多问题设定一样，问题就是答案，就好像你问“天上会掉馅饼吗”，答案不言而喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
帕尔多打心底里不信美韩当时对朝鲜的绥靖政策能促进半岛统一，因为金正恩将美韩的胡萝卜视为大棒。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/09/06/20240906163754876.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2024年7月1日，韩国首尔，民众在车站收看新闻。据报道，朝鲜导弹总局1日成功进行了“火星炮-11丙-4.5”新型战术弹道导弹试射，该导弹可携带4.5吨级超大型弹头。&lt;span&gt;东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年起，金正恩正式宣布放弃统一，承认大韩民国，同时设定其为敌国。此一历史性转变，意味着朝鲜半岛永远分裂，或仅是朝鲜策略性的权宜之计？我倾向认为是前者，因为这几乎是不可逆的战略转变，而不仅止于战术调整。无论如何，可确定的是，朝鲜半岛和平统一的途径已经是条死路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
放弃民族叙事不是一件小事，实务上也不容易，因为朝鲜得上自宪法，下至教科书，自政府机关到民间，抹除同一民族的一切有形无形象征，包括历史记忆与民族情感，而金正恩正雷厉风行消灭所有统一内容，显示他是玩真的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
放弃民族主义，那维持执政合法性的替代选项是什么？答案就是“无敌国外患者，国恒亡”，金正恩将韩国设定为敌国，并借由拔高敌我意识，来抵抗软硬实力都更强大的同族。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民族联系是同化的主要途径，而同化一向都是强者主导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，有些西方观察者认为，这是半岛战争爆发的前奏，但真相可能正好相反，这是朝鲜以“两敌国论”作为独立新常态的防火墙，目的不是侵略，而是反侵略。金正恩要的是国家正常发展，而统一却已成了发展的绊脚石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果让我来定，韩战不是结束于1953年，而是2024年，朝鲜正式承认韩国，并着手修宪，那么法理上的（内战）停战状态也就失去了意义。至此，韩战的正式落幕在于朝鲜告别了内战叙事，而韩国若坚持内战叙事，又不放弃引外力介入掀起战端，按国际法精神，那就是明明白白的侵略者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜此一思维就是“武独”，是“台独”长年来想达成的目标，然而，“台独”无法“修宪”甚至“制宪”，正式承认中华人民共和国，主权也不被国际社会所承认。换言之，最羡慕金正恩的，就是“台独”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尹锡悦的新统一战略&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为对金正恩的回应，韩国总统尹锡悦于上个月光复节宣示了“八一五统一主义”，坚持依据宪法，立足于自由民主主义，以及民族共同体的概念实现和平统一，并称绝不会采取军事行动达标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“八一五统一主义”并不是一种鸽派的理想主义，而讲究行动与攻击性的鹰派战略，其三个愿景，三个实施策略与七个行动计划之内容，强调的是以自由民主价值观唤醒朝鲜民众，催生推翻金正恩政权的起义运动。至于以往进步派所推动的和解、合作路线，尹锡悦所代表的保守派虽未完全扬弃，但将此做法置于次要地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/09/06/20240906163813230.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2024年1月16日，韩国首尔，韩国总统尹锡悦召开国务会议。对于朝方将韩朝关系定义为“两个敌对国家”一事，尹锡悦表示，朝鲜此举是承认自己是反民族、反历史的集团 。韩国现任政府与历届政府都不同，一旦朝鲜发起挑衅，韩方将加倍反制。&lt;span&gt;东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单说，朝鲜走向武独，韩国走向逼统，朝韩愈来愈水火不容，与两岸的情况有几分类似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，问题在于韩国的00后即所谓的“市场世代”，对统一愿景已经兴趣缺缺，别说尹锡悦已跛脚，就算大权独揽，社会上的统一支持度也会随着时间而快速流逝。而这意味着留给韩国的时间已经不多，排除武力选项的和统路线必须非常积极，非常具有攻击性，而且需要实际成效，统一意志才得以维持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不用说，韩国保守派意图推翻金氏政权的新做法，在金正恩看来恰好帮忙自己强化了“武独”必要性，而比起韩国政治的分歧与动荡，朝鲜大有“时间站在我这边”的自信。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5d1d76ef2d6ba77fc6b4e2776d1f95e8</guid>
<title>俄罗斯拥抱西方的旧梦：“瓦森纳协定”正走向历史垃圾堆</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2024_09_18_748869.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘攻愚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们所有的外交努力都白费了……我们必须清醒地认识到，无论我们如何做，新一轮制裁和限制都会强加到我们头上。”——俄罗斯总统普京。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年3月16日，也就是俄乌冲突爆发三个星期之后，普京出席俄罗斯联邦社会经济救助会议时，发表了上述讲话。此长篇讲话阐述了俄罗斯对乌发动军事行动的道义性和必要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而极少有人发现，就在上述讲话发表几乎一年前——2021年的2月19日，俄罗斯在联邦政府网站（russia.gov）上发表了总统令第109号文件，即符合“瓦森纳协定”章程的《可用于制造武器和军事装备并对其实施出口管制的两用货物和技术清单的修订》。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/13/20240913110801996.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年7月俄乌军事冲突进一步升级之时，该网站再次发布了《关于俄罗斯联邦向联合国常规武器登记册提交信息条例的修正案》，该“修正案”将联合国安理会第1540号决议（有关核武器、化学武器和生物武器及其运载工具的扩散）和“瓦森纳协定”框架相关联，谴责西方国家不断通过各种渠道向乌克兰输送武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，“瓦森纳协定”的热度在英语语料世界中已经日渐趋冷，但在俄文世界中还保持着相当高的存在感。如果将该名词作为关键词搜索russia.gov，可以看到近年来俄罗斯均与此高度相关的各类政府令、总统令等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，西方世界的舆论场正在明显对“瓦森纳协定”制度安排运行效率、管控框架的效力以及信息交换速率的评判做低调处理，取而代之的则是以美国商务部BIS、财政部OFAC针对敏感高科技军民两用供应链管控的单边制裁；在这一背景下，俄罗斯持续性为“瓦森纳协定”背书，其行为动机有着“隐”和“显”两个因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，最显性的因素则是俄罗斯是该协定的创始成员国，有责任有义务继续推广这一“品牌”。不过，按照“瓦森纳协定”组织章程，每年的12月份将在总部维也纳召开全体成员会议（Plenary Chair）。那么，俄乌军事冲突爆发以来，俄罗斯有没有参加去年或者前年的Plenary Chair会议？如果没有，是会议秘书处没有邀请，还是邀请后俄罗斯拒绝参加？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，心智观察所联系了该组织的秘书处，秘书处也以邮件的方式回函心智观察所：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/13/20240913110825102.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“谢谢质询，有关这一问题，秘书处无法对您提出的问题发表评论。”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很遗憾，由于该组织未设立对接媒体的发言人制度，可以预见此问题将不会再转达给“有关部门”做进一步答复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许，俄罗斯与瓦森纳协定的隐性维度的关联更值得进一步挖掘。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/13/20240913110846760.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年12月，“瓦森纳协定”召开全体大会，到场人数仅为总成员国数量的一半&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯的被斥与拥抱：从“巴统”到“瓦森纳协定”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年，冷战的铁幕落下，“巴统”即巴黎统筹委员会应时而生。该组织直译为“多边出口管制统筹委员会”，在俄语语境中称之为“遏制共产主义国家出口协调委员会”，直白地道出了该组织的性质：它是对苏联等社会主义国家进行贸易封锁和出口管制而成立的非官方国际机构，成员国几乎囊括了当时北约所有成员国，以及日本、澳大利亚等北约外围盟友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“巴统”那种见不得人的感觉从其工作环境中就可窥一二，该机构的总部设在美国驻法国大使馆暗无天日的地下室里。从1949年到1993年寿终正寝，“巴统”见证了冷战时代一系列波谲云诡的政治浪潮。有趣的是，就在冷战结束前夜的1980年代，日本东芝因向苏联迷秘密出口用于攻击核潜艇螺旋桨的机床被严厉制裁，成为“巴统”权力宣示的最后余晖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东欧剧变，苏联解体之后的世界改变了西方国家安全和外交政策的锚点。在新自由主义、历史终结论的意识形态下，“巴统”那种黑盒、黑箱化的粗暴式技术遏制路线已经不合时宜，在美国商界不断推动改革进出口贸易与全球化合作机制的呼吁下，叠加美苏冷战期间被掩盖的诸如民族矛盾、恐怖主义、大规模杀伤性武器扩散等问题，老“巴统”走到了尽头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对以美国为首的老“巴统”组织来说，上述问题逐渐由藓疥之疾变为肘腋之患，尤其在海湾战争期间，伊拉克能在短时间内就能购买到大量有战斗力的武器装备，成为海湾地区的军事大国让美国感到震惊，西方世界意识到一个取代“巴统”的新型多边管制机构呼之欲出，而且认识到为了迎合新时代叙事，新机构需要去冷战化，需要苏联的“正统继承者”——俄罗斯的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1993年11月海牙举行的高层会议上，巴统成员国代表同意终止巴统并建立一个新的多边安排，暂称为“新论坛”（New Forum），随后1994年3月29-30日在荷兰瓦森纳地区举行的高层会议上由各国确认后，巴统正式不复存在。1996年7月，借尸还魂后的“瓦森纳协定”在奥地利维也纳最终批准成立，并召开了成立大会和第一次全体会议，俄罗斯成为首批33个加盟国家之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从巴统解散和该协定成立，“后华约国家”和北约有过利益勾兑的两年缓冲期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1993年4月，时任美国总统克林顿与俄罗斯总统叶利钦举行会谈，谈判的一项内容时隔两年后才被公开——双方就俄罗斯向伊朗出口“基洛级”潜艇展开过洽谈。美国方面已经深刻感受到，由于俄罗斯继承了苏联解体之后的大部分军工项目和制造体系，敏感军用物品的出口需要俄罗斯的配合，才能完成对“不友好国家”的科技战略围堵，保证所谓的区域性防控体系的牢固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，俄罗斯成为瓦森纳创始成员国，所做的直接利益妥协便是停止向伊朗出售武器。同时，1996年之后，俄罗斯军工体系也采用了“休克疗法”，试图以此换取西方集团对其的接纳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国邀请俄罗斯入伙而俄罗斯欣然接受，还有另一番非技术层面的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自二战结束冷战开启之后，全球才逐渐出现成体系、成规模的“出口管制”（export control）协作模式。在封锁和出口管制成为了东西方之间贸易常态的背景下，规则制定者往往由超级大国主导，盟友跟随唱和。换言之，只有工业品类完善，高精尖科技产业和军工贸易市场成熟的国家和地区，才能玩得起、玩得转出口管制，因为也只有这些国家才能理解条款内容并做出及时反馈，可见，高科技产业与相关规则制定双重推高了这个圈子的门槛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在苏联解体之后，东欧和前苏联加盟共和国直接暴露在西方和北约主导下的新型世界贸易格局中，失去了俄罗斯的羽翼，他们面对新世界体系下的国际贸易合规感到惶恐不安。美国需要俄罗斯这样的“教师爷”，继续承担起东欧、高加索、以及中亚各弱小缺乏工业体系国家的贸易管制体系教谕官的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/13/20240913111224500.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俄罗斯联邦技术和出口管制局（FSTEC）是“瓦森纳协定”在其国内的主要执行和落地的机构，图为FSTEC在4月份在顿河畔罗斯托夫召开理事会例行会议
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>