<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b29ee96084c9e9df0ed4825fa3df4cf3</guid>
<title>教师辞职，电力告急，乌克兰政府却忙着“数钱”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2024_09_30_750333.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着寒冷天气的来临，欧洲官僚和国际组织的那些体面人终于想起了乌克兰面临的能源困境。与此同时，乌克兰陷入了教师短缺的窘境，而基辅当局还在不管不顾地为搜刮5000亿格里夫纳（约合120亿美元）的“史诗事业”而努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;教师短缺&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰的教师如今日益短缺，尤其是英语、数学、物理和计算机科学等学科的教师。正如乌克兰教育部长奥克森·利索维在接受BBC采访时所说的那样，教师短缺的主要原因是工资越来越低。目前乌克兰教师的平均工资为1.2万格里夫纳，且这个工资水平还在不断滑落。幼儿园教师的工资更低，只有6千格里夫纳的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多教师，尤其是年轻教师的工资低于乌克兰的最低工资水平（目前乌克兰的最低工资为8000格里夫纳）。教师从事教培或干脆放弃教师行业会更有利可图。由于严重缺人手，公立学校教师的工作量也在累积增加，这反过来加重了教师的“辞职潮”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当局目前几乎没有采取任何措施来阻止教职人员外流。相反，内阁最近甚至通过了一项决议，再次降低了教师的福利待遇。而对于家长来说，教育行业的这种趋势只意味着一件事，即孩子的知识质量正在下降，但花费却在不断攀升。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/29/20240929165322524.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年3月8日，乌克兰儿童在波兰华沙国际会展中心玩耍。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰教师和医生等“公益行业”一直存在工资低的问题。弗拉基米尔·格罗伊斯曼担任总理时，内阁曾通过一项决议，规定教师工资应逐步增加至最低工资的3-4倍（如果能够落实，现在乌克兰教师的工资水平应为2.4—3.2万格里夫纳）。泽连斯基在选举前夕甚至承诺乌克兰教师的工资水平应达到每月4000美元。但这些最终都成为了空头支票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争爆发后，情况进一步恶化。自2022年以来，从国家预算拨付给地方的教育补助金只达到了教师名义工资水平的20-30%，教师们往往会面临工资拖欠数月的情况。2024年之后，基辅的教育部门甚至没有像往年那样按地区发放补贴，而是要求各地区“自行筹款”发放教师的工资。也就是说，教师们现在甚至没有一个稳定的收入机制，他们根本不知道自己会有多少工资、下个月还有没有工资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，2024年5月之后，乌克兰出现了教师离职潮，一些教师离开公立学校转而去私立学校当“私人辅导教师”，那里的工资稍高，一节课的平均费用为300—400格里夫纳。同样每周18个小时的工作时间，公立学校的教师每月的收入约8000格里夫纳，处于最低工资的水平，而“私人辅导教师”每月最多可收入21600—28800格里夫纳。如果每天上5节课，那么“私人辅导教师”每月的收入就会增加到4万格里夫纳。英语教师赚得更多，每节英语课的费用可达500—600格里夫纳，也就是说，英语私教有机会每月赚6万格里夫纳。除了这些“私教”外，还有许多教师离开了乌克兰，前往欧盟谋生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“现在在公立学校工作就是自杀。如果老师们具备基本的财务常识，他们就会立即明白，公立教育正在衰落，无论人们怎么说，老师们都不会去那里。”笔者看到一个TikTok用户如此评论道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个TikTok用户表示，自己的女儿每周仅在请辅导老师上就要花费1500至2000格里夫纳，否则就拿不到毕业证书，并称现在公立学校的情况是，早上老师们教授“常规课程”，下午他们就会用录制好的视频进行线上授课，没有哪个老师会拿着微薄的工资来全天候地投入工作。对于许多公立学校的教师来说，在公立学校的工作更多是在“混日子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于乌克兰经济情况持续恶化，一些较为贫穷的家庭一直在呼吁当局整顿公立学校，但这并没有那么容易。今年进入大城市学校的儿童数量创历史新高，一个班级里往往会有33—36个孩子，而这只会加剧师资和资金短缺的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们回顾一下历史。在战前，基辅当局与国际货币基金组织签署的备忘录规定了要对学校和教师进行“优化”，从而减少政府的教育支出。也就是说，目前乌克兰教师大规模的离职潮，实际上符合乌克兰当局早就做出的承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，今年春天最高拉达（议会）通过的决议规定，从2025年9月1日起，当局还将停止为小型学校拨款，即停止为儿童数量不超过45名的学校拨款；从2026年9月1日起，学生人数不超过60人的学校也将被停止拨款。此类学校的教师不再能享受基辅中央的补贴，转而由地方当局自主筹款发放工资和提供福利，有意者可提出申请去其他地区工作。但教师们是否会同意以微薄的工资到其他地区工作也是一个大问题，另一波教师离职潮可能已经近在眼前。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d0fcdfba0ab5c57eb10dc484a2a38ec9</guid>
<title>“接力棒”已到财政部，中国亟需一揽子政策提振信心</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuYongDing/2024_09_30_750330.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/余永定，整理/观察者网】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我主要谈对中国宏观经济形势和政策的一些看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;年初的担忧&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说实在的，直到前不久我还是比较着急的。我当时觉得按照中国目前的这样一种经济发展形势，我们今年可能实现不了5%的经济增长速度目标。简单地比较一下去年和今年的一些数字，大概不难得出这个结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在年初的时候我做过一些预想。按照一般经济学原理来看，假设消费的增长速度和GDP的增长速度大致相同，这是合理的。因此，我假设了今年消费的增速可能会达到5%。在这样一种情况下，投资应该是什么样子的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于我国货物净出口在GDP中所占的比例并不高，所以哪怕净出口增速能从去年的负转成正，而且正的净出口在GDP中的占比要再大一点，它对中国GDP增长的贡献也不会特别大。在这样一种情况下，我们就需要观察今年消费的增速到底是什么样子的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
给大家看一个图。实际比较来看，今年消费的增速远远低于我原来预期的5%。这时候GDP增速要想达到5%，自然投资的增速就要高一些，以补偿消费增速显著低于去年的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/30/20240930105104420.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年净出口增速为-1.5%，2024年1-8月为10%。大家都知道投资有三大块。其中，制造投资的表现是比较良好的，甚至可以说是超预期的；但是，房地产投资的增速是低于预期的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我年初时曾跟一个记者讨论过，我当时假设今年房地产的投资增速和去年是一样的。报道发表之后我还比较害怕，想着是不是太悲观了？结果发现，实际增速比我悲观预期的-9.6%还要低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，如果固定资产投资——我们现在只能用固定资产投资这个数据，因为在其他方面，咱们很难得到特别可靠的数字——的增速要想能够补偿消费增速下降，它应该比去年要高一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为了补偿消费增速下降和房地产投资的负增长，政府可以怎么办呢？由于消费和出口政府难以控制，我觉得唯一可能用的工具大概就是基础设施投资。所以，我希望基础设施投资的增速能高一些，否则我们无法完成今年5%的经济增速目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从现在来看，还剩3个月，所以我觉得不能够特别乐观，实现5%的增速目标的难度应该是相当大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;共识已达成：“接力棒”已传到财政部&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过有一个比较好的现象，就是我感觉到，经济学家们现在在很多问题上的认识趋于一致了，大家都承认我们面临着严重的挑战，而且大家越来越多地同意我们要采取更为宽松的财政政策和货币政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前几天，央行做了一个表态，其大方向被认为非常正确，也得到了大家的积极评价。这一表态后，我认为“接力棒”已传递至财政部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
央行的这些措施很好地鼓舞了人心，但会持续多久，大家可能会有疑问。股市虽有所回暖，但若财政部不能很好地发力，那恐怕央行这些政策的效果会有所减弱。因此，我们殷切期盼财政部能有新动作。目前就此有各种各样的消息，我不确定真假；我也不知道，财政部是否已听到市场的呼声并做好相应的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/30/20240930080733502.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
圆桌讨论现场&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
争议仍在：刺激消费还是加大基础设施投资？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如前所述，大家对于采取扩张性货币政策已逐渐达成共识。货币政策进一步加大扩张力度的空间还有多少？我觉得它暂时只能做那么多了。在此背景下，加大财政政策的扩张力度显得尤为重要。不过，经济学界对此仍存在一系列分歧，其中一大焦点在于：是应侧重于刺激消费，还是应加大基础设施投资力度？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人的观点是，消费确实需要刺激，特别是陆挺首席提及的低保等社会问题，我深表赞同。从个人经历出发，我也支持这一点，因为我自己亲属中就有人依靠低保，生活不易。然而，消费是收入、收入预期和财富的函数，依赖刺激消费来启动经济的观点，我是比较怀疑的。相反，虽然可以通过收入均等化等方式提高全社会的消费倾向，没有经济增长基础上的收入增长，消费是难以持续增长的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在有效需求不足时，增加消费确实能短期内提高经济增长速度。但“消费是经济增长驱动力”的说法是错误，不存在“消费驱动”还是“投资驱动”的二选一问题。长远来看，经济增长只能靠资本积累、劳动投入和人力资本积累以及技术进步。而消费的增加只能建立在经济增长的基础之上。消费还是投资的选择是“现在多消费还是现在少消费以后多消费”之间的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们讨论中国与美国之间的差距时，没有投资、没有技术进步、没有人力资本的改善，中国怎么能够进一步缩小和美国的差距呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我的基本观点是：考虑到中国的实际情况、地缘政治因素，以及近年来经济增速下滑、收入增长放缓、资产价值下降等背景，消费者信心普遍不足，依靠消费启动经济是不现实的。因此，若想启动经济，在当前阶段，首要考虑的应是增加基础设施投资。基础设施投资不仅能够直接推动经济增长，还能通过创造“挤入效应”带动相关产业链的发展。经济增长了，收入也随之增长，而收入的增长必然带来消费的增长，并进而形成良性循环。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>17e2e8c7de59158b9f2cb6f9a5b5b1d4</guid>
<title>真主党领袖之死：以色列、美国、伊朗、俄罗斯谁哭谁笑？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuYanTing/2024_09_30_750317.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/刘燕婷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月27日以色列空袭贝鲁特后，以军与真主党都在28日确认黎巴嫩真主党领袖纳斯鲁拉的死讯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是9月黎巴嫩情势升级的直接结果。先是9月17日、18日的传呼机与对讲机爆炸，在一定程度上摧毁了真主党相对安全的通讯设备，迫使前者恢复使用手机等易被拦截渠道，再来就是以色列借此发动的一系列斩首行动：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20日击杀真主党拉德万部队指挥官易卜拉欣·阿基尔，24日击杀真主党火箭和导弹部队指挥官易卜拉欣·穆罕默德·卡比西，以及卡比西的副手阿巴斯·色拉菲丁与真主党导弹部门高级指挥官侯赛因·埃兹丁，接下来就是27日的真主党领袖纳斯鲁拉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这些过程也对黎巴嫩平民造成了不少“附带损害”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，以色列将有极高机率对黎巴嫩发起地面行动，也就是派遣部队入侵黎南。25日，以色列总参谋长赫尔齐·哈勒维已经表示，空袭黎巴嫩是为“以色列军队进入该地做准备”；26日，以色列空军司令托梅尔·巴尔也称，“空军正准备为黎巴嫩地面行动提供空中支援”。内塔尼亚胡同样表示，以色列正在寻求击败黎巴嫩真主党、摧毁加沙哈马斯，目的不只是“让北境人民回家”，更是要“从根本上改变中东的安全格局”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，真主党不只是以色列北境的重大威胁，也是伊朗“抵抗轴心”的重要支点，既为德黑兰训练派往伊拉克、叙利亚、胡塞武装的战斗人员，也将自身力量部署到叙利亚支持阿萨德政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果真主党真因以色列的打击或入侵而被严重削弱，这当然会冲击伊朗的地缘布局，也将连带影响经营叙利亚的俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，即便内塔尼亚胡能够做到，这也不代表以色列就能笑到最后，支持以色列的美国也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以色列：不是在战场就是在前往战场的路上&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是以色列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
击杀纳斯鲁拉当然是以色列的重大战略胜利。因为真主党长年以来都是以色列北境的最大安全威胁，而纳斯鲁拉的领导以及伊朗的长期支持，更让真主党成为黎巴嫩内部的重要军事和政治力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今纳斯鲁拉一夕身亡，真主党短期之内不易找到同等影响力的领导者，加上高层指挥官接连被杀，可能导致真主党陷入一段时间的战略混乱。以色列刚好趁机升高对黎巴嫩的攻势，一鼓作气削弱真主党的军事力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，击杀纳斯鲁拉也有助提升内塔尼亚胡政府的支持度。毕竟在加沙战争同步进行的背景下，以色列民意整体还是支持政府的强硬措施，内塔尼亚胡完全可以借机宣传：“击杀纳斯鲁拉”是保护国家安全的重要里程碑，是以军面对真主党的重大胜利。这种操作能在短期内提升内塔尼亚胡的威望，连带惠及其所领导的利库德集团、“史上最右”的右翼内阁，并在未来一段时间为以色列的对外军事行动、以巴问题强硬立场保驾护航。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/09/29/20240929171324316.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
内塔尼亚胡在纽约和以色列国内通话&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，这种做法虽改善了短期安全，却没有降低长期风险。早在1992年，以色列就成功击杀时任真主党领袖阿巴斯·穆萨维，并在1993年、1996年发起对黎军事行动，基本上每次真主党都承诺“不会再对以色列北境发动火箭袭击”，但可想而知这种承诺的持续时间都不会太长；且当时以色列还在黎巴嫩南部维持军事占领、建立缓冲区，却同样阻止不了真主党的越境打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后以军因为伤亡惨重、国内压力而被迫撤出，真主党与时任领袖纳斯鲁拉则因“终结以色列占领”，而被黎巴嫩民众赞为国家英雄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今类似剧本还是可能重演。纳斯鲁拉之死，当然在一定程度上影响真主党的短期协调与行动，却也可能促成真主党内部更加激进的派系上位，增加以色列北境未来的不确定性和长期风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
且历史已经证明，只要真主党提升打击火力与射程，“缓冲区”的存在其实缓不济急，而以色列即便入侵占领黎南，只要没有彻底清剿真主党，北境就还是被真主党的威胁阴影所笼罩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外正如笔者此前所述，以色列突然加大对黎巴嫩与真主党的打击，关键原因还是加沙泥淖已经浮现：以色列民意不满内塔尼亚胡救不回人质、以色列军队至今还是无法彻底摧毁哈马斯，这才迫使内塔尼亚胡将战线北移来“转移视线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这样一来问题还是不会解决。以色列入侵虽可能在短期内造成真主党损失，但作为一个具有深厚社会基础的非国家武装组织，真主党还是有机会招募更多志愿者参加战斗，不论是从黎巴嫩还是其他“抵抗轴心”板块。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而以色列发动入侵后，就立刻会面临长期占领与军事驻扎的投入压力，这对其国内经济和军队士气都是一大挑战，毕竟加沙经验已经证明，面对这种抵抗意志顽强的对手，以色列只能打持久战，其结果就是消耗大量资源、付出舆论代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/09/29/20240929171225439.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年9月29日，以色列上加利利地区，以色列军队的坦克部署以黎边境&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
且真主党是规模远大于哈马斯的武装组织，以色列血洗加沙一年都无法瓦解哈马斯的抵抗意志，如今还要加开北线战场，最后恐怕只会两头落空：哈马斯因为真主党“分担火力”而存活，真主党虽被削弱却永远“一息尚存”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终随着时间过去，以色列还是要被迫以某种形式，结束在加沙与黎巴嫩的战斗，届时不论领导人是谁，都将面临政坛与舆论的总检讨，不论理由是“太冒进”还是“太软弱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样回到原点的，还有以色列的安全环境与对外关系。在巴以问题已和以色列-伊朗代理冲突高度纠缠的背景下，光是削弱哈马斯与真主党，其实不能保证以色列的永久安全；且2023年新一轮以巴冲突爆发前，以色列与沙特的建交协议原本已经提上日程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今阿拉伯世界舆论沸腾，王储穆罕默德也只能被迫表示，“沙特将持续不懈努力，建立一个以东耶路撒冷为首都的独立巴勒斯坦国。我们也强调，王国不会在此之前与以色列建立外交关系。”以色列的全球形象重挫当然更加明显，“中东纳粹”之称甚至在社群媒体上流传。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体来说，以色列与周遭敌对势力的互动方式，往往倾向“杀戮换和平”的以战止战，但历史也证明，这种和平似乎只是各方“养精蓄锐”的代名词。现在以色列当然能为纳斯鲁拉之死仰天大笑，但长期来看，这个国家不是在战场、就是在前往战场的路上，这种又哭又笑的情境，或许就是以色列永恒的战略困境，也是建国以后便挥之不去的漫长诅咒。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d513a49b897e87a2a4f899c74e10d230</guid>
<title>统一难题系列三：中国几乎没有导弹防御系统？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2024_09_30_750314.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近在一个著名华人英文媒体上读到一则令人震惊的专访，受访对象是一位大陆知名学者，他说“中国几乎没有导弹防御系统”。即便像我这样的军事外行，都觉得不可思议，而出于对学者发言份量的基本尊重，我在谷歌AI上做事实查核。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
China barely has a missile defence system？AI的回答简洁扼要：不正确，近年来，中国一直在大力投资其导弹防御能力。……它拥有不断增长的地对空飞弹（SAM）网络和其他防御措施。除此之外，AI给出了几个进一步了解真相的资料平台，以证明它的说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AI仅能根据事实基础说话，但人类说话的目的往往是多重的，不一定需要事实佐证。那么，为何与事实背离的讯息会出自知名大陆学者之口？这话可连台湾土房哥都不敢说。我琢磨良久，决定往好的一面解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
忽悠西方，这或许是鸽派学者希望将中美对抗局面从冷战引导至“冷和”的发言策略。当然，这只是个人猜测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么是“冷和”？简言之，即在非军事领域上各层面的激烈竞争，也就是排除军备竞赛与热战选项的对抗模式。拜登政府的对华战略不是冷和，而是意图实现冷战。哈里斯若当选，也绝无可能选择冷和，因为民主党不会放弃意识形态斗争路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，这次就聊聊中美“冷和”之可能性，以及应该选择什么实现手段，装怂是个好方法吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下先罗列若干该知名学者在专访中对美方的告白：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 中美双方愈谈，就愈暴露出巨大分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 特朗普、拜登对中国都不好，但后者最起码不以推翻中国政府为目标，前者则是冷酷无情的马基维利主义者。因此中国只能两害相权取其轻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 俄乌冲突与加沙战争并没有让中国的国际影响力增强，绝对没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. 台湾是中美关系中最稳定的问题，只要美方的“一个中国政策”存在，就算只是一个空壳，台湾不追求“法理独立”，不让外国直接控制，中国大陆就不会动用武力攻打台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5. 武力攻击台湾，至少有可能导致美国、日本以及包括英国等在内的其他盟国进行大规模的联合军事干预。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6. 中美军事实力在某些领域差距正在缩小，但总体而言，差距可能会进一步扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7. 最近有一种观点认为，如果中国要进行大规模军事干预，美国就会改变策略，寸步不让。相反，美国将依赖200架战略轰炸机，每架战略轰炸机至少携带12或14枚导弹，等于将有2000多枚具有优异射程和雷达躲避能力的常规炸弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8. 中国的驱逐舰建造速度很快，但中国的反潜战和反潜能力极为薄弱。最糟糕的是，中国几乎没有导弹防御系统……美军四艘俄亥俄级巡航导弹潜艇“基本上可以到达长江口、厦门，甚至是渤海湾而不被发现”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/09/23/20240923163257938.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国副总统哈里斯和美国前总统特朗普。&lt;span&gt;东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大陆专家判断中美军事实力是缩小或扩大，我真没想到答案是“总体差距可能会进一步扩大”，理据是什么？该学者倒是真给出了“论据”，也就是7与8。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国并没有200架轰炸机，根据“国家利益”网站去年底的揭露【1】，美国目前的战略轰炸机数量是141架，包含76架B-52，45架B-1，20架B-2。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，反潜能力以往确实是中国的短板，但近年随着解放军潜舰技术与水下侦测技术的提升，《华尔街日报》已于去年11月指出，美国在中国周边拥有绝对水下优势的时代告终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，再怎么说，也不能说“极为薄弱”，遑论称中国“几乎没有导弹防御系统”。我是军事外行，不敢班门弄斧其他细节，但要找到相关公开资料实在不难，再想偷懒，问问AI即可。人类赋予AI的美德，就是在合法范围内“照实说”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
忽悠西方不是不可以，但装怂若脱离现实太远，反而会让对手警惕你不怀好意，无端的恐惧不减反增。如果6、7、8的说法成立，那两次大型围台军演该怎么解释？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不反对为避战而钝化军事对抗的尖锐度，但实现冷和的手段不会是装怂。相反地，中方应如实向对手展现军事实力，并不断强调我方之所以快速扩增军备，是因为对手的侵略性作为，美方唯有放弃冷战作风，中方才有可能减缓军事投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，中方正在这么做，只是听者藐藐而已，问题出在拜登政府。而之所以听者藐藐，是因为言者没有在美国内部找到够力的“冷和队友”，谁是有力的冷和队友？毫无疑问，就是特朗普。当前的美国，唯特朗普有能力对抗其本土的冷战势力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>