<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cbba535ef243b09de2bc7fe57b61ead6</guid>
<title>我建议立即恢复对日旅游签证的有限获免</title>
<link>https://www.guancha.cn/YukioHatoyama/2024_07_06_740657.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
7月5日至7日，第十二届世界和平论坛于在北京举行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月6日上午，日本前首相鸠山由纪夫在“弘扬和平共处与共同安全理念”会议上发表演讲表示，日本政客一再煽动对华敌对政策，破坏中日关系，对东亚稳定局势造成威胁。为加强中日两国交流，鸠山由纪夫也提出了自己的建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在演讲一开始，鸠山由纪夫还对为救日本学生和家长遇难的胡友平女士表达了敬意和哀悼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文根据现场速记整理，未经演讲者审定。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img type=&quot;newInsert&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/06/20240706194524369.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鸠山由纪夫：&lt;/strong&gt;各位来宾，各位使节，大家上午好！我是鸠山由纪夫，首先我谨向6月24日在苏州为保护日本家长和孩子临危不惧，挺身而出，不幸遇难的胡友平女士表示衷心感谢和深切哀悼，对胡女士的见义勇为表示深深的敬意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我很高兴有机会在清华大学与大家面对面地对话，国际关系越复杂、越困难，我们越需要直接、坦诚、建设性的对话，否则我们将面临更多剪不断、理还乱、纠缠不清的问题。今天虽然时间有限，但是我愿意回答大家的问题，与大家展开建设性的对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年6月，我在美国华盛顿季刊杂志上发表了《中美对立与日本的战略性作用》一文，在文中我表达了一种预测和忧虑：随着中美国力差距的缩小，所谓的修昔底德陷阱将会作怪，两国对质将旷日持久，中美两个大国如果全面陷入零和竞争，东亚地区的和平与繁荣将身受其害。我还主张日美不应陷入价值观外交的陷阱，也不应放弃对华接触政策，中国作为大国也要发挥更大的作用。此外，我还倡议寻求亚洲版“中岛条约”，推进包含中国在内的信息通信国际标准化，并主张日本应该发挥作为美中关系发展的战略性桥梁作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这篇文章发表已经三年有余，很遗憾国际关系与我期待的方向背道而驰。中美关系不必多说，接下来我抓紧有限的时间，重点谈一谈中日关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三年来，日本政府不仅没有起到中美关系的桥梁作用，反而成为美国在军事和外交上最得力的帮手，这也基本上反映了二战战败后日本对美国显而易见的亦步亦趋。但近期日本甚至还从背后怂恿美国，生怕美国对华政策出现松动，我认为这是因为日本政府内部将中国视为敌人，硬碰硬对抗中国的念头已经成为主流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本内阁会议于2022年12月通过的《国家安全保障战略》，将中国定位为迄今为止最大的战略挑战，同时视台湾地区为共享民主主义等基本价值观，有着紧密经济联系和人文交往的极其重要的伙伴——这比拜登政府的国家安全战略描述的更露骨、更偏激。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年2月俄乌冲突爆发以来，岸田首相反复在内外表示，“今天的乌克兰可能就是明天的东亚”，但其实俄罗斯入侵乌克兰与中国无关，将其与台湾捆绑起来是毫无根据的牵强附会。但是日本政客和官僚为了追求过度的防务力量，煽动对华敌对政策，一再渲染这种说法。由于日本公众本来对华感情就不好，煽动中国威胁的言论无论真假都很容易被接受，很多民众和媒体也的确受到蛊惑，问题就变得越来越难以解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近令我担忧的新情况是，台湾地区的新领导人似乎正利用中美矛盾试图剑走偏锋。5月20日，赖清德的讲话与前任在内容上大相径庭，实在令人惊诧，不仅违背中日邦交正常化的基本共识，也已经威胁到了地区的和平与稳定。近年来日美政客纷纷向台湾发出错误的信息，也助长了台湾地区新领导人的这种气焰。但如果台湾地区领导人认为只要打民主牌就可以为所欲为，那就大错特错了。日美两国政府需要用言行表明他们并不支持“台独”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各位来宾，现状的确不如人意，三年后的今天与三年前没有什么不同。近年来日本有很多人唱衰中国经济，但我相信在中国政府保护企业家精神、创造健康营商环境的前提下，中国经济定能克服房地产问题的后遗症和人口萎缩的不利影响，实现比美国更好的发展。美国的经济安全政策只会对美西方企业拥有压倒性优势的产业领域产生一些短期的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前中美关系不是在新冷战中，今天的中国不是泡沫经济破灭后的日本，也不是战争终结时的前苏联，将来中国的国力与美国也会势均力敌，因此中美竞争也将呈现长期化的局面。但我还是相信，充当中美关系的桥梁，缓和并管理中美对立，最符合日本的国家利益。我一直坚信，如果日美与中国万一发生军事冲突，无论结局如何，所有各方将遭受灭顶之灾，因此日本的国家战略目标必须是防止战争的爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想要防患于未然，就需要在相互关切的重大问题上令彼此安心，充分沟通是不可缺少的。日本是实力雄厚的中等强国，而且地处中美之间，境内还有美军基地，条件比较独特，理应能够发挥最大的作用，充当中美关系的桥梁。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>924097845e8d5743239292032e4f7715</guid>
<title>改革派赢了，伊朗新总统会优先“亲善”西方吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/lifuquan/2024_07_06_740628.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;5月19日，伊朗时任总统易卜拉欣·莱希在伊朗西北部山区遭遇直升机坠机事件不幸身亡。在此之后，何人将伊朗继任总统以及总统换届是否会影响伊朗对外战略等问题成为了世界关注的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据最新选票统计结果，在7月5日举行的第二轮伊朗总统大选中，被视作改革派的佩泽什基安获得1638.4万张选票，占总选票数的53.6%，击败前伊核谈判代表贾利利成为下一任伊朗总统。改革派的获胜出乎很多人的意料，这一结果反映了伊朗国内政治怎样的现状？是否会改变伊朗与美西方之间的关系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴以冲突爆发以来，伊朗及其各种形式的盟友自称为“抵抗轴心”在对抗美国中东霸权的战线上爆发出极大的战斗力，背后的原因是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对以上问题，观察者网与西北大学中东研究所伊朗问题专家李福泉老师进行了深入的交流和讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/07/06/20240706145010949.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
佩泽什基安向支持者致意，庆贺选举胜利&lt;span&gt;IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：此次伊朗总统选举可以说是一次意外的安排，起因于莱希总统的意外去世。但随后伊朗国内并没有出现外界担忧的大动荡。从伊朗的政治体制来说，总统在领袖的权威之下，一般扮演着什么样的角色？发挥着多大的作用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李福泉：&lt;/strong&gt;1979年伊斯兰革命胜利后，霍梅尼及其追随者经过复杂的制度设计，建立了独特的法基赫体制。法基赫（Faqih），即作为教法学家的霍梅尼，成为这一体制的灵魂与核心。法基赫体制既不是对西方的简单模仿，也不是向传统的断然回归。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法基赫体制融合了本土的传统因素和外来的现代因素，具有较强的稳定性和生命力。正如1979年后这个国家的全称“伊朗伊斯兰共和国”所显示的那样，伊朗试图实现2000多年的民族性、1000多年的宗教性和100多年的现代性的结合与统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内部分媒体把伊朗领袖哈梅内伊称为“精神领袖”或“宗教领袖”，这是一种对其实际职能的曲解。伊朗领袖首先是一个政治职位，政治性是其第一属性。伊朗领袖的权威主要的不是在宗教或者精神领域，而是在政治领域。对于伊朗现任领袖哈梅内伊的言论和决策，首先要从政治角度，而不是宗教或精神角度去看待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗领袖权力广泛，原则上是伊朗内政外交所有重大问题的最后决定者。伊朗领袖是真正意义上的国家元首，总统则是政府首脑。在高度制度化的法基赫体制下，莱希总统的意外去世，不会引发伊朗国内大规模的动荡。新一任总统的诞生完全按照宪法明确规定的程序进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总统通过全国大选而产生，代表着比较广泛的民意。总统享有多种行政权力，直接参与国家核心决策，是国家治理方面的主要负责人。总统负责制定国家的经济政策，在民生和经济领域担负着最主要的责任。总统有权任命副总统和内阁部长，但需要议会投票确认。总统还是确定国家利益委员会的核心成员，也是最高国家安全委员会主席。另外，在领袖去世和辞职等情况下，总统、司法总监和宪法监护委员会中的一名宗教学者成员等三人共同组成委员会，履行领袖职权，直到新的领袖产生。领袖的权威确实大于总统，但总统依然有相当的决策空间和自主性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，无论就宪法还是现实而言，总统的权力受到多方面制约，缺乏军事指挥权是伊朗总统相比美国总统的一个很大的不同。伊斯兰革命卫队就是处于总统权限之外的一个特殊存在。伊朗与哈马斯和黎巴嫩真主党等多个亲伊朗组织之间的关系，是由伊斯兰革命卫队决定的，总统缺乏足够的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：伊朗本次总统大选的投票率很低，这说明了什么呢？佩泽什基安为什么能够成功当选伊朗总统呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李福泉：&lt;/strong&gt;近几年，虽然领袖哈梅内伊频频号召伊朗人积极投票，但伊朗的三大全国性选举，即议会选举、专家会议选举和总统选举的投票率总体呈越来越低的趋势。这显然是伊朗伊斯兰政府内在危机的体现，其首要原因在于伊斯兰革命胜利45年后，许多伊朗人在经济领域越来越缺乏获得感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两伊战争结束后，保守派和改革派领导人都曾担任总统，但都未能根本解决伊朗的发展问题。通货膨胀、物价飞涨、就业困难等等民生问题，在持续消耗着伊朗人的耐心。对于许多伊朗人而言，投票没有任何意义，因为无论谁当选总统，都无法带来积极的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，领袖哈梅内伊和伊朗高层对这一危机有着清醒的认识，莱西担任总统期间具有强烈的改善经济状况的意图，但效果并不明显。回顾过去45年的历史，我们会发现，伊斯兰政府实现了伊朗绝对的独立自主，建立了强大的国家组织能力，但始终面临着民众对美好生活的向往与政府发展经济能力不足之间的尖锐矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩泽什基安的当选出乎许多人的意料之外。佩泽什基安是改革派代表，在选举前声誉和影响并不突出。佩泽什基安的当选说明，许多对现状不满但又对选举和体制抱有希望的伊朗人再次选择了改革派，试图以此换来改变现状的机会。佩泽什基安就任总统后面临着内政外交的巨大挑战，如何发展经济依然是迫在眉睫的难题。依据他在总统辩论中的发言，他将会把改善与美西方的关系作为解决国内经济问题的关键。这一思路与莱西总统形成了鲜明的差别。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/07/06/20240706144350849.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伊朗举行总统选举第二轮投票，候选人、伊朗前卫生部长佩泽什基安进行投票。&lt;span&gt;IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩泽什基安大概率会把对美和西方的关系作为外交工作的重点方向，甚至优先方向。他将会向美国和西方释放善意，会积极与美西方接触和谈判，以此实现部分解除制裁和发展国内经济的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩泽什基安很难改变“抵抗轴心”与以色列对抗的态势。向领袖哈梅内伊直接负责的伊斯兰革命卫队掌控着与“抵抗轴心”成员的交往，“抵抗轴心”方向的外交不在总统和外交部的权限之内。鲁哈尼总统时期的外交部长扎里夫对此曾在私下提出严厉批评，但没有军权的佩泽什基安是无法改变这一传统权力结构的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eafd3c5212ad24002a61a45f49010555</guid>
<title>《上海宣言》，中国引领AI全球治理的又一里程碑</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangxiao2/2024_07_06_740604.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张晓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年7月4日，上海世界人工智能大会向全球发布《人工智能全球治理上海宣言》（以下简称《上海宣言》），从促进人工智能发展、维护人工智能安全、构建人工智能的治理体系、加强社会参与和提升公众素养、提升生活品质与社会福祉等五个方面，呼吁全球各利益相关方积极响应，共同推动人工智能健康可持续发展，实现人工智能造福全人类、构建人类命运共同体的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、《上海宣言》是中国引领人工智能全球治理的又一里程碑成果&lt;/strong&gt;&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_16__&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_end_17__&quot;&gt;&lt;/span&gt;2023年10月，习近平主席在“一带一路”国际合作高峰论坛提出《全球人工智能治理倡议》，2024年7月世界人工智能大会发布的《上海宣言》，是对倡议的进一步细化与落实。面对人工智能正在引领新一轮科技革命的宏大历史背景，中国向世界各国全面系统的提出人工智能治理倡议和宣言，贡献了中国方案与中国智慧，也向世界伸出合作的双手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《上海宣言》倡议全球各国共同推动创新成果不断涌现、产业发展持续突破、智能红利更大释放。基于上海世界人工智能大会平台，有利于全方位、多领域地推动人工智能行业应用、科学研究、开放共享、人才培养、国际交流等深度合作，从而避免技术壁垒，共同维护产业链供应链安全稳定，共同携手打造开放、公平、非歧视的人工智能发展环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、《上海宣言》体现对联合国人工智能能力建设决议的助力支持&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年7月1日，中国主提的加强人工智能能力建设国际合作决议，在第78届联合国大会以协商一致的方式通过，全球140多个国家参加决议联署。这是联合国通过的首份聚焦人工智能能力建设国际合作的决议，反映了广大发展中国家在人工智能领域的强烈诉求，充分体现出中国在全球人工智能领域的话语权和国际影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人工智能全球治理《上海宣言》将助力联合国决议落实，明确支持联合国发挥主渠道作用，促进南北合作与南南合作。同时强调国际组织、企业、研究机构、社会组织和个人等多利益相关方的合作治理作用，有利于推动建立普遍参与的国际合作治理机制，保障世界各国享有人工智能的公平发展权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、《上海宣言》充分体现发展优先，统筹发展与安全的理念&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人工智能领域，习近平主席指出，不发展是最大的不安全，尤其对全球发展中国家来说，需要紧跟人工智能发展步伐，避免数字鸿沟扩大。《上海宣言》致力于促进人工智能发展，有利于帮助发展中国家加强能力建设，推进网络、算力、数据等普惠化，为中小企业和普通民众提供低门槛、低价格的人工智能服务。把促进人工智能技术发展应用，作为世界各国的优先事项推动解决，有利于实现更大程度的数字包容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，人工智能全球治理《上海宣言》，明确提出要重视人工智能的安全问题，特别是数据安全与隐私保护，通过加强监管，打造可审核、可监督、可追溯和可信赖的人工智能技术。并且要防范利用人工智能技术实施网络攻击、恐怖活动、虚假信息、舆论控制等行为，从而形成具有广泛共识的治理框架和标准规范，充分遵从人工智能治理的伦理要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四、《上海宣言》体现智能向善，构建人类命运共同体发展方向&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《上海宣言》提出人工智能对世界具有深远影响和巨大潜力，将深刻影响人类生产生活，需要通过科普活动普及人工智能知识，提升公众的数字素养意识，通过培训增强民众把握人工智能领域就业机会的能力，并且在医疗、教育、养老等领域为人类带来更大的福祉，这对与实现人工智能向善发展、普惠发展至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《上海宣言》明确提出人工智能正在引领一场科技革命，将推动人工智能在工业创新、环境保护、资源利用、能源管理、促进生物多样性等联合国可持续发展议程领域落地应用。因此，需要在全球范围内的合作与共同努力下，才能充分发挥与释放人工智能的潜力，从而加速构建人类命运共同体进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8abe92bb4ff6bc737da8ef8d352a6377</guid>
<title>加入上合后，白俄罗斯和中国的军事合作会有哪些推进？</title>
<link>https://www.guancha.cn/alina/2024_07_06_740602.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 阿丽娜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月4日，白俄罗斯在2022年申请成为上海合作组织正式成员国后，终于加入了该组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于白俄加入上合组织的意义，已经有不少分析了。我这里想从另一件事情说起，谈谈我对白俄加入上合组织的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国参加白俄罗斯独立日阅兵&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在白俄成为上合组织成员的前一天，7月3日是白俄罗斯的独立日，这一天也被称为“明斯克解放日”：1944年7月4日，苏联红军成功阻击了占领白俄罗斯首都的纳粹德国军队，取得了“明斯克战役”的胜利。因此，这一天不仅象征着白俄罗斯摆脱军事侵略获得和平，还意味着白俄罗斯重新夺回国家主权。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/07/05/20240705171750711.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年7月3日,白俄罗斯举行庆祝国家独立日暨二战中从德国法西斯占领下解放80周年阅兵活动。图为白俄罗斯总统卢卡申科。&lt;span&gt;IC Photo &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是“明斯克解放日”80周年，因此节日阅兵式也变得特别：为了强调共同的历史和为维护和平而合作的重要性，除了按惯例参与阅兵的白俄罗斯和俄罗斯军队外，白俄罗斯还邀请了其他友好国家的军队来参加阅兵式，包括哈萨克斯坦、阿塞拜疆、乌兹别克斯坦、吉尔吉斯斯坦，中国也有史以来第一次参加了阅兵式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/07/05/20240705171900647.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国人民解放军仪仗司礼大队应邀参加白俄罗斯举行解放80周年庆祝阅兵活动。&lt;span&gt;IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，中国参加阅兵有着深刻的象征意义。80年前，白俄罗斯获得解放，当时它是苏联的一部分，也是受法西斯侵略者影响最深的国家之一。与此同时，中国是遭受日本帝国主义侵略最深的国家，中白两国有着共同的历史记忆。因此，中国参加在白俄罗斯举行的阅兵式凸显了共同的历史过往，以及经历过同样悲剧的两国人民之间的兄弟情谊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，这也和当前的地缘政治局势有关。白俄罗斯愿意与友好国家为共同目标而努力，也希望友好国家支持白俄罗斯。正如白总统卢卡申科在阅兵式上的讲话中所说：“只有历史才能给我们教训，与中国的军事合作表明我们愿意捍卫我们的历史记忆、利益和主权”。白俄罗斯和中国都必须准备好应对新的政治挑战，白俄罗斯加入上海合作组织，也将提高两国捍卫国家利益的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白俄罗斯和中国在军事领域的关系发展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这是中国解放军第一次参加阅兵，但白俄罗斯与中国的军事合作已达到全天候和全面战略伙伴关系的高度，并在主要领域有深化合作的趋势，而这一切都基于中白双边关系的战略性质和在主要国际问题上的一致立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年5月13日，中白签署《白俄罗斯共和国国防部与中华人民共和国国防部关于军事合作的协定》，为两国之间的军事合作奠定了基础。2014年，白俄罗斯-中国政府间合作委员会框架内的安全合作委员会成立，负责管理两国军事领域的合作问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着时间的推移，中白两国在军事领域的合作范围也变得越来越广泛：以高层互访和专家交流为基础，以白俄罗斯武装部队和中国人民解放军的代表在两国军事教育机构频繁进行培训交流为形式，并举行联合实战训练活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军事人员在对方机构中的培训促进了相互理解和技能进步，定期的联合训练演习，包括涉及特种作战部队和空降部队的演习，提高了双方军队的交互性和战斗力。自2000年起，中国学员在白俄罗斯军事学院学习，白俄罗斯学员则在中国军事教育机构学习并免费接受培训。到2018年年中，双方军队已经进行了多次联合训练，这表明双方的合作模式已经形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年10月，白俄罗斯国防部长在北京会见中方相关领导人员，会晤的主题是制定双边军事和军事技术合作发展路线图，还讨论了中白军人的联合培训和两国军队特种部队进行联合反恐训练等话题。此外，双方还讨论了中国人民解放军代表队参加计划在白俄罗斯境内举行的国际陆军运动会比赛、军事人员培训领域的合作、共同参与联合国主持下的维护国际和平与安全活动等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白俄罗斯位于东欧的十字路口，在地区安全架构中发挥着至关重要的作用。它与全球大国中国的合作，标志着一种超越单纯军事合作范畴、具有政治性质的“战略调整”。中白伙伴关系被白俄罗斯视为对北约在该地区影响力的制衡对冲，也是对与西方大国日益紧张的地缘政治关系的回应。然而，卢卡申科也总是强调，中白军事合作关系不针对第三国，这是两国战略态势的一个重要方面，这一立场对于维护地区稳定和避免不必要的局势升级至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;加入上合组织对中白军事合作有何影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加入上海合作组织后，白俄罗斯将能够通过安全委员会秘书、最高法院院长和总检察长会议、国防部长、内务部长、司法部长和紧急预防部长会议等机制，与其他成员国平等地讨论国防和安全问题。在这些活动的框架内，双方就确保国际和地区安全、执法、交流经验和加强工作联系等问题协调联合行动。这将有助于白俄罗斯与上合成员国之间在军事上减少误判、发展友好关系，并寻求新的合作领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白俄罗斯还可以加强与上合组织国家在打击“三股势力”等方面的合作。上合组织设有地区反恐怖机构（RATS），致力于打击恐怖主义、分裂主义和极端主义，消除其发生的根源，在防止恐怖主义意识形态和极端主义宣传的传播方面取得了显著成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/07/05/20240705173327968.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
上海合作组织成员国曾合作开展“和平使命-2021”联合反恐军事演习&lt;span&gt;IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，白俄罗斯深受恐怖主义之苦，边境地区的铁轨等基础设施时常遭受破坏。加入上合组织后，中国可以与白俄罗斯进行更多的联合反恐演习，一如中国与巴基斯坦和俄罗斯所达成的合作那般。为了帮助追踪跨国犯罪组织，中国和白俄罗斯可以共享关于有组织犯罪网络的情报。两国还可以为对方的安全人员提供培训项目，包括反极端化和情报分析等领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双边军事合作的新领域之一可以是边防部队的联合演习。卢卡申科在独立日阅兵式上发表讲话时称，白俄罗斯和乌克兰边境的局势正在恶化。目前，白俄罗斯边防军已转为战备状态，为加强边境安全，白俄罗斯军方正在加强乌白边境的国界保护工作。白俄罗斯亟需解决以下问题：在武装激进团体可能非法渗透的方向加强国界地段，封锁武器、弹药和其他手段的运送渠道，以及执行其他一些任务，边防联合训练能让白俄罗斯受益颇多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过联合演习，双方还可以交流经验和战术，提高边防部队的战备和作战能力。中国已有和友好国家（如蒙古）进行联合跨境演习的经验，这一经验也可用于与白俄罗斯的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些新的合作领域可以帮助中白两国应对不断变化的世界所带来的日益严峻的挑战，有效地实现这些合作可以加速多极世界的到来。在多极世界中，友好国家们在相互依赖的同时，尊重对方的领土主权完整和内政自主性，为全球和平而合作，而非如同西方世界那样无端打压、制裁他国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白俄罗斯加入上合组织：加强“反北约”集团？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白俄罗斯加入后，意味着将上合组织成员国推进到了北约的边缘。因此，上合组织经常被西方和俄罗斯政治专家视为“反北约”组织，但笔者认为这种说法并不属实。上合组织会直接与西方进行对抗吗？答案是否定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上合组织的目标并不意味着直接或间接地与北约或其他集团对立。相反，根据《上合组织成员国元首宣言》，上合组织是在矛盾日益突出、全球化进程受阻的背景下建立的，其多边合作的框架之一是非对抗性思维方式。因此，上合组织国家的目标是加强联系，在全球化的挑战中找到自己的出路，但上合组织并不希望挑起对立，结成类似冷战时期集团的联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
80年前，面对法西斯的威胁，中国、苏联和世界上所有爱好和平的国家和人民结成了世界反法西斯统一战线，同仇敌忾，并肩作战，捍卫了和平与正义，挽救了人类的前途和命运。现在，尽管上合组织成员国没有受到直接的法西斯威胁，但俄罗斯和中国的盟友必须联合起来，加强合作，共同开展预防工作。我们生活在一个充满活力和不稳定的世界，各国只能在多极化的条件下和平共处，而非霸权对抗。而上海合作组织的扩大，就是在为这一多极化的趋势添砖加瓦。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>