<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>7b43b4acf159e2a586e98e748a4ed55f</guid>
<title>西方存心埋下这些“话语陷阱”，中国跳得过去吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chaoyangshaoxia/2021_01_06_576933.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/朝阳少侠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，西方利用国际舆论场上的话语霸权，对中国捣鼓出种种“话语陷阱”——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“修昔底德陷阱”到“中国威权专制”，从“美国重建中国”到“中国共产党不代表中国人民”，从“战狼外交”到“胁迫外交”，从“中国散布虚假信息”到“中国科技监视各国”，从“中国不公平竞争”到“中国破坏国际规则”……真可谓天花乱坠、层出不穷。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/06/20210106074435417.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凡此种种，乍听之下似乎头头是道，可细细琢磨，就会发觉处处是坑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“话语陷阱”有哪些特点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/06/20210106074451922.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.意识形态：白人至上、居高临下&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以美国为首的一些西方国家，骨子里的“西方中心论”根深蒂固，认为西方制度“包治百病”，是放之四海而皆准的唯一衡量标杆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;他们用意识形态划线，判定是非对错、亲疏远近，以“上帝视角”审视中国，赋予中国“体制原罪”。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在他们眼中，中国制度和中国道路就是异端邪说。中国“非我族类，其心必异”，理应被口诛笔伐。说穿了，他们妄图从根子上否定中国共产党执政的合法性和中国和平发展的可行性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但西方自己呢？无非就是成天高呼“普世价值”的陈词滥调，试图垄断“自由”“民主”“人权”等理念，以此包装自己早已过时的种种西方价值观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近就有西方媒体将新冠疫苗人为划分成“专制疫苗”与“民主疫苗”，说什么“威权中国”研制的“专制疫苗”不可信，应支持美西方“民主疫苗”。有高官甚至赤裸裸放话称，不相信中国这个“非西方民主国家”能够成功抗疫，不能让中国成为后疫情时代的赢家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们还说，在高新技术领域，即使中国领先了，那也是“专制的科技”，只有美国的“清洁网络”才是足够“民主”的真科技。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，以狭隘的意识形态偏见，将人群、国家甚至科技都要分出个三六九等，这是“自由”吗？哪里“民主”了？“人权”又何在？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些“话语陷阱”背后，是“历史终结论”和“美国例外论”等冷战之后的西方“成功学”，即所谓资本主义天命昭昭、千秋万代，美国注定是“山巅之城”、“人类灯塔”云云。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实践是检验真理的唯一标准。看看阿富汗、伊拉克、利比亚等国家吧，哪个“民主自由”的“试验田”，最终不是沦为了西方大国看热闹的“角斗场”，害得数以百万计的黎民百姓家破人亡、颠沛流离？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;血淋淋的事实早已证明，西方的失败在于拒绝求同存异，他们推崇的“普世价值”只是用来洗脑的幌子罢了！&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如恩格斯早在1866年就已道破天机：西方资本主义所谓自由、民主、人权等都是口头上的、形式上的，“资本主义对多数人追求幸福的平等权利所给予的尊重，即使有，也未必比奴隶制或农奴制所给予的多一些。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/06/20210106074524884.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.叙事手法：二元对立、非黑即白&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“话语陷阱”往往紧扣舆论热点和国际受众兴奋点，不仅具有新闻性，还带有所谓“善恶冲突”的戏剧性，&lt;strong&gt;最典型的就是好莱坞式的“二元对立”剧情：&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方一些人大肆鼓吹“非友即敌”，除了“我们”这些好人，只有“他们”那些坏人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不妨试想，一段时间以来西方对中方的种种无端指责，不都是这个路子？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在新疆鼓励群众就业，助力脱贫攻坚，就是在搞“强制劳动”，西方必须解救新疆民众于“水火之中”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国倡导“一带一路”帮助发展中国家搞建设，就是要输出“债务陷阱”，西方必须“伸张正义”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国快速发展让发达国家相形见绌，就是不讲“对等”，西方不能再这样“吃闷亏”了……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;此类二元对立剧本下的戏码，无非就是要坐实中国的“灭霸”人设，将西方塑造成伸张正义的“钢铁侠”，以此制造民意恐慌，进而倒逼政府出台反华政策。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/06/20210106074537801.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>41692563cb9fc782704d45537122cf00</guid>
<title>法国接种已成荒诞剧，3成疫苗可能要进垃圾桶</title>
<link>https://www.guancha.cn/kongfan/2021_01_06_576909.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 孔帆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧美各国卫生监督部门强行通过新冠疫苗认证之后，轰轰烈烈的疫苗“大战”开始了，但这次“大战”不是抢疫苗，是民众拒绝接种疫苗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看着当下的欧美疫苗大战，让人不由想起疫情中期的欧美口罩大战，对此我当时在《观察者网》也发过一篇文章《&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/kongfan/2020_04_07_545756.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;抢购口罩，竟变成“世界大战”&lt;/a&gt;》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显，欧美是抗击疫情真不行，挑起“大战”第一名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧美科研人员以创纪录速度研发新冠疫苗之时，可能很难想到提速打疫苗才是真正的世纪难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，《欧洲时报》总编辑书扬有一个令人击节的比喻：一道米其林三星美食，发明、烹制、摆盘都好了，“吃”反而成了问题。够荒诞吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅仅是欧美民众不愿意接种么？其实，仔细分析一下就能看出来，欧美的体制，不但抗击疫情的有效措施难出台，就连接种个疫苗，也难于上青天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国自去年11月展开接种工作以来，至今有超过420万人注射疫苗，远低于政府设定的到去年底接种2千万人的目标。美国国家过敏症和传染病研究所所长福奇对疫苗接种工作可望加快速度感到乐观，相信每天接种人数可以扩大至100万。他呼吁联邦政府与州政府展开真正的伙伴合作。福奇这番话的用意很明显：州政府并不是特别配合联邦政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在法国就更奇葩了，因疫苗接种政策过慢和过于谨慎被“群嘲”，连总统马克龙也亲自下场批评疫苗接种速度就像“拖家带口闲逛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在3日曝出马克龙发怒后，4日，法国突然神奇地接种了2000人。在全球新冠接种人数排行榜上，迅速从接种国的最后一名，猛增6名。但是，很遗憾，按照人口比来算，法国不幸还是垫底。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/06/20210106081634254.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截至1月4日各国新冠疫苗接种人数排行，图片来源：BFM TV&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/06/20210106081722540.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截至1月4日各国新冠疫苗接种人口百分比排行，图片来源：BFM TV&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲其他国家情况也没有好多少。英国打了快100万人，德国24万，意大利约10万。就这成绩，已经被这些国家卫生部门官员吹上天了，并向法国投去了鄙视且幸灾乐祸的目光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但大家想不到，还有比法国更奇葩的国家：荷兰到现在还没有开打。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
荷兰首相吕特在议会解释说，荷兰未预料最先收到的会是辉瑞疫苗，因此未提前准备好储存疫苗的超低温冷冻柜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
荷兰原计划先给养老院里的老年人接种疫苗，但由于收到的辉瑞疫苗为1000剂一盒，这些养老院没有合适的地方储存，导致接种计划搁浅。也就是说，这些珍贵的疫苗，或许只能进垃圾桶了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能会把疫苗扔进垃圾桶里的，当然不止荷兰，还有法国呢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国是世界上唯一在接种新冠疫苗前强制进行医疗咨询的国家，而且规定咨询需在接种前至少5天进行，以便确定所需剂量数。咨询的目的主要是确定接种者有没有疫苗禁忌症，以及可能对接种者带来的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦同意接种疫苗，法国政府还给欲接种者5天思考期（思考期还可以要求延长），直到注射前最后一刻都可以任何方式（口头或书面）撤回同意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前法国开打的辉瑞疫苗存储要求非常高，需要在-70°C环境下冷冻。在普通冰箱2-8°C环境下只能保存5天。5天思考期无疑加重了存储疫苗的负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照法国这样混乱的疫苗储存和开打路线，据一名法国总理顾问预测：法国将损失25%-30%疫苗。也就是说，3成的疫苗将扔进垃圾桶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧美接种疫苗为什么这么难？如前所述，民众有顾虑，不愿意接种是一方面，但更重要的是体制原因导致的效率低下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国各州政府不听从联邦政府，这我们都知道，无需详细说明。欧洲各国是什么问题呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们以法国为例来说一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国政府怎么也想不到，疫苗接种第一个星期就被各种批评声狂轰乱炸，毕竟为了确保疫苗注射万无一失，且保障每个人都是自愿接种，法国政府提前出了一整套严格的、长达45页的疫苗接种规范。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c323efedb7bda2a5554031ce71ce1072</guid>
<title>我军现役军官终于也要走职业化道路了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangruoyu/2021_01_06_576905.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  王若愚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的现役军官真要走职业化道路了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新年开启之际，关心、关注军官职业化改革的人便收到了一份重磅“新年大礼包”——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据《解放军报》微信公众号报道，经中央军委主席习近平批准，中央军委日前印发《现役军官管理暂行条例》，以及《现役军官选拔补充暂行规定》、《现役军官教育培训暂行规定》等11部配套法规，均自2021年1月1日起施行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/04/20210104105322247.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《解放军报》微信公众号刊发相关报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着经过一年多渐进式的改革后，军官制度改革迈出了关键性步伐，实现了重大突破，向着中国特色军官职业化制度迈出了一大步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，一系列法规中的“暂行”字样，也意味着军官制度改革尚处于进行时、过渡期，还需要根据组织实施的实际情况进行调整完善，才可能最终获得成熟定型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;渐进式改革&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国军人来说，“军官职业化”是一个相对陌生的词汇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1988年实行军衔制以来，我军主要是职务等级主导体制，军官的职务等级对于个人的级别、待遇、上下级指挥关系方面起着决定性作用，军衔相对来说显得不那么重要，甚至有时不调整级别也能到期晋升军衔，如副连职排长中尉军衔满4年即可晋升上尉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军衔设置的初衷，是为了区分军人等级，明确上下级关系。如在战场上临时组建的作战集群，一般由高衔级军官指挥低衔级军官。但我军在军官制度改革前，存在一个军衔对应多个级别的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，大校军衔对应副师、正师、副军3级，中校军衔对应正营、副团、正团3级，少校军衔对应副营、正营、副团3级。而在基层部队，副团职少校成为正营职中校的上级、正连职中尉成为副连职上尉的上级的情况也是存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种军衔与职级倒挂的现象，与设置军衔的初衷背道而驰。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/04/20210104105335560.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;军官制度改革前，中校正团（左）与中校正营（右）同时存在。（图/新华网等）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最早出现关于军官职业化改革的消息，是2013年党的十八届三中全会。会议审议通过《中共中央关于全面深化改革若干重大问题的决定》，其中提出“以建立军官职业化制度为牵引，逐步形成科学规范的军队干部制度体系”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年11月，中央军委改革工作会议提出，“推进军衔主导的等级制度、军官职业化制度的改革”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年11月，中央军委军事政策制度改革工作会议，进一步明确“要重塑军事力量建设政策制度，加强军事人力资源制度体系设计，建立军官职业化制度”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中央文件首次明确军官职业化的方向，到今年1月1日出台暂行条例，足足7年的时间，改革的靴子终于落地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也充分体现出军官职业化制度改革十分重要、高度敏感，涉及军官的选拔培养、晋升使用、调整交流、退役安置等多个方面，联动《兵役法》等多个法规修改，可谓牵一发而动全身，因此改革的研究论证也显得更加慎重和全面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实施军官职业化改革，顶层设计是修订《现役军官法》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前几年，全国人大常委会公布年度立法计划时，好几次都把《现役军官法》列入预备项目。但考虑到这次军官制度改革带有基础性、系统性，力度、深度、广度前所未有，为确保审慎稳妥，全国人大常委会于2016年12月25日表决通过《关于军官制度改革期间暂时调整适用相关法律规定的决定》，在军官制度改革期间，暂时调整适用《现役军官法》、《军官军衔条例》中军官职务等级、军衔、职务任免等方面的有关规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/04/20210104105451683.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年12月，军官制度改革实质性启动。（图截自微信公号“学习军团”）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，中央军委办公厅于2019年12月发布《关于先行调整军级以上军官军衔晋升有关政策的通知》，从指挥管理类军级以上军官这个重点切入，为《现役军官法》修订实施提供示范引领和实践支撑。此后，相继开展了师团职、营连职军官军衔晋升，使得大部分军官的军衔级别与职务等级建立了对应关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，此前晋升副军职的军官，一般要佩戴大校军衔一年后，才能晋升少将军衔，现在一般是随职务调整直接晋升少将军衔。过去，进步快的干部晋升正团后，一般要一两年才能晋升上校，现在也是随着调职命令同步晋升上校军衔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过一年多的渐进式改革，存量问题大部分得到解决，军衔和职务等级的对应关系基本理顺，军官制度改革终于进入“高光时刻”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1edd99d0f56b9cf4779bb95191d73e92</guid>
<title>欧洲花式鼓励生孩子，被激励的却是这群人</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaoYeMan/2021_01_06_576904.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曹野蛮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，包括斯洛伐克在内的欧洲人口老龄化势不可挡，出生率在下降，退休年龄在上升，初产母亲的年龄也在逐渐变大。总生育率（TFR），即每名妇女生育子女的数量，长期以来不仅在欧洲，在世界各地都在下降。今天，全世界的总生育率约为2.5，但在半个世纪前的1950年是4.9，联合国对2050年的预测是2.0—2.2。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我自己来自一个斯洛伐克大家庭。我父母有四个孩子，所以我有两个弟弟和一个妹妹。但我们的家庭在斯洛伐克并不常见，也没有多少人会有这么多孩子。我小学时最好的朋友没有兄弟姐妹，其他大多数孩子只有一个兄弟姐妹。所以小时候我很困惑自己为什么有这么多兄弟姐妹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我自己现在没有孩子，但我的一个兄弟已经结婚生女了。但他和妻子并不想要二胎，因为生一个孩子已经占用了他们所有的空闲时间，而且要花很多钱才能让她得到她需要的一切。我的另一个弟弟和他的女朋友几个月后就要生孩子了，我妹妹和我一样也没有孩子。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/16/20201216164147979.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;388&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;欧洲人现在也觉得“只生一个好”。 图自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;越来越少的欧洲人&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在未来，虽然预期寿命将增加，但欧盟公民的总人数将继续下降。欧盟2019年的人口接近4.47亿。到2070年应该会下降到4.24亿。随着欧洲家庭数量的增加，家庭的规模却在减小，单亲家庭或无子女的夫妇越来越多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲，几乎三分之一的家庭由一个人组成。另一个原因是欧洲正在老龄化，独居的老年人越来越多。到2070年，预计65岁或以上的人口将占30.3%（2019年为20.3%），80岁以上人口将占13.2%（2019年为5.8%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年1月1日斯洛伐克共和国总人口为550万，斯洛伐克人占欧盟总人口的1.2%。斯洛伐克人口中年龄在30至39岁之间的公民人数最多。到2070年，80岁以上公民的比例会显著提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据推测，欧洲人在世界人口中所占的比例将下降。因为趋势很明显：老年人增多，儿童减少。2018年，每名妇女的平均出生率为1.55（斯洛伐克达到了1.5以上的数值），初产母亲的平均年龄刚刚超过31岁，而2001年，初产母亲的平均年龄为29岁。只有当一个国家的出生率达到每名妇女至少2.1个孩子时，才有可能维持稳定的人口。然而最近，每个欧盟会员国的数据都远远低于这一门槛，斯洛伐克排在最后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，老年人数量超过儿童数量，每100名儿童对应有102名老人。如果不考虑移民，斯洛伐克没有一个城市的生育率达到每名妇女2个孩子的。此外，斯洛伐克人的生育年龄也在显著上升。在所有城市中有超过一半的案例，30岁以上的人才成为父母，只有五分之一的父母年龄在25岁以下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆斯林拯救欧洲人口&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然欧洲人的孩子越来越少，但生活在欧洲的穆斯林移民却很不同。欧洲穆斯林社区的人口动态可能在不久的将来改变这个古老大陆的面貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
移民，尤其是穆斯林，有着强烈的家庭观念。某种程度上，他们拯救了欧洲的人口统计数据。穆斯林的出生率普遍高于其他欧洲人。如果未来出现“零移民”的情况，到2050年，仍将有大约3000万穆斯林，他们将占到欧洲人口的7.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按中等移民率计算（出于经济、教育和家庭原因的移民，而非寻求庇护的难民移民），到2050年，欧洲将有5880万穆斯林，占欧洲总人口的11.2%。而实际上随着高移民率的存在，到2050年，欧洲将有7500万穆斯林，增长到欧洲总人口的14%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在后一种情况下，德国和瑞典的穆斯林人数将增加最多，因为这两个国家在难民危机最严重的时候接收了最多的难民。根据一些推算，虽然穆斯林群体目前占德国人口的6%，但到2050年，他们的比例可能将达到20%。目前占瑞典人口8%的穆斯林群体在本世纪中叶将达到31%的占比。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c020c09f0d6b5db6e6b8ac89b18fcda6</guid>
<title>福山不灵了</title>
<link>https://www.guancha.cn/SusanAliceWatkins/2021_01_06_576901.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/01/04/20210104161406578.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;网站文章截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 苏珊·艾丽斯·沃特金斯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要如何思考新冠病毒疫情所造成的政治影响？弗朗西斯·福山（Francis Fukuyama）在《外交事务》夏季刊上撰文，粗略勾画了这场旷日持久危机的未来，&lt;strong&gt;并指出这次疫情在暴露民粹主义者外强中干的特性的同时，彰显了专业人士和专业知识的优势。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
博索纳罗现在已经陷入困境，特朗普也没能领导美国。相比之下，默克尔的表现则相当出色。福山随后在接受英国广播公司（BBC）访问时表示，新冠疫情可能会“戳破民粹主义的泡沫”，因为“糟糕的现实和民粹主义者息息相关。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该论调随即被《金融时报》的吉迪恩·拉赫曼（Gideon Rachman）所引用，他在《金融时报》上发表了题为《新冠病毒能杀死民粹主义》的文章。拉赫曼在文中表示，特朗普和博索纳罗的所作所为表明他们在面对严峻现实时无能为力，而默克尔处理危机的表现则极为出色。总而言之一句话，“自由主义者有充分的理由展望未来。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊沙恩·塔鲁尔（Ishaan Tharoor）也在《华盛顿邮报》上发文附和，“极好的反民粹主义者”默克尔已经是政坛女杰，而特朗普和博索纳罗治下的国家则遭受着西半球最严重的疫情侵袭。“伴随着确诊数的急速上升，他们的总统支持率也如自由落体般下降。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
聪明的专家不会妄下定论，无一例外。从全球的视野来观察这次疫情，他们的说法真的站得住脚吗？实证结果给出了否定的答案。关于新冠疫情的数据通常不可靠，因而缺乏可比性。确诊总数仅能凸显出受灾最严重的国家中数字上最大的那个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
衡量疫情影响更有意义的指标应该是平均死亡人数。以这个数据来看，美国和巴西绝不是受疫情影响最严重的国家。由中右翼执政的秘鲁因新冠肺炎的死亡率就高于美国和巴西，每百万人里有1028例死亡，这个数据也为全球最高。接下来是自由派领导的比利时（884）和玻利维亚（721）。后者的临时总统是右翼民主社会主义运动党的阿涅斯（Áñez）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三个国家的每百万人死亡率均高于博索纳罗所执政的巴西（707）。而右翼富豪皮涅拉（Piñera）领导下的智利（698）、西班牙工人社会党（PSOE）执政的西班牙（696）和中左翼总统莫雷诺（Lenín Moreno）治下的厄瓜多尔（687）所面临的疫情挑战都比特朗普领导下的美国（645）和保守党掌权的英国（638）更为严峻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;单就概念而言，“民粹主义者把事情搞砸”这个说法不管从意识形态立场、流行病学能力评价还是（希望的）选举结果上，都淡化了新冠疫情所产生的不同层面的深刻复杂的影响。该病毒肆虐的背景是贫富差距悬殊的社会环境，国与国间等级分明的世界秩序以及各国间医疗、行政和社会资源上存在的巨大差异，尤其某些国家的基础健康体系是依靠着几代人的积累建立起来。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秉承自黑格尔时代所传习的悠久历史传统，福山下结论时至少考虑到了这方面的因素。谈到有关政治和疫情的问题时，从黑格尔、马克思、葛兰西再到年鉴学派（Annales）及他们的后继者，该传统的激进派已经提供了一套经过经验的非常成熟的理论工具。因而我们能自由运用“事件”（event）、情势（conjuncture）和长时段（longue durée）（结构）这些概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它们帮我们更好地思考疫情涉及到的外在“事件”（event）、因疫情引发的国内和国际间的政治情势（conjuncture）变化和深层次的国际资本主义经济竞争机制之间的相互作用等问题。情势的特性和正起作用的外力将决定事件所造成的反响，同时事件本身所带来的的冲击以及相应的应对措施也可能会阻止、延缓、改变抑或放大并加速现有的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;较之福山“混乱或自由主义成功”的二元结论，我们希望这篇文章能就新冠疫情后的政治影响提供更详实的观点。&lt;/strong&gt;若我们要从历史角度思考新冠疫情的影响，我们必须要回顾这次疫情中的几个时间节点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年二三月时，像中国、意大利和伊朗这些率先遭受新冠病毒冲击的国家对新冠病毒本身的了解还非常匮乏。可到了今年八九月份，世界对病毒的了解更加深入。可是由疫情引发的政治连锁反应将不仅止于2021年，还会在未来延续更长的时间，而我们对由此带来的迫在眉睫的世界债务危机目前还只有粗浅的了解。因而严格来说，下文中提到的内容只是鉴于写作当时的情况，是历史潮流中我们留下的临时的标记。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>