<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bb7c4d8f2bf2c8088b704ceff51c2a9e</guid>
<title>资本市场承载金融强国使命，不能只为融资提供便利</title>
<link>https://www.guancha.cn/wuxiaoqiu2/2024_01_12_722065.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;屡屡失守3000点，中国股市到底出了什么问题？股市起伏和经济发展有什么关联？要将中国建设成为一个金融强国，还需要哪些改革突破？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月6日，第二十八届中国资本市场论坛在北京举行，中国人民大学国家金融研究院院长、中国资本市场研究院院长吴晓求在接受和讯网主持人褚琳访谈时提到，在通往金融强国的道路上，资本市场具有战略的支撑作用。虽然中国的市场生于融资，但一定要长于投资，避免成为资本市场成为投机市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次论坛由中国人民大学中国资本市场研究院、国融证券股份有限公司共同主办，中国人民大学财政金融学院、中国人民大学国家金融研究院、中国人民大学重阳金融研究院、《应用经济学评论》编辑部特别支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/12/20240112134032866.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国人民大学国家金融研究院院长、中国资本市场研究院院长、国家一级教授吴晓求接受和讯网主持人褚琳的主题访谈&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;褚琳：&lt;/strong&gt;很荣幸参加吴老师的论坛，论坛坚持了28年，中国股市33年，当时怎么想起来做这个论坛，当时的股市是什么样的状况？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴晓求：&lt;/strong&gt;中国资本市场发展的历史有33年。从研究的角度来看，我大概从1993年开始转向资本市场研究，迄今已有30年了。之前我研究的是宏观经济，1993年在中国人民大学当上教授后，学术上有些迷茫，不知道下一个研究目标是什么。宏观经济研究我做的还是比较扎实的，再往下做研究似乎空间不大，后来不经意转向了金融和资本市场的研究。研究转向后，我认为要创建一个交流平台，让业界、学术界、监管部门一起探讨中国资本市场发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1997年1月11日第一届中国资本市场论坛在北京亚运村国际会议中心召开了。第一届论坛宁吉喆主任就参加了，并做了很好的发言，当时，他还是发改委（国家计委）的一位处长。从那时开始，坚持了28年，这可能是我人生中最重要的一件事情。除了要做研究交流平台外，很重要的还是想引导社会，因为资本市场在当时的中国大家并不理解，甚至被误解为“投机的场所”。实际上，资本市场发展是中国金融改革的基础平台，需要把这种理念传播出去。学者做专业启蒙教育是其责任，正是本着这样的想法创立了这个论坛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时我还很年轻，30多岁，不像现在，有点年纪大了。那个时候黄达校长很支持这个论坛，一直都参与，厉以宁教授、董辅礽教授、萧灼基教授、王传伦教授、胡乃武教授、周升业教授等一大批学界前辈来到了这个论坛，历任中国人民大学的校长和书记都到这个论坛上表达支持，从刘鸿儒主席开始，历任证监会的主席或者副主席来讲过话，今天在会场上的光绍兄在证监会任副主任期间多次来到论坛演讲，表达支持，年轻一代的教授就更多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我开始的初衷是，做一名启蒙的学者，在中国做启蒙教育很重要，中国需要文明的启蒙教育，金融和资本市场也是这样的。有的时候我们的理解太落后了。思想如果落后，就很难有发展。这就是我创立资本市场论坛的初衷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;褚琳：&lt;/strong&gt;刚才您说到，有一批学者，包括证监会领导都一路支持您，这个论坛见证了中国资本市场的成长历史，您从青年时期就投身做这件事情，后排很多年轻人的年龄可能还没有这个论坛的时间长。您还记得1997年的时候，中国股市是什么样的吗？当时想到28年后中国股市是什么样的吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴晓求：&lt;/strong&gt;当时我们对市场都很有信心。2001年我提出了中国要成为一个伟大的国家，金融必须强大，金融强大是市场的强大，即资本市场要成为国际金融中心，我们要努力把上海打造成全球新的国际金融中心，这是历史的必然。从时间角度看，也轮到中国成为全球的金融中心，当时的确有这样的梦想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
28年来，每年我和我的团队都会写一本书，核心是围绕着中国资本市场如何建设，如何改革，如何发展，如何能把中国资本市场建设成全球金融中心，这的确是我心中的梦想。在《梦想之路》那本书的扉页，就写上了，把中国资本市场建设成全球新的金融中心是我一生的梦想和追求这样的愿景，这是推动我这些年来办论坛做研究的重要动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;褚琳：&lt;/strong&gt;不久前中央金融工作会议提出了把中国建设成金融强国，这是第一次在这样规格会议上提出来的。股市在金融体系中起到非常重要的作用，您认为，股市在建设金融强国的核心诉求上能起到什么样的作用？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴晓求：&lt;/strong&gt;中央金融经济工作会议内容非常丰富，其中有两点让我非常兴奋：一是，第一次提出要把中国建设成金融强国，今天的中国是金融大国，但不是金融强国；二是，充分肯定了资本市场的作用，强调“充分发挥资本市场的枢纽作用”，既然是枢纽作用，就意味着在现代金融体系中起着基石和核心的作用，有非常强的辐射力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在建设金融强国中，资本市场具有非常重要的战略价值。以往我们把资本市场定位于融资功能，1990年前后中国企业面临很大的危机，到市场上去融资，虽然中国的市场生于融资，但一定要长于投资。只融资，不关注企业有没有成长性，市场就不可能成长，市场就会成为投机的市场。中国资本市场一定要从融资市场转向投资市场，这实际上彰显了资本市场价值，要充分发挥资本市场是枢纽作用，我们一定要从这个角度理解资本市场的战略价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们离这个目标有相当大的差距，我们要对标资本市场发展。只有对标才能找到差距，只有研究今天的问题才能找到改革的重点。我们要看到过去30多年间中国资本市场的作用，我们从那么落后的体制把资本市场建起来很不容易，我们不能总停留在回忆中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用更高的目标看，今天要更努力，要反思这个市场究竟出了什么问题？改革的重点在哪里？发展的目标在哪里？金融强国实现的路径设计很重要。我们有一个特点就是喜欢定目标，目标宏大，但不太重视路径的设计。从今天到目标的实现是要架桥的，要有路径设计，要翻过险峰，要过草地的，设计路径是我们的工作重点。我认为，目标很重要，路径设计更重要，路径设计挺复杂，路径设计涉及到对今天的认知和对未来目标的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;褚琳：&lt;/strong&gt;刚才您提到金融强国不是说规模有多大，发挥股市的枢纽作用是从融资市场转型到投资市场。的确，这些年来中国资本市场与中央对金融强国期盼的枢纽作用和投资者的期盼，差距还是挺大的。您当时有一个梦想之路，当看到中国股市第一次突破三千点的时候，有何感受？今天是不是又回到梦开始的地方了。您的梦想是五千点还是六千点？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴晓求：&lt;/strong&gt;我一般不讨论指数问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;褚琳：&lt;/strong&gt;主要讨论路径问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴晓求：&lt;/strong&gt;只要理念正确，制度设计好，规则是公正的，应该可以达到我们理想的目标，我们现在的核心是制度有问题的，制度设计和理念有问题。理念不正确，设计的制度就会有问题，规则也有问题，因为我们的理念是融资，是为企业上市融资提供便利，过去是为国有企业解困融资提供便利，当时国有企业的工资都发不出来，到这个市场上融资发工资，这种理念不正确，投资者的钱是要回报的，不是公益的，也不是普惠的，是需要回报的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在融资的理念有升级版了，市场要为高科技企业融资提供便利。我不认为为企业上市融资提供便利这个理念是正确的，在中国，资本市场是生于融资，但一定是成为投资。要研究什么样的产业结构，什么样的上市公司能够让市场成长起来，当然是高科技企业。去年我和研究团队写了一本书，《资本市场成长的逻辑：金融创新与高科技企业的耦合》，资本市场与高科技企业有天然的基因匹配。资本市场及其前端的PE、VC、天使投资都是孵化高科技企业，孵化成熟了就进入市场，市场就有成长的源泉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国市场总在不断成长，我们总是说它有泡沫，前年和去年都有人说它有泡沫，但是它仍在不断成长，因为它的高科技产业的成长在支撑着市场的成长，所以，理念很重要。我们市场发展的理念要转过来，制度、政策、规则的设计转向投资市场，转向社会财富管理的市场。投资市场必须保证市场的透明度，所以，我不太提究竟多少点合适。我认为制度合适了，理念合适了，市场该到哪里就一定会到哪里，一定要相信市场的力量。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d4a3c33fe61a981a13921761d35b820b</guid>
<title>乌克兰已经没有讨价还价的能力，西方需要支持和谈</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChasFreeman/2024_01_12_722035.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/傅立民，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国媒体报道乌克兰战争的手法令人回想起据说是马克·吐温的名言：“众多评论家的研究已经给这个话题蒙上了如此多的阴影，如果他们继续研究下去，我们可能很快就会对这个话题一无所知。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段冗长描述的背后是一句更加广为人知的格言：“在战争中，真相是第一个牺牲品。”真相通常会被官方释放出的谎言“迷雾”所掩盖。没有比乌克兰战争这个话题更浓厚的“迷雾”了。成千上万的人战死在乌克兰，而布鲁塞尔、基辅、伦敦、莫斯科与华盛顿的宣传机器开足了马力，确保我们热衷于选边站队，相信我们愿意相信的叙事，并对大家一致接受的叙事的质疑者加以谴责。这给各方都带来了可怕的后果。对乌克兰来说，后果更是灾难性的。进入新的一年，相关各方早就应该进行彻底的政策反思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反思应该基于如下事实：各方的误判导致了战争爆发并持续至今。美国曾认为，俄罗斯以开战相威胁、要求乌克兰保持中立是在虚张声势，通过揭露并公开诋毁俄罗斯的战争计划便有可能吓退对方。俄罗斯则假设美国宁愿谈判也不愿意冒开战的风险，并希望避免欧洲重新陷入抱团敌视俄罗斯的局面。乌克兰人指望西方会保护他们的国家。当俄罗斯在战争爆发的头几个月表现得令人大跌眼镜后，西方又得出结论，认为乌克兰可以打败俄罗斯。事实证明，以上判断都错了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，来自官方层面的宣传，再加上顺从的西方主流媒体和社交媒体的放大，令大多数西方人相信，在战争爆发前拒绝接受一份和平协议草案并鼓励乌克兰同俄罗斯对抗，某种意义上就代表“亲乌克兰”。同情乌克兰的抵抗是完全可以理解的，但正如越南战争本该教育我们的那样，当欢呼声取代了客观的报道，当政府陶醉在自己的政治宣传口径而不是战场上发生的真相时，西方民主国家就会输。那么战场上到底发生了什么？乌克兰的参战各方在实现各自的目标方面做得如何？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/01/10/20240110174200432.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国五角大楼官员近日表示，未来将“无法稳定地向乌克兰提供‘爱国者’防空导弹” 图自：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说乌克兰。从2014年到2022年，顿巴斯地区的内战已经夺去近1.5万人的生命。自2022年2月美国/北约同俄罗斯的代理人战争爆发至今，乌克兰方面的死亡人数尚不得而知，但肯定达到了数十万人。烈度史无前例的信息战掩盖了具体的伤亡数字。西方唯一能了解到的信息都来自基辅的政治宣传，后者宣称俄军伤亡惨重，却很少披露乌军的伤亡数字。至少到去年夏天为止，乌克兰总人口的10%都加入了武装部队，78%的乌克兰人有亲友在战场上伤亡。据估计，目前有2万到5万的乌克兰人因战争而截肢（补充一点背景，第一次世界大战中有4.1万英国人被迫截肢，这在当时往往是避免死亡的唯一办法。在入侵阿富汗和伊拉克的战争中，只有不到2000名美国退伍军人接受了截肢手术）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场战争开始时，乌克兰约有3100万人口。从那时至今，乌克兰失去了三分之一以上的人口，600多万人跑到西方避难，另有200万人逃往俄罗斯。还有800万乌克兰人被逐出家园，但依然留在国内。乌克兰的基础设施、工业和城市遭到破坏，国民经济也被摧毁。正如战争中常见的那样，腐败现象十分猖獗，这也是乌克兰政治长期以来的突出特点。在乌克兰建立起的西方民主制度已经不复存在，反对党、不受控制的媒体机构和异见人士都被法律取缔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，俄罗斯的进攻也令乌克兰人（包括许多讲俄语的乌克兰人）变得空前团结。因此，莫斯科官方叙事及普京总统极力渴望否认的、作为一个独立民族的乌克兰国家认同，反而在战争中得到强化。乌克兰失去了领土，却因对莫斯科的激烈反抗而巩固了爱国主义凝聚力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反过来，乌克兰国内说俄语的分离主义者也强化了他们的俄罗斯身份认同。如今，这些人几乎不可能再接受《明斯克协议》中提出、由一个统一的乌克兰国家赋予他们的身份地位。何况，随着乌军“反攻”失败，乌克兰重新控制顿巴斯或克里米亚地区的可能性已是微乎其微。如果战争持续下去，乌克兰很可能失去更多领土，包括通往黑海的通道。在战场上和民心中失去的东西，不可能在谈判桌上夺回来。挺过这场战争的乌克兰将会伤痕累累、残缺不全，领土和人口锐减。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，现在讨论乌克兰加入北约已经完全不现实。正如美国国家安全顾问沙利文所说，所有人都需要“正视事实”，此刻允许乌克兰加入北约“无异于同俄罗斯开战”。北约秘书长延斯·斯托尔滕贝格则表示，乌克兰加入北约的先决条件是同俄罗斯签订和平条约，但目前还看不到签约的希望。西方国家继续坚称乌克兰将在战争结束后成为北约成员国，这反而令俄罗斯有动力继续打下去。到头来，乌克兰迟早将被迫同俄罗斯议和，且几乎可以肯定，届时的谈判将主要根据俄罗斯设定的条件进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/01/10/20240110174954121.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间1月3日，俄乌双方进行了开战以来规模最大的一轮战俘交换 图自：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论到时候在战场上还能取得什么成果，它对乌克兰都没有多少意义了。乌克兰同俄罗斯讨价还价的地位已经被大幅削弱。当然，在美国的政策圈子中，基辅的命运始终是做完决定后才需要应付的那一类议题。华盛顿主要想利用乌克兰人的热血来打击俄罗斯，重振北约，巩固美国在欧洲的主导地位。美国根本没有时间操心如何恢复欧洲的和平。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>efe4e1ec65a36901bbb33e042b9c5a35</guid>
<title>“尔滨”火了，但地方政府不要急于引入投资</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2024_01_12_722029.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个东北人，我最近难得感受到了一把地域优越感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切都来源于今冬哈尔滨旅游热。哈尔滨对游客（尤其是南方游客）的各种宠爱溢于言表，让本地人都忍不住“眼热（嫉妒）”：“冻梨切片的尔滨让人感到mè生，本地人都哈不出来了”，“尔滨让我一个本地人感受到了啥叫家庭冷暴力”。黑龙江和哈尔滨两级文旅也趁机“给力”，连夜管沈阳借了凤凰风筝，把鄂伦春族请出了深山，务求给各路游客“整明白”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/09/20240109152525692.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样用心付出带来的经济效益也非常明显：元旦假期，哈尔滨市累计接待游客304.79万人次，旅游总收入59.14亿元，目前已经破了100亿大关。这还不算外延区县，没考虑春节要来的大量客流。所有东北人也跟着高兴——东北旅游要振兴，老大哥给“打样”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实仔细观察哈尔滨的火，就能发现老工业基地“憋”了这么多年的“大招”，并不是后疫情时代的“矬子里面拔高个”，也不是“消费降级”，更不是简单复制其他“网红城市”的爆点，而是一场不亚于脱胎换骨的全面改造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是硬件。东北在山海关外，自古以来就因为路程遥远、气候苦寒、行旅不便，与中原腹地若即若离。铁路出现之后，“宁古塔”与关内的联系变得紧密，但黑龙江和吉林仍然由于气温、降雪量等原因，养路成本、铁路路况、通行速度都不如位置靠海、气候更温暖的辽宁省。进关里、上北京，一直被东北人视为出远门，更不要说去东北大雪纷飞时就已经繁花似锦的广大南方地区了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高铁的出现，改变了这种现状，改变了人们的生活。我2006年上大学时，长春至北京的D字头动车组需要7个小时走完1000公里，夕发朝至的Z字头卧铺火车虽然有了竞争，但仍然是铁路出行的舒适首选。哈尔滨和长春市是中国独有的理论上接壤的两个省会城市，动车让长哈之间的双城通勤变成了“无痛”，周末去哈尔滨玩成了长春人的一种时尚。但长春、哈尔滨的居民如果要进京津冀，最快的选择仍然是民航飞机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着高铁提速，东北民航的“好日子”迎来了挑战。2021年1月22日，京哈高铁正式全线开通。京哈高铁南起北京市，向北途经河北省、辽宁省、吉林省，最后到达黑龙江省的哈尔滨市，全长1198公里，设计时速350公里。其中沈哈段、沈承段已经成熟运行多年。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/09/20240109152635464.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全程通车后，沈阳到北京的最短乘车时间为2小时45分，长春、哈尔滨到北京也仅需要4个多小时。关东人进京消费，北京人出关旅游，从出远门“降级”成了周末行。京哈之旅的旅途时间成本几乎与十渡、野三坡等北京周边农家乐相当，以前“沈局春段”一票难求的Z字头进京卧铺车几乎面临历史淘汰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且铁路通行的舒适性、可靠性在冬季远超民航飞机，例如长春机场离市区35公里（与吉林市共用），遇有大雪，机场要除冰除雪，航班可能备降，高速公路可能还要封闭，哈尔滨机场虽然离市区更近，但有同样的气候挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高铁的普及，改变了人们的出行方式，影响了人们的消费方式，颠覆了人们的思维方式。哈尔滨冬季旅游爆火的动能，很大一部分来源于基建发展带来的出行成本下降，让更多人有了说走就走的余裕，和走哪儿算哪儿的底气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硬件提升的另一个效果，是“喂”刁了国内游客的胃口。九十年代开始，去东南亚过冬是东北人的“高端”旅游消费时尚。后来海南的兴起，让东北人找到了性价比之王，不少海南小区门口的市场里，从木耳、大米到粉条、菜干，东北特产一应俱全，与去国外旅游吃“白人饭”、说英语、坐大巴车相比，海南显然更能让心和胃找到更好的平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而其他地方的游客在兜兜转转之后，开始将目光投向淄博、哈尔滨这些北方城市的深层原因，其实和东北人去海南的考虑类似：论自然资源，内地应有尽有。算时间成本，国内省心省力。看舒适程度，从移动支付、移动互联网、统一的OTA（线上旅行预定）平台方便货比三家，相当于全国联网的社交网络可以方便地维权和分享，社会安全系数更是不用多说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且经过了20多年的出境游热洗礼之后，中国游客也在褪去好奇，越来越理性的考虑行程的舒适度——去旅游消费，哪些不便是可以接受的，哪些“文化差异”是不值得花钱买罪受的，哪些是外国为了赚钱，人造出来的“圆月亮”，国内是不是有更合适的“平替”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2002年到2011１年，中国出境旅游人数由1660万人次增加到7025万人次，根据文旅部数据中心数据监测显示，2023年上半年出境游目的地共计接待内地（大陆）游客4037万人次。周边的日本、韩国、泰国都是中国旅游热的受益者，哈尔滨如果能保持现有的热度，将来必然能在这个巨大的市场中分一杯羹，成为冬季旅游市场的有力竞争者，和日韩的小樽、平昌等冰雪旅游城市的有力挑战者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硬件如盖楼装修，软件如物业运营。如果只有硬件改善，哈尔滨不可能“爆”得这么“筋道”，有后劲儿。作为一个土生土长的长春人，很了解东北的行政效率。在我看来，哈尔滨这次的“脱胎换骨”一定事出有因。果然，在黑龙江省的政府网站，找到了一份文旅厅的“阳谋”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/09/20240109152105758.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/09/20240109152114226.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年10月，也就是去年秋天，黑龙江文旅厅在省里的“撑腰”下，牵头成立了联席工作会议，确定了“百日行动”的具体方案。这个方案在巨细靡遗地调动全省文旅资源，乃至兄弟省市文旅资源的同时，将任务具体下发到了区政府，具体目标甚至对标社区一级，每项任务都带有具体的限定完成时间，每项任务都有具体的话题点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从特色菜锅包肉榜单如何登陆线上平台，到出租车整改适当扩大营业范围，从休闲旅游街区建设，到地方戏曲展演，“掏家底”的同时，一改东北“差不多得了”的“优良传统”，把懒政、寻租、推诿、敷衍的空间压缩到了极限。这在政府工作方案，尤其是阶段性非常设方案中并不多见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正因此，新媒体上蹿红的中央大街人造月亮、索菲亚教堂带翅黑马，其实都是早早安排的伏笔，几乎所有的爆点都在设计之中，还有将近十倍于此的“宝藏项目”甘当陪衬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“饱和式营销”能够换来新媒体的链式放大，其潜藏的负面风险也是十倍百倍，要时刻妥善应对，给基层的压力可想而知。就算东北在冰雪旅游方面有积淀，有大量的工业背景人才下沉到了服务行业，也还是需要很多人在零下30度的低温中甘居幕后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
功夫不负有心人，目前破百亿的冬季文旅战绩，是对哈尔滨努力的最好回应，而且前期大量的铺垫和努力，相当于硬挖了一座文旅、话题富矿，创造了一个旅游、消费、生活的复合场景，哈尔滨人真正把冰山雪山挖成了金山银山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果再往回看，会发现“尔滨”在学习文旅城市运营这条路上，也是磕磕绊绊交学费走过来的。“雪乡宰客事件”其实刚刚过去几年，黑龙江虽然对参差不齐的旅游市场下大力气整改，但还没机会得到市场的验收。这期间冬奥会在北京举办，大量的冰雪项目为大众熟知，很多东北籍、尤其是黑龙江籍的运动员“出圈”，给南方朋友们种下了好奇的种子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而贵州“村超”，淄博烧烤的火爆，被国家文旅部门当做了正面典型，总结出了一些规律：一是要满足游客对快乐的追求，不要动不动老想着PUA游客。二是要有地方特色，尤其是地方饮食特色，吃好喝好才能玩好。三是要注重自媒体、新媒体的放大器作用，这柄双刃剑面前没有人情世故。四是政府做好隐身服务员，不要急于引入资本，别把文旅品牌当成个人赚快钱的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈尔滨今年冬天的操作，是真的取到了这四条“真经”。如同贵州尝试多次找到了“村超”这一流量密码一样，哈尔滨守着冰雪优势坐了多年冷板凳，终于迎来了自己的天时地利人和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说现在还有什么可以锦上添花的环节，可能就是一个趁热打铁，能够引起共鸣的“尔滨”拟人IP，和一个统辖全局，贯穿始终，能够带领哈尔滨走出冰雪这一天赋限制的“哈尔滨故事”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/09/20240109153437362.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;东北人对“南方小土豆”的称呼，也引发了不同讨论&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与拟人IP相联系的，必然是潮玩和伴手礼，这解决了年轻游客到哈尔滨，除了红肠列巴之外带点什么回家的难题，也是引导文旅消费降低恩格尔系数，从“饱”到“好”的必然过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而“哈尔滨故事”承载的任务更重，必然是与共和国历史息息相关，从火车头模型，到大教堂蛋糕，串联起整个东北乃至内蒙的历史和现在。长远来看，东北的低人口密度，高植被比例，高城市化程度的特点，也有发展休闲度假的资本。哈尔滨的红火，只是一个开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d2493992297ec8cd613eb14e379d6aba</guid>
<title>金融监管应该关注秩序规则，而不是明天指数涨到多少</title>
<link>https://www.guancha.cn/Huangyiping/2024_01_12_722027.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【2024年1月6日，第二十八届中国资本市场论坛在中国人民大学举办。北京大学国家发展研究院副院长黄益平教授在论坛发表演讲，针对当前中国金融市场、金融监管等问题，分享自己的思考和观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄益平教授认为，资本市场的发展对今天经济实现高质量发展至关重要，融资市场要能更好地支持企业发展，尤其是创新企业的发展，而投资市场则要在中国人口快速老龄化的背景下，让民众积累足够多的资产。金融政策归根到底是在效率和稳定之间求得动态平衡，而我们当前的挑战是，改善金融服务可能要求政策适当放松，但防范化解风险则要求政策收紧，怎样协调政策、同时实现两个目标，需要很大智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即便面对这样的状况，黄教授认为，解决的办法还是有的，从金融监管来说，一是要把政策目标清晰化，监管政策应该管什么、不该管什么要明确，二是采取更多的市场化的监管政策，尽量减少行政性手段。无论是管住风险还是鼓励创新，都要求市场规则稳定、透明并且能够落地。】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/12/20240112074523510.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;北京金融街核心区的“古币·金融”雕塑 资料图/新华社 彭子洋 摄 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄益平： &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天很荣幸来参加这个论坛。资本市场论坛刚刚开始做的时候，我们国家的资本市场也刚刚起步，现在走到了一个非常重要的节点，这个论坛给大家提供了一个讨论重要问题的平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于中国资本市场问题，我想跟大家分享三个方面的思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，本次论坛的主题是资本市场从融资市场走向投资市场，这确实是推动中国经济高质量发展的重要抓手。资本市场是金融体系的一种特殊形态，金融是干什么的？金融的本质是资金的融通，最主要的功能就是通过期限、风险、规模的转换来实现收益的共享和风险的分担，是一个非常重要的经济工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诺奖得主希克斯曾经说过，工业革命不得不等待金融革命，其实就说明了金融在经济发展过程中的重要性，资本市场的重要性就显得更加突出。一般把各国的金融体系分为两类，一类是市场主导的金融体系，一类是银行主导的金融体系。当然，主导是一个相对的概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓市场主导的金融体系，是说在整个融资体系中资本市场所占的比例相对高一些，而绝大部分国家的金融体系都是商业银行主导或者间接融资主导。一个有意思的观察是，平均而言，资本市场是领先国家的标配，而商业银行更多地是赶超国家常见的工具。造成这种差异的原因很多，简单来讲，对于赶超国家而言，面对的技术、生产、经营、营销等方面的不确定性相对稍低一些，所以可以通过银行筹集大量资金支持经济扩张，过去所谓的粗放式扩张或要素投入型扩张其实相对是有效的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对创新活动而言，传统金融机构特别是商业银行提供的金融服务有不足之处，主要原因在于，一是市场风控和识别机会的能力相对较低，和资本市场、尤其是专业投资者能力相比，差距很明显。二是因为在资本市场上的很多投资者，可以承担相对较高的风险；对银行来说，就是用了老百姓的存款要有一个承诺是还本付息，不能把钱弄没了。我这里只是简单的举一个例子，总体来说资本市场确实更能支持创新活动，银行则一般对支持要素投入型的增长、赶超型的增长效果可能更好一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国际范围来看，资本市场主导的金融体系，最典型的是两个国家，即美国和英国；而银行主导的金融体系，早期的代表是法国，现在的典型代表是日本和德国，日本、德国在二战以来很长时间内处于赶超的地位，现在已逼近前沿。第一，说明他们的赶超策略包括金融手段是非常有效的。第二，现在已经逼近前沿，也说明他们的金融在支持创新方面是有进步的。所以这里说的比较优势不是一个绝对的概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么要讨论这个问题，因为今天中国经济发展所面临的最大问题、最大挑战就是增长模式的转变，而增长模式的转变涉及到方方面面，简单概括起来就是从要素投入型增长走向创新驱动型增长，而实现创新驱动型增长就需要有一个能比较有效地支持经济创新活动的金融体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果刚才说的国际比较有一定道理，那么资本市场还需要进一步完善融资的功能，特别是支持创新企业的融资，这样才能比较好地支持经济创新，实现经济的可持续增长。所以我支持吴老师提出来的资本市场要从融资市场走向投资市场的理念，接下来要做的可能更多的是融资和投资两个功能并举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
投资市场也非常重要，经济发展进入新阶段，伴随而来的有三个比较大的变化，第一是收入水平提高了，成本随之提高，于是低成本优势就没有了，以后越来越多靠创新。第二国际市场变得不像过去那么透明开放，所以国内市场变得越来越重要，相比而言国内需求、国际需求的侧重点发生了调整。第三是现在进入老龄化时代，过去有人口红利，而老龄化时代我们会面临非常多的挑战，简单说是劳动人口减少，老年人口增加，那么这时候金融体系又会有什么新的挑战？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一是劳动人少了，二是将来对一系列的社会福利养老开支的需求会越来越多，而经济遇到的大挑战是老百姓的资产性收入很少，大部分居民的收入都来自于劳动性收入，没有资产性收入在过去看来不是大问题，但对老龄化时代的经济来说是巨大挑战，因为将来会有很多人不劳动了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/12/20240112074537496.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年9月30日，老人们在杭州市临安区河桥镇河桥村文化礼堂观看“柳溪暖阳”党员助老志愿服务队编排的节目。新华社记者 徐昱 摄 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近北大国发院邀请国外央行行长来做讲座，稍早前请日本央行原行长白川方明给我们做讲座，他说现在日本遇到的最大问题就是老龄化，人口减少；他给我们看了一组数据，还挺震撼的，把日本放在七国集团里做比较，日本GDP在过去30年的增长速度是最慢的，这可能就是我们经常说的日本“失去的20年或30年”。如果把GDP计算成劳均，日本过去30年的劳均GDP增长在七国集团中是增长最快的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就提出了怎么理解日本失去的20年或30年的问题，也许主要问题是人口减少，劳动力减少。如果看劳均增长，在发达国家是领先的，不是落后的。所以白川行长的结论很清晰，日本经济遇到的最大问题是老龄化，是劳动人口减少，因而经济增长乏力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那之后又请来韩国银行行长李昌镛，我跟他介绍白川行长讲的日本问题，李行长说其实日本的情况还算好的，韩国的问题更大。他的意思是，日本人确实老龄化了，但老年人有很多财富，所以过日子没有问题。虽然看起来GDP增长没那么快，但生活水平还是不错的；他说韩国没有这个条件，韩国的老百姓也老龄化了，但老年人没有很多财产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二位行长的话让我变得焦虑，过去我们说中国的问题是“未富先老”，老龄化了，但还没有变成富裕国家。与此同时，我们也有韩国的问题，老百姓还没有积累起很多财产，老龄化已经很严重了，这对我们来说确实是一个很大的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾经看过一组家庭金融的数据，把发展中国家的财富分配和发达国家的财富分配做对比，中国和印度的财富分配有一个非常突出的点，即与发达国家相比，中印财富比较少的家户和财富比较多的家户的财富占比，和发达国家没有太大差别，但中产阶层的财富占比明显低于发达国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点在将来可能会成为非常大的问题。穷人没什么收入，没什么财富，所以占比很低，发达国家也是这样，我们将来可能要通过收入保障体系来解决。有钱人财富占比很高，本身财富积累了不少，财富管理做得也不错。但中产阶层没有很多财富占比，远远低于发达国家，中产阶层没有资产性收入，会给老龄化时代的经济带来很大的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也从一个角度支持了吴晓求老师提出的关于资本市场要从融资市场走向投资市场的理念，我理解他提出这个观点主要是过去设计资本市场的这一套，把重点放在怎样给企业提供融资，而不是为老百姓提供好的投资渠道，我非常赞同。但从功能上来说，这两个方面都需要大步赶上，才能真正发展出一个有效、稳健、可依靠的资本市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，现在的问题是，怎样才能培育、发展出好的资本市场？需要构建什么样的政策环境。如果大家还记得前面对英美和德日所做的对比，也许我们对于中国能否在短期内发展一个高效的资本市场这个问题，就不会过于乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我可以问大家一个问题，为什么德国和日本没有发展出一个非常庞大、有效的资本市场呢？是因为他们不想吗？可能不是。对这个问题，我没有标准答案，但我可以提供一个简单的猜测，德国和日本、美国和英国对比，这两组经济体或国家，在很多情况下我们把它们放在一个组里面，发达经济体、民主政治国家，看起来没什么差别，但有一个金融学者说它们有很明显差别，在法律体系、文化、对个人权利的保护上有很大差别。所以我的意思是，从中得出的启示是，我们要搞一个资本市场，但这个资本市场需要一系列的政策、制度和规则来支持，才能形成一个比较好的市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就政策而言，从上世纪90年代以来，尤其是最近几年一直强调发展多层次的资本市场，提高直接融资在整个融资当中的比重，中央金融工作会议提出要建设金融强国，特别提到了有效资本市场的发展问题，具体有几个比较重要的任务，一是全面加强监管，二是完善金融体系，三是改善金融服务，四是防范化解风险。我觉得这可能就是将来大的政策环境，这样的政策环境又会对资本市场的发展带来什么样的状况，我想跟大家分享一下我对金融政策的观察或理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管是看全世界，还是看各个国家，金融政策往往存在一个钟摆现象，也就是说，政策有的时候偏紧，有的时候偏松。以美国为例，经济大萧条以后，大家觉得金融体系搞坏了，风险太多，所以全面收紧；但金融体系收太紧之后，风险可能是管住了，但效率受到影响，于是慢慢不断放松，放松到一定程度可能又会收紧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我今天提政策钟摆这个现象，没有主观的价值判断，金融政策、尤其是监管政策的根本目的，是要在效率和稳定之间求得一个动态平衡。现在如果风险矛盾最突出，总体政策框架可能会有所收紧，因为要管住风险；现在如果效率矛盾变得更加突出，总体政策应该相对来说放松，给大家创新、改善、提高效率的机会。这个现象是长期存在的，国际上也是一样的，在全球危机以后又看到一系列金融政策往紧的方向走。简单来说，核心问题就是怎么样在效率和风险之间求得平衡。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>