<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7f0d46ad9b03ec6c1144a0d51a3d925b</guid>
<title>西方自由主义是人类自由之敌</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZiZheng/2022_10_14_662054.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 子政】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类是一种追求自由的智慧生物，普遍的自由是人类历史发展的目标之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现实与理想却相反。今天的世界，大多数人无法享受到自由，只有很少的一小部分人享有自由，包括随意压迫和奴役其他人的自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
压迫者高高在上，被压迫者无力反抗，压迫者为所欲为，被压迫者无往不在枷锁之中。今天的世界，西方社会整体上处在压迫者的位置上，一小部分西方人对全世界发号施令，并通过他们所掌握的政治、军事、经济、科技、舆论和文化权力，对大多数人进行极权统治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明明是极权统治，却说成自由秩序；明明是专制压迫，却说成传播自由；明明是种族主义，却说成自由主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯总统普京在演讲中一针见血：“西方的精英们不仅否认国家主权和国际法。他们的霸权具有极权主义，专制主义和种族隔离主义的明显特征。他们肆无忌惮地将世界划分为他们的附庸，分为所谓的文明国家和所有其他国家，根据今天的西方种族主义者的计划，后者应该被列入蛮夷和非文明国家的名单。‘流氓国家’，‘独裁政权’的虚假标签已经准备好了，他们给整个民族和国家打上了烙印，这不是什么新鲜事儿：西方精英就是，他们过去是、并且现在仍然是殖民主义者。他们歧视，将人民分为优等和劣等。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段话的震耳欲聋，不亚于乌克兰战场上的爆炸声。整个事情已经越来越明显了，西方的“谎言帝国”拿自由主义的陈词滥调欺骗全世界的把戏越来越玩不下去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/14/20221014115504892.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;俄罗斯总统普京发表演讲&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西方自由主义到底是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方自由主义，被冠以自由主义之名，是当代世界最为强大的意识形态，以至于无论是西方国家正宗的西方人，还是非西方国家贴牌的“精神西方人”，无不有个统一的标志，即言必称自由，并用似是而非的“自由”言行将自己与其他“不自由”的人群区分开来，就好像是自带了一种隐形的肤色一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种意识形态，仅凭一点自我欺骗就令人自觉高人一等，也算是登峰造极了。由于自冷战结束至今尚未出现其他可以挑战自由主义意识形态的思潮，结果，自称的自由主义者遍布世界各地，关于历史终结的幻觉弥漫全球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，假的就是假的，伪装终究要剥去。恰恰就是西方自己，在围绕“新世界秩序”建立的一次又一次双重标准的表演中，将西方自由主义的极权和专制面目日益暴露了出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年美国发动入侵伊拉克和阿富汗的战争，时任总统小布什向全世界发表演讲，每篇犹如布道一样言必称自由，在一篇演讲中自由……自由……了几十次。这是在干什么呢？事后回顾，美国在这些侵略战争中犯下的罪行也恰恰与“自由”这个词的使用频率成正比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年的乌克兰危机，这一套又来了，欧盟主席冯德莱恩在演讲中犹如布道一样高喊：“如果自由有名字，它的名字就是乌克兰，乌克兰国旗就是今天的自由旗帜。”话音落处，掌声四起。现实证明，被“自由”这个大词掩盖的真话其实就是“毁灭”——如果“毁灭”有名字，它的名字就是乌克兰，乌克兰国旗就是今天的“毁灭”旗帜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为侵略战争开路，为毁灭他国正名，为野蛮暴行脱罪，为丑恶嘴脸遮羞，这一切都以自由之名。在这面“自由教”的旗帜之下，正义与邪恶任意颠倒，公理被强权肆意践踏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是次数已经太多了，人们终于发现，双重标准的套用是有固定规则的，两种标准之间的分界线从来没有模糊过，一方是西方种族及其附庸，另一方是所有非西方种族对手。在巴勒斯坦、伊拉克、阿富汗、利比亚、叙利亚、也门、伊朗，在前南斯拉夫、乌克兰、俄罗斯，通过西方发起的一次次战争或制裁行动，世人已经逐渐看清了西方自由主义迷雾般话语当中那个永远不变的行为本质——西方种族主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将赤裸裸的种族主义包裹在美丽动人的自由主义外衣之下，可以说是西方近现代历史上最成功的发明之一。回溯历史，整个事情的来龙去脉大体上是这样的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近代西方种族主义思想起源于15世纪欧洲伊比利亚人将非洲黑人作为主要商品的奴隶贸易，在相当长时间内，这就是一种最野蛮、最反人类、最不加掩饰的种族主义。欧洲人第一部记录了非洲奴隶的著作是葡萄牙皇室成员1453年编写的《发现和征服几内亚编年史》，为了说明欧洲基督徒奴役非洲奴隶的正当性，书中将这些俘虏降格为急需宗教和文明拯救的野蛮人——“他们像野兽一样生活，没有任何合理的习俗”，“他们不理解什么是好，只知道过着野蛮懒散的生活”。书中说，这些非洲奴隶在葡萄牙的命运比他们在非洲的自由状态更好，“他们中绝大一部分人走上了真正的救赎之路”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/14/20221014120306599.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;欧洲曾用各种理由粉饰罪恶的黑奴贸易&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着英国等西北欧强国取代伊比利亚霸权成为新的海上霸主，事情发生了变化，一种新的种族思想在当时的英国清教徒群体中悄然滋生了。当旧式种族主义者继续推行野蛮的种族隔离、种族压迫政策时，这些清教徒们却在精心制造一种被认为是文明的武器——把剥削性、压迫性的主仆或主奴关系粉饰为相亲相爱的家庭关系。当然，前提是，家庭中的大家长只能是白人盎格鲁-萨克逊男性清教徒（WASP），其他人则按照某种无形的等级秩序各就各位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，这是一种试图用软性的社会同化代替硬性的种族隔离作为新式手段的种族主义，总的目标与旧式的种族主义完全一致，只是手段和途径有所不同。旧的主张是，因为存在差异，所以要实行隔离；新的主张是，因为存在差异，所以要推动同化。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8303c3d4be1adf1348f1c3c44ba94b50</guid>
<title>越来越多年轻人相信，这是欧洲得救的唯一途径</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaoYeMan/2022_10_14_662001.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曹野蛮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管我看到许多人认为欧洲已经处于衰退之中，但我不得不说，还没有。现在只是暴风雨来临的前夜。大多数经济学家预测，欧洲经济衰退可能在2022/2023年冬季开始。此时此刻，越来越多的不确定性使得欧洲人更加担心自己的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自俄罗斯的能源可以随时被切断。虽然许多欧洲国家仍然可以使用俄罗斯的石油和天然气，但其价格正在上涨并创下历史新高。8月中旬，天然气价格突破每1000立方米3100美元，比去年同期上涨610%。今年，欧洲的电价也飙升了近300%。更重要的是，最近俄罗斯宣布，到2022年底，天然气价格将达到1000立方米5000美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了能源在涨价之外，各种生活必需品也变得越来越昂贵。我妈妈说，以前她能花一欧元买到一条面包（大约600—900克），现在她必须多花两倍的钱。她还告诉我，新闻里说面包的价格最终可能会涨到10欧元。正如中国人没有大米就无法生存一样，斯洛伐克人缺不了面包，大多数人对这样的价格是难以想象的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/27/20220927154700285.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲的现状是谁的错？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数政客现在一直将欧洲的现状归咎于俄罗斯，但我个人并不责怪俄罗斯，我更想责怪那些欧洲政客。我不是说俄罗斯正在做的事情是好的或公平的，但我想说欧洲早应该为此做好准备，而不是现在才开始怨天尤人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果欧洲政客们在过去10年里试图使他们购买能源的渠道多样化，并试图找到一种不完全依赖俄罗斯能源的方法，那么今天的欧洲将更从容。问题是他们没有这样做。甚至像唐纳德•特朗普这样的人，都告诉欧洲不应该如此依赖俄罗斯，因为这对欧洲来说非常不安全。可他们仍旧无视警告，把所有赌注压在俄罗斯身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，随着危机的延续，大多数欧洲人在指责俄罗斯的同时，也在控诉欧盟及其政府的无能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，当听到普京“再次动员”的演讲时，所有人的神经再度紧张起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国政府宣布，他们欢迎所有希望避免参军的俄罗斯男子，如果这些人决定逃到德国，他们将在那里获得庇护。与此形成鲜明对比的是，波兰、拉脱维亚、立陶宛、爱沙尼亚则表示，不欢迎俄罗斯男子在本国申请庇护，他们甚至禁止所有持有欧盟签证的俄罗斯人入境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但此举仍然激怒了这些国家的公民，他们指出政府尽管拒绝了俄罗斯人，但依旧在向乌克兰人提供庇护，他们不希望更多的乌克兰难民前来。人们说，他们之所以愤怒，是因为经济形势越来越糟。更让人不满的是，他们自己的政府没有照顾好他们，而是只关心乌克兰难民。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/27/20220927155146991.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;375&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;乌克兰难民等待入境罗马尼亚。视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东欧显然没有战争动员。在斯洛伐克，母亲们说，她们拒绝儿子为挑起战争的北约而战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“和父母住在一起”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了战争的阴云之外，对年轻一代的欧洲人而言，更沉重的是经济形势带来的长远影响。即使是现在，年轻的欧洲人也很难找到住房，随着物价上涨，情况只会变得更糟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我哥哥告诉我，他的朋友最近开始在我的家乡建房子，但他不得不暂时停工，因为他需要的材料太贵了。对于年轻人来说，租金也太贵了。在斯洛伐克，普通公寓每月的平均租金约为500-600欧元，而人们平均工资为1300欧元。而在葡萄牙，年轻人的平均工资是900欧元，一室公寓的租金价格平均为1000欧元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠大流行对年轻员工产生了特别毁灭性的影响，那些初入职场的年轻人、辍学的年轻劳动力、经验不足的应届毕业生，他们失业的速度显然比年长者要高得多。当欧洲人学习与新冠病毒共存，欧洲经济即将开始复苏，可现在又遇上了战争……能源价格上涨、通货膨胀，加上年轻人更难找到工作，这使得越来越多的欧洲年轻人选择与父母住在一起。这意味着他们短期内无法结婚，无法生子，这将对老龄化的欧洲产生破坏性影响。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d454ae9366f7152c3e1c3a6e7b87ec0e</guid>
<title>岸田正迈进维持政权的“危险水域”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShaQingQing/2022_10_14_661997.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沙青青】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
饱受争议的安倍晋三“国葬”总算在9月底收场了。但现任首相岸田文雄内阁的支持率“跌跌不休”，毫无收场的迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据日本共同社10月11日发布的最新舆论调查，岸田内阁的支持率跌至35%，创下新低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般而言，在日本社会，相较于其他新闻机构或左或右的立场，共同社的民调历来被认为最客观、也最能排除“机构效应”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，共同社发布的35%的支持率是个什么概念呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年7月底，当时已千疮百孔的菅义伟内阁的支持率就仅剩35%。一个月后，在自民党总裁选举中，菅义伟不得不宣布不寻求连任自民党总裁，进而结束了自己的政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，紧接着更为惊人的是，日本《时事通信社》10月13日报道显示，10月7-10日实施的10月舆论调查中，岸田内阁的支持率与政权成立后最低的9月相比下降4.9%，达到27.4%；不支持率为43.0%(比上月增加3%)；连续2个月“不支持”超过“支持”，差距从上次的7.7%扩大到15.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是岸田政权第一次下降到维持政权的“危险水域”的20%左右，低于菅义伟内阁时期最低的2021年8月的29.0%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/13/20221013223257996.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，自9月起在日本各家主流媒体的民意调查都已呈现出岸田内阁支持下滑的趋势。NHK在9月9日至11日的调查中显示，岸田内阁的“不支持”与“支持”均为40%。《朝日新闻》的同期调查则是，“不支持”比“支持”高出8%，“不支持”达到47%。而到了《日本经济新闻》在稍后实施的民调中，“不支持”亦高达49%，支持率仅43%。一个月之后，岸田内阁的支持率非但没有任何起色，反而进一步下跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道，岸田文雄内阁从2021年10月“发足”至2022年8月时，其支持率始终保持在55%以上，甚至在2022年5月达到过66%的“峰值”。当时，在经历去年众议院选举及今年参议院选举后，外界普遍认为岸田政权将逐步稳固并有可能实现“长期化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而自8月以来，岸田的支持率却如同自由落体般一泻千里。从时间点上来说，仿佛安倍身上的一声枪响，开启了这一进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/13/20221013204116443.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截图来自日经新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;统一教会问题引发众怒&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍遇刺身亡后，其本人、其所在派系乃至整个自民党与统一教会的隐秘勾连被一并曝光，引发社会各界一浪高过一浪的批判之声。根据日本各家媒体的调查报道，在自民党目前的379名国会议员中，近50%的人承认或被证明与统一教会有过或多或少的接触。这些所谓的“接触”包括了收受政治捐款、组织志愿者支持、发送贺电贺信、现场出席活动等行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对如此骇人的调查结果，岸田却碍于党内各派系之间的利益关系，始终未能采取果断措施予以处理。例如，自己内阁的经济再生担当相山际大志郎和众院议长细田博之都被指认与统一教会势力有着密切关系，但岸田一直没有给予相应的处分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此次最新的共同社民意调查中，围绕自民党公布所属议员与教会关系的调查，认为该党应对措施“不充分”的回答占83.2%，远超认为“充分”的13.3%。自民党的执政盟友、公明党党首山口那津男甚至公开批判道：“正是因为自民党的说明既不充分且滞后，才会导致了严厉的批评。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于围绕安倍国葬问题引发的争议，其实也是“统一教会问题”的副产品。正如《日本经济新闻》在近期一篇社论里评价的那样：对安倍本人及周围人与统一教会的历史没有做充分的调查和说明，这正是广大民众对“国葬”决定不支持、不理解的主要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/13/20221013221338634.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;统一教会的东京分支 图自纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且从技术上来说，岸田也犯了一个“大失误”，从宣布“国葬”到正式举办仪式，中间的间隔期实在太长，给统一教与自民党关系的曝光留下充足的发酵时间；同时普通民众因突发暗杀事件所产生的一点淡薄哀悼情绪，也随着时间推移和媒体披露而消失殆尽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，安倍遇刺之后，岸田迅速宣布“国葬”是有其政治考虑的，一方面为了安抚党内保守右翼势力，给他们一个“交待”，另一方面是通过邀请各国政要出席葬礼，可以使得岸田在短期内迅速与这些政要见面拉拢关系，也就是所谓的“葬礼外交”。然而，事与愿违。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于为何拖延这么久？关键问题出在首相毕竟不同于天皇，在日本国内关于首相葬礼如何举行是没有一套既定流程的，上一位举办“国葬”的首相还是吉田茂（1967年去世），离现在过于久远，而且此后也没有定下相关规则。这就意味着，安倍的“国葬”没有先例可以遵循，需要从头商讨细则，甚至连葬礼费用还需要召开临时国会来决议通过（当时国会已进入休会期）。再加上，众所周知，日本官僚体系办事效率低下冗长，使得“国葬”事宜筹备更为拖延。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这恐怕是“机关算尽太聪明，反误了卿卿性命”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/13/20221013221158544.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本民众在街头举行抗议活动，反对安倍“国葬”。图自纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9604baf958fcea0fa1f3ed5cfc9df5b1</guid>
<title>中国特色的政治经济学，如何赢得学术话语权竞争</title>
<link>https://www.guancha.cn/MengJie/2022_10_14_661996.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/孟捷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国特色社会主义是中国共产党引领人民选择的一条符合中国国情的发展道路。中国特色社会主义理论以及作为其组成部分的中国特色社会主义政治经济学，则是在这一发展道路中产生的知识体系，它解释了当代中国自我身份的建构和认同的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，受到纷繁复杂的国际国内形势的影响，出现了一些怀疑中国是否拥有自己的知识体系的看法。这些看法的得出不是偶然的，究其根源，首先反映了在面对当代世界体系中的话语霸权时所产生的畏难情绪，其次也反映了不同的知识体系或真理体制在各种意识形态国家机器内部的并存及相互竞争的格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济学领域，中国特色社会主义政治经济学和新自由主义经济学的各种本土版本，就是两种并存的知识体系，并在政策话语和学术话语中同时发生着影响。这两种经济学知识体系的并存和相互竞争，在奉行市场经济的社会主义初级阶段是不可避免的现象，它反映了两种不同的经济权力之间的并存关系：一方面是党领导下的国家经济治理，另一方面是追逐自身利益的私人资本。对于社会主义初级阶段的知识治理而言，问题不在于用一种知识体系消灭另一种知识体系，而在于限制和诱导与资本权力相关联的知识体系的生产，在各种意识形态国家机器内部确立和巩固中国特色社会主义政治经济学的领导权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文以改革以来中国经济学知识的生产和治理为核心，依次涉猎了如下问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们简略地回顾了马克思主义关于权力和知识的相互关系的理论，并将米歇尔·福柯（Michel Foucault）的思想（经过适当的批判后）视为马克思主义的重要补充。其次，从权力与知识共生的角度追溯了马克思主义经济学和新旧自由主义经济学的发展历程，比较了它们各自的特点及其对社会实践的影响。再次，梳理了改革以来中国经济学知识体系的演进和分化过程，这一分化造成了两种知识体系或真理体制的并存和竞争格局，即一方面是中国特色社会主义政治经济学，另一方面是以新古典经济学为主要代表的新自由主义经济学。&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依据文献计量学的分析，在中共十八大以前，以新自由主义经济学为主题词的论文发表量，长期以来呈上升态势，十八大以后，其数量开始下降，中国特色社会主义政治经济学的发文量则出现了明显增长（见后文图1一图3）。最后，评析了罗纳德·科斯（Ronald H．Coase）等人关于“思想市场”的观点，指出这一观点的政治保守主义实质，同时围绕社会主义初级阶段的知识治理，提出了一个初步的制度和策略分析。在尾论里我们强调，所谓中国没有自己的经济学知识体系的观点是一个伪命题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马克思主义视野中的知识与权力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从启蒙时代以来，社会理论的建构一直深受自然科学的影响；科学主义在很大程度上成为社会理论必须采取的外在形式。18世纪的启蒙哲学反对旧形而上学从抽象原理出发演绎出知识体系，主张接纳牛顿在认识自然时运用的方法，即将一门知识的建立视为对实在加以分析和思维重建的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用德国学者卡西勒的话来说，这种来自自然科学的影响极为深远，以至于“18世纪哲学从一开始就把自然问题和历史问题视为不可分割的统一体。它力图用同样的思想工具处理这两类问题。它力图对自然和历史提出同样的问题，运用同一种普遍的“理性”方法”。&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，科学主义对于社会理论的影响，并不意味着所有社会理论真的是像启蒙哲学想象的那样，是按科学标准建立起来的。正如马克思主义经典作家指出的，在阶级社会，居于统治地位的经济和政治权力主导了社会科学知识的生产和治理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《德意志意识形态》中，马克思和恩格斯指出：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“统治阶级的思想在每一时代都是占统治地位的思想。这就是说，一个阶级是社会上占统治地位的物质力量，同时也是社会上占统治地位的精神力量。支配着物质生产资料的阶级，同时也支配着精神生产资料，因此，那些没有精神生产资料的人的思想，一般地是隶属于这个阶级的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
占统治地位的思想不过是占统治地位的物质关系在观念上的表现，不过是以思想的形式表现出来的占统治地位的物质关系；因而，这就是那些使某一个阶级成为统治阶级的关系在观念上的表现，因而这也就是这个阶级的统治的思想。此外，构成统治阶级的各个个人也都具有意识，因而他们也会思维；既然他们作为一个阶级进行统治，并且决定着某一历史时代的整个面貌，那么，不言而喻，他们在这个历史时代的一切领域中也会这样做，就是说，他们还作为思维着的人，作为思想的生产者进行统治，他们调节着自己时代的思想的生产和分配；而这就意味着他们的思想是一个时代的占统治地位的思想。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/10/11/20221011162934751.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马克思画像（图片来源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《资本论》里，马克思结合对资本主义生产关系的考察，同时揭示了资产阶级经济学作为知识和意识形态的双重生产过程，开展了他的“政治经济学批判”。这一批判一方面揭示了资产阶级经济学是如何作为“占统治地位的物质关系在观念上的表现”，即作为一种意识形态而生产出来的；另一方面也是一种细致的、可称为“知识考古学”的工作，它要小心翼翼地将资产阶级经济学的科学成分从其意识形态的封土中剥离出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克思还断言，如果说在1830年以前，资产阶级经济学的发展还属于这种具有双重意义的思想生产的话（即一方面是知识的生产，另一方面是意识形态的生产），在1830年以后，由于阶级斗争形势的发展，“科学的资产阶级经济学的丧钟”就敲响了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>