<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f9de846678841f80cedbf79f6f4e441b</guid>
<title>拍脑袋的关税战，害惨了美国航空业</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2025_04_18_772712.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年4月，特朗普政府对几乎全球所有国家和地区发动大规模关税战，从中国到只有企鹅的无人岛，全被卷入其中，而且目前还看不到停止的迹象，随之而来的就是逆全球化趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个过程中，高度依赖全球化发展的全球航空业也无可避免地遭到了重创。而处于关税战风暴眼之中的美国航司，无疑是受创最为严重的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;暴风眼中的美国航空公司&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球关税战的冲击之下，美国航空公司主要面临以下三个问题：国际航班需求骤减、运营成本上升以及新机交付问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为美国大型航司的典型代表，在特朗普发动关税战之后，达美航空就立即撤回了2025年全年业绩指引，称关税战将影响航班预定量与全年航班业绩预期。这倒真不是达美航空给特朗普上眼药，而是以达美航空为首的美国大型航司切切实实受到了冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/18/20250418083358663.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
达美航空&lt;span&gt; 资料图：达美官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以2024年的营运数据来说，达美的国际航班客运量占总客运量的13%，国际客运营收却能占总营收的25%。而国际航线中，与欧洲的跨大西洋航线营收又占国际客运营收的六成。考虑到美欧之间密切的经贸联系，这个数字并不稀奇，美欧航线也是利润丰厚的黄金航线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而随着特朗普向全球“开战”，关税战的对象也包括原本亲密无间的欧盟国家，这使得美欧之间的航空客运也出现了明显下跌。达美航空的美欧夏季航线预定量已经较同期下降13%，商务旅客的下跌则更为直接。而且不仅仅是美欧航线出了问题，美国-亚洲、美国-南美等均出现了不同程度的下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然目前没有运营数据直观地显示影响，但第二季度季报毫无疑问会迎来国际航线营收的大幅下滑。而且航空本就是重资产运作的产业，固定成本高、利润率低。因此利润最丰厚的国际航线出现问题后，财务状况就很难看了。如果关税战持续下去，全年盈利这事怕只能是个梦了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对达美来说，麻烦并不仅仅在于国际客流的减少，关税战大幅提高了航空公司的运行成本，而航材是重中之重。在本轮关税战中，美国对加拿大、墨西哥和欧盟等征收了25%的钢铝税，而大部分飞机航材都属于这一范围之内，且由于原有供应链布局，多为海外采购。而在本轮贸易战之中，航材提升的关税成本逐级往下游传递，最终还是由美国航司买单，并体现在旅客的票价上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然目前由于关税战带来的成本上升在航司总成本中占比约在1-2%，对于航司们来说，短期属于可以消化的额外成本，不用转移到旅客票价上。但如果关税战长期持续下去（比如放大到3-5年的尺度），那由于飞机航材关税、引入价格上升等因素，最终无可避免地会带来票价5%-10%的上涨，而这都是特朗普总统给美国人民带来的“福报”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对以达美为首的美国航司来说，最为致命的，还是飞机引进计划被打乱了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对航空公司来说，为了保持机队的规模以及运力的充足，需要不断引入新飞机，而飞机制造由于其极长的产业链与全球化分工，使其在这场逆全球化大潮中受到严重影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如前文所说，关税战原因导致航材被加了关税成本上浮至少20%。然而涨价其实还是小事，由此导致的周期拉长甚至停止供货才是致命的。波音就是受供应链困扰最严重的公司之一，原本产能就受供应链影响下降到了很低的速度，叠加关税战后更是遥遥无期了。本来等6个月能接到的新波音飞机，这下起码要等一年以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原产于美国的波音飞机虽然受困于产能，但由于总装在美国，所以总价受关税战影响较小；空客就不一样了，原产于欧洲的空客飞机将不折不扣地“享受”20%关税的待遇。而对动不动单价上亿的飞机采购来说，从原本的0关税一下子变成20%关税，等于每架飞机凭空多出几千万美元的成本，且全由美国航司承担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对航空公司来说完全是“无妄之灾”，也因此，达美航空公开表示不会为购买飞机承担任何额外关税，并且暂停了2025年的飞机引入计划。当然，达美航空的机队中，空客飞机占据半壁江山，因此受影响较大；而其他航空公司所受影响各不相同，就比如全波音机队的美西南航空就只需要考虑波音能不能按时交出飞机来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国航司在本轮关税战中受影响严重，那么波音呢？自然也好不了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>57ec47993c9f2427dab0790d2f306fda</guid>
<title>用关税离间欧盟，特朗普得逞了</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2025_04_18_772706.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月17日，意大利总理梅洛尼开启华盛顿之行。在美欧贸易谈判几乎毫无进展的情况下，外界也寄希望梅洛尼能够让特朗普有所松动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在此前的4月14日，欧盟表示将对价值210亿欧元美国商品征收的报复性关税，推迟至7月14日实施，以便留出时间与华盛顿谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个态度，和4月1日冯德莱恩誓言要对美国25%汽车关税和“对等关税”实施“强有力的报复”，形成鲜明对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大概欧洲的策略就是：他强任他强，我随他摇摆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而结局也不出意料：根据彭博社15日的报道，欧盟与美国的谈判几乎没什么进展，美国对欧盟征收的大部分关税不会取消，包括在90天内暂降为10%的20%对等关税，以及针对汽车和金属等行业的其他关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普这场关税战，不仅仅只是加了关税那么简单，而是打开了潘多拉的盒子，将对全球贸易造成打击。对于欧盟来说，这也是一个特别的考验。不能排除特朗普通过关税牌试图分裂欧盟的可能性，特别是俄乌战争仍在持续的今天，特朗普大打关税牌显然还会对局势造成令人意想不到的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/16/20250416113942568.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
不排除特朗普用关税离间欧盟的目可能性
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;分而治之&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月9日，欧盟对等宣布对美国进口产品采取征收25%关税的反制措施。看起来欧盟似乎终于下了一次决心，要与特朗普的关税大棒进行斗争。然而，欧盟的情况实际上比较复杂，看似团结一致的欧盟，内部的忧患还远远没有解决干净。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一向被人批评“一盘散沙”的欧盟，在特朗普的关税大棒挥下后，又一次不出意外地被人为分化成了两个派别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，欧盟内部声量最大的还是对特朗普恶感很足的建制派，这一派别以法国、德国等发达经济体为代表。德国副总理罗伯特·哈贝克的表态非常强硬：“正如我所理解的，唐纳德·特朗普会在压力做出了让步，因此合乎逻辑的是，他应该感受到压力。这种压力应该来自德国、欧洲，与其他国家结盟，届时我们将看看，谁在这个摔跤比赛中谁更强”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国总统马克龙也同样强硬，他认为欧盟对特朗普的反制行动“不会排除任何可能性”，并且“所有工具都在桌上”。在法德的支持下，欧盟委员会也同样持强硬立场：“我们已准备好回应。我们已经完成了应对钢铁关税的第一个反制措施包。现在我们正在准备进一步的反制措施，以保护我们的利益和企业，如果与美国的谈判失败的话”，欧盟委员会主席冯德莱恩在其声明中提到。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/16/20250416113552214.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普无差别挥舞关税大棒，欧洲盟友亦在其中。&lt;span&gt;国际金融报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，值得注意的是：欧盟内部有相当一部分国家并不认可法德和欧盟委员会的强硬姿态，这些国家被欧盟建制派批为“特洛伊木马”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个站出来的是匈牙利。匈牙利外交部长西雅尔托指责欧盟委员会，称他们应该对美国加征关税的行为负责：“在总统关于关税的声明之后，情况变得明朗：欧盟委员会应该进行谈判！他们有两个月半的时间来做这件事，但他们没有进行谈判，而是将经济问题转化为意识形态问题。而这一切都是为了每月数千欧元的薪水”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
匈牙利和斯洛伐克，连同德国、奥地利，是受特朗普对进口汽车征收25%关税影响最严重的国家。理论上，刺激匈牙利、斯洛伐克和奥地利政府应该迅速与欧盟委员会达成一致，反对特朗普加征关税。但这些国家最近的表态却完全与预想中的情况相反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了匈牙利外，意大利总理梅洛尼也反对欧盟对美国实施报复性关税，她表示，与美国的贸易问题应该通过谈判而非报复性关税来解决，这是因为意大利的葡萄酒产业非常注重美国市场，如果特朗普对意大利葡萄酒继续加征关税，那么意大利葡萄酒企业将面临巨大的市场压力，农民收入也将受到严重影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
匈牙利和意大利只是站在台前最为明显的存在。其他一些不那么显眼的欧盟国家，要么因为利益而态度模棱两可，要么因与美国深度绑定而试图降低自身的存在感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如一向被认为是美国企业在欧避税地的爱尔兰，其经济高度依赖美国，对美出口占其总出口近30%，因此主张采取平衡策略，防止激化矛盾。希腊等小国经济脆弱，担心美欧贸易战拖累经济复苏，更希望维持美欧关系稳定。波兰等东欧国家高度依赖美国的军事保护，对欧盟强硬反制美国同样持保留态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，这种“细微差别”对欧盟的统一应对能力产生了较大的负面影响。因为尽管欧盟委员会有权制定统一的关税，但欧盟委员会和法德等国也不能忽视欧盟国家各自的立场。特朗普已经表示，他准备对实施报复性关税的经济体做出更强硬的回应，不出意外，这还会进一步加剧欧盟内部对特朗普关税政策的意见分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，欧盟的“邻国”也在给欧盟添堵。在特朗普宣布实施“对等关税”后，英国商业和贸易大臣乔纳森·雷诺兹第一时间出面向特朗普示好，宣称英美之间的特殊关系将令美国取消或至少降低对英国的关税。“我相信他们可以做到这一点”，乔纳森非常自信地表态道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对特朗普的关税大棒，并非所有国家都像中国一样能够以对等税率迅速予以强硬反制。可以说，英国并不是唯一一个希望息事宁人的国家，也不是唯一想要避战求和的国家。世界大部分国家只受到了10%的“最低基础关税”打击，而没有被更强大的“对等关税”所打击到，由于特朗普的关税大棒尚未触及忍耐底线，他们存在避战求和的心理是非常符合预期的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国只是其中的一个典型案例，这些国家一早就准备向特朗普让步，以确保稳定的国际贸易和财政收支。从某种程度上来说，特朗普的讹诈也算是取得了一些小小的“胜利”。尽管他的关税完全违反了国际准则和双边交流中的“体面”，但他已经迫使一些国家避战求和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且如果英国这样的“发达经济体”都只能选择避战求和，那么经济体量较小的国家就更缺乏冲锋在前的勇气。摩尔多瓦和瑞士两国面对特朗普的关税霸凌默不作声，乌克兰当局也在一开始就声明称，乌克兰既不会对美国实施报复性关税，也不会在世贸组织等国际场合对美国的行动提出任何质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国的“带头示范”作用削弱了一些国家的抵抗意志，也部分瓦解了欧盟的强硬立场。从这个角度来看，虽然尚不知特朗普是否有意，但在某种程度上他的政策也达成了“挑拨离间”的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/16/20250416113806959.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国关税对欧洲汽车行业的影响图表。&lt;span&gt; 牛津经济研究院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;没有人能置身事外&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的对等关税战打得如火如荼，但这并不代表那些被征10%“基础关税”的国家就可以高枕无忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲内部因利益分歧而争斗不休时，矛盾也通过国际贸易链条，向外扩散到了看似与美国关税政策关联度较低的国家。以乌克兰为例，其经济虽未被特朗普列为重点打击对象，却因高度依赖欧盟市场而被迫卷入这场关税战的漩涡。在这一过程中，乌克兰经济的脆弱性被进一步放大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，乌克兰对美国的出口额仅为8.74亿美元，但从美国的进口额为34亿美元。美国对乌克兰存在明显的贸易顺差，根据特朗普的计算公式，美国本不应该向乌克兰加征“对等关税”，但特朗普在4月3日关税计划中，仍然对乌克兰征收10%的关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“困难，但并非致命”，乌克兰副总理兼经济部长尤利亚·斯维里登科这样评估特朗普关税政策对乌克兰的影响。比起其他国家，乌克兰受到的冲击没有那么大，属于被征10%“基础关税”的国家之列。对比之下，乌克兰的邻国摩尔多瓦被征收了31%的“对等关税”。此外，美国从不是乌克兰的主要贸易伙伴。从这个角度来看，乌克兰似乎还算幸运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，尽管特朗普的关税战并未对乌克兰经济构成致命冲击，但其引发的连锁反应正将乌当局拖入更复杂的局面。乌克兰对美出口主要依赖冶金产品（生铁、钢管）和农产品，而前者自3月起已被征25%的专项关税，后者则从4月起有面临新关税讹诈的风险。冶金和农业是乌克兰的出口大头，也是乌克兰的经济支柱之一。在美国关税的压力下，乌克兰相关中小型企业首当其冲，其通过欧盟加工再出口的产业链条可能因成本激增而断裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新关税对乌克兰这类国家的直接影响，远不如不如间接影响那么危险。欧盟作为乌克兰最大的出口目的地（2024年，乌克兰对欧盟的出口额达到约245亿美元，占其总出口额的59%），其正因美欧关税争端陷入“对等报复式贸易战”中。德国等主要的乌克兰援助国的政治经济动荡，直接威胁对乌军援的持续性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际贸易环境的极化，也势必会严重影响乌克兰的国际贸易收支。特朗普“无差别打击”政策直接引动了全球关税战风潮，不仅使乌克兰6月到期的欧盟自主优惠待遇续签谈判难度陡增（欧盟反对派国家借机要求收紧配额），更迫使乌克兰承担“中转站”的新角色——欧盟企业可能利用其关税身份合法避税，这会进一步压缩乌克兰的主权空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这只是乌克兰未来将面临的众多挑战中的一个小缩影。在特朗普发起的关税浪潮中，没有人能置身事外，更没有人能避战求和。特朗普单边主义和保护主义对别国造成的损害是无差别的，任何人都别想在这场博弈中独善其身，包括那些自认“美国盟友”的国家也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6479d642f997b588124714d03dec84b7</guid>
<title>设想一个没有美国的世界</title>
<link>https://www.guancha.cn/PiKaiDi/2025_04_18_772705.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/托马斯·皮凯蒂】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国已不再是值得信赖的国家。对许多人而言，这种认知并不新鲜。2003年发动的伊拉克战争造成逾10万人丧生，不仅导致地区局势长期动荡，更使俄罗斯的影响力借机重返中东——这场战争早已暴露出美国军事霸权主义的灾难性后果。但当前的危机之所以不同，因为它直接冲击着美国经济、金融和政治权力的核心。如今的美国深陷迷茫，领导者行事飘忽且难以预测，而民主制度却未能形成有效的制衡力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要预见未来的发展，我们需要理解当前正在发生的转折点。如果特朗普主义者推行如此粗暴而孤注一掷的政策，正是因为他们无力应对国家的经济衰退。以购买力平价衡量（即每年生产的商品、服务和设备的实际总量），中国的GDP已在2016年超越美国。目前其规模已超出美国30%以上，到2035年将达到美国的两倍。现实是美国正在失去对世界的控制权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更严峻的问题在于，美国长期积累的贸易逆差已将其公私外债推至创纪录水平（预计到2025年将达GDP的70%）。随着利率持续攀升，美国或将被迫向全球支付天量利息——这种局面原本可凭美国对全球金融体系的掌控得以缓解。正是在这种压力下，特朗普阵营经济学家抛出极具争议的提案：向持有美国证券的外国投资者征收利息税。而特朗普本人则采取了更赤裸裸的手段——通过强占乌克兰矿产资源（甚至意图将格陵兰和巴拿马资源纳入掠夺范围）来填补国库空虚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史维度审视，美国的巨额贸易逆差（1995-2025年期间年均占GDP的3%-4%）在同等规模经济体中极为特殊——唯一可比的是1880-1914年间欧洲殖民列强（英国、法国、德国及荷兰）的贸易逆差水平。但关键区别在于：上述欧洲国家依托庞大的海外殖民地资产，其产生的利息与股息收入不仅能完全抵消逆差，更持续扩大了对全球其他地区的债权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普本质上不过是一个受挫的殖民主义式领袖。如同过去的欧洲列强，他期望“美式和平”（Pax Americana）能从对美国“感恩”的国家中获得“经济补贴”，从而持续填补其财政赤字。问题在于，美国的实力已处于衰退期，且当今时代已不容许此类粗暴无度的殖民主义行径。沉溺于历史回响的特朗普似乎没有意识到：美国在1945年正是通过打破欧洲殖民秩序、建立基于民主理想和对世界教育优势的差异化发展模式而崛起。通过此举，他正在瓦解其国家领导地位赖以维系的道德与政治威望。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/16/20250416175941536.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;331&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
4月10日，特朗普承认他的关税政策存在“过渡性问题”。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这种崩塌，我们该如何应对？首先，应面向全球南方国家，提议建立一种新的社会与环境多边主义，以取代如今失效的自由主义多边主义。欧洲必须最终支持对国际货币基金组织和世界银行治理体系进行彻底改革，摒弃当前按出资额分配投票权的制度，给予巴西、印度、南非等国家应有的地位。若欧洲继续与美国结盟阻挠这一不可避免的变革，那么金砖国家（巴西、俄罗斯、印度、中国、南非）将必然建立起由中国和俄罗斯主导的平行国际架构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假若撒哈拉以南非洲地区过去几十年能获得更公平的贸易条件，那他们本可以将更多资源投入基建、教育和医疗领域。但现实却是，这些国家不得不在极度匮乏中艰难维持：以购买力平价计算，当地每个中小学生年均教育投入经费仅约200欧元（按当前汇率仅60欧元），而发达国家儿童的投入是其40到50倍——欧洲达8000欧元，美国更突破10000欧元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲在2024年接连犯下战略性错误：既在G20峰会上阻挠巴西提出的全球税收正义倡议，又与美国联手在联合国否决制定公平征税国际框架公约的动议。这些行径的实质，是要维护经合组织及富国&quot;小圈子&quot;对全球治理核心议题的排他性掌控——在他们眼中，税收规则制定权这类关键事务，绝不允许最不发达国家染指。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲必须正视自身在全球贸易失衡中的角色，其内需疲软与投资不足加剧着全球经济失衡。数据显示：2014-2024年间，美国商品服务贸易逆差年均达8000亿美元，而欧洲却实现3500亿美元顺差，规模直逼中国、日本、韩国及中国台湾地区总和（4500亿美元）。若欧洲当真致力于构建社会包容、环境友好、公平正义的新型发展范式，仅靠德国提升军费预算或当前讨论中有限度的碳边境税提案，恐怕还远远不够。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文发布在法国《世界报》网站评论专栏，原标题：“设想一个没有美国的世界。”译文转自“东方学刊FDU”微信公众号，仅供读者参考，不代表观察者网立场。）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>512ea41d680809988e86c8d7f4273ed2</guid>
<title>中重稀土出口管制，事关光刻机产业对决</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_04_18_772703.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;font-size:16px;&quot;&gt;不久前，国家商务部、海关总署联合发布公告，决定对部分中重稀土相关物项实施出口管制，包括钐、钆、铽、镝、镥、钪、钇的合金、化合物、氧化物等相关物项出口，必须根据相关法规向商务部申请许可证。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;font-size:16px;&quot;&gt;消息一出，相关物项的国际市场价格应声暴涨，专业人士甚至预期后续将会有500%乃至更大幅度的涨价。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;font-size:16px;&quot;&gt;正如心智观察所第一时间进行的分析，此举将会对全球供应链产生战略性影响，尤其是对高度依赖这7种稀土材料的高性能磁体、光电材料及其下游国防军工、医疗设备等关键应用领域。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;font-size:16px;&quot;&gt;许多人或许还没有意识到的是，此次出招，对光刻机产业制高点的角逐也将带来巨大影响。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;font-size:16px;&quot;&gt;众所周知，EUV光刻机已然成为美国对华科技遏制的最关键抓手，一谈起EUV，就会有各种奇奇怪怪的失败主义论调横行于国内舆论场，以各种看似扎实的数据言之凿凿论证中国无望追赶。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;font-size:16px;&quot;&gt;然而且不说新型举国体制正在EUV技术攻坚中凝聚起的力量，单从对手的需求看，在美国管辖长臂试图“锁死”中国光刻机发展上限的同时，美西方自身想要将光刻技术继续向前推进，同样极大受制于中国稀土材料供给。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;font-size:16px;&quot;&gt;根据目前ASML发布的产品路线图，其现有EUV产品体系沿着数值孔径和工艺因子优化的路径，预计可迭代到2030年代初期的0.75NA HXE系列，此时就将到达现有技术体系的分辨率极限，2035年后，超越现有架构的“BEUV”（Beyond EUV）光刻机将取代其王者地位。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;font-size:16px;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/16/20250416173424857.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;302&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;font-size:16px;&quot;&gt;目前，海外已经相继铺开了BEUV关键技术研究，如去年底美国劳伦斯利弗莫尔国家实验室（LLNL）就公开了可作为光刻机驱动激光的大孔径铥 (BAT) 激光器，并将牵头组建极端光刻与材料创新中心（ELMIC）。&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;font-size:16px;&quot;&gt;ELMIC是一项为期四年、耗资1200万美元的研究项目，将测试BAT激光器能否将EUV光源效率提高约10倍，有望催生下一代BEUV光刻系统，该项目成员还包括ASML首席EUV光源专家Michael Purvis。&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;font-size:16px;&quot;&gt;对于BEUV，目前还有多条光源技术路线正在被研究，包括中国已走在全球前沿的自由电子激光（FEL）、稳态微聚束（SSMB）加速器等，不过最新版IRDS光刻路线图中也坦言，替代方案的最大挑战是缺乏产业生态，因此“向公用事业规模光源架构的必要范式转变具有足够的颠覆性，需要就其开发和相关的生态系统/基础设施变革达成广泛共识”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;font-size:16px;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/16/20250416173439975.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;332&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;font-size:16px;&quot;&gt;基于这一背景，业界对于开发短波长（6.X纳米）的激光等离子体光源给予了高度重视，有很大概率成为优选技术路线，原因不仅是其技术原理与当前EUV光刻机有较高继承性，且多层镜组成的反射式光学系统在6.X纳米波长下理论反射率可高达70%。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>