<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f34244f8e2b886e84e2a1fc14b9c0c2e</guid>
<title>“他们买中国动画时，为什么要求用日语配音？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_08_14_786514.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/08/14/20250814104608226.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月1日，国产原创动画《灵笼》第二季收官，为观众留下了一个开放式的结尾。自5月23日开播以来，作品延续了第一集的口碑，总播放量突破3.1亿，单集同时在线人数突破39万，系列追番人数超1112.3万，B 站评分9.8分，豆瓣评分8.9分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这部由艺画开天与哔哩哔哩动画联合出品的“废土”风格科幻，讲述了生态灾难后一部分人类在名为“灯塔”的悬浮城中挣扎求生的故事，第二季中又引入了社会形态与“灯塔”截然不同的“龙骨村”，并对人物与剧情有了进一步的拓展与挖掘。中国文化元素和中式人文情怀的加入也是第二季比较鲜明的特色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为受众偏向成人、制作水准比较高的国产原创动画，《灵笼》自第一季以来收获了许多忠实观众，同时也见证了国产二次元文化产品迅速发展，不断突破圈层，甚至走向海外参与文化输出的时代浪潮。然而和《黑神话·悟空》这类游戏产品相比，中国的动画产业虽然承载了几代人的情怀和期待，但无论是盈利模式、产业规模还是文化输出的道路都更为困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，《灵笼》的老观众、复旦大学国际政治系教授沈逸老师与艺画开天CEO、《灵笼》文学策划阮瑞在观察者网展开了一场对话，对于以上问题进行了深入的探讨与交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403695177652006&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
【对话/新潮观鱼 新之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新之：&lt;/strong&gt;大家好，今天新潮观鱼对话的是一个特殊的组合，他们是复旦大学国际政治系教授、《逸语道破》主讲人沈逸老师；以及艺画开天创始人兼CEO，动画《灵笼》的文学策划阮瑞老师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;沈逸、阮瑞：&lt;/strong&gt;主持人好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新之：&lt;/strong&gt;我们知道沈逸老师除了是一位国际政治学者，同时也是二次元爱好者，作为《灵笼》的老观众，您为什么会入坑这部作品？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;沈逸：&lt;/strong&gt;最主要的原因是，我作为一个资深宅男，之前没有见过这一类中国人自己拍的废土题材科幻作品，既有饱满的世界观，也有富有张力的情节和人物刻画，同时有很强的“东方腔调”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先这部动画的群像刻画得很不错：有第二部里的麦朵这样不是主角但富于个性化的人物，也有白月魁的哥哥白月天这样的科技宅男加宠妹狂魔；此外还有灯塔阵营里围绕在教主查尔斯周围那群光影会的人，带有小人物崛起感又有黑化阴暗面的4068这些不刻板的坏人，都给我留下了很深的印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有《灵笼》中对“玛娜生态观”的设定。在西方的废土题材中，灾难的由来往往都是人类自己作死导致的，剧情往往是在已经形成的废土环境中出现了一个坏人，然后大家把这个坏人干掉，但废土本身是不可解的。但《灵笼》中的设定是众人不仅在追求导致废土的大灾变的真相，努力在环境里生存的同时在尝试扭转和反攻，最终实现人类整体的进化和跃迁。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/14/20250814104720238.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
故事里的两大阵营——灯塔和龙骨村，可以被视为代表了人类的两个方向：一边是灯塔，把西方式的“存天理灭人欲”推到顶格；另一方势力龙骨村的设定则是在废土环境中融入了东方的思想：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，人性一定要保留，哪怕在废土的环境中，人也不能变成野兽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二就是那种东方式的人定胜天，灯塔的核心思路是生存主义，为了生存人必须舍弃情感。但龙骨村想的是，这样的环境我不接受，我要一点点改造它，最终要把这种恶劣的环境彻底翻过来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，作为龙骨村领袖的“白老板”（白月魁），面对生存理念对立的灯塔，不是说我要消灭它，而是想方设法团结灯塔的人类共同对抗外部的敌人，而人类彼此不是敌人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然有些“中二”，但这些都是给我留下很深印象、带有中国特色的废土，不是完全的“废土末世”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阮瑞：&lt;/strong&gt;从我们剧本创作的角度，废土题材给到了一个极致残酷的环境，能够更快地交代人物之间的关系，激化人物之间的矛盾，不仅让剧作的结构可以更加紧凑，而且还是一个黑暗衬托光明的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;沈逸：&lt;/strong&gt;你会发现东西方在对待“末世”这个主题上的态度是不一样的。在两种不同的观念下会创作出不同的末日废土文化作品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在纯正意义上的中国传统文化中，末日这个概念其实是不存在的，在某些灾难来临的时候，中国人并不把它视作“末日”，就像大禹治水，这是我们可以去挑战和改变的。此外，我们的文化中不存在一个被高维度框住的结构，最多只是一个默认的上下都需要遵守的规则，也就是所谓的“天道”。但“天行有常”，我们人类始终可以通过掌握规律从而掌握自己的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但西方的一类宗教都存在着不同形式的“末世”和所谓“最终审判”——在某个节点对人类进行总体的清算，人类所犯的错误应该由最深的苦难来偿还，而且似乎永远也还不完。这种末世惩罚成为了高维掌控下的世界秩序的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/14/20250814105500384.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
废土题材电影《疯狂的麦克斯4》（2015）与《未来水世界》（1995）剧照&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东西方对于技术的态度也是不一样的。西方本能地认为技术是用来“吃人”的，所以技术与人的关系注定好不了，人类总有一天会陷入技术的死胡同，自己把自己“玩”死，正所谓“只要浪不死，就往死里浪”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但到了中国人拍废土题材的作品时，面临的最大考验就是，即使在废土环境中，我也是中国人，如何对这样一种既有的题材进行中国化的改造？而《灵笼》中描述的废土跟我们已知所有西方作品中呈现出的废土世界都有或大或小的差别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阮瑞：&lt;/strong&gt;是的，这些区别都是从我们自己血脉中的感受延伸出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新之：&lt;/strong&gt;刚才提到了龙骨村的情节，我们看到《灵笼》第二季中国元素的比例明显上升了，龙骨村里有很多我们成长过程中熟悉的元素，比如老人健身、游戏街机，一改第一季灯塔上肃杀的氛围，感受到了人间烟火气，为什么会在新一季里加入这些中国元素？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阮瑞：&lt;/strong&gt;我们在《灵笼》中呈现的东方元素主要有几层。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，这个故事的源头就是希望表达在大灾难来临之时，大家有了一个团结的契机。灯塔上象征着极端的生存主义和人性的泯灭，而龙骨村代表了理想的光辉和勇气的光芒，所以在最顶层，我们希望表达中国的人定胜天和天人合一的理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次就是一些中式的视觉元素，比如唐刀、拔罐、结合龙骨村农耕自然的环境和小镇的烟火气，孩子们打街机，老人们生龙活虎……这些都是在这个世界里我们对东方文化的一种呈现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/08/14/20250814105832610.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《灵笼》第二部里描绘的龙骨村代表了一种中式风格的人间烟火气&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，就是人物情节中对大爱小爱的理解，对理想奋斗关系的认识。包括白月魁这个人物，她本身很强大，在这个末世靠自己就可以活得很好，但她没有选择离开，而是在龙骨村带领大家一起打造家园，我认为这是我们中国人在“末日”中的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新之：&lt;/strong&gt;似乎我们总是绕不开白月魁白老板这个人物，两位如何理解这个人物，她在第二季结尾生死未卜，下一季还会回归吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;沈逸：&lt;/strong&gt;白老板是我在动画片里比较少见到的那种理想化的东方式领袖——字面意义上的六边形战士，从内到外、从颜值到武力值都很能打的战斗型领袖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，她很真实，她和灯塔上的那批领导者不一样，是一个有血有肉有情感的人，不是一个冷血的算计机器。从政治学的角度，每一项决策都注定要付出代价，但她总是贯彻代价最小化的原则，面对危机亲力亲为，有作为领导者的格局与责任，而不是动不动就把一批人献祭掉。此外很有趣的一点是，动画也表现出了她身上调皮、“恶劣”的一面，让人觉得非常人性化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/14/20250814110053112.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《灵笼》中的人气角色白月魁&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阮瑞：&lt;/strong&gt;沈逸老师对这个角色的解读可以说是非常全面了。在我们创作的过程中，这个角色实际上承担了串联整个IP的重要职责，她的寿命非常长，她在灾难之前有很多过往，我们还没有去讲她的头发是怎么变白的，作为一个学者为什么她的战斗力这么强，她和临渊者之间有什么关系，龙骨村是怎么回事儿，这些都会在未来的剧情中逐步补充，其实还蛮精彩的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新之：&lt;/strong&gt;我明白了，所以白老板一定会回来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;沈逸：&lt;/strong&gt;反正不回归大家给你“寄刀片”，哈哈哈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新之：&lt;/strong&gt;对于男主马克，两位怎么看？一方面他是比较典型的男主形象，高大威猛、心地善良、命途多舛，但第二部里有人可能会质疑这个人物有些“恋爱脑”，似乎他所有行为的动机，都是让他的爱人冉冰回到他的身边。阮老师你们在创作这个人物时，如何去做好爱情戏码的平衡？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>19d6d186701e7ec8a4a12904f0aad5af</guid>
<title>为迎合美政府，大批新兴智库塑造对华新论调？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JulianBlum/2025_08_14_786513.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：自20世纪初以来，华盛顿智库一直是美国政治体系的重要组成部分。这些“思想工厂”不仅为政府提供政策建议，更在政权更迭时充当人才库，为新政府输送专业人士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这套延续百年的智库模式如今正遭遇前所未有的冲击。从伊拉克战争的集体误判到金融危机后民粹主义的兴起，公众对专家权威的信任日渐衰落。随着特朗普重返白宫，一场关乎华盛顿权力重新分配的深刻变革正在上演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，法国国际关系研究所（IFRI）于2025年6月发布了一篇研究报告，完整勾勒了这一变革的来龙去脉。作者朱利安·布卢姆（Julian Blum）曾任法国驻美大使馆特派专员，在任期间得以近距离接触并深入研究美国智库生态。其报告详细梳理了智库界从特朗普首任期的激烈博弈，到拜登时期的表面复苏，再到如今新兴力量彻底胜出的全过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为便于国内各界知己知彼、把握形势之变，欧亚系统科学研究会编译此文，观察者网转载，供读者阅读参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/朱利安·布卢姆，编译/山杉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年，美国政治学家彼得·W·辛格（Peter W. Singer）对华盛顿主要智库的声望仍颇为满意，彼时这些智库正如日中天。他高度赞扬了这些权威机构在公共政策制定过程中发挥的核心作用，所提及的机构不乏布鲁金斯学会、卡内基基金会、彼得森研究所、战略与国际研究中心（CSIS）、哈德逊研究所以及兰德公司等业界翘楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些智库大多云集于马萨诸塞大道（又称“智库街”），与白宫不过咫尺之遥，充分彰显了其在华盛顿权力中枢的核心地位。他们拥有令其欧洲同行望尘莫及的上亿甚至数十亿美元的庞大预算，也为数千名研究人员提供支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
智库之所以拥有强大影响力，源于它们在华盛顿体系中发挥的两大核心功能：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，智库充当连接政治界与学术界的重要桥梁。智库成功地将自己定位为国家的专业智力服务提供者，以“超党派”的学术严谨态度和深度分析能力，处理涉及公共利益的重大议题。它们通过发布研究报告和举行高层政策简报会来为决策者提供智力支持，部分智库还与联邦机构签订多年期合作协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，智库承担着人才储备库和政治精英孵化器的重要使命，为历届政府输送数百名专业管理人才。它们之所以能够发挥人才供应者的作用，得益于美国政治制度中独特的“政党分赃制”（spoils system）传统，每次政府换届都会有至少4000名人员进出政府部门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于专注外交政策的智库——如CSIS、布鲁金斯学会、哈德逊研究所、兰德公司或对外关系委员会（CFR）——与政府的密切关系使其成为外国政府眼中的重要沟通桥梁。各国政府普遍将这些智库视为通达美国决策层的重要渠道。在此背景下，智库经常在危机时期发挥非官方外交平台的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/11/20250811115306376.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
布鲁金斯学会官网页面介绍&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，报告认为，智库承担的“提供信息”与“施加影响”这两大使命之间存在根本性矛盾。在美国，智库凭借501c(3)（译者注：美国税法中的一个条款，专门为某些非营利组织提供免税待遇）非营利组织的法律身份，享有资金来源保密的特权。这种制度安排堪称讽刺：智库标榜服务公共利益，但在运作透明度方面，竟然比受到严格法律约束的游说集团更加神秘莫测。正是这种不透明性，助长了外界对智库沦为私人财团或外国势力代理人的质疑，严重损害了这些机构在公众心目中的形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去二十年来，专注于特定议题或主要为特定政治立场（如环保、社会正义、削减政府开支等）摇旗呐喊的智库大幅增加。目前美国拥有超过1800家智库，如今全美智库数量已逾1800家，但其中相当一部分早已偏离了彼得·辛格所推崇的经典智库模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外交与国防政策领域的智库此前似乎独善其身，虽未受碎片化和政治化浪潮冲击，但随着特朗普重返白宫，这一领域正遭遇史无前例的危机。作为华盛顿建制派的中流砥柱，外交政策智库难逃MAGA运动的猛烈冲击——在该运动眼中，智库与“深层政府”（Deep State）无异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数十年来在政策制定中发挥重要作用的主要超党派战略智库，其存在价值正受到两大变化的根本性挑战：一是外交政策和国防议题的政治化使得提供“中立”的技术性专业建议变得几乎不可能；二是智库长期维护的国际主义政策共识正在瓦解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，当前所面临的可能不是智库的消亡，而是华盛顿战略环境的深刻重塑——新兴力量的崛起威胁着传统智库的地位，曾经统一连贯的政策咨询领域正在走向分化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、“利益集团”：两党制的守护者 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）美国智库的历史成因
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿诸多重要智库的兴起，是美国20世纪两大政治变革潮流交汇的结果。智库现象既彰显了技术专家治国理念的深入人心，亦折射出国际主义思潮在美国统治精英中的蔓延。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪初叶，“进步时代”的历史浪潮催生了第一批智库。它们诞生于改革派政治人物与工业巨擘（如安德鲁·卡内基和约翰·D·洛克菲勒）的联盟。这些早期机构秉承超党派专业知识的实证主义理想，致力于将社会科学的客观性引入国家决策过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡内基基金会（1910年）、布鲁金斯研究所（1916年）和对外关系委员会（1921年）的相继成立，标志着一种独具美国特色的智库模式正式登上历史舞台：政府体系之外，私人资本慷慨支持，技术官僚专业至上。这一时期，美国慈善事业走向制度化，巨额捐赠基金纷纷涌现，为智库在知识界的生根发芽提供了丰厚土壤。智库兴起这一现象，实则与美国现代行政国家的崛起以及新兴资本主义官僚阶层的形成密不可分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告分析，在外交政策领域，早期大型私人智库绝非政治中立。这些机构推崇“专家治国”理念，与国际关系中国际主义思潮的兴起息息相关。国际主义者认为，步入20世纪的美国理应发挥与其新兴实力相称的全球作用，肩负起推进自由民主的历史使命。这些智库机构毫不掩饰其精英主义色彩，公然挑战美国自华盛顿时代以来在欧亚大陆奉行的不干预传统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《凡尔赛条约》签署之际，卡内基国际和平基金会与对外关系委员会（CFR）鼎力支持威尔逊总统的政治理念（威尔逊正是美国国际主义的倡导者）。历史学家斯蒂芬·韦特海姆（Stephen Wertheim）深入研究揭示，二战期间CFR举足轻重，实际上成为罗斯福总统的“第二国务院”。该机构专家们身处美国外交理念大转折的风口浪尖，推动国家从孤立主义走向全新的外交路线。这一路线主导美国对外政策长达半个多世纪，其核心要义可概括为：国际主义理念与军事超强实力相结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1945年后，智库在巩固这一新共识方面发挥了重要作用，并积极投身于“国家安全体制”（National Security State）的构建。所谓“国家安全体制”，是指冷战时期为维护美国霸权而精心打造的整套国家机器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战后数十年间，第二波专注于国际和战略问题的重要智库应运而生。与早期智库不同，这些机构由联邦政府部门或实力雄厚的军工企业资助，包括兰德公司(1948年)、哈德逊研究所(1961年)、CSIS(1962年)。1979年传统基金会横空出世，这一具有浓厚共和党色彩的机构对国内政策领域的无党派智库传统发起冲击。然而，外交政策领域依然是技术官僚理想的最后堡垒。各大智库继续以二战后外交理念的守护者自居，地位不可撼动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直至2010年代，华盛顿各智库都认同一个基本共识：美国理应运用实力维护基于规则的国际秩序。这一共识超越党派藩篱，不受各机构政治取向影响。纵观美国战略决策圈的知识精英，虽偶有分歧，但在以下核心议题上立场如一：维护欧亚联盟体系、强化北约机制、坚定支持以色列、推广民主人权理念、深入开展反恐战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）奥巴马—特朗普—拜登时期：“利益集团”奋起反抗
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅仅把二十世纪对技术专家的质疑归咎于MAGA运动，未免有失偏颇。早在特朗普横空出世之前，智库的影响力及其对外交政策的掌控就已经备受争议。尽管如此，历届政府并未将其束之高阁。2000年代初期，专家阶层对伊拉克战争的一边倒支持，为十年后人们指控这一圈子因循守旧、甚至贪腐变质埋下了伏笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥巴马执政末期，其顾问团队旨在让美国外交政策回归某些基本原则，并公开表达了对建制派的不满。建制派对总统的政策倡议持敌视态度，在伊朗核问题上尤其如此。奥巴马因反对伊拉克战争而当选总统，致力于为美国外交政策开辟新的道路，推行更加温和的外交路线。具体而言，就是转向亚洲，并从中东泥潭中抽身而退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥巴马的顾问兼撰稿人本·罗兹（Ben Rhodes）一针见血地将智库世界比作“利益集团”（“blob”）。这个词源自1980年代的一部恐怖片，片中一种外星生物会吞噬所经之处的一切生命。对华盛顿精英集团及其专家阶层固步自封的不满情绪，后来成为部分民主党评论人士经常提及的话题。自此以后，“blob”和“blobaganda”（blob与propaganda的合成词）进入了政治话语体系，专门用来讽刺首都战略圈的思想僵化和抱团取暖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普首任期间，对维护既有秩序的华盛顿建制派的不信任情绪空前高涨。虽然史蒂夫·班农（Steve Bannon）、罗伯特·莱特希泽（obert Lighthizer）、彼得·纳瓦罗（Peter Navarro）和贾里德·库什纳（Jared Kushner）等少数心腹力推“美国优先”理念，竭力践行特朗普的颠覆性议程，但“利益集团”在捍卫美国外交政策根基方面却表现出了顽强的韧性。任期伊始，确实有声音认为智库社区危在旦夕，面临“生存危机”。然而，这些机构在政府技术部门的牢固根基，恰恰成为诸多重大议题得以存续的关键所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿建制派毫不掩饰其对特朗普政策的反对，而是公开为自己的立场辩护。美国企业研究所的资深学者、政治学家哈尔·布兰兹（Hal Brands）就是其中的典型代表。他不仅力图洗刷这种污名，更呼吁要让“利益集团”复兴，并直言自己就是“利益集团”的一分子。布兰兹振振有词地写道：“跳出条条框框思考问题固然有其价值……但条条框框之所以存在，往往自有其道理。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/11/20250811115522405.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
哈尔·布兰兹（Hal Brands）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登上台执政以及乌克兰战争的爆发，似乎让智库重新焕发生机，其所代表的国际主义路线也得以复苏。拜登政府仿佛要彻底翻过特朗普这一页，开始从华盛顿最具声望的智库中招揽核心外交和经济政策制定者：威廉·伯恩斯（William Burns，卡内基基金会主席）、杰克·沙利文（Jake Sullivan，卡内基出身）、艾薇儿·海恩斯（Avril Haines，新美国安全中心）、珍妮特·耶伦（Janet Yellen，布鲁金斯学会）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多观察人士，如记者雅各布·海尔布伦（Jacob Heilbrunn），将此称为“利益集团”的“复活”，甚至是“复仇”——凭借其可靠专业知识的承诺，对抗特朗普的反建制冲击。媒体报道显示，俄罗斯发动侵略战争后，拜登政府每周都与布鲁金斯学会、大西洋理事会、德国马歇尔基金会等知名智库保持通话。这一时期也见证了老牌大西洋主义倡导者重新获得影响力，如约翰·赫布斯特（John Herbst）和亚历山大·韦尔什博夫（Alexander Vershbow），二人均来自大西洋理事会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各大智库意识到自身面临的信任危机，并在此期间积极寻求构建新的思想框架，力图让美国民众重新接受适应21世纪的国际主义政策。杰克·沙利文提出的纲领性概念“中产阶级外交政策”就是在卡内基基金会孕育而生的，这完全是华盛顿知识精英为适应国内政治形势而做出的产物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在为反恐战争提供理论支撑之后，智库将关注焦点转向大国竞争的回归，尤其是对华竞争。正值拜登执政期间，部分智库甚至利用“轴心”（axis）概念，将俄罗斯、伊朗等国纳入其中，塑造对立阵营。这一理论框架着重强调全球战场的有机联系，为美军在欧亚大陆的长期驻扎和国防预算的大幅攀升提供了理论支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新美国安全中心学者安德里亚·肯德尔-泰勒（Andrea Kendall-Taylor）提出的“动荡轴心”（axis of upheaval）概念更是深得两党青睐，在2023-2024年间广为流传。哈马斯10月7日袭击事件后，亲以反伊势力卷土重来，华盛顿近东政策研究所、民主防务基金会等机构重新活跃，新保守主义思潮再度抬头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，特朗普的再次胜选将一切重新洗牌。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>909de86a41f302ecc5f5dfb522bdfcba</guid>
<title>与中国不同，欧洲主动接受了21世纪版《南京条约》</title>
<link>https://www.guancha.cn/YanisVaroufakis/2025_08_14_786510.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/亚尼斯·瓦鲁法基斯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1842年，屈辱战败的中国派出最高级别官僚耆英前往南京，会见英国殖民官员璞鼎查爵士。冷酷无情的英方谈判代表向清廷开列了投降条款。随后签订的《南京条约》令中国付出了一切，却只换回屈辱。它被称作一纸“贸易协议”，伦敦的商人为此碰杯庆贺，而中国的诗人则以诗文铭记这份耻辱——其余音至今萦绕在这片广袤的大陆上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年7月，遭受重创、败下阵来的欧盟委员会派出最高外交官员乌尔苏拉·冯德莱恩前往苏格兰一处特朗普名下的高尔夫球场，签署了一份同样耻辱的协议。他们称之为“贸易协议”，无非是为了掩盖事实——欧洲向这位美国总统付出一切，只换来屈辱的结局。值得注意的是，与1842年的中国不同，欧洲并非因战败而屈服，而是承受了短短几个月的关税“水刑”（waterboarding）——面对这一特朗普的折磨手段，被不幸的美国民主党人启发的愚蠢欧洲政要们，一度轻蔑地视之为“TACOS”（特朗普总是认怂 Trump Always Chicken Out）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然欧洲的诗人或许不会为这份将在未来数十年笼罩欧洲大陆的耻辱协议吟诵诗篇，但欧洲政客们已然承认了这一点。法国总理弗朗索瓦·贝鲁（François Bayrou）称之为“黑暗的一天”。欧盟的英国脱欧事务谈判代表米歇尔·巴尼耶（Michel Barnier）则痛陈此举是“示弱的表现”——这位深谙如何从极度傲慢的立场进行谈判的人物，理应明白个中滋味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份欧美贸易协议的细节对欧洲而言着实令人尴尬。美国商品将免税出口至欧洲，欧洲输美商品却被全方位加征了15%的关税，钢铁和铝制品出口的关税更是高达50%。而一切仅仅是开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲承诺取消对大型科技公司已有或计划征收的所有云服务税，并额外奉上一笔庞大的贡金以安抚唐纳德·特朗普：在2028年底之前投入6000亿美元，用于欧洲对美国经济的新投资，并购买价值7500亿美元的美国页岩油气。也就是说，这是一张高达1.35万亿美元的巨额支票——还不包括欧洲各国政府（为履行其北约防务开支承诺）不得不承担的、必须从美国采购的成百上千亿美元军火支出。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2025/08/13/20250813125144275.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月27日，苏格兰坦贝利，美国总统特朗普与欧盟委员会主席冯德莱恩举行会晤。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
做出这些新承诺时，冯德莱恩忽视了一个欧洲本应从特朗普第一任期吸取的关键教训：拒绝向他支付大笔资金或许危险，但许下无法兑现的承诺后果将更严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，欧盟委员会无法强制私营企业将资金汇往美国；其次，承诺所需的资金与实际供应能力根本不存在。德国的汽车与化工企业确实已经在投资美国，以规避特朗普的关税，但未来两年半内的投资额远达不到承诺的6000亿美元。更糟糕的是，承诺在三年内购买7500亿美元的美国能源（即每年2500亿美元）纯属天方夜谭：欧盟每年的能源支出远低于这个数额，更遑论美国的页岩油气生产商不具备相应的供应能力，即便欧洲有意购买，油气也会供不应求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫非特朗普不知道这一点？他当然知道。难道他忘记了让-克洛德·容克（Jean-Claude Juncker，第十二任欧盟委员会主席，任期2014-2019年，译注。）那些未能兑现的承诺了吗？没有人比这位美国总统记得更清楚。你从特朗普的眼神就能看出来——他正在享受这个过程。这是他扇欧盟耳光的黄金机会——长久以来，特朗普对欧盟的厌恶之情有增无减。除了缩减美国的贸易逆差并在此期间赚取可观的关税收入之外，特朗普已经在坐等欧盟违反冯德莱恩许下的投资和能源采购承诺。一旦欧盟违约（预计在2028年，即他在白宫的最后一年），他就能以欧洲人违背承诺为由，榨取更多屈辱性的让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将这份贸易协议与五月签署的英美协议相比，毋庸置疑，特朗普对基尔·斯塔默（Keir Starmer）明显手下留情。这与经济因素、亲英格兰情结或他对冯德莱恩的厌恶都无关。在特朗普看来，是某个更重要的因素导致他对英国更友善，甚至不惜得罪美国的汽车制造商——令这些企业难以置信的是，如今，将一辆完全不含美国零部件的英国汽车进口到美国，竟然比进口一辆在墨西哥或加拿大制造（但大部分零件在美国生产）的福特或通用汽车更便宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普究竟为何选择替英国汽车企业承受来自本国MAGA（“让美国再度伟大”）基本盘的压力——要知道，其中许多车企实际上并非英国所有？答案很简单：通过对英国设定仅10%的统一关税（包括汽车），比欧盟承受的关税低5%，同时取消对英国钢铁和铝的新增关税，他已在伦敦与布鲁塞尔之间打入了一根如此深的楔子，以至于就连最坚定的“重返欧盟派”，如今也肯定失去了继续抗争的意志。因此，特朗普欣喜地看到，他已经令英国脱欧——这一预示着他本人首次选举胜利的先兆事件——变得彻底不可逆转。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0aac2904ac2af514739da0d8034eae3c</guid>
<title>买来的“特供”芯片一定不安全</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_08_14_786483.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网心智观察所特约作者 铁流】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上月，国家互联网信息办公室正式约谈英伟达公司，针对其H20算力芯片被曝存在“漏洞后门”安全风险问题，要求该公司就相关问题进行说明并提交证明材料。8月6日，英伟达首席安全官大卫·雷伯公开发表声明，声称英伟达旗下所有GPU芯片都不存在任何形式的后门、终止开关或监控软件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，大卫·雷伯公开发表声明信誓旦旦，但未免有王婆卖瓜自卖自夸的嫌疑，从实践上看，任何芯片都存在后门，差别无非是这些后门掌握在谁的手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;芯片常见的几类后门&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年7月21日，国家安全部发布信息，明确将后门分为三类：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是“恶意自带”，即设备里的“内鬼”。部分境外厂商在芯片或设备设计制造阶段即植入后门，可通过远程指令直接操控设备。例如，某品牌智能手机曾被检测出芯片级后门，可在用户不知情时开启摄像头并上传影像数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是“后期破解”，即黑暗中的“眼睛”。IC设计公司为了方便调试和后期维护，往往会预留后门，厂商为方便维修设置远程访问接口，但因管理不善或被第三方破解，导致后门沦为窃密工具。2024年某跨国企业服务器遭入侵事件中，黑客即利用设备维护端口长期窃取用户数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是“暗中植入”，即供应链中“投毒”。不法分子通过污染开源代码库、篡改软件更新包或在供应链环节植入恶意代码，在设备使用过程中暗中激活后门。2025年初，某国产智能电视品牌因使用被篡改的第三方组件，导致数百万台设备面临数据泄露风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，除了上述三类国家安全部发布的怀有主观恶意故意留存的技术后门，还存在非故意留存的技术后门。这些后门一旦被西方情报部门发现，就可以作为国家级攻击者手中的利器。最典型的就是多年前被发现的“幽灵”和“熔断”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了提升处理速度，现代CPU采用了包括分支预测、乱序执行以及缓存机制等在内的多种技术。这些技术使得处理器能够预先加载数据并执行指令，极大地提高了性能，但也会因硬件设计未严格隔离敏感数据而引发侧信道攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，西方情报部门既可以通过在设计、制造的过程中植入后门，也可以通过破解厂家设置调试访问接口的方式掌握后门，还可以通过篡改软件，查找硬件的设计缺陷的方式获取后门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西方IC设计巨头均被曝出存在漏洞后门&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回溯过往，英特尔、AMD、ARM、英伟达等西方顶尖IC设计公司均被曝出存在严重漏洞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，英特尔承认其近10年的CPU存在高危漏洞，该漏洞主要存在英特尔管理引擎（ME）中。ME植入于CPU内，拥有自己的处理器、内存，并且可以独立于主机操作系统运行。ME掌握最高权限，能够绕过安全措施，直接访问硬件资源，远程控制计算机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国自由软件基金会指控其本质是“无法关闭的硬件后门”。国外科技曝料网站 Semiaccurate 在2017年声称在2012年前就将该漏洞告知英特尔公司，但英特尔公司对该漏洞不屑一顾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无独有偶，AMD也存在类似于Intel ME的AMD PSP。AMD的PSP也具有高权限，能够在不受用户控制的情况下执行特定任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年8月，英特尔CPU被曝存在Downfall漏洞，该漏洞是一种CPU瞬态执行侧信道漏洞，利用其AVX2或者AVX-512指令集中的Gather指令，获取特定矢量寄存器缓冲区之前存储的密钥、用户信息、关键参数等敏感数据。该漏洞影响英特尔第6代至第11代酷睿，以及第1代至第4代至强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2022年，就有研究者向英特尔报告过该漏洞，但英特尔在明知漏洞存在的情况下，依旧持续销售有漏洞的产品，直至漏洞被曝光。2023年11月，五位受害者以自身及“全美CPU消费者”代表的名义，在美国北加州联邦地方法院圣何塞分院发起集体诉讼。同年，马里兰大学和清华大学的网络安全研究人员发现了一种适用于英特尔 CPU 的侧信道攻击漏洞，可导致敏感数据泄露。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年以来，英特尔CPU又先后曝出GhostRace、NativeBHI、Indirector等漏洞，英特尔这几年业绩下滑，与其CPU性能挤牙膏，及产品质量和安全存在缺陷不无关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
X86 CPU漏洞百出，ARM CPU也好不到哪去。麻省理工学院安全研究人员发现，ARM处理器中指针身份验证代码（PAC）存在硬件设计缺陷，攻击者可通过PacMan攻击结合推测执行和侧信道攻击，绕过内存保护机制，实现任意代码执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此漏洞利用硬件层缺陷，无法通过软件更新修复，只能通过硬件升级进行修复，比如把ARM v8设备更新为ARM v9设备。该漏洞影响所有基于ARM v8的设备，包括搭载高通、联发科、麒麟等ARM芯片的手机、平板，以及搭载苹果M1芯片的Mac。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，英伟达GPU被发现存在内核驱动非信任指针、受限功能访问和内存访问权限提升问题，英伟达更新驱动修复了三个漏洞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，安全研究员发现英伟达GPU存在GPUHammer漏洞，可以让GPU上跑的大模型，准确率从80%直接掉到0.02%，多伦多大学的研究人员形容，这种攻击就像在模型中引发灾难性的脑损伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安全研究机构Wiz Research曝光了英伟达Triton推理服务器存在高危漏洞，该漏洞链可被组合利用，实现远程代码执行（RCE），攻击者能够读取或篡改共享内存中的数据，操纵模型输出，甚至控制整个推理后端的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;买来的芯片一定不安全&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实事求是的说，自主研发的芯片未必无懈可击，但买来的芯片一定不安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从硬件层面看，芯片的指令集，CPU核、GPU核等核心IP都可能存在后门。从软件层面看，各类驱动、固件、开源代码库均可能被植入后门。因此，信息安全是一个相对的、动态的概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
信息安全只有相对安全，没有绝对安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先不讨论西方情报部门恶意植入代码，以及厂家故意预留调试接口的情况。退一步说，哪怕西方科技公司都是白莲花，但因为凡是人写的代码都会出Bug，总会有漏洞，因而存在发现漏洞、修补漏洞，最终实现螺旋式提升的过程。能否保证安全，关键看能不能及时进行修补，通过动态更新保障安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果芯片是自己设计的，源代码全部自己写，发现漏洞后就能第一时间把漏洞补好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果芯片是基于国外技术授权设计的，指令集或源代码是买来的，那么就会陷入知其然不知其所以然的窘境。因为ARM等公司出售IP，哪怕是软核授权，也不是所有代码都可读可写，且在没有开发文档和注释的情况下，想要吸收消化的难度很大。即便是买指令集，也存在风险，比如ARM指令集的PacMan漏洞，凡是基于ARM V8指令集设计的CPU全军覆没，无一幸免，只能等ARM把指令集升级到V9才能解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果芯片就是从国外买来的，那就完全是技术黑箱，是否修复这个补丁完全看外商心情，如果外商处于市场强势地位，完全可以多年不修补漏洞，比如英特尔对高危漏洞十年不改。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有鉴于西方科技公司有配合西方情报部门搜集情报的前科，从阴谋论的角度看，这种10年不改的高危漏洞，也许就是西方情报部门的御用后门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年5月，美国议员Bill Foste公开要求英伟达在芯片植入追踪系统，声称“防走私”，谷歌数据中心更被曝已启用该技术。其实，所谓“防走私”根本是幌子，本质是科技霸权和情报监控。如果GPU被植入追踪系统，按照西方情报部门的一贯作风，保不齐会被附带植入莫名其妙的代码，使用这类被预先植入追踪系统的芯片，在信息安全上完全就是裸奔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英伟达首席安全官大卫·雷伯公开发表声明其实就是王婆卖瓜，自卖自夸，无非是想在中国做生意，赚取高额利润。毕竟，中国市场潜力巨大，从数据上看，截至明年4月，H20芯片的订单量已经达到180亿美元，其在中国市场的地位显而易见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，H20这类中国特供版芯片的安全风险比H100还要大，因为H100是全球用户使用，要面对全球安全研究人员，一旦被发现恶意植入高危漏洞，或是因设计中的无心之失被发现存在高危漏洞，危害的是英伟达的全球声誉。而H20是中国特供版，只在中国出售，只需要面对中国的安全研究人员，而且一旦西方情报部门启动后门，受影响的只局限于中国用户，堪称精准打击，基本不存在误伤的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如买车不能买中国特供车型，要买全球车型。买芯片同样是如此，特供版芯片往往意味着性能阉割和更严重的安全问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/24/20240624151320969.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>