<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>3842129556b89068895330105dee947a</guid>
<title>聪明人扎堆应用软件，做底层系统多了个“傻子”</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2021_05_25_591985.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/5285890818909542663/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，我是冬晓。“关键核心技术要不来、买不来、讨不来”，倪光南院士用了一辈子时间奔走呼号，警醒国人。两年前，央视《对话》，做了一期节目，名字叫“数字时代的技术思辨”，倪光南是嘉宾之一，当其他人介绍国产操作系统进展时，镜头给了他一个意味深长的特写，一生成就无数，却在PC时代，没能赶上微软。时代在变，霸主在变，中国追赶的脚步从未改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位国内资深软件领域专家曾总结道：“做操作系统的难度就像探索马里亚纳海沟一样，它是很深的，它在最底层，它是整个信息产业体系的基础和灵魂”。全球第一台通用计算机，埃尼阿克（ENIAC），几十年前早已退休。从早期拍摄的图片，可以看到，机身遍布密密麻麻的线路和插口，工程师只能手动调整一个个旋钮。没有操作系统的后果是，直接面对硬件操作。这就意味着，不懂数字电路、计算机原理的人，连门都摸不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代的计算机上，软件有很多，但操作系统最重要，它管理着计算机的内存和进程，包括所有的软硬件，使用者不需要学习那些晦涩难懂的专业知识，就能直接操作计算机。这就相当于家里的电线或者供电系统，所有的电器只要接入这个系统，就能工作。进程管理、内存调用、指令译解被专业人员封装起来，成了一个个黑盒，用户只需“傻瓜式”操作即可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国产操作系统，发展这么多年，为什么没能在PC时代赶上Windows，也没有在智能机时代赶上Android 、IOS？原因是复杂的、多方面的。从历史角度看，国内开发操作系统的时间并不晚。1969年，为了改善石油勘探数据计算，提高打井出油率，北京大学在“无资料、无经验、无人才”的困境下，攻坚了最早的操作系统“150机（软硬件一体）”，除了计算，还清晰的唱出了《东方红》。当时，日本富士通公司访华时，还专门会见了150机的研发人员。可20年后，中国人却在研发自主操作系统的路上，吃尽了苦头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1980年，美国西雅图，一个阴云密布的上午，一个年轻人穿着皱巴巴的西装，走进一间面积不大的办公室，里面坐满了西装革履的律师。这不是一场时装比赛，而是一次严肃的商务谈判。这个名叫比尔盖茨的年轻人，管理着一家名为微软的小公司，参与谈判的另一方是蓝色巨人IBM。后者希望一次性以8万美元的价格，为即将生产的PC，购入微软MS-DOS操作系统的永久使用权。对盖茨来说，精明的做法应该是坚持要一份提成，这样就可以从IBM销售的每台个人电脑中，赚取利润。可盖茨何止是精明，他坚持保留将MS-DOS出售给其他公司的权利。律师们相互看了看，笑了，除了IBM，还有谁能生产PC呢？没过几年，他们就意识到，犯了严重的错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建立生态的思维，在微软开发操作系统之初，已有思维雏形。在行业内，Win-tel联盟，更是将此发挥到极致。该公司将Windows系统，与英特尔的CPU深度绑定，在此基础上，建构的软硬件兼容技术壁垒，逼迫其他厂商必须依附其中，如果想立起炉灶，可能面临边缘化风险，成为非主流产品。国内PC已经适应X86生态，国产操作系统厂商收到的需求，往往是：要兼容既有的办公软件，又要适配不同架构的国产CPU。这导致软件来回迁移重构，成本大幅提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自主攻坚，难度大。90年代初，曾刮起“曲线救国”的风潮。当时的Windows没有中文版，一批人用解构微软DOS的逆向工程，开发出中文DOS，还有一批人围绕该系统，开发外挂中文平台。用户火热反馈，从业者激动万分。结果1994年，微软发布官方汉化版，大力推广，国内程序员呕心沥血敲出的百万行代码，连同用户市场，一夜之间化为乌有。技术把控、市场营销完全被巨头垄断，民间的力量连喝汤的机会，都被剥夺了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
靠民间的力量，支撑国产操作系统有些薄弱，可当初的政府采购，也没帮上大忙。2001年，北京市对外采购办公软件时，曾支持国产Linux全面上位。可三年后，再次启动采购时，工作人员通过“单一来源采购”的方式，直接和微软进行谈判，签下了所有操作系统的订单。中标北京采购订单的软件公司，曾坦言：公司产品主要基于Windows，对于Linux版本的支持，还要抓紧研发。可左右摇摆的采购策略，显然无法培养独立的生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，华为消费者业务软件部总裁王成录，在接受采访时曾表示：“没有根的商业繁荣都是短暂的”。而早在2012年，任正非在一次内部谈话中，就提到：“我们现在做终端操作系统是出于战略考虑，如果他们突然断了我们的粮食，Android系统不给我用了，Windows Phone 系统也不给我们用了，我们是不是就傻了”。结果，2019年，在谷歌被迫拒绝给华为提供服务时，HarmonyOS被推到台前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在谷歌的合作伙伴中，华为是最特别的一家，想法最多，不断推动Android系统的创新。举例来说，手机里各种传感器，比如计步传感器，工作时会唤醒主CPU，功耗很大。而华为在主CPU边上放了一个功耗极低的芯片，让传感器先跟这个芯片沟通，有紧急的事，再唤醒主CPU，大大增加了手机的续航能力。可惜的是，相辅相成的两家公司，被一股不可控力量，硬生生地剥离开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人电脑时代用的是Windows，智能机时代用的是Android、IOS，那HarmonyOS的定位是什么？华为给出的答案是：万物互联。用一套操作系统，把包括手机在内的大大小小的硬件，从底层连接起来，仿佛融合成一台设备。从手机、手表到家电、汽车，设备“孤岛”之间将无障碍互联，人们可以更“傻瓜”式地操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘慈欣在其科幻巨作《三体》中，细致描绘了面壁人罗辑冬眠两个世纪后，醒来的场景。在身边随处都可以激活、显示的交互界面，随心而动的智能设备服务，无线供电带来的神奇电子产品。科幻世界的物联网发展，如今已经逐步照进了现实。HarmonyOS软总线、微内核等特征，在架构上，正好契合这样的应用需求方向。一个新系统要成功，关键是抓住产业转型的时机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网上有一派言论认为，HarmonyOS是因为美国制裁，急急忙忙搞出来的替代品？但是，从目前已经披露的材料看，研发自主操作系统，该公司内部早就有想法。除了前面提到的，任正非2012年的谈话内容。从实际操作层面看，也几乎是在同一时间点，开始付出行动。华为有一个软件决策委员会，由各产品线的软件研发主管组成，该机构在2012年，没有很强软件生态诉求的时候，就已经开始把操作系统，放到整个架构里，供各产品来使用。2014年，消费者业务飞速增长，构建生态的事，想躲也躲不开。到了2016年，就正式立项了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任正非对HarmonyOS的态度，非常坚定，在听取部门汇报时，他曾表态：“华为消费者业务的规模越大，风险就越大，经不起波动，如果一百亿人民币的生意，波动 50% 对华为影响不大，但一千亿美元的生意，下滑 10% 的影响就很大，生态在别人手里，太危险了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前面，已经多次强调：做操作系统，关键在生态。过去三十年，只有微软、苹果、谷歌三家公司的操作系统，成功形成了应用生态。不过，从最新的数据看，HarmonyOS开发项目的全球开发者总量已经突破15万，硬件合作伙伴不断增长。虽然智能机新出货量，遭遇困境。但已经积累的存量用户，特别是数亿的中国市场用户群，是HarmonyOS最具可行性的转化目标。如果这一目标达成，意味着该系统将一步到位，成为全球第三大手机操作系统。当前，个人消费电子最主要的两大外延渗透领域，“家电和车机”，也已经对HarmonyOS敞开怀抱。像在车机终端上，比亚迪就已经宣布，将与华为合作，移植HarmonyOS。美的、九阳、老板电器等家电厂商，也步入了HarmonyOS的生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跳脱企业之间利益纠葛，从国家安全角度出发，研发一款自主可控的国产操作系统，也是当务之急。从斯诺登的“棱镜门”，到阿桑奇的维基解密，我们都可以看到，一股难以抵抗的力量，在虚拟世界，依照自己的规则办事。这背后是对操作系统这一核心技术的深度把控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在别人的墙基上砌房子，再大、再漂亮，也经不起风雨。中国软件产业发展，看起来一片繁荣，我们有世界上最牛的即时通讯软件，脸书都想模仿。我们有世界上最火的短视频软件，席卷欧美市场。我们还有世界上最牛的手游软件，营收全球第一。可这些没有根的繁荣，能长久吗？应用软件领域的聪明人扎堆，愿意做底层系统的“傻子”凤毛麟角。如今，在“傻子”的行当，又一家中国公司加入其中。
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>758712b2ba5c494ac5e331ab2228b5b3</guid>
<title>越野赛21人遇难，主办方不要找天气“背锅”</title>
<link>https://www.guancha.cn/feiteliededajiangtang/2021_05_25_591898.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 腓特烈】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月22日，甘肃省白银市发生了新中国历史上最惨痛的体育赛事相关重大事故之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当天举行的黄河石林山地马拉松百公里越野赛（以下简称为“白银赛事”）中，因突发极端恶劣天气、赛事准备严重不足等诸多原因，172名参赛选手（仅限于“百公里赛”）中，有21人失去了宝贵的生命，其中不乏国家乃至国际水准的优秀长跑、越野跑选手。[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生命的逝去令人惋惜，但为死者哀悼后，我们更应当反思，这样一起惨剧究竟是如何发生的——这究竟是一项针对什么运动举办的赛事，赛事是否对必要的风险进行了预防并做了对应的准备，所谓的“天灾”究竟是不可避免还是本应预防而未作预防……等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有如此，包括体育行业从业者、运动员在内的广大体育赛事相关方，才能避免如同白银赛事事故一样的悲剧再次上演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、白银赛事的实际性质——并非“马拉松”的“超跑”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，关于此次白银赛事究竟是一项什么运动组织的赛事，公众可能因为媒体报道而产生误解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在主办方自己的赛事命名、赛事介绍中，此次的白银赛事，全称为“甘肃白银市景泰第四届黄河石林山地马拉松百公里越野赛”，“马拉松”处于在前的核心位置。而在媒体报道，甚至是央视等权威媒体的报道中，赛事的名称干脆变成了简单的“山地马拉松”，“越野赛”则不见了踪影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不得不说，各媒体不细究白银赛事的实际性质，就将其称为“马拉松”，已经相当荒诞。而这些“误报”又进一步误导了公众，使得公众甚至是体育行业从业者都认为，白银赛事不过就是一项“在山上跑的马拉松”而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/25/20210525080802712.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/25/20210525080812345.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;如上图所示，流传在网络上的白银赛事官方文件称赛事名为“第四届黄河石林山地马拉松百公里越野赛”，而在央视报道中，赛事则被简写为“马拉松赛”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于此次引发了21人死亡的白银赛事的赛事性质，世界田径协会（World Athletics，其原称为“国际业余田径联合会”，简称为“国际田联”，在我国这一“曾用名”的名声要比现有的大得多）早已有明确的规定——此类距离超过马拉松的赛事属于“超级赛跑”，即所谓的“超跑”类赛事（Ultra Running），其独立于马拉松所属的“道路赛跑”类赛事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/05/25/20210525080827248.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;世界田径协会对赛事的分类，如图，“超级赛跑”与包含了马拉松、半程马拉松的“道路赛跑”类赛事是彼此独立的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据世界田径协会的解释，所谓“超跑”，是马拉松“年轻的表亲”，其主要拥有两种比赛模式，一种是以超过马拉松比赛距离（50公里、100公里及更长的距离）进行比赛，而另一种则是以固定的长时间（6小时、24小时和多天）进行比赛。超跑赛事一般选择林径等场地进行比赛，但“有些超跑赛事拥有两个或多个可用地形的组合，部分还跨越了几个阶段、历时数天”。[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，超跑类赛事是少有的坚持“多轨管理”体制的赛事。根据世界田径协会官方解释，除了要服从世界田径协会的原则性管辖外，全世界范围内超跑项目的最高管理机构，为国际超跑协会（The International Association of Ultrarunners，IAU），但除了国际超跑协会外，诸多超跑赛事的主办者、组织者，还会作为会员加入国际越野跑协会（International Trail Running Association，ITRA），并接受其管理和监督。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，像此次白银赛事“百公里越野赛”一样，距离超过马拉松，且比赛路径复杂多变甚至会使用未开发的荒野路段的比赛，属于典型的“超级赛跑”类赛事，且由于其兼具了“越野”的特性，因此称之为“越野超跑”也不无不可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但无论如何，白银赛事“百公里越野赛”绝不是一般的马拉松，无论是对其媒体报道还是赛事管理等，也绝不应套用与马拉松赛事有关的经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、“超跑”赛事的运营管理——无须“小马过河”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
超跑不是马拉松，组织一项超跑赛事所面对的风险和问题也与组织马拉松赛事完全不同。如果说马拉松赛事组织过程中那些常见的问题——兴奋剂、替赛代跑、抄小径、终点前拉人拍照、赛道中递旗帜，等等——只会让人丢脸，那么超跑面对的诸多风险则会让人丢命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
超跑赛事充斥着如此多的风险，是否所有组织者都需要对该类赛事的承办“小马过河”，试探性地进行呢？并非如此！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是超跑运动的两大直接管理组织IAU和ITRA，还是田径运动在世界范围内的最高管理者世界田径协会，均制定了诸多内容系统详尽的越野超跑赛事组织指南，对包括但不限于关键风险、应对措施、赛事装备等问题进行了详细的规定，其中，由ITRA制定的《ITRA安全指南》更是有官方认证的中文翻译版本。[3]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遗憾的是，这些内容详尽的规定，完全没有得到赛事组织方的重视，根据目前中文媒体已经曝出的权威信息来看，笔者在此大胆质疑，赛事组织方是否赛前连一分钟世界田径协会、IAU、ITRA制定的相关规定都没看过？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c12f3ed950cfeb8c0b6fc6a559521b93</guid>
<title>几张图告诉你，轰轰烈烈的“黑命也是命”怎样归于沉寂</title>
<link>https://www.guancha.cn/liquan/2021_05_25_591889.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李泉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年5月25日，美国非裔男子乔治·弗洛伊德遇害。他被警察以膝盖跪地方式压迫颈部超过8分钟之后死亡，现场路人拍摄的视频引发轩然大波，导致了美国有史以来最广泛的抗议潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/24/20210524111210192.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照《纽约时报》的统计，各地的抗议在6月6日达到最高峰。那一天，多达50万人走上了街头，重点城市比如费城和芝加哥的人数分别超过了5万和2万人。而从5月26日到6月6日，总计超过1500万到2600万人参加了抗议，大致相当于美国成年总人口的6%到10%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前涉事的4名警察中，主犯肖万经过州法院的审理之后于今年4月20日被判定三项谋杀和过失杀人罪名成立，将会于6月25日宣布刑期。5月7日，在联邦层面，大陪审团也通过针对肖万和另外三名警察的起诉，将进入审理阶段。如果也被定罪的话，肖万的刑期就还会延长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以弗洛伊德事件为触媒，美国发轫于2013年的“黑人命也是命”这一社会运动得以席卷全国。运动的源头是在2012年的时候，佛罗里达州一名走访亲戚的17岁黑人高中生在和社区安保志愿者发生冲突后被杀。案发时该高中生并没有携带任何武器，但最后开枪方被无罪释放。居住在加州的一名社会工作者Alicia Garza首先在自己的脸书页面上贴出了“黑人命也是命”（BLM）这一口号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过检索新闻媒体数据库（GDELT）可以看出，相关媒体对于“黑人命也是命”的报道在2013年出现一个高峰之后就基本归于沉寂。直到弗洛伊德事件出现，在2020年六月份抗议高点和今年四月份肖万被宣判的时候各自出现两个高峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/24/20210524110740507.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;299&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果把检索时段拉近至去年，可以看出在2020年8月底和11月中旬的时候还出现过两个小高峰。前一个是因为在8月底的时候威斯康辛州一名黑人在自己的车边被警察射杀，当时他的三个小孩在车里目睹了整个过程；后一个则是大选期间关于种族问题的争论。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/24/20210524111019714.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;298&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
如果把美国媒体和英国，中东，俄罗斯，德国以及日本的媒体相比较，可以看出美国之外的这些主要媒体大致是从2017年才开始关注这一运动，报道比例总体也低于美国自己的媒体，显示出这更多还是一个美国的内部问题。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/24/20210524111318271.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;599&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
就弗洛伊德事件本身来说，随着肖万被定罪以及最后量刑，基本就将画上句号。不过围绕“黑人命也是命”这一社会运动本身所激发的各种争论在美国民间却会延续下去，中长期不会看到根本的解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;最能反映出美国国内对立思潮的一个表现是在“黑人命也是命”的过程中间出现了“白人命也是命”以及“所有命都是命”的对立口号。双方争论的焦点在于到底如何整体评价美国警察的执法行为以及美国现在是否还存在系统性种族歧视。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9178068260bd9fe13c00acaed50e9d21</guid>
<title>中俄一造核电站，北溪-2美国就不剪了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanqingsong/2021_05_25_591887.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 万青松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月19日先后发生的两则新闻成为舆论的关注点。一是，国家主席习近平在北京通过视频连线，与俄罗斯总统普京共同见证中俄核能合作项目——田湾核电站7号、8号机组和徐大堡核电站3号、4号机组开工仪式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是，当天晚上美国国务卿布林肯与俄外交部长拉夫罗夫在冰岛首都雷克雅未克举行会晤。布林肯发表声明称，拜登政府放弃对“北溪-2”天然气管道项目运营公司Nord Stream 2 AG及其首席执行官的制裁，并称这符合“美国的国家利益”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然两件事发生在欧亚大陆的“一东一西”，但舆论依然将两者联系在一起。从国际关系角度而言，这两件看似偶然的事件，也隐藏着某种“理所必然”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/24/20210524235949735.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截图来自央视&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以能源促安全的欧亚新型地缘MODEL&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一目了然的是，这两则新闻主题都涉及大国之间的能源合作与竞争。其中，俄罗斯是主要的能源供给方，中、德均为主要的能源需求方。虽然两国对俄罗斯的能源依赖度不同，且中德在获取俄罗斯的天然气方面还存在一定竞争，但俄罗斯与中国、德国两国之间的能源合作关系变得越来越密切，这是不争的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从长远来看，中俄德在欧亚大陆的能源合作具有巨大的拓展空间，比如，中德俄三方凭借各自的市场需求、技术设备、巨量储备等优势加深合作，在碳达峰、碳减排等方面进行深入合作，实现互补，完全可以进一步提升欧亚大陆的能源合作质量与水平。这是一个值得关注的客观进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能源作为国民经济的重要物质基础，其意义早已经超出商业范畴，甚至攸关国家的前途命运。国际关系研究和新闻报道中常出现的诸如能源政治、能源外交、能源安全等术语，就是这方面的真实写照。从具体实践来看，德国和俄罗斯是较早践行“以能源促安全”的大国，两国构建务实的能源相互依赖，其目标不仅仅是互利，更主要的是以此巩固安全与减低遭受威胁的程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/25/20210525001102569.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;caret-color:#666666;&quot;&gt;普京和默克尔 资料图来自视频截图&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对德国而言，冷战期间顶住美国施压，开启与苏联的能源合作，主要目标显然是更好地维护国家安全——当时苏联被视为欧洲最大的外部威胁；而冷战结束后，既然苏联这个最大的外部威胁不存在了，德俄之间的能源合作当然仍旧得以保持，并且两国还寻找新的更大的合作项目，尤其是依靠德国的投资与技术来拓展双方的能源合作。即使欧盟出台新的能源安全战略，大力发展新能源产业，试图降低对俄罗斯能源的依赖，乌克兰危机后欧盟对俄实施多轮制裁，德国的对俄能源合作都“坚定不移”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对俄罗斯而言，能够继续维持与德国的能源合作，对于维护本国欧洲区域所在的战略安全至关重要。在2003年的俄欧圣彼得堡峰会上，俄罗斯提议建立俄欧四个统一空间计划，其中之一的“统一经济空间”就包括能源合作。这一计划的延续是普京于2010年在德国提出的与欧盟构建“从里斯本到符拉迪沃斯托克”的共同经济空间，在该空间内建立欧洲能源的供应、消费和运输三方的平等与平衡关系。甚至，2016年普京还提出“大欧亚伙伴关系”倡议，可以视为这一构想的新延续。而俄德之间的北溪天然气管道项目则被视为落实这些倡议的基石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北溪天然气管道项目，所承担的任务不仅仅是巩固德国的安全，也被视为冷战后俄罗斯融入“大欧洲”国家定位的深层次战略考量的体现，其实质依然是更好地维护美西方“霸权”下的欧洲国家安全。这才是俄德两国迄今为止持续顶住来自美国的各种压力，并寻求解决之路的根本原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/25/20210525001216338.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“北溪-2”项目示意图 图自BBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以能源促安全，也鲜明地体现在冷战后中俄的战略合作之中。习近平主席在这次核电站开工仪式上明确强调，能源合作一直是两国务实合作中分量最重、成果最多、范围最广的领域。对于中俄能源合作的这一表述和定位也是“以能源促安全”这一逻辑的最好例证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄能源合作不仅是通过战略资源的交换，使两国安全关系在相当长时间内得到保障，还通过连接两国的大量管道等基础设施建设，大大提升双方战略合作的稳固性与持久生命力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稍微回顾一下21世纪以来的中俄关系，国际金融危机、乌克兰危机后，中俄之间的“能源换金融”“基础设施换资源”等新的合作形态，都成为国际合作一时之亮点。因此，这次中俄“核能换低碳转型”受到国际社会密切关注也不足为奇，而且相信这样的举动还会在中俄之间继续上演。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>075309b64358132842836629c3e973dd</guid>
<title>美国想把韩国焊死在战车上，这个动作却透出鄙夷</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_05_25_591882.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/5285890818847536197/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，来到欢迎来到本期的逸语道破。最近几天发生了很多事，本来是想加更关于疫苗外交的事，但因为袁隆平院士的意外离世，整个情绪很不好，周六就没有加更。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每一代人有每一代人的使命，被我们不管是亲密地称之为袁爷爷，或者是所谓的“大德鲁伊”，或者是“当代神农”，他用他自己的力量，凭借他的团队在党和政府的领导下，为新中国口粮安全贡献了自己毕生的精力。在网上相关的讨论当中，他成为了一种精神，一种理念，一种行动的具象化的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消息传来，让人不敢相信，当然工作还是要做，疫苗的事情准备出个专辑，把它放到新冠疫情和全球治理的框架下专门说一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天讲一讲“睡王”拜登，最近“睡王”继续沿着他的思路，用一种很特殊的套路，他称之为“多边主义”。现在可以非常明确地讲，“睡王”所谓的多边主义，其实就是传统意义上冷战时期非常经典的政治、经济、军事同盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，与其说是拜登政府的多边主义。我们讲真假多边主义之争。其实如果在国际关系的框架下，有一个很简单的概念的对比：美国追求的是军事同盟。中方实践的是集体安全，在联合国多边框架下，构建一个人类命运共同体，去朝前推进，解决各种各样的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
区别这两种思路，最经典的特征是，看它是不是指向特定的第三方。而且这个第三方一定是外部有针对性的。像美国在欧洲强化跨大西洋伙伴关系，强化欧盟，其实目标就是瞄准俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在亚太地区，它的双边军事同盟伙伴，用各种方式它迫使对方进行表态，矛头也是非常有清楚的指向。今天我们看到，韩国的领导人到美国去访问，有个细节引发争议：拜登的副手副总统哈里斯和文在寅总统握手，握手以后顺手非常自然地在身上擦了一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，排除这样一种可能，哈里斯女士对于外交礼仪一窍不通，没有受过任何标准化的训练。她又是一个极具洁癖的人物，也许她见人都会顺手一抹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但排除这种可能性之后，从外交礼仪上来说，对于美国的盟友，反映出了美国领导人真实的想法：居高临下的鄙夷，深刻的蔑视、嫌脏。还有美国对于盟友真实的心理状态的体现：“你们是什么人？”我认为后两者概率更高一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈里斯是玩身份政治起家的，是美国司法系统检察院这条线上来的，尽管之前非常标准地和一位年纪比较大的、声名比较差的异性非洲裔，非常富有影响力的政客，发展出了被传统意义上的伦理道德规范所不主张的某种非正规的关系，但 “英雄不论出处”。尽管哈里斯用一切办法表现出她是一个非常豪爽、非常豪迈的性格，但是走这条路线发家的人，她会不注重这些小节吗？除非她不想注重，为什么？不值得。You don&#x27;t deserve it。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在美国副总统这个位置上这样进行表现，韩国方面自然是各种滋味在心头。韩国是一种情感和情绪比较浓厚，并且容易表现的国家。现在在正式的外交场合，在全球的社交媒体镜头面前，当然你可以看到，类似于像CNN、BBC，在政治立场上明显倾向于以美国民主党为代表的、自由主义传统精英的那批人、那批媒体对此表示缄默，没有看见，非常的自觉，自律性非常高。而福克斯狐狸台站在那一边聚焦看，现在声量上面看后续怎么发酵，但是传出的意味非常深长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天传出的第二个意味深长的事情，美国搞了一个授勋仪式，请了一个退伍的上校拉尔夫·普基特。这个退伍的上校有侵朝战争的经验，在1950年中国称之为抗美援朝，美国人入侵朝鲜过程当中，他有跟志愿军交手的经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他当时是美国第八集团军游骑兵连的连长，一开始去只是少尉，后来因为各种原因打动了领导，拿到了通常只有上尉才能担任的连长位置。他的“成名战”，就是我们抗美援朝第二次战役中的清川江战役。所谓的“205高地”，大体上就是据他们说用50个人，挡了志愿军大概几个小时，然后失败被推了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次战役大家都知道怎么回事，当时第一次战役麦克阿瑟被削，削完以后第二次战役不信邪，坚定地相信中国最多就过去了三、五万人。凭借火力优势还可以推，圣诞节可以回家吃晚餐。然后被彭总带着志愿军一顿啪推回去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一巴掌推回去，其实说穿了是比较没面子的。比如说普基特负责的第八集团军游骑兵连，在11月25号晚上，被削了一顿之后，到最后是被歼灭的。根据美军的战史，有一本书《Disaster in Korea》（朝鲜半岛的灾难），讲彭总怎么去削麦克阿瑟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然对于美国的第八集团军来说，更没有面子的一件事情是，沃克，他们当时非常有名的第八集团军的司令，他们称他为“小巴顿”，在逃跑的过程当中死于车祸，被友军撞死的。有人说是韩国，当时叫南朝鲜。韩国军队在朝鲜战争中取得的攻击最大的效果，撞死美国第八集团军的军长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天他们两家，一个美国的总统，一个韩国总统，举办了一场仪式。美国的总统端出了一个“英雄”，这个“英雄”在被志愿军“啪”拍过去的过程当中，幸存下来没死，被手下跑得比较快的救了，然后在后面的服役和退休以后的生涯当中，比较长袖善舞地拿了一堆奖章，奖励他那天晚上亦乎寻常的勇气行动。然后两个人在边上弄了这么一个画面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情其实是挺耐人寻味的，你可以在中间看到几个点。就是现在“睡王”这届政府在哪几个方面上着重向中方去发力。第一，他要敲实夯牢指向中国的那些，他认为是多边架构上的盟友体系。盟友体系跟你混，有没有真金白银，有没有真实的好处。美国就想，不想出钱办大事怎么办？呼唤荣誉、共同的价值观、观念。最好与此同时还能让美国额外收一笔钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跟“懂王”比起来，“睡王”披了一层君子的皮，但是岳不群下手其实更黑了。左冷禅有的时候不一定玩得过岳不群。但是岳不群最终会趋向于失败，因为最终撞到独孤九剑了，就被割得干干净净。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二件事情是，今天的美国，拜登政府的对华战略，我一直有一种主观感受，提一个猜想。他始终给我一种认认真真地搞形式主义的感觉，就像一辆车，它马达轰鸣，轮胎飞转，车上的音箱开到最大，远远地看去，从地上飞起的这些烟尘，感觉一批巨兽就要向你冲来。但是就是不动，车子就在原地打转。就是采取了大量具有象征性意义的举动，后来发现这些举动只有象征性意义，这个事情就略尴尬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从另一种角度上来说，对于拜登而言，在他现在的优先顺序上，他希望用这种方式，有点类似于，中国古代所说的叫做“减兵增灶”，把声势做足，把气场开大，让你感觉我大军压境，其实我悄没声的在后面做转进，争取一段自己有序良性的发展时间。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>