<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b4a6f169bdbae7b9cdb3744ee190277f</guid>
<title>欧盟与中国保持信任将极为困难，除非中国……</title>
<link>https://www.guancha.cn/JoseBorrell/2023_05_13_692146.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 何塞·博雷利】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1987年，我第一次访问中国，当时我作为西班牙财政部的国务秘书，来签署了第一份有关双重征税的协定。当时，中国正在迈出令人瞩目的对外开放和经济腾飞的脚步。2006年，我作为欧洲议会议长再次访问中国。这时中国已经焕然一新，在世界经济重心从大西洋转向太平洋的变革里，中国无疑处于心脏地带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此期间，中国加入了世界贸易组织，成为全球经济关系的核心参与者。我与时任中国国家主席胡锦涛进行了长时间的对话，他随后邀请我到中央党校发表演讲。当时，中国已经将大量外汇储备用于购买美国政府债务。我记得我在演讲时开玩笑道，美元汇率取决于中国共产党的决定。但有关决定也将是一把双刃剑，因为美元贬值会给外汇储备带来风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/15/20230415155805483.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;何塞·博雷利&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，作为西班牙外交部长，我受邀参加“一带一路”倡议的庆祝仪式，再次访问北京。这些年来，中国经济发展的脚步没有停歇。中国已不再是用廉价劳动力生产廉价商品的国家，而成为了一个技术强国，而在过去50年中取得了使得数亿人脱贫的历史性成就。这是人类史上的巨大飞跃，得益于中国当局的政策选择，同时也符合开放市场和自由贸易的时代潮流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美两国经济密切相连，中欧经济也一样。我们20%的进口来自中国，而中国占我们出口的9%；中欧贸易额每天达到23亿欧元。然而，（贸易）不平衡也在不断加剧，我们的贸易逆差在过去两年中翻了一番。这当然不是可持续的，也需要通过消除欧洲公司仍面临的各种市场准入障碍来解决。正如一周前欧盟委员会主席在北京所说，我们需要透明度和对等性。简而言之，需要公平竞争的环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;世界与中国都已改变&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界已经改变，中国也是如此。“快乐的全球化”时代已经结束，经济一体化的好处正在国家安全的视角下被重新审视。我们必须面对气候（变化）危机、后疫情时代的问题以及&lt;span&gt;俄罗斯和乌克兰的冲突。&lt;/span&gt;这场战争加剧了对我们的供应链、粮食和能源危机的冲击，在这种情况下，我们认为中国应更多地肩负起对安全与和平的责任。这别无选择。如果我们希望构建起合作大于对抗的国际秩序，每一个行为主体都必须充分履行自己的义务以保证对国际法的尊重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我坚信公共外交以及人际和人文交流的重要性。相互了解可以使双方受益，这就是为什么在三年中断之后，欧中之间的文化和人际交流必须尽快恢复。相互了解和尊重是中欧关系的基石，新冠疫情带来的危机和最近的国际紧张局势，加大了欧洲和中国之间的认知差距，我们必须共同努力缩小这一差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我知道欧盟作为一种国家联盟的运作方式可能看起来很复杂。然而，当涉及到外交和安全政策时，欧盟的原则清晰明了。由成员国的国家元首和政府首脑组成的欧洲理事会确定欧盟的战略选择，部长们和欧盟委员会实施这些决策，并受到欧洲议会的监督。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个体制中，成员国保留其它们的外交和安全政策责任。作为高级代表，我的角色是建立一个共同的政策，作为欧盟的对外政策——无论是与中国还是与任何其他国家，并以部长的身份在世界上代表欧盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有这些可能看起来很复杂。但好处在于创造了一个跨国的、民主的欧洲体系，确保欧洲人之间的和平与繁荣。这是十分重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对最近的极端挑战，欧盟在其外交和安全政策上表现出了显著的团结。&lt;span&gt;作为对俄罗斯的回应，&lt;/span&gt;欧盟立即在史无前例的短时间内采取了前所未有的举措，向乌克兰提供军事和财政支持，并采取了十项针对&lt;span&gt;俄罗斯战争机器&lt;/span&gt;的制裁措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我们眼中的中国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2020年获得欧洲理事会采纳以来，欧盟对中国的现行立场一直基于三个维度：合作伙伴、竞争者和系统性竞争对手。由此以来，发生了很多事情。由于越来越多的因素，欧盟与中国之间的双边关系近年来衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但同时，我们仍致力于合作，并认识到中国在解决全球和地区问题中的重要作用。例如，在气候变化议题上，中国在减排方面做出了越来越多的努力，但中国的燃煤消耗仍几乎等于世界其他国家燃煤消耗之和。如果我们没有与中国构建坚韧的伙伴关系并积极合作，就不可能找到应对全球变暖的解决方案。那么我们应该如何看待中国？以及在什么条件下我们能够推进共同合作？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到这里，我来谈谈我的主要观点。这可以归结为两个基本问题：我们如何看待中国？以及在什么条件下我们可以学会一起工作？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们如何看待中国？我们认为它是一个人口众多的大国，它的崛起是人类悠久历史的一部分。在过去的五十年里，它的GDP年均增长率为9%，并且大规模消除了贫困。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，我们从经验中知道，一个国家一旦取得经济实力，它希望在政治和战略层面上投射自己，这是自然的。如果说中国取得了巨大的进步，这要归功于其勤劳和富有创造力的人民，但如果没有引入市场原则、经济开放和由世界贸易组织等规则保障的开放的多边体系，也不会发生这种情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遵守国际规则符合我们所有人的利益，我们也应该更新这些规则。从21世纪初到现在，世界发生了根本变化。许多同样重要的问题，例如出口补贴、能源转型、数字化、网络安全或知识产权保护，在当时并不紧迫，但现在亟待解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个新世界中，新的大国正在崛起，要求在世界秩序中有自己的位置。我们必须接受一个更多极化世界的现实，（而在这一现实里）不同甚至相反意思的诉求被表达出来。这一现实会降临到我们和包括中国在内的其他国家头上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;减少失衡的必要&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们并不害怕中国的崛起。然而，我们知道未来世界的历史也将取决于中国如何运用其权力。我们不害怕这个变化的世界，更重要的是，我们意识到了新现实，欧洲也拥有丰富的政治、工业、科学和文化资源。我们的规范性影响力很强，而且往往是独创的，我们的社会和政治模式反映了这种独创性和力量。这种制度不会盲目地在相信市场或国家里二选一，它始终努力将市场效率与保护个人、良好治理和政治多元相结合。此外，欧洲确实有自己的声音和方式。其中最重要的是，要尊重我们所属国际体系的核心规则和标准。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b9eb2282f0adfb40550505f54cbcbcf0</guid>
<title>大选前实访土耳其，埃尔多安还行吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ningfu/2023_05_13_692140.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宁芙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月14日，土耳其将迎来大选，选民将选出新任总统与600名大国会议会议员。笔者在五月初前往土耳其，与伊斯坦布尔和伊兹密尔的当地民众聊天，实地探访了土国的社会经济状况和大选氛围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际的土耳其并没有洗脑歌里唱得那么浪漫，居高不下的通胀、宗教的回归、拥堵杂乱的街道和乞讨的妇女儿童都让人感到土耳其的现代化之路还很漫长。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/05/12/20230512142046536.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;土耳其街头。图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从机场到酒店，很多地方都张贴着候选人及其政党的宣传横图，出现频率最高的当属埃尔多安及其竞争对手凯末尔·奎里达欧鲁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;针锋相对的竞选纲领&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迄今在该国掌权二十载，现年68岁的土耳其总统埃尔多安（Recep Tayyip Erdogan）寻求连任，他代表“人民联盟”（由正义与发展党AKP和民族主义行动党MHP组成）的候选人参加选举。拥有8500万人口的土耳其，目前面临两位数的通胀、本币贬值危机和大地震带来的惨痛损失，这些都让埃尔多安的选情不容乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/05/12/20230512142148833.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;土耳其总统埃尔多安和妻子埃米娜·埃尔多安一起为选举造势拉票。埃尔多安这个手势也被土耳其小朋友在日常拍照中模仿。图源推特&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃尔多安此次竞选提出了“土耳其世纪”这一概念，埃尔多安表示，土耳其凭借过去一段时间积累的实力和经验，将成为世界上最杰出的国家之一。他强调，土耳其已为成为全球强国做好了准备，声称土耳其将继续朝着正确的方向前进。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/05/12/20230512142205545.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;埃尔多安的推特主页写着“土耳其世纪即将开始”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其主要对手是持中左翼和凯末尔主义立场、主张政教分离的反对党——共和人民党（CHP）党魁凯末尔·奎里达欧鲁（Kemal Kilicdaroglu）。74岁的奎里达欧鲁将作为“民族联盟”（由CHP和保守主义派别好党IYI组成）的候选人，这是他首次竞选土耳其总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/05/12/20230512142220283.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;土耳其现任总统雷杰普·塔伊普·埃尔多安（左一）与其主要对手凯末·奎里达欧鲁。图源维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奎里达欧鲁是土耳其的经济学家、退休公务员和社会民主政治家，也是2010年以来土耳其主要反对党领导人，曾经担任土耳其财政部税收司副司长。在内政方面，他提出要将现行的总统制重新改为议会制，“弥补大家所失去的”；承诺提高央行独立性、降低通胀；在外交方面，他声称要建立以伊朗、伊拉克、叙利亚和土耳其为成员国的“中东和平与合作组织”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/05/12/20230512142304146.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;凯末尔的推特主页写着“让我们去赢”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据多家民调机构结果，反对派领导人凯末尔·奎里达欧鲁的胜选机会并不小，甚至有部分民调显示超过了埃尔多安。在Metropoll的民调中，42.6%的选民会投票给奎里达欧鲁，而埃尔多安的数据为41.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当埃尔多安打出国产战斗机“卡安”（KAAN），承诺将国防工业从20%的自给率提高到80%等竞选口号时，民意出现浮动。根据土耳其《自由报》援引的Optimar智库民调结果，埃尔多安支持率上升为51.4%，而奎里达欧鲁的支持率为48.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从土耳其第三大城市、第二大港口——伊兹密尔观察来看，其本就是反对党的大本营，奎里达欧鲁在伊兹密尔花了大价格和力气进行投放，路边电线杆上有着非常密集的广告，城市主干道上不时开过播放竞选音乐的宣传车。从周围民众的反应来看，大家对于这种宣传反应平平、视若无睹。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/05/12/20230512142317477.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;反对党在伊兹密尔街头的宣传海报，上面写着“我向你保证，春天会再次来临”。图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/05/12/20230512142333501.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伊兹密尔的街头经常可以见到凯末尔·奎里达欧鲁的竞选宣传车。图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了线下的集会演讲，两者在推特上也针锋相对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃尔多安在推特上攻击反对党候选人奎里达欧鲁，说那些没有宗教信仰、没有旗帜、不祈祷的人才会支持凯末尔先生。而凯末尔·奎里达欧鲁引用他的话回击，“年轻人，这是我们必须跨越的路，没有你们是不能完成的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/05/12/20230512142348705.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;凯末尔的竞选视频主题是：“我向你保证，春天会再次来临”，图片背景是大片的樱花，这符合凯末尔塑造的政治精英和温和改革形象，但对比埃尔多安展现出的自信和强硬，他的胜算能够有多少呢？图源视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
临近大选，埃尔多安再次使出杀手锏，承诺让土耳其经济增速每年不低于5.5%；宣传国产战斗机KAAN，甚至将自己的推特头像换成身着空军飞行员制服；承诺将土耳其公务员工资提高45%，以弥补他们在通胀中受到的损失。哪个更有煽动性，更能激起民众的选票热情，已经不言自明了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/05/12/20230512142402325.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/05/12/20230512142421313.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;埃尔多安祭出国产战斗机KAAN，甚至将自己的头像换成空军制服。图源推特&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊斯坦布尔当地观察&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊斯坦布尔是土耳其最大的城市，也是其文化、经济和金融中心，主干道和高速路旁均能看到竞选双方的口号宣传和海报。作为东西方文化交流的重要节点，伊斯坦布尔有着其特殊的城市街头涂鸦和表演文化，但在埃尔多安的海报附近，看不到任何涂鸦。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/05/12/20230512142443888.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;海报上写着埃尔多安的竞选口号，“土耳其世纪对的时间对的人”。图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊斯坦布尔被认为是世界拥堵排名第一的城市，在法蒂赫旧城区，笔者从酒店打车前往加拉塔，短短3.6公里的路程竟然要开48分钟，大部分时间出租车都堵在窄到仅够两辆汽车勉强并行的城市小道，加上高低起伏的地势，仿佛穿行在一个巨大的迷宫。可能是堵车时间过于漫长，且停车极其困难，在城市高速路中间，不时有小商贩向堵车的车主和乘客售卖瓶装水。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/05/12/20230512142528213.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
漫长的堵车期间，笔者也和英语不错的司机有过几次交流，当问到司机支持哪位候选人时，司机表示他不支持任何一个人，话语间透露出对政客的厌倦与不信任，“这里没有秩序，没有正义，到处都是贫穷”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>85d32ca6529acc3d21123e375d9fe1d8</guid>
<title>美日“死道友不死贫道”，韩国还不明白？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2023_05_13_692137.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
今年3月，韩国总统尹锡悦率先访日，被外界视为日韩关系的“破冰之旅”；时隔近两月，日本首相岸田文雄回访，日韩“穿梭外交”重启。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岸田在这次行程中，就广受东亚社会关注的“强征劳工”等历史问题表态，称“我本人对许多人在当时的严酷环境中遭遇的非常痛苦而悲惨的经历感到心痛”，试图和尹锡悦政府一起为长期影响日韩关系的历史争端画上句号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日韩真能就此“一笑泯恩仇”吗？尹锡悦上台后，为何加速倒向日美？在日韩的积极配合下，美国设想的“亚太小北约”已发展到哪一步？观察者网围绕相关问题，采访了中国人民大学国际关系学院教授金灿荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：岸田个人在韩国再次为历史问题道歉，您认为日韩能否就此放下历史隔阂？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;其实在金大中时期，日韩也有过一次类似和解，即日本领导人道歉，然后韩国表示不再追究历史问题。但是后面来看，实际上没有翻过去，相关历史问题仍被反复翻出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因之一就是日本领导人的道歉在日本国内并没有形成共识，这届政府道歉，下届政府可能就又翻脸了，再或很快有右翼议员翻出来搅浑，因此日本的道歉给人感觉不真诚。大家平时也可以看到，如果日本某个政府官员讲了一番很怪的话，日本社会对他的批评多是“他这身份，说这话不好”——不是这话错了，而是身份不合适。这就让人感觉比较虚伪。因此，日本政府的道歉是否真的能代表日本整个国家的共识，大家对此很怀疑；而内部的反复，也使得道歉的诚意大打折扣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，日韩之间除了历史问题，还有众多实际矛盾，比如独岛争端（日本称竹岛），以及现在比较热门的产业竞争——原本在半导体领域，日本相较而言在高端，韩国在中端，分工还算明确，但现在韩国也要升级，于是就出现了产业竞争。当然，日韩当下的半导体竞争，离不开美国当年对日本半导体产业的打压和对韩国三星等韩企的扶持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在社会层面，日韩国内都有强烈的民族主义情绪，对于一些历史难以形成统一认识。比如，韩国认为日本原来是一个野蛮社会，是我韩国派五经博士东渡日本讲解中国经典，你日本才算进入文明社会；日本则认为韩国近代已落后，是自己把它带入更高层次的文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/11/20230511161329382.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月7日，人们在韩国首尔参加抗议集会。（图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史观对立，加上领土纠纷、战略竞争，都给岸田的道歉成效添了疑云。或者可以说，日韩的政治家出于政治目的，可能真的想跳过历史问题这一页，但是两国民间社会很难就历史问题达成和谐统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这里面也有个疑问，就最近几个月的新闻来看，相比岸田，尹锡悦在日韩和解一事上非常非常主动，甚至主动到有违韩国国内民意、被批是“屈辱外交”也要坚持下去。这是为什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;先从更大一点的背景来谈，最近东亚这块外交博弈可谓精彩纷呈，以中美两个大国为主轴的外交活动令人目不暇接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国主导的一方今年以来外交特别活跃，内容丰富，总的特点就是积极促进地区和谐。调解俄乌问题、发展和新兴大国的关系、巩固与第三世界的联系等等先不提，单就这几天来看就有：5月6日，在伊斯兰堡举行中国、阿富汗、巴基斯坦三方外长对话；8日，外交部宣布中国和中亚五国元首首次线下峰会将于5月18日-19日在西安举行；同天，秦刚外长在北京会见美国驻华大使伯恩斯。这几个月的中国外交，称得上风生水起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国也没闲着，比如推动日韩和解、继续拉拢菲律宾、鼓动北约在日本设立办事处。最近我看到观网有个与这话题相关的视频，里面谈到美国副总统访问赞比亚，所到之处皆是“中国援建”——降落在一个由中国修建的机场、行驶在中国修建的公路上、在由中国政府捐赠给赞比亚的大楼举办活动——却告诉赞比亚不要与中国合作。这很滑稽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国的这一系列外交操作中，现在看来成果比较显著的就是日韩和解；而日韩和解之所以能成功，其中一个关键因素就是尹锡悦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，尹锡悦在意识形态上属于保守派，而韩国的保守派历来亲美、亲日、敌视朝鲜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，尹锡悦这人不是一个标准的政治家，没有组织政党、街头游行的经历，而是一个专业人士，检察官出身，且被认为是检察官里能力较强的一个人。因此，他不是很会圆滑地平衡各方的复杂利益，反倒带有专业人士和知识分子的常见臭毛病——本事不大，脾气特大，自视甚高，听不进劝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
存在知识缺陷但拒不承认，明明不知道却自以为知道，这就很麻烦了，导致的一个后果就是其外交政策尤其是对北政策愈发偏执，很多专家没什么作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前有两个人对尹锡悦的影响比较大：一个是他的夫人金建希，韩国在野党批评金建希是CIA的线人，不过这是在野党的一家之言，他很听金建希的话这点是真的；另一个就是现在的外交顾问金泰孝。之前他还听金圣翰的，但后来金圣翰因和尹在政策上存在分歧，活干得难受，就辞职了。如今的金泰孝，年纪比金圣翰小点，但极其亲美，且性格跟他老板有点像，特别自信。我和金圣翰、金泰孝都有接触过，和金圣翰接触得比较多，就学术水平来看，金圣翰的水平比金泰孝的高些。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/11/20230511161625110.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《首尔经济》：“当他一看到金夫人的‘眼色’，就马上放下了酒……”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为对尹锡悦影响比较大的两个人外交立场都比较偏，因此决策容易出问题。现在尹锡悦就坚定地认为，在东北亚已经出现了新的冷战结构，即“中俄朝vs美日韩”。换言之，大部分人认为“新冷战”是否形成还有待观察，而尹锡悦认为“新冷战”已经开始了，此时再不抱美国、日本的大腿，韩国就孤独了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，过往几年，美国确实多是拉拢日本参与自己的印太战略，比如美日印澳“四方安全对话”（QUAD）等多有日本的身影，不带韩国玩，尹锡悦一焦虑，就会更急速地倒向美日，为此做出很多在外人看来匪夷所思的决策，比如让韩国企业替日企赔偿“强征工”受害者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然尹锡悦的这些外交操作，说难听点像小狗一样，但符合美国的利益。日韩是美国在东北亚的“哼哈二将”，因此美国非常希望这两家能团结合作，帮美国守住“第一岛链”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5c5a5b313df9ea4e325bdc45540eb6c0</guid>
<title>依然相信美债“无风险”？投资人应该担心了</title>
<link>https://www.guancha.cn/GillianTett/2023_05_12_691976.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/吉莲·邰蒂，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本月，全球投资者面临一个迥异的两难选择。现代金融业界有一个心照不宣的观念，即认为美国国债属于“无风险”资产，暗示美国联邦政府出现债务违约是不可想象的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但早在今年1月，美国财政部已经突破31.4万亿美元的法定债务上限，限制了国债发行，并发出警告，除非美国国会提高债务上限，危机可能即将到来——然而共和党人要求政府大规模缩减开支，否则就不同意提高债务上限。本周，美国财政部长耶伦警告，联邦政府可能最快6月1日触及债务上限并发生债务违约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，信用违约互换（CDS）价格已上涨超过165个基点，表明投资者对美国发生债务违约的担忧尽管较低，但在不断上升。即便信用违约互换的市场交易额有限，其它相关指标也在亮红灯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，美国国债一月期与三月期之间的利差已超过180个基点，创下历史新高。古根海姆合伙公司执行董事长艾伦·施瓦茨本周在米尔肯高峰论坛上表示，“短期国债收益率高于公司（债券）。” 这意味着美国的企业高管现在被认为比“山姆大叔”更加可靠。 “无风险”的标签可以休矣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以一脸困惑的观察家们能得出什么结论？既有好消息也有坏消息。就从上面提到的第一点说起，虽然CDS价格出现波动，但按照经典定义，短期内出现美国国债违约的可能性仍然较低。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/11/20230511114037266.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国财政部长耶伦警告，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国政府或将最早在下个月突破债务上限，出现债务违约&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一定程度上源于美国政客长期养成（且理应感到羞耻）的习惯：在灾难到来前反复摇摆，直到最后一刻才达成协议。就算这样的情况不会再度上演，如果美国真的在6月1日触及国债上限，财政部也有三个避免技术性违约的选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是优先支付利息，并缩减其它预算开支。其次是无视法律规定的债务上限，继续发债。最后是耍花招，比如（2011年曾提出的）铸造一枚价值一万亿美元的铂金硬币，将其出售给美联储以增加收入、避免违约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，坏消息是，以上方案没有一个能轻而易举地组织——更不可能安抚投资者。假如耶伦无视国会设定的债务上限，将面临法律上的挑战。“即便优先支付利息阻止了即刻的债务违约，此举也会严重打击市场信心，”前纽约联邦储备银行行长比尔·杜德利表示，“股票与债券价格会剧烈跳水。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若如此，评级机构很有可能进一步下调美国的主权信用评级。标准普尔已经开了这样的先河，只不过暂时影响有限，因为穆迪与惠誉两家机构依然保持对美国的AAA评级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦现在发生第二轮下调评级，基于金融行业规定，大多数资产管理经理将被迫从最重要的AAA级篮子中剔除美国国债，这可能导致无法预测的连锁反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，有办法避免危机爆发吗？也许有。下周，拜登总统将与美国国会领袖会面，双方可能试图达成一份协议，允许美国财政部继续运行六个月。如此，下一次关于债务上限的谈判会卡在国会讨论2024财年预算的时期，届时双方拥有更多的谈判筹码。华盛顿非政府组织“负责任的联邦预算委员会”主席玛雅·麦奎尼亚斯在米尔肯高峰论坛上提到，“当前正确的做法是暂时性地提高债务上限。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/11/20230511114441917.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;317&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登5月11日与麦卡锡会面讨论债务上限问题，美媒透露后者在会谈中表现“无礼”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，拜登已经公开放话，将全力阻止把提高债务上限与削减财政预算两件事绑定的努力——主要由于众议院共和党人宣称，只有民主党人承诺削减其最在乎的支出计划后，才会同意提高债务上限。曾在特朗普的白宫担任预算主任的米克·穆尔维尼担心，如果双方达成的协议不包含削减支出，极右翼的共和党人会罢黜他们自己的领袖——众议院议长凯文麦卡锡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我并不担心债务上限谈判的问题，我认为双方多少会达成协议。但我担心的是下一轮债务上限谈判，因为目前的关键问题是：麦卡锡能保住他的位置吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，美国当前最急迫的问题不仅仅是在短期内提高债务上限，还包括一份能应对如滚雪球般膨胀的国债的长期财政计划。然而，这几乎百分之百要求在社保与医保领域做出重大改革（意味着削减资金）——不管是拜登还是特朗普都拒绝考虑该主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，美国内政的两极分化程度如此严重，如果不是为了平息市场恐慌，两党眼下甚至不可能撮合一个跨党派的财政改革委员会。不管是国债持有者还是耶伦，市场恐慌都是他们最不愿意看到的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许现在就会发生市场恐慌的危机。也许这会在美国国会引发足够的谦逊或恐惧，决定启动对财政问题的讨论。毕竟，正如施瓦茨注意到，过去10年来，美国政府之所以能对日渐膨胀的债务负担视而不见，超低的利率是主要原因。“17年来，我们在能够维持固定利率费用的条件下，财政赤字翻了三倍。这样的日子已经到头了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题是，如果市场真的爆发恐慌，将其平息下去可不是一件容易的事，还有可能引发白宫描述的“经济灾难”。“无论当前围绕债务上限谈判的结果如何，我们已经向全世界证明，美国体制正处于危险的破败状态。”麦奎尼亚斯哀叹道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，2023年真正令人始料未及的，并非对美国国债“无风险”的信念正走向瓦解——令人意外的是，考虑到美国政治体制的失灵，这份信念居然持续了如此之久。投资人应该开始担心了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文于5月5日发表在《金融时报》评论版）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>