<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>4ca4ce140c98af83585e9289bc0cddee</guid>
<title>一周军评：中国航母战力几何？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2022_05_15_639802.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，有关中国海军辽宁舰航母编队在西太平洋上的动态继续成为舆论关注的焦点之一，由于日本海上自卫队的不懈跟踪，外界也因此获得了更多评估中国航母战斗力生成水平的信息和线索；与此同时，美国海军的作战舰艇结构也正面临着剧烈的变动，很新的濒海战斗舰遇到了不少问题，而解决他们的方法，可能是采购更多的新战舰。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/15/20220515094025137.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;辽宁舰编队 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中式航母战力几何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在5月1日中国海军航母辽宁舰航母编队穿越宫古水道，进入西太平洋水域后，日本海上自卫队就派出了水面舰艇，几乎一刻不停的对中国航母编队进行持续的跟踪与监视。日本防卫省统合幕僚监部也从5月4日开始，每天一次发布公告介绍中国航母编队的位置与活动。在近年来的中国海军以及俄罗斯海军穿越岛链在日本周边水域进行的演训活动中，如此高密度发布持续跟踪的对方舰队动态活动，这还是头一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/15/20220515094042768.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;辽宁10日图 图源：统合幕僚监部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着日本海自的高强度监视，辽宁舰航母编队的一些相关信息也通过其发布的观察结果为外界所知。其中非常重要的一点，就是日本防卫大臣岸信夫在5月10日记者会上提到的“辽宁舰在5月3日至8日连续6天进行了远超100次的舰载战斗机和直升机起降作业。”这也是外界第一次供公开渠道了解到辽宁舰的舰载机大致出动频率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据海上自卫队的观测，在这6天辽宁舰进行的舰载机起降活动中，5月3日的舰载机活动时间为正午到下午6点；4日的活动时间未提及；5日为下午2点到晚上8点；6日为早9点到晚9点；7日为早9点到晚7点；8日为早9点到晚8点。等于辽宁舰在差不多不到60个小时左右的时间里进行了“远超100次”的舰载战斗机和直升机起降作业。按照美国海军用于评估航母的出动率，即指30天内，平均每天航空作业12小时可出动架次来计算，辽宁舰在这6天里的出动率按照最保守计算，姑且可以称之为“远超20架次”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5978fda2a7cd161c8b6c178ac086f4df</guid>
<title>西方带头违反国际法，给世界带来了什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/BenSaul/2022_05_15_639791.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/本·索尔 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要如何惩治一个违反国际法的国家？在俄罗斯对乌克兰实施军事行动后，国际社会做出的反应就提供了一个“教科书式”的案例：向乌克兰提供武器；对俄罗斯实施严厉制裁；商业抵制和企业撤资；进行战争罪和人权调查；联合国大会发出强烈谴责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这些做的还不够。安理会因俄罗斯拥有否决权而陷入瘫痪状态。包括中国、印度和南非在内的重要国家都拒绝实施制裁。尽管受困于现实政治的枷锁，但国际社会做出的反应仍然远远好于预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在法律层面支持乌克兰当然是正确的。但是，也有人质疑西方采取双重标准并破坏了西方声称支持的基于规则的国际秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2003年美英澳入侵伊拉克是非法的，但时任美英澳领导人乔治·布什、托尼·布莱尔和约翰·霍华德却被誉为老成谋国的政治家，与普京一样，他们也都没有入狱。1999年，北约对科索沃进行了人道主义干预，这一行动显然也是非法的，但此后却无人受到惩罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“反恐战争”中，美国的行为多次违反了国际法，美国绑架、折磨、无限期关押、不公平审判甚至谋杀恐怖活动嫌疑人。但却没人追究美国犯下的这些严重罪行。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/14/20220514172511801.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国际刑事法院调查美军战争罪行&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美英澳对阿富汗和伊拉克平民犯下的战争罪行也基本上没有受到追究。美国和英国仍在向沙特阿拉伯出售武器，而沙特阿拉伯则用这些武器在也门犯下猖獗的战争罪行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯吞并了克里米亚，并谋求通过武力强占更多的乌克兰领土。然而，在2020年，美国承认摩洛哥非法吞并西班牙前殖民地西撒哈拉，以此换取摩洛哥承认以色列。而国际法院却早就在其咨询意见中表示，西撒哈拉不属于摩洛哥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，国际法院表示，英国仍在非法殖民本属毛里求斯的查戈斯群岛，世界各国必须展开合作，结束英国在那里的统治。而美国和英国却仍在那里设置重要的军事基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国继续承认以色列非法吞并巴勒斯坦的东耶路撒冷和叙利亚的戈兰高地。它还提供军事援助以维持以色列对巴勒斯坦的占领并压制巴勒斯坦的民族自决运动。其做法就包括保护以色列殖民定居点。联合国安理会谴责这些定居点是和平的障碍，国际刑事法院还以战争罪为名调查过这些定居点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，澳大利亚承认印度尼西亚非法吞并东帝汶，因为这符合其安全和经济利益。有吹哨人曾揭露澳大利亚对新独立的东帝汶进行间谍活动。即使在今天，澳大利亚仍在起诉这些举报人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合国机构还谴责澳大利亚在过去三十年中非法拘留难民并侵犯当地土著人民的权利。相比之下，主要是白人的乌克兰难民却在西方大受欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战后，美国在纽伦堡大审判和东京大审判中令人敬佩地开创了国际刑事审判先河。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即使是这样的审判也沾上了污点，这些审判被称为胜利者的审判，因为盟国拒绝为自己的罪行负责，包括它们用燃烧弹袭击城市平民的罪行。因此说，早在打造新世界秩序之初，西方的虚伪就深藏其间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国参议院现在鼓励国际刑事法院调查普京。然而，美国却拒绝接受该法院管辖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国参议院于2002年通过《海牙入侵法案》（译注：该法案授权美国总统使用武力解救被国际刑事法庭拘留的美国人），阻挠美国与该法院进行合作，特朗普政府还对该法院的工作人员实施了制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪80年代，当国际法院（译注：国际法院隶属联合国，是联合国的主要司法机关，加入联合国的国家就要受它管辖，接受裁判结果。而国际刑事法院的存在基础是《罗马规约》，只有加入该规约的国家才接受该法院管辖）裁决美国在尼加拉瓜非法使用武力时，美国退出了国际法院。而乌克兰现在正是在这个国际法院起诉的俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，美国仍拒绝承认许多基本的国际规则，包括涉及儿童和残疾人的权利条约，或禁止使用地雷和集束弹药的公约等。它甚至不会加入《海洋法公约》，尽管它痛斥中国在南海违反了该公约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的暴力行为和核武威胁无疑是骇人听闻的。但不要忘了，美国是全世界唯一一个动用核武先发制人的国家，它在1945年用原子弹炸死了11万多日本平民。美国还在越南大量使用凝固汽油弹和落叶剂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方为了达到自己的政治目的而将国际法武器化，将其作为对付对手的大棒，但当国际法妨碍到自己或其盟友时，西方又会对它视而不见。西方的选择性失明表明国际法根本不是法律，它不过是霸权的遮羞布而已。然而，一旦无人理睬西方说教什么“基于规则的国际秩序”，西方似乎又开始莫名惊诧了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方的态度导致其他国家也玩起了同样的法律游戏。俄罗斯为掩饰其“入侵行径”而编造各种法律借口，声称它们在自卫、防止种族灭绝或保护俄罗斯族民众等等，这绝非偶然。是西方在伊拉克、科索沃、关塔那摩和巴勒斯坦的所作所为启发了俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对非西方国家来说，当国际法的执行看起来如此有选择性、如此受制于权力、如此优先照顾西方利益以至于它看起来根本不再像法律时，就会出现上述的情况。国际法虽披着法律的外衣，其实质却是帝国主义，人们对它只有蔑视而没有尊重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自香港《南华早报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>997577137af01961f24b9a85d3fa7c8b</guid>
<title>台湾根本没准备好打一场乌克兰式的“炮灰战”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2022_05_15_639789.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月5日，美国务院更新了官网上描述“台美关系”的事实清单(Fact Sheet)，移除了“台湾是中国的一部分”，“美国不支持台湾独立”的表述，修改了2018年8月31日公布的版本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于旧版开宗明义地表述 —— 美国承认（recognized）中华人民共和国政府是中国的唯一合法政府；美国认知（acknowledging）的中国立场是，只有一个中国，台湾是中国的一部分 —— 以作为台美关系的前提，新版的开头则强调“作为领先的民主和技术‘重要来源地’(powerhouse)，台湾是美国在印太地区的重要伙伴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经台媒询问，美国务院以背景说明的方式回复：美国的“一中政策”没有改变，超过40年来，美国的一中政策均基于“与台湾关系法”、美中三公报和六项保证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美方变更两岸都十分在意的关键表述，却坚称本质不变的态度，让我想起一桩有趣的新闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，澳大利亚动保人士与研究者呼吁将“鲨鱼攻击”(Shark Attact)的新闻表述，改为“负面遭遇”(negative encounter)，因为在大部分案例中，被鲨鱼咬伤属轻伤，是小鲨鱼“用嘴探索”某些东西的天性，而不是想“攻击”。美国务院咬了中国一口，这是“探索”新形态的中美和台湾地区三方关系呢，还是“攻击”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳研究者强调，新闻表述要用“鲨鱼攻击”或“负面遭遇”，取决于伤口严重的程度。换言之，到底是“探索”还是“攻击”，被咬的人说了算，中国若觉得很伤，那就是攻击，美国务院说的不算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
官网的表述毕竟代表官方态度，与民代生产垃圾法案可不一样，到底是探索还是攻击，中国都得从宽认定，在敏感时机移除“台湾是中国的一部分”表述，就是嗜血攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在法理上，此举对台湾也是攻击，本岛法理规范的很清楚“台湾是中国的一部分”。两岸在法理上的共同点，即“台湾是中国的一部分”。新版的事实清单，在“台美关系”里的“中国”，只是略带一提“美国长期奉行一个中国政策”，没有中美三公报的内容，等于没提中国在台美关系里的正确位置，彷佛是个突兀的存在，感觉美国巴不得不提这个关键角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“俄乌冲突”世纪大戏，为美国如何利用台湾对付中国提供了一个鲜明的范本，而华盛顿最近在外交与军事上动作频频，行为均指向将台湾“乌克兰化”。那么，华盛顿是在暗逼“北京对台湾动手”吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/05/12/20220512142729910.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国台办：“台独”挑衅一日不止 台海紧张一日难缓。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;帮台湾蹭进国际社会&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实清单简述分为三个部分：经济关系，人与人之间的联系，台湾在国际社会中的角色。其中，“台湾在国际社会中的角色”是国务院的主要业务范围。关于这点，清单的表述是：美国将继续支持台湾加入不需要以国家身份(作为会员条件)的国际组织，并鼓励台湾有意义地参与无法加入的国际组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此政策源于布林肯去年1月的公开说法，“希望看到台湾在世界范围内发挥更大的作用”，思路是避开“主权”，但深化台湾在国际社会存在感，意在造成既定事实，名义上保持原样的变相台独，以维持对美国有利的现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“鼓励台湾有意义地参与无法加入的国际组织”，对真“台独”而言，“有意义地”是“不公平地”的委婉说词，例如以“观察员”而非正式成员身份加入联合国组织。不过，真“台独”在台湾都被美国与民进党连手埋进土里了，现在岛上已无人批评美国矮化台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿智库“新美国安全中心”(CNAS)于4月发表了一篇报告，详述美国应如何将布林肯的想法具体落实，帮助台湾扩大国际参与。在这篇八成占比都是废话的报告里，最重要的部分是强调帮台湾“实质性”参与国际社会，而不只是“象征性”，简言之，就是强化台湾的实质国际影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像立陶宛这种搞“象征性”意义的例子，不是不行，而是不能当作策略主轴，只能作为巩固“志同道合”盟友的杠杆，帮台湾扩大“非邦交朋友圈”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有鉴于台湾“友邦”都是小国，该报告主张要帮台湾与中等国家深化实质交往，包含让台湾与中等国家交流安全议题，以及借由参与多边机构，贡献公共产品，深化经贸与金融往来，在安全与经济上链接成共同利益网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的做法，是服膺华盛顿在台海问题上对抗北京的主要战略，即以实质性“威慑”维持现状。只要在国际社会上，台湾的存在不可或缺，北京就不敢诉诸武力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“实质性参与”这个思路检视，即知将事实清单中“台湾是中国的一部份”，“美国不支持台湾独立”的表述移除，具体目的是为“台湾国际参与”铺红毯，尽可能抵销北京坚决反对的理据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该报告还建议美国，在与相关国家双边接触以及在七国集团和四方会议上，都加入台湾国际参与的议程，以凸显台湾的重要性，并让中等国家与台湾的交往司空见惯，促进团结。总言之，就是让习惯成自然，确保台湾时时刻刻都有抱团取暖的对象，以对北京形成愈来愈大的威慑力量。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0f87ac9a73b23fef4d503910ba2fef5a</guid>
<title>普京成为“革命者”，中国也要超前思考新秩序</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2022_05_15_639787.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“普京在演讲中指出：现在的时局已经宣告了西方国家在全球政治经济体系中主导地位的终结。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国意图打造一个‘东方乌克兰’来肢解中国的目的，一目了然。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视5月9日播出的《这就是中国》第142期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院特邀研究员邱文平老师，共同观察俄罗斯的一些关键动作，解读世界格局未来的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTg2OTEzMzczNg==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突还在继续。3月16日，俄罗斯总统普京再次发表电视演讲，论述了为什么要发动这场特别军事行动，以及俄罗斯准备如何应对西方的制裁。我想对这篇演讲的主要内容做一些梳理，同时也谈一些自己的看法，供大家参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京的演讲首先花了不少篇幅向俄罗斯民众说明这是一场俄罗斯不得不进行的自卫反击战。他谴责乌克兰新纳粹分子自2014年以来对顿巴斯地区的人民所犯下的滔天罪行。他说：“顿巴斯人民在过去近八年的时间遭受到了最野蛮的种族灭绝暴行，遭受恐怖袭击和不间断的炮击”。他还说“在美国和其他西方国家的鼓动下，乌克兰有意在顿巴斯动武，准备实施一场大规模屠杀和种族清洗行动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于种种原因，我们中国民众对顿巴斯地区这些年发生的情况不太了解，这也许与我们的国际报道仍然比较依赖西方新闻机构的信息源有关，因为西方总是按照自己的政治标准选择新闻议题。在BBC、CNN 横霸的时代里，国际传播界有个说法，一个事件如果上不了BBC或者CNN，那么再大的事情也等于没有发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在有了网络自媒体，情况有了显著变化，但多数网络平台还被西方所控制。我记得有个叫Anne-Lauren Bonnel的法国女记者2015年拍了一部顿巴斯暴行和悲剧的纪录片，但法国主流媒体一直不让播，现在网上可以搜到，大家可以去看。随着中国的崛起，我们要抓紧补上独立信息源不足这个短板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着，普京谴责乌克兰当局铁了心要加入北约，甚至准备发展核武器。他认为，有了外国的技术支持，乌克兰在可预见的未来可能获得大规模杀伤性武器。普京还揭露了美国在乌克兰开发针对俄罗斯民族的生物武器，“在美国五角大楼的指挥和财政支持下，几十个实验室开展了生物武器研究项目”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，普京把出兵乌克兰的理由建立在三个道义高地上：一，反击乌克兰当局的种族清洗暴行；二，制止乌克兰加入北约并企图拥有核武器；三，粉碎美国生物战的阴谋，毕竟美国当年以伊拉克拥有大规模杀伤性武器为由发动了伊拉克战争。普京说，这些事态的发展“对俄罗斯的安全构成了直接威胁”，“我们除了自卫别无选择，只能实施这次特别军事行动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/14/20220514174022605.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间3月16日，普京发表电视&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;讲话。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京还严厉谴责俄罗斯内部的“带路党”“第五纵队”，他是这样说的：“美国和西方企图把赌注押在所谓的‘第五纵队’身上，押在民族叛徒身上，押在那些在这里，在俄罗斯赚钱，而精神归属在那里，而不是在这里，不是与俄罗斯人民在一起，但是，这些人忘了，或者根本没看透，如果西方势力真需要他们的话，也只是把他们当作耗材，利用他们对我们的人民造成最大的伤害。”我看到不少中国网友的评论：中国也有这一类“第五纵队”“精神美国人”，吃中国人的饭，砸中国人的锅。令人欣慰的是，这些“精神美国人”虽然在西方势力的配合下还可以影响局部舆论，但他们呼风唤雨的时代已经终结，背后是他们跪舔美国模式在中国走下了神坛，“美国神话”在中国大多数民众心中、特别在中国年轻人心中已经破灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京谈了俄罗斯将如何打好自己的经济保卫战。俄乌冲突爆发后，我在《这就是中国》这个节目中谈过这样一个观点：迄今为止，世界上多数国家还是对美国主导的单边国际秩序的改革者，而非革命者，但普京的俄罗斯现在横空出世，以一场大规模的、确实有争议的军事行动，某种意义上成为颠覆旧秩序的革命者，这已经对世界格局演变产生深远的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京在演讲中指出，现在的时局“毫无疑问，已经宣告了西方国家在全球政治经济体系中主导地位的终结”，“美国及其支持者一味迷信的制裁和施压，但这并不为代表世界上一半以上人口的国家所认同。这些国家是全球经济中增长最快、最有前途的力量，俄罗斯也是其中的一员”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想这番话至少包含两层意思，一是西方在世界秩序中的主导地位已经终结，美国“号令天下”的时代已经过去。确实，今天跟随美国制裁俄罗斯几乎只有美国的传统盟友，而中国、印度、巴西、南非这四个“金砖国家”不予响应。同样，人口过亿的印尼、埃及、尼日利亚、墨西哥等发展中大国也不予呼应。二是普京认为代表世界人口一半以上的新兴国家才是未来，俄罗斯的命运与代表未来的国家结合在一起。从俄罗斯官员和学者后来的论述来看，他们眼中的中国就是这样代表未来的国家，俄罗斯市场正以前所未有的规模向中国开放，中俄经贸关系有可能实现跨越式的发展，这有利于中俄两国人民的共同利益。我们也希望俄乌冲突能够早日结束，期待中国与乌克兰的经贸关系也获得新的发展。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b1bc36a25899e3b00e7c2b6fed7b7bea</guid>
<title>裁撤上海开发团队？德州仪器进入“失败轮回”</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2022_05_14_639684.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/清柠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;前言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“允许人来，就要允许人走。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“德州仪器MCU团队裁撤”的消息，并没有给秦华（化名）带来波动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
5月7日，业内传出消息，德州仪器将裁撤中国区MCU研发团队，并将原本的研发业务迁往印度。中国区的团队将会面临转岗或者裁员。受到传闻影响，德州仪器也在第二天发出声明：德州仪器中国区没有裁撤任何员工。“中国是全球最重要的市场，会持续投资中国市场并履行承诺。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过作为北京某高校的任职教师，秦华不觉得局势会有所改变：“上课的时候，我还是更愿意带学生看STM32的思路。德州仪器的430很好，但是学生未来要进修，要吃饭，430解决不了这些问题。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秦华的不耐烦，或许暗示了德州仪器在中国MCU产业竞争中的落寞。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/05/12/20220512171545658.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01.裁撤开发团队，是市场的选择&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场行业传闻，核心只有两个关键词：MCU和MSP430。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秦华表示，MCU就是芯片上的计算机，“它的全称是微控制单元，像是处理器，内存，计数器，各种接口都集中在了芯片上。这套结构本质上跟电脑主机很像，只不过是给汽车和冰箱用的计算系统。”受益于这样的设计，MCU成为了高性能低功耗的芯片产品代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从技术指标来看，市场上主要的MCU可以分为8位，16位和32位。8位MCU专注于降低成本，32位MCU能提供更强的性能。德州仪器提供的，则是16位的MSP430，产品性能介于两者之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“就事论事地说，德州仪器的MSP430很成功。”在秦华看来，MSP430的深度开发，本来就是中国团队的功劳，“从市场到开发到技术，基本都可以认为是中国公司。”只要客户有需求，他们就会迅速反应。MSP430也靠着“低功耗”的定位打出了一片江山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对秦华而言，MSP430最经典的应用案例就是烟雾传感器。“国内兴建高层大楼，要用烟雾感应器，里面的MCU有很大一部分是他们的产品。这个东西看起来不大，但是数量很多，一下就铺到全国了。到现在我讲课的PPT里，还留着我拍的传感器照片。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这款产品虽然打出了江山，但是江山的传承，并非千秋万代。随着电子产品的更新，MCU行业出现了“功耗”和“性能”的两极分化：偏向传统的电表、键盘等产品，选择了功耗低、成本低的8位MCU；像是指纹门锁和智能家电，需要开发大量新功能，32位更符合需求。德州仪器的16位CPU，逐步失去了原有的市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对市场的转型，德州仪器也选择了技术升级，跟随意法半导体（ST）的脚步，引入Arm核心。秦华也算是那个时代的见证人，“德州仪器的MSP432，就是在Arm 的Cortex M核心上开发的。学校也很早就买了开发板，让学生接触新技术。结果开发板全是bug，不光学生处理不过来，老师有的时候都认为有问题。后来我跟企业的人联系，他们也不敢用。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秦华的抱怨，也反映到了市场上。Gartner统计显示，2021年，德州仪器通用MCU市场份额为7.3%。汽车MCU领域，德州仪器市场占比8.8%。然而同为竞争对手的恩智浦，瑞萨，意法半导体等公司，市场份额都达到了两位数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德州仪器裁撤MCU开发团队，不是中美碰撞的意外，而是王者下台的必然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02.王者离去，行业热度依旧&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德州仪器的离开，并不影响中国MCU行业的群雄逐鹿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从全球市场估算，2019年数据显示。MCU的主要市场是汽车电子（33%）和工控（25%）。中国相关领域的市场占比却仅有27%，具有很大的开发空间。另一方面，国内车用MCU市场被意法半导体、恩智浦、瑞萨、英飞凌、微芯科技等国际厂商占据。在国际局势突变的大前提下，国外厂商在华研发团队也出现了收缩，为国产MCU企业提供了技术力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了充足的市场竞争，货源短缺也让国内MCU产业更加主动。2021年3月，瑞萨日本那珂工厂起火，其中64%产品为MCU。德州暴雪之后，恩智浦和英飞凌的晶圆厂也出现了一个月左右的停工。整个市场在2020年第四季度后出现了严重的供需失衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段时间里，多家国内MCU企业业务出现新进展：2021年11月，兆易创新车规级MCU流片；2021年12月，复旦微电子推出车用MCU产品，今年上半年上车；比亚迪半导体车规级MCU截至2022年已经铺货超300万辆。除此以外，韦尔股份、紫光国微、杰发科技等企业的车用MCU产品均在稳定推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“大家聊的都是汽车。”MCU从业者周青（化名）不太适应这种氛围，“以往还是关注工业设备多，或者是在消费电子上追求出货。不过新能源汽车这两年需求很猛，一辆车可以集成十几个部件。所以企业也跟主机厂商眉来眼去，争取机会。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据周青介绍，他的一位前同事在外企团队收缩后，加入了国内MCU企业。这家MCU企业对接了某自动驾驶企业的设备开发，摄像头和雷达都需要使用MCU产品。这家自动驾驶企业很快就找到了国内车企合作，今年一直在准备扩产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工控领域，国内MCU企业也不甘落后，以生产智能电表的上海贝岭为例，2020年公司MCU产品收入达2.35亿元，销量达1.84亿颗，同比增长12%。兆易创新也已经连续7年在中国32位MCU市场本土排名第一，主要出货市场就包括工业自动化、变频器、物联网等领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周青表示，他也收到了不少猎头的电话，“如果真的有机会，倒想在车规产品上学些新东西。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;03.“不放弃中国”背后，巨头陷入轮回&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德州仪器裁撤团队，不代表放弃中国市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“根据我的了解，上海的市场团队没动。”周青表示，德州仪器的MCU研发，过去是德国团队和上海团队为主。2020年，公司去掉了德国研发团队，并开始筹建印度团队。“这次调整开发团队之后，业务还要维持，印度的研发团队还会扩招。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技术团队转战印度，目标是降低成本。如果按照德州仪器班加罗尔分布的薪资估算：2022年，班加罗尔人均月工资达到4.6万卢比，相当于人民币6700元，是全国最高。然而中国国内MCU行业薪资水平，则是月薪2万元以上。显著的薪资差距，也在催促德州仪器降低成本，为MCU业务的后续发展争取空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是周青则给出了不同的看法。“就算中方的薪资降低到跟印度一个水平，情况也不会太好。432之后，他们整个团队都不太稳定。有不少团队成员出走，加入了国产MCU企业。没人对接产品开发，开发者就会陷入‘产品失败－团队出走’的恶性循环。不如整个部门重新整顿。”建立印度团队，也可能有这方面的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周青分析，德州仪器MCU的发展，取决于转型的速度：“德州仪器在过去跟Arm实际有合作，但是在MCU这一块，我认为他们不够上心。MCU现在变化很快，如果他们还在拖泥带水，可能连业务都保不住。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/05/12/20220512171648618.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
团队裁撤之后，德州仪器的员工也不会太好过。根据公司的官方声明，德州仪器并没有“裁撤员工”。那么MCU部门撤销之后，剩余的员工应该会转岗到LED，音频等部门。很多员工需要从零开始学习业务，对应的考核压力也相对较大，很可能面临“被动离岗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而从历史经验来看，最受折磨的还是德州仪器本身。2003年，德州仪器推出了手机处理器OMAP1710，联合诺基亚在功能机时代推出了6630、E70、N90等经典产品。但是从后续的产品开发来看，OMAP处理器并没有跟进智能手机的需求。加上产品毛利率并不理想，德州仪器彻底放弃了手机处理器业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德州仪器这次MCU业务遇到困境，依旧遵循着同样的逻辑：成功的产品，茫然的转型，萎缩的业务，落寞的退出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
似乎一切都变了，一切似乎都没变。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>