<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dde8e637af80cae1775cf1a29c990ff0</guid>
<title>是时候清理“占山为王式”的宗教腐败了</title>
<link>https://www.guancha.cn/sheyudaoren/2025_07_28_784580.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 舌余道人】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月27日，关于少林寺方丈释永信的传闻终于证实，包括挪用侵占项目资金寺院资产；严重违反佛教戒律，长期与多名女性保持不正当关系并育有私生子，目前正在接受多部门联合调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于释永信的商业版图我就不过多阐述了，作为一个曾经在宗教内部待过十多年的相关人员，我想从宗教角度来讨论一下相关问题，也顺便让大家了解一下真正的宗教。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、从“无私生女”到“有私生子”：十年前的举报你还记得吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
释永信这个事儿并不新鲜，也并不是孤立，也不仅仅是佛教如此，道教内部也是如此，不少信众对此也有疑虑甚至发声谴责，但恰如十年前对释永信的举报一样，碍于宗教的滤镜或者各种利益均衡，不了了之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在信众眼里看来，高僧名道都是道德模范，所谓慈悲度世、清静无为、仙风道骨，就是世人加给宗教的滤镜。在这些滤镜的加持下，信众往往就不明真相了，尤其是当宗教作为一个封闭的圈子，并且又掺杂了巨大的利益时，就不清不楚了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2015年，就有“少林寺知情人士释正义”发贴举报释永信，称其有2个户籍和2个身份证，还有两名“私生女”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但十年前的最终调查结果是“不涉及违法犯罪，无私生女”，十年后我们才明白，原来少林寺方丈的是“私生子”，果真还是语言的艺术。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/28/20250728142927540.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图为2014年10月1日，河南登封少林寺景区，少林寺方丈释永信视察各堂口后离开寺庙开放区。&lt;span&gt;澎湃新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十年前无果的举报，实际上既有宗教制度设计上的漏洞，也有现实操作中的“默许”与“纵容”，地方部门出于“稳定”的考虑，回避对宗教场所的实质性监管，这无形中给了一些宗教“大佬”以可乘之机，让他们在宗教滤镜的保护下，继续为所欲为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
释永信主持少林寺长达38年，这种长期占据宗教权力核心的现象并非个例。它暴露了一个更深层次的问题：宗教管理制度存在严重缺陷，缺乏有效的权力轮换机制与监督体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、占山为王式的宗教场所和长期的利益把持&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先从释永信实际掌管少林寺38年说起。如果宗教真的是以信仰为核心，怎么可能在二三十年间都没有更合适的人选？这恰恰说明，他们所掌控的并非信仰的高地，而是资源与权力的中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许信众对于修行人有滤镜，但我们想一下，目前这些寺庙宫观的实际掌控者是什么时候到庙里去的？基本上都是上世纪八九十年代。那个时代，有本事的下海折腾了，求安稳的在体制内待着，有文化有学历的要么创业要么成了学术领头人，哪些人会去当和尚道士呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无非是没有学历、没有文化、还没有地方去、甚至犯了事找不到工作的，找个地方待着，真正为了信仰的有多少呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大众是为了信仰而向往佛道，这些宗教大德们却是为了混口饭吃或者为了谋生而已，寺庙不再只是信仰的寄托，只是一条谋生之路，甚至成为权力和资本的交汇点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，随着经济的发展，宗教政策也在慢慢落实。这些八九十年代到寺庙道观的人，却成了世人眼中的高僧名道，披上了宗教滤镜，其实挺可笑的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果真的是出于信仰和修行，为什么几十年间都没有提携后辈，为什么没有更优秀的人才出现？无非是这些人掌控了巨大的利益，形成事实上的“家族化”“派系化”“集团化”管理模式而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种权力的固化，不仅阻碍了宗教自身的健康发展，也使得外部监管难以介入，形成了“自我封闭、自我保护”的制度性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/28/20250728143144822.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
这家由释永信持股80%（后变更为寺庙持股）的公司，注册资本从100万元增至1亿元，对外投资覆盖制造业、文旅地产、金融等16个领域。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eb5a2a8b08d8f9781199145886a746a8</guid>
<title>中国芯片实现过去完全不敢想的发展局面，有美国制裁的大功劳</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenjing/2025_07_28_784558.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈经】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美芯片斗争，出现了一个有些意外的转折。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年7月15日，英伟达CEO黄仁勋接受央视记者采访时表示：“美国政府已经批准了我们的出口许可，我们可以开始发货了，所以我们将开始向中国市场销售H20。我非常期待能很快发货，对此我非常高兴，这真是个非常好的消息。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AMD发言人同日称，美国商务部告知公司，MI308产品的许可申请将进入审查程序。与H20类似，MI308是AMD专为中国市场设计的AI芯片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早前4月初，特朗普政府突然叫停了H20的销售，让英伟达碰上麻烦。黄仁勋罕见地主动介入政治，频繁奔走于世界各地积极协商，2025年已三次来华稳定与中国政府、客户的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一头，黄仁勋改变作风极积参与美国政治活动，努力说服特朗普政府改变政策，跟随特朗普出访中东，赴美国国会作证，和白宫积极建立良好关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/27/20250727180930363.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月23日，黄仁勋在华盛顿举行的AI峰会上回答主持人提问时表示：“美国拥有任何国家都无法比拟的独特优势，那就是特朗普总统。”他随后解释，特朗普上任第一天就认识到AI与能源的重要性，并推出减税、放松监管、AI行动计划等一系列政策，为美国企业在全球竞争中创造了“不可复制的制度红利”。特朗普本人也在现场回应：“你做得真棒！”一个科技工作者的政治工作做到这个水平，让人感叹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个关键因素，是中国自身的技术能力。7月15日，美国财政部长贝森特在彭博电视台节目中说，中国已经研发出性能与H20相当的芯片，因此英伟达销售H20芯片不存在问题。这是美国政府首次公开承认，中国在同类AI芯片上已具备可替代能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/27/20250727181002648.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为直接的解释，是白宫“AI沙皇”大卫·萨克斯点出的。2024年12月5日，特朗普宣布萨克斯将任新设的“白宫人工智能与加密货币事务专员”。今年7月16日，萨克斯对彭博社表示，恢复向中国大陆销售英伟达H20芯片并非“让步”，而是一种精准遏制华为的手段。萨克斯说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“有充分理由这么做：你不希望把整个中国市场拱手让给华为。即使是一颗性能被削弱的芯片，英伟达也能在中国拿下很大一块份额，从而挤压华为的空间。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
美国对H20解禁，政治相关的活动不难看到，但并非关键。贝森特与萨克斯所指的GPU技术与市场背景，是说服特朗普的关键，需要仔细解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国产GPU市场与技术进展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对芯片业数据不太熟悉的，很难想到国产GPU市场有多大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/27/20250727181057803.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上图为国外机构对华为昇腾GPU营收的估计，根据国内先进芯片产能估算，图中910B、910C和910X是性能逐步提升的昇腾GPU型号。产能单位“kwpm”意为“千片晶圆每月”，而“Die per wafer”是指每片晶圆上的“裸芯片”数量，单个芯片面积越大数值越小，可以看出910C和910X面积约是910B两倍，而910B一片12寸晶圆（直径300毫米，面积约700平方厘米）也只有78颗，说明GPU芯片面积是比较大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“yield rate”是指良率，由于7nm先进芯片用DUV光刻机需要复杂的多重曝光工艺，外媒估计良率起步只有15%，逐步提升至50%，最高70%。910B、910C、910X的初始价格根据市场信息估为5万、11万、14万，供应上来后会有降价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个估算很粗略，但结果极为惊人。2024年华为GPU芯片营收为429.47亿人民币，2025年预计大增240%至1461.07亿，2026年再增45%至2120.23亿，2027年2865.67亿。2024年华为营收为8621亿，净利润626亿。如果利润率极高的GPU能再有2000多亿营收，这将极大支撑华为的研发能力扩增。这个估算肯定不准确，但能够说明中国算力GPU市场的规模与利润。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在5月21日的台北国际电脑展新闻发布会上，黄仁勋说“英伟达在中国的市场份额从95%跌到了50%”。其实2024 年，中国市场只占英伟达全球营收12.5%，对应金额约170亿美元，并不算特别多，因为比H20更先进的GPU不能卖。虽然中国市场销售受限，但并未影响英伟达全球营收飞速扩增。不过黄仁勋担心的是，2025年之后中国算力GPU市场会有较大增长，英伟达让出的市场份额会成为中国竞争对手的“成长加速器”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英伟达算力GPU在国际上几乎没有竞争对手，2024年数据中心GPU营收约1150亿美元，市场份额高达93%-94%。唯一值得一提的对手AMD份额仅约4%，英特尔等其它对手合计不到3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种极为罕见的格局，其技术原因笔者曾于2024年初在《没人能“杀死”1.5万亿美元的英伟达》文中解释了。原本打辅助的GPU依靠通用计算功能与CPU地位倒转，成为芯片计算能力的绝对主力。英伟达服务客户的精神非常极致，在神经网络、科学计算、游戏开发、云计算、AIGC、大语言模型等众多领域主动优化，将CUDA打造成为事实上的“GPU操作系统”，而且没有值得一提的竞争对手。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1cee4bbd23c848b4b83906448a73c593</guid>
<title>欧洲一瞪眼就怂，泽连斯基在怕什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2025_07_28_784557.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼，翻译/ 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在七国集团大使和欧盟表达了“严重关切”后，泽连斯基迅速做出让步，宣布已提交一份“非常平衡”的新法律草案，将恢复乌国家反腐败局（NABU）和特别反腐败检察官办公室（SAPO）的独立性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，乌克兰民众已经举行了数天的集会抗议。这是自2022年2月俄乌冲突爆发以来，乌克兰首次出现大规模反政府示威活动。然而这些都没有使泽连斯基退缩，直到欧盟瞪眼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文就将关注乌克兰近期针对国家反腐败局（NABU）和特别反腐败检察院（SAP）的一系列行动，揭示这背后泽连斯基借“清除俄罗斯影响”之名集中权力的伎俩，以及其中牵扯的政治与利益纠葛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;12414号法律&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年6月，乌克兰总统泽连斯基任命鲁斯兰·克拉夫琴科为总检察长。克拉夫琴科在7月下旬一项重要法律签署前几天，提出了自己关于执法人员处理经济案件的方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着，7月22日，泽连斯基签署了第12414号法律。这份法律文件意味着反腐败机构将归属乌克兰总检察长管理。泽连斯基说，推动这个法律是为了让反腐官员工作更简单，并摆脱俄罗斯的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二天（7月23日）上午，泽连斯基组织克拉夫琴科和执法及反腐机构的负责人开会。他要求反腐机构和检察机构“一起工作”，乌克兰安全局局长瓦西里·马柳克也参加了会议。马柳克负责执行泽连斯基关于NABU和SAP的政策。他把泽连斯基接管反腐机构称为“清洗”，并认为这是好事。他说乌克兰安全局员工会“继续清除任何地方的敌人”。他还用所谓“法治国家”的借口来强调行动合理性：“我们生活在法治国家。我们有根本大法：《宪法》。宪法规定，我国只有一名总检察长。所以，不能有两个机构做同样的事。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在马柳克领导下，乌克兰安全局（SBU）的首要任务是团结全国，并抓捕重要罪犯，包括腐败的议员、副部长和法院院长。这实际上意味着，现在乌克兰安全局和其他机构可以插手NABU和SAP的所有调查行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马柳克是泽连斯基的“忠犬”，是泽连斯基意志的执行者和维护者，更是他揽收权力的工具。由于泽连斯基在上台之初，作为政治素人，其权力根基并不稳固。当时乌克兰国内政治派系林立，各方势力盘根错节，他既缺乏深厚的政治资源积累，也没有足够的权威来统筹各方力量，许多政策在推行过程中常常受到制约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而俄乌冲突的爆发是他权力格局发生转变的关键转折点。他借由战时状态下的紧急动员机制，以“维护国家统一”“抵御外部威胁”为名义，一步步收紧权力，实现了从分散到相对“集权”的转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个过程中，他非常需要马柳克这样的角色为其效力。马柳克不仅能精准打击那些对其权力构成潜在威胁的力量，扫清权力道路上的各种障碍，还能及时消除舆论场中对他不利的声音和影响，确保他在权力集中的过程中少受干扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，泽连斯基过去是一名演员，这对他现在的执政有一些不利影响（很多人攻击他是一个不懂政治外交的政坛素人）。但马柳克能够决定甚至消除这种不利影响。按马柳克自己的说法，泽连斯基“只需要通过法律和宪法下命令就行”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，如果马柳克的力量不够，乌克兰情报部门负责人基里尔·布达诺夫会帮助他控制NABU和SAP。布达诺夫说，面对共同的困难，乌克兰需要“展现共同的智慧和责任”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原先，泽连斯基领导的反腐官员将在两周内制定好“法律打击”总体计划。接下来，安全部队和反腐机构的人员会再次开会，决定下一步怎么做。之后他们会努力加强当局的权威，“真正维护乌克兰社会的利益”。因此，所谓的“反腐机构由检察机构领导”，实际上只是泽连斯基用来揽收权力的借口。当然，泽连斯基肯定不方便将实话讲出来，毫不意外地，他给反腐机构扣上了“通俄”的罪名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰安全部队（受乌克兰国家安全局和总检察长办公室指派）已经搜查了位于不同地区的NABU办公室。他们发现了一些据称“为俄罗斯工作”的调查员，这些人被指控了腐败、与俄罗斯进行贸易、叛国以及“被俄罗斯特工渗透”等罪名。其中一名员工的父亲是俄罗斯公民，还被指控经营合资企业。但NABU表示，所有这些搜查都没有法院命令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一系列针对NABU和SAP的行动之所以变得活跃，和一个人有密切的关系：乌克兰副总理兼民族团结部部长、泽连斯基的“教父”阿列克谢·切尔尼绍夫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前，NABU调查人员已经对切尔尼绍夫提起刑事诉讼，指控他滥用职权并为自己和别人收取巨额非法利益。反腐机构说，切尔尼绍夫、他的前秘书瓦西里·沃洛金、前顾问马克西姆·戈尔巴图克以及其他两人，一起非法低价获得一块土地，导致国家损失超过10亿格里夫纳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管当地媒体报道说切尔尼绍夫全家在丑闻后离开了乌克兰，但在案件被曝光两周后，他据称结束了一次海外商务旅行回国。同时，该案的其他被告已经被捕，他们可以选择交钱保释（金额从2000万到1亿格里夫纳不等）或者直接被保释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，NABU和SAP的调查人员要求没收切尔尼绍夫1.2亿格里夫纳的保释金，并要求解除他乌克兰高等反腐败法院法官的职位。6月27日，法院只同意了保释请求。调查人员提起了上诉，听证会原定在8月7日举行。另外，反腐败检察官办公室坚持要求没收切尔尼绍夫的护照，限制他在基辅地区活动，并给他戴上电子追踪手环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
切尔尼绍夫于2019年10月起进入乌克兰的国家权力体系。不到一年时间，切尔尼绍夫就上任社区和领土发展部部长。随后在2022年秋季，切尔尼绍夫被调往乌克兰石油天然气公司（Naftogaz）。自2024年12月起，他一直任乌克兰副总理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此人的升迁之路堪称传奇，他为什么能在短短几年内火速升迁？这个问题的答案在乌克兰政界和新闻界是“公开的秘密”。切尔尼绍夫与泽连斯基私交甚密，还与乌克兰第一家庭有裙带关系：据说他有一个孩子的“教母”就是乌克兰第一夫人叶莲娜·泽连斯卡娅。切尔尼绍夫也因此被传闻是泽连斯基的“教父”。而不管“教父”的称号是否属实，切尔尼绍夫与泽连斯基的亲密关系早已在小圈子里为众人所知。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/27/20250727173724325.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
泽连斯基与乌总检察长、执法机构与反腐机构的负责人等举行会议。&lt;span&gt; 泽连斯基X账号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;泽连斯基核心圈的“腐败游戏”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰反腐败机构与泽连斯基核心圈子的斗争，是本次事件的核心轴线。总的来说，反腐活动人士和机构这次“踢到了铁板”，也就是盯上了泽连斯基的核心亲信圈子。而泽连斯基无法原谅他们的这些行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，乌克兰最高级别的腐败官员无一不是泽连斯基的核心亲信。除了提到的切尔尼绍夫之外，这份“腐败名单”中至少还有一名议员、一名反垄断委员会主席、一名前部长、一名前军事委员。他们都是泽连斯基总统任期内进行“犯罪资本积累”的白手套，也是泽连斯基的执政根基。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这些人的腐败问题并不是虚假的。乌克兰的反腐败机构早就盯上了这些人，这也成为了泽连斯基试图拆解反腐败体系的根本原因。他们的腐败问题是泽连斯基和反腐败机构权力斗争的关键“人质”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，切尔内绍夫作为乌克兰副总理，即便不是腐败行为最猖獗的官员，也绝对是乌克兰近年来曝光的腐败官员中级别最高的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>214e969de286171ea04b5b30b1ccc6c3</guid>
<title>美国终将明白，自己根本不够格统治全世界</title>
<link>https://www.guancha.cn/JefferySachs/2025_07_28_784521.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
中美竞争的核心是什么？如果中国不够强大，还能引起美国的注意吗？美国霸权是如何在全球实施“颜色革命”，以建立忠于自己的傀儡政权？在这种霸权思想下，世界秩序还有可能走向和平吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月21日，美国哥伦比亚大学教授、联合国前高级顾问杰弗里·萨克斯来到复旦大学逸夫科技楼，参加由复旦大学中国研究院院长张维为教授主持、联合底浪文化共同发起的对话。萨克斯教授以《以色列-伊朗冲突及其全球影响》为题做主题演讲，并将话题拓展到了更广义的地缘政治领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为萨克斯教授近2个小时主题演讲全文，观察者网翻译，未经本人审阅，仅供参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杰弗里·萨克斯：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常感谢您的热情欢迎与邀请。也感谢在座的各位，给我这个机会和大家共度几个小时，聊聊当今世界局势。的确，虽然今天的主题是关于以色列和伊朗，也就是中东危机，但我还是想谈得更宽泛一些，更一般性地谈谈地缘政治话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地缘政治，特别是大国之间的关系——美国、中国、俄罗斯、印度、欧洲各国——正处于一个非常艰难且充满风险的时期。我们深陷一场极其严重的危机，因为我们身处核时代。众所周知，有九个国家拥有核武器。也许还有其他一些国家，但得到公开承认的是九个。这九个国家中的大多数，至少与另一个有核国家在地缘政治或外交上存在冲突。而美国和俄罗斯更是在乌克兰陷入公开冲突，因为这本质上就是一场美俄之间的战争，一场极其危险的战争。因此，我的观点是，我们必须深刻理解全球局势，才能避免可怕的灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/07/25/20250725183119776.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;365&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月21日，杰弗里·萨克斯教授在复旦大学中国研究院与张维为教授对话&lt;span&gt; 观察者网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我经常提到《原子科学家公报》的“末日钟”。这是美国的一份刊物，创办于1947年，也就是广岛和长崎原子弹爆炸之后。创办者是那些自己也办期刊的原子科学家。他们想告诉世界：这实在太危险了。核武器带来的风险是前所未有的，因为其毁灭性的威力是史无前例的。于是他们设立了这座钟，钟表指针会指向离“午夜”（象征世界末日）更近或更远的位置。钟刚设立时，指针离午夜还有七分钟。传递给世界的信息是：我们离毁灭很近了，就是因为这些新武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那是在1947年，当时只有美国拥有原子弹。当然，1949年苏联打破了这种垄断，研制出了自己的原子弹。接着是1950和1960年代的英国、法国、中国。然后我们知道，以色列大约在60年代的某个时候（尽管从未正式宣布）拥核，再之后是印度、巴基斯坦、朝鲜。伴随着地缘政治的演变，这座钟的指针一直在来回摆动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战结束时的1991年，指针曾远离午夜。苏联解体了，看起来威胁消失了，冷战结束了。美中迎来良好的关系。戈尔巴乔夫领导下的苏联，以及后来的叶利钦总统领导下的俄罗斯都说：我们只想要保持良好关系，我们要重建，我们想要体面的对外关系。于是科学家们把末日钟的指针调到了离午夜还有17分钟的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，自那以后的每一届美国总统任期都目睹了末日钟指针向午夜逼近。我不认为这是偶然。我认为这是美国外交政策犯下的错误导致的。尽管美国是世界上有史以来最安全的国家——我们不用担心外敌入侵，毕竟，我们并不担心加拿大或墨西哥入侵（虽然1846年美国跟墨西哥打过一仗，但他们输了），所以这不是什么大威胁。我们还有两大洋保护，美国本该非常从容。美国在安全上面临的唯一威胁就是爆发核战争的可能性，而这本应不难避免——你只需与其他核大国合作就行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但正如我所说，指针从离午夜17分钟开始调整，克林顿上台，指针移近了；小布什上台，指针移近了；奥巴马上台，指针移近了；特朗普上台，指针移近了；拜登上台，指针又移近了。现在，指针离午夜只有89秒了。从17分半钟，到只剩下不到一分半钟。这到底是怎么回事？为什么每一届政府都在把指针拨向午夜？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，存在许多种解释，但我的解读聚焦于美国，更宽泛地说，是整个西方世界——我指的是美国、欧盟、英国、澳大利亚、新西兰（我把它们算在一起，因为它们也算英国的旁支）。在我看来，问题在于我的国家的政治领导层对全球现实存在严重的误解，这种误解已持续了三十多年。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/25/20250725183451345.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年1月28日，哥伦比亚大学前校长桑托斯（左）、普林斯顿大学机械与航天工程系荣休教授罗伯特·索科洛展示“末日钟”最新状态&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张教授，您与弗朗西斯·福山（Francis Fukuyama）教授14年前有过一场精彩的辩论，我刚刚才有机会拜读。正如您告诉我的，您是对的，您辩赢了。但福山教授早在1990年代初提出的观点是：西方已经胜利，历史终结了。而我对现实的基本理解则不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，冷战的结束意味着，世界在某种意义上取得了胜利——我们有机会摆脱核战争和对抗，有机会在全球各地实现快速的经济发展。而中国引领并展现了这一点。从1980年到2020年这四十年间，中国作为一个大国，经历了世界历史上最快的经济发展。这展示了当今世界的可能性——凭借技术、教育与基础设施的发展，我们能取得多么巨大的进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺便说一句，我是亲眼见证这一切的，因为我第一次访问中国是在1981年。那时的中国并不富裕。1981年的中国还很贫穷，这是过去一百五十年历史的结果。在我职业生涯的这四十年里，中国经历了迅猛的发展。我认为，这是世界所有地方都有可能实现的。因此，尽管我要为中国取得的发展成就尽心鼓掌，并深知其植根于中国深厚的历史与文明土壤中，但我坚信这是在世界所有地区都能实现的。也许速度不同，也许不能都像中国这样成功，但我不会轻视世界上任何一个地方——非洲、南亚、中亚或拉丁美洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，我们都能和平共处，共同繁荣，让贫穷国家实现快速的经济发展，这就是我们这个世界的潜在现实。但显然，这还不是我们世界的实际现实。所以，我们需要理解世界可能成为的样子，然后努力去实现那个世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不幸的是，这并非1991年底福山教授宣布“历史终结”时美国的想法。当时美国的想法是：西方将从此领导世界，尤其是西方世界内部的美国将领导世界向前进。至于其他地区是否发展，美国兴趣不大。即使它们要发展，也必须在美国的庇护下进行。换句话说，冷战结束时重要的是全球主导地位，而非合作或和平。我认为，这正是为什么世界在过去35年里持续陷入危险，且变得越来越危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我的理解是，我们存在一个思维方式的问题。这个问题在于：西方主导了世界经济和政治、金融领域大约250年，大致从1750年到2000年左右。在此期间，西方世界的意识形态将这种主导地位解释为世界上固有的、理所当然的特征。它用多种不同的方式来解释这种主导地位，有些非常极端，有些稍微温和一些，比如种族优越论、社会优越论、文化优越论、宗教优越论（毕竟西方是一个基督教世界）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论信奉哪种理论——基因优越论也好，生物优越论也罢——这种观念都深深植根于西方世界的思想、道德、叙事、信仰、制度和政治之中。而其中有两个国家主导得最为彻底。当今世界的大多数问题，追根溯源都跟它们有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一便是英国。中国与英国有着一段相当不同寻常的打交道经历，从1793年一直延续到大约二战结束。另一个就是美国，英国在西方世界以及盎格鲁-撒克逊世界中的继任者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国无疑享受着权力带来的傲慢。他们将这种傲慢用在中国、印度、俄罗斯以及世界的每一个角落，因为他们当时相信英国是那个“日不落帝国”。这就是所谓的“不列颠治下的和平”（Pax Britannica）时代——虽然并不那么和平，但确实是英国主导的时代。19世纪实质上是由英国主导定义的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>