<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>59639898e93d1a4005d672b3730dd9fd</guid>
<title>一周军评：“洪水”过后，巴以谁能掀起新的暴风雨</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2023_10_15_711949.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周末，哈马斯发动的“阿克萨洪水行动”仍在继续进行，以色列的整部国家机器也从一开始的猝不及防逐渐转变过来，转入了以色列军事力量的全面动员和对以哈马斯武装的围剿。作为1973年以后以色列规模最大的军事行动，以军此番虽尚未全军出击，但已能看出2023年的以色列国防军相比人们刻板印象中历经五次中东战争的“百战雄狮”，又有了很多新的特点和变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;开始比拼后劲的巴以&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月7日，哈马斯以数千枚火箭弹为序幕，掩护大批哈马斯突击队员以各种形式突袭以军封锁加沙地带的哨所。哈马斯的“阿克萨洪水”行动在最初3-4天内在带给世界震撼的同时，也实实在在给加沙对面的以军和犹太人定居点造成很大损失：截止10月11日，以方包括超过200名军警武装人员在内的1200人死亡、3400人受伤，至少200人沦为哈马斯的人质。在死亡的以军人员中，至少有3名上校、3名中校、9名少校、4名上尉、11名中尉、1名准尉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再加上以色列警察部队死亡的2名总警司、8名指挥官，以及被哈马斯俘虏的尼姆鲁德·阿洛尼少将、中央特种部队指挥官谢霍夫·索拉姆等高级军官，以军在遭遇袭击的头72个小时里损失的军官数量之多、级别之高，在以色列不长的建国历史中堪称罕见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样令世界大跌眼镜的，还有以军面对此次突袭，第一时间内相对巨大的装备损失：在1-2天时间内，加沙周边的以军至少因为被缴获和被击毁而损失9辆梅卡瓦主战坦克、两位数的装甲输送车（“雌虎”+M113），以及数量更多的轻型轮式战术车辆。对于加沙地带这个全世界公认的“低烈度治安战”作战区域而言，这种堪比俄乌战场的损失规模，也说明哈马斯本次进攻的特殊性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈马斯长期居于加沙地带一隅，在人员、装备、经费、训练等领域几乎样样都缺，同时又缺少适合战争的军事环境，想要组建一支和以色列国防军对抗的武装力量的难度，显然是难于上天。虽然本轮奇袭中依托大规模渗透和组合拳攻击，哈马斯武装成功攻击了包括沙龙师师部所在军事基地、加沙周边犹太人定居点等一系列目标，给以方造成不小损失，同时还使用大量火箭弹对加沙周边多个城镇进行攻击，但如果从严肃的军事战役角度看，这一系列行动的战果很难进一步扩大或巩固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，哈马斯的攻击采取的是大规模小分队渗透，这是其作战行动能够深入加沙地区，达成作战突然性的前提，但小分队渗透战术无法集中兵力，虽然足够进攻无武装或只有少量警备人员的犹太人定居点，但无法成为聚歼敌人的规模有生力量，也缺少坚守大规模据点的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，加沙地区遭到以色列长期封锁，缺少武器装备生产能力。尽管哈马斯为此次行动囤积了大量的进口和自制弹药，但“阿克萨洪水”发起之初的大规模火力准备和作战行动已经消耗了大量弹药，考虑到针对以军后续机械化部队的作战必然需要海量的反装甲弹药和其他武器损耗，哈马斯现存的弹药是否足够支持后续的战斗也值得怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/10/14/20231014042542236.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，以色列在第一波遭遇大量人员和装备损失之后，在如何应对加沙地区的哈马斯武装力量方面反而没什么犹豫。以色列很快成立战时紧急政府，宣布开始全面动员，征召多达36万后备役军人，一方面加强约旦河西岸及黎以边境方向的防御力量，另一方面则为再次进攻加沙地区，重创乃至肃清哈马斯武装力量集结相应力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，以色列相当熟稔地切断了加沙地区的供电、供水以及各种人道主义救援物资，开始对加沙地区进行全面封锁。以色列空军和部分先期抵达的炮兵则开始分区分批对加沙地区哈马斯的重要建筑和平民目标进行有规划地狂轰滥炸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在外界刻板印象中，以色列作为五次中东战争的最大赢家，几次面对装备并不落后的阿拉伯联军都大胜而归，甚至还在“赎罪日战争”这种开局遭遇惨败的情况下逆风翻盘；除了美国等国的鼎力支持，很重要的就是以色列国防军相对完备的“全民皆兵”动员制度，以及建立在这一基础上相对科学的装备升级管理、武器弹药存储使用等相应体制。而如今的以色列国防军进行全面动员，这一套经典的“祖宗之法”自然也好用如前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，对于当下的以色列军队而言，整套动员体制虽然依旧，但运转起来是否依旧顺畅就要打上一串问号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新世纪以来，以色列的传统对手如埃及、约旦等国陆续与其和解，叙利亚实质放弃了短期通过军事行动夺回戈兰高地的尝试，巴解也从通过武装斗争转型、以政治对话谋求巴勒斯坦和平建国。以色列不再要面对国家级的武装力量对手，其作战对象转向了以哈马斯为主的武装团体。由于自杀性炸弹袭击、小规模枪击和“卡桑”火箭突袭与传统安全问题大不相同，以色列国防军在应对哈马斯的过程中也不自觉地对其动员制度进行了一系列调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中最为突出的，就是以军动员能力的实质下降。相较于此次以色列宣布动员36万国防军，本世纪以色列撤出加沙地区后，以军针对加沙较大的几次军事行动，如2008年的加沙战争，以军出动大约2万军队进入加沙，再如2014年的“保护边缘行动”，以军在现役部队之外动员6.8万名预备役且进入加沙，都与这次所谓的“36万大军”相去甚远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出动部队数量不多的原因有很多，既有以军作为入侵的进攻方有隐藏作战意图的考虑，也有加沙地带本身地幅有限、不适合投入太多部队的因素；更何况以军此前的行动目标也相对有限，主要是针对加沙的部分区域进行占领，同时肃清这一区域可能为哈马斯所用的地道、弹药库、建筑等。而作为长期没有大规模全面动员的一个直接后果，就是以色列在物资囤积、装备库存上都打了折扣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次以军大规模动员的消息传出后没多久，远在亚洲另一端的许多企业纷纷接到了来自以色列的防弹头盔、防弹背心、防弹插板等步兵作战最基本的防护器材。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因也不难理解，虽然在美国的军事援助下，以军现役部队的装备依旧保持较高水平，但作为总体军费支出有限的一个小国，持续花钱更新十几年都可能用不上的预备役库存装具并不划算，所以大量以军预备役的库存装具在上世纪80年代以后就没有更新过，结果就是在新装具还没到货的当口，不少以军预备役士兵从仓库里领取了各种上世纪70年代款式的防弹背心和上世纪80年代款式的防弹头盔，带着一杆本世纪初的自动步枪就开始作战准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/10/14/20231014042803236.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/10/14/20231014042848345.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样大打折扣的，还有以色列军队的弹药储备。由于本世纪以来，以军就没有进行过类似五次中东战争那样的高强度、高消耗军事行动，像第四次中东战争这种每天消耗近万吨弹药的仗，对于当代以军已经不是主要作战形式了。再加上，随着各种常规弹药和精确制导弹药的价格水涨船高，当代以军的弹药储备也远没有外界所想象的那样“万无一失”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国为了援助乌克兰，从以色列的弹药库存中调走了约30万发155毫米炮弹，而以色列补充生产的合同仅有2-3万发，且今年7月才宣布合同，以军在加沙作战中至关重要的炮火支援能否全程充沛也值得怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于从10月7日就开始大规模出动的以色列空军，更是已经遇上某种程度的“弹药供应问题”。以色列空军10月13日宣布，在前6天的行动中，以军已投掷大约6000枚、总重4000吨的航空弹药，显然其中主要都是以1000磅（454公斤）的mk-83炸弹和2000磅（908公斤）的mk-84炸弹为战斗部的重磅炸弹。考虑到2011年北约多国空军部队在利比亚共7个月也就扔了大约7600枚炸弹，这个强度非常可观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也让另一种情况开始在以军内出现——最近两天以军公布的照片中，以色列空军开始为出击的F-16战机挂装上世纪50-70年代普遍装备北约空军、但现已退居二线的750磅（340公斤）M117炸弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/10/14/20231014043247545.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f67c6e313d94db79251ae2b561fb51be</guid>
<title>从三个维度，理解中国地方债问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XuGao/2023_10_15_711946.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;摘要：&lt;/strong&gt;本文从数据、中国模式和央地关系三个维度来讨论地方债问题，并给出一揽子化债的建议。我国政府债务总量规模不算太大，债务可持续性没有问题，但中央政府债务占比过低、地方政府债务占比过高的结构有问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国高质量发展需要高速GDP增长。地方债作为地方政府“经营城市”商业模式的必要一环，与土地财政合起来带来了“中国模式”在基建投资方面的优势，是我国经济快速发展的重要引擎。而我国作为一个单一制国家，中央政府与地方政府之间相互负有无限责任，中央政府理应对地方政府的困难加以救助。在地方政府遭遇了三年大疫和地产滑坡两大前所未有冲击之时，中央政府更应该及时兜底地方债，防止风险进一步发酵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/徐高】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地方债和房地产是当前各方关注的国内经济的两大焦点问题。在今年7月24日的政治局会议上，高层领导要求“制定实施一揽子化债方案”。随着化债政策的推进，各方对地方债问题的讨论也越发密集。本文从数据、中国模式和央地关系三个维度来讨论地方债问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，我国政府债务整体规模不算大，但其中中央政府债务占比明显偏低。考虑到地方债在促进我国经济增长方面发挥的重要作用，以及我国“单一制”政体下的央地关系，一揽子化债方案的较好方式是，中央政府发国债置换国债口径之外的其他地方政府债务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 数据的维度&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从数据上来看，我国政府债务有总量上不算大，以及中央政府债务占比显著偏低两个特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2022年底，我国有中央政府债务（国债口径）25.9万亿元，中央政府代发的地方政府债券（国债口径）35.1万亿元，地方政府融资平台发行的“城投债”12.4万亿元。这三项中，后两项应该被算成地方政府债务（简称“地方债”）。这三项加起来，占到我国2022年GDP的约60%。除了这所有人都同意要计入政府债务的三项之外，其他还有哪些债务要计算在地方债口径内，进而算成政府债务，不同人有不同看法，因而也就得到了我国总债务规模的不同估计数字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在不同的宽口径下，我国政府总债务率（债务占GDP比重）的估计数字从低到高，有国际清算银行（BIS）估计的2022年78%，张明（2023）估计的2021年93%；杨业伟和王春呓（2023）估计的2022年95%，孙彬彬和孟万林（2023）估计的2022年的108%，以及IMF（2023）估计的2022年的110%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家估计的数值虽然有差异，但呈现出来的图景是一致的。以国际清算银行给的国际债务数据作为参照对象，我国总债务规模不算高，处于新兴市场国家平均水平和发达国家平均水平之间。即使IMF给出的最高估计数值，也不过是发达国家的平均水平（更别提日本228%的政府债务率了）。而我国政府远超别国政府的资产持有量，以及我国几乎是其他各国平均水平两倍的储蓄率，都表明我国的政府债务规模相当安全。（图表1）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/09/20231009161635987.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，政府债务可持续性的紧约束并不在债务规模本身，而是在于通胀和国际收支。只要通胀没有起来，国际收支保持健康，就表明国内需求没有超过供给能力，国内政府债务就是可持续的。当前，我国面临着通缩压力，并且持续有经常账户顺差。这表明，我国政府债务的可持续性没有问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在健康的政府债务总量之中，我国明显偏低的中央政府债务占比（明显偏高的地方政府债务占比）值得关注。用国际货币基金组织的“全球债务数据库”数据计算，2022年，全球各国中央政府债务占政府总债务比重的平均数为89%，中位数为96%。也就是说，世界上大多数国家的政府债务主要是中央政府债务。而按照不同口径的估算数据来看，我国中央政府债务占政府总债务的比例在19%到27%，明显偏低。就算把中央政府代发的地方政府债券也算成中央政府债务，这个比例也只是上升到46%到65%，还是不高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比中央政府发的国债（包括中央代发的地方政府债券）而言，我国地方政府其他债务的形成方式多种多样，不透明且融资成本偏高。因此，尽管我国政府债务在总量上没什么问题，但部分地区的地方政府却有不小的债务风险。从2020年开始，部分地区的城投债利率显著上升，信用利差明显走阔，反映了这些地区地方债问题的暴露。（图表2）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/09/20231009161646945.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2. “中国模式”的维度&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解中国的地方债，仅仅做些数据上的跨国对比还远远不够。必须要把地方债放到中国特色的发展模式中，才能更深刻理解地方债的成因。我国地方政府借债的主要目的是搞地区建设，进而推动地区经济发展。可以说，地方债的扩张很大程度上来自地方政府对GDP的渴求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地方政府追求GDP增长没有错。GDP不仅仅是一个经济总量的数量指标，更是反映人民群众对经济发展成果评价的质量指标。GDP是用市场价格加总得到的各类最终产出的总价值。而价格是在市场中交易形成的，反映了人民群众的偏好。人民群众越是需要的东西，价格就越高。这样，用市场价格加总各类最终产出后，得到就是人民群众对最终产出的总体价值评价。当前我国正在推进“高质量发展”。在评价何为“高质量”时，没有人比全国人民这个整体更有发言权，没有指标比GDP这个人民群众用手中真金白银投票投出来指标更准确。所以，高质量发展需要高速GDP增长，高速GDP增长是高质量发展的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1992年南巡的时候，邓小平提出了评价政策的“三个有利于”标准。小平同志说（邓小平，1992）：“判断的标准，应该主要看是否有利于发展社会主义社会的生产力，是否有利于增强社会主义国家的综合国力，是否有利于提高人民的生活水平。”毫无疑问，追求GDP增长的政策是符合“三个有利于”的正确政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在追求GDP增长的过程中，我国地方政府官员之间形成了对我国经济发展有重要意义的“晋升锦标赛”。2007年，周黎安在《经济研究》上发表了一篇题为《中国地方官员的晋升锦标赛模式研究》的影响巨大的文章。“知网”显示，这篇文章从发表至今，已被引用9400余次。在这篇文章中，周黎安写到：“以经济增长为基础的晋升锦标赛结合了中国政府体制和经济结构的独特性质 ,在政府官员手中拥有巨大的行政权力和自由处置权的情况下，提供了一种具有中国特色的激励地方官员推动地方经济发展的治理方式。”周黎安还进一步说到，这种以经济增长为基础，GDP为主要绩效指标的晋升锦标赛让我国地方政府成为了经济发展的“协助之手”，而非许多其他发展中国家政府那样的“掠夺之手”，是中国经济奇迹的重要基础。地方债作为地方政府官员进行“GDP锦标赛”的重要支撑资源，在中国经济发展中功不可没。        
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，地方债正是“中国模式”的必要一环。在我国改革开放40多年的辉煌中，一项为国人所称道，外国所艳羡的成就是我国基础设施水平的突飞猛进。基建水平的快速提升有力地支撑了我国经济发展。在这里面，地方债居功至伟。基础设施多为公益性，基建投资的回报很大程度上是为社会创造的外部性，难以转化成为项目本身的财务回报。于是，基建虽好，但不挣钱。这使得包括发达国家在内的很多国家，在做基建投资时都会碰到融资瓶颈，因而很难大规模推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与许多国家不同，我国城市市区土地由政府所有。这样一来，基建投资创造的社会效益虽难以转化为项目本身的财务回报，却能够以地价增值的形式为政府所获取。于是，土地财政加地方债的“经营城市”的商业模式就可形成。地方政府借债搞基建投资（主要通过地方政府融资平台来做投融资），再通过卖地来变现基建投资的社会效益，并偿还之前借的债。这样，基建投资虽然在微观项目层面有收益难以覆盖成本的问题，但在政府层面却能够把成本收益账给算平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不明就里的人只会把基建投资和土地财政分割孤立地看，只看到它们的问题。但理解“中国模式”的人却知道，这二者合起来，是成立的、且可持续的基建投资商业模式，是别国求之不得的成为“基建狂魔”的法宝。在这法宝中，地方债是关键一环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，正是因为地方债要与土地财政结合起来才能发挥效力，所以在过去两年房地产行业因为融资紧缩而深陷恶性循环难以自拔时，地方债才会变成一个大问题。但这当然不能成为否定地方债的理由。在房地产行业上把事情搞砸了，不去反思纠偏，反而要再把相关的地方债给否定掉，实属错上加错。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>51a71dc9af859144ec6ef0e2727b53cd</guid>
<title>以色列军方的声誉，恐怕早已不复当年</title>
<link>https://www.guancha.cn/AndrewExum/2023_10_15_711945.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/安德鲁·艾克萨姆，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈马斯对以色列的突然袭击暴露了一个令人不安的事实：以色列国防军那令人生畏的声誉，连同以色列情报部门的声誉，可能早已不复当年了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列有一支战绩出色的空军以及精锐的特种作战部队，但其常规部队的主体依然由义务兵组成，按照美国军队的标准，他们既没有得到充分训练，也缺乏严明的军纪。在过去历届战争中，这些部队相比以色列的对手表现地相当出色，比如埃及、叙利亚和约旦军队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但今天的以色列面对的是一支拥有高度纪律性、士气高昂的非国家行为体敌军，他们分布在黎巴嫩南部以及巴勒斯坦人居住区。在基层作战单位的层面，以军面对这样的对手时并没有明显优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国每年向以色列提供约38亿美元的军事援助（去年仅有乌克兰获得了更多的援助），是这笔钱让以色列有能力购买诸如F-35战斗机等昂贵的、以色列本无力单独承担的武器装备。美国和以色列每10年就会评估与协商军事援助的款项；上一次两国签署这样的谅解备忘录是在2016年，当时我作为五角大楼的高级代表，在华盛顿、特拉维夫与耶路撒冷参加了为期数个月的谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这令我有机会近距离观察以色列军队的真实情况。一同共事的以军军官给我留下了深刻的印象，但老实说，我对下一场战争的可能形态感到十分担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/11/20231011150726687.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;以色列士兵在加沙边境地区巡逻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便在当时，以色列军方官员也十分清楚，这个国家非常容易遭受渗透袭击的威胁，正如哈马斯这次发起的那种攻击。他们判断，真主党武装有可能考虑在未来冲突中采用这样的战法。哈马斯在2006年就成功执行过类似的行动，虽然规模要小很多。当时哈马斯武装人员绑架了一名以军士兵吉拉德·沙利特（Gilad Shalit），并将他关押了五年多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列很清楚未来会发生更多这样的袭击，然而当现实到来时，他们却完全措手不及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列情报部门的失败一点也不令我感到惊讶，他们无疑会仔细检讨这次失败。几乎没有美国人能充分理解2000年至2005年第二次巴勒斯坦大起义（“Intifada”）所留下的创伤。以色列人在自己与阿拉伯邻居之间立起了一道物理与心理意义上的隔离墙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年，我曾向多位耶路撒冷城内的以色列路人询问拉姆安拉城的方向，那里距耶路撒冷大约只有20公里。然而，以色列路人都找不到这座城市的方位。对他们来说，巴勒斯坦人在经历了多年的苦难后，最好是维持“眼不见心不烦”的状态。然而，巴勒斯坦人从未离开。这样一种心理上的疏离，加上哈马斯自2007年以后从加沙地带驱逐了其它巴勒斯坦派系，显然会削弱以色列了解加沙内部状况的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令人担忧且结构性的失败理由是以色列的自满与缺乏纪律。这不仅导致以军在新一轮冲突初期的失败，也可能会引发未来更多的失败。2000年代中期，我在黎巴嫩待了将近3年，写完了一篇关于真主党武装力量演变的博士论文。那段时间，我与一小部分“真主党”战士有过交流，他们给我留下的印象大多是积极主动、训练有素且纪律严明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些曾在2006年与以军交手的战士对美军保持了一定程度的谨慎尊重，但却对他们的以色列对手充满蔑视。他们曾亲身感受过以军士兵的实战表现，但并没有留下深刻印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在从过去的战术与战役失败中吸取教训这方面，以军做得非常好，可以说比美国军方好得多。但这个国家的半职业化军队高度依赖义务兵与预备役士兵，这令以色列在许多方面处于不利地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一支完全职业化的军队可以全身心地投入训练一系列高强度作战环境下经常需要的科目：比如应对伏击、发动突袭，或者在机动中与炮兵及航空兵协同等等。相反，由义务兵组成的军队永远在招募和训练新兵。其人员轮换率往往过高，无法为部队培养执行最复杂军事任务的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，以色列的常规武装力量似乎花了大量时间在占领区巡逻，而用在演练合成作战行动的时间要少得多。事实上，以军少数几个在假期负责战备执勤的营级作战单位似乎都被调往该国南部与约旦河西岸，负责保护那里的以色列定居者。这样的治安巡逻任务除了会将必要的部队从其它优先方向调走之外，用于更高强度的作战时也是一种糟糕的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/11/20231011144307288.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;以色列国防军（IDF）&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;17万人&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;现役军人中合同兵（职业军人）仅占四分之一左右，余下的都是义务兵&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多身着军装的以色列人看起来不修边幅，甚至有些邋遢，这可能自有其魅力——且会与一名美国海军陆战队士兵的军容形成鲜明对比。但越是仔细观察就越容易怀疑，以色列军队的这种表象背后是否透露出他们对军人职业的某种轻浮态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1967年到1973年以色列打的几乎每一场战争，包括最令人记忆犹新的2006年战争中，以色列武装力量在战争初期的动作都很迟钝。纪律性也是一个大问题：2006年，真主党武装通过监听以色列预备役士兵用手机同家人通话的内容，确定了以色列军队的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就算以色列政治领导人给军方下达了还击的明确命令，以军也可能难以实现这些目标。哈马斯和真主党武装专注、坚定且有纪律。来自伊朗的支持给以色列的非国家行为体对手带来了好消息，但绝不是唯一因素。我的一个朋友曾在2006年的冲突后询问一名真主党战士接受伊朗方面训练的情况，对方带着嘲讽的语气回答：“伊朗？那些家伙上一次打赢一场战争是在什么时候？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比哈马斯，以色列确实拥有科技与物质层面的优势，但人口稠密的城市作战环境往往会抵消许多这样的优势。比方说，以色列战绩出色的空军在向加沙的地面部队提供近距离空中支援时，很难避免导致数十位平民伤亡的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，以色列将会带着强烈的决心与专注来发起这次冲突。这个国家的所有人似乎都彼此相识，每一名以色列人被杀都给以色列民族心理添上一道伤疤，而他们现在必须接受上百名以色列人死亡的事实，那些被俘虏的人质（包括老人与小孩）遭到关押与折磨的场景必然会唤醒黑暗的记忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场战争并不是诸如1948年和1967年那样的存亡之战，但许多以色列人抱着这样的心态看待战争也是可以理解的。以色列人需要问自己，他们过去建立的军队体系结构是否能够应对当前面临的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文于10月9日发布在“大西洋周刊”网站，原标题为：“以色列军队并没有对这一切做好准备。” The Israeli Military Wasn&#x27;t Ready for This.）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>002c649412bc2d59c3d0586c0d802715</guid>
<title>周恩来精神的意义：从万隆到金砖</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2023_10_15_711943.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“周恩来是一个光荣而不朽的名字，是新中国外交事业的奠基人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“团结、友谊、合作的万隆精神与开放包容、合作共赢的金砖精神是一脉相承的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“随着金砖扩容，G20对中国没那么重要了，对这种说法怎么看？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视10月9日播出的《这就是中国》第204期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和中国前驻卢森堡和马达加斯加大使杨小茸，来到周恩来总理的家乡江苏淮安，从周总理参加的万隆会议开始谈起，一起探讨中国外交的成就。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=v0047d2ymn0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我们带着崇敬的心情来到淮安，来到一代伟人周恩来的诞生地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周恩来是一个光荣而不朽的名字，是新中国外交事业的奠基人。几乎所有见过他的中外人士都被他的人格魅力和博学睿智所折服。周恩来的故事许许多多，而他在上世纪50年代参加万隆会议的故事，特别令人难以忘怀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那是新中国成立不久的1955年4月，世界上第一次由亚非国家自行发起的，没有西方殖民国家参加的，讨论全球大事的一次大型的国际会议。会议决定邀请新中国，而不是败退中国台湾的蒋介石当局参会，表明了广大亚非国家对新中国的肯定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但蒋介石集团竟派遣特务，在中国代表团要坐的飞机上安装了定时炸弹。万幸的是周恩来一行的行程路线有变，周总理应邀先去仰光出席缅甸、印尼、印度、埃及等国领导人的会前会。从香港起飞的“克什米尔公主号”空难发生后，国内考虑换人去万隆，但周总理说：“我们是为了促进世界和平、增强亚非人民对新中国的了解和友谊而去的，即使发生什么意外也是值得的，没有什么了不起！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周恩来还告诉他在仰光见到的亚非国家领导人：“敌人对会议搞示威性破坏，并不说明他们强大，恰恰说明他们害怕我们召开亚非会议。我们亚非国家有着共同遭遇和经历，如今又面临建设国家的艰巨任务，只要我们以亚非团结精神反击殖民主义的挑战，亚非会议就一定能够开好，一定会成功。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1955年4月18日上午，万隆会议隆重开幕，时任印尼总统苏加诺以《让新亚洲和新非洲诞生吧》为题致开幕辞。他说：“在我环顾这个大厅和在此聚集的贵宾的时候，我内心十分感动。这是人类有史以来第一次有色人种的洲际会议。”会议上大多数国家的发言都表达了对殖民主义、种族主义的谴责，呼吁亚非国家团结合作，促进发展，共同维护世界和平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，由于意识形态方面的差异，加上西方国家的挑拨离间，不少国家的代表在发言中持续发表反共的观点，将矛头直指中国。这些发言显然背离了会议主题，中国代表团将如何回应引起各国高度关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于会议出现的新状况，周恩来果断决定将原先准备好的发言稿作为会议材料发给各国代表，而自己则做了十八分钟的即席发言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周恩来开门见山地说：“中国代表团是来求团结而不是来吵架的。我们共产党人从不讳言，我们相信共产主义和认为社会主义制度是好的……中国代表团是来求同而不是来立异的。在我们中间有无求同的基础呢？有的。那就是亚非绝大多数国家和人民自近代以来都曾经受过、并且现在仍在受着殖民主义所造成的灾难和痛苦。”他指出：“从解除殖民主义痛苦和灾难中找共同基础，我们就很容易互相了解和尊重，互相同情和支持，而不是互相疑虑和恐惧，互相排斥和对立。”他的这番话立刻引来了热烈的掌声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周恩来接着又直面一些代表提出的尖锐问题，简明扼要地阐述了他对意识形态问题、社会制度问题、宗教信仰问题、所谓“颠覆活动”等的看法。他说：“大家如果不信，可亲自或派人到中国去看。我们是容许不知真相的人怀疑的。中国俗语说‘百闻不如一见’，我们欢迎所有到会的各国代表到中国去参观，你们什么时候去都可以。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/13/20231013143338997.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;周恩来在万隆会议上发言（图/中国共产党新闻网&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无疑，周恩来展示的求同存异的精神、亚非团结的精神和一个大国的担当精神，为新中国赢得了许多朋友，为这次会议的成功、为亚非团结反帝反殖事业作出了突出贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，会议还是遇到了不少问题。比方说，对于会议最后宣言的措辞产生了严重分歧。缅甸等一些国家提出要把和平共处五项原则写入宣言，但一些国家激烈反对，说“和平共处”是共产党使用的名词，双方争执不下，会议陷入僵局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时，周恩来再次做了即席发言。他表示：“这么多亚非国家在这里开会，一致呼吁和平，证明我们所代表的、超过世界人口一半以上的人是要和平的，要团结的。至于‘和平共处’这个措辞，如果有代表认为是共产党使用的名词，那么我们可以换一个名词，可以用《联合国宪章》里所说的，叫‘和平相处’，用这个词来代替。”周恩来还顺势提出了中国代表团的“和平宣言”议案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，万隆会议通过了包括“和平共处五项原则”全部内容在内的十项原则宣言，为会议的成功奠定了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，万隆会议打开了新中国外交局面，埃及、尼泊尔等一批亚非国家之后不久就与新中国建立了外交关系。会议成为南方国家团结合作历史上的一个重要的里程碑，也是现代国际关系史上一个划时代的创举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不由使我想起今年八月下旬在南非约翰内斯堡召开的金砖峰会。像万隆会议一样，这次峰会也是一次没有西方殖民国家参加的情况下，南方国家携手相聚，决心掌握自己命运的会议。所不同的是，今天已经不仅仅是亚非国家领导人与会，而且是包括发展中国家、新兴经济体在内的“全球南方”国家的一次盛会。60多个国家的领导人与会，引发了国际社会的高度关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周恩来在万隆会议上展现出来的求同存异的精神、亚非团结精神和大国担当精神，在这次金砖峰会中得到进一步地发扬光大。习近平主席在与会期间数次发表重要讲话，他指出，“世界百年变局正在加速演进，既有分裂对抗之危，也有团结合作之机。历史的钟摆朝向何方，取决于我们的抉择。金砖国家是塑造国际格局的重要力量，代表人类社会前进的方向。”他这番话得到了广泛的好评，因为它体现了金砖合作的初心和“全球南方”绝大多数国家的共同心声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次峰会上，金砖机制扩员是分歧最大的议题。许多媒体都报道了这些分歧。然而，习近平主席展示了大国领袖的担当，他在会议上发言指出，金砖不能成为一个封闭内向的集团，而应该成为开放包容的平台，吸纳新成员、汇聚新力量，符合金砖发展的现实需要，也是金砖各国的共同利益所在。习主席还特别强调：金砖扩员已经水到渠成，势在必行。金砖机制越发展，合作的空间就越广阔，就越能为维护发展中国家正当权益发挥更大的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终这次峰会做到了求同存异，就扩员问题达成了共识，决定邀请沙特、埃及、阿联酋、阿根廷、伊朗、埃塞俄比亚作为新成员加入金砖，并欢迎其它愿意并符合条件的发展中国家成为金砖伙伴国。无疑，金砖扩员成了这次峰会的最大亮点。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>