<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>214e969de286171ea04b5b30b1ccc6c3</guid>
<title>美国终将明白，自己根本不够格统治全世界</title>
<link>https://www.guancha.cn/JefferySachs/2025_07_28_784521.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
中美竞争的核心是什么？如果中国不够强大，还能引起美国的注意吗？美国霸权是如何在全球实施“颜色革命”，以建立忠于自己的傀儡政权？在这种霸权思想下，世界秩序还有可能走向和平吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月21日，美国哥伦比亚大学教授、联合国前高级顾问杰弗里·萨克斯来到复旦大学逸夫科技楼，参加由复旦大学中国研究院院长张维为教授主持、联合底浪文化共同发起的对话。萨克斯教授以《以色列-伊朗冲突及其全球影响》为题做主题演讲，并将话题拓展到了更广义的地缘政治领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为萨克斯教授近2个小时主题演讲全文，观察者网翻译，未经本人审阅，仅供参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杰弗里·萨克斯：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常感谢您的热情欢迎与邀请。也感谢在座的各位，给我这个机会和大家共度几个小时，聊聊当今世界局势。的确，虽然今天的主题是关于以色列和伊朗，也就是中东危机，但我还是想谈得更宽泛一些，更一般性地谈谈地缘政治话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地缘政治，特别是大国之间的关系——美国、中国、俄罗斯、印度、欧洲各国——正处于一个非常艰难且充满风险的时期。我们深陷一场极其严重的危机，因为我们身处核时代。众所周知，有九个国家拥有核武器。也许还有其他一些国家，但得到公开承认的是九个。这九个国家中的大多数，至少与另一个有核国家在地缘政治或外交上存在冲突。而美国和俄罗斯更是在乌克兰陷入公开冲突，因为这本质上就是一场美俄之间的战争，一场极其危险的战争。因此，我的观点是，我们必须深刻理解全球局势，才能避免可怕的灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/07/25/20250725183119776.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;365&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月21日，杰弗里·萨克斯教授在复旦大学中国研究院与张维为教授对话&lt;span&gt; 观察者网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我经常提到《原子科学家公报》的“末日钟”。这是美国的一份刊物，创办于1947年，也就是广岛和长崎原子弹爆炸之后。创办者是那些自己也办期刊的原子科学家。他们想告诉世界：这实在太危险了。核武器带来的风险是前所未有的，因为其毁灭性的威力是史无前例的。于是他们设立了这座钟，钟表指针会指向离“午夜”（象征世界末日）更近或更远的位置。钟刚设立时，指针离午夜还有七分钟。传递给世界的信息是：我们离毁灭很近了，就是因为这些新武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那是在1947年，当时只有美国拥有原子弹。当然，1949年苏联打破了这种垄断，研制出了自己的原子弹。接着是1950和1960年代的英国、法国、中国。然后我们知道，以色列大约在60年代的某个时候（尽管从未正式宣布）拥核，再之后是印度、巴基斯坦、朝鲜。伴随着地缘政治的演变，这座钟的指针一直在来回摆动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战结束时的1991年，指针曾远离午夜。苏联解体了，看起来威胁消失了，冷战结束了。美中迎来良好的关系。戈尔巴乔夫领导下的苏联，以及后来的叶利钦总统领导下的俄罗斯都说：我们只想要保持良好关系，我们要重建，我们想要体面的对外关系。于是科学家们把末日钟的指针调到了离午夜还有17分钟的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，自那以后的每一届美国总统任期都目睹了末日钟指针向午夜逼近。我不认为这是偶然。我认为这是美国外交政策犯下的错误导致的。尽管美国是世界上有史以来最安全的国家——我们不用担心外敌入侵，毕竟，我们并不担心加拿大或墨西哥入侵（虽然1846年美国跟墨西哥打过一仗，但他们输了），所以这不是什么大威胁。我们还有两大洋保护，美国本该非常从容。美国在安全上面临的唯一威胁就是爆发核战争的可能性，而这本应不难避免——你只需与其他核大国合作就行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但正如我所说，指针从离午夜17分钟开始调整，克林顿上台，指针移近了；小布什上台，指针移近了；奥巴马上台，指针移近了；特朗普上台，指针移近了；拜登上台，指针又移近了。现在，指针离午夜只有89秒了。从17分半钟，到只剩下不到一分半钟。这到底是怎么回事？为什么每一届政府都在把指针拨向午夜？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，存在许多种解释，但我的解读聚焦于美国，更宽泛地说，是整个西方世界——我指的是美国、欧盟、英国、澳大利亚、新西兰（我把它们算在一起，因为它们也算英国的旁支）。在我看来，问题在于我的国家的政治领导层对全球现实存在严重的误解，这种误解已持续了三十多年。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/25/20250725183451345.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年1月28日，哥伦比亚大学前校长桑托斯（左）、普林斯顿大学机械与航天工程系荣休教授罗伯特·索科洛展示“末日钟”最新状态&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张教授，您与弗朗西斯·福山（Francis Fukuyama）教授14年前有过一场精彩的辩论，我刚刚才有机会拜读。正如您告诉我的，您是对的，您辩赢了。但福山教授早在1990年代初提出的观点是：西方已经胜利，历史终结了。而我对现实的基本理解则不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，冷战的结束意味着，世界在某种意义上取得了胜利——我们有机会摆脱核战争和对抗，有机会在全球各地实现快速的经济发展。而中国引领并展现了这一点。从1980年到2020年这四十年间，中国作为一个大国，经历了世界历史上最快的经济发展。这展示了当今世界的可能性——凭借技术、教育与基础设施的发展，我们能取得多么巨大的进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺便说一句，我是亲眼见证这一切的，因为我第一次访问中国是在1981年。那时的中国并不富裕。1981年的中国还很贫穷，这是过去一百五十年历史的结果。在我职业生涯的这四十年里，中国经历了迅猛的发展。我认为，这是世界所有地方都有可能实现的。因此，尽管我要为中国取得的发展成就尽心鼓掌，并深知其植根于中国深厚的历史与文明土壤中，但我坚信这是在世界所有地区都能实现的。也许速度不同，也许不能都像中国这样成功，但我不会轻视世界上任何一个地方——非洲、南亚、中亚或拉丁美洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，我们都能和平共处，共同繁荣，让贫穷国家实现快速的经济发展，这就是我们这个世界的潜在现实。但显然，这还不是我们世界的实际现实。所以，我们需要理解世界可能成为的样子，然后努力去实现那个世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不幸的是，这并非1991年底福山教授宣布“历史终结”时美国的想法。当时美国的想法是：西方将从此领导世界，尤其是西方世界内部的美国将领导世界向前进。至于其他地区是否发展，美国兴趣不大。即使它们要发展，也必须在美国的庇护下进行。换句话说，冷战结束时重要的是全球主导地位，而非合作或和平。我认为，这正是为什么世界在过去35年里持续陷入危险，且变得越来越危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我的理解是，我们存在一个思维方式的问题。这个问题在于：西方主导了世界经济和政治、金融领域大约250年，大致从1750年到2000年左右。在此期间，西方世界的意识形态将这种主导地位解释为世界上固有的、理所当然的特征。它用多种不同的方式来解释这种主导地位，有些非常极端，有些稍微温和一些，比如种族优越论、社会优越论、文化优越论、宗教优越论（毕竟西方是一个基督教世界）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论信奉哪种理论——基因优越论也好，生物优越论也罢——这种观念都深深植根于西方世界的思想、道德、叙事、信仰、制度和政治之中。而其中有两个国家主导得最为彻底。当今世界的大多数问题，追根溯源都跟它们有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一便是英国。中国与英国有着一段相当不同寻常的打交道经历，从1793年一直延续到大约二战结束。另一个就是美国，英国在西方世界以及盎格鲁-撒克逊世界中的继任者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国无疑享受着权力带来的傲慢。他们将这种傲慢用在中国、印度、俄罗斯以及世界的每一个角落，因为他们当时相信英国是那个“日不落帝国”。这就是所谓的“不列颠治下的和平”（Pax Britannica）时代——虽然并不那么和平，但确实是英国主导的时代。19世纪实质上是由英国主导定义的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9a188d360741def00c52d1acce93f3cf</guid>
<title>“抗中保台”兵败山倒，但也别幻想“台湾内乱”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2025_07_28_784511.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当例外成为常态，大陆如何定义“台湾内乱与外患”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罢免结果出炉，蓝营被罢免的席次为0，另外，白营的新竹市长高虹安未被罢免成功，在野党团结辗压绿营，蓝白阵营完胜。而绿营不只在民代席次层面完败，这一局连“抗中保台万灵丹”都被选民丢入屎坑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对民进党而言，要扭转朝小野大的局面，需要罢免至少六席，并在补选中赢得六席，不过，在执政党投入庞大资源，将仇恨动员拉满的局面下，连一席都罢不掉，可谓输到光屁股。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/28/20250728081415737.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月26日遭遇第一波罢免的人选&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关键在于，罢免投票率通常都很低，但这次有多个选区投票率超过5成，甚至6成，大部分选区的同意票低于门槛，有些“立委”的不同意罢免票数甚至高于其当初当选的票数，这意味着中间选民大举出笼，绿营不但没将基本盘票数全数催出，还倒逼更多的反对票。妥妥的兵败如山倒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赖清德虽不至于“跛脚”，但被民意第二次确认是“双少数”领导人，除了颜面扫地，未来也难有什么作为。不过，在特朗普政府的穷台路线下，美国需要台湾通过的法案和预算，维持多数的在野党也不敢不买单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月份尚有7名国民党籍“立委”的罢免投票，不过，绿营气势已衰，改变朝小野大的可能性归零。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次罢免活动，头号战犯有两名：赖清德与朱立伦。前者战术错误导致惨败，后者战略错误导致绿营没有一席被罢免，多名国民党地方党部主委还因此被羁押在狱。反罢免的胜利，应归功于被罢“立委”与党内大咖的团结努力，而不是领导无方的国民党中央。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，柯文哲被司法滥权羁押近一年，致使白营没有投机的空间，反而有巨大的动力帮忙蓝营防守，也是这次罢免结果的关键因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将视野拉开，这几年，韩国、菲律宾和台湾地区，是第一岛链最“反中”的地区，不过，继尹锡悦宣布戒严并随即失势，小马科斯斗垮杜特尔特家族的计划失败后，赖清德终于也遭遇空前的挫败，第一岛链的“反中旗帜”东倒西歪，三个“反华”头目不是被关，就是接近“跛脚”。当然，这并不妨碍特朗普抢钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上次说过，在蔡英文第二任期开始，我认为岛内政治在统一议题上已不重要，重要的是大陆如何因应“台独”长期执政的局面。因此，本来我并无兴致对大陆读者分析这场大罢免活动，直到最近有越来越多大陆学者专家寄希望于台湾发生民变、兵变或“政变”，这现象让人不得不再一次解释岛内政治，与民主权力逻辑的正反两面性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于部分大陆学者专家的“愿望”，我只能直白地说，台湾不会发生民变、兵变与“政变”，因为这形同给予中国大陆武统的借口，美国不会答应，“台独”也没这么傻。维持现状的精要，就是一切保持模糊，只打擦边球，并永远处于灰色地带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，问题并不在于台湾是否会发生内乱，而在于大陆如何定义台湾内乱（与外患）。我们可从大罢免这个现成的例子，从两个轴线谈论“内乱外患”——岛内政治，与美国介入。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/28/20250728082440338.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年3月28日，进党立法机构党团总召柯建铭站在写有“罢免”字样的海报上。&lt;span&gt;AFP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;民主独裁与例外主义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与一般号召群众斗争少数政敌的民粹运动不同，台湾执政党发动的“大罢免”，是少数人斗争多数人的一个历史性尝试，也是民进党“当家闹事”路线的另一个范例。它想证明，只要掌控体制内的权力与金流，少数人就能借由状似民众自由选择的（选罢）制度，完全压制规模庞大的多数民众，并实现“民主独裁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在反法西斯战争胜利80周年的此刻，“民主独裁”在台湾死灰复燃，并成为一种流于“例外主义”的新常态，可见“历史押韵”近乎真理。公平地说，台湾地区并非孤例，美国与许多泛西方国家也已走上了此一道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么是“例外主义”？即主张在“例外状态”下（如内乱、战争、自然灾害），执政者可以暂停或超越常规法律，强制执行某些政策，以恢复原来的秩序。此一理论由德国政治哲学与法学家卡尔·施密特（Carl Schmitt）提出，他后来支持了希特勒的“民主独裁”路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比起1933年，当前的问题是，例外状态成了常态。既如此，常规法律（包含宪法）就成了“仅供参考”的次要治理文本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾罢免制度本是处理“例外”案例的制度设计，诉诸民意惩治的对象是极少数腐败或渎职的政客，现在被当成常态性斗争工具，就是一例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他显例如：特朗普掀起关税战，驱赶移民，为避开国会审查，索性宣布紧急状态。无独有偶，台湾“立法院”通过的法案，只要赖清德不开心，就送到大法官法庭“复议”，而大法官的职责，就是歪曲所谓“宪法”，以否决多数民意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似案例不胜枚举，诸如反恐战争中的监控与紧急权力，或尹锡悦的戒严，或小马科斯斗争副总统，或西方在加沙战争上对国际法的双标立场等等，再再显示民主独裁不但是内向性的，也是外向性的，因为只有“例外”思维才能公然违法，以保护或图利特定利益团体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例外主义是民主独裁的土壤，捣毁制度的杀手，而台湾正在经历“制度毁灭制度”的过程。罢免机制之所以被利用，是因为其通过门槛只有25%选票，极为符合少数斗争多数的工具性需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此过程里，最无耻的是“反对罢免制度，但支持罢免”的假道学理论，而散播这种理论的人，言必称民主原则与法制的重要性，却全是例外主义的信徒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我与台湾一般观点不同，个人不搞假道学，始终支持罢免制度，并认为这是在野党唯一能终结民主独裁的“类革命工具”，因此屡屡在台媒呼吁在野党要大规模罢免执政党民代。结果是，在野党没听进去，执政党倒是听进去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，结局非常圆满，在野党皮绷紧了很好，执政党皮被扯破了更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被淹死的往往是会游泳的人，罢免失败的主因，是民进党对自身选举能力，以及对“反中”意识形态的过度自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罢免是基本盘的战争，绿营只需要号召其40%铁粉，在同温层里吆喝即可轻松达阵，但“抗中保台”队伍的极端言论与作风失控扩散，恶心到了中间选民。投票率一旦被拉高，走极端的阵营就输定了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一些非敏感的特定景点拍照，就被当成“共谍”质问；幼儿园老师用“罢免歌曲”带着幼童唱跳；“汉光演习”被称为“杀光汉人的演习”，诸如此类的仇恨乱象多不胜数，都在呼应赖清德“团结十讲”里的“杂质”说。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6f5f44527b171c617a848056a545f5e2</guid>
<title>这么看，特朗普“吃定”小马科斯了</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenxiangmiao/2025_07_28_784508.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈相秒】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入2025年7月，此时距离2012年中菲黄岩岛事件已经过去超过13年，美菲签署《强化防务合作协议》也已过去11年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十年弹指一挥间，南海形势却发生了深刻的变化，这种变化是冷战结束之后前所未有的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国以外交、法律和军事手段，空前地介入南海相关争议，并借机重建系统性军事存在，改变了南海地区的力量结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾国内政局更迭带来的外交政策，几次三番过山车式的变化，对东南亚地缘政治格局产生了“四两拨千斤”的效应，打破了东盟主导的地区安全架构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去十多年里，中国及国际社会总是在密切观察着美国、菲律宾政策的变化，盼望两国能回调政策，给南海重回“黄金十年”（2002-2012）带来一线生机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种盼望在价值取向上是基于“善意”，却与权力现实主义格格不入。美国的南海政策趋于稳定，菲律宾在南海问题上的立场也难再有改观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着菲总统小马科斯访问美国，与特朗普举行会晤，以及美国在西太平洋地区几乎同时举行了两场盛大的海空联合军演，南海地缘政治竞争之格局渐现轮廓，“新冷战”的影子若隐若现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下所呈现的格局是美国精心设计和推动构建的，其唯一目标显然是以最低成本和代价维持霸权收益，而赢得对中国的竞争便成为其中应有之义。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/27/20250727220904610.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“貌离神合”：美菲面上分歧不会改变趋同本质&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月20日，小马科斯访问美国，在与特朗普会晤之前，先后与国务卿马尔科·鲁比奥、国防部长皮特·海格塞斯会谈。菲律宾方面声称，小马科斯此次是“应邀”访问，但实质上是一次“朝拜之旅”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方表面上看是围绕关税问题交锋，而实际上菲律宾可以牺牲经济利益，来换取美国军事安全上的支持。美国也并不关心美菲无足轻重的双边贸易逆差，更加在意菲律宾维持遏制中国马前卒的角色，两国外交政策方针趋同大于差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上，美菲关系出现裂痕。从菲律宾角度看，小马科斯对特朗普政府印太战略的不确定表示担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济上，2025年4月，特朗普政府宣布对菲征收17%的对等关税；7月10日美国发布信函表示，将对菲的对等关税增加到20%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安全上，美国对外援助的全面收缩与小马科斯希冀以美国军事援助和政治外交支持推动国防现代化的迫切期望之间的鸿沟有扩大态势。特别是小马科斯政府显然不满足于国务卿和国防部长的口头“安保承诺”，希望能获得特朗普政府系统的肯定性支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而站在美国方面，特朗普将菲律宾归为无法接受的贸易逆差国。除新加坡、文莱、菲律宾，特朗普已对马来西亚、越南、印尼、泰国、柬埔寨、缅甸等东南亚国家加征高额“对等关税”。但是文莱和新加坡对美贸易都出现逆差，菲律宾对美顺差虽然不到50亿美元，但美国作为逆差国令特朗普无法接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，美菲围绕关税的矛盾无伤大雅。一方面，菲律宾早已做好妥协准备。在小马科斯抵达美国之前，菲总统办公室表示，“菲律宾已准备好就双边贸易协定进行谈判，以确保建立强有力的、互利的、面向未来的合作关系”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403692776633134&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾总统投资和经济事务特别助理弗雷德里克·戈和菲律宾贸易和工业部长克里斯蒂娜·罗克在7月24日的联合声明中称，美国对菲律宾的“对等关税”是东南亚第二低，仅次于新加坡的10%，邻国面临的对等关税则从19%到40%不等，修改后的关税税率将使菲律宾成为与美国贸易中最具竞争力的东南亚经济体之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然菲律宾驻美大使何塞·罗穆尔德斯声称，希望将19%进一步降低到15%，即美国对其贸易伙伴征收的最低“对等关税”，但小马科斯政府对此并不关心，对特朗普政府给出的新关税税率表示满意。甚至，菲律宾是以“零关税”才换得美国“对等关税”的特殊优惠，这也看出了小马科斯政府对于关税问题的“冷漠”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，美国对菲贸易逆差相比美越、美印尼、美马，更是微不足道。2024年美国对越南、泰国、印尼、马来西亚的货物贸易逆差分别约为1235、354、180、120亿美元。美国虽然是菲律宾最大的出口市场，但对菲贸易逆差2024年不到50亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，菲律宾并不会因为对等关税而惹怒特朗普政府，并试图以尽可能的妥协来换取美国在军事和安全上的支持，确保“以美制华”战略不受影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，菲律宾是美国稳固第一岛链不可或缺的环节，也是从南部策应台海战场并重建威慑力不可替代的合作伙伴，特朗普政府不会因为区区50亿美元的贸易逆差而“失去”菲律宾。从这个层面看，小马科斯政府与特朗普政府之间是“貌离神合”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印太格局中的“美-菲独立结构”渐渐成型&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国和菲律宾是传统军事同盟，彼此间的吵吵嚷嚷、分分合合并不稀奇。但两国从军事、安全、外交、政治、经济，几乎是全领域的深度捆绑，却比较少见。在此背景下，伴随着“特-马会”，印太地缘政治格局出现了“美国-菲律宾结构”，即两国全方位高度捆绑，打破原有政治、安全和经济秩序，并逐渐建构独立的架构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾的国家安全战略已经完成转型。在地理空间上，从岛屿和陆地防御型向海空防御转变。在“群岛防御概念”的新战略理念下，从本土和岛屿防卫渐渐转移到应对海上和空中的安全威胁，因此菲律宾将国防现代化的侧重放在提升海上和空中力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在防御重点上，从过去的以打击分裂主义和极端主义，渐渐过渡到应对中国在南海及台海的挑战。在战略设计上，从独立自主的国防战略，向“美菲同盟为轴、多元化军事合作为和自主国防现代化为辅”的战略转变，以美菲军事同盟为核心，强调菲日、菲澳等其他双边安全合作的重要性，并在这些国家的帮助下，构建现代化的非对称性力量体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，英国、法国、日本、韩国、澳大利亚等美国诸盟友很少有像菲律宾这样，将所有领域的赌注都压在美国身上，并且是以对海上邻国、第一大贸易伙伴采取对抗性战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况，菲律宾的地缘政治身份属性从“东盟国家”彻底转变为“美国盟友”，这极为罕见。特别是菲律宾将较低的对等关税率视为相比于东盟其他国家的竞争力，完全抛弃了东盟作为一个“经济体”的身份属性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在南海的战略也已经趋于稳定、战略布局趋于完善，因而不应期待美国会因为政府换届而出现根本性的转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月中下旬以来，从美国国务院“多边主义办公室”裁撤南海问题顶级专家，到特朗普在会见小马科斯时宣称“不介意菲律宾和中国融洽相处”，特朗普政府针对南海问题和中菲关系释放出“诡异”的信号。但这些绝对不能理解为美国降低对南海问题的关注及未来该地区的可能投入，反而表明：美国已经获得了在菲律宾的地缘战略价值，完成了在南海的地缘战略布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/27/20250727215910244.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普在白宫与小马科斯举行会谈&lt;span&gt;凤凰卫视&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，地理上，美国凭借在菲律宾的军事基地群，构建形成两个覆盖西太平洋大部分的战略同心圆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个圆圈横跨南北、东西纵深，即从菲律宾群岛的北部到南部，覆盖整个南海，同时向西沙群岛和南沙群岛纵深推进。特别是美军依靠在菲律宾的8个海军、空军军事基地，侦察机、无人机、无人艇等可以便利、快速实现在南海的抵近侦察任务。同样，凭借在菲律宾的“堤丰”导弹系统，美军将对中国的战略威慑推进到第一岛链以内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个同心圆是以南海为中心，向台海、南太平洋地区延伸威慑。美国拜登政府新增的4个在菲军事基地中，其中3个在菲律宾北部地区，位于三巴海峡沿岸，剑锋直指台海，意图为“台海有事”做好两栖作战、空中打击、海上援助和支持、运输补给等方面准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，菲律宾西面是南海、东面是南太，与美国关岛-澳大利亚军事基地群内外衔接，共同构成美国本土安全的两道“防火墙”。尤其菲律宾是美军在关岛-澳大利亚军事基地群发挥屏障作用的前提条件。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a7d9991e69a1f94b5c83facc53f1c605</guid>
<title>“非洲能给中国带来什么好处？”这题我会！</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuliwei/2025_07_28_784502.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 许立维】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，我是来自津巴布韦的许立维，上期视频发出后，我看到有很多中国读者朋友留言，有个朋友问了个很棒的问题：非洲到底能带给中国什么好处？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在中国生活六年了，我知道这其实是很多中国朋友的困惑：“我们为什么要援助非洲？”今天我就想来跟大家聊聊这个话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多中国朋友应该都知道毛主席那句，“是非洲兄弟把我们抬进了联合国”，说的是1971年10月25日，联合国大会投票，决定恢复中国的合法席位，成为安理会常任理事国。在投赞成票的76个国家里，有整整24个是非洲国家！（稍顿）这充分说明，非洲伙伴们早就坚定支持中国，也为今天我们看到的中非紧密合作，打下了非常非常重要的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，回到最初的问题：非洲能为中国带来什么呢？答案是：非常多！就拿我的祖国，津巴布韦，来举个例子吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
津巴布韦的锂矿储量，排在全球前十位。这让我们成为中国在电动汽车领域领先全球的关键伙伴。2023年，中国从津巴布韦进口了接近40万吨的锂精矿。这可不是小数目，它证明了津巴布韦在中国电动车生产和绿色能源转型中，扮演着关键角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/24/20250724112436697.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
津巴布韦萨比星锂矿项目&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，合作是双向的、互惠的。作为回报，中国也在帮助我们提升能力。中国帮助我们投资建设基础设施，目标是让津巴布韦不仅能挖矿，更能自己提炼锂，甚至生产大量的钢铁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了宝贵的矿产和自然资源，非洲大陆现在在国际舞台上，也在给予中国重要的外交和政治支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像南非这样的地区大国，就和中国站在一起，共同努力，推动世界秩序更加重视“全球南方”的声音。南非既是“一带一路”倡议的重要成员，也是金砖国家的一员。这说明，在重塑全球议程、为发展中国家创造新选项方面，南非是中国强有力的合作伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”和金砖机制，给了非洲国家，乃至整个南方世界，一个前所未有的机会，让我们能以新的方式参与全球事务。这两大倡议，真正把发展中国家的声音放在了优先位置，而这恰恰是过去西方主导的体系里所欠缺的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/24/20250724112713338.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年，金砖国家集团领导人会议在南非举行&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非洲国家积极参与金砖和“一带一路”，本身就给这些倡议增添了巨大的影响力。这也证明，非洲在支持中国构建国际对话和外交新模式的过程中，同样发挥着不可或缺的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，非洲国家都在全力以赴，寻找解决自身发展难题的方案。自力更生是目标，正因为非洲和中国有着如此深厚的历史纽带，我们有着绝佳的机会，通过与中国合作，来加速自身的发展进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望未来，我们充满期待！期待这两个古老文明之间的合作，能持续蓬勃发展，不断开拓新的领域。更期待我们共同努力，让中国和非洲的人民，都能过上更加美好的生活！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢大家！我是来自津巴布韦的许立维，我们下次再聊！
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>