<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>a80f2841b4e884d545b1db49dc5cece2</guid>
<title>学英语培养贵族精神？不如在基础教育阶段学好</title>
<link>https://www.guancha.cn/DiXianSiWei/2021_03_10_583596.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/10/20210310084136186.png&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;&quot;英语焦虑”，成了家长和学生的心病&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网·底线思维：&lt;/strong&gt;在小学阶段取消英语的主科地位，您觉得可行吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;G老师：&lt;/strong&gt;作为教师，我更关注的问题可能是，取消之后怎么办？压缩掉的英语学习的时间，会分配给哪些课程？可行性，需要结合这些来判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，整体的趋势可能就是想要让英语学科的地位下降一点，比如说高考英语分几次考，还有说取消口语考试等等。那与之配套的是什么？提升语文的地位？还是提升美育、劳动课的地位？我想具体都需要配套的政策。只看某个课程的地位升降，可能意义不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网·底线思维：&lt;/strong&gt;在提议取消英语在中小学的主科地位时，许进委员还指出了一个情况：为了上重点中学，很多小学生取得了相当于大学四级考试的英语考试证书。在平时的教学活动中，您的学生是否会吐槽自己苦于过度、超前的英语学习？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;G老师：&lt;/strong&gt;在北京、上海这些城市，此类现象应该挺常见的。不少孩子在小学阶段就已经提前把英语的能力训练完成了，他们不一定提前学了初高中的教材，但他的能力已经完全达到了做高考卷的水平。实际上，英语是一个相对而言比较容易提前学习的学科。你很难让一个小学生去做高考数学卷，但英语是可以的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在教学中，我们也发现，学生越早学，以后就越轻松。也有不少学生提前学好了英语之后，就把时间挪去搞别的科目，或是数理化竞赛。如果说小学的时候不好好学，但是你高中又要考，那越到后面确实越吃劲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，你在高中阶段愿意恶补英语，也还是可以提升的。像我们之前有个学生一直英语不及格的，然后他就是在高二升高三的假期里面，把我们发的一本很厚的语法词汇书从头到尾背三遍，于是就稳定提高了有20多分。这个成绩虽然不能说是佼佼者，但起码不拖后腿了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于英语的过度学习、超前学习，我觉得可以换一个角度来看——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，其实初中的英语课和高中的英语课是存在脱节现象的。现在高考英语的难度基本上就和大学四六级考试差不多了，如果你在初中只学习课本上那些东西，你到高中是会感到有压力的。我们平时也会遇到很多家长说，“我家小孩初中的时候英语挺好的，怎么上了高中就不行了？”就是因为初高中之间的英语教育脱节了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在义务教育阶段，学生面对的是小升初，英语的重要性或许不那么明显。但是你初中升高中的话，所面临的就是选拔性考试了，在现行的考试体制下，如果你的英语基础不好的话，会比较吃亏。这些也是学生切实面对的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除非对现行的考试体制进行调整、改革，不然只是单纯弱化小学的英语学习，以此解决超前学习的问题，可能成效不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/10/20210310083608335.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;北京一处英语培训班内，外教与孩子在课堂上互动。摄影/中国新闻周刊记者 董洁旭&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网·底线思维：&lt;/strong&gt;这一提案给人的感觉，是和教育界之前常提的“减负”、“提升素质教育”的精神相吻合的。在“减负”的背景下，你们的英语课程时间、作业量是怎么安排的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;G老师：&lt;/strong&gt;我们现在对作业量控制得比较严格。比如说，我们如果当天有测试或者练习的话，就不允许再布置书面作业了，就要让学生有充分的自己整理和复习的时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，我们定期会给学生做问卷，问每门科目的作业多长时间能完成等等问题，形成一个数据分析。如果数据显示异常，主管领导就会向任课老师了解情况。如果反馈下来确实课业负担过重，就会开教研室会议就行调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网·底线思维：&lt;/strong&gt;在疫情的影响下，在线教育发展得很快。您的学生在线上补习英语的情况，多吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;G老师：&lt;/strong&gt;非常多。其实孩子们从小报班学英语的现象很普遍。毕竟家长也会有“教育危机感”和“比较意识”。身处全球化时代，大家的共识就是要学好一门外语，这样以后需要用的时候，能够拿的出手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网·底线思维：&lt;/strong&gt;我们看到有一些外语类辅导班在做宣传的时候，会把英语和“培养贵族精神”、“培养世界公民”联系起来，说一口纯正的英语，似乎早已超越知识本身，而具备了身份标签的意味。您怎么看这个现象？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;G老师：&lt;/strong&gt;这种宣传的价值观是有问题的，以前有一个所谓的外语鄙视链，还会说“法语更优雅，更好听”，其实传导出的也是类似的价值观。考虑到这些现象，我想如果我们在基础教育阶段就做好英语教育，让每个孩子都能掌握英语，那会说英语就不见得是高人一等、值得炫耀的事情。反而你在学校里不教或者少教英语，会导致学生间的差距越来越大。毕竟家境殷实的学生也会利用课外时间去接触外教和各类优质的教育资源，提升自己。可无法负担课外培训费用的学生，又该如何呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>37e49a50d8f0e2420b4ebb6afdae1d4c</guid>
<title>拜登上台后，中国外交要有哪些思考？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FanHongDa/2021_03_10_583594.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/范鸿达】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着拜登政府上台后，美欧对跨大西洋合作的再次推崇，特朗普政府时期曾经短暂出现的中国和欧洲大国合作提升的迹象正在渐渐逝去。美欧在诸多议题上联合对付中国的局面已经再次形成。在中国与美欧大国关系难以突破的情势下，中国必须注重对关键地区国家的外交开展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年2月16日，耶鲁大学法学院蔡中曾中国中心发布了题为《美欧对中国合作路线图》的研究报告。该报告旨在探讨美国和欧洲大国如何最有效地共同努力，以应对中国崛起所带来的许多挑战。它列举了美欧在对华政策方面可能存在最多共同点的六大优先领域：贸易与投资、技术标准与法规、人权、气候变化、冠状病毒疫情与全球卫生、国际体系。每一个领域还都细分了几个重点关注对象，比如在人权领域就涵盖了新疆和香港问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份报告说明，美欧在对待中国方面有很多共识。虽然现阶段美欧对中国的基本诉求不同，欧洲大国对中国的最大诉求是合作谋利，美国对中国政策的基本出发点则是打压遏制其崛起，2020年底欧洲不顾美国的反对，和中国完成了《中欧投资协定》（CAI）谈判，就说明美欧在对华政策上的分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，中国绝不能夸大美欧之间的分歧。历经特朗普时期糟糕的美欧关系后，面对实力和国际影响力不断上升的中国，不管是对“世界第二”提防有加的唯一超级大国美国，还是相对影响力不断下降的欧洲大国，合作对付咄咄逼人的中国的欲望会更加强烈。新冠疫情和拜登政府的上台将会增强二者在这方面的合作力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年美国大选后英、法、德迅速祝贺拜登胜选，鲜明体现了欧洲大国对特朗普政府的厌恶以及对拜登政府的期待。早在2020年11月16日，德法两国外交部长就曾联合在《华盛顿邮报》发表专栏文章，认为当选总统拜登可以让跨大西洋合作成为可能；12月2日欧盟更是发布“应对全球变化的新欧盟－美国议程”，从欧盟的角度对欧美合作进行了未来规划。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/10/20210310082206682.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;301&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2020年11月11日，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国首相约翰逊在接受质询的时候被问到对“拒绝接受大选结果的特朗普有何建议”时，他脱口而出一句“我与前任总统（特朗普）的关系很好”（观察者网视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府也屡次强调，美国会再次重视跨大西洋盟友之间的合作。比如，在今年2月19日举行的慕尼黑国际安全会议上，拜登对欧洲盟友直言“美国回来了，跨大西洋联盟回来了”、“我们必须共同为与中国的长期战略竞争做准备”。在同日举行的七国集团峰会上，领导人也表示为了对抗“非市场导向”的政策和做法，以及确保公平的多边全球贸易，他们要寻求对中国形成集体立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现在美欧有如此合作需求的背景下，中国要与当今欧美大国建立密切友好关系相当困难。中国外交要努力找寻新的出路。笔者坚持近年来的观点，那就是中国在与各国普遍保持友好或正常国家间关系的基础上，要进一步重视与地区关键国家的关系发展，尤其要重视关键地区的关键国家。因为笔者主要从事中东区域国别研究，所以接下来就以中东为例来阐述自己的这一主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国与所有中东国家均保持着正常的国家间关系。在矛盾错综复杂的中东，中国可以和任何冲突一方交流，是个谁都不得罪的“老好人”，这是中国中东外交的一个优势。但是，实力已经大幅度提升的中国，还未赢得中东国家的信赖，中东任何冲突一方都还很难把自己的命运寄托在中国身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一定程度上讲，至少在中东，中国还并没有把自己的国家实力转化为有效的国际影响力。迄今为止，中国对中东关键国家的外交开展能力还有待提高。在没有大国竞争的情况下，这一点还不是太明显；一旦有了大国竞争，中国在中东的外交短板就很容易被发现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近一年来，世界大国对中国的中东外交，特别是中伊关系的关注力度明显提升。除了媒体上的相关报道外，笔者也有切身体会。2020年下半年的一段时间，英国、德国、美国的驻华使领馆官员接连向笔者所在单位发来请求会见的照会，希望能够和笔者就中东问题和中伊关系交流。显然，2020年6月伊朗政府宣布通过《伊中25年全面合作计划》草案以及此等框架对中伊关系的塑造，让很多国家深感不安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但到了现在，我们很清楚后来的事态发展。中国官方并没有给予《伊中25年全面合作计划》公开回应，而且，至少中国学者圈对伊朗政府的宣布行为还产生了一些其他看法。另一方面，伊朗国内对这个合作方案以及随之而来的传言反响强烈。结果，伊朗外交部很快就宣布推迟与中国关于25年全面合作计划的谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为《伊中25年全面合作计划》这个插曲，遗憾的是伊朗国内对中国的负面看法上升了。事实上，阻止中国和伊朗的全面合作正是美欧大国当下的中东外交选项之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府对伊朗态度的改变明显可见。美国这届政府上台后，立即践行重返2015年伊朗核协议的竞选主张。2月18日美国宣布，接受英法德的建议，愿意重返伊朗核协议并和伊朗直接谈判。事实上，长期的美伊对抗早就有悖于美国国家利益了，华盛顿的聪明人不会永远看不到这一点。与中国存在的几乎全球领域的竞争使得华盛顿更不能容忍伊朗这样关键地区的关键国家滑向中国一边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在伊朗遭受美国倡导的国际制裁的30多年中，中国一直和伊朗保持着相对较好的双边关系，这也是当下一些中国人认为伊朗要感恩中国的原因。但是国际关系是一个不断发展的过程，而且双边关系本就是一个互相需求的存在。有时候，一个稍纵即逝的机会可以使两国关系骤升；对事态发展的敏感度不足也可以让双边关系降温。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，是继续“韬光养晦”还是要“有所作为”？关于这两个外交主张的争论可能仍然困扰着中国外交的一些实践者。在与欧美大国的关系难以突破的情势下，已经被很多国家视为“世界第二”的中国一定要注意对关键地区国家的外交开展。而且，“中国外交”显然并非仅仅是中国外交部的工作，相关各部门要建立起更有效的协调机制。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1047e0aeba81dbd9400a439bfb0e84d1</guid>
<title>固投造就中国城市高增长，但现在必须转型了</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2021_03_10_583588.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 赵燕菁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的个人经历里，真正有点价值的就是我在地方规划局当了11年局长。不是因为局长是什么大官，而是因为在过去40年的中国经济增长中，地方规划局恰好处在中国模式的关键位置，这使我有机会长期近距离直接观察地方政府真实的运作过程。在我看来，这个过程隐藏着中国经济奇迹般崛起的核心密码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我今天要讲的主题是“城市化转型——从高速度到高质量”。选择这个题目，是基于这样一个判断，那就是从“高速增长转向高质量发展”是一个来自真实世界的问题。好的学术不应局限于理论自造的问题，而是应该能呼应真实世界提出的问题。“春江水暖鸭先知”，政府对真实世界的感知往往比校园更敏感，尽管他未必理解其中的原因，但是他“先知道”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国的经济增长&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们试着来解释中国过去几十年的城市化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先我们给城市一个定义：城市就是一组公共（产品）服务的集合，或者说城市就是公共（产品）服务交易的场所。农村和城市最大的差别就是公共（产品）服务的多寡。如果我们把“公共（产品）服务”视作一个“产品”，政府就是通过税收的方式收费，生产和提供城市公共（产品）服务的企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要是企业就必须服从收益减去成本必须大于零的约束条件，政府也不例外。政府经营城市公共服务也一样，分成两个阶段：城市化1.0阶段——投资；城市化2.0阶段——运营。经营成功的城市，必须是运营阶段挣的钱大于投资阶段花的钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城市基础设施极其昂贵，无论道路、管线还是机场、码头……所有设施都需要巨大的投资，中国为什么城市化长期发展不了？就是资本长期不足，靠省吃俭用积累，无法获得足够的资本性收益R0。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/03/09/20210309092910311.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国各历史时期的城市化水平&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这张表可以看出，春秋战国的时候中国城市化水平就已经达到15.9%。到了1957年，过了几千年，还不过是15.4%，基本没有变化。中国历史上城市化水平最高的是南宋，城市化水平达到22%，这一水平一直到1984年才再次被超过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但也正是从那时起，中国的城市化也像西方一样出现了不可逆的增长，而且速度非常快。2011年中国城市人口的占比第一次超过50%，2015年中国城市建成区面积51948平方公里，已经可以把将近80%的中国人口都装进去了。如果把这几十年的城市化进程放到历史长河里考量，中国的城市增长几乎是一个垂直上升的曲线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何中国的城市化会出现这种陡然的增长？按照两阶段模型，我们马上就可以知道其中的原因，这其中的关键是因为中国解决了启动城市化的初始资本的问题。解决的办法和其它完成这一进程的国家一样——从依靠过去剩余积累的模式（比如工农业产品价格的剪刀差），成功转变为依靠未来收益贴现来获取资本的现代增长模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在很多人说中国城市化是由工业化带动的。其实这两个过程并不互为因果——它们都是积累模式转变的结果。一旦创造了充足的资本，工业化和城市化就会次第启动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解释了中国怎么解决资本不足，中国经济增长奇迹也就解释一大半了。传统资本主义国家，经济增长的初始资本除了源于外部掠夺，内部主要依靠以债券、股票等资本市场为主的融资模式创造。但别说在中国改革开放初期，即使到今天，中国的债券市场也仍处于非常原始的阶段；更不用提股票市场了，上个世纪股票市场就2000多点，到今天差不多还是2000多点（当然也造就了一批富人）。所以，在中国要解决资本不足的问题，依靠传统的资本市场融资根本不靠谱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国城市化的成功，来自于我们学会了使用“土地金融”。在土地财政制度（landfinance）下，房地产成为中国最主要的资本市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;资本的胜利&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
常听到有人指责地方政府的征地拆迁，从农民手上10万元一亩征的地，100万一亩卖给开发商！其实说这话完全是外行，城市土地和农民手上的土地完全是不一样的东西。以厦门为例，从农民手里征了一块地之后要“七通一平”，配套学校、医院、广场、绿化、公园、污水厂、电厂……之后才能卖给开发商。以厦门城市开发的水平，最后能卖的地也只占总用地的22%，这22%配套了基础设施和公共服务的地价能和农民手中地价一样吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且即使一个城市政府完成了“七通一平”，他还要和其他城市竞争。土地卖得出去的城市是利润丰厚，但土地卖不出去的城市就有可能因此负债累累。对于一个城市来讲，必须两个阶段都完成才叫成功，而如果只完成投资和建设，却没能在建成后产生税收，前期无论投入多少都是无效的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界的竞争归根到底拼的是资本。发达国家之所以发达，原因就在于拥有强大的资本。但今天，中国作为一个发展中国家，居然可以跟最发达的资本大国比拼资本，这的确出乎很多人意外。产业竞争发展到最后，首先是拼谁有更多资本，谁更能烧钱；其次拼的建设速度，谁能最先抢占市场，收回成本。在这两方面，中国可以说天下无敌。而中国资本的主要来源，就是房地产市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前在经济学界几乎达成一个共识，就是认为2008年金融危机的“四万亿”投资刺激计划是一个败笔。理由是从那时起，中国经济增长速度一路下滑，产能过剩，货币超发，债务飙升，房地产挤出实体经济……然而，如果把中国经济放到世界格局中考察，我们就会发现过去十年中国在世界的份额却在急剧上升。比如世界500强公司，日本从2006年的70多家变成52家，美国从170家下降到128家，中国则从19家猛增到97家。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/03/09/20210309093004913.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国、日本和美国“财富世界500强”公司数量变化趋势比较&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人会反驳说这其间增长快的都是银行和房地产等行业，这些都是虚拟经济，说明中国经济是“虚胖”。下面这样图是对中国、美国和日本三个国家制造业增加值进行比较，图中蓝色曲线代表的是美国，红色曲线代表的是日本，绿色曲线代表的是中国。从图中可见，从2007年开始，中国的制造业增加值曲线迅速上升，2007年赶上日本，2009年赶上美国，到2015年时，中国的制造业增加值就已经接近日本的3倍！而这10年正是中国房地产大发展的十年！
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/03/09/20210309093023847.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国、日本和美国制造业增加值变化趋势比较（1997-2015年）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么会出现这种现象？其中一个很重要的原因，就是中国的房地产市场为整个社会创造了丰沛的资本！使中国得以摆脱依赖过去剩余的传统积累模式，转向依靠未来收益的现代增长模式。比如现在关注度极高的高科技行业，这些行业都是高投资和高风险的行业，即通常所说的“烧钱”行业，没有那个民族比那个民族傻，发展这些行业，最后比的就是谁的资本更雄厚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国之所以对中国崛起突然出现战略焦虑，就是因为中国虽然是个发展中国家，但资本存量正在快速接近甚至超越资本主义世界的巨无霸——美国。中国房地产市场创造的资本存量超过了发达国家资本市场的总和。更重要的是，中国房地产的泡沫比美国股市更大。千万不要以为泡沫是坏事，信用好才能泡沫大！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓泡沫，就是现金流的估值，或者说贴现率。在实物商品货币时代，格雷欣法则是“劣币驱除良币”，在信用货币时代，则是“高泡沫驱除低泡沫”。美国的资本市场泡沫全世界最大，它可以在债券、股票市场上给同样的现金流以更高的估值。这是美国经济可以独步全球的根本原因。现在中国创造了一个比美国资本市场贴现率更高的资本市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国房价行情网站数据显示，北京楼市的租售比为55年，即买房出租要660个月才能收回成本。而在国际上，房地产的租售比一般界定为1:200-1:300。一线城市里，深圳的租售比高达59年，上海达到56年，广州也要53年。厦门更是高达83年。反观股票市场，上证指数的滚动市盈率只有11.74倍，远低于道琼斯指数的21倍市盈率以及印度的23倍市盈率。个股来看，截至最新，有1600多只个股滚动市盈率低于30倍，占比接近47%。中国巨大的房地产市场和房地产市场的高贴现率，使美国意识到在其资本市场之外出现了一个前所未有的挑战者，而且这个资本市场几乎完全不受美元周期的影响。这与当年的苏联完全不同。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>725fdf19337f3fa1a8c7c1ccebe2f998</guid>
<title>英国敞开怀抱欢迎香港移民？阻碍多着呢</title>
<link>https://www.guancha.cn/LouiseLucas/2021_03_10_583587.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/露易丝·卢卡斯 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，数十万香港人正考虑移民到据说是绿树成荫风景如画的英国，房产中介们正热情兜售着离伦敦和其它城市中心越来越远的未建成期房。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
房产中介们不会错过任何一个机会。英国为其前殖民地的子民提供了一条获得英国公民身份的捷径，而这种做法正是英国送给房产中介们的一个机会。长久以来，香港的热钱一直在涌入英国房地产，第一太平戴维斯（Savills）公司在伦敦销售的新房有十分之一都被香港人买走，在悉尼和温哥华等其它热门地区也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/09/20210309163444477.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国金融时报近期刊载本文，配图为斯劳镇一处在建公寓&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些买家一般都很有钱，他们可以全额支付7位数的房款买下一套伦敦的公寓。许多人买房是为了投资或是留给自己在英国上学的孩子居住。但现在这批香港新移民却没有这样的财力。在去年6月香港国安法通过后，一些香港民主活动人士被关押，于是很多香港人寻机外逃或至少找机会生活在一个开放的社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之前的香港买家相比，他们的财力差得远，他们无法购买伦敦黄金地段的房产。即使是备受欢迎的大学城，如牛津、剑桥、爱丁堡，也被不太熟悉的地点所取代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，斯劳镇（Slough）——一个诗人约翰•贝杰曼认为不适合人类居住的小镇——被重新打造成了一个完美的通勤小镇和“投资热土”。但对许多人来说，即使是斯劳镇的房产也是一个遥不可及的梦想。2019年，香港人的家庭月收入中位数低于29000港元（以现在汇率计算约为3700美元）。有五分之二的香港人月收入低于25000港元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便持有现金和英国国民（海外）签证，想要移民的香港人也面临着诸多实际困难。例如，如果没有英国的银行账户就难以签订住房租赁合同，而没有固定住所却难以开立银行账户。一些人权活动家报告说，某些初来乍到的香港人不得不暂住在爱彼迎民宿中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国正面临着一次移民潮，公益活动家克里什•坎迪亚（Krish Kandiah）称此次移民潮是自加勒比大移民（译注：加勒比大移民是指在1948-1971年间发生的加勒比国家民众移民英国的热潮）后最大规模的有计划移民，而难解的繁文缛节问题只是众多未解问题之一。意识到战后移居英国的加勒比国家移民遭受到了恶意对待，坎迪亚与众多本土英国人一道向这批移民提供帮助，解决他们遇到的法律、教育、医疗和日常生活难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些加勒比国家移民当时甚至没有携带书面证明。1972年，被乌干达时任总统伊迪•阿明（Idi Amin）驱逐的亚裔移民在寻求庇护的过程中获得了更多的支持，主要是在“乌干达重新安置委员会”的帮助下获得了英国国籍。人权活动家卢克•德•普尔福德（Luke de Pulford）说，这一次，“公民社会将不得不帮忙收拾残局。英国国民（海外）签证护照将为移民打开希思罗机场的大门，然而政府却对他们毫无准备，这次没有（重新安置）计划。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新移民和寻求庇护者往往可以依靠社区网络来获取援助和指导。许多海外华人组织已经搭建了提供帮助的平台，但引发此次移民潮的政治分歧也随移民一同到来。Hackney华人社区服务组织的杰贝兹•林（Jabez Lam）说，最近到来的一批香港人遭到了某些人的恶意对待。林是一名久居英国的香港裔英国公民，他自己就曾在伦敦的唐人街遭到过攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪70年代，当乌干达亚裔难民来到英国时，英国当时的失业率几乎达到了此前10年来的最高水平，种族关系也非常紧张。快进半个世纪来到现在，英国刚刚经历了近300年来最严重的经济衰退，数百万英国人处于停职状态，对此次疫情的怨恨也已经激起了反华情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国政府估计在未来五年内将有大约30万名香港移民来到英国，大约是70年代初从乌干达逃难到英国的亚裔人数的10倍。但有迹象表明，这些移民中的某些人已经被艰难的移民历程吓到了，从而产生了其它想法。他们心生恐惧也就意味着真正接受英国邀请，愿意移民英国的香港人可能会远远少于预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自英国《金融时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ced29393c12ba5d814db06e4e6f4a517</guid>
<title>返贫是个伪命题，扶贫组撤出后下一棒交给谁？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LvDeWen/2021_03_10_583583.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 朱敏洁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;2020年是全面建成小康社会目标实现之年，也是全面打赢脱贫攻坚战收官之年。我们先从扶贫开始聊起吧，长期以来国家投入大量人力物力资源，诸如精准扶贫、互联网扶贫等，从过程、效果等整体来看，有什么评价？再者，贫困本身具有动态性，如何防止返贫现象发生？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吕德文：&lt;/strong&gt;脱贫攻坚有历史意义，好比2006年那会国家宣布取消农业税一样，历史意义特别大。但就技术上说，脱贫攻坚和取消农业税，并没有太大障碍。当年国家取消农业税，主要是因为农业税占国家总税收的比例极低，取消农业税对国家财政没有多大影响。但从战略上看，取消农业税确实是中国历史千百年来具有标志性意义的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
脱贫攻坚也有些类似。我们现在讲脱贫攻坚，主要是指摆脱绝对贫困。以今天中国的经济发展水平来说，国家已经有足够条件消灭绝对贫困。在政策、资金等各方面准备充分的情况下，脱贫攻坚并不是特别难的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能现在的年轻人很难有绝对贫困的体验，但哪怕是80后，普遍还存在营养不良的状况。我的同学，包括身边的朋友同事，只要是来自农村，很多人小时候都有吃不好、穿不暖的经历。但是今天这样的情况已经鲜少存在。即便有，也不具有普遍性。现在的绝对贫困，主要是收入分配不均、贫富差距等一些制度因素造成的，而不是社会生产力水平低下的结果。过去，国家没有能力保证每一个人都能得到比较好的营养供给，但现在国家有这个能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/02/24/20210224155128445.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;20年前的宁夏西海固 图自央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/02/24/20210224155231250.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;如今的宁夏西海固 图自央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么摆脱贫困这件事意义很大？这也跟我们国家的性质有关。中国是一个社会主义国家，只要生产力水平足够高，就有可能摆脱贫困。很多发达国家生产力水平高，社会保障制度水平也高，但还是没办法摆脱贫困，原因就在于资本主义在缩小贫富差距、再分配等方面的能力有局限。中国在解决不平等所带来的贫困问题上，具有政治制度优势。比如，我们是单一制国家，可以通过中央统筹、转移支付来实现地区之间的平衡，还可以通过对口扶贫、社会扶贫等方式，共同解决贫困问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，脱贫攻坚在技术上并不是很难，事实证明我们也做到了。但是，脱贫攻坚的过程中确实带来了一些问题，比方说官僚主义、形式主义就特别明显。这几年我们经常讲基层负担重，很大程度上跟脱贫攻坚中的官僚主义、形式主义有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为做好了充分准备，脱贫攻坚在技术上不难，只要按正常程序做，最终就能达到目标。概言之，把国家政策落实下去，工作队派遣到位，按正常政策执行就可以了。但各地普遍都以“攻坚”姿态对待脱贫，将之上升为政治任务，人为提高标准，形式上的要求也增加了，导致制度成本和执行成本迅速上升，浪费了不少人力、物力和财力资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
脱贫攻坚以县为主，我每到一个县调研，看他们财政安排的资金，都要远远高于脱贫需要。一方面，这说明脱贫攻坚工作是极有保障的，绝对不可能出现明明知道这个人是贫困人口、结果还让他处于贫困状态，一个都不可能。但另一方面，恰恰是保障太多，要求又太高，地方大量的精力耗费在向上级证明其“一个都没落下”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这某种意义上造成层层加码，最终使得基层扶贫干部疲于奔命。事实上，扶贫工作并不复杂，也无需耗费大量精力，扶贫干部主要做党委政府和贫困户的沟通链接工作，把贫困户的实际情况和需要了解清楚，把党委政府的政策安排落实下去，就可以达到效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现在是形式主义的工作太多。比如市里检查组要来了，得提前去把准备材料，和贫困户打好招呼。而省里面要来又得更重视，如果国家层面下来那就更不得了。每个县为了把工作做到位，确保万无一失，长期处于运动式状态，不断需要证明自己的工作成效，一直在做扶贫之外的工作，迎接检查、做材料等等。脱贫攻坚过程中这种疲于奔命，脱离实际的空转，给基层治理体系的压力特别大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/02/24/20210224160218172.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多扶贫干部一开始都特别有成就感，因为脱贫攻坚确实是千百年来难得一遇的大事，投身到这样一场战斗中非常有荣誉感，但做了一段时间以后就发现，原来不是这样的。第一，你想做事，但没有那么多事给你做，因为我们的绝对贫困人口很少，除了三区三州这些深度贫困地区，其他很多地方还真没有多少绝对贫困人口。对于大部分农民家庭而言，只要能出去打工，就很难有绝对贫困状态，所以多数地方的绝对贫困人口要低于统计数字。大概2015、2016年搞精准识别的时候，当时的标准应该是人均年收入3000元左右。这是什么水平？假设一个五口之家，两个小孩、一对夫妇再加一个老人，正常情况下都不可能是绝对贫困，只要有一个半劳动力在打工，就可以解决贫困问题。真正的贫困人口，绝大部分都是老弱病残，他们的家庭条件都看得见摸得着，但这部分人口往往又被低保等政策兜底了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2020年底，脱贫攻坚工作基本完成，各地贫困县基本都已验收完毕，就等最后宣布。2020年初，很多人问，疫情对脱贫攻坚有没有影响？根据我们的调查，影响有限。因为大部分贫困县的摘帽工作2019年就已经完成得差不多了，2020年基本都在准备上级部门下来检查评估的事。我个人觉得，就脱贫攻坚这件事，基层贯彻执行的力度，要比上级想象得大，政策完成度是有保证的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>