<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>128b316102af4f191a292153f492a737</guid>
<title>许多国家深陷“国强必霸”认知误区，他们也总是这样想象中国</title>
<link>https://www.guancha.cn/wengshijie/2025_06_26_780836.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“西方对中国的认知偏差已非单纯“误解”，而是思维定势下的“选择性失明”。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国应该深化与东南亚国家的关系，真正把希望寄托在人民身上。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，在人大重阳·明德战略对话上，马来西亚前交通部长，现任亚太一带一路共策会会长、新亚洲战略研究中心主席翁诗杰在和中国人民大学重阳金融研究院院长、全球领导力学院院长王文的对话中，表达了他对当前西方国家对中国认知偏差的担忧，呼吁国际社会应更加客观、全面地看待中国的发展，摒弃偏见和傲慢，以开放、包容的心态共同推动全球治理体系的完善。同时强调，只有通过加强民间交往，增进相互理解和信任，才能为双方合作奠定坚实基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文根据现场对话整理而成，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/25/20250625183733389.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国人民大学重阳金融研究院院长、全球领导力学院院长王文与马来西亚前交通部长，现任亚太一带一路共策会会长、新亚洲战略研究中心主席翁诗杰（ONG Tee Keat）就“全球权力格局与东亚发展未来”的话题展开对话。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;各位朋友，欢迎大家关注中国人民大学重阳金融研究院主办的明德战略对话第十八场活动。今天我们非常荣幸地邀请到一位重要的嘉宾——马来西亚前交通部长翁诗杰先生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的明德战略对话颇为有趣。我们选择谈论的话题——“全球权力格局与东亚发展未来”，超越了双边或区域范畴，直指世界秩序的演变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
翁先生自淡出政坛后，始终活跃于智库研究领域，现任亚太“一带一路”共策会会长、新亚洲战略研究中心主席，作为马来西亚资深学者频繁往来于中国与世界之间。据我所知，您几乎每年都要多次访华，在国际舞台上也极具影响力。因此，我的第一个问题是：“近年来，您通过频繁的跨国观察，对中国与世界关系的互动有何深刻体会？其中最显著的变化是什么？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翁诗杰：&lt;/strong&gt;感谢在座各位及王文院长的介绍。很荣幸能以中文与各位交流。作为海外华人，我的中文发音与遣词造句或有不足之处，还望各位包涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想从个人经历谈起。我与中国的交往始于20世纪90年代初，至今已逾三十年。那时正值马来西亚政府放宽访华限制之际，借此东风回到我的祖籍地。1992年，我以游客身份初访中国，彼时改革开放正在探索中前行。1993年，我首次回到祖籍地海南文昌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回溯这段历程，我所见证的变迁可谓天翻地覆。即便在1990年代，中国的城乡生活已经出现显著改善。记得当时询问家乡兄长的生活境况，他朴实的回答令我动容：“现在可好了，都有饭吃。”这句话听起来稀松平常，但对我来说，我明白其中各种的滋味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从当年我回到农村看到的沙尘滚滚，到今天我看到的公路几乎能够直达每一村甚至是每一户。这是在海南文昌实实在在发生的事情。宏观视角下，我们看到了更大的飞跃。过去我们说中国是巨大的世界工厂，但今天我们看到了中国正在引领世界的尖端科技，今天的中国不会像过去一样，连一根火柴、一个螺丝钉都没有办法生产。虽然我小时候是在南洋、在马来西亚长大，但在听我父亲说起过去的点点滴滴时，却仍让我印象非常深刻。上述都是我一些简单的分享。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;确实如此。尽管我比您年纪稍轻，但对过去几十年中国的发展变迁，尤其是您提到的1992年首次返乡后的巨大变化，和2001年中国加入世界贸易组织后发生的巨大变化，有着深刻共鸣。我深切体会到我们这代人的特殊境遇：改革开放后出生的一代中国人，是被中国飞速发展产生的正向力量快速推向了中国和世界交往的最前沿，去直面文明、文化、国家等等方面的接触与交流，合作、竞争与对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于此，我想请教您第二个问题：在这种跨文明的对话中，中外认知的不对称性日益凸显，甚至是出现一定的冲突。您认为，国际社会对中国存在哪些误解？面对这些误解与冲突，中国应当如何看待处理？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翁诗杰：&lt;/strong&gt;严格而言，将当前中西方的认知差异简单界定为“误解”并不完全准确。在中国加入世界贸易组织后的二十余年间，中国与全球体系、特别是西方世界经历了必然的磨合过程，其间产生的不对称性乃至摩擦实属正常发展规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而值得深思的是，经过如此长期的互动、调整与适应，若美西方世界仍固守既定认知框架，持续以静态视角解读中国的发展演进，这种现象已非“误解”所能解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实质上，这是一种认知层面的“选择性失明”——当观察者预先设定认知结论，便会本能地过滤与其预设相悖的客观事实。在这种思维定式下，无论中国的行为模式如何演进，都会被强行纳入既有的解释体系。这种脱离客观现实的认知惰性，恰如中国谚语所喻：“装睡的人唤不醒”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，中国也非常努力地让自己和世界——我不敢说“接轨”，接轨是有语病的，更准确的说法是和世界能够互通款曲，互通有无。中国想尽办法将自己的想法论述翻译成英文，让外界能够进一步了解中国。这方面的努力我是看到了的。当然，纯粹依靠翻译，对不起，我个人认为能够发挥的作用有限，但总比完全没有来得好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，当前如果真的有所谓认知上的差异，一种是西方的固有傲慢，另一种是西方试图从他所看到的翻译的译文、论述中来了解中国。我自己身处马来西亚，当然经历过这样一种日子，我们是先学好自己的语文，那是中文，然后再学了其他的语言，这个过程当中少不了要靠翻译。但翻译是这样，字面上的翻译、直译甚至是意译，最终还是不能够完完全全地让对方掌握到你文化的精髓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实很多时候，翻译工作即便臻于至善，仍存在难以逾越的文化鸿沟。尤其是人文这种很细腻的内容。一方水土养一方人。作为东南亚华人，我深切体会到：一方水土孕育一方人文，某些在本土耳熟能详的文化元素，移植到中国大陆的语境就可能令人费解。这种文化隔阂在同文同种的华人世界尚且存在，遑论不同文明体系之间的转译。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/25/20250625184206104.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
情景音画《风情东南亚》在广西文化艺术中心上演，促进中国东盟文化交流。&lt;span&gt;中新社发 涂丽莎摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;您实际上指出了一个关键问题：中国当前正处于“将强未强”的微妙阶段。一方面，国际社会已经充分感受到中国崛起带来的实力与影响力；另一方面，这种实力尚未转化为让他们欣然接受的领导力。这正是当前诸多冲突产生的深层原因。再过10年、20年，中国真正强大了，那他们就接受了，而现在“将强未强”的现状，就导致像您刚才说的“装睡”的人的出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，下一个问题我想向您请教，您认为现在全球的权力格局、实力格局、结构到底处怎样的一种现状？是G0、G2、G3还是G7，或者G20，或者我以前提了一个词叫“Gn”，就是有n个行为主体都在从事着国际上的相关互动结构。在您看来，世界的格局是什么样的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翁诗杰：&lt;/strong&gt;在回答您的问题前，我想稍作补充。当我说西方列强、西方国家在“装睡”时，我的意思是他们并非真的看不清现实，而是早已对中国形成了既定看法——他们原本认为中国会任由他们拿捏，并最终按照他们的剧本演变，比如在制度上发生根本性改变。然而，中国加入世贸组织后，一切并未如他们所愿演变成他们预设的模式，这种期望的落空导致了西方强烈的反弹，这一点我们有目共睹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
您刚才提到G20、G7、G2等概念，其中“G2”让我想起奥巴马时期的提法。所谓的“中美共识”其实是美方提出的，而当时中国更倾向于与发展中国家，或“全球南方”站在一起，比如G77集团。考虑到当时的政治现实和中国的国力，当时中国所做的决定与选择完全可以理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到今天，您提到“Gn”，而事实上，当今世界确实已进入多极化的世界。在这个多极体系中，我们看到不同板块、不同规模的集团既合作又竞争，这与过去“谁当老大、谁掌握话语权”的单极思维截然不同。如今，许多中等强国崛起，它们通过经济一体化等方式组成各种联盟，无论是小多边还是更大范围的合作机制。这些联盟正以实际成果证明它们的决策是正确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在当前形势下，除了传统的多边合作，我认为“小多边”也值得关注。虽然美国常将“小多边”用于军事结盟，但这一模式同样可以用于积极的领域。事实上，中国已有成功案例，比如澜沧江-湄公河合作机制，这就是一个典型的小多边合作模式。类似的做法不妨多尝试，以灵活应对复杂国际局势。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>73b23c8889ef4c3c5312967d8fd424a3</guid>
<title>欧洲好像醒了，又想要装睡</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2025_06_26_780816.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约秘书长吕特（荷兰前首相）谄媚地吹捧特朗普“从一个胜利走向另一个胜利”，向他表了大大的忠心：北约已使其成员国答应将国防开支提高到GDP的5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了拉住这位曾暗示退出北约、对第五条集体防御含糊其辞的美国总统，欧洲盟友想了招数，但仍不得不面临战后80年未遇之大变局。最大的变数来自最亲密的盟友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国正在抛弃欧洲，首先牺牲的就是大西洋主义（Atlanticism）。原因不仅有战略重点转向亚太，还因为美国在战略收缩之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重要的是，这不是特朗普2.0时代特有的短期现象，等到下一任民主党总统上台就失效。美国的转向是长期的，两党轮替只是在转向的速度和幅度上有所摆动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大西洋主义是以跨大西洋联盟为核心的国际政治理念，主张以共同价值观和安全利益为基础，深化美国与欧洲在政治、经济、军事和文化领域的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主、自由市场经济、法治和人权是大西洋主义的思想基础，北约是军事基础，以“马歇尔计划”开始的深度经济互嵌是经济基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两次世界大战都以欧洲为主战场，冷战时代苏联是主要威胁，大西洋主义构成Pax Americana的核心，很自然，这也符合美国“最好的战争是在别人土地上的战争”的战略原则。但当美国将中国崛起视为Pax Americana的主要威胁时，欧洲只是美国的副油箱，当抛则抛。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/25/20250625205603807.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的情况下，欧洲似乎想起来要重新撑起自己的保护伞了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲的保护伞有核常两个方面。&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2025_02_27_766472.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;英法撑起欧洲核保护伞&lt;/a&gt;的问题已有另文专述，不再重复。欧洲的常规军力重建则是完全不同的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除去美国、加拿大和土耳其，欧洲的北约总兵力高达150万人左右，并不少。问题是，北约是诸侯制，各国兵力表面上看起来可观，但实际上，总部的机关兵和其他非作战兵力占比不小，“差生文具多”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约在装备上也有很大的问题。比如，坦克总数高达5000辆以上，但只有1000多辆是豹2（包括A4之前的老型号）、勒克莱尔、挑战者2、艾布拉姆斯、K2等现代化主战坦克，大部分是华约时代遗留或东欧生产的T-72（可能有所升级以达到北约标准），以及更加老旧的东西方坦克，比如希腊陆军的1200多辆坦克里，约1000辆是豹1、M60A3、M48A5这类早该拉去做人工珊瑚礁的东西，剩下的200多辆豹2，其中还有一半是德国到处送人的老式豹2A4。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在不到1000门重炮里，超过一半是牵引式榴弹炮和华约时代遗留装备，M270履带式火箭炮和“海马斯”轮式火箭炮加起来约200-300门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，美国陆军奉行“全员精锐”原则，现有的1500辆一线主战坦克全部为M1A2 SEP v3/4标准，另有约1000辆M1A1/A2用于训练和备件，还有3000-3500辆M1/A1/ A2长期封存，需要翻新后才能重新部署。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在自行火炮方面，M109A6/A7在射程上不及德国PzH2000、韩国K9、法国“凯撒”、瑞典“弓箭手”，但信息化程度至少一样高，总数则高达1500门（现役加后备）。另有M270约400门（现役加后备），“海马斯”约500门（现役）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经历“克里米亚危机”和特朗普1.0之后，北约各国加速军事现代化，但大量开支都用于购入美制装备，欧洲军工得益较少。斯德哥尔摩国际和平研究所的数据表明，2020-24年间，欧洲北约国家的军火进口比5年前增加105%，其中64%来自美国，而5年前的占比为52%。欧洲甚至成为美国军火出口的最大市场，占比达35%，超过中东的33%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一方面是因为美制装备技术先进、性能可靠、配套齐全、备件充足，另一方面也是向美国表忠心，把美国紧紧拉上大西洋主义的战车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如今，特朗普公然甩开欧洲：不仅对欧洲百般贬低（甚至连白宫官员也能在欧洲的大会上公开“羞辱”欧洲）、与俄罗斯单独和谈乌克兰的停战事宜，还一视同仁将欧洲放进对等关税清单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲必须考虑脱离美国、重新武装的问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
决心似乎很大，欧盟和北约此前接连发布新计划、新要求。北约要求把国防开支从GDP的2%提高到3%，所有主要门类的武器装备数量需要增加30%，一些特定类别装备的增幅要求更高。这些新目标需要5-10年完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过据《经济学人》估计，欧洲如果想不依靠美国而独立承担防务，国防开支实际需要提高到4-5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/25/20250625204829833.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2014年到2024年，北约各成员国国防开支占GDP的比例变化 &lt;span&gt;路透社制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟则提出总计8000亿欧元的“重新武装欧洲”计划，其中6500亿欧元来自成员国同意增加的国防开支，1500亿欧元来自欧盟的新基金，重点向国防开支不到GDP 2%的成员提供。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟规定成员国财政赤字不得超过GDP的3%，但现在特地为国防开支超标开了后门。现实是，在2023年，欧元区平均赤字率已达到3.6%，计入不用欧元的欧盟成员则为3.5%；其中，主要国家和国防开支大户显著超标，如法国（5.5%）、意大利（7.2%）、波兰（5.3%）、比利时（4.2%），西班牙（3.5%）刚超过，德国低于3%，只有2.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟还规定成员国公共债务不得超过GDP的60%，如果超过，就需要采取措施逐步降低。但现在欧盟平均债务对GDP已达到81.5%，只算欧元区的话更是高达88.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2024年第二季度，主要成员和国防开支大国基本都超过60%的警戒线，法国（112.2%）、意大利（137.0%）、比利时（108%）、西班牙（105.3%）都大幅超过，希腊（163.6%）则是老大难问题，德国（61.9%）算刚超过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管是赤字还是债务，其他小国（未必是人口小国，但是开支小国）超标或不超标都无关紧要，反正“轻于鸿毛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国一直是欧洲的经济火车头，谨慎理财使得赤字依然低于3%的警戒线，61.9%的债务刚过警戒线，但还是可接受的，只是能源危机和市场危机（受美国关税和中国制造的挤压）使得德国经济前景不被看好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东欧国家的换装压力最大，购买力也较低。波兰正大手笔砸钱扩充军备，赤字（5.3%）超标了，债务（52.3%）还低于警戒线，但好景能有多长不好说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国、意大利、比利时等都没有大幅度增加国防开支的空间，也不愿意，怕过度举债惊吓市场、影响信用评级，造成更大的经济困难。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>948fb783afa17935609ef431f1c6a101</guid>
<title>中东形势，今非昔比了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_06_26_780812.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=3560136624005849477&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的逸语道破，今天我们聚焦中东局势。在美国B-2轰炸机对伊朗三处地下核设施实施轰炸后，过去24至48小时内，中东局势再次出现戏剧性变化。首先，美国此次出手展现出罕见的“一击脱离”特点，意图迅速收场，推动伊朗和以色列之间的军事冲突不再延宕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普推出和平协议，声称已达成阶段性停火协议。该协议草案的公布相对仓促，不像通常国际危机各方充分谈判后的成果，带有显著的“急就章”性质。特朗普通过社交媒体宣布协议主要内容：伊朗和以色列在6至12小时内分阶段停火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，双方反应耐人寻味且做法相似：第一，官方均未第一时间通过权威机构正式确认协议内容或达成。伊朗态度相对积极，媒体和官员以放话形式间接确认；以色列方面则缓慢得多。第二，双方都利用协议规定的停火最后期限前的“窗口期”发动了对对方的袭击。这令人联想到以色列在历次中东战争中的惯常做法——停火常被其用作喘息或发动非对称反击的时机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列对伊朗发动了大规模袭击，理由据称是伊朗违反停火协议攻击以色列。但此次不同之处在于，处于微妙地位的美国表态了。美国领导人罕见地在公开采访中爆粗口，明显表达了对以色列的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/25/20250625163025200.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普24日登机离开白宫前，向媒体发表讲话。&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社交媒体甚至传出他紧急叫停以色列轰炸机群的消息，并宣称此举奏效：以色列机群起飞后不会向伊朗投弹，而是进行“友好挥动翅膀”式的力量展示，以推动停火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至目前，尽管经历戏剧性波折，美国推出的停火协议总体上正朝着相对平稳、即阶段性停火的方向延续。未来虽注定充满不确定性和戏剧性因素，停火过程在稍长时间内也可能面临深层因素的冲击与挑战，但我们仍获得了一个短期窗口，可对事件进行简要总结，并从中概括出中东地区在战略、安全及核不扩散问题上正出现的重要而微妙的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，实力的重要性及其解决伊朗核问题等中东结构性战略安全问题的有限性。这次事件的起点非常清晰：以色列袭击伊朗重要目标，包括核设施、高层领导、军事设施。袭击过程中，以色列明确提出了从消除伊朗铀浓缩能力、弹道导弹发射能力，到试图通过袭击推动政权更迭等极具侵略性的目标，显示本届政府准备延续惯性，以武力解决伊朗核问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国初期的表态和行动，尤其是动用具备洲际打击能力的B-2战略轰炸机摧毁伊朗关键核设施，可视为这种实力逻辑在中东关键战略问题上的历史惯性体现，或是冷战时期形成的美西方主导的中东安全治理结构的产物。但其后果显而易见：实力固然重要，其优势也确实让美以在中东、在伊朗核问题上获得某种行动自由。然而，其实力及其运用方式已不适应时代需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现有信息表明，对伊朗的袭击未能实质性毁伤其核能力，未能破坏其拥有的超过60%高浓缩铀（铀-235）等战略核资源，甚至未达预期效果——即通过军事打击彻底消除伊朗寻求核武器的政治意志。包括西方分析人士在内的各方均指出，此类军事行动在避免伊朗拥核问题上，很可能起反作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种意义上，若伊朗国内某些群体意图拥核，美以的打击反而可能为其提供更多证据，证明除非获得其他更可靠的安全保障，否则伊朗最终可能不得不拥核以求自保。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方将陷入深刻的不信任困境。尤其值得注意的是，以色列发动袭击所依据的部分情报，很可能与联合国下属的国际原子能机构（IAEA）在防扩散问题上采取双重标准、偏袒以色列以及对伊朗信息不负责任的使用密切相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种关联进一步揭示：若非像以色列内部某些政客那样，将伊朗核问题作为谋取个人政治利益的借口，而是真正关注地区安全稳定、防止核扩散，那么军事实力应被视为一种不应考虑或需避免的手段——它不能真正解决问题，反而会激化矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/25/20250625163944518.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年6月22日，德黑兰，一名女子走过一块广告牌，上面画着伊朗民众在美国核设施遭袭击后声援国家的图片。&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，传统中东安全结构正面临严峻考验。这种结构即：一个在美国无条件偏袒下的以色列，凭借实力优势，在地区安全问题上采取绝对自我中心的行为准则，并在军事对抗时寻求美国无限援助以获得压倒性代际优势，形成单方面行动自由——这种传统逻辑在今天的中东正日益失效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列与伊朗实力不对称。以色列在军事技术、实力、短期行动效能、情报态势感知等方面均显著占优。但伊朗作为长期遭受美封锁、制裁和外交孤立的国家，凭借其在中东相对完整（虽水平不高）的工业制造能力、有效运作（虽存在弊端）的军事工业体系，以及在危机状态下仍能有效动员的国内政军体制，与以色列形成了非对称抗衡格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗通过自产无人机和弹道导弹，以行动证明以色列本土并非免疫于攻击。凭借对以色列经济社会基本运行面的有效毁伤及其对民众日常生活的负面影响，伊朗能与以色列进行事实上的非对称博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战时期历次中东战争中，以色列曾享有独特优势：背后支持的美国在制造业、工业体系和军事资产上拥有压倒性优势，以色列近乎可无限透支美国这张“空白支票”，不惧与阿拉伯国家陷入中短期消耗战。但今时不同往日，美国已无法像过去那样满足以色列在新形势下的独特安全需求。例如，如何有效拦截伊朗虽技术相对落后，但拥有数量优势且具备一定自给能力的导弹攻击，已成为全新挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于观察，高昂的拦截系统面对数量众多、成本低廉的进攻弹头，难以承受长期消耗。对于以色列这样的发达经济体，其经济社会运行难以承受一个规模较大、相对较弱但具备一定工业自持能力的对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗利用低成本进攻弹头持续消耗拦截弹，并对关键基础设施、城市地标及高价值目标区域实施多波次、小范围、保持一定强度和频度的导弹袭击，造成的消耗不成比例。以色列很难凭自身实力完全承受。历史上以色列享有的、能将冲突战场稳定控制在对方领土而非己方的战术优势，在此轮与伊朗博弈中未能充分体现。这提醒人们，是时候讨论构建更有效的中东安全治理新框架，以确保地区安全并防止其外溢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，域外大国展现负责任姿态。与冷战时期域外大国通过扶植代理人进行中东博弈不同，此次伊以冲突及美国介入后，其他域外大国展现出高度负责任的劝和促谈立场。没有国家将此视为消耗美国实力或支持伊朗与以色列进行中长期消耗战的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到，中俄元首通话后迅速就伊核问题、伊以冲突明确表态，劝和促谈、尽快停火、避免冲突升级及安全风险外溢成为各方共同关切和基本出发点。这表明当今世界主要行为体对时代主题、对维护地缘政治经济高度敏感关键地区——中东——的和平稳定秩序存在共识。即使此次介入的美国，在进行了颇具表演性的对伊打击后，展现的战略偏好仍是推动安全风险收敛，而非冲突长期化或泥潭化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就此而言，此轮伊以军事冲突存在一种可能性：促使各方、特别是如中方在联合国安理会表态所指出的，对特定国家（此处显然指美国对以色列）具有特殊影响力的国家，应以更负责任的态度做出更大努力，推动强化和改进该地区的和平、安全与稳定。尽管这与某些直觉或情绪化需求不尽一致，但从人类命运共同体和对世界负责的角度看，这是负责任的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/25/20250625164153541.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年6月20日，以色列总理本雅明·内塔尼亚胡视察位于以色列中部城市雷霍沃特的魏茨曼科学研究所时发表声明。&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得欣慰的是，尽管未能避免冲突发生、未来仍有诸多不确定性，但总体看，相较于历史任何时期，当今世界主要域外大国多数对中东秉持相对负责任的态度，从维护地区安全稳定存续的角度看待问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，暴露的缺陷也很明显。其中非常值得关注、也将是后续国际社会推动伊以和平延续及有效解决伊朗核问题时必须面对的问题是：如何确保防扩散体系以赢得信任的方式有效运行？如何对以IAEA为代表的现有国际防扩散机制进行良性改造，减少其双重标准和滥用风险，确保其真正构建出一套被各方广泛接受、有益于全球和平稳定的新防扩散秩序？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许，在负责任各方持续推动下，在现实提供的反面案例警示下，任何试图违背规则、巩固双重或多重标准下的不正义行动自由、滥用防扩散体系工具性解释以谋私利的国家终将付出惨重代价。对此，我们有理由谨慎乐观地预期，未来可能出现一些良性迹象助益问题解决。目前虽仍处阶段性拐点，但一些迹象——包括美国此轮介入打击的操作细节、打击后暴露的能力局限性、及其推动和谈时展现的虽有戏剧性但不乏值得肯定或可谨慎乐观的积极态度——共同表明，我们仍能在艰困局面中看到一定的希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到，美国无法凭借GBU-57“大杀器”为所欲为，其能力边界进一步凸显，也明确显示在此边界下，它不足以继续充当以色列可随意挥霍的“空白支票”。我们看到美国仍高度谨慎，不愿中东再度泥潭化——其在打击前与伊朗进行信息沟通，构建了一套具有视觉冲击力但整体趋向收敛的行动方案。目前来看，该方案有效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国甚至接受了伊朗与其形成某种对等性的行动方案，显示在不考虑以色列的情况下，美伊主要决策者均倾向于危机降级而非升级。即使面临压力或以色列的举动，降级管控、早日停火、避免局势泥潭化、长期化和扩散化正成为共识。这无论如何都是值得谨慎乐观的好消息。当然，这一局面仍非常脆弱，可能因意外事件受冲击。但若各方力量聚焦同一方向发力，我们仍可保持乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后， 此事件再次提醒我们，尽管未来走向仍不确定，但是在2025年的今天，任何国家要有效维护自身主权、安全和发展利益，需要实力、需要有效且明智的战略、需要内部团结一致、需要面对强敌威胁时敢于抗争并有效反击的能力与勇气，唯此才能真正实现和平、安全与发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何铤而走险的战术赌博，或试图凭借有限技术优势制造既成事实、一厢情愿裹挟他国为己服务的企图——这里就是指以色列整套打击策略的构想——在当今世界注定破产。未来发展，我们将持续观察。今天就到这里，谢谢大家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9325d707764b0ee23f727d4550b650cf</guid>
<title>特朗普捅破了中东模糊政策的窗户纸，还能糊上吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuYanTing/2025_06_26_780808.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/刘燕婷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月13日以色列空袭伊朗后，双方开始了导弹互射的战争“闷烧”，也陷入了各有难处的战略困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是持续挨打的伊朗。基本上从13日战争爆发起，伊朗的军事人员与资产就被以色列不断削耗，国家尊严也连带透支。而衰弱的“抵抗轴心”除了胡塞武装还在积极活动、持续袭击以色列之外，其他板块几乎都偃旗息鼓，不愿卷入无妄之灾，更不要说中国、俄罗斯、海湾阿拉伯国家等其他更有力行为者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，以色列的表现同样一言难尽。首先是各方公认“固若金汤”的防空系统，明显在开战后被伊朗导弹持续穿透、造成死伤。而这种神话破灭的强烈温差，也体现在看似惊人的斩首轰炸上：以军攻势排山倒海、仿佛就要终结伊朗核计划，但21日以色列外长萨尔（Gideon Saar）公布答案时，竟然只是“把伊朗发展核武的可能性推迟了2到3年”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，以色列还想一劳永逸根除威胁，所以鼓吹伊朗民众“发动起义”，结果伊朗不仅至今没有爆发大规模内乱，还涌现了反以声浪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，伊朗伤痕累累却皮糙肉厚，以色列大杀四方却成效有限；双方在这轮冲突升级后，还是回到难分输赢的僵持状态。这就导致美国的下一步行动成为焦点：究竟是来回约束、推动冲突降温，还是作壁上观、放任两国撕扯，又或是亲自下场进行打击？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/24/20250624180425978.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美军6月22日对伊朗三个核设施发动空袭，美国白宫在社交平台X上释出总统特朗普、副总统万斯等人在战情室内的照片。&lt;span&gt;X@WhiteHouse&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从后续发展来看，特朗普显然选择最后一种：在6月22日出动美国海军与空军，轰炸伊朗的福尔道（Fordow）、纳坦兹（Natanz）、伊斯法罕（Isfahan），并在行动后发表电视讲话，宣称已“彻底摧毁”伊朗的关键核浓缩设施，“如果伊朗不寻求和平，美国将发动更多袭击。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这种做法似乎没有解决问题，而是留下更多问号：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
如果伊朗的关键核设施已经彻底被毁，伊方还有什么诱因要重返核谈判？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国只是夸大战果，那么伊朗经历这次轰炸后，为何还要投降弃核、而不是坚定拥核？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这次打击没有促成降温，反而导致伊朗更强硬，那么美国的下一步还剩多少升级空间？是祭出更大规模轰炸、斩首最高领袖哈梅内伊，还是继阿富汗与伊拉克后加开伊朗战场？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
种种问号，其实都代表了更多不确定性，正如特朗普的“以打促谈”，其实就是“火上浇油”的一体两面，而这也无疑是导致战争爆发的重要关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国偏离战略模糊&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾战争发展，美国、以色列与伊朗的对峙当然经年累月，但会走到开战这一步，关键还是各方的每一次选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是2023年10月的“阿克萨洪水行动”，这是哈马斯对以色列的军事反扑，也是以色列与伊朗多年敌意的积重难返，更是2025年两国战争的第一缕硝烟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
起初，双方只是围绕加沙进行博弈：以色列为了歼灭哈马斯，不计形象猛烈用兵；伊朗则为保住哈马斯这颗棋子，大胆调动“抵抗轴心”协同作战。于是，在双方你来我往间，战火从加沙一路延烧到红海、叙利亚、黎巴嫩，并在2024年4月迎来第一次升级：以色列轰炸伊朗驻叙利亚大马士革使馆，伊朗则在几天后对以色列发射一波导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着是同年10月的第二次升级：在以色列7月暗杀哈马斯领导人哈尼亚、9月暗杀真主党领导人纳斯鲁拉、10月1日入侵黎巴嫩的背景下，伊朗再对以色列发射近200枚弹道导弹，引发后者的又一轮报复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但前述事件都还不是战争起点。毕竟从各方反应来看，两次升级其实都没有真正点燃战火，反而是在美国的反复协调、以伊的勉强克制下，各自虚晃一招、缓缓退场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种虚晃一招背后，其实就是以色列与伊朗的各自两难：以色列虽想一劳永逸解决核问题、瓦解抵抗轴心，却不可能在没有美国进场的情况下，单枪匹马推翻伊朗政权；正如伊朗虽想大规模打击以色列、挽救抵抗轴心与国家尊严，却也不敢赌“美国一定不介入”的地缘风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/24/20250624180540201.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年6月20日，以色列总理内塔尼亚胡到中部城市雷霍沃特视察遭伊朗导弹攻击后的损毁情况。&lt;span&gt;Reuters&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，美国虽不是冲突的直接当事方，却是这段关系的重要枢纽，具有同时约束伊朗与以色列的特殊能量。而这种能量一言以蔽之，就是摆出模稜两可的“战略模糊”姿态，以“美国未必会介入”来阻止以色列冒险、以“美国可能会介入”来吓阻伊朗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这背后当然也出自美国的战略两难：华盛顿不可能抛弃以色列，却也不愿意在撤出阿富汗与伊拉克后，再重返中东挑战难度更高的伊朗，至少拜登时期都是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，战略模糊是否奏效，其实还是一个结果论问题：美国当然承诺支持以色列捍卫国家安全，但如果以色列真的相信美国开给自己的“空白支票”不会跳票，也就不必顾虑“美国未必会介入”的风险，而是可以在伊朗第一次打击以色列本土进行报复后，就迅速加码直接开战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同理，伊朗当然认为美国不愿重返中东战场，但如果德黑兰真的确定美国不会孤注一掷、为以色列出兵，也就不必顾虑“美国可能会介入”的风险，而是可以在以色列轰炸驻叙利亚大使馆、斩首抵抗轴心各领导人、甚至入侵黎巴嫩与叙利亚后直接开战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从结果来看，这些情境都没有在2024年的两次冲突升级后出现，毕竟以色列不想打一场不会赢的战争，伊朗也不想走向政权垮台的毁灭结局。显然，战略模糊还是发挥了一定作用，既限制双方的行动选项、也确保了冲突的熔断机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这种机制的成形，本身也就预示风险所在：如果美国不再奉行既有的“战略模糊”姿态、开始走向“战略清晰”，不论是大力支持以色列、或公开示弱自己根本无力阻止伊朗，冲突都可能冲破护栏迅速升级，2025年6月的以伊战争便是直接结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从事件背景来看，以伊敌意已积重难返，但会瞬间升级到大规模导弹互射的危险阶段，关键还是特朗普对以色列行动“开了绿灯”，也就是作为关键枢纽的美国先偏离战略模糊、走向战略清晰，让以色列产生“天塌下来有美国顶”的自信，这才敢大幅度升级冲突，直接对伊朗发动两伊战争后的最大规模空袭，而伊朗的回击当然也就不再受限过往的虚晃一招，战争也因此失控爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;战争如何收场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下重点还是战争要如何收场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从美国的视角出发，“开一次绿灯”当然不等于“准备重返中东”，且从4月美国才刚重启伊核谈判来看，华府的对伊温和派还是具有相当的政治能量，而这也在一定程度上解释了，美国为何会在冲突爆发后精神分裂、立场反复，连以色列13日的空袭美国究竟知道多少、外交解决期限究竟是24小时或2周、美国是否有意推翻伊朗政权，都没办法统一口径，甚至就连22日美国空袭伊朗本身，如今也传出是特朗普个人的临时决定，更不要提眼下饱受质疑的“彻底摧毁核设施”宣称。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，类似的荒唐混乱、政策矛盾也不是第一次在美国出现。2003年5月、美国入侵伊拉克后6周，时任美国总统小布什就在电视演说中宣布任务完成（Mission Accomplished），表示美军在伊拉克的主要作战行动已经结束、美国与盟友取得了胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但众所周知，伊拉克在不久后爆发大规模的宗派混战，美军也为此滞留当地8年之久。根据统计，小布什发表“任务完成”演说时，美军在伊拉克的阵亡人数为104人，但截至2011年2月美军正式停止伊拉克作战行动时，又多了3424名美军在战争中丧生，“任务完成”也从此沦为好大喜功、过早庆祝胜利的代名词。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>