<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e3502c1502e613e85121caf905d7c4d5</guid>
<title>惊魂一夜之后，这才是伊朗被动挨打的原因</title>
<link>https://www.guancha.cn/ValiNasr/2025_06_14_779362.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt; 6月13日凌晨，以色列以“崛起雄狮”（Operation Rising Lion）为名对伊朗境内数十个核计划及军事设施目标实施持续空袭，德黑兰周边军事基地及多处指挥官住宅区遭袭。伊朗伊斯兰革命卫队总司令萨拉米、武装部队总参谋长巴盖里等多名高官及核科学家在袭击中身亡。伊朗方面表示，将对以色列进行报复和“严厉惩罚”。这一行动揭露了伊朗地区战略的现实困境：西方世界持续以意识形态驱动定义伊朗时，这个国家的所有战略抉择，从根本上看都是生存逻辑下所做出的务实回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方为何对伊朗存在深刻误解？伊朗在中东地区的行动理念是什么？约翰霍普金斯大学国际与战略研究学院的前任院长纳斯尔在其著作《伊朗的大战略：政治历史》中揭示了另一种真相：伊朗选择了一种由战争、孤立和生存恐惧所塑造的冷酷务实的策略，即前沿防御战略。德黑兰的外交政策——追求核能力、前沿防御、对美国力量的蔑视——并非受教条主义的驱动，而是由生存的逻辑和历史的创伤所决定的。在伊拉克战争后获得一定成功的“前沿防御”战略，从一开始也只是伊朗的应急之举，而远非经过深思熟虑后发展的地区战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事态的发展表明，美国同时管控以色列和伊朗核谈判的能力也在下降，以色列的打击必然进一步强化伊朗的生存危机。正如作者所指出的那样，伊朗的国家安全战略再次走向十字路口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文摘编自昆西国家事务研究所的对谈节目内容，仅代表作者本人观点。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/06/14/20250614144717468.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2025年6月13日，伊朗德黑兰，人们和急救人员聚集在一处被以色列袭击的建筑物外。当日，以色列袭击了伊朗境内约100个目标，包括核设施和军事指挥中心，并击毙了包括武装部队总参谋长和顶级核科学家在内的多名高级官员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊朗战略的生存逻辑与西方认知偏差&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;帕西：&lt;/strong&gt;欢迎参加昆西研究所网络研讨会。本期我们将与瓦利·纳斯尔（Vali Nasr）一起讨论其新书《伊朗大战略，一部政治史》（Iran’s Grand Strategy: A Political History）。我是昆西研究所执行副总裁特里塔·帕西，该智库位于华盛顿，致力于推动美国外交政策从无休止的战争转向严谨外交，主张以“外交与军事克制”为核心的国家安全战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗为何采取这样的行为？西方对伊朗外交政策还存在哪些误解？这是本书探讨的重要问题。瓦利·纳斯尔打破了“伊朗是一个非理性意识形态驱动型国家”的迷思。他通过对罕见的伊朗内部人士采访揭示：伊朗的外交政策、核能力追求、前沿防御策略及对美国力量的“蔑视”，并非源于教条，而是由战争创伤、国际孤立与生存恐惧塑造的冷酷务实逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从两伊战争到美国入侵伊拉克的后果，书中全面重新解读了伊朗的长期战略博弈，以及其对美国在中东政策的启示。随着美伊紧张局势再度升级，本书对理解伊朗行为的深层动机、纠正华盛顿的误判至关重要。若以正确外交方式推进，特朗普政府与伊朗仍存在达成协议的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们很高兴今天能邀请到纳斯尔本人，他是约翰霍普金斯大学国际研究学院国际事务与中东研究教授。您在这本书中提出的论点是什么，以及它对美国意味着什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;纳斯尔：&lt;/strong&gt;这本书我写了约10年，这期间美伊关系经历了从首个核协议到美国撤军、美国“极限制裁”政策、阿拉伯之春的冲击直至当下局势的复杂演变。每当局势紧张，总有人将伊朗简化为一个“毛拉领导的神权国家”，认为其行为受意识形态驱动甚至是非理性的。即便部分政策制定者观点更复杂，也未必承认伊朗与其他美国对手一样，有着基于国家安全的战略逻辑，包括对威胁与机遇的认知，以及利益计算。若不理解这一点，便无法真正解读伊朗的行动，比如其坚持铀浓缩的权利，本质是国家安全考量而非单纯造核弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
颇具讽刺的是，伊朗其实对信息持开放态度。大量关于其外交政策的回忆录、口述历史已经被公开，涵盖革命初期、两伊战争及前沿防御等关键时期。这些资料揭示，意识形态在革命初期虽重要，但反美主义有更深历史根源，且并非宗教派别的垄断——世俗共产主义左翼的反美倾向更加强烈，或者说在使伊朗革命反美方面的影响与宗教势力相当。同时，霍梅尼思想的核心是伊朗独立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从19世纪被英俄殖民、二战被占领，到美国推翻伊朗摩萨台政府，伊朗将革命前的历史视为殖民史，因此革命的首要成就并非伊斯兰化，而是摆脱美国控制。这种对独立的执念贯穿至今，使伊朗在制裁与冲突中持续维护主权，国家战略始终围绕反殖民依赖和为独立的斗争而展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/14/20250614142437167.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伊朗伊斯兰革命&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，伊朗的核心诉求是让美国撤出伊朗、退出中东，本质上就是别干涉其事务，从而使自身实现独立自主。我在书中开篇讲述了一则轶事：在第一次核协议前后，一位伊朗高级领导人与基辛格会面，基辛格曾在专栏中质疑伊朗何时能以一个“国家”而非一场“运动”的姿态行事，以及何时会停止在中东与美国对抗；而伊朗方面则回应，他们更希望美国停止对伊朗的干涉。这一互动凸显了伊朗的核心诉求：并非谋求征服世界，而是争取独立发展的权利，这种对主权独立的渴望，正是驱动伊朗外交战略的重要因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我在这本书中还追溯了一系列深刻影响伊朗战略思维的历史事件。两伊战争与美国入侵伊拉克堪称伊朗的变革性事件，八年残酷的两伊战争塑造了伊朗领导层的认知，例如苏莱曼尼将军和其他伊朗革命卫队（IRGC）指挥官们的认知，他们亲历伊朗孤立无援、艰难求生并收复领土的过程，这深刻塑造了他们对联合国、阿拉伯邻国及美国的看法；而美国单方面撕毁核协议、威胁发动战争，更被伊朗视为背信弃义的行为。这些经历被伊朗领导层深度解读、内化，最终融入其对外策略之中。简而言之，美国始终被伊朗视为国家安全的最大威胁。因此，伊朗在地区事务中的野心与恐惧、谈判与对抗，都需要从这一核心认知出发进行理解，这才是把握伊朗战略行为逻辑的关键所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;帕西：&lt;/strong&gt;正如您所指出的，伊朗对独立的坚持，不仅解释了为什么他们不会放弃浓缩铀，而且还体现在对相关合作形式，诸如地区核工业联盟的态度上——只要可以在伊朗土地上继续浓缩铀，让伊朗保持核浓缩的独立权利。您在书中还提到了伊朗的前沿防御战略（forward defense strategy）实际上可以追溯到沙阿时期（注：即卡扎尔王朝）的“绿色战略”，而且存在内在连续性，尽管两个政权意识形态截然不同。什么是前沿防御战略？它如何运作？又与沙阿时期在伊斯兰革命前所推行的战略有哪些相似之处？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;纳斯尔：&lt;/strong&gt;尽管伊朗伊斯兰共和国在意识形态上批判沙阿是美国傀儡，但事实上，沙阿同样将伊朗定位为地区大国，且在战略层面与伊朗伊斯兰共和国面临相似的现实处境。伊朗国土广袤、民族自豪感强烈，拥有悠久文明，但地缘政治上相对孤立：伊朗的语言为波斯语，区别于阿拉伯语和土耳其语；宗教以什叶派为主，与逊尼派主导的周边国家形成差异；虽地处中东核心，却难以融入地区环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/06/14/20250614142720114.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伊朗首都德黑兰街头&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种地缘与文化的特殊性，是沙阿和伊朗伊斯兰共和国都必须面对的挑战。在安全威胁认知上，二者也有共通逻辑。沙阿时期，伊朗将苏联视为最大威胁，这种威胁不仅来自伊苏边境，还通过苏联支持的伊拉克等阿拉伯国家渗透。对伊朗伊斯兰共和国而言，美国取代苏联成为头号威胁，且同样借由伊拉克对伊朗形成压力。1980年两伊战争时期，伊朗认为背后有美、以、阿拉伯国家支持萨达姆入侵；接着2003年美国直接军事占领伊拉克，更让伊朗感到威胁迫在眉睫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，伊朗认定其面临的主要威胁并非来自土库曼斯坦、土耳其、巴基斯坦，或阿塞拜疆。真正的威胁来自两伊边境，那里容易受到阿拉伯世界影响。阿拉伯势力被视为核心安全威胁。这一认知在沙阿时代与伊斯兰共和国时期一脉相承，沙阿政权因此与以色列结盟，伊斯兰共和国亦然。但在20世纪70年代，伊朗意识到，在阿拉伯世界自保的关键是构建区域存在，沙阿政权通过与库尔德人结盟、扶持黎巴嫩什叶派民兵，甚至承担波斯湾安全责任，比如1973年应阿曼苏丹请求出兵，协助平定佐法尔地区分裂主义叛乱，从而扩大地区影响力。这与伊斯兰共和国从黎巴嫩起步的策略路径一致。沙阿时期负责阿拉伯事务的萨瓦克官员曾称“若不想在地中海流血，就必须应对境内敌人”，此理念与苏莱曼尼将军如出一辙。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>54db3b391be9269e256662231125ed67</guid>
<title>这个问题若不解决，拉美式现代化就没有希望</title>
<link>https://www.guancha.cn/GaoBo/2025_06_14_779337.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/高波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从现代经济增长的角度来看，拉美持续的增长与结构升级都没有实现，拉美的工业化还没有充分发展就已经开始遭遇逆工业化了。从这些方面来看，拉美式现代化不能算成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济方面以往有很多解释，但这些解释不太令人满意。依附理论认为，先发国家是中心国家，剥削后发国家，限制后发国家，所以后发国家发展不起来。但我们看到“二战”以后，韩国、新加坡以及中国等国都在从边缘向中心位置移动。也就是说，在这个世界体系当中，可能有些有利因素，也有不利因素，为什么拉美没有抓住机遇？依附理论解释不了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新自由主义给了一个简单的答案，认为国家干预太多了，应该搞自由化。事实上，拉美国家的经济自由度、市场化程度都比较高，但两百年都没发展起来，近四十年来的新自由主义改革也失败了。资源诅咒理论认为，拉美自然资源太丰富了，产生了各种“诅咒”。比如出口石油，导致本币升值，从而抑制了国内制造业的出口能力，等等。其实，很多国家都是靠自然资源发展起来的，比如澳大利亚、加拿大，都是靠自然资源出口，一直到现在都是。那就说明资源诅咒并不是必然的。资源问题可能是一个因素，但不是决定性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新制度主义、新自由主义强调好制度的关键作用，其所谓的好制度基本是自由市场经济和西式宪政民主制度，这些制度拉美都有，但就是发展不起来。这是新制度主义的难题，它始终解释不了东亚的发展和拉美的欠发展。新制度主义有很多解决不了的问题，特别是解释不了制度从哪儿来。一旦他们试图解释制度起源的时候，他们就开始向权力分析方面走。普沃斯基说得很清楚，如果制度产生于其他变量，那么制度只不过是一个中介变量而已，把制度作为首要变量是站不住脚的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治方面也是如此，以往的理论都不能解释拉美的政治现实。李普塞特提出了一个乐观的理论，“好事一起来”，经济增长会带来很多好处，推动政治发展。这种理论符合先发国家的情况，但是，到拉美就不是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亨廷顿的政治秩序理论认为，一个社会在增长的时候，处在变化的过程之中，往往带来的是政治衰败，而不是政治发展和现代化。奥唐纳的官僚威权主义认为在工业化升级的时候，就会带来利益冲突，会导致威权主义的回归和官僚集团的出现。但是，这些理论放到发达国家又不适用。还有一个是鲁施迈耶的阶级相对权力理论，讲利益集团、阶级在斗争当中怎么取得均衡，实现民主化，也就是政治现代化。不过它缺少经济内涵，所以最后结论说要搞民主，首先就要把精英利益保护好，让他们同意跟下层分享政治权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/20/20250520103651477.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在1820-2021年的200多年间，受动荡的殖民史和美国长期干预影响，拉美地区经济虽几经波折，但始终保持增长的态势。&lt;span&gt;数据来源：世界银行&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在拉美，如果把精英既得利益保护好的时候，拉美是无法发展的，国家是无法发展的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者提出一个新理论框架，把权力结构当成决定性的、最深层的因素，认为利益集团间的权力博弈决定国家发展。权力结构是权力资源在主要利益集团间的分配格局，分成平等型权力结构与集中型权力结构，平等型权力结构导致平等包容型发展模式，而集中型权力结构导致排斥型发展模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一种流行的观念，认为所有国家走的是同一条发展道路，大家都走在同一个阶梯上，只不过有的国家走得早一点、快一点，有的国家走得晚一点、慢一点，但是早晚会趋同，所有国家都能实现现代化。诺斯对国家发展的类型做了区分，不是说早晚的问题、先后的问题，根本就是两条路径，不同的国家走在不同类型的现代化道路上，有些国家怎么也走不到发达国家的现代化程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们特别强调土地平等。另外一种流行的观念认为，现代化就是工业化，是农业的衰落，农业衰落了，农民出来当工人，现代化就起来了。其实不是这样的，先发国家或地区的经验以及中国台湾地区、韩国、包括“二战”后的日本，都经历了土地改革，实现了家庭农场经济繁荣，家庭农场经济是工业化的起点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解这一点，就必须说清楚工业化的机制。为什么有些国家工业化成功，而有些不成功？在一个土地平等的国家，农业发展的收益能够比较平等地分配到社会大众手中，产生了对工业制成品的巨大需求，产生了国内市场，这种积累方式也能够积累投资，从乡村工业化开始，由农业繁荣转化为工业化进程，这是发达经济体普遍走过的路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看中国，改革开放最早也是从农村开始的，乡镇企业异军突起，这就是我们的农村工业化。包括在中国台湾地区，很多年里都是农村的工业化，一直到20世纪80年代，都是农村工业化为主。另外，国家发展是具有周期性的，而主流理论都认为，国家发展或现代化是线性的，这种线性观念对现实的解释能力有限。比如美国经历了两个发展周期，有些国家比如拉美就停滞了，是小周期，我们称之为微波周期，左右摇摆，在外力拉动的繁荣和衰退当中摇摆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用我们这个新理论即权力结构发展理论可以对拉美式现代化做出全新的解释。拉美式现代化走过了两百年，比中国长得多。拉美国家独立以后，内战打了半个世纪，打出来一个平衡，社会秩序初步稳定，这是拉美式现代化的第一阶段。此后又依次经历了初级产品出口导向阶段、进口替代工业化阶段，最后是新自由主义阶段，但都没有真正发展起来，特别是没能像东亚国家或地区那样经济起飞，没有出现持续高速增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉美从独立到现在的两百年里，权力结构一直是集中型的，经济政治权力资源集中于经济、政治精英集团手中，而且这两个精英集团还经常是结盟的。因此，拉美的土地占有一直高度集中。从殖民地时期一直到独立以后，大地产，包括大庄园、大种植园和银矿开采是经济的核心成分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
独立以后，当地精英接管了财富和政治权力，这时候正好是先发国家工业化大扩张阶段，西欧和北美经历了快速的工业化扩张和人口增长，收入分配较为平等，产生了极大的国内需求，特别是对于初级产品的需求，对拉美的农矿产品有巨大的进口需求，就把拉美拉到了他们的轨道上，形成了拉美出口导向型经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个阶段，每个拉美国家都经历过出口繁荣，有的是几次，但没有形成资本积累。最关键的就是出口红利没有变成需求，还是掌握在少数人手中，变成了奢侈性消费，所以拉美的出口导向型经济没有像林毅夫的新结构经济学讲的那样出现自然的结构升级。尽管出口得到了最大收益，资本丰富了，可以开始搞更高层次的工业、制造业了，但在拉美这一切没有出现，就是因为分配问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出口红利的分配高度集中，精英集团的强势和劳工集团的弱势，一直导致拉美国家内需匮乏。拉美两百年来一直是需求不足，没有国内市场，导致它的进口替代工业化也很快就触及天花板，所以才会出现官僚威权主义。这一时期出现了新的政治精英集团，即民粹主义精英集团，包括墨西哥的卡德纳斯、巴西的瓦加斯、阿根廷的庇隆等，他们与劳工集团结盟，试图推动利益分配结构的平等化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/20/20250520103235669.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，由于缺少农民集团的加盟，这个联盟是弱小的，无法与保守势力抗衡。当工业化升级的时候，要搞资本密集型产业的时候，收入分配必须再来一次调整，向更公平的调整还是向更不公平集中？在集中型权力结构中，它只会向更不公平集中，所以产生了官僚威权主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新自由主义阶段更加向权力集中的方向发展。原来实行的国家干预主义，在进口替代失败的时候，危机被错误地归咎到了国家干预，认为国家干预造成了扭曲和发展的失败，于是就开始转型，然后搞新自由主义，能卖的都卖了，私有化了。包括墨西哥，要把它的石油再交到私人手里，政治精英和经济精英高度合流，我们说是经济精英对政治精英的俘获，包括左翼政治精英，从民粹主义领导人到现在的一些左翼，比如卢拉他们，为什么无法进行深刻改革？就是因为他们在高度集中型的权力结构当中受到了严重制约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论对经济资源或者媒体资源，以及有组织的暴力，也就是军队，都集中在保守派精英集团手中，他们不允许左翼或者激进政治精英做一些更为深刻的变革。一直到现在，拉美还有军事政变，玻利维亚、洪都拉斯，左翼总统要搞改革，就有可能被保守的军队推翻。在集中型权力结构当中，拉美发展的所有问题，经济方面是内需不足问题，政治方面就是政治共识问题，也就是社会秩序问题，所有这些问题都无法解决。所以经历了这些阶段之后，两百年拉美式现代化还是没有搞好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，用新的框架对拉美式现代化进行总结，拉美国家始终保持了集中型权力结构，其间虽有起伏，但本质至今未变，这就决定了拉美式现代化的结局。拉美国家的权力资源始终集中于精英集团手中，土地平等始终未能实现，因而走上了排斥型现代化之路。经济现代化始终受制于狭小的国内市场，无论外向型还是内向型发展模式都不能成功。利益分配不均导致政治撕裂，经济精英把国家作为寻租获利的工具，导致双面国家及次生危机，政治现代化也难以实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉美的政治发展还面临着税收问题和财政问题。美国政府把GDP的37%拿到手里，拉美大部分国家连10%都不到，所以它始终是弱国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这个弱国家，如果想行使正常国家职能，比如推动经济增长，搞社会保障，搞教育和医疗，搞基础设施建设，就只能去借债，结果就会出现债务危机，而如果不借债，自己印钞票，就会出现通货膨胀。因此，如果集中型权力结构没有改变，拉美的高度不平等就不会改变，拉美式现代化就没有希望，这是从权力结构角度对拉美式现代化的最新解读。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bb69ab2e09f08e868239268193f8f310</guid>
<title>中国的人类发展指数，谁说了算？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangchengxin/2025_06_14_779336.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张诚信】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年5月，联合国开发计划署公布了最新一期（截至2023年）人类发展指数（Human Development Index）。中国的指数值上升至0.797，但全球排名下降了4位，在193个国家和地区中位列第78位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先不说美国和西欧，哪怕是一些生产力水平、科技创新能力和基础设施条件明显不如中国的国家，比如泰国（0.798）、亚美尼亚（0.811）、伊朗（0.799）和阿尔巴尼亚（0.810）等，其人类发展指数都高于中国，这与我们的日常感受似乎存在出入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，从2009到2023年，中国的人类发展指数一直处在0.7-0.8这个区间，而超过0.8而达到“极高人类发展水平”的国家和地区已经从53个增加到了74个。这15年间，中国的世界排名从第104提升到第78，平均每年提升不到两个名次。考虑到原来的基数比较低，中国的增速并不算快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，是否存在中国的人类发展指数被低估的可能性？要回答这个问题，我们首先要了解人类发展指数的计算方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;人类发展指数的计算方法&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类发展指数是由联合国开发计划署于1990年推出的一项指标，用于衡量一个国家和地区的社会经济发展水平。30多年来，人类发展指数已经成为了一个被学界、政界和媒体界广泛引用的具有较高权威性的指标。必须承认的是，对人类发展指数的统计，为我们提供了评估人类发展进步的一个重要的量化工具，并体现了联合国推动实现千年发展目标和可持续发展目标的积极努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类发展指数是对人均预期寿命（Life Expectancy at Birth, LE）、预期受教育年限（Expected Years of Schooling）、平均受教育年限（Mean Years of Schooling, MYS）和人均国民总收入（Per Capita Gross National Income，GNI pc）这四个基础指标进行综合计算的结果，它同时考虑了公民的健康水平、教育水平和生活水平。从这个指标体系中，我们可以看出人类发展指数相对于人均国内生产总值（Gross Domestic Product, GDP）等单一指标的科学性和全面性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类发展指数的计算公式相对复杂，但基本思路相对简单：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第一步，先计算一级指标的数值，人类发展指数有三个一级指标，分别是预期寿命指数（Life Expectancy Index, LEI）、教育指数（Education Index, EI）和国民总收入指数（GNI Index，GNII）。LEI通过对LE进行计算而得出，EI通过对EYS和MYS进行计算而得出，GNII通过对GNI pc进行计算而得出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
LEI的计算方式是：LEI = (LE – 20) / (85-20) , 当LE＞85，就令LEI=1；当20＜LE≤85，就输入LE的具体数值进行计算；当LE≤20，就令LEI=0。这是一个分段函数，因此也可以写成：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/11/20250611110004297.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
EI的计算方式是：EI = (EYSI + MYSI) / 2,  EYSI 是预期受教育年限指数，MYSI是平均受教育年限指数。其中，EYSI = EYS / 18，当EYS＞18，就令EYSI=1；当0≤EYS≤18，就输入EYS的具体数值进行计算。MYSI = MYS / 15，当MYS＞15，MYSI=1；当0≤MYS≤15，就输入MYS的具体数值进行计算。这两个也是分段函数，因此也可以写成：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/11/20250611110012986.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
GNII的计算方式是：GNII = [ln (GNI pc) – ln(100)] / [(ln (75000) – ln(100)]，当GNI pc＞75000，就令GNII=1；当100＜GNI pc≤75000，就输入GNI pc的具体数值进行计算；当GNI pc≤100，就令GNII=0。这也是一个分段函数，因此也可以写成：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/11/20250611110018966.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二步，计算预期寿命指数、教育指数和国民总收入指数三者乘积的几何平均数：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
HDI = (LEI × EI × GNII) ^（1/3）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
针对近年来中国的人类发展指数疑似被低估的情况，本文将对计算过程进行复盘，发现其中的问题所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问题1：部分基础指标数据疑似有误&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人类发展指数的数据库中，我们发现，中国2023年的人均预期寿命为78.0岁，这还是四舍五入的结果，实际值为77.953岁，也就是还不到78岁。但是，根据国家卫生健康委员会于2024年底发布的《2023年卫生健康事业发展统计公报》，中国2023年的人均预期寿命已经达到78.6岁。同样的偏误也发生在了美国身上：数据库标注的美国2023年人均预期寿命是79.3岁，但美国疾病控制与预防中心公布的美国2023年人均预期寿命只有78.4岁。也就是说，数据库把美国的人均预期寿命调高了将近1岁，把中国的人均预期寿命调低了超过半岁，似乎缺乏可靠的数据来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
偏误更大的基础指标是平均受教育年限。在数据库中，中国2023年的平均受教育年限只有8.04。这在观感上就和中国长期推广九年义务教育的现实不太相符。根据解释，“平均受教育年限”的含义是“25岁及以上人群接受教育的平均年数”（Average number of years of education received by people ages 25 and older）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据2020年第七次人口普查的统计数据分析，全国25岁及以上人口总数约10.1亿人，平均受教育年限为9.46年。第七次人口普查于2020年11月1日零时启动，于2021年5月公布结果。也就是说，早在2021年前后，中国25岁及以上人群接受教育的平均年数就已经达到了9.46年。在中国，教育普及是一个大的趋势，到了2023年，平均受教育年限只会更高。然而，在数据库中，中国的这一指标至少被低估了15%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在修正人均预期寿命和平均受教育年限数据的基础上，在联合国开发计划署提供的计算演示文档上重新计算了中国的人类发展指数。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/11/20250611110417366.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图1 修正人均预期寿命和平均受教育年限后重新计算的中国人类发展指数&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重新计算后，中国的预期寿命指数升至0.902，教育指数升至0.745，人类发展指数达到了0.818，位列第68位，超过了泰国、亚美尼亚、伊朗和阿尔巴尼亚，但依然低于哈萨克斯坦（0.837）、土耳其（0.853）、哥斯达黎加（0.833）和阿根廷（0.865）等国，从总体上看，后几个国家的生产力水平、科技创新能力和基础设施条件依然不如中国。对此，我们还要从基础指标本身的选取和计算上寻找问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问题2：受教育年限不足以衡量教育水平&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人类发展指数的四个基础指标中，用于衡量教育水平的指标就占了两个，而且都和受教育年限有关（预期受教育年限和平均受教育年限）。但是，我们需要思考一个问题：受教育年限越长，教育水平一定就越高吗？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1dd2b9c3736a7fdb952c011ba6c05308</guid>
<title>超越资本主义霸权更迭，中国能否做到？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ludi/2025_06_14_779333.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;6月7日，“中国政治经济学四十人论坛·2025”在厦门大学成功举办。此次论坛由厦门大学经济学院、王亚南经济研究院、邹至庄经济研究院、中国政治经济学年会共同主办，厦门大学经济学院经济学系和经济研究所承办，《政治经济学报》编辑部和《中国经济问题》编辑部协办。本文根据作者在“中国政治经济学40人论坛·2025”上发言整理而成，经作者审核，授权观察者网发布。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 卢荻】
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/13/20250613115353798.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
作者在会议上发言&lt;span&gt; 中国政治经济学40人论坛·2025主办方&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我今天要讲的题目是世界历史中的中国特色社会主义政治经济学。“世界历史”理论是马克思主义研究全球历史进程的基本原则和理念。在现代历史这一“世界历史”的演进中，世界资本主义体系是全球的普遍存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的发言试图在“世界历史” 的框架下审视中国式现代化，就是要强调中国经济制度的主体性和经济变革的实践不可避免要面对世界资本体系的制约，说明这些制约的特性、逻辑和矛盾，才有可能指导实践超越资本主义，这是中国特色社会主义政治经济学的使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来希望从以下四个主题展开讨论
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（1）世界范围的后进发展与资本主义逻辑；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（2）现阶段的经济发展与跨过“中等收入陷阱”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（3）比较视角——资本主义的限度与中国实践；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（4）系统视角——超越资本主义的霸权更迭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
希望能够从多个视角，更深层地探讨世界主义特性，以及面对这个特性，中国如何探索社会主义市场经济的构建，探索本身和全世界的现代化道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;世界范围后进发展与资本主义的积累逻辑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚才已经说了马克思主义的基本范畴里，现代历史是“世界历史”，中国式现代化也是面对这个存在中展开，纵使是共和国前30年建构和发展战略的制定，也是在很大程度上以应对这个体系的围堵和压力为前提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
给大家分享一张很简单的表。表1是人均国内生产总值年平均实际增长率，可以看到1960-1980和1980-2023两个时间段里，OECD发达国家的增长出现了显著的下降，从3.03降到了1.59%。但是就算这样，比起中国之外的其他国家，OECD发达国家的发展还是领先的。总体上表示了世界范围除中国之外的全球经济发展出现了相当大程度的跌落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图1展示的世界范围内增长的分化，中国是一个特例，增长速度非常快。红色这条线是中国人均GDP水平与OECD发达国家人均GDP的比例，蓝色是中国和OECD之外的全球发展中国家占OECD发达国家人均GDP的比例。可以看到2023年除中国之外的发展中世界的比例比1960年要低。可见全球发展中的分化是很明显的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/06/13/20250613115139903.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 作者提供&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么会出现这样的下跌和分化，这需要来解释，从而更好地说明为什么中国会是特例，由此延伸到中国社会主义市场经济和中国式现代化究竟有什么样的特性，促使中国成为世界范围系统意义上的特例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中一个可能的解释就是，世界范围的全球化其实是一个经济金融化的过程，特别是全球范围内普遍推行新自由主义改革的政治信条：市场自由化、公共资产和公共服务的私有化，以及各种各样的去管制，归根到底就是让资本最大程度地自由追逐利润，由此导致了经济的金融化、投机化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从而产生的结果是，一方面世界范围的投资不足，再加上收入分配恶化压抑了消费，系统性的需求不足成为常态，这构成了危机的基础。另一方面，投机活动性质上只是分配利润而非产生生产利润，在生产受挤压的情况下，系统性危机往往首先以金融危机形势爆发出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的过程中，由于资本体系在全球空间上的扩展，将各种各样生产性资源廉价地卷入进来，特别是廉价劳动力和自然环境。资本主义国家获得了“掠夺性的积累”，但是却将污染工业搬到发展中国家，导致发展中世界陷入低技术、低劳动收入的发展陷阱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，必须思考的是，中国在制度和政策上，迄今为止是如何克服这些制约的，是否能够有足够的条件在未来应对类似制约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;现阶段的经济发展与跨过“中等收入陷阱”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之相关被讨论更多的话题就是，中国是否能够跨过中等收入陷阱？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界银行《2024 年世界发展报告》以“中等收入陷阱”为主题，在回顾全球化年代世界发展的实际表现，以及展望未来前景上，都做出了很不乐观的判断。报告列出的面对艰巨挑战的一大群国家的名单，中国居于首位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们对中国如此悲观的依据是：高收入经济体占全球人口的比例是一直没有停顿地在下降，1960年是30%降到2023年17%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么出现这样的情况？主流的解释是中等收入经济体在世界市场上欠缺竞争优势：它们在劳动密集、低增加值的产业上（因为劳动力成本较高）无法与低收入经济体竞争；在资本密集、高增加值的产业上（因为技术水平较低）无法与高收入经济体竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以他们认为中国正面对这样的挑战。怎么来应对？世行的报告提出“3i”应对策略，其核心就是，通过所谓的投资+引进国外技术+创新（investment+infusion+innovation)。这些都是在强调能力的构建，也就是说这从根本上背离了在此之前自由主义高峰时代的主导政治信条：新自由主义的 诸如“形成正确的相对价格”和“形成正确的产权安排”等格言，所强调的是，只要是市场决定的“诱因”就会自动带来竞争力，就会自然而然地避开陷阱并促进发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种思维的转变在其他地方也发生了，欧盟的产业政策热议、美国的“新华盛顿共识”或OECD的“使命导向创新政策”等等都是如此，这些新思维作为发达国家应对今日现实挑战的政治信条被寄予厚望。其核心理念同样是强调构建“能力”的重要性，以及同样是判断单凭市场不足成事，需要国家介入并起到关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此种种，这相当程度上是趋向于向中国学习，就是认为，克服危机和未来发展有赖于“有效市场、有为政府”组合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而留意这里的“合成谬误”：在世界范围系统性发展下滑中，大家都提升竞争力，意味着彼此抵消，从而不能作为一个正确导向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国的发展目标或使命，远比面对“中等收入陷阱”威胁的发展中国家以及面对危机的发达国家更加系统和深刻，表现为创新、协调、绿色、开放、共享的发展新理念和追求，以及相应的发展新格局的建构。这意味着发展的任务更加沉重，对制度和政策的要求更加严格，任重道远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;资本主义的限度和中国实践&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果从比较视角来看中国面对挑战，我们有没有什么世界范围的经验教训可以吸收？按照资本主义历史文献的论述，世界资本主义体系是自16世纪崛起以来历经霸权更替、周期轮回。迄今，美国霸权主导下的长周期包括二战后近30年的“资本主义黄金时代”，以及自1980年以来的新自由主义全球化年代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就发达国家群体的经济和社会发展看，黄金时代的表现无疑远为优越：持续经济增长、接近完全就业、收入分配平均化、社会底层的基本生活保障、普及医疗和教育，等等，都是与新自由主义年代的表现截然对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而黄金时代毕竟没有持续下来，或者说，在资本主义的限度内黄金时代模式具有内在的不可持续性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福利国家、国有企业、产业政策、发展导向的金融、集中化劳资谈判等等制度安排，可以违背微观层面的利润逻辑，可以违背短期上的总体利润逻辑，但是无法违背资本主义的规定性——长期上的总体利润逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，即使仅就经济发展而言，中国的社会主义市场经济就不仅是已经，并且需要继续超越新自由主义，而且必定需要超越黄金时代模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次回到浅层，就是人们对世界范围的发展表示悲观，其中一个直接原因就是生产性投资不足。中国虽长期是例外，但是在近年来呈现出越来越向世界常态趋同的迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/06/13/20250613115227849.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 作者提供&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
请看上表（如图所示）中国之外的发展中国家投资率要么停滞要么下降。中国是例外，但是这个例外不是必然如此，我们知道进入新常态以来，我们出现了生产性投资率下降的趋势，这反映了市场有效性和政府有为性的不足之处就是，相对于我们的目标，市场层面的投资不振，是因为投资受限于投机逻辑和利润逻辑；政府层面的投资不足，是因为受限于财政力量不足，即财政在经济社会上的权利和责任不对称。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这或许就意味着，现阶段中国经济发展所面临的众多制约中，同时包括了经济金融化元素以及表现在财政局限的黄金时代模式的制约元素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说社会主义市场经济跟资本主义本质上不同，我们如果说出现了投机化、金融化，不是因为内生发展起来的，而是资本主义源头制约导致的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么要克服这些制约，就是要超越资本主义历史模式，这是整个中国式现代化历程的课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;超越资本主义的霸权更迭&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界范围的后进发展，在新自由主义形式的资本主义体系主宰全球的情况下难以推进，甚至是备受阻碍、压抑，寻求替代的秩序和发展道路于是成为必要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后的指向就是寄望于中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对世界发展具有重要意义。中国式现代化以及中国社会主义市场经济并不是我们自己独善其身去构建的：一方面是世界要从中国得到经验教训，向中国学习；另一方面是要指望中国能够对世界政治经济秩序重新构建提供系统作用，即中国作为重塑世界政治经济秩序的力量，推动全球南方的生产性投资、技术发展，以及摆脱金融霸权的操纵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显，中国到此为止主要是在经济意义上试图影响世界范围的系统性的发展方向，我们主要是围绕“一带一路”，构建连通性，透过交通运输网的建设，在空间上将分散的全球南方经济体连接起来。 由此引申到基础设施的投资和建设，电力、电信网络、运输条件等等，同样是为了让这些经济体连接起来，建立生产性活动，参与由此促成的需求规模扩展下的专业分工。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/13/20250613122220418.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
因为“一带一路”项目，中国石油工程建设有限公司在伊拉克为当地工人带去了发展机会。图为伊拉克当地工人&lt;span&gt;人民网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”为相关的全球南方国家提供了发展的平台，在此之上，中国并没有试图干预合作伙伴的意向，而是相信所有经济社会发展的决策是取决于它们本身政治经济内部的特性。在社会发展上更是这样，收入分配、社会福利、劳工保障、环境保护等等，更不用说尊重主权和领土完整是“不干预”立场的首要准则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的基础上，就算我们是纯粹的经济活动，而且是推动平等的、自由的市场活动以及互联互通，我们也很有可能根本性动摇已有的世界政治、经济秩序，特别是越是发达国家，它们越是依靠全球化各种各样的垄断租金来维持现有经济活动和社会发展水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的情况下，我们对外各种经济活动并没有存在任何占有和垄断的情况，但是发达国家不可避免需要做根本性的自我调整，特别是放弃他们对霸权的追求，这样中国式现代化才有可能完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从长时段、大历史的视角看，按照“历史资本主义”文献的研究，资本主义的常态就是垄断，资本与国家权力结合，在体系所及的范围上建构和施行霸权，汲取垄断租金。这个常态贯穿于自十六世纪以来整个资本主义历史的各个长周期或霸权体系，包括地中海城邦、 荷兰、英国、美国等主导下的体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的崛起是异例，它的政治经济特性远离跨国垄断和霸权，并不从外界汲取垄断租金，而是透过生产性活动和平等竞争来推动自身的发展，同时也推动世界发展。超越历史资本主义的特性，贯彻在中国式现代化本身以及在中国对世界发展的系统影响，这应该是中国特色社会主义政治经济学的核心课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望上面这些比较浅层的讨论对于中国特色社会主义政治经济学的构建能够提供有意义的参考，谢谢大家！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>