<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5eb92f66a9ab1250a92fd6ca22c05907</guid>
<title>美对俄亥俄事故的掩盖，除了冷嘲热讽，我们还应学到一点</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2023_02_20_680597.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土耳其叙利亚出现了强烈地震，美国的俄亥俄州发生了火车脱轨事件，这两场重大事故，暴露了西方国家在人道主义叙事上的选择性面目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·“除了土耳其，还有叙利亚？”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说地震。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界各国媒体和舆论场对这次地震的讨论和视线，几乎全集中在土耳其身上，对于此次地震的另一个受害者叙利亚则着墨不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，作为同样身处全球三大地震带之一——欧亚地震带上的国家，叙利亚在此次地震中蒙受的损失同样非常之大。截至笔者完稿时，叙利亚全境已有近6000人死亡，这个数字和土耳其相比确实不高，但是考虑到叙利亚刚刚经受了长达12年的惨烈内战，又长期承受西方的经济制裁，所谓“屋漏偏逢连夜雨，麻绳专挑细处断”，可以说此次地震对叙利亚造成的创伤和土耳其相比有过之而无不及。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/19/20230219105438351.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年2月8日，救援人员在叙利亚阿勒颇的一处地震废墟搜救。（图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上阿拉伯人曾如此称赞叙利亚首都大马士革：“天堂若在人间，大马士革必身处其中；天堂若在天界，大马士革必与之齐名。”现在的大马士革，与天堂的距离一定前所未有的遥远。在这种情况下，如果说西方真有他们自称的人道主义精神的哪怕千分之一，不说援助和支持叙利亚，至少应该停止或者至少是放松对叙利亚的制裁，让叙利亚可以获得援助，或者通过正常的贸易行为筹措用于救灾的资金和物资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但西方在这个问题上拒绝做出正确姿态，他们一边声称对叙利亚的制裁不影响对叙利亚的援助，一边要求叙利亚开放边境，从而方便西方对叙利亚进行“人道主义救援”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，他们正以一种首鼠两端的姿态在侮辱世人的智商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叙利亚作为一个地中海东岸国家，只要西方国家不放弃对它的制裁，外界就很难对其进行人道主义援助，这是基本地理环境决定的。西方所谓对叙利亚制裁不影响对叙利亚援助的说辞，是一种令人倍感惊奇的无耻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而所谓的要求叙利亚开放边境以方便西方对叙利亚进行“人道主义救援”，则不仅是在侮辱智商，更是在侮辱记忆了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但凡对叙利亚从2011年至今所遭遇的一切有常识性了解的人都知道，每次西方对叙利亚进行“人道主义救援”，除了让叙利亚的政治版图进一步破碎，让叙利亚的内战进一步激化，让叙利亚的社会进一步分裂，诞生出更多的诸如白头盔和“征服阵线”之类的牛鬼蛇神外，还能有什么别的作用吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，就算太阳从西边出来，西方真的破天荒下定决心打算援助叙利亚，要求叙利亚开放边境真的是为了让援助能够畅通无阻，但在经历了过去12年的一切之后，谁还敢信呢？谁还会信呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一朝被蛇咬尚且十年怕井绳，叙利亚已经被咬了十多年了。西方不应假装全世界只有自己长了脑子，更不应假装自己的政治信用是取之不尽用之不竭的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·“除了‘流浪气球’，还有危化品泄露？”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次就是俄亥俄州火车爆炸事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于这起事件的严重危害，相关讨论已经汗牛充栋，笔者不再赘述。但需要指出的是，这次事件真正骇人听闻的部分，是美国方面对此次事件精妙且细腻的信息操控。美国在此次事件上所展现出的信息操控水平，已经到了令人拍案叫绝的地步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是这起重大事故发生于2月3日，而对事故真正开始大规模公开讨论已经是10日之后的事情了。期间，美国方面持续高强度地将舆论和媒体的关注点导向了“流浪气球”事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说实话，“流浪气球”能够引发这么大的风波，甚至让美国政府不惜动员式执法，派战斗机去把气球打爆，这令笔者极为惊讶。与其说这是美国政府对国土安全、领土主权的极端重视，不如说更像是一种哗众取宠式的政治行为艺术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者最初还以为“流浪气球”事件被炒热，是美国的红脖子群体凑事过年，操弄议题，设置议程，借机向拜登政府宣泄不满。现在看来，事情恐怕要复杂的多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说以上推测多少有那么一点阴谋论的意思在里面，而阴谋论不足取的话，那么在火车出轨事件逐步发酵，特别是火灾产生的大量有毒污染物在美国全网引出规模讨论之后，美国方面对此事件的信息操作就完全是阳谋了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事件引发讨论之后，各方的关注焦点迅速集中到了脱轨列车运输的危化品氯乙烯的泄露和燃烧可能产生的有毒物质二恶英上。相关信息迅速充斥着互联网，几乎无处不在，关于这次事件的后续发展和潜在危害一时俯拾皆是，而对氯乙烯燃烧后可能造成的健康风险和环境污染也一时汗牛充栋，看似事情得到了充分阐述，毫无隐瞒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但实际情况是，这列火车运载的危化品可不止氯乙烯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
脱轨并运载有危化品的车厢足足有10节之多，而其中只有5节运载有液态氯乙烯。实际上，该列火车运载的几乎所有品类的危化品都发生了严重泄露，按照美国环保署给出的初步报告，其中包括乙二醇单丁醚、异丁烯、丙烯酸丁酯、丙烯酸-2-乙基己酯，还有燃烧后危害比氯乙烯要严重得多的聚氯乙烯。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>681c371d6243c5bd6908667e17bdd4ae</guid>
<title>宁德时代进军北美，中国企业也能“技术换市场”</title>
<link>https://www.guancha.cn/huayun02/2023_02_20_680594.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/科工力量专栏作者 华云】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月14日，西方情人节这一天，中国动力电池企业宁德时代与美国百年汽车巨头福特汽车官宣“联姻”。不过，双方的合作模式和之前传言的“合资企业”大相径庭：福特将掏出35亿美元，全资在美国密歇根州建立一个磷酸铁锂（LFP）电池工厂，来自福特的工程师将负责电芯与整车集成工作；而宁德时代则为这座规划年产能高达35GWh的工厂提供技术与服务支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，宁德时代选择用出技术的方式“曲线”进入美国市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;和传言不同的合作模式&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在海外建设电池工厂来为国外主机厂供货，对于宁德时代来说，并不算新鲜事；但以这种“技术换市场”的方式进入一地，确是“大姑娘上轿”——头一遭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为全球最大的动力电池生产商，早在2019年，宁德时代就在德国图林根州投资建设了其第一家境外工厂。2023年初，该工厂正式启动，初始规划产能14GWh，满产后年产量将达到约3000万枚电池电芯，可装配18.5万至35万辆电动汽车。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/02/19/20230219194350871.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年8月，宁德时代又宣布在匈牙利东部城市德布勒森建设电池工厂。这家工厂的投产让宁德时代在全球拥有的工厂数达到了13家。在两座欧洲工厂相继确定后，宁德时代开始把目光投向北美。曾有外媒报道，宁德时代与宝马和福特接触，计划在美国肯塔基州或南卡罗来纳州等地选址建厂，以期为后者提供动力电池。但最终，这座工厂落户底特律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和传言不同的另外一点在于，这座动力电池工厂的建立模式和宁德时代其他工厂太不同了。此前在欧洲建厂时，宁德时代自己投资、自己运营。但现今，宁德时代只扮演“技术输出者”的角色，福特则拥有工厂100%股权和基础设施。这样做的目的显而易见——就是为了避免在美国国内引发政治争议，同时还能享受美国提供的税收优惠政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年8月，拜登政府出台了总补贴额约4300亿美元的《通胀削减法案》（(Inflation Reduction Act)，下称《法案》），这份《法案》美国销售电动汽车的电池采购设置了严格的限制，与中国动力电池供应链脱钩的意图跃然纸上。根据《法案》规定，美国政府将向购买全新电动车以及二手电动车的消费者，分别提供7500美元以及4000美元的税收抵免。但补贴的条件也相当苛刻，其中包括对于电池组件和原材料的本土化采购限定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/02/19/20230219194400333.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，《法案》还规定，如果电池中的材料和关键矿物是由“受关注的外国实体”（Foreign entity of concern）提取、加工或回收的，则会取消税收抵免资格。“受关注的外国实体”包含谁？不言而喻。也正是如此，这份《法案》也被称为“美国版动力电池白名单”。这份《法案》的杀伤力是巨大的，自落地起，福特就开始游说拜登政府，要求澄清《法案》中的相关规定。但从此次的合作结果来看，妥协的是福特和宁德时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，福特与韩国动力电池巨头SK On同样合作在美国设立了3家工厂，这些工厂采取了合资模式，由福特和SK On各出资 5.1 万亿韩元联合成立的BlueOval SK公司运营。这些工厂生产的都是价格更为昂贵的三元锂电池。不过，作为电动车的核心零部件之一，动力电池约占据整车成本近40-60%。成本更低廉的磷酸铁锂电池，无疑能为主机厂提供成本差异化优势，大大提高电动车产量和利润率，从而在竞争中取得价格优势。全球电动车巨头特斯拉、比亚迪等企业都开始转向了成本更低廉的磷酸铁锂电池。对于主打“平民化”福特来说，增加磷酸铁锂电池的供应迫在眉睫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亟需宁德支援的福特&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那为何福特要选择宁德时代？原因其实很简单，目前磷酸铁锂电池是中国企业的独有优势，韩系企业在该技术路线上不具有优势。虽然韩国动力电池巨头LG新能源、SK On这两年都宣布转向开发磷酸铁锂电池，但在虚无缥缈的未来和成熟应用的现实中，福特明显还是选择了后者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福特在这方面其实吃过大亏。当时福特和大众共同出钱开发自动驾驶项目——Argo AI。但这一项目很不成功。福特财报称，其去年三季度净亏损达到8.27亿美元的主要原因，就是Argo AI项目。相关数据显示，Argo AI的投资造成了27亿美元的非现金税前减值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和国内另一家电池巨头偏好磷酸铁锂不同，宁德时代在三元和磷酸铁锂两种动力电池上没有特殊偏好。2022年3月，宁德时代宣布其推出的第三代CTP技术（无模组动力电池包，内部代号麒麟电池），将大大提升电池的安全性、快充性能、使用寿命及能量密度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓CTP技术，就是跳过模组，直接将电芯集成为电池包。由于取消了包裹在电芯外的模组外壳，因此电池包有更多空间排列电芯，整体能量密度得以增加，从而提高续航里程。同时电池包的零部件数量大幅减少，降低了制造成本和重量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/02/19/20230219194417273.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据宁德时代介绍，麒麟电池可将磷酸铁锂电池系统能量密度提升至160 wh/kg，三元电池系统能量密度提升至255 wh/kg，实现整车1000公里续航。宁德时代在磷酸铁锂电池上技术积累无疑也得到了市场的认可，特斯拉采购宁德时代的磷酸铁锂电池就是最好的证明。今年开年，特斯拉在全球范围掀起新能源车价格战，宁德时代功不可没。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福特太需要降低成本了，去年年中和今年年初，福特进行了两轮大裁员，福特CFO 约翰·劳勒（John Lawler）更是在财报公布后的电话会议上表示，“福特正努力控制成本，希望能削减30亿美元的成本，额外的裁员便是其中的一部分。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
磷酸铁锂电池能帮福特省多少钱？据业内人士估算，相比三元锂电池，磷酸铁锂电池成本要低20%至30%。更妙的是，由福特生产的磷酸铁锂电池还能在美国国内拿补贴。前文提到的《法案》规定，不超过5.5万美元的轿车、不超过8万美元的SUV和皮卡有望获得7500美元的补贴。更具性价比的磷酸铁锂电池有助于帮助福特达到补贴门槛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年7月，福特宣布从2023年起，宁德时代将为福特汽车北美市场销售的Mustang Mach-E提供磷酸铁锂电池包，2024年初起，宁德时代将为北美市场销售的F-150 Lightning提供磷酸铁锂电池包。而现在，底特律工厂的尘埃落定，不仅解决了福特的燃眉之急，更是让其一举成为首个在美国本土同时拥有三元锂电池及磷酸铁锂电池工厂的汽车公司。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b0407401bc2d21762fdf3b0d5bb8f80e</guid>
<title>这件事上，中印是平行线上的战友</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2023_02_20_680592.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论我们对印度的观感好不好，在克服西方话语霸权这件事上，中国与印度最少是平行线上的战友。因此，当西方主流媒体说印度做错了什么，我会先检查西方媒体是否说错了什么，再评估印度的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，印度政府以查税为名，对BBC发动了一场出乎意料的“俄式突袭”，无预警搜查其驻印办公室。新闻不大不小，除了少数英语系国际媒体为此事件抨击印度戕害言论自由外，西方政府不是保持沉默，就是轻描淡写，而此新闻甚至不曾出现在西方主流媒体的版面上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宁可大肆渲染毫无证据支持的所谓“间谍气球”，却吝于报导印度对跨国媒体的正面攻击，说西方主流媒体偏颇腐败，有错吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英媒广引抨击莫迪政府“戕害民主”的印媒说法，指控印度政府此举是报复早先BBC所做的莫迪纪录片，该纪录片指控莫迪参与暴力活动，造成1000多人死亡，且死者多为穆斯林。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此片激怒了莫迪政府，并下令禁止该纪录片在印度境内流传。执政党发言人怒呛BBC“浅薄”、“恶意”、“腐败”。没多久，BBC驻印办公室就被突袭查税。不过，对于印度政府疑似的报复行动，英国政府不敢吭声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这真是印度的历史机遇，尽可对西方随意开枪——就像拜登对高空气球做的事——因为此时西方正需要印度，尤其是当事者英国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本事件有几个层次应该廓清，好让我们挣脱一般人习以为常的西方概念，并为西方主流媒体下一次的对华攻击做好思想准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/17/20230217172342992.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;印度外交部怒斥BBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;揭穿言论自由背后的灰色地带&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，最浅薄、最廉价的层次就是“言论自由”。此要求旨在扩张多元意见，但所谓“多元”就是比“声量”，往往限制了公众的思考。“言论自由”的出发点并没有错，但其结果却是荒谬的，它让社会陷入了虚无主义，因而失去判断是非的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自由必须绑定责任，但当多元价值被高举到信仰层次，“责任”就被无限缩小，媒体成了不必负责的组织，还能反过来指控公权力的监督是“反民主”。这样的风气一旦被社会接受，掌权者就会透过控制多数媒体，享受“不必负责”的红利，曲线打压异议，回头削弱多元主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，标榜自由的媒体自我匡限了自由尺度，因为它必须为掌权者负责，白话说，看似自由的媒体其实是各方势力的打手，根本没有独立性可言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的话语权，就是如此逐步成形的，而言论自由打自开始就被权力当成好用的遮羞布，藉以贯彻一个不大体面的历史默契：自由，只属于少数人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，在话语权层次上，当下印度正在使用与中国大同小异的方式拆解西方话语霸权——质疑并否定BBC的公正性与独立性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度鞭英国有一个优势，即他们非常了解前殖民主，熟悉英国内部各种牵制力量，藉此以毒攻毒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于BBC的公正性，印度精英利用英国媒体监管部门对BBC的不良评价，证明BBC的不公正其实也是英国人的自我认证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国内部不乏学者专家抨击BBC“并不独立于政府”，“其与政府和英国精英的关系比人们普遍认为的要复杂得多”。说白了，一个历史悠久的媒体，夜路走多了，终究会碰到“那个什么”，要找到它的敌人并不难。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/17/20230217171358253.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;558&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;相关报道：BBC客观中立吗？&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了攻击BBC报导偏颇，印度精英还扩大打击范围，将路透社与英国政府也拉下水，指控BBC与路透社承包了英国外交与联邦事务部（FCO）的秘密计划，培养俄罗斯记者，在俄罗斯及其周边地区（东欧，中亚）建立影响力网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其资料来源是美国极左翼网媒“灰色地带”（The Grayzone）。该媒体一向质疑西方叙事，曾指控“新冠病毒来自武汉实验室”为“阴谋论”。显然，印度精英也十分关注中国反击西方话语霸权的轨迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度人知道，今天的国际反华舆论，迟早会以同等规模转头攻击印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个显著的攻击点是西方的双标。一方面，打着言论自由的旗帜在各国培养亲西方舆论鹰犬，另一方面则限制他国舆论在西方发声，别的不提，光是对俄罗斯的新闻限制，就是说不完的故事了。而印度的反巴基斯坦言论，也被英国严厉筛除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度与中国一样，对西方的双标深恶痛绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了揭穿英国主流媒体负有政治任务之外，印方解构西方话语霸权的方法，也包含强调印英关系的结构性矛盾，在英国奔向破败之路的此刻，印度有恃无恐。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3bba88143b04cb5b8de1da8e9b5fce7e</guid>
<title>中国半导体频频遭围堵，软件产业应成第一制造业</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaohongwei/2023_02_20_680591.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 赵宏伟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
月初，西方各大媒体报道：美国、日本、荷兰谈判了半年，终于谈出了结果；日荷大员回国后宣布对华半导体禁运措施，说春暖花开时采取禁运行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国网络大V们争先恐后喧嚣“狼来啦！”热热闹闹地争夺着圈内点击率。好事儿不出门，坏事儿传千里，这确实是媒体江湖的规律，江湖无奈何。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;媒体考证：协约并没有搞成&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，事实到底是什么？我们抠一抠日本媒体报道的字里行间，做一下考证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月5日，日本极右派的《产经新闻》报道：“1月27日，美日荷在华盛顿达成事务层共识。日荷担心受到中国报复，影响自国企业的经营，商定了各自决定政策，并且不点名说这是单为制裁中国的措施。”“日本拟对转用于军事可能性高的技术和产品的出口，采取经济产业省许可证制度。经济产业省将修改规制条令，广泛征求企业意见，再做决定。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上述两条报道可以看出，美日荷协商后只达成了一句共识：不点中国名，但是规制可民用转军用的技术和产品的对华出口。至于怎么做，日荷各自为政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日荷答应美国的禁止对华出口的具体技术和产品只有下述一项：“不向中国出口半导体技术水平是14nm及以下先进制程的制造技术和设备。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一项，美国早在2018年就对中国禁运了，并胁迫日本、荷兰也禁运了。美国仅是用重复的一句废话来充当三国协约的成果，意图是显示日荷还是听美国话的，三国还是团结的，对中国示了威，迎合了国内反华的极右极左们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本较严肃媒体《时事通信社》报道中的独家表述是，规制技术和产品的项目是今后研讨的焦点问题。经济产业省大臣西村康稔说：“观察各国动向，适当应对。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佳能（CANON）公司、爱德万（ADVANTEST）公司、东京电子公司等日本半导体制造设备大公司表露出危机感，表示“日本政府应考虑到对企业经营的严重影响，不拟模仿美国那种广范围的制裁。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外还有，“中国已将美国告到了WTO，对日本也会采取限制进出口等对抗措施；日本政府需权衡经济安全和企业利益的平衡，如何回避尖端领域的全面脱钩是日本政府所面对的难题。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本《时事通信社》的报导进一步证实了：三国协约没有拟定规制项目；日本更是坐实了上述猜想：一是“不拟模仿美国那种广范围的制裁”。二是保护日本企业的利益，“回避尖端领域的全面脱钩”。显而易见，事实上美日荷三国半导体协约没有搞成。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/02/17/20230217180429504.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;又放风！外媒：拜登政府计划完全禁止对部分中国科技公司投资。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对谁的制裁和脱钩？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又一个问题来了，制裁、脱钩是美日荷对中国，还是中国对美日荷？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者查遍日本各大媒体，对美日荷三国协约做了些报道的只有上述两家，其它大媒体只是几句话带过，不似中国媒体江湖那么热闹；日本主流媒体似是不情愿报道这项作死的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美日荷三国协约虽然雷声大雨点小，但是中国人只能当真。谁能保证美利坚不会失去理智、自暴自弃、自作死呢？因此中国从上至下，14亿人已经铁下心，加速加倍奋斗自研自产全部技术和产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人最擅长的就是“走你的路，让你无路可走”。美企刚憋出个ChatGPT，笔者的一堆友人已经争先恐后地上高速路了。中国人补上一项技术和产品空白，就会抛弃那间西方厂家。谈何制裁、脱钩中国，中国的反制即是对美国的脱钩，且是日夜兼程地脱钩冲刺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
君不见拜登雷声大雨点小，但是美企美股前程昏暗、全身颤抖。2022年，美国尖端科技企业几乎无一例外，利润率、股值暴跌五成以上，英特尔、亚马逊利润竟然跌没了90%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，包括半导体，中国已是常年的电子电气类产品出口第一大国。中国对美出口破记录，达到5500亿美元的2022年，前十大出口产品的前九项都是电子电气类，第十位是塑料制品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地球首屈一指的广土巨族、巨型产能、巨型市场，其容量足够包下地球全项科技和产品的供给。中国可以礼让一部分项目于他国以维系其族群生计，但是那需是平等待我之族类。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>