<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>537d32b0718764a074c62144c9b8db7b</guid>
<title>在美国参与一场“平庸之恶”是什么体验？</title>
<link>https://www.guancha.cn/youziyi/2022_02_05_624972.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 高天滚滚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年后，当我回首往事、开始为当年在大洋彼岸虚度年华而不断忏悔时，我一定会回想起2021年最后一天，自己按下购票确认键的那个愚蠢、莽撞而又无可挽回的下午。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一切始于半年前的那个盛夏——由于某次微信联系中发现一个老同学也到了美国，他乡遇故知的激动中，我傻傻地和好友许下了个“新年在某个夏威夷餐厅不见不散”的约定——好友远在美国的另一角（不是夏威夷）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月初，我本来有一次机会选择放弃，我没有珍惜，订购了机票。1月初，奥密克戎变种病毒开始肆虐，我预案里的第一个机票被取消。这时我本来还有一次省钱还不得罪人的放弃机会。可惜，越穷越傻越要面子，加上都小心翼翼了这么久，实在憋不住了，这次选择放弃的机会我又没有珍惜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是我就见证到这几天的美国民航有多么坑了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;无处不在的中奖风险&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我去时还是寒假的末尾，机票仍比较贵，为省钱设计了一条转机两次的线路，其中第一次是行李直挂，第二次换了航司，要取出行李自己去转。出发地、最终目的地与经停点的航线连起来，差不多是一个锐角三角形，如果算上第二次则是一个近似三角的四边形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然去程中这第二次转机是断裂的，中间换了航司，但中间间隔的时间很长，根据我对前几次乘坐美国航班留下的美好印象，应该能衔接上的。结果到圣诞前后，发现美国出现大面积取消延误航班的新闻、尤其达美航空的一架赴华班机竟然原路返回后，为防万一，又咬牙花钱买了一张稍晚起飞的直飞票，作为去程的备份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来就是你们大概都看到的新闻——丹佛附近发生了暴风雪。哦对，前面忘记说了，我原本那个第一次转机的城市叫丹佛。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/21/20220121145420476.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;801&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1月6日的丹佛国际机场，此图来自社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提心吊胆地等了快一周，看新闻说航班开始恢复，以为不会出乱子了。随后就收到了订票网站的邮件：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/21/20220121145522589.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讲真，如果不是我要继续转机，UA给我的替代航班还算靠谱，只调后了几个小时。但我有一个不直挂行李的后续航班啊喂！！！查后续段一切正常。偏偏第二次转机是个廉价票，我无故取消，看来只能扔水里了（事后查知这个航班因为其他原因取消了……）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好在我是一个谨慎细致善于确保作死成功的人。备用AA机票就此派上了用场，原来的票只能全退掉了，好在两个退款申请都审核通过，顺利退出了钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如前所说，我再一次放弃了这个放老同学鸽子的难得机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但临到出发的前一天，还是去地里（一亩三分地，一个较大的北美华人和中国留学生论坛，有一个疫情统计专页。）看了看最新统计数据，美国周一新增确诊数竟然高达141.9万例。1月3日就新增过102.3万例，但元旦两天上班的人很少，看到时之觉得是假期的积压确诊堆出来的。然而过去一周，形势竟更严峻了。如果我这时自身一切正常，大概肯定毫无疑问会选择放弃了，见不了面就见不了面吧。这么万里迢迢跑过去，万一被传染可就实在难受了，安全第一，在家不动，可以安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我很快就意识到，这是美利坚，中国人的思维在这儿根本行不通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到这之前倒数第二天晚上，已经独自在家避世了近两周的自己（室友年底告别单身，搬出去住了），竟然出现了疑似新冠症状！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8e97f075d95325a7478c5600fb58cacc</guid>
<title>关于2022年中国宏观经济的十四点看法</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuYongDing/2022_02_05_624967.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 余永定】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，我们应该对中国2021年的经济增长速度有一个比较客观、准确的认识。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年中国GDP增速8.1%。如何看待这一经济增速？高于8%的增速是否表明2021年中国实现了较高的经济增长呢？我们可以同疫情前的2019年经济增长速度比较一下。同比会涉及到基数问题，环比则不直接涉及基数问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以比较一下2019年和2021年各个季度的环比增速。2019年4个季度环比增长速度是1.6%、1.2%、1.3%和1.6%，相应的年化增长速度6.6%、4.9%、5.3%和6.6%。而2021年4个季度的环比的增长速度年化之后几乎都明显（除第四季度）低于2019年。不难推断，如果扣除基数效应， 2021年的经济是运行在低于2019年6%的水平的。在假定不发生疫情、2020年正常增长的情况下，2021年GDP的增速恐怕就要低于5%。所以，我们要客观看待2021年超过8%的经济增速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，我们现在的经济增速是低于“潜在经济增速”的。虽然潜在经济增长速度到底有多少我不知道，而且我也不相信任何人知道，但从产能利用、物价和就业水平等方面来看，可以认为多年来中国经济是低于潜在经济增长速度的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/01/27/20220127102637927.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来自国家统计局网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，在相当长一段时间里，中国经济是处于低通胀甚至是通货收缩状态的。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如， PPI（生产价格指数）从2012年3月开始连续54个月都是负增长，而直到2021年前两个季度，我们的CPI和PPI都是不高的，平均来说CPI在过去10多年大概不超过2%。2021年下半年物价特别是PPI上涨较快，但最新的数字显示，目前在CPI继续保持低水平的同时，PPI已经开始回落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有通货膨胀，甚至出现通货收缩，这说明我们的经济增长速度实际上是可以进一步提高的。永远不要忘记小平的“发展是硬道理”这一至理名言。没有发展，什么都谈不上。在很大程度上，我们也完全可以说，“增长是硬道理”。增长不是一切，但没有增长就没有一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们当然应重视“增长的质量”，但没有数量就没有质量，脱离增长就谈不上高质量。在现实中，如果经济低迷，则结构改革、技术创新和共同富裕等工作的推进就都会变得十分困难。顺便说一下， 提倡“高质量增长”是完全正确的，但100万亿元GDP就是100万亿元GDP。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上，在GDP之间不存在质量孰高孰低的问题。在宏观经济层面，我们必须假定所有GDP是同质的。否则，同一国家不同时期、不同国家同一时期的GDP就无法比较了。在产品和项目的层面，确实存在只顾数量不顾质量的问题，这样的经济活动可能根本不创造价值。如果这些经济活动的产物也被计入了GDP，就说明我们的市场、监管和统计出了问题。但这些问题并不能通过降低GDP增速来解决，解决这些问题也并不一定要以降低GDP增速为代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/27/20220127103647171.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;山东青岛的港口。图自AP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三．我认为，经济学界在讨论是否应该争取获得一个较高的增速时存在着许多重要的方法论错误。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想简单讨论一下这个问题，例如，有观点认为，中国面临很多结构性问题，较高的增速不现实。不能说这种观点没有一点道理。但“较高”是多高？是10%、8%、7%、6%、还是5%？2010年第一季度12.2%，肯定太高。2019年GDP增速降到了6%、2022年争取实现5.5%，还太高吗？不利的结构性因素充其量能够说明中国GDP增速为什么会有所下降，甚至明显下降，但并不能说明增速到底降到百分之几才是合理的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么是结构性问题？没有明确定义。我们习惯上把宏观经济之外的所有问题统称“结构性”问题。可以说，“‘结构’是个筐，所有东西都可以往里装”。从我们经济学家所写的文章中可以看到，所谓“结构性”包括：人口老龄化、投资-消费-出口在GDP中的比重、民营企业和国企的地位、收入分配不均等、资本市场欠发达，自主创新动力不足、区域经济不平衡、城市化滞后、服务业占比不高、知识产权保护不足、环境污染、资源枯竭、规模收益递减等等。可以说，宏观经济之外的所有的问题，都被同一个词装进去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“结构性”问题的单子可以开得非常长，仁者见仁，智者见智。问题在于，许多人用结构性因素笼而统之的来解释我们某个具体年度、甚至具体季度的经济增长速度；用这样或那样的“结构性”因素来解释为什么中国的经济增长必然是7%、6%、或5%。这种以抽象的原因直接推导具体结果的思路在逻辑上是完全错误的。“结构性”因素可以用来解释经济增长的长期趋势，但不能用来解释年度和季度经济增速的差别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国2010年第一季度是12.2%，从那时开始就在下降，几乎是每个季度都要下降。如果从12%降到10%这是结构性原因造成的，我们可以接受；那么，从10%降到9%呢？从9%降到8%呢？从8%降到7%呢？从7%降到6%呢？现在又向着5%的方向下降了，是不是还要用同样的结构性因素来解释呢？为什么就不能用某种宏观经济政策来解释呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“结构性”的因素肯定是要影响经济增长的，但无法解释经济增速的年度和季度变化，正如你不能用衰老来解释为什么你今天会有血压高、糖尿病。关于这个问题，我有四点评论。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>afb64def634c475601ed946a83abbcd9</guid>
<title>为防止大陆企业挖人，拜登又出阴招</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2022_02_05_624961.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/科工力量专栏作者 铁流】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，美光科技正在解散150人左右规模的上海研发中心，并挑选40多位核心研发人员提供技术移民美国的资格。美光公司此举的直接原因是防止人才和技术外流，避免核心研发人员被中国大陆存储芯片厂商挖走。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/01/27/20220127103435507.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若深究一下就会发现，美光公司此举非常契合美国强化半导体产业链掌控力的战略，是美国以芯片为武器压制中国政策的缩影。从特朗普到拜登，美国对中国的政策并没有多大变化，相较于特朗普的心直口快、口无遮拦，拜登政府的招数更加阴险，中美科技脱钩已然是大势所趋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大陆存储芯片企业求贤若渴&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，多家中国大陆企业重金投资存储芯片，在中央和地方政府的支持下，形成了长江存储、合肥长鑫、福建晋华等存储芯片行业龙头企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长江存储成立于2016年7月，在母公司紫光集团的高额投入下高速发展（仅国家存储器基地一期规划投资就高达240亿美元），先后实现32层NAND和64层NAND商业化量产和128层NAND的产品研发，长江存储的产品还打入了华为供应链，与华为抱团取暖，实现双赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/01/27/20220127103454130.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2021年末，长江存储举办新品发布会，发布全新消费级旗舰固态硬盘。在NAND取得突破的同时，紫光集团计划在国内投资建设一座DRAM芯片工厂，该工厂将在2021年正式动工，预计2023年投入使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
合肥曾经和武汉争夺国家存储器项目，在输给武汉后，安徽省决定举全省之力打造存储工厂，合肥则充分发扬“中国最牛风投机构”的本色，对存储项目全力支持，根据规划，合肥长鑫集成电路制造基地项目总投资超过2200亿元。2019年9月，长鑫存储宣布完成8Gb DDR4研制和生产，根据官方消息，长鑫将致力于低功耗高速率LPDDR5 DRAM产品开发，要面向中高端移动、平板及消费类产品DRAM存储芯片自主可控需求，研发先进低功耗高速率LPDDR5 产品并实现产业化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对于长江存储和合肥长鑫，福建晋华的路途就比较坎坷。虽然晋华集成电路纳入&quot;十三五&quot;集成电路重大生产力布局规划，但在存储芯片上缺乏技术积累，缺乏自主研发能力，于是选择了与联电合作的技术引进道路，由晋华出资，委托联电开发DRAM相关技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据台湾省“地检署”公布的资料，晋华提供三亿美元资金采购研发设备，并依进度陆续支付联电四亿美元，开发出的技术成果双方共有，整体技术完成后，再转移到晋华进行量产。由于联电和美光之间存在知识产权纠纷，晋华被卷入纠纷中。2018年10月，美国商务部宣布，对福建晋华集成电路有限公司实施禁售令，禁止美国企业向后者出售技术和产品，将其加入到了禁售清单。美国此举使欧美设备商纷纷撤离，联电的财报中也显示关于福建晋华的项目投入已经停止，近百名技术人员回流台企。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从长江存储、合肥长鑫、福建晋华的发展历程可以看出，这几家企业都属于“横空出世”，都是在政府意志的推动下诞生的企业，这些企业不缺资金和政策，缺的是人才。由于长江存储、合肥长鑫、福建晋华成立时间短，人才储备普遍不足。为了弥补人才上的短板，大陆存储芯片企业可谓求贤若渴，从友商高薪挖人是普遍现象，三星、SK海力士、美光这类龙头企业是大陆企业挖人最佳选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因大陆企业来势汹汹，三星、SK海力士为了应对大陆企业挖人发出存证信函给跳槽到合肥长鑫等公司的前员工，措辞强硬，甚至不惜法律诉讼。美光公司原台湾区总经理陈正坤和员工何建廷、王永铭跳槽到联电后，被美光公司指控“带枪投靠”，台湾省“台中地方法院”裁定何建廷、王永铭、戎乐天（联电协理）窃取美光公司商业机密，入狱4.5至6.5年不等，并罚款400万元至600万元，联电则被判处1亿罚金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈正坤被美国旧金山联邦地方法院列入通缉犯名单。在美光收购台企华亚科后，合肥长鑫趁亚华科人事变动之机挖走了200多名华亚科员工，美光还派法务专员去了解情况并警告跳槽员工，防止技术外流。台湾另一家DRAM公司南亚科为了应对大陆企业挖人，还未雨绸缪展开了轰轰烈烈的技术保护及宣传工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次美光解散上海研发中心，并挑选40多位核心研发人员提供技术移民美国的资格显然基于技术封锁的目的，以核心研发人员移民美国的方式彻底禁绝大陆企业挖人的可能性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9be967737510b9dd441077be81a281fd</guid>
<title>冬奥会看什么？花滑比赛不能只会说“哇哦！”</title>
<link>https://www.guancha.cn/RUC/2022_02_05_624960.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/25/20220125161624244.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类也许是有点贪心，往往偏爱力与美兼得的造物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
花样滑冰是技术与美学并举的体育竞技运动。1882年，挪威选手阿克塞尔·保尔森（Axel Paulsen）在首个国际大赛中创造出阿克塞尔跳。一百多年以来，花样滑冰的跳跃技术始终在突破，北京冬奥会上，又将有运动员向难度最大的阿克塞尔四周跳发起冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自选音乐的节目编排给予了花滑选手极大的自由度，鲜明的个人特色、独特的艺术诠释，在花滑运动中被展现得淋漓尽致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年北京冬奥会的赛场，对身在主场的中国观众来说无疑是一个特殊的场合，会有许多从未接触过花样滑冰的观众开始了解这项运动。这篇文章就是简单的“赛前指南”，为你指路冬奥会、图解技术动作，带你理解花滑规则、看懂小分表，感受花样滑冰力与美的双重魅力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01 初识花样滑冰：冬奥会看什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年北京冬奥会花样滑冰分为男子单人滑、女子单人滑、双人滑、冰上舞蹈和团体赛五小项，其中团体赛的比赛内容为男子单人滑、女子单人滑、双人滑和冰上舞蹈。单人滑、双人滑比赛分为短节目和自由滑，冰上舞蹈比赛分为韵律舞和自由舞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
单人滑对跳跃的要求最高。短节目由规定的3种不同跳跃、3种不同旋转和一个定级接续步组成，选手需在2分40秒（±10秒）的时间范围内完成比赛。自由滑由最多7个跳跃、最多3个旋转、一个定级接续步和一个编排连续步组成，选手需在4分（±10秒）的时间范围内完成比赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双人滑作为混合项目，考察男女选手动作的配合协调。两位选手不仅需要表演同步的单人滑动作，还需要完成抛跳、托举等双人滑特有动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与更考察技术动作难度的双人滑相比，同样作为混合项目的冰上舞蹈，几乎放弃了跳跃这一高难度动作，托举亦不能过肩，更强调舞步、创造性和音乐诠释力。选手参加韵律舞比赛时，选择的音乐和动作需符合北京冬奥会指定的主题——布鲁斯和街舞。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/25/20220125161824944.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年2月4日至19日，北京冬奥会花滑比赛在首都体育馆举行，并在2月7日、10日、14日、17日、19日先后产生团体赛、男子单人滑、冰上舞蹈、女子单人滑和双人滑五枚金牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯仍然是花滑霸主。在拿到参赛名额的32个代表团中，俄罗斯奥运代表队是唯一拿到满额席位12个的代表团，美国、加拿大和日本各拿到11、8、8个参赛席位。中国队作为5个项目均获得参赛资格的7个国家之一，派出的参赛阵容是双人滑组合隋文静/韩聪、彭程/金杨，冰舞组合王诗玥/柳鑫宇，男子单人滑选手金博洋，女子单人滑选手朱易。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/25/20220125161853626.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
男单、女单、双人滑、冰舞四个项目的明星运动员大大增添了比赛的看点。作为超级全满贯第一人，27岁的日本男单选手羽生结弦以技术全能著称，他不仅将向冬奥三连冠发起冲击，还会再次挑战自己，尝试在比赛中实现阿克塞尔四周跳。中国男单历史最佳选手金博洋，以站上冬奥领奖台为目标，在比赛中将挑战不同风格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在强手如林的俄罗斯花滑女单中突围的天才少女亚历山德拉·特鲁索娃，是首位在国际大赛上成功做出四个四周跳的女选手，并有望在北京冬奥实现五个四周跳的技术突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上届冬奥双人滑银牌得主隋文静/韩聪，持续为世界输出中国风表演，是为我国带来双人滑的第二块冬奥会金牌的头号选手。法国冰舞组合加布里埃拉·帕帕达基斯/吉约姆·西泽龙，意识流表演风格突出，喜好在比赛中加入创新性元素，为夺取北京冬奥金牌准备充分。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/25/20220125161912302.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02 花滑的“门面担当”：跳跃动作&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跳跃动作是花样滑冰竞技性最强的动作，起跳、空中旋转、落冰滑出，观众席往往爆发最热烈的呼喊和掌声。作为花样滑冰最有看点的技术动作之一，跳跃动作无疑是花滑的“门面担当”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
花滑的跳跃动作有六种，起跳、用刃方式不同，动作的技术难度也不同，难度最高的是阿克塞尔跳（Axel Jump，又名“一周半跳”）。起跳后，空中转体的周数越多难度越高，目前最大周数是四周跳。四周跳动作的编排和完成，是花滑选手得分的关键。看懂这些跳跃动作，花滑比赛就看懂了一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿克塞尔四周跳（简称“4A”）是高水平运动员最想冲击的目标。日本花滑选手羽生结弦曾在2019年花滑世锦赛赛后采访中说：“就算考虑到各种伤势情况，还是想做4A。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年12月23日，全日本花样滑冰锦标赛暨北京冬奥会选拔赛的赛前公开训练中，羽生结弦首次在公开场合成功完成了4A。这次跳跃还算不上完美，却为北京冬奥会增添了一丝悬念：历史上首个在正式比赛中跳出的4A，会在首都体育馆诞生吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，阿克塞尔跳究竟是何方神圣？它跟其他的跳跃动作有何区别？图中是羽生结弦成功落冰的4A动作拆解。这一跳跃动作的技术要点是：左前外刃滑行，左前外刃起跳，右腿快速摆起，完成四周半的空中旋转，最后右后外刃着冰滑出。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/25/20220125161941866.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿克塞尔跳的标志性动作是向前跳出，所以需要多跳半周，而其他跳跃动作都是在向后滑行的过程中起跳的。以下两张动图的对比非常直观，上图选手纪平梨花起跳时右腿明显向前摆动，而下图选手羽生结弦则是左脚往后点冰起跳。向前起跳、向后落冰，这是阿克塞尔跳得名“一周半跳”的原因，也是它的难度所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/25/20220125161958334.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿克塞尔三周跳&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/25/20220125162020487.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;后外点冰四周跳&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他五种跳跃动作的区分主要看两点，一是起跳前是否点冰，二是起跳前的用刃方式。冰鞋前端的锯齿状部分叫做刀齿，点冰跳就是利用刀齿点冰的反作用力起跳，而刃跳则是用刀刃蹬冰直接起跳，没有点冰动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冰鞋的刀刃可以分为四个部位，分别是前外刃、后外刃、前内刃和后内刃，不同的用刃方式对应不同的跳跃动作。下图详细介绍了花滑五种跳跃动作（除阿克塞尔跳）的起跳、用刃方式，跳跃动作的基础分越高，动作难度就越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/25/20220125162046502.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，点冰跳包括后外点冰跳（简称“外点跳”）、后内点冰跳（简称“内点跳”）和勾手跳。外点跳是左脚起跳、右脚着冰，左右脚可以转换重心；内点跳是右脚起跳、右脚着冰，起跳前滑行使用左脚内刃；勾手跳与内点跳的唯一区别是起跳前滑行使用左脚外刃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刃跳包括阿克塞尔跳和两种结环跳。后内结环跳（简称“后内跳”）是左脚起跳、右脚着冰；后外结环跳（简称“后外跳”）是右脚起跳、右脚着冰。总的来说，结合是否向前跳、是否点冰和左右脚的使用，大家就可以成功区分花样滑冰的六种跳跃“花样”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，初看花滑的观众很难区分用刃的细节，我们不用拿着放大镜看选手到底是如何用刃的，毕竟解说会告诉我们选手跳跃动作的名称。了解选手的用刃方式，是为了更好理解跳跃动作的技术难点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跳跃动作的难度主要体现在进入空中旋转前的“进转”动作上。可以发现，最简单的两种跳跃都是左脚起跳、右脚着冰，这是因为运动员可以转换身体的重心，相对更容易进转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后外跳、内点跳和勾手跳分值相对比较高，它们都是同脚起跳、着冰的跳跃动作，国家级花滑技术专家刘雨晴向RUC新闻坊介绍，如果是右脚起跳、右脚着冰，左脚就会有“蹩着”的感觉，进转也相对困难一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要注意的是，图中所有跳跃的示意图最终都是右后外刃着冰，这是因为大多数运动员惯用逆时针旋转完成跳跃动作，通常是右脚着冰滑出，但也有顺时针旋转的花滑选手，左右脚的使用与图中相反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将不同跳跃动作组合起来，可以编排花样滑冰的联跳动作。联跳要求选手前一个跳跃的落冰足必须是后一个跳跃的起跳足，不允许有任何步法、转体和换刃动作。2015年中国杯花样滑冰大奖赛上，中国选手金博洋在短节目中完成了勾手四周跳接后外点冰三周跳（简称“4Lz+3T”）联跳，成为世界首位在国际大赛上完成这一动作的男单选手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪80年代，花滑男单进入四周跳时代。2002年，日本选手安藤美姬完成后内结环四周跳，2018、19年，俄罗斯选手亚历山德拉·特鲁索娃（Alexandra Trusova）在比赛中先后跳出后外点冰四周跳、后内点冰四周跳和勾手四周跳，填补了多个女单四周跳的历史空白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京冬奥会上，又有运动员向阿克塞尔四周跳发起冲击。百年来，跳跃动作的技术突破，正是花样滑冰运动最具竞技性、最打动人心的部分，它既在一瞬间发生，又在长久的磨砺中沉淀。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cddf9114d933d4722c378ef8cea278c5</guid>
<title>2008年我们为祖国发声，今天依然有话要说</title>
<link>https://www.guancha.cn/lihuan/2022_02_05_624959.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/05/20220205081831665.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;北京冬奥会，中国代表队入场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：2022冬奥会在北京举办，一些西方国家从政界到媒体，都掀起了一股将冬奥会政治化的浪潮。在您看来，西方国家的这波操作，是出于什么样的心理？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李洹：&lt;/strong&gt;美国从特朗普时代开始把中国当做头号地缘政治对手，拜登总统继承遗产连哄带骗领着西方盟友对中国进行舆论围。一方面是西方精英层确实对头号强国地位不保感到深度焦虑，一方面是要给他们国内不可调和的社会矛盾找寻替罪羊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中间又有了新冠全球大流行，美国和欧洲国家的防疫表现惨不忍睹，经济也一撅不振。因此，在他们看来，中国也必须有与替罪羊角色匹配的“罪恶”。这几年香港、南海、新疆、台湾等议题一路炒作下来，中国在西方普通民众中的形象可想而知。特别是通过新疆话题的炒作，西方“反华”势力利用“疆独”势力把中国塑造成一个“种族灭绝的刽子手”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以抹黑北京冬奥会是与这几年的“反华”操作一脉相承的，是美国与其盟友对华舆论战的一个战役。不得不说，美国是有一些战果的，让中国投入大量外交资源应对，成功挑起了中国和欧盟之间的相互制裁，导致中欧投资协定暂停等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但欧美并不是大胜，甚至有些尴尬，五十多个伊斯兰教国家没有一个跟随美国在新疆问题上对中国发难；其前期宣传的沸沸扬扬的民主峰会并没有得到预期的全球关注，甚至引来批评；至于冬奥会，欧洲主要大国盟友并没有跟着美国拒绝官员来参加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
放眼全球，也只有美国、英国、加拿大、澳大利亚、丹麦、荷兰，还有以怨报德的日本，这么几个国家对北京冬奥会唱反调，看起来挺单薄的，也不知道他们是在孤立中国，还是在孤立他们自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥林匹克运动起源于古希腊，各城邦派出代表各自的运动员参加竞技，决出名次，从而为各自城邦争得荣誉，并促进城邦之间的友谊。传说各邦国达成协议，在四年一度的古代奥林匹克运动会前后停止战争、允许运动员参加比赛和观众前往观看，有一个专有名词叫“奥林匹克休战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代奥运会由法国历史学家顾拜旦所倡导，于1896年开始每四年举办一届奥运会，《奥林匹克宪章》赋予奥林匹克精神的内容是“相互理解、友谊长久、团结一致和公平竞争”。奥运会的宗旨就是促进人的全面发展和促进各国的沟通、交流和合作。如果把初衷如此的奥运会污染为政治操弄的战场，无论把理由包装的多么高尚，都是违背全人类美好愿望的，只会把自己的无耻与狭隘、恐惧与懦弱公诸于世。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/28/20220128110433744.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;533&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;位于瑞士洛桑市的奥林匹克休战纪念碑。来源：维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您在海外，看到西方主流媒体是如何描述这次北京冬奥会的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李洹：&lt;/strong&gt;这次抹黑冬奥会的主要原因是美国与世维会等“疆独”组织，连同欧洲的一些所谓“学者”和媒体炮制的所谓“新疆人权问题”，比如强制劳动、集体强奸、强制绝育、文化压制、限制宗教自由，“集中营”关了几百万维吾尔族人、甚至是种族灭绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方媒体秉承一贯的非中立不客观的传统，进行了一系列的报道，除了报道哪个国家又不派官员参加冬奥会之外，也从各个方面表达了关切和担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如外媒在环保议题上做文章，写文章称“时值冬季，中国北方烧煤取暖污染严重，将会影响奥运会空气质量，北京在内的数个大城市多地爆发空气污染，可能影响奥运会举办”。“不让外国观众观看比赛，而且因为疫情取消售票而改为邀请函，‘可能’会发给政府公务员和国有企业员工”，暗喻不会发给普通市民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如，加拿大实验室预警在中国运动员们需要下载可能会泄露个人信息APP，因为中国有盗窃数据和监测通讯的“前科”。尽管国际奥委会授权的两个专业机构声明相关APP没有”严重缺陷&quot;，美国、英国、加拿大、澳大利亚奥委会还是建议运动员把平时使用的手机电脑留在家里，只带一个临时的，可以在中国使用后扔掉的“一次性”手机，澳大利亚奥委会决定给运动员提供自备的WIFI等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/28/20220128110558949.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;为了能够达到抹黑中国的目的，一些无良媒体甚至无中生有，炮制许多不存在的谎言。来源：人民网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：每当中国举办大型活动，都会受到类似的反对，比如2008年的北京夏季奥运会。当时您在法国发起了《支持北京奥运、反对媒体不公》万人集会，反响强烈。能回顾下那次集会的组织情况吗？在华人群体和法国民众中都引起了怎样的反响？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李洹：&lt;/strong&gt;我只是发起人之一，当时因为拉萨“3·14”事件，西方媒体对暴徒攻击手无寸铁的路人视而不见，认为这场“起义”是藏人被“压迫”了数十年后“绝望的反抗”。于是以美国资助的“记者无疆界”为首的组织和明星们，开始在电视上呼吁抵制北京奥运会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时中国留学生都憋了一口气，用各种方式向民众解释“3·14”事件和西藏问题的真相，向一些城市的市政府写信抗议悬挂“藏独”旗帜。我那时也写邮件给所有的参议员、众议员、主流媒体叙述事实的真相，对媒体不顾真相、预设立场、虚假报道表示谴责，并表达我们留学生对中法关系的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月下旬，我还参加了一档法国国家电视二台的节目《画仲裁人》，让观众与制作相关报道的记者进行交流，可以是支持的，也有反对的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次电话参与的辩论让负责3·14报道的记者坐立不安，十分不适。我问他，你说的血腥镇压的出处和证据在哪里？为什么对暴徒殴打施暴手无寸铁的路人闭口不提？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他却顾左右而言他，说什么据消息人士透漏等等，随后我问他，以这样道听途说的信息作为主流媒体操弄公众舆论的来源，是记者该做的事情吗？因此，《画仲裁人》播出后，我在留学生中有了一定的知名度。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>