<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4a1a879981c9e598441d764cf5495f30</guid>
<title>首飞失利，欧洲民营火箭这张入场券不好拿</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaotianwei/2025_03_31_770355.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/31/20250331102748305.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 高天伟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间3月30日，总部位于德国慕尼黑的伊萨尔航天（Isar Aerospace），在挪威北部安多亚（Andøya）发射场实施了自研光谱号（Spectrum）运载火箭首次飞行试验。这是欧洲第一次在境内开展入轨发射（苏联/俄罗斯除外），也是欧洲新兴民营火箭公司头一回尝试这类任务。但很遗憾，火箭在起飞后仅十几秒即告姿态失控，随后发动机关闭，箭体坠落，任务失利。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/31/20250331104220287.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/31/20250331104231139.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/31/20250331104320595.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
光谱号火箭起飞、失控和坠落的画面。本次发射没有搭载任何卫星，火箭爆炸也没有波及发射台，倒是避免了更大损失。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/31/20250331104337360.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伊萨尔发布的情况说明，开头便是What a success! （多成功啊！）这就有点让人难绷。火箭没搞定，“赢学”倒信手拈来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先前，美国和中国的民营初创企业已经分别于2008年和2019年实现了发射卫星的梦想。现在欧洲选手终于出场，而光谱号甚至先于我国产品，在实际飞行中检验了可复用火箭流行的一级九台发动机并联设计。此前一度有猜测，光谱号试飞是否意味着欧洲有可能先于我国掌握火箭复用技术？欧洲新兴企业未来会不会改变全球商业航天市场格局？现在看来，颇有些路漫漫其修远兮的味道。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/31/20250331104356996.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
光谱号火箭
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光谱号是小型运载火箭，全长28米，直径2米，可以将1吨载荷送入地球轨道。这一运力指标在全球新兴民营火箭中处于中下水平，不仅与SpaceX、蓝色起源等美国巨头存在天壤之别，也无法与我国蓝箭航天、天兵科技、东方空间、中科宇航等公司运力超过1.5吨的成熟产品相提并论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，光谱号有两个独具特色的设计：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，火箭采用了液氧丙烷燃料组合。丙烷是日常生活常见的液化石油气重要组成部分，其作为火箭燃料的性能与当前全球主流的甲烷和煤油相当，但具有凝固点低于液氧沸点的优点，因此液态丙烷和液氧之间可以不做隔热，从而减轻火箭贮箱结构重量。不过，丙烷燃料也存在泄漏后不易扩散、易引发爆炸的缺点。液氧丙烷燃料组合的实用性还有待实践观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/31/20250331104457579.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
今年2月进行地面点火测试的光谱号。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丙烷还有一个优点：可由生物燃料工艺大规模制取。生物燃料的碳元素主要取自当代大气，燃烧后几乎不会增加大气温室气体含量，因此生物丙烷比取自化石燃料的煤油和甲烷更加环保（出于气体纯度和制造成本的考虑，航天几乎不使用生物沼气甲烷）。不过，航天活动对大气的影响本来就微乎其微。即便是星舰那样的巨型火箭，单次任务制造火箭和燃烧燃料所产生的碳排放，也就相当于一座加油站一年所售燃油。因此，环保概念更多是欧洲人的噱头（现在他们自己也不太提了）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，光谱火箭采用了在一级上并联安装九台发动机的设计。多机并联（5台以上）是目前唯一实用的火箭回收技术——垂直回收的必要设计，而我国尚未开展过多机并联飞行测试，甚至没有进行过完整的地面点火试验。光谱号的首飞，使得欧洲“好像在相关技术上领跑了一回”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/31/20250331104529599.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
九机并联的光谱号火箭。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/31/20250331104555982.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
火箭返回着陆时，绝大多数燃料已经消耗，箭体重量可能只有出发时的10%左右，而精准的着陆，又要求发动机推力不能超出箭体重量太多，因此在箭体内并联安装多台发动机就成为火箭设计师的理想选择：起飞时多台发动机一起工作，可以产生较大推力；着陆时，仅点燃中间的单台发动机，尽量减小推力以便于控制。图为美国猎鹰火箭着陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，欧洲真有可能先于我国，掌握火箭复用技术？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在看来，可能性不太大。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3fad536b0c7ebde9a659920d2227efb5</guid>
<title>建设福利国家，是否与制造业立国相背驰？</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaobai1/2025_03_31_770338.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 高柏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济如何走出低谷和选择什么样的未来增长模式，是社会各界关注的焦点。本篇主张的福利国家并不是指一种特定的国家类型或属性，而是所有现代国家都应具有的一个重要职能，即发展强大的社会保障体系，按公平公正原则帮助全体公民应对现代经济中的各种风险，通过鼓励消费扩大需求和提高人民生活水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建设福利国家与“百年未有之大变局”有什么关系？考虑到中国巨大的人口规模和发展不平衡的地域城乡格局，建设福利国家现实吗？建设福利国家是否与中国以制造业立国的国家战略背道而驰？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本篇正是要论证：只要看清“百年未有之大变局”的实质，就会理解建设福利国家是中国未来经济发展模式的不二选择；正因为中国的人口规模巨大和地域城乡发展不平衡，建设福利国家才能支撑中国经济未来几十年的发展；建设福利国家不仅与以制造业立国没有矛盾，恰恰相反，它是中国成为制造业强国必不可少的前提条件，福利国家将为先进制造业保驾护航，先进制造业将为福利国家提供强大的税基。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讨论中国未来的经济发展模式，从历史的纵深与比较的视野把握方向非常重要。“百年未有之大变局”，说到底是全球化钟摆运动、霸权更迭和科技革命这三大历史长周期，在时隔一个世纪以后，又在经历与20世纪上半叶十分相似的同频共振。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要充分理解世界正在经历的深刻变化与选择中国经济的未来之路，我们不仅要看看一个世纪前到底发生了什么，“百年未有之大变局”的前世与今生有何相似之处，而且还要看看世界大国，特别是西方发达国家，是如何应对这两次大变局的，以及中国在这两次大变局中走过的路对今后的选择有何启示。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/23/20250123164531321.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
各国社会福利的支出比例
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文的主要观点如下：首先，无论是一个世纪前，还是2008年全球金融危机以来，每当全球化钟摆运动由释放市场力量向保护社会回摆，霸权更迭周期驱动的地缘政治使国家安全变得比效率更为重要，以及各国为发展科技革命带来的新兴产业激烈竞争时，发达国家对外都采取贸易保护主义措施，通过提高关税来防止他国产品冲击本国就业，并力图确保万一战争爆发时本国对能源、资源、供应链和市场的控制，以及通过建立排他性贸易集团在防范主要外国竞争对手的同时扩大本国新兴产业的规模经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，发达国家在一个世纪前的逆全球化过程中，普遍建立了以内循环为主的经济发展模式。这个内循环模式有两大支柱：一个是世人皆知的凯恩斯财政政策，在经济萧条期通过增加公共开支创造有效需求；另一个则是国内关注较少的福利国家，通过强化各种社会保障来降低民众在现代经济生活中面临的风险，从而促进消费和刺激需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在福利国家的赋能下，二战以后西方各国的经济发展模式均以消费带动需求为主，并大大提高了人民的生活水平。再次，西方国家在1870—1914年全球化钟摆运动释放市场力量的阶段建立了各种现代市场经济制度，又在1930—1970年全球化钟摆运动明显转向保护社会的阶段，为应对市场失败带来的各种危机建立了强大的社会保障体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福利国家在西方从发端到普及，一直是自由资本主义与社会主义为争夺人类社会基本政治经济制度地位，通过对自身进行重大修正而做出的政治妥协。在全球化钟摆运动中进行双向的国家建设是西方国家迄今为止能够安然度过三大历史长周期的波动并维持其世界优势地位的根本原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，中国在应对三大历史长周期的波动时，先是在1949年后选择了社会主义，采用计划经济为主的内循环模式，同时为国有部门提供全面的社会保障；然后在90年代初至2008年全球金融危机前又选择以世界工厂为代表的外循环模式，并通过市场化减少政府在教育、医疗、住房和退休等方面的作用，依靠经济发展的涓滴效应代替社会保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然中国经济在2008年后开始向内需驱动调整，但仍然以政府投资的基础设施建设和以民间投资的房地产代表的供给侧为主，需求侧的消费一直相对较弱。尽管在2001年加入世界贸易组织以来，中国开始注重搭建社会保障体系，但是其发展水平与中国经济的体量和其在世界上的地位相比相距甚远，尤其是对各社会群体的覆盖程度存在较大的不平等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/23/20250123164639638.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
时任中国代表团团长石广生在多哈签署中国入世议定书&lt;span&gt; 网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
简言之，中国的国家建设亟须一次历史性补课，对改革开放以来渗透经济社会方方面面的效率至上原则做出重要修正，发展能在逆全球化时代各种严峻的挑战面前以公平公正为原则有效保护社会的福利国家，更关键的是彻底打通福利国家与以内循环为主的经济发展模式之间的任督二脉，让前者成为支撑后者运行的基础。能否完成这个历史使命在很大程度上将决定本世纪中国式社会主义能否应对自由资本主义的挑战，也将决定中国的市场经济能否避免走计划经济的回头路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为有效应对“百年未有之大变局”，中国需要一场认知革命，打破近半个世纪以来看待经济问题时的三个思维定式。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第一是，放弃全球化会一直向前发展的线性历史观，严肃对待全球化钟摆运动，在心理上接受中国经济在逆全球化的历史阶段只能中低速增长这一新常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是，放弃以外循环为主时一谈经济就是供给、生产和出口的思维方式，认清在以内循环为主的经济发展模式中，没有强大的需求、消费和进口，就无法长期支撑供给、生产和出口；只有提高收入在分配中的占比，全面加强社会保障，不断提高国内消费水平，才能继续吸引外资并对冲海外的各种贸易保护主义，进而支撑制造业立国的战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三是，认清中国经济在这一阶段需要的绝不仅仅是一些临时刺激措施，而是现代国家的制度建设，当务之急是以建设福利国家为抓手，促进经济发展模式向以消费驱动的内循环为主转型。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>21591235df38efeb7d44cc769b9ba84c</guid>
<title>乌克兰生态恶化、能源不足……反正怪俄罗斯就对了</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2025_03_31_770335.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼，翻译/ 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月，乌克兰的最大新闻就是未能与美国签署稀土协议。不过，即使没有矿产资源这个主题，乌克兰社会也有一些值得关注的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着冲突长期化，这个国家的生存基础正在发生崩塌：乌克兰的生态环境持续恶化，能源问题越发严重，社会运行正面临系统性崩溃的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;没有森林&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国有企业“乌克兰森林”（Lesa Ukraine）报告称，在2025年第二季度的两周内，该企业销售了72.3万立方米的木材，价值30亿格里夫纳（约5.25亿元人民币），是去年同期指标的两倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人为“乌克兰森林”感到高兴，因为他们赚了很多钱。但他们赚钱的后果是，如果战争再延续几年，乌克兰将发现自己的森林完全不够用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乌克兰未通天然气的村庄定居点，私人供暖系统的工作方式是蒸汽供暖，使用的是固体燃料锅炉。在许多年之前，锅炉的主要燃料是来自顿巴斯的煤炭。乌克兰的大部分农村地区正是以此为基础设计了供暖系统，工业部门为此生产了许多供暖面积能覆盖100平方米房屋的锅炉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年之后，无烟煤成为一种难以承受的奢侈品，2022年之后，乌克兰的煤炭产能已经接近完全消失，许多人开始往锅炉中塞入一切可以燃烧的东西，包括轮胎、木屑、锯末、燃料压块和木柴等等，勉强维持供暖。供暖系统想要适应这些现实几乎是不可能的，成本过高的问题很难有什么方法去解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，局部能源危机的出现只是时间问题，因为木材储备是有限的，而对木材的需求却只会越来越高。总之，没有来自顿巴斯的煤炭，乌克兰农村的正常生活将不复存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/31/20250331082810621.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年冬季，顿涅茨克州的Sviati Hory国家公园。&lt;span&gt;乌克兰环境保护和自然资源部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“环境赔偿”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辅当局估计，自2022年初以来军事行动对乌克兰环境造成的损失达760亿美元。这一数字是乌克兰环境保护和自然资源部长鲁斯兰·斯特列茨公布的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们已经计算过了：有3万亿格里夫纳的生态损失：土地、空气污染，烧毁的森林，被毁的自然资源……近300万公顷的森林遭到破坏，这几乎占乌克兰森林面积的三分之一，其中50万公顷目前处于占领之下或在军事行动区域”，斯特列茨表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当局官员经常发表这种有明显“甩锅”意味的声明，而且他们的“纪律性”惊人，这种言论的重复出现甚至已经令人感到厌烦。这个数字并没有使笔者感到惊讶，随着乌克兰遭受的破坏越来越多以及当局高官的胃口增长，“损失”每年都在增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年9月，当局评估俄罗斯行动造成的损失为3260亿美元，到2023年中期累计损失评估已达7500亿美元，而到2024年2月，泽连斯基的顾问奥列格·乌斯捷科声称俄罗斯需要赔偿的金额为1万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在看到类似的“评估”时，我们必须先要明白一个大前提：泽连斯基及其幕僚“评估数字”的基础不是任何事实和精确计算，而是“随心估算”，这更多像是面向乌克兰国内受众进行的一种宣传活动。1万亿美元，就和他们宣称的760亿美元“生态损失”一样，这些“评估”不像家庭主妇的日常账本，倒像是瓦沃奇卡在学校数学课上的宣言：“我算过了，暑假能赚十亿卢布，我每天早上在阿尔巴特大街卖空气就行！”（淘气包瓦沃奇卡，俄罗斯校园笑话人物，这里是形容乌克兰当局的评估不切实际异想天开）唯一的区别是，至少小学生的笑话还带着天真的逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辅当局公布损失数字，不仅因为这是其“职责所在”，更是因为他们对俄罗斯的黄金、外汇储备以及海外资产有想法。然而，当局是不会得到这些钱的，因为G7国家和欧盟已经将它们瓜分：西方相当一部分对乌克兰的外部援助，来源就是俄罗斯的资产收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，公布的金额到底有多大本身是无关紧要的，无论如何，俄罗斯不可能答应赔偿，而且俄罗斯的资产是否能满足这些要求也值得怀疑。欧洲不打算与基辅当局分享这些财富，他们对俄罗斯的财产有自己的打算。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/31/20250331083235961.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但当局提出的“生态赔偿”，仍能说明一些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们不清楚是谁以及他们如何去评估损失：当局做的评估都是“随心所欲”和不准确的。基辅当局根本没有大量有能力的生态学家来承担如此大规模的精细工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，起点是什么尚不明确：赔偿的起算是从特别军事行动开始（2022年），还是迈丹颜色革命开始（2014年），以及在何种边界内（2022年还是2014年的边界），这些问题都不清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，乌克兰生态系统的恢复问题。既然它受到了如此严重的打击，土壤、空气和水资源遭到污染，三分之一的森林覆盖层遭到破坏，当局又想怎么恢复，应该恢复到什么状态？以水资源为例，基辅当局是否认为俄罗斯应该将第聂伯河的生态系统恢复到其水质适合饮用且不会因污染引发绿藻生长的状态？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰独立之后，城市污水处理设施没有进行现代化改造，企业也没有进行生态环保改革，当局现在认为所有的这些问题都应当由俄罗斯来承担。但基辅博尔特尼基污水处理厂（污水处理）的三个模块已有60年、48年和37年的历史，设备磨损率达80%，该厂约20年来一直在最大容量的紧急模式下运行，没有进行任何实质性的现代化改造。这些是俄罗斯造成的吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰独立后，亚速海没有鱼类增殖，近几年鲟鱼种群才得以部分恢复，讽刺的是鲟鱼种群数量和规模的恢复都是发生在亚速海成为俄罗斯内海之后。在此之前，乌克兰的偷渔者一直在尽一切努力减少这些珍贵濒危鱼类的种群数量。这些是俄罗斯造成的吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再以土壤为例，当局掠夺性开发黑土（过度耕种、违反轮作规则）、砍伐农田防护林以及土壤重金属污染等问题。这些是俄罗斯造成的吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈到空气质量的话，当局认为什么水平的空气污染才符合标准？冲突爆发前，基辅周围泥炭沼泽违规燃烧、公共交通和老旧热电站超载运行而导致的空气污染问题严重。这些是俄罗斯造成的吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年8月，基辅的大气空气污染指数为23-66（中度空气污染），而2024年8月已降至22-55（为良好状态）。甚至可以说俄罗斯改善了基辅的生态状况，因为老旧的热电站不再向天空排放毒烟雾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些问题半是认真半是开玩笑，但没有人能真正回答和解决。乌克兰的生态治理是薛定谔的猫，我们只知道“那里似乎一切都很糟糕”，但没人知道情况到底如何。在从乌克兰苏维埃社会主义共和国继承领土的34年中，基辅当局未能出台任何一项综合性的生态治理计划，更不用说实施了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，俄罗斯对基辅当局不负有任何义务。俄罗斯只有责任对处于俄罗斯管辖之下的那部分乌克兰领土的生态问题进行治理，但这也是因为那些土地现在“归属于俄罗斯”。俄罗斯已经花费了（还将花费）多少钱来消除从乌克兰继承而来的生态问题尚不清楚，但当局没有资格列出账单，因为他们对人民和生态都漠不关心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;供暖季的结束&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年春天，乌克兰各地区开始提前结束供暖季，名义理由是春季“异常温暖”，而真正的原因是天然气短缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个3月，俄罗斯空天军频繁袭击哈尔科夫州和波尔塔瓦州（乌克兰主要的天然气开采地区）的天然气田。据初步估计，乌克兰的天然气产量减少了40%，天然气运输系统已经难以继续维持管道压力，这迫使当局从地下储气库增加提取天然气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而储气库本身的储量就不足（供暖季开始前注入的天然气比往常少约10亿立方米）。因此，乌克兰社会不得不节约天然气，包括在某些城市关闭学校和大学（名义上这些教育机构因“流感”而停课），现在赫尔松的供暖季已经完全结束，而哈尔科夫也暂停了供暖供应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了生产电力和确保地下储气库的正常运行，我们不得不牺牲供暖。最近，我们紧急向储气库注入了一批天然气，但这不是没有代价的。在过去一个月，乌克兰从欧盟的天然气进口量增加了12倍，我们额外购买了5.11亿立方米天然气和其他燃料以维持发电能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，我想要指出以下几点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，俄罗斯空天军将继续打击天然气田和天然气基础设施。在泽连斯基拒绝延长俄罗斯天然气过境协议后，俄罗斯没有理由继续无视此类基础设施。因此，乌克兰天然气的技术问题将越来越多，能源从业者的工作负荷将越来越重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，当局将不得不持续增加天然气进口，进口的增量将达到数十亿立方米。如果以2024年欧洲天然气平均年价每千立方米500美元计算，那么乌克兰每进口10亿立方米，将多花费5亿美元——显然，乌克兰当局无法承担这数十亿美元的代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据初步估计，乌克兰未来的天然气缺口可能达20到40亿立方米，需要的财政预算达20亿美元以上。在没有美国的财政援助以及欧盟内部对乌克兰问题有明显分歧的背景下，当局将从哪里获得这些资金尚不清楚。泽连斯基已经向西方寻求援助，但他们对乌克兰偿还债务的能力表示怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，天然气价格将继续上涨，无论是企业还是普通人都要额外承担这部分代价。公用事业服务将变得越来越昂贵，而其质量将越来越差。在某些地方，它们将完全不可用或仅在一些情况下可用。克里沃罗格（位于第聂伯罗州）在部分公用事业服务崩溃的情况下度过了冬季，而波尔塔瓦则面临严重的下水道污染问题，这只是公用事业衰退的部分表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，乌克兰已经连续多年运气不错，享受到了暖冬。依靠这种运气过冬已经成为常态：注入储气库的天然气越来越少，煤炭作为农村的常用燃料供应不足，供暖季的误期现象越来越严重。但乌克兰迟早会面临寒冬，届时将出现严重问题。克里沃罗格的事态表明当局无法解决这些问题，他们现在能做的仅仅是动员自己豢养的媒体启动“反危机宣传”，并将冻僵的城市居民斥为“普京的代理人”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c1fcb0507d3f962f44d693aad8bd3d46</guid>
<title>对话《黄雀》编剧：不会美化罪犯，创作应有底线</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangxiaoqiang/2025_03_31_770329.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/03/27/20250327194847265.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;还记得纵横中国铁路交通的四大烧鸡吗？铁路反扒题材新剧《黄雀》开头，郭京飞狼吞虎咽吃鸡的一幕，把人一下子拉回了德州扒鸡、道口烧鸡、沟帮子熏鸡和符离集烧鸡名扬天下的绿皮火车年代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与那个时代微妙共振的，不止有烧鸡，还有小偷和反扒民警。看似“天下无贼”已经十来年，扒手在中国仿佛已是远去的历史，其实反扒从未淡出历史舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，观察者网对话《黄雀》编剧、作家王小枪，他看中时代变迁下的人性选择，认为反扒是《黄雀》的“壳”，内核是众生相。他希望该剧能给出国产刑侦剧新解法，大胆尝试了多线头、多时空、多视角穿插叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于是否担心年轻观众觉得反扒很陌生、如何把握刑侦剧中的喜剧分寸、是否“美化”罪犯、“黄雀”究竟是谁、是否有第二季等问题，王小枪一一作出回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/29/20250329120831549.gif&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;196&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 严珊珊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科技发达了以后，人与人的交往感觉比以前少了一层东西&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：王老师您好，很高兴能在《黄雀》热播期间与您交流。可以谈谈是什么契机让您决定写以反扒为题材的剧本吗？“黄雀”这个剧名有什么含义？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王小枪：&lt;/strong&gt;我一直想写公安题材，现在刑侦剧市场上扫黑、连环命案等题材比较多，想找一个相对来说不那么拥挤的赛道，就想到了反扒。我是1979年出生的，在我更年轻的时候，小偷很多，我上学时被偷过，火车站的一些骗局我也遇到过，印象都很深。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《黄雀》是我第一次写原创公安题材故事，以往我写国安（《对手》）比较多，虽然都是猫抓老鼠，但区别挺大。国安的性质是，如果有犯罪嫌疑人，先不抓，先观察，跟着他，看看他会做什么，会跟谁接头等等。公安往往是立刻抓，只要是犯罪，不管偷抢，扫黑扫毒，要立刻抓。公安和国安的干警气质和风格也很不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“黄雀”这个剧名有两层含义，一层比较直白，小偷是螳螂，失主是蝉，民警是黄雀；另一层是隐喻人生中不断变化的身份、流动的人物关系和复杂的得与失。比如，郭鹏飞（郭京飞 饰）抓小偷时是黄雀，找女友方惠时又成了螳螂；黎小莲（秦岚 饰）找弟弟时，佛爷（祖峰 饰）在后面观察，佛爷就成了黄雀。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/29/20250329122728760.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：随着监控设施增多、移动支付普及，现实中小偷的数量相较以往大幅减少。您在创作《黄雀》时，是否担心反扒题材距离年轻观众的生活较远，观众会缺乏代入感？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王小枪：&lt;/strong&gt;其实我完全不担心这点。现在如果让我在反扒和最贴合当下的反电诈题材之间选，我可能更愿意写反扒，关键是看能从哪个题材上找到创作的兴奋点，找到好的叙事角度和有意思的人物关系。这些要素的重要性远远大于题材和现实的距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对我来说，反扒的承载空间更大，在技术不够发达时，办案手段可能更有意思。国安题材也一样，当代谍战，比如说007，它更多提供一种视觉上的刺激。但就故事本身而言，同样是抓特务，当下的侦破手段或传递情报的方式可能不如上世纪有意思。科技发达了以后，人与人的交往感觉比以前少了一层东西，对于犯罪题材的创作来说也一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在小偷的确少了，那我就把时间背景往前放一放，只要做好了预设，观众都能明白。归根到底，故事是人与人之间的关系，包括古装题材，只要有能让大家感同身受的东西，就会有受众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《黄雀》表面上是反扒题材，实际上是众生相，并非纯粹的强情节故事。反扒是“壳”，是层“外衣”，案件是故事基础，用来铺陈情节，作品核心是那种微妙、细小的东西——贼和贼、警察和警察、警察和贼、贼和朋友同学亲人之间的关系和情感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在很多剧都是如此，通过案件折射时代、折射命运、折射人和时代的关系。作为编剧，我希望《黄雀》能往人物的内心迈得更深，这是创作诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/29/20250329120731642.gif&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;243&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：《黄雀》里出现了“斗蟑螂、挤车门、扣死倒”等扒手暗语，您在创作过程中做了哪些采风和调研工作？剧中的案件和人物是否有现实原型？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王小枪：&lt;/strong&gt;《黄雀》里的案件和人物没有原型，都是我在调研和采访的基础上原创的。三年前，我去沈阳市公安局公交（轨道）分局刑警大队采风，天天跟着一名支队长观察反扒民警的工作，他们去食堂吃饭我就跟着，抓小偷、盯可疑人物我也跟着。疫情期间，公交、地铁这些地方还是有扒手的，只不过数量没以前那么多了，小偷的盗窃目标主要是乘客的手机、钱包和项链等物品，有的人在车上动手，有的人在车站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们当时主要观察公交线，每天起很早，赶早高峰和晚高峰，一趟一趟跟，等高峰结束了，民警们才能去食堂吃饭，他们的饭点都是跟正常饭点错开的。如果最近哪条线路报案的人数多，他们就重点跟哪条线路，上车后大部分时间都花在观察上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实抓小偷也是随机的，可以说有点碰运气，一天都逮不到小偷的情况很常见。不过反扒民警们很有经验，他们一眼能看出可疑人物，有的人上了车，眼神到处瞟，民警就会跟着，可能跟半天他也不下手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时候每天都做采访，听到了好多故事，了解到盗窃群体有很多种——有组织的、没组织的、固定地段作案的、流窜的、反复作案的。小偷也有很多规矩，甚至有“道义”，他们内部有鄙视链，最看不上偷病人钱的，他们觉得那是最low的。另外，他们看重“技术”，谁“技术”高，谁就受“尊重”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民警还帮我约到了一个“金盆洗手”后做买卖的人，听他聊以前的一些事。实际上，小偷能真正做到“金盆洗手”的不多，对他们来说盗窃来钱太快了，有时候一天能弄到很多钱，比打螺丝来钱快，他们敌不过那种诱惑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：有观众说看《黄雀》开头的火车戏以为是剧版《天下无贼》，还有人猜剧中哪个角色和电影中的雌雄双盗、“傻根”对应，您怎么看这种讨论？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王小枪：&lt;/strong&gt;这种猜测其实有点牵强，《黄雀》的设定和《天下无贼》没有关系，我在创作的时候完全没有往这方面想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过我现在切实感觉到，剧本写完了，片子拍完了以后，这个解读权就交给观众了。每个人看东西的角度和理解可能都不一样。我最近也看了一些评论，有一些观点跟主创想要表达的很贴，也有一些不太一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/29/20250329120915119.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们注意到《黄雀》是多线叙事，每一集都有时间线跳跃，有观众喜欢这种叙事密度，但有观众觉得有点复杂和分散，您在创作时会不会担心支线过多拖慢节奏？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王小枪：&lt;/strong&gt;创作者首先要想好，给什么样的观众群体提供什么样的故事。现在观剧习惯变化了，以前我们总是希望能端出一个大锅菜，做到老少咸宜、男女通吃，但现在剧集类型划分越来越精细，市场要求你找准受众，给喜欢吃辣的人提供辣的还不够，辣的类型要精细到是川菜、湘菜还是江西菜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《黄雀》故事的复杂度和叙事密度，我倒觉得还好。众口难调，观众越来越喜欢快节奏、高密度的叙事，但有的观众可能受到短视频影响，希望你“直给”。我个人坚信，编剧在剧本创作阶段下了多少功夫，收获果实时能尝出来。没必要因为担心观众没耐心去拿锄头把果实给刨出来，就完全提供迎合微短剧风格的东西，在我看来，这不是一条好的创作道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，一味追求复杂也不行，得把握好这个分寸。只要主线比较粗、比较结实，支线多一点也没关系。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>