<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>48b9d71bb594efd45dbacbf0d6e696e4</guid>
<title>八十年前，中共做出两个重要决定</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhoujianming/2021_06_30_596400.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周建明】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
八十年前的1941年7月1日，中共中央通过了《关于增强党性的决定》，8月1日又通过了《关于认真开展调查研究的决定》。中共中央接连做出的这两个决定，对党的建设起着重大而深远的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在建党前20年的时间里，我们党经历了与外部敌人的严酷斗争，也因党内错误路线、错误思想遭受过巨大损失，到1937年抗战全面爆发，全国仅存不到5万名党员，主要集中在红军、陕甘宁边区和其他一些小块根据地。这与要战胜日本帝国主义、取得新民主主义革命胜利的任务相比极不相称。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，1938年3月，中共中央做出了《关于大量发展党员的决议》，党的队伍快速发展，到1938年底，已经扩大到50多万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但随着党的队伍迅速扩大，党的巩固问题就凸显出来。1939年8月25日，中央政治局做出《关于巩固党的决定》，提出巩固党的组织的任务。而巩固党的中心一环，是加强党内的马克思列宁主义教育、阶级教育和党的教育。&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;在那段时间，毛泽东的《中国革命与中国共产党》、刘少奇的《论共产党员修养》、陈云的《怎样做一个共产党员》，都是为巩固党的队伍所做的理论建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，党内还是暴露出许多问题。1938年，已经到达延安的张国焘借祭拜黄陵而脱党投敌。在基层党员队伍中，出现了刘力功的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘力功是1938年入党的知识分子，从中央党校训练班毕业时，拒不服从组织分配去基层锻炼，坚持要回马列学院或原籍工作，否则扬言退党。组织上七次找他谈话，他仍拒不服从组织的决定。最后中央党务委员会决定开除他的党籍，并公布于全党。这件事反映了在党的队伍迅速扩大过程中，个人主义、自由主义、无组织无纪律的现象影响着党的先进性和战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，1940年以来，因新四军主要负责人长期不执行中央的指示和命令，遭至震惊中外的“皖南事变”，给革命事业造成巨大损失，促使中共中央就增强党性问题专门做出决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/30/20210630105944954.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;皖南事变后，周恩来在重庆《新华日报》上的题词。图自中国共产党新闻网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1940年八路军、新四军与国民党反共顽固派之间的斗争进入胶着状态。1940年夏秋，国民党顽固派在华北发动的第一次反共高潮被打败后，便在华中不断制造军事摩擦，一方面打算用武力消灭新四军，另一方面企图用谈判压迫八路军、新四军撤到黄河以北，把50万人压缩成10万人。10月，在苏北韩德勤部企图消灭陈毅、粟裕率领新四军部队。经黄桥一战，新四军歼灭韩部1.1万人，巩固了苏北根据地。国民党顽固派又集结部队准备进攻孤悬皖南的新四军军部，驱逐到黄河以北。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中共中央在与国民党据理力争的同时，多次指示和命令皖南的新四军主力撤到江北，在敌后发展。但新四军领导人项英、袁国平拒不执行中央的指示，丧失对国民党顽固派反共决心的警惕，一再拖延。结果1941年1月6日，9000多名新四军在北移路上遭遇国民党顽固派八万余人围剿，奋战7昼夜。除约2000人突围出来，大部分壮烈牺牲或被俘，军长叶挺在同国民党谈判时被扣押，史称“皖南事变”。这是抗战以来我军遭受的最大损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1941年1月15日，中央政治局专门开会讨论皖南事变，检讨新四军失败的原因。会议通过毛泽东起草的《中央关于项袁错误的决定》指出：皖南事变的教训不能归结于个人，而是要站在党的建设角度深入剖析，其中缺乏党性是关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月26日，中共中央政治局召开专题会议，讨论增强党性反对独立主义问题。毛泽东在会上指出：党性是一个重要问题，中级以上的干部都要检查党性，干部的党性巩固了党便巩固了。中共中央政治局决定由王稼祥负责起草一个有关增强党性的决议。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/30/20210630110312365.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1941年7月1日，中央政治局通过的《关于增强党性的决定》。（图片为局部内容）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1941年7月1日，中共中央政治局通过了《中央关于增强党性的决定》。《决定》首先强调了增强党性的重要性，要求全党党员和党的各个组成部分都在统一意志、统一行动和统一纪律下面团结起来，成为有组织的整体。没有这样坚强统一的、集中的党，便不能应付革命过程中长期残酷复杂的斗争，便不能实现我们所担负的伟大历史任务。巩固党的主要工作是要求全党党员，尤其是干部党员更加增强自己党性的锻炼，把个人利益服从于全党的利益，把个别党的组织部分的利益服从于全党的利益，使全党能够团结得像一个人一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《决定》深入分析了党性方面的问题与原因：广大农村的环境，长期分散的独立活动的游击战争的环境，党内小生产者及知识分子的成分占据很大的比重，容易产生“个人主义”“无组织的状态”“反集中的分散主义”等违反党性的倾向。如听其发展，便会破坏党的统一意志、统一行动和统一纪律，发展到小组织活动与派别斗争，一直到公开反党，使党与革命受到极大损害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《决定》要求更加强调全党的统一性、集中性和服从中央领导的重要性，开展反对“分散主义”“独立主义”“个人主义”的斗争，坚决肃清对一切决议、决定阳奉阴违的现象；加强党的纪律，严格遵守个人服从组织，少数服从多数，下级服从上级，全党服从中央的基本原则；每个党员把党的利益看得高于一切，提倡大公无私，埋头苦干，实事求是，力戒骄傲，力戒肤浅的作风，坚定自己的阶级立场、党的立场和党性；从中央委员起，领导干部都必须过一定的组织生活，虚心听取党员群众对自己的批评，增强自己党性的锻炼。&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
归结起来，增强党性主要是强化全心全意为人民服务的宗旨，和正确处理个人与组织、局部与全局的关系，严守党的纪律。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9b3115cafee533a075ec121b06ac7565</guid>
<title>周恩来亲自挂帅，中央特科如何挽救党中央？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZheGeWoHui/2021_06_30_596380.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
大家好，我是王慧。今天带大家去一个特别神秘的地方，中共中央特科机关旧址。很多人可能对中央特科不是很熟悉，但是谍战剧都看过吧，特工都知道的哦，中央特科就是中国共产党早期的情报保卫机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它的缔造者是中国共产党隐蔽战线的统帅——周恩来，代号“伍豪”。从1927年成立到1935年解散，中央特科虽然仅仅存在了8年，但红色特工们却在没有硝烟的战场上创造出传奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/29/20210629143931772.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;周恩来&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里是上海市武定路930弄，沿着弄堂走到底，中央特科机关曾经就藏在这条弄堂14号的一栋民居里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要找的就是这栋三层的红色砖木结构房子，1928年11月到1931年4月，中央特科把这里作为秘密工作地点，当时的门牌号是修德坊6号。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/29/20210629135814478.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中共中央特科机关旧址&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前这里是个死弄堂，走到这栋就到底了。这就很有意思了，当年中共中央为什么要把特科这样一个又重要又隐秘的机关放在这儿，万一遇到什么危险，似乎不是很好逃跑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们不能进到里面去，但是如果进去之后就能发现，把它亭子间的窗户打开，后面就是一个弄堂。一旦发现敌情，特工们可以快速转移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我们就从这里出发，讲讲这个神秘的特务组织和一路开挂的中共特工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让时间回到1927年。4月12日，蒋介石在上海发动政变，大肆屠杀共产党员、国民党左派和革命群众。据不完全统计，从4月12日起，短短3天时间里，上海有300多人被杀，500多人被捕，5000多人失踪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那年11月，全国党员由6万人一下子减少到1万多人。白色恐怖笼罩之下，中国共产党的组织全部被迫转入地下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，根据党组织的决定，周恩来和邓颖超躲进了上海的豪华西式饭店——礼查饭店。礼查饭店位于黄浦江和苏州河的交汇处，外白渡桥旁边，1959年之后改名为浦江饭店。中国的第一盏电灯在这里亮起、第一部电话在这里接通、中国最早的马戏团在这里演出、最早的交谊舞会在这里举行。1990年，上海证券交易所创办于浦江饭店，这个饭店见证了新中国证券市场的诞生和成长。现在，这里是中国证券博物馆。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/29/20210629140230155.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国证券博物馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三楼拐角处的311室就是1927年周恩来和邓颖超的藏身之处。多年之后邓颖超讲起这段往事时说：“那可是一个高级的饭店呐，当时住的都是外国人和‘高等华人’。我们住进去以后也要充阔佬：恩来穿的是西装革履，我呢，身上穿的是旗袍，脚上着的是高跟鞋，冒充阔太太。我们在礼查饭店足足住了两个多月，不能出门，靠地下党组织派人来联系。真把我们给憋死了！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那段艰难的日子里，周恩来和邓颖超或许只能站在窗前透透气，看看对面的苏联领事馆（现为俄罗斯联邦驻上海总领事馆）和不远处的黄浦江。直到5月下旬，他们才成功脱险，乘船从上海前往当时的中共中央所在地——武汉。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/29/20210629140831771.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;周恩来和邓颖超住过的311室&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/29/20210629140358324.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;311室窗外 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月25日，周恩来被任命为中共中央军事部部长（即中央军委书记），很快他就组建了军委“特务工作处”，专门负责情报保卫工作，这就是中央特科的前身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1927年，国民党的屠杀教训了共产党人，在中国，没有自己的武装就没有生存权。所以，就是在那年8月7日举行的“八七会议”上，毛泽东说出一句惊世骇俗的话：“枪杆子里面出政权！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，中共的“枪杠子”，也就是军队，由周恩来负责。除此之外，他还一手创建了情报保卫系统。保卫部门又叫“刀把子”，所以当时的周恩来是“一手举枪，一手握刀”，一明一暗，都是关乎共产党生存安全的头等要务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
八七会议之后，党中央机关从武汉陆续搬到上海。&lt;strong&gt;为了在白色恐怖下保卫中共中央的安全，1927年11月，周恩来将中央军委“特务工作处”扩建，中央特科由此在上海正式诞生。由于战功显赫，它经常被誉为“伍豪之剑”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央特科由周恩来直接领导，顾顺章任特科负责人，陈赓协助顾顺章负责特科日常工作。特科先后设立总务科、情报科、行动科、交通科四个科，交通科后来改为无线电通讯科。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总务科负责设立机关、布置会场和营救安抚等工作，科长洪扬生；情报科负责搜集情报、建立情报网，科长陈赓；行动科又称“红队”、“打狗队”，专门负责惩处叛徒内奸等，科长由顾顺章兼任；无线电通讯科负责研制和设立电台、培训报务员、开展与各地的无线电通讯联络工作，科长李强。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>35ee70ea67491f247dd391b4d0003f7c</guid>
<title>看美国人“扶蒋”，真替他们着急</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_06_30_596359.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的《旭日东升》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们眼看着解放战争打响了，记得主席曾经跟人说过，乐观估计五年可以取得比较显著的成效，当然后来我们知道解放战争只花了三年。但是主席也说了，抗日战争急不得，解放战争拖不得。1946年到1949年，一个黄金的战略机会在中国面前一闪而过，共产党人一把抓住了这个机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1947年到1949年美国跟苏联的冷战在欧洲打了第一波高潮。如果在此期间美国、苏联在欧洲打完了冷战，把注意力重新投向亚洲，而中国的内战还没有结束，尤其是一些标志性的事件没有发生，比如说我们没有过长江，还留在要不要划江而治的阶段。这样一来历史的进程可能截然不同，当然在这个过程中，我们离不开美国对于中国内战的态度和政策的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上期讲到赫尔利调停的时候，美国人采取的是一种无条件支持蒋介石——“扶蒋”的作战方式。美国预期中国独立之后，扶持蒋介石打败日本成为远东地区美国能够支撑的一个大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对中国的一些构想，毫无疑问对当时的中国来说是极具吸引力的。比如说美国非常强调中国保持领土和主权的完整与统一，所以它拒绝任何外部势力在中国划分势力范围的做法。从早期的门户开放政策到在抗日战争时期适度增强中国作为他们认定的合法政府有最高权威，确保他们能够实现对中国的有效管制。这些对于从近代列强瓜分危机下跑出来的中国人来说，毫无疑问是一种重大的利好条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/30/20210630085049452.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;毛泽东、蒋介石和赫尔利在重庆合影&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另一方面，我们常说，小孩子在做选择题，成年人说我都要。对于美国来说，中国维持领土和主权完整的意义何在？就是让美国能够得到整个中国市场。并且里面还有一层很精明、凉薄的设定，因为这样美国就不需要直接实施统治，只需要间接控制中国政府，就能够控制整个中国大陆，将美国从中获得收益的成本降到最低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个叫李敖的人在评论后来的美台关系有个比喻：台湾就是美国那条看门狗，狗粮主人都不负责的，还得自己掏钱买，自带干粮。在一定程度上可以把它理解为美国对蒋介石政策的某种写照，所有的支持都不是免费的，所有的支持都要从中国获得加倍的收益。而且，美国所看中的、所扶持的中国，政权的实力永远不能达到自行其是，摆脱美国控制的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面在整个美国，各个不同的历史阶段跟中国关系发展的过程当中，尤其是经过抗日战争之后，美国在中国这个问题上要回答两个非常关键的问题：第一，在特定时空条件下怎么看待中国。中国对美国来说是战略资产还是战略负担，资产和负担的判断决定了美国在对中国的管控中投入多少成本；第二，谁代表中国？未来的中国是属于谁的？当时就两个选择——国民党跟共产党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有的时候美国对两个问题会做出一系列看上去让人觉得自相矛盾的答案，但如果想清楚美国对这两个问题答案后面的指导原则和标准，就不矛盾了。这个标准是美国自己的国家利益。对中国肯定有好感，但旅游者和传教士的心态并不能够替代对美国国家利益的重视，归根结底冷酷的计算是建立在国家利益基础之上的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直白一点，美国希望的理想的中国是怎样的？第一，有一个足够强大的合法政府，能够在中国实施有效的控制，维持中国领土和主权完整，同时又在心理价值观念上足够地认同美国；第二，对美国足够友好；第三，愿意自发地为美国提供服务，让美国以最优惠的条件在中国利益最大化。这就是既希望中国肢体健壮，又希望从中国抽血抽得舒舒服服。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国当时有两群人对中国的发展和认识有不同看法。比较多的那群人坐在华盛顿，对中国的了解是通过二手谏言，以及更加主要的是，他们的分析基础和框架建立在自以为是的以美国为主之上。另外一群人是到中国来的，像China Hand（中国通）、美国迪克西的“中国通”们，到延安去过，跟共产党人打过交道，知道共产党人是什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是后一种更加了解中国实际情况的人是少数，他们的意见和建议没有能够在美国的决策层里引起足够的重视。大体上在1948年左右，美国国内慢慢形成了所谓“从中国脱身”的政策，准确地说是从中国大陆“脱身”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些人觉得中国看上去是挺大的，人口是挺多的，但人多经济弱，生活水平差。8年抗战，看上去也不像日本那样能打，也不是高素质人口。美国在东亚有效地把日本控制在自己手里，不让它落入苏联手中，而且日本还有明治维新，是现成的工业底子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以美国坚定地从中国大陆“脱身”，重要原因也是美国从当时的国民党政府最重要的支柱——军队身上，看到了一些让美国极其不安的迹象。中国从晚清1840年以后，在军事力量上一直有两种类型的武装：第一，共产党领导的工农红军，后来变成八路军新四军，再后来变成中国人民解放军，新型政党领导下的新型军队，是为人民打仗的人民军队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一种武装类型是军阀武装，国民党本质上是军阀武装，而军阀武装有非常重要的特点，就是在不同层级的作战部队和领导军官之间，有特殊的人身依附关系。指挥官所指挥的军队多少，在军事和政治体系中的地位、话语权和分量是不一样的。你手下有5个师跟你手下有10个师、15个师，在老蒋面前的话语权是完全不同的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/29/20210629165054637.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国民党军队（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴大维是美国派到国民党的军事观察团的头。为了大家方便理解，他的报告里有一些时代性的用语如国军、共军的用词，我就照着念下来，原文是陶文钊先生翻译的《美国对华政策文件集》第一卷上册（1949年到1972年的部分）：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（巴大维将军简述他对政府失败的原因的看法如下：）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国军战略失败的原因，真是难以尽述。我相信，国民党政府犯的第一个政治军事上的大错误，是在对日战争胜利后，把力量集中于前日军占领区而实行纯军事性的收复。没有考虑久已存在的地域情感或建立可以吸引解放区广泛人民支持的有效的地方政权，不但如此，国军又受累于一个不健全的战略。而这个战略是由政治上有势力而军事上愚昧的高级指挥官所拟定出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这里要举个名字，何应钦、汤恩伯、还有刘峙。三大战役里面有个雪茄不离手、养了狼狗的邱清泉“邱疯子”，在刘峙说话的时候用英语骂了他一句。为什么呢？他觉得刘峙就是猪。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/29/20210629165136618.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;第五军主帅邱清泉，作战指挥风格独树一帜、狂放大胆，人送绰号“邱疯子”（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>462ae0fbbb01ce45a9ad56dca6a6f270</guid>
<title>真理是鲜血洗出来的</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWenMu/2021_06_30_596353.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 张文木】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史事件离我们愈是遥远，其中的性质便愈能清楚地展现。1936年中国共产党领导的中国工农红军，粉碎了国民党军队的围追堵截，跨越了人迹罕至的雪山草地，克服了重重艰难险阻，胜利完成了战略大转移，这使当时处在危机中的中国革命转危为安；但后来的历史证明，长征的意义已远超出长征事件本身，它深刻影响着中华民族伟大复兴的进程并引导着它的方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
困难是政党前进最稳固和最靠得住的阶梯。真理往往都是在克服困难的过程中找到的，困难是寻找真理的加速器，困难越大，人们离真理就越近。艰苦卓绝的长征使中国共产党以前所未有的速度迅速接近、检验和接受真理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东战略思想是毛泽东思想中的重要组成部分，它并不产生于书斋，而是产生于中国共产党解决中华民族面临的生死实践。在生死面前，人最容易摆脱不切实际的哲学思辨。1927年，第一次国内革命战争失败，中国共产党召开了“八七会议”。毛泽东提出了“政权是由枪杆子中取得的”[1]的论断。他说：“革命不是请客吃饭，不是作文章，不是绘画绣花，不能那样雅致，那样从容不迫，文质彬彬，那样温良恭俭让。革命是暴动，是一个阶级推翻一个阶级的暴烈的行动。”[2]为什么说这么多“那样”？因为革命的道理不是陈独秀们说的和做的那个样子。会议作出开展土地革命和武装斗争的决定，而促成大家接受这个符合中国革命实际的决定的直接因素就是从1927年的血泊中学到和找到的经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秋收起义，毛泽东开辟了井冈山革命根据地。1965年毛泽东在重上井冈山的路上告诉身边的同志：“战争时期，检验路线的正确不正确，比较容易，王明说自己的路线正确，根据地是整片整片失去嘛！张国焘说自己路线正确，八万人过了两次草地，大队伍被打得七零八落。和平时期检验路线的正确不正确，要难得多。”[3]和平时期不容易找到真理。因为没有残酷的环境，检验真理比较慢，相反战争时期就比较容易找到真理。残酷的斗争环境犹如高速离心机，迅速将错误认识和观念不经过渡就被抛弃而将正确的东西保留下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真理往往最终是用鲜血洗出来而不仅仅是从书斋中读出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/30/20210630081735576.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国工农红军长征路线图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共产党从城市转到农村，建立了根据地。环境稍微好一点，唯心主义又来了。这一次不是北大的陈独秀而是从莫斯科来的年轻人王明。王明直接从莫斯科带来共产国际的思想，又是外来思想。理论说起来一套一套的，还带来个军事“权威”奥托·布劳恩，化名李德，人家要正规化[4]，说毛泽东太土气，不正规。说起来也是，即使按照现在的干部标准，毛泽东也难达标：不是博导，没有课题费，没有名牌大学学位，也没出国留洋经历，哪一条都不够。人家王明是莫斯科大学的，又受斯大林赏识，不说在当时，即使在今天的干部评价标准中也是很唬人的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李德把欧洲平原作战的战法搬到中国西南大山里。欧洲作战方式基于他们的平原地形。从欧洲来的李德却要在高山峻岭中找平地拉开决战架势。山体本是自然掩体，他不用，要红军人为建堡垒，筑掩体，跟蒋介石对垒战[5]。蒋介石才不怕他这一套，他手下的将军多学的欧洲的打法，他们与李德那真是师出同门，半斤八两。在平原上决战是欧洲的打法，谁人多就能打赢，打的就是阵地战。但在山地，群山就是很好的掩体和碉堡，他还人为修什么碉堡？你说傻不傻。大部队进了山，群山就像簇簇刀锋把进入其中的整体战斗力削成碎片，这使山地成了“打得赢就打，打不赢就走”[6]的游击战的天堂，山地战士受到大山的天然保护。李德不要这些，要在山地找平地，找到平地然后决战，这不败才怪。你说他，他还不听，为什么？人家是“权威”，王明受到斯大林单独召见[7]。后来的张国焘更厉害，他见过列宁[8]，而且据说是中国共产党高级干部中唯一见过列宁的人[9]。这些人牌子都很硬，但一打仗就不行。长征路上打得赢就是硬道理；是骡子是马，拉出来溜溜。第五次反“围剿”失败后，又来了一个湘江之战，我们中央红军出门的时候是八万多人，回来剩下三万多人，也就是说近三个人中就有一个掉脑袋。这个时候你信谁？你还能让王明那帮人干吗？当然不能，再干就全完了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生死之地有真理。在生死面前，人最容易摆脱不切实际的哲学思辩。在一次次，特别获得湘江之战的失败的惨痛教训后，中国共产党逐渐摆脱了对共产国际洋教条的迷信，从中国本土寻找力量，认识到毛泽东同志的正确思想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1964年3月24日，毛泽东在与薄一波等同志谈到《毛泽东选集》时说：“这是血的著作。”[10]血的著作，也是在血泊中找到的真理。最残酷的革命实践让中国共产党以最快速度接近并找到真理。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7f440f2d660412fab27644750eb31172</guid>
<title>美国是如何让“讨厌”的网站消失的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2021_06_30_596352.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余鹏鲲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间6月22日，美国政府关闭了36个号称有伊朗官方背景的新闻网站，理由是他们“违反制裁”，另有一名美国国家安全官员称关闭它们是为了对“不实信息”进行打击。美国此举引发了伊朗方面的抗议，伊朗总统此前表示：美国“有责任解除所有不公正的对伊制裁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同一天，美国政府还关闭了大量属于伊拉克的网站，这些网站大多与伊朗没有关联，美国也没有政府部门解释关停的理由。截至本文发表时，已有部分伊拉克网站解封，但大部分仍无法访问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国一向标榜言论自由，鼓吹开放、对等、去中心化的互联网精神，但为何前有特朗普的“Fake News”，后有乔·拜登打击“不实信息”，这些事丝毫体现不出公知们吹捧的民主与规则，让人不禁感叹美利坚何时能够站起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主权国家封禁网站的N种姿势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代互联网最早设计者们大都持无政府主义立场，因此他们竭力使得互联网摆脱政府和国家的辖制。在他们的设想中，不同国家不同背景的人，在互联网的世界中，对等而自由的分享和交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观地说，他们的想法有相当部分变为了现实，互联网的诞生打破了宣传机关的垄断地位，还催生了分享成本极低的互联网行业。但他们关于无限制自由交流的设想，超越了互联网物质基础，因而必然受到国家主权乃至商业公司的限制和管理。通过掌握不同的互联网基础设施，封禁网站的方法也多种多样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中最常见也是成本最低的网站批量封禁方法，是使用DNS重定向的方法。当我们分享一个网络链接的时候，分享的是网页对应的域名。接收方通过域名打开一个网站实质访问的是网站的服务器和中间结点。简单地说，一次网络访问就好像一次网购，DNS就好像其中的快递系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/29/20210629092529881.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;DNS的工作原理和作用&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过DNS封禁一个网站，就好像快递处理违禁物品一样，区别就是DNS不会退还物品，而是重新定向到另一个规定页面。在中国，这个规定的页面是404页面，表示服务器因未知原因无法提供服务。这种情况，网友们通常就说这个网站被“墙”了。而美国政府“墙”掉一个网站，通常是重定向到某个特定的页面，申明网站被墙的原因和法律依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/29/20210629092655634.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;被“墙”的伊朗网站被重新定向到这个页面&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要是向普通民众提供网络接入服务的国家，“墙”网站都是常规操作，由于每个国家的互联网都需要DNS的支持才能维持运转，通过DNS将非法访问重新定向不需要额外购置设备，是成本最低的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全世界互联网的DNS，是由各个国家的DNS和公共的DNS组成的。一般而言，一个国家的DNS只能重新定向来自本国的访问，而不能作为世界DNS的一部分就拦截来自境外的访问。换句话说，就是DNS重定向的方法，只能保证本国人用常规方法无法访问某个网站，而其他国家的访问则可能不受限制。因此，这是一种不完全的方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于一个网站来说，国家还可以采取与创办人交涉、要求服务器和云服务厂商下线对网站的服务、对注册在本国的域名还可以停止解析。这次伊朗被封禁的媒体网站中，大部分的域名是在美国注册的，因此美国同时停止了对这些域名的解析，相关网站不得不从.com转移到代表伊朗的.ir域名。然而，较小的国家，其域名在国际上影响很小，几乎不会被各大搜索引擎跨国收录。从这个角度讲，域名被停止解析的少数伊朗媒体，今后很可能影响只限于伊朗国内了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国封禁网站的依据是口袋罪条款&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗网站被封，是由美国联邦调查局、美国商务部工业和安全局以及美国执法办公室等三个部分负责执行的。美国司法部说，这些媒体网站背后都是伊朗伊斯兰广播与电视联盟和“真主旅”，而这两个组织被美国财政部制裁了，因此这些网站必须封。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从任何一种角度出发，美国司法部的说法都没有任何逻辑可言。目前没有任何证据证明，伊朗伊斯兰广播与电视联盟以及“真主旅”和这些媒体有直接的联系。站在伊朗媒体的角度上，自己的网站未经任何审判和具体理由就突然被封合法吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遗憾地是，还真“合法”，当然，“合”的是美国所谓的“法”。主要的法律依据就是《美国法典》第18卷的981节和982节。这两节是《美国法典》中关于没收财产方面的章节，其中明确规定美国有没收管辖范围内不动产或财产的权力，只要这些财产或者不动产是由针对外国犯罪而产生的收益，或者有助于实施此类犯罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/29/20210629092639596.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《美国法典》规定有针对外国的犯罪时，可没收所有财产&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
域名虽然是虚拟资产，但方便交易有价值，自然也属于财产的一种。因此美国政府借此没收了伊朗媒体网站的域名，可以自认为“不违法”。但从法本身应当承载的良善出发，美国法律的相关条款无疑是一部恶法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，这又是长臂管辖的条文，被没收财产的主体，其实并没有在美国犯罪，也没有在他国犯罪，仅仅是美国人认为它们在他国“犯罪”了，比如所谓的种族灭绝。因此被处罚的主体其实非常委屈，不发声就等于默认了，发声了就不得不来辩不可辩之罪，陷入自证其罪的怪圈。美国的用心，既蛮狠又恶毒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，这是口袋罪，也就是适用条件含混不清的罪名。一些人一面批评“口袋罪”，一面把美国当作“法治灯塔”，其实美国的口袋罪又多又密，总有一款适合那些美国不喜欢又无力反击的人。《美国法典》第18卷的981节的适用情形是由美国司法部宣布的，立刻就可以起效，而且没有诉讼撤销的判例。因为所谓“针对外国的犯罪”本身就是欲加之罪，“说你不对你就不对”，是一种典型的口袋罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国就是依据这样的口袋罪，封禁了伊朗的网站。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>