<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7cbcc3783b3f6f00995517ccca96d9f2</guid>
<title>一个自轻自贱的国家不可能赢得全球尊重</title>
<link>https://www.guancha.cn/wenshaoqing/2025_01_08_761444.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 文少卿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当特鲁多的任期即将结束时，人们不禁会想象集体松一口气的场景——不仅是疲惫不堪的加拿大民众，甚至特鲁多自己也会松一口气，他终于能从自己造成的无尽屈辱中解脱出来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“新自由主义偶像”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近10年来，贾斯汀·特鲁多一直占据着加拿大的最高职位，不是作为人民的公仆，而是像王位继承人一样执政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为前总理皮埃尔·特鲁多的儿子（他出生时父亲正在其首个任期中，后来父亲又连任了三届），贾斯汀出生时就已经是个名人了。他的传记作者斯蒂芬·马希尔说，贾斯汀的家人曾多次称他为“王子”。年轻时，贾斯汀谈及从政时表示：“我一生都知道，只要我想，这随时都可实现。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了开启自己的政治生涯，他借用了父亲的姓氏。2000年，特鲁多在父亲的国葬仪式上致悼词的表现获得广泛好评，甚至在葬礼过后，加拿大广播公司还收到大量观众来电，要求重播特鲁多的悼词。7年后，36岁的特鲁多决定参加议会选举，并于次年在大选中险胜。2013年4月，特鲁多以78%的得票率高票当选加拿大自由党党首。2015年，44岁的他赢得大选，成为第23任加拿大总理。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/08/20250108112939769.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特鲁多和其父亲&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“贾斯汀这个名字确实很有吸引力，因为它让人产生一种怀旧之情。”资深民意调查专家达雷尔·布里克说，“当时加拿大政治动荡不安，由一群老男人掌控，甚至一些年轻领导人也显得老气横秋，所以贾斯汀就像一股清新的空气。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特鲁多不仅是“王子”，也是“新自由主义偶像”。他集女权主义者、环保主义者、难民和原住民权利倡导者等身份于一身，挥舞着与巴拉克·奥巴马相同的“变革与希望”旗帜。他推出了加拿大首个性别平等内阁，并因一句“因为现在是2015年”而声名远扬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在主流媒体上获得了阿谀奉承般的赞誉，《时尚》杂志为之倾倒，将他列为2015年十大“打破常规的性感帅哥”之一。一位来自七国集团的前欧洲领导人表示，在与特鲁多会晤时，人们排着队与他自拍，把他当作摇滚明星一样对待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，美国从奥巴马时代转向特朗普时代，特鲁多似乎延续了奥巴马的政治路线。2017年，特朗普对移民采取强硬措施，而特鲁多决定向难民敞开大门——“对于那些逃离迫害、恐怖和战争的人们，加拿大欢迎你们，不论你们的信仰如何。多样性是我们的力量。”特朗普颁布所谓的“穆斯林禁令”后，特鲁多甚至亲自前往机场，迎接抵达加拿大的叙利亚难民。“他孩童般的魅力和五颜六色的袜子蒙蔽了许多人的双眼。”英国《每日电讯报》评论道。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/08/20250108105143547.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2017年6月，特鲁多穿着枫叶图案的袜子参加《凯利与瑞安真情对话》节目。主持人凯利·里帕（中）和瑞安·西克雷斯特送了他两双印有他们照片的袜子。&lt;span&gt;The Canadian Press&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/08/20250108105208413.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在2017年6月14日于渥太华举行的同性恋骄傲游行升旗仪式上，加拿大总理贾斯汀·特鲁多（右）与议员兰迪·布瓦松诺比袜子。&lt;span&gt;Reuters&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而特鲁多的“偶像”形象一直是风格大于内容。在精心策划的社交媒体形象和他那著名的袜子背后，是新自由主义政策对加拿大工薪阶层和中产阶级的摧残。房价飙升，许多加拿大年轻人的置业梦想变得遥不可及。由于政府的经济政策偏向企业利益，忽视了为生计而挣扎的人们，财富不平等进一步扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短短10年间，加拿大的联邦债务翻了一番（从6120亿加元升至1.2万亿加元），几乎相当于加拿大自1867年至2015年的总负债；凶杀率上升近1倍，吸毒过量死亡人数飙升4倍，平均每天有21名加拿大人死于药物过量；军费增加，军队规模却下降，预期寿命原地踏步，合法大麻销量却大增——从2016年的2.4亿加元增至如今的47亿加元，即使考虑通货膨胀，增幅也达到了惊人的1500%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难怪特鲁多宣布辞职后，马斯克第一时间感慨道：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“2025年真是不错啊！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“中国最好的盟友”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾几何时，加拿大堪称与中国关系最好的西方国家之一。皮埃尔·特鲁多是首位访问中华人民共和国的加拿大总理，曾会见过毛主席。贾斯汀·特鲁多继承其父衣钵时，中加在经贸、文化和外交等领域的合作关系蒸蒸日上。中国成为继美国之后加拿大最大的贸易伙伴，双方的合作前景充满希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在贾斯汀·特鲁多的任期内，这种良好的双边关系逐渐恶化为相互猜疑和经济摩擦。渥太华采取的政治姿态和短视外交政策，牺牲了曾经充满希望的合作关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这在很大程度上归咎于特鲁多唯美国马首是瞻的态度。2018年12月，华为首席财务官孟晚舟被捕成为中加关系的转折点。根据美国提出的引渡要求，特鲁多政府选择在孟晚舟途径温哥华时将其拘留。这一行动以遵守法治为名，却对地缘政治影响视而不见。中国的反应迅速且严厉，加拿大在大国竞争中的脆弱性暴露无遗，向世界展示了过度依赖美国所付出的代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对危机，特鲁多政府显得束手无策。事件的影响超出了外交层面，波及到了经济领域。中国对包括油菜籽、猪肉和大豆在内的加拿大主要农产品实施了限制措施，使这些严重依赖中国市场的行业陷入了困境。加拿大农民和企业为特鲁多的短视付出了惨痛代价。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e0c87ea35d04b0b7776927a987094a4c</guid>
<title>日铁遭“背刺”，高估了自己也高估了美国</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShaQingQing/2025_01_08_761414.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沙青青】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年1月3日，即将下台的拜登政府送给了“亲密盟友”——日本，一份过于沉重的新年大礼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统拜登在离任前正式否决了日本制铁公司（下称“日铁”）对美国钢铁公司（下称“美钢”）的收购案。在此之前，负责审查收购案的美国外国投资委员会未能就此收购案达成内部共识，转而将最终判断权上交给了白宫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此举不仅让日铁及其背后的日本政府深感失望，也让东京股市在2025年开年就蒙上一层阴影。1月6日，东京股市首个交易日，日经指数下跌近600点，跌幅近1.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/08/20250108091249387.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
CNN报道截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年12月，日铁宣布计划以149亿美元的价格收购美钢。从历史上来看，日铁及其前身自战前起便是日本所谓的“国策会社”，其经营与运作除了市场与经济层面的考量外，更多也代表着日本政府的意志。因此，无论是此前的岸田文雄政府，还是如今的石破茂政府，都高度关注并支持这桩跨国收购案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，自20世纪80年代泡沫经济高峰期后，日本对美国企业大型并购的成功案例并不多。若进一步聚焦到美钢总部所在地宾夕法尼亚州匹兹堡所处的“锈带五州”（密歇根、宾夕法尼亚、印第安纳、俄亥俄、伊利诺伊），日本企业在过去40年里收购美国企业的成功案例，只有普利司通对美国老牌轮胎企业凡士通以及三得利集团对金宾威士忌的收购。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管过往的成功先例并不多，但日铁对本次收购却显得志在必得。日本制铁公司社长今井正曾信誓旦旦地表示：收购美国钢铁公司是为了将日本制铁公司打造成综合实力全球第一的钢铁企业而赌上公司命运的一步棋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美钢的公司管理层几乎在第一时间就表示出对这笔收购的高度兴趣。理由也很简单，美钢虽然是一家拥有超过120年历史、一度曾是世界最大的钢铁企业，但近年来长期陷入衰退的泥潭，无论是产量、质量以及生产工艺都落后于日本、韩国、欧洲，尤其是中国的竞争对手。而日铁的收购，有望为其注入新的技术和资本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，相较于管理层的积极欢迎，以美国钢铁工人联合会（USW）为首的工会组织则对此次收购表达了忧虑、乃至反对的态度。2024年又恰逢总统大选年，为了拉拢工会以及“铁锈带”基层劳工的选票，无论是拜登还是特朗普，都对这笔并购案持反对立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年3月，拜登在尚未退选前，就曾表示“美国钢铁公司必须保持美国所有的状态”；对20世纪80年代美日贸易大战记忆犹新的特朗普则说：“如果美国钢铁公司被日本买走，那会是非常糟糕的事情。”包括他选择的副手万斯同样激烈反对日铁的收购案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，日铁曾做出承诺，“遵守所有‘美国钢铁’与工会的既定协议、公司不改名、总部不搬离匹茨堡、不裁员并追加投资等一系列承诺来安抚工会，甚至还曾高薪聘请特朗普第一届任期时的前国务卿蓬佩奥在华盛顿充当说客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，日本政府则试图从“加强美日同盟关系”的宏观战略层面来赋予这场跨国收购案“合理性”，甚至希望通过迎合美国国内对华战略焦虑的策略来降低美国政府反对收购的政治阻力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，日本制铁公司在对美钢提出收购的同时，中止了与中国宝武集团旗下宝山钢铁长达二十年的合资业务，转而将经营资源集中至美国、印度和东南亚。对美钢的收购，是为了更好地抓住美国市场的需求，甚至将其视为“对华脱钩”的战略之一。此外，日方也再三强调日铁对美钢的收购，将共同增强美国、日本钢铁业的竞争力，以便在未来对抗中国钢铁产业的竞争中获得优势地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年12月3日，日本首相石破茂在国会接受质询时，就曾指出日铁对美钢的收购是“日美之间彼此互相扩大投资的代表案例，这对双方进一步加强经济关系和经济安全合作来说是不可或缺的。”其实，石破茂在11月底还曾亲自致信拜登，要求其批准这笔收购案；信中呼吁：“日本对美国的投资持续增长，将为两国都带来利益并向全世界展现日美同盟的牢固性。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果讽刺的是，拜登仍以“国家安全的理由”否决了这笔收购案。日本政府希望高举“美日同盟”大旗来推动收购案的盘算完全落空。无论是“日美同盟的牢固性”，还是共同应对中国竞争的愿景，似乎都不敌美国国内民粹政治的现实需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本《产经新闻》报道此事的新闻标题颇能说明日本方面五味杂陈的复杂心理。这篇报道的标题如此写道：“日铁收购计划受挫、美国钢铁成为最大败者，中国钢铁生产主导地位持续”。一种既惋惜又埋怨、“恨铁不成钢”的心情跃然纸上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，非常尴尬且“地狱笑话”的是，在1月3日美国白宫最早发布的官方新闻通稿中，将通稿标题“错误地写成了“中国企业禁止在美购买房地产”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/07/20250107173640967.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本制铁公司董事长桥本英二在1月7日的记者会上表示，将以美国总统拜登等为对象进行起诉，要求让收购美国钢铁公司的禁令无效。至于，是否考虑放弃收购，桥本亦坚称：“完全没有考虑替代方案。我们绝不放弃在美国开展业务”，摆出一副坚持抗争到底的姿态。日本经济产业相武藤容治也公开表达了不满：“对于以国家安全保障方面的担忧为由作出这样的判断，感到难以理解、十分遗憾。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/07/20250107172545225.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月7日上午，日本制铁公司董事长桥本英二在东京召开记者会。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/07/20250107175553694.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日铁诉讼策略&lt;span&gt; 日经中文网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于首相石破茂，则是在新年记者会上表示：“必须严肃看待日本产业界出现的对于日美间投资的担忧，将强烈要求美政府为消除（担忧）采取应对。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，早在2024年春夏之交，还未当选自民党总裁的石破茂就曾对美方对日铁收购案的“刁难”发表过不满。当时，他非常坦率地批评：“如果（美国）对这桩收购案妄加阻挠，这是对亲密盟友所该有的态度吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月6日，即将重回白宫的特朗普在社交媒体上发文评论：“通过关税政策，美国钢铁公司会成为一家高收益、更有价值的企业，为什么现在要卖掉呢？”如今已坐上首相宝座的石破茂在面对特朗普时，是否还能坚持此前的批评立场？恐怕没那么容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/07/20250107175035887.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月6日，特朗普在社交媒体发文点评，为什么现在要卖掉美钢呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本《东洋经济周刊》特约记者、卡内基基金会高级研究员Richard Katz 在评论本次收购案时敏锐地指出：早在TPP谈判阶段，美国政府就在一直要求其他国家做出让步的同时，自己却几乎没有做出让步。自此之后，这种情况几乎越来越严重。不仅是与中国的贸易战，还有特朗普和拜登对盟国施加关税歧视。日铁的收购之所以会被贴上“国家安全保障威胁”标签，正是这个背景的产物。这并不只是美国大选前后的倒霉个例，而是时代的真实反映。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f1bf3801c7e4c1cd96e776ed71275ff7</guid>
<title>中国明星失踪案背后，不是一句“东南亚好危险”这么简单</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuehan/2025_01_08_761410.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 岳汉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国演员王星在泰缅边境失踪事件，光速落幕了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多亏了靠谱的女朋友，将王星的失踪冲上了2025开年第一热搜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
热搜之下，驻泰使领馆、中泰两国警方全力出动，泰国佩通坦政府“顶格办案”，在24小时之内就把人给救了出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在泰国，这么快的救人效率，前所未见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人捞回来了，就要开始复盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/08/20250108080620123.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
演员星星已被接到泰国，目前正在按规定进行相关询问工作&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首先一个问题：失踪的王星，去泰国是干啥的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在泰国的人，心知肚明——十个号称自己“到泰国旅游被绑架去缅甸”的人，九个半是自我掩饰的诈骗应聘者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但王星，应该不在此列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目前公布的信息来看，人家确实是被诈骗集团忽悠过去演戏的，逻辑清晰，证据充分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有人怀疑这是团队炒作。别开玩笑了，进妙瓦底园区那可不是闹着玩的，是要出人命的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次事件的本质，应该就是大家所看到的那样——小明星中了电诈的套，被从泰国拐到缅甸，侥幸成为热搜，后被中泰两国官方给救了回来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于“缅甸方面”提出的疑点，还有“拘留”云云，其实也不难理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“缅甸当地边防军”，其实就是亲政府地方军阀的家丁私兵，与电诈园区一丘之貉。为保全自身颜面，当然只能说中国明星“自愿偷渡入境被缅甸边防军拘留”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二个问题：人是怎么救回来的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
园区救人，通常遵循三步走：报案、找使馆、发帖子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王星在泰缅边境失联后，“年度好女友”发布信息，成功引发内娱明星的集体转发，形成热搜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内警方立案，中国驻泰使领馆全力跟进，接家属到泰国立案，敦促泰方协查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曼谷当局重视起来后，泰国边境警方去找缅甸当地管理者要人，缅甸当地头目再去找园区要人，最后缅甸地方势力编个借口，将人送返泰国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个流程，大致如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国警方在泰国没有管辖权，泰国警方在缅甸没有管辖权，但是在几年的拉锯磨合之中，千百次寻人捞人之中，还是建立了一套半官方的渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缅甸地方豪强虽然蛮横，毕竟还要卖中泰一个面子，惹毛了泰国给你断电掐网，惹毛了中国搞不好让你变第二个白所成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要在泰国立案，使馆介入，人能够找回来的概率还是很大的——只是可能没有这么快。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/08/20250108081158162.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
缅甸克伦邦及妙瓦底位置图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三个问题：都2025年了，怎么缅甸那边还会出这样的事？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不是打击了吗，没打掉？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实就是，打掉了，又冒出来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近十年来，中国信息社会高速发展，老百姓出门连个现金都不带，传统的盗抢犯罪被迫转型，想要从老百姓口袋里搞钱，现在只能电诈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是国内治安良好，法网森严，各种反诈APP，电诈无法在境内立足，只能向海外转移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
离中国最近，成本最低的就是菲律宾、柬埔寨、老挝、缅甸、泰国之类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而缅甸最为极端，本来政府就靠地方军阀武装维持统治，内战开始之后基本连政府都没了，网赌贩毒可以光天化日地搞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国虽强，毕竟无法跨国清剿——况且剿了也没用，你不把当地整个占了有效统治，过了一段时间当地军阀还是要靠新的园区赚钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哪怕你把园区炸平了，全程断电了，人家过几个月挪个窝还能春风吹又生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你向缅甸军政府施加压力，人家地方军阀未必听自家政府号令，只能先迫使缅甸地方不断遣返电诈人员，扬汤止沸，无法釜底抽薪，光2024年就捞（或者也可说是抓）回来四万多人，却依旧生生不息，抓回来一个，又骗过去两个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缅北园区和军阀被基本铲除之后，电诈力量更向中部的妙瓦底流窜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
妙瓦底距离泰国一水之隔，离云南天高地远，从云南前往缅北的路不通，就更加刺激了“曼谷—来兴—妙瓦底”这条线的兴盛。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/08/20250108081217234.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
妙瓦底诈骗园区&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>227939e9aebb10176ebb9131aca1b7a8</guid>
<title>攻守之势正在改变：2025等待回答的四问</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2025_01_08_761409.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 江宇舟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚过去的2024年年底成为了广大军迷空前的嘉年华，短短一周内，多款新型战机“批发式”翱翔、076“四川舰”磅礴出坞、“福建舰”再度起锚，还有全球首个军用5G网络，能同时连接上万机器人……而这只是2024年让人眼花缭乱的一系列军事成果展示的华彩乐章。整整一年，明明已经习惯了军事装备井喷的广大军迷，还一次次被这官宣、那“漏照”激动得手舞足蹈、奔走相告，只是苦了相当一批新式武器加速变成“牛夫人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我相信，任何一个带点年纪、陪国家经历过世纪之交“三大耻”的朋友，都会说一句话：“别说三十年前，哪怕五年前都想不到会有如此幸福的一天。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/07/20250107113711978.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
我自己那几天同样是遮不住的笑意，上周看到扬基老师在“一周军评”里的配图，尤其是圣诞树上的“挂灯”，更是先趴桌上笑个几分钟为敬。想想当年真是“一把辛酸泪”，如果能穿越回去，将今天的盛况告诉当年的自己，想必会被认为是“满纸荒唐言”。&lt;span&gt; 作者自制&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2024年的最后一周，会出现如此密集、振奋人心的成果展示，究竟是事发凑巧还是意味深长，是研发进度的自然重叠还是斗争预判下的敲山震虎？我个人认为兼而有之，但又不只是全部，这可能与不久前洲际导弹的试射一样，都在预告着一个大时代转折点的来临：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过往十年的经济大转型正在迎来破茧成蝶的时刻；冷战以来一超独大的局面将会被彻底打破；人类自工业革命以来前所未有的社会主义工业化、信息化强国即将崛起于太阳升起的东方。转折点的中国，正在从赶超者成为引领者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、为什么说我们已经处于战略转折点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个战略性转折即将到来的时刻，我们将一面有序推进自己的发展，给海内外同志与伙伴们鼓舞和保障；一面随时准备对突发情况严阵以待，对一切挑衅来犯以迎头痛击，且越是随着时间推移，越会抬高挑衅的成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军事装备生产只是一个国家制造与技术水平的折射，更何况中国军费占GDP比重还不到美国的一半，节奏更显从容。越来越多引领式装备的出现，只是整个制造业发展的冰山一角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上百年的历史中，我们已经习惯了西方等同于先进，产品不用西方就不是高端，管理模式不用西方就不叫完善，观点有了不那么西方的依据那就等同于错误论证，甚至连我们内生模式取得的进步也被某些人解读成是西方市场化指导后的复制粘贴，本该是对人类一切优秀经验的平等吸收、拿来主义，结果被搞成打着学术研究之名的话术PUA。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而转折点的标志之一，就是我们正在打破这样的思想钢印，展现中国在产品乃至体系上正在逐步从赶超者变为引领者，会有越来越多类似的佐证不断涌现。这不仅是七十多年发展的厚积薄发，也是新时代奋发图强的加速推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
离某些人宣扬“现在是投降的最好时候”已经过去了八年，在这看不见硝烟的新八年抗战里，我们不仅捍卫了这个十亿级人口的工业化国家，并且推动着她继续前进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，我们早已是当之无愧的世界制造业第一大国和世界工厂，制造业增加值连续14年位居全球首位，占全球比重的30%，直接双边交易的进出口总额就能占到全世界的12.4%，对世界经济增长的贡献率平均在30%左右，超过G7国家的总和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新旧动能转化、贸易战打压、科技封锁收紧、新冠疫情大流行等这种艰难险阻的挑战下，我们不仅守住了独立自主的底线，还大大拓宽了实体经济发展的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/07/20250107113744519.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“中国制造2025”规划目标与执行情况对比，基本做到了超额完成。&lt;span&gt; 作者自制&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的经济发展不只是简单的数字增加，而且是创新的日益深化，实现“以新提质”。全国从事战略性新兴产业活动的规上企业比重已经超过了20%，产业数字化规模达到43.84万亿元，占GDP比重已突破三分之一。2023年中国高端制造业出口值达到10.65万亿元，占全年出口交货值比例72.84%。自2020年以来，高端制造业出海贡献度连续四年保持在70%以上，且不断创下历史新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据荷兰格罗宁根增长与发展中心数据，按购买力平价计算，我国全要素生产率已由2022年的0.36（美国=1，下同）提升至2023年的0.44，虽然离发达国家仍有一定的差距，但增速已位居全球前列，而不少发达国家近年甚至出现了负增长，譬如德国同期减少了10.7%，日本减少了12.8%。迎头赶上的势头愈发凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/07/20250107113851256.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1997-2021年中美两国全要素生产率的比值。中国已从本世纪初占比约为美国的1/5，增长至如今的近一半，相当于同期日本的67%，差距正在加速缩小。&lt;span&gt; 《中国宏观层面全要素生产率测算及国际比较》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“以新提质”的背后，是技术正在全面突破。并且是走出实验室，形成大集群，既有力支撑着生产力的发展，也促进着各区域共同发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这个话题，本文无意再列举雷蒙多之流哀叹封锁失败的“一家之言”，而更偏好以宏观性的数据说话。如清华大学和自然科研智讯团队联合开发的国际科技创新中心指数显示，中国的北京、上海、粤港澳大湾区跻身全球前10大科技创新中心，仅比美国少了1席，共有19个中国城市（都市圈）入围科创中心前100名榜单。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/07/20250107113955490.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
国际科技创新中心前20城市（都市圈）发展模式图&lt;span&gt; 清华大学产业发展与环境治理研究中心&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果根据联合国下属世界知识产权组织（WIPO）的口径，上文中清华的统计非但不是王婆卖瓜，甚至还有自谦之嫌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
WIPO历年公布的全球百大科技集群榜记录下了井喷时刻的突飞猛进。在2017年，中国仅有4个集群入选榜单；到2022年就猛增到21个，首次和美国持平。而在最新发布的2024年榜单中，中国内地已有26个科技集群跻身百大（如果含港台则为28个），美国同期已减少到20个。中国已经被该组织认定为“中等收入经济体中唯一的创新领导者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/07/20250107112913634.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
WIPO2024年全球百大科技集群及主要国家保有数量，中国科技发展布局更为均衡。&lt;span&gt; WIPO&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/07/20250107112808340.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国是中等收入经济体中唯一的创新领导者。&lt;span&gt; WIPO&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此密集的集群如同车厢也被安装了动力，驱动中国这台高铁的飞速前行。近年来，“超大规模经济体”这个概念不断见诸官媒，放到更为广阔的历史纵深视角，这是人类历史上前所未有的庞大工业化国家，拥有着十亿级的人口，已经形成了4亿人的中等消费群体，并且正在信息化、智能化的引领下，向着星辰大海全方位发展生产力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上文分别提到了经济规模与科创技术层面的勃勃生机，而由此相结合，将会在生产和消费两个市场、国内和境外两种循环上，激发出多么广阔的前景？这些前景又将激发起生产力怎样的奔腾？这都将会是开天辟地以来所未有的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/07/20250107114031717.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国若干产品的全球市场份额，这些产品的份额都已超过50%。&lt;span&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种技术与市场的结合如同是一棵巨大的榕树，广阔场景的千条万枝、翠绿成荫之下，是一条条粗壮的树根，对应着不断茁壮发育的生产制造组织、管理运营架构、标准化操作流程、质量控制体系、商务运营模式、技术标准推广、全球资源与信息采集……最终会有高度敏捷的供应链贯穿其中，并不断激发出基础设施建设与更新迭代的需要，随着看得见的“铁水公空”路网延伸与看不见的电波数据交错，则是从生产到消费各环节日益结成紧密的整体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
产业技术正在以前人想象不到的速度飞速融合。就在2022年，中国建成的有一定影响力的工业互联网平台超过150家，工业设备连接数量超过7900万台套。到2023年，我国工业互联网核心产业规模达1.35万亿元，同级别工业互联网平台超过340个，不到一年时间就翻了一倍，工业设备连接数超过9600万台套。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/07/20250107112642229.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
过去半年，“三驾马车”尤其是投资、消费的情况&lt;span&gt; 世界银行&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种打通实体和虚拟、境内和国外的“滚筒式发展”模式，就是奠定我们经济发展的压舱石。并且在近十年内外形势连环挑战下，“压舱石”不仅坚挺，还在壮大，这也是为什么在新旧动能转型仍未完成，相当一部分朋友的痛感仍将持续（这其中甚至包括笔者本人），但是我们仍敢于断言中国经济发展的基本面没有改变，长期向好的态势没有变也不会变。伤感塔山与喜悦辽沈，无论在情感还是事实上都可以并行不悖。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>