<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>cd807befd7d6f8a24951dbaf7db6f763</guid>
<title>一周外军评论：在东乌，俄罗斯做好了战斗准备</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2021_04_11_586989.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周最重要的军事新闻，无疑是俄乌边境地区的紧张局势。乌东局势是国内“营销号”炒作的热点，各路微信号有事儿没事儿就会炒作一番什么“俄军10万大军吓哭北约，乌克兰急忙求救”之类的话题，但这一次，在沃罗涅日和克里米亚平板车上滚滚驶入边境的俄军机械化大军证明，营销号似乎说对了。无论是俄联邦总统办公厅副主任科扎克说的“乌克兰在顿巴斯地区的军事行动将标志着乌克兰国家终结的开始”，还是乌克兰当局“病急乱投医”的“要求乌克兰加入北约”，“请求美军武装进驻顿巴斯”，都让国内读者感受到了乌克兰地区浓浓的战意。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/11/20210411092311212.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;喜剧的内核是个悲剧 图源：乌克兰总统府&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本轮顿巴斯对峙起始于2021年3月初，自年初以来，从疫情中恢复元气的乌克兰军队，开始破坏去年7月份达成的停火协议，在顿巴斯地区恢复小规模摩擦，不断出动小股步兵使用AGS榴弹发射器、反坦克导弹和迫击炮，打击顿巴斯居民区和前线据点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在冲突之下，乌克兰开始大肆炒作进攻顿巴斯的话题，乌官方和乌纳粹武装组织在telegram、推特和VK上，不断炒作顿巴斯地区破坏停火协议，并散布东乌俄族要大规模炮击、“血洗”西部乌族、借着冲突的机会引俄“入关”的谣言，以煽动乌克兰民粹情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，乌克兰军队和“顿涅茨克人民共和国”军队向前线预备工事移动，乌克兰军队开始召集休假的机械化旅、摩托化旅的官兵，向东集结部队，而俄罗斯军队也因此进入战备状态，开始为可能的第二次顿巴斯战争做准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/11/20210411092854849.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;自2014年起，西乌克兰匪帮持续攻击东乌平民，时至今日依然在搞恐怖袭击&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在双方进入高度戒备的情况下，3月10日，乌军和乌东武装进行大规模交火。根据“顿涅茨克人民共和国”发布的信息，在本轮交火中，乌克兰军队故意扩大交火规模：不仅尝试出动机械化部队妄图夺控要点，还出动炮兵摧毁了顿涅茨克靠近乌克兰一侧的居民区——老米哈伊洛夫斯克区——的11栋住房。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于乌克兰军队的进逼，“顿涅茨克人民共和国”民兵依托预设工事，击退了前来攻击的乌克兰军队，至少使用反坦克导弹摧毁了一辆第28机械化旅的BMP-2步兵战车。顿涅茨克还使用D-30炮兵消灭了乌克兰海军陆战队第36旅的一个迫击炮小队，在炮战中取得了优势。作为证据，顿涅茨克武装组织公布了反坦克导弹攻击乌克兰BMP-2的视频。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/11/20210411092951394.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌克兰陆军当下较为缺乏步兵战车，出动BMP-2反应出对行动的重视&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方的第一轮接触浅尝辄止，随后开始进行小规模的炮战，虽然双方伤亡不大，但交火地点几乎是在整个顿巴斯的外围。乌克兰军队在扩大交火规模以后，开始有预谋地向东乌克兰方向大举曾兵。根据外网公开整理的资料，乌克兰在顿涅茨克方向精锐尽出，先后部署了第28机械化旅、第58摩步旅、第59摩步旅、第72机械化旅、第53机械化旅、第36海军陆战队旅、第10山地旅、和第36海军陆战队旅共9个机械化旅的兵力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到乌克兰军队的作战学说会把精锐的坦克旅和空中突击部队放到二线进行作战，乌克兰在前线的兵力，至少应该是11个旅到13个旅左右。对于乌克兰来讲，这轮增兵可谓是“精锐尽出”：乌克兰陆军目前拥有3个坦克旅、10个机械化步兵旅、4个摩托化步兵旅（类似与我军摩步旅）、5个空中突击旅、2个山地突击步兵旅中、一个猎兵旅（类似于我军特战旅）、两个海军陆战队旅（写作海军陆战队旅，读作“机械化家丁”）共计21个旅的兵力。21个旅中出动13个，从各种意义上来讲，都是全军出动，是要准备打大仗——要知道，在2014年乌克兰陆军在顿巴斯战争中，也就出动了8个旅。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/11/20210411102558809.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/11/20210411093035677.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌克兰第72机械化旅的老式T-72坦克&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对乌克兰军方的排兵布阵，感受到国防压力的顿巴斯地区开始进行战争动员。顿巴斯地区“顿涅茨克人民共和国”民兵第一军下辖的1、3、5摩步旅、卢甘斯克下辖的第二军第2、4摩步旅进入战位，成年男子被登记准备被征召，各种独立营开赴前线进入战壕，预备役军队开始恢复性训练。而顿涅茨克方面也再次开动宣传机器，鼓动靠近俄乌一线的俄罗斯志愿者尽快组织起来，随时准备“武装保卫顿涅茨克”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/11/20210411093350172.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;郭卡+6B47盔+6B45防弹衣+AK-74，一套典型的顿涅茨克战斗兵造型&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而俄军很快就开始为第二次顿巴斯战争做军事准备。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e631a3fe52a243091ac5afc106b2a2e9</guid>
<title>中企擅用人脸识别赔了9200万美元，背后是关乎每个人的大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/Sukui/2021_04_11_586966.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 苏奎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毋庸讳言，个人信息的弱保护是互联网与平台经济发展初期的重要动力之一。然而，在贪婪之下很容易就会出现平台滥用个人信息的情况。随着越来越多人意识到了个人信息滥用造成的困扰，甚至悲剧，个人信息保护的观念逐渐建立，个人信息保护的法律法规体系也在逐步完善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作茧自缚、过度贪婪的代价就是失去了利用的自由。那么问题也就来了：个人信息在得到严格保护之后，个人有了隐身的自由，平台或者其他第三方数据公司利用个人信息需要个人的同意。假如所有网民，或大部分网民，都不愿意平台使用本人的个人信息，平台赖以获得超额利润的大数据又该从何而来呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，平台的大数据算法不会弃如敝履，那是平台的核心竞争力之一。平台自利的做法将会是设置激励性的政策，鼓励个人授权平台或者其他第三方数据企业合法利用其个人信息，在维持生产激励与保护隐私之间取得平衡。大数据毕竟能够增进社会的福祉，这并非是杞人忧天式的问题，事实上，这正是美国当前个人信息保护立法各方对立的问题，也是市场正在发生的事实。中国也正在开展个人信息立法，类似的问题也必将会出现在我们前进的路上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，出卖个人信息赚钱听上去似乎有些难以启齿、欲遮还显，因为问题很容易演绎成为：隐私能成为商品卖钱吗？甚至是：我们需要为隐私付费吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;分裂的投票&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月3日，是美国总统大选正式投票的日子。美国苦特朗普久矣，世界也苦特朗普久矣，媒体注意力大都聚焦在特朗普究竟能不能从疫情造成的支持率大坑中爬出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实当天对于美国个人信息保护立法也是一个重要的日子。加州的消费者隐私保护法在这一天由公民投票决定（California Consumer Privacy Act, CCPA）。最终的投票结果显示，《消费者隐私保护法》获得了56.23%的支持。加州在个人信息保护方面取得了一个里程碑意义的成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而蹊跷的是，作为对抗互联网资本保护广大人民的利益的法律，消费者隐私保护法本应该获得更多市民的支持，但实际却没有到达压倒性的胜利。此外，资金的投入也很有意思。支持方花了192万美元宣传法案，而反对方则只有区区17万美元。可以对比的是，当天加州同时表决的另一个有关网约工与平台关系的法案的总花费达到了惊人的2.24亿美元，仅网约车平台公司优步为推销该法案就贡献了5953万美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，消费者隐私保护法的投票关注度不高，财大气粗的互联网平台公司也没有站队。更重要的是，公众对此意见分歧。阿拉斯泰尔——此次公投立法的主要推手，在接受采访时颇有些委屈。他抱怨道：“这完全是一个保姆国家（nanny state）”，还真是有些“我本将心向明月，奈何明月照沟渠”的味道。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/22/20210322104445325.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;498&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
那么要问的是，为什么这部为了老百姓利益的《消费者隐私保护法》反而会引发公众意见分歧呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，很多老百姓不知道为什么要有这次公投立法，因为2018年立法通过的《消费者隐私保护法》在2020年1月1日才刚刚生效。2018年6月28日，加州在美国率先参考欧盟的《通用数据保护法》（GDPR）完成综合性的个人信息保护立法（在共和党的反对下，美国国会一直没有能够对类似国家立法达成一致），也被称为《消费者隐私保护法2018》。2020年7月1日，加州检察总长才有权开始执法。可是，由于疫情，企业还在要求检察长推迟启动执法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，互联网大公司一直在游说两党州议员通过新的修正案以削弱该法案，仅2019年加州议会就提出了近10项修正案。当然，这些修正案大都打着保护个人信息的旗帜搞修正主义。房地产开发商阿拉斯泰尔（ Alastair Mactaggart）有议会工作的经历，熟知美国地方政治。除了议会立法，还可以通过全民公投程序立法。对于公投完成的立法，只有公投才能修订，而不容旁人置喙，这样就再也无修正主义之虑了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是这位关心个人信息保护的房地产老板组织了一些专家（主要是美国联邦贸易委员会FTC的前首席技术官员Ashkan Soltani以及其他一些技术专家）在2018版本的基础上，推出了2020版《加州消费者隐私保护法》。2020年6月24日，尽管疫情肆虐，他还是设法获得了足够的签名支持使得法案提议最终能够进入大选日投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，《消费者隐私保护法》长达50多页，老百姓几乎不可能去细读那些枯燥乏味的法律术语。法案的正反两方如何对法案贴标签在很大程度上将影响投票人的态度。“为隐私付费”（pay for privacy）是法案的反方给消费者隐私保护法贴的最具杀伤力的标签。消费者要想保护自己的隐私就需要向平台付费，而隐私是加州宪法确定的公民不可剥夺的权利，宪法赋予公民与生俱来的基本权利竟然要付费才能拥有，这哪里是为人民立法，资本家的贪婪真是莫甚于此了！这就是反方向市民传递的法案目的，有了这样的标签，社会的分裂就没有什么好奇怪的了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我们都是互联网平台的产品&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用户个人信息是有价的，这不是什么秘密。互联网巨头谷歌（google）2019年营收高达1620亿美元，其中84%来自于其广告平台。也就是说，它有1348亿美元的收入来自于定向广告。换言之，正是每一个用户的搜索记录信息喂养出了这个庞然大物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而互联网另一个巨头脸书则更加典型，其收入几乎都来自于广告。2019年广告收入高达694亿美元，而同期公司营收是707亿美元。天下没有免费的午餐，这真如互联网行业广泛流传的名言那样：如果你没有（为服务）付费，你本身就是产品。（ If you are not paying for it ,you are the product.）
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/22/20210322105307601.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;93&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
事实上，脸书一直在探索有偿使用个人信息。2018年4月，脸书首席运营官雪莉（Sheryl Sandberg）在接受媒体采访时透露了脸书正在研究个人信息共享奖励计划。她还提到，脸书可能会提供用户是否同意利用个人信息的一键式授权和取消授权服务，但这是有偿的。那些不同意授权商业化利用个人信息的用户将为脸书服务付费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年6月，脸书在美国、印度市场推出了受邀用户行为研究计划，同意脸书监控手机使用（如用户什么时间安装或使用了什么移动APP应用程序）的用户每月可获得20美元收入，用户的这些信息将用于脸书的市场研究，包括竞争产品、用户需求、用户行为习惯等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电信运营商掌控着“信息高速公路”。对于用户所有的上网记录，如浏览的网站、网页、上网时间和搜索关键词等信息，电信运营商比互联网服务商掌握得更多。看到互联网公司靠这些信息赚了大钱，电信运营商当然也想分一杯羹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国老牌电信运营商——电话电报公司AT&amp;amp;T早在2013年12月就曾经在得州奥斯汀附近区域推行过个人信息有偿使用政策。对于愿意共享个人上网记录的用户，每月不超过1G流量的光纤月租费用为70美元，而同样的光纤接入服务，那些不愿意共享个人上网记录信息的用户的月租费用则为99美元。这个价格差异不是凭空而来，其目的不是为了窥探个人隐私，而是为了获利。看来个人用户的价值确实不小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为隐私付费？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这实质上是一项隐私人头税，并将不成比例地影响经济上的弱势群体。他们将不会拥有隐私，因为他们的隐私会成为富人们的奢侈品。这是10月15日在加州首府萨克拉门托（Sacramento）媒体俱乐部的辩论会上反对者提出的最具有代表性的观点了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>91f2b2c4e6959a37ca5b95a0de62086a</guid>
<title>小心！“战狼外交”是西方给我们设的话语陷阱</title>
<link>https://www.guancha.cn/SongLuZheng/2021_04_11_586965.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从《战狼》电影走红，掌握议题设置、拥有话语权优势的西方就立即敏锐地给中国扣上“战狼外交”的帽子，对中国正常的捍卫本国利益的举动进行抹黑，发起针对中国的舆论战。中国驻西方国家的外交官，如法国、英国、加拿大、瑞士等，都遇到媒体记者的挑衅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，中国驻法使馆以法国俚语“小流氓”一词回应一位所谓学者对中国的攻击，外界再次用“战狼外交”加以评判。中国驻法使馆在回应这些质疑时，提出如果说中国是“战狼外交”，那是因为疯狗太多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观而言，随着中国国力的增强，越来越有能力捍卫自己的国家利益不受侵害。面对西方的攻击，中国的回击也越来越直接坦率。但这并不是西方给中国扣上“战狼外交”这顶帽子的理由。因为这并没有改变中国文明和平的本质。就本质来讲，西方炮制的“战狼外交”，不过是它们遏制中国战略的一部分，中国切不可掉入它们的话语陷阱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/10/20210410173154989.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《战狼2》电影剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，中国在处理国家间的矛盾时，都是采用外交手段、经济手段和法律手段，而不会诉诸武力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国与国之间不可能没有利益冲突，像现在中国和加拿大、澳大利亚等在诸多利益上存在矛盾，但中国解决的方式是和平的、对等的。加拿大用法律手段处理美国企图引渡的孟晚舟——尽管谁都清楚这是加拿大错误且愚蠢地卷入中美地缘政治博弈，中国也对加拿大施加反制措施。澳大利亚没有任何证据就排除华为5G技术，中国被西方认为用经济手段回击，但即使如此，中方的措施也都有充分的贸易层面的理由，而且在既有框架内实施。欧盟在拜登政府上台后借口所谓的新疆议题制裁中国，中国当然要以对等手段回以颜色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且必须指出的是，中国与这些国家或组织的冲突都并非中国主动挑起，而是它们无端冒犯、抹黑中国在先。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观美西方，曾一上台就获得诺贝尔和平奖的奥巴马，在其任内屡次对外发起军事行动，动武是它们解决国与国冲突的主要手段。美国新总统拜登上台不到两个月，就已在叙利亚发动导弹袭击，更令人咋舌的是，军事行动的理由竟然是，伊拉克境内的美国设施受到攻击，目的则是警告伊朗。假如美国真的认为伊拉克的袭击事件是伊朗所为，为何不直接针对伊朗呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又比如不久前，身为一国总统的拜登直接攻击俄罗斯国家元首普京是杀手，如此严重违反外交原则的事件，却被西方世界认为非常正常，没人指责美国在搞“战狼外交”，更不会受到舆论围剿。这与中国一再被污名化，形成鲜明对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是，中国捍卫自身利益，从不干涉他国内政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国一向强烈反对西方对西藏、新疆、香港、台湾等事务指手划脚，因为这是中国内政，事涉主权完整，是我们的核心利益。同样的，中国对其他国家的内部事务，从不干涉。比如缅甸正在发生的政治变局，中国呼吁双方理性解决，但绝不会施加压力，要求对方按照自己的意志去行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观美西方，却常常以本国的利益和价值标准来衡量或干预他国内部事务，连中国这样的大国都要面临此类挑战，更不必说其他国家了。最近，和中国没有外交关系的巴拉圭在疫情危机之下向中国求助疫苗，结果美国立即插手警告。一个国家连出于健康危机向中国求助，美国都要干预，可见有多么蛮横霸道。但西方舆论视而不见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诸如此类的事实不枚胜举，也都完全可以证明中国并非“战狼外交”。而且坦率地说，其实西方非常清楚中国文明的和平性质，知道中国不是二战时的德国和日本，也不是殖民时代的西方，但依旧指鹿为马，原因大概如美国智库兰德公司的报告所言：俄罗斯是流氓国家，但不是对手；中国不是流氓国家，但是对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中美关系的严重倒退，国内有不少解读。其中一个比较主流的观点是中美存在战略误判。美国认为中国要挑战和颠覆自己的全球霸主地位，要取而代之。中国则在坚决否定的同时，认为美国不过是以此为借口遏制自己的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人认为，中美双方并不存在战略误判，或者说即使有战略误判，也不是影响中美关系的根本原因。根源在于中国的实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不妨做个假设，假如与美国对立的朝鲜或伊朗声明自己的战略是挑战美国的全球霸主地位，美国恐怕懒得理会，因为这两个国家即使有这样的想法，也没有这个实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者很重要的一点是，一个国家的战略是会发生变化的。新中国刚成立时，对外实行对苏联一边倒的政策，后来又联美抗苏，再到联俄拉欧应对美国竞争。在美国看来，即使中国今天没有挑战其全球霸主的战略意图，但未来如何谁也不知道，这就像《三体》一书中描写的不同文明之间的猜疑链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再退一步说，尽管中国主观上并没有取代美国的意图，美方也确实相信今天中国的声明，但在美国看来，意图不重要，实力才是根本原因。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f26124759be009f5aa31d771a84ff970</guid>
<title>“经络”图片好看但无用，来谈谈经络的本质</title>
<link>https://www.guancha.cn/Cen-Shao-Yu/2021_04_11_586959.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 岑少宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年4月1日，中国科技网以“科技日报”讯的名义，发表了一则简讯，称“科研人员首次清晰观察到沿人体经络穴位迁移的连续荧光线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/11/20210411012745836.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过据网友“洹水之滨”考证，“翻阅《科技日报》数字报平台，3月30日、3月31日、4月1日和4月2日多日报纸的全部8个版面，并未找到相关内容。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然《科技日报》出于种种考虑没有放在版面上，但报道的这项研究，是真真切切存在的，并非“愚人节玩笑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可临近假期，网友们很悠闲，直接按揭批愚人节谣言的规格，把杂志和研究单位扒了一遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;研究内外的生意“经”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，组织研究的什么“新奥集团的生命科技研究院”，是个“遇事不决，量子医学”的跨界先锋。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/11/20210411012906729.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，杂志太烂。当然，我们不能光凭影响因子的高低，就把杂志和论文一棍子打死，但是有人爆料说杂志是收2250美元版面费的……这就有点那啥了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/11/20210411013004419.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，观察者网发现，中国中医科学院研究员、博导张维波（Wei-Bo Zhang）是作者之一，论文标注的所属机构为中国中医科学院针灸研究所（Institute of Acupuncture and Moxibustion）。但新奥集团生命科技研究院网站显示，他同时也是专家团队成员，论文上的标注不完备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究虽然在致谢里提到了新奥集团的资助，但研究者也是新奥生命科技研究院的成员，最好是写清与商业团体的利益关系，而不是让读者自己去“发现”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在不写清“利益相关”的情况下，还隐去张维波与新奥的联系，当然令人怀疑是否只是疏忽那么简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有人认为，这些都不是问题，扒论文外的问题，不正说明论文没问题么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只可惜假期太长，网友太闲（我就不怪袁隆平了，俗套）……最终，乍一看挺“科学”的论文，本身也被列出一些疑点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网网友exlion表示：“荧光素钠是比较常用的染色剂，肉眼看呈橘黄色，因为容易和血管和皮肤混淆，医学观察通常是用钴蓝色滤光片观测（此时呈现出的是绿色，不会和血管颜色混淆），常用于眼科及血管造影等。这个所谓的造影实验照片不知道为什么不透过钴蓝色滤光片来拍照，明明这样可以使得造影更加清晰。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网网友“脸9”补充了一个疑点，需要排除干扰（假阳性）的实验照片没有用滤光片，倒是对照组用了滤光片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，论文里写明用了500纳米“长波通”滤光片，但呈现出来的图片确实是两种样态，虽然不是什么造假的铁证，给人的感觉总有点怪怪的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/11/20210411013046732.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从结论看，作者称19次荧光素钠试验中，有15次出现了线性路径，有一些压根没有反应。但即使在15次“成功”试验里，也有各种情况，比如断断续续的，还有进入血管的，对于各种类型的数量并没有完全交代清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过从另一个角度看，恰恰是这样“半明半暗”的发现有巨大的商业潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人人都有血管，如果往血管里注射荧光剂，理所当然都会显示出血管，但所谓“经络”却有人通，有人不通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要是看过武侠小说的人，都能马上想到什么“打通任督二脉”“打通全身经络”。如果人们相信这是事实，而且“科学验证”经脉不是人人皆通，那么将来推出一款帮助你“打通经络”的设备，岂不是顺理成章？要你8万一点都不贵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，论文样本小、差异又很大，难以得出确切的结论。且不说其他人是否能验证出最理想的结果，也就是那几幅最闪耀的、被人质疑PS的图片，作者们自己就很难普遍复现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有人认为，对于血管与淋巴管的排除，什么投影啦、超声啦，方法太绕弯，同时也有在这方面为论文辩护的。而扩散速度没有详细的记录与探讨，是显而易见的失误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我觉得这些都已经不是重点了，关键在于这样一个研究，并没有给出多少新东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;经络显影示踪不新鲜&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经络显影示踪这事，早在几十年前就有不少人用同位素做过了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>360b7734b79b5f27c03629a13e7d1ef6</guid>
<title>阿里领天价罚单，我们靠什么“驯服”新技术巨头？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FanPeng/2021_04_10_586910.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/10/20210410095553338.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访、整理/吴立群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;伴随着针对阿里巴巴的反垄断调查，这段时期出现不少关于互联网反垄断的讨论，比如打击平台“歧视性屏蔽”、解决中小微企业的数据困境、提高对头部企业垄断行为的处罚力度，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，我国在互联网反垄断，尤其是平台经济反垄断方面的实践才刚开始。在您的观察中，有哪些亟待解决的问题？难点在哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;樊鹏：&lt;/strong&gt;这几个议案提到的问题非常务实，在国际上也具有普遍性。比如小微企业面临的数据困境，这在西方国家也存在，也就是说当技术巨头或者平台经济发展到“头部垄断”的市场形态之后，它实际上是阻碍创新的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在面对反垄断调查的时候，西方那些技术巨头总是声称，他们会促进经济的平衡发展、激励创新，但实际上没有任何证据支持他们这套说辞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在去年十月，美国众议院司法委员会的反托拉斯小组发布了一份长达449页的报告，详细记录了美国政府对苹果、亚马逊、谷歌和脸书的垄断调查。报告以大量证据指证技术巨头的反竞争行为阻碍了创新，减少了消费者的选择，甚至削弱了民主制度的根基。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一个，两会期间提到的“提高对垄断的处罚力度”，这也是国际上通行的做法。但是很遗憾，这种开罚单的方式很初级，并且事实证明效用并不明显。有时候甚至还变相地给技术巨头打了广告。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/10/20210410100130675.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年10月，美国众议院司法委员会的反托拉斯小组发布一份长达449页的报告，详细记录美国政府对苹果、亚马逊、谷歌和脸书的垄断调查。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我国，数字经济发展取得巨大成就的同时，确实出现了一些新问题。其中，平台经济中的垄断问题日益突显。在这样的背景下，3月15日，习近平总书记主持召开中央财经委员会第九次会议时提出：要充实反垄断监管力量，增强监管权威性，金融活动要全部纳入金融监管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技术经济的问题实际上是一体两面的，它是拉动我们经济增长的重要引擎，但其发展实际也囊括在反垄断议程中。未来强化反垄断，理论上应当也将会成为我们统筹发展和安全的关键性举措。但平台反垄断的难点到底在哪里？回答这个问题之前，我觉得需要先厘清两个概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;互联网经济实际可以分为平台生态型和技术驱动型。&lt;/strong&gt;平台生态型主要基于互联网来搭建平台，核心思想是依靠平台“共享”，像淘宝和拼多多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技术驱动型是以高新科技为主要推动力，例如大数据、云计算、人工智能、区块链等。从具体企业来看，高端制造、人工智能等领域开始出现一批优质的重点企业。值得注意的是，技术驱动型企业通常不属于平台经济，但是他们同样存在行业内部的“头部垄断”的趋势和特征。以深度学习人工智能产品的开发使用为例，国际上有很多证据显示，数据和人才趋向于向少数几家技术巨头公司汇集，形成垄断后遏制国内创新环境、加剧技术资源分布不公平的效应逐步释放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而针对上述这一类企业，相比较于平台经济而言，&lt;strong&gt;国家开展反垄断的逻辑考量可能更加复杂，决策者也会有更多顾虑。因为这些企业往往在国际上也是一个国家科技竞争力的体现，是国家能否占据国际领域新兴技术应用战略制高点的代表，在国与国之间开展实力竞争中具有举足轻重的角色。&lt;/strong&gt;因此它需要统筹做好增进企业国际竞争力和维护好企业国内发展竞争环境的双重任务。我个人认为不能因为这些企业在国家间竞争中的地位和价值，就忽略了他们在国内社会经济层面的“负面效应”，或采取有区别的“绥靖”监管的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平台反垄断实际包含两个层面的内容：防止资本无序扩张和反垄断监管。这两者并不完全重叠。前者的着眼点立足于干预和控制资本延伸、扩张的领域、界限及其规模限度，后者是在特定领域和界限内，因企业生产形式和组织形态变化所释放的外部效应，以及所产生的组织和权力变异，因此更加侧重于行政权力怎么样去监管它的经济组织形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对后者，根本上有三重问题：理论问题、国家意愿和国家能力问题，以及“政府-市场”关系问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是理论问题。从西方的经验来看，反垄断面临的一大挑战在于，现在的平台经济形态不同于20世纪大工业的经济形态。从生产方式、生产关系到消费模式，到使用数据的流程，平台经济都进行了一个颠覆性的再造。这使得国家要行使权力监管平台经济时，找不到理论依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/10/20210410101148463.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;扎克伯格走入美国国会，出席听证会。 图自《大西洋月刊》网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如脸书到美国国会去听证，扎克伯格在那儿讲了几个小时，大部分议员没听懂他说什么。有些人是只了解它的影响，并不了解它具体的运作。有些人知道这种经济形态运行本身的流程，但是不会从政治的角度考虑问题。当然还有人从政治层面意识到一些问题的严重性，但是并不清楚依据何种合理的理由或理论实施监管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种现象在我们国内也存在。像滴滴刚出来的时候，我们认为它就是一个出租车公司，你完全考虑不到它更广泛的社会政治影响，例如它对传统行政监管体系和监管手段的挑战，在某种意义上，一些事件暴露了在一个强大的行政集权制国家存在着日益扩大的行政权力的“真空”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如知乎、b站，我们知道他们对青年社群文化的塑造作用，但并不清楚它们中长期的影响。不清楚的话，就不知道怎么来实施更好的监管，更不会未雨绸缪，提前设置一些标准和门槛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怎么样去监管，用什么理由去监管，用什么理论去监管，还要配合一套行政法规和法律基础。明知道某个行为是不行的，但是没有法律依据，仍然无法监管。比如数据问题——技术公司之间的数据，有些是不被分享的，有些是可以在技术组织之间穿透性共享的，对此我们该如何进行数据确权，这有一系列的理论问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是国家意愿和国家能力问题，也就是愿不愿意管和能不能管住的问题。现在世界上很多国家对于创新经济是不愿意管的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中央财经会议第九次会议上，总书记提出来要加强监管，要提升监管能力和水平，优化监管框架，实现事前事中事后全链条监管，充实反垄断监管力量，增强监管权威性，而且金融活动要全部纳入金融监管。这是难能可贵的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在有意愿的基础上又涉及到是否能管住的问题。这里边涉及到我们在监管平台经济的时候要有正确的监管理念，用过时的理念来监管，肯定达不到效果。比如用拆分这种形式去监管一个技术企业可能也没有意义，你拆分完它的上层架构，它的技术架构仍然是一体的。无非是把钱从一个口袋分成几个口袋装而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从西方的经验来看，对于新型技术巨头，政府展示了强烈的监管意愿。但是我们现在能看到他们所用的监管手段，无非就是编写一些特定的技术产品监管指南，开出巨额的罚单，启动立法规制或者强行拆分……这些操作捍卫国家主权的意志是值得赞赏的，但是也有很多证据显示这些手段是效用不足的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>