<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>6cf9c2294b5884878c2b2183756bf119</guid>
<title>一条天价马面裙背后，“中国风”服饰的文化困境</title>
<link>https://www.guancha.cn/AKIRA/2022_07_23_650579.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 新之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，时尚奢侈品牌迪奥发布的一款2022年早秋系列的中长半身裙在中国互联网上，尤其是数量不小的汉服爱好者群体中炸了锅。他们发现，这条“迪奥新款”从一片式剪裁、独特的裙门设计、腰间的打褶版型，就是非常标准的中式“马面裙”——明清汉族女装下裙流行了600多年的样式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在如今汉服店铺高度内卷的时代，在淘宝上这样一条没有绣花、没有织金、普通混纺面料的“基础款”素色马面裙，基本上都是卖60-100多的白菜价，很多汉服爱好者都买过极其相似的“同款”，然而当迪奥的模特穿上它，走上了秋冬秀场的“大雅之堂”，再在网站上打上“标志性DIOR廓形”的标签，就卖上了29000元的天价，而且上架不久就被抢购一空，一裙难求。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/22/20220722172232566.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;迪奥官网上对这条半身裙的图片展示（图片来源：网络截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/07/22/20220722173531259.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国内购物平台上的类似汉服单品售价一般在百元以内（图片来源：网络截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这事情要搁在20年前传到国内，媒体上少不得会被用赞美的语气宣传一番，类似“国际秀场刮起‘中国风’，中国元素正在走向世界，越来越得到国际大牌的认可”，然而这一次在“国际舞台”大放光彩的中国马面裙却让年轻网友们感觉到一种深深的愤怒感和焦虑感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为他们发现，以往国人的一些“走出国门”“扬威国际”多多少少有点自欺欺人。曾经我们朴素的愿望是，中国优秀的文化遗产那么好，应该走上“国际”让更多人看到，他们感受到了这些文化遗产的“好”，自然也会觉得中国“好”。事实上，“国际”一向只关注他们自己觉得重要的东西，并没有兴趣和实际行动去宣传中国文化，甚至是不是“中国风”对于他们来说一点也不重要。就像这条“中长半身裙”，在它辞藻优雅的简介中并没有提到“设计灵感来自中国传统服饰马面裙”，甚至没有提到一句“中国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/22/20220722173814705.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：网页截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是很多人在表达这件事上用了“抄袭”这个词，虽然马面裙作为一种流传了几百年的样式既没有版权，也没有品牌。很多人在汉服圈子里摸爬滚打惯了，看多了商家相互指责对方抄袭的戏码，又开始担心“迪奥会不会把这种设计抢先注册，然后转头向中国的汉服商家收取天价版权费啊？”愤怒和忧虑让很多汉服爱好者想做点什么，却无非是：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.写英文的介绍相互转发在推特上传播，向外国人“科普”马面裙，告诉他们“是迪奥不尊重中国文化抄袭我们”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.打电话写邮件给迪奥官方，痛斥他们的行为，让他们停止抄袭，以正视听；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.给有关部门写举报信，希望国家能下场干预，不让中国的文化被“偷”走。显然，这些行为除了表达愤怒本身，并不会起到什么实质性的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/22/20220722174838278.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一些网友希望通过向国家有关部门投诉的方式来回应迪奥（图片来源：网络截图&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你是一个旁观者，不必指责网友过于敏感，因为中国人在“传统文化被抢先注册，一夜之间你的不是你的了”这件事上是有着集体记忆的。除了“日本韩国注册了海外市场70%的中医药方”这类商业竞争，更为最刻骨铭心的要数当年韩国人的“江陵端午祭申遗”，现在网络流行语里看到什么梗很经典就喊“申遗”的典故就源于此，虽然这些“抢注”事件的真实情况多少和老百姓理解的意思有偏差，但中国年轻人对于友邦“抢传统文化”的PTSD确实是冰冻三尺非一日之寒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次迪奥的马面裙事件，有人去查了一下设计师，一看，好家伙又是韩国人。于是PTSD再次被关键词触发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这次事件中，如果没有汉服爱好者这个群体，恐怕大多数人对“马面裙”是完全没有概念的，而在二十年来“汉服运动”潮流在中国的起源和发展中，和韩国人的恩恩怨怨是一个绕不开的话题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9ed433f7755a9558fd68577ff7cc92e3</guid>
<title>对滴滴是顶格处罚，严厉程度超过欧美</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiahaibo/2022_07_23_650577.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 夏海波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年7月21日，国家互联网信息办公室对滴滴全球股份有限公司依法作出网络安全审查相关行政处罚的决定。国家互联网信息办公室依据《网络安全法》《数据安全法》《个人信息保护法》《行政处罚法》等法律法规，对滴滴全球股份有限公司处人民币80.26亿元罚款，对滴滴全球股份有限公司董事长兼CEO程维、总裁柳青各处人民币100万元罚款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，滴滴出行通过官方微博回应称，诚恳接受，坚决服从，严格按照处罚决定和相关法律法规要求，全面深入自查，积极配合监管，认真完成整改。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，这个处罚已经是现行数据安全法律框架内的顶格处罚。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
如果根据《网络安全法》中第六章“法律责任”的规定，对于公司的直接罚款最高是100万以下，对于相关责任人的罚款最高也是10万元以下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果依据《数据安全法》中第六章“法律责任”的规定，对于公司的直接罚款最高是1000万以下，对于相关责任人的罚款根据不同情形分为不同标准，最高一档为10万元以上100万元以下。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
可以看出，如果根据《网络安全法》及《数据安全法》的规定，对于滴滴公司如此情节严重的违法行为，处罚力度将明显不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时，《个人信息保护法》登场。
&lt;/p&gt;&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
根据《个人信息保护法》第七章“法律责任”中的规定，对于情节严重的违法行为，可以对于个人信息处理者处五千万元以下或者上一年度营业额百分之五以下罚款，并可以责令暂停相关业务或者停业整顿、通报有关主管部门吊销相关业务许可或者吊销营业执照；对直接负责的主管人员和其他直接责任人员处十万元以上一百万元以下罚款，并可以决定禁止其在一定期限内担任相关企业的董事、监事、高级管理人员和个人信息保护负责人。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/22/20220722174119905.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;300&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;滴滴出行 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据我们在网络公开信息上的检索，滴滴公司在2021年的全年总营收为1738.3亿元，百分之五大约为86.9亿元，我们认为最后的处罚金额即是参考了这一数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要注意的是，这里的标准是以全年营业额为依据，而非净利润。因为像滴滴公司这样类似的许多互联网企业往往每年净利润是亏损状态，如果用净利润这一标准那将无从适用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
做个对比，欧盟所实行的数据保护相关法规即《通用数据保护条例》（“GDPR”）中，对于严重性的违法行为，罚款上限是2000万欧元，或者在承诺的情况下，最高为上一个财政年度全球全年营业收入的4%（两者中取数额大者）。由此可见，从比例上来看，我国对于严重的数据违法行为的处罚严厉程度甚至要超过欧美。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上所述，对于滴滴公司的处罚金额已经是接近顶格，对于相关责任人也是直接顶格的100万，可见本次处罚的力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次对滴滴公司的处罚作为一个典型案例，体现了国家对于加强网络安全、数据安全、个人信息保护的重视程度和保护力度。由本案例也可以看出，我国对于危害国家网络安全、数据安全、及侵害公民个人信息的违法行为整体趋势上将越来越重视，管控也会越来越严格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次的处罚案例也是对于作为数据处理者的其他相关企业一个警示和有力威慑，督促其应该更为严格地执行国家相关网络安全、数据安全合规、个人信息保护的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们建议，作为数据处理者的有关企业需要尽早尽快得主动全面梳理其数据相关业务、建立完善数据合规体系，对于不合法不合规的数据处理行为，需尽早尽快整改，做到依法合规运营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e1505ecb72a26e6b3ea2307a736776ec</guid>
<title>香港要实现“良政善治”，这些深层次矛盾是不可回避的</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShaoShanBo/2022_07_23_650573.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 邵善波】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年7月1日，是香港回归祖国25周年的日子。在香港疫情仍比较严重的情况下，国家主席习近平一连两日访问香港，并在第六届香港特区政府的就职典礼上发表重要讲话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港的不少组织，尤其是特区政府，都开展了学习研讨活动，参与者分享了很多体会，对凝聚全社会关于香港前景的共识有很好的作用，对新一届政府的施政也明确了方向及重点。我想谈谈在香港实施“良政善治”需要面对及解决的一些深层次矛盾和问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习主席在讲话中，对新政府提出了四个希望。其中第一个就是要求新政府“着力提高治理水平。完善治理体系、提高治理能力、增强治理效能” 。很明显，无法有效解决香港治理的这些问题，就很难回应习主席提出的四个重要工作：“不断增强发展动能、切实排解民生忧难、共同维护和谐稳定”，以及习主席特别提到的要“关心关爱青年人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习主席同时指出，行政长官和特别行政区政府是香港的当家人，也是治理香港的第一责任人。要改善香港的治理水平、体系、能力和效能，关键是政府的领导人及主要官员。我们看到的是新班子上任不到一个月，已积极展开处理香港当前及一些长远的问题。从行政长官李家超及主要官员的表现中可以看到这一届政府在“以结果为目标”的施政口号下所展现出的新作风及新气象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“良政善治”的首要条件是“人”。新一届政府的班子基本上已形成，余下的尚有些副局长、政治助理及一些辅助人员的安排没有定。新班子是否“德才兼备” 、“爱国爱港立场坚定”、 “能力突出”、 “热心服务公众” ，相信不久就会看到结果。在此，我提出几个我们要处理的深层次矛盾，每项都与习主席提出的“希望”相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;港英时代遗留的公务员制度急需大幅整改&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习主席在讲话中提出，“要加强政府管理，改进政府作风，树立敢于担当、善作善成新风尚，展现良政善治新气象”。新一届政府上任前承接了前任政府的政府架构改组计划，增加了两个政策局，调整了政策局之间的分工，使其更能反映现代社会的需要。还增加了副司长一职，强化了政府上层的领导及统筹能力，这些都是一个很好很有必要的开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但香港回归后，特区政府承接了港英时期的体制，保持了原有体制的优良部分，但也留下了不少陋习，以及很多与时代脱节的架构及制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/07/23/20220723085214330.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;香港特区政治委任官员宣誓拥护《基本法》和效忠香港特区 图自人民日报客户端&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2002年第二届政府时，行政长官董建华引入的主要官员问责制，虽然解决了部分问题，但也制造了一些新问题。持续深入检视香港特区政府的体制及运作是提高香港特区的治理水平、能力及效能的一个必要工作。其中公务员制度的改进，是这项工作中的一个重要部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回归以来为了稳定公务员，港英时期遗留下来的公务员制度基本上没有什么改变。而港英时期的香港公务员制度，没有像新加坡等英联邦国家那样不断与时俱进，反而走得越来越远，早已变成“老古董” ，其中问题最严重的要数公务员的编制、招聘规则和纪律处理的制度。在2019年“黑暴”事件中，公务员制度内的缺失及漏洞便暴露无遗。为了配合社会的不断发展，强化公务员的施政能力，香港特区政府的公务员制度急需大幅度调整及改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“市场经济”不是不作为的借口&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习主席在讲话中提出，“要转变治理理念，把握好政府和市场的关系，把有为政府同高效市场更好结合起来”。这点了中香港治理中的一个核心问题。香港社会的中上层及政府内的高层管治团队，长期迷信所谓“市场经济” ，深信港英时期遗留下来的“积极不干预” 及“小政府大市场”原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种治理社会的态度完全与现代的经济运作及社会活动脱节，结果造成香港的经济产业发展长期过分单一、新行业难以出头等问题。这种扭曲的思维也导致了高地价高房价、极端的贫富悬殊、青年缺乏出路等一系列问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会及政府高层如何重新认识清楚政府与市场的关系，既是香港进一步发展中需要解决的一个深层次的哲学问题，也是一个务实的根本问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2022/07/23/20220723084910938.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年香港法律界年度大会 图自港媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;香港回归，更要回归国家治理体系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港回归以来出现的不少争议，包括维护国家安全的立法、国民教育及国家认同、人大释法及决议、政治体制的进一步发展、以及中央全面管治权的落实，都与习主席讲话中提到的“香港回归祖国，重新纳入国家治理体系”这一因素有关。习主席在2017年的讲话中已提出这种观点，但并没有在香港社会引起太大关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，“一国两制”20多年来在香港实践的经验，绝大多数的问题及困难都出现在国家治理体系行使其责任与时权力时，在香港特区政府内外出现的矛盾及争议。一个比较清楚和极端的例子，就是回归后不久，香港的终审法院在一个判词中竟然声称，“香港的终审法院如认为全国人大对香港《基本法》的解释或决议是违反《基本法》的话，有权否决权人大的决定”。这一立场虽然后来被更正，但足以反映当时香港特区政府内外的一些高层人士，对回归后香港在《宪法》及《基本法》框架内的自身权力及职能存在严重误解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个相似的例子是不少香港人，特别是一些法律界专业人士，长期认为《宪法》在香港并不生效，《基本法》就是香港的唯一及最高的宪制性文件。即使到了今天，《宪法》如何在香港发生效力仍然是一个模糊不清的问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1e5a4bde62a92f7131dfdb3104e4e757</guid>
<title>一个“收缩”的西方，会与世界和平共处吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/BoaventuraDeSousaSantos/2022_07_23_650570.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/博阿文图拉·德·苏萨·桑托斯 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方人所说的“西方”或“西方文明”是一个始现于16世纪并不断膨胀到20世纪的地缘政治势力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次世界大战前夕，西方占有或主导着地球面积的90%：欧洲、俄罗斯、美洲、非洲、大洋洲和亚洲大部分地区（不完全控制日本和中国）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从那时起，西方就开启了收缩进程：首先是1917年俄罗斯爆发革命和苏东集团出现，然后是非殖民化运动自20世纪中叶启动并延续至今。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地球空间和随即出现的外层空间将成为各国激烈争夺的领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，西方人理解的“西方”正在发生变化。它始于基督教和殖民主义，然后转变为资本主义和帝国主义，之后又演变为民主、人权、去殖民化、民族自决和“基于规则的国际关系”（规则将由西方制定并只有在规则符合其利益时西方才会遵守），最后演变为全球化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
到上世纪中叶，西方已经收缩得如此严重，以至于几个新独立的国家决定既不与西方结盟，也不与其对手苏东集团结盟。这导致了1955—1961年不结盟运动的出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/07/19/20220719145935204.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;不结盟国家领导人会面 图源：资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着1991年苏东集团解体，西方似乎经历了一段狂热的扩张期。大约在此时，米哈伊尔•戈尔巴乔夫表达了他的愿望，希望俄罗斯在时任美国总统老布什的支持下加入欧洲“大家园”。弗拉基米尔•普京在2000年掌权时也重申了这一愿望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这一历史时期持续时间并不长，最近发生的事件表明西方的“规模”自那时起已开始急剧缩小。乌克兰战争爆发后，西方抢先决定只有那些对俄罗斯实施制裁的国家才会被纳入亲西方阵营。这些国家占联合国成员国的21%左右，而这些国家的人口只占世界人口的16%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;收缩是衰落吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人可能会认为收缩对西方有利，因为这使得西方更专注于较现实的目标。但仔细研究美国（西方霸主）战略家的思想就会发现，美国战略家们显然没有看清这一明显收缩，反而仍在展现自己无边的雄心壮志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像他们预见到西方能够轻易将俄罗斯（全世界最强大的核大国之一）变成附庸国或毁灭它一样，他们也预见到西方能够压制中国（它正在成为世界第一大经济体），并很快会在台海挑起战争来实现这一目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，世界各大帝国的历史表明，收缩往往与衰落相伴，这种衰落是不可逆转的并会给人类带来灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现阶段，西方的弱点与优势同时呈现，这使得分析变得非常困难。两个反差鲜明的例子能帮我们更清楚地理解这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国至少在全球80个国家设有军事基地，它拥有全世界最强大的军力（尽管自1945年以来没有赢得任何一场战争）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展现其强势地位的一个极端实例是其在加纳的驻军。根据2018年达成的协议，美国可以不受控制或监督地使用加纳阿克拉机场，美国士兵甚至不需要持有护照就能进入该国并享有治外法权，这意味着他们无论犯下多么严重的罪行都不会被加纳法庭审判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，就目前而言，相较于西方从地缘政治角度划定的非西方世界，多达数千项的对俄制裁给西方自身造成的损害更大。那些似乎正在赢得这场战争的国家正经历着最严重的货币贬值。面对迫在眉睫的通货膨胀和经济衰退，摩根大通首席执行官杰米•戴蒙表示，一场“风暴”正在逼近。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>79171af832a00a4ecf8c320e9c7f36b0</guid>
<title>我在中共二大纪念馆工作，谈谈关于爱国主义教育的一些感想</title>
<link>https://www.guancha.cn/youwei/2022_07_22_650422.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
上海是中国共产党的诞生地，见证了中国共产党从筚路蓝缕到走向辉煌的百年奋斗历程。一百多年来，党团结带领中国人民历经革命、建设和改革各个历史时期，取得了一个又一个伟大胜利，这离不开统一战线这一重要法宝。位于上海市静安区老成都北路的中共二大会址纪念馆是中国共产党首部党章的诞生地，同时也是党关于统一战线的第一个专门文件《关于“民主的联合战线”的议决案》的诞生地。1922年7月16日召开的中共二大是党的历史上一次承前启后的重要会议，在党的统一战线发展史上具有开创性的重要地位和意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是中共二大召开100周年，也是统一战线政策提出100周年，站在历史的交汇点上，在迈步走向新征程之际，围绕深入学习贯彻习近平总书记关于加强和改进统一战线工作的重要思想和习近平总书记考察上海系列重要讲话精神，紧扣全党集中开展“不忘初心 牢记使命”主题教育、党史学习教育和“四史”宣传教育的要求，笔者对中共二大会址纪念馆作为“静安区统一战线教育培训基地”近年来在爱国统一战线宣传教育工作中的实践经验进行了系统梳理，并对今后工作展开思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/07/19/20220719150745706.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中共二大会址纪念馆 图片来源：二大纪念馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、坚持正确导向，守牢意识形态主阵地&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个没有精神力量的民族难以自立自强，一个没有共同信仰的国家只会是一盘散沙。坚守宣传思想主阵地，事关党的前途命运，事关国家长治久安，事关中华民族伟大复兴的中国梦的实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平总书记强调，中国特色社会主义进入新时代，必须把统一思想、凝聚力量作为宣传思想工作的中心环节。统战工作的本质要求是大团结大联合，解决的就是人心和力量问题。这是我们党治国理政必须花大心思、下大力气解决好的重大战略问题。统战宣传工作是统战工作的重要内容，也是党的宣传工作的重要组成部分。不论我国改革开放推进到什么阶段，不论我们党所处的历史方位和执政条件发生怎样的变化，我们都要坚持正确历史观、党史观，守牢意识形态主阵地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
红色革命场馆无疑是信仰教育的主要阵地。党的十八大以来，习近平总书记对革命遗址遗迹高度重视，总书记的红色足迹遍布大江南北，实地瞻仰调研多达60余处，重要批示30余次。2021年3月，在建党百年到来之际，他再一次突出强调“各级党委和政府要把革命文物保护利用工作列入重要议事日程，加大工作力度，切实把革命文物保护好、管理好、运用好，发挥好革命文物在党史学习教育、革命传统教育、爱国主义教育等方面的重要作用，激发广大干部群众的精神力量，信心百倍为全面建设社会主义现代化国家、实现中华民族伟大复兴中国梦而奋斗。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海始终高度重视革命红色文化资源的保护利用，为红色场馆建设提供了政策、法规、资源等多方面的支持。去年，“红色文化传承弘扬工程”被列入全市16项民心工程；去年7月1日，全国首部红色资源地方性法规《上海市红色资源传承弘扬和保护利用条例》正式实施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为上海一处重要的红色地标，中共二大会址纪念馆始终坚持正本清源、固本培元的原则，深入研究学习、紧跟最新理论成果，用扎实的理论涵养内功。特别是党的十八大以来，党史研究的文章、成果、著作不断涌现，迫切需要我们认真学习领会，正确认识和科学评价党史上的重大事件、重要会议、重要人物，并用观众喜闻乐见的形式进行转化、宣传和普及。为此，我们举办“初心讲堂”系列党课，多角度阐释党史知识，拉近专家学者与观众的距离，特别是邀请老一辈革命家后人走进课堂，与学员分享学习心得，让学党史变得有深度更有温度。此外，我馆积极发挥在统战史方面的重要地位，为静安区委统战部“画说统战”专栏提供历史素材，积极协助著名画家、上海市非物质文化遗产连环画项目传承人、致公党党员罗希贤老师进行连环画的创作工作。努力发挥好红色场馆宣传教育主阵地作用，让旧址遗迹成为“教室”、让文物史料成为“教材”、让英烈模范成为“教师”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/07/21/20220721180231774.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中共二大会址纪念馆鸟瞰图 图片来源：二大纪念馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、坚持精准定位，开发菜单式订制活动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年10月31日，党的十九大闭幕仅一周后，习近平总书记带领全体中央政治局常委来到上海，瞻仰参观中共一大会址，并指出“我们走得再远，都不能忘记来时的路。”此后，上海红色场馆的热度一路高涨、持续不衰，随着“不忘初心、牢记使命”主题教育、党史学习教育、“四史”宣传教育的要求持续提出，中共二大会址纪念馆近年来的参观量也在不断刷新纪录。从最初的建馆时年均5万人次，到如今年均接待观众50多万人次，短短的十几年间，参观量翻了10倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着接待量的增加，对纪念馆的宣传教育功能也提出了更多的要求。参观者已不再满足传统的看展览、听讲解，而是希望通过更多的方式接受党史教育。中共二大会址纪念馆以观众需求为导向，针对不同人群，开发了一系列定制化的“活动菜单”。例如，面对女同胞，作为党的第一所培养妇女干部的学校平民女校的所在地，纪念馆利用当年的教室，开发了女校体验式课程。前来参观的人员，可以换上的确凉衬衫、工装裤、袖套和劳动鞋等具有时代特点的服装，坐在百年前的老课堂内，听着同样穿着的工作人员讲述女校先驱的奋斗故事，做着当年女子勤工俭学时的劳动。一场活动下来，女同胞们无不沉浸其中、深受教育。又如，面对党员群体，我们研发了常规党课、微党课、情景党课等多种类型党课，并面向全市提供免费预约、上门送讲等服务。一些精品课程，受到了热烈欢迎，预约火爆，2021年授课达百余场，受众达2万余人次。再如，面对统战人士，我们在提供有针对性的讲解服务基础上，进一步提供座谈、分享交流的平台，近年来，陆续接待了侨联、民族联、台联会等统战团体和各界统战人士，共同学习党史，凝聚统战力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/07/19/20220719151605894.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;平民女校沉浸式参观 图片来源：二大纪念馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、坚持面向未来，拓展青少年红色教育维度&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在党史学习教育动员大会上，习近平总书记指出：“要抓好青少年学习教育，着力讲好党的故事、革命的故事、英雄的故事，厚植爱党、爱国、爱社会主义的情感，让红色基因、革命薪火代代传承。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中共二大会址纪念馆于2009年被评为全国爱国主义教育示范基地。长期以来在引导人们特别是广大青少年树立正确理想、信念，激发爱党热情，坚定爱国信念方面始终发挥着示范引领作用。近年来，纪念馆充分发挥社会教育第二课堂的功能，利用参观学习、志愿服务、研学走访、课题讨论等形式，让青少年更好地走进历史、触摸历史、感悟历史、铭记历史，进一步认识红色政权来之不易、新中国来之不易、中国特色社会主义来之不易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
红领巾宣讲志愿者，传承红色基因。举办“明灯照童心，同声颂辉煌”——青少年宣讲志愿者评选活动。活动覆盖全市16个区的小学，近3000名小学生报名参选，最终30名小选手脱颖而出，并成为纪念馆红领巾宣讲志愿者。决赛全程通过网易视频直播，通过线上平台连接馆内外广大青少年，当日线上观摩人数达73万人次。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>