<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>9dc07b23bcb508f8096b71fb3b86c0e5</guid>
<title>“西方中心主义”迈向终结，谁是全球化新的火车头？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2022_06_18_645221.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/387702302160844968/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
【文/王文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢瓦尔代俱尔部再次邀请我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的确没料到，在“全球化”概念提出40年后，还在讨论“自给自足”的问题。这真是世界发展的悲剧，也是政治经济学的思想困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/06/18/20220618113237778.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政治经济学的理论逻辑下，通过社会分工和协作，社会化生产不断增长，必然会突破一国边界，形成世界大市场。然而，很可惜，现在科技、能源大宗商品的国际市场都出现了裂痕与脱钩迹象，导致越来越多的人担心全球化是否会倒退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球化出现倒退可能性的风险，最主要原因是美国的胁迫。近年来，美国拿高科技、美元、贸易当武器，对俄罗斯、中国等新兴国家进行封锁、制裁，迫使越来越多的发展中国家考虑“自给自足”的问题。从这个角度看，美国是全球化的最大麻烦制造者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国正在超越美国，成为全球最大的消费市场。两年前，中国提出“构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局”战略，简称“双循环战略”。中国希望利用国内大市场的优势，使中国有实力在关键技术领域实现自主创新，比如，大飞机制造、芯片、汽车发动机等等，减少对西方的依赖，也防止被美国不断威胁，推动更平等的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国“双循环”战略，不是重回封闭经济，或者说是自给自足的经济，也不是要与西方脱钩，而是希望通过国内大市场的优势更好地推进高水平开放，提升经济自主性，比如，扩大进口、再平衡贸易与经济的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国特色政治经济学的理论框架中，全球化是必然趋势，尤其是数字经济时代，没有人能阻挡经济全球化。从国际贸易、投资、人流、信息的数据看，每年仍在呈现增长的速度。中国是全球化的受益者，也是捍卫者、建设者与贡献者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前我们需要思考的全球化变化趋势是，全球化的速度，以及全球化由谁来引领？就此，我想分享关于政治经济学的四个观点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，全球化动力的变化。过去，全球化的动力源于西方；现在，已转为发展中国家，尤其是金砖国家。2021 年金砖国家同比增长 7.6%，高于5.5%的全球平均增速。金砖国家增长对全球的贡献已经连续10年超过50%。新兴国家的研发投入、服务贸易、基建投资的增长速度都高于西方国家，多种数据说明，金砖国家正在成为全球化新的火车头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，没有国家有能力完全封锁他国。目前看来，西方制裁俄罗斯的战略已经失败。过去40年，制裁没有打垮伊朗、朝鲜，也不可能遏制住中国、俄罗斯的发展。制裁只会暴露西方的自私，以及倒逼新兴经济体更重视在技术、金融上的自给自足。从这个角度看，“西方中心主义”将会终结。未来的全球化会更均衡、更平等、更普惠的全球化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，要有最坏的准备，要有底线思维，但努力避免世界重回自给自足经济。近年来，近年国际秩序出现了封闭、对抗、强权的政治力量。美国印太战略则进一步加剧了阵营化的趋势。目前我们需要努力阻止“完全脱钩”，需要阻止新的世界大战，需要抵御美国霸权的压制，在这方面，新兴经济体须在关键技术上推动国产化替代，在粮食、能源储备上实现必要的自主性，与同此时，也要维持人口、投资、贸易的国际合作上保持必要的增长速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，需要有更广的视野，防止未来的地球灾难，探索更广的宇宙空间。当下大国关系的紧张，一个被忽视的原因在于全球资源的有限性。地球的资源不足以支撑80亿人口的现代化生活，国家争夺资源的目标应该转向更广的宇宙、更高的科技领域。人类应该团结，探索太空，探索新型核能技术，创新低碳减排技术，规范人工智能技术，这样既能防范未来的气候危机、病毒危机和粮食危机，也能够拯救人类未来的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e66fe0fdd6d353eced6bcbee72ecbde1</guid>
<title>西方人总是困惑，为什么中国不遵循文化多元主义潮流？</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaoYeMan/2022_06_18_645182.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曹野蛮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，西方媒体注意到了中国教科书插图引发的风波。尽管一些西方媒体将这一事件视为负面新闻，用于抨击中国的审查制度，但这种对中国的负面报道，这次并没有真正奏效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在网上看到正常人的反应基本都是同意删除的——尽管西方国家的人们看到那些报道时，一些人一开始表示赞同，认为中国又在进行社会“管制”；然而，当他们真正看到那些数学教科书上的图画后，大多数人改变了看法，因为他们也觉得有些照片真的很下流，完全不适合孩子们。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/15/20220615171831572.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;107&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;CNN的炒作&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看到一些中国人说，这些照片呈现的是西方的价值观，它们受到西方政治正确观念的影响。那么这是事实吗？政治正确在西方社会有多普遍？需要从孩子抓起吗？我想就这些问题分享自己的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
照顾他人的想法和情感；保障社会公平；不同性别、宗教和肤色不会成为被诟病的对象……如果你从这种意义上看待政治正确，我会说这是一件好事。但是，为什么现在西方人越来越讨厌政治正确呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是因为与过去相比，西方人不仅要在待人接物的过程中处理各种合理的政治正确，而且还要面对各种日趋极端化的政治正确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治、体育、娱乐、音乐、艺术、书籍、教育，基本上生活的各个方面都受到政治正确的影响。政治正确的支持者们坚持审查或替换他们认为有争议或具有冒犯性的一切。再加上某些人群无处不在的强迫多样性和受害者心态，西方社会的共同体意识正在被慢慢消解——取而代之的便是不同人群之间的区隔、猜忌、对抗与进一步的小圈子化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天西方国家孩子的成长环境与他们的父母截然不同。他们看的电影，他们读的书，甚至他们在学校学到的东西，都必须符合政治正确与文化多元主义的标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影甚至迪斯尼童话故事，如果单纯使用白人演员，都会受到指责。甚至白雪公主，都可能由一位皮肤黝黑的拉丁裔女演员饰演。书籍也面临同样的压力。如果你认为某些话题不适合蹒跚学步的孩子，比如政治、种族主义或LGBT主题，许多文化左派人士会有不同的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，即使是给孩子看的童书，也受到政治正确的影响。以“反种族主义宝贝”、“爸爸和爸爸”或“女权主义宝贝”等标题命名的书籍期望通过介绍女权主义、跨性别问题或警察暴力问题，向婴儿灌输文化左派的意识形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，儿童经典书籍正在被审查，所谓的落后的“冒犯性内容”正在被删除。例如，瑞典童话“长袜子皮皮”，就经历了一个变化，因为在原著中，皮皮斯的父亲被称为“黑人之王”。尽管这个词在瑞典语中没有任何冒犯的意思，但今天看来它似乎冒犯了黑人，所以必须被删除。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/15/20220615170010547.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;皮皮和她养的猴子“尼尔森先生” 图源：“今日俄罗斯”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
似乎，儿童读物也需要兼顾文化多元主义。这就是为什么J.K·罗琳在写完《哈利·波特》多年后，突然开始宣布“赫敏·格兰杰是黑人”或“邓布利多教授是同性恋”。这可能是因为她试图让她的书在当今社会的潮流中显得更加摩登。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，童话故事旨在教给孩子们真善美的真谛，而今天儿童读物的主要目标是尽可能多地呈现非白人、非基督徒与非异性恋角色。许多文化左翼的支持者说，白人儿童必须阅读有关非白人，尤其是黑人的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孩子用来学习的教科书，也有内容禁忌。有人认为，热狗、苏打水、蛋糕和其他不健康的食物应被禁止出现在教科书中，因为它们不健康；在美国，开国元勋不应再被称为“国父”，而是被称为“制定者”，如此淡化表述中的男性主体性意识。甚至在教科书中说“爷爷”在一些人看来也是不合理的，应该称为“老年人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国学生也不再了解总统山的故事，因为美洲原住民认为这座纪念碑令人反感。一些父母，特别是文化左翼政客的支持者，实际上对此没有异议，甚至会要求更多的调整。然而，这不是大多数人的想法。许多家长厌倦了政治正确和文化多元主义的束缚，宁愿回到政治正确笼罩西方社会和孩子教科书之前的时代。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b1c2cc825767cd4b21b2e1b0a3168c33</guid>
<title>履历光鲜的美国国关学者，怎么变成这样了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanFangFanYi/2022_06_18_645178.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 观方翻译】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，我是经常拒绝翻译的观察者网翻译。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平时拒绝翻译的文章老多了，但特地拎出来讲的，之前还只有&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/GuanFangFanYi/2021_09_01_605277.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《经济学人》&lt;/a&gt;以及&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/GuanFangFanYi/2021_09_27_608754.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;前美国国家安全顾问的文章&lt;/a&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次我拒翻的对象“咖位”比较小，杰弗里·斯塔西（Jeffrey A. Stacey），他虽然时不时给《国家利益》《外交事务》《外交政策》《华盛顿邮报》等写点文章，但在中国这边几乎没什么人听说过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咱们还是先“对事不对人”（后面会谈“人”的问题），看看他的新文章《西方对乌援助是否在亚洲遏制了中国？》，核心观点就是：俄乌冲突阻止了中国大陆攻击台湾地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就很莫名了，中国始终坚持和平统一优先，“武统”是最后选项。你一个外交学者要谈台湾问题，这个基本常识总该知道吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来就没有被提到前头的事，空口白牙怎么倒能“阻止”了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯塔西或许也意识到这论述背后有问题，为了让自己逻辑自洽，声称中国大陆有充分的意图（had every intention）在俄乌冲突于春季结束后，夺取台湾地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这么一绕，反而暴露他自己缺乏军事常识。对于台湾这么大的岛，军事行动要有充分的动员和准备，他从哪里见到了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国实际在做的是提升军事技术，进行军改，确保具有武统的能力，这方面的工作始终没有放松，也绝无可能被“阻止”，但不等于战前准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯塔西还认为，中国看到了美国如何团结联盟，以保卫一个没有条约正式规定必须保卫的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对不起，全世界看到的好像是美国坚决不出兵，重武器援助姗姗来迟而且杯水车薪啊……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后就是贩卖所谓中国学者提供的决策圈“小道消息”，什么政治精英心烦意乱，担心部队缺乏经验，会输掉信息战，无法承受与西方市场隔绝等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在外交上，中欧关系确实产生了一些困难，但立陶宛的挑衅、投资协定受阻早在俄乌冲突前就发生。中国的立场实际上与许多第三世界国家一致，欧洲人如果真的因冲突而要改变外交关系，牵涉的面要大得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而随着战事的拖延，欧洲人的头脑也渐渐冷静下来，自己都还与俄罗斯保持着能源贸易，苛求其他国家如何处理对俄关系也没有什么底气。要说俄乌冲突对中欧外交带来多大的额外损害，并不靠谱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中欧关系受到美国的影响，但故意回避中美欧博弈的大局，片面夸大中国对俄乌冲突立场的“后果”，别有用心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比较搞笑的是，斯塔西还列举了一串中国的额外“失误”，其中一条是“中国最近向俄罗斯主导的塞尔维亚提供了一组弹道导弹”（a cluster of ballistic missiles）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这又是哪来的小道消息？哪怕西方媒体，之前猜测的也是中国制造的FK-3防空导弹，是“红旗-22”中远程防空导弹系统的外贸型号，得多没常识才能搞错？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/13/20220613132510745.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Defense Brief网站报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作者还声称，即使是“地位较低的所罗门群岛也告诉西方，它不会成为中国军事设施的所在国”。但中所安全框架协议本来就不包括这样的军事设施，所罗门的澄清是迫于西方“无中生有”的指责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原文的结尾也让人费解，斯塔西认为“中国向国外投射力量的能力，已经开始受到国内人口迅速减少的影响”（suffer from its rapidly shrinking population at home）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俗话说，“别问为什么，先问是不是”。中国人口目前是增速趋缓，但还没有减少，更谈不上迅速减少，何来“已经”影响？一个学者得上几个菜喝多少酒，才能搞错人口增长率和人口本身？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21世纪了，谈投射力量，多大程度上还取决于人口？就算谈人口，是谈人口结构，还是谈绝对数量？中国人口不管怎么变化，任何年龄段的绝对数量都小不了吧？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a82b15e633e9681b37186fadb5474d28</guid>
<title>美国经济在重演2008年剧本？</title>
<link>https://www.guancha.cn/hechuji2/2022_06_18_645176.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 何处击】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月15日，美联储公布最新利率决议，加息0.75%，创下1994年以来的最大加息幅度。很多朋友都会看到各种新闻，说美国通胀爆表，加息势在必行，但对这两件事的深层次逻辑不一定清楚。为什么通胀是经济上最大的问题之一？为什么美联储觉得加息能解决通胀？加息后美国经济会如何？这灵魂三问是老何今天要解读的重点问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先把最后的结论告诉大家，本轮加息将很大概率导致美国的经济衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;08年剧本的重演&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
在说美联储加息的影响前，我们先来解答一个问题，美联储为何要一反常态，搞多年未见的大幅加息？这一切的起因要从2008年开始说起。2008年，由于美国房地产次贷危机引发的金融海啸，造成了全球的经济危机，美联储为了给华尔街善后，不得不背负起拯救美国经济的义务，搞起了量化宽松，也就是俗称的QE。QE具体操作虽然比较复杂，但是原理很简单，用前美联储主席伯南克的话来解释来说，就是开着直升机撒钱。
&lt;p&gt;
如果有了解日元贬值的小伙伴也许会觉得非常熟悉，没错，安倍经济学的祖师爷就是美国的量化宽松。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/06/16/20220616164639428.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
QE一共开启了三轮，分别在08年，10年和12年，在2014年结束。而美联储的资产负债表也从经济危机前的8000亿美元的美国国债资产，暴涨到2014年的4.5万亿，翻了接近6倍，也就是说市面上的美元多出了接近5倍。2014年10月31日，时任美联储主席耶伦，宣布美国即将在当年11月结束为时六年的量化宽松，并预计在未来加息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俗话说得好，请神容易送神难，一下子要结束撒币这种所有人都开心的事，大家肯定都不情不愿，因此美联储也投鼠忌器，比起放水的速度，收水的速度就慢了很多。到了2019年底，也就是五年过去了，资产仅仅从4.5万亿美元降到了3.9万亿美元，比起2008年8000亿的金额还是净多了3万亿美元不止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据常识，市面上的美元多了5倍，是不是物价也涨了5倍，甚至像津巴布韦币一样疯狂贬值呢？答案也许和我们想得有所不同，三轮QE下来，美国的通胀水平不仅相对稳定，甚至在2012年QE3之后还下降了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究其原因并不复杂，我们认为撒币后，所有人的钱都会多出来，因此会引发通货膨胀，但是在金融危机时，QE撒得钱主要都给了银行体系，而银行都在巨亏，这些钱都用来填坏账了。而另一方面，既然钱都是从天上掉下来的，那肯定会去找更赚钱的地方，比如中国当时出台了四万亿计划，也吸引了大量的境外资金来中国投资和抄底，也就是说，只有钱集中去的地方才会出现资产价格上涨，并不会出现全面通胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/06/16/20220616164621296.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把时间拉到2019年底，虽然美联储收缩的速度比较慢，至少还在稳步进行中。但这时候意外出现了，新冠疫情开始全球爆发。随着新冠疫情对美国的冲击加大，美联储不仅立马松开了撒钱的刹车，甚至还在放水上大踩油门，资产负债表直接从4万亿美元涨到了9万亿美元，相比金融海啸前的8000亿，直接涨了10倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/06/16/20220616164559196.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更关键的是，这次放水的时间很短，方式也非常的简单粗暴。我们回忆一下，新冠以来美国光是给全民发钱的就有三次，是不是看上去很美。但玩过大富翁的小伙伴明白，如果大家的钱都多了，那么大概率资产的价格也会水涨船高，在游戏里表现为地价和地租大幅上涨。同样的原理放到现实，就是这次通胀的核心来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鲍威尔和他的通胀暂时论&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说完通胀怎么来的，我们还需要回答一个问题，通胀是不是一定是坏事？实际上，通胀本身并不是洪水猛兽，还是以日元贬值为例，日本绞尽脑汁印钞，这两天直接把国债市场给搞崩盘了，核心目的就是为了扭转通缩，实现通胀。当然也不是说通胀一定是好的，毕竟津巴布韦这种恶性通胀，钱后面有几个零都数不过来，东西一天一个价也肯定是不能接受的。换句话说，适度通胀是需要的，但是需要控制在一定水平，这里我们就先不做展开，大家记住这个结论就行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么美国通胀是谁来负责监管呢？答案依然是美联储。美联储作为美国的央行，有两个核心KPI：保持物价稳定和就业最大化。虽然听着都是保护经济正常运行，但这两个目标其实并不一致，如果经济一片红火，大家都有工作，那大概率就会经济过热引发通胀。而反过来，如果物价稳定，那往好了说叫做经济平稳发展，往坏的说就是经济熄火了，所以物价根本涨不起来。也就是说美联储需要通过货币政策，让经济好，但是又不能太好，实现既要物价平稳，又要经济发展，还要充分就业的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个既要又要还要，就有点难了。那么美联储怎么定义物价稳定和充分就业呢？美联储为此发明了一个指标，叫做2%的通胀目标，也就是说，如果通胀水平维持到2%的水平，对于美国经济是最健康的。那么为啥是2%，不是1%，3%，或者2.5%呢？美联储从来没有解释过，或者说就是拍脑袋定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而就业率就非常好判断，一个国家在充分就业的状态下，失业率会维持在一个比较低的比例，一般而言都在个位数。因此美联储的逻辑就很简单，就业好的时候侧重通胀，就业不好的时候侧重就业。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/06/16/20220616164449757.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
知道了这些背景知识，我们回过头来看新冠初期，美国的失业率直接飙升了四倍到15%，对于当时的美联储来说，比起通胀，失业率才是最要命的问题，因此哪怕知道放水会导致通胀，也要保就业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时对于大撒币，无论是美联储，还是美国政府，又或者是资本家和普通民众，所有人都举双手支持。但是欠的债总是要还的，到了2020年底，失业率已经下滑到了6%，虽然比起新冠前4%的失业率还是高了一点，但是至少出现了减缓的趋势。而因为撒币，美国的通胀水平已经突破了2%。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a9b7ef820a9532e0bf83c6edfe22a999</guid>
<title>谁在赋红码？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangKaiWen2/2022_06_17_645056.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
【文/观察者网 王恺雯  编辑/马雪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;河南村镇银行储户和在建楼盘业主被强行赋红码一事持续发酵。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么部门有权赋红码？为何被赋红码？又是谁在赋码？连日来，多家媒体联系河南省及郑州市不同部门试图弄清健康码“变色之谜”，迟迟未得到明确答复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网6月17日上午再次致电有关部门，河南省疫情防控指挥部办公室一名值班工作人员表示，不了解具体情况，“赋红码”的问题可以向大数据管理局咨询。这名工作人员透露，河南省的赋码权限已经下放至各市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
河南省行政审批和政务信息管理局则回复称，“赋红码”的问题近期会有官方权威消息发布，目前没有进一步消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月16日，河南省纪委监委回应称近日接到大量关于“赋红码”的举报、投诉，已将相关线索转交河南省卫健委调查，暂未就此事单独启动调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
健康码是人们为了自己和公众健康而让渡权利的结果，不仅关乎每个人的人身权利，也关乎政府公信力。坚决防止滥用，才能让健康码在健康的防疫环境中发挥功效，而绝不能成为压制社会矛盾的手段。目前，全国已有多个省市出台了健康码管理办法，但各地的标准并不相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海博和汉商律师事务所合伙人刘璐律师对观察者网表示，健康码系用于防疫管理，任何部门无权将健康码用于其他用途。乱“赋红码”的行为涉嫌侵犯公民个人信息、违反传染病防治管理，可能违反《个人信息保护法》及《传染病防治法》有关规定，而相关公职人员可能涉嫌涉及《刑法》中的滥用职权罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月17日下午，微信公号“清风郑州”发布消息称，针对近日部分村镇银行储户健康码被赋红码的问题，&lt;strong&gt;郑州市纪委监委启动了调查问责程序，对发现违反《河南省新冠肺炎疫情防控健康码管理办法》的乱作为，将依规依纪依法严肃处理。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/17/20220617111728800.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;近期，多名河南村镇银行&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;储户反映健康码无故变红&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;河南多部门回应，但仍无“标准答案”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
2022年4月以来，河南多家村镇银行被曝无法取款。两个月过去，此事尚未得到解决，而那些前往郑州维权的储户更惊讶地发现，他们的健康码竟无缘无故地变红了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
6月13日，多名在河南几家村镇银行存款的储户在网络上反映，他们来自低风险地区，但到郑州后健康码被赋红码，随即被工作人员带往相关隔离点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
更离奇的是，有储户反映，他们近期没有到过河南，只是因为通过图片扫了显示地址为“郑州车站西南出口”的场所码，健康码就突然变红，而同一住宅内的家人，扫码后却仍为绿码。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
随后，河南郑州多个在建楼盘的业主也反映，最近遭遇了健康码莫名变红的情况。有媒体综合他们反映的信息后发现其共同点：他们都曾向有关方面反映过购房中遇到的资金问题，同时，他们都被有关方面询问过是否为村镇银行储户。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
郑州某停工楼盘业主苏小姐对澎湃新闻表示，在被赋红码之前，她曾和部分业主去郑州市相关部门递材料寻求帮助，当时有两批人都在同一政府部门反映问题。除了停工楼盘业主，还有一批村镇银行储户。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
健康码是疫情期间的技术防控手段，是以真实数据为基础形成的个人二维码。根据2021年8月印发的《河南省健康码赋码规则》，可以赋予红码的对象包括核酸检测阳性、确诊病例和无症状感染者、上述人员的密切接触者或密接的密接、境外来豫人员、高风险地区或特殊区域驻留人员等。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
海报新闻记者统计发现，大量用户豫康码被赋红码原因显示为“入境人员”。浙江储户张琪(化名) 6月12日乘火车从浙江达到郑州东站，出发前她已经通过支付宝报备了个人行程信息，并持有48小时内核酸检测阴性证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
6月12日18时她在郑州东站扫描场所码后，豫康码变成了红码，转码原因显示她属于“入境人员”。现场工作人员查询发现张琪并非国外入境，便让她去郑州市人民医院做核酸后联系社区工作人员办理转码。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2022/06/17/20220617111837767.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年5月4日，郑州东站进站口，工作人员查验旅客健康码绿码、24小时内核酸检测阴性证明等 图源：东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
疫情防控常态化背景下，健康码已成为出行必备。“强行赋红码”一事引发舆论广泛关注和讨论，人们不禁要问，用于疫情防控的健康码，怎么会和其他用途挂钩？是谁做出这样的决定？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
连日来，多家媒体联系了河南省卫健委、河南省疫情防控指挥部、河南省行政审批和政务信息管理局（原河南省大数据管理局）、郑州市疫情防控指挥部、郑州市大数据管理局等多家政府部门，均未就有关问题得到明确且统一的答复。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
在海报新闻14日的报道中，一名河南省卫健委办公室工作人员表示，变码的政策和疫情防控指挥部有关系，但是具体操作由各部门归口管理。这名工作人员表示，自己并非这方面的负责人，记者需要联系郑州市当地大数据管理局。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
郑州市大数据管理局则称，此种情况属于郑州疫情防控指挥部负责。工作人员表示，郑州疫情防控指挥部下面有一个社会防控部，是健康码管理的直接机构，制定赋码的规则，赋码、解码由该部门负责。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
但储户汪先生向21世纪经济报道提供的一段电话录音显示，一名郑州市疫情防控指挥部工作人员称，郑州市本级没有权限对豫康码转红情况进行调配与更改，建议汪先生向省级疫情防控指挥部咨询。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/17/20220617112947634.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;河南省新冠疫情防控指挥部办公室&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年8月印发的《河南省健康码赋码规则》截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
6月17日上午，观察者网致电河南省疫情防控指挥部，一名值班工作人员表示，不了解具体情况，“赋红码”的问题可以向大数据管理局咨询。这名工作人员还透露，河南省的赋码权限已经下放至各市。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
此前，亦有媒体报道，河南省卫健委一位工作人员表示，从外省抵达河南，赋码工作由“河南省大数据管理局”负责；在省内流动时，赋码工作则由市一级大数据管理局负责，卫健委没有赋码权限。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
观察者网又多次致电郑州市大数据管理局电话，但未能拨通。河南省行政审批和政务信息管理局一名工作人员回复称，“赋红码”一事近期会有官方权威发布，他目前没有进一步消息。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>