<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cdecfcac5ccfc94fcc2cbadec8433d22</guid>
<title>国产空气悬架打开“黑盒”之后，局面正被彻底改写</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2024_09_13_748439.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/13/20240913143425994.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
      在全球汽车行业的风云变幻中，空气悬架技术曾是豪车的专属标签，象征着汽车制造业中高精尖的技术领域。但随着国产新能源车的崛起，这个曾经由外资巨头垄断的市场，正在发生翻天覆地的变化。中国，作为世界最大的新能源汽车市场，正在一步步打破这座技术壁垒的高墙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      故事的序幕可以追溯到几年前，那时，空气悬架还仅装备于如奔驰、奥迪、保时捷等高端车型之上，普通消费者望尘莫及。但随着国产供应商的迅速崛起，这一局面正在被彻底改写。短短几年间，孔辉科技、保隆科技等中国供应商，与本土车企紧密合作，通过一系列的技术创新和不懈努力，打破了外资长期以来对技术和市场的垄断，并在市场份额中全面超越了国际一流供应商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      这并不是一个简单的市场替代的故事，在这场“空悬革命”中，中国供应商们并非从外资手中简单“夺走”市场，而是通过技术创新，开拓了全新的市场空间，把蛋糕做得更大。凭借自主研发和市场敏锐度，中国供应商不仅改变了行业格局，还推动了全球空气悬架市场的扩展，让曾经专属于豪车的配置，成为更多消费者触手可及的选择，实现了技术与市场的双赢。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
如何在一辆车上兼顾舒适性、操控性和通过性？在当下的汽车市场，“空气悬架”就是版本答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1938年，美国的雪佛兰汽车公司用一部9分钟的广告，生动地向消费者展示了悬架系统的重要作用。在影片里，雪佛兰从一个车轮开始，为其添加螺旋弹簧和减震器，展示了如何通过悬架系统缓解路面的颠簸，实现平稳舒适的驾驶体验，被誉为汽车广告史上的经典案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/13/20240913150140710.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Over the Waves - Chevrolet Suspension(1938)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们将螺旋弹簧换成“空气”，就得到了“空气悬架”系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代乘用车的空气悬架系统，通常由空气弹簧、储气罐、空气压缩机、电控减震器及多种传感器和控制器组成。当车辆遇到颠簸或低速行驶时，空气悬架可以提高底盘，使减震器阻尼变软，提升通过性与舒适性；在高速行驶时，底盘会降低，减震器阻尼变硬，增强车辆稳定性。此外，空气悬架还能在车辆过弯时，通过硬化悬架减少侧倾，提升操控性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再进一步，空气悬架还能根据传感器数据、路况及驾驶模式随时调整，确保车辆在各种条件下保持平稳与舒适，这一特性让它被一些车企称为“魔毯”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/13/20240913143517218.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
装备“魔毯”的奔驰S，过颠簸路段时轮跳而车身不动&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五六年前，空气悬架还是奔驰S、奥迪A8、保时捷Panamera等近百万豪车的专属配置。而如今，在国产新能源市场，30万左右的车型如果不配备空气悬架，消费者很可能会质疑其诚意。今年3月发布的小米SU7，以29.99万元的售价配备空气悬架；6月份发布的深蓝G318，19.99万就能买到一辆两驱带空悬的中大型SUV。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一变化的背后，是国产空气悬架供应商的迅速崛起。在短短几年间，它们取代了外资供应商，成为市场主力。据盖世汽车的数据，2024年1月至4月，国内空气悬架市场中，国产供应商的市场份额已经超过80%。而在2020年，这一数字还是零。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/13/20240913143546553.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年1-4月空气悬架装机量排行&lt;span&gt;盖世汽车&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
空悬迅速在国内普及，或许首先需要感谢的，是那些“保守”的外国供应商们。由于他们坚守高成本的运作方式，拱手为中国企业让出了市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而有趣的是，中国空悬企业的崛起，并非简单地抢走外企市场。随着空悬成本下降，更多廉价车型开始用上这一百万豪车的配置，既惠及了消费者，也让市场空间急剧扩大，就连外企在中国的出货量也水涨船高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/13/20240913143610965.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;从无到有&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，东风汽车内部成立了h事业部，即后来的“岚图汽车”，定位于高端电动汽车市场。在开发其首款车型——岚图Free时，东风希望在其中搭载空气悬架系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，大陆、威巴克和AMK三家外国供应商占了全球80%的空悬市场份额，岚图尝试与这些国际一流供应商合作，却在谈判过程中遇到挫折。岚图作为一个新品牌，外国供应商并不看好其销量，而在汽车行业中，销量是摊薄零部件开发成本的重要因素。同样一个供应商，对于一个销量差的车型给出的报价，往往比畅销车型要高很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，这些外企虽没有明确拒绝与岚图合作，但开出的价格令其难以接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无奈之下，岚图抱着试一试的心态，找到了浙江孔辉汽车科技。孔辉这个名字，来自郭孔辉院士，他是中国汽车工程领域的首位中国工程院院士。2007年，郭孔辉带领30多名学生，在长春成立了孔辉汽车科技股份有限公司，做技术咨询以及前瞻技术研究，也曾为一汽、东风等车企调教过底盘。为了更好地把研究成果产业化，郭孔辉之子郭川于2018年在湖州成立了浙江孔辉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年6月，东风和浙江孔辉正式启动了空悬项目。虽然孔辉此前也做过空悬相关的研究，但主要集中在学术层面，缺乏实际量产经验，合作可谓一波三折。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/13/20240913143726359.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
孔辉为岚图开发空悬&lt;span&gt;孔辉科技&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据《晚点Latepost》的一篇文章报道，孔辉在为岚图制作第一批手工样品时，空悬气囊发生了爆炸。为此，孔辉的负责人带领十多人，连夜赶到武汉解决问题，春节当天还在工作。但随之而来的新冠疫情又导致项目延误了近半年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岚图Free计划于2021年7月上市，但在同年5月，孔辉提供的空气弹簧样品又出现问题，其囊皮因工艺参数设置不当存在脱落风险。当时，岚图方面一度认为已经来不及调整，考虑过放弃使用空气悬架，将孔辉列为高风险供应商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，孔辉团队再次体现出极快的响应速度，通过不懈努力，调整设计和生产工艺，最终在6月份成功实现了空气悬架系统的量产交付，并完成了超过560万次的耐久性测试，为岚图Free交付了国产的空气悬架系统，填补了中国在此领域的技术空白。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/13/20240913143920545.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2021年6月，孔辉实现了空气悬架系统的量产交付&lt;span&gt;孔辉科技&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与孔辉有着相似经历的，还有一家位于上海松江的零部件供应商——保隆科技。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同于孔辉的“院士创业”背景，保隆最初是一家专注于生产气门嘴的小型企业。气门嘴是一种用于确保轮胎内部气体不泄漏，并且能够进行充气和放气的小型装置。保隆在气门嘴这一细分市场中逐渐成长为行业领导者，并将业务范围拓展至汽车排气管、胎压监测（TPMS）模块、轿车车架管件等多个领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/13/20240913143940220.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
保隆科技的主要产品&lt;span&gt;保隆科技&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年，保隆决定进入空悬领域，从技术门槛相对较低的座椅空气弹簧入手，逐步扩展到售后市场，提供售后空气弹簧产品，之后进军商用车领域，为卡车和大巴提供原厂空气弹簧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而最终让保隆得以进入原厂空气悬架市场的契机，来自于和蔚来的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于对外资供应商的种种不满，在研发其第二代车型时，蔚来决定转向国内寻找空悬供应商。凭借在商用车空悬领域积累的研发和生产经验，保隆赢得了蔚来的信任，成为其定点合作伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有保隆科技的员工回忆，2020年9月，保隆为蔚来提供的手工样品在装车测试过程中遭遇了空气弹簧脱落的问题，这一事件迅速引起了蔚来的高度重视，并被上报至公司高层。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于项目的紧迫性，保隆的技术团队无法等到国庆节后才着手解决问题，立即开始了昼夜不停的分析和故障排查。一方面要求供应商提前准备好所需的材料，另一方面寻求外部协作厂家的帮助制造新的样品。由于外协厂的技术人员不在现场，工厂老板亲自操作设备进行加工，过程中头部不慎受伤，但他仅用创可贴简单包扎后就继续工作。遗憾的是，首次尝试制造的新样品仍未能达到预期效果，再次出现了脱落现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工程师们并未气馁，而是继续深入研究，与国外供应商的样品进行比对，逐项分析其结构特性和功能，最终锁定了问题所在。通过两组工程师轮流作业，连续工作超过48小时后，他们终于成功制备出符合标准的样品，并通过了严格的测试。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/13/20240913144007907.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
保隆科技研发人员实车调试现场&lt;span&gt;保隆科技&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，保隆科技生产的空气悬架系统被成功搭载在了蔚来汽车2022年3月上市的首款量产的第二代车型——蔚来ET7上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/13/20240913144046999.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;从黑盒到白盒&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
保隆与蔚来的合作不仅是一次技术上的突破，更重要的是，揭开了空气悬架领域的“黑盒”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们回到最初蔚来决定与保隆合作的初衷，作为国内最早进入高端新能源车市场的车企之一，蔚来早在2017年，便与德国的大陆集团合作，为其首款量产车型——蔚来ES8配备了空气悬架，把空悬的入门价格降至40-50万元人民币的区间，成了当时的一大卖点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但蔚来早期的空悬系统却有一个普遍问题，被许多车主调侃为“薛定谔的空悬”。因为系统的表现不够稳定，不同软件版本的更新常带来显著的体验差异，甚至在同一版本更新中，不同车辆的悬架表现也会有所差异。常常有车主反映，未配备空气悬架的车型，反而比有空悬的车型体验更好，空悬反成了“负分项”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么会这样？有蔚来内部人士透露，德国大陆提供的空气悬架系统性能虽佳，但其内部原理却被封装为“黑盒”，主机厂无法定制开发，无法掌握其内部工作机制，也无法修改或优化算法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解释一下，这里的“黑盒”，是汽车产业的一个术语，意思是供应商提供完整的系统解决方案，主机厂拿到就能直接使用，但其技术细节和工作原理却对主机厂不透明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个中国的新兴品牌，蔚来提出的需求常常得不到重视。每当蔚来希望对底盘进行改进时，都要提前半年与德国供应商沟通，再花1到2个月时间验证，整个流程下来需要花8到9个月时间，并需额外支付昂贵的开发费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为不想再受制于人，蔚来在开发第二代车型时改变了策略，将订单拆分，一边与保隆科技合作开发国产空气弹簧，一边自研底盘的ICC域控制器和控制软件，自己做系统集成。据蔚来介绍，自研的底盘域控制器让蔚来能够自主调整空气弹簧高度、减振器阻尼和电子驻车等功能，并通过软件升级快速优化空悬细节，把开发周期从原来的八九个月，缩短至一个多月。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/13/20240913150206809.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
蔚来ICC底盘域控制器功能演示&lt;span&gt;蔚来汽车&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而更为关键的是，通过自研底盘核心组件，蔚来终于解开了外国供应商封闭的“黑盒”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，为了改进初代车型的空悬体验，蔚来曾多次向德国供应商提出打开“黑盒”的请求，但均遭到了拒绝，对方质疑一个新兴的中国电动车品牌是否有能力处理如此复杂的底盘技术。然而，通过自研底盘控制器，蔚来不仅解决了自身的问题，也赢得了德国供应商的重视，最终成功说服对方向蔚来开放了“黑盒”。蔚来数字体验负责人许斐曾表示：“通过NT2.0平台的底盘自研，我们终于弄清了一代平台空气悬架的问题。” 2020年4月30日，蔚来首次通过OTA（在线升级）向一代平台的车主推送了底盘软件更新，改善老车型的驾驶体验，并在后续的升级中优化了空悬的体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/13/20240913144203428.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
蔚来公布为一代车型改善空悬的计划&lt;span&gt;蔚来汽车&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在燃油车时代，“黑盒”是汽车行业十分普遍的交付模式，尤其是在空悬这种技术复杂的高端领域。供应商通过给主机厂提供一套封闭系统的“黑盒”，以最大化地获取利润，并从后续维护升级中持续攫取利润。但随着汽车产业向智能化和电动化转型，消费者对软件功能的需求日益增长，自动驾驶也对车企提出了更高的要求，传统的“黑盒”模式，已经越来越难以满足需要，也不利于后续的迭代升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在采购时，中国车企通常更倾向于“白盒”模式，供应商提供开放的软硬件资源，允许主机厂进行更加深入的定制与系统集成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极氪曾与保隆合作开发了双腔空气悬架系统，相较传统单腔设计，双腔空悬在气囊中多了一个额外的腔室，使得悬架的刚度和阻尼特性能够更加精准地调节。然而，这种设计也增加了调校的复杂性。孔辉提供了双腔空气弹簧和阀泵的总成部分，而极氪的底盘架构团队则独立开发了双腔空气悬架的控制系统软件。双方在合作中克服了诸多技术难题，最终在2023年3月成功将该系统应用于极氪009 ME版的量产车型中，并随后被搭载在2024款的极氪001和领克09等车型上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过空气悬架系统的设计和开发过程中的深度配合，一次次携手攻克技术难关，车企和供应商逐步培养出了更加成熟的专业人才队伍，缩小了与国际一流供应商之间的技术差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/13/20240913144218436.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
孔辉科技空悬在供车型&lt;span&gt;孔辉科技&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对这种“白盒交付”的合作形式，中国供应商往往持更加开放的态度，保隆科技的董事长张祖秋曾表示，保隆既可以提供完整的集成方案，也可以只提供零部件，完全根据主机厂需求灵活应对。保隆科技ECAS单元副总经理李岭也曾指出，不论是拆分供货还是系统集成，保隆都不会用一个“黑盒子”系统，攫取超额的利润，保隆只赚取合理的利润。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这股打开黑盒的风，最终还是吹到了欧美。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有蔚来汽车的内部人士曾透露，从蔚来的第二代车型开始，德国供应商的空气悬架方案也对其采取了开源模式。如在蔚来的第二代车型ES7上，虽然其空悬仍然由与一代车型相同的德国供应商提供，但交付的已经是透明的“白盒”，主机厂不仅知道零部件的具体工作原理，还能对其进行针对性的修改、优化和定制，核心的底盘域控制器和控制软件也都切换成了蔚来自研。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/13/20240913144234183.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
蔚来空悬发展的三个阶段&lt;span&gt;蔚来汽车&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些变化表明，在国际汽车供应链中，中国车企的话语权正在逐步提升。通过自研核心技术，中国车企逐步赢得了曾经“自负”的国际供应商们的尊重。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/13/20240913144253906.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;从有到强&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孔辉科技的CEO郭川曾说：“岚图汽车给了孔辉门票，验证了孔辉多年的技术积累；理想帮助孔辉变成一家合格的汽车零部件供应商。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，理想决定在其下一代车型上搭载空气悬架，最初也与德国大陆和威巴克两家企业展开了合作谈判。理想汽车车辆工程副总裁刘立国曾回忆，当时理想曾找过大陆和威巴克，但谈判未能取得进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国大陆只愿意出售整套空气悬架系统，且要求理想按照其标准适配车辆的其他硬件，拒绝根据理想的需求调整，理想需要为一个部件“削足适履”，重新设计整车架构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而威巴克则是对理想新车的销量预期表示怀疑，只愿意按每个月5000台的销量进行供货。在他们看来，即便是宝马、奔驰、奥迪这些德系豪华品牌，也很难在一款车型上，做出每月一万多套空气悬架的出货量。而一款中国新势力的车，说自己准备卖每个月一万多辆，简直就是天方夜谭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理想汽车提出，可以投资这些德国供应商，并帮助其在中国建厂，也遭到了对方的拒绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在外国供应商那碰壁的理想汽车，最终决定自己干，与孔辉和保隆达成了合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孔辉首次与理想汽车接触时，虽然其已经为其他车型量产空气悬架系统两个月，但产量并不大，经验不足。尽管如此，理想汽车依然愿意支持本土供应商，给予孔辉两个车型的定点订单。对此，孔辉义无反顾地大力投入，看好理想汽车的市场表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了弥补量产经验的不足，孔辉专门为理想汽车建立了独立的车间，投入了三条专用生产线，理想团队全程参与，从产线设备选型到工艺验证，确保生产的稳定性和可靠性。与此同时，理想汽车的研发、采购和质量团队也深入产线，协助解决质量和产能爬坡问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在与保隆的合作中，保隆为理想开放了二级供应商的权限，允许理想深入Tier2甚至到Tier4的供应链，直接参与质量认证，并共享产线智能监测数据，提前解决工艺和产能的瓶颈。在产能爬坡的关键期，理想团队甚至直接驻扎在孔辉和保隆的产线上，确保质量和产能问题得到及时解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在当时的角度看，孔辉、保隆和理想的合作无疑带有一些“孤注一掷”的意味。车企声称自己每月能卖出一万多辆，供应商也敢照着一万辆的预期备货，支持如此巨大规模的量产。一旦未能达成销量目标，双方都将面临巨大的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而这次，他们都赌对了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孔辉为理想L7、L9车型提供空悬，而保隆则为理想L8车型提供空悬。2022年6月理想L9上市，9月理想L8上市，次年2月理想L7上市，三款车型一上市便成为了爆款。2022年，全球共售出了69万辆配备空气悬架的车型，其中，中国市场占了23.8万辆，理想L系列占了19.8万辆。换句话说，2022年在中国市场售出的配有空气悬架的车型中，超过八成是理想L系列。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/13/20240913144402969.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年空气悬架市场&lt;span&gt;理想汽车&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理想L系列的成功，最终带动了国产空悬供应商的崛起，仅用一年的时间，国产空悬供应商在中国市场的份额，就超过了外国供应商。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/13/20240913145610312.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;从外国到中国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一轮从传统燃油车向新能源转型的过程中，中国车企和供应商们凭借其大胆的决策、敏锐的市场洞察力以及科研人员的不懈努力，打破了外国供应商长期以来的技术垄断，实现了国产空气悬架的强势崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这一趋势，外国供应商或许会感到懊悔，因为他们错估了中国新能源市场的发展潜力，错失了巨大的机会。然而，这种懊悔中可能也有一丝庆幸，因为国产空气悬架的崛起，不仅没有直接抢夺他们的市场，反而通过将曾经只属于百万级豪车的配置下探到10万或20万的价格区间，开辟了一个充满想象空间的巨大市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果外国供应商们能及时重视中国市场，他们仍然有机会分享这一高速增长的蛋糕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国供应商并非只是从大陆集团和威巴克等外资供应商手中抢夺市场，而是通过自主创新开辟了新的市场空间。数据显示，2022年全国空气悬架市场的总出货量为240,470套，其中外资供应商威巴克占据35.8%的市场份额（88,323套），排名第一，德国大陆则以19.2%的市场份额（45,456套）位列第三。然而，到了2023年，中国空气悬架市场的出货量便猛增至563,834套，是去年的2.34倍。孔辉科技以250,979套装机量超越威巴克，市场份额达到44.5%，仅一家企业的装机量，便超过了去年全年之和；保隆科技则以116,530套装机量排名第三，市场份额达20.7%。虽然外国空悬供应商在中国的市场份额有所下降，但它们绝对的装机量仍在增长——威巴克增长了38%，达到122,462套，大陆则增长了2.8%，达到46,764套。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/13/20240913144426970.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年-2023年，中国空气悬架供应商装机量排行&lt;span&gt;盖世汽车&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外国的空悬供应商们，因他们对中国新能源市场的轻视，而付出了代价，但总体来看，中国空气悬架的总体装机率仍然较低，未来依旧充满了机遇。有机构预测，随着空气悬架车型的价格下探至20万元，预计到2025年，空气悬架的装机规模有望达到300万辆，总销售额可达240亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为抓住这一轮机会，外资供应商正加大在中国的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年8月，大陆集团位于常熟的电子悬架系统工厂启动了二期扩建项目。该工厂自2020年开始筹建，2021年投入运营，至2022年便进入扩建阶段。显然，随着国内空气悬架市场的快速扩展，大陆集团正在加速相关投资和产能布局。据悉，常熟工厂一期项目主要生产空气悬架模块和空气供给系统，而二期项目将在年产60万件空气弹簧和10万件空气供给系统的基础上，引入关键部件气囊的生产线，全面完善空气弹簧的本土生产体系，预计该项目将在2024年投入使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/13/20240913144516981.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，威巴克也在2023年7月于重庆建立了一座新工厂，总投资达1.7亿欧元，专注于生产NVH（噪音、振动与声振粗糙度）产品，包括发动机悬置、底盘衬套、隔振器和阻尼器。此外，威巴克还在无锡工厂实现了空气弹簧的本地化生产，这是该公司首次在中国生产这一空气悬架的核心部件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国产空气悬架的崛起不仅是技术突破的象征，更是中国汽车产业迅速发展的一个缩影。面对外资供应商曾经的垄断与轻视，本土企业凭借坚韧的毅力、技术创新和与车企的紧密合作，逐步打破了国外供应商的技术壁垒，实现了从无到有、从弱到强的飞跃。在这场蜕变中，不仅涌现出了一批优秀的国产供应商，还推动了空气悬架市场的下沉与普及，让曾经属于顶级豪车的配置飞入了寻常百姓家，国产车的底盘水平，也在这一两年的时间里突飞猛进。通过对核心技术的自主研发，中国汽车产业不仅为自己赢得了产业链上的话语权，还得到了全世界的尊重。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/13/20240913151128327.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>90f6316311d929a095b2e57585728125</guid>
<title>延迟退休会影响就业吗？我的回答是不会</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengBingWen/2024_09_13_748388.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/13/20240913142538201.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年9月7日，郑秉文在第六届外滩金融峰会之外滩圆桌“养老金融：如何满足银发经济下的多元化需求”上发言
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 郑秉文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我国老龄化速度快，但退休年龄与发达国家差距较大&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年新中国建立时，我国0岁组预期寿命是35岁，联合国数据是44.6岁。截至2024年8月，我国0岁组平均预期寿命提高到78.6岁（卫健委统计数据）。预计到2035年，我国0岁组平均预期寿命会进一步提高到82.8岁（联合国数据）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而1949年我国60岁组人口平均预期剩余寿命是11年。到2023年，我国60岁组平均预期剩余寿命提高到22年。预计到2050年，我国60岁组预期剩余寿命会进一步提高到25.8年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观发达国家，其国民基本都是65岁退休，个别国家退休年龄正在向67岁过渡。比如，美国正在渐进式改革，今年退休年龄是66岁零6个月，明年会达到66岁零8个月，后年会达到66岁零10个月，2027年会达到67岁。日本和德国也在从65岁迈向67岁的改革路上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，中国男性职工的退休年龄是60岁，女性工人的退休年龄是50岁，女性干部的退休年龄是55岁。考虑到女干部人数较少，如果对其忽略不计，男女平均退休年龄约为55岁，比美国、日本的66岁、67岁的法定退休年龄提前至少11-12年，差距十分悬殊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;延迟退休是否会影响就业？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于延迟退休是否会影响就业，这是大家最关心的问题。我的回答是没有影响，具体表现在以下方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，公共部门延迟退休与总体就业“低相关”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国有四千万编制内的公共部门岗位。如果大家都竞争编制，那么延迟退休确实会影响就业。但实际上，2024年我国机关事业单位拟录用人员共3.96万人，而2024年高校毕业生1179万人。这意味着，100个人里只有0.34个人可以获得编内岗位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，编制内人员延迟退休的节奏很慢，一年只有几个月，好几年才提高一岁，并且还增加了“自愿、弹性”的原则，这样算下来，编制内人员的延迟退休对每年吸纳毕业生比例的影响很小，对总体就业的影响几乎也可以忽略不计。即使这一点点影响，也被稀释在了渐进式的提高退休年龄的过程当中，特别是前四年几乎没有影响，即使有影响，相关性也非常低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，私人部门延迟退休与总体就业“不相关”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪90年代到本世纪10年代，希腊的退休年龄是60岁，但失业率都在12%-20%，同期美国的退休年龄是65岁，但失业率仅为5%左右。由此可见，退休年龄高低和失业率高低并不相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20年前我们根本无法预测到会有这么多新业态出现，也无法预测到这些新业态可以容纳上亿人就业。所以私人部门延迟退休与就业是不相关关系。私人部门每年吸纳了绝大多数毕业生，是毕业生雇主的主体，与私人部门相比，公共部门每年腾退的编制可以忽略不计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进而，私人部门的发展和吸纳毕业生的情况，主要看经济发展，所以，就业的最终决定因素是经济发展。如果经济不发展，即便降低退休年龄，也不会阻止失业率的扩大。这是法定退休年龄和失业率的相关性、经验性分析结果，以往的就业情况也可以证明这一点，因为过去我国和美国的退休年龄都没有发生太大变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为何个人养老金会出现，“开户热、缴存冷”的问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从基本评价上看，我国养老第三支柱落地时间只有一年半多，不到两年，但覆盖率很高，显著超出预期。在36个试点城市的16-64岁人口中，6000万账户开立人数占比22.6%，高于美国20%的水平。考虑到美国养老第三支柱已成立50年，而我国仅试点一年半多，这已经是非常好的成绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球建立养老第三支柱的国家中，有的覆盖率很低，仅有2%的水平；有的覆盖率很高，甚至达到100%。总体来看，中国养老第三支柱的试点成绩不错。在所有国家，覆盖率是决定第三支柱成败的关键，没有覆盖率也就没有后续的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但存在的问题也非常严峻。自2022年11月我国养老第三支柱建立以来，已有一年半多时间，但有两年半多的缴费期。如果按照1.2万元/年计算，6000万人的缴费规模大约将近2万亿元，但目前实际只有500亿元，差距十分悬殊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
居民不缴费的原因很多，包括经济下行、收入减少、消费降级等。但其中很重要的一个原因，就是养老金收益率过低。将资金放在收益率更高的地方，这是最基本的常识，并不需要动员和教学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
储蓄、银行理财、养老保险、公募基金这四类养老产品中，除保险和储蓄产品不是负收益，其余很多都是负收益，跌破净值的产品比比皆是。老百姓将钱投入账户后，如果赚钱就会继续投资，如果亏钱就会转为储蓄。因此，这种负效应对居民缴费意愿影响非常大。如果长此以往，第三支柱将有名无实。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/13/20240913150002502.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;推动养老三支柱建设，必须深化改革&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解决上述问题必须加快推进改革，包括制度内和制度外改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓制度外，就是繁荣资本市场，否则一切都是空谈。因为在低利率时代，依靠固收类的储蓄、保险产品很难获得有吸引力的收益。而且养老账户资金必须要到60岁才能取出，资金要锁定几十年，这很难说服投资者。所以，核心还是要促进资本市场改革。去年以来，中央在活跃资本市场、提振投资者信心方面的改革措施出台了很多，这也是提振第三支柱投资者信心的重要方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，制度内也有改革的余地，可以进一步扩大养老金融产品范围。目前只有四类产品，同质性竞争比较严重，建议开动脑筋促进产品创新。比如，有些产品收益率很好，可以扩大使用范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，一些只针对企业年金的“集合计划”，能否把它变成零售产品，向第三支柱进行提供？我认为，这在制度改革设计层面是可以实现的。因为“集合计划”过往20年的历史收益率对投资者有很强的吸引力，市面上也很难买到收益率更高的投资产品，因此只要监管策略稍微调整，就可以扩大第三支柱个人养老金的产品范围，提高产品的收益率，提高投资者加大缴存力度的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，要打破旧有的传统观念。资管新规出台之前，银行理财都是短期产品，期限平均在三四个月。但目前银行理财产品期限拉长到一年，并且基本实现净值化管理，打破刚兑，这是一个巨大的历史性的进步。资管新规之前，银行理财产品收益率相当不错。为挽救养老金制度，能否申请一定的豁免权？因为制度有时也需要拯救。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年小布什实施社保制度改革，成立了“拯救社会保障制度委员会”。英国也成立了PPF（Pension Protection Fund）养老金保护基金，相当于DB型的养老金保护基金。由此可见，养老金制度是需要保护的、需要拯救的。保护和拯救养老金制度有时需要用特殊办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国自2007年提出“第三支柱”以来，直到2018年才开始试点个税递延型商业养老保险，但截至去年参与人数只有5万人，因此才有了“规范发展第三支柱”，才诞生了个人养老金制度，整个过程极为不易，至今持续了十七年。当前，在资本市场整体低迷的情况下，我们需要一些勇气和情怀进行适当“突破”，目的是拯救这一制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，对于一些特殊的国家大中型工程，如果收益率比较好，能否也可作为产品发放给第三支柱？我觉得是应该的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于耐心资本、长期资本的问题，长期资本只有三个来源：养老金、保险资金、捐赠基金。共同基金只是长期资本的投资工具，其中有保险资金、养老金等不同的资金来源。与美国等发达国家相比，中国的长期资本和耐心资本很少。但如果没有长期资本，没有风险投资，没有技术创新，要立足于21世纪将十分艰难，因此就要靠政府引导资金，靠财政出资来撬动社会资本。但目前的问题是，一方面，财政收入不断减少，财政出资更加困难；另一方面，社会资本也越来越难以撬动。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bdd8d1c19682fef091c6da52a63c4c23</guid>
<title>一台无人机整个机场停飞，绝对不是“小题大做”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2024_09_13_748378.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月11日晚，天津滨海机场发布公告称，11日晚19时33分由于无人机导致的公共安全原因航班起降受到影响，机场启动大面积航班延误应急处置预案妥善安置旅客。公告是晚上11点多发布的，但天津机场早在七点多就已经遭受了无人机干扰影响停止了飞机起降，最终在次日早上6点多才恢复了起降。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
更为恶劣的是，在第二天9月12日晚上20时，天津机场疑似再次发生了无人机黑飞干扰事件，整个机场再次停止运行，直到22时左右才逐渐开始恢复起降。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/13/20240913102944174.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几年，无人机黑飞（或疑似无人机黑飞）对机场及飞机造成干扰的事件屡有发生，如深圳宝安机场疑似无人机干扰事件对深圳机场造成了约三小时的干扰，在判明为不是无人机而是疑似孔明灯的无动力飞行体后，迅速恢复了运作。而沈阳桃园机场的未成年人黑飞侵入机场围界事件，由于处置及时并未对机场运行及航班起降造成干扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些人也许会质疑机场这么做是不是有些小题大做了，飞机那么大、无人机那么小，能有啥事？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出的是，由于无人机（尤其多轴无人机）飞行高度范围较大且覆盖飞机起降常用高度范围，一旦飞行区域与飞机航线相重叠，会对飞机飞行产生碰撞威胁。而无人机虽然外壳为塑料，但其包含大容量锂电池、金属线路、电路板及电机，且重量较大，与航空器发生碰撞造成的损坏将大于鸟击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更严重的，如果无人机被吸入飞机发动机，在锂电池及金属件作用下，发动机极有可能起火爆炸造成严重事故。若在飞机起飞发动机动力最大输出阶段发生无人机撞击发动机起火爆炸事件，由于两侧发动机巨大的推力差导致严重的偏转力矩，加上刚起飞后需要绕飞一圈才能降落且速度和高度极差，极有可能发生飞机偏转失控坠毁事故。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此，机场周边地区被设为无人机禁飞区，未经许可不得飞行。但正所谓“防君子不防小人”，规则只对老老实实遵守规则的无人机用户有效，对蓄意想要绕开限制的人来说也不是没有办法，不信你看那些发在社交媒体上炫耀黑飞的“战果”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/13/20240913103050987.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
对真正的黑飞用户来说，电子围栏就是摆设&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前无人机黑飞主要有两种情况：1.对市面零售品牌无人机进行破解及改造；2.购买基于开源飞控的无人机方案自行组装，或者购买商家组装完成的成品。对于市售消费级无人机的破解已经存在较长时间，有一套成熟的灰色链条对市售无人机进行如刷固件这样的操作进行破解。通过破解可以解除对无人机的限高以及电子围栏等限制，并且逃脱厂商的后台监管。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/13/20240913103120751.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
某型消费级无人机破解教程节选
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>52265d22a79fddc9ca69337074b0d898</guid>
<title>最关心辩论的人可能正住在美国之外</title>
<link>https://www.guancha.cn/tangxiaofu/2024_09_13_748374.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国东部时间10日晚间，特朗普和哈里斯举行了他们之间的首场辩论。我也有幸作为一个局外观察者，在国内和一群外国人线下观摩了本场辩论的全过程以及他们的会后讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;哈里斯打赢了辩论赛&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早上八点半左右我到了会场，发现小小的会议室里已经聚集了二十来个外国人。他们大多相识，都在不停地讨论各种话题。随着九点辩论正式开始，所有人都将注意力聚焦在特朗普和哈里斯的表现上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个辩论过程非常激烈。整体而言，虽然特朗普的表现好于此前与拜登进行的同台辩论，表现出了相对强势的态度，但是他在开场之后没有完全进入自己的节奏，反而有种被牵着鼻子走的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为应对，身为女性的哈里斯虽然并没有强调自己的女性身份，但是在语言和声调保持了弱势形象。甚至在某些时候，她的声调趋近于被霸凌的女生的声调。同时她还在一些细节上，例如通过疑似致敬马丁路德金“I have a dream”的方式反复提及“I have a plan”，试图引起观众的共鸣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，检察官出身的她，在拥有更高明的辩论技巧的同时，似乎在包括对手的早期“黑历史”（中央公园五个少年谋杀案）上做了比特朗普更多的功课。这使得她在至关重要的前三十分钟里，不仅在逻辑上更加严密，能够相对冷静地回应特朗普的一系列攻击，还能更有效的攻击特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从直观印象上看，虽然特朗普曾在开始后意识到要将哈里斯、拜登政府、无能这三个词绑定，但无论是他自己在辩论临场策略上的处置失当，还是哈里斯的应对得当，总之，在整场辩论中，特朗普并没有成功地将这三个词绑定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/09/12/20240912113747662.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普、哈里斯大选辩论&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反而是在堕胎、边境等话题上，特朗普的节奏似乎被哈里斯把控，甚至出现了严重的表述问题，宣称哈里斯和民主党领导的州希望通过法律，允许在婴儿出生前（9个月）堕胎，并在出生后处决婴儿，而不是用类似随意堕胎、抛弃婴儿导致婴儿死亡这种说辞。当这句话说出来的时候，我非常明显地感觉到周围的外国朋友都发出了轻笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几乎是马上，辩论主持人林赛·戴维斯就予以澄清：“在这个国家，没有一个州允许在婴儿出生后杀死他。”这本来是特朗普可以争取选民的一次机会，反而被坐实成了一个说谎者的形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前一个小时，哈里斯的轻笑，再配合上她的言语和行为，会让人不禁觉得特朗普在一些问题上表现的幼稚无能，加深了观众眼中“他急了”的印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普对于开局不利也有所感觉，但很明显在一段时间内，他表现的更加急躁，直到爆出了那句最后登上热搜的金句：“你的非法移民把本地人的宠物狗都偷走吃了！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一系列辩论过程让会场出现了五六次爆笑，不少是针对特朗普话语的嘲笑。毫无疑问，参与此次线下观摩的外国人，尤其是美国人，在政治立场上更加倾向哈里斯和民主党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然后半程特朗普的状态似乎有所回升，最后火力全开对哈里斯展开攻击，而且越来越抓住了对方在应变能力上的软肋，让哈里斯在回答时出现严重的逻辑混乱。但是这时，辩论已经从后半程逐步走入尾声了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;线下复盘&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着辩论结束，我似乎从周围人的神态和肢体动作中感受到了一丝轻松，大家也进入到了讨论环节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体而言，现场大多数人认为哈里斯的表现优于特朗普。由于大家都长期生活在中国，他们首先注意到的是，在整场辩论中，涉及中国的内容比例出人意料的少。无论是只在类似芯片、关税等话题上提了一下中国，还是主持人似乎没有专门引导候选人对其中国政策进行辩论的情况都说明，由于立场相近，两党并不会就这个议题大打出手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然一旦谈及中国，就是一个负面和恶魔一般的形象，这本身就已经说明了很多东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一些事情让在场的不少外国人也感到比较惊讶。首先就是特朗普将自己和共和党极右翼提出的“2025计划”进行了切割，表示“我和‘2025计划’没有任何关系，它就在那里，我还没有读过，我故意不想去读它，我不会读的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现场一位咨询公司出身的老外提到，他们此前一直在向客户强调极右翼共和党提出的“2025计划”给中美经贸带来的风险，毕竟这个计划在共和党内获得了极大的反响。这次辩论，特朗普直接否认参与计划制定并拒绝对此背书，真的出乎很多美国人的意料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在之后的讨论中，其中一位美国朋友提到，特朗普在辩论中把堕胎问题的争议转移到是否应该由联邦处理是一个非常好的点。联邦与州权之争是从美国建国以来就存在的一个问题：美国始于十三州的联合，虽然内战似乎确定了在主权问题上各州没有退出的自由，联邦权高于州权。但是在其他法律问题上呢？美国似乎并没有一个明确的答案，至少有相当一部分人并不认为联邦有权对所有州内事务指手画脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在一些美国人看来，将堕胎之争变成州权和联邦权之争的焦点转变，让特朗普避免了在堕胎问题上过分失分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有朋友提到了特朗普在其他一些问题上表现得也不错。比如哈里斯试图塑造自己面向未来的形象，所以一直强调投她意味着未来在堕胎、移民、学生贷款问题等方面的政策改变，而选择特朗普则意味着选择走向过去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而特朗普一度非常好地抓住了哈里斯的表述漏洞，强调法案需要经过参议院和众议院通过，总统不可能像拥有魔法一样让法案直接生效，尤其是目前参议院两党阵营议席分别是50：50这种状况，一项法案的通过并不是那么容易的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，我相信经历过第一个总统任期的特朗普是深有体会的，只不过他没有很好地就这一点展开论述。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>