<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>66a94f1278442c086a964d286932b89b</guid>
<title>一周军评：南亚次大陆的下一代战机竞赛</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2022_03_13_630091.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，乌克兰战争的局势以及各国围绕乌克兰战争展开的大国博弈在继续进行。波兰空军的米格-29战机忽然在这轮博弈中成了话题的中心，而在一批老战机由谁负责援助的争议背后，正是乌克兰战争最终走向的关键。与此同时，巴基斯坦空军为本国空军接收的歼-10C战机大办亮相典礼，印度却低调地展开了新一代的“先进中型战斗机”（AMCA）样机的制造工作。南亚次大陆就这样开始了新的一轮的空中力量技术竞赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/13/20220313082123448.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从军援飞机到军援胜利&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截止本周六，乌克兰战争已经进行了17天。尽管战争爆发头几天时不少人预计俄军的战略意图是以多路大规模深远的穿插行动，一方面在行进间夺取包括基辅、哈尔科夫等大城市，一方面对集中于卢甘斯克和顿涅茨克两个所谓人民共和国正面的乌军重兵集团实施大规模合围，但俄军只在克里米亚半岛方向的战场南线进展相对顺利，在俄军投入兵力规模更大，作战目标也更多的战场北线上，几座大城市至今仍然为乌克兰军队所控制，对乌军的全面合围也没有实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/13/20220313082606111.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄军大佬绘制的态势图 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，以美国为首的西方为了声援乌克兰，不仅对俄罗斯采取了从经济制裁到赶走柴可夫斯基和陀思妥耶夫斯基在内的全面抵制，还营造了对乌克兰大力进行军事援助的景象。从数量上说，乌克兰得到的军事援助数量和种类都不算少。多个欧洲国家都提出向乌克兰提供单兵反坦克和单兵防空武器以及轻武器，眼下的乌克兰甚至有点“轻小武器展览会”的感觉。在反坦克导弹上，除了乌克兰原有的苏制和乌克兰自制的反坦克导弹和火箭弹之外，“标枪”反坦克导弹，NLAW反坦克导弹，“铁拳”反坦克火箭乃至M72反坦克火箭现都出现在了乌克兰战场上，便携式防空导弹的情况也是类似，除了一应俱全的苏式便携弹外，美制“毒刺”还有波兰的“雷霆”防空导弹也已经进入乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/13/20220313082635851.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;被顿巴斯武装缴获的“标枪”反坦克导弹 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些武器在战场上的确广泛使用，也实实在在地给俄军造成了一系列损失。不过相比战场进展，乌克兰方面显然对于这些援助并不完全满意。第一是最直接的，乌克兰不满足于北约只向其提供轻小武器的援助状态，而想要重装备；第二则是更进一步，乌克兰不满足于北约的支援只有武器，更希望北约军事力量能够亲自下场，对俄军进行进一步的打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周闹得沸沸扬扬的“波兰米格-29”风波就在某种程度上很能说明这一系列问题。波兰空军在冷战结束前，曾以华约组织成员的身份获得过一批米格-29战机，随后在上世纪90年代又用本国产的其他飞机和捷克空军交换了一批米格-29，再加上21世纪初德国将民主德国的那批米格-29送给了波兰，让波兰凑到了总共40多架米格-29。这些飞机使用至今，还有二十多架在役。美国就在乌克兰战争爆发后向波兰威逼利诱，要求波兰将这批飞机援助给乌克兰空军以补充战损。而在两国来回来去就美国用什么装备来补偿波兰空军反复争论的时候，波兰外交部又发布消息称，经总统杜达与内阁官方磋商后决定，希望将波兰空军现有全部米格-29系列战机悉数转移至位于德国境内的美军拉姆斯空军基地，而后由美国再转交给乌克兰官方。结果面对突然大方的波兰，美国国防部反而退缩了，干脆拒绝了向乌克兰提供米格-29的提议。翘首企盼的乌克兰泽连斯基自然也是大失所望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰的失望并非纯粹的表态，除去战略火箭军和海军力量，在战场上的俄乌军队中，空中力量可能是两军差距最大的领域。相比俄军在2010年后力所能及地添置了总规模300架左右的苏-30SM、苏-35、苏-34等新型战机，并在2015年后增购了部分先进空空导弹和精确制导弹药，乌克兰空军在冷战后至今基本可以看做是毫无建树。继承自苏联的战术机队不仅因为缺少升级在30多年后在技术上已经落后于时代，其机队的可用数量也因为飞机的损耗和缺乏资金保养不善等因素显著减少。波兰的这一批米格-29在技术批次上本就属于早期的9.12A批次，在性能上并未比乌军现役的米格-29机队更好（波兰的技术升级也主要集中于与北约制式相符的通讯系统等），相比俄军装备更是没有技术优势，唯一的好处是因为是同种装备，乌克兰空军和飞行员都对它们比较熟悉，因此可以更快的完成装备的接收并且投入战斗。而现在连这样的战机都无法得到，那么接下去基本耗尽现有机队的乌克兰军队将无力再争夺或者阻碍俄军获得和使用战场制空权，只能用肩扛防空导弹在特定场合下给俄军制造一定损失，而对于一场现代战争，彻底失去制空权意味着什么显然是不言而喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/13/20220313082714579.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国方面甚至动起了向乌克兰援助希腊S300的念头 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于乌克兰而言更加绝望的是，眼下美国和北约国家明面上是拒绝军援“以免刺激普京，使战况升级”，实际上则担忧作为直接军援国会遭遇俄罗斯更进一步的直接报复与反制裁。几十架30多年前生产的苏制战机的军援尚且如此，乌克兰在战争前几天指望的北约在乌克兰上空开设禁飞区乃至直接出兵更是毫无可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于乌克兰军队而言，这种获取外援上的“明线”与战场上的进展，正将乌克兰军队逼向一个相当糟糕的境地。俄军的全面大规模进攻虽然充满了瑕疵，俄军在战场上也不是每一次都能够精妙配合大获全胜。但得益于俄军在数量和质量上的双重优势，乌军在不断取得一些战术胜利的同时，不仅也遭受了不小的装备消耗，还在战局上处于越来越不利的境地。在战争的头几天，乌克兰方面对外公布的视频战报不少都是乌军打扫被击毁或者抛弃的俄军装备，表明要么是俄军在行进过程中丢弃的装备为乌军所获得，要么是两军交战后乌军控制战场；随着俄军在几个主要方向的继续推进，乌克兰的TB-2察打一体无人机成了前一段时间最关键的几个战果来源，这些战斗颇为精彩，俄军在毫无警戒的状态下遭到了打击，但他们给俄军造成的损失有限，更多的只是迟滞俄军的行军；到了这两天，乌克兰军队发起的一系列对俄军的阻击作战则显出了乌军的窘迫。一次战斗中，乌军使用反坦克导弹阻滞俄军，并试图用炮击攻击俄军的后续部队，结果当俄军装甲纵队因为沟通不畅在道路上堵塞起来之后，乌军却没有足够的炮火能对堵在一起的几十辆坦克装甲车辆予以集中杀伤，最终在不多的炮弹击毁了俄军部分装甲车辆后，乌军只能眼睁睁地看着俄军突破阻击阵地继续前进；另一次战斗中，乌克兰一个反坦克小组在极近的距离上对俄军的行军纵队进行了攻击，摧毁了一辆俄军坦克，随后被后续的俄军歼灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/13/20220313084253854.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/13/20220313084242464.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;密集编队下，乌军最终只造成俄军数辆步兵战车的杀伤 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抛开此前俄军散步的乌军将火箭筒射手锁在路边的传言不论，反坦克小组在没有任何友军掩护和支援的情况下，潜伏并且在极近距离上对装甲部队发起攻击，本身需要极大勇气。在俄军从东面步步紧逼到基辅近郊的时候，乌军虽然还有相当的作战意志，但在打阻击战的兵力兵器两方面，都显而易见地明显不足了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这还只是阻击作战，如果乌军想要从战役乃至战略上改善眼下的态势，就必须发动决定性的大规模地面反击行动。而眼下的乌克兰军队无疑已经在各种重装备上付出了巨大的损失。由于俄军战场记录公开的保守性，这种巨大损失无法从开源情报研究中得出，但却能从乌军的作战表现看出来。而更令乌克兰被动的是，如果说2014-15年的失败只是让乌克兰军队损失掉了现役部队的主战装备，乌克兰还有不少的坦克库存和大量可供恢复的老旧坦克的话，眼下的乌军在组建过程中就早已将本国的重装备潜力挖掘殆尽了。再加上包括哈尔科夫、日托米尔等地的乌克兰坦克生产厂和大修厂被摧毁，乌军修复战损和缴获装备的能力也直线下降。在得不到诸如北约国家直接重武器援助的情况下，想要再动员出一支乌军的“生力军”几乎是不可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/13/20220313084347738.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌军的技术兵器被俄军优势的空天军大量消耗 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在目前的哈尔科夫、基辅以及马里乌波尔，乌克兰军队依然有为数不少的部队依托城市在进行抵抗，乌军手里的各种外援和储备的反坦克装备也远不到枯竭的程度。但俄军可以通过在战备仓库里拉出的老装备充实部队，也可以直接从其他方向调动装备稍差的二线部队，而乌军在不具备优势的战场环境下只能被不断消耗。对于西方国家，这自然是削弱俄罗斯军事力量的绝好时机，但对于乌克兰而言，既然战争开始就不存在取胜的可能，那么现在想要在战场上获胜就更不可能了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;南亚的“下一代”竞赛&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，巴基斯坦空军在卡姆拉举行首批6架歼-10CE接装仪式。巴基斯坦总理伊姆兰·汗出席仪式，并亲自上机试坐。这是歼-10CE首次出口巴基斯坦，也是巴基斯坦正式拥有性能堪比印军“阵风”战机的四代半战机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/13/20220313084418409.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;央视美图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有关歼-10C与印军“阵风”战机的高下短长，笔者在此前的军评中也有过介绍。从这次巴基斯坦空军的歼-10CE外挂展示看，巴空军也是对歼-10CE的远距离空战能力着力展示。仪式上的歼-10CE都使用了复合挂架携带PL-15E空空导弹，表现出其不俗的空战武器挂载能力。这也是巴基斯坦空军引进歼-10CE战机的核心目的，即在最关键的制空作战领域抗衡印度空军。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/13/20220313084535437.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;PL-15 YES&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印巴空军在四代半战机上的这种攀比，某种程度上也反映了两国的一些特点。印巴两国都具备一定的航空工业基础，也都具备组装生产四代机的能力，印度甚至具备在外国技术支持下研制战斗机的能力。但在获取最先进战机的过程中，依然不约而同采取了直接采购的方式。对于空军规模有限的巴基斯坦空军而言，这是效费比较高的一种合理选择；而对于印度而言，这更多的是本国技术能力不足的结果——印度斯坦航空公司在“光辉”MK 1基础上研制的MK 1A和MK 2型战机虽然各种PPT、模型和展望参加了好几回各种防务展，但到现在连原型机都没有一个，量产服役更是遥遥无期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过就是在这样的情况下，印度斯坦航空公司在本周却开始了新一代的“先进中型战斗机”（AMCA）样机的制造工作。作为另一个常年以PPT和模型参加印度航展的常客。AMCA对于外界来说也不算陌生。作为一个2010年又MCA项目调整而来，风洞模型2009年就亮相的战机研发工程，该机既反映了当时国际上对五代机的流行看法，又一定程度上体现了印度航空工业对五代机的理解。从这个时间点来看，印度在五代机研制上的起步虽然比美、俄、中都要晚，但在后起国家中属于比较早的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/13/20220313084619357.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;又迈出了新的一步&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然一说起印度的军工科研项目，“拖延”和“拉胯”往往是如影随形，不过AMCA项目整体比较佛，也没有特别急迫的首飞和服役日程，主要是进行各种构型研究，并在每一年的航展上展示布局一点点发生变化，从拉长F-22走向双发F-35的风洞模型。比起1984年印度启动“光辉”战机时几乎一穷二白的印度航空工业，印度已经启动了许多战机子系统的项目研制，在航空发动机、空空导弹、有源相控阵雷达等关键性子系统都拿出了产品原型。虽然它们显然都还没有到可以批量生产投入现役的地步，但按照印度方面在航空工业上的胃口，如果有可能，印度显然会希望在某个阶段的AMCA战机上应用尽可能多的印度自产子系统设备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，指望AMCA项目能够按照印度目前计划的在2024-2025年间进行首飞，并在2030年前能够达到预期性能顺利入列，按照印度目前的技术水平显然不现实。而在印度的周边，不管巴基斯坦什么时候获得五代机，印度的北方邻国已经在西部方向列装和部署了歼-20战机，虽然规模不大，但考虑到五代机的隐身性能和超强的空战能力，在作战体系的支援下，即使很小规模的五代机也能从根本上动摇印度空军的数量优势，再加上未来随着可供外贸的中型五代机的列装乃至出口，印度空军所面临的五代机威胁不仅是现实的，在可预见的未来还会不断增长和扩散。在这种情况，不管是作为过渡还是作为主力，继续选购国际市场上的五代机，无疑是印度必须的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/13/20220313085711660.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/13/20220313085711992.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度争气机 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这就涉及到印度在试图获取五代机的过程中的一系列“麻烦事”了。当代能够制造五代机的国家中，中国作为印度的假想敌和对手自然想都别想；俄罗斯则因为当初在俄印联合研制FGFA战机（苏-57的印度定制版）的过程中有多有龃龉，因此一拍两散，想要印度“迷途知返”的成本和难度都不会很低；至于美国，F-35战机虽然在2023年以后就要进入全速生产，但无论是美军自己，联合投资开发的几个国家还是像日本、韩国这样的美国传统军贸国和盟友，对F-35战机的装备需求都远没有得到满足，印度想要获得这个级别的高性能战机都不是一件容易的事情。至于什么法国、英国甚至韩国、土耳其这样正在研制五代机的国家，他们的五代机计划某种程度上和印度自己的AMCA一样，在技术进展、经费保障和研发期程上都面临着高度的不确定性，对于将外购战机视作获取五代机的“低风险”选项的印度而言，似乎又不合适了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，正如前文所说，在印度纠结是自研还是外购下一代战斗机的时候，巴基斯坦反而没有这么多顾虑，直接将下一代战机的获得方式锁定为继续采购。虽然巴基斯坦内政部长所谓“今天买歼-10C，明天买歼-20C”的说法纯粹就是一种壮声势的口号，但对于巴基斯坦空军而言，在选购中国战机作为对抗印度四代半战机的关键武器之后，在五代战机上选择谁的话题似乎也已经直接有了答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/13/20220313085804189.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8fafc24c67da25da8010e3f83a29d1c5</guid>
<title>我们给“华龙一号”配备了世界上最坚固的盾牌</title>
<link>https://www.guancha.cn/xingji/2022_03_13_630079.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/邢继】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“华龙一号”是我国基于三十余年核电研发、设计、建设和运行经验，自主研发并成功建设的先进三代压水堆核电技术，在设计、设备、燃料、软件、建造、运行维护等领域均具有完整的自主知识产权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安全是核电的生命线。“华龙一号”创新性地采用“能动加非能动”的安全设计理念，设置了完善的严重事故预防和缓解措施，充分吸收了福岛事故经验反馈，满足我国和国际最新核安全法规标准的要求，在安全、技术和经济指标上达到或超过了国际三代核电用户需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了保障安全，我们给它设计了双层安全壳，安全壳的用料和结构都是现有核电技术里的最高级别，可以抵御大型飞机的撞击。我们还在设计上提高了“华龙一号”的抗震标准，让它可以抵御17级台风、9级地震的强度。可以这么说，针对“华龙一号”防御能力的每一个环节，我们都做了冗余设计，给它配备了世界上最坚固的盾牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核电站有三道安全屏障：燃料组件、一回路的压力边界和反应堆的安全壳。在任何事故情况下，这三道安全屏障只要有一道是保持完整的，就不会带来严重的后果。“华龙一号”在三道安全屏障上都采取了上述所说的“能动加非能动”技术，来保证每一道安全屏障的可靠性，能够确保我们不会发生类似于福岛这样的核事故。我们可以自豪地宣称，我们建造了一座安全的、值得骄傲的核电站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，“华龙一号”的先进性和创新性具体体现在两个方面。首先是先进性和成熟性的统一。“华龙一号”采用世界最高安全要求和最新技术标准，并通过渐进式改进形成高度成熟的技术方案；第二是安全性和经济性的平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/10/20220310173629905.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;福清核电工程现场 图片来源：央视新闻客户端&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“华龙一号”满足我国对“十三五”及以后新建核电机组“从设计上实际消除大量放射性物质释放的可能性”的安全要求，完全具备应对类似福岛核事故的能力，同时与当前三代主流机型相比具有明显的经济竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后我想告诉网友们，核技术的应用看起来很“遥远”，实际上也与普通人的生活息息相关。除了人们熟悉的核电，核工程师还将核能，尤其是辐射应用在生活的方方面面，比如蔬菜、粮食的保鲜，辐照酒等。在此次抗疫过程中，我们中核集团就采用辐照技术，给大批医用防护装备包括医用一次性防护服做了快速灭菌处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在城市，特别是北方的寒冷的地区，城市的采暖往往利用燃烧化石能源的这种方式来提供热量，对城市的环境带来的影响是比较大的。我们可以将核电站设计或改造成热电联供的电站，利用核电站发电过程中的一些蒸汽向热网供热，或者建造面向城市供热专用的低温供热堆，输出温度100度左右的热水，如果采用固有安全性极高的核能供热的这种方式将对城市的环境带来很大的好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有我们也可以将核电站发电过程中的蒸汽转化为工业蒸汽供周边产业园区生产使用，将核电站发出的多余的电用来进行海水淡化、制造氢气等多种用途，打造面向工业园区的“电、热、汽、氢”综合清洁能源服务。比如中核集团就提出“核能制氢、氢能炼钢”的思路，联合钢企、大学机构开发核能制氢技术，可彻底解决冶金行业的高碳排放问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说，核技术应用产业化在我国有巨大的提升空间。发达国家核技术应用产业贡献能够达到国民生产总值的3%到4%，而我国仅占0.4%左右。这些也是未来相关从业人员会努力的方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cb37fdc476a0c8eedc5939a07d2fda2e</guid>
<title>“你女儿不会有好下场”，遭网暴怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinjing/2022_03_13_630073.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金晶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据媒体报道，今年两会，有40位代表联名建议为反网络暴力专项立法，更有委员建议“将严重的网络暴力纳入公诉案件”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在微博上，“关于惩治网络暴力到底是法不责众还是法要责众”的话题一度登上热搜第一，当日阅读量更是超过2亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/11/20220311125528788.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;遭网暴，成功维权不容易&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2006年，标志性网络暴力现象——“高跟鞋虐猫事件”进入大众视野，16年来，网络江湖血雨腥风，网络暴力愈演愈烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“生来即轻，还时亦净。”这是寻亲少年刘学州心灰意冷留下的绝笔信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“‘社会性死亡’这个词，以前对我来说很陌生，我也是从‘罗冠军事件’‘清华学姐事件’后才知道的，我觉得自己跟‘社会性死亡’产生了关联。”这是杭州谷女士被造谣“寂寞少妇取快递出轨”时的茫然无措。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘学州是不幸的，经历过漫长苦涩的童年，终于寻亲成功却被亲生父母排斥，继而接连遭遇网暴，选择与世长辞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谷女士是幸运的，在检察机关的推动下，该案最终由自诉案件转变为公诉案件，涉案的郎、何二人因犯诽谤罪，被判处有期徒刑一年，缓刑二年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谷女士的幸运既是运用法律武器捍卫自身权益的结果，也是司法守护公平正义的初心。然而我们也要看到，从郎、何二人捏造聊天内容造成当事人“社会性死亡”，到公安部门作出行政拘留处罚，再到协商无果后当事人提起刑事自诉，这起案件不仅给谷女士造成极大的身心伤害，也折射此类案件存在的维权难点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/11/20220311125153677.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;谷女士提起刑事自诉立案后，展示通知书。（资料图/新华每日电讯）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网络环境的隐蔽性和法不责众的侥幸心理让一些人在敲击键盘时更加肆无忌惮。网络暴力中的“网络暴民”利用网络世界互动性和开放性强的特点，发布诽谤、诋毁他人言论，违法成本越来越低，杀伤力却越来越强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这实质上是现实暴力在网络上的延伸。而不同于可以当面锣、对面鼓的现实世界，我们很难明确网络暴力的始作俑者、找到应当承担侵权责任的人。需要对此负责的行为主体，如暴力行为发起者、媒体、网络平台及吃瓜群众，分散在茫茫人海，难觅踪影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，即使找到了始作俑者，仅凭个人的力量收集固定证据，还需达到证明对方犯罪事实清楚，证据确实、充分的效果，相当艰难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以谷女士案为例，公权力介入后，政法机关成立专门办案组分别赶赴北京、四川、广东等地开展调查取证工作，第一时间收集固定诽谤信息的传播扩散情况、引发的低俗淫秽评论，以及该事给广大公众造成的不安全感等关键证据，为指控犯罪奠定了坚实基础。整个取证过程持续了将近一个多月，最后形成案卷18卷、光盘76张。面对海量的证据，该案辩护人感慨：“看来公诉案件确实要比自诉案件有取证上的优势。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上过程，或许也可以作为公民个人取证的一个参考，即第一时间固定有效证据，如网暴语言的截屏、网暴人员的账号、录音视频、转发数据、评论人数等，证据要符合三性，即客观真实性、合法性、关联性，彼此之间最好能形成相互印证。此外，被害人向人民法院告诉，但提供证据确有困难的，人民法院可以要求公安机关提供协助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，根据刑法第246条的规定，侮辱罪和诽谤罪都属于“告诉才处理”的情形，如果被害人自己不能告诉的，检察机关和被害人的近亲属可以告诉。但是严重危害社会秩序和国家利益的除外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“行政处罚”无法有效保障公民合法权益，自诉取证又面临诸多困难的情况下，激活自诉程序与公诉程序之间的衔接条款（因适用较少又被称为沉睡条款），是刑法第246条的立法本意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种程度上，那些遭受网络暴力，最终通过司法途径获得救济的受害者是少数的幸运儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网暴代价太低、维权成本太高，有太多网络暴力并没有达到或者尚无证据证明达到违法范围的程度，而这些暴力行为层出不穷，造成了或大或小的伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，曾在《甄嬛传》中饰演女反派“安陵容”的陶昕然正是网络暴力的受害者之一。因为网友们的角色代入感太强，在陶昕然放出与爱女的合照时，竟然诅咒“你女儿不会有好下场”。如此恶毒的语言，让陶昕然再也不能忍受，与网友们直接开撕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近热播的《人世间》里有句台词很是应题：“唾沫星子能淹死人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/11/20220311130121782.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a59d82ad8ddbcf7ffc42c5ae7f14c746</guid>
<title>乌克兰难民突然成了“香饽饽”，然而……</title>
<link>https://www.guancha.cn/ThomasWPaukenII/2022_03_13_630072.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/托马斯·W·鲍肯二世】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的主题是最近越来越激烈的俄乌冲突。俄罗斯总统普京当地时间24日早上6点发表电视讲话，宣布出于保护乌克兰东部顿巴斯地区的目的，在乌克兰进行特别军事行动。这一决定将会产生很多难民，并且目前已经有越来越多的难民逃离乌克兰，前往各个国家避难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月6日，我做了有关难民数量的功课，大约有140万至150万的难民离开乌克兰，这是一个庞大的数字。细想下，100万人便相当于一个城市的人口，虽然北京和上海拥有2000万左右人口，但对于众多欧洲国家和美国来说，有100万人口的城市就可以被视为是大城市了。目前已经有140万人离开乌克兰，他们带上自己的全部身家前往另一个国家，不得不重新开始生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难民接收国中大多数是亲西方的欧盟成员国，还有些想尽快加入欧盟的国家，这些国家试图通过接纳难民，来展示他们与乌克兰的“统一战线”。这些主要难民接收国分别是波兰、匈牙利、罗马尼亚、摩尔多瓦和斯洛伐克，无论是大国还是小国，它们每天都在接收数量庞大的难民。例如，波兰已经接收了将近75万名越过乌波边境的难民，连匈牙利都已经接收了约20万名难民。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/09/20220309150034159.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022 年&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;3&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;月&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌克兰难民在布拉格外国人警察总部排队申请居留许可时填写表格。来源：《卫报&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是欧洲人还是像我一样的美国人，很多人可能没听说过摩尔多瓦这个国家，虽然我对摩尔多瓦也不太了解，但我看了一下数字，摩尔多瓦已经接收了超过10万名来自乌克兰的难民，对于这样的小国来讲，已经是一个巨大的数字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想说的是，这些国家正在接受越来越多的难民，并且数量每天都在上升。例如，平均每天大约有5万至8万难民涌入波兰边境，按照这个速度，很快仅波兰一个国家接收难民的数量就会达到100万。直至俄乌冲突结束，波兰的难民人数很可能达到400万。即使难民数量超过400万，我们都不应该感到惊讶。因为现在很多人都在逃离乌克兰，而这只是冲突的开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着情况变得更糟，乌克兰人会更走头无路，他们的生命岌岌可危。我们会看到更多的人逃离乌克兰。反观俄罗斯，他们也接受了大约5万名难民，这是一个相当不错的数量，虽然西方都在指责俄罗斯是“大反派”，但他们也在接受难民。这些难民可能来自普京刚刚承认独立的“顿涅茨克人民共和国”和“卢甘斯克人民共和国”，但大家也都清楚，乌克兰人还是会坚持认为这些地区仍然是乌克兰的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实我们不需要担心乌东北部，因为那里的人大多数都讲俄语，并且亲俄。所以，如果当地人选择逃往俄罗斯避难，在我看来不足为奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们来看看欧盟、英国、美国是如何支持乌克兰的，他们高喊着“我支持乌克兰！我们为乌克兰祈祷！我们关心乌克兰！”这听上去很好，但这些国家并没有派遣任何军队，也没有运送任何武器前往乌克兰，同时他们没有冒生命危险保卫乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/09/20220309150409468.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;德国柏林，一名男子举着一张支持乌克兰的告示牌&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;来源：美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这都是后话，让我们回到难民问题，不得不说，在难民问题上欧盟在尽最大努力帮助乌克兰难民。这是可以理解的，因为他们一直在说想要帮助乌克兰，现在正是完美的时机来证明这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟对待乌克兰难民的套路叫做“敞开心扉式待遇”（open arms treatment），这政策非常特别，只要难民证明其来自乌克兰，就会得到很好的救助。但对于其他国家的难民呢？比如说，在这几年期间，有大约600万名来自叙利亚的难民试图进入欧盟国家。进而引发了一个又一个的“巨大丑闻”，那些欧盟国家指责这些穆斯林、叙利亚人和非欧洲人进入欧洲是多么可怕。更令人震惊的是，意大利甚至试图阻止船只入境，以阻止难民的越海行为，其中一些人溺水身亡。希腊也是如此，他们在边境设置铁丝网、路障等设施阻止难民入境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一场大灾难，但也很有趣。波兰在对待穆斯林、中东，特别是叙利亚难民方面采取了最严格的措施，甚至是强加的法律，如果你试图帮助难民，你就会进局子获得银手镯一幅。这些欧盟国家建立了极为严格的边境控制，并在新闻发布会上得意洋洋的炫耀着他们的“成就”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/09/20220309150653551.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;波兰议会&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;允许边防人员立即驱逐非法越境的移民&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;，众多移民将在&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在波兰边境面临驱逐。来源：BBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，我是匈牙利总理维克多·奥本的忠实粉丝，他是一位很好的保守派领导人，我只是指出了事实而已，当穆斯林、叙利亚人被美国轰炸时，欧洲对这些难民并不友好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当俄乌冲突爆发，突然间，乌克兰人成了“香饽饽”，众多国家都抢着批准他们入境，这没有关系，他们有权这样想。但我认为，这是一个主要的“双标点”，有点悲哀，因为乌克兰人大多都看起来像白人，他们中的许多人都是金发、棕发。所以，乌克兰人更能融入白人社会，因为他们长得就像西欧人。话虽如此，我认为这很有可能掺入了种族主义和歧视的问题，这对其他难民是不公平的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得有些奇怪，为此我做了进一步的研究，他们真的在急着营救乌克兰难民吗？如果是一个在乌克兰留学的非洲人呢？或者是碰巧在乌克兰生活和工作的中东人呢？如果是一个看上去和白人八竿子打不着的人呢？这些人要如何应对普京对于乌克兰的“非军事化”行动呢？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0a9410f426afb0c18eeb9f65e4b88857</guid>
<title>世界进入“后西方、后美国时代”，这个定性非常重要</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2022_03_13_630066.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们进入“后西方时代”，西方不再代表时代发展的大势和方向。有了这样的判断，我们就会从精神上站立起来，开拓出新的天地。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“西方在它主导的时代给世界挖下很多坑，让后来者没有办法追上它。如果维持这样一个格局，迎不来一个新时代。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“西方的衰落还会给世界带来哪些混乱，我们要做好怎样的准备？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视3月7日播出的《这就是中国》第136期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院副院长范勇鹏教授，结合去年的“思想者论坛”，一起讨论“后西方时代”与“后美国时代”。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTIwNTM1MjQzMg==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年12月，我们中国研究院举行了年度的“思想者论坛”。我们给这个论坛定下的主题是“后西方时代：中国道路的意义”。实际上我们讨论的不仅是“后西方时代”，也是“后美国时代”。这两个概念有一定的区别，但我们觉得相同之处似乎多于不同之处，所以整个讨论过程中，这两个概念经常混合使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于我们是否进入了“后西方时代”、“后美国时代”，论坛讨论中出现了三种观点，第一种观点认为我们还没有进入“后西方时代”，因为西方在政治、经济、军事、科技、宣传实力等等还是大于非西方国家，也许要等到2035年，甚至2050年，世界才会进入“后西方时代”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种观点认为在某些方面，我们已经进入了“后西方时代”，比如，非西方世界的经济体量已经超过了西方世界，但另外一些方面还没有进入，比方说科技实力、国际机构中的影响力等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三种观点是世界已经进入了“后西方时代”和“后美国时代”，这也是我的观点。实际上“后西方时代”这个概念不是我的发明。外部世界提出“后西方时代”已经有很长时间了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从大历史的叙事来看，德国历史学家斯宾格勒在第一次世界大战后出版了他的名著《西方的没落》，认为任何文化都有自己的生命周期，从产生、发展到衰亡，他认为西方文明正迈向无可挽回的没落。英国著名史学家汤因比也认为，西方这种武力征伐性质的文明迟早要衰落，他把人类的未来寄托在源远流长而没有中断的中华文明。这些都是历史哲学的宏大叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着世界进入21世纪，越来越多的人开始不只是从历史哲学的视角来进行分析西方的衰落，而且相当具象地分析“后西方时代”的到来。我在2006年实地走访了百国之后，我给《纽约时报》国际版写过一篇文章，当时是2006年11月，我就说美国模式可能将竞争不过中国模式，就隐含了世界将进入“后美国时代”。到2008年美国引发了“金融海啸”，一下子引来全世界很多有识之士广泛地讨论“后西方时代”、“后美国时代”的到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2008年美国引发的“金融海啸”之外，还有两桩重要的事情，一个是北京成功举办奥运会；另外就是俄罗斯用武力反击美国当时支持的格鲁吉亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我记得那年，英国《卫报》发表了一组文章，整个通栏标题是“世界重组”。当时英国的思想家约翰·格雷，他在这个专栏里面写了这么一段文章，他写道：“今年8月8日，两个大国宣告复出。俄罗斯用的是坦克，入侵了格鲁吉亚；中国用的则是杂技演员，揭开了北京奥运会的序幕。它们说出了同一句话：世界，我们回来了!”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《卫报》在这个专栏的卷首语这样写的：“在柏林墙被推倒以及苏联解体之后，西方的思想家曾经宣布历史终结了，西方民主就此永远是最主要的了。但俄罗斯和格鲁吉亚的战火燃起，还有中国和其它新兴经济体国家崛起，向世界传达了一个信号：国际关系是否会被它们引领到一个全新的方向？”所以专栏提出了这么一个观点，“人们可能会认为，2008年8月8日象征着‘后美国时代’的开始。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同一年，美国《外交》杂志前主编扎卡里亚出版了一本专著，标题就是《后美国世界》，这本书也产生了比较大的影响。我在2008年同一个时间段出版的一本，我的《中国触动》这本书里边，我引用了扎卡里亚的观点，我说在“后美国世界”里，没有中国软、硬实力的参与，全球化带来的任何世界性的问题，一个也解决不了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但遗憾地是，当时国内知识群体中，不自信的人众多，实际上现在还有不少。我当时还在欧洲，我一方面看到西方明显地走衰。另一方面，随着互联网的崛起，我们国内“公知”呼风唤雨，全面唱响西方、全面唱衰中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有感于此，我自己由英文写作为主，转入用中文写作为主，就开始发表不少用中文写作的文章、著作和演讲，实事求是地论述中国走强、西方走衰、美国模式将竞争不过中国模式。我当时就多次讲了这么一个观点，我说中国已经崛起到今天这个地步，如果还被西方那么浅薄的话语忽悠的话，我们的后代将会诅咒我们：你们当时握着一手好牌，怎么会打成了那个样子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在11年前出版的《中国震撼：一个文明型国家崛起》这本书里边，我又专门引用了法国资深学者多米尼克·莫伊西的观点，他是这样说的，他说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
“两年前，雷曼兄弟倒闭；不久之前，欧元近乎崩溃。这两件事情开启了历史的新篇章，我们由此迈入了‘后西方世界’。简言之，另一个文明现在已经开始和西方平起平坐。事实上，它们在许多方面更胜我们一筹——从它们对成功的渴望，到它们对自己未来的坚定信心。我们现在必须自问，新兴国家能教给我们什么，而不仅仅是我们能教给它们什么。”
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
我当时还写了这么一个评论，我说：在这个问题上，西方一些有识之士看得似乎比我们一些知识精英要清楚得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《中国震撼》最后一章的标题就是“新一轮千年未有之大变局”。我当时这样写的，我说如果说一个半世纪之前，西方指染中国，给中国带来了“千年未有之大变局”，那么世界可能正在目睹，并且将继续目睹中国崛起给西方、给整个世界带来的“千年未有之大变局”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到底，不是中国自己想要这样影响世界，而是一个“文明型国家”崛起的深度、广度、力度必然会产生这种冲击波和影响力。这是一场人类历史上前所未有的大变革。这种崛起的一个最大特点是只要你改变自己，世界就会因为你的改变而改变，因为你的块头太大，你做任何事情，都可能成为世界级的规模，产生世界级的影响。未来一二十年后中国综合实力超越美国的时候，这种局面可能会达到高潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在整整十一年过去了，中国经济总量根据购买力平价，早在2014年就超过了美国。世界正在目睹中国崛起带来的全方位的影响，西方以及西方模式正在走衰，大家也看得越来越清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年美国金融危机爆发之后，二十国集团事实上取代了七国集团，成为全球经济治理最具代表性的平台。中国已经成为全球经济的最重要引擎，对世界经济增长的贡献率长期处于百分之三十左右的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯在普京总统的领导下，尽管国家的经济实力有限，但在国际政治、军事、外交、舆论舞台上都发挥着独特而重要的作用。2016年美国特朗普当选总统，这又进一步地加深了西方的危机感。而在2017年的时候，在德国举行的慕尼黑安全会议再一次提出了“后西方时代”这个主题，也引来国际社会的广泛关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们还是回到中国。实际上，在历史转折的关键时刻，对时代特征做出比较准确的判断，是中国成功崛起的一个关键因素，也是中国模式成功的一个重要的经验。四十年前，我们改革开放刚开始不久，中国领导人邓小平就客观地分析了国内外大势，纠正了过去我们对时代定位的偏差，把时代定位从过去的“战争与革命”调整为“和平与发展”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时邓小平说，过去我们认为世界大战不可避免，现在看来我们可以有较长时间的和平环境，局部战争不可避免，但世界大战相当时间内打不起来，我们有可能获得一个比较长的和平与发展时期。一是因为和平力量的发展超过了战争力量的发展；二是因为谋求和平与发展已经成为世界主要的潮流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在回头看，正是从这样一个判断出发，我们制定了中长期战略规划，打开国门搞建设，推动全面改革开放，抓住了中华民族从“站起来”到“富起来”这样一个非常宝贵的战略机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，苏联领导人戈尔巴乔夫把时代定性为“在核武器时代，人类生存高于一切”；美国把时代定性为“第三次民主浪潮”的时代。回望这些时代定性、定位，无疑我们的定性、定位更为实事求是，更为精准，我想我们所有人都是这种时代定性的受益者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，时代定性十分重要。中国人讲，“不谋全局者，不足以谋一域”，讲的就是要有全局观、战略观、大势观，然后顺势而为。时代定性一定要超越静态地看问题，一定要抓住最本质的东西，要动态地看问题，要抓住代表时代发展的趋势、大势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们进入“后西方时代”、“后美国时代”，不是说西方不重要了，不是说美国不重要了，而是说它们不再代表时代发展的大势和方向，就像今天我们很多人还在使用4G手机，但我们可以明确说，我们已经进入了5G的时代，因为5G代表大势所趋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了这样一种对时代特征的判断，我们自己在大量原创性研究的基础上，这些年对许多重大的国际事件，做出了比较准确的判断。比如说“阿拉伯之春”将变成“阿拉伯之冬”；美国将会选出比小布什还要差的总统；美国民主模式将一路走衰，西方的民粹主义将毁掉西方的未来，我这是十多年前说的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出于同样的时代定性和扎扎实实的原创性研究，我们在《这就是中国》这个节目里，也对正在发生的许多事件，做出了比较准确的判断和预测。比如说，我们从中美贸易战一开始就判断美国将彻底输掉这场贸易战，你可以开始打你的贸易战，但这场贸易战如何结束，什么时候结束，将由中国来决定，而不是由美国来决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
背后是我们的一个判断：美国对中国的依赖已经超过了中国对美国的依赖。孟晚舟被非法拘留后，我们的判断也是，美国最终将不得不释放孟晚舟，因为国家实力不一样了，你不放人，你方方面面的受到的利益损害将使你得不偿失。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/03/11/20220311175139517.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;孟晚舟回国后在机场发表感言：信仰如果有颜色 一定是中国红。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，新冠疫情暴发后，西方判断这将是中国的“切尔诺贝利”，而我们认为更可能是美国的“切尔诺贝利”，背后是我们对中美两国国内治理模式、治理水平的比较，我们认为中国治理模式虽然还在完善之中，但现在这个水平也可以比美国做得好，可以在与美国模式竞争中胜出。我一直讲这个观点，美国政治制度的设计是前工业革命时期的产品，需要好好地改革，否则美国只能一路走衰，没有办法的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，时代定性非常重要，某种意义上，它会影响我们所做的所有工作，从疫情防控到教书育人，从产业发展到科技创新，从外交外贸到国防建设，从中美关系到祖国统一大业，如果我们定位是“后西方时代”、“后美国时代”，我们对处理很多问题的思路就会豁然开朗，我们就会从精神上站立起来，完全平视西方，我们会因此而开拓出一大片新的天地，来推动我们各项事业迈向新的境界和新的高峰！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>