<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>76f4f87282c3a308f9608124229f3f97</guid>
<title>“媚美”外交远超安倍，日本加速滑向险境</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangxudong/2025_10_29_794986.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 蒋旭栋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用英文迎接特朗普、赠送安倍用过的高尔夫球杆、因陪特朗普看棒球比赛而导致领导人会晤迟到——高市早苗的种种表现无疑标志着：日本新一轮的“媚美”外交已经开始了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高市早苗有多“懂事”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为其出任首相后的首个主场外交，日本国内各界——从普通民众、在野党到自民党内部——无不密切关注她的一言一行。由于此前安倍遇刺、特朗普遭遇两次暗杀未遂案件，这次日本派出18000名警力以确保东京安全，而东京都警视厅下的警员总数不过43000余名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于刚刚拿下首相之位的高市早苗来说，特朗普此次访日无疑是在为她站台，而她也在竭尽全力地为特朗普“摇旗呐喊”。一方面，高市反复强调自身作为“安倍继承人”的身份，借此弥补外交经验的不足，争取特朗普的信任。特朗普也心领神会地回应：“安倍是我的挚友，他若知道你成为首相，一定非常欣慰。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，日本拟于2026年美国建国250周年之际，再向华盛顿赠送250株樱花树，供其庆典使用，可见高市用心良苦之深。此外，高市还同特朗普聊棒球、同坐直升机、甚至还要提名特朗普获“诺贝尔和平奖”，以迎合特朗普好大喜功的“面子工程”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/29/20251029141105739.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普指着日本天皇说“是非常了不起的人”- 27日访问日本的美国总统唐纳德·特朗普在东京皇宫与德仁（右）天皇进行了30分钟的会面后，在送行时指着他说“是非常了不起的人”。&lt;span&gt;法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，高市早苗的“懂事”不止限于口头上。28日上午日美首脑会晤后，双方签署了本次会议的成果文件《迈向美日同盟新黄金时代协议》和《日美关键矿产合作框架协议》。具体来看，她在三大领域迅速落实美方期待：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一是在关键矿产供应链上确立对美协同框架；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是切实推动总额5500亿美元的对美投资计划；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是承诺将国防开支占GDP比重提高至2%的目标提前两年实现，甚至说争取在本年度就完成。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，这三点都是特朗普想要看到的。面对如此“媚美”的高市早苗，特朗普几乎不费吹灰之力，便收获了日方多项战略让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;当“日本优先”撞上“美国优先”，结局会怎么样？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经贸与产业合作层面，高市政权进一步延续并强化了此前日本政府对美国的战略投入。以造船业为例，自石破茂内阁时期起，美日就计划设立“造船振兴基金”，推动日本船企参与美国液化天然气运输船、汽车运输船等民用船舶建造，并投资美国船厂。日本希望借此成为支持美国造船业基础的战略伙伴，通过高附加值船型技术输出与关键部件供应，构建“友岸外包”型供应链体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市借此访之机，与美方签署了振兴造船业的合作备忘录。文件强调“强大而富创新力的造船业对两国经济安全与产业韧性至关重要”。根据规划，双方将成立“日美造船联合工作组”，推动造船厂新建与改造，提升产能与效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，两国还将推动船舶设计与零部件标准化，建立共享维修与零件供应机制，为日本企业融入美国造船体系铺路。10月23日，日本造船工业协会宣布追加3500亿日元投资，目标在2035年前实现建造量翻番。自民党也正推动设立1万亿日元基金，以支援产业发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，高市政权也致力于落实总额约4000亿美元的《日美投资相关联合事实清单》，并将能源与人工智能作为重点方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/29/20251029141125639.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年10月28日，在日本东京赤坂宫举行的双边会议上，美国总统唐纳德·特朗普和日本首相高市早苗举起签署的文件，其内容涉及确保关键矿产和稀土的供应。&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体包括：三菱重工、东芝等企业参与美国西屋公司AP1000核反应堆模块建设，投资额近1000亿美元；日立与美国GE合作推进小型核反应堆项目，投资规模同样达1000亿美元；日本软银等企业拟参与美国柏克德工程公司主导的电力基础设施项目，投资约250亿美元；此外，三菱电机、东芝等日企还将协同美方强化AI基础设施与尖端电子元器件供应链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管合作清单覆盖人工智能、5G/6G通信、生物医药、量子技术等多个前沿领域，但实际落实仍面临挑战。目前所列项目多属意向性范畴，从计划转化为具体合同尚有漫长过程。更关键的是，投资背后牵涉复杂的收益分配问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据现有协议，美方在收益分配中占比显著高于日方，这被日方视为“不平等”待遇的核心。对高举“日本优先”旗帜的高市政权而言，若无法在合作中建立合理收益回流机制，恐怕难以获得国内大财团的持续支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，宣称“美国优先”的特朗普与高呼“日本优先”的高市早苗，都必须优先满足本国资本的利益诉求，才可能推进合作。然而，在资源有限的前提下，资本的“竞争性积累”逻辑终将引发利益冲突，这也构成了美日合作中难以调和的结构性矛盾，并可能最终制约、甚至阻滞两人之间的政治协作。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4ecaa4eeee66e3425b23650879c9138a</guid>
<title>中欧关系陷入困境，实际上是由“碎片化”引发的</title>
<link>https://www.guancha.cn/FrancescaBria/2025_10_29_794982.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2025年10月，意大利创新局局长、欧盟委员会顾问弗朗西斯卡·布里亚教授受邀参与中国人民大学“明德战略对话”，围绕“中国式现代化，全球化新动能”，与中国人民大学重阳金融研究院院长王文展开深度交流。本次对话聚焦于中国发展道路、全球技术竞争、中欧合作前景等核心议题，为理解当代中国与世界的互动提供了富有启发的视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;非常欢迎各位再次关注“明德战略对话”，正如大家所知道的，“明德战略对话”是中国高校界一个非常重要的平台，沟通中国和国际战略学术界。在过去两年左右的时间里，“明德战略对话”已经邀请了30-40位来自欧洲、美国、俄罗斯，包括其他全球南方国家的很多学者、政要来到这个平台里讲述他们的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我倍感荣幸地邀请到兼具美貌与智慧的弗朗西斯卡·布里亚（Francesca Bria）教授。她不仅是意大利的知名教授，更肩负着诸多社会与公众事务的重任。她现任意大利创新局局长，同时也是欧盟主席冯德莱恩的顾问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对我来讲，我最感兴趣的第一个问题是，她已经13年没有来中国了，上一次是2012年，这一次我们和“明德战略对话”另外一些成员朝夕相处，去了上海、浙江，现在又回到北京，有了很长时间的沟通和交流。我的第一个问题是，相比12年前你来中国，觉得中国最重要的改变，和你此次五天中国行最深刻的印象是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;弗朗西斯卡·布里亚：&lt;/strong&gt;非常感谢，很高兴能够出席本次对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12年前我刚刚来到中国的时候，还在伦敦帝国理工学院攻读自己的博士学位，后来我是在清华大学做一些研究，还去过上海博览会。所以，有幸看到了当时中国城市化的快速发展，给我留下了深刻的印象。同时，中国在科技领域开展的合作也给我留下了非常深刻的印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一次，我格外珍视针对政策问题展开此次对话的宝贵机会，共同探讨未来前景。由于我们的对话往往聚焦于技术创新、人工智能技术的普及与应用，以及与之相伴的诸多重大挑战，无论是绿色转型、气候变化，还是平等问题，尤其是当前不平等现象日益泛化，我们更需在全球层面与中国携手合作，确保这些技术的进步能够切实服务于民、惠及于民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我也非常高兴能够看到，中国不断地在自己的历史、文化、传统的价值观基础之上传承过去，并且主动开放地拥抱未来，这也给我留下了深刻的印象。中国在持续地发展，与此同时，中国的发展不仅关注于改善人民的福祉和生活，也着眼于未来。到目前，我已经拜访了很多企业和高校，此次整体体验非常有趣，也充满积极意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;您谈了中国的一些变化和您的感受。其实过去12年，中国自身的发展以及和世界关系的变化，使中国开始主动参与到全球治理和创新的进程，这在我看来非常重要。12年前您在中国学习，现在成为重要的欧洲学者和社会活动家，这两个身份都具有巨大的影响力。中国崛起和与世界交流的进程中，我们也发现出现了很多的误解。在您看来，最大误解出现在哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;弗朗西斯卡·布里亚：&lt;/strong&gt;在这期间，全球治理出现了巨大的变化，最开始世界的秩序是基于多边建制、自由贸易等等，还有大家比较公认和接受的治理规则，但很多人认为，现在这个系统并不是非常行之有效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲，我们自己也经历一个过程，让我们逐渐了解，一方面是全球化带来的获益，另一方面是全球化的消极影响。由此可见，这个进步是有“涓滴效应”的，也就是随着全球化技术不断发展，带来生产扩大、贸易扩大，我们可以不断实现经济增长和个人财富的增长。过去我们是这样认为的，但现在我们看到这和现实不符，会发现虽然经济增长了，但很多工人却失业了，当前，欧洲产业界所面临的竞争问题亟待解决；另一方面，欧洲社会的不平等现象变得更加突出，财富差距变大，工人就业出现问题；与此同时，气候变化也给我们带来了非常消极的影响，所以，之前人们达成的共识现在也遭遇了阻力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们需要找到新的方式来应对这种全球性重大问题，还需要考虑平衡经济发展、人民发展和提高生活质量之间的关系。我认为，中欧关系中的一个关键难题，实际上是由所谓的“碎片化”现象引发的。具体来说，就是美国在处理全球经济事务时采取的是一种对抗性态度，而这种态度也导致了一些变化，比如在欧洲，我们已经看到了民粹主义的崛起，政治极化现象的出现，很多人也搞不清楚在未来应该采取什么治理模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从我的视角来看，我已深入参与技术与数字资本主义的研究，关注其全球发展态势。此前，我从未目睹过如此集中的权力，或是极少数公司掌控新技术及其相关基础设施的现象。我认为，这在一定程度上对民主制度构成威胁，甚至危及各国主权，并破坏了诸多平衡。当前，我们必须思考如何更有效地治理这场技术革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，欧洲对外部的依赖性极高；另一方面，在安全和技术创新方面，对美国的依赖程度也极为显著。这无疑为我们带来了一定的脆弱性。例如，当前许多欧洲经济体属于出口外向型经济，能源依赖度极高，主要依赖从俄罗斯进口。此外，关键矿产、关键性产业以及稀土资源也高度依赖中国。随着俄乌局势和巴以形势引发的地缘政治变化，进一步加剧了全球局势的恶化。因此，我认为，中欧关系可能面临更多压力，合作性降低。另一方面，关于未来国际合作应遵循何种规则，目前尚无明确共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们非常希望中国发挥更大作用。从我个人的视角来看，中国发展脱碳、能源、可再生能源和清洁能源等技术，注重产业政策和长期规划，这对欧洲来讲非常重要。所以，我们可以找到一种方法，让彼此能够相互学习并从彼此的模式中获益。不要遮掩现在面临的问题，我们需要共同合作来解决这些问题，这样我们才能够更加信任彼此，建立更多的关系。所以，在这方面确实还有很大的空间需要改进。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/29/20251029144415540.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;很多生产方式的不一样、生活方式的不一样，产生了一些误解或相互理解方面的困难与障碍，我都能理解。但有一种说法，我不知道您如何看，就是中国学者认为，美国对中国的遏制，包括欧洲对中国“去风险化”的担心，根本原因是西方国家并不接受中国的崛起，不希望中国以自己的方式崛起，更重要的是不接受一个和自己制度完全不一样的国家崛起，这时候就产生了这些冲突。您是怎样看待这些观点的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;弗朗西斯卡·布里亚：&lt;/strong&gt;我认为，最为重要的一点，就是要有一个更加多极化的、多样化的未来视角。我可以讲一下自己的观点，绝大多数欧洲市民认为多样性是一种价值，在教育系统、经济中以及人们的生活方式中都可以观察到多样化。当然，我们对很多事情有不同的方法。有些国家出现了民粹主义以及经济民族主义的崛起，这些都会影响或阻碍我们对多样化重要性的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，多样化是能够给我们带来价值的，这种鸿沟不应该出现在东方和西方之间；相反，我们应该努力确保诸如中国在能源转型和技术革命方面所取得的进展，能帮助更多人比如全球南方摆脱贫困，并帮助绝大多数人口提高生活质量和水平。我想，这是中国所扮演的一个非常重要的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲，我们与来自拉丁美洲的伙伴并肩工作，与非洲国家携手努力，并与全球南方国家共同奋斗，以更深入地理解亚洲。因此，这种合作不仅限于美国和中国之间，也涵盖了许多较小的国家，旨在增进彼此的了解。我们始终处于学习之中，尤其是在我所从事的领域内，诸如韩国、新加坡、马来西亚等不同国家，以及巴西和非洲各国，都在提供各具特色的模式和范式。我认为，理解不同事物运作方式的重要性不言而喻。最终，我们的目标应当是取得实质性的进步，推动文化向前发展，而非相互对立。在保护彼此独立和自主权的同时，也要维护各自的文化和制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲有着非常悠久的历史，我是意大利人，我们已经习惯于进行长线思考，这一点很重要，在文明中我们也扮演着重要的作用，但这并不是说某一种文明就比其他文明更加优先，更加高尚，这一点是最重要的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>676c7dfb8c08f9436af8bae3321219a8</guid>
<title>一只“手”背后的人形机器人革命</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_10_29_794978.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人形机器人正以前所未有的速度从科幻走入现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是特斯拉的Optimus还是波士顿动力的Atlas，它们已能稳健行走、搬运重物，甚至展现舞蹈才能。然而，在这场即将重塑制造业、服务业乃至人类生活方式的机器人革命中，一个看似基础却极为关键的问题，正成为技术突破的最大瓶颈——那就是“手”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/27/20251027134338538.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特斯拉CEO埃隆·马斯克将之称为“手问题”，而这也正是全球机器人学界与产业界共同面临的“终极挑战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类的手，是自然界亿万年进化留下的精密杰作。它不仅能抓握、捏取、旋转，还能感知温度、质地与力度。要将这一切复制到机器人身上，意味着必须在有限的机械空间中集成驱动、传感、控制与反馈系统，并实现与“大脑”——即人工智能系统的高效协同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
摩根士丹利预测，到2050年，人形机器人市场的规模可能高达5万亿美元。然而，如果没有一双足够灵巧的手，机器人将无法胜任绝大多数需要精细操作的工作，其应用场景与商业价值将大打折扣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如美国西北大学机器人学生物系统中心的凯文·林奇所言：“我们设定了一个十年目标，希望实现接近人类的手部灵巧性、功能性和实用性。但这绝非明年就能实现的事。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;仿生 vs 功能至上&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，全球研究团队在机器人手的设计上主要分为两大路径：一派执着于“仿生”，致力于无限逼近人类的手；另一派则奉行“功能至上”，从实际任务出发重新定义手的形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在仿生阵营中，英国Shadow Robot公司的产品被西北大学等研究机构用作开发基础。研究人员通过远程控制手套，操作着一对机器人手完成堆叠塑料环、将小方块放入杯子等幼儿级动作——这些对人类而言轻而易举的任务，对机器人却是巨大的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/27/20251027134416265.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这类五指手机械结构复杂，指尖装有流体感应层，能通过感知接触物体时电属性的变化来模拟触觉。然而，驱动手指运动的电机密集封装在前臂中，体积足有“咖啡罐大小”，严重限制了整体设计与灵活性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国企业也在仿生路径上取得进展，例如智元机器人的OmniHand 2025系列灵巧手。该系列包括“灵动款”用于互动场景，支持多指协同抓取和精细捏取，通过集成的高密度MEMS触觉传感器实现对物体纹理和力度的实时反馈，已在实验室演示中完成如精密拾取螺丝或桌面物体清理等复杂任务，标志着中国在仿生触觉模拟领域的快速追赶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来的机器人手需要集成更多传感器，以更好地模拟人手。例如，要握住一支铅笔，就需要在多个手指的侧面布置传感器。对此马斯克也深有体会，他在近日坦言，特斯拉的Optimus在人形行走方面已表现良好，但制造出能与人类媲美的手，却是“一项艰巨得多的任务”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在功能派看来，盲目追求五指结构并非明智之举。哥伦比亚大学的研究团队开发了一款四指机器人手，它无需视觉反馈，仅凭触觉就能识别物体。尽管在演示中它偶尔会让轻巧的纸筒从指间滑落，但即使失败尝试所产生的数据，也会被用于进一步训练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为，功能派认为“机器人本质上是通过实践学习的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国杭州的宇树科技在功能派设计中表现出色，其新推出的H2人形机器人配备了模块化灵巧臂手，支持7自由度操作，能在工业环境中实现高效抓取和工具使用，如拾取重物或执行装配线任务。该手设计强调耐用性和负载能力（臂部峰值可达21kg），并通过AI算法优化路径规划，已在工厂测试和展会演示中证明其在动态抓取场景下的可靠性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波士顿动力为其Atlas人形机器人配备了仅有三根手指的手。这三指能形成掌状结构以提起箱子或支撑身体，其中一指还可旋转充当拇指。他们认为，机器人手的设计必须在力量、灵巧、轻巧与耐用性之间做出艰难的权衡，因为增强某一特性，往往意味着削弱另一特性。其当前版本被称为“抓取器”，能抓起各种物体（包括重物），而下一代正在设计为能使用工具或从料箱中精准拾取物品，同时保持其强度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个中国功能派代表是开普勒机器人，其Forerunner K2人形机器人手每只手拥有11个自由度（包括主动和被动），指尖集成柔性传感器阵列（高达96个接触点），单手负载能力达15kg。该设计优先考虑工业适用性，而非完美仿生，已在演示中支持汽车零部件组装等场景的高精度拾取和力控操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于广大中小制造商而言，成本往往是更现实的考量。旧金山机器人公司MicroFactory的联合创始人兼首席执行官伊戈尔·库拉科夫指出，传统的二指夹爪仍是目前最经济高效的选择。该公司生产的一款5000美元机器人，通常一臂配备工具，另一臂装备双指夹爪用于固定物体。这种配置已能完成电子组装所需的大部分功能，如焊接、拧螺丝或剥离保护膜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小米在这一领域提供了一个平衡方案，其CyberOne人形机器人采用多自由度臂手设计，结合触觉和视觉反馈，支持精密物体操纵（如单手握持1.5kg物体），已在内部测试中探索智能家居应用，如物体识别和简单交互任务。尽管成本约60万元人民币，仍需优化以推动消费级普及，但其多模态感知能力展现了家用场景的潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，打造真正类人的手依然面临重重困难。尤其是在匹配人类皮肤的自我修复能力、关节的自润滑特性等方面，目前产品工程领域对材料方面的一些根本性问题尚无解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对复刻人手的巨大困难，一个根本性问题随之浮现：既然真人双手已然存在，为何还要投入巨资模仿？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西北大学机械工程教授、负责领导机器人手开发联盟的埃德·科尔盖特给出了答案：工厂和护理行业的人力短缺正在推动对替代方案的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他进一步阐述，这一领域的突破可能像个人计算机将大型机的能力带给大众一样，让中小制造商蓬勃发展，“它可能会创造新的、引人入胜的工作岗位。这可以说是我们从事这项工作的初衷。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eb33fb9b37648a485503607c88c937ae</guid>
<title>土耳其军工体系，“五常之下我最强”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YouJinShaoJiang/2025_10_29_794968.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 尤金少将】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自21世纪头十年起，原本几乎完全是军火净进口国的土耳其突然发力，其军事装备的研发与生产能力迅速提升，甚至在部分领域开始超越一些欧洲国家。例如近年来，土耳其的无人机、各类航空弹药及吊舱等装备广泛出口至世界各国。因此，土耳其一度被众多媒体视作与韩国并列、位于亚洲东西两端的军事技术研发与出口强国。部分媒体甚至会用土耳其来贬低其他一些长期坚持独立自主发展军事工业的国家，比如中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年7月，土耳其总理埃尔多安更是放出豪言，要效仿伊朗，发展自己的中程、中远程弹道导弹系统，并将下一阶段的军工体系发展目标定位“为打造土耳其无人敢于挑战的防御能力”，同时要求“将各项关键武器的库存提升到具有威慑力的水平”。大有一副跳出北约的桎梏之外独霸一方的意思，其宣传机构更是开足马力，宣称土耳其已经掌握高超音速导弹，并即将大规模装备部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但要指出的是，为了满足并维持民族主义者的需求，土耳其的媒体与宣传机构早已习惯于夸大其词了。尽管土耳其一直在塑造一个“五常之下我最强”的人设，但其自始至终的实力其实一直只维持在一个中等国家的水平。即便其利用21世纪以来多场战争的战略机遇期发展起来军事工业，时至今日也不过是世界第11的水平，其真实实力远不及其他长期深耕军事装备与工业发展的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那不妨让我们看看，土耳其尽管发展迅速，却依旧只能被称为金玉其外的军工体系吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;土耳其军贸优缺点的面面观&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为北约唯一的伊斯兰成员国，土耳其客观上具备双重优势：其一，在制度层面与外交层面，作为北约体系的一部分，其人员可与北约开展联合训练，装备本就采用北约技术接口，并可从北约成员国采购子系统。借助成员国身份，土耳其甚至还能获得“北约创新基金”等平台资助，助力本国国防工业发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲去工业化、保持长期和平的2010—2020年间，欧洲企业对土耳其国有与私营企业的入股与收购并未设置过多限制，这使土方得以通过股权变更、并购与技术交流等方式获取欧洲国家的军事技术与产能（如意大利比亚乔航空航天公司：起初因其自主设计的无人机被土耳其Baykar公司仿制而强烈不满，随后却被后者收购，为TB系列无人机研发后继机型）。尽管土耳其产品中相当一部分较为落后，但已足以满足世界军贸市场的大部分需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于欧洲国家人力成本上升与军品需求长期低迷，为保证企业发展并维持设计与研发能力，许多欧洲军工企业也乐于向土耳其出售生产许可，并提供技术支持，甚至联合开展后续研发升级。例如，著名的阿古斯塔—韦斯特兰公司长期向土方提供A129直升机的生产技术与关键设备，在此基础上土方研制的T-129一度成为其最具代表性的“国产”装备，并一度签署对多国的出口协议，成为国际市场“借鸡生蛋”的典型案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/27/20251027163346806.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
T-129直升机&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而伊斯兰国家的身份同样使土耳其受益良多：其无须像其他北约国家那样承受部分阿拉伯与伊斯兰国家的敌意与政治疑虑，更易推销其产品。同宗同源、相近的社会结构也有助于土耳其通过游说与特定渠道进行利益沟通。在巴基斯坦政府机构中，主张“独立自主”、强调“不要把鸡蛋放在同一篮子里”的派系近年快速崛起，并与主张引进中国装备的派系形成激烈对抗，这与土耳其的公关运作不无关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，作为奥斯曼帝国继任者，土耳其更易为介入部分地区冲突寻找法理依据，干预成本也更低，因而能较为容易地将本国军事装备对外投送——例如在2015年之后的多轮利比亚内战中投入大量防雷车和TB-2无人机以干涉战争进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这两点同样是双刃剑。过于容易地获得北约的关键子系统，使其在许多关键设备上反而缺乏自主研发动力。即便在外部遭遇制裁与断供的情况下，企业与政府仍可能认为，一旦日后解除制裁，自主研发的国产关键设备将失去竞争力，沦为毫无意义的投入乃至负资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，他们即使高喊自主研发口号，也只能流于形式，放弃关键技术攻关。这又反过来影响其军工单位与军队对关键技术的认知与判断，进而影响关键决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，土耳其也试图摆脱这一困境。该国的地面装备部门积极与韩国合作，航空部门则选择与乌克兰马达西奇合作，获取航空发动机，用于战斗机与无人机研制，其后更深度参与巴基斯坦“枭龙”的弹药、吊舱及后续升级项目。但这些策略并不都成功，甚至可谓多半未果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中较典型的案例是“豹”2坦克升级与“阿尔泰”（ALTAY）坦克项目。“阿尔泰”（ALTAY）坦克项目技术设计主要源于韩国。彼时韩国在坦克动力与传动产业上遭遇瓶颈，生产项目久无进展，土方不得不转而寻求德国协助。在德方依据实际情况修改不成熟的车体设计并更换德制传动/动力包后，德土双方又因对亚美尼亚大屠杀的叙述方式及库尔德问题等陷入政治对立，相关研发几近停摆。最终“阿尔泰”坦克又转回使用韩国斗山重工的DV27K柴油机，这一来一回几乎耗费20年。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/27/20251027163429932.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“阿尔泰”（ALTAY）坦克&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以回顾“阿尔泰”坦克历史，就会发现其在2007年启动联合设计，2015年才产出首台样车，至2025年9月5日方宣布量产；而此时，不少国家的下一代坦克已进入试列装阶段。其间，土耳其坦克产业从业者只得不断推出装甲增强套件，乃至为他国坦克底盘配套升级的模块化炮塔以求获利，但几乎未取得任何出口业绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在航空领域，长期以来，土方各航空企业都对马达西奇公司寄予厚望。但是该公司先被乌方阻止中国收购，后又遭俄军导弹摧毁，致使土方谋求打造的出口拳头——T929重型武装直升机至今仍难以进入量产阶段，其他航空项目进程亦受重挫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于与BAE及多家欧洲公司联合研发的“可汗”式战斗机，截至2025年10月仍有关键技术难题未能解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，由于长期将自己视作伊斯兰世界领头人，土耳其对干涉伊斯兰世界事务的热衷也掣肘了其军工产业的发展。由于其政权与军方与部分境外激进组织存在历史纠葛，土耳其政府对他国颠覆与地方分离运动的支持亦未间断，这使得土方难以与受相关威胁国家达成合作协议。战略需求又迫使土耳其将大量资金投向公关及对采购国的无息军售贷款领域，较低的利润率进一步降低了军工产业后续发展的潜力与节奏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一问题不仅体影响了其对外军冒交易，也在内部对其军事工业带来了影响。土耳其国内庇护着来自多国的流亡者与武装人员，以及数以百万计的难民。这些廉价且无需保障的劳动力，虽然是土耳其工业和军工产业的重要血液，让部分企业（如SYS）可以依赖廉价劳动力生产大量性价比较高的枪械，从而进军北美市场的低端细分领域并迅速扩张。但其存在也进一步加剧了土耳其中央财政负担，并推高失业率，影响了土耳其内部经济正常循环。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>