<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5bad0127f3486d5b3bc7d728fba34d4e</guid>
<title>如果大家留心，会发现我们治理短期经济的思路变了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangJun/2024_04_19_732136.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2024年，观察者网重磅推出新栏目“中国经济季度观察·圆桌纵横谈”，在季度经济数据出炉之际，邀请知名经济学家深度“解码”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月18日，2024年第一季度“圆桌纵横谈”在上海举行，观察者网特邀国务院参事室特约研究员、国家统计局原总经济师兼新闻发言人姚景源，中国（海南）改革发展研究院院长迟福林，中国国际经济交流中心首席研究员张燕生，复旦大学经济学院院长、中国经济研究中心主任张军，中泰证券首席经济学家、中国首席经济学家论坛副理事长李迅雷与会，解读中国经济数据，回应当下公众最为关注的经济和政策话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张军表示，从2013年、2014年开始，高层在治理短期经济波动时就比较谨慎，甚至比较保守。可以看到，在宏观经济的管理中，中国逐渐转变思路，不搞大水漫灌，而是追求稳中求进。他强调，虽然现在整个经济的实际增长不如从前，但我们要试着理解即使在需求收缩、预期减弱、供给冲击的背景下，高层为何会在治理短期经济波动时，显得比较克制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为张军在主旨发言阶段的讲话，观察者网整理发布全文，未经演讲者本人审阅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张军：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很高兴能坐在这里和几位老朋友一起讨论中国的宏观经济。作为一名大学教授，我往往会更多地考虑框架问题。我认为，如果将今年一季度的数据放到宏观经济的大框架中，还是很值得去做一些分析和讨论的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我注意到，一季度的一些主要数据非常接近，比如国内生产总值（GDP）同比增长5.3%，全国规模以上工业增加值同比增长6.1%，服务业增加值同比增长5.0%，全国固定资产投资（不含农户）同比增长4.5%，货物贸易进出口总值同比增长5.0%.....这和之前有很大不同，去年经济的一些主要指标分化比较严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，从一季度的数据来看，中国经济在经历了2023年的恢复后开始走向一个比较平衡的状态，希望这种状态能够延续下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/19/20240419165444459.JPG&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;复旦大学经济学院院长、中国经济研究中心主任张军参加观察者网&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“中国经济季度观察·圆桌纵横谈”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
统计局发布的最新数据显示，季调环比增长1.6%，相当于年化增长6.6%。如果我们假设未来三个季度都能保持同样的环比增速，今年的经济就能够保持现在这样的增长势头。当然，未来还会面临很多不确定性和挑战，因此，仍需更多政策发力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到底，短期的宏观增长还是一个政策的问题。我认为很有必要来简单回顾一下，这些年宏观政策在调控短期经济状况时的一些变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然现在整个经济的实际增长已经不如很多年前那么高了，或者说L型平台很明显，但我们要试着理解即使在需求收缩、预期减弱、供给冲击的背景下，高层为何会在治理短期经济波动时，显得比较克制，即并不急于把经济迅速推高至一个超常繁荣的状态，而是使经济能够保持在一个接近最优的轨道上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，这是有一些中长期的考量的，因此很有必要把当下宏观经济的短期表现同未来10年、15年、20年，中国经济要走向一个什么样的阶段联系在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和美国不同，它不是一个已经进入稳态的经济体，还有发展潜力，在很多方面还需“补短板”。因此，从这个意义上讲，中国经济的潜在增长率相对发达国家来说，还是比较高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上从2013年、2014年开始，高层在治理短期经济波动时就比较谨慎，甚至比较保守。因为2008年是一个分水岭，当时我国实行了以扩内需为主导的大规模经济刺激。在那之后，我国对外贸易依存度就开始从高点下降，且持续回落，一同回落的还有外汇占款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外汇占款的回落，为整个经济调控政策创造了一个巨大的自主空间，使我们不再那么被动。过去我们所有的调控政策在很大程度上受外汇占款影响，因为基础货币发行中，如果外汇占款占比高达70%甚至于更高时，货币政策相对来说就比较被动，此外，有过高的贸易依存度和外汇占款的渠道，会使中国经济更多受全球经济波动的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当中国经济转向内需主导后，特别是经历了短暂的超常经济繁荣后，我们慢慢意识到，中国需要有一个更加自主的货币政策来管理短期的经济波动。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2d5346bfc9baa2d2af76bb75b3b8a685</guid>
<title>李迅雷：发展服务业与做强制造业不矛盾，可参照德国、日本</title>
<link>https://www.guancha.cn/lixunlei/2024_04_19_732081.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2024年，观察者网重磅推出新栏目“中国经济季度观察·圆桌纵横谈”，在季度经济数据出炉之际，邀请知名经济学家深度“解码”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月18日，2024年第一季度“圆桌纵横谈”在上海举行，观察者网特邀国务院参事室特约研究员、国家统计局原总经济师兼新闻发言人姚景源，中国（海南）改革发展研究院院长迟福林，中国国际经济交流中心首席研究员张燕生，复旦大学经济学院院长、中国经济研究中心主任张军，中泰证券首席经济学家、中国首席经济学家论坛副理事长李迅雷与会，解读中国经济数据，回应当下公众最为关注的经济和政策话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体来看，李迅雷认为，今年一季度增长超预期，比如消费对GDP贡献显著提高；但从工业相关数据来看，民间投资依然偏弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在谈到对中国经济发展的建议时，李迅雷提到，要注重发展服务业：服务消费如果能够显著增长，对就业的拉动会非常大。发展服务业，与做强制造业、成为制造业强国并不矛盾，反而服务业可以推进制造业强国建设。比如两大制造业强国德国和日本，其服务业对就业的贡献占比就在70%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为李迅雷在主旨发言阶段的讲话，观察者网整理发布全文，未经演讲者本人审阅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李迅雷：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先感谢观察者网的邀请，我是第一次参加2024中国经济季度观察圆桌会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说，中国国民经济一季度GDP的数据是超预期的，这让我进一步树立了对今年实现5%增长目标的信心。当然，数据虽然强，但还没有超出整个中国经济结构的架构，同时也进一步反映出目前中国经济结构的特征；比如房地产市场仍面临较大幅度的负增长，其下行周期对中国经济的影响不容忽视，这会是长期性的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就数据而言，第一，一季度向好的数据，基本上集中在供给端，比如制造业和基建投资，但是需求端相对较弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和去年相比，今年中国经济形势有个显著变化：外需起来了，出口表现比较好，这是一个新的变量。美国补库存周期对提振中国出口有一定贡献，但是外需不可控，所以中国经济还是需要在内部结构优化方面更下功夫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，从去年以来，消费对GDP的贡献显著提高，这说明中国经济正处于从投资拉动模式向消费拉动模式转型的过程当中。在这方面，需要有一些国际比较。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们所说的最终消费支出对GDP的贡献，主要体现在5.3%的增量部分，对存量部分的贡献还是偏小，约有55%，全球平均水平估计在60%以上。服务业也带来一定的增量，虽然显著上升，但政策的支持力度还有进一步提高的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/19/20240419091402616.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从工业数据来看，我还是略有担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月份，规模以上工业增加值同比实际增长4.5%，环比略有下降（-0.08%）。一方面，我国制造业的投资增长比较快，反映出供给良好，而工业增加值更多地反映需求，因此供需不平衡的问题在某种意义上还是存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在制造业投资中，高技术产业的投资比重比较高，这和中央经济工作会议提出的“推动大规模设备更新”以及“加快传统产业转型升级”相吻合。这是制造业发展好的方面，当然也略有不足，主要是民间投资的增长依然偏弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民间投资增长为何这两年一直偏弱？其实PPI数据可以反映出这一点，因为PPI自2023年至今一直是负增长，这意味着投资回报率偏低，民间投资的动力就会有所不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一季度中国实际GDP增长5.3%，但是名义GDP增长4.2%，去年的名义GDP增速也低于实际GDP增速。我原本认为，今年名义GDP增速应该会超过实际GDP，但是一季度数据还是低于我的预期，说明中国经济目前的活跃度还是有所不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我主要就四个方面提出建议：&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，要注重发展服务业。我们必须考虑到，中国的经济转型，一方面是我们主动推进的，另一方面也是我们被动参与的。因为我国整体经济结构在发生变化，比如之前投资拉动模式成效显著，过去15年中国的投资（资本形成）对GDP的贡献占比超过40%，是全球平均水平的两倍。这是中国经济在高速增长阶段呈现出的特征，现在也慢慢回落，但仍然比全球平均水平更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/19/20240419091518636.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;主要经济体&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;投资（资本形成）&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;对GDP的贡献 来源：WIND，中泰证券研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，我国面临人口老龄化加速的大背景、大趋势。我认为我国对老龄的定义还是偏低，在西方国家都是65岁及以上才叫老年人口，我国是60岁及以上。不过，我国目前的人口老龄化确实在加速，政策也应该要结合趋势作出相应调整。比如，要加快发展服务业。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d5161051e76512b76ed696c0ba67660b</guid>
<title>“预计今年将推出一揽子政策，旨在解决问题而非刺激经济”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangYanSheng/2024_04_19_732077.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2024年，观察者网重磅推出新栏目“中国经济季度观察·圆桌纵横谈”，在季度经济数据出炉之际，邀请知名经济学家深度“解码”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月18日，2024年第一季度“圆桌纵横谈”在上海举行，观察者网特邀国务院参事室特约研究员、国家统计局原总经济师兼新闻发言人姚景源，中国（海南）改革发展研究院院长迟福林，中国国际经济交流中心首席研究员张燕生，复旦大学经济学院院长、中国经济研究中心主任张军，中泰证券首席经济学家、中国首席经济学家论坛副理事长李迅雷与会，解读中国经济数据，回应当下公众最为关注的经济和政策话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张燕生表示，多数国际组织和国际权威机构做出了中国经济持续下行的预测，但2024年，中国经济更可能逆势而上，走出一条新趋势线。同时，他预计今年政府将出台一揽子政策组合，其目的不是刺激经济，而是解决问题，解决中国经济走向高质量发展的短期问题、中期问题、长期问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/19/20240419092240151.JPG&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国国际经济交流中心首席研究员张燕生&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;参加观察者网“中国经济季度观察·圆桌纵横谈”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为张燕生在主旨发言阶段的讲话，观察者网整理发布全文，未经演讲者本人审阅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张燕生：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年的中国经济，是国内外争论最多、分歧最大的一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IMF预测，2023年中国经济增长5.2%，2024年4.6%，2025年4.1%，是一路下行的状态。然而，我们认为2024年中国经济可能会逆势而上，其中的核心问题是可持续性如何。如果想要逆势而上的状态是可持续的，今年和明年宏观政策的重点就是要推动中国经济走出新冠疫情的影响，回归经济的合理区间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2024到2027年这四年期间，应该推动结构性改革，解决结构性问题。从2028年乃至更长期时段看，我认为要解决中国经济高质量发展中所面临的一些障碍和问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，有五个方面值得关注：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，今年一季度外需的贡献由负转正。&lt;/strong&gt;去年一季度外需贡献率为-11.4%，而今年为14.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，外需贡献率所面临的问题主要有几个方面：首先，从中间品贸易来看，中国和美国、中国和日本出现所谓的贸易脱钩是事实；其次，产供链外迁、订单外迁、技术外迁的趋势仍在继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“新三样”（新能源汽车、锂电池、太阳能电池）现在面对着美国和欧洲的贸易摩擦，虽然一季度的外需形势好转，带动了我国进出口的形势好转，但我们仍需从短期战略上考虑国内生产总值（GDP）和国民生产总值（GNP）的关系问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今早（4月18日），外交部某位领导给我写了一封信，也谈到这个问题。中国要想从地缘政治的困境中“突围”，就必须出海，而出海就要构建一个有效的GNP体系，即关乎海外要素净回报的体系，能否成功构建这个体系是我们需要面对的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个问题就是能否避免出现像美国那样的GDP空心化，就是美国过去40年出现的工业空心化。我个人认为，对全球的跨国公司而言，要想保住中国市场，就必须要让过去45年从来没有进入中国的研发中心、技术中心、设计中心、咨询中心进入中国。这对中国来说是一个很大的机遇和挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于这个机遇怎么把握，怎么在新形势下既解决空心化，同时做大国内的GDP，值得我们思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，预期和信心出现好转。&lt;/strong&gt;今年一季度全国规模以上工业增加值同比增长6.1%，涨势强劲，工业对一季度GDP增长的贡献是比较明显的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年两会有个热词——“新质生产力”，“新质生产力”就涉及到影响全要素生产率（TFP）这个黑箱的6个重要要素——提升资源再配置效率、扩大对外开放、发展高质量教育体系、推动科技创新、全面深化改革、发挥规模优势——该如何发力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从两会提出到目前为止，我国的工业经济增长并不是由“新质生产力”推动的。因此，国家发展改革委明确表示，要把发展新质生产力作为“十五五”规划基本思路的研究重点。这就涉及到我国工业增长的可持续性，怎样实现从要素投入支撑转变到全要素生产率增长支撑，尤其是中国的TFP占美国TFP的比重未来能否持续上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我常常问自己，未来十年，是美国的TFP增速能超过过去40年（注：近40年，美国的全要素生产率年均增速保持在1%左右，最近10年甚至不到0.7%。），还是中国的TFP增速能超过过去40年？（注：过去40年，中国的全要素生产率年均增速超过3%。）？我认为，这个问题可能是要做评估才能做出回答的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三，当年中国经济的主要矛盾是需求不足。&lt;/strong&gt;今年一季度，消费和投资对经济增长的贡献率分别是73.7%和11.8%，均低于去年同期的82.5%和28.9%。这说明两会提出的十项重点任务并没有发力，一季度5.3%的增长仍然是恢复性的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/19/20240419092529753.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;355&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;各地落实“以旧换新”政策，刺激消费&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按国家发改委的测算，中国城镇化率每提高1个百分点，可拉动约万亿元新增投资需求和2000多亿元新增消费需求；在工业、农业、建筑、交通、教育、文旅、医疗等7大领域推动设备更新，有望形成年规模5万亿元以上的巨大市场；开展汽车、家电、家居等耐用消费品更新换代，有望每年能释放万亿元规模的市场潜力；推动能耗双控向碳排放双控全面转型，2030年前每年至少需要新增投资2万亿元以上。这些政策举措怎么落地？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人认为，要实施一套短期扩大内需、中期结构性改革和长期为高质量发展蹚平道路的一揽子政策，来解决需求不足的问题。短期恐怕要靠投资，中期能不能稳住房地产，长期来看消费能否成为“头车”，就需要解决老百姓的收入增长、解决老百姓的后顾之忧、解决中等收入人群的倍增等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第四，一季度的房地产开发投资仍为-9.5%，在此情况下今明两年房地产是否有望止跌修复，从更长期来说能否构建一个房地产发展的新模式。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，一个方面，是推动以县域为中心的中小城市化发展，农村“三块地”、公共服务、劳动力和资本等各项资源要素从村、乡、镇向县域集聚，生产性服务业向地市级城市集聚，形成一个中小城市来拉动资源再配置的效率，同时推动农业规模化机械化智能化经营效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，超大和特大城市的城市更新、城中村改造、中心城区与周边卫星城之间的城际轨道交通网络建设，真正建设起15分钟生活圈、30分钟通勤圈、1小时经济圈，真正新增4亿中等收入人群，将为房地产行业下一步的高质量发展创造机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第五，今年一季度的增长态势能否持续到二、三、四季度，能否形成消费和投资对今明两年经济增长的支撑。我个人预计，今年政府将出台一揽子政策组合&lt;/strong&gt;，其目的不是刺激经济，而是解决问题，解决中国经济走向高质量发展的短期问题、中期问题、长期问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我认为从2024至2027年这四年，重点是结构性调整，坚持实事求是、求真务实、真抓实干，防止官僚主义、形式主义、只说不干。从2028年至2035年，这一阶段就要转向基于新质生产力推动的中国经济高质量发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年一季度的经济是一个阶段的初始点，下一步如果能有效实施一揽子政策，相信中国经济将走出新冠疫情的影响，走出过去45年的旧模式，走向一个新模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2ea384870f09536f24e33ee1f39d514e</guid>
<title>物价低位平稳，对于稳住中国经济来说非常重要</title>
<link>https://www.guancha.cn/yaojingyuan/2024_04_19_732074.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
4月18日，在观察者网“中国经济季度观察·圆桌纵横谈”第一期对话中，国务院参事室特约研究员、国家统计局原总经济师兼新闻发言人姚景源，从经济增长、充分就业、物价稳定、国际收支平衡四个指标，解读20224年第一季度中国经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在他看来，中国经济第一季度开局良好，做到了稳中有进、稳中向好。但他同时强调，行政对微观经济的过度干预，会扰乱市场行为，影响民生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国经济季度观察·圆桌纵横谈”是观察者网继“2024经济学家建言中国经济”之后，推出的又一重磅栏目。在每季度经济数据出炉之际，邀请知名经济学家深度“解码”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2024年第一季度“圆桌纵横谈”中，观察者网特邀国务院参事室特约研究员、国家统计局原总经济师兼新闻发言人姚景源，中国（海南）改革发展研究院院长迟福林，中国国际经济交流中心首席研究员张燕生，复旦大学经济学院院长、中国经济研究中心主任张军，中泰证券首席经济学家、中国首席经济学家论坛副理事长李迅雷与会，解读中国经济数据，回应当下公众最为关注的经济和政策话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为姚景源在主旨发言阶段的讲话，观察者网整理发布全文，未经演讲者本人审阅。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/19/20240419083429560.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;国务院参事室特约研究员、国家统计局原总经济师兼新闻发言人姚景源参加&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;观察者网“中国经济季度观察·圆桌纵横谈”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚景源：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一季度数据公布后，大家关注更多的是GDP同比增长5.3%。但我觉得，要把握整个宏观经济，还是要从基本原理出发，需要观察宏观经济四大指标，分别为经济增长、充分就业、物价稳定、国际收支平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，从经济增长率方面来说，GDP同比增长5.3%超出了大家的预期。原因在于，连续三年的疫情，使中国经济下行压力非常大，直接导致的最大问题是大家预期转弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的经济增长预期目标设定为5%，第一个重要原因是，要和我国第二个百年目标的第一阶段接轨。2035年我们的经济总量要达到200万亿，从现在开始，每年GDP的增长率都要达到4.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个原因与就业有关，GDP每增长一个百分点，大约可以实现180万至220万新增就业。因为现在第三产业比重增加，但也要达到5%，才能保持我国的就业状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个原因是，增长率保持在5%，基本可以做到政府财政有收入，企业有利润，城乡收入也能保持一定增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上所述，将目标定为5%是很慎重的，并且经过了科学的测算、推导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据一些国际权威预测公司公布的数据，美国第一季度GDP增速约为2.5%，欧盟第一季度GDP增速约为0.1%，日本约为0.3%。所以我国的经济增速在世界经济中还是很快的。第一季度中国经济不仅自身得到较好、较快地增长，也为世界经济增长做出了贡献，第一季度中国经济对世界经济增长贡献率达到30%，我国依然是世界上最重要的经济增长发动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，从物价方面看，全世界现在都处在高通胀中，2023年全球平均通胀率为6.9%。而我国2024年3月CPI同比上涨0.1%，环比下降1.0%，一季度CPI同比持平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/19/20240419084309229.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/19/20240419084319564.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于物价，国内也有不同意见。有观点称，我国处在通缩状态，但我并不赞成。通缩本身是货币概念，通胀和通缩的责任在央行。但目前从广义货币的状况和增速来看，没有问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的CPI为2.5%，所以美联储不可能降息。欧洲、日本的也高于2%。金砖五国中的南非、印度、巴西和俄罗斯第一季度公布的数据均在4%至7%之间。而我国的物价状况低位平稳，重要原因是供给充裕，这些年，我国在加大供给方面做了很多工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，另一个原因是行政对微观经济的过度干预。以猪肉为例，前些年，我国不少县要建成无猪县，例如浙江嘉兴原来有800万头猪，后来一头也没有了，因为养猪造成污染，不让养猪了。全国猪的数量大幅减少，一斤猪肉最高涨到40元，社会上意见很大。随后，行政干预又从一个极端走到另一个极端，要求县县养猪，村村养猪，甚至到老百姓家里对养猪的数量做出要求，导致现在猪多了。2023年生猪出栏量为72662万头，平均一天的出栏量就有199万多头，所以猪肉价格从40元降到10元左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一段时间猪肉价格由于春节的原因有所回升，但我认为价格很难涨上去，因为猪肉很多。2023年年末，我国生猪存栏量超过4亿头，能繁母猪有4142万头，现在一头能繁母猪平均一年生16.5头小猪，又有超过6亿头猪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个现象不好，因为长时间养猪不赚钱，会导致新的周期。按蛛网理论所说，本期产量决定本期价格，本期价格决定下期产量，最终会导致价格波动大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，目前物价的低位状态有助于保障基本民生，特别是低收入群体。过去三年中国经济下行，大家收入压力较大，这时候再遇到通胀，该怎么办？所以我国物价低位平稳，对于稳住中国经济来说是非常重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾经说，最要记住的数据是，我国全国人民一天要吃70万吨粮、23万吨肉、9.8万吨油以及192万吨蔬菜，每天早上把这些备好，这才有民生。习近平总书记说的底线思维，“底线”这个数字在这儿，有了基本民生社会才能稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，现在的物价状况给货币政策创造了良好的调控空间，有助于未来的二三四季度加大货币调控，货币政策才能有力度，这很重要。因为央行如果想增强货币政策手段，最担心的就是通胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，物价长时间处于低位也会带来问题。一是容易抑制消费，因为老百姓买涨不买落；二是导致企业盈利下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次是就业，我国现在就业压力非常大。社会上现在关于调查失业率的议论很多，但我认为，调查失业率比原来的登记失业率更加科学。登记失业率，即失业人员到政府劳动人事部门登记，记录在案的叫失业，然后算出失业率。这其中存在很大的问题，如果失业了，没去登记，就不会被计入。更重要的是，主管登记的部门，同时也主管就业，就会出现一到考核失业率就下降，而当中央要按照各省的失业状况给钱时，数据又上升了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/19/20240419084635745.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2024年3月份分年龄组失业率数据&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我国跟国际接轨，用调查失业率。失业要满足三个条件：一是在调查期间没有工作；二是具备工作能力；三是现在正在以各种方式谋求工作，还没有工作，这是核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一季度全国城镇调查失业率为5.2%，比去年同期下降0.3%，我国这么大的国家、这么多的人口，下降0.3%是一个了不起的成就。但目前还存在就业的结构性问题，主要体现在年轻人就业，这个问题比较重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不赞成16至24岁的画像，这个年龄段的人员很复杂，其中相当一部分人还是学生。我建议一项一项调查。例如，要调查7月毕业的应届大学毕业生的就业率，7月至12月每个月调查一次，这样就能公布一个准确的数据。除了本科生之外，再公布硕士、博士毕业生的就业率。如果发现博士毕业生失业率最高，那可能意味着我国的博士多了。不要统计太模糊的数据，例如，我一直就反对“全国平均房价”，因为这个数据没有用处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后是国际收支。2023年我国花费了很大力气，进出口总值同比增长才达到0.2%，2024年第一季度进出口总值同比增长5%，出口增长4.9%，进口增长5%，基本平衡。此外，截至2024年3月末，我国外汇储备规模为32457亿美元，比2023年12月31日增加了77亿美元。可见国际收支状况总体来说不错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过上述四个指标发现，中国经济一方面是开局良好，另一方面是从各个角度看，确实贯彻了2023年底中央经济工作会议“稳中求进”的总方针，做到了稳中有进、稳中向好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>