<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8623500fb26313d900f6014be31bbc09</guid>
<title>通用大模型被少量科技巨头掌握，AI能带来技术知识平权吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/licongting/2023_05_23_693630.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2023年迄今为止最热门的话题，莫过于ChatGPT。大语言模型和由此带来的AIGC技术，将带来一场技术平权和知识平权。AI技术将不再是AI公司、行业巨头们的专属。5月9日，宇视科技CEO张鹏国在乌镇的一场演讲中，将这比喻为从繁体字到简体字的变革。在AIoT合作伙伴峰会上，宇视发布了行业大模型“梧桐”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么一家并非互联网大厂，而是物联网行业以摄像头等硬件设备闻名的企业，也把AIGC技术作为业务的试验场？AIGC会改变物联网行业，进而在社会生活中改变我们在社会管理、交通管理等诸多场景中的面貌和格局吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
带着这些疑问，观察者网和宇视AI首席科学家李聪廷聊了聊AIGC对物联网和社会生活的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/21/20230521141101115.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《流浪地球2》中的宇视设备&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;如何理解“小模型+大样本”变成“大模型+小样本”的趋势，是不是有业务场景的用户，因为更低的数据标注和算法训练成本，能以更低价格用得起AI解决方案？比如我们媒体想用一个大模型来开展AIGC业务，如辅助新闻写作、鉴别假新闻等，但我们经费不多，可以提供喂食的行业数据也有限，是不是我们链接一个“大模型”的底座，真正需要针对我们业务特点重新调整的成本就很低了，是这个意思吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李聪廷：&lt;/strong&gt;对。回顾过去“小模型+大样本”开发模式，一个高精度的模型，训练参数量在百万级，训练样本量在几十万级，最高可能到千万级。几千或几万也可以生成模型，但精度不够高、场景适应性不够好。总的来说，“小模型+大样本”开发模式，研发门槛高、成本高、周期长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通用大模型本身，是基于海量数据训练起来的，数据量远远多于小模型的训练数据量。通用大模型可以做的工作非常多，特别是在创作领域。但我们AIoT行业，绝大多数应用需要的是精确，而不仅仅是“全能”，通用大模型的精度受限会使得在AIoT行业难以应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此我们创新的提出行业大模型的模式，所谓行业大模型即“通用大模型+行业场景+训练调优”，扬长避短。行业大模型将开启“大模型+小样本”的新模式，经过少量的来自行业场景的小样本学习，即可取得一个比较好的精度；同时由于受限应用场景，模型参数量又会比通用大模型小很多，意味着边缘端部署成为可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
您提到的辅助新闻写作、鉴别假新闻应用，理论上也是可以通过这样去做。所以未来可能会有很多垂直的行业大模型的公司来解决行业应用问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技巨头生成通用大模型，以通用大模型为底座，垂直行业公司提供行业大模型，这将会是未来比较务实和普遍的方式。大家不用重复造轮子，新的AI模型开发和应用模式将降低AI应用落地的成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;如果这个趋势成立，用户用很低的代价就可以接入到大模型的底座上面，享受他的服务，那么确实会掀起一场AI平权的革命，涌现出许多新业态。从我们媒体行业看，许多角色身份、生产关系可能变革，比如机构和个人的内容生产力可能被渐渐拉平了。在AIoT行业可能会出现什么特征，会不会更加碎片化，对你们来说这是好事吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李聪廷：&lt;/strong&gt;AIoT行业的特点是碎片化，过去只有不到10%的AI需求被满足，有的因为技术难以实现，有的因为实现代价太高、商业不闭环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行业大模型的“大模型+小样本”新开发模式，一是因为大模型涌现的超强理解和逻辑能力使得过去有的技术难以实现的需求，能被实现了；二是需求实现的门槛降低、效率提升，使得商业闭环的概率大幅提升。因此，预计未来AIoT行业的50%的需求能被实现，其中只有20%会由宇视这样的解决方案和设备商实现，剩下30%由合作伙伴实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AI技术平权，对参与企业都是机会。能做的需求和应用更多，而且能让合作伙伴自己拥有差异化控制点，更好满足客户需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信这样的变革不仅仅会发生在AIoT行业，也会发生在媒体行业，甚至各行各业。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/21/20230521142552116.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;AI绘制特朗普被捕的假照片 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;AI平权和AI生成内容的泛滥肯定会带来一些问题，比如代写论文和作业、编造假新闻……而在物联网行业，则面临伪造的物理或生物信息造成的安全隐患。矛和盾的需求会同步增长，在反AIGC的方向上，目前的技术储备如何，盾能跟得上矛现在迅猛发展的势头吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李聪廷：&lt;/strong&gt; 无论是恶意还是无意，AIGC的确存在“造假”的副作用，而且对我们“打假”的技术手段提出了更高的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对“无意”的“造假”，我们更多的是从行业大模型本身去优化提升。比如，我们在问chatGPT这样的通用大模型推荐一款宝宝看家的摄像机时，它给的答案是有一些误导性的。经过AIoT行业场景训练调优的行业大模型，可以给出更“精确”的回答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对“恶意”的“造假”，这更多需要我们反AIGC技术去鉴定、识别、阻止造假。举个例子，AIGC技术可能通过一张2D照片生成动态的人脸表情，从而骗过金融场景中的人脸验证环节，带来安全隐患。现阶段，反AIGC技术有一些人在研究，但仍是一个较小众的市场，但随着AIGC技术的普及，反AIGC需求的增长，必将拉动反AIGC的技术迭代，更多的科研机构和厂商投身其中。辩证的看，矛与盾的攻防，促进两类技术的快速迭代，技术水平螺旋上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;你们这次发布有提到智能vlog，能解释一下这个业务逻辑吗，是否意味着AIGC业务也能用到你们的梧桐大模型？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李聪廷：&lt;/strong&gt;很多年轻人，去景区、乐园玩，希望把个人游玩的精彩瞬间记录下来、与景区沉浸式视觉体验融合，形成一段炫酷的小视频，最后与朋友分享、发朋友圈、发抖音等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宇视的VLOG产品，很好的满足了这方面需求。它本身是基于景区和乐园场景的AI自动剪辑。AIGC大模型技术带来的变化是，将来我们可以将一些更加有趣炫酷的生成特效融入其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，一家三口出游，我们可以融入米老鼠等动漫明星；又比如，单身出游，把遗憾未能出行的女朋友虚拟地融入进去。梧桐的多模态行业大模型，第一个落地产品就是VLOG，将来用户可以有更多的玩法，更好的体验。当然对于合作伙伴来说，更多的流量、更多的收益分成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;因为我们是媒体，我们可能也有这方面的需求，比如说你们通过学习主持人，过往讲的所有的内容，然后再生成一个他的一个数字孪生。下一次我们只要输入文本，你们就能生成主持人，用他的数字孪生来播讲内容，呈现画面和声音，这个是能做到的吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李聪廷：&lt;/strong&gt;虚拟人数字孪生，这个概念出现的比较早，前几年“元宇宙”兴起带动了虚拟人数字孪生的发展，市面上有不少类似产品。但坦白的说，现在的技术效果普遍不够好，还有很多地方需要提升，此外，生成数字孪生人的成本需要降低。AIGC大模型，将大幅提升数字孪生人的体验和效果，这个只是时间问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;对，但是我们媒体可能有大量的需求把文字视觉化，比如说文本其实我已经有了，不需要生成，但是我需要把这些文章变成一段视频，可能需要一个虚拟人来把它讲出来。像这样的业务，你们有没有考虑过和媒体合作。媒体用户有大量这样的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李聪廷：&lt;/strong&gt;目前市面上已经有一些类似产品，只不过效果不够好，AIGC大模型技术还没有得到应用。随着AIGC大模型技术的逐渐产业化落地，将来效果一定会越来越好。我们在媒体创作领域不是专家，直接深入并提供最终产品的挑战大。目前先聚焦本身的AIoT赛道是比较务实的做法，将来有机会可以考虑拓展媒体创作领域的机会点。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7a89b30c511c7ba1d56c099b7d2757e7</guid>
<title>“能理解不开枪，那警械咋不用？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2023_05_23_693629.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，湖南一民警被嫌疑人持刀刺伤不幸牺牲，年仅43岁。许多网民痛心之余，也在思考警械与执法武力的使用。其实此前讨论警察配枪用枪问题时，很多网民就有进一步提出疑问：“能理解不开枪，那警械咋不用呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/23/20230523075013636.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;部分网友评论&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一线民辅警在执法过程中受到侵害并非稀罕事。仅重庆一地，2019年至2021年，已共计查办1358起侵犯民警执法权威案件，涉及2030名民警、639名辅警，其中1人牺牲、2人重伤、轻伤及轻微伤2024人。这些人里，派出所、交警等一线岗位占绝对比例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这个数据是刑法标准的伤。如果算上吐口水、推搡掌掴，包片警员几乎没有没挨过打骂的。”另一位所长老关补充。前不久他在处理一起KTV酒后吵架纠纷时，上演了“空手夺白刃”，手掌的伤口至今仍未康复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在2月的傍晚，民警小R在高速公路卡口排查酒驾时，被醉酒司机扇了四次耳光。在警车开往医院、民辅警依法对刘某进行强制验血的过程中，民辅警均遭到刘某不同程度的辱骂袭击，但始终“骂不还口、打不还手”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于部分同行“任打任骂、忍辱负重”，一名所长心情矛盾，他告诉我：“虽然突出了执法武力的克制和温情，但有损执法权威和国家暴力机关的形象；另一方面，我也理解程度较轻的袭警，大事化小小事化了，可能是目前最稳妥的处理方法。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“打不还手、骂不还口”的矛盾心情因何而来？当执法权威遭到不同程度的侵害时，警员该如何控制局面？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
01
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讨论维护执法权威绕不开警察武力使用，而讨论警察武力使用情况，得先简单了解一下派出所单警装备。单警装备俗称“八大件”，即手铐、对讲机、强光手电、医护包、警用水壶、警棍、警用制式刀具、催泪喷射器（辣椒水）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/23/20230523075656777.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;警用腰带及其装备“八大件”（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在调研采写中得知：各地配备及使用情况千差万别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先明确的是，出警装备“六大件”（有些地区配不齐“八大件”），全国派出所几乎都是配置齐全的，也是各级督导的必检项目，要求民警出警原则上必须佩戴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“但实践中带不带用不用，那是另外一回事了。”一名城市民警解释，“八件套穿戴都得半小时，警用水壶、甩棍重的不行，更别说常规的防刺马甲，穿戴完就像带着几十斤哑铃负重训练一样。处警时，我一般只带执法记录仪，但会把警械都放车上以备不时之需。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
守护大山平安的民警老胡被这个问题逗得笑出了声：“具体问题具体分析，接警时，问清警情细节很重要。比如甲打伤乙后在街头逃窜，处警就得带上警械。抓个电信诈骗嫌疑人，还有上山下河去帮村民找牛羊的警情，带警械不是自讨苦吃嘛。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，警械种类数量丰富但使用频率不一：执法记录仪出警必备，警用手电及辣椒水使用频率最高，水壶、急救包则比较鸡肋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名警察告诉我：“我个人把警棍、急救包清出了装备的，一是因为警棍太长、悬挂位置在腰上，奔跑抓捕时不方便，二是它长得比较吓人，掏出来容易引发骚动和炒作，第三是它没有明确的使用纲领，用起来结果不可控。至于医护包，实操中都知道它是个鸡肋。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，各地警械存在明显断档问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东部沿海民警小乐说：“我们防刺服、防割手套配置齐全。”西南某城区派出所的所长阿兰告诉我：“就我们分局来说，防割手套在每年下拔的经费中自助选购，辣椒水供应也充足。”某西部山区派出所所长阿鑫，对此羡慕不已：“我们别说防割手套了，六件套有时都配不齐。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在统战训练及比赛时，各地警械差异显得更为突出。进行战训射击比赛，部分省会城市的警队，枪上能配置上万的辅助瞄准设备。而周边一些地区，片警是网上防刺服的自购主力。一位屡获表彰的基层公安骨干坦言：“羡慕一下就算了，毕竟还是经济差距的问题。” 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/23/20230523080158662.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;佩带新型单警装备的民警整齐列队（图/中国警察网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，一线虽已养成出警必带执法记录仪的习惯，但是在个别地区，执法记录仪仍配发不到位，或因记录仪“内存太小、一摔就坏”等质量问题产生隐患。同时，东中西部皆有民警反馈，目前警服没有挂牢执法记录仪的位置，即使勉强挂住，拍摄角度也欠佳。“有时处突，一手拿通讯器呼叫支援，一手拿执法记录仪录像，那不只能打不还手、被动防御了吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后为避免引起误会，强调一下警用匕首。它的作用不是“捅刺”而是割断绳索，有的匕首在握柄处还有一个弹射装置，用以击碎玻璃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上是受访者表明的警械配置与使用情况。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5a00d22d6cf8dd6c1e9ad9b3fb168fd7</guid>
<title>俩月四家银行倒闭：美国金融系统的坚硬铁拳砸向谁</title>
<link>https://www.guancha.cn/MichaelHudson/2023_05_23_693625.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
美国银行危机引发的动荡逐渐平息，不过舆论界对于美国政府的介入是否妥当的讨论还在继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月16日，已宣告倒闭的美国硅谷银行和签名银行前老板，在危机后首次露面，他们要面对的是美国国会听证会上的质询。硅谷银行前行长Greg Becker批评说，硅谷银行是被社交媒体的谣言击垮的，而被政府接管对这家银行的影响是毁灭性；签名银行的前董事会主席Scott Shay也对监管部门的接管表示不满，称此举不可思议，前所未有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国金融界人士如何评价此次美国的银行危机以及政府的救助？美联储在危机之后继续小幅加息，证明美国的银行在危机过后已经安全着陆？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国记者本·诺顿日前就上述问题采访了美国经济学家迈克尔·赫德森（Michael Hudson）。迈克尔曾任职华尔街金融分析师，现任美国列维研究所研究员，密苏里大学（堪萨斯校区）经济系特级研究教授，他对美国金融帝国的分析鞭辟入里。观察者网翻译整理此次采访，从一个侧面帮助理解这场银行危机背后的逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/23/20230523075544208.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;迈克尔·赫德森&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（Michael Hudson）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本·诺顿&lt;/strong&gt;：大家好，我是地缘政治经济报告的记者本·诺顿。今天我有幸请到了著作等身的美国经济学家迈克尔·哈德森再次来讨论美国的银行危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年3月，我曾邀请迈克尔讨论过在短短一周内三家美国银行的倒闭问题。那时，硅谷银行、签名银行和银门银行倒闭了。然而，危机还一直在继续，第四家银行倒闭了。所以有必要让迈克尔回来再谈谈最新进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在短短两个月内，美国有四家银行倒闭。最新的例子是第一共和银行，最近已经被摩根大通接管，这是2008年华盛顿互惠银行倒闭以来最大的一家银行倒闭案。我们应该说，这是美国2008年以来最二大被“允许”倒闭的银行，就像迈克尔经常说的，许多银行实际上已经破产，但没有被“允许”倒闭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，第一共和银行有2070亿美元的资产。而这次倒闭和之前的银行倒闭有诸多相似之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相似之处之一在于，他们的大部分存款都没有保险。第一共和银行约有68%的存款高于联邦保险的25万美元限额，有价值1200亿美元的存款是没有保险的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其他银行相比，有意思的是，第一共和银行的的储户非常富有，其中许多储户从该银行获得了长期低息抵押贷款。例如，Facebook的首席执行官扎克伯格在第一共和银行有一笔600万美元的抵押贷款，只有1%的利息，利息非常低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上次迈克尔解释了硅谷银行倒闭的原因之一是，硅谷银行投资了很多长期债券。由于美联储暴力加息，这些长期债券的价值明显下降。因此，当银行发生挤兑时，银行不得不卖掉那些已经贬值的债券，试图用来支付储户。但最后硅谷根本没有足够的资金，于是就倒闭了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而第一共和银行并不像硅谷银行一样有过多的债券风险敞口，但它确实有价值约1000亿美元的长期抵押贷款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在摩根大通正在接管第一共和银行，摩根大通得到了一笔私下交易，根据摩根大通报告，预计它将从这笔交易中赚取26亿美元。作为协议的一部分，摩根大通不需要支付第一共和银行的公司债务，而美国政府支持的联邦存款保险公司（FDIC）也同意了一项损失共担协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既是，由于一些长期抵押贷款的价值已经出现损失，如果摩根大通最终在抵押贷款和商业贷款上出现损失，FDIC同意承担80%的信贷损失。同时，估计FDIC的存款保险基金将为此花费130亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自3月初以来的短短两个月内，为了拯救硅谷银行、签名银行和现在的第一共和银行，FDIC的存款保险基金已经支付了约350亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上是一些基本事实。这并不能解释在宏观经济上发生了什么，但它确实展示了美国政府救助私人银行的一个范例。当摩根大通这样的大型银行获得了赚取数十亿美元私下交易的时候，联邦存款保险公司正在承担这一成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，正如帕姆·马顿斯（Pam Martens）和拉斯·马顿斯（Russ Martens）在Wall Street on Parade上指出的那样，摩根大通实际上也已经被监管机构列为美国风险最大的银行。因此，让摩根大通接管这家已经有财务问题的银行，会使美国金融系统的风险更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想请问迈克尔，您如何分析这场银行危机，特别是针对摩根大通的收购，它的私下交易、FDIC的救助，以及大银行的日益集中，您怎么看？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;迈克尔·赫德森&lt;/strong&gt;：整个美国的银行系统（美联储报告显示有700多家银行，编者注），就像你刚才提到的那些银行一样面临偿付能力风险的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人惊讶的是，所有这一切都被当作是不可预测的危机。就像2008年金融危机爆发时，伊丽莎白女王所说的那样，难道没有人提前发现问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的15年里，自从我写了《杀死宿主》（Killing the Host)之后，我一直在写与之相关的文章和书籍，去解释这个危机是如何发生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而现在银行破产的原因要追朔到奥巴马总统的计划和他的财政部长蒂姆·盖特纳。盖特纳任命了现任美联储主席鲍威尔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年金融危机爆发后，当奥巴马总统决定救助银行时，他没有将银行贷款减记到合理的水平，没有拯救垃圾抵押贷款的受害者普通的住户，而是决定与他的前任比尔·克林顿手下的前财政部长罗伯特·鲁宾一起，拯救花旗银行和其他大银行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在这些大银行仍然是问题最多的银行，只不过他们有政府担保，就像奥巴马当时给他们的一样，无论他们损失多少，他们最终都不会损失。无论银行的净值损失多少，受损的是经济，而不是银行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年和2009年，当美联储决定帮助那些资不抵债的银行，通过量化宽松政策帮助他们恢复净资产时，所有这些问题都被掩藏起来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储创造了9万亿美元资产负债表，为银行提供支持，使得银行能够以几乎零利率（0.1%）获得贷款，而银行将这些不断增加的流动性借给了华尔街的私人资本公司，这些华尔街的资本公司再去收购那些资不抵债的上市公司并将其私有化。这些资不抵债的公司又从银行借钱作为特别股息支付给收购方，让公司成为破产的空壳，就像Bed Bath &amp;amp; Beyond（美国老牌家居用品大型连锁店，已于4月23日申请破产保护）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要利率几乎为零，银行就有几乎免费的信贷，就会出现由债务推动的股市繁荣，历史上最大的债券市场繁荣，以及房地产繁荣。所有这些事情我们已经讨论了很多年了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么接下来，鲍威尔先生领导下的美联储发生了什么？我称他是律师鲍威尔先生，他不是经济学家，他是一个律师，为他的客户摩根大通银行、花旗银行和其他大银行服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情爆发以来，美国经济出现严重通涨，工资出现上涨，所以他们要压低工资，以维持股票的利润，以推动股市上涨。于是美联储决定并宣布要开始将利率从0提高到4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/18/20230518165119743.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美联储自2022年3月以来，已经连续加息10次，上调幅度达到500个基点。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储决定公开宣布这个消息的时候，我和许多投资人讨论过。每一个人都说，美联储要提高利率，这意味着，如果我们持有长期的政府债券，价格将下降。我认识的每个人都将长期债券转成了短期政府债券，因为他们不想承担加息带来的损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而持有30年的抵押贷款就像持有30年的债券一样，要面临加息带来的损失。美联储加息后，突然间利率上升了，但投资者持有的长期抵押贷款或债券的利率暴跌了30%，甚至40%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你是一家银行，你有储户，意味着银行资产在市场价格上减少了40%，如果你的存款没有减少，你会怎么做？全国几乎所有的银行都进入了负资产状态，因为所有的银行都提供长期贷款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硅谷银行倒闭后，伊夫·史密斯在 &quot;赤裸裸的资本主义&quot;（Naked Capitalism）上说，硅谷银行只是无可救药地在投资组合管理上出现了失误。想象一下，如果硅谷银行或美国的任何一家银行都像我认识的那些投资者一样，将持有的长期债券转成短期国债，会发生什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们集体抛售30年期抵押贷款或其他长期抵押贷款，这本身就会使30年期抵押贷款的价格崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想象一下，如果所有的银行都决定抛售他们持有的长期国债呢？同样会导致大量银行亏损，国债利率飙升，他们能做到的，因为美国的金融和信贷是私有化的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们今天经历的危机，不是中国经历的那种危机。中国的货币、信贷和银行业务都是公共事业；在美国，这一切都被私有化了。其中一部分受制于资产负债表的限制：如果利率上升，你的资产价值下降，而你的负债，也就是你欠储户的钱，继续居高不下，你该怎么办？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些人会说，为什么硅谷银行和其他银行不简单地拿出期权进行对冲？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，如果你预测到价值10万美元的抵押贷款，两年后可能会跌至6万美元，你找到一个担保人，当美联储将利率提高到4%时，你仍然可以去找对手方说，我希望你能继续支付给我10万美元。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c759200c025f5bb0bec1797dfd028326</guid>
<title>中国已经堂堂正正赢得了尊敬，这是世界经济的大事</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenjing/2023_05_23_693618.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈经】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“Economic Coercion”（经济胁迫）——这是刚刚结束的G7峰会上，它们给中国戴的“新帽子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，你没有看错，在2019年发起贸易战后频频出台政策针对中国、在俄乌冲突后要求其他国家不再购买俄罗斯天然气的欧美，说中国在“经济胁迫”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对欧美来说，中国是一个有反击能力的对手&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政客与媒体一贯就是这种霸道、霸凌、撒谎面不改色的作风，并不意外。美国对各国大搞窃听多年，却反来说中国威胁了美国的信息安全。5月10日，布林肯居然评论说“美国企业在中国受到的待遇，与中国企业在美的待遇不对等”，脸不红、心不跳、若无其事，这是美国政客的“基本素质”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然论调一如既往的荒谬，但这次还是有些不一样。以前从来都是美国或者G7、西方阵营对其它国家发动经济制裁，被制裁者单方面受压无力还击，只能放些悲愤的话。现在却似乎是说，中国在用经济实力搞“胁迫”，要去应对云云。这对发达国家的确是个新情况，出现了有反击能力的对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对G7里的有些国家来说，虽然中国只是在全球正常地开展经贸往来，但中国所带来的产业竞争力就很有压迫感。这次的G7峰会东道国日本应该感受最深，GDP、制造业增加值等指标多年来停步不前，眼睁睁看着许多重要产业被中国超越，最核心的汽车业也即将迎来致命冲击。这种焦虑与恐惧反应出来，就想借着供应链安全、公平竞争之类的说法，看能不能合伙想点办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“Coercion”是强迫的意思。说谁搞胁迫了，谁是纯洁无暇小白兔，这是吵不清楚的。为什么这词会热起来，才更值得分析。如果只是美国司空见惯的单方面制裁，就没这些事了。美国到处搞破坏，WTO协商机制、仲裁机制早没什么作用了。但是被针对的中国实力强大，世界经济进入了斗争时代，G7才要开会应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前WTO贸易规则中的不少原则相当不错，真有不少帮助发展中国家的条款。一般穷国进WTO会说“吃亏了”，其实主要是觉得照顾不够，但纯看条款和发达国家富国是不对等的，多少会有些优惠。例如印度就大搞关税，要商家来本地建厂生产，这是穷国的特权。中国也是如此，穷的时候在里面发展得挺好，逐渐变富以后，“先富带后富”回头帮助穷国发展也挺好，成了全球自由贸易旗手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的情况是，以G7为首的发达国家团伙有很大的危机感，对自己的实力起了怀疑，信心大降，对于全球贸易产生了焦虑甚至恐惧。在这种心理的驱使下，即使是发达国家里实力最强的美国也觉得要抱团应对了。这个所谓对“中国经济胁迫”的炒做，从道理上来说不值一驳，但更大的意义在于，西方集团对以中国为首的发展中国家群体，是真有些怕了，不得不正视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国编造“大规模杀伤性武器”的理由入侵伊拉克之时，并没有任何顾忌，因为实际就是没有。这次攻击“中国经济胁迫”，无耻是同样的，但压力是真有，所以要结成团伙来对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果只是因为美国与G7的无理攻击而愤怒，既没有必要，也意思不大。我们更愿意看看，美日等国为何会焦虑，这背后的恐惧有多大，又有哪些纠结，他们心里到底都有哪些事。从以前不可一世地安排全球经济，再到恐惧抱团应对，以后再一个个发生危机，就算勉强开，可能也意义不大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从数据看竞争趋势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
G7以前能够主导全球经济，可以从数据中找到支撑。笔者认为，最重要的数据是两个，一个是广为人知的GDP，一个是更为基础的制造业增加值。GDP总括全部经济活动，其数值主要部分是服务业，但制造业才是最重要的经济基础。这个道理美欧都已深刻认识到了，纷纷回头审视制造业基础，要重整供应链。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/22/20230522204542643.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2000-2021年，中国与G7的GDP增长曲线&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从GDP层面来说，2000年以后中国GDP飞速进步，但仍然与美国有不小差距。2022年以后，还出现了新的古怪局面，美国出现了不小的通胀，再加息到5%，名义GDP数值高速增长，相对中国优势还扩大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/22/20230522204603359.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2000-2021年，中国、美国与G7的GDP占比变化。数据来源：世界银行&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从GDP占比来看，中国占G7的比例，从2000年不值一提的5.5%升到2021年可观的41.5%，已经是坐二望一的经济实力了，大幅超过美国之外的其余国家。G7占全球比例，从2000年的65.3%，降到了2021年的44.2%，已经失去了支配性地位。美国GDP占G7的比例从2000年的46.4%增加到2021年的54.6%，虽然超过一半，但也就是增加了8个百分点。这是因为日本以外的G7其余国家，GDP基本有接近翻倍的增长。G7靠各种招数维持消费，算是勉强撑住了GDP增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国占G7以外的全球GDP比例，从10.3%增加到32.9%，这个“主导作用”有增加，但还不算太强。而G7占中国以外的全球GDP比例，从67.7%降到了54.2%，仍然超过一半。这说明，G7与中国以外的其它国家也有不错的GDP增长，但是G7仍然能有支配性的地位。这是G7每年开会能够对全球经济指手划脚的数据基础，但这其中需要把中国另外处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从趋势来看，中国GDP超过美国，乃至超过G7之和是有可能的，但需要不短的时间。G7的经济优势还将维持一段时间，主要靠消费需求。如果只看GDP，美国与G7不会着急到疯狂炒作“经济胁迫”的程度，但看制造业增加值，就很能很清楚地明白它们的焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/22/20230522204621704.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2000-2021年，中国与G7的制造业增加值增长曲线&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>