<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>82d5f29eacac450f5dfe97326a443ca4</guid>
<title>到底是谁掏空了美国的万亿“续命”钱？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WilliamDHartung/2025_07_23_783994.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：特朗普政府近日推动的《大规模税收与支出法案》（简称“大而美法案”）为军事领域提供了超过1500亿美元的额外拨款，使2026财年美国国防预算首次突破1万亿美元大关，创历史新高。分析人士称，特朗普意图通过该法案，为美国霸权“续命”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这笔资金将如何“续命”？效果如何？美国昆西国家事务研究所（Quincy Institute for Responsible Statecraft）近日发布报告，依托2020至2024年五角大楼最新最全的采购数据，对此议题形成重要参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来看，特朗普国防预算“劫贫济富”的筹资方式、地缘政治的对抗性设计，以及对财政可持续性的忽视，不仅加剧美国国内矛盾，也给全球安全格局带来新的不稳定因素。为便于国内各界透视美国军事与政商关系现状，知己知彼、把握形势之变，欧亚系统科学研究会编译该报告，观察者网转载，供读者批判性阅读。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/威廉·哈尔腾、斯蒂芬·塞姆勒，译/慧诺】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.战争之王：“军工复合体”里都有谁 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本报告聚焦2020至2024年间，美国军费开支的主要受益者——军火承包商。这五年期间，尽管美国于2021年撤军阿富汗，军费却未见削减。相反，军方预算持续增长，其中有2.4万亿美元流向了私人企业，占五角大楼4.4万亿可支配预算的54%。这一巨额开支不仅维持了传统军工巨头的高收入，也吸引了大批新兴科技企业入局，成为军工复合体的新成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，本报告作者之一William D. Hartung在此前《战争代价》的研究中指出，“全球反恐战争”在政治上为军费激增奠定了基础，也让军火商获利丰厚。那份报告曾提出一个常被忽视的问题：战争究竟让谁发财？如今这份更新版的报告延续并扩展了这个追问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示，五大军火商——洛克希德·马丁、RTX（前雷神公司）、波音、通用动力和诺斯罗普·格鲁曼——在911后的二十多年中，累计从战争中获得2万亿美元。即使“反恐战争”退场，军费却未见下降。拜登政府在撤军后提出更高军费预算，国会也欣然通过。特朗普政府延续了这一趋势，将军费推向新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/21/20250721155752338.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图来源：美国陆军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了传统承包商，人工智能、无人机、无人战舰、智能装甲等新技术也成为军方新宠。五角大楼与SpaceX、Palantir、Anduril等科技公司签下了数十亿美元的合约，涵盖通信、火控、反无人机系统、高超音速武器等领域。这些资金将在未来数年陆续到位，有望将这些公司推入军火供应商第一梯队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尚不清楚的是，随着军方重心向智能系统与无人作战平台转移，传统军工企业是否会失去订单，还是军费总盘会继续膨胀，以满足传统与新兴公司共同的盈利欲望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技公司正成为军工复合体最新的一环。它们在特朗普政府中拥有异常强势的地位。副总统万斯与Palantir创始人Peter Thil关系密切，而硅谷及其背后的风投公司，则直接参与了国防与其他关键部门官员的甄选与任命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些新兴军工科技公司深嵌于政府权力核心，在未来的预算博弈中势必拥有发言权。然而，它们的崛起并非偶然，而是美国军火商一贯政治渗透手法的延续。2024年，军火产业已雇佣950名说客，每年投入数千万美元竞选捐款，通过这些资源持续操控国会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，军工企业还通过资助智库、参与政府委员会等方式，深度干预国防政策的制定，并推动整体军费上扬。这些策略将在文中做进一步探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.军费狂飙：天量资金都流向哪里？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五角大楼每年签署的军工合约金额，与其年度预算基本同步。如下图所示，从1990年至2024年，军费支出与军工合约额度呈现高度相关的涨跌趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/21/20250721155203383.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
五角大楼合同支出与总体支出（1990-2024，以2025年不变美元价计算）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去35年中，五角大楼将越来越多的预算投入到私人承包商手中。1990年代，这一比例为41%；到2000年代升至52%；2010年代进一步升至53%；而2020至2024年，这一比例达到54%。也就是说，在最新五年中，五角大楼4.4万亿美元的开支中，有2.4万亿直接流向了私人企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，美国整体军事预算为1.06万亿美元，其中约9930亿美元归五角大楼统筹。若延续此前十年的合约分配比例，这意味着仅2025年，超过5300亿美元的纳税人资金将转移至私人军工承包商。（由于特朗普政府已表示将在2026财年开始拨付部分资金，因此目前很难计算出五角大楼2025年预算中预计拨给承包商的具体金额。然而，54%的比例表明，给军工企业的订单极大概率会超过5000亿美元。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，种种数据已反映出一个持续深化的趋势：军方预算越来越多地被“外包”给商业公司，构成了巨大的财富转移，也加剧了军工复合体对国家财政的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3.皆为利来：五大军火商与硅谷新贵携手捞金&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020至2024年，五角大楼五大军工承包商共获得7710亿美元合同，折合2025年不变美元。这一数字超过同期国会拨给美国外交、发展和人道援助预算（不含军事援助）的3560亿美元两倍多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这7710亿美元占五角大楼2.4万亿美元合同总额的三分之一。洛克希德·马丁以3130亿美元遥遥领先，较第二名RTX（前雷神公司）的1450亿美元高出1680亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/21/20250721155215169.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
五角大楼与五大军火商公司签订的合同额（2020-2024年，以2025年美元不变价计算，单位：亿）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洛克希德·马丁主要生产战斗机和导弹；RTX专注发动机、无人机和炸弹；诺斯罗普·格鲁曼制造轰炸机和弹药；波音生产直升机和运输机；通用动力负责驱逐舰和坦克。本文附录详细列出五角大楼重点武器项目及对应主要承包商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新兴科技公司如SpaceX、Palantir和Anduril也获得数十亿美元的长期合同，涵盖武器、通信和火控系统。由于资金分批到位，这些公司截至2024年尚未进入承包商前列，但未来数年内有望跻身顶尖行列。微软等大型科技公司亦开始赢得重大军方合同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体而言，硅谷的代表性军工项目包括：Anduril获得海军陆战队反无人机系统合同（6.42亿美元）、“Roadrunner”无人机拦截系统（2.5亿美元）及“幽灵鲨”水下自主艇，用于美英澳AUKUS联盟。Anduril还中标陆军下一代“集成视觉增强系统”（IVAS），为士兵提供夜视和来袭威胁警报，并竞标“协同作战无人机”，与F-35和F-47联合作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Palantir拥有一项6.18亿美元陆军AI数据平台合同；4.8亿美元的“Project Maven”目标系统续约合同；以及一项价值4.63亿美元、为期五年的美军特种作战司令部软件整合合同。（译者注：Palantir或许是硅谷最神秘的人工智能巨头，凭借所谓“数据本体论”的核心思想，它们从协助美军锁定本·拉登，到让空客造飞机效率飙升25倍，再到在俄乌战场上扮演关键角色。更引人注目的是，Palantir不仅征服了五角大楼和商业巨头，更是凭借2023年初至今股价15倍的涨幅，在资本市场也赚得盆满钵满。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
SpaceX负责发射大部分美军卫星，并获得军用版Starlink系统经费，后者曾为乌克兰抗击俄军提供网络支持。五角大楼亦关注SpaceX的Starship项目，视其为在军事太空竞赛中超越中国的潜力。未来几年，基于Starship及其他技术突破，SpaceX来自五角大楼的收入预计将大幅增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他科技巨头也获得大量军费支持。例如，亚马逊、微软、谷歌、甲骨文和IBM共享五角大楼价值100亿美元的云计算项目合同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着五角大楼向人工智能驱动的武器系统转型，包括无人机群、无人舰船和自动战车，传统五大军工巨头的主导地位可能被削弱。新兴军工公司Anduril在其博客文章“重启民主军火库”中直言，现有巨头仍停留在冷战时代，缺乏软件开发和新型武器制造能力，难以满足未来作战需求。新武器将依赖软件驱动的自主系统、网络化平台和网络武器，而传统企业擅长硬件，运作缓慢，难以适应快速创新节奏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，军火开支并非总能买到物有所值的装备。F-35战斗机、哨兵洲际弹道导弹、近岸作战舰及航母等项目存在严重超支和性能问题，且其未来战场适用性备受质疑。马斯克曾称F-35是“最不划算的战斗系统”，建议应削减该项目，转而加大无人系统投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但正如布朗大学研究员Roberto González在专题报告《战争代价》中指出，新兴军工企业并非万无一失。科技行业的投资逻辑、风险资本结构及硅谷创业模式可能导致开发出昂贵但效果差、不稳定且在实战中不安全的高科技武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于当前美国军工部门产品存在成本超支与性能短板，问题依然是：增加军费投入，是否能真正提升美国的国防能力？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>efb9d42f2ee0dd886abb22e9d8343518</guid>
<title>美国正在进行一场“文化革命”</title>
<link>https://www.guancha.cn/PeterWalker/2025_07_23_783992.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：2025年7月11日，国际关系学者彼得·沃克（Peter Walker）受邀出席人大重阳论坛，以跨文化视角剖析中美关系的本质与挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沃克指出，美国正深陷系统性危机，面临“文化革命”式的深层变革：民主制度遭受挑战（选举争议、国会暴乱）、三权分立机制失衡、社会极化加剧（蓝领阶层与精英阶层割裂）。经济上，债务膨胀与货币政策失效暴露体系脆弱性。更关键的是，美国正背离多边主义框架，削弱其全球领导力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观中国，其协同型治理模式依托强有力的中央政府、儒家集体主义价值观及规模化的STEM人才储备，实现了脱贫攻坚与科技自主突破，而西方“技术窃取”等偏见实为认知误判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沃克强调，中美需超越零和博弈的对抗逻辑。气候危机、疫苗公平等全球议题亟需双方协作，台湾问题更应通过对话化解风险。他呼吁扩大人文交流，借鉴孔子“修身齐家治国”的智慧，推动文化互鉴。面对“百年未有之大变局”，中美双方唯有相互尊重、共担责任，方能构建多极世界的新秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文根据现场速记整理，观察者网已获授权发布，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;彼得·沃克（Peter Walker）：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常感谢邀请。中国人民大学是一所享有盛誉的学府，我一直十分钦佩人大的学术成就，今天能来到这里感到非常荣幸。目前，我正在撰写第二本书，书中将分享我对当前中美关系的见解。今天的演讲主要想和大家探讨以下几个方面的内容：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，简要介绍我的个人背景以及与中国结缘并开展相关研究的经历。第二，分享我在第一本书的核心观点和主要研究结论。第三，分析美国现在的情况如何？美国在发生什么？大家都会说，美国现在的局势非常的动荡，甚至可能会出现一次“文化革命”等等。确实，对于美国国内的局势来说，不安因素特别多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，我还将和大家分享，我作为外国学者对中国过去几十年发展的看法。今天我会从政治和经济两个维度与大家探讨，如中美关系的发展历程——它经历了哪些关键阶段、未来的可能走向——基于当前趋势的分析与展望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、从美国说起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么我说美国正在进行一次“文化革命”呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我认为美国正经历一场前所未有的社会变化。纵观美国历史，从将近170年前的南北战争至今，社会结构已发生深刻变化。但当前最显著的变化在于：民主制度的核心原则正在受到挑战，这是美国历史上从未出现过的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、公开选举制度被质疑。回顾2020年到今天的总统选举过程，特朗普之前在输给拜登时说拜登偷走了他的总统席位，他对选举的公平性和公开性表示怀疑。在这个过程中，他甚至发起了60多项诉讼。但当他走向法庭时却并没有任何证据。所以，我认为，关于总统选举制度的公平目前已受到挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、2021年1月6日，美国国会爆发暴乱，民众冲入国会大厦。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/23/20250723141426932.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国国会山骚乱&lt;span&gt; 欧新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、美国有个显而易见的变化，传统的三权分立制衡机制正面临挑战。过去体系中的权力彼此制衡，但如今这种体系已受到挑战。如果总统发布了一些认为应该得到执行的命令，在经过众议院、参议院投票后，基本上就会得到通过，但这并不是最公平、最正常的三权分立原则下的流程。所以，很重要的一点，我们要怎么样保证行政、立法、司法实现三足鼎立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两党间的争执还有很多。大家所关注的不是怎样提升人民的生活水平等具体问题，更多的是关注一些宏大议题，诸如最近特朗普提出的“大而美”法案。上述内容表明，我们的政治领导人更关注如何实现自己的政绩突破，而非如何为人民带来切实利益。另外，单边主义的思潮还在不断挑战我们的政治体系。按正常流程来说，所有的法案、章程需要通过非常详细的审核流程才能通过，但我们最近看到的是，民主在美国不断遭受冲击，一系列法案都被草率地通过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，极化，这指的是社会群体之间的深刻分裂。以美国蓝领工人为例，这些从事司机、电工等技术工种的人群普遍受教育程度较低。他们长期被“美国梦”的承诺所激励，但实际上几十年来工资水平几乎没有增长，生活水平也未见明显改善。真正关键的问题是：他们能否养家糊口？能否买得起房子和食物？这才是普通美国人最关心的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，社会对精英教育机构如著名大学的尊重度在下降，受过高等教育的人群与其他群体之间产生了明显的认知鸿沟。这种分裂在2021年1月6日的国会山事件中表现得尤为突出，当时大批民众冲击国会试图推翻合法选举结果。这表明社会极化已成为美国面临的严峻问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，关税。过去的平均关税一般是个位数，即2%、3%等比较小的数额，但如今的关税一般最少都是10%，甚至有时高达50%。谈及关税，联想之前的历史，我们可能不会很快明白关税将带来怎样的后果。关税政策的原意是政府想要降低或提高外国商品的价格来保护美国人民，但问题是，关税压力是否直接传导给消费者了呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关税对我们的影响非常不清晰。特朗普加征关税，而我们美国社会当中现在通胀已经非常高了，甚至到了5%的程度。之前有一种想法称关税并不会提高通货膨胀，但事实上是会的。如果你是一个小商贩，是一个商界的人，非常想靠薄利多销获得更好的利益，有了关税以后你就非常难以挣到足够的钱了，关税会导致涨价，并把关税压力传导给普通民众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，金融方面也受到关税的巨大影响。美国有着非常成熟的储蓄体系与储备货币，是全世界唯一一个以美元为储蓄货币的国家。但我们在不断增加美国负债，且负债已到很高水平。在此背景下，债务产生的利息也会越来越高，尤其是在国防及政府的各个层面，这也会导致通货膨胀进一步发展。正如我们所说，我们希望美联储降息降到1%，但这是不可能的。因为对于美国政府、对于美联储来说，这是一个巨大的改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，美国长期希望可以作为一个国际力量帮助那些并不是很富裕的人民。但通过“大而美”法案可以看到，美国是非常具有侵略性的，这种经济利益其实都给了上层高收入人群。可以说美国国会现在面临的种种压力，就是需要给更多高收入人群降税，但对那些收入不太高的人民反而减少许多福利。因此，美国普通人的生活也越来越困难，他们已失去医疗保障，最低工资收入也受到影响。有的人有糖尿病等各种各样的疾病，甚至需要大量药物才能活下去，但由于“大而美”法案他们没有办法过之前的生活。所以，“大而美”法案可能造成的死亡率上升和各种社会影响也是非常巨大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/17/20250717155905856.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月4日，特朗普签署“大而美”法案。&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，美国与北约国家确实保持着盟友关系。尽管美国多年来积累了这些看似可靠的友谊，但它正在逐渐远离国际社会的基本框架和组织，包括世界卫生组织、世界贸易组织以及联合国国际刑事法庭等体系。与此同时，美国不断向其他国家加征高额关税，试图解决国内矛盾，但实际上正与国际社会渐行渐远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，美国被视为国际社会的领导者，但现在国际社会正敞开大门，欢迎中国在国际事务中发挥更大的领导作用。这种转变让美国等一些国家感到威胁，因此美国试图通过加征关税来增强与中国谈判的筹码。国际秩序的这种变化对中国影响深远，因为美国采取的一系列措施（包括关税政策）已经对中国的发展机遇产生了实质性影响。当前，无论是民主理念、多极化趋势、关税政策还是债务问题，都处于“百年未有之大变局”之下。美国政府总是改变自己的想法，他们在重大决策上常常举棋不定，没有人知道他们到底在想什么。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ac5d3778ea296215d4b54a3bf81223fb</guid>
<title>特朗普公布了他的档案，但美国人现在想看的是另一个</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2025_07_23_783964.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在昨天，一大批马丁·路德·金的档案被特朗普政府解密。若是在之前，这可能会被MAGA们欢呼为特朗普在履行竞选承诺，揭发深层政府，还人民以真相……但是在特朗普还没把爱泼斯坦名单这事儿说明白之前，马丁·路德·金的档案看着就有点像是特朗普政府在压热搜了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如马丁·路德·金的女儿就很会抓重点，在她父亲的档案被解密之后，直接在社交媒体上发了一句：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“现在该发布爱泼斯坦档案了。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/23/20250723075907377.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实马丁·路德·金的大部分亲属是反对公布档案的。因为当年美国政府对马丁·路德·金和他周围的人进行了全方位监控，记录了包括马丁·路德·金的婚外情在内的众多隐私和黑料。如今特朗普政府公布相关档案，恐怕对于发掘马丁·路德·金的被害真相没什么帮助，只会把他和家人的隐私给暴露出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和肯尼迪遇刺案一样，大家都知道马丁·路德·金的遇刺背后有阴谋，但是没人知道阴谋到底是什么。历史毕竟不是侦探小说，不是所有的证据都能被挖掘，不是所有的真相都能被揭示。很多事情本来就没多复杂，关键证据也不会很多，想要销毁证据掩埋真相没那么难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于那一大堆所谓的政府解密档案，且不说很多档案也没完全解封，就算是解封了，关键证据可能压根就没记录在档案里。所以你看，年初的时候特朗普政府解密了肯尼迪的档案，如今过了半年了，除了给大家早就知道的美国政府所干的龌龊事提供更多细节之外，对于揭示肯尼迪被刺杀的真相毫无作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，马丁·路德·金的被害和肯尼迪不太一样，需要放到民权运动的大背景下去看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府和民间对于民权运动的镇压和对于民权领袖的打击和刺杀不是什么新鲜事。主张暴力反抗的著名黑人领袖马尔科姆·X（Malcolm X）在1965年被刺杀；而倡导马列主义的黑豹党领导人弗雷德·汉普顿（Fred Hampton）则在1969年被美国警察杀害；至于马丁·路德·金，他在1968年之前也遭遇了多次暗杀……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民权运动领袖，包括马丁·路德·金自己，大家都很清楚，被刺杀是不可避免的宿命，谁杀的、什么时候杀的其实都不太重要，是整个美国要他们的命。不管是FBI和警察，还是民间根深蒂固的种族主义以及3K党为首的各种组织，他们在镇压少数族裔上的利益是一致的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在1956年，FBI就开始执行缩写为“COINTELPRO”的所谓“反情报项目”。这个项目名义上是维护美国的国家安全，实质上是针对国内政治团体的大规模镇压计划。从共产主义组织到民权运动再到反战团体，凡是稍微沾点“左”的人，都会面临FBI的监控、勒索、抹黑、逮捕甚至暗杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一背景下，马丁·路德·金也是早就被FBI视为眼中钉肉中刺的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1963年，马丁·路德·金在华盛顿特区进行著名的《我有一个梦想》的演讲时，台下就有FBI的人在盯着他。演讲之后，FBI的报告里是这么写的：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们，包括任何政府机构或私人组织，都没有能力去准确丈量‘影响力’，即便我们知道隐蔽的共产主义者斯坦利·列文森对马丁·路德·金具有影响力，而金对其他黑人领袖具有影响力。个人来说，我相信通过昨天的强大演讲，金在广大黑人上的影响力可以比所有其他黑人领袖加起来都要强。从共产主义、黑人和国家安全的角度，我们必须把他标记为这个国家最危险的黑人……”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/23/20250723075930119.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上面这段话中，你可以看出来当年FBI的思路是什么。反共只是一个名义，真正的问题在于“影响力”，在于他们不容许美国民间出现任何具有影响力的、他们无法控制的团体和个人。一切社会活动都要按照他们的剧本来走，这才是维护美国政府统治的根本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以即便时任民主党总统肯尼迪以及之后的约翰逊都公开支持民权运动，但是他们也都同样批准了FBI的“COINTELPRO”行动，认可了对民权运动的监视和镇压。他们想要的是可控的和平运动，而不是失控的暴力革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看今天的美国黑人运动，可能只会调侃“零元购”和“黑命贵”，认为他们除了添乱一无是处。但如果你考虑到在美国历史上，任何有组织有纲领的黑人运动和有想法有影响的黑人领袖都被系统性地镇压了，似乎也可以理解为什么黑人运动成了如今这个样子。被镇压、被阉割、被招安，这是所有美国民间运动不可避免的结局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黑人运动如此，如今MAGA运动其实也差不多。当然，得益于白人身份，MAGA运动面临的镇压还是少了很多。但是随着特朗普在爱泼斯坦名单上的拉扯，MAGA们如今已经发现事情不太对了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bb162528325dd6898ba1ac0713bd3425</guid>
<title>白宫可以嘴硬，但发射架从不说谎</title>
<link>https://www.guancha.cn/baiyujing/2025_07_23_783945.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白玉京】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克一手把特朗普扶上总统宝座，随后上演了一幕渣男与怨妇的戏码。比马斯克打算成立美国党，更让特朗普难以下咽的，是SpaceX如今已经成长为一个几乎无可取代的“航天怪兽”，牢牢控制着美国的航天发射市场。毕竟美国党是远患，航天怪兽是近忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说特朗普威胁取消SpaceX的合同，马斯克回应退役“龙”飞船只是打打嘴炮，白宫要求五角大楼填写与SpaceX签署的合同及其他交易协议的表格，则是为尝试与SpaceX分手，实打实的第一轮摸底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白宫内部的讨论非常直接：马斯克控制着太多发射任务，一旦他“任性”抬价或突然停供，整个NASA和美军都会陷入被动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，美国政府真能和SpaceX“分手”吗？答案几乎是显而易见的：至少在短期内，几乎不可能。无论是在国家安全发射、国际空间站补给，还是在价格、节奏、可靠性上，SpaceX已经成为一个让白宫“又爱又恨”的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国固然在试着扶持新的竞争者，但距离真正摆脱马斯克的垄断，还远远不够。SpaceX的地位，不只是一个供应商，而是攥住美国航天命脉的“怪兽”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/23/20250723083550935.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“猎鹰”9号执行美军USSF-178发射任务。SpaceX以一己之力，撑起了美国国家安全太空发射的半壁江山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;SpaceX为什么是“怪兽”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府想摆脱SpaceX的控制，首先必须回答一个问题：为什么SpaceX已经成为了“怪兽”？怪在它不是一个普通的供应商，而是一个深刻改变了行业游戏规则、掐住国家航天命脉的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统航天工业几十年来一直被洛克希德·马丁、波音和诺斯罗普·格鲁曼这些巨头把持，ULA（联合发射联盟）作为洛马与波音的合资公司，更是美军和NASA几十年的“御用供应商”。但这种垄断带来的是成本居高不下、效率低下，长时间几乎没有创新。而SpaceX用技术创新和商业模式，把这些老牌巨头打得找不着北。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“猎鹰”9和“猎鹰重型”火箭的复用技术，直接把发射成本打到传统价格的几分之一。更重要的是，这种击穿成本不是靠廉价劳动力，而是靠技术能力的硬核碾压：稳定可靠的回收、快速的再利用、高频次的发射。这让SpaceX成为唯一一家能在全球范围内同时击穿价格、可靠性、发射节奏的航天公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更可怕的是，它没有停步不前。未来的“星舰”如果成功，不仅能进一步压低单位公斤发射成本，还可能全面颠覆重型发射市场。相比之下，ULA的新一代火箭“火神”刚刚首飞就出现助推器事故，蓝色起源的“新格伦”连回收都没做好。没有谁能和SpaceX站在同一条起跑线上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在市场份额上，SpaceX几乎一骑绝尘。2023年，SpaceX实现了全年近百次发射，占据全球发射市场超过一半的份额。2024年和2025年的节奏继续攀升。对于NASA来说，国际空间站的补给、载人任务、深空探测都必须依赖SpaceX；对于美国空军和太空军来说，国家安全太空发射（NSSL第2阶段）更是有近四成任务落在SpaceX头上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/23/20250723083611897.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
星舰助推器从海上回收，就像一座早已灭绝文明的遗迹——马斯克&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“高频低价”的能力，让其他竞争者根本无法撼动它。美国的政府任务和商业市场被它同时吃下，形成了极强的规模效应——发射越多、摊薄越多、成本越低，形成恶性循环，ULA和蓝色起源只能被迫接受市场边缘化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更要命的是，美国政府在过去几年大规模推进小卫星低轨组网，进一步推高了发射需求。而唯一能保证发射频次和可靠性的，仍然只有SpaceX。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的SpaceX选择压价，更多是为了加快市场扩张。但它完全可以不压，只要SpaceX把发射价格抬高到一个白宫“很痛苦、但不得不接受”的水平，NASA和美军依旧别无选择。因为在技术、规模和可靠性上，没有第二家能在短期内填补空缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种地位，让SpaceX在和政府谈判时拥有极高的话语权。马斯克可以用一张嘴、一条推特就让白宫焦头烂额。即便在特朗普任期内多次抱怨马斯克“不听话”，最终NASA和国防部还是得硬着头皮继续下单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是SpaceX真正恐怖的地方：它不是靠关系和补贴活着，而是靠能力吃下整个市场。即便马斯克再任性，美国政府也很难真的跟它“分手”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/23/20250723083632235.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
ULA的“火神”火箭几乎是一个笑话：专业级的美国国家队，向业余选手蓝色起源采购发动机。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>