<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7d337b7f4e7931a892b79373c97871fc</guid>
<title>饭圈和热搜，治不好明星的“抑郁症”</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinchaoguanyu/2025_08_16_786775.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/08/16/20250816183118969.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/新潮观鱼】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当明星团队用“抑郁症”绑架公众情绪，煽动粉丝对他人恶语相向，再让真正的心理疾病患者为“玉玉症”的调侃和污名化买单。这场流量闹剧里，唯一真实的代价是大众对精神健康议题的信任崩塌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“有病情去医院，热搜不会治病。有冤情去法院，微博也不能判案。”公众的善意不该被如此消耗，共情也不该被表演型卖惨透支。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
8月15日，脱口秀演员一段“明星抑郁症不挂号挂热搜”的调侃引发热议，其观点迅速引发全网对部分明星占用公共舆论资源博取同情、普通人心理健康问题却面临“病耻感”的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/08/16/20250816183752864.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可否认，在社交媒体全面审视乃至围猎的当下，年轻艺人承受着巨大的心理压力，一举一动都容易引发讨论。尤其是流量艺人，24小时被审视、隐私缺失、高风险高收入的行业特性、高强度的工作压力、职业周期不稳定、长期睡眠不足，以及近乎残酷的同龄同赛道竞争，都让这个群体面临着更高的心理健康风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅在我国，纵观全球，娱乐行业从业者都是心理疾病的高发人群。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，如果艺人本身内核不够强大、受教育程度有限、家人和朋友能给予的支持有限，一旦外在的刺激强度超过TA心理层面能承受的临界值，就可能导致剧烈的情绪波动和行为变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，对于艺人自曝有抑郁症或其他心理疾病，大多数普通人的第一反应都是同情、遗憾，并希望TA早日康复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生病不是TA的错，作为公众人物，如何应对病情则体现了TA的认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/16/20250816183248935.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当马思纯、王嘉尔、热依扎、薛凯琪等艺人以暂别演艺圈、积极调理和治疗、坦然回归的姿态，为抑郁症去污名化、降低病耻感、促进社会正确看待心理疾病提供了一系列公众人物范本时，某些艺人和网红却把情绪崩溃弄成了高调的连续剧——霸榜热搜、煽动粉圈、攻击同行、直播变现，不仅一次又一次消耗着公众的善意，也大大削弱了心理健康议题在当今社会的严肃性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，这段时间，我们在社交平台上看见了两个与“抑郁症”标签深度绑定的女演员的截然不同的选择——
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/16/20250816184021959.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;328&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一边是马思纯在《花儿与少年第七季》以积极的面貌重归大众视野。她曾因抑郁症退网数百天，也曾在药物影响下身材发胖遭受非议，但她一度远离舆论场，积极接受治疗，状态变好后再出发。在节目里，马思纯云淡风轻地讲起自己学会和情绪共处的进步，和同伴交代自己可能出现的药物反应，给有同样遭遇的人群带去了希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/16/20250816183653450.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;494&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一边，是自称“我内核超烂也不体面”的95花“顶流”之一赵露思在各大平台大战经纪公司，其团队似乎将“抑郁症”转化为公关手段，不选择暂时退网、远离舆论的刺激好好调养，不走法律程序解约，而是转头开启直播，一步步滑向口不择言的危险境地，三天两头霸占热搜。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/16/20250816185708296.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她刚开直播时，网友还是鼓励和看热闹的状态，以为她拿的是破釜沉舟、勇揭娱乐圈职场黑幕、生病了还不忘助农做公益的人生大女主剧本，结果直播几天后画风开始偏离。她每天对着镜头瞪眼挑衅，用粉圈思维到处煽动敌对，还陷入了“助农助的是闺蜜公司”的“带货”风波。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/16/20250816185225125.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“他们这群人，又想吃人，又是鬼鬼祟祟，想法子遮掩，不敢直接下手，真要令我笑死。我忍不住，便放声大笑起来，十分快活。自己晓得这笑声里面，有的是义勇和正气。”——鲁迅《狂人日记》
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这段摘自《狂人日记》的话，特别能概括赵露思如今在直播里那副“众人皆害我”的面貌和状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她否认自己有被迫害妄想症，但咬定所有不满她近期言行的人和“黑热搜”都是“对家搞的”，粉丝忙着到处出兵，她的朋友也在社交平台内涵同行，活脱脱当代版的“狂人直播”，看谁都是“吃人者”。可惜，戏演过了头，连普通观众建议她提升演技、好好治病，都被打成“对家派来的黑子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/16/20250816185157534.jpg&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;428&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部分激进粉丝的话术围绕着“网友不爱女”“网友参与对女性的围剿”“赵露思做错了0件事”“不想看别看，谁求你看了”等反智言论……可网友才是做错了0件事，小红书和微博真的“求”我们看了，平台算法把直播链接和切片视频不断推送塞进用户眼球，&lt;strong&gt;“不想看别看”“没占用公共资源”成了最虚伪的免责声明&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更讽刺的是，那些高喊“网友不爱女”的部分激进粉丝，转头就对其他女性恶语相向。而当正主亲自下场，将一切不同声音归为“对家惹她”时，这套“洗脑包”逻辑已经从饭圈伪命题升级成危险的煽动性言论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;当非黑即白的饭圈逻辑侵蚀公共话题时，挤占的是理性对话的空间。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况，一个演员好好演戏，在适合自己的赛道站稳脚跟，哪来所谓“对家”之说？如果连最基本的职业认知都被粉圈思维牵着鼻子走，这是非常危险的心态。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/16/20250816185736893.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，&lt;strong&gt;“对打”“对家”“下黑水”这些饭圈发明的概念本质是一块块“遮羞布”&lt;/strong&gt;：不仅为一些艺人自身业务能力的不足开脱，为一些粗制滥造的剧本质量“背锅”，还成为了一些经纪团队固粉、维持粉丝战斗力的养蛊手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/16/20250816185756124.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可悲的是，这套情绪操控真的对年纪小的粉丝很有用，他们会把网络暴力当做“守护偶像的正义行为”，用树立“共同敌人”的方式来缓解集体焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这种愈发畸形的追星思维和产业链不断蔓延，让行业竞争和本该清朗的网络空间看起来乌烟瘴气。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ed81fad511b60edeb0fb85ad2d6e7f25</guid>
<title>美俄首脑峰会“如会”，拍完照得不到的依然得不到</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_08_16_786764.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普与普京在阿拉斯加的会晤引发各方高度关注，核心议题在于俄乌冲突：双方如何谈判？如何解决这场战争？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，拜登当选美国总统后立即赴瑞士与普京会面，当时所有人都在讨论所谓“联俄抗中”，讨论得像模像样。而在本次阿拉斯加会谈前，类似论调再度甚嚣尘上。而这类讨论背后的逻辑是一个经典难题：老鼠如何给猫系上铃铛？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有人都能设想到铃铛系上猫脖子后会发生什么？但在外交实践中，永远卡在这一步：铃铛究竟由谁、如何系到猫的脖子上？要付出什么样的代价？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
审视今天的美俄关系，无论是2014年还是2021年的美俄会谈，问题的本质是相同的：美国愿意为达成其宣称的战略宏图付出多少代价？此处的代价并非口头承诺，亦非金钱或其他可交易的物资，而是土地，是领土——主权国家最核心的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实事求是地说，对领土的有效控制，主要依靠军事手段实现，至少在西方社会的实践中如此。而非武力的和平手段——无论外交、法律或政策——其作用在于实现对领土有效控制后，对既成事实的追认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年普京开出的条件其实非常明确：美国承认克里米亚归属俄罗斯，并付诸行动，即取消因此事对俄罗斯实施的一系列制裁。这套逻辑在西方国际法理框架内具有自洽性。然而对美国而言，其面临的所有问题均涉及一个关键前提：如何定义俄罗斯这个国家？若将俄罗斯定位为美国的敌人，就不可能认同并接受此种解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/08/16/20250816172747784.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
普京与特朗普在机场握手&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;核心议题并未突破，但普京外交素养完胜&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次阿拉斯加会谈，双方的核心议题同样聚焦俄乌冲突。有观点认为美俄都希望解决冲突，不愿其持续下去。这点没错，但双方的角色站位、诉求、认知及预期截然不同。俄罗斯是直接参与者和当事方，其所谓“解决并结束俄乌冲突”的实质含义是锁定胜利成果，达到克劳塞维茨所言的“战争停止点”。这正是我先前指出的，此战很难找到一个明确的停止点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当俄罗斯不想再打的时候，其面临的难题是如何说服对方不打。何谓“说服”？俄罗斯打到所占领土已足够时，“OK，我就要这些地了，你需要同意我的方案”。但凭什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
姑且不论军事层面，除非在军事与经济上对方已无力拒绝（即被彻底耗尽），但其仍可在外交与政治上不予接受，进行政治、法律层面的拒绝，让俄罗斯持续消耗下去。只要消耗时间足够长，俄罗斯要么有能力在长期消耗中获取更大收益，要么在时间足够长后，收益归零，甚至成为负战略资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京知道当前并非“及时止损”，而是“落袋为安”。他要美国正式承认其对所占领土的控制权。为此他愿意当面与特朗普商讨此事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，特朗普手中的筹码是什么？目前看来较为清晰，就是他上任初期宣称能通过一个电话在24小时内结束俄乌冲突的方案——所谓的“领土交换方案”。该方案要求俄罗斯在相关区域（不仅限于哈尔科夫和苏梅方向，还包括扎波罗热和赫尔松方向）做出有限度的领土让步。例如交换核电站控制权、水坝控制权等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯已通过国内宪法程序将扎波罗热与赫尔松两地确立为俄罗斯领土，因此不可能做出实质性让步。这便导致了我们今日所见的局面：峰会极尽奢华，仪式隆重，细节拉满，却千好万好，只有一点不好——原计划会谈6至7小时，实际仅持续2小时47分钟，时间缩水一半以上，此其一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，原定安排是双方派出5人团或6人团，先进行一对一会谈——普京与特朗普，仅加双方翻译共4人，采用交替传译。结果最后一刻，一对一改为三对三（实为四对四），原因在于美方不允许特朗普单独会见普京。若以8人参与计算，总时长约180分钟，平均每人发言时间仅约20分钟出头（扣除交替传译时间，实际每人发言约10余分钟），基本只够各自阐述立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后举行的联合记者会控场比较混乱：作为宾客的普京发言时间约8分钟，东道主特朗普仅3分钟出头，前者时长是后者一倍以上。普京借此机会做了一个俄罗斯立场的宣告，把外交场合得分全部拉满；而特朗普那一侧则没有干货、也没有拿出可以进行实质性交换的筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/08/16/20250816171921183.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
首脑会谈最终以三对三的形式进行&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京展现出的外交主动性和对节奏的把控体现在多个细节，比如不介意与特朗普同乘一车。特朗普也费了心思：拉手上有一次小的较量，会场布置方面有红地毯和阿拉斯加元素，空中有B-2和F-22。会后虽举行了联合记者会，但取消了午餐安排。在记者会结束与普京登机离开之间，插入了一个环节：没有特朗普陪同，普京独自前往阿拉斯加一处纪念二战时期苏联阵亡飞行员的墓地，在每个墓碑前单独献花、单膝跪地祈祷，仪式感十足。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/08/16/20250816171807928.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国阿拉斯加州安克雷奇附近，俄罗斯总统普京在理查森堡国家公墓向二战期间根据租借法案在阿拉斯加训练或运送美国制造飞机至东线时牺牲的苏联飞行员墓地献花。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，此次峰会在核心议题上未取得突破，但为美俄首脑外交打开了一个口子。从这个口子可清晰观察到：俄罗斯领导人在外交场合的驾驭能力、提出方案的能力、与美国博弈的能力，显然远高于其美国同行及其团队，差距相当可观。这是我们可以直接观察到的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点，特朗普虽然强烈渴望与普京推进首脑外交，但其外交素养——对外交的认知与理解，若说不及格可能过于刻薄，但确实仍处于比较入门的阶段。他懂得如何营造气氛、摆排场、突显仪式感拍照“出片”、坚持举行联合记者会。这些宏大场面令他的脸上洋溢着兴奋的光芒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，就外交的实质内容层面而言，特朗普尚处于入门阶段。在第二任期内，他有多少时间来完成首脑外交方面的“入门”，我们拭目以待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三点，展望未来的美俄首脑外交，普京已表示邀请特朗普访问莫斯科。对特朗普而言，这将是一次历任美国总统未曾有过的风光之旅。但对于此类峰会外交，我们不应以常理揣度，也不能以中国学者基于深厚实践与研究经验所形成的、注重实质内容的首脑外交进行类比。本质上，对特朗普而言，此类首脑外交更侧重于拍照、合影、获取新鲜体验、彰显个人魅力，满足一位缺乏直接外交经验的地产商人对宏大外交场合的向往与憧憬，实现一种朴素愿望。其作用大体如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对中美俄战略关系的影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于众人关心的中美俄战略关系或其他国际宏观力量对比的变化，本次峰会可称为一场“如会”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/08/16/20250816172920744.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
会后，俄罗斯总统普京与美国总统特朗普举行联合记者会&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，俄罗斯的立场始终建立在对自身战略地位的清晰认知基础上，呈现“待价而沽”的状态。当然，俄罗斯也很明确：最终决定其行为与站位的，唯有俄罗斯国家利益。为此，普京不惜表现出高度的灵活性、弹性与韧性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，此次峰会所谓的“如会”，表现在特朗普并无“化腐朽为神奇”的水晶球——有些问题谈不拢就是谈不拢，谈不拢后问题解决不了就是解决不了，某些关系不会改变就是不会改变。大家对此可保持充分的战略定力与信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三点，关于俄乌冲突：当前迹象显示，冲突已开始朝向收尾或外交解决的方向发展。尽管未能达成方案，但美国不愿在俄乌冲突中继续无谓沉溺下去耗散自己的态势已表露无遗。这种态度本身将对冲突未来发展产生影响，尤其显著影响乌克兰与欧洲的认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从俄罗斯角度看，其目标显然在于坚定实现自身利益最大化，同时致力于将战场上的有利态势转化为实质性成果，并最终以书面条约形式稳定固化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个过程中，存在诸多比战场解决问题更为复杂的难题。坦率地讲，俄罗斯目前尚不具备足够能力、资源或优势地位，以诱导、压制或消耗美国完全接受其要价。因此，未来我们可能看到俄乌冲突继续以一种不符合美国、乌克兰甚至俄罗斯自身预期的方式延续一段时间。当然，俄罗斯可能在其中占据相对有利的战术位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于乌克兰与欧盟，如同此次美俄首脑会议期间，他们只能远距离焦虑观望与等待，无法上桌，只能被动接受结果，或许可以有限度地约束美国，不要无条件出卖他们的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一场大型地缘政治秀，显示了美俄双方都有清晰的地缘政治目标，两国对于达成各自目标所需要的实力依然不足。特朗普是一位不按常理出牌的总统，但他无法化腐朽为神奇。在本次会议之前，俄罗斯总统与我国领导人通话时，中方给出了一个充满智慧的判断：“复杂问题没有简单解决办法。”此言值得各方铭记、体味。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>50099f1ebc4f86e4c217c11e38a60378</guid>
<title>这座“超级中国大使馆”，藏着中英关系的走势图</title>
<link>https://www.guancha.cn/morgan/2025_08_16_786735.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网国际大学生夏令营成员 摩根】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，我叫摩根，来自英国曼彻斯特。今天我想和大家聊一聊在伦敦建设一座“超级中国大使馆”的计划。这个计划在网络上引发了广泛关注，不仅因为它的规模和地理位置，还因为它可能反映出中英关系未来发展的走向。该提案将把中国驻英国大使馆从伦敦郊区搬迁至更加中心的位置，紧邻全球第二大金融中心——伦敦金融城。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于规模庞大，该计划被称为“超级大使馆”，项目占地约62万平方英尺，选址在历史悠久的皇家造币厂旧址。设计方案包括一个文化中心，以及可供约200名工作人员居住的宿舍。最初，“超级大使馆”的建设计划被伦敦当地议会搁置。然而，在去年7月工党赢得大选后，该项目得以重启，并由英国副首相安吉拉·雷纳负责监督。一旦建成，它将成为中国在欧洲规模最大的外交机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重启该项目的决定，是在英国财政大臣雷切尔·里夫斯访问中国仅一周后作出的。此次访问，旨在为重启中英关系积蓄动力。随行的还有英国商界的重量级人物，包括汇丰集团主席杜嘉祺、英格兰银行行长安德鲁·贝利，以及英国金融行为监管局首席执行官。中共中央政治局委员、国务院副总理何立峰在北京会见了他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国的角度来看，这座新大使馆旨在打造一个现代化的外交、领事服务与文化交流基地；对英国而言，这可能是深化对话、吸引投资、展示伦敦对国际交流开放态度的重要机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/15/20250815162147811.webp&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
位于伦敦的前皇家铸币厂房产，是中方提交的“超级大使馆”规划选址&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这一计划在英国引发了争议，尤其是来自保守党的批评人士，理由是选址距离敏感基础设施过近。随着英国政府官员将在未来几周内对该项目作出决定，提交审批的建筑规划图中出现的“部分涂黑区域”，成为主要争议焦点之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，此类规划中包含涂黑区域并不罕见。例如，美国大使馆的设计中通常会设有“安全核心区”，这一部分在公开图纸中通常不会显示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为缓解担忧，中国驻英国大使馆的官方回应十分明确：“中国驻英国大使馆致力于促进两国人民之间的相互理解与友谊。希望英方能够根据事情本身的优点以及相关专业意见来考虑并批准这一规划申请。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，公众意见分歧依旧使该项目在英国媒体和国际舆论中广受关注。一些评论人士指出，这其中可能存在“双重标准”——其他国家在大使馆设计上往往有更多自由，而中国则面临更严格的审查。同时，媒体还强调了公众的不安情绪以及来自美国的反对立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，这一切发生在经历了数年中英关系波动之后。新冠疫情期间及之后，两国关系明显降温。在我撰写硕士论文时，我研究了英国首相鲍里斯·约翰逊将华为排除在英国5G网络建设之外的决定——在学界和多位前部长看来，这一决定很大程度上是受到了来自华盛顿的强大压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的结论也相同：脱欧后，英国的外交回旋余地缩小，而“华为事件”成为伦敦与美国战略立场高度一致的显著例子。尤其值得一提的是，当时英国安全部门曾认为华为并不构成国家安全威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国政治高层中也存在一定的不安，他们认为在脱欧后的“黄金时代”中，英国与中国的关系比以往更加密切。华盛顿担心，这可能会削弱英美之间的军事与经济合作，并对美国在欧洲乃至全球的影响力产生连锁反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/08/15/20250815164045911.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
今年1月，英国财政大臣蕾切尔·里夫斯到访中国。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在奥巴马总统任期结束后，第一届特朗普政府将向英国施压、促使其减少与中国的接触作为优先事项。尽管当时的英国首相自称是“亲华派”，特朗普依然采取了其标志性的“胡萝卜加大棒”策略——“胡萝卜”是与美国达成贸易协定的可能性，“大棒”则故意含糊其辞（外界普遍认为可能是关税）。以华为为最突出的焦点，这一施压行动最终促使英国减少了与中国的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，脱欧后，英国在经济和战略上对美国的依赖更深，这也使其在政策上更容易受到美国偏好的影响。此外，英国也不再拥有作为欧盟单一市场成员国时所带来的安全保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间快进到今天，形势似乎正在发生变化。近期，一位英国副市长在访问重庆期间，购买了一部中国品牌荣耀的手机——这与过去几乎完全从安全角度看待中国科技的态度，形成了鲜明对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中的经济逻辑，其实十分清晰。中国在全球供应链中占据着重要地位，尤其是在电动车电池和可再生能源技术所需的稀土精炼方面，几乎处于垄断地位。脱欧后，英国正积极寻求新的投资伙伴，而就在大使馆计划推进的数周后，英国财政大臣在访问北京期间，成功争取到600万英镑的中国投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种重新接触已经开始结出成果。在重庆，英国代表团签署了多项合作协议，其中包括中国能源企业正浩（EcoFlow）在伯明翰设立新总部的计划。东米德兰兹副市长纳丁·皮特菲尔德总结道，人们“真心渴望恢复这些关系”。这种氛围让人想起了曾经一度的“中英关系黄金时代”——当时英国首相戴维·卡梅伦与中国国家领导人在酒吧里被拍到一起吃炸鱼薯条、喝啤酒的照片。这张照片迅速在网络走红，不仅因为它是软外交的经典案例，还因为它完美契合了英国的文化刻板印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国大使馆项目仍需最终批准，部分规划文件内容目前仍属删减状态，预计将在9月作出决定。但在当前政治意愿回升的背景下展开相关讨论，表明中英双方都看到了重建互信的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
归根结底，这座大使馆不仅仅是砖瓦结构的象征。它传递出的信息是：尽管过去存在摩擦、外部有各种压力，中英之间依然有空间去专注于合作、互利以及两国人民之间的友谊。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7c633e2ab8861e1868d65bea69b77640</guid>
<title>“火箭的力量有多大，航天的舞台就有多大”</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuwenyan/2025_08_16_786733.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 流纹岩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年8月15日下午3点，长征十号在海南文昌航天发射场载人登月工位进行了时长为30秒的首次7机静态点火试验。试验取得了圆满成功，检验了长征十号运载火箭7机启动和关机流程，为其稍晚的低空飞行和更晚一些的进一步试验提供了支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/15/20250815165043749.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
长征十号火箭第一次静态点火&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长征十号运载火箭采用一字并联3根5米直径箭体，动力系统采用7台YF-100K系列液氧/煤油高压补燃发动机。其中3台为具备双向摇摆能力的YF-100K，另外4台为不摇摆的YF-100L。每台发动机具备1250千牛的地面推力和301.6秒的海平面比冲，7机总计能提供892.2吨的海平面推力。而作为具有重复使用能力的长征十号A则采用3台具有双向摇摆和重复使用能力的YF-100N和4台不摇摆的重复使用发动机YF-100P，推力同为892.2吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然我国已经建成了具有支持1000吨推力发动机试车的铜川1201/1202试车台，但该试验台只能进行发动机并联试车，并不能完全模拟整枚火箭各个分系统共同工作的情况。由于运载火箭各系统之间存在强关联性，一旦某个分系统有问题会影响飞行安全，因此需要通过整体实验分系统之间的匹配程度。验证可以通过发射一枚早期状态的验证火箭进行（如所谓“半箭试飞”），也可以通过地面试验进行。这种试验被称为火箭地面试验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比于实际试飞只能依靠有限的外测和弹道数据判读，地面试验可以通过设置大量传感器以鉴定火箭不同位置的数据，并且试验结束后还能获得完整的火箭状态以供分析。虽然火箭地面试验环境和实际飞行环境有所差异，包括火箭不会产生角运动和恢复角运动，因此无法验证控制系统的动态特性，只能通过输入参数来模拟；火箭飞行状态处于自由-自由状态，而试车处于自由-固定支座或弹性支座状态，导致系统动力特性存在差异；试车期间火箭持续处于1g重力环境下，发动机入口压力和器件过载均无法贴近飞行情况；几乎无法模拟滑行轨道二次起动的失重环境（落塔试验可以验证启动，但无法点火）；火箭在试验中不受到风压、气动加热等环境等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，火箭地面试验并不能完全替代试飞。不过可以通过调整试验参数以尽可能地使试验环境贴近真实飞行情况，甚至地面试验的某些环境还比飞行更恶劣，可以更好地考验设备性能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/15/20250815165058206.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2014年，长征五号合练箭静态点火&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说，火箭地面试验旨在检查火箭各个系统对发动机工作环境的适应性和系统之间的协调性；火箭与地面设备以及地面设备之间工作的协调性；火箭系统时间程序的正确性；火箭全系统的起动、关机特性和后效特性。其中起动特性包括起动的时间程序和时间间隔、增压系统对起动过程的适应性等，获取各系统的工作参数和环境参数；了解火箭的环境分布状况及其对结构和仪器工作的影响；积累操作使用经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说完了套话，肯定有人要问：既然火箭地面试验这么重要，国内之前有没有做过发射台上试验啊？答案是有的，我国在上世纪70年代初的1970年12月8日和1971年2月2日分别在酒泉卫星发射中心LC-138进行了风暴一号运载火箭的完整火箭一级地面静态点火和二级卫星联合地面静态点火试验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年期间，长征五号运载火箭在海南文昌航天发射场合练期间进行了合练箭芯级2台YF-77发动机的100秒点火实验。此外，我国于2010-2011年期间在北京101所建造的500吨全箭试车台也参与了长征五号、长征六号和长征七号运载火箭的全箭模块点火试车，为我国第三代运载火箭的投入应用提供了重要支持，还支持了商业航天火箭的试验。2024年6月14日，长征十号运载火箭也在101所的全箭台进行了三机点火试验，试验取得了圆满成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/15/20250815165113775.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
长征十号动力试车点火&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是很明显，长征十号运载火箭7机总计接近900吨的推力已经超出了全箭台500吨的承受范围，如果建造一个新的全箭试车台的话，投入相对巨大。现在有两条路子，一是像长征12号一样只进行发动机并联点火试验，并通过首飞检验总体方案准确性，二是借助新一代火箭引入的“牵制释放”技术，将火箭固定在发射台上进行试验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“牵制释放”是普遍应用于国外新型火箭的技术，其允许火箭发动机点火后先不起飞，等火箭完成发动机健康状态检测允许起飞后再松开火箭，提高了整体的可靠性。25年6月底，蓝箭航天自研的朱雀三号大型运载火箭一级试车箭在其自建LC-96B工位上通过牵制释放和额外设计的固定装置进行了静态点火试验，试验取得了成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长征十号运载火箭作为载人火箭，其可靠性要求更高且时间节点要求很紧，因此地面试验必须充分。另外不同于长征12号的一点是，长征十号为我国首款立项研制的7机并联火箭，其启动特性和此前的4发火箭并不相同。因此需要探索出这种布置的起动特性。最终，长征十号运载火箭采用了“模拟箭”点火的方式以验证静态点火方案的可行性，并且设置了单独的加固结构，以确保试车箭不会从发射台上蹦出去，实现了“上发射台就是上试验台”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>