<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1b3362e5b062e1d7aea4eaef509141a9</guid>
<title>全球科技封锁加剧，中国量子计算如何追赶？</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2024_12_24_759968.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/24/20241224144334580.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
      2024年8月，谷歌发表论文宣布在量子计算领域取得重大突破，仅一个星期后，美国政府就强化了对中国量子计算的出口管制，与量子计算相关的一切——从设备、组件、材料到软件和技术——都不许向中国出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      量子计算已成为全球科技竞争的战略高地，在关键设备的禁运和技术的重重封锁下，中国科研工作者们还是以惊人的速度追赶并缩小了与国际先进水平间的差距，并在一些重要领域实现了自主化突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      但不可否认的是，差距依然存在，我们须保持清醒的认识和紧迫感。量子计算不仅将重塑全球信息技术的基础架构，也将对世界经济、国家安全战略乃至人类社会的未来产生深远的影响。世界正在为迎接一个超大算力的量子时代做准备，当技术壁垒的高墙难以撼动，我们能做的就是扎下根来。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
2024年12月9月，谷歌向市场抛出了一颗重磅炸弹，其最新发布的量子计算芯片“柳木”（Willow）可以在5分钟内，解决一台传统超级计算机大约10的25次方年才能解决的问题。而比性能上的突破影响更为深远的，是谷歌在Willow芯片上解决了一个更重大的课题，实现了低于表面码阈值的量子纠错。尽管这些技术名词对普通公众来说可能显得陌生，但它们确实为未来建造更大、更复杂的量子计算机奠定了坚实的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一消息发布后，甚至让比特币的价格一度出现大跌。虽然这一担忧有些过于“超前”了，但它确实也反映了这样一个事实，那就是随着摩尔定律逐渐逼近物理极限，传统硅基计算机性能的提升速度已经显著放缓，作为下一代计算技术的量子计算，如今已经成为全球各国和各行业关注的核心焦点，甚至成为大国科技竞争的新战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/12/24/20241224144453868.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/24/20241224144517535.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;第二块里程碑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，谷歌高调宣布其已经实现了“量子霸权”（Quantum Supermacy），在进行一项名为随机线路采样（Random Circuit Sampling，RCS）的任务中，量子计算机只花了200秒就解决了问题，而对同样的问题，传统计算机却需要花费一万年的时间来解决，证明了量子计算机在处理特定领域的问题中，相比传统计算机具有显著的优越性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/24/20241224144606117.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
谷歌使用的“悬铃木”量子计算机
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么量子计算机能如此高效地完成任务，需要先理解其背后的原理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假如现在有一个复杂的、四通八达的管道，而我们想要知道把水同时从所有入口灌入网络后，在所有出口的流量分布会是什么样子。传统计算机的做法就是逐点地去模拟“水的流动”，先把管道的网络图在电脑中逐段拆解、再用流体力学公式去精确计算每一段管道里可能的流量、压力、干扰和湍流…一旦管道的数量和分支大幅增长，所需的计算量就会爆炸式地增长，让模拟变得极其耗时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而量子计算机的做法，就是直接搭建一个真实的管道，往里面实际灌水，最后在出口处测量流量的分布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谷歌的随机线路采样任务可以看作上述管道类比的量子版应用，这里的“四通八达的管道网络”对应随机量子电路中错综复杂的量子门和连线方式。由于量子计算机本身是基于真实世界的量子力学规律构建的，因此它们能够更自然、更快速地处理这些问题，不需要额外“解方程”就可以得到答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是量子计算的其中一种应用，量子计算以独特的量子位和量子态及其转换，加速数据搜索和大整数分解，可以获得超高性能的信息处理能力。它或许不一定能让我们打游戏变得更流畅，但在现实中有许多复杂的问题，诸如发现新药物、设计先进材料、优化供应链、模拟气候、破解密码、机器学习等，如果使用经典计算机，则需要消耗大量的算力进行运算，而利用量子算法可以提供一个更为高效的解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，尽管量子计算已经展现了巨大的潜力，但它们距离广泛的应用还有很长的路要走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，谷歌曾在其网站上发布过一张“路线图”，勾勒了量子计算从实验室到大规模应用之间需要几个关键节点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/24/20241224144625632.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这份路线图上有六个重要的“里程碑”，排在首位的是“超越经典”（Beyond Classical），也就是证明量子计算机在解决特定问题上，具有超越传统计算机的能力，能做到传统计算机难以做到的事。2019年谷歌所证明的“量子霸权”（也叫“量子优越性”），就是这其中的第一块里程碑，但处在这个阶段的量子计算机还是无法被大规模地应用，因为它尚且还不具备可扩展性和容错能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统计算机使用晶体管作为基本的物理组件来构成更复杂的电路，而与之相对地，量子计算机中最小的计算单位则是量子比特（qubits）。量子比特的运行速度极快，但也十分脆弱，很容易受到振动、温度和电磁场等微小扰动的影响而迅速退相干（decoherence），导致错误频出。使用的量子比特越多，发生的错误也就越多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一限制使得现阶段的量子计算机，都难以稳定地执行复杂的运算任务。换句话说，想要实现大规模的量子计算，实现有效的纠错是必须要完成的“前置条件”，这就是量子计算需要征服的第二块“里程碑”——量子纠错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统计算机也可能出错，但工程师们已经开发出了许多成熟的检查和纠正机制，比如奇偶校验、循环冗余校验（CRC）、错误纠正码（Error-Correcting Code）。但量子比特有一个特别的性质：一旦你测量它，就会改变它的状态。这意味着，如果我们试图通过测量来检查错误，就破坏原本的量子信息。而根据量子力学的基本原则，未知的量子态不能被精确复制，在传统计算机中通过复制数据来进行纠错的方法，在量子世界里也不适用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一种思路叫量子纠错码（Quantum error-correcting code，QECC），把量子信息分布在多个物理量子比特上，用大量的物理量子比特来编码成一个“逻辑量子比特”，通过提供信息的冗余，来降低出错的概率，延长量子比特的寿命。但量子纠错需要编码、制备辅助比特、探测错误和纠正错误等多种操作，每一步都可能带来额外的错误，造成“越纠越错”的尴尬局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，量子纠错中也存在一个“盈亏平衡点”，只有在各个环节都完成高精度的操控，才能突破这个平衡点，让量子纠错“越纠越对”，否则就会“越纠越错”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年2月，谷歌团队发表了一篇名为《通过扩展表面编码逻辑量子比特来抑制量子误差》（Suppressing quantum errors by scaling a surface code logical qubit ）的论文。在这篇论文中，研究人员在具有72量子比特的第二代“悬铃木”（Sycamore）量子芯片上使用表面码（Surface Code）进行量子纠错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面码（Surface Code）是一种先进的量子纠错方法，就像是用量子比特编织了张大而复杂的“渔网”，我们不用挨个去检查渔网的每个结点是否牢靠，而是直接通过观察渔网的整体状态，比如是否有断裂或者褶皱，来判断渔网是否有破损的迹象。就算单个结点出了问题，渔网的整体功能还是可以保证。而这个渔网越大、结点越密，理论上出现问题所受到的影响就越小。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/12/24/20241224144643730.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
黄色格点是数据量子比特，蓝色的格点负责检查错误。当错误出现时，周围的蓝色格点变成了红色
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究人员首先尝试了码距为3的表面码，也就是使用3X3的物理量子比特来编码逻辑量子比特（外加8个用于测量的量子比特，总共17个），然后再进一步，达到一个距离为5的表面码（总共49个量子比特）。研究人员发现：相比码距为3的时候，码距为5的错误率降低了约2%到4%的水平，证明了更大的码距可以带来更低的错误率。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/24/20241224144702424.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，谷歌的团队又对硬件进行了大量的改进和优化。2024年初，团队在一颗具有72个量子比特的新芯片“柳木”（Willow）上进行测试，发现错误率降低的不止一点，而是40%多，再经过几个月的时间，团队把这一数字提高到了50%。研究人员还想尝试进一步扩大码距会发生什么，但受限于硬件水平，码距为7的表面码需要49+48=97个量子比特，已经超过了当时谷歌已有芯片的极限。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/24/20241224144716226.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
谷歌的表面码网格示意图，黄色为数据量子比特，其他颜色为测量量子比特
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到今年8月，拥有105个量子比特“柳木”芯片问世，在这颗新芯片上，研究人员创建了9个距离为3、4个距离为5以及1个距离为7的表面码，而收集到的数据显示，随着表面码码距从3到5再到7的每一次拓展，编码的错误率会以2.14的倍率呈指数下降，并且逻辑量子比特的寿命超过了所有组成它的物理量子比特的寿命，突破了量子纠错的“盈亏平衡点”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/24/20241224144729878.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
每周期逻辑错误随表面码距离d的变化
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然“柳木”芯片的操作保真度约是“悬铃木”的2倍，但其编码错误率却大幅改善了近20倍。从理论上说，人们可以通过构建更多的逻辑量子比特，来实现更高的性能、更低的错误率以及更长的量子比特寿命，为量子计算机的大规模推广应用打下基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这项研究结果被记载于论文《低于表面码阈值的量子纠错》（Quantum error correction below the surface code threshold ）中，并在今年的8月份发表在了预印本平台arXiv上。这项研究成果与2023年2月所发布的研究一起，确立了量子计算领域的第二座重要里程碑——量子纠错领域取得了重大的突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管还有许多重要的课题有待解决，容错量子计算距离实用化还有不小的距离，但有了这些研究的打底，科学家们已经可以更加自信地探讨如何利用规模效应来推动量子计算的发展了。如同经典计算机所经历的“摩尔定律”所描述的技术进步一样，Google量子人工智能实验室主任哈特穆特·乃文（Hartmut Neven）也曾提出过一个类似于摩尔定律的预测，认为量子计算能力的增长速度将呈现双指数增长，远超传统半导体技术的指数级增长速率。通过不断改善量子比特的性能、开发更先进的纠错技术、构建更多的逻辑量子比特，可以在量子比特数量大幅提升的同时，将错误率降至多个数量级以下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在Google设定的第三个里程碑目标中，物理量子比特的数量将会超过上千个，同时100万次计算中出现的错误将会少于1次。而在更远的未来，要让量子计算机的大规模应用成为可能，人类将至少需要100万个物理量子比特，并且在10万亿次计算中出现的错误少于一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/24/20241224144745307.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;中国的位置&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为前沿科技的量子计算，正逐渐从理论研究向实际应用过渡，但要成为广泛可用的工具还尚需时日，即使是最乐观的预测也认为至少要到2030年，但科学家们已经成功地迈出了其中至关重要的第一步和第二步。以谷歌为参照，中国的位置又在哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年谷歌通过“量子随机线路采样”（RCS）的方式成功证明量子优越性后，在2020年12月，中科大陆朝阳、潘建伟团队在《科学》（Science）期刊上发表了名为《利用光子实现量子计算优越性》（Quantum computational advantage using photons ）的研究论文，使用专用量子计算机“九章”实现了高斯玻色采样（Gaussian boson sampling）问题的快速求解，比当时最快的超级计算机快了一百万亿倍，使我国仅次于美国，成为了全球第二个证明“量子优越性”的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/24/20241224144809609.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
利用光子实现量子计算优越性
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后在2021年6月，中科大潘建伟、朱晓波团队在arXiv上发表论文《超导量子计算处理器的强量子计算优越性》（Strong quantum computational advantage using a superconducting quantum processor ），使用最新研制的包含66个量子比特的超导量子计算机“祖冲之二号”，实现了对“量子随机线路取样”（RCS）任务的快速求解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从谷歌在2019年成功证明“量子优越性后”，经典计算机领域也迅速做出了“回击”，研究人员们开发出了一系列更高效的经典模拟算法，这些算法在某些情况下，能够显著缩小与量子计算结果之间的差距，使得最初的量子优越性证明看起来不那么绝对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而“祖冲之二号”的意义在于其重申了量子计算的潜力。对于同样的RCS任务，“祖冲之二号”仅需1.2小时即可完成，而使用当时最先进且效率最高的张量网络模拟方法的经典超级计算机，则需要8.2年的时间来完成相同的任务，这意味着“祖冲之二号”的速度比传统超级计算机快大约一千万倍。中国成功继谷歌之后，在超导量子计算机的路线上再次实现了对“量子优越性”的证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/24/20241224144828824.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
超导量子计算处理器的强量子计算优越性
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在谷歌成功证明“量子优越性”的两年时间内，中国科研团队紧随其后，并分别在两条不同的技术路线上实现了对“量子优越性”证明。在这之后，中国团队也迅速地调整了方向，将重心转向了对下一个挑战——量子纠错问题的攻克上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，中科大潘建伟、朱晓波、彭承志、陆朝阳等学者合作，在此前研发的祖冲之二号量子计算机的基础上，推出了升级版本——“祖冲之2.1号”，并首次实现了码距为3的表面码的重复纠错，将逻辑误差率与未进行任何纠错时的逻辑误差率相比减少了20%，证明了使用表面码进行重复量子纠错的可行性，为后续开发更加复杂和高效的大规模量子纠错机制提供了重要的理论和技术支持。研究结果被发表在了2022年7月11日的《物理评论快报》 上，随后谷歌团队在2023年2月发布的关于第二代“悬铃木”量子计算机的研究中，证明了码距为5的表面码纠错能力超过了码距为3时的表现，并且在论文中引用了中科大团队的前期工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/24/20241224144843146.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
实现超导量子比特纠错表面码
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年3月，南方科大的俞大鹏团队在《自然 》期刊上发表论文，基于玻色编码的量子纠错方案，通过实时重复的量子纠错技术延长了量子比特的寿命，在国际上首次突破了量子纠错的“盈亏平衡点”。尽管这一成就没有像谷歌前段时间发布的“柳木”（Willow）芯片那样引起公众广泛关注，但在量子计算领域中同样是一项具有里程碑意义的发现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南科大团队的这份研究相较于谷歌的工作，其独特价值在于首次实证了量子纠错技术能够带来正向的效益。在此之前，尽管量子纠错一直是研究的热点，学术界也进行了大量的研究，但即使经过纠错处理后，逻辑量子比特的寿命和错误率仍然逊于物理量子比特的表现。而南科大团队经过大量的调整优化，证明了量子纠错确实比没有纠错的最好的效果还要好，说明量子纠错确实是一个正确的方向，意义十分重大。因此在今年的2月，南科大的这份研究被国家自然科学基金委员会认定为2023年度的“十大科学进展”之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/24/20241224144857152.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
用离散变量编码的逻辑量子比特突破盈亏平衡点
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而相较于南科大的这份研究，谷歌在今年8月公布的研究成果意义则在于，将此前使用玻色编码的实验结果进一步拓展 到了多量子比特的表面码体系上，并首次在这一体系中实现了盈亏平衡点的突破。由于表面码体系具备较好的容错性和明确的扩展路径，非常适合大规模量子计算的需求，被认为是超导量子计算技术发展理想的纠错码形式，是当前行业内的主流发展方向，因此同样具有十分深远的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而就在前不久的12月17日，潘建伟、朱晓波团队发表预印版论文 ，与中科大、国家实验室、国盾量子等九家单位联合攻关，开发出了具有105个量子比特的祖冲之3.0号超导量子计算原型机，并成功执行了更大规模的随机电路采样实验，扩大了与经典计算机的差距。目前国家实验室正在基于“祖冲之三号”，准备在未来的几个月内实现码距为7的表面码逻辑比特，并进一步将码距扩展到9和11，为实现大规模量子比特的集成和操纵铺平道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/24/20241224144918281.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，在量子计算这一前沿科技领域，中美两国科研团队之间是“你追我赶”的态势，双方的差距已经缩小至一到两年之内。中国科研团队在这个过程中，取得了一系列具有深远意义的研究成果，也为全球科学界贡献了宝贵的智慧。尽管在具体的技术路线选择上还存在一些分歧，但长远来看，实现可扩展、通用且可容错的量子计算并不存在原则性的障碍。随着近年来学术界连续攻克关键里程碑，一系列重要的科研成果相继问世，量子计算的重要意义愈发凸显，已经成为各国政府竞相关注的核心议题之一，而中美两国在这个前沿领域的竞争也日益白热化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/24/20241224144942462.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;竞争正在加剧&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在量子计算领域的最新进展展现了其技术优势，这对我们来说既是一种激励，但同样也是一种压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年9月5号，就在谷歌团队发论文宣布实现低于表面码阈值的量子纠错这一突破性进展的一个星期后，美国商务部就强化了对中国量子计算领域的出口管制，将量子计算机及所需要的设备、组件、材料、软件和技术全部纳入到了管控范围内，严格限制中国获得相关的技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/24/20241224145006736.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国高度重视量子计算的战略性意义。2018年12月，美国通过《国家量子倡议法案》（National Quantum Initiative Act，简称NQI法案），授权拨款超过12亿美元资金，分配给美国国家标准与技术研究院（NIST）、美国国家科学基金会（NSF）和美国能源部（DOE）等机构，用于加速量子信息科学的研究与开发，并确保美国在量子科技领域的全球领先地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《国家量子倡议法案》使美国政府成为了量子信息领域迄今为止为主最大、最慷慨的研究资助方，自法案实施五年多以来，美国政府在这一领域实际投资的规模，已经远远超过了原计划的金额。从2019到2023财年，美国政府在量子信息领域累计投资的金额已经达到了37.38亿美元，是原计划的三倍多，并且每年投资额还在以超过20%的速度稳步增长。此外，美国政府在2022年8月通过的《芯片与科学》法案中，也涵盖了量子科学网络、科学和技术量子用户扩展计划、量子网络和通信研究与标准化、下一代量子领导者领航计划四个量子信息相关项目，总投资金额也达到了1.53亿美元每年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《国家量子倡议法案》于去年年底到期后，美国国会紧接着又通过了《国家量子倡议再授权法案》（National Quantum Initiative Reauthorization Act），将未来五年对量子信息领域的投资额提高到了18亿美元。就在这个月的月初，美国国会又提出了新版的《国家量子倡议再授权法案》，准备在原法案的基础上，将对量子信息领域的研发拨款从18亿美元提高至27亿美元，同时大幅延长了法案的授权期限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府在大举增加对国内量子信息技术投资的同时，也在不断升级对中国量子领域的技术封锁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以目前量子计算最主流的超导量子计算机为例，为了让超导量子计算机可以稳定运行，需要将温度稳定在20mK（−273.13°C）以下，非常接近于-273.15的绝对零度，需要使用稀释制冷机来达到这个温度。稀释制冷机是超导量子计算机的核心装备，一台超导量子计算机所需的稀释制冷机，其价格一般在几百万至一千万人民币之间。全球稀释制冷机市场超过九成的份额都被两家外国公司瓜分，分别是位于芬兰的布鲁福斯（Bluefors）和位于英国的牛津仪器（Oxford Instruments）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/24/20241224145025316.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
稀释制冷机的内部结构
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稀释制冷机的制冷功率大小，直接影响到了量子计算机能够支持的最大量子比特数量，成了制约量子计算进一步发展的瓶颈。2021年11月，美国政府将合肥微尺度物质科学国家研究中心、科大国盾量子、上海国盾量子三家量子计算相关企业列入实体清单，限制关键设施对中国的出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在对中国科技企业进行出口管制的同时，也要求其盟友跟进，对中国禁运包括稀释制冷机在内的量子计算机核心部件以及量子计算机整机，利用《瓦森纳协定》（Wassenaar Arrangement）等多边机制，通过切断关键技术和组件供应链的方式，来削弱中国的技术创新能力。2023年6月，西班牙修改法令对量子技术技术实施出口管制；2024年2月，法国政府颁布命令，规定量子计算机及其组件向非欧盟国家出口需要获得法国军民两用机构SBDU的许可；3月，英国商业和贸易部修订出口管制条例，规定量子计算机及其相关组件的出口将需要申请许可证；4月，日本经济产业省宣布量子相关产品的出口将受到限制；6月加拿大修订出口管制清单，将一系列量子技术相关商品和技术纳入到需要严格监管的范畴之内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着一系列禁运措施的实施，稀释制冷机在中国面临着供不应求的局面。根据光子盒研究院的统计数据，2021年和2022年，中国分别进口了60台和53台稀释制冷机，但到了2023年，进口加国产仅成交了15台，到2024年已经彻底无法再进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对量子计算领域的管控措施不仅限于关键设备的封锁禁运，还进一步延伸到了科研与市场环境的极限挤压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年8月，美国总统拜登签署行政命令，美国财政部发布了一系列新规，禁止或限制美国个人或企业对中国的半导体、量子信息以及人工智能领域进行投资。而在这之中，量子信息又是唯一一个被全面禁止、且不存在任何“例外”的投资禁区。具体而言，新规覆盖了所有与中国量子计算机及相关组件、量子传感器、量子网络和量子通信系统有关的领域，旨在全面遏制中国在量子技术方面的进展。这些措施不仅强化了既有的出口管控政策，还将监管的范围扩大到了金融投资领域，迫使美国投资者重新评估其在中国的投资策略，为中国量子计算的发展增添了额外的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/24/20241224145039135.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国政府对中国半导体、量子信息以及人工智能实施投资禁令，量子信息是其中唯一一个没有任何“例外”的领域
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年11月，阿里巴巴确认放弃量子计算的研发，宣布解散达摩院量子实验室，连同实验室以及量子实验仪器捐赠予浙江大学。两个月后，百度也宣布将放弃量子计算实验室，将旗下实验室与设备捐赠给了北京量子信息科学研究院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和美国谷歌、IBM等市场化科技巨头主导了量子计算发展的格局不同，在中国，量子计算相关研究的主要推动力量还是更多地来自于诸如中科大、南方科大、中科院、北京量子信息科学研究院等科研院校。随着中美之间围绕量子计算的科技竞赛不断升温，以及由此带来的限制性政策的增加，预计在未来相当长的一段时间里，广大的科研院校还将继续在中国的量子计算研究发挥“中流砥柱”的作用。在日益复杂多变的国际环境下，如何做好产学研协同，已经成了一个关键的问题。这或许需要国家提供更多的科研资金、以及政策上的支持，并协调更多有耐心的市场力量参与进来，以共同应对全球竞争带来的复杂挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/24/20241224145055457.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;同志仍需努力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便在美国的重重封锁之下，中国的科研学者们还是在一些关键领域取得了重要的突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前面提到的稀释制冷机为例，2021年，中科院物理研究所攻克了无液氦稀释制冷机热交换器制作等多项核心技术，自主研发了无液氦的稀释制冷机原型机，实现了10.9mK，即相当于-273.1391摄氏度的长时间稳定连续运行，达到了国际主流产品的水平。此后又经过了一年多时间的工艺优化和固化，中科院物理所进一步提升了技术性能，研制出的新一代工程样机不仅能够长时间连续稳定运行，最低温度也降至7.6mK（-273.1424度），同时制冷功率达到了450μW@100mK，即在100mK（-273.05度）的温度下，制冷机能提供450微瓦（μW）的制冷功率，与国外主流的中型商业稀释制冷机相当。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/24/20241224145118231.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
物理所10mK原型机
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，国盾量子在自主研发和中科大专利许可支持下，研发出国产稀释制冷机“ez-Q Fridge”，并向多家科研单位交付了搭载该制冷机的量子计算机，该型号制冷机专门针对超导量子计算的需求进行设计，能为量子芯片提供低至10mK（-273.14度）级别的极低温低噪声环境，制冷功率达到450uW@100mK，并经过多月的测试，证明了其长时间连续稳定运行的能力，成为国内首款可商用可量产的超导量子计算机用稀释制冷机。而在今年的6月份，本源量子在合肥下线了国产稀释制冷机SL1000，制冷功率可以达到1000uW@100mK，已经十分接近国际上的先进水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/12/24/20241224145131723.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
国外主流商用稀释制冷机产品与国内研究进展
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在另一个长期被“卡脖子”的关键领域——低温同轴线缆上，中国的科研人员也在前段时间取得了进展。这一部件曾长期被日本垄断，中国不得不依赖高价进口来满足需求。而就在不久前的2024年5月，本源量子宣布成功攻克了极低温特种高频同轴线缆的技术难题，实现了这一重要部件的国产化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年6月，国盾量子宣布成功研发国产抗干扰氧化钌温度计ezQ-RX56，起测温度接近6mK，结束了我国低于10mK温区的氧化钌温度计依赖从外国进口的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管取得了这些突破，我们仍然要看到中国与国际先进水平之间还是存在一些差距。革命尚未成功，同志仍需努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最新的论文中，谷歌的研究人员将量子比特错误率的大幅抑制归功于一项名为“能隙剪裁 ”（Gap-engineering）的技术的应用。这一技术可以追溯至今年二月份谷歌与耶鲁大学团队合作发布的论文《通过超导量子比特阵列的能隙剪裁抑制高能冲击事件》（Resisting high-energy impact events through gap engineering in superconducting qubit arrays ），通过在约瑟夫森结的三明治结构上制造不同的超导能隙，有效地抑制了准粒子隧穿效应导致的量子比特衰减，延长了量子比特的寿命，提高了稳定性和可靠性。谷歌团队也是在此基础之上，实现了更高效的量子纠错算法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，谷歌团队也在论文中花了较大的篇幅，解释了神经网络在量子纠错中发挥的作用。谷歌的量子计算团队与DeepMind合作，开发了基于神经网络的解码器AlphaQubit，通过对实验数据进行深度学习，使神经网络能够更准确地预测错误并纠正它们，从而提高了系统整体的纠错能力。人工智能技术的应用，为解决大规模量子纠错问题提供了创新性的思路和解决方案，并极大地推动了谷歌团队在这一领域的研究进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/24/20241224145152946.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
表格展示了不同解码方案在不同码距下的逻辑错误表现
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些研究展示了物理理论、工程实践与跨学科协作相结合所能带来的巨大潜力，同时也映射出我们在追赶国际先进水平时所面临的挑战。它提醒我们，要达到这样的高度，我们还需要持续的努力和投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们正处在这样的一个时间点上：全球量子计算的研发进程正在加速，国际社会正在为迎接一个极大算力的量子时代做准备。今年5月，美国国家标准与技术研究所（NIST）宣布将逐步淘汰现有加密算法，评估新算法以向能够抵抗量子计算机攻击的新一代密码体系过渡，美国国家安全局（NSA）正在与标准与技术研究所合作，推动全国关键基础设施和组织提前向后量子密码（Post-Quantum Cryptography，PQC）时代迁移。欧盟委员会也在今年4月发布了《向后量子密码迁移的协同实施路线图建议》（Recommendation on a Coordinated Implementation Roadmap for the transition to Post-Quantum Cryptography），鼓励成员国制定统一战略，以向后量子密码时代迁移。日本总务省、经济产业省、数字厅也成立了跨部门的“密码技术研讨会”，组建专门的工作组评估面向量子时代的安全加密技术，并在美国NIST的后量子密码（PQC）算法标准征集环节中提交了多个候选算法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几年，量子计算机的发展速度已经远远超出了许多人的预期，量子计算不仅将重塑全球信息技术的基础架构，也将对世界经济、国家安全战略乃至人类社会的未来产生深远的影响。每一次技术革命，都是对现有秩序的重新洗牌，随着全球前沿科技的竞争日益激烈，中国科研工作者们所作出的努力，也将决定国家在未来全球科技格局中所处的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谷歌、IBM等欧美科技巨头在量子计算领域不断取得的突破性成就，无疑为全球竞争设立了更高的标杆，与此同时，世界各国围绕关键技术的限制也在日益加剧，使中国量子技术的科研生态和市场环境面临着更为复杂的竞争和制衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对加速逼近的国际竞争、日趋严苛的外部封锁以及关键设备、技术与人才的多重挑战，我们需要保持清醒和紧迫感，意识到这不仅是技术层面的较量，更是国家战略能力的全方位检验。但回顾中国在信息技术领域的成长历程，我们有理由对未来保持坚定的信心。以往每当国际科技巨头在量子计算领域取得里程碑式的进展，其背后的技术细节总是被严格保密，外界难以窥见其全貌。面对这种信息高度不对称的挑战，中国研究者们总是能在短时间内迅速赶上，并在一些关键的技术节点上实现赶超。这一过程背后，是无数科研人员默默付出，他们克服了重重困难，付出了难以想象的巨大努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当技术壁垒的高墙难以撼动，我们能做的就是扎下根来。中国科技发展的内生动力正在不断积累，这样的历练，必将使中国科研力量在巨大压力下实现有韧性的顽强生长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
致谢：本文在撰写过程中得到了国盾量子云平台负责人储文皓的宝贵意见和专业指导
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参考资料:
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Parker, E., Gonzales, D., Kochhar, A. K., Litterer, S., O&#x27;Connor, K., Schmid, J., ... &amp;amp; Harold, S. W. (2022). An assessment of the US and Chinese industrial bases in quantum technology. Rand Corporation.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Wu, Y., Bao, W. S., Cao, S., Chen, F., Chen, M. C., Chen, X., ... &amp;amp; Pan, J. W. (2021). Strong quantum computational advantage using a superconducting quantum processor. Physical review letters, 127(18), 180501.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Suppressing quantum errors by scaling a surface code logical qubit[J]. Nature, 2023, 614(7949): 676-681.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Acharya, R., Aghababaie-Beni, L., Aleiner, I., Andersen, T. I., Ansmann, M., Arute, F., ... &amp;amp; Malone, F. D. (2024). Quantum error correction below the surface code threshold. arXiv preprint arXiv:2408.13687.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Morvan, A., Villalonga, B., Mi, X., Mandra, S., Bengtsson, A., Klimov, P. V., ... &amp;amp; Sivak, V. (2023). Phase transition in random circuit sampling. arXiv preprint arXiv:2304.11119.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
McEwen, M., Miao, K. C., Atalaya, J., Bilmes, A., Crook, A., Bovaird, J., ... &amp;amp; Opremcak, A. (2024). Resisting high-energy impact events through gap engineering in superconducting qubit arrays. Physical Review Letters, 133(24), 240601.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Bausch, J., Senior, A. W., Heras, F. J., Edlich, T., Davies, A., Newman, M., ... &amp;amp; Kohli, P. (2024). Learning high-accuracy error decoding for quantum processors. Nature, 1-7.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Gao, D., Fan, D., Zha, C., Bei, J., Cai, G., Cai, J., ... &amp;amp; Zhang, Q. (2024). Establishing a New Benchmark in Quantum Computational Advantage with 105-qubit Zuchongzhi 3.0 Processor. arXiv preprint arXiv:2412.11924.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Ni, Z., Li, S., Deng, X., Cai, Y., Zhang, L., Wang, W., ... &amp;amp; Yu, D. (2023). Beating the break-even point with a discrete-variable-encoded logical qubit. Nature, 616(7955), 56-60.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Zhong, H. S., Wang, H., Deng, Y. H., Chen, M. C., Peng, L. C., Luo, Y. H., ... &amp;amp; Pan, J. W. (2020). Quantum computational advantage using photons. Science, 370(6523), 1460-1463.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Zhao, Y., Ye, Y., Huang, H. L., Zhang, Y., Wu, D., Guan, H., ... &amp;amp; Pan, J. W. (2022). Realization of an error-correcting surface code with superconducting qubits. Physical Review Letters, 129(3), 030501.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ICV TA&amp;amp;K, &amp;amp; 光子盒. (2022). 2022全球量子计算产业发展报告.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ICV TA&amp;amp;K, &amp;amp; 光子盒. (2024). 2024全球量子计算产业发展展望.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国信息通信研究院. (2023). 量子计算发展态势研究报告(2023年).
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国信息通信研究院, 中移（苏州）软件技术有限公司, &amp;amp; 北京玻色量子科技有限公司. (2024). 量子计算发展态势研究报告(2024年).
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国投证券股份有限公司. (2024). 量子科技：见微知著、革故鼎新.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李颖, &amp;amp; 孙昌璞. (2019). 通用量子计算机和容错量子计算——概念、 现状和展望. 物理, 48(8), 477-487.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郑茂文, 郭浩文, 卫铃佼, 潘子杰, 邹佳润, 李瑞鑫, ... &amp;amp; 梁惊涛. (2024). 稀释制冷技术. 物理学报, 73(23), 230701-1.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
倪忠初, 徐源, &amp;amp; 俞大鹏. (2023). 用离散变量编码的逻辑量子比特打破盈亏平衡点. 物理, 52(5), 344-347.
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/24/20241224145222284.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c642bcfd13700c6e77a8f8f4512b2e68</guid>
<title>“我们美国人不遵守道德原则，却爱把道德挂在嘴边”</title>
<link>https://www.guancha.cn/IgorRadev/2024_12_24_759935.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 冯海城，翻译/马力】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记得几年前听过一位美国历史学家的演讲录音，他在描述加尔文主义对美国人性格形成的影响时，说了这样一句话：“我们美国人不遵守道德原则，却爱把道德挂在嘴边”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;加尔文主义的起源&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位美国历史学家的评论让我想起了约翰·加尔文（Jean Calvin，1509-1564）的思想，他是16世纪欧洲新教改革的三大支柱之一，与马丁·路德和瑞士宗教改革者乌尔里希·慈运理齐名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约翰·加尔文最著名理论的是他的“双重预定”（double predestination）学说。根据这个学说，上帝甚至在世界形成之前就已经预定了哪些人会在天堂得救，哪些人会在地狱里被永远燃烧。或者正如约翰·加尔文自己所说：“上帝所创造的人是不平等的，他预定了一些人能够获得永生，而另一些人则永远受到诅咒。”而且根据约翰·加尔文的说法，后者构成了人类的绝大多数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并非是上帝在预知什么，或者说，并非上帝事先知道谁是“有罪的”，谁是“正义的”，他才做了他所能做的。恰恰相反，上帝就像一个漫画书的作者，他武断地、故意地创造了一小部分人成为“好人”，让他们进天堂，同时也创造了大量的人成为“坏人”，让他们下地狱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上帝这样做，到底是出于什么原因呢？邪恶的功能是什么？根据约翰·加尔文的说法，邪恶起源于上帝的意志。在他看来，只有通过这种看起来明显荒谬和不公正的安排，上帝才能以“我创造它是因为我想要它，我创造它是因为我能”的方式来表达和证明上帝对这个世界的绝对权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，约翰·加尔文彻底抛弃了《新约》的主要观点“上帝是爱”，而代之以他自己的主张“上帝是绝对的和不受约束的意志”。上帝为了证明其无限性和绝对性，甚至渴望成为邪恶本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，根据原始的基督教思想，恶不具有固有的存在属性或本质。所以我们不应该说邪恶是什么。在某种程度上，邪恶什么都不是，它不具有存在性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们可以说邪恶是一颗“未播种的种子”。正如埃及亚历山大的亚他那修（Athanasius，296-373）所说的那样；邪恶没有任何功能，邪恶没有任何意义。也如忏悔者马克西姆斯（Maximus，580-662）所说的那样，除了一些纯粹主观的“想象出来的意义”，邪恶没有任何意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我知道这听起来太抽象了，所以请让我用下面的比喻来说明：想象一下当你口渴的时候，在你面前的桌子上有两个瓶子，里面都装满了透明的液体，一个标签上写着“水”，另一个标签上写着“盐酸”。虽然你不知道盐酸是什么，但你非常清楚地知道两个瓶子里装的是不同的液体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次由于某种奇怪的原因，也许是出于好奇或想要一点新花样，你说服自己：如果你喝盐酸，它会像水一样解渴，甚至味道会比水更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而盐酸对胃的影响是显而易见的。所以，准确地说，这种行为本身以及由此行为所产生的后果可以被称为“邪恶”，但这种行为的任何先决条件都不能被称为“邪恶”。因为这个事件中的每一个元素本身都是好的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
口渴是一种自然的需要，里面没有什么不好的东西。盐酸也是好的，就像水一样，如果用在合适的地方，它就是一种好的物质。古典基督教哲学过去常常得出的结论是，一切存在的东西都来自上帝，都是好的，邪恶并不来自任何客观存在的东西本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么邪恶到底是什么呢？邪恶是寄生在现实之上的一种非现实，是一种不存在意义的幻想出来的东西。虽然邪恶试图取代现实，但它本身必须依赖现实才能具有意义。通过赋予邪恶以功能和意义，并假定上帝是邪恶的最终创造者，加尔文所做的就是把“上帝”和“撒旦”这两个概念糅合在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，我们可以理解为什么英国作家G.K.切斯特顿（G.K.Chesterton，1874-1936）认为加尔文主义是撒旦崇拜的一种形式了，他实际上使用了一个更生动的说法——“魔鬼崇拜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/19/20241219141422913.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;加尔文主义的历史影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讲到这里，恐怕读者会问：“这些神学上的微妙细节与我们现在的生活有什么关系？”如果从17世纪开始的加尔文主义没有成为盎格鲁-撒克逊新教的主要思想流派，那么这些神学上的微妙细节的确不会与我们现在的生活有任何关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一支有组织的政治力量，加尔文主义者（更多的时候他们被称为“清教徒”）在奥利弗·克伦威尔（Oliver Cromwell，1599-1658）的领导下，在查尔斯·斯图亚特一世国王（1600-1649）被司法谋杀后开始在英格兰掌握了权力。这让英格兰建立起宗教独裁政权，也许在某些方面类似中国清末的太平天国。与此同时，克伦威尔在1649年入侵爱尔兰，导致了第一次爱尔兰种族灭绝，爱尔兰岛上的人口下降了40%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在1660年查理二世（Charles II Stuart, 1630-1685）统治下的君主制复辟之后，加尔文主义者中最激进的一群人发现英格兰新的政治氛围难以接受。于是他们开始大规模移民到北美新大陆。在那里他们建立了第一批盎格鲁-撒克逊殖民地，以实践他们的宗教、文化和社会理想。这一进程最终导致了1776年美利坚合众国的建立。换句话说，我们所熟知的“美利坚文明”在很大程度上带有约翰·加尔文的思想底色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一种普遍的误解认为，从17世纪开始，随着所谓的世俗化进程，宗教观念不知何故在西方社会越来越淡薄了。事实并非如此，宗教观念从未离开西方社会，而是开始以一种世俗化的形式继续存在着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
心理学家埃里希·弗洛姆（Erich Fromm，1900-1980）在现代人的行为模式中发现了史前宗教观念的某种痕迹。意大利著名记者奥莉安娜·法拉奇（Oriana Fallaci，1929-2006）曾公开宣称自己是“天主教无神论者”。她解释说，尽管她个人不是天主教信徒，但她仍然意识到，自己的大部分世界观、审美标准和道德标准都是受到意大利长达两千年的天主教历史的影响在自己的潜意识中形成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是以同样的方式，北美盎格鲁-撒克逊殖民地的加尔文主义从最初的“宗教状态”逐渐转变为以当代美国社会为代表的“世俗状态”。结果就是，加尔文的“上帝”概念被投射到“美国”的概念之上，而“美国”现在变成了宗教信仰的新对象。这一过程在沃尔特·惠特曼（Walt Whitman，1819-1892）的诗歌中被非常清晰地刻画出来：“美利坚各州真正且永恒的伟大之处一定是他们的宗教。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于外人来说，他们应该很难理解这种“充斥着自我崇拜的信仰”在多大程度上塞满了美国人大脑的每一个角落和每一条缝隙——从好莱坞电影中刻板的沙文主义到学校里每天对着美国星条旗宣誓效忠的仪式。这种对自己国家的信仰甚至成功地蚕食了它最初赖以产生的宗教原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于这最后一点，美国哲学家大卫·本特利·哈特（David Bentley Hart）在2021年6月9日接受的一次采访中指出：“美国福音教派（American Evangelicalism）并不属于基督教体系，它是一种全新的宗教。位于美国福音教派思想核心的是美利坚的观念、对美利坚的崇拜以及对美利坚价值观的崇拜，这些价值观包括个人财产、金钱、公民地位、个人权利等等，美国福音教派与耶稣基督的教诲完全无关……事实上，我认为基督教从未真正传播到美国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/19/20241219142329370.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;被上帝拣选的两个标志&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说美国的上层建筑代表了加尔文“不受约束的任意意志之神”的世俗形象，那么美国社会本身——美国人的民族共同体——则体现了加尔文主义“上帝选民”的世俗化转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时我要提醒诸位读者，根据加尔文的说法，无论一个人是属于“得救的”还是“被诅咒的”，他都无法改变自己的预定命运。人们只能通过两个外在的标志来辨别他是否“被上帝选中从而得救”：可见的道德行为和物质上的成功。因此，从加尔文主义的蛹中诞生出来的美国社会从来没有把道德视为一种人性内在的变革力量，而仅仅是把道德视为一种已经被预定命运的“上帝选民”的某种外在标志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在盎格鲁-撒克逊群体中，特别是在美国的社会环境里，只有被看见的道德才被认为是道德。因为在美国，道德最初的和唯一的功能是作为“被上帝拣选的”与“被诅咒的”的区别标志而存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，每一种美德，哪怕是最令人厌烦的微不足道的符合美德的行为，都需要公开展示出来，以便让每个人都能看到。社交生活变成了一场令人筋疲力尽的、自恋的道德竞争，每个人都试图在道德方面超越自己的邻居：“喂，看看我有多道德！你瞧瞧，我可是一个素食主义者呢！”、“不，你不比我更道德！我也是素食主义者，哦，哦！”、“你们两个在道德上怎么能跟我比呢？你们都知道，我可是一个水果主义者，哦，哦，哦！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，盎格鲁-撒克逊人（以及整个西方世界）在道德方面的权力游戏并非仅止于此。公开在道德层面上表达遗憾被他们玩世不恭地变成了一种武器。在过去的几年里，对过去犯下的罪行表达遗憾已经成为一种时尚。比如说，西方人会对几百年前的奴隶贸易感到遗憾，但他们从不会为了最近犯下的罪行表达任何遗憾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一过程中，西方人内心存在如下的逻辑链条：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1、只有在道德上优越的民族才能够对过去所犯罪行感到悔恨；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、因此，对过去所犯罪行感到悔恨的西方人在道德层面要比其他民族更加优越；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、在道德层面处于优越地位的西方人有权力对道德低劣的其他民族做任何我们想做的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
当一个人有机会站在道德制高点对别人道德说教时，来自于说教行为本身的一种更甜蜜的快乐便产生了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，这已经成为盎格鲁-撒克逊文明的标志之一，甚至已经成为一个国家是否属于西方的一项标准：西方应该扮演说教的角色，而非西方国家则聆听来自西方的教诲。西方已经沉迷于道德说教，这甚至已经成为他们的鸦片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便在美国人对一个国家实施残酷暴力的时候（比如美国人在南斯拉夫、阿富汗、伊拉克、叙利亚的所作所为），他们也会非常感伤地向受害者宣讲，自己这样做是“为了他们自己好”，仿佛他们期待那些不幸的人向自己真诚地表达感激。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，对世界上许多人来说，这种说教恰恰是西方人身上最令人讨厌的地方。这让我想起了一部由斯托尔·波波夫（Stole Popov）在1986年导演拍摄的老电影《1949年新年快乐》（Happy New Year &#x27;49）中的一个场景：一群暴徒围住主角并打算打他。暴徒的头目开始不断给他上课，直到受害者受够了，大声喊道：“你能不能闭嘴，别啰嗦，快动手吧！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种道德说教的动机，来自于看到自己的道德行为从社会环境中获得反馈时所产生的那种自我愉悦感。因此，我们不应感到奇怪，几乎所有美国人都在非常极力地使自己的道德行为看起来符合“最新的社会标准”。这就在美国人的精神世界里引发了压倒性的盲从意识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很久以前，托克维尔（Alexis de Tocqueville，1805-1859）在他1835年出版的著作《美国的民主》（Democracy in America）中就提到了这一现象：“我不知道还有哪个国家能像美国这样如此缺乏真正独立的精神和讨论的自由。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国这个国家给我留下的印象是：美国社会通过社会达尔文主义的筛选，倾向于让具有某种特定人格类型的人获得成功。我指的就是那种很表面化、缺乏思想深度的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一个正常的文明中，真正受到重视的往往是道德的内涵，而不是表现给人看的那些做出来的“道德”行为。世界各地的思想传统中都有我称之为“不体面的圣人”的人物形象。这些人在公开场合的行为会被更广泛的社会认为是“不体面的”，但他们仍然因为自己的道德内涵而受到普遍的敬仰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东正教世界中，有“圣愚”（holly fools）的说法；在伊斯兰文化中，一些托钵僧扮演着类似的角色；而在中国佛教传统中，此类人物以“酒肉和尚”闻名于世，其中最著名的就是济公和尚（1130-1209）。这些人物正是通过表面上不体面的行为，为自己所在的社会增加了道德的深刻性，从而为这个社会提供了重新审视自己的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这我想起了苏菲派（伊斯兰教神秘主义派别，此派别对伊斯兰教信仰赋予隐秘奥义，奉行苦行禁欲的修行方式，亦称苏菲主义——译者注）的一个轶事：一个苦行僧常常在清真寺前祈祷：“啊，安拉，请赐予我酒吧！”这时负责率领伊斯兰教徒做礼拜的伊玛目走过来对他说：“你怎么敢说这样的话！你应该像我和所有其他正常人一样祈祷：“真主啊，请赐予我对你的信心吧！”那位苦行僧回答说：“你看，我们每个人都在为自己所没有的东西祈祷。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国所缺乏的正是深度，不知是否有美国人为此祈祷过呢？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ad122268a0bbdc631875de4cec01be99</guid>
<title>关于中欧关系，欧洲应从四方面纠错</title>
<link>https://www.guancha.cn/wuhailong/2024_12_24_759906.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Club提要&lt;/strong&gt;：中国公共外交协会会长、中国前驻欧盟大使吴海龙撰文指出，中欧合作本来有广阔前景，但近年遭遇一系列挑战，主要包括欧洲对中国的认知偏差、对华经贸合作中的政策失误、将中欧关系与俄乌冲突强行挂钩和肆意干涉中国内政。吴海龙呼吁欧洲以伙伴视角看待中国，秉持求同存异的原则，推动合作关系重塑。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/吴海龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我虽然现在是中国公共外交协会会长，但因我十年前担任过中国驻欧盟使团的大使，因此我对中欧关系一直十分关注，也在为推动中欧关系的改善做一些力所能及的事情。我始终认为，中欧之间不管有什么分歧与矛盾，只有通过对话与沟通才能增进相互之间的理解和互信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说实在的，我很怀念十年前我在布鲁塞尔担任中国驻欧盟大使时，经历的中欧关系的岁月。那时的中欧关系是战略伙伴关系，双方在各领域保持着密切的交往，互利合作的水平在不断提升。在推动世界多极化、全球化以及贸易投资自由化等重要问题上，双方有着相同和相近的立场以及共同的追求。那时双方虽然也有分歧，包括双方的贸易摩擦，但都能通过对话和协商妥善解决。中欧虽然社会制度不同，但双方都认为，中欧合作是不同社会制度合作的典范。但十年以后的今天再看中欧关系，让我有今不如昔的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十年来国际形势、国际格局和国际关系都发生了巨大的变化。在这一变化的大背景下，中欧关系虽然维持了基本的稳定，但双方在政治、经济以及对国际事务等问题上的分歧和矛盾都有所增加。这既影响了双方的互信，又影响了双方的务实合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前中欧关系中存在的主要问题，我认为有以下几个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是欧洲对华认知的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昔日中国是欧洲的合作伙伴，但现在欧洲把中国视为了制度性对手和最主要的竞争者，甚至认为中国对欧洲是个威胁。欧洲从这一认知来定义中欧关系，制定对华政策和处理对华关系，只会使中欧背道而行且渐行渐远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国一直把欧洲看作是一个合作伙伴，一直把欧洲看作是国际事务中的一支重要力量。中国的这一看法从未因为国际风云的变幻动摇过和改变过。中国从未主动挑战过欧洲的利益，也从未做过损害欧洲的任何事情。我以为中欧关系要想改善向好，欧洲首先要改变对华的错误认知。这是中欧关系向前发展的基本前提和要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/24/20241224080136405.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年11月28日，X8155次中欧班列在西安国际港站等待出发。&lt;span&gt; 图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是欧洲在对华经贸合作上采取的错误政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受上述对华错误认知的影响，欧洲这几年对华采取了“去风险”“减依赖”的政策。这一政策严重地制约了中欧在经贸领域的合作，特别是在高新技术领域的合作。欧洲对华合作的意愿下降，对华投资减少，对中国的资金进入欧洲提高了审查的门槛，对中欧之间的技术合作增加了层层的限制。欧洲对华的贸易保护主义增加。去年10月以来，欧盟对华动用限制性经贸措施已超过40项。新一届欧盟委员会更加强调“经济安全”，打算进一步升级投资审查、出口管制等领域的限制性措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中欧之间的经济有着深度交融，过去几十年在贸易、投资、技术合作等方面都使双方获得巨大的利益。今天的世界各国在经济上的依存实际上是在加深，而不是在减小。我们都在同一条全球产业链上，而中国又是产业链绕不开的枢纽。在这样的形势下，欧洲对华采取“去风险”“减依赖”的政策并强调“经济安全”，既不明智，也不合时宜，是人为地想隔裂这个世界早已形成的你中有我、我中有你的依存关系。欧洲如果继续把经贸问题政治化、泛安全化，最终受损的是欧洲自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是“俄乌冲突”对中欧关系的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在欧洲不少国家把中国对“俄乌冲突”的态度视为中欧关系能否改善的先决条件。一些欧洲领导人甚至威胁称，如果中国继续支持俄罗斯，将付出沉重的代价。把中欧关系与俄乌冲突挂钩，这显然是欧洲人自我陷入的一种迷思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国不是俄乌冲突的当事方，中国一直在做劝和促谈的工作，并为俄乌冲突的解决做了不懈的努力。中国没有为冲突双方提供过一枪一炮、一兵一卒。中国严控向冲突双方出口军民两用品。中国对无人机，哪怕是民用无人机的出口也有严格的限制。美国人说“中国支持了俄罗斯的国防基础工业”，但能拿出任何证据吗？最近欧盟对中国的几家涉俄企业制裁，也没有任何事实依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国确实与俄罗斯保持着正常的经贸关系。欧洲不也有不少国家迄今仍与俄罗斯保持着贸易关系，仍在购买俄罗斯的油气吗！与俄罗斯保持着正常的经贸关系就是支持俄罗斯？欧洲自已能接受这一逻辑吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中欧关系上拿俄罗斯说事儿，既站不住脚，也会给中欧关系的改善平添新的困扰。欧洲人心里应该很明白，早在俄乌冲突之前，中欧关系就出现了严重下滑。俄乌冲突不应成为中欧发展关系的障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/24/20241224080422596.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“友谊”管道是俄罗斯面向欧洲石油出口最重要的管道，一般分为北线和南线，北线经白俄罗斯通往德国和波兰，南线经乌克兰连接捷克、斯洛伐克和匈牙利。&lt;span&gt; 图源：央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是欧洲对中国内政的肆意干涉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，欧洲不断地对中国内政进行干涉、不断地做出损害中国主权的行径。欧洲的这些所作所为严重伤害了中国人民的感情，也一再使中欧关系受到损害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾问题是中国的内政也是中国的核心利益，绝不允许任何人干涉。对这一点，欧洲人是很清楚的。欧洲所有与中国有外交关系的国家都承诺恪守一个中国的原则。但欧洲的一些政客出于敌视中国的本性，妄图把台湾从中国分裂出去。今年2月欧洲议会居然通过了一个决议，公然挑战联合国大会通过的恢复中国在联合国的合法权利和只有一个中国的2758号决议。这是对中国主权的严重侵害，是对中国赤裸裸的分裂行径。欧洲有几个国家还不时派军舰过航台湾海峡，在台湾问题上公然向中国挑衅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是欧盟、欧洲议会还是欧洲国家，如果挑战一个中国的原则，搞分裂中国的图谋，那么这是中欧关系无论如何也过不去的一道大坎。中欧关系不但好不起来，还会出现进一步的倒退。欧洲国家和欧洲人对这一点必须要有清醒的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在涉港、涉疆、涉藏等涉及中国内政的问题上，欧洲也习惯于当教师爷，经常指手划脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲不断插手香港事务，干涉香港内政，抹黑中国对香港的政策。为了打压香港，欧洲议会通过决议要撤销香港的特殊关税待遇。在西藏问题上，欧洲一些国家的政客一直在支持藏独势力搞分裂中国的活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新疆问题上，欧洲人这几年无视新疆的发展变化，顽固地坚持认为新疆搞“强迫劳动”，禁止进口新疆的棉花、番茄等产品。这只会造成新疆老百姓的失业。中国没有在新疆搞“强迫劳动”，倒是欧洲在新疆搞“强迫失业”。我过去一直认为，欧洲人是讲道理、重事实的。但在新疆问题上，欧洲人罔顾事实，凭空捏造，让我实难理解。我唯一能做出的判断就是欧洲企图借“新疆问题”达到遏华制华的目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要欧洲继续干涉中国的内政，中欧关系就不会稳定，也不会走近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为中欧关系要改善、要发展，必须要解决好以上四个方面的问题。如果在这四个问题上，欧洲能深刻反思，能改变其错误的对华认知和错误的做法，能着眼长远利益的考虑，把中国视为朋友，视为伙伴，视为应对全球各种挑战不可或缺的一方；如果中欧双方都能照顾彼此的利益和关切，都能求同存异，重塑不同社会制度国家合作和相处的新型关系，中欧关系就会行稳致远，中欧的互利合作就会取得巨大的成果，中欧关系也会迈上一个更高的台阶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国当选总统特朗普前几天讲，中美可以一起合作解决世界上的所有问题。我认为，中欧一起合作，也可以在世界上干成许多大事、要事和好事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文首发于“北京对话Beijing Club”。）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>90521db68fda099b97afb8fe97ba3cfa</guid>
<title>美国老兵：我们在叙利亚打的反恐战争，到底在反什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/BrandanBuck/2024_12_24_759905.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
原文发布在美国昆西国家事务研究所网站，原标题：“美国退伍老兵：难道我们打击‘基地’组织的努力白费了吗？”译文仅供读者参考，不代表观察者网观点。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/布兰登·巴克，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经历了一轮旷日持久的内战后，叙利亚阿萨德威权政权的迅速垮台引发了一系列回应。其中一种有分寸的表态这样说：“希望以符合叙利亚人民意愿的方式开展权力过渡进程，为建立一个独立的【……】政府铺平道路。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一种更加激动的观点认为：“残暴独裁者的倒台十分罕见，我们应该借此机会加以庆祝，并向促成这一切的人表示敬意。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场战争创造了如此离奇又截然不同的各种出发点，体现在第一份声明由阿富汗塔利班发表，而第二份声明则出自美国新保守主义者比尔·克里斯托（Bill Kristol）。克里斯托并没有提及，那些“促成这一切的人”当中也包括美国在“全球反恐战争”中的敌人，特别是后阿萨德时代叙利亚的新执政当局“沙姆解放组织”（HTS），一个美国政府认定的恐怖组织，也是“基地”组织的分支。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讽刺的是，大多数美国外交政策的批评人士多年来一直警告，在试图推翻阿萨德政权的过程中，美国正在与“全球反恐战争”中的敌人同流合污。美国国内对于阿萨德政权倒台及后续事态的发展出现了两极分化的回应，这又一次体现出美国精英与公众围绕外交政策的分歧，以及他们对美国在世界上所扮演角色的不同看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的外交政策建制派很大程度上淡化了叙利亚内战在道德层面的复杂性，在一种无视历史的真空中叙述最新事态的发展。美国外交的批评者，特别是退役老兵，却对叙利亚局势的发展抱以怀疑甚至是警惕的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，当选副总统（以及伊拉克战争老兵）、参议员万斯（J.D. Vance）指出：“许多‘叛军’成员来自极端组织‘ISIS’的分支，人们当然希望他们已经有所收敛。但只有时间能给出证明。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/19/20241219143857419.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
目前在叙利亚掌握政权的“沙姆解放组织”是“基地”恐怖组织的分支&lt;span&gt; 网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种叙事理解层面的鸿沟可能进一步削弱公众对美国外交政策及其执行机构的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府官方回应及克里斯托等评论家的核心观点始终是渲染阿萨德政权垮台带来的变革性结果，并淡化导致这一结果的“同床异梦”的伙伴与自相矛盾的地缘政治。克里斯托以他一贯的新保守主义者风格，完全无视历史地将事态描绘成“道德宇宙的弧线向正义弯折”的典范，篡改了马丁·路德·金的民权运动名言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，虽然克里斯托没有提及反阿萨德联盟中的吉哈德主义分子，但他依然将这些人的努力国际化，称赞了“乌克兰人和以色列人”。在克里斯托看来，这些外国伙伴“在过去几年里协助折弯了（道德）弧线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克里斯托并不认为叙利亚的新政治现实充满了危险，需要与之保持距离，而是声称“美国在叙利亚有重要的国家利益”，其中包括“建立一个和平、不与恐怖分子勾结的叙利亚政府将增进美国的区域利益”，并且“进一步削弱伊朗和真主党”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他并没有向读者论证“区域利益”如何与美国的国家利益相协调。相反，克里斯托形容当选总统特朗普关于不介入叙利亚局势的表态是“愚蠢的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在华盛顿，从“跛脚”总统拜登到参议员蒂姆·凯恩（Tim Kaine）等国会议员都表示，愿意与叙利亚的新吉哈德主义政府合作。参议员凯恩表示，他“不介意”美国与对方合作，但需要看到“该组织的实际表现”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然华盛顿的官员看上去没有克里斯托等学者那么乐观，但他们已经表示，并不打算撤走目前驻扎在叙利亚东部的美军部队。据《政客》杂志报道，华盛顿正在“大张旗鼓地研究是否、如何以及何时能够将‘沙姆解放组织’从恐怖组织名单中移除”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，美国在中东外交政策的批评者警告，正如他们在叙利亚内战期间一贯的做法，进一步卷入这场危机必然导致美国与“全球反恐战争”中的对手结成同盟，带来令美国陷入另一个泥潭的巨大风险。智库人士与华盛顿政客们也许急于翻过那一页，转向他们所偏好的叙事，但这类干涉政策的直接受害者却记忆犹新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国退伍军人关怀协会（Concerned Veterans for America）关于叙利亚局势发展的声明就证实了美国存在着有巨大差异的不同叙事框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/19/20241219144106534.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;394&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国在叙利亚仍驻有约900名士兵，图为叙利亚东北部哈塞克省停靠在一处油井旁的美军车辆&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们没有将阿萨德的倒台放在一个脱离了历史的背景下，而是将这场危机视作另一场潜在“全球反恐战争”的开始，强调“美国人民十分清楚政权更迭如何导致了无休止的战争”。该协会的表态呼应了美国人民早先达成的共识，即美国不应该干涉叙利亚的危机。他们认为，拜登总统关于阿萨德下台的言论表明，他有可能“重复过去的错误”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国中央情报局前分析员、美国国家安全委员会前幕僚长弗雷德·弗莱茨（Fred Fleitz）同样从历史的视角看待叙利亚局势的发展，并提醒美国应该保持克制。他认为，“沙姆解放组织”的意识形态包袱以及该地区错综复杂的地缘政治意味着，“拜登政府开始介入这场危机是极度不负责的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国外交政策建制派的回音室之外，“沙姆解放组织”的“基地”组织血统和对外国吉哈德主义分子的依赖引发了许多关注。美国海军陆战队退伍老兵、华盛顿智库“国防优先基金会”公共政策顾问丹·考德威尔（Dan Caldwell）在社交媒体X上表示：“我发现不少美国智库人士为与‘基地’组织关联的萨拉菲主义分子欢呼喝彩，这十分诡异（但也很说明问题）。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的转向说明，美国的外交政策建制派并没有从多次失败的政权更迭实验中汲取教训，或者是愤世嫉俗地从关注旧日的冲突转向服务一个新的地缘政治目标。在全球击败吉哈德主义的目标已经过时；挫败伊朗的区域野心才是当务之急。他们急于同旧日的敌人结盟，转向新的优先目标，这是美国外交政策建制派脱离公众的又一次证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这并不是美国第一次为了实现外交政策目标选择与可憎的组织或前敌对势力合作。美国在第二次世界大战期间与苏联并肩作战，打击一个美国曾在20年前派出远征军试图击败的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这样的类比是站不住脚的，因为美国并没有基于物质世界的地缘政治现实同叙利亚的吉哈德主义组织结成伙伴关系。尽管阿萨德政权多次滥用权力，其并未对美国或美国的安全利益构成威胁。阿萨德的装甲纵队也不可能进攻西欧国家，他们没有能够轰炸珍珠港的航母编队。就美国的叙利亚政策而言，并不存在任何显著的安全担忧需要美国参与这种“魔鬼的交易”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要制定面向未来的外交政策，美国政府必须避免将过去的外交遗留问题掩埋在看不见的地方。尤其是关于近几十年来对中东地区的介入，美国人民还没有忘记“全球反恐战争”留下的遗产，他们依然反对进一步卷入中东局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的决策者应该谨慎行事，以免当他们试图向外国输出民主时，却无意中在美国国内重新点燃了民主。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>