<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>17155e6d36f27ff01ee32ce7f216b2a3</guid>
<title>“一带一路”远超西方战略家想象，是越走越宽广的人间正道</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2023_10_18_712508.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“在这里，我愿宣布中国支持高质量共建‘一带一路’的八项行动。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第三届“一带一路”国际合作高峰论坛开幕式上，中国国家主席习近平再次向世界作出庄重承诺，这背后的底气，来自“一带一路”十年建设的丰硕成果，更来自中国坚定走和平发展、互利共赢道路的底气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“习近平主席讲完后，响起了热烈的掌声”，现场参加此次高峰论坛的复旦大学中国研究院院长张维为接受观察者网采访，分享了自己在现场的感受和对“一带一路”十年发展的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/10/18/20231018165606693.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;复旦大学中国研究院院长张维为在北京参加第三届“一带一路”国际合作高峰论坛&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您在北京参加了第三届一带一路国际高峰论坛，能跟我们讲讲现场的感受吗？这次有来自140多个国家、30多个国际组织参加论坛，您在现场和外宾交流，他们如何评价“一带一路”十年发展？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;我刚刚从会场出来，上午的大会是10:05准时开始的，会场是在人民大会堂二楼宴会厅，大概有1000来位中外政要、学者参与，会场两边有140多个国家的国旗整齐排列着，有14种语言的同声传译，所以这次规模是很大的，我也非常高兴在会场见到了不少老朋友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开幕式上习近平主席的讲话非常中肯，他提到“只要各国有合作的愿望、协调的行动，天堑可以变通途，‘陆锁国’可以变成‘陆联国’，发展的洼地可以变成繁荣的高地。经济发展快一些的国家，要拉一把暂时走在后面的伙伴。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平主席还提到“把别人的发展视为威胁，把经济相互依存视为风险，不会让自己生活得更好、发展得更快。”我想大家都明白其中的意有所指。他还讲到“10年的历程证明，共建‘一带一路’站在了历史正确一边”，我想这段话也是很有针对性的，大家都知道是哪个国家、哪些力量站在了历史错误的一边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他国家的代表在发言中，高度肯定了“一带一路”的发展成就，几乎都强调了在这个充满动乱的世界上，“一带一路”一直在追求和平与发展，很难想象没有“一带一路”，没有中国，这个世界会变成什么样子？一定会非常糟糕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：今天的“一带一路”，已经成为连接亚非拉的重要桥梁。如何评价“一带一路”的十年发展成果？在您看来，“一带一路”朋友圈不断扩大，最大的吸引力在哪里？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;“一带一路”取得的成果确实超出了世界上大多数人的预期。短短十年，它已经形成了3000多个项目，中国在共建国家承包的工程合同额累计已经达到2万亿美元，这大概相当于俄罗斯或者加拿大的名义GDP。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，英国剑桥大学发布过一个在20多个国家做的大型民调，发现发展中国家民众近两年对中国的好感度呈明显上升态势。其中，尼日利亚民众对中国的好感度从2021年的68%上升至2022年的83%、肯尼亚从58%上升至82%。而且这种好感增加最多的主要是在“一带一路”共建国家和采用了西方民主制度的发展中国家，说明“一带一路”倡议给当地民众带来了实实在在的好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次来北京参加第三届一带一路高峰论坛的国家有140多个，国际组织有30多个，这么多领导人云集北京，本身就说明了“一带一路”的巨大影响力。全球南方多数国家都是中小国家，多数人口不到2000万，“一带一路”一个项目，往往就有可能为这个国家的GDP增加几个百分点。昨天我碰到乌兹别克斯坦的一位部长，他说，现在许多国家和国际组织在中亚地区都有存在，也提出了各种倡议，但“一带一路”的成果最实，确实是平等互利的项目，中亚国家受益，中国也受益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/18/20231018170835782.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“咬定青山不放松，一张蓝图绘到”，“一带一路”发展十年硕果累累&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：“一带一路”倡议的提出是在2013年，彼时奥巴马正推行“重返亚太”战略，直到2019年特朗普发起中美贸易战，中美矛盾全面升级和扩大化。从国际布局的角度来看，您认为十年来“一带一路”倡议在打破美国对中国的经济和战略封锁上，起到了什么重要作用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;回头看，美国从奥巴马总统开始，在2012年前后提出“转向亚洲”“亚太再平衡战略”，美国开始从阿富汗和伊拉克两场战争中撤出，把它的战略重心转向亚太。习近平主席是2013年提出“一带一路”倡议，我想一定有应对美国对华战略的考量，但这只是部分原因，也是重要的原因，但还有其它原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从沿海开放，到沿江开放，到沿边开放，再到“一带一路”，这也是中国整个对外开放战略的自然延伸。但有一点是肯定的，我们提早进行这么大规模的全球布局，这是一个改变国际格局的大调整，其规模和影响远远超出了西方战略家的想象力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”倡议也确实很好对冲了美国后来层层加码的对华遏制政策。以美国挑起的“中美贸易战”为例，中美贸易额一度下降了不少，但与此同时，中国与东南亚的贸易，中国与非洲的贸易高速增长，弥补了中美贸易的损失，也使美国自讨没趣，因“贸易战”而征收的90%以上关税都是美国公司和消费者支付的，而且美国还在经历持续的通货膨胀，自身处境越来越差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，中国不少企业通过投资“一带一路”，从第三方转口最终还是出口到美国市场，这个过程又加深了这些国家对中国的经贸依赖。美国贸易战的时间拖得越长，中国与其它国家的经贸关系就越加紧密。所以中美贸易战爆发之初的2018年，我们就说美国是搬起石头砸自己的脚，对我们来说，你打你的，我打我的，我们根本不用怕，美国将彻底输掉贸易战。当时有很多恐美的声音，什么“30岁以下的年轻人最可怜，如果国家这次走错了路，这辈子就可以洗洗睡了”之类的，回头看这些言论是多么的荒谬和无知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：但西方媒体对“一带一路”好像一直冷嘲热讽，但又很不甘心，怎么解释这种态度？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;十年前，中国提出“一带一路”倡议，西方冷嘲热讽，觉得不可思议，不可能成功。几年后发现居然有100多个国家参加了“一带一路”，现在已经是150多个国家参加了“一带一路”，带动的投资之多，贸易规模之大，实际成果之丰富，远远超过了他们的想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们经常看到美国领导人访问非洲时诋毁“一带一路”，非洲领导人会告诉他，你抵达的机场是中国建的，你住的酒店是中国建的，你从机场到酒店的公路也是中国建的，你们美国为非洲做了什么？他们编出了各种夸张其词的故事，什么“债务陷阱”，什么“中国项目只雇佣中国工人”，只是相信的人越来越少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，这几年美国又开始模仿中国的“一带一路”，如GPII、印度-中东走廊等，为什么要模仿呢？不就是它对你的成功感到害怕了吗？美国自己的基础设施能力如此之弱，印度比美国还要弱，他们那些资金也根本没有着落，我把这些倡议看做是美式言论自由，说说而已，过过嘴瘾，最终大概率是不了了之。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/18/20231018165917558.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“一带一路”带动的是世界各国现代化发展&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：习近平主席在开幕式主旨演讲中，提到“我们追求的不是中国独善其身的现代化，而是期待同广大发展中国家在内的各国一道，共同实现现代化。”在您看来，“一带一路”与中国式现代化、世界各国的现代化是什么关系？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;“一带一路”的成功离不开中国式现代的成功。就“硬实力”而言，中国具有世界最大规模的全产业链优势，可以为许多国家的许多行业提供“整体解决方案”（Total Solution），从基础设施到重化工业到数字革命都是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比方说，过去十年中，中国在非洲参与建设了6000多公里铁路、6000多公里公路、80多个大型电力设施。仅两年左右的时间里，中国就帮助苏丹、乍得、土库曼斯坦等国建立起上下游一体化的现代石油石化工业体系。同时，中国自己就是世界最大的消费市场，可以吸收和消化共建国家的大量产品，可以向外部世界提供从第一次工业革命到第四次工业革命几乎所有的产品和服务。当然还有其他许多方面的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平主席在讲话中多次提到“中国的现代化”“世界各国的现代化”，他提到“世界现代化应该是和平发展的现代化、互利合作的现代化、共同繁荣的现代化”，“中方愿同各方深化‘一带一路’合作伙伴关系，推动共建‘一带一路’进入高质量发展的新阶段，为实现世界各国的现代化作出不懈努力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在2013年提出“一带一路”倡议，在2017年提出高质量建设“一带一路”，现在又提出人类共同的现代化，都是很有标志性的。这为“一带一路”提出了更高的目标追求，当然因为有了过去十年的成功经验，也有了底气让大家一起朝这个方向努力，可以更上一层楼。同时我想这也为中国经济的发展，中国企业的发展指出更多新的机遇，具有更高的全球观，他在讲话中提到的八项行动都很具体，也很实际。“我们要坚持目标导向、行动导向，咬定青山不放松，一张蓝图绘到底。”中国提出这样的共同目标背后，也有中国自己的底气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：“一带一路”串联起了亚洲、非洲、拉美，其中绝大多数都是发展中国家。伴随着南方国家的崛起，“一带一路”在其中发挥了什么样的作用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;“一带一路”、金砖机制等所带动的全球南方崛起已经震撼世界，我们今天甚至可以这样说：在全球南方内部，要资源有资源，要资金有资金，要市场有市场，要技术有技术，要思想有思想，发展的能力和潜力都非常大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“要思想有思想”就是“软实力”，“一带一路”坚持的“共商共建共享”原则，就是推动改革旧秩序的主要“软实力”，它源于中国式现代化的伟大实践，也源于源远流长的中华文明，它是一种全新的全球治理观，也是国际政治民主化的重要实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”背后的逻辑与西方奉行的“分而治之”（divide and rule）逻辑截然不同，它是中国人笃信的“合则兴”（unite and prosper）及“天下为公”（The tianxia is for all）的逻辑，中国式现代化就是这样一路走来并取得成功。“一带一路”也是这样一路走来，取得了丰硕的成果。实践证明“共商共建共享”“合则兴”“天下为公”等理念，代表了越走越宽广的人间正道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>263ac80ef6da987a41095b0f2a36297f</guid>
<title>“一带一路”十周年，走向何方？</title>
<link>https://www.guancha.cn/dongqi2/2023_10_18_712458.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 董琦、汪浩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是“一带一路”倡议提出十周年，从十年前的一纸规划，到十年后的落地开花，“一带一路”倡议得到了越来越多国家的支持和参与，取得了丰硕的成果。随着全球政治经济格局的变化和技术的推进，“一带一路”倡议也正迈向新的阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、“一带一路”发展进入新的历史阶段&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从发展历程来说，“一带一路”发展大体可以分为四个阶段：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一阶段是2013年-2017年，为奠基阶段，不断完善基础设施，实现了“一带一路”的良好开局，产能过剩性行业出海，中国对外投资大幅提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，中国企业对“一带一路”沿线国家并购项目76起，并购金额162.8亿美元，占并购总额的13.6%；中国境内投资者共对“一带一路”沿线的57个国家近3000家境外企业进行了直接投资，涉及国民经济17个行业大类，当年累计投资201.7亿美元，同比增长31.5%，占同期中国对外直接投资流量的12.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国对沿线国家出口看，出口额最高的产品为电机、电气设备及其零件，其次为锅炉、机器、机械器具及零件。从中国自沿线国家进口看，进口额最高的产品为矿物燃料、矿物油及其蒸馏产品等，其次为电机、电气设备及其零件，反映出中国在与沿线国家贸易中，既是电气、机械等工业品的输出大国，也是能源、电气产品的消费大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/25/20230825165250369.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一带一路&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二阶段是2017-2019年，为建制度阶段，举办了第一届和第二届“一带一路”国际合作高峰论坛，这是“一带一路”最高级别会议，这个阶段是重点实施阶段，“一带一路”经贸投资活动以及营商环境的塑造等方面取得了全新突破。2017年和2019年分别举办了第一届和第二届“一带一路”国际合作高峰论坛，沿线国家国家元首、政府首脑以及国际组织主要负责人等参与会议，构建“一带一路”最高级别会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年末，中国境内投资者在“一带一路”沿线的63个国家设立境外企业近1.1万家，涉及国民经济18个行业大类，当年实现直接投资186.9亿美元，同比增长4.5%，占同期中国对外直接投资流量的13.7%。区域多边合作成效显著，截至2019年底，中国已与25个国家和地区达成了17个自贸协定，以及10个自贸协定联合可行性研究或升级研究，例如上合组织区域经济合作取得新进展，中国与各国共同编制并推动批准新版《上合组织成员国多边经贸合作纲要》、《上合组织经济智库联盟章程》等纲领性文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三阶段是疫情三年（2020-2022年），为攻坚阶段，对一带一路沿线国家非金融类对外直接投资逆势迅猛增长。2022年，我国企业在“一带一路”沿线国家非金融类直接投资1410.5亿元人民币，较上年增长7.7%，占同期总额的17.9%，与上年同期持平；对外承包工程方面，我国企业在“一带一路”沿线国家新签对外承包工程项目合同5514份，新签合同额8718.4亿元人民币，增长0.8%，占同期我国对外承包工程新签合同额的51.2%。但是疫情导致了高层机制一定程度不畅通，第三届“一带一路”国际合作高峰论坛一直未举办。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前进入第四阶段，疫后放开，高层对话机制更畅通，预计相关的经贸投资合作进入新阶段。第三届“一带一路”合作高峰论坛可能在下半年举办，十周年会有更多的亮点值得期待，包括：一是更多的资金支持，前期已经有亚投行、丝路基金等，后续会寻求与更多开发银行合作，包括国际开发银行、国开行以及商业银行等；二是更深度的项目合作，高质量推进共建国家基础设施等项目建设，聚焦减贫、卫生、教育等领域，建设更多“小而美”项目，推动境外经贸合作区提质升级，同东盟国家共建经贸创新发展示范园区；三是更广阔的合作领域，积极商签绿色发展、数字经济、蓝色经济等领域的双边合作协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、“一带一路”倡议取得广泛呼应，沿线贸易投资合作不断加强&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”参与主体不断上升，合作范围扩大。根据“一带一路”网数据显示，2018年60多个国家加入“一带一路”朋友圈，截至2022年12月，中国已累计同150个国家、32个国际组织签署了200多份政府间合作文件，遍布亚洲、非洲、欧洲、大洋洲、拉丁美洲等。国际影响力不断攀升，达到新高度。根据“一带一路”网大数据分析显示，自2013年“一带一路”倡议提出以来，国外媒体和网民对其始终保持高度的关注，影响力不断攀升，达到新的高度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国与一带一路沿线国家贸易不断增长，对外直接投资也十分可观，疫情期间投资实现逆势扩张。在贸易方面，2013年到2022年，我国与“一带一路”沿线国家货物贸易额从1.04万亿美元扩大到2.07万亿美元，翻了一番，年均增长8%。在投资方面，2013年到2022年，我国与沿线国家双向投资累计超过2700亿美元，尤其是2020年疫后以来出现了快速的增长，在全球对外直接投资同比萎缩的情况下实现逆势扩张。截至2022年底，我国企业在沿线国家建设的境外经贸合作区累计投资达571.3亿美元，为当地创造了42.1万个就业岗位。在工程建设方面，我国在沿线国家承包工程新签合同额、完成营业额累计分别超过1.2万亿美元和8000亿美元，占对外承包工程总额的比重超过了一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国正同沿线国家共同努力，深化规划对接、标准衔接，合作推进重大基础设施建设，全面提升中欧班列基础设施保障能力。数据显示，2016年至2021年，中欧班列年开行数量由1702列增加到15183列，年均增长55%。目前，中欧班列已铺画了82条运行线路，通达欧洲24个国家200个城市，形成新时代亚欧陆路运输的骨干通道，沿途各国均能从中受益，这也进一步疏通了“一带一路”发展的道路。国铁集团数据显示，2022年开行中欧班列1.6万列、发送160万标箱，同比分别增长9%、10%，充分发挥中欧班列战略通道作用；西部陆海新通道班列发送货物75.6万标箱，同比增长18.5%。2023年1月，中欧班列累计开行1410列，运送货物14.7万标箱，比上年分别增长6%、13%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/25/20230825165504251.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中欧班列线路图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托“一带一路”倡议，人民币国际化进程得以加快推动。截至2021年，中国与“一带一路”沿线国家人民币跨境收付金额超过5.42万亿元,同比增长19.6%，占同期人民币跨境收付总额的14.8%。截至2021年末，中国已与22个“一带一路”沿线国家签署了双边本币互换协议，在8个“一带一路”沿线国家建立了人民币清算机制安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、“一带一路”十周年催生新的投资机遇&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年“一带一路”倡议十周年，下半年或将召开第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，催化短期外交热点，在基建、交通运输、能源、机械等领域迎来新的投资机遇，绿色、数字、蓝色经济合作边际上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.基建是互联互通的基石，是“一带一路”倡议的优先领域，基建需求将会进一步释放
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情后，各国防控政策放松，基础设施投资建设需求逐步释放，基建发展受政策指向与需求指向叠加影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是疫后“一带一路”沿线各国基建需求上升。2022年我国在“一带一路”沿线国家实现对外承包工程项目新签合同额8718.4亿元，“一带一路”沿线国家订单及收入贡献额均已占我国对外工程承包总额的50%以上。根据Fitch Solutions的分析，亚洲地区的基建市场在2022年至2031年期间预期将实现4.1%的年均增长。未来，撒哈拉以南非洲地区交通基础设施建设仍将是重点，而在中东和东欧地区，可再生能源基础设施建设将提速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是疫情影响下“一带一路”投资分布不均的情况或将相对平衡。2022年，东亚“一带一路”沿线国家的中国投资增长了151%，中东国家也扩大了与中国的合作，在2022年接受了约21%的中国投资额——是2021年份额的两倍。相反，在撒哈拉以南非洲的投资额与2021年最高水平相比，中国在建筑业和投资的参与度均大幅下降。同样，西亚的中国参与度也大幅下降。预期未来这一情况将有所平衡，进一步拓展对“一带一路”沿线国家的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是基础设施投资建设全球竞争加剧。2021年欧盟发布“全球门户”战略，加大对全球基础设施建设投资的合作伙伴的投入。2022年，七国集团（G7）发起“全球基础设施和投资伙伴关系”倡议（PGII），承诺到2027年投入约6000亿美元支持在发展中和中收入国家进行有可持续性和高质量的基础设施建设。经合组织（OECD）也发布了《蓝点网络：一项为高质量基础设施建立全球认证框架的建议》，旨在促进对支持可持续增长和有弹性的经济复苏至关重要的优质基础设施投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.能源合作空间广阔，对欧洲、东盟能源合作韧性维持，阿拉伯国家弹性较强
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在能源行业的投资建设主要涉及两类能源：油气和新能源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，中国在“一带一路”的油气投资加大，未来继续加强与阿拉伯国家油气资源方面的投资合作。2022年天然气相关投资达到了“一带一路”历史上的第二高水平，达到48亿美元，相当于中国能源投资的60%，高于2021年的17亿美元，这主要得益于对沙特阿美天然气管道公司的46亿美元投资。中国在“一带一路”倡议中参与的石油相关项目约占中国在“一带一路”倡议中能源参与总额的17%，2022年总额约为36亿美元，低于2021年的83亿美元。而在“一带一路”倡议之外，中国的中海油与巴西国家石油公司达成了价值19亿美元的产品分成协议，以勘探巴西的Buzlos油田。根据2022年中阿峰会透露的信息，未来中国将继续加强与阿拉伯国家油气资源方面的投资合作。疫后经济复苏对能源需求相对较高，同时在能源安全的战略下，加大能源储备，未来传统能源的投资合作仍会进一步加强。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/25/20230825165658840.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴基斯坦“一带一路”太阳能电站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，未来新能源领域仍将是一带一路合作的重点，主要分为三个区域：欧洲、阿拉伯国家和东盟国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于欧洲而言，新能源合作韧性维持。欧洲国家1990年已经整体实现碳达峰，目前其主要政策是实现《巴黎协定》的目标，2050年前达到碳中和。受俄乌冲突影响，为尽快摆脱对俄能源以来，欧盟2022年推出REpowerEU计划，将在2027年前投入2100亿美元增加可再生能源和液化天然气进口，2022年一季度光伏组件进口欧洲增长了145%，但由于缺少逆变器和有技术的劳动力，光伏实际安装量低于组件的进口量，导致欧洲在2022年下半年的光伏进口量下降，2022年欧洲对中国的光伏组件进口增长了112%，需求韧性仍在。后续对俄罗斯持续能源对抗下，空间依旧广阔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于阿拉伯国家，新能源合作弹性较大。阿拉伯国家传统能源使用率接近100%，新能源使用率极低。中国在太阳能、风能、核电等领域的技术水平处于全球领先地位，产业链优势明显，而中东地区具有的可再生能源区位优势为相关合作提供了必要条件。在“一带一路”倡议推动下，中国同沙特、阿联酋、埃及等中东国家的可再生能源合作稳步推进，例如上海电气参与建设的迪拜95万千瓦光伏+光热混合电站，是目前世界最大的光伏+光热混合电站。对于阿拉伯国家，主要是想摆脱石油依附，一方面实现产业多元化，另一方面减少对美国和美元的依赖，比如“2030愿景”计划主要是为了摆脱石油收入的依附度，同时依靠石油、天然气的殷实家底和高油价带来的巨额资金，向光伏、风能、氢能等可再生能源转型，完成2050年碳净零排放的承诺。中阿峰会中也重点提及了新能源领域的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于东盟国家，新能源发展潜力也较大。东盟国家与中国能源结构、“双碳”转型较为类似，且部分国家利用自身自然优势，已经在水能、太阳能等新能源方面获得一定发展，比如越南老能源占52%，水能占34%，太阳能占10%；缅甸老能源占23%，水能占54%；泰国新能源也占20%左右。在碳中和目标下，各国依旧在积极推进新能源使用，越南对再生能源提供税收减免、泰国2037年光伏装机15GW等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.上游工程机械跟随式出海，“一带一路”生产建设规模和市占率提升，欧洲和北美市场仍然占主导
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基建行业的紧密合作直接带动上游工程机械行业龙头在“一带一路”沿线国家布局，实现在沿线国家建设规模的快速发展和市占率的提升。2022年我国工程机械向“一带一路”沿线国家出口合计189.64亿美元，占全部出口的42.8%，同比增长32%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，随着印尼、印度等东南亚发展中国家矿产开发需求增加，中国工程机械在“一带一路”推动下优势凸显。我国工程机械龙头三一、徐工的挖掘机、起重机等细分领域在部分沿线国家市占率已经超过国际老牌工程机械巨头。徐工机械目前出口区域“一带一路”沿线国家和地区的金额占公司出口总金额的70%左右，产品覆盖沿线63个国家和地区，公司2022年度出口创历史最高纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球工程机械市场主要集中在北美、西欧和中国，虽然亚洲地区“一带一路”沿线国家行业需求增大，但是仍然远远无法同三处主要市场相提并论。未来，中国工程机械市场走出去的方向仍需关注欧洲和北美市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.数字经济发展迎来短逻辑与长逻辑的共振，“一带一路”新阶段“数字化出海”和“出海数字化”打开新空间
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国数字经济发展迎来短逻辑与长逻辑的共振，国家重视、财政需要、央国企估值拔高等因素共同驱动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/25/20230825170049426.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;数字丝绸之路分享数字化转型红利&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是国家重视，2022年出台《“十四五”数字经济发展规划》，2023年印发《数字中国建设整体布局规划》，数字经济的重要性在不断凸显，2021年我国数字经济规模达到45.5万亿元（中国信通院测算），当前虽然总规模仅次于美国，排名第二，但是相对于GDP的占比，仅有40%左右，发达国家占比在55%左右，预测到2025年总规模或超65万亿，占GDP比例达到44%。发展潜力广阔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是财政需要，当前财政面临较多掣肘，尤其是地方政府财政，房地产下行周期下土地财政难以维系，数字经济一方面依靠大的体量可以进一步支撑财税收入，尤其是产业数字化带来的新一波增长红利，另一方面数据要素交易催生新的收入来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是中国特色估值体系下助力央国企估值拔高，央国企掌握了大量的数据要素，尤其是一些电信公司、基础设施公司，数据要素的定价、交易将会助力这些公司资产负债表的快速扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”发展新阶段，数字经济领域迎来新的发展机遇。一方面与数字经济相关的硬件设施出海，比如通信设备、5G基站等新基建，以及传统行业数字化改造带来的机会，主要集中在硬件领域，偏数字经济的中高端制造；另一方面是企业出海的配套服务，全球化管理带来的数字化服务需求，比如云服务提供商等，前者是“数字化出海”，后者是“出海数字化”，数据经济、数据要素空间广阔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c28a1fdb3f744bc083d40854d9454a8b</guid>
<title>加沙医院大爆炸后，美媒在掩盖什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/linyiwu/2023_10_18_712423.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 林一五】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间10月17日，巴勒斯坦位于加沙地带加沙城的一家医院发生爆炸，死亡人数达到约500人，绝大部分死者都是医院里的病人和因轰炸流离失所的巴勒斯坦人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是自以色列10月8日轰炸加沙地带后发生的最血腥事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时，美国总统拜登已经到以色列了，明面上说，拜登是带着四艘航空母舰来表示对以色列的支持的，实际上他也是要去弹压内塔尼亚胡极右翼政权，不要再搞出什么更过分的幺蛾子。因为犹太复国主义集团现在在全世界面前直播种族屠杀巴勒斯坦平民，已经直接威胁到犹太人在二战后获得的“纯粹受害者”的道德地位，更因为以色列是美国铁杆盟友、“中东唯一的民主国家”，这也威胁到了美帝国的“民主（善）-专制（恶）”二元叙事以及“自由霸权理论”体系（《为了“永久和平”，所以要“无尽战争”，解密奇葩的“民主和平论”》）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来按照计划，拜登在跟内塔尼亚胡等以色列领导人会面后，会去见巴勒斯坦法塔赫领导人阿巴斯，还要到约旦和其他一众阿拉伯国家领导人会面，商谈解决巴以冲突方案。但就在会晤前夕，以色列的导弹袭击了加沙地带的Al-Ahli（阿赫利阿拉伯医院），许多人一瞬间被爆炸和烈火吞噬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少500人死亡，创造了本次冲突以来单日最高死亡纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/18/20231018104248380.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到以色列国防军的逆天操作，这一切似乎是必然。此前，以色列国防军先撒传单让110万加沙平民一天之内从北部迁到南部，传单上指明了安全的逃生路线，然后等平民车队经过的时候，用导弹袭击，造成70+死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/18/20231018104329141.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/18/20231018104346408.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昨天我看CBS的直播，主持人也很困惑，她说现在几十万巴勒斯坦人因为惧怕以军无差别轰炸，在逃往南部，但以军同时向声称不会袭击的南部地区发射了几十枚导弹，于是这几十万人又不得不折回北部，这到底是什么意思？我们也想问，以军到底是真的想让难民们逃生，还是只是骗他们聚集在一起，好杀一点？到底哪里才是安全之地？还是哪里都不是安全之地？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/18/20231018104406114.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在有传言说在袭击Al-Ahli医院之前，以色列方面曾用广播等通知巴勒斯坦人到医院避难，因为已经有可证的劣迹斑斑在前，所以这则传言被很多人相信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现场的景象极惨，有朋友从后台给我传了一张报道截图，我本来觉得太血腥，但看了一圈，这已经是最不凄惨的了。视频中的父亲举着两个塑料袋一样的东西，那里面是他的儿子。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/18/20231018104421896.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ab1c8268f7b5233ccb1222f0944c4690</guid>
<title>秘鲁学者用新学的中文问我：“要想富、先修路”是不是你们的秘方？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangYouMing/2023_10_18_712400.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王友明】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”的共建国大多数是全球南方国家。这些年，我们带着相关课题去了很多发展中国家和新兴国家调研，一个感受就是在全球南方国家眼中，中国在短短几十年实现经济腾飞，几乎是像“谜一样”的存在。我们在国外参加各种论坛和会议，几乎每场会议的会上和会下都会被问及“中国奇迹”的秘诀是什么？那种探究根源、急切取经的表情令人印象深刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/10/18/20231018083952532.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;参观者在“五洲四海——‘一带一路’文物考古合作展&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”展出的文物前驻足（图片来源：ICphoto）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记得一次在拉美调研，一位研究中国的秘鲁学者用刚学会的简单中文问我们，“‘要想富、先修路’是不是你们成功的秘方？”我想，全球南方国家想借助“一带一路”搭乘中国发展快车，借鉴中国式现代化的经验从而实现民族振兴，应该是他们争相融入“一带一路”的初心吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，在全球范围内，各种倡议和计划可谓层出不穷，但大多要么是高开低走，要么是热闹一阵后便销声匿迹，要么像画大饼一样迟迟不见动静，没有一个像“一带一路”在全球范围内让如此多的国家收获满满从而由衷欢迎的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受欢迎的原因综合而多元，其中，“一带一路”的“三大优势”和“三个没有”是不可或缺的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一大优势是基建领域的中国技术和中国标准。基建的巨大缺口是掣肘广大发展中国家经济社会发展的主要因素。南亚的孟加拉国铁路总里程只有3000多公里，其中多数还是100年前殖民者英国修建的；东南亚的柬埔寨客运铁路时速只有30公里；拉美矿区到港口的公路破破烂烂……中国在基建领域具有产能优势、成本优势和技术优势。例如，中国拥有港口设备防腐蚀技术和万吨级船只进港防撞技术，使得中国承建的港口可以50年不需大修，这远超西方承建港口只能维持30年的标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以毫不夸张地说，在铁路、公路、港口、水电等基建领域，中国技术、中国标准已经超越西方，印尼雅万高铁全过程的中国元素就是最好的说明。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/17/20231017101010531.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;由中国承建的印尼雅万高铁 图片来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，在非洲，中资公司中标一些铁路、机场和水电站项目后，一开始，非洲方面一定要中资公司按照西方技术、西方标准进行施工和验收，结果当工程进展到快一半的时候，非洲方面发现中国技术和中国标准远高于西方国家，综合考虑成本、质量、后续保障等因素后，非洲方面要求推倒原有方案，按照中国技术和中国标准重新施工。中资公司承建的几内亚“卡雷塔”水电站项目，就是全部采用中国标准和中国技术，机电设备全部从中国进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二大优势是资金支持有保障、落地快。亚投行、丝路基金等金融机构为“一带一路”推行提供了强有力的金融支撑。仅中国进出口银行一家就已经累计发放“一带一路”贷款就超过4万亿元。十年来，全球南方国家看到的是，“一带一路”带来了真金白银的投资。反观西方推出的“全球基础设施和投资伙伴关系计划”（PGII）以及欧洲推出的“全球门户计划”等等，两年了，听到的只是几个钢镚稀稀落落的落地声音，似乎画大饼的戏法一次又一次地上演。这也不难理解，一个因债务问题频频遇到政府关门危机的美国，怎么可能兑现它那狮子大开口式的投资承诺？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三大优势是制度优势。制度优势体现在两个方面，一方面，中国的社会主义制度能办大事，能够举全国之力实施全球性倡议，这种优势远非西方以私人资本为实施主体所能比及。另一方面，中国实施“一带一路”倡议，践行的是“社会主义义利观”，义利并举，对于一些共建国的经济困境和民生困难，总是能及时伸出援助之手，而非西方资本的“唯利是图”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，拉美一些矿产资源富集国不甘其产业链和供应链的低端角色，希望提高原材料附加值，实现从原材料供应国向原材料加工成品出口国的角色转变，于是向西方国家提出在拉美直接投资建厂的要求，结果遭到惟利是从的西方公司的一口拒绝，因为它们只想用低廉的价格进口原材料。与之相反，中国宁德时代公司则投资10多亿美元在玻利维亚建造两个锂资源提取厂，每个厂有望年产2.5万吨碳酸锂产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/17/20231017102249413.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“三个没有”则使得“一带一路”在全球南方国家中的感召力大增。十年来，“一带一路”所到之处，中国没有建立一个军事基地；没有圈定一个势力范围；没有提出任何附加政治条件。与西方居高临下、颐指气使的施舍和俯视相比，全球南方国家在“一带一路”的共商共建共享中，感受到了中国的平等、真诚和尊重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，欧美的援助和支持往往是带有附加条件的。对此，阿根廷的感触应该是最深的，每次债务重组谈判，美西方控制的国际金融机构总是对其货币政策和财政政策指手画脚，并令其限期整改财政、货币和福利政策。对此，阿根廷一些学者感慨称，在西方所谓家纾难解困的名义下，阿的财政货币主权和尊严不复存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在调研中也体会到了他们的这些感受。在拉美和非洲一些国家调研时，与政界、学界代表座谈，原以为这些国家的反对派不会赞成政府加入“一带一路”的政策。因为它们长期朝野缠斗，凡是政府赞成的，反对派往往一律无差别地反对，所谓“为反对而反对”。结果我们发现，这些国家的反对派人士也对“一带一路”大加赞赏，表态说，一旦他们日后上台将继续支持“一带一路”，因为“一带一路”给他们国家经济发展和民众就业带来了实实在在的好处，放弃“一带一路”等于放弃了机遇和希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
座谈中，一些学者对“一带一路”给予非常高的评价，他们认为，中国的“一带一路”就是引领新一轮全球化的标杆，它在量级上已经超过了美国在过去40年主导全球化的规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在调研中，我们也强烈地感受到美国因素对共建国的干扰和施压。在拉美，凡是到访的美国政客，几乎都别有用心地提醒拉美国家，“要睁大眼睛，不要接受中国不明不白的投资”“中国试图利用‘一带一路’在地区投射影响力，在贸易合作中夹带军事因素”等等。在非洲，这些美国政客又变换花样地挑拨称，“中国的过度借债是个圈套，目的是让你们负债累累，还不起时只好让渡部分主权，攫取你们的资源。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，“债务陷阱论”是继“劣质产品倾销论”破产后又一大伪命题，因为一些有心的专家学者经过仔细统计后发现，无论是南亚的斯里兰卡还是非洲的赞比亚、加纳等国的债务，它们的主要来源都是西方掌控的国际金融机构和西方私有债券公司，其总额几乎是中国对这些国家债务的3倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些抹黑论调和谎言在“一带一路”累累硕果面前更显得苍白无力。十年来，“一带一路”撬动了近万亿美元的投资，为共建国创造了近43万个就业岗位，数千万人口为此摆脱了贫困。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/17/20231017103040693.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一带一路十周年的重要成就 图片来源：北京日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球南方国家都在争做“一带一路”倡议中的伙伴关系国。为了表明他们在古时候就与丝绸之路有联系，地隔遥远的拉美国家一些学者说，他们国家的出土文物中也发现了丝绸、瓷器和茶叶，说古代丝绸之路的主线虽然没到拉美，但支线到了，以此表明“一带一路”与拉美的历史渊源和必然联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”已经成为范围最广、规模最大的国际合作平台，受到全球南方国家的广泛欢迎。对此，美西方的策略变了，它们不再满足于一味地抹黑“一带一路”，而是也推出一些倡议和计划来对冲“一带一路”的效应。例如，美国主导的七国集团推出了“重建美好世界”倡议（B3W），拜登政府还特地向拉美推出了“美洲经济伙伴关系计划”。不久前，美国又帮助印度搞了一个“印欧经济走廊计划”（IMEC）。可以用逆向思维来看待这些计划和倡议，它充分说明“一带一路”的确取得了巨大成功，否则，美西方也不会这么着急忙慌地来复制“一带一路”。事实上，国际社会也不看好美西方的这些复制品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”已经成为中国贡献给世界的最大国际公共产品，也是中国对外开放进入新阶段的一张亮丽名片和金字招牌。哈萨克斯坦高官感叹，我们远离大海，有了“一带一路”，中国就是我们的大海。卢旺达爱国阵线总书记称，“一带一路”倡议没有预设任何合作条件和门槛，它帮助我们实现对外开放。苏丹前驻华大使感慨称，“一带一路”就是上天送给我们非洲的礼物……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的赞誉还有很多。越来越多的全球南方国家坚信，与美西方构建“小院高墙”的倡议相比，倡导合作共赢、共建“全球大花园”的“一带一路”一定会走得更远，前景将更为壮阔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>