<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cfc01be0983f72656808c0cb38ed9135</guid>
<title>等了十年还没用上新干线，这真的很“印度”</title>
<link>https://www.guancha.cn/dongxiao/2025_04_06_771095.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114273057510009&amp;amp;bvid=BV1tCZmYwEFz&amp;amp;cid=29213327544&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 冬晓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度首条高铁孟买-艾哈迈德巴德项目历经十年仍进展缓慢。据日媒援引消息人士称，该项目继多次延期和预算超支后，再次面临车型变更——拟将原定的E5系新干线改为日本尚未启用的下一代E10系列车。该车型预计2030年才在日本投用，此次调整可能导致技术转让障碍和成本进一步攀升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于拖得时间太长，关于印度从日本买高铁这事儿很多人可能没什么印象，当年为吃下这个大单，日本方面下了非常大的功夫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间步入21世纪，经济发展的需求和人民出行的需求，使得印度迫切希望能发展自己的高速铁路；自然，这里面也掺杂了政客们谋求更高权力的欲望。此时的印度雄心勃勃，意图成为一个全球性的超级大国，而建立遍布全国的高速铁路网络，正是一个与之相匹配的“良好开端”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的铁路系统是什么样，这里我们就不赘述了，简单来说就是脏、乱、差、挤，安全性能也得不到保障。或许有人会说，印度的铁路搞不好，还可以搞飞机，没必要死磕；美国没有高铁，靠航空运输，也能满足大众的出行需求，高铁并不是国家发展的刚需。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/03/20250403180107373.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年1月17日，孟买火车站，一名乘客从长途列车的窗口向外张望&lt;span&gt; 法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于这点，印度新德里全球政策观察的高级研究员、铁路和交通基础设施方面的专家奇特雷什·什里瓦斯塔瓦解释过，尽管印度的航空市场近年来不断扩大，但对于普通印度民众来说，依然很依赖铁路，铁路的存在主导着社会上绝大部分阶层的出行选择，这使得印度政府非常重视发展和扩大铁路基础设施的建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有决心当然是好的，但问题在于，在“想到”和“得到”之间，还差一个“做到”。如此庞大的基建项目，且关系万千人民的福祉，决定了它不是一个简单的经济问题或技术问题，自诞生之初就是一个政治问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年印度总理莫迪发起“印度制造”计划，旨在促进国内生产，将印度转变为“一个全球设计和制造中心”，这为后来印度购进他国高铁奠定了一个不可动摇的基本调门——我们印度人确实要买高铁，但我们不只要整车，本地化的工厂和技术转移我们也要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，面对印度如此广袤的市场，各国企业纷纷下场准备抢滩登陆。有花巨资请人做市场调查的，有托关系找政府高层在外事上帮着喊话的。全世界一年下来承建铁路的单子数量有限，抢到就是赚到，但倘若要问谁最积极，那非日本政府莫属。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈到高铁，日本新干线可是响当当的品牌，在国际上颇具美誉度，甚至成为日本科技高度发达的宣传名片。只是名头叫得很响，但在赚外汇上新干线表现得不佳，按照日媒在2018年报道中的说法，2007年新干线出口台湾地区是唯一成功的案例，所以在2015年前后印度政府全球招标修高铁之际，日本表现的格外卖力也就不足为奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时的国际政治局势已发生变化，中美在各领域的对抗初现端倪，且随着安倍晋三二度掌权，中日关系陷入了冷淡期。对印度，那是联日抗中，对日本，那联印抗中，随即，双方一拍即合。2014年8月莫迪就任新总理百日来，第一次对外国主要国家进行访问，他特意将目的地选在日本。在长达五天的访问期内，日本慷慨地向印度奉上了一份日本经济支援的大礼包，承诺五年内对印度直接投资和进驻日资企业的数量翻倍，以及向印度提供高达3.5万亿日元的投融资。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/03/20250403180333872.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本前首相安倍晋三和印度首相莫迪在高铁模型前合影&lt;span&gt; 共同社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年之后，也就是2015年12月，安倍晋三出访印度，和莫迪在首脑会谈中就印度高铁引进日本新干线达成了协议。按照当时的协议，该项目应该于2017年开工，并于2023年开通。根据日本政府的最初估算，包括土木工程、列车和信号灯等新干线总事业费约为1.8万亿日元规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治先行的结果是，为了尽快推动本国企业赴印开拓市场，日本政府在2015年底发起了新一轮总额为1.5万亿日元的投融资。根据日媒报道，日本国际协力银行将为发电站和工厂建设的部分资金提供融资，促使日本企业参与印度大型工程项目，加上此前对高铁建设的日元贷款，日本同印度的经济联系正在不断加强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了在经济上慷慨解囊，日本还不吝于将车组的建设也一并转移到印度进行。此前，在向台湾地区出口新干线时，因为担心技术外泄，参与的日企放弃了直接在台湾地区本地生产的打算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度首个高铁建设计划的订单名头可谓如雷贯耳，为了成功抢单，2018年日立决定和印度当地的国有企业贝姆勒展开技术合作。日立打的算盘是，先从日本的工厂出口一部分整车，在这个过程中和印度企业讨论在印度本地建设合资工厂，接着一点一点把生产工序转移到印度，2023年前完成车辆组装工序的转移。如果一切顺利，后面再把车体和底架等核心零部件也慢慢转移到印度生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年莫迪就喊着要搞印度高铁，要搞印度制造，2015年安倍晋三和莫迪签下协议要建日本高铁，可到了2018年日本企业才开始准备抢单搞合资，按照你们之前的计划，2017年就应该开工了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原本印度国内是希望印度首条高铁线路（从孟买到艾哈迈德巴德），能于2022年8月15日完工并投入运营，因为那天是印度独立75周年的纪念日。不幸的是，这一项目的完工日期从2023年延后至2027年，又进一步延后至2031年。对莫迪来说，印度高铁和印度制造一样，从来不是民生工程，而是政治工程，他错估了建设高铁的难度，以为有日本的技术和钱就能轻松搞定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最让人头疼的就是征地问题。众所周知，绰号“古吉拉特屠夫”的莫迪在古吉拉特邦享有极高的个人威望，但放眼印度全国，还真不是每个人都吃这一套。根据CNN的报道，截止到2021年9月，从孟买到艾哈迈德巴德的这条路线征地工作进展缓慢，在古吉拉特邦，征地进行得很给力，完成了97%，但在马哈拉施特拉邦只完成了30%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/03/20250403180412578.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印度高铁计划简图&lt;span&gt; 日经中文网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
征地征不动的很大一部分原因在于农民不愿意出让自己的土地；当然，这些农民是自发抵触，还是被地方上的大人物们鼓动，那就说不准了。为此印度方面不得想办法不减少土地的占用，因而做出决定将这条高铁线路90%以上放到高架桥上运营，这使得成本直接激增13亿美元。除此之外，他们还在孟买北部设计了21公里的地下隧道和7公里的水下隧道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造成工期延后的另一个因素，是印度的高铁列车没有办法在现有的轨道上运行，因为印度铁路使用的是比通用标准更宽的1676毫米的轨距，而日本此前制造的铁路使用的是世界大多数国家通用的1435毫米的轨距。这意味着，印度如果要采用新干线，就得配备国际标准轨距和专用的铁路网络，而适应和解决新技术和新的生产线需要大量时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雪上加霜的是，由印度政府通过铁道部持有和运营的印度铁路的财务状况在过去6年间持续恶化，公司成本的增长速度暴增至收入增长速度的两倍以上。员工数量一直在下降，但员工的工资翻了不止一番。与此同时，印度铁路还在积极扩招，准备在2022年的6月一口气招聘14万人。时任印度铁道部长的萨达南达·高达曾公开抱怨：“我们预计它应该像一家商业企业那样赚钱，结果却像一个福利组织那样在服务。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
征地缓慢加成本飙升，导致日本在印度建设高铁的完工日期一拖再拖，新冠疫情的爆发更是加剧了这一问题。再拖下去也不是办法，于是《朝日新闻》等日媒在2022年爆出，日本政府准备继续给印度追加1000亿日元的贷款，年利率为0.1%。后被日本网民怒喷当时从中国手里抢的其实是个“烫手山芋”，现在的日本已经陷进了“印度高铁困局”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十年前，当日本接下印度高铁这一泼天富贵之时，日本全国上下对此倍感鼓舞，似乎一扫稍早前在印尼高铁的项目激烈竞争中败给中国的阴霾。《日本经济新闻》专门写了一篇文章叫《日本为何在印尼高铁项目中输给中国》，东拉西扯说了一堆，最后总结此次竞标失败的原因是“印尼政权更迭换了个亲华的领导人佐科”和“中方不惜损害自己的利益给印尼开出了一个不能拒绝的条件”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这篇文章最有意思的地方在于，两位作者岛田学、渡边贞央在结尾处酸溜溜写道：“没人能保证中国方案按计划推进，中国2004年获得了菲律宾规划的铁路建设项目的订单，但工程并未取得进展，计划处于冻结状态，当时菲律宾政府的求援对象是日本。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，历史的回旋镖终究是来了。2015年，一个印度，一个印度尼西亚，都是南亚国家，都要修高铁。一个领导人选了日本新干线，一个领导人选了中国高铁。紧接着，十年后，印尼的雅万高铁已经通车，开始运营，截止到2024年10月17日正式开通运营满一周年，累计发送旅客579万人次。对比之下，印度则把项目的建成日期延后至2030年，至于全面运营，那得2033年之后了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后再多说一句，这次印度高铁从E5换E10的方案是日本人主动提的，因此有人认为这其实是日本人的老谋深算，借项目升级的名头忽悠印度继续出钱，给新车研发拉经费，但考虑到印度自己这些年靠本事挣下的“跨国公司坟场”的名号，这到底是不是算计、谁算计谁，还真不一定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2a410c594efdae231a222189cb717967</guid>
<title>特朗普的“解放日”，应视为“大陆解放台湾日”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2025_04_06_771093.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的所谓“解放日”，时值台湾股市汇市放清明连假期间，因此市场反应要待周一揭晓，不过，对那些没在愚人节当日离场的投资散户而言，今年清明唯有哭墓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据彭博经济学家估计，台湾地区被课征32%关税，将导致对美出口锐减63%，GDP下滑3.8%。在“解放日”前，台主计处预估2025年台湾GDP的增长率为3.14%，两者相减，意味着经济负增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国目前是台湾地区的第二大出口市场，比重23.4%。因32%关税受创最重的工业项目是，电子零组件、网络设备、印刷电路，以及金属产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾电子产业市值占台股总市值的55%-60%，是主要的出口劲旅，虽然特朗普政府暂时没对半导体课征关税，但台积电出口美国只有74亿美元，占台积电出口比重仅4.5%，绝大部分的芯片都出口到其他加工地区制成终端产品，再销入美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，台湾半导体因为内含在电子产品里，所以等于也被课征了关税。这些电子产品包含但不限于PC与笔电、服务器、ICT通信终端产品等，是台湾最具出口竞争力的行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随之而来的股灾，可想而知是什么规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾出口的主要经济体，包含柬埔寨、越南、孟加拉、泰国与中国大陆，全数被特朗普课征超过30%的关税，另一个转口贸易重镇墨西哥则是25%——过去几年因中美贸易战而从大陆迁出的台商，无一幸免，全数避险避了个寂寞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他产业暂且不论，特朗普将东亚的科技业供应链一网打尽，当然直接冲击美国最重要的科技企业。例如英伟达，芯片在台湾生产，成品主要在大陆组装。又例如苹果，产品的主要生产基地在大陆与印度等地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，内含AI芯片的各种制成品，几乎都不在美国本土生产，对美国AI巨头而言，自然损失惨重。因此，理论上，单就AI产业而论，美国AI巨头已然过高的估值，恐被被打回原形，总市值蒸发数万亿美元也不奇怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/05/20250405154108553.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普宣布关税以来，美股三大指数大幅下跌。&lt;span&gt; CNN制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，美媒彭博社将台海战争造成半导体供应中断的全球损失，渲染到10万亿美元，那“解放日”估值多少？我们静待彭博社的估算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于“解放日”，值得关注的层面非常多，个人锁定其中两个观察点：其一，关税究竟会落实在哪些经济体？其二，“台湾的估值”将被下调多少？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先从台湾岛内部的哀嚎说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;台湾“被关税”的规模只比大陆少2%，“台独”气炸&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在两岸媒体已强调多次，台积电这次的千亿增资，只是首付，后续还有。此外，仅台积电一家公司不足以作为“台湾的保护费”，整个电子产业聚落都赴美投资，才符合特朗普的胃口。在“解放日”前，这番话是没什么人信的，现在应该可以下定论，产业命脉出走是大势所趋，台湾整体的估值自然大幅滑落，美国所谓“保护”台湾的理由就更少了。这是保护费思维的吊诡与矛盾，与“硅盾”理论类似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国“保护”台湾的理由更少，却不代表大陆统一台湾的成本更低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大陆被课34%(不含之前的20%)，台湾被课32%，让“台独”分子不敢置信，这群人不像人鬼不像鬼的脏东西，在台积电的千亿增资后，还哄骗台湾民众“没事”，“缴了保护费台湾就不会被课关税”，“‘台美关系’更强固”，好似魏哲家救了台湾，洗脑百姓洗到自己都信了。即便美国丢出了“肮脏15”（The Dirty 15）信号之后，台湾估计自己已被列入，“台独”仍在幻想豁免。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/05/20250405154249386.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
3月4日，台积电董事长魏哲家赴白宫会见美国总统特朗普，并表示要在美投资至少1000亿美元。&lt;span&gt; 美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岂料，卖台的结果是税照课，还只比对岸少2%，不但伤害性极大，还侮辱性极强，这所谓“‘台美关系’坚若磐石”的诈骗术语已喊不出口，“台独”当局只好宣称要向美国严正交涉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
领美国狗粮的敢向美国严正交涉？嘴硬不可信，行动才是一切。台湾对美国最直接有效的严正交涉，就是让“投资审议委员会”依法拒绝台积电在美增资计划。但儿皇帝敢吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“解放日”前夕，台行政部门负责人还在稳民心，请台湾人民安心睡个好觉。我是睡得很好，一觉醒来感觉更好，特朗普的“穷台”游戏终于进入高潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将“海峡雷霆-2025A”视为大罢免减分项的国民党，前一天还如丧考妣骂大陆，完全睡不好，今早醒来，立马就有了解放感，搭着“解放日”顺风车，卯起来反击赖清德。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笑完了，我们就简单算一下台湾还要缴多少“保费”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果台湾GDP下滑3.8%，相当于约300亿美元。如果美国要求台湾增加军费到GDP的5%，相当于增加近400亿美元。不得不到美国设厂的各种大台商，总投资少说也要500亿美元，再加上台积电今年的一千亿，税收加民财的新增支出，随便算就超过2200亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾一年总预算约1000亿美元，债务约1880亿，占GDP约24%，大致而言负债并不高，因此，从美国的角度看，台湾还有很大的举债空间，这就是大举增加军费的主要支点。也就是说，台湾将大幅举债支付美国“没有条约承诺的保费”。此外，台湾企业大举赴美投资，还要流失巨额内部投资，于是乎，在特朗普的来回磨蹭下，台湾对美国的价值自然会迅速贬值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，“台独”分子寻找下一个所谓“护台神山”继续哄骗台湾民众之举，也变得毫无意义，因为有国际竞争力的台商，已不可能不投资于美国。而穷台效应，将波及房价、工资、币值与物价，理论上会在四年内让所有台湾民众都有感。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2e1fd8b7619ff8d189a846c3d4532a80</guid>
<title>一周军评：“蟒蛇战略”，从来都是看起来很美好</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2025_04_06_771081.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，我军在“海峡雷霆2025A”演习中演练了部分封锁行动，于是网上又出现一些声音，开始谈论对台军事行动可以“封而不打”，逼其投降。关于这个问题，我觉得可以略作分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，美军本周也有一些新的动向值得关注，可以谈谈横跨特朗普两个任期的美军发挥“后发优势”的一些行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“蟒蛇战略”从来都只是听着很美好&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周的军事演习中，我军进行了要港封控、攻击岛上关键能源设施等动作，这使得网上有些声音开始谈我军对台军事行动“封而不打”，就能逼降“台独”当局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这其中，有些台湾媒体就用上了“蟒蛇战略”这个词汇。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/05/20250405093504925.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1861年美国漫画“斯科特的蟒蛇”，这是对这种消极战略的讽刺，意思是封锁归封锁，叛军却还在为所欲为
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道，“蟒蛇战略”一词，是有典故的，出于美国南北战争，当时北军司令斯科特提出并实施对南方叛军海上和陆上封锁的计划，希望通过封锁迫使南方放弃抵抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但单纯的封锁行动并不能将具备常规物资自给自足能力，并且可以通过海上走私维持与英法等国贸易的南方迅速屈服，甚至南方还主动对英国进行棉花禁运，希望通过施加经济压力，让英国承认南方独立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上当时英法等国对美国南北双方的态度是颇为暧昧的，南北双方的诸多仓促发起的大规模作战都有通过战场胜利赢得国际支持的因素，这一点和今天的俄乌战场颇为相似。也正是因为这种微妙的国际局势，使得北方无法单纯依靠“蟒蛇战略”获胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而“蟒蛇战略”的信奉者也包括半岛战役期间的北军司令麦克莱伦，历史学家们相信，正是因为他痴迷于“蟒蛇战略”，对林肯要求以优势兵力强攻南军首都里士满的命令阳奉阴违，在战役期间行动迟缓，瞻前顾后，最后被以少胜多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，“蟒蛇战略”看似是对美国整体而言代价最小的战略，客观上却带来了更大的损失和破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但颇有辩证法意味的是，虽然单纯依靠“蟒蛇战略”迫使南方投降的军事计划破产了，但纵观整个南北战争，北方又确实是在对南方继续实施“蟒蛇战略”，包括夺占密西西比河流域，切断南军东西交通，以及越来越多的投入海军维持对南方的封锁。最后被攻占里士满（南方首都，唯一大型兵工厂所在地）后，南方虽然仍控制着大片领土，有着足够兵源，但还是因为封锁，无法武装更多军队，被迫投降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以“蟒蛇战略”本身没有取得成功，但封锁确实又为战争胜利做出了贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/05/20250405094035627.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
单靠封锁是没法让一个政权“自杀”的，只有绝望才能
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实类似的情况在后来第二次世界大战中也能看到，对德国的战略轰炸从最初英美的期望和实际的效果来看，简直是大败亏输，因为它根本没有能迫使德国投降，而对日本的“饥饿行动”也没能迫使日本放弃抵抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们也都知道，对德国的战略轰炸也确确实实破坏了德国的军事生产， 降低其民心士气，对日本的战略轰炸和封锁同样也大大降低了日军战争后期的抵抗能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就引出了一个结论，即封锁行动是不能逼人“自杀”的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史经验来看，单纯通过封锁，你可以逼迫对手接受一些条件、 甚至丧权辱国——比如鸦片战争中英国人切断京杭大运河。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但你要逼迫对手投降、逼迫对手政权自我了断——从历史来看尚无成功先例，毕竟如果投降或者不投降，最后的结果都是作为一个政治实体的消亡，那么任何仍然控制着足够暴力机器的政权都不会选择放着自己尚存的赌本不用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于台湾当局也是一样的道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年美国人也认为日本没了石油就会投降，但日本没有投降，于是就成了饿死日本人他总要投降了吧，放火烧了东京它总要投降了吧？结果饿死、烧死的日本人是不少，但最后日本军国主义还是不肯投降，仍然抱着“只要美苏打起来我们就得救了”的心思企图组织“一亿总玉碎”，和当年老蒋“第三次世界大战必然爆发”的想法是一样的。最后原子弹都扔了过去，日本人还是不投降；还是苏联红军打进东北，日本终于看清自己完蛋之前苏联是不会和美国打起来的，这才终于投降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以怎么迫使对手投降，还是要彻底断绝他们的希望才能投降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道，美国人不知道么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以美国“效费比”最高的策略就是模糊政策，只要美国人口头上说：“我就要来了，我马上就来了，我真的马上就来了”，哪怕不动一兵一卒，“台独”当局就会觉得这最后的救命稻草还在，他们就不会主动放弃抵抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，单纯封锁是不可能让他们放弃希望的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这不表示封锁没有用，因为台湾真的太小了，其自我维持的能力真的不强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据现有数据展开的推算已经明确显示，对台作战中我方损失最小，代价最小的方式确实就是封锁+轰炸，而且时间也不会太长；大约一个月左右时间，就可以通过轰炸和导弹、火箭弹攻击使得台军失去抵抗能力。而且要想取胜，最后还是要进行登陆作战，无非是对手已经被轰炸和封锁消耗得差不多了而已。其实这和海湾战争情况非常类似，联军也是通过一个月左右的轰炸，之后才得以几乎没有什么伤亡代价就把伊拉克几十万大军消灭掉的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要达成这样的胜利，需要的前提是美国完全坐看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个前提成立吗？或许吧，甚至随着中美实力继续变化，可能性还会增加。只是，这等于把我们的胜利建立在对手身上，而不是我们自己身上了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或者这个话我们可以这么说，只有我们做好在一周内通过强行登陆作战，承受相当伤亡损失代价解决问题的准备的情况下，才有可能实现轰炸一个月、伤亡不过百解决台湾问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使如此，拖一个月也意味着更多的变数。当前微妙的国际局势之下，你很难说会发生什么，我们看看乌克兰战争就可以明白的看到这一点，欧洲国家在战争初期已经抛弃了乌克兰，但随着乌克兰稳住阵脚，人家一下子就硬起来了，援助就来了，甚至还多次说要出兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来我国与欧洲交往中也多次出现因为一些小小的意外事件他们就突然翻脸不认人的情况，甚至这种翻脸不认人根本上来说还是对他们自己利益有害的。当然欧洲在台湾问题上是没有什么实力的，但如今的美国，和欧洲一样，可不是由一群“训练有素的公务员”们说了算的，政客为了短期政治利益做出违背本国国家利益的行为，并不是什么不可能的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以对于“台独”当局来说，多拖一天是一天，多拖一天就多一点“希望”。而且拖一天，战后的国际形势也就更复杂一些，也就对我们更不利一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，对台作战，还真就是“解放战争慢不得”，至少我们的准备一定是奔着在最短时间内彻底解决问题去的，只有做好“诺曼底”式登陆战， 乃至于与美国全面翻脸，进行“中途岛”式的海上决战，甚至最终核摊牌的准备，才有空间、有条件进行代价最小的“海湾战争”式作战。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a025e5efb170753420f73044002d76f8</guid>
<title>全球目前受到的威胁，首先来自美国</title>
<link>https://www.guancha.cn/JefferySachs/2025_04_06_771077.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：2025年3月20日，中国人民大学澄海全球发展与安全高等研究院、中国人民大学国际关系学院邀请著名经济学家、哥伦比亚大学教授、哈佛国际研究中心主任杰弗里·萨克斯参与澄海全球对话活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该对话分为上下半场，分别关注全球发展与美国经济政策话题，包括俄乌冲突；第二届特朗普政府对世界秩序、世界政治带来的冲击；如何在现在世界政治条件下实现开放、包容、普惠的发展；美元债务和关税政策是否可持续；如何看待人工智能时代中美欧三大经济体竞争与合作等问题展开深入讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网全文转载对话内容，为读者展示中外学者对相关问题的深入思考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一阶段讨论&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吕杰：&lt;/strong&gt;各位嘉宾、朋友们、同事们、女士们、先生们，欢迎大家出席澄海全球对话，这一对话由中国人民大学澄海研究院支持，我是吕杰，国际关系学院的副院长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天分两个半场，我非常荣幸能够主持上半场的对话，上半场对话有两位杰出的学者，杰弗里·萨克斯教授和杨光斌教授。萨克斯教授是哥伦比亚大学经济学教授，哥伦比亚大学可持续发展中心的主任。同时，他还是联合国可持续发展研究解决方案网络的主任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杨光斌教授是全国政协委员，中国人民大学澄海全球发展与安全高等研究院院长。同时，他还是全国政协外事委员会的成员。这两位教授都是知名学者，他们出版过很多专著，并且写过若干的学术著作。同时他们也都有深入的参政议政经验。因此，我们非常感谢他们愿意在此分享一些对重要和紧迫问题的观点。他们之间的观点交流，肯定会给我们带来大量的启发，使我们能够更好地认识当今的世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的上半场主题是“中国与新世界秩序”。我们会问三轮问题。这45分钟会非常紧张，还包括10分钟的问答时间，现在就不耽误时间了。首先是今天的第一个问题，俄乌冲突和第二届特朗普政府对世界秩序、世界政治带来了怎样的变化。首先，我想有请杰弗里·萨克斯教授先发言。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/26/20250326123939558.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
对话现场
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杰弗里·萨克斯：&lt;/strong&gt;谢谢！非常感谢，非常高兴，非常荣幸能够到此参会。我们现在确实迫切需要进行对话，因为世界格局正在快速地发生变化，而且它的变化方式前所未有，非常罕见。我想说，现在美国的形势非常不稳定，它现在的情况并没有遵循常识，特朗普总统是一个极具颠覆性的政界人士，不仅仅体现在他的个人行事风格，也很显然体现在他的政府当前所做的一些尝试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，我们正在目睹一些在历史记忆中从未在美国发生过的事情。我们的政府正在被系统性地从内部颠覆，发生的原因以及方式还尚不清楚。我想说，对我这样半个多世纪以来一直密切关注美国政治的发展的人来说，我看到现在有一个非常具有破坏性的进程正在发生，我们很难得知它会有多深入，或者是它的动机是什么。我们也很难知道这样的一个进程是否会停止，因为美国的制度设计从一开始就是制衡的设计，我们现在正在等着去观察，去理解，这些制衡是否仍然发挥作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般而言，在几十年的时间，或者说大概从二战结束以来的80年间，美国发展出行政制度为主导，而三权制衡相对减弱的体系。这个进程是二战后开始的，在美国成了全世界的超级大国之后美国的安全国家体制成了由行政部门主导的体制，军队、情报和安全事务均归属行政分支。我们制定了许多法律，其中最重要的是1947年的《国家安全法》，它建立了美国的国家安全架构。这样一来，总统对行政和司法、立法都有了主导地位。然而，即便在那些时候，立法和司法机关仍然拥有相当大的权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着时间的推移，在美国政治中国会（也就是立法部门）发挥的作用越来越小，特别是在外交政策的制定过程中。美国几乎是持续不断的参与大多数战争，各类战争层出不穷，包括小规模战争、代理人战争、直接战争等等——这些战争几乎全部都是在没有国会明确授权、也未受到司法部门任何限制的情况下进行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，特别是在特朗普第二任期上台之后的前几周内，我们看到的情况更为极端：国家的治理几乎完全通过行政令的方式来进行。自2025年1月20日特朗普总统就任以来，我不记得有哪一项命令是基于国会通过的法律。你所看到的所有行为，无论是签证，还是对乌克兰、中东、中国的外交政策，还是关税与贸易政策，都是通过总统行政命令实施的。这其实并非美国政府传统的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/26/20250326120358482.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普签署行政令&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关税是一种税收，而按照美国的宪法，所有的税收权力都属于国会。实际上这是美国宪法的根本原则之一，只有国会的下院，也就是众议院能够发起关于税收的立法。但是现在所有的这些关税动作都纯粹是通过行政令的方式来发布的。总统宣布了紧急状态行政令就可以发挥作用了，包括他因芬太尼的问题要对中国紧急采取行动也是采用这种方式。显然，这并非国家已经到了紧急状态本质，而是一个借口，一个“正好符合立法框架”的借口，一个符合我们立法体系中“紧急权力”条款的借口，这些条款早已被纳入美国的国家安全体制之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为开场的总结，我们处于一个“个人统治”阶段，这对美国制度来说是很不常见的。我们不知道这样的一种统治是否会持续，将会持续多长时间，总统是不是会凌驾于法院命令之上（这正是他威胁要做的）。因为一些法官正在做出反对政府命令的这种裁决，行政部门则表示应该让这些法官下台。其中一个最高法院的首席大法官是我50年前的同班同学。他做了一个声明，说这是不恰当的。总统用这样的语言确实是不妥当的，他不能用这样的一种方式来让法官下台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们确实处于一个全新的领域，我们会讨论这样的一种情况带来的影响。但是，我只想强调，对于我们所有人来说，这个状态并非常见。最终他是否会打破历经众多危机美国的治理制度，这一点我们还要观望，但是这确实并非我们过去多年来见到的美国政治运行的方式，那么它对于全世界有什么影响？我们可以进行讨论。也许他确实可能会带来俄乌冲突的终结，在我看来这是唯一一个可能的正面的结果。但同时也可能意味着更多的战争，包括在中东的战争，就好像在过去两天我们看到的那样，以色列悍然地打破了停火协议，而显然这得到了白宫的批准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就表明，可能会发生更多的战争，而在对华问题上，这种方式也可能会意味着更多的冲突。当然，其中又存在许多相互矛盾与冲突的要素，值得我们更进一步的讨论。谢谢！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吕杰：&lt;/strong&gt;萨克斯教授给我们谈到了美国的政治发展，因为美国曾经对很多发展中国家来说，是一个自由民主的样板，但是现在情况发生了变化。下面我请杨光斌教授发言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨光斌：&lt;/strong&gt;我是1981年开始上大学，从大学时代到2010年，30年的时间，我们一直在被告诉美国的自由民主主义是如何的好，但是大概从2016年开始，我就提出我们要认识一个“新美国”。就是美国自由主义民主是一方面，当然可能还有它的另外一面我们没有认识到。它的另外一面可能正在展示得越来越充分。我认为二战以后建立的自由主义世界秩序正在面临坍塌，特朗普是一个关键时刻，与特朗普相配套的另外一个关键时刻就是俄乌战争。我更愿意从大历史这个角度看俄罗斯的行为对中国、对世界秩序的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大概1875年，按照霍布斯鲍姆的说法，资本主义世界体系已经形成，但在这个世界体系当中，它的中心、半中心、边缘地带这三个划分，俄罗斯处于半中心地带，它对现在的体制不满，发生了1917年革命。这个革命对中国来说意味着什么？首先这个革命把资本主义世界体系改变了，撕开了，接下来它建立了第三国际，中国共产党当时是它的一个支部。后面第三国际解散，中国共产党建立了新中国。从苏联、东欧到新中国，这个世界体系变成两极，一个是资本主义的，一个是社会主义的。这是俄罗斯第一次对世界体系的冲击和改造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到1991年以后苏联解体，俄罗斯好像又是一个受害者，尤其是北约不停地往俄罗斯边境东扩，压得俄罗斯喘不过气来，所以在我看来俄罗斯对这个世界体系的不满，开启了第二次抗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说第一次抗争是解放了中国，让中国在1949年站起来，第二次抗争是赶上中国崛起的时代。这对中国的崛起有什么帮助？我们很难评估。我们只是知道，俄乌战争最大的受害者当然是俄乌两国，其次是欧盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实美国肯定不是一个赢家，从一开始，我三年前写的文章，美国肯定不是一个赢家，它付出的是道德代价。作为一个霸权国家，道德高地失去了这是非常危险的。按照资产负债表来算，俄乌战争的意外结果可能是延长了中国的战略机遇期，加速形成新的世界秩序。我简单讲这么多，谢谢！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吕杰：&lt;/strong&gt;非常感谢杨光斌教授刚才帮助我们回顾了一下世界秩序的形成，还从历史的角度来评估了俄乌冲突及其对中国的影响。现在，我们来谈谈今天第二个问题。合作对于人类发展和应对共同挑战至关重要。为什么中国更重视合作，而美国更重视竞争？在这一轮讨论中，我们首先邀请杨教授分享他的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨光斌：&lt;/strong&gt;我们的外交官在和美国人见面的时候，总是要谈到合作有多好，包括杰弗里·萨克斯教授的基本观点，开放、合作、包容、普惠。但是，当中国人强调合作与竞争的时候，就是合作第一，竞争第二。美国人则总是竞争优先，合作在后面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么会有这种差异？我也了解萨克斯教授关于社会达尔文主义的形成这个过程的看法，这当然是一个过程。但是，我认为这取决于东西方历史在轴心文明时候的差异。轴心文明时代，大概公元前四五世纪在希腊开始，亚里士多德政治学讲的城邦国家，那块儿很小的地方，158个城邦国家，到罗马时代虽然是帝国，但是推行了地方自治，其实也是碎片化政治。罗马帝国以后，欧洲那块儿很小的地方变成成千上万个城邦国家。因此，战争制造国家，国家发动战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我记得1962年麦克尼尔在他的全球史的诞生著作《人类共同体史》，这是全球史的标志性著作，他说比较各个民族，欧洲民族是最血腥的。什么意思呢？就是说其实从希腊罗马开始，欧洲人就开始以对抗、竞争的方式来分配资源。所以说，全世界流行的政治学教科书全是韦伯告诉我们的，什么是政治？他说政治无论是国内的还是国际的，都是权力分配问题。其实这是一个高度的对历史的浓缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
权力分配的背后是什么？就是战争、竞争。所以说，马基雅维利说政治是什么？为了这个国家可以不择手段。到后来的霍布斯，说人与人之间是狼的关系，自然状态，再到后来军事理论家克劳塞维茨说战争是政治的延续。这一路走来，欧洲人看政治就是战争、竞争。因此，作为罗马帝国的翻版的美国，其实它血液当中、基因当中，看待政治的出发点就是战争，就是竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，中国3000年以前，它是以大一统的身份进入历史的，就是说，它一开始就是一个统一的国家，这个统一的国家怎么存续？怎么来保证它的大一统？它强调的是治理、合作、民心。所以说，文明起点的不同，塑造了各自文明的基因，以及文明的长河一路走过来，反映在今天的中美关系上。所以说，我跟我们的外交官说，你给美国人讲合作，他们听不懂你在说什么。谢谢！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>