<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e2eb8e3873246574f46a016f5b29daab</guid>
<title>中美生态相互依赖，遵循的不是政治定律</title>
<link>https://www.guancha.cn/YueSeFu-Nai/2022_07_07_648248.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/约瑟夫·奈 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰战后，我们做出何种战略选择将取决于战争结束的时间和方式。但我们可以估测出美国利益和价值观将面临怎样的重大挑战，以及这场战争将对它们造成何种影响。我们至少需要考虑三项重要的美国利益：处理美中俄大国关系，应对气候变化和疫情等跨国威胁，以及维护有利于我们价值观的基于规则的秩序。意外事件往往会打乱我们对未来的如意算盘，但对正在盲人摸象的决策者而言，有一个大致的方向总是好的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2017年开始，我们的国家安全战略就一直聚焦于美国与中俄的大国竞争。在战前几个月，中俄两国誓言要“世代友好”，中国还声称“东升西降”。但在乌克兰冲突后，西方重振雄风，北约已变得不再“脑死亡”（这是法国总统埃马纽埃尔·马克龙早前说的话）。而俄罗斯经济规模只有中国的十分之一、军事声誉也备受打击，如何在战后重新融入国际体系将是俄罗斯外交决策圈面临的重要挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/07/06/20220706170045470.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄军损失惨重&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使在战前，我们的大国竞争战略就存在两个问题。首先，它把不同类型的国家混为一谈——一个是衰落中的大国，另一个是崛起中的大国。正如世界在1914年和2022年两次悲哀地见证到，衰落中的大国往往更爱冒险。俄罗斯的人口和经济都在衰落，但它仍有巨大的能量，既可以研发核武器和网络武器，也可以插手中东事务，甚至能威胁自己的邻国。美国需要施行新的对俄战略，不能总像以前一样把俄罗斯推向中国的怀抱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国只关注大国竞争还产生了第二个问题，就是我们忽视了全球生态问题已对我国利益构成了新威胁。全球气候变化问题将使美国损失数万亿美元，其对美国造成的损害可能跟战争差不多。新冠疫情已经导致100万美国人死亡——把美国历次战争（自内战以来）死亡人数加在一起都没有这么多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些政客称目前的局势为“新冷战”，并敦促采取孤立和遏制政策。但这一借古喻今的说法歪曲了我们现在面临的战略挑战。在真实的冷战中，美国和苏联几乎没有双边贸易或社会接触，那时采取遏制政策是有意义的。然而在今天，中国是美国最重要的贸易伙伴。我们可以出于安全目的，在科技方面与中国脱钩，但要想全面削减美中贸易将使美国付出沉重的代价。我们目前对俄罗斯实施的制裁使世界经济付出了巨大代价，但与美中经济脱钩造成的损失相比，这些代价就显得微不足道了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/07/06/20220706170436245.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年美国输华农产品增长37.7%&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，即使破坏经济全球化是可能的或可取的，我们也无法断绝美中两国在全球生态方面的相互依存关系，这种相互依赖遵循的是生物学和物理学定律而不是政治定律。乌克兰战争并没有改变这些事实。一项好的战略是使美国与中国既合作又竞争。正如澳大利亚前总理陆克文所指出的，与中国进行大国竞争的目的不是彻底战胜一大致命威胁，而是进行“可管控的战略竞争”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是世界第二大经济体，一些分析人士认为其GDP（按市场汇率计算）可能在本世纪30年代超过我们。但中国面临着一系列经济、人口和政治问题。它的经济增长率正在放缓，全要素生产率不高，劳动力在2015年已达到顶峰，而且它几乎没有任何盟友。即使算上俄国，中俄经济规模也只占世界经济规模的五分之一，而美日欧总的经济规模则占一半。换句话说，即使乌克兰战争使俄中关系延续到后普京时代，西方民主国家也有能力组织一个基于规则的国际秩序，影响中国的行为。在乌克兰战后，我国战略的核心要素必须是继续维持这种联盟体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
维持稳定和秩序符合美国的利益。当我们谈论国际秩序时，我们经常指两件事：潜在的权力分配或平衡，以及影响国际关系的规范和做法。乌克兰战争已削弱了俄罗斯的软硬实力，这使权力天平向我方一侧产生了些许倾斜。至于规范性秩序，载入1945年联合国宪章的国际规则已被破坏，但联合国大多数成员国仍能保持本国的主权和领土完整。为减缓核武器扩散而在1968年设立的核不扩散体制受到了多大损害，还有待观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，乌克兰战后的国际环境似乎有利于美国实施一项成功的外交政策，但人类发展总是出人意料的。许多事件有可能迅速破坏这一有利环境：比如，俄罗斯孤注一掷地实施战术核打击；台海发生冲突，导致全球经济大规模瘫痪；因俄乌冲突我们有了一手好牌，但美国的内部分裂却让这手好牌打得稀烂，并削弱了我国的软实力。未来总是不确定的，现在是时候未雨绸缪了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国“国家利益”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2ef7c05dc034b9054529924f99b03f9e</guid>
<title>钟薛高是怎么得罪年轻人的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuoluxinxiaofei/2022_07_07_648232.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/驼鹿新消费】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，钟薛高正处于风口浪尖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为网红新消费品牌，钟薛高可能无论如何也不会想到，在这个夏天，竟然会以这样的方式接连登上热搜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月17日，钟薛高因为两年前的虚假宣传被处罚事件被翻出登上热搜。7月2日，钟薛高又因为媒体报道网友在室温31度左右放置1小时不化，客服称添加少量卡拉胶，再次登上热搜。截止到目前，微博话题#钟薛高31度室温下放一小时不化#，已经引发超过192家媒体报道，话题讨论次数达到7.3万，阅读量超过9.9亿次。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/06/20220706155459607.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;上海：钟薛高广告“承包”人民广场地下通道。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在钟薛高在抖音的官方直播间，最高峰时涌入超过1万人，纷纷“质疑”钟薛高。而在这一话题发酵三天后，虽然目前钟薛高直播间的在线人数只有几百人甚至几十人，但是其中仍是质疑声居多。据驼鹿新消费观察，在直播间，网友质疑主要围绕两个方面的问题，其一是为什么不化，其二是为什么敢卖那么贵？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管，钟薛高主播在直播间竭力澄清，希望网友理性。但网友的质疑声却从未间断。而在近日，另一段网友用打火机点燃钟薛高雪糕疑似烧不化的视频再度引发了网友新一波的讨论和关注。看起来，钟薛高真的得罪了这届年轻人，想要短期内降舆情、下热搜可能有点困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;钟薛高错在进错渠道&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
钟薛高官网显示，产品最早亮相于2018年5月20日，天猫旗舰店粉丝数超过260万，累计到店访问量4亿，2020年全年雪糕出库数超过4800万支。在产品行销的四年里，钟薛高此前从未遭遇如此大的质疑声。为何时至今日，几乎一夜之间就得罪了这么多人呢？钟薛高到底做错了什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案，其实很简单。那就是钟薛高进错了渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何此前钟薛高没有翻车？因为他们在此之前主要销售渠道在线上，购买其产品的消费者大多是因为被种草然后慕名而来，对其品牌有认知，对其产品的高价格也有心理预期。而如今，随着钟薛高将货铺到了各大便利店，甚至一些夫妻老婆店时，问题就出现了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人最近应该常听到“雪糕刺客”这个热词，这是刚刚流行起来的网红流行语，意指天价雪糕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么是“刺客”呢？因为这些天价雪糕如今出现在便利店、小卖部里，跟一些普通的雪糕混迹在一起，没有价格标签，当消费者从冰柜里取出，直到付款的时候才发现，原来一个看似普通的雪糕竟然售价高达十几元甚至几十元，这种感觉就像被人在心上刺了一刀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
驼鹿新消费也在近日随机走访了北京五环外的一个社区里便利蜂、京东便利店和普通的烟酒超市等便利店，发现在普通的烟酒超市和便利蜂所售卖的雪糕均未有价格标签，只有京东便利店在冰柜上有明显的价格标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/06/20220706154039594.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（京东便利店冰柜）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，钟薛高为价格天花板，一款丝绒可可牛奶巧克力口味雪糕售价高达18元，而冰柜里售价最低的雪糕是中街冰点糯米滋玫瑰味雪糕，售价仅为0.5元，前者是后者价格的36倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而其他的产品价格基本上集中在3到10元之间。比如此前人们所熟知的高价雪糕品牌梦龙，也有不同的口味，但价格区间基本上在9到10元之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，在社区便利店里购买雪糕的消费群体，和在天猫期舰店里购买雪糕的消费群体，其实是两个截然不同的消费群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前者购买雪糕更多的将其作为夏日里消暑解馋的即时性食品，因此更关注的是商品性价比；而在钟薛高天猫旗舰店或直播间购买钟薛高雪糕的消费者，更多的可能是考虑到它的社交属性，特别是那种人无我有的满足感和优越感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于消费目的的不同以及对品牌认知的差距，就造成了两个消费群体在消费钟薛高后，会产生截然不同的消费体验和反馈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在便利店里抱着尝鲜的想法首次购买钟薛高的消费者，对钟薛高产品和品牌并不了解，而当雪糕的价格超出自己此前的认知和常识，但又碍于面子付款消费后，那种不愉快消费体验，自然会转化为对于钟薛高品牌的敌意，认为自己被“刺”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/06/20220706154053712.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（某便利蜂冰柜）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，并不是人们对于高价雪糕不能接受，哈根达斯作为真正的雪糕冰激凌天花板，进入中国市场多年，其售价甚至远高于钟薛高，但从未被人叫做“雪糕刺客”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因也简单，哈根达斯从不与普通雪糕混迹在一个冰柜里，在超市里有专门的冰柜，在线上有专门的旗舰店，而是通过自建渠道和明显陈列，将自己的消费群体进行了筛选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;钟薛高“翻车”的启示&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几年，可谓是网红新消费品牌大爆发的一个时期。借助于此前的粗暴的流量打法和国货国潮品牌打造方法论，不少新消费品牌在短期内成了所谓的网红产品，暴得大名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但其实，作为年轻的消费品牌，在产品、供应链和渠道方面的缺课严重，这一课迟早需要补上。而钟薛高的“翻车”，至少可以给到其他新消费品牌两点警示：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，并不是所有消费品牌都适合全渠道。很多新消费品牌从线上起家，借助电商和直播流量红利，短期内销量暴涨，由此获得资本的青睐。而在资本的加持下，为了进一步扩大市场份额，一些消费品牌又将销售渠道从线上拓展到线下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个过程中，一些过去忽视的问题就逐步显现了。比如一些饮料品牌在线下渠道竞争激烈，毛利走低，导致公司估值降低的问题；又比如钟薛高这种没有做好渠道分级分层时，渠道错位引起消费者巨大反感的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，高性价比永远是王道。事实上，在这次舆情中，网友除了吐槽雪糕不化之外，并没有真正对于雪糕自身的口感有更多的质疑，一方面是大多数的消费者可能并没有真正购买过钟薛高，另一方面也证明钟薛高产品的口感并不差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，钟薛高最被消费者所诟病的就是贵。这是因为比起吃不起钟薛高，消费者更担心的是，因为钟薛高这样的高价雪糕的出现带动雪糕产品整体涨价，继而推高自己的消费成本。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3065feefa5d506bbed5d66d338ef19fc</guid>
<title>信息安全问题频发，真正的困局在哪里？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuYang/2022_07_07_648230.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;· 企业在数据安全上无力承担“无限责任”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;于老师，您好。这段时间以来，国内舆论场对数据、平台的讨论很多，经常围绕着数据安全、反垄断、平台牵涉的多方权益等展开，但很多时候这些问题又是交叉混杂在一起的，您能否抽丝剥茧地梳理一下这几个层面？当我们讨论这些问题时，究竟讨论得对不对，其本质核心应该抓哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;于洋：&lt;/strong&gt;您好，感谢您的提问。您提到的数据安全、隐私、反垄断是三个不同的问题，但这些不同的问题却涉及一些共同的东西：比如数据。数据一方面给了平台提供服务所必须具备的相应信息，另一方面也使平台能够做一些其他的事情——比如设计垄断策略或市场操纵政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据又事关安全：平台作为国家一个重要的公共服务提供者，它掌握的数据里面包含了大量信息，这些信息有可能涉及国家安全。同时，在信息技术革命的背景下，个人隐私和国家信息安全等责任应该如何在平台和政府见分摊，这也涉及到数据。所以，数据是牵连起信息时代国际、国内治理问题的一个主要节点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，今天关于数字经济的各个问题，看似纷繁复杂，但都起因于数据的一个特性——亦即，数据的多信息载体特性。数据作为信息的一种载体，同一组数据存储了大量的各种各样的信息，除了提供服务所需要的信息之外——指数据中蕴藏的一部分信息，还囊括了其他的信息。在此背景下，服务提供方一旦收集了数据，就相当于收集了所有信息，有的信息是服务需要的，有的信息可能是垄断行为需要的，还有的信息是服务或垄断都不需要、但涉及到国家安全的。这是问题的第一个层面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题的第二个层面是，数据蕴含了哪些信息，对此作为服务提供方的平台或企业并不是事先完全知情的。对于平台企业来讲，它的困境是数据所包含的信息它无法完全知晓，也就是说平台收集的数据中，存在“不知道不知道”、“不知道知不知道”等数据安全风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个条件下，数据安全责任的落实，要有“边界思维”：我们要给企业责任划一个边界。也就是说，要对企业的数据收集、处理、流通进行标准化、规则化管理。如果企业合规了，那即便以后出了意料之外的问题，企业是没有责任的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
企业数据安全责任的承担能力，不仅要考虑技术极限，还要考虑企业负担。比如，企业数据安全责任的落实，实际上是通过对“数据安全”新基建的投资实现的。可信安全的数据执行环境投资和运维，这是一笔不小的费用。安全要求越高，企业负担越重。政府有必要系统地研究对“可信的数据执行和流通环境”建设的投资和管理机制，这也是很多人在努力的方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/06/24/20220624110458436.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;近年来，电商平台掀起直播带货风潮。资料图/央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了让大家更好的理解什么是“可信的数据执行和流通环境”，我这里举一个例子：要求数据在可信环境中运行，会降低数据流通和计算速度，给企业、消费者带来损失，这又是“数据安全”的另一重企业和社会负担。比如今天一些电商平台，每秒钟几十万笔交易，这就要求运算速度必须很快，但假如数据安全的要求加上去以后，会对运算速度的下降产生多大影响、带来的后果又是什么？这是我们通过数据安全来治理反垄断问题时要思考的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，企业对数据安全责任的承担，意味着一个客观的“管制负担”（data-regulation burden）。对于大企业来说，也许它还能够也有能力部分承担；对于初创企业，如果在它初创伊始，就要求它对数据安全负责，我想这对创新创业来说是一个很大的负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我们要求企业承担数据安全责任要有边界，而且这个边界不仅是技术边界，也要考虑企业负担。特别是，数字经济时代，创新创业是经济发展的核心动力，也是一种新的经济增长模式，数据安全责任落实对企业创新创业的影响，也是边界划定要思考的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，我想很初步地提几点可以思考的、不同于企业负全责的数据安全治理思路，首先数据作为算法产业的一个特殊生产资料，的确由于其特性带来了问题，同一组数据蕴藏了不同的信息，而且具体是哪些信息目前也没有技术先验指导，这时候政府要做的事情应该是构建关于信息安全的白名单和黑名单制度，比如政府担心别人知道什么事情，只要把清单列出来，就能以此对企业进行审计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，要形成新的治理思路。企业收集的数据，是有相应机构在日常对其开展各类探索的，它没有别的任务，只有一个任务就是这些数据能干什么，而政府对于这类新机构的授权是非常有必要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，国家管理、部门监管要划定企业数据安全责任边界，构建数据安全未知风险探索能力，探索适合数字经济时代的新治理方案。我们在治理模式和制度层面也要有创新，像是构建黑名单和白名单制度，组建新的风险识别组织、包括风险识别技术和风险识别部门等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，归根结底，最重要的问题是如何看待数据这一生产资料？我们要用发展的眼光去看待它，同时要研究数据和其他生产资料的本质区别，所有针对数据这一生产资料的制度安排一定要符合算法产业的生产规律和经济规律，而眼下摸清其生产规律和经济规律就是必要之事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;于老师，听到这里插问一个小问题，您前面反复提到的算法产业，虽然我们经常听到，但究竟该怎么定义它，其内涵是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;于洋：&lt;/strong&gt;算法产业是非常多元化的产业，不仅仅是平台而已。比如，某个平台借用算法来提供某种市场组织的服务，像匹配、监管这类服务都可用算法生产。但反过来的例子，人脸识别就不是平台服务，因为它提供的就是一个具体的产品或者说具体的技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
算法产业的本质，是在生产生活或公共服务中存在着一些计算复杂程度高且计算负担重的问题，为了满足这些需求，就有一些企业或组织通过算法来提供相应服务。我们前面提到的平台只是算法产业中的一种，它还会有另外的形态。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8e5cd1978de56970904131204d66e0e0</guid>
<title>从全球文明节点的视角，定义香港的未来</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2022_07_07_648227.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Keith，谢谢你的介绍，谢谢在香港回归25周年之际邀请我在香港外国记者俱乐部做这个演讲。我想和大家分享一下自己作为一个学者对这个重要话题的思考：文明型国家视角下的民主未来与香港未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一直把中国国家的性质界定为一个“文明型国家”，即一个延绵不断长达数千年的古老文明与一个超大型现代国家几乎完全重合的国家。我十多年前提出“文明型国家”（civilizational state）概念，以区别于当时西方一些汉学家，如白鲁恂（Lucian Pye）等使用的“文明-国家”（civilization-state）概念，即中国无非是一个假装成现代国家的古老文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的观点与他大相径庭，我认为今天的中国首先是一个现代国家，但具有悠久文明的诸多特征。有趣的是：今天除了学术界，在全球主流政治叙事中“文明型国家”和“文明-国家”这两个概念几乎可以通用了。当然，对我来说，这也可以接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了更好地理解文明型国家的含义，我想用这样的比喻来解释一下。我可以说，如果罗马帝国延续至今，并转变成一个统一的现代国家，那么今天的欧洲也可能是一个中等规模的文明型国家；同样，如果今天几十个伊斯兰国家整合成一个统一的现代国家，那也可能是一个人口超过10亿的文明型国家。然而，这些都只能是假设了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个文明型国家，中国既古老又年轻，是自己漫长历史上“百国之和”的产物，这样的国家一定是独特的，它至少有四个特点：（1）超大型的人口规模；（2）超广阔的疆域国土；（3）超悠久的历史传统；（4）超丰富的文化底蕴，更重要的是这每一个特点都是古代和现代的结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，超大型的人口规模，这是自古以来的一个事实，今天中国几乎在所有方面都产生着规模效应：从市场规模到经济规模，到受过现代良好教育的人口数量，例如，中国现在每年培养的工程师人数超过所有西方国家之和，仅这一点就改变了世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于超广阔的疆域国土，这也是我们祖先留下来的，但中国广袤的国土上有世界最大、最先进的高速铁路网和高速公路网，还有世界一流的数字基础设施，包括160多万个5G站点，占世界总量的近70%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于超悠久的历史传统，中国的传统几乎在所有人类知识和实践领域内都在发展、演变和适应。例如，西方对中国所谓“一党制”持批评态度，然而对大多数中国人来说，这并没有什么特别：自公元前221年统一以来，中国大多数情况下都由统一的执政集团治理，否则国家就会四分五裂；中国在1911年辛亥革命后曾照搬美国政治模式，但不久就陷入军阀混战，数百万人丧生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，统一执政集团背后是一种选贤任能的制度安排，官员通过科举考试制度选拔（近1500年前的隋朝开始形成）。今天这个制度已经演变成了我所说的 “选择+选举”制度。中国最高层领导人几乎都担任过至少两任省一级的第一把手，这意味着他们在担任现职前大都治理过1亿多人口，因此中国的最高领导层应该是世界上执政能力最强的团队之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，统一执政集团的传统也意味着中国治国理政具有整体性的传统。所以，我把西方政党称为“部分利益党”，把中国共产党称为“整体利益党”。这也解释了为什么中国能够不断地改革和重塑自己，因为一个整体利益党为改革开路，带头克服各种抵制改革的既得利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/07/06/20220706160821985.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;电视剧《山海情》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于超丰富的文化积淀，作为一个文明型国家，中国无疑拥有世界最丰富的文化资源。例如，和而不同是中国宗教文化的特点：在中国漫长的历史中，鲜有宗教战争，儒释道共存交叉融合，这与欧洲历史和西方历史上宗教战争连绵不绝的状况形成了鲜明的对比。这种和而不同的文化，也使香港可以在过去25年里实行“一国两制”。对于任何一个典型的“民族国家”，这是难以想象的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国具有优先关注民生的民本主义政治文化。在今天的背景下，这意味着无论国家做什么，无论推行任何政治、经济或社会政策，都必须落实到民生的改善；民生包括物质的和非物质的，中国模式重视人民的获得感，而非空洞的言辞——那是西方政治的特点。例如，奥巴马总统上台时提出了 “变革”的口号，然而8年过去了，美国没有什么变化，这在中国是难以想象的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国政治文化中还有两个重要的概念，即“民意”和“民心”。这两个概念是孟子在公元前三世纪提出的，但对今天的互联网时代也很有意义。“民意”大致指“公众舆论”，民心则指 “民心向背”。在今天的社交媒体上，公众舆论可能瞬间发生变化，几小时就会改变，然而“民心”则是相对稳定和持久的。因此，民粹主义，像其他国家一样，也在中国兴起，但中国国家决策总体上可以实践“民心治国”，这使中国可以比西方更好地克服西方国家普遍存在的民粹主义和短期主义问题，我们能够进行长期规划，甚至为下一代进行规划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就民主而言，中国的做法始于“道”，即认识民主所要实现的目标，在中国文化背景下，民主是为了实现良政善治，然后是“术”，即民主的具体程序和做法。中国人认为，检验一种政治制度好坏的最终标准不是程序民主，而是它在多大程度上能够实现良政善治。因此我一直主张将所谓的“民主还是专制”的过时范式转变为“良政还是劣政”范式，我们应该鼓励不同的政治模式互相竞争，看看哪种模式能够提供更好的治理，而且由一个国家的人民自己来做出评判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照国际标准，美国民主模式确实处于多重危机之中。我记得美国众议院议长佩洛西女士曾把2019年香港骚乱描述为“一道美丽的风景线”。然而，去年1月6日，这道美丽的风景线很快降临到美国国会山，降临到她的办公室。那天，一条推特在全世界、包括中国走红：“如果美国看到国会山正在发生的情况，美国一定会入侵美国，把美国从美国的暴政下解放出来”。另一条推特也传开了：“这是发生在美洲的第一次没有美国大使馆参加的政变”。事实上，这就是大多数非西方国家今天对美国民主的看法。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2523baad3d3a28136b8cbf7dadd928b2</guid>
<title>土耳其野心不小，“向西走”还是“向东看”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZuoTao/2022_07_06_648071.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/昝涛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21世纪的世界舞台尤其是中东地区见证了土耳其的崛起。随着冷战结束后国际和地区环境的改变以及自身力量的逐渐上升，土耳其调整了其对外战略，即从长期以来奉行的亲西方、入欧盟的战略，转为更加强调独立自主的外交，出现了所谓“向东看”的趋势，加强了与中东地区的关系，更加关注其地区利益，并力图构建自身主导的地区秩序。有人说土耳其要成为“欧亚的中国”。2002年上台至今，正发党和埃尔多安政府一方面积极介入中东地区事务，另一方面对于加入欧盟、与美国维持战略性关系等问题开始抱持更为灵活的、实用主义的态度。现在，一个不再跟在西方后面亦步亦趋的土耳其正在告诉世界，它有一个“大国梦”。
&lt;/p&gt;
……&lt;br&gt;
&lt;p&gt;
正发党上台后，土耳其的外交呈现“向东转”、东西并重、多元平衡的特点，这实际上接续的是厄扎尔时代的传统。不同的是，在正发党时代，土耳其综合国力更强了，表现也更为积极和自信了，尤其是更加积极地参与地区秩序的构建。如我们在前文所言，2003年美国再次入侵伊拉克，萨达姆倒台，伊拉克成为一个什叶派占主导的、亲伊朗的国家，一个伊朗—伊拉克—叙利亚—黎巴嫩的“什叶派新月带”出现了，中东地区的地缘政治格局发生了重大变化。也是在这个背景下，土耳其被某些人推崇为一个“模式”。土耳其自身也不再满足于做一个桥梁国家，而是要成为一个地缘战略意义上的枢纽国家。这个时期，土耳其积极发展与周边国家的关系，比如，在2007年开始推行其所谓的“与邻国零问题政策”，旨在通过维持周边地区的稳定，来维护自身安全与利益。正是在这个背景下，发生了2009年达沃斯论坛上埃尔多安“发飙”的情况。下面，让我们来简要看看正发党时代土耳其与周边不同势力之间的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/07/01/20220701160021233.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间6月28日，北约在西班牙马德里召开峰会前的最后一刻，瑞典、芬兰和土耳其宣布达成一项三方协议，土耳其同意支持瑞典和芬兰加入北约。图片来源：斯托尔滕贝格推特&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;历史地、客观地认识土耳其的地区政策&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们该如何来评价土耳其在地区问题上的做法与主张？过去的学者是如何评价这个问题的？土耳其政策界有什么提法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们总结一下冷战结束之前的土耳其外交战略的特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（1）在凯末尔时代，土耳其外交奉行的可以说是一种消极的孤立主义政策。当时，奥斯曼帝国已经崩溃瓦解，新的国家刚刚建立，相对困难的内外局面、帝国的历史经验教训，这些都决定了土耳其选择消极孤立主义的外交政策。直到二战期间，土耳其都在小心翼翼地维持着这种政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（2）在二战结束前夕，土耳其根据对国际政治现实以及自身处境和未来的判断，积极地摆脱中立，快速加入战胜国阵营。当时战争形势已经明了，土耳其的这种选择并不是孤例，与不少国家一样，土耳其没放一枪就成了战胜国。土耳其主要是想融入战后的世界秩序，比如联合国的架构，不想被遗漏。当然，土耳其的选择也源于对苏联某些动向的担忧和警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（3）冷战期间，土耳其维持了一种积极与西方靠拢和结盟的政策。这既是由其地理位置决定的，也是出于它长期对俄罗斯/苏联的地区霸权野心的恐惧，并与美国的积极拉拢有关。此外，这也与土耳其内政中出现的反社会主义的潮流有关。这个时期，土耳其成为北约里一个比较特别的成员，也接受了大量的美国援助。当然，这并不是说在这个时期土耳其和美国所谓的“蜜月”关系就是一帆风顺的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，我们看一下冷战结束后的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战结束后，土耳其对于西方的地缘政治价值已经今非昔比。在这样的情况下，它的外交政策就必须调整。冷战后直到今天，土耳其的地区政策至少应该放在一个二三十年的时间跨度下来分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，这一时期土耳其外交上的特点，就是在继续维持与西方的优先关系，积极向欧盟靠拢的同时，走更加独立自主的道路，更加强调多边主义。土耳其的这种所谓独立自主的道路，与中国所追求的完全独立自主还是不一样的。因为，土耳其是一个北约成员国，又长期积极谋求加入欧盟，这两个外部机制对它的自主性有重要的限制和制约。同时，土耳其自身的综合实力也不够，它只能算是一个地区性强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内外两种因素的共同作用影响了土耳其的对外战略选择：内部是统治精英的转变，外部是土耳其所处国际环境和地区形势的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
概括来讲，建国90多年以来，土耳其国内政治的总体发展趋势，就是从凯末尔主义时代向后凯末尔主义时代的转变。这个转变的过渡时期就是20世纪80—90年代的厄扎尔时代。随着2002年正发党的上台，转变基本完成。这一转变的最明显之处是国家统治集团的改变，也就是，政权逐渐地从国家主义和精英主义的凯末尔党人手中，转移到强调自由主义、多元主义以及平民主义的保守主义政党手中。土耳其内政中的这一重要转变，影响到了其对外战略的选择，具体表现就是：从强调拥抱西方文明、进行世俗化和西方化，到更加强调对伊斯兰价值的认同，强调土耳其民族的政治和文化主体性，强调发展同中东阿拉伯国家之间的紧密关系，并谋求在中东地区事务中发挥更为积极的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从外部形势的变化来看，对当代土耳其对外战略选择影响最大的是冷战的结束以及西方对土耳其态度的转变。冷战的结束意味着，土耳其对于欧洲的防卫作用下降，不再是西方阵营的边疆和前哨国 家，这时，一个还没有真正进入欧洲俱乐部的土耳其，必然面临重建自身主体性和身份的问题。在加入欧盟的问题上，欧洲的故意刁难和偏见，以及它不愿意接受土耳其为欧盟的完全成员国，极大地刺激了土耳其人的民族主义情绪。2004年欧盟接纳了塞浦路斯，又激怒了正发党以及土耳其民众。这也是土耳其决心加强其与中东伊斯兰国家关系的一个重要因素。进入21世纪的土耳其，经历了一段较长时期的经济增长，综合国力提升明显，而欧盟陷入各种危机，这也促使土耳其反思其国家定位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土耳其对外战略的转变，并不意味着它抛弃了传统上亲西方的定位。亲西方是土耳其对外战略的基本底色，这个底色目前并未发生本质性的改变。加入欧盟、与美国建立紧密且多元的双边关系，符合土耳其的经济和政治利益，仍是土耳其外交的主线。厄扎尔调整了土耳其向西的策略，但并没有忽视加强与欧洲和美国的关系，他强调土耳其的“桥梁作用”，其目的是使土耳其能够与西方竞争，并争得西方的支持与合作，同时借助于这种合作来平衡土耳其国内坚持凯末尔主义的反对派。而厄扎尔主张的多元化外交，其实就是在亲西方的这个倾向之外，再加上伊斯兰主义倾向、地区倾向和东方倾向。这一点对当前的正发党政府来说也是一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土耳其的“大国梦”受制于其有限的综合国力。从厄扎尔到正发党时代，土耳其在20多年间基本上完成了国家的重新定位以及对外战略的调整。这个调整里面还蕴含着土耳其的一个“大国梦”，用达武特奥卢的话来说就是，土耳其首先要成为一个同时具备软硬两方面实力的地区性大国，进而再谋求成为一个全球性的力量。有一种对达武特奥卢的批评值得重视，即他可能过早地把土耳其看成了一个全球性的力量，比如，土耳其过于积极地介入阿以冲突、哈马斯问题、伊核问题等国际性的重要议程，并不一定符合土耳其的实际利益。土耳其的现实是，在未来很长一段时期内，只能是一个中等规模的地区性大国。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>