<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ed3d4f87b48b67a6bd5e8d96f8dc563e</guid>
<title>法国，已经不可治理了</title>
<link>https://www.guancha.cn/SongLuZheng/2025_09_09_789491.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
法国总理又下台了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是法国九个多月以来第二位下台的总理，而且在不到两年内，法国已经更换五位总理了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
频繁的总理更迭背后，是法国社会深层次矛盾的集中体现。政治格局的碎片化、经济改革的举步维艰以及社会分歧的日益加剧，共同构成了当前法国政坛动荡的核心动因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种持续的政治不稳定，将如何影响法国社会发展以及国家治理能力？法国会不会陷入新一轮的社会动荡？观察者网连线旅法学者、复旦大学中国研究院研究员宋鲁郑，请他带来解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：贝鲁下台的直接导火索是他的2026预算计划，此前他曾为他的预算案辩护，并对法国的财政状况发出警告。您怎么看这次法国议会的不信任投票？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;宋鲁郑&lt;/strong&gt;：实际上，贝鲁本来不需要采取这种方式，并没有制度规定他必须这样做。这次是他主动要求的，希望通过对他的不信任投票，以此促使2026年的预算得以通过。他的初衷是给自己两周的时间，把问题向民众和反对党解释清楚，让大家以国家利益为重，认识到当前的不可持续性。这是他的想法，但他误判了反对党，也误判了民众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也很正常，马克龙也误判过。去年解散国会的决定，就很不明智。贝鲁自己是个传统老派的政客，认为只要把国家面临的危机向大家解释清楚，就能得到支持。然而，他却忽视了反对党的意图，他们正是想利用这种危机来谋取自己政党的利益——他完全没有意识到这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反对党将政党利益置于国家利益之上，希望借助这场国家危机来获取最大的政党利益和权力。目前，极右国民联盟在民调中领先，希望解散国会重新选举，从而在国会中占据多数以获得组阁权，但左派政党只是希望政府垮台从而获得组阁权，同时希望逼马克龙下台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们可以看到，这不仅仅是政治理念的问题，更重要的是权力的问题。必须先获得权力，然后才能谈及政治理念和立场。左派希望总统和总理下台，随后任命他们的人来组阁，同时他们还要求马克龙总统辞职。他们的算计首先是围绕权力，而非仅仅是立场或理念的博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，老百姓的情况如何呢？他们不愿意为了国家的整体利益和长远利益，牺牲自己的个人利益。当然，这么多年来，他们不断经历危机，包括疫情、俄乌冲突以及经济危机等，确实承受了很多。然而，作为一个崇尚个人主义的国家，民众不会考虑这些事情。他们希望领导人下台，不接受削减开支、减少两天假日的改革方案。这种正当的要求背后，其实是各政党谋取自身利益的本质，这才是这次危机的核心所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/09/20250909104736607.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月8日，法国总理贝鲁在位于巴黎的国民议会内发表演讲。视频截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：正如贝鲁在演讲中提及的，“法国已经51年没有平衡预算了。在过去51年里，支出每年都在增加，赤字频频重现，债务持续积累。”那么从经济角度来看，法国是怎样陷入如此严重的财政危机中的？法国经济结构目前面临哪些严重问题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;宋鲁郑&lt;/strong&gt;：法国陷入财政危机，既有制度的原因，也有人口结构的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从制度上来说，左派上台后就增加福利，比如社会党就把退休年龄从65岁改到66岁，推出了35小时工作制，但这些会提高劳动成本，加大财政负担。右派上台后愿意减税，但是不敢去减福利，这就导致财政支出越来越庞大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从人口结构上来说，1945年二战刚结束时，法国人均寿命不到60岁，但那个时候是65岁退休，所以大家参加工作的时间也很早，基本上17、18岁就开始工作了。但是现在，法国人均寿命已经80多岁了，但参加工作的时间却推迟了，退休又提前了，导致赤字越来越高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，法国官僚体系的成本也很高，不仅消耗了大量公共财政资源，还严重影响了行政效率，使得法国在国际竞争中的优势逐渐减弱，经济增长动力明显不足，整体经济表现持续疲软。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：此前就有消息传出，法国民众将在9月10日举行一场名为“封锁一切”的大规模抗议运动，现在贝鲁政府已经垮台，这场运动接下来会如何进行？法国会不会陷入新一轮社会动荡中？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;宋鲁郑&lt;/strong&gt;：这种社会运动在法国社会已经是常态，法国社会也早已适应。它对社会的影响主要体现为，正常的经济生活和日常生活被中断，但通常只是短暂的一天。关键在于是否会引发大规模的暴力行为，以及这种行为能否持续较长时间。例如，黄马甲运动就持续到了圣诞节。众所周知，圣诞节的销售收入通常占全年总收入的40%，因此，这种持续的社会运动对法国整体经济造成了显著损害，影响了消费和经济的拉动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/09/09/20250909104707200.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2018年11月17日，法国多地司机参加“黄马甲”示威，身穿黄色马甲在街头游行，封堵道路制造交通混乱，抗议油价上涨。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国陷入新一轮社会动荡的可能性较大，但此次出现了一个前所未有的现象，即政治上的混乱与社会运动结合了。在黄马甲运动初期，马克龙的政党在国会中占多数席位，退休制度改革时亦是简单多数。但是现在不一样了，现在的政府很无力，再叠加民众上街，这种组合倒是首次出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，贝鲁政府的垮台也可能进一步激发这场运动，人们会因此庆祝并视为胜利。政治动荡会刺激社会动荡，而社会动荡的反抗力又会反过来加剧政治动荡，形成恶性循环。这种循环将使这场社会运动不断获得更多支持者和能量。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>49979352d31204f0b0d0722af981c262</guid>
<title>特朗普可能输掉牵制中国的关键资产</title>
<link>https://www.guancha.cn/JakeSullivan/2025_09_09_789483.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
据媒体报道，美国总统特朗普对印度征收的50%关税已于8月27日生效。迄今为止，印度未采取报复措施，而是透过一系列精心安排的地缘政治动作向美方表达不满。特朗普政府对此却不以为意，反而加强与巴基斯坦在安全与军事领域的合作，并对巴基斯坦征收南亚最低出口关税19%。分析人士认为，特朗普的经济实用主义使他更多地将印度视为一个麻烦的贸易竞争对手，而非战略合作伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文折射了美国战略界对美印关系的最新思考，揭示了美国在对印政策上“拉近与推远并存”的拧巴心态，凸显了美国在对印政策上的两难处境：一方面在贸易上不惜加压，另一方面又不敢失去印度这个潜在的战略伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章转自《外交事务》于2025年9月4日发表的文章，原题为“The Case for a U.S. Alliance With India：Washington Should Draw New Delhi Closer, Not Push It Away”，文章有删节，小标题为译者自拟。为帮助读者理解当前美印关系的复杂性，观察美国全球战略布局，欧亚系统科学研究会特编译本文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章仅代表作者观点，供读者批判性阅读。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/杰克·沙利文、库尔特·坎贝尔 译/子诗】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;重塑美印同盟的战略机遇&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关税问题、俄罗斯石油采购以及巴基斯坦问题引发的紧张局势再度升级，导致美印关系急剧恶化，令人遗憾。两国公开互斥、相互指责。当美国与印度审视当前局势时，有必要谨记为何印度在过去数十年间已成为美国最重要的全球伙伴之一。在两党分歧不断加剧，国际协作意愿缺失的当下，正是思考如何巩固这一关系的关键时机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国决策者长期看好印度作为世界最大民主国家的潜力，其经济技术活力与日益增强的全球领导力更蕴含巨大机遇。印度致力于构建的印太格局，也有效遏制了对手国家的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美印之间的共同目标绝不能被视为理所当然。在这次美印摩擦之前，多位美国总统都曾出台具体举措以深化双边关系，将普遍的潜力转化为更深厚持久的合作，比如布什总统与印度总理辛格签署的具有里程碑意义的美印民用核能协议，以及拜登总统与莫迪总理在人工智能、生物技术和航空航天等关键领域的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/08/20250908171849908.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
网络截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，由于长期存在的互不信任和期望落差，两国关系始终存在误解，并因此导致机遇的错失。部分原因在于，美印关系难以完全套用美国历史上定义重大双边关系的既有框架。冷战及后冷战时期，美国外交政策将同盟与伙伴关系严格区分。同盟关系基于相互防卫承诺建立正式条约义务；而伙伴关系则适用于与华盛顿合作的其他所有国家——印度就属于这一类别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后冷战时代的终结暴露了这种做法的缺陷——它过度强调集体自卫承诺，却忽视了在现代地缘政治中日益凸显的更深层经济、技术和战略纽带。事实上，尽管两国在根本领域存在共识，但美印关系却从未被重视过，因为它并非以安全保障为核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前发展轨迹可能导致难以弥合的裂痕，对两国都将造成重大损害。正如莫迪上周末在中国与俄罗斯总统普京亲密会晤所昭示的，美国最终可能将印度直接推向对手的怀抱。与此同时，印度可能陷入四面楚歌的境地——边境上面对强劲的邻国，与美国的科技、教育及防务关系又趋紧张。鉴于此，美印之间的关系必须超越旧有的伙伴关系，着力构建更坚实、更具远见的关系基础：建立美印战略联盟，以技术、国防、供应链、情报及全球问题解决等领域的系列互惠承诺为根基。换言之，这应是超越传统防务协定的全新联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前前所未有的分歧时刻，重塑并强化双边关系或许难以想象。但美印两国可依托既有框架推进合作，构建更坚实的战略架构。若错失良机，不仅将浪费重大战略机遇，更可能促使印度选择与美国战略经济利益相悖甚至对立的发展路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新联盟的五大关键支柱&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国与印度将通过一项需经美国参议院建议和同意的条约，建立新的战略联盟。该联盟将立足于五大核心支柱，旨在增强两国的共同安全、繁荣与价值观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一大支柱是，两国将就十年行动计划达成的共识，聚焦定义未来的七大技术领域：人工智能、半导体、生物技术、量子技术、清洁能源、电信及航空航天。目标是构建与其他盟友联动的共同技术生态系统，确保美国及民主国家不向对手国家让渡创新优势。这意味着在“促进”议程（超级公共投资、共同研发、人才共享）与“保护”议程（协调出口管制和网络安全措施）两方面开展合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府提出的“美印信任倡议”（TRUST）应成为努力的核心——该倡议是在拜登政府“美印关键与新兴技术倡议”基础上建立的——但其功能应从主要作为召集论坛，逐步演变为更正式的架构。例如在拜登政府任期结束前，美印双方已就正式人工智能协议展开初步磋商，这可能是全球首例此类协议。该协议既能锚定研发伙伴关系，又能激励私营部门投资。此类协议若能在多项新兴技术领域复制推广，将成为新型联盟的基石。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/08/20250908171934754.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
该表显示了主要受美国对印度征收关税影响的行业以及对贸易数据的总体潜在影响，包括美国占印度出口的份额、印度在美国进口中所占份额。&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美印两国还应建立战略人才伙伴关系，消除科学家、工程师、企业家和技术专家在优先领域开展合作的障碍。这包括简化双方签证流程、建立共同资金池，以及废除阻碍合作的过时出口管制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二支柱是深化经济合作，包括缔结双边贸易协定——该协定既要反映现代全球经济的结构性现实，也要兼顾美印的政治现实。第一步是签署供应链与投资协定，以降低双方受胁迫的脆弱性，并强化两国各自的技术工业基础。美印两国均承认在关键供应链上依赖中国，某些依赖关系更呈相互交织之态。例如中国供应印度70%至80%的药品原材料，而美国40%的仿制药产自印度，这使美国间接受到印度对华药品原材料依赖的影响。同样，两国对关键矿产资源的供应也高度依赖中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
供应链协议将建立常设机制，识别并应对国家安全和经济竞争力关键领域供应链风险，从而加速供应链多元化与韧性建设。此外，美印两国应建立跨境数据流动与数据安全的高标准原则。双方还应推进投资协定，通过消除非关税壁垒、废除清洁能源等领域的过时监管限制、强化知识产权保护，降低外商直接投资障碍，尤其是在战略性领域。这些外交工作在近期美印公开交锋前已大体展开。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c82e49b5651a74fdf545dd96456a6bf2</guid>
<title>婆媳关系难搞，“老漂”家庭事尤其多</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenhui/2025_09_09_789473.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：“老漂”，指从外地来到子女所在城市，帮子女看孩子、做家务的老人，是子女在城市扎根的摆渡人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西北农林科技大学人文社会发展学院教授陈辉近年来围绕老漂族现象开展调查研究，主持完成以老漂族为主题的国家社科基金项目和教育部人文社科项目各1项。本文节选自其著作《银发摆渡人》，讲述老漂家庭中难相处的婆媳关系。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/陈辉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老漂家庭中的婆媳关系包含许多丰富的内容，展现出复杂的关系图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老漂家庭的婆媳关系与传统婆媳关系区别很大。传统婆媳关系既发生在家庭空间，也发生在村落社会。老漂家庭的婆媳关系，主要发生在狭小的家庭空间中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统婆媳关系涉及当家权的争夺。老漂家庭中的婆媳矛盾，有时候与当家权有关，但更多时候源于两代人生活方式和育儿观念的碰撞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在村落中，婆媳矛盾的破裂往往会带来分家，从而缓和矛盾、建立边界。但是在都市老漂家庭中，两代人本来就没有完全合在一起，许多婆婆主要是临时帮忙者的角色。她可以选择走，但是轻易不会提出，即便提出，也很少真正实施。发展是家庭最大的政治，婆婆和儿媳妇考虑到这一点，也会保持克制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以老漂家庭的婆媳矛盾往往是隐性的，即便有斗争，也常常隐而不发、斗而不破。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/21/20250821163025631.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小事也是大事&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有的老漂说，婆媳矛盾无大事。听婆婆或儿媳妇讲起彼此的矛盾，也主要是琐碎小事。琐碎是家庭日常生活的基本特征。有时候，判断事情大小的标准，不在于事情本身，而是要看事情发生在谁和谁之间，因为关系的属性影响着人们对于事情的认知和应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老漂家庭中的婆媳矛盾，主要是由差异引起的。一系列琐碎的差异，在敏感中发酵，可能成为影响关系的大事。受城乡差异、代际差异和区域差异的影响，婆媳之间在生活方式和孩子抚育方式方面秉持不同理念，引发饮食安排、家务安排、购物消费和生活节奏等方面的矛盾。这些琐碎矛盾或明或暗，在家庭生活空间中重复展现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;饮食之争&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
婆媳之间的饮食矛盾，有些是口味差异引起的，有些是生活水平差异引起的。跨地区特别是跨省通婚，更容易出现由饮食口味差异而产生的矛盾。饮食水平差异引发的矛盾，更大比例发生在农村婆婆和城市儿媳妇之间。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
跟儿媳妇的摩擦在饮食上面比较明显吧！她是本地人，她喜欢吃的东西我都不会做；我喜欢吃比较辣的东西，她吃不了。她可能还是比较习惯吃面吧，但是她自己不会做，我做出来也不是她爱吃的味道。但儿媳妇性格很好，我们之间不会因此吵架。（访谈案例编号X017）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
案例中的婆婆是四川人，儿媳妇是陕西人，婆婆擅长炒菜且偏辣，儿媳妇偏好面食但自己又不会做。本案例中的口味差异并未引发明显的婆媳矛盾，但在有些家庭，口味差异却被借题发挥，小事成为大事，上升到家庭政治层面。也许儿媳妇会抱怨，婆婆只爱做自己儿子爱吃的，不尊重儿媳妇的口味，不在乎儿媳妇的感受。有些家庭的婆婆有这种敏感性，做饭时会多加注意，照顾儿媳妇的口味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跨地区婚姻特别是跨省婚姻，给许多老漂族的饮食安排提出了挑战。这既涉及烹饪能力问题，也涉及意识问题，还涉及儿媳妇或女婿对待口味问题的态度。口味引发的婆媳矛盾，多数发生在老漂到来初期。经过一段时间的口味磨合和彼此调适，普遍会形成一种相对平衡稳定的模式。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
之前在家种地，地里啥都有，也不用咋买菜。现在就是啥都要买，刚来的时候舍不得，不用我掏钱我也不舍得！儿媳妇就劝我多买点菜和肉，顿顿都要有肉。哪能这样吃？后来他俩就下班去买，说我光买便宜的不好。买回来我就得做，做少了不够吃，做多了吃不完，剩下的他俩又不吃，也不让我吃，都让倒了。你说可不可惜？我吃了几十年剩饭了有啥事？我一说，儿媳妇嫌我管得多，说不想和我争。不过这都是鸡毛蒜皮的小事。（访谈案例编号W016）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
相比于口味差异，饮食水平差异引起的婆媳矛盾具有更强的张力。案例中的农村婆婆在饮食安排方面有两个苦恼：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，舍不得买菜买肉。农民自己种菜，对蔬菜价格特别敏感，感觉超市的菜贵得离谱。有的农村老人乐于购买一些特价打折的蔬菜。生活相对节俭地区的农村老人，更倾向于将“顿顿都要有肉”理解为奢侈。陕西的卫女士也曾吐槽自家婆媳之间的吃肉话题。卫女士在新疆长大，家中吃肉都是一大盘，但是婆婆所理解的吃肉只是切几片，这种吃法很难让卫女士满足，心里感觉非常不爽。（访谈案例编号C065）
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/21/20250821163840718.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图：央视新闻客户端&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，老人舍不得扔掉剩菜剩饭。一些年轻人认为吃剩菜剩饭不利于身体健康（有的认为剩菜剩饭中含有亚硝酸盐），但许多“50后”“60后”老人认为吃剩菜剩饭并不要紧，扔掉可惜甚至是浪费。老人做饭时，菜量和饭量很难精准把握，剩菜剩饭不可避免。个别家庭会形成一种局面：年轻人不在家吃饭时，老人吃剩菜剩饭；年轻人在家吃饭时，老人做新的。这样就避免了剩菜剩饭问题引发的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
婆媳之间围绕饮食方面的交流，大多集中在进餐时间。一些儿媳妇会利用这个机会对婆婆做的菜肴进行评价，指出不足，提出建议。有的婆婆在这个时候，就像一个态度极好、追求上进的厨师，耐心听着客人的点评。有的虽然心里不高兴，但也要表现出倾听的姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
儿媳妇（儿子）发表评价，婆婆（妈妈）听取评价，反映了一种权力关系。评价的目的往往是隐性提出期待和要求。若反复提到的要求没有被满足，年轻人就会多少有些不满，甚至在吵架的时候拿饭菜说事。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>152b7acbb31ee2c59c5a95841b9edffc</guid>
<title>你不知道的游击战</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheWang/2025_09_09_789471.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/kangzhanlishi?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/08/20250908132558688.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
网络上不时出现一种历史虚无主义声音，片面夸大国民党在抗战正面战场的作用，宣称“中共游而不击”，妄图抹杀中国共产党在抗战中的中流砥柱作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
青春山东联合观察者网共同打造“真相π&quot;栏目，通过客观史料、历史影像、真实数据，以多维视角还原历史本真。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本期，我们聚焦《你不知道的游击战》，用史实说话，厘清关键争议，还原全民抗战的真实脉络。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115139600779275&amp;amp;bvid=BV1TAa6zxEs1&amp;amp;cid=32132108203&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
电影《地雷战》、《地道战》是两部极其经典的军工片。影片上映时间距今已超过60年，但其中的种种军事科学知识和技术细节从今天的角度来看也是相当专业的，绝对配得上其教学片的名号。
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
然而今天却有不少人觉得地道战、地雷战的战法太过神化了，觉得是假的，进而怀疑起了游击战是“游而不击”，甚至进而认为抗日战争敌后战场毫无价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，这类话术也不是什么“新发明”。而另一方面，也有时隔遥远，战争记忆和军事文化有所淡薄的因素。一些抗日“神剧”、军事“神剧”对战争的糟糕呈现方式，更是雪上加霜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上地雷战和地道战，都是游击战在具体技术层面的展现。埋地雷、挖地道，将村镇堡垒化，将村与村通过地道、交通壕连成片，就是应对日伪军扫荡的方案之一，特别是在平原地区。山东抗日根据地的渤海区，还有挖掘抗日沟改造平原地形的战法。抗日沟类似于某种战壕，但远比一般战壕要深要宽，目的是让村庄军民能够在地平面以下隐蔽机动。渤海区的前身之一清河区，在1943年就挖了长达750多公里的抗日沟，让村与村连成一片，为伏击日伪军提供了绝佳条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/08/20250908144944154.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;481&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
影片《地道战》剧照&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦发现日伪军来犯，普通民众便能藏身于地道或通过地道疏散至其他村庄。村内的民兵武装能通过在地面上设置各类爆炸物迟滞、杀伤前来扫荡的敌军，鬼子兵想进村那就先让他飞起来。如果突破了村庄外围雷场，进村以后还有各种土质诡雷、爆炸物等着他。而且村庄里每一栋民房的房顶，每一个墙角的砖瓦后面，都可能有一个火力点。鬼子很可能会不知不觉地踏入交叉火力区，糊里糊涂就做了死鬼。同时，邻村的民兵或是大部队，也可以在获知消息后配合进攻，来个里应外合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，就算是怕死，在据点里当家里蹲，敌后武装也可以掘进地道，装炸药，让鬼子坐土飞机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
千万不要觉得游击战带给日军的伤亡小，一场战斗歼灭的敌军可能不多，但战斗次数多了，累计起来就很可观。以山东抗日根据地的胶东军区为例，1942年公布的抗战5年来作战数就达2377次，毙伤日伪军超2.5万人。借用曾任晋察冀军区司令员的聂荣臻元帅的话，“边区有200多个县，每个县每天打死一个鬼子，一个月就能打死他六七千，就相当于他一个旅团。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
敌人的兵员越来越少，兵员素质愈发下降，而在我方的有效运营下，敌后抗日根据地越来越大，正规和地方武装越打越多。此消彼长下，甚至可以主动出击，将游击战的规模和烈度提升一个层次。1940年8月，八路军发动了“百团大战”。为粉碎日寇试图封锁、切割抗日根据地的“囚笼政策”，八路军主力部队集中了105个团20余万兵力，向华北敌占交通线和据点发动大规模攻击。在这次战役中，我军一共进行了1800多次战斗，击毙击伤日伪军2.5万余人，俘虏敌人1.8万多人，并且缴获了大量军用物资，打出了共产党领导的敌后抗日军民的声威。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/08/20250908150523826.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;371&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
百团大战期间，狮脑山战斗中的我军机枪阵地&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抗日战争的历史证明，游击战不能只是钻入山沟密林，偶尔打打冷枪。放弃平原地带的广大农村，意味着将大量人口和产粮区拱手让给日寇。在日伪军枪炮的威胁下，手无寸铁的老百姓，除了当顺民，那便只有死路一条。长此以往，如果看不到胜利的希望，日伪军作威作福得不到有力惩戒，牲畜、粮食、财物得不到保护，那么就算人民一开始有抵抗的决心，也会逐渐失去坚持抵抗的意志，长此以往抵抗武装必将失去群众基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有保卫人民，甘为人民子弟兵，团结协作，获得人民群众的支持，敌后武装才能如游龙入海般四处出击，打出一片天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不打战略级别的游击战，只是让中国军队在平原上展开，与日军硬碰硬，那么便很容易被日军的优势火力钉死在阵地上消耗殆尽。这也是为什么抗战初期的中国军队在付出莫大牺牲后，还是一败再败一退再退。抗战不是靠毕其功于一役，而是靠长期的消耗战将日军耗死的。这就是为什么说，能够最大程度发扬己方信息优势，保存己方有生力量，同时削弱日伪军火力优势的游击战，就是当年中国战场上的最优解。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>