<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>094e58a6676edb1d937eb4af973b93ac</guid>
<title>消费升级与降级并存，如何解读中国经济新趋势？</title>
<link>https://www.guancha.cn/luming2/2024_03_05_727199.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
春节过后，人们的生活也逐渐恢复了日常。而作为观察全年消费趋势的重要窗口，刚刚过去的2024年龙年春节再次延续消费热潮，旅游数据和电影票房均刷新记录，创史上新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，春节旅游呈现出文旅结合、多元化和个性化的特点，这给地方政府的文旅经济带来哪些启示和经验？在一二线城市“消费降级”与三四线城市“消费升级”的现象背后，反映了中国经济哪些新变化和新趋势？针对这些问题，观察者专栏作者、政信金融从业者鹿鸣讲述了自己的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·春运数据背后的新趋势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：2024年春节假期呈现前所有未的火爆局面。首先是春运人次预计超过90亿，其中自驾、租车出行大约占到80%，自驾出行人次创历史新高。这些数据反映了我国居民过节方式、出行方式和汽车消费市场哪些新的变化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鹿鸣&lt;/strong&gt;：疫情三年期间，出行受阻严重，春节回家、走亲访友的意愿都不强烈，大家基本都是选择在工作、生活的常驻地过年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年疫情之前，更多人还是选择回家乡过年，过年期间短途走亲访友居多；部分高收入家庭也会有选择境外或境内出游，且这一人群在2020年以前逐渐增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/02/26/20240226164914343.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：界面新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着居民收入的增长、观念的转变，尤其是年轻人对传统民俗的淡然，更多将春节看成是一年中少有的“普通长假”，节日的意味更淡了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年自驾和租车出行比例的激增，很大程度上反映了人们对“自由流动”的向往，更是对疫情三年的弥补。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出行方式的选择上，更多考虑方便、实惠等因素。随着新能源汽车的降价和普及，以及汽车租赁市场的蓬勃发展，租车成本较以前明显下降；同时，异地换车、事故定损等服务也同步跟上，租车不再成为麻烦事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，春节出游以家庭单位居多，考虑综合成本、方便性及私密性，租车和自驾是要优于高铁、飞机等传统出行方式的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春节期间，自驾或租车出游减免掉的高速费是很大的吸引点。比如从西安开车到重庆游玩，单程七八百公里，过路费差不多有四百多元，和油费差不多，这样一下子省掉一半的费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汽车对于家庭而言，属于大件消费品，不太会因为几次远途出游计划便决定购买汽车，但随着新能源汽车续航里程不断提升，充换电设施的普及、安全性的提高，尤其是价格的下降，会激发更大的购买需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，租车市场前景广阔，这也会间接增加汽车消费需求。目前国内几家大的租车公司运营数据都较之前有显著增长。携程、飞猪、神州、一嗨等公司，电车的占比不断提升，租车企业对电车的采购比例取决于消费者的消费偏好，本质上和自购考虑的因素一样，诸如安全、续航、价格等因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过年期间，各地堵车的新闻也频频上热搜，尤其是起假和收假的两个时点，出城和进城路段拥堵，热门城市、景点处拥堵。这种集中出行导致的拥堵，不可能一味通过多修路、拓宽原道路来缓解。最本质原因还是因为出行选择比较单一，叠加疫情后首个春节，造成了拥堵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后续随着新能源汽车保有量的不断增加，油车和电车并存会增加城市交通拥挤，这点值得有关城市和道路管理部门的重视，并提前做好应对措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·从电影旅游看中国经济的正向势头&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：根据文旅部数据，春节假期8天全国国内旅游出行4.74亿人次，国内游客出游总花费6326亿元。除此之外，春节档票房再次刷新记录，总计超过80亿元票房，约1.63亿人次。票房和观影人数平稳恢复，且三四线城市票房份额再度上升到52.6%。电影和旅游数据创新高，是不是说明了一种正在延续的经济正向发展的势头？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鹿鸣：&lt;/strong&gt;今年春节假期“人从众”，呈现一种欣欣向荣的景象。可以说，我国的春节经济或旅游经济一向不差。回看2023年十一黄金周，出行和消费数据都不错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要注意的是，这些都不是常态化消费，居民需要更多假期来进行消费和放松。电影也是如此，上映时间很讲究，同一部电影在春节档和平日档上映，吸睛效果就有差别，票房反映更是如此，当然这其中也有宣传和影片类别的因素，但本质上还是选择好的消费档口，以抓取流量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影和旅游数据创新高，一定程度上说明经济在恢复，但仍需要观察这一趋势能否持续下去。除了上述的“补偿性消费”或“报复性消费”的特征外，旅游和电影消费的人均价格在下降，电影票价是发行商根据市场需求及竞争环境测算确定的，票价下降剔除掉促销作用，反映的就是真实的消费水平，说明我国居民消费水平在下降。即使片方为了促销而降价，那也反映了当下消费的疲软。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：旅游消费火爆还体现在“尔滨热”，哈尔滨在春节接待游客1000多万人次。在最新公布的31个省份GDP目标中，13省的目标均高于去年，其中黑龙江省的目标从去年的2.6%到预计今年5.5%左右，这背后有文旅经济带给当地政府的信心。从淄博到哈尔滨，其他地方政府如何挖掘文旅潜力，将特色旅游发展成可持续性项目，提升中国经济温度？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鹿鸣：&lt;/strong&gt;淄博和哈尔滨是两个不同的案例代表。淄博属于“无中生有”，创造热点。淄博很合时宜地抓住了这波热度，各部门通力合作为文旅添彩。但这种可持续性有待观察，淄博想借助旅游热度增加城市知名度，从而助力招商引资和产业发展。前者实现了，但后者没实现。原因很简单，区位优势不显著、配套政策没有跟进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈尔滨属于“再造辉煌”，维持流量，再创新高。凭借冰雪资源禀赋，哈尔滨冰雪大世界旅游项目每年都能吸引很多游客。为什么今年特火？想必是哈尔滨学到了淄博善用流量的精髓，以及各地文旅部门制作视频“花式宣传”的招式。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/02/26/20240226164940480.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;哈尔滨春节期间实现旅游总收入164亿元。图源：澎湃新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最根本的还是哈尔滨旅游资源丰富，搓澡、热炕、雪村、大花棉袄、二人转等等，每一个对于游客而言都是新鲜的，都是消费点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前些年，地产如日中天时候，各地都在搞“欢乐世界”，规模大小，不一而足。项目品质参差不齐，有些存在设施安全隐患，部分项目较为偏远，周边配套不齐，无法形成消费集群，况且消费人群不清晰，导致运营不善。至今，荒废的游乐设施遍布各地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如各地的古镇、古街，缺乏特色，招商项目基本没有差异化。到处都有臭豆腐、到处都是火锅，更多沦为普通的商业街。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
挖掘文旅潜力，首先得了解当地特色，明确文旅的本土化、特色化定位，进行差异化运营，才能吸引到流量人群。其次是想办法维持住流量，这就需要持续投入创新、精力、时间，而不只是资金。研究当地的历史沿革、名人事迹、自然地理、风土人情，用创意延续本土文化，既是传承与保护，又是弘扬和发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些案例中，比较成功的案例是浙江丽水的古民居保护结合旅游发展，既有民族文化和生活特色，又能源源不断吸引外地游客前来驻足。但需要注意的一点是，文旅对经济增长的贡献是有限的，要想通过文旅来持续拉动经济增长，难度比较大，除非拥有丰富的旅游资源且时常创新。对于大多数地区而言，可借鉴性不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文旅项目作为经济发展的引子，可以实现地区差异化定位，之后的发展还要靠其他产业带动，之间的关联值得探索，探索得好，就能让文旅发挥出更大的附加值。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>26b276938374c79ca4709393299be770</guid>
<title>“山河四省”地广生多，为何优质高校这么少？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChangSong/2024_03_05_727193.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两会期间，教育话题又成了大家关注的热点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对教育资源分配问题，全国人大代表、中国石油大学（华东）副校长戴彩丽表示，前段时间“山河大学”的走红，实则折射出全国优质高等教育资源分布不平衡的现状。从国家层面而言，建议高校招生政策适度向人口大省倾斜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的“山河大学”，其实是网友们的一种“设想”：山东、山西、河南、河北四个省份（以下简称“山河四省”）343万考生，每人出资1000元，共同打造一所四省交界的综合性大学，面向四省招生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一场来自自媒体的“奇思妙想”，背后是对中国高等教育资源分配这一老生常谈话题的新瓶装旧酒。此前教育部也回应称：要不断优化高等教育资源的布局结构，支持中西部地区，特别是人口大省，扩大高等教育资源的规模，优化类型结构和区域结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·四省教育困境&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么是这四个省份呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为这四个省份面临着中国高等教育资源的双重地狱难度——“总量”与“人均”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
单从高校总量上看，山河四省的高等教育资源总量其实在全国不算低。根据2023年6月15日教育部官方发布的《全国高等学校名单》，河南省的高校数量168所，和江苏省并列全国第一，超过广东省的162所，山东省紧随其后有156所，河北省128所。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在全国31个省市自治区中，高校数量超过百所的省份有12个。大学数量最少的是西藏，只有7所，然后是青海12所、宁夏21所，海南22所，甘肃50所。其余省市区的高校数量均在50以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，从总量上看，“山河四省”相比于西部欠发达地区，并没有“哭穷”的资格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，“山河四省”难在何处呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是，人均的高校数量；二是，一流的高校数量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
合起来就是，人均的一流高校数量，与其人口大省、经济大省的地位并不相匹配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据教育部首轮“双一流”名单和当年各省人口数据可以算出，人均双一流高校数量，比例较高的除了陕西之外，都集中在沿江、沿海地区；“山河四省”连成片的惨淡，对比人均数值，甚至还不及西藏。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/07/12/20230712094929693.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·“先天发育不足，后天营养不良”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是什么原因导致了“山河四省”当下的高等教育局面呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单概括：先天发育不足，后天营养不良。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更准确地说，中国一流高校资源的竞争，并不是省份之间的竞争，而是城市之间的竞争。“山河四省”不是落后在整体经济水平，而是省内顶流城市不及沿江沿海省份的顶级城市。比如说，并不是河南经济水平、人口数量不及陕西，而是省会郑州的高校水平不及西安的高校水平，尤其是头部高校。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果从历史中寻找答案，会清晰地发现，“山河四省”的起步就落后了。中国大学格局的形成，只经历了两个重要时期，此后的两次热潮都是在此基础上的补充和完善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个时期是民国时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时各省政府都设立了一批优质的大学，这些大学往往也分布在当时的省会城市。同时在对外开放的沿江沿海地区，教会大学的进入也客观上为中国大学的发展提供了一些优质基础。这些教会大学的教育资源在新中国成立后也融入了今天的综合型名牌大学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相应地，“山河四省”的大学办学水平相比于当时的上海、南京、北平、武汉、广州等地有不小的差距。加上北洋政府军阀混战、北伐战争、抗日战争等一系列的战乱大都发生在华北平原和中原大地，使得北方的整体社会稳定不及沿江沿海地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国大学建设的第二个时期，是建国初期以1952年院系调整为代表的大学建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一轮大发展的特点是拆分了很多民国时期的综合性大学和教会大学，重组了一批综合性大学。比如办学质量较好的燕京大学、金陵大学、岭南大学等教会大学均被拆分撤出，学科并入后来的北京大学、清华大学、南京大学、中山大学，校园也被继承。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，还建立了一批基于行业的专门型大学。在这一时期也就诞生了中国的“国家队”——国字号大学。民国的中央大学、浙江大学、清华大学、北京大学的很多学科调整，组建了现在的北京航空航天大学、中国地质大学、中国矿业大学等中字号。而且当时“部委办大学”，各个部委都有着自己的“圈中名校”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后期又伴随着三线建设，大学根据国家发展的战略需求，由沿江沿海开始向三线迁移。这其中，位于上海的交通大学西迁到西安是典型代表。后来，六机部在上海重建交通大学就是另一个故事了。这也就能够一部分地解释，陕西省的高等教育资源为何明显优于山河四省——实际上是因为西安作为西北地区中心城市，在民国和建国初期得到了集中的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在这一轮中字号大学的建设中，“山河四省”除了由北京迁出的华北电力大学、中国石油大学之外，没有任何斩获。原本有意落户河南的中国科学技术大学，如今凭一己之力将合肥推上了中国科技之城的第二梯队。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b825526c90d27fc9651a285d196f28b5</guid>
<title>怀念高天明月，阿拉伯人心中那个“完美的少年”周恩来</title>
<link>https://www.guancha.cn/wumaiye/2024_03_05_727186.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 伍麦叶的熏笼精】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每到周恩来总理的诞辰与忌日，人们总会自发地表达怀念之情。到了国家与民族喜庆复兴的时刻，大家也总是想起他老人家：“总理，现在，飞机想要飞多少就有多少，不用飞第二遍了！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
动人的是，在阿拉伯人的心里，也始终牢记着周恩来的光辉，进入新世纪以来，随着中国的影响力日益增强，阿拉伯世界对周恩来愈加地崇敬。造成如此情况的原因不止一条，其中，基辛格与尼克松的影响很大，他们二位在著作里都对周恩来充满深情与赞美，如今。中东人把这两位当作中国问题权威，对他们的判断深信不疑。不过，更关键的是，有三件重大往事铭刻在阿拉伯人的记忆里：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一是不结盟运动，阿拉伯知识分子普遍把周恩来与纳赛尔、甘地、苏加诺、铁托并列为不结盟运动的领袖，为纳赛尔与周恩来曾经在万隆会议上并肩合作而自豪；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是，新中国尊重并重视二战后新独立的阿拉伯国家，不仅提倡和平共处五项原则，而且真的以那些原则作为国际政治的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，阿联酋阿语报纸《海湾报》在2019年的《阿联酋与中国——哈耶德建立再由继任者巩固的历史性关系》、2022年的《阿联酋与中国——持久的关系》中都强调，中阿两国关系始于阿联酋建国之初，与该国历史同步：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“已故扎耶德谢赫（阿联酋第一任总统）与中国建立了（两国）关系，这种关系植根于时光漫漫的历史深处，随后催生出伙伴关系和多领域的合作。该关系始于1971年12月3日，也就是阿联酋成立两天后，就在那一天，扎耶德谢赫给中国国务院总理周恩来发出电报，通知他建国一事，周恩来回复了一封贺电，在电报中，中国承认了阿联酋。两国于1984年11月正式建立外交关系。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
第三是，新中国支持和同情巴勒斯坦人民，是最先承认巴勒斯坦国的非阿拉伯国家，同时也支持和同情阿拉伯人民在各地的独立与解放斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《海湾报》在2019年的《巴勒斯坦解放组织何以建立》一文中，便回顾往事：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1955年万隆会议上，纳赛尔提议将巴勒斯坦人民的民族权利问题列入大会的议程，遭到锡兰代表的反对，而尼赫鲁态度暧昧。叙利亚代表团成员舒克里尖锐地批评尼赫鲁：“阿拉伯世界钦佩尼赫鲁为自由和独立而进行的光荣斗争，因此对他采取支持以色列和犹太复国主义所代表的殖民主义的立场感到惊讶。”尼赫鲁的回答是：“啊，我的先生，我是革命的儿子，所以，先生，我也是苦难的儿子。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
文章随后讲述：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“会议通过了周恩来提出的议案，将（巴勒斯坦民族）的自决权问题列入议程。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
因为这件往事，阿拉伯人在心目中始终将周恩来与纳赛尔视为不结盟运动最重要的领导人，其意义超过尼赫鲁与铁托。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/13/20240113151622150.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中东媒体上的图片：纳赛尔访问中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，阿拉伯世界一直相信，中国当年曾经可能直接派军队帮助巴勒斯坦与以色列作战，也曾经考虑直接给巴勒斯坦提供军事援助。去年10月，哈马斯发动“阿克萨洪水”行动之后，巴以问题再度成为热点，到了该月30日，黎巴嫩《白昼报》发表了沙莱克·阿里的文章《中国与巴勒斯坦》，比较准确地介绍了新中国与巴勒斯坦的关系。文章一开篇即指出：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“（中国）一贯支持巴勒斯坦人民恢复合法民族权利的正义事业，推动全面、公正和持久地解决巴勒斯坦问题。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
不过文中有如此的讲述，反映了多年来阿拉伯人的典型想法：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“但她（中国）在处理（巴勒斯坦领导人）舒克里的物质支持请求时更加谨慎。那是因为，中国总理周恩来考虑到巴解组织没有一个可以接收和培训中国装备的特定地点；他也照顾到阿拉伯各国政府对此类支援难以接受。尽管如此，周恩来仍然在中国支持从巴勒斯坦到阿尔及利亚的阿拉伯解放运动的问题上发挥了作用。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
该段话语体现了目前很典型的“阿殇”心态，认为都是因为阿拉伯方面的原因，周恩来与新中国才没有给巴勒斯坦提供军事方面的直接帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，早在2017年1月22日，半岛电视台的阿语官网就发表了《周恩来——选择站在阿拉伯与巴勒斯坦一边的中国领导人》。文前配有周总理的彩色肖像照，惊人的是，图下配文为：“周恩来支持世界解放运动。”文章第一段则说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中华人民共和国第一任总理，对1949年中国革命的成功起到了关键作用，在支持阿拉伯国家并与之建立关系方面同样作用突出，须知北京是第一个悬挂巴勒斯坦国旗的非阿拉伯首都。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
该文实际上是专篇介绍伟人生平，其中谈道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“在外交政策层面，他将和平共处五项原则奠定为中国外交的基础，后者在万隆会议上得到通过，随后成为国际政治的基础之一……与发展中国家建立了自成特色的关系，并在不与大国断绝联系的情况下，支持了解放运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周恩来还在中国支持从巴勒斯坦到阿尔及利亚的阿拉伯解放运动问题上发挥了作用，北京是第一个悬挂巴勒斯坦国旗的非阿拉伯首都，开设了巴勒斯坦解放组织办事处，并向巴勒斯坦游击队敞开军事援助的大门，向他们提供弹药和装备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管中国不需要，但他还是购买了五万吨埃及棉花，而这为与开罗建立外交关系铺平了道路，为他前往亚洲和非洲开辟了广阔的道路，之后他将对埃及进行著名的访问。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/13/20240113151831893.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;该文截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦白说，在半岛网页上读到如此的文字，我很吃惊。果然天下人心都是清明的啊！周总理及其所代表的新中国对阿拉伯世界的友情，那里的人们丝毫没有忘记。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>77af43c8bc127b9108026e85b36674d8</guid>
<title>美国首条“高铁”为何成全美最暴力铁路？我沿轨道考察，发现原因</title>
<link>https://www.guancha.cn/youziyi/2024_03_05_727183.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 高天滚滚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年9月22日，位于美国佛罗里达州南部的私营城际铁路“亮线”（Brightline）正式开通了它的“第二阶段”——西棕榈滩到奥兰多的延伸段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实不是“亮线”的第一次“通车”（“亮线”的西棕榈滩到劳德代尔堡段从2018年1月13日就开始运营了），但“亮线”本次开通的线路里包含了一段时速“高达”201km/h（每小时125英里）的“高铁”专线轨道。这不仅是冷战后美国新建的第一段盈利性客运专线，而且是Acela专线之后美国第一次有七级标准的铁路轨道建成通车，因此被美国媒体尤其是自媒体广泛吹嘘为美国高铁发展的里程碑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，在中国高铁创造世界最安全记录的同时，即使部分通车仅短短五年、中间还因疫情停运了一年半，作为真正意义上的“准高铁”全线通车更是只有几个月，“亮线”已被公认为美国最暴力的铁路线路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在一期线路开通前，2017年试运营期间（首次通车前），它就已经搞出了人命。从那时起到今天，得益于西门子SCB-40“战马”机车坚固的低阻流线型车头，“亮线”列车已“击杀”103人，自身无一伤亡；其最新事故就产生在我们完成这个调查后不久的1月12日。“亮线”也至少击毁过保时捷卡宴、宝马X5、凯迪拉克等十余辆豪车，以及一辆半挂车：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=388912589009496495&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;列车在好莱坞撞上挂车（视频转自社交媒体） &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这还不包括大量因故“搁浅”在轨道上或被关闭的闸门夹在中间、乘客在被撞前开门逃走的普通车辆：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=388912589009293525&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;刚恢复运营时列车撞上小车（视频转自社交媒体）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府、FEC（the Florida East Coast Railway，佛罗里达东海岸铁路公司，主要路权拥有者）和“亮线”公司从未发布过“亮线”事故的官方统计报告，以上数字基于美联社等大媒体追踪地方报道得出的统计结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前能确认的是，虽然佛州的许多律师事务所已经专门点名“亮线”做了代理高铁事故伤亡赔偿诉讼的广告，但截至目前，笔者没有发现任何律所声称在任何程度上打赢过针对“亮线”的人身赔偿官司。也就是说，“亮线”被认为在最低限度上确实遵守了美国铁路技术规范，之前发生过的所有事故无一例外均由死者负全责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那为什么会死这么多人呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先一种自然而然会产生的猜测：这或许是行业认知差异造成的误解？也许铁路技术规范本就不是为防止这些伤亡准备的，火车偶尔撞死自杀者或不要命的人，本来就是正常社会的常态，只是美国新闻业发达，把每一起零散伤亡事件都危言耸听地渲染报道了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但据笔者所知，2022年全中国铁路事故死亡422人[1]，平均每公里线路上死亡0.0029人[2]；而“亮线”从2018年至今事故死亡101人，平均到其正常运行的四年[3]，每公里线路上死亡高达0.066人，是中国全国平均水平的23倍。即使与美国全国相比，2022年全美铁路事故共死亡954人，平均每公里铁路上死亡0.0036人[4]，每公里“亮线”轨道杀死的人数是全美平均水平的18倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，上述猜测被排除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，这条美国的新“高铁”本身一定有什么地方不对劲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的圣诞新年长假期间，笔者和朋友去基韦斯特毕业旅行，计划先到奥兰多，在当地租一辆车去迪士尼，然后自己开去基韦斯特。这条线路正好和“亮线”基本重合，出于好奇，我们大致沿着这条轨道开了两趟（来回各一次），从而近距离观察了这条线路的面貌。再回来查了些资料，发现许多趣事，对美国的轨道交通历史有了全新的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;背景信息：美国的铁路轨道等级&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国联邦铁路管理局（FRA）的技术规范按“允许开行速度上限”将路轨分为十级。其中最低的等级——“等外轨”（Exception）货运速度上限10mph或16公里每小时，不得客运。这种轨道的一个典型例子，很多人可能都见过下面的图片——这是位于俄亥俄的“拿破仑市-反抗军城（“狄法恩斯”，俄亥俄的城市）-西部”铁路中的一段。俄亥俄毒列车事件后一段时间，列车在这条轨道上蹦蹦跳跳前行的动图红遍美国社交媒体。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/16/20240216110836451.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“拿破仑市-反抗军城-西部线”，等外轨，2017年状态。据报2020年该段被“斥巨资”修复到了一级轨，但“一级”其实是最低级，聊胜于无，很可能并未重铺轨道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
FRA标准里的“等外”轨理论上只允许临时调试，但实际上许多路段都在像上例一样长期“临时”商业运营。“等外”之上是最高限速依次10、25、40英里的一级、二级、三级轨。某种意义上，这些“等级”都不过是美国政府对老线普遍长期失修现状的追认；东巴勒斯坦事件中“毒列车”脱的轨就是一条最大允许时速64公里的三级轨。通常而言，四级以上是美国建成较新、相对可靠的“正常”轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
FRA标准里的最高路轨等级——“九级”轨（速度上限220mph或354km/h，相当于京沪高铁线）在目前以及可预见将来的美国还不存在。据笔者所知，美国目前仅有三段八级轨（速度上限150mph或241km/h，相当于我国1999年建设的秦沈客运专线）均在位于美铁“东北走廊”地带的“阿西乐”特快（Acela）列车专线上，其中两段分别位于罗德岛与麻省之间的榄城（Providence）南北郊，全长54.6公里；一段位于新泽西，全长只有26公里。这种满足高速轨道技术标准但支离破碎的小路段至少目前并无实际意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于以上原因，速度上限125mph或201km/h的七级轨实际上是美国最高水平的连续铁路轨道。除“阿西乐”专线的七级区间外，去年9月通车的“亮线”二期新建段（可可-奥兰多）轨道实际上是美国唯一一条七级轨。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/16/20240216110847119.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“亮线”线路图，红线为2018年开通的第一期，绿线为2023年开通的第二期。黑色地名为经停站，灰色地名表示“亮线”过站不停。注意绿线中七级轨只占一小段&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“亮线”剩余区间（二期可可以南部分和整个一期）使用FEC的既有线，只是将单线升级成了复线。FEC的轨道技术等级和分级区间由其运营商自行设定，对外缺乏透明度。但根据美联社等的报道推测，“亮线”通车时，FEC铁路的“城区”（urban areas）轨道仍是四级轨（客运速度上限80mph，或128km/h；有的报道称城区速度只有56mph或90km/h）；在所谓“人口较少的地区”（less-populated regions）则被升级到了六级轨（速度上限110mph，或177km/h）。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>