<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>c9e10e298b681a29c75865485b7ad3f6</guid>
<title>“阻碍我就等于阻碍国家发展！”但日本选民并没有买账……</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyan3/2021_11_01_613099.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈言】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年10月31日（星期日），东京时间20时（北京时间19时），日本众议院选举的投票地点准时关闭了投票箱，封条将投票箱封好后，送到集中计票的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样在20时这个时间点上，所有电视台开始在屏幕上直接露出候选人的面孔，自民党、立宪党、维新会等总部的情况，开始在屏幕上不断切换。计票刚刚开始，已经有电视台开始谈某某选区的某位候选人“确定”当选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与平时八卦节目中信口胡言不同，选举结果的报道是非常严肃的事，电视台如果报错了需要立即纠正，向当事人道歉。能准确报道候选人的当选结果，这要看电视台的实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白天人们看到在投票结束后，选民从投票点上出来时，会有一位带着电视台袖章的人，询问投给了哪个政党、哪位候选人。当然可以不回答电视台的询问，但大部分人此时已经投完票，而且知道是20时以后才会播放，便会真实地回答自己投票情况。电视台是从这个时候开始计票的。投票中过半数的人支持某位候选人的话，基本上就能确定他当选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了11月1日零时，大部分计票工作已经结束，1时前后将众议院465张选票的结果全部统计了出来。执政的自民党、公明党从选举前的305票减少到了293票，本次选举失去了12个席位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2012年自民党夺回政权后，安倍晋三执政8年，菅义伟1年，其中安倍一人就让日本GDP损失了将近20%，菅义伟当仁不让，新冠疫情让经济严重倒退。9年时间，美国经济大步向前推进，欧洲经济稳步增长，只有日本在小步倒退。本次选举该是对安倍以来的政治经济做出判决，但在野的各个小党虽然想团结起来向自民党发起攻击，但毕竟还没有实力，2021年9月刚刚出任自民党总裁的岸田文雄，今后依旧能稳定地坐在内阁首相的座位上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/11/01/20211101102029983.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;自民党总部现场（图自岸田文雄推特） &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选举已经过去，但自民党干事长等重要干部、做过大臣的派阀领袖等在选举中失利，表明日本民众对自民党执政相当的不满，对在野党很不放心。日本国内政治不会因为此次选举而发生重大变化，反而在对外关系上，政治家愈发需要示强，通过执行强硬的对外政策来缓和国内的不满及不放心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若经济上不能走出失落、停滞，岸田的命运最终将和菅一样，在维持一段时间后，随着2022年参议院选举的再度失败而重新做出抉择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;甘利明干事长败选，毫无意外&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的日本，自民党政治家如果谈安倍晋三执政期间的各种丑闻（在森友、加计及赏樱会等问题上的不干不净），会有很大的风险，但说说党的二把手甘利明干事长受贿、甘利明在相关问题上一直没有说清楚等等，这还是可以的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年1月，《周刊文春》杂志报道说，时任负责经济财政政策的内阁府特命担当大臣甘利明，收取了千叶县的建筑公司萨摩兴业的贿赂，同月28日甘利明辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在金钱方面不干不净贯穿于整个安倍执政期间。对于安倍本人的相关丑闻，有官僚机构直接出面抹平，在出现违心参与造假的财务省官员自杀情况后，依旧无法追究安倍本人的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期不处理安倍丑闻，让自民党内部有了一种特殊的感觉，认为甘利明最终也能过关。9月，岸田当选为党的总裁后，第一件事就是任命甘利明为干事长，在总裁之下负责党的一切工作。甘利明器重的议员能够出任内阁大臣，似乎安倍（Abe）、麻生（Aso）、甘利（Amari）的3A体制远在岸田总裁之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们看到，选举期间甘利明不仅在分配选举费用，更是驰援弱小候选人的重要人物。在甘利明的选区几乎见不到甘利明的人影，秘书、家人在拼命为他拉票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
媒体对甘利明所在选区的民意做了调查，发现他并不像在自民党内那么有威望，很有可能会落选。相关信息传到甘利明耳中后，最后两天甘利明开始在选区各地演讲，在只有几十个人的地方谈自己的政治观点，谈治国大略。但看得出来，反映相当的冷淡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本媒体捕捉到了甘利明相当焦急的一面，听到甘利明开始在冰冷的演讲会场上说：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“政界没有了我，会发生巨变！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我手中掌控着日本的未来！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“阻碍我就等于阻碍这个国家的发展！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本媒体评价甘利明几乎进入到了某种错乱状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
31日晚，计票开始后，干事长首先要到总部为那些当选的候选人在名单上贴一朵红花。电视台不断猜测甘利明会在自己的选区落选，自民党总部内各家媒体、党务人员看着甘利明将一朵又一朵的红花贴在了当选人的名字上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10点以后，岸田总裁也出现在了总部，前后年过八十的麻生也赶了过来，有几个人站台后，气氛好了一些，但甘利明一直在等待最后的审判。快到23时，在传来小选举区落选的消息的同时，比例代表那里算是当选，让甘利明算是舒了一口气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现任干事长在选举中落选，这绝对是日本政界的奇闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治家参加选举时可以同时选用两种形式：一种是以自己的名义参加小选举区的选举，小选举区只选出一位议员；政治家同时参加比例代表的候选，根据政党获得的选票数量，让一些政党候选人当选为议员。小选举区的选举靠候选人个人魅力，比例代表就需要靠党的力量了。那些没有个人名声、政治资历的人，通常以比例代表的方式进入政坛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去12次选举中，连选连任的甘利明，自民党干事长走比例代表的途径当选为议员，对甘利明来说是件相当不光彩的事。甘利必须在11月1日辞去干事长的职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/01/20211101101509688.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;甘利明干事长在自民党总部（资料图/日媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在3A体制的强大压力下，让甘利明这位有瑕疵的人出任干事长，是岸田在党政上的巨大失误，最终会撼动政权的稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果没有太大悬念的话，政调会长高市早苗将接任干事长一职。在保守理念上，高市与3A走得最近，在党的总裁选举中，她最坚定地要走安倍铺设的政治经济路线，特别强调重建日本军事力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“民众多少希望河野太郎那样的政治家出任干事长，但考虑到岸田政权不会持续太久，估计河野不愿意这么早进入到自民党高层，他更愿意做自己的公关部长这个闲职。”熟悉政治的日本记者对笔者说。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2f78bafd7832b76e0c2ff0f8498e1081</guid>
<title>台积电不是什么“护国神山”，过去的发展逻辑已经不够了</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenjing/2021_11_01_613078.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈经】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年5月15日，台积电公布了在美国亚利桑那州投资120亿美元建新工厂的计划。2021年6月初，台积电透露，已经在亚利桑那州凤凰城开工了一段时间；预计2022年下半年移入机台，2024年第一期厂房开始量产5纳米芯片，产能2万片。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/27/20211027161148124.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;开工半年后，台积电亚利桑州建筑工地状况&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台积电在台湾地区以外的晶圆工厂，已经建成的只有三个：分别是南京厂（晶圆十六厂），上海厂（晶圆十厂），以及美国华盛顿州的晶圆十一厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台积电在台湾地区的晶圆厂，分布在新竹科学园、南部科学园、中部科学园，简称为竹科、南科、中科。2020年上半年数据显示，台积电营收占三大科学园总营收（合3223亿人民币）的41%，相比上年增加了2.2个百分点。台积电总部和研发中心在新竹，还有二、三、五、八、十二A、十二B，共六个晶圆厂。台南有六、十四、十八，共三个晶圆厂，还有中部科学园的晶圆十五厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主流晶圆厂有6寸、8寸、12寸三种。按面积折算，1片12寸晶圆约等于2.25片8寸晶圆，可以全部折算为8寸等效产能。全球半导体企业的市场份额，基本与手头掌握的等效晶圆产能相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/27/20211027162516717.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;等效晶圆产能排全球前五的芯片公司&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年底，台积电的等效晶圆产能是每月271.9万片，仅次于三星排全球第二。大陆晶圆产能最多的是中芯国际38.9万片排第10，英特尔、联电、格罗方德、德州仪器则排名第6到第10。中国本土企业所有晶圆厂总产能也只有160多万片，占比仅有7.6%。加上西安三星、无锡海力士、南京台积电、大连INTEL等外资晶圆厂，占比也只是13.9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个占比排名近期很难发生变化，因为晶圆厂投资周期很长，建成后调试良率达标还需要时间，三年很常见。而且，并不是有钱就能投资，要考虑各种条件，技术设备供应链能不能保证，人才够不够等等。预计2025年中国大陆企业加上外资厂的晶圆产能占比也很难超过20%。即使台积电在南京厂的扩产计划由原定的4万片大幅提升至每月10万片，也难以改变大陆晶圆产能份额严重不足的格局。反对台积电在南京扩产的，很可能是不了解这个常识。业界人士对此只能摇头，需要的芯片业知识太多，补不胜补。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，台积电虽然排在第二，但在前五名里的地位很特殊。三星、美光、海力士、铠侠的主要晶圆产能是用于自己生产存储芯片，这类产品敞开供应，产能不算稀缺，只是价格波动问题。台积电的晶圆产能专营代工，主要是价值更高的逻辑芯片，代工市场占比超过一半，在7纳米、5纳米先进制程领域还实现了垄断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英特尔又是另一类，自己生产高价值的CPU，虽然晶圆产能只是第六名，但销售额和产业地位一直是芯片业世界霸主。直到2021年二季度，三星才以197亿美元芯片销售额超过英特尔的196亿，升到世界第一。苹果也发起挑战，推出的M1、M1 Pro、M1 Max芯片性能提升惊人，在台积电5纳米制程支持下吊打英特尔的CPU。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/10/27/20211027162536136.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;台湾股票指数走势，2008年10月至今&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台积电股票市值在6000亿美元，占到整个台湾股市总值的约三分之一（近期要少一些了）。台湾股指创新高，台积电是主要动力，相比2016年市值翻了快10倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台积电的崛起当然要依靠自身的技术努力，在浸入式光刻机应用、FinFET工艺等多个重大技术节点全部选择正确，并竞争胜利。但是台积电达到目前的行业地位，市值东亚第一、超过腾讯阿里，远远甩开行业老霸主英特尔，完全出乎业界预料。全球经济学界也没有想到。这是因为发生了无法预测的技术突变，而且这次突变的性质还很不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照“正常预期”，全球芯片业卡在10纳米的制程是到物理极限了，英特尔化身“牙膏厂”，隔段时间挤出一点进步，摩尔定律随时中断。但是发生了技术突变，荷兰ASML成功研发出了EUV光刻机（美国EUV LLC联盟扶持的），造出了新一代“神剑”。另一个技术突变是，台积电用DUV浸润式光刻机、FinFET立体工艺不断提升指标与技术能力，练习出了高明的“剑术”，再结合EUV光刻机，将先进制程不断推进到7纳米、5纳米，之后3纳米、2纳米理论上也没有问题。业界认为摩尔定律到2030年仍能维持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常的技术突变，首创者未必能笑到最后。技术路线通了以后，新赛道上群雄并起，先发优势可能很快就没了。但是芯片制造深入到14纳米、10纳米的先进制程以后，逆向的摩尔定律“芯片制程进步需要的投资额翻倍”不断起作用，终于将一个芯片厂的投资推向了上百亿美元。群雄们不仅没有“并起”，反而不断退出，巨额投资搞芯片制造，实在太容易赔钱了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，格罗方德宣布放弃7纳米研发。太烧钱。但更严重的问题是，即使烧出来了，如果良率指标不行、竞争不过，订单稀少都没法回本。早在2014年，IBM就贴钱把亏损的芯片制造部门卖给格罗方德。而格罗方德，其实是AMD在2008年分出去的芯片制造部门，AMD觉得制造是负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经的光刻机三巨头，日本佳能和尼康占两家。但是，日本企业认为EUV光刻机过于复杂放弃了研发，没有跟上ASML。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年以来，芯片制造业界上演了不知多少场组合重整的大戏，行业变迁极为剧烈。日本尔必达、德国奇梦达等内存生产商被挤得破产，晶圆工厂被卖来卖去，开支大又不挣钱，很快就会撑不住。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来说，更能吃苦耐劳的东亚芯片制造企业，比美国和欧洲企业发展好。而东亚企业里，韩国、台湾地区、中国大陆的企业，又比日本企业发展好，日本相对来说没有过去那么拼了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台积电选择了正确的发展路线，专心服务客户做好代工，不搞芯片设计，和客户没有竞争关系。这样的专注，在多年积累后收到了很好的效果。摩尔定律不断推进，芯片制造投资成本指数上升，技术难度指数上升，代工竞争对手纷纷掉队。在先进制程领域，只剩下三星和台积电有技术能力和产能，而且还在不断增加资本支出，达到每年300多亿美元的可怕水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年8月，台积电通知客户全面涨价20%，其它代工企业也跟涨。芯片荒与稀缺的高端制造能力，让业界形象本来低于芯片设计的芯片代工业，成为行业制高点。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c2504fe3b4cad25b9ec3e5f72c586953</guid>
<title>中国养兵千日，会用在此时吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ElbridgeColby/2021_11_01_613077.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/埃尔布里奇·科尔比 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如拜登政府所说，美国和中国正在进行一场“战略竞争”，而台湾正在成为竞争焦点。但政府内部的主流观点却似乎是，尽管中国在经济、政治和技术等领域对美国利益构成了严峻挑战，但它并未对美构成直接的军事威胁。这是一个非常轻率的想法，这样的假设可能引发战争并最终导致美国战败。为了避免出现这样的灾难性后果，美国必须认识到中国是一个军事威胁，而且冲突可能很快就会发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是什么使中国成为了迫在眉睫的军事威胁？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，北京已明确表示愿意使用武力夺取台湾。降服该岛不仅意味着中国统一了一个它认定的分离省份，而且这还将成为中国建立亚洲霸权的关键一步。这不是危言耸听。中国军方已经进行了两栖攻击演习，商业卫星图像显示中国演练了如何对该地区的美军实施大规模攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，中国不仅有“入侵”台湾的意愿，而且它还越来越有能力实现这一目标。中国花了25年时间打造出了一支现代化军队，这么做的主要目的就是为了降服台湾。中国现在拥有全世界规模最大的海军，庞大而先进的空军，导弹库和卫星网络。这并不意味着中国明天就可以成功“入侵”台湾，但北京可能已非常接近成功。台湾“国防部长”最近表示，中国到2025年将“具备全面”攻台能力。中国的军事实力每个月都在提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，中国可能认为它的机会窗口正在关闭。许多战争之所以爆发正是因为战争中的一方认为它有一个时效有限的机会窗口可供利用。显然，这是引发两次世界大战的一个主要因素。北京很可能会理智地认为目前正是这种情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/29/20211029163628765.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美军近来频繁插手台海事务&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管反应太过迟缓并有反复，但美国也终于意识到了中国的挑战，开始将其军事重心重新转向亚洲。但美国的军事投资要到十年后才会真正收到回报。与此同时，类似四国集团（美国、澳大利亚、日本和印度）这样的联盟正携手阻止中国主宰该地区。在北京看来，如果等待时间太长，美国的军事投资将使美国变成一个更加强大的对手，同时一个国际联盟在形成后会挫败中国的野心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有这些因素加在一起就使得北京可能产生先下手为强的想法。为了避免冲突发生和可能遭受的失败，美国必须迅速采取行动阻止北京。反复宣称我们对台湾的承诺“坚如磐石”固然不错，但这还不够。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前的当务之急是：台湾必须大幅提升自己的防御能力。该岛的国防建设水平将决定它是否能继续作为一个自由社会存在下去。台北必须增加其国防预算（近几十年来被严重忽视），并将其支出和精力集中在两件事上：在美国的帮助下削弱中国的“入侵”力量，并使台湾能够抵御北京的封锁和轰炸。这将需要反舰导弹、水雷和防空系统，以及储备物资以渡过封锁期。美国需要借各种机会推动或迫使台北做出这一转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿也应该对美国唯一最重要的盟友日本施加同样的压力。如果台湾陷落，日本将受到北京的直接军事威胁。在任何保卫台湾的行动中，日本都会发挥关键作用。日本应该立即将其国防预算至少翻一番（目前日本国防预算只占其国内生产总值的1%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美国需要加强其在国际日期变更线以西地区的军事实力。一支由海军陆战队、潜艇部队和其他抗打击部队组成的强大前沿部署力量，将确保美国及其盟国挫败任何攻击台湾的行动。美国必须购买并迅速部署反舰导弹和无人侦察平台等系统，这对击败中国“入侵”至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，要避免与一个超级大国交战，美国就必须坚守自己的核心原则。要想坚守住亚洲将意味着，除了进行核威慑和反恐行动，美军将不得不停止除此之外的其它一切行动。美军将不得不缩减其在中东、非洲、拉丁美洲甚至欧洲的军事力量。美国本来有机会以一种更加渐进且平衡的方式转向亚洲，但我们失败了。现在我们要全力以赴，即使这意味着美军必须实际放弃其它一切活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在军力之外的其它领域，中国肯定会对美国构成长期挑战。但最迫在眉睫的风险是，北京可能会发现目前是开战的有利时机。让北京相信它不会因“入侵”而获益必须是美国现在最重要的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《华尔街日报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6ed45d2685687f0d7b531d5a12b352a4</guid>
<title>中共面临的一道考题：如何避免资本撑破社会主义帐篷？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZuoYiLong/2021_11_01_613074.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 鄢一龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会主义将资本作为手段，以实现自身的目标。同样，资本也可能将社会主义视为宿主，如同在沙漠中借主人帐篷取暖的骆驼，一点点挤入帐篷，并希望有朝一日，把主人赶跑，自己独占这个帐篷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个比喻并非危言耸听。资本这只骆驼已经不是原先那个可爱的宠物了，它已经成长为庞然大物，资本的体量与其能够影响的经济规模都与改革开放初期不可同日而语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本增殖的方式也越来越体现出其腐朽性、垄断性的一面，这种变化还在与日俱增，使人不禁追问：资本要走向何方，这对社会主义意味着什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就其本性而言，资本不会满足于社会主义市场经济所限定的结构，它正努力挣脱加在其身上的社会主义束缚，日益要求成为不受束缚的，既自主、自在又自为的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）底层侵蚀：新基础结构的私有制&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
底层结构的社会主义公有制面临的最大挑战是互联网时代经济活动的基础结构不再是公有制了。土地、交通、电力等基础设施主要是工业时代的基础结构，而平台经济是互联网时代最重要的经济命脉，构成了其他经济活动的基础设施与共用的生产资料，平台经济是由私人资本绝对掌控的。互联网平台的用户规模、经济体量都达到了宏观经济的规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，2019年，线上综合购物平台天猫“双十一”一天的成交额为2684亿元，超过了海南省一年的消费品零售总额（2018年为1717亿元）。这种类型的互联网企业已经不能用传统的大型企业加以看待，而是具有“准公地”特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，互联网平台具有其他经济活动基础设施的自然垄断、外部性以及以平台租为收益的特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
互联网企业前期大量“烧钱”，就是为了搭建平台。互联网平台倾向于自然垄断，是由于它的价值取决于使用者的数量，平台的用户规模越大，平台的价值越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/26/20210926150715998.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;269&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
竞争对手之间一定会不断压低价格来吸引更多的使用者，导致平台前期不但完全免费，还给用户大量的补贴，而小企业根本“烧不起钱”，最终占据市场的是少数巨头，它们发现联合比竞争更有利，会进一步推进市场垄断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这和地方政府通过“三通一平”进行大规模的基础设施建设，然后再招商引资的方式是一致的，但是规模要大得多。平台和基础设施一样投资周期长，前期投入大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二者的不同之处在于：基础设施具有外部性，所以只有给企业垄断经营权的时候，企业才愿意投资；而平台的收益是外部性的内部化，企业前期“烧钱”，后期如果成功站稳脚跟，几乎会一劳永逸，能够获得巨大的回报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平台收入并非传统企业的利润，而是平台租与平台税。平台租是垄断租金，是用户使用平台进行经营、交易活动付给互联网平台的租金，由于平台是自然垄断的，这种租金也是垄断租金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于法律框架和强制性机构执行的市场交易保障机制，被技术手段所替代，平台的收益还包括平台税，这也使它的利润率远高于传统企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）中层分化：贫富分化与阶层对立激化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如同陨石要受到地心引力作用的影响，社会分化趋势也受到私人资本的“地心引力”，在一个螺旋运动中日趋严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国已经是一个收入差距很大的国家。我国居民收入基尼系数，长期超过国际警戒线，2008年最高达到0.491，随后有所下降，到2019年降到0.465，但这主要是地区差距和城乡收入差距缩小造成的，资本和劳动差距扩大的结构性矛盾并未改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《2021年胡润全球富豪榜》，中国身家超10亿美元的富豪有1058位，比美国多696位，居世界第一。考虑到我国GDP按照汇率计算仍然只相当于美国的70%左右，这一数据是很令人惊讶的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，我国还有“6亿人每个月的收入也就1000元”[1]。初次分配中的劳动报酬占GDP比重下降的趋势并未得到根本遏制。研究表明中国的劳动者报酬比重比美国低十几个百分点，比德国、日本也都低好几个百分点。[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更严峻的不是收入差距问题，而是财富差距问题。资本与经济虚拟化、新技术、全球化的结合空前放大了财富差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21世纪以来，全球都经历了金融深化过程，金融资产总量与GDP的比率，以及全球外汇交易量与全球贸易量的比率不断提高。与全球虚拟经济的海量交易活动相比，实体经济规模压根就不在一个数量级上，大量群体就是靠收割金融财富积累了巨大财富。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1682416f54fd611327797aa0965f1cad</guid>
<title>西方自己发展时从不提“碳排放转移”，轮到中国就变了</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuangRenWei/2021_11_01_613071.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;今年9月21日，国家主席习近平在第76届联合国大会一般性辩论的视频讲话中提出不再新建境外煤电项目。这一宣示对于“一带一路”中在海外承建能源项目的中企有什么影响？已经在建的项目会受干扰吗，未来项目转型与投标有什么挑战？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄仁伟：&lt;/strong&gt;中国做出这一宣示后，已经在建的煤电项目继续进行，但未来高排污、高能耗、不利于当地生态发展的项目就不再新建，包括开采煤矿、用煤发电的项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，“一带一路”的项目大多是基础设施，后来增加了很多产业园区，一些跟中国产业链相关的企业就逐渐转移出去，再后来开始投入新建公益相关的项目如学校、医院等等。最近，在此基础上，又新增了三个新内涵，“绿色丝绸之路”“健康丝绸之路”“数字丝绸之路”，这三大内涵正是代表了世界市场和世界经济的发展方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新增“绿色”这一主题，表明中国提出的减排低碳，不仅是在中国国内这么做，而且当我么走向海外时在世界市场上的各种市场行为也要与此一致。市场行为包括贸易投资、电力能源项目、基础设施等等，都要跟绿色低碳这一总方向相符合。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/31/20211031184030345.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日前，中国电建投资建设的中企在海外首个全流域投资开发的梯级水电项目——老挝南欧江流域梯级水电站全部建成投产发电。图自中国电建&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
煤炭是碳排放的大头，虽然中国国内也在减少煤炭使用，但煤炭的使用比重还是很高，占总能源比例的60%多，前几年还要高，达到70%多，这个数字在全世界是最高的。可见，我们国内的能源结构是以煤为主，现在必须要把它降下来，那么少生产少消费就是降低比例的一个主要方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还有技术变革手段，比如煤的液化、清洁煤、碳捕获等。比如，碳捕获是一项重要技术，煤燃烧时，在往外排碳的管道中将碳控制住并集中保留，这样一来排到空气中的碳只是非常小的一部分，大多是热量，碳排放量可以降到跟油气差不多；同时，捕捉到的碳可以集中再利用，进行二次燃烧，在此过程中再反复捕捉，这样循环下来，碳排放量就越来越少。不过，目前这项技术的发展阶段和成本控制都还没过关，但方向肯定是可以的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面就是提高非化石能源的比重，比如水能、太阳能、风能、核能、生物能等，而且现在核能也有用氢的，比过去用铀更厉害，中国氢能的发展也是相当不错的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，我们的清洁能源比重比较低，目前还不到10%，但即便是这个增长速度也已经很快了，十几年前清洁能源只占总能源比例的1%左右。太阳能、风能在中国能源总量中的增长速度是最快的，总量也是全世界最大的。等到太阳能、风能可以上升到30%，煤降到30%，油气占30%，这样的能源结构就比较合理清洁了，再往后煤继续下降，清洁能源接着往上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在西方国家指责中国的碳排放量是全世界最高，但他们有意无意地忽视了一点，即事实上中国承担了很多原本其他发达国家的碳排放。因为这些先发国家将生产制造加工转移到了中国，也是将碳排放转移过来；而发达国家的制造加工业减少了，碳排放自然就降低了，同时它们的GDP很高，所以GDP的单位能耗就低了。相反，我们的GDP单位能耗就很高，因为制造业里面重化工业的比重较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们一方面要承担全球的产业链、供应链，另一方面还要承担全球减碳任务，现在还加了第三个责任，中国企业在走出去的过程中也要减排低碳，所以对中国来首，这是三重责任。但过去西方在向中国转移的时候从来不提碳排放转移这个说法，现在等到中企往外走的时候就必须承担这个责任。上世纪八九十年代，气候变化、碳排放问题还不像现在这么严重，全世界的重视程度也没那么高，但现在中国成了世界最大的碳排放国，产业走出去的时候不可避免带着碳排放，外界就将责任都归到中国身上，所以中国遭受的压力特别大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，“一带一路”确实要增加“绿色”比重，这是已经定下来的，所以先从减煤开始。很多发展中国家的发展阶段还停留在中国上世纪六七十年代的水平，不管什么能源，只要是当地使用最便宜的、成本最低的就可以用，如果自己本国有煤矿，为什么不开采呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;确实，有不少人觉得，虽然中国提出这个宣示是显示了大国负责任的态度，但对于很多发展中国家或者比我们落后的国家而言，其工业化门槛就提得更高了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄仁伟：&lt;/strong&gt;是的，油气价格就比煤炭价格贵，清洁能源的成本就更高，所以中国减少用煤或者不再帮他们新建煤电项目，对他们来说就是提高了发展成本。从第一次工业革命中的瓦特蒸汽机开始就是烧煤，我们常说煤是工业的粮食、油工业的血液，但实际上眼前正在发生的是世界能源革命，就是要革这两个的命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;有些中企在出海时可能涉及到能源项目的，目前现在对这些有些什么预案，您有接触到企业的一些反馈吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄仁伟：&lt;/strong&gt;企业的海外项目和国内的能源项目是联系在一起的。我们国内增加水电项目，那么“一带一路”上的水电项目也在发展，像三峡集团、葛洲坝集团等都在海外有很多水电工程。油气项目也是如此，中石油、中海油也在海外开发油田，实际上我们现在进口的油气有相当一部分是中企在海外开采的。国内的煤炭项目也在逐渐减少投资开发，小煤矿基本都关掉了，剩下一些现代化的大煤矿还在生产，相伴随的就是海外煤炭项目也会下降。所以，中国国内的能源结构变革和走出去项目的能源结构是保持一致的，当然像风能、太阳能等新能源项目目前在海外的发展还不像国内这么快，因为成本比较高，只有发展到一定程度，成本才会逐渐下降，今后我们还会继续在海外拓展这类清洁能源项目的装备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，中国的生产能力还是很大的，可以大量转移出去，像非洲沙哈拉沙漠，这一带的太阳能如果能用起来，全球绝大部分的煤油都可以省掉。再比如沙特，也有相当丰富的太阳能，虽然它现在是石油大国，但也必须面向未来逐渐降低石油依赖，也要考虑将本国的能源供应逐渐向新能源方向转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/31/20211031184143855.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;气候峰会前，美国总统拜登&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;率领85辆汽车的庞大车队前去与教皇会面。他曾希望在格拉斯哥宣布美国将为阻止全球气候变暖花费5000多亿美元，但这一计划还未能在民主党内通过&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;不过，从现在的国际政治环境来看，当中国的新型清洁能源技术往外走的时候，又会不可避免地碰到新竞争。比如稍早前美国借着炒作新疆议题，提出制裁中国的多晶硅，另外美国稍早前还要联合盟友搞“B3W”计划，以对抗中国“一带一路”倡议，虽然目前还不知道这项计划要怎么执行，但可能以后在涉及关键技术和项目上的博弈会比较激烈，您怎么评价未来在新能源领域的竞争？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄仁伟：&lt;/strong&gt;美国的这项计划本质上是挂羊头卖狗肉，且不说别的利益相关方，前任总统特朗普就根本不同意什么清洁能源，而是要拼命发展传统能源，为什么？因为他看到能够使用油气煤炭的时间窗口不多了，但是美国国内还藏着很多油气资源。过去几十年来，美国担心全球的油气用完耗尽，所以将自己国内的油气作为战略储备，不允许随意开发。现在根据美国的减碳承诺和时间表的规定，这些煤油气不被使用就会永久封存在地下。石油曾是美国最大的资本利益，石油资本代表的利益团体自然就会出来叫板、游说，比如埃克森美孚坚持要让美国的油气资源用得越多越好，何况有些政客背后的金主就是油气集团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，美国内部的能源战略是非常对立的，民主党坚决支持新能源，共和党则坚决保留老能源，所以最终民主党的那些想法也很难在国会通过，只能说没法做。再退一步说，民主党内部也不是铁板一块，对于绿色能源政策的意见分歧也很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，全世界都知道美国囊中羞涩。想要开发新能源减排，必须要有足够的资金投入。石油集团是美国很大的税收来源，现在美国财政这么困难，如果减石油，就意味着要减少一大笔财政收入，更何况搞低碳本身就需要增加一大堆支出。如果“B3W”还想让美国再拿钱去援助全世界，根本不可能做到，连美国国内资金都捉襟见肘，某种程度上就是一个花瓶政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国拿出“B3W”计划就是为了对冲中国的“一带一路”，但“一带一路”发展迅猛，根本挡不住。我们现在“一带一路”上的投资少说也有几千亿美元，绝不会低于2000亿美元，而且这还是有控制的，如果不控制，早就过万亿了。相较之下，最近拜登准备在美国美国大搞基础设施，最初准备投1.2万亿美元，后来砍到8000亿，现在连7000亿有没有着落还不清楚，问题就在于美国财政根本出不起这个钱。美国一年军费开支高达七八千亿美元，再加上社保、养老、救济等等，钱根本不够花；社保和军费两家已经打得不可开交，现在又多出一项基础设施，要从这两块里面克扣，这要怎么办才好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看美国的盟友们，如果想让欧洲出钱来做也不可能，欧盟真想做早就自己做了，更何况欧盟内部也有严重的债务问题，外汇储备也不够。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/31/20211031185604466.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在今年的G7峰会上，拜登表示希望由美国支持的“B3W”计划可以成为比中国方案更为优质的选项。图自AFP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，中国有句老话“成事不足败事有余”，用来形容美西方国家的一些小算盘再贴切不过。它们自己是做不成项目，但可以不停抹黑“一带一路”，或者通过一些手段来制裁相关企业或技术，又或者在当地国家调动不满、用当地的反对党来改变项目的承诺，给中国企业的项目制造麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过我们也不用过分焦虑，说到底世界的市场需求不是这么回事，全球的基础设施需求高达几十万亿、几百万亿，乃至是无限的需求。这种需求是客观存在的，挡也挡不掉，而中国是目前最有能力和实力来做这件事的，但以中国的体量也无法应付所有的需求。所以，世界市场本质上是供应方不足带来的供需不平衡，而美国却还想着把供应方砍掉，自己又做不成。尤其当前疫情之下，全球经济出现隐患，很多问题不是短期内就能解决的，世界需要的是雪中送炭、合作共赢，而不是火上浇油、制造新的麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>