<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>68af8cac3b8c721f543a9c4f23e87748</guid>
<title>雅鲁藏布江的世纪工程，西方媒体错误解读了</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_07_22_783846.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月19日上午，堪称世纪工程的雅鲁藏布江下游水电工程（下文简称“雅下工程”）正式开工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据权威披露，工程位于西藏自治区林芝市，主要采取截弯取直、隧洞引水的开发方式，计划建设5座梯级电站，总投资约1.2万亿元。工程电力以外送消纳为主，兼顾西藏本地自用需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2021年列为十四五规划中的大型清洁能源基地之首，到去年12月中央政府正式核准，对持续关注该项目进展的网友来说，雅下工程在2025这一十四五收官之年开工已近乎明牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/22/20250722112045376.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过即便如此，当开工的的新闻正式发布，其在舆论场上仍然引发了巨大震撼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，除了其号称三倍于三峡工程的投资规模和发电能力令人颇有目眩神摇之感，还有以西方媒体挑头的一部分声音，有意无意在进行着错误解读，即将之视为对某些下游国家的“战略制衡”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种以邻为壑的揣测，未免露出以己度人的狭隘，事实上，雅下工程隧洞而非高坝的开发方式，已经足以令这种论调不攻自破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，雅鲁藏布江下游水电工程的启动，的确也有着超越国界的意义，这一意义就是：为人类命运共同体即将到来的重大挑战提供示范性解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;极限挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要讲清楚这个终极意义，首先还得从工程本身说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雅鲁藏布江下游，年径流量（出境时）为1654亿立方米，作为对比，长江三峡2003-2021年入库年均径流量为3744亿立方米。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么流量低得多的雅下工程，规划发电量却能远超三峡工程？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因在于，雅鲁藏布江从青藏高原平均海拔高度3000米以上的河道，在穿过闻名遐迩的“大拐弯”，也即雅鲁藏布大峡谷后，却急剧降低到出境前约110米海拔高度。只要有基本初中物理常识就不难明白，这样的高差，赋予了其得天独厚的水能优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据统计，藏东南地区水能蕴藏量约占西藏全区的70％，雅鲁藏布江干流天然水能蕴藏量为8000万千瓦，加上多雄藏布、年楚河、拉萨河、尼洋河和帕隆藏布五大支流，天然水能蕴藏量约有9000万千瓦，其中可开发的水能资源约为5659万千瓦，占全国总量的15％。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，要把雅鲁藏布大峡谷蓄积的充沛水能转化为电能，可以说技术挑战难于登天，这也是为何雅鲁藏布江水能潜力如此之大，却直到近年来才陆续铺开开发工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雅鲁藏布江下游水电工程，基本工程思路是在雅鲁藏布江大拐弯的南北方向，开凿多条长达数十公里、高差两千多米的引水隧洞，其长度和埋深均超过目前世界纪录保持者——中国锦屏二级水电站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一份十余年前的官方资料就曾谈到，经考察，雅鲁藏布江干流可建水电站的河段和地点有十几处。从林芝地区米林县派地到墨脱县里冬桥之间，是世界著名的大河湾峡谷段，河湾长200公里，落差2190米，如能开凿一条36公里长的隧洞，将雅鲁藏布江水直接由派地引到里冬桥，可建装机容量4000万千瓦的巨型水电站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这样的超级隧洞，普通人首先想到的难点可能就是掘进设备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从2013年由武警水电部队首次在高寒、高海拔地区使用TBM（全断面岩石隧道掘进机）以来，中国人在世界屋脊上已经把TBM迭代到了独步天下的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前林芝派镇至墨脱公路（派墨公路）的核心节点—多雄拉隧道，就采用“林芝一号”双护盾TBM掘进机单向掘进施工，打出了人类历史上第一条穿越喜马拉雅山脉的公路隧道，也直接为今天的雅下工程验证了技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过长度四千多米的多雄拉隧道，其技术难度和雅下工程隧洞依然无法相提并论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雅下工程选址，位于青藏高原喜马拉雅“东构造结”核心部位，地质构造运动强烈，长达数十公里的隧洞需要穿越大量地下断层破碎带，应力场复杂多变。随着隧洞开挖深度的增加，深部高地应力引发的岩爆及软岩大变形等工程灾害异常严重。同时，由于其所处的高海拔和大埋深环境，还面临着高地温的挑战，隧洞内高温作业环境，对施工机械的运行效率和施工人员的身体健康构成直接威胁，还可能引发隧道结构的失稳，建筑材料耐久性降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难题还不仅仅是掘进，在开凿之后的维护阶段，高海拔大埋深环境也会造成其结构裂损演化机理及灾变机制难题极端复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说三峡工程证明了中国人在传统水电工程领域的世界级能力，那么雅下工程则标志着中国人对极限环境发起的最新挑战。在青藏高原这个“世界屋脊”上开凿超级隧洞，不仅需要顶尖的工程技术，更需要对地质构造、应力分布、岩体力学的深刻理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种理解的取得，绝非一蹴而就。从三门峡、葛洲坝到三峡、锦屏，中国水电工程走过了一条从模仿到创新、从跟随到引领的道路。每一个标志性工程都是一次技术积累，每一次突破都为下一个更大的挑战奠定基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果没有一代代地质工作者与土木工程师终其一生甘坐冷板凳的守望和钻研，这种深刻的机理认知与非凡的工程跃进是不可想象的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雅下工程日前正式开工，无疑标志着这一世纪工程前期论证与关键技术攻关已取得全面突破，而当这些成果在雅下工程得到验证后，又将为未来更大的超级水利工程铺平道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;突破胡焕庸线&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，比雅下工程更为恢弘的超级水利工程已经渐行渐近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日前举行的2025年全国水利工作会议上，水利部党组书记、部长李国英就明确提出，今年工作重点之一是推进南水北调后续工程高质量发展，抓紧完成南水北调工程总体规划修编，高标准建设中线引江补汉工程，&lt;strong&gt;加快推进西线先期实施工程、东线后续工程前期工作。&lt;/strong&gt;加快环北部湾水资源配置、黑龙江粮食产能提升、引江济淮二期等国家水网骨干输排水通道建设。优化完善区域水网布局，加快区域水网骨干工程前期工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国历史，乃至世界历史上一系列最宏伟的水资源调配计划正在走上前台。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/22/20250722112431579.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些布局，共同指向对胡焕庸线以西、以北自然资源禀赋的再造，进而深刻改写中国人口与经济地理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的再造，在主要大国的历史上不乏先例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最典型的案例，莫过于胡佛大坝为代表的科罗拉多河水利水电系列工程，这一系列工程的实施，深刻改变了美国西南部地区的能源与水资源禀赋。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a1cfeeb9e79e05c7a70bdef84c8ddf75</guid>
<title>俄乌战场暴露的无人机非对称威胁，中国怎么防？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2025_07_22_783836.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
继6月1日乌克兰的“蛛网行动”之后，俄罗斯依旧屡遭乌克兰无人机袭击。据俄罗斯国防部消息，7月21日夜间，俄方击落了117架无人机，其中30架在莫斯科地区上空被击落。而在前一天，俄方击落的无人机数量为172架，其中30架在莫斯科地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代战争中，无人机到底能发挥多大作用？这是一个自俄乌冲突爆发以来，各国军事专家和战略家们一直在探讨的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以蛛网行动为例，这是乌克兰近年来少有的巨大胜利，其本质是利用自杀无人机进行非对称作战，在相对和平且没有戒备的后方进行袭击取得了巨大战果。而由于科技进步以及民用高科技电子产品的普及使得原本高精尖的设备变得唾手可得，而由此产生了一系列执行成本极低、防范成本极高的非对称袭击的风险。其中最为典型的莫过于基于民用无人机的非对称干扰（破坏）了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;复盘“蛛网行动”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在讨论基于民用无人机技术开展的非对称袭击风险时，“蛛网行动”成为绕不开的案例。让我们感谢俄罗斯这位老师又生动地给我们“上了一课”。接下来就好好解剖下“蛛网行动”以及俄罗斯的应对表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/12/20250612143932710.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;317&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
奥列尼亚机场与别拉亚机场遭受了最严重的损失&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在袭击行动取得全面成功之后，乌克兰安全局（SBU）就急忙跑出来公布大量行动细节。其使用的是乌克兰的OSA FPV无人机，一种非常典型的基于民用无人机技术的自杀式FPV。这些FPV无人机在乌克兰境内组装完成后，经由哈萨克斯坦偷运至俄罗斯境内，最终抵达由位于车里雅宾斯克的SBU合作人员、乌克兰人阿尔乔姆·季莫菲耶夫租借的仓库。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些无人机装载在伪装过的集装箱活动板屋顶部的隐藏夹层内。一个伪装集装箱板屋夹层可放置至少27架FPV。行动启动时，打开集装箱板屋顶层的盖板以放飞无人机。不知情的司机驾驶卡车抵达指定地点后，远程打开卡车上板屋顶部的盖板，启动无人机对俄空军基地进行袭击。可以说，“蛛网行动”的成功离不开对民间物流体系的利用。而无人机的操控更是利用了俄罗斯后方城市的移动LTE网络，以此作为控制链路操作FPV选择目标进行精准袭击，最终取得了至少击毁13架俄军战略轰炸机的战果。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/12/20250612144013103.png&quot; width=&quot;470&quot; height=&quot;627&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
无人机装载伪装移动板房的顶部隐蔽夹层内&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“蛛网行动”取得了巨大成功，令俄罗斯遭受严重的战略挫折，不仅造成重大军事损失，也对俄罗斯的核威慑能力形成一定动摇。虽然是无人机袭击，但其本质是一起敌特渗透破坏事件，只不过传统的敌特破坏是使用炸药，而乌克兰SBU使用的是无人机作为破坏手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此，这一事件凸显了俄方在情报预警与人员监控方面的严重失职。“蛛网行动”的俄境内行动主要负责人阿尔乔姆长期发表亲乌言论却未被察觉，暴露俄情报机关的内部监控漏洞。此外，大量乌方无人机通过哈萨克斯坦陆路边境秘密渗入俄境内，俄海关未能有效识别、拦截这些隐蔽运输的敏感物资，显示出其边境管控存在严重漏洞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄政府在社会治安预警方面反应迟钝，未向公众及时通报潜在威胁，基层民众缺乏反间谍意识，对可疑情况没有足够的警惕性，也未能及时上报有关部门。例如被雇佣驾驶藏有FPV卡车的俄罗斯司机，在接到有如此奇怪的要求（指示在特定地点停下）且终点是军用机场的运输任务时没有足够的警惕，未能察觉异常，反而按照指令行事、间接成为帮凶。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/12/20250612144033471.png&quot; width=&quot;597&quot; height=&quot;479&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
运输“特洛伊木马”板房的卡车&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更严重的是，俄军后方机场的安全意识薄弱导致了损失异常惨重。在袭击中毫无防备、遭到重创的俄军机场都是远离前线的后方机场（摩尔曼斯克的奥列尼亚、伊尔库茨克的别拉亚），其防空措施仍以应对固定翼无人机为主，完全忽视了小型FPV无人机的威胁，仅配置有“铠甲-S1”之类针对巡航导弹或者固定翼无人机的传统防空系统，没有部署如大功率干扰器之类的反多轴无人机设备。最终导致机场缺乏相应的拦截训练和专用装备，面对攻击束手无策，让乌克兰FPV无人机能畅通无阻、大开杀戒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，同样遭遇袭击、地理位置更靠近俄乌前线的佳吉列沃机场（位于梁赞州）受到的损失就明显更小，且有拦截成功的迹象，推测是成功使用了反无人机干扰器进行反制。可见，战备水平较高的机场就能一定程度上防范此类非对称袭击，人的因素始终是最重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，俄境内SIM卡实名制管理松散，被乌方轻易利用俄本地SIM卡与4G网络进行无人机控制。对于乌克兰利用俄罗斯移动LTE网络实现无人机控制这件事，俄罗斯也不是没有应对手段。前方机场早有应对措施，将周边4G LTE网络速度限制在几十KB的水平，无法用于无人机远程图像传输与遥控。但后方机场却轻敌大意，未采取有效管控措施，最终为攻击创造了便利条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，“蛛网行动”之所以能取得成功，正是因为俄罗斯在情报、边境管理、社会动员、防空设施建设和通信管控等多个环节全面失守。哪怕乌克兰不使用无人机而是其他破坏手段（如“蛛网行动”前对俄罗斯境内铁路线的破坏）也能获得成功，只不过无人机袭击极大地放大了破坏效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新时代无人机非对称威胁&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突离我们很远但又很近。俄乌双方使用的FPV自杀无人机其核心部件绝大部分来自于中国，而大疆的无人机对于俄乌前线双方极为重要。三年来，俄乌战场巨大的无人机需求也催生了国内相关行业的蓬勃发展，在产品高速迭代之余，让这些基于民用技术的产品变得白菜化与唾手可得。无人机在俄乌战场是战争利器，而在中国则是广受青少年喜爱的科技产品。但是，近几年来无人机给社会正常运作也带来了相当的负面影响，其中最广为人知的就是无人机“黑飞”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在限制区/禁区内未授权的无人机飞行被称为“黑飞”，而受影响最为严重的莫过于民用机场了。在2024年9月，天津滨海机场连续两天遭遇无人机“黑飞”骚扰，机场一度关闭，上百班航班受到影响、不少航班被取消，造成了极为恶劣的社会影响。更有甚者通过操控无人机在飞机降落航线上“黑飞”拍摄，距离降落飞机很近，险象环生。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/12/20250612144130638.png&quot; width=&quot;550&quot; height=&quot;355&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“黑飞”无人机在航线上拍摄降落中的客机，距离仅有百余米&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而除了民用机场之外，一些军用机场与保密设施也饱受“黑飞”骚扰之苦。如果说民用机场在商用无人机的电子围栏禁区范围之内尚有一定保护，那么一些高度保密的设施可不会出现在电子围栏地图之上，毕竟荒郊野岭中出现一块禁飞区的牌子多少有些“此地无银三百两”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此产生的问题是无人机能侵入涉密设施并进行拍摄，如果这些涉密设施毫无防备且没有反无人机对抗措施，那真就是“如入无人之境”。在和平时期这样的事故或许只会导致相关管理人员挨批，但如若发生在战争时期，那指不定就成为第二个“蛛网行动”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/06/12/20250612144152526.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;330&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
无人机飞进入某军用机场并拍摄后发抖音，无人机飞手宣称：地图上也没设禁区啊？&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电子围栏本质是一种“防君子不防小人”的措施，哪怕设置了电子围栏的商业无人机照样可以通过破解、刷固件等手段来解除限制。而对于使用开源飞控的自组装无人机，电子围栏更是相当于不存在。它们与俄乌战场使用的FPV自杀无人机唯一的区别，或许就是有没有安装火工品与引信了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一台民用无人机的所有部件都可以在电商平台上轻松买到，而只要完成了九年义务教育并且肯研究，通过购买散件组装出一架俄乌冲突使用的同款FPV无人机的难度，并不比组装一辆遥控车难多少。如果实在是“手残”，还可以直接购买商家制作完成的成品，到手就能飞。而这些自组/代组装的无人机不受任何飞行监管平台管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在和平时期，无人机最大的威胁可能也就是“黑飞”，但如果面对战争或者有政治目的的袭击中呢？那威胁一下子就大了起来。我们习惯的现代生活建立在庞大的基础设施之上，水、电、燃气、通讯、网络，我们的生活处处都离不开它们。但这些重要的基础设施往往属于民用设施，不会如军用设施那样严密设防，而无人机带来的非对称手段无疑让它们成为了最好的目标。不难想象，如果露天的变电站设备被装有火工品的无人机破坏，会产生多大的影响以及造成多大的恐慌。更不用说对化工厂、石化厂的关键节点进行袭击引发的重大事故所能带来的巨大影响了。俄罗斯已经面对这些威胁，而我们在未来也不可避免的会面对这些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与处于战争状态的俄罗斯相比，我国境内的火工品管制无比严格，想要获得军用级火工品作为无人机的战斗部有着极大的难度，但这并不意味着可以高枕无忧。对有着一定化学基础的人来说，制造一个无人机可挂载的2公斤以内的铝热剂弹头也并不是难事，这同样可以对重要设备、器材进行破坏。甚至连挂载实心金属载荷、对刚起飞的民航客机发动机进行撞击，都能造成极为严重的事故以及产生巨大的恐慌效应，对社会正常运作造成严重影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我们之所以尚未遇到这样的袭击，一方面是因为我国并不处于战争状态，另一方面是相关部门在源头上消灭了很多威胁。在我看来，能有这样的结果，也有一定的幸运因素在内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;该如何应对无人机非对称袭击&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假如有一天我们处于俄罗斯的境地，或者面对着敌对势力在境内搞破坏的威胁，又该如何应对这些基于无人机的非对称袭击手段呢？我们可以从俄罗斯的失败案例中吸取一部分教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何防范措施离不开人防与技防两方面，其中人防是第一道也是最重要的防线。任何非对称袭击的策划都离不开人、执行也离不开人，只要人在社会层面活动就会留下蛛丝马迹。因此，情报及预防是最为重要的，对相关情报的获取、敏感物品的购买与流动、对可疑人员的排查与对关键设施周围可疑活动的关注，永远都是最为有效的防范手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建国初期的反特历史告诉我们，发动人民群众才是最彻底、最广泛、最有效的防范策略。在现代社会条件下，我们依然应当积极调动群众的反特意识，推动全民参与反特斗争。通过社会宣传、案例教育和奖励举报等多种措施，鼓励公众及时发现并报告可疑的无人机活动和异常人员流动，利用好基层网络，及早识别异常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在技术层面，首先得从源头上严格管控无人机所需的关键部件与敏感技术，在供给侧严加监管，堵住无人机技术被恶意利用的源头漏洞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在关键设施或重点防护区域可以设置RF射频探测、声学阵列、小型相控阵雷达、光电摄像头所组成的综合无人机探测系统，及时发现可疑无人机动向并发出预警。军事设施自然可以配置对无人机进行硬杀伤的反无人机设备，珠海航展上已经展出了大量的反无人机方案及装备，只要充足配备即可，毕竟我们不像俄罗斯那样窘迫。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/12/20250612151854624.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;446&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
飓风-3000高功率微波武器系统。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而民用设施面对的反无人机压力则相对没那么大，在无人机上的4G模块、光纤组件等抗常规干扰措施普及的当下，软杀伤的效果已然无法满足需求，硬杀伤手段是必须要准备的。射弹类或高能激光等反无人机手段或许有些牛刀杀鸡，但捕网枪或者反无人机无人机显然更适合在民用场景下发挥作用。这类设备成本相对较低，操作便捷且不易产生附带伤害，特别适合在城市环境或机场周围这种人流密集的敏感区域进行使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无人机虽小，但是在铺天盖地的巨网面前，最终只能成为蛛网上的一只小虫。而这张绵密而又巨大的防护网，需要所有人一起编织。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1b798ed69b6adfc14cd3e73201c6c4cb</guid>
<title>若非中国存在，印度或许早已将它们“征服”</title>
<link>https://www.guancha.cn/PhanindraNepal/2025_07_22_783823.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 法尼德拉·尼泊尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数尼泊尔人民认为中国是尼泊尔真正而可信赖的朋友。即便是那些对外交与战略并不熟悉的人，也会公开称赞中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这在很大程度上是由于印度反复表现出的敌对行为：对从边境进入的尼泊尔人进行殴打和骚扰；多次移动边界界桩；通过非法修建堤坝淹没农民的田地；以及通过控制科西河、甘达基河和马哈卡里河等主要灌溉水道来剥夺尼泊尔的用水，使大片尼泊尔农田变得贫瘠——这些行为严重损害了印度在尼泊尔普通民众中的形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管印度大肆宣传其各种大大小小的援助，但一旦尼泊尔人民识破这些援助背后的自利动机，感激之情就会转为日益增长的怀疑——怀疑印度接下来又会做些什么。尽管印度过去曾四次对尼泊尔实施封锁，目的明确而恶意，仅为将尼泊尔逼至屈服，但印度从未能够为这些行为找到正当理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，曾任尼泊尔总理的普什帕·卡迈勒·达哈尔（普拉昌达）签署了一份协议：允许印度大使馆直接向尼泊尔地方政府拨付每个项目两亿卢比的资金。许多人开始将此举视为扩大印度影响力、控制尼泊尔基层治理的阴谋，这对尼泊尔构成了重大的安全威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过财政杠杆将地方机构变为印度的附庸，实际上是让印度势力在尼泊尔内部不受限制地蔓延。如果不及时应对，这种有毒的扩张可能带来灾难性的后果。最突出的例子便是印度在卡拉帕尼地区加强军事存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/16/20250716113850874.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
尼泊尔前总理普什帕·卡迈勒·达哈尔&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1962年以来，卡拉帕尼问题就对尼泊尔构成重大挑战。印度以军事方式介入、随后将问题政治化并无视外交解决努力的做法，暴露了其真正的外交政策本质。印度在“友谊”的名义下也能背信弃义，而尼中关系则一直在互信、兄弟情谊和善意的基础上蓬勃发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼泊尔的地缘政治形势限制了其战略回旋余地。尽管中国充满善意，但西藏的地理复杂性使得北部通道难以通行。然而，中国西藏自治区正在快速发展，为尼泊尔带来了新的机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然尼泊尔是世界上最古老的独立国家之一，但今天，要维护这份独立，需要高度的警觉。当印度在1947年7月18日根据英国议会通过的《印度独立法案》获得自治领地位时，它还只是一个新生国家，而那时的尼泊尔早已是通过廓尔喀军队实现武力统一的国家。然而，印度始终反对尼泊尔的主权，如今依然殖民控制着大尼泊尔原有334,250平方公里中的177,079平方公里——这揭示了印度的扩张主义倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度看，印度依然是尼泊尔的首要安全威胁。即便是印度的阴影，对尼泊尔而言也具有毒性。在南亚，印度像一条毒蛇——不仅对尼泊尔如此，对巴基斯坦、孟加拉国、不丹、斯里兰卡、马尔代夫和缅甸也是一样。若非中国在这些国家背后和周边的战略存在，印度或许早已将它们一一征服。印度“阿卡德·巴拉特”（意为“大一统印度”）的妄想言论已成为全球笑柄，但它的傲慢却有增无减。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，在克什米尔帕哈尔甘地区，印巴爆发军事冲突，巴基斯坦动用中国的歼-10C战机摧毁了印度引以为傲的“阵风”战机，战局因此转向巴方，印度蒙受耻辱。但印度的失败对南亚各国而言反而是件好事，因为印度就像被剪去翅膀的老鹰，暂时失去了发动军事侵略的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对尼泊尔而言也是如此，若印度在该场冲突中展现出更强的军事实力，尼泊尔很可能就成了下一个受害者。因此，中国强有力的防御能力已成为尼泊尔这位长期遭受印度欺凌国家的安全支柱——这是所有爱国尼泊尔人都不应忘记的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/16/20250716114122385.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
网传飞机残骸照片(右)，以及此前印度空军序列号为&quot;BS 001&quot;的阵风战机照片。 &lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度权力核心长期以来一直在阻挠第三国项目在尼泊尔的实施。印度担心，一旦诸如中国“一带一路”倡议（BRI）之类的项目在尼泊尔推进，其他国家也将跟进，进而削弱印度的影响力。为了防止这种情况发生，印度动用部分宗教团体和右翼组织，在尼泊尔内部煽动分裂与抗议。专家们已确认这种行为模式与事实极为接近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度长期以来的目标就是确保尼泊尔在任何领域都无法实现自给自足，进而持续依赖印度。印度还希望控制尼泊尔的国防与外交政策，这才是尼泊尔最重要的地缘政治挑战——一个当前似乎只有中国有能力应对的挑战。因此，尼泊尔必须紧急认识到，唯有通过与中国建立互信与合作关系，才能克服其地缘政治上的脆弱性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a513efa1eb2b1682c9fda21c9f6a69bb</guid>
<title>欧美关系进入垃圾时间，但不能全怪特朗普</title>
<link>https://www.guancha.cn/SLZ/2025_07_22_783810.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经历几次反反复复后，特朗普终于答应继续向乌克兰援助武器，也让欧盟终于松了一口气，总算又把美国绑在了乌克兰这辆战车上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，在经贸问题上，欧盟也持续“认怂”，希望能与美国达成解决方案。只要美国肯让步，欧洲就会跟进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普再度入主白宫，对跨大西洋关系造成巨大冲击，从安全、经贸、价值观、国际秩序等多个层面对欧洲构成威胁，欧盟则持续努力维护盟友框架，冯德莱恩不仅强调和美国是盟友，还特别指出和中国不同。欧盟核心法国总统马克龙在参加香格里拉安全会议上，也声明是美国的友邦和盟友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抛弃公开场合的外交辞令，欧美之所以还能够维持盟友框架，这和欧盟多管齐下应对2.0版的特朗普密不可分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲靠组合拳暂时与美国斗而不破&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，欧洲利用和美国的文化基础、传统关系和各种制度性渠道，保持了从元首层面到实务层面的密切沟通。这是非西方国家如俄罗斯、中国所无法拥有的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像特朗普当选后，宗教就发挥过两次重要作用。一次是特朗普当选后，天主教标志性教堂巴黎圣母院重新开放。法国借此机会邀请特朗普出席典礼，从而率先获得宝贵的交流机会。另一次则是教皇方济各葬礼。这也成为特朗普就任后首次出国访问——此前他一直强调要首访沙特。在这次访问中，实现了欧美之间、美国和欧洲大国之间的高层会面，冯德莱恩也是在这个场合第一次与特朗普面对面，并达成后续安排正式会晤的成果，此外还促成了特朗普与泽伦斯基的会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/18/20250718151729238.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
4月26日，泽连斯基和特朗普在教皇葬礼上举行短暂会晤。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于G7和北约制度性渠道，更使得双方能够在外交、国防、经济三大领域的负责人保持密切接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国讲见面三分情，这其实是古今中外通行原则。哪怕解决不了多少问题，但至少会减少误会、防止恶化，形式有时代表实质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，面对特朗普关税，把报复停留在口头上，而不是真的付诸行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每一次美国提高关税，欧洲都会高分贝反对，并誓言报复，但却从未实行过。虽然美国暂缓对等关税，但3月生效的对钢铝征收的25%关税仍在、后来对汽车的25%关税、10%的基本关税实施后，欧洲都没有进行对等反击。此前宣布的报复措施也借口美国暂缓对等关税的名义取消。6月4日，特朗普更是将钢铝关税升至50%，欧洲也仅仅是口头谴责和反对。暂缓期过后美国宣布对欧洲加征关税30%，欧洲依旧没有报复，还是致力于谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因主要有二：一是欧洲认为特朗普是对全球发动关税战，中国更是美国的主要目标，它希望能将美国祸水他引或东引。二是欧洲深谙特朗普虚荣的性格，认为应对这样的人要奉承，不要直接和他对抗，然后再通过谈判达到目的。仅就目前来看，欧洲也确实达到了这个效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三则是把特朗普的观点巧妙化为已用，这突出体现在俄乌冲突上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普2.0延续了他第一任期亲俄的立场，并减少了对乌克兰的支持。欧洲一方面继续力挺乌克兰，另一方面迎合特朗普的立场并转化为对俄罗斯施压的手段。特朗普在竞选时就声称要实现双方停火，但在那个时期，欧洲无人敢谈和平，谁谈和平就意味着是俄罗斯的同路人，是绥靖，欧洲的主流声音是支持乌克兰打到最后一人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但随后欧洲迅速调整了立场，也转向追求和平，和特朗普结成统一战线，并以最后通牒的方式要求俄罗斯接受。不出所料，被占据优势的俄罗斯拒绝了，欧美从而又有了一致反对俄罗斯的契机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，拜登时期，西方一边倒地孤立俄罗斯，中断了和俄罗斯的一切外交接触。特朗普再度执政后，却多次与俄罗斯领导人普京通话。为此，北约秘书长吕特解读成特朗普的功绩：认为他在打破美俄之间的对话僵局上“值得肯定”，促成对话是重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403691398702088&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
第四则是正反打中国牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲面对俄罗斯和美国，自然认识到中国的重要性，并且从正反两个方向打中国牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓反打，一是媒体密集炒作“特朗普的政策是帮了中国，将使中国成为赢家”，希望以此影响和改变特朗普。二是一再表示或暗示欧洲和美国应该一起应对中国崛起的挑战，试图转移特朗普的打击方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓正打，则是从特朗普当选后欧洲就开始调整和中国的关系，从过去频频批评中国改为强调和中国的合作，从而成为和特朗普谈判的筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里最能体现欧盟立场变化的是它打破外交惯例，提出中欧五十周年高峰会在北京举行。中欧建交后，于1998年开始举行领导人定期会晤机制，双方轮流主办，由中国总理和欧洲理事会主席、欧盟委员会主席共同主持。如果中方承办，国家主席往往会出席并会见欧洲代表。今年是中欧建交五十周年，欧盟本是东道主。但为了便于中国领导人出席和会见，欧盟提议改在北京举行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际关系上打破惯例都是相当罕见的事情，往往是由于非常重大的因素。中法建交六十年，打破惯例也仅有两次。冷战时，中美打破外交惯例，两个没有建交的国家却实现了元首访问。由此可见欧盟试图打中国牌的企图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过相对来说，欧洲打中国牌并不算成功，这既有欧洲自身的原因，也有特朗普重返白宫客观上对中欧关系造成的负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普上台对中欧关系的负面影响主要有三。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是安全问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去欧洲在美国的强力支持下，对中俄正常的经贸关系容忍度还比较高，认为这个因素对俄乌冲突的影响并不是很大。更何况欧洲自己也清楚，自俄乌冲突发生后，欧洲对俄罗斯石油的采购仅少于中国和印度，名列第三。天然汽和固体天然气的采购上，甚至超过中国高居世界第一。但特朗普再度执政后采取亲俄疏乌远欧政策，形同欧洲孤身应对这场冲突。在这种情况下，欧洲对中国、印度和巴西等新兴国家与俄罗斯的经贸关系容忍度下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是经济摩擦升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普对全球发动贸易战，中欧都不得不寻找替代市场。中欧是全球第二大和第三大经济体，自然都会把希望寄托于对方。欧洲要求中国更加开放市场同时减少对欧洲出口，中国也同样更加重视欧洲市场。今年5月，中国对美国出口大幅下降34.5%，但对欧洲出口则上升12%。双方在这个领域上的冲突反而升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是民粹主义政治人物特朗普重返白宫后，欧洲成为西方道统的唯一捍卫者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对中国，欧洲有更强的危机感。因为俄乌冲突中国是受益者之一，现在特朗普上台，中国更是赢家。独自支撑西方的欧洲面对中国的崛起，更加难以接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来看，欧洲为了应对特朗普的冲击，多管齐下，尽量减少带来的风险和危害，至少到目前仍维持斗而不破的局面。但从历史的角度，欧美跨大西洋关系实质已经进入尾声。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>