<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c64c9e1391fd5d52fd9fae019cfecad1</guid>
<title>90%玩家来自中国大陆和香港，所以《黑神话：悟空》没有全球影响力？</title>
<link>https://www.guancha.cn/dongxiao/2024_08_30_746592.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 冬晓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由中国厂商游戏科学制作的游戏《黑神话：悟空》于8月20日全球正式发售后，以其精美的画面，畅快的战斗体验，激起各界广泛讨论，并迅速吸引大批玩家的目光。上线仅三天就突破全平台1000万份销量和同时在线游玩人数超过200万的表现，彻底坐实了中国第一款3A游戏是一款现象级大作的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而随着《黑神话：悟空》游戏的大热，衍生出关于文化出海讨论，作为带有文化属性的一款娱乐游戏是否应该被赋予更多的对外输出的职责，终于还是站到了台前。国内主流媒体相继给予游戏高度评价，认为其精致的制作，对传统建筑的还原，都对中国文化的海外传播起到了积极作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对于中国玩家和中国媒体较为温和的自豪感展现，西方严肃媒体对《黑神话：悟空》的广受欢迎则表现出一种熟悉的警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种较为经典的反应是淡化《黑神话：悟空》取得成功背后的普适性，刻意强调该游戏的走红不过是依靠广大的中国市场。以亚莉西亚·亚普为首的花旗分析师在周一发布的一份报告里写到，90%的玩家来自中国大陆和香港地区，彭博社以此数据得出结论，这表明“该游戏不具有全球影响力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实是，依托庞大的人口基数和较高的受教育水平，中国消费者对各类文化产品的贡献一直都处于前列。赢得TGA年度游戏大奖的《博德之门3》的制作方拉瑞安工作室的发行总监最近在推特盛赞《黑神话：悟空》时就透露，《博德之门3》的中国玩家在全球玩家中的数量占比超过了三分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/30/20240830143918268.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
拉瑞安工作室的发行总监 Cromwelp在社交平台谈论及《黑神话：悟空》的推文&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国有超过7.5亿的游戏玩家（这比美国人口总数还多），年增长率高达20%，而人们却在纠结，一款史上最受欢迎的以神话为题材的游戏是怎么打破纪录的，我们真的已经蠢到这种地步了吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样作为游戏产出大国的日本也对广袤的中国市场虎视眈眈，日经中文在8月22日发表的文章《日本游戏机在中国陷入苦战》中明确提到：“调查公司伽马数据（Gamma Data）指出，2023年中国国内游戏市场规模约为3030亿元，比2022年增长了14%……荷兰调查公司Newzoo表示，2023年全球游戏市场规模为1839亿美元，亚太地区的市场份额占46%。其中，中国市场占很大一部分。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在张嘴闭嘴就是“国人不过是在自嗨”的人眼中，恐怕中国玩家不算玩家，就像人民币不算钱。中国电影人曾经遭遇过的“灵魂拷问”，如今在中国游戏身上又来了一遍往日重现。有趣的是，即便采信如此说法，以10%的海外购买比例乘上1500万份的销量，《黑神话：悟空》在发售一周的时间里，仍然在全球收获了150万的海外玩家，而另外一款备受赞誉的魂系游戏《只狼：影逝二度》发售首年的全球销量也仅有380万，而该游戏1000万销量的达成用了四年。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/30/20240830143938947.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
拿下一千万销量，口碑爆棚的《只狼：影逝二度》用了四年
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海外各大视频直播平台上主播们的反应则更为直观，在首批动作类游戏爱好者（他们中的很多人都长期关注《黑神话：悟空》开发进度）完成游戏初体验并给予高度评价后，其他游戏品类的的头部主播们也纷纷下场，加入了这场战斗的狂欢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打开Youtube或者Twitch的游戏频道，就能看到使用各种语言的主播都在畅玩《黑神话：悟空》，且游玩进度各不相同，每天都会有刚刚入坑的主播开着下载页面跟观看的网友说，自己是被其他玩家（或者主播）推荐来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主播的所属圈层丰富多彩，坐拥粉丝数量也不近相同，从几万粉的V-tuber到千万份的职业电竞选手，甚至还有更加泛娱乐的抽象主播，如此多样化更是应证了《黑神话：悟空》在海外的传播是正向的，且持续发酵的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>27dcadf4d90b0e16647dd84cb2dcd1f0</guid>
<title>“堡垒”被中企突进，日本车企应举双手欢迎？</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2024_08_30_746590.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/30/20240830133942754.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
      泰国汽车市场被日媒称之为日系车的“牙城”，意思是拥有坚固城墙和护城河的堡垒，这个源自中国古代史书的词用在此处十分贴切。经过长达半个多世纪的经营和布局，日本车企在泰国建立了强大而又封闭的供应链体系，先后极限挤压福特、奔驰、宝马等西方车企在泰国市场的份额，20多年前还曾让中国摩托车企业折戟沉沙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      堡垒的封闭性与全球化和市场化构成了天然的矛盾，对泰国的负面影响日益凸显。不出意外，日企占据了产业链上的绝大部分利润，泰国本土企业分得的利益微薄，而且丧失了更多更大的发展机会。日本车企仍在加固城墙，挖深护城河。从长远看，这不仅对泰国不利，对日本车企也有很大的坏处，因为依靠堡垒的封闭性和垄断性获得的竞争优势是不可持续的，再坚固的堡垒最后都会被全球化、市场化的大潮冲垮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      近年来，中国新能源车进入泰国市场，并站稳脚跟，所带来的变化具有更广泛的意义，不仅是先进的技术，更多的发展机遇，还有更开放的模式和理念，以及合作共赢的实效。如果日本车企的格局够大、眼光够远的话，应该欢迎中国新能源车的到来，因为这是让堡垒健康转型的温和方式。否则堡垒很可能将变成危险的堰塞湖。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
2022年8月，比亚迪与泰国汽车经销商雷维尔（Rever Automotive）签署协议，正式进军泰国汽车市场。在仪式上，雷维尔CEO喊出豪言壮语：要在2023年，卖出1万辆比亚迪汽车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这一目标看似雄心勃勃，但仅仅一年时间，雷维尔不仅达成了目标，还超额完成了两倍之多，卖出了3万多辆比亚迪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长久以来，日本车企依靠其强大而又封闭的供应链体系，牢牢统治着泰国的汽车市场。福特、奔驰、宝马都曾试图挑战其霸主地位，无不折戟沉沙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但随着比亚迪、哪吒、广汽埃安等中国新能源车企相继进入泰国，并迅速在市场上占据了一席之地，一场新的变革正在发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/30/20240830132416713.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年8月，比亚迪官宣与雷维尔汽车的合作&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/30/20240830133244320.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;进入日系车的“堡垒”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
“在泰国的道路上行驶，你可能会有一种错觉，仿佛这里就是日本——同样是靠左行驶，满街的日系车随处可见，连多数出租车都是丰田卡罗拉。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位日本记者曾这样描述过他在泰国的观察。泰国是日本重要的汽车海外生产基地和出口跳板，日系车在泰国长期占据着超85%的市场份额。泰国每年生产的汽车，近70%会出口到其他东盟国家。2022年，在泰国最畅销的十大汽车品牌中，有8家来自日本，中国品牌的份额仅为3.2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但仅仅过了一年的时间，就有三家中国品牌进入了销量榜前10，比亚迪、名爵和哪吒三家车企的市场份额加起来，达到了9.2%，是上一年的2.8倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/30/20240830133335302.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022、2023年泰国汽车市场销量前10的品牌 数据来源：Marklines&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今年四月份的曼谷车展期间，更是有五家中国车企冲进了销量榜前十，其中比亚迪位列榜单第二，仅次于丰田。尽管和日本车企尚有不小的差距，但已展现出了极强的增长潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/30/20240830133404856.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
曼谷车展期间各车企销量&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不是一个轻松的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国汽车市场已经被日系车统治了近60年，被众多日本媒体誉为日系车的“牙城”。这个词源自中国古代史书，在《资治通鉴》和《新唐书》中指军队主帅所居之城，用来形容拥有坚固城墙和护城河的“堡垒”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个词的形容确实非常贴切，自上世纪60年代起，日本车企进入泰国市场，并带动了大量的上下游企业在当地布局。据日本贸易振兴机构（JETRO）2021年3月发布的统计数据，在泰国活跃的日本企业，数量达到了5,856家，其中与制造业相关的达2,344家，大量涉及汽车和机械制造领域，构建起了极其坚固的市场壁垒。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/30/20240830133428613.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
分行业看在泰国活跃的日本企业&lt;span&gt;日本贸易振兴机构&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/30/20240830133453694.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;摩托的前“车”之鉴&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国之所以成为日本车企的“堡垒”，并非因为泰国人独爱日本品牌，其根本原因在于日本车企在当地构筑了完善的产业链体系，从而实现最低的制造成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这道产业链“护城河”的作用，我们可以从当年中国摩托车企业在东南亚市场的失败经历中窥见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
摩托车的生产制造与汽车有很多相似之处。上世纪90年代末，中国制造的摩托车曾经风靡东南亚，市场占有率一度接近80%，但如今，这一数字已降至不足1%。中国摩托车企业未能在东南亚市场站稳脚跟，究其原因，一方面是中国摩托车企业的制造技术和供应链管理能力尚不及日本车企；另一方面，则是因为“抱团”的日本车企所构建的产业链过于封闭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托于财阀和大型商社支持的日本企业在布局海外市场时，一般会采取“随伴进出”的策略，将关联的供应链与金融、物流等一并打包进入新市场，提供全方位的支持，就像是一个装满了各种工具的行李箱，开箱即可使用。当其他国家的竞争对手试图挑战其市场地位时，就会面临从金融、物流到供应链的全方位打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当中国摩托车企业凭借低廉的价格席卷东南亚市场后，以本田为代表的日本摩托车企业迅速做出反应。2002年1月，本田在越南市场推出了廉价车型Wave α，价格仅为原有车型的60%，瞬间抹平了中国摩托车企业的价格优势。同年6月，本田又在泰国市场预防性地推出了更为经济的Wave 100车型，以防中国企业通过价格优势“翻盘”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/30/20240830133520982.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
本田在越南市场推出的Wave α&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么日本企业的价格能做得比中国更低廉？有研究论文显示，在当时，日本摩托车企业采购金额的85%都来自在泰国的日系供应商。这些廉价车型的推出，几乎完全依赖于这些供应商自我牺牲、大幅压低零部件单价来实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，日本的金融机构也在配合摩托车企业，完成对中国品牌摩托车的“绞杀”。在东南亚，一辆摩托车的价格，大约相当于普通人半年的工资，60%至70%的消费者习惯于分期付款购买摩托车。但由于受到亚洲金融风暴余波的影响，许多购车者的分期申请要么被拒绝，要么利息极高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时泰国本地的金融机构为购车者提供的金融方案普遍需要支付10%到20%的首付，并需在24到36个月内分期偿还，月利率高达2%。这样计算下来，两年的总利率就达到了48%，这对于消费者来说是一项沉重的负担。而日本摩托车企业背后的支持者——日系金融集团，则为购车者提供了非常优惠的金融方案，包括低首付甚至是零首付，月利率仅为0.8%到1.7%。但这些优惠仅限于购买日本品牌的摩托车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本摩托车企业从供应链到金融全方位的“绞杀”下，中国摩托车企业迅速败下阵来，市场份额急速萎缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/30/20240830133541700.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在越南摩托车市场，中国品牌在2001年后，市场份额快速萎缩&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年，借助中国-东盟自由贸易区（CAFTA）建设带来的机遇，中国的宗申摩托决定进入泰国市场，建设面向东南亚地区的摩托车生产基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在泰国建厂时，宗申却遇到了一系列挑战：泰国并非没有合适的零部件供应商，但这些供应商大多服务于日本企业。泰国摩托车市场长期以来被本田、雅马哈、铃木等日系品牌所垄断，日本摩托车占据了97%的市场份额，其中本田一家就占据了78%的销量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当宗申试图利用本田现有的供应商网络时，却发现这些供应商早已与日本车企建立了紧密的联系。面对非日本品牌的主机厂时，他们要么开出高昂的价格，要么干脆拒绝合作。最终，宗申不得不在当地重新建立供应链，从中国引进原有的供应商，并在当地培养新的合作伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本零部件供应商拒绝与中国摩托车企业合作，并不仅仅出于单纯的商业利益考量。在封闭的日本产业链面前，中国摩托车品牌遭受了许多挫折。事实上，日本车企也采用类似的方法，在东南亚市场击败了福特、通用、大众等欧美竞争对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/30/20240830133606736.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;泰国零件商，困在系列外&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不只是中国和欧美的车企，就连泰国本土的汽车零部件企业，都在封闭的日本汽车供应链前，吃了不少的苦头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国投资委员会（BOI）曾公布过一个数据：在泰国所有的一级零部件供应商中，日资控股过半数的企业（54%），以及日泰合资企业（24%）的数量，两者加起来，占了泰国一级零部件供应商企业总数的近八成。换句话说，泰国的汽车零部件行业，就是以日系为中心的外资所主导的市场。在日本汽车制造商深耕泰国市场的近60年间，泰国本土企业获得的发展机会极为有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本汽车产业长期以来就是一个“内外有别、等级分明”的圈子。正如网上一个流行语所说：“圈子不同，不要硬融。”在日系车的圈子里，零部件供应商根据与主要客户的关系，被划分为“系列（Keiretsu）”与“系列外（Non-Keiretsu）”两个阵营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“系列”是日本汽车界用来描述车企与零部件供应商关系的一个术语。通常来说，“系列”是指那些和车企有着长期、且稳定合作关系的供应商。例如，以变速箱闻名的爱信精机（Aisin Seiki）和擅长做汽车电子部件的电装（Denso），就是丰田长期的系列一级零部件供应商，也被外界称作“丰田系”，不仅和丰田交叉持股，双方的人员交流也十分频繁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本车企到哪个国家建厂，系列供应商就会跟着到哪个国家去建厂，把车企在日本国内的交易结构，直接原样“复制-粘贴”到国外。就拿丰田举例：“丰田系”八大供应商，如电装（Denso）、爱信精机（Aisin Seiki）、爱知制钢（Aichi Steel）、捷太格特（JTEKT）等，均跟随丰田在泰国有布局。再往下，爱信精机、电装这些头部一级供应商，也有和自己长期固定有往来的系列二级、三级供应商，跟随其前往泰国设厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/30/20240830133713957.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“丰田系”八大供应商在泰国均有布局&lt;span&gt;日本经济新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常情况下，汽车制造商倾向于跟已经在泰国设有工厂的系列供应商合作。然而，如果某个系列供应商尚未在当地建立生产基地，车企也会优先选择其他已经在泰国设有工厂的日本供应商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，总部位于大阪的东研热处理（TOHKEN THERMO TECH）是一家做金属热处理的公司。1995年，为了追随其最大的客户爱信精机（Aisin Seiki），东研前往泰国设立了工厂。1997年，亚洲金融风暴导致许多从事金属热处理的竞争对手从泰国撤退，但东研却选择留在了泰国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一决定为其赢得了另一家一级供应商（一说为日本电装）的订单。两年后，这家一级供应商将涉及70多个共轨系统部件的热处理和涂层处理订单全部委托给东研，从而使东研成功在“系列”体系之外，赢得了另一个主要客户的订单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本汽车制造商的这种“内外有别、等级分明”的系列体制下，泰国本土供应商往往是最后的选择对象。在2018年的一份调查中，多家泰国本土的零部件供应商表达了不满，抱怨日本企业之间的相互抱团行为使本土企业陷入了不利的境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，一位不愿具名的泰国汽车零部件供应商透露：“即便我们生产的零部件质量与日本企业相同，仍被要求将价格下调5%。”另一位泰国供应商则指出，“日本企业宁愿以高出我们报价20%的价格，向日本同行采购零部件，也不愿意与本地供应商合作。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对日本汽车制造商而言，在泰国设厂生产，很大程度上是为了利用当地的低成本劳动力和资源，以此来削减成本。日本企业之间紧密的合作关系，使得它们几乎独占了整个供应链中的大部分利润。泰国本地供应商不仅难以获得订单，即便最后拿到了订单，往往也只能处于价值链的最低端。一旦泰国的工资或物价上涨，日本车企就会毫不犹豫地在柬埔寨、印尼等人力成本更低的国家寻找价格更低的供应商替代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于被日本车企排除在“系列”之外，泰国的1500多家二级、三级零部件制造商很难获得来自主机厂的订单，无法获得进入整车制造领域的入场券，只能充当原材料供应商的角色。而他们所生产的零部件，大多最终进入到了汽车的后市场领域，卖一些用于维修或替换的第三方仿制零部件，也叫“副厂件”或“售后件”，这些零部件通常附加值比较低，并且主要面向低端市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/30/20240830133742663.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;中国新能源，向所有人开放机会之门&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，随着中国车企携更先进的新能源车技术进入泰国市场，也为当地被日系车主导的汽车行业带来了洗牌的机会。那些曾经难以挤入日本车企“圈子”的中小供应商们，现在终于有了一个在同一起跑线上公平竞争的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年5月15日，泰国投资委员会（BOI）在曼谷，举办了一场为期三天的“电动汽车供应链研讨会”，这场研讨会的主角，是比亚迪、上汽、长城、哪吒、长安、广汽、奇瑞7家中国车企。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/30/20240830133803662.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7家中国汽车制造商的当地代表出席&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新能源车取代传统燃油车的大趋势中，泰国投资委员会希望通过举办这场研讨会，让更多泰国本土的汽车零部件企业，特别是中小企业，参与到中国的电动汽车供应链中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
超过1500家泰国的汽车零部件供应商参加了这场研讨会，在这场研讨会上，中国车企的负责人将会详细介绍他们在泰国当地布局，以及采购的计划，而泰国方面，则会根据中国企业的意愿，把有潜力的零部件供应商制作成名单，推荐给中方车企，匹配中国主机厂和泰国的零部件商促成商务洽谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像这样的洽谈，目前已经举行了超过300多次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经历了国内市场的激烈竞争，和两年多残酷的价格战洗礼后，中国车企已经是更为纯粹的“效率至上”。中国车企不讲系列，不看等级，对所有供应商都一视同仁，竞争上岗，末位淘汰，凭实力赢得订单，这跟供应链封闭、内部一团和气的日本车企们形成了鲜明的对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国车企而言，供应商是中资、日资还是泰国本土企业并不重要，关键在于能否提供高质量的产品、给出具有竞争力的报价，并确保按时交货。只要能满足这些条件，就有机会获得中国车企的订单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以中国新能源巨头比亚迪为例，其在国内以对产业链的“垂直整合”而闻名，从电机电控、到车身钣金、座椅内饰、玻璃都可以做到自研自产。而在泰国，比亚迪选择了一种更为开放的模式，更多与本土企业合作，进行零部件的采购。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今年的曼谷车展上，比亚迪亚太汽车销售事业部总经理刘学亮表示：“我们已决定从泰国企业采购部件。为了构建以电动汽车为基础的汽车社会，我们将与其他公司合作，逐步在泰国建立供应链。”同时还强调了，包括从日系企业采购在内，所有的合作都将是“开放的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不止是比亚迪，另一家中国汽车巨头——长安汽车，也在曼谷车展上有类似的表态。长安汽车东南亚事业部总经理沈兴华表示：“我们已经与60多家本地部件制造商进行了洽谈。如果质量和成本条件合适，我们会积极采用这些供应商的产品。我们与日系、马来西亚系、越南系企业都有合作经验，并始终保持开放的态度。”长城汽车泰国公司总经理崇保玉也表示：“不仅限于本地公司，如果有合适的企业，我们也会与日系等公司进行合作。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国车企不仅是这样说的，也是这样做的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上汽集团为例，它是最早出海并在泰国市场立足的中国车企之一。早在2013年，上汽就与泰国最大的跨国企业正大集团合资成立了上汽正大有限公司，建设右舵车的生产基地。2023年底，上汽正大在泰国本土制造的首款纯电动车MG4 ELECTRIC下线，这辆车的电池由华域正大有限公司（HASCO-CP）制造，这是一家由上汽旗下零部件供应商华域汽车与泰国正大集团组建的合资公司。泰国本土供应商泰峰集团（Thai Summit Harness）为这辆车提供了高压线束。而电动压缩机则是由一家“三菱系”供应商——三菱重工汽车空调系统株式会社（MCCT）所提供的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的泰国总理赛塔亲自出席了这辆车的下线仪式。这是中国车企在国际化合作上的一个缩影，一辆车里既有中国供应商、日本供应商，也有泰国本土的供应商，在中国新能源车走向世界的过程中，机会之门向所有人开放。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/30/20240830133828169.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
时任泰国总理出席MG4 ELECTRIC下线仪式&lt;span&gt;上汽集团&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再例如去年8月进入泰国市场的长安汽车，其在泰国的工厂预计将于2025年第一季度开始投产。而在今年6月，长安与泰国投资委员会（BOI）合作，在曼谷举办了采购日（Sourcing Day）活动。这场活动吸引了全泰国超过300家零部件供应商参加。最终，长安和70多家泰国本地供应商达成了合作意向，其中超过80%的供应商，都是泰资实际控股。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/30/20240830133905176.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年6月 长安汽车在曼谷举办采购日活动&lt;span&gt;WHA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在长安之前，泰国投资委员会（BOI）已经成功为比亚迪、哪吒、上汽等中国汽车品牌成功举办了采购日（Sourcing Day）活动，促成的汽车零部件交易金额高达420亿泰铢（约合人民币88亿元），里面既有泰国本土的供应商，也有日系车的供应商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，与传统燃油车相比，新能源汽车仍然是一个新兴领域。虽然泰国的燃油车供应链已经相对成熟，但在电动车零部件制造方面，仍然存在许多的空白。几家中国车企目前于泰国生产的汽车中，普遍价值40%到50%的零部件已经实现了从本地供应商采购，但采购的更多是悬架、车身、仪表、座椅、照明、保险杠、内饰、轮胎这些与燃油车通用的零部件。而对于电池管理系统（BMS）、动力电池、域控制器（DCU）、牵引电机等新能源汽车和智能化时代新出现的零部件需求，还无法完全做到在泰国本地生产采购，仍有一部分需要进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，比亚迪、长安、哪吒等中国车企还在与泰国的汽车供应商们紧密合作，提供关于改善生产效率和优化供应链管理的专业建议，利用中国车企在新能源领域中积累的丰富经验和专业知识，帮助泰国供应商们提高技术水平。虽然未来仍然面临着诸多挑战，但可以预见的是，随着更多国产新能源车企在泰国陆续投产，并在当地采购更多的零部件，开放的中国新能源供应链，一定会为泰国的汽车产业、以及众多本土供应商们带来更多机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新能源车逐步取代传统燃油车的大趋势中，中国车企正逐步改变泰国汽车市场的格局。对于那些曾经被日系车企排除在外的泰国供应商们来说，中国车企带来的不仅仅是订单，更是参与全球新能源产业链的机遇。泰国汽车市场正在见证一场前所未有的变革，而这场变革的背后，正是中国新能源车企迅速崛起的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参考文献：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《20年前，中国摩托车为什么“折戟”东南亚？》，环球时报
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《跟随主机厂全球化：电装启示录》，华泰证券研报
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《供应链攻防战》，林雪萍
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国摩托车的东南亚往事，地球知识局
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
タイ自動車産業における日本の直接投資と地場部品メーカーの形成，上田曜子
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日系自動車部品企業の現調化基本戦略，佐伯靖雄
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
タイ地場自動車部品サプライヤーにおける経営移転，川辺信雄
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
แนวโน้มธุรกิจ/อุตสาหกรรมปี 2566-2568:อุตสาหกรรมชิ้นส่วนยานยนต์, Wanna Yongpisanphob
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/30/20240830134003348.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b1a3dfda5f6468fdeb92c5a4b4339332</guid>
<title>台湾“发钱”三次，结果是好是坏？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2024_08_30_746583.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府发钱给人民，为什么发，怎么发，发多少，发给谁，是门很大学问，说起来相当复杂。经济不景气的情况下，大陆一直有媒体和学者呼吁给民众发钱。别人怎么做？欧美举债发钱的经验，参考价值不如台湾，毕竟，两岸人民务实的民族性是一致的，因此台湾发钱的结果，很可能就是大陆发钱的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对老百姓而言，政府“发钱”当然是好事，但对政府而言，得反复精算，并累积实际经验，才可能发挥正面效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于此，经济理论让专家去说，本文就整理一下台湾发钱的实际经验，供各方参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么发？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发钱的目的，无疑是最重要的问题面向：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾发钱三次，第一次是因应2008年金融海啸，台湾百业萧条，经济一度负增长，失业率攀升，前景难料。2009年马英九普发“振兴经济消费券”，目的是为全台产业纾困。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次是2020年疫情，属短期经济冲击，情况不像2008年时那么严峻，经济主体制造业未遭损害，但消费紧缩。蔡英文于该年发放“振兴三倍券”，目的是避免滑入“通缩”，以及为产业纾困。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三次是2021年疫情蔓延到台湾，蔡英文再度发放“振兴五倍券”，这一次主要是想救观光业等民生服务业，纾困对象较为缩小。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/15/20240815134405574.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/15/20240815134432473.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2020年，蔡英文发放“振兴三倍券”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，台湾发钱的效果，在经济面向上不如预期，但论短期收益，可谓不无小补，还不至于浪费人民纳税钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政治面向上，蔡英文的“振兴五倍券”，更多隐含“稳民心”的用意。当时“挡疫苗”、“有疫苗官员先打”引发民怨滔天，发钱至少能稳住基本盘。2022年选举，执政党虽在席次上大败，但总得票率仍与对手保持在10%以内的差距，维持41%的支持度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对这类政府“发钱”政策的正确认知是，此举旨在解决短期问题，特别是对陷入困境的产业纾困，而不是为了增加人民收入，也就是“救急不救穷”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然有人会说，这是劫贫济富、图利富人的政策，但这种看法有点极端，产业兴衰与就业率直接相关，政府有责任在大环境转恶的时候保护产业，连带稳住就业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于有人认为，提升蓝领收入，解决分配不均的问题才是正道，所以反对发钱。这则是中长期的问题，当然应该有对策，但不妨碍政府解决当前的燃眉之急，政策不能只有“救穷不救急”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在民间消费层面，大陆经济目前的燃眉之急是什么？通缩？生产力远大于消费力？实体店面不振？民众虽愿意在国内旅游，但消费仍太保守？只要明确了目的，就能明确为什么发钱，以及怎么发钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;怎么发？发给谁？发多少？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后就是怎么发的问题：发现金还是发消费券？发给谁？排富不排富？发多少？一个月工资好不好？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一者，尽管过程中许多人力主发现金，但台湾三次发钱，都是发券，而且还明订使用期限，为什么呢？因为怕民众存起来不花。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
承上述，这是“救急不救穷”，偶而为之的政策，目的就是短期刺激消费，钱不会多，更不是月月发放，所以发出去了就是要全数收回。人民拿到了政府“赠予”的商品与服务折扣，政府获得了额外的税收，理想上是双赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果是发现金，不用想也知道财务上较紧的多数人会存起来，我们都是中国人，心思是一样的。如果是我，就会存起来拿去抵税，这就等于政府自动减少了税收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有经济学者认为，只要钱不多，有价礼券与现金一样可以存起来，只是消费配置的问题。然而，有些人就是穷到光屁股，连税都不必缴，没有什么“消费配置”可言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，这三次“发券”都不排富，因为目的主要是“振兴经济”，其次才是“产业纾困”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
振兴与纾困是两种不同的概念，前者希望全民一起参与“买买买”，后者是援助陷入困境的对象，所以旨在刺激消费的“振兴”不应该排富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，三次发钱也都有“纾困”的目的，排富也不是不应该，但这在执行层面上会使行政复杂化。行政一旦复杂化，发钱效率就会降低，争议就会升高，搞到不发还好，发了反而引众怒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对政府而言，发钱“振兴”是一种投资，要的是实质收益；发钱“纾困”是一种支出，目的在照顾弱势。广撒钱，若只视为支出会造成财政负担，更别说举债发钱了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然钱不会多，对富人而言有与没有一样，但发券原则上都会使用，无论是赠予他人，或凭券加码消费，基本不会影响政府的总体收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果钱多到一定程度，比如每人可获取一万元人民币以上的等值消费券，情况就会有所不同。对许多大陆劳动者而言，一万元超过一个月工资，钱不可谓少，若不排富，会怨政府何不干脆“劫富济贫”，将发给富人的钱都分给穷人，这样还能分多点。富人是无所谓，但一般人有所谓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有，发放有效期限的券，在政府财政上负担较轻，今年发，明年再核销即可；但若是发现金，就要立刻找到财源，而通常在年度预算之外的支出，需要举债应付。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三者，怎么发，也涉及让民众“无偿获取”，或“有偿获取”的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无偿获取，即马英九的消费券与最后一次的五倍券，都是直接发券。有偿获取，即蔡英文的振兴三倍券，民众要花钱买。3倍券就是花1000元买价值3000元的券，等于政府补贴人民2000元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么要让人民花钱买券？说到底，就是减轻财政负担，还拉高杠杆（也就是乘数）。2300万人都花1000元买3倍券，政府立刻笑纳230亿现金。而民众若花光3000元，等于每人总共消费4000元以上。如果你用3倍券买了5000元的商品，实际支出就是3000，超过政府补贴的2000元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要说这是割人民韭菜也无不妥，但意在实质收益的发钱政策，本质就是如此，天上不会无缘无故掉馅饼。觉得这是消费陷阱的民众也可以选择不买券，但实际状况是，嫌归嫌，几乎没人不买。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2ff81c809df364c627bf54b143b63553</guid>
<title>职业打假该不该存在？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yulonggang/2024_08_30_746581.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 于龙刚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，杭州市公安局滨江分局发布警情通报，董某（网名“铁头”）以涉嫌敲诈勒索罪依法立案侦查，经查，董某等人合谋，以爆黑料相威胁，向某主播索要财物，目前几人已被公安机关采取刑事强制措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网红“铁头”是近年来比较出名的职业打假人，先后打假过“鬼秤”“违规教培”等，在网上引发广泛关注。职业打假也是这些年比较突出的一个现象，除“铁头”外，还有不少人在线直播打假，线下打假的人更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于职业打假，不少人的认识也有分歧，有人认为是正当的，应该鼓励和支持；也有人认为是不正当的，应该反对和打击。那么，应该如何看待职业打假？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/30/20240830120613384.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国职业打假人王海&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;职业打假为什么产生？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
职业打假之所以产生，有很多原因。其中，最为根本的原因是在市场领域仍有比较多的违法违规行为。生产者和经营者之所以向职业打假人妥协，满足他们的利益要求，主要是因为确实存在违法违规。如果完全合法，那么职业打假人也没有生存的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，不少超市没有定期盘查货架上的商品，导致一部分商品过期；不少生产厂家不了解当下国家对相关产品标签的要求，导致生产出来的产品包装标签不符合法律要求；不少餐饮门店为了降低成本，没有按照法律要求设置功能分区、专门的操作间以及安装消毒设备等，导致存在食品安全隐患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这还是隐蔽性比较低、容易被发现的违法行为。一些违法行为——如“鬼秤”——的隐蔽性高，很难被发现，即使被发现，因为证据固定困难，也无法按照价格欺诈给予处罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，当下法律对于产品质量的要求越来越高，对于一些违法行为的处罚力度也比较重。尤其在食品领域，《食品安全法》对于不少违法行为的处罚额度起始即为5万，而且不考虑涉案食品的价值。这主要是因为食品安全与每一个老百姓切身利益息息相关，而近年来接连曝光的食品违法事件显著打击了公众对于食品安全的信心。为了有效防范和减少违法行为，重建公众信心，需要设置更高的法律要求，以及严厉的法律制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，近年来法律对于产品质量的标准也越来越细。例如，在餐饮领域有GB31654-2021《食品安全国家标准 餐饮服务通用卫生规范》，其中对餐饮的场所和布局，原料采购、运输、验收和储存，加工过程的食品安全控制，清洁维护与废弃物管理，人员健康与卫生等方面都有明确要求。在产品包装领域有GB28050-2011《食品安全国家标准 预包装食品营养标签通则》，其中对营养标签、营养成分表、含量声称等都有明确要求。根据这些标准和要求去对照现实中的餐饮门店和预包装产品，会发现有很多不符合标准的地方。因此，这些标准也被称为“打假宝典”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观来说，这些国家标准都是为了维护食品安全，但因为与现实有较大距离，反而为职业打假提供了空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;职业打假还是职业索赔？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但到后来，职业打假的性质越来越变味了，甚至有人认为不应该叫职业打假，而是职业索赔了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是职业打假人的主要目的是索赔，打假只是手段。目前职业打假人所依据的法条主要是《食品安全法》第148条第2款，该条款规定，生产不符合食品安全标准的食品或者经营明知是不符合食品安全标准的食品，消费者除要求赔偿损失外，还可以向生产者或者经营者要求支付价款十倍或者损失三倍的赔偿金；增加赔偿的金额不足一千元的，为一千元。职业打假人在购买了不符合标准的产品后，依照该条款要求经营者支付10倍赔偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，《食品安全法》第122、123、124、125条还规定了食品生产和经营者的法律责任，其中，不少违法行为的罚款在5万元以上。职业打假人在购买了不符合标准的产品后，也以上述法条来威胁经营者，要求给予补偿，否则向市监部门举报。不少经营者为了回避高额罚款，被迫满足职业打假人的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前不少职业打假人已经规模化、公司化，内部有严密分工，一部分人学习法律，一部分人购买产品，一部分人向各地市监部门举报。职业打假所产生的巨额收益是支撑其规模化、公司化的前提和基础。另外，目前职业打假人也逐渐年轻化，一些青年学生也涉足该领域，通过打假来获取利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/30/20240830120449819.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
超市恶意索赔，职业打假人被抓&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是职业打假人打的并不完全都是假货。目前职业打假人打的比较多的是过期食品、食品标签瑕疵，以及餐饮行业不规范操作等。例如，前两年网上出现“拍黄瓜”舆情，一些餐饮门店因为超范围售卖“拍黄瓜”“凉拌黄瓜”被处罚，这被不少人认为是“小过重罚”“机械执法”。实际上，不少门店之所以被罚，主要是因为职业打假人的举报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
职业打假人在选择打假对象的时候，也需要考虑成本和收益。一些隐蔽的违法行为很难被发现，因而很少成为打假对象。只有容易被发现的违法行为才会成为打假对象，过期食品、食品标签瑕疵就属于后者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，职业打假现象实际上比较复杂，包括很多方面，单纯使用“职业打假”这样一个词语来指称所有现象并不准确。职业打假最早出现于上个世纪90年代，至今已有30多年，发生了很大变化，因而也不能再单纯以过去的认识和评价来看待当下的职业打假现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;职业打假有哪些影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者去超市购物，一般最多看一下生产日期、保质期，去菜市场买菜回来后也很少会拿秤再称一下重，即使发现缺斤短两，不过是几毛钱、几块钱，不会因此专门再去找菜贩子理论。相信这也是不少消费者的购物习惯和选择。基层执法人员因为力量有限，监管存在漏洞和空白；还可能因为害怕出现矛盾，缺乏监管的动力；当然也可能因为被利益绑架，选择睁一只眼闭一只眼。这都给违法行为提供了生存空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
职业打假人的出现则会打破这个空间。因为有了职业打假人的举报，执法人员必须去监管，并依法要求整改和作出处罚。而且，这也会倒逼经营者和生产者主动遵守法律法规。笔者曾调研过一位小超市老板，他听闻好友被打假之后，也开始定期盘查货架上的商品，避免出现过期商品被打假人盯上。另外，食品生产者也会主动学习最新的法律法规和国家标准，依照要求来制作产品标签。法律服务市场上也出现了帮助生产者审核产品标签是否合法合规的有偿服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些违法行为的出现主要是因为法律法规的要求过高，脱离了当下的实际。例如“拍黄瓜”，按照要求餐饮店要有用于凉菜制作的专门操作间，操作间内有独立的空调和空气消毒设备，以及具备二次更衣洗衣消毒的设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而2023年12月1日起实施的《食品经营许可和备案管理办法》第14条规定，食品经营者从事解冻、简单加热、冲调、组合、摆盘、洗切等食品安全风险较低的简单制售的，县级以上地方市场监督管理部门在保证食品安全的前提下，可以适当简化设备设施、专门区域等审查内容。这实际是为餐饮店制售“拍黄瓜”简化了许可、降低了要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，一些轻微违法行为的处罚力度过大，起罚额过高。一些地方的市监局制定“免罚轻罚清单”，对违法行为首次发现、当事人限期整改、且未产生社会危害的，免于处罚。对于一些小的食品经营者，违法行为情节轻微、涉案食品价值低，也会降低处罚。这都会使经营者不再害怕职业打假人，也不会轻易满足打假人的利益诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，职业打假人也给基层执法、司法部门带来了繁重的负担和压力，在很多时候也浪费了大量的行政和司法资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少基层市监部门的执法人员向笔者讲述，他们目前主要的精力被职业打假人所牵扯，每天要花费大量的时间来应对打假人的投诉举报。不少投诉举报主要涉及一些经营者的瑕疵行为，够不上立案和处罚的标准，但执法人员需要进行调查、制作案卷等。而且，不少职业打假人还会反复提起行政复议、行政诉讼，目前涉及基层市监部门的复议和诉讼，大多与职业打假人有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来说，职业打假是近些年我国出现的一个突出现象，这种现象的产生有很多复杂的原因，也对现实产生了多样的影响，因此需要全面深入来看待。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>