<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6155856d125d1a5aa10653f37aa3eb3c</guid>
<title>由黑人来演朱丽叶，这是对少数族裔的“二次奴役”</title>
<link>https://www.guancha.cn/guzhixuan/2024_05_18_735173.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 谷智轩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在本周，最新版的《罗密欧与朱丽叶》舞台剧在英国开启预演。莎士比亚的剧作，在我们这边的流行文化中没什么存在感，但这一次却赚足了流量。什么原因呢？想必不少朋友已经听说了——英国人这次选了黑人女演员弗朗西斯卡·里弗斯（Francesca Amewudah-Rivers）来扮演朱丽叶，男主则是当红小鲜肉“荷兰弟”（Tom Holland）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为这事，这两天中文互联网上可热闹了，各种造梗，什么罗密欧与朱古力、罗密欧与忽必烈、罗密欧与猪刚鬣……还有人脑洞一开，干脆把剧照中的女主P成了铁血战士。大家看乐子归看乐子，也不要执着于对这位女演员的外貌羞辱和人身攻击，她并不是我们的敌人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人要说了，你也搁这儿装圣母是吧？真不是。我向来不惮以最坏的恶意表达我肤浅的审美偏好，他国的政治正确更是对我无计可施。我在美国上学的时候，就经常“不小心”打破周围美国人的禁忌，看到他们面露难色，我只要搬出我的外国人身份，最后总能相安无事。要理解我们中国人的文化差异嘛，正确！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/05/17/20240517164501947.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;外国网友锐评 图片来源：X&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我以为欧美人这次依然“正确”的时候，我“失望”了。国外社交平台上，对“黑人朱丽叶”一事，也是压倒性的负面评论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，对女演员的各种种族歧视和梗图攻击，咱们就不去二次传播了，天下喷子是一家嘛。在那些理性讨论的评论中，我看到大量少数族裔的发声，他们并没有因此获得身份认同感。不少网民直言，关于黑人的优秀文艺作品不在少数，本色出演不好吗？大可不必演什么朱丽叶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好吧，退一步讲，换个肤色搞点创新，也不是完全不可行，但我们有大把“迷人的年轻黑人女演员”，你们偏偏找了一个“不好看的”，几个意思？还有一种论调，我觉得才是戳中了问题的核心，那就是这个女演员应该拒绝接这个烂活，明面上被捧到台上，实际上被推进火坑，沦为戏剧公司、文化产业的工具人，顺理成章地变成被网暴的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，她的黑人兄弟姐妹没有忘了她，在卡司公布以后，超过800名女性或者“性别不详”的演员，联名签署了一封公开信声援她。公开信强烈谴责了那些在网上扣字的键盘侠，并轻描淡写地批判了影视行业在演员面对“种族虐待”时的不作为。而对于她能出演朱丽叶一角，这些“兄弟姐妹”表达了“爱和祝贺”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我只能说，咱可不可以不全都要？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这部剧现在还没有正式开演，没有什么剧评可供参考。我们假设她的演绎技巧和舞台表现无与伦比，靠硬实力撑起了这部剧，但这已经不是那么重要了。因为这种别有用心的选角，从幕布拉开的第一秒，不但足以让大多数观众出戏，更是把剧作本身引向了政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，欧美社会对部分少数族裔的“结果均等”待遇，在影视行业可谓展现得淋漓尽致。在我看来，这恰恰是对少数族裔的二次奴役。因此诞生的一系列奇奇怪怪的作品，我就不在这里列举了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/17/20240517164619625.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1996年《罗密欧与朱丽叶》剧照 图片来源：IMDb&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下的一个死局是：西式政治正确的诸多荒诞成分，你知我知他知，但总有人能从中攫取源源不断的利益，有上层的王者，也有底层的耗材。这股风气一步步从流行文化领域蔓延到了更深的文化层面，现在是伦敦西区的剧院，以后会是哪里？我作为隔岸观火的人，内心只有唏嘘。毕竟，莎士比亚的戏剧，是英语文化的重要基石，是你们的根啊。不要小看一个“黑人朱丽叶”，要说这敲响了西方文化的丧钟，也绝不是危言耸听。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我们再说回《罗密欧与朱丽叶》本身，这部伟大戏剧的内核在于揭露文艺复兴时期的社会矛盾，在于弘扬人文主义理想的高尚情操，但这一切的前提是罗密欧与朱丽叶之间浓烈的爱情。对于他们爱情的起因，解读起来非常复杂，但你要刻意回避“身体魅力”对剧情的推动，那便是对爱情极大的不尊重。莎士比亚对朱丽叶的外貌描写虽然并不详尽，但大家可以通过文字来脑补一下，我把原文中第一幕第五场，在凯普莱特家中厅堂，罗密欧第一次见到朱丽叶时的台词翻出来读了一下，给大家念几句：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
啊！火炬远不及她的明亮；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她皎然悬在暮天的颊上，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像黑奴耳边璀璨的珠环；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她是天上明珠降落人间！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瞧她随着女伴进退周旋，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像鸦群中一头白鸽蹁跹。（pián xiān）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我要等舞阑后追随左右，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
握一握她那纤纤的素手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我从前的恋爱是假非真，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今晚才遇见绝世的佳人！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，你心中的朱丽叶，到底该是什么模样呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1d877bd6e8a54a47df759bdabeec340a</guid>
<title>讨论中俄关系的时候，如何考虑美国因素？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FengShaoLei/2024_05_18_735171.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/18/20240518084352576.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月16日上午，国家主席习近平在北京人民大会堂同来华进行国事访问的俄罗斯总统普京举行会谈。这是会谈后，两国元首共同签署并发表《中华人民共和国和俄罗斯联邦在两国建交75周年之际关于深化新时代全面战略协作伙伴关系的联合声明》。新华社记者 饶爱民 摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/冯绍雷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于“中、美、俄三方关系”这个提法，实际上，学界一直存有争议。首先，当下的中、美、俄三方关系，是不是就是冷战时期的中美苏三角对抗？笔者认为大不相同。无论是主观意愿、还是客观的环境结构都有了根本性的变化。这也可能是为什么大家比较倾向于使用“三边关系”或“三方关系”，而不是更多带有战略对抗性含义的“三角关系”的原因。关键问题，就是希望有所区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，中、美、俄三方关系是否具有一些通常国际关系中流行的具体表现形式呢？比如，有“三边官方论坛”吗？有三方独具的经贸关系吗？有互相制约的专有国际协定吗？没有。但是，无可否认的事实是，中、美、俄三方既相当微妙、同时也引人关注地在发生相互作用。无论中、美、俄之间的互动是那么若即若离、时深时浅、有厌有喜，但都对当下和今后国际大局产生着深刻影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“三边关系”或“三方关系”，实际上是国际史上的一个相当基本的范畴。任何双边或多边关系的背后，都还有着作为“第三者”的一国或数国的影子。由此，谈三个相关的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一个问题，中、美、俄三边关系是否会重回冷战、抑或“新冷战”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪的冷战有特定的三大要素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
意识形态高度对立，是冷战的一大特点。但是，这是不是能被后人仿效的国际模式呢？至少可以从两个方面来加以观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，苏联体制无论优劣，是否就是“标准的社会主义”？换言之，尽管冷战期间充斥着意识形态的竞争，但是不是资本主义与真正体现马克思主义精神实质的社会主义的这两种意识形态之间的竞争呢？在笔者看来，冷战期间西方所面对的，只是在特定历史条件下产生的，从列宁、斯大林时期延续下来但又发生很大变形的制度模式。至少从今天的眼光来看，特别是到60年代之后的苏联模式，是否还是人们所普遍追求的社会制度模式呢？回答应该是大有疑问的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，美欧所代表的资本主义模式是否就是可以不问条件、到处搬用的终极目标呢？同样不是。所以，意识形态对抗，在当年就是一个被大大夸张而又简单化了的用于划分阵营的观念模式。今天人们更难接受继续沿用这样简单划线的意识形态，来形塑当今已经大大变化了的国际现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两极化的军事政治集团，组成联盟，画地为牢，这是冷战的另一特点。比如，当年的华约、北约。不光政治、经济、军事、意识形态必须保持高度一致，而且“非我族类” “党同伐异”。但是，今天国际社会的结构已经发生了很大的变异。尽管有人认为，当今世界在各项实力指标都遥遥领先的中美两大强国的对抗，使得国际社会呈现两极对峙的状态。但是，笔者认为，当今世界更多地处于多极化—多样化—多元化的状态。也即，多个而不只是两个力量中心，多种多样的社会生活方式，多种文明形态为背景的国家政治建构。这才是更接近于实际的世界图景，而并不仅仅是所谓“中美两极对抗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，俄罗斯的军事实力，特别是战略武器的数量和质量不光在中国之上，甚至在一些领域还胜于美国。再比如，作为一个政治经济共同体的欧盟，虽经历着“脱欧”的挑战，但无论如何都是在政治、经济，包括文化传统上具有全球影响力的越来越独立的一方。这里，还没有更多涉及犹如东盟、印度、日本等富有特色、雄踞各方的多个力量中心。即使北约存在，也早已没有了当年美国可以号令天下的那种力量结构与合法性。尽管中美对峙是当今国际格局的突出特点，但中美这一对矛盾并不能替代或涵盖总体的多极化—多样化—多元化的国际社会结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/16/20240516162107745.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;肯尼迪与赫鲁晓夫 资料图自法媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以核恐怖平衡为特征的全球战略对抗，是冷战格局的第三特点。当年情境之骇人听闻，古巴导弹危机可为其一例。1962年10月下旬，白宫接到中央情报局报告称，苏联已经连续几个月暗中在古巴部署一批导弹，美国各大城市早已在导弹射程之内，毁灭性大战一触即发。这13天的危机虽然最后以互相妥协而告终，尔后，1986年切尔诺贝利核电站的爆炸，又让世人领教了一场核威胁随时可能降临于世的活剧。从古巴导弹危机到切尔诺贝利事件给世人留下的教训是，如果核战争发生，带来的将是全人类的毁灭。冷战期间同样不该忘却的是，中苏两大国曾经经历的从60年代初紧密结盟，到1969年迅速滑向珍宝岛战争。当时中苏边境陈兵百万，且以战略核武器为后盾，一旦酿成大战，将会何等惨烈。更遑论中国的改革开放进程，将不知会被推迟多少年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年新冠肺炎疫情暴发、中美关系急剧下滑的形势下，中国稳健应对美国霸凌与挑衅的基本立场，彰显今日大国关系与冷战时期美苏对抗有着重要区别。习近平主席重申当今时代特征依然是“和平与发展”，中方一再表示不随美国节拍表现出中国维护世界和平、保障自己的和平发展权益的坚定决心。同时，在当今世界依然还是“多极化”阶段，中国依然还是发展中国家定位的前提下，若重新回到美苏超级大国式的冷战对抗，有悖于时代发展的要求，也不符合国际力量结构的基本特点。值得关注的是，来自俄方一系列权威智库的最新文献，很多都提出：当今流行的“新两极化”观点论据不足；同时，将“避免世界重新两极化”列为各方应该努力的方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述分析旨在强调：“新冷战”之所以不得人心，是由于一系列基本的主客观条件已经发生了根本变化。但是，这不等于说，引发当年冷战的所有因素都已经完全消失。人们也不能对较大规模的对抗性国际冲突视而不见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在冷战爆发之前100多年，法国历史学家托克维尔于1835年就曾预言：当其他国家受到限制或者无所作为之时，唯有美俄两家，一个自东向西，一个自西向东，迅速扩张。两个版图急剧拓展而“似受天意密令指派”的新兴大国，总有一天会成为各占一半世界的两大霸主。从托克维尔这一段极具远见的叙述中，可以体察到美苏在20世纪中叶之所以称霸，还有着若干特殊历史条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，不光要有实力和抱负，还要有扩张的可能空间与时代条件。经过第二次世界大战考验所造就的美苏两家相对接近的综合实力和对各自阵营的掌控能力，是全球化的条件下大大被分散化了的权力结构完全不能比拟的。第二，处于“高山之巅”的美国，和自诩“第三罗马”的俄国（苏联），异曲同工但都有高度的救世情怀，一神教与帝国传统的相互交织大大促成了后来对抗性意识形态的格局。第三，除了意识形态之外，作为海洋性地缘政治代表的美国，和作为大陆性地缘政治大国的俄国（苏联），前者所独具的空间阻隔性与后者所拥有的空间连续性，形成鲜明反差，成为深刻影响美苏争霸的自然地理动因。第四，20世纪中期，美苏首先拥有了当时世界上还无人拥有的核武库——无论是核威慑还是核恐怖平衡——这一独特的技术与武器因素又极大地推动美苏争霸的全球对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，早已不像托克维尔所言，仅仅是俄罗斯抑或是美国对争霸情有独钟，也并不仅仅是意识形态或者地缘政治等单一因素促成了大国间对抗。冷战乃长时间内形成的上述多种因素相互聚合而形成的复杂历史格局，确是一种前无古人、后难有相似来者的历史模式。所以，历史确实难以简单重复这样的故事。这并不是说，人们可以对突发性冲突所造成的重大危机高枕无忧。第一次世界大战，就是在人们毫无准备的情况下突然发生的。但是，毕竟和平与发展依然是时代的基本诉求，多极化的力量格局的客观趋势、新兴国家群体崛起、信息技术突飞猛进下的军事技术条件的根本性改观，包括人们观念形态的巨大变化，使得未来的国际冲突很难再复制20世纪的冷战局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二个问题：“基辛格三角”会发生逆转吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2016年特朗普参选开始就一直存在的所谓“基辛格三角”将被重新逆转，也即所谓美国将“联俄制华”的预言并没有成为现实。这是有一系列原因的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，普京远不是特朗普能随意摆布的棋子。中美俄关系的变化，首先与普京内政外交的转型有着密切关系。而在俄罗斯所发生的这一深刻转型，并不容许做出重新向美国一边倒的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京是以自由派身份进入政坛的。从20世纪80年代到21世纪的最初几年，中俄不同程度上强调学习西方、合作西方。但是，像普京那样亲身经历20世纪90年代俄罗斯的艰难转型，又亲自深入考察比较中俄发展模式的大国政治家的确不可多得。普京在2000年执政后，在不放弃与西方合作前提下， “转向东方”，这是一个非常合乎逻辑、完全可以理解的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京执政后的2001—2002年，曾多次试探能否有条件地加入北约，无果。相反，北约、欧盟此后接连大规模东扩。普京多次说过，2002年美国单边退出《限制反弹道导弹系统条约》，这是21世纪后美俄关系恶化的源头。2003 年普京开始加强联邦中央权力，抓捕了掌控国家能源命脉，而又准备在政治上施展身手的最大私营企业家霍多尔科夫斯基。这被西方视为对自由化、民主和市场经济体制的倒退。此后，除了高级幕僚苏尔科夫所提出的“主权民主论”（普京本人对此有所保留），普京并没有站在自主性立场上作过多的辩解。在此过程中，出现了2003—2005年俄罗斯周边地区的一系列“颜色革命”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年春，美国企图将格鲁吉亚和乌克兰拉入北约，此乃格鲁吉亚战争爆发的深层原因。从2013年底乌克兰危机发生至今，乌克兰加入欧盟或北约的要求，一直是悬在俄罗斯头上的“达摩克利斯之剑”。早先，欧美还用对付伊朗作为部署反导系统的掩饰；晚近美国对于在波兰和罗马尼亚的反导部署，则几乎不加掩饰、毫不含糊地坚决加以推进。2018年底，特朗普公开表示准备退出《中导条约》。美国国家安全事务顾问博尔顿访俄时，称此举不是针对俄罗斯，而是针对中国。但更多分析表明，美国还是更多地希望通过在俄罗斯周边部署中短程导弹，特别用于防卫“新欧洲”国家，以应对俄罗斯的强有力威慑。在2007年慕尼黑安全政策会议上普京发表公开而尖锐地批评西方讲话10多年之后，俄罗斯专家们告诉我：“看来，还是普京的警告富有远见。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，意识形态转换后的俄罗斯，并没能避免来自西方地缘政治的无情挤压。正因此，普京在2017年瓦尔代论坛讲演中曾这样坦率地表示： “我们对西方最主要的错误是，我们太相信美国；而美国的错误是把这视为弱点并滥用信任。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>843f3c4ac06e82805633c09bf6fcb008</guid>
<title>美国、中国与宿命论陷阱</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2024_05_18_735169.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【编者按】5月13日，清华大学战略与安全研究中心研究员、国防部国际军事合作办公室安全合作中心前主任周波在美国《外交事务》（Foreign Affairs）杂志刊登了题为《美国、中国及宿命论陷阱》（America, China, and the Trap of Fatalism）的文章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在文中，周波借用冷战后期里根总统对美苏关系的定调 “信任，但要核实”（trust but verify），表示当下中美关系的范式应当是“信任，但要对话”（trust but talk），即中美应该通过持续对话与接触，降低在台海、南海发生意外和冲突的风险；中美可以在网络、太空、人工智能、核领域开展对话并在巴以问题和伊朗核问题等进行合作合作；美国应该向中国看齐，承诺“不首先使用核武器”；在台湾问题上，美国要履行“一个中国”政策承诺，把不与中国开战视为一条不可逾越的红线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京对话和观察者网经《外交事务》杂志正式授权，翻译全文如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 周波，翻译/杨昕妤 赵欣，核译：韩桦】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府2022年发布的《国家安全战略》指出，美国正处在对华竞争的“决定性十年”。中国官员也是这么认为的。美国滔滔不绝地阐述与中国竞争的理念，而中国政府则从最初的惊讶、抗议，逐步转变为公开表明要坚决反击。在中方看来，美国之所以将这种斗争强加给中国，无非是出于对失去全球主导地位的忧虑。正如二十大报告所言，面对如此局面，中国别无选择，唯有“敢于斗争”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种愈演愈烈的对抗令人惋惜，但并非不可避免。华盛顿分析师们夸大其词，过度渲染了中国对西方民主制度和国际秩序的所谓“威胁”。近年来，美国领导人将中国冠以“修正主义大国”之名，渲染所谓全球范围内民主与专制冲突的威胁。但是，21世纪西方民主面临的各种困境和中国毫无干系。根据“自由之家”（Freedom House）2023年的一份报告，世界各地的“自由民主”已经连续17年呈现倒退趋势。这不是中国的所为导致的。中国并没有向海外推广社会主义价值观。自1979年以来，中国也没有直接卷入任何战争。尽管中俄是伙伴关系，但中方并没有为俄罗斯在乌克兰的战争提供致命武器援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，中国一贯支持维持国际秩序现状，远非美国所说的寻求颠覆世界的“修正主义”大国。中国加入了二战后由美领导的西方建立的国际机制和机构，几乎无一缺席。作为世界第一大贸易国和全球化进程中的最大受益者，中国深深扎根于现有国际秩序，希望捍卫国际制度。尽管中国与西方存在龃龉、分歧乃至摩擦，中国与西方的关系仍旧牢固，双方都无法容忍这一纽带断裂，重蹈俄乌冲突爆发后西方与俄罗斯关系崩盘的覆辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国已推进建设上海合作组织、金砖国家多边合作机制和旨在完善全球基础设施的“一带一路”倡议等新型架构。这些架构的建立有可能改变国际政治和经济格局，但是中国的目的是合理改革现有国际秩序，使其更公平，关注到更多发展中国家的利益，而非取而代之。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/17/20240517164801324.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;大陆在人权理事会发言呼吁各方落实全球安全倡议。（中国常驻联合国日内瓦办事处资料照）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，若细听西方政策制定者们的言论，不难察觉到划界立线的信号。世界已经进入了“新冷战”，这一言论不绝于耳。然而，判断中美竞争是否真的与美苏竞争划等号，以及预测未来是否会继续“冷战”而不爆发热战，现在为时过早。这种类比忽略了根本差异：与冷战时期两大阵营对峙不同，中美竞争是两个独立巨人的较量。华盛顿难以组建坚不可摧的反华联盟，同样，中国也无法领导一致敌视美国的政治集团。美国大多数盟友的最大贸易伙伴是中国。在这个多极化日益显著的世界中，美国的盟友和世界上所有国家一样，都会在具体问题上审慎权衡立场，而不是盲目站在美国一边。华盛顿在遏制中国方面取得了一定成效，如通过“四方安全对话机制”（Quad）和美英澳“奥库斯”（AUKUS）协议，集结其盟友和伙伴在印太地区合作，但这些小集团看起来不过是汪洋大海中的几座小岛。在世界上的许多地方（尤其是非洲），美国已经输给了中国。中国帮助当地发展经济，并没有针对国家治理和价值观进行道德说教。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些联系并不代表形成了反西方、亲中国的阵营。中美关系不能简单地用美国总统拜登曾宣称的“极限竞争”（extreme competition）来一言蔽之。反之，中美关系是竞争与合作的双重奏，二者处于动态平衡之中。在美国专注于对华竞争的情况下，即便中国坚持合作也无济于事，因为美国对合作的呼声置若罔闻。双方能够达成一致的是一条基本红线——防止两国竞争滑向直接对抗。为此，中美必须保持对话的意愿，避免误解和误判的发生，以安抚世界的焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;信任，但要对话&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遗憾的是，与冷战后半程相比，近年来中美之间的对话频次远远不及冷战时美苏两个超级大国之间的沟通。尽管当时双方彼此戒备，但仍致力于对话。美国总统里根在1987年12月与苏联领导人戈尔巴乔夫签署《中程核力量条约》后，引用了一句著名的俄罗斯谚语——“信任，但要核实”（trust but verify），意在委婉地表示，他实际上并不信任苏联，但这不会阻止他与苏联进行谈判、达成协议。同样的逻辑现在仍然适用：信任并非双方开展对话或互动的先决条件。在缺乏信任的情况下，美苏仍能设法在控制军备、根除天花以及和平探索太空等领域展开合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说“信任，但要核实”是冷战后期的特征，那么这句谚语的变体“信任，但要对话”（trust but talk）就是当下中美关系的正确范式。两国重返奥巴马时期就双边、地区和全球问题进入广泛交流的相对和睦状态，近期恐怕是毫无可能。从特朗普上台后推行的强硬政策，到新冠疫情，再到2022年佩洛西窜台，皆是彻底终结了那个时代。拜登在对华政策上基本沿袭了特朗普时期的诸多立场，华盛顿形成了两党共识，即美国必须对其实力最接近的地缘政治对手采取更强硬的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，中美之间的对话已陆续恢复。佩洛西窜台后，两军沟通一度中断，现在双方重启了高层通话，恢复了中美国防部工作会晤和中美海上军事安全磋商机制，建立了中美战区指挥官之间的新沟通渠道。这些对话是良好的开端，但也仅仅是开端。两国高级军官应该更有规律地互访，双方应该更频繁地使用2008年设立的危机管理热线，鼓励空军和海军之间的直接沟通，以避免在空中和海上发生危险的近距离接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/17/20240517153318173.jpg&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;333&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中美两国高层对话引起广泛关注，图为2024年4月7日耶伦抵达北京大学国家发展研究院参加闭门座谈会和交流会。图源：Florence Lo/澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;意外与护栏&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在北京和华盛顿，几乎没有人不同意设立护栏，建立信任举措，以降低冲突的可能性。经常引发摩擦、造成局势紧张的领域是南海水域和空域。在这里，中国在该地区的领土主张鲜少得到尊重。美国军机对中国专属经济区进行定期密切监视和侦察，美国军舰亦频繁穿越中国在南海地区宣示主权的岛礁附近海域。五角大楼关于中国军事的最新报告中，记录中国军机在2021年秋季至2023年秋季间180余次在该地区“强制冒险”拦截美国军机的情况，这是衡量该地区紧张局势不断加剧的一个指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种态势可能会持续下去，因为双方都不愿意让步。美方希望与中方进行技术探讨，以降低发生事故和潜在小规模冲突的可能性，然而，对中方而言，此类对话略显突兀。中方着眼于宏观层面的安全考量，将美国海军在中国专属经济区的活动和在南海的演习解读成鲁莽的挑衅。换言之，美方可能期望要求监视美国军舰的中国军舰保持一定的距离；而中方则可能反驳，认为美方完全不进入相关海域才是最安全的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国原则上认同美国提出的“护栏”概念，同时也担心此类“护栏”是为了固化有利于华盛顿的现状。显然，若论整体军事实力，解放军相较于美军尚有不及，但在中国的周边地区，随着近几十年来中国军力发展突飞猛进，解放军与美军之间的实力差距正在逐渐缩小。美国担心中国会将其逐出西太平洋，因此华盛顿在南海地区加大了军事投入，号召其盟友和伙伴联手对付中国。这反过来又激怒了中方，使局势更加动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美都不希望发生意外，遑论出现对抗了。2020年，中国国防部和美国国防部通过视频会议形式，召开了首次危机沟通工作组会议，共商预防危机之道。该工作组的成立，标志着中美朝着正确方向迈进了一步。倘若南海发生意外，固然可能激起两国的民族主义情绪，但引发全面战争的可能性并不大。2001年南海撞机事件并未演变成世界末日，这次致命事件引发的危机在11天内便得到了解决。巧妙的外交手段因势利导，让双方都挽回了面子。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9f25f6298063f3d4b7af1b00b8c0d254</guid>
<title>拜登对中国电动汽车加征100%关税，但他隐瞒了另一个数字</title>
<link>https://www.guancha.cn/JensMunchrath/2024_05_17_735105.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/延斯·明克拉特，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“出于国内选举的考虑，乔·拜登正为自己树起‘贸易战士’的人设。这位总统伤害的不仅仅是美国经济，而是全世界。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
美国对从中国进口的电动汽车加征100%的关税，创下了对华加征关税的新纪录。即使对全球化最不热心的人现在也该意识到：美国同中国之间的争端已经具备名副其实的贸易战特征。这场重大争端将对整个全球经济产生持久的影响，而且并不是积极的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统目前采取的行动并不局限于电动车，也包括对中国生产的太阳能电池板、半导体、电池与医疗产品加征关税，此举在很大程度上是为照顾国内选举。乔·拜登正准备在11月的大选争取连任，而他在民意调查中的支持率落后挑战者唐纳德·特朗普。在美国竞选历史上，贸易保护主义论调总是能发挥作用。至于采取此类措施的理由是否充分或者是否符合世界贸易组织（WTO）规则，都是次要的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加征100%的关税——这数字听起来很高，也应该如此。毕竟，正是特朗普本人在3月底提出加征这么多的关税，并警告说，如果拜登不这样做，“美国汽车制造业将遭遇血洗”。上周末，特朗普又提出加征200%惩罚性关税的可能。未来还会有更高的关税吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两人都在隐瞒的事实是：中国制造的电动车在美国市场的占有率仅为1%。这很难令人相信它们对美国的国家安全构成威胁。至少从特朗普的第一个任期开始，美国总统就一直用“国家安全”的说辞作为推行贸易保护主义的理由。更重要的是，拜登本人也以所谓“产业政策”的方式下大力气补贴美国工业，或者换个说法，变成了《通货膨胀削减法案》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“美国优先”对拜登和特朗普都适用&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是在对华政策上，拜登同特朗普一样，都为自己树立起“贸易战士”的人设。他不仅继续维持前任时期遗留的关税，甚至进一步抬高了一部分关税，同时限制半导体等敏感技术的出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而特朗普和拜登唯一的不同在于：当前总统不分青红皂白地对任何不服从美国的对象发动贸易战时，美国现总统至少会对盟友表现出一定程度的体贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，欧洲现在必须扪心自问，它应该在全球两个最大经济体之间逐渐升级的贸易争端中采取什么样的立场？这涉及到根本性的地缘经济问题：欧洲应该加入贸易战吗？欧洲是否应入局被伪装成“产业政策”的补贴大战？这些问题的答案并不像第一眼看上去那样微不足道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于所谓“世界贸易组织相关规定”，欧盟不久后将会对从中国进口的电动汽车加征关税——毫无疑问，美国近期新加征的关税将会增加欧洲面对进口时的压力。然而，从经济学的角度来说，不管中国汽车企业获得了多少政府补贴（顺便一提，这样的事情应该基于个案给出证明），用同样的手段做为回应并不总是最明智的策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/17/20240517151722121.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间5月14日，德国总理朔尔茨同瑞典首相克里斯特松喊话欧盟：不要学美国对华加征关税这种“坏主意” 图自：德新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，从欧洲的角度来说，尤其是在贸易问题上，谨慎方为上策。因为欧洲依然在尽力维护一个“基于规则”的、多边的世界贸易秩序，至少是这个秩序的残垣断壁。要考虑到，绝大多数欧洲经济体——特别是德国经济——对出口的依赖程度远远高于美国。在美国，出口在经济产出中的占比仅有11%；而在德国，这个数字接近39%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贸易保护主义者忽视了历史与经济学研究的结论&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济学中并没有太多划时代的、甚至可以被称得上是可靠的研究结论，但以下是结论之一：贸易保护主义者不仅会伤害其他人，到头来也会伤害他自己。征收惩罚性关税的成本并不会由目标国的出口公司来支付，而是由本国消费者承担。政府提供的补贴不仅仅惠及接收企业，也会最终惠及那些期待进口商品更便宜的外国消费者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普宣称计划对美国的全部进口商品加征10%的一般性关税，无异于大幅提升关税水平。事实上，这位总统候选人恰恰最应该反对其后果。根据美国保守智库税务基金会（Tax Foundation）估计，加征这笔关税将毁掉美国近50万个工作岗位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于这样一种贸易或关税战争可能造成什么样的影响，历史上有一个现成的案例。20世纪30年代，全球关税战争引发了毁灭性的经济大萧条。然而，今天的“贸易战士”们却忽视了历史的教训，一如他们忽视了古典经济学中带来的启示：贸易保护主义最终会令所有人更加贫穷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文于5月15日发布在德国《商报》Handelsblatt评论版面，原标题：美国迎来保护主义的时刻。 In den USA schlägt die Stunde des Protektionismus.）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>