<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e70a0e310776a917677fa9a024d4cecb</guid>
<title>一周军评：反攻后，乌军的“政治得分”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2022_09_18_658438.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施佬】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，战斗烈度仍未显著下降的乌克兰战场无疑是各方关注的重点之一。随着俄军在哈尔科夫方向上的大规模后撤，乌军取得了开战以来在“夺回失地”领域最大的进展，而对于俄罗斯方面，“何时结束战场”和“如何结束战争”则成了看起来比之前更大的难题。与此同时，美国售台的首辆M1A2坦克非官方地亮相，也让这款美国对台军售中的“重点装备”再次进入到了各界关注的话题中来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“拉直”的俄乌战线&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从8月下旬乌克兰军队在赫尔松展开反攻开始，一度陷入俄乌互派无人机引导本方炮兵对轰状态的俄乌战场在双方实际控制线上又开始了剧烈的变动。这其中，相比于赫尔松方向上进展不明显，俄乌两军互有输赢的状态，俄军在哈尔科夫方向上的全面后撤无疑更加吸引人们的眼球。在差不多半个月的时间里，乌军先后夺回了包括巴拉克列亚、库皮扬斯克以及伊久姆等多个地区，重新控制了超过2000平方公里的地域，将哈尔科夫方向的战线推进到了俄乌边境已经哈尔科夫州与卢甘斯克州的州界附近。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/18/20220918091026745.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;丢掉整个哈尔科夫以后，俄乌战线“拉平”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这一战况，俄罗斯方面的态度则基本可以用另一个战史上的用词表达：转进。俄国防部发言人科纳申科夫表示，目前已将驻扎在巴拉克列亚和伊久姆的俄军重新集结并部署到顿涅茨克方向，以加强俄军在该地区的力量，此举是“为了实现特别军事行动解放顿巴斯的既定目标。俄国防部同时透露，撤退期间双方战斗非常激烈，俄军出动了航空兵、火箭炮和火炮部队对乌军临时部署点、“海马斯”多管火箭炮系统、乌方武器库等目标进行攻击，有超过2000名乌克兰和外国雇佣兵被消灭，100多辆装甲车和火炮被摧毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照俄方的说法，俄军对于这一方向调整部署并将部队后撤是早有准备，只是撤退行动遭遇了乌军的追歼，才引发了激烈的交战。考虑到俄军之前已经将这一方向的主力部队撤走，加上乌军发起进攻时这一方向上俄军的部队规模远少于乌军的情况，以及俄军后撤过程中的轻车熟路来看，这种说法有一定的合理性，但饶是如此，大量来自战场上的影像资料却着实对俄军不利。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/18/20220918091802699.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，在开战之初第一个月内被俄军攻占的大片区域在不到半个月的时间内夺还，而且是在俄军尚未完成撤退（其所谓“重新部署”）的情况下发生的，在长期以战线变化和俄军夺占领土面积多寡为核心评判成败的俄乌战场上无疑是一次重大挫折；另一方面，俄军在撤退中进行了激烈的后卫作战，也折损了相当的作战人员和技术兵器。从乌方各种渠道发出的信息看，俄军至少损失了数十辆主战坦克，包括T-72BV、T-72B3、T-80BV等多种型号，被俄军抛弃的各型步兵战车，包括近年来才服役的BMP-2M等也不在少数。加上不少阵亡俄军的尸体以及俄军抛弃的各种阵地和营地的照片视频，在更采信乌方信源的人眼里，说是俄军彻底溃败乃至全军覆没似乎也不算夸张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄军向后收缩，战场为乌军所控制的情况下，乌克兰方面在信息发布上无疑占尽优势。他们不仅可以搜集、整理、有意识地宣传各种俄军失败的证据，也能在相当程度上隐藏本方在进攻作战上遭遇的伤亡和损失情况。类似的情景在今年3月底俄军从基辅近郊几个方向后撤时也有发生，乌军在俄军撤退后控制了战场与俄军曾经部署的浅近纵深区域，也缴获和控制了相当数量俄军抛弃的损毁和故障车辆，拍摄了相当多展现乌军战果的影像证据，甚至还生造出所谓“布查大屠杀”这样的媒体事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/18/20220918091957695.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这样的故事甚至已经开始，剧本甚至都没有修改&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着乌军在哈尔科夫方向取得的阶段性成果，乌军在战场上的各种行动也都被赋予了其本不存在的合理性——乌军在赫尔松方向发起的不甚成功的进攻作战被当成了声东击西的佯动，全然不顾乌军在这一方向上投入了远多于哈尔科夫方向的兵力兵器，也进行了规模上更大、持续时间更长的火力打击准备。但相比俄军已经在撤退和重新部署中，一线和后方兵力都明显薄弱的哈尔科夫方向，赫尔松方向的俄军一开始就打算进行坚守，兵力和作战准备都更加充分，甚至还为了阻挡乌军炸了大坝让因古列茨河涨水，因此赫尔松方向的乌军攻击力度更狠，伤亡也更大，但打出来的效果却并不如哈尔科夫这边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是对于领土寸土必争的乌克兰，从一开始就扬言要恢复卢顿两州疆界的俄罗斯，还是对于俄乌战局都高度关注的国际社会，“战线在哪里”在很大程度上已经成为了俄乌战争进展以及双方胜负的关键性指标。这其中既有战线和领土得失作为战场胜败判断相对直白客观，不像双方损失容易被掩盖和捏造；也有双方对于领土的执着追求——在战争爆发前就已经实质上独立的卢顿两州参与战争的主要诉求就是将其疆界拓展到其原本的州界；而俄罗斯在乌克兰的此次军事行动，很大一部分目标就是建立从2014年占领的克里米亚到俄罗斯本土的陆上交通线；至于乌克兰，它在2月24日之前进行的军事准备和行动为的就是完全占领卢顿两州，之后的作战目标则拓展为收回包括克里米亚在内的全部乌克兰传统领土；如果向上提炼和追溯，这种对于领土的执念甚至还包含了欧美传统对于战争的看法，以及所谓“俄罗斯没有一寸多余领土”的民族性总结……至于战争最关键的“有生力量”，随着俄乌的大规模战争打了半年，外界对双方的短板也愈发理解：乌克兰看来兵力不愁，只要有北约足够的军事援助就能打下去；而俄罗斯则还有足够多的苏联冷战武器家底，只要能动员起数量客观的青年加入军队，俄军就还有发起进攻的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/18/20220918092007826.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过随着战争的进行和消耗，双方的境况也逐渐发生着变化。站在容易观察的装备角度，最近半个月的战争中俄军损失的坦克装备里除了一部分俄军战前换装的T-72B3外，还出现了一些被乌军俘获的T-80BV、T-72B乃至T-62M主战坦克。虽然这其中的T-62M大概率只是俄军提供给东乌地方部队的装备，而非俄罗斯正规军的作战力量，但T-80BV和T-72B坦克的大量出现依然表面了一个情况，即俄军战前装甲部队的新锐主力——超过1400辆的T-72B3/B3M坦克以及数百辆T-80U坦克在半年的俄乌战争中已经受到了相当的折损，因此需要将老旧的T-72B坦克甚至不少原本存储在仓库中的T-80BV坦克解封启用。而与此同时，T-80U在战场上的日渐罕见，则表明原先装备该型坦克的近坦4师等部队虽然在人员上遭遇的伤亡不算严重，但在装备折损上却已经差不多“换了一茬”。尽管在乌克兰的作战环境中，T-80BV和T-80U似乎并无使用上的本质区别，但俄军装甲部队损耗程度却能从中看出不少端倪。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/18/20220918092748159.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄军损失的T-72B3很难在短时间内得到补充&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的，乌军在哈尔科夫和赫尔松方向发起进攻中也存在这更加严重的技术装备缺乏问题。同样还是坦克这件核心装备，战争初期乌军一线的机械化部队使用的主战装备主要是苏联时期的T-64BV主战坦克，而在最近的战斗中，这种标准装备出现的频率已经越来越低，取而代之的是乌军一些少量改装，长期不用于乌东方向战斗的装备，如T-72AMT、乌克兰自行改装的T-64BM等，以及大量从波兰获得后加装了爆炸式反应装甲的T-72M1坦克；来自北约国家援助的自行火炮和装甲输送车更是占据了此类装备上镜的绝大多数……即使这样，乌克兰军队机械化步兵缺乏载具的问题也没有得到根本的好转，乌军不仅将不少援助的高底盘防雷车作为一线作战的装甲输送车，还利用皮卡编组了专门的摩托化部队参与反攻——尽管这种高机动性的部队在追击撤退俄军过程中体现了一定作用，但总体上依然是装甲车辆不足之下的凑合之计。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/18/20220918093002697.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/18/20220918093426413.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌军启封的ASU-85&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在人员上，乌军虽然依靠大规模动员实现了数倍于俄军的账面总兵力，但其能够动员的部队规模已经到达了极限，面对俄军相对的火力优势，加上进攻作战必然更高的伤亡可能，乌军在长期进攻作战后能否承受部队的损失并对其进行及时补充，显然要打上大大的问号。至于俄罗斯这边，在不愿进行全国总动员的情况下，俄方也只能选择各种相对低成本的征募手段，诸如动员监狱囚犯，以减刑为条件将其编组成类似惩戒营的部队，或者在各州募集志愿者组成营级部队，同时将现有正规军部队轮换编组，分批回国进行修整，以便能够更持久的进行作战。在这种情况下，俄军在除了卢顿正面以外的其他方向上再进行一定的收缩防御，甚至放弃部分俄罗斯认为“缺乏极端必要性”的地区的情况还可能再度上演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在双方的底子都不够厚实的情况下，持久作战对双方都属于不利，但正如战争初期的事实所证明的，俄乌双方都无法快速解决这场战争。俄军的快速突击行动胃口太大而兵力不足，乌克兰方面的反击力量面对俄军正经防御时又不够锐利。加上现代战争的消耗巨大，双方都只能在高烈度作战后降低调门囤积下一场作战所需的物资，同时用低烈度的交战填补时间空白。在俄方还有能力进行正常的军工生产，乌军还有能力得到足够的外援物资的情况下，战争会打多久，又会走向什么方向，确实也令人难以预料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于俄军来说，人员伤亡和装备的抛弃损失只是哈尔科夫战况的副作用之一，丢失的土地实质上也并无太大的价值，但在舆论已经形成了以战线论成败的心理预期的前提下，哈尔科夫方向的撤退不仅让俄罗斯在宣传上陷入被动，更重要的则是作为一场“政治仗”，乌军成功用自己的行动证明了自身的被援助价值，从而可能获得更多的北约军事援助和经济援助，从而将这场战争持续下去，消耗俄罗斯的国力和斗志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;难缠的“台湾艾布拉姆斯”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，美台双方在美国举行了“台军新型战车专案管理会议”，商讨有关台军采购的美军M1A2T坦克相关事宜。在过程中，美方安排了台湾官员前往底特律工厂，专程试乘了第一辆为台湾“量身定制”的M1A2T坦克，相关画面也随后曝光。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/18/20220918093506883.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;台军版本的M1A2T&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这辆艾布拉姆斯坦克的现身，标志着从本世纪初开始讨论的台湾引进美制M1系列坦克的努力已近进入到准备接收车辆的最后阶段。对台湾陆军而言，这自然是一场欢天喜地的大好事。毕竟台湾陆军在上世纪90年代先后装备了CM11和M60A3两款上世纪二代坦克水平的坦克之后，20多年来在装甲部队的主战突击装备领域毫无建树。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而作为台军对手的解放军在这20多年里在陆军装备上的发展则可谓一日千里，不仅在主战坦克领域实现了从二代坦克国际平均水平向三代坦克世界先进水平的过渡，在其他各种武器的反装甲能力上也有了不少进步，解放军在步兵班组普及了一次性单兵反坦克火箭筒和120毫米反坦克火箭筒；在机械化步兵的步兵战车上普遍装备了反坦克导弹，在合成旅一级普遍配备了远程重型反坦克导弹，在更高级别的火力打击中有诸多可以反坦克的战斗部，台军坦克面对解放军各级反装甲武器都是毫无疑问的“防不住”，而面对解放军主战坦克的时候，更是很难做到“打得穿”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/18/20220918094329990.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;两栖突击车和营属反坦克导弹能对台军装甲部队构成重大威胁&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
M1A2T的到来，则会使这一状态发生不小的变化。尽管美台双方都未细说M1A2T的具体技术配置特别是攻防水平，但从近年来美国向其他国家出口的出口版M1A2主战坦克的情况看，也不难推测M1A2T的大概技术水平。按照美军的一般情况，出口版M1A2通常会使用不含各种贫铀材质的穿甲弹和装甲结构，在火力和防护上比美军自用型号性能稍差，在火控系统上根据用户的承受能力“丰俭由人”，同时在动力上与自用型号保持一致。这意味着台军的M1A2T在整体性能上肯定会比美军目前最好的M1A2sep3等型号差一个档次，很难抵挡解放军诸如96A、99/99A主战坦克发射的最新125毫米穿甲弹，也不可能在遭遇诸如红箭-10这样的重型反坦克导弹的攻击时有很高的生存率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但面对其他的一些“次级”反坦克弹药的时候，M1A2T相对于台军现役坦克显著提升的防护能力就能起到一些作用。例如解放军目前两栖重型合成旅装备的05式两栖突击车和中型合成旅装备的11式轮式坦克所使用的105毫米坦克炮，他们发射的105毫米穿甲弹在攻击M1A2T的正面装甲最厚处时效果就不会那么好；而我军步兵战车上目前使用的车载或炮射反坦克导弹，在攻击M1A2T正面的时候也不容易达成一击必杀的效果；至于步兵携行的反坦克火箭筒，如果命中在M1A2T坦克炮塔的航向角方向上，实事求是地说，很难靠少数几发命中就能取得有效的毁伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/18/20220918094808950.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;台军的目的就是“威胁05”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管现代战争讲究体系作战而不是斗兽棋，一两件装备也无法改变战争的格局，俄乌战争的实战经验也证明了数据上的坦克正面防护效果与实际命中其他位置后的效果也是两码事，配备105毫米炮或者反坦克导弹的我军部队在面对M1A2T时也并非毫无办法，但从实际作战效果上，台军的装甲部队在列装了M1A2T后会从原本的缺乏威胁摇身一变为需要重视的威胁之一。从作战心理上，这种相对部分解放军装备能够“打穿防住”的性能又会赋予台军“以武拒统”的信心，从而让敌军负隅顽抗，给我军行动的顺利完成制造更多的障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/18/20220918094901718.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于台湾购买的M1A2T坦克最终没有如台湾最初设想的那样更换柴油动力，而是沿用了美军自用型号的燃气轮机设置，加上其极大的战斗全重以及相对宽大的轮廓，该型坦克在台湾服役后的使用、维护显然不容易，而且因为其数量有限，即使以台军目前14辆坦克一个连，一个“联合兵种营”下辖1-2个坦克连的编制安排，目前引进的108辆坦克在除去军校预留的部分之外，也只能组建6-7个坦克连。按照台湾媒体的猜测，这6-7个连既有可能被台军平均分配给台北方向的542装甲旅、584装甲旅、269机步旅和关渡指挥部等4个旅级单位，给每一个旅增加一个战术“拳头”，也可能集中到诸如542装甲旅麾下，成为台陆军在台北作战的一柄匕首，用于在关键时刻开展反冲击，达成台军“扭转战局”的妄想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从战略上看，尽管“艾布拉姆斯”的入役挤占了台湾陆军有限的军费，客观上阻碍了台军采购更多“标枪”反坦克导弹等轻型武器武装其普通的步兵部队，影响了台军所谓“不对称战力”的生成，但作为一款尚属先进的现代化主战坦克，台军未来将如何编制和使用该型装备用于以武拒统，依旧是一个值得我们高度关注，并且进行认真分析和谨慎应对的重要问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>af0e6e92e087291b110bde897a7e12f3</guid>
<title>师范学校如何沦为日本培养战争武器的地方？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaitengmaonan/2022_09_18_658421.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/斋藤茂男】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最开始，我们四处寻访着能成为采访对象的教师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位中年教师告诉我们：“盛冈的六太郎老师或许可以。可以采访他从战争时期开始直至今日的人生。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吉田六太郎，五十九岁，盛冈市立上田小学校长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他出身于盛冈市南部岩手县紫波郡见前村(现在的都南村)的一户穷苦农民家庭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
六太郎上小学的时期正处于昭和(1926—1989)初期，那时候正好赶上一战后的大萧条，大街上到处都是找不到工作的人，城市人口的回流使得农村生活雪上加霜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自当时日本殖民地朝鲜、台湾的进口便宜大米，因美国经济衰退而引起的蚕茧价格暴跌，这些都将当时的农民们推向了饿死的边缘。“岩手婴幼儿死亡率高达30%”，“饥饿儿童剧增”——翻开当时的报纸，随处可见这样的新闻标题。女孩们被迫卖身来养活父母与兄弟姐妹，那是一个苦不堪言的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“那时候，能进师范学校的都是认真的、学习好的穷人家的孩子。为什么呢？因为师范学校不仅不收学费，还会给学生发拉舍尔毛制的衣服、裤子和鞋子。学校实行全寄宿制，伙食费、住宿费统统不需要，这些对穷人家的孩子来说都是很有吸引力的，而且毕业后还能当老师。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
那时候，相比从天蒙蒙亮开始就一直要劳作到深夜的农民生活，能穿拉舍尔毛制衣服、有饭吃的“军队生活”可要轻松多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将学生培养成“心地善良”“信人爱人”“德行高尚”的人，让“为天皇国家奉献一切”的“服从”精神渗透到每一个日本人的心中——这便是当时日本的师范学校肩负的特殊使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年少的六太郎在入学时就被教育：“师范学校就是‘死范’学校”，“教师的一言一行是所有人的范本，其终极意义便是死之模范”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;之后不久，学校便成了和军队一样戒律森严的地方，人们甚至说：“陆军士官学校、海军兵学校、师范学校是三大培养战争武器的地方。”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
六太郎入学那年的秋天，九一八事变爆发。十五年战争的齿轮也由此开始转动。就在这一时期，一桩对于岩手师范的学生来说一生难忘的“事件”发生了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/17/20220917133724754.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;386&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1931年9月19日晨，日军在沈阳外攘门上向中国军队进攻。（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“皇国教育”的脚步声&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
六太郎入学时，岩手师范里有一位“不守规矩”的老师。他便是教授教育学课程同时身兼宿管职位的千喜良英之助老师(已故)。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当时军事化管理氛围日渐浓厚的校园里，千喜良老师可以说是为学校带来了阵阵新风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于当时的学生大多出身于贫农家庭，总是接连不断地有人身患心肺疾病，他先是买下了十万平方米的农地，开始自己供应粮食，紧接着便新建了食堂、茶室，还破天荒地为清一色都是男生的宿舍招来了女宿管。他还开设保健室，请来护士，甚至让大家坐车去医院看病。此外，他还允许学生们使用大型电动洗衣机，让大家都能把自己收拾得干干净净的。学校之前设有门禁，但千喜良老师认为，为人师、无信任、不教育，于是便废除了门禁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“老师那时候经常喝了酒后，在晚自修时间来到我们学生宿舍，说： ‘你们肯定没在学习’。于是，我们就经常一起搞宿舍节的活动。所有学生都很崇拜他。”六太郎老师说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据当时最高年级(五年级)的级长、后来担任了盛冈市教育局局长的中村圭六说，千喜良老师从来不会在课堂上对学生说“这个你看书就知道了”。相反，他自己翻译了约翰・杜威的《教育学概论》，给学生讲授时也总是结合具体案例。“他引用的例子总是特别贴切，一下子就抓住了学生们的注意力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这一自由主义式的教育终究还是被信奉“皇国史观”的县知事以及心怀不轨的学务课长给埋葬了。一九三二年的夏天，上面决定将千喜良老师派往冲绳。消息一传开，都已经放暑假回家的全校学生立马赶回了学校。大家召开了学生大会，决议发起留任请愿运动。一夜之间，请愿书上就盖满了全校学生的血印。因不满校长、知事的回答，学生们还选出了代表，由他们去文部省直接上访。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时有八名学生被选为代表，其中就包括中村级长。由于车站里早已布满了县里的官员和便衣警察，八名学生换上了和服，藏在货舱与客舱之间，悄悄地前往东京。但是，东京上野站也早就被校长等人布下了眼线，上访文部省的行动最终还是失败了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
决心与县政府对抗到底的学生们一度聚集在学校的后山，誓不服从，最后还是千喜良老师亲自出面劝说，整件事才得以收场。紧接着的一天晚上，整个宿舍的同学为千喜良老师办了送别宴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恩师出发的那天早上，学生们被禁止进入盛冈车站。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1a7f37a3a23dd67dc52b1959cdb7795c</guid>
<title>“反普京力量集结”？说说我在俄罗斯感受到的气氛</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2022_09_18_658413.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;核心摘要 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
●这两周的俄罗斯实地调研的常识告诉我，俄乌冲突号称是“二战结束以来俄罗斯（包括苏联）最大规模的对外军事冲突”，也被称为“冷战结束以来可能超过911事件、2008年金融危机的国际冲击力最大的事件”，却是在没有对绝大多数俄罗斯人日常生活造成任何明显影响的前提下进行的。这令人非常震撼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
●关于俄罗斯败象的说法，其实是基本持“经济主义”逻辑，比如，认为俄罗斯经济总量连中国广东、江苏都不如，越发展越不行。但在许多俄罗斯人看来，20多年来是俄罗斯国家崛起的重要时期，是重拾民族尊严的逆转时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
●目前，中国、美国、俄罗斯都在重新认知本国的力量极限与彼此之间的博弈疆界。自二战结束以来，中俄美大三角博弈结构，就长期主导着世界政治的主体架构。当前，中国比历史上任何一个时期都处在中俄美三角关系中位置最好、机遇最多、最游刃有余的时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：您在俄罗斯考察多长时间？据您目前的观察，俄乌冲突对俄国内民众有多大影响？莫斯科气氛如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;我从9月2日抵达莫斯科，逗留访问一天后，再飞至远东符拉迪沃斯托克（海参崴）参加为期4天的东方经济论坛，9月8日从海参崴飞到圣彼得堡调研、讲学、参会四天，然后再回到莫斯科，先后访问了俄罗斯外交部、俄中友协等重要机构及部分中资企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行程超过2万公里，交谈过的俄罗斯人近百位，访问过的机构20多个，切身的感受，与这半个月国内一些舆论盛传“乌克兰大反攻、俄罗斯大溃败”是完全不一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/15/20220915164620986.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/15/20220915164628944.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;西方媒体渲染普京在俄国内遭遇罕见批评&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我所调研的所有俄罗斯城市居民该吃吃、该喝喝，夜晚酒吧街灯火通明，电视里歌照唱、舞照跳。每在莫斯科就住在红场边，每天早上绕着红场晨跑，安静、平淡，偶尔会见到的红场大块头保安慵懒地伸着懒腰；超市里货物琳琅满目，没有抢购；银行汇率稳定，没有挤兑……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你问“莫斯科的气氛”？什么气氛？就是没有一点紧张、战争的气氛。战争也不是俄罗斯人平时谈论的唯一主题。你不主动谈，他们也不会主动说，跟没事人似的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/09/15/20220915172157894.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;涅瓦河畔俄罗斯居民的悠闲生活&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/09/15/20220915172213331.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;莫斯科机场一角&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记得有一天最逗，我在红场边散步至一家咖啡厅约朋友聊天，边走边观察红场上每年一度9月初莫斯科城市庆典日的准备情况，搭广场舞台灯光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内好几个朋友忽然发微信问，红场是不是发生政变了？普京要倒台了？我于是录了一段现场视频回应说，“我正在‘政变’现场观摩呢~”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度看，国内舆论对俄乌冲突细节的关注明显过度了。这两周的俄罗斯实地调研的常识告诉我，俄乌冲突号称是“二战结束以来俄罗斯（包括苏联）最大规模的对外军事冲突”，也被称为“冷战结束以来可能超过911事件、2008年金融危机的国际冲击力最大的事件”，却是在没有对绝大多数俄罗斯人日常生活造成任何明显影响的前提下进行的。这令人非常震撼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果类似战争发生在中国，或许可以想象一下当时我们的生活会变得怎样？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人会说西方上万次的制裁影响很大，其实也不是。我问许多俄罗斯人，对方回答通常都是没有影响，冷静思考后会回答，“去欧洲旅游变困难了”。“有一些欧美品牌买不到了”。事实上，绝大多数欧美品牌仍呆在俄罗斯国内，如苹果、肯德基等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这场“不影响国内日常生活的重大军事冲突”角度看，可以看出俄罗斯的国家超稳定性以及对这场战争付出的国家战略精力，这就好像是一些武侠功夫片中的某个高手，一手和别人打架，一手可能同时煮着饭、哄着娃或写着字呢！这是我真实的感受。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>17c8263e85c2f86a6f3ea9c0170510bf</guid>
<title>人工智能，给C919插上新翅膀</title>
<link>https://www.guancha.cn/wuguanghui/2022_09_18_658411.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/16/20220916124816877.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴光辉：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，感谢会议邀请我来汇报一下大飞机的情况，也祝贺2022世界设计制度大会的召开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道大飞机（C919大型客机）是举全国之力，聚全球之智而来的。我们在全球都有供应商，在国内很多城市都有我们的生产制造商，但是所有的设计全部集中在上海。借这个机会，我把设计的成果向大家做一个简单的展示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月1日，中国商飞完成了C919全部的取证前试飞任务，今年C919很快就要取得民航的适航证，而且要交付给首家用户东航使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国商飞于2008年在上海成立，在这十几年间中国商飞总共研制了三款产品，分别是ARJ21、C919，以及正在进行中的宽体客机CR929。在这个过程中，我们得到了国家机关、工信部、民航局还有上海市政府的大力支持和指导，他们对我们的关心和关爱，使我们取得今天的初步成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国商飞的使命是让中国的大飞机翱翔蓝天。这个使命同时也是国家发展大型客机的主体，是民用飞机产业的载体。中国商飞的目标是研发世界级的产品，塑造世界级的品牌，建设世界级的企业，形成世界级的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，这三款产品中，ARJ21是90座的支线飞机，目前累计交付75架，累计订单616架，连通11个城市、开辟263条航线，安全运营逾16.5万小时，运送旅客超过530万人次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
C919也在2017年5月5日完成了首飞，今年要取得适航证，交付给东方航空。CR929是原计划与俄罗斯合作进行研制的一款跨洋的宽体客机，目前我们正在进行总体技术方案和供应商的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
飞机设计是一个整体需求，设计的第一个阶段是外形设计。刚才余（承东）总说，外形要经得起仔细看，在我看来，一个飞机的好坏，很重要的因素是协调，从外表看，协调的一定是好看的，一定是美的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们特别看重气动力的设计，这涉及到飞机的“四性”，安全性、舒适性、经济性和环保性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在传统的气动力设计中，通常是通过风洞试验和计算，现在，大量用到仿真。在C919的研制中，有关气动力的设计体现在，我们前后设计了20000多个翼型，2000多个机翼，最后选出7个，通过低速和高速的两轮风洞试验（最终选定）。同时，我们是上海超算中心的主要用户之一，进行了大量的CFD计算，这样，设计就要花很长时间。计算中涉及大量的矩阵和计算，哪怕是在超算中心，算一个方程可能也需要几天甚至一周，所以传统的设计方法已经很难满足我们未来飞机的发展需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们因此引入了人工智能，因为飞机研制中会遇到高雷诺数、跨声速和复杂性等问题。比如今天上海有台风，在台风天飞机是停航的，但是如果在飞行过程中遇到了这样的问题该怎么办？飞机在结冰天不能飞，但是在飞行中遇到了结冰呢？还有大侧风场景。所以尽管在一些场合飞机不能飞，我们还是要确保一旦遇到这些问题，飞机是安全的，所以在设计中都考虑了这些场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么解决这些场景问题的方法，除了求解方程这类的数字计算、风洞试验，还有大量的地面试验和试飞。从2017年开始到2022年之间，我们对C919进行了优化，再从2019年到2020年间进行了大量适航取证的试飞活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于有这么大的设计工作量，我们引入了新的方法——人工智能，我们与华为进行合作，通过在应用场景收集大数据，再使用AI的方法反馈结果。整体来看，通过引入AI，得到（与传统方法）相当的计算结果，用时仅需传统超级计算机的1/20到1/30。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=387702306050104046&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
视频介绍：在新科技革命和产业变革的今天，航空科技作为发展最为迅速的领域之一，正迎来前所未有的机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
飞机的气动外形设计是飞机设计最基础最核心的技术之一，决定了飞机的安全性、经济性与环保性。机翼作为飞机的重要组成部分，其外形设计直接影响着飞机的气动性能与飞行品质。流体仿真是飞机气动设计的重要手段之一，传统数值仿真计算需要求解Navier-Stokes 方程离散成的大规模代数方程组，耗时长成本高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
C919空气动力学的模拟仿真需要借助千万亿次级的传统超算，中国商飞充分发挥民用飞机项目研制优势，联合华为基于昇腾AI基础软硬件平台，打造工业级流体仿真大模型，东方.御风，通过高维非线性湍流流程数据编码及预处理创新技术，提取特征数据导入东方御风大模型训练，依托昇思MindSpore流体仿真套件，实现飞机攻角、马赫数、翼形几何流场变化的泛化推理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在精度满足要求的同时，大型客机在巡航速度段的超临界翼型全流程预测平均误差低是万分之一量级，单次仿真耗时缩短24倍，大大缩短研发周期，东方御风，昇腾万里，开辟AI工业流体仿真新篇章，为大飞机插上智能的翅膀。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
对未来的展望是，中国商飞希望通过智能设计，在上海进行更多的气动力、结构和系统集成等方面的设计。到目前为止，我们在制造中已经采用了很多的人工智能，包括使用8k的相机进行外形的自动检测，虚拟现实的装配技术。我们是世界上第一个5G工业园区，在机架里是完全没有任何人工操作的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在未来的飞行里，我们还会大量使用设计技术和智能技术，并且还会充分使用北斗、5G技术、4D技术等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望未来世界，城市地面交通可能有eVTOL（电动垂直起降飞机）、高铁、智能汽车等等交通工具，靠人工是很难指挥地面交通的，所以我们只有依托于AI来进行完整的、完全的设计，使城市更添彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据了解，上海于2010年加入联合国教科文组织“创意城市网络”，定名为“设计之都”。本次以大会举办为契机，加快推进上海“设计之都”建设，实现“以会聚人、以会促产、以会兴业”。全面推进设计赋能产业创新发展、打造活力城市空间，优化城市公共服务、点亮民众美好生活，聚力共铸城市品牌。促进工业设计、建筑设计、时尚设计、数字设计、服务设计协同发展，构建市场活跃、行业跨界、国际合作广泛的设计创新生态圈，立体构筑上海“设计之都”品牌体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>679ba6a02fa8ec717e0685676a2dd534</guid>
<title>这场战争将长期持续，不取决于乌克兰的战事</title>
<link>https://www.guancha.cn/SergeyKaraganov/2022_09_17_658314.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/谢尔盖·卡拉加诺夫，译/墨凝 文轩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前世界的变化进程使人无法对正在发生的事件进行基本和系统的分析，更不要说预测。我这里只谈一些趋势，我认为，那些做政治决策的人要考虑到这些趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我先谈谈一个显而易见的思想，但这个思想尚未被俄罗斯经济精英、知识精英，包括部分政治精英完全意识到。俄罗斯试图融入由西方创造的国际秩序的时代已经结束。这个时代如果更早结束会更好。 俄罗斯与西方的冲突变成了直接对抗和混合战争。这场战争将长期持续，不取决于乌克兰的战事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰是现实问题，是可视的，但并非这场对抗唯一的舞台，甚至有可能不是主要的舞台。于我们而言，这是一项痛苦而必要的工作，对过去 35 年的幻想和错误进行反思，摆脱过去的羁绊。至于以后会是什么样，答案在未来。显而易见的是。现在开启的历史阶段给人类带来了“前所未有的变化，前所未闻的乱世”，这是亚历山大·布洛克20世纪初为人类写下的预言。显然，新开启的这段历史时期会非常艰难。回到熟悉且相对舒适的原状似乎是不可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/10/20220910165957543.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;谢尔盖·卡拉加诺夫：从“非西方”到“世界的大多数” ，俄罗斯远离“欧洲-大西洋”文明 截图来自《全球事务中的俄罗斯》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对抗的缘起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前正在开展一场为捍卫国家主权和独特文明的俄罗斯未来而进行的斗争。俄罗斯正以现在的样态远离欧洲-大西洋文明。这个文明曾经给予俄罗斯很多东西，但现在的俄罗斯已不再需要，更何况西方文明越来越背离俄罗斯的历史传统、文化和价值观。是的，欧洲-大西洋本身正在迅速退化，即使从它自身出发审视也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在此重申此前的一些观点，涉及国际体系崩溃的基本原因：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1、西方失去了军事优势——这是过去四到五个世纪西方在政治、经济、文化领域占据主导地位的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、现有资本主义模式（世界经济）的枯竭、消费的无限增长、所有行业的金融化、现实与虚拟之间的界限模糊，导致道德基础受到致命的侵蚀，动摇了曾经一度以此为进步的根基的资本主义（俄罗斯也有类似问题）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、在很大程度上是假装（而且是显而易见的自私自利）在解决现实的全球问题，包括自然环境、气候、流行病、社会不平等加剧、很难获得食品、移民等等。而这些问题越来越尖锐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4、但大变局的主要原因和基本特征，是由于“非西方”的崛起（也是由于西方军事优势的丧失），我们用西方中心主义的思维和语言赋予其“非西方”的称谓。也许，可以把这个国家和民族的综合体，更准确称为“世界的大多数”。因为在人类社会的大语境下，西方很显然是少数派。这个说法是费多尔·卢基扬诺夫告诉我的。其他同事建议把这些国家称为“大东方”看看哪个术语会用起来吧。但“非西方”的说法肯定不行。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
大变局也有其他具体原因。其中之一是大多数西方国家领导精英素质退化，原因之一是，在相对民主的政治制度中经历了长期和平发展阶段。当前的精英面对棘手的问题表现出无能为力。这些问题不断累积、矛盾升级，世界正在发生前所未有之力量的重新分配。挑起乌克兰周边的危机，加剧对俄罗斯的敌意，这是从 15 年前开始的，是西方试图维持其特权地位的一个重要手段。俄罗斯不让西方将其作为资源基地。但更重要的是，俄罗斯树立了不对西方俯首帖耳的榜样。他们还将试图动摇俄罗斯的根基，让未来几十年的主要战略对手-中国的大后方孤立无援。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;扼杀俄罗斯的政策会旷日持久&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，西方自我毁灭的进程将继续下去，只不过因反对俄罗斯而暂时形成团结的局面。西方走弱至少已经十五年了，目前正迈向一个新水平。世界解构的趋势加剧。不断会有新的移民潮，以及与粮食危机相关的冲突。西方一边撤退，一边试图反攻，它会彻底摧毁此前用于调节国际关系和国际法体系的其他制度，甚至抛弃了外交习惯和礼节。只有经历三到四轮选举周期之后，西方政治才有可能发生现实变化，前提是政治代际全面更迭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来十年，上述因素以及其他一系列的体系性因素将导致国际的不稳定和冲突加剧，尤其是在南方和东方，然后再回到欧洲。无论特别军事行动何时以及如何结束，在全世界范围内，特别是对于我们国家，战争的风险仍然很大。也可能因为这次或者其他不可避免的冲突升级而发生战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的对抗比20世纪下半叶的冷战时期更激烈。 西方不仅要遏制俄罗斯，而且企图以目前的方式摧毁俄罗斯这个国家。 由于俄罗斯联邦有强大的核潜力，所以战争（暂时）尚未升级为直接的军事对抗。 规范和法律体系的全面危机已经蔓延到军事政治领域，这大大增加了风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方（尤其是美国）正试图通过改变军事力量来调整世界的发展方向，因为发展方向对西方不利。会出现新一代武器，目的是中和俄罗斯的现有优势。无论如何，国际战略稳定水平都会下降。希望今天的对抗能够在不进一步加剧危机的情况下让对手清醒，但指望不大，因为政治领导人的水平差强人意。而且存在跨过核门槛的危险，原因是精英素质水平太低。必须努力降低核战争、特别是热核战争的风险。说实话，都不知道去找谁展开这项工作。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>