<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e691a85cb89cea1338f31489da83dd61</guid>
<title>赢总统丢议会，武契奇的第二任期“瘸了”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FeiZhengjian/2022_06_15_644625.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=299911330&amp;amp;bvid=BV17F411F7RJ&amp;amp;cid=744947662&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李焕宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;5月31日，武契奇正式开启他作为塞尔维亚总统的第二任期。在两次总统选举中，武契奇都是以较大优势一轮就拿下了大选，让他获得这么高支持率的原因有哪些？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;费正健：&lt;/strong&gt;首先武契奇确实是在总统选举中第一轮以较大的优势直接胜出，这个在往届其实是不太一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说塔迪奇时期、尼科利奇时期，甚至是当年的科斯图尼察时期，都是通过两轮选举。当然科斯图尼察有点特殊，他是首轮没有过半，但是动乱以后由宪法法院直接宣判他首轮过半而选举胜出的。其他两位像塔迪奇和尼科利奇，他们都是首轮比较焦灼，然后在第二轮当中以过半的优势胜出的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/06/14/20220614104425996.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;309&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/06/14/20220614104436554.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;300&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/06/14/20220614104446888.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;333&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从上到下依次是塔迪奇、尼科利奇、科斯图尼察&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
武契奇的两次总统选举都是在首轮直接胜出确实创造了历史，它背后的原因其实也不难理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，武契奇和尼科利奇之前所在的塞尔维亚激进党实力并不弱，虽然他们并没有完全的上台执政，但是在议会中还是有广泛的群众基础。08年他们在脱离激进党之后重组了前进党，武契奇是摆脱了一定的激进的意识形态，转向了亲欧融欧，这个在一定程度上迎合了当时的主流民意。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/06/14/20220614104547714.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2008年塞尔维亚议会选举结果，蓝色为激进党&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，塞尔维亚的政治在经历了长期的动荡与对立之后，武契奇及其领导的前进党对于国内的政治势力是有一定的集聚作用的。首先他们党内团结，其次是一种党际间的合作。在两次选举中社会党（SPS）与其合作十分深入，而且社会党领导人达契奇其实都没有直接参与选举，而是鼓励其选民积极支持武契奇。两党之间的合作在近10年的发展中也确实为塞尔维尔的执政奠定了十分坚实的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/06/14/20220614104638484.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;333&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;达契奇&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后再看反对派，它其实长期以来都是一种山头林立、缺乏统一领导的状态，即使是曾经的塞尔维亚联盟，它也只是昙花一现。很多人出于自身的利益的考虑，他们这种合作并不能维持太久。在缺乏议会足够席位支持的前提下，当下的反对派如果试图让个别非传统的政治人士来挑战武契奇的总统大位，我只能说这其实是一种很勇敢的尝试，或者说醉翁之意不在酒，并不能够很好的实现他们原本预料的政治意图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;对于接下来的第二任期，塞民间都有哪些期待？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;费正健：&lt;/strong&gt;我还是先简单谈一下民众对他的看法，这个其实和民众对他的期待紧密相干。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塞尔维亚普通民众对他的认知可能跟我们的认知是有点相距甚远的，普通民众和知识分子对于整个政治团队或者是整个政治人士的看法都是偏向负面的，很多的本地人其实并不能够完全理解武契奇的执政业绩和他的执政理念，当然有很多人完全揪着武契奇当年的激进主义者身份不放。曾经有一个出租车司机跟我说，他觉得很多的普通民众对于政治人士的看法都差不多，他们并没有觉得谁比谁好太多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在政治精英或者是企业管理层，甚至是很多偏远地区的基层人士看来，他（武契奇）的执政确实为塞尔维亚带来了高速的经济发展。至少在我看来，在这边留学的十年生活确实能够感受到当地的进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们对于西方政治中的民意基础，其实更应该相对辨证的看待。普通民众的期待其实很简单很朴素，就是希望在当前已经受疫情和俄乌冲突广泛影响下的当地生活能够相对抑制高速上涨的物价以及能源供应。当然整个欧洲也差不多，我记得德国法国他们的物价上涨也是非常厉害的，民众最需要的还是一个稳定物价提高收入，再者就是稳定食品以及能源的供应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于整个国家的上层结构方面，尽管武契奇仍然在积极地寻求加入欧盟，但是近几个月我觉得塞尔维亚民众的思想正在相对的发生一定的改变。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>56bd0142dc4c92f98d8851595a53645d</guid>
<title>中国的供应链地位，会被这个变数影响吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2022_06_15_644624.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年5月，一个新的国际经济变数出现了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“印度-太平洋经济框架”（IPEF）是最近美国拿出来拉拢亚太地区各个国家来对抗中国的主要经济政策。按照美国政府的宣传，IPEF 包含四个方面的内容：（1）公平贸易（2）供应链安全（3）清洁能源、减碳和基础设施建设（4）税收和反腐。关税和美国进口配额这些内容不在IPEF覆盖范围之内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照美国政府的说法，IPEF的参与国家可以在这四个方面中任意选择自己想要加入的部分与美国谈判，与美国政府谈判得出的最后协议无需通过美国议会审议通过成为法律，而是通过总统令的方式生效。目前已经有十几个亚太地区的国家表示同意加入IPEF谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于IPEF不包含关税和配额等直接关系到市场准入的条款，许多媒体和经济学家判断这个新政策是“雷声大、雨点小”，对于国际贸易的走向影响不大。比起近年来亚太地区的几个自由贸易协定，如TPP和RECP，IPEF显得空洞无物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，如果我们从非关税壁垒的角度来分析IPEF的作用，就会发现IPEF可能会极大地加强美国政府收集国际贸易数据和掌控贸易物流走向的能力，最终让美国政府掌握超出本身贸易地位的权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以供应链安全这一方面为例。现在美国海关只能简单地对最终商品极其主要零部件的制造商和来源地进行管理，对于更下一个环节的零部件和原材料的来源地控制几近于零。这样就给了很多制造企业通过在第三国简单加工或者转运的方式，逃避关税和配额限制，来对美国出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在IPEF下，理论上美国可以通过谈判要求亚太国家设立本地法规帮助建立供应商信息收集系统，并要求出口企业在申报商品通过美国海关的时候提供每一层级上所有供应商信息，这样美国政府就可以通过本国的制裁名单，禁止某些供应商参与其中的商品通过海关。这就在一定程度上具备了将部分企业排除出进口商品供应链的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近有三个案例可以拿来作为分析印太经济结构中短期实际效果的参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个例子就是美国由于乌克兰战争禁止进口俄罗斯的石油及汽油、柴油等石油制品。但是印度的炼油厂以低价大量进口俄罗斯石油，然后将俄罗斯石油与其他地方的石油混合在一起炼制的汽油和柴油出口到美国，轻松避开了美国进口管制。这说明现行国际贸易中实现完全的孤立和禁运是很难做到的，各种贸易限制措施只会增加商品成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个例子就是美国即将正式实施的制裁中国新疆的禁运法案。美国利用新疆为借口对于中国已经实施了几轮无理制裁，最近即将实施的法案要求美国海关查没一切包含新疆出产的原料和零件在内的进口商品。这个法案要求美国进口商在遇到质疑时，出示整条供应链上供应商的信息以证明商品不包含新疆出产的任何部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/13/20220613104130965.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;采棉机在新疆阿克苏地区沙雅县的一处棉田进行采收作业（2020年10月23日摄）。新华社记者胡虎虎摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IPEF中供应链方面的政策落到实地之后是怎么样的？这个即将生效的法案将是一个宝贵的实际案例。从目前的供应链管理水平来说，绝大部分进出口企业做不到如此详细的信息管理，美国海关恐怕也缺乏相应的信息掌控水平。同时，新疆禁运法案的实施必然会大幅度增加相关商品进口成本，从而让本就严峻的美国通货膨胀率雪上加霜。所以目前美国进口商的反对声浪很大，这个禁运法案的具体实施细则和实际运转效果值得我们密切关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个案例则是最近美国暂时中止对于太阳能电池板进口调查和加征关税的政策。美国自2012年以来就多次对中国太阳能电池板出口加征高额关税。作为应对手段，国内的产品通过在东南亚各国稍微加工一下就以东南亚国家的名义出口美国，避开关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前东南亚国家已经占美国进口太阳能电池板近8成的份额。美国原本打算对东南亚国家的进口展开调查，并对那些采用中国原料和零件的出口企业加征关税。但是由于加征关税将会造成的成本上涨导致美国太阳能安装行业和电力企业的集体反对，美国政府最终决定2年内不会对东南亚国家进口的太阳能电池板加征新的关税。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4bcb305cc9f186f70a9302e0506987ed</guid>
<title>在后全球化时代，中俄印同属于“第二世界”</title>
<link>https://www.guancha.cn/AlexanderDugin/2022_06_15_644623.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/亚历山大·杜金 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;从单极化到多极化的阶段性转变和三个概念&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了理解当前世界秩序的根本转变，其中首要的是从单极（全球主义）模式向多极模式的过渡，这可以使用不同的概念和方法。这些概念和方法应该逐渐发展成为一个或多或少内洽的多极世界理论。我在《多极世界的理论》和《多极世界的地缘政治学》两本书中提供了这一理论的第一个版本。但这些只是对这样一个严肃话题的初步研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这篇文章中，我想聚焦三个概念，来帮助我们理解国际关系体系中出现的全球转型的基本内容。这就是解释我们这个时代的主要趋势、冲突和问题的原因，包括从乌克兰冲突到台湾问题以及其他许多地方性问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;第一、第二和第三世界&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们应该注意今天基本被遗忘的“三个世界”理论，它在冷战时期很流行。这个理论是“第三世界”概念的基础，“第三世界”已经成为国际关系理论和更广泛的政治语言中的公认和稳定的概念。与此同时，“第一世界”一词没有得到类似的发展，而 “第二世界”的概念几乎没有被使用过。然而，“第二世界”的概念及其主要特征与多极秩序最为一致，最能说明多极化的各个主体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把世界分为“三个世界”即第一、第二和第三世界的理论是基于对技术进步水平、经济效率及其增长率、工业化和后工业化，以及各国在全球分工体系中的地位的综合评估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一世界在冷战时期被认为是西方、美国及其主要盟国，包括日本。这里的“西方”不是从地理上看，而是从文明上看。第一世界的范畴包括拥有发达的资本主义经济、自由民主政权、城市和工业中心占绝对优势（城市化水平高）的国家，但最重要的是经济增长率高，具有优于其他“世界”的科技潜力，在金融领域处于领先地位，拥有最新型的武器，在战略领域具有优势，医药发达，等等。第一世界被认为是人类社会的终极模式，是进步的先锋，是人类命运的最终形式。其他两个世界被视为注定要追赶第一世界，逐渐接近它。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（译者注：法国学者在20世纪50年代提出“三个世界”理论：第一世界指西方资本主义阵营、第二世界指东方社会主义阵营、第三世界指中间地带。60年代以后，毛泽东同志发展了“三个世界”理论：第一世界指美苏两个超级大国，第二世界指美苏之外的发达国家，第三世界是广大发展中国家。我国读者最熟悉的是毛泽东同志的“三个世界”理论。杜金在本文中使用的更早的理论，对此需注意。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于第一世界被视为普遍模式，其他“两个世界”总是被看成对照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三世界与第一世界完全相反。它是一个严重落后于西方的地区，经济停滞不前，发展缓慢（或根本没有发展），科学和技术发展水平最低，货币不稳定，民主的初始阶段与古老的政治机构相混合，军队软弱无能，工业化程度低，腐败普遍存在，医疗落后，文盲泛滥，农村人口占主导。第三世界完全依赖第一世界，甚至是第二世界，属于第三世界国家的主权仅仅是一种名义，没有实际内容。第一世界认为它有责任对第三世界负责，因此出现了“依赖性发展”的理论，巨大的不能偿还的贷款，对第三世界国家的政治、经济和知识精英建立直接监护制度，是第一世界教育体系的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但冷战时期第二世界被赋予了一些特殊特征。它被看成社会主义政权，这些国家尽管拒绝了资本主义的政治经济模式，在意识形态上与第一世界直接对立，但还是达到了与第一世界相当的发展水平。但就总体指标而言（这些指标是由第一世界制定的，这就含有某种偏见和意识形态因素），第二世界仍然不如第一世界。然而，这种落后并不像第三世界的情况那样明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二世界主要被理解为苏联，以及东方集团的国家，特别是东欧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“第二世界”的概念很重要，它为第一世界提供了一个先例，使其发现即使遵循替代自由资本主义的发展方案，也有可能取得与西方相媲美的累积成果。这就是第二世界与第三世界的区别所在。第二世界有可能有效地反对第一世界，挑战其模式的普遍性。而这种有效性在经济增长率、核武器数量、科学潜力水平、教育、社会保障、城市化、工业化等方面都有非常具体的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一世界对应西方资本主义阵营，第二世界对应东方集团和社会主义国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两个“世界”处于一种不稳定的平衡状态。之所以不稳定，是因为第一世界坚持自己的优势，而第二世界只需要反对它，尽管部分地从第一世界的经济、技术等方面学习某些要素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一世界和第二世界将其影响投射到第三世界，引发大量冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有第三世界国家都被划分为资本主义和社会主义，尽管还有一个 “不结盟运动”，其成员试图证明他们自己的发展战略，去探索各有特色的资本主义或社会主义道路。但这并没有形成一个独立的理论，而只是一个妥协和组合的系统，取决于具体情况。同样，第一世界（资本主义）的标准或它们在第二世界（社会主义阵营）意识形态中的理论重新解释，都是一种模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，冷战时期国际政治的主要内容是第一世界与第二世界的对峙，这反映为两极模式。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>31a2dbd8cb0061dbd031b2f8fc27c091</guid>
<title>赋红码事件：防疫不应被搭便车</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiaoWu/2022_06_14_644527.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 萧武】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
河北唐山的烧烤店打人事件热度还没下去，昨天河南给村镇银行储户赋红码的事又冲上了热搜，搞得我们吃瓜群众目不暇给，都忙不过来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先大致梳理一下河南这个事情的先后顺序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先是五月份爆出了河南部分村镇银行出现储户挤兑的事情，然后是这几天突然爆出了新一线城市、河南省会郑州给部分村镇银行储户赋红码、影响储户正常生活和出行的行动。最让人哭笑不得的是，有个在深圳打工的河南当地人，居然也被赋红码了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这事情当然很荒唐，上热搜之后收获了一片骂声。前媒体人胡锡进也忍不住出来说，各地都不应该在社会治理中乱用健康码，因为这不仅违反了相关的防疫规定，而且会损害健康码的公信力，影响防疫大局。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/06/14/20220614151733659.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;身处成都的陈先生健康码变为红码&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个事情，首先当然是村镇银行的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村镇银行的出现有其特殊的历史背景和原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早先在银行进行商业化改革之前，每个银行在乡镇都有营业网点，但是随着商业化改革的逐步完成，这些商业银行就不愿意继续在乡镇维持运营网点了。因为乡镇的金融机构主要是服务农民，存取款额度比较小，也没有更多更复杂的盈利性金融业务可以开展，所以商业银行认为不划算，就逐步把乡镇一级的营业网点撤销了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去这十多年，商业银行一直在持续地撤离乡镇，前几年已经基本上形成了商业银行不下县的格局，也就是只到县城一级，再往下到乡镇，就不大愿意去了。发达地区的情况还好一些，尤其是大城市郊区的乡镇，并不缺乏金融机构，而在广大的中西部地区，远离城市的乡镇现在基本上就没有什么商业银行的营业网点了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
填补这个空白的，主要是各地在改制之后形成的县级农商银行、这些年雨后春笋般冒出来的村镇银行，以及部分地区仍然存在的邮政储蓄银行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邮政储蓄银行因为从邮政系统剥离出来较晚，商业改造还不彻底，所以还没完全退出乡镇。随着商业化改造的逐步完成，邮政储蓄银行撤离乡镇，也是没有多大悬念的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村镇银行出现时间不长，大概十年还不到。全国最早的村镇银行出现在我老家庆阳，之后就在全国各地普遍推开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村镇银行的普遍问题是，股权结构非常复杂，牵扯到的利益主体比较多；另一个问题是绝大多数盘子都非常小，注册基本只有几亿元，抗风险能力非常低，稍微有点风吹草动，就会出现危机。有时候甚至是人事变动，都会带来危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，不仅是村镇银行，从原来的农村信用社改制而来县一级的农商银行的处境也与此类似。尤其是在广大中西部经济欠发达地区的县级农商行，盘子也都很小，注册资金比较少，抗风险能力比较低。2019年河南伊川县的农商银行因为人事变动，就出现了大量的储户挤兑。最近在河南也是因为一些村镇银行“暴雷”，出现了大量的挤兑事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/14/20220614151921246.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些县乡级别的金融机构是在经济上升期成立的，如果经济持续发展，这些金融机构的运转就没有太大问题，但如果宏观经济形势不稳，这些金融机构难以维持正常运转，尤其是本身的区域性特征比较明显，一旦出现一些流言蜚语，导致大量储户挤兑，就会出现危机。对于大型商业银行来说，可能已经很少会出现挤兑的问题，但这种基层的小规模金融机构还是容易遇到这种情况的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从大趋势而言，中西部农村和乡镇的空心化已经非常明显，除了每年春节期间之外，大多数时候，不仅农村人很少，乡镇实际上人也很少，除了基本生活物资买卖之外，其它的商业活动都是在萎缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种局面下，金融活动当然也不会有多少，所以商业银行撤离乡镇并不太难理解。但仍然留在乡镇和农村的人口依然有金融活动需求，尤其是国家相关资金的发放等，仍然需要有金融机构，所以才出现了现在这种村镇银行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个问题是地方政府在社会治理过程中经常会出现的一个问题，也就是搭便车，尤其是搭各种国家重大政策的便车，来实现自己的治理目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俗话说，上面千根线，下面一根针。国家层面在不同时期可以根据形势需要来确定不同目标之间的主次关系，但完成这些目标都依赖于地方政府的执行。所以，地方政府尤其是基层政府，同时需要实现的治理目标是非常多的，并不只是一个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对地方政府来说，有些治理目标是常态化存在的，有些治理目标是根据形势需要临时增加的。临时性的治理目标固然重要，但保证常态化的治理目标也非常重要，在地方政府能够掌握的资源和能够运用的政策工具有限、而不同目标之间存在冲突的时候，就容易出现搭便车的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如1990年代基层财政困难，就会挪用各种国家下拨的专项资金，甚至包括教育专项资金。前些年推行个人征信制度，实际上在地方上也已经出现了滥用，这次河南试图用赋红码的方式来限制当地老百姓挤兑村镇银行，实际上都是在搭便车。这次滥用健康码的行为虽然荒诞，但也可以折射出当地挤兑的问题已经不小，成为当地政府非常头疼的大事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这种情况，仅仅是限制和提要求，可能很难完全杜绝这种荒唐事，因为当地认为更重要的危机仍然存在。地方政府迫切需要其它方面的政策工具，以化解其所面对的问题（比如对村镇银行的监管，可能需要更有针对性的政策措施）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，禁止地方搭上健康码的便车，也是推动社会治理现代化的一道检验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7ae0e168cce9cb8dece6f956c25df4f6</guid>
<title>没有外来文化输入，中华文明仍会辉煌灿烂吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/boyin/2022_06_14_644446.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/波音】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在距今5000—4000年前的中原地区，中国古代所谓的“五谷”——粟、黍、菽、麦、稻，全都齐备了；所谓的“六畜”——狗、猪、牛、羊已经出现，马正在北方草原扬蹄驰骋，鸡可能正在南方地区啼鸣破晓，这两者稍后会进入中原地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些重要物种中，麦、牛、羊、马都来自西方世界；极为重要的青铜技术、马车技术来自西方世界，同样重要的彩陶技术也来自西方世界。那么，我们是不是该把安特生等人曾经提出的西来说重新拾起，拍拍尘土，摆上学术的供桌呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从逻辑和史实上，我们都不能如此武断地支持西来说。中华大地的北方祖先驯化了粟和黍，并在距今7000—5000年前沿着草原带西传，让亚洲西部与欧洲的古人也尝到了小米和黄米的滋味。狗和猪这两种家畜起源于中国，它们同样也在很早的时候就扩散到了欧亚大陆的其他地区，包括西方世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/10/20211110094859256.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果仅仅因为一些物种和技术的输入，就认定中华文明是“西来”的，那么在这样的逻辑下，根据古代中国向外输送物种的史实，反过来我们也可以说西方文明是“东来”的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，本土说就正确了吗？我们的文明是本土产生并繁荣起来的，即使没有外来文化（包含物产、技术等）的输入，中华文明仍然会结出硕果、辉煌灿烂吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本土说走入了另一个极端，它的错误在于不承认塔岛技术悲剧的原理，认为一个封闭的中华大地就可以自我生长出灿烂的文明来。实际上，自从西亚、东亚各自驯化野生植物，发展出原始的农业开始，东亚就不再是一个大号的塔岛。在更早的现代智人扩张的时代，东亚就已经不再是人群和文化交流的孤岛了，它与欧亚大陆频繁地发生着交流，有一些人走进来，有一些人走出去，他们把思想、文化、技术、物种带来带去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坚持西来说、本土说的人，都只看到或者只愿看到一枚硬币的一面，没有看到或者不愿看到硬币的另一面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考古学家和历史学家口中所说的文明，是有其标准的。不同的学者提出的标准会有所不同，但无外乎几个要素：&lt;strong&gt;（青铜）冶金术、城市、文字系统、信仰（宗教）体系&lt;/strong&gt;。一个被学者承认的古代文明不一定具备所有要素，但至少具备大部分要素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，我们前面谈到的良渚文化，已经具有了城市和信仰体系，但是缺乏冶金术和文字系统，因此国外主流学者并没有把良渚文化提升为“良渚文明”。国内学者则倾向于认为，以良渚文化的大型社会规模和治理能力，是当得起“良渚文明”称号的。因此，良渚社会算不算文明古国，还是一个争议话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/10/20211110095327146.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;良渚遗址——遗产展示地图（资料图/良渚遗址官网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从文明的标准和文明的进程看，中华文明能够诞生并屹立于东亚，正是中华大地在本土充足的人口数量和粮食产量、本土文化传统的基础上，吸收了来自西方世界的技术与物种，甚至一些思想与文化，一举脱胎换骨，把各种地区文化、技术熔炼成整体性的中华文明，迈向了“最早的中国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
青铜和家马，正是中华文明以及其他文明诞生的决定性推手，它们衍生出来的青铜武器和马拉战车，给古代势力提供了远程军事输送能力，这种能力对于国家政权的建立至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
青铜技术和马车技术传输到北方草原后，在那里主要用于军事领域，增强了草原人群的战斗力，给了南方农耕社会以极大的压力，石峁古城展现的防御能力就是这种压力的反映。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稍后，青铜与家马扩散到北方地区，肯定也提升了中原地区各地人群的战斗力。为了共同防御敌人，原本分散的各个部落会组成更大规模的强有力的部落联盟，打破族群、文化的界限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在部落联盟内部，青铜技术和马车技术带来了远程军事输送能力。过去一个偏远部族发动叛乱，联盟首领鞭长莫及，难以镇压，现在就可以迅速派出携带青铜武器、以马拉战车为核心的军队平定叛乱，震慑有二心的部族，从而使部落联盟内部更有效地整合在一起，朝着文明国家不断迈进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，青铜技术在北方地区还起到了文明催化剂一样的重要作用。青铜技术是文明古国诞生前夕的高科技，我们的祖先用青铜器取代了古老的陶器，作为祭祀和礼仪用品，创造出中华文明独有的礼乐文化，使部落联盟内部的文化建设更上一层楼，以和平的方式增强了内部凝聚力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/10/20211110095607500.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图：中国国家博物馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，外来物种使北方地区各个部落对于贸易有了更大的需求，从而促进了各个部落之间的紧密联系，对古代家畜的基因研究显示了这个趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄牛本来是从西方世界传入中国的，优质的黄牛品种可以给古代人群提供优质的劳作畜力和美味食物。通过对当时各个文化人群养的黄牛基因的分析，我们可以看到，他们的贸易交往已经非常频繁，原本各有居所的人群正在变得越来越紧密。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当时的西北地区、东北地区和中原地区，如此大范围内，每个遗址中占比最高的黄牛基因型都是相同的。其他几个黄牛基因型则占比很低，它们在各个遗址中的分布也不太一样。这说明在北方地区黄牛的交流十分广泛，一种优质的家牛品种会让各个部落趋之若鹜。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>