<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>331b6bb15840a9d8b7f71509a84b9f7d</guid>
<title>为什么中国总是被错判？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhouxingyu/2022_08_05_652411.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/周鑫宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西方流行的政治思维&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年1月1日，《纽约时报》在新年第一天的头版刊登了一篇题为《免费的奶牛？中国对农村贫困发起战争》的文章，称中国为帮助本国最贫困的民众投入了大量的资源和金钱，但这样的做法对于其他发展中国家和联合国来说难以效仿，中国模式不可复制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在这篇文章发表不久前的2020年12月，世界银行中国局局长芮泽（Martin Raiser）在媒体采访中表示，中国减贫工作令全球瞩目。在这一过程中，中国向世界学习了重要经验，同时中国经验也可供世界参考借鉴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，这是两种截然相反的观点。当《中国政治的细节》这本书要结尾之际，我们已经熟悉了岢岚脱贫的故事，但是关于中国治理模式的问题恐怕仍然萦绕在读者心中。中国的脱贫攻坚是当代最成功的治理案例之一。如果中国的减贫之路不能复制或者不应被复制，那么这对于世界的减贫治理无疑是一个重大的遗憾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这涉及我们怎么看待政治与治理的关系。上述《纽约时报》那篇文章的作者显然采用了一种长期流行的政治思维。秉持这种思维的人会用一些刻板的政治逻辑来评价一切治理活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国政治学家格里·斯托克在讨论统治和治理的关系时，使用了一个概念叫作“威斯敏斯特模型”。他的意思是说，当英国人讨论自己的政治时，总是围绕着威斯敏斯特这个伦敦市中心的一小片国家行政中枢。人们的政治思维总是被宏观政治制度所吸引。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
威斯敏斯特地区的英国国会和其他政府机构组成了国家政治机器，政府部门、政党、利益集团和其他政治主体在国家的政治制度框架下开展权力博弈，推动国家政治机器的运转，而这又进一步定义了政府和民众的关系，表现为某种政治价值观，比如民主和自由、威权和专制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种思维主导下，所有的国家治理问题都归结于国家政治制度，并可以用政治价值观来进行评判。比如说到英国的经济发展就归结于其民主制度和有限政府理念，以及这背后的政治自由主义价值观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是：这种典型的政治思维真的足以解释所有领域的国家治理吗？斯托克的回答是否定的。国家政治制度和价值观最多只是为具体的治理问题提供了一种分析的背景。仅仅用分析“统治”的方法来理解“治理”限制了我们的思维。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/03/20220803110745774.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“七一”勋章获得者、扶贫书记黄文秀生前资料&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“威权主义学说”无法说明中国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不幸的是，在西方流行的政治思维之下，中国的政治制度被认为是“威斯敏斯特模型”的反面，即中国与采取自由民主制度的英国相反，是一个“威权主义国家”，因而中国的一切国家治理活动就被打上了“威权主义”的标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照这样的观点，减贫就有“民主的减贫”和“威权的减贫”，连抗击新冠肺炎疫情也由此可以分为“自由主义的抗疫”和“威权主义的抗疫”。一些人用一套以国家政治制度为中心的思维把中国的治理和西方国家的治理割裂开来，仿佛它们是两种语言和两种逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这套政治思维就像选美比赛裁判桌上的评分表，仅仅由几个简单的标准组成。当国家政治制度的“模特”从T台上走过的时候，她们有的得分高，有的得分低，甚至有的会被政治标准所“淘汰”。不管“模特们”表现怎么样，结果已经预先判定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，当《纽约时报》和其他西方媒体尝试用“威权主义”制度来解释中国对新冠肺炎疫情的治理的时候，会宣称“威权主义”在病毒面前是有效的，但它是以牺牲个人自由的方式起作用的，因而值得警惕。这听起来是一套百试不爽的陈词滥调。无论如何，按照政治制度评分标准中国都是一个“不及格的模特”。中国的成功治理即便是真实的，也是危险的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种在欧洲启蒙运动中由洛克和孟德斯鸠等经典政治哲学家所普及的思维方法，在后来的意识形态对抗历史中被大大强化，影响了几代人的思维方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但很显然，“威权主义”学说无法充分解释岢岚村庄的脱贫，也无法说明中国因何取得其他一些引人注目的治理成就。近些年来，这种武断的审判已经越来越令想要获得关于中国的真正知识的人感到厌倦。人们会追问，即便用“限制自由”的方式可以减少病毒传播，那么如何用“限制自由”的方式让村庄脱贫呢？又如何实现经济长期快速增长呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到西方政治专制主义在攫取乡村方面臭名昭著的历史记录，以及历史上那些僵化的专制政体普遍出现的经济困境，对中国做类似的政治评价不但脱离了现实，无法真正回答关于中国的问题，反而制造了越来越多的疑惑。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>63d6025f24e722cf3735bf95b6bda011</guid>
<title>佩洛西窜访后，台海进入新常态</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2022_08_05_652410.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩洛西顶风作案，悍然窜访台湾，设想的很多选项都没有出现，中国的反应“只有”军演，使得很多人捶胸顿足。针锋相对、大刀阔斧肯定是最爽的。在中国崛起的路上，中国人承受了太多的韬光养晦，期望扬眉吐气，这是天经地义的。但治大国如烹小鲜，居家治家也从来不是以扬眉吐气为第一原则的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国崛起的路上充满了后发制人的先例。中国加入WTO是充满屈辱和牺牲的过程，但如今欧美把这看作最大的战略失误，中国经贸战车正在碾压全球，中国出口已经达到世界总额的15%，名义GDP也达到世界第二，超过美国GDP的70%，占世界总额17.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贸易战初期，美国接连出重拳，中国确如特朗普预判的那样，对应的经济制裁“弹药”很快用光，但中国笑到了最后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港发生动荡的时候，形势看来颇为紧张，但香港国家安全法出台，使得香港最终“二次回归”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在洞朗、加勒万河谷，中国也没有立刻大打出手。中印边境问题还有待彻底解决，但确实已得到有效管控，而且最终状态对中国有利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后发制人重要的不仅是后发，更是制人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩洛西窜访非常恶劣，但除了鼓励“台独”的士气，并没有什么实质性作用，台海力量对比还在继续向有利于大陆的方向迅速倾斜，中美发展势头还在继续向有利于中国的方向迅速倾斜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
牌桌上一手好牌的时候，如果对手下作，朝你泼脏水，你是放下好牌、马上跳过去与对手大打出手，还是按下怒火，先把好牌打完，再揪住对手的脖领秋后算账？成年人会选择后一个选项，尽管眼下很不爽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解放军已经开始了台海军演。上一次如此大规模的台海军演是在1996年，人们很难不把两者相对照。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/05/20220805100816381.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1996年军演区域（黑色）与当前军演区域（红色），蓝色为所谓的“海峡中线”，棕色为12海里线&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，当前军演的实战和进攻性意味比1996年强大得多。在1996年，解放军的演练区域有五块（更加北方的演习区在图外海区），但台岛南北的是导弹落点区，只有沿海的才是两栖演练区（包括空中作战）。显然，演习区离大陆较近，演练的与其说是如何登上台岛，不如说是如何下海强渡。这是时代和条件决定的。不必怀疑当年的解放军有千帆竞渡台湾海峡的决心和能力，但也确实离现代化两栖合成作战较远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在不同了。北线两区进逼台北、基隆，左区直指台北，可称为台北方向，右区策应，兼顾阻隔琉球方向，可称为宜兰方向；南线左区紧逼高雄，可称为高雄方向，右区则扼守巴士海峡，阻隔关岛和南海方向，可称为巴士海峡方向；东线则指向花莲、台东，并隔离台湾东海岸，可称为太平洋方向；西线居于海峡中段，跨越所谓“海峡中线”，进逼新竹、台中一线，可称为新竹方向。这样的态势进可以直接登陆，退可以海空封锁台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月3日，演习还没有正式开始，已经有27架战斗机飞向海峡，包括16架苏-30、5架歼-16、6架歼-11，其中16架苏-30和6架歼-11都飞过海峡中线，5架歼-16则飞向台岛西南方向。8月4日，更有上百架作战飞机奔赴演习区，开始实弹演训。东部战区也展开了海军、空军、火箭军、战略支援部队、联勤保障部队的联合演训，对台岛周边重点舰船目标发动全天候、多方向、高强度抵近慑压和多波次模拟打击，包括远火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，澎湖方向目前“留白”。这是“绕过澎湖、直扑台岛”，还是另有深意，就任由人们解读了。在这里，战术上军演区不越过所谓中线没意思，越过了确实就直接顶到澎湖的鼻子尖了，未必符合军演的政治意图。如果军演无缝转接到直接攻台，补上澎湖方向不难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，台北方向、宜兰方向、高雄方向的军演区都跨入台湾的12海里线，台北方向甚至突破内水基线（陆地和海岛的端点连线），高雄方向也触及内水基线，凸显演习的进攻性，也直接否决了台湾当局的法理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个值得注意的是：这些军演区肯定包括导弹等远程武器的射击落点区，但也包括飞机、舰艇的存在，东海舰队已经在太平洋方向就位。在这样近的距离全方位“包围”演习会擦枪走火吗？解放军擦枪已久，就盼着走火呢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军演将在事实上对台湾实行三天的海空封锁，已有大量航班绕道，进出台岛的航班取消，航船也是一样。台湾据说有11天的天然气储备。解放军到时候会延长军演吗？不知道，看需要吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华春莹在答记者问时说到：“（佩洛西访台）不可能阻挡、只会加速中国统一的历史进程”，这是泛泛而谈呢，还是有所特指？各人会有各人的解读，只需要记住：中国从不虚张声势，中国传统智慧里也有“不是不报，时候未到”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在眼前，佩洛西以为把球踢到中国这边，使得中国难堪了，但解放军的军演成为事实上的海空封锁。“里根”号、“的黎波里”号、“美国”号都在附近海域，不久前拜登在被问道是否会军事介入台海冲突时冲口而出“是”，现在是展现“是”的含义的时候了。1996年时，“尼米兹”号航母战斗群在军演后穿越台湾海峡，“里根”号想不想来试试盛夏寒风是什么味道？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解放军骑着台湾的脸进行军演，不仅跨过所谓“海峡中线”，还直接突入12海里线，台军想如何反应？琉球、关岛和海上的美军想如何反应？佩洛西实际上是把球悄悄带回美台这边了，坐视和闯关都不是选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩洛西自以为有胆识有远见，其实她只是疯狂赌徒，不负责任地豪赌后，丢给拜登和蔡英文收拾烂摊子，她的政治遗产会很有意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军演只是开始，“台独”脖子上的绳套只能越来越紧。不仅在政治和军事上，在经济上也是。2021年，台湾对大陆输出2500亿美元，其中70%为芯片、电子和机电产品，台湾从大陆的输入不到800亿，顺差超过1700亿。大陆正在闷头突破芯片关，有些进展为什么秘而不宣，就任由各人解读了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>407ce10afcc6370cda5db0f264b7094d</guid>
<title>竟有人问我，能写个给买办翻案的戏吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanghailin/2022_08_05_652408.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/汪海林】
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=601695981&amp;amp;bvid=BV1wB4y1t7aF&amp;amp;cid=793142039&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【内容提要】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好久没跟大家见面，今天说一下最近两个戏。一个叫《人生若如初见》，这个戏刚和观众初见就下架了，未来恐怕很难再见了。另一个戏叫《广州十三行》，戏还没有上，网友看了故事梗概就觉得问题很大，因为主人公伍敦元在历史上确有其人，是一个走私鸦片的商人，而这个戏却把他写成了正面人物、民族英雄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我们的创作中，男一号、女一号很重要，如果故事的主人公代表的是某一种不被主流价值观认可的政治倾向，那这种戏一般会出问题。上述两个戏就是这样踩雷的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着网友们深挖创作细节，大家都在纳闷一点：《人生若如初见》的制作方其实有着丰富的创作经验，为什么会出现这样的低级错误？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我所知道的情况是，这个戏是10年前为辛亥革命100周年准备的，当时没排上队，因此没能顺利和公众见面。所以，我们如果把创作背景放到10年前，考虑一下当时文化圈的氛围，也就不难理解这个故事的剧本为何会将保皇派作为核心人物，以此来讲述近代革命史了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大银幕上，历史题材的电视剧有戏说历史的范型，也有汲取最新历史研究成果进行拍摄的历史正剧。不过，我在多年以前就有个看法，我觉得我们创作人在一个戏里不要过多地写历史观念。某些在历史学界都有争议的话题，将其放到公共平台、放到普通受众当中去并不合适，甚至有哗众取宠之嫌。有些话题可以留给历史学者去争鸣，但并不适合普及给普罗大众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我觉得最好的历史剧是莎士比亚式的，它不专注于理念和立场的表达，而以描绘人物命运为根本，就像莎士比亚写国王的故事，他不是在写国王代表的政治体制，也不是在研究政治体制。可是有一段时间，我们的历史剧其实就在变相地写官场、写现实政治，我们创作人的精力不是放在把戏写好，而是着重于借历史剧来影射现实，进行某种政治表达。对于这种创作方式，我个人很不喜欢。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们文学界有一种说法叫“重写文学史”，历史学界也有“重写现代史”的理念，看上去像是一个学术口号，但其实具有相当浓厚的政治意味。一些人不敢直接重写中国共产党的历史，但是他们敢“重写”太平天国、义和团、辛亥革命的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/04/20220804161717502.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;286&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《人生若如初见》海报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d7a3d877f51827a872c1cd6280bcf89d</guid>
<title>为什么俄罗斯认为自己不会输掉战争？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SergeyKaraganov/2022_08_05_652407.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/谢尔盖·卡拉加诺夫 译/陈露】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
施梅曼是《纽约时报》编辑委员会成员之一，在20世纪80年代和90年代曾经担任《纽约时报》驻莫斯科记者，作品有《故土的回声：一个俄国村庄的两个世纪》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“谢尔盖·卡拉加诺夫是一位杰出的俄国政治学家，从我报道俄国新闻开始到现在，我已经和他相识近20年，这期间我也曾多次采访他，通过他了解俄国政要们的想法。卡拉加诺夫先生是莫斯科高等经济学院世界经济与国际事务系的学术委员会主任，也是俄国最重要的非政府智囊团的名誉主席，他多年来一直警告北约扩张可能导致乌克兰地区发生冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从2月份俄国对乌克兰发起特殊军事活动以来，他写了一些文章并接受了一些采访，表达对普京总统的支持，所以我采访了他，以便更好地了解普京总统在冲突中的目的。乌克兰仍然在遭受苦难，那些希望帮助乌克兰的人最好在乌克兰试图对抗俄方进攻时理解这些目标。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了保证篇幅和清晰度，本次采访经过了编辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施梅曼：&lt;/strong&gt;您在之前的文章和采访中表示了和普京总统一样的观点，即认为乌克兰冲突事关俄国生存，为什么你会这么认为呢？在今年2月份时，有关乌克兰加入北约的讨论和之前相比并没有多少进展，乌克兰没有对俄罗斯构成经济风险，美国方面也将目光更多转向中东和中国。在这种情况下，为何认为俄罗斯面临着需要通过全面进攻才能对付的生存威胁？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;当俄乌军事冲突开始时，我们看到乌克兰与北约的联系有多深——北约方为乌克兰提供了大量的武器和军事培训。乌克兰正在变成一把利刃，直指俄国心脏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们也看到，在经历20世纪90年代巅峰期后，西方在经济、道德和政治方面都在不断衰退，这种衰落尤其令西方难以接受，也令全球范围内所有与西方有关的问题都难以很好解决。西方的现状是一个典型的战前情况。自新世纪的第一个十年末以来，西方对俄国的好战情绪迅速增长。在俄国看来，冲突似乎越来越迫在眉睫。因此，莫斯科很可能先发制人，在冲突条件方面掌握主动权。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/03/20220803030144962.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄国纪念二战老兵的游行（来源：玛格南图片社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场冲突对于大多数现代西方精英来说，也是重要的生存问题，因为他们正在失败并失去人民的信任。为了转移内部矛盾，他们需要创造一个敌人。但对于大多数西方国家、而不是他们目前的统治精英而言，即使在1980年代末以来强加的这种自由主义的全球主义和帝国主义消失后，也会完美地生存和发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场冲突本与乌克兰无关，其公民被当作战争的炮灰，以维护西方精英失败的霸权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对俄罗斯而言，这场冲突不仅是为了保护其精英，更是为了保护国家本身，因此输不起。这就是为什么俄罗斯会赢，即使不诉诸（但愿不诉诸）更高水平的武力。但人们正在死去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
25年以来，我一直在预测会发生这样一场战争，而我却没能阻止它。我认为这是我个人的失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施梅曼：&lt;/strong&gt;你最近提到，俄国不得不反击西方试图“消灭俄罗斯”的努力。但讽刺是，俄罗斯正通过这场战争不断把自己“消灭”；西方已经团结起来，一致谴责对乌克兰的进攻；瑞典和芬兰正在加入北约；而俄罗斯将在未来许多年内被其他国家视作无可救药的存在和严重威胁。这些难道不表明，这场战争的发动是一个可怕的误判吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;俄罗斯与西方关系一直在恶化，过去几个月的极速恶化，没有给我们带来什么损失。现在，俄罗斯更将毫不犹豫地遏制和威慑西方。我们就拭目以待西方将会发生什么变化吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到西方政治、经济和道德发展的趋势，我们离西方越远，对我们越有利。至少在未来十年或二十年内应该这样。希望它最终会“重回正轨”，精英会部分改变，那我们之间的关系也可以正常化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯不会自杀式地将自己与世界其他地区隔离开来，毕竟世界上其他地区大多在朝着正确的方向发展，这样的地区也逐渐越变越多，也越来越自由。与此相反，西方正在迅速萎缩。只有历史才能判断俄罗斯这次发起公开冲突的决定是否正确。如果不是因为新冠疫情，这个决定可能会更早地做出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施梅曼：&lt;/strong&gt;普京先生在公开谈话中经常塑造一个受到西方恶意抹黑的伟大俄罗斯形象，这种形象在某种程度上为俄罗斯此次特殊军事活动提供了合理性。然而，如果说俄罗斯有什么伟大之处，我和其他许多俄罗斯人民一样，担心普京总统正在毁掉它。许多高素质的俄罗斯人才正在逃离这个国家，俄罗斯文化正被专制的法律所扼杀，这些法律将任何与国际有关的事务都看成是西方势力的打压，国际交流被切断，俄罗斯运动员和艺术家正在遭受痛苦。为什么说这一切对俄国有好处呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;对俄罗斯来说，如果它想发展并继续作为一个自豪的主权国家，那必然要有一场为保证其在未来世界秩序中的地位，为维护公平稳定的世界秩序的战斗。这样的战斗不可能没有损失。我也很遗憾成千上万的IT专家决定离开俄罗斯去过更好的生活。尽管我和你都清楚，大多数有智慧和尊严的俄罗斯对外移民并不想要这样的局面。我希望他们中有些人会回来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于俄罗斯文化正在被取消的问题，西方社会中所有与俄罗斯相关的声音正被消音的问题，这是西方的问题。他们也在取消自己的历史、文化、基督教道德价值观。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/03/20220803030204671.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;谢尔盖·卡拉加诺夫在莫斯科“悲伤之墙”献花（来源：法新社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，冲突也正在缩小政治自由的空间，我很担忧这点。我在我的大多数著作和公开谈话中经常强调，我们应该维护思想和学术讨论的自由。其实我认为我们这一自由比许多其他国家要广泛得多。我们没有“取消文化”，也没有强加声势浩大的政治正确。我很担心未来的思想自由空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过我更担心的是，全球核冲突结束人类历史的可能性越来越大。我们正在经历一场旷日持久的古巴导弹危机。虽然这次我没有看到对方团队有肯尼迪及其随行人员那样的人才，我不知道我们是否有负责任的对话者，但我们在努力寻找。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我很同情我的同胞。由于西方的制裁，他们难以继续正常生活。这些制裁对普通俄罗斯人施加了尽可能多的痛苦，而西方正是想借此让俄罗斯人起来反抗国家，但显然他们并未成功。不过在这普遍令人沮丧的情况中，有一个亮点：虽然好战的西方政策很受一部人欢迎，但我们可以正好借此机会，清洗净化我们的社会、我们的某些精英，清除亲西方分子、买办和“有用的白痴”的残余。所以，“这点还是让我挺开心的。”我喜欢伊斯特伍德的电影。显而易见，我们并没有把自己封闭在欧洲文化外。此外，我怀疑，随着西方文化的兴起，俄罗斯可能仍然是少数几个还保留欧洲、西方文化和精神价值的国家之一。至少，我们不会背叛现在政治上不正确的海明威。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施梅曼：&lt;/strong&gt;在最近的一次采访中，您曾提到许多俄罗斯精英要求对官方的“胜利”一词下定义。您的定义是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;胜利这个目标是动态的。我们最低的目标是将顿巴斯从“基辅政权”中解放出来，现在这个目标正快最终实现了，接下来将是乌克兰南部和东部。然后，俄罗斯的目标可能是将其他处于基辅控制下的领土中立化且完全非军事化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下美国主导的全球自由帝国主义世界秩序正在崩溃，世界正朝着一个更加公平自由文明、更加多元的多极化世界迈进。乌克兰只不过是这个进程中的重要但很小的一部分。未来世界的中心之一将出现在欧亚大陆，这里被压制了几百年伟大文明将得到复兴。俄罗斯将发挥其作为“文明之文明”的天然作用。俄罗斯还会在未来世界体系中扮演北方平衡者的角色。我期待我们能够发挥这种双重作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们是普希金、托尔斯泰、果戈理所创造的伟大文化的骄傲继承者。果戈理来自现在的乌克兰，激发了我们对这片土地的热爱。我们继承了像苏沃洛夫、朱可夫和罗科索夫斯基这样勇猛战士的斗争精神。尽管新的世界秩序仍在地平线之上，但俄罗斯正在努力使它更快的到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文于2022年7月19日发表在美国《纽约时报》网站。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>af5d6af8f2e8a054f54c1aa8965b1d2a</guid>
<title>中美经济表现相异，美联储激进加息，中国是否两难？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenxinjiaoda/2022_08_05_652401.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;今年以来，美联储加息四轮，尤其6、7月连续两次加息75个基点，被外界视为激进加息，但即便如此，压制通胀效果甚微，您怎么看待美国当下的通胀困境，加息是否切中要害？想要解决通胀的政策工具还有吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈欣：&lt;/strong&gt;美国这次的通货膨胀，是一个系统性问题，不是简单地靠一两个政策就能解决的。说白了，美国这轮通货膨胀就是供应跟不上需求，导致社会生活成本上升，美国民众的消费需求其实相对稳定，手上也有钱，但供应效率太低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
供应效率低主要体现在哪里呢？比如海运，前段时间我们国内出去的集装箱到美国的海运价格特别高，比原来翻了好多倍，物流成本最终肯定是由消费者来承担的，这就势必增加通货膨胀率。但海运价格高的原因，并不是船只不够，而是集装箱卸到码头后堆在那里运不进去，港口工人效率低，工资高干活少，时不时还罢工，内陆驳接效率也低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，美国通胀高企的核心问题是系统性问题，大家日子太舒服了，不愿意干活。现在美国失业率非常低，工资又高，企业工厂招不到足够员工，合适的工人很难找，现有员工效率也不高。这种连环效应推升整体成本的上升，所以加息是解决不了系统性问题的，需要结构性改革才能解决。然而，问题又在于美国的政治制度不像中国，一旦要触及既得利益集团的蛋糕，就异常困难。再者，由于美国的选举制度，政客都要讨好选民，很多政策都不敢轻易出台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，并不是说加息没有效果，只是对于当下美国的通货膨胀而言，直接效果不会特别明显。美国只能指望通过加息把需求给打下来，从而一定程度上实现供需平衡。但代价是经济恐怕会遭受较大损伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/04/20220804113125278.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;7月27日，美联储主席鲍威尔在华盛顿出席新闻发布会，当天美联储宣布加息75个基点。新华社记者刘杰摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;以最近这次加息为例，其实加息幅度低于早前的市场预期，正式消息公布后，美股反而上涨；同时，鲍威尔又释放出未来可能放缓加息的信号，市场似乎在加息中拿到了“降息”剧本，怎么看鲍威尔此时释放这一微妙信号？另外，有一个感受是，从美国经济表现来看似乎是分裂的，降通胀政策工具的使用，与市场表现、真实经济现状之间是脱节的，怎么理解这种情况？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈欣：&lt;/strong&gt;鲍威尔站在美联储的立场，首先要尽量避免加息对经济带来太大的损害。加息肯定是要加的，但又不希望引发资金大规模退出股市。所以他左右摇摆，一会儿引导会多加，一会儿又透露加得差不多了，目的是避免市场形成一致预期，降低对金融市场产生的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国经济总体上非常依赖金融市场，所以希望能吸引大量国际资金流入，从而对冲加息对经济下行带来的压力，所以鲍威尔会适时释出不同信息引导市场。但本质上就像前面提到的，加息不是解决通胀问题的根本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，美国一直靠在金融市场上动些手脚，试图来解决系统性问题；它的经济效率低，但是它可以通过收割全世界来弥补自己的损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;您提到美国通过外部收割来弥补自己损失这点，最近美联储的激进加息会对中国经济带来什么影响？与此相对，我们的应对手段是什么？有意思的是，中国目前的经济状况所需要的财政金融政策恰好和美国是相反的，尤其是宽松政策与资本外流之间的张力，您认为中国确实在面临这种“两难困境”吗，对我们的政策工具使用会产生什么掣肘？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈欣：&lt;/strong&gt;美联储加息，也就意味着美元的回报率高了，而中国的利息相对低，那么可能会不利于国际资金流入，因为资金会向回报率高的市场去转移。目前全世界有很多国家因为美联储加息而遭受困难，尤其是相对弱势的货币，像印度卢比，包括日元这次贬值也非常厉害。每一次美联储大幅加息，都对国际金融市场带来巨大冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是中国的情况又不太一样，首先中国的独立自主性更强，资本项下外汇管理相对还是半封闭的，大规模资金很难流出去，所以面临的资本外流直接压力没那么大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，中国的财政、货币宽松政策的传导机制还不是很通透。主要的问题就是经济的循环还没有完全打通。比如说，国家通过大规模的基建投资来稳经济，当然可以通过发行地方专项债等方式去融资，但问题是大量债务性资金投下去以后，最终的资金回笼怎么完成？——按照以往经济发展模式，是要通过房地产来变现，从而形成一个闭环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，中国原本底层的经济模式很大一部分资金回流就是通过土地财政来实现。比如说异地扶贫搬迁也是通过农民宅基地回收来获得上百万亩的建设用地指标，最后卖掉来回收数千亿元。所以，中国经济的底层模式一定程度上是通过房地产行业变现土地价值来实现资金的闭环回流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果房地产行业难以跳出现状，新兴行业一时半会儿也补不上缺口；国家又没出台系统性有力度的政策来打通经济循环链条中的阻碍的话，宽松政策对实体经济的支持作用不会特别明显。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>