<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d12c568e98bbcd20535d4ae9c58d0e9b</guid>
<title>中国和中东拉近关系，我有一句话…</title>
<link>https://www.guancha.cn/GalLuft1/2022_12_14_671218.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近日，中国和中东国家互动频繁，也被外界解读为中国想要取代美国在这一地区的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，观察者网与全球安全研究所联席所长盖尔·拉夫特展开对话，谈及中国与中东关系的未来发展，盖尔·拉夫特表示高度期待。他指出，中国为中东带来了“新鲜空气”和新的希望，中国的参与或能助力中东开启“后石油”经济的新篇章。另外，作为美国学者，盖尔·拉夫特也从自身视角出发，对中国给出了一些提醒和建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;在采访之前，您说阿拉伯世界正在发生令人惊叹的“动态”。阿拉伯世界常常因其复杂的宗教信仰和权力斗争，而被部分西方媒体描绘为神秘且危险的地区。您对此如何看待？您提到的“动态”是指什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;盖尔·拉夫特：&lt;/strong&gt;事实上，我们正亲历现代中东历史上的黄金时代——尽管仍有局部动荡，但自20世纪70年代以来，如今的阿拉伯世界已经算是空前团结了。仅仅五年前，以沙特为首的几个阿拉伯国家与卡塔尔断交，一度处于战争边缘，被围困的卡塔尔甚至不知如何维持粮食供应；而今，卡塔尔正举办世界杯，来自上述国家的人们漫步在多哈街头，与卡塔尔民众友好相处。就连逊尼派国家与伊朗之间的关系也正在升温。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/12/20221212174311357.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;卡塔尔世界杯上，沙特在比赛中获胜后，卡塔尔国王披上沙特国旗以示庆贺（图源：Breibart）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在和该地区打交道时必须切记，阿拉伯世界的状态受制于起伏不定的情绪和不断变化的利益，这一地区过去一向是不稳定的，未来也仍将如此。今天的朋友可能变成明天的敌人，反之亦然。如今，中国有望成为联结阿拉伯各国的大国力量，这一前景对阿拉伯世界而言颇具吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿拉伯世界渴盼一个不同的未来，在这个理想的未来中，当人们提及阿拉伯世界，不会只想起石油和武器，而会想到技术、新能源、教育、可持续发展等事关人类未来的领域。这一图景使阿拉伯人——尤其是年轻一代——欢欣鼓舞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，阿拉伯世界未来将如何发展？是被这种动态变化与“欢欣鼓舞”推向根本性变化，抑或再度倒退回混乱和危险中去，仍有待时间的检验。可以确定的是，中国能够使天平朝积极的方向倾斜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;中国是世界主要的工业强国，而中东是最大的化石燃料生产地之一。能源贸易无疑是双边经济合作的基础。这种合作关系是否仅限于石油和天然气贸易？作为能源金融专家，您认为双方在当下和未来还能达成哪些方面的合作？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;盖尔·拉夫特：&lt;/strong&gt;在中国和中东的关系中，石油发挥着举足轻重的作用。如果中东地区没有丰富的能源，中国很可能不会如此积极地参与中东事务。未来几十年里，只要中国对能源有需求，或者说只要汽车、卡车、轮船和飞机仍然离不开石油，（这个客观情况下）中国需要与中东保持合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，无论是中国还是中东国家，都不希望将双方关系仅仅基于能源，而希望加深民间交流、共同富裕，共同推动健康发展和深度经济交往。一个贫穷的中东国家依旧向中国出口石油，但也仅限于此；而如果这个国家富裕起来，其民众就还能购买中国的手机和汽车、观看中国的电影、使用中国的社交媒体，并前往中国旅游。一旦中东社会脱离贫困，经济活动就会大幅增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，中国致力于确保双边关系不局限于能源领域。双方都希望集中力量，共同发展碳氢化合物价值链，例如，开发石油和天然气衍生产品、工业化学品和高级材料。但是，要实现这一点，需要先投资于基础设施建设，从而使双方都从中获益。这就是中国领导人此次访问中东的用意所在：一方面买石油，另一方面共同努力以构建阿拉伯世界的“后石油”经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;近来，中国提出了一系列颇具吸引力的理念，比如中国式现代化、全球发展倡议。与此同时，中东国家也提出了令人振奋的构想，比如沙特的2030愿景、阿联酋的2031愿景、卡塔尔的2030愿景。在现代化和民族复兴的道路上，中国和阿拉伯世界有哪些异同？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;盖尔·拉夫特：&lt;/strong&gt;中东国家与中国处于不同的发展阶段，中东各国的主要注意力仍然集中于本国的发展和愿景，较少关注于本区域共同发展，更不用说推动全球发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，俄罗斯已不再是联结亚欧的可靠渠道，中东或许可以替代俄罗斯。中东国家可以借此机会，更深入地融入“一带一路”架构，并使之与本国发展计划相协调。就这一点而言，中国和中东国家是相向而行的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>64f2b4eae45ddfcedaf16a4eb573d005</guid>
<title>F-35飞行员，注意你的素质</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2022_12_14_671217.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
F-35真是“新闻里的飞行器”，不时会闹出一点新闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月1日，驻日美军嘉手纳空军基地上，一架美国海军陆战队的F-35B在滑行道上拖带时，前起落架突然收起，机头砸向地面。这架战斗机因为电力系统问题迫降，拖带中明显出现顿挫和晃动，估计是主起落架机轮锁死了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/07/20221207142109341.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;555&quot; height=&quot;308&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图：日本的F-35B又一次“磕头”了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，F-35的事故不少。2020年9月29日，美国海军陆战队一架F-35B从亚利桑那州犹马基地起飞，在空中与一架KC-130J合练空中加油时相撞，F-35B坠毁，飞行员跳伞成功，KC-130J在附近田野也迫降成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
F-35B的第一次坠毁是在2018年9月28日，美国海军陆战队一架F-35从南卡罗莱纳州博福特基地起飞后坠毁，事故原因是燃油管路质量问题，飞行员跳伞成功。这也是F-35家族的第一个坠毁事故。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
扩大到整个F-35家族，坠毁就更多了。2019年4月9日，日本空自一架F-35A从北海道三泽基地起飞后，在青森以东135公里处从雷达上消失。飞行员细见彰里三等空佐（少校）刚在无线电里报告，要求放弃训练、返航，遗体两个月后才在海上发现。失事前，飞行员没有发出求救信号，也没有任何自救的机动动作，仅有的数据表明，飞机高速飞向海面，据认为是因为海天一色导致飞行员发生空间错觉的人为事故。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年5月19日，美国空军一架F-35A从佛罗里达州埃格林基地起飞后坠毁，飞行员跳伞成功。事故原因是飞行员错误与头盔显示系统、飞控响应速度等问题互相叠加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年11月17日，英国空军一架F-35B在地中海从“伊丽莎白女王”号航母上出动训练时，起飞失败坠海。飞行员跳伞成功，飞机残骸很快被打捞上来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/07/20221207142309316.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;555&quot; height=&quot;312&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图：F-35B在“伊丽莎白女王”号上起飞时坠海&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年1月24日，美国海军一架F-35C在“卡尔·文森”号航母上着舰时，航线过低，撞上舰体结构。飞行员跳伞成功，两个月后飞机残骸被打捞起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年10月19日，美国空军一架F-35A从犹他州希尔基地起飞后坠毁，飞行员跳伞成功，事故原因还在调查中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了坠机事故，F-35的严重事故还有很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年7月23日，美国空军一架F-35A的发动机起火，飞行员安全逃生成功。事故原因是发动机转子叶片与机匣间隙过小，摩擦生热导致起火。事故后，普拉特-惠特尼对所有发动机加强磨合，并修改了叶片和机匣的设计和制造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年3月12日，美国海军陆战队一架F-35B从犹马基地起飞，在空中射击训练时，一发炮弹刚出膛就爆炸，幸好飞行员没事，也能马上把飞机安全着陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年1月4日，韩国空军一架F-35A在低空飞行训练中，飞行员听到砰砰的敲击声，然后很多机上系统宕机了。塔台命令飞行员跳伞，但他认为发动机和基本飞控还是好的，坚持飞了回来。但机上其他系统全面宕机，连起落架都不能释放，最后是以机腹擦地着陆的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/07/20221207142537406.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;555&quot; height=&quot;312&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图：韩国F-35A机腹擦地着陆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战斗机训练是高危作业，坠毁要尽量避免，但还是会发生，F-35也不例外。有坠毁事故不意外，意外的是各种“不应该”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很长时间以来，欧美飞行员的训练和战术水平较高。恰克·耶格号称只要有翅膀的东西都能飞起来，英国“喷火”式战斗机飞行员在战时用机翼撩拨德国V-1飞航式导弹的弹翼导致失控坠毁，都是艺高胆大的佳话。但现在，飞行员素质下滑了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海上海天一色，中低空飞行时，单靠视觉和平衡感，容易出现分不清海面和天空的情况。这是从飞机在海上飞的时候就知道的问题，最重要的是相信仪表，加强自律，抵制错觉。日本飞行员在二战时代就在海上飞，战后依然如此。空自与其说是空军，不如说是海岸防空力量，海上飞行是基本功。细间少校已经是资深飞行员，F-35A上相关仪表齐备，也没有任何报导指向系统故障。他在事故前要求停止训练，可能已经发现有空间错觉问题，但还是没有能够抵制错误的直觉，相信仪表，这是素质问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国空军F-35B的事故更加荒唐。这确实是空军的，从“鹞”式时代开始，空军的STOVL战斗机就在航母上部署，现在也是一样。事故报告说是起飞前检查中，没有发现有些发动机罩盖没有取下，导致发动机进气不足和出力不足，飞机没有足够的起飞动能，滑出滑跃甲板后直接坠海了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是地勤和飞行员的共同责任。飞行员在起飞前要绕机一圈，确认飞机处于适合起飞的状态。这样马虎的检查只能说是素质问题。但这个结论有疑问。发动机罩盖没有取下的话，发动机加速到全速时很可能发生强烈喘振，很难不被飞行员发现。但也可能飞行员觉得已经过了停机、放弃起飞的关键点了，只能将错就错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国海军陆战队F-35B与KC-130J空中相撞只能是F-35B飞行员的人为错误。KC-130J在加油作业中，维持恒速定航向飞行，受油机慢慢接近、对接上软管加油头。但这一次，受油机直接撞到加油机上去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国海军F-35C撞上甲板也是飞行员托大，在小航线转弯后直接下滑着舰。发现高度不足的时候拉起已经来不及了，最终发生撞击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但飞行员错误与系统设计错误互相叠加，导致了2020年5月19日埃格林F-35A的坠毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事故飞行员也是资深少校。在夜间训练返航着陆时，头盔显示系统的故障弄得飞行员心烦意乱，动作变形，着陆时的迎角只有5.2度，而正常的着陆迎角应该13-14度。接地速度高达202节（约374公里/小时），比规定速度高了50节（约93公里/小时）。最后接地动作完全变形，不是主起落架首先接地，而是差不多三点同时接地。接地速度过高，姿态不对，造成飞机在跑道上反复弹跳。试图复飞则速度不足，最后飞行员弹射逃生。飞机冲出跑道后，翻滚烧毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
头盔显示系统是F-35的新质关键技术之一，也是当年“13大罪状”之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/07/20221207150314722.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;555&quot; height=&quot;291&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图：F-35B的头盔是其高技术集合的核心之一&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c50837d8f2c70e9e40125a92d73f8054</guid>
<title>“在农村挣一万元要多久？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/huanglifen/2022_12_14_671214.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 黄丽芬】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，一条名为“在农村挣一万元要多久”的短视频引起网友的广泛转发与讨论。视频中的老人纷纷表示，“四五个月挣不下一万块钱”“我一辈子也挣不下一万块钱”“运气不好了，三年都挣不下一万块钱”“种地的农民，年份好了，一年挣个万把块钱就挺好了”等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/06/20221206154549893.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;视频采访截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网友的反应也分为好几种：有的感慨没有退休金的农村老人的贫困问题；有的强调视频展示的都是大西北老人的情况，而南方老人经济条件很好；有的指出平时没钱，但在儿子结婚时往往能拿出一大笔钱；还有的表示要提前存钱做好养老准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合起来，网友关心的问题主要有三个：在村老人的收入及区域差异问题、在村老人的消费与生活情况，以及农村老人的养老问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、普通农业型村庄老人的收入结构&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为市场机会、资源禀赋、收入结构等因素的差别，在村老人的收入情况存在较大区域差异，可以粗略将之分为两种：普通农业型村庄的老人和经济发达地区农村的老人，后者包括东部沿海工业型村庄的老人和中西部城郊农村的老人。整体而言，普通农业型村庄的老人收入较低，主要依靠土地实现自养，而经济发达地区的老人增收渠道较多，在自养之外，还有较大余力向子代输送资源，是家庭中较活跃的生产者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先看普通农业型村庄老人的收入情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普通农业型村庄老人的收入包括四个板块：农业种植、新农保、零工和子女孝敬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在农业种植方面，只有少数身体条件较好且家庭压力较大的老人通过自发流转，种植十几亩到几十亩不等的土地，大多数老人只种自家承包地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调研发现，无论是北方种植小麦和玉米，还是南方种植水稻，刨去农药化肥种子、机耕机收等支出后，在不计算老人劳动成本且年成较好的前提下，平均下来年纯收益是400-600元/亩。在“人均一亩三分，户均不过五亩”的背景下，即使将所有收成全部变现，也只有三四千元；如果再去掉老人自己、家禽和家畜的口粮，老人每年卖粮食的收入也就只剩2000多元。而年成不好的时候，农业收获可能只够自己吃，能变卖的余粮并不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/06/20221206160148157.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：司法局供销联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，在村庄严重空心化的背景下，不少农村田地因机耕道缺少或损坏、用水用电不方便等原因导致种地不方便，只能季节性撂荒或完全撂荒，这进一步削弱了在村老人的收入空间。另外，近年各种原因导致的农资价格上涨，尤其是俄乌战争导致的肥料价格大幅上涨，进一步降低了老人的种地收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使同样是农业型地区，因为区域性资源禀赋的差异，老人收入也具有明显差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面是机耕方便程度带来的可耕种面积的差异。平原地区的老人，因为机耕机收特别方便，种地对体力要求不高，因而种地热情比较高；丘陵和山区的老人，只能部分使用小型机械，种地对体力要求较高，只能放弃那些离家较远或交通不方便的土地。因而平原地区老人的种地收入普遍高于丘陵和山区老人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，所谓“靠山吃山靠水吃水”，山区老人可以通过果树、茶树等经济林获得部分收入；水网密布的地区，如江汉平原，老人可以通过摸鱼捞虾赚点小钱。但总体而言，普通农业型村庄老人的农业种植收入加上“山水收入”，只有5000元左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新农保收入方面，普通农业型村庄老人的新农保收入为100-150元/月，全年收入不到2000元。虽然近几年各地政府在逐步提高农村老人的新农保水平，但总体上涨幅度不大。在取用新农保时，只有极少数老人是按月支取的，更多是一年支取一两次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在零工收入方面，普通农业型村庄打零工机会不多，且很不稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调研发现，到了50岁左右，农村劳动力尤其是女性劳动力，在大市场的务工机会呈现明显下滑趋势。这些中老年劳动力就慢慢从大城市退回县城，再退回乡村，依托乡村零工市场获取少量现金收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乡村的零工种类包括自建房用工、农业用工、村庄建设用工、红白事用工等，虽然种类较多，但每种用工量并不大，整体呈现“僧多粥少”的局面。零工一般按天计费，平均每天60-150元不等。因为零工机会实在太少，有的农村甚至出现老人为打零工而送礼的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体而言，普通农业型村庄老人的零工年收入也只有2000元左右，甚至还有不少老人完全没有零工收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在子女孝敬方面，大多数老人在生日和过年时能够收到子女的心意，除现金外，还有衣服鞋袜、米面粮油、保健品营养品等。但总的来说，子女孝敬钱并不多，大多数老人能收到一两千元，只有少数老人能收到5000元及以上。不少老人们都表示，“子女压力也大，表表心意就可以了，给多了也不会要。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上，就像短视频中显示的，除了流转大户、有手艺的匠人等，普通农业型村庄的在村老人挣一万元确实很不容易，平均年收入不足2万元的在村老人较为普遍。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bd7ccc81041a79b34bc43d7e631f0169</guid>
<title>全球热抢芯片制造，“整个晋西北乱成一锅粥”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuanchuankejipinglun/2022_12_14_671210.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/董指导】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球从来没像现在这样，如此在意芯片制造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年11月15日，传出消息，巴菲特（伯克希尔哈撒韦）罕见地买了40亿美元“台积电”股票。消息带动着A股半导体板块也集体崛起。“带货效果”，不输马斯克与新能源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，巴菲特年轻时并不喜欢科技股，哪怕和比尔·盖茨是好朋友，也不买微软。但越老越“妖”。2017年，已86岁的巴菲特开始买入苹果，并在几年后用惊艳的涨幅证明了“巴大爷还是大爷”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/13/20221213162417248.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国《金融时报》报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，巴菲特到底看好台积电什么呢？当时我们做了一个讨论活动，认可较多的观点是“台积电终究会变成美积电”。舆论认为，台积电正把“人、设备、技术”都转移到美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
果然，没几天后，台积电在美国亚利桑那州举办了一场声势浩大的“迁机仪式”。美国总统、商务部长、苹果的库克、英伟达的老黄、AMD的苏妈等等900名政界人士出席活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对半导体的重视，可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲也在抢半导体。今年年初便公布了《欧盟芯片法案》，给钱430亿欧元、从设计到封装多国公司结盟，最终希望建立一个“最先进的欧洲芯片生态系统”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本也没闲着。先和美国签署了半导体合作备忘录，又启动了新一代半导体国产计划。丰田、NTT等8家日本巨头公司一起出资73亿日元，成立了半导体公司Rapidus，该公司也获得了政府700亿元补贴支持。Rapidus在拉丁语里意为“迅速”。新公司成立后也迅速提出了5年计划，对尖端制造技术实现量产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国在半导体领域也持续发力。虽然有三星这样的代工厂，但在光刻胶领域还是被日本卡了脖子，以至于2019年和日本发生冲突时，韩国总统都出来喊话，希望展开有诚意的磋商。而过去几年，韩国也在潜心研发，据说EUV光刻胶也已经有国产测试了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度也瞄向了半导体，希望分一点羹。享受着这波制造业转移的热浪，印度企业的胃口也大了起来。大型财阀塔塔集团（Tata）在12月也表示，将很快在印度国内启动半导体生产业务。先涉足半导体生产的后工序，将来考虑前工序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球纷纷发力半导体。怎么说呢，整个晋西北都乱成一锅粥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01.欧洲竖墙又开窗&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然芯片发源于美国，但欧洲依托扎实的工业体系，尤其汽车、电力方面的强大实力，也是半导体领域的重要玩家。在上世纪90年代的时候，欧洲在全球芯片市场份额市占率也达到了40%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，随着资本全球化流动、以及东亚地区劳动力成本优势的吸引，欧洲芯片制造商不断收缩本土规模，全球半导体制造重心迁移。目前欧洲在芯片生产中的市场份额仅为8%。而在芯片制造环节，10nm以下的先进工艺，则以中国台湾、韩国为主。欧洲份额几乎为0。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但欧洲芯片产业并不算弱。英飞凌、意法半导体、恩智浦等公司，虽然全球芯片整体排名中处于前十名之外，但是在模拟半导体领域，依然是霸主地位。IDM一体化，掌握核心工艺和发展路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
模拟芯片领域，制造工艺并不像数字芯片那样，追求线宽从15nm到5nm、3nm不断缩小；而是更注重材料改进和生产工艺提升。这就有点像做饭一样，盐少许、油适量，非常需要经验和积累。竞争者想超越，并非一朝一夕。因而，这也是欧洲芯片的底气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在汽车、电力、通信等领域，都离不开欧洲这几家公司。就连我们颇为自豪的光伏领域，逆变器的核心IGBT模块，所用芯片依然是欧洲公司为主。但要说到手机、电脑、AI等领域使用的数字芯片，无论在设计、还是制造环节，欧洲的存在感都弱很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在《欧盟芯片法案》公布后，欧洲芯片实力正迎来提升，半导体巨头公司们也在加大欧洲投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如美国英特尔就计划在德国投资170亿欧元，建立两家半导体制造工厂，而且采用的还是最先进的晶体管工艺。德国也投桃报李，宣布计划至2024年，为英特尔提供68亿欧元财政支持。美国格罗方德公司也宣布，和意法半导体一起，在法国投资57亿欧元建厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望来看，虽然有舆论认为，欧洲缺乏芯片设计人才，但中国的发展过程说明，芯片设计是容易补的板子。而需要在意的是，数字芯片的先进工艺，并不是逻辑芯片巨头们所需要的。或许本土巨头们会想，养大了美国公司，与我何干。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而另一个关键点，则在于“荷兰ASML”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
荷兰ASML光刻机对于半导体、对于中国半导体的重要性都不言而喻，所以美国早早就要求用于7nm及以下线宽先进工艺的EUV产品，对华禁售。而最近，美国又在“怂恿”荷兰，对并不那么先进的DUV也限制出口中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然荷兰还在纠结，毕竟高峰时中国大陆贡献了ASML三分之一收入，但如果美国找到了更诱人的条件，比如找到订单的接盘方，那或许荷兰也就“顺从”了。而这是否会引起中方的应对，就不得而知了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/12/13/20221213162627442.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;ASML官网界面&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从正在发生的现实来看，欧洲也有意在半导体领域“竖墙”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，在10月27号左右，有消息称，德国政府计划批准瑞典Silex收购德国Elmos的汽车芯片产线。Silex是中国公司赛微电子的控股子公司。结果，两周后，德国内阁最终还是以国家安全为由把这个议案否掉了。而英国政府也要求我国企业闻泰科技子公司安世半导体玻璃英国晶圆厂股权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
给你一堵墙，给他一扇窗。欧洲的半导体自主策略，并非一碗水端平。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>