<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>43a895fbe62f37e4893c19d081a16dc3</guid>
<title>文在寅的三个无奈</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2025_04_26_773710.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月25日，韩国前总统文在寅为出席“4·27板门店宣言7周年”纪念仪式，访问韩国国会，并会见韩国国会议长禹元植。在会见禹元植时，文在寅发表了一番讲话，对几个焦点议题做了表态。韩国媒体对这文在寅这次公务活动报道比较简短，可能是因为文在寅这次彻底没给保守党留面子，火力全开地对保守阵营进行了全面批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/26/20250426103747582.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
4月27日，文在寅访问韩国国会。&lt;span&gt; 韩国国会摄影记者团&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是备受关注的“青瓦台魔咒”显灵，。24日，韩国检方以违反“特定犯罪加重处罚法”（受贿）的罪名对前总统文在寅提起不拘留起诉。检方指控文在寅从前民主党议员李相稷处收受2.17亿韩元贿赂。这个金额，是文在寅的女婿徐某在李相稷实际持有的泰国廉价航空公司Thai Eastar Jet任职期间（2018年8月至2020年4月）领取的薪资及住房补贴等款项的总和。检方认为，文在寅为了让女婿就职，提供的回报是于2018年3月为李相稷安排了中小企业振兴公团理事长职位，并在2020年4月国会选举期间协助李获得了民主党公推资格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这团疑云在文在寅刚刚退休的时候就曾掀起过一阵浪花，但最终没有走到起诉这一步，因为雇佣的工资、职位、徐本人的资历等比较合理，很难定性为利益交换。后来文在寅的女儿文多惠也因违法经营旅馆等接受调查。韩国检方还考虑过因为文在寅夫妇曾寄钱贴补女儿女婿的生活，把这些资助金也算作不当使用公共资金的范畴。总的来说，从现在已有的这几项嫌疑来看，无论是性质还是金额，文在寅一家都算是清廉自守。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以针对检方以受贿嫌疑对他提起公诉一事，文在寅除了愤怒，更多的是对滥用检察权的鄙夷，和坚持司法改革到底的决绝：“起诉本身已属不当，更令人感觉是沿着既定方向不择手段推进”。针对检方调查过程，他表示：“已就记忆范围内的质询准备好答复，为更深入确认事实关系，总统记录馆工作人员正在查阅相关记录”，“本应与检方协调调查程序，却突遭强行起诉”。文在寅痛批：“这恰恰证明检察机关政治化倾向和检察权滥用”，强调“希望今后不仅要澄清个人清白，更要着力消除检察权滥用和政治化问题”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在随后的纪念活动致辞中，文在寅又对尹锡悦政府过去三年的施政作出严厉批评：“大韩民国的国家品格已然崩塌，国民生计日益艰难”；尤其在经济方面，他指责现政府财政政策失当导致“民生经济持续恶化，预期增长率跌破2%，消费指数连续11个季度下滑创历史最长纪录”，“作为前任总统，心情格外沉痛。过去三年是反动与倒退的时光。”他甚至直言，“卸任回乡三年来，未曾有过一日心安”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在民主制度与半岛和平问题上，文在寅强调：“过去三年民主大幅倒退，半岛和平与南北关系遭受难以修复的破坏，历届政府在半岛和平方面的成果与努力被全盘否定。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他特别提及尹前政府的“12·3戒严令”，斥之为“大韩民国倒退的决定性事件”，强调“唯有依靠清醒公民的组织力量，才能阻止历史倒退”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于新政府施政方向的期待，他指出：“历届民主党政府都肩负着纠正保守政权遗留问题、推动国家前进的使命”，期待新政府“恢复受损的国家品格，建设更卓越的骄傲的韩国”。他主张应以恢复《9·19军事协议》作为半岛和平新起点，批评保守阵营的核武装论是“为朝核开脱、放弃无核化的危险主张”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文在寅最后强调“均衡外交”的重要性，提出“在巩固韩美同盟基础上，积极推动与周边国家合作构建半岛和平环境，同时扩大互利经济合作与民间交流”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/26/20250426103856973.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
韩国中央选举委员会网站截图，倒计时只有一个多月。5月29-30日可以进行提前投票，6月3日为选举正式投票日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是本已退休的文在寅时隔两年回到首尔参加公务活动，也是在提前大选即将进入一个月倒计时，以及文在寅本人又受到起诉的变化之下，进步阵营“防守反击”的开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在其的言语之中，不仅表达出了进步阵营对总统大位的志在必得，还以旗手身份对新政府上台之后的工作方向做出了指引。结合李在明此前试探性推出的“修宪方案”，可以说进步阵营正式转换到了“大选频道”，开足马力运转选举机器，整体部署已比较明确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而作为唯一还在领退休金的韩国前总统，文在寅本来可以以进步阵营旗手身份逐渐“交棒”，淡出政治，无奈“树欲静而风不止”，这次重回政治舞台中央，可能也有些无奈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个无奈，是“尹”魂不散，进步阵营现任的核心李在明可能又要迎来生死大劫。文在寅必须带领进步阵营，尽量推动民心民意向有利于己方的方向发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/26/20250426103936488.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
曹喜大&lt;span&gt; 东亚日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共同民主党总统候选人李在明涉嫌违反《公职选举法》一案，经一审有罪；李在明上诉二审改判无罪，韩国检方提出抗诉，案件到了韩国大法院（最高法院）管辖内。22日，大法院将此案移送至全员合议庭（审判长曹喜大），并在当天迅速召开第一次会议。仅2天后，24日下午再次召开会议审议案情。按韩国法律界惯例，全员合议庭通常每月召开一次会议，而此次却在三天内连续召开两次，韩国法律界普遍认为这一审理节奏“史无前例”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一“加速模式”的背后，是大法院院长曹喜大的明确意志。大法院相关人士表示：“曹喜大一贯坚持‘对《公职选举法》案件应迅速处理’的原则，因此此次也决定迅速启动程序。不过，合议过程所需时间尚难预估。”曹喜大此前曾多次强调，《公职选举法》明确规定一审应在六个月内完成，二审和三审分别在三个月内完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从内容上看，22日召开的第一次合议会议主要讨论了后续审理程序，而24日的第二次会议则就案件核心争点展开实质性讨论，标志着正式审理启动。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>422f8dd3ce8f550aab421e6affac8e04</guid>
<title>“为何美国可以制裁中国的企业，但制裁不了中国的产业？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangsi/2025_04_26_773687.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：尽管美国总统特朗普对拜登签署的“实体清单”表现出一定的延续性和强硬态度，然而从华为到近期在基因科技领域有新突破的华大智造等等，中国企业在制裁中屡屡突破封锁，中国核心科技产业的发展并未真正受到遏制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，中国企业究竟是怎么应对技术制裁冲击的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文运用大数据方法，绘制240家被制裁企业及其关联企业的知识图谱，研究发现，黑名单企业与关联企业之间存在紧密关系，以战略合作合资、供应链关系为主。企业网络关系的稠密性对实体清单制裁的风险传导具有双面性：一方面，技术风险可能沿网络关系加速扩散；但另一方面，稠密的科技合作网络也可能形成“抱团取暖”，来分散风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章指出，尽管技术制裁通过企业网络对相关企业的冲击较为严峻，但在掣肘的同时也倒逼中国企业走向自立自强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文原载于《文化纵横》2023年第6期，原题为《在制裁中艰难发展——对实体清单及其关联企业的分析》。观察者网转载，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/张思、林铮宇、唐中柱】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2018年起，中美贸易摩擦引发了美国在半导体等科技领域对中国持久与严苛的技术制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制裁举措主要表现为限制对华出口关键技术和产品，甚至上升至从国家立法层面对华进行贸易与科技合作的解耦，比如将中国的基础性、战略性和先导性技术行业企业纳入出口管制实体清单。据华为数据显示，华为移动终端出货量由2020年第二季度的20%骤降至2021年第一季度的4%；2020年全年出货量下滑22%，跌幅居各大厂商首位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/17/20250417111921460.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对华投资也越来越多地主动回避“深科技”和可能与国家安全相关而将受到审查的技术。据美国荣鼎集团统计，美国对华直接投资交易额已从2005~2018年的年均140亿美元降至2019年以来的不足100亿美元；2022年美国对华风险投资额仅为13亿美元，创10年新低。2023年1月，美国联合日、荷，考虑将限制对华出口半导体有关设备。同年10月，美国商务部工业安全局（BIS）公布半导体管制新规，并再次扩大了实体清单名单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美方系列举措对中国科技企业和关键技术行业的发展造成了显著的负面影响，增大了我国企业获取关键、成熟技术的难度，甚至威胁到企业的生存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，技术制裁，例如本文关注的美国EAR实体清单（以下或称“黑名单”），已经成为中美贸易与科技竞争中美国采取的主要战略手段之一。在此背景下，受影响的中国企业如何在外部技术供给不足、“走出去”的跳板战略失灵的情形下实现核心技术自主创新，成为其所面对的重大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，客观明确技术制裁对中国企业的具体影响，降低自“技术换市场”以来形成的路径依赖，寻求中国企业的主动应对策略与未来发展方向，具有重要的理论和实践意义。同时，随着科学技术和经济社会发展的加速渗透融合，有关策略与应对措施不仅关乎企业和战略性产业的生存与发展，也关乎中国在新一轮全球科技革命和产业变革中的角色定位，是推动构建新发展格局、实现高水平科技自立自强的关键探索与实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了对被列入实体清单的企业、其供应链等关联企业以及相关产业的影响进行定量评估，本研究采用大数据采集和知识发现的策略，构建了一个包含黑名单企业及其关联企业的全面网络模型，探究了制裁事件通过企业关系网络对相关企业及其关联企业的冲击效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种分析方法有助于我们全面理解技术制裁的深层次影响，以及这些影响借由企业关系网络传播的机理。同时，该方法也提供了一个独特的视角，使企业和政府能够观察和理解全球性的战略竞争如何通过企业网络影响各个企业和行业的发展，为前瞻预警和响应战略的制定提供依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中美贸易摩擦至今的技术制裁事件梳理&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2018年贸易摩擦开始之后，中国技术企业就成为主要受制裁对象。美国政府针对“威胁美国国家安全”的678家实体实施了一系列制裁措施。其中，中国科技公司，如华为、中兴及其附属公司等，被限制购买关键技术和部件，或限制其在美国境内的商业活动。这意味着，美国公司在向这些中国公司出售产品和技术时，需要得到政府的许可。同时，美国实施了《国防授权法》的部分条款，对中国公司的经营活动和技术获取进行限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入2020年以来，随着美国先后两次修改外国直接产品规则和收紧出口许可证条件，中美关系的紧张局势进一步加剧。在美国继续实施技术封锁的同时，中国也开始发展自身的技术体系以应对封锁挑战。例如，华为开始投资研发独立操作系统——鸿蒙OS，以应对美国对其Android操作系统许可的限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，中美之间在技术领域的竞争进一步升级。美国签署“2021年安全设备法”，以阻止中国企业在美国监管机构获得新的设备牌照。中国政府亦加大了对国内半导体产业的支持，以减少外国技术依赖。2021年，工信部发布《“十四五”信息通信行业发展规划》《5G应用“扬帆”行动计划（2021—2023年）》等，加快推进自主可控的技术体系建设，包括对打压后变现难度加大的消费者业务部门进行业务调整，继续大力支持国产化替代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年以来，科技竞争进入白热化阶段，美方打压再度升级。2022年8月，美国通过《芯片和科学法案》，严格限制对中国芯片公司的出口。2023年1月，美国联合日、荷三方，考虑将限制对华出口半导体有关设备。8月，美国出台新投资审查制度，加强对特定技术的投资限制。同时，美国参议院通过《美国竞争法》，要求进一步加强对中国科技企业的出口管制。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/17/20250417112156958.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国的持续施压下，中国企业进一步加快科技自立自强进程，包括继续加大研发费用投入、深度参与国际标准制定等。中美科技战略竞争已然成为双边关系的重要变量，更使得全球科技格局发生深刻变化，对全球技术发展产生长远影响。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6e9a2f85d774dbcc0fcc84b49d39a44f</guid>
<title>美国自信崩塌的反应还不如德川幕府</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_04_26_773686.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1853年7月8日，第一次鸦片战争已经过去十多年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本浦贺湾的宁静被四艘美国蒸汽军舰打破，它们的黑色船身和冒着浓烟的烟囱让日本民众惊恐不已，称之为“黑船”。这些舰船由美国海军准将马修·佩里（Matthew C. Perry）率领，带来了总统米勒德·菲尔莫尔（Millard Fillmore）的国书，要求日本结束长达两个世纪的“锁国”政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这四艘军舰——包括旗舰“萨斯奎哈纳号”和“密西西比号”——搭载了先进的蒸汽动力系统和64门帕克斯汉大炮，其火力远超日本木质帆船，象征着工业革命的成果与美国的军事自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德川幕府为维护统治、抵御外来宗教和殖民势力，自1630年代起实施严格的闭关政策，仅允许中国和荷兰通过长崎出岛进行有限贸易，禁止日本国民出国或与外国人接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩里站在甲板上，向幕府官员宣称：“美国决心与日本建立友好关系，开放其港口以便我们的贸易。”他在官方记录中进一步阐明：“此次远征的目标是与日本建立商业交往，并让日本人深刻认识到美国的实力与重要性。”这一声明揭示的不止是贸易目的，背后更是美国以工业与军事力量为后盾的外交自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩里带来的蒸汽船和近代火炮既是技术象征，也是武力威慑。佩里甚至威胁，若不达成协议，他将率领更多舰船返回，迫使幕府屈服。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深受震撼的幕府无力抵抗。时任幕府首席老中阿部正弘曾感叹：“当我们看到黑船，烟雾冲天，炮口闪耀，我们明白，锁国无法抵挡如此力量。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
次年3月31日，日本被迫签署《神奈川条约》，开放下田和函馆港口，允许美国设立领事馆，并给予最惠国待遇，标志着锁国时代的终结。那一刻，美国以自信的姿态，凭借工业革命的成果，强行叩开日本国门，彰显了其作为新兴列强的全球贸易雄心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时光流转至2025年4月，历史却呈现出戏剧性的反转。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/26/20250426092251298.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统唐纳德·特朗普签署行政命令，对进入美国港口的中国船只征收高额停靠费，声称此举旨在保护美国经济利益，应对中美贸易战的升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
别以为这只是特朗普个人的拍脑袋想法。美国政府换届前夕，拜登政府针对中国海事、物流、造船业发起的301调查结果报告出炉，报告认为，中国在商业船队等领域的影响力不断增强，可能会给美国企业和经济带来额外的负担或限制。因此根据美国1974年《贸易法》第301条款可以对华提起诉讼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告指出：“如今，美国在商业造船领域排名世界第19位，我们每年建造的船只不到5艘，而中国每年建造的船只超过1700艘。1975年，美国排名第一，我们每年建造的船只超过70艘。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国会拟议的《美国船舶法案》提议就更夸张：对在中国船厂维修的挂美国船旗的船只征收200%关税，并要求未来15年内中国输美货物至少10%由美国建造和注册的船舶运输。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从昔日佩里以“黑船”迫使日本开放港口，到如今特朗普时代以港口费用和高关税限制中国船只，美国的政策从推动全球自由贸易转向孤立与保护主义，令人唏嘘。1853年的日本锁国，源于对外部世界的文化戒备与自我封闭；如今的美国，面对中国造船业的崛起，同样流露出不自信与退缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩里的“黑船”曾象征美国的力量与进取，而今特朗普的港口费用却暴露了其面对中国“新黑船”的无力与焦虑，折射出美国在全球海上霸权和工业实力上的衰落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种不自信的根源，深深植根于中美造船业的天壤之别。根据相关研究报告，中国占据全球商船建造市场超50%的份额，而美国仅为0.13%，中国造船能力约为美国的232倍。2024年，中国造船完工量达5570万载重吨，占全球55.7%；新接订单量达1.06亿载重吨，占全球74.1%；手持订单量达1.92亿载重吨，占全球63.1%。相比之下，美国全行业手持订单仅23.5万吨，相当于中国单一大型船厂的产量，且几乎全部依赖1920年《琼斯法案》（Jones Act）规定的国内航线需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国造船业的衰落始于20世纪后半叶的去工业化浪潮。二战期间，美国造船业达到巅峰，28小时即可生产一艘万吨级“自由轮”，年产船只超过5000艘，支撑了盟军的全球运输。1975年，美国仍是全球造船业第一强国，订单超过70艘商船，雇佣18万工人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，随着制造业向亚洲转移，美国造船厂因高昂的劳动力成本（平均每小时工资约为中国船厂的10倍）、老化设施和缺乏创新，逐渐丧失竞争力。1987至1993年间，美国仅售出8艘总吨位超1000吨的商船，行业萎缩超70%。如今，美国仅剩少数军用船厂，如纽波特纽斯和英格尔斯，主要服务海军订单，但质量问题频发。例如，2018年“福特”级航母因轴承过热被迫返港，2023年纽波特纽斯船厂的核潜艇焊接问题暴露了技术短板。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1110a5d9efaa67a61a03e531f5cb21f7</guid>
<title>该着急的不是中国，特朗普压力更大</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_04_26_773684.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;br&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114391420768201&amp;amp;bvid=BV1R2LizDECw&amp;amp;cid=29582820149&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
大家好，欢迎来到本期的逸语道破，我们继续讲中美贸易博弈。特朗普、贝森特最近又持续释放信息，如何认识和理解这些释放出来的信息？我们来分析一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
记得当初在大学里学西方经济学时，讲到西方经济学的核心概念是供给与需求。有人曾戏称，如果你教一只鹦鹉西方经济学，它只要学会重复“供给”和“需求”这两个词，就学会了西方经济学的全部。这当然是开玩笑，但也反映出西方经济学核心关注的是供给和需求的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
在中美贸易战中，有人就在讲，究竟是作为需求方的美国更加厉害，还是供给方的中国更加厉害？其实关键问题在于可替代性。如果美国可以在世界除了中国以外的地方找到中国供给的替代，那么美国就会更加主动。同样的，中国如果能够找到美国需求的替代，中国就会相对更加主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
而现在的情况非常清楚，麦肯锡曾经出了一个报告：《未来25年，下一个中国在哪里？》结论是，下一个中国还是中国，也就是从供给能力来说，中国是不可替代的，至少在可预见的将来是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
如果这一情况不发生改变，那么这场中美贸易博弈最后的前景，就已经被经济规律所决定了——这事儿特朗普说了不算，要听哈耶克的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
现在美国用关税干扰从中国直接到美国的最优供给路径，中国无非就是改变从供给到达需求的路径。比如说美国取消了一个订单，这时候就会有新的中间商出现，这个中间商从中国采购同样的物品，然后绕开关税壁垒，将这批供给送到美国，因为美国的需求不会因为关税而消失。如果美国自身没有办法在短期内替代这种供给，那么这种供给仍然将从中国出发，然后抵达美国，造成的损失最终将由美国的消费者承受，这也是关税的基本原理。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
虽然说大家讲最好不要打贸易战，因为贸易战没有赢家，可能是双输，甚至是多输的局面。但是这场贸易战不是中国发起的，要解决问题需要美国认识到自己的错误，改变错误的关税政策，贸易战才有可能走向实质性的缓和，中国不可能屈服于美国无理的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
在这个过程中，所有国家都承担着同样的责任，当面临来自美国无理的关税霸凌要求时，只有坚决抵制，和美国打对攻，让美国承受损失，美国才会意识到自身的错误，进而改变这种政策。一味的让步，一味的妥协，或者仅仅因为美国做出了一些话语上的表态就改变自己的行动，都是一种错误的选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
毫无疑问，中美双方在短期内都会承受压力，但是很显然，美方承受的压力更大，应对压力的有效解决方案更少。除了实质性改变错误的关税霸凌政策之外，美方其实没有什么太多的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
在短期内，美方面临的压力至少包含以下几项，比如美国国内物价上涨的压力，比如说在金融市场上的信心压力。大家现在已经看到美国的股市、债市、汇市出现三杀局面，资本用脚投票，系统性地离开美国市场，离开美元，转向欧洲、日本市场，寻求黄金以规避风险，就是这种金融压力的具体体现。同时在国际上，各个国家协同一致，共同反制美国的关税压力，拒绝对美国作出让步，也是美国在国际上承受的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/25/20250425161309223.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普的“认怂”话语，解决不了中美经贸的实质问题
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
特朗普的前高级战略顾问班农说得就非常透彻：特朗普政府面临的真正挑战，是滴答作响的美国国债压力。要化解这种压力，必须得到以中国为代表的外国主权投资者的有效协同，如果缺乏这种协同，最终爆炸的国债压力将会让美元体系遭遇致命的伤害，这种伤害是特朗普不能承受的。而我们需要做的就是在此之前保持定力和耐心，让经济规律和国债压力逼迫特朗普做出实质性的政策调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
同时，特朗普还面临美国国内政治程序所设定的时间压力——2026年美国国会中期选举。按照目前的情况，如果特朗普不实质性的改变关税政策，美国国内物价上升对美国民众生活的影响，在2026年的国会中期选举中将产生巨大的政治压力，让共和党议员在国会选举中面临非常尴尬和不利的境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
而如果输掉了2026年的国会中期选举，失去了对国会两院的控制权，特朗普将提前进入实质性的跛脚期。这对于特朗普本人来说，也是一种无法承受的政治压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
基于对这些压力的分析，我们知道时间并不在特朗普这一侧，而在中国这一侧，中国需要在这个对自己有利的时间框架下，做好有效化解自身压力的工作，同时等待这种压力对特朗普政府的政策产生实质性的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
从目前的情况来看，这一轮特朗普释放出来的所谓认怂的话语，本质上是对美国金融市场的一种短期安抚，主要作用是缓和金融市场的恐慌情绪，获得一种短期的复苏，或者说一个短暂的缓冲空间，避免金融市场过于急速下行，导致特朗普失去讨价还价的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
但是归根结底，金融市场资本的信心并不是通过话语就能实质性缓和的。在短期的反弹之后，如果发现特朗普的政策没有发生实质性改变，同时其他国家对抗特朗普关税霸凌的政策和态度也没有发生实质性改变，资本持续离开美国市场的这样一个趋势也不会发生实质性变化，相关压力还会持续上升。而且伴随着一些关键的时间节点，比如美国国债到期，资本市场的恐慌情绪预计还会有比较显著的增长。到了那个时候，可能才是真正意义上观察特朗普是否会实质性改变政策的一个有效节点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
对于中国来讲，就像王毅外长所说的，在这轮中美战略博弈中，围绕经贸问题，围绕美国的关税霸凌，我们要做的是清风山岗、明月大江，保持自己的定力，在严正反制美国关税霸凌的同时，使用更多的比较优势，包括对于稀土资源的出口管制等，持续对美国反向施压，让美国通过压力、通过损失、通过国内实体经济和金融市场上的变化，切实感受到或者认识到这种错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
目前在美国国内，无论是媒体、研究机构还是前政府官员，包括美国各个州，对于特朗普政策的不满情绪正在持续酝酿和发酵。这个酝酿和发酵需要一个过程，而在此过程中，中国坚持做好自己的事情，坚持以话语对话语，以行动对行动，就是一种最好的策略选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
有人在讨论中美之间要做好达成一个所谓“大交易”的安排，如果像贝森特所说的，他的目标是追求一种贸易均衡，达成一种系统性的、全新的贸易安排。这不是不可以，但是要有规矩的回归到市场本源，正确认识和理解这种贸易不平衡局面究竟是如何发生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
人们会发现这一切都是美国的错误政策，包括金融部门的过度膨胀，包括美国对中国的高科技产品施加非经济因素的干扰，导致系统性的、结构性的贸易失衡，所以真正需要改变的是美国自身，也就是中方持续反复强调的：是美国生病了，不能让中国吃药，让世界吃药来解决美国的问题，不能试图从一头牛上剥两层皮，甚至是剥几层皮来填补美国国内的亏空，这是一种错误的、霸凌式的解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
美国今天并不具备真正的实力实施这种霸权。之前的分析已经反复强调过了，支撑美国霸权体系的三大支柱——美元、美军、意识形态——在今天都出现了明显的萎缩。对于美国来说，除非回到经济规律这一侧，认真地按照规律办事，做出实质性的变革，否则他能够感受到的局面，就是各个国家继续坚持站在历史正确的一边，有效的反制美国的这种关税霸凌政策，直到美国自己改弦更张为止。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
这是一场艰苦的博弈，也是一场典型的持久战，我们需要有充分的耐心、信心、恒心和定力，因为我们站在历史正确的一边，那么规律最终将发挥其应有的作用，而最终的胜利将属于站在规律这一侧，站在“哈耶克”这一侧，站在历史正确这一侧的人们，而不是那个在白宫里拍着脑袋想一出是一出、随心所欲、信口开河的特朗普及其执政团队，这一点是毋庸置疑的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>