<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>8b4b191b5fa3e17a4714cedb150aa4df</guid>
<title>要走出西方舆论的“小圈子”，中国不能只靠自己</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiXiGuang/2022_03_31_632604.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、你是人类，还是奥密克戎？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1963年，意大利拍摄的电影《奥密克戎》（Omicron）讲了这样一个科幻故事：外星人为了接管我们的星球，侵入地球人的身体，进而外星人控制了地球。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2021/12/08/20211208144517792.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;电影omicron海报。图片来源：豆瓣&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世卫组织将据说可能具有500%的强大感染力的新冠新毒株命名为“奥密克戎”。不知是巧合，还是在警告地球人：奥密克戎就像外星人入侵地球，地球人没有任何理由分裂，唯有团结起来，抵抗地外物种入侵，保卫人类共同的家园。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，一个名叫布莱克的德国人在推特里的“Omicron”话题下写了这段人类与上帝的对话：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
人类：祈祷上帝保佑2022年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上帝：怎么，你们还活着？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
人类能否顺利度过即将到来的2022年，关键在于人类能否携起手来一致对外。面对新冠病毒这一人类头号敌人，人类应该毫不犹豫地求同存异，团结起来共同抗击新冠病毒。而不是在病毒大规模入侵人类的生死关头，把一部分人类视为我类，把另一部分人类视为异类。美国将在线上主办以西方小社会为中心的“民主峰会”，便是用极端意识形态分裂人类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去的对外宣传中常有人说，为了与以西方小社会为目标的国际接轨，我们要在外宣中淡化政治、淡化意识形态、淡化价值观。今天看来，这个“与国际接轨”中的“国际”指向非常明确，那就是美西方媒体、美西方舆论和美西方小社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新冠病毒大敌当前，美西方小社会和美西方舆论背离人类生死存亡的根本性问题，打着“国际社会”、“国际舆论”的旗号，通过建立各种分裂人类的国际军事集团、国际价值观俱乐部，开展破坏世界人民大团结的反人类活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人会问，共产党人的《国际歌》唱的不就是国际吗？难道《国际歌》不是为国际社会唱赞歌吗？无论是《国际歌》的法语原词（C’est la lutte finale，Groupons-nous et demain，L’Internationale，Sera le genre humain），还是英语翻译，其中的合唱有这样一段：“这是最后的斗争，让我们团结起来到明天，国际将是整个人类。”瞿秋白是这样翻译的，“这是我们最后决生死，同英特纳雄纳尔，人类方重兴！”显然，《国际歌》歌唱的是整个人类，而不是把人类分成我类和异类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、“西方小社会”不能与整个人类作对&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美西方媒体上的“国际社会”概念，跟我们拥有生物多样性的星球和文明多样性的人类没有关系，更多的是美西方拉帮结派的代名词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果世界各国在新闻价值上与美国的国际俱乐部接轨，那涉及到第三世界人民的温饱权、生命权、健康权、安全感、幸福感等人类的基本权力问题将得不到关注，更多的是在政治诉求上与美西方媒体鼓噪的“国际舆论”趋同。比如，美西方舆论对待阿富汗塔利班问题的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦参议院外事委员会主席穆沙希德在《快报》发表文章说，2021年8月15日会被载入史册，因为这一天标志着“美国时代”的终结和“亚洲时代”的开始，就在那一天，美国扶植的喀布尔政权垮台了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗塔利班的胜利唤起了人们对1975年的柬埔寨和越南以及1979年伊朗的回忆，当时离任的美国大使不无苦涩地宣布:“直到昨天，我们还在统治这个国家!” 这些令人目眩的发展速度证明了列宁的话:“有几十年什么都没发生，然后几周就变成了几十年!”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/08/20211208140836275.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿富汗儿童深受美国“输出民主”之害。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军仓皇逃离阿富汗后，美西方引导的所谓“国际舆论”发动“国际社会”对阿富汗实施制裁。其他国家喜欢与否，似乎都得跟随美西方的国际议题，而这个正在制裁阿富汗的“国际社会”完全忘记了过去半个世纪以来，由于外国入侵，阿富汗人民没有享受过一天的和平，一直处饥寒交迫的战乱中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗学者艾米在普什图文的《今日亚洲》发表文章，要求西方拼凑的“国际社会”尊重其它国家及其文明传统。文章说，“国际社会一直扬言为人民提供工作和安全，但国际社会首先违反了这些要求。20年来，大多数阿富汗人被剥夺了任何经济和安全权利，没有人能听到任何真正的阿富汗人的心声”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们要求国际社会不要再干涉我们的内政。国际社会应该出于仁慈的目的做出智慧的贡献，在不同国家、不同阶层和不同传统民族之间建立理解，达到和谐。国际社会无权谴责、嘲笑、侮辱或威胁其它文明和传统。相反，地球上的任何人都有根据他们本国文化和传统自主生存的权利，国际社会应该支持一个国家的文化自主。世界上不同社会不等于要相互对立。不幸的是，国际社会践踏了自己的原则。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、让多数人噤声的西方小社会&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着苏联解体和新自由主义在20世纪90年代的胜利，西方通过“国际媒体”制造“国际舆论”，极力把“中国恐惧症”、“伊斯兰恐惧症”作为美西方随意操纵的国际社会议程，并不断促使这种意识形态内化。任何偏离这种价值体系，行走在“国际社会”之外的国家都显得怪异或者被称为“流氓国家”（rogue nation）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美西方通过这种分裂人类的“两分法”，极大干扰了我们对于现实世界的认知，无意识中一步步陷入美国预设的舆论陷阱中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，美国用这套逻辑制裁中国时，我们的媒体会感到愤怒和抗议。但是，当美国的媒体用同样的逻辑制裁伊朗、叙利亚、朝鲜和阿富汗塔利班时，我们的某些媒体或舆论却能接受或默不作声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国制造“国际社会”和“国际舆论”的目的就是形成这样一个权力系统，这个系统可以将其价值观强加于世界其他国家，让“国际舆论”少数人的声音统治世界上大多数人。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3c3ace417f4294304e2a391793512eb1</guid>
<title>为什么美国要用俄乌冲突中伤中国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/TomFowdy/2022_03_31_632602.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/汤姆·福迪 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几周来，美国一直指责中国在俄乌冲突中秘密支持俄国，还要求中国谴责这场冲突。最近，日本持有的英国反华报纸《金融时报》发表报道，声称根据美国“政府中匿名消息来源”，俄国向中国请求“军事援助”。该文见报时间很巧合，就在美国国安顾问沙利文和中国国务委员杨洁篪会面前。而之后，美国总统和中国国家主席通了电话。美国声称，如果中国援助俄国，就要面临“后果”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然中国没有公开援助俄国，但众所周知，中国视俄国为关键战略伙伴，在反对美国的遏制政策上有共同利益。当普京来参加冬奥会时，两国达成共识在多个领域建立“不设上限”的战略合作。很明显，美国针对俄国的北约东扩，和针对中国的澳英美三国机制和“印太”战略，促使了俄国和中国靠近。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/25/20220325145219334.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国国会邀请泽连斯基视频&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;演讲制造政治舆论（来源：路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国认为中国和俄国是威胁，因为中俄可能联手提出替代美国霸权的替代方案。但是，中国没有预判到俄乌冲突，至少在规模上没有。虽然西方主流媒体有各种报道，但我在中国的内部消息说俄乌冲突让中国震惊。他说“中国在评估”，冲突爆发后中国一直在开会分析冲突的后果。因此，中国不会公开支持俄国，但重申中国理解俄国的“合法安全担忧”，还反对西方对俄制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的做法不会让西方满意。阻止冲突符合中国的利益，因为冲突导致全球经济不稳定和不确定，还激起了西方的敌意。中国也考虑到，俄乌冲突可能让美国注意力从“印度”战略转移，而冲突停止可能让美国重新转向中国。美国对中国施压，制裁了几百个中国企业，在台湾等问题上挑起摩擦针对中国。中国不期望俄乌冲突，不过也没理由帮助美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，现在美国想用俄国问题来中伤和羞辱中国。理由有几个：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，美国想让中国在俄美之间选边，特别是中美之间经济联系密切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国认为中国的发展依赖于西方市场和资本，而俄国经济由于制裁已经大幅萎缩。这样，美国想切断中俄战略伙伴关系，哪怕俄国是中国的重要能源来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，美国想借冲突机会把中国拖进来，迫使美国的盟友一起反华。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突前，美国一直在强迫欧洲国家对华强硬，想联合西方建立新的“冷战同盟”。如果欧洲认为中国威胁到它，就可能追随美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，美国认为中伤中国是“一石二鸟”，能更加孤立俄国和中国。虽然冲突吸引了美国的注意力，但美国不会放弃关注“印太”区域，因为美国把中国看成首要和长期的竞争者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方对俄制裁如此严厉，目标在打垮俄国，摧毁其经济，让俄国不能和西方竞争。西方还想把中国逼到角落里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国不可能突然转变立场，而是继续坚持符合其长期战略利益的防范战略，不会选边站。中国不会支持冲突，但将在贸易、商业和货币（人民币处于强势）领域为俄国提供选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国也不会转变立场。美国国会可能通过附加制裁迫使中国企业离开美国，手段包括限制市场进入和禁止使用美元。中国将努力保持和美国合作。美中两国的战略竞争不可回避，中国也不会单方面让步。中国要保持战略谨慎，尽可能拿稳牌，小心出牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ed499098c8a290ea04ce4849c55795fb</guid>
<title>华为进入匍匐生存阶段，从最新的财报说起</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2022_03_31_632596.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文/科工力量专栏作者 铁头哥&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全程听了华为财报发布会，一个感慨是华为现有业务近期的最大挑战恐怕是时间，以时间换空间。想展开写一下，拖了一天，终于写好了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
财报数据无需多言，简单讲，华为CFO孟晚舟回归亮相，带来一个坏消息和一个好消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年度报告显示，华为全年营收6368亿元人民币，同比下滑28.6%，而净利润增至1137亿元，同比增长75.9%。现金流也从352亿元增长到597亿元人民币，资产负债率也达到了相对健康的57.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/03/30/20220330103542950.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们的规模变小了，但我们的盈利能力和现金流获取能力都在增强，公司应对不确定性的能力在不断提升。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文暂且放一放充满光明的研发，重点从企业生存的角度（如果过去一段时间华为是极限生存，未来一两年华为则是匍匐生存），聊一聊现在的华为，在集合完毕手里的全部资源后，这些资源分别拿来做什么业务？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果非要说华为支撑营收的现有业务哪里感觉不对，那只能是汽车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以战略分业务&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不论华为的财报说了什么，针对财报的讨论都要立足于华为当下的生存模式：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最现实的考虑是赚“具有一定优势”且“不会造成威胁”的钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照第一条标准，华为客观上无法大量获取“制程先进面积小”的芯片。针对终端的手机业务和服务器业务，就会像急行军期间无法修理的坦克一样被抛弃，或者“回收”成现金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
终端业务“战略转移”的终点，就是可穿戴设备、智能家居和数据中心。这三者风马牛不相及，但是都符合“技术降级”的标准：以自己的技术能力为核心，开展to B、to C业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回撤不代表失败，按照郭平的说法，华为依旧在5G基站上用芯片，不过数量需求不会那么高，并且利用“增加面积”和“系统升级打鸡血”的方式提升性能。近期的芯片应用案例中，苹果也通过“胶水粘芯片”满足了性能需求，大家的思路殊途同归。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为的优势在哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
智能光伏业务。因为中国光伏产业链很完整，在海外可以形成规模，压倒竞争对手（隆基老总就说过，有必要的话光伏厂房可以搬到沙特）。华为也拥有逆变器的生产能力，能够掌控产业链，只要华为提供“有附加值”的光伏业务，它就能通过“优势”赚到钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/03/30/20220330103554136.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为企业业务散出去的十大军团等，都是同样的思路。任总能够局部打乱编制，体现出华为独一无二的管理风格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为的一个突破口是光伏，另一个突破口就是华为云。整个报告会上，郭平和孟晚舟反复提到云业务：2021年营收201亿，增幅34%。ICE国内第二，全球第五，未来目标方向是数据中心和加速网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/03/30/20220330104025611.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于华为6000亿级别的营收来讲，这个业务不大。但是华为反复提及这项业务，说明华为一方面想主推云，另一方面，应该做出了一些东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为的云业务与其他企业的云业务是有区别的，其他企业的业务可能是从服务端从软变硬（BAT在最近五年对云硬件业务的宣传是逐步上升的），但是华为的业务会更“硬”，一开始就承接设备业务，再通过设备把服务推广出去。这也符合华为过去针对网络设备搞“基建”的定位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;闯中东，下南洋&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为在历史上不缺乏“优势”，有的时候甚至很“强势”。但是强势霸道是会让人害怕的，所以华为需要“温和地”开展出海业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，华为报告会上特意请了两位记者：一位来自中东，一位来自印尼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为谈中东，就是谈光伏。为了筹划未来的产业转型，沙特和阿联酋都投入了大量资源开展光伏业务（华为在土耳其也有类似项目），并且积极推进碳中和计划，维持产业优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/03/30/20220330103729577.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在他们眼里，华为能提供“光伏+数据中心+其他新技术”的技术大礼包（实际更加复杂）。数据中心和云业务，巧妙满足了他们产业升级的需求，光伏产业的开发，解了他们的燃眉之急。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是由于上述原因，阿联酋之前对美国干涉华为业务反应很激烈。表面上看，双方闹的是基站和F35，但是美国折腾华为，影响了阿联酋的百年大业，为了这点军售，不值得。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3328638e3ec4d190671126f0ef82b4f4</guid>
<title>除了冻结俄寡头资产，“中立国”瑞士还有过不少骚操作</title>
<link>https://www.guancha.cn/Wenbo/2022_03_31_632592.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 闻博】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每逢冬季时节，傍晚时分，在阿尔卑斯山北麓的山丘与峡谷间都经常能看到水气形成绵延的云雾，在夕阳下透着金黄与淡淡的粉色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这片云雾之下，是世界上规模最大、最为“神秘”的离岸金融中心之一。包括苏黎世在内的瑞士银行业，掌握了超过6.5万亿美元的资产，占全球跨境资产的25%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/30/20220330160345692.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：瑞士邮局官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜以好莱坞为源头的近代文化产品和各路媒体所赐，瑞士常被看作一个“拥有国家的银行”，在互联网世界常与“拥有国家的军队”（普鲁士）、“伪装成国家的加油站”（俄罗斯）等齐名。与之相伴，瑞士对客户信息的“绝对保密”也是广为流传的都市传说，以至于在电影《老炮儿》里，导演都要设计一个贪官把巨额赃款存在瑞士银行的情节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，最近随着俄乌开打，瑞士跟随美欧的制裁大棒，下令冻结了五位俄罗斯寡头约60亿美元的资产，导致一波资金恐慌性逃出瑞士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是瑞士的银行不再保密了，还是瑞士的银行保密只是个传说？以及，瑞士不再中立了么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，瑞士如今在金融业上的一些表现，可能没大家或听说或想象的那么美好。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/30/20220330154146847.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;瑞士央行（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;瑞士的金融与经济&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瑞士是今天世界避税天堂的爷爷辈，是全球最大的离岸金融中心之一，也是最大的银行保密司法体系和避税天堂之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瑞士金融中心位于讲法语的日内瓦、讲德语的苏黎世和圣加仑以及讲意大利语的卢加诺等地，以迎合不同的地理市场，且每个中心都提供一系列金融业务——除了资产管理和财富管理，还提供投资银行、保险和再保险、对冲基金和私募股权、公司避税结构、离岸公司和信托管理等服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据经合组织的数据，金融服务占瑞士GDP的10%以上。这个事实可以两说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，这体现了瑞士经济的多样性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瑞士经济并不是金融业主导，瑞士制造业的发展水平和全球影响力也不容小觑，除了世人皆知的瑞士名表系列外，还有比如饮料界的巨头雀巢、生产键盘鼠标的罗技、制药界著名的罗氏和诺华、电梯领域的迅达、自动化领域的ABB等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/30/20220330153241697.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;瑞士著名商业品牌（图源：《2016瑞士最有价值品牌报告》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，不能忽略的是，瑞士的金融业占GPD的比例是欧盟平均水平的两倍多，2015年银行业总资产估计占瑞士GDP的467%，是世界上最高之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
银行业在瑞士经济中的地位尤为突出：几乎比任何其他主要国家都要高。鉴于这种主导地位，瑞银和瑞士信贷占了瑞士所有银行资产的一半，银行游说团体在政府圈子里有强大的代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“秘密银行”的历史根基&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于瑞士的银行保密制度，今天的中国国内有不少的拥趸。它确实有着古老而深厚的历史根基，简而言之主要基于三个基础：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，（臭名昭著的）银行保密传统；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，其政治稳定，以所谓“中立”和强大的“直接民主”制度为支撑；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，扎根于瑞士社会的“金融共识”，自二战以来的绝大多数时候都能保护离岸金融服务部门免受外部的政治挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1713年，早在瑞士作为一个联邦国家存在之前，日内瓦大议会就通过了一系列规定，禁止银行家透露客户的细节，而他们此时已经吸收了属于欧洲贵族阶级的大量存款，包括当时的法国国王都是日内瓦银行最早的客户之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瑞士享有这些银行的保密传统，部分原因得益于当时欧洲宗教斗争的大背景，那些天主教贵族不希望被认为是在与“异端”的新教银行家打交道，而瑞士大多是加尔文派新教徒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，比较保守的瑞士银行家也普遍遵循一个有着数百年历史的无限责任传统，即合伙人对银行损失承担个人责任，而不是如同现代有限责任公司那样可以撇清债务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，在动荡的欧洲，瑞士在安全和稳定方面的声誉有助于吸引来自贵族的资金流动；在动荡不安的欧洲，瑞士的安全声誉也进一步得到了加强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1815年的维也纳会议上，瑞士的中立地位得到正式确认。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/30/20220330155026302.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;342&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;维也纳会议议案的卷首（资料图/维基百科）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这所谓的中立，其实本质上是瑞士的一种自我保护手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瑞士高山林立，丛林密集，使得众多社区各自孤立在山谷之间，这就演变成了今天瑞士法语区、德语区和意大利语区(以及少量罗曼语)之间的鲜明分野。任何一方在欧洲大陆的战争中选边站，都有可能导致在瑞士国内发生内战。再加上瑞士境内不同宗教派别的问题，因此严守政治中立成了瑞士国家的必选项，而不是可选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而就其国内情况来看，从1815年开始，欧洲大陆上的战争、民族起义、革命几乎每隔20年就会发生一次，为了保护当时山地寡民在乱世中的安定，瑞士发展出了一种基于地方单位的高度自治的、复杂的直接民主体制，用来在维持联邦的情况下，有效地化解内部冲突。这一制度安排也极大地促进了瑞士对中立地位的选择。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f5a0e8f6b63dcf2f23da6db59d3a0b70</guid>
<title>北约已实质性地参与了俄乌冲突</title>
<link>https://www.guancha.cn/lihaidong/2022_03_31_632590.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·北约已经参与俄乌冲突&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：北约峰会声明继续对乌克兰提供军事援助和军事部署，声明没有要求或督促俄乌通过谈判解决冲突，表述尊重乌克兰加入北约的权利，这释放了怎样的信号？对俄乌新一轮的谈判将产生哪些影响？长期看对俄乌冲突带来哪些变数？美国继续怂恿乌克兰成为对抗俄罗斯的“马前卒”，目的是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李海东&lt;/strong&gt;：这个信号应该说是多方面的，一是表明在乌克兰和俄罗斯的军事冲突中，北约支持乌克兰，它为乌克兰提供军事援助的现实最直接，清晰地表明了北约在这次冲突中的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在看起来，北约是直接参与了俄乌冲突，当然参与的方式不是很多人设想的那种北约军队直接卷入，但是北约军事、情报等各方面的援助表明北约客观上成为俄乌冲突的参与方，不能说它是置身于这场冲突之外的中立者。通过源源不断的军事援助和情报支持乌克兰，北约实际上对于这场俄乌冲突的爆发与难以化解负有直接和深层次责任。此外，北约加强军事部署的行动更表明，北约将不会在对俄罗斯关系处理中作出任何妥协。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/03/29/20220329172524877.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;七国集团峰会在布鲁塞尔举行，联合声明呼吁继续对俄实施限制性措施。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对当前的俄乌冲突和数年来的乌克兰危机而言，北约对于冲突和危机化解本身并不感兴趣，它对冲突和危机的最终结局感兴趣，这意味着北约将会以更强硬的方式与俄罗斯展开更高强度的对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
声明中关于尊重乌克兰加入北约权利的表述，意味着北约和美国是不接受所谓“乌克兰中立”这种俄乌目前谈判的这种选项的，该表述透彻展示出美国和北约对乌克兰未来在欧洲安全架构中地位的清晰界定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对俄乌新一轮谈判的负面影响是很明显的。俄乌目前正在进行第五轮谈判，关于乌克兰是否中立、东部顿巴斯地区等关键议题，谈判显示出一些双方试图缓和关系的迹象，但是我们必须指出来一个非常冷酷的现实，俄乌谈判的结局如何，不是取决于俄乌两方如何互动，而是根本取决于俄罗斯与北约和美国的关系本质和互动状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果俄罗斯与北约和美国在涉及欧洲安全架构是否真正容纳俄罗斯这一根本问题，以及乌克兰未来安全归属的定位问题上的深刻矛盾难以化解，反而更为尖锐，并毫无任何妥协空间，那就意味着俄乌之间的谈判不会有任何建设性结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从北约峰会声明的这三个要求可以看得出来，北约和美国绝对不会对俄罗斯有任何的妥协空间，这就意味着北约峰会将会使俄乌谈判陷入泥潭，谈判花的时间越长，费的精力越多，受到的挫折感越重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌谈判过程中乌方的立场和节奏毫无疑问并非由乌克兰一方决定，它需要与美国和北约协调，而美国和北约对俄的政策立场已经非常清晰，那就是不妥协。我们可以说北约峰会实际上将俄乌谈判顺利展开的任何空间和积极前景给窒息掉了，这是一个各方不愿意看到的场景，可悲的是已经发生了。判断俄乌谈判进程与结局需要将俄罗斯与北约和美国之间的互动或未来可能出现的谈判挂钩，如果不挂钩的话，我们就很难准确把握当前俄乌谈判的节奏和未来结局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观而言，美国和北约并不愿看到俄乌谈判最终化解危机和冲突，相反，美国和北约还是希望通过不断给予军事援助和其他各方面支持的方式让乌克兰成为一个给俄罗斯造成持久致命性消耗的棋子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌谈判前景十分不乐观，实际上，美国和北约对乌克兰的安全和主权的关注很有限，但其对利用乌克兰削弱俄罗斯的功能则尤其热衷，这不能不说是乌克兰的悲剧，更是俄罗斯和整个欧洲的悲剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期看，北约峰会的声明意味着俄乌冲突不可能短期结束，接下来的冲突有可能久拖不决，而且很大可能会更加尖锐，其对世界局势的危害性将会更为严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当人们期待俄乌双方可以在谈判过程中获得一个建设性结局之时，他们会发现北约峰会实则将俄乌谈判达成积极成果的预期和空间基本消除殆尽了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果俄乌冲突久拖不绝，而乌克兰本身又未达成实质性持久消耗俄罗斯的目标，不排除北约或美国在某种特定场合下与俄罗斯产生直接军事冲突的可能性，尽管北约和美国目前一直竭力否认这样的设想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来随着俄乌冲突和危机的加剧，美国和北约是否在其认为合适的时机直接与俄罗斯产生军事冲突，我们对此要保持警觉，毕竟这种可能性不能完全排除。这也是美国和北约当前紧急制定出台应对爆发生化战乃至核战可能性举措的关键原因之所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次北约峰会，美国的目的是多方面的，第一个目的是要让俄罗斯作为一个欧洲大国的物质基础、声望基础、合法性基础彻底消失，把俄罗斯当作“弃儿”而排挤出欧洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个目的，使欧洲更加牢固地绑在北约和美国战车上，通过美国的主导地位，以一种制造更高强度的危机乃至战争的方式，迫使欧洲国家站队美国和北约，达到控制持久欧洲的目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个目的是美国再次向欧洲各国以及世界其他国家表明，欧洲安全离开美国将会处于一种难以保证的局面，美国想用俄乌冲突来达成牢固确立美国的欧洲国家身份和以欧洲国家身份参与主导欧洲事务的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，美国利用现有的俄乌冲突试图达成的目标，与冷战初期北约第一任秘书长伊斯梅对北约功能的界定高度一致，即：“赶走俄国人，请来美国人，压制德国人”（Keep the Russians out, the Americans in, the Germans down）。实际上，北约70余年中的核心功能始终没有改变，依然是这三个，可见北约确实是集团政治和冷战理念的体现，带来的往往是对抗和分裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：北约在东欧边境和巴尔干地区增兵4万人，这项军事行动将会产生哪些影响？北约向乌方提供军事援助和情报，更不必说舆论战的协助，是否“间接参与”了俄乌冲突？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李海东&lt;/strong&gt;：增兵4万人的行动表明：北约不仅在舆论上对俄强硬，更重要的是在行动中做好了根本不打算与俄罗斯妥协的最坏准备。这向外界传递出北约是一个真正具有强大行动能力的军事组织，不会像欧安组织那样在真正危机出现时解决不了问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/03/29/20220329172602568.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北约将在东欧部署更多作战部队。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，北约组织还增加了4个战斗群，让那些靠近俄罗斯的东欧国家更坚定地追随美国和北约，从而使俄乌冲突以及俄罗斯与美西方的冲突更加难以化解，这些军事部署和行动不会使俄乌冲突降温，反而会使冲突步步升级。通过对乌克兰大量的军事情报舆论等各种援助，以及对俄罗斯实施的系统性全方位严厉制裁，北约和美国实际上已经成为俄乌冲突中的参加方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果是以成建制的北约军队和美国军队是否在乌克兰境内出现作为衡量标准，那么北约和美国确实没有参与俄乌冲突，但是如果以对乌克兰的军事援助、情报援助、舆论援助，以及全方位对俄舆论攻击和制裁的标准来衡量，毫无疑问北约和美国已是俄乌冲突中的重要参与方，它们已经以多种形式参与到了俄乌冲突之中。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>