<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b736aef369a5d1478ab8133bbafb4645</guid>
<title>“资产负债表衰退”，能解释中国经济现状吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuYongDing/2023_09_26_710025.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/09/25/20230925123308907.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年9月22日，第五届外滩金融峰会，辜朝明对话余永定，缪延亮主持。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人缪延亮：辜先生，您在中国被称为“资产负债表”先生，创造了“资产负债表衰退”这个概念，什么是引发你灵感的苹果，就像牛顿发现了万有引力？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;辜朝明：&lt;/strong&gt;我在1996、1997年左右，也即日本经济泡沫破灭七年之后，提出“资产负债表衰退”这一概念。当时，我正在研究日本企业从资本市场和银行系统中融资的实际情况，结果发现，日本企业当时并没有进行融资，而是在偿还债务。但理论上，在利率为零的情况下，企业不应该急着还债。因此，我开始思考，在什么样的情况下，企业会在利率为零时还在偿债，唯一的可能就是公司有财务问题或者资产负债表问题，这就是我整个思考的起点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“资产负债表衰退”的基本原理是这样的：经济泡沫期间，人们倾向于加杠杆、借钱，再用借来的钱去赚钱。泡沫破灭后，资产价格崩溃，但负债依然还在，所以他们的资产负债表陷入困境。一旦资产负债表陷入困境，基本上就意味着破产。但是破产也要分两种情况：如果现金流还不错，就可以用现金流偿还债务；如果没有现金流，那就意味着企业走到终点，别无他法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以日本为例，1990年时，日本全国范围内商业地产价格下跌了87%，但日本对许多国家还保持着巨大的贸易顺差，各国都在进口日本车、日本相机，所以日本公司尽管资产负债表陷入困境，但还有现金流。在这种情况下，企业开始用现金流偿还债务。如此一来，就不必向股东报告糟糕的资产状况，不必让银行认为自己的债务都是不良贷款，也不必即刻裁员。因此，对所有利益相关方而言，用现金流偿还债务是一种正确且负责任的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题在于，当所有的公司同时这样做时，国民经济会怎样呢？在国民经济中，如果有人存钱或还债，就必须有人花钱和借债。经济正常时，储户的存款通过金融机构以贷款的方式流向有资金需求的人，经济由此持续发展。如果借款人太多，央行就会提高利率，如果借款人太少，央行又会降低利率，以确保借贷循环下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，当所有人都同时修复资产负债表时，即使利率降至零，大家也仍会选择继续偿还债务，不会有人借钱，这将导致严重的通货紧缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来说，假设我有1000美元的收入，花出去900美元之后，这900美元就成为了别人的收入，剩下的100美元储蓄之后通过金融机构借出去，变成了借款人的消费，因此1000美元都成为消费，推动经济向前发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，当资产负债表衰退时，因为没有借贷者，储蓄的100美元被困在金融体系里无法流出，导致经济的规模从1000美元缩水到900美元。接着，这900美元成为另一个人的收入之后，这个人也将其中的10%变为储蓄，那么他的消费就只有810美元，剩下的90美元继续被困在银行，因为资产负债表的修复需要很长时间，日本花了将近20年。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/09/26/20230926085350323.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来自第一财&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;经&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人缪延亮：这种情况和传统的流动性陷阱有何不同？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;辜朝明：&lt;/strong&gt;流动性陷阱是一种描述，而非解释，我认为“资产负债表衰退”是对流动性陷阱的解释。大萧条发生后，美国的名义GDP在短短四年内损失了46%，基本上就是如前文所述，经济迅速从1000缩水至900、810、730，一缩再缩。在这种情况下，央行恐怕在很大程度上无能为力。作为一名前央行从业者，我必须要说，如果大家都在修复资产负债表，没有人借债的话，货币政策在很大程度上会失效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有观点认为央行做得太多了，但为什么各国央行并没有实现通胀目标，其关键原因在于尽管各国央行采取了各种政策，但美国、欧洲和日本等经济体都面临着“资产负债表衰退”问题。在这种情况下，政府必须借钱来维持经济发展，不得不承担起最后借款人的角色。日本就做到了这一点，尽管并非尽善尽美，但终究维持了经济发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人缪延亮：您的意思是，中国也陷入了“资产负债表衰退”吗？因为中国的通胀也低于目标。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;辜朝明：&lt;/strong&gt;如果想知道一个国家是否陷入“资产负债表衰退”，就必须拿到资金流数据，弄清楚谁在储蓄、谁在借贷。然而，中国的资金流数据出得很慢，所以无法像当年的日本一样及时掌握数据。但我听说很多人都在偿还债务，即使利率很低也不愿意借贷。如果大家一方面不愿意借钱，另一方面又不断存钱，就会出现“资产负债表衰退”的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人缪延亮：余教授，我知道您开出了与辜朝明先生类似的“药方”，即更多的政策宽松，那么您是否同意中国很可能陷入“资产负债表衰退”的诊断？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;余永定：&lt;/strong&gt;我认为，目前为止，还不能认为中国正在经历“资产负债表衰退”，我们可能还没到那个阶段。我认为在全球金融危机之后，中国政府最初使用了非常扩张性的财政和货币政策来刺激经济，因此，中国经济反弹非常强劲。2010年第一季度，中国经济增长率为12.2%，增速非常高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，我们发现这种刺激计划有很多副作用，所以政府认为应该做一些调整，比如政府非常强调“压缩过剩产能”。矫正“四万亿刺激计划”造成的问题是必要的，但这些矫正实际上存在矫枉过正的问题。例如，2009年，中国的财政赤字对GDP比为2.8%，2011年就降到了1.1%，相较于中国，其他国家的政府继续采用扩张性政策。“四万亿”确实存在不少问题，但“四万亿”的大方向是正确的，应该充分肯定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国政府一直坚持马斯特里赫特条约中制定的标准：财政赤字对GDP比低于3%，国债对GDP比低于60%。这些“标准”西方国家早就放弃了。继续坚持这些标准，可能会对经济增长产生负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，2012年3月以后，中国PPI经历了连续54个月的负增长，后来到了2019年，PPI再次进入负区间，这次持续了约17个月。去年10月，中国PPI又出现负增长。这样算下来，过去10年中，有相当7年的时间中国的PPI为负。从2012年5月开始，中国的CPI降到了3%以下，从那以后，就一直保持在很低的水平，约为2%。但与此同时，中国的经济增速也在稳步放缓，从12.2%降至2019年第四季度的6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，一方面，经济增速在下降，另一方面，通胀非常低。因此，理论上，中国政府应该采取扩张性的财政货币政策。然而，实际情况并非如此。其中始终有一个非常重要的干扰因素，即房价的变动。每当房价快速上涨，政府就会推出调控措施。货币政策也随之从紧或不能执行更具扩张性的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/26/20230926090347244.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;广州自2010年开始实施的限购政策，13年来出现首次松动。资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不确定中国人民银行是否应该把调控房价作为货币政策目标（宏观审慎政策本身似乎不足以稳定房价）。在我看来，中国人民银行要兼顾的目标有些多，这太困难了。尽管中国没有设定具体的通胀目标，但政府会时不时提到通胀率应该在3%左右，大家或许已经习惯性地认为中国的通胀率目标应该是低于3%（不是盯住3%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，首先，中国政府没有必要过于看重马斯特里赫特条约的标准，应该从现实出发决定财政政策。其次，中国或许应该考虑盯住某一通胀率的政策。比如说，中国把3%作为通胀率目标。但如果通胀率低于3%，那就需要采取扩张性的财政与货币政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人缪延亮：余教授，您说长期低通胀是因为中国的需求不足。那有没有可能中国低通胀是因为供应过剩带来的？或者说，是我们刺激经济的方式，通过过度的投资造成供应的过剩？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;余永定：&lt;/strong&gt;这个问题提得很好。有时我们会混淆供应过剩的不同性质，有时候供应过剩是结构性问题造成的，因为某个行业（某些企业）投资过多，例如，钢铁行业、汽车行业的供给过剩可能主要是结构性问题。但另一方面，也有一些是由货币和财政紧缩导致的产能过剩问题，例如，由于2011年的货币紧缩政策，2012年钢铁行业的产能过剩严重，压低了利润。这些不同的情况是我们需要区分的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果产能过剩是企业决策失误导致的过剩投资，就应该通过市场和价格机制而不是宏观经济政策来纠正。如果产能过剩是由前期货币政策和财政政策紧缩过度引起的，就应该调整宏观经济政策。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4c01597a8d7f08b3b6fde7524b8bf2d8</guid>
<title>对华去风险，嘴上说得容易，做起来很难</title>
<link>https://www.guancha.cn/AgatheDemarais/2023_09_26_710021.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/阿迦瑟·德马雷斯，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布鲁塞尔的流行热词总是络绎不绝。2021年，“战略自主”的概念在欧洲的权力走廊中风靡一时。理论上来说，这个词意味着欧洲要在全球事务中表现地更加独立。但它在贸易、金融与经济领域许多显而易见的目标主要是针对美国，尤其是旨在保护欧洲免受美国关税与域外制裁的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情大流行暴露了欧洲面对的供应链风险，2022年俄乌冲突的爆发彻底重塑了欧洲的经济战略。如今“去风险”已经成为吸引欧洲决策者注意力的“魔咒”。布鲁塞尔不再试图抵制美国的经济政策，而是追随华盛顿的脚步，试图降低对中国的经济依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，欧洲为此所做的规划远远落后美国。某种程度上是因为欧洲国家对北京的看法明显没有华盛顿那么鹰派。不过，欧洲在“去风险”方面的缓慢进展也反映了一个事实，对欧洲来说，限制同中国的经济往来要比美国困难得多。以下是五个理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，“过度依赖中国”主要是德国的问题，而非欧洲的问题。德国对中国的商品与服务出口总额占德国GDP的3%——这个数字是欧洲国家中最高的，也是法国、意大利与西班牙的两倍以上。德国公司在中国有广泛的业务，他们每年在华营收之和高达德国GDP的6%，差不多是欧洲六个最大经济体平均水平的两倍。德国的汽车与化学工业与中国的联系尤为密切，这让北京有能力通过抵制德国公司的方式报复欧盟的“去风险”计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲国家对中国的依赖程度各不相同，这有助于解释为什么欧洲对中国的看法如此分裂。一方面，柏林与巴黎并不反对同中国建立更密切的关系，正如德国总理朔尔茨与法国总统马克龙近期访华所体现的那样。另一方面，大多数东欧国家长期对中国持鹰派立场，并且因俄乌冲突进一步强化了这一立场。欧盟内部的分裂并不是新鲜事，几乎没有什么话题能够让欧洲人统一意见。然而，如果不能在对华政策上达成共识，欧盟将很难启动任何“去风险”的进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/09/22/20230922171220257.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;429&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《金融时报》统计：2018年至2022年，欧盟制造行业从中国进口占比持续增长&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，“去风险”会令欧盟付出比美国更大的代价。尽管存在各种讨论“去风险”的声音，但迄今为止，中国企业依然是欧洲最大的货物供应商，在2023年上半年占欧洲进口总额的20%左右。相比之下，同期美国与加拿大、墨西哥的贸易额超过了与中国的贸易额，这是近20年来首次出现的情况。即使其中部分受到了中国商品通过第三国进入美国的影响，这一变化也十分重要。尤其是在欧盟雄心勃勃的能源转型战略所需的商品方面，欧洲对中国的依赖程度尤其高：例如，欧盟超过五分之四的锂电池要从中国进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
投资方面的情况更为突出。自2010年以来高企的资金流量使中国企业在欧洲基础设施投资领域站稳了脚跟，包括投资了至少10个欧盟国家的港口、电网（尤其是在葡萄牙、意大利与希腊）以及海底通讯电缆（如连接巴基斯坦与法国的和平电缆）。过去三年来，随着中国企业更加关注高质量项目，特别是在清洁技术领域，中国对欧洲的投资有所减少。然而，中国的资金流入依然稳健，2020年至2022年为260亿美元，同期美国的对欧投资几乎是零。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三，欧洲说服企业配合的能力有限，政府可以制定出最完美的“去风险”计划，但终究要由私营企业来执行。说服欧洲企业参与“去风险”计划是说起来容易、做起来很难。首先应考虑的选项就是以财政激励或公共投资计划的方式向企业提供“胡萝卜”，从中国分散风险、将生产线转移到欧洲。然而，大多数欧盟国家本来就没有多少财政盈余能够实施此类政策。像美国那样出台一份《通胀削减法案》，为公司转移生产提供慷慨的补贴，在欧洲这种可能性也十分渺茫。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b4ee73d7021a0cfc7f7bbc8aac899586</guid>
<title>“一带一路”最具体的实践，其基础是最深厚的哲学</title>
<link>https://www.guancha.cn/WenYang/2023_09_26_710009.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/22/20230922104242782.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;复旦大学中国研究院研究员文扬参加思想者论坛&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文扬：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”十周年了，我觉得可以讲点哲学问题了。几年前讲，条件不成熟，现在十年了，未来“一带一路”建设还会继续下去，就需要我们从哲学层面理解这个倡议了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”提出后，很多人用美国的“马歇尔计划”来和它对标，其实到现在为止，“一带一路”的规模远远超出马歇尔计划。福山在最近的文章中说，这是人类历史上最大规模、最雄心勃勃的一个全球化计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要在近代以来的历史中找一个对标物，罗思义研究员说要从布雷顿森林体系讲起，我觉得还不是，还要更早。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯宾格勒在20世纪初期对未来世界有一个深刻的预判，他认为工业化进程存在一个陷阱，西方通过工业化实现了垄断，但从十九世纪末开始，西方犯下了决定性的错误，“著名的‘工业疏散’开始了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的工业疏散当然不是像“一带一路”这样由国家推动，为了让整个世界共享发展，而是由资本家的逐利本性所驱动的。西方资本主义国家竞相把自己的技术秘密、程序、方法、工程师都疏散出去，单纯是为了降低成本、扩大利润。但最后的结果却是，“被剥削的世界开始对其主人进行报复。有色人——他们同样熟练地和更加知足地工作——用无数双手动摇白人经济组织的基础。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家可以设想，如果中国也走上西方“工业疏散”的道路，那么，中国很快也会掉入这个陷阱，中国的企业、技术、人员疏散到了非洲、南亚、东南亚等地区，最终也会反过来遭到报复，丧失掉本国经济组织的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为什么会出现这个陷阱呢？我最近看到一个流传很广的视频，是经济学家杰弗里·萨克斯的一个演讲。最早是列奥·施特劳斯曾经在《现代性的三次浪潮》里指出了西方哲学的危机，后来没有人再详细说。萨克斯则从经济思想史的角度讲述了整个转向的过程，他从马基亚维利开始说起，经过霍布斯、曼德维尔、洛克，到亚当斯密、马尔萨斯、达尔文，再到安·兰德，形成了一个思潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个大转向出现之前，古代世界无论东方还是西方普遍是为政以德，政治和道德两者不可分。萨克斯也说在亚里士多德那里，政治和道德是一回事，但后来马基亚维利把这两者分开了，自此之后道德不再与“众人之事”相关，一直发展到到安·兰德的《自私的美德》，贪婪也成了正当，竞争可以不择手段，毕竟利润高于一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/22/20230922104401573.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随这个哲学大转向，资本主义在创造出无穷的财富的同时，也一直在酝酿着重大的危机，如果人类社会还是在这样的哲学思想指导下发展，危机的总爆发是不可避免的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来这似乎是个死结了，因为从上个世纪70年代中期开始的新自由主义革命，在半个多世纪的时间里席卷全球，这意味着原本只在西方文明中发生的哲学大转向，席卷了所有其他主要文明，已经是无死角的扩散，导致了整个人类文明的巨变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺便说一句。我最近有一个观点，只要被新自由主义洗过的，都很难摆脱它，包括今天的中国。所以我认为在研究中国特色社会主义的同时，也要研究“中国特色新自由主义”这个客观存在的现实。中华文明能不能驾驭新自由主义，使它变得不这么疯狂、这么有害？这是一个重大课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，由新自由主义革命所推动的人类文明的巨变将是什么结果呢？会不会也陷入与西方文明同样的危机呢？中国社会科学院哲学研究所研究员赵汀阳今年6月在深圳有一个演讲，题目叫“跨文明与跨主体性的可能条件”，涉及一些纯粹的哲学讨论，我觉得非常深刻。跨主体性的概念是他与一位法国哲学家共同定义的，意思是让每一个文明的最好性质同时也成为所有文明的普遍性质，由此催生“跨文明乘法”。这是一种对人类文明未来愿景的设计，但他认为这恰恰要求文明演化的“返祖”，再次回到文明的本源。这个思想对我很有启发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华文明的特殊性之一可以说就是多次回归本源。雅斯贝尔斯在1949年写过《轴心时代》，讲述人类历史的起源与目标，提出了轴心时代这个概念。他说的轴心时代大约是在中国的先秦时期，但实际上中国在轴心时代之前、即商周时期，就已经形成了今天中华文化某些最根本的东西，就是赵汀阳所总结的天下精神、易经思维、历史视域等。到了先秦孔子时代，与古印度、古希腊、古以色列的轴心时代大约同时期，又出现一次轴心时代，但我觉得到了唐宋、明清时期，中华文明也都出现了类似于轴心时代的精神升华。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，研究中华文明应该把它看作是多轴心时代、多本源的一个文明。面对今天由于西方哲学主导世界体系产生的一系列问题，我认为中华文明将托底人类未来，也就是说针对西方哲学的大转向、针对新自由主义对全球各主要文明的席卷，现在还没有其他文明能够逆转这个趋势，但中华文明有这个可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实从马基亚维利一直发展到安·兰德，他们提出的某些思想，如果和我们先秦古贤的哲学思想一一对应的话，你会发现一点也不新鲜。春秋时期的管子、荀子就已经提出了和霍布斯完全一样的关于人类本性的基本假设，但最重要的是，我们提出了人性之恶、人性趋利避害的基本特性后，得出的解决方案和西方哲学完全不一样，而这恰恰就是人类未来的希望所在。同样承认人性是恶的、是逐利的、是贪婪的，但中华古贤当时提出一整套可以将此变成不会危害全社会的东西，比如管子的礼义廉耻“国之四维”，比如孔子的“大道之行也，天下为公”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到“一带一路”。“一带一路”是什么？我觉得可以把它理解成哲学的逆袭、文明的再出发。到目前为止，还从来没有一个类似的全球化计划是基于共存理念并强调共同享有的。“一带一路”提出的共商、共建、共享，是以中国哲学为基础的，我们相当于是以这样一种实实在在的实践方式在全球范围内推行新的哲学、新的文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
道德要回归政治。习近平总书记关于“一带一路”已经有过很多讲话，很多政策文件都说到这个问题，都强调合作重于竞争、公利大于私利、整体先于局部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伯纳德·曼德维尔1732年的《蜜蜂的寓言》很早就描绘了西方新自由主义的基本逻辑——私人恶德即是公共利益。在他看来，如果蜂巢里的蜜蜂不那么具有攻击性、不那么贪婪，整个蜂巢就会死掉，所以一定要更强大才能活。但这种逻辑只是在蜂巢之间的竞争中才是成立的，如果全世界都遵循这一逻辑，天下是要崩溃的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，无论是马基雅维利眼中的中世纪意大利城邦，还是曼德维尔用来比附的蜜蜂蜂巢，还是亚当斯密“国富论”中所说的一国，都是个体化的人类组织，而不是包括全体的天下。而与之恰成对照，中华传统中最重要的哲学家，无一不是“以天下观天下”，从根本上是完全不一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雅斯贝尔斯所说的轴心时代，用他的定义，就是人第一次开始意识到人类一定是全体的，不是个别的，第一次是意识到自己是什么，并意识到自己的局限性。所以，赵汀阳论证并提出了当今世界最为重要的一个哲学命题——“共存先于存在”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”就是这样，一开始就是以共存的形式来推出的，而不是以单独的、“我的”利益存在推出的，大家都意识到这个问题了。这就是我说的“一带一路”的哲学基础和文明内涵，而“一带一路学”的理论框架，也应该先从哲学基础开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>14f9fe87643abb956fe8c2889d6133a0</guid>
<title>这一点青绿，是中国对国际体育运动的文明贡献</title>
<link>https://www.guancha.cn/TianFeilong/2023_09_26_710008.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 田飞龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一点青绿游入水墨山水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杭州亚运会用现代科技，让王希孟的《千里江山图》和黄公望的《富春山居图》两幅传世名作实现了跨时空合作，也让全世界惊艳于醉人心脾的东方美。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/09/25/20230925104915211.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年9月23日，浙江杭州，2022杭州亚运会开幕式。图片来源：浙江日报-IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，诸如良渚文化、运河文明层递展现，在本届亚运会开幕式表演中，文明与科技交相辉映，尽显中华民族现代文明的规范价值与包容开放的和谐精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杭州亚运会是中华民族复兴史和改革开放史的里程碑。中国古代本是体育、武术和国民健康运动的大国、强国，但近现代以来遭受内忧外患，甚至出现“东亚病夫”的羞辱性称谓，中国人在国际体育赛事议程上抬不起头。20世纪上半叶，前有霍元甲的“精武门”振兴民族精神，后有“奥运第一人”刘长春跋山涉水赴奥运，他们背后折射的正是中华民族生生不息的拼搏精神和文明意志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1917年，毛泽东在《新青年》发表著名的《体育之研究》，提出“体育之效，至于强筋骨，因而增知识，因而调感情，因而强意志。”毛泽东的体育哲学观与体育政治观，及其终生坚持的体育锻炼习惯，是20世纪中国人自立自强之民族精神与现代化精神的一个最佳缩影。体育，锻炼和展现的是身体之效能，证明的则是精神之刚健。而精神之维度，恰恰是民族复兴的关键所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
体育是世界和平与公平竞争的游戏。和平是人类社会的最大公共品，也是政治文明的核心指标。体育比赛以共同规则促进人类社会的深切交流，增强人类社会的相互联系纽带和社会资本，以增厚和平之情感与文化基础。公平竞争，既包括体育赛事项目上的公平设置和管理，也包括共同规则下对体育竞技的技术比较与追求。体育是有历史的，是人类追求“更快、更高、更强”的体质与人格进化史的集中展示。体育也是有制度精神的，是人类规则意识与合作精神的凝练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放以来，中国一共举办过三届亚运会，即1990年北京亚运会、2010年广州亚运会和2023年杭州亚运会。这真好是改革开放的三个重要的时间节点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年是中国改革开放初期十年，也是刚经历政治风波的特定时刻，亚运会是民族复兴在精神现代化和经济发展进程上的集体演示，一曲《亚洲雄风》唱出了中国走向亚洲和世界的现代文明进步的意志和力量。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=873706973&amp;amp;bvid=BV1rK4y1w7WY&amp;amp;cid=1274654695&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
2010年是中国改革开放三十周年的里程碑，是中国逐步从经济现代化走向全面现代化的转折点，也是中美关系走出不稳定“蜜月期”，进入百年大变局之结构波动期的序幕时刻，亚运会进一步证明了中国改革开放的物质成果和精神成果，向国民与世界展现了中国文明进步的章法与方向感。
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
2023年是中共二十大确立民族复兴与人类命运共同体系统规划后的开局之年，是疫情三年与中美贸易战五年以来的新发展的追赶之年，更是中华民族现代文明沿着“两个结合”（马克思主义普遍原理与中国具体实际相结合、与中华优秀传统文化相结合）思想路线走向定型成熟的跃升之年。亚运会的中国主场及其文明元素，代表了中国走向世界舞台中央的形象、价值、文化与制度风格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于大规模体育赛事，近些年常有一种声音认为是劳民伤财，得不偿失，甚至还屡有舆论领袖引述外国或外国某城市拒绝申办或承办国际体育赛事的例子为证。算经济账、民生账，这当然是合理的关切，其批评甚至也不完全是无的放矢，但因此否定国家申办和承办国际赛事的正当性与合理性，显然就是不成立的了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际赛事具有多重功能，既是体育竞技平台，也是经济活化平台，更是主场外交与文化互动平台，还是主办国综合实力与文明底蕴的展示平台。国际赛事的成本核算公式，不能仅仅算直接的经济账，文化、外交与潜在的衍生经济价值需要被统筹考量，目光需要放长远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杭州亚运会确立了五大文明要素：人文亚运、绿色亚运、智能亚运、简约亚运和惠民亚运。这是亚运会体育精神、中华民族现代文明与城市治理现代化的有机结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/25/20230925105430222.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;杭州亚运会火种在良渚古城遗址公园大莫角山成功采集。图片来源：杭州亚组委&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杭州亚运会是人文主义的，体现了中华文明的特性以及与各国文明交流互鉴的开放包容性，这是传递中国文明信号与和平发展理念的重要契机。杭州亚运会是环保主义的，赛事筹备与管理体现绿色原则，体现对可持续发展的信仰和追求。杭州亚运会是智能主义的，“数字人”点火炬是个爆点，无人驾驶通勤车是前沿体验，赛场各类先进科技产品是中国现代化发展成果的“微载体”。杭州亚运会是简约主义的，不追求奢华铺张，不追求形式主义，而是有着简朴深刻之美和管理精细化之善。杭州亚运会是惠民主义的，办一场运动会就刷亮一座城，而且需要可持续地营造为民服务的基础设施和服务体系，将体育赛事的利好传递给杭州城市和每一位市民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这五个方面不仅是中国长期举办国际赛事的经验总结和原则凝聚，更可为国际体育法治和体育管理提供中国智慧与中国方案。杭州亚运会可以给世界一个启发和激励：体育赛事不是劳民伤财，而是人类和平发展之美好交往的良善机制。当然，达到这一“良善”层次，需要主办国的现代化和文明开放精神的可靠保障。          
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杭州亚运会典型演绎了中华民族共同体与人类命运共同体的和谐共生关系。中国的民族复兴不是威胁，而是人类文明的福音。中国不会陷入“国强必霸”和民族主义“帝国化”的西方历史陷阱，而是会走出一条“美美与共”的世界民族和平发展之路，这是华夏文明的当代展现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/25/20230925105810765.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐代孔颖达在《春秋左传正义》中经典解释了“华夏”之文明内涵，即礼仪之大谓之“夏”，服章之美谓之“华”。礼仪，是中华文明的道德与行为规范的凝聚，礼仪之邦是和平文明之邦。服章，是民族生活方式与理想追求的标识，也是文化认同的符号，更是文明自信的外显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今者，杭州亚运会不仅延续“礼仪之大”、“服章之美”，更是增加了“科技之强”和“制度之盛”。人工智能代表了人的理性全面服务于人类美好生活的道德理想和技术理性，中国走在了世界人工智能科技文明的前列，杭州亚运会尽显“科技之强”。而中国举办大型国际赛事的制度规范、管理经验与精细化的城市治理体系，显示了中国式现代化在典章制度层面的规范性和治理理性，展现“制度之盛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，杭州亚运会是中国主场的竞技之约与文明之约。人文、绿色、智能、简约和惠民有望成为国际体育文明与体育法治的规范原则，这是中国对国际体育运动的文明贡献，是对全球治理秩序的规范性探索。礼仪之大，服章之美，科技之盛，制度之强，展现了中华文明特性和中国式现代化的文明与科技融合的有机形态，为百年未有之大变局下的世界和人类提供和平发展的中国信心、中国智慧和中国方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>