<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>54dd159c2d45dff39b0db2faad5735e6</guid>
<title>8·19事件：挽救苏联的最后一搏</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangShuHua/2021_08_20_603706.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/张树华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年8月19日清晨六点，苏联副总统亚纳耶夫突然发布命令宣布，鉴于苏联总统戈尔巴乔夫健康状况已不能履行总统职务，根据苏联宪法，他本人即日起履行总统职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚纳耶夫同时宣布，成立苏联国家紧急状态委员会。在苏联部分地区实施为期6个月的紧急状态。在此期间，国家全部权力移交给苏联国家紧急状态委员会行使。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联国家紧急状态委员会由苏联代总统亚纳耶夫、苏联总理帕夫洛夫、苏联国防会议第一副主席巴克拉诺夫、苏联国防部长亚佐夫、苏联内务部长普戈、苏联国家安全委员会主席克留奇科夫等8人组成。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/20/20210820102142308.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;苏联国家紧急状态委员会（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联国家紧急状态委员会发表《告苏联人民书》说，戈尔巴乔夫倡导的改革政策已经走入死胡同，苏联国家和人民的命运处在极其危险的严重时刻，呼吁苏联公民支持该委员会使国家摆脱危机的努力，同时该委员会同日发布了第一号命令。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第一号命令节选
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 各级政权机关和管理机关必须无条件实施紧急状态，无力确保实施紧急状态的机关将被停止活动，而由紧急状态委员会任命的专门全权代表负责
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 立即改组不按苏联宪法和苏联法律行事的政权机关、管理机关和军事组织
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 政权机关和管理机关不符合苏联宪法和法令的法令和决定一律无效
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 停止阻碍局势正常化的政党、社会团体的活动
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 公民和团体非法拥有的武器必须立即交出
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 禁止集会、游行，必要时可实行宵禁
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 对新闻进行监督
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
此时正在黑海海滨克里米亚半岛休养的戈尔巴乔夫被软禁在别墅里，他同莫斯科的联系完全中断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8·19事件发生后，时任俄罗斯联邦总统的叶利钦指责紧急状态委员会要恢复苏联的政治铁幕统治，并号召群众进行总罢工。紧急状态委员会优柔寡断、未能果断肃清议会大厦的反对派，在叶利钦的鼓动下，情况发生逆转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20日晚，议会大厦前已聚集了数万示威群众。有些人构筑了堡垒，要誓死保卫议会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21日下午，苏联国防部命令军队撤回驻地，国家紧急状态委员会领导人放弃了行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/20/20210820102238748.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;叶利钦在坦克炮塔上演讲，宣布国家紧急状态委员会非法（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21日晚8点，戈尔巴乔夫发表声明，强调他已完全控制了局势，并恢复了曾一度中断的与全国的联系，并称将于近日内重新完全行使他的总统职权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
22日凌晨，戈尔巴乔夫于从黑海休养地克里米亚乘飞机返回苏联首都莫斯科。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;22日上午，俄罗斯联邦总统叶利钦宣布：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联前国防部长亚佐夫，前国家安全委员会主席克留奇科夫，苏联国营企业和工业、建筑、运输、邮电设施联合会会长季贾科夫，前苏联副总统亚纳耶夫
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;已于22日凌晨被拘留&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前内阁总理帕夫洛夫因病住院
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;已被就地监护&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前苏联内务部长普戈
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;已自杀身亡&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述6人都是8月19日宣布成立的苏联国家紧急状态委员会的成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个委员会的其他两名成员苏联国防会议第一副主席巴克拉诺夫和苏联农民联盟主席斯塔罗杜布采夫由于是人民代表，暂时尚未被拘留。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以维护苏联原有的联盟体制为目标的8·19事件失败后，苏联解体的形势已无法逆转。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
24日，戈尔巴乔夫宣布辞去他的苏共总书记职务，并建议苏共中央自行解散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同一天，俄罗斯总统叶利钦宣布俄罗斯联邦承认爱沙尼亚和拉脱维亚独立。这两个共和国分别于8月20日和22日宣布独立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同一天，乌克兰共和国最高苏维埃宣布乌克兰独立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同一天，叶利钦发布命令，将苏共中央总务部和苏共地方党委的档案以及苏联国家安全委员会的档案转交给俄罗斯档案机关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同一天，苏联元帅阿赫罗梅耶夫自杀身亡。阿赫罗梅耶夫曾任苏军总参谋长和苏联总统戈尔巴乔夫的军事顾问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同一天，《真理报》暂停出版。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;8·19事件平息后，苏联各加盟共和国纷纷宣布独立。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年12月21日，俄罗斯等11个独立国家领导人在哈萨克首都阿拉木图举行独立国家首脑会议，会议通过了《阿拉木图宣言》和《关于武装力量的议定书》等文件，正式宣告建立独立国家联合体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
25日圣诞节夜，19时25分，戈尔巴乔夫在电视讲话中宣布辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19时32分，克里姆林宫屋顶旗杆上，那面为几代苏联人熟睹的镰刀锤子旗开始徐徐下落、下落……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19时45分，一面三色的俄罗斯联邦国旗取而代之，升上了克里姆林宫上空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1922年12月30日成立的苏维埃社会主义共和国联盟不复存在。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/20/20210820102526526.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时此刻，广场上的人们意识到，克里姆林宫已成为俄罗斯的总统府，苏联从地图上消失了，永远地消失了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>600e6e0e02f1a810731304bcb5be7621</guid>
<title>作为美军顾问，我有必要回答我们这代人是如何失败的</title>
<link>https://www.guancha.cn/MikeJason/2021_08_20_603678.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/迈克·杰森 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看着阿富汗安全局势迅速恶化（在美军撤出阿富汗后，塔利班在几周内就占领了该国三分之一的省会），这让我产生了似曾相识的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2005年，我在一个伊拉克步兵营担任顾问，该营负责在巴格达及其周边地区清缴叛军。当时，伊拉克冲突正处于最激烈之时，而巴格达则是伊拉克冲突中最危险的地区之一。当时的状况真是令人绝望。2009年，我再次来到伊拉克，这次我去了摩苏尔。我所在的部队正在那里为两个伊拉克陆军师、一个伊拉克联邦警察师和数千名当地警察提供顾问和支援服务。这次回来，我察觉到伊拉克有了更大的进步：当我在2010年离开伊拉克时，我感觉我们漂亮地完成了任务，扭转了被动的局面，建立了一支能打仗、打胜仗的安全部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年后，我去了阿富汗的马扎里沙里夫，在那我负责招募和训练阿富汗警察部队和特种部队。在那呆了9个月后，我又一次回国休假，我认为我们的工作还是有一些成绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/16/20210816182849174.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“我们在阿富汗做错了什么？”，截图来自美国《大西洋月刊》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，事实证明我的这两个想法都错了。2014年，我供职于五角大楼，我沮丧地看到自己当初帮助培训的那个伊拉克师在面对伊斯兰国时仅坚持了几天就溃散了。今天，随着塔利班占领阿富汗全境，其中就包括当初我所在部队活动的区域，我禁不住开始反思自己在阿富汗到底起到了什么作用。我和战友们究竟做错了什么？实际上我们做错了许多事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从一开始，即近二十年前，美军对伊拉克和阿富汗军队的顾问和指导就被看成是一场随机游戏——非正式、临时性且缺乏战略规划。我们拼凑了一队队的步兵、海军陆战队员、水兵和飞行员，教给他们一些基本的生存技巧，用当地语言给他们上了一小时的课，再把他们与外国部队混编到一起。我们给他们起了不同的名字，如MiTTs，BiTTs，SPTTs，AfPak Hands，OMLT，PRTs，VSO，AAB，SFAB，IAG，MNSTC-I，SFAATs等，但都不过是徒有虚名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大多数情况下，这些男女士兵都能积极地跟上训练进度。我们主要从文职部门借调来了这些菜鸟，培训他们去完成战术任务，用彩色气泡图记录训练进度。你可以在社交媒体上和公事文件中看到无数有关步枪射击、障碍训练、室内清缴训练和茶话会（很多会议是为开会而开会）的图片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但无论是我的伊拉克任务还是阿富汗任务，都没有真正解决更重要的系统性问题。我们没有成功建立起一支伊拉克或阿富汗正规军。我们没有成功建立起必要机制去有效解决军事教育、培训、军饷、晋升、任用、问责等一系列问题，从而打造出一支专业的安全部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军顾问团每六个月或一年轮换一次，这使得我们无法解决伊拉克和阿富汗军警部队面临的棘手问题：普遍的腐败、低落的士气、滥用毒品、维护不善和后勤补给不足。我们确实很擅长组织连排级部队展开突袭行动和蹲点驻守，但除此之外却乏善可陈。目前，阿富汗最优秀的部队无疑是特种部队，他们组成小队勇敢而出色地完成了任务，但这也是在有正规军支援的情况下，而非单打独斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这些都是我们做得不好或不够的事情，那么还有一些事情根本就不该由我们来做，那就是训练警察。我们一般认为，平叛和打击恐怖分子的任务最终应该交由阿富汗国内执法部门去做。换句话说，警察可以在没有军队协助的情况下独立处理危险情况。（我记得，2006年应是伊拉克的“警察年”。这个警察年本会非常有趣，但伊拉克全国的警察却在那一年付出了财产和生命的高昂代价，从而让那一年变成了糟糕和致命的一年。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国没有全国统一的警察队伍，因此警察培训成了一项主要由军队承担的任务。在伊拉克，我监管过数千名警察。在阿富汗，我领导过一个特别工作组，负责审查、挑选并部署近3000名当地警察，同时支持阿富汗国家警察部队依法打击叛乱分子。我必须申明，我没有任何执法经验。除了一些国民警卫队或预备役部队之外，大多数美军部队也没有执法经验（我们确实有宪兵部队，但他们担负独特的作战任务，不同于我们试图建立的任何安全部队。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了补齐这一短板，我们还曾想雇佣少数勇敢的退休警官，让他们担任技术顾问和培训人员，与美军一道训练当地警察。但即使是他们这样的职业警察，他们也只能专注于完成战术任务；他们缺乏建立国家机构和制度的专业知识和经验。我们一直无法让当地警察发挥作用。美国军方缺乏建立全国性组织机构的经验，我们一直无法克服这一弱点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾过去，我们也未能及时形成机制，将对大规模常规部队的顾问行动制度化。而且，也没有人受到鼓励去承担这些职责：为了继续升职，像我这样的军官也必须接受“正常”的指挥任务轮换。美国陆军曾尝试改变晋升措辞和选拔机制，但遭到了官僚机构的抵制；当我们最终在2018年正式成立安全部队援助旅时，很明显，这一新设机构的第一届领导人并不了解前美军顾问团的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/16/20210816183153539.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿富汗安全部队援助旅军官接受记者采访&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的20年中，我们的失误很多。我们自以为完成了训练伙伴部队的任务，过于乐观地描述了自己的成绩，而且很有可能我们更注重我方部队的安全无恙，而不是完成自己的任务提高伙伴部队的能力。（当阿富汗友军向我们射击，在现已臭名昭著的“阿富汗政府军袭击美军事件”中杀死我们的战友后，我们收紧了安全程序，但却没有解决他们为什么向我们开枪这一根本问题。）我们没有选派合适的人，也没有帮他们做好准备，而且在事后也没有给他们奖励。我们每满一年就换一批新人去训练阿富汗部队，并指望这批新人能与阿富汗部队建立关系，然后又替换掉了他们。我们过于乐观，只是满足于自我想象的进步。我们不喜欢接受华盛顿的监督或受到他们严厉的责问，但也没人真地去追究我们的责任。我们没有能力或经验去完成某些任务，因而举步维艰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这些令人震惊的失误使得人们很容易将注意力集中在军方身上，把他们当作替罪羊。事实上，军方、我们的盟友以及我们的伊拉克和阿富汗友军正在为我们缺乏连贯一致的政策和战略而付出代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9·11事件发生后，我们义愤填膺地入侵了阿富汗，但结果怎么样呢？为什么美国陷在阿富汗这么多年？我们为什么与巴基斯坦关系紧张，而巴基斯坦对阿富汗有多大的影响力？制定出一以贯之的战略去解决这些问题，这会使我们的工作从根本上变得更容易。而且最紧要的是，我们应该明确给出最终目标，以便使我们的阿富汗盟友和其他盟国（以及我们的敌人）放心，让他们知道我们下定了决心。与其把所有工作都推诿给国防部，不如让政府部门各尽其力，联合推出一项战略，这可能更有助于阿富汗建立起多个机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，如果在20年前我们委托盟国去建立阿富汗执法机构，它们会欣然前往，我们的很多盟国都有全国统一的警察队伍，并曾经成功的完成过此类培训任务。也许还有最重要的一点，我们应制定一项明确而有力的对巴外交政策，同时要做出承诺，支持阿富汗建立一支新式军队。这些措施将为美国军方提供更清晰的目标和工作重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们没有在阿富汗打了20年的仗；我们是盲目地一年一战，断断续续地打了20场战争。美国军方能够、也应该为阿富汗安全部队的崩溃负责——我认为我们应该对此负责。阿富汗的崩溃让我彻夜难眠。在军中，我们主要努力获得最好的资源和最优秀的人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20多年来，无论新闻报道怎么说，无论我们读到的头条新闻是什么，我们在阿富汗和伊拉克建立和训练一支大规模常规安全部队的努力大多沦为了漫无目标、蠢不可及、充满错误的碎片化行动，我们应该对此负责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们不是唯一的责任者。有朝一日，我们会要求年轻一代再次重复我们所做的事——再次去海外作战，与当地部队合作，培训和提高当地部队的实力。但在我们要求他们去做这些事之前，我们还需要向这些年轻人解答一些难以回答的问题：我们这代人是如何、为何失败的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《大西洋月刊》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d78527958dc74aaae145bdabd489678b</guid>
<title>美国“卡脖子”不用太悲观，中国经济有这两大优势</title>
<link>https://www.guancha.cn/LinYiFu/2021_08_20_603676.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/林毅夫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从今年开始，我们开启迈向第二个百年目标的新征程。新征程里有两个阶段性目标：一个是到2035年基本实现社会主义现代化，GDP总量或城乡居民收入在2020年的基础上翻一番；另一个是到2049年新中国成立100周年时，中国成为富强民主文明和谐美丽的社会主义现代化强国。习近平总书记在谈到这两个目标时强调，我们要胸怀两个大局,一个是中华民族伟大复兴的战略全局,一个是世界百年未有之大变局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国未来发展的两大优势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，中国进一步发展还有多大的潜力？还能不能再保持较高的经济增长速度？对此，新结构经济学做了很多研究，中国未来的经济增长具有两个优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一个是后来者优势。&lt;/strong&gt;我们现在的人均GDP刚超过1万美元，而美国是6.5万美元、德国是4.8万美元、日本是4.1万美元、韩国是3万多美元，中国与他们的差距还很大。人均GDP的差距代表了人均劳动生产率水平的差距，而人均劳动生产率水平的差距又代表了技术和产业先进程度的差距，这意味着我们在发展过程中可以利用后来者优势追赶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从19世纪中叶到现在，发达国家的经济增长相当稳定，平均每年维持在3%-3.5%的增长速度。这其中，2%来自劳动生产率水平的提高，1%-1.5%来自人口的增加。改革开放后中国的增长速度是发达国家的两三倍，就是因为我们在技术创新、产业升级时发挥了后来者优势，利用与发达国家的差距引进先进技术后消化创新。由于创新成本比发达国家低，我们的发展速度也比发达国家快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;另一个是换道超车优势。&lt;/strong&gt;以数字技术为基础的新经济出现后，产品的研发周期变短，主要依靠人力资本投入。在人力资本方面，中国与发达国家的差距并不大，甚至还有优势。人力资本由两部分组成，一部分是天才，另一部分是后天受过良好教育的普通人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天才的数量在任何国家都大约占到总人口的1%。作为人口大国，中国拥有天才的数量当然也应该是世界第一。后天教育方面，这些年我国在幼儿园、小学、初中、高中、本科、研究生各个阶段的教育水平都提升很快，和发达国家的差距已经很小。因此，对于人力资本投入为主的大数据、互联网行业等新经济，中国比其他国家更有优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;两大优势对中国未来的经济增长意义重大&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从后来者优势来看，我们与发达国家的差距代表了我们经济增长的潜力。中国2019年的人均GDP（按购买力平价计算）只有美国的22.6%，相当于德国在1946年、日本在1956年、韩国在1985年时相对于美国的发展水平。由于利用了后来者优势，德国从1946年到1962年实现了连续16年平均每年9.4%的增长；日本从1956年到1972年实现了连续16年平均每年9.6%的增长；韩国从1985年到2001年实现了连续16年平均每年9%的增长，且韩国在1998年还因遭遇东亚经济危机而出现过负增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参考德国、日本和韩国的经验，如果我们也利用好后来者优势，中国也有连续16年平均9%的增长潜力。德、日、韩在上述16年间的人口年均增长率分别为0.8%、1.0%、0.9%，我国即便考虑老龄化，人口不增长，就后来者优势而言，单靠劳动生产率的增长，我国在2035年前仍有年均8%的增长潜力，2036年到2050年也仍有6%的增长潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/08/13/20210813165803953.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国GDP增幅。图片来源：智研咨询&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看换道超车优势。由于当时还未出现大数据和互联网行业，所以德国、日本和韩国都不具备这一优势。换道超车以发展新经济为基础，新经济的一个很重要特征就是出现独角兽企业。一家创业公司成立不到十年，尚未上市，但市场估值已经超过10亿美元，这就是所谓的独角兽企业。2019年全世界拥有484家独角兽企业，中国206家、美国203家；2020年全世界有586家独角兽企业，美国233家、中国227家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这些数据可以看到，发展这些研发周期短、人力资本投入为主的新经济，中国和发达国家有条件直接竞争。如果以生产软件产品为主，中国还具备世界上最大的软件产品应用市场的优势；如果以硬件生产为主，中国也拥有全世界最好的产业配套。这个换道超车优势将更加增强我们对我国未来增长潜力的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;面对美国“卡脖子”不用太悲观&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
利用后来者优势是中国经济保持快速增长的重要原因。有人还会问，现在我们被美国“卡脖子”了，如果不能从美国引进先进技术，我们的增长潜力会不会大大降低？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道，世界上拥有先进技术的发达国家并不只有美国。如果其他发达国家的高科技企业不把产品卖给中国，它也会付出巨大的代价甚至是自废武功放弃在高科技领域的领先。像芯片这样的高科技产品，30%的市场都在中国，如果企业无视中国市场，该行业就有可能从暴利变为低利甚至亏损。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且高科技产品的特性是迭代特别快，企业必须保证大量的研发投入来维持产品的先进优势，而大量的研发投入离不开用企业盈利来做保障。因此，美国卡中国脖子的行为实际上是“杀敌一千，自损八百”。如果单纯从企业利润和未来的竞争能力考虑，我相信没有一家美国企业不愿意把产品卖给中国，主要是美国政府不让他们卖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样拥有高科技的德国企业就不会面临美国企业的困境。德国总理默克尔与特朗普见面或者与拜登通电话时一直在表示，德国既希望维持与美国的友好关系，也希望维持与中国的友好关系。同理，英国、法国、日本、韩国的高科技企业也是如此，因为他们并不想为了维护美国的世界霸主地位而失去庞大的中国市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/08/13/20210813170250506.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年，德国总理默克尔会见特朗普。图片来源：中国日报网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国拥有某些在全世界独一无二的先进技术，又强制不卖给中国，怎么办？我的观点是，这样的技术可能有，但不会太多。既然不多，那我们就用新型的举国体制集中力量去完成技术攻坚。以我们现在的经济、科技和产业实力，短则一两年、长则三五年，都有希望突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
百年未有之大变局所引发的中美摩擦会持续很长时间，但我相信，中国经济在2035年之前仍然具有每年8%的增长潜力。即便我们要应对人口老龄化、碳达峰碳中和、乡村振兴、高质量发展等一系列问题，中国也有可能达到年均6%左右的增长速度，保证实现2035年GDP总量在2020年基础上翻一番的目标所需要的年均4.7%的增长。到2030年，中国经济规模即使按市场汇率计算，也可以超过美国成为世界第一大经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2049年，中国人均GDP可以达到美国的一半，中国经济发达地区“三市五省”的人均GDP、经济规模、产业、技术水平都与美国水平相当，中国将成为富强民主文明和谐美丽的社会主义现代化强国，实现中华民族伟大复兴的目标，美国不再有卡中国脖子的技术优势。在中国实现社会主义现代化强国过程中，中美关系也会因此达到新的平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1be11eff4e030f0543759f5995f9ea3b</guid>
<title>塔利班可能跟20多年前有所不同，但本质并没有变</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanGuang/2021_08_20_603675.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 朱敏洁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;潘老师，您好，这几天阿富汗局势变化非常快，就当前的变动与之后可能的发展趋势，请您做些简单解读。17日早晨的一则重大消息是，中美、中俄外长通话，您怎么看三方的表态，是否为之后的谈判合作打下基础？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘光：&lt;/strong&gt;关于王毅和布林肯的通话，其实我们长期搞中美关系研究的人士看到这则消息都感到很高兴。正好，一位不方便透露姓名的美国外交官跟我私下交流时表示，美国方面对天津会晤和这次王毅与布林肯的通话都很满意，对此非常乐见；他们希望中美能在阿富汗问题上有更紧密的合作，还特别提到目前应该协作，尽快将一些人撤出来；再下一步，就是共同合作帮助阿富汗建立一个包容性的政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的观点是，尽管中美在南海问题、台湾问题上有正面冲突，但是在阿富汗和中东问题上，双方存在很大的合作潜力。这次通话恐怕会让外界认为，至少在阿富汗、甚至扩大到中东，中美有加强合作的态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前有很多事情亟待解决，除了撤人之外，还有促进阿富汗各派和谈。比如稍早前的多哈会晤，中国、美国、俄罗斯、巴基斯坦等国都参加了，中国派出阿富汗问题特使岳晓勇参与会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;塔利班攻占喀布尔之后，提出组建联合过渡政府，关于这个过渡政府的情况，大致有些了解吗？比如，如何运作，有哪些派别，主要功能，相互之间的合作条件等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘光：&lt;/strong&gt;目前而言，既然是联合过渡政府，肯定要囊括国内的各党各派。除了塔利班以外，原阿富汗政府内部最主要的两个人物，一个是前总统卡尔扎伊，另一个是阿富汗民族和解高级委员会主席阿卜杜拉·阿卜杜拉，他们两人都明确表态，总统加尼已经离开，我们留下来协助塔利班在阿富汗实现和解，组成联合政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们两人在阿富汗的影响力相当大，卡尔扎伊是普什图人，阿卜杜拉是普仕图族和塔吉克族的混血，所以对各方都有一定影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/18/20210818173032988.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间8月16日，阿富汗民族和解高级委员会主席阿卜杜拉通过社交媒体发布视频。视频中阿卜杜拉（右）与阿富汗前总统卡尔扎伊（左）一起，就阿富汗局势变化发表声明。视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;未来各方是否会承认塔利班政权，有什么条件？比如，英国首相鲍里斯表示，“不要过早承认塔利班政权”；美国国务院也在16日记者会提到承认塔利班政权的几个前提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘光：&lt;/strong&gt;关于这个问题，其实俄罗斯说得更明确，俄方目前不考虑是否承认塔利班政府的问题，现在仍保持跟阿富汗政府的关系，这个“阿富汗政府”是指总体的，包括各党各派，之后要看塔利班表现得怎么样。英国首相鲍里斯·约翰逊此前的公开发言基本也是这个态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得中国政府也是如此，我们也没有表态要承认塔利班政权，现在还是继续跟喀布尔政府的掌权者打交道，帮助阿富汗实现民族和解，促进民生，发展经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;当前阿富汗境内的其他势力态度如何，有消息称北方联盟可能扯起“反塔”大旗，这会成为未来阿富汗国内局势的另一个变量吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如塔利班在声明中所说，“考验还在后面”，您认为它的考验主要有哪些？如果未来谈判过程复杂、时间拉长，临时过渡政府能维持运转下去吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘光：&lt;/strong&gt;阿富汗内部的形势非常复杂。阿富汗第一副总统阿姆鲁拉·萨利赫表示，总统加尼离开后，他现在是阿富汗合法的临时总统，已经和乌兹别克族领导人杜斯塔姆联合起来，准备坚决抵抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗主要有三大种族，普什图人基本上比较支持塔利班的；塔吉克人，就是原来的北方联盟，目前态度尚未明确，但他们也不会非常坚决地支持塔利班；最有意思的是哈扎拉人，他们是什叶派穆斯林，非常担心遭到塔利班这些极端正统的逊尼派穆斯林的迫害镇压，而且哈扎拉背后有伊朗的支持，这些力量都有可能会跟塔利班对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/18/20210818174749778.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿富汗第一副总统萨利赫（右二）与艾哈迈德·马苏德（右三，北方联盟原首领、绰号“潘杰希尔之狮”艾哈迈德·沙阿·马苏德之子）在潘杰希尔会面。社交媒体截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，各派的冲突总是有办法调解的。但当前最大的考验正如塔利班自己所言，就是如何实现经济发展，保障民生。我觉得最重要的就是两点，一是和解，二是发展，老百姓没饭吃也要造反的。未来还要面临的最大考验，就是国际承认，现在国际社会没有一个国家正式承认塔利班政权。当年塔利班第一次掌权的时候，只有巴基斯坦正式承认，那么这次究竟会有几个国家承认，关键还是要看塔利班做得怎么样，能不能组建一个包容性的政府，对妇女的态度如何等等，这些都是重要的权衡因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应该承认，这些年塔利班确实在与时俱进，至少跟20多年前相比有所转变，比如允许妇女外出、工作、接受教育，甚至塔利班领导人最近还在电视上接受女主持人的采访，这在20年前是不可想象的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但与此同时，我们也不能忘记一点，塔利班是逊尼派穆斯林，他们的宗教主张是极端正统，甚至可以说是宗教极端力量，这个本质是不会变的。当下采取的一些措施只是临时性的，可能过段时间以后，极端正统的逊尼派本质会逐步显露出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实我们稍微注意一下就能发现，比如塔利班战士还是留着大胡子，不像国家的正规部队；对待妇女呢，喀布尔街头的一些女性画像广告已经被刷掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，你可以说塔利班跟20多年前已经不一样了，但它的本质并没有变。我们要把握好这个度，一方面要承认塔利班在改变，但另外一方面有些东西也不可能变。接下来还是要观望，看看下一步会发展到什么程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次阿富汗国内的政局变化实在太突然，况且到现在也不过就是几天时间。我估计塔利班的政策恐怕还在变动，联合过渡政府囊括哪些人，国内各派力量是不是服它，还尚不明确。比如前面提到的第一副总统已经起来抵抗，哈扎拉人可能也会站出来，塔吉克人也不是很稳定，即便普什图人内部也有矛盾，所以接下来还是要仔细观察阿富汗国内各派力量的一举一动，这些力量会有分化组合的过程，盘根错节，极其复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从外部来看，目前不会有哪个国家站出来承认塔利班政权，20多年前是巴基斯坦最早承认塔利班政府，但现在巴基斯坦似乎也不一定。此外，联合国以及一些国际组织的态度很重要，联合国难民署已公开呼吁，要防止难民潮，保护妇女儿童的权益。总之，这一系列相关问题，都要看塔利班采取什么措施，国际上才会有一个明确的态度，目前还拿不准。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/08/18/20210818174535188.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间8月15日，阿富汗潘杰希尔省，阿富汗安全部队的悍马车。@人民视觉&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;那么，目前塔利班内部情况如何？过去外界对它的印象是山头林立，内斗厉害，靠宗派维系，如果核心人物对内部没有很大的掌控力，本身也难以形成一套国家建设理念，假设即便一切顺利，塔利班又能在喀布尔掌权多久？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘光：&lt;/strong&gt;这个问题也是我们大家都在关注的问题。我的看法是，塔利班目前总体来说还是团结一致的，主要就是极端正统的逊尼派宗教思想让他们团结一致。但内部有些派系，比如我过去提过的哈卡尼网络，就是比较独立的一派，会对外搞恐怖主义活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，塔利班发言人在17日的发布会上表示要团结各派，保障女性权益等等，这些说法在塔利班内部也有很多不同意见，这两天也有所暴露。有些地方指挥官还是会采取旧的极端政策，而且有些地方还是存在局部战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fabb77d9be9d7fa5af9b6ce033e59300</guid>
<title>昨日国民党，今日阿富汗，明日台湾</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2021_08_20_603674.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
灾难性撤退，全世界、包含拜登自己，都还是低估了美国在丢弃玩具后的漫不经心。毕竟美国在阿富汗已经20年，离开总该留些威势——无论是物理上的还是心理上的残影，不至于搞到夹着尾巴逃命的丑态，但它还是发生了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不是当代政治的丑闻，而是专属于美国的历史丑闻，永难磨灭。因此，美国精英阶层在深感羞辱与震惊之余，对拜登展现出的无能与误判充满愤怒。美媒将西贡撤离和喀布尔撤离的照片并列，秒证今昔丑态一致，给拜登政府难堪，不能再经典。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;昨日国民党&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据李宗仁的回忆：在1949年初，徐蚌会战大败后，国民党仍有部分军政高层认为隔江而治尚有可为，但蒋介石心知大势已去，将李宗仁推上前台作为代总统与共产党展开谈判，自己下野，暗中布局撤退到台湾的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该年8月5日，杜鲁门政府晒出了“中美关系白皮书”，严词批判蒋政府腐败，将国共内战的责任甩得一干二净，并强调美国已“尽力而为”，今后会奉行“袖手旁观”的政策，不再对国民党施以援手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一份“中美关系白皮书”，才是致使国民政府士气全面溃散的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从现实面来看，当时金圆券所造成的惊人通货膨胀，是让国民党完全丧失民心，压垮蒋氏江山的最后一根稻草，唯一的出路就是向美国借钱纾困。但杜鲁门政府认为，即使借再多钱给国民党，最终还是都进了蒋宋家族的私人口袋，所以坚决拒绝，并以“中美关系白皮书”让国民党断了获取美国援助的念想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从心理面来看，靠山而山倒、山倒心就倒、心倒半壁江山就倒。纵观1949年的国民党党史，“倒”与“撤”二字足以概括所有细节。现在大家都惊异为何塔利班能在这么短的时间席卷阿富汗全境，其实回到1949年，当“中美关系白皮书”发表时，仍掌握在国民政府手中的土地面积是今天阿富汗的3倍以上。即便民心向背不论，光是军心崩溃就足以实现“闪电易帜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而实现“闪电易帜”最重要的基础是，另外一面旗，并不是外国旗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/19/20210819181659225.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1949年8月5日，美国杜鲁门政府发布“中美关系白皮书”。 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中美关系白皮书”发表11天后，解放军攻陷江西赣州；12天后，攻陷福建福州；18天后，蒋介石逃往广州，隔天飞往重庆，当天，甘肃兰州失手；一个月又20天后，解放军不战而得新疆；一个月又23天，解放军占领陕、甘、宁、青四省；两个月又12天，解放军占领厦门；两个月又28天，解放军占领广州；三个月又25天，解放军攻占重庆，同天占领广西南宁；四个月零2天，国民政府迁都台北；四个月零6天，解放军和平解放云南、四川。四个月零22天，解放军攻克成都，西南战役结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，距离美国官方正式表态撒手不过四个多月，相当于三到四个阿富汗版图（不含新疆）的土地都易帜了。这样看来，当初美国情报单位估计阿富汗政府还能撑六个月，后来修正为三个月，这不但是看不清当地的情势人心，看不清自己扶植的政府能力，还完全看不清历史教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许连塔利班自己都没有料到，全面胜利竟是如此垂手可得，信手捻来就是一个大城。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此就能理解美国精英层对拜登政府的“怒其不争”了，虽然同样是这一批人赞成撤军阿富汗，但没人料到撤退会如此狼狈不堪，让堂堂的世界唯一军事强权夹着尾巴逃离，就像当初撤离西贡那样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这其实是美国固定的撒手模式：一旦决定不管了，所有的软件硬件、物理心理、过去未来就全部撤走，像是泄了气的皮球、或是急切甩掉手上的泥巴那样，并且不去正视所有可能的遗患，甚至连提都不想提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杜鲁门甩开蒋介石的那一年也是按照如此模式行事的，恨不得马上甩得干干净净。直到朝鲜战争爆发，美国才惊觉蒋介石与台湾小朝廷还是很有战略价值的，于是又立马来拉拢，大撒美援了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;今日阿富汗&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗前总统加尼会比蒋介石笨吗？不会的，塔利班的势如破竹也反映着傀儡政府已布局了逃生门计划，就像蒋当年一样，差别只在于加尼缺乏一个“台湾后路”，因此完结篇的剧本更为干脆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔利班对喀布尔进行围城时，主要的工作就是向居民保证和平解放，对银行、企业、货币兑换店保证给予保护，禁止塔利班军人进入任何房屋或搜查企业，甚至还安抚阿富汗政府军，说彼此都是兄弟，没什么不能原谅的。这些都显示阿富汗内部的敌我双方已经达成了和平转移政权的默契，一起书写完结篇剧本，不需要浪费子弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从塔利班与中共的视角看美国，不如从加尼与蒋介石的视角看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中美关系白皮书”发表前，国民党在美国想尽办法拖延而未果，主要原因是国民党在战场上的溃败太过迅速，美国如果再不切割，就要一起背负战败的羞辱。唯一让杜鲁门在意的，是要确定美国驻华大使司徒雷登取得了南京的离境许可后才发表，可见蒋杜的互信已然归零。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>