<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b92a738e871b1de7feab2da8635d7e26</guid>
<title>中国金融业怎么解决“大而不强”问题？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhouyanli/2024_01_21_722906.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2024年1月19日，由中国人民大学主办，中国人民大学重阳金融研究院（人大重阳）承办，中国人民大学全球治理研究中心、中国人民大学中美人文交流研究中心协办的“第十届（2024年·春季）宏观形势论坛”在北京成功召开。保监会原副主席周延礼受邀出席“2024年宏观形势展望”主题演讲环节并做主题演讲，以下为演讲全文：
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/21/20240121123325755.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;保监会原副主席周延礼&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周延礼：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常荣幸应邀出席由中国人民大学重阳金融研究院主办的第十届宏观形势论坛（2024年春季）。我围绕会议的主题，就我国金融业对外开放的课题做些分享，将聚焦对外开放的必要性、重要性和保险业发展面临的机遇与挑战谈一些观察和思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、我国金融市场高水平对外开放持续加快&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，国家金融监管部门全面完整准确贯彻新发展理念，坚持安全与发展、服务“双循环”、服务“一带一路”国家战略。我国金融市场高水平开放，就是要探索制度型开放的新途径，对照国际金融市场衔接规则规制，来改革我国现行金融制度不适应的现状，提高我国金融机构国际竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，金融管理部门先后推出50多项金融市场开放举措。比如，全面取消银行保险领域外资持股比例限制，大幅减少外资准入数量型门槛，持续拓展了金融开放的广度和深度。我国金融市场主动有序扩大开放，金融业高水平开放效果明显得到国际金融同行的高度认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是大幅放宽金融服务业市场准入，积极推进债券市场高水平对外开放，稳步推进人民币国际化等领域得到了市场主体赞扬。截至9月末，共有1110家境外机构进入我国债券市场，境外机构持有我国债券3.3万亿元人民币，较五年前增长近200%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民币作为支付货币、投融资货币、储备货币的功能不断增强，已初步具备了国际使用的网络效应。银行业的30家全球系统重要性银行均在华设有分支机构，全球最大的40家保险公司近半数都进入了中国金融市场，这些充分显示出我国金融业对外开放步伐持续向前迈进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去三年，在华主要外资银行保险机构资产和利润增速也远高于其母行或母公司。经济合作与发展组织（OECD）2022年报告显示，中国银行业保险业开放水平在其评估的50个国家中提升最快。事实证明，中国金融业开放是积极主动的、稳健有序的、互利共赢的开放，是正确的选择，赢得国际同行认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/20/20240120153338522.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2001年中国正式加入世贸组织&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、我国金融业高质量发展必然选择对外开放&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加强金融市场建设，以高质量的金融服务实体经济发展，就必须坚持金融市场的对外开放，优化市场主体结构。金融业高质量发展就要解决“大而不强”问题，以开放促发展，建设规范、透明、开放、有活力、有韧性的金融基础设施，可为市场体系建设、融资结构优化、产品体系完善奠定坚实的基础。经过多年的探索，不断深化的金融市场开放的格局已经形成，为境外金融机构和投资者来华从事金融业务提供了便利，中外金融机构合作的意愿得到提升，取得互利双赢的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是银行业发展势头稳健。金融业在国家经济运行在向高质量发展转型过程中始终保持着合理增速，聚焦服务制造业贷款融资需求，以科创金融新动能加快集聚，促进了数字经济、先进制造业、战略性新兴产业等快速增长，具体表现在光伏、锂电池、新能源汽车“新三样”金融服务蓬勃发展。同时，中国银行业在服务经济高质量发展中，也实现了自身稳健增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去三年，银行业信贷规模年均增速11.2%，高于发达国家平均水平约5个百分点。2023年全球银行1000强综合实力排名中，中资银行有140家上榜，资本充足率、拨备覆盖率均处于全球较好水平。未来中国经济长期向好的基本面不会改变，银行业稳健发展的势头也不会改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是保险业发展潜力巨大。过去三年，中国保费收入年均增速高于全球平均4个百分点，但人均保费只有全球平均的七成，还有很大提升空间。2022年国家发布了支持个人养老金发展的政策，预计第三支柱养老保险会加速推进。大病保险覆盖12.2亿城乡居民。长期护理保险保障人数超过2亿人。健康险、家庭财产险、巨灾保险等潜力巨大。今年以来，国家金融监管总局根据形势变化，优化偿付能力监管标准，有序引导人身险行业降低负债成本，持续深化车险综合改革，将进一步释放行业发展“红利”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是资管行业发展前景广阔。目前我国已成为全球第二大资产和财富管理市场，中等收入群体已超过4亿人，银行理财产品的个人投资者超过1亿人，较2019年末增长3倍。过去三年，行业管理资产年均增长6.2%，远高于全球约2.5%的平均增速。未来随着广大居民收入持续提升，长期投资、价值投资、多元化投资理念深入人心，加之资管产品净值化转型稳步推进，中国资产和财富管理行业将进入发展“黄金期”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是“一带一路”金融服务行稳致远。中国银行业保险业持续优化海外布局。目前，13家中资银行在50个共建国家设立了145家一级机构，6家中资保险机构在8个共建国家设立了15家境外分支机构。中资银行积极为“一带一路”项目提供融资支持，由中外资保险公司共同成立的中国“一带一路”再保险共同体，累计承保“一带一路”项目74个，保障境外总资产570亿元人民币。出口信用保险支持跨境电商外贸新业态出口近200亿美元，支持服务贸易出口约90亿美元，服务中小微企业17.6万户。中资银行保险机构还积极开展“小而美”惠民生项目，为当地民生和就业作贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五是金融监管国际合作深入推进。目前，国家金融监管总局已与55个共建国家金融监管当局签署了监管合作谅解备忘录或合作协议，深化跨境监管合作，加强风险防范，推动共建“一带一路”行稳致远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下一步，国家金融监管总局还将推动资金融通持续深化，为共建“一带一路”提供更为灵活多样的全方位金融服务。在有效支持重点领域和重大境外项目建设的同时，聚焦更多惠民生项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、我国经济高质量发展必然要求，金融高水平对外开放&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央金融工作会议强调，要着力推进金融高水平开放，稳步扩大金融领域制度型开放，提升跨境投融资便利化，吸引更多外资金融机构和长期资本来华展业兴业。未来中国金融开放的步伐不会停歇，同世界分享发展机遇的决心不会改变！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，我们对接国际标准，健全一系列监管规则，最近又全面修订商业银行金融资产风险分类办法和资本管理办法。我们将加快完善准入前国民待遇加负面清单管理模式，进一步放宽外资机构市场准入要求，持续增强金融制度和政策的透明度、稳定性和可预期性，努力营造审慎经营和公平竞争的制度环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从金融开放高质量发展看，持续推进金融市场高水平开放，稳步扩大制度型开放，积极对接国际金融高标准，提升跨境投融资便利化，吸引更多外国产业资本和长期资本来华展业兴业，支持股权投资基金跨境投资，允许更多符合条件的外国投资者对境内上市公司进行战略性投资。积极顺应国际投资者的需求，为直接投资中国金融市场提供便利。“沪深港通”、“债券通”、“互换通”等平稳高效运行，为国际投资者提供了更多投资渠道。港澳在内地金融市场对外开放中发挥着重要作用，已成为连接内地和国际金融市场的桥梁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国家金融和经济安全看，金融高水平开放是着眼对外开放的基本国策，要求稳步扩大规则、规制、管理、标准等制度型开放，吸引全球资源要素，增强国内国际两个市场两种资源联动效应，符合国际国内双循环框架的构建，实现我国经济高质量发展目标要求。作为我国金融业中对外开放的“排头兵”，保险业经过四十多年的改革开放探索与国际竞争的锻造，在规则、规制、管理、标准等制度型开放上已经达到了较高水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从保险需求日益增长看，伴随外向型经济发展，全球服务需求增加是大趋势。广州每年两次的“广交会”、上海每年一次的进口博览会、深圳每年一次高交会和北京每年一次的服贸会等全球性贸易盛会，为金融业提供难得的发展机会。保险业是服务贸易中技术密集程度最高的行业之一，继续推进高质量开放是对外开放进程不断深入的内在要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，伴随“一带一路”高质量发展，中国企业势必会更深度地参与全球产业分工和合作，我国对外经济往来将以更快的速度增长，资本和劳务输出的规模和地域范围也将进一步扩大，也就越来越需要对东道国的政治环境、经济环境、法律环境、社会文化环境、资源环境等各个方面蕴含的风险要有应对方案，这迫切要求保险业能够与之伴随、积极走向国际市场，支持、服务于中国企业在海外的各种商业活动，提供即时可靠的风险管理和保险保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/21/20240121131001286.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;上海进博会 资料图来自人民网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四、我国保险业改革发展的成效得益于对外开放&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国家政策支持和战略布局看，中央金融工作会议提出建设金融强国的宏伟目标，部署做好科技金融、绿色金融、普惠金融、养老金融、数字金融五篇大文章，为保险业高质量发展注入强大动能，也为更大力度保障和改善民生，按照幼有所育、学有所教、劳有所得、病有所医、老有所养、住有所居、弱有所扶的要求，构建覆盖全民和全生命周期的社会保障体系，夯实了共同富裕基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，保险具有经济补偿、资金运用、风险管理和社会稳定等职能，承担着国家经济社会发展中“减震器”和“稳定器”作用。比如，在人寿保险领域，保险要承担人生全生命周期管理责任。在财产保险领域，保险要承担有形和无形财产的经济损失补偿责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际经济贸易和国际投资合作领域，保险是不可或缺的金融和信用保障工具，承担着企业运营安全与发展的保障责任。保障和改善民生始终是保险业重要职责，坚持为人民理财护财和保值增值。未来预计，我国保险业发展空间巨大，将迎来了难得的发展机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从保险业面临的深化改革的任务看，“大而不强”的问题突出。与美国等保险发展国家相比，我们仍然存在一定的差距。尽管经过40多年发展，中国保险市场已经位居世界第二，2022年全球市场份额10.3%，是名副其实的保险大国，但是中国与世界第一大保险市场美国（同年全球市场份额43.7%）相比还存在相当差距，保险密度（人均保费）和保险深度（保费占GDP比重）世界排名分别为第42位和第38位，大致相当于美国的5.5%和33.1%、世界平均水平的53.7%和57.4%，还称不上保险强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然保险业面临的风险挑战严峻，但是保险业仍处于重要战略期，预期在国家宏观政策导向、监管引领、市场需求等多方有利条件的支持下，相信保险业将在2024年持续向好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，我国经济发展为保险业发展提供了非常好的市场空间和政策条件。第二，我国保险市场潜力非常巨大，保险深度、保险密度仍有非常大的增长空间。第三，人民群众对于养老需求、健康需求甚至是财富管理需求在逐步扩大，这些需求会逐步转变为现实。第四，保险业近几年围绕高质量发展目标的转型成效已开始显现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从宏观经济形势持续向好看，随着中国经济的全面复苏，2024年保险行业预计将延续当前稳中向好的发展态势。中央金融工作会议和中央经济工作会议对金融工作下一步发展作出明确指示，稳增长、防风险、加大服务国家战略和实体经济将成为行业主流趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在宏观有利的背景下，预计2024年中国保险业在跨境保险需求、境内外保险市场联动方面将迎来新发展机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一要继续发挥跨境协同优势，深耕粤港澳大湾区，积极服务“走出去”“一带一路”等，以自身工作的确定性应对形势变化的不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二要发挥出口信用保险助力货物贸易出口。2023年信保承保金额首次迈上9000亿美元大关，在全球官方出口信用保险机构中，承保规模预计将继续稳居第一位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三要发挥保险在经济跨周期逆周期调节作用，服务国家重大项目布局和战略安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四要强化对具有高技术、高附加值特点的战略性新兴产业等领域项目的资源倾斜，优先支持科技创新和先进制造，保险保障和项目融资支持，做好科技金融大文章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五要持续加大对新能源等绿色产业“走出去”和传统产业绿色转型的支持力度，做好绿色金融大文章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
六要扩大中小微企业承保覆盖面，持续增加面向中小微企业和民营企业的金融服务供给，做好普惠金融大文章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七要加大对养老、医疗、健康相关领域“走出去”的承保支持，发挥保险业长期资金优势，积极参与健康、养老产业发展，做好养老金融大文章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
八要提升数字金融服务能力，打造“数字保险”、构筑数字金融生态，做好数字金融大文章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下一步，总的判断我国保险业潜力巨大。2024年将是保险业重要的发展机遇期”，保险、再保险业必将在国家治理体系与治理能力现代化、绿色能源转型、高水平科技自立自强、乡村振兴与农业现代化、养老保障体系等关乎国家战略、实体经济和国计民生的重点领域发挥更大的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在科技金融领域，将加大对“大国重器”的保障，提升对重点工程、重点科研成果、重点科技突破等领域支持力度，加速推进“保险+风险管理+服务”的网络安全保险模式推广落地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在绿色金融领域，将持续发挥中国核共体平台作用，保障核能高质量发展，同时加大对新能源保险、碳汇保险等新兴领域的投入力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在普惠金融领域，将推动惠民保、惠军保、惠师保、务工保、防贫保等一系列惠民产品服务升级，推动三农领域保障的扩面增点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在养老金融领域，将推广“保险+诊疗+康复服务”模式，推动长期护理保险、失能保险、老年特定疾病保险等适合人民群众需求的商业养老保险产品创新发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在数字金融领域，将加速推进数字化转型，增强科技服务能力，为行业提供更为丰富的数字化基础设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，我们正迈上全面建设中国式现代化国家新征程，金融业还需面向社会经济主战场挖掘发展潜力、释放增长活力、实现高质量发展，以更好地履行行业责任姿态，积极应对发展中面临的各类风险和挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，预祝本次论坛取得圆满成功！谢谢大家！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>62005281f0e48ef5a9ebae54896faf52</guid>
<title>“求和平，哪怕远在中国”</title>
<link>https://www.guancha.cn/lidingxin/2024_01_21_722905.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2024年1月19日，由中国人民大学主办，中国人民大学重阳金融研究院（人大重阳）承办，中国人民大学全球治理研究中心、中国人民大学中美人文交流研究中心协办的“第十届（2024年·春季）宏观形势论坛”在北京成功召开。当代世界研究中心研究员李鼎鑫受邀出席“2024年宏观形势展望”主题演讲环节并做主题演讲，以下为演讲全文：
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李鼎鑫： &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一节的讨论是对未来国际安全形势的进行预测。预测不讨好，战略研究者都不喜欢预测，但都避免不了要预测，否则战略研究的价值就打了很大折扣。我先抛出基本看法并简单论述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，2024年全球安全形势不容乐观，不确定性将继续深化并扩散，是否会从“破窗”发展到“破局”，或者相反，能否会“企稳向好”，取决于世界上的大国能否有“大的样子”，齐心协力，共克时艰。在这方面中国已经向世界不断地展示了“中国决心”，提供了“中国方案”，实施了“中国行动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一周前，中共中央对外联络部部长刘建超率中共代表团对美国进行了为期12天的访问，再一次明确宣示了，中国作为世界大国在关乎人类命运的重大问题上做出的应有表率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在美国对外关系协会演讲时表示，中国的战略目标很宏伟，也很朴素，就是让14亿中国人民过上更好的生活，中国坚定不移走和平发展道路，新中国成立以来从未主动挑起过任何一场战争或冲突，没有侵占别国一寸土地。中国是现行国际秩序的创建者、受益者、维护者，不寻求改变现行国际秩序，更不会另起炉灶，再搞一套所谓新秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/20/20240120155501584.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1月9日，中联部部长刘建超在美国对外关系协会发表演讲。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方的宣示掷地有声，也是当前全球冲突战乱此起彼伏的动荡世界中难得的亮点，但也需要其他国家特别是全球性大国的呼应和相向而行，否则很难改变业已形成的全球安全形势恶化的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从地缘角度来看，这一问题的主要矛盾和矛盾的主要方面集中在亚欧大陆，未来一段时间，地缘政治对抗形势可能更趋激烈复杂，同时其他大陆板块地缘冲突阴燃点、摩擦点增多，形成主体大陆板块多处开花，其他小板块遥相呼应并形成共振，进而导致全球范围内地缘震荡升级的危险。具体有这么4个判断：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，美英搞护航联盟，联手打击胡赛武装，客观上导致以哈冲突外溢并将继续外溢，刚刚爆发的伊朗与巴基斯坦矛盾，以及约旦打击叙利亚，如管控不及时不得当，可能成为中东重回大规模战乱时期的诱因之一，虽然相关大国表示不希望地区冲突加剧，但他们“抱薪取火”的行为客观上加剧了中东地区和世界的紧张局势，这种操作不仅有可能诱发中东再次大乱，而更可能是直接成为其导火索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，乌克兰危机进入胶着状态，交战双方进入拉锯战阶段，反映了美欧对乌援助已显露疲态，美欧国内民意相较之前大比例支持乌克兰，均已发生立场后退的情况，更重要的是硬力量下降，相关国家国计民生受到延宕700多天的战事影响，援乌武器和物资能力均已不同程度下降，而俄罗斯实施准战时经济，其经济反而受到军工订单大幅度增加的带动，实现了3.5%的GDP增长，使其有可能至少在中短期内，也可以更具体一点，继续维持2-3年的“特别军事行动”。所以，俄罗斯在没有达到其设定的“去纳粹化、去军事化”目标之前，不会放弃攻势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，也要看到，俄罗斯实现这一目标具有较大难度，因为“去纳粹化、去军事化”意味着乌克兰在外交和军事方面将实行“中立化”政策立场，但乌克兰事实上已经被纳入北约体系，不过是没有履行相关程序和书面认定而已，乌克兰的战略思想、技战术手段、军队建制、指挥系统、武器系统、后勤保障已几乎完全“北约化”，特别是在实战方面，打造了无人机作战等一批智能时代新型战争案例，积累了一些现代局部战争经验，也已成为北约体系中最能战的部队之一，解除这样一支拥有北约体系装备军事力量的武装，短期内实现有难度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，未来1-2年，俄将以缓慢但坚定的态势推进战线向西、向南扩展，逐步取得黑海北岸战略优势，与此同时，战事外溢到乌克兰周边相关国家的可能性也在增大。2022年初，我预判俄罗斯将对北约在乌克兰对其步步进逼采取反击行动，进而争取扩大在黑海地区的战略存在，现在看来这些判断还是立得住。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/20/20240120155628147.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄乌冲突&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，在中国大周边地区，特别是东部方向，由于外部力量长期深度介入，未来朝鲜半岛、台海、南海局势不确定性进一步增加。在其他方向上，缅甸近来政府军与民地武爆发冲突，中方推动各方坐下来谈判，推动现地局势缓和。亚美尼亚与阿塞拜疆冲突以阿发动闪击战收复“纳戈尔诺卡拉巴赫地区”结束，但是双方尚未签署和平协议，能否实现长期和平还有待观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，其他大陆板块部分国家间矛盾冲突屡屡爆发，势必影响地区安全和经济社会发展，也将对中国的海外利益保护工作带来更大挑战。在非洲，萨勒赫地区的马里、布基纳法索、尼日尔相继爆发政变，俄法在该地区竞争博弈激烈；苏丹内乱演变为内战，对非洲之角和红海地区将造成负面影响；埃塞俄比亚政府军与提格雷地方武装冲突形成拉锯态势等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拉丁美洲，委内瑞拉与圭亚那围绕埃塞奎博地区爆发冲突。这些远离主要地缘政治对抗板块，传媒关注度不高、看起来影响不大的阴燃点、摩擦点，一方面不能排除未来形成星火燎原之势，最主要和现实的，如果任其扩大而不加管控，将对全球安全愿景构成不可忽视的负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
做出上述4个初步判断，主要是基于以下几个因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相关国家特别是一些大国，国内政治极化严重、经济发展乏力、社会矛盾凸显，国家发展从整体上遇到了瓶颈，在缺乏创新的发展模式情况下，不思改革、诿过他人，跳不出老的路径依赖，即通过“军事、金融、科技、文化”霸权，刻意制造大国竞争博弈，炮制小院高墙、脱钩断供，大搞打压制裁、长臂管辖，插手别国事务，收割别国财富，最后繁荣自己。这是全球安全问题持续恶化的首要因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/20/20240120153713302.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国2022年通过“芯片法案”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠肺炎疫情肆虐全球3年多，导致人类生命安全、世界经济发展遭受重大打击，过去一年，经济缓慢复苏，但复苏进程还不稳定，世界经济整体上仍处于深度调整期。国际货币基金组织（IMF）2023年10月发布的报告指出，全球 GDP增速从2022年的 3.5% 放缓至 2023年的3%，到2024年将降至2.9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，地缘政治风险是造成这种动荡的主要原因，另一方面，经济“政治化”“安全化”势头更加明显经济与地缘政治竞争呈现出更加密切的关联趋势，大国在推动经济互联互通时更加优先考虑地缘政治、盟友或是志同道合的伙伴。经济全球化呈现区域化、地区化特征，出现从离岸制造、全球制造到回岸制造、友岸制造的苗头，对全球产业链供应链的稳定发展带来复杂影响。这是造成全球安全问题的另一个不可忽视的重要因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，部分中等强国或先发制人，追求“另类崛起”，或合纵连横、报团取暖，期望借大国间竞争博弈之机，一方面推动解决自身内外部问题，另一方面追求在格局变化过程中争取更好地位，赢得未来国家间竞争先手，这也在一定程度上导致了老的地缘政治问题激化，同时又滋生了新的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，尽管上海合作组织、金砖国家机制成功扩容，全球南方蔚然成型，但包括中国在内的广大发展中国家，在整体发展水平、话语权和影响力等方面距离发达国家依然有差距，这也客观上制约了发展中国家对解决全球安全问题的行动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上所述，在亚欧大陆西端，已初步形成一条北自巴伦支海，经黑海、地中海、红海，直到阿拉伯海的“地缘政治震荡线”；在亚欧大陆东部，也形成了北起白令海，经日本海、东海、南海，直到马六甲海峡的“不稳定弧”，即“一线一弧”。“一线一弧”叠加其他大陆板块的阴燃点、摩擦点将对我们推动中国式现代化建设的外部环境和高质量共建“一带一路”造成不利影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/20/20240120155731484.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;加沙被炸毁的建筑&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对百年未有之大变局之下不断复杂深入演进的世界安全困境，我们怎么办？习近平主席早就高瞻远瞩地给出了答案，就是推动构建人类命运共同体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球层面，倡导平等有序的世界多极化和普惠包容的经济全球化，大力推动落实全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议，继续坚定稳妥地推动高质量共建“一带一路”；国内层面，干好自己的事，全力推进中国式现代化建设，“能干一些就多干一些”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一种说法“大国无内政”，我理解就是大国之所以为大，就是因为其一举一动都对其他国家和世界产生不可忽视的重大影响，中国式现代化建设关乎人类命运、世界和平、发展、繁荣，世界各国特别是广大发展中国家都在注视着中国，中国发展好了，全球安全、世界和平的机会就更大一些，刚才前外交部副部长乐玉成引用了阿拉伯一句谚语“求知哪怕远在中国”，但他做了小改动，我觉得很契合当下局势，“求和平哪怕远在中国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论国际风云如何变幻，中国将始终同各国一道，推动构建人类命运共同体，共创和平、安全、繁荣、进步的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8b3decfe659c0fde07365c8cb0acfb68</guid>
<title>既是“国之重器”，又事关全球的巨大“蛋糕”</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaotianwei/2024_01_21_722886.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;导读：&lt;/strong&gt;长期以来，在波音、空客主导下，我国民航制造业集中于机体结构研制生产，利润更丰厚、技术含量更高的动力系统和航空电子系统由欧美企业主导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
C919、ARJ21等国产客机的投运，为我国航空供应商企业提供了自主可控的重要平台，也为后续国内供应商参与全球选型竞标打下基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年到2042年，全球预计将新交付43644架客机，其中9171架将由我国接收，市场价值约1.4万亿美元。这一需求，是事关全球的巨大“蛋糕”，也是航空强国激烈争夺的市场和技术高地，赋予发展国产客机重大意义，也坚定了我国以国产客机为平台培育航空全产业链的决心和信心。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
2023年，随着疫情防控政策调整以及国门重新打开，中国民航实现了全面复苏；广受关注的国产客机C919和ARJ21，也取得了优异成绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去一年，这两款飞机迎来了哪些高光时刻？它们给我国航空产业、给百姓生产生活带去哪些改变？今天就来简要盘点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01. C919：成功投入商业运营并快速形成规模化运能&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年5月28日，经过5个月精心试飞验证准备，中国东方航空编号B-919A的首架C919客机开启商业运营，首航上海虹桥 – 北京首都机场，随后固定投入上海虹桥 – 成都天府航线。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/14/20240114191558975.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年5月28日，国产C919客机首航。图自澎湃新闻。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后短短7个月时间内，中国商飞又向东方航空交付了3架同型号客机。据航空统计机构飞常准的数据，目前C919飞机最高日利用率达到8小时，已经接近成熟机型水平。自2024年1月6日起，往返上海虹桥和成都天府之间的东航航班全部交由C919执行。作为对比，国产首型商业化喷气客机ARJ21于2016年6月首航，但1年后仅有2架投入商用，可见C919无论制造还是运营效率，都实现了极大提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国东方航空披露，自2023年5月28日商业首航至2023年12月31日，C919机队累计执行商业航班655个，共承运旅客近8.2万人次。据去哪儿网大数据研究院测算，1元钱机票可以带动3元钱其它消费。以上海 - 成都间票价1000元计算，2023年C919乘客已经拉动了约2.4亿元消费。C919对经济的拉动作用初步显现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/14/20240114191617454.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;上海 – 成都航线上接近满员的C919客机。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02. ARJ21：开启海外运营并创造国产客机利用率新纪录&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，ARJ21喷气支线客机一大亮点是海外运营实现零的突破，并在投运当年创造了机型日利用率纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/14/20240114191634871.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印尼翎亚航空的ARJ21飞机。图自翎亚航空。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年12月，中国商飞向印尼翎亚航空交付首架ARJ21飞机，该机于2023年4月投入商用，开启了国产喷气客机海外运营的历程。随后，中国商飞于2023年6月向该公司交付了第二架ARJ21。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合航班管家等第三方统计机构信息，两架飞机投入商用不久即实现高效运营。以第二架飞机为例，2023年11月日均飞行超过8小时，航班最短间隔只有19分钟；当年第三季度，翎亚航空的ARJ21日最长飞行时间达到12小时17分钟，实现了型号日利用率最高水平，这一成绩即便与运行时间普遍更长的大型客机相比也属优秀；此外，当季度没有发生因飞机原因导致的航班延误、取消或停场，航班平均客座率高达82.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/14/20240114191646532.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;运营中的ARJ21。图自翎亚航空。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国内，ARJ21的交付和运营水平也稳步提升，2023年中国商飞向客户交付了22架飞机，型号交付总量达到122架，其中在用飞机超过100架，分属国航、东航、南航、华夏、成都、江西、天骄等航空公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/14/20240114191659100.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;成都航空“金沙号”彩绘ARJ21客机。图自成都航空。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
据航班管家统计，2023年第三季度，运营效率最高的华夏航空ARJ21飞机日利用率达到了5.6小时，超出同公司CRJ900飞机0.2小时，而后者是已经运营多年的进口同类成熟产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据民航局数据，2023年11月ARJ21飞机签派可靠度高达99.72。签派可靠度指没有因飞机/系统/设备故障导致的航班延误或取消而运营离站（没有引起地面中断）的百分数，是衡量飞机可靠性的关键指标。99.72的可靠度已经优于国内波音787、空中客车A350等进口机型同期水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年ARJ21在国内外的运营状况表明，无论是飞机技术状态还是保障团队能力都已趋于成熟，我国已经具备在国内外大规模交付国产客机且协助客户保持高水平运营的能力，并在资金、技术和运营技巧上获得正向反馈，促进产品持续生产、改进和运用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/14/20240114191712419.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年5月28日，C919（近）与ARJ21在首都机场同框。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ed9132bf016cddf87a1b99bcb6a552da</guid>
<title>特斯拉在中亚人看来太简陋，卖最好的是中国车</title>
<link>https://www.guancha.cn/teafox/2024_01_21_722885.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/teafox】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出国多了，就会发现，账面上人均GDP差不多的国家，实际的购买力却相差很远，最好的例子就是，中国与哈萨克斯坦，两国的人均GDP都是一万美元出头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈萨克斯坦的特点是，但凡草原上有的东西，价格就低，比如牛羊肉、牛奶、等等。但凡工业产品，价格就贵。中国除了个别农产品，几乎所有东西都比哈萨克斯坦便宜！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/19/20240119135110332.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，电动车极氪001在中国价格为26.9万起，而在哈萨克斯坦的价格为2865万坚戈起，相当于人民币43万起，是中国的1.6倍。根据我的体验，这个比例也就是目前两国之间，大多数工业品的价格差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，乌兹别克的情况更加有代表性，它的五个邻国也都是内陆国，因此也被称为“双重内陆国”。乌兹别克绝大多数的工业品都要从中国进口，中间还要经过哈萨克斯坦，时间长、费用高，所以，他们非常渴望“中吉乌铁路”，这是后话，这里先不说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈萨克斯坦地广人稀，家里有矿，彻底放弃工业化，万物皆从中国进口。乌兹别克人口众多，资源贫乏，发展工业不是选择之一，而是唯一的选择，各位可能好奇了，交通闭塞、产业链落后的乌兹别克斯坦，能发展工业吗？我也是带着这个疑问，来到乌国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一路上，我记录了很多细节，选择其中6个，与大家分享。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;酒店牙具&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中亚，一般的酒店和民宿，都不提供牙具，我本以为是为了环保，后来发现，环保只是一个噱头。在大城市里，只要你坚持，老板就会抠抠搜搜地从柜子里取出牙具给你，并且默认只给一副。而在一些小城市，无论你怎么说，老板也只同意卖你一副，价格大约10人民币，而当地人每天的收入还不到30人民币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的牙具是不是很眼熟？没错，明显就是made in china，在中国，但凡像样的连锁酒店，都会量身定做，至少打上自己的logo，只有小规模的低端酒店，才会选择这种通用产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/19/20240119135219432.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
左下角的硬币为100索姆=6分钱，如果买一副牙具，需要170个这样的硬币，每个硬币约3克，总计约一斤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;自行车坐垫&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在塔什干，我的民宿老板也算一个家境殷实的中产，他的儿子有一辆自行车。我本来想借来骑一下，但走进一看，坐垫耷拉着。老板见状，连忙解释道，这坐垫坏了很久了，等下次从速卖通集中采购的时候，从中国买一个。“速卖通”相当于阿里巴巴和淘宝的海外版，在前苏联地区占有率很高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/19/20240119135237347.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个普通的自行车坐垫，在中国只要35民币，我也买过一个，质量非常好，比原配更舒适，但老板说，在乌国的实体店，要150人民币。速卖通虽然便宜，但属于跨境贸易，要集中采购才划算，一方面可以节省运费，另一方面也可以节省报关费用。老板说，运费最低为50元/公斤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个坐垫才35，加上运费和关税就超过100元，但即便如此，还是比乌国本地价格便宜。这就是工业能力的差距，同样的钱，在中国经用，在乌国不经用。更何况，乌国人民的收入只有我们的五分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新能源汽车&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中亚，特斯拉几乎没有市场。我本以为是特斯拉价格太贵，但后来才知道，当地人普遍反映，特斯拉配置太简陋。原来，特斯拉的极简风格在欧美和中国一线城市粉丝众多，但在中亚却没有市场。发达经济体的消费者见多了奢华风，开始回归简约，但是，中亚的消费者还没体验过浮夸，当然更喜欢中国新能源的丰富配置。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/19/20240119135342452.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
语音操作、自动停车、座椅按摩、卡拉OK、全景天窗、大沙发、大屏幕、大冰箱，这些才是中亚人民喜闻乐见的配置。特斯拉的简约，在中亚人眼里就是简陋，格调拉得很高，但曲高和寡，这就是现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国汽车在哈国和乌国的局面也不尽相同。哈国本身是产油国，汽油便宜，所以，当地人购买的新能源车，都是以中高端车为主。最常见的居然是极氪001和理想。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/01/19/20240119135358826.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌兹别克，又被称为“被雪佛兰统治的国家”，在巅峰期，雪佛兰竟然占到该国乘用车销量的94%！长期的垄断，却只维系了乌国组装汽车的能力，始终没有形成汽车产业链，产品线完全落后于时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/19/20240119135414662.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乌国的街道上，你总是能在乌泱泱一片的雪佛兰中，看到惹眼的比亚迪。在该国，卖得最好的新能源车，就是比亚迪宋混动版。乌兹别克的人均GDP只有2千美元，不到中国的五分之一，能买得起比亚迪的，可都是有钱人。我曾经看到一个结婚车队，全部都是比亚迪宋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，车尾的“比亚迪”三字和车头的“宋”字标签依然保留，而出口西方的比亚迪一般都要换标，比如说元plus，就改名atto 3，一切汉字都消失。相比之下，中亚人更乐意接受中国产品，不介意中国标志，并以此为荣，甚至可以说，塔什干人对比亚迪的接受程度，甚至比中国一线城市还高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面乌国是贫油国，石油靠进口，另一方面，乌国的基础设施较差，充电桩还不够普及。混动新能源，一方面可以省电，另一方面没有里程焦虑，特别适合乌国的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/01/19/20240119135432795.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比亚迪汉在中国的起步价是20.98万，还有优惠，而乌国的起售价为6.1亿索姆，折合人民币35万，贵出很多。比亚迪宋的110公里续航版，中国售价为15.98万，而在乌国，起售价为3.67亿索姆，折合人民币21万，差距不太大，也算是业界良心了，所以，在乌国比亚迪宋的销量才这么好！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>