<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>c4e9ba8413a02b0c60eb745a38fab678</guid>
<title>一周外军军评：迷茫的美军舰载无人机</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2021_03_21_584774.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，美国海军在无人机舰载机指标上提出了较为激进的要求，美国海军提议要“大刀阔斧”的改革舰载航空兵编制，并将MQ-25改为集加油、打击和传感器节点为一体的“无人打击机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/20/20210320163909145.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;我有这么一个平台，这个平台往往就要担负新的使命&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在3月16日众议院军事委员会举行的听证会上，负责作战需求和作战能力的海军作战部副部长詹姆斯·基尔比上将公布了其讨论已久的无人作战计划，旨在为海军无人系统绘制未来的路线图。在听证会上，基尔比表示：“我们认为MQ-25有一定的有效载荷能力，这对我们来讲很有改进余地，所以我认为，在转向更复杂的电子战或打击任务之前，我们首先会过渡到侦察节点……我们认为，我们可以让40%以上的飞机成为无人驾驶飞机，然后再超越这一比例。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克思讲，历史是螺旋形上升的。今年是美军海军舰载无人机项目启动的第15年，对于美国海军来讲，舰载无人机在启动15年以后，从最初设想的“长航程舰载打击平台”，被砍指标到“长航时无人加油平台”，最后又回归了“舰载无人打击平台”。MQ-25“反复横跳”的原因是多方面的。美军MQ-25计划最终回到15年前的原始需求，或多或少反映出美国海军在指标制定上的“迷茫”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到那个美好的2006年，美国海军彼时还没有遇到今天令人脑壳疼的东风砸舰难题。当时美军面临的主要问题是，解放军和俄军新空军平台技术水平和防空军技术稳步提升，构建起了离岸的优势空优地带，美军舰载机队无法像90年代那样横行。美军希望引进一款无人远程打击系统，能配合F-18和后续的F-35C在海上打击敌军优势防空系统，如有可能，还可以成为远程空军传感器节点甚至成为“飞行的导弹挂架”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，2006年年底，美国海军提出了 “海军无人作战航空系统”（N-UCAS）计划，计划将舰载无人作战系统引入航母舰载机联队。在2006年，当时相对没有换装压力的美军财政富裕，因此在下一代无人机的技术指标，尤其是飞行性能和隐身指标上相对放宽，其结果就是诺斯洛普·格鲁曼公司的X-47B舰载无人机在2007年中标。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/20/20210320163946721.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
X-47B作为一个挂着X户口的飞机，其目的更多是作为一款“验证机”存在。X-47B虽然看着科幻，但是在2006年，X-47B核心架构没有追求绝对先进：舰载无人机最重要的子系统就是动力系统和控制系统。在动力系统上，X-47B采用了普惠公司的F100-PW-220U发动机，也就是F-15战斗机的经典发动机。对于一款追求高空长航时的无人机来讲，取消燃烧加力室版本的F-100更多是“有啥用啥”，是为了在验证阶段节约成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过X-47B在气动外形上和控制架构上相对先进，X-47B采用了大后掠菱形中央升力体与小后掠的后掠翼相结合的无尾翼构型，这一外形也为后续诺斯洛普格鲁曼公司的B-21轰炸机的打好了预先研制的基础，帮助诺格数年后斩获B-21的订单。而在操纵系统上，X-47B需要解决舰载机需要的航母弹射、着舰、触舰复飞等技术，因此采用了大量先进的AI技术，X-47B成为世界上第一款能够从航空母舰上起飞并自行回落的隐身无人机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/20/20210320164021999.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当然对于技术储备差一点的国家，歼击机用发动机往往也就凑合到正经无人机平台上去了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年，X-47B实现了自主空中加油后，航母舰载无人机验证项目也随之结束。不过彼时，美军海军航空兵又有了新的需求。一方面，美军新对手的反舰弹道导弹，射程已经超过了1500公里，远远大于美军在2006年规划的舰载无人机打击范围，这为新无人机载具带来打击敌军TEL的需求。并且反舰弹道导弹的属性导致美军全部航空平台都“无用武之地”，这让美军在2015年确认该型导弹存在以后，必须将舰队防御的重点从防空转向反导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了国外的大气候有所改变，国内的小气候也让美国海军不得不对无人舰载机重新定位。美国空军的下一代打击平台B-21在2015年前后即将立项，美国国会不愿意在舰载长航程穿透打击无人机上花费重资，因此，美军舰载无人机项目的要求与具体方案在2015年到2016年期间难以确定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年8月25日，美国资深参议员、参议院军事委员会主席约翰·麦凯恩去世。麦凯恩是美国海军在参议院话语权最大的大佬，他的逝世让美国海军诸多耗资甚巨的大项目，比如大舰队计划被迫叫停，耗资昂贵的下一代无人平台也被迫在终止。2016年2月1日，在经过许多关于UCLASS该负担打击或是侦察任务的争论后，美军决定将计划订为开发一种F/A-18超级大黄蜂大小的舰载无人加油机（CBARS）。2016年，UCLASS被迫调整为“舰载空中加油系统”(CBARS）。波音公司的MQ-25原型机在2018年8月份赢得了订单，延续了波音从二战开始就一直持续的“舰载加油机”业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/20/20210320164243778.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;哲学角度来讲，波音的舰载加油机项目确实没断过&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
MQ-25原型机采用机背式进气道，主起落架可收入机翼内侧的机体，在气动外形上采用了翼身融合、菱形机身截面、增加了V形尾翼、埋入式进气口等设计，反应出MQ-25成本导向的设计。在动力系统上，波音公司为MQ-25无人机选择了罗罗北美公司的AE3007N发动机。该型号发动机是一种推力为40KN的经济性良好的涡扇发动机，主要用于支线飞机和大中型公务机，以及“全球鹰”高空长航时无人机，这使得MQ-25具备较长的滞空时间和航程。MQ-25本来就是原来的“舰载无人空中监视和打击”（UCLASS）型，设计之初就有一定的打击能力，其加油挂架可以替换成打击模块。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>478c5a6af125901620818947f2a687f0</guid>
<title>阿拉斯加没有联合声明，中美却依然达成了共识</title>
<link>https://www.guancha.cn/WuWei/2021_03_21_584771.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 吴蔚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一.“没有联合声明”的中美战略对话谁是“赢家”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者留意到，会后许多中外媒体不约而同使用了这样的标题：阿拉斯加，没有联合声明。是的，一场高层级外交对话结束后，会晤双方共同发表联合声明是一项体现双方共识与双边关系的阶段性外交文件。但尽管中美此番没有发表联合声明，却不代表双方并没有形成一些共识。某种意义上看，我认为这样的标题才是完整且严谨的：阿拉斯加没有联合声明，中美却依然取得了共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我必须承认，这是一场双方都在用力宣示各自立场的“对表会晤”。对表的意义不仅仅在于重新确定双方存在哪些共识，更在于承认双方存在哪些分歧，并且彼此都意识到要合理管控这些分歧，不让分歧扩大为矛盾、矛盾升级为冲突。对于上任不足百日的美国拜登政府而言，这是尤为重要的。杨洁篪在会晤时、会晤后均反复陈明：这场对话沟通是为了贯彻中美两国领导人除夕通话的共识，也就是不冲突不对抗，以相互尊重、合作共赢的原则处理中美关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
细看由新华社发布的中方通稿，描述这场对话时使用了“坦诚、深入、长时间、建设性的沟通”，在概括这场会晤的取态时使用了“双方认为对话是及时的、有益的，加深了相互理解”的表述，这就是总基调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我留意到，中方的通稿里大量使用了“中方表示”、“中方强调”、“中方指出”的表述。这说明在这场中美战略沟通里，中方花费了不少时间与篇幅将中国对党的领导与国家政治制度选择、国内建设与治理、中美关系的总体判断、中方的倡议、中方的底线、中方赞成的与反对的、中方对重大国际地区问题的思考与对策，都向美方进行了详细阐述。这其实是在告诉美国方面：你正在与一个怎样的中华人民共和国打交道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第三场会晤结束后，中方代表团回到酒店驻地，王毅主动在酒店大堂里等待乘坐另一辆车的杨洁篪。现场记者问王国委：什么时候召开记者会，打算谈些什么？王毅回答道：我先和老杨商量一下。大家不要忘了，“2+2对话”的妙处就在于，中美双方的“双人组”一定是有角色分工的，在谈判桌上你谈什么，我谈什么，自然是有所侧重并且经过事先谋划。因此大家在中方记者会上看到，杨洁篪与王毅的先后发言相得益彰，共同构成了此次中方会谈的总体基调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，王毅的金句提及“不能单方面拉单子、提要价”。恰好就在美方“双人组”的记者会上得到了印证。布林肯与沙利文不约而同地谈及了“新疆、西藏、香港、台湾”这些涉及中国内政的事情，这倒是与他们在第一场会晤“不遵守最基本外交礼仪”的拙劣表现首尾呼应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体上看，我认为中方在这场对话会上的表现全面优于美方。一方面中方的论述提供了更多的信息增量，给世界传递了更多“确定性”的正能量。另一方面，中方也借此机会向世界展现出了：一个大国在外交舞台上该有的样子。道义在我，礼节在我，民心也在我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的外交家们，不辱使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/21/20210321091547625.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;王毅与杨洁篪，图片来源：视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二.美国人的“小动作”为什么很Low？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外交舞台上双边会晤的“开场环节”一般是主动向媒体开放的，这是一个双方代表团刚刚落座，板凳还没坐热的“暖场时刻”。一般来说，会晤双方的核心成员会借此机会当着媒体记者的面，在镜头的记录下主动展现国家诚意与个人魅力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一场中美战略对话会同样也不例外，双方事先商定中美的“两人组”各有一个简短的开场白。美方作为东道主自然是先开麦讲话。我原先推测，布林肯会展现他的“美式幽默”，主动提议比如“如果时间允许的话，我希望能够带杨主任与王国委去打猎，尝一尝阿拉斯加的烤鹿肉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但布林肯与沙利文却板起脸唱起了双簧，主动谈及中国内政问题，像新闻主播一般堂而皇之地“口播”美国那套所谓“应盟友之敦促，对中方予以关注”的结盟主义理论。这是赤裸裸的Ambush（偷袭），妄图当着国际媒体记者的面给中方一个“下马威”。在国际外事惯例中，美方的这种做法就叫“不讲武德”。所以，这才是杨洁篪主任不得不越过“暖场环节”，直斥“我们把你们想得太好了，以为你们会遵守基本的外交礼节”的缘由。东道主“不讲武德”，远道而来的中国客人自然也不再客气，杨洁篪掷地有声的15分钟脱稿讲话在国际上形成了“现象级传播”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里我想补充一点：为什么外交会晤需要“暖场环节”？在我看来，这种展现友好姿态的开场白并不是徒劳无益的“伪善”，它是一条友谊的“安全绳”。哪怕双方关起门来吵得面红耳赤，双方会后还是会以友谊为准绳尊重彼此的国家立场，哪怕所谓的“谈崩”了，双方的沟通渠道也仍然会是畅通的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就以特朗普执政时期中美之间最剑拔弩张的“经贸谈判马拉松”为例：无论是在钓鱼台国宾馆还是在白宫的罗斯福厅，中美双方都是寒暄着入座，微笑着离开。这才是大国外交该有的定力与淡然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而拜登麾下两位外交官的表现，令我大跌眼镜：他们的格局相比之下还是小了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fe804d30ff4955d060a4dac9746934ed</guid>
<title>中俄“链式经济”合作，不能过于依赖外部形势倒逼</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanqingsong/2021_03_21_584767.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/万青松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前百年变局叠加世纪疫情进一步暴露出全球“链式经济”（以产业链、供应链、价值链、创新链等为重要组成部分）的短板和痛点。全球范围正围绕如何重组或打造自主可控、安全高效的“链式经济”展开大讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯既不属于全球“链式经济”的最积极参与方和重要的网络节点国家，也较少受到经济界和学术界的关注。本文主要探讨俄罗斯在全球“链式经济”（尤其是产业链、价值链）中的地位及其特征，以及与此相关的俄式“处世之道”，并研究中俄深化合作的潜在空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、俄在全球“链式经济”中的地位及其参与特征&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，在产业链方面。俄罗斯作为典型的能源原料出口导向型经济体，属于融入全球产业链的单一型国家。按照国际经验，成功实现工业现代化和技术升级的国家，均向全球生产中心转型，这在很大程度上也有助于它们走出“中低收入陷阱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000-2015年间，俄罗斯得益于外资和跨国公司的技术与经验，也进行了产业转型与升级，主要包括从原料出口转向粗加工（比较成功的产业升级包括农工联合体、森林工业综合体、纺织业）和精加工（比较成功的产业升级有化工、建材等），但并没有向全球生产中心方向转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，在价值链方面。虽然俄罗斯在全球价值链的参与指数排名处于中游位置，但呈现出不平衡的显著特征。根据TiVA的统计数据&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;，俄罗斯的全球价值链参与指数从1995年的5%增加到2013年的52%。其中，2011年俄参与全球价值链指数达51.8%，包括价值链低端出口比重占38.1%，高端产品出口比重占13.7%，这一指标均超过发达国家（48%）和发展中国家（48.6%）的平均值（见下表）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/03/20/20210320183534763.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，在附加值方面。虽然俄罗斯在全球价值链的参与指数可以与发达国家旗鼓相当，但出口附加值的比重较低，尤其在国内外附加值方面表现得非常不平衡（见下图）。如2011年俄罗斯出口的国外价值增值的增长幅度仅为13.7%，而国内价值增值的增加幅度为38.1%。而俄罗斯对价值链高端产品的贡献比发达国家（23.8%）和发展中国家（25.5%）的平均值要低一倍。这表明俄参与全球价值链属于低效率国家行列。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/03/20/20210320183622504.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;来源：Глобальные цепочки добавленной стоимости в новых условиях: риски и возможности для России, 7 июля 2020, &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;https://www.hse.ru/mirror/pubs/share/382610423.pdf&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，在参与方式方面。俄罗斯依然是传统的输出低附加值的原料与能源模式，而不是进行更加深度的加工，属于价值链低端。这在很大程度上限制了俄参与全球价值链的质量。根据WIOD统计数据&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;，2011年俄对外出口的附加值产品中占比为62%，其中30%是开采业，17%为有色金属，15%是石油产品。这一比重还在继续保持增长态势。而属于价值链高端的高科技产品与服务等（运输、电子及配件、机械和装备）比重呈下降态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2017年，俄在全球价值链中82%的份额，主要由化工、黑色金属、有色金属三大产业来提供，而高技术产业对其贡献非常小。其中，超过70%出口中，高端技术产品的企业面临的共同困境是对国外的高科技零部件的依赖度较大，尤其是面向消费和市场竞争比较大的高科技产业，比如汽车制造、机械设备、交通运输、医疗和电脑设备、制药等。相反，对技术进口依赖较低的产业，出口的都是中低端技术产品，如食品、化工、木材加工、冶金等产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、俄参与全球“链式经济”的“二元选择”及其未来走向&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然俄融入以产业链和价值链为代表的“链式经济”也取得了一定成果，比如2016年7月，欧洲央行发布的一份研究报告明确将俄罗斯视为全球价值链的关键参与国，但不得不指出的是，总体而言，俄融入全球“链式经济”是不成功的，迄今为止基本上没有改变其经济结构，更不用谈融入高端产业链、价值链等。究其原因，主要受到俄罗斯官方在全球“链式经济”问题上的不同政治抉择影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.拥抱全球化的谨慎型“接轨”。&lt;/strong&gt;20世纪90年代至21世纪初期是俄融入全球“链式经济”的初始阶段，也是最佳时期，恰逢国外对俄直接投资比较活跃的阶段（2000-2008年），这与石油价格上涨和俄本国经济快速增长有密切关系。据统计，2000年俄吸引外资仅占世界总量的0.4%，到2007年达到2.7%（到2018年则下降为1.3%）。这个时期，俄融入全球产业链、价值链比较成功的是能源产业。事实也表明，从1995-2018年，俄出口的增长主要依靠扩大具有一定比较优势的传统原料与能源产品的出口数量，而这些优势正好是在20世纪90年代获得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其背后的主要决定性因素与俄官方对待全球化的态度及其采取的策略存在密切联系。虽然俄官方对待全球化的态度是矛盾的：一方面，宣称参与全球产业链、价值链能够促进与世界经济的相互依赖，俄也要成为世界经济的有机组成部分；另一方面，也不断地表达对全球化导致的社会不平等、金融不稳定、跨国经济犯罪等风险的担忧，更重要的是担心弱化主权国家在全球政治与经济中的作用。不过，这种矛盾立场在政府的谨慎决策中基本上能够保持相互平衡，且一直持续到2008年金融危机之前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.阵痛之后的防御型“脱轨”。&lt;/strong&gt;2009年的国际经济危机是俄参与全球“链式经济”的一个重要转折点。这次危机对俄经济构成巨大冲击，经济下滑幅度达8%，是所有新兴经济体中最重的，也使得俄国内的保护主义情绪上涨。这些巨大的政治与经济风险促使俄改变应对策略。在2009年发布的《2030年前能源战略》中，俄提出保障石油天然气产业链、价值链稳定安全的关键在于，强化“对能源市场的控制”和“国家在能源政策中的作用”。随后，俄政府还出台外资限制办法，在其列出的30多个产业中，只有获得官方批准之后外资才能进入，这个准入产业名单还在逐年扩大。至此，主张俄融入全球“链式经济”被更多的质疑声音所取代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年的乌克兰危机导致俄与西方关系急剧恶化，以及随后西方对俄大规模制裁，到特朗普执政之后推行的基于“美国优先”的封闭主义、单边主义，以及通过贸易战、经济制裁和科技战等方式来破坏全球经贸秩序，更是进一步强化了俄官方的消极态度，最终融入全球“链式经济”的对外议程让位于地缘政治议程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而不管是俄精英层面，还是社会大众层面，得出的一个普遍性结论是：俄罗斯实际上是这波超级全球化（1980年代至2008年国际金融危机）的巨大受害国。因此，俄对待全球“链式经济”的态度依然是冷淡，甚至是排斥的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3.新的十字路口——“延缓”的重新接轨。&lt;/strong&gt;始于2020年初的疫情危机及“链式经济”暴露的缺陷，再次强化俄领导人近几年坚持的这些对外政治立场，也即更多基于敌对的国际环境、退热的全球化、地缘政治利益高于经济合理性、国际冲突多于国际合作、单边行动效率高于多边等出发点来看世界及其走向，包括“链式经济”的发展前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，俄迄今没有提出与世界重新接轨的新战略，而是采取一种“延缓”策略，既不急于做出新的明确抉择，同时也善于利用疫情危机下的各种机遇，提升本国“链式经济”的全球竞争力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ef664cf098362ca1397c08f0f0805391</guid>
<title>美国人最缺的，其实是厕所</title>
<link>https://www.guancha.cn/JiSiDao/2021_03_21_584766.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/纪思道 编译/观察者网 白紫文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登的基建计划有个更平民化的口号：自由地撒尿！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们当然需要投资重建桥梁、高速公路、还有电网，但也许美国基础设施最丢人的失败之处，是在于缺乏公共厕所。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2000多年前，希腊和罗马就有了公共厕所，人们坐在有洞的长凳上“办事”。没有隔墙，罗马人用带海绵的棍子擦，棍子平时浸在水里，供所有人共同使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/15/20210315163936718.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;罗马奥斯蒂亚·安提卡的公共厕所遗迹  图自&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;ImageBROKER&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我并不是在称赞这种设计，但至少古罗马人拥有大量公共厕所。今天的美国可就不好说了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
幽默作家包可华（Art Buchwald）曾经叙述过他在曼哈顿如何绝望地寻找厕所。他先是被一栋办公楼、一家书店和一家酒店拒绝，最后他冲进一家酒吧，说要杯饮料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“您想喝什么？”酒保问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“管他呢，”包可华回答，“男厕所在哪儿？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是美国应该有的样子。日本拥有可能是世界上最文明的公厕——随处可见、干净且纸张充足——几乎每一个工业化国家对膀胱都比美国友善。甚至像中国和印度这样“更贫穷”的国家也管理着公共厕所网络。但美国不是为需小便之人而生的国度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我会在轿车之间或灌木丛中解决，”58岁的马克斯·麦肯泰尔（Max McEntire）在他住的帐篷外对我说，他已经无家可归约10年了，“到了我这个年纪，有时候你的身体说要尿你就得尿，说要解大手你就没法等。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说，大多数商店和公司都“无济于事”，因为他们老是非要你买点什么才允许你使用厕所——新冠大流行导致商店关门之前就是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
麦肯泰尔说：“夜晚你会看到男男女女脱下裤子，在排水沟里大小便。”“毫无尊严可言。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城市因此也失去宜居性，露天排便威胁着公共卫生。美国人煞费苦心地建立起宠物主人清理宠物粪便的新规范，而在人类排便方面，我们却如此落后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，不仅是无家可归之人在受苦。出租车司机、外卖人员、游客、带孩子的父母和其他出门在外的人，整天都在搜寻那遭到遗忘的、满足最基本需求的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在密苏里州的弗格森市，沃尔特·赖斯（Walter Rice）和瑞塔尼亚·赖斯（Ritania Rice）带着孩子们去了一座城市公园。他们两岁的儿子需要小便，但周围没有厕所，所以沃尔特·赖斯把他的儿子带到灌木丛后面，他四岁的儿子也在那里小便。一名警官以“忽视儿童”的罪名逮捕了赖斯，他在监狱里被关押了9个小时，后来法官判他有罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/15/20210315165902894.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2014年6月3日弗格森市森林公园，赖斯4岁儿子在赖斯带着2岁儿子躲进灌木丛小便之际，在灌木丛外自己撒了尿，其父赖斯因此被捕。图为赖斯夫妇一家，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;来源：圣路易河畔周&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;刊&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄克拉荷马州的皮埃蒙特市。一名警察给了一名3岁男孩一张2500美元的罚单，因为他在“公共场所”小便，尽管小孩是在“私人财产”上撒的尿。在一阵抗议之后，这名警官被解雇了；我倒是建议应该给他两杯超大杯的咖啡，并派他去监视一个没有厕所的操场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/15/20210315174354294.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2012年11月5日皮埃蒙特市，3岁小孩迪兰在自家前院小便，被处以2500美元罚单 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孩子要小便，父母到底该怎么做？那些身体状况不佳、需要频繁排便的人呢？为什么我们要让生活变得如此艰难和饱受羞辱？为什么我们造得起航空母舰，却造不起厕所？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>654de408039476c3f43fd6d51e9ccefd</guid>
<title>时隔百年，换了包装的“黄祸论”仍在西方阴魂不散</title>
<link>https://www.guancha.cn/YinZhiGuang/2021_03_21_584762.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 殷之光】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时此刻，在21世纪第一个辛丑年的开始，中国与美国在阿拉斯加开始了一场高层战略对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一开场，美方国务卿布林肯便在媒体镜头前发表了一番充满陈词滥调的狠话，气势汹汹地指责中国在“香港、新疆和台湾”的“动作”，“威胁了维持全球稳定的现有国际秩序”。作为回应，中共中央外事工作委员会办公室主任杨洁篪明确表示，“世界上绝大部分国家并不承认美国的价值就是国际价值，不承认美国说的就是国际舆论，不承认少数国家制定的规则就是国际规则。”同时，回应中还清楚表明，美国这种在国内国际公共媒体上对中国人权问题的无端指责，塑造中国威胁论的行径，本质上是“向世界转嫁矛盾、转移视线”，以掩盖自身社会矛盾，以及历任美国政府用对外战争胁迫国际社会、维护自身霸权的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/20/20210320161720832.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中共中央政治局委员、&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中央外事工作委员会办公室主任杨洁篪在中美高层战略对话上回击美方发言 &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截图来自视频&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在中美高层对话的同时，美国国会针对亚特兰大枪杀亚裔的恶性种族主义仇恨事件举行了听证会。会上，得州共和党议员奇浦·罗伊（Chip Roy）则照旧试图贩卖中国威胁论，继续抛出一系列中国“窃取知识产权”“增强军力扰乱太平洋”“掩盖病毒真相”等“罪行”，为自己的种族主义反华论调，披上一层维护美国全球利益、保护全球秩序的幌子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们也能在欧美媒体精英，甚至是不少亚裔媒体精英的言论中找到几乎同样的论调。3月16日，曾供职于英国《卫报》、美国《华盛顿邮报》、《政客》、《外交政策》等重要媒体的美籍华裔记者梅丽莎·陈（Melissa Chan, 中文名陈嘉韵）便在推特上表示，不忘告诫大家，要谴责种族主义，是更要防止中国借机进行“政治宣传”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，这种“反共不反华”“反中国不反中国人”的话术几乎就在重复被某邪教组织唱烂了的“爱国不爱党”论调，试图用冷战式的意识形态二元对立，掩盖一个帝国主义的种族主义核心。将丑陋的白人至上主义，以及对白人至上主义的病态追随，包裹在“反共”与“追求民主自由”的旧旗帜之下。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/20/20210320161936202.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间3月19日上午，拜登搭乘“空军一号”前往佐治亚州亚特兰大，出席当地亚裔社区活动。不过，他在登机时出现意外，大约3秒钟时间内多次跌倒。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，在过去五年里，英美舆论场已经形成了一种新的“黄祸论”。它几乎完全重复了19世纪末的黄祸论，一方面塑造中国非人性的残暴形象，另一方面将中国描述为西方“生活方式”的最大威胁。前者主要通过所谓的新疆“人权”问题展开，后者则围绕台湾、南海、香港、新冠疫情以及信息科技等方面做文章。本质上，这种新“黄祸论”无论在媒体操作手段、政治目的还是话语形式等方面，都同过去一个多世纪反复出现的黄祸论并无两样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种由媒体与政客共同推动的“黄祸论”，在英美社会内部形成了强大的反华情绪。这种种族主义情绪导了中国人以及中国海外企业有可能遭受巨大的人身与财产伤害，也令在英美国家生活的亚裔人群饱受其害。同时，在“中国威胁论”这个意识形态幌子下，“黄祸论”几乎成为今天英美世界的一种被容许的种族主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在反共意识形态与中国威胁论包裹下的“黄祸论”种族主义在英美社会的蔓延，恰恰凸显出今天英美政治与社会内部的巨大矛盾和空虚。不断制造出的各种议题，是当今议会民主制度体制下，各种政治力量屡屡用来谋取部门政治资源的重要手段。它与欧美国内政治与经济利益集团密切联系，在大众媒体上制造紧张气氛，目的是希望通过塑造共同的敌人，以转移社会民众注意力、缓解社会矛盾压力。正如沃尔特·李普曼在1922年《公共舆论》一书中说的那样，“出现了一个争端，政治就会引人注目。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该清楚地认识到，西方公共舆论是一个多部门组成的复杂体系，其本质上是一种精心伪装的宣传运动；其手段，主要来自公关、广告行业经验；其理论基础，源自20世纪初的泰勒主义与控制论思想。这种理念相信，传播、信息、意识，是可控的，每个人对世界的认知、对特定事务与观点的认识，都可以被机械地制造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“黄祸论”是欧美国家，特别是英美两国对信息武器化应用的历史，其世界观基础是二元论。在其媒体话语中，表现为这样的心里暗示：真相的对面永远是谎言，真相代表着道德，而相应地谎言代表虚伪。与这种二元道德观相配合的是二元世界秩序观。在二元论基础上，一整套的世界观得以确立。在这里，自由对抗压迫；谎言是压迫者的语言，拥抱真实的人则是自由的。世界被非黑即白地一分为二：西方对抗东方，民主对抗专制，善对抗恶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种二元论的心理预设在受众心中有效地筑起了一道防御墙，主动过滤来自“压迫者”的“谎言”，寻求来自“自由”的“真相”。加上英语、英语媒体、英语学术机构在全球的文化霸权，以及谷歌、脸书、推特、Youtube等网络平台的垄断，受众、特别是来自欧美世界的受众，很容易被包裹在“信息茧房”中；来自中国的声音也很难正面打破这种由意识形态、信息技术手段创造出的“回音室”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几年国外社交平台上，反华舆论的迅速增长与美国特朗普政府对华贸易战、公开反华宣传的政策密切相关；甚至在英语学术性刊物上，都开始出现更多对中国极不友好的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/20/20210320164453314.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特朗普政府时期的美国国务院政策规划办公室主任斯金纳，曾将中美关系视为“文明冲突”的言论震惊舆论。截图来自视频&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来说，欧美世界在公共媒体上的“反华”声音可以做以下的两种细分。首先，如果遵循一般意义上西方对政治左右翼别的分野，我们可以发现，来自右翼的声音，乐于采用智库报告、自媒体、社交媒体短评意见，以及阴谋论等形式进行自我包装；主要围绕反共与中国威胁论等冷战意识形态浓厚的陈词滥调展开。当然，还有部分右翼媒体在“言论自由”的幌子下，赤裸裸地在主流媒体上散播种族主义论调。除此之外，包括大量来自台独、疆独、港独、邪教及新近披露的诸多受印度资助的“智库”等发布的中文反华“黑宣传”信息，也积极采用种族主义与意识形态二元论的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，一些在西方语境下，属于自由主义左翼，甚至包括诸如《每月评论》（Monthly Review）等西方左翼社会主义传统下的知识分子刊物，倾向于在人道、人权问题上，对中国经济发展、社会治安、民族关系、环境问题以及对第三世界关系层面进行指责。将中国的发展模式说成是“国家资本主义”，将中国与发展中国家、特别是非洲国家的互助往来，描述为“新殖民主义”与“中国帝国主义”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讽刺的是，在指责中国“新殖民主义”与“帝国主义”的问题上，这类所谓的西方左翼知识力量与右翼种族主义、自由主义、保守主义媒体所推销的“中国威胁论”站到了统一战线上。并且，在对待政府角色，政府与社会、市场三者关系问题上，更与新自由主义的“小政府”论调形成共谋。一定程度上，这一现象也重复了19世纪末、20世纪初西方“黄祸论”、20世纪60年代对中国“冒险主义”破坏“和平”的攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，对非“西方”国家崛起的恐慌，对丧失自身霸权地位的紧张，始终占据着西方中心主义世界秩序观的核心地位。不断寻找“他者”，制造“敌人”也恰是这种霸权秩序扩张的内在逻辑之一，同时还发挥着稳定内部矛盾冲突的调节作用。随着19世纪贸易帝国主义全球霸权的全面形成，一个全球性的以欧美、尤其是英语国家为中心的文化霸权也迅速出现。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>