<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>71f5a89fcb45b2153e932c1a4468dafe</guid>
<title>走出去过程中，国家和企业要成为默契配合的双打队友</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuDian/2023_09_22_709495.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/22/20230922093727579.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
刘典：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是“一带一路”倡议提出十周年，在全球数字化时代，中国企业迅速扩展至全球市场，在共建“一带一路”倡议的过程中取得了显著的发展成就。特别是近年来，随着互联网的快速发展，中国在数字空间领域的产品、服务和产业正迅速向全球开展。中国企业在数字化时代迎来了前所未有的机遇，同时也面临着诸多挑战。在新一轮数字时代的浪潮中把握机遇，找到发展规律并做好迎接挑战的准备就显得十分重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、全球数字空间秩序正在加速重构，中国面临数字时代的“大航海”新机遇。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在时代潮流与政策指引下，中国的数字“一带一路”蓬勃发展。尤其是在近几年的数字空间领域里，中国企业、中国产品、中国服务、中国产业都伴随着互联网的空间服务打破了时空限制，快速向全世界蔓延。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一过程中，有几个明显的标志性时间，比较典型的例子是今年以来，美国App store软件的应用商店中，排名较为靠前的如SHEIN、Tik Tok、CapCut、Temu等APP大部分来自中国或与中国有关。透过现象看本质，在中国软件崛起走向全球的背后，是整个互联网、数字经济发展的外溢效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该效应具体表现为中国产业互联网的全球布局，以及在这一过程中进一步带来的数实融合。产业数字化、数字产业化深度融合发展，带动了IT硬件、软件及服务等数字建设能力的不断提高。以SHEIN为例，表面上看，SHEIN只是一个卖衣服的平台，但其背后集成的全球层面的成衣制造产业链和供应链，为平台产品和服务的细致化提供了重要条件，是超越很多美国市场、美国互联网公司推出产品的一个重要因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、未来推动数字“一带一路”建设，需要解决几个关键问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不论是从企业或是从整个产业端来看，中国的数字经济都面临着很大的发展机遇，在百舸争流的数字时代也正式进入了新的大航海时代。但也要看到，在推进“一带一路”建设的过程中，不平衡不充分的发展问题依然存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在推进“一带一路”建设的过程中，“重硬件、轻软件”是一个亟待解决的问题。产业发展离不开基础设施提供的公共服务，在推进“一带一路”建设过程中，推广“硬基建”一直都是我们的强项和重点，这在前期的确是更加直接且有显著成效的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/22/20230922094837818.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但随着“一带一路”建设的不断推进，尤其是近期全球环境发生变化，在推动“硬基建”的同时加强“软基建”建设的需求也越来越大。我们可以看到，现在中国在数字空间的发展，从产业侧到其他各方面，软件的发展速度比一般理解的传统基建发展速度要快，这两年突飞猛进的势头还是很强的。但进入数字时代后，政策上、社会观念上对于软件各方面的重视程度还是不够，急需从思想上及行动上转型，软硬两手都要抓，两手都要硬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际地缘双打比赛，需要国家与企业密切配合。数字空间发展的国际形势不容忽略，TikTok和微信都卷入了中美两个大国的竞争中。2020年微信面临美国的“清洁网络行动”，直接顶在中美博弈第一线，而跨境电商平台 SHEIN、Temu 及其他中国电商也被美国认为存在数据安全、采购违规、侵犯知识产权、利用贸易漏洞等问题。越来越多的中国互联网公司被夹杂在中美、全球地缘政治的环境里。在美国频繁打压中国企业的大环境下，仅仅只靠企业自身是无法与之抗衡的，这也凸显出一个新的趋势：国际竞争中，国家和企业是紧密的“队友”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如同乒乓球比赛，产业竞争从以前的单打比赛变成了国家和企业在数字空间竞争的双打比赛。国家和企业之间的默契程度、配合程度、协同程度，直接决定了这个国家、企业及国家相关产业在该领域的竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是去年俄乌冲突爆发以后，我们理解的互联网企业或数字经济企业，在国际战略博弈中能发挥的作用越来越独特。在全球数字地缘的双打比赛中，国家和企业在政策、产业上如何做到更好的协同发展，这是未来数字“一带一路”建设过程中亟需解决的重要问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，企业出海对于海外风险评估的轻视也是亟待解决的一个重要问题。出海已经成为中国企业重要的发展新空间，但很多企业在海外对于政治风险、可持续发展等社会相关的问题比较轻视。因此，我们需要审慎的看待企业出海，但同时又不能因噎废食。越来越多的有中国背景的企业，能从另一个角度上增进美国普通民众对中国的理解，增进两国人民友谊，从而影响美国政府的对华态度。就像当年改革开放以来进入中国的美国品牌一样，这也是一门必修课。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、在全球数字空间秩序变迁中再造数字新世界&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球数字空间变革趋势不可阻挡。在数字时代的背景下，中国面临如同大航海的新时代机遇，急需打造一个更加开放、透明、安全、便捷的数字空间秩序，再造数字新世界。一方面要软硬皆施，将软件、硬件看得同等重要；另一方面要加强政企协同，政府和社会各方加强合作，在数字治理、数字安全、数字经济和数字文明等多个方面下功夫，让数字空间真正成为一个和谐、安全、高效的数字新世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>77a840efd8b0b08e6fac237efc9a0eb6</guid>
<title>“花西子跌倒，老国货吃饱”，真是喜事一桩？</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2023_09_22_709473.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“哪里贵了？！眉笔一直都是79元。国产品牌很难的，不要睁着眼睛乱说。有时候找找自己的原因好吧，这么多年工资涨没涨？有没有认真工作？”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/21/20230921160631892.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;282&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日李佳琦在直播间售卖花西子眉笔时因对观众嫌贵不满而怒斥的一段话，在全网引来海啸般的口诛笔伐。部分李佳琦的忠实粉丝在此番言论后愤而粉转黑，有些网民甚至怒斥“老娘省吃俭用养大的娘娘腔，竟然嫌我穷？！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济不景气的大环境下，无数人兢兢业业工作，依然免不了被裁员、被降薪的遭遇。李佳琦作为直播销售界顶流，年入十几个“小目标”，公然嘲讽那些用真金白银和流量把他捧上神坛的消费者工资没涨是因为工作不努力，这从商业角度来看无疑是“自杀”行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/21/20230921160733876.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;284&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;李佳琦在直播中哭着道歉，然后……继续卖货&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·花西子跌倒，“老国货”吃饱&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李佳琦塌房，花西子这家近年来迅速崛起的新国产彩妆品牌连带口碑受损。有趣的是，其它国货品牌的营销趁机兴起。诸如“蜂花”、“莲花”、“活力28”、“郁美净”乃至“鸿星尔克”和“白象”等猛蹭热度大搞促销，尤其是推出了79元购物套装——真是一场朴实无华的商战啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么做带来的成效是极其显著的。例如上海老字号“蜂花”，一夜之间涨粉50万；官方直播间在9月11日开播，短短4天时间，销量超过25万单，销售额突破2500万元，而此前“蜂花”直播间的销售额很少超过百万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的例子还有另一洗护用品品牌“精心”，其直播人员的营销术语，如“真不是所有国货都涨价”、“我们也卖70块，但我们280克一桶”、“我们原料也涨价，但我们售价不涨价”，几乎刀刀冲花西子和李佳琦而去。这种精准打击、靶向给药的操作，成果立竿见影——“精心”官方旗舰店出现了一日涨粉52万的盛况，而其直播间销售额也翻了25倍，达到近500万的高位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说与花西子勉强处于同一赛道的品牌乘这股东风而起还有章可循，那其它品类的顺势起飞，就有些让人诧异了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如老牌洗涤用品品牌“活力28”，当年靠一首魔性洗脑的广告歌——“活力28，沙市日化”“一比四”——而一度家喻户晓，后来又因种种原因没落，多次因欠薪欠款乃至金融丑闻登上新闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这几日，“活力28”的网店直播凭借几个主播大爷不专业、不做作、无台本、无导播，甚至边播出边生产的直播风格，在如今这个直播行业日益精致、专业的大环境下强行撞出一条路，一跃成为新星主播第一名，其销售的23种产品一度被哄抢一空，让人恍如隔世，似乎又回到那个打开电视机就是“一比四”的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他产品也多有跨赛道飞跃的情况，如体育品牌鸿星尔克不仅率先推出了79元的产品套装，还在直播间与白象方便面、莲花牌味精等国产品牌联动，卖起他们家的产品，场面十分有趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，后续演绎犹如鲸落，花西子跌倒，“老国货”吃饱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/21/20230921161154839.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·国货困境&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一枚硬币两个面，这种热闹场面所折射出的，恰恰是国货在运营过程中长期存在的一系列痼疾，这些痼疾深刻地影响着中国国产品牌的经营发展，更在相当程度上影响着中国的产业经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是品牌形象塑造能力不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毋庸讳言，中国的商业品牌在全球化背景下的影响力，与中国在世界经济版图中所占的份额，是极其不匹配的。找一个中国人来，可以很轻易地举出一系列外国的知名品牌，且每个品牌都具有足够强大的识别性，一些品牌甚至成为社会文化的一部分；而在全球主要经济体中，又有几个国家的居民能够脱口而出几个中国品牌？以笔者对海外消费者的有限接触，情况恐怕相当不乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
品牌认知度的低下，是多方面原因造成的，例如产业建设起步太晚、产品质量和技术水平长期技不如人、假冒伪劣败坏名声、产业链位置并不直接接触消费市场，等等。但品牌形象塑造水平低下也是不容争议的客观现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，中国企业长期以来一直有重生产、轻经营，重固定资产、轻无形资产，重渠道建设、轻品牌形象，重销售、轻声誉，重供应链管理、轻市场培育的老问题。这种老问题导致中国的商业品牌迟迟无法获得与其品质相适配的商业形象，进而也影响到了中国产品的销售规模和利润率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这次李佳琦塌房事件就可以看出，中国并不是没有好产品，但缺乏有效的市场培育和形象塑造，以至于很多消费者是借着这次事件才得知居然还有这么一些稀奇古怪的国货品牌。如“活力28”，除了像笔者这种对他们当年的老广告还有印象的遗老遗少外，可能几乎没几个年轻人知道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在品牌建设方面，这次深陷舆论中心的花西子其实是国货中的一把好手。它很早就通过精致的包装和高效的营销，在年轻一辈消费者心中打造出国产轻奢洗护美妆用品的商业形象，甚至有人视其为“国货之光”。这一商业形象给花西子带来了相当良好的收益，与那些只能靠性价比和价格亲民来笼络消费者的国产品牌形成天壤之别。以笔者了解到的一些信息来看，花西子在业内的利润率是相当靠前的，甚至不逊于一些海外知名厂牌。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6af4b1d78547a8ec9fcbe5f4102e254c</guid>
<title>NGO摆拍后诬陷“用童工”，中企百口莫辩，日企组合拳反击</title>
<link>https://www.guancha.cn/tanyaxing/2023_09_22_709470.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/20/20230920110852598.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【文/谭亚幸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·企业出海，要先“做好”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
企业出海，不是单纯地换一个地方卖东西，而是要综合考虑当地的政治、经济、文化等一系列元素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如从17个联合国可持续发展目标来看，企业出海埃塞尔比亚或非洲任何一个地方，都不得不考虑贫穷、就业、生物多样性、气候变化等议题。再比如，企业无论是去非洲、东南亚还是欧美国家，可能都会碰到“碳关税”问题，而这问题本质上和气候变化息息相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，这些与ESG理念（环境Environment、社会Social、公司治理Corporate Governance的缩写）相关的社会议题，现在已经大大地影响了中国企业的出海，既影响这些企业在海外的商业活动，也影响它们在当地发声的内容及方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这些社会议题往往不在传统的中国商业的考虑范畴内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们MSC在整体战略咨询的基础上加了一个细分领域，就是企业可持续发展。我在2015年和几个合伙人创业并进军这领域时，很多人都对此表示疑惑：“你在做什么？你为什么做这么一个没有人听说过的东西？”这两年来有越多越多的人听说过这一话题，越来越多的企业开始讨论社会责任，讨论如何实践联合国提出的可持续发展目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚在私下聊天时，郭总（四达时代集团副总裁郭子琪）谈道，现在很多中国企业在海外做了很多好事，其中很多跟ESG相关。确实有中企做了，但目前这可能还只是一小部分，绝大部分企业还没有真正地行动起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
企业要想成功出海、实现业绩增长，不是头痛医头脚痛医脚，而是要真正地去做一些事。从“没有做”到“有做”，这是第一步；第二步是，做了之后，如何从“不说”到“说”；第三步才是，如何从“说”到“说得更好”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在在推动利用数字化实现可持续发展，所以我可以结合这些，和大家分享一个具体的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我刚从内罗毕回来，在这之前，我在非洲跑了大半个月。在座的各位可能不少人都去过非洲，先不说商业，仅从纯旅游的角度来谈，大家若去马赛马拉国家保护区，会看到什么？如果是跟团，旅行社会先给你发一份文档，告诉你什么事情可以做、什么事情不能做，比如会教育你，不能下越野车跟动物们互动、不能大声喧哗等等。我自己过去的时候拿到一份文档，告诉我在马赛马拉我可以看到40种动物，不过我哪天看到猎豹或长颈鹿，得自己打钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/20/20230920150651977.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/20/20230920150704917.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;参观马赛马拉国家保护区（作者供图）&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这些操作，我有一个想法，就是改用数字化的方式呈现，在还原内容趣味性的基础上，既低碳环保，还可以让游客深入了解如何更好地保护生物多样性。我们计划先推出中文版，后续推出全语种版本，借此发展为一个非常好的外宣案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
等每一个游客都会使用这种方式、都会通过它了解如何更好地保护生物多样性后，再让大家知道，原来这是一家中国企业在负责，原来这背后有中国的外宣。我认为只有在这时候，大家才会真正地“respect”，而不是一上来就宣传自己做了一件好事。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5f723d4af8f3e30d333652b8beccc766</guid>
<title>在纳卡再制造一个“乌克兰问题”，俄罗斯就吃不消了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2023_09_22_709467.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯恒】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当人们正在为俄乌战场的胶着而感到无聊时，亚美尼亚和阿塞拜疆又闹起来了，自苏联解体后就成了“风暴之眼”的纳卡地区争端，再次吸引了全世界人的目光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南高加索的纳卡问题已经存在了几十年，历史上曾有过数次从极度恶化再到缓和的循环，该地区的主权现状也至少改变过三次，在阿塞拜疆和亚美尼亚两方数度易手。但由于冲突各方并未表现出妥协的意愿，因此局势的暂时缓和往往到最后又会演变为武力解决问题，外部势力时不时介入此事，也令该地区的利益关系错综复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各方的利益交织令纳卡问题成了一个时不时就会爆发的老大难问题。以俄罗斯、美国、欧盟、土耳其和伊朗为代表的“国际社会”并没有对外高加索的激烈局势形成“救火”的通用方案，这加剧了本已困难的局面。苏联解体后该地区的复杂局势逐渐让纳卡问题沦为了“外高加索火药桶”，每一次冲突的爆发都在为该地区的局势添砖加瓦。上一次遗留的问题没有得到解决，就无法对付现在问题，缓和局势的希望就将被新的、有激化局势风险的问题所取代。这几乎已经成了纳卡问题的循环定律。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/21/20230921115410553.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚美尼亚-阿塞拜疆：问题还会继续&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月20日，纳卡地区的执政当局宣布与阿塞拜疆一方达成全面停火，但局势仍然没有彻底冷却下来。笔者也在此先下一个结论：本次停火不会是问题的终点。停火持续的时间或长或短，但毫无疑问，纳卡问题还将继续爆发，停火并不能真正解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论2023年如何结束，它都将是亚美尼亚-阿塞拜疆冲突史上的一个重要里程碑，因为今年亚美尼亚总理帕希尼扬公开承认了阿塞拜疆对纳戈尔诺-卡拉巴赫地区的主权。帕希尼扬此前明确表示，他准备在相互承认领土完整的基础上与阿塞拜疆签署和平协议。今年5月底，帕希尼扬曾称，亚方准备在苏联时代的领土划分框架内，“有限承认”阿塞拜疆对纳卡地区的主权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是纳卡问题的一个重要时刻。在苏联解体后，亚美尼亚领导人从没有像帕希尼扬在2023年5月22日那样，明确地谈过纳卡地区的领土主权问题。作为民族主义立国的国家，纳卡地区是亚美尼亚政坛不可碰触的政治正确，任何想要在该问题上进行妥协的亚国政客都会面临极大的政治风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚美尼亚第一任总统莱文·特尔·彼得罗相曾呼吁过对阿妥协，但这让他付出了辞职和丢掉政治生涯的代价。在罗伯特·科恰良和谢尔日·萨尔基相任总理的时代，亚美尼亚领导人一直在寻找各种可以让亚阿双方都能接受的方案，也曾在不公开渠道与阿塞拜疆一方讨论过由亚方让步的方案。但这一切努力都是以非公开方式进行的，足见纳卡问题在亚美尼亚的敏感程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而之所以帕希尼扬这次没有导致严重的政治后果，是因为亚美尼亚在2020年纳卡冲突遭受了严重的军事失败，这令亚方不得不接受“主权受损失”的现状。亚美尼亚并不具备军事政治报复的实力，这一点就连对帕希尼扬“投降政策”的批评者也不得不承认。而“国际社会”充其量只是关心纳卡地区亚美尼亚人的人道主义权利和安全保障的问题，也并不准备为这个火药桶问题亲入泥潭。这一切都令亚美尼亚在相关问题上不得不予以一些让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但阿塞拜疆似乎并不想接下亚美尼亚的“传球”，这源于双方在问题立场上的细微差别。在事实上承认纳卡地区作为阿塞拜疆一部分的主权地位后，帕希尼扬试图抓住最后的救命稻草：他提出了为争议地区的亚美尼亚人提供国际保障的想法。这个提案实质上意味着纳戈尔诺-卡拉巴赫地区将具有“国际托管”特殊地位，而阿塞拜疆要的则是纳卡地区不附带任何政治条件的“无偿回归”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于三年前的纳卡战争并没有给各方带来无可争议的明显结果，纳卡问题再次成为新的风暴就成了顺理成章的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在三年前的纳卡战争中，尽管规模有所缩减，但该地区的执政当局还是被保留了下来。讽刺的是，这个当局内部也是内斗不止。在纳卡局势再度激化的当下，“阿察赫共和国”（即“纳卡共和国”）的总统阿拉伊克·阿鲁秋尼扬在激烈的政治斗争风暴中被迫引咎辞职，以新任“总统”萨姆维尔·沙赫拉马尼扬为代表的政客们则对纳卡地区的前景争论不休。“国防部长”萨姆维尔·巴巴扬等一些鹰派人士提议与阿塞拜疆进行有意义的谈判。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>