<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c2e1f5631033a925f2b7e92515574620</guid>
<title>此次中东之行，特朗普为何漏了以色列？</title>
<link>https://www.guancha.cn/sundegang/2025_05_15_775890.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
美国总统特朗普于5月13日至16日访问沙特阿拉伯、卡塔尔和阿联酋三国。此次中东之行的第一站是沙特，这也是八年前特朗普第一任期首次出访的目的地，凸显了沙特对美国的战略价值。美方官员表示，特朗普此行将与这三国讨论投资和经贸合作等议题，预计将宣布达成多项协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，2025年中东之行与2017年明显不同的是，特朗普绕开了中东最重要的盟友以色列；联系到近日美国在未通知以色列的情况下与胡塞武装达成停火协议，以及正在推进的美国与伊朗的谈判，再加上有媒体传言特朗普会在此次行程中承认巴勒斯坦国和“两国方案”，美以关系的微妙变化也成为外界关注焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对以上问题，观察者网连线复旦大学中东问题专家孙德刚教授，请他解析特朗普此次中东之行的意图和影响。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/孙德刚，对话/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：自5月13日起，美国总统特朗普将连访沙特、阿联酋和卡塔尔中东三国。与第一任期时一样，特朗普第二次就职后的首次正式出访，选择了沙特等海湾国家，该做法打破了美国总统通常先访问英国、加拿大或墨西哥的惯例。为什么沙特连续两次成为特朗普首访国家，以及为什么会选择这三个国家？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙德刚：&lt;/strong&gt;特朗普是个“交易型”总统，把外国对美投资放在国家利益的重中之重。海合会国家主权财富基金高达4万亿美元。沙特王储穆罕默德·本-萨勒曼承诺将对美投资6000亿美元，阿联酋承诺将对美投资1.4万亿美元。卡塔尔天然气储量居世界第三位，人均国内生产总值（按照购买力平价计算）超过了11万美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普总统认为，抓住了这三个国家，美国吸引国际投资就有希望了。同时，这三个国家奉行务实的对美政策，在美国发起的关税战中低调行事，不愿意充当“出头鸟”，给足了特朗普面子。同时，与拜登政府对海湾阿拉伯国家开展价值观外交、揪着沙特对记者“卡舒吉事件”不放不同，特朗普更加更加务实，对海湾阿拉伯国家民主、人权、妇女等议题不感兴趣，因而更受海合会国家领导人的欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：各个石油国家经过近十来年战争和近几年的低油价行情之后，其财政似乎正面临挑战，今年一季度沙特再次出现587.01亿里亚尔赤字，中东国家也一直在寻找新的发展路径。除了能源和军工，特朗普政府和中东国家还可能有哪些合作？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙德刚：&lt;/strong&gt;当前，海湾产油国受到油价长期低迷的困扰。这三个国家都在推动“2030愿景”，国内的资金缺口也不少。沙特、阿联酋和卡塔尔对内促进经济转型，大力发展非石油经济，对外积极利用大国科技竞争的历史机遇，实现与美国在高科技价值链领域的对接，试图在中美科技脱钩、西方与俄罗斯脱钩的背景下，在全球价值链重构过程中与西方加强科技合作，成为全球科技创新的引领者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是在大数据、人工智能、芯片制造、航空航天等领域，利用美国的科技优势和海湾阿拉伯国家的资金优势，推动科技强国战略。沙特希望美国帮助其发展民用核能、5G和6G，阿联酋希望美国支持其建立全球人工智能中心等等，都是美国与海湾国家合作的新增长点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月13日，特朗普开启中东行之后，英伟达首席执行官黄仁勋宣布，将向沙特出口1.8万块顶级人工智能芯片。英伟达将与沙特数据和人工智能管理局（SDAIA）合作部署5000个Blackwell图形处理器（GPU），并计划建设新的人工智能工厂。此外，据知情人士透露，特朗普政府正在考虑一项允许阿联酋进口超过100万颗英伟达先进芯片的协议。由此可见，未来在芯片、人工智能领域，中东国家和美国将展开非常密切的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：特朗普及其家族企业与中东国家存在巨大且密切的商业利益联系，最近卡塔尔宣布要向特朗普赠送一架价值4亿美元的波音747-8型客机，也被认为是“收受贿赂”。如何看待美国总统和中东国家之间的这种利益往来？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙德刚：&lt;/strong&gt;美国与海湾阿拉伯国家关系不仅是国与国之间的联系，而且双方上层之间存在盘根错节的裙带关系。海合会国家对特朗普政府的公共外交，主要着手点是对特朗普家人及其家族企业的支持，维护特朗普家人及其家族企业的利益，进而带动国与国之间的关系。特朗普家族和海合会各国家族之间密切的个人交往和业务合作，增强了彼此之间的信任度。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/14/20250514113706395.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普会见沙特王储&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这种利益往来也引发了外界的广泛关注和争议。一些人认为，这种利益交换可能损害美国的国家利益和外交形象，使美国在中东地区的政策变得过于功利和短视。他们担心，特朗普政府可能会因为个人和商业利益而牺牲美国的长期战略利益，甚至在中东地区引发更多的冲突和动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，美国总统和中东国家之间的利益往来都是一个复杂而敏感的问题。在未来的发展中，美国需要更加审慎地处理与中东国家的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：此次出访正值欧佩克进一步宣布扩产后，石油扩产无疑将有利于美国国内压制通胀，但是对支持共和党的页岩油气企业产生巨大冲击。此次访问是否会谈及石油生产问题？特朗普对此持什么态度？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙德刚：&lt;/strong&gt;欧佩克宣布增加石油产量，无疑将增加全球石油供应和产能释放，这对于美国来说是一把“双刃剑”——既有利于美国国内抑制通胀，也将冲击支持共和党的页岩油企业，甚至导致大批美国页岩油企业因为低油价而倒闭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，全球石油生产问题不是特朗普关心的重点，他更关心的是美元在石油交易和定价中的基础地位。特朗普政府一直试图巩固美元在全球石油交易中的主导地位，以维护美国的金融霸权。特朗普访问海湾三国，就是敦促沙特、阿联酋和卡塔尔支持石油美元的基础性地位，防止其他货币动摇美元霸权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：特朗普此次中东之行并未将以色列纳入行程，美国驻以色列大使赫卡比称，特朗普将于年内单独访以。但这与特朗普第一任期内首访便包含以色列有所不同。同时值得注意的还有两件事，一件事是美国内阁进行人事调整，负责美以联系的国家安全顾问沃尔兹将调任美国常驻联合国代表；另一件事则是美国在没有通知以色列的前提下与胡塞达成停火协议，协议表示，双方均不会在红海和曼德海峡袭击对方目标（包括美国船只），以确保航行自由和国际商船的畅通。如何理解这一系列变化？美以关系会如何发展，美国是否会彻底撤离红海？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙德&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;刚&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;美国一直试图促成海湾阿拉伯国家与以色列实现和解，在“亚伯拉罕协议”的基础上促成沙特与以色列建交，从而构筑反伊朗统一战线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，由于以色列内塔尼亚胡政府坚决反对巴勒斯坦独立建国，而沙特认为巴勒斯坦独立建国是以色列与沙特建交的前置条件，这就导致美国在中东“鱼与熊掌不可兼得”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，特朗普政府在中东实施双轨政策——上任第一个100天，邀请以色列总理内塔尼亚胡两次访美；上任第二个100天，出访海湾阿拉伯三国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在中东维护以色列的安全利益与维护美国的整体利益存在不可调和的矛盾。以色列希望借助美国的力量斩首胡塞武装高层、甚至摧毁伊朗核设施；美国则把大国战略竞争放在首位，不愿意深陷中东泥潭。根据《华盛顿邮报》报道，在“信号门”事件之前，美国国家安全事务助理迈克·华尔兹瞒着特朗普，与内塔尼亚胡就针对伊朗的军事选择进行了密切协调，此举激怒了特朗普，这是导致其被罢免的主因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前俄乌冲突久拖不决、美国与全球主要国家关税战前景不明朗的情况下，特朗普政府不愿意军事重返中东，不希望看到在加沙陷入烂尾的状态下以色列再制造新的麻烦，更不愿意为了以色列而与伊朗爆发大战。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/14/20250514113929165.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
根据《纽约时报》报道，胡塞防空系统对包括F-35在内的美军战机造成威胁，是美国降级打击的重要原因之一&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，美国与胡塞武装达成停火协议、防止危机升级；与伊朗积极接触，管控核问题，这与以色列的利益形成了矛盾。然而，特朗普政府最终会找到平衡点——既不会与胡塞武装开战，也不会彻底撤离红海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;察者网&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：美以关系的这种变化，会对加沙问题以及内塔尼亚胡政府存续带来何种影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙德刚：&lt;/strong&gt;在特朗普访问海湾之际，以色列为了表达对美国同胡塞武装达成停火协议的不满，又宣布在加沙采取新一轮军事行动，甚至将吞并加沙作为战略目标，这导致美以之间的矛盾愈加明显。不过，当前美国与以色列关系出现小摩擦是技术性的，美以关系的基础仍然是稳固的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：美国和伊朗谈判也正在推进中，此次访问海湾各国对伊核协议谈判会有什么影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙德刚：&lt;/strong&gt;特朗普在伊朗核问题上政策飘忽不定，既对伊朗军事施压、外交胁迫和经济制裁，也与伊朗进行间接谈判。卡塔尔是美国的“非北约盟友”和中央司令部前沿总部所在地；美国在海合会六国部署大量军事基地，成为遏制伊朗的“桥头堡”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普此次访问海合会三国，强化与海湾阿拉伯三国的全方位合作关系，甚至要将“波斯湾”改为“阿拉伯湾”，近期又宣布追加对伊朗的制裁，这些都会增加伊朗对美国的不信任感。伊朗将被迫加强与中俄的关系，在金砖合作机制与上海组织框架下拓展外交空间。同时，鉴于当前伊朗国内经济面临巨大压力，改革派总统佩泽希奇杨还是希望与美国达成阶段性核协议，换取美国减少对伊朗的制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在您看来，特朗普是否会有一个贯穿其整个执政周期的中东大战略？如果有的话，其短期、中期和长期目标是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙德刚：&lt;/strong&gt;特朗普政府是商人而不是政治家，其中东政策更多是出于狭隘的商业利益而不是从美国在全球的战略利益出发，缺乏规划性与延续性。特朗普执政团队极其不稳定，影响了美国战略承诺的可信度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，特朗普解除了美国总统国家安全事务助理迈克·华尔兹的职务，批准马斯克辞去政府效率部负责人的职务，都体现出特朗普团队的中东政策具有非线性和不确定性，缺乏中长期目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ce1eb136e53dc20e4c03d41c624ac5fc</guid>
<title>前南斯拉夫地区的危机，德国是最重要的幕后推手</title>
<link>https://www.guancha.cn/GeLanMaDiQi/2025_05_15_775889.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：二十六年前，以美国为首的北约打着所谓“避免人道主义灾难”旗号，绕过联合国安理会，开始对南斯拉夫联盟进行大规模空袭。长达78天的轰炸造成2000多名无辜平民丧生，6000多人受伤，近100万人流离失所。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十六年后的 今天，北约与西方的阴影仍然笼罩在塞尔维亚的上空。自2024年11月以来，塞尔维亚已发生660多起抗议活动。这股由诺维萨德火车站顶棚坍塌事故引发的反武契奇示威浪潮，已成为自2000年斯洛博丹·米洛舍维奇下台以来，塞尔维亚规模最大的抗议活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前南联盟信息部长的格兰·马蒂奇先生，曾亲身经历了北约轰炸南斯拉夫联盟的全过程，在南联盟同西方的信息战中扮演着举足轻重的作用。对此，塞尔维亚在华留学生菲利蒲在他的BiliBili频道上对话这位前南联盟信息部长。观察者网整理了文字内容，供各位读者参考。 本文为下篇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/GeLanMaDiQi/2025_04_07_771143_1.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;上篇：这就是战争罪，根本不是他们所说的什么干预、失误、故障！&lt;/a&gt;】
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114262202649405&amp;amp;bvid=BV1i2ZtYtE4m&amp;amp;cid=29202646177&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;菲利蒲：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;北约轰炸南斯拉夫26年后，再回头看您会如何分析北约入侵南联盟的理由？如果我们看中国方面的分析，经常会看到美国被认为是核心主导力量，但我记得我们曾经在讨论中，或是您在写文章时，经常提及德国的因素，这一点在中国舆论场上看到的不多，所以能否请您着重分析一下德国在其中发挥的作用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;格兰·马蒂奇：&lt;/strong&gt;讨论北约入侵南联盟时，其实这件事跟整个90年代和内战是连在一起的，尤其是北约对波黑塞族共和国的轰炸，也就是1994年那段时期。现在很多分析人士——不管是西方的、东方的还是我们自己的，一直在研究北约轰炸南联盟的真实原因到底是什么，因为任何靠轰炸达成的目的完全可以通过和平手段解决。彼时南联盟对西方是持开放态度的，也愿意跟西方对话，但南联盟的这种姿态显然没法满足西方的胃口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以分析这个问题有几个不同的视角，当时是17个北约国家参加了对南联盟的入侵，甚至参与轰炸的人里面还有现任联合国秘书长古特雷斯，当时他是葡萄牙总理，下令派飞机参与了这场非法入侵，完全绕开联合国，这就是一场纯粹的犯罪式轰炸，没什么国际法撑腰，只有强权逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我也写过书讨论这个问题，至今我还在想真实原因是什么。我觉得在这个危机中，最重要的是德国的行为，其次是美国，然后才是英国。如果我们分析南联盟的危机，以及此前肢解南联盟的行为，就能看到不同国家在利益和侧重点上的变化与转换。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我以前有机会跟米洛舍维奇聊过，我是他的直接合作方，当然也接触过所有那些参与过危机的人——从1991年、1992年开始直接参与的那批人，在掌握情报的高层核心人员中，当时南联盟军方和军方情报部门高层认为轰炸和挤压塞族背后的幕后推手是德国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能俾斯麦是德国最后一个主张跟塞族和平协商解决问题的真正领袖，历史上俾斯麦不愿意跟塞尔维亚打仗，但到了奥匈帝国时期事情就变了，德国参加了第一次世界大战，跟塞族站在了对立面，二战时纳粹德国除了在克罗地亚对塞族搞种族屠杀，甚至在塞尔维亚本土也发生了这样的惨案。从克拉古耶瓦茨开始，到各个城市都出现过对塞族的屠杀，贝尔格莱德、米特罗维查这些地方都有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到轰炸南联盟的时候，德军也派飞机轰炸了南联盟本土，包括把科索沃从塞尔维亚抢走的一系列行为中，德国亲自全面参与。最近，德国对塞尔维亚施加的最大压力就是此前的德法协定。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/23/20250423171214868.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以如果回顾过去100年的德塞关系史，德国一直想方设法让塞尔维亚的国土面积越来越小，让塞尔维亚的势力范围越来越小；他们还一直试着让德国官员去指挥、领导塞尔维亚的政治进程，比如在波黑塞族共和国就有个德国高级代表，过去那些波黑高级代表好歹还得走合法程序才能颁布法律，得让议会接受这种立法，不管是靠施压、威胁或是其他手段。施密特（波黑高级代表）自己写了一整套立法，颁布后把自己定义成立法者。他在德国也是一个失败的政客，以前当过国防部长/农业部长，以及其他部门的助理，现在是准退休官员，私底下就这么推动立法。而在他背后是柏林的激进反塞政策，这是整起事件的第一个维度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个维度是德国花了很大力气去调动其他国家。1990年代是美国的时代，先是信息革命，再加上他们的军事实力，尤其海湾战争后基本上所有西方国家都围着美国转。在没有同外部协商的情况下，北约开始了东扩。信息革命还给美国提供了大概十年的经济发展窗口，而在全球议题层面，信息革命成了西方政治观念向海外传播的重要工具，也就是他们的全球自由主义或者自由全球主义，美国靠这个成为全球单极。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，德国作为一个经济巨头也靠向了美国，开始跟美国联手搞了一系列反塞政策。我手上没什么直接证据，但我们军方部门能证实。德国方面出资支持过克林顿家族等其他美国家族，为了推动自己的一系列地缘政治政策，尤其是针对巴尔干的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;菲利蒲：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;那我们能不能认为是德国游说了美国，让美国对南斯拉夫采取更激进的政策？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;格兰·马蒂奇：&lt;/strong&gt;我跟你讲个事情，大概2010年的时候，我因为私人工作原因去了一趟俄罗斯，那时候我已经不搞政治了，到那里后有一个我从没见过的人接待了我——我知道他的存在，但没见过，我甚至不知道他是怎么知道我去了俄罗斯的。这个人当时应该是时任俄罗斯总统梅德韦杰夫的顾问，负责巴尔干事务，以前在南联盟解体期间当过总参谋长，叫卡迪耶维奇。他住在莫斯科，说要给我传个信息，这个信息他也没有其他人可以分享，因为他不怎么离开莫斯科。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们聊了五个多小时，整个对话的核心就是，他说，你记着，塞尔维亚在这个世界上跟阿尔巴尼亚族、克罗地亚族不完全是敌对的，当然总归有激进分子，但民间其实没有、也不该有这种情绪，甚至美国、克罗地亚都不算我们的敌人，我们的对手是德国，所有那些想肢解塞族的当地势力——不管是科索沃的阿尔巴尼亚族还是克罗地亚的乌斯塔沙右翼势力，还是其他一些国家搞的奇奇怪怪政策，以及那些在南联盟期间行为诡异、对塞族立场特别不友好的国家，比如现在欧盟中的斯洛文尼亚，他们都不过是德国的代理人，他们只有在德国下指令的时候才会出现特别反塞尔维亚的政策，如果没有德国，他们都能跟塞尔维亚做朋友，大家完全可以和平共处。这就是已故的维尔科·卡迪耶维奇的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/23/20250423171244993.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想他掌握的信息，甚至比当下我们国家的情报部门还多。铁托时期，南斯拉夫曾有过世界级的情报部门，跟中国也有过非常友好的合作，跟全球各个国家关系都不错。前南地区的危机，如果德国没有把自己的利益掺杂进去，可能整个情况会很不一样。这是自上世纪三十年代起德国形成的地缘战略，至今仍在推动这样的战略，他们称之为“向东南方向的渗透”，其地缘维度的核心考量，是达到巴尔干、达到亚得里亚海的温水海域，以及到克罗地亚这一大块区域。而塞尔维亚是他们最大的拦路虎，这是我们目前面临的核心问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;菲利蒲：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;说到西方的乱子，我们能看到美国、德国等西方国家内部都有点乱；但不幸的是，我们国家的情况也不稳定。而且，因为西方国家的非政府组织、反对派等等，以及西方的影响力——我指的是文化上的影响，从1990年代到2000年后渗透到塞尔维亚的西方影响力。您怎么看目前塞尔维亚的情况？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;格兰·马蒂奇：&lt;/strong&gt;从历史比较分析看，西方世界现在有点像欧洲进入现代政治前的样子。我写了两本书，里面有做具体分析，马上就要发表了。我对比了16世纪和现在西方的处境，我们现在面临的是什么？社会政治转型、法制转型、地缘政治关系的转型……十年后的世界跟现在会完全不一样，地缘政治关系会有大变化，甚至国家政体都可能会变，很多事都会变，这些过程永远带着痛苦。可惜的是，该负责的人往往不是付出代价的人，这是个特别混乱的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在看到美国的情况，他们有一些新的地缘政治考量，如果真能把美国国际开发署取消或者至少限制它的活动，如果真能关掉自由欧洲电台或美国之声——自由欧洲电台就在我布拉格的家附近，总部离我一公里，那不是一栋楼，而是一个建筑群，您明白吗？这是个媒体帝国，他们资源多得吓人，有一堆记者，跟各种媒体都有联系，甚至我们都不知道他们跟谁有关系，这是远超媒体的机构，天晓得未来会怎么样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关键变化是以后不会有单极，也不会有一个“教宗”在那儿天天嚷嚷着指挥你，就像16世纪马丁·路德来了，西方基督教世界大变，所以从这个乱局里面会冒出一个新的地缘政治权力格局和全球秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普会往哪走我不知道，现在很难有人告诉你特朗普会怎么样，比如我们看俄罗斯哲学家杜金的发言，他说特朗普背后的深层政府比传统认知中的深层政府还深，他们意识到原来的体制基本没什么利益了，就又把特朗普推出来，但这背后肯定有一个系统在支撑，这个系统有自己的利益，我们未必完全清楚，但确定的是自由主义全球化和欧洲服软、服从的心态要没了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普上台那天，朔尔茨在德国失势，接着葡萄牙总理下台，欧洲会有多米诺骨牌效应，那些欧洲政府就是自由主义世界代理机构，其核心代理象征曾经是拜登，但他也不是核心领导者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得我们还是要保持理性，就像刚说的塞尔维亚作为国家存在，核心竞争对手还是德国；英国的利益我们有时不太懂，但对我们造成的伤害没有德国大，关键在于特朗普跟德国在巴尔干问题上会谈成什么利益，以及未来俄乌战争的谈判，在乌克兰问题解决的过程中，我们要看看其他问题是否会被顺带解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/23/20250423171354267.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2月18日，俄美两国代表团在沙特利雅得就俄乌战争问题举行会谈。&lt;span&gt; 央视&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在分析人士认为，甚至我有些朋友也跟我说，从去年10月开始美俄军事高层就在瑞士接触了，讨论了如何解决乌克兰问题，还聊了其他问题。我作为塞尔维亚人，关心的是塞尔维亚问题在哪儿？会被放进哪个谈判桌？会被放进各种地缘政治格局变化的谈判里吗？比如俄罗斯会说我们在几天内抛弃了阿萨德和叙利亚，要不你们抛弃那边，我们再抛弃这边，诸如此类的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们也不知道他们最后会谈成什么，但毫无疑问我们得维持爱国主义战线的统一；塞尔维亚到底有没有民众间的统一？只有统一了才能塑造护城河，挡住各种对我们不利的地缘政治举措。如果不统一，就会有人乱搞。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/23/20250423172131535.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间3月11日，小唐纳德·特朗普与武契奇会面。&lt;span&gt; “X”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不幸的是，现在有学生游行等一系列事情。我写过“颜色革命”相关的书籍，有些人你可能比我还熟，但凡了解颜色革命的人都不会相信这是自发的，我不信这是突然自发的巧合的社会现象，社会活动里很少有纯粹自发的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国学者勒庞写过一本很经典的书，19世纪末的《乌合之众》，所有跟群众打交道的领导者肯定会看。这本书里面论证的理论在我们国家也有出现，甚至不仅是理论，还有操纵群众的各种手法都实践了，就是一套操纵民众反体制的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但遗憾的是，塞尔维亚现在的情况，是政府给了太多理由让这种抗议规模越来越大，这是核心问题。作为塞尔维亚公民，虽然我目前不住在塞尔维亚，但我得承认学生提的部分诉求确实有依据，他们说国内有腐败，而且腐败直达高层，他们没说错，他们希望这种情况能被有效处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前对塞尔维亚来说，腐败是最大的内部风险，远超外部。我觉得武契奇总统犯了些错误，四个月前刚开始时，他应该用更多情绪和时间对付这个问题，满足一些诉求，然后把反腐指向自己圈内的人，而不是三四层外的官员，尤其是他们党内的人。&lt;span&gt;从我的角度看，我也认识武契奇本人，我觉得武契奇现在处境挺难的，他看起来像是自己圈子的人质，&lt;/span&gt;因为这些人的存在武契奇没法全力满足学生的诉求——我指的是那些有道理的诉求，什么过渡政府、技术政府都是胡扯——抱歉我用了“胡扯”这词，但这些诉求跟民主法制一点关系都没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现在体制下，政府得通过议会确认和授权，要是议会确认不了，那就重新选举，选出新议会、新政府。就像马其顿以前有过的过渡政府，叙利亚上台了一个曾经的“恐怖分子”，现在拍着胸脯说我是总统了，这叫民主吗？塞尔维亚不会有这样的剧本。塞尔维亚还是有国家传统的，至少比这些国家的传统深远，尤其比马其顿深厚。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/23/20250423171608459.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在塞尔维亚，没法靠暴力上台，除了2000年那次“颜色革命”。我觉得武契奇需要改变对自己圈子的态度，好好跟学生谈，满足他们那些有道理的诉求，因为这些诉求背后不只是学生，还有很多不满的群众。我觉得武契奇应该拿起棒子、扫帚身边的一些人清理掉，这样才能把权威还给机构，也还给自己。目前学生不是要武契奇辞职，而是希望武契奇按宪法赋予的权力做事，让系统发挥作用，这样那些具有“颜色革命”要素的行为体也会被卸下武装，因为他们会失去煽动群众颠覆国家的抓手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前塞尔维亚的情况在世界上也少见，学生同时对执政党和反对派不满，甚至对反对派更不满，这是新现象。可能欧洲国家此后也会陆陆续续出现这样的情况，捷克5月初会有一个大规模游行，可能有20万人参加。在欧洲，我们会看到大批不满群众上街，希望看到新面孔、新规则、新政治、新的价值和道德。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
聊到塞尔维亚的腐败，这不是塞尔维亚独有的，是从欧盟及西方国家那儿得到的。我们甚至能看到冯德莱恩发短信跟辉瑞这些大企业谈巨额利益，布鲁塞尔干的事简直不可想象。如果未来时代更理性，布鲁塞尔现在干的事情肯定会被记住的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;菲利蒲：非常感谢您的分享，希望我们近期还会再见。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>61dcd54ccfe4c74b9b03d194c1ad9ad7</guid>
<title>“鸿蒙的道路正如《问苍茫》中中国革命的道路必然走向武装起义一样”</title>
<link>https://www.guancha.cn/FangXingDong/2025_05_15_775888.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
华为鸿蒙电脑终于露出真容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月8日，在鸿蒙电脑技术与生态沟通会上，各界期待已久的鸿蒙电脑正式亮相。华为预告，鸿蒙电脑将于5月19日正式发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为首个面向大众的国产电脑操作系统，鸿蒙电脑的出现无疑是一个历史性时刻，标志着华为终端全面进入鸿蒙时代，但罗马并非一天建成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《鸿蒙开物：终端操作系统破晓之路》这本书完整记录了鸿蒙终端操作系统从无到有的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年5月16日，华为遭遇美国政府的极端制裁，面临“断供”风险。从底层编程语言、开发工具到每一行代码，真正成功打造完整生态的也就是微软、谷歌和苹果这几家，而在鸿蒙之前，这一切从未在中国发生过。面对这样的巨大危机，华为别无选择，被迫走上自主研发之路，开启鸿蒙时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本书作者方兴东等采访了超过100位关键人物，形成了近200万字的一手素材，全景式还原了整个鸿蒙操作系统的研发历程，让我们看到了鸿蒙一路经历的挑战与波折。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文节选自《鸿蒙开物：终端操作系统破晓之路》第24章《三分天下有其一：NEXT之后的next》。观察者网已获授权转载。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/12/20250512172805260.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
鸿蒙电脑 &lt;span&gt;观察者网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
伟大的将军们，是在茫茫黑暗中，把自己的心拿出来点用微光照亮队伍前行。——克劳塞维茨《战争论》
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
对于华为的未来，任正非也保持着危机意识。他表示：“到今天，也还不能说我们就能活下来。中国99%的公司是可以与美国合作的，它们没有受到制裁，它们的芯片算力比我们的高，它们能买到的东西比我们的好。在这样的条件下，未来几年我们能不能为生存活下去？不要看我们今天和大家欢聚一堂，以为我们有伟大的梦想，不是，我们还在挣扎中。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了挖掘鸿蒙背后的诸多故事，我的访谈记录本已经有一寸(约3.3厘米)之厚，访谈名单也大大超出了原计划的50人左右，逐渐突破100人。这些访谈对象涵盖了开发者、合作伙伴、用户、专家以及行业内的众多参与者。而记录本最前面的是徐直军的三幅手画图，一页一图，清晰地诠释了鸿蒙的战略方向。“三分天下有其一”是第一幅图的标题。这几幅图是2021年10月16日晚上，他在深圳万象城的星巴克画下来的。那时候，虽然单框架鸿蒙还没有正式立项，但是徐直军的心中已经有了清晰的战略规划和目标。中国市场仅仅是鸿蒙的起点；面向全球，与谷歌安卓和苹果iOS一决高下，才是鸿蒙的目标。华为一直在谋划NEXT的next。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然，“生态”一词在中国早已经用滥，但是真正的产业级生态在中国还是空白。没有操作系统和中央处理器等核心根技术，就无法构建真正的产业级生态。生态战略需要华为以全新的格局和视野来重新定位自身与伙伴的关系。传统的产品企业的上下游伙伴之间往往存在着主从等级秩序，而真正的生态企业与伙伴之间是一种平等的共生关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种关系的建立，是鸿蒙生态建设的核心；真正的生态建设，也是华为的新课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鸿蒙生态不是华为的“独角戏”，而是需要千行万业的伙伴共同参与建设。徐直军在2024年9月25日的鸿蒙千帆会战誓师大会上呼吁：“希望所有的应用拥有者，包括政府、企业、事业单位，都能开发鸿蒙版本，同时上到华为应用市场的鸿蒙先锋专区，并持续升级功能体验，共同打造鸿蒙原生生态，使之成为真正的移动和万物互联的操作系统。”这不仅是华为的号召，更是对所有参与者的邀请。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/12/20250512173456352.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
徐直军在鸿蒙千帆会战誓师大会讲话&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
余承东也深有感触：“单框架鸿蒙是一个新生命，正在努力成长。感谢合作伙伴、开发者们的全力投入，日夜攻关，创造了鸿蒙速度；感谢Beta用户的鼎力支持，反馈了百万条建议，帮助鸿蒙不断迭代版本、完善体验。鸿蒙不仅是做出来的，更是用出来的，接下来的几个月，华为将携手合作伙伴和开发者一起全力冲刺。”这不仅是华为的使命，更是所有参与者共同的责任和目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，鸿蒙的未来属于每一个人，从开发者到用户，从合作伙伴到整个行业，鸿蒙的每一步成长都离不开大家的共同推动。这是一场属于所有人的征程，而华为只是其中的引领者和推动者之一。鸿蒙的未来，需要大家携手共创。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回想20年前，华为在国内通信行业崭露头角，还是华为市场部主管的徐直军才开始从战略视角思考价值转移这件事。他相信，一个产业在五年的周期内一定会发生一些巨大的价值转移，华为要抓住价值转移周期，未雨绸缪，而不是等到未来才去重视和补救。他反复强调：“大家一定要本着危机意识提前布局和适应，任何‘今天’的不起眼都可能是未来的关键。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而在当时，比起价值转移这样的行业大事，华为的实力可以说是“无限弱小”，别说海外市场只在亚、非、拉徘徊，连中国市场的份额也排名靠后。虽然华为并无争世界第一的实力，但这个大胆的、前瞻性的价值转移的理念，第一次给了年轻的华为人“肆意畅想”的空间：未来，华为要争世界第一！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了这份憧憬，华为无线领域的15个人和市场规划的15个人，曾经一起待在一个封闭的空间里，讨论未来的“第一”要干的事。那时，大家还颇显天真：既然这五年会产生巨大的改变，那其他行业也会发生巨大的改变吗？（当时）正在爆火的新浪，会不会五年后就变得不火了？华为现在不怎么样，会不会五年后变成世界第一？华为怎样才能成为世界第一？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正当大家闭门畅想成为“世界第一”时，有人当头泼来一盆冷水：“五年，我们就成为世界第一了？通信产业的未来就掌握在我们华为公司，掌握在我们在座的这帮人手里了？我看你们一个两个的，都不像是能够领导这个行业的人！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多年后，会议的亲历者邵洋仍在回顾这盆冷水的滋味和意义。他深刻意识到能不能带领这个产业持续向前发展，让产业越来越有未来，让体验不断地提升，才是对世界第一的真正考验。某个行业发展停滞，往往在于这个行业的领导者开始停滞。华为是否具有推动和引领产业的实力？此时，华为人似乎隐约意识到，未来的愿景不是靠单打独斗就能实现的。华为的“价值转移”理念，不仅是对自身的战略指引，更是对整个产业的呼唤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20年后的今天，相似的一幕再现。在华为畅想鸿蒙要“三分天下有其一”的前夜，也就是美国发布行政令后，陈海波对余承东说出自己内心深处的担忧：“中国的移动应用已经穿‘西装’了，但我们操作系统的演进还穿着‘草鞋’。‘草鞋’配‘西装’对华为未来的科技竞争力是有影响的。”这句话一针见血地指出了中国科技“蓬勃发展”背后的最荒芜之处——根技术生态，也对华为攀登世界科技高峰面临的最大障碍吹响了冲锋的号角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国的生态版图里，如果用QQ、淘宝、百度、今日头条、京东等互联网头部应用去对垒欧美舞台上的脸书、推特、谷歌、亚马逊，它们毫不逊色；但是在应用之下的根技术版图里，中国与欧美则是全然的“沙漠”与“绿洲”：欧美操作系统有iOS、安卓、Windows、Linux，中国在鸿蒙欧拉之前是空白；欧美编译器领域有四五个知名品牌，中国在华为方舟编译器之前是空白；欧美数据库领域有IBM、戴尔、甲骨文等六大巨头，中国在华为高斯数据库诞生之前是空白；欧美做编程语言的公司至少有四家，中国在华为仓颉语言之前还是空白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，总有人在华为投身核心技术自主研发的征途上，将其自主创新的努力贴上“技术垄断”的标签。这种看法短视而浅薄。在地缘政治的复杂局势中，总有一只“看不见的手”阻碍着这一切。郑永年曾说，美国是“场内国家”，这正是美国资本主义模式的本性或本质：政府服从资本。2010—2024年，华为在攀登科技巅峰的路上所遭遇的阻击和付出的代价，揭示了全球科技根技术格局的错综复杂。它们盘根错节，每一条都展现了中美之间“草鞋”与“西装”式的巨大历史鸿沟，也印证了任正非多年前的洞见——中美之间将在科技领域巅峰对决。因此，分析科技战，除了我们看到的美国政府的诸多行为，还必须从美国资本这只“看不见的手”中找到完整的逻辑，只有这样我们才能理解为什么美国要对华为手机下狠手，为什么建立在美国操作系统上的中国高科技产业难以为继，也才能理解为什么鸿蒙的崛起是时代的必然。鸿蒙的意义不仅在于华为自身的发展，它还是维系整个中国高科技发展的关键，甚至关乎整个世界数字时代的安全和发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是华为单方面追求高科技的副产品，而是中国崛起不可避免的历史宿命。华为不过是一个被历史推到了前台的角色，不得不全力以赴地参与这场重塑全球科技格局的战斗。这是一场终极挑战，不可避免。鸿蒙的崛起，绝不只是华为的使命，也是中国科技产业共同的责任，是千万开发者、合作伙伴、用户以及整个社会共同推动的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为和中国科技界都在这场历史的洪流中奋力前行，只为一个共同的目标：在全球科技的舞台上赢得应有的话语权。华为在各个领域，不断通过顶级会议和顶级期刊招募大量顶尖技术人才。他们针对86个技术方向分别建立实验室，其中软件技术领域有20多个，芯片领域有10多个，硬件领域有10多个，个个都是任正非期望的能“扎到根”的关键科研方向。欧拉、鸿蒙、高斯、麒麟等一系列打前锋的种子选手，陆续从根技术研究的土壤里孵化，并不断向着“为世界提供第二种选择”的方向生长。这些成果不仅是华为技术实力的体现，更是中国科技自立自强的明证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在鸿蒙系统问世之前，中国的产业界面临着构建国产系统生态的巨大挑战，产业链和人才链的匮乏使我们在拓展科技根技术的版图上显得捉襟见肘。技术认知的代差、不完整的全系统测试环境，以及工业实力与产业环境的不足，都让国产系统的问世显得遥不可及。然而，鸿蒙的出现为中国信息产业注入了一剂强心针，我们不仅有了自己的托底方案，更有了共建鸿蒙生态的合作伙伴和用户基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在教育领域，过去大学毕业生崇拜西方技术几乎成了一种常态，他们的论文往往以谷歌、微软和苹果为开篇，却很少有人对国产技术进行深入探讨。Linux的复杂性使高校也难以独立开发一个成熟的操作系统。但鸿蒙的诞生改变了这一局面。2023年，鸿蒙系统被正式写入中学教材，鸿蒙操作系统首席科学家陈海波撰写的《操作系统：原理与实现》也在清华大学、北京大学、中国科学院、浙江大学、上海交通大学等高校被广泛使用，这标志着中国在操作系统教育上迈出了坚实的一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈海波、夏虞斌、杜东、吴明瑜、古金宇等老师积极加入教育部关键领域工程硕博士核心课程建设，推动了OpenHarmony课程的开设，并基于课程教学撰写了《智能终端操作系统与OpenHarmony实践》一书。这不仅是教材的革新，更是实验和实践教学的深化。到2024年，已有305所高校的学生积极参与了鸿蒙活动，135所高校开设了鸿蒙校园公开课，286家企业加入了鸿蒙生态学堂，教育部鸿蒙产学合作项目更是多达150项。陈海波本人更是凭借其贡献，成为ACM SIGOPS（国际计算机学会操作系统专委会）1965年创建以来首位来自北美地区以外的主席。他的个人经历见证了鸿蒙发展历程中多个重要历史节点，成为中国操作系统自卫反击、走向觉醒的重要注脚。他笑称，在华为工作的8年多时间，是他人生回忆中最有价值的部分，他的未来人生不会比这8年多经历的更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鸿蒙的崛起不仅是技术的胜利，更是教育和产业生态的一次深刻变革。它不仅为科技强国战略提供了坚实的技术支持，还将中国的IT历史划分为了“前鸿蒙时代”和“后鸿蒙时代”。华为和中国科技界为了在全球科技舞台上赢得应有的话语权，都在这场历史的洪流中奋力前行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在鸿蒙诞生后的五年里，华为加大了在中国尖端领域的鸿蒙化应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，鸿蒙内核为智能座舱的确定性域（仪表盘等）成功替换了QNX【1】，实现了自主可控商用落地。这一变量不仅带来了座舱“一芯多屏”“流畅安全”等体验，还支持了鸿蒙智行旗下的问界、智界、享界等多款车型的智能化发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，大连理工航空航天学院推出了辽宁省第一颗卫星——搭载了OpenHarmony操作系统的大连1号连理卫星。同年，大连理工软件学院的OurEDA二队在2023年第六届全国水下机器人大赛中，凭借着搭载了OpenHarmony的8代机器人，以及他们在自主研发和算法升级上取得的成果，获得了最高奖项。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>78c5e517d3446ab7077eb0a5f1fae2e4</guid>
<title>怎样送礼能送到心坎上？卡塔尔是懂的</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2025_05_15_775887.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几天，围绕特朗普计划接受卡塔尔王室赠送的波音747-8元首专机，美国国内两党又吵翻天了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照特朗普的说法，这不是给他个人的，而且在他任期结束后，这架飞机将转赠给总统图书馆基金会。何况，“白给的不要，你当我傻呀？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但民主党就是咬住不放，认为虽然在定义上这属于卡塔尔政府赠送给美国国防部的飞机，但本质上使用权将完全归总统特朗普，也就是本质还是送给他本人的，而这是赤裸裸的贿赂行为，是以权谋私、中饱私囊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
747-8的目录价格高达4亿美元，而卡塔尔这架747-8并不是普通的747-8，属于改装后的元首专机，实际价格远高于4亿美元。也因此，一旦这架卡塔尔波音747-8正式赠与美国政府，将成为美国政府有史以来收到的最昂贵的礼物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而卡塔尔赠送这架波音747-8的目的很明确，就是成为“空军一号”的过渡，弥补特朗普可能第二个任期还是没法坐上新飞机的遗憾，以此讨好特朗普总统。可以说，这礼真是送到特朗普的心坎上了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/14/20250514165251166.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普2月参观的、卡塔尔王室计划赠送给他的波音747-8型客机。&lt;span&gt; 美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;波音，给你机会不中用啊！&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普对于空军一号的执念始于他的第一个任期。当前的两架美国总统专机空军一号VC25A是1990年交付的，是基于波音747-200改装而来。2015年空军一号机龄高达25年时，美国空军启动了VC25B项目，用最新的747-8为基础的空军一号替换老旧的飞机，并计划在2027年交付。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然VC25B这个项目启动于特朗普第一个任期之前，但是特朗普和新空军一号显然很有“缘分”。在2018年特朗普就不满于VC25B项目的价格，施展其“个人魅力”与波音砍价，而波音很识趣地拜倒在“王者之风”下，麻溜地答应降价，签订新合同，而新合同下交付时间是2024年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后面发生的事我们都知道了，特朗普输掉了2020年的选举无法继任，也眼看与全新空军一号无缘。然而2024年他赢得了选举重回白宫，眼看他又能坐上全新空军一号了……吗？正所谓造化弄人，特朗普戏剧性地二进宫重返白宫，而波音也戏剧性地将VC25B项目延期，而且得等到2029年才能交付，这已经是特朗普第二个任期结束之后的事情了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以你看这个事情就成了这样：本来特朗普如果正常连任的话，他不可能坐到新空军一号。但是由于败选后又胜选，让他有了和新空军一号再次命运相逢的可能。结果波音现在说飞机要延误，交不出来——这要是搁古代啊，多少能套上个“欺君之罪”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，波音延期VC25B也是有难言之隐。2020年开始的新冠疫情使得全球航空制造产业链都遭受了重创，一直处于紧缺状态。而随后爆发的俄乌战争更是让高度全球化的产业链又经历巨大动荡和重组，不论波音还是空客都面临由于供应链紧张而无法交付飞机的困境，VC25B也未能幸免于难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为波音最庞大也最复杂的飞机，VC25B自然也免不了受供应链紧张的影响。而且比起普通波音747，新的空军一号还需要大量专用设备与尖端装备，而这些特有子系统的背后又是一条复杂的供应链。因此，一些关键系统的交付延期，又进一步拖延了VC25B的进度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国家元首专机，新空军一号本来就非常复杂，承载有着最高级别的要求，其内部通信、情报与自卫设备须满足国防部与FAA的“双重认证”标准。此前发生的文档不全问题就曾引发五角大楼内部调查，促使后续更严格的安全审核流程——每一项电子对抗或加固设计都需反复试飞与渗透测试，延长了测试周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且参与到项目之中的人都需要有极高的安全许可，也即“Yankee White”等级的安全许可。但高等级的安全许可申请繁琐，而且由于项目延期时间拉长，而安全许可又有有效期，形成了一个有资格参与VC25B项目的人越来越少这么一个怪相。以至于在特朗普重新上台后，波音为了确保能在第二个任期内交出飞机，紧急找白宫方面增加参与项目人员的安全许可。而且新冠疫情以来有经验的工程师与工人大量流失，也导致波音在VC25B项目上人手严重不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然波音也有话说了，这空军一号延期，你们白宫和空军就没责任么？在VC25B项目重新启动后，空军一号也是面临着一改再改的境地。特朗普要求把新空军一号从传统的蓝白配色改为符合他个人品味的蓝白红配色，与他私人拥有的波音757飞机配色相仿。而且空军一号的涂装经历了特朗普第一任期的“TRUMP”配色，到拜登时期的“传统配色”，再到特朗普第二任期又重回“TRUMP”配色，这烧饼翻得可勤快了，你说这波音哪受得了？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/14/20250514165059345.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普私人拥有的波音757&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/14/20250514165113188.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普钦点的空军一号新涂装，就差用金漆刷上TRUMP了&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
涂装还算是最细枝末节的更改了，换再多涂装也无非是喷个漆的事，不会比给汽车改个色更复杂，而真正要命的是不断变化的需求。从载客量到机内布局一直在变化，而这些都属于“硬装修”内容，不论是图纸上修改还是施工中修改，都会带来大量的返工以及延期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但真正要命的还是对机内“隐蔽工程”的改变。由于完成制造后想要后期进行升级会非常复杂，因此希望机上集成最为先进的通讯、加密、自卫设备也是情理之中。但由于项目时间拖得太长，导致设备也相应更新换代了，而要将新设备集成上去又涉及到线路铺设、电磁兼容测试等，都需要对原设计进行大量变化并重新进行对应的评估与检测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且对波音来说，VC25B已经实打实的成为了一笔赔本买卖。2018年，特朗普将两架空军一号砍价到39亿被他视为一个政绩，但对波音来说则是利润空间基本被砍光了。而且这是固定价格合同，说39亿就是39亿，多一分都没。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但2018年的39亿美元和2025年能比么？伴随着这中间几年剧烈的通货膨胀以及物价飞涨，波音的空军一号合同已经成为了一笔亏本买卖。根据波音2024年财报，在VC25B项目上已经预计造成了20亿美元的亏损，正寻求与美国防部重新商议“合理价格”。当年把价格砍下去后现在还想把钱涨回来，特朗普能吃这亏？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在5月初最早传出卡塔尔将赠送飞机当做空军一号后，波音就感受到了危机，指着波托马克河为誓，必将在2027年把VC25B造出来。但造出来可不代表立马就能用，还需要一两年的时间进行调试和磨合才能作为空军一号使用，而2029年特朗普已经离开白宫了。所以对特朗普来说，这波音就是烂泥扶不上墙，指望不了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>