<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>771cf98e938c7bb90ff6a4c5c975268c</guid>
<title>中国能在这大赛中断层领先，绝不是因为“人口基数大”</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangliyun/2024_09_26_749814.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;导语&lt;/strong&gt;：当地时间9月15日晚，第47届世界技能大赛在法国里昂闭幕。中国代表团在本次大赛全部59个项目中，斩获36枚金牌、9枚银牌、4枚铜牌和8个优胜奖，位居金牌榜、奖牌榜和团体总分首位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界技能大赛每两年举办一届，是当今世界地位最高、规模最大、影响力最大的职业技能赛事，被誉为“世界技能奥林匹克”，代表了职业技能发展的世界先进水平，是世界技能组织成员展示和交流职业技能的重要平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本届赛事中，王立昀参与了中国代表团商务软件解决方案项目的翻译工作，这也是其第三次随队参加世界技能大赛。在与观察者网的对话中，她详细介绍了众多比赛信息，并分享了自己对职业教育、职校学生的看法。以下为对话全文。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 戴苏越】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您作为大赛的翻译，已经是第三次随队参赛了。在比赛中您的职责主要有哪些？这项大赛的主要流程是怎样的呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王立昀：&lt;/strong&gt;世界技能大赛基本上每个项目都会配一个翻译。因为我们的选手是以技能竞赛为主，所以英语不是强项，在这样一个国际竞技的舞台上需要专业翻译协助进行交流和沟通，力求信息对称，解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在比赛前4个月，所有的翻译都会进入到世界技能组织的“翻译池”中，然后打乱随机分配到各个项目。因此，对于每一个轮换完项目的翻译而言，这都是一次跨界挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/25/20240925134616835.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
王立昀（左一）与其他翻译与专家（及选手）合照&lt;span&gt;受访者供图，下同&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的工作基本上分为赛前和赛后两个阶段。赛前需要把技能最新的技术文件（Technical Description）翻译出来，同时还要对往届的赛题（Test Project）进行翻译研究，通过这样的方式熟悉项目相关的术语和比赛要点。除此之外，相应技能论坛上各专家老师对比赛具体内容的讨论也需要及时更新和翻译，掌握最新的动态。前期的笔译内容比较多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了本次比赛的举办地法国里昂之后，我需要在筹备阶段和专家老师一同前往赛场，和其他国家及地区的专家相互认识，并进行交流，包括负责组织整场比赛的首席专家、负责环境支持的竞赛经理，以及负责后勤的场地经理，了解赛场规则和现场情况，比赛的赛题也会先于选手在专家面前进行展示和讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同的项目对于翻译的要求也是不同的。这次我参与的项目是“商务软件解决方案”，往届现场的笔译量比较大，这届作为试点项目选用AI工具翻译，翻译版本由相关领域的专业人士审核。而“物流与货运代理”项目，则是一个English Only的项目，选手需要用英语接电话、发邮件，所以基本无需翻译辅助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比赛开始前的选手熟悉日（Familiarization）和整四个比赛日中，我们翻译也会全程在场为选手与专家的交流助力。除了比赛前专家和选手的15分钟交流时间，选手在做题的过程中一旦遇到问题，都不能找自己的专家，只能举手找翻译，由翻译帮助他们和其他专家沟通，答疑解惑。所以我对自己的角色的认知便是：一直在我们中国选手的身后，让他们一回头就能看到我，一举手就能和专家交流，既是他们语言上的辅助，又能给他们带来安全感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您刚才提到的“商务软件解决方案”、“物流与货运代理”和您之前参与的“电气装置”分别需要比赛什么样的具体能力，选手又是以什么样的方式比赛的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王立昀&lt;/strong&gt;：“物流与货运代理”的参赛者比的是如何获取客户、如何与客户面对面沟通，如何通过电话的方式了解需要的信息，这些都需要很强的英语表达能力和逻辑梳理能力，才能够踩到业务线上的重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比赛的形式是把选手放在一个模拟的办公室环境进行业务处理。在沟通的过程中，选手需要对公司架构，以及不同部门的人员负责哪部分流程非常熟悉。同时，面对来自客户基于各种问题的询问甚至问责，他们需要有条理地给出解决方案，同时顾及到客户情绪。不仅需要用全英文完成模块的考核，同时需展现出优秀的物流规划、物流大数据分析和方案制定能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年特别赛“电气装置”项目是选手通过应用传统和当下新兴的各类技术，完成特定设计的商业或家用电气装置中的配电箱、开关、线缆、线槽、桥架安装以及对商用或家用智能控制系统(如KNX等)进行线路设计安装编程与调试的竞赛项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在2019年的喀山世界技能大赛参与的“建筑金属构造”，则是要求选手在比赛开始后前4小时，对图纸和制造说明进行迅速、充分地理解消化，并在其后18小时内，完成放样、下料、零件加工、装配成型、矫正、焊接等一系列工艺流程，最后组装成一个坦克模型工件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而“商务软件解决方案”，其实就是我们熟悉的编程，是属于IT大类的项目，选手需要在规定的时间内写代码，进行软件各个阶段的开发。整体的赛题是需要做一个比较大的软件系统，在三天半的赛程里，每半天的比赛开发一个环节，选手提交作品后都会有打分小组在评分室里很快给出评分。因此除了技术能力，对于选手的心理素质和抗压能力的考验也非常大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/25/20240925134956155.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每一届比赛软件开发的主题都不一样，比如特别赛就是要求选手开发一个首尔的民宿出租系统，在喀山举办的那一届是要求开发一个石油钻井系统，这一次在法国里昂则是设计一个烘焙店的客户分析和数据整合系统——每一次的任务都是和主办地的实际情况有一定联系的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次的比赛要求不仅仅是我们比较普遍的桌面应用程序，还有更为复杂的需求分析、建模、数据库设计、机器学习等等——不仅是写代码，更需要利用这些工具进行数据分析，进行客户细分和销售趋势预测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比赛的场地是每个选手单独的work station（工作台或者工位），每个项目的具体布局和设备都不一样，但都是高度还原实际工作的场景。比如说电气装置的工位就是三面垂直的墙加上天花板，还有完成相应工艺所需的工具；商务软件解决方案的工位则是办公桌和电脑，选手可以自带没有储存功能的键盘和鼠标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一些项目比较有趣，比如说社会和健康照护，会搭建不同的场景，配备NPC，考验选手能否完成技能的展示。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d2bf61823c7dbdd634146c6871d54107</guid>
<title>即将下台的岸田文雄面临三个选择</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyang/2024_09_26_749813.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本政界，有这样一个小群体：他们曾担任过首相，但在卸任下台后，并没有完全淡出公众视线，而是频频抛头露面、退而不休，点评甚至干预日本政局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个小群体被称为“首相经验者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随9月27日自民党总裁选举的临近，现任首相岸田文雄，也将很快成为一名“首相经验者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/26/20240926081517356.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
岸田文雄&lt;span&gt;资料图来源：日本国首相官邸&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至目前，日本共有10位仍在世的“首相经验者”，分别是森喜朗、小泉纯一郎、福田康夫、麻生太郎、菅义伟、村山富市、细川护熙、鸠山由纪夫、菅直人，以及野田佳彦。再过几天，这一数据将再增一位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比世界其他国家和地区，日本可能是拥有最多在世的卸任领导人的国家了。最主要原因在于日本首相频繁更迭，尤其是进入21世纪以来，“一年一相”“十年九相”是日本政坛的常态——在10位“首相经验者”中，除了小泉纯一郎执政时间最长（1980天）外，其余几位的平均执政时间大多在一年左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，产生这样的结果，一定程度上与日本的政治制度有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本采取议会内阁制，议会第一大党的领袖出任内阁总理大臣（首相）。虽然日本宪法没有规定内阁总理大臣的任期，但各政党内部对于本党领袖是有制约的，如定期的党首选举、党内派阀博弈等，如菅义伟就是因未能赢得自民党总裁选举而下台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本的“首相经验者”们，卸任后完全退出政坛的占少数，更多地还是选择留下“发挥余热”。具体来看：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世的10位里，完全引退的只有两人，即村山富市和细川护熙，在日本媒体上基本看不到两人的动态消息，两人也很少就公共事务发表观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
森喜朗、麻生太郎、菅义伟、野田佳彦四位则仍活跃在日本政治舞台上。比如，2022年7月安倍晋三遇袭身亡后，森喜朗一度是自民党安倍派的影子领导者；麻生太郎目前是自民党麻生派的领导者，是自民党副总裁、岸田政权的最主要支持者；菅义伟是自民党内公开“倒岸田”第一人，且积极支持小泉进次郎参选，身边聚集了一群自民党内的无派阀人士；野田佳彦正寻求竞选日本最大在野党——立宪民主党的下任党首，并为明年的国会选举积极准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
剩余四位，即小泉纯一郎、福田康夫、鸠山由纪夫、菅直人，在某种程度上属于“半引退”状态，也就是虽离开了日本政治舞台，但又不时就日本时局发表看法，或推动民间外交，维持个人影响力。比如，小泉纯一郎就曾公开批评过安倍晋三内阁的核政策；福田康夫积极为日本与周边邻国的关系发展贡献力量，曾担任过博鳌亚洲论坛理事长；鸠山由纪夫也经常批评日本政府的公共政策，并频繁地接受日本国内外媒体的采访，就时局发表意见看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/26/20240926082025388.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
小泉父子三人：前首相小泉纯一郎（左），演员小泉孝太郎（中），这次也参与竞选自民党总裁的小泉进次郎（右）&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结合战后日本政治史来看，日本的“首相经验者”们之所以不愿完全退出政界，主要有三点原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，维持政治影响力和权力欲望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，究竟是完全退休还是退而不休，最主要还是看个人决定。一些“首相经验者”因为对权力仍有一定的追求和留恋，所以希望通过直接或间接的方式保持对政治舞台的参与度，延续自己的政治生涯和影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，政党政治和派阀斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本的执政党和在野党都需要经验丰富的“首相经验者”为党内年轻政治家提供指导，而在这一过程中，“首相经验者”也可维持自身在党内的地位和影响力，为自己所在派阀谋取利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，“首相经验者”的退而不休，也有助于维护党内团结，避免派阀间的冲突。已故前首相安倍晋三就是最突出的例子：安倍在2020年9月卸任首相后，成为自民党安倍派的领导者，不仅带领安倍派成为自民党内最大派阀，而且有力支撑了菅义伟政府、岸田文雄政府（前期）的相对稳定运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，日本政坛深厚的“长老政治（Gerontocrat）”文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于“长老政治”文化，许多卸任的首相仍然保持对党内事务的影响力，继续发挥他们的经验和人脉网络。这种文化使得他们即使不再担任首相，仍能在政治中扮演重要角色，也就是日本政界的“造王者”（King Maker）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点其实在日本政坛中反复出现：森喜朗卸任首相后，对第一次安倍内阁、福田康夫内阁有着重要的影响力，左右人事安排；安倍晋三卸任后，先后“制造”了菅义伟、岸田文雄两任首相；麻生太郎则被广泛认为是今年9月自民党总裁选举结果的关键决定性人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，在日本的“长老政治”文化中，“成为首相”是很多政治家毕生的追求，而“制造首相”才是真正的影响力体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本“首相经验者”卸任后不外乎继续留在政坛、半引退、完全引退，这些也将是岸田文雄接下来不得不慎重考虑的三个选择。一位日本主流媒体的驻京记者告诉笔者，按照岸田文雄的性格，他不大可能效仿安倍晋三沉淀几年后再出来竞选首相，更多的可能是留在政坛，从事一些幕后工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，岸田文雄今年才67岁，在日本政界还属于“年轻人”，所以他不大可能就此完全退出日本政坛。而且，岸田此次黯然离场，更多是属于被迫，而非其本意不想再干了。同时，岸田卸去的是首相职务，但仍保留了国会议员的身份，并将大概率在下一次众议院选举中获胜。鉴于此，可以预计岸田今后仍将大概率参与日本政治，影响新届政府的内外决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预计在此次自民党总裁选举期间，岸田将大力支持隶属自己一派的内阁官房长官林芳正或外务大臣上川阳子参与竞争，通过他们来维持自身在自民党乃至日本政界的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，从中长期来看，预计岸田今后有可能推动与自民党内大佬麻生太郎组建“大宏池会”，形成党内新的派阀势力。鉴于麻生太郎年事已高，也不排除岸田未来接替麻生，成为自民党内新的“造王者”的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，政治僵化问题日渐成为日本社会民意的不满所在。近期小泉进次郎、小林鹰之等年轻一代政治家能成为日本民众心目中的首相人选，原因就在于日本民众渴求通过年轻一代政治家来为日本政治带来活力、告别政治僵化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是，在“长老政治”文化浓厚的日本政界，以及一位又一位留在原地不愿离开的“首相经验者”面前，这一愿景又怎可能轻易实现呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岸田文雄成为新的“首相经验者”，不仅意味着这个群体又多了一个人，还意味着日本政治的僵化又将进一步延续。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7bd02577ed68ae57f13bf8dc62af9388</guid>
<title>我有个同学就是1450，乔装成大陆网民行动</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangbingzhong/2024_09_26_749808.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;9月23日，国家安全部发文起底“台独”网军“匿名者64”：今年以来，一个名为“匿名者64”的黑客组织，针对中国大陆和港澳地区，频繁开展网络攻击，试图获取有关门户网站、户外电子屏幕、网络电视等控制权限，进而非法上传、插播诋毁大陆政治制度和大政方针的内容，颠倒黑白，散布谣言。对此，国家安全机关立即行动，采取有效措施，处置危害隐患，消除不良影响。深入调查确认，“匿名者64”组织并非普通黑客，而是由“台独”势力豢养的一支网军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，民进党豢养各类“网军”展开网络攻击和渗透，对大陆的网络舆论、国家安全造成一定威胁，也让两岸网民和台湾的统派意见领袖都饱受骚扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对这一问题，观察者网与台湾知名青年政治评论员王炳忠先生连线，请他以亲身经历谈谈“台独网军”对两岸的危害。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您长期以来也受到了不少来自绿营的网军攻击，能请您聊一下您和台湾网军的交手经历吗？他们有什么特点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王炳忠：&lt;/strong&gt;我可以先举个例子，我的高中同班同学林玮丰，大概在两三年前的时候就被新闻揭穿，长期反串大陆网军，在台湾的社群网站平台兴风作浪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
林玮丰本来是个绿媒的编辑，后来去了一个叫做“眼球中央电视台”的“台独”新媒体当小编，他太太就是民进党的党工。他们夫妻俩合作起来，长期作为反串人员，把自己打扮成大陆网民的样子，故意在岛内网络上用极红的言论去攻击台湾的人事物，目的就是要制造所谓“中共同路人”在台湾网站上渗透的效果。结果后来被揭穿，搞了半天根本是他们自导自演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是他们的第一个特征：不会让你直接看出他们来自台湾，或者出自“台独”势力，而是乔装成大陆网民，用类似于“扛着红旗反红旗”的套路和你斗，由此你就知道“台独”势力非常擅长发动网军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个特征，他们会利用极左或极右的论调，打着爱国的幌子，攻击真正的爱国统一力量，也就是我们所说的“低级红高级黑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据我过去的经验，台湾网军在行动上会有几个特点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，刻意把国家统一和民族复兴对立起来，比如强调现在经济发展形势不好，统一会破坏经济发展大局，阻碍祖国大陆的发展进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对我们这种岛内统派的影响尤其大，因为我们统派促统心切，在台湾第一线受到“台独”迫害，自然会强调统一不能拖、要尽快。然后就会有很多网军，攻击统派不顾大局，挑拨离间，把统一说成和大陆的发展利益相冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种是另一个极端——“喊打喊杀派”，他们会直接声称“留岛不留人”“把台湾人都杀光光”，反对和否定大陆拉拢中间派、扩大统一战线的努力，强调统一不需要团结一切可以团结的力量；甚至强调可以把台湾人统统都杀光然后实现统一，以此来打击统派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三种极端就是，因为我们统派经常表示现阶段应先扩大台湾岛内的非绿势力联盟，于是这又会遭网军攻击：你们这些统派根本就不是真统派，你们为什么还要团结岛内其他非统派势力？你们根本就是“缓统”“假统”，是“投降派”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/25/20240925182456579.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“匿名者64”&lt;span&gt;国家安全部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，网军不仅在统独问题上非常活跃，在岛内选举、尤其是去年台湾地区领导人选举期间也是冲在前头。当时岛内一直炒作蓝白合作，因为国民党如果不和柯文哲的民众党合作，根本不可能打倒民进党，所以我们统派希望先想办法把民进党拉下台，让“台独”无法如此兴风作浪下去，挫一挫极端“台独”的嚣张气焰，这样才能为促进两岸互信争取更多的战略机遇和条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是这时候你就会发现很多看起来像是大陆网民的留言，他们系统性、有组织的攻击蓝白合作：这就是向柯文哲投降！柯文哲出身墨绿，怎么可以“蓝白合”？国民党应该自己选就好，只要跟白营合作就是“独”等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些人的言论很奇怪，他们似乎根本不考虑到底要怎样才能把民进党拉下台，只是单纯把国民党形容为唯一的政治正确，只能挺国民党；哪怕谈到国民党和民众党合作，马上就被扣帽子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近柯文哲被民进党清算，现在应该是所有在野力量团结起来对抗民进党的时候，然而这时候在大陆社交网站上也常常会出现很多看起来像支持统一的大陆网民，不断挑拨蓝白之间的爱恨情仇，挑拨蓝营跟柯文哲之间的各种恩怨。甚至有些装成像大陆网民的账号，攻击“统派”在台湾混不下去，所以才来大陆网站上发表言论，只是为了骗钱骗吃骗喝等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这很奇怪，不是吗？理论上现在正是应该扩大爱国统一力量的时候，怎么会变成冷嘲热讽？对台湾仅存的一些“统派”人士百般羞辱？但其实我也不意外，因为这是台湾网军系统性的活动，刻意冒充大陆网民对我们的攻击，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：此前有网友调查出，台岛网军大致分三种：一是台军方的“咨通电战指挥部”，二是台伪政府的“数位发展部”；第三类则是台湾民间大量专门拿伪政府标案的所谓传播公司。这三种网军分别有什么功能，对大陆网络空间有什么危害？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王炳忠：&lt;/strong&gt;应该说民进党当局在这方面确实厉害，会主动打散网军，让他们分散在各个公部门和私部门。比如这次抓到的“匿名者64”就是民进党直接放在台军的“咨通电军部门”的网军，还有其他的网军则是放在台湾当局的宣传部门以及民进党中央党部等地。这些都是公部门中“明”的网军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一些是公部门中“暗”的网军，他们会藏在一些看起来好像和网军没有关联的部门，用不同部门的预算去养他们。比如大陆网友最常讲的“1450”，就源自台湾的农业部门编列了1450万新台币的预算替农业部门宣传农业政策一事，但后来被大家发现其实就是用纳税钱去养替民进党说话的网军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在私部门方面的网军，实际上就是绿媒、亲民进党的台湾媒体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体来说，公部门的网军比较好辨识，而私部门的厉害之处就在于其身份比较灵活，有时候他可以用民间身份做伪装，执行台湾当局的网军政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，台湾网军主要关注岛内事务，但现在部分网军已经开始涉足两岸事务，比如台湾的交通观光部门也养了一些网军，以交通观光作掩护，专门在大陆的微博、头条上发帖，宣扬台湾的观光，其中夹杂着许多赞扬台湾的民主制度、自由、人权，并污蔑大陆没有自由等等的帖子。通过赞扬台湾多好、大陆多差，将矛头直指大陆制度，这样一个观光贴就变了味，变成政治贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次所谓的“匿名者64”，其行事风格主要是硬生生在相关版面中置入抹黑大陆的信息，危害性相对较小。危害性更强的网军是表面上不告诉你这是一个网军系统，一到关键时刻就开始统一植入一些挑拨两岸、抹黑大陆制度的信息。这种潜伏在大陆各种社交平台上的网军，其危害性更大。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bb94644a4c48d2610e63d8b49aac3850</guid>
<title>观网快评：以色列要打地面战争？美国有义务走这三步</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheWang/2024_09_25_749779.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
继BP机、对讲机爆炸之后，以色列对黎巴嫩展开了大规模的空袭，一天之内就造成近600人死亡，其中包括50多名儿童和近百名妇女，绝大多数遇难者是平民。有迹象表明，接下来以色列可能动用地面部队入侵黎巴嫩。中东局势又面临新一轮的紧张升级，它意味着更多无辜生命的逝去，更大灾难和悲剧的发生。美国对此局面负有最大责任，而且完全拥有避免更大灾难发生的能力，它有义务实施以下三步措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一步，美国在联合国与其它秉持正义的国家一起，对以色列进行强烈谴责及警告，谴责以色列不遵守联合国决议、违背国际关系准则、制造人道主义灾难的种种行为，警告以色列不要扩大事态、升级局势，尤其不能公然违背联合国宗旨和原则，入侵另一个主权国家。迫于舆论压力，美国对以色列有一些批评，但话说得软绵绵的，而且往往都留了一个尾巴，比如说总是强调“以色列的自卫权”，这几乎就是给以色列在中东的一意孤行开了绿灯，告诉它：你干你的，没事。美国的这种包庇态度不转变，以色列当然不会主动克制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二步，立即并彻底切断对以色列的武器供应，直到以色列停止战争行为，从所侵占土地撤出，对受害地区的损失予以充分赔偿。美国是以色列最大的武器提供方，没有美国的武器，以色列不可能在中东展开大规模军事行动。以色列在中东制造新的杀戮，凶器大多是美国提供的。不能往正在行凶的人手里递刀子，这是人类文明和法治的底线，美国作为联合国常任理事国，平时把仁义道德挂在嘴边，这条底线不能破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三步，根据以色列的后续行动，对它启动相应的实际制裁。对俄制裁没有国际共识，美西方仍强行推动了史无前例的一万多项制裁。现在虽然大部分国家的政府也没有主动提出制裁以色列，但美西方迟迟不采取有力行动体现着它们的双标和纵容。以色列也非常清楚这一点，要改变这种局面，美西方必须有所行动。这并不是说国际社会在此问题上唯美西方马首是瞻，要靠它们领头，而是它们有责任消除自身双标行为导致的严重后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黎巴嫩外长向美国喊话，希望美国出面阻止战争。因为大家都知道，中东危机的症结在哪。这三步，哪怕美国只走出第一步，并警告以色列说它可能会走另两步，以色列一定会有所收敛，中东的局势也会得到缓解。现在就看美国怎么选择了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>