<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b4729bdb41b35ea7ac9351accdf7252e</guid>
<title>在伊朗，我多次感受到民众对美国的复杂心态</title>
<link>https://www.guancha.cn/xieshuyuan/2025_06_25_780701.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：自以色列6月13日发动代号为“狮子的力量”军事行动突袭伊朗以来，以、伊两国的导弹对轰进行了多个回合。6月21日，美国动用逾125架战机，对伊朗砸下“午夜之锤”，让这场不断升级的冲突迎来停歇的转机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为期12天的对决，造成伊朗人610人死亡、4746人受伤。24日，伊朗政府发言人穆哈杰拉尼表示，当地政府已开始着手重建进程。而不少伊朗民众对停火能否持续仍抱有疑虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西北大学中东所博士生谢书缘此前在伊朗德黑兰大学世界研究院访学，受战事影响，于6月18日撤离回国。观察者与其连线，请他向我们介绍硝烟下的伊朗社会现状。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：据您观察，此次以色列对伊朗的持续空袭，对伊朗民众的生活冲击有多大？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谢书缘：&lt;/strong&gt;此次冲突的烈度和持久性是伊朗民众始料未及的。2024年10月26日，我到伊朗几天后就经历了以色列对伊朗的报复性空袭，那次空袭只打击了伊朗的军事目标，且损失较小，伊朗官方称仅有4名士兵死亡。那次空袭并未改变德黑兰的日常，除当天下午我们在伊朗网约车的广播中听见了“战争”一词外，各行各业依旧正常运转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，今年6月13日以色列对伊朗发动袭击后，伊朗民众起初依然淡定如常，没有网络限制，没有人群疏散，没有哄抢物资，更没有社会恐慌。我家附近蔬菜店的库尔德员工说，“打仗了我们就要钻到地底去”；而我认识的其他伊朗人却说什么事也没有，认为冲突会到此为止，不会再有袭击了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在6月13日夜间至14日凌晨，以色列对德黑兰发动了持续数小时的大规模空袭。从这时起，伊朗民众对战争的整体认识发生了巨大转变，他们意识到战争已经开始影响日常生活了。当晚，我家整个街区的邻居几乎都没睡觉，都在阳台、窗户、路边和屋顶上关注着头顶的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/06/23/20250623121007124.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
6月14日凌晨的空中攻防&lt;span&gt; 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据我了解，14日伊朗政府迅速在某些方面转变为战时状态（上次冲突并未如此）。为防止军事机密泄露，伊朗采取了较为严格的网络监控措施。伊朗专门发布消息，号召民众不要拍摄军事设备和阵地的视频或图片，也不要将其上传至西方社交平台。这些限制使得许多伊朗人的VPN失灵，无法使用X和Instagram等西方社交平台。启动管制后，许多在伊华人也仅能收发微信文字，语音、图片和视频等均无法传输。此外，网速也有一定程度的降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出入境方面，伊朗方面放开了对留学生离境签的要求（战前，伊朗所有留学生在离境前必须办理离境签，否则不能出境）。以德黑兰大学为例，校方领事处发布通知称：如有任何学生访问边境，我们将为其提供离境机会。通知还特别指出：护照仍在领事处的学生请于周日（15日）上午前往领事处领取。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会氛围方面，当天我们准备点外卖，发现Snapp平台上的外卖店铺少了很多，我朋友家旁边的小超市已经撤店，当时我们推测已有部分人开始撤离。在晚间激烈空中攻防的间隙，我们观察到附近街区有不少人驾车离开，事实上当晚已有不少民众开始逃离德黑兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从您接触到的伊朗人来看，伊朗民众对于此次打击，是民族主义情绪更强烈，还是投降主义反应更明显？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谢书缘：&lt;/strong&gt;事实上两者皆非。据我观察，民众们看到伊朗导弹射向特拉维夫时，所表现出的是朴素的爱国情怀。本质上，“狮子的行动”是以色列对伊朗的侵略。因此，当13日晚间伊朗宣布发起“真实承诺3”后，我观察到街对面的几户伊朗人全家围坐在电视前，观看伊朗导弹轰炸特拉维夫的直播，懂中文的伊朗人也在一些在伊华人微信群里表达对“真实承诺3”的支持。他们不希望战争，但也不希望国家被蹂躏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您认为这次打击会让伊朗的普通民众更加支持改革派还是强硬派？对于革命卫队的地位可能有哪些影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谢书缘：&lt;/strong&gt;从我的视角看，改革派希望伊朗能够尽早解除制裁，与国际社会接轨，恢复经济的正常发展，普通民众也希望自己的生活能够得到改善。但这些问题取决于一个重要因素——美伊关系。现在美国正是特朗普当政，他在上一任期单方面退出《伊核协议》、暗杀苏莱曼尼将军，极大地损害了伊朗对他的政治信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在与伊朗人交谈后我发现，无论是持改革立场的民众还是持保守立场的学者，他们都一致认为特朗普“很危险”，和他谈判也“很危险”。现在由于以色列在美伊谈判期间的突然袭击，伊朗对特朗普和美国的政治信任再遭重击，缓和美伊关系或将变得更加艰难，改革派的受支持程度也将受到影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/06/23/20250623121052659.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
6月14日凌晨1时23分，一架以色列无人机击中德黑兰目标。&lt;span&gt; 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
革命卫队本就对伊朗经济有着巨大影响力。如果美伊关系持续疏远，伊朗持续遭受国际制裁，那么改革派与美西方贸易的经济模式路线将再进一步受到制裁的打击。而在伊朗国内经济中原本占有巨大影响的革命卫队不仅可能维持原有的经济存在，甚至将发挥更重要的经济作用。此外，鉴于伊朗特殊的政治体制，在最高领袖坚持抵抗的立场下，革命卫队在政治和军事上可能将更受重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：伊朗当地民众如何看待伊朗核计划？您估计在这一轮冲突后，他们是会放弃核计划，还是加速核计划？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谢书缘：&lt;/strong&gt;长期以来，普通伊朗人关注的重点主要是经济发展和民生改善，在核问题上与最高领袖态度一致，支持和平利用核能的政策。当然，也有一些伊朗人认为，伊朗核计划“剥夺”了伊朗与西方关系正常化的机会，为了发展经济，放弃核计划是必须的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，由于以色列和美国多次袭击伊朗、暗杀核科学家等重要人物，再加上美伊核谈被打断，伊朗与国际社会接轨的进程被中断，这可能影响许多伊朗民众对核武器的态度。一项2024年的西方民调显示，伊朗民众对核问题的态度可能正在转向，希望通过核计划来强化国防实力。该民调在线调查了2280名伊朗公民，结果显示92%的受访者同意“伊朗应该能够将核能用于和平目的”，69%的受访者同意“伊朗应该拥有核武器”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这种调查有西方渲染伊朗核问题走向武器化的可能，但结合当前以色列大规模袭击伊朗的现实，伊朗民众对核计划态度的转向也可能存在。在解除制裁无望、美以联合针对伊朗的情况下，伊朗社会可能会逐渐形成这样一种观点：有核威慑力量比没有好，这样更能应对制裁。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>417d67af0ca227920a0ff29ae792cb83</guid>
<title>作为保镖，我目睹内塔尼亚胡如何走到今天</title>
<link>https://www.guancha.cn/AmiDror/2025_06_25_780681.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/阿米·德罗尔，翻译/鲸生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾给三位以色列总理担任过保镖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一位是西蒙·佩雷斯（Shimon Peres），他可谓“一半是人类、一半是龙卷风”，当我还是一个22岁的体魄健壮的小伙子时，竟差点跟不上这位70多岁老者的脚步。接下来是埃胡德·巴拉克（Ehud Barak），当时以色列历史上战功最卓越的军人，其军服肩章上的尘土还未落尽，就已经转型为一名成功的工党政客，他最终登上总理之位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于最后的那一位，我曾护送他穿梭于特拉维夫和耶路撒冷、陪同他出入世界权力的中心，会晤教皇、总理和总统们；这也是一位比其他任何以色列人都更深远地决定了我国在21世纪命运的人——本雅明·内塔尼亚胡。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/25/20250625085616469.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
以色列总理内塔尼亚胡在联大一般性辩论上发言。&lt;span&gt; 图自联合国官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如果拉宾还活着，今天的以色列会是什么样？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在阿什凯隆长大，那是上世纪70年代，位于特拉维夫和加沙之间的一座城市。儿时的我梦想成为一名电子游戏设计师。夜晚，我生于罗马尼亚的父亲会讲述他如何奇迹般地从大屠杀中生还的故事。在我八岁那年，以色列面临的威胁来自伊拉克，而非伊朗。1981年夏天，以色列空军的F-16战机轰炸了在巴格达东南方向数公里外的一座伊拉克核反应堆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的以色列总理是梅纳赫姆·贝京，他和我父亲一样是大屠杀的幸存者，他提出了“贝京主义”，强调任何阿拉伯国家都不得拥有核武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和所有以色列人一样，我在以色列国防军服役了三年。退役后正不知该做什么时，在报纸上看到一则招聘航空安全官的广告。这份工作是在以色列国家航空公司的航班上提供安保，但也能借此周游世界，还有大把时间可以学习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是我申请了这份工作。训练结束后，我被叫进一个房间。显然我表现得不错，因为辛贝特（以色列国家安全总局）的一位官员问我，是否愿意担任时任总理伊扎克·拉宾（Yitzhak Rabin）的保镖。早在此两年之前，也就是1993年8月27日，拉宾做出了震惊世界的举动——他宣布，数月以来，其政府代表正与巴勒斯坦解放组织（PLO）的高级成员在挪威奥斯陆周边的秘密地点举行谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我惊呆了，这些谈判活动对以色列媒体，甚至对拉宾的内阁都是完全保密的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴解组织已经同意正式承认以色列，并承诺终止在加沙、约旦河西岸及以色列本土发动的恐袭活动。作为交换，以色列将承认巴解组织，并允许其领导人亚西尔·阿拉法特（Yasser Arafat）在加沙和约旦河西岸建立巴勒斯坦权力机构。以色列与阿拉伯世界之间的和平似乎触手可及。时任拉宾政府外交部长的西蒙·佩雷斯曾满怀憧憬地谈及一个“新中东”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/24/20250624105435622.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;368&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1995年9月，时任以色列总理拉宾同巴解组织领导人阿拉法特在克林顿总统的注视下于白宫会面，拉宾于5周后遇刺身亡。&lt;span&gt; 美联社资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
待到1994年我被问及是否愿意担任其保镖时，《奥斯陆协议》和拉宾本人已承受着巨大的压力。哈马斯组织对以色列平民发动了自杀式袭击。这激起了针对拉宾政府的抗议浪潮。示威者焚烧他的画像，并叫嚣着要取他性命。抗议活动旷日持久且声势浩大，成了以色列历史上一个被毒化的分水岭。当暴力的浪潮席卷全国之际，以色列公众也开始转向反对奥斯陆的和平进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能在如此动荡不安的时刻为国效力，这个机会让我感到既敬畏又忐忑。这完全不在我为自己规划的人生蓝图之中。在脑海深处的某个角落，我依然认为自己最终会去设计电子游戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我还是签下了辛贝特那份为期四年的合同。因为我信任拉宾，也相信奥斯陆和平进程。尽管我后来被剥夺了与他见面的机会，但我能感觉到拉宾是一位非凡的总理：他极具智慧，注重细节，并且对安全工作充满热忱。我为自己规划好了一切。拉宾将实现与阿拉伯世界的和平，而我将站在一旁守护着他。之后，我再转行成为一名软件开发者。我的紧张情绪逐渐消散了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个千载难逢的机会，那时我才刚满22岁。当时在世的大多数以色列人都记得事发时自己身在何处。我当时正和父母在一起，我们在他们的公寓里观看电影《鳄鱼先生》。那是1995年11月的一个星期六晚上。第二天本该是我加入辛贝特、正式上岗保护拉宾的第一天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电视屏幕上，保罗·霍根（主演）的面孔骤然消失，频道切换到了新闻播报。报道说，当天傍晚，拉宾在特拉维夫市中心参加了一场支持《奥斯陆协议》的集会并发表演讲。他对人群说：“我一直相信，这个国家的大多数人渴望和平，并愿意为和平承担风险”，“暴力正在侵蚀以色列民主的根基，我们必须谴责它、唾弃它、孤立它”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是他最后一次演讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当拉宾离开集会现场时，一名反对和平进程的暴力右翼极端分子朝他连开三枪。数小时后，他在特拉维夫的伊希洛夫医院伤重不治，子弹击穿了他的肺部。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/25/20250625085353955.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1995年，拉宾在一个和平集会上遭枪击后，安全人员将他塞进车里。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在内心深处，我始终无法接受拉宾的离世。我总是不禁去想，如果因为日程变动能出现在现场，结果会怎样？我本可以救下他吗？如果拉宾还活着，今天的以色列又会是怎样一番景象？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些念头是多年后才浮现的。当我试图回忆在辛贝特最初那几周的情形时，脑海却一片空白。接下来的一年里，我们的要员保护团队几乎不眠不休，试图从零开始重建整个安保体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是在一种近乎疯狂的情境下踏入这个新世界的。1996年，我已坐在辛贝特用来护送以色列总理的银色凯迪拉克轿车的后座上。拉宾已逝。内塔尼亚胡坐在我的身旁，直视前方。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4c794705ecad2d3a2b60af036571e6b9</guid>
<title>在美国眼里，一个活着但无害的伊朗，远比战后废墟更有价值</title>
<link>https://www.guancha.cn/baiyujing/2025_06_25_780671.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白玉京】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间6月24日，伊朗最高国家安全委员会发表声明称，伊朗已“迫使以色列单方面停止侵略”，取得了对以作战胜利，准备对任何进一步侵略行径作出果断回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像突然开场时那样，这场可能引爆整个中东的高烈度对抗，又突然迎来了收场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上，一切似乎归于平静。但真正的拐点，也许早在战争打响之前就已注定：这不是要打倒伊朗，而是要剥夺伊朗的军事能力，把它“打哑”，让它在还能呼吸的状态下，失去反抗的能力与意志。正如以色列国防军前情报主管塔米尔·海曼（Tamir Hayman）所言：“目标不是推翻伊朗，而是切断它的手脚。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2020年炸死伊朗的民族英雄苏莱曼尼少将，到2024年暗杀哈马斯领导人哈尼亚，再到2025年福尔道地下核基地被钻地弹贯穿，这5年来美以的大网终于到了收紧的一刻，一套凶猛的组合拳打下来，伊朗正在逐步失去发动反击的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/25/20250625075531507.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
100多架战机为7架B-2保驾护航，堪称“牛刀杀鸡”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;剥夺伊朗三大核心军事能力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果将战争的目的划为三类：一是推翻政权，二是改变战略态势，三是系统性剥夺军事能力，那么美以对伊朗的联合打击，显然属于第三种，犹如残酷而缓慢的放血。这不是伊拉克战争式的全面碾压，也不是阿富汗战争式的干预与重建，更不像俄乌战争那样从一开始就押注于地面争夺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先被选中的，是伊朗的防空体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年6月的空袭过程中，以色列依托强大的空天一体化作战体系和特战体系，先后打击了伊朗境内多个关键防空节点。S-300系统被作为优先目标，雷达站点与导控中心遭受精确打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列空军发布的战报显示，伊朗在48小时内丧失超过70%的地空导弹雷达站、约40%的远程拦截系统节点，4套S-300系统“完全瘫痪”。虽然伊朗国防部坚称仍保持“核心防御能力”，但多幅商业卫星图像清楚显示，其多个防空营区已化为废墟，甚至连备用雷达车辆也未能幸免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一打击方向的真实意图不在于压制空中威胁，而是为后续任何打击争取空域自由度。一旦伊朗丧失预警与拦截能力，其所有战略目标都暴露在美以面前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个目标是重中之重，是伊朗的核能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2024年底开始，美国情报系统就频繁释放关于伊朗铀浓缩突破临界阈值的预警。以色列方面亦声称伊朗已进入临门一脚阶段，具备核武器制造技术能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使伊朗的防空能力暴露出不堪一击的本质，美以也没有轻敌，而是牛刀杀鸡。“午夜之锤”行动中，125架战斗机、加油机、电子战机为区区7架B-2轰炸机保驾护航。B-2轰炸机负责扔下钻地炸弹，EA-18G“咆哮者”电子战机进行电磁压制，无人侦察机构成战场感知层，F-35负责扫荡伊朗可能出现的任何空中兵力，美军发射了至少30枚“哈姆”反辐射导弹，在数小时内完成了战场制电、制空、摧毁的一体化流程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个目标，则是伊朗的导弹反击能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
导弹是伊朗对以美形成战略威慑的关键工具，此轮冲突中，以军明确将其作为优先打击目标。《以色列时报》披露，以色列空军6月精准空袭叙利亚境内伊朗导弹指挥机构及仓库，炸死至少一名负责导弹部署的高级指挥官。同时，多辆正在转运中的弹道导弹发射车在伊朗西部山区被侦察并摧毁，相关画面已被卫星图像和开源情报证实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，伊朗境内两处导弹装配厂与地下工事也遭受攻击，受损严重。短时间内，伊朗不仅失去了关键导弹库存，更丧失了系统组织远程打击的能力。网络战与电磁压制同步进行，进一步导致其导弹部队指挥链瘫痪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以军的打击起了明显效果，伊朗号称上万枚弹道导弹的储备，在实战中雷声大雨点小，从一天百十枚降到一天一二十枚。高开低走，撑不起高强度的连续攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上所述，当伊朗藏在地下的核设施被轰炸；当伊朗的防空能力被归零；当伊朗的导弹反击能力见底，双方同意停止军事行动，恰恰说明美以的近期目标已达成：迫使伊朗在被削弱的状态下“签字止血”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/25/20250625075547301.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
钻地炸弹是美军对付地下设施的王牌武器&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么伊朗不打下去&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国防部长赫格塞思与美军参谋长联席会议主席凯恩共同举行新闻发布会表示，美军基本摧毁了伊朗核项目，但这项任务并不是、也从来不是为了更迭伊朗政权。美国的表态从来没有老实过，这一次是认真的吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以军确实对伊朗军队的中枢结构进行了精确打击——包括德黑兰的多个军区指挥部、革命卫队通信枢纽以及国家广播电视总台在内的数个政权标志性目标，均在首轮空袭中遭到破坏，造成伊军高层“一锅端”式打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但与此同时，美以在整个作战中并未动用地面部队，也未采取系统性瓦解城市控制的作战方式。这意味着，他们并不打算重演伊拉克战争的全面占领剧本——当年海湾战争和伊拉克战争，美国集结了几十万大军，以强大的地面突击瓦解了伊拉克的武装力量，推翻萨达姆政权。彼时美国军力如日中天，如今美国已没有这个雄心和实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次美以的打击虽触及政权象征节点，却始终避免触发体制性崩溃。战略目标，是让伊朗成为一个“权力存在、能力丧失”的国家，使其政权日益空壳化，逐步陷入慢性失能状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2020年苏莱曼尼少将被炸死后，伊朗正以肉眼可见的速度，陷入一种缓慢放血的新常态：国家机器仍在运转，政府依旧表态强硬，军队看似完好，但其关键反击能力——防空、通讯、核开发与导弹打击——正在被系统性、节奏性地削弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗正在失去的是维持国家完整的军事骨架，而这种骨架的崩塌不会发生在一夜之间，而是像长期贫血一样，一点点削弱生机，一步步逼近瘫痪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赫格塞思不更迭伊朗政权的表态，不管我们信不信，至少伊朗方面信了，找到了一个体面收场的理由。2025年是一个神奇的赢麻了的大年，赢学出现了人传人现象，从印巴空战中惨败的印度，传到了伊朗。特朗普不无得意地在社交媒体上发文：以色列和伊朗都有了很大收获。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/25/20250625075600348.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伊朗福尔道核设施被B-2贯穿的伤痕，无法被轻易抹去&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;下一个叙利亚？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台下，网友们热火朝天，声援伊朗、为伊朗助威。台上，上合组织集体发声，对以色列军事打击伊朗表示严重关切，强烈谴责；中方更是仗义执言，对美国打击伊朗核设施进行强烈谴责，直言性质恶劣、史无前例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今日之伊朗，与2012年后的叙利亚颇为神似——军事力量仍在，政权高层仍在，但已难组织起一场有效的战略对抗。对美国而言，这种活着但无害的伊朗，远比一个战后废墟更具战略可控性。而伊朗国内近年来面对通胀、失业、技术制裁与人才外流的多重压力，更使其恢复能力进一步衰退，令这种慢性放血的长期效果愈发显著。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美以通过精准打击，既避免了伊朗的全面崩溃可能引发的地区动荡，又确保了自身不会深陷战争泥潭。这一战略选择，无疑展现了美以在中东地区复杂局势中的深思熟虑与高超手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于伊朗而言，虽然短期内看似保住了政权，但长期而言，其军事能力的系统性丧失，无疑将对其国家安全和地区影响力造成深远影响。伊朗能否在未来的岁月里，逐步找回失去的能力与尊严，将是一个值得持续关注的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战火可以平息，硝烟和仇恨没那么容易散去。停火是一个感叹号，是一个句号，还是一个省略号，只怕伊朗现在也回答不了这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b184a521976e5d3a3ec9b1ba63befedc</guid>
<title>事多钱少压力大，乡镇年轻干部留不住，怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/hehaibo/2025_06_25_780670.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 贺海波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年来，笔者在全国不同地区的基层调研发现，县乡体制内聚集了越来越多的年轻人。他们绝大多数都刚从大学毕业不久，正处于干事创业并为人生打基础的时刻。但是，其中有不少年轻干部不愿意待在县乡基层，把到乡镇工作视为一种暂时的栖居。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者认为，有必要分析其中的现象、原因和措施，为年轻干部扎根基层治理寻求方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/10/20250610142408459.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
农忙时节，县干部帮助缺劳动力的种植户抢抓农时忙插秧。&lt;span&gt; 资料图：共产党员网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“排斥”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几年，乡镇年轻干部的状态受到诸多关注，其中有两个词比较火——“逃离”与“躺平”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就笔者在全国调研来看，所谓“逃离”有三种方式：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是辞职。极少数年轻干部实在忍受不了乡镇工作，不想再继续耗下去，于是主动申请离开乡镇工作岗位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是调离。少数年轻干部到处托人找关系，调进县城市里的单位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是考公考编，这是大多数乡镇年轻干部选择的离开路径。他们工作之余有时间就复习备考，一旦熬过首聘期，就参加公务员事业编考试，大多都会选考省市县行政或事业编制，考取了就觉得终于脱离了乡镇工作的苦海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而乡镇年轻干部的所谓“躺平”，也主要表现在三个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是对本职工作毫无兴趣，完全处于应付状态。能推就推，能躲就躲，能少干点就少干点；只做自己份内的事务，从不主动作为；不求有功，但求无过；重要的是能够拿到工资，其它的事情都不重要；等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是迟到早退，在工作上“惜时如金”。上下班都卡着点，中间大部分时间还都在干自己的事情，办公室里很少能够看见人，有事需要电话联系才能找得到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是拒绝职务提拔，重视职级晋升。一些年轻干部拒绝被选拔为副科、正科基层领导，他们认为当领导事情太多、责任太大，常常要加班，动不动就会被问责；但是他们又希望在职级上能够一两年就有个提升，主要是希望工资能够随之不断增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/10/20250610143246737.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“失衡”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年轻干部选择逃离或躺平，都是对乡镇工作的一种排斥——逃离，是想终极解决与乡镇工作的勾连关系；而躺平，则是选择消极对待乡镇工作，不求作为，只求日子过得去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何乡镇年轻干部会出现如此症状？其中很重要的原因是，他们的理想生活与乡镇工作之间出现了失衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是时间失衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年轻干部都希望能够正常过节假日，有充足的休息时间，或是陪陪家人，或在五一、国庆、春节等长假时段有机会外出旅行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是乡镇工作比较繁忙，有些地方要求“五天四夜”，所有干部都要吃住在乡镇，能够随叫随到；周末也经常加班值班；比较长的节假日每次都有值班，无法外出旅行。年轻干部感觉工作对生活的挤压感非常明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是心理失衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少乡镇年轻干部从小生活在相对宽容甚至宠爱有加的家庭与社会环境之中，喜欢轻松简单的生活，习惯了周围人为自己考虑、迁就，多多提供情绪价值，创造一种舒适的心理氛围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是乡镇工作比较复杂，他们又常常要独自面对某方面的事务。有时是以前负责相关事务的同事已经调离了；有时是怕承担责任，自己不愿意多说一下；并且有时是事务多任务紧，如有差池，还要被问责。所以不少年轻干部经常感觉自己身处困境，无从下手，要很长时间才能学习适应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为重要的是，乡镇工作还需要与村干部打交道，而如何与村干部沟通，才能让他们配合并有效完成工作，也需要年轻干部想尽各种办法，有时候要进行一些违心的客套、奉承以及喝酒等事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，与同事间的关系也比较复杂。有的同事是竞争对手，有的同事有年龄差缺少共同话题；有的领导以权压人无法接近，有的领导对年轻干部还有些奇怪的想法等。所以这些年轻干部常常感觉孤独，没有依靠感和温暖感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后是收入与消费失衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中西部乡镇年轻干部有的是通过“三支一扶”计划下来的，没有编制，一个月收入差不多3000余元，有五险无一金，扣除水电生活等费用，到手3000元左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是现在乡镇年轻干部也身处消费社会之中，他们有太多需要花钱的地方了。买房买车，没有家庭支持基本上不用想；计划外出旅行一次还得攒钱；准备考公考编，报名复习也要攒钱；等等。他们有太多欲望无法满足，总觉得在城市里工作的人收入高、能享受，他们也想转到城市工作。换言之，年轻干部也想过中产阶级的生活，但从乡镇工作中获得的收入有限，无法满足相应的欲望。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>