<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c05e37e4f91b6e3e01cb5b4e843a2d16</guid>
<title>我们要让观众意识到，西方媒体说错了</title>
<link>https://www.guancha.cn/tanya/2024_10_27_753233.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
金砖国家领导人第十六次会晤刚刚在俄罗斯喀山落下帷幕。本次峰会是“大金砖合作”的开启之年，也是俄罗斯自2022年特别军事行动以来举办的最大规模的国际会议。来自36个国家和6个国际组织的代表团、22国国家元首出席会议，这足以成为国际关注的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东道主俄罗斯希望通过峰会，传达什么信息？“大金砖合作”，对世界秩序发展意味着什么？西方为何一再误读其中的意义与内涵，其目的何在？24日，观察者网连线在喀山金砖峰会现场参与报道的俄罗斯RT记者谭雅，请她分享来自峰会现场的观察。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;今年在俄罗斯喀山举办的金砖峰会是金砖集团扩容近一倍后的首次峰会，也是俄乌战争开战以来俄罗斯举办的最大规模的国际会议。作为俄罗斯记者，您在现场报道时最大的感受是什么？俄罗斯期待通过这次峰会，向外界传达什么信息？能否向我们分享下您在一线报道的观察？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谭雅：&lt;/strong&gt;俄罗斯主办了自“特别军事行动”开始以来最大规模的国际盛事，打破有关俄罗斯在世界舞台上被孤立的说法。所有出席喀山峰会的人，包括记者在内，都感受到了这种轰动和热闹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能够参与对俄罗斯乃至全世界都如此重要的活动，我感到非常高兴。毫无疑问，在过去两年内发生的事改变了俄罗斯国际记者的工作。正因如此，当发现自己站在世界政治的中心，亲眼见证世界舞台上正在发生的根本性变化，更加令人兴奋。看到世界大国领导人齐聚一堂，观察他们相互沟通，讨论各种问题及其解决方案，开展对话。所有这些，都让人感到乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/27/20241027151039352.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
谭雅在俄罗斯金砖国家喀山峰会现场接受央视采访&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如俄罗斯领导人多次指出的那样，俄罗斯随时准备开展建设性对话。本次金砖国家峰会正是体现了这一点，因为它是金砖历史上最具代表性的一次峰会。来自36个国家和6个国际组织的代表团、22国国家元首抵达喀山出席会议。俄罗斯的主要任务和目标是与伙伴国家进行合作并解决具体的全球问题，同时考虑“全球南方”国家的利益。其中包括全球治理体系变革、创建一种不以美元为基础且不受西方制裁的金砖国家内部结算系统。这正是俄罗斯媒体大多数报道和分析材料的主题——金砖国家成员间的贸易金融合作，以及金砖国家扩员所带来的机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，俄罗斯释放的主要信息是，谈判、讨论、对话和合作能力是成功且平等的多极世界治理的关键。所有问题和争议都可以得到解决，最主要的是进行开放且建设性的对话。中印领导人举行了时隔多年的会晤，亚美尼亚和阿塞拜疆总统也展开直接沟通，这一切都证实了上述观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，作为本次峰会东道国，俄罗斯并没有主要强调自身安全，没有重点讨论乌克兰危机，而是优先考虑与所有“全球南方”国家相关的问题。这是值得注意的一点，重点是共同问题及其解决方案。金砖国家组织中没有领导，没有一个因为自身更强大或更富有而让其他成员国服从其意见的领导。这正是多极化的意义，反对西方国家、特别是美国的垄断，正在成为全球趋势。金砖国家是一个替代围绕西方制度和利益运作的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，有必要凸显喀山金砖峰会的重要特点，第一，注重具体且实用的成果。是的，这一次我们看到宣言多于实际决定。然而，所有雄心勃勃的目标都成为实际任务。与会各国就所讨论的所有议题达成了基本一致。考虑到与会国如此多样，做到这一点并不容易。实现目标需要时间，但此过程正在进行中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个重要特点是长期性。喀山峰会堪称一个里程碑。金砖国家已成为重要的会晤平台。一是在这里能够商讨各国关心的重大议题，二是全球主流趋势在这里形成。反对西方对世界领导地位的垄断，争取“全球南方”国家的利益，这并不是一个一蹴而就的过程。但这个过程已经开启，并且正在加速推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/27/20241027151713354.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
普京出席喀山金砖峰会记者会&lt;span&gt;俄罗斯卫星社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;对于这次金砖国家峰会，西方媒体也十分关注，比如CNN发布了一篇文章“The West wants Putin isolated. A major summit he’s hosting shows he’s far from alone”（西方希望普京被孤立，但他主持的一次重要峰会表明，他远非孤身一人）。西方一直试图将金砖组织描绘成一个对抗西方的小圈子，并借此次峰会来渲染俄罗斯的“野心”。您认为西方对金砖国家组织和对俄罗斯的解读，有哪些误解？目的又是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谭雅：&lt;/strong&gt;在接受RT采访时，塞尔维亚副总理亚历山大·武林强调：“想象自己能够孤立俄罗斯，这是无稽之谈。这是不可能的。不仅因为俄罗斯是一个核超级大国，还因为俄罗斯代表着世界所需要的价值观体系。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管西方政客和媒体的目的何在，无论他们如何解读金砖国家，首先它是一个不考虑西方国家利益，而考虑“全球南方”国家利益的国际平台。本届峰会的口号是“加强多边主义，促进公正的全球发展与安全”，这不是没有道理的。在这个机制中，没有一个主导国家可以主宰其规则，有的只是各国的共同利益。同样的，各国政要们只字未提对抗。我们讨论的是另一种选择。从客观角度来说，世界需要它，那些声音被西方利益所淹没的国家也需要它。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/27/20241027152118514.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印度总理莫迪出席金砖国家喀山峰会&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须指出的是，金砖国家虽然将自己定位为世界新秩序的使者，但仍然依赖于现有的国际机构——联合国安理会、国际货币基金组织和世贸组织。我们要强调的是，国际机构的机制需要改进，要考虑到新的世界现实和“全球南方”国家的利益。我们不是说要取代或反对它们。金砖国家会考虑和承认成员国的利益。例如，印度总理莫迪提前离开喀山去会见德国总理朔尔茨。这并没有引起俄罗斯媒体的反应，因为这是印度的内政。然而，联合国秘书长古特雷斯抵达喀山却在西方媒体上引发轩然大波。金砖国家代表着世界一半人口的利益，联合国秘书长当然不能无视这样的事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得单独强调的是，金砖国家内部的金融和经济合作——这或许是此次峰会议程中最重要的部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们来看看数据。2024年初，又有5个国家加入金砖国家。扩员后，金砖国家成员人口约占世界总人口的45%，GDP占全球的28.5%，石油产量占全球的45%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于地缘政治局势恶化，西方对俄罗斯实施制裁，导致俄罗斯出口转向金砖国家市场，主要是中国和印度。 2024年上半年，金砖国家主要成员——俄罗斯和中国——贸易额增长1.8%，达到1168亿美元。随着伊朗、沙特阿拉伯和阿联酋等交通基础设施高度发达的主要产油国的加入，金砖国家成员间贸易额将继续增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这方面，贸易交易的结算货币起着重要作用。喀山金砖国家峰会的主要目标之一就是促进以本国货币结算的贸易。因此，峰会通过的宣言指出，金砖国家及其贸易伙伴之间的金融交易最好使用本国货币。建立一套独立于以美国为中心的系统并且可靠的支付和结算基础设施，是金砖成员间贸易关系取得成功的先决条件。在金砖国家财长会议期间，俄罗斯提出了建立结算和支付基础设施的要素，如跨境支付系统（金砖之桥）和金砖国家存管系统（金砖国家清算系统）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯总统新闻秘书佩斯科夫再次强调：“金砖国家框架内的合作既不针对美元，也不针对其他货币。它追求的主要目标是确保其参与国的利益。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/27/20241027152612519.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
CNN：西方希望普京被孤立，但他主持的一次重要峰会表明，他远非孤身一人
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;作为在西方影响力最大的非西方媒体之一，RT希望向西方民众传达什么信息？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谭雅：&lt;/strong&gt;我们的工作目标没有变，仍然是“问无止境”。我们希望展示西方媒体没有提及的内容，提供西方宣传之外的另一种观点。如果世界各地的观众能够看到不同观点，如果他们知道自己的声音也能被听到，而不只是被人灌输价值观，那么他们就能做出自己的决定。世界是多方面的，不只有一种正确的立场。明白这一点并得出自己的结论很重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的目标可能与金砖国家相似：创造一种替代思路、展示另一种观点。此外，还有必要反击虚假信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方媒体的报道中，我们经常看到关于俄罗斯和其他国家的标题和文章，其中的现实被歪曲。或者说这种所谓的现实是从特定角度来呈现的，即给人造成一种对这个国家及其人民、文化的错误印象。问题被夸大，成功被掩盖。然而，所有国家都是不同的，它们的情况也各不相同。可以用不同的方式来看待同样的情况：用负面或客观的方式。西方媒体常常忽略问题的历史及原因，但了解原因正是解决问题和理解另一种观点的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是我们的目标：引发观众质疑。为什么？当你真正倾听对话者的心声，而不是把自己的意愿强加给他时，矛盾会更容易解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;最后我们希望满足一下读者的好奇心。近年来，中俄民间沟通越来越活跃，您的中文非常棒，请问您是在中国学习的中文吗？未来是否会常驻中国，对中国的印象如何？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谭雅：&lt;/strong&gt;俄罗斯和中国今年庆祝建交75周年，正如两国领导人曾多次指出的那样，俄中关系目前处于历史最高水平。我们见证了两国关系在许多领域不断加强，民间关系也正在加深。现在俄罗斯有越来越多的人学习中文。我最初是在俄罗斯的一所大学学习中文，后来因为俄中两国在教育领域有合作协议，获得了机会作为交换生到中国留学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是一个拥有古老的历史和丰富文化的国家。同时，中国的发展速度也非常快。每次去中国时，能看到变化发生非常快。不过，不变的是中国人的热情好客。希望更多的俄罗斯人能去中国亲身体验一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>01b74b4f8659d729a41da79803477ac3</guid>
<title>一周军评：封锁台湾是不是一个可选项？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2024_10_27_753214.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 王世纯】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周比较有意思的新闻，无疑是台湾当局开始认真思考“大陆封锁台湾”的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从10月22日到24日，台当局煞有介事地宣称要规划三个新的天然气接收站，将天然气存量从现有8天提升为14天，并准备恢复部分淘汰的燃煤电厂；此外公布粮食储存情况，宣称台岛粮食储量“大概能支持岛内民众消耗7个月，并且鱼饲料储量能支持岛内民众养鱼3个月”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了鼓噪扩大战备库存以外，台防务部门负责人顾立雄叫嚣，若（对岸）真进行封锁，那么按照什么“联合国决议”，将视同为战争行为；并再次给岛内“台独”实力大打定心丸，声称“封锁台湾对全球经济影响非常严重，国际社会不可能坐视不管。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/27/20241027103816518.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
顾立雄：Trust me Bro&lt;span&gt;社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台岛上下一片手忙脚乱，充分说明“联合利剑-2024B”的行动是奏效的。在联合2024B演习中，我军不仅演练了诸军兵种联合突击、对海对陆打击等传统科目，还首次演练了要港要域封控、夺取综合制权等涉及对台封锁的科目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就笔者的理解而言，“综合制权”这个说法是“制五权”（制海权，制空权，制天权，制电磁权，制信息权）的延伸，也就是将“执法权”和“管辖权”等主权法制要素融合进军事行动当中。这意味着我们首次要将台岛附近海域的管辖权放在台面上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海警的执法行动必然要有武装力量作为支撑。在“联合利剑-2024B”演习期间，“辽宁”舰是太平洋上唯一一艘处于值班状态的航母——“林肯”号航母在中东帮忙照看以色列，“华盛顿”号还在夏威夷检查焊缝。这意味着顾立雄之流心心念念的“强敌干涉”，可能在从一开始就指望不上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/27/20241027104613908.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种程度上，我军导弹“过顶炸鱼”他们可能不慌，但如果给台岛天然气停了，他们就真的慌了。当岛内突然开始叫嚣“你要封锁我，我一定会开第一枪的时候”，证明他们大概率不太有胆量开第一枪。当我方真把“封锁台湾”放在台面上的时候，我们才发现台湾方面对此准备并不充分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说台湾方面没什么准备不是笔者空穴来风，因为对岸军事出版物等开源资料都证明台军没有为一场长期的海峡作战进行准备。以台军“以武拒统”预案的“固安作战计划”为例，该计划只是要应对解放军短期的“全面登陆”，追求在不到30天时间内进行“决战”，一次性解决军事问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而具体到台军每年检验“固安作战计划”的“汉光”系列演习上，台军甚至将作战时间缩短到5至7天，一厢情愿地认为只要“短期决战”能打赢，就可以解决“军事问题”，实现“以武拒统”。与之相对的，台军在弹药储备上不足，各地打击旅准备的弹药数量仅够支持这些打击旅进行7到14天的作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在岛内舆论层面，一旦“台独”势力被问及长期作战的可能性，台军和“台独”高层往往会以“域外干涉”“全球制裁”等大而化之的借口搪塞过去；换言之，就是向岛内民众承诺“美国一定会来”。近年来，为了给“以武拒统”找理由，为稳定岛内外民心，“台独”势力开始以各种理由鼓吹我军没有“封锁台湾”的计划，或“不敢执行封锁计划”，以麻痹民众，鼓动民众支持他们。在这种宣传下，不少台湾民众相信即便台海有战事，也会是短暂的，和自己“无关”；即便面临兵凶战危的险境，也能“马照跑舞照跳”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对“台独”势力而言，这次着急忙慌地研究增加粮食库存和天然气储备，说明他们根本没有为一场超过一个月的军事行动作过基本预案。对于了解我军对台准备历史的人来说，认为我军没有封锁预案，只有“全面战争”和“不打”两个选项，只是岛内的一厢情愿。从上世纪90年代起，我军就开始将“封锁台湾”作为对台军事行动的主要预案研究了几十年，完善的“全面封锁”方案甚至早于“全面登陆”方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我军最早制定“封锁台湾”的方案，是在90年代基于“我军军事能力整体不足，无法以依靠全面登陆解决台湾问题”的敌我实力对比，为最大程度惩戒“两国论”分子而制定的。具体到参谋作业上，我军封锁的主要目标是台岛西部几个重要港口，尤其是台北港和高雄港。这两个港口不仅是岛内两块经济重点区域，也承载了岛内绝大部分工业品和能源的进口。一旦我军隔绝了这两个港口的运作，那么基本能达到孤立守岛之敌的政治目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/27/20241027103943718.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
轰6M投掷水雷；时至今日，海空军的新老轰6依然保留有投掷水雷的训练科目&lt;span&gt;CCTV7&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时我军主要封锁方式是弹道导弹打击瘫痪港口、护卫舰和导护艇编队短促突击和航空布雷、潜艇布雷。对于我军而言，当时能够前进部署水雷的载具只有老式轰-6战机和033艇，因此整体布雷上面临载具生存能力差、布雷密度低等问题。而当时东风-11基本型战术弹道导弹和东风-15的精度较差，圆概率误差为250米，首发命中点目标有很大难度，要相对敌人港口这类大型地面目标实施全面突击将非常困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此新世纪以前，在我军装备整体落后，无法确保制空权和制海权的情况下，封锁作战变成了一系列短促作战的结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时有限的、具备基本防空能力的053H2G型护卫舰和052型驱逐舰，要在出击中尽可能掩护导弹艇队和护卫舰舰队抵近敌军港口，为033潜艇和轰6系列轰炸机的突防布雷尽可能创造机会。同时，在布雷任务完成以后，我军尽管没有能力持续在海峡附近维系制空制海权，但会依托当时不多的歼8和苏27战机，利用超视距攻击能力打击敌S2反潜机和P-3反潜机，同时不断出动常规艇和导弹艇，持续杀伤敌扫雷力量，确保我军布雷的持续性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于布雷能力较差，我军甚至设想过“集中布雷一个港，次要布雷其他港”等手段，对来台货船和其他船只做到最大杀伤，通过舆论增加航运管理者的心理压力，在同等封锁条件下增大封锁程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/27/20241027104101858.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
笔者设想的战法是歼8或者苏27战机低空高速突防，突然拉起用超视距导弹打敌大型机&lt;span&gt; 胡诌施佬&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我军在90年代考虑封锁作战，更多基于海空军当时无法在台湾海峡全面夺取制空权和制海权的军事现状。但在启用封锁作战的情况下，即便我军主战装备弱于对方，依然可以通过主观能动性，通过各种手段维系封锁，在经济上重创岛内。即便在面临域外强敌干涉时，我军依然有能力通过现有兵器持续维系封锁，切断敌外援，使敌政治孤立、经济无援、力量消耗，迫敌就范，或将战争拖延至长期，为我方后续动作留出空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入新世纪以后，随着我军水面舰艇部队整体实力上升，常规艇队力量增长，航空兵三代机数量超过台军，歼轰7等新型战机入列，预警机和精确制导弹道导弹等新质作战力量入列，我军基本上完善了对台封锁的各项预案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2002年“神圣-2002”演习以后，我军在参谋作业上“两步走”，一方面制定全面对台的登陆方案，一方面制定对台岛的封锁方案。在新世纪的方案中，我军可以直接通过地导兵器摧毁敌军桥梁和港口等重要枢纽，还可以打击台军变电站和电气化铁路设施，做到“千里之外破敌节点”。同时，随着海峡两岸航空实力对比扭转，海空军歼轰7战机可以在地导部队和航空兵三代机掩护下，较为从容地对敌港口进行超低空突防布雷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于之前无法封锁的宜兰、花莲等港口，我军也有了新的办法。具备区域防空能力的052b型、051C型驱逐舰和956系列驱逐舰可以前出掩护较为静音的常规艇队前进布雷。而“大洋黑洞”基洛级的引入和039后续型号的列装，也为我军直接依靠艇队静音型突防布雷创造了条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管2008年我军依然无法在台岛东部取得制空权和制海权，巡航导弹和鹰击62岸导部队的服役使得我军可以立足本土，打击台岛以东的大型舰艇。同时，由于我军无法在强敌干涉的情况下彻底破坏台岛东西向交通，但有其他办法，比如使用弹道导弹和巡航导弹打击台湾东部桥梁，对台岛东部的电气化铁路节点进行打击，中断东西部铁路联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/27/20241027104116458.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
静音性能良好的“基洛”级，让解放军认识到潜艇静音型对于封锁台东海域航运的能力的重要性&lt;span&gt; 解放军画报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，在2008年之前“全面封锁台湾”方案是“登陆方案”的一个备选项，我军围绕“登陆”和“封锁”各做过多种预案。可以说，在我军实力不足的年代，无论“登陆”还是“封锁”，都是带有一定投机性质的军事选择。这种选择说不上是军事冒险，但显然都有一定不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入21世纪的第二个十年，随着持续的应急战备告一段落，我军进入新一轮发展期。这一时期，海空军和火箭军装备的第四代兵器普遍亮相，并在近年普遍入列。此外，最近10年来，随着敌无我有的“杀手锏”兵器、以及国产航母的入列，我军与强敌在第一岛链的实力经历了前所未有的此消彼长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对台军事行动的总体方案，也因为物质条件的改善而不断追求确定性。当下，我军主战装备普遍和强敌处于同一代水平，且战略实力相较10年前有了前所未有的飞跃。因而，我军对于台湾问题的军事解决手段自然会有基于新时代物质条件下的新思考。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a0e7d477b6bed23539466c1b50051460</guid>
<title>罚款、开源、卖不动……苹果的好日子到头了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/dongxiao/2024_10_27_753206.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 冬晓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月22日，苹果CEO蒂姆·库克现身北京顺义一家的农场，这是继今年3月访华之旅后，苹果再次不遗余力地展现对中国市场的重视程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/25/20241025143103478.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
库克现身北京顺义的一家农场&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管库克多次示好，但IPhone在中国市场的销量下滑已是定局。据《第一财经》报道，今年以来，为了在激烈市场上赢得更多消费者，苹果已多次采取补贴降价措施。今年”双十一”，苹果官方旗舰店更是贴出了iPhone 16全新系列手机的全线优惠政策，最高优惠幅度达到1600元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这似乎预示着一个在过去难以想象的时刻：苹果的坠落已经开始了，而且，不只在中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月10日的消息是，乔布斯时代的关键高管之一丹·里奇奥即将退休，根据苹果公司的说法，他曾领导过几乎所有苹果产品的设计开发和工程工作，从一代iMac到iPhone，基于M1芯片的Mac以及AirPods Max。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和乔布斯共事的头衔总是具有令人唏嘘魔力，特别是在象征创新的苹果屡出平庸之作的当下。当乔布斯在1983年的超级碗发出那支惊世骇俗的《1984》广告，让象征锐意进取的女运动员敲碎代表专制和僵硬的屏幕之时，他绝对不会料到，在他死后仅13年，苹果就已取代iBM成为垄断蛮横的“老大哥”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/25/20241025142954703.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
苹果最经典的广告《1984》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年9月9日，苹果在iPhone6的发布会上宣布推出Apple Pay，承诺这一功能会“改变你的支付方式”，只需轻轻一点，便可以通过NFC芯片传输交易信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苹果的首席执行官蒂姆·库克将传统的卡片支付描述为脆弱的、不安全的，并在此后的宣传中，将安全性和私密性作为Apple Pay这一移动支付的售卖亮点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十年后的今天，Apple Pay在欧美可谓无处不在，线下消费、线上购物，只要用户拥有一款更新到最新版本的苹果终端，就可以轻松享受它带来的支付便捷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国消费者金融保护局的估计，仅在2023年4月，就有5580万美国人使用Apple Pay在商店内进行支付。苹果公司也表示，全美有85%以上的零售商都在使用Apple Pay。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，Apple Pay取得了巨大的成功，尽管它很快就染上了后乔布斯时代的顽疾：变得臃肿，于是接连诞生出Apple Cash，Apple Card，还有那个连名字都冗长到没有新意的 Apple Pay After。而这些与苹果借机封锁的支付渠道和对创作者们持之以恒的控制打压相比，实在是太微不足道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和在中国市场的举步维艰相比，Apple Pay在国际市场上可谓大杀四方。这一风光无两的境遇和Visa在全世界的恐怖市占率有着惊人的相似。十年间，整个硅谷的高科技企业都没能孵化出第二个在移动支付领域可以与之匹敌的竞争对手，不得不让人怀疑究竟是加利福尼亚的风水和新兴支付手段八字不合，还是苹果的商业洞察能精准地将每一个潜在的竞争萌芽狙杀在襁褓之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该问题的答案早在Apple Pay的准备阶段就初现端倪。2013年，苹果秘密同美国运通、万事达和Visa建立合作关系，以期创造一个系统，用一次性的数字令牌取代个人信息的传输。信用卡巨头们为此调用成百上千名员工参与了该系统的建造，目的只有一个，将他们与苹果的合作打造为“移动支付的标准”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在新兴产业中，标准一词，在强大而先发的商业机器面前，往往隐喻着绝对的垄断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他的软件开发者并不能调用点击即可功能（Tap-to-pay，指轻点按钮就能付费，苹果的终端在使用Apple Pay时，只需轻击侧键就能完成支付），所以苹果终端的用户在过去很长一段时间内都不能从苹果钱包以外的任何应用程序支付。被逼无奈的开发者只好从用户绑定在苹果钱包里的信用卡收取款项，但这意味着每进行一笔交易都要支付额外0.15%的费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/10/25/20241025143043325.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;  
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
苹果授权企业通过iPhone上的Tap to Pay接受非接触式支付&lt;span&gt; 苹果官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
轻击侧键弹出的支付方式只有一个，Apple Pay，哪怕用户安装了别的支付软件（程序），跳出的也只有Apple Pay唯一的选项。这其中的运作逻辑并不复杂，苹果牢牢霸占着NFC（近场通信）控制器和Apple Store（程序商店）的访问条款，任何其他的数字钱包和移动支付都不能对其访问或调用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对外界对Apple Pay垄断的攻讦，苹果一如既往地宣称，这些施加在开发者身上的限制是必要的，因为苹果非常看重用户的安全和隐私。而苹果的拥趸们也习惯性地用“一旦苹果对第三方的开发者开放了NFC的权限，那么你的信息很快就会被收集然后买到金融黑客的手中”，“它们马上就会用又丑又吵的广告填满你的每一个支付页面，甚至还要向你抽取更高的手续费”的经典话术来为苹果的固步自封作最忠诚的辩解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实是，不论苹果和它的支持者们愿意与否，建立一个更开放的支付网络是人心所向。时代浪潮之上，逆历史车轮而行，迎来的只会是黯然退场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;变化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随便从传统银行业务的变迁史中挖下一铲，人们就能发现到，维持支付基础设施和开放网络是大势所趋。不论40年前的银行家们如何利用自动取款机的排他性，在地方上攻城略地扩大自己的市场份额，但到了今天，我们已经很难在公共场合找到一台只能进行一家特定银行业务的自动取款机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
运营初期，企业的确可以通过构建封闭的网络将竞争对手挤出自己的一亩三分地，但当市场趋于饱和之后，开放网络就成了更好的选择。通过将更多的用户联系起来可以为他们提供更多的服务价值，正如上世纪60年代美国银行开放了美洲信用卡，就是基于扩大消费群体，服务更多人的主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
封闭还是开放，是个经久不衰的辩题；唯一可以肯定的是，同样采取封闭的策略，体量越大的企业所获得收益会越高，这给了垄断诞生的土壤。故而，充分的竞争在这一过程里不能缺位，一如在中国市场中，尽管很多软件和平台都在部分时间内采取了封闭举措，但多位竞争对手的存在保证了消费者和商家比使用普通的开放网络还是受益更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个不能被忽视的事实是，相较于传统的金融行业，科技行业的集中度要更高，从而导致封闭和开放的风险也随之水涨船高。赢家通吃的局面一旦确立就很难被撼动，社交平台的脸书、搜索引擎的谷歌都遵循此道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Apple Pay所占据的半壁江山亦是如此，通过将其他程序开发者排除在NFC协议之外，苹果为自己的移动支付建造了一条高深的护城河。然而，支付关系万民生计之重要性远超其他，随着移动支付的快速兴起，世界各国的监管机构也慢慢地将目光转移到了这个仍是一片空白的领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于以单纯盈利为目的，行业取得的快速发展，各国政府的监督机构在采取适应的行动上存在一定的滞后性。作为非直接从业人员，他们需要要在一个完全不熟悉，也没有模版可参照的，无法预知未来态势的领域中，以用户的最大利益为准绳，去衡量企业之间的合作是否妥当，又或者认定企业之间的竞争是否有悖公平准则，会否伤害大多数用户的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因而，监管机构的判断标准始终是流动，根据行业不同发展的阶段，呈现出一种动态。Apple Pay早年不对第三方软件开放NFC协议之所以能在许多国家大行其道，且不受任何质询，其精髓就在于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/25/20241025143224754.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
BBC在七年前对澳大利亚银行和苹果就Apple Pay是否开放的报道&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，澳大利亚的五家银行——澳洲联邦银行、西太平洋银行、澳大利亚国民银行、本迪戈银行和阿德莱德银行联合起来，向监管机构——澳大利亚竞争和消费者委员会（以下简称ACCC）申请与苹果公司进行集体谈判，希望其自家的数字钱包能够使用苹果的NFC。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
银行们认为苹果向他们开放在iPhone上使用NFC控制器，能使其在iOS平台上提供更有竞争性的数字钱包，此举将带来巨大的公共利益：首先，这可以促进数字钱包和移动支付的市场竞争，消费者的选择更加多元；其次，这能促进对数字钱包和其他使用NFC技术的移动应用的创新和投资；最后，多管齐下，消费者信心增强，有助于移动支付技术在澳大利亚的全推广。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，ACCC给出的回应却是：拒绝授权银行集体与苹果谈判且抵制苹果支付。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ACCC承认苹果向银行提供NFC控制器的行为会促进移动支付服务的竞争加剧，但同时认为此举造成的损害可能会大于获得的收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ACCC主席罗德·西姆斯说：“首先，苹果和安卓正在争夺独特商业模式的消费者。如果申请者（指银行）成功获NFC接入，将影响苹果目前在移动支付和操作系统方面整合软硬件的策略，从而影响苹果和谷歌的竞争。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“其次，数字钱包和移动支付还处于起步阶段，需要迅速的改变。在澳大利亚，消费者习惯于使用点击即可（tap-to-go），这是一种非常快速和方便的支付方式。此外，还有一系列的替代设备正在发布，允许使用移动支付，比如智能手表或健身手环。因此我们不确定竞争将如何发展。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“银行在iPhone上使用NFC，可能会人为地将新兴市场的发展引向在智能手机上使用NFC控制器，而这可能会阻碍目前围绕移动支付的不同设备和技术的创新。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/10/25/20241025143304726.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
ACCC拒绝授权银行跟苹果进行集体谈判和抵制Apple Pay&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说就是ACCC认为银行要求苹果开放NFC协议的举动可能会在苹果和谷歌的市场争夺战中造成影响，而ACCC不能这两者间站队，损害任何一方；此外，在iPhone上向银行开放NFC协议可能会阻碍支付移动在其他穿戴设备上的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之一句话，ACCC基于该技术尚处于起步阶段，银行前行入场NFC将阻碍创新和竞争的考虑，做出了有利于苹果的裁决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各国政府大多出于保护创新和市场竞争的初衷，为Apple Pay在移动支付市场的发展一路保驾护航。但正如前文所说，一切都在变化之中，随着苹果对移动支付市场垄断的完成，软件开发者和普通的消费者受益的空间越来越小，严厉的监管之锤也随之应声而落。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>36fc320ce41218dbe6775589c0b09757</guid>
<title>20多年前，我们如何化解中日大葱和中韩大蒜风波？</title>
<link>https://www.guancha.cn/shiguangsheng/2024_10_27_753200.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/石广生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一生从事外经贸工作，见证了这个领域了不起的变化和发展，感到无比骄傲。外经贸的变化发展，背后反映了我们国民经济的发展、国际地位的提高，反映了国家的强大。今天外经贸的大发展，一路走来是很不平坦的，我们经历过新中国成立初期帝国主义的封锁禁运，经历过三年困难时期和“文化大革命”以及后来的亚洲金融危机等，中国外经贸饱受困难和挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于实行了改革开放，外经贸实现了重大发展，而中国加入世界贸易组织，外经贸更是实现跨越式发展。中国终于从一个贸易小国、弱国成为贸易大国，现在正在朝贸易强国道路上迈进，这对我一个长期搞外经贸的人来说心情是振奋的。事非经过不知难，回望来时路，有一些片段至今难忘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚洲金融危机的煎熬&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1998年我担任对外贸易经济合作部部长，上任伊始亚洲金融危机就给了我一个下马威。在这之前的1997年7月2日，泰国中央银行突然宣布，放弃实行多年的与美元固定汇率制度，泰铢对美元汇率当日狂泻20%，坚持了四个月的泰铢保卫战失败。此后，风暴快速蔓延至新加坡、马来西亚、印尼、缅甸以及中国香港等地，后波及日本、韩国、俄罗斯和整个东南亚。其中，日本、韩国、泰国、印尼、马来西亚、菲律宾、新加坡的货币很快分别贬值到21.5%、32.8%、41.7%、80%、40.2%、39.4%和18.3%，并造成了香港股市、汇市的剧烈动荡....亚洲金融危机爆发了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/17/20241017111917393.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
亚洲金融危机对中国形成严峻挑战，中共中央采取多项措施有效抵御了危机的影响，保持了国民经济较快增长。图为1997年11月，中央召开全国金融工作会议现场&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场金融危机既突然也不突然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说其突然，是因为当时确实很少有人意识到泰铢保卫战的失败是一场席卷亚洲的金融危机的前奏，连号称“亚洲乃至世界金融中心”的香港对此也未过多留意，更没人预感到这场金融地震的强度和烈度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说不突然，是因为经过十几年发展的“亚洲四小龙”，其经济已产生不少泡沫，国际上各种金融衍生品五花八门，蜂拥而入，政府缺少管控经验，金融体系十分脆弱。国际金融大鳄早就看在眼里，随时准备发动进攻，捞取厚利。所以，亚洲金融危机爆发只是一个时间问题。事后证明，亚洲金融危机就是国际金融大鳄一手操控的。索罗斯的如意算盘是先从最容易击破的泰国、印尼、马来西亚入手，进而搅乱“亚洲四小龙”—新加坡、韩国、中国台湾、中国香港。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场快速发生、四处蔓延的金融危机，对1998年中国整体经济发展的影响和冲击是突然的，也是巨大的。中国是最大的发展中国家，回归后的香港仍是亚洲和世界的金融中心，而中国外贸当时占国民经济体量的30%以上，整个GDP增幅中有两个百分点由外贸拉动，吸收外资也已成为发展经济的重要成分。1998年中国经济增长的目标是“保8”，而出口和引资成为“保8”的关键。主要难题来自：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国坚持人民币不贬值，出口产品价格下降。&lt;/strong&gt;亚洲金融危机爆发后，中国政府作出人民币不贬值的承诺，提振了东南亚各地区的信心，防止金融危机进一步扩散，在危机中起到中流砥柱的作用，但这也意味着中国出口产品价格需下降20%以上，才能达到与周边国家可以竞争的水平，这么做在当时几乎是不可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主要出口市场受到重创。&lt;/strong&gt;当时中国前六大贸易伙伴中的四个（欧美除外），即占我国出口比重24%的中国香港、17.4%的日本、6.6%的东盟、5%的韩国市场，也就是说全国53%的出口市场出了问题，这对中国当年出口造成的震荡可想而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国吸收外资形势严峻。&lt;/strong&gt;亚洲是中国吸收外商投资的主要来源地。1997年，东盟、中国香港、日本、韩国、中国台湾占我国全部利用外资协议和实际金额的80%以上，金融危机使上述国家和地区综合经济实力受到不同程度的削弱，对外投资势必减少。东南亚的金融危机不仅使当地企业遭遇严重经济损失，也使欧美及日本公司在亚洲的业务受到打击，其中日本公司最为严重。欧、美、日的投资者对东南亚和中国等发展中国家的投资信心大减，对华投资更加谨慎。同时“98特大洪灾”使得灾区企业的正常生产、出口货物的出运和利用外资工作一度受阻，也对我国出口和引资造成了相当大的困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对空前严峻的外经贸形势，中央经过慎重研究，提出1998年经济工作的三大重要任务：一是确保当年国民经济增长8%；二是确保当年出口稳定增长；三是保证人民币稳定、不贬值。在经济工作任务实现的过程中，外经贸特别是外贸出口是确保全年国民经济稳定增长的主力军。中央对我们寄予厚望，朱镕基总理还对我们提出了出口增长10%的具体要求。我们的工作已处于风口浪尖，我作为部长责任重如泰山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为认真贯彻落实中央的指示和部署，继续贯彻对外开放的基本国策，千方百计扩大出口，增加利用外资。外经贸部采取了诸多具体应对措施，虚实结合，远近结合，力求当年能见效。具体方案有：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一是讲政治，统一思想。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应对危机，需要全行业坚定信心，共克难关。我们召开全国外经贸工作会议进行部署，并多次召开各种全国性专门会议和外贸进出口总公司会议等。部领导分头带队深入基层和企业调研，与地方一起为出口工作排忧解难。外经贸部设立出口领导小组，由我牵头，前后开了近十次工作会，确定一个奋斗目标，即“千方百计扩大出口和引进外资”，甚至提出“战斗到最后一分钟”的口号。我在会上对大家讲，各级外经贸部门要从对国家负责、对人民负责的高度来完成全年外贸出口的增长目标，外经贸战线的全体干部职工要以灾区军民在抗洪抢险中表现出来的英雄气概和顽强拼搏精神为榜样，为实现这一目标奋斗不懈，力保国民经济实现8%的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二是经商有关部门，制定优惠政策，支持出口和引资。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体内容包括：提高出口退税率。从原来的出口产品退税率3%、6%和9%三档，将部分出口产品退税率提高至5%、13%、15%、17%四档。同时加快退税进度，简化退税手续，从而降低出口成本，增强国际竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出口信贷贴息。为了提高出口竞争力，对出口企业自1998年7月1日至1998年12月31日期间出口报关并于1999年4月30日前办理核销的一般现汇贸易出口收汇，给予每美元0.03元人民币的贴息，所需资金从中央外贸发展基金中列支。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调整出口卖方信贷利率。7月，中国进出口银行下发《关于调整人民币出口卖方信贷利率的通知》，明确出口卖方信贷利率与中长期贷款利率脱钩，分为两档：大型成套设备和技术含量高的机电产品利率为5.22%，其他机电产品为5.85%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进一步完善《中央外贸发展基金有偿使用管理办法》，理顺财政、外经贸、银行部门和企业之间的关系，以利于基金能尽快落实到企业，扩大外贸出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加强经营管理，处理好规模和效益的关系。要求各级外经贸企业立足于“自强、自立、自救”，向管理要效益、要规模，努力实现降低成本和费用。提倡在出口比较困难的情况下，保规模、保市场、保本出口，以此保发展潜力、保长远利益，扭转企业只讲效益不讲出口的观念。同时，转移国内优势长线加工能力，进一步推动境外加工装配业务，扩大出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三是加快外贸管理体制改革，促进出口和引资。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体内容包括：放宽配额。1998年8月，紧急印发《对外贸易经济合作部关于出口商品配额编报下达和组织实施的暂行办法》，进一步放宽配额管理。取消24种商品的出口配额许可证，取消5种商品一般许可证限制，取消茶叶和“两纱两布”出口的统一经营限制；对非紧俏类商品配额实行总量控制、自主申领许可证的办法；支持纺织行业解困，将被动配额可分量的15%直接分配给国家纺织工业局推荐的自营出口纺织工业企业，后又扩大到20%，同时凡是有自营出口权的纺织生产企业均可参加纺织品出口配额招标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
完善吸收外资政策。逐项落实全国利用外资工作会议确定的各项政策；加大招商力度，拓展利用外资方式；抓好外商投资大项目的审批工作；进一步改善投资环境，办好现有外资企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进一步放开进出口经营权。对国家重点联系的千户国有企业实行了进出口经营权登记备案制，并进一步扩大到全国6800多家大型工业企业。发布了经国务院批准的《关于赋予私营生产企业和科研院所自营出口权的暂行规定》，首批20家民营企业经批准已获进出口权，调动众多企业进行出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原产地证发放。1998年6月，外经贸部下发《关于加强原产地证明书管理和签发工作的通知》，进一步加强原产地证管理和签发工作的规范化和制度化，大大便利出口。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>