<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f551868bab024dbc1d4c5d18246395c5</guid>
<title>台湾与乌克兰情况不一样，不能混为一谈</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2023_03_05_682595.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【翻译/观察者网 李泽西】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《亮点》：&lt;/strong&gt;周波大校，在俄乌战争爆发的几周前，习主席与普京在北京会面；会后，中方提及两国友谊“上不封顶”。自此，世界各国一直在猜测，既然俄罗斯正处于战争状态，中国对俄罗斯的支持到底有没有“上限”。您能解释一下中国在这场战争中的实际立场吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我觉得“上不封顶”被恶意解读了。我打个比方：如果我说想跟你交朋友，但又补充说我们的友谊是有上限的，这难道不是很奇怪吗？因此，在联合声明中，两国表示希望长期、无上限地发展友谊，是很正常的。但请记住，同一份声明中也明确指出，中国和俄罗斯之间的关系“不针对第三方”。我不知道为什么人们从不引用这句话。这句话也提醒大家，中俄友谊不是军事结盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《亮点》：&lt;/strong&gt;很多欧洲国家都希望中国旗帜鲜明地反对战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;首先，中国没有向俄罗斯提供任何军事援助。试想一下，如果中国真的在军事上帮助俄罗斯，世界会发生怎样的变化。第二，中国明确表示，必须尊重独立国家的主权。然而，考虑到这一切开始的背景原因，我们中国对俄罗斯有一定程度的同情；全球南方的许多其他国家，例如印度，也因同样的理由同情俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《亮点》：&lt;/strong&gt;这些原因是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;普京并不是第一个反对北约东扩的俄罗斯领导人，戈尔巴乔夫和叶利钦也曾警告北约不要东扩。我认为军事联盟就像水蛭，以吸血为生。北约必须通过扩张来证明自己存在的意义；没有扩张，它就会变得静止不动，最终死亡。北约不是一群小国联手对付一个巨大的威胁，它是一个由世界上最富有和最强大的国家所组成的联盟。在我看来，这不是为了自卫，而是为了用手中的大棒传播西方民主。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/05/20230305094116872.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《亮点》：&lt;/strong&gt;乌克兰和东欧的其他一些国家可能不同意这一点。普京和俄罗斯政权的其他成员曾多次威胁使用核武器。中国是否在利用其对俄罗斯的影响力来阻止这种情况发生？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我认为中国是在这么做。如果我们假设普京不是在虚张声势，而是真的有此计划，那么一个如此强大、与俄罗斯如此友好的国家（中国）的这种声明就能发挥非常重要的作用。中国的表态是正确的，这也与我们国家坚定的“不首先使用”核武器政策是一致的。这不是一个友谊的问题，不是一个国际关系的问题，这是一个关乎人类的问题。正如包括俄罗斯在内的五个核武器国家在发表的联合声明中所说，核战争打不赢也打不得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《亮点》：&lt;/strong&gt;您认为这场战争是否损害中国的利益？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;当然，而且是以一种意料之外、不公平的方式损害中国的利益。政治上，一些欧洲国家对中国的中立立场不满意，中国与这些国家的关系因为一场与中国无关的战争而变坏。在经济上，很多在俄罗斯和其他欧洲国家有投资的中国公司基本上不得不“自我制裁”，以规避西方制裁。更重要的是，&quot;一带一路&quot;部分途径东欧，当然也受到了影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《亮点》：&lt;/strong&gt;一些观点认为，在某种程度上，这场战争对中国是有利的，因为它分散了美国这个中国最大竞争对手的注意力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我不这么认为；相反，我认为到目前为止美国是这场战争的最大受益者。美国的军工产业通过出口武器获得了巨大的利益。另外，这场战争使那些停止从俄罗斯进口能源的欧洲国家更加依赖美国的能源进口。而在某种程度上，这场冲突也修复了被美国前总统特朗普破坏的欧美关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/02/20230302170303763.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北溪的炸毁，迫使德国等欧洲国家进一步转向非俄罗斯来源的能源（图源：AFP）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《亮点》：&lt;/strong&gt;正如普京声称担心北约插手乌克兰一样，中国也经常宣称担心美国插手台湾。您认为两者有什么相似之处吗？乌克兰战局对台海两岸关系有影响吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我认为不宜过度比较这两个情况，不仅因为乌克兰战局是两个国家之间的战争，而中国大陆与台湾是同一个国家的构成部分。中国在乌克兰战局开始后宣布了其国防预算，但仍低于GDP的2%，几十年来都是如此。国防预算可能是衡量一个国家对其安全环境评估的最好指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，作为欧洲最富裕的国家，德国政府过去找了一千条借口来逃避其GDP的2%用于国防开支的北约义务。为什么呢？因为德国没有感到威胁。现在德国的国防开支突然大幅增加，因为德国确实感到了威胁。因此，中国虽然确有很多来自外部的压力，但我们保持冷静和自信。不到万不得已，中国不会对台湾使用非和平手段进行统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《亮点》：&lt;/strong&gt;当佩洛西到台湾的时候，中国大陆的反应似乎没那么冷静。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我们的《反分裂国家法》明确指出什么情况下可以采取非和平手段。有三种情况。首先是“‘台独’分裂势力以任何名义、任何方式造成台湾从中国分裂出去的事实”；我认为这种可能性很低，他们不会这么傻。第二种情况是“发生将会导致台湾从中国分裂出去的重大事变”，佩洛西窜访台湾就是一种例子。在第三种情况下，“和平统一的可能性完全丧失”，不得不采取军事手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第三种情况下，可能会出现这样的一个问题：中国何时失去耐心？我认为到目前为止，中国是有耐心的。2022年10月召开的中国共产党第二十次全国代表大会上通过的报告证实了这一点，报告表示，我们坚持以最大诚意、尽最大努力争取和平统一的前景。所以，没有任何迹象表明攻打台湾即将发生，这也不符合我们的利益。如果台湾被打得支离破碎，对我们有什么用？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《亮点》：&lt;/strong&gt;让我们来谈谈被打得支离破碎的乌克兰。鉴于中国在全球范围内建造基础设施的经验，我猜测贵国政府可能对帮助重建乌克兰感兴趣？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我想是的。中国在基础设施建设方面有独特的能力。我曾经在中国驻纳米比亚大使馆工作过，一个全国200万人口、首都只有20万人口的国家，中国在那里有8家建筑公司。当地也有一些由前殖民者德国人经营的建筑公司，但他们根本无法与中国人竞争。原因很简单：中国的劳动力更实惠，中国的施工速度更快。乌克兰，作为一个没有多少钱且满目疮痍的国家，显然希望又快又实惠地恢复。这就是为什么我相信这对中国来说是一个机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0d97ab9dc3eb1c3effb0b2648bbaf4e8</guid>
<title>近1/3酒驾案件不诉不拘？民警越说越气……</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2023_03_05_682589.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月17日夜至2月18日凌晨，短短6个小时内，5名年轻的民辅警在严查酒驾时不幸牺牲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民众在痛心惋惜之余，异常愤怒。不仅因为肇事者的无法无天，也因一些奇葩的网络评论（如“查酒驾太严苛才导致冲卡”），属实冲破了大众认知的底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/01/20230301170719789.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;414&quot; height=&quot;333&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;部分网络评论&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2011年《刑法修正案（八）》第二十二条正式施行以来，“醉驾入刑”早已深得民心。然而近年来，网络上不断有声音为酒驾者洗白，质疑设卡盘查酒驾的警察，甚至为网红冲卡行为打气喝彩。所幸这些颠倒黑白的观点，除了恶心一下大众，似乎掀不起多大风浪。然而，有一种声音更隐秘晦涩——他们并没有如部分网民般“旗帜鲜明”地为酒驾醉驾者开脱，却期望引导舆论、在法律层面改造“红线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年底，某市政法机关年度“十大创新项目”评选活动中，某检察院以“醉酒型危险驾驶案件3+综合治理新模式”参选。其主要事迹为“2022年该区检共办理醉驾案件448件，其中不起诉146件，不起诉率为32.6%”，此举为该检察院“落实醉驾认罪认罚从宽制度”的“改革范畴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近1/3酒驾案件不诉不拘，属于醉驾改革举措？这让人难以理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更惊人的数据是，2018年至2021年，某经济强省的检察机关在办理醉驾案件时，不起诉率分别为37.3%、42.7%、48.6%、48.9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这事儿我们也想不通啊！”一名交警告诉我，“检察院还冒出一些人说‘这个合（地方）法’啊，‘这个才具有实际操作性’什么的。那我们严查酒驾有何意义？”他越说越气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，在此次调查采写中，笔者深深察觉到一种说不明道不清的分裂态势：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，是公安部交管局在全国部署酒驾醉驾集中整治行动，是无数交通警察、民辅警“白天+黑夜”“突击+设卡”地筑起了守护民众安全出行的隔离带，是遵纪守法的中国民众在践行“喝酒不开车、开车不喝酒”的底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，是某些检察院能将全年1/2醉驾案件不诉不拘；是某些法院一个会议纪要便将《刑法》统一的醉酒标准80毫克/100毫升，在实务操作中放宽到170毫克/100毫升；是个别全国人大代表提出用“经济惩罚”或“社会劳动服务时间”替代监禁刑甚至死刑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，某朱姓代表已连续两年公开呼吁“取消醉驾入刑”，他在2022年全国两会期间提交的议案也都与醉驾相关：除了建议取消醉驾型危险驾驶罪外，另一份则是建议建立醉驾罪犯罪记录封存制度，帮助犯罪人重返社会。他在接受媒体采访时表示：“取消醉驾危险驾驶罪可以让法律多一份人情和温度，也可以极大降低犯罪率”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些话当时在舆论场上引发轩然大波。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/01/20230301171124770.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;360&quot; height=&quot;464&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;朱代表的提案引发巨大争议&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在调研采写中，笔者发现，呼吁取消或修改酒驾醉驾相关法规条文的群体中，不乏律协知名律师、名校的法律教授和司法部门的精英骨干。他们的理由主要包括“醉驾入刑效果不符预期、有违初衷”、“不符合罪刑相适/宽严相济原则”、“醉酒认定存在机械司法的问题”等等。而这些理由未必契合民众朴素的正义观。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e35e31dcaa8f122db00f4903ca7c1b50</guid>
<title>一周军评：预警机的短板，影响了整个俄罗斯空军</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2023_03_05_682588.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 施洋】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，伴随着俄军在巴赫穆特方向的激烈战斗的是，有关俄罗斯部署在白俄罗斯的一架A-50U预警机是否遭袭的“悬案”。虽然最后结果是虚惊一场，但在整个战场上，这起事件背后透露出俄罗斯在众多领域的短板，理应让很多俄军高官们后怕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美国空军本周正式授出了采购E-7预警机的合同，计划采购总数达26架的新型预警机，昭示着美国在空中态势感知和指挥领域，终于还是走回了最为稳妥的“老路”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯的预警机空白&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据白俄罗斯反对派媒体网站2月27日报道，2月26日早上，白俄罗斯的马丘利什奇空军基地传出两次爆炸声，白俄罗斯反政府武装组织“BYPOL”声称袭击造成了驻扎在该基地的一架俄军A-50U预警机，导致该机雷达天线和机身前部严重损坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/04/20230304085654640.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;事件前后同一架A-50U的照片，卫星照片显示最近拍摄的A-50U飞机“涂装有斑驳&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;”，但很难辨别飞机是否受损。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过在所谓的“袭击”过后，外界虽然注意到马丘利什奇空军基地俄军A-50U预警机例行巡航活动的暂停，却未能通过诸如卫星拍照、现场视频等其他渠道“实锤”俄军的战损。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卫星照片上马丘利什奇空军基地里的A-50U变换了停机位，但并没有明显可见的损坏；白俄罗斯随后公布了机号为“红色43”的俄军A-50U（RF-50608）预警机在机场滑行的视频，以显示该机并未遭遇损坏。白俄罗斯反政府组织则公布了一架多旋翼小型无人机接近并降落在俄军A-50U预警机背部雷达罩上的画面，以自证“确实接近了俄军预警机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/04/20230304085846351.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;白俄罗斯公布的视频，显示这架A-50U一切完好&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然从严谨的证据分析来看，俄方的视频可能是早前的囤积素材，无法确证眼下这架A-50U的状态；反政府组织的视频里，无人机只是在预警机身上“到此一游”，没有拍到其声称的第二架无人机的攻击，本机也是悻悻而回，没有立马在预警机上“自杀”。但基本上能够确认，白俄反政府组织的无人机确实接近了俄军，但这架预警机的状况远没有糟糕到“难以挽救”的地步。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/03/04/20230304085448391.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;白俄罗斯反政府武装无人机镜头中的“红色43”号A-50U预警机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为现代空中作战行动中公认的态势感知和指挥控制核心平台，预警机在当代战争中的地位毋庸置疑。越南战争以后，特别是1982年第五次中东战争中贝卡谷地空战之后，各国都认可了预警机是空中作战力量“倍增器”的概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体到俄罗斯，那就是作为其前身的苏联装备的预警机数量从20世纪60年代开始到解体前的显著增长。苏制第一代预警机图-126的装备总量只有10多架，第二代的A-50系列预警机产量到苏联解体时已经有40架左右。苏联解体后的俄罗斯空天军虽然在预警机规模上相比苏联大幅缩水，但依然勉强维持着15架左右的预警机队规模，并持续对预警机进行一系列升级改进，研制A-50U和A-100等新型号的预警机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而从俄罗斯空天军的整体发展情况，过去一年里俄乌冲突的实战经验和此次马丘利什奇空军基地“遇袭”的案例来看，俄罗斯空天军无论在预警机的研制装备还是实际使用上，都有着相当严重的缺陷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从装备角度，俄罗斯虽然在预警机领域并非无所作为，但相关几个型号的研制和装备进度都有些一言难尽。苏联解体后，经历了分家和装备保养不善带来的装备减损，俄罗斯空天军只剩下了16架A-50和A-50M预警机，数量上低于北约空军，甚至只有美国空军预警机规模的一半。考虑到A-50服役至今已经30多年，机上基于苏联20世纪70年代水平研发的电子设备性能在当时就不算顶尖，在今天已经完全落伍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯虽然启动了对A-50预警机的升级改进，推出了A-50U型预警机，但这一型号的研制始于2003年，本质上是俄罗斯2000年左右技术的体现，无法满足2020年代的作战环境需求。而且，A-50U的改进速度并不快，在首架原型机完成国家测试交付俄罗斯空天军之后到俄乌战争爆发前的十多年里，俄军只接收7架A-50U预警机。再加上，俄罗斯虽然有大量伊尔-76运输机平台可用，实际却选择了将现有的A-50系列预警机升级为A-50U，导致俄军预警机队的规模并无增加。A-50U预警机的改进虽然缩小了俄军预警机的作战能力，但并未改变俄罗斯预警机力量技术不足且数量不敷使用的现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/04/20230304090309701.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;在俄罗斯经济状况不佳的上世纪末&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;，大量状态不佳的A-50预警机就在这样的“抛荒”中被彻底废弃。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于俄罗斯此前广泛宣传的俄军下一代预警机A-100，目前其研制情况已经完全陷入了停滞状态。该机的研制合同早在2006年就已经签订，在飞机平台和雷达上都声称是全新系统——使用更新PS-90发动机的伊尔-476运输机平台搭配全新的大型机载有源相控阵雷达，据称能够有效应对包括F-22和F-35在内的新一代隐身战机，可同时追踪300个目标，探测距离高达650公里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，该型飞机的实际研制工作则极为拖延——2017年，基于A-50预警机改装而来的A-100LL技术验证机首飞，但直到2022年2月，俄媒才刚刚兴高采烈地报道了A-100预警机原型机“首次在飞行中打开了雷达”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结合俄罗斯《军工快递》杂志此前报道的，2014年以后西方对俄罗斯的制裁推迟了A-100飞机的研发，特别是制裁对飞机电气部件、尤其是芯片方面造成影响，以及俄罗斯在寻求A-100飞机的芯片替代方面也遇到了问题。不难看出在预警机最为关键的机载雷达和电子设备上，A-100所运用的各种技术架构和实装设备上曾一度完全“向西看”，将项目成功的希望完全寄望于从西方国家引进（甚至可能是特殊渠道走私），并因此在研制进度上吃了大亏，直到去年才刚刚开始恢复试验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然俄罗斯官方和媒体都乐观表示该机计划在2024年前完成国家试验，并力争在2024年投入量产，但考虑到这些展望都是俄罗斯“特别军事行动”启动前一个月做出的，是否依然适用于眼下的形势，恐怕也要打上大大的问号。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/04/20230304090517856.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;眼下的俄罗斯，预警机的优先级应该不低，但俄罗斯航空和电子工业在这个领域能达到的水平却不是很高。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预警机技术性能的落后，加上预警机数量的缺乏，使得俄空天军在俄乌冲突中虽然迫切需要预警机提供乌克兰上空的空情态势感知，但实际上却无法让预警机“全力以赴”。在俄乌沿乌克兰东部的两军接触线方向，和乌克兰北方的俄乌、白乌边境两个主要战略方向上，俄军预警机本应该配合俄罗斯、白俄罗斯的地面空情雷达，对乌克兰方向空域，特别是低空环境保持全天候、不间断的空情支援，支持己方空中力量行动，防范乌军战机和无人机对俄方目标的偷袭。同时，在诸如俄军远程航空兵的战略轰炸机进行越境突袭时，也本该为其提供伴随式的空域态势保障等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但受限于早期批次A-50/A-50M电子设备落后，下视能力有限，A-50U预警机数量又明显不足的问题，俄军不仅难以组织深入乌军境内的大规模空中战役，甚至在本方一侧的警戒水平都会受限于装备状况出现波动。此前出现的诸如乌军图-141自杀无人机突袭恩格斯空军基地，就是典型的俄军防空警戒能力漏洞导致的纰漏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而发生在马丘利什奇空军基地的一切更令人惊讶，预警机这样一件原本用于在防空警戒任务中“填补漏洞”的关键装备，在本身安全保障问题上却如此漏洞百出。白俄罗斯反政府武装的无人机既然能大摇大摆地飞到预警机的雷达罩上“到此一游”而不受任何阻拦，自然也可以真的挂载爆炸物对预警机进行有去无回的自杀性攻击。虽然眼下的乌军因为和俄军一样没有组织起像样的空中战役行动的能力，但作为一个世界强国的空军力量，这样显眼的漏洞自然会被其真正对手们加以利用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;老老实实更新预警机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比俄罗斯空军因为种种原因无法快速推进的预警机更新计划，本周美国空军倒是痛快地选定了本国的新一代预警机型号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月28日，美国空军部当天将一份研制E-7A空中预警和指挥（AEW&amp;amp;C）武器系统的初始合同授予波音公司，该合同价值12亿美元。根据相关计划，目前该项目办公室正在推进快速采购首批两架原型机，原型机将在2025财年开始生产，首架飞机预计在2027财年投入使用。2032财年前，再采购24架E-7A，总规模达到26架。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>04700959e2a61f370ee95edb18447243</guid>
<title>“文明型国家”颠覆了什么？它给世界提供一件“新武器”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2023_03_05_682584.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“西方长期主导的民族国家和自由主义叙事、西方现代化所代表的硬实力，西方现代性所代表的软实力，今天都受到了‘文明型国家’的挑战。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“‘文明型国家’为世界各国提供了一件重新认识国家、建立多元自主话语的武器。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2023年2月27日播出的《这就是中国》第177期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授与复旦大学中国研究院副院长范勇鹏教授，再次讨论“文明型国家”这一叙事的广泛影响。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTk0NjcwMTc4MA==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在这个节目中曾经讨论过“文明型国家”话语，它已经成为世界主流政治叙事之一，俄罗斯、印度、伊朗等非西方大国都公开称自己为“文明型国家”，西方内部也有许多政治人物和学者热议这个话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国《经济学人》杂志2020年刊文惊呼：20世纪是“民族国家”的时代，而21世纪会成为“文明型国家”的世纪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国《国家利益》杂志2022年发文概述“文明型国家”对西方自由主义秩序的挑战，这篇文章说，“文明型国家”吸引了各色各样的非自由主义者。美国人文思想杂志《Telos》最新一期的专题是：“文明型国家”与自由主义帝国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些代表西方思想界风向标的刊物为什么如此关注“文明型国家”叙事？因为这种叙事触及了西方政治话语最敏感的神经，即“民族国家”才是现代国家，自由主义价值才是普世价值，以及这两种话语背后的“西方中心论”的元叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我注意到我自己关于“文明型国家”论述中，有两段话是外界引用比较多的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一段是，“文明型国家具有超强的历史和文化底蕴，不会跟着别人亦步亦趋，不会照搬西方或者其它任何模式，它只会沿着自己特有的轨迹和逻辑继续演变和发展；文明型国家有能力汲取其它文明的一切长处而不失去自我，并对世界文明作出原创性的贡献，因为它本身就是不断产生新坐标的内源性主体文明。文明型国家不需要别人认可也可以独立存在和发展，它的政治和经济模式在很多方面，过去与别人不一样，现在也与众不同，今后也还是自成体系的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段话意味着什么？它意味着“文明型国家”叙事可能颠覆西方自由主义话语，或者叫做“自由主义的元叙事”，也就是说，西方界定的自由主义“普世价值”不是普世的，而是地域的，从不存在什么“历史的终结”，而是“历史终结的终结”，各国人民都需要根据自己的民情、国情和文化历史传承探索自己的成功之路，包括借鉴别人的经验，这才是人间正道，或者叫“文明型国家的元叙事”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二段话是，“如果当初古罗马帝国没有四分五裂，并能通过现代国家的转型，那么欧洲也可能是一个相当规模的‘文明型国家’，但这只能是一种推演和假设；如果今天数十个国家组成的伊斯兰世界，能够完成传统与现代的结合，并整合成一个统一的国家而崛起，那么也可能是一个十亿人口规模的文明型国家，但今天看来这也是难以实现的愿景”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段话意味着什么？它意味着文明型国家叙事可能颠覆西方“民族国家”的元叙事，因为长期以来，西方主流话语都认为唯有“民族国家”以及在此基础上形成的西式民主制度才代表现代国家，现在我们说：这个观点是错误的，“民族国家”之外还有其它类型的现代国家和现代政治制度，特别是“文明型国家”，它甚至可能是更高阶段的国家和更高水准的政治制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望历史，“民族国家”及其西式民主才是现代国家的叙事，带来的是许多传统国家不停地分裂，越分越小，期间充满了党争冲突乃至战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅在过去数十年里，我们看到苏联解体、南斯拉夫崩溃，还有今天印度内部许多纷乱的状况，多少都反映出西方“民族国家”观念的偏执。美国以推动“自由民主”为名，在非西方世界许多国家推动所谓的现代国家建设，结果是一败涂地。以美国占领阿富汗为例，经过整整20年的时间，花掉了2万多亿美元，但它所建立的所谓民主政体和军事力量不堪一击，还“成功”地把阿富汗政权从塔利班换回塔利班。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/03/02/20230302174340780.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美媒曝光美军蓄意隐瞒枉杀阿富汗平民。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以看到西方自由主义精英担忧“文明型国家”叙事可能颠覆西方“民族国家”和“自由主义”话语，以及支撑这两种话语的底层逻辑，即“西方中心论”的元叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国、俄罗斯、印度、伊朗等非西方大国关于“文明型国家”的论述来看，他们本质上都拒绝西方的“民族国家”话语、“自由主义”话语和“西方中心论”的元叙事，这也是西方自由主义精英对于“文明型国家”及其话语的崛起感到如坐针毡的主因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，“元叙事”这个概念本身也有不少争议。法国哲学家让-弗朗索瓦·利奥塔，早在上世纪七十年代就把后现代定义为“不相信元叙事”的时代，他特别反对元叙事的所谓“总体性”，认为后现代哲学要致力于解除“总体性”对不同知识的束缚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，我们看到过去数十年来“自由主义”、“民族国家”及其背后的“西方中心论”事实上一直是西方的元叙事，而中国人认为，从人类社会认识世界的规律来看，寻求对事物发展的某种“总体性”把握十分重要，中华文明也好，中国模式也好，更是相信总体把握和长线思维，而且从中受益良多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年12月6日，我们中国研究院举行了思想者论坛暨全球政治中的文明型国家高端研讨会，与会的一位美国资深学者内森·加德尔斯认为，中国通过宣布自己是“文明型国家”，实际上正在遏制西方，它在质疑西方所提出主张的普遍性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我问他，我说，“遏制”(contain)这个词您是否用得太重了？他说，现在到底谁在遏制谁？“文明型国家”主张是遏制西方，因为它拒绝了西方自由主义秩序的普遍性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在场的另一位学者说，我觉得“遏制”这个词挺好，表明中国是进攻性防御，我也同意“进攻性防御”这个观点。加德尔斯先生在给研讨会提交的文稿中说，中国这种“文明型国家”展现出的社会凝聚力，与西方自由主义社会日益分化形成了鲜明的对照，他担忧“文明型国家”在人工智能等为代表的新技术革命中会领先美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想他的观点从另一个角度反映了“文明型国家”及其叙事的崛起，给西方“自由主义”叙事带来的挑战。他眼中的中国社会的凝聚力，其实是“文明型国家”对西方所谓“现代性”的超越，这也可以说是一种软实力的超越，他提到的中国在人工智能等领域内可能会领先美国，某种意义上也是担心“文明型国家”对西方现代化水平的超越，这也可以说是一种硬实力的超越。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，在软硬实力两个方面，加德尔斯这样的西方自由主义的精英都认为西方垄断了数百年的霸权地位都受到了“文明型国家”及其话语的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，西方长期主导的“民族国家”、“自由主义”、“西方中心论”的元叙事、西方现代化所代表的硬实力，西方现代性所代表的软实力，今天都受到了“文明型国家”及其叙事的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个意义上，“文明型国家”叙事崛起可能会是一种新的元叙事的开端。我个人认为更多的国家会沿着建设某种“文明共同体”乃至“文明型国家”的方向发展，西方主张的所谓“普世价值”最终可能会被新的“人类共同价值”来替代，这样的价值可以包括和平、发展、团结、甚至人类命运共同体等等，他们所谓的“普世价值”可能会被取而代之，这将符合全人类的共同利益。我认为世界各国都应该为实现这样的全人类的共同价值和共同利益做出自己的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我也希望我们中国的人文社会科学工作者，一定要超越早已落伍和充满偏见的西方话语，也没有必要在西方的标准和话语下去建构所谓的中国学派，这在世界上是没有什么分量的。我们应该相信人间正道，相信实事求是，相信“文明型国家”本身就是一个不断产生影响全世界的坐标体系的地方。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>