<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>719a0bf23c74d1f502d52ff5a891cb87</guid>
<title>“巴铁”的光明之路，如何走出循环债务的迷宫</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2024_11_05_754274.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/05/20241105170732558.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
      平均每个月，巴基斯坦要经历31次停电，是亚洲停电最频繁的国家之一。频繁的电力中断造成的不仅是生活上的不便，更成了拖累整个国家经济发展的巨大阻碍。生产线陷入停滞，机器停止轰鸣，连带着制造业和出口产业也逐渐失去了在全球市场的竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      频繁断电现象的背后是更深层次的结构性难题。不合理的能源结构导致发电成本居高不下，缺乏远见的政策设计导致能源高度依赖进口、年久失修的输配电网络让电力在传输过程中大量损耗、积累的循环债务更是如滚雪球般拖垮了整个能源体系……诸多个问题交织在一起，形成了一条无形的锁链，束缚着巴基斯坦经济发展的每一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      唯有进行全面的能源改革，才能摆脱这样的“恶性循环”，但这条路注定并不好走。作为“中巴经济走廊”的关键部分，来自中国的清洁能源，正在为巴基斯坦的改革注入活力。这不仅仅是资金和技术的输入，同样也是经济结构的重塑。在这片“黑暗”频繁降临的土地上，一条通往“光明”的道路正在铺就。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/05/20241105170802485.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;每个月停电31次&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年1月，巴基斯坦迎来了一个不寻常的寒冬。清晨的空气中透着寒意，而比气温更冷的，是这一天在全国各地突然陷入的黑暗。从首都伊斯兰堡到繁忙的卡拉奇，再到古老的白沙瓦，所有主要城市，以及数十个小镇，在一瞬间陷入了电力消失的混沌。这场突如其来的“大停电”，覆盖了99%的国土，影响了数亿人的日常生活，也暴露出这个国家深层次的“能源危机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/05/20241105170827605.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴基斯坦，白沙瓦的一家受停电影响的商店
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
停电的余波迅速扩散。医院停摆，救护设备骤然失效，病人的生命岌岌可危；工厂陷入停产，生产线上机器停滞，经济活动戛然而止；网络服务中断，商户失去了交易的支撑。这一切的代价是惨重的——超过1000亿卢比（约合3.6亿美元）的直接经济损失。更让人揪心的是，停电持续超过12小时，部分郊区甚至延长到三天之久。这是巴基斯坦历史上第二大规模的停电事件，甚至迫使政府将重要的内阁会议搬到露天场所举行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次灾难性的“大停电”绝非孤立事件，它是巴基斯坦长期以来能源难题的又一次集中爆发。在停电发生的前几周，巴基斯坦政府刚刚推出了一项节能政策，要求所有市场和购物中心在晚间8点半之前关门。与此相伴，一些发电厂也会在夜间关停以节省燃料。然而，当次日技术人员重启发电机组时，意外发生了——不稳定的电压波动带来了全网性故障，最终导致电网崩溃，国家陷入停电危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/05/20241105170905795.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
卫星图像揭示了2023年大停电对巴基斯坦的影响：信德省、开伯尔-普什图省、俾路支省和旁遮普省大部分地区一片漆黑，仅伊斯兰堡和拉合尔部分地区有少许亮光
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常而言，即便在夜间的低谷期，发电厂也不会完全关闭。频繁启停不仅加速设备磨损，还严重影响电网的稳定性。特别是在巴基斯坦这样拥有2.1亿人口的大国，其脆弱且复杂的配电网络，使得任何局部的电力问题都可能引发连锁反应，最终导致全国性的大规模停电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府被迫采取这一节能措施，背后是一种无奈的妥协。作为亚洲停电最频繁的国家之一，巴基斯坦的电力系统早已摇摇欲坠。据亚洲开发银行（ADB）的报告显示，该国平均每月经历约31次停电，年均停电高达372次。频繁的停电，已成了巴基斯坦经济发展的一大障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电力不仅是工业活动的支柱，更是现代社会正常运转的命脉。它不仅直接反映经济活力，甚至可以在一定程度上揭示一国的经济健康程度，远比GDP增长更为直观。然而，近年来的巴基斯坦却呈现出一种特殊的“悖论”——2023财年（即2022年7月1日至2023年6月30日），巴基斯坦的电力产量同比下降10.4%，电力销售量也减少10%，但其GDP却依旧增长了1.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种表面上的经济稳健实则掩盖了一场隐秘的能源革命的萌芽。在这背后，来自中国的清洁能源正在悄然重塑巴基斯坦的经济结构。作为“中巴经济走廊”合作的一部分，中国为巴基斯坦带来了新的技术和资金，着力推进可再生能源和电力系统的改善。通过大规模建设清洁能源发电设施，中国正在帮助巴基斯坦脱离频繁停电的恶性循环，探索一条更为稳定、可持续的能源发展路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“黑暗”频频降临的巴基斯坦，朝向“光明”的道路已经在悄然铺开。这是一场艰难的蜕变，也是巴基斯坦通往经济自立的新方向。在巴基斯坦的未来图景中，这些来自东方的清洁能源，或将为其带来长久的“光明”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/05/20241105170932210.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;煤炭大国的悖论&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在巴基斯坦的街头，常常能听到人们无奈地抱怨：“电费比房租还贵。”截至 2023 年，这个南亚国家的人均 GDP 仅为 1,407 美元，略高于尼泊尔和缅甸。能源短缺如同一条无形的锁链，束缚着巴基斯坦的经济发展，使其陷入了难以打破的恶性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/05/20241105170952236.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年，因电费涨价，巴基斯坦居民在街头焚烧电费账单表示抗议&lt;span&gt; 黎明报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自 2016 年以来，巴基斯坦平均每年花费约 142.18 亿美元从海外进口石油、天然气等燃料。有些年份，能源进口的花费甚至超过了国家外汇储备的总额。近几年，俄乌冲突导致国际能源价格剧烈波动，进口能源的成本随之飙升。这不仅让巴基斯坦的外汇储备捉襟见肘，也使得国内生产成本持续上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/05/20241105171036261.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昂贵的进口能源直接反映在了居民的电费账单上。自 2021 年以来，巴基斯坦的电价累计上涨了 155%。在一些城市，电费已经超越了房租，成为家庭支出中的最大负担。高昂的电价推高了生产和生活成本，居民消费能力下降，工业企业为应对电力短缺和成本上升，不得不缩减生产规模，甚至停止运营。一些企业被迫依赖昂贵的备用发电系统，进一步削弱了在国际市场上的竞争力，使这个距实现工业化尚有不小距离的国家，提前出现了“去工业化”现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济困境进一步加剧。一方面，工业竞争力不足，出口创汇能力有限；另一方面，能源短缺迫使国家花费大量外汇进口能源和基本消费品。这两大因素相互叠加，导致巴基斯坦的经常账户赤字长期居高不下。截至 2024 年，巴基斯坦已累计向国际货币基金组织（IMF）申请了 23 次贷款，外债总额高达 1,304 亿美元，占全年 GDP 的 32%。每年需要偿还的债务甚至超过了政府全年的财政收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/05/20241105171053396.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
由于能源危机而导致经济困境的恶性循环
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
放眼全球，极少有国家的能源危机像巴基斯坦这样严重。问题的根源究竟在哪里？答案隐藏在巴基斯坦畸形的能源结构中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，巴基斯坦国内严重缺乏石油资源，天然气资源相对紧张，煤炭资源最为丰富。巴基斯坦已探明的煤炭储量在世界上排名第20，占全球总储量的0.3%。虽然总量都不算特别大，但也足以满足国内的能源需求。然而，令人费解的是，煤炭在巴基斯坦的发电占比却微乎其微。2016 年以前，煤炭在全国总发电量中的占比甚至不到 0.5%，而石油和天然气的发电量占比则超过了60%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/05/20241105171111770.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种畸形局面的形成，可以追溯到 1994 年的一次改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，巴基斯坦的电力生产完全由公共部门控制，但资金短缺导致电力供应不足，全国只有 40% 的人口用得上电，发电能力仅为 10.8 GW。政府预测，未来几年将出现约 2 GW的电力缺口。为了解决这一问题，巴基斯坦政府在世界银行的指导下，出台了鼓励非政府部门发电的政策，向全球开放了电力市场，正式引入了独立发电商（Independent Power Producers，IPPs），其中也包括了不少中国企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/05/20241105171126852.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴基斯坦1994年以来的电力投资政策一览
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了吸引投资者，政府与独立发电商签署了条件优厚的电力购买协议（Power Purchase Agreements，PPAs），其中包含三个关键条款：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.按容量支付：即使发电厂未实际发电，政府也会定期支付费用，涵盖运营维护、行政管理、债务偿还和股本回报，确保发电厂在市场环境不佳时也能正常运营，并在需要时迅速启动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.高电价激励：采用“成本加成”的电价模式，确保发电商根据生产成本获得固定比例的利润，无论运营效率如何，都能获得约 18% 的税后回报率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.与美元挂钩：支付款项与美元汇率挂钩，减轻本币贬值带来的风险，保障发电商的收益稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些条款在当时被视为吸引外资的有力手段，但却埋下了日后能源危机的隐患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常来说，燃油发电厂技术相对简单、建设的周期也最短，但燃料运营成本是最高的；燃气发电厂建设周期比燃油更长，但燃料运营成本也比燃油更低；燃煤发电厂建设周期相对最长，但燃料运营成本也是三者中最低的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数国家都会根据自身资源禀赋，选择最适合的发电方式。然而，巴基斯坦的政策设计，使得独立发电商无需考虑燃料和运营成本，因为这些成本可以完全转嫁给政府。政府急于解决电力短缺，某种程度上也愿意接受建设更快的方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果，巴基斯坦吸引了约 50 亿美元的投资，新增了近 4.5 GW的发电能力，但绝大部分都是燃油和燃气发电站。石油和天然气在发电结构中的占比一度超过 70%，而煤炭的占比却几乎可以忽略不计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入 21 世纪后，国际油价和天然气价格大幅上涨，巴基斯坦的电力系统成本骤增。政府支付给独立发电商的费用不断攀升，循环债务日益严重，最终形成了难以化解的能源困局。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/05/20241105171251964.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
全球燃料价格指数 数据来源：国际货币基金组织&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/05/20241105171306718.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;循环债务的“迷宫”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要探究造成探究巴基斯坦能源危机的根源，有一个复杂且根深蒂固的问题无法回避——循环债务（Circular Debt）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年龄大的中国读者或许会更熟悉它的另一个名字，“三角债”。这是一种多方相互拖欠款项的现象，具体到巴基斯坦的电力系统中，问题变得尤为复杂，牵涉到了居民、电网公司、发电厂、政府以及上游燃料供应商等多个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/05/20241105171334399.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
一个关于巴基斯坦电力系统循环债务的简单示意图
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，政府在电力的定价上面临着两难的选择。由于巴基斯坦的发电高度依赖燃油和天然气，加之采用了“成本加回报”的电价模式，发电成本居高不下，超出了普通居民的承受能力。为减轻居民的用电负担，政府长期通过补贴方式，将终端电价维持在较低水平。然而，随着国际油价和天然气价格的持续上涨，发电成本不断攀升，政府的补贴压力日益加大，补贴款项难以及时到位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电网公司的困境也不容忽视。尽管巴基斯坦通过引入投资提升了发电能力，但输电基础设施却未能同步升级。大部分输变电设备建于上世纪七八十年代，缺乏维护，导致大量电能在传输过程中损耗殆尽。巴基斯坦输配电环节的线损率高达20%至25%，每年因线路损耗造成的经济损失约占全年 GDP 的2%，远高于国际平均水平。这种高损耗又进一步推高了用电成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在用户端，高昂的电价以及电网公司维护不善，使得居民拖欠电费和偷电现象猖獗。亚洲开发银行的报告显示，2014 至 2015 财年，巴基斯坦电费的收缴率仅为89%，远低于国家电力监管局设定的100%目标。不仅是普通居民，甚至连政府机构也存在拖欠电费的情况。2014 年和 2019 年，巴基斯坦的议会、总理府、总统府都曾因拖欠巨额电费，被电网公司威胁断电。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/11/05/20241105171353569.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于企业、居民和政府经常拖欠电费，加之应有的补贴无法及时到位，电网公司资金回笼困难，无力对电网进行维护和升级，拖欠发电厂的债务也日益增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发电厂的处境同样艰难。下游电网公司的长期欠款，迫使他们不得不拖欠上游燃料供应商（天然气和石油公司）的款项，甚至无法购买足够的燃料。为节省燃料和外汇，发电厂不得不频繁停运机组，这不仅损害了设备的使用寿命，也增加了停电的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，即使发电厂停运，政府也仍需按照先前签订的“按容量支付”条款，向其支付一定费用，保障日常运营和维护。但由于财政困难，这些费用也经常被拖欠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上游的燃料供应商也深受其害。由于无法及时收到发电厂的付款，他们又反过来拖欠其他款项，整个债务链条因此越拉越长…
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在巴基斯坦的电力系统中，究竟谁欠了谁，欠了多少，已经难以厘清，完全变成了一笔“糊涂账”。循环债务如雪球一般越滚越大，又像一张盘根错节的网络，阻碍了能源部门的正常运转。截至2023年4月，电力系统累积的循环债务规模，已经达到了2.63万亿卢比，占巴基斯坦全年GDP的2.76%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/05/20241105171407123.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴基斯坦电力系统累积的循环债务越来越大
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/05/20241105171422544.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;携手面对挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦所面临的能源危机，并非一朝一夕形成，也非一蹴而就能够解决。它是多种因素交织的结果，历史遗留的政策缺陷、老化的基础设施、不合理的能源结构，以及循环债务带来的财政压力……这些问题形成了一张复杂的网络，使得任何单一的改革措施都显得力不从心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为应对持续的能源挑战，巴基斯坦政府已经采取了一系列措施。一方面，推出了循环债务管理计划（Circular Debt Management Plan，CDMP），为电力部门提供补贴，减少新债务的积累，并逐步提高终端电价，使其更真实地反映成本。另一方面，启动了遏制偷电运动（Anti-Theft Campaign），与地方警力合作，成立专门工作小组，严厉打击偷电行为，没收违规者的电表并处以罚款。此外，还计划与独立发电商重新谈判电力购买协议（PPAs），减少按容量支付并改为使用本国货币，力求降低电力采购价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些措施在一定程度上缓解了当前的问题，但要从根本上打破长期困扰巴基斯坦经济发展的“恶性循环”，还需要对整个能源体系进行全面而系统的改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦的能源系统存在三大核心问题：发电结构与资源禀赋不匹配、输配电系统老化年久失修，以及偷电现象猖獗。这不仅需要政策层面的调整，更需要资金、技术和管理经验的支持。在这样的背景下，来自中国的援助与合作为巴基斯坦带来了新的希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年11月，两国签署了关于中巴经济走廊（CPEC）能源项目合作的协议。双方承诺基于开放平等、互利共赢的原则，推进相关项目的建设，致力于尽快缓解巴基斯坦国内电力供应短缺的问题，推动经济发展，早日惠及巴基斯坦人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据协议，共有14个项目被列为“优先实施”范畴，包括火电、风电和光伏发电设施，计划在2017年至2018年间完成建设并投入运营，水电项目则计划在2020年前实现运营。此外，还有7个项目被列入“积极推进”的范畴，虽然技术和商务条件尚未完全成熟，但已达成初步共识。总计21个能源合作项目，中方在资金、技术、建设、运营、政策等方面提供了全面支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/05/20241105171445940.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
关于中巴经济走廊能源项目合作的协议
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些合作项目中，有11个煤电项目、3个水电项目、5个风电项目、1个光伏项目以及1个联合循环电站，没有涉及燃油发电。随着时间的推移，这些项目进行了调整，总体趋势是增加了更环保的可再生能源比重，取消了一些对环境影响较大的项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些项目是根据巴基斯坦的资源禀赋量身定制的，对其能源问题进行了“对症下药”。通过逐步减少对原油和天然气的依赖，更多地利用本国丰富的煤炭资源，减轻电力系统的沉重负担，以更低廉的价格提供电能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了降低煤电站对环境的影响，中方在胡布电站、Lucky电站、贾姆肖罗电站、希瓦尔燃煤电站等项目中，采用了先进的超临界技术，实现更高效的燃烧和更少的排放。这些技术的引入，不仅提高了发电效率，也有助于巴基斯坦环保目标的实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，客观的说，这些煤电项目建成后，也带来了一些新的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，中企承建的这些煤电项目投产后，虽然迅速解决了当地电力短缺的问题，但却同样因收不上电费，而被动陷入了“三角债”的局面中，导致中国企业即使具备发电能力，也因缺乏资金和燃料而无法发电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，由于当地输电线路配套不完善，中国企业即便发出了足够多的电力，也无法有效输送到居民和企业手中。基于避免产生新的财政负担考虑，巴基斯坦政府在2020年底，决定不再批准新建的煤电项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些问题同样给中国企业带来了不小的风险。据巴基斯坦媒体报道，截至今年5月份，相关方面对中国发电企业的累计应付账款已经接近5500亿卢比（约19.8亿美元）。我们不能否认这些项目所产生的积极意义，但由此产生的债务问题以及违约风险，也确实是不容忽视的问题，这些同样不是我们想看到的结果。想要解决这个问题，还需改革巴基斯坦的输配电体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦的能源分布和消费存在明显的地域性差异。南部的俾路支省和信德省拥有丰富的太阳能和风力资源，塔尔煤田也位于信德省。而北方的旁遮普省人口超过一亿，对GDP的贡献超过60%，是巴基斯坦的经济与工业中心。但由于地处内陆，能源高度依赖外部输送，长期面临成本过高和供给不足的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，2015年4月，中国国家电网与巴方签署合作协议，采用BOOT模式投资建设巴基斯坦默蒂亚里—拉合尔直流输电项目。2021年9月，中国国家电网公司承建的默拉±660千伏直流输电工程正式投入商业运营。这是中巴经济走廊框架下“优先实施”的项目，也是唯一的输变电项目，是巴基斯坦电压等级最高、输电距离最长、输送容量最大的电力通道。该项目将巴基斯坦南部的能源输送至北部的负荷中心，为930万户家庭提供稳定优质的电能。默拉直流输电项目的输电损耗仅为4.3%，远低于国际平均水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/05/20241105171509574.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴基斯坦默拉直流输电项目启动送电
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在打击偷电现象方面，中国企业与巴基斯坦合作的智能电表项目也在逐步落地。2022年，深圳长城开发科技股份有限公司中标巴基斯坦首个大规模智能电表改造项目，总金额约8亿人民币。通过部署智能电表，实现更精确的电力计量和计费，减少电力损失并提高收入收集效率，降低偷电漏电现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的参与，不仅为巴基斯坦带来了急需的资金和技术支持，也为其优化能源结构提供了契机。通过引入先进的发电技术和可再生能源项目，巴基斯坦有望逐步减少对昂贵进口燃料的依赖，降低发电成本，改善电力供应的可靠性，变化已经在发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/05/20241105171522687.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;炽热的阳光不再是负担&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
另一个更显著的变化，是在近年发生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，巴基斯坦的能源危机被视为传统能源匮乏所导致的。石油和天然气的短缺，似乎将巴基斯坦推向了能源困境的深渊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但让我们重新审视一下危机的根源。这个国家真的缺乏能源吗？如果只从石油、天然气这些传统能源的角度来看，答案似乎是肯定的。但是巴基斯坦，有一种资源绝对是“量大管饱”的，那就是“太阳”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/05/20241105171549948.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
拉合尔，居民和企业争相为自己的屋顶安装廉价的太阳能板
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦位于阳光带，拥有广阔的沙漠和干旱地区，每年有超过300个晴天，年均日照时长高达8至9小时，一年中有超过3000小时的光照时间，是全球太阳能辐射最丰富的地区之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着什么？世界银行曾有估算，在俾路支省一台1KW的户用光伏系统，一年可发高达1990度的电，比印度新德里、中国山东省分别高了约41%和59%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而在过去，由于技术限制和高昂的成本，光伏发电未能在巴基斯坦得到广泛应用。炽热的阳光未能转化为经济发展的动力，反而在夏季成为居民高额电费的“罪魁祸首”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
转机出现在近几年。随着中国企业在光伏技术领域的迅猛发展，光伏发电成本大幅下降，利用太阳能在巴基斯坦从梦想变为现实。来自中国的光伏组件，不仅为巴基斯坦带来了清洁能源，也为其经济注入了新的活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，从伊斯兰堡国际机场到城市中心，越来越多的屋顶被闪亮的太阳能电池板覆盖，成为城市新的风景线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
官方数据显示，2022年巴基斯坦全国光伏装机容量仅为0.6GW，计划到2034年提高至5.5GW。然而，现实的发展速度远超预期。自2023年以来，电价的多次上涨促使越来越多的居民和企业自发购买并安装太阳能板。中国制造的太阳能板，正在帮助他们应对电价上涨的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据彭博新能源财经报道，截至2023年底，巴基斯坦的光伏装机容量已达12.7GW，而在2024年上半年，巴基斯坦从中国进口了13GW的太阳能组件，一跃成为全球第六大光伏市场和中国第三大出口目的地。分析师珍妮·蔡斯预测，到2024年底，巴基斯坦的光伏装机容量将再增10至15GW，这将使全国发电能力提升20%至30%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
企业正在积极行动。2023年9月，晶澳科技与巴基斯坦光伏EPC承包商Orient Energy Systems合作，在当地建设了首个n型光伏项目。该项目安装于巴基斯坦最大水泥商Lucky Cement厂区的空地上，总容量为26MW。水泥产业通常是“耗能大户”，晶澳科技的项目采用“自发自用”模式，帮助企业满足内部用电需求，实现能源自给自足，有效降低了能源成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/05/20241105171608580.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴基斯坦首个n型光伏电站项目
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前进运动（Forward Sports）是全球最大的足球制造商之一，也是巴基斯坦少数成功的出口企业。过去两年，他们大量采购来自中国的光伏组件，铺设在工厂屋顶。目前，企业能源结构中太阳能发电比例已达50%，并计划在明年4月前提高至80%。首席执行官哈瓦贾·马苏德·阿赫塔尔（Khawaja Masood Akhtar）将这些光伏板视为真主的恩赐，他表示：“我希望将每一寸可用空间，哪怕只有几英尺，都用太阳能电池板覆盖。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年7月，旁遮普省政府宣布为10万户最贫困居民免费提供太阳能板，并通过5年免息贷款，为中产群体提供购置补贴。首席部长玛丽亚姆·纳瓦兹·谢里夫（Maryam Nawaz Sharif）表示：“在这充满挑战的时期，我们将与人民站在一起。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了旁遮普省，开伯尔-普什图省和信德省近期也宣布了类似计划，为贫困居民免费提供太阳能板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的清洁能源，不仅降低了巴基斯坦企业和居民的成本，还缓解了老化的输电系统的压力。在炎热的夏季，电网经常因超负荷而出现大范围的停电。光伏板与储能系统的结合，为居民和企业提供了不间断的电力，成为电网系统的重要补充。得益于光伏自发电的广泛应用，替代了昂贵的传统电力供应。2023财年，尽管巴基斯坦的发电量和电力销售同比下降了10%，但国内生产总值却依然增长了2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/05/20241105175033798.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴基斯坦的一个市场，工人正在将光伏板装到卡车上 &lt;span&gt;黎明报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些变化不仅仅是数字的增长，更代表着一种全新的可能性。来自中国的光伏技术，正在巴基斯坦的土地上生根发芽，带来了实实在在的经济和社会效益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过引进中国的光伏技术和设备，巴基斯坦的企业大幅降低了能源成本，提高了国际竞争力；居民在电价上涨的背景下，有了切实可行的替代方案，减轻了生活的负担；电网的稳定性也得以提升。这一系列积极的变化，正是中巴两国在清洁能源领域深入合作的成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦的能源转型之路依然漫长，但有了中国的支持，这条道路将变得更加宽广和平坦。中国先进的光伏技术与巴基斯坦丰富的太阳能资源相结合，创造了互利共赢的局面。在这个曾经“黑暗”频频降临的国度，一条通往“光明”的道路正在铺就。终有一天，炽热的阳光将不再是负担，而将成为推动经济繁荣与社会发展的永恒动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参考资料：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.中华人民共和国政府和巴基斯坦伊斯兰共和国政府. 关于中巴经济走廊能源项目合作的协议. 2015.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.喀什驻伊斯兰堡商贸联络站. 巴基斯坦市场调研报告—电力能源部分. 2019.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.Ahmad, Daniyal. &quot;A Brief History: The Rot in Our Discos.&quot; Profit by Pakistan Today, 31 Dec. 2023, profit.pakistantoday.com.pk/2023/12/31/a-brief-history-the-rot-in-our-discos/.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.State Bank of Pakistan, Infrastructure Taskforce. The Pakistan Infrastructure Report. 2012.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.The Pakistan Credit Rating Agency Limited. Sector Study. January 2024.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6.Competition Commission of Pakistan. The Analysis of Competition and Economic Development in the Power Sector. N.d.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7.Islamabad Chamber of Commerce &amp;amp; Industry. An Overview of Electricity Sector in Pakistan. 2011.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8.Akram, Hasnain. Curbing the Growing Circular Debt in Pakistan’s Power Sector. February 2023.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9.Fraser, Julia M. Lessons from the Independent Private Power Experience in Pakistan. The World Bank Group, May 2005.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10.Kugelman, Michael, ed. Pakistan’s Interminable Energy Crisis: Is There Any Way Out? The Wilson Center, 2015.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11.Ali, Fahd, and Fatima Beg. The History of Private Power in Pakistan. Sustainable Development Policy Institute, April 2007.
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/05/20241105175123607.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a204c29fc79bfb693401629aa13a9eec</guid>
<title>“一定要选的话支持特朗普，但我谁也不想投”</title>
<link>https://www.guancha.cn/MichaelTracey/2024_11_05_754265.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
本文于11月4日发布在美国“新闻周刊”网站，原标题：“宾夕法尼亚州的未决选民告诉我，他们到底怎么看哈里斯与特朗普。”译文仅供读者参考，不代表观察者网观点。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/迈克·特雷西，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个关于“未决选民”（undecided voters）的常见误解是，认为他们绝大多数都是想等到最后一刻、临时起意地在两名主要政党候选人中做选择，今年的选择是前总统唐纳德·特朗普与副总统卡玛拉·哈里斯。一部分这样的选民确实存在——不管你在互联网评论区收集到什么样的信息。然而，至少从我最近在宾夕法尼亚州各地的交流来看，标准的“未决选民”更有可能是那些在犹豫是否要去投票的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宾州伯利恒（Bethlehem）市的亚马逊公司仓库工人塞尔吉奥·马丁内斯（Sergio Martinez）说：“我的困惑是，就算我去投票又能改变什么呢？是否投票有什么区别？无论如何，他们（政客）都会做他们想要做的事情”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稍加追问，马丁内斯便给人留下了一份可以被说服去投票支持特朗普的印象。他形容哈里斯“看上去总是在撒谎”，列举了特朗普第一任期内的一系列经济成就。可就算对哈里斯持负面印象、一定程度上偏好特朗普，马丁内斯依然认为投票是在浪费时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他代表了一大批尚未被打动的潜在共和党选民，这些人更倾向支持特朗普，但缺乏足够的动力去真正为他投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/05/20241105175820472.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国大选期间的一处投票站点&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自宾州菲尼克斯维尔（Phoenixville）市的25岁酒店职工杰西说：“我根本不相信这个体制。假如我不知道投票过程是一件毫无意义的事情，但我确实了解这一点，也许我会选择特朗普。媒体上都是自由派的舆论氛围，这真的让人恼火。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杰西拒绝透露自己的姓氏，他也许是“低投票意愿”选民的典型代表，一位有能力的共和党党工可能会加班加点地做他的工作：这是一位年轻男性，厌倦了以单一文化为特点的自由主义生活方式，正在寻求一种替代选择。但杰西表示，他本周不太可能去投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我对特朗普的上一届任期没有任何抱怨——我觉得他当年做的还可以，但我真的不知道今年是谁在做哪些事。我跟不上最新的形势。”来自宾州诺里斯敦（Norristown）、带着9岁儿子在沃尔玛超市购物的法拉·华盛顿（Farah Washington）说道，“如果一定要选的话，我会支持特朗普。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿女士认为卡玛拉·哈里斯“很滑稽”，尤其是在后者如何获得她现在职位的方式上。但华盛顿表示，她可能不会去投票。显然又一位潜在的特朗普选民从夹缝中溜走了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在普鲁士国王（King of Prussia，美国宾州蒙哥马利县上梅里恩镇一处人口普查指定地区，观察者译注。）的一家商场，我采访了拉西姆·穆迪（Raheem Moody）。他说曾经给奥巴马和希拉里投票，但这一次，自己根本不打算投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“老实说，无论谁当选总统，对我本人或我的社区来说，都看不出有什么实质性的区别。”但被问到一定要做选择时，穆迪说他会支持特朗普。“我确实认为现在美国媒体上面说的很多话都是吓唬人的伎俩。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此相关但又截然不同的一类“未决选民”是指那些对无休止的政治广告感到厌烦的人，他们只是想屏蔽这些噪音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在宾州拿撒勒（Nazareth）的一家三明治店里，一位员工告诉我她对于每天被大量的邮件和广告所淹没感到多么愤怒，这些邮件和广告甚至让她对于投票的决定产生了抵触。她只是完全不想理会这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈里斯在竞选冲刺阶段发出的讯息显然不是为了吸引这一特定人群。盖洛普（Gallup）最近的一项民意调查显示，71%的美国人对“国家目前的状态感到不满”。这显然会给执政党的候选人带来麻烦，哈里斯在很大程度上试图转移话题，比如她选择与前共和党议员利兹·切尼一起参加游行，试图争取那些反对特朗普、政治参与度高且关注新闻的共和党选民。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/05/20241105180028231.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间4日晚，美国副总统、民主党总统候选人哈里斯在宾夕法尼亚州雷丁市一户居民家门口拉票。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普也没有成功地与他明显更广泛的潜在选民群体达成交易。这些人对特朗普表达了一定同情，但还没有人能充分说服他们，令他们相信投票会增进自身利益，甚至投票是否能起到任何作用。至少根据我个人的观察，相对来说，没有那么多潜在的哈里斯支持者需要额外动力去投票——很大程度上因为，在他们眼中，对特朗普的反感已经成为决定性的投票动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，对这次美国大选流程的担忧几乎随处可见。宾夕法尼亚州正是两党不屈不挠地开展宣传攻势、志在必得的“零点”地带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是上周末在宾州各地为两党候选人争取支持的拉票者所说的话。许多人表示，他们在选民的家门口遭遇了敌意，倒不一定是针对某位特定候选人，而是对于无休止的“上门拜票”这件事本身。现在打开宾州的新闻电视台，你会看到多达五段连续播放的政治广告。显然，在本届美国大选前的最后几天，除了亿万富翁支持的两党政治宣传外，没有其它任何商业广告可以占据电视屏幕的一席之地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些“未决选民”既不疯狂，也不愚蠢，甚至不一定是对政治冷感的人。相反，他们理性地选择不支持任何一个党派，从根本上对两名候选人持怀疑态度，并对整个选举流程心存疑虑。尽管有人狂热地鼓动他们去投票，仿佛这是某种“神圣不可侵犯的道德义务”，但其中很大一部分人，尤其是来自中下阶层背景的选民，根本没有把投票视作一种宏大的、抽象意义上的迫切事项；他们更多是把投票看做一种麻烦或是冒犯的事情，是他们也许愿意、也许不愿意，也许勉强愿意去做的一件事而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b6312f504b38059444e0c8e07d3e8c55</guid>
<title>这是一场令人疲惫的大选，早在7月就已经“死”掉了</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiamin/2024_11_05_754258.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2024美国总统大选终于来到了最后结果揭晓的时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是特朗普重回白宫，还是美国迎来首位女总统？大选结果出来后，会不会像2020年那般重燃冲突？如此紧张对立之下，新总统如何解决“合法性”危机？而对于新政府的内政外交政策，又该如何期待？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，观察者网邀请华东师范大学美国研究中心特邀研究员、历史学博士贾敏老师，谈谈他对选情的见解与研判。有意思的是，在这次见面聊天时，贾老师“打破惯例”，即兴拿起手边正在看的一本书作为引子，从当下美国人的“精神状态”、美国社会的氛围聊起，总结出了五个结构性的问题——泛政治化、教育、贸易全球化、社交媒体、黩武主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为长期观察美国政治和美国社会的研究者，贾敏老师直言，2024年的美国大选令人颇感疲惫，胶着的选情，跌宕的“剧情”，高度对立的群体，过度饱满的愤怒情绪……都让人们的热情早早耗尽，选举早已进入“苟延残喘”的状态：快点给个结果吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但有了结果又如何？存在的问题不会得到解决。无论什么结果都只能反映一个事实，即美国民主的劣化和失灵；现成的机制并不能帮助美国选出一个让大部分人接受、能形成共识的领导人。这是深层次的民主机制问题，不是靠一场选举能解决的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的，我们今天如此关心美国政治、关心总统大选，但一场大选是否能真的让我们“看见”美国？美国媒体所呈现的美国大选，我们看到的美国大选，还有美国人眼中的大选，其实都不一样。同样的，我们得出的结论，能不能被我们的研究对象客观接受，这也是值得思考的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下是对话全文，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/05/20241105175348410.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图片摄于2024年9月10日两位总统候选人的首次也是唯一一次电视辩论&lt;span&gt;AP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国社会为何充满失败主义情绪？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：贾老师您好，2024年美国大选的投票日即将到来，首先想请您宏观性地聊聊对于这场大选从“开打”至今的观察体会？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾敏&lt;/strong&gt;：谈及2024年美国大选，我想从最近阅读的一本书谈起：这本书名为《How to Know a Person：The Art of Seeing Others Deeply and Being Deeply Seen》（直译为：怎样才能认识一个人：一种看见与被看见的艺术）。作者是美国非常有影响力的作者，《纽约时报》专栏作家，意见领袖大卫·布鲁克斯的最新作品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家脑海中本能地会跳出一行字：这会不会是一部心灵鸡汤式作品？的确，该书用很大的篇幅来探讨当代人士应如何去发现、洞察、理解自己和他者，以及如何进行自我疗愈。而我在阅读的过程中，自然想把该书的主题，引申到美国大选。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/05/20241105162951551.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今天的美国，有很多的人并没有被同处一个社会的另一群人看见，甚至从未有机会被看见；同时另一群人也无意、甚至厌恶看见他们。他们彼此之间虽然同处一个空间，同处一个国家，却彼此不愿看见，相互憎恶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布鲁克斯认为，造成这个问题的原因，就是当今美国社会正处于一个泛政治化的漩涡：公共事务，从教育、文化、生活、到经济、外交等，都在泛政治化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治原本是人类社会生活的组成部分，聚焦公共决策，关注重大国计民生，公共属性强。但今天的美国政治已成为利益集团或某些特定议题的附属品，本该有的公共属性正在褪去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还发现现在的美国人非常易怒，这里面既有经济问题，也有心理问题，这些易怒的人又非常热衷参加政治。这个人可能在生活中是个“loser”（失败者），对现实极其不满；越是不满，往往越喜欢参与政治，因为政治活动提供了表现与宣泄的渠道。社会中的戾气、不满，能在政治中找到很好的发泄口。他们积极参与选举政治，有些人被特朗普的MAGA所吸引，也有被身份政治的氛围所感染。换句话说，政治把美国社会中的负面情绪吸收进去了。政治本身的公共属性越来越淡，而个人属性越来越强，这就导致政治决策越来越缺乏公共意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此今日的美国社会，表面上看起来是右翼民粹主义大行其道，左翼运动不亦乐乎，但内核是美国社会在心理层面出了大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：为什么人们变得易怒、社会上充斥着失败主义情绪？美国人的生活、心态发生了什么变化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾敏&lt;/strong&gt;：布鲁克斯提出的另一个关键问题就是教育。过去五六十年，美国教育出现了一个大问题，就是精英教育，或者说优绩主义的全面铺开。大学里面除了教你完成一篇漂亮的、充满注释的得体文章外，其他什么都不教，既不会告诉你人生道理、生活经验，也不会教你如何跟别人交往，人们不知如何安抚他人。教育成了一个博取功名、实现阶级/社会地位跃升的有用工具。当教育培养出来的是一群没有灵魂、没有思想的精英，而这批人恰恰占据了社会的中上层，时间一久就会成为大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前面提到的是“P”（Politics）——政治问题，这个是“E”（Education）——教育问题，另一个就是“T”（Trade）——贸易全球化问题，全球化与产业链外移导致经济结构变迁。这三个问题大抵构成美国困境的现状。在布鲁克斯看来，前两者的影响更深。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作者的立场也很简洁，即美国需要再次道德化，增强人与人的沟通，加强社群的力量，重视对个人的抚慰，美国需要疗伤等等……这些建议其实是非常文化保守主义路径的风格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作者最打动我的，是他拿自己的亲身经历讲故事：他的发小因为严重的抑郁症，最终放弃自己的生命。而作为畅销书作者的布鲁克斯，自诩对社会、科技、社科等话题信手拈来，侃侃而谈的建制派精英，却根本无法阻止友人走向终点。这种情况让他产生深深的挫败感，知识分子似乎可以指点江山，却无法为最亲近的人指点迷津。他开始扪心自问，你究竟能看到别人多少，你所看到的，是否就是真实的他者，或仅仅流于表面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么回到美国政治，我们今天如此关心美国政治，关心总统大选。但我们真的关心美国吗？我们真的能看见美国吗？我们得出的结论能不能被我们的研究对象客观接受？这是值得反思的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：但现在还有一个问题是，这些东西，无论是你想让别人看到的或是很多表象的、肤浅的、甚至错误的，通过互联网这道工具的发酵，更加加深或固化人们的刻板印象，让人以为这就是真相，这就是我想看到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾敏&lt;/strong&gt;：互联网、社交媒体的高速发展有利有弊，关键在于个体有没有一种正向的驱动力，如果只是被动地全盘接受，形成一种类似于“被投喂”的方式，生活在一个信息茧房中，我们的情绪就被控制了。像是自我思考能力、辨别能力等等，久而久之会慢慢丧失。社交媒体将人群部落化，并不断将其固化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近跟一位在美国工作的华裔记者聊天，他的观察是现在记者能力在大幅下滑，一线采编能力下降，有些直接对其他媒体网站的内容稍加改造编辑就发出去了，但假如你引用的第一手原材料都是假的，你自己都信了，再传播到二线、三线会变成什么样？这种虚假信息、谣言的内循环会造成一种很糟糕的现象。当然，有经验的老媒体人的流失也是造成新闻业质量低下的病因。贝索斯最近在华盛顿邮报发表的署名文章，其实也再次自证了这个困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：可是在美西方社会，新闻媒体被视为“第四权”，如今它是否还担得起这个名号，尤其是在互联网、社交媒体的冲击下？您前面提到政府对信息的操控，这一点在美国如何体现？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾敏&lt;/strong&gt;：美国媒体与第三方机构在过去几年中对新闻事实的核查次数与力度，前所未有得高。反过来说，虚假新闻的泛滥，也成为一个普遍现象，难以根除。再往上说，在后全球化时代每个国家政府都在严控虚假消息的传播。但悖论是，你控制得越多，大众的分辨能力似乎变得愈弱，社群比以往更容易受到假新闻的传染与蛊惑。接着前面的话题，这正是美国社会的第四个问题，社交媒体的部落化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五个问题就是美国外交政策的“黩武主义”，在伊拉克、阿富汗、中东等问题上，美国始终摆脱不了军事干涉，背后是军工复合体的利益驱动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：您提到美国精英和美国外交，最近在中文互联网传播度非常高的米尔斯海默和杰弗里·萨克斯的对谈中，萨克斯讲了一段很有趣的话：“印度将与美国结盟对抗中国的想法，只会出现在华盛顿某些人的梦里。因为这是华盛顿的另一种幻想，他们应该拿本护照去看看世界，了解一些东西。这些人是我在华盛顿的挂科学生，因为他们不听他们教授的话。”萨克斯的这段话，是不是也指出了美国政策层的另一个问题，即华盛顿的精英官僚、分析决策者能力滑坡？这跟您前面提到的美国外交政策的问题，是不是并列存在的？当然，这种现象可能不仅出现在美国，欧洲也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾敏&lt;/strong&gt;：你提到的这一点，还可以联系到前面提到的美国教育问题。试想美国的外交官，通过写几篇论文，参加几个讨论，拿到博士学位，然后走上外交岗位，那一定会出大问题。因为他们习惯了从理论到理论，缺乏实践，让这样的人去做政策制定，一定是纸上谈兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国现在就是这个问题，大学里面培养出来的学生，很多只会高谈阔论各类理论，自由主义、保守主义、现实主义、集权主义，你让这样的人去写政策文件，当现实跟想象不相符合的时候，他们就会削足适履，通过扭曲现实以符合理论的权威。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国是一个具有深层价值观的国家，如果跟现实不符，那就按照我的价值认知去写，正如我们当下能在现实中看到一些美国政客、官僚或智库所说的话“中国就是一个共产主义国家，不管它的市场有多大，它无法改变自己”……类似这些理念，会潜移默化地影响美国的外交政策。当他遇到问题时，不是去解决问题，而只会说这有问题，根本问题就是出在美国培养了一大批外交精英，但他们缺乏研究现实能力和解决问题的能力，这是最大的现状。至于怎么会培养出这样的精英，那就要回到前面说的优绩主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;政治劣化，华盛顿的空气已经变了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：如果从您的观点延伸开来，就是现在很多人会问的一个问题，为什么现在的政治和政客在逐步劣化，或者说让人有种“一代不如一代”的感觉？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾敏&lt;/strong&gt;：“劣化”这个形容很好。过去我们看到的老一代政客，像尼克松、约翰逊、老布什等等，要么是谦谦君子，要么极富政治手腕，鲜明个性是他们身上共有的标识符号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但今天的很多美国政客都是在媒体这摊浑水里成长的，塑料感很强，表演欲很旺，但手段大多不高明，立法与治理的能力大不如往。当然，特朗普算是一个例外，有个人识别度。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>edbd40f4c43f6a1c99a57040ccaa673a</guid>
<title>过度透支，美国需要的是“轮台罢兵”“洪熙新政”</title>
<link>https://www.guancha.cn/MeiXinYu/2024_11_05_754222.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 梅新育】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是回归“民族国家”，还是在“帝国”道路上继续狂奔？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是减少对万里之外外部事务的过度卷入，集中资源守好本国边境，以及从人口构成到国家与文化认同、从基础设施到产业、从经济基础到社会秩序对国内全面固本培元；还是继续把过多资源投向远隔重洋外部事务，却听任本国边境形同虚设、基础设施日益衰败、甚至连最基本的社会治安也不能提供？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——2024年，从乌克兰战争两周年到大选政治决斗，国家发展战略的道路抉择，越来越鲜明地呈现到了美国面前：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年初，拜登政府领头，西方国家在乌克兰战争爆发两周年前夕宣布新一轮对俄制裁，甚至将中国等国的一批实体也列入了制裁清单；特朗普则于2月24日乌克兰战争爆发两周年之日，在共和党内竞选对手妮基·黑利大本营南卡罗来纳州轻松胜选，再到“超级星期二”确定特朗普与拜登耄耋对决格局，共和党阵营普遍反对继续大规模援助乌克兰对俄战争；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年底，数十年来、甚至是两百多年来最激烈的美国大选即将开盘揭晓，《2024年共和党让美国再次伟大政纲》二十条承诺第八条明确提出“防止第三次世界大战”，更将关闭边境、阻止非法移民列为竞选政纲二十条承诺首要主张，从拜登到哈里斯的民主党竞选政纲则都没有明确提出防止世界大战，更一直将开放非法移民作为“政治正确”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进一步上溯至特朗普横空出世的2016年美国大选，在那场竞选中，特朗普就一再猛烈抨击其共和党内和民主党阵营竞选对手对美国卷入极度得不偿失对外战争负有责任，主张停止大规模对外战争，集中资源固本培元建设美国经济，集中体现于他在2016年4月27日所作外交政策竞选演讲：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“……这一切（指美国在中东等地的失败战争）都始于一个危险的想法：我们可以让那些没有经验或者没有兴趣成为西方民主国家的国家成为西方民主国家。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们应当明白，强化和推广西方文明和它的成就，将能比军事干涉更加有效地在世界各地激发积极的改革，而不是试图传播并非所有人共享或者想要的普适价值。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
从那时到现在，特朗普的上述观念主张一以贯之。直到10月31日在亚利桑那州竞选活动现场接受塔克·卡尔森专访时，他仍猛烈抨击美国近年来在中东地区的军事行动，称美国消耗了大量军费，轰炸了几乎整个中东地区，结果却一无所获。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家发展战略道路何去何从，美国国民面临两种选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/05/20241105095631341.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
据美国《史密森学会杂志》统计，911以来美国以“反恐”之名发动的战争和开展的军事行动足足覆盖了“这个星球上约40%的国家”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国“干预主义”在经济上不可持续，战略收缩才是持久之道&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政治的“干预主义”与“孤立主义”之争显示出，作为一个“帝国”，美国已经过度透支资源耗竭，过度干预外界事务。为这个国家自身可持续生存发展起见，它需要的不是延续当前的透支和干预主义路线，而是类似汉武帝“轮台罢兵”、明朝“洪熙新政”的战略收缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
延续和加码现行干预主义国际战略和由此而来的外界战争援助政策，特别是对乌克兰战争政策，之所以对美国本国并不可取，是因为美国一国对乌克兰的军事援助早在今年年初就已经达到1100多亿美元的天文数字（截至2024年2月13日美国参议院通过950亿美元援助乌克兰和以色列法案之前），换来的却是俄军战略态势大为改善。今年乌克兰军队实施的入侵俄罗斯本土库尔斯克州等行动，也未能扭转自己日益困窘的战场态势，反而因分散了兵力给俄军在顿巴斯等地创造了扩大突破的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对俄制裁狂潮已经创造了美国这个人类史上头号制裁大国的历史纪录，践踏了二战以来全球多边贸易体系、国际资本市场的几乎所有基本原则，乃至人道主义基本底线，结果却是俄罗斯经济产出、通货膨胀、汇率都稳住了阵脚，2023年GDP增幅达到3.6%，高于此前预期，也高于绝大多数西方国家，就连困扰俄罗斯多年的“资源诅咒”，以及由此引发的“去工业化”等问题，也在乌克兰战火和制裁狂潮中部分缓解和逆转，2024年俄罗斯预计还将继续保持较高增速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对付GDP体量不及广东一省的俄罗斯大动干戈费尽移山心力，到头来尚且只是制裁了个寂寞，留下国内外满地狼藉，遑论把全面对抗范围扩大到整个中国、乃至整个“全球南方”身上？当年拿破仑败亡源于侵俄大军覆灭，而他之所以举倾国之兵入侵俄罗斯，重要动机是堵住俄罗斯拒绝继续支持“大陆封锁政策”的对英全面贸易禁运制裁缺口；今天美国企图纠集盟国持续全面制裁俄罗斯和其它越来越多国家，结果会是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1806年11月21日颁布《柏林敕令》发动全面制裁英国“大陆封锁政策”，到1812年俄罗斯率先拒绝继续支持大陆封锁政策和亲率大军侵俄却半年覆没，到1813年10月莱比锡战役遭遇决定性失败，到1814年4月在占领巴黎的反法同盟联军刺刀下退位，拿破仑只用不足七年半时间，就走完了从发动全方位无底线对外贸易禁运制裁到自身垮台的历程，今天的世界霸主呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次世界大战结束以降，美国许多对外贸易制裁能够取得相当程度的“成功”，是立足于其经济产业、贸易金融全方位“碾压”制裁对象的基础之上；即使是面对冷战对手苏联及东欧阵营时也是如此。在第二次世界大战结束第三年的1948年，美国一国出口占全球总出口份额便高达21.6%（联合国贸发会议数据库数据），接近苏联占比（2.2%）的10倍，相当于整个苏联东欧阵营占比（2.7%）的8倍，由此折射出其工业产出规模相当于整个苏联东欧阵营的至少四五倍，甚至八至十倍，其工业和出口结构更明显高于苏联东欧阵营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但今日之美国还有这样的压倒性优势吗？须知，中国制造业产出已经连续好几年差不多是美国的三倍，中国货物贸易出口规模也是美国的两三倍。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>