<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>519a671e4dba670c49da2c9a47a50430</guid>
<title>观网快评：特朗普对华鹰派“梦之队”？警惕有人祸水东引</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheWang/2024_11_14_755357.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/14/20241114192147342.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普新班底人选陆续公布，美国《华尔街日报》今天评论称特朗普正在组建一个对华鹰派“梦之队”。最典型的是今天刚被特朗普提名为国务卿的卢比奥，他因在涉港问题上恶劣表现上了中方的制裁名单，还有被宣布任命为总统国家安全事务助理的佛罗里达州众议员迈克·沃尔兹，以及被提名为国土安全部部长的南达科他州州长克里斯蒂·诺姆等，他们都被翻出曾对中国说过过激言论。从这些过往言论以及政策行为看，说他们是“对华鹰派”并不为过，但这个标签远不足以定义或概括他们，还可能会产生错误的舆论引导。值得警惕的是，现在欧美国家有些人故意放大、突出这个标签，动机虽然不同，但都有对华阴险一面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与“对华鹰派”标签相比，MAGA是可以定义和概括特朗普新班底的。对华强硬是 MAGA 的表象之一，但不是全部，更不是其本质特征。所谓“让美国再次伟大”运动是美国社会、经济及政治剧变的产物，对内表现为极端保守主义和民粹主义，对外表现为“美国优先”的极度自私；对内是对美国建制派和传统政治精英的颠覆，对外则是对大西洋主义以及整个现行国际秩序的反叛。它有针对性，也有无差别的一面。MAGA 对国际规则的蔑视与践踏，对其他国家权益的极度不尊重，对全球性议题的不管不顾，以及在对外交往中的贪婪与零和思维，都是无差别的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，MAGA根本颠覆和反叛的对象并非中国，但由于中美经贸的巨大体量，以及中国坚持维护自由贸易、多边主义和现行国际体制的坚定立场，使得中国事实上成为阻挡美国“MAGA洪流”的第一道堤坝。在中国的身后，不仅有全球南方国家，还有大西洋体系里的欧洲国家、日本、韩国等，它们该庆幸有中国这个有着强烈正义感和责任感的大个子在前面顶着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大西洋体系内部的一些建制派政治精英已经认识到这一点，并为此感到焦虑不安。法国总统马克龙今天警告称，欧洲有可能因美国当选总统特朗普的经济政策而分裂，并同时陷入与美国和中国的“贸易战”。 前世界贸易组织（WTO）总干事、前欧盟贸易专员帕斯卡尔·拉米前天提出，特朗普对全球贸易将构成严重威胁，中欧应化解彼此分歧，在 WTO 框架内建立反对美国贸易保护主义的“统一战线”。但这样的声音没有进入欧洲的主流舆论，大西洋体系里的更多建制派精英一方面对美国和特朗普抱着幻想，要么在睡梦中，要么在装睡；另一方面还存有将“祸水”引向中国的坏心思。前者是天真愚蠢，后者是阴毒损坏，都会给他们自己带来严重后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近一些欧洲政客对中国放狠话，不排除他们中的一些人想通过对中国示强，向特朗普纳投名状。欧洲对中国电动汽车加征关税所引发的贸易纠纷，尚未达成解决方案，使得欧洲即将面临腹背受敌的困境。特朗普当选，在战略上处境最尴尬的算是欧洲。俄乌冲突的爆发，让欧洲的战略不安全感达到阶段性的顶峰，在认识到战略自主重要性的同时，却加重了对美国的安全和战略依赖。到了特朗普时代，这种依赖对欧洲来说更是危如累卵，但却难以割舍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲现在面对的局面说复杂特别复杂，说简单也比较简单，一个可行的应对策略是不仅在经贸问题上像拉米所建议的那样“联中抗特”，还应该在战略上与同样支持多边主义、全球主义的中国等国加强协调。但从目前的情况看，欧洲人缺乏这样的战略眼光和决断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普当选所引发的全世界的紧张、躁动气氛中，被认为将首当其冲的中国，心态反而是最稳的。这是因为中国丢掉了对美幻想，做好了充分的应对准备。某种程度上可以说，真正视特朗普为洪水猛兽的恰恰是大西洋体系内的国家，它们更需要丢掉对美幻想，只有如此，才能在巨大变局中找到新的方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>abb4188b3d9cccbab2d62b1522ba31b9</guid>
<title>狂欢之后更应思考，是什么造就了“讨厌的麦麦”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinchaoguanyu/2024_11_14_755321.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/14/20241114151712841.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/新潮观鱼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的我们，似乎在感情的围城中，患上了一种“爱人困难症”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代青年大谈不想结婚，不敢结婚时，他们在惧怕什么？事实上，我们渴望高质量的亲密关系，但成长教育中并没有人教会我们如何经营爱与情感：如何表达爱，如何寻找爱，如何避免在亲密关系中被爱人辜负，如何识别那些糟糕的人和隐秘的PUA……爱，是人与人之间最真挚和热烈的连接，是一种人类不需要被教会的本能，但如何爱，却已然成为了一项深刻的社会命题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为如此，《再见爱人》第四季一出，迅速在全媒体平台上引发国民性共鸣和现象级讨论。节目的爆火，让本文多介绍一句节目内容都显得多余。大众从一开始不理解“为什么要到综艺上离婚”，到几乎所有的影视和娱乐博主都在出解析视频，甚至漂洋过海在两岸三地、全球华人中产生了巨大的凝聚力，戏称为全球华人的春晚——看似疯狂的流量旋风背后是节目精准地戳中了人们心中的那个“点”，击中了我们对于爱的渴望与困惑，《再见爱人4》就好像是一面照向所有人的镜子，让我们看到了无数对普通亲密关系中的“痛点”和“症结”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/14/20241114152506406.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《再见爱人》在“敢于”解题的过程中寻求婚姻的真相&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直面真相不是一件容易的事，而敢于把婚姻的真相展现出来剥茧抽丝，试图解决某种社困境更是需要超凡的勇气。芒果TV在迎接这一轮“泼天”流量和全社会舆论的热议的同时，也必然承受着巨大的责任和压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先在三对夫妻的“样本”选择上，无论是让人抓狂的“爹味霸总”杨子，还是“支棱不起来”的过气网红留几手，这两对看似离我们很遥远的公众人物的婚姻实际上折射出了每个普通家庭都极有可能面对的两种不健康境遇：一方不被看见而另一方习惯性控制，以及激情和事业的巅峰过去后如何重拾信任再出发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而也许让制作团队始料未及的是，讨论度一骑绝尘超越前两位资深话题人物的嘉宾，却是知名度最低的第三队夫妇麦琳和李行亮。一方面，作为一个素人，麦琳受到了如汹涌海啸一般的批判和嘲讽；另一方面，芒果TV也被推进了质疑的漩涡——节目是在寻找“极端个案”来博人眼球吗？麦麦到底是“极端案例”吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们跳出舆论的喧嚣与狂欢，用客观和冷静的视角去看《再见爱人4》里麦麦的“炸裂”，会发现之所以我们对麦麦的言行产生比杨子还要强烈的“应激”，恰恰是因为，她是所有嘉宾中最具普世意义，最接近“真人”的样本——如果说，杨子在表演“大型行为艺术”，留几手在展示“奇葩说”，那麦麦一定是我们在生命的不同阶段遇到不同的普通人。或者已经有人看到了，她只是作为相当一部分女性的缩影。我们正在口诛笔伐的女性，可能是你的妻子，你的母亲，你的女儿，你的姐妹，甚至可能是你自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/14/20241114152521280.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那是什么造就了我们身边千千万万个“讨厌的麦麦”？这个样本的背后是女性在成长中怎样的普遍困境？将镜头对准这个议题，是《再见爱人4》这档综艺在舆论的风暴中试图用一种冷峻却不失人文关怀的方式去解答的过程。由此，芒果的“敢”表现在了敢于将议题进一步深化。观众不难看出，《再见爱人4》和前三季有了很明显的不同，可以说从1.0版本进化到了2.0版本：节目模式没变，环节没变，游戏没变，变化的是跨过风花雪月和阳春白雪，直指婚姻和亲密关系的真实内核——平等、尊严、成长、钱，甚至是性。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“假定没有TA，你的生活会变得更好还是更糟？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“钱谁在管？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你有个人账户吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
前央视著名记者、评论员张泉灵对于几对夫妻的发问直指问题的核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
心理学家武志红在看过节目和相关讨论后一针见血地指出：“控制着金钱的，都是有一些过头的理直气壮。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
透过婚姻的表象直击亲密关系的核心，也同样击中了观众的内心，引发了真情实感的共振，正是《再见爱人》节目组的“敢”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/14/20241114152534999.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;好的综艺是社会的文化公共品破题在其里，答案在心中&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，结婚难、离婚率高已经成为媒体上永恒的热点。当代年轻人的“自我”，伴随着时代的发展和个体认知在提高，大家更加渴望“看见自我”和“实现自我”，不愿意像上一辈那样仅仅遵循“在正确的时候做正确的事”过一生。这一代人的学识、能力和眼界支撑着他们或更勇敢地追求“高质量的亲密关系”，或是在不健康的关系中觉醒，努力去改变，让亲密关系成为人生的能量来源而不是消耗自己的能量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《再见爱人4》或许就是时代浪潮下的镜子，用真实的案例去给全社会一个“放大镜”和“透视镜”。在观察团嘉宾的分析和解读下，全员围观、思考、直面、交互……在“婚姻”“爱人”“亲密关系”的议题上，发生着思维的深刻激荡和碰撞，俨然已经成为了一种可以让所有面对亲密关系的人们受益的公共产品——我们观察了别人的同时反思了自己，提出了观点的同时得到了答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们都需要学会从如何找到一个好伴侣，到学习如何成为一个好伴侣”。《再见爱人》的出现告诉更多的大众：婚姻出现问题并不是羞耻和难以启齿的事情，让观众和三对亲密关系的样本共同直面、反思、调试、经营，选择，让亲密关系成为社会健康发展的细胞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
节目是一个桥梁介质，而《再见爱人4》充分地发挥了具大众文化传播产品的功能：它带来了亲密关系的启示、提供了社会研究学的样本、甚至形成传播学的教案……它在第四季卷起更深的涟漪，恰恰是因为更务实地议题让更多元的声音在积蓄。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/14/20241114152549794.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
节目行至第四季，意料之中地带来了思维上的深刻激荡，但与此同时也势必带来一些非议：公众对个别嘉宾的审判，上升到对节目内容、甚至节目初衷的审判。但如果本身是一档好节目，它的价值会在更长的时间维度里体现出来，从过去三季和此刻的节目来看，这个IP值得信赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《再见爱人4》已经不缺乏热度、话题量。或许我们在情绪狂欢之后，需要跳出表层的现象，进行更深层次的讨论。一个敢于直面解答社会复杂性问题的节目，它的价值和含金量也会历久弥新，如同一粒“琥珀”，定格时代的思潮和风貌，同时用自己的努力推动时代的“世界观”和“方法论”。也许，在这样的思想激荡之下，围观者和创作者正在一起塑造一个值得交给时代定义的作品，一起解答一个复杂深刻的社会命题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>64e6d5c7b3b815b09eff88ece2dae039</guid>
<title>“吸引中国投资越多，非洲国家越有发展优势”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ArkebeOqubayMetiku/2024_11_14_755320.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
11月10日，第七届中国国际进口博览会落下了帷幕。短短6天，本届进博会意向成交800亿美元，再创新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
连续七届，进博会展现了中国向世界持续开放的信心和姿态。不仅如此，为了让更多国家分享中国发展红利，本届进博会为37个最不发达的国家参加国家展和企业展提供免费参展机会，食品及农产品展区也进一步扩大了非洲产品专区面积。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有“非洲小中国”之称的埃塞俄比亚，过去几十年来一直是非洲增长最快的非石油出口国经济体，而且也连续七届参与了进博会。本文嘉宾阿尔卡贝·奥克贝，作为三任埃塞俄比亚总理特别顾问，正是埃塞俄比亚发展的亲历者和见证者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第七届虹桥国际经济论坛“全球南方的可持续发展与中非合作论坛”间隙，观察者网和阿尔卡贝博士就此次进博会、非洲工业化、埃塞俄比亚的示范作用，以及中国与非洲、南方国家的合作，展开深入探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话/高艳平，翻译/彭宇萱】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/10/20241110224856946.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
 11月8日，参展商在第七届进博会食品及农产品展区的非洲产品专区介绍。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国每年对外直接投资额约1500亿美元，但对非投资不足40亿美元&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们从与中国国际进口博览会（China International Import Expo，以下简称进博会）的相关问题开始谈起吧，中国已对所有与中国建交的最不发达国家，包括非洲的33个国家，实行100%的税目产品零关税待遇。在这次进博会上，由于这项新政策的实施，据您观察有什么新动向、新变化呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿尔卡贝·奥克贝博士：&lt;/strong&gt;第七届中国国际进口博览会（CIIE）是在9月中非合作论坛北京峰会的两个月后举办的。在中非合作论坛北京峰会上，中非双方提出了新举措并发布了新公告，今天上午中国国务院总理也提到了这些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本届进博会是中国在保护主义和单边主义成为国际社会主要挑战的背景下举办的。从中国的角度看，此举表明贸易合作和投资合作可以在各个领域变得更加透明，且合作空间巨大。与这一背景相对比，今年的进博会取得了重要进展，有更多企业参与其中，众多领导人也出席了此次盛会及同期举行的虹桥经济论坛，联合国的许多下属国际机构也参与了类似今天下午那样的分论坛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我还想强调的是，金砖国家扩员也是10月份发生的重要事件。先是9月的中非峰会，然后是10月的喀山金砖国家峰会。这些国际会议连续召开，共同产生了显著且持续的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从本次进博会强调的合作领域来看，共同特性和共同繁荣是关键要素。这强调了包容性，也强调了所有国家都享有现代化的权利。除此之外，数字技术和绿色技术也是重点内容，正如中国商务部副部长所言，绿色发展和数字合作已成为合作伙伴关系的重要组成部分。以上，就是我看到的新元素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我了解到您更关注非洲的制造业。那么，进博会是否也对非洲吸引中国的绿地投资发挥了作用呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿尔卡贝·奥克贝：&lt;/strong&gt;迄今为止，中国一直在非洲进行投资并鼓励对非洲的绿地投资。所谓绿地投资，即指新建直接投资。这些直接投资涵盖多个领域，包括矿业、制造业以及服务业。我认为其中的潜力巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在投资合作方面，中国的外商直接投资可以发挥更加重要的作用。之所以这么说，是因为如果我们看2023年的数据，中国的对外直接投资额接近1500亿美元（1416亿美元），但对非洲的投资却不足40亿美元（39.6亿美元），所占比例相对非常小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我认为通过进博会这个平台，更多的中国投资者了解非洲以及非洲的产品和发展优势，进而达成合作，为今后中非双向合作打下基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，非洲国家应该努力为投资创造有利的环境。他们应致力于营造稳定的投资环境、开发工业园区、发展工业生态系统，以便吸引更多的中国企业前来投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对全球南方国家的投资大多集中在亚洲，尤其是南亚地区，这主要是因为地理位置接近。同时，一些投资者对非洲了解不多，也认为非洲存在风险，这意味着我们必须付出更多努力，提出新的解决方案，以便外商直接投资至少能达到每年150亿美元的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，从人口规模来看，非洲占世界人口的18%。中国则是主要的制造业大国，许多中国公司可以通过在非洲投资获得益处。他们可以在非洲获得高效的劳动力，且工资水平比中国低，同时还可以直接将产品出口到欧洲或美国。这是一个双赢的领域，我们需要更加努力地在投资方面展开合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在贸易方面，中国为非洲产品提供的新措施，如对出口到中国的所有非洲产品（主要来自最不发达国家）实行零关税进口税，都非常重要。此外，中国也有意愿协助非洲海关当局提高其能力，并协助其满足卫生要求，即出口水果、蔬菜、动物或肉类等产品的健康相关要求，所有这些都要求达到最高的卫生健康标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绿地投资也是合作的主要领域之一。当我提及绿地领域时，我想说的是，能源是非洲的一个关键优先事项。非洲的电力普及率约为50%，有超过6亿的非洲人没有电力供应。最合适的技术解决方案是利用太阳能，因为它可以安装在许多村庄，那里阳光充足。因此，在能源领域合作可能性更多。非洲国家还可以通过进口电动汽车来受益。电动汽车通常比传统汽车更便宜，且更易于管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国现在已成为绿色转型领域的全球领导者。在相关合作方面，中非合作论坛北京峰会上被强调的一点是兴农惠民，这也是十大伙伴计划中的重点之一，这对非洲的粮食安全和提升农产品出口能力都非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;多年前国际机构还在反对非洲工业化，现在情况在变&lt;/b&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在大多数中国人看来，非洲可能正处于过早的去工业化阶段。比如，世界经济论坛数据显示，2013年，撒哈拉以南非洲地区的制造业占国内生产总值（GDP）的平均比例约为10%，与20世纪70年代持平。非洲在全球制造业中所占的份额已从1970年的约3%下降到2013年的不足2%。根据您书中所描述的，这可能是一种刻板印象，实际情况有所不同。那么，您能否告诉我们非洲工业化的真实情况是什么样的？&lt;/strong&gt;&lt;strong align=&quot;center&quot;&gt;  &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong align=&quot;center&quot;&gt;    &lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/10/20241110223549153.png&quot;&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;《非洲的经济发展》插图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿尔卡贝·奥克贝&lt;/strong&gt;：在工业化方面，非洲54个国家各具特色，各自面临的工业化挑战也不相同。但关键在于，非洲并未出现过早的工业化现象。这张图表出自我们的书籍《非洲经济发展：证据、理论与政策》。这里我们要强调的是，非洲国家应将工业化、经济多元化作为政策的首要任务。它们必须注重增值，而不仅仅是出口原材料。因此，这在不同国家间是有差异的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些国家正展现出良好的进展。例如，摩洛哥在汽车产业方面取得了显著进步，已经建立了重要的车辆生产能力，创造了完整的产业生态，且95%的产品出口至欧洲。而在南非等国的工业化进程中，新的制造能力进展不大，这背后有多种原因，包括南非的结构性问题，甚至能源短缺，现有的发电能力不足以向各类制造工厂供电，这些都是难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
情况虽有不同，但关键在于，非洲的首要任务应是为投资者创造良好的环境条件。投资于制造业或技术领域的投资者应获得额外激励，享有稳定的环境，被安置在具备必要产业生态的工业园区内。为了实现这些愿景，非洲国家应将工业化置于首要位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国之所以能崛起为工业强国，中国之所以能成为全球制造业中心，占据全球制造业30%的份额，正是因为两国的决策者都将工业化作为首要任务、关键发展战略。如今，关于工业化的讨论获得了更多认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早些时候，国际金融机构甚至还建议非洲国家不要工业化，反对发展工业的政策，认为政府不应干预市场结构。然而，现在情况正在改变，各方对非洲的兴趣日益浓厚，更加关注吸引和创造有利于企业投资的环境，构建产业生态，同时也要求完善基础设施，充分保障能源等关键要素的供给。我认为，许多非洲国家目前也在关注这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;非洲国家的绿色转型：希望与阻力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：包括您在内的非洲的精英们也在呼吁实施产业政策，以促进非洲的工业发展。同时，还有诸如中非合作论坛以及中国国际进口博览会等多个框架和平台在助推非洲的工业发展。在您看来，在过去二十年中，非洲国家是否在吸引中国企业在非洲设立工厂方面更加积极了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿尔卡贝·奥克贝&lt;/strong&gt;：并非所有非洲国家都做出了同等程度的努力。我想举个例子来说明。2017年，全球知名咨询公司麦肯锡对非洲进行了一项研究，其研究对象是在非洲的中国企业。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>06fb789c308da601ee004f087e9ad19c</guid>
<title>观网快评：“李子柒”这个符号很美好，但也很脆弱</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheWang/2024_11_14_755308.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/14/20241114142323609.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李子柒时隔三年回归，24小时内更新三个视频，创造出一个罕见的文化现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是播放量巨大，短时间内破亿；二是下面的跟评量巨大，而且中外网友给予相当一致的好评，这在舆论日益分裂极化，地缘冲突加剧的今天，显得更为罕见。“李子柒”顺其自然地成为一个文化符号，但与此同时，人们投射到“李子柒”身上过多想象和期待，对李子柒个人来说，接下来有可能变成难以承受之重。我们不希望看到这种情形出现，更希望李子柒有智慧化解它，继续给人带来美好、温暖和惊喜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对李子柒视频能够爆火，并且在空缺三年之后仍然能在过去超高基础上再创新高的原因，舆论多有分析，视频所构建出的温馨、简单、朴实、和谐、美好的田园生活，对今天中国人来说无异于桃花源想象的具象化，对外国人来说同样具有新奇感和吸引力，当今世界已经备受对立分裂状况和民众焦虑不安情绪折磨，“李子柒”就像在四处蔓延的泥石流中注入的一股清流，想不引人注意都不容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，李子柒爆火的原因是不复杂的，有其必然性。但为什么只有一个“李子柒”？成为“李子柒”，做到李子柒的地步和程度太难了，出来一个李子柒主要是偶然性的、个人化的，无法复制的。拿李子柒此次复出的第一部“紫气东来”视频来说，很多有着农村生活经验的人都知道，漆树会让人过敏，滋味相当难受，但视频里完全看不出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，李子柒也严重过敏了，但她没有像绝大多数视频创作者那样喜欢讲述、突出自己受苦受累的经历，而是选择只在视频中呈现美好的一面，让视频得以保持完整纯净没有杂质。把自己的伤口扒开给大众看，是不少网红的套路。另外，一个几分钟的视频，需要花费一年多甚至更多的时间，其间经历的取舍、不易和挫折一定很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个快节奏的、急功近利的、浮躁的时代，有多少人能保持住这样的专注和坚持；尤其在已经成为顶流的情况下，又有几个人能够抵制住各种诱惑，守住本心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“李子柒”这个符号和李子柒个人之间至少存在两个反差。一是李子柒柔弱温婉的外表和其强大坚韧内核之间的反差；二是“李子柒”作为美好、温暖的符号，与李子柒个人在成长过程中遭遇的艰辛不易的反差。第一个反差在视频中体现出来，第二个反差却在视频中隐而不显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李子柒幼年父母离异，父亲和爷爷相继离世，跟着奶奶相依为命，未成年就出来打工，做过服务员、DJ和酒吧驻唱，可谓尝尽人间冷暖，但几乎没有听到她抱怨生活。李子柒曾透露自己在成长过程中得到过妇联的帮助，有很多温暖的瞬间，所以迫切想把温暖传递给更多人，因为她是“当初被那束光照耀过的人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早期也曾有人试图挖她的所谓黑历史，但都被她用作品轻松征服，网友说，这些不是黑历史，是她来时的成长之路。李子柒自己后来说，曾经走过的每一步都派上用场。也有人批评李子柒视频不真实，美化了农村生活。视频中所展现出的美好画面显然经过精心拍摄和剪辑，但其真实的基础同样存在，是农村生活的一部分，只是在忙碌浮躁生活中常被人忽略的那一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反之，生活的丑陋与苦难被聚焦过久了，更会产生片面不真实感和负作用，比如近年来颇为流行的“苦难叙事”和“悲情叙事”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
视频和“李子柒”这个符号几乎是完美的，起到了平静、温暖人心的精神抚慰作用，但李子柒个人不可能是完美的，她是丰盈的、鲜活的、真实的，肯定也是有缺点的，也会犯错。这次她就写了一个错别字“漆”，一贯苛刻的网友没有苛责她，但以后呢，坦率地说，是有不确定性的，对李子柒个人无疑意味着风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要强调的是，一方面，视频和“李子柒”符号，已经成为独立于李子柒个人的客观存在；另一方面，视频中的温暖美好，和李子柒真实人生的坎坷起伏一起构成了“李子柒”这部作品的完整性，使得这部作品虽然从视频中看是田园牧歌式的、人畜无害式的画风，但与李子柒真实人生结合起来整体透出的精神气质不是退缩、封闭或虚弱的。相反，李子柒本人在逆境中奋斗，在顺境中坚守，与她所制作的视频一起，持久产生出温暖奋斗的强大力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，很难期待会有第二个“李子柒”出现，所以我们更要珍惜这一个“李子柒”，它很美好，但也很脆弱，容易遭到破坏甚至被毁掉。在这个问题上，李子柒本人也承受着压力和责任，她显然已经意识到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>