<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b4e3a89a5bcec74e3f3e8ab9ea4be2a9</guid>
<title>“他是法国的棋子”</title>
<link>https://www.guancha.cn/VijayPrashad/2023_08_04_703866.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/维杰·普拉沙德，翻译/观察者网 吕义正】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年7月26日凌晨3点，总统卫队在尼日尔首都尼亚美拘留了总统穆罕默德·巴祖姆。由准将齐亚尼率领的军队关闭了该国边境，并宣布实行宵禁。这次政变立即受到西非国家经济共同体、非洲联盟和欧盟的谴责，在尼日尔有军事基地的法国和美国都表示他们正在密切关注局势。声称支持巴祖姆的军队和总统卫队之间的冲突一度威胁到了首都，但很快就平息了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月27日，军方将领阿普杜·伊萨发表声明说，他将接受这种局面，以“避免不同力量之间的致命对抗……可能导致大屠杀”。齐亚尼准将次日在电视上宣布，他是保卫祖国全国委员会（CNSP）的新任主席。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/03/20230803104036740.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;7月26日尼日尔发生政变。片来源：半岛电视台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在尼日尔发生政变之前，马里（2020年8月和2021年5月）、布基纳法索（2022年1月和2022年9月）和几内亚（2021年9月）也发生过类似的政变。每一次政变都是由军官领导的，他们对法国和美国军队的存在以及他们国家遭受的永久性经济危机感到愤怒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非洲的萨赫勒地区面临着一连串的危机：气候灾难导致的土地干涸；2011年北约对利比亚的战争导致的伊斯兰武装分子的崛起；日益增加的穿越沙漠贩运武器、人口和毒品的走私网络；包括铀和黄金在内的自然资源被西方公司侵占，而这些公司却根本没有为这些财富支付足够的费用；以及西方军事力量以建设基地为名修筑了大量防御工事和这些军队不受惩罚的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政变发生两天后，保卫祖国全国委员会宣布了领导这一委员会的10名军官的名单，这些人来自整个武装部队，从陆军到空军再到国家警察都有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在很清楚的是，保卫祖国全国委员会中最有影响力的成员之一是萨里夫·穆迪将军，他是前军队总参谋长和恢复民主最高委员会的领导人，该委员会领导了2010年2月推翻马马杜·坦贾总统的政变，并一直统治尼日尔，直到巴祖姆的前任马哈马杜·伊素福赢得2011年总统选举。正是在伊素福执政期间，美国政府在阿加德兹建立了世界上最大的无人机基地，法国特种部队代表铀矿开采公司奥拉诺（前身是阿海珐的一部分）驻扎在伊尔利特市。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/03/20230803135353544.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国国务卿安东尼·布林肯在尼亚美会见尼日尔总统巴祖姆。图片来源：美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须指出的是，鉴于萨里夫·穆迪将军在军队中的影响力和他的国际联系，他被认为是保卫祖国全国委员会中一个有影响力的成员。2023年2月28日，在罗马举行的非洲国防部长会议上，穆迪会见了美国参谋长联席会议主席马克·米利将军，讨论了“地区稳定，包括反恐合作和继续打击该地区的暴力极端主义”。3月9日，穆迪访问马里，会见了上校Assimi Goïta和马里陆军总参谋长迪亚拉将军，目的是加强尼日尔与马里军事合作。几天后的3月16日，美国国务卿安东尼·布林肯访问尼日尔，会见了巴祖姆。6月1日，他被任命为尼日利亚驻阿拉伯联合酋长国大使，许多尼日尔人认为这是对穆迪的排挤。在尼亚美，据说穆迪是名义上的国家元首齐亚尼准将的重要顾问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;腐败与西方&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位消息灵通的尼日尔人士告诉我们，军方之所以对巴祖姆采取行动，是因为“他腐败，是法国的棋子。”尼日利亚人受够了他和他的团伙。他们正在逮捕贪污公款的前政府成员，其中许多人在外国大使馆避难。”尼日尔是世界上铀矿储量最丰厚的国家之一，腐败问题一直困扰着这个国家。尼日尔谈论的“腐败”不是政府官员的小额贿赂，而是在法国殖民统治时期形成的整个结构，它阻碍了尼日尔对其原材料和国家发展行使主权。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/03/20230803135720988.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;法国总统马克龙会见&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;尼日尔总统巴祖姆。图片来源：法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“腐败”的核心是尼日尔和法国之间所谓的“合资企业”，名为艾尔矿业公司（Somaïr），该公司拥有并经营该国的铀矿工业。引人注目的是，艾尔85%的股份由法国原子能委员会和两家法国公司所有，而尼日尔政府只拥有15%的股份。尼日尔的铀产量占世界的5%以上，而且其铀的质量非常高。尼日尔一半的出口收入来自铀、石油和黄金的销售。法国有三分之一的灯泡是由来自尼日尔的铀供电的，与此同时，这个非洲国家42%的人口生活在贫困线以下。几十年来，尼日尔人民眼睁睁地看着自己的财富从指缝间溜走。作为政府软弱的一个标志，在过去十年中，仅在跨国公司向国际投资争端解决中心和国际商会提起的10起仲裁案件中，尼日尔就损失了9.06亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/03/20230803103639168.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;示威者在支持政变的游行中批评法国。图片来源：美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国在2002年改用欧元时停止使用法郎。但是，14个前法国殖民地继续使用非洲金融共同体（CFA），这给法国带来了巨大的优势（这些国家50%的外汇储备必须存放在法国财政部，法国1994年对CFA的贬值对使用它的国家产生了灾难性的影响）。2015年，乍得总统伊德里斯·达姆比·伊特诺表示，非洲金融共同体“拖累了非洲经济”，“是时候切断阻碍非洲发展的绳索了”。现在萨赫勒地区的讨论不仅是要求法国军队撤离——就像在布基纳法索和马里发生的那样——而且还要求断绝法国对该地区的经济控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新的不结盟政策&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在7月举行的2023年俄罗斯-非洲峰会上，布基纳法索总统易卜拉欣·特罗雷戴着一顶红色贝雷帽，与被暗杀的社会主义者、领导人托马斯·桑卡拉的制服相呼应。特罗雷对谴责萨赫勒地区军事政变作出强烈反应，包括对最近访问他的国家的非洲联盟代表团的谴责。“一个不反抗的奴隶不值得同情，”他说，“非洲联盟必须停止谴责那些决定与他们自己的西方傀儡政权作战的非洲人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年2月，布基纳法索主办了一次包括马里和几内亚政府在内的会议。会议上的议程是建立一个包括这些国家的新联邦。在未来，尼日尔将很可能会被邀请参加这些对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文原文于7月31日发表在美国的政治报纸和网络杂志Counterpunch上，原标题为：尼日尔是萨赫勒地区第四个经历反西方政变的国家，“Niger is the Fourth Country in the Sahel to Experience an Anti-Western Coup”）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6cae1fce3515c30c5015dc5b3226d75b</guid>
<title>私有化改革、寡头当道，吃完老本的俄乌农业何去何从？</title>
<link>https://www.guancha.cn/guoyang2/2023_08_04_703862.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 郭阳】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从去年俄乌军事冲突爆发后，多方参与监督和保障的黑海粮食走廊的持续运行，为稳定全球粮食价格起到了至关重要的作用。但是在7月17日到期之后，俄罗斯单方面终结了所谓“黑海粮食协议”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌两国均是全球重要粮食出口国，从去年7月到协议中止前，乌克兰共通过黑海运粮通道出口了3290万吨粮食。俄罗斯中止黑海粮食协议后，包括联合国秘书长古特雷斯在内的多方人士呼吁俄罗斯重返粮食协议。不过，克里姆林宫方面回应称，在与俄罗斯利益相关的协议得到履行前，俄罗斯不可能重返黑海粮食协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/31/20230731141656741.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;行驶在黑海航道上的运粮船&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个粮食出口大国“掐架”和粮食协议的暂停所带来的影响也在持续蔓延和发酵。迄今为止不管是粮食出口国还是进口国人人自危，粮食出口国限制出口，进口国拼命进口。受此影响，国际粮价自然出现了飙涨，同时也引发了世界上许多国家和地区，尤其是经济欠发达国家地区的人民对于饥饿问题的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该协议的暂停，对国际粮食市场产生的直接影响目前仍然在可控范围内。当地时间7月27日，俄罗斯总统普京也在圣彼得堡第二届俄罗斯-非洲峰会暨经济和人道主义论坛上宣布，向布基纳法索、津巴布韦、马里、索马里、中非共和国和厄立特里亚六国各无偿提供2.5万至5万吨粮食。但出于对世界粮食市场前景的担忧，各路专家学者还是不断地从经济学、金融学和国际政治学等角度对这一问题进行分析解读。而笔者认为，对这一问题产生的根源，我们的分析考察视角还可以再深远一些。事到如今，这一问题和局面的形成，还是与包括俄乌等国在内的东欧大地上自古以来就未能充分理顺的“三农”问题有脱不开的干系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;东欧平原黑土区农业生产的重要意义和地位&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东欧平原地区一直拥有比较适宜发展农业生产的地理条件。其面积广阔，土地平坦，本身便于大面积耕作；伏尔加河、顿河、库班河与第聂伯河流域的土壤较为肥沃，水源充沛，且受到地中海的影响，夏季气温较高，适合一些农作物生长。当然，这一地区纬度高，太阳高度角小，年均温度低，靠北一些的地区被温带大陆性气候控制，冬季寒冷干燥，夏季温和少雨，河流的封冻时间长，春夏季节又有凌汛，客观上也对农业生产构成了诸多限制因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰大平原是世界上最大的黑土区，主要分布于该国的中部和东部地区，且主要依赖流经该地区的第聂伯河提供丰足的水资源。凭借自身的农业生产条件和粮食产量，乌克兰以有限的土地面积坐稳了欧洲第一粮食出口国的位置，其粮食产量甚至超过了土地面积远大于自己的俄罗斯，也为自身赢得了“欧洲粮仓”、“面包篮子”等美誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/31/20230731141901313.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一望无际的东欧平原&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据统计，乌克兰国内超过70%的土地被用于农业生产，农业收入在其国内GDP中排名第二，仅次于工业。该国的农产品主要包括各种谷物（以小麦和玉米为主）及其加工产品、油料作物（以向日葵和玉米分别榨取葵花籽油和玉米油）、蔬菜（包括西红柿、卷心菜、土豆、大蒜、甜菜根等）、蜂蜜（产量和出口量欧洲第一，世界第三）、鱼类（占全球鱼类需求的7%）、肉类和家禽（包括牛、羊、鸡肉以及奶类、鸡蛋等副产品）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，以“乌克兰”为独立的国家、民族和区域对象来探讨其内部的农业问题，迄今为止也不过三十多年的时间。作为东斯拉夫文明的诞生地，在很长的历史时期内，其区域历史发展也经历了相当长的一体化历程。而在上述历史时期内对该区域的农业、农村和农民问题进行探讨，自然也脱离不了这个极为重要的历史背景和前提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;沙俄“三农问题”的历史欠账&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农业问题一直是传统东斯拉夫地区历史发展过程中的一个重要研究课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东斯拉夫人的农业生产历史可以追溯到公元九世纪。在罗斯国的统治范围之内，王公、大贵族拥有大量世袭领地，并通过强迫穷人服劳役的方式对土地开展耕种和放牧。十三世纪蒙古人的入侵不仅导致基辅罗斯公国的解体，而且这一区域内的农业生产也受到很大的影响。到了十五世纪，随着莫斯科公国的独立复国，以律法严格限制农民人身自由，“奴仆化”地加强其与领主的人身依附关系来将农民紧紧束缚在领主土地上的农业生产方式也渐渐成型。当时，俄国农民大体上分为地主农民 、宫廷农民和国有农民3种类型。地主农民受压迫最深，既要为地主服劳役，又要向地主奉献各种农副产品，逐步失去了人身自由。宫廷农民从属于沙皇宫廷，专门供给沙皇必需品。国有农民不直接依附封建主，但要受封建政权的残酷剥削，担负着繁重的贡税和各种无偿的劳役。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4960beea201ff3ec64ed05d81b9b1a90</guid>
<title>内塔尼亚胡犯了众怒</title>
<link>https://www.guancha.cn/sunjialing/2023_08_04_703857.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孙迦陵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走过四年五大选的疯狂，近期的以色列又因司法改革陷入混乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月10日该新法案于议会一读，并在7月24日正式三读通过，内塔尼亚胡虽称“自己采取了必要的民主行动，要恢复政府各部门平衡”，但在反对派看来，这是以色列“民主毁灭”的开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时至今日，以色列街头仍在喧嚣，以国最高法院也在7月26日宣布，将审理对该法案的上诉，博弈显然还会持续一段时日。这场冲突不仅昭示以色列的民主弱点，也暴露以色列难以弥合的国家分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/02/20230802120517205.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;以色列民众走上街头抗议司法改革（图片来源：路透社&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;发动方的动机与底气&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先观察内塔尼亚胡政府的动机，由1月版本的司法改革规划来看，如果莱文的构想全数通过，以色列政府将能深化对司法系统的控制，故有部分解读认为，内塔尼亚胡是想借此逃过贪腐的审判与制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如在法官人事任免上，如今的以色列司法遴选委员会由现任法官、以色列律师协会代表、议会成员和政府部长组成，各方需在人选推荐上达成一致，才能任免法官。但这次的司法改革将改变委员会组成，提高政府的票数比重，如此一来，政府将能控制包括最高法院在内的所有以色列法官的选拔和解雇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外还有政府各部委任的法律顾问。如今以色列各部委任的法律顾问，在位阶上被视作独立机构，其法律见解在一定程度上具有约束力，能影响各部首长。但司法改革将会降低法律顾问的独立性，使其意见明确对于政府及各部长不具约束力，并允许部长单独选择和解聘法律顾问，以及决定是否遵守其法律建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而除了影响人事，这次改革还打算削弱司法体系。例如在司法审查上，改革草案明确禁止最高法院以《基本法》行使司法审查；在立法的合法性审查上，这次改革允许议会以61票（相当于议会120名议员的过半）否决最高法院关于立法合法性的决定；在“合理性”概念的适用上，这次改革将限制法院以政府和行政决定“不合理”为由，审理针对前述决定的请愿或上诉，而这一限制已在7月24日正式三读通过，引发了民众与部分预备役的反弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，内塔尼亚胡政府身为司法改革发起方，必然要有“行政扩权”、“干预司法”外的说法，才能为行动建立正当性，并为自己的一意孤行争取支持。故其明显利用了以色列长年的法律争议：《基本法》能不能被当成宪法？最高法院为什么能够凌驾有民意授权的议会？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是宪法与《基本法》的争议，现实就是，因为以色列一直没能成功制宪，所以宪法的功能主要是由议会通过的基本法（Basic Laws）来体现。而之所以无法制宪，可以回归以色列建国之初的制宪争辩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年的赞成制宪者认为，制宪可以保障人民的基本权利、维持国家法律秩序的稳定、限制政府的权力、彰显国家的统一，所以以色列应该制宪；但反对者主要是从“犹太国家”的视角出发，认为当时來到以色列的犹太人，仅占世界犹太人总数中的少数，未來仍可能有來自各地犹太人的移入，如果现在就制宪，等于是限制了后到者的制宪权，其成果也不足以代表整个犹太民族。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，以色列宗教团体也对制宪持反对意見，因为在正统犹太教的视野内，其不承认“妥拉”（Torah，犹太圣经）之上有更高的法律存在，认为制定宪法将危及国家与宗教间的特殊稳定关系，因此始终不赞成制宪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，以色列因为特殊的政治、文化因素，难在民族与宗教上取得制宪共识。但正是这种情境，让《基本法》是否能被当作实务宪法成为争议，并衍伸出“司法滥权”的批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
批评者主要认为，当今的以色列司法系统在没有得到立法机关（即议会）、公众同意的情况下，就在实务上将以色列《基本法》当成宪法，高等法院等司法机关更以此进行各种否决议会立法、政府行政命令与判决的司法审查，明显是对以色列民主、议会主权、公民权的侵犯。而这一说法，便是内塔尼亚胡政府的行动底气，也是1月改革草案出台后，何以会有许多法律学者、政治人物表态支持的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，就算没有这次改革，以色列司法也早有争议：《基本法》是不是真的至高无上、等同宪法？如果不是，最高法院借此进行等同“违宪审查”的司法审查，又有什么合法性？而内塔尼亚胡政府的作法，便是利用这个既有争议实现扩权，并宣称这是阻止“司法滥权”的唯一解方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
归根结底，当今的以色列民众面临进退维谷的法律情境：如果内塔尼亚胡的司法改革推进到底，以色列议会的立法权将大幅扩张，超过61席的执政联盟可能通过各种侵犯人权、违背《基本法》精神的法律，且无须担忧高等法院的审查；但如果司法改革不进行，议会就要继续尊重最高法院的司法审查权，意味着在没有议会表决、选民公投的情况下，承认《基本法》这部“伪宪法”的合法性，那么既有争议还是无法解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个视角来看，当今以色列的司法改革争议，暴露了宪法缺位下，一院制议会国家的民主脆弱性，即司法审查作为重要制衡手段，一旦因为“于法无源”受限，议会就可能严重滥权。而这便是反对方之所以恐惧的根源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;反对方的恐惧何来&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在反对司法改革者看来，议会扩权之所以比所谓“司法滥权”更危险，与以色列当下的政治结构有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，内塔尼亚胡虽一度被反对派夺权，最后仍凭利库德集团的高民意基础，在2022年11月大选后获得组阁权，并在12月成功整合右翼光谱，成功再任总理。如今的以色列执政联盟除利库德集团外，还包括了沙斯党（Shas）、宗教犹太复国主义党（Religious Zionist Party）、圣经犹太教联盟（United Torah Judaism）、犹太力量党（Otzma Yehudit）、诺亚姆党（Noam），堪称“史上最右”政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此情况下，内塔尼亚胡政府忽然积极推动司法改革，外界自然怀疑是极端右翼小党要假公济私。毕竟在此之前，以色列法院曾因限制以方在约旦河西岸扩张定居点、规范极端正统派的自治和生活，而被极右翼团体批评是“只为邪恶左翼服务”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如2006年，阿达拉非政府组织（Adalah）提交了废除第七号修正案的请愿书，该修正案赋予国家豁免权，使以色列政府免于受安全部队伤害的巴勒斯坦人之索偿。最后以色列最高法院接受了请愿书，并宣布该法无效，理由是该法过度侵犯个人的身体、生命和财产完整权，同时违反《基本法》所保护的平等权。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>00b20d9ae7d89b6a2b304723404d707e</guid>
<title>我国历次大型水灾，我们有一点常做不到</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiaqunlin/2023_08_04_703856.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
台风“杜苏芮”过境，多地发生暴雨洪涝灾害，近日华北地区尤其是河北涿州的灾情尤受社会关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
涿州的救援难度为何大于此前在北京的救援？社会应急力量驰援涿州，需注意哪些事项？面对洪涝，民众若来不及转移，又该如何科学自救？围绕相关话题，观察者网采访了拥有丰富的多类灾情救援经验、并曾参与《突发公共事件的应急指挥与协调》教材撰写的贾群林。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·驰援涿州&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们常说“洪涝灾害”，这“洪”与“涝”具体说来有哪些区别？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾群林：&lt;/strong&gt;洪和涝经常连在一起讲，但是两者有一定的区别。一般说来，在暴雨最强的时候，江河流域可能会形成洪峰，也就是水流增长的速度非常快，有洪流直下的感觉，这时候就叫做洪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当洪达到一定的标准，可能会导致一些流域出现漫堤、管涌或者溃堤的情况，使得流域周边的农田、村庄被淹，这些被淹没的区域就叫做涝的区域。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/04/20230804002903529.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
涝撤完之后，有些农田里的水迟迟去不了，我们称之为“渍灾”。渍灾对农作物的损坏非常厉害，农作物会因根茎长期浸泡在水中而减产绝产。这是洪涝灾害过后一个非常重要的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：看新闻报道，有现场救援队表示，涿州的救援工作难度要大于此前在北京的救援。您是否了解其中原因？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾群林：&lt;/strong&gt;据我了解，一是因为涿州的雨强也不小，二是涿州的地表情况比较复杂，三是洪水较猛，对一些基础设施的威胁较大。大家可以看到洪峰中夹杂的一些东西，既有一些家具、垃圾，也有各种车辆，这些物品的冲击力相当大，如果过去的救援队员对当地的地表情况不是很清楚，可能会让自己陷入危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地政府表示，当前涿州境内的救援队伍已经达到100多支，救援力量已经足够，所以不建议外地救援队伍再过来。鉴于此，我建议过去的救援队伍一定要和当地政府的应急管理部门先取得联系，得到批准后再去，否则可能连高速公路都下不去。大家一定要按照政府的要求，我们建议梯次用兵、有序用兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家的积极性，我们可以理解，但是有的时候救援者过多或过乱，反而会在现场造出一些混乱，而且还可能因处置不当而造成队员的牺牲，这损失就太大了，目前已有队员为了这救援工作付出了宝贵的生命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们也建议志愿者同志们保持冷静，一定要根据实际情况申请当地政府许可之后，再有序地进入灾区实施救援行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您刚才的回答，咱一点点掰开来说。对于“救援队伍达到100多支，救援力量已经足够”这点，我们看到仍有大量当地人在一些社交平台上呼吁救援。因此，怎么判断救援队伍足够与否？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾群林：&lt;/strong&gt;大家可以看到中央气象局发布的一些信息，说是8月2号雨势最大，之后可能还会有降雨，但强度不会这么大了，目前洪水也已开始消退。随着洪水消退，在高处躲避了一段时间的群众就可以通过路面自行转移。当然，像一些被困在脚手架上的工人，仍需一些力量前往救援。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然政府发出了这么一个倡议，我想当地的救援力量可能已经达到了一定的饱和度，确实可能不再需要过多的队伍进入灾区。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/04/20230804003033252.GIF&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：众多社会救援力量涌入，在调度上，是否已有成熟的协调机制？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾群林：&lt;/strong&gt;在暴雨发生后的第一时间，说实话，组织确实存在一定的混乱。比如有些就近地区的志愿者，直接开着车拉着船过去了，这时候就处于有点无序的状态，但后面的救援指挥和调度逐渐恢复正常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们建议志愿者开展救援工作前，先登录当地政府应急管理部门的社会应急力量救援协调系统，一来能够得到政府的统一调动，支撑政府的实际工作，二来一定程度上也能保障自己的安全。如果无序援助，政府不知道你在哪里，确实也能发挥一些作用，但也有可能导致自己陷入危难，到时反倒需要政府和当地百姓组织搜救。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在培训时都强调，志愿者是政府的重要辅助力量，而提供志愿服务的基本原则是帮忙、不添乱。因此，志愿者同志们的积极性无疑是值得保护的，但志愿者们也确实要保持克制和冷静。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：确实有救援人员在这次洪涝灾害中牺牲。除了告知政府应急部门，专业救援人员进入后还需注意什么问题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾群林：&lt;/strong&gt;社会救援力量到达当地之后，最好先和当地政府或当地基层的同志们沟通，对当地的灾情、水情有一个基本的了解，绝不能盲目地涉水，这是第一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点就是，救援人员一定要有一定的工作经验。因为救援是用生命去拯救生命的行业，如果因自身的能力不过关而导致牺牲，这实在太不值得了。一定要确保能力胜任后再去。我们搞救援的，有的时候确实会出现职业的参与感远远大于职业的实际水平的情况，对此，大家也是要冷静。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，这次灾情洪水过猛，有些救援人员对水的情况不太了解，而水里夹杂的一些乱七八糟的东西把冲锋舟掀翻后，他们可能没有翻覆的机会——在日常的江河水里，我们可以把翻过去的冲锋舟翻回来；而在洪水激流里，加上一些冲击物可能直接撞击船和身体，你甚至可能连扶船帮的机会都没有，直接被撞晕、冲到下游去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我希望我们的学员和社会力量的救援队员们一定、一定、一定要注意安全，量力而行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/04/20230804003244450.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在全国各地也在组织捐钱捐物，尤其是一些企业积极行动。对此，您有什么建议？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾群林：&lt;/strong&gt;对于社会应急工作，我们有一个资金池，里头的资金既有来自政府的，也有企业、民众捐赠的。大家捐赠时一定要找正规渠道，比如联系基层政府的相关部门，捐助时也要进行一些必要的合理登记，政府拿到钱或物资后再根据地方情况统筹分配。你如果想马上定点捐给某个村镇，也不是不行，但也要和当地村委或社区取得联系，让他们开具相关的捐赠证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一来，后面若出现质疑——比如当你公开称自己捐了多少财物，有些人质疑“你捐哪儿去了”时——可以更好地应对，可以有一个合法的解释，避免造成一些不良的社会影响。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>