<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>3679f1f1e7c8bc8690360c2cfe98a1a1</guid>
<title>美澳联手在背后捅刀法国，就给发个创口贴？</title>
<link>https://www.guancha.cn/kongfan/2021_09_17_607505.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孔帆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月16日，澳大利亚宣布，单方面取消2019年和法国签署的潜艇建造合同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消息公布后，法国朝野震怒，法国外交部长勒德里昂认为这是背后被澳大利亚捅了一刀，只会让法国更加明确地提出欧洲战略自主问题的必要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国总统马克龙自上任以来，就一直为欧洲战略自主而努力。但是，由于没有获得德国总理默克尔的支持，这个计划始终是雷声大，雨点小。这一次，法国明显被抛弃了。而德国在默克尔之后，是否还会出现德法轴心这样的局面，还很难说。所以，法国外交部长这话，非常没有底气。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/17/20210917074731494.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《华尔街日报》报道：法国称美澳潜艇协议是背叛&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么说这次法国被抛弃了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国、英国和澳大利亚于9月15日宣布形成一个新的安全和防务伙伴关系。澳大利亚将购买美国核潜艇，同时放弃2016年签署的法国潜艇的巨额订单。尽管如此，美国总统拜登向法国保证，美国在该地区仍然指望着巴黎合作。法国是输家吗？美国与澳大利亚的解释能让法国释怀吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着，继四方安全会谈（QUAD）之后，又一个跨国印太联盟成立了。美国总统拜登、澳大利亚总理莫里森及英国首相约翰逊9月15日共同宣布，三国将成立新的印太安全联盟“AUKUS”。该联盟将允许三国进行更深入的国防合作，而英美两国的首要任务，便是协助澳大利亚开发核动力潜艇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登表示，三国都认知到确保印太地区长期和平及稳定的重要性，而新联盟的成立也反映了美国在欧洲的主要盟友将逐渐在印太地区发挥更广泛的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三国元首皆未提及中国，但一名美国高阶官员表示，此举代表华盛顿及其盟友正寻找方法来反击中国日益增长的力量和影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国驻美大使馆发言人刘鹏宇针对这个新联盟表示，各国“不应建立针对或损害第三方利益的排他性集团，他们应摒弃冷战思维和意识形态偏见。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然三国信誓旦旦要确保印太稳定，其实各有目的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于澳大利亚而言，其在2016年与法国的常规动力潜艇交易成本已经上升到900亿美元，也出现了延误。现在的核动力潜艇不仅是一个替代方案，而且是一个升级——更长的航程、更长的水中停留时间；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于英国来说，这则是脱欧后的一个机会，在把自己从欧洲孤立出来后，它现在可以宣告“我们是全球化的英国，我们非常重要，我们以印太地区为重点”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国，这是在撤离阿富汗之后的一个信号，显示“我们有联盟，我们是世界领导者”。当然，这可能也是一个信号：显示华盛顿在不久的未来会对中国采取更强硬的路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四个角色似乎是这一伙伴关系中的大输家：法国。法国恐怕不乐见三国在核潜艇项目上的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，澳大利亚曾与法国达成一笔900亿澳元（约660亿美元）的潜艇交易，本来澳大利亚政府计划透过由法国海军集团建造的12艘先进攻击型潜艇来取代该国老旧的“柯林斯级”潜艇舰队，然而计划碰上时程延期、预算增加等因素，使这笔被澳媒称为“澳大利亚史上最大国防合约”的交易遇到许多障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月时，法国总统马克龙曾表示，他对这笔交易有着“全面且完整”的承诺。但当时另一名澳大利亚高阶国防官员表示，澳大利亚正在积极考虑其他选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核潜艇合作将正式取代澳大利亚与法国的潜艇交易。法国外交部长勒德里昂与国防部长帕利在一份联合声明中说：“在我们于印太地区面临前所未有的挑战时，美国选择将法国这样的欧洲盟友从与澳大利亚的结构性伙伴关系中推开。这显示了一种缺乏一致性的做法，法国只能承认，并感到遗憾。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
勒德里昂还说了重话：法国是印太地区唯一一个拥有近200万国民和7000多名士兵的欧洲国家，法国会是可靠的合作伙伴；刚刚宣布的消息令人遗憾，只会让法国更加明确地提出欧洲战略自主问题的必要性；没有其他可靠的方式来捍卫我们在世界上的利益和价值观，包括在印太地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/17/20210917075157491.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;法国外交部长&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;勒德里昂（视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
勒德里昂不能不生气啊。他曾担任过国防部长，而制造潜艇的基地，就在他的家乡洛里昂。这次澳大利亚毁约，就是在打他的脸，让他怎么去见江东父老？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是因为法国的“重要性”， 同时意识到三国安全协定Aukus可能给与法国的关系带来的冷冲击，美国和澳大利亚也给自己留了余地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登还是企图让各方团结起来。他保证，美国希望在印度-太平洋地区“与法国密切合作”。拜登坚持认为，巴黎仍然是“一个关键的合作伙伴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登忽悠法国：这是关乎投资建设我们最大的力量，即我们的联盟；我们并要更新它，以更好地应对今天和明天的威胁；这是以一种新的方式让美国连接伙伴和盟友，并扩大我们的合作，同时认识到，没有什么能把我们大西洋和太平洋伙伴的利益分开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登还表示：这一努力反映了在太平洋地区发挥非常重要作用的一些主要欧洲国家的趋势，尤其是法国已经在印度-太平洋地区有了重要的存在，法国是加强该地区繁荣和安全的联盟中的一个关键伙伴，美国期待着在前进的过程中与法国和其他关键国家合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国背后捅了法国一刀，就给了一个创可贴。实际上，美国可不想让法国倡导的欧洲战略自主成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚总理莫里森也重申，澳大利亚仍然将巴黎视为一个非常密切的盟友。莫里森谈道：“我想重申，法国仍然是一个非常重要的合作伙伴。这对法国来说无疑是一个困难和令人失望的决定，希望两国的友好能继续下去。作为总理，我的角色是尽我所能，捍卫我们的国家安全利益。我知道法国也会这样做，最后我们会得到理解。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前还不清楚这些话是否足以让巴黎满意。不过，或许有其他国家感到惊讶和不高兴。为了避免核扩散的指责，美英澳三国领导人坚持表示，这将是核动力潜艇，而不是核武器。但新西兰已经宣布不欢迎他们进入该国的水域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟一直被美国玩于股掌之上。但是，由于没有战略自主，欧盟各国只能忍气吞声。现在，虽然美国背后捅了法国一刀，估计法国也只能咽下这口苦水。毕竟，明年法国就要大选了，马克龙不会轻举妄动。再说，德国总理人选，现在还是个未知数。欧盟政策走向，最后还是要靠德法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许，等明年法国大选尘埃落定，德国总理的外交政策明朗之后，欧洲战略自主才会真正迎来再次推动的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>094ae847f9c28b4cba76c1e13e586e37</guid>
<title>中国货币超发的谬论可以休矣</title>
<link>https://www.guancha.cn/XuGao/2021_09_17_607503.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/徐高】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多人认为，中国存在货币超发的现象，并相信超发的货币推高了包括房价在内的许多资产价格，催生了资产价格泡沫。但这流行的“中国货币超发”之见解是对中国经济的错误判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一些人眼中，中国持续走高的M2/GDP比例是中国超发货币的明证。M2又叫广义货币，是货币统计的一个口径，包含了流通中的现金，居民存款和企业存款。2000年，我国M2与名义GDP的比例（M2/GDP）为134%。而到了2020年，这个比值上升到了215%。20年间，相比我国的名义GDP，我国的M2变得更多了。这似乎说明我国货币发得太多了。（图表 1）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/09/16/20210916132437365.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;536&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上的逻辑看似有道理，但其实犯了混淆名义变量和真实变量的错误。分析宏观经济指标时，首先要区分研究的是名义（nominal）变量还是真实（real）变量。名义变量以货币为单位，真实变量以真实货品或度量衡为单位。前文提到的我国M2存量，名义GDP规模，单位都是“元”，因而都是名义变量。而像商品房销售面积、钢铁产量、发电量这样的指标则是真实变量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以要区分名义变量和真实变量，是因为货币对名义变量和真实变量的影响力大不一样。货币对名义变量有直接而充分的决定力，但对真实变量只有间接而微弱的影响力。举个简单例子，假设我国名义货币总量突然变为原来的10倍，各种价格也同步上涨到原来的10倍，那么我国名义GDP就会变成原来的10倍。尽管如此，我国真实经济规模，钢铁产量、发电量等真实产出指标却不会因为货币的扩张而同步增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笃信货币超发的人多半没有注意到，M2/GDP比例其实是一个真实变量，因而并不是货币政策能够决定的。M2/GDP这个指标的经济含义是，经济中货币存量够买多少倍的经济总产出（以GDP衡量），反映的是货币存量的真实购买力。在现代的法币体系下，中央银行确实拥有无限发行名义货币的权力（发多少名义货币无非是1后面印多少个0的事情）。但因为经济中的价格水平并不由央行决定，所以发行出来的名义货币能买到多少真实产品不是央行能说了算的。可能的情况是，央行增发名义货币后，物价涨得比货币增长得更快，使得名义货币的购买力反而下降。所以，央行其实没法决定自己发行出来的名义货币能有多少购买力，没法决定经济中的M2/GDP比例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，中央银行如果真要超发货币，名义货币存量的购买力反而会降低。换言之，一个国家越是超发货币，M2/GDP的比例反而会越低。这方面，在十多年前搞出了恶性通货膨胀的非洲国家津巴布韦是个很好的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年，津巴布韦发行了人类历史上面值最大的货币，100万亿津元的货币（1后面跟着14个零）。大家可以猜一猜，当100万亿面值的货币粉墨登场的时候，津巴布韦的M2/GDP比例是多少。尽管当时津巴布韦已经不再发布货币统计数据了，但很容易可以知道，当时津巴布韦的M2/GDP比例不断下降，最终趋近于零。因为不久之后，津巴布韦全面改用了美元，让其发行的津元变成了一堆废纸。（图表 2）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/09/16/20210916132437965.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;395&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以会这样，是因为在津巴布韦大肆超发货币的时候，通胀跑得比货币增长更快。2008年7月，津巴布韦中央统计办公室公布的通胀数据显示，当时年化通胀率达到了百分之2.31亿——一个月内，物价会上涨到之前的27倍。在那之后相当长时间，津巴布韦都没有公布其通胀数据。而根据国际货币基金组织估计，到2008年9月，津巴布韦的年化通胀率更是进一步上升到了百分之4890亿（对津巴布韦恶性通胀的更详细描述请参见美国达拉斯联储2011年发布的报告《津巴布韦的恶性通胀》【1】）。因此，别看津巴布韦100万亿面值的货币很唬人，它的购买力其实不高，而且还在快速走低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
津巴布韦并非个例。事实上，一个国家只要超发货币，通胀一定会快速上升，从而导致货币存量的真实购买力（M2/GDP）不升反降。这正好与我国不断上升的M2/GDP走势相反。因此，我国M2/GDP比例的持续上升不是货币因素能够解释的，从中更推不出货币超发的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，笃信货币超发论的人可能会辩解说，中国超发的货币虽然没有体现在商品价格上，但却表现在了房价这样的资产价格上。确实，我国不同价格指标之间的涨幅有明显差异。在2006年1月到2021年7月的这十几年时间里，我国70个大中城市新房平均房价累计涨了122%，与同期消费者价格指数（CPI）中的食品价格115%的涨幅差不多。而同期，CPI中的非食品价格和生产者价格指数（PPI）的累积涨幅分别只有22%和24%。（图表 3）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/09/16/20210916132438269.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;524&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但要注意，房价相对非食品价格和生产者价格有更高的涨幅，说明是房子相对其他商品的相对价格在上升。而相对价格也是真实变量，并不是货币所能决定的。如果货币是各种价格上涨的唯一原因，那么所有价格应该跟随货币总量的扩张而同幅度上升，而不是像我国现实中这样出现不同的价格涨幅。我国房价的更高涨幅，是真实经济因素（如房屋的供求关系）而非货币因素所导致的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几十年，中国M2/GDP比例持续上升的真正原因是中国的高储蓄率。在我国目前超过200万亿元的M2中，超过95%是银行存款。这些存款实质上是表现为货币形式的居民和企业的储蓄。正因为这些货币对应着实体经济中的储蓄，所以它们才沉淀在了经济中，而没有被很快花出去，因而没有带来更高的通胀。换言之，正因为大量储蓄的存在，使得我国名义货币扩张向通胀的传导并不顺畅，所以才让我国M2长期跑得比名义GDP更快，从而带来了越来越高的M2/GDP比例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我国不是有那么多储蓄，那么央行无论怎样增发名义货币，也无法让M2/GDP比例上升。这是因为如果经济里储蓄不多，一定意味着经济主体的消费倾向很高，会把自己拿到的钱很快花出去。那么，央行一旦发行新的货币，这些货币马上就会被拿到它的居民或企业给花出去，迅速变成经济中的购买活动，从而拉动物价上涨。这样，名义货币总量的扩张会迅速带来相同（或甚至更高）速率的名义GDP扩张，M2/GDP就难以因为名义货币的增发而走高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，当物价快速上涨的时候，居民和企业都会想把手中的钱尽快花出去，以免拿在自己手上贬值。这会降低经济中的储蓄，从而压低经济中的M2/GDP比例。对像津巴布韦这样陷入恶性通货膨胀的国家来说，M2/GDP之所以会趋向于零，并非因为这些国家名义货币发行的不够多，而是因而这些国家的国民储蓄在恶性通货膨胀环境下显著减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2021年9月9日发表的《宏观分析需要宏观思维》一文中，笔者曾说：“宏观分析不等于微观分析，缺乏宏观思维的宏观经济分析很容易得出片面的结论。”【2】有关中国货币超发的误解是这句话的一个很好注脚。只是把微观经验简单套用到宏观分析上，很容易把我国M2/GDP的上升归结为货币超发。但只要弄清了名义变量和真实变量的区分，就能知道多发名义货币并不能带来更高的M2/GDP比例，也就能知道“中国货币超发”的说法是个谬论，懂得“货币超发推高房价”的说法为什么不能成立。自然地，建立在这些谬论和误解之上的政策建议难以取得预想的效果，甚至会给经济运行带来危害。为了让我国宏观政策更加合乎实际，中国货币超发的谬论可以休矣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【1】Federal Reserve Bank of Dallas, 2011, &quot;Hyperinflation in Zimbabwe&quot;, Globalization and Monetary Policy Institute 2011 Annual Report, https://www.dallasfed.org/~/media/documents/institute/annual/2011/annual11b.pdf。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【2】徐高，2021年9月9日，《宏观分析需要宏观思维》，https://www.bocichina.com/Details/detail?id=dataindex3352149。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1dcb7b002e50c8c86886533e5e08c7ad</guid>
<title>不要把澳大利亚绑上美国战车</title>
<link>https://www.guancha.cn/PaulKeating/2021_09_17_607494.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/保罗·基亭 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国、英国和澳大利亚宣布达成协议，由美英合作帮助澳大利亚发展核潜艇。这个协定将让澳大利亚在军事装备和力量上被美国锁定，还造成一个潜在后果，在美国针对中国的军事活动中，澳大利亚都要被绑在美国战车上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个协定将严重损害澳大利亚主权，在物质上依赖美国将剥夺澳大利亚选择最合适政策的自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚连操作本地建造的常规潜艇都很吃力，更不用说要装备、维护和操作更复杂的核潜艇了。而且在目前，美国在亚太介入的可信度和决心都值得高度质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/17/20210917005152403.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1915年英国发动加利波利战役，英军卖队友，将澳大利亚军团扔在海滩上，变成“挖土者”(digger)。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国强大的军队，连一群手拿AK47步枪，开着旧卡车的阿富汗游击队都打不过，那还能在全面战争中对付中国吗？中国不仅是全球最大的国家之一，还是亚洲最大的陆地国家。特别在大国战争中，陆权总是能打败海权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要记住的是，中国是个陆上强国，而美国只是海上强国。美国从西海岸的圣迭戈基地，要跨过整个太平洋，才能维持到东亚的供应链，其他美国基地还远在东海岸。根据协定规定的义务，澳大利亚只是个棋局上的人质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对自由党来说很显然，240年前澳大利亚人的祖先离开了英国，现在他们却回头投靠鲍里斯·约翰逊，想从伦敦找到在亚洲的安全。这是自由党的持续失败，不仅高估了澳大利亚的实力，还剥夺了澳大利亚的独立和行动自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【保罗·基亭于1991到1996年担任澳大利亚总理。】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2021年9月16日澳大利亚《悉尼先驱晨报》网站，译者是观察者网 宁栎）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ab93c5a56561f74d6a327c1f3cd09098</guid>
<title>当法官时我曾被威胁：“一颗子弹就可以搞定你！”</title>
<link>https://www.guancha.cn/linli/2021_09_17_607489.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 林立、郑琼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年9月13日上午10时，一名身上带着酒味的中年男子走进了武汉市洪山区人民法院对面的法律维权中心，拎着一个网球拍套的袋子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网球拍袋里通常装的是网球拍，但这个不是，装的是一把枪，一把虽土但足以杀人的自制土铳枪。男子打开袋子，拿出枪，对着薛伟幸律师的脸部就是一枪，然后扬长而去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个多小时后，凶手雷某落网了。据公安机关的初步侦查，真相浮出水面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雷某因拖欠农民工工资，被诉至法院。薛律师作为指派的法律援助律师之一参与该案，雷某在败诉后不履行判决，后被法院强制执行，拍卖了其名下房产，并冻结了其银行账户，雷某心怀不满，行凶杀人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/16/20210916161849912.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;警方通报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年以前，有一个中年男子走进某乡镇法庭的办公室，指着一个青年法官的鼻子，恶狠狠地说，一颗子弹就可以搞定你。那个被“子弹”恐吓的法官就是我。然而，我却没有想到，多年以后已经是一名律师的我，依然活在子弹的恐惧之中，依然活在“喷子”的“口水汪洋”之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说，律师是唯利是图的小人。有人说，律师是为“坏人”辩护的“坏人”。有人说，这个律师一定做了伤天害理的事，不然不会被枪杀。有人说，终于有人“替天行道”了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这些“口水”，我一点也不陌生——在法官被枪杀时，我也曾听到过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看了网上的一些为薛律师“辩护”的文章，说他是一名法律援助律师，是一个有正义感的好青年。然而，我却想，如果薛律师不是法律援助律师，而是一名在5A级写字楼办公、收费颇高的“成功”律师，他还能收获同情吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个事情，不仅仅关系到薛律师是怎样的律师，还关系到律师是什么样的职业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是时候见识一下真实的律师了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数人对律师的印象，都停留在律政剧里，比如《何以笙箫默》的何以笙、《精英律师》的罗槟。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/16/20210916162246175.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，追剧很开心，现实很骨感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
律师这个职业，在光鲜亮丽的背后也有着少为人知的苦痛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，门槛高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想成为一名执业律师，首先要有相应的法律学历和专业背景，然后要通过职业资格考试的“周奇墨式”天花板——法律职业资格考试，最后要接受并通过为期一年的实习考核。成为律师，可谓过五关斩六将。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么要这样“为难”律师？因为律师这个职业，和医生一样，要求其具有足够的专业技术和知识储备。不然，维权的律师不会维权，就像开刀的医生不会开刀一样，后果很严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，责任重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《蜘蛛侠》有一句经典台词：能力越大，责任越大。法官如此，检察官如此，律师亦如此。律师就是天平上的砝码。这个砝码加在哪边，加多少，决定了天平最后的平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于普通人而言，法律是一个陌生而复杂的王国，而律师就是王国的法定翻译师。在诉讼中，律师要与当事人沟通，把当事人的诉求转化成法律语言告诉法官，再将法官的专业裁判转化为通俗语言告诉当事人。可以说，在法治社会中，律师是维持社会公平的必不可少的转换器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为法官，我曾经开过上千次庭；但是，作为律师，每次开庭时，我依然如履薄冰。因为，我知道，我在法庭上说的每一个字，都是代表权利的发声。一个微小的错误，都可能决定诉讼的成败。像那首歌唱的一样，律师这行，没那么简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
薛律师去世后，有个律师在朋友圈这样写道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我的同行倒在了你的枪口下，过不了多久，当你站在被告席上，还会有我的同行，依法为你辩护。 我想辩护之前，该有一段祷告词。那是对职业精神的尊重。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这段话，也许是对律师为“坏人”辩护的最好注解。即使是这个凶手，也有权得到律师的辩护。如果我们否定了律师的意义，取消了某个人或某些人应享有的律师为其辩护的权利，那么现实将像决堤的洪水一样，淹没每一个身处法律困境的普通人。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>424d5130addda8bb8b07f99abef7042b</guid>
<title>这是中国形象最好的广告</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2021_09_17_607488.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 陈蓝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天（9月17日），中国神舟十二号载人飞船将返回地球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至目前，神舟十二号航天员乘组已在空间站组合体工作生活超过90天，刷新了中国航天员单次飞行任务太空驻留时间的纪录。中国空间站见习期满，成绩可谓优秀。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/14/20210914153728544.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;神舟12号航天员进行舱外活动。来源：央视新闻&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无疑，这是一次创造历史的飞行。但说实话，如果不是新闻报道，很多人已经忘记了聂海胜、刘伯明、汤洪波这三位中国人还在太空生活。载人航天似乎已经变成稀松平常的日常新闻，人们不再是全情投入地兴奋激动，关注度自然会有所下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但，这是好事。这表明中国载人航天已经进入了成熟期。在常态运营阶段，往往没有消息就是好消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/14/20210914154447571.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;神舟12号三位航天员，分别为聂海胜，刘伯明和汤洪波。来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，在这三个月中，在地球上也发生了不少和中国空间站相关的事情。和飞行任务本身相比，这些事情的大众关注度更低。它们往往只被专业人士或小众圈子所关心。然而，它们代表的意义却值得关注，也很有意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们来看看有哪些事情吧：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月25日，NASA局长尼尔森在科罗拉多州的一个研讨会上表示，美中两国展开太空竞赛很不幸，希望中国能成为NASA的合作伙伴。这是一个令人惊讶的变化。要知道自10年前沃尔夫条款出台以来，NASA一直极为排斥和中国的航天合作。其实，最近一段时间，美国国内希望中美航天合作的呼声渐渐多了起来。比如在天和核心舱发射前夕，《时代》周刊曾刊登某私营航天公司CEO和前宇航员的联名文章，直接要求废除沃尔夫条款并马上开始和中国航天合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是什么因素促使了这种变化？我们不得而知。也许，是国际空间站的老化（尤其是近来多起事故）和中国空间站的顺利建造叠加的心理压力，使他们的心态产生了微妙的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/14/20210914162651757.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月2日，搭乘龙飞船返回地球的4名航天员，分别为美国的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;迈克尔·霍普金斯、维克托·格洛韦尔和香农·沃克，以及日本宇航员野口聪一。来源：NASA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在5月份的全球太空探索大会上，有一篇欧洲航天局的论文披露，欧洲计划研制自己的载人飞船。该飞船可能会基于升级版货运飞船ARV（一个多年前取消的项目），用阿丽亚娜6火箭发射。他们希望在明年底的欧洲航天局部长级会议上讨论这个项目，2024年获批，2028年无人飞船首飞，2030年载人发射。欧洲人认为，这个飞船最重要的特点就是具备通用对接系统，能够对接包括中国空间站在内所有空间站。他们心里一定明白，那时国际空间站很可能已经不存在，主要目标在哪不就一目了然了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月，媒体报道俄罗斯正在和欧洲航天局谈判，希望使用欧洲航天局在法属圭亚那的库鲁航天中心发射联盟载人飞船，飞往中国空间站，远期飞往中俄月球科研站。俄罗斯目前在哈萨克斯坦的拜科努尔发射场和远东的东方发射场纬度太高（分别为46度和51度），前往42度倾角的中国空间站和月球轨道很困难。俄罗斯目前在库鲁有一个联盟火箭发射台（俄欧合作项目），只需稍加改造即可发射载人飞船。历史上，骄傲的俄罗斯航天人没有在任何重要国际合作项目中甘居从属地位，哪怕是国际空间站，也一直是美国人依靠俄罗斯更多。如今为飞往中国空间站而大老远跑去异国发射，实属难得。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/14/20210914160335696.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“联盟”MS-18国际空间站上的10名宇航员和宇航员是迈克尔·霍普金斯、维克多·格洛弗、香农·沃克、野口宗一、凯特·鲁宾斯、谢尔盖·雷日科夫、谢尔盖·库德-斯维尔奇科夫、马克·范德·黑、奥列格·诺维茨基和彼得·杜布罗夫。来源：NASA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国空间站打破了太空人口格局。6月聂海胜机组入住中国空间站，太空常驻居民一举增加30%，达到了10人（国际空间站上有7人），首次达到两位数。&lt;strong&gt;神舟12号着陆前夕，龙飞船载四位平民升空，太空中地球人数量达到了14人，打破了保持26年之久的太空总人口记录。&lt;/strong&gt;旧的记录是13人，由美国奋进号航天飞机、前苏联联盟TM-21及和平号空间站于1995年3月14日创造。明年，中国空间站将进行机组轮换，站上最多会有6人，大概率又会创造新的记录。和这两年的世界经济一样，中国是太空人口增量的主要贡献者。这是巧合吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/14/20210914163254479.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Inspiration4航天员，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;贾里德·艾萨克曼，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;西安&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;·&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;普罗克特，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;海莉·阿尔克诺和&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;克里斯·森布罗斯基。来源：华盛顿邮报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自4月29日天和核心舱发射，世界上很多业余天文爱好者便将他们的望远镜镜头对准了中国空间站。网上出现了很多地面拍摄的中国空间站照片。而在此之前，这是国际空间站的特权。这些照片上的中国空间站虽然只是一个小小的黑点，但它正在迅速长大，并将成为国际空间站后太空中最重要的人类图腾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，拍摄这些照片的天文相机都来自一家中国公司 —— 苏州振旺光电（ZWO），它称得上是这个小众市场中的王者，其地位就像传统相机领域的索尼或佳能。苏州振旺光电的相机及其首创的无线摄影控制电脑大大降低了天文摄影的门槛，使得当今的业余天文作品也可以媲美上世纪天文台大望远镜拍摄的天体照片。必须为中国自主品牌之光点赞！
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/14/20210914161027973.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月6日，中国空间站“天河一号核心舱”。来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;业余天文爱好者&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;菲利普·史密斯&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>