<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e537aa9cc4bb38a3fd4568615886c0ca</guid>
<title>“懂王”高调“复出”，到底想干吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_03_02_582719.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/逸语道破】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期《逸语道破》的加更。加更的原因很简单：第一，已经拖了很长时间，不能再“鸽”了；第二，开学了，需要正常工作；第三，也是最重要的原因，就是“懂王”又回来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位史上最活跃的、在任时期创造了无数笑点和材料的美国前总统在度过了一个最大的政治上的劫难（2021年1月6日他的支持者们风暴般地席卷了美国国会山。现在有人说那些人不是他的支持者）之后，躲过了第二次对他的弹劾。这创下了很多历史上的第一次：第一个被弹劾两次的总统、第一个两次都没有被定罪的总统、第一个被弹劾的前总统等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他出现在了美国的2021年保守主义政党行动大会上（CPAC 2021）。在这次大会上，他成为了当之无愧的焦点。人们看到了一个标志性的象征，一个“懂王”特点的小金人。无数人疯狂地与之合影，“懂王”也不负众望地再度展现了他的“演说天赋”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一说一，这位老兄现在已经非常明显地展现出了自己的两个特点：第一，他真的不擅长去推行一个系统的战略或者政策。他入主了白宫，用四年时间证明他在这方面做得真的挺差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，这老兄再度证明了自己是一个天才的演说者和天才的政治活动性人物，是一个自带背景音乐和气场的政治选秀明星。这点是当之无愧的。你如果把“懂王”和“睡王”的视频放在一起看的话，效果会扑面而来，都不用去看内容。但是，这次的内容引发了各方的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看了他的那段演说之后，大家可以得出这样几点：第一，“懂王”成为美国保守派政治思想、政治行动和政治力量凝聚的核心或者标识性符号的迹象非常明显。这次会议之前有过一个民意调查，就是如果“懂王”另外去组一个政党，他的支持者会怎么办？大体上有将近70%，甚至更高比例的支持者愿意跟随他离开共和党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，在会上被问了“你是不是会组建第三政党？”之后，“懂王”说了一个非常符合他人设的答案：我不选，我都要。这什么意思呢？第一，这表示他不会另外组党。简单的政治常识和逻辑告诉他，如果组党就意味着共和党的基本盘和“懂王”支持者共同构成的集合会分裂，而分裂以后的任何一个团体的人数都比分裂之前要少。这样一来对“懂王”无疑是不利的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，他说，我们已经有一个共和党，这是一个非常好的政党。我们这么多的人数只要团结起来，一定能够如何如何。也就是说，其实“懂王”再一次非常明确地向共和党的建制派高层发出了政治上的冲击跟挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在越来越明显的迹象是，除非以麦康奈尔为代表的共和党内建制派高层有什么异军突起的奇兵或者有效的方法，否则共和党变成特朗普的政党将是一个客观的存在和无法改变的事实。以后，共和党推出去进行国内政治活动的那些人物在竞选过程中如果想获得胜利，都必须得到“懂王”光环的加持，必须得到“懂王”支持者在地上投票过程中的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样出现在CPAC 2021上的共和党参议员，比如泰迪·克鲁兹、汤姆·科顿以及乔什·霍利，都有一个非常明显的特点：他们坚定不移地用不同的方式和话语传递出一个共同的信号，就是对“懂王”的效忠。像克鲁兹就明确说，他们这次CPAC 2021上的一个主轴就是这些共和党人要团结起来，对抗民主党彻底消除过去四年里特朗普在华盛顿留下的痕迹。他说，“懂王”哪儿都不会去，他就待在这，不会离开，也不会被消除。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/02/20210302102532650.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;310&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;泰德·克鲁兹在CPAC 2021上演讲（图源：YouTube）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，如果让这个趋势发展下去的话，共和党整体会倾向于更加保守，更加反映美国国内会日趋膨胀的保守主义倾向在政治上的“组装”。双方会形成一种共振。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基层的民众会因为他们的一些诉求和主张得到政治人物的回应而进一步巩固自己的主张；而那些希望把这些持有保守主义倾向、情绪、诉求和行动能力的基层民众转化为自己筹码的政治人物，也会在政治观点的表达、立法、战略的制定和政策的实施等过程中不断表现出自己保守化的倾向。这样就会形成一个持续互动、正向反馈、不断自我加强的发展趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对于美国政治当然会产生很大的影响，它会进一步铸造民主、共和两党为代表的美国国内政治派系的两极分化，而不是向中间的弥合。这种分化会让他们之间的矛盾变得更加尖锐和对立，再加上美国这种竞争性的政治制度结构，双方在推行政策的时候会优先考虑自身在竞争性政治结构当中的得票。因此这种差距的扩大会变得非常明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个，“懂王”对于拜登政府作了一个点评，这当中也贯穿了CPAC的另一个主题，就是“美国优先”（America first）。这个词实际上包含了两层含义，一是要求美国在国际战略、对外政策以及全球利益当中把美国的国家利益放于优先的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是在国内政治当中，“美国优先”可以解读为“美国人的利益优先”，这就涉及到一个更具有政治敏感性的问题：谁是美国人？这里有两个需要注意的地方：一是和外部移民的关系，二是美国内部不同族裔和群体之间的关系。对于“懂王”和“懂王”的支持者来说，在种族或者族群身份等问题上，他们偏向于他们眼中认定的美国人。相当大程度上，这指的是白人群体，是那些自认为在美国民主党这样的国际主义者谋求开放战略当中受损的群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对拜登的批判是，他创下了美国历史上总统执政一个月最糟的记录，成功地让美国从第一（first）变成了最末（last）。对于拜登签署的行政令，特朗普用了一系列的“反”：反美国、反民众、反能源、反工作等进行了全方位的批判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种批判与现场民众狂热的回应形成了一种正向的反馈，显示对于这些政策持显著不满态度的美国民众的政治诉求和表达在“懂王”这样一个政治人物上得到了体现，而“懂王”也非常敏锐地把握住了这个机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这里面还涉及到对于政策背后不同的发展方向所代表的利益之间的取舍。比如说，“懂王”重点批判了能源问题。他明确告诉大家，你们都认为拜登也许能源政策处理得还不错，不，这位老兄完全不懂能源，他的方式就是让你们统统失业（out of business）。我想这边的“优先”指的是化石能源工业，就是美国国内的页岩油、天然气、还有煤这样一些传统的、不符合拜登所在的民主党一方对于全球气候变化、二氧化碳排放进行控制等一系列主张的产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，他非常巧妙地用政治煽动的方法对拜登的新能源政策进行了攻击。他把清洁能源问题聚焦于其中极具外观识别度的一类东西：风车。他说拜登在能源上的希望就是那些吱吱作响的大风车。这种风车的特点是什么呢？就是在你最需要它的时候掉链子。也许就在你最需要电的时候停了，那怎么办？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于具体从事能源行业的人来说，也许会有一千种、一万种理由对这种攻击进行驳斥，但是在政治博弈和政治传播的过程中，特朗普这样一种言简意赅、有鲜明视觉符号的话语表达的传播效果是相当惊人的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也显示特朗普慢慢地把准了自己的定位。作为一个具有鲜明话语风格、强大政治亲和力和动员能力的前美国总统，他定下心来认认真真当反对党领导人去对现政府进行攻击的时候，火力输出是相当猛烈的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，未来他要做什么也是一个引发各方显著关注的问题。在这次会议之前，参选过美国总统的参议员米特·罗姆尼说过这样的话：2024年特朗普如果要冲出来选美国总统，至少他赢得共和党党内总统候选人提名是没有任何争议的，没有人在共和党内部能够击败他。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0d97bcd3da9636b8030490b40dc9ccc0</guid>
<title>要理解自由主义，必须先理解基督教的道德直觉</title>
<link>https://www.guancha.cn/LarrySiedentop/2021_03_02_582702.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/拉里•西登托普】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其他文化一样，西方文化的基础是一些共通的信念。但与其他大多数文化不同，西方信念将平等的理念摆在了优先位置。对平等的偏爱是一种前提，排除了持久的地位不平等以及任何个人或团体的权威主义。对平等的偏爱构成了世俗国家和自然权利理念的基础。因此，自由主义传统唯一承认的天赋权利，就是个体的自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，基督教发挥了决定性的作用，但人们大多不认为自由主义与世俗主义的理念有着宗教根源。显然，作为自由主义传统的第一项伟大目标，政教分离转移了人们对于世俗主义之根源的注意。但是，欧洲有着一场长期盛行的“内战”，如今还可能烧到了美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是什么内战？宗教信仰与无神论世俗主义之间势不两立的内战，而长久以来滋生这种看法的土壤就是人们对如下历史事件的记忆：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
16世纪英格兰清教徒“殉道”时的火刑，西班牙宗教法庭的传说，以罗马天主教会为首的众教会的“神圣同盟”，以及社会保守主义势力对法国大革命的反扑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这些记忆或许已经黯淡，但人们对世俗主义与宗教信仰之间深刻冲突的感受，最近却在西欧社会复苏，并且采取了一种新的形式。&lt;/strong&gt;在欧洲，大量移民和穆斯林少数族裔的大量增长，已经戏剧化地扩展了非基督教信仰的范围。这些信仰产生了一系列后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，关于宗教信仰与世俗主义之间关系的问题，重新进入了公共讨论领域。2001年到2002年，欧洲的基督教根基成了一套欧盟宪法提案的议题，当时表示支持的声音很强，例如波兰；反对的声浪也很强，例如法国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，最大多数人的回应是某种尴尬，某种希望这个问题赶紧消失的不适感。鉴于这套宪法条约草案在全民投票阶段遭遇了失败，这个问题也就消失了，但尴尬还在。这是一个很重要的现象，值得我们更仔细地考察。一旦考察清楚，它就能揭示为什么欧洲没有为今日世界设计出一套更加融贯的身份认同。它揭示了我所谓的欧洲“内战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们要尽力触及这种尴尬的来源。在我看来，欧洲人在反思自身历史时，至少会默认有一种普遍的断裂感存在，甚至更加直白地说，他们不愿意进行这种反思。这种普遍存在的断裂感，削弱了欧洲在人类对话当中的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不止如此，它还有助于解释欧洲人与美国人最重要的态度差异。&lt;strong&gt;我们究竟是从什么出发一路走到今天？世俗国家、自由民主与市场经济与欧洲的过去究竟是什么关系？在回答这些问题时，我们已经成了自己历史编纂的对象，而且不只是在一个职业性的、学术化的层次。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几个世纪的历史写作有什么典型特点呢？那就是它们故意尽可能缩小古代世界与现代世界在道德和智识上的距离，同时尽可能拉大现代欧洲与中世纪在道德和智识上的距离。我们知道，这种倾向最早出现于意大利文艺复兴，因为它钦慕古人，对大学和教会里的“经院主义”抱有敌意。但在18世纪尤其是法国哲学家那里，这种倾向发展成了一种激烈的反教士主义，结果重塑了人们对欧洲历史的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/12/20210112154127181.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;387&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;波提切利的油画《春》，绝妙地诠释了文艺复兴时期的人文主义与世俗精神。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
18世纪的史学家面临的一种主要诱惑，就是将古代世界描写成“世俗的”，由此提供古代与欧洲国家的接触点。而在欧洲国家中，教会与教士的角色遭到了抵抗和重新界定。在新教国家里，这一切早就发生了，但到了18世纪，即便天主教国家也未能幸免，例如好几个天主教国家都驱逐了耶稣会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
认为古代世界是世俗的，公民免受教士和一个有特权的教条主义的教会压迫，这样的看法成了政治论战的一件重要武器。还有，另一种观念也成了武器：人们认为中世纪教会想实现一种神权政治，让思想遭受“迷信”和教士私利的钳制。这两种看法不是没有根据，但我认为它们瑜不掩瑕，因为它们都遗漏了某种基础性的事实，这一事实与它们理解的古代根本不相符。因此，让我们回顾一下前面发现的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先以人们认为古代就是“世俗”的看法为例。这种解释的麻烦在于，它在错误的地方去寻找宗教，运用不恰当的标准来检验宗教的组织和表达方式。正如库朗热在《古代城邦》里所言，古希腊罗马的宗教并非对个体良心说话。相反，它不仅说给家庭，还通过家庭来发声。要想找到宗教和神职人员，我们就必须到家庭中去找。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古代家庭自身就是一种宗教敬拜，家父长是它的最高祭司，负责照看家庭的祭坛及其“圣火”，而圣火使祖宗变得可见，因此，古代宗教是通过家父长而对神圣祖宗的敬拜，也是家庭内部一种身份角色的彻底不平等，以及一系列复杂的仪式要求。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>faef40a938f9e70cdd91f3f50ead941e</guid>
<title>南疆支教，不敢轻易去学生家做客了</title>
<link>https://www.guancha.cn/azhun/2021_03_02_582699.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/阿准】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些天又去了几个学生家里做客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用公众号里发的文章收到打赏的钱买了一些东西送到学生家，也给特别贫困的学生送了小小的补助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;最珍贵的回礼&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先去了那个家里比较贫困的学生家里，之前公众号有写过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学生接到我的电话时，他正在垃圾堆里捡塑料瓶子和纸箱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们约了一个地方见面，让他带我去他家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个孩子家有点偏，我们走了好长的路才到了他家，和我一起过来的学生悄悄跟我说，这房子在他们这里是最穷的了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学生房间和院子里都收拾得干净整齐，学生说爷爷的腿已经好些了，早上出门了。奶奶在屋子里听到有客人来了，也热情地出来相迎，弟弟正在院子里扫地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上午走路去学生家花了不少时间，我以为很近，快去快回，没想到这会儿到学生家就中午了。家里好像没有在做午饭，可能中午又是吃馕吧！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学生和奶奶热情地要留我吃饭，我告诉他们还要去下一个学生家里，所以就不留下吃饭了。放下带来的物品，还给了学生一封信，并告诉他里面有钱。参观了一下他家里，聊了一会儿，我就准备走了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
临走的时候，奶奶让学生去拿鸡蛋和红枣、核桃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原来学生在我参观屋子的时候，就把鸡蛋放在锅里煮了。我实在不好推辞，也怕伤学生的心，最后还是收下了鸡蛋和红枣、核桃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回去的路上，我问跟我一起来的学生，送熟鸡蛋是不是他们这里维吾尔族的习俗。他说这不是习俗，是因为在很多人家里，鸡蛋就是他们最珍贵的礼物了，他们也没有别的东西能送了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是我第二次去学生家里收到煮熟的鸡蛋了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;学生说要给我做烤肉&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学生一直邀请我去他家，他要亲自给我做烤肉吃。我还有些期待，便趁假期叫上一起来支教的李老师，还带了另一个学生一起去这个学生家里做客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学生带我们去了爷爷家，说要在爷爷家做烤肉。来到家里，我们看见爷爷奶奶已经开始在忙活起来了，爷爷在串羊肉，奶奶在把柴烧成碳。学生的两个妹妹在旁边玩，学生的爸爸不一会儿也过来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学生说爷爷不让他做烤肉，他便跟我们一起坐在沙发上看电视了。不一会儿，爷爷把烤好的10串羊肉串拿了进来，让我们四个人先吃。这羊肉串的味道比外面的烤肉店还要棒，这应该是我吃过最好吃的羊肉串了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奶奶开始在旁边的炉子里炸鱼，这是他们做鱼最常见的做法，先把草鱼切成两指大小的方块，油烧开后把鱼放到锅里炸至金黄色捞起，再撒上孜然和盐。奶奶把香味扑鼻的炸鱼端了上来，示意着我们吃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看桌子上没有筷子，我知道了，这是拿手直接吃的。学生们都是双手拿着鱼吃的，感觉他们吃的特别的香。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/01/20210301141443274.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;655&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爷爷和奶奶给我们做好鱼后，就停下来和我们一起看电视了，旁边还有学生的爸爸和妹妹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学生之前跟我说过，在他们这里，主人要让客人吃好后，主人再吃。所以我以为他们会先做给我们吃，然后再做他们的，后面才知道原来就只做了给我们吃。我让学生跟家人说一起来吃，奶奶说他们等会儿再吃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，他们已经把羊肉和鱼肉全部给我们做完，端给我们吃了。晚上回到学校后，我打电话问学生，爷爷奶奶晚饭吃了啥，他说吃了馕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
挂完电话，我感到有些愧疚。学生的家长听到是老师来做客，都会拿出家里最好的食物招待，提前准备饭菜，但是这一顿食物就有可能花掉他们接下来好些天的伙食费了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不敢轻易去学生家做客了，尤其是要留在学生家吃饭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前段时间帮一个学生家里卖了一些栆，他爸妈要邀请我去他家吃饭，说为了表示感谢要给我做大盘鸡。这次我拒绝了。我怕我过去做客会让这个本来就不富裕的家庭，变得雪上加霜。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>46de1ed9084fea9cf4c84eada30fb944</guid>
<title>“避税天堂”突然不香了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YangSanYi/2021_03_02_582698.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 杨散逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开曼群岛，以及说英国的其他海外领地如英属维尔京群岛（BVI）、百慕大等，一直以来都是跨国资本最喜爱的注册地，例如港股两千多只股票就有上千只注册在开曼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，近日有上市公司公告提及开曼群岛的《经济实质法》，并认为会对未来收益造成负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/03/01/20210301102104453.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然英国的海外殖民地自60年代以来都是全球主要避税地，但是近些年来英国打击避税一直都是走在全球前列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如2013年紧跟美国的FATCA（海外账户税收合规法案）出台了《皇冠属地和海外领地金融账户涉税信息自动交换协议》(CDOT)，比经合组织的“共同申报准则”CRS早了三年实施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是在2017年欧盟出台《税务目的下欧盟非合作司法管辖区列表》即“17黑+47灰”名单后，先后出台了《经济实质法》和《海外领土(公众可查阅的公司受益所有权登记册)令》来积极应对避税地黑名单和灰名单。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/03/01/20210301102157155.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
介绍完这些背景知识，下面从我国国内法的角度来看看，如果企业信息被披露，会在税收上造成哪些不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是&lt;strong&gt;合规问题&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国企业对外投资的主要文件是商务部、人民银行、国资委、银监会证监会保监会、外汇局联合发文的《对外投资备案(核准)报告暂行办法》商合发〔2018〕24号，该文件规定：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“境内投资主体在境外设立（包括兼并、收购及其他方式）企业前，按规定向有关主管部门提交相关信息和材料；符合法定要求的，相关主管部门为其办理备案或核准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商务主管部门、金融管理部门依据各自职责负责境内投资主体对外投资的备案或核准管理。国务院国资委负责履行出资人职责的中央企业对外投资的监督和管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
境内投资主体履行对外投资备案（核准）手续后，应根据外汇管理部门要求办理相关外汇登记。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，就是需要一系列的&lt;strong&gt;备案或者核准&lt;/strong&gt;后，在资金实际投入时还要在外管局进行&lt;strong&gt;外汇登记&lt;/strong&gt;。相当数量在开曼注册的企业恐怕没有办理过相关流程，或者没有对所有投资都备案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就个人对境外投资而言，我国目前只放开了“特殊目的公司”（VIE），其他个人境外投资都不允许，在《个人购汇申请书》中还明确规定“不得用于境外买房、证券投资、购买人寿保险和投资类返还分红类保险等尚未开放的资本项目”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时逃汇不仅会被行政处罚，甚至在《刑法》第一百九十条“逃汇罪”中也规定了相应的刑事处罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是&lt;strong&gt;关联交易&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国有大量出口企业通过在避税地设立“邮箱公司”进行转口贸易，由于绝大多数避税地没有流转税，企业的对境外经营不征收所得税，所以这些“邮箱公司”基本上在当地没有税负。对于企业而言，最直接的想法，当然是把在当地的利润“做”得越高越好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说，如果是在非避税地的“正常”经济体内进行销售，子公司要建立团队进行广告宣传、地推促销，建立客户渠道，乃至于铺货赊销给下游经营商，那么20-30%的毛利是正常的。乍看赚得多，其实花得也多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是避税地由于人口消费有限，销售公司更多的是通过转口贸易将利润留在当地避税，而不是以销售为目的，不可能在当地花费产生这么高比例的费用，如果毛利也那么高，就有点奇怪了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，从证监会的质询来看，现实中很多企业在避税地的子公司，明明没有什么业务，也公布了动辄20%以上的毛利率，甚至有向苹果销售电子元器件的企业在香港的销售子公司毛利率达到30%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
税务局有个指标叫贝里比率（贝里比率=毛利/（营业费用+管理费用）），可以通过比较销售企业在当地的费用和毛利，来考量企业的功能风险与利润是否一致。正常的贝里比率是在1左右波动，超过2可能就不在正常范围内了。这些邮箱公司在当地除了几十美元代理费应该就没有什么实际费用了，贝里比率可能大得惊人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，某家企业如果愿意真的在避税地付出更多的成本费用，那也是它自己的事情，但哪个商人那么傻？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，一个非常“合理”的做法，就是关联交易，简单说就是关联企业之间“左手倒给右手”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>51025a9cc94819e454ef88c6e479b005</guid>
<title>FC-31能“生”出五代舰载机吗？老外这么看</title>
<link>https://www.guancha.cn/THEDIPLOMAT/2021_03_02_582697.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/Rick Joe 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的FC-31是一款双引擎隐形战机验证机，该型机目前有两种不同的迭代机体，它们分别在2012年底和2016年底接受了主动飞行测试。这款飞机经常被错误地称为“歼31”，并在过去几年中被给予了诸如“歼21”之类的其它名称。而所有这些“歼”系列名称都没有准确描述出该款飞机目前的真实处境。该款飞机是由沈阳飞机工业集团（SAC）和中国航空工业集团公司（AVIC）自筹资金研制的技术验证机，而不是中国人民解放军（PLA）主动研发的项目。因此，使用“歼31”或“歼21”这样的名称并不准确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在过去几年里，人们普遍认为，中国人民解放军海军已经选择以一款FC-31衍生机为基础，将其研发成海军的舰载第五代战斗机，从而使这种飞机最终获得歼系列称号。观察解放军发展的人经常将这款飞机称为“歼-35”；然而，这一名称与“歼-20”之间相隔着很多数字，因此偏离了先前的战斗机命名规范，而此前各种飞机的命名更加有序（比如歼-10、歼-11、歼-15、歼-16，这些都是第四代战斗机）。而且这一名称似乎碰巧与美国的F-35重名了。不言而喻，仅是这款飞机的名称就能使人迷惑不解。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/23/20210223143632284.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2014年第十届中国国际航空航天博览会上现身的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;鹘鹰战斗机 图片来源：视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这篇文章将回顾FC-31验证机的研发历史和背景，并探讨其衍生型舰载机的未来，这款衍生机预期将在2021年的某个时候到来。在本文中，这款从FC-31衍生而来的第五代舰载机将被称为“歼-XY/歼-35”，这是沿用了过去命名歼-20的“歼XX”系列命名方式，也是为了承认目前已经普遍流传但尚未被确认的“歼-35”名称。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;FC-31及其研发背景&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说歼-20隐形战斗机永远改变了中国人民解放军观察家的视野，那FC-31的出现可以说是一个提醒，即观察家们仍会有意想不到的收获。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与歼-20不同，FC-31在露面之前，社会上并没有多少关于它的小道消息。虽然一些蛛丝马迹显示可能有一款中型第五代战斗机将在2010年左右出现，但大家普遍认为更可能出现的是歼-XX/歼-20战斗机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2011年9月，即在歼-20亮相还不到一年的时间里，在北京举行的一次无人机创新大赛上，601研究所/沈飞集团联合展出了一款被命名为F-60的双引擎飞机模型，该机采用了类似于F-22和F-35那样的常规气动布局（此后KFX、TFX和AMCA等战斗机都采用了这种设计以使其流传开来）。看其介绍，该型飞机的设计相对平庸，再加上歼-20当时刚刚现身，所以外界并没有对这款F-60模型多加关注，只把它当成一款内部研究用飞机或某种小型遥控无人机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，当在2012年年中出现一张照片，某个外形可疑、已被部分拆卸的机身正在中国公路和高速公路上被运往某地时，所有人都震惊了，当时的人们透过保护罩只能看到它的轮廓和外形。最初，这架飞机被认为可能是一架拆解的JL-10教练机或其它某种更传统的飞机。然而，在几个月后的当年9月，沈飞集团拍摄的照片展示出一架编号为31001的完整组装飞机，其气动布局与之前不为人注意的F-60几乎完全相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这架飞机于2012年10月31日进行了首飞，距离第一架歼-20技术验证机试飞仅一年半时间，这标志着中国成为当时全世界第二个同时试飞两种隐形战斗机的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有点令人惊讶的是，在2012年11月举行的珠海航展上，一个展台上甚至展出了这款新型飞机的模型，这意味着这款飞机可以出口或者可能打算出口。随后，该机被中航工业正式命名为FC-31（似乎是延续了把枭龙战斗机外贸型命名为FC-1和把歼-10A外贸型命名为FC-20的惯例）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据悉，做出更多改进的第二架原型机在2015年至2016年间制造完成，并于2016年12月23日进行了首飞。该原型机保留了与31001相同的气动布局、尺寸和平面形状，但在飞行操纵面和翼片外形方面进行了改进。它还用加固整体式座舱盖取代了分体式座舱盖，并换装了推力更大、制作材料更先进的WS-13E发动机，在飞行时已见不到明显的黑烟（第一架原型机使用的发动机被认为是RD-93或WS-13A，其明显特征是它们能喷出黑烟）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该原型机在航空圈内部被称为“FC-31V2”，表示它是同一型飞机的“第二个版本”。FC-31V2最终在2019年底被涂上了低调的灰色，并赋予了编号31003，这让人怀疑缺失的31002很可能是FC-31V1的静态测试机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
FC-31在各种航展和武器博览会上展现出相对开放的形象，再加上中航工业对其出口前景大肆宣传，这就给人留下了这样一种印象：无论是在主流军事媒体上，还是在部分解放军观察家中间，该机都被看作是一种主要用于出口的第五代战斗机。但随着时间的推移，可以看出FC-31的出口前景明显受限，中航工业对向海外推销这款战机也大多是三心二意的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，FC-31采用的机身显然是带有内部弹舱的全尺寸机身，有能力发展成为合适的第五代战斗机；然而，生产这种战斗机将需要对飞机的航空电子设备套件和武器套件进行大量的额外研发工作；还需要建设维修保养等基础设施；以及进行更多的飞行和系统测试等——所有这些都将涉及到大量的资金、时间以及有意愿承担相应的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，中国人民解放军尚未对FC-31（或FC-31衍生机）表示出兴趣，因此该项目并未获得中国人民解放军的任何承诺和资金支持，也没有任何外国政府作出承诺或投入资金支持FC-31发展成为一种适合出口的现成战斗机。因此，中航工业、沈飞集团或中国政府可能从未认真考虑过将FC-31研发成专供出口的第五代战斗机。然而，毫无疑问，FC-31可能有助于宣示中航工业具有研发未来第五代战斗机的能力，该战斗机有可能会被投向国际市场，中航工业也想与潜在客户展开接触以评估它们是否会对这款战机感兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就产生了一个问题：如果这款战斗机不是用于出口，那研制FC-31的目的是什么呢。近年来，沈飞集团发表的学术论文认为FC-31主要是作为技术验证机实验某些新型制造技术，这其中就包括但不限于为了降低成本和重量而应用的增材制造技术和新结构荷载原理。还有传言说，FC-31可能会应用改进型的隐形技术，以使其相对于歼20更易维护和操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，FC-31显然是一种带有弹舱的全尺寸战斗机，如果有必要，该机可以改装成一款作战飞机（即更类似于美国的X-35或YF-22，而不是日本的ATD-X技术验证机）。FC-31的平面形状、总体尺寸、气动外形和起落架间距似乎也显示出该机适合发展成一款舰载衍生型战机，而且事实上，早在2012年就有人预测，该机是新型舰载战斗机的原型机（但这种说法很快就被证明是不实之词）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，沈飞集团研发FC-31的主要目的很可能是将其作为飞行技术验证机，同时也为了满足中国人民解放军的要求，为研制未来中型陆基或舰载第五代飞机提供一个研发基础。最终，在21世纪的最初几年，歼-20仍处于积极研发的状态，而FC-31的各原型机则处于早期飞行测试阶段；因此，几乎没有迹象表明解放军对FC-31或其衍生型飞机作出过任何明确的承诺。然而，当中国人民解放军海军提高了其对舰载战斗机的要求后，情况发生了变化。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>