<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>78e250f2334beb2a3f320602550dcb13</guid>
<title>今天我们铭记历史，也要警惕对日关系中的一种“精神污染”</title>
<link>https://www.guancha.cn/AKIRA/2024_07_07_740688.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 新之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又是一年七月七日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“七七”这个数字对于每一个中国人来说，都是一个刻骨铭心的记忆，1937年的今天，驻扎在卢沟桥的日本军队以“士兵失踪”为借口向宛平城发动进攻，中国军队进行了顽强的抵抗，史称“卢沟桥事变”，自此拉开了全面抗战的大幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到今天，“七七”已经和“九一八”“（12月13日）国家公祭日”“8月15日本无条件投降日”一起，成为中国人追忆抗日战争历史，缅怀先辈，同时鞭策我辈发愤图强、为民族复兴事业接力奋斗的契机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，今年的七月七日前夕，我们却在中国的互联网舆论上感觉到了一种很特殊的气氛，其中的原因恐怕是不久前在苏州发生的日本儿童及其家长被袭击事件。有声音把这样一个偶发事件作为“中国人无脑仇日”“极端民族主义蔓延”的证据，在互联网开展了一场民间“清查”运动，让曾经发表过激烈言论的博主和全体网民“反思对日本不理性的态度”，并且罗列了“这样下去”的种种可怕后果……给人一种如果在这个当口借着“七七事变”纪念日发表情感激烈的言论便是火上浇油、渲染仇恨的感觉，着实让人觉得尴尬且摸不着头脑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种言论，实则是将爱国主义归类为极端民族主义，看似是在匡正网络舆论，却从根本上混淆了两者之间的区别，不仅不利于我们正视历史，也不利于正视当下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我记得几年前我曾经在网上看见“精日”这样为日本侵华“洗白”：“卢沟桥事变确实有日本士兵走丢，人家要求你中国给个说法有什么错，你们怎么还开火了呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此脑残的言论立刻遭到了网友的犀利回怼：那你告诉我，为什么1937年日本的军队会出现在离北京只有几十公里的宛平城呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让人倍感欣慰的是，今天的中国国泰民安、军容壮盛，我们再也不会担心日本军国主义仗着工业优势武力侵犯中国，连当年的“神文”《夏令营里的较量》中虚构的那些对中国国土虎视眈眈，眼含热泪表示“中国草原真美！”“我们一定还要来！”的昭和小朋友也不复存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，正如上文所提及的，一种隐蔽、残酷、危害极大的“文攻”一直以来借助互联网工具和部分意见领袖正在混淆视听，“污染”着中国普通人的内心和舆论的氛围。这样的精神污染延续了百年，夹杂着对中国民族性的长期研究和试探，以及日本文化精英和日本社会复杂的情绪，如同幽灵一般飘荡，又如同悬在头顶的利剑让人深感不适。细细想来，我认为大概有如下三个套路：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，把中国对日本的民族主义情绪标签化、庸俗化，消耗中国人的民族情感，最后倒打一耙甩锅全体中国人。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中最典型的就是围绕“和服”“樱花”这些象征符号的没完没了的讨论。我甚至对此都有点“心理阴影”，因为几乎每个和抗日战争相关的纪念日前后，都会十分“巧合”且剧情雷同地“曝出”某地出现一个穿着和服的女孩和围观群众发生冲突的“新闻”。然后互联网上就一次次开始了围绕“穿和服是不是伤害中国人感情”站队、互抛论据，最后吵得没完没了，接着日本媒体再把这些言论连带这个事件打包传播，最后出口转内销，中国人又不得不集体“反思”一波。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/07/20240707105816507.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年，一女孩在苏州街头穿和服拍照遭警察指责，并因“寻衅滋事”被带进警局；此事在互联网引发巨大争议。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是“和服”“日料”还是“樱花”，本身作为日本的文化符号，根本不足以在这些重要的日子去承载中国民众对于中日历史恩怨、铭记日本侵华罪行这样严肃的意涵。把“抗日”标签化成“能不能穿和服”这样无关紧要而庸俗的话题上，然后用“新闻话题”和“全民讨论”消解这些重要议题的严肃性，占用了公共舆论的空间、消耗了中国人的爱国情感，还不得不被扣上一个“中国人的爱国不过如此”的莫须有帽子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这样数十年如一日的议程设置倒是无心插柳促进了中国“汉服国潮”的发展，正是因为担心穿着本民族的服饰会被误认为和服从而利用民族情感兴风作浪，2000年后成长起来的年轻人开始研究和推广几乎被遗忘的传统服饰，勇敢走上街头甚至走出国门宣传中国传统服装——中国年轻人朴素的民族情感通过这样的方式最终形成了一股影响深远的潮流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，撕裂中国的历史和现实，把中日矛盾扭曲成“野蛮”与“文明”的对立。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说“和服女孩”只是把中国人的民族情感给庸俗化和标签化的话，曾经在中日钓鱼岛争端中轰动一时的“U型锁事件”则是造成了更为恶劣的影响。在之后的十年里，“U型锁”被日本媒体无数次提起，无论是曾经的钓鱼岛争端、到参拜靖国神社、右翼教科书否认南京大屠杀，每每日本的错误行为引发中国人民群体愤怒时，日本媒体和为数不少的国内舆论领袖都会反复搬出“U型锁”来代表中国人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“谎言重复一千遍就成为了真理”，当你反复把一个群体和一个孤立的事件同时提起时，这个孤立的、根本无法代表事件中普遍中国人行为的形象，就成了人们刻板印象中的“国民画像”。甚至在2024年的中国互联网上的年轻人，提起“U型锁”印象深刻，但有多少人还记得或了解这件事的大背景——中日钓鱼岛争端？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/07/20240707105331509.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2012年，时任东京都知事的石原慎太郎突然宣布“购岛”，引发中日钓鱼岛争端。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是试图在公开场合扒下少女和服，还是举起U型锁砸向日系车，我们发现日本的很多文化精英和宣传机器们都热衷于塑造中国人“野蛮人”的形象，与此相对应地，在宣传日本人时往往刻意塑造出与此形成“对照组”的“文明人”形象——有品位、有礼貌、爱干净、守秩序、知羞耻、有边界感、服务一流品质一流……而日剧、日本新闻里出现的中国人，则多少带点炫富浮夸、大声喧哗、破坏规则、不够“优雅”，还无知落后的“土鳖”形象。这种刻意的对立，有时会让中国人天真地以为是由于文化隔阂和刻板印象造成的，甚至在长期的渲染和浸淫中让我们面对“虽然讨厌但确实比我们文明”的日本人，真的带有一种羞怯和自卑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，只要我们去看在中国互联网上流毒几十年，甚至让许多自认为爱国的年轻人都奉为圭臬的“日本制造”谣言——“崖山以后无中华”，就能品出其中的意味——历史上靠“移栽”中华文明才摆脱蒙昧，走向文明时代的日本，即使在近代得以飞升，也自知无法彻底斩断自己和中华文明之间的师承关系，唯有一刀将“过去的中国”和“今日的中国”斩断一分为二，让中国人自己也相信“我们的（那个教化和启蒙了日本的）文明早就已经断了啊”，才能彻底摆脱阴影，建立起对于中国的优越感和“文明优势”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾经在网上看到普通的日本青年这样说：“我好痴迷中华文化啊，《三国志》的时代太迷人了，但是我只喜欢那时的中国，现在的中国已经完全不是那么回事儿了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大学时代，日本防卫大学校长五百旗头真到访我的母校，以“世界格局下的中日关系”做了演讲，开头的一句话我至今印象深刻——他强调，日本历史上虽然深受中华文化影响，但是让他感到自豪的是，日本从未被纳入中华帝国的朝贡体系，也从未在政治上隶属于中国，这和其他亚洲强国如韩国、越南是不一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本文化精英这样的“自豪”背后蕴藏着一种逻辑：既然我自古就独立于你，一旦你衰落了，我自然可以扛起“东亚文明共主”的大旗号令天下，不仅是分庭抗礼，更要取而代之，甚至反过来成为教化和统治已经被历史抛弃了的野蛮人……侵华战争期间日本炮制出的所谓“大东亚共存共荣”的谬论由此可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三，既恐惧又拧巴，渲染“仇日情绪”把普通日本国民劫持上“恨中”的不归路。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，上述所说那种“野心”和“优越感”对于今天的日本着实有点超纲了。当下日本精英需要考虑的不是什么当“东亚文明的嫡长子”，而是GDP如何晚一点被印度超越，不要把小日子越过越惨淡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一个长期旅日的朋友曾经和我形容她长期观察下日本普通人对于中国的态度：“想到身边有一个和自己有着历史‘仇恨’没有解决同时国力逐渐强大的邻国，与其说是‘恶感’或是‘厌恶’，他们更多是一种很真实的焦虑和恐惧。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这种越来越深的焦虑来源，要拜日本媒体长期对普通日本国民渲染中国官方所谓的“仇日教育”所赐——他们把中国老百姓看的抗日年代剧和学生义务教育阶段学的历史，统统解读成“中国政府强行灌输给民众的仇日思想”，把日本国民对中国的负面印象比例硬生生拉到了90%以上——在右翼政客眼中，既然我们无力改变让我们不安的来源，不如让全体国民抱团“恨中”，看着他们心目中中国讨厌的样子，似乎我们也能够安心一点呢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人作为一个整体到底是什么样的，中华民族作为一个几千年来传承不息的古老民族是什么样的“性格”，靠胡言乱语和自我投射来判断肯定是没有意义的，归根结底还是要用活生生的现实和悠久的历史记录来说话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国从来不是一个好战的民族，在当今这个战火与冲突频发的世界，崛起中的中国在自身面临来自霸权安全威胁和压力的情况下，依然坚持用最大的努力弥合冲突、平息战火，提出各种和平与安全倡议，成为了“S3焦虑”笼罩下的压舱石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族也从来不会将民族冲突的怒火和历史仇恨宣泄在普通个体身上，而是选择用互利与融合解决矛盾——以扫平匈奴作为毕生政治目标，被认为是中国历史上最具有“攻击性”的汉武帝，最后任命了匈奴小王作为托孤大臣，百年之后的匈奴人刘渊在乱世中还举起大旗要“光复汉室”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，中国可能是世界上最善于“铭记历史”的民族，在青史面前中国人的底色从来不是软弱数千年来，中国人面临的如抗日战争时那样“亡国灭种”的危难时刻又何止一次，而每一次我们英勇抵抗、浴火重生的英雄传说，又会成为民族信仰中被永远铭记和崇拜的历史，并在下一次危机到来时成为激励后人永不言弃的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想，这两者的有机统一就是我们所说的“以史为鉴、面向未来”背后的深沉意涵。我辈也应在时代的变迁中战胜百年来积贫积弱给我们带来的“心魔”，不受干扰地继续坚定地走在民族复兴的道路上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8b714d823f64065ffb8499a544ce072a</guid>
<title>一周军评：上合来了白俄罗斯，何时赶走“巴拉特”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2024_07_07_740681.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年7月4日，在哈萨克斯坦阿斯塔纳举行的上海合作组织领导人峰会上，白俄罗斯正式成为上合第10个成员国；这是继去年峰会上伊朗成为上合成员国之后，上合组织的又一次扩容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前一天，白俄罗斯在首都明斯克举行盛大阅兵式，纪念苏联红军解放明斯克80周年，来自中俄的多款远程打击武器登场，面对近期北约的军事威胁，白俄罗斯展现出针锋相对的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/07/06/20240706234829334.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;作为“中国牌面”，中国人民解放军仪仗司礼大队再次不辱使命，在明斯克这座历史文化名城展示了大国风采。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2017年之后，每当有新伙伴加入，需要盘点上合正式成员国的时候，我们就不得不承认当初“混进来了一个奇怪的东西”；而“巴拉特”连番在上合组织高级会议中不派相应等级代表出席的“恶形恶状”，更是让人们质疑“当初谁把这玩意儿放进来的”。因此在本篇开头，我们不妨多说几句，回顾2017年印度“入合”的历史背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然直至2015年7月俄罗斯乌法“双峰会”，印度和巴基斯坦两国同步加入上合的程序才真实启动，但早在2005年上合第五次峰会上，巴基斯坦、印度和伊朗就获得了观察员地位，成为继蒙古之后的上合第二批观察员国，可见故事的背景至少要回溯到2005年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那一年，中俄举行了“和平使命-2005”联合军演，上合成员国的国防部长与观察员国代表也前来观摩，标志着2001年成立的上合组织在最为首要的安全领域迈出了重要一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/07/06/20240706234840675.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从中苏关系开始缓和，到苏联解体，再到中俄首次联合军演，花了足足20年时间，由此可见安全互信建立之难。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，随着延续瓦杰帕伊务实外交政策的曼莫汉·辛格于2004年当选印度总理，2005年中印两国总理实现互访，使得中印关系迎来难得的转暖时机。2006年，中印重开1962年边境战争后关闭44年的乃堆拉山口，堪称中印关系发展中的标志性事件。在这一历史背景下，从上合组织内部联合反恐等现实需求出发，即使以“事后诸葛亮”的观点来看，印度与巴基斯坦同步获得上合观察员地位也并无不可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而到了2015年乌法“双峰会”，刚刚开启首个任期的莫迪政权尚未暴露其野心；同年5月莫迪访华时，中方也予以高规格接待，在当时看来，印巴这两个“十年观察员”也该到了“转正”的时候。然而，“天下宁有一辈子之观察员乎”其实并无不可，例如作为上合组织的第一个观察员国，蒙古因长期不愿放弃寻求中俄之外所谓“第三邻国”的政策，积极与美日等国开展防务合作，制衡中俄在蒙古的影响力，时至今日也未被吸纳成为成员国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/07/06/20240706234853148.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;所以说像这种让蒙古及时意识到什么叫“近在眼前的铁骑”的活动，值得一搞。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，如果仅对上合组织的经济合作感兴趣，维持观察员身份是无碍于这一诉求的——蒙古至今仍能由此获利。然而，在能源领域与俄罗斯及中亚国家合作密切的印度并不满足于此，其真正的企图是在成为上合成员国后，让俄罗斯等其他上合成员国在中印边境问题等争端中“不拉偏架”，反使我国处处被掣肘，借此实现其继续蚕食我国边境的丑恶目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年印度前脚正式“入合”，后脚就入侵我国洞朗地区，引发数月之久的洞朗对峙事件，已然证明了莫迪政府决策“入合”包藏的祸心。2020年中印边境爆发新一轮危机与冲突后，印度更是以新冠疫情为借口，逃避作为上合组织成员国应当履行的基本义务。俄乌冲突爆发以来，随着上合组织内各国关系的变化，印度近年来更是连续缺席“金砖”外长会议和上合领导人峰会，大有“捞一把就苟”的势头。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/07/06/20240706234915657.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;此次阿斯塔纳峰会，莫迪仍旧缺席，外交部长苏杰生充当“占位符”，简直让人觉得是“印度自行退居观察员身份，此后每年继续缴纳年费198元，输入邀请码999可以立减……”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于上合成员国资格是否为“只进不出”，《上合组织宪章》第十三条规定，
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“如成员国违反本宪章规定和（或）经常不履行其按本组织框架内所签国际条约和文件承担的义务，可由国家元首会议根据外交部长会议报告作出决定，中止其成员国资格。如该国继续违反自己的义务，国家元首会议可做出将其开除出本组织的决定，开除日期由国家元首会议自己确定”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
但这一条款缺乏对“经常不履行”的明确界定，如果没有其他因素推动，印度在上合组织的未来，更大的可能仍是在“自我放逐”中被人遗忘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今回顾下来，2017年印巴同时“入合”，颇有几分1991年联大第46/1号决议同时接纳朝韩加入联合国之意：本意都是希望借此机会消弭分歧，加强协商管控，哪怕迟早会“同床异梦”，最少也要维持一点“貌合神离”。结果远比朝韩两国捆在一起还不按套路出牌的印度，实力证明了“我就是借‘入合’这事儿换点好处，哪管以后洪水滔天”的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/07/06/20240706234927425.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一切为了Jai！&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无须讳言，印度“入合”之后产生的种种不利后果，让很多国际问题专家就此思索，《上合组织宪章》中对成员国地理条件的规定“欧亚地区（俄语为евро-азиатск ий регион）”是否太过宽泛，导致对扩员一事缺乏应有的初步限定。这次白俄罗斯成为上合的首个纯欧洲国家成员国，实则打破了对上合的固有概念；但不同的是，白俄罗斯从2015年成为上合观察员以来，希望通过上合组织获得从安全、经济到人文交流的便利，其主张是一以贯之的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>10cd9963382024c127ed84c3fd9eb24e</guid>
<title>马克龙的时代终结了</title>
<link>https://www.guancha.cn/WolfgangMunchau/2024_07_07_740678.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/沃尔夫冈·明肖，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃马纽埃尔·马克龙的处境正岌岌可危。在6月30日法国议会选举第一轮投票前，民意调查的结果已经很不乐观，他最后的希望就是左翼与中间派能够团结起来，组成战术性的投票联盟来反对“极右”政党。可现实是，法国人正在联合起来反对他本人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了“极右”政党在第一轮投票中取得意料之中的胜利外，影响最大的结果是，在7月7日举行的第二轮投票中，出人意料地将有三个政党（而不是寻常的两个政党）争夺大量议席。约一半的法国选区将在第二轮投票中面临英国式的“相对多数当选”（first-past-the-post）竞争。玛丽莲·勒庞的政党并不需要在这些选区中赢得绝对多数，国民联盟只需要像6月30日的投票结果那样排在第一名即可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于法国选举制度的特殊安排，在选区内排第三或者更后面位置的政党只需要获得至少12.5%的登记选民投票，就有资格参加最后的第二轮投票。由于整体投票率超过了65%，约有300名排在第三位的候选人可以参加第二轮竞争。战术性的安排可能已经启动了。中间派和左派可能会合作，撤回一名排在第三位的候选人，以团结反勒庞的选票。但说服选民去配合这种战术安排可并不容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二轮投票的主要问题不在于勒庞的政党能否排在第一位，而在它是否能获得绝对多数（意味着能直接启动执政）。我认为，并不存在排除掉国民联盟、由其它党派联合执政的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/04/20240704112031265.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;468&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间6月30日，法国议会选举第一轮投票结果出炉后，马克龙以一身飞行员夹克装扮携夫人出现在街头 &lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样毋庸置疑的是，马克龙的时代已经终结。这位法国总统的第二任也是最后一届任期依然有接近3年的时间。法国的三军总司令是他。在欧盟与国际峰会上代表法国的是他（而不是总理）。法国的外交政策依然由总统定夺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但一位耗尽了权力根基的法国总统，手中并没有多好的选项。马克龙不是第一位失去议会多数议席的法国总统。弗朗索瓦·密特朗与雅克·希拉克的政党都曾经失去议会多数席位。可尽管如此，那两位总统依然有能够指挥得动的政治力量。如今，马克龙的中间派联盟预计只能在577席的议会中拿下60到90个席位。马克龙依然在掌权，但他的政治军团已全军覆没，经历了规模前所未有的失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是马克龙所标榜的亲欧洲主义的失败。围绕养老金与劳动力市场等棘手问题，他的一系列经济改革磕磕绊绊。2017年首次当选时，他承诺发起一场中间派的改革运动。在此过程中，马克龙设法击败并最终摧毁了两个传统大党——中左翼的社会党与中右翼的、如今自称为共和党。马克龙在首次竞选中表现出来的中间派激进主义被视作对当时西方政坛两大病症的“灵丹妙药”：唐纳德·特朗普当选美国总统与英国脱欧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7年后的今天，英国脱欧已成事实，特朗普看起来正在重返白宫的路上。而马克龙正走在离开舞台的路上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克龙到最后也未能实现其核心政治目标，即在法国巩固一个强大的亲欧洲主义多数派基本盘，并改革欧盟本身。他未能与其他欧盟领导人建立战略联盟。他与德国总理奥拉夫·朔尔茨维持了相互尊重但疏远的关系。作为一名没有能力兑现承诺的政治家，他的影响力将会消退。他将像一个幽灵那样继续徘徊在权力的殿堂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了马克龙以外，另一大输家是欧盟。若尔丹·巴尔德拉表示，如果右翼力量在法国议会赢得绝对多数，他将担任下一任总理，并希望从欧盟收回移民和能源政策方面的权力。为了落实这些计划，勒庞本人需要在三年后赢得总统职位。法国总统是宪法与欧洲条约在法国的监护人。没有总统的积极支持，就不可能合法地从欧盟收回权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/04/20240704113209402.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;381&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“国民联盟”（RN）党主席若尔丹·巴尔德拉曾表示，除非该党取得绝对多数席位，否则他不会出任总理 &lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，马克龙的失败还是令人震惊。朔尔茨看起来也有可能在明年的德国大选中落败。在西班牙，与朔尔茨同样是社会民主党人的佩德罗·桑切斯的执政联盟只能算是勉强存活，还要指望加泰罗尼亚的分离主义者支持。马克龙的失败属于一个更广泛的现象：欧洲各地的中间派政治势力都在苟延残喘。他们在法国的衰败最为显眼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令这些中间派势力感到庆幸的是，意大利总理、右翼的意大利兄弟党领袖梅洛尼最终成为了一名温和派领导人。勒庞也抛弃了一些最极端的政策主张，尤其是在欧盟与欧元的问题上。但她成为不了梅洛尼。勒庞家族为了掌握权力的这一天到来已经准备了数十年。这种表面上的温和立场在笔者看来仅仅是一种战术性幌子。他们越来越擅长组建联盟，比如在这次选举中成功地与法国共和党的一个分裂派别结盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟的分裂将分阶段上演。虽然不会出现“法国脱欧”，但任何人都不应该低估一位疑欧派法国领导人可能在布鲁塞尔造成的破坏。巴尔德拉已经承诺，法国会退出欧盟的统一能源政策，这一决定可能严重扰乱邻国的能源供应。他希望降低法国对欧盟预算的贡献。一个财政枯竭的欧盟不可能吸纳乌克兰作为成员国，甚至不可能继续向乌克兰提供军事与资金援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟不会像部分对手所期待的那样解体，但它会继续以昔日的阴影为形象存活下去——正如马克龙先生一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文发布于英国“新政治家”网站，原标题：“马克龙的时代终结了。” The Macron era is over.）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0feee29ddcbde2853274e808a0d0dba7</guid>
<title>“七七事变”87年后，日本自卫队将美日军演引入第一岛链</title>
<link>https://www.guancha.cn/chengang1/2024_07_07_740677.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈刚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1937年7月7日，驻扎在北京宛平县外的日本军队，军演时发现一名士兵失踪。日军随即要求进入宛平县城寻找，触发了“七七事变”（后来失踪的士兵回到了兵营），中国进入漫长的抗战阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1894年甲午战争到1945年日本战败，日本史学界称之为中日“六十年战争”；期间1931年9月18发生了“九一八事变”，从1931年到1945年，日本史学界称之为中日“十五年战争”。纵观这段跨越60年的中日历史，“七七事变”对两国的影响远远大于甲午战争及“九一八事变”，数千万中国军人、市民死于“七七事变”之后八年中的日本屠刀下，中国经济也因此进入极度的衰退中，长期不能恢复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
87年飞逝，2024年7月7日至7月18日，4000名陆海空三军自卫队员将首次参加美国关岛近海举行的“勇敢之盾”军事演习。“勇敢之盾”军演通常只在企图包围中国的第二岛链进行，由于日本自卫队的参加，此次将演习推进到了第一岛链。《朝日新闻》在6月30日的报道中写道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“这次是迄今为止规模最大的一次演习。自卫队首次参加，是因为已经预想到了（日美）与中国之间的有事（战事），是推进日美（军事）一体化的有力步骤。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
自卫队创建于1954年7月1日，至今有70年历史。这70年中，自卫队从“能有”转变为“能动”（参与国内救灾活动）后，前首相安倍晋三2012年开始向“能战”做了一系列的努力。而岸田文雄在2022年一上台后便将中国定为“前所未有的重要战略挑战”国家，公开视中国为最大的假想敌国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，日本在今年7月7日参加美国“勇敢之盾”军演，其暗含的意味与1937年“七七事变”多有重叠，不可小觑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/06/20240706144305511.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
参加检阅仪式的日本自卫队方阵&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新宪法对交战权的制约与自卫队的创立&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1945年8月15日，昭和天皇宣布“终战”，实际宣布了日本的战败，此后停止了自1894年起不断发动的对外战争，日本进入战后阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于“终战”，日本至今有不同的解释。单纯从字面意思上看是终止战争，但这里终止与战败是同一个意思，只是在国内政治上保有了一定的面子。不过，日本的“终战”与德国明确宣布战败投降有一些区别，不单单保存了天皇制，也让日本军国主义思想获得了存续的空间和时间，为以后死灰复燃留下了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本是否要永久终结战争，不保留对外侵略的军队？在解散战前的旧军队之后，肃清军国主义思想对社会的影响、建设民主日本成为了当时最为重要的一项工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国等国家的指令下，1946年11月3日，日本公布了战后新的宪法，并于1947年5月3日起正式实施。其中宪法第9条规定：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“①日本国民衷心谋求基于正义与秩序的国际和平，永远放弃以国权发动的战争、武力威胁或武力行使作为解决国际争端的手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
②为达到前项目的，不保持陆海空军及其他战争力量，不承认国家的交战权。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
新宪法从国家最高法律的层面，铲除了军国主义再度复活、对外实施侵略的可能性。到2024年为止，日本基本遵守了宪法对国家处理对外事务的原则，未发生与周边国家的战争，也未参与国外的战事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但一个国家维持社会稳定，需要有暴力压制手段。日本在公布新宪法前后，已经开始实施三大改革（农地改革、劳动改革及解散财阀），长期被军国主义束缚的社会运动开始风起云涌。国家急切需要用暴力手段压制工农运动，保持社会稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，战后日本周边环境很快就发生了重大变化。二战后，美苏公开对立。1949年被日本长期侵略的中国基本完成了国内统一，10月1日中华人民共和国正式成立。1950年6月25日，朝鲜战争爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本对内需要压制工农运动，对外不仅需要应对来自意识形态、社会体制完全不同的苏联与新中国的影响，还需在武器弹药的提供、坦克等修理、伤病员的救治、军人疗养等方面参与朝鲜战争相关事务。于是，1950年，日本开始恢复警察治安体制，由旧军人、旧警察等组建了警察预备队，很快警察预备队接替了一部分美军负责的日本国土保卫工作，变身为具有国防能力的保安队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1954年7月1日，日本正式创建了陆海空“自卫队”——离1945年战败不到十年。战后以美国等国家军队控制的日本，渐渐转变为以使用日本警察、军人为主的暴力装置，来维持社会与国土的安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本宪法理念与日本实际情况出现了一道裂痕。表面上维持宪法规定的“不保持陆海空军及其他战争力量”，但实际上已经有自卫队。“能有”自卫队，能让自卫队存续下去，就是实现对宪法限制的巨大突破。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>