<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f4a66e3be9c8e22cf2178d77672639c3</guid>
<title>美西方对俄罗斯的“制裁海啸”，是一个标志性分叉点</title>
<link>https://www.guancha.cn/Ivan/2022_11_12_666377.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/伊万·季莫费耶夫，译/观察者网 杨珈媛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自今年2月起，俄罗斯与西方严重的政治关系危机使得对俄经济制裁的实施发生了极大改变，制裁实施的速度、集中程度和数量都显著提高。乍一看，制裁政策是一个涉及面较窄的技术性问题，在金融、贸易、交通等领域设置限制只是一些大国实现自身政治目的的手段之一。然而，制裁工具的转变让人看到现代经济在政治风险的影响下发生了更广泛的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对俄罗斯的“制裁海啸”是一个标志性分叉点：当前的制裁要么能够“格式化”国际格局，实现全球力量平衡；要么相反，继续保持美国在全球经济和金融领域的霸权地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/27/20221027145320223.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;371&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“处于交叉点的制裁”，截图自俄罗斯“瓦尔代”国际辩论俱乐部网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战结束后，美国在世界金融领域的绝对领导地位得到巩固。美元是最活跃的国际支付货币，美国金融机构成为全球金融交易的枢纽。这种霸权的一个副作用就是美国当局能够在全球范围内建立起广泛的金融关系。自2000年以来，在打击国际恐怖主义的背景下，华盛顿不断增强其控制金融活动的能力，在涉及“国家安全”问题时随时叫停交易，同时广泛使用经济制裁和冻结他国海外资产的手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的手段一直都存在，不过美国在全球金融领域的领导地位大大提高了其有效性。除了恐怖分子，越来越多的个人或实体也被列入封锁名单。很少有人会质疑这种“打击国际犯罪分子、毒贩或大规模杀伤性武器制造商”的封锁行为。但随着封锁对象变得越来越多，这种行为开始变得有争议，封锁性制裁越来越频繁地被用于威慑敌对国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济全球化和美国金融霸权的背景下，如果被华盛顿施以封锁性制裁无异于被踢出国际贸易体系。事实证明，针对个人或实体的“有针对性的”制裁极具破坏性，封锁目标国家的支柱企业可能会导致巨大损失，例如对委内瑞拉的石油和黄金以及对伊朗石油行业所实施的制裁。封锁性制裁还可以与我们更熟悉的制裁工具相结合，包括进出口禁令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
似乎中国和欧盟经济的快速增长应该能影响美国的领导地位并削弱其制裁的力度。但事实证明，一个国家的经济体量大并不意味着能将其运用于政治目的。无论是欧盟还是中国，在实施限制措施的规模上都赶不上美国。迄今为止，只有美国拥有能在全球范围内运作的制裁机器，包括使用所谓二级制裁及长臂管辖权。比方说，美国能够对那些同制裁对象进行美元交易的第三方实施经济处罚甚至刑事起诉，哪怕这个第三方是外国的个人或组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去十二年来，欧盟金融机构因违反美国制裁制度向美国监管机构支付了超过50亿美元的罚款。欧盟本身也正在通过积极实施封锁性金融制裁来增强自身的制裁能力。英国在脱欧后表现得很活跃，这些西方国家经常联合实施制裁，其他西方经济体（例如瑞士、日本、澳大利亚）也加入其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯自2014年起就成为制裁的主要目标对象。然而，直到2022年以前，制裁数量都相对适中。国际货币基金组织2019年的一份报告记录显示，制裁使俄罗斯经济每年仅放缓0.2%，在石油价格和俄罗斯当局监管政策的作用下，此前的制裁并未对俄罗斯造成什么损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在特别军事行动开始后，情况发生了巨大变化。在过去的几个月里，美国及其盟国对俄罗斯使用了几乎所有可能的制裁措施。俄罗斯的大型银行和工业企业均受到封锁制裁，价值数千亿美元的俄罗斯金融储备和俄罗斯公民的财产被冻结，美欧大范围地禁止他国向俄罗斯提供包括电子产品和工业设备在内的商品和服务，禁止进口俄罗斯石油及石油产品，俄罗斯的煤炭、黄金、黑色冶金等工业部门均受制裁，交通运输也受到限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/27/20221027150950691.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;10月26日，美国汽车品牌“福特”决定出售其在俄罗斯的合资企业“索勒斯福特”的49%的股份，在这之后福特汽车将退出俄罗斯市场，图自俄新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大量非西方国家拒绝加入对俄制裁。然而，这些国家的许多企业却害怕因违反美国的制裁政策而遭到美国当局的行政或刑事起诉，例如最近许多友国的银行都纷纷暂停了与俄罗斯“米尔”支付系统的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管当前的制裁造成了巨大损失，俄罗斯经济仍旧表现出高度的韧性。俄罗斯当局设法维持金融稳定，商品出口正在转向亚洲市场，一些需要进口的产品则与对俄友好国家进行交易，俄罗斯企业也正在积极利用那些已经退出俄市场的西方公司的利基。当然，这一过程并非一帆风顺，并且也不是总能找到合适且足够的替代品，但俄罗斯正在不断建立起制裁下的经济体系，相信有机会实现稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对俄罗斯来说，以美元和欧元以外的货币进行支付交易至关重要，人民币正成为最受欢迎的选择，因为中国市场体量足够大且俄中有着广泛的经贸合作。此外，中国本身也是美国制裁的对象。近年来，北京一直在大力追求技术独立，美国及其盟国对中国的制裁正使得中国更努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄合作建立起独立于外国参与者的金融和贸易渠道将是建立起经济关系替代机制的重要一步。当然，这确实很难在短期内快速实现突破，且大量中国企业在西方市场经营着，这些企业当然也不想因为俄罗斯而失去西方市场。而且，俄罗斯市场体量其实不大，同样的逻辑，其他友好国家的企业也不想“因小失大”。因此要建立新的联系需要时间和相当大的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯在当前情况下别无选择，只能从根本上重组其与外国的金融和贸易关系机制。而且严格来说，俄罗斯及其合作伙伴能否建立起新的关系机制受到美国目前的领导体制的稳定程度的影响。当前的制裁使俄罗斯处于一个分叉点，而这个分叉的消极走向将是俄罗斯在世界金融和贸易中被边缘化到朝鲜或伊朗的水平，而其他的大多数非西方国家，甚至是俄罗斯的友国都将紧密融入以美国为中心的经济体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但若乐观来看，对俄制裁可能会实现全球金融的重组，可能会建立起一个以中国为中心或者是同时存在多个经济中心的结构体系。那么这种情况将为莫斯科提供更为广阔的活动空间，并使其对外经济关系实现多样化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【本文原刊于10月21日俄罗斯“瓦尔代”国际辩论俱乐部网站】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>16c27d5354366c9cd4e9e539ea4e7710</guid>
<title>欧洲贴牌再高价卖给中国，卢旺达咖啡已摆脱这种模式</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanghe/2022_11_12_666372.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span&gt;【文/观察者网专栏作者 杨赫】&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在卢旺达经营已经十多年了，对当地非常熟悉，借着这次进博会的机会，我带来了卢旺达的“大猩猩”咖啡。卢旺达的咖啡豆品质非常好，其种植的阿拉比卡咖啡豆非常有名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个品种一直深受欧美的青睐，不同于巴西的“罗布斯塔种”，它的酸度很高，主要依靠工业技术大批量生产，而卢旺达的咖啡豆都是用来做精品咖啡的，这次进博会上非常轻松地就卖掉了几百公斤。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/11/11/20221111134732429.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情叠加使得全球经济低迷，美国原本是卢旺达咖啡豆最大的出口对象，但是它现在整体消费能力都在下降，因此卢旺达政府希望将大量的产品销往中国，接入中国庞大的消费市场。据我所知，卢旺达咖啡豆一年销量至少几百万吨起步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年，中国和卢旺达在政治和贸易领域往来更加密切，我们国家在大宗商品交易方面也给出了很多优惠政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，中国对建交国家中的一些国家提供了特别优惠关税待遇，卢旺达也是其中之一。拿我从事的咖啡产业举例，2019年进口生豆和熟豆的海关统计数据显示是1300万吨，2020年增长至2000多万吨，2021年因为疫情进口量有所下滑，今年的情况似乎好一些了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家知道，咖啡豆是世界交易量排名非常靠前的大宗商品，以前卢旺达的咖啡豆都会以低廉的价格卖往欧洲，由欧洲人贴牌之后再销售到中国，经过几次“倒手”，我们国家的购入价就比较高了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/11/11/20221111134750126.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在有了特别优惠关税，进口企业在卢旺达采购咖啡豆，取得最不发达国家特惠原产地证书并准备好通关单证，不管是进口未烘焙或已烘焙的咖啡豆，都可享受特惠税率。这种变化相当于把原本的“B To B”模式优化为“B To C”模式，省去欧洲经销环节，无形中增加了卢旺达当地农民的收入，也为中国顾客带来好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，中国与卢旺达的咖啡豆贸易存在一个现实的问题，中国的经销商更倾向于进口生豆，商户可以按照自己的销售需求来烘焙，但卢旺达在出口的时候不想卖生豆，因为售卖原材料的利润很低。如果咖啡豆在卢旺达本地粗加工或者精细烘焙的话，能够解决当地劳动力就业的问题，还能增加产品的附加值。相反，出口原材料的过程中，最大的利益方是中间商或者销售末端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在中国的咖啡市场趋势，可以说呈现“井喷”状态，年轻人喜欢喝咖啡和咖啡文化，导致了咖啡豆价格的快速上涨，上涨幅度接近50%。因此，我们国家目前已经成为卢旺达体量最大的客户，“捧红”了卢旺达的咖啡市场。我们在卢旺达经销的咖啡豆价格稳定、质量上乘，还有特惠关税政策加持，具有很大的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，卢旺达咖啡豆的经销商们对中国先进的物流体系和直播电商也很感兴趣，现在欧美的大宗贸易还在用现金交易，但中国在交易的便利性方面已经有了质的飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢旺达的基建与非洲其他国家相比处于比较高的水平，尽管如此，当地网络电商的发展速度很慢，覆盖率也很低。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6c440633e9db9a5e5aba8401df94fd81</guid>
<title>共和党本来能赢下参院的，结果快被特朗普作没了</title>
<link>https://www.guancha.cn/LvXiang/2022_11_12_666370.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【受访人/吕祥，文/观察者网 王慧、刘骞、张菁娟，编辑/冯雪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国中期选举开票已接近尾声，从当前的投票结果来看：共和党有望赢下众议院；参议院选情则持续胶着，花落谁家仍无定论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先来看下具体“战况”，CNN数据显示：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众议院方面，目前共和党获得211席，领先民主党的198席，而要拿下众议院的控制权需要218个席位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/11/11/20221111215838397.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共和党当前在众议院“胜也是小胜”，领先优势不及预期。他们原本想掀起的“红色浪潮”没有出现，《华尔街日报》认为，整体结果看起来更像是泛起了“红色涟漪”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两党在参议院的“缠斗”则更加激烈。在参议院100个席位中，民主党目前已获得48个席位，共和党获得49个席位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/11/11/20221111220011684.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
剩下3个席位将决定参议院最终归属。也就是说，接下来美国参议院的多数席位将由亚利桑那、佐治亚、内华达3大“摇摆州”的选举结果决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前两党在参议院的席位是五五开（50:50），但民主党凭借参议院议长即美国副总统哈里斯（民主党人）的关键投票取得微弱优势，控制了参议院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，民主党在中期选举中只要能获得50席（及以上），就可以继续控制参议院。而共和党则需要至少获得51个席位才能赢下参议院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;简单来说，不管是民主党还是共和党，谁能赢下亚利桑那、佐治亚、内华达3大“摇摆州”中当中的2个（及以上），谁就能拿下参议院。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/11/11/20221111220414980.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，佐治亚州已经确定要开“加时赛”了。按照该州的规定，如果候选人在中期选举中得票率不足50%，将于12月6日举行决选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，要知道参议院的最终结果，短则等个几天，看亚利桑那和内华达州的选举结果，长则需要等下个月“加时赛”的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国社科院美国问题研究专家吕祥告诉观察者网，他几个月前就判断，民主党必然会在中期选举中丢掉众议院，只是丢多丢少的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从当时各种民调数据来看，拜登本人的支持率大幅下降，净支持率一度达到-20%，这也连累了整个民主党的支持率。原本民主党比共和党领先8%，但随着拜登净支持率跌倒0以下，民主党的净支持率也逐步变成负值，”吕祥说，按照美国选举制度，一般来说，如果民主党在大类支持率上不能领先共和党3%以上，他们就没有希望赢得众议院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【观察者网注：净支持率=支持率-反对率。加入某个候选人得到50%的支持率和30%的反对率，那他的净支持率就是50%-30%=20%。】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他认为，拜登政府在内政外交上的“双线失败”是导致其本人和民主党支持率大幅下降的原因，也是导致“民主党在本次中期选举大概率丢掉众议院最重要的原因。相比之下，其他原因微不足道。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/11/11/20221111220525129.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间11月8日，美国佐治亚州，美国中期选举进行投票。 图源：澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于美国老百姓来说，感受最深切、最直观的是经济问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在中期选举前一个月，奥巴马建议拜登还是要多谈经济，”吕祥说，但是拜登并没有这么做，他恰恰在回避经济问题，或者用谎言来掩盖问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“比如，拜登说今年美国的养老金增长速度是有史以来最高的。但实际上他没有考虑通货膨胀，如果将通货膨胀考虑进去的话，增长反而是低的。现在白宫已经把拜登有关养老金的这段讲话删掉了，他们甚至不好意思留档。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吕祥认为，拜登政府过去两年的执政表现是中期选举中的“负资产”，可以说是他送给共和党的一份“大礼”，“让共和党大概率能抢下众议院。但特朗普很大方，反手又给民主党送了份‘大礼’，估计能让民主党勉强保住参议院。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“特朗普的送出的‘大礼’是他在几个关键‘摇摆州’钦定的候选人，”吕祥认为，宾夕法尼亚、佐治亚、内华达、亚利桑那等几个关键“摇摆州”，共和党本来都是非常有希望拿下的，但是特朗普指定的参选人能力实在不佳，全都below the line（在一般标准之下）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，宾州的明星医生迈哈迈特·奥兹（Mehmet Oz），已经输了；佐治亚的橄榄球明星赫歇尔·沃克（Herschel Walker），丑闻缠身且没有任何政治活动经历......
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一般来说，在党内有影响力的人物不会在初选阶段介入，但特朗普这次提前介入了。而他强力支持的这几个候选人的表现都不佳，因此造成了现在的局面。”吕祥解释道。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/11/11/20221111220711973.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间11月8日，美国亚特兰大， 佐治亚州共和党候选人赫歇尔·沃克出席选举之夜活动。图源：澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7bf15594e45070e895f559c8ad7b8871</guid>
<title>为什么巴基斯坦的对华出口远不及对美出口？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuzongyi/2022_11_12_666369.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;从双边贸易的角度来说，中国的市场、中国的客户对巴基斯坦而言意味着什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;首先要看到，从建设中巴经济走廊开始，中巴经贸合作掀起了热潮，中国成为了巴基斯坦最大的贸易伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中巴之间一直存在较大的贸易不均衡状态。比如2021年，中巴贸易额大概是278亿美元，其中中国对巴出口是242亿，从巴基斯坦进口达36亿美元，贸易逆差超过200亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，巴基斯坦学者和官员在跟我们对话时，也经常提到贸易不均衡的问题，但他们的表述很客气、很理性、点到为止，和印度那种动辄上升到政治高度的态度截然不同。其实，对于巴基斯坦这样一个经济不发达、外汇储备比较紧缺的国家来说，跟中国之间存在这么庞大的贸易逆差，对它来说是不可承受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观而言，这是两国发展阶段的不对称、两国产业结构的不同所导致的。所以，我们现在希望通过中巴经济走廊的发展，通过中巴产业合作，把这种局面尽快扭转过来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/11/20221111150230203.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;巴基斯坦瓜达尔港新貌。图自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;之前，在网络上流传着一种说法“巴基斯坦对华出口远远不及对美出口”，为什么会出现这种情况呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;首先因为中巴两国之间的产业关联度比较小，我们向巴基斯坦出口的主要是机电设备、纺织品、金属制品等工业品，然后从巴基斯坦进口最多的是棉花之类的纺织原料，还有一些原材料、农产品。此外，中国也向巴基斯坦出口一些原料药，但肯定没有对印度出口的多，因为印度制药业很发达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而巴基斯坦因为自身产业不发达，跟中国的产业关联度比较小，所以经贸额也比较小。巴基斯坦作为一个拥有2亿人口的国家，它跟中国之间的经贸关系同中巴之间全天候战略合作伙伴关系这样的政治关系是不匹配的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，这也和巴基斯坦在历史上形成的对外经济贸易格局有关。巴基斯坦过去主要的经济合作对象是西方国家和中东等地。巴基斯坦对美国出口的商品主要是纺织品、汽车配件、手术设备、皮革、运动产品等等。但在这些产业领域，中国自己国内已经非常发达，所以它的这些产品较少出口到中国。还有些产品，则是在巴基斯坦非常出名，但在中国知名度较小。比如巴基斯坦的手术设备和运动产品，他们自己非常引以为豪，在世界上也比较出名，只是中国人了解不多。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>