<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>1be586ce5a827e4ada32d7f84982ee3d</guid>
<title>垄断乱象这么多，为何先拿阿里“二选一”开刀？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuxinmiao/2021_04_16_587693.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 周远方】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：首先能否介绍一下本次处罚阿里巴巴的法律依据？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;于馨淼：&lt;/strong&gt;处罚阿里巴巴的法律依据是《反垄断法》第17条第4款“限定交易”：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“禁止具有市场支配地位的经营者”没有正当理由，限定交易相对人只能与其进行交易或者只能与其指定的经营者进行交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期出台的《平台经济反垄断指南》也对上述规定进行了一些细化和明确，但不影响处罚决定的法律依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国出现关于“二选一”的案件和讨论已经有十几年，像阿里这样的平台原来一直存在这个问题，但始终没有明确的或者说标志性的处理。究其原因，一是在理论上也还有不明确的地方，比如对于“相关市场”如何界定，一直有争论，有“双边市场”、“同一平台多个市场”种种论点，还没有定论。二是反垄断执法需要有配套规定的完善、执法团队能力建设、相关经验积累等等过程。按照欧美的经验来说，一般《反垄断法》出台后5-10年内是不会有什么有效的执行的案例的，这也是一种客观规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次《平台经济反垄断指南》出台后，对于监管机构来说，可能觉得有一个比较明晰的思路了，把相关市场界定为“互联网零售市场”。从去年到今年，官方对反垄断强调比较多，尤其是十九大报告中强调建立社会主义现代经济体系，要让市场在资源配置中起决定性作用，更好发挥政府的作用，那么《反垄断法》作为市场经济运行的基础性法律，必须得到有效执行，所以对互联网企业或者说平台经济的规制就显得尤为重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合这些因素，所以最终才有了这样一个决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/16/20210416083725222.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿里巴巴集团企业园区（资料图/路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这是不是说垄断必然排斥竞争，就会使市场发挥资源配置的作用受到限制，所以我们必须强调反垄断？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;于馨淼：&lt;/strong&gt;这个问题说起来比较复杂。市场经济的基础性原则是竞争，只有在这种状态下，资源配置才会按供需关系分配；但在一些领域，比如基础设施方面，必须一定的集中和垄断，否则反而会导致无效率。那么对于电商零售这个行业是属于哪一种呢？这就比较复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里实际上有两个问题，反垄断是反对结构性的垄断，还是反对行为上的垄断？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果是反对“结构垄断”，就像美国以前拆分贝尔电话公司和美国铁路公司，上世纪80年代试图拆分微软，以及现在试图拆分脸书和谷歌，其理念很简单，只要规模足够大，形成了垄断，那么就要面临拆分，或者至少有一定执法思路上的这种偏向。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/16/20210416083944106.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是从全球范围的实践来看，这种单纯反对结构性垄断的思路已经是一个过去时了，随着经济的发展，尤其是芝加哥学派兴起，开始强调企业效率和有效竞争，反垄断的思路开始向注重“行为垄断”，也就是说企业单纯是规模大甚至具有垄断地位原则也不会面临被拆分，比如提供公共服务的平台型企业。但是如果具有市场支配地位的企业开始滥用市场支配地位排斥市场上的留存竞争，使新的潜在竞争者无法进入市场，这是《反垄断法》不允许的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>79e9042550ee815a54d238573455b730</guid>
<title>我的信心来自中央政府对香港的支持</title>
<link>https://www.guancha.cn/linzhengyuee/2021_04_16_587683.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 林郑月娥，本文首发于CGTN】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1997年7月1日回归祖国以来，香港作为中华人民共和国的特别行政区，其治理一直遵循“一国两制”、“港人治港”、高度自治的方针。在中央人民政府的支持下，香港凭借着与众不同的特点和优势发展成为国际金融中心、全球商业枢纽和展现着“中西合璧”独特风貌的活力之城。从整体上看，“一国两制”在香港的实践取得了成功——不仅解决了历史遗留的香港问题，而且保障了这座城市的繁荣与稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一国两制”是前所未有的事业，在实践过程中在所难免地会遇到一些新情况和新挑战。至关重要的是，中央人民政府和香港特区政府能够有效应对这些挑战，确保“一国两制”始终沿着正确方向前进。750万香港人必须理解并支持制度改革，因为这是确保“一国两制”得到全面准确贯彻落实的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在不到一年的时间里，国家最高权力机关全国人大做出了两项重要决定，让香港重回正轨。2020年6月30日开始实施的香港国安法旨在完善香港制度下维护国家主权、领土完整和安全；而全国人大常委会于2021年3月30日审议通过的香港基本法附件一和附件二修订案将堵住香港选举制度的现有漏洞。两项决定都是合宪、合法、必要和及时的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/16/20210416080101264.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;港版国家安全法，香港繁荣稳定的保障。图片来源AP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫不意外，中央政府的这些关键行动招致了来自某些外国政府、政客和西方媒体的大量诋毁和恶意攻击。他们实施惯用的“妖魔化”策略，把捍卫国家安全的行动抹黑为对个人权利和自由的打压，称选举制度改革是民主的倒退。与此同时，他们对自2019年6月开始困扰香港人民一年多的骚乱、破坏和人身危险视而不见，将暴力和极端主义美化为“民主斗争”并对造成了香港立法会瘫痪的政治极端化视若无睹。反观这些外国政府官员针对本国类似情况所持的立场，那么两相对比所展示出的“双标”和虚伪让人不得不为之感叹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国安法实施后，香港社会由乱及治，港人得以重新享受权利和自由。该法律由香港警方执行。同时，包括香港终审法院在内的法院能够不受任何干预地审判国家安全案件。针对由全国人大常委会批准的选举改革的地方立法一旦完成，香港将依法举行选举，落实“爱国者治港”原则。香港政治体系中的重要职位将由拥护“一国两制”的人士担任。此外，该体系还将通过广泛的代表性和均衡有序的政治参与将香港的总体利益置于核心地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平主席曾将“一国两制”比作大树。“一国”是根，根深才能叶茂；“一国”是本，本固才能枝荣。全国人大具有里程碑意义的两项决定巩固了大树的根基。随着我们重回正确稳定的轨道，香港将迎来枝繁叶茂的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我对于香港未来的信心也来自我们的城市特色和优势，其中许多受到基本法的保障。这包括法治、司法独立、资本的自由流动、自由兑换的货币、居民的基本权利、信息的自由流通、与全球第二大经济体的临近、以及地处迅速发展的亚洲的战略性地理位置。具备了这些竞争优势，香港经济将取得良好发展，特别是在金融和科技领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
占香港GDP约21%的金融业在过去两年多的社会、政治和公共卫生危机中展现了韧性。香港在过去12年中,有7年登上了全球IPO（公开募股）集资榜首。2020年，154家企业在港交所上市，共募集资金4000亿港币（约合514亿美元）。香港目前已经成为全球第二大生物科技上市中心。香港与内地金融市场有着无可比拟的互通性，能够通过“沪港通”、“债券通”和计划实施的粤港澳大湾区“跨境理财通”等机制提供直接的双向资本市场通道。香港同时也是全球最大的离岸人民币枢纽和国际投资者首选的基金落户地。截止2019年底，香港的资产管理业务规模同比增长20%，达到29万亿港币（约合3.7万亿美元），约为香港GDP十倍。为进一步巩固香港作为首选资产及财富管理中心的地位，我们将采取四步措施，包括完善基金结构；为在港运营的私募基金所分发的“附带权益”提供税务宽免；设立外地基金迁册来港机制；以及推出金融激励措施，鼓励开放式基金型公司和房地产投资信托基金来港开拓业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
创新和科技在香港的金融蓝图里起步相对较晚，但前景非常光明。在过去三年中，香港特区政府出台了一揽子战略，投资逾1100亿港币（约合140亿美元）并实施了一系列措施鼓励研发活动、培养人才、改善基础设施等等。这些举措的成效已经开始逐步显现。香港本地初创企业数量增加了两倍，由2014年的1100个左右增加至2020年的3300多个，劳动力增幅超过四倍。香港风险投资规模增加了7倍，从2014年的12亿港元（约合1.54亿美元）增至2019年的100亿港元（约合12.8亿美元）。在六年的时间里，香港涌现出8家独角兽企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/16/20210416080122546.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;林郑月娥赴街站签名，力撑“港区国安法”。图片来源：大公网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得益于香港与邻居深圳市所建立的互利共赢式伙伴关系，香港的创新和科技产业发展势头强劲。香港与深圳携手并进，全速发展。港深创新及科技园项目正在两座城市之间一块占地87公顷的香港属地发展建设。这一毗邻深圳的科技园将成为香港有史以来最大的创新和科技平台，充分发挥香港强大的研发实力与深圳强大的先进制造业实力之间的互补性优势。此外，香港的两家创新及科技旗舰机构，香港科学园和数码港正在推进各自的拓展计划。座落于将军澳工业邨的数据技术中心刚刚启用。此外，将军澳工业邨先进制造业中心和元朗工业邨微电子中心项目也在稳步推进中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为吸引全球研发人才，我们建立了两个InnoHK创新香港研发平台，鼓励本地高校与知名内地及海外机构开展合作项目。这两个坐落于香港科学园内的平台主要关注医疗科技、人工智能和机器人技术。为进一步挖掘人才，我们将很快推出“科学、技术、工程和数学教育教授职位计划”（STEM Professorship Scheme）以吸引杰出科学家及其科研团队来港工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的信心还来自于中央政府对香港的支持，这在近期发布的国民经济和社会发展第十四个五年规划中就有所体现。这份最新的国家发展蓝图提出，国家将一如既往地支持香港提升国际金融、运输和贸易中心地位以及亚太地区国际法律及争议解决服务中心地位。此外，规划还首次提出支持香港建设国际创新科技中心、提升国际航空枢纽地位、发展中外文化艺术交流中心以及建设区域知识产权贸易中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，发展速度最快的区域性经济体之一粤港澳大湾区也将继续为香港带来巨大机遇。这一总人口7200万、经济总量1.7万亿美元的城市群将为不同社会部门带来大量发展机遇。无论是在大湾区内部还是之外，香港为投资者进入内地所发挥的门户作用将在中国的“双循环”战略中得到巩固。在这一战略下，我们的国家将坚持实施更大范围、更宽领域、更深层次的经济开放。同时，更多的中国企业将利用香港的专业服务“走出去”。作为高度市场导向的城市和国际经济体，香港将在国家的“双循环”发展战略实施过程中积极参与国内循环并推动国际循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中央政府的支持下，风暴过后的香港将走向更强大的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（翻页查看英文版）
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>24d03a4e9525008569faa3a900594147</guid>
<title>自媒体讨论福岛核污水排海问题，不能舍本逐末</title>
<link>https://www.guancha.cn/BaoPuXianRen/2021_04_16_587680.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/抱朴仙人】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01. 日本向海洋排放倾倒核污水的实质&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本政府作出向海洋倾倒福岛核污水的决定之后，国际社会舆论沸沸扬扬。但中国的许多自媒体集中在讨论科学问题：这种倾倒会不会造成损害？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种讨论，不客气地说，是舍本逐末，在日本操控下被转移了注意力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为福岛的核污水排放，首先是一个国际社会公德问题，其次是一个国际法律的权利义务问题，最后才是一个科学问题。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/15/20210415150231944.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
这个问题的实质不是核污水有没有危害，而是它有没有权利向公共区域排放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打个比方，他家打翻了夜壶，他打扫完了要把脏水倒到小区花园甚至楼道公共走廊上来。我们大家不同意，他说他已经稀释过了，对邻居没有危害……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是危害不危害的问题，首先是没有公德。这种超越下限的事，他连想都不该想。其次是违规甚至违法，他没有权利在公共区域干这种事。至于他违反的是乡规民约还是国家法律，那是另外一回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，无论日本是排放还是倾废，要想把污染物排到公海，或者排在他们自己的领海最终流入公海，都必须征求国际社会的同意。这个基本点跟有没有损害完全无关。这也就是为什么中国外交部有权利发表声明要求日本：“没有征得相关利益方同意之前，不得擅自排放。”我们依据的就是人类社会的共同利益，全人类的公序良俗，国际法特别是海洋法的相关规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再强调一遍，在目前阶段，讨论什么核污水的数量浓度、有没有损害，都没有任何意义，这首先是一个社会公德和公共区域权利义务问题。只有在日本诚恳地邀请各利益方坐下来，一起商量处置方案的时候，讨论数量浓度和排放方法才有意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02. 几个特别重要的法律概念&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据1982年签订的《联合国海洋法公约》，关于日本这次的排放或倾倒行为有三个概念特别重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、海洋。公约的基本立法用意，是将海洋空间和海洋资源视为全人类“共同财富”或者“公共财产（public property）。这种共有是所谓“共同共有”，不能分割。全人类无论贫富，也无论他是否在沿海居住，都有权利分享海洋空间和资源。当然，相应的，全人类也都有义务维护海洋环境，珍惜海洋资源。其中，公海在国际公约规范下，由各个国际组织牵头维护。各沿岸国的领海由沿岸国负责维护。也就是说一个国家的领海和内水，他不但享有权利，也有保护海洋环境的责任，这是一个国家对全人类的责任，不是说在自己家就可以为所欲为瞎搞的。打个比方，公海大概相当于我们小区的中央绿地花园，大家都可以去玩，也都有义务保护她的清洁美丽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、倾倒行为。根据相关的公约，所谓倾倒行为，指的是用船舶、飞机等移动载具或者在海上人工构造物上向海洋排放污物。简单说，把垃圾用船拖出去倒掉算倾废，否则不算。打个比方就是，把家里的脏水用脸盆端出去，泼到小区花园里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、排放行为。从陆地直接向海里拉根管子排出去或者倒出去，就是排放。相当于自己家里洗衣机的排水管不是接下水道而是通往了门外，只要不留在自己家里，淌到哪里算哪里的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前还不清楚日本这次对核污水的处置会采用什么办法。如果是用船拉出去倒进领海甚至公海，那么属于倾倒行为，是1972年签订的《防止倾倒废物及其他物质污染海洋的公约》（简称《伦敦倾废公约》）等公约严厉禁止的。如果日本政府就从福岛拉根管子，或者连管子都不用，打开污水罐阀门往海里倒，那就是陆源的排放行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4、国际原子能机构是个什么角色？日本和为日本洗地的媒体近几天拉着国际原子能机构的大旗为自己辩护，但这只能忽悠外行。国际原子能机构对国际核活动有监督职能，也包括一部分管理职能，但它并不能对损害结果做最终认定，它也不负责赔偿。说到底，国际原子能机构好比小区物业的角色，他可以偏袒说他觉得日本向小区花坛泼脏水的行为无害，但归根结底有没有损害、要不要赔偿不是他说了算的，是要由邻居们来公议公决的。国际原子能机构无权越俎代庖替利益相关国做决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;03. 日本今后会怎样做？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、是否会排放？目前中国等利益相关国要求日本在穷尽其他解决方案之前，不得擅自排放。但看起来日本还是会选择排放方案。采用其他更安全的方案，多半会更花钱，日本不愿意花这个钱。而且，也不能排除日本要把自己的灾难转为全世界的灾难、动坏心眼的可能。毕竟那个国家有为了几个财阀的利益玩“一亿总玉碎”的历史，谁敢说它会不会把“一亿总玉碎”弄成全球“总玉碎”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、具体日本会怎么排放呢？我的猜测是用船拉出去稀释倾倒的可能性最大。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eb78dd8f472457b8ad968253a8ef212b</guid>
<title>攻击亚裔的多是黑人吗？7个关于仇恨亚裔犯罪的苦涩事实</title>
<link>https://www.guancha.cn/meiguohuarenzatan/2021_04_16_587679.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/木子立风】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在反亚裔种族歧视的运动中，很多华人会认为，非裔是对亚裔进行攻击的主要群体，因为许多人都在微信群和网络上看到了大量关于非裔罪犯的新闻。那么事实和我们印象中的一样吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国萨姆休斯顿州立大学（Sam Houston State University）刑事司法学院教授张焰，和圣弗朗西斯大学（University of St. Francis）社会学与刑事司法系犯罪学家张乐宁，以及得克萨斯州司法部研究员本顿·弗朗西斯，给了我们一些启示。他们于今年1月7日在《美国刑事司法杂志》上发表了一篇论文：《针对亚裔美国人的仇恨犯罪》（Hate Crimes against Asian Americans）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/14/20210414153056941.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;张焰和张乐宁&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/14/20210414153116867.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;论文截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们就来看看非裔到底是不是亚裔最大的“敌人”，是不是对亚裔种族仇恨攻击的“罪魁祸首”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;事实1：亚裔美国人是近年来唯一受害人数增加的种族群体&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人口普查局的统计数据显示，亚裔人口从1980年的350万增加到2000年的1190万，2013年进一步增加到1940万，占美国总人口的5.6%；随着亚裔人口的增加，针对亚裔美国人的犯罪也逐年上升。根据全国犯罪受害调查（NCVS），2015年至2018年，针对亚裔的暴力犯罪率从每千名12岁或以上的人中有8.2人增加到16.2人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/14/20210414153146629.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;National Crime Victimization Survey （NCVS）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纽约市警察局（NYPD）的数据显示，亚裔是2008年至2019年期间所有犯罪类型中唯一受害人数增加的种族群体。以2008年为例，亚裔美国人受害者占纽约市谋杀受害者的4.0%、强奸受害者的4.7%、抢劫受害者的11.6%、严重袭击受害者的5.2%，以及所有大盗窃受害者的10.3%。这些数字在2019年分别增加到6.9%、8.0%、15.6%、7.7%和15.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据联邦调查局（FBI）的数据，从2012年到2014年，由偏见引起的针对亚裔仇恨犯罪数量每年有约12%的增长速度。洛杉矶人类关系委员会2015年的仇恨犯罪报告同样指出，从2014年到2015年，针对亚裔美国人的犯罪报告从6起增加到18起，增加了三倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;事实2：仇恨攻击者的绝对主体为白人；亚裔受害者中年轻男性是主要被攻击对象&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上面我们分享了整体的对亚裔种族仇恨犯罪数量，下面我们来说一说攻击者的特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先在所有样本中，75%的攻击者是白人，占到绝对的主体，并不是我们印象中的攻击亚裔的全都是非裔。同时有将近四成来自毫不相识的陌生人。相比较而言，亚裔美国人更有可能成为陌生人的受害者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然以前的研究并不旨在比较针对不同少数群体的仇恨犯罪，但一些研究表明，针对不同少数群体的仇恨犯罪的相关因素是相似的。年轻男性是仇恨犯罪的主要肇事者，无论他们的偏见动机如何，“寻求刺激者”代表了仇恨犯罪犯罪者中最大的群体。他们实施犯罪“是因为无聊、为了找乐子或感觉自己很强大”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在疫情期间，我们常常见到受害者都是“老弱妇孺”，奶奶爷爷们的遭遇让我们很痛心，也由此真正开始行动起来保护长辈。实际上，在2020年之前，他们并不是最常见的受害者。从整体来看，受害者也更多是年轻男性，并且是犯罪发生地附近的居民。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/14/20210414153205454.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;论文结果部分截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;事实3：在白人主导地区针对亚裔的仇恨犯罪最为频繁&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然亚裔美国人集体背负了“模范少数族裔”的刻板印象，但不同的亚裔群体可能经历了同化或异化、同化或隔离、成功或贫穷等不同的人生。然而，当成功跨越了 “可接受的” 门槛时，他们就会遭遇仇恨犯罪，作为对少数族裔的权力制衡。美籍亚裔人士被视为二等公民：只要他们保持安静和被动的容忍就行了，但当他们试图行使自己的权利时，就会受到压迫，使生活变得更加艰难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从全国形式来看，针对亚裔、拉美裔和黑人的仇恨犯罪在白人占主导地位的地区最为频繁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/14/20210414153220861.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;亚洲人作为模范少数族裔常见标签：&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;医生、数学好、努力、有口音、虚伪、律师、东方人、不是真正的美国人&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚裔美国人的仇恨犯罪更有可能在美国东北地区发生，但在中北部地区遭遇仇恨犯罪伤害的可能性低于南部地区。往往亚裔人口百分比略高的县，更有可能发生针对亚裔的恶性事件或歧视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在中等家庭收入中位数稍高的县，观察到更多针对亚裔的仇恨事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据社会学上捍卫社区的观点，仇恨犯罪的出现是因为居民强烈希望防止种族“入侵”其社区。当社区居民因其珍视的社区身份而感到威胁，并对这种威胁采取行动时，就有可能形成一个防御性的社区。出于种族动机而犯罪的背后，是一些居民因为其他种族群体“入侵”感到威胁，而采取的手段之一。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>72eb38d1e9a47392783ab6c477fc07a7</guid>
<title>对日孝顺对内反核，民进党“温驯”实锤</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2021_04_16_587678.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本政府决意将核污水排入海洋，首当其冲的是韩国与中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于日本的便宜行事与以邻为壑，中国大陆与韩国官方都发出强烈抗议的声明，唯独台湾当局，对日温驯如故，仅表达不痛不痒的“高度关切”与“书面反对”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为“倒贴美国党”与“孝顺日本党”的民进党，殷切期盼的是本月美日领袖峰会联手再给台湾“口惠大礼”，相较之下，两年后才会开始实施的核污水排放，现阶段当然毫无表现强硬的意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;台湾当局的“温驯关切”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像“助美代表”萧美琴近日高调为美国发声，压制台湾的“反莱猪公投”，“助日代表”谢长廷也在脸书上，从日本的立场回头质疑台湾核电厂也曾排放未处理的核废水入海，以致出现“秘雕鱼”。(秘雕，台湾布袋戏的经典角色，外表畸形，不良于行)
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/15/20210415164626675.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图：台媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢代表对日本，属持续性孝感动天，造谣助日已成常态；事实上，“中研院”早已证实“秘雕鱼”肇因于高水温，而非核污染，此公之媚日实属无可救药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于民进党也同时是“谈核色变党”，因此在核污水议题上对日软弱，遭致国民党抨击“双标”。今年，民进党因为与核电厂相关的两项公投而倍感压力，蔡英文亲上火线高调反核，以举“党政媒”之力强调核能危害，相较之下，对日本核污水问题的反对强度，则根本天差地别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有别于官方的温驯关切，民间反核团体的表态比较积极，与国际环保团体“绿色和平组织”步调一致，强烈反对福岛核污水排放至海洋。反核团体虽标准一致，但我很怀疑这些政治立场亲绿的民间团体，是否能持续对民进党施压，直至蔡政府对日采取具体措施。这类亲绿组织，往往是伪君子成分居多，既要站在道德高地，又不愿与绿营当局搞实质对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真切表达抗议与反对的，自然是全台渔民，尤其是一直在钓鱼台问题上遭日本欺负的宜兰苏澳区渔民。从钓鱼台问题到核污水问题，苏澳渔民频频痛批民进党政府对日软弱，但渔民族群毕竟太小，从来也得不到政治当局应有的关注，只有当地县政府护渔态度较为积极。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
渔民表示，从不知原来有“台日核能管制资讯交流备忘录”，日本政府在决议前已告知台湾“原子能委员会”，执政党却未提早告知渔民，毫无积极作为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据“行政院”发言人的说法——政府早已密切关注此事，“外交部”、“驻日代表处”等相关部门，之前已多次向日方表达环保团体与民众的忧虑与反对之意——这“早已”是多早？不得而知，但以结果论，恐怕日本政府三言两语就轻松说服了孝顺的谢代表，与日本大内宣逻辑口径一致。显示“台日核能管制资讯交流备忘录”形同废纸。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/04/15/20210415164822107.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“台湾驻日代表”谢长廷（资料图/台媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日本公关套路&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到大内宣，在洗脑民众的能力上，日本政府是高手中的高手，以哄骗为主要手段，几可说是无微不至的哄骗。政府越是心虚，哄人的温柔度就越高，“吉祥物化”有害物质，只是基本步骤。赖清德曾以“干净的煤”洗白燃煤电厂扩建案，这“干净煤”套路，就是来自日本的说法，得仔细检查细节才会知道，整套为修辞而将黑洗白的专业技艺，实在令人叹为观止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哪来干净的煤？有的话还需要发展绿能吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被吉祥物化的氚，显然是这次大内宣的重点，由于其危险性较低，最适合拿来当遮羞布，掩盖其他危险性高的放射性物质。这招叫做避重就轻，“公关葵花宝典”里的绝招之一，日本副首相兼财务大臣麻生太郎说福岛核污水的氚浓度比中韩还低，喝了也没事，你看你看，将功夫练得炉火纯青……那你倒是喝啊。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>