<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9f0ddbb96f8cc86650c3c5aaf44f5d23</guid>
<title>波音当下的困境，比9·11时刻还要黑暗</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2025_01_03_760937.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经历了数年的动荡，从737 MAX的危机到全球疫情带来的剧烈冲击，波音似乎总是无法从阴影中彻底走出。而2024年开年的阿拉斯加航空737MAX9空中飞门事件，又给了刚刚看到曙光的波音以沉重一击，使得波音再次跌入谷底。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/03/20250103084446377.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
阿拉斯加航空的737MAX9飞行中脱落的舱壁（门塞）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大卫·卡尔霍恩是作为737 MAX危机的救火队员来担任波音CEO的，然而在这一年里很讽刺地被第二次737 MAX危机（即飞门事件）架火上烤，不得不引咎辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新任CEO凯利·奥特伯格又作为新的救火队员，接任了这一艘行驶在风暴中却四处漏水的巨舰，肩负起扭转局面的重任。然而，接踵而至的却是更加严峻的考验——民机部门的巨额亏损、工会罢工带来的生产中断，以及多个项目进展不利所产生的高额亏损。与此同时，波音的财务状况也愈发堪忧，2024年第三季度的巨额亏损几乎突破了历史纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于波音来说，财务上的亏损只是次要的，毕竟作为百年老店，波音什么大风大浪没经历过？战争、经济危机，甚至9·11事件都对波音造成过重创。但那些都只是一时的困难，甚至还能从危机变为机遇迎来新的发展机会。然而对于现在的波音来说，面对的困境显然没有历史经验可以借鉴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波音，进入了至暗时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/03/20250103084219956.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;财务困境&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2024年，由于“飞门事件”以及工会罢工影响，波音公司面临着空前的财务困境，其中第三季度报告中的数字更是看得人汗流浃背。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
财报显示，波音在2024年第三季度录得了61.7亿美元的亏损，这是自2020年第二季度以来的最大亏损，堪称“灾难级”财报。相比之下，2023年第三季度波音的亏损为16.38亿美元，与当前的亏损幅度相比，似乎更显得微不足道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亏损的主要源头来自波音的民机部门。在以往，民机部门是波音集团的现金奶牛，贡献了巨大的利润。然而在第三季度，民机部门就给波音的财报“贡献”了40亿美元的亏损。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于民机部门来说，737 MAX是其绝对的订单主力，虽然有2019年连续两起空难带来的丑闻影响，但是已然走出了往日的阴影，毕竟空客产能有限无法完全吞噬掉波音737的份额，航空公司想要买飞机，只能继续买波音。然而年初的飞门事件以及随之而来的生产线质量丑闻，又把737 MAX系列推上风口浪尖，不但得承受来自FAA的限产惩罚，还得面临客户的退订，由此产生巨额亏损也一点都不意外了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而波音的防务部门也好不到哪里去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波音虽然是个“私企”，但其性质上有着浓厚的“美国国企”属性，美国政府也以“萝卜坑”招标的方式定向给波音输送利润丰厚的国防合同以进行扶持。如KC-46天马座加油机、T-7红鹰教练机这些项目，要么难度很低，要么是基于现有成熟机型，属于送钱上门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，波音显然高估了自己的能力，也高估了这些项目的难度，导致这些看似很简单的项目进行得磕磕绊绊。而且由于是固定价格合同，在项目成本不断超支的当下，这些送钱项目愣是被波音给干成了亏损项目，而且是巨额亏损——不得不说，这也是个本事。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/03/20250103084930445.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
波音公司于2024年9月20日解雇了防务和太空部门首席执行官科尔伯特。&lt;span&gt;图截自CNN报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，波音的现金流问题也相当严重。第三季度，波音的运营现金流为负13.45亿美元，自由现金流更是为负19.56亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自由现金流是一家公司维持运营的血液，长期处于下跌状态通常意味着公司无法从运营中产生足够的现金来应对日常开销、偿还债务，甚至无法进行必要的投资和研发。上一任CEO卡尔霍恩就在股东会议上宣布在2030之前不会有任何新机研发计划，其中一大原因就是波音没有足够的资金开展新机型的研发工作，而这意味着替代737 MAX的下一代飞机遥遥无期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，由于现金流入不敷出，波音现在只能通过不断发售债券来进行融资，并且由于信用评级不断下降，使得融资成本越来越高，每季度需要负担的利息也水涨船高，寅吃卯粮，甚至得借新债还旧债。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d9c90e7e21ffef04b84c737a1358aabc</guid>
<title>美国还能用韩国制衡中国吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JenniferKavanagh/2025_01_03_760923.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1月3日，韩国公调处调查人员进入总统官邸，尝试逮捕尹锡悦，韩国政坛再度陷入混乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，在尹锡悦发动戒严后，美国方面就表示尹锡悦的决定是“严重误判”，也有声音开始质疑美韩同盟的正面价值还有多少。本文作者就认为，华盛顿应该考虑调整美韩关系，以免被韩国拖下深渊。美国的联盟体系还没有神圣到不容更改的地步，它们应该被视作手段而不是目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原文发布在美国昆西国家事务研究所网站，原标题：“美韩同盟依然‘坚不可摧’吗？它应该如此吗？”译文仅供读者参考，不代表观察者网观点。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/珍妮弗·卡瓦纳吉，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当韩国总统尹锡悦宣布戒严的意外消息传遍华盛顿特区时，即将卸任的拜登政府发出了令人惊讶却又明确的讯息。美国常务副国务卿库尔特·坎贝尔强调，尽管美国对韩国的政治动荡“深感忧虑”，但“我们与韩国的同盟关系是坚不可摧的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登的其他助手也重复了这一表态，基本上搁置了有关尹锡悦此举对美韩同盟产生影响的一切严肃与公开讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是错误的。拜登政府将韩国视作其印太战略的核心并承诺提供军事保护，这样的一个国家出现持续的政治动荡应该给华盛顿敲响警钟。戒严事件不仅引发了外界对美韩同盟健康状况的质疑，也暗示美国在朝鲜半岛遭遇不利军事纠缠的概率可能高于过去的评估。下一届美国政府应该严肃地重新评估美韩关系的收益与风险，并做出相应的再调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使在美国厚重的安全保障协议文件夹中，美韩同盟也显得格外突出。美国在韩国永久性部署了超过2.85万军事人员，其他人则是轮换部署。1953年缔结的《美韩共同防御条约》让美国承诺在韩国遭受攻击时提供支援。双方共同运营着一个整合了两国军队的联合司令部，由一名美军四星上将和一名韩国副手指挥。因此，美韩双边关系建立在高度信任的基础上，理论上应该保持密切的沟通。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/31/20241231164639267.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间12月4日，美国常务副国务卿坎贝尔对韩国戒严事件表态，称尹锡悦的决定是“严重误判”&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦的滥用权力与后续遭到弹劾，从三个层面对美韩关系提出质疑。首先，美国从这个同盟中获得的收益面临新的不确定性。过去四年来，拜登政府大力推动与韩国发展关系，将这个具有战略地理位置且军事实力较强的国家视作平衡中国力量的一枚宝贵棋子。拜登也将韩国视作全球民主国家同盟中的一员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，这两个角色都遭到质疑。韩国作为一个自由民主国家“优等生”的形象已经受到无可挽回的损害。虽然尹锡悦的戒严令在大规模民众抗议与国会议员的压力下失败，但戒严之前与之后发生的事件依然唤醒了韩国过去的威权时代历史记忆，并提醒人们这个国家的民主制度有多么脆弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让韩国继续扮演制衡中国的角色看起来也面临不确定性。尹锡悦的潜在继任者、共同民主党党首李在明已经表示，他希望与中国建立更加建设性的关系。虽然双边关系的缓和程度尚待确定，但首尔朝北京的转向可能会破坏美国在亚洲的军事与经济计划。比如，不那么鹰派的李在明可能会限制美军在一场地区冲突中临时调用驻韩基地的权力，或者推翻美国领导下初见成效的美日韩三边合作的进度，或者抵抗美国要求配合对华出口与贸易管制措施的施压。未来，韩国对美国的战略价值可能会大幅缩水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，尹锡悦宣布戒严令的相关事件细节挑战了拜登政府关于美韩联盟“前所未有的强大”说法，对承诺“今夜就战”（fight tonight）的驻韩美军第八集团军的战备水平产生了令人不安的担忧。拜登政府花费大量心血加强同韩国的盟友协调，包括频繁的高层互访、联合军事演习、组建了新的信息共享与整合机制，如2023年《华盛顿宣言》中成立的美韩核磋商小组。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管有这样的努力，尹锡悦在宣布戒严令之前并没有通知白宫，他的国防部长也没有向五角大楼的同行发出警告。甚至在韩国军人被派去阻止议员进入国会大楼的时候，驻韩美军与韩美联合司令部都被蒙在鼓里。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/12/31/20241231164739232.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;421&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间12月3日深夜，韩国戒严部队试图进入国会议事堂&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种沟通完全中断的情况既凸显了美韩沟通机制缺乏透明性，也暴露出严重的同盟管理问题。假设朝鲜决定利用韩国的政治动乱，那么韩美联合司令部的美军将领会发现，原本应归属他指挥的一部分韩军部队出人意料地被调往其它地方。如果美韩双方在和平时期都没有准备好步调一致地协作，更不用说如何在一场危机的压力下联合行动了。这次违反信任的行为产生了深远影响，现在不仅是美国的决策者，就连美国的对手都有理由怀疑美韩联盟的战备状态以及战时的运转效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，尹锡悦的草率行动与时任国防部长金龙显深度参与（他随后企图在狱中自杀）策划戒严一事可能会引发两个层面的新担忧：即韩国作为一个军事盟友的可靠性以及韩美联盟给美国带来的风险。尽管驻韩美军并不负责韩国的内卫安保，戒严令宣布后出现的骚乱依然令美军处于危险的状态。更糟糕的是，美国决策者现在有理由担心一个鲁莽的盟友将美国拖入大规模战争的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的风险并不是牵强附会。有报道称，金龙显曾在2024年10月下令派遣无人机飞往朝鲜上空，期望诱发平壤的激烈回应，为尹锡悦宣布戒严令提供借口。但来自朝鲜的回应本来可能触发《美韩共同防御条约》，几乎肯定会将驻韩美军置于危险境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今美国官员可能在思考，韩国政坛持续上演的权力斗争，是否预示着美国未来将面临更多军事纠缠甚至是被卷入冲突的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国当选总统唐纳德·特朗普曾在第一任期内批评美韩关系，但他主要关心的是责任分担问题。随着特朗普重返白宫，他和他的外交政策团队应该提出一个更加根本的问题：鉴于尹锡悦宣布的戒严令已经改变了韩国的政治和军事现实，美韩同盟是否还能服务美国的利益？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管过去一个月里发生的事件还不足以佐证美韩同盟需要立即终结，未来显然有理由重新校准这个同盟以维护美国自身的利益和驻韩军事资产。在战略利益更加不确定、战备状态低于预期、风险大幅提升的情况下，美国应该缩减对盟友的承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/31/20241231170514185.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8月19日，参加演习的一架美国空军第8战斗机联队第80飞行中队的F-16C在驻韩美军群山空军基地着陆后滑行&lt;span&gt; 美国国防部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的新政府有几种选择。他们可以建立新的保险措施，包括增设额外的危机沟通机制，或者对《美韩共同防御条约》的相关条款施加限制条件，事实上限制美国对盟友的义务。他们也可以减少常驻韩国的军人与武器装备数量，以降低美国在半岛突发事件中面临的风险，或者是通过加固现有的基地设施来更好地保护美国驻军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，特朗普完全可以决定减少对美韩同盟的投资，以较低的预期回报来匹配较低的同盟支出。这可能意味着降低双边磋商与联合军事演习的频率，暂停深化美韩两军在军事行动、后勤保障与军工产业领域的整合努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
批评者会说，从韩国撤军将损害美国的信誉，鼓励对手采取机会主义的冒进行为。但美国的联盟体系并没有神圣到不容更改的地步，它们应该被视作手段而不是目的。考虑到近期首尔上演的风波，如果华盛顿还要假装与韩国的关系没有发生任何改变，将会是战略上的愚蠢之举。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8e431d9f8a91a05fdaec8838bf9b6944</guid>
<title>什么样的人群属于低收入人口？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XingChengJu/2025_01_03_760920.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 邢成举】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2020年实现脱贫攻坚战全面胜利后，如何在后续工作中防止脱贫人员返贫，如何做好分层分类救助工作，也成为下一步的工作重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年12月30日召开的全国民政工作会议明确指出，将在2025年制定低收入人口认定办法、低收入家庭经济状况核对办法，持续健全社会救助体系。这标志着低收入人口常态化帮扶工作进入了新阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年10月，民政部等单位制定了《关于加强低收入人口动态监测做好分层分类社会救助工作的意见》，已经就低收入人口进行了明确的界定，即低收入人口包括最低生活保障对象、特困人员、防止返贫监测对象、最低生活保障边缘家庭成员、刚性支出困难家庭（刚性支出较大导致基本生活出现严重困难的家庭）成员，以及其他困难人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/02/20250102085458759.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从以上界定可以看出，民政部门主导的低收入人口认定以及帮扶工作，已经涵盖了防止返贫监测与帮扶对象。从国家政策发展导向上看，低收入人口常态化帮扶已成为主导思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是过去几年，学术界对过渡期后到底该如何将帮扶工作回归常态化状态这一问题多有讨论，笔者一直倡导让常态化帮扶工作回归民政部门。从上面文件的情况看，这一倡导已经确定，民政部门在长时间内一直负责民生兜底与帮扶的相关工作，将低收入人口帮扶工作回归到民政部门，也是实现常态化帮扶的核心体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去两三年里，基层减负一直是个全社会关注度极高的话题，但是基层负担在较长时间里并没有出现明显的减轻，这里面的原因是多样的，其中一个原因就是不同的职能部门在做着类似但又重复的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，防止返贫监测工作与帮扶工作之前一直由乡村振兴部门负责，后又转到农业农村部门，但与此同时，民政部门也在做着低收入人口的监测工作，对于符合条件的也纳入特困、低保等帮扶体系，这就导致都依赖基层的两个系统的工作，客观上存在诸多的交叉，但因顶层设计的区分，其在客观上无法实现合并。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而2024年底的民政工作会议则明确传达了新的信号，即面向未来的低收入人口常态化帮扶工作将由民政部门主导，这对于防止返贫监测工作是一种明确的减负，而依托民政、教育、医疗、公安等大数据，则可以很好地进行低收入人口的识别和甄选，依托民政自身已有的基层组织体系，比如民政信息员、村民小组长等则可以较好地完成补充性识别与筛选工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于低收入人口的认定办法，在2023年的相关文件里面已经做了相关的规定，比如文件指出“通过申请人自主申报、入户走访、数据比对等方式，采集辖区内低收入人口相关数据信息并逐级上传，加强数据共享，做到定期更新、动态调整、不断完善。各地要充分发挥‘大数据比对+铁脚板摸排’作用，线上线下相结合，及时、主动发现需要救助的困难群众。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这里提到的程序与办法，总体上是一种方向性指导，但到底低收入人口该确定何种收入标准呢？已有文件还没有明确。从客观现实需要上看，地方确实需要一定的标准，但各地情况都有不同，就像不同省份低保认定与保障标准不同一样，在低收入人口认定方面，笔者也建议给不同省（自治区、直辖市）保留设定自身标准的空间和权力，让低收入人口的认定工作能够充分体现地方的实际情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于低收入家庭经济状况核对办法，笔者的建议是宜粗不宜细，比如，在村庄内做调研时候，当你问起，你们村里或是你们村民小组里谁家最困难，村民几乎都可以形成相对一致且准确的判断，但是除了最困难的人之外，其他较为困难的家庭和人口则往往存在较大分歧，因此，低收入家庭经济状况的核对，不应是对几十元、三五百元收入的精细核对，核心还是要突出对那些突发严重困难、刚性支出过大等这类家庭的经济状况核对与帮扶工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年上半年，全国多地都已经启动了防止返贫帮扶政策和农村低收入人口常态化帮扶政策衔接并轨工作，这项工作是对低收入人口常态化帮扶工作的一种整合性尝试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在陕西安康的试点工作中，其以农村最低生活保障对象和防止返贫监测对象为实施主体开展试点。在推进实施中重点做到人员力量、识别程序、管理服务、政策资源、审批权限“五个并轨”，在识别程序上做到受理诉求、核对比对、入户调查、研究审核、公开公示、落实帮扶“六个统一”，真正实现各方资源力量统筹整合、互通共享，工作程序科学规范、简便易行，切实提高工作质效、减轻基层负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从全国多地试点的情况看，都取得了积极的成效。故此，在2025年，通过民政部门统筹涵盖原低收入人口和防止返贫的监测工作，已经取得了良好的实践基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/02/20250102085751103.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
低收入人口的认定是帮扶工作的前提，在完成认定后，帮扶工作才能够有的放矢。当然，通过民政部门主导完成的低收入人口认定工作，并不意味着帮扶工作都集中在民政部门。根据低收入人口及其家庭出现困难的具体问题和领域，多元的职能部门都可以相应地启动相关的帮扶工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，低收入家庭子女因为教育而产生大额刚性支出，这个时候，教育部门就可以通过助学金、贴息助学贷款等帮扶手段对这样的家庭进行帮扶。低收入人口因为医疗而出现大额支出等引发生活困难，医保部门则可以通过医疗救助方式启动帮扶工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于分层分类帮扶工作，2023年的民政部等部门的文件已有明确要求，即“按照低收入人口困难程度和困难类型，分层分类提供常态化救助帮扶。对防止返贫监测对象，同时按照现行防止返贫动态监测和帮扶机制给予针对性帮扶措施，切实防止规模性返贫。”未来的话，防止返贫监测工作将不再成为一项独立工作，而将成为低收入人口常态化帮扶工作的有机构成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年制定低收入人口认定办法、低收入家庭经济状况核对办法，这里还有一个值得分析的看点，那就是以往在较长时间内聚焦农村低收入人口的帮扶工作，将转变为在全国范围内城乡一体的低收入人口认定与帮扶工作，这样就实现了新的城乡统筹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在以往的工作机制中，农村进城务工或是突发严重困难的农村人口，仍需要在户籍地完成低收入或是防止返贫的认定，但是如果实现了城乡一体的低收入认定与帮扶工作，在城市的农村流动人口只要符合相关条件，可以便捷地在城市完成相关认定工作并获得帮扶与救助，这也是新阶段的低收入人口帮扶工作值得期待的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新阶段的低收入人口认定工作，一方面不仅是为了明晰全国城乡低收入人口的数量和构成，另一方面也是更好地了解新阶段，低收入家庭的经济与生活状况。对此，学界有不少人呼吁提高最低保障水平，实际上在过渡期的几年内，各地都不约而同地提高了农村低保的保障水平，但是受财政水平的约束，低保的提升也是有限度的，需要量力而行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在确保基本生活有保障和不发生规模性返贫底线要求的意义上，低收入人口的认定标准也将采用一个相对适中的标准，其将超越现有标准，但也不会是一个高位标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，新阶段的民政工作将会开启低收入人口常态化帮扶工作的新篇章，其不仅有助于理顺防返贫帮扶与低收入人口帮扶的纷繁关系，而且能够切实减轻基层工作负担，其实让帮扶工作回归到部门化和制度化的轨道上来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，如何协调散落于各部门的帮扶资源及时有效开展帮扶，并真正实现多部门数据的共享，提升大数据比对的准确性和覆盖面，仍是一个有待实践检验的命题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>195a55fe3ca488e2d9ea9ec85e587830</guid>
<title>美国想把中国芯片产业“赶尽杀绝”，却给自己制造了最大对手</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenjing/2025_01_03_760918.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈经】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芯片行业比较复杂：芯片生产需要设计、制造、封装、测试等多个环节，还要芯片设备生产商支持，往往需要多国企业协作。芯片有庞大的需求方，用于几乎所有工业门类。芯片种类也非常多，半导体应用很广。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然芯片是新闻舆论关注的焦点，但行业知识与数据，仍然不算很普及。甚至由于特殊的原因，流传的芯片相关信息中，充满了种种错误认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对中国成熟芯片发起301调查，其本质是一个产业相关的事件。了解了芯片产业数据与现状，就能明白，中美芯片斗争目前到了什么阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、芯片业分领域数据&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/02/20250102113331603.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上图为2008-2023年，每年的十大半导体设计公司市场份额。可以看出，整体市场份额较为分散。销售额年年最高的英特尔，份额最高也只是在2011年达到16.5%。2018年，前十合计份额58.8%是近年最高值，这一数字一般情况下为50%左右。在这十几年间，有18个公司进过前十。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/02/20250102113354805.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
芯片设计企业营收2008、2013、2018、2023&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2008-2013-2018-2023的前十变动来看，英特尔、三星、高通、博通、SK海力士、意法半导体、德州仪器比较老牌，稳定上榜。其中高通和博通是Fabless纯设计企业，需要代工，其它是IDM模式企业（包括存储器生产商），自有芯片制造工厂。到2023年，英伟达、AMD、苹果的芯片业务崛起了。进过前十又掉出去的IDM模式企业，还有西部数据、NEC电子、英飞凌、瑞萨电子、美光、铠侠。英特尔2008年营收为376亿美元，2013年为527亿美元，2018年为708亿美元，2023年为542亿美元，可据此估算各企业的营收数值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球芯片设计企业的营收从2008年的2800亿美元增至2023年的5900亿美元，这大致能代表芯片行业对外部的整体营收——其它企业使用芯片，对接的就是设计芯片的公司。芯片设备、芯片制造、晶圆代工、封装测试企业，都是芯片行业内部的营收，外部接触少。如果将这些内部营收加上来，芯片行业的营收就会显得很高，概念上不好区别，所以应该单独列出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来看，纯设计公司明显崛起，而IDM模式走下坡路。2008年，前十中只有高通是纯设计公司，2023年又增加了博通、英伟达、AMD、苹果四家纯设计企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，这个排名将发生大的变化：英特尔近年来份额不断下滑，2024年还亏损了，营收预计只会略微超过500亿美元，将铁定丢掉一直把持的营收第一的位置。而英伟达在2024年4月30日至10月30日这半年间的营收就有650亿美元，2025财年（2024年2月1日至2025年1月31日）营收预计1255亿美元，将大幅超过英特尔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个榜单中没有中国大陆企业。海思在2020年上半年营收52.2亿美元曾排到第十，之后受到打击。即使2023年下半年海思麒麟芯片开始恢复出货，仍受限于先进芯片产能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
A股芯片纯设计上市公司中，营收最高的是韦尔股份，2023年为210亿人民币，2024年预计约260亿。而2023年全球芯片设计业务营收排第十的德州仪器，营收有175.2亿美元，差距较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/02/20250102113452385.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年全球存储器厂商市场份额，世界集成电路协会（WICA）数据&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
存储器方面，2024年10月17日世界集成电路协会（WICA）发布《2024年全球存储器市场研究报告》，预计2024年全球存储器市场销售规模增加61.3%，达1500亿美元。长江存储靠3D NAND产品（手机存储与固态硬盘），市场份额达到2.3%，成为第六大存储器企业。WICA因长鑫存储数据不明，暂未将其列入报告。但从产能上看，长鑫存储的DRAM产品（内存条）全球份额能有约10%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在存储器方面，中国大陆还有2024年预期营收80亿的兆易创新。福建晋华也是存储器企业，2018年底因美国打压停产，近期低调地恢复了生产（传深圳公司订单有帮助）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不计存储器生产企业，中国大陆IDM模式自有工厂的芯片企业相对比较弱。士兰微、华润微主要从事功率半导体的生产，2024年预期营收都是约100亿，而且芯片制造技术相对低端。中国缺少能与英特尔、三星（他们的逻辑芯片业务也不小）、意法半导体、德州仪器这些IDM巨头对标的企业。但国际趋势是，逻辑芯片的IDM企业不如纯设计企业发展好，因为芯片晶圆代工模式效率更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/02/20250102113537349.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2014年全球十大晶圆代工企业营收与份额&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，全球十大晶圆代工企业分别是台积电、联电、格罗方德、三星、中芯国际、力积电、高塔半导体、世界先进、华虹半导体、富士半导体，其中台积电份额超过了50%。多年来前十的企业基本就这几家，那时晶圆代工的意义还没有被充分认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/02/20250102113638815.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年时，台积电仍然一家独大，但是三星代工份额增加了很多，超过台积电的三分之一。三星依靠梁孟松带来的FINFET技术突破，一度上升势头很猛。中国大陆还是中芯国际和华虹两家进入前十，份额分别为5%和1%，不温不火。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/02/20250102113700228.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2024年三季度，台积电的市场份额进一步扩大到64.9%。中芯国际超过了联电与格罗方德，来到了第三位，华虹份额2.2%也扩大了一些，合肥的晶合集成还进入前十（与10年前相比，就是它代替了富士半导体）。三星的晶圆代工业务遭遇了较大打击：与台积电竞争5nm、4nm、3nm生产技术，出了造假丑闻，良率表现不佳遭到高端客户抛弃，维持份额要靠自家生意。联电与格罗方德因耗资巨大自认无力承担，放弃了14nm以上的先进制程业务，导致份额萎缩。美国只有格罗方德是排前十的芯片代工企业，实力较弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从以上介绍的全球芯片企业营收来看，总体来说就是两大趋势。一个是以英特尔为代表的IDM企业相对衰落，以英伟达、高通、博通、AMD、苹果为代表的纯设计企业崛起。另一个是芯片代工企业行业地位上升，台积电年营收相比10年前几乎翻四倍，2025年将超千亿美元；而中芯国际在大陆半导体市场确立了核心企业地位。二者也是关联的，芯片设计与芯片制造都有决定性意义。两者在近十年间都出乎预料地有不少重大突破，技术发展没跟上的巨头企业就会落伍。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/02/20250102113731415.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芯片封装与测试技术相对简单，前十基本都是中国大陆与中国台湾企业，前十之后也有22%的市场份额，东南亚多国都有不少封测企业。业界近年来先进封装需求较为强烈，芯片的连接方式有重大变化，但技术难度高的需要由台积电等晶圆代工厂来做。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/02/20250102113814875.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年全球十大半导体设备企业营收&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后介绍下全球芯片设备企业。2023年，中国首次有芯片设备企业历史性地进入全球前十，北方华创营收220.79亿人民币（约30亿美元），排第八位。荷兰的ASML以约300亿美元营收排第一，美国应用材料、泛林、科磊三家制裁依靠的核心企业分别排第二、第三、第五，日本东京电子第四。前五营收明显高于其他企业。日本的迪恩士、爱德万分列第六、第七，荷兰ASMI第九，美国泰瑞达第十。要进入前十，年营收门槛为26亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/02/20250102113913969.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
A股芯片设备上市公司前三季营收前十&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受益于本土需求拉动，中国芯片设备企业营收正在高速增长。2024年前三季，A股芯片设备企业排前十的普遍营收增速在30%以上。中国芯片设备企业占全球营收的市场份额之前在1%以下，几乎可以忽略不计，2023年达到了6%，2024年预计约8%，上升较快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出，由于芯片业是美国针对中国高科技制裁的主要领域，中国有些芯片企业非常低调。主要的芯片设计、晶圆制造、封测、设备企业基本都上市了，数据可查。但也有一些在美国商务部制裁名单里的芯片企业（如好几个深圳企业）没有上市，有的只知道名字，信息很少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未上市企业中，华为海思设计芯片、上海微电子制造光刻机较为知名。一些中外舆论相信，华为正在组织芯片全产业链，芯片设备、芯片设计、EDA设计工具、芯片制造产线、封测、GPU、操作系统都有涉及，被逼成为IT业横跨领域最多的全球公司。具体进展众说纷纭，有些说得很激动人心。笔者有一些猜测，但确实信息混沌，需要业界信息与较高的知识水平才能分辩真伪。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/02/20250102114028626.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
全球与中国芯片企业特性（存储器计入长鑫存储，一些份额为笔者估计）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上图为笔者根据以上各领域数据总结的全球与中国芯片企业特性与份额。长鑫存储必然成为全球十大存储器生产企业，扩产很厉害，因此笔者将中国存储器企业市场份额估为5%-10%。晶圆代工中国大陆企业实力相对强，也在积极扩产，份额12%其实不低，只是台积电份额太大了。芯片设备领域，中国企业急起直追，是份额最小、差距最大的领域。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>