<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8bf83b11021c4d172a8583d18f21bc22</guid>
<title>发挥世界人工智能大会的平台作用</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangxiao2/2024_07_02_740066.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张晓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人工智能全球治理是指塑造全球人工智能的开发和使用的机构、政策、规范、程序和措施的总和，通过这些机构、政策、规范、程序和举措，为全球人工智能的开发和使用带来更多的可预测性、稳定性和秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年7月1日，第78届联合国大会协商一致通过“加强人工智能能力建设国际合作”决议，旨在鼓励通过国际合作和实际行动，帮助各国特别是发展中国家加强人工智能能力建设。该决议由中国主提交，包括埃及、印尼、卡塔尔、巴基斯坦等在内的140多个会员国参与共提，成为全球人工智能发展与治理的最新进展成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、联合国人工智能治理工作前期进展回顾&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人工智能发展与治理涉及在非领土空间进行的复杂行动，涉及不同的参与者以及文化、政治、经济和社会差异。联合国在全球人工智能治理中发挥着重要的作用，通过加强国际合作、推动包容性发展、建立有效治理机制、协调解决互操作性问题，以及促进技术创新与社会责任的平衡，可以促进更加公正、安全和可持续的人工智能发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、联合国大会和联合国秘书长。2024年3月，联合国大会通过名为《抓住安全、可靠和值得信赖的人工智能系统带来的机遇，促进可持续发展》的决议，呼吁抓住人工智能系统带来的机遇，让人工智能给人类带来惠益，并以此促进可持续发展。2023年在联合国秘书长推动下《全球数字契约》磋商全面展开，提出构建共同的人工智能框架，包括人工智能的设计和使用需要透明、可靠、安全且可控。人工智能治理的核心理念包括透明度、公平性和问责制，并与国际指导和规范、国家监管框架、技术标准、人类价值观和社会目标等结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img type=&quot;newInsert&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/02/20240702164659461.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;联合国推进《全球数字契约》 图片来源：联合国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、联合国人工智能高级别咨询机构。2023年，联合国设立由多利益相关方组成的人工智能高级别咨询机构，该机构于2023年12月发表中期报告。2024年4月发布《全球数字契约》零案文，重申以人为本的人工智能治理原则，敏捷、多学科和网络化的多利益相关方治理路径，协调统一规范、安全标准、风险管理和互操作性，促进文化和语言的多元，以及能力建设和利益共享。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、联合国互联网治理论坛（IGF）。联合国互联网治理论坛组织全球多利益相关方发布人工智能政策网络（PNAI），强调人工智能治理的互操作性，主要是不同人工智能监管机制间的相似处和差异性，特别强调与人工智能相关的性别问题及种族平等问题，以及通过人工智能治理实现绿色、公平、公正的社会转型，人工智能、数据治理与环境的联系等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4、国际电信联盟（ITU）。2017年，国际电信联盟推出“人工智能向善”（AI for Good）平台，并与40个联合国机构合作建立该平台，启动国际电信联盟人工智能资料库，以确定负责任和切合实际的人工智能应用方式，推动实现可持续发展目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5、联合国教科文组织（UNESCO）。2021年11月23日，联合国教育、科学及文化组织大会通过其《人工智能伦理问题建议书》及其实施计划，包括“准备情况评估方法和伦理影响评估”以及人工智能伦理问题全球论坛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、全球人工智能能力建设面临的挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人工智能被定义为一种通用技术，有潜力改善公众的福利和福祉，也给社会和经济带来挑战。全球人工智能存在能力建设方面的差距，可能扩大国家之间和国家内部的数字鸿沟，强化结构性不平等和偏见，不利于从经济、社会和环境等方面实现可持续发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、数字鸿沟问题。目前，存在人工智能和其他数字方面的鸿沟，国家之间和国家内部的技术发展水平参差不齐，发展中国家跟上这一迅速加速的步伐面临独特挑战，这对可持续发展造成障碍，需要消除发达国家与发展中国家之间在条件、可能性和能力方面的现有差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、技术垄断问题。人工智能技术的发展呈现不平衡性，包括人工智能基础模型、芯片，训练数据的集中，少数国家垄断技术和人才，这导致全球治理的不平衡和智能鸿沟。特别是在参与标准设定过程中，例如参与讨论需要高水平的专业知识，参与标准设定过程的非政府组织人员很少来自发展中国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img type=&quot;newInsert&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/02/20240702164832287.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;OpenAI突然对中国“断供”API 图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、资金匮乏问题。在全球人工智能治理中，非国家主体如非政府组织和私人企业扮演重要角色，但是发展中国家普遍缺乏公共资金特别是全球公共资金的支持。由于工作的无偿性，以及这些主体在弱国和发展中国家的影响力和资金支持不足，很大程度上限制多利益相关方参与国际政策和标准讨论和合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4、语言公平问题。全球人工智能系统的发展，依赖大量来自北美的英语数据，这忽视了语言和文化多样性的需求。需要解决人工智能技术使用的数据的代表性和多样性的问题，可以鼓励和支持收集、使用多样化和代表性的数据集等措施，反映全球不同文化和群体的特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5、安全可靠问题。全球人工智能发展速度加快，技术变革日新月异，迫切需要就安全、可靠和值得信赖的人工智能系统达成全球共识。人工智能有损于信息的完整性和获取信息的途径，削弱对人权和基本自由的保护，扩大个人隐私不受非法或任意干涉的冲击，增加发生事故潜在风险和来自恶意行为者的多重威胁。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e4691d1cc456726fdb10ad6483608e53</guid>
<title>马克龙没做成“拿破仑”，倒有点像“路易十六”</title>
<link>https://www.guancha.cn/renfurui/2024_07_02_740008.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 任馥蕤】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国又双叒叕爆发抗议了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一次，是在巴黎和里昂。当地时间6月30日晚，成千上万的左翼联盟支持者聚集，高喊口号。部分激进的抗议者打砸店铺、焚烧垃圾桶，还有人点燃路障，并与警察发生冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/02/20240702081106398.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;当地时间2024年6月30日，法国巴黎，法国国民议会选举第一轮投票结束，民众举行示威活动，抗议极右翼国民联盟。（澎湃影像）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
起因自然是刚刚结束的法国国民议会选举。本次选举的投票率高达67%，远超2022年的47.5%，表现出法国选民极其高涨的政治热情。不过，与马克龙“豪赌”民众或将对勒庞和巴尔德拉领导的国民联盟（RN）引起警觉不同，总理阿塔尔领导的中间派“一起为了共和国（Ensemble）”仅获得约22%的选票，名列第三：在极左派“新人民阵线（NFP）”（得票率约28%）和极右的国民联盟（得票率约34%）之后。与2022年5月份的第一轮国民议会选举相比，国民联盟的得票率几乎翻了一番！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，考虑到法国国民议会选举由两轮投票组成，最终议会席位具体将如何分配仍有不确定性。根据伊弗普机构（IFOP-Fiducial）的预测，国民联盟将获得240至270个席位，新人民阵线将获得180至200个席位，而“一起为了共和国”只能获得60至90个席位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，只有一个政党获得289个或以上的席位才能取得议会的绝对多数，从目前的情况来看，7月7日的第二轮投票后，很难达成这一条件。同时，巴尔德拉也已表态，如国民联盟不能赢得绝对多数，他将拒绝总理一职。由此，在未来的一周里，马克龙和阿塔尔的努力目标也从阻止国民联盟成为议会最大党派，“降级”成阻止国民联盟获得议会的绝对多数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;法国“极端主义”的新一轮崛起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，此轮国民议会选举中，约三分之二的法国民众都将票投给了马克龙口中的“极端派”。尽管目前极右更加接近掌权，但马克龙也从未掩饰过他对极左的防备乃至鄙夷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，早在2017年9月颁布法国新劳动法期间，马克龙就曾公开宣称：“我不会向懒鬼、犬儒主义者和极端分子作出任何让步（Je ne céderai rien, ni aux fainéants, ni aux cyniques, ni aux extrêmes）。”该言论立即遭到了极左派领袖梅朗雄的回击——他号召“懒鬼们”上街抗议旨在加强对雇主利益保护的新劳动法；结果一时间，法国大城市街头游行的人们纷纷举着“我是懒鬼（Je suis fainéant）”的标语，以表达对马克龙的不满。2024年6月国民议会选举前，马克龙更是“吓唬”民众，称极右和极左的政策都有可能给法国带来“内战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，面对势如破竹的国民联盟，梅朗雄号召所有在第一轮选举中获得第二轮资格但排名第三（且国民联盟在该选区排名第一）的新人民阵线候选人放弃参选，以让位于更有可能击败国民联盟候选人的党派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之形成对比的是，“一起为了共和国”却在如何阻止极右翼晋级马提翁宫这一问题上产生了内部分歧：尽管总理阿塔尔已号召所有排名第三（且国民联盟在该选区排名第一）的“一起为了共和国”党派候选人在第二轮选举中让位于更有希望击败极右的党派；在阿塔尔看来，极右派是“敌人”，而极左派仅仅是“政治对手”。但经济部长布鲁诺·勒梅尔和前总理爱德华·菲利普则呼吁某些排名第三中间派的候选人既要与极右抗争，也绝不能让位于梅朗雄领导的“不屈的法兰西”党的候选人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毋庸置疑的是，马克龙当了七年总统后，其领导的“一起为了共和国”党如今已沦为法国的少数派。对于所谓“极端势力”的崛起，尽管有全球大环境不景气的因素，马克龙本人也负有不可推卸的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/02/20240702082138477.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;6月30日，国民联盟主席若尔当·巴尔代拉在法国巴黎附近的加尔什的一处投票站投票。新华社发（亨利·斯瓦里克摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马克龙的“变革/革命”及其反噬&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年11月，刚刚卸任法国经济部长职位的马克龙便出版了其自传《变革》（Révolution）（值得注意的是，révolution一词在法语中的本意为“革命”，只是中文版的正式名称将其翻译成了“变革”）。在这部自传中，马克龙用了大约一半的篇幅讲述其早年在家乡亚眠和巴黎的求学经历，以及与其中学法语老师布里吉特的爱情故事；后一半则用来描绘他为法兰西未来设想的“伟大宏图”：比如，马克龙希望将法国的劳动法体系改造成英美模式，即更倾向于维护雇主的利益。可以说，如今“马克龙主义”濒临破产的种子在当年便埋下了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年5月，时年39岁的马克龙打着“变革/革命”的旗号入驻爱丽舍宫，一举成为法兰西第五共和国最年轻的总统。而他一手成立的“前进中（En Marche）”党也首次打破了数十年来法国传统中右和中左两党轮流执政的格局，通过吸收左右两派的温和人士构成了一个中间派政党，旨在推动一系列与经济政策相关的改革措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时，意气风发的马克龙将自己发起的政治运动冠名为“长征”，甚至一度称自己是“毛主义者（Maoïste）”，因为对于毛泽东同志而言，“有效的策略才是好的策略（un bon programme c&#x27;est ce qui marche）”（笔者无法查证毛主席说过类似的话，因此只能推测马克龙是想表达毛泽东思想中的“实事求是”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果，极其讽刺的是，从2017年至今，自称“毛主义者”的马克龙所推行的改革政策均有利于法国的有产阶层：从2017年绕过议会直接下达总统行政令推动劳动法改革，到2018年推动加征燃油税而引发全法持续数月的“黄马甲”运动，再到2023年动用宪法第49.3条绕过国民议会投票强行通过退休改革法案——一直以来，马克龙都是一个精英主义者和新自由主义的代言人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国《卫报》曾这样评价马克龙：他是一个成功的罗斯柴尔德银行家，因此肯定懂钱；但他却不懂人民，尤其是自己国家的人民。而从马克龙的言行也足以看出，他不仅不懂人民，甚至对人民心怀恐惧和鄙夷；显然，毛泽东思想中的另一精髓“群众路线”被马克龙有意或无意地忽略了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0efa1103d96c78de6a95c285135f2f85</guid>
<title>17岁国羽小将不幸去世，世界羽联的“制度之恶”难辞其咎</title>
<link>https://www.guancha.cn/feiteliededajiangtang/2024_07_02_739968.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 腓特烈】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月30日晚，在印尼日惹参加2024年亚洲青年羽毛球锦标赛的17岁国青小将张志杰突然晕厥，送医后不治身亡，因抢救无效去世。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名原本充满希望的羽球新星就此陨落，使其家人、团队以及每个对中国羽毛球事业有所期待的球迷都陷入了悲痛之中。然而，在悲痛之后，这起事件似乎更应当引起公众的反思和警醒——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本事件发生的同时，欧洲杯激战正酣，三年前同样在赛场因心脏问题猝然倒下的丹麦球星埃里克森，不但在治愈了心脏问题后重回赛场，在欧洲杯预选赛中用那颗“来自心脏的进球”（胸部心脏位置停球后射门得分）把丹麦带进了欧洲杯，还在刚结束的欧洲杯十六强淘汰赛中，作为丹麦队表现最好的球员之一，和强大的东道主德国队战至最后一刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两相对比，张志杰的不幸去世，真的只是“天灾”，而不是“人祸”？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/02/20240702081416601.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;比赛现场视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、并不罕见的运动员心源性猝死&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在印尼羽毛球协会（PBSI）和亚洲羽毛球联合会发布的共同声明中并未提及张志杰去世的原因，不过PBSI发言人布罗托·哈皮（Broto Happy）在新闻发布会中，对张志杰的去世给出了解释，称张志杰死于“心脏骤停”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的死于“心脏骤停”，实际上就是导致运动员在运动中突然离世最常见的病因——运动员心源性猝死（Sudden cardiac death of athletes）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其指的是因一系列心脏相关的问题——包括以肥厚性心肌病或冠状动脉异常为代表的基因“隐患”、机械击打导致心脏受到的物理伤害、心肌炎等突发炎症、动脉粥样硬化等获得性疾病（出现在年轻人身上不多，但并不是没有）等——导致的运动员在比赛中出现虚脱症状后一小时内因心脏骤停而生理性的意外死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“马拉松”一词的缔造者、希波战争中在跑完“马拉松”并汇报完战情战况后突然死去的希腊传奇英雄斐迪庇第斯，被认为是历史上第一个心源性猝死的“运动员”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斐迪庇第斯的故事或许没有科学证实，也可能存在虚幻之处，但自此之后，诸多运动员确确实实在比赛中死于心源性猝死，其中不乏项目中的佼佼者乃至传奇，如NBA传奇巨星皮特·马拉维奇和雷吉·刘易斯、前喀麦隆国脚维维安·福、前意大利国脚大卫·阿斯托里、前科特迪瓦国脚谢克·蒂奥特等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、治疗尚可能不及，等待绝不可行——对运动员心源性猝死的防御和治疗政策&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
运动员心源性猝死作为一种疾病，其研究历史已有上百年之久，但即使如此，在近十年内仍然有诸多运动员死于该病。目前，医学界对于运动员心源性猝死基本上达成了共识——这是一种完全“与时间赛跑”的疾病，即使第一时间救治也未必能将运动员从死亡的悬崖上拉回来，如果运动员出现其典型症状，则必须第一时间得到救治，比赛必须让步于生命，也必须让步于以医疗救治为代表的科学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如上文所述，足球、篮球由于运动员基数巨大且对抗激烈，本身是运动员心源性猝死的多发区，因此足球、篮球运动中都设置了“生命高于一切”，用于最大限度保护运动员生命的治理规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如英超联赛曾因为维维安·福死于心源性猝死（福本人去世于联合会杯比赛中，但当时其租借效力于曼城俱乐部），在时任曼城传奇教练凯文·基冈的推动下，大力增强了对于心源性猝死的预防和加强即时治疗等措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/02/20240702082517670.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;维维安·福倒在球场上（图/外媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《英超手册》第O.18条规定，“各俱乐部应确保：有效管理联赛比赛中可能出现的所有医疗问题；其急救设施和医疗设备（这当然包括治疗心源性猝死最为关键的AED）得到适当的维护并处于完全工作状态。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，主队俱乐部拥有更重要的医疗义务，包括（《英超手册》第O.19条项下）其“队医、观众席医生和医疗协调员应在整个联赛期间和联赛前后的合理时间内提供服务”、“安排符合本规则要求的物理治疗师或治疗师出席”并在“联赛期间应坐在该俱乐部的教练席”、“安排至少两名完全合格并有适当保险的护理人员出席，他们应能协助处理场上的医疗事故”、“确保《强制性医疗设备表》中所列的所有设备和设施在体育场内均可使用”、“在每场联赛期间，在体育场有一辆设备齐全、专用和适当保险的救护车，适合运送紧急伤员，并由一名或多名有资格在途中进行基本紧急护理的人员配备，以便将任何需要紧急治疗的球员或比赛官员送往医院”等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NBA作为“长人世界”，各类心脏疾病发病率更高，因此NBA同样甚至更加看重对于心源性猝死的防御和治疗。《NBA劳资协议》第22章“球员健康”甚至专辟一款，要求“NBA和球员协会应当在2017年7月1日及以前，就下列方向组成两个专家组(皆为‘运动适应性专家组’):(i)心脏疾病和状况;(ii)血凝块和其他血液状况和失调。双方应当根据未来的需求，组建其他类型的可能危及生命的生病和健康问题的运动适应性专家组。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是足球还是篮球，对于心源性猝死的防御和治疗，其都秉承一个基本原则——对于其（当然也包括其他疾病）的治疗相关问题，应当以医生、医护人员等的专业意见为首，而不是其他人。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>56ebccac051785f6c355df1125f52b9b</guid>
<title>华为这些国内头部企业，对产业链贡献不够好？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2024_07_02_739967.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘禺】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近在网上看到了这样一个观点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的头部企业，对产业链的贡献，还有社会责任这方面，做得远远不够好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作者大致举了这样一些例子来论证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一边是：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1. 深度绑定华为的维信诺连亏4年
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 比亚迪入股的华盛锂电，上市第二年业绩大跳水
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 给宁德时代供货的正负级厂商深陷泥潭
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
另一边是：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1. 特斯拉的一级供应商，三花智控和拓普集团，已然成长为新能源产业链上的巨头
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 立讯精密、蓝思科技、鹏鼎控股，站在苹果的肩膀上，成为了移动设备端，不可或缺的环节
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 中际旭创、工业富联、新易盛，英伟达给到足够的利润，成为AI产业链上的赚钱机器
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
结论是：扶持中小企业，不能只指望政府机构，各个产业链上的巨无霸们才是主导者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作者为此特别点名宁德时代，有没有忘记你是怎么发家的，当年苹果给的ipod代工电池是你的第一桶金，后面才有了向新能源转型的入场资格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观点很有意思，值得细细分析一下。如果只看大的结论，产业链上的头部企业要主导对产业链、对中小企业的扶持，这肯定有道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但具体到国内的头部企业，是不是在这方面做得远不够好，通过这几个例子能否得出结论，恐怕还有待辨析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，这六个例子中的企业分属不同赛道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内的分别是：维信诺，做OLED显示屏。华盛锂电，锂电池电解液添加剂。还有宁德时代的正负极材料供应商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国外这边的例子：三花智控，拓普集团都是新能源汽车零部件。立讯精密、蓝思科技、鹏鼎控股，分别在精密制造、玻璃面板、印制电路板（PCB）方面满足苹果的需求。最后，中际旭创和新易盛是英伟达光模块的供应商，工业富联，也就是富士康工业互联网，在组装服务和工业互联网方面与英伟达合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些例子当中，国内和国外头部企业扶持的供应商，都是不同赛道的，本身就有不同的行情，简单对比并不能说明问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最能说明行情变化的是中际旭创，蹭上了黄仁勋，踩在了AI风口上，确实能够起飞。但仅仅说英伟达给到了足够利润，是中际旭创这样的企业被扶持起来的原因，就失之简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在5G网络建设中，中国的主要电信运营商，电信、联通和移动都是中际旭创的重要客户。之前的3G、4G技术普及落地时，同样如此。这一波波的需求和扶持，是中际旭创这样的光模块供应商能挺到AI时代的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还是那句话，别忘了你是怎么发家的，中际旭创的成长，离不开国内通讯产业的发展所带来的红利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而现在800G光模块这样的，高性能、低功耗，能满足高带宽需求的产品，其实不仅被英伟达看上了，国内的云计算和数据中心企业，如阿里巴巴、腾讯和华为等，也都是重要客户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，光模块如今确实是AI产业链上的赚钱机器，但这不能只归功于英伟达，中际旭创强就强在客户关系和研发生产基地都是全球布局的，与国内外多家知名企业建立了长期稳定的合作，保障了订单来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果单看光模块的技术含量，并没有那么高不可攀。早在20世纪80年代，光纤通信技术就已经开始商用，历经多年迭代，光模块核心技术已经相对成熟且标准化，生产依赖大量的标准化组件，例如激光器、光探测器、耦合器等。这些组件，无论制造工艺还是技术参数，已经高度标准化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光模块内部集成也相对简单，将标准化的光电组件进行集成和封装，整个过程更像是拼装，而不是从头到尾的复杂制造。所以光模块的研发投入是相对较低的，主要都是现有技术的小幅改进和优化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就降低了门槛，使得更多企业能够进入这一领域。所以其实这个赛道也是非常内卷的，利润被压得挺低。在AI时代一朝抱上大腿，赢麻了，这多少有时运。之前国内通讯业的扶持，保证了你能一直在牌桌上，直到时来运转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果一定要对比的话，在另一个赛道上的维信诺就是一个相反的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
维信诺说是深度绑定了华为，问题恰恰就出在这，单一客户的订单量波动，会对公司的营收产生重大影响。不是大客户华为没有支持，是仅靠一条大腿，在这个行业很难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OLED显示屏和光模块可不一样，是一个生产需要大量技术投入和研发成本的领域。必须不断投入资金，且短期内难以转化为利润。这个行业门槛高得多，新入局的玩家亏损是非常正常的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的面板一哥京东方，2003年进入液晶面板（LCD）行业，为了建第一条第5代TFT-LCD生产线，投资了数十亿美元，直到2010年才首次实现年度盈利，七年的亏损期才迎来转折。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OLED现在还要和三星、LG等优势企业竞争，一定是要拼高额的研发生产投入的，不仅维信诺、深天马在亏损，哪怕是京东方，有苹果的订单，OLED业务目前也仍在亏损。京东方在成都、绵阳和重庆布局了三条柔性AMOLED 6代生产线，建设和运营需要巨额的资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到维信诺的例子，是高额的初始投资使得盈利变得困难，和华为给不给力，社会责任有没有尽到，关系没那么大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
别的例子也可以差不多从不同角度来分析，比如说比亚迪入股的华盛锂电，上市第二年业绩跳水，如果只看一年的业绩，这种现象非常正常，产业是有周期的，原材料的价格波动，供需失衡导致的价格下行，都会导致业绩跳水。不能拿不同赛道、不同周期的企业直接对比，不能说到光模块就把时来运转的好日子单独挑出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后说说宁德时代与苹果的合作，确实有这么个故事，积累了第一桶金。曾毓群在2001年创立ATL，得益于其为苹果iPod提供电池，积累了大量资金和技术储备，2011年，曾毓群成立了宁德时代，专注于新能源汽车动力电池的研发生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但还是故事要说全，国内的产业链链主也有许多这样的美谈。比如华为扶持的比亚迪电子、闻泰科技都是很成功的案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像前面说中际旭创，不能只说英伟达。说立讯精密的时候，不能只说苹果，却不提华为等大客户都给了大力支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实前面这些关系，更多还是一种合作伙伴关系，是比较对等的，头部效应有，也带动出了供应链上的明星企业，但头部的扶持不是向更大社会面的辐射。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国头部企业在供应链上扶持中小微企业，最典型，规模最大的，反而被忽略了，没有提到，那就是电商领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是线上帮供应商拓展市场，还是线下对中小物流企业的支持，电商平台都打造成了网络，是广撒网的海量帮扶，也是服务与共生的关系。在平台经济里，谈社会责任，可能更贴切一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/24/20240624151320969.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>