<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>248ea9c6b754aea242bc5757dbb5b136</guid>
<title>不畏疫情中国开进博会，不顾疫情美国总统大选，全世界看在眼里</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZiZheng/2020_11_06_570520.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 子政】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月4日中国上海，第三届中国国际进口博览会如期开幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但同一时间，11月3日美国的总统大选却没有如期分出结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两件事，一个在中国，一个在美国，一个是经济，一个是政治，本来并不相关，虽是同一天，也应该是各自进行，互不影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但今年这个2020年很不同，今年发生的各种事情似乎都与往年大不一样。新冠疫情犹如一个特制的背景板，将原本不太被人注意的事情，像X光机一样意外地透视了出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平总书记在进博会的开幕式上说，“本届进博会是在特殊时期举办的。突如其来的新冠肺炎疫情给各国带来严重冲击，也给世界经济带来重创。中国在确保防疫安全前提下如期举办这一全球贸易盛会，体现了中国同世界分享市场机遇、推动世界经济复苏的真诚愿望。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/06/20201106110137447.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国家会展中心（上海）场馆内部，河北日报 张昊 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这很令人鼓舞，在疫情的冲击下纷纷陷入“大停摆”、“大封锁”的世界各国，无不热切期盼着“市场机遇”的出现，“经济复苏”的到来。而正是中国，在全球经济的寒冬中，最早唱响了春天的歌声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在同一天的美国，没有春天的歌声，没有人会指望从美国现任总统或候选人那里听到他们刚刚在上海听到的话，例如：本届总统大选是在特殊时期举行的。突如其来的新冠肺炎疫情给各国带来严重冲击，也给世界经济带来重创。美国在确保防疫安全前提下如期举行今年的总统大选，体现了美国同世界分享和平与稳定、推动世界共同发展的真诚愿望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绝无可能。美国大选期间，人们只听到一浪高过一浪的众口嚣嚣、辩讼讻讻，不大可能听到谁在关心世界各国如何如何、全球经济如何如何。而且也根本听不到谁在不断重复着“在确保防疫安全前提下……”这种话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大选照常举行，疫情照常肆虐。不出所料，就在大选日当天，美国首次单日新增感染病例超过10万宗，过去七天里有19个州的病例报告激增，比以往任何七天形势都更严峻。而在过去25小时内，美国新增确诊病例超过12万，累计确诊病例已经超过950万，眼看就要逼近1000万！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是没有人真正关心这个事，更不用说高度重视并采取紧急措施了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情不存在，经济不存在，美国以外的世界各国也都不存在。11月初的美国，除了谁当总统这件事，其他的事统统不存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许美国人民都在指望大选顺利产生出结果，确定了新一任总统是谁，然后一切都回归正常，并指望新一任总统执政后会很快着手把美国和世界的各项事情重新做好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国还会有这种事吗？当前各方面的情况表明，美国回归“正轨”的前景已经不会出现了。最重要的一个指标，是在选票统计过程当中提前显示的：支持特朗普的选民总数比起4年前又增加了数百万，这是在建制派控制的主流媒体针对特朗普团队持续4年的指控和针对美国民众持续4年的重新洗脑的最后结果！一个令无数人绝望的现实！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/11/06/20201106094528120.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;当地时间4日晚，波特兰市区骚乱，美国国旗当街被烧。（图自：KPTV）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这个惊人的现实，不等选举最终结果如何，西方媒体的评论员们一起打开了自我哀鸣模式——“无论谁赢，美国都是输家”、“即使特朗普输了，他也还是赢了”、“如此痛苦的美国大选，只为解决如此微小的问题”、“所有眼睛都盯着美国大选，但美国的魅力已消失殆尽”、“无论输赢，特朗普让精英们再次震惊”、“无论输赢，特朗普都是美国的镜像”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国是输家，是说这套选举制度出大问题了；特朗普还是赢了，指的是美国社会完全分裂了；如此痛苦，因为太多的仇恨、愤怒、冲突甚至街头暴力；美国魅力消失，因为不会有人像以前那样羡慕这种看不出任何好处的选举了……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据说今年美国大选总计花费破纪录地超过了140亿美元，900多亿人民币。放在今天的中国，就相对于是烧掉了一条北京到沈阳的高铁线，或一个金沙江上的乌东德水电站，或成百个学校、医院、绿地公园……可以肯定，无论以什么名义，今天的中国人民都不会认为值得做这个交换。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样一个鲜明对比之下，中国上海正在举办的进博会与地球另一端美国正在举行的总统大选，两者之间就有了很强的相关性了。进博会连续三年成功举办，已经成为了国际采购、投资促进、人文交流、开放合作的四大平台，成为了全球共享的国际公共产品。在本届进博会的开幕式上，习近平进一步向世界宣告：“刚刚闭幕的中共十九届五中全会，对中国‘十四五’时期发展作出全面规划。中国决胜全面建成小康社会、决战脱贫攻坚的目标即将实现，从明年起将开启全面建设社会主义现代化国家新征程，中国将进入一个新发展阶段。适应新形势新要求，我们提出构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局。这决不是封闭的国内循环，而是更加开放的国内国际双循环，不仅是中国自身发展需要，而且将更好造福各国人民。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与美国大选进行的同时发出这样的宣告，人们很容易自行解读出如下的话外之音：如果今天的中国像今天的美国那样，基本制度问题重重、党派斗争愈演愈烈、社会分裂不断加剧、民众愤怒和仇恨越积越多，再加上新冠疫情基本失控、经济复苏步履艰难……注定不会有如此这般的当前现状和未来愿景，不会有以连续三届进博会为标志的持续扩大进口和以20多个自由贸易试验区、海南自由贸易港、深圳改革开放新方案为代表的持续扩大开放，也不会有以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点，世界也看得到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管受疫情影响，今年很多企业都无法派出往年规模的人员来参加，但就像意大利前经济发展部副部长杰拉奇在接受观察者网专访时说的那样，“我们就算人来不了，货也要来。”据统计，参加过进博会的世界500强及行业龙头企业中，每十家就有七家今年重返进博会。为此，今年的企业商业展览总面积比去年扩大了近三万平方米，世界500强及行业龙头企业的平均展览面积同比增长14%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参展商也表达了对中国的信心，瑞士Les Alpages艾贝诗品牌中国区总经理李东华在接受采访时也表示：中国经济稳定增长，世界罕见，更加开放、透明、公平、合作共赢的营商氛围，让我们对中国市场进一步的发展充满信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另一端的美国，情况好像有些不妙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲安全与合作组织（OSCE）的大选观察员在目睹了特朗普的一系列操作后，尖锐批评他“损害了公众对民主制度的信任”，是对选举的玷污。想必有很多曾经奉美国民主为圭臬的人，都会有这种幡然醒悟：美国，真的衰落了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年这个特别的年份，就是这样把原本不很明显的对比关系，进一步凸显了出来。中国2020年第三届进博会按照本国的经济发展规划照常举办，美国的2020年总统大选遵循本国的政治历史传统照常举行，各自的现实内涵和历史意义，留给世界去解读，留给时代去评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9d5898194c9772fe2ec68cf7f59168a5</guid>
<title>明朝的人口统计，为何如此离谱？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baoer/2020_11_06_570495.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 保尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下，第七次全国人口普查正在各地展开，这是一件非常繁琐、耗时耗力，但却具有重要意义的事情。事实上，人口统计在中国由来已久，早在战国时期的齐国，就已经有了“常以秋岁末之时，阅其民”的说法。秦统一天下，考核地方官员的“上计”制度中，就有户口一项，中央要求地方呈报户口数字的消长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国人口发展史中，明代是一个重要时期，大部分研究人口史的学者认为，晚明的实际人口已经突破了1亿，还有学者认为明末人口达到了1.9亿。那么问题来了，明朝也有普查员挨家挨户上门登记吗？这些人口数字是怎么计算出来的呢？又是否可信呢？笔者愿围绕这些问题，与读者分享一些看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;明朝怎么做人口统计&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在明朝建立之前，朱元璋就已经注意到了户籍统计的重要性。他曾下令收集元朝的户口版籍，用以统计人口、征收赋税。在占领的地区，朱元璋还发放过“户由”，上面不仅有民户的姓名、籍贯，还有田土、房产，集合了人口与财产两大要素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《国初事迹》记载，朱元璋对此非常重视，每次亲征攻克城池，就向百姓发放“户由”，而且“俱自花押”。如此说来，这些百姓能领到了未来大明太祖高皇帝的墨宝，也算是价值不菲了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/02/20201102134148291.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;313&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;明太祖朱元璋像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明朝建立后，朱元璋对户籍问题更加重视，很快向全国颁行了一项重要的文件：“户帖”。所谓“户帖”，内容类似于今天的户口本，按户填写，记载每户的人口、籍贯、年龄、基层归属等信息。户帖由中央的户部印制，上面有勘合字号，还有户部的官印。做好的户帖统一发放到州县官府，由地方官府组织人力开展普查，填写户帖。填好的户帖一式两份，一份归户部，一份由百姓自己保存。州县官员还要在填好的户帖上签名画押，以示责任所在。在整个流程中，朝廷会调动军队进行检查，如发现有蒙混乱填的情况，相关人员都会受到严厉的惩治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
户帖记载的内容颇为详细，但终究只是一种静态的统计。时日既久，人世沧桑，户帖的内容与实际情况必然出现脱节，明朝还需要一套同样严密，而且动态的统计方式。于是在洪武十四年，赋役黄册出现了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄册的内容比户帖更为丰富，通过黄册，国家把人口管理、赋役征收和地方治理结合起来，对每一家人户进行归类。与今天以地域划分户籍的方式不同，黄册中的户籍更重视百姓对应的赋役。明代有民户、军户、匠户、灶户等户籍分类，除特殊情况，这些户籍性质世代沿袭。不同的户籍对应不同的赋役，实质上是一种配户当差制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄册不仅记录人口信息，还要标明和区分户籍种类，包括因鳏寡孤独等原因而不承担赋役的“畸零”户，都要清晰记载到黄册之中。如此一来，官吏们手持黄册，不仅能了解地方的人口多寡，更能掌握赋役的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么有用的黄册，当然不能只造一次。洪武年间规定，每十年编制一次黄册，由户部统一指挥，地方府州县具体负责，称作“大造黄册”。每次大造之前，户部向全国发放黄册的样本，地方官府按照样本，以里为单位，每里制作两册，安排官吏下乡逐户填写信息、核实内容。这两本册子，一本留在地方，用青纸做封面，另一本则用黄纸做封面，上交户部。所谓“黄”册，正是由此而来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么多黄册送到户部，怎么保管成了个大问题。朝廷时不时要核对黄册，所以不能离衙门太远，可全国的黄册数量众多，而且每十年一造，新的黄册源源不断送到京城，得有充足的空间，而且安全问题必须保障，特别是要防范火灾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱元璋选定了南京的后湖，也就是今天的玄武湖，在湖中的岛上建造房屋，存放全国黄册。这里紧邻皇城，和户部衙门离得不远。天然的水面杜绝了外人随便上岛的可能，保证了黄册的安全，还有防范火灾的天然优势，可谓是绝佳地点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/02/20201102134354143.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;532&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有明一代，黄册十年一造的制度长期延续，为了储存海量的黄册，玄武湖的岛上逐渐布满了黄册仓库。理论上，通过十年一造的黄册，朝廷可以清楚地掌握国家人口的变化。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ad1ce9f28f618562535c3658bd8c1138</guid>
<title>我在美国看过的第一个大选，就不是一次干净的选举</title>
<link>https://www.guancha.cn/xvzhuoyun/2020_11_06_570494.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【在全球化的当今，大国的政治动向往往会牵动全世界的神经，美国的总统大选便是此种量级的事件。美国时间11月3日，选举之夜即将到来，最新一届总统将在乔·拜登与唐纳德·特朗普之间决出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望四年之前特朗普与希拉里的对垒，Facebook隐私泄露门、推特治国、财团控制选票等丑闻便频频爆出。疫情之年，总统特朗普管理不力造成的美国民众大面积感染与死亡、“弗洛伊德事件”引发的种族争端，暴露了美国在民主外衣下极端不平等的真实境况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此情况下的大选，似乎能够直观展示，美国最普遍大众的选票份量几何。正如学者许倬云书中所说，只要掌握斡旋之道，总统的权力可以非常之大。小州失去发言权、消失的第三方意见、无人触及的最新问题，使得美国大选形成了没有希望的“双输局面”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文摘自《许倬云说美国》，他以历史的角度回溯了美国民主的衰落。】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/05/20201105152739462.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;440&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2016年选出特朗普如此荒谬的领导人，是因为两党制度之下第三方意见无法出现&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联邦政府的总统是全民选举的，其权力之大俨然君王。但是，总统有任期，一任四年，两任八年，最多两任之后必须退出政坛，让新人来接替——这就不是任何世袭君王可以做到的了。只是，总统的选举要尊重加盟者州权的权力。州有大小、人有众寡，如果只是按人口比例来选出总统，那些小州永远没有发言权。美国宪法的调停方法则是以选举人票来选出总统，每一个州按照人口比例，选出相当于众议员人数的选举人，出席选举人投票会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前选举制度的另一项难题，则是两党制投票之下，很难有第三党崛起的机会。因为第三党通常只在本州有一定的票数，超过原始发源地，就很难得到几个大州的选票。至于两党制的利弊，其利在两个党的立场对立非常明显，选民抉择非此即彼；其弊端则是，每一个时代都有每一个时代选民关心的议题，党纲的改变和具有某一党党籍议员的意见并不能同步开展。选民对某一个议题的界定，以及他的主张改变了，但是众议员所代表的是从他参政时期不断发展综合而来的立场，他当选所代表的立场，可能已经是十年以前的了；由这些人代表选民决定国家大政，并不能够同步地吻合此时选民的主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新的意见涌现时，两党体制以及议员选举制度都没有容纳新意见的空间。尤其在那一关键时刻，选举活动可能已经过半以后，大家才发现选民其实已经注意新的议题，在选举的分野之中却无人代表这一新出现的民意。例如今天，就是关系到美国前途走向的“关键时刻”。美国社会贫富不均已至极点，新任总统和议会都必须立刻处理这一严重课题。目前参选的新人，颇有注意财富分布形势的人物，可是，有一位资深老人，还有特朗普，却没有理解情势的急迫性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像2016年的选举，选出如此荒谬的国家领导人，就是因为两党制度之下第三方意见无法出现，以致落得这么一个令人扼腕的下场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我在美国看过的第一个大选，就不是一次干净的选举&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三权之中总统的权力非常大，虽然受立法权和司法权的约束，但由于是首席行政官，他可以以行政命令的方式，直接处理许多没有法案依据但并不违法的事务。因此，当年华盛顿做总统时，很多人以为选出了皇帝。建国以来，经过二百多年的演变，总统的权力实际上并没有受很多的约束——只是，如果选出一位不能干的总统，不知道如何控制和驾驭国会，他的职权就受到了很大的限制。另一方面，一位能干的总统如果知道怎么运用立法机构之中实质的意见领袖（亦即国会之中，享有高度声望的人物），替自己在国会护航，这位总统也可以得心应手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假如一个总统曾经担任过众议员或是参议员，尤其曾经担任过众议员，他自己在原来的国会已经结合了一批同志——这一总统的手即已伸入国会：他不再是调停者，而是能够利用国会权力的行政官。美国历史上最能干的总统，例如罗斯福、杜鲁门、约翰逊都曾经担任议员，在国会中有相当的影响力。又例如，里根虽没有国会的经历，可是他找了布什这个有过国会经验的政治人物担任他的副手，可以经过布什拉拢国会中的权力者，操纵国会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/05/20201105154128658.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;395&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1980年，共和党总统候选人罗纳德·里根（左一）和副总统候选人老布什（右一）一起亮相。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e3294de3f711d6c6e1ed9e114263c775</guid>
<title>当全球货币洪水泛滥，如何保卫我们的财富？</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaodesheng2/2020_11_06_570493.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;不平凡的2020年正接近尾声，美联储大量印钞救市的副作用正在显现，3月末以来，美元已经贬值10%，而高盛、渣打、大摩、桥水这些资本世界最响当当的头牌机构，都在持续看空美元的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“现代货币理论（MMT）”曾经作为一件利器，帮助西方金融霸权君临天下，如今却日益清晰地倒映出一个真相：美元本质上只是一种符号，它与真实财富无关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克思200年前洞见的历史潮流正在按自己的节奏演进，中国却面临一个非常现实的问题，当下，如何应对全球货币洪水？如何保卫劳动果实？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资深金融业者，经济学者高德胜就此为大橘财经撰文，分享他的最新思考：应大大方方允许人民币稳步升值，让人民币获得与中国经济实力相符的合理地位，以此摆脱“嚣张霸权”的讹诈与威胁。正文如下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【作者/高德胜 编辑/周远方】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情肆虐之下，全球经济陷入严重衰退。为救助经济，西方国家采取财政、货币扩张的刺激政策，主要央行更是大举量化宽松，开足马力印钞，规模史无前例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
央行货币大放水，增发的货币通过救助法案直接流向本国公民和企业。美国银行体系存款猛升，大量的注水已经形成一个可怕的资金堰塞湖。巨量美元资金正趴在美国大型机构的账户上，它们随时会汹涌而出，资金的洪水席卷世界，可以横扫一切商品和优质资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
别说这离你很遥远，与你无关！国际贸易和投资已经将世界每个人紧密连结。美国凭借印钞机，就能拿走你辛苦劳动的成果和真实财富。这正是美元这种货币霸权的魔力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这引出一个问题，面对西方主要央行的货币大放水，如何保卫我们的财富？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美元“嚣张的霸权”短期内还不能打破，我们也无法干预美联储和西方央行的政策操作。可以肯定的是，美国放任量化宽松无限印钞，必然不可持续，也必然削弱和摧毁美元的信用基础，最终导致美元霸权的瓦解。那么在当下，面对西方汹涌的货币洪水，我们应该筑起什么样的屏障，使我国人民的财富不被轻松的夺走？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想，最直接的办法是允许人民币升值，从而削弱美元的购买力，同时乘势扩大人民币在对外贸易和跨国投资中的使用，积极创造条件加速人民币国际化的步伐，减少对美元的依赖。这既有中国经济稳定增长、长期向好的基本面的坚强支撑，也是中国经济体量在世界经济占比不断提升决定的；既是世界新变局下中国高质量发展的需要，也是适应国内大循环为主体的双循环新发展格局的需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大大方方允许人民币稳步升值&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在与朋友探讨外币资金洪水泛滥，如何保卫我们辛苦创造的财富这个问题时，一位媒体的朋友直言：“要让美元买不到东西！”。这在当下虽然还办不到，但方向是对的，至少不能让美元买到和以前一样多的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在笔者看来，在美元疯狂注水、外资大举进入中国市场的情势下，人民币升值既是合理的，也是必要的。美元在当前仍然是国际通行货币，虽然没法阻止它收割，但我们也绝不做廉价的韭菜，必须让它付出更高成本。因此，人民币升值是保卫我们人民的财富不被轻易掠夺的第一道屏障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美联储天量放水，3月以来美元指数快速下跌，由103到现在93左右，而人民币走出了稳步升值的态势，今年以来从7.19升值至6.67左右。在整个第三季度，人民币累积升值6.3%，创下了12年来人民币汇率“表现最强劲”的一个季度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/05/20201105111111279.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;人民币汇率中间价走势（来源：中国外汇交易中心网站）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民币的走强，既与美元快速贬值有关，也是中国经济迅速从疫情中复苏并长期向好的结果，同时人民币与外币较高的利差，正在吸引国际资本加快流入。在全世界16万亿美元的债券收益已接近负值之际，10年期收益3.19%的中国债券颇具投资吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据彭博社计算，国际基金在二季度增持了4390亿元人民币的中国国债，创下历史纪录。截至9月，外国投资者已连续6个月增持人民币债券，累计达到3万亿元的历史新高。9月中国国债也被富时罗素纳入富时世界国债指数，至此，全球三大债券指数均纳入了中国国债。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民币汇率从早期盯住美元，到现在盯住一篮子货币，其汇率的波动离不开美元及其它货币的涨跌。美元的无限量化宽松，正引起国际投资者对美元信用的担忧，多数投资机构预测，美元已经进入一个新的、可能长达10年的贬值周期。高盛集团大胆预测，美国无限宽松的财政货币政策 “可能会终结美元在全球外汇市场的主导地位”。桥水基金创始人达利欧今年多次发出警告，新冠疫情对美元形成一个前所未有的压力测试，美元的储备货币地位面临风险。著名经济学家、耶鲁大学教授斯蒂芬·罗奇更直言，到2021年美元有50%的概率贬值35%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/05/20201105111353160.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;商业内幕相关报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人民币快速走强的形势下，对于美元前景以及人民币汇率走势，中外论者的观点出现了明显的反差。当美国学者及国外投资者普遍看衰美元，甚至一些学者和机构已经直白地讨论“后美元时代”来临的时候，国内不少论者仍然对美元是否进入贬值周期小心翼翼地下不了定论，对人民币升值也大多持谨慎态度。主流的观点是人民币汇率弹性上升，保持双向波动。央行也于10月10日出台措施，将远期售汇业务的外汇风险准备金率由 20%下调为 0，降低企业购汇成本，增加企业购汇需求，以稳定人民币汇率。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/05/20201105111428963.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美元指数走势&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
央行强调，坚持市场化方向，增强汇率弹性，优化人民币汇率形成机制。浮动汇率制改革以来，市场化的人民币汇率形成机制经受住了多轮外部冲击考验，包括最近中美贸易摩擦和新冠疫情这样的重大考验，也促进了我国经济内部均衡和外部均衡。笔者认为，在西方货币大放水的背景下，中国经济长期向好并迈向高质量发展，人民币长期注定要升值。要破除固有思维，顺应历史大势和市场趋势，在市场要求人民币升值的形势下，应该放心允许人民币升值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，中国理论界似乎存在人民币升值的“恐惧症”。其背后的担心，是一个根深蒂固的理论观点，即人民币升值，对出口造成压力，影响出口竞争力。这种观点影响极为广泛。升值不利于出口，是西方经济学中一个理论推论，它基于很多假设条件，但在现实中却缺乏实证的依据。价格仅仅是决定出口竞争力的一个因素，它还由产品的可替代性、技术的可复制性以及市场的充分性等诸多因素综合决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史经验看，回顾人民币汇改历程，人民币升值削弱出口的情形并未发生。其一，2005年我国启动人民币向浮动汇率改革，从2005年到全球金融危机之前的2007年，人民币对美元累计升值20％，但中国出口增速年均达到23％，是中国出口增速最快的一段时期。与此同时，中国出口产品从简单加工不断转向深加工，出口附加值有所提高，产业链条也有所拉长，这说明中国出口并未受到汇率升值影响，而出口企业也随汇率升值而不断提高应变能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，在2008－2009年金融危机期间，国际需求下降，为减少对出口的冲击，我国采取了包括提高出口退税率等一揽子鼓励出口的系列措施，以减少企业出口成本。但出口企业因此而降低的成本很快转化为出口价格的普遍降低，中国企业本身并未得到相应好处。但即使出口价格下降，2008我国出口增速依然下降，2009更经历了出口负增长。这说明出口价格下降并不一定能够增加出口，提高出口竞争力。全球经济危机下外部需求下降是2009年中国出口下降的主要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最新的例证是，美国从2018年3月对中国开打贸易战，加征关税增加了中国出口美国产品的价格（其效应与汇率升值对价格的影响等同），虽然中国对美国出口出现了一定下降，但2018、2019中国出口仍然保持了9.9%和5%的增长，2019年贸易顺差达到2.92万亿元，扩大25.4%。而2020年中国仍然回到美国第一贸易伙伴地位，对美出口继续增长。加征关税提高的成本，大部分由美国消费者承担，说明中国出口产品具有一定的不可替代性。因此，价格不是决定出口竞争力的主要因素，人民币汇率上升对中国出口的影响有限，对此我们应该有足够的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个被理论界长期误读的例子是美日“广场协议”，认为20世纪80年代日元对美元大幅升值，是导致日本长期经济停滞和“失去的20年”的原因，并以此作为警惕和反对汇率升值的依据。这其实是一个影响深远的理论讹误。实际上1985年德、法、英国和日本一样都签署了广场协议，都经历了大幅的快速升值。1985到1987年日元对美元汇率最大升值99.78％，同期德国马克升值了101.27%，法郎最大升值了100.55%，英镑升值了66.98%。而德法英三国并未出现泡沫经济，也未发生“失去的20年”，可见日本出现泡沫经济并非源自汇率的快速升值，而是有其经济结构、人口结构、经济政策等方面的其他原因。同时也很难解释，在广场协议前的1970年代，日元同样经历了大幅升值，累计升值117%，而日本出口稳定增长，经济增速在短暂触底后强劲反弹至超过5%。1985年广场协议后，日本GDP增速反而在1988年达到6.79%的历史峰值，同时整个80年代日本出口一直保持增长，并实现了翻番。理由很简单，由于汇率的快速升值，出口价格的提升使得单位货品的价值也提高了。日本出现泡沫经济主要还是日本扩张性的经济政策造成的。由于日本政府认为升值将打击日本的出口，对国内经济产生紧缩效应，因此日本在日元大幅升值后，采取了持续的扩张性货币政策，特别是超低利率政策，货币供应猛增，大量资金流入股市和房地产市场，导致了泡沫经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界经济发展的历史证明，决定出口竞争力的最主要因素是技术进步和劳动生产率的提升。中国经济已经走过了靠低技术含量、低附加值和价格竞争的初级阶段，正在向以高技术含量、高附加值作为核心竞争力的高质量发展挺进。廉价不应继续成为中国制造的标签，也不应该是中国经济发展的方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民币升值后，一些低端制造产品出口企业可能会被淘汰，这也有利于促使企业加快寻求技术升级，实现由低价取胜转向依靠质量、技术取胜，从而提升中国制造的附加值、品牌和竞争力，提高出口商品价格，实现更大出口收益。依托我国拥有的世界独一无二的最完整的工业体系，不断提升的科技水平，成熟的产业链配套，高效的产业集群，生产的规模化效应，即使出口价格因汇率提高而有所上升，中国出口也依然具有竞争优势，人民币稳定升值对中国出口不会产生大的影响。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3fd37e9ef19e17b2c1cb92781913ce9a</guid>
<title>大选结果还没出，但我已经随手割了好几百刀美国韭菜</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2020_11_06_570492.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MeiGouDaXuanGuanCha?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/11/05/20201105174451222.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果今天有人跟你说，你可以随手收获一百多美元，只需要你点几个鼠标并且准备850美元的本金，你会怎么想？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信各位的反应一定是：“这是哪里来的非法集资？快举报！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这样的事情就发生在了一个名为“PredictIt”的选举预测网站上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为美国禁止在选举上赌博，所以“PredictIt”这个网站是以学术研究的名义存在的。毕竟，很多时候只有真金白银的赌注才能逼出人们内心的真实想法，人们在预测上花费的金钱也许能更准确地反映出当前局势。当然，对于普通参与者来说，“PredictIt”本质上就是美国政治事件的博彩网站了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“PredictIt”由新西兰的惠灵顿维多利亚大学建立，跟全球的政治学者都有合作，网站的预测数据也会无偿地提供给学术界，用于政治学和经济学的研究。除此之外，为了得到美国的经营许可，该网站对投注有着严格的限制：每一个预测项目只允许5000人参与，而单人单项的投注上限也只有850美元。当然，每人的投注可以自由买卖，所以相对于纯粹的博彩，也有一些债券和期权的成分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以“PredictIt”的处境其实有些尴尬。如果是为了学术研究的准确性，它应该允许资金自由流动，从而准确反映现实世界的赔率。但如果放开人数和金额的限制，这就真的变成了一个普通博彩网站，在美国肯定不合法……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面是大选前根据赔率所显示的各州地图，虽然拜登整体仍然占优势，但是明显跟民调的预测不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/11/05/20201105174530835.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多民调预测倾向于拜登的州，比如佛罗里达，在赔率上反而倾向于了特朗普。而特朗普和拜登的胜率也并不像民调预测那样是一九开，而是将近四六开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺便解释一下图中的数字吧。这里的预测是以1美元为一注，你以一定价格买入一注，如果预测成功就会收到1美元，预测失败就没钱。因此每一注的价格越高，表明该事件越有可能发生。价格可以近似于下注者眼中某事件发生的概率，比如图中特朗普胜利的价格是39美分，意味着人们认为他赢得大选的概率差不多是39%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“PredictIt”上面的赔率会比民调更为准确吗？现在看起来确实如此。毕竟人们面对民调不一定愿意坦诚，但面对钱包一定是坦诚的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过问题在于，毕竟这是个受到限制的市场，资金不能自由流动。因此，当我们浏览“PredictIt”的赌注时，会发现一些很奇怪的不应该出现的赔率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如有一个预测是这样的：“特朗普会输掉任何一个他在2016年赢下的州吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/11/05/20201105174600457.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我几天前下注的时候，这一预测的价格是82美分，对于一件发生概率在我看来接近99%的事情，这个价格可是低得离谱。也就是说，有大量人认为，特朗普可以复制甚至超出2016年的辉煌，在大选日横扫美国再度登基。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便我认为特朗普仍然有胜算，但在2020年预测他还能一州不失夺取胜利，也未免太过离谱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出于谨慎考虑，我先浏览了一圈评论区，想了解一下是什么人、出于什么理由预测特朗普大胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而评论区的画风是这样的：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/11/05/20201105174610809.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/11/05/20201105174619605.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基本上是川粉们对特朗普信心爆棚的宣言，除了不停重复“川皇必胜”“左派被洗脑”“民主党是暴政”之外，并没有什么让人信服的有逻辑的发言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那就不好意思了，请让我割你们的韭菜吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
850美元在几天内变成1000多美元，虽然不多，但毕竟是大风刮来的钱，比理财什么的强多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，类似的捡钱机会还有“共和党的选举人票能否比民主党多100多票”，以及“共和党能否夺取众议院”……在这些预测特朗普大胜的赌盘里，选“否”就可以了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，同样的情绪不是川粉独享。在“PredictIt”上面，还有大量笃信拜登大胜的选民，比如“民主党的选举人票能否比共和党多150票以上”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以非常奇妙的是，网站上大部分人们看好的情况并不是收敛于中间值，而是集中在两端，两边都认为己方会大胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然我一向不参与博彩，但看着钱送到门口还不捡就不合适了。博彩是有风险的，这里没有。我只不过是看见川粉和拜登粉在一个学术网站上慷慨撒钱，而我身为一名政治学者随手接受他们的间接赞助……这个根本不叫赌博，叫知识变现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
读书人的事，能叫赌吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/05/20201105175040196.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，有人可能会问了：你凭什么这么确信，特朗普和拜登不能大胜呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
靠数据和逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最主要的数据当然是民调。我对于民调的立场，在之前的文章就已经写得很清楚了，2020年的民调会更准确，虽然还是不能全信，但有参考价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有人比我更喜欢黑美国的社会科学和主流媒体，但我主要黑的是他们的傲慢和偏见，而不是技术真的有多落后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年的失败说明学者和媒体对美国政治的判断存在偏差，但他们使用的统计和民调工具不存在根本缺陷。创造和使用工具的人是有意识形态的，但工具没有，工具唯一的意识形态就是科学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是2016年的美国学者和媒体，也并不是在故意操纵民调、想要抹黑特朗普，这太高估他们了。他们只是因为无知和傲慢，认为特朗普的民调就该这么低，所以单纯地忽视了民调工具中的缺陷（比如低估了低教育者对特朗普的支持）。这里没有什么主流民调围剿特朗普的阴谋，只有主流民调误判特朗普的“下饭操作”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以用常识想一下，这些学者和媒体，是要靠这一行来混饭吃的，没有理由在这上面故意犯糊涂。这跟天天喊中国崩溃论什么的人不一样，民调的准确与否很容易验证。对就是对，错就是错，犯的错多了就没人信了。因此，2016年选举暴露出民调存在巨大问题之后，学者和媒体都投入相当多的精力去辨识和改进，也取得了相应的成果。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>