<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>2bb55fc91c1d9ac9cb34ab812b757e45</guid>
<title>美国农民抱怨遭中国“控制”：我老爱国了</title>
<link>https://www.guancha.cn/RobertWuthnow/2021_11_16_614945.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/罗伯特·伍斯诺】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;华府失灵了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国乡村对华府积怨已久。乡村选民曾经感谢富兰克林 · 德拉诺 · 罗斯福（Franklin Delano Roosevelt，1882—1945）将他们从大萧条中解救出来，但对其后来的表现多半是不以为然的。他们尤其不喜欢农业调整法案*以及罗斯福“填塞法院计划”的举动。艾森豪威尔是他们的人，但他家乡所在州的农民却不喜欢他的农业政策。他们为支持过尼克松而感到羞愧，卡特也让他们失望。他们同意里根的说法：“政府不是答案；政府就是问题本身。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2000年以及2004年乡村选民大多数支持了小布什，但我在2007年、2008年访谈过的许多人却对伊拉克战争日益厌倦，对他没采取措施削减赤字、限制堕胎感到不满。他们不太喜欢巴拉克 · 奥巴马大概也不足为奇，不单是因为他的种族，更因为他是自肯尼迪以来（不包括老布什）唯一没把自己的形象包装成小镇农村背景的总统。他们喜欢约翰 · 麦凯恩（John McCain，1936—2018），因为他曾经是一位战争英雄，他们还喜欢萨拉 · 佩林（Sarah Palin），因为她自称来自小镇并为美国草根人民代言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我访谈的社区里，选民关于联邦政府的评价在我们谈及的话题中是最为激烈的。他们对于镇经理或镇长也偶有怨恨。不过，地方官员只要是懂得社区惯例的局内人，一般起码能得到及格分。州长、州议员得到的反馈就有好有坏了。不加税的州长、经常走访社区的代表会得到正面评价；其他人就不行了。联邦政府是不一样的，它很遥远却又很碍事，专业化却又缺乏常识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于追踪政治头条新闻的人来说，也许很明显的一点是，乡村选民对华府没能降低本地失业率、没能减少税收很不开心。在听本地人讲述时，一个别样的图景会浮现出来。小社区有能够解释现状的历史故事。湾谷镇以白人为主的居民耳熟能详的故事是联邦政府在重建时期（Reconstruction）对他们生活的侵扰。关于重建之前以及结束后发生的事，他们并没有多说，但有些老辈人记得，在1964年林登 · 约翰逊力主废除种族隔离时，他们给戈德华特（Barry Morris Goldwater，1909—1998）投了票。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/08/20211108165917347.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴里·戈德华特 (Barry Goldwater)。来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;wikipedia&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美地镇的故事说的是，他们早期的定居者为了逃避欧洲各国政府的迫害来到美国，自那以后他们的后代对强大的政府都持怀疑态度。新堡镇的故事讲述了他们在南北战争中为北部联邦战斗的历史，这对于一个新英格兰小镇来说不免奇怪，因其背景是小镇居民有一半都支持南方主张州政府权力而反对联邦政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在湾谷镇距离县政府大楼一街之隔的街道上，拉夫 · 帕特森牧师主持着镇上最大的新教教堂。在大部分礼拜日9点、11点的礼拜活动时，圣所里几乎座无虚席。这里的居民对待自己的宗教信仰特别认真。帕特森牧师是本州人，熟悉这个社区的情况。他对于本地事务的态度是诚心赞赏。他用平静而自豪的语气谈论着慢节奏的生活方式、安全感、人人互助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说，最近一个家中经济支柱失业的三口之家得到了救助，就表明了人们如何在上帝的国度扮演着应有的角色。“这种感觉太棒了。”他表示。当你看到别人帮助他人或者得到帮助时，“这一刻，我们超越了自己”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但帕特森牧师在谈到华府时，语气就变了。怎么做才能让社区的情况得到真正好转？“华府要选个新领导！”他在意识到这个问题的本意不是关于政治后停了停，但又接着说：“华府的官员，不管是哪个政党的，那些人根本不了解湾谷这里的情况。他们不想听我们说，他们不在乎！”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/08/20211108171337753.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2010年美国人口普数据显示41.5%的居民生活在贫困线以下。来源：VOX&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说，他们在乎的只是自己的特殊利益团体，在乎自己在选举中连任。“我们这些人特别想去那里搞一次彻底大换血！”他大声道，“只是想把一些有常识的人选进华府。”如果说湾谷镇的居民是靠常识生活的，他不理解联邦政府为什么不能按同样的方法做事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这还让他想到湾谷镇人讨厌华府的其他原因。“华府的那些人，自以为比我们明白，他们拿我们当二等公民对待，好像我们是愚蠢的乡巴佬，好像我们不了解现在的情况。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
帕特森牧师几乎预见到了2016年的选举结果。他声称：“我觉得，再过几年，华府那些人会后悔莫及的。大家都受够了，我们想把其他一些有常识的人选上去。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;华府遥不可及&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乡村居民对于华府最常见的抱怨与帕特森牧师的评论较为类似。华府在地理上、文化上都远离他们的社区。就他们所见，联邦政府根本没兴趣试着理解乡村社区的问题，更谈不上采取措施来解决这些问题。这种情绪特别普遍、特别强烈，以至于我们难以摸清它的真正含义。显然，这种情绪不仅仅是一种本能反应，它跟联系乡村社区习惯生活方式的各种纽带是紧密相关的，而华府就是拆散这些纽带的罪魁祸首。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小镇生活的基本面不仅仅是“乡村”，而且更为“细小”，也就是说所发生的事情都近在眼前，居民们能亲眼见证，近距离感受到，从而能够理解并且有望施加影响。不管华府在人们心目中是在“上面”“下面”，还是其他什么地方，它都太遥远了，我们访谈过的人都无法理解它—“太远了，我只能感到无奈。”他们也很确信，华府并不理解他们。“他们就是不愿意听我们这里的人说。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/08/20211108171815962.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;罗伯特·伍斯诺接受采访谈论《留守者》。来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;alexjoyner&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0e30885cfffb063f723924274dc23e79</guid>
<title>《丑陋的中国人》绝版，台湾的中国人濒危？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2021_11_16_614944.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一则不起眼的新闻——柏杨遗孀张香华正式向两岸出版商发出声明：“依柏杨生前交代，如今将永远停止发行《丑陋的中国人》”。原因是有出版社希望取得授权，摘文选入台湾中学一年级教材，张香华担心此作品被用来辱华，故而断然拒绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是第一次有出版商洽谈教科书授权事宜，2016年以来，张香华持续收到类似邀请，她都一一回绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作家、教师出身的张香华表示，对现在台湾教育和新课纲“去中国化”甚至“反中”无法苟同，尤其痛心于如今的“国文”、历史教材，删减文言文，以“东亚史”观点取代“中国史”等现象，根本是执政者“去中国化”的教学策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“（青少年）在对中国文化知之甚少的情况下，即便读了柏杨的文章，又怎能领会柏杨的精神？”张香华这么说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这本名著将于2024年与两岸原出版社合约到期后，永不再续约，张香华甚至希望两岸出版社自即日起便不再出版此书。她强调，柏杨生前一再交代，当大陆文明已经进步了，就要废除这本书的发行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《丑陋的中国人》绝版，象征一个时代的结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/11/14/20211114151822623.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;张香华与柏杨，图片来源：台媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;处境都变，情怀未变&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为柏杨身前名著，《丑陋的中国人》初面世时在两岸都备受争议，因为其挑战的是民族自尊。但由于柏杨的著作初衷是为民族续命，因此两岸也都大有读者支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，对此书的爱与憎，只是在爱国方法上的分歧，但两岸读者与作者一样，都希望中国重新站起来；不过现在，其获得台湾某些出版商青睐的原因在于“方便反华”，而大陆则飞跃式进步，因此张香华说，《丑陋的中国人》已功成身退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论在海峡左岸或右岸，《丑陋的中国人》已不合时宜，然而，就此书的写作目的而言，封存，是一种圆满，而非缺憾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仍心存中国情，却身陷于“去中之岛”的张香华，有首梅艳芳的歌应符合她此刻的心境：浩瀚烟波里，我怀念，怀念往年，外貌早改变，处境都变，情怀未变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“功成身退”的一代思潮&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柏杨所身处的时代，是在绝处求生的中国，他带着被洋人欺压的耻感来到台湾，度过其最精华的岁月。因此在思索让中国富强的途径上，柏杨不脱“民国文人”模式，简言之，就是“中国必须西化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那是一个自我否定，又急欲脱困的大时代，柏杨则是时代中人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柏杨因被指控为共谍而入狱九年，狱中完成了三部中国历史书稿，1976年出狱，1983年开始编撰《柏杨版资治通鉴》，耗时10年，1985年出版《丑陋的中国人》。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/11/14/20211114152338712.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“2008纪念版”《丑陋的中国人》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治犯的经历，使柏杨的思想更偏向西方民主，并开始关注人权议题，1994年柏杨担任国际特赦组织台湾分会创会会长。2000年陈水扁上台后，担任“总统府国策顾问”，2006年封笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像李敖一样，被蒋家关过，自然讨厌老国民党与其党国体制与思想，又由于当时两岸隔绝，因此在思维上，只有在西方文化里能找到容身之地，并据此反国民党。《丑陋的中国人》也可说是一部反抗国民党党国体制与文化的著作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柏杨撰写《丑陋的中国人》时，已是蒋经国执政末期，社会朝开放路径发展，但该书在备受批评的情况下仍能出版，就是绿灯信号。因此，这本书也象征着美国解离国民党体制、西方价值进驻台湾的重要节点之一，而柏杨本人身在局中，恐怕未能看清这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《丑陋的中国人》是一部以西方视角看中国文化的评论作品，全书的重点在于阐述“酱缸文化”，所针对的是中国的官场文化，以及在此文化支配下的中国社会，而腐败的核心则被认为是儒家文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时至今日重新阅读此作，会觉得柏杨骂的是美国社会——那个当初他笔下“伟大的盎格鲁萨克逊民族”——因为将书中的“儒家”全换成“资本”，并没有太突兀的违和感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，因循苟且的腐败，是所有人类文化的共同现象，只是支配者的性质有所差异而已。柏杨痛批的，其实是人性，中国文化不过是背了黑锅，因为柏杨是中国人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国耻时代的中国文人，有着恨铁不成钢的强烈情感，以西方文化作为对照组，对儒家文化的理解偏差得很严重。柏杨对儒家的误解与偏见，是那个时代普遍的文化现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在今日，自福山的“历史终结论”破产后，所有曾经以西方文化为高标的文化理论也都随之破产——尽管福山信众们还在嘴硬——包含柏杨的“酱缸文化”。这不是说，“酱缸”概念是错的，错误之处在于，柏杨将它贴上了“中国独家”的标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《丑陋的中国人》尖锐批判中国官场文化，讲的是古代，腹诽的却是国民党，对崇洋的反国民党精英、“台独”与媚日皇民而言，其“贬华”观点自然很有工具性利用价值。恐怕也是直到陈水扁执政后那8年，柏杨才隐隐感觉到他“尖锐的中国情”，被反华势力与分离主义者所利用，而他选择默不作声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，对绿营而言，柏杨本人在2000年政党轮替后就已“功成身退”了，但《丑陋的中国人》直到蔡英文掌权后仍具利用价值，而其遗孀可不傻，决意由她亲手结束那个时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那《柏杨版资治通鉴》呢？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>56f98393e5c4a79e29e1168c2da79c0f</guid>
<title>让波兰跳脚的“难民问题”，谁先动的手？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2021_11_16_614943.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_0__&quot;&gt;&lt;/span&gt;兰和白俄罗斯边境的难民危机正在迅速发展，这可能会导致不可预测的结果，甚至包括武装冲突等。波兰方面的言论也变得越来越“好战”，越来越具有攻击性，近乎歇斯底里。呼吁北约进行干预的呼声，在波兰也已经越来越响亮，“战争”这个词被越来越频繁地使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/15/20211115170359461.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;人权组织批评波兰和白俄罗斯对待移民和难民的方式，这些难民&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;面临零下气温，缺乏食物和医疗，来源：半岛电视台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，此事最引人注目的不仅是对白俄罗斯制裁的呼吁，更包括对俄罗斯实施制裁的呼吁——尽管这与正在发生的事情无关。西方的反俄斗士们已经找到了克里姆林宫参与所有问题的所谓“无可争辩的证据”：他们发现莫斯科—明斯克航班的航班时刻表“莫名地改动了许多”。这种无法令人信服的理由，竟然堂而皇之地出现在了波兰当局与欧盟的制裁威胁理由之内，也给此事平添了荒诞和“无厘头”的双标味道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;祸根早已埋下&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白俄罗斯难民危机究竟缘起何处？关注时政的人也许都会记得今年5月份白俄罗斯发生的客机迫降事件：2021年5月23日，白俄罗斯著名反对派人士普罗塔谢维奇乘飞机从雅典飞往立陶宛首都维尔纽斯。有消息称飞机上有炸弹，之后白俄罗斯总统卢卡申科下令允许该飞机降落，白俄罗斯军方一架米格29战斗机紧急升空对客机实施伴飞，并下令允许客机降落到明斯克机场。飞机降落后，普罗塔谢维奇遭到逮捕。这一架飞机是欧盟成员爱尔兰的瑞安航空公司的波音737-800型客机。而在不久后的6月4日，欧盟就宣布了禁止白俄罗斯航班进入其领空的制裁措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/15/20211115170608514.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;白俄罗斯迫降飞机逮捕持不同政见者；欧洲认为是&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“国家劫持”。来源：纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“铁人”形象而闻名的卢卡申科当然不可能吃下这个“闷亏”，和欧盟闹翻后，白俄罗斯正式宣布不再为欧盟“处理”难民过境的事务，并将之前拥有诸多限制的中东诸国至白俄罗斯的航班“彻底放开”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难民问题的背后隐情并不是很多人所想的那般：白俄罗斯为了“报复”欧盟而临时起意制造了这起难民危机，相反，通过白俄罗斯入境波兰再进入西欧发达地区，这条路线在“阿拉伯之春”以后，曾经是离开家园的中东难民的上佳之选——千万不要低估他们离开家园的“创造性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但彼时的白俄罗斯为了顾及与欧盟的良好关系，选择“切断”这条路线，其措施包括但不限于：大量减少伊拉克等国飞往白俄罗斯的航班、动用警备甚至军队力量去限制难民来源国入境者的活动、收紧针对难民来源国入境者的许可等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是从今年5月后，这些都不存在了。愤怒的白俄罗斯决定不再为欧盟“买单”，这成为了现如今欧白一切“口水仗”的开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢卡申科早在欧盟对白俄罗斯实施新制裁后，就立即“诚实地”警告了欧洲有关移民即将面临的问题。5月底，他在白俄罗斯最高议会发表讲话时说：“我们已经停止了对欧盟偷渡和移民问题的关心——现在欧盟可以自己吃掉并解决它们了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月，在纪念苏联卫国战争的活动中，卢卡申科说：“这些疯狂的欧盟国家，他们正在要求我们的帮助。他们要求停止非法移民……的确，成千上万的移民涌入到了立陶宛、拉脱维亚和波兰，但这和我们毫无关系，这本来就不是我们的义务。可笑的是，他们竟然还要求我们保护他们免受偷渡和走私的侵害……我只是想问：你们疯了吗？欧盟对我们发动了一场混合战争，你们在我们的国家制造颜色革命，你们还制裁我们的航空公司、阻止我们逮捕对国家有害的人，现在你们居然还反过来要求我们保护你？像以前一样？多么可笑。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/15/20211115170757264.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;白俄罗斯总统卢卡申科。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;来源：欧洲&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的西方很少有人注意到白俄罗斯总统的这些话。欧盟的官员们对卢卡申科的话付之一笑、嗤之以鼻。正如我们现在看到的，卢卡申科的话相当于对牛弹琴。于是难民流动（主要来自中东和西亚国家）逐步增加，白俄罗斯与立陶宛和波兰接壤的各个地区都爆发了逐渐升温的危机局势。如果早些时候在每个单独的地区和事件中都只能计算出数百名难民的话，那么从这个星期一开始，谈论这一问题就要开始以“千”为单位去计算了，此问题的个中复杂难以言说，甚至包括许多儿童和青少年难民的健康问题以及其他的人道主义危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实早在2015年就可以在波兰和白俄罗斯的边境上看到类似的画面，当时两个国家的边防人员将这些“不速之客”推向对方，将他们运送过境以摆脱他们，并设置障碍不允许他们进入自己的领土。欧盟为此事互相争吵，互相指责也早已经不是什么新闻。但现在，恐慌的程度显然已经高出了一个数量级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波兰电视台的节目发出“祖国处于危险之中！”的警报声。曾在波兰驻白俄罗斯大使馆工作的前外交官，波兰著名政治分析家尤拉什在波兰国家电视台TVN24频道上向公众解释说：“我们面临着实际侵略的情况。我们看到了白俄罗斯士兵如何攻击我们的边境，这是混合战争，也是事实上的战争。当然，我们不会互相射击，所以我可以让担心的人放心：俄罗斯坦克不会来这里。但俄罗斯坦克可能会出现在我们的边界上，这极大地改变了情况。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/15/20211115171436867.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;波兰&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;反对派呼吁采取联合行动保卫祖国。来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;radiogdansk&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据尤拉什的说法和许多其他波兰政治评论员的说法，整个波白边界事端的缘起，主要就是为了“给俄罗斯人在白俄罗斯部署武装部队的理由”。听着好像俄罗斯和白俄罗斯应该为此负全责一样，但显然这些波兰人并不打算解释北约艾布拉姆斯坦克在波兰东部边界的集团式部署，还有波兰境内计划建立的由美国驻军的军事基地、加强北约在波罗的海国家的军事存在、以及在白俄罗斯煽动“颜色革命”、发放“波兰人卡”等种种不友善行为，虽然波兰宣称这些是为了对抗“白俄罗斯的流氓威胁”，但这些措施早在今年以前就已经公布了，很明显不可能穿越到现在来“应对”波白之间出现的移民问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲一口咬定，背后是俄罗斯&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“反俄”这个属性早就已经成为波兰的标志之一，此次对俄罗斯的指控在波兰听起来也很稀松平常。波兰人在这方面一直都很高兴得到他们的欧洲伙伴的鼓励，他们专门煽动反俄恐惧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，英国首席克里姆林宫专家爱德华·卢卡斯在《泰晤士报》上明确表示，俄罗斯是波兰边境局势恶化的幕后推手，让华沙陷入了困境：“如果波兰人以武力回应，他们会显得残忍和鲁莽。如果他们不回应，就会显得软弱。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢卡斯总结道：“俄罗斯正在通过诡计、虚张声势和恐吓来探索我们在各个方面的弱点。它正在探索公众对移民、高能源价格和我们联盟弱点的敏感性。我们需要一个系统的、协调的响应，以提高我们的韧性并建立防止任何未来挑衅的反制措施。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/15/20211115171718821.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;欧盟的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;软弱&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;让俄罗斯逍遥法外。来源：《泰晤士报&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者想要强调的是，这里还没有谈论北约宪章第五条，该条规定对受到外部攻击的联盟成员提供武装保护，而是谈论第四条，即在“任何缔约方的领土完整、政治独立或安全受到威胁”的情况下进行的磋商。但波兰分析人士已经强烈呼吁准备使用武器，当然还有加强对明斯克的制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧接着，来自邻国德国的声音响起：“欧盟正在准备对白俄罗斯实施制裁，但克里姆林宫呢？”——这段话来自于德国国家通讯社DW。俄罗斯卷入这场危机的“证据”看起来很简单，这是布鲁塞尔欧盟精英们的共同观点：“如果没有俄罗斯的同意，卢卡申科不会对欧盟发起如此长期且日益加剧的移民攻击。”正如读者们所看到的，一切都很简单：有一个“普遍意见”，对于这样的指控，这已经足够了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但主要的王牌是由德国著名反俄右翼媒体Bild及其写手朱利安·罗普克准备的。这位在西方世界以及俄罗斯都极为有名的反俄斗士，把所有的精力都献给了反俄活动。由于在叙利亚战争期间的这种狂热反俄行为，他被昵称为“圣战士朱利安”，此人以对俄罗斯进行大量真真假假的愤怒指控而闻名于西方世界。但这次他还是“超越了自己”，他宣称找到了普京和埃尔多安卷入波兰边境移民危机的无可辩驳的“证据”：明斯克机场的航班时刻表。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/15/20211115172321469.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;土耳其航空&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;每天有两次从伊斯坦布尔飞往明斯克的航班，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;而&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯航空&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;每天有四次从莫斯科飞往白俄罗斯首都的航班。来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Bild&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许看起来颇为荒谬，但这不是在开玩笑，德国《图片报》的报道就采信了其说法，报道中相当严肃地声称，白俄罗斯的移民是由俄罗斯航空公司和土耳其航空公司联合运送的。这一耸人听闻的报道，唯一“证据”就是那份航班时刻表：包括莫斯科—明斯克和明斯克—伊斯坦布尔的航班，证据呢？仅仅只是以上三地的来往航班“突然”变得多了起来而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奇怪的是，在2015年欧盟移民危机最严重的时候，没有人想到将这件事归咎于任何与欧盟紧邻的国家飞往欧洲机场的航班增多。如我们所见，为了指责俄罗斯，欧盟甚至已经可以“莫须有”，以“先画靶，再打靶”的目的性追责方式，去寻找俄罗斯和白俄罗斯的“罪证”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
舆论造势当然不是西方世界的本意，既然俄罗斯的“罪行”已被“证明”，那么要求立即对其实施制裁、打压的真正面目也就图穷匕见了：首先，关闭波兰—白俄罗斯边境的货运，然后追加禁止俄罗斯航班飞越欧盟领空的禁令，还有不胜枚举的追加贸易制裁。诚然，在整个欧洲能源供应危机愈演愈烈、圣诞节销售旺季即将到来、且俄罗斯已经威胁要对等制裁、禁止西方国家航班飞越俄罗斯领空的大背景下，究竟谁会受到更大的打击，这一问题显然需要欧盟的精英们考虑清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/15/20211115173121147.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
截至11月9日，至少有2000名移民在白俄罗斯与波兰边界处。来源：BBC
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个问题与西方的虚伪和双重标准有关。波兰边境的危机确实“令人痛苦”，但还远不是灾难性的。通过白俄罗斯进入欧盟难民人数究竟有多少？德国声称有8400余人，而白俄罗斯的说法则为6000余人，无论采信哪一方的说法，这个数字都还尚未破万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在白俄罗斯难民危机持续发酵的同时，从欧盟到英国的非法移民危机也在逐渐加剧。根据不完全统计，仅2021年下半年就已经有不少于五万的“数万人”通过法国偷渡至英国，仅在过去的周三，根据英国国防部内部事务机关的说法，就有853人从法国进入英国，而这些还只是被英国执法人员“抓获”的人数，至于偷渡成功的那些难民，没有统计数字，但想必这个数字不会小到哪去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国的许多民众和政客已经将这场危机归咎于法国：英国人认为巴黎当局没有做出足够的努力来缓解这种情况，甚至有可能是在故意引发非法移民涌入英伦三岛。法国的“控制不力”被指责为对法英、欧英之间所有政治和经济争端以及英国“脱欧”的报复，这些争端现在在永恒的“英法盟友”之间逐渐升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/15/20211115172825314.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;11月11日，约&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;185&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;人乘船越过英吉利海峡到达英国，这是单日移民过境的新纪录。来源：BBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是欧盟的双标所在：如果接受欧盟委员会关于白俄罗斯“对欧盟的混合攻击”的逻辑，那么欧盟应该以同样的方式被指控对英国进行“混合攻击”，并因此要求引入相同的对布鲁塞尔和法国、德国的制裁，这些制裁如果可以对白俄罗斯，以及出于“航班时刻表”的原因也对俄罗斯实施，自然也可以对同样“蓄意”制造对英难民危机的欧盟实施。但是显而易见，要求惩罚欧盟对英造成难民危机的呼声并不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在波白、欧白难民问题持续升温的今天，一个摆在面前问题是：难民问题究竟是谁“先撩者贱”？由瑞安航空飞机迫降事件一步步发展到如今的地步，究竟是谁一手制造了如今的难民危机？一切的开头究竟是白俄罗斯的“邪恶行为”，还是一次次针对白俄罗斯的“颜色革命”及不讲理的制裁中累积起来的矛盾，这个问题值得波兰、欧盟好好想想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了“反俄”，还是为了真正解决问题，事到如今欧盟的所作所为早已给出了我们答案。若想真正解决问题，在用种种荒谬理由指责俄罗斯、白俄罗斯前，欧盟还是先把自己“摘干净”的好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>93e47e891e30616e84f05c3ed155eacc</guid>
<title>红色金融：百年奋斗是怎样造血的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaodesheng/2021_11_16_614938.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
建党百年之际，国务院国资委新闻中心和中央广播电视总台财经节目中心联合推出的《信物百年》系列微记录片，挖掘百家国资央企各自珍存的一件富有革命历史意义的信物，讲述一段鲜为人知的故事，记录了国资央企在中国共产党领导下自强不息、筚路蓝缕的奋斗路，展现了中国产业百年发展的壮阔画卷，融进中国共产党砥砺奋进的百年历史记忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些历史记忆中，有一些弥足珍贵的历史信物，与中国共产党领导下的红色金融发展有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有中华苏维埃共和国国家银行发行的第一套纸币，见证了共和国摇篮时期我党在苏区发行货币、建立独立的货币金融体系的历史；山东招远地区地下党组织在抗战时期向党的上级组织秘密运送黄金的“试金石”和“对金牌”，诉说了日寇占领区党组织在严密监控和层层封锁下冒着生命危险向上级组织运送出13万两黄金的故事；周恩来总理写给中国银行香港分行郑铁如总经理的亲笔信，引出了在共和国成立之初中国银行香港分行通电起义，回到人民怀抱，中行海外分支机构纷纷响应的史实，表现出中国银行与国家民族同呼吸、共命运的底色……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些信物和背后荡气回肠的故事，串起了中国共产党领导下的红色金融激荡百年的奋斗华章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说中国共产党的百年奋斗、百年辉煌缔造了人间奇迹，那么中国共产党领导的红色金融，是这个奇迹背后一个不可缺少的重要支撑。红色金融支撑了建党、建军、建政，锻造了红色政权的经济“生命线”，奠定了中国革命胜利和新中国豪迈前进的经济根基。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“红军部队有很多支，但共产党只有一个！”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1936年2月的一天，在贵州毕节县的一个房间里传出了争吵前的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
争吵的双方分别是中国工农红军第二方面军总指挥贺龙和部队的供给部部长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“1万多人的军队再兑换下去，部队怎么打仗？”供给部部长情绪很激动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/387702291412534832/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
原来，在贺龙率领的红二方面军到达毕节县的当天，他就收到了一张苏维埃纸币，部队刚刚到未曾在此地发行过一张苏维埃纸币，那么这张纸币又从何而来？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原来，一年前中央红军曾在毕节驻留，这是当时购物留下的纸币。贺龙当即决定，一一为百姓兑换银元。很快，贺龙部队的经费开始吃紧，部队的粮草弹药、医药物资都要依靠银元采购，这才有了上面这场争吵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“红军部队有很多支，但共产党只有一个！”贺龙大喝一声，立即结束了争吵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华苏维埃共和国临时中央政府成立后，为统一中央苏区的货币制度和金融组织，1932年2月1日，中华苏维埃共和国国家银行在瑞金诞生，首任行长是毛泽民。党领导的苏区金融事业基本形成了以国家银行为主体、区域性银行和信用合作组织为两翼的金融格局，国家银行的建立奠定了我们党领导的中国金融事业的基石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华苏维埃共和国国家银行成立后，最重要的工作就是统一苏区金融和货币，但纸币发行并非易事，如何取得苏区百姓的信任才是最为重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这些钱是纸票，是红军票，红军票到了这么一个过去军阀盘踞的地方，老百姓是不认这些票的。因为你这‘军阀’走了，换了，票子就毛了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/11/14/20211114110346897.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要想取得苏区百姓的信任，纸币必须能够兑换银元或生活物品，为此毛泽民亲自赶往前线，把缴获和没收的日用品、食盐、布匹运回苏区，并贴出布告按照1:1的比价，公开兑换苏区纸币，闻讯后的百姓立刻带着纸币前往兑换处兑换。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从那一刻起，苏币信誉大增。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我党领导的红色金融并非从中华苏维埃共和国国家银行诞生，而是与中国革命相伴相生，在第一次大革命时期萌芽探索，在土地革命时期星火燎原，在抗战岁月中不断壮大，在解放战争的黎明中走向统一，经历了从无到有、由弱到强、由幼稚到成熟、由分散到统一，直到今天辉耀世界的沧桑巨变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国革命的各个历史时期，我党领导的红色金融力量为革命提供了源源不竭的财政支撑，为革命胜利奠定了牢固的经济基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
红色金融始终肩负“为革命战争服务，为劳动人民服务，为发展生产服务和巩固根据地服务”的使命与责任，为打破敌人的军事围剿和经济封锁，边区和根据地建立自己的银行，发行自己的货币，促进生产，发展经济，改善民生，与国民党和日寇展开货币斗争，为红色政权的生存、壮大，保障根据地经济恢复、改善人民生活发挥了关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在长期斗争中，我党发展金融事业实现了诸多伟大的创举，形成了独具特色和行之有效的实践经验。红色金融的发展壮大，展现了中国共产党人顽强的斗争精神和充满智慧、极富远见的经济谋略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融是经济的命脉，我党从初创时期就认识到金融的极端重要性，在开展革命斗争和革命战争的同时，“一手抓枪杆子，一手抓钱袋子”，从抓金融入手，建立独立自主的货币、金融、财政制度和组织体系，为根据地、解放区经济的发展壮大注入金融动力，为革命政权的巩固发展提供了强大经济支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1921年9月27日，中国共产党领导创建了第一个农民协会——衙前农民协会，协会成立了衙前信用合作社，面向社员开办借贷业务，宗旨就是帮助社员解决资金困难，免受地主豪绅的高利贷盘剥，得到广大农民的积极响应。这是我党创办金融的最早尝试。1922年11月，我党在萍乡安源创办安源路矿工人消费合作社，向工友低 价销售货物，维护工人利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大革命时期，湖南农民运动如火如荼。我党领导农民运动的一项重要措施就是开办农民银行和消费合作社。1926年12月，湖南衡山县柴山洲特别区农民协会正式成立了柴山洲第一农民银行，成为我党领导创立的最早的农民银行。第一农民银行订立了《银行章程十二条》，以“维护无产阶级、维持生活、扶持生产”为宗旨，向农户发放生产、生活贷款，为农民协会、合作社发放贷款，支持生产经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了信贷业务，第一银行还创造性地发行自己的货币，以银元为本位，发行面额为一元的银元票。因该银元票以布为材质，故称布币，这是中国共产党人组织发行的第一张货币，是中国最早的红色货币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土地革命战争时期，随着红色根据地的建立，苏区相继开办了自己的银行，如1927年冬在闽西上杭县蛟洋区成立的蛟洋农民银行、1928年2月海陆丰根据地成立的海陆丰劳动银行、1929年8月赣西南根据地成立的东固平民银行。红军走到哪里、红色根据地建设到哪里，哪里就有红色银行，就有红色货币。1930—1932年间，各革命根据地先后设立银行达50多个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在抗战的烽火中，我党继承苏区金融的传统，在各抗日根据地建立了大小银行共17家，比较重要的有陕甘宁边区银行、晋察冀边区银行、冀南银行、鲁西银行、北海银行、晋绥边区的西北农民银行、华中根据地的江淮银行、盐阜银行，以及鄂豫边区的建设银行等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解放战争时期，随着解放区的开辟与扩大，解放区银行有了进一步发展，新解放区先后成立东北银行、关东银行、热河省银行、长城银行、内蒙古人民银行、华中银行、中州农民银行、南方人民银行等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1948年11月，在解放战争取得决定性转折、人民革命即将迎来全国胜利的时刻，为适应新的战争形势和经济建设的需要，华北人民政府决定由华北银行、北海银行、西北农民银行合并为中国人民银行，以原华北银行为总行，并发行人民币。1948年12月1日中国人民银行正式宣告成立，揭开了中国红色金融史新的开端。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ec3d3ef022ad760cac6c0b18e844447b</guid>
<title>如果美国不希望新冷战，为什么又要“极限竞争”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ThomasFingar/2021_11_16_614935.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：&lt;/strong&gt;今天太和智库很荣幸邀请到两位重量级嘉宾——冯稼时（Thomas Fingar）博士和周波大校，一同来讨论中美关系的现状。我认为这是一次绝好的机会，帮助大家理解中美之间发生了什么、正在发生什么、以及将要发生什么。2021年是中美乒乓外交50周年，在此刻回顾过去，展望未来，对双方都大有裨益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的主题是美国从阿富汗撤军后的中美关系。在深入探讨这一事件对两国关系的影响之前，让我们先谈谈它对美国联盟体系的总体影响。具体而言，撤军对美国盟友有何影响？对美国的软实力和美国在世界上的地位和作用有何影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;联盟越强大，美国也就越“安全”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冯稼时（Thomas Fingar）：&lt;/strong&gt;我从问一个问题开始。为什么要问阿富汗对美国与其盟友关系有何影响？的确，上个月撤出阿富汗的方式是不光彩。但是，我不认为这会影响到美国对北约及其他盟友的安全承诺，也不会影响盟友对美国的期盼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗不是美国的盟友。盟友与非盟友，甚至盟友与伙伴之间，都有着重要的区别。有些政治评论员认为美国现在以这种方式离开阿富汗，会导致盟友对其失去信任，因此，美国必须有所作为，使其盟友恢复信任。在我看来，这种观点是错误的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/11/20211111090843339.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美军撤军阿富汗。来源：美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这在历史上从未发生过。举个例子，美国兵败越南之后，美国盟友要么维持强大的力量，要么变得愈发强大。但更为重要的是，就我看到的其他盟国政府的评论而言，评论主要展现出期望，正因为美国不再深陷阿富汗泥潭，现在它可以更好地应对任何可能存在的共同安全挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;首先，我得说明，问题不在于阿富汗事件对美国盟友有何直接影响，而在于在美国从阿富汗撤军的大背景下，美国的联盟体系发生了哪些变化。我依旧认为，这一事件是影响美国联盟体系的一大关键因素。事实上，可以将其视作一个切入点，透过其预测美国联盟体系将如何变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，无论是在欧洲还是在亚洲，以美国为首的联盟体系将日渐式微。首先来看欧洲，美国明确要求更多北约成员国执行其GDP 2%的防卫支出标准。截至目前，十个国家达标了，这某种程度上要归功于特朗普总统的粗鲁和无情抨击。我认为，未来随着更多国家达到这一标准，分担美国当前承担的约37%的全球军事支出以及超过70%的北约总体防务支出，以美国为首的欧洲联盟体系（跨大西洋联盟）实际上会变得愈发脆弱。因为北约越自主，美国就越容易转移注意力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿已经明确表示，其外交政策将会聚焦在印太地区。当拜登总统向世界宣告“美国回来了”，我不知道这一宣告真正想表达什么。这听起来徒有其声，因为美国总体在往回缩，其重心已经从全球问题转至解决国内问题和聚焦印太地区的中美竞争。欧盟将不得不自谋出路，在未来实现所谓的“战略自主”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，让我们再看看亚太。美国劝服澳大利亚购买英美制造的核潜艇，这事不算是一次真正的成功。的确，美国成功说服了一位半心半意的盟友，使其甘于冒险介入未来与中国的潜在冲突，但这是以牺牲法国这位盟友的巨大利益为代价的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/11/20211111091402337.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年9月5日&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;，澳大利亚皇家海军柯林斯级潜艇在达尔文以北演习中。来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;商业内幕 (Business Insider)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴此，我不认为美国打了一次胜仗。再者，对于绝大多数亚太国家而言，包括美国的盟友和伙伴，中国是他们最大的贸易伙伴。任何强化军事同盟关系的努力都会让第三国陷入“选边站”的境地，这是该地区国家最不愿意做的。综上所述，我认为美国的联盟体系会在未来逐渐衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冯稼时（Thomas Fingar）：&lt;/strong&gt;我想谈四点看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一是新同盟关系。新同盟的建立相比以往没有特别大的变动，因为澳大利亚原本就是美国在ANZUS（太平洋共同防卫组织）中的盟友，现在只不过多了英国的加入。所以，如果要探究美国从阿富汗撤军以后美国联盟体系的发展趋势，那其中的一个变化就是新的三方同盟——一个从未有过的同盟关系。这并不意味（盟友）对美国的信任感降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是澳大利亚舍弃常规动力潜艇，转而购买核动力潜艇的决定。我认为这并非是美国施压澳大利亚的结果。在我看来，任何有能力购买核潜艇的国家都会这样做。因为核潜艇航程更远，所以各国都会优先拥有核动力潜艇，而非柴油动力潜艇。这对像澳大利亚这样离哪儿都远的国家尤其重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/11/20211111091920475.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;法国总统马克龙和澳大利亚总理马尔科姆·特恩布尔（Malcolm Turnbull）于2018年在悉尼会晤。来源：每日镜报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三点涉及美国军事同盟的概念。当然，美国大多数同盟关系最初都是军事同盟，而且各同盟关系中军事因素最为突出。但是，不管是北约、澳大利亚、日本，还是其它国家，美国的绝大多数联盟关系都是利益联盟，而非仅限于共同的军事问题。经过50多年的发展，共同的价值观和共同利益将这些盟友彼此之间，也与美国紧紧联系在一起，我们远远不止是因为一个共同的对手而走到一起的一群国家。发展盟友关系的重要性不应被低估，其中很多关系源于同盟成功所需要的透明度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，就你刚才所言，我认为占GDP2%这一数字没什么特别的，且早就被提出了。美国盟友的军事预算增长绝大部分都发生在特朗普就任总统之前。美国公众接受为保卫盟友而承担过度责任的想法，是二战后的美国政策有意为之，旨在为维系冷战同盟关系而承担高比例的责任和财政负担。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>