<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0ec136cbdd05d2a270379aa4e89a2d61</guid>
<title>俄共此时为斯大林“翻案”，和俄乌局势有关？</title>
<link>https://www.guancha.cn/guoyang2/2025_07_13_782785.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 郭阳】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间7月5日，俄罗斯联邦共产党第十九次报告和选举大会在莫斯科召开。会议通过的一项决议直指1956年苏共“二十大”上赫鲁晓夫所作的《关于个人崇拜及其后果》的秘密报告（简称“秘密报告”），认定其“存在严重错误”，旨在为斯大林恢复名誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份在冷战巅峰时期引爆国际共产主义运动的“历史核弹”，在近七十年后，其冲击波以“否定之否定”的方式，再次回荡在克里姆林宫的红墙内外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，在俄乌“特别军事行动”持续胶着、俄罗斯社会面临空前外部压力与内部整合挑战的背景下，俄共重拾这份尘封近七十年的报告，对其进行“历史性的修正”，其意义绝非简单的“翻案”或学术争论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这枚“旧炸弹”的新回响所指向的，既是历史深处被扭曲的真相，更是当下硝烟弥漫的现实战场。它也让我们重新审视和思考：赫鲁晓夫的“秘密报告”究竟错在何处？它给苏联、国际共运以及中苏关系带来了怎样灾难性的后果？斯大林的历史功过究竟应如何科学评价？而此刻俄共的决议，又承载着怎样的现实政治与意识形态诉求？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为下篇，&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/guoyang2/2025_07_11_782598.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;上篇请点击这里&lt;/a&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/12/20250712163332513.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
斯大林&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、重估“钢铁时代”——斯大林的客观历史坐标&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约瑟夫·维萨里奥诺维奇·斯大林——我们评价这样一位深刻塑造了20世纪发展进程的历史巨人，既不能如赫鲁晓夫般陷入歇斯底里的全盘否定深渊，也不应滑向无视错误的盲目崇拜泥潭。唯有将其置于其所处的、极端严峻复杂的历史语境中，运用历史唯物主义的“望远镜”与“显微镜”，才能勾勒出符合真实历史的轮廓。而中国共产党客观、辩证、历史的评价原则——斯大林的一生“功过并存，功大于过”，无疑为我们提供了穿越历史迷雾的“指南针”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）历史唯物主义定位：在特定环境中锻造的“钢铁”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
评价斯大林，必须首先理解他所面对的历史舞台——一个在“帝国主义薄弱环节”诞生的、经济文化异常落后、濒临崩溃的新生苏维埃政权（1924年列宁逝世后斯大林实质性掌舵）；一个被西方资本主义世界敌视、包围、封锁，时刻面临扼杀危机的环境（法西斯威胁由远及近直至战争爆发）；一个肩负着史无前例使命——在落后国家率先探索建设社会主义的艰难实验。正是这残酷的条件，塑造了斯大林时期具有鲜明时代烙印的、被称为“钢铁时代”的特质：高度集中、强调国家动员力、生存法则优先于民生、战时色彩浓厚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在如此恶劣的历史背景下，斯大林领导下的苏联取得了足以彪炳史册的伟大成就，这构成了其历史坐标中主要的、决定性的方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 社会主义工业化的奠基人：锻造强国脊梁&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对社会主义事业“建成还是灭亡”的生死考验，斯大林力排众议，于1928年推动实施第一个五年计划，确立了优先发展重工业和国防工业的赶超型工业化战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一战略在短短十余年间创造了世界工业史上的奇迹。苏联从落后的农业国跃升为欧洲第一、世界第二的工业强国（1937年工业总产值较1913年增长7倍）。建立完整的重工业体系：钢铁、煤炭、石油、电力产量爆炸式增长（例如，生铁产量从1928年的330万吨增至1940年的1500万吨；发电量从1928年的50亿度增至1940年的480亿度）。建成世界领先的军事工业，为即将到来的生死决战奠定了关键物质基础，如著名的T-34坦克、喀秋莎火箭炮、伊尔-2强击机等划时代武器系统的研发与量产能力，直接源于此时期的工业布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场没有硝烟的战争，不仅使苏联具备了在未来卫国战争中绝境求生的物质实力，更铸就了支撑其日后数十年作为超级大国的国本脊梁。没有斯大林的铁腕工业化，“社会主义生存”都成问题，遑论其后的世界地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/12/20250712162419453.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
苏联20世纪30年代的全国工业化&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2. 卫国战争胜利的最高统帅：力挽狂澜的英雄&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1941年6月22日，纳粹德国及其仆从国发动人类历史上规模空前的入侵，代号“巴巴罗萨行动”。战争初期，苏军遭受惨重损失，大片国土沦丧，国家危在旦夕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但斯大林在极端困境下迅速承担起最高统帅的重任。其在莫斯科、斯大林格勒、库尔斯克等决定性战役中展现的战略决心、资源调配与协调能力，是苏军最终由溃败转入相持直至转入反攻的关键（尽管具体战役指挥常由总参谋部如朱可夫、华西列夫斯基等执行，但斯大林作为最终决策者居核心地位）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他领导完成了历史上最伟大的战时总动员之一，将整个国家的工业（乌拉尔、西伯利亚后方基地）、农业、人力转化为一部庞大的战争机器，其坚韧不屈的意志成为激励全国军民的精神象征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在付出了2700万军民（最新史学研究表明此数字已趋近共识）巨大牺牲的代价后，苏军在斯大林领导下不仅将法西斯侵略者完全驱逐出国土，更解放了中东欧，攻克柏林，最终粉碎了纳粹德国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯大林作为战时最高统帅和卫国战争胜利的象征，对世界反法西斯战争胜利和人类文明免于法西斯奴役作出了不可磨灭、决定性的贡献。这一功勋超越了任何党派意识形态之争，是世界历史公认的伟大成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3. 社会主义制度的捍卫与巩固者：面对“狼群”的不倒盾牌&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联建立之初及斯大林时期，面临极其险恶的生存环境：外部有帝国主义国家的武装干涉、间谍渗透、外交孤立；内部有旧势力的反抗（如富农）、反革命叛乱、托洛茨基等反对派的激烈挑战、乌克兰等地的民族主义分离活动，以及党内复杂尖锐的权力斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种严峻环境下，斯大林以强有力的措施，确保了苏维埃政权在狂风暴雨中的生存。其领导的肃反运动虽犯有严重扩大化的致命错误，但不可否认也在客观上挫败了部分企图颠覆苏维埃政权的内外阴谋。他领导建立了高度集中统一的政治经济体制（即后来所谓的“斯大林模式”），在特定历史条件下，它成为凝聚国力、应对危机的有效工具（尽管其长远弊端巨大）。应对战时叛变投敌行为（如弗拉索夫“俄罗斯解放军”）和战后初期分离主义倾向，他采取了严厉措施（如对车臣等民族的强制迁徙，虽为严重错误，但体现其维护国家统一核心的逻辑）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
评价此点，必须承认其是在残酷斗争环境下巩固了社会主义制度的存在基础，使其得以延续数十年，并为社会主义思想的实践提供了一个完整的、可观察的样板，尽管这个样板本身存在严重缺陷。无此盾牌保障，则苏维埃政权可能早已夭折。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4. 国际共产主义运动的象征与推动者：世界革命的支点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在斯大林时代，苏联作为第一个、也是最强大的社会主义国家，是国际共运无可争议的核心。斯大林本人被视为马克思、恩格斯、列宁事业的继承者与实践者，是全世界共产党人和进步力量的象征性旗帜。在斯大林时期，共产国际（虽受其严密控制）在指导、组织世界共产主义运动方面发挥了核心作用（尤其在上世纪30年代反法西斯人民阵线运动和战后初期）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联在二战后也对东欧社会主义国家的建立提供了决定性支持（政治、军事），极大扩展了社会主义阵营。其对新中国的建立与初期建设也提供了关键援助（如“156项”工业援建项目）。对亚非拉地区的民族解放运动（如越南、朝鲜在战后初期的抗法抗美斗争），苏联也提供了道义和物质上的支持（在自身极度困难的情况下）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管苏联在斯大林领导下对兄弟党和国家的政策存在大国沙文主义、控制过甚等问题，但其在特定历史阶段作为世界革命的中心堡垒和大后方地位，对国际共产主义运动和全球反帝反殖斗争起到了显著的推动作用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>96ce0ca7b4a346f96992324d7b774bd6</guid>
<title>一周军评：“库兹涅佐夫”与俄罗斯航母的未来，在大连还是大……</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2025_07_13_782768.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯《消息报》7月11日报道，俄国防部正在考虑放弃对俄罗斯唯一航母“苏联海军元帅库兹涅佐夫”（下文简称“库兹涅佐夫”）的修复工作，将在“不久的将来”决定其命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这并不是它2017年停航以来，第一次传出可能就此退役的传言，但在俄乌冲突持续至今的大背景下，等待“库兹涅佐夫”的将是怎样的命运，的确更为引人关切。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/07/12/20250712205357747.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“只要我们习惯于没有航母，一切就会好起来的”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“库兹涅佐夫”最后一次也是唯一一次以战斗姿态示人，是在2016年11月至2017年1月的东地中海，苏-33和米格-29K从航母上进行了420架次战斗出动，支援驻叙利亚俄军部队的作战任务。尽管苏-33和米格-29K各有1架因事故损失，但在当时的我们看来，这已然展现了这艘老舰“廉颇老矣，尚能干饭”的价值，客观上也为辽宁舰和当时尚未下水的山东舰未来的实战化运用增强了信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而自从2017年2月9日返回北莫尔斯克母港之后，“库兹涅佐夫”就再也没有依靠自身的动力移动过一步，在拖船的顶靠拖拽下，它蹒跚辗转于北方舰队各个朽烂的修船设施之间，诸如浮船坞沉没、起重机坍塌、轮机舱起火、厂领导腐化等等花边新闻不绝于耳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一转眼就是八年半时间，一不小心，当初库罗耶多夫卸任俄海军司令前说的“航母在当前的俄罗斯海军中没有用武之地”，都过去了二十年。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/07/12/20250712205846553.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
库罗耶多夫主管俄海军（1997-2005年）时，不乏惊人之语，比如2000年“库尔斯克”号核潜艇沉没后，他请辞未果之后，突然对媒体宣称“‘彼得大帝’号巡洋舰随时可能爆炸”。这番“航母无用论”之后没几个月，他又改口“最好造俩、越多越好”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年库氏言论前后180°大转弯，反映的正是俄罗斯高层在航母问题上的举棋不定。在普京2005年批准签发的《俄联邦海军未来20年发展规划》里，俄海军的未来草图是：到2025年左右，俄海军将拥有300-320艘现代化作战舰艇，其中包括6艘航空母舰、95艘潜艇（65艘核潜艇和30艘常规潜艇）、以及近100艘大型水面舰艇……
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/07/12/20250712205920561.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
评价为不如中国军迷&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而今2025年还剩下半年，庙堂之上者换了一茬又一茬，无论是文职国防部长别洛乌索夫、还是战略导弹核潜艇出身的海军司令莫伊谢耶夫，这些“当家人”都未必有闲心拿20年前普京的那番意气风发去打镲一番。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者认为，由《消息报》这种说是权威又身段柔软、偶尔“野鸡”但又确实有严肃消息的前最高苏维埃机关报媒体，放出“库兹涅佐夫”可能退役的风声，某种程度上，甚至可以看做是俄军高层的一次“对上试探”：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“无论放弃还是不放弃航母，阁下，现在必须做决定了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/07/12/20250712210152475.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
正如网友们所说，把它拖到大连最好的时机，已经过去了&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些为人所知的决定，其实已经做出。2023年4月，“库兹涅佐夫”刚刚出坞两个月，当时也是《消息报》的报道，称俄国防部下令重新组建“库兹涅佐夫”约1500人的舰员队，给人一种仿佛一切都在好起来的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
转眼间到了2024年9月库尔斯克战役，一个代号为78987的俄海军步兵军事单位的情况逐渐从开源情报网络中浮现：俄北方舰队从“库兹涅佐夫”、“恰巴年科海军上将”（唯一一艘1155.1型大型反潜舰，北约称之为“无畏II”级）等长期待修的大舰上，抽组舰员与海军其他岸勤人员组建了一个机械化步兵营，在2024年9月前，至少已经转战过哈尔科夫和红军村前线……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比起舰员队的亏空，舰载战斗机部队的问题对于“库兹涅佐夫”的存续决策显然更为关键。目前第279团和第100团这两支舰载战斗机部队，都面临着相同的问题：长达8年航母起降训练的空白期，加上有经验的飞行员逐渐到龄停飞，使得合格的舰载机飞行员已然不复存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年7月《消息报》的报道就指出，目前俄罗斯具备航母起降经验的飞行员已寥寥无几，曾担任279团团长、有170次航母起降经验的退役海军上校帕维尔·克列托夫认为，如果不能在一年时间内做出决定，至少回到克里米亚萨基机场进行舰上科目恢复性训练，那么舰载航空兵部队的消亡将成为“不可逆的结果”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/07/12/20250712210236325.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
考虑到乌克兰仍频繁对包括萨基机场在内的俄控克里米亚发动袭击，俄罗斯冒险让279团和100团回到这里训练的可能性很低，图中可见萨基机场近期修建了12个混凝土机堡，这种对于俄罗斯来说颇不寻常的“大兴土木”，背后可见这里遭遇乌军袭击的频繁程度
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而今又是整整一年过去，这两支“舰味”进一步降低的部队，并没有太多积极的变化发生：第100团的米格-29K/KUB机龄尚可，机载设备也不算彻底落伍，但因为俄罗斯已经实质上停止发展“支点”系列飞机，使得该团的未来前景并不乐观；至于第279团，他们还保留着约16架苏-33，加上2016年底服役的2架苏-30SM，由于苏-30SM的航电武器性能比苏-33更好，飞行员们也不至于对现代化飞机完全陌生（有些像我军一些尚未换装的苏-27/歼-11部队，使用歼-11BS作为双座机）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/07/12/20250712210321797.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
近期的卫星地图上，第279团的苏-33（海洋迷彩）、苏-30SM（“茄子色”）和苏-25UTG舰载教练机停在一起，它们主要的训练内容，是与同样无需参战的100团米格-29K互为对手&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既无法获得随航母出海的补助，也无法获得“特别军事行动”参战补助，今天的俄罗斯海军舰载航空兵部队飞行员们显然有些憋屈；那些曾在8年前远赴东地中海、正经拿过双份补助的老飞行员们更是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
100团的米格-29虽然尚堪一战，但俄乌前线糟糕的敌我识别能力，使得俄军认为并无必要动用这些极易与乌军米格-29混淆的飞机；而性能严重落后的苏-33，不仅被排除在俄军参战机型名单之外，日常战备巡逻的价值也不断下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果决定放弃航母，279团从此告别上舰，就能彻底甩掉苏-33，对于已经轮流飞过8年多苏-30SM的飞行员们来说，只需要一批苏-30SM2，几年时间他们就能形成一个甲类战斗团，对于俄罗斯北极方向的空防力量是实实在在的加强。而对于苏-30SM2后续订单并不充裕的伊尔库茨克航空工厂来说，能有至少约20架订单延续生产线，当然也不是坏事。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/07/12/20250712210517952.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俄罗斯与北约一线海空力量对峙力度的加大，使得擦枪走火的风险也在与日俱增。尽快将苏-33这类航电武器落后、自卫能力差的老旧机型退出一线，能够降低一旦有事时吃亏的风险&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，正如包括俄太平洋舰队前司令阿瓦基扬茨海军上将等“反航母派”人士的观点，放弃“库兹涅佐夫”，将使得俄海军的人力物力得到相当程度的解放，两支舰载战斗机部队也将随着换装新一代岸基机型，而获得实实在在的战斗力，正所谓“退一步海阔天空”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，尽管苏联/俄罗斯历史上真正拥有航母的日子并不长，但今天的俄罗斯同样有着为数不少、级别不低的“航母派”，只是他们除了“国家文件规定北方舰队和太平洋舰队应该各有一艘航母”、“总统主持海军委员会审查的2050年造舰计划里有航母”之外，似乎也拿不出什么更有说服力的语句了……
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ecee9e72620b2e09749a929a93f5535b</guid>
<title>印度“左右逢源”的外交时代正在被终结</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiechao/2025_07_13_782760.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
自美国和印度开始贸易谈判以来，两国官员一直宣称印度可能成为“首批与美国达成协议的国家”，但谈判很快陷入僵局，围绕汽车、农业等领域出现较大争议。目前针对部分国家，美国将4月2日暂停征收对等关税的期限延长至8月1日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此轮贸易谈判对于印度而言，最大的困难与挑战在哪里？如何解读5月印巴冲突以来，美印关系的微妙变化？特朗普2.0时期的对印外交展现出了哪些新的特点？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月8日下午，上海政法学院经济管理学院举办的“特朗普2.0时代的国际政治经济形势”学术研讨会上，复旦大学国际问题研究所副研究员谢超发表了题为《特朗普2.0时代美印关系特点与挑战》的演讲，基于对美国国内政策辩论及近期动向的观察，深入剖析了特朗普重返白宫背景下美印关系的重要转向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经授权，观察者网整理了演讲内容并发布，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谢超&lt;/strong&gt;：我今天汇报的题目是特朗普2.0时代美印关系的特点与挑战。既然称为“特朗普2.0时代”的特点，就意味着与以往有所不同。为了回答这个问题，首先需要对以往的情况进行界定和判断。一个基本判断是：从特朗普1.0时期开始，美国对印度政策主要体现为单方向拉拢，这一特征非常明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这始于特朗普1.0时代。自2017年美国系统提出“印太战略”以来，美方一直在主动、单方面地快速提升印度的国际地位，不断提高印度在美国全球战略中的定位，相关措辞日趋热烈，甚至略显浮夸。2018年，特朗普主动停止了对巴基斯坦的军事援助，这本身就是对印度国际地位的一种认可，被印度方面解读为当时莫迪政府对美外交取得的标志性成果之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过特朗普1.0时期的单方向拉拢主要集中在安全和政治领域。在经济领域，贸易不平衡问题导致美印之间存在一定的摩擦。在特朗普1.0时期，美国的贸易战主要针对中国，但与印度也发生过一场规模不大不小的贸易战，这对美印关系产生了一定影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了拜登时期，这种单方向拉拢的特征涵盖政治、安全、技术乃至经贸领域，尤其是在经贸方面，随着美方不再执着于美印贸易顺差问题，对印度外交呈现更为明确的全方位单方向拉拢特征。即使在拜登后期美印出现一些小摩擦，这一态势总体上仍得以维持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于此观察，特朗普2.0时期，美国对印外交将从这种全方位的单方向拉拢策略上回撤。这一判断也源于近年来美国国内关于美印关系性质的大辩论。自俄乌冲突爆发以来，特别是2023年前后，美国国内展开了一场较大范围关于美印关系本质的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，阿什利·泰利斯（Ashley Tellis）的观点颇具代表性。他长期是美国对印政策的推动者和实践者，转向学术界后也是积极鼓吹者。然而，他在2023年于《外交事务》杂志发表文章，指出美国押注印度是错误的。2023年他同时批评美国和印度，认为美国押注印度是错误的，这引发了美国国内反弹，指责他作为曾经的“设计者、治理者和推动者”，指责美国押宝印度失误是在推卸自己的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/10/20250710093802462.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年6月，阿什利·泰利斯在《外交事务》上发布文章《印度的大国梦想》&lt;span&gt;网络截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，他又发表了一篇题为《印度的大国梦想》的文章。其背景是：特朗普政府正在深度调整对印政策，在特朗普2.0时代之际，泰利斯调整了措辞，不再批评美国外交事务，转而集中火力批评印度的大国梦想，即美国押注印度本身没有错，错误在于印度响应不积极，许多政策未达到美国预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这些分析，我们有一个基本判断：美国不会再进行单方面的拉拢。具体而言，美印关系面临的挑战将集中在以下几个领域：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，是美印的经贸摩擦再度突出。对于特朗普2.0而言，他发现自己在1.0时期试图解决的经贸问题，经过拜登四年非但没有缓解，反而更加严重。2024年，美印贸易顺差已达367亿美元，成为一个不容忽视的问题。以特朗普交易型的领导风格来看，持续的单方向拉拢未能获得应有回报，势必促使他希望在经贸领域与印度重新谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一趋势已有迹可循：在“解放日”前后，特朗普多次批评印度的“高关税政策”，称印度为“关税之王”。甚至在2月14日莫迪访美的双方记者会上，特朗普仍当着莫迪的面提及关税问题。后续的美印贸易谈判也显示，双方在关税问题上存在结构性障碍。在钢铁、汽车零部件和农产品等特朗普关注的领域，印度的让步空间很小，尤其是农业领域，因为这直接关系到莫迪政府的政权安全，农民和农业人口是必须争取的选票群体，历届印度政府也因此一直抵制开放农业和农村市场的外部压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前美印贸易谈判进展非常缓慢。印度一直希望成为主要国家中少数能与美国达成贸易协定的国家，从而利用关税成本进行转口贸易，比如像在俄乌冲突中，印度利用与俄欧的友好关系低价采购俄能源后，再加工后出售给欧洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普再次上台后，印度国内曾燃起希望，认为特朗普2.0时代美印关系可能迎来新的战略机遇期，因为印度当时26%的平均关税水平相对较低。然而，特朗普的关税政策多变，若双方谈判破裂，贸易摩擦可能性将增大。就在不久前，印度已正式向WTO备案，计划对美国产品征收惩罚性关税。可以说，双方的贸易分歧正成为阻碍双边关系发展的主要因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，从战略层面来说，“印巴联动”政策重新出现。2018年，特朗普1.0时期曾亲手终结了这一政策。“印巴联动”在美国研究中是一个具有历史感的措辞，指印度独立以来英美等国长期执行的政策。其主要特征有三：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一，“印巴并重”，强调将印度与巴基斯坦定位为同一档次的国家，这对民族自尊心极强的印度而言难以接受，印度自认应与中国平起平坐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二，“以巴制印”，强调利用对巴政策来形塑印度的对美政策，当美国对印度政策不满时，便通过提升对巴关系向印度施压，迫使印度让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三，“印巴和解”，强行推动印度与巴基斯坦和解，最终目标是在亚洲建立更广泛的针对中国的联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年后，美巴关系进入相对困难期。然而，在新一轮印巴冲突（5月7日）后，美巴互动显著增多。帕哈尔加姆恐怖袭击后，特朗普政府未第一时间支持印度，反而强调斡旋印巴停火时发挥的作用。回顾“印巴联动”的特征，特朗普此轮对印政策几乎重演了上述三点，引发印方强烈抗议，这也是为什么印度向国际社会派团宣讲其对巴政策，印度也因此极力否认“朱砂行动”未达成战略目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/10/20250710094116311.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴基斯坦陆军元帅穆尼尔 &lt;span&gt;彭博社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的强硬态度，并未能阻止美巴靠近：近期，巴基斯坦参谋长联席会议主席穆尼尔访美，甚至提出要为特朗普申请诺贝尔和平奖，这几乎坐实了美国介入印巴冲突，美国的“印巴联动”政策也得以进一步明确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一点，是美印在意识形态上的分歧持续。关于意识形态分歧，我认为自己在去年的判断在今年依然适用，只是在前两个问题更突出的背景下相对不那么显著。但一个基本观察点是：美印双方虽都奉行文化保守主义，但冲突的核心在于——彼此的主导族群在对方国家恰是需要被“压制”的少数族群，这导致双方存在部分根本性分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，在特朗普2.0时代，基于上述特点，印度对美外交将迎来更多挑战，印度“左右逢源”的外交时代正在被终结，其外交孤立态势将更加明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d4a4c54c37eb8c7bd34722e06a43e90e</guid>
<title>比日韩都低？中国人吃肉到底啥水平</title>
<link>https://www.guancha.cn/CCTV/2025_07_13_782759.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114795617457065&amp;amp;bvid=BV11s3EzMEeM&amp;amp;cid=30867129868&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 主播说三农】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一个数据被高频引用，但很容易引发误解，就是全国居民人均肉类消费量，这是横向对比、说明一个国家居民购买力和生活水平的重要数字。我们的官方数据只有39.8公斤，在一些自媒体的解读中就成了“我们吃肉水平远低于欧美发达国家，甚至远低于日韩”。真的如此吗？我给大家详解一下怎样理解这个数字，谈九点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，首先对比数据，你要对等，不能把我们的居民人均消费数据对比其他国家的人均占有数据，咱们的居民食品消费统计仅仅是包括居民日常购买或者自产自食的食品消费量，不包括居民在外饮食服务中消费的食品量。也就是说我早上外卖一笼肉包子，中午饭馆一碗牛肉面加一份凉拌牛肉，晚上小摊又干了一份秘制五花肉，这等于我一天“都没吃肉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，在这份统计中，肉类这个分类的下面有三个小项：猪、牛、羊，不过仨加在一块也凑不齐39.8公斤，这是因为不包括还没有被列入的其他肉类，包括兔、兔、驴、马等等。诶，鸡呢？禽类是单列的一个大类，就是另外的，不计入这39.8公斤。也就是说去老丈人家，我左手一只鸡，右手一只鸭，手里还捧着个胖娃娃，也等于我“没吃肉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，还有啥是单列的呢？水产品也是单列，也就是鱼虾蟹贝蛙，也不算肉类。孩子期末考试成绩优异，今晚来一个海鲜大餐吧。清蒸鲈鱼、蒜蓉扇贝、碳烤生蚝、红烧对虾、麻辣牛蛙，在家整了一大桌子，还是等于我“没吃肉”。可以说，咱们这39.8公斤是人均哺乳动物肉类消费量。注意，熟制的肉类和肉类加工品也不列入统计。买根淀粉肠等于“没吃肉”，买盒午餐肉等于“没吃肉”，泡面加根火腿肠还是“没吃肉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/12/20250712191952109.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，那咱们实际的吃肉水平到底如何呢？可以算一下人均肉类占有量，咱们先说猪肉。我国是全球断崖式领先第一的生猪养殖大国，每年出栏是7亿头猪，可以说是人均万头猪。具体猪肉的产量，去年是5706万吨，出口了不到3万吨，进口了100多万吨，如果包括各种内脏杂碎，进口是200多万吨。算一下，我国人均占有的猪肉是42公斤，光猪肉就已经超过39.8公斤了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，再说牛羊，我国去年牛肉产量接近800万吨，过去40年涨了10倍。在中国，牛从之前官府禁吃的“拖拉机”到主要的食用肉类，用的时间非常短。咱们牛肉的出口基本没有，进口量接近300万吨，我国人均占有的牛肉差不多是8公斤的水平。羊肉的产量我们在500万吨以上，出口约等于没有，进口37万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国人均占有羊肉4公斤，多说一嘴，农业大国的事咱都知道，而事实上，我国已经成为了全球第一大的畜牧业大国，我们的山羊数量是全球第一，绵羊是第三，再说那些杂肉，马、驴、兔都是全球第一，这些杂肉保守点全部都算上，人均5公斤吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，肉鸡包括白羽肉鸡、黄羽肉鸡等等。去年我们出栏了接近150亿只水禽，主要是鸭和鹅，出栏了50亿只，这些禽类又贡献了3660万吨的肉，出口量不大，进口100万吨，主要是因为咱的鸡爪子啥的不够吃，禽类人均又是27公斤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
水产品的事多说几句，因为它的量太大，但是又不太好算。我们水产品的年产量超过了7000万吨，而且在全球渔业资源捕捞量都在下滑的同时，我们是把水当成蓝色的粮仓在利用。无论是淡水还是海水，我们的养殖量都是远超于捕捞量的，在很长的一段时间，水产品是我们的创汇大户，出口常年位居全球第一，但是随着国内市场需求的增加，我们现在是又出口又进口。2022年的时候，咱们的水产品进口量已经超过了出口量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说不好算，主要是因为咱毕竟不能把海带算成肉，各种藻类你得减掉，贝壳类又是养殖中的一个大头。生蚝、扇贝的贝壳重量占比又都不一样，所以说咱们保守一点，去掉出口，加上进口，再去掉藻类，还有各种壳，淡水、海水里的肉，咱们人均就算个30公斤吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/12/20250712192041900.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第七，综上所有肉类，我国居民人均占有量差不多在116公斤的水平，这个数字我们自己心里有数就行了，没有任何横向对比的必要，因为各国的统计口径都不一样，有的算水产，有的不算，有的算肉类加工品，比如肉肠，有的就不算，有的算内脏杂碎，有的不算，有的连海带也算。所以即使是汇总到国际机构公布出来的那个数据，也依然会存在这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第八，很多网友热议一张图，说2021年的时候，我国人均蛋白供应量就已经超过了美国，还有从这个蛋白的构成来看，中国人蛋白来源六成是植物蛋白，美国人的蛋白来源主要是靠肉、蛋、奶这些动物蛋白。为啥呢？因为咱们喝豆浆、吃豆腐，但是我觉得这个数据是有些偏差的，因为咱也不至于天天拼命地喝豆浆吃豆腐吧？我国每年大量的豆粕进口，还有我们是那么多动物的全球第一养殖大国，这些当饲料用的植物蛋白很有可能就被平均到我们每个人头上了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第九，还有重要的一点，人均占有不是实际的使用，这里还要考虑到损耗、餐饮浪费等等很多的因素。客观来看，新中国数十年巨大的努力下，我们的吃肉水平现在已经不弱于世界上大多数国家，但肯定还是低于美国的，吃的量比不过，浪费的量更比不过。当然了，这跟咱们勤俭节约的优良传统有关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后强调一点，数据的事我们要客观认知，不盲目自大，也不要妄自菲薄。我们还是发展中国家，低调继续努力发展，但好好吃肉，咱真不缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>