<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>821a99f0ba35cc164faceaded2386f45</guid>
<title>一周军评：“水淹地道”能彻底击败哈马斯吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2023_12_10_718513.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，随着巴以短暂停火的结束，以色列军队又恢复了在加沙地带的大规模军事行动。从当地传出的各种新闻来看，以军的行动相比此前有了不少调整，各界对于巴以战局以及中东地区最终的走向无疑也有了新的推测。与此同时，美国海军学院网站上一名退役美军的“美国核潜艇在台海作用巨大”的言论，又将台海的水下战场再次引入了视野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;战端重开的加沙&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过7天的临时停火，12月1日起，以军全面恢复了在加沙地区的军事行动。哈马斯与以色列的短暂停火虽然经历了一次延长，但最终非但没有如热爱和平的人民所期望的那样“积暂时为永久”，在这一基础上达成较长时间的停火协议乃至双方休兵罢战，反而成为新一阶段全面交火前的“技术暂停”。双方都趁着这7天停火疏散平民、交换人质的同时，调整部署，休整部队，补充装备弹药，并在停火结束后围绕新的区域重新交火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从两军发布的战报与各类开源信息的综合分析看，如果说上一阶段以军在加沙的地面行动基本完全围绕加沙城，也就是加沙北部展开的话，这一阶段以军的行动看起来就成了南北开弓，即在北部继续向加沙市区逐步攻坚，压缩哈马斯活动范围，同时出动几路部队向加沙地区南面进攻，并且一路直插南部城市汗尤尼斯市的市中心地带，采取几乎是“中心开花”的方式进攻这座加沙地区第二大的城镇。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/09/20231209181114295.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;以军也在各处“查获各种哈马斯武装留下的武器弹药”&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至目前，以军在停火后的军事行动已经进行了一周，按照以色列国防部的说法，在这一阶段以军批准发布了超过23条讣告。尽管批准发布的讣告数量本身与以军在这一阶段军事行动的真实伤亡情况向来存在出入，难以准确表现其作战所遭遇的伤亡，但从讣告来源的作战部队情况，多少能推断以军在这一阶段投入的作战部队规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据讣告显示，以军目前确定投入作战的部队与前一阶段还是有很大的继承性：第36师的第7装甲旅、第188装甲旅、第1步兵旅、第6预备役步兵旅；第98伞兵师的第35伞兵旅、第55伞兵旅、第89突击旅、第551预备役伞兵旅；第143师（即“加沙”师）的第261步兵旅；第162师的第401装甲旅、第933步兵旅、第215炮兵旅；第252师的第14预备役装甲旅；马格兰突击部队等部队在战斗中出现了人员阵亡，表明上述5个师和马格兰突击部队等至少14个旅级部队在新一阶段的加沙地区作战中投入战斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/09/20231209181005841.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;随着以军预备役部队的投入战场，类似“阿奇扎里特”这样的老一辈重型装甲车也多见了起来。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比上一阶段围攻加沙城，即加沙北部地区时的以军作战序列，当下以军依然是以常备军部队作为作战主力，同时将这些师里下辖的预备役旅动员后作为补充力量投入战斗。这表明在7天的停火时间里，以军不仅对这几个师的部队进行了休整补充和重新部署，还在建制内增加了动员后的预备役旅部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，原本承担加沙地区监视任务的第143师的两个领土旅没有出现新的讣告，有可能是上述两支部队在前期的“阿克萨洪水”和前几阶段作战中伤亡较多且对士气造成了较大影响，转而进入休整和承担后方警戒活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着几个预备役旅成建制投入战斗的，是以色列一系列曾经熟悉的“老装备”露面的频率显著增多。在本次战争初期，以军除了加沙师一些用于日常巡逻的“梅卡瓦2”主战坦克有些让人大跌眼镜之外，其几个常备旅的一线装备绝大多数都是各种细微改进的“梅卡瓦4”主战坦克和“雌虎”重型装甲车，以及搭配作战的装甲推土机、装甲挖掘机和装甲工程车等。而在停火后以军发布的各类军事行动的照片中，两种在2010年前后里更为常见的以军装备“梅卡瓦3”主战坦克和“阿奇扎里特”重型装甲车在其中露面的几率陡然增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到此次哈马斯发布了大量武装人员攻击以军坦克装甲车辆得手的视频画面，却几乎没有在以军进入加沙后拍到这些重型装甲车辆彻底损毁的照片，这显然是启封后投入战场的库存车相比证明了以军在加沙军事行动大量损失装甲车辆，以至于要启封老装备来填补编制，体现了以军第一批征召的预备役旅级部队已经完成编组，开始成建制投入战场的说法似乎更为可信。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/09/20231209180731285.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;12月2日正在集结的一支以军装甲部队，除了打头的“梅卡瓦4”和指挥车，后续的都是“梅卡瓦3”坦克。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
利用停火期实现军事力量的补充重新部署在中东不是什么新鲜事，1948年第一次中东战争就证明以色列是这一领域的行家里手。而在所谓“适应战场”这一传统的以色列建军深化领域，以军虽然交出的答卷看起来一塌糊涂，但也多少做了一些努力。以军正在通过制式和非制式两种方式为其坦克装甲车辆，尤其那些旧型号安装类似于民用车360度环绕影像的车内观测系统，以尽可能地改善以军机械化步兵和装甲兵在车内的视野，对哈马斯武装利用地道展开的“反坦克体操”有一定的预警和应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于令以军颇为头疼的大规模地道系统，它们也继续采用了在加沙北部地区采用的损招：从已经发现的地道口中向内灌入海水，试图利用地道自身的网络特性，让其全部失去作用。由于加沙市区平均海拔只有大约14米，因此虽然一些较高地势的地方的地道可能会有通海口，将海水排回大海，但一些据称挖掘深度达到80米的深处地道很可能会受到这种战术的影响。大量海水灌入地下必然会导致地下水被污染和土壤盐碱化，但对于正在对加沙进行无差别轰炸，甚至还被人指责大规模“杀良冒哈”的以色列国防军而言，显然不是它们现阶段需要顾忌的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/09/20231209180457650.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;加沙地区地势平缓，虽然最高处也有100米左右，但地道里排水不便确是实际情况。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对以军步步深入的地面攻势，哈马斯武装力量虽然也有针对性的部署和补充，但加沙地区与以色列在根本军事实力上的巨大差距实在不是依靠加沙区域内的左支右绌能够扭转的。哈马斯在前期“阿克萨洪水”行动中投入了大量的军事资源，派出了大量武装人员突入以色列，并向以色列境内发射了上万发的火箭弹；在加沙北部袭扰以军入侵的地面行动中，又有大批哈马斯武装人员以反坦克小组的形式，向以军倾泻了海量的“亚辛-105”火箭弹和各种弹药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而随着以军对加沙城和加沙北部地区的全面合围，原本就储备和后续输送到加沙北部的大量武装人员大部分也失去了南下渠道，因此当以军向南加沙地区的汗尤尼斯市发动攻击时，尽管各方的新闻稿都是“以军与哈马斯爆发激战”，但从以军几支攻击部队劈入城内，而不是如加沙城方向分片蚕食的战法来看，至少以军认为自己不会遭遇此地哈马斯的围歼，它们的行动至少在目前依旧奏效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而战斗至此，外界对于加沙地带发生的一切，很多时候已经从痛心疾首演化成了无可奈何。原本加沙地区就人口拥挤，而在以军轰炸和入侵北部加沙地区前后，又有数以十万计的巴勒斯坦人背井离乡逃亡加沙南部，随着以军攻入加沙南部，大量难民只能继续向埃及边境方向的角落，或者所谓的“国际人道主义安全区”Al-Mawasi拥挤聚集；加上持续数月的封锁，加沙地带的难民正处于缺衣少食，流离失所的境地。人道主义灾难在加沙不是即将发生，而是正在发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/09/20231209180410296.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;以色列对待所谓“哈马斯武装分子”的照片很快被人拿来和极端组织“伊斯兰国”杀俘画面做对比。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月8日，在联合国秘书长古特雷斯的敦促下，安理会召开巴以局势紧急会议。当天下午，安理会对由阿联酋提交并得到近100个国家支持的要求在加沙地带立即实现人道停火的决议草案进行表决。草案获得13票赞成，美国投了反对票，英国投了弃权票。由于常任理事国美国行使了否决权，草案未能通过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于以军，则继续在加沙地区开展类似“治安肃正”的军事行动，试图将加沙地区的平民与哈马斯隔离开来，彻底消灭反以武装。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>54420c93a1068dfd62bd2815afd6f6e1</guid>
<title>“地下帝国”：美国如何武器化世界经济？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HenryFarrell/2023_12_10_718511.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【受访者/亨利·法雷尔、亚伯拉罕·纽曼，翻译/“法意观天下”】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Q：这本书的第一部分讲述了世界是如何开始以美国为中心展开的。可以展开说说吗？有些人似乎误解了你们书中的观点，你们在书中说，美国策划了一个大阴谋是错误的，这种集中化只是一个随机过程的结果。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;法雷尔：&lt;/strong&gt;我想我会用一个更具技术性的词来描述正在发生的事情：这是一个随机过程，它的发生有一定规律，所以并非完全随机，但也无法进行预测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这本书的第一部分是关于这样一个事实：无论美国的地缘政治野心如何，美国公司都试图创造一个他们可以赚尽可能多的钱的世界。赚钱的方法之一是在市场上占据中心地位。你必须记住，每一个“饥饿”的企业家都是一个潜在的垄断建设者。要建立垄断，你必须在市场中占据中心地位，这样每个人都可以依赖你。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们通过一个非常有趣的角色的例子来讲述这一切是如何发生的。沃尔特·赖斯顿（Walter Wriston）现在几乎被遗忘了，但他仍然很重要。1967年至1984年，他担任花旗银行首席执行官。他也是一位真正的政治思想家，致力于捍卫某种世界观，有点像托马斯·弗里德曼（Thomas Friedman）。他试图按照自己的愿景来建设一个新世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在某种程度上，这本书的第一部分是一场真正的希腊悲剧：像赖斯顿这样的人认为他们正在为所有人创造一个自由开放的世界，一个政府将受制于全球市场力量的世界。事实上，你越是集中市场，你就越有机会让政府从后门进入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是这个集中化的随机形成过程。人们并不知道正在形成的世界是什么样子的，尽管如此，一切都趋向于集中领导，在该秩序雏形显现后，美国很快就在“9·11”事件后找到了应对威胁的方法，尽管并不是那么巧妙。它利用世界经济的过度集中为自己谋利。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/22/20231122140243422.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;亨利·法雷尔和亚伯拉罕·纽曼, 地下帝国  : 美国如何武器化世界经济, Henry Holt &amp;amp; Company, 2023.&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Q：所以你们认为“9·11”事件是一个真正的转折点吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;纽曼&lt;/strong&gt;：这本书着眼于“9·11”袭击，因为它被视为美国各机构的决定性转折点。在此之前，这些机构没有将经济胁迫视为其使命的支柱。例如，财政部致力于促进开放市场和建立国际经济合作。“9·11”袭击导致美国政府的优先事项突然发生了根本性的转变，促使各机构在未知领域内前行时迅速确定其在应对袭击中的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们揭示了这些美国机构为了保护美国国家安全所进行的盲目探索。财政部开始追踪金融网络并解密SWIFT系统，而国家安全局则转向拦截光纤电缆和监控在线平台，以寻找获取情报的新方法。这些举措为随后在朝鲜或伊朗等其他国家的行动奠定了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这本书的本质在于揭示“9·11”的影响及其带来的深刻变化。许多人可能认为“9·11”时代已经结束，“反恐战争”也已经结束。然而，我们认为，这一事件对美国国内和外交政策及其行动能力造成的破坏仍在继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这本书出版后，我们得到的最引人注目的反馈之一是读者对“9·11”后监控兴起相关章节的惊讶。十多年来，我们一直在分析这些问题。斯诺登揭露了美国政府的行为，因此这不再是一个谜。然而，公众似乎仍然对这些做法的真实规模以及“9·11”如何彻底改变了美国进行大规模经济监视和胁迫的方式一无所知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Q：在你们的书中，你们分析了美国私营公司如何通过帮助乌克兰政府而参战。你们认为这是一个转折点吗？此外，这是否说明了《地下帝国》的方向以及私营公司在这个帝国中扮演的角色？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;法雷尔&lt;/strong&gt;：我认为，对美国来说，乌克兰冲突的影响是深远的，人们对此知之甚少。在这方面，出口管制政策正在发生新的转折。美国的出口管制是美国寻求利用供应链获取战略优势的关键手段。它在特朗普政府的领导下开始发生新的变化，特朗普政府引入了一项关于外国产品的规则。这是一个技术策略，看似模糊，实际上使美国能够在国际上扩大其管辖权。现如今，如果一项技术是用美国材料制造的，或者包含了大量美国知识产权，那么美国就有权控制其使用。在特朗普政府时期，这项规定还仅针对华为等特定公司，但在拜登政府时期，这一规则已经被扩展到适用于整个国家。这是一个重大变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/22/20231122141226265.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于欧盟，它在处理这些问题的方式上也发生了剧变，部分原因是特朗普政府。我们的分析表明，这些变化都是在这一时期扎根的。欧盟已经意识到，它不能像以前那样依赖美国，一个敌对欧盟的美国政府完全可能对欧盟使用经济工具。这促使欧洲人思考他们的战略自主性以及其他概念，这些概念在某种程度上已经与柏林墙倒塌等事件产生了共鸣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我们看到欧盟采取了非常不同的立场。这可以从贸易总局和欧盟委员会处理当前问题的方式中看出。我们听到萨宾·韦恩德（Sabine Weyand）为欧盟委员会贸易总干事发表了前所未有的声明。这是一种应对新世界的方式，在这个新世界中，贸易呈现出一个新的、激进的层面。这种情况对欧盟有着深远的影响。欧洲也开始与拜登政府合作，重新思考其政策，更直接地考虑经济安全。这说明了一系列非常重要的事态发展，值得注意的是，拜登政府与特朗普政府不同，在这些方面与欧盟合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟不仅仅是被强加了一个新的局面。它在考虑自己的转变时寻求美国的帮助。然而，这一演变并没有像我们预期的那样表现为重大的体制变革。我们注意到欧盟中有人在制定应对经济胁迫的政策，思考技术标准问题，深化一体化进程的立法。制裁政策也成为一个重要的工具，但由于制裁需要一致通过，而不是由绝对多数通过的，这产生了内在的限制。迄今为止，我认为欧洲没有一个实体可以与美国外国资产控制办公室（OFAC）相提并论，OFAC负责执行美国的制裁政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲，我们似乎正在经历一个认识到需要采取新方法的时期。欧盟的基本原则，如四大自由，正在被重新定义。尽管出现了新的假设，但进行深刻体制变革的方向仍然不确定。而且，正如人们可能预期的那样，鉴于这些问题的复杂性，成员国与欧盟委员会之间在行使权力的必要程度上仍然存在分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于私营公司，他们的角色既令人兴奋又复杂。例如，在乌克兰，像微软这样的公司选择与政府结盟。微软在与当局合作的能力方面一直表现出色。20世纪90年代，面对反垄断挑战，该公司与美国政府建立了联系，以促进其利益。微软表现出与美国当局不可否认的合作精神。然而，埃隆·马斯克的星链公司的态度是不同的。我们看到有些公司不接受强迫性的合作，从而做出直接影响美国和欧盟国家安全利益的决定。这是长期转型的开始。预测其演变是复杂的，尤其是随着欧洲和美国政治分歧的加剧，对埃隆·马斯克的看法因各自的政治趋势而大不相同。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>01969a062267b2e8660650717b0f02f2</guid>
<title>巩固经济回升势头，要抓住这个“牛鼻子”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangJunkuo/2023_12_10_718510.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张军扩：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常高兴应邀参加南方财经国际论坛2023年年会，我围绕“复苏中的全球与中国”这一主题，就当前中国经济形势和对策问题，和大家交流两点观察和思考。不当之处，请大家批评指正。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，经济恢复回升的基础需要进一步巩固，稳经济、促发展的任务依然艰巨。今年以来，随着疫情影响的减弱和党中央各项稳经济、促发展政策的贯彻落实，我国经济从整体上呈现恢复、回升的良好态势，前三季度全国国内生产总值同比增长5.2%。环比看，二季度比一季度增长0.5%，三季度比二季度增长1.3%，呈现逐季回升的态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚刚主持人提到，从前不久公布的10月份当月数据来看，回升的态势则是更加明显，比如10月份规上工业同比增长4.6%，比上月加快0.1个百分点；服务业的生产指数同比增长7.7%，比上月加快0.8个百分点；社会消费品零售总额同比增长7.6%，比上月加快2.1个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们想强调的是：在充分看到和充分肯定经济整体恢复向好态势的同时，我们也要清醒地看到，当前经济恢复、回升的基础不够牢靠，态势也不够稳定。行业之间、企业之间恢复不平衡，市场需求不足，企业经营困难、效益不佳、预期不稳、信心不强这些问题依然存在。特别是外需增长疲弱，房地产回升乏力这两个问题比较突出，对经济增速的回升形成比较大的制约，所以稳经济、促发展的任务依然艰巨。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/12/07/20231207165507737.png&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;675&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
突出表现在三个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.市场需求不足的问题依然比较突出。消费需求方面，1到10月累计社会消费品零售总额虽然增速达到6.9%，但去年同期的增速仅为0.6%，所以两年平均增速仅为3.7%左右；投资需求方面，（今年）前10个月全社会固定资产投资增长增速只有2.9%，比1到9月累计增速还下降了0.2个百分点，增速呈下降的态势；固定资产投资当中，制造业投资增长是6.2%，基础设施投资增长5.9%，而房地产投资是下降9.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/08/20231208134923695.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见：投资增速的下降，主要问题还是出在房地产投资市场，房地产市场形势和房地产投资方面。出口需求方面，大家也知道，1月到10月累计，按人民币计算出口同比增长0.4%，而按美元计算是下降5.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.发展分化问题比较突出，整体来看效益不佳的问题比较突出。工业方面，在41个工业大类中，10月份与去年同期相比增加值实现增长的有28个大类，还有13个大类的增加值与去年同期相比是下降的，这占到总数的30%以上。虽然近几个月以来，企业实现利润降幅在收窄，但效益不佳的问题尚未根本扭转，前10个月累计规上工业实现利润同比下降7.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别需要强调指出的是，在观察企业效益的时候，与利润降幅相比，更值得关注的是企业的亏损面问题，也就是亏损企业的数量占全部企业数量的比例。规上工业企业亏损面今年年初曾经达到34%的水平，今年以来虽然持续收窄，这个数据统计公布得比较迟缓，可能最近几天才会有9月份的数据，我看到8月份的数据，亏损面还在27.4%，比疫情前多年的正常水平高出将近1倍，规上工业尚且如此，一般的中小企业情况就会更加突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.企业预期不稳、信心不强的问题依然比较突出。今年以来，反映企业预期和产业景气状况的制造业采购经理人指数（PMI）可谓跌宕起伏、变幻无常，甚至可以说扣人心悬。今年2月和3月的PMI曾经上升52.6%、51.9%的高度，但从4月份开始突然急转直下，4月份下降到49.2%，5月份进一步下降到48.8%，6月份之后开始缓慢回升，一直到9月份终于回升到50.2%的荣枯线之上，但好景昙花一现，10月份下滑到49.5%的荣枯线水平之下，11月份仍是进一步下滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/08/20231208134757174.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情况一方面说明预期不稳、信心不强的问题依然是比较突出的，企业经济主体信心仍比较脆弱。另一方面，也说明影响信心预期的问题不仅依然存在，而且因素比较复杂，需要采取更加有针对性的措施。总之，整体来看，经济呈现比较好的回升态势，但问题和困难仍然不少，基础尚不牢靠，要实现持续稳定高质量增长仍需要持续不懈的努力，这是我想跟大家交流的第一点看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，巩固经济回升势头要继续抓住稳预期、强信心这个牛鼻子，去年底的中央经济工作会议提出，做好今年经济工作要从改善社会心理预期，提振发展信心，纲举目张做好工作。今年7月24日中央政治局会议继续强调，“着力提振市场主体信心，持续改善社会预期”，我认为这一点不仅抓住了当前经济稳定恢复的牛鼻子，而且对当前阶段甚至今后一个时期也是适用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去两三年时间里，受疫情反反复复多轮不断的严重冲击，我国经济可以说动静交替，不仅增长增速跌宕起伏，长期处在潜在增长率之下，而且新旧结构矛盾凸显，市场预期和信心严重受挫，加之国际环境风险挑战增多、地缘政治扰动，全球供应链重组，世界经济普遍低迷等等，这些都对经济，特别是作为实体经济主体的制造业稳定恢复形成较大压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，经济很容易陷入需求不足、回升乏力、信心转弱，再导入需求不足的恶性循环。打破这种循环的关键是稳定预期、恢复信心，只要市场主体预期趋稳、信心增强，无论是促消费、扩投资、调结构还是控风险，都会具有比较好的基础，都可以充分调动起各方面积极性，从而达成纲举目张的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从今年以来的经济实践以及目前的情况来看，市场信心的稳定和持续恢复既非某方面的单独措施能够见效，也不可能一蹴而就，而是需要长短结合、标本兼治、综合施策、久久为功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间关系，我重点强调三个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，持续优化和加强宏观调控，着力扩大市场需求。短期来看，这是提振信心最为实际的举措，市场需求上不去、企业订单和效益上不来，预期和信心就很难真正有效改善。今年7月24号，中央政治局会议把“国内需求不足问题”列为当前经济面临的主要困难，把“着力扩大内需”列为下半年工作的重点，并提出了诸多具体的政策举措、政策要求。应该说，从下半年以来的经济实践来看，政策效果是非常明显的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从最近一个时期各方面对明年增长环境的分析来看，受房地产市场恢复进程的复杂性，受地方化债压力的影响，以及世界经济形势、国际政治经济及地缘政治环境复杂因素等变化，无论是内需还是外需，市场需求不足的问题在短期内，甚至明年相当长的时间之内都不可能得到有效缓解。在这种情况之下，各项扩大内需、内外需求支持经济政策恢复的力度不能放松，要在已经取得成效的基础上进一步充实和完善、进一步增强支持政策的针对性和有效性，以进一步巩固和提升经济回升的好势头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，要按照“两个毫不动摇”、“三个没有变”的方针，切实把促进民营经济发展壮大的各项要求落到实处，切实稳定民营企业的预期，提升民营经济的信心。稳预期、提信心的重点是民营企业，民营企业的预期和信心问题不仅是影响当前经济稳定回升的关键变量，更是关乎我国现代化进程和民族复兴大业的大事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年7月，党中央专门发布《关于促进民营经济发展壮大的意见》并陆续出台了一系列促进民营经济发展的政策、举措，发挥了很好的作用。下一步，要从两个方面持续用力：一方面，要把文件提出的各项要求真正落实，让企业真正见到实效，要抓紧出台细化具体化措施，使其具有可操作性、可检验性。比如如何切实解决企业反映强烈的隐形壁垒问题？如何有效解决民营企业在参与招投标、获得贷款支持等方面的不公平待遇问题？如何及时制止违反中央精神的针对民营经济和民营企业的不正确言论问题等等，都需要有可操作的政策举措。同时，进一步完善相关的救济机制，及时解决企业反映的问题和诉求，让企业真正有获得感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，要着力解决深层问题，民营企业发展并不需要太多的特殊支持或者特殊的优惠政策，而是需要真正的公平对待、真正实现法治化、市场化、国际化的发展环境，真正做到政策的稳定、透明、可预期。另外，需要深入研究近年来屡屡出现不符合中央精神言论、民营经济发展很容易受到各种噪音干扰的思想根源，进一步明确在国家现代化和民族伟大复兴大业、大局中民营经济的地位和作用，为民营经济长期健康发展奠定良好的思想和理论基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，要进一步解放思想，推动关键领域改革开放取得更多的突破性进展，深化改革、扩大开放既是进一步释放内需潜力，增强发展动力的重要举措，也是影响市场主体信心最大和最根本的因素，“十八大”以来党中央对深化改革扩大开放的决心和推进的力度都是前所未有的，改革在一些重要的领域也取得了显著的进展。同时，我们要看到，与推动经济高质量发展的要求相比，与广大市场主体的期待相比，一些重要的改革，比如以管资本为主加强国有资产的监管，建立城乡统一的建设用地市场，推进城乡要素的平等交换和资源的均衡配置，改革完善宅基地制度，赋予农民更多财产权等等，这些重要的改革还需要加快推进并努力取得突破性的进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月24日的中央政治局会议也特别强调：要持续深化改革开放，并从深化国有企业改革，优化民营经济发展环境，深化对外开放等等方面提出了要求，相信这些政策的贯彻落实，不仅有利于发展潜力的释放，也可能对提振市场主体的信心发挥重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我想强调的是：分析、研判当前形势，要充分看到问题和困难，但同时也要看到我国经济所具有的诸多优势条件和巨大的发展潜力。其中包括我们的后发优势依然是存在的，市场规模巨大，供给体系完善，人力资本充沛，科技实力增强，营商环境优化，宏观调控有力等等，从全世界范围看这都是中国独特的优势，只要我们正视问题、坚定信心，把党中央各项要求和政策落到实处，就不仅能够进一步促进增长潜力的充分释放和经济的进一步回升向好，也一定能够为长期持续的高质量发展奠定良好的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的发言完毕，谢谢各位！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d812cd61fb68b8cd6539d35d70abbbf4</guid>
<title>“西方民主就不容易打仗”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2023_12_10_718508.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中国人的道德起点是，你是个社会人，你的权利和义务一定要平衡，你的自由和自律一定要平衡。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“西方之乱的根源，有没有社会思想道德层面的问题？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今世界，地缘冲突、能源危机、气候变化以及全球经济衰退等无一不是挑战，而这些挑战或者说乱象的背后，能看到西方制度在其中的作用和影响。在东方卫视12月4日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院副院长范勇鹏教授一同讨论了世界乱局与西方的制度。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=s0047dxhc4z&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范勇鹏：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几年世界很不太平，前几天我在微博上看到盛传一张图片：在亚欧大陆上，大体上围着中国一圈都在发生战争和冲突，包括俄乌冲突、巴以冲突、美国和以色列轰炸叙利亚、也门和伊朗武装袭击以色列，还有印巴冲突、缅北冲突，处处着火。在一圈的动荡包围之下，中国却在热火朝天地搞“双11”电商大战。所以就有网友感慨，哪有什么岁月静好，只不过我们有幸生活在中国这块安定祥和的庄严国土上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
处于这样一个变局时代，我们要思考战争和危机的原因何在。全球资本主义毫无疑问是战争之源。美国为了维护自己的霸权地位和对世界的剥削，也是战乱频发的重要原因。另外，西方所创造的现代民族国家模式也加剧了民族、宗教、种族等冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，我今天要谈的是一个非常具体的角度，就是西方式政治制度和今天世界上战乱之源的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今世界，流行的仍然是西方式选举代议制度。我记得在十几年前，有西方学者曾经提出过一种今天看起来很荒唐的理论，叫“民主和平论”，他认为采取西方式民主的国家不容易打仗。这种理论一度十分流行，在中国也引起了不少关注和讨论，到今天还能迷惑一部分人。但是我认为实际上它不值一驳，因为西方制度在战争方面留下了斑斑劣迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/08/20231208134936649.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;221&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同于这种“民主和平论”的神话，实际上西方式的制度恰恰是非常易于产生战争的。我从以下几个方面来逐一分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，最根本的一条，就是选举代议制，它表面上是披着民主的外衣，但本质上它是资本主义的标配，是资本统治国家最理想的一个制度，那么它必然会有利于资本家的统治集团使用一切手段来为自己谋利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从整个世界现代化的历史来看，西方国家在崛起的过程中，代议制的发展和战争现象如影随形，有高度的相关性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如在西方内部，我们可以看到代议制在很大程度上就是为了战争而产生发展的。自公元五世纪罗马帝国崩溃之后，欧洲都进入一种小型国家并存的状态，一千多年战争不休，可以说欧洲国家就是在战争中锻打出来的。在中国的火器传入欧洲之后，热兵器战争对国家的财政造成了巨大的压力，所以很多欧洲小国都需要借债打仗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如像威尼斯，它就是现代资本主义国家的一个最早期的雏形。它是一个典型的商业家族统治的小国，所以它的战争很大程度上就成了这些家族的风险投资行为，自然也就形成了商业资本来控制国家的制度，所以产生了现代代议制的一个重要的萌芽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外还有像热那亚这样的小国，它也要靠借国内富商或银行家的钱来打仗。国家还不起债的时候，就迫不得已要把短期债转成长期债；还还不起，只好转成年金；最后实在没有办法了，在教会的主持之下把它搞债转股。那些借钱给政府的财富家族，就从国家的债主摇身一变，变成了国家的股东。既然我是股东，我自然可以要求控制这个“公司”，这也就是代议制的一个早期的来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来出现了西欧的民族国家，像英法这些国家，动不动一打就是几十年、上百年，长期的战争更是离不开财源，所以他们都要向意大利、犹太这些银行家借钱，谁能够得到长期的低息融资，谁就能够在战争中生存下来并且最终取胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国王他是一个自然人，会违约、会死亡，甚至还通常会杀掉债主来赖账，所以银行家借给他们钱的风险就很高，自然要的利息也非常高。英国的新兴资产阶级发动了资产阶级革命，建立了议会主权，那么议会就变成了一个法人，它比国王更容易得到低成本的资金，所以英国在最后的一系列战争中胜出，跟这个财政有很大的关系。后来法国这些欧洲大陆国家也纷纷发生资产阶级革命，建立了代议制，其中一个重要的原因就是为了进行战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们再来看西方之外，这些国家也是基于它们的战争能力开始了对世界的殖民扩张。比如它们通过消灭其他民族来直接获取土地、资源，通过获得殖民地来进行资本积累，通过战争来勒索金钱。比如欧美、日本这些列强通过跟清朝的战争获得赔款，得到了大量原始资本，来支撑自身的工业化。它们还会通过战争来建立和维系霸权体系，直到今天我们看到美元霸权还是在不断地通过制造战争和危机，来控制国际资本流动，对世界进行收割，甚至连自己的盟友都不放过。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/08/20231208134452631.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，西方制度的运行逻辑本身也是非常容易产生战争的。随着西方制度在世界上的扩散，也使新的战争形态不断地扩散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我讲的第一点是一人一票的制度，它对人口的同质性和文化的相似性有很高的要求。如果内部的种族、民族、部落、宗教这些因素比较分裂，就很容易产生一些矛盾死结。这种东西在代议制的框架下是很难找到出路的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点，从这个制度的政治过程上，我们也能看到，这套制度标榜的是“政治多元主义”，就是声称各种声音和利益都可以开放竞争，通过一个复合式的政治过程来保障政策的平衡。这个听起来确实很不错，但是只有那些有资源、有能力组成利益集团的声音才可能真的被听到，而且不同利益集团的力量和影响也是天壤之别。那么反战运动更是难以抵制那些能够从战争中得到巨额利益的集团，包括军工、金融、能源、科技这些大公司。只要有足够的利益，这些集团可以利用代议制和所谓的自由媒体、非政府组织、乃至科学家，轻松地操纵议题，煽动民意，制造战争。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，这种制度还不利于冲突矛盾的解决。因为大众选举天然地有利于地方性和集团性利益凌驾于国家人民整体利益之上。我们看到选举，首先它是以选区为基础，或者按照社会集团来分配代表权力。如果没有一个代表全国人民利益的组织来领导，那么选举制度它所固有的地方主义、山头主义弊端就一定会暴露出来。那么地方的代表考虑的就是我的选民的利益，而不是国家的整体利益；如果我是地区、行业、种族或者宗教集团的代表，我主要考虑的也是我的本位立场。所以在国家的立法和决策中，就很容易形成一个压倒、绑架国家整体利益的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，竞选政治也使政党和政客倾向于去迎合选民，它不是基于科学决策和权衡利弊，而是基于哪种立场更能够拉到选票。为了拉票，政党和政客就会有意地制造差异，并且导致社会撕裂。各个群体也是不断地提纯、极化，然后群体之间的隔阂不断地加高、加固，最后就牺牲了不同群体之间团结、妥协的可能性。相应地，政府对极端性思潮、对短期的剧烈情绪也缺乏一种理性的免疫机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如像乌克兰，在过去十年中有很多机会可以避免战争，有很多问题可以和俄罗斯来谈判，寻找解决方案，但是它的这个制度决定了总是那个更极端的政策或者人会胜出；巴以双方也有类似的情况，它们有很多谈判斡旋的机会，但是往往是更极端的力量占优，温和立场要么被挤压、清除，就像伊扎克·拉宾总统被刺杀，要么就是表现得更加极端，就像现在的本雅明·内塔尼亚胡——西方前不久有一个报道说本雅明·内塔尼亚胡本身其实并不是极端派，但是在政府、军方和选民里的各种极端派的压力之下，他不得不走向极端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四点，政党轮替也是一个重要的因素。因为一方面，轮流坐庄可以很快地把上一届政府的战争责任清零，就导致执政党对战争会抱着一种投机主义的心态，烂摊子我留给下一任来处理。另一方面，现任的政党面临连任压力的时候，也会有意地通过战争来提升连任的机会，美国历史上发生过很多次这样的现象。当战争能够带来利益，同时我又不需要承担政治责任的时候，那么掌权者很自然地倾向使用这种方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一点我要讲的是，这种制度从设计上就是为了方便资本的操纵，因而它也同样有利于外部力量的操纵。所以我们看到，在美国的操纵之下，像韩国、日本这种国家，稍微有点政治智慧，主张东亚合作、和解的政治家总会出局，或者坐牢，或者死亡，而那些甘心为美国火中取栗的政客则往往会青云直上。然后我们看乌克兰政坛，但凡老成稳健一点的力量都逐渐地被排挤、边缘化，而那些不考虑乌克兰人民利益、一心为美国当急先锋的政客却能够得到西方的大力支持。包括美国的铁杆盟友欧盟也是这样，欧盟的政治精英阶层里边有大量的美国代理人，他们几乎不用考虑欧洲人的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天世界上此起彼伏的紧张局势，表明美国主导的世界秩序已经濒临终结。同样，我认为今天也是我们严肃地来检讨西方式政治制度的时候了。一个制度如果它在国内总是不断地造成分裂、贫富差距，在国际上总是带来战争和冲突，那么这种制度它配不配称作一个民主制度？谢谢大家！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>