<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e2c929891ebb2ec1c65f731eff3a19db</guid>
<title>中美芯片人才战：青山遮不住，毕竟东流去</title>
<link>https://www.guancha.cn/luoti/2023_11_02_714200.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 罗提】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整整三个多月，台积电工程师们携家带口1800多人，分6班包机飞往美国亚利桑那州。机舱内充满了期待和不确定的紧张气氛。这场自去年11月开始的大规模人才迁移，是台湾地区半导体产业史上一次前所未有的人才流动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国为了重振芯片制造业，不惜花重金引进台积电这样的全球领导者，为其提供土地、税收、电力等优惠条件。但是，美国发现，要打造一个高效的芯片工厂，光有钱和设备还不够，还需要有大量的专业人才，这在美国却是凤毛麟角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在台积电工程师们赴美前一个月，美国向中国发布了一系列芯片出口管制措施，旨在削弱中国生产甚至购买最高端芯片的能力。华盛顿战略与国际研究中心的格雷戈里·C·艾伦将其定性为战争行为：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2022年开始，有两个日期将被历史铭记，第一个是2月24日，俄乌战争；第二个是10月7日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芯片是现代经济的命脉，我们的手机、烤面包机、云服务器和银行卡等各种电子产品和系统都离不开它。芯片还是改变人类未来的量子计算和人工智能等关键技术背后的驱动力。美国对中国的芯片封锁不仅威胁了中国的科技创新和国家安全，也激发了中国的自主研发和生产芯片的决心和动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雨前顾问与安谋科技（中国）有限公司联合发布《2023年中国大陆集成电路产业人才供需报告》（关注“雨前产经观察”发送“人才报告”获取报告）显示，今年1~5月，中国芯片制造投资额相比去年同期暴涨，对技术人才尤其是具有长期经验的高级人才需求激增。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人与武器构成战争的决定性因素，短期内先进的武器能带来优势，长期来看，人才是最关键的变量，中美芯片战同样适用这个规律。在美国联合荷兰、日本的操控下，中国当前面临着芯片制造设备出口的限制，然而，芯片制造领域的人才却更适合在东亚文化的土壤中生根发芽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
青山遮不住，毕竟东流去。从美国到日本到韩国，再到中国台湾，最终到中国大陆——全球芯片制造中心的转移趋势难以阻挡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/15/20230815162741969.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 中国大陆芯片制造投资暴涨13倍&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月7日，晶圆代工龙头华虹半导体在科创板上市，根据发行价计算总市值为892.27亿元，创下今年以来A股最大IPO。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华虹半导体前身是“909工程”主体华虹NEC，于1996年投资100亿元成立，是当时中国电子工业有史以来投资规模最大、技术最先进的一个国家项目，承载了中国自主造芯的梦想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《2023年中国大陆集成电路产业人才供需报告》显示，今年1~5月，集成电路领域投资（不包括上市公司）事件约163起，投资规模超400亿元。其中，芯片制造环节的投资事件只有4起，但投资规模却高达263亿元，是去年同期的13.5倍，这主要源于华虹半导体获得的约261.3亿元的战略投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一惊人的数据反映在美国封锁的压力下，中国政府和企业继续加大了芯片自主研发和生产的投资力度。早在几年前，为了打破外部依赖和缩小与国际先进水平的差距，中国政府就出台了一系列政策和措施，支持和鼓励集成电路产业的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年8月，国务院发布的《新时期促进集成电路产业和软件产业高质量发展的若干政策》从财税、投融资、IPO、研究开发、进出口、人才、知识产权、市场应用、国际合作等多角度对半导体产业的发展提供政策支持，提出中国芯片自给率要在2025年达到70%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，国家集成电路产业基金一期和二期分别于2014年和2019年成立，总规模达到1387亿元和2042亿元，重点投向芯片制造以及设备材料、芯片设计、封装测试等产业链各环节，支持行业内骨干龙头企业做大做强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几年，全球半导体市场持续增长，而中国芯片进口额却遭遇下滑，揭示出国产替代的崭新篇章已经悄然翻开。随着人工智能、5G、物联网等新技术的发展和应用，芯片需求量不断增加。据世界半导体贸易统计局数据，2022年全球半导体市场规模达5801亿美元，较上年度增长4.36%；2023年，全球半导体市场预计将增长4.6%，达到市场规模6620亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为全球最大的芯片消费市场，中国在2021年芯片进口额同比增长了25.6%，达到历史峰值的4397亿美元，之后却出现了连续下降的情况，2022年的芯片进口金额同比下降5%，2023年上半年更是大幅下滑17%。这种现象反映出，除了全球消费力下降，出口管制和国产替代对此也起到了显著的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了缩小与国际先进水平的差距，中国正在加大对先进制程芯片的投资和研发。全球芯片制造领域的技术水平主要由工艺节点来衡量，即芯片上晶体管的尺寸。工艺节点越小，晶体管越多，芯片的性能越好。目前，全球最先进的工艺节点是3纳米，只有台积电、三星等少数厂商掌握。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国不甘落后，加大了对先进工艺节点芯片制造的投资和研发。中芯国际在 2019 年下半年已经开始量产 14纳米FinFET结构芯片，且12 纳米、7 纳米等更先进的制程开发均可沿用该结构有序进行。华虹半导体也已经实现了28纳米先进工艺的量产。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/15/20230815162801238.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8bf7ded1bd1a4b97b1d8136c0bc985bb</guid>
<title>不用再烦恼了，反正也没人会打电话给欧洲</title>
<link>https://www.guancha.cn/MatthewKarnitschnig/2023_11_02_714199.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 马修·卡尼奇尼格，翻译/ 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辛格曾经说过：“如果我想给欧洲打电话，该打给谁呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在欧洲不用再为这一点烦恼了，因为反正也没人会给欧洲打电话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最近几天被摧毁的无数地缘战略幻想中，对于居住在欧洲大陆的任何人来说，最清醒的认识应该是：没有人关心欧洲的想法。在一系列全球热点问题上，从纳戈尔诺-卡拉巴赫到科索沃再到以色列，欧洲已经沦为一个“善意的非政府组织”，其人道主义贡献或许会受到欢迎，但在其他方面却被忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于不同的国家利益，这个由27个成员国组成的经济政治集团，一直在试图努力制定连贯、一致的外交政策。即便如此，欧盟仍然在国际政治中拥有重要一席，这主要是由于其还拥有庞大的经济、市场规模。然而，由于欧盟经济的长期衰退趋势，且暴露了其在全球不稳定日益加剧的情况下无法投射军事力量的弱点，欧盟的全球影响力正在减弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟委员会主席冯德莱恩在2019年上任时曾承诺，要使欧盟成为“地缘政治”强国，如今并未如愿。今天的欧盟已经演变成了一个泛欧洲的小圈子，这给高层参与者带来了困惑，也让欧盟在矛盾的嘈杂声中尴尬不已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这听起来过于残酷，不如回想下过去一些天所发生的事情。哈马斯在冲突爆发后杀死了数百名以色列平民，欧盟的反应却是：欧盟委员会睦邻与扩大事务专员奥利弗·瓦尔赫利10月9日宣布，欧盟将“立即”暂停向巴勒斯坦民族权力机构提供6.91亿欧元的援助；而在几个小时后，斯洛文尼亚籍的欧盟委员亚内兹·莱纳尔奇奇就反驳了瓦尔赫利的说法，坚称援助“只要需要，就会继续下去”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟委员会新闻部门随后发表声明称，欧盟将对一些对巴援助计划进行“紧急审查”，以确保资金不会被流向恐怖主义，这意味着此类保障措施仍然还未到位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看看欧盟外交政策负责人何塞普·博雷利的发言可知，欧盟对巴勒斯坦人的援助进行任何审查的结果都已成定局：“我们将不得不提供更多而不是更少的支持。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结一下：在短短24小时内，欧盟委员会从宣布暂停对巴勒斯坦人的所有援助，到表示将增加资金援助，其姿态的变换速度令人讶异。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/31/20231031154332604.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;博雷利对以色列的批评，招致了欧盟对他的批评&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟对冲突事件的反应同样令人困惑。博雷利这位长期对以色列持批评态度的人被宣布为以色列不受欢迎的人，因为他谴责哈马斯的“野蛮和恐怖袭击”，同时谴责以色列封锁加沙，并强调投票支持巴勒斯坦人所遭受的“苦难”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这与冯德莱恩的做法形成鲜明对比。冯德莱恩明确谴责了哈马斯发动的袭击事件（尽管是在一系列推特推文中），并将以色列国旗投射到了她办公室的外墙上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这些举动立即引起了欧盟其他角落的抗议，来自爱尔兰的煽动性左翼欧洲议会议员克莱尔·戴利质疑冯德莱恩言论的合法性，并让她“闭嘴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到现在，我们仍无法确定欧洲在这场危机中的立场，他们的立场就像蒙着眼睛扔飞镖一样令人捉摸不透。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;查尔斯·米歇尔秀 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲地缘政治无能为力的另一个明显例子是纳戈尔诺-卡拉巴赫问题，这是亚美尼亚和阿塞拜疆的领土争端问题。纳戈尔诺-卡拉巴赫历史上属于阿塞拜疆，但有很多亚美尼亚裔居民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界上大多数人几乎都忘记了那里酝酿已久的冲突，但欧洲理事会主席查尔斯·米歇尔却没有忘记，今年早些时候，在紧张局势重新抬头之际，他雄心勃勃，试图用自己的外交努力来扭转局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月，米歇尔在布鲁塞尔接待了亚美尼亚和阿塞拜疆领导人，这是亚阿双方领导人第六次在布鲁塞尔会面。他将这次会议描述为“坦率、诚实和有实质性进展的”。他甚至邀请亚阿领导人同时参加十月份在格拉纳达与德国和法国举行的“五边会议”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科索沃也出现了类似的情况，欧洲人多年来一直试图在科索沃促成阿尔巴尼亚人和塞尔维亚人之间的持久和平。这一问题的主要症结在于与塞尔维亚接壤的科索沃北部地区的地位，该地区有约40000名居民，其中塞族人占大多数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
博雷利甚至任命了一名“贝尔格莱德-普里什蒂纳对话和其他西巴尔干地区问题特别代表”，试图达成该问题的解决方案。现任该职位的是斯洛伐克前外交部长米罗斯拉夫·拉查克，他的运气并不好。尽管拉查克在三年多前就被授予了这个看起来非常响亮的头衔，但今天塞族和科索沃当局之间的分歧却比以往任何时候都更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟花费了数百万美元试图稳定该地区，为此他们资助民间社会组织，援建学校甚至为科索沃培训警察部队。然而，上个月塞尔维亚民兵进攻科索沃北部，紧张局势陡然爆发，甚至有可能演变成全面战争，欧盟被迫诉诸其“久经考验”的危机解决机制：山姆大叔。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/31/20231031160234142.jpg&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;372&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;山姆大叔：让我看看是谁在找我&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1998年，美国外交官理查德·霍尔布鲁克就曾表示，“我们因在欧洲的领导力太少而受到批评，然后又因领导力太多而受到批评”，当时华盛顿拖着不情愿的欧洲盟友努力阻止南斯拉夫领导人斯洛博丹·米洛舍维奇在科索沃发动的“种族清洗”运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“事实是，在可预见的未来，欧洲人不会有共同的安全政策。”霍尔布鲁克补充道。“我们已尽最大努力让他们参与其中。但你可以想象：我对米洛舍维奇先生说：‘对不起，总统先生，我会在与欧洲人交谈后24小时内回来.......这太荒谬了。’”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冒险生意&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们只需看看乌克兰，就能证明理查德的观点在今天同样有效。尽管欧盟已尽其所能，为乌克兰提供了数百亿美元的财政、人道主义和军事援助，但这还不足以帮助乌克兰阻止俄罗斯的进攻。如果没有美国的支持，俄罗斯军队将驻扎在从波罗的海到黑海的整个欧盟东翼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰的困境，凸显了欧洲地缘战略在愿望与现实之间的分歧。尽管欧洲没有预见到俄罗斯的全面军事行动，但多年来它一直在谈论提高防御能力的必要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时任德国总理安格拉·默克尔在2017年曾宣称：“作为欧洲人，我们必须为自己的未来而奋斗，为自己的命运而奋斗。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后就什么也没发生。现实情况是，布鲁塞尔在依靠华盛顿方面，总是比在外交政策和军事能力方面达成泛欧洲的共识更容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是为什么欧洲关于安全的讨论听起来更像是在踢梦幻足球，而不是基于现实的务实举动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拜登决定派遣一艘美国航母前往地中海东部以回应的哈马斯袭击后，法国的欧盟专员蒂埃里·布雷顿表示，欧洲需要考虑建造自己的航母。即使在布鲁塞尔，这一言论也只是让人感到好笑而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管欧盟内部也有很多关于欧洲有必要发挥更加全球性作用的言论，但即使是欧盟最大成员国法国和德国的领导人，似乎也没有认真对待这一点。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当拜登坐在白宫战情室讨论以色列危机时，法国总统马克龙和德国总理朔尔茨正在汉堡忙着进行一般性事务谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在同意加倍努力减少欧盟的繁文缛节后，他们一起到港口巡游。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两位领导人在当地的一个码头上喝着啤酒，吃着Fischbrötchen（汉堡式鱼卷三明治，一种由鱼肉卷和其他蔬菜制成的三明治，是德国的一种特色食物），庆祝了他们的成功会面。他们载歌载舞，一直欢乐到天亮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但最重要的是：两个人的电话都没响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/31/20231031160657738.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;放心吃吧，没有人会找我们&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>01d4f7adda595ec61ba4c8eea9a95af2</guid>
<title>“一带一路”基建，少有人注意到西方跨国公司“闷声发大财”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaidongsheng/2023_11_02_714196.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【今年恰逢共建“一带一路”倡议提出十周年。10月28日，由中国社会科学院亚太与全球战略研究院主办的“高质量共建‘一带一路’：成就与展望”国际学术研讨会在北京召开。会上，多位中外嘉宾围绕共建“一带一路”的“硬联通”、“软联通”和“心联通”三方面展开了精彩的探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“硬联通：基础设施互联互通与经贸合作”讨论环节，国家发展改革委一带一路建设促进中心主任翟东升发表了题为“共建‘一带一路’下的基础设施互联互通”的演讲。其在演讲中回答了“基建在共建‘一带一路’中的分量到底有多大”、“中国基建为什么行”等四个问题。观察者网编辑、刊载演讲全文，以飨读者。】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/02/20231102075017142.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;翟东升主任（主办方供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/翟东升】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想围绕四个问题，给大家做一个汇报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个问题：基建在共建“一带一路”中的分量到底有多大？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道共建“一带一路”的内容非常广泛，但是硬核还是基础设施建设，从投资规模、建设体量、合作潜力到受关注度，基础设施建设的分量都是最重的，这十年来取得的成效也是最显著的。可以说，基础设施建设是共建“一带一路”最鲜明的标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基建包括能源、交通、通信、水利、市政等多方面，其中能源和交通的投资体量是最大的，拿去年来说，比例分别占到了32%和21%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国现在是共建“一带一路”基础设施建设的主要建设者，中国国有企业是主力军，建设的主要方式是工程承包，融资的主要模式是中国的金融机构提供政策性、开发性贷款，而且大多由所在国进行担保。这十年下来，在“一带一路”沿线国家的承包工程营业额规模已达6000亿美元左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个问题：中国基建为什么行？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国基建确实行，这点是得到国际公认的，我们甚至有一个名称叫“基建狂魔”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来讲，基础设施建设的投资规模非常大，系统成套性强，技术含量高，供应链长，建设周期长，施工难度大（需要大型工程机械）。因而很多国家尤其是发展中国家虽然国内面临巨大的基建缺口，但开展基建有心无力，而这恰恰是中国的拿手好戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国干基建有比较明显的比较优势。和大多数发展中国家相比，中国产业门类齐全，工程设计和施工能力强，设备和原材料的生产能力强，融资能力强，建设经验又非常丰富，而且现在已经培养出一支能征善战的基建产业大军。美国杂志《工程新闻记录》（Engineering News Record，ENR）每年都要评选全球前250名国际承包商，中国的分量都是最重的——2022年的榜单中，中国占79家，且排名较靠前。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/02/20231102075533789.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;212&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/02/20231102075632862.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;277&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1500名工人同场作业9小时，福建龙岩火车站启用新站台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么中国的基建能力这么强？这与中国的国情有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国幅员辽阔，地形、地势和气候多样，可以说全世界基础设施建设的特点和可能面临的困难，在中国的大地上都能遇到，我们经历过非常长期的考验。而且自改革开放以来，中国非常重视基础设施建设，相关能力得到了锤炼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与发达国家相比，除了以上大部分优势之外，我们还有建设运营成本低、融资成本低、建设效率高、工程技术人才和产业工人丰富等比较优势。更为重要的是，“一带一路”建设不附加任何政治条件。我想这些方面都是很多国家所不能比拟的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个问题：“一带一路”的基建，到底谁受益？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先肯定是共建的伙伴国受益。基础设施互联互通，非常显著地改善了这些国家的生产和生活条件，解决了它们长期存在的瓶颈制约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里面有很多生动的故事。我们通过“一带一路”这十年的建设，解决了很多问题。比如，世界上很多过去电力短缺的地方，现在解决了用电问题；很多通讯不便的地方打电话需要上山或爬树，现在也解决了这一问题。我印象中，在2016年斯里兰卡一个电站建成投运的仪式上，时任斯里兰卡总统当场宣布全国降低电价——成效就是这么明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中老铁路的开通让中国民众吃到了更廉价的榴莲，泰国的榴莲销量也大幅增加，这都是非常明显的双赢例子。而中老铁路的开通，不仅解决了交通和物流问题，还会带动沿线工业化和城镇化，未来十年我们可以看到这一点——埃塞的亚吉铁路于2018年正式投入商业运营，现在铁路沿线已经建了10多个工业园区。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/02/20231102080010805.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“澜沧号”动车组列车驶离老挝万象站（图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国同样受益，这点毋庸置疑。一方面是释放了中国的建设能力，带动了一些设备、材料的出口；另一方面，中国现在对外投资非常大，而我们在外边投资也常受困于基础设施比较薄弱，因此当地有很多基础设施建设，也能为中国的投资企业所用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方发达国家也有从中受益，我们要很清楚这一点。一方面，基础设施互联互通，降低了它们与这些国家的贸易成本，改善了它们的投资环境；另一方面，也带动了它们企业的设备、材料乃至高端服务的出口。实际上，这里面西方的跨国公司受益最大，但是这方面说得非常少——我们很多工程设施建设使用的设备是小众的，而西方是“闷声发大财”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再就是全世界受益。基础设施互联互通促进了全球联通，我认为这是经济全球化的一个重要前提。更为重要的是，共建“一带一路”得到了全世界的赞誉，发挥了鲶鱼效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”建设基础设施提出之后引起了西方发达国家的关注，它们出于竞争，也相继提出了一些类似的促进基础设施建设的倡议，如美日印澳的“蓝点网络”计划、G7提出的B3W倡议（Build Back Better World，“重建更好世界”）、欧盟的“全球门户”计划，以及9月美国和印度等在G20峰会期间又提出了“印欧经济走廊”计划。我认为这些很大程度上都是受“一带一路”建设的刺激。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四个问题：下一阶段“一带一路”要怎么干？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简要来说，一是促进融资主体国际化、多样化，融资模式多样化。考虑到“一带一路”机遇属于全球，我们应该向全球兄弟国家、兄弟企业分享这一机遇。更为重要的是，降低中国的融资压力，分散中国的融资风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是与发达国家同行开展第三方市场合作。第三方市场合作是和共建“一带一路”共生的。为了给美欧发达国家解决参与“一带一路”的渠道，我们很清楚地提出了“第三方市场合作”这么一个概念。第三方市场合作能促进中外基础设施建设优势互补、互利共赢，这在很大程度上也是机遇共享、分散风险的策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是把中国周边基础设施互联互通建设作为重点。现在我们周边的基础设施相对还是比较薄弱的，潜力还是很大的。换言之，我们周边的互联互通水平还没有提起来，有点“灯下黑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中老铁路的案例显示出周边联通具有非常重要的意义，因此我们还有很多工作要做。中吉乌铁路已经搞起来。刚刚俄罗斯的朋友也讲到，中国这么长的边境线，但中俄在中国西部地区没有直达口岸，这也直接影响到中欧班列的开通——现在只有两个口岸，非常拥堵，这次高峰论坛提出要开第三个口岸，即中国塔城和哈萨克斯坦的边境口岸，但这仍然要经过哈萨克斯坦；要是在阿勒泰地区直接开通一个口岸，那么中欧班列的运行会少经一个国家，这意味着运行效率会大幅提高。我认为这些都是短板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再回到中老铁路，未来还需要加强老挝和柬埔寨、泰国的联通。这样一来，中老铁路的作用就能得到更大幅度的发挥，就能强化中南半岛的铁路网，就可以和亚欧铁路网非常紧密地联系在一起，中国老百姓就可以坐高铁游新马泰。要想实现这些，还需要我们在周边建设大量的基础设施，而这些工作也和我们构建的新发展格局非常匹配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是基础设施建设要注重绿色化，要充分地考虑节能环保和生态保护这些方面，为此我们提出了“绿色基建”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讲得不对的地方请批评指正，谢谢！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b61aab6f9742eba937466ebda3826491</guid>
<title>以色列要打响第二次独立战争？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2023_11_02_714190.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这是我们的第二次独立战争（This is our second War of Independence）”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月28日，内塔尼亚胡在电视新闻发布会上这样对全世界宣告。作为总理，作为向全世界讲话的关键词，他当然不可能是随口说说的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/11/01/20231101091503556.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在以色列的历次中东战争中，独立战争具有特殊意义，因为这是以色列从无到有的战争。之后的战争在战绩上或许更辉煌，但在重要性方面，没有一次可以与独立战争相比。内塔尼亚胡将当前的加沙战争比作独立战争，是什么意思呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在强调“国家存亡在此一举”方面，这当然是有意义的。1973年的十月战争同样非常惊险，以色列差点被打灭了香火。但是现在哈马斯的突袭再凶猛，在军事上对以色列并没有十月战争初期那样的压力，抹平以色列的可能性也不存在。在这一点上，独立战争不是恰当的比照，因为那时阿拉伯军队真有可能把以色列抹除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最重要的是，独立战争有一个“从什么中独立出来”的问题。独立战争在技术上是从1948年5月15日开始的，但实际上是从英国托管时代开始的。它既可以说是从英国托管中独立，也可以说是从阿拉伯世界中独立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，哈马斯打突袭，真主党在打摩擦，这不是第一次，也不会是最后一次。那么这次以色列是从什么中独立出来呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内塔尼亚胡还用了一个在以色列语境里份量极重的说法：Never again now。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Never again是犹太人在二战大屠杀后发出的誓言，直译为“永远不再发生”，这里特指大屠杀和犹太人受凌辱、杀戮永远不再发生，也特指犹太人不再靠任何人的救赎，要靠自己生存。以色列军人誓言最重要的部分就是这个Never again，世界各地犹太人大屠杀纪念馆的共同主题也是Never again。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内塔尼亚胡为什么在现在重发这个重誓呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冲突开始以来，阿拉伯世界异口同声地支持巴勒斯坦，整个全球南方也毫不犹豫地支持巴勒斯坦。哈马斯或许成功地团结了阿拉伯人，不管是逊尼派武装如哈马斯自己和圣战者，还是什叶派武装如真主党，没有投身战斗的，就在摩拳擦掌。军事压力并不是以色列最担心的，谈不上Never again。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最使以色列心寒的是在联大紧急会议上，约旦提案的表决结果显示出令以色列极度不安的趋势，以色列驻联大代表甚至绝望地咆哮：“今天是一个臭名昭著的日子。我们都目睹了联合国不再拥有哪怕一丁点的合法性……”。当然，联合国要是没有合法性，以色列就没有存在的法理依据了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约旦提案要求在加沙立刻停火，容许人道主义救援，同时无条件释放所有被俘平民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表决结果为：120个国家赞成，14个国家反对，45个国家弃权。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/11/01/20231101091750961.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中有意思的是：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
G7中只有美国反对，5国弃权，法国还投了赞成票；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五眼中，只有美国反对，英国、澳大利亚、加拿大弃权，新西兰“竟然”投了赞成票；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Quad中只有美国反对，其余统统弃权，包括自诩全球南方领袖的印度和永远紧跟美国的日本，韩国不是Quad，韩国也弃权；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约盟国中，只有东欧的克罗地亚、捷克、匈牙利跟着美国投反对票，比利时、法国、爱尔兰、挪威、葡萄牙、斯洛文尼亚、西班牙、土耳其都投了赞成票，其余统统弃权，包括跟随美国很紧的波兰和一向“负罪支持”以色列的德国；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲的主要永久中立国里，奥地利跟随美国，投了反对票，瑞士投了赞成票，即将加入北约的瑞典弃权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列是个小国。75年来，尤其是1967年六天战争（也称第三次中东战争）后，美国开始大力援助以色列以来，以色列习惯于接受西方从政治、经济到军事、文化的坚定支持，以此为自我标榜的道德高地的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方一致、坚定的支持也是以色列安全的物质基础。内塔尼亚胡在讲话中标榜以军是“世界上最仁义的军队”，由此可以延伸到“以色列是世界上最道义的国家”，这也是以色列人自我认知的基石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联大决议没有约束力，说明的是世界的人心所向。美国和以色列对全球南方投赞成票未必没有心理准备，北约盟国中法国和土耳其支持约旦提案也可以期待，但比利时、爱尔兰、挪威、葡萄牙、斯洛文尼亚、西班牙也投赞成票，五眼中的新西兰也投赞成票，只能使美国和以色列失望。其他北约、Quad国家统统弃权，使得美国和以色列感到寒风中的孤独。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>