<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0e665d31da336b0369766755b1cad629</guid>
<title>在“那一天”到来前，我们还需要准备什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2025_04_04_770925.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月2日，东部战区举行“海峡雷霆2025A”演训。此次演训的实际规模，在近年来大陆为震慑“台独”分裂势力而进行的演习中并不算是最大，但其宣传声势比较突出。这其实并不意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为近年来我军对“台独”斗争中似乎更强调震慑效果、宣传效果和对岛内政治形势潜在的影响，换言之就是更多将演习作为一种斗争工具。相对而言，这些演习的实际练兵备战效果并不是第一考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么与其解读此次演训中要港封控迫使前往台湾的液化天然气船不敢进港，或者东部战区箱式远程火箭炮的实弹射击等内容，我们不妨更多地考虑一下，如果我们要真正为“当那一天到来”做准备，应该组织一场什么样的演习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先我们要清楚，当代的大规模军事行动，有很多内容在和平时期的军事演习中，是很难得到实际演练的。以下所说也仅是举例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾2022年俄罗斯针对乌克兰特别军事行动的第一阶段，与其说俄军是被乌军打垮的，不如说是自己把自己给跑跨了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于冷战结束后多年的军备和战备的松弛，以及2012年以来俄军军改重前沿、轻后方的种种改革措施，使得当时的俄军实际上并不具备进行同步大规模军事调动的准备，其后勤支援能力不足以同步支持五路大军齐头并进，长驱直入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果就是，只有南部的俄军集群得以部分实现预定计划，到达战役初期指定的推进位置，而北方集群的重型装甲部队在只带少量伴随式燃油保障的前提下，就开始进行长距离穿插行动，最终只有少量先遣队按计划完成从南到北贯通乌克兰境内的任务，与南方集群部队实现会合，但其身后的大部队却在穿插过程中自己把自己跑散了、跑丢了、跑崩溃了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，俄军在和平时期的演练中，从未进行过类似情况的准备，他们的后勤系统从冷战结束后就从未认真为长驱直入的大规模机械化战争做准备。实际上，直到今天，俄军的后勤系统也很难说做好了支持数十万人的庞大军队长驱直入几百公里的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，我军对于后勤系统的重视从未放松，如今也针对性设计了大量可能的统一行动的后勤支持预案，也举行过多次的验证性演习。在近年来还进一步扩大了演练的范围，与东南沿海省份地方上的配合等也已经纳入了考虑范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/03/20250403192127999.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是由于渡海登陆作战本身是最复杂的作战形式，甚至统筹学就是从诺曼底登陆行动中创立出来的。我们如今要组织的行动与诺曼底相比，仅就渡海登陆这一部分，复杂程度其实有过之而无不及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我军对台行动也需要涉及跨多个战区、多军兵种，调动多个集团军同步行动。尽管整个行动的预案是完整的，计划是完善的，但当需要真正执行的时候，很可能会出现各个单位各自演练，各自计划中所没有预见到的协同问题。因此在最终真正开始行动前，很可能需要展开一次“合练”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这样的合练规模显然是不可能小的，也不可能通过除了实际进行部队调动和动员之外的方式来替代，那么这样的演习一旦进行，就必然会被外界观察到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来说，我们目前进行的相对小规模但大张旗鼓的演习，客观上能够为一次“大合练”做某种程度的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，这样的大规模行动还有大量的细节问题需要解决。比如空军方面，可以说我军的空军部队是各军种中平战转换相对快速的。但考虑到战时需要的出动规模，与和平时期仍然存在巨大的区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参考海湾战争第一日，联军空军出动超过1000架次的先例，我军在对台作战中很可能需要出动的架次还要超过这个数字，而到目前为止，我军还很少有如此高强度行动的演练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然我军也曾在此前的行动中，展示过战斗机部队100%可用率的惊人先例，对西南某国空军产生了延续至今的震撼效果，但是那仅仅涉及不到一百架战斗机，与对台作战实际需要的规模还不能相提并论，而组织如此大规模的空中战役，与我军目前的年度演习相比也要大上多倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，我们设想的现代战争的本质特点，是在短时间内集中大量使用精确制导武器和远程武器进行火力打击，但到目前为止我们尚未进行过类似的实弹演练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让我想起一件陈年旧事：1979年对越作战前，我空军部队使用手中的“霹雳-2”导弹进行了实弹打靶，但未能命中，部队和厂家为了责任归属问题发生争议，最终空军抽调全军数十枚导弹进行集中实弹打靶，最终无一命中，证实了导弹设计制造上确实存在缺陷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这件事其实是“批林批孔，批你姥姥”的故事了，我军今天大部分武器弹药都在多年服役中经历了大规模的实弹打靶验证，并且每年进行抽检验证，再加上近年来也通过国际军火贸易得到了大规模的实战验证，其中部分还根据实战经验进行了改进。但今天我军的新武器新装备中，仍有一部分关键装备确实未经大规模实弹验证，很可能在真正投入实战前，也需要进行一次接近实战条件的验证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为有很多问题真的就只能在实战条件下才能得到验证，比如众所周知，我军近年来使用西北大漠里的陆上行舟设施对某型弹药进行了验证，但是如果针对的目标不是沙漠里的模拟靶车，而是海上低速航行、无线电静默的靶船，效果是否还能如此理想，在实际实验之前还是不能说放心的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/03/20250403192143614.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，目前我军火箭军、陆军火箭炮部队所配备的武器，在短时间内进行大规模同步发射时，是否能够保持与靶场上单发射击相同的精准度，也需要验证。迄今为止，我军空降兵也尚未进行过实际的大规模敌后空降，或者近似实战条件下对夺取敌方机场上的突击机降演练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的问题还有很多，航母舰载机部队、直升机空中突击部队等等我军近年来新的作战力量，也尚未进行过在近似实战条件下的大规模合练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上面提到的这些，在我们真正的统一行动之前，都只能算是挂一漏万，但至少来说，如果我们要真正做好准备，最好还是进行一次或者几次，真正的“全要素彩排”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于演练地点，我倒是想起了我军历史上曾经进行的几次大演习：1955年的辽东半岛抗登陆演习，1981年的华北大演习，都是在我国北方地区进行的。如果我们现在要进行演习，或许可以再进行一次辽东半岛演习，只不过从当年的抗登陆演习，变成登陆演习嘛。正好可以让承担战略预备队任务的中部战区部队来扮演“蓝军”，对我们的全盘作战计划和各方面的技术能力进行对抗性前提下的全面验证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然了，这样的演习必然也是牵一发动全身，其在世界范围内的影响恐怕也不亚于当年的西方-81演习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然了，上面说的这些，仅仅是出于现实需求而进行的一些推论，不表示已经听到了任何消息或者证实任何其他猜测，如有雷同，纯属巧合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我相信，人民解放军为维护祖国统一、领土完整的准备工作一定会继续，“台独”势力的任何企图一定会最终被完全、彻底地粉碎。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>39e9a385ee28db25c42fc9d6c138e29b</guid>
<title>既要“平等”关税，又不愿交出美元霸权，这很难评</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_04_04_770922.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的《逸语道破》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普宣布对等关税方案的最终落地，可以说打消了所有人的幻想，或者说特朗普政府胡作非为、乱七八糟的底线再度被刷新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它里面对于各个国家和地区征收的关税，号称是算上了所谓操控汇率和关税壁垒，后来被人揭秘了它的算法——比如一个国家对美出口100元，而美国对这个国家的贸易逆差有50元，那么就用50除以100得出50%作为这个国家对美国的关税税率，然后在50%的基础上除以2得到25%，即美国对这个国家征收的关税。逻辑大概如此，但真的很难评......
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么说特朗普的关税政策挑战了所有关于关税壁垒和非关税壁垒的定义？因为它是从绝对的贸易平衡主张入手的。现在特朗普的认知是：如果一个国家对美国采取的是公平的关税，那么这个国家跟美国之间不应该有贸易顺差或逆差。或者说，只允许美国对其他国家有贸易顺差，不允许其他国家对美国有贸易顺差。这叫什么？这叫胡思乱想、胡说八道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很遗憾，我们现在面对的现实，就是要跟这么一个胡思乱想、胡说八道的人作斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/04/20250404084413497.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国全国公共广播电台（NPR）相关报道截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这也体现了特朗普这个班子的草台程度，典型的顾头不顾尾，只想解决所谓的逆差问题，却不理解逆差对于美国的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的逆差是一种结构性逆差，可以说几乎对所有国家都是逆差的。美国的进口量大概在全球贸易体量中占15%左右，是世界上最大的单一市场，排在后面的中国大概占11%到13%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的逆差为什么是结构性的？我们都知道，美国霸权体系的本质和核心是所谓的金融霸权，而金融霸权里面要解决的一个问题就是要让美元成为世界货币。特朗普可能天真地以为，只要规定用美元计价和交易，那美元就能成为一种世界货币。但问题是，其他国家必须获得美元才行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美元只有一个地方才能印出来，那就是美联储。比如美联储可以印钞，美国老百姓从银行里面拿到美国政府法定发行的货币美元，然后去消费买东西，但其他国家怎么获得美元呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，美国送一笔美元过来，比如像马歇尔计划一样，以对外援助的方式，然后欧洲人用美元向美国购买产品，这样美元就流动起来了。第二，向美国买东西结账时得到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果按照目前这张关税表，美国在全世界买东西时的逆差是很低的，甚至是零逆差的，那么这会产生什么效果？全世界的美元都会因此回到美国国内。所以，只有美国保持经常项目结构性逆差的情况下，世界上其他国家才能有足够的美元，而美国才能保持这样一种优势地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，美国国内的问题也在于它的逆差扩大以及逆差扩大背后的贸易失衡。一是制造业外流问题，二是美国人不愿意承认的一点：霸权国家的贸易政策、国内政策会对正常的国际贸易形成干扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到中美贸易的框架，从美国一侧来看，中美间所谓自由贸易的状态从来没有发生过，美国具备高技术优势、资本密集型优势的产品，在任何情况下都没有能够以一种符合国际贸易的方式向中国实现自由出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战时期，美国政府以国家安全的名义对国际贸易、国际出口进行管控和干扰，冷战结束后，美国历届政府以各种理由，或是意识形态，或是政治安全，或是人权，对中美贸易用国家安全政策和出口管制政策进行限制和扭曲，这是导致中美贸易不平衡的一个结构性原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国和其他国家的贸易不平衡，更多是体现在美元霸权体系层面。美国以贸易逆差来支撑世界霸权货币，所以世界货币体系必然会面临这种冲击和挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/03/20250403165609122.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2025年4月2日，美国总统特朗普签署所谓“对等关税”的行政令。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两种类型的干扰，造成美国在经常项目中，国际贸易的系统性和结构性失衡，也是二战结束以后美国所建立的霸权体系所必然拥有的一个结构性特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是今天，特朗普的草台班子，尤其是以彼得·纳瓦罗为代表的所谓经济学家，向世界展示了他们并不具备能力。不要说理解中美贸易或是美欧贸易，甚至连美国的霸权体系都理解不了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据现在美国媒体报道的新闻来看，可以大体确定几点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，美国政府内部不是铁板一块。霍华德·卢特尼克基于某些原因可能想变成第二个马斯克，并不断用一种错误且癫狂的想法引导特朗普做出极其激进的关税决策。而这种关税决策在中长期将会对美国的经济、国内政治以及美国的霸权体系造成不可逆转的伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，美国国内还有一些人想要试图挽回，比如贝森特那批人。这些人的想法就是：以关税威胁为武器，胁迫其他国家跟美国谈判，让美国争取更多有利的贸易谈判条件。这些人属于是自己已经没有办法按照传统美国霸权体系的路径去解决美国贸易结构性失衡的现状，所以把特朗普放出来当个“邪道高手”，结果发现玩脱线了。因此，贝森特讲了一句话：请大家不要立刻集体报复美国，再等等看。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/04/20250404085325843.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
4月2日，美国财政部长贝森特在受访时警告各国“别急着报复”。 &lt;span&gt; CNN&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普现在迈出了非常危险的一步，但也给世界提供了一个非常好的机会。我们经常说危中有机，比如大家想象一下这种场景：中国和其他若干国家前往世界贸易组织（WTO）开会，讨论特朗普这种单边贸易霸凌措施对全球自由贸易体系构成的冲击和威胁。然后有兴趣的话，可以一起出一份倡议文件，写三段就够了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一段讲清楚1945年以来国际多边主义贸易进程在WTO框架上取得的进展。第二段，不回避也不否认多边主义体系以及WTO机制可能存在的这样那样的问题。第三段，明确指出特朗普所领导的美国，错误地应对当前WTO机制存在的问题，对全球进行贸易霸凌。最后的行动建议是：WTO各缔约方应该采取一致行动，共同应对美国这种全球多边贸易机制的霸凌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
措施也很简单，各国经过协商后达成一个基数，比如全球所有国家和地区对美国商品共同苛征30%到50%的惩罚性关税，然后在现有税率基础上往上加，直到美国主动撤销所谓的对等关税为止，大家再去同它进行谈判，解决问题。但不是解决美国的贸易不平衡问题，而是大家是时候坐下来聊一聊新的国际贸易、多边贸易、WTO机制完善的问题。这样做才显示美国经常挂在嘴边的，所谓对基于规则的自由主义国际秩序的尊重。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/03/20250403165624632.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
世贸组织日内瓦总部&lt;span&gt;图片来源：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，特朗普这样做，为世界提供了一个难得的机会。当然就像前面的原理一样，之后特朗普可能会焦虑地发现，他的关税政策除了让全世界其他国家抱成一团，对美国反击之外，另外一个效果是什么呢？就是会对美国的美元霸权狠狠砍上一刀，并让全世界都共同思考一个问题：既然美国今天已经如此不愿意承担这种贸易逆差来支撑它的霸权体系，那是不是应该去讨论一种非美元的世界货币或者世界货币体系了呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里面的故事可能就是另一个我们可以去讨论的点，大家可以持续观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>838f3ceff36dd7e0c1307c16b6f40569</guid>
<title>中美的这一贸易“漏洞”，还是被特朗普堵上了</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoqianhu/2025_04_04_770916.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：据美国白宫网站消息，美国总统特朗普于4月2日签署了一项行政命令，宣布自2025年5月2日起，美国将正式终止中国内地与香港商品享有的“800美元免税包裹待遇”，并对其征收30%或者25美元每件的关税（6月1日后将上升至50美元每件）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年2月初，围绕小额包裹的关税问题，美国政府相关部门有过一波“朝令夕改”的情况。当时作者左千户在《中国航务周刊》（2025年第9期）撰文分析了美国这一行政命令背后存在的行业问题，指出取消800美元的免征额度，实际上“是美国对边境正常监管措施的一部分”。观察者网获授权重刊此文，供各位读者交流分享。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/左千户】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年2月1日，美国总统特朗普签署行政令，对所有从中国进口的商品加征10%的关税，取消了价值低于800美元进口商品的免税限制，随后2月4日，美国邮政宣布停止接收中国内地和中国香港寄来的快递包裹，但这一决定在不到24小时内被撤销，2月5日又宣布恢复，出现了“朝令夕改”的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/03/20250403191351158.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
纽约时报中文网2月6日报道&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一分为二看行政命令&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府的行政命令包括两个部分，一部分是对中国产品加征10%的关税，另一部分是取消了800美元的免征额度。特朗普在上一个任期内开启了跟中国的关税贸易战，在二次当选前曾不断地发布要增加关税的言论，导致外界认为这两个部分都是特朗普政府和中国关税战的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月4日，中国国务院宣布对部分美国产品定向加征关税，同一天美国邮政宣布停止接收中国内地和中国香港的快递包裹，时间上的临近更加深了外界对于这份行政令的两个部分都是关税战的印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从原理上来讲，特朗普的行政命令要一分为二来看，对中国加征10%的关税，这是关税战的一部分；而取消800美元的免征额度从法理上来看，是美国对边境正常监管措施的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各国海关都会根据本国情况，对进境的邮寄产品有免税的额度，中国海关的规定是进境邮寄产品价值在人民币2000元以下，应纳税额在50元以下，给予免税待遇。美国在2月1日的行政令之前是800美元以下免税，也就是我们说的“T86清关”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种规定一是考虑到征税成本，如果一个国家征收所用到的人力、物力成本已经高于所征的税款，则没有必要征税；二是尽量减少对正常生活的干扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论哪个国家的海关，都无法拆开每个快递去鉴定它的价值。对于进境快递一般采取由发货人填写价格，海关根据一定逻辑和比例抽查的方式进行监管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着跨境电商兴起，情况发生了变化。根据美国海关和边境保护局（CBP）的数据，在过去10年中，进入美国的“小额免税”货物数量大幅增长，从2015财年的1.39亿件增加到2023财年的超10亿件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国出口到美国的电商产品，除了进入海外仓的部分是按照一般贸易进口正常缴税外，还有很大一部分是通过快递和邮包进境美国的。一般电商产品的售价都不会超过800美元，所以各种双清包税，一件代发成为跨境物流公司揽货的利器。2024财年，“小额免税”货物数量再次上升至超过13.6亿件。美国法律原则是“法无禁止即可为”，电商平台没有违反任何法律，不必担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国面临巨大的关税流失，就不得不改变进境征税规则了。特朗普的行政令有堵塞监管漏洞、为美国挽回税款的成分，对于海关来说，要分辨哪些是合理自用、哪些是电商销售的包裹，颇有难度，所以干脆“一刀切”全部征税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论征税规则怎么改，都要落实到执行上，原本对于进境快递的监管就差强人意。在新规定将大量原本免税的包裹，变成了需要征税的包裹时，面对海量的新增征税包裹美国邮政根本无法应对，2月4日宣布停止接收就是个必然选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据悉，之所以恢复接收，是美国有关部门的官员说服了特朗普给予一定时间的缓冲期，以便相关部门配备足够的资源去应对新的行政命令。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/03/20250403191715129.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;可供参考的中国经验&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切似乎对于我国从事进口跨境的从业人员来说并不陌生，中国海关在2014年和2015年面临过类似的情况。当时由于国内商品供应市场还不发达，部分高端消费需求无法满足。国外品牌对内地价格歧视严重，所以兴起“代购”“海淘”等行为。其中，少部分商品通过回国的个人随身携带，大部分商品则以私人名义，通过邮寄快递的方式进入中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国海关发现进境包裹量瞬间猛增，而且实际的商业销售包裹伪装成个人邮包，海关根本没法分辨。面对海量的包裹：查，对于海关而言，人力、物力不具备；不查，不知货物详情，且易造成税款流失的状况。当时的技术条件比较落后，情况跟今天的美国非常相似，而且局面更加恶劣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾当时解决问题的关键，在于将伙装成私人包裹的代购包裹分离出来纳入监管。中国海关等相关部门出台了进口跨境电商阳光化的政策，新增了进境电商监管代码“1210”，划出专门的保税区域作为进口跨境电商存储货物的区域。进口跨境电商平台可以提前通过海运的方式将货物存储在中国境内的区域里，这样在成本最高的国际运输部分电商平台使用商业海运和空运，成本要相对低于海外代购的快递和邮包。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5f0bc2c92a96b8d613305094ddfb18be</guid>
<title>“虽换了一个时代，但精神的上甘岭，我们不该守住吗？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2025_04_04_770915.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梨花飘香时，樊洪波总忙得脚不沾地。清明的雨丝中，他的身影穿梭于各个烈士陵园或战场遗址间。有人见他搀着老兵祭奠战友，有人见他为素不相识的孩子讲解碑文上的故事，也有人在远方，期待着他此次能带回亲人埋骨之地的消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
樊洪波不愿提及自己的故事，问及这十六年的付出，他说：“我只是个接续的。”  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
01
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“接续”是樊洪波常挂在嘴边的词，“接力”和“继续”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1989年，这个词在他父亲弥留之际具象化了。1966年出生在沈阳市新民县姚堡乡大三家子村的樊洪波是家中的长子。父亲临终前，把他叫到身边：“老大，咱村里只有你出息进城了，你要想想办法啊，一定要让九位烈士安息。知道他们故事的人越来越少了，我怕以后这九个坟也保不住啊。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
辽西平原的风雨里，藏着一段往事：1948年深秋，内蒙古骑兵一师的十一位战士用血肉炸断敌军退路，九人永远留在了大三家子村的黄土下。村里人卸下粮柜当棺木，身为村小校长的樊父带着师生年复一年扫墓。在烈士墓前，樊洪波总能见到姜凤山。当年，姜凤山亲自参与了九位烈士的安葬全程。“此后，他每年都会抽空为烈士守墓、清扫和祭奠，六十多年风雨无阻。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
樊家有一位“远行”的亲人——六爷爷樊德奎，年轻时弃笔从戎奔赴抗美援朝战场，却再没归来，直到2010年，樊洪波才在新民烈士名单中，找到了他的名字。而回乡了的大伯父总把过去压在箱底：“他从没提过自己的经历，奶奶曾给我提过一嘴他是英雄。大伯父打断奶奶，说只是从死人堆里爬回来了，没啥好说的。”直到樊树臣去世后，樊洪波才从他那袋装满军功章和战斗纪念章的小帆布袋里，得知这是一名随四野部队从东北打到海南的老兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
樊洪波长大后，成为了一名特殊的记者，有机会在工作之余开始了他的寻找之旅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
寻找什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年后，祖国面貌日新月异，樊洪波的经济水平也好了不少。高兴之余，他也陷入痛苦和迷茫。在西方意识形态严重渗透国内舆论的那些年，樊洪波眼睁睁地看着一些地区经济腾飞，烈士陵园或战斗遗址却没了。“再不行动，要出大事！虽然换了一个时代，但精神的上甘岭，我们不该守住吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是2009年，樊洪波又成了一个“兵”，手中的相机成了他的“武器”。他和摄影记者黄金崑两人组建“重走辽西路”红色主题摄影组，开始了一场与时间空间赛跑的战斗——抢救式拍摄和记录烈士墓地和战场遗址信息、寻找记录那些隐于世的老兵故事。后来，盛奇等人也加入了这个组织，前后参与者有20余人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/02/20250402160055923.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
一切的“向前走”，都不能忘记英烈走过的路&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
16年前，这支没有任何经费与支持的队伍，走过东边的大辽河畔，也攀过西边的葫芦岛塔山；南至励家嘈杂的火车站，也北达芳山镇、无梁殿的荒郊野岭。他们在砂石路上乘坐玻璃裂开的大客车，颠得骨头快散架，也经历过严寒下轿车爆胎的手足无措；为了省钱，他们在简陋偏僻的旅店住宿，解下鞋带系住房门，才堪堪把“安全”锁住；为了打听战斗遗址，穿着简陋满腿是泥的他们曾被误以为是盗墓贼，被人嫌、被狗追。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在无梁殿镇，为了一处“据说”“可能有”的烈士陵园，樊洪波和黄金崑钻入长得正旺、垅长几百米的玉米地。当年没有手机，俩人就高喊着联络，没有工具，便用手一点点清。一个多小时后，疲惫的两人跌坐在地上，你看看我，我看看你，脸上胳膊上都是血口子。两人的面前，是无人知晓的42军的一个合葬墓和10余个分葬墓。他们静卧于此，碑文斑驳如泪痕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时，许多烈士迫于现实条件只能就地安葬，匆匆掩埋。他们长眠于深山密林中、田野地头间、荒山野岭处，不少战斗遗迹在岁月中模糊了面孔，许多英烈的事迹随着前人的离世只剩只言片语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在某次搜寻战斗遗迹时，樊洪波摔下山腰。当大家找到他时，他满脸是血，却把机器护在怀里。“我们任何一个成员都不会丢下相机。”因为相机里，凝固着散落山野的无名碑、老兵颤抖的军礼、烈属攥着的阵亡通知书——行程3万余公里，他们固定下战场遗址和陵园信息，寻访战斗遗址30余处、无名烈士墓上百座，找到共和国老兵80余位，留下了宝贵的影像资料3万余张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
02
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也是在2009年，一名特殊的人民警察找到樊洪波，也是为了“接续”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这名警察叫余法海，是电视剧《七十七封阵亡通知书》主角原型，也是电影《集结号》中“谷子地”的原型。余法海曾是赤壁市公安局的副局级侦查员，早在2004年，便自发为羊楼洞乡抗美援朝烈士陵园中的142名烈士寻找血亲。5年的时间，他在繁重的侦查工作之外，自费跋涉17个省，为97名烈士找到了亲人，积劳成疾倒下了。换肾手术救回了他的命，也宣告了他为烈士长途跋涉寻亲之路的终结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
余法海放不下那些没能回家的烈士，他找到辽宁的樊洪波，将未能团圆的烈士中七名辽宁籍烈士的资料交给他们，期望他们“接力”。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
樊洪波说：“他是湖北人，非亲非故，那么多年苦苦找寻辽宁籍烈士家人，我们辽宁人不更有责任和义务？”寻找的过程极其艰难：部分墓碑被风雨摧残碑文模糊不清，火线上同音字的误导，彼时知识水平不高的档案组，繁体变为简体时的资料错漏，湖北与辽宁方言不一，不断变化的行政区划和海量的人口信息……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“总得有人做啊！”樊洪波告诉我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时至今日，找到第一位烈士亲人的情境依旧历历在目。2010年，樊洪波根据层层考据，猜测烈士闻志忠的亲人可能住在沈阳沈北新区一带。通过当地政府的帮助，樊洪波查到了当地闻氏家族的信息。为了确保无误和亲自送烈士回家，他驾车在坑洼的村路上颠簸了2个小时。路的尽头，一位头发花白的老人站在院口焦急地等待着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老人名叫闻志孝，哥哥闻志忠参军那年，他才9岁。他浑身颤抖地握住樊洪波的手：“大哥当兵后，一般是每隔一个月寄回一封信，总说一切很好，让家里人放心。但后来就没信了，一直到1954年，家里忽然收到了哥哥的阵亡通知书。”说到这里，当年70岁的闻志孝老泪纵横。1965年，烈士的父亲临终前，紧紧拽着闻志孝的手，仍念叨着那没能魂归故土的孩子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年，七名辽宁籍烈士亲人全部被找到，七位英灵全部“回家”。这七位烈士分别是：闻志忠、姚绍昌、刘福、刘树春、马洪滨、林玉喜、周学山。一名烈属对樊洪波说：“我们全家都没有遗憾了。” 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回忆起英烈回家的场景，樊洪波仍会哽咽，他告诉我：“我不是辛酸，我是高兴。对我来说，人世间最美丽的两个词是‘希望’和‘等待’。先辈流血牺牲，好日子他们自个一点没享受到，把‘希望’留给我们后人，希望我们吃饱穿好、不再受欺负；所以我相信他们也在‘等待’，尤其是那些埋尸荒野无人可祭的烈士，等着我们找到他告诉他，他没白牺牲。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
逝者已矣，生者如斯。多年的寻访与陪伴，樊洪波与很多老兵成为了亲友。有老兵已认不清家人，却在看到樊洪波的军礼时精神勃发：“部队来人啦！”有的老兵身体状况很差，仍执拗地要站起来穿军装，戴上军功章的那一刻，老兵浑浊的眼眸骤然清亮。有长期昏睡的老兵为了让樊洪波为自己留下“最后的照片”，早早叮嘱老伴做好准备，将别着20余枚军功章的老军装放在病床前，叠得板板正正。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些原本隐于世的老兵们的肖像及资料，经樊洪波之手，被辽沈战役纪念馆永久馆藏。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/02/20250402160110623.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
樊洪波看望抗美援朝老战士独臂老兵蒋文&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>