<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5b99f486d0222364864eedd3a285d45a</guid>
<title>股市又行了？楼市会怎么走？</title>
<link>https://www.guancha.cn/luming2/2024_10_05_750766.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 鹿鸣】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，为进一步支持经济稳增长，多项重磅政策同时推出，从货币政策到财政政策，从促进房地产市场“止跌回稳”到增加居民收入、提高居民消费能力等等，涉及层面广，直接回应群众关心的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一轮多政策利好公布，有效提振了A股市场。短短9个交易日，沪指从2689点暴涨至3336点。舆论沸腾，网友们直呼“牛回速归”，不少资金开始“跑步入场”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
股市又行了，那么接下来，房市会如何演绎呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/04/20241004160812791.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;数据来源：wind咨询&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;先从美元降息说起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年下半年以来，除了日本央行之外，世界主要经济体的货币政策都进入了降息周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧央行6月以来已经两次降息共50个基点，英格兰银行8月降息25个基点，加拿大、瑞典等央行也转向了降息。9月18日，美联储降息50个基点，这也是过去几年美联储始终处于加息周期中的首次降息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国央行对应做出了两次降息操作：7月22日将7天逆回购操作利率由1.8%调整为1.7%， 9月27日又将这一利率降至1.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国央行的两次降息很及时，也很必要，很好地维持人民币汇率稳定，将为出口企业争取更多生存和获利空间。中国人民银行行长潘功胜在24日发布会上介绍道，今年上半年，进出口企业套期保值比例已经达到27%，货物贸易中用人民币进行跨境结算的比例占30%，相当于有50%的企业在外贸出口上，受到汇率风险的影响是比较小的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美元在接下来的时间内持续降息，而中国央行降息空间有限，人民币将会面临较大的升值压力，导致我国出口企业竞争力减弱。与此同时，外资流入也会加快。当然，外资也有可能只有少部分流入中国，更多地选择流入其他经济体内部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了吸引更多外资流入中国，中国政府一直在努力改善营商环境，调整和优化外资准入门槛，扩大部分领域对外资开放力度——这些举措针对的都是产业资本，也属于长期资本。对于短期的金融资本，中国当然也是欢迎的，毕竟资本没有属性，关键在于如何科学有效地利用。总而言之，对于吸引外资进入的方法无他，唯收益率尔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再来回看近期发布的多项重磅政策，都是围绕改善“资产收益率”展开的，其中A股和房地产市场匹马当先。其他的政策，比如构建“长钱长投”体系、扩大金融资产公司股权投资试点范围等等，用意何在呢？从9月18日召开的国务院常务会议研究促进创业投资发展的有关举措可以窥得一二。该次国常会分析讨论了有关“推动国资出资成为更有担当的长期资本、耐心资本，完善国有资金出资、考核、容错、退出相关政策措施。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从管资产到管资本&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中共十八届三中全会提出，要积极发展混合所有制经济，以管资本为主加强国有资产监管。2015年9月13日，中共中央、国务院印发的《关于深化国有企业改革的指导意见》提出，完善国有资产管理体制，以管资本为主推进国有资产监管机构职能转变，并且改组组建国有资本投资运营公司。探索开展政府直接授权国有资本投资、运营公司履行出资人职责的试点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去十年，国企改革沿着从“管资产”到“管资本”的路径不断深化。然而，大多数省市区县及部分央企组建的国有资本投资、运营公司都仅限于形式上完成了“国资委-国有资本投资、运营公司-国企”的三级框架改造，人事任命权、经营与管理权仍然受到地方国资部门的“深度指导”，“管人管钱管事”仍在继续，何谈政企分离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次政策鼓励发展创业投资，完善“长钱长投”体系，重点推动国资出资充当长期资本和耐心资本。显然，这些都是对国企改革的深化，也是为加快推进高质量开放做的准备。很快，大家将会看到以国资为主体的投资公司与外资一起，通过获取更高资产收益率的方式公开竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从上市公司并购重组看高质量发展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2024年9月30日，A股市场共有5363家上市公司，沪深北分别为2271家、2839家和253家；全部上市公司市值合计97.06万亿元，沪深北分别为63.49万亿元、33.17万亿元和0.4万亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下图为wind咨询统计的近10年来，A股上市公司新增公司数和退市公司数。年度新增数量波动变化，退市公司数尽管逐年有所增加，但增幅较小，且与新增公司家数相比过小，导致A股上市公司数量逐年递增。2024年以来，证监会严控IPO数量，截至目前仅上市69家，退市52家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/04/20241004160822993.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而截至10月2日，美国上市公司共计5483家，NASDAQ、NYSE、AMEX分别为3307家、1943家和233家；全部市值共计75.83亿美元，NASDAQ、NYSE、AMEX分别为33.21万亿美元、42.51万亿美元和0.11万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上市公司数量来看，A股和美股上市公司数量相当，但是市值却相差甚远。按照市值分类，A股上市公司市值前五的行业分别为银行、电子、非银金融、医药生物、电力设备。而美股上市公司市值前五的行业分别为信息技术、金融、可选消费、医疗保健、工业。可以看出，A股上市公司市值前五大行业仍以传统行业为主，占总市值的40.98%。美股中信息技术行业市值占比为32.96%，与金融行业合计市值占比就接近50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/04/20241004160844228.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
A股市值分布图，分类为申万一级行业分类。&lt;span&gt;数据来源：wind咨询&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/04/20241004160900534.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美股市值分布图&lt;span&gt;数据来源：wind咨询&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，证监会主席吴清在9月24日的发布会上宣布，既要鼓上市公司加强行业整合、不断向新质生产力方向转型，也要加强上市公司市值管理。中国经济高质量发展，上市公司必须做优做强。在严格限制上市公司新增数量，优化退出机制的背景下，不断提升上市公司质量，优化产业结构；与此同时不断完善社保基金、养老基金等长期资金入市政策措施，在改善投资者结构的同时，强调对中小投资者的保护——这就是上证指数能够在短期内重回3000点以上的强支撑。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>423ddd7fea887374180a4c633b1666a1</guid>
<title>回应欧盟关税霸凌，忌动口不动手</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2024_10_05_750764.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有意外，欧盟惺惺作态了半天，还是对中国电动车动了手。其中最狡狯的成员就是西班牙，总理佩德罗·桑切斯访华时甜言蜜语一堆，结果投了弃权票，虽然这一票就算改投赞成，对结果也没影响，但深刻体现了未来5年欧盟对中国的姿态——你有可能得到我，但你永远得不到我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也好，让我们摆脱情感纠缠，在商言商地用谈判视角看问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一言以蔽之，欧盟要的是“技术转让型的中国投资”于本土落地，仿效当年美国汽车业不敌日本时的因应方案，想要市场准入，就来美国设厂，以保护竞争力江河日下的美国车企，并保住本地就业。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/05/20241005102120708.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在德国首都柏林，一名男子走出一家大众品牌汽车经销商店。&lt;span&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国车企在欧洲设厂以服务本地消费者，本身并不是坏主意，坏就坏在欧方用关税胁迫的方式要求中国买单。日本政府当年的输诚，虽没有击垮竞争力强悍的日本车企，但为美国“301大棒”的野蛮有效性开启了一大恶例，形成了美国人心中的“基于规则的国际秩序”——大棒有理，打你无罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，若这次中国学习当年的日本，为蝇头小利或“吃亏就是占便宜”的心态而委屈求全，依了欧方，这将对未来的中欧关系埋下各种恶果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
况且，这一次的故事有点不同，中欧当前在电动车技术上的差距，远大于美日当年的技术差距，骄傲的美国也并没有要求日本技术转让，因此中国绝不可为了欧洲市场而承诺技术转让，让霸凌者低成本掠夺中方努力积攒出来的技术果实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我最近才在台媒发表了一篇台半导体厂技术转让给印度塔塔集团的合作案，这家厂商(力积电)就是受到景气转淡，以及不敌大陆同行竞争，连连亏损下才只好“变卖祖产”，其处境与如日中天的大陆电动车厂完全不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，从谈判角度来看，没什么是不可交易的，重点在于互换筹码是否等值(或等价)。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，中方可要求欧方，以共同研发为契机媒合双方企业，并享受欧方的政府补贴，研发出来的新技术彼此共享专利。由于研发基础是中方的技术成果，合作以求精进，因此中国政府无需补贴。如此一来，“政府补贴”就不应被视为贸易障碍，而是新版“基于规则的国际秩序”，此一规则，中方是重要参与者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，以优势技术促成新的国际规则，是值得中方考虑的战略，既解决当前的问题，也为将来的国际贸易规则铺路。不容易，但值得一试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧方不可能接受吗？未必。意大利前总理德拉吉受邀为本届欧盟委员会写了一份报告——《欧洲竞争力的未来》，就能作为中国寻思欧洲战略的线索。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/05/20241005102322655.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
欧洲央行前行长、意大利前总理马里奥·德拉吉&lt;span&gt;资料图：Pool图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德拉吉的报告，欧洲的讣闻&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于欧洲的未来计划，欧盟邀了三份稿，其中有两份都是意大利前总理的手笔，除了德拉吉，莱塔(Letta)也写了一份。不过德拉吉的报告更引人瞩目，因为该报告里的建议，欧盟全做不到，形同讣闻，但也正由此可见欧洲之病难以自愈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德拉吉的报告长达400页，是一份详实的“欧盟困境指南”，必将成为未来研究“欧盟衰亡史”的宝贵史料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越了解欧洲现况的欧洲人，读了就越想哭，德拉吉分析得鞭辟入里，命中要害，但就像电影《女人香》里的那段经典台词——“现在我走到了人生十字路口，我一直都知道什么是正确的道路，无一例外，我都知道，但我从未选择那些道路，你知道为什么吗？因为太他妈难了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若用一句话概括这份400页的报告：欧洲只有变成美国，或中国，才能与中美竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德拉吉指出，欧洲应克服三大挑战：缩小与中美的创新差距；如何使脱碳与竞争力兼容；如何增强经济安全并减少依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一题，有赖于松绑大企业合并的监管，催生欧洲的跨国大企业，以强化创新能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二题，有赖于将竞争力与压低清洁能源价格挂钩，让减碳成为一门好生意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三题，有赖于建立自主供应链，以摆脱地缘政治依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，欧盟应投入巨资，以政府干预的形式“重燃成长”，包含创新、自主、脱碳产业工业化。德拉吉给出了10个产业——即能源、关键材料、数字化和先进技术、能源密集产业、清洁技术、汽车产业、国防、航天、制药业、运输——的具体改革路径，以作为报告中最有价值的页面。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>45ad389fb6dbbb8cb580bb1342f1d302</guid>
<title>美式“民主灯塔”照不亮墨西哥？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MichaelStott/2024_10_05_750750.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/迈克尔·斯托特，翻译/彭宇萱】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四十年前，美国总统和加拿大总理之间做了一场冒险的赌注。乔治·布什和布赖恩·马尔罗尼打赌，自由贸易和更紧密的一体化可以将墨西哥从一个腐败的一党制民族主义国家转变为一个拥有稳固体制的多党民主国家，其经济模式也将更加接近美加两国的模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，《北美自由贸易协定》应运而生，并且这场赌注最终获得了回报。墨西哥成为了美国最大的贸易伙伴，且美国企业在墨西哥的投资超过了2000亿美元。同时，墨西哥也通过了一系列改革，确保选举的公正性，加强了司法体系，并建立了独立的监管机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃内斯托·塞迪略，1994至2000年间担任墨西哥总统，这位行事低调的技术专家型政治家，曾引领墨西哥走向民主之路。他评价说，这些改革标志着“人们期盼已久的真正民主总统制到来了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，情况发生了翻天覆地的变化。墨西哥前总统安德烈斯·曼努埃尔·洛佩斯·奥夫拉多尔及其选定的继任者克劳迪娅·辛鲍姆·帕尔多对《北美自由贸易协定》及其后续协定《美墨加三国协议》带来的贸易和投资增长表示满意。然而，在民主和经济问题上，他们与北美地区的其他国家领导人持有截然不同的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“至少在过去三十年里，墨西哥一直怀揣着一个愿望，那就是成为一个现代、开放、西化的国家和社会”，豪尔赫·卡斯达涅达说道，他在2000年至2003年反对派首次掌权后担任外交部长。“然而，洛佩斯·奥夫拉多尔和他为辛鲍姆所留下的‘遗产’正带着墨西哥走向与过去相反的方向。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/05/20241005101615442.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
10月1日，克劳迪娅·辛鲍姆（图中，身后是其“政治导师”、墨西哥前总统洛佩斯）在墨西哥首都墨西哥城出席总统权力交接仪式。&lt;span&gt;新华社发（弗朗西斯科·卡涅多摄）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月1日宣誓就职的辛鲍姆认为，墨西哥在1982年犯了错。当时，时任总统的米格尔·德拉马德里·乌尔塔多通过自由市场政策抑制了飙升的通货膨胀和过度借贷的行为。他推动墨西哥开放贸易，解除管制并实现私有化，为《北美自由贸易协定》奠定了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在接受《金融时报》采访时，她认为从1982年至2018年洛佩斯·奥夫拉多尔当选之前的这段时期，墨西哥经历了“三十六年严重的贫困和不公”。但实际上，在通货膨胀调整后，墨西哥经济在1982年至2018年间实现了规模翻番——尽管这一增长带来的利益并未能均衡分配，富裕的北部地区仍然获得了更多的好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
辛鲍姆的“变革”方案，与她导师（指洛佩斯·奥夫拉多尔）的方案类似，包括直接民主（所有法官都将由选民选举产生）、大规模的社会福利支出、由国家主导的经济体制，以及军事将在经济中继续发挥重要作用，军队将继续掌管经济领域的多个方面。当被问及是否相信机构的制衡机制时，她告诉《金融时报》：“应该由人民来决定。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乐观主义者们怀揣希望，认为辛鲍姆作为新一代的领导人，能够与其导师的执政理念划清界限。然而，辛鲍姆本人却是墨西哥“第四次变革”的忠实信徒，正如她上周所解释说：“既然我们共同参与了这一项目的构建，那么就不存在所谓的决裂。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洛佩斯·奥夫拉多尔和辛鲍姆的一些外国合作伙伴引起了人们的关注。委内瑞拉总统尼古拉斯·马杜罗因涉嫌毒品交易而被美国通缉，但他还是受邀参加了一个地区峰会。此外，墨西哥政府还向古巴政府捐赠了石油，并为访问墨西哥的古巴医生支付了费用，这些举措帮助古巴共产主义政府维持了运转。辛鲍姆还邀请了俄罗斯总统弗拉基米尔·普京出席她的就职典礼。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/30/20240930155245788.jpeg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
6月3日凌晨，在墨西哥首都墨西哥城，辛鲍姆宣布胜选。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿方面有什么担忧？拜登政府高度依赖墨西哥的帮助来降低达到历史新高的移民潮，但对于边境以南的激进变革却几乎未置一词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下届美国总统可能更加难以忽视墨西哥的“变革”。美国企业对墨西哥独立司法体系的瓦解以及计划取消制衡机制的举措感到不满。墨西哥的贩毒集团控制着越来越多的地盘，美国国会和投资者都注意到了这一点。自大选以来，墨西哥比索已暴跌14%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
辛鲍姆已明确表示，她希望继续推行其导师“鱼和熊掌兼得”的政策，既享受北美贸易一体化带来的经济利益，又无需遵守邻国的制度和民主规范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
墨西哥民主变革的设计师塞迪略已经敲响了警钟，他在国际律师协会会议上警告称，洛佩斯·奥夫拉多尔和辛鲍姆的“第四次变革”将“把我们的民主变成暴政”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国是会袖手旁观？还是会努力游说，像当年巴西极右翼总统雅伊尔·博索纳罗授权军队、攻击政府机构并密谋政变时美国所做的那样？现在拯救墨西哥脆弱而年轻的民主还为时不晚——而华盛顿若无所作为，很可能将长期付出沉重的代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9b2bf61dc5e08c8105b75458c620d818</guid>
<title>柬埔寨想要摆脱越南的控制？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wenshaoqing/2024_10_05_750748.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 文少卿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南将老挝和柬埔寨视为其“势力范围”，这一点并非秘密。在复杂的历史背景、民族情感以及区域内外环境的影响下，河内在地缘政治上的雄心，近日再次在中南半岛上掀起了波澜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月20日，柬埔寨首相洪玛奈宣布了柬埔寨将退出“柬埔寨-老挝-越南发展三角区”（CLV-DTA，以下简称三角区）合作框架的决定，并已正式通知了越南与老挝方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在称赞该协议“取得诸多成就”的同时，洪玛奈指出，“极端分子”正利用该协议作为“政治武器”，针对执政的柬埔寨人民党，认为这可能导致柬埔寨的土地和主权受损。“鉴于民众对于领土问题的担忧……我们决定，自2024年9月20日起，柬埔寨将终止参与三角区的合作。”他进一步强调了解除这些“极端分子”武装的政治重要性，以避免他们利用三角区继续误导柬埔寨人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，柬埔寨反对派曾批评这项合作可能不对等地有利于老挝和越南，担心协议会导致柬埔寨的领土完整受到威胁。近一个月来，一些居住在国外的柬埔寨人多次组织抗议活动，反对这一合作协议，甚至有反对派支持者在国内鼓动示威，意图模仿孟加拉国近期发生的政变，以推翻现政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，柬老越发展三角区究竟是什么？它是否真的涉及“领土割让”？如果不是，又为何能引发如此大的争议？对于越南、老挝和柬埔寨而言，三角区，乃至三国之间更广泛层面的经济合作，究竟承载着怎样的意义？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/29/20240929231734715.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
柬埔寨-老挝-越南发展三角区协定（CLV-DTA）。&lt;span&gt;《高棉时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“通越”指控险些引发颜色革命&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柬老越发展三角区的概念，源自1999年10月20日在万象举行的一次非正式会议，参会者为当时柬埔寨、老挝和越南三国的总理洪森、西沙瓦·乔本潘及潘文凯。同年，三国签署了三角区协议，并于2004年正式生效。该协议旨在促进三国间10个边境省份（越南4个省、柬埔寨和老挝各3个省）的经济合作与贸易往来，允许这些省份的居民自由前往其他两国从事贸易和投资活动，可被视为一种特殊的自由贸易安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自成立之日起，柬老越三国每年都会举办一次部长级会议，每两年则举行一次总理级别的峰会，旨在通过改善交通网络、促进贸易增长、打击非法自然资源开采和跨境犯罪，加强三国间的协作，增进地区稳定与安全，减轻贫困，促进边境地区的社会经济发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年，三国一致同意各自增加一个省份加入三角区，使得该协议的涵盖范围扩展至13个省份。2018年3月，柬老越三国总理在河内举行的会议上，共同批准了一项直至2030年的经济互联互通行动计划，计划逐步扩大三角区的范围，最终实现三国全境的经济一体化。此次会议也是第十届柬老越发展三角区峰会的一个重要环节。2023年9月，三国领导人在会面时重申，经济一体化将继续作为优先议题，同时强调国防安全和社会联系的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到此时，柬老越发展三角区还被视为全球化背景下区域经济合作的成功案例。但今年7月，也就是三角区合作协议签署25周年之际，它突然被贴上了“卖国协议”的标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月初，关于三角区的讨论在柬埔寨的社交媒体上迅速升温，有人宣称该项目“最初是由越南提议”，并表达了对其可能导致“领土流失”的担忧，甚至有声音暗示，目前属于三角区的柬埔寨东部四省可能会被“割让给越南”。尽管政府发言人迅速驳斥了这些说法，但仍未能阻止舆论的持续发酵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月23日，洪森亲自在脸书上发布声明，宣布因散播有关三角区协议的虚假信息，已有三人遭到逮捕，此举反而引发了线上线下大规模的抗议浪潮。8月11日，数千名柬埔寨人在包括韩国、日本、法国、加拿大、澳大利亚和美国在内的多个国家，发起了反对三角区协议的集会。在柬埔寨国内，反对派也通过Telegram等社交平台组织起来，计划于8月18日在王宫前举行一场“大型抗议”活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/29/20240929231813707.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间7月23日，柬埔寨执政党主席兼参议院主席洪森通过视频说明解释CLV-DTA。&lt;span&gt;《金边邮报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们的口号，也是柬埔寨反对派多年来屡试不爽的策略——“通越”。总部位于美国的“高棉民主运动”在8月13日发布的一份声明中宣称，三角区协议可能会“掩盖进一步非法砍伐森林、驱逐当地居民和为外国利益开发资源的行为”。该组织还表达了对“越南非法移民进入柬埔寨四个省份”的担忧，认为这可能导致这些地区沦为“受越南控制的附庸”。长期以来，反对派一直指责洪森政府“出卖国家利益”，如今同样的指责也开始指向洪玛奈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这种典型的“颜色革命”剧本，柬埔寨政府采取了强硬措施，逮捕了近百人，其中包括反对党烛光党的官员、社会组织“高棉学生智能联盟协会”的成员、数名未成年人，甚至还有一名公务员。9月初，洪玛奈指出，这些人通过传播“无休止的谎言”来误导部分公民。内政部长更是直接表明立场：“有一小撮人试图通过假新闻破坏国家稳定，推翻合法政府。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这些人确实触及了柬埔寨民众最为敏感和情感化的神经。对越南的担忧——特别是对越南可能蚕食柬埔寨领土完整，和越南人无限制移民至边境地区所带来的影响的恐惧——自20世纪上半叶柬埔寨民族主义兴起以来便根植于国民心中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1979年，越南军事干预并支持柬埔寨人民党上台，虽然促进了两国之间的紧密联系，但也加剧了这种深层次的不安。任何暗示“柬埔寨正在失去领土或主权”的言论，都可能迅速引发大规模的政治反应。德崇扶南运河项目所激发的民族自豪感，可能也在某种程度上助长了这种焦虑情绪的复苏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如果任何团体企图利用当前局势，借助柬埔寨人深厚的民族主义情感，围绕三角区问题发起任何形式的抗议或示威，从而在柬埔寨社会内部制造混乱，这将对柬埔寨构成极大的威胁。”柬埔寨民主研究所主席帕灿伦（Pa Chanroeun）警告道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是因为意识到这种潜在的危险，柬埔寨政府对批评者做出了罕见且意外的妥协。柬埔寨智库未来论坛的研究员成普安（Chhengpoor Aun）分析称，“在柬埔寨领导层看来，三角区协议在国内引发的政治风险，可能超过了它承诺带来的跨国经济和外交利益。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;越南是事实上的领导者&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观来看，柬老越发展三角区确实在经济和外交方面为柬埔寨带来了可观的好处，这一点从柬埔寨政府，乃至洪森和洪玛奈对该项目的坚定支持中可见一斑。毕竟，洪森本人就是该协议的发起者之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“三角区主要关注的是经济联系和贸易活动的促进。它将那些孤立、偏远的地区转变为拥有良好基础设施、社区和谐共处的繁荣地带。”今年8月，柬埔寨商务部长占尼莫尔（Cham Nimol）如是说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自三角区成立以来，柬埔寨、老挝和越南三国均实现了快速的经济增长。柬埔寨的年均增长率保持在7%左右，越南从全球最贫困的国家之一跃升为该地区最富裕的经济体之一，而老挝则被世界银行誉为该区域增长速度最快的国家之一。尽管增长的原因因国而异，但三角区无疑在其间发挥了作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过这一框架，越南已在柬埔寨和老挝的边境省份投资了113个项目，总价值约为36亿美元（其中老挝65个项目，柬埔寨48个项目）。越南还在基础设施建设方面给予了援助，例如，之前越南向柬埔寨提供了一笔2600万美元的优惠贷款，用于修建连接邦隆和奥雅达（Banlung to Ou Ya Dav）的70公里公路。越南自身也从三角区中受益匪浅：2018年，越南总理阮春福宣布，参与三角区的五个越南省份吸引了来自20个国家和地区投资者的233个项目，注册资金总额达到23亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毋庸置疑，三角区还承担着重要的地缘政治功能——尤其对越南而言。凭借其政治地位和相对发达的经济，越南成为了三角区事实上的领导者。柬埔寨抗议者所提出的观点——“该协议不对等地利于越南”，很可能有一定的道理，因为独立研究者早就指出，协议带来的多数利益流向了越南。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，河内正利用这一协议来增强其在该地区的影响力。若按2018年的规划，三角区最终从目前的13个省份扩展至三国全境，无疑将进一步巩固越南在该地区的地位。这也解释了为什么当柬埔寨“退群”的消息传来时，越南会表现出如此明显的震惊与不安。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>