<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>85d09301633c91059f0343dba705f11b</guid>
<title>一周军评：过去30年仅仅是个偶然</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2023_02_12_679528.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 席亚洲】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，朝鲜举行建军节阅兵式，展示了其“火星17”固体燃料洲际弹道导弹和发射车。尽管这种导弹尚未进行过试射，但朝鲜在实际部署机动式液体燃料洲际导弹后没几年，没有选择“到此为止”，这个动向依然让人不得不对其雄心刮目相看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在世界另一边，俄乌战场上随着西方援助乌克兰重型武器的承诺一个接着一个，俄军的新式武器也越来越多的投入了战场，乌克兰的面貌似乎也即将从“80年代苏军内战”演化到“90年代东西方对抗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种意义上，世界的大变局终于在军事领域体现出了剧烈变化的前兆，可以预言，让上个时代的战争形势完全过时的一场大变革，已经近了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近因为《三体》电视剧的热播，大家都重新想起了《三体》中的一句“金句”：“你的一生中发生过重大变化吗？如果没有，那么你的生活是个偶然。人类的整个历史，都是个偶然”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/02/12/20230212094235634.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/02/12/20230212094206829.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这里用林永健老师很精彩的一段演绎 截图来自《三体》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这句话的意思是说，我们的宇宙能够支持我们所理解的生命形态，本身就是宇宙诞生之初一系列参数的偶然配合，而地球作为一个恰好在一个稳定的恒星的宜居带内的行星，又是一个偶然，而在生命诞生的这两亿年中没有遭遇到足以毁灭生物圈的自然灾害，这又是一个偶然。所以，整个人类历史，从宇宙角度来看，就是一系列偶然事件的结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此如果我们从这个视角来看，人类只要存在的时间够长，那么迟早会遇到一个“重大的变化”，就像《流浪地球》里太阳变成红矮星，《超新星纪元》里的超新星爆炸，或者《三体》这样的外星人入侵，而从我们截至目前所了解的宇宙状况来看，这才是必然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然我们的视角没办法拔高到从宇宙看整个人类历史的程度，但仅就军事领域的话，我们确实可以说，“过去的三十年，世界上没有发生颠覆性的军事变革，这真的是个偶然。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本期军评咱们就来说说这个偶然现象吧。首先还是要说一说上面提到的两个话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜在2月8日建军节举行阅兵式，展示了火星-17和一种疑似固体燃料洲际导弹的新型车载导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然了，阅兵场上的洲际导弹，不管是哪个国家，那肯定都是模型，只不过大国的洲际导弹在上阅兵场前无论如何也得完成试射，这样拿出来公布才有足够威慑力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/02/12/20230212094309579.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，我国1984年首次展示的东风-5导弹，大家都知道已经在1980年5月18日完成了向南太平洋的全射程试射。但朝鲜在这方面就没有主要大国那么“实诚”了，它在历次阅兵上展示的有不少都是代表了他们导弹研制方向的”概念模型“。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如2017年，朝鲜的阅兵式上展示的机动式洲际导弹，就颇有点“朝鲜在研洲际导弹项目PPT大展示”的意思。其中，比较认真的，是后来大家所说的火星-14、火星-15导弹。而其中比较“概念”的，则有三种，一种是类似东风-31，使用拖车运载的机动式固体燃料导弹；一种是类似东风-31AG，或者“白杨”的，安装在8轴TEL底盘上的机动式固体燃料洲际导弹；第三种，则是直径更大，乍一看颇有几分东风-41感觉的导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/02/12/20230212094349646.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年朝鲜“概念版白杨M” 图源：朝中社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过在当时，这些导弹都只能表明朝鲜发展此类导弹的想法，其现实基础尚未实现，当时实际上朝鲜真正能够掌握的还是“北极星”系列固体燃料导弹，尽管是以潜射导弹为目标发展的，但如果沿着这条道路走下去，最后的目标还是要发展出够大、够粗、够强的固体燃料发动机，然后成为正儿八百的固体燃料机动式洲际导弹了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过后来随着火星-15导弹多次的亮相，乃至于在2020年首次由美国人认证已经进入实战部署状态，很多人都认为朝鲜的核导项目应该也算是进入最终状态了。中国上世纪七八十年代研制的东风-22导弹，也就是这水平了，已经具备了对美国威慑的能力了。按照刻舟求剑的想法，既然中国在拥有东风-5之后用这种导弹保持自己核大国地位好几十年，那么朝鲜应该也不会追求比这更好的核导弹了……吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在看来这种想法确实是低估了朝鲜的雄心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，除了雄心之外，就技术上来说，固体燃料的优势也确实是让人无法割舍；毕竟液体燃料导弹，就算使用了可储式燃料技术，其日常维护工作的复杂程度也远远超过固体导弹。当年我国在东风-21导弹成功后果断放弃东风-22，转而研制东风-31、（老）东风-41导弹，很大程度上就是因为固体燃料技术相对于液体燃料的优越性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种意义上，朝鲜的导弹技术路线也算是一种从“后冷战时代”的特殊环境向冷战时代的“递减回归”，它正在努力地重复几个大国在上世纪60-70年代的技术路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这事对朝鲜来说还是有一些特殊性的，毕竟除了苏联因为固体燃料技术上一直存在一定短板，中美和英法都迅速跨过了液体火箭的门槛，放弃了研制类似火星15、火星-17这样的机动式液体燃料洲际导弹，只有苏联保留了潜射的轻型液体燃料导弹和发射井中的重型液体燃料导弹；而朝鲜在大型固体发动机已经看到曙光的时候，依然坚持尽快将火星-15研制完成并且实际装备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种特殊情况出现的原因在于，火星-17是在当时能够迅速拿出来，尽快完成实验，完成列装，尽早实现对美国战略威慑的必要装备。而对于朝鲜来说，时不我待，你没法用5年、10年后才能形成战斗力的导弹去威慑现在的美国嘛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但机动式火星-17毕竟是过于”强行“了，这种复杂、昂贵、生存能力有限的导弹毕竟不是朝鲜理想的导弹武器，所以“回归”正常的发展路径也是一种必然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们知道，在研制火星-17的同时，朝鲜也并未放松在固体燃料导弹技术方面的研究，去年朝鲜就完成了大直径固体火箭发动机的试车台试验，这也就让朝鲜这次展示的新型洲际导弹相比2017年的那个模型要更加靠近现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/02/12/20230212094433213.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，毕竟朝鲜在技术上远不能和中美俄几个大国相比，新型洲际弹道导弹的发射车还是用了多加一对轮子的改进型”原木运载车”，表明它的尺寸重量还是有点打不住的，它的实际尺寸重量应该比苏联的SS-24“手术刀”铁路机动式重型固体洲际导弹还要大。不过无论如何，9轴发射车相比原型只增加了一对轮，相比火星-17那个加了三对轮，犹如百脚蜈蚣一样的发射车，那肯定是要好了不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为这个发射车大家都知道，它不是朝鲜自己设计制造，这种原木运输车是16*12的动力布局，也就是说，只有6轴是动力轴。在此基础上更进一步增加车轴，必然会带来问题。所以为了保持机动性能，那最好是不加长，一定要加，那么也是加的越少越好嘛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来说，新型发射车的性能，不论如何肯定还是要靠谱多了。至于阅兵式上出现过的，类似东风-31的拖车式设计，它的机动性更差，而朝鲜已经拥有现成的“原木运载车”了，发射车的问题一下子就简化了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选择“原木运载车”为基础，也带来了另一个问题，那就是朝鲜的“原木运载车”总数再怎么增加也是有限的，这决定了朝鲜装备洲际导弹的总数——无论导弹怎么改，最多十几二十枚水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过话说回来，就算不用“原木运载车”，改用其他部署方式，朝鲜的经济实力毕竟还是有限的，这个数量已经是其体量所能支撑的一个相对合理的数字了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/02/12/20230212094632176.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;朝鲜的经济实力和工业水平，很难让他们构建发射井&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然洲际导弹装备总数有限，那么固体燃料导弹才是比较理想的设计方案。但正如我们上面说的，时不我待，如果前几年不装备更昂贵、更复杂、生存能力更差的火星-15，那可能也就不用发展后续的火星-17了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
火星-17导弹的出现，如果用一句话来说，那就是朝鲜是一个有脑子的国家，思路清楚，远比折腾玄武3导弹弄出个9吨常规弹头、然后自吹威力不亚于核武器的韩国清楚得多。当然，韩国人也并不是笨，毕竟不是有完全主权的国家，他们这种行为看起来是思路不清楚，实际上更多的和日本人在军事问题上一样，是纷繁复杂的要素反复绞紧下的“拧巴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
详细而言，日韩国内一边有反战和平的主张，一边有保守派掌握军事政治权力的现实；一边在美国催促和怂恿下，对于东亚大国冲突有一点投机心理，但另一边又看得出中美之间的角力一旦进入实质性冲突阶段，他们的投机行为很可能演变成引火烧身的导火索；一边不希望自己变成战场，一边又无法拒绝美国在本国部署更多进攻性武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国方面也是一边要怂恿日韩火中取栗，一边又要时刻提防他们的“小心思”……如此复杂的考量，互相绞合，日韩不管是哪一派执政，最后都只能被卷入这一团乱麻之中，不断做出各种自相矛盾的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/02/12/20230212094838607.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;比如日本人让美国在本土部署中导一事&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也决定了，他们表现出来的行为，不可能如同朝鲜一样清楚明白得有一个主线目标，就是求生存，求发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至美国本身，又何尝不是和日韩一样，一团混沌呢？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>850c27edab2b7ee626049e016243e228</guid>
<title>如果“石油人民币”能成功，将助长全球去美元化趋势</title>
<link>https://www.guancha.cn/RanaForoohar/2023_02_12_679509.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/拉娜·福鲁哈尔 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1945年情人节，美国总统富兰克林•罗斯福在美国“昆西”号巡洋舰上会见了沙特国王阿卜杜勒•阿齐兹•伊本•沙特。这次会面开启了过去70年来最重要的一次地缘政治结盟。美国此后就可以在中东用本国资产换取以美元计价的石油。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时过境迁，随着中国和中东开始打造新世界能源秩序，2023年可能会被后世铭记为“大交易”转变之年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，中国一直以人民币从伊朗、委内瑞拉、俄罗斯和非洲部分地区购买越来越多的石油和液化天然气，而中国国家主席习近平去年12月与沙特和海湾合作委员会领导人的会晤（正如瑞士信贷分析师佐尔坦•波兹萨在一份客户简报中所言）则标志着“石油人民币的诞生”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/06/20230106141719309.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国《金融时报&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波兹萨表示，“中国希望改写全球能源市场的规则”。在美元外汇储备被武器化之后，所谓的“金砖四国”——巴西、俄罗斯、印度和中国，以及世界其它地区正做出更大的努力去美元化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这具有什么现实意义呢？首先，更多的石油交易将以人民币结算。中国宣布，在未来三到五年，中国将从海湾合作委员会国家大幅增加石油进口，而且还将致力于“全方位的能源合作”。这可能包括在南海等地展开联合勘探和生产，并投资精炼、化工和塑料生产等领域。北京方面希望，最早在2025年，所有这些交易都能在上海石油天然气交易所以人民币结算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这标志着全球能源贸易将发生重大转变。正如波兹萨指出的，俄罗斯、伊朗和委内瑞拉的石油储量占欧佩克+组织已探明石油储量的40%。它们都以极低的折扣价向中国出售石油。而海湾合作委员会国家的石油储量占欧佩克+组织已探明石油储量的另外40%。剩余20%的石油储量处于受俄中控制的地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些人对“石油人民币”的崛起和美元金融体系的整体衰落抱持怀疑态度，他们常常说，中国不像美国那样备受世界各国信任，也没有美国那样的法治环境和储备货币流动性，这使得其它国家不太可能希望用人民币做生意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们说的或许对，虽然主导石油市场的国家与中国（至少在政治经济方面）有更多的共同点，而不是美国。此外，中国已允许人民币在上海和香港黄金交易所兑换为黄金，这就为人民币提供了某种金融安全网。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这并没有使人民币替代美元成为储备货币，但对决策者和投资者来说，“石油人民币”贸易仍会产生重要的经济和金融影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，被中国的廉价能源所吸引，西方工业企业纷纷前往中国。以德国巴斯夫公司为例，该公司最近缩小了其在德国路德维希港的主生产工厂规模，将其化工产能迁往中国湛江。这可能就是波兹萨所说的“从农场到餐桌”趋势开始了。在这一趋势下，中国试图以廉价能源为诱饵，在本土获得更多高附加值产能。（由于美国的能源成本较低，许多欧洲制造商也将更多就业机会转往了美国。）
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/06/20230106142724195.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴斯夫中国公司一景&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
石油政治既会带来金融风险又会带来各种好处。不要忘记，从20世纪70年代末开始，石油资源丰富的国家就通过美国商业银行将“石油美元”循环输往墨西哥、巴西、阿根廷、扎伊尔、土耳其等新兴市场国家，引发了几次新兴市场债务危机。随着现金充沛的美国银行创造出各式各样的新金融“创新”产品，以及外国资本大量涌入美国使美国可以维持更大的赤字规模，“石油美元”促使美国加速转向了投机性更强的债务驱动型经济模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许，这一趋势已发生逆转。购买美国国债的外国买家已经减少。如果“石油人民币”能成功，这将助长去美元化趋势。中国控制了更多的能源及其副产品可能是促使通胀现象在西方出现的一个重要原因。这是一个温水煮青蛙的过程，但这一过程可能不像某些市场参与者认为的那样缓慢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
决策者和商界领袖应该如何应对这种情况呢？如果我是一家跨国公司的首席执行官，我会将产能尽可能地分散到世界各地以对冲多极能源市场的风险。我还会加大力度整合垂直供应链，以抵消供应链日益严重的通胀风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我是美国决策者，我会想办法在中短期内增加北美页岩气产量（并给欧洲购买者一个折扣价），同时加快绿色转型。这是欧洲人不应该抱怨美国出台《降低通胀法案》的另一个原因，因为该法案补贴了美国的清洁能源生产。“石油人民币”的崛起应该激励美欧尽快摆脱化石能源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自英国《金融时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b0a8441531d7c2480de099ed8789a0e1</guid>
<title>乌克兰还能再魔幻点吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2023_02_12_679508.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
盲人收到征兵传票，还有比这荒谬的吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乌克兰，这样的事情正在发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这名盲人男子名叫弗拉基米尔·季莫舒克（Владимир Тимощук），生于1988年，居住在乌克兰日托米尔地区一座名叫加津卡（Гадзинка）的村庄。他收到的征兵传票上，命令他于2023年1月31日前往日托米尔地区征兵中心报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且这不是个例。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/08/20230208141459374.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;608&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;弗拉基米尔·季莫舒克展示征兵传票&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在检查站、商店、街道......到处都是传票&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“看来军事委员们去‘打猎’了。他们可能在任何时间、任何地点发出传票。例如我就亲眼看到他们在一家餐馆里向一位食客发出了传票。”来自基辅的奥列格说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乌克兰，军队正无差别地四处分发征兵传票。符合服役条件的乌克兰男性几乎可能在任何地方收到征兵传票——例如在检查站、工作场所、街道或地铁、购物中心等。在社交媒体上，不时有人讲述一些离谱的经历，比方说在参加葬礼时收到了征兵传票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“街头传票”的话题在乌克兰媒体和社交网络上被炒的越来越热。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
利沃夫地区首席军事委员亚历山大·季先科解释说，乌克兰人可能在任意公共场所收到征兵传票，因为这样更方便乌克兰军事委员会确定适合服役的人数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据他介绍，许多人为逃避兵役改变了他们的实际居住地，因为变换新住址后军事登记机构和征兵办公室可能就没法找到他们。因此，乌克兰军事委员会“被迫”采用了街头随机发放传票的办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们不必追查某人，以了解每个有义务服兵役的人的生活发生了什么变化。但他们无视法律规定的职责（向征兵中心报告婚姻状况、健康状况的变化，实际居住地等），强制采取措施，不仅在公民的居住地或工作地点，而且在公共场所提供传票，”季先科解释说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还表示，在公共场所送达传票并不违反乌克兰法律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而律师克拉维茨则指出，“随机分发”传票的现象愈演愈烈可能与最近乌克兰军方登记程序变化有关。近日，乌克兰军方出台了新政策，决定建立一个全国性的面向服役人员的军事训练基地。尽管自2012年以来，乌克兰曾多次提出建立这个军事训练基地，但截至目前还尚未开始建设。也就是说，乌克兰计划改变以往将服役者根据地域分配至不同训练地点的做法，转变为“全国一盘棋”，这样就完全解决了追溯服兵役者来源地的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/08/20230208150437859.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新征乌克兰士兵&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“目前的立法没有明确规定送达传票的地点和程序，被征兵者完成报道手续后就将立刻被送往统一的训练地点。因此，征兵传票完全可以在任何地方进行分发。我本人就差点在捷尔诺波尔的尼仁检查站收到传票，当时我正在那里出差。我也已经接到了很多法律咨询，有很多人都有过类似状况：只是去某个地方待几天，结果竟然收到了征兵传票。”克拉维茨说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，乌克兰“De jure”（拉丁语，中文意味“法理上”）律师事务所的律师尤里·塞尔金科指出，虽然乌克兰法律中已经撤销了对传票交付地点的要求，但也明确规定传票必须发到本人手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“也就是说，将传票放在入口处、公寓门口或试图将其留在汽车上的做法是违规的，这种传票不具法律效力。因此，军事委员会必须亲自走动，将传票送到接收者本人手上。”塞金科说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，传票“流动散发”的现象在乌克兰已是怨声载道。有些人试图“避开”发放传票的工作人员，为此他们甚至与亲朋好友约定着“交换住址”，不定期改变居住地。而有一些人则更加强硬，他们拒服兵役，即使是接到了传票也不会去军籍登记处报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，乌克兰舆论界讨论不绝。据说，有人因收到传票后拒绝服役而被警察拘留，有人因未在规定期限内出现在军事登记和征兵办公室而负担刑事责任，进了监狱。因此，乌克兰人当前非常关注的问题是：假如收到传票，该怎么做？如果无视传票，又将承担哪些责任？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;可以拒绝接收传票吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据克拉维茨律师的说法，征兵传票可以分为三种类型：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.澄清凭证（收到凭证者需要出现在军事登记和征兵办公室，报告自身情况，视情况进行分配）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.直接到征兵委员会进行体检的传票（收到这种传票也就意味着乌克兰军队已经掌握了此人的基本情况，体检过后就直接入役）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.直接被送到训练营或其他服务地点的传票（通常这种传票要在收票者收到并完成前两次传票及其后续程序后，再发放给收票者。但散发传票的工作人员并不总是遵守顺序。他们可能会在没有给收票者发澄清凭证的情况下就立即给收票者发放进行体检甚至直接送往服务地点的传票）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克拉维茨说，理论上，澄清凭证在法律程序上是最容易钻空子的，但目前乌克兰军方显然并不打算完全遵守法律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从理论上讲，公民通常可以拒绝接受这样的传票。根据法律，军事登记和征兵办公室的工作人员无权因此而拘留公民。他们可以起草一份行政违法行为告知书，可以对拒绝接收传票的公民处以最多3400格里夫纳（折合人民币约627元）的罚款以及拘留。人们只有在接受传票后才能获释。但现在征兵办公室的人都在无理由地延迟公民的拘留日期，这样事实上就等于是监禁了。”克拉维茨说。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/08/20230208145557262.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌克兰征兵办公室开始向本国官员“下手”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上，乌克兰公民可以通过各种方式拒绝接收传票。例如，收票者可以通过指出传票内容填写错误或指出信息不完整等问题来拒绝接收传票。传票必须注明传票的类型、收票者的姓氏、名字和父称、居住地址、命令的详细信息、领土收购中心的地址、报道所需的文件清单，传票上还必须有军事政委的印章和签名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果向非本地居民发放传票则可能存在争议。例如，如果一个人去利沃夫出差，并收到传票，要求他在指定日期到当地的军事登记和征兵办公室，那么他应该怎么做？根据乌克兰法律规定，他应当前往征兵处报道并在那里进行军籍登记，但发出传票的征兵处通常无法联系到仅在该地短暂逗留的人，这样的话对此人的征兵大概率也只能不了了之。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3dca5d649d58554cfe15e5b4632b6b81</guid>
<title>源于本土、高度独立的中国民主，有何优势？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2023_02_12_679504.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中国民主制度来源本土，有高度的独立性，世界上多数国家的政党没有足够独立性。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国的民主，可以自力更生，不会出现对内民主对外霸权，这就是我们中国民主优于西方民主的又一个重要特征。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视2月6日播出的《这就是中国》第174期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院副院长范勇鹏教授，再次讲述中国民主的特色优势，同时进行中西方民主制度的对比。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTk0MTA2MjA3Ng==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范勇鹏：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类历史上出现过不少被称作民主的国家，但是“民主”这个词的含义却大不相同。在今天，世界上主要有两种自定义为民主的制度模式，一种是西方主导的所谓“自由民主”，一种就是我们中国为代表的人民民主。今天就跟大家一起来比较一下这两种模式的异同，并且分析一下我们中国民主的优势何在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，中国的民主是一个代表大多数人民的民主。说起“民主”这个词，人们第一印象就是“少数服从多数”。没错，代表多数是民主的首要含义。一切以制约多数为目的的制度设计，不管你是好是坏，是强是弱，你首先不能叫做一个民主制度。一切不以实现多数人意志和利益为宗旨的所谓的“民主”都是“耍流氓”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党的文献很早就指出了这一点，社会主义之前的民主形态本质上都是少数人的统治，只有社会主义的民主是实现最大多数人统治的民主形态。这句话怎么理解？我们首先回头看一看西方历史上形形色色的“民主”：不管是人们称“民主之父”的古代雅典，还是欧洲中世纪民主典范的威尼斯、佛罗伦萨这些共和国，还是1688年“光荣革命”之后被视为“议会制民主”源头的英国，所有这些国家都是极少数的人口享有的所谓的“民主”。美国同样如此。美国建国和立宪都是极少数有产者的事业，与广大人民几乎无关。正如当时美国建国者之一的麦迪逊所说，美国政府的真正特征就是“完全排除了作为集体身份的人民，丝毫不让他们染指”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的民主相反，我们是一个人民革命的结晶，是千千万万中国人以不同的形式参与了人民民主革命，选择了这个制度。新中国所有重大历史发展、制度改革和政策制定的背后，也都有全国人民普遍参与的身影。中国制度的力量就是来自于多数，也只有符合最大多数人的意志才能够生存发展。因而中国的民主必须是一个多数的民主，必须服务于最广大的人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个最大多数怎么来体现呢？首先我们都很熟悉，我们有人民代表大会制度。但不同于西方的是，这个立法和行政机关的选举不是中国民主唯一的形式，我们还有很多其他的制度，包括各种各样的协商制度、基层自治、民族区域自治，以及最最重要的一条就是我们党的领导这一基本制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照西方的教条，我们很难理解为什么中国共产党是一个民主机制。实际上，党员和干部的吸纳选拔机制本身就是中国一个最大的民主机制，全国人民里边的优秀分子组成了这样一个以“服务人民”为宗旨、坚持群众路线的党，保障了人民的意志凌驾于一切特殊利益集团之上。靠着这些制度，我们最终实现了多数的统治，体现了多数的意志，保障了多数的权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们理解了民主代表多数这一点，就能够理解很多现象。比如说美国高居全球价值链顶端、从全世界吸取财富，但是美国人民的可预期寿命、婴儿死亡率、吸毒、滥用药物、自杀还有监禁率、暴力犯罪率等等指标都非常糟糕。但是中国从上世纪70年代以来以较低的人均国民生产总值却实现了人民健康水平和教育水平的飞速提升。在世界减贫事业空转，西方劳动阶级开始普遍陷入贫困的同时，我们在过去几年却取得了人类历史上空前的全面脱贫。在西方社会动乱上升、暴力活动频发的时候，我们的社会治安却一路向好。在西方很多城市日益贫富分化、形成一片片贫穷“孤岛”的时期，中国的公路、高铁、电网、网络则在不断地促进全国地理空间的均等化。所有这些细节，看起来虽然没有四年一次的大选那么热闹，却在扎扎实实地实现人民的利益。如果这不叫民主，那什么叫民主呢？毕竟民主是一种生活方式，是一种值得追求的价值，而不仅仅是一个选秀式的娱乐狂欢。这是第一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/11/20230211220622824.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年新年第一个月，美国枪击案创纪录。图自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点中国的民主是导向团结和谐的。西方文明自古大多是以小国形态存在，所以缺乏大规模政治的经验，因而它的政治文化中长期存在两个重要的传统，一个是广场政治传统，一个是贵族政治传统。广场政治就像我们的居委会或者村委会一样，大家跑出来一起来参政。那么它必然是以修演讲、辩论和表演为特征，接近于一种娱乐选秀。而欧洲贵族政治的一个重要特征就是拉帮结派，搞党派斗争，这也是今天西方多党制的一个重要渊源。这两种制度传统都有一个共性：不管对错、“派性”先行。所以批评和反对成了政治生活里面的一个利器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天西方的两党轮流坐庄制度、三权分立的“否决制”、还有利益集团博弈的所谓“多元民主”以及以现在流行的“白左”价值观为典型的“文化多元主义”，所有这些东西都是在加剧不负责任的批评、为反对而反对的恶习。政治凝聚、社会团结和人民整体利益都在这些党派和媒体的骂战中、在候选人互相泼脏水的“游戏”里边、在议会冗长辩论中，在民众的街头政治里被消解掉。我们看到自由的极端其实就是另一种不自由。我举一个比较典型的例子，就是美国在2016年和2020年两次大选里边甚至出现了一个怪现象，就是有一些选民，他不敢公开支持某个候选人，不敢公开表达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国自古有超大规模制度实践的经验和统一政治传统，所以我们对于派系和党争这样的现象格外警惕，历代制度建设都注意克服政治生活中的派系性。像中国这样的大规模、多民族国家中，如果我们任由党派竞争，采取票决制、让多数压倒少数，结果有可能是灾难性的。中国当然不缺乏批评，中国发展出了古代世界最发达的监察制度，涌现出了很多不惜一死也要批评皇权和权贵的言官谏官。相反西方各国大多都是到19世纪才开始出现类似的制度。但是中国文化同时也强调，你不能为了反对而反对，更不能为了党争的私利而发出批评。任何不以促进改良和解决问题为目的的批评是没有意义的。中国的传统就是要讲求实际，把事做成，实现目标，实现人民的利益，以此为宗旨才能够提出积极的批评和反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
列宁主义提出的民主集中制原则，其实跟我刚才讲到的中国的政治文化传统有很多共通之处。所以我们是在吸收古今中外政治智慧的基础上，我们党和国家建立起了民主集中制的基本制度。也就是说我们不是把民主和集中给对立起来，也不是把民主和反对等同起来，而是追求民主与集中的统一。集中不是一句空话，也不能生硬要求，集中的实现要求在政治生活的任何领域都要坚持群众路线；立法和决策的任何环节都要坚持充分协商，让意见和诉求充分表达；大家的事大家商量着办，在兼顾整体和个体利益的基础上来实现集中。好的民主，绝不是乱哄哄的党争，而是一种和谐生动的政治生态。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>