<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7c9b97f160553ca8162282452f1a2ef2</guid>
<title>砍树退林、池塘填平……保18亿亩耕地红线，不能“糊弄”了事</title>
<link>https://www.guancha.cn/hehaibo/2023_05_11_691809.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 贺海波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，网络热议中部某省会城市计划将环线100公里长的绕城生态公园进行复耕复垦，打造成10万亩良田。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网民算了笔成本收益账：建成公园花了341亿，10万亩水稻一年能赚7700万，要442.8年才能收回公园成本。经济账一算，让人很生气：怎么会做如此亏本买卖，做如此“反智”的事情？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/05/20230505144740387.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者长期在基层调研，近三、四年经常听到基层干部抱怨“非农化非粮化整治”，为保18亿亩耕地红线，基层上演了一幕幕让人颇感魔幻的现实剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;违背常识的整治&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，笔者调查了国内南北多地的情况，了解到今年各地都有土地平衡、非粮化整治的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如北方S省的一个社区（相当于乡镇下派的片区或管理区），共辖12个村，总人口7000人，今年整治非粮化任务是200余亩，其中村民栽种杨树的田地占70%，其余是池塘地、石头地。南方J省的一个山区乡镇，现有25000多亩地，今年3月底国土部门下达灾毁地补充任务390余亩，要求5月5号全部种上早稻，完成整治任务。中部A省一个农业平原乡镇，田地密集，抛荒地很少，现在图班瞄准河滩，给乡镇分派整治任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三个地方的基层干部都觉得有困难。S省的一位社区书记说，让农民杀树还田，农民不理解，乡村干部有时还要请农民吃饭，给农民送礼。J省的一位乡长说，田整治好了，农民不愿意种，最大的困难是让谁来种地。A省的一名乡镇党委书记说，河滩地本来很适合养鹅，现在整治过来种地根本没有什么收成。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/05/20230505144328147.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;219&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么从整治、耕种到收益都成了问题？主要是违背了“三农”生产的一些基本常识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是违背了自然条件的常识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
水稻、小麦和玉米等主粮生产要依靠自然环境条件。水土路条件居于首位。最先被农民弃耕的土地，肯定是那些缺水或经常遭水淹、土壤贫瘠和没有机耕道通达的农田。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年在中部H省一个村调研时，村支部书记说，山顶上有一块地被卫星拍到了，原来耕种的农民早已搬迁下山，抛荒多年，要水没水，要路没路，开垦过来，也不会有任何收益，但是现在要限期整改。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一些地在河滩上，有的甚至就在小水塘里，泥深很难种植，并且稍有下雨就遭水淹，根本没啥收益。在违背自然条件下，将这些地整治成高标准建设农田，能成功吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，违背了经济学的常识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成本与产出的比较收益是现代社会遵从的基本理性常识。但是在非粮化整治中，根本不算经济账，只算占补平衡账。因此，要让农民将未成年的杨树杀了改种主粮，要让承包户将几百亩的葡萄、猕猴桃、黄桃等经济作物拔掉改种主粮，要乡村干部花“巨款”将荒地改种主粮……这些都违背了经济学的基本常识，基层干部和农民能理解吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，违背了农民的生活常识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自改革开放以来，城镇化不断加速，在很多乡村，基本上看不到80后、90后种地了，他们都已经融入到工业经济和城市社会之中。在绝大部分农民的生活常识中，种地务农收入只能是务工收入的补充形式，养不活人，只够养老，所以要将不好耕种、无力耕种或不愿耕种的农田种上树，隔三五年收获一次，是生活常识的安排而不仅是生产需要的安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重要的是，农民的家庭生活方式已经发生了巨大变化，他们已经日益从农村脱域，现在让他们杀树还耕、重新返乡种地，就要重新配置家庭劳动力与生活空间，破坏了他们逐渐形成的务农与务工互补的最佳经济收益结构、城市与乡村相结合的美好生活方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或说直白点，回去耕种几亩整治过来的薄田，有的还是劣质田，有多少收入可言？衣食住行样样花钱，天灾疫情没有定数，靠几亩田如何让生活安稳度过风险？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/05/20230505144552192.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;287&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谁来耕种&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，全国多地基层干部都反映，很少有农民愿意耕种这些整治过来的土地，就不是一件怪事。但是，乡村干部不能不完成政治任务，于是只好另辟蹊径，大致找到两种解决办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最主要的办法是请大户耕种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
J省的一个山区乡镇，共有25000亩土地，小农户种点口粮田约占20%，大户种了其中的80%以上的土地。其实大户也不愿意耕种这些条件差、风险大、收益低的“新造地”。但是，一方面，乡村干部不断给他们说好话，请他们帮助完成政治任务；另一方面，从政策上给他们一些补贴，如29元/亩的耕种补贴、50元/亩的早稻补贴、36.9元/亩的稻谷收割补贴等，耕种下来，保证不亏本，靠量大或许还能有些收益。如此他们才勉强答应帮助复耕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
S省的一个村，刚杀完杨树的农民也不情愿种，村干部就动员村民将地以50元/亩的价格流转给大户种。先流转1-2年，将地养熟了，再说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
找不到大户来耕种，实在没有办法，乡村干部就只好自己下地，被逼成了种粮大户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乡村干部耕种，都是为了完成政治任务，耕种打药下肥等程序都是请人工机械完成，自己主要做些零散的管理工作。J省的一位驻村干部说，一季早稻种下来，乡镇的包村干部和村两委干部共同承包的10余亩水稻田，每亩收益是一袋谷子，大家分了一点算是没有白种。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ea59ce63a7420a36d8be92b0617c8910</guid>
<title>如果中美竞争是一场“新冷战”，欧洲才是主战场</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo/2023_05_11_691805.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国前总统戴高乐曾说过：“将欧洲团结起来的不会是任何欧洲政客，而是中国人”。如果戴高乐看到当下的欧洲如何因中国而分裂却非团结，想必他的棺材板都要压不住了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟委员会主席冯德莱恩和法国总统马克龙最近联合访华以示欧洲团结，但却显得南辕北辙。冯德莱恩批评了中国与俄罗斯的友谊，并谈到了“去风险“的需要。马克龙则表示，欧洲必须避免被卷入美中在台湾问题上的任何冲突，并认为欧洲不应成为美国的“附庸”。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/05/11/20230511075448222.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;冯德莱恩与马克龙&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
欧洲的战略自主在于它如何独立处理与美国、俄罗斯和中国等大国的关系，但这在短期内很难实现。随着乌克兰战火肆虐，欧洲比以往任何时候都更依赖美国。针对马克龙的言论，美国参议员鲁比奥（Marco Rubio）说，如果欧洲不在台海问题上选边站队，那么也许美国应该专注于台湾，让欧洲人自己处理乌克兰危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论俄乌冲突持续多久，最有可能的结果仍将是停战。去年，俄罗斯宣布将卢甘斯克、顿涅茨克、赫尔松和扎波罗热并入俄罗斯领土。尽管俄罗斯无法完全控制这四个地区，但它必须占据一些，以证明其发起特别军事行动的合理性。这让乌克兰面临着一个噩梦般的局面：既无法加入北约，却又将在失去克里米亚后丢掉更多领土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲不可能在北约的阴影下实现战略自主。马克龙曾说北约已“脑死亡”。北约的支持者可以指着芬兰的加入说，北约正在变得更受欢迎。但马克龙仍然是对的。这场战争绝妙地诠释了北约的尴尬处境：无论多么强大，北约都不敢对世界上最大的核武国发动攻击；但声称自己是一个防御组织也很离谱，毕竟，眼下是31个国家在联合起来对付一个国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约可能会存活下去，甚至能挺到庆祝成立一百周年，但如果它只是变得无关紧要，那又怎样？英葡联盟是世界上最古老的联盟，有600多年历史，但有多少人知道，又有谁真正在乎？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多人都在讨论另一场冷战的到来。如果北京和华盛顿之间的唯一共识是避免热战，那么我们可能已经处于一场新的冷战中。不过，这一次的不同之处在于，这是两个大国之间的竞争，而不再是两个阵营的竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场竞争首先看的是谁犯的错误更少，其次是看谁能更好获取第三方的支持。主要战场不是在全球南方，因为美国在那里已完败给中国，尤其是在非洲和拉丁美洲。主战场也不会在印太地区，那里很少有国家愿意选边站队。新冷战的主战场将是在欧洲，那里包括美国的大部分盟友，而他们的最大贸易伙伴却是中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着时间推移，跨大西洋联盟必将式微。即使美国的衰落是缓慢的，它也无法维持全球军力部署的费用。它将不得不从世界多地包括中东和欧洲撤出，把重点放在印太地区，因为美国认定中国是一个长期威胁。历届美国总统，无论是共和党还是民主党，都要求欧洲人承担更多的自身安全责任。换言之，即使欧洲不情愿，它也必须战略自主，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲同时把中国当作伙伴、竞争者和系统性对手，这说明欧洲对中国的困惑，而非中国的真正本质。今年以来，欧洲多国领导人访问了中国，原因很简单：欧洲不能同时与中俄两国为敌。俄乌冲突持续时间越长，欧洲就越期待中国帮助调解。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/11/20230511081042591.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年5月10日，国务委员兼外长秦刚在柏林参观波茨坦会议旧址并发表讲话。秦刚外长在签名簿上留言：维护战后国际秩序、促进世界和平繁荣、实现中国国家统一。图自中国外交部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲大概会以务实的态度处理与中国和美国的关系，即根据具体情况具体应对，而不是选边站队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有一种情况可能从根本上改变欧中关系：台海战争。但没有任何证据表明，台湾会成为“下一个乌克兰”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然大多数台湾人希望维持现状，但两岸融合的进程已经开始。据估计，2020年有120万台湾人，或台湾人口的5%，在大陆生活和工作。只要中国保持开放，这一进程就不会停止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京的战略耐心也体现在大陆在台岛周围的第二次军事演习中。即使北京明确将蔡英文与美众院议长麦卡锡在加州的会面视为挑衅，其反应也比麦卡锡前任佩洛西访台时要谨慎得多。此次军事演习模拟了打击，但没有进行实弹射击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国比谁都清楚，和平统一最符合其利益。更重要的是，和平统一仍然是可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戴高乐的最大政治遗产是，戴高乐之后的每一位法国政治家似乎都是戴高乐主义者。但是，如果说戴高乐是在为法国代言，那么马克龙则是在试图为欧洲代言。时间会证明，他比冯德莱恩更有远见。在21世纪的多极世界中，只有成为一极，欧洲才最能展现其实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
翻译：李泽西
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核译：韩桦
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ab5a38b74e543bdce1187aed49811bb3</guid>
<title>中国和东盟，究竟是竞争还是互补？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhongzhengsheng/2023_05_11_691804.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/钟正生、李枭剑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年一季度，我国对东盟出口同比大增18.6%，对我国出口的拉动达到2.6个百分点；东盟在我国出口中的占比达到16.9%，较2022年全年提升1.1个百分点，与疫情前的2019年相比更是大增2.5个百分点。近年来东盟已经超过美国、欧盟等经济体，开始成为拉动我国出口的主要力量。但与此同时，市场对于出口订单转移，尤其是东盟从我国“抢订单”的担忧也在不断升温。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年新冠疫情爆发后，我国出口市占率蹿升，但这一优势能否保持，东盟与我国之间经贸关系如何演绎，均存在不确定性。本篇报告从总量及行业的双重视角出发，探讨近年来我国与东盟在出口市场上竞争与互补关系的进展及变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;近年来我国与东盟在出口市场上的竞争关系明显加强&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了更好地衡量我国与东盟在出口市场上的竞争程度，我们引入了“贸易专业化指数”（coefficient of specialization，CS）的概念。具体来说，贸易专业化指数的计算方式为：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/28/20230428173435821.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/28/20230428173554890.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;与&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/28/20230428173606157.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;分别表示i国及j国对外出口的n类商品在各自对外出口总额中的比重。最终求得的贸易专业化指数的取值均在0与1之间，数值越大则两地竞争性越强，反之则越弱。若取值为1，则表示两地具有完全相同的对外出口结构；若取值为0，则表示两地的对外出口结构迥异。根据UN Comtrade发布的SITC一级行业出口数据，我们计算了中国与东盟之间的贸易专业化指数，结果显示：2012年开始我国与东盟之间的出口竞争关系便不断加强，即使在新冠疫情爆发后的2021年，这一趋势也并未改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/28/20230428173456672.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国经济学家巴拉萨（Balassa）于1965年提出了显示性比较优势指数（Revealed Comparative Advantage Index，RCA），这是衡量一国产品或产业在国际市场竞争力最具说服力的指标，它旨在定量地描述一个国家内各个产业相对出口的表现。通过RCA指数可以判定一国的哪些产业更具出口竞争力，从而揭示一国在国际贸易中的比较优势。具体来说，显示性比较优势指数是指一个国家某种商品出口额占其出口总值的份额与世界出口总额中该类商品出口额所占份额的比率，其计算公式为：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/28/20230428173509476.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/28/20230428173701110.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;表示国家j出口产品i的出口值，&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/28/20230428173716306.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;表示国家j的总出口值；&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/28/20230428173730510.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;表示世界出口产品i的出口值，&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/28/20230428173741970.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;表示世界总出口值。一般而言，RCA 值接近1表示无相对优势或劣势可言；RCA值大于1，表示该商品在国家中的出口比重大于在世界的出口比重，则该国的此产品在国际市场上具有比较优势，具有一定的国际竞争力；RCA值小于1，则表示在国际市场上不具有比较优势，国际竞争力相对较弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从SITC一级行业来看，我国在以材料分类的制成品、机械和交通运输设备、杂项制成品三个大类行业的出口市场具备优势，而在后两个行业的出口市场上与东盟形成了明显的竞争关系。不过，当前我国在这两个行业上的RCA指数仍高于东盟，意味着我国相关行业的出口竞争力仍然强于东盟。而东盟在动植物油脂蜡行业的出口竞争力明显高于我国，这与其所处的自然环境和要素禀赋有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/28/20230428173946701.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管目前我国与东盟在机械和交通运输设备、杂项制成品两个行业的出口市场具有明显的竞争关系，但二者的趋势变化却并不完全相同：机械和交通运输设备方面，2016年以前我国的出口竞争力出现下滑，东盟的出口竞争力提升，二者之间差距不断缩窄。但2016年后我国的出口竞争力出现回升，与东盟之间的差距并未继续缩窄，而这背后的主要原因可能在于我国出口产品技术水平的提升。杂项制成品方面，2012年开始我国的出口竞争力震荡下滑，而东盟则明显提升。杂项制成品中主要包含家具、服装、鞋靴等劳动密集型产品，这一现象同时也反映出我国在劳动密集型产品方面的出口竞争力持续减弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/28/20230428173958780.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在各细分行业，我国与东盟间的竞争关系也并不相同：1）我国与东盟均具有较强出口竞争力，存在较强竞争关系的行业包括：自动数据处理设备、电信录音装置、电气设备（包括工业大型电气设备以及家电等）、家具、旅行用品及箱包、服装、鞋靴等。其中，我国出口竞争力与东盟相近或低于东盟的行业包括电信及录音设备、电气设备、服装、鞋靴，而在自动数据处理设备、家具、旅行用品、箱包等行业我国的竞争力明显强于东盟。2）我国具备较强出口竞争力而东盟出口竞争力较弱，不构成竞争关系的行业包括：通用机械、水热照明装置、未列明杂项制品（如玩具、办公用品等）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/28/20230428174032504.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a8e3ccbd2c829cc10fd0fd40c9fd8e1c</guid>
<title>帝国主义“基于规则的秩序”之八大矛盾</title>
<link>https://www.guancha.cn/DeborahVeneziale/2023_05_11_691803.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【当人类进入二十一世纪时，恐怕不会想到这也将会是一个国际秩序发生剧烈变化的时代，人类站到了“百年未有之变局”的十字路口：曾经奠定国际秩序运行规则的资本主义不断走向衰落，相比之下，以中国为代表的发展中国家，在不断探索适合自身发展道路的同时，也给全球发展带来新的道路思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年5月4日和5日，以“传播，为了团结”为主题的全球南方国际传播论坛在上海举行。本次论坛旨在联络世界范围内进步知识分子，团结来自全球南方国家及地区的进步媒体，分享与交流中国和全球南方各地区的媒体实践经验，为促进和平与发展的世界命运共同体贡献力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次论坛由中央党校（国家行政学院）国际传播研究中心、中国外文局当代中国与世界研究院、华东师范大学国际传播研究院主办，华东师范大学国际传播研究院承办，华东师范大学传播学院协办。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文由论坛参与者黛博拉·韦内齐亚尔、维杰·普拉沙德、凯雷特维·奥普库、曼努埃尔·贝尔托尔迪几位作者联合撰写，深入总结了帝国主义在现阶段面临的八大矛盾，呼吁反抗美国主导的帝国主义霸权体系的自发阵线联合起来，共同行动。】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;em&gt;联合撰稿：&lt;/em&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;em&gt;黛博拉·韦内齐亚尔，三大洲社会研究所高级研究员&lt;/em&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;em&gt;维杰·普拉沙德，三大洲社会研究所执行董事&lt;/em&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;em&gt;凯雷特维·奥普库，加纳社会主义运动组织召集人&lt;/em&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;em&gt;曼努埃尔·贝尔托尔迪，来自伟大祖国阵线/农村生产与扎根联合会&lt;/em&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们正在实质性地进入世界历史的新时期。自2008年全球金融危机以来，世界不断显现出重大变化。这可以被视为帝国主义进入新阶段，尤其体现为以下八大矛盾：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 垂死的帝国主义与中国领导下日益成功的社会主义之间的矛盾。&lt;/strong&gt;中国特色的社会主义和平崛起深化了这一矛盾。500年来，大西洋帝国主义列强头第一次遭遇足以与之抗衡的非白人经济力量。当2013年中国按购买力平价计算的GDP超过美国时，这一事实变得很清楚。中国在人口基数远大于美国，没有殖民地、没有奴役他人、没有军事征服的情况下，用比西方短得多的时间取得这一成就。与此同时，中国坚持世界和平，而美国则日益好战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自二战以来，美国就领导着帝国主义阵营。当德国进入后安格拉·默克尔时代，乌克兰军事冲突爆发，美国处心积虑地使欧洲、日本的资产阶级主导力量听命于己，其效应是帝国主义内部矛盾趋于弱化。对于二战时两个法西斯国家日本（世界第三大经济体）和德国（世界第四大经济体），美国先是允许、继而要求它们大幅增加军费开支，导致欧洲与俄罗斯的经济联系中断、欧洲经济受害，美国则从中获得经济和政治利益。尽管大部分欧洲政治精英完全臣服于美国，而德国一些领域的大资本重度依赖对华贸易，远超过美国同类行业对华依赖程度，但美国依然逼迫欧洲继续降低对华联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，中国及其社会主义阵营目前需要面对重组的，也是因而更危险的美、欧、日三角同盟结构。美国社会内部的日益衰败并不能遮盖其政治精英在外交政策上近乎绝对一致，我们正在见证资产阶级将其政治和军事利益置于短期经济利益之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界经济中心正在转移，俄罗斯和包括中国在内的全球南方按购买力平价计算的GDP已占全球总量的65%。美国按购买力平价计算的GDP在全球总量中的占比已从1950年的27%下降到现在的15%。美国的GDP增长率50多年来持续下降，现在年增长率已跌至仅2%左右。美国已经没有新的大型市场可以扩张。西方正在经历持续的资本主义总危机以及利润率长期下降趋势的苦痛。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/10/20230510162519735.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2. 七国集团的帝国主义统治阶级与全球南方资本主义国家政治经济精英之间的矛盾。&lt;/strong&gt;与美国在二十世纪九十年代单边主义霸权嚣张的黄金期比，这一情况有了重大改变。如今，七国集团与全球南方权力精英联盟之间的嫌隙日益增多。印度顶级富豪穆克什·安巴尼、高塔姆·阿达尼都需要俄罗斯的石油和煤炭。莫迪领导的极右翼政府代表印度的垄断资产阶级，因此印度外交部长如今偶尔也发表声明，反对美国在金融、制裁等方面的霸权行为。西方在经济政治上已经没有能力永远满足印度、沙特、土耳其等国权力精英的需求。但是，不同于社会主义中国和以美国为首的七国集团之间的矛盾，这一矛盾尚未抵达诸多矛盾的激化焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3. 全球南方广大城乡工人阶级、部分下层小资产阶级（统称为大众阶级）与美国领导的帝国主义权力精英之间的矛盾。&lt;/strong&gt;这一矛盾正逐渐尖锐。西方在全球南方所有阶级中都具有巨大的软实力优势。然而，非洲青年数十年来第一次站出来支持西非地区马里、布基纳法索等国驱逐法国部队。哥伦比亚的大众阶级第一次选出了拒绝让国家沦为美国军事、情报势力附属哨所的新政府。工人阶级妇女站在许多重要的工人阶级斗争和更广泛的社会斗争的前线。年轻人奋起反抗资本主义的环境犯罪行为。越来越多的工人阶级认同自己争取和平、发展与公正的斗争就是直接反对帝国主义。他们现在能够看清美国“人权”意识形态的谎言、西方能源和采矿公司对环境的破坏、美国发动的混合战争与制裁的残暴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4. 发达的寻租金融资本与非社会主义国家的大众阶级，乃至与在组织工业、可持续农业、就业、发展等社会必要投入资本需求之间的矛盾。&lt;/strong&gt;利润率下降是矛盾的来源，资本难以提高对工人阶级的剥削率来有效满足增长的投资需求并保持竞争力水平。在社会主义阵营之外，几乎所有发达资本主义国家和大部分南方国家（只有少数例外，特别是在亚洲）都存在投资危机。新型企业涌现出来，比如桥水等对冲基金公司、贝莱德等私募股权公司。2022年“私人市场”控制了9.8万亿美元的资产。作为一种虚构和投机的资本形式，金融衍生品的“市场”价值如今达到18.3万亿美元，名义价值竟达632万亿美元，相当于全球实际GDP总量的5倍多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新的基于信息技术并产生网络效应的垄断阶级出现，包括谷歌、脸书/Meta、亚马逊（都在美国控制之下）等，吸引着垄断租金。美国数字垄断企业在美国情报部门的直接监督下，控制了全世界除少数社会主义国家和民族主义国家之外的信息构架，成为20年来美国软实力爆发式扩张的基础。作为“死亡贩子”的军事-工业复合体也吸引着越来越多的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
投机性垄断寻租者加紧资本积累的这一阶段，资本对于社会所需投资的“罢工”加剧。新自由主义之下的南非、巴西经历了剧烈的去工业化过程。甚至发达的帝国主义国家都忽视本国的电网、桥梁、铁路等基础设施建设。全球精英策动了一场税收大罢工，做法是为资本家个人及其企业大幅削减税率或减少税额，并提供合法避税港，以增加其剩余价值比例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本偷逃税、公共部门大量私有化，损害了数十亿人获得教育、卫生、交通等公共产品的机会，帮助西方资本利用南方国家面临的“人为”债务危机进行操控并获得高额利息收入。其登峰造极的体现就是索罗斯之类的对冲基金巨头的投机所到之处能毁灭整个国家的财政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工人阶级受到严重冲击，工作日益不稳定，严重的长期失业正在毁掉全世界大量年轻人。在资本主义制度下，越来越多的人成为多余。社会不公平、苦难、绝望处处可见。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/10/20230510162130898.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;最新研究显示，硅谷的财富差距进一步扩大。图为南湾无家可归者营地一角。（美联社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;5. 全球南方大众阶级与其国内政治经济权力精英之间的矛盾。&lt;/strong&gt;这个矛盾因国家和地区而大有不同。在社会主义国家和进步国家，人民内部矛盾以和平的多种方法解决。但是，在一些南方国家，资产阶级精英已完全与西方资本同流合污，财富由极少一部分人掌握。贫苦人民的苦难普遍存在，资本主义发展模式已无法符合大多数人的利益。由于新殖民主义的历史和西方软实力，大多数全球南方大国的中产阶级具有明显的亲西方共识。本土资产阶级和上层小资产阶级的阶级霸权被用来阻碍占人口大多数的大众阶级获得权力和影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;6. 以美国为首的帝国主义与坚决维护主权国家之间的矛盾。&lt;/strong&gt;后者主要有四类：社会主义国家、进步国家、其他反对美国控制的国家，以及作为特例的俄罗斯。美国制造了这种对抗性矛盾，其手法是通过混合战争，如暗杀、入侵、北约主导的军事侵略、制裁、法律战、贸易战，以及如今用彻头彻尾的谎言开展的无休止宣传战。俄罗斯属于特殊情况，在它是社会主义国家时，曾承受了超过2500万人死于欧洲法西斯侵略者之手的苦痛。今天，拥有大量自然资源的俄罗斯再次成为北约的消灭目标。这个国家还保存了往昔社会主义的一些因素，并拥有强烈的爱国主义。美国的目标是完成1992年未竟的事业：最低目标是永久性摧毁俄罗斯的核武能力，扶持莫斯科傀儡政权。长期目标是分裂俄罗斯，将其替换为一堆永久羸弱的西方附属小国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;7. 全球北方国家被忽略的数百万贫困工人阶级与统治国家的资产阶级之间的矛盾。&lt;/strong&gt;这些工人表现出反抗其经济社会地位的迹象。然而，帝国主义的资产阶级打出白人至上的种族主义牌，阻止这些国家的工人阶级进行广泛团结。当下的工人们并不能持续避免落入种族主义战争宣传的陷阱。最近30年来，参加反对帝国主义公开活动的人数大为减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;8. 西方资本主义与地球及人类生命之间的矛盾。&lt;/strong&gt;这个制度体系是不归路，它摧毁地球和人类，以核毁灭相威胁，违背人类集体拯救地球、空气、水源、土地、并制止美国核军事疯狂的诉求。资本主义拒绝规划与和平。而包括中国在内的全球南方能帮助世界建设和拓展“和平区”，并致力于与自然和谐共生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这些政治格局的变化中，我们正在见证反抗美国主导的帝国主义霸权体系的自发阵线的兴起。构成这一阵线的是以下力量的汇聚：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;· &lt;/strong&gt;民意认为这一暴力体系是世界人民的主要敌人
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;· &lt;/strong&gt;民众对更加公平、和平与平等世界的渴望
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;· &lt;/strong&gt;社会主义或民族主义国家和政治力量捍卫主权的斗争
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;· &lt;/strong&gt;其他南方国家摆脱对这一体系依附的愿望
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反对美国主导的帝国主义霸权体系的主要力量是全世界人民，以及社会主义与民族主义的国家政权。然而，这一阵线也必须提供空间，将那些希望减少对帝国主义体系依附的政府整合进来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界目前正立于新时代的开端，我们将见证美帝国全球霸权的终结。由于多重内部矛盾冲突、历史性不公正，以及经济上的失效，新自由主义体系不堪重负，正在每况愈下。如果没有更好的替代方案，世界将陷入更大的混乱。我们的行动已经重燃了改变社会苦难的希望，那就是，另一个世界是可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>