<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6bf299a68909fbb2df466617f1b91afe</guid>
<title>落实房地产新政，如何理解“人民性”和“政治性”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/luming2/2024_05_21_735480.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 鹿鸣】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月17日，房地产市场迎来一揽子利好政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国务院副总理何立峰在“全国切实做好保交房工作视频会议”中讲到：商品房库存较多城市，政府可酌情以合理价格收购部分商品房用作保障性住房。央行宣布：下调个人住房公积金贷款利率0.25个百分点；取消全国层面首套住房和二套住房商业性个人住房贷款利率政策下限；首套住房商业性个人住房贷款最低首付款比例调整为不低于15%，二套住房商业性个人住房贷款最低首付款比例调整为不低于25%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/05/20/20240520100516554.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当日下午4点，住房城乡建设部和自然资源部、中国人民银行、国家金融监督管理总局负责人在国务院政策例行吹风会上，详细介绍了切实做好保交房工作配套政策有关情况，并回答相关提问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加之近日杭州、西安等一线城市取消限购，市场又有了躁动的迹象。互联网上又开始流传“温州炒房团”、“陕北煤老板”开始出动的真真假假消息；地产股纷纷涨停，已然分辨不出哪些曾经违约、哪些正在违约、哪些传言要违约……种种现象，不禁令人生疑，难道“房住不炒”不再坚持了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·房地产工作的“人民性”和“政治性”，怎么理解？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“517新政”如何解读，关键在于能否正确把握和充分理解所谓房地产工作的“人民性”和“政治性”。（注：何立峰在5月17日会议上强调，要认真学习领会习近平总书记重要讲话精神，深入贯彻落实中央政治局会议部署，深刻认识房地产工作的人民性、政治性，继续坚持因城施策，打好商品住房烂尾风险处置攻坚战，扎实推进保交房、消化存量商品房等重点工作。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“人民性”就是“以人为本”，居者有其屋，即“房子是用来住的”。“政治性”，包罗万象，目前怎么解读的都有，差别在于理解是否准确、充分。笔者尝试做以下解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“政治性”是指向哪一方？是希望开发商、购房者还是地方政府有“政治觉悟”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先分析购房人。央行下调住房公积金贷款利率，取消首套和二套住房商贷利率政策下限，以及取消限购等系列措施，对购房人而言是重大利好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，各大商业银行会参考公积金贷款利率相应调低商贷利率，毕竟目前银行面临有钱放不出去的困境，住房按揭贷款必定成为各大银行争抢的对象，降低利率势在必行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，北京、上海、广州、深圳、天津和海口优化调整限购政策，全国其他城市均已全面取消限购，极大推动了购房人的置业自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在消费者眼中，这一切都是市场化行为，即在不同的房地产政策背景下，结合收入、房价并根据借款利率配置适当的杠杆。新政不是、也不能要求购房人讲“政治性”。相反，消费者的决策有可能是“放弃购买”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
房子作为居住商品，价格过高，消费者放弃购买——这是经济学中的理性人。但事实上，过去很长一段时间内一直在呈现出相悖的现象，房价越高，人们越争相购买。有钱人购买多套不在话下，中等家庭购买一套自住、一套收租也比较轻松，普通家庭凑一凑为儿女“捐”一套也是本分；农村大学生背着贷款才能在城市安家，外来务工一族凭着“把小孩接来城里”的动力镶嵌在城市中，租房和购房永远不是选择，只是结果。最终，被划入“理性人”序列的是普罗大众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其说是“房价预期”在作祟，不如理解为“购房者”混淆自身需求后建构出房子的“稀缺性”，不断推高房价的同时还能调动社会中的购买动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上，人们应当区分房子作为商品或消费品的居住需求（功能性）和作为投资品的投资需求（保值增值性），即作为购买者，应当明白或懂得权衡房子的居住权和所有权。但现实中，大家都很难将两权单独分开而论，原因是在前一个阶段，中国社会没有经历过或预期到房价全面下跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为投资品，购房人习惯了并且认为房价只能是上升这一种走势，和对股票的认知完全是两码事。你若追问一句为什么不可能下跌，他会告诉你全国有这么多人需要买房，包括刚毕业的大学生、外来务工人等等，如此大的购房需求推动下，房价不涨才怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，当所有人都形成一致预期时，房价就会应验上涨。但这一预期应验的前提就是所有人拥有相同的预期，一旦某些人持有相反预期，并且这些人的数量不断增多时，情况就会迥然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么一部分人会出现相反预期呢？因为理性。如上稍作分析，就会发现关于房价为何一直上涨的回答存在漏洞，大学生、打工人等等是刚需群体，只有“居住需求”，这部分需求能否有效推动房价上涨呢？会不会投资需求才是助推房价一直上涨的主要动力源呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实此前的限购限价政策及提供二套贷款利率等抑制房价过快上涨政策的出台，已经回答了这个问题：政策限制的对象是拥有投资需求的购房者，确保大多数刚需购房者通过“摇号”能保障居住需求；限购政策出台后，各地普遍出现二手房价格上涨且出现二手房与新房的价格倒挂，这里面不排除有着急入住和改善的“居住需求”，但更多应该是以“投资需求”为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
限购期间，“假离婚”、借用资格、合资炒房等乱象频出，一定程度上反映出投资需求的旺盛。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dfec63352d602e1f869ff051ee429ac4</guid>
<title>导致伊朗总统坠机的“技术故障”可能有哪些？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2024_05_21_735448.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京时间5月19日晚九点，一则消息让无数人一夜无眠：伊朗总统莱希乘坐的直升机发生“硬着陆”，机上乘客情况不明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于上个月刚刚发生伊朗对以色列进行大规模导弹攻击报复，而伊朗总统莱希又是伊朗的关键人物，在这节骨眼上他是生是死引发了全球关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/21/20240521085153784.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伊朗总统易卜拉欣·莱希（资料图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须得说，初期伊斯兰共和国通讯社的报道用词很是“讲究”，“硬着陆”一词让人认为只是飞机出现机械故障，直升机“可控坠毁”，机身主体完整、成员无大碍的情况，而且伊朗方面一直宣称和坠机现场人员取得联系，让人产生莱希总统生还有生还希望的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到机上乘客有伊朗国家元首，不论是“慎报结论”还是“制造好消息”，多少也是能让人理解的。只不过看着“硬着陆”一词，让我不由感慨，这全天下的新闻学果然都是充满了语言魅力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在北京时间20日上午，随着土耳其协助搜救的无人机发现了疑似直升机坠毁迹象并且确定了坐标后，剩下的就是赶到现场进行确认了。最终在20日中午12点，正式发布了伊朗总统莱希不幸遇难的消息。而“硬着陆”自然而然就变成了“坠毁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;危险的直升机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人类发明的航空器中，直升机虽然有着起降场地要求低、飞行速度较快（相较固定翼以外的飞行器而言）、可以悬停等优势。但直升机自发明以来，事故率一直处于一个大大高于固定翼飞机的情况——根据统计，目前直升机事故率为每十亿英里1.19次重大事故，而常见的喷气客机是每十亿英里0.07次重大事故，相差近20倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直升机之所以事故多发，是有很多方面原因共同造成的，其中离不开直升机本身的结构以及使用环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，直升机由于其机械结构复杂且运行环境强度较高，使得其机械故障发生率较高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面是因为直升机（除了双桨共轴直升机）的旋翼系统包括主旋翼和尾旋翼，传动系统复杂，任何一个部件发生故障都会导致整个飞机动力或操控系统失灵。此外直升机的传动系统、齿轮箱和发动机都工作在高负荷工况下，长期使用容易产生疲劳和磨损导致故障。这使得直升机的维护需求较高，虽然可以通过定期维护减少故障发生，但其高度复杂的机械系统决定了直升机故障率要高于固定翼飞机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/21/20240521084512620.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;直升机的旋翼结构高度复杂，使得可靠性低于固定翼飞机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，直升机的操控也比固定翼飞机复杂得多，飞行员需要同时控制多个方向轴上的操作，比固定翼飞机要复杂得多。而且直升机的起降也比固定翼飞机要复杂，尤其在临时起降场地上。此外遇到恶劣天气后，尤其面临较强横风及风切变时，也会大幅增加直升机的操控难度，需要飞行员具有极强的应变能力和飞行经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比大部分时间在气流平缓的平流层飞行的喷气飞机，直升机的飞行多在低空之中，往往要面对如城市、山区、森林等复杂飞行环境。而且低空区域气流多变、受气候条件影响较大，地形障碍物也较多，对飞行员的技术以及机载设备要求也较高。如果在夜间飞行，其难度更是大幅上升。如果执行搜救、医疗救援、军事等任务，那直升机所面临的飞行环境就更为严峻了。这也是为何军用直升机往往搭载了大量先进导航设备，这是用技术手段来解决执行困难任务所需。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/21/20240521084525608.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;夜间飞行对直升机是个极大的考验，因此往往搭载最先进的航电设备&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>73e5ed5afc2ad5b7bb85af5e5b4a8764</guid>
<title>市场规模、制裁压力、官民诉求差异…俄远东开发仍存变量</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaolong/2024_05_21_735446.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
虽然俄罗斯总统普京已结束新任期首次外访——中国之行，但对于中俄联合声明的关注与解读，仍未消散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北极航道、俄罗斯远东开发，吸引外界眼球，但也要看到设想和现实之间仍有较大距离。俄乌冲突之下，“东转南进”是俄政府继续推动的政策，以确保其动态调整的战略目标得以实现；俄方能否借力这一机会窗口，推动顶层机制、民间沟通等层面的改革，为合作奠定良好基础，值得观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京此次访华的背景之一是中俄建交75周年。大国交往中形成共识不易，尊重和包容差异更为不易。在当今复杂的国际局势下，怎么正确理解并对外阐释中俄关系的性质、特质，颇为关键。同时，从中国角度，既要兼顾国内外动态，又要把握中俄关系与世界秩序的联动性，需要充足的经验与高度的智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，就在普京正式就职并访华前后，俄军将新目标瞄准哈尔科夫，同时国际外交活动十分活跃。5月14日布林肯访问基辅，给乌克兰带去的究竟是希望还是幻想？决定战争走势的阶段性节点，是否依旧遥远？当然，上述这些也是对普京新任期的考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这一系列问题，上海国际问题研究院全球治理研究所副所长赵隆研究员在观察者网分享了自己的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/20/20240520173712389.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月17日下午，普京在哈尔滨工业大学发表演讲。图自哈尔滨工业大学&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;此次普京访华期间，中俄发布的万字联合声明吸引众多目光。其中两条引人遐想，一是中俄合作开发北极航道，二是中俄合作开发黑瞎子岛，以及与朝鲜商议中国船只在图们江下游的航行。首先，前者与过去中国所提的“冰上丝绸之路”是否有所关联，该领域的合作可能涉及哪些，意义何在？您曾参与过北极航道合作的相关工作，能否介绍一些情况？这是否会涉及北极圈理事会等机构的事宜？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵隆：&lt;/strong&gt;北极合作是深化中俄务实合作的重要增长点。两国曾提出加强北极可持续发展合作，在科研、联合实施交通基础设施和能源项目、开发和利用北方海航道潜力、旅游、生态等方面开展合作。在实践中，中俄就北极科研、航道、资源开发等展开互利合作，中国企业也参与相关项目的投资、建设和运营，一度成为北极航道商业化航行的先行者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次中俄联合声明中首次提出，“在中俄总理定期会晤委员会机制框架下成立中俄北极航道合作分委会”，该机制将为中俄深化北极合作，特别是提升北极航道运量和建设北极航道物流基础设施，深化极地船舶技术和建造合作等提供独特的机制保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国而言，北极航道开发既是中俄北极可持续发展合作的组成部分，更是与各方（尤其是北欧国家）共建“冰上丝绸之路”，打造经北冰洋连接欧洲的蓝色经济通道，促进北极地区互联互通和经济社会可持续发展的重要内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，受乌克兰危机的外溢效应影响，北极地区的政治、安全、治理格局正在加速重构，北极国家的认同分裂、多边对话停滞、军事部署和前沿威慑加剧，显著影响着包括中国在内的北极事务利益攸关方合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从中长期来看，北极的可持续开发和利用依然是各方关注的重要议题，中俄北极合作将为各国更好的认识北极、保护北极、利用北极和治理北极提供有益经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/20/20240520174053696.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;黑瞎子岛地理位置图 资料图来自中国之声&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;其次，关于黑瞎子岛和图们江航道的问题，近年俄罗斯提出“转向东方”，多次强调远东开发，如何看待俄罗斯在远东开发的决心，现有措施是否充分，难题有哪些？过去中国在俄罗斯也有一些开发建设项目，但最终由于各种原因遇阻、甚至不了了之，类似因素仍然存在吗，尤其在远东可能还会涉及一些历史问题等？此外，按照声明中所言，未来的远东合作，除了中俄，是否可能包括朝鲜，这样的合作前景与意义有多大？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵隆：&lt;/strong&gt;远东开发是俄罗斯“转向东方”政策的重要载体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京曾在2013年的国情咨文中，将“实现远东地区超前发展作为21世纪的优先事项”。2014年克里米亚危机爆发后，针对远东开发的顶层设计、制度保障和政策扶持加快实施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年起，俄罗斯政府每年都在符拉迪沃斯托克（海参崴）举行东方经济论坛，重点吸引来自日本、韩国、中国等亚洲国家的资本注入。此后，通过设立18个“跨越式发展区”、“符拉迪沃斯托克自由港”等特殊国家政策配套，为投资者提供基础设施建设资助、税收优惠和必要的行政服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年乌克兰危机爆发之后，俄罗斯的“东转南进”政策调整全面加速，推动远东开发的制度创新也有新内容。今年初，俄罗斯国家杜马（议会下院）一读通过有关在远东地区设立“国际跨越式发展区”的法案，主要参照中国设立各类工业园区的经验，进一步扩大针对外国投资者的政策优惠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些变化，对于发展中俄“东北—远东”地区互利合作当然是好消息。但是，长期困扰远东开发的难题尚未完全消失：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，远东地区的人口规模、市场需求相对较低。远东地区占俄国土面积近40%，但人口仅占总人口的约5%（800万左右），2023年还出现了人口负增长，发展动力与比较优势有待发掘。俄罗斯在地理上“东—西”发展失衡的局面存在已久，政府的政策扶植和资源倾斜的效果仍需观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，“央地差异”和“官民差异”不可忽视。从过往经验来看，相关国家赴远东投资的企业在项目实施过程中，曾面临民众对于环保、外来移民、产业空心化等方面的指责，影响合作的进度和成效，联邦和地方政府、企业和民众对于“向东开放”的观念和利益诉求也需要协调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，制裁条件下的投资风险管控问题。与战前相比，日本、韩国等其他亚洲国家的企业在政治压力下，采取冻结项目、逐步撤资等方式退出远东，多方参与、风险均摊的远东开发“国际合作”，最终可能成为狭义的“双边合作”，这些都是影响企业决策的重要变量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中俄关系进入高质量发展的“成熟期”之际，务实合作的标准和方式也需要从“提质增效”的角度嵌入。因此，无论是黑瞎子岛开发还是图们江下游航行合作，在中俄（朝）之间充分的政治互信保障下，关键还是要坚持国际化、市场化、商业化原则，全面开展项目的可行性评估，完善项目实施的监督和保障机制，找到各方利益和共同利益的平衡点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/20/20240520174658362.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图们江上连接俄罗斯与朝鲜的铁路桥 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;我们都知道，普京此次访华的背景之一是中俄建交75周年。关于中俄关系的表述，这段时期以来普京在不少场合都有所阐释，中方在公开活动或此次联合声明中也有表态。双方的表述中是否有一些微妙的侧重不同？当我们既要考虑国内情况，也要考虑到诸多外部因素的变动，在多组复杂关系中，如何把握或判断中俄关系与世界秩序的联动性，尤其是国内对于俄乌、中俄的问题还是比较对立的，您可以谈谈学界的一些讨论吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵隆：&lt;/strong&gt;在中俄建交75周年之际，两国签署的《联合声明》全方位回顾了中俄新时代全面战略协作伙伴关系的定位，包括双边关系的性质——不结盟、不对抗、不针对第三方）、特质——稳定、坚韧，经受国际风云变幻考验）、价值——符合两国和两国人民的根本利益，并非权宜之计等等。这些理念和原则经过时间和历史验证，具有战略性、指导性意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为常任理事国和具有世界影响力的大国，中俄战略协作的宗旨并非局限于维护自身利益，而是展现协力维护世界秩序、公平正义的责任担当。中俄可利用高水平的战略互信，赋能国际和多边事务协作，还可以在实现各自诉求之间、国家利益与国际社会整体利益，自身能力和责任担当之间实现平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，中俄各自的外交政策具有高度战略自主性，在国际政治、安全和发展议程中，也存在不同的优先方向和利益诉求。习近平主席强调中俄关系取得的显著成就，得益于双方始终做到“五个坚持”，首先就是“相互尊重”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，这种尊重包括两国基于各自国情作出的战略选择，也包括外交优先、利益诉求方面不同的侧重点。在参与全球安全、发展治理和推动国际秩序演变方面，既有广泛的共同愿景，也有理念、方式上的差异化和多样性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们更需看到的是，在大国交往中形成共识不易，尊重和包容差异更为不易。中俄战略协作在元首外交的引领下，既强调要符合两国和两国人民的根本利益，也提出符合时代发展的潮流，再次印证中俄关系的发展已经步入“成熟期”，有着清晰的运行轨迹和驱动逻辑，其典范效应将会进一步扩大。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>edab65431790f6dca7c259a988816a6e</guid>
<title>越南反腐“熔炉”越烧越旺，无惧引发震荡？</title>
<link>https://www.guancha.cn/fengchao/2024_05_21_735445.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 冯超】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2023年初以来，越南政坛接连发生了剧烈的“人事地震”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家主席职位两次易主，三分之一的政治局委员或被开除党籍和一切职务，或主动引咎请辞，违纪高压线使大批官员纷纷落马，影响到正常的行政审批和政府运作，甚至联合国、世界银行等国际组织和诸多国家大使紧急联名致信总理范明正表达担忧。可见，越南无惧可能引发的经济震荡，雷霆万钧般地推动反腐败斗争走向深入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，有些西方媒体将越南如火如荼的反腐运动称为内部政治斗争，这是一种不负责任的臆断。笔者认为，越南政局出现波动，经济貌似呈现阶段性疲软，但总体而言，眼下越共内部治理危而不乱，对外实行竹式外交政策，做到平衡各方利益，游刃有余，仍以经济建设为中心，全力推动革新开放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从相关数据可知一二，今年1月至4月，越南外商直接投资同比增长7.4%，达63亿美元；国家对外账户保持健康，经常账户也出现盈余。越南VN-Index指数在2023年上涨35%，跑赢同期全球主要股指，今年仍处于温和回升态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;越式反腐是一项刮骨疗毒、标本兼治的系统性工程&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南的反腐运动早在上个世纪90年代就已开始。1990年，越南政府颁布第240号决定，在全国范围内部署“开展反腐败斗争”。在1996年的越共八大上，腐败现象被正式列为越南面临的“四大危机”之一。2011年阮富仲出任越共中央总书记以来，积极进行反腐运动。2012年5月，越共十一届中央委员会第五次会议成立中央预防与反腐败工作指导委员会，直属越共中央政治局领导，阮富仲亲自担任主任，反腐的“熔炉”越烧越旺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年2月，他牵头主持成立越南预防打击腐败中央指导委员会，通过制度反腐，从根本上遏制腐败。阮富仲在十二届党代会任期内强力反腐，掀起了熔炉式反腐风暴，多次强调“反腐败不停歇，无禁区，无安全着陆”，在党内和民间都树立很高的威信。为了强调此次反腐的意义，阮富仲在十三大闭幕式记者招待会上还曾语重心长地讲道：“反腐不是因为要搞谁，仇恨谁，而纯粹是为了体现政治文明和道义”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/20/20240520152320957.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;越南共产党第十三届中央委员会第九次全体会议18日上午落下帷幕。图为越共中央总书记阮富仲。图自越通社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阮富仲在谈及这场反腐运动时，常常将其比作“燃烧的熔炉”。在他的表态中，从退休的“干柴”，到在位的“湿柴”，反腐无禁区、无例外、不庇护，“熔炉烧旺了，湿柴火扔进去也得燃烧。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2016年1月的越共十二大以来，“熔炉式”反腐运动力度明显加大，进入“全面反腐阶段”。“无禁区”“无差别”地严查大案要案，数百名政府高官和企业高管被捕，已经触及到中央委员会和政治局的最高级别官员，“熔炉”行动开始深入关乎国家经济命脉的能源、金融等领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在越南政坛，反腐已经成为一种常态化风潮，在街头巷尾也不是一个需要忌讳的政治名词。2022年越南召开了中央预防与反腐败工作十周年总结会，越南通过治病救人的熔炉式反腐，既树立了越共在人民群众心中的形象，也连带提升了营商环境。更重要的是，通过反腐，越南缓解了偏离社会主义道路的危机和官僚主义腐败危机，以及自我转化、自我演变的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，本世纪以来，越南通过立法进行制度性反腐。2005年越南国会修缮了《检举控告法》，随后更是制定了《防治腐败国家战略》，同年还颁布了《预防与反腐败法》，经2007年和2012年两次修订，2018年又颁布了新的《预防与反腐败法》，2019年7月1日开始生效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;反腐动力源于解决“四大危机”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次政坛地震之所以引起各界猜测，并留下诸多遐想空间，主要是由于越共正在紧锣密鼓筹备越共十四大；反腐力度空前，为选举产生新一届领导集体储备合适人选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阮春福和武文赏两任国家主席分别因牵连疫情防控贪污违规行为和违反党员禁令等提前辞职。国会主席王庭惠访华回国，其助理就被逮捕，不到半个月他本人也不得不递上辞呈。中央书记处常务书记兼组织部部长张氏梅引咎辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上述四位高官类似的主动请辞方式来看，越共内部的反腐风暴没有趋缓的迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/20/20240520153634557.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;张氏梅辞任第十五届国会代表。图自越通社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于阮富仲年事已高，身体状况也为外界担忧，越南党内接班人选至关重大。越南的顶层政治架构曾一度维持“四驾马车”（笔者认为应翻译为“四柱”较佳），后由于前国家主席陈大光任上意外病逝，临时改为“三驾马车”领导体制（亦可理解为三足鼎，笔者注：越南俗语中有“像三足鼎那样稳固”的说法，极赋象征意义，等同于汉语中的“稳如泰山”），国会投票选举总书记阮富仲兼任国家主席。前国家主席阮春福引咎辞职后，又恢复了“四柱”领导体制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三足鼎治理模式实现了党政合一，其中总书记兼任国家主席可保证政令统一，有益于维护“党领导、国家管理、人民当家作主”的治理体系，这种政治系统适合越南国情。越共领导核心是否维持“四柱”领导体制还是有所突破目前还不明朗，但可以看出，阮富仲以壮士断腕的勇气力推熔炉式反腐，使越共红旗不倒，击溃了国内走资派、骑墙派和国外和平演变力量，这成为他三个任期的最大政绩。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>