<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>282ee4b2a0ebe4b7a0b123561fefab95</guid>
<title>根据最近几个月的情况看，马斯克好像是被耍了</title>
<link>https://www.guancha.cn/GideonLichfield/2025_05_29_777595.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/吉迪恩·利奇菲尔德，翻译/观察者网 陈佳芮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上个月底，一脸沮丧的马斯克承认政府效率部“没达到我的预期”。政府效率部声称，迄今为止已为美国政府节省了1700亿美元，主要通过裁员、废除法规、取消合同和拨款实现。但它们并没有提供证据，或者大幅夸大了这些节省。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据估算，政府效率部草率削减政府开支的做法今年将额外消耗纳税人1350亿美元。实际上，自唐纳德·特朗普上任以来，联邦实际支出一直在增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克现在减少了政府工作，专注于自己的公司，尤其是陷入困境的特斯拉公司，他任内引发的各种争议仍未平息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他是真相信自己能从联邦预算中削减1万亿美元，还是只想利用自己的内部地位来赢得合同、获得竞争对手的情报，并让讨厌的监管机构远离他的公司？他是希望利用人工智能来革新政府流程，还是仅仅为了清除“觉醒主义”（wokeness）？他搞政府效率部的真实目的，是不是要把几十个机构的数据整合起来，建立一个超级监控国家？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述情况可以同时为真。不过政府效率部削减成本的彻底失败，让马斯克看起来像是被别人当枪使的工具，其背后是罗素·沃特（Russell Vought）——白宫管理和预算办公室主任，特朗普政府中最有权势的幕僚之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/29/20250529135524573.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
白宫管理和预算办公室主任 罗素·沃特
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要搞懂马斯克在政府效率部干啥，看看他的传记就明白了。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
《埃隆·马斯克》，沃尔特·艾萨克森著，西蒙和舒斯特出版社，688页，售价35美元，2023年9月出版；《傲慢之巅：埃隆·马斯克的破碎》，法伊兹·西迪基著，圣马丁出版社，336 页，售价30美元，2025年4月出版；《字符限制：埃隆·马斯克是如何毁掉推特的》，凯特·康格和瑞安·麦克著，企鹅出版社，480 页，售价32美元，2024年9月出版。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
虽然沃尔特·艾萨克森（Walter Isaacson）2023年的《埃隆·马斯克传》常被批为吹捧之作，但他仍是马斯克传记作者中唯一一位与马斯克认真相处过的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
艾萨克森曾任美国有线电视新闻网（CNN）主席和《时代》杂志编辑，他在书中写道，马斯克在20多岁时就形成了一种“人生愿景”，这种愿景围绕着他认为对人类至关重要的三件事：互联网，因其颠覆性潜力；可持续能源，因气候变化问题；以及太空旅行，因为他认为人类必须殖民其他星球以确保自身的生存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
里德·霍夫曼（Reid Hoffman）曾在贝宝（PayPal）与马斯克共事，后来共同创办了领英（LinkedIn），他告诉艾萨克森，“埃隆从一个愿景出发，然后寻找方法在财务上支撑实现这一愿景。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一位贝宝同事麦克斯·莱文钦（Max Levchin）补充道：“埃隆最伟大的技能之一，就是能把自己的愿景当作上天的旨意。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特斯拉是马斯克应对气候变化的方式；Space X 是他通往火星的路径。在神圣使命感的驱使下，马斯克认为，政府监管机构对安全或环境影响的小题大做，无异于人类生存的障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿邮报记者法伊兹·西迪基(Faiz Siddiqui)在其新书《傲慢之巅：埃隆·马斯克的破碎》中，对此进行了阐述。与传记作者艾萨克森不同，西迪基没有接触过马斯克，但他描述了自2016年起特斯拉首席执行官如何多次与国家公路交通安全管理局及其兄弟单位国家运输安全委员会发生冲突，这些机构在调查涉及特斯拉自动驾驶功能导致的致命事故。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/29/20250529135637878.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《傲慢之巅：埃隆·马斯克的破碎》
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
书中提到，特斯拉的一个论点是，在高速公路上，“当比较碰撞数据时，自动驾驶比普通驾驶更安全”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2022年的一次活动中，马斯克表示：“如果你认为增加自动驾驶能减少伤亡，那你就有道德义务去部署它。”按照这种逻辑，那些试图减缓自动辅助驾驶推广的监管者实际上是在害人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克对官僚和规则的厌恶，“先砍后补”的成本削减策略、对规划的普遍轻视，以及他坚信自己永远正确的特质，在《纽约时报》记者凯特·康格(Kate Conger)和瑞安·麦克( Ryan Mac)合著的《字符限制：埃隆·马斯克是如何毁掉推特的》中得到了充分记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克将推特（现为X）的员工裁减了五分之四，虽然平台起初经历了一些波折，但并未崩溃。为何同样的方法不能用于联邦政府呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，当马斯克和同样冲动、自信的特朗普在去年夏天提出建立政府效率部的想法时，很难让人相信他们有一个深思熟虑的计划；但有一个人——沃特（Vought）看到了一个由寻求关注的“小丑”领导的机构，如何在暗中助力自己的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自诩为基督教民族主义者的沃特是“2025计划”的策划者之一。“2025计划”是一个极右翼的改革计划，危害很大，因此特朗普在竞选时就已经否认了这一计划，但后来又任命沃特为白宫管理和预算办公室主任的负责人，以有效执行这一计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/29/20250529140026846.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025计划&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两年前，沃特在一次演讲中表示，“我们希望官僚们受到创伤性影响。早上醒来时，他们就不想上班了。”他的主要目标是削弱他认为被“激进左派”掌控的“深层政府”，并把更多权力交给总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上个月，彭博社记者马克斯·查夫金（Max Chafkin）的一篇报道披露了马斯克与沃特之间关系的细节。报道称，选举后马斯克与沃特保持定期联系，并被沃特盟友视为公共形象代表，被沃特本人视为“力量倍增器”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们无法确定马斯克在政府效率部采用的手段，比如解雇试用期的联邦雇员（劳动保护最少的一群人）以及接管联邦数据系统，究竟是他自己的想法，还是源自沃特的授意。或许白宫管理和预算办公室主任只是意识到，马斯克的果断有力无人能及，并鼓励他把对待公司的闪电战思维带到政府里来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克可能真的认为只要大刀阔斧地裁员，再给一群忠心耿耿的年轻员工配上AI工具和数据权限，就能精简政府机构，剔除其中的浪费和欺诈。实际上，大幅减少政府支出是可行的，但这主要需要终止对国防、金融和医疗等行业的补贴，这需要重大的政策变革，而不仅仅是简化政府运作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克可能还认为他的利益冲突无关紧要：毕竟，如果他的商业活动都是为了人类服务，那获得更多政府合同对人类来说不是好事吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个过程中，马斯克确实实现了沃特让官僚遭受创伤的目标。所有政府数据的整合仍在继续进行，即使马斯克退居幕后，白宫现在也可以利用这些数据来打击政治对手、无证移民以及顽固不化的公务员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回想起来，政府效率部的真实目的一直是加强对联邦官僚机构的控制，这正是沃特公开宣称的目标，而削减开支只是次要目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克通过哗众取宠抢尽风头，让人觉得这一切都是为了“提高政府效率”，毕竟谁不希望这样呢？这样一来转移了人们对真正目的的关注，并将批评转移到特朗普身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克在政府效率部的时间比他自己、沃特或特朗普预想的还要短。跟总统在关税问题上闹翻，得罪内阁成员，还有砸了2500万美元也没能搞定一个州的司法选举，这些都可能让他成为一个累赘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他雄厚的资金实力确保了他在白宫始终具有一定的价值，他的公司也会继续从大合同中获益。但根据最近几个月的情况看，他好像是被耍了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f2053c310a19c46851b90d925915285e</guid>
<title>美国没必要上纲上线，看什么都像“反美”进军号</title>
<link>https://www.guancha.cn/wengshijie/2025_05_29_777589.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 翁诗杰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前多边主义备受考验之际，2025年5月下旬，在吉隆坡举行的中国-东盟-海合会三方峰会可谓是一场及时雨。不仅在关税当头、逆全球化日趋抬头的背景下，仍然坚毅地竖起多边主义的大旗，同时在坚持东盟“包容性与可持续性”的前提下，彰显其经济韧性，进一步将自由贸易的框架往外延伸，跨出传统的亚太区域范畴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从时宜性的角度来衡量，这无疑提振了全球一体化框架下多边合作日趋萎靡的士气，并为以世界贸易组织为轴心的自由贸易体系发出强音的认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对涵盖东南亚十国的东盟来说，中国既是其最大的贸易伙伴，也是全面战略伙伴。这些年来，双边的自由贸易协定已走深走实，落实了第三升级版，正往高质量水平进发。而东盟与“海湾阿拉伯国家合作委员会”（简称“海合会”，GCC）的峰会对接，则始于2023年。2024年是东盟与海合会构建合作框架的开局之年，它为双边的多维合作掀开了帷幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，此次峰会也为同步推进三大变革性发展战略，即中国的共建“一带一路”倡议、《东盟互联互通总体规划2025》、海合会“2030愿景”提供了一个联动的发展平台与契机。这三方结合在一起的规模与实力，无疑正在重塑全球的经济态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/29/20250529135205681.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
东盟-中国-海合会峰会与会领导人合影&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
涵盖东南亚10国的东盟是制造业中心，同时是拥有6.7亿人口的新兴消费市场。由西亚海湾国家阿拉伯联合酋长国、阿曼、巴林、卡塔尔、科威特和沙特阿拉伯组成的海合会，则是坐拥庞大能源储备及主权财富基金的富裕经济体，正在迅速实现经济多元化。作为全球第二大经济体，中国具备无可比拟的全产业链工业产能和技术创新优势。整体而言，这是互补性的强强联手。以其高达24.87万亿美元的经济总量，这三方联盟的实力绝对不亚于《区域全面经济伙伴关系协定》（RCEP）、欧洲经济区（Eoropean Economic Area）或《美墨加协定》（USMCA）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马来西亚作为今年东盟的轮值主席国，巧用心思统请中国与海合会赴会，对东盟-中国合作体来说，实则是一次大胆的域外扩展。若说其西进战略布局是间接给“一带一路”倡议画龙点睛，并不为过。除了深化“一带一路”的“五通”，并增强其跨域供应链韧性，更重要的是，它也为中国与东盟铸就了“能源安全”链条，串连了多个西亚海湾地区生产油气的沿线节点国，为从西亚出发至中国口岸的海上油气运输线提供充足的补给。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从马来西亚自身视角而言，此次峰会的召开，安排在马来西亚与中国建交纪念日之前，是巧合还是刻意并不重要。关键是它对中马关系的提升，无疑是最佳的献礼。此次安排堪称是继1991年，马来西亚以东盟轮值主席国身份首次邀请中国参加东盟外长会议后的另一项创举。当年马方的主动“破冰”，铺垫了中国与东盟的对话伙伴关系，更为日后双边的全面战略伙伴关系埋下伏笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显而易见的，马来西亚在经营对华关系上，始终不忘在关键时刻释放善意。然而，这并不等同西方媒体所描绘的“选边站队”或向中方倾斜。事实上，这种源自零和思维与具有偏见的论述，蓄意偏盲于存在的客观事实——即：美国依然是马来西亚乃至东盟的外资主要来源国。马来西亚向来均等重视与中美等国的经贸关系，但在外交关系上一以贯之保持其鲜明的自主性。美方没有必要无限上纲，视之为“反美”的进军号。相反的，作为曾经全球自由贸易体系的立规者和守护方，美国更应以强大的自信与度量来看待任何相向而行，共为守护多边主义的倡议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就以东盟为例，中美两国同为东盟的全面战略伙伴，各有广袤的空间可供引领合作伙伴为多边合作开拓新格局。2022年，美国拜登总统创建的“印太经济框架”，东盟成员国除了缅甸、柬埔寨和老挝三国未受邀参与，其余7国都一概应邀参与。这充分证明东盟不选边站队的立场，既拥抱“一带一路”，也不抗拒“印太经济框架”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/29/20250529135738873.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，时至2024年2月，当“印太经济框架”的首个协议——“供应链协议”正式生效时，呈现在世人面前的却只是一个排他性强、不见替代供应链的协议。美方剑指中国，毫不讳言要其伙伴国不得过度仰赖中国的供应链；可实质的方案却只落个应对危机的通报机制，口惠而实不至。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之形成强烈对照的是，近日刚出台的“中国东盟自由贸易区协定”3.0版（CAFTA 3.0）正整装待发。在“可持续发展”的主轴下，数字经济与绿能发展更是双边发力深耕的新抓手，可以预见的是双边的商贸将稳步迈向高质量的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着数字经济在东盟地区的日趋普及，其发展潜能不断被看好，预计到2030年，产值将达到一万亿美元。与此同时，绿能发展下的新能源汽车、光伏板、新能源汽车电池等产业领域，也为若干东盟国家开拓了绿色投资的新机遇。东南亚的关键矿产开采成为了吸引绿色投资的新宠。按东盟的统计预测，到了2050年，绿能发展将给东盟带来3万亿至5.3万亿美元的GDP增值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个新登场的经济发展引擎，叠加自贸区协定条款的持续优化，如保护消费人权益与竞争条款等，为整个中国与东盟十国带来的是期待中的获得感，而非由无序关税引发的焦虑和不确定性。这正是当前中国与东盟合作体可赖以吸引海合会成员国的底气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观此次的三方峰会，一方面它启动了全球南方国家合作的新契机；另一方面，从“一带一路”互联互通的视角观之，它着实为代表不同经济利益的区域组织整合开了个先河。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得期待的是，这个新组合的落实与推进，假若可以充分发挥其互补性，不难蜕变成另一个《区域全面经济伙伴关系协定》（RCEP），为中国东盟合作体的西进延伸添砖加瓦。这对推进全球的多边主义，实现包容与可持续性发展的经济一体化，绝对是指日可待。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5268c4261fe8a58e3b8524dc125ce14e</guid>
<title>“子张之问”的文明之问</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiemaosong/2025_05_29_777578.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 谢茂松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
子在川上曰：“逝者如斯夫，不舍昼夜。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们对于孔子这句话的理解，往往是说孔子感叹时光流逝，自己不为世所用。这种解释是对孔子人生态度的一种消极性解释，其实圣人孔子这句话既非伤感个人，其态度亦非消极，而是非常积极的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“逝者如斯夫，不舍昼夜”之象，传达的乃是孔子相信中国文明如流水、如大江大河一样永远相续不断。这句话，传达的是孔子对于中国文明连续性的自信，这是大本大源的文化自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/29/20250529081517397.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
子在川上曰：“逝者如斯夫，不舍昼夜。”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今日中国的文化自信从哪里来？毫无疑问是从新时代来，同时也在本源上从孔子代表的中国文明传统而来。孔子对于中国文明连续性的自信，更集中体现在《论语·为政》中孔子对于弟子子张之问的回答上。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
子张问：“十世可知也？”子曰：“殷因于夏礼，所损益，可知也；周因于殷礼，所损益，可知也。其或继周者，虽百世，可知也。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
“因”按今天的说法就是传承，传承的是礼乐文明背后的“道”，即文化精神、文化价值。如果说“因”是传承，“损益”就是发展，是因时而做调整的时中之道，即《礼记·礼器》所说“礼，时为大”。礼作为制度，行之长久，不可避免地生弊，损益就是因时而对具体制度做出调整，但调整的依据还是礼乐文明背后的文化价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孔子从商、周礼乐文明都是对之前文明的继承、发展的这一历史文明逻辑，预言后世继承西周礼乐文明者，不要说三百年后的中国，就是三千年后的中国都是可以预知的。孔子距今两千五百多年，面对弟子子张之问，孔子的回答何以如此自信？三千年之后的中国真的可以预知吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
子张之问两千五百多年后，毛泽东的一段话可以提供答案。1938年10月，毛泽东在中共六届六中全会上说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“学习我们的历史遗产，用马克思主义的方法给以批判的总结，是我们学习的另一任务。我们这个民族有数千年的历史，有它的特点，有它的许多珍贵品。对于这些，我们还是小学生。今天的中国是历史的中国的一个发展；我们是马克思主义的历史主义者，我们不应当割断历史。从孔夫子到孙中山，我们应当给以总结，承继这一份珍贵的遗产。这对于指导当前的伟大的运动，是有重要的帮助的。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东对于学习中华民族历史的小学生态度，强调我们要总结、继承从孔子到现代孙中山的珍贵遗产，这不就是孔子所说的“因”与“损益”吗？毛泽东更说到了“今天的中国是历史的中国的一个发展”，这不就是孔子所说的“其或继周者，虽百世，可知也”的答案吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/29/20250529081601464.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1938年秋，中共六届六中全会在延安举行。图为全会主席团成员合影。前排左起：康生、毛泽东、王稼祥、朱德、项英、王明；后排左起：陈云、秦邦宪、彭德怀、刘少奇、周恩来、张闻天。&lt;span&gt;图片来源：《中国共产党历史》第一二卷&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对黄炎培之问，即窑洞之问、如何跳出历史周期率之问，笔者提出一个新说法，即——子张之问的“文明之问”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“子张之问”乃是文明之问、文明连续性之问、文明传承发展之问，从孔子说的“其或继周者，虽百世，可知也”，到毛泽东说的“今天的中国是历史的中国的一个发展”，都是一种无比深厚的文明意识、文明连续性意识，是文明史的大历史观，这也是中国文明作为世界上唯一的连续未断裂的原生道路文明所独有的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两千五百多年前孔子弟子子张之问的“文明之问”以及孔子之答，恰好是针对今天中华文明的走向、中华文明的连续性、中华文明的传承、发展之问，习近平总书记在文化传承发展座谈会上提出的新论断从文明史视野来看，正是对子张之问的历史呼应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄炎培之问即如何跳出历史周期率之问，与两千五百年前子张之问的文明之问、文明连续性之问形成历史对话与内在张力。中国历史上王朝有兴衰，但中国文明却在历史上能一次次经受内外各种挑战、冲击而始终能衰而复兴、剥极而复，保持文明连续性，并在传承的基础上做出因革损益而创新发展，历久弥新，始终保持文明创造的生机、活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国文明之连续性，乃是“道”即文化价值、文化精神的连续，乃是德性文明的连续，即德性政治、德性社会的连续，即《礼记·大传》所说“亲亲”、“尊尊”等礼乐文明背后不可变的文化价值观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“亲亲”就是中国传统社会以家族、宗族、家庭为基础社会单元，强调孝的文化价值观。“尊尊”就是中国传统政治以“设官分职，任贤使能”的贤能政治、士大夫官僚政治为政治支撑，强调“忠”，即忠于国家、朝廷，强调“先天下之忧而忧，后天下之乐而乐”的家国天下共同体意识，强调修己治人的内圣外王之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国古代在世界史上最具社会向上流动性，士通过科举考试，从占中国古代士农工商四民社会的最大人口的农民中产生，所谓“耕读传家”，政治与社会高度融合。德性政治、德性社会及其二者的高度融合，是中国文明保持连续性的奥秘所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄炎培的如何跳出历史周期率之问，乃是近代中国遭受西方入侵后，面临三千年未有之大变局的历史脉络下才会产生的现代问题。中国古代的王朝较之欧洲中世纪各王国为期都更长，政治上都更加先进、稳定。近代中国第一次落后于西方，才有古今中西之争以及在古今中西之争下的如何跳出历史周期率之问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孔子对于弟子子张之问的回答，就是文明论的回答，针对的是中国文明的继承、发展、创新的根本问题。西周文明是对夏商周三代礼乐文明的集大成。一世为三十年，百世为三千年，孔子距今两千五百多年，孔子之所以自信地说出百世可知，正在于中国文明的连续，在于其中的文化价值的连续，也就是“道”与“道统”的连续，即中国之为中国的文明意识的连续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两千五百多年前，孔子往上由商代礼乐文明对于夏代礼乐文明的继承发展创新来理解商代，再立足于当下，看其置身的周代对于夏商周三代文明的集大成来深刻理解周代礼乐文明，进而往后展望、预知未来三千年中国文明。孔子所说百世之三千年，其实是虚数，不止于三千年，百世代表的是今后世世代代的中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1945年7月黄炎培访问延安时跟毛泽东说到：“我活了六十多年了，那些听来的就不说了，就我亲眼瞧见的，真就像古人说的‘其兴也勃焉’，‘其亡也忽焉’。不管是一个人、一个家、一个团体、一个地方，哪怕是一个国家，好多好多单位啊，都没能逃脱这周期律的摆布。刚开头的时候呢，大家都聚精会神的，事事都上心，人人都卖力，可能那时候特别艰难困苦，只能从无数的危险里头去求一条生路。慢慢儿的呢，环境变好了，那股子精气神儿也就慢慢没了。有的呢，是时间长了，人自然而然就犯懒了，从少数人这样发展到多数人，这风气就养成了。这时候啊，就算有再大的力气，也没法改变，也没法补救了。还有的呢，是地盘一点点扩大了，这扩大呢，有的是自然发展的，有的是被功业心驱使着，硬要发展，等到干部人才渐渐不够用了，应付起来困难的时候，环境反而更复杂了，管理能力也就越来越弱了。一部历史啊，有‘政怠宦成’的，有‘人亡政息’的，还有‘求荣取辱’的，反正都没能跳出这个周期律。……中共的各位同志，从过去到现在，我也多少了解一些。就盼着能找出条新道儿，跳出这周期律的控制。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对黄炎培之问，毛泽东的回答是：“咱们已经寻到了新法子，能跳出这周期率。这新法子呢，就是民主。让人民来监督政府，政府才不敢松松垮垮。人人都负起责来，才不会人没了，政也没了。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>357789929fbbf4c47c82a7a8086af632</guid>
<title>美国发起对决，中国靠什么赢得世纪挑战？</title>
<link>https://www.guancha.cn/lufeng2/2025_05_29_777566.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2025年的中国经济一开局，便一扫疫情之后的阴霾：一季度GDP增长5.4%，超过2024年一季度0.1个百分点；与此同时，中国科技创新搅动全球科技浪潮，推动全球大国竞争的天平倒向有利于中国的一边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对特朗普上台以来的各种疯狂举动，特别是全球“对等关税”大棒、技术禁运，以及未来可能冒出的更多地缘政治幺蛾子，中国经济尤其是中国工业是否准备好了？十四五的收官之年，在经济转型的加速阶段，中国的经济发展，尤其是工业发展，内功修炼得如何？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网近日再次拜会北大政府管理学院路风教授，寻找这些问题的答案。从2023年开始，长年专注于中国工业和科技创新机制研究的路风教授，每年都会就中国经济、中国工业发展以及中美竞争议题，与观察者网的读者朋友们独家分享他深刻而犀利的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些看法不仅来自深厚的理论推演，更是来自一线工业企业的走访和调研。虽然有时不够和风细雨，但却直击要害，关系国家经济的走势与未来。以下是对话实录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次讨论长约三个小时，全文2.8万字左右。为方便读者朋友们阅读，本文分为四个部分：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、 中国经济在面临怎样的挑战？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、制造业回流，为什么特朗普做不到？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三、为什么强调，中国工业不能自敷手脚？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四、工业社会主义对决金融资本主义，谁会赢？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/05/20250505191513482.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
北大政府管理学院教授 路风&lt;span&gt;北大官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网高艳平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、中国经济在面临怎样的挑战？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 我们面对的挑战：新一轮冲击可能正在来临&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们从中国经济发展的外部环境开始谈起，这个问题主要涉及中美关系。特朗普一上任就对内对外推行令人眼花缭乱的各种政策，特别是在全球推行的所谓“对等关税”，最后因中国的反制做出妥协而告一段落，美国又企图在全球禁用中国先进计算芯片。目前各种解读信息特别多，您是怎么判断的？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;路风&lt;/strong&gt;：虽然早知道特朗普不按规矩出牌，但他就任总统后的所作所为还是有出人意料之处，如他要让加拿大成为美国的第51个州，要吞并丹麦的格陵兰岛，并重新控制巴拿马运河，对外领土扩张的企图没有任何遮掩。接着，虽然所有人都预期特朗普会重新挥舞关税大棒，但当他付诸实施时，美国政府加征进口关税的范围之大和税率之高，还是让全世界都受到冲击，连美国最亲密的盟国都不放过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论特朗普的做法和行事风格如何与众不同，他的战略目标与历届美国政府在实质上都是一致的：维护美国的霸权地位。只不过在美国实力下降并遇到危机的时期，特朗普的任务特征是重塑美国的霸权。怎么重塑？我的观察是：他首先是要砸烂现有的世界经济体系（它本来也是美国一手塑造的），把经济调整的成本转嫁给包括盟国在内的所有其他国家；然后通过高关税等手段来逆转美国去工业化的趋势，即所谓的“制造业回流”；与此同时，集中力量打压对美国霸权最大的“威胁”——在美国一些政治精英的眼里，这个“威胁”非中国莫属。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国际关系学者米尔斯海默说过，在这个世界上，只有三个地方美国愿意为之流血：欧洲、中东和东亚，因为这是关系到美国霸权的三个关键地区。特朗普刚上台的时候，没有像许多人猜测的那样马上对中国动手，而是先提出他的加沙问题解决方案，特别是直接举行美俄会谈，想绕过欧洲结束俄乌冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，特朗普怎么想是一回事，能不能干成是另一回事。但从结构上看，如果搞定中东和俄乌冲突，那美国就可以腾出手来全力对付剩下的那个——东亚，也就是要集中精力对付中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府一上台，除了对中国商品增加关税，宣布新一轮对华半导体出口管制措施，还要对与中国船舶运营商及中国建造船舶相关的国际海上运输服务实施费用征收与限制措施。因此，在我看来，特朗普的主攻方向是中国。简单地说，美国已经拉开架势，要与中国为敌，这就是我们面临的国际大背景，不以我们的意愿为转移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、制造业回流，为什么特朗普做不到？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.1 制造业回流特朗普做不到：一代人无法实现工业跳转&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：特朗普的核心执政目标就是要让美国再次伟大，借助关税大棒推动制造业回流。您认为他能达到目标吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; 路风：&lt;/strong&gt;这个问题关系到美国打压中国的基本动机。特朗普政府（包括上一任的拜登政府）认为，不遏制中国的发展，美国就不可能再工业化。但历史事实是，美国的工业衰落被学术界公认为是从20世纪70年代初开始的，到现在已经50多年了。这个过程是美国自己推动的，怪不得别人。我们简单回顾一下历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国成为世界霸权的过程有两个阶段。第一个阶段是从1870年到第一次世界大战之前，美国在三四十年里迅速变成一个工业化国家，而且规模很大（如果仅从工业化来类比，这个阶段相当于中国改革开放后的40年）。到世纪之交，美国已经是全球最大的工业生产国（和最大的农业生产国），超过了领先者英国（随后德国也超过了英国）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在工业实力和利益的驱动下，美国于1898年发动对西班牙的战争，占领了古巴、菲律宾、波多黎各、关岛等西班牙的殖民地。美西战争标志着美国登上全球政治舞台，成为世界强权（帝国主义国家）之一。第一次世界大战是1918年结束的，而美国在1917年才参战，虽然很晚，但一参战就决定以英法为首的协约国战胜以德奥为首的同盟国，原因就是美国的块头太大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一战之前英国一直是全世界的霸权，也是金融霸权。但经过一战，英国从债权国变成债务国，动摇了英镑的地位，其原因就是已经在工业上落后的英国不得不向美国借债买军火。不过，一战结束之后，当时的欧洲列强还不太承认美国的地位，觉得它是乡巴佬。在国际政治上“玩不过”欧洲列强的美国退回到孤立主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个阶段就是从第二次世界大战到冷战开始后，美国成为世界霸权。日本人袭击珍珠港后，美国对德日宣战，那天英国战时首相丘吉尔说：“我今晚能睡个好觉了。”因为对他来说，美国参战则胜负已定。参战后，美国动员其庞大的工业体系转产军火，号称“民主的兵工厂”，以惊人的工业产能使盟国压垮了德意日轴心国。因此，工业实力决定现代战争的胜负。今天美国政界又重提往事，希望恢复那种一家独大的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/05/20250505192511199.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
二战时期美国兵工厂制造武器的女工&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里有一个重要的历史事实值得我们去思考，即直到第二次世界大战爆发之后，虽然美国的工业早已是世界上规模最大的，工程技术能力也很强，但它在科学上落后于欧洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
希特勒上台送给美国的一份“礼物”，是迫使一批欧洲科学家流亡美国，战争也使许多欧洲的新发明流入美国。例如，原子能的理论研究是在欧洲做的，第一次证明核裂变的实验是流亡欧洲科学家在美国做的，最后美国通过曼哈顿工程造出原子弹。航空喷气发动机是德国（德国在空气动力学研究上遥遥领先）和英国首先发明的，在战争期间，英国为争取美国的支持，向美国转让了喷气发动机技术，但美国费了九牛二虎之力才掌握，而应用在飞机上则是到了战后。雷达技术也是英国转让给美国的，此后美国才在麻省理工学院（MIT）成立了辐射实验室，研究雷达技术的应用。美国在战后发展的弹道导弹，则是为纳粹德国设计V1、V2火箭的德国科学家设计的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个事实反映了一个被历史证明的发展顺序，只有先成为工业强国，才能成为科学强国。这个顺序在历史上从来没有被颠倒过，因为只有工业化才会对科学技术产生需求和投资能力。而今日的科技强国美国，在去工业化数十年之后，想反过来实现再工业化，这是不可能实现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以证明这个发展顺序的还有另一个历史事实，即世界上每一次的工业化浪潮都是从生产已有的产品开始，而不是从生产以前不存在的新产品开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国工业革命最有标志性的产品是棉纺织品，但棉纺织品不是英国人发明的，久已存在，而英国人的创新是用机器生产棉纺织品。实际上，英国工业革命就是从用机器生产传统产品开始的。当美国在19世纪晚期经历大规模工业化时，美国生产的钢铁、化工、汽车等主要产品和技术都是欧洲人发明的，美国的创新是采用大批量生产方式，包括福特流水线。当日本工业在20世纪70-80年代开始冲击世界市场时，它生产的产品全部来自欧美的发明（虽然有所改进），而日本的竞争优势也是主要来自生产方法（亦即过程或工艺技术）的创新，如丰田生产方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并非说全新的产品不会出现，而是说发明全新产品要在一个国家开始工业化很久以后才会出现。例如，美国利用在二战期间积累的技术能力，在20世纪50年代发展起来计算机、半导体、软件等新技术工业，随之产生了硅谷。那是美国经济的黄金年代，传统工业的优势与高技术工业的优势并存，从二战后直到60年代初期都经历了较高的经济增长率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么一个国家只能在工业化很久以后才能产生全新产品？这个现象背后的道理其实很深刻：任何产生全新产品的重大技术创新，无论出现在哪个领域，都需要整个工业体系的支持。因此，出现重大技术创新的前提条件是工业体系的形成，包括与之相应的教育、金融和其他支持性体系的形成，而这些条件的成熟都是需要时间的。当然，启动工业化本身就是一件不容易的事，往往需要后进国家在生产方法、组织形式以及制度方面做出创新，才能在已有的产品市场与领先国家竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; 2.2 制造业回流特朗普做不到：美国工业衰落的根本原因是追求世界霸权&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：很有意思的发现，那么从工业化强国到科技大国，再到去工业化，这是大国发展的必然规律吗？为什么美国曾经强大的制造业会衰落？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;路风&lt;/strong&gt;：直截了当地说，美国工业衰落的根本原因是追求世界霸权。当然，这是经历了一个“漫长”的过程，我们也只能简要地回顾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战结束后，美国着手建立一个自由主义的国际经济秩序，目的是保证其他国家对美国开放市场。在与苏联的冷战开始后，这个秩序或体系又具有了强烈的地缘政治因素，从而形成两根支柱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一根支柱是通过马歇尔计划帮助复兴盟国的经济，同时也改变了战后初期想把西德和日本变成农业国的计划。虽然马歇尔计划有处理美国战后过剩物资或产能的目的，但当时美国所有的盟国都欠美国的债，还债的唯一途径是让这些国家能够向美国出口，挣来美元再还债。于是，美国一改二战前的高关税和贸易保护主义政策，向它的盟国开放了国内市场。当然，这些盟国也必须向美国开放市场。第二根支柱是向盟国提供安全保障，以对抗来自苏联阵营的“威胁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讲到这里就必须说明白美国的“大战略”思想。追求和保持霸权是二战后美国大战略的基本目标和逻辑，美国精英内部的所有争论都不是关于这个目标本身，而是关于美国应该追求哪一种霸权战略。在几个不同“版本”的战略中，占据“主旋律”地位的始终是“至高战略”（Primacy），它的基本立场是：美国只有保持对其他所有国家的压倒优势才能保证和平，因为和平是一种权力不平衡状态的结果。【1】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的至高战略包括四个要素：1）在军事上具有压倒优势，对世界事务深度介入，确保在美国两翼的大洋区域保持内部分裂状态，防止在欧洲和亚洲或欧亚大陆出现地区强权。2）向盟国提供安全保证，劝阻它们走自主发展道路，以消除它们重新武装并重新成为挑战者或竞争者的动机。3）以美国体系整合世界，不断扩大自由主义经济秩序的范围，按照美国的条件把更多的国家整合进来，为美国资本的渗透创造最优条件。4）严防核武器扩散以保证美国的行动自由（因为核武器的出现改变了战争的性质）。【2】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国主导的自由主义国际经济秩序中，由于盟国既依赖美国的市场又依赖美国的安全保障，所以美国获得了“特权”：第一，那些盟国一旦加入这个体系，也就不能独立发展了，这使美国收服了西德和日本这样曾经发动战争的国家。第二，那些盟国不得不吸收美元，使美国凭借美元霸权，可以将任何一次美国国内经济调整的代价和成本转嫁给盟国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到上世纪60年代，欧洲和日本的工业得到重建，开始与美国工业竞争。那时美国出了一个大“昏招”，就是卷入并扩大越南战争。这场不得人心的战争极大地消耗了美国国力，不仅导致国内失业率上升、通货膨胀，还通过大量物资采购养肥了日本。最后，战争还没打赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1968年开始（尚处于越南战争时期），美国出现自19世纪工业化以来从未有过的贸易逆差。为摆脱国际收支赤字扩大、美元暴跌、黄金外流的困境，尼克松政府于1971年8月宣布放弃金本位，停止美元兑换黄金和征收10%的进口附加税，导致布雷顿森林体系崩溃。美国单方面的行动给盟国造成巨大损失，史称“尼克松冲击”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一次会议上，面对一脸惊愕的各盟国财长，当时的美国财长康纳利说出了那句“名言”：“美元是我们的货币，你们的问题。”回顾历史，砸烂布雷顿森林体系的尼克松冲击开启了美国经济金融化的过程。为在全球维持压倒优势，美国的军事开支日益超过美国经济可以负担的程度，也越来越依赖美元霸权所支撑的债务增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/05/20250505192944628.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国尼克松总统时期的财长康纳利：美元是我们的货币，你们的问题&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到20世纪70年代，日本在钢铁、造船、机床、汽车、半导体（存储芯片）和消费电子等工业领域逐渐取得对美国企业的优势。在竞争不利的情况下，美国工业从70年代末开始并贯穿整个80年代，经历了声势浩大的公司并购和所谓“铁锈地带”的工厂关闭浪潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，那时美国以硅谷和波士顿地区为代表的新兴高技术工业也处于蓬勃发展的阶段，令人感到以新兴工业代替已有工业的希望。于是，在美国媒体上出现“夕阳工业”和“朝阳工业”的称谓，而这两个概念到90年代则演变为“旧经济”和“新经济”的概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国其实不乏有识之士，我引用一本1982年出版的美国畅销书的原话：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“尽管存在争议，美国经济的实质问题可以追溯到这样一个方向，以金融资源和实体工厂及设备为形式的资本，已经从对我们国家基础工业的生产性投资转向非生产性的投机、并购和海外投资。留下的是关闭的工厂、被解雇的工人和新出现的许多鬼城。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
两位作者还呼吁：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“如果美国经济要在本世纪剩下的20年里保持一定的经济活力尤其是领导地位的话，就必须经历一个根本性的变化。其目标必须是美国的再工业化。面对过去15年的竞争力急速下降——最生动地表现在今年席卷全国的关厂浪潮上，重建美国生产能力的有意识努力是唯一的真正选择。”【3】
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
但是，美国的政治精英和资本精英没有做出这样的选择，前者要维持美国的世界霸权，而后者要借助美元霸权更多、更快地赚钱。最近，《观察者网》刊登一篇&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/YanisVaroufakis/2025_04_05_771024.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;前希腊财政部长亚尼斯·瓦鲁法基斯的文章&lt;/a&gt;，非常深刻地回顾了那个事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他写道，尼克松团队当时面临的核心问题是：“当美国沦为一个赤字国，怎样才能维系霸权？”为解决这个悖论，尼克松团队没有采取可能引发经济衰退并削弱美国军事实力的紧缩政策，而是扩大财政赤字和贸易逆差，并通过重构全球资本流动的循环体系，让其他国家为美国的赤字和逆差买单。这就需要打破自新政时期、战时经济以及布雷顿森林体系以来对华尔街的束缚，放松为避免大萧条重演的金融管制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡特政府继续沿用这个政策，而更具新自由主义意识形态色彩的里根政府则全面放松对金融的管制。于是，美国金融资本家发现能够利用数以千亿计的外国资本进行金融游戏，这个以美国赤字支撑欧亚国家出口需求的新体系越是发展，维系这个刻意失衡的全球化系统所需要的贸易规模就越是庞大。这就是美国主导的全球化的动力。【4】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美元霸权下的金融自由化，使美国成为世界上独一无二不必为在“大炮和黄油”之间做出困难选择的国家，但也使金融包括股票市场对经济的影响越来越大，使美国企业的运行越来越屈从于金融市场的规则，而金融逻辑一定瓦解需要长期投资的工业。因此，经济金融化成为美国工业衰落的决定性力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只需看看美国的贸易逆差轨迹就能理解：美国的贸易逆差最开始是百亿级的（这里均以美元计价），在进入80年代之后迅速扩大至千亿级，美国工业制成品的贸易逆差也是在这个时段出现的；此后的贸易逆差不断扩大，到2021年突破万亿级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新自由主义催生了在公司治理方面的“股东价值最大化”意识形态。于是，经济金融化大潮逆转了美国工业自19世纪末以来管理权与所有权分离的趋势，资本所有者（股东）从原本管理权独立的“内部人”那里夺取公司控制权（包括杠杆收购、股权激励计划等等花招），华尔街忙于企业的兼并、分拆，对重组的公司进行裁员以提高利润和股价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，1980年代美国重新扩张军备（星球大战计划），带动新兴高技术工业的发展，与黄金脱钩后的美元愈加强势。在苏联解体后，新自由主义国际经济秩序扩大到全世界，进入以美国单极霸权所主导的全球化时期。在这个要求各国都对美国资本开放市场的经济秩序下，只要能提高利润，美国企业就以跨国公司的形式，越来越多地把制造业务外包到生产成本低的地方。那时，美国也没什么可怕的，反正手握全球最强军力、最领先的高科技和无所不能的美元，让全世界为自己打工挺好的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由美国次贷危机引起的2008年全球金融危机，使这个模式的根本缺陷暴露无疑。美国人自己也发现美国经济的脆弱性，包括金融化和去工业化造成的社会贫富两极分化。特朗普主义就是在这个背景下出现并获得社会基础的，它的号召力在于承认美国经济的根本问题是工业衰落，但它的谬误是把造成衰落的原因甩锅给别人：世界上所有其他国家——包括中国和美国的盟友——都占了美国的便宜（事实恰好相反）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史的真相是，美国工业的衰落是美国自己造成的。重要的是，如果从霸权主义立场出发的问题诊断是错的，那么开出的药方也不可能有效。今天，特朗普从维护美国霸权的立场挥舞起关税大棒，但如果单凭这个就能复兴美国工业，那公鸡一定能下蛋。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>