<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>19aa71ac899de0443bad0474c41095b2</guid>
<title>小扎的元宇宙是概念炒作新高度，但也是不可逃避的未来</title>
<link>https://www.guancha.cn/FengFeng/2021_10_30_612886.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 枫风】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
背景阅读：据科技媒体The Verge曝光，Facebook计划下个星期将公司改名，新名字将和“元宇宙”（Metaverse）相关。这家拥有Facebook以及Instagram、WhatsApp的社交巨头正在推动转型。公司CEO扎克伯格希望未来更加侧重虚拟世界的开发。本周一，Facebook宣布未来五年将在欧盟国家招聘1万名员工，专门开发“元宇宙”项目。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Facebook为什么要all in元宇宙？“元宇宙”玩什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“元宇宙”乍听上去是非常玄妙的一个概念，符合宏大叙事炒概念，行业黑话画大饼的需要。“元”（meta）具有超越性，基本性的意味，比如形而上学（metaphysics），“宇宙”（verse）包含万物，变化无穷。可以说是“平台经济”与“流量生态”恰饭模式在概念构建上达到的最新高度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爆破行业黑话，费恩曼（Richard Feynman）有一句话颇具启发：“有一件东西，不要问它叫什么名字，先不要灌输一个指称概念，而是看一看，哪里需要它，用来做什么？”之后再无论用什么“概念”和词语定义都不会有太大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Facebook的核心价值在于流量平台和入口，道理和微信类似，具体方式是连接，人与人的连接，人与应用的连接，人与服务的连接。说到“平台”“生态”，一个通俗祛魅化的解构就是，“我们不生产内容和服务，我们只是内容和服务的搬运工”。轻资产运营的流量入口，却控制着下游的所有服务和内容，获取最大的利润分配和权力控制，是Facebook这类公司的理想状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
流量入口与流量本身从来不是一成不变、静止固定的。从BP机到移动电话到5G，从PC时代到移动互联网时代，从Web1.0网媒到社交媒体，从视频网站到UGC和短视频，每一次的入口转换，都会产生“危”与“机”的轮回，传统企业受到冲击，新型模式取而代之，屠龙少年也终成恶龙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说流量本身，流量恒流。结合最近的“女儿因生活费纠纷辱骂父亲”社会新闻，这其中不仅折射出家庭教育、亲子关系等问题，同时还有不易察觉但不容忽视的一件事情是，新的流量个体们具有一种“新人类”的自我身份意识，以及与“非我族类”的紧张对立关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个新的流量个体，当其有了某种新的身份标签和自我认同，会不断自我增强自身“新人类”身份，不断加剧与“非人类”的对立和差异。用通俗的话说，他们与“世界观”“人生观”完全不一样的对立面不断摩擦碰撞，甚至出现用最下流的语言问候自家的长辈双亲，这种在短短几十年前完全突破社会常识和人们想象力的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技高速发展，社会剧烈转型，文化多元冲击，资本无孔不入，信息瞬间爆炸，消费迫不及待。流量受众的代际更迭与流量入口转换更替呈现加速趋势。所谓“三年隔一代”，也不是一句玩笑。一口气蹿到最后一个英文字母的“Z世代”，十年后可能被“Ω”世代视为考古化石，就如同“Z世代”可能将1兆宽带时代的互联网网民看作上古遗址。天上方一日，地上已千年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Facebook这类吃流量饭的资本公司，对流量和流量入口转换异常敏感。失去了流量，它就失去了一切。其近年来收购Whatsapp、Instagram等都是基于扩展流量阵地，挖深流量护城河的考虑。否则，Facebook也迟早成为“可恶的父母”和“非人类”的遗址而被抛弃甚至唾弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，主动炒作和推动“元宇宙”概念，不断拓展“元宇宙”概念的内涵和外延，本质上还是一种商业上的考虑和流量品牌的翻新升级，除了确保Facebook跟上时代，甚至还可能带来新的巨大增量，也无怪乎Facebook这个名字今天都可以抛弃。所以不管“元宇宙”叫什么，是什么，我们都知道背后支撑它的是资本和商业的逻辑，是流量的逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;其他一些“元宇宙”们在想什么，做什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
背景阅读：“Roblox是一款兼容了虚拟世界、休闲游戏和自建内容的游戏，游戏中的大多数作品都是用户自行建立的。从FPS、RPG到竞速、解谜，全由玩家操控这些圆柱和方块形状组成的小人们参与和完成。在游戏中，玩家也可以开发各种形式类别的游戏。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“Roblox是一个开放的沙盒类游戏，在美国青少年群体间人气极高，已经具备不少元宇宙的核心要素：Roblox玩家拥有一个虚拟身份，在游戏里既可以消费他人开发的游戏，也可以利用Roblox提供的编程平台自己开发游戏，并通过虚拟货币Robux交易，已然形成一个内容创作和消费的经济系统；游戏之外，越来越多的青少年开始把Roblox当作主要的日常网络社交平台；Roblox基于云平台，各个游戏之间的互动是实时的，支持智能手机、电脑、游戏主机之间的跨平台操作。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
技术和工具的持续进步和去底层化，使创作和自建内容的门槛不断降低。十年前，我们无法想象发布个人制作的视频内容，可以像今天在B站和youtube上如此便捷，两三个人的开发团队，可以用UE4引擎做出非常绚丽的场景和内容。元宇宙的核心目的是获得更具吸引力、垄断性更强的全新流量入口，元宇宙的突出特点，是有更高的沉浸度，以及高互动性、虚拟性、拟真性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/30/20211030091725263.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/30/20211030091743692.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：21财经&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小型创业公司，如Roblox，切入元宇宙“风口”，不同于Facebook的流量护城河模式，往往从轻量级创意性体验作为卖点，发展到一定规模和品牌，如果不能自创山头，就百川入海卖身于大平台。小型“元宇宙”往往选择娱乐和媒体场景作为突破，而其他领域，比如工业和生产力领域的技术和资本门槛更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Nvidia的Omniverse是另外一种元宇宙模式，主要是统合打通技术基础设施平台，应用于生产领域。比如工业设计和制造领域的CAD/CAM系统、有限元分析、工业与建筑工程仿真，更沉浸式和高度模拟无疑是发展方向之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工业“元宇宙”的目标是打通分立在不同的设计和仿真软件之间的物理鸿沟，打通跨专业协作的流程，相当于创造出一个高即时性的虚拟“世界封装”，屏蔽现实世界中一些繁琐的数据流接口，压缩协作时间轴。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/30/20211030091850233.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9b1849c5d5d44def459703f9f452b1b7</guid>
<title>中美不值得为台湾而战，因为它的重要性在下降</title>
<link>https://www.guancha.cn/DavidPaulGoldman/2021_10_30_612882.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/大卫·保罗·戈德曼 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1972年理查德·尼克松访问北京以来，无限期搁置台湾地位问题一直是美中两国的默契。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这个问题实际上并不像它表面看起来那么严重，因为作为世界上出生率最低的地区，台湾将在未来50年逐渐“消失”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾地区现在的总生育率仅为每名女性生育一个孩子。台湾地区现有2300万人口，少于成都、重庆或上海等大陆大城市的人口数量。随着时间推移，其人口数量减少的形势将削弱其相对价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/27/20211027163806591.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;台湾和大陆的总生育率走势 图片来源：《亚洲时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方评论员已经大肆炒作过中国的人口问题，其理由也很充分：根据目前的《联合国人口预测报告》统计，中国2020年的总生育率仅为1.69，中国将迅速老龄化，其劳动年龄人口将减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而台湾地区的总生育率只有1.15，其人口问题更为严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合国在其“中期变量”预测中指出，到本世纪中叶，台湾地区的老年人口抚养比将达到80左右——即每100名工作者必须抚养80名老年人。这一数字几乎是中国同一预测数字的两倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，台湾地区的人均收入高于大陆，但它未来的负担依然令人生畏。其人均GDP为33402美元，远高于中国平均水平，与中国高科技城市深圳的人均GDP大致相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台北的房价是该市平均工资的31倍，远高于中国西部高科技中心成都，那里的房价收入比约为20。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/27/20211027163827560.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;未来东亚各国和地区的老年人口抚养比 &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：《亚洲时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，台海战争在未来几年仍然是一重大风险。如果华盛顿听从了前国家安全顾问约翰·博尔顿的建议驻军该岛，或采取其他步骤确立台湾的“主权”，那中国大陆很可能会夺取该岛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
太平洋司令部前司令约翰·斯塔夫里迪斯和埃利奥特·阿克曼在他们合著的小说《2034年》中描述了接下来可能发生的事：两方互射核弹从而抹去了中美两国的一些城市，最后谁都没有获胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国已经积攒了数百枚反舰和反卫星导弹，更不用说它还拥有高超音速滑翔飞行器，可以向世界任何地方投掷核武器。已故的安德鲁·马歇尔曾管理五角大楼的“净评估办公室”，我偶尔会去向他咨询一些问题。在2015年，他告诉我说中国的DF-21D导弹可以击沉任何一艘美国航母。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来算一下：假如美国承认台湾独立，或者开始驻军台湾。作为回应，中国派出了3万名海军陆战队士兵和6万名机械化步兵，同时压制台湾的老旧战机升空作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国则动用航空母舰与中国军队交战。中国发射了几十枚DF-21D导弹摧毁了航母。接下来会发生什么？美中两国会互相轰炸对方的城市吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/27/20211027164513496.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国的DF-26D导弹&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在2020年出版的新书中评估了中美军事实力并得出结论：没人会在中国沿海发动战争，没有人会疯狂到这个程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我在阅读了约翰•博尔顿、加里•施密特、迈克尔•马扎和丹•布卢门塔尔最近的建言后，我修正了自己的想法。确实有些大人物会疯狂到这个程度。总的来说，这些大人物就是把5万亿美元浪费在建设伊拉克和阿富汗的人，他们本应该，比如说吧，把这些钱投向其他领域以保护美国及其设施免受高超音速导弹的攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
创作于14世纪的中国经典名著《三国演义》里有句名言，这句话直到现在仍不过时：“天下大势，分久必合，合久必分。”从1840年第一次鸦片战争爆发到1949年中共取得胜利，中国在这一时期内被军阀混战、乡村骚乱和外国入侵折磨得不像样子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在此期间付出的生命代价是其二战时死亡人数的两到三倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党不会让这种情况再次发生，至少没有彻底摊牌，它就不会让这种情况再次发生，它已经在台湾问题上划出了底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美中两国因台湾问题而使几千万本国公民丧命，未来的历史学家会在评论此事时联想到卡尔·马克思的那句至理名言，历史大事第一次发生时是悲剧，第二次发生时是闹剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亨利•基辛格、格雷厄姆•艾利森和其他美国外交政策智囊们多年来一直警告说，今日美中紧张局势类似于1914年前的欧洲局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着时间流逝，台湾地区的重要性将随其人口的减少而降低，争夺台湾之战将会成为有史以来为争夺最小利益而进行的最大规模战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平心而论，支持“民主”台湾的哥们义气不足以驱动美国将战斗部队部署到台湾，或在台湾海峡布设水雷以阻止中国入侵，或通过给予台湾一个联合国席位以便在事实上承认台湾为“主权国家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目前的情况看，台湾“民主”没有一个光明的未来。台湾根本就没什么前途。部分美国外交政策精英，如基辛格和艾利森，更喜欢看到中国崛起而不是中美两国爆发战争。而其他精英人物则宁愿玩弄战争游戏，也不愿让中国在军事和经济实力上超过美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群选译自《亚洲时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2d0aa6cde3d0ac2aa84cc74d20132afc</guid>
<title>西方制度最大的挑战不是中国，而是生理学</title>
<link>https://www.guancha.cn/yinyiwen/2021_10_30_612876.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 尹伊文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长久以来，很多美国人持有坚定的自信，相信“美国的制度是最好的”、“美国是最强大的”。最近两年连续发生了几件事情，直接冲击了这些坚定的自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新冠疫情中，美国在感染人数、死亡人数方面是全球表现最差的，从自信满满的“最好”“最强”榜首，直接跌入了“最差”“最弱”的榜尾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年美国总统大选后，发生了“国会山事件”。在美国人心中，这样的事情是发生在落后国家、“邪恶”国家的，譬如委内瑞拉，想不到具有“最好制度”的美国也会发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年美国从阿富汗撤军，不仅极度混乱，而且美军还没有完全撤出，它扶植了20年的亲美“民主”政府就垮台了。而当年苏联从阿富汗完全撤军后三年，扶植了10年的亲苏“不民主”政府才垮台。最强大的美国竟然表现得不如解体前夕的苏联。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这些冲击自信的现实，美国人感到震惊困惑。为了解释现实和自信之间的不相符，多数美国人是在表层找原因，譬如把防疫不利归咎于某些官员专家，把冲击国会归咎于特朗普支持者的鲁莽，把阿富汗问题归咎于“帝国坟场”和一些具体负责的官僚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有少数人会进行较为深入的思考，反省这些问题背后深层的政策形成与执行过程。极少数人会深入到价值观层面，反思美国的自由民主价值体系是否有问题，在这样的价值体系上构建的制度是否有问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当自己的观念和现实发生冲突的时候，大多数人往往盲目地固守自己的观念，找一些似是而非的理由来解释冲突；只有很少数人有勇气和能力挑战自己的观念，用“实践检验真理”的方法来修正自己的观念，使自己的观念能够与时俱进地发展，进而指导自己在实践中不断取得进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么大多数人会盲目地固守自己的僵化观念呢？少数人是如何能够克服这种盲目性的呢？当一个国家固守僵化观念的时候，会对这个国家的发展造成什么负面影响？这种负面影响需要用什么方法来克服？目前世界正经历着百年未有之大变局，大变局中的各种巨大变化对人的固有观念造成的冲击是极为强大的，个人应该如何适应这种大变局？国家又该如何应对这种大变局呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文试图回答这些问题。关于固守观念的现象，政治学、社会学有过很多分析探讨，但我想先从神经学和心理学的角度来更为“科学”地分析这个现象，然后再以此反观这个现象对政治和社会的影响，以及探讨如何解决其负面影响的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;固守观念的神经渊源&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
耶鲁大学医学院的神经学教授史蒂芬·诺韦拉[1]，从神经科学和心理科学的角度，指出人类思维的一大特点是“模式识别”（pattern recognition）。这种思维特点，既可以帮助人们认识世界、改进生存，但也含有陷阱，其中一大陷阱就是使人在剧变的世界中不能作出相应的观念改变，而是固守观念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“模式识别”，就是人可以在杂乱无章的信息中识别出“模式”来。譬如，树叶飘落，苹果坠地，石头滚动……这些杂乱无章的运动，被人通过“重力”“加速度”“质量”“引力”“摩擦力”等等的力学模式化，变得易于认识了。人通过这样的模式识别来认识世界，还利用这些认识进行创造性的活动，譬如根据力学理论创造各种工具，改进人类的生产和生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在模式识别的过程中，人会对模式产生真实的感觉，认为这些模式确实存在于现实之中。这些模式化的信息经过大脑的处理，会在人脑中构建出一个“内在现实模式”（internal model of reality），这是人对外部世界的认识，是人自己认为的现实，人相信这个“内构现实”就是客观现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这个“内构现实”非常接近客观现实，它可以帮助人们应对现实中的问题，有助于人类的生存发展。但是，如果“内构现实”远离客观现实，那么它不仅不能解决现实中的问题，还会将人导入歧途，跌入陷阱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
譬如化学中的“燃素说”就是这样的一个例子。17世纪时，人们认为燃烧的火是由细小活跃的微粒“燃素”构成的。但这种“内构现实”不符合现实，人们被导入歧途，忽视燃烧时空气成分的变化，无法解释金属燃烧后重量增加的现实。在这样的陷阱中，人无法用燃烧理论来指导有关燃烧的生产活动，改善人类的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要想避免陷阱，需要对头脑中形成的自认为现实的“内构现实”进行“现实测试”（reality test），以便否定“不现实的认识”，从而构建更接近现实的“内构现实”。诺韦拉指出，否定头脑中的“不现实的认识”是一件非常不容易的事情，他从神经学、心理学、生存适应进化等多种角度展现了“不容易”的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
形成“内构现实”的大脑活动主要是在新皮质（neocortex）的额叶（frontal lobe）部分进行的。新皮质是生物从低等向高等进化过程中最晚出现的大脑皮质，额叶更是智力进化的高级活动领域。理性思维是在这里进行的，它也负责调控更原始的情绪管理中心“杏仁核”等结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/25/20211025111838951.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这里只是谈到额叶功能的几个方面，整个的图景更为复杂，图片来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Handbook of Clinical Neurology&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从进化的角度来看，情绪有更加古老久远的历史，是更为原始的脑活动，有更强大的影响力和更高的效率。这种高效率很多时候可以产生有利于人类生存的结果。譬如，人在遇到危险时会产生“害怕”情绪，使人能够立刻快速采取行动，逃避危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在狩猎时代，快速逃避猛兽能够大大提高生存的机会。当看到丛林中草木异常晃动，害怕里面藏着老虎的情绪会使人立刻逃跑，而那些缺少害怕情绪、理性思考是否真有老虎的人，则不会立刻逃跑。如果里面真是藏着老虎，受情绪驱动的人得以逃跑生存，而受理性驱动的人则很可能丧生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在漫长的原始社会时代，能在情绪驱动下快速逃跑的人获得了更大的生存机会，他们的行为，他们的基因，通过“适者生存”的规律，深深影响着后来的人类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
情绪驱动的强大力和高效率，还和情绪能够产生的满足感相关。当人情绪活跃的时候，人脑中与情绪相关的神经元释放的某些神经递质就会增加，使人得到“满足”的感觉。这就使得情绪驱动行为具有了生理动机，而理性驱动行为则缺乏这样的生理动机，因此情绪具有了更强的行为驱动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有的时候，人还会突然“丧失理智”，直接为情绪支配。耶鲁大学的神经科学家艾米·安斯顿（Amy Arnsten）等发现，面对压力时，人脑过度释放各种应激激素，阻碍前额叶调控“杏仁核”等与情绪相关的脑区。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/25/20211025112223884.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：Linkreseach.com&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诺韦拉认为，在形成“内构现实”时，一方面理性思维进行了构建，另一方面大脑会赋予其“意义”，会获得“情绪化”的感觉，成为了“信念”（belief），也使人对其执着。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>39c740af211f051a4251bccd8c147974</guid>
<title>岸田刚当首相，怎么就“怂”了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShaQingQing/2021_10_30_612875.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沙青青】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年10月31日，日本将举行第49届众议院选举。对于成立不满一个月的岸田政权来说，无疑是刚上任就面临“政治大考”，而考试结果也将直接决定其未来命运。由于此前国会已经到期，依照法律必须解散并举行大选，所以岸田文雄成为战后日本当选后最快迎来众议院大选的日本首相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在10月25日举行的参议院两个选区的补选中，自民党虽然守住了“保守王国”山口县的席位，却在静冈县输给了立宪民主党与国民民主党共同推荐的无党派候选人山崎真之辅。尽管岸田文雄曾先后两次赴静冈县为自民党候选人站台造势，但依旧难以力挽狂澜。作为大选前的前哨战，这次参议院补选“一胜一败”的结果对执政自民党来说，显然是令人失望的，也让随后马上举行的众议院选举陷入“出师未捷身先死”的阴影之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/27/20211027194208392.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在静冈县参议员补选中获胜的山崎真之辅 图自共同社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去这一年多以来，执政的自民党政权在疫情应对、经济复苏等议题上，一直饱受攻击；同时，诸如“森友学园”“赏樱会”等一系列关涉自民党权钱交易的政治丑闻也让日本民众普遍不满。因此，在2021年先后举行的多次参议院、众议院补选以及地方首长选举中，自民党始终处于败多胜少的窘况。迫使前首相菅义伟不得不放弃连任自民党总裁的“最后一根稻草”，就是自民党在横滨市长选举中的失利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，话虽如此，若从当下日本政治的客观环境来看，即便自民党的议席可能有所减少，但其执政地位应该不至于发生动摇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在宣布解散众议院后，岸田文雄把自民党的胜负线极其“低调”地设为”执政党超过半数“（即超过233个议席）。在上一次2017年的众议院选举中，自民党拿下了众议院465个议席中的284个，再加上盟友公明党的席位，执政势力的议席接近三分之二。今次在“逆风”之下，岸田显然做好了丢掉部分议席的心理准备，非常务实地将保住“议席过半”定为目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/27/20211027200336806.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;岸田文雄 图自共同社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据10月19日发布的选举公告，此次参加选举的候选人总数为1051人，角逐包括小选区和比例代表在内的共465个议席。其中，自民党候选人为336人、公明党为53人、立宪民主党为240人、共产党为130人、维新会为96人、国民民主党为27人、令和新选组为21人、社民党为15人，其他无党派为80人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1051人的候选人数量创下了历史新低。造成该局面的重要原因之一，是以立宪民主党和日本共产党为核心的在野党势力达成了“野党共斗”的共识，在全国289个选区中的210个，共同推出统一支持的单一候选人，避免在野党之间相互分票，以便集中力量与自民党对决；而这其中被认为彼此支持率极为接近的“激战区”达到70个之多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从日本各大主流媒体的民调来看，民众虽对自民党长期执政的傲慢、尤其是疫情应对和政治丑闻心生恶感，但也对在野党的执政能力难以信任。实际上，在野党尽管寄望议席增长，但心底里也并未做好执政的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/27/20211027200058982.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东京奥运会开幕式场外聚集数百抗议者，呼吁“不要奥运会，打倒菅义伟”，表达对政府抗疫不力的不满。图自朝日新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依据现在各类民调和选前态势，此次日本众议院大选不外乎以下三种可能：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、自民党-公明党执政联盟继续维持近乎三分之二的绝对优势
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
连岸田本人都抱持“小输当赢”的预期，可见执政联盟仍能延续前三次众议院三分之二优势的可能性较低。万一若真能实现这个“剧本”，那么岸田文雄就可以将自己树立为自民党的新旗帜，使其未来的执政基础更趋稳定，甚至能够一举摆脱自民党总裁选举时受制于“党内大佬”的尴尬状态。岸田政权的长期化也有望成为可能，甚至走出不同于安倍的政策路线。而岸田本人所高喊的经济政策，恐又沦为所谓“安倍经济学”的另一个变种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、执政联盟议席缩减，但守住过半的最后防线
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对而言，此种情况的可能性最高。由于上一轮大选取得的巨大优势，自民党即便在此次选举中输掉五六十个席位，仍能维持过半的优势。换言之，自民党的“容错率”比较高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但值得注意的是，若是此种情况，那么对岸田来说，却未必是好消息。因为这意味着他本人并不能顺利成为自民党的“新招牌”，而自民党内各大派阀的首脑围绕议席变化，可能发起新一轮的党内权力较量，岸田政权必然会继续受其掣肘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在野党议席的增加也势必让岸田在国政层面承受更多压力。根据《朝日新闻》在25日、共同社在27日进行的最新民调，自民党预期有望赢得260个左右的议席，似乎也在预示这种可能性或将成为现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/27/20211027190955632.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图 1：《朝日新闻》在民意测验基础上所作的预测&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三、执政联盟议席不过半或自民党单独不过半
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种可能性是最低的。若万一成真，那必然导致日本政局天下大乱。如前所述，在野势力虽然达成了“共斗”的共识，但未未真正做好执政准备。而在野势力中，目前也缺乏一个如20世纪90年代初小泽一郎那样可以在各势力间穿针引线的组织者。即便执政联盟不过半，在野势力也同样难以结成一个共同执政的联盟，进而造成政治上的僵局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以综合来看，三种剧本中，第二种成为现实的可能性最高。也让我们拭目以待10月31日的众议院大选结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>16ea9db64078e7ec3152603ef554434c</guid>
<title>美对台“准殖民地化”？大陆如何破局</title>
<link>https://www.guancha.cn/TianFeilong/2021_10_30_612874.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 田飞龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期美国总统拜登宣布“保卫台湾”，美国国务卿布林肯发表正式政策声明以支持台湾加入“联合国系统”（UN system），而中国外交部发言人严厉回击，表明美方此举将给中美关系造成“颠覆性的巨大风险”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美方甚至要“颠覆”1971年恢复中华人民共和国合法权利的“2758号决议”，以其霸权主义和盟友体系力量煽动扭曲条文解释，为台湾争取所谓的国际合法空间和权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾当局对美国“史无前例”的政治支持惊喜万分，蔡英文明确承认美军“驻台”，并声称“2758号决议”没有解决台湾的主权地位和国际地位问题，试图挑起“台湾问题国际化”的全面战火。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/29/20211029151857781.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;布林肯在推特上与蔡英文高调互动炒作涉台问题&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与美国对“一个中国”政策的挖空操作相协调，其盟友体系特别是欧盟层面已通过与台湾发展“政治关系”的决议，欧洲小国如立陶宛等更是无节制发展与台湾的官方关系，允许设立“台湾代表处”，甚至像英国、法国、德国这些主流国家也存在“闻风而动”的逆流趋势，至于和台湾有着殖民史交集和地缘关联性的日本更是趋于强硬，投机逆行。澳大利亚利令智昏，更是扬言在台湾问题上可以与美国并肩作战，诉诸军事手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些始于美国和“台独”势力极限互动并波及西方所谓民主同盟体系的冷战敌意和对中国国家主权、安全与发展利益的极端挑战，对台海和平与两岸最终统一造成严重的威胁，也使岛内民众陷入战争恐惧和怨愤之中，无从安宁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管国民党主席改选后，朱立伦回归“九二共识”，但国民党的在野党地位与政治领导力局限都限制了这一回归的两岸政治突破意义，同时美国“一个中国”政策的动摇，使两岸关系遭受更加严重的威胁与损害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的“台湾牌”疯狂开打，“台独”势力随风起舞，美台的极限互动俨然双方之间长期“政治偷情游戏”的公开化与透明化，赤裸裸，无廉耻，完全无视中国的主权尊严与两岸维持数十年的政治默契。而2019年大陆提出的“一国两制”台湾方案，却被视为统战和敌意的方案，遭到台湾当局的全面污名化和管制封杀，而难有理性讨论氛围和具有政治协商意义的回应与推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕台湾问题的各方势力纠缠日紧，造成二战后远东国际法秩序与地缘政治格局的极大风险，以及中美关系的进一步“冷战化”。美国长期的霸权主义和两面派做法，不仅造成其政治道德和信用的破产，更对地区和平与安全造成严重威胁，逐渐走向自诩的“世界警察”的对立面即“世界公敌”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/29/20211029152214748.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在各方势力极限角力的过程中，台湾问题的破局节奏加快，以何种方式最终解决，从政治意志、实践逻辑与历史经验上看并不遥远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;台湾问题的复杂法理背景&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾问题是中国革命与现代国家建构的遗留问题，在两岸长期对立及美国等西方势力操弄下又混杂了一定程度的国际法和地缘政治斗争因素，构成远东区域的一个极其错综复杂的“大空间”政治难题，其在法理性质上与如下因素有关，需条分缕析加以细致解读：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，从内战法理来看，作为国共政治竞争的结果，“中华民国”由原初的全国性政权萎缩变质为退守台湾的地方性割据政权，早已丧失法统正当性。1949年2月“废除六法全书”是对其合法性的否定，是中国人民对该政权的政治抛弃，但两岸之间存在通过政治协商消除割据对立状态并缔造完全统一秩序的民族公意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，从国际法层面来看，蒋介石政权在1949—1971年继续占据联合国席位并在涉及中国根本利益问题上与美国合作，背叛国家民族与人民。而“2758号决议”确认了新中国成立及代表中国人民的正当性，从国际法和国家代表权意义上否定了台湾当局的政治合法性，并将台湾问题原则上归置为中国主权范围内的内政问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，从中美关系与美国霸权层面来看，台湾问题是中美建交和维持外交关系的核心问题。“中美三个联合公报”特别是其中确立的“一个中国”政策是中美关系的稳定基石，但美国展现霸权行为和两面派做法，以《台湾关系法》实质阻止两岸统一，以“三个联合公报”应付大陆，又以“六项保证”安抚台湾，试图坐收渔利并长期结构性地以分裂态势阻止中国民族复兴和强大发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其四，从岛内民主化与民主政治层面来看，国民党代表的“民族主义”成分和认同逐步下降，本土主义和青年世代的“天然独”成分不断上升。民进党以民主的名义展开对大陆的冷战和对抗，同时以“盟友”身份索取美国的过度保护，将台湾问题建构为民主与非民主的阵营对立问题以及美国霸权利益的“前哨”巩固问题，并在这一理念与利益深度捆绑过程中寻求全方位的“台独”条件，万事俱备，幻想大陆崩溃或美中开战而一举成事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
涉台法理斗争的一个必然焦点是联合国1971年的“2758号决议”。这是一份由联合国大会集体审议表决通过的国际法文件，其主旨为“恢复中华人民共和国在联合国的合法权利”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/29/20211029152120299.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大会决议要解决的就是“一个中国”的国际法代表权问题。在联合国框架下从来不存在“两个中国”的问题，只存在谁来代表“一个中国”的问题。“一个中国”从来都是联合国涉及中国之一切工作的基本前提，也是国际社会普遍承认的国际法共识。“2758号决议”不是解决“一个中国”问题，这不成问题，而是解决在联合国系统（UN system）内谁是“一个中国”之合法代表的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该决议的主要内容包括：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，“回顾”，认定决议的法律依据是“联合国宪章的原则”，作为创始会员国，中国有权行使相关合法权利，而行使权利的具体代表已发生国内法意义上的正当更替，联合国大会依据宪章进行确认，以便更好与中国展开合作及发挥中国对世界和平与发展的建设性作用；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，“考虑”，认为决议具有实质理由，即恢复中华人民共和国的合法权利对联合国将产生两方面的收益，包括维护联合国宪章以及联合国依据宪章必须从事的事业，联合国以和平与发展为主要职责，对中国代表权问题的法律解决有助于联合国正义事业的进展，投赞成票的国际社会多数国家认识到并认同这一理由；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，“承认”，确认了中华人民共和国是中国在联合国组织的唯一合法代表，也是联合国安理会五大常任理事国之一，这是对中国在联合国框架下的合法会员国代表资格及五常地位的代表权的更新；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其四，“决定”，这部分内容具有国际法上的强制效力，具体包括恢复中华人民共和国的一切权利，承认其政府代表是联合国组织内的唯一合法代表以及驱逐所有的原来由蒋介石代表占据的联合国及其所属机构的代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“2758号决议”是中华人民共和国国际法斗争的一次重大胜利，彻底解决了“一个中国”在联合国的完全代表权问题，台湾当局及其继受者从此不再具有“联合国系统”内的任何合法权利与代表权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管决议本身并无提及“台湾”字样，但由于联合国框架内从未对“一个中国”以及台湾属于“一个中国”的基本事实与法理提出异议与挑战，且民进党政府也一直在法理上作为台湾地方性割据政权的继受者，故我们可以得出如下基本结论：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，“2758号”决议彻底解决了“一个中国”的代表权问题，台湾参与国际组织与相关活动议程必须在“一个中国”框架下寻求解决方案，其协商和寻求同意的主体只能是该决议确立的中华人民共和国，而不能绕开这一主体求助美国或其他不具备任何合法资格的主体；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，台湾民主化及民进党执政只是岛内政治演化与内循环，完全不涉及台湾的国际法地位变更问题，且民进党政府作为岛内政权继受者也绝对没有获得任何超出原国民党政府的国际法地位与权利，民进党追随美国主张台湾地位未定论以及谋求国际空间的“台独”存在是直接违反“2758号决议”的，是一种挑战联合国宪章和决议合法性的不法行为。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>