<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6c6d269d126ed0da68699eeadd6fbd0a</guid>
<title>中国老百姓存款多恰恰是因为没钱，该怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangJun/2023_06_29_698711.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
6月19日，由中国企业改革与发展研究会、网易财经、网易财经智库联合主办的2023网易经济学家年会夏季论坛在上海举行，论坛主题为《制造复苏 惟实励新》。复旦大学文科资深教授、经济学院院长、中国经济研究中心主任张军教授认为，中国老百姓存款多恰恰是因为没钱，建议推行全民公费育儿等措施。以下为精彩内容精编，发言内容由网易财经智库整理，作者授权观察者网发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/张军】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国老百姓存款多恰恰是因为没钱 建议推行全民公费育儿等措施&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前中国储蓄率世界第一，并不是因为中国老百姓有钱，储蓄率高反倒说明我们还不是那么有钱。因为收入相对较低，同时可能对未来成本支出有比较高的估计。在这种情况下，即便收入不高，也要在其中留出一部分作为预防性储蓄。实际上，很多家庭都过于谨慎，会过高地估计未来的压力，所以他今天会从并不高的收入当中，拿出相当一部分用于预防未来的支出和应对不确定性。这样当然会影响当期的消费支出。如果我们不从根本上加以改变的话，这个现象会一直持续下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在中国包括中央、地区两级政府真正用于家庭的福利支出还是太少。我曾经写过一篇文章，国家需要在家庭上面支出更多，家庭才能消费的更多。家庭现在有很多成本几乎全部由家庭自己负担，这在世界上是少有的。中国已经是全球第二大经济体，经济每年增长5%—6%，政府的预算支出完全有可能开始向家庭倾斜，如何让家庭同步地分享GDP增长？从微观上讲，涉及到整个收入共享的机制该怎么建立。这些都到了需要认真研究的时候了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/28/20230628180545813.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，整个国家支出层面上如何能有越来越多的支出用于家庭福利，把有些东西免费给老百姓。比如，现在生孩子和育儿的成本能不能由国家买单？从出生到小学的费用能不能由政府负担，我们在类似这些福利上的花费还是太少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要让家庭有更多的消费意愿和消费能力，国家需要在家庭上花费更多。过去我们为了经济增长，把更多的钱投到基建上，改善国家基础设施；投到企业上，改善企业装备水平，提高竞争力。但现在很多投资已经没什么回报了。中国三足鼎立的经济，有政府、企业和家庭三个重要主体。现在看来，家庭是一个短板，需要有一个系统的政策改变，这个改变也可以说是整个经济模式的改变，才有可能从根本上解决家庭预防性储蓄过高和消费不足的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
否则，家庭出于对未来不确定性、对未来成本支出的估计，会持续进行预防性储蓄。所以，要考虑如何能让家庭的一部分支出成本由国家跟家庭共同分摊，有些干脆就由国家买单。我们应该从战略意义上考虑这个问题，比如，国家要负担家庭在生育、育儿、教育、医疗、养老方面的更大份额的支出，来分摊家庭的支出压力，这样才可以让家庭消费和福利水平得到持续改善，最终也有助于保持经济的长远发展的动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
育儿费用首先应该完全由国家承担，因为中国一年的固定资产投资达到六七十万亿元，这在过去是需要的，现在不需要这么多。当然，这是一个系统性的问题，因为这要求整个国家的预算收入、预算支出的方向要有改变，需要认真研究。中国现在的预算支出项目当中，几十年都没什么太大改变，都是投资性和建设性的，消费性的项目和福利支出太少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得现在要考虑大幅度增加消费型的预算支出项目，从增量上说，更多的钱应该花在家庭层面上。我不是说中国现在完全没有在家庭层面上支出，而是我们的财政支出体系需要有一个结构性变化，否则我们很难走出高储蓄、低消费的怪圈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我不认为美国还有什么制造业 即便回流也不会有实质性改变&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球看，中国制造业的格局已经是相当好了，供应链系统非常完备和发达。只不过整个链条里面可能还缺最高阶的3%-5%的链条， 一些特别核心和关键的技术产品，中国目前仍然主要依赖少数几个发达国家的企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪80年代后期，中国转向发展外向型经济，大力吸引外资，兴办合资企业，加工出口产业获得快速扩张，逐渐带动本土企业的转型。换句话说，我们在吸引外资过程当中，本地企业的工业化水平和技术能力也因为合资企业的技术外溢，开始逐步提升，并最终发展成为外资企业的本地供应商，由此，中国的供应链开始持续扩大，覆盖越来越多的领域和行业。哈佛大学的Growth Lab编制了一些国家的出口技术复杂度指数，我们发现，2000年中国还排在全球第42位，去年已经到了第16位。美国排在第11位。这说明，过去十年中国与美国的技术差距缩减了一半多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但毕竟中国还是一个上中等收入的国家，人力资本总量很大，但水平还不像发达国家那么高，所以中国在技术开发等各个方面，和发达国家还有差距。但我们的方向是对的，将来差距还会不断缩小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为如此，其实发达国家比我们更担心对离岸供应链的依赖。过度依赖中国供应链对他们来说被视为一个巨大的风险。他们现在要“去风险”，这谈何容易？寻找供应链的第二来源，不仅承担巨大的调整成本，最多也不过解决少数技术产品对中国的依赖，无法从总体上脱离中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，部分发达国家虽然意识到问题的严重性，但我并不认为他们可以真正摆脱对中国制造业的依赖。反过来，那百分之几的核心技术产品虽不在我们手上，但随着不断的研发和技术进步，技术自主的问题最终可以解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于美国制造业回流，我不认为美国还有什么制造业。首先，就规模而言，美国的制造业根本和中国不在一个数量级上，这些制造业即便回流到美国，美国国内的结构性问题也不会有实质性的改变。有一些企业回流确实发生了，例如，有个别制造业企业从亚洲转到了美国附近的拉美地区。现在美国提出不一定完全“在岸”，但可以“近岸”。美国认为，跨越太平洋有风险，特别是遇到突发的疫情，不确定性比较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国制造业回流，能解决让美国现在面临经济问题、结构性问题吗？美国“铁锈带”工人可以重新回到厂里面就业吗？我看都很难。对美国来讲，把制造业放在墨西哥会觉得安全一些，但能想到并不等于做得到。未来能够把多少原来在中国的这些供应链都搬到美国的近岸？没那么容易。对发达国家来说，摆脱对中国供应链的依赖，长远来说是一个巨大的通胀压力，因为在别的地方找替代都要付出巨大的调整成本，而且几乎没有一个地方可以达到中国的供应链规模，因而不可能将制造成本降到中国的水平。成本居高不下，就可能造成美国的经济、甚至整个西方发达世界经济增长放慢，导致非常糟糕的情形。最近纽约大学的鲁比尼教授也对可能发生的这个后果表示出了担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>900527813d0da389d824e18ebe1bdd38</guid>
<title>对俄罗斯来说，白俄罗斯和哈萨克斯坦的战略地位有何不同？</title>
<link>https://www.guancha.cn/OlegYanovsky/2023_06_29_698707.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 奥列格·亚诺夫斯基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯人将前苏联地区称作“近邻”，这一亲切称呼定义了俄罗斯针对该地区的战略方针。不论在历史、文化、传统还是亲缘关系方面，俄罗斯与“近邻”都有着不可分割的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数百万俄罗斯人居住在近邻国家，俄语是这些地方的第一或第二大语言，疆界划分并不严苛。近邻国家孵生的问题因而会潜移默化渗入俄罗斯本土，包括种族宗派暴力、毒品、违禁品乃至恐怖主义运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无怪乎俄罗斯新的外交理念将其视为“保证俄罗斯安全、稳定、领土完整和社会经济发展的首要任务&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;。普京、卢卡申科与托卡耶夫三位总统最近的会晤内容登上新闻头版，美国政评者们见缝插针发酵冲突，宣扬“托卡耶夫总统拒绝加入联盟国”&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;，然而托卡耶夫并没有、也不会收到联盟国的邀请函——俄罗斯绝非意欲一味拉拢邻国，而是根据全球安全状况和宏观经济形势做出层级协调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺便，借用托卡耶夫总统的措辞&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;，由俄罗斯和白俄罗斯组成的“联盟国”是一个“独特的架构”，卢卡申科总统则描述它为“重中之重”&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt;。它意味着联合军事原则、共同协定标准法规、疆界互通以及在处理国际事务时保持步调一致，正是联盟国的存在使得明斯克得以邀请俄罗斯在其境内部署安保力量，而不违反任何防核扩散条约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢卡申科的“玩笑”、托卡耶夫的回应以及核武器的安置可以通过考察邻国关系、与俄罗斯的历史联系以及莫斯科长期区域战略来解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/22/20230622151721140.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈萨克斯坦未与俄罗斯结盟也不寻求战术核武器，究其根本原因是战略安全。该国被友好国家环绕，是俄罗斯领导的集体安全组织（CSTO）及中国领导的上海合作组织（SCO）框架内的成员国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年1月时，哈萨克斯坦政变未遂时局动荡，以俄罗斯为首的CSTO同盟发出闪电援助。北京则秉承不干涉原则，对哈萨克斯坦表示关切。中俄为反“颜色革命”提供了力量&lt;sup&gt;5&lt;/sup&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白俄罗斯与哈萨克斯坦的情况不同，它的西方邻国隶属北约，致使白俄罗斯贸易受限，诸如马克龙之流的欧洲高管时常以此要挟卢卡申科。&lt;sup&gt;6&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此当阿斯塔纳被卷入邻国经济条约网络，明斯克就遭到了孤立，受到敌对军事联盟威胁的明斯克自然选择向其最亲密的盟友寻求安全保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，明斯克政府在2020年遭遇暴力抗议时&lt;sup&gt;7&lt;/sup&gt;毅然揭竿而起，在欧盟和以波兰为首的波罗的海国家的一贯敌视中，该国得到了锤炼。对乌克兰特别军事行动开始后，白俄罗斯发现自己面临着更加严峻的安全挑战——自然向莫斯科寻求帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白俄罗斯和哈萨克斯坦的相对战略地位决定了其安全策略。更重要的是，中国在中亚地区一贯的建设性和支持和平的立场使“斯坦们”能够享有政治自主权和国土安全，白俄罗斯与中国却没有这样的因缘。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/29/20230629081316279.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;白俄罗斯国家通讯社6月27日报道，当天卢卡申科发表讲话，透露了他与普里戈任在瓦格纳兵变后的谈判细节。图自白通社 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史的作用举足轻重，俄罗斯人和白俄罗斯人的文化和种族几乎没有区别，这使得深度融合更加容易。联盟国总书记梅津采夫将两国合称为“我们的文化传统”&lt;sup&gt;8&lt;/sup&gt;。俄罗斯和哈萨克斯坦虽曾经是盟友，但差异更大，正如托卡耶夫6月20日所言，他的目标是“在双边意义和多边论坛上”深化与俄罗斯的伙伴关系&lt;sup&gt;9&lt;/sup&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，1991年苏联解体后，莫斯科和明斯克迅速建立起联盟国架构，积极整并，2021年签署了最新修订版的路线图。&lt;sup&gt;10&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫斯科和阿斯塔纳关系则比较疏远，主要框架是欧亚经济联盟（EEU）。欧亚经济联盟并非为建立联盟国铺设的砖石，而是一个经济协调机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈萨克斯坦会发现自己很难在一体化进程上与白俄罗斯并驾齐驱，况且它也没有共享深厚历史文化的优势，所以莫斯科在中亚可能会优先考虑EEU-中国的经济协调关系，正如托卡耶夫所说，此举“至关重要”。&lt;sup&gt;11&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平主席也强调了EEU的重要性并指出合作的巨大潜力&lt;sup&gt;12&lt;/sup&gt;，去年还起草了EEU-中国自由贸易条约&lt;sup&gt;13&lt;/sup&gt;。最近的中国-中亚峰会则将重心放至该地区已经形成的合作共同体，这种合作精神保障该地区的安全，哈萨克斯坦既不需要寻求与俄罗斯一体化，也不需要军事化武装。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，莫斯科的国家安全战略和外交政策概念明确指出，“最终目标”是建设有坚实安全保障的近邻地区，为经济发展和投资提供信心，并防止近邻问题渗入俄罗斯本土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫斯科的愿景与中国的全球倡议不谋而合。中国的《全球文明倡议》呼吁治理需因地制宜，俄罗斯所见略同。中国全球发展倡议强调建设基础设施的重要性，俄罗斯的企业群体也正在前苏联各地开展维护和兴修工程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫斯科方持对外开放合作态度，譬如SCO，该区域论坛成员包含“近邻”和中国。中国是我们的邻国，也是全球决策的重要参与者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国-中亚峰会后，俄罗斯总理米舒斯金访问中国&lt;sup&gt;14&lt;/sup&gt;。俄罗斯工商业领导人与总理一道会晤中国友人，宣布俄罗斯的Avtovaz公司将与中方一起联合开展汽车生产，加深双方关系&lt;sup&gt;15&lt;/sup&gt;。莫斯科与北京的合作，彰显了双方对该地区国际架构的共同愿景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
故此，中国推动“一带一路”的同时，俄罗斯将保证地区安全，二者相辅相成。苏联解体后，俄中两国在许多方面愿景一致甚至相同。继续按照目前的轨迹发展，俄罗斯的“近邻”完全有望变得更稳定、更安全和得到快速发展。对于北京和莫斯科来说，这才是该地区真正的最终目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;注释：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. Russian Foreign Affairs Concept, 31 March 2023, V.49. http://kremlin.ru/acts/news/70811
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. https://www.newsweek.com/lukashenko-belarus-nuclear-weapons-offer-kazakhstan-russia-tokayev-1803269
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. https://www.belta.by/politics/view/tokaev-o-sojuznom-gosudarstve-eto-unikalnyj-pretsedent-v-mirovoj-politicheskoj-istorii-i-s-etim-nuzhno-568372-2023/
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. https://rg.ru/2021/11/04/lukashenko-podtverzhdaet-nacelennost-na-rasshirenie-integracii-s-rossiej.html
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5. https://www.reuters.com/world/asia-pacific/china-offers-kazakhstan-security-support-opposes-external-forces-2022-01-10/
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6. https://www.reuters.com/article/us-belarus-france-idUSKBN26I084
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7. https://www.rferl.org/a/lukashenka-accuses-west-of-trying-to-destroy-belarus-with-another-color-revolution-/30842510.html
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8. https://eadaily.com/ru/news/2022/07/15/stali-izvestny-perspektivy-rasshireniya-soyuznogo-gosudarstva-belorussii-i-rossii
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9. https://tass.ru/mezhdunarodnaya-panorama/18067641
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10. https://www.bbc.com/russian/news-58522376
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11. https://www.gazeta.ru/business/news/2023/05/24/20514962.shtml?updated
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12. https://iz.ru/1517880/2023-05-24/si-tczinpin-otcenil-sotrudnichestvo-kitaia-so-stranami-eaes
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
13. https://rg.ru/2022/10/14/kitaj-i-eaes-rassmatrivaiut-vozmozhnost-sozdaniia-zst.html
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
14. https://twitter.com/ChinaEurasia/status/1661031668331978753?s=20
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
15. https://twitter.com/ChinaEurasia/status/1661032786705403907?s=20
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ce598915ca1bad9ffee6d09b68a21e9a</guid>
<title>台籍诈骗犯大陆受审，岛内民众为何纷纷喝彩？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhengshiyong/2023_06_29_698706.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/郑诗咏，整编/观察者网】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾当下政治混乱，培养政治新人非常不易，政治人物必须像小丑一般表演才能有媒体关注。而岛内目前“网军治台”显而易见，新闻、媒体大部分都被民进党所掌控，台湾民众也因为经济不佳，只顾得了生活，而对接收到的信息难以辨别其正确性，媒体说什么他们就听什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更糟糕的是，台湾号称“言论自由”，但事实上，只要有不同于民进党立场的声音，就会被网军攻击，甚至是动用政府的公权力来找人民麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于此，我们或许可以另辟蹊径，尝试——“以媒养政”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;打造样板英雄&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在媒体被政党完全控制的现在，必须出奇制胜。只要艺人包装完整、形象定位成功，受到关注和青睐，成为媒体宠儿，其获得的社会信任度将远高于政治人物。当信任度已受认证，再多的事后刻意抹黑，效力都将会弱化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从心理学的角度来看，歌曲能洗涤心灵，戏剧能深植人心，引起共鸣。如同一个好的政策实行，远比一份消费券得民心；一个好法官公平的判决，远比政治人物表现震怒、遗憾来得平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在相关运作上，我们可以向韩国取经。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不得不承认，韩国的文创产业软实力已经深植你我心中。从《冬季恋歌》、《大长今》到《太阳的后裔》，从东方神起到 PSY、防弹少年团、BLACKPINK……“韩流”一波波席卷世界舞台，不但替韩国创造了极高的经济收益，也提升了韩国的国家形象及民族向心力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/25/20230625181804728.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022卡塔尔世界杯开幕式，韩国人气男团“防弹少年团”成员田柾国，与卡塔尔歌手Fahad Al-Kubaisi登台合唱主题曲。（视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据韩国文化内容振兴院（KOCCA）统计，2015年韩国的文化创意产业，共带来超过880亿美元的收入（占韩国GDP约6.4%），5年下来的年复合成长率更高达13.4%，这还不包括因韩流而带来的观光、医药、化妆品、食品、整形等其他产业的价值增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来讲，我们可以尝试打造一个样版英雄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打造一个英雄，不是指会打架的英雄，而是在各地角落的无名英雄。谁是英雄？是爸爸，是领导，是医生，是工人……能保护人、能付出的都是英雄，只要一个演员就能完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这方面，吴京就是一个很好的例子。吴京这位200亿票房演员，因参演数部充满“爱国正能量”的“战狼”电影而受到关注。当然，文化自信的背后，是国力日益强盛、世界影响力与日俱增。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何台湾只专注政治？就是因为台湾人民心中没有一个真正的英雄，人民卑微地寻求那一丁点的希望与安慰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本质上，对“英雄”的需求，源于民众对社会安全感的忧虑。不可信任的政府、不公正的执法机构、矛盾的司法制度，这一切都加重了社会安全感的缺失，令社会民众普遍对社会安全现状产生担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台籍诈骗犯大陆受审，执政当局多次就此事向大陆提出严正抗议，强调此举违反管辖原则；然而在台湾社会上，不论蓝绿统独的民众，大多对此持正面态度，网民还纷纷感谢大陆协助“清理门户”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/25/20230625180653595.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年，从西班牙押解到大陆的46名台湾电信诈骗犯，在北京被判刑。台湾陆委会主张带回台湾审判，遭岛内网民嘲讽。（图/海峡导报）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诈骗犯遣送大陆令台湾民众觉得欣慰，除了诈骗犯难以唤起社会同情，也因为民众对台湾法制系统失去信心。经历了台湾诈骗犯从海外返台后被轻判甚至纵放的先例，如今，台湾岛内除了怨怒满腹的执政当局，台湾社会、媒体与民众对于此类问题的看待和思考已愈发理性、务实。民间已有认同大陆严法可吓阻这些嫌犯的声音，老百姓甚至开始拍手称快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反过来说，台湾政府遇到的问题，就是人民不信任政府，无法建立一个可信的制度。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b01a628934525f6864373b79ca5eef83</guid>
<title>普里戈任选择在顿河畔罗斯托夫起事，可不是一时兴起</title>
<link>https://www.guancha.cn/guoyang2/2023_06_29_698704.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 郭阳】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两天，一场虎头蛇尾的俄罗斯“兵变”事件吸引了全世界的关注。当大部分人对事件中的主要人物和关键节点津津乐道时，却不约而同地忽视了一个地方——顿河畔罗斯托夫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者曾在顿河畔罗斯托夫市留学将近八年，这座南俄城市的一砖一瓦、一草一木，风土人情、四时变化都给笔者留下了极其深刻的印象。当大家的注意力都聚焦封锁街区、占领大楼的“瓦格纳”武装人员之时，笔者却对新闻图片和视频中多次出现的曾经无比熟悉的城区主干道、景观步行街和附近的相关单位倍感亲切。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/27/20230627153906986.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;6月24日，瓦格纳集团的成员在位于顿河畔罗斯托夫市布琼尼大街和普希金街十字路口的南部军区总部门前警戒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这座城市悠久的历史和重要的现实地位，笔者以为，对于普里戈任及其“瓦格纳”集团来说，“起兵”事件也许是一时怒起，但选择拿下顿河畔罗斯托夫市和南方军区司令部作为其整场“兵谏”行动的“一血”，显然不是随意为之。因此以这一事件为契机，笔者也想和大家聊聊在这次事件中被动充当了“背景板”的顿河畔罗斯托夫。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/27/20230627153918266.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;顿河畔罗斯托夫市区俯瞰图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们来说说罗斯托夫这个地区和顿河畔罗斯托夫这座城。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顿河畔罗斯托夫市位于俄罗斯西南部，在俄罗斯大型城市综合排行榜上位列前十以内。现如今她是俄罗斯罗斯托夫州和南部联邦区的行政中心，是俄罗斯南部主要的工业、科学和文化中心，南部陆路交通干线的重要枢纽，也是“连通五海”的重要港口城市，被称为“南方之都”、“顿河之城”、“高加索之门”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/27/20230627153947689.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;顿河畔罗斯托夫市电子地图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顿河下游地区自古以来气候温和，土地肥沃，鱼类资源丰富，因此从石器时代晚期到青铜时代开始就有人类活动遗址留存。经考古发现，顿河流域的泰纳伊斯古城（Танаис）留存有约公元前3000年左右的人类文明遗迹，并且相关出土文物带有浓厚的古希腊文明风格。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/27/20230627154003108.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;泰纳伊斯考古公园&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而罗斯托夫作为一座城市的诞生，最早可追溯到彼得大帝的时代。作为俄罗斯帝国的一代雄主和俄罗斯海军的创立者，彼得非常重视海军舰队的发展和军港的建设。因此在俄国海军正式创建之后，彼得在亚速海边的顿河入海口设立了军港塔甘罗格（Таганрог），并将其作为对抗奥斯曼土耳其帝国的前进基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在与奥斯曼帝国展开的亚速海战役中，彼得率领军队穿过顿河草原，途中寻到了一眼泉水，味道甘甜可口，彼得将其作为军队的扎营水源地并称之为“富井”（Богатый Колодезь）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼得也曾设想依托“富井”建设大型中心要塞，但由于后来和奥斯曼帝国的战事推进不利，只能与奥斯曼帝国签署普鲁特条约（Прутский договор）终止战事，并将附近的塔甘罗格港和亚速要塞（Азов）的部分居民迁移至“富井”地区收缩防御。当然，正是由于南线战事受阻，彼得才掉头向北开辟波罗的海出海口，并在波罗的海芬兰湾沿岸又建设了圣彼得堡港，这也都是后话了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/27/20230627154018280.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“富井”遗址（位于顿河畔罗斯托夫市内）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在公元1570年左右，就有哥萨克人在顿河下游修建了切尔卡斯克据点，随后依托此地发展为顿河哥萨克阿塔曼自治领（“阿塔曼”意为首领）。与此同时，顿河哥萨克也正式被俄罗斯帝国“招安”，每一名14岁-60岁的哥萨克男子都有义务加入俄国的军队为沙皇效力。作为回报，沙皇免除哥萨克人除兵役外的其它徭役和苛捐杂税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于地处边境，河海纵横，这一地区的商贸事业开始繁荣发展。因此到了彼得一世的女儿伊丽莎白女皇统治时期，决定在此设立海关，统一管理商务和外事工作。于是1749年12月15日，女皇签署法令，在“富井”地区西边的顿河（Дон）与捷梅尔尼克河（Темерник）交汇处设立了捷梅尔尼克海关署（Темерницкая таможня）。这一天后来也被公认为顿河畔罗斯托夫市的建城纪念日。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/27/20230627154032641.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;位于顿河畔罗斯托夫市沿河大街的捷梅尔尼克海关署建成纪念碑&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久之后，依托“富井”建立的要塞堡垒于十八世纪60年代正式出现，根据叶卡捷琳娜二世女皇的命令，要塞以东正教圣徒德米特里·罗斯托夫斯基（Димитрий Ростовский）的名字命名为“罗斯托夫”。为了与俄罗斯北方的大罗斯托夫城（Ростов великий）区别，此地便依据地理区位命名为顿河畔罗斯托夫（Ростов-на-Дону）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/27/20230627154045490.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;罗斯托夫要塞示意图，其大体位置位于如今顿河畔罗斯托夫市区东部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>