<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a6d8b6f3d900c45c0494ea5f6a51f821</guid>
<title>观网快评：凭什么说中国不可能“反制”欧洲奢侈品？</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheWang/2024_10_12_751519.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/12/20241012180200131.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧盟执意通过对中国进口电动汽车加征关税提议后，中方宣布对欧盟进口白兰地实施临时反倾销措施。中方的行动产生出额外的震慑效果，欧洲一众奢侈品牌，如LVMH集团、开云集团（旗下品牌包括YSL、GUCCI、巴黎世家等）、爱马仕、历峰集团、博柏利、普拉达等的股价都出现大幅下跌，说明市场对欧洲奢侈品牌可能成为中方下一个目标感到担心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奇怪的是，好几家外媒在报道此事时所采访的几个“专家”异口同声地认为，中国不太可能“反制”欧洲奢侈品，连他们给出的理由都差不多，无非是欧洲奢侈品在中国的消费规模比较大，税收上有贡献，等等。这个观点其实经不起推敲，但经过层层转发后几乎成为“定调式”的判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就相当于什么呢？两个人打牌，不在场的人说，他会出这张牌或他不会出那张牌，这肯定不靠谱。从理论上讲，中方根据自己的需要，按照自己的节奏对欧洲奢侈品采取某种行动完全有可能；从现实层面讲，这种可能性不但存在，而且还是比较大的。换句话说，打不打这张牌，什么时候打这张牌，只有等到牌局结束才能公布答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是欧洲奢侈品最大的市场，占到1/3左右，对奢侈品这么大的消费量与中国整体的经济社会发展水平很不相称，说得严重一点，也是有些畸形的。所谓“社交需求”在一定程度上由“奢侈品叙事”潜移默化建构出来，并不真实。一些人出于虚荣心购买了超出其消费能力的奢侈品，而对其它方面的消费进行压缩。不成比例的奢侈品消费应该是一个阶段性的非正常现象，数据显示，中国Z世代对奢侈品牌就没那么感冒了，欧洲奢侈品牌对此有危机感，但对中国来说是好事，说明中国社会的消费观念更加理性多元了。也就是说，认为欧洲奢侈品在中国消费规模大，中国就不会采取相关行动的推论站不住脚，把这个规模降一降，对中国未尝不是利大于弊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中欧的经贸中，我们最需要的比如ASML（阿斯麦尔）的最先进光刻机，荷兰受美国胁迫不卖给我们；欧洲消费者想买的比如中国电动汽车，欧盟现在又设置高门槛；反倒是溢价和利润畸高的奢侈品，欧洲恨不得一股脑推销给中国。这难道不是一个应该解决的问题吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e7a85e920452faafa12f47f6ad29bac9</guid>
<title>飓风肆虐，美国救灾却上演“甩锅大戏”，选民只能祈求上帝？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2024_10_12_751486.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作家 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
飓风海伦娜在美国已经造成了200多人的死亡和数百人的失踪，是美国历史上造成损失仅次于“卡特琳娜”的飓风灾害。而飓风米尔顿也刚刚横扫了佛罗里达，虽然破坏较小，但也已经造成了数十人的死亡和失踪，而几百万人如今仍处于断电状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/12/20241012105049545.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府这样的救灾效率，不光以中国人的标准来看匪夷所思，就算是在美国也是饱受批判的。在离大选还有不到一个月的情况下，受灾最重又正是北卡罗来纳这样的摇摆州，天灾不可避免地要和人祸联系在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以先捋一下时间线。飓风海伦娜是在9月27日左右登陆并且造成了巨大破坏，随后在9月29日消散。然而直到10月2日，已有数百人死亡或失踪，拜登政府才开始部署军队参与救灾。而此时仍然有大量的地区只能自救，无法被救灾部队触及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的救灾速度是非常具有美国特色的，既是一个程序问题，也是一个文化问题。从程序上讲，根据《斯塔福法案（Stafford Act）》，美国人的救灾要一步步来，先是地方自救，救不了再去州一级，还不行就去找州一级的联邦紧急措施署（FEMA），最后才是求助联邦政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这套流程当然有其合理性，但在实践中往往不出意料地会给各级部门拖延甩锅提供机会。而且对于海伦娜飓风这种重大灾难，大家用脚指头都想得出来地方和州的资源到底够不够用。很多受灾地区虽然早就开始向上请求支援，但支援永远都在流程上。毕竟，直到飓风已经消散的9月29日，拜登政府才开始陆续批准各州的“灾难状态”，释放联邦资金响应救灾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，联邦政府的救援缓不济急是常态了，美国毕竟有着所谓民间自救的传统。然而问题是这些民间自发救援，似乎也要走流程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如马斯克就多次公开表示，“FEMA不光是无法有效帮助受困的人，甚至还在积极地阻拦想要援助的市民”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/12/20241012135332865.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马斯克发布社交媒体谴责FEMA的不良表现&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克自己想往灾区送一批星链帮助恢复通讯，结果被联邦部门各种阻挠，最后他直接找到交通部长布蒂吉格才解决了问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克这种级别的富豪，他是能“上达天听”来解决问题，其他普通老百姓怎么办呢？而直到现在，联邦政府也一直在指责马斯克，说“FEMA阻挠救灾”这样的言论完全是无中生有一派胡言，马斯克这样散布谣言才是真正的阻碍救灾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，FEMA在自己的页面上是这么回应“FEMA扣押捐赠物资”传言的：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/12/20241012135431196.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“有关FEMA阻挠捐赠、阻挡车辆运送捐赠物资、以及扣押物资的传言，经常在灾难之后传播。这些全部都是假消息……FEMA不会设立车辆检查站或者利用武装警卫封锁道路——这些是当地执法部门所为。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
也就是说……还真有政府部门拦路的事情，只是不是联邦政府干的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有的时候你真的是得感慨美国人的心态是真的好，所谓持枪反抗暴政的口号喊得震天响，结果真碰到事儿了，你只能见到枪支用来打劫和仇恨犯罪。他们习惯政府无所作为甚至帮倒忙，所以早就认命了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如在田纳西，一个网友在Facebook上在线求助，说她的侄子和父母被困在一个屋顶上，希望有人来救援。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/12/20241012110230309.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;877&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是救援终究没有到来，照片里的人最后都被洪水卷走，丧失了生命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而这位痛失亲人的发帖人从头到尾没有抱怨救援问题，而是不停地诉诸信仰向上帝祈祷。在亲人还活着的时候她祈祷上帝的救援，说“上帝早已知道结果”：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/12/20241012135541903.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在亲人死去的时候她又在赞美上帝，“上帝和我们一起哭泣”：
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/12/20241012135555147.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
如果救灾是上帝的工作，那去见上帝也就无所谓了？从这个例子里，你就可以看出来美国人民忍耐和顺从的美德了。这才是美国各级部门救灾可以甩锅拖延摆烂的底气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以你看夏威夷大火过去一年多了，还有很多人流离失所找房困难，俄亥俄火车脱轨事件也过去一年多了，清理工作还没完成，人家确实可以不着急。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但话说回来，着急也没用，闹事也没用，反抗也没用，国家机器又不是吃素的。你骂又骂不倒，打又打不过，要不还是向上帝祈祷吧，反正也没差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过嘛，这次飓风灾害的时间点还是非常微妙的，就在大选一个月之前，还刚好发生在北卡罗来纳这样的摇摆州，所以各方在这个时点都有了一些着急的理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于受飓风影响最重的地区是郊区和乡村，共和党支持者的所在地，所以飓风带来的破坏如果降低这些地区的投票率，那么直接受损的就是共和党的选情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以看到，在各州受灾地区，2020年支持特朗普的选民要多于2020年支持拜登的选民：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/12/20241012135716770.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在竞争激烈的摇摆州，任何投票率的变化的都是致命的。显然，如果受灾选民因为灾情带来的困难不能或者不愿去投票，那么民主党将可以轻松获胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了应对灾情带来的政治影响，北卡罗来纳州的共和党议会马上通过了法令放松了投票限制，为受灾民众的邮寄投票和异地投票提供方便。有意思的是，北卡罗来纳之前加强投票限制，是为了压制民主党的选民，因为他们往往更缺少精力和时间去投票。回旋镖这不就来了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，另一方面讲，这次灾情也未必完全有利于民主党。毕竟救灾不力也是要影响投票选民们对民主党政府的观感，人们把受灾的怨气转移到大选中，用选票惩罚民主党也不是没有可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以这些天特朗普和很多共和党人一直在传播一种观点，就是民主党政府在有意地消极救灾，为的就是打击共和党选民。而拜登政府的回应只能是我们一视同仁，该给的救济都给了，没有厚此薄彼。这些说法确实是没有办法证实或者证伪，只有天知道拜登政府的各级部门在救灾的时候，有没有任何政治考量。但是给这些共和党选民集中地区的救援到底够不够，这个谁都看得清楚。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e3af8e06e917ee72db29654367d2a8c6</guid>
<title>欧美航司卷不赢中国，不要甩锅“俄罗斯不让飞”</title>
<link>https://www.guancha.cn/baiyujing/2024_10_12_751476.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白玉京】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这条近道我不能走，所以你也不能走。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你走了这条我不能走的近道，我就告你不公平竞争。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如果你抄近道省路费了，我就不跟你玩了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些离奇的要求和指责，相当之奇葩的逻辑，实是让人觉得不可思议。然而，现实就是这么魔幻，这么不讲道理。近日个别美西方航空公司减少或停飞了中国航线，闹得沸沸扬扬。如果我们总结梳理一下，事情的真相，基本绕不过去以上三句。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如荷兰皇家航空（KLM）掌门人林特尔，要求欧盟采取措施，应对中国航司“不公平竞争”。林特尔声称，中国航司可以飞越俄罗斯领空，可以节省2-4个小时，节省了时间和成本。相应地，反衬出荷兰皇家航空的成本较高，直接反映在机票价格高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/12/20241012082318279.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
林特尔“羡慕”中国航司可飞俄罗斯&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北欧航空宣布暂停哥本哈根到上海的直飞航线，这是其在中国内地唯一的一条航线，其声明非常有代表性，跟其它减少航线或停飞的航司基本一致：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“持续的乌克兰冲突和随后的俄罗斯领空关闭迫使我们改变航线，导致旅行时间更长，成本更高。此外，我们还面临着来自中国国内航空公司的激烈竞争。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，走不了近道，赚不了钱，就怪上了中俄？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;飞越俄罗斯是近道&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们会发现美西方航空公司争论最激烈的一点，就是中国航司最大的优势，在于可以飞越俄罗斯。问题来了，飞越俄罗斯有什么好处、有多大的好处？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在分析航线之前，必须要记住一件事：航线并不是在扁平的地图上画直线，取两点最近这么简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地球是一个球体，俄罗斯国土面积广大，又在中国以北。拿个地球仪就知道，从中国飞越太平洋到达美国，或是从中国飞到欧洲，飞越俄罗斯会省时省力。飞越俄罗斯的航线被称为“大圆航线”，提供了显著的竞争优势。俄罗斯横跨欧亚大陆，其地理位置得天独厚，使得飞越其领空的航班能够以最短路径连接东亚和欧洲，从而形成所谓的“近道效应”。通常情况下，走大圆航线的航班能缩短约2-4小时的飞行时间，大幅减少了航程距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/12/20241012082332194.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
东航MU587航班，从上海飞纽约，注意飞越俄罗斯的“大圆航线”。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航程缩短直接带来了燃油成本的降低。燃油成本通常占航空公司总运营成本的很大比例，因此航班的燃油消耗对航司的盈利能力而言至关重要，尤其是长途航班，几小时的飞行差距就会产生明显的成本差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，时间缩短也有助于提升航班准点率，特别是在旺季，这对需要转机的乘客而言尤为重要，减少了因延误而错过下一航班的风险，提升了整体旅程体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绕行导致的飞行时间延长也意味着人力成本增加。尤其是在长途航班中。根据FAA（美国联邦航空管理局）和EASA（欧洲航空安全局）的规定，超过8小时的航班必须安排至少两个飞行员，而超过12小时的航班则需增加额外的飞行员。假设飞行员的平均时薪为200-250美元，绕飞增加的2-3小时的飞行时间，使得每次航班的机组成本上升约600-750美元。此外，由于机组疲劳管理的要求，航空公司可能需要在目的地安排额外的过夜住宿和后勤支持，进一步加重了成本负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/12/20241012082347650.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/12/20241012082356342.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
注意这两张图对比：都是飞北京至阿姆斯特丹航线。南航CZ345飞越俄罗斯，走大圆航线，距离为5000英里。荷兰皇家航空KL898绕飞，看上去更直但实际距离更远，近6000英里。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奇葩的逻辑和霸王条款&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄乌冲突以前，世界各国的远程航线飞越俄罗斯是常态，中国、美国、欧洲各国都可以这么干。俄乌冲突以后，美西方下达禁令，禁止本国航司进入俄罗斯领空，俄罗斯随即宣布反制，还有些航司以安全为由不飞越俄罗斯领空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突对航空业的冲击之大、震荡波幅度之广远超人们的想象，堪称航空业的“百年大变局”，重塑了航空产业的格局。目前美西方航司所谓的“缩减中国航班”，从某种意义上来说，也是余震的表现之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美西方政府下令禁飞俄罗斯后，制裁之剑挥下，先受伤和最受伤的都是美西方本国的航司。而美国航司受伤之后，不是致力于推动解除或松绑禁令，反而是回过头来游说美国政府出台禁令，“禁止任何美国起飞、降落、中转的航班飞越俄罗斯领空”。这对所有航司都造成了巨大影响。中国并不是所有飞往美国的航线都会飞越俄罗斯。中美航班谈判成为漫长的拉锯战，美国不断增设霸王条款，甚至要求与美国对航的中国航班不再飞俄罗斯上空航线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航线改道，因美西方对俄罗斯的制裁而起，这里只有受害者，没有受益者。但受害者加害其他受害者之举，也就破坏了规则和底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄乌冲突之前，国航CA981从北京到纽约可飞越俄罗斯领空，以利用更短的航线。这一较直的北极航线通过俄罗斯东部和西伯利亚的空域，大约需要13小时左右完成整个飞行。而CA981等航班改道太平洋方向绕行阿拉斯加，飞行时间因绕行而增加至约15小时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以东方航空执飞上海至纽约的MU587航班为例，飞越俄罗斯上空的航线，耗时从13小时46分到15小时09分不等。如果改道，或需增加3个小时左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美西方航司在指责中国航司抄近路以外，印度等国和中东国家的航司也无辜躺枪。印度航空公司在飞往美国的航班上，通常选择飞越俄罗斯领空。例如，德里到旧金山（AI173）、德里到纽约，以及德里到芝加哥的航班也有可能飞越俄罗斯。这一选择为印度航空在运营效率和成本上提供了显著优势，与不绕飞的美方航司相比，通常可以节省数小时的飞行时间及相应的燃油消耗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/12/20241012082419298.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印度航空表示躺枪，它也非常喜欢走“大圆航线”。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
合着除了美西方以外，其它国家也是“不公平竞争”？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7565fa5c5aac1c2b9b4cbd3c3723e78f</guid>
<title>美军火商抬价欺诈，“台独”既当“凯子”，又当“盘子”</title>
<link>https://www.guancha.cn/liaoyiheng/2024_10_12_751475.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作家 廖一恒】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在捂了4个月盖子后，美国军火商雷神公司对台军售涉抬价诈欺一事终于捂不住了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据媒体报道，雷神公司涉嫌在对台军售上虚报价格使台湾损失上亿美元，并存在洗钱、贪污和官商勾结的嫌疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，台湾防务部门却表示“这项信息的‘疑美论’痕迹明显”，呼吁台湾民众注意不要上当受骗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾这波被卖了还帮人数钱的操作堪称经典。自中美正式建交后，美对台军售断断续续延续至今已有45年，随着美国霸权衰落，美台军售也彻头彻尾地变成了一场为台湾定制的大型“杀猪盘”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;自带口粮的奴才&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次雷神公司欺诈案在今年6月早有端倪，可惜台湾宁愿自我降智，也不敢甚至是不愿意质疑一下，争当冤大头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在6月4日，根据彭博社（Bloomberg）国际新闻报道，美国联邦审计署（Government Accountability Office，简称GAO）在稽核国防部对外军售案时，就发现其承包商雷神公司存在不法欺诈行为，并在随后将本案交予美国联邦司法部进行调查&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但直到10月7日，台当局防务部门负责人顾立雄才对外表示军售是跟美国政府签约，尽管美方要负完全责任，但美国也是受害者。他甚至说，本案是美国主动调查后告知的，美国如果把台湾当“盘子”或是“凯子”，就不会主动调查且告知台方，并且台防务部门未来也会尽量核查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个“尽量”一词用得相当巧妙。事实上，台防务部门对本次事件并非毫不知情，而是早就知道了但不敢查。尽管今年6月美国发现问题后就已告知台湾，但在告知的同时以“考量外邦等国际友好关系、关乎美国对外销售军备的国际信誉”等理由向台湾当局施压，不允许其曝光内幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国在台协会（AIT）”也告知台湾当局，在他们的报道中只会提及卡达（位于西亚的阿拉伯国家）而不提台湾。并且据台媒爆料，美国在公开信息的过程中只允许特定的几家媒体报道，并以“定价失误”来定调，也拒绝了台防部希望减损而主动草拟的联合声明&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，台湾害怕怀里的雷揣得越久，炸的越猛，于是战战兢兢地询问美在台协会：“如果消息走漏，是否会保持沉默”？对此，也只是得到了一个相当敷衍的答案：“不会做过多回应”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美在台协会的答案已经相当敷衍，但台防务部门还是声称网传所谓“隐瞒”“掩盖”等均不属实，操作舆论偏向“疑美论”的迹证明显。这波操作让台湾民众一时分不清到底是谁傻了，赖清德和台防部的装聋作哑简直让台湾的正常人震耳欲聋，国民党“立委”王鸿薇直言如今台湾被高报价格，不止当了“凯子”还当了“盘子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要不是媒体捅破了这层窗户纸，真不知道台湾当局是不是准备直接当这事没发生？先前和美在台协会内部交谈的时候，台湾当局好歹还有些挽回损失的意愿。现在东窗事发后，姿态越放越低，唯唯诺诺，直接从“敢怒不敢言”自适应到了“自动倒贴”，坐实自带口粮的奴才角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/12/20241012095416494.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;361&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
外交部发言人林剑9月18日在回答有关美国对台军售的提问时表示，中方强烈谴责、坚决反对，已向美方提出严正交涉。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赤裸裸的欺诈&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次涉嫌台湾的主要是两项军购案：一是2013年的“爱国者”导弹系统采购案，另一项是2017年的雷达系统采购案。事实上，两个案件的细节听起来都相当离谱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据台媒报道，爱国者飞弹采购案花费了1791亿元新台币。依规定，军售节余款应缴库，但美方要求182亿元新台币节余款不要缴库，而后被美方擅自决定作为后续的维修费用，并且该案批准也未经台防部门。当时台湾提出要试射爱国者-3型飞弹，美国却以害怕参数外泄为由，让台湾多花1亿新台币去美国试射。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于长程预警雷达案中，一座长程雷达的价格就高达408亿新台币，而每年美方都要收取22~30亿新台币的维护费，15年下来光是维护费就高达377亿新台币，这些钱足够台防部门再买一座雷达了。期间，不仅所有的定价权都在美方，连维护都只能由美方派人来，并美其名曰“高阶维护”，实则是不信任台湾，担心技术外漏。而最离谱的一点是花了天价巨款，雷达的所有权还是美方的&lt;sup&gt;[3]&lt;/sup&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾前台湾空军“副司令”张延廷在台湾政论节目中指出，“美国对台湾的军售表现出三个问题：最新武器不出售，已经付款的订单被拖延，不需要的过期军品则被当作库存清理。”由此，可以将美对台军售归纳为拖沓、敷衍和欺诈三宗罪&lt;sup&gt;[4]&lt;/sup&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一宗：拖延之罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年9月，位于华盛顿的智库卡托研究所（Cato Institute）在其报告中披露，美国目前提前收取的台湾军售费用已经高达205.3亿美元，合新台币约6600亿&lt;sup&gt;[5]&lt;/sup&gt;。要知道台湾“行政院”今年8月通过的2025军费开支预算案里，台湾2025年的军费开支总额也不过才6470亿新台币，这还是在超过去年占GDP比重的2.38%，同比增长7.7%的情况下算出的数据新高。美国已经欠台湾超过比整整一年军事预算还要高的军品了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人无语的是，美国不说话也就算了，台防务部门居然也没人敢站出来喊欠得太多了。这样下去，以后台湾民众都得不吃不喝捐命上贡“未完成的订单”了，毕竟自己一厢情愿画的“大饼”，跪着也要把单买了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/12/20241012132125670.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
截止2024年9月，美国对台武器销售积压情况
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>