<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>9fd7ae2d51867c6dac15bb09a7a78e83</guid>
<title>中美安克雷奇第一次外交交锋，拜登政府完败</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_03_19_584678.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【视频/观察者网专栏作者 沈逸】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好欢迎来到本期的加更。今天加更的内容和正在安克雷奇进行的中美高官对话有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我方派出的是中共中央外事工作领导小组办公室主任、政治局委员杨洁篪同志和外交部长王毅。他们在美国与中国驻美大使崔天凯会合，作为中方代表团的核心主力成员，参加了这次会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美方对话的两个主要代表，一个是国家安全顾问沙利文，一个是美国国务卿布林肯。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/19/20210319230142990.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;杨洁篪在中美高层战略对话开场白中阐明中方有关立场。图自新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，在第一轮会谈刚开始的时候，就出现了极其戏剧性的场面。大家已经看到了各种各样的报道。我给大家讲几点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，这种会议的正常流程是这样的：双方会有个亮相，亮相的时候各方会有个类似于主旨发言一样的东西。这个时候记者是在场的，录完这部分之后记者出来。记者离开以后双方关起门来，闭门会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天出了什么事呢？今天首先美方玩了一手。美方先讲，中方再讲。双方发言完之后，记者已经开始离开。记者离开的时候，美方说你等一下，我对中方刚才讲的东西要有回应，这个回应我希望你们记录一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后美方讲了一通，讲完之后跟记者说你可以走了。中方说，等一下，你回应了，我也有回应。你们记者必须停下来，把我的回应记录下来之后你们才可以走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个过程就是回答了杨洁篪同志在怼美方的话当中的那一句，“不遵守最基本的外交礼仪，我把你们想的太好了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外交，大家知道，是云淡风轻的。在很多外交黑话下面，是那种剑拔弩张的东西，而谈判双方仍然是云淡风轻的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像后来今天整两轮会谈结束以后，王毅外长被人问了一句，今天会谈气氛是不是很紧张，他说没什么问题，不紧张，大家只是在阐述各自立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家学到一句，原来阐述各自立场是可以到这个样子的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外交是要讲规矩的。外交在一定程度上是一种国家间的游戏，这种游戏是确保国家以对话而不是冲突的方式去解决问题。这是一种延续了几百年，甚至更长时间的游戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且更重要的是，现在的这套外交礼仪本源上是从西方发端而来的，但我们今天看到了什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下三滥！下作！美方的这种小动作，下作！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像我们以前讲的，在1949年之前混迹于上海，在灰色区域当中讨生活的那一类特殊的人：流氓，泼皮。或者用我们一些古代文学名著当中的描述，叫“泼皮破落户”。不讲规矩，满地打滚，不体面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在这样一种场合，当这种情况出现的时候，中方义正辞严地做出了回应。这个回应，说实话，我也被惊到了。真的被惊到了，不敢相信是真的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杨洁篪同志说得非常清晰，带着那么一点点愤怒。他在努力控制自己的情绪，非常规范而优雅地表达说，今天的美国已经没有资格在中国面前说什么，基于实力的立场出发跟你进行讲话，所谓的from the position of strength。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这话说得其实是很耐人寻味的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实力地位，大概最近可以追溯到里根政府时期。当时他讲跟苏联进行谈判的时候说，实力地位，以实力为后盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以有人很奇怪，你美国拜登上去之后不是说不搞对抗跟冲突，要跟中国人进行谈判吗？你怎么把我们请过去之后，你在那边搞这套东西。包括请我们这些人去会谈之前，你为什么还搞了很多别的小动作呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各位，美方所理解的这种谈判，在很大程度上就是这样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么？因为它是一个很特殊的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它是所谓的超级大国，这种超级大国是什么，请大家去看另一张图。就是之前日美2+2，防长和外长跟日方进行会谈的时候，中间有一个场面：日本的一号领导，日本的首相对着去参会的美国国防部长奥斯汀一个非常标准的日式鞠躬。这个日式鞠躬带有某种下属觐见上司的恭敬意味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本是君主立宪制，他走的是内阁总理制路线，他的首相就是政府行政部门的最高领导人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外交场合，一个美国行政级别部级的官员在那坦然接受日本最高领导人的鞠躬，这种上下尊卑还分不分了。还有人给他洗地，说什么日本的礼节。开玩笑，你让菅义伟给日本自卫厅官方长官去鞠一个试试看，你看他敢受？用这种方式来鞠，停着，这样前倾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这种错误的认知，美国用一种近似于街头流氓撒泼打滚的方式，在中美这么高级别的会谈上给中方下眼药，做小动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么要这样做？动机不清楚。但是你去看一下沙利文和布林肯的年龄、背景、之前跟的人、履历，再结合美国国内的政治态势，大概也可以揣测出一些东西来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一如我之前讲的，可能被我不幸又猜中了：这次拜登政府更加希望从中美会谈当中得小分，他们不想解决什么实质性的大问题。他们只是想传递出一种信息，这种信息就是：你看，我们不需要像懂王那样吃相难看，但是我对中国的施压绝对不会比懂王更弱、更软，而且我从中国那还拿到更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一句愤怒的上海话叫，困扁侬个头，类似于的头睡扁了，意思是“你做梦”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杨洁篪同志说，我们把你们想得太好了，你们连最基本的外交礼仪都不顾。从这一番讲话的语速、语调和语气当中，我们能够听到那种愤怒，那种愤怒不是建立在个人层面上的，是国家与国家之间的愤怒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你在当下这个环境当中，以如此不负责任的方式去对待中美关系。下三滥！扶不上墙，不入流！他们好像已经忘乎所以，认为可以把中国当成日本来进行对待那样，在这种外交最基本的地方搞小动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它那小动作相当于本来跟中国说好一人一次麦克风的机会，现在我比你多抢一次机会 ，然后把你声音闷掉，不让你说。他们不守规矩，要树立可以拿捏中国一把的东西，堪称痴心妄想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，我个人的感受。如果说之前总书记讲说中国现在年轻一代开始平视西方，大家可能更多地还是从直观的日常生活当中去观察体会的话，这一次在这件事情上，我们看到的是中国开始在字面意思上，包括在外交场合，在心理和认知层面上平视美方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个平视包含几层意思。第一，它不代表否认美方力量的强大。第二，它不代表无视中国仍然存在的缺陷、问题跟不足。它反映的是一种自信，一种真正意义上的自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我跟你之间差距在哪里？为什么会有这些差距？如何缩小这些差距？从一条怎么样的路径去落实我的设想？然后在多长的时间里面去实现这个目标。清清楚楚，一切尽在掌握，表现出的是一种自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从美方那边来看，我们继续回到沙利文和布林肯的角度上来说，我个人觉得，把记者重新叫回来这件事情也不见得是美方的预演，他事先肯定没有通过气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么没有通过气？因为CNN的记者在描述现场场面的时候说了一句话，记者像被鸭子一样地赶来赶去，不知所措。没有透过风，属于现场临时加戏，戏精附体上身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我大胆地揣测一下，布林肯跟沙利文之间好像还在暗自地较劲。也许，沙利文对布林肯之前的表现得到“睡王”在国务院演说中的全面加持略略有点吃味。想往前迈一步，来一个临时的表演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能他还认为自己非常地机灵，但是这一次他找错了对象，于是他玩脱线了。美方已经直接讲，就现在现场暴露出来的画面来看，第一次外交公开交锋，拜登政府完败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么叫完败？莫名的找事儿，找事儿以后被中方的一顿反击打蒙了，打蒙了以后自己又没有底牌，愿意有这种鱼死网破的勇气，然后还能再继续下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是显示出来的画面就是双方原先在好好说话，突然有一方向另外一方做了一个挑衅性的动作，另外一方抓住对方的脖子，啪一起耳光扇在脸上，然后说现在你清醒了，清醒的话我们继续谈。然后对方突然之间从那种躁动的亢奋当中冷静下来了，然后大家开始谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然谈东西不可能谈出什么所谓友好的成果来，但双方开始交换立场。现在网上还戏称什么达成了共识，什么不吃饭了，午餐会取消、晚餐会取消。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杨洁篪同志，你去看看他的简历，对美外交一线成长起来的。能被逼成这个样子，临场要做出这种机变，相信也是出乎很多人意料。至于美方，更不要说了，弄巧成拙，偷鸡不成蚀把米。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后面的老兄还等着中美之间谈出点什么东西来呢，气候变化还要不要，是不是要跟中国在后面很快要召开的全球气候变化大会上见面讨论等等。这些都不是个人的小聪明和意气用事能够解决的，所以你看到当中国糊了一顿回去之后，美方反而老实了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这在一定程度上验证了，凯南的逻辑对美国是适用的。它对于理智的逻辑未必叫做不敏感，它有的时候故意不敏感，它认为可以通过耍横的方式多要一些。而现在在面对实力的逻辑的时候，它极其的敏感和清醒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一个朋友跟我说了一句话，我觉得很有意思，这轮对话有点像中国主张的站在建设人类命运共同体立场上的，真正意义上事关全人类的普世价值，和美国名为普世价值，实际是美国一己之私的虚伪的普世价值，进行了一次正面的遭遇战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而代表真正意义上全人类利益的那方的主张一拳砸在对方脸上，让大家看到了未来，看到了趋势，看到了希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，过程仍然很艰巨，道路仍然很曲折，但是目标很清楚，前途一片光明，值得共同为之艰苦奋斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天就说到这儿，谢谢大家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b16acf4e94a8d4aaceb536c4a1c2b438</guid>
<title>“华西村”这朵村花是如何作没的</title>
<link>https://www.guancha.cn/hechuji2/2021_03_19_584645.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
周身上下都是拳，挨着何处何处击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文全长约5000字，阅读时间约12分钟。何师父保证：过程绝对欢乐，气氛绝不祥和。不做捧哏，专业怼人。也欢迎读者君留言来怼。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
何师父上期怼了基金界一大堆人，收到不少留言，有人说，老何，你敢说说自己是哪里的么？上门堵你去！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在下老家，很自豪地说：江苏江阴是也！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说江阴，你可能觉得有些陌生，不要紧，稍微提示一下：那就是，中国第二富的县！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有多富？2020年的GDP4100多亿人民币，和白俄罗斯全国差不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
江阴才120多万人，倒有十几家上市公司，平均每10万人不到有一家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中有一家上市公司，尤其引人注目，它居然是以一个村庄为单位上市的，那就是华西股份（000936），曾经的名字，就叫“华西村”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何师父不是华西村人，但从小就知道华西村。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那是咱们江阴——江苏——全中国，都有名的村花啊，说起老村长吴仁宝的故事，那真是锣鼓喧天，鞭炮齐鸣，红旗招展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而前几天，突然在新闻里看到了一个很魔幻的场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很难想象，这事儿出在了华西村口，简直是——村花变村渣，群众都闪瞎！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只看见：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
风雨中，这点人算什么，好多人排着队，只为了守护心中那一点点微弱的亮光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们手挽手，心连心，完全不在乎疫情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
身处同一个队伍，心中都有同一个梦想：XXX！退钱！
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/19/20210319150221397.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你不说是华西村，我还以为是ofo退押金了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打听下来才知道，这些村民人还在，但是钱没了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来这群人去借钱，华西村承诺分红30%，结果现在利息直接跳水到0.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村民李先生很痛苦，他本来存了20万，三年利息能拿60000块，现在只能拿1000。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村民张先生更痛苦，他本来利息就百分之五，结果来晚两天，排队人数直接八百五，他现在觉得自己活像一个二百五。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/19/20210319150256920.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回过来一看，这一切就很黑色幽默。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这两年华西村错过了互联网的每一个风口，但现在的结局真的就很互联网。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;strong&gt;吴仁宝借钱整活 华西村旱地拔葱&lt;/strong&gt; 
&lt;p&gt;
在错过互联网这个风口前，华西村很神奇的把握住时代的每一次风口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这主要归功于他们的老书记吴仁宝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吴仁宝的一生可以说是一直在整活的一生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1961年，三年自然灾害刚过，刚当上村支书的吴仁宝就开始整活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华西村当时总共就800亩地，还因为自然条件被分得高高低低，很难提高产量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
种不好地你就吃不饱饭，所以吴仁宝就定了15年规划，把地整好，让河改道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
别的人还在饿肚子，结果华西村就吃的比较饱。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/19/20210319150413524.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;600&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吃饱了之后的吴仁宝就不满足只搞地了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他想全村就600多号人，全都种地就很难接着赚钱了，而粮食单位产量又是有上限的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以吴仁宝就开始想办厂，靠工业发家致富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1969年，他偷偷了办了一家五金厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人都是会嫉妒的。为了避免让人说闲话，吴仁宝用墙把五金厂围起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了应付领导检查，这个工厂就白天休息，晚上干活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以你别看今天观网很多人吹工业党多浪漫，当年搞工业是要冒“杀头”风险的。&lt;strong&gt;吴仁宝那不是浪漫，那是拼了蛋。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/19/20210319150440640.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;600&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
偷偷摸摸干了10多年，最后赚了200多万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人都不知道70年代，在一包烟才2毛钱的时代，从0起步赚到200万是什么概念。我只能用两个字来形容，那就是狼人（比狠人更狠一点）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟过去那么多年，知乎上吹牛逼还在说从0开始干到200万多美。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这套模式后来被吴仁宝总结起来，就是领会中央精神，配合市场规律，闷声发大财。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/19/20210319150505269.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每一次吴仁宝都做的恰到好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1983年，他开了华西药械厂。第二年他就赚了200多万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1985年，他开了铜铝材厂。结果又血赚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很快啊，到了80年代末，华西村就产值破亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时在办厂的时候，吴仁宝特意带了全村100多号人去宣誓，干不到亿元村，全家家产充公。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这下子跟着吴仁宝一起干的村民总算松了一口气。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/19/20210319150526949.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;525&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但吴仁宝还在继续憋大招。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c68f312262fbe9e357eb32df66f638e6</guid>
<title>中欧班列繁荣的背后，有没有“泡沫”要挤？</title>
<link>https://www.guancha.cn/mabin/2021_03_19_584623.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中欧班列自2011年开行至今一直保持快速增长。过去9年，中欧班列年开行量从最初的17列飙升至2019年的8225列。2020年，中欧班列逆势上扬，开行量到11月初已经超过1万列，在新冠疫情蔓延、国际贸易萎缩、海运空运受阻的情况下显得尤为抢眼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，若仔细审视中欧班列“繁荣”的表象背后，就会发现其发展仍未摆脱深层次困境的制约。面对不断膨胀的规模和难以持续的模式，中欧班列行业目前迫切需要降温。中国作为中欧班列主要支撑国，通过政策引导和加强监管，让市场在行业调节过程中发挥主导作用，减少泡沫，推动真正的高质量发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、中欧班列运量飙升的原因&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中欧班列开行量之所以能多年维持爆发性增长态势，与国际协调、国家引导、地方支持和企业探索等密不可分。首先，中国与沿线国家的铁路、海关、检验检疫等部门围绕班列开行主要环节进行多轮磋商和协调，制定和签署相关协定，为中欧班列开行提供了政策和制度保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，中国中央政府部门制定出台了一系列政策规划，如《中欧班列建设发展规划（2016-2020）》、补贴退坡政策等，为中欧班列快速增长提供了规范和引导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，开通班列的地方省市通过财政补贴、政策倾斜等手段，为本地班列线路运营提供关键的资金支持，创造有利的政策环境，从而强化了本地线路承受市场压力的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，班列平台公司依据市场和政策动态在货物集散、跨境通关、价格制定等方面所做的大胆探索和实时调整，是中欧班列运量能够大幅增长的现实依托。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年中欧班列实施分段运输，不涉及人员检疫，相比海运、空运等在防疫方面具有一定优势。所以，在全球海运、空运运力受到疫情制约的情况下，中欧班列利用我国中央和地方政府部门提供的便利，积极拓展市场，努力承接海运和空运积压的货物，实现了开行量的逆势上扬。这不仅对中国与沿线国家抗疫有所助力，也对我国部分城市、部分企业稳贸易和产业链具有积极作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/18/20210318111327601.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;440&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年11月28日，由徐州开往德国汉堡的中欧班列在徐州铁路铜山货场整装待发（图源：新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、中欧班列发展进程中的挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中欧班列过去9年不仅实现了数量快速增长，在质量提升方面也有积极进展。比如，班列运输时间缩短、安全标准提升、目标市场细化等都相应地提高了中国与沿线国家间的物流运输质量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，第一，从目前看，中欧班列与海运相比运力有限，对中国与沿线国家整体贸易往来和产业合作的规模仍然影响较小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，中欧班列蓬勃成长进步的同时，仍需关注市场盈利能力，市场报价与实际运营成本问题。大多数班列线路所在省市在评价中欧班列时，都以开行数量增长、运货种类增多、覆盖区域扩大等作为中欧班列发展的统计依据。至于对中欧班列所运货物在当地贸易总额中所占比例，中欧班列对当地税收、就业、产业培育等所做的实际贡献仍需加强关注和发掘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，一些公司因国外市场开拓能力不足，同时又缺乏可靠的当地伙伴网络，不能集揽充足货源；在空箱不补贴的政策约束下，平台公司开行的回程班列始终少于去程班列，导致空箱积压在目的地堆场，而中国国内则时常出现缺少集装箱的问题；与之相应的，火车车板也在去程运输结束后停放在线路西段，造成调度难度和成本增加，制约了班列开行效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，沿线国家相关部门和企业对中欧班列中短期运营，主要立足于挖掘现有资源和设施的潜力，来满足中欧班列不断增长的需求，而较少愿意大量扩建和新增相关基础设施，限制了未来可持续发展的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对上述困境和问题，中国各级政府在国内出台政策的同时，也积极与沿线国家相应政府机构协调，推动中欧班列发展。其中，近年来着力调整地方补贴、搭建国际平台等措施取得明显效果。前者从根本上改变了平台公司和承运商对班列的认识，引导它们开始重新考虑和探索班列发展的市场路径；后者为各参与主体加强协调，磋商解决现实障碍提供了支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自财政部“补贴退坡”政策发布后，中欧班列虽然仍未形成足够的自主盈利能力，仍主要依靠补贴支撑，但“企业为主体，市场为导向”已被确立为中欧班列行业发展的基本方向。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fa20a035d0297aac15d0a205e54c9952</guid>
<title>中美会谈，有人吹口哨壮胆，我就静静看你表演</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_03_19_584610.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们要谈的是中美安克雷奇高层会谈，解读的重点有两点，第一是崔大使的讲话。中国驻美国大使崔天凯对于近期美方的一系列活动，在一个答记者问中做了非常到位的点评，展现了中方的态度。这里先提醒大家去看崔大使讲话时候的神情和语气，尤其是最后一句话，如果有些人觉得中国费那么大功夫到冰天雪地的地方来，还要做核酸检测，然后不惜为此跑这么大老远的路到这儿来向美方让步，崔大使神情平和地说了一句非常重的话，“我早就建议我北京的同事取消这次访问了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少在我的印象中，没有看到过中国驻美国大使说过这种话。我们派出去的大使，走的都是古典外交官精英那种路线，加上中国传统君子文化的结合，在任何情况下，养气功夫十足，和颜悦色，喜怒不动于情，都是非常和蔼的。大使这次真的非常生气，我们经常说做人要讲究，做大国也要讲究，讲究什么？外交礼仪。顶级大国之间最高端外交官的这种对话，它是要有配套的，要氛围、要场合。照道理讲，美方主动邀请中方开这次会，你既然请我来开会，说得直白一点，在一定程度上你有求于我，或者说你更希望跟我坐下来谈，大家明人不要说暗话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据西方国际关系以及国内政治的惯例，两方的人能够坐下来让这个会开起来，本身就可以算成果，是可以给拜登头上记分的。现在的美国民主党拜登政府有多需要这种分数，大家心里都是知道的。这个时候中国愿意应邀过来开会，用美国人的话来讲叫do you a favor，知道吗？就是我给你面子。这种东西是交互的。但是你美方表现出的是什么呢？所以对于美方前期的表现，不管是日美之间的会谈，还是在香港问题上做的那些乱七八糟的事情，崔大使说了一句话，一个人晚上走夜路，他怂、他怕，他心里虚，他要干嘛？吹口哨给自己壮胆，口哨吹得很大声，有用吗？没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/5285890815686856804/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中美高层战略对话现场，中方代表杨洁篪&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;斥责美方：我们把你们想的太好了。@&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;玉渊谭天 视频&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方用一种非常淡定从容的态度，看待美国的这一系列表演和表现，在一定程度上像一个对自己非常有自信的成年人，看着它的对手号称比自己强大，但其实毛手毛脚，自己都想不太清楚自己想要干什么的家伙在尽情地表演，表演的一方精通于表演艺术，偶尔还挺唬人，但是对围观的观察者而言，双方高下立判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方淡定从容、有条不紊，见招拆招，原因很简单，我们知道我们要什么，知道我们需要中美关系是图什么，知道中美关系上我们自己的底线、目标、方向、方式、途径。而且说实话我相信中方是有预案的，经历过特朗普政府的冲击，你美国守规矩怎么来，不守规矩怎么来，文的怎么来，武的怎么来，我们如何进行应对，一套方案肯定都已经在那备着。所以你看我们表现出了一种气度和从容，我让你跳，我看你跳，跳了以后我对你做研判，根据研判的结果从容不迫地做出回应。至于回应是什么，有理有利有节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美方干什么呢？第一，拉帮结派。这边就有一个很好笑的事，对于美国的这些小伙伴们来说，他们跟美国开会图什么，就图告诉中国：“别动，我后面有美国，不要看我也许干不过你，我后面那个不怂你的哦”。而美国告诉中国：“我不是一个人来的，我代表我的小伙伴们一起来哦，我不怂你的哦”。等一下，你们两个怎么都怂中国，都希望从对方身上加分？两个弱鸡放在一起比一个强？很莫名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么莫名？因为他们怂的地方不一样，小伙伴们怂在总体体量实力和绝对技术优势上就是干不过中国。有些小伙伴，像日本这种看上去局部某些地方可能比中国先进，但日本知道耗不起，钓鱼岛日本在那搞三搞四，中国认认真真在那一步一步地展现出自己的战略性实力，以一种非常持久的方式，马上就把日本搞得精疲力尽，没脾气了。他只能给自己壮胆，缠着美国向美国“撒娇”，借美国有求于他的机会，让美国把日美安保条约第五条套用到钓鱼岛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种美好愿景倒也不是它很天真，在日本这种国家看来，适合用来向中国做bluffing，做这种战略性的讹诈，“不要动我，你看我后面是有人的”，当一个人这样对另一个人说话的时候，就是所谓的“色厉内荏”。而对于美国来说，“口惠而实不至”，为什么？今天的美国在一定程度上跟入主白宫的新任政府多少有点相似，说得好听一点，叫英雄迟暮，说的不好听一点，叫力不从心，心有余而力不足，它hold不住，hold不住自己给自己设定的所谓“西方世界的领导者”，所谓“冷战后世界唯一超级大国”的人设。根据他那个人设——我是高大的霸主，我是人类的明灯，我代表人类社会前进的方向，我是世界的灯塔，我是全球最强的国家，我给世界提供公共物品，我举手投足之间可以如何，哪是这种外交政策的腔调？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我从1995年开始也学了十几年国际关系，当然主要就是研究美国。按照国际关系教材，按照国际关系关于战略外交还有决策案例的教学内容，你拿这个东西去评价现在美国政府的表现——不说特朗普了，特朗普不叫得分低，那个叫得分外，他那个东西不是得分范围内能判定的——拜登的得分不是一般的低，就像有的时候老师在班里会看到有一些据说这人以前是学霸，或者说这人看上去长得挺像学霸的，一考就是个学渣，很失望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你看这届美国政府干了什么？执政过50天了对吧？要开始为自己执政100天节点去赚分数了，他要把中国问题作为一个主要的得分点，因为他知道的很清楚，中国太重要了，如果能够向美国的精英证明他能够摆平中国，能够正确地处理和中国的关系，这对他连任当然是有好处的。别的不说，后面那些千丝万缕的金主为此多掏一点赞助他的经费，这点是毫无疑问的，所以他要表现。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d54ddee5904911b26996dedd8ede0c5f</guid>
<title>美国本想让中国在印度洋陷入困境，结果误入歧途的却是自己</title>
<link>https://www.guancha.cn/VanJackson/2021_03_19_584581.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/范·杰克逊 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统拜登就职后，在与中国领导人习近平的首次电话交谈中，提到“维护印太地区的自由开放”是他的首要任务之一。他向印度总理莫迪表达了类似的观点，承诺“促进印太地区的自由开放”；并向韩国领导人文在寅表示，美韩同盟是“印太地区安全和繁荣的关键”。在拜登和日本首相菅义伟通话后，根据白宫公布的谈话内容，两位领导人都肯定了美日同盟的重要性，声称“在自由开放的印太地区，美日同盟是该地区和平与繁荣的基石。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在十年前，“印太地区”一词会让大多数外交政策专家不明所以。如今，这个词已不仅仅是华盛顿的套话，而是对亚洲的重新定义，这一概念已被广泛接受并促使美国重新调整了其外交政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在执政初期，拜登任命库尔特•坎贝尔（美国前总统奥巴马“重返”亚洲政策的设计师之一）作为他的“印太协调员”，这是国家安全委员会中的一个新设职位。不久之后，海军上将菲尔•戴维森（Phil Davidson，原美国太平洋司令部司令，该司令部现已更名为印太司令部）宣布，五角大楼正从其对东北亚和关岛的长期关注转向“修订我们的印太兵力部署……以应对中国的快速现代化。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本周拜登与澳大利亚、印度、日本等“四国机制”（美澳日印为对抗中国而组建的一个松散联盟）成员国领导人会晤前，白宫新闻秘书詹•普萨基告诉记者，总统决定将此次峰会当作他最先进行的多边外交活动之一，“以此说明我们重视与印太盟友和伙伴的密切合作。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/19/20210319080414850.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截图来自外交事务&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“印太”从陌生的词汇演变为外交政策辞令，这一过程并没有经过严格的政策辩论或仔细的斟酌考虑。相反，华盛顿的国家安全机构只是不假思索地接受了这个特朗普时代的措词，而这个措词本身承载着不切实际的期望和天马行空的假设。“自由开放的印太地区”这一目标听起来可能很高尚，但追求这个目标将使美国误入歧途。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印太地区的概念扩大了亚洲的含义，将印度洋地区也囊括进来；这一地区对美国来说是否利益攸关仍具有争议，现在有很多美国人认为该地区在对抗中国方面极具价值。以这种方式扩大地区范围会鼓励军力的过度扩张，置美国于难以兑现承诺的窘境，并分散决策者对亚洲其它地区的注意力。美国的言行也将直接关系到该地区近几十年来得之不易的和平形势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东亚和太平洋地区不仅仅是大印太地区的一个下属分区，也是美国在亚洲投射力量和发挥影响力的核心地理区域，为一个流行的地缘政治新词而放弃东亚和太平洋地区的概念将会犯下大错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印太概念的起源&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印太地区这一时髦概念最早出现于2007年，时任日本首相安倍晋三在印度的一次演讲中指出，太平洋和印度洋现在正出现动态联合的趋势，将一起成为自由和繁荣的两洋。一个打破地理界限的“更广阔亚洲”现在开始呈现出一种独特的形式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
演讲结束后，在日本、印度乃至澳大利亚外交政策圈内，“印太”成了一个被反复提及的概念。印度洋对这些国家一直很重要。澳大利亚和印度是主导印度洋的国家。进入21世纪以来，日本战略家就悄悄在那里推销日印合作理念，以便分散中国在东亚的力量。将亚洲重新界定为印太地区，符合这三个国家的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2002年，痴迷于竞争的五角大楼网络评估办公室（Office of Net Assessment）就开始鼓吹扩大美国在印度洋的影响力，这是美国调整国策重新偏向亚洲的一个举措。在奥巴马担任总统期间，人们开始大量提及印太地区，尤其是国防战略家们开始将印度洋视作一个能以相对较低成本平衡中国崛起的地域。但是，直到2010年，罗伯特•卡普兰（Robert Kaplan）出版了地缘政治类书籍《季风：印度洋与美国权力的未来》，“印度洋将成为21世纪大国战略博弈的中心舞台”，这一观点才真正进入美国决策者的思考范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡普兰的预言是一个自我实现的预言，只有在此书成为畅销书之后，印太概念才在华盛顿风靡开来。当然，他也不是空穴来风地提出这个预言。卡普兰发现了两洋交流的真实模式：能源走廊、装满古驰包和苹果手机的集装箱、移民、恐怖主义，以及中印为影响小国而展开的暗战，这场暗战早在中美激斗前就出现了。换句话说，印太是一个想法，一个值得人们加以关注的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这一想法很快就从奇思妙想变成了陈词滥调，最终扼杀、而非改善有关亚洲政策的辩论。在华盛顿，作为亚洲的替代语，印太专门用于美国与中国玩的平衡游戏：在特朗普时代，政治圈内人将该词作为和印度洋地区的暗语，识别中美零和博弈这盘大棋中的敌友。到2019年，如果有人使用“亚洲”一词而不是“印太地区”，那就表明这人要么是不了解内情，要么是对中国还不够狠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府赞同用这种更宽泛的方式谈论亚洲，因为它象征并有助于结成另一条向北京施压的战线。特朗普政府的官员想方设法要在印度洋地区给中国制造麻烦，他们认这种做法可以将北京的注意力和资源从其它竞争领域吸引过来。到目前为止，拜登政府似乎已经全盘接受了这种想法。但不幸的是，在这场与中国对弈的“大棋局”中，两届美国政府都没有深思熟虑过扩大棋局范围将带来怎样的影响和风险。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>