<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>db423c09b6ed7f523f18898a04b9380f</guid>
<title>因这一历史机遇，和田人均GDP将从全国倒数第一跃至前列</title>
<link>https://www.guancha.cn/LinYiFu/2023_03_01_681897.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/林毅夫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、连续八年到和田调研的缘由以及和田取得的成绩&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，过去八年国务院参事室每年组团到和田来调研，这在参事室是史无前例的。和过去比，这次来心情特别好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
八年前我们之所以到和田来调研，是应新疆办主任杜鹰的邀请，原因是和田是我国脱贫攻坚最艰难的地方，七县一市连片贫困，人均GDP在全国334个地市中最低，不及全国平均数的1/5，比越南、柬埔寨等发展中国家还低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么最穷？是老百姓不想富？还是地方领导不想把和田经济发展起来？显然都不是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和田人均耕地只有0.8亩，和人多地少的浙江、福建、广东相同，但是地处我国西陲，南抵昆仑山，北临塔克拉玛干大沙漠，交通基础设施差，是全国最为闭塞的地方，远离内地市场和国际市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个地方怎样实现总书记脱贫攻坚一个不能落的目标？这是八年前我们来调研的动机之一，也是我们需要解决的第一个难题。同时，八年前和田出现了一些不稳定的因素，促进民族团结是和田以及新疆维持稳定的关键，事关我国安全和发展的全局性问题，这也是我们来调研想破解的第二个难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/01/20230301082418522.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们很高兴看到，在总书记的治疆方略和脱贫攻坚战略的指引下，经过新疆自治区、和田行署各级领导、对口支援的各个省区以及和田各族人民的共同努力，和田打赢了脱贫攻坚战，而且是漂亮的一仗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年全国政协主席汪洋把第七次全国对口支援新疆工作会议放在和田召开，就是对和田成绩的肯定。2021年在中国共产党成立100周年之际，有103位优秀县委书记得到表彰，新疆有4位，和田有两位在脱贫攻坚领域作出突出贡献而得到表彰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，从民族团结来看，也有显著的变化。2015年第一次来和田的时候，我们下到乡里去调研，要两位全副武装的警察陪同，乡亲们脸上没有什么表情，回答问题基本上就是背诵标准答案。这次我们去调查，乡亲们表现出发自肺腑的喜悦之情，这是以往看不到的情况。我个人和调研组所有成员都深有感受，对各位在工作上取得的成绩表示祝贺，也表示敬意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、以发展劳动密集型产业化解和田的两大难题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
八年前参事室来和田调研所要解决的脱贫攻坚和民族团结两个问题，是中央、自治区以及和田各级领导都在思考的问题。作为国务院的参事，考察后提出的建议是以发展劳动密集型产业为抓手，来创造就业，增加收入，促进民族团结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时和田的产业基本上都是农业，城市里有一点服务业，制造业非常的少。当时只有一个艾德莱丝厂、一个地毯厂以及一个维药生产企业，各雇佣几十个工人。除此之外，还有招商引资来的一个袜厂也是雇佣几十人，其他就是一些小的民族手工艺品厂、修理厂。这基本就是当时全部的制造业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时和田地区250万人，有60多万年轻劳动力缺乏城里的就业机会，学校毕业后只能留在农村。和田年均降水量只有35毫米，年均增发量2480毫米，缺水、可耕地少，农民又不能种鸦片，怎么能致富？这是当时的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现代化、工业化之前，任何国家和地区，包括西欧和北美，用现在的标准来看都很贫穷，那时人口都主要居住在农村，依靠农业为生。要解决贫困问题，一定要把农村劳动力转移出来，这是必然的规律，在缺地、缺水的和田更是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么转移到什么地方呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些人说可以转移到服务业，比如印度在上世纪80年代走的就是试图跳过制造业的发展阶段直接进入到服务业的道路，国际发展经济学界曾经有一段时间认为这是现代化的新途径。可是对中印之间进行比较，就会发现这条道路并非明智之选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1978年时，印度人均GDP比我国高30%，之后印度主要依靠服务业来实现现代化；我们国家当时有81%的人口生活在农村，以农为业，农村劳动力转移出来进入到制造业，再慢慢发展服务业。国际学界曾经盛行的观点认为印度的道路比中国好，可是经过40年的实践，印度从1978年的人均GDP比我们高30%，到今天印度的人均GDP只有我们的20%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以八年前针对和田的两个问题，我们提出的建议是抓住东部工资上涨，劳动密集型产业外移，以及新疆作为一带一路的枢纽，交通基础设施完善，连接了国际国内两个市场，使得新疆从内陆变成前沿的机遇，推动劳动密集型产业的发展，来创造就业机会，吸纳农村劳动力转移，实现工业化、城市化，以提高收入，完成脱贫攻坚，促进民族团结。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/03/01/20230301082552510.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;林毅夫一行调研和田县罕艾克日镇扶贫卫星工厂（图/北京大学新结构经济学研究院官网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年我们第一次来的时候，针对和田有60多万初中、高中毕业生，没有城里的制造业就业机会，只能回农村务农，处于半失业状况的情形，提出通过设立工业园筑巢引凤，到东部沿海招商引资，发展能提供10万甚至更多就业机会的劳动密集型的制造业。按一般规律，发展一个制造业的就业，可以带动三个甚至五个服务业的就业。如果大力招商引资，实现这个目标，会帮助解决和田的贫困问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发展这些劳动密集型产业，会通过工业化带动城市化。农村人进入到城市以后，一方面，生活文化会发生改变，跟外界的接触增加，视野会变得开阔；另一方面，收入增加，生活水平提高，心情舒畅，极端势力对他们的渗透就比较难，这与在农村贫穷落后、没有工作，极端势力渗透起来容易形成鲜明的对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，用劳动密集型产业发展作为抓手，来同时解决脱贫攻坚和民族团结的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们很高兴，这个建议在和田提出来之后，和田和新疆自治区的领导高度赞同和积极落实。每次调研考察回去后，写的报告和建议报上去也得到中央领导的肯定。经和田各位领导日以继夜的不懈努力，终于在脱贫攻坚和促进民族团结上取得了卓越成绩。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d12f39ed0884fecacf7b1e0a6226b67f</guid>
<title>以美国的水平，能很好应对的事儿，为何搞成这样…</title>
<link>https://www.guancha.cn/liquan/2023_03_01_681893.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李泉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄亥俄州列车脱轨事故发生到现在已经超过半个月了。美国家运输安全委员会在23日发布了初步调查报告，认为铁路轨道和机车操作人员都没有问题，最可能的原因是车轮轴承快速过热，如果不是铁路监测系统发出警报信息太迟的话，该事故本来可以100%被避免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从迄今为止披露出的事故现场信息来看，相关的善后工作只怕会持续很长时间，但也希望当地居民的生活能够尽快回复正常。现在针对现场处置措施是否适当，是否不应该采取可控焚烧的方式，以及是否会造成长期、大面积的环境和健康损害已经有很多报道，但美国相关公司、机构特别是联邦政府的一些貌似“反常”举动背后的原因则还有进一步讨论的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就目前看来，这次事故就像是一个放大镜，充分显现了美国经济金融化、政治利益集团化以及专业机构能力弱化和选战至上的政治文化，所谓“反常”举动其实都很“正常”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个“反常”体现在这列火车上。首先，它特别长，一共有150节之多；其次，它特别危险，装载了大量易燃化学品；第三，它没有被归入“高危易燃类货车（high-hazard flammable train, HHFT）,所以列车途经各地并没有得到事先通报，也就谈不上有什么预防措施。脱轨之后一段时间，现场应急人员也不知道车上到底装的是什么化学品，影响了处置速度和效果。[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/27/20230227163135216.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;一列货运火车在美国俄亥俄州脱轨，现场冒出浓烟。（美联社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，美国的铁路基本都是私营企业所有，多拉快跑才可以尽可能地提高利润率。美国铁路从二百多年前开始修筑的时候，就通过发行债券承担起了金融功能，甚至一度在1873年的金融危机中扮演了重要角色。到了今天，美国铁路的金融功能并没有变，甚至比以前更显著了，几家最大的铁路公司全都在纽约证券交易所上市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年之后，随着各种投资机构更多地购入铁路公司股票，华尔街对铁路行业的影响愈来愈大。仅通过股票回购和分红，铁路公司这些年就为投资者们提供了超过2000亿美元的回报。[2]金融回报需要业绩支撑，在总运输业务量不能大幅增加的情况下，各铁路公司只能从内部挖掘潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是增加列车长度。从2008年到2017年，单列火车的长度增加了27%，很多时候达到惊人的近5公里长。[3]这次脱轨的列车短一些，但也达到了将近3公里。这样做的直接后果就是更长更重的火车对线路和操作人员都提出了更高的要求，无形中减少了安全冗余度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但铁路公司采取的第二个重要挖潜措施偏偏是减少铁路工人。从2011到2021年，最大的7家铁路公司就总共消减了大约28%的雇员。[4]更少的员工意味着更长的工时和更高的备岗要求，周末无休成为常态。但一方面美国铁路员工的劳动强度增加了，工作福利却没有提高。直到今天，美国铁路公司也不提供带薪病假，结果导致有的人休一天的无薪假去看医生就需要连续工作14天才能弥补。[5]很显然，过去10年华尔街的分红和铁路公司的利润无不都是建立在美国铁路工人劳动条件恶化的基础上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了内部挖潜，铁路公司作为一支重要的利益集团还加大了对联邦政府的游说力度。大约在10年之前，美国也有过一段危化品列车脱轨事故上升的时期，其中就包括2012年在新泽西州的一次事故，当时泄漏了大约90000公升的氯乙烯。[6]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为应对，当时的奥巴马政府决定加强对铁路运输的监管，提出的措施包括更严格的限速，更坚固的车皮，更现代化的刹车系统以及更全面的货物清单披露要求，方便列车途经地有备无患。在规则酝酿阶段，本拟涵盖包括氯乙烯在内的易燃有毒化学品。但最后因为化工行业等利益集团的游说，而没有获得通过。这大概就是这次列车沿途在第一时间并不清楚其中所载化学品种类和数量的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/27/20230227163624149.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;335&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;脱轨事故现场（路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过当时联邦政府也不是没有斩获，通过的新规里包含了要求铁路公司给列车加装现代化刹车系统的规定。虽然连铁路公司自己也承认新刹车系统可以将刹车距离缩短60%，但考虑到新系统成本过于高昂，铁路公司最后选择通过向各类共和党竞选组织捐款600万美元的方法，成功推动特朗普废除了奥巴马时期通过的这一更新刹车的要求。[7]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，在维持金融回报高增长的压力下，铁路公司一方面提高单列火车的载货量，一方面减少人员和设备消耗，同时成功游说联邦政府放松监管要求。在这些因素的合力作用下，重载危化品列车发生事故也就成了偶然中的必然。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>35d20bf8dfbc35bcbb39503184531bc5</guid>
<title>只要美国还在犯这个错误，乌克兰战争就会“永远”打下去</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2023_03_01_681891.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰战争已经打了一年了。在这一年里，世界发生了巨大的变化。不变的是，人们希望战争尽快结束，和平尽快到来，但谁都不清楚乌克兰战争还要打多久，战争会怎样结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰战争是两边三方的战争，俄罗斯和乌克兰是战争的两边，但美国是重要的第三方，北约只是美国的延伸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰和俄罗斯都已经身不由己了。不考虑外来因素的话，俄乌只有继续打下去，才能维持政权合法性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰战争已经成为乌克兰的立国之战，不夸张地说，乌克兰的民族意识在战争中成型。就地停火意味着放弃2014年边界和民族意识的阉割，这是乌克兰不可能接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/24/20230224112524514.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在阿尔杰莫夫斯克地区的乌克兰军队（图源：美联社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到2014年边界则是俄罗斯不可能接受的，这不仅意味着战争的彻底失败，也意味着永久性放弃克里米亚和顿巴斯。克里米亚和顿巴斯的归属是复杂的问题，但对于俄罗斯来说，这个问题已经解决了，克里米亚和顿巴斯就像圣彼得堡和莫斯科一样，是俄罗斯不可分割的部份。在某种意义上，这也是现代俄罗斯的立国之战，是俄罗斯民族重塑之战，是为苏联解体后漫长而痛苦的历史划上句号之战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在某种程度上，俄乌已经打成又一个以色列-巴勒斯坦那样的死结了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯有粮有油有人有钢，还有核，只要俄罗斯不发生内乱，长期耗下去是完全做得到的。在历史上，俄罗斯也很少在与强硬的敌人的闪电战中获胜，主要战争大多是靠坚忍来耗死对方的。在战前，乌克兰不被认为是强硬的敌人。但战争改变了人们的认知，乌克兰成为俄罗斯强硬的敌人，或许还是致命的敌人。如果俄罗斯在战争中落败，普京的政治生命在其次，俄罗斯可能第二次瓦解。普京在2月21日的讲话上也提到，战争事关俄罗斯的生存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯会内乱吗？俄乌战争与其说是民族国家之间的战争，实际上更接近内战。同室操戈最容易激发同仇敌忾，要么一方荡平另一方，要么打到双方打不动，很少会在还能喘气的时候就偃旗息鼓。尽管西方试图炒作，俄罗斯国内的反战情节并不高涨，在苏军入侵阿富汗期间高涨的“士兵母亲”运动无影无踪，很使西方失望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是说俄罗斯在乌克兰战争中没有犯错误。低估对手和不切实际的政治目标是俄罗斯在战争初期行动失利的深层原因。乌军没有一触即溃，说不清道不明的去纳粹化缺乏可实现性，不得加入北约也是不可持久的政治目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过俄罗斯已经调整过来了，现在的目标很明确：保住顿巴斯，保住克里米亚，保住赫尔松右岸和克里米亚走廊地带，可能还有夺取顿涅茨克和卢甘斯克全境。这些都是有限、明确的军事目标，也具有较高的可实现性。俄军春季攻势如果得手，可在开冻翻浆前结束攻势，在乌军反攻前巩固阵地。巴赫穆特原本是封口的，苏勒达尔在原来的口袋中间，顿巴斯口袋阵已经大半填平了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京在2月21日的讲话中明确宣称：“俄罗斯不可能在战场上被打败”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济上，俄罗斯也完成了止血，外贸已经有1/3以卢布结算，加上以友好国家货币结算，外贸已经过半摆脱了美元、欧元。至于被冻结、没收的海外寡头资产，“这些不值得俄罗斯人们痛惜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯也暂停执行“新限制战略武器条约”，凸显普京继续以核威胁作为俄罗斯安全最后保障的基本思路。俄罗斯将继续遵守对于核武器数量上限的规定，但离突破规定连一纸之隔都没有了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京也誓言：若西方国家持续向乌克兰提供更多远程系统，“俄罗斯将被迫把威胁从俄罗斯边界转移到更远的地方”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰的目标也明确：恢复2014年边界，但缺乏内生的可实现性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争把乌克兰的经济打烂了。按照联合国的数据，乌克兰现有800多万难民逃离乌克兰，600多万国内难民，过半人口需要人道援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/24/20230224113911398.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;受伤的乌克兰士兵（图源：美联社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争也把乌克兰的军事工业打烂了，继承的大量苏军装备和弹药也消耗得差不多了，连东欧国家的接济都跟不上。现在北约155毫米炮弹接济不上，就是乌军炮兵已经基本转用北约口径火炮的结果。坦克、装甲车辆方面也是一样，北约坦克、装甲车辆除了站队意义，更是因为现有的苏制坦克、装甲车辆也没有多少了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰的人力资源也有紧缺的迹象，不断有抓壮丁的传说。乌克兰还照会欧洲各国政府，要求协助遣返适龄男子，回到乌克兰完成兵役义务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，乌克兰缺乏靠自己的力量就能战斗到底的决心和信心。说起来，乌克兰与俄罗斯的力量差距要比塔利班与美国的差距小得多。塔利班没有外援，靠自己的坚毅和不怕牺牲与美国硬抗20年，把美国耗走了。乌克兰从泽连斯基到平头大兵，缺的就是没有外援也要把俄军打跑的决心和信心。从这个意义上，美欧援助越给力，乌克兰的依赖性越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国一直支援下去，乌克兰是否能一直战斗下去，这是不好说的问题。但美国要是减少甚至中断支援，乌克兰大概率坚持不下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国会长期支持乌克兰吗？美国支援乌克兰不是出于道义，而是出于干涉主义。二战之后，美国成为干涉主义国家，到处插足，到处打仗。但美国的干涉主义历史充满了失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
干涉主义是通过军事手段实现政治目标，这是克劳塞维茨的“战争是政治的延伸”的另一种解读。问题是：政治不等同于意识形态，政治目标必须明确、可实现。比如说，海湾战争的目标就是打败萨达特、解放科威特，老布什抵制了把战争扩大化的冲动，使得海湾战争成为战后美国历史上少有的成功的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但越南战争是失败的，因为从一开始，战争目标就不明确。“阻止共产主义多米诺骨牌”是模糊不清的，没有明确的界限和成败标准。毫不意外，越南战争越打越大，越拖越长，最后到不可收拾的时候，美国卷铺盖跑路了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>10814cd619c5553b5e0bce2cf7d4a021</guid>
<title>普京很难赢得这场战争，但也不会输掉这场战争</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2023_03_01_681887.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;DW记者：&lt;/strong&gt;非常感谢你在参加慕尼黑安全会议期间接受德国之声DW采访。你是中国人民解放军一名前大校，现在是参会的中国代表团一员。我们已经听了中国最高外交官王毅发表的讲话，显然这是一次非常有影响力的演说。其中，他谈到了主权和领土完整的重要性。他说，这些是国际体系的基石。我想了解清楚：是否可以将此理解为对俄罗斯入侵乌克兰的批评，毕竟这是对乌克兰领土完整的破坏？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;中国作为一个还没有完全统一的国家，我们理解主权到底有多重要，无论对于中国还是对世界其他国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我认为中国对这个问题的看法，是要进一步溯源。如果你分析一起谋杀案，调查总是从谋杀开始；但实际上，谋杀是很久以前就计划好的。我们对俄罗斯有一定程度的同情，知道俄罗斯采取这种军事行动的根本原因在于北约东扩。实际上，从前苏联时期开始，其领导人就一直在谈论这个问题，从戈尔巴乔夫到叶利钦再到普京总统。而普京总统与他的前任有何不同？他不仅发出了警告，还将其贯彻到行动中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，问题就来了，他为什么会这样做？ 人们谈到了势力范围。 势力范围不是什么好词。但如果俄罗斯认为它有自己的势力范围，并愿意用军事手段来捍卫，那么对俄罗斯来说就存在一个势力范围。鉴于（俄乌）两个国家的历史和紧密联系，我知道普京会从这个角度看问题，当然这并不意味着他是对的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;DW记者：&lt;/strong&gt;基于从中方听到的这个论点，我想追问，中国一定程度上接受俄罗斯的动机，如你所说，但这不是忽略了乌克兰人民选择他们想要什么的权利吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;看到在乌克兰发生的巨大暴行，令人心痛。这是战争的后果。看到结果，你当然要知道究竟是谁让这一切发生的。这是正确的思考方式。你也需要了解，究竟为什么会发生这一切。而这就是事情的本源。如果我们只是简单地坐在那里，看着眼前发生的一切，而不去想它究竟是如何发生的，而如果不知道它是如何发生的，你就不知道最终该如何解决这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/02/22/20230222215228340.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄乌战争一周年之际，赫尔松居民排队领取食物（图片来源：ICphoto）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;DW 记者：&lt;/strong&gt;但是，有意思的是，中国一直非常公开地批评它所看到的，你所描述的北约东扩，却没有批评俄罗斯的入侵。您是怎么描述这次入侵的？嗯，它是谋杀，而不是动机，它是实际犯罪，而不是犯罪的原因。中国为什么不直接说这是错的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我认为中国会以一种更加平衡或精微的方式来表达。通过强调主权的重要性，我相信中国已经表明了自己的态度。在这次会议上，王毅实际上花了更多时间来谈论主权的重要性。他把这作为一个原则来谈，也提及这是《联合国宪章》中的一条。因此，我认为中方这一立场对在场人士都是清楚的，不会被误解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;DW记者：&lt;/strong&gt;但我仍然好奇，因为这依然是在暗示，而不是直接明确的表达。而中国在批评美国方面则用非常明确的语言。那么，为什么中国对俄罗斯委婉，而对美国则硬扛？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我们在对待美国和对待俄罗斯的态度上确实存在差异，因为这两个国家对我们的态度并不相同。美国把我们当作主要竞争对手，而俄罗斯则把我们视为战略伙伴。这两个国家对中国的态度是不同的。我们必须考虑到，中国是俄罗斯最大的邻国，反之亦然。在这方面，我们必须确保我们与俄罗斯的关系是一个良好的关系，是一个可持续的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当你看中俄关系时，不要总是从他者的角度来判断。这种关系必须被置于双边关系的背景下。从双边关系来看，就会明白我们真的需要与俄罗斯发展这种关系。因为我们不只是邻居，我们双方都有彼此需要的东西。这种良好的关系应该是良好的、正常的国与国关系，它不应该被其他国家放在与中国无关的事情上进行考验。作为一个中国人，我不时感到有点过于受关注了，因为现在所有的事情似乎都与中国联系起来，甚至是发生在欧洲中心地带的这场战争，即便它与中国无关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但人们还是会问，中国站在哪一边？而你所有的问题似乎都在间接地暗示中国应该有一个明确的立场。这实际上是要求中国站队。如果中国站队了，是否还能成为一个真正的调解人？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是我从会议上所了解到的：大家都在问，中国能否说服俄罗斯，利用中国的影响力，说服俄罗斯应该做什么，不应该做什么。有些人甚至开始想象，说台湾海峡可能发生类似的冲突。我提到所有这些事情都是因为这场（俄乌）战争与中国没有关系，但它仍然引起了许多人对中国角色的想象或讨论。从一个方面来说，这是好的。这表明，中国真的很强大，中国真的很重要。而中国也希望以负责任的方式发挥这一作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/02/22/20230222215533274.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中俄战略安全磋商机制双方牵头人举行会晤（图片来源：ICphoto）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;DW记者：&lt;/strong&gt;王毅明确说了，中国将很快提出一个和平建议。显然，中国准备在寻求政治解决方案方面变得更积极。我们能期待该提案中的什么内容？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我不太清楚这一提案的细节。但作为一个中国人，我也认为这场战争不符合中国的利益。如果它能立即停止，我们会非常高兴。但我们知道它不会停止，也许今年都不会。所以这场战争会持续多久，没有人知道。我不认为局势正在降温，实际上，我们看到局势正在升级。从我在会议上听到的所有情况来看，西方国家坚决支持乌克兰。而且他们已经表示，他们将通过一切手段支持乌克兰。但另一方面，俄罗斯不可能被打败。人们在谈论打败俄罗斯，这会在什么场景下？俄罗斯仍是一个拥有最大核武库的大国。所以我看到的是一种僵局。普京不会赢得这场战争，但他也很难输掉这场战争。那么届时会发生什么？这是一个悲惨的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;DW 记者：&lt;/strong&gt;您认为普京会动用核武器吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我不知道，但我确实担心。这就是为什么我作为中国人，首先出来 （在西方媒体）说他不应该使用核武器。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>