<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0bf832ffd3b8ff2ad3f63b82a92747c1</guid>
<title>改善对华关系之际，澳大利亚还会延续“双重战略”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenhong/2025_07_15_783018.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者陈弘】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月12日至18日，澳大利亚总理阿尔巴尼斯开启其第二次访华之旅。此行是他今年5月胜选连任后的首次访华，行程覆盖上海、北京、成都三地。引人注目的是，代表团中包括了力拓、必和必拓、福德士河、麦格理银行等澳大利亚主要工商界领袖，彰显了对中澳经贸合作的高度重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在行前新闻发布会上，阿尔巴尼斯高调宣称：“与中国保持良好关系，就意味着澳大利亚的就业机会。”他援引数据指出，澳大利亚出口的四分之一销往中国，这一数字超过对日本、韩国、美国和印度的出口总和。显然，他意在向公众和企业界传递明确信息：中国是澳大利亚经济发展和民生改善不可或缺的关键伙伴。这些积极表态无疑充分展现了澳方加强合作，推进双边关系的诚意。当然，结合澳方既往的对华政策和近来相关官员的一些涉华言论，外界也不免产生疑问：澳大利亚是否在改善对华关系的同时，依然延续其“双重战略”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾近年来的对华政策，澳大利亚一直在中美之间寻求微妙的平衡，即所谓“政治靠美国，经济靠中国”。在安全与价值观领域，澳方坚持维系与美国的同盟关系，积极参与美主导的“印太战略”与AUKUS安全框架；而在经贸层面，面对中国作为最大贸易伙伴的现实，澳方则强调经济互补性，致力于推进双边合作，拓展合作空间。这种双轨策略被澳方形容为是“基于国家利益最大化的考量”，但却必然导致其对华政策呈现出摇摆性：既渴望维系并深化与中国的经济纽带，又忧虑靠近中国会引发华盛顿的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/07/14/20250714142428322.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;409&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月12日，阿尔巴尼斯乘机抵达上海。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，阿尔巴尼斯政府的对华政策在实际操作中呈现出“首鼠两端，小步前进”的特点：一方面强调合作与经济互补，推动经贸往来；另一方面则在制度安排与安全政策上保持高度谨慎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最具代表性的事例是，在阿尔巴尼斯访华前夕，澳国库部长查默斯明确表示，澳大利亚不会放松对关键基础设施和涉及国家安全的外国投资审查政策，并重申将推动中资企业岚桥集团（Landbridge）出售达尔文港租约。这一决定延续了澳多届政府在对华问题上的“泛安全化”倾向，即便此举有损契约精神、破坏商业信任基础，并引发包括中国在内的国际投资者对澳政策可预期性的质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，澳方持续限制中企在高科技、能源、人工智能等领域的投资与合作，亦构成了对“互利共赢”原则的现实制约。尽管澳方未公开将经济合作与政治立场挂钩，但一系列排斥性姿态与对中资项目的政策冻结，已构成事实上的经贸壁垒与制度性不对称，影响了中澳关系的长期前景预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，阿尔巴尼斯此访正值中美博弈加剧、台海局势持续敏感之时。美国国防部副部长科尔比（Elbridge Colby）接受《金融时报》采访时直言，特朗普团队正重新审视AUKUS协议，并敦促澳大利亚与日本明确在台海冲突中的角色。这一“预设战时情境”的强硬表态将阿尔巴尼斯置于尴尬境地。面对记者追问，他表示澳大利亚希望维持“台海现状”，并强调澳方防务与援助支出的本质在于“维护地区和平与安全”，无意卷入任何冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿尔巴尼斯的回应，实质上释放了澳大利亚不愿盲目追随美国对抗中国的信号。尤其在台湾议题上，澳方保持了“战略模糊”，并未就AUKUS框架下潜艇使用问题向美方做出具体承诺。据美方官员透露，澳大利亚拒绝向特朗普政府提供关于维吉尼亚级潜艇战时部署的“具体保证”。对此，阿尔巴尼斯以“问题本身已经回答了问题”回应，显示出对美方试图将其拉入潜在冲突的不满与抗拒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国防工业部长帕特·康罗伊（Pat Conroy）也明确表示：“澳大利亚不会参与假设性问题。”他强调，是否卷入战争或允许本国领土用于军事冲突，完全由当选政府根据国家主权这一最高原则决定。这一系列表态不仅体现了澳大利亚在战略层面追求更大独立自主性，也反映出其处理中美关系时日趋谨慎务实的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些信号背后，是澳大利亚外交政策的现实考量：中国作为最大贸易伙伴对澳经济至关重要，而美国的盟友身份又使其在战略议题上左右为难。阿尔巴尼斯政府此行虽高调宣示合作意愿，但在面对特朗普阵营的防务压力与“对华遏制”倾向时，则选择在关键问题上持模糊和中立立场。这不光是对国家利益的理性维护，也隐含着对以往“经济绑架安全”或“安全压制合作”思路的反思与调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/14/20250714142813186.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;373&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
澳大利亚外交部长黄英贤&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，与此同时，澳方内部在对华政策上也显现出明显的撕裂迹象。近日，国库部长查默斯和外长黄英贤分别在投资审查、战略定位和联盟关系上表达了鲜明的对华防范立场。尤其在吉隆坡东盟外长会议上，黄英贤的讲话将澳大利亚“表面合作、实际防范”的策略暴露无遗。她未正面批评美国对东盟国家的贸易施压（如高关税），反而转向渲染所谓“中国军事扩张”的威胁，声称中国海军在西太平洋的例行训练挑战“地区力量平衡”，并对中国常规及核力量建设的“速度与透明度”表示所谓担忧。她同时强调澳美同盟的坚定承诺，称美国在亚洲的存在对地区稳定“至关重要”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此番论调更像是服务于美国战略需求的“外交辞令”，而非真正基于对地区和平的真正关切。针对澳方对中国海军年初在西太平洋演训的非议，中方早已明确指出，相关活动属年度例行训练，不针对任何国家，完全符合国际法和地区惯例。中国始终秉持亲诚惠容的周边外交理念，反对冷战思维和划分势力范围，不谋求亚洲“主导地位”。相比之下，澳方部分官员一边在经贸领域大力拓展中国市场，一边又在安全外交场合指责中国并划线设限，这种内外有别、对中对美的“双重话术”，恐将会侵蚀中澳之间的战略互信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤为引人注目的是，黄英贤在讲话中高调标榜澳大利亚是“值得信赖的伙伴”，并强调其自20世纪80年代起便解除关税壁垒、向世界开放。然而，面对澳方对中国企业的系统性歧视，这种自我标榜显得颇为虚伪。国库部长查默斯虽声称投资限制“非针对中国一国”，但也承认该政策将区分“可信投资者”与“战略竞争者”——中国自然被归入后者。这种预设性的分类本身即构成差别待遇，违背了开放、透明、互信的国际合作原则。所谓“非针对性”更像是掩饰，实质是对华防范政策的制度化表达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚正面临关键抉择：是继续在摇摆不定的权宜之计中打转，还是真正将中澳关系置于战略高度，以稳定的合作机制取而代之？中方的立场清晰且一贯：坚定倡导和推进多边主义与贸易自由化。这不仅是对双边关系基本原则的坚守，也是对维护全球贸易秩序稳定的责任担当。澳方若真心谋求长远发展，就应摒弃基于冷战思维的博弈心态，转向共建平台、共谋未来的长远视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望未来，中澳合作的潜力巨大。中国在基础设施、绿色能源、数字科技等领域展现出强劲发展势头，澳大利亚则在资源禀赋、教育科研等方面拥有独特优势。双方若能本着平等互信的精神深化合作，必将收获丰厚红利。反之，若继续在中企投资上人为设障、在贸易领域附加条件，只会迫使中国加速开拓替代市场，而澳大利亚企业则可能面临“被动脱钩”的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿尔巴尼斯此次访华，应成为中澳关系迈向新阶段的重要契机。合作的基础在于信任，而信任源于一致的政策预期与清晰的战略承诺。中澳关系的未来，关键不在于响亮的口号，而在于切实的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，恰逢中澳建立全面战略伙伴关系步入新十年，也是《中澳自由贸易协定》正式生效十周年。这一历史性节点，标志着两国关系正从恢复稳定转向高质量发展的新阶段。过去十年，尽管历经风雨，但凭借双方的政治智慧与经贸合作的强大韧性，双边关系已实现全面稳定，并展现出向更高水平发展的强劲势头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在新十年的起点，我们期待澳大利亚方面更加珍视双边关系来之不易的成果，以更加成熟自信的姿态与中国携手同行。双方完全有能力、有智慧超越暂时的分歧与干扰，共同把握时代赋予的机遇。聚焦共同利益，深化务实合作，尤其在应对气候变化、推动绿色转型、发展数字经济等全球性挑战领域加强协作，不仅能为两国人民带来实实在在的福祉，更能为建设一个和平、稳定、繁荣的亚太地区注入强大动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
希望阿尔巴尼斯总理访华取得圆满成功。期待中澳双方相向而行，共同开辟互利共赢、行稳致远的崭新合作篇章。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>316fb5fc26c92b7fd56d59d556df9671</guid>
<title>你看不出，特朗普是亲俄还是反俄，是亲乌还是反乌？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2025_07_15_783016.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼，翻译/ 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在预告了4天之后，特朗普所谓“对俄重大声明”终于公布：如果俄罗斯和乌克兰50天内没有达成协议，美国将向俄罗斯征收100%的关税，并对对购买俄罗斯石油的国家征收次级关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是特朗普第一次在俄乌问题上态度反转，自从俄乌和平协议陷入僵局后，特朗普就屡屡施压变卦，不只是对俄罗斯，对乌克兰也是极尽“交易的艺术”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在宣布加大对俄制裁的同一天，特朗普同时宣布，美国将通过北约向乌克兰提供军事援助，包括“爱国者”防空导弹系统在内的一些装备将“非常快”、预计“数日之内”运抵乌克兰。当然，钱由北约出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而两个星期前，特朗普可不是这么说的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时美国刚以“需要重新考虑”为理由，高调中断了包括“爱国者”防空导弹在内的一大笔军援计划。但短短一周之后，特朗普在和泽连斯基打了一通越洋电话之后，又宣布恢复对乌克兰的武器援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰人大概已经习惯了特朗普在如此重要的战略问题上反复无常，所以这一次也并没有笑得多么开心，毕竟天晓得他是不是下一秒就要变卦呢。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403691397081122&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么恢复援助？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一轮援助风波要从7月8日开始算起。当天凌晨，特朗普在与泽连斯基通电话后宣布，美国将继续“破例”向乌克兰提供军事援助。特朗普表示，美国会根据自身关切和能力向乌克兰提供武器。重点是重要的防御性武器，尤其是防空导弹。“我们打算送更多武器。我们必须这么做。他们需要保护自己。他们现在正遭受猛烈打击。我们计划送更多武器，首先是防御性武器。”他这样解释自己的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一决定其实早有征兆，类似情况此前就发生过。有所不同的是，美国并未就此次暂停向乌克兰传递任何具体信息，比如暂停的原因、涉及范围、持续时长等等，均未告知。（今年3月特朗普就曾暂停过对乌情报支持，但后来又下令恢复。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前来看，这次对乌的武器输送暂停，似乎是美国在6月就已制定、如今才开始生效的一项重大决定的一部分。而这项重大决定是针对所有国家的武器输送调整政策，旨在对所有国家的美国军援项目进行系统性审查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最先提出暂停援助的是美国国防部副防长、坚定的“美国优先”支持者埃尔布里奇·科尔比。他的上司赫格塞思批准了这一提议，这才有了“断供风波”。但后来，赫格塞思在执行这一政策时有些用力过猛，导致局面变成这样。美国媒体也将此前对乌武器援助的暂停与赫格塞思及科尔比等人联系起来，他们认为是这些人一手推动美国国防部同意了“暂援决策”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，现在有人声称，此次暂停是赫格塞思和美国国防部的自作主张，特朗普并未给予明确的指示，但他也未作明确的反对。暂停的决定随后引发了诸多批评声音，不仅来自乌克兰和欧洲，还来自美国国内，包括部分共和党人。因此，继续暂停对乌武器供应对特朗普而言已无政治益处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，在这个过程中，赫格塞思和美国国防部其实扮演了试探政策和吸收批评的角色。特朗普一开始就没有给赫格塞思明确指示，而是故意让赫格塞思去推行暂停武器供应的政策，实际上就是让赫格塞思和美国国防部去“放风”。他们想试探国内外的反应有多大、边界在哪里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当暂停政策引起的反对声音超出预期时，情况果然发生了变化。当反对开始真的损害特朗普自己的政治利益时，他改变得很快、很果断。通过决定恢复部分对乌克兰的武器援助，特朗普成功地把之前因为暂停而产生的所有批评和指责，都推到了赫格塞思身上，把他塑造成“做得太过”或者“用力过猛”的人。这样，特朗普自己就轻松地从批评声中脱身了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赫格塞思和美国国防部在这件事里的作用，就是给特朗普的政策调整留出空间，并引导舆论风向。一旦赫格塞思的试探作用没有了，或者他变成了政治负担，那么就被果断地推出来承担责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普暂停援助的决心并不坚定。对于暂停援助，特朗普既无计划，也无决心。一遇强烈的批评声音，他就开始“甩锅”，暂停援助的决策当然维持不久。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/15/20250715112742653.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
据美国联邦预算问责委员会统计，乌克兰危机全面升级近3年以来，美国国会已批准总额1750亿美元对乌的支持。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国为何开始缩减武器供应？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之前被暂停的供应计划，现在美国计划援助给基辅当局的武器数量非常少。特朗普承诺马上援助的“爱国者”导弹，甚至比暂停前的承诺的援助还要少。根据估算，这么少量的导弹，平均大概只能挡住俄罗斯空军对乌克兰军事目标发动的一到两次大规模高速导弹袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国减少对基辅当局的武器援助是因为美国自己的武器库存紧张，现有的武器库存可能只有“必要库存量”的四分之一左右，而且产能严重不足。最近几个月，美军很多重要武器从炮弹到防空导弹都短缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短缺原因有以下几个：有些武器在跟伊以冲突和袭击也门胡塞武装时被消耗。有很大一部分则是在前总统拜登时期就援助给了乌克兰，再叠加美国的军工产能已经明显变弱的事实——这也是特朗普政府武器库存不足的关键原因。此外，五角大楼此前解雇了许多有能力的专家雇员，赫格塞思也在内斗中频频被攻击“不胜任其职位”。这些都对美国的武器生产产生了不利影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于下一阶段的军事援助，基辅当局不应对美国抱有太多希望。就目前而言，“售卖”而非“援助”武器对美国来说似乎是最可行的方案：特朗普于7月10日表示，美国已经与北约达成协议，将向北约运送援助乌克兰的武器，而北约将“全额支付”这些武器的费用。俄罗斯对此则表示，这一行为“纯属生意”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的意图很明显：把负担甩给欧洲。就像特朗普自己多次强调的，他认为欧洲国家应该成为维持乌克兰军队的主要出钱方。在和泽连斯基的电话里，特朗普再次明确说，美国的作用主要是帮乌克兰找其他供应渠道，特别是欧盟的渠道。特朗普很可能会继续向欧洲国家施压，要求它们分担军援责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这点在德国总理默茨和特朗普的互动中能看到：德国曾请求美国放行一套已经在运往乌克兰路上的“爱国者”防空系统。但特朗普却建议德国自己“购买”防空系统援助给乌克兰，然后找北约盟友要财政补偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普这种将重担转嫁给欧洲的盘算，看似是主动出击、步步紧逼，试图让欧洲国家为乌克兰的防务“买单”以减轻美国负担。然而，这种盘算本身也透出了其底气并非十足的事实。特朗普既想通过强硬姿态迫使欧洲妥协，又不得不顾忌过度施压可能引发的反噬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在压力之下恢复了对乌军援的事实表明，即便在欧洲国家不被特朗普视为意识形态盟友的情况下，他也不愿陷入完全孤立的境地。特朗普根本不是一个意志坚定的成熟政客，一方面，他试图打破现有的世界秩序，毫不掩饰地将欧盟几乎视为美国的敌人。在这种背景下，北约峰会上没有出现丑闻已算是一大“成就”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另一方面，如果法国总统马克龙、英国首相斯塔默等人开始联合起来给他施压，那对特朗普来说将非常棘手。他会在社交媒体上回怼，但终究不愿与欧洲彻底隔绝——他仍然不得不听取盟友的意见。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>97d3fa642595e51c732e6d541cf1d59c</guid>
<title>美日关系面临划时代重塑，在2025年做美国“朋友”意味着什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yingguojinrongshibao/2025_07_15_782986.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/金融时报，翻译/鲸生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七月初，在美国即将对价值1500亿美元的日本进口商品加征高额关税的前几天，总统唐纳德·特朗普向美国最大的外国直接投资来源国、最大的海外驻军东道主以及最大的美债持有国——日本——宣泄了他的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当历时数月的谈判未能达成双方最初认为可实现的一份快速、友好且具有示范意义的贸易协议后，特朗普对电视访谈主持人表示：“我本可以（给日本）发一封信。‘尊敬的日本先生，情况如下……’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于东京的高官而言，这句“日本先生”的称谓，与短短数月前特朗普在白宫热情欢迎首相石破茂时所用的“我们热爱日本”的外交辞令形成了刺耳对比。但更令人担忧的是，这或许象征着美日双边关系正滑向二十五年来最严重的一场危机。这一关系对战后全球秩序的稳定至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美日同盟的过去并非一帆风顺：尼克松曾试图向中国示好、美国国会议员因东芝公司向苏联出售潜艇技术而在国会大厦台阶上怒砸其收音机、1990年海湾战争的责任分摊问题，都曾在两国关系史上留下裂痕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，种种迹象突然表明，日美同盟关系中更深层的脆弱一面正在浮现。两国高级官员均表示，特朗普强硬的谈判风格与日本未能有效应对这一变化，正带来日益增长的风险——安全、贸易和货币问题正危险地交织在一起，可能破坏稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“挑战的根源远不止于美国政府中的任何一位人物，”前白宫官员、现任职于亚洲集团咨询公司的克里斯托弗·约翰斯通（Christopher Johnstone，美国前国家安全委员会东亚事务主任，译注。）指出，“日本方面普遍感觉，对于特朗普团队而言，没有什么是神圣不可交易的，一切皆可交易。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/14/20250714173923444.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
面对特朗普致函将加征25%关税，日本首相石破茂7月9日回应：日本不能被小瞧&lt;span&gt; 日媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他观察家则提到双方存在异常严重的误判，信任赤字不断扩大。亚洲协会政策研究所副所长温迪·卡特勒（Wendy Cutler）认为，特朗普2019年与日本达成的贸易协议，让双方在2025年对谈判抱有过度乐观的预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“华盛顿曾以为，日本会是这次‘90天贸易协议’行动中相对容易谈妥的伙伴，并能带动其他国家跟进，”她补充道，“而日本则自信能再度获得（之前对汽车关税的）豁免。这些都是不切实际的期望。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本在这场贸易谈判中并未获得任何特殊对待，这一点在7月7日得到证实。甚至在信件送达石破茂首相之前，特朗普就已在社交媒体上公开了给日本的贸易条款信函。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份信函与当天发给其他14国领导人的信件内容大同小异，其中包括哈萨克斯坦、老挝、塞尔维亚等相对边缘的国家。信中丝毫没有提及日本作为太平洋地区美国关键盟友的地位，也并未嘉奖其率先坐上谈判桌的姿态。石破茂对此回应称，“深表遗憾”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位熟悉双边贸易谈判内情的人士指出，日本本该预见这一局面。日本政府竭力争取全面的关税豁免，而石破茂的批评者认为，这种立场忽视了特朗普实现贸易再平衡的根本议程及核心信念——他认为贸易顺差本质上是“不公平”的证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近一段时间，日方首席谈判代表赤泽亮正几乎每周都赴华盛顿磋商，但仍未打破僵局。美国财政部长斯科特·贝森特本周计划访日，预计也难有突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各界日益担忧，不断升级的贸易危机会直接影响亚太地区的安全格局。“我们的战略本应是孤立中国，为此美日之间不应有丝毫分歧。”拜登政府时期曾任美国驻日大使的拉姆·伊曼纽尔表示。“那为何要制造不必要的裂痕？若美日步调一致，其他各方——印度、韩国、澳大利亚、菲律宾、新西兰等——将迅速靠拢，中国本应该被孤立。”他补充道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数十位现任及前任美日官员均向《金融时报》表示，美日同盟作为一种制度框架将会存续，但一场划时代的关系重塑已经不可避免。这将成为检验在2025年成为美国“朋友”的含义的试金石。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/14/20250714174031408.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;429&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年，日本是美国最大的外国直接投资来源国&lt;span&gt; 制图：《金融时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美日关系或许正处于一代人以来最糟糕的状态，堪比上世纪90年代末双方贸易摩擦激烈、对冷战后的同盟形态产生根本质疑的时期。”约翰斯通指出。“我从未听过日本高级官员对双边关系表达如此深切的忧虑。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美日关系的骤然生变，恰逢石破茂领导的自民党正面临战后罕见的严峻危机。该党自二战结束以来长期主导日本政坛。通货膨胀、移民问题和贸易不确定性都令石破茂政府倍感压力。自民党去年十月已失去国会众议院的多数席位，现在依靠联合政党执政，令首相职位岌岌可危。7月20日的参议院选举，其多数席位也可能不保。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国外交官表示，特朗普深知石破茂政治上处于弱势，这与已故前首相安倍晋三所展现的强势与自信形成鲜明对比。特朗普在首个任期内与安倍建立了真挚的友谊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为在日本国内及华盛顿扭转这一印象，石破茂近来发表了一些异常强硬的言论。“我们必须更加努力，减少对美国的依赖。如果我们因为这种依赖而后悔，以至于不得不对他们唯命是从，那将是个问题，”他上周在全国电视讲话中表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，经历过数次美日贸易谈判的资深官僚们认为，日本似乎越来越难以在特朗普设定的框架之外争取本国利益。那些被认为可能对美国构成影响的筹码——如日本在美投资的规模及其持有的巨额美国国债——似乎并未产生多大作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前美国助理贸易代表（负责日本、韩国及亚太事务）迈克尔·比曼（Michael Beeman）指出，日本的困境在于：过去双方在摩擦时期总会强调关系的整体性，但如今，美国政府正试图以零和博弈的方式重新定义美日关系的具体部分，这使整体考量变得更为困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“有些议题本身有其合理性，但（美方）采取的方式、单边主义和咄咄逼人的姿态，即使和美日贸易争端最激烈的1980年代相比，也被视作是极端且不合常理的，”他评论道。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9909a86eb506365f96401e833c50a952</guid>
<title>每每想到求职季的“苦”，现在牛马生活似乎也没那么累了</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiamingyu/2025_07_15_782968.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 夏明宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果回到一年前，我会告诉自己：这绝非是一份轻松的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年前的夏天，在经历了不知道多少次的面试后，一份意外的offer进入邮箱——我被一家银行录用了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我原本以为，在银行工作不过是敲击键盘、点算纸币、在玻璃后迎来送往。未曾想到，那扇玻璃窗隔开的，竟是两个截然不同的世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;初入职场，错误百出&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚进入柜台的时候，银行业务系统的复杂与精确让我无从下手——成百的操作代码、繁复的步骤、精准的单据要求......对此，我没有任何好办法，只有掏出学生时代的妙招：笔记本和彩色便签——笔记本上的每一张便签，都代表一次因遗漏或操作不当而付出的代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便如此，一些不愿见到的差错仍然会发生。一天，一位手持母亲旧身份证的客户来办理业务，我疏忽了系统里新证件信息的提示，不小心帮这一无效证件完成了操作，这种错误一旦被分行检查出来，不仅会扣罚支行绩效，领导同事亦将都会受牵连。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没办法，我只能连夜联系那位客户，直至晚上九点半，好在那位客户通情达理，次日持新证件前来更新资料。虽然这件事有惊无险地解决了，但那一刻，冰冷的规章条文在我眼前具象成沉重的责任，一纸单据的疏忽，足以影响他人以及自己的职业生涯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，银行日复一日的“日结”，碾碎了我对“准时下班”的所有幻想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网点大门五点钟准时拉下，然而常常下午四点四五十分，尚有十几个号码在等候区悬着，业务办至五点半甚至更晚。不过这些都只是前奏，真正的挑战始于平账：清点当日所有现金，实物与系统记录的每一分钱都必须严丝合缝。点完一遍，还需另一位同事双人复核，两双眼，四只手，在沉默中反复确认——现金的王国里，容不得丝毫差池的僭越。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着是凭证与传票。纵然无纸化渐成趋势，仍有不少业务需客户在打印的单据上签名确认。这些纸质凭证及其附件，如客户身份证复印件、银行卡信息、特定业务的安全告知单，都需要在日结时整理完备，逐一通过扫描仪上传至系统。如果发生附件遗漏或签名缺失，便是一笔冰冷的“差错”。我曾因漏掉一个签名或一份材料，不得不在下班后硬着头皮联系客户补救，尴尬与无奈，至今想来仍如芒在背。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/13/20250713175724195.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
银行柜员&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日结耗时之长，宛如一场无休止的跋涉，其长度与艰辛，完全取决于当日业务的繁杂程度。待平账结束，常常已近七八点，而分行不时下达的线上考试，又迫使我们强打精神，在电脑前答题至更晚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在回家的路上，我时常想起一年前刚回国的那个夏天，在酷暑中奔波、充满焦虑的求职日子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阴差阳错的offer，是无数个不眠夜换来的&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的专业与计算机相关，本科毕业后曾在国内短暂求职，之后出国深造。一年前，我结束了海外研究生的学业回到国内。本以为拥有更高的学历会为求职增添砝码，亦或是至少比本科的时候顺利许多，但现实很快“教我做了人”。也许是眼界更高了，或许是两年的时间里，国内的就业形势更“卷”了，总而言之，我未曾想到就业市场的寒意会如此逼人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场求职消耗战中，海投简历成了日常，线上测评做了一套又一套，但邮箱里塞满的，大多是冰冷的拒信或石沉大海。我几乎动用了所有渠道：线上的招聘平台、企业官网、小红书、公众号；线下的招聘会、求职coffee chat......即使如此，仍然回应寥寥，进展缓慢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，求职带来的焦虑如影随形，就我个人而言，主要来自两方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，是面试中遭遇的同侪压力。走进面试间/线上群面，发现竞争者往往背景光鲜：学历更高、实习经历更耀眼、表达更自信流畅。这很难不让人陷入自我怀疑，感到自身竞争力不足，信心也随之动摇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，是家人过度的关注。那个夏天我频繁外出面试，家人几乎每天都会询问：“今天有收到回复吗？”即使参加完面试回家，也免不了一连串的复盘：“问了什么问题？你答得怎么样？”我理解这是关心，但频繁的询问无形中放大了压力。找工作本就是一个漫长且高度个人化的过程，家人的关切虽出于好意，却无法真正分担这份焦虑，也无法完全理解我的处境，反而成了另一种负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终进入银行业，对我而言是个十足的意外。首先，我的专业并非金融方向；其次，投递简历时也并未抱太大期望——国内几大银行，感觉离自己熟悉的世界很遥远。收到面试通知时，疑虑也随之而来：我对这个行业近乎陌生，之前的实习经历也毫不沾边，进去后能适应吗？会不会有难以逾越的门槛？银行内部的结构和工作内容，似乎与传统公司差异很大，踏入一个未知领域，难免忐忑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时得我，手上并非没有其他选择。对比过几家公司的offer，有的待遇未能达到期望，让人难以立刻下定决心；有的则在面试过程中，公司HR的专业素养或整体氛围让我感觉不如眼前这份银行的工作。权衡之下，我签下了当时能获得的最优选项——这份银行的offer。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>