<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>060ad003305b0fb35bb8d9255dee908a</guid>
<title>推行十二年义务教育，应该向学前教育阶段延伸</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuanxin/2025_08_07_785739.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
从《育儿补贴制度实施方案》到《关于逐步推行免费学前教育的意见》（以下简称《意见》），短短十天之内，国家连续出台政策，专注解决0-6学龄前儿童生育、养育、教育负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次新出台的《意见》会惠及哪些群体？是否会在一定程度上加重当前的财政负担？此外，在针对0-6岁学龄前儿童的教育和关怀方面，还存在哪些亟待解决的痛点问题？为了深入探讨这些问题，观察者网特别邀请到南开大学经济学院教授、中国人口学会副会长的原新教授，为我们带来解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/07/20250807091547632.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;这次逐步推行免费学前教育的受惠群体包括公办园大班儿童、民办园适龄儿童，还有特殊群体延伸保障，免除的是保教费（基础教育服务费），不含伙食费、住宿费、杂费等。在您看来，这个政策的力度有多大？对于缓解目前普遍存在的养育焦虑，作用有多大？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;原新：&lt;/strong&gt;最好的投资就是教育。教育投资当然是成本，但更重要的是收益，而且是一种持续的、长期的收益。全世界的研究基本上都证明，0-6岁是人生中至关重要的一个阶段，这一时期不仅是智力形成的关键期，也是非认知能力发展的关键阶段。所以这个阶段的儿童教育，是提升人口综合素质的起点。每一个个体的素质不断提升，那么民族和国民的综合素质就会不断提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个政策的实施，一方面，可以直接减轻家庭育儿的经济负担，提高幼儿的入园率，增强托幼服务的普惠性，也减轻家庭育儿的间接成本，有利于孩子父母的劳动参与和就业稳定；另一方面，学前教育作为孩子接受正规教育的起点，有利于孩子的养育和教育，其成本和质量直接影响家庭的生育决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从家庭的角度来看，我们都知道现在的养育成本很高，导致不少年轻人不愿意结婚和生孩子，为此国家也在想办法。以这次出台的《意见》为例，免除公办幼儿园学前一年在园儿童保育教育费，我们可以来算笔账，如果按照现在各地的保教费标准，一线城市家庭一年可以节省6000-10000元，二线城市可以节省5000-7000元，县域乡镇地区可以节省3000元左右，这意味着双子女家庭年均节省可达6千元-2万元左右。虽然不同省份的程度多少有所不同，也不可能让所有人都满意，但对于多子女家庭及中低收入群体，确实起到了一定的扶持作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，《意见》也充分考虑了地域差异的问题，没有给各个地方政府限制标准，条件发达的地方可以在这个基础上再进一步减免。对于经济不发达的“三区三州”，依然维持原来国家宽松的免保育教育费政策，也是充分考虑了当地情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然了，这是一个量力而行、尽力而为的过程。从发展的角度来说，逐步推行免费学前教育是一个方向，也是一个目标。学前教育从基本普及到普惠发展，最后到逐步免费，终点就是全部免费。这次《意见》的实施，可以看作是我们逐步走向三年学前教育免费的起步阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于将九年义务教育扩大到十二年义务教育的议题，最近几年在“两会”上一直有讨论，争论的焦点主要集中在扩大范围的方向上：是向下延伸至幼儿教育，还是向上涵盖高中教育？过去，更多人倾向于重视高中教育的扩展。但我一直坚持一个观点，即应该向下延伸。道理很简单：到了高中阶段，家庭已存续十几年，夫妻收入和家庭经济状况相对稳定。而年轻夫妻刚组建家庭时，会面临更多挑战，此时更需要外部支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人会从鼓励生育的角度来解读这个文件，特别是我们在7月28日刚刚发布了《育儿补贴制度实施方案》，这些政策的出台确实有一定的推动作用。但我们也要看到，对任何一个国家来说，提高生育率都是一个很难的问题。不光是我们焦虑，发达国家生育率比我们降得早，低生育率持续的时间比我们长，他们鼓励生育的历程也比我们长。在这个过程中，仅仅依靠现金补贴来提升生育率，明显是不够的。从全局来看，要有效拉动生育率，必须综合推进经济、社会、文化乃至生活等一揽子政策，必须综合施策，调动社会力量，打好组合拳，而且这个过程很缓慢，见效也很慢，对此我们也要做好充分的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要注意的是，面对未来出生人口减少的趋势，接下来民办幼儿园可能会受到更大的冲击。这是其一。其二，我担心的是，免费政策可能与教育质量相关联。虽然财政补助会优先保障教师工资，但幼儿园，尤其是民办幼儿园，在取消保育费后，可能会压缩其他支出成本，包括教师培训和孩子的饮食、基础设施方面，这是我们后续需要关注的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，这些政策还可能造成新的区域竞争。2023年，有24个省的出生人数少于死亡人数，有20个省的常住人口处于减少状态。这样经济条件好的地方，可能会出台一些更优惠的政策，而一些经济不太发达的地方，也会用一些优惠政策来吸引人才，形成一定的区域竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，这个政策的实施，将有助于促进教育公平，有助于降低家庭的学前教育和生活支出，减轻家庭育儿、教育成本，有助于创造幼有所育、幼有优育的氛围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;根据《意见》，在财政补助资金分担方式上，由中央对地方分档补助，第一档中央财政分担80%，第二档中央财政分担60%，第三档、第四档、第五档中央财政分担50%。这会给中央和地方财政带来多大压力？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;原新：&lt;/strong&gt;我国教育法明确规定，教育投入要占GDP的4%，这也是国家长期坚持的目标。但是自2017年以来，我国的出生人口数量持续下降，到2022年已降至1000万以下，而且已经连续8年在下降。我个人判断，未来出生人口回升至1000万以上的可能性几乎没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着三年前出生的孩子数量较少，三年后将陆续进入幼儿园阶段的人数减少，而六年后则进入小学阶段的人数也将减少。以此类推，这一变化将逐步影响到从初级教育（小学）、中级教育（初中、高中）到高等教育的各个阶段。随着学龄人口的逐级减少，教育规模势必受到冲击。在法律规定的4%教育投入不变的情况下，实际投入金额固定，而受教育人数却在逐年减少，这无疑意味着教育经费将逐渐变得更为充裕。所以财政这块，我反倒不是很担心。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d77e88a5679270d5708759f4184d7a64</guid>
<title>美国再砍一条烂尾的磁悬浮，而中国又有新品“上架”</title>
<link>https://www.guancha.cn/fujiewen/2025_08_07_785728.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 符洁文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，大洋彼岸接连传出的几个大型轨交基建项目的消息，令人唏嘘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深陷“烂尾”困局的加州高铁项目，总统特朗普手起刀落，砍掉了对该项目约40亿美元的联邦拨款，这条修了17年耗资160亿美元、但只修了一小段的铁路更加前途未卜。二是美国交通部正式撤销用于华盛顿至巴尔的摩磁悬浮列车项目的2600万美元联邦拨款，这个预计耗资200亿美元的磁悬浮项目被彻底叫停；该线路约43公里，原计划实现时速500公里以上，两地路程仅需15分钟，自2021年以来该项目的环评工作一直处于暂停状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/06/20250806171412237.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国华盛顿特区至巴尔的摩磁悬浮线路&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到这些消息，笔者不禁回想起7月初在北京参加第十二届世界高速铁路大会时的所见所闻所感。除了了解全球轨道交通行业的最新趋势之外，还见证了一批代表中国铁路装备发展前沿的实车集体亮相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与美国相比，且不说高铁这种深刻融入中国老百姓日常生活的交通工具，中国在磁悬浮技术方面也飞速发展，并不断取得新突破。比如，这次世界高铁大会上，由中国自主研发的时速600公里超导电动高速磁浮列车在铁路技术装备展览会上首次亮相，备受瞩目。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/08/06/20250806165719176.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
实车展示现场
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为我国高速磁浮列车家族的最新成员，凭借其犀利的外形设计与可观的目标速度，迅速成为关注焦点。这辆“超级列车”有哪些技术亮点？我们距离“3小时京沪行”还有多远？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/08/06/20250806165757357.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/08/06/20250806165808286.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
时速600公里超导高速磁悬浮列车&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、磁浮原理&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，高速磁浮列车的技术路线主要有常导磁浮与超导磁浮两类。前者以德国TR系列高速磁浮列车、上海磁浮列车示范运营线的SMT列车、中车四方自主研发的CF600高速磁浮列车为代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/06/20250806165916411.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
德国TR系列高速磁浮列车
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/06/20250806165942751.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
上海磁浮列车示范运营线列车
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/06/20250806170005902.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中车四方自主研发的CF600高速磁浮列车
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后者以日本的MLX-01型、L0系高速磁浮列车、西南交通大学高温超导磁悬浮工程化样车为代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/06/20250806170116754.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2003年创造最高时速581公里纪录的高速磁浮列车MLX01-2
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/06/20250806170149685.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2015年创造最高时速603公里记录的高速磁浮列车L0
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/06/20250806170208950.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
西南交通大学设计时速620公里的高温超导磁悬浮工程化样车
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论何种技术路线，都需要实现列车的悬浮、导向、牵引功能，使列车“浮起来”“跑起来”。可以结合原理示意图，简单了解中车长客这款高温超导磁浮列车的基本原理：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/06/20250806170245412.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
超导电动磁浮原理示意图
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/06/20250806170259817.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
超导电动磁浮悬浮架结构图（以日本MLX-01型为例）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.产生磁场的超导线圈：电动磁浮技术的核心原理是楞次定律，车载磁体与轨道上的线圈之间产生相对运动，从而产生磁通量变化，进而产生感应电流和力的作用，实现列车的运行。因此，车载磁体是实现电动悬浮技术的关键要点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为车辆磁场的来源，与常导电磁铁线圈不同，超导线圈励磁后，由于线圈内部电阻为0，电流在闭合线圈内不产生损耗，因此能够产生稳定、持久的强磁场。然而，超导线圈必须工作于相对低温环境。为了实现超导线圈的稳定工作，车内需配备低温制冷与恒温设备。早期的低温超导材料（NbTi等）需要在液氦冷却条件下才能使用，大大限制了其应用前景。随着技术进步，先后出现了第一代高温超导材料（Bi-2233等）、第二代高温超导材料（YBCO等）。在研发过程中，中车长客采用YBCO高温超导材料进行原理验证，论证了第二代高温超导材料的应用可行性。该超导材料具有工作温度相对较高、具有失超自保护等优势，达到领先水平。本次展出的样车即采用基于高温超导材料的技术方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.提供能量的推进线圈：超导电动磁浮列车的车载线圈与安装于轨道上的推进线圈构成长定子直线同步电机。推进线圈通电后，产生沿轨道方向的行波磁场，实现列车的牵引推进。列车的牵引控制依赖于地面设备，且每段线路分区只有在列车通过时才会通电，故能够实现安全可控的无人驾驶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.参与悬浮导向的“8”字线圈：超导电动磁浮列车依靠车载线圈及安装于轨道内侧的“8”字线圈实现悬浮与导向。车辆运行时，“8”字线圈产生感应磁场，线圈的上半部分产生的磁场与车载线圈互相吸引，而下半部分与车载线圈互相排斥，上、下两部分线圈共同作用产生的合力在垂直方向（z方向）表现为悬浮力，在水平方向（y方向）表现为导向力，从而实现列车的悬浮与导向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要注意的是，只有列车运行到一定速度时（&amp;gt;160km/h），所产生的感应磁场大小才能满足悬浮与导向需求。因此，电动磁浮列车的悬浮架通常采用“双模式”设计。列车低速运行时，依靠车载的支撑轮和导向轮行驶。当列车达到指定速度后，悬浮力大于列车重力，列车才能实现无接触悬浮运行。通常情况下，列车的悬浮高度为80-150mm（标准值约100mm）。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a03dcb50f5aebf5417dea1cd490f8e4d</guid>
<title>“又不是没进去过”这种话，不应再有下一次说出口的机会</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2025_08_07_785724.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，几起学生霸凌事件持续刺痛民众的神经。施暴者不仅实施脱衣、抽耳光等暴力行为，更嚣张宣称“又不是没进去过，你觉得我们怕你吗？”而当警方通报对13岁参与者刘某乙仅作“批评教育”时，公众再次对“年龄豁免”表示困惑与愤怒——“对于未成年的施暴者，我们只能束手无策？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题，直指我国当前惩戒链条的断层：当“罪错未成年人分级矫治”机制遇上现实困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文将以一起典型的学生霸凌抢劫和故意伤害案为例，结合全国各地公检法人员的反馈，做简单说明。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403693560485007&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中学生小蓉（化名）在独自前往补习班的路上，偶遇同校同学和另外几名中小学生在其上下学路线上游荡。自此，他被该团伙频频索要“保护费”的噩梦开始了。被掏空了零花钱、不堪其扰的小蓉将此事告知父亲，其父勃然大怒，此后陪同小蓉上下学且刻意在该路段寻找那群未成年人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“离谱的是，后来在双方相遇发生口角冲突时，那群问题少年竟然‘摇人’，最后一群未成年人对小蓉爸爸实施抢劫并将他打骨折了。”办理该案件的检察官告诉我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公安机关很快破获了这起霸凌、抢劫和故意伤害案。梳理此案：14岁主犯小C，在小A等5名中小学学生“把风”“壮场子”的情况下，伙同小B等6名中小学生对小蓉父亲实施抢劫和殴打，另一名17岁职高生小D负责线上教唆及事后转卖抢劫物品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，该案涉案罪错未成年人共13名，其中真正实施抢劫或故意伤害的未成年人7名，跟风加入“帮派”的未成年人5名，幕后“指挥”1名。主要涉事者均存在校园霸凌、长期逃课、网瘾等前科，主犯曾被公安机关训诫后仍再犯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该案覆盖10至18岁未成年人全年龄段，且涉及罪错行为升级链条（不良行为→严重不良行为→违法行为→犯罪行为），有关部门根据涉案未成年人行为严重程度、心理偏常状况、日常表现情况等，依法采取责令严加管教、训诫、专门教育、刑法实刑等分级分类的干预措施，曾是当地分级干预并起到指导作用的典型案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一级 责令严加管教的柔性与困境&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
司法机关对该团伙中“把风”“跟风混社会”（逃课、抽烟喝酒、网瘾）但未参与抢劫伤害或不满12周岁的未成年人，依《治安管理处罚法》第12条不予处罚，按照《预防未成年人犯罪法》第28条“不良行为”进行教育矫治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以小A为例，被批评教育后，在未来很长一段时间，他的家长和所在学校被责令严加管教，小A父母必须接受公检法机关和心理服务中心的“亲职教育指导”（即《预防未成年人犯罪法》中的“家庭教育指导”）和“心理矫正指导”。例如，公安机关出具《警示通知书》，强制其父母定期到法院参加亲职教育，如拒绝会被处1000元以下罚款；学校对小A放慢教学进度、降低课业难度、在延时时单独补差，并安排心理教师介入，希望其脱离不良环境、回归正常的校园生活；此外，社区还组织司法社工、“五老”志愿者（老干部、老战士、老教授、老专家、老模范）在节假日对其进行一对一监督教育等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这部分孩子罪错情节轻微，且该年龄段对家庭的依附性很强，原则上不应脱离家庭环境、需要在亲人配合下干预。”办案检察官告诉我，“家庭管教依靠于监护人的道德、意愿和能力。大部分监护人被孩子不良行为惊醒后，会深刻反省很配合公检法人员进行矫治。但这种柔和的方式缺乏威慑和强制力，遇到极个别没有底线的父母，这条路就走不通了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/07/20250807081303180.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二级 当家庭失灵，国家监护的介入&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“矫正严重的越轨行为，仅靠家庭管教是不够的。国家是未成年人的最终监护人，当家庭不能有效履行监护义务时，国家则会依法承担。”检察官的话点出了下一级干预的核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，该案中的小B已满14岁但未满16岁，他对蓉父实施殴打并抢劫财物，属于违反治安管理法但未达刑事犯罪标准，处以“行政拘留不予执行”，按《预防未成年人犯罪法》第38条“严重不良行为”进行干预。需要强调的是，新修订的《治安处罚法》于2026年1月1日施行，对14-16周岁以及16-18周岁初次违反治安管理但情节严重、影响恶劣的，或者14-16周岁一年以内二次以上违反治安管理的，可以依法执行拘留，也就是说届时类似小B的情况将不再“不予执行”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在办案人员多次联系小B监护人配合调查，始终无法推进的情况下，检察机关委托社工围绕小B家庭经历开展社会调查，发现其父母离异，母亲再婚不愿再管，父亲长期酗酒，都不具备家庭矫治的条件。同时期，心理中心对小B进行评估，分析报告显示其存在需要药物干预的冲动型人格障碍。最后，经当地“专门教育指导委员会”5至7名专家表决，决定将小B送入专门学校进行矫治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在专门学校接受封闭式闭环教育，课程包含法治课，文化课，参观监狱、劳动教育改造等实践课。”一名正在参与当地新建专门学校的专家告诉我，“专门学校就是以前的工读学校，很多人以为工读学校取消了，实际上没有。专门学校作为一种特殊教育学校，矫治效果还是非常明显的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三级 刑罚边缘的矫治选择&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该案中，14岁女头目小C抢劫致人轻伤，属于触犯刑法但“未满16岁不承担刑事责任”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“她被判处有期徒刑（缓刑）并交由司法所矫正，”办案人员告诉我，“司法所矫正效果虽好但成本高，她卡了14岁那个点，如果她也能被送入专门学校，那么就能事半功倍。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
江油事件中的刘某甲将被送专门学校，但对于诸如此类的霸凌或者更恶劣的事件，全国存在“同案不同判”的司法实践。例如，同一违法犯罪行为在甲地会送专门学校，乙地仅口头训诫等。这种差异，有时源于资源，有时源于理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第四级 刑罚实刑与未成年犯的矫治&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此案中，职高学生小D的线上教唆殴打和抢劫及掩饰隐瞒犯罪所得的行为已触犯《刑法》第十七条，虽未满18岁，但因犯罪时已满16岁，需承担刑事责任；但在量刑时适用“教育为主、惩罚为辅”原则，最终从轻判处2年有期徒刑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在监狱矫治的小丁并非“一关了之”，他将与成年犯区分关押，投入未成年犯管教所，亲属也将参与“亲情帮教”，如每月至少一次的“家庭见面会”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>56a8adc645b0c94396bb2df11d44a245</guid>
<title>为什么在加沙交战区分发人道物资？美以必须回答这个问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/TuZhuXi/2025_08_07_785721.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 兔主席】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;按：&lt;/strong&gt;美国MAGA意见领袖、新闻人塔克·卡尔森对美国退役特种部队军官托尼·阿吉拉尔的访谈，托尼·阿吉拉尔毕业于西点军校，曾服役二十五年，到过各个战区，有着丰富的战场经验。近期，他参与到以色列和美国设立的“加沙人道主义基金会”（GHF）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为具备丰富战地经验及国际法常识的观察者，他详细描述了亲身亲历的以军（在美方支持下）所开展的加沙“人道援助”行动背后的系统性战争罪行——蓄意将人道站点设在交战区、把整个民众群体定义为敌对分子、向平民无差别射击、强制迁移人口等大量严重违反国际法的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，他还动容地讲述了一个名叫阿米尔的男孩的故事——长途跋涉前来领取食物，却惨遭以军射杀。美国通过非透明的GHF基金会参与到这个行动中，其承包商也效仿以军暴力手段压制平民，成为战争罪行的共犯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿吉拉尔呼应了近期大量国际组织的指控，称以色列及GHF以“人道援助”为名的行动实质上变成了给巴勒斯坦人设置的死亡陷阱。以军各种暴行完全践踏国际法，构成战争罪，残酷程度前所未有，闻所未闻，突破伦理底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前。加沙民众既缺粮，又缺水，同时还要忍受以军的肆意侮辱和杀戮，面临极其严重的人道主义灾难。阿吉拉尔痛斥以色列的行为，同时指出美国参与并纵容的这种行动严重背弃美国所宣称的价值观，构成了赤裸裸的双重标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个体系残酷地践踏人类尊严，真相一定会大白，全世界最终会知道加沙所发生的事情。如果美国不采取行动，将被钉上历史的耻辱柱。（不过，在指控时，阿吉拉尔留有余地，没有指控以军种族灭绝，只将各种杀戮和战争罪行解释为“领导力”问题。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;评：&lt;/strong&gt;在特朗普攻击伊朗核设施、拒绝解密爱泼斯坦案后，以塔克·卡尔森为代表的美国共和党MAGA意见领袖们近日已经把矛头公开转向了以色列和犹太人，开始揭露以军在加沙开展的丧心病狂的种族灭绝及反人类罪行活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这使得美国民粹右翼的主张和立场突然开始向当年在哥伦比亚大学和哈佛大学校园抗议以色列、声援巴勒斯坦人的左翼看齐，这说明，左翼青年学生和知识分子所抗议的，确实代表了真相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在以色列反人类暴行面前，左翼和右翼终于站在了一起，看到了他们共同的敌人。塔克·卡尔森在他的平台上提供这样的声音，是需要勇气的，只有把这样的话语直接带入美国共和党右翼的核心腹地，才有可能倒逼特朗普政府改变对以色列政策的态度，帮助解决加沙危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而“美国优先”的倡导者们要考虑的更大问题是：如何将这个邪恶政府（以色列）的力量从美国外交政策与政治中彻底清理出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/06/20250806154812693.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
新闻人塔克·卡尔森对美国退役特种部队军官托尼·阿吉拉尔的访谈&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（全文约21,400字，内容根据中文表达习惯及语境进行适度调整）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分节目录
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1. 背景介绍
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 加沙人道主义基金会（Gaza Humanitarian Foundation，简称GHF）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 阿吉拉尔的个人动机与背景
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. 对加沙的第一印象
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5. 加沙与世界其他战区的对比
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6. 美国的参与
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7. 赴以色列的签证问题
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8. 处于加沙交战区的分发站点
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9. 以色列与GHF行动规划的重大缺陷
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10. 以色列方和GHF明显违反国际法的行为
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11. 加沙的人口与伤亡情况
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12. 以方强制迁移人口构成战争罪
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
13. 美国的共谋之罪
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
14. 加沙人口饥饿的现实
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
15. 以色列政府的援助协调机制
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
16. 加沙北部的大规模饥荒
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
17. 阿吉拉尔亲眼见证的现实
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
18. 美国基督教领袖约翰尼·摩尔（Johnny Moore）的资质问题
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19. GHF透明度缺失问题
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20. GHF的危险信号与集体辞职事件
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21. 加沙饥饿问题的惊人数据
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
22. 以色列士兵质疑美国援助行动
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
23. 以军的战争罪与违反《日内瓦公约》的行为
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
24. 巴勒斯坦平民的遭遇
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
25. 阿吉拉尔从未观察到巴勒斯坦人的威胁行为
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
26. 物资分发流程实况
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
27. 以军无差别射击的真相
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
28. 混乱的八分钟
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
29. 以军通过暴力控制人群
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
30. 战争法则与美国价值观
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
31. 男孩儿阿米尔的故事
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
32. 加沙的水资源危机
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
33. 食物分发点的死亡陷阱
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
34. 以军所采用的不可接受的群体管控手段
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
35. 以军前所未见的残忍行径
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
36. 捍卫真相
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
37. 关于GHF的疑问
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
38. 加沙的真相终将大白
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
39. 你愿意相信谁的说法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
40. 特朗普政府该如何应对？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
41. 寻求解决方案
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
42. 联合国模式与现行体系的对比
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
43. 必须追究责任
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
44. 支持以色列谴责哈马斯的暴力行为，但我们也得遵守规则
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
45. 守护人性的呼吁
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
46. 这本质上是个领导力问题
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
47. 以军违反《日内瓦公约》的行为，及其必须担责
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
48. 追究责任的必要性
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.背景介绍&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;塔克：&lt;/strong&gt;阿吉拉尔，非常感谢你参加我们的节目。在提问之前，我想先读一下你的个人履历，至少是部分内容，以便观众了解你的背景。我会逐条宣读，如有错误请指正。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你是美国陆军退役中校，毕业于西点军校，毕业后直接获得军官委任。你在美国陆军服役25年，先后担任战斗步兵军官和特种部队“绿色贝雷帽”军官。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你曾12次被部署到伊拉克，3次前往阿富汗，还曾派驻叙利亚、塔吉克斯坦、哈萨克斯坦、约旦、菲律宾、马来西亚、泰国、柬埔寨和越南，并在多个战区参与实战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你获得过多项荣誉勋章：在战斗中负伤被授予紫心勋章，因作战英勇获得铜星勋章，还荣获陆军嘉奖勋章。而今年早些时候，你开始在GHF组织（稍后请你解释这个机构）工作期间前往加沙，具体时间是2025年5月17日至6月26日（即上个月）。以上信息是否全部准确？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿吉拉尔：&lt;/strong&gt;完全正确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;塔克：&lt;/strong&gt;我之所以要在你讲述经历前确认这些背景，是因为过去两年间到过加沙的美国人屈指可数。而像你这样既拥有处理混乱局势和实战经验，又亲历过加沙的人，我更是闻所未闻，而我认为这至关重要——任何经历过战斗的人都明白战场局势极其混乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你拥有二十五年处理暴力事件的经验，这赋予你更强的可信度——意味着你能准确解读当地局势，这是缺乏此类经验者难以做到的。那么首先，请回答这个最显而易见的问题：GHF在加沙是个什么组织？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.加沙人道主义基金会（Gaza Humanitarian Foundation，简称GHF）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿吉拉尔：&lt;/strong&gt;“加沙人道主义基金会”（GHF）成立的目的是接管对加沙的援助分发工作，在加沙飞地被封锁后取代原联合国援助输送机制。直到5月26日我们开始行动前，没有任何援助物资能够进入。该基金会的设立就是为了全面主导这项工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/06/20250806155231518.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
以色列政府网站中GHF页面&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于GHF的实际性质，我不确定它究竟是公司、非政府组织还是非营利机构。不清楚具体归类，但我知道GHF全面主导着加沙的两套合同执行机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;塔克：&lt;/strong&gt;那么，作为一名拥有25年军龄的西点军校毕业生、特种部队军官，经历过所有这些战斗部署，获得过许多勋章之后，你是怎么最后跑到加沙去从事援助分发工作的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿吉拉尔：&lt;/strong&gt;5月13日我接到UG Solutions公司的电话。该公司负责这次援助分发行动的安全保障工作，总部就在我居住的北卡罗来纳州戴维森市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我从布拉格堡退役后，他们联系到我，主要是想招募有实战经验、刚退役不久的特种部队老兵。他们向我详细说明了任务内容。在此之前，我完全不了解UG Solutions公司和GHF。出于兴趣，我认真听取了他们的介绍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3.阿吉拉尔的个人动机与背景&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;塔克：&lt;/strong&gt;我这样问是因为，这段访谈播出后，肯定会有人试图抹黑你的人格。根据经验，他们一定会指责你是带着政治目的或意识形态诉求的活动人士。你是这样的人？从你刚才的叙述来看，你只是个接到招募电话的退役军官，是不是这样？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿吉拉尔：&lt;/strong&gt;在5月13日接到那通电话前，我需要说明，我是今年1月1日刚退役的。我和妻子都是职业军人，两人服役年限合计四十五年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于常年服役，我们几乎错过了儿子出生以来的每个生日、纪念日和圣诞节，结婚十七年依然如此。我对退休生活非常满意，我既没有政治抱负也不想转行，原计划今年秋季重返校园深造，这就是我的理想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我很享受为家人做早餐、每天早晨送儿子上学、参加童子军活动、家长教师联谊会，下午喝着茶看《黄金女郎》（Golden Girls），傍晚遛狗的生活。这就是我的日常，我感到非常满足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接到电话时，由于对情况不太了解，我最初回复说：“我需要一天时间自己做些研究，了解清楚具体情况。我现在不能答应，但也不拒绝。”我记得那天是周三，我用了一整天时间查阅资料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我开始查找关于GHF的信息，但公开资料很少。接着研究了总承包商Safe Reach Solutions，同样信息有限。然后查到UG Solutions的资料，这家公司曾在1月下旬至3月期间向加沙派遣承包商，在停火协议破裂后（准确说是巴勒斯坦人被允许返回加沙城时）负责控制Netsarim检查站。这让他们具备一定可信度，毕竟在加沙执行过合同的公司并不多。因此我认为这是个机会，可以加入有相关经验的公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我更关注的是这项任务本身。我要再次强调，虽然我不认识GHF的负责人约翰尼·摩尔（Johnnie Moore），但我认同他的一个观点：从行善的角度看，没有什么比给饥饿的人提供食物更符合基督教精神了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在特种部队服役多年。正如我身后第一特种作战群照片所示，我们的座右铭是“解放被压迫者”。这不仅是我军装上的格言，更是我的人生信条。加沙的平民百姓，无论其政治立场或宗教信仰如何，确实正在遭受压迫——缺乏食物、水源、教育，失去生活尊严。我希望以某种方式参与援助行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我没有任何政治企图或政治倾向，也不想出书或接受采访。我甚至没有社交媒体账号，平时很少上网。这一切对我来说都很陌生。但妻子是我决定公开讲述的关键因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为退役军官，我们秉持相同的价值观。她对我说：“只有你能讲述这个故事。当时在场的只有你，而且你是以特种部队军官的视角目睹了一切。你的经历赋予你独特的观察角度，必须让公众知道真相。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的动机纯粹出于爱国。我想让美国同胞了解加沙的真实情况，知道我们纳税人的钱用在了哪里，了解当地美国公民的处境。美国需要知道这些事实。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>