<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>b9f3d12fb9aa6e9695c6948c028dbe68</guid>
<title>如何让香港社会理解“党的领导”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/TianFeilong/2021_07_01_596535.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 田飞龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
百年党庆，这是一个伟大的民族复兴事件，也是一个伟大的世界历史事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月1日是个“大日子”，庆祝中国共产党成立100周年大会在北京隆重举行，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平发表重要讲话。按照国事惯例，香港代表团已经进京，作为中国一分子共同庆祝这一历史节日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月1日对香港也是特别时刻，是回归纪念日。中国共产党与香港回归、“一国两制”之间的历史与法理关系，中央不再回避，香港社会也在积极探讨。从宪法而言，党的领导不仅是国家的最关键守护力量，也是“一国两制”的最重要守护力量。        
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回归24年了，香港社会对党的领导的历史和法理认知存在重大缺陷，一度陷入对抗和纠结之中，无法自拔，如今则必须全面准确认识中国共产党领导体制在中国宪法与香港基本法上的地位和作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/30/20210630152414490.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年6月30日，香港市民在铜锣湾街头支持实施香港国安法  图自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，这是由香港特区宪制秩序决定的。&lt;strong&gt;宪法与基本法共同构成特区宪制秩序，而党的领导是中国宪法最根本的制度原则之一&lt;/strong&gt;，是“中国特色社会主义最本质的特征”（2018修宪）。香港社会不能正确认识党的领导体制，就不能全面准确理解和维护特区宪制秩序，也难以真正落实“一国两制”和爱国者治港。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，党的领导是“一国两制”的决断性和守护性力量，是香港制度和生活方式的保护者。党的领导不是外在于“一国两制”，而是其最重要的规范构成。香港的制度架构与繁荣稳定，需要党的领导在国家制度、国家政策与国家战略上的顶层谋划，以及对香港角色的特殊安排。无论是高度自治的宪制安排，还是粤港澳大湾区的区域战略安排，甚至国家安全与选举安全的危机应对，党的领导都起到关键作用。理解党的领导的制度原理及其作用机制，有助于香港和国家的准确互动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，党的领导体制存在一个历史演变和制度理性逐步成熟的过程，香港社会需要动态和完整地把握，避免片面化和刻板化。立党为公，执政为民，中国共产党的领导体制是在历史任务承担、制度竞争选择及国家建设进步的过程中不断调整演变的。随着2018年修宪体制的确定，党的领导体制在民主法治层面基本定型，全面依法治国与全面从严治党成为理解这一新体制的关键原则。香港社会需要跟进和更新对这一新体制的理解和适应，摆脱过往的错误认知和偏见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在复杂的香港社会寻求“党的领导”的历史与法理回归，并非易事，也需要同情理解、历史耐心和智慧引导。香港社会长期存在“去国反中”的政治文化与意识形态，需从不同层面加以辨析和理解：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，历史因素：香港历史上存在殖民教育和制度的长期同化和改造，在社会层面沉淀下一种反对国家和党的领导的政治文化，“殖民史观”和“本土史观”交替整合，对真正适合“一国两制”的爱国爱港史观进行拒斥和污名化；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，教育因素：香港回归后未能及时系统推行国民教育，其本地教育体系的殖民性及“反共”内容大量存在，并持续受到本地文化和外国势力的加持及巩固，造成一种泛本土主义的对抗思潮和社会基础，甚至出现“时代革命，光复香港”的激进运动；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，冷战因素：“一国两制”下的香港仍存在冷战因素，西方甚至“台独”势力长期将香港作为“反中”颠覆基地，多次策划和推进“港版颜色革命”，对中国社会主义制度发起政治挑战，在香港社会进行广泛的文化渗透与政治操控；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其四，制度因素：“一国两制”制度规划与建设中对“一国”凸显不够，过分强调“两制”差异及尊重香港社会已有文化及高度自治，国家权威与形象未能更新，国家权力未能进入香港日常管治体系形成监督力量及与每一个人建立法权连接，香港国安法第一次尝试弥补既往制度漏洞，更新香港社会的国家认同。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7905edf35db3d596a66272904658d118</guid>
<title>中国航天的成功秘诀，只是“集中力量办大事”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2021_07_01_596534.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 陈蓝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国共产党建党一百周年到来前夕，神舟十二号载人飞船成功发射，航天员进驻天和核心舱，正式开启了中国的空间站时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新冠疫情开始后的短短一年半时间内，中国航天取得了一连串令全球瞩目的成功，包括新一代试验载人飞船的发射和回收、北斗三号导航系统完成全球组网、天问一号火星探测器发射成功并进入火星轨道、可重复使用试验航天器成功发射和返回、嫦娥五号实现月球采样返回、祝融号成功登陆火星发回清晰照片、中国空间站建设开始密集发射（天和一号、天舟二号、神舟十二号）等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再加上中俄签约合作建设月球科研站，以及载人登月和登火计划、新版长征九号火箭、空间核反应堆、空天飞机、木星和海王星深空探索、十米组装式空间望远镜、万颗星低轨通信星座等宏大计划的披露，中国航天好像开始了小宇宙爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，中国航天为何能在短短几十年间，尤其是最近二十年里，取得如此突飞猛进的巨大进步？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了中国崛起成为世界第二经济大国，为航天事业提供了坚实的物质基础外，很多人把中国航天的成功归结于中国的制度优势，即集中力量办大事的能力和保证战略性项目长期执行的持续性政策。这毫无疑问是无比正确的。&lt;strong&gt;制度优势和坚实的经济基础是航天发展的两大必要条件。但我认为，中国制度优势中还有一个更重要的环节往往被人忽视，甚至被人歪曲，就是重大项目的科学决策机制。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧美在鼓吹他们的所谓民主制度时，往往说社会主义国家的重大决策都是无视民意的长官意志，错误的决策浪费大量资源。这也许在某种程度上反映了前苏联的状况。但对当今中国则完全不适用。中国的科学决策机制不仅不是前苏联的翻版，而且明显优于西方所谓的“民主决策”。今天中国航天的成就便是最好的证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这样说呢？我们先看前苏联。它也有着集中力量办大事和政策持续的优势。冷战时代它对航天的投入更几乎是没有上限的。但为什么它会输掉登月竞赛？为什么此后它的航天事业就开始走下坡路？它在上世纪七八十年代有不少耗资巨大但最后都半途而废的航天项目，浪费了大量金钱和资源，以至于成为拖垮经济的因素之一，最后被西方成功地和平演变而解体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题就出在缺乏科学决策上。纵观历史可以发现，不尊重科学规律、领导人个人意志凌驾科学之上所导致的决策错误，让苏联航天付出了极大的代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1957年10月，苏联发射成功人类第一颗人造卫星。美国举国上下无比震惊。冷战时期最富戏剧性的事件——美苏太空竞赛就此拉开序幕。最初，苏联按着自己的节奏走，在月球和星际探测、载人飞行、太空行走等方面一直领先美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1961年，美国总统肯尼迪宣布，要在六十年代结束前将美国人送上月球并安全地带回地球。美国在强大经济的支撑下，以举国之力不计代价地投入来推进阿波罗计划，很快便追上了苏联。这时，苏联决策系统的弊病便表露无遗了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战时代，苏联航天计划很大程度上是为政治服务的。领导人对决策的干预和干扰非常严重。在没有美国压力下还好，苏联工程师们还有足够的时间来完成任务。但到了六十年代中期，眼看被美国超出，为了赶进度，很多事情便背离了科学规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
典型例子就是联盟一号飞船。这是一艘为登月而全新设计的三舱飞船。虽然在无人试飞中暴露的很多问题尚未彻底解决，但为了抢在美国人之前实现两艘飞船的对接，向十月革命胜利50周年献礼，飞船还是带着问题起飞了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
飞船一入轨便出现很多故障，对接任务被迫取消，飞船提前返回。但不幸还是发生了。由于着陆过程中降落伞没有打开，飞船坠毁，宇航员科马洛夫遇难身亡，成为历史上第一位在飞行中遇难的宇航员。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/29/20210629102143347.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;科马洛夫和联盟一号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入上世纪七十年代，在两次死亡事故（另一次是联盟十一号空间站任务）和登月计划彻底失败后，前苏联航天决策中罔顾安全、政治先于科学的情况有了较大好转。但它的决策制度并没有根本改观，顶层决策仍然充斥着长官意志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
暴风雪号航天飞机就是一个例子。它最初是在美国航天飞机压力下上马的。后来美国总统里根提出的星球大战计划进一步推动了苏联的投入。冷战后，美国哥伦比亚广播公司披露了当时苏联的决策过程。现在看起来不仅草率，甚至有点可笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那是1974年，即美国航天飞机计划公布两年后。当时苏联军事工业领导人向勃列日涅夫夸大了美国航天飞机的军事用途，甚至说它随时可以到达莫斯科上空投下炸弹。勃列日涅夫惊吓之下便做了拍板。不管这个报道可信度如何，后面发生的事情证明这个决定是一个巨大的错误。苏联在这个大白象项目上投入了前所未有的巨大资源，加剧了国力的消耗，加速了苏联的崩溃。而暴风雪号只飞了一次便寿终正寝，最后在一场厂房坍塌事故中化为乌有，可悲可叹。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/29/20210629102228243.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;暴风雪号航天飞机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于人类对自然规律的认识不足，出现决策失误是不可避免、也是可以理解的。但前面两个例子主要不是这个情况。如果前苏联有一个科学的决策机制，那么这些错误都是可以避免的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
登月竞赛中期，苏联在登月火箭、登月飞船、无人绕月飞船等项目上已经暴露出大量问题。他们也已经意识到苏联经济基础和工业实力同美国的差距，以及电子信息技术领域的落后。如果果断调整竞争策略，暂停登月计划，避开和美国的正面竞争，集中精力发展空间站，那么苏联在空间站上的成就一定会更辉煌，也许能和美国登月相映成辉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七十年代，如果苏联领导人能听取更多科学家的意见，而科学家能更多说真话，告诉勃列日涅夫为什么航天飞机成不了轨道轰炸机，或者细致权衡航天飞机对苏联的难度与重要性，那么暴风雪号的悲剧也许就不会发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说说美国。美国号称有着世界上最先进的民主制度，应该不会出现重大决策错误了吧？但看看NASA最近半个世纪的记录，竟然是失败多于成功。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ca06a80cd20600b82c422f82411cc8a0</guid>
<title>国安法一周年，看看英国留下的“政治部”还怎么作妖</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2021_07_01_596532.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1997年回归之前，港英政府治下，香港有两个大名鼎鼎的SB（缩写）：一个是纵横银幕，邵逸夫创办的邵氏影业（Shaw Brothers）；一个是只手遮天，阴诡莫测的“皇家香港警察”政治部（Special Branch）。以至于坊间不愿意直呼“政治部”三个字的时候，就会说某某人是“邵氏”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/11/20210611163814743.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;域多利道扣押中心──政治部拘留在香港从事间谍活动或者意图推翻港英政府管治的人员的地方。（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为回归前香港最神秘的准情报部门，政治部在末代港督彭定康的积极推动下，于1995年解散，涉及机密的资料被认定为英国军方财产，永不解密。档案、文件、软盘等由英国派出军用舰艇运回伦敦销毁或另作安排，人员撤回英国或就地遣散，愿意继续在港的，则视保密级别发给英国国籍甚至居英权，关于政治部的说明只有“立法局”的一份一页纸的文件：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一九九六年七月九日
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
财务委员会人事编制小组委员会
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治部讨论文件EC(96-97)32
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(－1个警务处副处长、－1个警务处高级助理处长、－1个 警务处助理处长、－3个总警司)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治部由情报部和保安部两个分部组成，由于情报部逐步解散，其首长阶层的六个首长级职位（即一个警务处副处长、一个警务处高级助理处长、一个警务处助理处长和三个总警司职位）已相继悬空和冻结。警务处处长现建议将这些列于警队编制的职位正式删除。由一九九五年七月一日起，保安部的工作已交由刑事侦缉及保安处处长管辖。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;政治部从此风吹流云散了吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间要回到1922年，中港海员大罢工期间，港英政府嗅到了香港工会当中共产主义工运的气味，于是组建反共小组（anti-communist squad），归属于政治课（political bureau）管辖。1930年代，世界共产主义思潮风起云涌，美国正在国内严厉打击共产主义者和同情共产主义的人，埃德加·斯诺的《红星照耀中国》1937年甫一出版就受到联邦调查局的重点“关照”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国也亦步亦趋，为防止殖民地受到共产主义的渗透，在各殖民地警察内部设立政治部门，并将香港警察（彼时尚未得“皇家”前缀）政治课改组为政治部（Political Department），设立于刑事部（Criminal Investigation Department）内，建立之初受到了军事情报局第5处（MI5）的大量指引和支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1931年，“祖家”（殖民时代港英公务员对英国的称呼）的MI5改组为安全局（Security Service），受内政大臣指挥，但划归外交大臣管辖。改组之后安全局大举扩张机构，远东地区总部设在新加坡，香港作为自由港，当时还没有显示出太强的战略意义。政治部虽然与MI5关系匪浅，但工作以签发护照、人口登记、移民登记、公务员品格审查等为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1933年，香港警察政治部的英文名更改为Special Branch，指挥机构明确为MI5。但中文名一直沿用，所以有了“SB”的缩写。成立之初政治部有200余人，大多数为英国警官和情报人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1941年，日本侵略军用18天的时间打败了在香港驻守的英军，港督杨慕琦签字投降，香港进入了3年零8个月的日占时期。留在香港的英国军警人员大部分被投入战俘营，港英政府随之瘫痪，直到1945年日本投降后，英国才重新掌握香港。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/11/20210611163904415.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;第21任香港总督杨慕琦（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拿回治权后，英国人重新成立政治部，主要任务是甄别在日占时期服务于“军政厅”的公务员，和加入了日本军政府“宪兵纠察队”的警察是否可以继续留任，以尽快恢复香港的行政架构，应付汹涌来港的战争难民，“防范共产主义”的任务被暂时放在了后面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1946年起，政治部纳入香港警察队架构，但港府官方仍然不承认政治部的存在。1950年代，随着世界局势剧烈变化，政治部在掌门人赖德（MI5特工，公开身份为香港大学副校长）的指挥下，开始发挥英国人最需要的作用：搜集包括中国大陆在内的共产党国家的情报，严密防范和侦察共产党、国民党在香港的一举一动，防止两党在香港进行颠覆和间谍活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时除了国共两党的明争暗斗，还有“第三势力”以香港为基地伺机而动，代表人物中有张发奎、顾孟余这样铁杆反共，甘心受美国人指挥的人物，也有章伯钧、李宗仁、张国焘等有一定影响力的人物，还有如蔡文治这样投靠美国，准备武力反攻大陆的流亡军人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府，尤其是改组不久的中央情报局看中了这些人的种种价值，给予了大量的资金、资源支持。驻香港的中情局站长哈德曼还曾亲自接见过张发奎等人。后来由于蒋介石反对美国扶植他人削弱台湾，哈德曼被调回国内，蔡文治在塞班帮美国人训练的“精锐”和在大陆的“百万潜伏兵马”也在“行动”中羽翼尽折。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个过程中，英国情报机关角色非常微妙，他们不希望有人以香港为基地进行军事行动，同时也不想得罪任何一方——美国与英国是军事同盟，台湾与英国有“外交关系”，共产党政权虽然刚建立不久，但伦敦和北京有默契——香港暂时保持现状，英国可以保留对香港的治权，中国可以和平利用香港的特殊地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一阶段中“政治部”的工作十分微妙——对美国的行动进行可控的支持，对台北和北京在香港的势力进行均衡的打击，同时对“第三势力”进行渗透和瓦解，核心目标是保持英国对香港的绝对控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1967年，香港左派在北京自顾不暇的情况下进行了一系列暴动，同时北京的运动大火也烧到了英国代办处，使得港英政府得到了名正言顺镇压左派的绝好机会。在明确了北京暂时不会武力解放香港的底线之后，开始大规模渗透、策反、镇压左派。政治部得以“大展拳脚”，从窃听、非法逮捕、无限期扣押，到发展线人，派人卧底，再到盯梢、尾随、驱逐，手段无所不包。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/11/20210611163940299.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/11/20210611163952281.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1967年的五一劳动节，九龙新蒲岗的胶花厂工人不满资方苛刻的条例发起罢工，结果资方解雇工人代表及遣散300多名工人。警察暴力镇压。（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
歌唱家莫华伦的爷爷，当时的香港华商总会董事莫应溎，因为受开国大典的鼓舞，在1950年3月，力主在香港华商总会升五星红旗，遭到港英政治部24小时尾随和多次“谈话”的特殊“优待”。最终被标签为“不受欢迎的人”，于1952年被港英政府驱逐出香港。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时政治部将“洗脑赢心”这一理念发扬光大，“洗脑赢心”由英帝国马来亚高级专员泰普尔将军（General Templer）在镇压马来西亚反殖民运动中发明。指大英帝国和殖民地政府运用新闻宣传手段来进行“新闻管理”，通过新闻、报告、演讲、研究等各种官方话语渠道将殖民地起义和暴动描绘为“恐怖主义”，从而塑造公共观念，制造“恐怖主义的氧气”，加剧公众对这种反抗运动的心理恐惧，以配合殖民者的武力镇压，起到稳定政治秩序的效果。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6c6e1b10668dd1b61483b6d8d4ae8fe7</guid>
<title>“我想向中共的智慧和伟大鞠躬，你们没有模仿苏联”</title>
<link>https://www.guancha.cn/AlexanderDugin/2021_07_01_596528.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·杜金：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我认为今天世界的意识形态阵营不是非常明确，我想从历史成就来评价一下中国共产党。毛泽东、邓小平都是马克思主义的拥护者，从70年前开始到今天，马克思主义在中国共产党的执政当中扮演了非常重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党非常伟大的一点就是保住了中国的主权。与苏共的失败经验相比，中国共产党是非常成功的，在改革当中，尤其是经济和民主改革方面，中国共产党都取得了巨大成就，没有带来国家的毁灭，反而让国家越发繁荣。中国共产党不断发展，在世界上屹立不倒，给中国人民带来生活福祉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，它的思想意识形态与中国历史传统和中国人民的文化密切相关，是中国文明的延续，在这一方面具有先进性和先锋性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，中国共产党在习近平主席的领导下，是一个真正先进的党派，同时也代表了中国的独立性，而苏联没有完成这一点。中国其实也走过弯路，但能够及时地改正自己的发展之路，所以我想在中国共产党的智慧和伟大面前鞠躬，他们没有模仿我们的道路、走向灭亡，反倒愈发富强和繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/29/20210629153938949.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;西安城墙上演庆祝中国共产党成立100周年灯光秀。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得我们国家直到现在也没有摆脱苏联解体的阴影，因为戈尔巴乔夫的这种改革实际上是带有毁灭性的。中国共产党的伟大之处在于它吸取了苏联的失败教训，没有重蹈覆辙，实现了伟大的复兴。在我看来这是中国取得的成就中最伟大的一点，中国的历史和文明兴盛可能也与此相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前有发言者谈到了反霸权的重要性，意大利的共产主义者安东尼奥·葛兰西强调反霸权主义非常重要，在资本主义的压迫下，尤其在新自由主义的全球化背景下，我们看到霸权主义愈演愈烈，以特朗普和拜登为首的新自由主义正在愈演愈烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/29/20210629163103807.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;安东尼奥·葛兰西，意大利共产党创始人之一。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯同样也是一个反霸权主义的国家，这并不是反西方或者反资本主义国家。我非常同意安东尼奥·葛兰西的观点，在这个前提下，反对霸权主义，在地缘政治和经济方面与霸权政治做斗争，是我们和全世界这些想要独立和自由的国家必须要做的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不战胜霸权主义，那么霸权主义最后就会统治世界，给全世界人民带来悲剧。我觉得霸权主义的发展存在一个巨大的障碍——中国，因为中国的发展战略是想要解放全世界的人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的俄罗斯也是如此，中国和俄罗的合作能够奠定今后世界很多重要国际问题的基础。中俄合作也应该是旨在实现这种主权民主、自由、独立的社会发展之路，也就是要反对霸权。中俄应该发展战略合作关系，坚决反对霸权，这不仅是中俄两国合作的前提，也是两国外交领域应该研究的一个重要的方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯和中国不能说是世界当中非常典型的一极，但绝对不是第三世界国家，我们是两个非常重要的文明体、经济体，现在已经成为世界一流国家和领导者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在上海闲逛时，我看到上海和纽约没有两样，甚至比纽约还好，这里没有对不同种族的歧视，没有贩毒的人，没有任何落后的现象，中国是一个在传统文化和中国特色社会主义基础上发展起来的大国。如果大家有机会到俄罗斯看看的话，会看到俄罗斯也发生了翻天覆地的变化。我觉得我们已经进入了第一世界，中俄也应该共同行动，让我们国家的发展能够对得起这样的成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/29/20210629153623415.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;上海夜景。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国、俄罗斯和美国现在是世界的三极，欧洲的发展、“一带一路”倡议以及西方自由主义的发展，都应该相互制衡。如果说想要发展真正公平的社会环境，应该允许世界的另一极，比如印度、拉丁美洲和非洲等一起参与进来，我觉得这是今后世界发展的一个前提，也是世界多极化发展的重要原则，这也应该在中国和俄罗斯合作中得以体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想再一次感谢主办方给我这样的机会。中国在中国共产党的领导下能够真正地去应对这些历史挑战，能够解决现有的一些问题，而我们应该为此尽一些努力，在这样的条件下加强我们两国的关系，因为中俄两国是世界的未来，而西方的霸权主义已经落后了、腐朽了，我们应该让一切都回归到自己该有的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应该让世界所有的国家都摆脱霸权主义，也应该剔除那种“世界宪兵”的思想和意识形态，让伟大的中国、伟大的俄罗斯以及伊斯兰世界、欧洲世界、非洲世界一起来完成这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 刘惠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>520286de2d573b8d0bdbf10ce09658f4</guid>
<title>为什么是中国共产党？为什么是中国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2021_07_01_596523.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从马克思主义在中国传播，到1921年中国共产党成立，再到今天建党百年，我们经历了全球范围内社会主义运动从高涨到衰落，也经历了中国从站起来到富起来、强起来的整个过程。这个过程中，很多人都有两个疑问：为什么是中国共产党，以及为什么是中国？回顾中共百年发展历史，您会怎么解答这两个问题，为什么是中国共产党带领中国开辟出了国家发展的新道路？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;一个国家找到一条成功之路是很不容易的。中国共产党是一路探索，克服了无数艰难险阻，付出了无数牺牲，才找到了今天的成功之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党是一个天降大任于斯的政党，是一个使命担当党。中国共产党的成功有多种原因，但今天回头看，党的领袖人物发挥了关键作用。当然，我们是历史唯物主义者，领袖作用在于他更准确地把握了社会发展的脉搏和规律，推动了历史发展的进程。邓小平生前多次说过，没有毛主席，我们可能还在黑暗中徘徊。毛主席把马列主义与中国实际相结合，提出了很多马列本本上没有说过的话，从中国红色政权为什么能够存在，到农村包围城市武装夺取政权，为党确立了实事求是的思想路线，确立了为人民谋幸福的奋斗目标，并通过一整套制度安排，包括思想路线、组织路线、军事路线等加以落实。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/30/20210630173132942.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1949年10月1日，毛泽东主席在天安门城楼上庄严宣告中华人民共和国成立。新华社发（资料照片）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国成立以后的70来年，我称之为前三十年，我们实现了三十而立，奠定了中国现代化事业成功的政治、经济和社会基础，后四十年实现了四十而不惑，找到了中国特色社会主义道路。小平同志在1978年、1989年和1992年的三个关键时间节点，做出了三个战略抉择（改革开放、强势回应西方的颜色革命、南方谈话），带来了中国的跨越式发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入新时代以来，在以习近平同志为核心的党中央领导下，祖国大地的面貌又发生了翻天覆地的变化，特别是中国疫情防控的决定性胜利，我们做到了世界上绝大多数国家想做而做不到的事情，极大提升了中国人民的自信心和自豪感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：提到新冠疫情，这次中西方应对的不同结果，也展现了不同政治和政党制度在重大危机面前的应对能力，有学者将此称为是“制度之战‘疫’”。从政治制度对比的视角来看，中国这次抗疫成功有什么样的历史意义？是否会影响世界格局的变化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;我认为这场新冠大疫情，就像历史上的大疫情改变人类历史一样，世界正以更快的速度向东方倾斜，向中国倾斜，向社会主义倾斜。这场新冠疫情“世界大战”突发，对各国的政治制度和治理模式，都是一场同台竞争的大考。中西方两种政治制度和治理模式的比拼，一般环境下不易区别良莠，但一场抗疫大战使大家一下子看出孰优孰劣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我可以说，中国特色社会主义制度，几乎在所有可比的领域内都全面胜出。尽管西方主流媒体还在继续黑中国，但这无济于事，正说明他们心慌了，中国制度的成功是他们最害怕的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们疫情防控所进行的阻击战、歼灭战、总体战、人民战争，背后是我们制度的迅速反应能力、领导指挥能力、综合协调能力、组织动员能力，以及我们社会主义治理模式下可以统一调动的人力、财力、物力、生产力，西方看来只能望洋兴叹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我感到特别高兴的是，这次对中国制度优势和西方制度劣势的认知，主要源于普普通通的中国百姓，源于我们的年轻一代，他们一部手机在手，天天比较来自世界各地的信息。他们从中国抗疫模式的成功和西方抗疫模式的溃败中，庆幸自己生活在中国，生活在一个最尊重生命的国家，生活在一个经得起全方位国际比较的伟大国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/30/20210630173259191.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2020年3月2日，钟南山院士（左）在广州医科大学附属第一医院首批战“疫”一线火线发展党员的入党宣誓仪式上领誓。新华社记者 邓华 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：和疫情中对中国的抹黑一样，西方将中共和社会主义中国视为“洪水猛兽”，不断妖魔化，这一点和冷战时期的意识形态宣传有很大关系。苏联解体已经30年了，您怎么评估冷战思维下的意识形态宣传产生的深远影响？美国重新开始拉拢盟友对抗中国，中国和美西方会不会陷入“新冷战”？这种深受意识形态影响的对抗性思维，该如何破解？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;美国希望联合其所谓的盟友，发动对中国的新冷战，但这是注定要失败的。美国现在心很乱，它面临至少三座大山：一是国内不团结，二是盟国不听话，三是中国不信邪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像中国这样规模的崛起是不可能被遏制的。中国是世界最大的经济体（根据购买力平价）；中国有世界最完整的产业链；中国有世界最大的消费市场；中国是130来个国家最大的贸易伙伴；要孤立这样的国家，最终只会孤立美国自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国现在似乎很缺乏具备战略眼光的人，至少在美国的决策圈目前还看不到。冷战时期，美国有乔治·凯南，有基辛格，有布热津斯基等，今天看不到具有历史眼光并能进行长跨度战略思考的人，这是美国的悲哀。因为没有战略眼光，美国今天给人的感觉就是十分“心乱”。中国人将以自己的“心定”来应对美国人的“心乱”，谁赢谁输很容易判断。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>