<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>c8c0c0c97738a18db79a980d80af660f</guid>
<title>一周军评：安倍与日本的伪装，从未让我们上当</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2022_07_10_648649.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，日本前首相安倍晋三在奈良县奈良市街头演讲时&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2022_07_08_648505.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;突遭枪击身亡&lt;/a&gt;，引发了世界舆论的震惊与关注。尽管作为前首相，安倍之死并未立时在日本政坛引发根本性的动荡，却为他个人，以及进入21世纪以来的日本“国家正常化”活动留下了极具代表性的一笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周五当天，在安倍遇刺之后的几个小时里，笔者一直忙于观察者网围绕这一事件的直播工作之中。周五下班回家后刷了一下朋友圈，先是毫不意外地看到了“非其鬼而祭之”的一群人：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/07/10/20220710091031137.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者颇为“有幸”，以前和其中不少人还是同事，这些年来一直默默地被他们刷着屏，感谢他们的存在，让笔者在不再年轻前学会了“年轻人不要太气盛否则气不过来”的道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历经一轮轮调整改革，人民军队现有编制内的地面作战力量，几乎都经历过革命战争的洗礼与考验。那些番号中满载着辉煌军史的雄师劲旅，战史中往往都有着与日寇殊死搏杀的一页页详尽记载。但根据笔者之前采访八路军和新四军老战士的感受，这些后来又继续为祖国和人民建立功勋的伟大前辈们，终究有着未能亲手“把日寇驱逐于国土之东”的遗憾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者早年间读到关于当年抚顺战犯管理所的相关资料时，看到早已成为阶下囚的日军战犯，不仅在我军管教干部面前屡屡摆出桀骜跋扈之色，在得知美军介入朝鲜战争后更是气焰嚣张的种种记载，每每为之气结。而让这些在战败后得上了崇拜和迷信美军这一“不治之症”的战犯们俯首帖耳的根本原因，正是中朝军民在抗美援朝斗争中最终取得的伟大胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/07/10/20220710083129552.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：《辽宁文史资料选辑第29辑：抗美援朝》第48页&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民党元老戴季陶在研究日本时，曾有一句著名论断：“中国强，日本则为妾；中国弱，日本则为贼。”这个论断的逻辑放在日美关系当中，也颇为精妙。1950年朝鲜战争爆发后，五年前还叫嚣与美国战至“一亿玉碎”的日本，迅速变成一座为美国发动的侵略战争竭诚服务的巨型前进基地，也借此迅速积攒起了战败后的“第一桶金”，很快具备了再武装化的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在抗美援朝战争中，我军深刻认识到了日本作为“联合国军”的重要前进基地、让美军的后勤优势得以进一步发挥的作用；也意识到了通称为“和平宪法”的《日本国宪法》，在美国这个超级大国的力量面前，终究不过是幌子一个。“和平宪法”之下种种好听的名头，归根结底都是为了给以《美日安保条约》为代表的种种条款密约一个“体面”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;笔者在这里分享一个细节：在我军内部材料中，于1954年——日寇无条件投降后第九年、抗美援朝战争结束后第二年——组建的日本自卫队，一直被称为“日本军队”；陆自/海自/空自，则分别被称为“日本陆/海/空军”&lt;/strong&gt;。这支脱胎于旧日本军队的“自卫队”底色究竟为何，人民军队始终一清二楚。而除了底色之外，成色。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/07/10/20220710083321203.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这就叫做“内外有别” 图片来源：总台央广记者王锐涛《大国海军向远洋》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当52岁的安倍晋三于2006年9月26日就职日本第90任、也是二战后最年轻的一任首相时，由他指挥的这支“自卫队”的确有着傲人的资本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅以装备而论，当时其三大军种的主战装备的性能与数量都堪称亚洲顶级：90式主战坦克的341辆总生产计划已经完成九成；最后一艘高波型通用驱逐舰“凉波”入列刚满半年，满载排水量过万吨的爱宕型防空驱逐舰2号舰“足柄”下水还不足一个月；“宝刀未老”的F-15J现代化升级工作已经启动数年，当时空自和防卫省还对引进当年堪称“独步天下”的美国F-22隐身战斗机充满了憧憬，如果引进计划如期实现，必将巩固并进一步提升日本在东亚空中力量对比中的地位……
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b675cd96eec2f7a861f9dbaf43b28b31</guid>
<title>防控体系重要迭代，还是侧重核酸检测</title>
<link>https://www.guancha.cn/TuZhuXi/2022_07_10_648646.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/兔主席】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周末抽时间看了看2022年6月28日公布的《新型冠状病毒肺炎防控方案》（第九版），并对照着上一版（第八版）比较了一下，以了解防疫政策及体系的最新变化，发现很有收获。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先放一个概念出现频次比较表，读者可先睹为快。有些东西一目了然。下文会有一些分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/07/07/20220707112239652.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在先看看国家卫健委颁布前几版的时间：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年1月中旬，发布《新型冠状病毒感染的肺炎防控方案）》；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年1月22日，发布《新型冠状病毒感染的肺炎防控方案（第二版）》；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年1月28日，发布《新型冠状病毒感染的肺炎防控方案（第三版）》 ；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年2月6日，发布《新型冠状病毒肺炎防控方案（第四版）》 ；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年2月21日，发布《新型冠状病毒肺炎防控方案（第五版）》 ；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年3月7日，发布《新型冠状病毒肺炎防控方案（第六版）》；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年9月11日，发布《新型冠状病毒肺炎防控方案（第七版）》；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年5月11日，发布《新型冠状病毒肺炎防控方案（第八版）》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在《防控方案》（第九版）之前，今年3月份还有一个新型冠状病毒肺炎诊疗方案（试行第九版），里面的内容也反映到了《防控方案》（第九版）里
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第九版的颁布距第八版已一年多；更新的速度慢了，但新版本能够反映病毒变异的特征、新的科学发现及实践、一段时间以来各地积累的经验等，并更能契合现阶段中央对常态化疫情防控提出的要求，包括精准防控、最小化经济社会代价等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、《第九版》较《第八版》更新和修改的内容&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下，将对照《第八版》阅读《第九版》的发现记录一下，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;总体要求：&lt;/strong&gt;增加了“坚持科学精准防控”、“进一步加强源头管控”、“提高监测预警灵敏性”、“以最短时间、最低代价将疫情控制在最小范围”、“最大限度统筹疫情防控和经济社会发展”等表述，核心是强调精准防控，平衡好疫情防控和经济社会的关系。这体现了今年3月17日政治局常务会议的精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;流行病学特征：&lt;/strong&gt;主要介绍Omicron变种。第九版里，围绕新冠病毒，主要描述的是Omicron的情况，明确说明Omicron具有潜伏期短、传染性强、致病力减弱的特征。（“目前，奥密克戎变异株已成为我国境外输入和本土疫情的优势流行株，现有研究提示，奥密克戎变异株平均潜伏期缩短，多为2-4天，传播能力更强，传播速度更快，感染剂量更低，致病力减弱，具有更强的免疫逃逸能力，现有疫苗对预防该变异株所致的重症和死亡仍有效。”）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;疫苗接种：&lt;/strong&gt;扩大接种范围。《第八版》里，只强调要做好重点人群里18周岁以上人群的接种；《第九版》里，将范围大大扩大，鼓励3岁以上“应接尽接”,18岁以上进行加强接种；并提出要重点提高60岁及以上老年人群等重症高风险人群的全程接种率和加强免疫接种率。但疫苗接种还是“坚持知情、同意、自愿原则”，没有推动强制接种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;公共卫生管理体系进基层：&lt;/strong&gt;要求在在村（居）委会建立公共卫生委员会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;确诊病例及无症状感染者的发现报告：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
——强调总的原则是“逢阳必报、逢阳即报”，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——对初筛阳性人员，要求“出具检测结果后2小时内进行初筛阳性报告”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（这是为了判定阳性人员为“确诊”还是“无症状感染者”。《第八版》无此2小时的时间要求）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——“确诊者”转运至定点医疗机构或方舱医院治疗，“无症状感染者”转运至方舱医院进行隔离医学观察”。这里区分了定点医疗机构及方舱医院，无症状感染者去方舱。（《第八版》的表述都是“定点医疗机构”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;附件中新增了《新冠肺炎核酸检测初筛阳性人员管理指南》&lt;/strong&gt;，对于单管初筛阳性、混管初筛阳性怎么处理都有明确规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;聚集性疫情：&lt;/strong&gt;调整定义，一周内2例即触发。《第九版》规定，一个星期内，在同一学校、居民小区、工厂、自然村、医疗机构发现2例就算聚集性疫情；在《第八版》里，14天内5例及以上才算。这是适应Omicron传播力超强的特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;多渠道监测预警：&lt;/strong&gt;强调信息共享。“信息共享”是《第九版》的关键字，也是为了适应Omicron传播快的特征，如果不加强信息汇总，防控机制是反应不过来的。因此，《第九版》增加了表述：“地方联防联控机制加强部门间信息共享，汇总多渠道监测信息，开展综合分析和风险研判，提出风险评估结果和预警响应建议，及时向社会发布疫情信息和健康风险提示”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;医疗机构就诊人员检测：&lt;/strong&gt;增加了抗原检测手段。延续《第八版》要求，对所有来看病的发热或可疑患者及其陪护都要开展新冠核酸检测，《第九版》的区别是可以增加适用抗原检测（“不具备核酸检测能力的基层医疗卫生机构，可对上述人员进行抗原检测”）。这应是结合一线实践的产物，为医疗机构提供了较大的灵活性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>712454b4c8619507de017e4f8420fed8</guid>
<title>美国“后院”开始造反，对中国发展经验兴趣强烈</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2022_07_10_648644.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“28年前的美洲峰会，应者云集。但今天的峰会却引爆了拉美国家对美国的愤怒，这将是拉美历史上的一个重大的转折。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这次会议实际上是美国外交的一次大失败。但我们仍然必须小心。他们仍然使用的各种混合战争策略，来破坏我们国家的稳定。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视7月4日播出的《这就是中国》第150期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和三大洲社会研究所研究员，巴西圣保罗大学的心理学博士马可，通过观察前段时间在嘲讽和抵制声中落幕的美洲峰会，一起解读和分析拉美与美国的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTg4NDA2MzMwNA==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家知道，美国长期以来都把拉丁美洲当作自己的“后院”。19世纪20年代的时候，美国与欧洲列强还在美洲争霸，美国总统詹姆斯·门罗发表了一个后来被称为“门罗主义”的宣言。他声称“美洲是美洲人的美洲”，不许欧洲列强干预美洲事务。讲白了，就是随着美国国力的增强，美国要独霸美洲，所谓“美洲人的美洲”，其真正的涵义是“美国人的美洲”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后我们看到美国开始向西向南的扩张，1846年爆发了美墨战争。墨西哥被打败，美国从墨西哥手里夺走了包括得克萨斯、新墨西哥和加利福尼亚等在内的230多万平方公里的土地。由此确立了自己在美洲的霸主地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，很多墨西哥人迄今也不服气，比方说特朗普要求驱逐所有墨西哥非法移民，但很多墨西哥移民说这些土地本来就属于我们的。当然，墨西哥毕竟国力有限，那儿有个说法，后来成了拉美很多国家的说法：我们是“离上帝太远，离美国太近”。迫于美国的淫威，墨西哥历届政府多数都是亲美的。然而这些年情况出现了巨变，不仅在墨西哥，而且在整个拉美。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场巨变也可称之为就是美国“后院”的造反，直接触发这次造反的是今年6月6日至10日在美国洛杉矶举行的第九届美洲峰会。拜登总统本来想借这个峰会重振美国在拉美的影响力，为自己的中期选举造势，在难民等问题上让南美国家为美国分忧。同时，就像在亚太推出所谓“印太经济框架”一样，在拉美要推出“美洲经济繁荣伙伴关系”，抵消中国在拉美日益俱增的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是事与愿违。民主党按意识形态划线这种原因使然，美国表示会议将不邀请古巴、委内瑞拉、尼加拉瓜三国领导人，这立即引起了很多拉美国家的抗议，其中反应最为激烈的是墨西哥总统洛佩斯。他5月份就明确表示，如果美国不邀请所有美洲国家领导人与会的话，他本人将不出席这次峰会。随后玻利维亚、洪都拉斯、危地马拉等多国领导人都表示不出席峰会。接着，加勒比共同体的14个国家发表联合声明，称他们将集体抵制这次峰会。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/09/20220709172147853.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;墨西哥总统洛佩斯抵制美洲峰会。图源：上观新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这再一次印证了我们经常讲的一个观点：世界已经进入了“后美国时代”。相比28年前的1994年，当时赢得了冷战的美国气势如虹，在美国举办了首届美洲峰会，一时应者云集。但今天的峰会却引爆了拉美国家对美国的愤怒。美国自提出“门罗主义”以来， 曾30多次直接出兵拉美，扶持了一个又一个践踏人权的右翼独裁政权，经济上大肆掠夺这个地区，使拉美国家迟迟发展不起来。特朗普任期内又大肆遣返拉美的移民，这也是新冠疫情在拉美扩散的一个主要的原因。但随着美国国力下降，美国越来越力不从心。它长期对拉美国家奉行的“胡萝卜加大棒”的政策，但现在“胡萝卜”少了，“大棒”也有点挥不动了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪六七十年代拉美兴起了反美左翼浪潮，但被美国通过各种手段镇压下去。最轰动世界的当时是1973年美国支持智利的皮诺切特发动军事政变，直接推翻了左翼总统阿连德，阿连德拒绝投降，拿着武器与叛军抗争，战死在总统府。今天智利总统府的大厦上还留着这场政变留下的无数弹孔。军事政变之后，数万名阿连德的支持者被捕，超过4千多人被处死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国通过策动军事政变或直接军事干预，使拉美左翼运动陷入了低潮，美国随即开始在拉美推行新自由主义，把智利、阿根廷等国家当作新自由主义经济学的实验室，派遣了一批经济学家“指导”那里的全面私有化，取消政府对资本市场的监管，全面放开金融和贸易。结果是一场又一场薅羊毛的金融危机。一些拉美国家的经济曾经表面风光过一时，但很快就陷入债务危机和金融危机，最终是严重的两极分化，贫困积重难返，社会动荡不安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1999年开始，拉美开始了又一波的反美左翼浪潮，委内瑞拉、巴西、阿根廷、尼加拉瓜、厄瓜多尔等国的左翼领袖纷纷上台。这波叫做千禧年的左翼浪潮再次引起美国的恐惧，它通过政治干预、经济制裁、军事威胁甚至刺杀行动等等，扶持亲美右翼势力卷土重来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年巴西右翼总统博索纳罗上台标志着拉美左翼运动再次陷入低潮。过去有个说法，研究拉美的都知道。拉美左右翼往往十年左右一个轮回。但这次不一样了，拉美左翼浪潮从2018年就开始触底反弹，开启了新一波的反美左翼浪潮，引领这次浪潮的是长期对美国亦步亦趋、唯命是从的墨西哥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，左翼领导人洛佩斯以高票当选墨西哥总统，这也是百年来墨西哥第一次左翼上台执政。出现这个情况并不奇怪，因为墨西哥是长期亲美的右翼政客执政，他们以为有了美国支持就可以高枕无忧。但特朗普推动“美国优先”，公开把墨西哥称为“垃圾场”，强行建造美墨边境墙等行径，引起了墨西哥民众的愤怒，加上墨西哥农业长期遭受美国农产品的冲击，农村破产者众多，美国社会对毒品的需求又导致墨西哥毒品泛滥，各种黑帮、冲突、社会危机层出不穷。最终左翼领袖洛佩斯在大选中胜出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，因为特朗普眼里只有所谓的“中国威胁”，甚至连2019年的美洲峰会，他也没有去参加。这也使更多的人看清了美国对拉美的真实态度。2019年以来，阿根廷、玻利维亚、秘鲁、智利、洪都拉斯等国家的左翼运动纷纷上台执政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，拉美地区人口最多的7个大国，巴西、墨西哥、哥伦比亚、阿根廷、秘鲁、委内瑞拉、智利，只有巴西和哥伦比亚两国目前仍然是右翼执政（哥伦比亚左翼领导人佩特罗已于6月23日当选总统——编辑注），其他5个国家都是左翼执政。如果最终这拉美7大国都变为左翼执政的话，这将是拉美历史上的一个重大的转折。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一波拉美左翼浪潮的影响力显然超过了上一波，毕竟连墨西哥、哥伦比亚这样一些一贯以美国唯马首是瞻的国家，现在都选择了跟美国唱对台戏，这确实体现了“后美国时代”美国软硬实力持续衰退。那么美国还要选择同时与中俄两线对抗，结果对自己“后院”的控制力是每况愈下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天拉美国家对美国说“不”的声音越来越响，越来越强，一个主要原因是中国和俄国两国国家的影响力的扩大。比方说今年年初，俄罗斯总统普京和古巴、委内瑞拉、尼加拉瓜三国领导人达成共识，决定在一系列领域内发展伙伴关系，包括俄罗斯向尼加拉瓜派驻军队。而中国在拉美的影响扩大更是无处不在。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/09/20220709173220533.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，随着中国“一带一路”倡议的推进，中国和拉美各国的经济联系越来越强。现在除了墨西哥以外，墨西哥目前最大贸易伙伴还是美国，其它拉丁美洲国家的最大贸易伙伴几乎都是中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国与墨西哥以外的拉美国家的进出口贸易总额达到了2470亿美元，远高于与美国的1740亿美元。如果加上中墨贸易，那么中国和拉丁美洲贸易额已超过4000亿美元，预计2025年将达到5000亿美元。此外，中国在拉美地区还有4000亿美元的投资。这一切都极大地促进了拉美地区的经济发展，改变了过去拉美国家在经济上过分依附美国的局面 。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上个月，我参加了一个与拉美智库的交流。一位资深的智利学者说了这么一番话，他说，拉丁美洲和中国关系确实处于历史最好的时候。他给我列举了几个原因：第一，原来影响拉美的力量主要来自美国和欧洲，今天又有了来自中国的力量，主要是经贸关系。但它反映出中国模式的力量，这包括平等互利、互通有无、不干涉内政等等，与美国模式形成鲜明的对照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，它这种局面不是天然形成的，而是拉美国家与中国双方共同努力的结果，这是一种成熟的国与国之间的关系，不是美国那种以大欺小，以强凌弱的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，中国和许多拉美国家都展现了从长计议的眼光，签订了许多双边或多边的协议。第四，最高领导人的引领，他说，习近平主席访问过的拉美国家比美国两任总统访问过的加在一起还要多。中国在拉丁美洲大使馆的数量也超过了美国。美国现在在十来个拉美国家，包括智利在内，它都没有派遣大使。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，推动基础设施的发展，包括“铁公基”这样的传统基础设施和数字基础设施，拉美基础设施的赤字巨大，只有中国才能帮助我们，美国是做不到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，拉美国家苦美久矣，不造反行吗？拉美国家今天对中国崛起的成功经验普遍抱有强烈的兴趣，拉美左翼政府普遍对中国十分友好。这也意味着中拉关系的发展势头正方兴未艾。让我们把目光投向拉美吧，那是一片神奇的土地！谢谢大家！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>af6d2e66d2309405171c88b3ff052d50</guid>
<title>安倍遇刺阴霾下的日本选举，修宪进程加快？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShaQingQing/2022_07_10_648642.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沙青青】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年7月10日，日本第26回参议院选举正在进行投开票。只是，原本以为这会是又一届波澜不惊的选举，但在前首相安倍晋三意外遇刺身亡的阴霾下，选举本身以及选后事态变得诡谲起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，人们知道起风了，但不知风会往哪个方向吹。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/07/09/20220709221809226.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;7月9日，运送安倍遗体的灵车抵达其东京的住宅。图自美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;唯一的悬念：支持修宪势力能否过2/3&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本参议院的前身即战前的所谓“贵族院”。1946年，随着美国推动的“政治改革”，日本的“两院制体系”得意保留，“贵族院”则被改造了如今的“参议院”。较之众议员每届4年的任期，参议员任期更长，每届达6年之久。与随时可解散的众议院不同，参议院每届任内不进行改选，每三年改选一半议席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战后日本历任总理皆来自众议院，而国会的议事规则也以众议院优先为原则。例如众议院通过的法案若在参议院被否决，那么众议院可以再次对该案进行表决，若有超过三分之二的出席议员赞成，法案便可直接通过。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/07/09/20220709205854242.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;目前日本参众两院的议席总数&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的日本参议院选举，各大政党545名候选人将角逐125个参议院席位，其中74个席位是选区代表、50个为比例代表；此外今年还有一个补选议席，总计125个。候选人数量为27年多来最多的一次，其中女性候选人181人，约占33%，亦为历年来最高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，目前日本国内政治日趋右倾，自民党一党独大、在野党尤其是中左翼势力式微的基本格局在中短期内难有改变。此次日本参议院选举最值得观察的点其实是自民党以及支持修宪政党势力的议席，能否超过三分之二。根据目前日本宪法及相关法律的规定，若要实施修宪，需要国会众参两院各三分之二以上议员提出动议，并经全民公投半数以上同意方可通过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2019年参议院选举中，尽管时任首相的安倍晋三当时取得所谓“国政选举六连胜”，但未能维持参议院三分之二的优势，使得当年的“修宪”企图受到牵制。根据共同社在2022年6月18日对此次参议院候选人的调查，50.1%的候选人表示“倾向赞成修宪”、“反对修宪”者为46.6%。而此前几年，日本社会的修宪意愿的调查数据显示，反对意见一般略超50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于执政的自民党-公明党政权来说，若能在此次选举中赢得56个议席，便能继续在参议院维持过半优势。尽管根据日本共同社6月底调查显示，自民党在比例选举中的支持率不足30%，但在野党也并未因此获益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有鉴于近年来参议院选举的投票率有越来越低的趋势——2016年投票率为54.70％，2019年仅为48.80%，创下新低，基层动员力更强的自民党仍将维持绝对优势。另据7月6日共同社最新发布的“舆论调查”显示，自公两党有望在此参议院选举中赢得超过60个席位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在野党这边，由于去年众议院选举中立宪民主党、日本共产党以及令和新选组等左翼势力的“野党共斗”效果不彰。此次参议院选举，各党派又陷入各自为战、彼此竞争的状态。而立宪民主党的选情则不容乐观，议席有可能会少于改选前的23席，甚至有可能会低于20席。日共则力保现有的6个改选席位，令和新选组预计能获得3个席位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之相对，虽同为在野党，但政治立场比自民党更激情的右翼政党维新会则可能挟去年众议院选举的“跃进势头”，有望在参议院同样获得议席增长，并对立宪民主党形成夹击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在修宪议题或所谓“国防议题”上，维新会与自民党主流持一致立场，积极主张修宪并给予自卫队宪法地位，甚至主张所谓“对敌基地的主动攻击权”。若维新会大幅增长，那么自民党以及支持修宪政党势力的议席就有望再次突破三分之二。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/07/09/20220709210024218.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本各主流媒体对于参议院选举结果的预测&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管“修宪”与否是决定国家走向的重大抉择，但对绝大部分日本普通选民来说，可能更关心眼下飞涨的物价和经济民生。稍早前，针对日文推特的分析显示，热搜第一名的话题是“消费税”，第二名是“涨价、涨薪”，第三位则是宏观意义上的“经济”，有关“新冠疫情”的内容在参议院选举的相关推特热搜中仅排第四位。相较之下，在2021年的众议院选举中“新冠疫情”则是排名第一的。根据《日本经济新闻》的选前调查，受访选民最关心的议题依次为：景气恢复；年金、医疗、照护；安全保障及外交等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/07/09/20220709210318334.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《日本经济新闻》的选前调查&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在选前多场公开辩论、政见发表会上，围绕日元极速贬值、物价飞涨以及电力短缺等一系列话题时，在野党曾努力展现出一些难得的战斗力，立宪民主党党首泉健太就把这一轮通货膨胀称为“岸田通胀”。而岸田文雄则一如他的很多西方同僚一样，将责任一股脑儿全部推给“俄乌战争”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;搅乱一潭死水&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外界对于周日参议院选举的投开票结果预测都认为，自民党将继续维持较为稳定的执政状态，而就在野势力来说，本来也不对参议院席次增长抱有过高预期。本次选举唯一的悬念，就是上文提到的支持修宪的势力能否突破2/3这一门槛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，前首相安倍晋三遇刺身亡事件，突然将这潭死水搅浑了，其产生的涟漪甚至可能会在相当长时间内影响日本的政治和社会。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>34ddeca8302a057f0ba70d382fd01dd6</guid>
<title>安倍去世，日本国内的“中国威胁论”或将弱化？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyan3/2022_07_09_648565.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈言】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本所有电视台从2022年7月8日正午开始，反复播放一个视频：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11点30分，前首相安倍晋三开始出现在奈良市大和西大寺轻轨车站附近。正在为7月10日参议院选举拉票的候选人，立即让出了演讲台的正中央位置，在有些零落的掌声中，安倍接过话筒，开始演讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数名身着西服的年轻人在安倍前后笔挺地站着，目光紧紧盯着安倍面前的数十名听众。汽车依旧在街上开着，正午前的车站并无太多的往来客人，烈日炎炎，安倍身穿正式的西服，面带微笑。那些在演讲会上已经说过无数遍的演讲内容，在奈良稍微改动一下，便依旧能让听众听起来轻快、兴奋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍演讲刚刚过去一分钟，在快要进入主题的时候，身后忽然传来了一声类似鞭炮的响声。那种来演讲会场捣乱的情况，在安倍经历过的数百场甚至上千场演讲会上，并不是没有见过，安倍一点不为之震惊，依旧笔直地站在那里；穿西服的那些保镖回转过身子，向发出响声的方向扑了过去，但第二声巨响让安倍踉踉跄跄地倒下了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/09/20220709093411381.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11时32分，安倍倒在血泊中时，数米外的一个叫山上彻也的男人已经被三名便衣保镖按在了地上。在安倍和山上之间，有一个像是长镜头相机的家伙，那是一把自制的双筒火枪。连发的两颗子弹，一颗命中了安倍后胸，另一颗穿过脖子。安倍几乎当即失去了生命，用日语比较婉转的说法是“心肺停止”。实施紧急救护的奈良医院宣布，安倍在17点3分不幸逝世。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/09/20220709093302122.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自日媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一直追随安倍，为安倍制作了大量宣传节目的原TBS记者山口敬之，在医院宣布安倍逝世前的两个多小时，通过自媒体提前宣布了安倍的死亡。就像山口性侵女实习生在日本引起轩然大波一样，这次的宣布再度在日本舆论上引发热议，同时招来无数的批评、谩骂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没想到到了这个时候，用安倍来赚流量依旧是御用记者山口的常用手段，只不过这次是最后一次，也是最恶劣的一次，今后安倍已经不能再给山口提供任何机会了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一代枭雄安倍，曾经是战后最年轻的首相，也是做首相时间最长的人；两次出任首相，在将近9年的日本政坛中，给日本留下了难以想象的各种遗产。对已经逝去的安倍，日本舆论褒贬不一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
复杂时代的日本造就了安倍这样的政治家，而安倍这样的政治家让日本进入到了更为复杂的状态，也曾经让日本与中国的关系扑朔迷离。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/07/09/20220709100133285.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;被称为安倍“御用记者”的山口敬之（图中）在个人社交账号发布安倍遇刺身亡消息&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;划时代的保守政治家&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本政治家在竞选的时候需要外出演讲，即便是没有竞选，也需要在自己的选区召集选民开会，汇报在议会的工作情况，谋求选民长久支持自己、支持自己的政党、支持自己推荐的候选人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者曾数次直接在会场上听过安倍演讲。如果是看电视的话，即便是首相级的人物，其演讲内容也就十几秒，不会超过一分钟。但会场上就不同了，需要等安倍上台，上台后大致要听完数分钟到十几分钟的演讲。政治家的口才、演讲会上的气氛，让演讲心情、内容会有很大的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍的演讲几乎听不到“改革”的词汇，连珠炮一样地谈“保守”。但是，保守也能够深得民众的支持。在经济上不会有发展、生活不能得到改善的时候，谈改革不一定能够因此出现向好的变化，而保守能保卫现有的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍谈的保守总能让人感觉安稳。民主党上台的三年时间，一系列的改革让日本人觉得乌烟瘴气，保守的自民党夺回政权后，社会又开始安稳了，而夺回政权的自民党总裁正是安倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保守并不意味着对现有的政治不做改动。在国家安全保障方面，因为要保住现有的国家利益，在安倍看来日本比以往任何时候都需要军事上的安全，需要扩大军备，建立一系列的法律系统，动员民众参加或者同意扩军备战，不仅为日本的利益，也为政治家追求的国际和平，贡献力量甚至生命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以日本对二战前的多次战争的记忆，主张在军事上与周边国家对立对抗、参加或者发动战争，并不是一件容易做到的事；以一味地主张扩军、与周边国家对立对抗，很难在自己的选区得到选票，舆论方面也难以获得支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍自1993年当选为国会议员后，从未停止过在安全保障方面的主张，最后竟然成功改变了日本社会，让这个社会能北面在经济上坚决制裁俄罗斯，西面断绝与朝鲜的来往、恶化与韩国的关系，西南面与中国挑起钓鱼岛争端。而和周边国家的关系越紧张，安倍本人在国内得到的支持看上去也越坚固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治需要口号，现代日本政治已经无需理论，也没有哪种理论走在日本政治的前面，成为政治家思考问题的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍在保守政治方面，早在2016年就已经提出了“自由开放的印太”战略，后来觉得牵制中国的意味太浓，将战略改成了构想，但唯一要对抗的国家只有一个，那就是中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍一直在卖力推销这个构想，尤其在辞去首相职务后，更能够不加掩饰地将矛头指向中国。印太构想已为美国等国所接纳，如今已经成为日本、美国在与中国对立时的唯一一个挂在嘴边的词汇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，一定程度上可以说，是日本引导了国际社会与中国的对立或者对抗，而始作俑者正是安倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和安倍沾亲带故的老一代政治家，如岸信介、佐藤荣作，比安倍出道早的政治家中曾根康弘等，也是保守政治家，但在保守程度上均不能和安倍晋三比——他们没有引导世界保守政治走向与中国对立对抗的能力，只是在美国指挥棒下，按照美国的旨意执行一套保守政治。安倍时代，欧洲混乱，美国国力衰微，让安倍晋三有了为美国献策献力、指引美国在诸多方面与中国对立的国际条件。安倍造就了超越日本以往任何保守政治家的划时代的保守政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍于7月8日倒在了山上的枪口下，但安倍的保守政治不会因为安倍的离去而逐渐衰落。岸田文雄等日本政治家尽管在理念等各个方面与安倍有着很大的不同，走保守之路该不会发生转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上看，国际局势中，欧洲发生了热战，难民问题、社会经济发展停滞问题等让欧洲在动乱中一刻也停不下来；美国不论是2022年中期选举前的混乱，还是因为国内政治的分裂而难以强化对世界政治经济的参与，美国的内敛带来的国际局势出现了新变化。日本、美国对任何有可能改变世界政治、经济的动向均视作眼中钉肉中刺，必然要竭尽全力予以打压。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>