<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3da0009ad190c46526a7b454681f3b40</guid>
<title>都是灾难片，中美日韩各有“私心”</title>
<link>https://www.guancha.cn/LingYuZi/2023_05_01_690596.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  聆雨子】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年春天的电影院线有了久违的热闹，这其中，动画大师新海诚的力作《铃芽之旅》，和时隔多年后重现银幕的经典巨制《泰坦尼克号》，都引起了不小反响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乍一看，这二部作品毫无关联：一个来自日本、一个来自欧美；一个是动画、一个是真人；一个是新鲜登场、一个是怀旧复映……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但再一想，它俩又藏有隐含的公约数：都与灾难有关，日本岛地震、北冰洋沉船；但又都不止于灾难，亲人、友谊、寻根、爱情；“不止于”的部分又都建立在灾难的背景上、都被灾难所催化、都被灾难所检验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
灾难构成了一种双双生效的叙事锚点；“灾难+”构成了一种双双生效的叙事逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实何止它俩，灾难一直是中外电影人最偏爱的素材之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这倒不是说看电影和拍电影的都是受虐狂、都过了几天太平日子忙着自找罪受，而是因为，灾难作为人类所曾经历的、所能想象的最极端情境，传递了太复杂的社会文化心理、有太深远广袤的探讨空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/21/20230421172256772.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美式价值：好莱坞的灾难故事&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
往远了说，灾难属于各民族共有的洪荒记忆、是地球文明走到今天的世界性经历，它填充在形形色色的神话原型里——从女娲补天、大禹治水到潘多拉魔盒、诺亚方舟——在结绳记事的年代就开始接受文艺的演绎改编若隐若现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
往近了说，美国的确还是全球灾难电影最主要的策源生产地，毕竟，灾难自带的宏大性，决定了这类作品对资金、技术、规模化的高门槛要求，更勿论“围观灾难”这个行为的超刺激反馈，与好莱坞商业主义运作目标下追求极致感官体验的理念也全然匹配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数量多了，种类也就多，美式灾难片有较为杂沓的构成，即便只按灾难的属性，都可分为这样几种：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自然灾害，比如《龙卷风》《活火熔城》《完美风暴》《海神号》《水啸雾都》……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人为灾害，比如《世贸中心》《颤栗航班》《深海浩劫》《地心营救》《萨利机长》……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来科幻灾害（主要是星体撞击灾害），比如《天地大冲撞》《后天》《2012》《世界末日》《月球陨落》……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，“灾难片”终究有着自己的类型要求和类型元素，灾难必须是剧情展开的核心动力，灾难引发的恐慌情绪和自助本能必须构成角色行为的第一动机，灾难景观的浩瀚呈现必须撑起电影的视听语言重头戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
故事起于灾难发生、结于灾难的平息，主人公的家庭危机、事业挑战、情感误会、亲子矛盾、内心困惑，也都要在灾难的救济过程里，互为表里地、互为因果地完成纾解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多时候，甚至连实体化的“反派”、“对立面”、“对手戏”都不存在，因为你的敌人，只有灾难这个抽象概念，只有地动山摇、岩浆迸裂、洪波浪涌，只有坠落的航班、下沉的邮轮、快速蔓延的疾病所导致的死亡阴影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因而，“灾难片”和“与灾难有关的影片”并不同义，像《荒岛求生》《火星救援》以灾难为起点，但主要篇幅落在人物的孤独处境上，像《特别响，非常近》以灾难为衬底，但主要篇幅落在人物的精神疗愈上，像不少超级英雄电影也以灾难为幕布，但主要篇幅落在人物的超能力炫技上，这些都只能算“与灾难有关的影片”，或者，算本文开头用过的那个词“灾难+”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/21/20230421172756375.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这标准看，外星人片、怪兽片、冒险片……它们与灾难片之关系，既可说是分叉出的变体类型，也可说是具备交集的兄弟类型，又可说是同一原点朝着不同方向散射出的不同类型组织方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，无论叉出多少支线，美国灾难片和“灾难有关片”里，又都装着不少恒定的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，对人性的整体悲观主义倾向，大部分灾难戏码，都将批判矛头指向其背后的究极果报——是人类泛滥的贪婪、傲慢、谵妄，过度的经济活动，失控的科研行为等等，招致了灾难的发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《后天》是温室效应、《迷雾》是试验品泄露、《哥斯拉》是核试验、《大白鲨》是为了旅游收入瞒报猛兽伤人、《传染病》是跨国公司在第三世界的掠夺开采……连《泰坦尼克号》都有个“想要搞大新闻、创下航速纪录”的前提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此即为前面笔者所论述之“灾难传递了太复杂的社会文化”，除去某些心理原型（基督教原罪意识和末日审判意识根深蒂固的影响），好莱坞灾难美学的末世情结背后，更是欧美工业文明和消费社会正在面临的诸多挑战：物欲横流、拜金盛行、贫富悬殊、技术异化、信仰虚空，以及凡此种种带来的惶惑、恐惧和对未来的迷茫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就连灾难片的真正起始处，都被学术界推定为战后半世纪中、几次金融危机间，整个西方世界的精神苦闷，亟需寻找一个虚拟的释放端口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，从头到尾、从里到外，都显得“不那么愉快”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>48f9ac4138172f912e8b822ee8ea8d7e</guid>
<title>“赛博仇恨”盛行，美国会成为“永动机式的愤怒机器”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangyimeng/2023_05_01_690595.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 杨奕萌、孙成昊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“谁在乎这个？你叫警察啊！看看他们能做什么？我还会当着他们的面骂你‘你是中国XX（脏话）’，怎么着了？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是在佛罗里达州的一家亚裔餐厅里，一名美国女子在无理要求没有得到满足后，对店主大飚脏话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这样的场景，在美国并非个例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国联邦调查局《统一犯罪报告》（Uniform Crime Reporting,UCR）项目的披露，2021年美国仇恨犯罪（hate crime）数据和情况，显示美国境内仇恨犯罪事件从2020年的8120起增加到2021年的9065起，是1991年FBI公布数据以来的最高值。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/29/20230429093504395.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图自美国联邦调查局《统一犯罪报告》（Uniform Crime Reporting,UCR）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国民权组织“领导会议教育基金”（The Leadership Conference Education Fund）4月17日发布的报告显示，“仇恨犯罪将在2024年总统选举前后激增”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政治极化的大背景下，为何仇恨犯罪在美国屡见不鲜，甚至愈演愈烈？美国针对仇恨犯罪的治理又将走向何方？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在暴力中孕育的国家？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪70年代，以美国为代表的西方国家提出“仇恨犯罪”的概念，并颁布相应法律并采取一系列治理措施。尽管当前仇恨犯罪的研究在各国较为普遍，但大量文献资料显示不同国家对仇恨犯罪的定义和应对模式差异较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年，美国出炉《仇恨犯罪统计法》，对仇恨犯罪进行明确的法律释义，而后FBI将仇恨犯罪定义为“因偏见导致的犯罪”，而偏见一般包括种族、宗教、民族、性取向、身体残疾等因素，即“仇恨犯罪并非真正关乎仇恨，而是涉及偏见与歧视”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仇恨犯罪本质上是一种偏见犯罪，但由于评价标准不同，偏见的范围模糊、标准宽泛，而且仇恨犯罪的方式和手段也往往大相径庭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在动机层面，最新的《统一犯罪报告》显示，在超10500起单一偏见事件涉及的12411名受害者中，有64.5%的动机是犯罪者的种族偏见、15.9%的动机是犯罪者性取向偏见、14.1%是犯罪者的宗教偏见、3.2%是犯罪者的性别认知偏见，其余1.4%和1.0%则是由于犯罪者的残疾和性别偏见。此外，还有310起包含上述两种或以上动机的多重偏见仇恨犯罪事件，涉及411名受害者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在犯罪行为层面，最新数据表明有8327起仇恨犯罪事件被归类为针对个人的犯罪，其中43.2%是恐吓行为、35.5%是一般攻击、20.1%是严重攻击行为，另有19起强奸案和18起谋杀案被归为仇恨犯罪。在被归类为针对财产的犯罪的3817起仇恨犯罪中，71.2%是破坏性行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在仇恨犯罪诱因的共性层面，社会贫富分化加剧、社会群体因利益冲突而产生矛盾、刑法规制能力不足、文化传统和大众观念的渗透影响、个人心理因素的副作用与社会心态的偏差等，都会导致无差别的仇恨犯罪行为。仇恨犯罪者为了宣扬特定文化价值，野蛮暴力地发泄对受害群体的歧视情绪，这是此类行为的主要心理动机。社会因素、个体因素、政治法律因素和文化心理因素的叠加使得仇恨犯罪异常复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/29/20230429093817426.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2021年3月21日，美国亚裔社区的成员和支持者在纽约市举行反对仇恨的集会。（图片来源：法新社）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国是在暴力中孕育的国家，”作为记者的美国原住民列维·里克特写道，“从欧洲人登陆美洲，我们的祖先就面临着暴力的侵袭。”他援引了美国吉福兹预防枪支暴力法律中心公布的数据：仅在2019年至2020年期间，遭枪杀的美国原住民数量就增长了34%。他担忧道，“美国近期频繁发生的枪击案，让人感到充斥美国社会的暴力没有任何变化。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的历史文化、人口构成等因素成为仇恨犯罪的“催化剂”。从历史上看，奴隶制度、种族矛盾和阶级分化，始终是引诱仇恨犯罪者将偏见动机外化为暴力攻击性行为的首要原因之一。二战以来，由于文化、宗教、习性的差异，接收了大量移民的美国社会中公民行为方式千差万别，对他人日常行为的不良解读和分歧碰撞下，群体间矛盾加深、刻板印象固化。在社区层面，人口构成的变化可能会引起原住民“身份认同焦虑”，继而引发偏见甚至过激的暴力行为。在价值观层面，不符合主流价值体系的团体往往被贴上“异类”的标签，并通过污名化和弱化特定群体成员的方式促进歧视、进一步强化观念，直至其成为多数人的预期或无意识的共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了上述主要因素外，美国加州州立大学圣贝纳迪诺分校仇恨和极端主义研究中心主任布莱恩·莱文认为，近10年美国仇恨犯罪的表现形式虽有所不同，但都受到充满敌意的政治和文化环境以及社交媒体的刺激和影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“赛博仇恨”加剧政治暴力、恐惧和回避&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，美国的仇恨犯罪已经逐渐过渡到“赛博仇恨”阶段，美国主要社交媒体上的“仇恨言论”在广义上成为一种新的仇恨犯罪形式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，赛博空间中美国国内仇恨团体（hate groups）更加普遍化。即越来越多带有偏见的极端主义者利用社交媒体和网络平台进行互联网表演、动员和扩张，并通过虚拟社群聚集，共享信息。同时，这一现象也会使得具有同类偏见的潜在仇恨犯罪者相互联系，形成非实体的“共同体”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，网络空间使得仇恨犯罪具有更加高弹性、非正式的特性。仇恨犯罪行为不再局限于地理位置区隔和高昂的交互成本，同时，被社交媒体管理员删除内容后，犯罪者可以切换身份重新进行暴力行为，且由于网络追踪的难度和隐蔽性，赛博仇恨犯罪行为的成本空前降低、形式灵活多变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，赛博仇恨犯罪已经对美国政治产生深刻影响。仇恨犯罪受美国政治和社会极化的影响，反过来又加剧国内政治撕裂。极端左翼和右翼势力成为美国公共政治生活中的新常态，2023年年初美国大规模枪击事件已创下历年同期最高纪录，控枪分歧愈发难以弥合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而不断超越时空局限的赛博仇恨犯罪煽动美国民众普遍的不安和恐惧。不信任感不仅会使得群体间相互恐惧，也会加剧两极化的现象。社交媒体能够无限放大仇恨犯罪向社会传递的偏见和憎恶情绪，将仇恨蔓延至邻居、团体和整个社区，加剧社会分裂和认知分歧，破坏多样性和社会和谐，影响选区选举等公共政治生活的一致性和凝聚力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赛博仇恨的影响也会延伸至公民的政治参与和日常生活中。有研究分析了2020年美国国家选举研究（ANES）统计数据，得出现实中“冷漠政治派”约占美国公民的58.5%，“网络政治派”则占25.15%，热衷参与选举或为政治团体提供资金的“现实政治派”仅约占16.35%。未来，对政治持冷漠态度或选择网络参政的人数将进一步增加，“现实政治派”则会因更多现实层面的风险和掣肘而减少。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>94d4c9b2334ff68524fe196c4c18da08</guid>
<title>韩国对美国，就像一场虐恋</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2023_05_01_690594.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的逸语道破。自从刘关张三结义的电视剧场景，以某种极具戏剧性的方式在北京重现，我说的是我们的秦刚外长和沙特、伊朗外长握手的名场面，由此实质性启动了中东地区的历史性和解进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/29/20230429151413114.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俗话说的好，不怕不识货，就怕货比货。只有通过对比，我们才能明白这种和解有多么的难能可贵。今天的对比组是东北亚的一对冤家：韩国和日本，最近他们也开始和解了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史上看，日韩之间有非常深的积怨，朝鲜半岛上的人被日本人祸害的挺惨的。甚至出现过传说，日本人全面控制朝鲜半岛后，用水泥柱从龙头、龙身、龙尾三个地方打穿钉死了韩国的龙脉，彻底破了韩国的风水。不仅要占你的地，灭你的种，消除你的文化，而且要毁掉哪怕是玄学上复兴的可能性，彻底将你斩于马下，也是比较绝的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，韩国历史上也有过可歌可泣的反抗精神。但二战结束以后，历史老人跟他们开了个不大不小的玩笑，这两家同时成为了一个叫美国的国家的盟友。如何让他们两家和解，美国也是操碎了心。但大家看到的不是马龙·白兰度的那种教父，而是纯粹意义上古惑仔式的那种教父，基于强势压制下要求小弟之间和解：你们两个不许打了。就像网上那张非常著名的照片：一个人掰了两只狗的嘴亲一下，一松开“啪”两只狗又开始咬起来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/29/20230429151605798.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜、韩国和日本的历史关系需不需要和解？当然需要。而且这一类历史问题的和解，其实是有某种规律的，也是有模板的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，要对历史问题达成一个各方能够长期持久认可的共识：这件事情的性质是什么？至少当时谁对谁错？谁是加害者，谁是受害者？对这些问题，要有一个基础性的认定。第二，双方要构建一个相对公平公正的关系，并且能够持久运行下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过第一步，对历史问题形成共识，达到一个善意的基础起点。然后在这个基础上，构建良性、有效的互动关系，解决彼此的关切，对所在地区乃至世界做出贡献，为双边关系未来的良性发展寻找契机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以之前引发广泛关注的沙伊和解为例，除了有非常公道的中国人参与外，他们之间先建立了共同的历史回忆和关切，网上有个流传甚广的说法，沙伊和解后两国开始“对账”，看看之前究竟发生过什么，这些事情都是谁做的，谁在过程中发挥了哪些作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种和解模式带来的作用是有目共睹的。回到日本和韩国，我们看到了什么呢？这次美国推进日韩和解的过程也很有意思。实际上，它并不希望日本跟韩国之间达成真正的和解。请记住美国的亚太战略是什么？它不允许任何单一国家或者是国家集团具备把美国从亚太地区排挤出去的实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前苏联有这样的能力，现在中国可能具备这样的能力，但是大家想过没有，如果日本跟韩国真的成了亲密无间的同盟，不再需要美国从中调解，会发生什么？尤其是在考虑到美国相对实力持续衰退的情况下，且不说一直以忠心耿耿形象示人的韩国，会不会突然间来一个跳反？日本自古以来就有“下克上”的传统，会不会浮想联翩？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
熟悉日本研究的美国人也是非常清楚这一点的，所以美国设计了一套非常独特的日韩和解方案：首先它是一种非对称的和解，目前我们看到的是美国纵容、支持、偏袒日本，要求韩国单方面的、近似无条件的放弃在历史问题上向日本的所有追偿，以此构建所谓日韩和解的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你可以理解为这是日本向美国撒娇以后获得的东西，但美国是慷他人之慨：你日本不是要尊重吗？不是要被当成普通国家吗？反正又不是我美国人的损失，就对韩国人说：你不要和它计较了。在这种情况下，日本难道不清楚韩国为什么会做出这么大让步吗？是因为日本突然之间王霸之气大作，韩国突然之间向日本跪倒？不是，那是来自华盛顿爸爸的凝视。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/29/20230429151433780.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于日本来说，要持续获得这种稳健的日韩和解，确保民族主义极其强盛的韩国不足以向日本报复和追索，就要为美国爸爸做好服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于韩国来说，则进一步持续强化了对美国的单方面依赖。我个人感觉这种策略越来越具有国家人格意义上的PUA特征，美国努力把和韩国的关系打造成一种单方面的虐恋，似乎韩国承担了某种义务，要无条件的、单方面的向美国证明它有多忠诚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和日本和解，就是韩国向美国证明自己忠诚的时候，最大化的利用其内部亲美和亲西方的情绪、情结，在历史问题上做出一些具有戏剧性和冲击力的重大让步，继而进一步巩固和强化他们相互之间的扭曲关系。所以这次和解从一开始就充满了精神操控和情绪扭曲，充满了不正义。这是和解的第一个特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个特征，这种和解实际上是在向东亚、东北亚乃至亚洲和全球输出更多的不稳定，为维护美国霸权做一些基础性的准备工作。就是说他们之间的这种和解，不是为了缓和东北亚和东亚局势，而是让美国获得一个得心应手的工具——一对至少可以渲染气势的斗犬，帮美国在这个地区汪汪汪叫个不停，输入噪音。用制造低烈度冲突的方式，去展现老狗还有几颗牙：我美国霸权没有衰落，你看我放了两只小弟出来，就可以把这些地方扰得鸡犬不宁，所以我仍然是强有力的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，我们看到伴随着沙特和伊朗的和解，整个中东地区一夜之间和平之风吹过大地。但是这一轮日本跟韩国之间的和解，绝对不是为了给东北亚送温暖送和平。这一轮和解是美国为了巩固和强化自己的地区安全同盟和军事同盟体系，消除同盟成员之间存在的龌龊，从而解除美国投送其影响力的障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种和解，本质上是美国在打造自己的武器，他精心选择了自己的地区军事盟友，因为这两个盟友之间有不可能被忘记的历史记忆，反而会因为他这种错误的和解方式，强化这种历史矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看出老大非常具有领导的艺术，用两个互相之间不对付的小弟，从而最大程度地杜绝小弟联手摆老大一刀，然后向整个街坊展示这个黑老大并没有老，还有继续给你们制造麻烦的能力，并没有像你们看到的那样要被崛起的中国加以取代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以这次和解，是美国以向地区输出不信任和冲突威胁为目标而精心设计的一次和解。这种和解是有毒的，对地区来说是一个威胁，是出现在地平线上的风暴。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/29/20230429151755535.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;韩国总统尹锡悦被美国总统拜登“无对视”握手，韩网民：感到屈辱&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种风暴预示着什么？预示他们要出来搞事，我们甚至可以这样去理解：对于韩国来说，因为在这个和解过程中承担了额外的屈辱，所以它会变得更加疯狂和好斗，它需要通过对外疯狂喷吐唾液的方式来消散内部的反对情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以韩国的民族主义传统来看，它可能有一套内在的说服自我的框架：我已经为这个国家做到这种程度了，你看我们现在的处境是多么不利，北面有朝鲜中国、又干不过日本，美国更是大大的得罪不起，我在美国和日本面前做了这么多谄媚的表现，你们国内还如此的不理解我，那我就通过对外强硬，甚至是无敌强硬、宇宙第一强硬的方式，去释放这种负面情绪，当然由此可能带来什么结果，那就暂时顾不得了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以说这种和解是短暂的，日韩之间的历史矛盾没有消除，只要美国松开手，他们之间的这种所谓的稳定关系就会崩塌，需要的只是时间和导火索。当然对于美国来说，这是非常有好处的一种局面，因为美国自身的相对衰退是一个客观的历史趋势，这种衰退的动机和原因根植于美国的国内，美国只能用扰动其他国家正常发展的方式延缓这种衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个过程中，除了扰动他的对手之外，还要扰动他的盟友，避免盟友发现盟主处于相对衰退状态，产生强烈的弃船换主甚至取而代之的想法。这个时候美国就要塑造这种有毒的和解：名为和解，其实是对仇恨和矛盾的反向强化，甚至制造出一系列新的矛盾，让旧恨未消又添新仇，不惜以区域、次区域，包括盟友在内的整体性利益损失，来换取美国霸权的延续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是霸权的自私性，为了实现自己的目的，无所不用其极。再次印证了基辛格的那句名言：“做美国的敌人很危险，做美国的盟友更致命”，分分钟会被从背后推上一把。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，因为当前这位韩国领导人所具有的独特人格特质和性格特征，美国推动的日韩和解，正处于某种意义上的高光时刻，但历史是公正的，无数的历史经验告诉我们，这种跳梁小丑在短期内爬得越高，将来也会以一种意料之外但在情理之中的方式狠狠坠落，可能也仅仅只是一个时间的问题，我们可以耐心观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8d6a9704cc2e8fa459bff4fdf74186cf</guid>
<title>耶伦是在好言相劝还是火上浇油？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YaDang-TuZi/2023_05_01_690593.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/亚当·图兹，翻译/杨珈媛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与中国日益紧张的关系在多大程度上影响着美国的经济政策？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，美国对中国实施了一连串的制裁，发布了一系列公开的歧视性政策，美国对华投资大多数被叫停，注意力被转向了对于战争的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时至今日，拜登政府终于意识到，他们需要厘清与中国——这个美国在北美地区之外最大的贸易伙伴国家——之间的经济关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在4月举行的国际货币基金组织和世界银行春季年会之后，美财政部长珍妮特·耶伦自2021年以来首次就美国与中国的经济关系发表了重要声明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从语气上看，她的言论是为了澄清外界对于美国的动机和意图的猜测，平息争论。然而，从目前的情况来看，她的澄清是否真的有助于平息争议是令人怀疑的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
耶伦拒绝承认中美陷入“修昔底德陷阱”，她坚持认为，“中美越来越接近冲突关系”的说法基于一个错误的前提——美国正在衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一观点的出现是由于一些美国人对现实状况产生担忧和恐惧，他们担心中国很快会超越美国，成为世界第一经济大国，而正是这种情况的出现会导致冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，一些美国人认为，对中国采取军事对抗措施是有必要的，需要通过这种方式阻止中国的经济增长，避免美国陷入不利的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/30/20230430160223213.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;耶伦在约翰·霍普金斯大学高级国际研究学院发表讲话 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，耶伦表示，这种想法是毫无意义的，因为在自由的经济制度、创新的文化氛围与拜登政府明智管理的基础之上，美国的经济正处于健康状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国仍是世界上最繁荣且最具活力的经济体。”因此，在耶伦看来，美国没有理由寻求“扼杀中国的经济和技术现代化”或寻求与中国脱钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她坚信，美国的经济实力因其与“包括印太国家在内的世界各地亲密伙伴”的关系而变得“更强大”。因此，美国“没有理由担心与任何国家进行健康的经济竞争”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧接着，重头戏来了，耶伦表示：“中国的经济增长与美国的经济领导地位并不相抵触。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这句话意味深长。耶伦的言下之意是，中美并不一定走向冲突对抗，因为美国经济状况很好，所以中国可以在不威胁美国经济领导地位的情况下发展。但如果情况不是这样呢？如果中国的经济增长确实动摇了美国的地位呢？耶伦对此闪烁其词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，假如这种情况真的出现了，美国毫无疑问会推翻此前的这些说法。即使是在拜登政府自称对美国经济充满信心的当下，耶伦也已经强调：“正如我们所有的外交关系一样，在我们与中国的关系中，美国的国家安全是最重要的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，作为公职人员他们也不可能说别的，毕竟安全是一个国家的基础。但是，如果一个国家在外交关系中需要强调国家安全的优先性，那么必然是有问题的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在耶伦看来，美国有权从全球层面来界定自身的国家安全。例如，耶伦指出，美国当前“最紧迫的国家安全问题”之一是“保卫乌克兰免受俄罗斯的侵略”。如果任何实体在美国管辖的范围内无视其对俄制裁法令，那么将会面临严重的后果。同样，美国已表示拒绝向中国军队提供某些技术，那么相应的制裁和贸易限制也将会实施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个强大且自信的美国没有任何理由阻碍中国的经济与科技现代化，除非中国在所有领域的发展都被美国那全世界最庞大的国家安全系统界定为涉及美国核心利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/30/20230430160408439.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;在耶伦看来，美国没有理由寻求“扼杀中国的经济和技术现代化”或寻求与中国脱钩&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
耶伦口口声声说，美国对中国的措施具有严格的针对性。但是，很明显，这些有针对性的措施包括阻碍5G技术的世界领导者华为，制裁中国芯片供应链，将中国主要的研究型大学列入严格限制贸易的实体名单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令人困惑的是，尽管耶伦坚持认为美国的国家安全制裁并非针对中国的经济增长，但她却大肆宣扬拜登政府通过的立法，特别是具有明显反华倾向的《芯片法》和《降低通货膨胀法》，她认为这对美国的未来繁荣至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，美国虽然表示欢迎中国经济现代化，并拒绝修昔底德陷阱，但这一切的基础是——中国的发展不能侵犯美国的领导地位和国家安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看似合理且包容的声明背后却是如此刺耳的警告——中国必须接受美国对现状的规划，如若不然，等待中国的将是大规模的制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只能说，必须感谢耶伦如此明确地指出了这一点。但华盛顿究竟期望北京作出怎样的回应？中国并不是1945年后的日本或德国，平等是中国的基本诉求。基于此，那些被耶伦认为是理所当然的事情显然是不太合理的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括中国在内的许多新兴国家渴望重塑世界格局，挑战美国称霸世界的国际秩序，而华盛顿表示难以理解，甚至很“受伤”——“难道中国不明白，它的增长要归功于美国的主导？”耶伦公开表示，挑战当前的秩序并不符合中国的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
耶伦说的也有一部分是对的，中美并不一定要走向冲突对抗，两国的关系的确取决于双方所采取的行动。但是，很难说明耶伦如何定义中国的行动，中国循着怎样的轨迹发展经济在美国看来是可接受的，哪条轨迹对于美国而言又是不可接受的？这在目前仍是不明确的，那要怎样做到和平不对抗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，美国应当对全球政治经济秩序和平变革持开放态度，促进对话，否则就是在自找苦吃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>