<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>b28202af5ae81bdf19db2c0c82c1c8d9</guid>
<title>普京再发表电视讲话：我们怎么办？（1万字）</title>
<link>https://www.guancha.cn/f-putin/2022_03_18_630838.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【翻译/上海外国语大学俄罗斯研究中心副主任杨波、观察者网由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯总统 弗拉基米尔·普京：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各位同事，下午好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参加我们会议的有政府高级官员、总统驻联邦管区全权代表和俄罗斯各地区负责人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们是在一个复杂时期召开的此次会议，因为我们的武装部队正在乌克兰和顿巴斯执行特别军事行动。我想提醒你们，从一开始，即在2月24日上午，我就公开宣布了俄罗斯展开此次行动的原因和所要实现的主要目标。这么做是为了救助我们顿巴斯的人民，他们在过去将近八年的时间里遭受到了最野蛮的种族灭绝暴行，即被封锁包围，受到大规模惩罚性行动的打击，遭受恐怖袭击和不间断炮击。他们唯一的罪过是他们要求拥有基本人权：按照他们祖先的法律和传统生活，说他们的母语，并按照自己的意愿抚养他们的孩子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年来，基辅当局无视并破坏了为和平解决此次危机而达成的明斯克协议，并最终在去年底公开拒绝执行该协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们还开始计划加入北约。而且，基辅当局宣布他们试图拥有核武器和运载工具。这是一个真正的威胁。有了外国的技术支持，亲纳粹的基辅政权将在可预见的未来获得大规模杀伤性武器，当然，他们还会将这些武器对准俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几十个实验室在乌克兰全境组成了一个网络。在美国五角大楼的指挥和财政支持下，这些实验室开展了生物武器研究项目，包括对冠状病毒株、炭疽、霍乱、非洲猪瘟和其他致命疾病进行实验。他们还疯狂地试图掩盖这些秘密计划的痕迹。然而，我们有理由假设，在非常接近俄罗斯边境的乌克兰领土上，生物武器组件正被制造出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们多次警告说，这一事态发展对俄罗斯的安全构成了直接威胁，但乌克兰及其美国、北约后台却公然狂妄地拒绝接受我们的警告。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/17/20220317235810387.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间3月16日，普京发表电视讲话。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，我们所有的外交努力都白费了。问题发展到今天这一步，我们毫无过错，我们已没有和平途径解决这些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，我们被迫展开此次特别军事行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯军队对基辅和其他乌克兰城市展开的行动并不是为了占领这个国家。正如我在2月24日声明中公开指出的那样，这不是我们的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于俄罗斯国防部和总参谋部制定的战术计划则是完全合理的。我们的小伙子——士兵和军官们——展现出了勇气和英雄主义精神，并在尽一切努力减少乌克兰市民的损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是我第一次想说这种话：从顿巴斯行动一开始，基辅当局就有机会避免敌对行为发生，通过各种不同渠道，仅是从顿巴斯撤出他们的军队就可以避免流血。但他们不想这样做。好吧，这是他们的决定；现在他们该明白实际会发生什么了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的行动正严格按照既定计划顺利进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我必须指出，在美国和其他西方国家的鼓动下，乌克兰有意在顿巴斯动武，准备实施一场大屠杀和种族清洗行动。对顿巴斯，并在之后对克里米亚展开大规模攻击只是时间问题。然而，我们的武装部队粉碎了这些计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辅不仅在为战争做准备，也在为侵略俄罗斯做准备——它正在准备进行战争。在克里米亚，上演颠覆行为和组建地下恐怖组织的企图层出不穷。这些年来，针对顿巴斯的敌对行动和对普通居民区的炮击行为一直在继续。在此期间，包括儿童在内的近1.4万平民被杀害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如你所知，3月14日顿涅茨克市中心遭到了导弹袭击。这一公然进行的血腥暴力行为夺走了20多条生命。在过去几天里炮击一直在进行。他们怀着歇斯底里的狂热和注定失败的恼怒随即攻击广场。他们表现得像是一群纳粹，正试图把尽可能多的无辜受害者拖进他们的坟墓。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2022/03/18/20220318000801271.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; 3月15日，顿涅茨克再遭圆点-U导弹攻击，图中为受损的装甲车。图自澎湃影像 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在这些极端自私的行为中，令人震惊的不仅仅是基辅明目张胆地撒谎并声称是俄罗斯发射导弹袭击了顿涅茨克（他们竟然已经无耻到了这种地步），而是所谓文明世界的态度。欧洲和美国媒体甚至没有注意到顿涅茨克的这场悲剧，它们表现得就像什么事都没发生一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去八年里，母亲们在顿巴斯埋葬自己的孩子，老人们被害死，他们也是这样虚伪地视而不见。这简直就是道德沦丧，根本毫无人性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们再也不能容忍这种针对顿巴斯人民的野蛮态度了。为了结束这场种族灭绝行动，俄罗斯承认了顿巴斯地区的两个人民共和国，并签署了友好互助条约。根据条约，俄罗斯将为他们提供军事援助以抗击侵略，因为别无选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想强调这一点，并提请你们注意：如果我们的军队只在这些人民共和国境内行动，帮助他们解放自己的领土，那就不会一劳永逸，也不会带来和平，也不会最终消除威胁——对我国的威胁，这次是对俄罗斯的威胁。相反，一条新战线会沿着顿巴斯及其边境蔓延开来，炮击和挑衅会继续下去。换句话说，这场武装冲突会无限期地持续下去。随着北约更快、更积极地部署其军事设施，基辅政权狂热的复仇情绪会助长这场武装冲突。在这种情况下，我们将面临这样一个事实，乌克兰和北约联盟已兵临城下，它们的进攻性武器已经架设到了我们的家门口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我要重申——为了确保俄罗斯的国家安全，我们除了自卫别无选择，只能实施此次特别军事行动。我们将实现我们的既定目标。我们一定会确保俄罗斯和我国人民的安全，绝不会让乌克兰成为侵略我国的桥头堡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们仍然准备在谈判中讨论对俄罗斯未来至关重要的问题。这包括乌克兰成为中立国，以及乌克兰的非军事化和去纳粹化。我国意识到利用一切机会拯救人民和他们的生命非常重要，我们已经尽一切努力组织和举行这些谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们一次又一次地看到，基辅政权——其西方操纵者指派他们制造出狂热的反俄立场——并不关心乌克兰人民的未来。他们不在乎人民的死活，成千上万甚至数百万人不得不逃离家园；也不在乎城市被无法无天的新纳粹分子和武装匪徒所控制，一场可怕的人道主义灾难正在那里发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/18/20220318000218588.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;逃离祖国的乌克兰人 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>45612dc4525d563b4079ecff285efa3a</guid>
<title>明星大肆逃税，漏洞怎么补？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YangSanYi/2022_03_18_630826.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/ 观察者网专栏作者 杨散逸】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日邓伦偷逃税被处罚并追缴过亿元的新闻再次登上热搜。这几年明星逃税的案件，始作俑者是2018年的范冰冰案（关于核定征收和税收洼地，参见&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/YangSanYi/2018_10_12_475141.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《我帮国家和“范冰冰们”算了笔账》&lt;/a&gt;），之后明星补税的传闻就络绎不绝，但是直到郑爽案（参见&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/YangSanYi/2021_05_01_589436.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《郑爽的逃税操作，让我这个业内人士“叹为观止”》&lt;/a&gt;），税务局并没有再主动对明星进行公开处罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郑爽案之后，全国多个省份开始要求个人股权转让必须先行清税，并通过财政部、国家税务总局公告2021年41号公告《关于权益性投资经营所得个人所得税征收管理的公告》明确不允许股权投资进行核定征收，又堵上了一些漏洞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，后面还是先后集中出现了薇娅追缴并处罚13.41亿、雪梨6555.31万元、二驴媳妇6200万，直到今天邓伦的1.06亿元等重大案件。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/17/20220317143435987.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;3月15日邓伦案件被曝当天，某品牌刚刚发布邓伦代言的广告，随后火速解约。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些案件逃避税的手法都是常见的通过核定征收避税，以前写过就不多解释了，我想探讨的是另一个方面的问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这些人这么多钱税务机关之前为什么没有发现？还有多少这样逃避税的有钱人未被发现？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我并不是为这些被处罚者喊冤。作为一个社会契约论的支持者，肯定觉得有钱人有义务多缴税，但是作为一个税务工作者，觉得税收处罚应该是个有体系、有规程的制度性工作，而不是隔墙扔砖头式的突击执法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国税收征管体系的核心是以票控税，这是以增值税为主要税种时的征管方式，核心逻辑是增值税链条抵扣，对应的是上世纪九十年代的征管水平和信息获取能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在这种体系下企业所得税只要有票就能冲减成本，所以各种买卖发票、个人代开、变工资为报销额度、劳务派遣开票等等手段层出不穷，核心就是弄到发票入账。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再加上我国企业所得税对个人消费的扣除规定十分宽松，所以传统制造业的企业主几乎所有花销都可以拿票入账抵扣，一元钱工资之类的事情屡见不鲜，其手下的高级打工仔主要收入可能也是报销额度，每年可以报多少票比工资是多少更重要，他们对个税的逃避税并不在意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是影视业和网络直播这些文化产业头部聚集效应太强，是典型的赢家通吃。行业绝大多数收入聚集在极少数头部从业者身上，其获得的收入根本不可能被日常开销发票所覆盖，只能利用核定征收的个人独资企业这种低所得税税负的形式开出足够的发票来平账。最终，税务局对其个人独资企业生产经营所得进行否定时，将该收入变为工资薪金、劳务报酬类的个税综合所得时产生了大量税收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切都是在增值税为主体税种逻辑下的征管方式，这套以票控税征管方式本质上有三个问题无法解决：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是只重视增值税链条的合法性，通过各种所得税避税形式甚至其他一些非法手段方式获得的普通发票，比如通过各种小广告来买票，都无法从所得税抵扣中剔除出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是对于不开具发票的经营行为无能为力，特别是面向最终消费者，全链条不开具发票的简单加工产品，例如食品、服装等行业很容易失去监管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是增值税这种间接税制本身的税负累退性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假设增值税税率13%，所有消费都要缴纳增值税：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个人月收入一千的全部收入都去购买生活必需品没有储蓄，那么他负担的增值税占收入比是13%；一个人月收入一万的每月消费五千储蓄投资五千，他负担的增值税占收入比是6.5%；一个人月收入十万的每个月消费2万，储蓄投资8万，他负担的增值税占收入比是2.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上面的说明可以看出，虽然增值税对每个人的绝对税率是一致的，但是由于增值税是按照消费金额而不是收入金额纳税，其固定税率导致收入越低，消费占收入比例越高，所负担的增值税就越高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
增值税这种绝对比例公平、相对比例累退的特性，导致发明它的法国并没有选择这种税制，而我国&lt;strong&gt;以增值税为第一大税种的情况也导致低收入者的实际税负远高于高收入者，严重违反了税收对收入进行二次调节的功能&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国政府也有解决这方面问题的举措，财政部部长助理欧文汉2021年4月7日在发布会上表示：“从税制结构看，要持续优化。在保持现阶段税制基本稳定的基础上，进一步建立健全有利于高质量发展、社会公平、市场统一的税收制度体系。健全地方税、直接税体系，适当提高直接税比重。积极推进后移消费税征收环节改革，进一步完善综合与分类相结合的个人所得税制度等。全面完成税收立法任务，以法律形式巩固税制改革成果。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是随着这三十年信息技术日新月异，现金交易微乎其微，整个外部交易环境都已经不是必须靠发票才能监控交易的时代了。与此同时，目前全球主要发达国家的税收体系基本都走上了以所得税为主要收入来源的道路。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>db6e5fef0d3463d25c6f43509f15a4bf</guid>
<title>轻症不住院，新版防疫方案变“松”了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DengBoZuo/2022_03_18_630822.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 邓铂鋆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月15日，国家卫健委、国家中医药管理局公布的《新型冠状病毒肺炎诊疗方案（试行第九版）》（以下简称“《第九版》”），有几点颇受关注，比如提出今后轻症新冠病人不再收住院治疗，放宽康复病人解除隔离管控标准、不再强调“无症状感染者”等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，一直有声音认为中国该学习世界上的多数国家，改变现在严格的疫情防护措施，对病毒实施“开放”和“共存”。《第九版》在国内一些地区出现疫情反复时推出，自然引发了社会广泛关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/17/20220317123834164.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《新型冠状病毒肺炎诊疗方案（试行第九版）》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;继承与发扬&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《第九版》在临床管理策略和诊疗方案上并未颠覆此前的诊疗规范。本次修订的要点，包括优化病例报告和发现程序、强调对病例实施分类收治，规范中西医抗病毒治疗方案；调整解除隔离管理、出院标准，以及解除隔离管理、出院后的注意事项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是大家最关心的“轻症病人不住院”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要提醒的是，“不住院”不是“不治疗”。《第九版》提出轻型病例集中隔离管理，根据病情确定隔离管理与治疗场所，不再要求轻症病人前往定点医院治疗，进一步优化了病例分类收治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一修订由北京地坛医院的国家级传染病团队牵头号召。根据《第九版》，隔离管理期应由专业医务人员做好对症治疗和病情监测，如病人病情加重，应及时转诊至定点医院治疗。同时，轻症病人的集中隔离场所不能同时隔离入境人员、确诊病人密接人员等人群，避免交叉感染。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传染病最重要的防治规则是切断病原体传播。我国对确诊病人采取“应治尽治”、“应收尽收”原则，就是为了尽快切断疫情传播扩散。那么，轻症病例集中隔离管理和此前的方舱医院收治轻症患者有什么不同呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，轻症病人集中隔离设施的思路就是源于两年前的方舱医院。经历了湖北省及武汉市疫情初期的种种经验教训，我们认识到居家隔离无法切断疫情传播尤其是在病人家庭中的传播。在各版诊疗规范中，都要求确诊病人及无症状感染者一律收入院治疗。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/17/20220317124012827.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;3月15日，长春国际会展中心“方舱医院”交付使用，图片来源：人民视觉&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/17/20220317124012413.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;3月15日15时，来自长春市中心医院的40余名医护工作者抵达方舱医院。图源：央视新闻客户端&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年2月，张伯礼院士在接受央视《焦点访谈》采访时表示，方舱医院的主要目的是隔离病人；此后，张伯礼院士在接受天津当地媒体采访中提出，方舱医院的服务大于治疗，服务指的是为病人提供心理上的支持帮助。我们都看到了方舱医院收治的轻症病人仅需要口服药物治疗，精力好到能跳广场舞。原本可以在方舱医院这样环境中接受治疗的轻症病人前往定点医院住隔离病房，确实浪费医疗资源，同时也让病人背上了心理负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
湖北省、武汉市“战疫”胜利后，我国疫情平稳，各地鲜见方舱医院这类主要价值在于“隔离观察”的设施。随着疫情防控常态化，我们面对疫情的态度愈发从容，也更加理性的思考优化医疗资源配置，打赢疫情防控“持久战”。只要能阻断病毒传播，确切的说是把病人隔离好，轻症病人完全可以在集中隔离场所康复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，由于应急原因，方舱医院建造过程较仓促，对病人舒适度的标准较低。大型方舱医院往往一个天花板下住几百位病人，一个护理单元有二百位病人，一位当班护士照料50位病人。虽然几百人同居一室的设计降低了护理的难度，但是病人之间相互干扰较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据业内人士表示，常态化的集中隔离设施将考虑居住舒适性，更像是疗养院。轻症病人使用的专业集中隔离设施，并不是照搬我们现在隔离密接人员及入境人员的隔离宾馆。随后国家将出台专门标准，包括隔离设施设计及日常管理。为长期应对疫情防控常态化，我国将建立一批专业集中隔离设施及社区隔离设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着两年来新冠救治经验的积累以及普及疫苗接种，各国新冠肺炎疫情的重症率都在降低。一些人在褒扬外国疫情防控措施时，无视这些国家经历疫情高峰与医疗挤兑时的惨重损失，也无视全球历时一年多的疫苗接种努力降低了各国的新冠肺炎重症率，津津乐道“新冠就是流感，外国人得了新冠根本不去医院，都是居家休息服药，除非病情转重才住院”。而事实上，那些人标榜的“外国抗疫”，轻症病人不是不想去医院，而是只能居家休息、多喝热水。我们国家的轻症病人既不用担心传染给家人，还有专业人士指导和监护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而此次全国疫情中，轻症及无症状感染者居多，对这类患者进行集中隔离管理，是应对疫情新变化的举措，能有效降低医疗机构负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/17/20220317124320503.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;轻症患者在方舱医院里跳广场舞&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;担当与挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《第九版》的另一个议论热点是降低了“核酸阳性”的标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《第九版》允许新冠恢复期按照此前标准为“阳性”，但是已经不具备传染性的病人解除隔离。病人出院后不再隔离14天，而是改为7天居家健康管理，不再要求出院两周后筛查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这多少引起了一些担忧：新冠病毒具有长潜伏期，标准降低后会不会带来更大风险？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e405860a9c6997b2c7f9b63f6235b28e</guid>
<title>乌克兰问题的地缘政治根源</title>
<link>https://www.guancha.cn/AlexanderDugin/2022_03_18_630821.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/亚历山大·杜金 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰在地理上处于陆海地缘连接线上，对此已经有很多详细的讨论。很有象征意义的是，地缘政治学的创立者麦金德，在俄国内战时担任协约国乌克兰最高专员。欧亚主义的创立者地理学家彼得·萨维茨基，他是第一个在俄语新闻中提到并解释“地缘政治”概念的人。当时在乌克兰地区的弗兰格尔政府中，萨维茨基当了该政府外长彼得·斯特鲁夫的助理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;地缘政治：陆海间的长期战争&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
麦金德的理论认为，在海洋文明（广义的西方文明或者狭义的英国文明）和陆地文明（欧亚大陆心脏或俄罗斯和欧亚）之间，有一种大陆大战。麦金德在1904年或者更早时间，在《历史的地理枢纽》一书中提出了该理论。陆地（罗马、斯巴达）和海洋（迦太基、雅典）分别代表了两类文明，这两类文明几乎在每一个方面都截然不同，包括传统和现代、精神和物质、军事和商业。两类文明的冲突贯穿了世界历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧亚是地缘冲突的舞台&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几百年来，英国和俄国之间的大博弈一再发生，这场大陆博弈在欧亚区域展开。在该区域，“心脏地带”代表俄国，“海洋文明”代表英国。英国试图从外部海洋上包围俄国，俄国从大陆内部反击，要打破包围圈。两者主要冲突发生在“边缘地带”，即“滨海地带”，包括西欧、中东、中亚、东南亚、印度和中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海洋文明的主要目标是控制“边缘地带”，陆地文明的目标是打破这控制，撕碎绞索。这就是俄国在中亚和远东扩张的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，地缘政治的基本公式是：“谁控制了东欧就控制了心脏地带，谁控制心脏地带就控制了全世界。”基本理论就是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/15/20220315060311642.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;麦金德的地缘政&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;治地图（来源：Institute for Geopolitics, Economy and Security）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大俄罗斯的分裂&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在担任协约国驻乌克兰最高专员时，麦金德想实践他的理论。俄国内战让海洋文明有机会把“边缘地带”的边境往东移动，代价是分割俄国的领土，包括芬兰、波兰，还有最关键的乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
麦金德和萨维茨基一样，很清楚布尔什维克胜利后会和西方冲突，还会试图以新形式重建俄罗斯帝国（后来的历史正是如此）。预见到这点，麦金德坚决要求英国政府给白军更大支持。麦金德在白军中鼓吹让乌克兰独立的必要性。他还制定了一个计划来分离南高加索、白俄罗斯、中亚、东西伯利亚，以及南俄的一些领土。1991年苏联解体时，麦金德的计划基本实现了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乌克兰和“隔离带”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰在麦金德的地缘政治图景中很关键。乌克兰、波兰和东欧国家，一起构成了“隔离带”的一部分。这个关键区域应该被英国和法国（当时的协约国集团）直接控制，同时来防止俄国和德国接触。只要用“隔离带”拦住，俄罗斯及欧亚区域就不能形成一个完整帝国。没有乌克兰，俄罗斯就不是一个帝国。此外，存在一个敌视俄罗斯并被盎格鲁撒克逊人直接控制的乌克兰，俄罗斯将被切断和欧洲大陆的联系。而在欧洲大陆上，德国也是个心脏地带，虽然德国不是俄国这样的全球大国，而只是个欧洲区域的大国。英国和德国或更早的奥地利的冲突，也贯穿了欧洲的地缘政治历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，乌克兰独立计划自一开始就是盎格鲁撒克逊人直接操纵，直接针对俄罗斯的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布尔什维克创造又拆解乌克兰&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在内战时期，白军坚持要重建统一和不可分割的帝国。同时，白军又需要协约国支持，而协约国强加给他们条件。不管怎样，英国政府不同意麦金德关于给白军更多支持来换取白军同意放弃乌克兰。最后，白军输掉了内战。结果，这个计划就搁置了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/15/20220315060209757.JPG&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一战前的欧洲（来源：BBC）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在另一方面，布尔什维克支持乌克兰，还鼓动民族主义，因为他们相信乌克兰民族主义会反对“沙俄主义”。但不久，布尔什维克就转向中央集权，认为乌克兰不会甘心被统治，还会向盎格鲁撒克逊人（当时被看成“世界资本主义”）求助。因此，正如麦金德预见的，列宁要直接控制乌克兰，毕竟乌克兰没有独立国家的历史，很容易就被红军控制了。相比之下，红军在波兰就没有成功。虽然波兰毕苏斯基政权也想占据白俄罗斯，但红军保住了这个地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1922年，在布尔什维克政府领导下，列宁把俄罗斯帝国的很多领土划入乌克兰，包括斯沃博达乌克兰、顿巴斯、新俄罗斯，还有北部和西部的很多区域。加利西亚被波兰控制，布科维纳属于罗马尼亚，克里米亚属于俄罗斯苏维埃联邦社会主义共和国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/15/20220315060143503.JPG&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一战后，原来的俄罗斯欧洲领土上出现多个国家。（来源：BBC）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这种领土安排不代表乌克兰国家属性成立。布尔什维克政府在全苏联掌握权力，意识形态是国际主义，不能讨论每个加盟共和国的国家属性。这些加盟共和国政府基本是中央权力的分支机构。这正是麦金德恐惧的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布尔什维克既创造了乌克兰，也在独立国家的意义上拆解了它。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5182897ae3c9c8bb1e4f342ee63e6c24</guid>
<title>中国在俄乌之间选择的到底是什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2022_03_17_630752.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者、中国论坛特约专家 周波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰地区冲突已进行了三周，即便尘埃——希望不是放射性尘埃——还没有落定，但说“世界已经被重塑”已然是陈词滥调了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们身处两场冷战的世界。在战火纷飞的欧洲，恐慌的欧洲人已经在为另一场冷战做准备。普京提出的“俄罗斯世界（Russky Mir）”的前景，让一个“脑死亡”的北约重新复苏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国，一个最不愿意加强武备的国家，一扫几十年的犹豫不决，一举投入了1000亿欧元的国防预算。这使得法国总统马克龙一直在倡导、却停留在口头上的“欧洲战略自主”见到曙光，唯一的问题是，它到底会增强还是会削弱跨大西洋联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在亚洲，美国前总统特朗普的“大国竞争”开启了冷战，拜登的对华“极限竞争”加剧了这一过程。拜登曾希望将俄罗斯政策放在一个“稳定和可预测”的基础上，从而更专注于美国的首要任务——中国。但欧洲的战争使拜登的印太战略进一步空心化，该战略目的太多，但手段有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说小国生存的关键是做出正确的选择，那么大国的生存艺术就是要取得平衡。此时此刻并非澳大利亚总理莫里森所断言的“中国做出选择的时刻（a moment of choice for China）”。  
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/16/20220316175750607.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;本文作者周波在南华早报发文&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中国抛弃俄罗斯，跨入西方阵营，那连权宜之计的好处都不会有。中国将失去一个战略伙伴，而美国再次掉头对付中国只是迟早的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就解释了为什么北京表示理解俄罗斯对北约扩张的“合理关切”，同时强调必须尊重所有国家的主权和领土完整。中国也在继续向乌克兰提供人道主义援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在艰难时刻，中国不需要从其他地方寻找启示，只需要坚守自己的一些久经考验的原则，这些原则可能对其他国家也有启发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，不首先使用核武器。俄罗斯武装力量的武器和人数都超过了乌克兰军队，而乌克兰军队没有核武器。因此，人们不禁要问，俄罗斯总统普京需要将其核力量置于高度警戒状态，是不是一个将局势“先升后降(escalate to de-escalate)”的策略？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一策略有可能会刺激潜在的核武器国家，对防核扩散的努力则无疑是一个沉重的打击。但这也可能成为一个契机，让中国和美国通过讨论不首先使用核武器，来表明其负责任的态度，不首先使用核武器是中国自1964年首枚原子弹爆炸成功以来一直坚持的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登的立场是，美国核武库的“唯一目的”是“阻止核攻击，在必要时实施核报复”，这与中国的立场相去不远。2021年12月中旬，近700名科学家和工程师，包括21名诺贝尔奖获得者，要求拜登将美国的核武库削减三分之一，并宣布美国永远不会在冲突中首先使用核武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/16/20220316180025512.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;核战争，美俄都不想打（视频截图）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，不结盟。乌克兰的战争再次引发了西方对中俄可能结盟的最大担忧，这是杞人忧天。中国和俄罗斯都呼吁多极化，但是原因不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有哪个国家能像中国这样从全球化中获得如此多好处，所以维护国际秩序对中国利益攸关。尽管存在分歧，有时甚至关系紧张，但中国与包括美国在内的西方国家有着深厚的联系，双方都不希望一刀两断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，俄罗斯对现有的国际秩序感到不满，认为自己是受害者。普京称苏联的解体是“20世纪最大的地缘政治灾难”。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中国打算全球军事扩张，则必然需要结盟。如果中国完全没有这个想法，就根本没有必要结盟。迄今为止，中国人民解放军在海外的军事行动都是人道主义性质的。解放军的安全关切主要在西太平洋，而在那里，中美军力正趋于平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄乌战争之前，直到今天，有一点一清二楚：不管是美国，还是三十个国家组成的北约（其中有三个核武器国家），都不敢与俄罗斯正面对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的核力量规模不大，这是中国有意为之。除此之外，中国的军力应该不逊于俄罗斯。中国人民解放军是全世界最大的军队，其军费虽然不到GDP的2%，但是俄罗斯的三倍。中国已有两艘航母，还会建造更多，而俄罗斯仅有一艘航母。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，不谋求势力范围。俄乌冲突是俄罗斯和北约之间关于势力范围的冲突。也许没有哪个地区比东亚看起来更像中国的势力范围，实则不然：朝鲜不会像中国和全世界所希望的那样放弃核武器；好几个国家是美国的盟友；在南海，中国与一些声索国依然存在争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年2月美国发布的“美国印太战略”声称，“（中国）正在集合经济、外交、军事和技术力量，谋求在印太地区的势力范围”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个说法大错特错。“影响力”和“势力范围”是两码事。当今，中国对世界的影响力，特别是在经济领域的影响力，已经无所不在。因此，中国不需要在任何地方建立代价高昂且难以维系的势力范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突，无论多么具有破坏性，都不会阻止全球政治和经济向以中国为中心的亚洲转移。中国是风暴中的平静地带，更应该成为稳定之源。不贸然选择的好处是避免做出糟糕的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（翻译：蒋绍澄；核译：许馨匀、国佳）
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>