<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cf8aa9bb0fd0e9dedc0c740d191dc137</guid>
<title>一周军评：中美航母“相揖别”，南海又起新风浪</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2023_10_29_713780.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 王世纯】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，我山东舰和美国航母“里根”号在巴士海峡擦肩而过。这一历史性的相遇背后反映出美军新布局下南海地区大国斗法的新态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同在本周，美国下一代隐身轰炸机B-21终于露出了“全貌”。尽管设计上和B-2一脉相承，但B-21在隐身修型细节上“青出于蓝而胜于蓝”，体现出美军对于B-21机队的技术迭代和战术考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/10/29/20231029114618484.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中美航母相揖别&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周的南海局势并不太平。10月26日晚间，台湾防务部门发布消息，我“山东舰”航母编队当天穿越巴士海峡，进入西太平洋。这是时隔一个月“山东舰”再次东出巴士海峡。台防务部门还公布了一张疑似由台军战机用“凤眼”荚仓拍摄到的“山东舰”照片，照片中可以看见“山东舰”甲板上布置有14架歼-15战机，但台军并未公布水面护航编队的照片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有关“山东舰”年内第三次出岛链的更多消息，我们还需要等待那位并不受我们欢迎的“御用摄影师”——日本统合幕僚监部的发布。按照惯例，日本会在我航母编队进入阵位24小时以后，再在其官网更新更多的消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/10/29/20231029114629763.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是今年以来“山东舰”第三次经由巴士海峡东出西太平洋进行战备执勤任务，但和以往不同的是，这一次“山东舰”在巴士海峡“偶遇”了一位我们熟悉的老对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“牧星观海天”发布的商业卫星照片显示，10月26日上午10时48分，“山东舰”和美国“尼米兹”在巴士海峡“同框”。其中，“山东舰”位于巴士海峡靠近台湾一侧，航向正东偏北，距离菲律宾北端距离约100海里，距离台岛约80海里，准备进入西太平洋；美航母“里根”号所在编队靠近菲律宾本岛拉瓦格市约40海里，航向西南，正准备驶入南海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在商业卫星照片中，中美两支航母编队的距离约为250公里——但考虑到卫星拍摄到的时间两艘航母编队已经“擦肩而过”，可以推断两舰最近的距离可能小于100海里。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/10/29/20231029114643137.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美在巴士海峡“航母相揖别”，但气氛看起来很不友善。整个美军系统严阵以待，出动空中力量跟踪监视我战斗编队。“南海战略态势感知”智库26日称，“里根”号航母舰载运输机C-2A灰狗（AE045E）、舰载直升机MH-60R海鹰（AE4FE6）、舰载预警机E-2D（AE5BA3）的飞行轨迹和活动情况，“里根舰”已经穿越巴士海峡进入南海，而这些舰载机的飞行轨迹靠近我“山东舰”可能出现的海域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了海军舰载兵力以外，美国空军也出动多架轰炸机，侦察机监视我编队。根据开源航空信息网站的消息，美国空军一架RC-135W电子侦察机（AE01CF）活动在南海海域。美国空军B-52H战略轰炸机DIVA11、12号机26日离开关岛安德森空军基地，从巴拉巴克海峡进入南海，执行轰炸机特遣部队任务。尽管美军没有明确提及任务的具体目标，但B-52H轰炸机作为当下美军主要的反舰导弹携带平台，其抵近我航母编队的行为既是某种信息明确的军事威慑，也是对于美军来讲难得一次的“拿敌练兵”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2023/10/29/20231029114700858.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国轰炸机突击中国航母了嘿&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，中美航母这次近距离接触确实有一定历史性意义。美国航母上次在太平洋地区和他国航母离得如此之近，还要追溯到1942年的珊瑚岛大海战和中途岛大海战。而整个冷战期间，由于苏联长期缺乏现代意义上的航空母舰，美军基本上没有和苏联航母进行过接触乃至对抗。因此，这次小小的邂逅也创造了历史——这是中美航母有据可查的距离最近的一次接触，也是美国冷战结束以后，首次近距离接触一支非合作的航母战斗群。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管苏联直到解体前才服役“库兹涅佐夫”号，但中美海军航母编队的接触与对峙，倒是让人回想起冷战高峰期，美军和拥有舰载航空力量支援的苏联海军水面舰艇编队进行过大规模的海上对峙。美苏在地中海的大规模海军对峙一共发生了两次，分别是1973年和1979年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中1973年中东“赎罪日战争”期间，苏联海军1艘1123型&quot;莫斯科&quot;号直升机航母、2艘1143型&quot;基辅&quot;级载机巡洋舰基辅号和明斯克号，带领大量苏联驱逐舰、核潜艇现身地中海，同美国海军先后3个航母编队进行对峙，震慑了美军，改变了地中海地区的海上态势，加强了苏联在地中海地区的军事存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后在1979年，美苏海军的航母舰队对峙再次在地中海上演，这次苏联海军继续出动载机巡洋舰基辅号、明斯克号，美国海军则动用了3支航母战斗群。不同于1973年，这一次苏联军舰和美国航母互相以对方的实体为目标，进行了目的反航母军事演习。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/10/29/20231029114720619.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1979年的苏联水面舰艇编队&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1979年的美苏对峙引发了美国海军的关注，并导致美军海军开始注意苏联依托拥有防空反潜能力的水面舰艇、导弹核潜艇和空天侦察体系，多要素打击美国航母的战术战法。自1980年代初起，美军开始着重发展打击苏联水面舰艇的反舰技术，同时针对苏联的反航母体系进行航母战术战法上的改革，并寻找苏联反航母体系的漏洞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些改革的结果最终体现在1981年北方魔法与剑演习上——美军“艾森豪威尔”号战斗群利用苏联远程监视识别能力不足的缺陷，成功避开了苏联海空侦察体系，渗透到苏联核心海域并完成了打击任务，证明了美军航母战术在80年代的有效性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国海军来讲，中国航母战斗群近年来在西太平洋和南海方向的活跃，确实和1979年美苏在地中海的对峙意义上有些类似。正如前文中所提到的那样，美国海军在二战以后没有遇到过和它们一个体量级、拥有接近体系的对手。苏联红海军是一支建军思路更加极端，其首要作战目的是抵消敌军海军的“反海军”，美军自然也没有思考过如何打击敌军航母。而我人民海军是一支两条腿走路，拥有健全体系的军队，在发展水面舰艇打击体系的同时保有一支较强的舰载航空兵，同时还独创性的依托天基卫星、超声速侦察机和火箭军等多维察打体系进行作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管中国航母在载机数量、载机质量和整备效率上逊于美国现役航母，但它首先是一艘航母，照样拥有美国航母拥有的一切优点。和美军一样，我军航母战斗群也是强大打击能力和强大防御能力的综合体，一旦中国航母编队“冲出岛链”，进入西太平洋的广阔海域里，强敌不能忽视其军事存在，需要调动大量的兵力来进行相关的应对行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种分兵对于美军而言并不是什么好消息，美军面临的问题是，一旦分配宝贵的兵力去寻找进入大洋的我军航母，我军配合航母作战的其他作战力量在相关战役进程中可以放开手脚优先完成其他方向的战役目的。同时，美军自身反航母体系的不健全也会让我军寻找到打击美军航母编队或其他重要节点基地的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/10/29/20231029115009868.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着我国航母冲出岛链，美军正面临现实己方军事资产布局和战术学说无法处理新态势的问题。美军长期认为我军的区域拒止/反介入是一种静态的，相对消极的作战态势，认为解放军反美国海军的作战依旧师承苏联，习惯于构建堡垒海域，通过发扬岸基火力的方式打击美军核心资产——只不过将过时的轰炸机换成了弹道导弹。美国此前长期认为我军航母没有形成可靠的战斗力，但2021年和2022年，我“辽宁舰”的执勤天数为110天以上，并且多次在西太平洋展示了此前苏俄航母从未拥有过的战斗力。而今年“山东舰”三进太平洋，山东舰的执勤天数也达到了这一水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国10月初发布的我军军力报告，可以推测美军已经基本确认了解放军“随时有一艘航母可用”的军事现实。显然，我军的区域拒止/反介入体系是一种积极的作战思想，是一种利用兵力的运动，集中优势火力兵力打击敌军作战力量的作战思想。当下，面临现实反航母压力的美军也需要面对“是沿用上个时代战术的军事布局，还是开发新概念作战手段”的选择。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7690341812475db1cd9097cf81331a6b</guid>
<title>美国是南海形势升温最大推手</title>
<link>https://www.guancha.cn/WuShiCun/2023_10_29_713764.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 吴士存】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、怎么看当前南海形势？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年初以来，南海问题再次上升成为国际热点问题，但不应否认的是海上形势总体上仍然是稳定、可控的。“南海行为准则”（以下简称“准则”）磋商按照原定计划完成了案文第二轮审读，中国与东盟国家还通过了《关于加快尽早达成有效、实质性南海行为准则的指导方针》。在双边层面，中国和越南、菲律宾等国还建立了外交部门紧急沟通热线，并在双边层面开展了有成效的对话，这些都为南海形势的趋稳向好奠定了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/27/20231027092813615.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国-东盟就加快南海行为准则谈判达成一致&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但与此同时，南海形势出现了一些令人不安的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，美国主导的南海军事化将成为影响南海形势和平稳定的最大消极因素。部分域外国家在南海各种形式的军事演习、连续不断地海空抵近侦察、大型作战平台频繁出入等军事行动超过了冷战结束以后的任何时期，这些军事行动大都是位于敏感水域和空域，明显是针对中国而来。同时，美国基于印太战略框架，加快重构在东南亚地区的军事部署步伐。除了目前已经获得的9个军事基地外，美军还计划增加在菲律宾的军事基地数量。这些基地从北部的吕宋岛延伸到中南部的巴拉望省。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，针对中国的“多边安全机制”在南海地区接二连三地出现。2021年以来，美国、日本、澳大利亚，以及南海区域内的部分国家之间，热衷于构建多边安全构架。美日印澳“四方安全对话”、美日韩、美英澳都是美国主导的安全“小集团”的具体表现形式。今年5月，美国和菲律宾签署了《双边防务合作指针》，9月美菲两国海军启动在南海的“联合巡航”。美国试图以“联合巡航”为基础，在南海构建美、菲、日、澳四国联动机制。这些安全“小集团”都是以中国为假想敌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，声索国海上单边行动呈现新的发展形式。岛礁建设、争议海域的油气开发等单边行动加剧了争端国之间的矛盾。中国和菲律宾围绕黄岩岛、仁爱礁的对峙明显增加，根本原因是菲律宾试图依仗盟国的支持打破现状巩固和扩大既得利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、是什么导致南海形势的变化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南海问题的本质是争端国间的领土主权和海洋管辖主张的争议。导致南海争议扩大化和国际化的主要原因有以下几个：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，美国对部分声索国采取了偏袒性和纵容改变现状的南海政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的南海政策是基于维持霸权和阻扰中国海上力量崛起的需要，是以保持其在南海的力量存在和权力优势为目标。美国试图通过强化在南海的前沿军事部署和军事存在，增加中国维护地区形势稳定及在南海权利和利益的成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，部分声索国以实现利益最大化和固化既得利益为目标的单边行动，是影响南海海上合作推进的重要因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以2009年为起点，部分声索国从优先考虑各自利益和主张出发，不断以单方面行动干扰《南海各方行为宣言》（以下简称《宣言》）所达成的共识，打破了2002年以后形成的南海地区现状，争端国间的矛盾与分歧也由此呈现“螺旋式”上升趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，部分国家缺乏足够政治意愿和彼此缺乏互信，使得危机管控和海上合作机制作用式微。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和东盟国家从20世纪90年代开始探索构建危机管控和海上务实合作机制，中方提出了成立海洋科研和环保、航行安全与搜救、打击海上跨国犯罪等三个专门技术委员会的倡议。然而，部分声索国为实现自身利益最大化，试图在“南海行为准则”案文达成之前制造更多“既成事实”，以及借助美国的支持，以单边行动取代了海上合作。上述行动直接导致了《宣言》框架下的海上务实合作进展缓慢。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/29/20231029092146180.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/29/20231029092417724.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;10月22日，菲律宾船只擅自闯入中国南沙群岛仁爱礁邻近海域。6时14分，菲“尤娜扎·五月”2号游艇在我事先提醒告知情况下，又无视我多次明确警告，以不专业、危险方式，故意穿越我正常执法航行的海警5203舰舰艏，导致轻微擦碰。8时13分，菲海警4409船蓄意挑事，有预谋主动倒车，尾部与我停车漂泊的琼三沙渔00003船右舷发生擦碰，恶意碰瓷制造事端，升温现场局势。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、教训及启示&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，排除外部因素干扰是实现南海长治久安的不二选择。南海是地区沿岸国家的共同家园，归根结底还是需要中国东盟国家自己来守护，域外力量的介入只会使矛盾更加复杂难解，只会损害各国互信建设，破坏区域已有合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，唯有消除裁决的负面影响才能凝聚南海合作与规则制定的共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实已经证明，2016年菲律宾南海仲裁案不仅无助于海上争议的解决，还给中菲关系、海上形势和周边国家海上合作造成了“挥之不去”的负面影响，同时也对地区国家长期通过和平谈判解决争议的努力，对中国同东盟国家推动《宣言》框架下的海上合作和“准则”磋商都产生了消极影响。地区国家对此应该有清醒认识，共同努力克服既有障碍，使地区国家重新回到合作与实现共同利益的轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，南海危机管控机制建设比以往任何时候都更加迫切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
争端国之间应摒弃“单边主义”的旧思维，针对无人岛礁管控、争议海域的巡逻管控等议题，以《宣言》所形成的共识和原则为基础，以“准则”磋商为契机，在双边和多边层面健全危机管控机制。借助高级别的外交磋商机制、海上紧急事态的沟通热线、一线部门间的沟通渠道等，促进彼此的战略和政策协调，避免信息不对称导致的误判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，落实《宣言》和“准则”磋商须同步推进，没有《宣言》的真正落实就不会有“准则”的最终诞生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20年的实践已经证明《宣言》对于南海和平稳定和海上功能性合作发挥了不可替代的作用。推进“准则”磋商既是落实《宣言》的一部分，也是《宣言》的最终目标。“准则”制定如果半途而废，不仅意味着《宣言》落实不彻底，而且将使中国与东盟国家的政治互信受到不利影响，中国与声索国的关系也会因在南海问题上各行其是而受到冲击，南海也将再度沦为大国博弈的角斗场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，海上合作水平是检验沿岸国互信和共识程度的“晴雨表”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开展海上务实合作是《联合国海洋法公约》赋予沿岸国的责任和义务，也是《宣言》的主要目标。争端国之间可以根据《宣言》确定的海洋环保、海洋科学研究、海上航行和交通安全、搜寻与救助、打击跨国犯罪等五大合作领域，制定《宣言》合作任务落实清单，从已经取得共识的合作项目起步，遵循“小切口、低敏感、易起步、先双边后多边”原则，按“共识导向、成果导向”的思路将南海海上合作引向深入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>35b323e6be4dbbfa062a796bfc65eaf9</guid>
<title>基层干部：图斑整治，我连自己都不能说服</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangbo1/2023_10_29_713758.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/王波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、图斑整治之“拔树”任务&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年5月份，笔者来到北方某省份一个普通乡镇调研。当我想要了解该镇规划办的主要工作内容时，我被忙碌的工作人员带到了一处执法现场。出于好奇，我询问了此次外勤的工作任务，带头的干部利索地回答了两个字：“拔树！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一番询问，我得知了他们正在进行耕地流出整改工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年以来，为了更有效地保护耕地、保障粮食安全，全国范围内推动耕地流出整改工作，打击各种违法占地行为，保证耕地数量。其工作方式主要是通过卫片执法，也就是通过卫星拍照的方式判断土地用途是否发生变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体而言，卫片上耕地影像呈现绿色，若在耕地上动工建房，影像就变成土黄色，变更作其他用途也是同样的道理。一旦某个地方有变化，系统会自动提取图斑。这些卫片会下发到基层，基层根据这些卫片上的图斑信息到现场进行执法。而如何判断是否为耕地，则依据2009年第二次全国国土调查（简称二调）以及2019年第三次全国国土调查（简称三调）的统计数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/19/20231019133301235.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;某处的卫片，其中红色的方框部分是需要整改的地方&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次乡镇工作人员处理的正是一处上级要求处理的图斑——一片几亩的林地。规划办工作人员介绍说，现在这里种了树被卫星拍到，对比三调数据此处应该是基本农田，因此必须拔树整治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过了解后，我发现实际的情况远比这复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要求整治的所谓“耕地”的周围都是林地，为什么仅仅这几亩地被划为耕地呢？其实最开始此处为耕地，此地在2019年之前为了防风沙曾大力推行平原造林，这块耕地被转变成林地。随后，为了保持耕地面积相对不变，一些土地被划成基本农田，此处的耕地就是当时强行从一片林地“挖出来”的耕地。后又因为此处临近公路处有坟地，为了美观，当地政府又在“耕地”上种了树木，成为了林地，而且他们通过二调数据发现此处确实是林地。这也是现在林地的由来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是问题来了：首先，三调在当时的时间节点上将此地划为基本农田，与二调林地的划定产生冲突；其次，种树的时候树苗不大，卫星认定这是农田，也就不做处理，但是等树苗成形之后，卫星就认定是林地。因此目前林地必须整改。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这样，在上级的严厉问责之下，规划办的干部必须赶在当天中午12点前将几亩的树苗全部拔掉，平整后变成耕地。当天上午规划办统筹林业局带来十几个人、几台挖掘机将林地变成了耕地。短短几年，这片土地的性质经历了耕地-林地-耕地-林地-耕地的变化，让人苦笑不得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更让人感到魔幻的是，林地还原成耕地之后按规定不能撂荒，必须种上粮食作物。但是本村的农民在平原造林之后早就不种地了，政府必须想办法求着农民去种地，在必要时甚至需要“出钱雇人种地”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/19/20231019133313353.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;整治树林的现场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、精准技术的不精准&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“拔树”的案例虽然极端，但是它具有典型性，是当前国土治理领域困境的一个缩影。除了以上提及的地区，笔者七、八月份在中部两省的两个乡镇也观察到了类似的现象。乡镇干部普遍对耕地流出和卫片执法工作叫苦连天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保护耕地主要有两个指标：防止基本农田“非粮化”和防止一般农田“非农化”。在基层，具体表现为防止农民占用农田种树、搭棚、挖池塘养鱼、建房、修路等违法行为。是否存在违法行为，用卫星一拍，再对照三调数据，很快便可确定。如果违法事实判定精准，那么基层执法人员实际上并不存在压力，依法办事即可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，最担心的是，违法的判定往往并不精准。这种不精准是由于多种原因导致的，主要有以下几点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是二调与三调的结果相冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在H省，乡镇干部表示至少30%耕地流出的任务是由于第三次国土调查结果失真导致的，例如错把坟地、林地、建设用地划为耕地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么会错划？原因很复杂。部分因为技术落后，例如在卫星识别精确度不高时，田间的道路被认定为耕地，等技术进步之后，卫星拍到了硬化的道路。单从“图上对比”来看，田间突然多出一条路来，显然是违规占用耕地，但是实际上完全不是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了技术落后，自上而下的国土统计工作与熟悉情况的地方人士衔接错位，也是失真的来源之一。在J省的某乡镇，出现了村庄集中居住区中心某块地被划为基本农田的情况，其原因是：农民在预备建房的宅基地种上蔬菜，自己则长期在外务工，攒够钱回来建房。三调时，由于周围邻居无人为其解释，下乡统计的工作人员误将这块地划为基本农田。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各种原因导致的两次调查结果相冲突，为了把握耕地红线，基层在执法中往往同时参考两次调查的结果，一处地方但凡有一次调查中被划定为耕地，那么就按照耕地处理。这种冲突给基层执法带来很大的困扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是卫星监察的不精准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了两次调查结果相互冲突，卫星监察的不精准也是基层干部吐槽最多的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，国家加强了卫片执法的力度。从调研来看，部分地区卫片下发频率由一个季度一次变成一个月一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卫星拍照能够精准捕捉到土地上的变化，再以生成图斑的形式下发到属地进行整治。表面上看，卫星拍照具有很强的精确度。它表现为识别度高、对变化敏感两个方面。一些乡镇干部表示，现在的卫星技术可以精确度厘米级别，甚至可以看清马路上汽车的车牌号。而对变化的敏感更是卫星技术的主要优点。在实际执法中，图斑生成的灵敏度有时超过了基层工作人员的想象。卫星对颜色的变化特别敏感，农户家的水泥地从灰色变为蓝色会被拍到，甚至农民屋顶换一个颜色都会被拍到。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ad0c780ed110b07942b8054ca02b978d</guid>
<title>有什么能让巴以双方都接受的选择呢？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MeiHuaLong/2023_10_29_713757.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 梅华龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此轮巴以冲突在很多层面上超出了所有人的预期，将引发人们对巴以军事冲突的重新思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以方的反击和报复，其实并未超出预期太大。正如加沙方面的突袭造成了部分平民伤亡一样，十几年来以方的轰炸也夺去了数以万计包括妇女和儿童在内的加沙民众的生命，此次也不例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这次以色列的态度更为坚决：断水断电，轰炸加沙撤离车队，乃至多次阻挠人道主义援助进入加沙。一定程度上，这种报复超越了军事层面的理性判断，夹杂着比以往更明显的发泄意味。在美国和西方的军事、舆论支持下，以方已无需理会国际舆论的呼声和国际法的基本准则。这场冲突所带来的人道主义灾难，也会达到新的高度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在战略层面上，加沙方面孤注一掷，确实有“一鸣惊人”的意图，而他们的目标已达成。巴以问题重新回到了焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巴以问题的历史梳理——“回归”神话与“原住民”之争&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除加沙外，两周来约旦河西岸也已经有上千名巴勒斯坦民众死伤。因此，这不是哈马斯或加沙的行动，而是得到了巴勒斯坦社会整体认可的行动。这体现的是哈马斯的号召力吗？在一定程度上或许如此，但我们不能忽视的是巴以社会框架下，巴勒斯坦人面临的本质问题和巴以矛盾的历史沿革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长话短说。犹太教徒曾经是欧洲经济、政治和文化生活的有机组成部分。然而，犹太教徒和基督教世界在经济交往和神学对话的过程中，也爆发了诸多矛盾。19世纪后期，欧洲各地民族主义兴起，地方民族谋求建国，欧洲犹太人也不例外。由于在欧洲缺少连续领地，他们只得将目光投降欧洲之外。虽然现代锡安主义的早期领导人大部分不信教，但他们敏锐地认识到“圣地”在犹太教世界观中的核心地位和吸引力，号召全世界流散中的犹太人“回归”巴勒斯坦，建立自己的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，那时候的巴勒斯坦绝非“无人之地”。二十世纪初巴勒斯坦的七十万穆斯林、基督徒和奥斯曼本土犹太人，很难坦然地接纳自称“无地之民”而又带着很强政治抱负的欧洲锡安主义移民。经过初期的相安无事，在英国委任统治下，阿犹围绕土地、控制权和话语权爆发了一系列纷争。这些纷争与欧洲人移居美洲、非洲、大洋洲所造成的矛盾并无本质区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
锡安主义运动所制造的“回归”叙事，其实也颇耐人寻味。&lt;strong&gt;这需要满足若干条件：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一，两千年前罗马人真的赶走了所有巴勒斯坦的犹太人。但是，事实是一直到公元六世纪，巴勒斯坦北部仍然有犹太人居住，《巴勒斯坦塔木德》就在这几百年成书。罗马帝国强调的是耶路撒冷不能再有犹太人长期居住。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/25/20231025101734153.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二，后来在全世界、特别是欧洲的犹太教徒，均是罗马时期犹太大起义失败后，被驱逐出的古代巴勒斯坦犹太人后裔。但实际上，公元后几个世纪内，犹太教都和基督教一样是向外传教、允许皈依的宗教。从罗马帝国内部到也门，乃至中世纪时期的可萨汗国，都有大量外族人改宗犹太教的情况。当然，绝不是说欧亚非的犹太人都是改宗者后代，只是我们很难证明他们的祖上全都来自巴勒斯坦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三，19世纪到20世纪巴勒斯坦的阿拉伯语居民，不能是古代犹太人改宗其他宗教之后的后代。实际上，中世纪巴比伦的犹太领袖还会慨叹自己在巴勒斯坦的“同胞”为何积极地接受了伊斯兰教新信仰。而在此之前，很多犹太人也可能接受了基督教——实际上，最早的基督徒主要就是犹太人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有任何证据表明，阿拉伯大军到来之后，巴勒斯坦残存的犹太人都被驱逐出境了——我们想一想，现在的巴勒斯坦还有很多基督徒，为什么当初伊斯兰征服时，他们会只驱逐在神学上明显比基督教更接近自己的犹太教信徒呢？这种可能性微乎其微。至于为什么后来本土的犹太人没有留存下来而是几乎完全接受了伊斯兰信仰，这也可能是历史的巧合：须知，在也门，曾经有规模不小的犹太教社团和本土基督教社团，但到20世纪，几乎只有犹太人留了下来，本土基督徒都消失了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，20世纪初巴勒斯坦的本土居民，很可能有很大部分血统来源于古代的犹大、撒玛利亚王国。有些可能直接变成了穆斯林，另一些可能祖上信过几百年基督教，另一些可能现在仍然是基督徒——所谓巴勒斯坦阿拉伯人是古代犹太人后代这个说法，一度受到以色列首任总理本·古里安的支持。只不过后来局势变了，锡安主义的历史研究和历史教育也随之发生了本质变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果上述三个条件都很难满足，那么“回归”叙事就不那么能站稳脚跟了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上，其实都是精简版的以色列左翼历史学家所罗门·桑德的学说，加上一些个人的理解和补充。笔者没有桑德教授那么广博的学识，但学习了那么久巴勒斯坦地区上古史，经受了一些历史研究的基本训练，我认为他的著作远不如其中文版题目（《虚构的犹太民族》）那么石破天惊——其实这是一部勇敢但扎实而且中规中矩的著作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴比伦之囚也并没有把所有犹大王国的子民全都赶走，这是《旧约》和考古信息都能证明的——为何要相信罗马帝国或阿拉伯征服者的政策有区别？至于希腊化和罗马时期犹太教向外传教，这是哪怕只上过一门犹太史课程的人也会学过的常识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说实话，很多研究上古史的人对于大卫、所罗门是否存在的分析，远没有桑德对于“流散”与“改宗”的论述严谨。他从没说“一定”如何，他只是提出“并非一定”如何。这在学术上是站得住脚的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于巴以分治和几次中东战争的故事人尽皆知，不再赘述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，笔者只想强调只是一点：巴以问题的根源并不在1948年或1967年。巴以问题是巴勒斯坦地区现代化进程的一部分。故事的开始至迟在1917年的《贝尔福宣言》，更早则可追溯至19世纪上半叶巴勒斯坦身份认同的形成。我们考虑巴以之间的任何一次冲突矛盾，都不应被具体事件的技术细节吸引全部注意力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>