<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>1ddf155ff7fc1250f740c8e19005fe41</guid>
<title>安倍警告中国不要“误判”，他自己呢？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangyingjin/2021_12_02_616978.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王英津】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月1日，日本前首相安倍晋三以视频方式出席在台北举行的“影响力论坛”时，就台湾问题发表“台湾有事”即“日本有事”，也等同于“日美同盟有事”，以及支持台湾加入CPTPP等极为不负责任的言论。同时，安倍还警告中国绝对不能产生“误判”，声称若中国采取“军事冒险行动”，那么无异于走向“经济自杀的道路”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然安倍晋三目前“在野”，其言论对日本官方的决策影响力亦较为有限，但其涉台言论已触碰我方一个中国原则，必将对日后中日关系产生消极影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是对中国内政的粗暴干涉。众所周知，台湾是中国领土不可分割的一部分，台湾问题是中国的内政问题。一个中国原则不仅是国际社会的普遍共识，也在中日四个重要政治文件中得到确认。安倍晋三刻意渲染所谓“大陆侵犯台湾”，不仅违背了日本在战后应该履行的政治承诺，而且是对中国内政的粗暴干涉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其错误言论一出，我国外交部立即予以了批驳。习近平主席多次强调，台湾问题纯属中国内政，不容任何外来干涉。党的十九届六中全会公报和第三个历史决议之涉台部分更是首次载入“坚决反对外部势力干涉”的新内容，传递出中国将坚决反对、遏阻外部势力变本加厉推行“以台制华”战略的信号。安倍晋三不负责任地发表错误涉台言论，是对中国内政的粗暴干涉，必会遭到中国人民的严厉谴责。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/12/02/20211202100813777.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;安倍参加在台北组织的“影响力论坛”现场图片，图源：中时新闻网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是暴露其“借台联美遏华”的政治企图。在中美对抗螺旋上升的整体态势下，美国不断加大在台湾问题上“玩火”的力度，妄图借助盟友及伙伴关系对华形成围堵，降低战略成本。拜登上任后，基本延续了特朗普政府在台海问题上的政策立场，不断搅起台海风浪，仅近几个月以来，就推动了数次美国议员窜访台湾与军舰穿行台湾海峡的挑衅行径，台湾俨然已成为美国搭建反华“价值同盟”的抓手以及遏制中国的前沿阵地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在台湾问题上，日本几乎对美国亦步亦趋，竭尽全力配合美国表演。安倍晋三在其涉台言论中刻意提及“日美同盟”，与美国进行战略捆绑，还特别回应了日前美台勾连炒作的“台海军事风险升高”议题，向美国示好的色彩甚为明显，暴露出其妄图搭乘美国“以台制华”顺风车，为日本攫取政治利益的野心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是为“台独”势力撑腰打气。为反制岛内“台独”活动，中国大陆新近推出一系列打击“台独”的政策措施。如国台办日前公布的针对“台独顽固分子”的惩戒公告，对“台独分子”及其金主均起到强烈的震慑作用。同时，随着台海紧张局势的复杂严峻，岛内民众的“畏战”情绪不断升温，“反台独、求和平”的民意开始发酵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍晋三在此时为“台独”势力画饼充饥，编织所谓美日共同“保卫”台湾的妄言，无疑会向岛内“台独”势力释出错误信号，增加他们对“日本协防台湾”的不切实际幻想。然而，安倍晋三对台湾的所谓支持，不过是口惠而实不至的“空头支票”，若“台独”势力轻易听信，则必会造成无可挽回的后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是对中日关系产生消极影响。台湾问题是中国的核心利益，也事关中日关系的政治基础。自岸田文雄出任首相以来，中日关系虽经历些许波动，但总体上仍未走向交恶。受到疫情等因素影响，日本社会遭受重大冲击，国内经济急需提振，积极深化对华贸易往来是重要一环。因此，日前日本外务大臣林芳正在与中国外交部长王毅通话时，表示日方愿以明年两国邦交正常化50周年为契机，加强交流合作，妥善管控分歧，共同努力构建契合新时代要求的建设性的、稳定的日中关系。显然，安倍晋三的错误言论与林芳正的表态背道而驰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了鼓噪“美日协防台湾”外，安倍晋三还在讲话中公然将钓鱼岛划为日本领土范围，严重违背国际关系基本准则，违背中日四个政治文件原则，也违背日方迄今在台湾问题上所作承诺，为中日关系的健康发展投下阴影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，安倍晋三此番错误言论背后掩藏着精明的个人政治算计。安倍家族是日本右翼势力的重要一支，当年安倍晋三在其首相任内就数次参拜靖国神社，严重伤害了中国人民的感情。不久前，安倍被推举为自民党内“清和政策研究会”会长，清和会是自民党的最大派阀，安倍“退而不休”，继续活跃在日本政坛，在台湾问题上发表错误言论，目的在于向日本国内展示其对中国的强硬态度，维持其在右翼保守势力内部的影响力，从而延续整个安倍家族在日本政坛的生命力，也为安倍晋三本人的政治前途拓展上升空间。然而，无论安倍出于何种政治盘算，为了个人政治利益也好，为了提振日本在太平洋地区的影响力也罢，其企图借助“台湾牌”实现政治野心的行径注定会失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族具有反对分裂、维护统一的光荣传统。如今，中国有决心、有信心捍卫国家主权和领土完整，有能力彻底粉碎外部势力干涉中国内政的图谋。台湾是中国的神圣领土，绝不容外人肆意染指，海峡两岸必须统一，也必然统一。国外反华势力切莫低估中国人民捍卫国家主权和领土完整的坚强意志，任何人胆敢重走军国主义老路、在台湾问题上胡言乱语、指手画脚，妄议中国内政，必将碰得头破血流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7a25deaddbddb071aa6bb88602ec5238</guid>
<title>没有重口味、擦边球，中国长视频为何依然能出海？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SunJiaShan/2021_12_02_616961.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孙佳山】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《鱿鱼游戏》之后，11月19日上线的《地狱公使》再度刷足了存在感。据统计，这部韩剧一上映便在奈飞24小时之内收视率排行榜上名列首位。“奈飞＋韩流”的模式势头正强，甚至正在更新全球的文化格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，《鱿鱼游戏》的全球热映刺激了一些西方舆论。《纽约时报》最近的一篇文章就提到，该剧以“不断的流血场面和角色相互之间夸张的残酷行为”展示了一个“关于资本主义，关于‘自由’，关于个人能动性”的令人不寒而栗的视角，“把生活描绘成虐待狂的彩票游戏、把贫穷描绘成绝望酷刑室”，“让人害怕”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奈飞是本世纪第二个十年异军突起的美国平台型网络视频企业的代表，而《鱿鱼游戏》也是奈飞不得不“走出去”、走向全球化的必然结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在新冠疫情爆发之前，美加地区网络视频付费用户的增量就已基本见顶。这逼迫着奈飞们向世界其他地区进军，这同时带来一个复杂的文化结果：由奈飞在世界其他地区制作的连续剧所引发的长视频领域的“全球流量战争”，突破了以好莱坞为代表的传统美国本土主流文化和意识形态，并因为奈飞的全球化渠道反向影响了美国社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，好莱坞作为传统媒介，并不具备平台型互联网企业的条件和优势，不可能以奈飞这样大的力度“走出去”；另一方面，好莱坞即便“走出去”，也还是要受到美国本土主流文化和主流意识形态相关要求的制约。而奈飞则不然，其自制剧可以相对自由地配合落地地区的本土化策略，尽可能适应落地地区的当地文化，进而拉升付费用户的订阅量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，奈飞与韩流的“合流”，从电影《玉子》《雪国列车》时就已经开始，经过“丧尸”类型的《王国》的成功试水，到“大逃杀”类型的《弥留之国的爱丽丝》则又开拓出了新的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/22/20211122162925814.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;388&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《王国》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着奈飞本地化策略的成功，奈飞文化产品的影响力也不再像好莱坞等传统媒介那样，只局限于一个或数个地区，而是通过其全球化渠道迅速向外辐射。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奈飞在“走出去”的过程中，确实取得了非常大的成绩，在全球范围内完成了布局，这个布局的力度之大，甚至在撒哈拉以南的非洲，在西非都完成了布局，确确实实做到了好莱坞一直想做而没做到的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统的好莱坞有很多内在的文化限制，无论爱情片也好，战争片也好，它都有一些特定的题材、特定的类型，并没有像奈飞在“走出去”的过程当中，在题材和类型的范围上铺得那么广。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更关键的是，奈飞在“走出去”的过程当中，确实利用了他们平台的优势。如上文所说，被我们的主流文化、主流媒介所忽视的一点，就是它是一直在用一种打大尺度、重口味擦边球的方式来完成它走出去过程当中的本地化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来讲，像奈飞与韩流的结合，无论是丧尸题材，还是说大逃杀题材，都有着非常大的争议。以《鱿鱼游戏》为例，它给奈飞带来了真金白银的收获，提升了韩流和奈飞自身的文化形象。但是在这个过程当中，也给北美、给美国内部、美国以好莱坞为代表的传统的主旋律带来了非常大的文化挑战，所以近期美国传统文化、传媒精英也开始不断地专门去抨击这部剧集的价值观。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eb640f1b7594e089aa9b2e172c1b9d78</guid>
<title>大选季，为何“半导体风波”在韩国降调了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/changgeng/2021_12_02_616958.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 长庚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些事情，现在大概正处于只能意会不能言传的阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拖到“死线”最后一刻，三星、SK海力士等韩国半导体企业都向美国交付了对方要求的资料。11月9日，韩国产业部部长向美国商务部长递交材料，并表示要携手维护全球半导体供应链的稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国来说，只要能收到材料，就已经达到目的了。笔者在以前的文章中说过，如果美国真的提出要求，韩国还是要“给面子”的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国国内对美国“逼宫”半导体企业的态度，也是难以言表、无力回天，既觉得美国很强盗，又无可奈何。即便是一向行事作风“大胆”的韩国媒体，无论左中右，无不表现出相似的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，起初媒体对此事的报道还是挺高调的，但之后颇有些调门往下压的趋势。一方面是记者在询问企业时得到的信息极其有限，诸如正在内部商讨，届时会向外界发布一个圆满的结果，亦或正在请政府进行中间调停等等；另一方面，韩国政府也在背后做工作，避免舆情炒作，各方都是有选择性的对外传递信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这似乎给外界造成了一种印象，韩国国内有意在压这件事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/30/20211130160046104.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;EDaily（11月8日）：三星·SK，即便提交了芯片信息，美国挥舞的大棒也未停下&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/30/20211130155944722.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Financial News（11月10日）：韩国产业部长称，（美方）要求提交芯片信息，须是单次行为&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/30/20211130160308626.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;韩国iNews24新闻网（11月21日）：韩国半导体产业，难题后边还是难题&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;要么不能说，要么不便说&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这背后有一些原因，首先在韩国国内有一种认知，韩国人心里非常有数，说到底最根源的问题是中美之间的供应链博弈或者说是中美竞争的大背景。虽然美国的理由是为了供应链信息的透明化，但韩国企业最怕的是如果美国将企业提交的信息泄露出去，像主要客户这类涉及商业机密的信息，那么自己的前景恐怕就比较难料了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，美方要求的数据中有一部分是关于韩企设厂的信息，比如海力士除了本国工厂外，还在中国无锡设立境外工厂，再比如三星在西安有生产线，因此韩企非常担心美方会不会以此相要挟——为什么不赴美建厂？稍早前有消息称，海力士有计划在硅谷建一个研发中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，无论是政界还是民间有一个共识，即半导体产业作为韩国的支柱产业正面临艰巨挑战，而且这个挑战不由韩国的意志所左右。比如在野党，平时在政治攻防战中对执政党的批评抨击很多，但在这件事上没有明确表态。再退一步，韩国内部各派也没法表态，有的是不能，有的是不便，总之不管怎么说，都会置自身于尴尬境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下，这种共识已经在韩国形成。即便目前正处于韩国大选季，执政党和在野党都已确定总统候选人，但半导体风波并未成为双方政论焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外界曾猜测半导体风波会否成为大选议题之一，但现在来看显然这个担忧有些不必要。参选总统的都是政客，他们自身对全球供应链能有多大了解要打上问号。对于广大选民来说，内政的重要性大于外交，主要是关乎个人生计，大多数时候不会关注过于高大的话题。更何况，芯片这件事，即便换一个总统也不见得能解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外还要指出的一点是，一般来说，韩国主流的左右派在外交政策和通商政策上的差异不是很大，一旦有事发生，最多就是攻击执政政府不力，但大立场是一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/30/20211130162653871.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;执政党总统候选人李在明（左）和最大在野党国民力量党候选人尹锡悦（右）。图自韩国经济日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从企业角度来看，即便都是韩企，在白宫召开的两次半导体峰会中也有些许区别。4月份的峰会上，三星是唯一一家被邀请参会的韩国企业；而在9月份的“鸿门宴”上，海力士、起亚、现代汽车等都被列入提供信息名单。韩国国内甚至猜测，被邀请参加4月圆桌会议的企业是不是比没被邀请参会的企业要求提供的信息更广。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国为此也放过“狠话”，虽然是自愿原则，但企业若拒不提供，有的是办法，比如通过其国内制裁法案或类似《国防物资动员法》等等。笔者在与韩国半导体产业协会、韩国产业研究院的相关人士聊起此事时，他们的第一个共同反应就是，中国做不出这种事，只有美国才敢如此明目张胆地恐吓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国政府方面，专门成立了一个专案组，该专案组人员构成除了政府官员，还请了一些美国律师，负责提供法律咨询，不过最后给出的公开结论是由企业自行判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府在幕后开展积极谈判，韩国产业部曾派专员组前往美国磋商，并向美方传达韩国企业的想法，即是否可以提供除机密以外的信息，但美方仅表示知道了，没有给出明确答复。韩方的判断是，可能美国也还没有想好下一步怎么做，要等信息到手之后，再决定下一步怎么做。企业和政府则担忧美国是否会透露、以及多大程度透露出去。韩企当然希望中美双方的生意都要做，韩国政府的外交政策并不希望在中美之间选边站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者此前与韩国产业研究院的人沟通时，对方表达了很多顾虑；由于当时笔者的交流身份是中国媒体人，所以对方似乎有意表露这些纠结，一方面可能是“卖惨”，另一方面鉴于目前中美关系有变动，能否借机将事情“闹大”，从而对外塑造一种形象——能试的都试过了，虽然交了资料，但也是纠结到最后一刻，是做过权衡的。这大概也是韩国企业的总体战术，拉高自己的姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前来看，无论是韩国企业还是台积电的声明，都明确表示向美国提交的材料分两部分，一部分是公开的，所有人都能看，另一部分是详细数据，这个秘密部分只有美国政府能看。美国政府数次承诺会严格保密，虽然大家心知肚明没这么简单，甚至预感这些材料今后可能被用于国际争端，但企业没法对美国政府直接抗议，也由不得你反对或不反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在上世纪90年代，美国政府就和三星有过一次博弈。彼时三星面临被美国控诉倾销，三星掌门人李健熙（1942年-2020年）敏锐地看到时任美国总统的克林顿重视硅谷，便向美国派遣人员进行大规模游说，对象包括美国白宫、议会、贸易及科技部门的有关人士，表态称“如果三星无法正常制造芯片，日本企业占据市场的趋势将更加明显，竞争者的减少将进一步抬高美国企业购入芯片的价格，对于美国企业将更加不利”，最终美国仅象征性地向三星收取0.74%的反倾销关税，三星成功度过这场危机。也是自此之后，三星开始重视对外宣传，并建立了覆盖全球的公关及宣传团队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的三星是抓住了美国的焦虑来做制，但时隔二三十年，还能否“重操旧业”看似很悬。这次与美国周旋，有着本质差别，过去是双方对市场占有率的博弈，如今则是美国单方面的施压更大；而且这个问题一时半会儿解决不了，背后是美国的政治宣示及其寻求主导权的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/11/30/20211130182734390.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;德克萨斯州州长格雷格·雅培（左）和三星电子副董事长金基南宣布170亿美元的投资计划。图自三星电子&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>993bcf9f27aa2950f816b6edefaf0095</guid>
<title>阿里剑光闪处，是否会有紫光璀璨？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2021_12_02_616956.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/科工力量专栏作者 余鹏鲲】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年7月9日，在消费类电子市场闻名遐迩的紫光集团申请破产重组，紫光重整案披露有七家意向投资人报名参与战略投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月下旬，有消息称阿里巴巴和浙江国资的联合体以及北京的智路建广联合体进入到重组战略投资的最后名单中。由于智路建广联合体在相关产业的投资背景相对较弱，当时人们普遍认为阿里巴巴和浙江国资的联合体会最终胜出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，财经媒体和《问芯Voice》等半导体行业媒体疯传，阿里巴巴和浙江国资的联合体只待批准即可入主紫光，阿里巴巴的高层已经开始推进接手紫光资产后的细节规划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿里接手紫光，有人拍手叫好，有人则表示担忧。互联网公司接盘高科技硬件企业，明天还能好么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿里巴巴接手紫光符合商业逻辑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来互联网企业的光环逐渐退潮，从过去万民热议“互联网思维”，到如今大有人人喊打的趋势，相关的监管也是逐渐加码，阿里巴巴首当其冲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年11月，蚂蚁集团因为杠杆率超标的问题被暂停上市，并要求整改。事件以蚂蚁集团表明拥抱监管的态度收场，被调侃为“马已经服”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年12月11日，针对互联网巨头搞乱社区团购，人民日报发出呼吁：科技创新的未来是星辰大海，互联网巨头别只惦记着几捆白菜、几斤水果的流量。为互联网企业在社区团购方面的无序竞争划下休止符。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月10日，国家监管总局针对阿里“二选一”的垄断行为依法作出行政处罚决定，责令阿里巴巴集团停止违法行为，并处182.28亿元的罚款。如果说过去很多监管措施力度不够大，这次绝对是重量级的。这里说一句，网传阿里重整紫光的最高报价也不过600亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深入挖掘，我们就能发现这一切是互联网企业高速增长的惯性与互联网市场逐渐饱和的矛盾产生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2015年开始，网民人数虽然持续高速增长，但主要增加的是儿童、青少年和中老年网民。在21-40这个年龄段，上网已经高度普及。2018年以来的许多事件，又雄辩地证明了，对儿童、青少年和老年人开展互联网业务，尤其是互联网金融业务，合规性风险很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这两种矛盾的挤压下，互联网发展开始放缓。根据《中国互联网发展报告（2021）》，从2015年开始，中国电子商务交易的增长率，以及非银行支付机构网络支付的增长率就一路走低。尤其是2018年以后，互联网业务不再有爆发性的增长空间，已成为行业共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/11/25/20211125104053279.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国电子商务交易额及增长率&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/11/25/20211125104104643.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;非银行支付机构网络支付规模和增长率&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的情况，必然迫使阿里巴巴寻找新的发展方向，而芯片正成为中国最大进口单一类商品，同时也事关大国博弈。紫光最有价值的也是芯片的业务，因此阿里入主紫光，在商业上没毛病，而且阿里巴巴已经有数年的半导体行业经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2015年，阿里巴巴就与中国大陆唯一的自主嵌入式CPU IP Core公司中天微合作，面向物联网细分领域开发云芯片架构；次年，阿里巴巴更是直接入股成为其第一大股东；17年，阿里巴巴再次增资，同时，在当年的云栖大会上，阿里巴巴CTO张建锋宣布阿里全球研究院——达摩院正式成立，主攻AI、芯片、自动驾驶等领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年是阿里巴巴在半导体研发之路上具有历史意义的一年。当年4月，阿里巴巴全资收购中天微；9月，平头哥半导体有限公司成立，阿里巴巴正式涉足芯片领域。进军造芯3年来，平头哥先后推出了处理器IP玄铁910、AI推理专用芯片含光800，并落地商用；今年10月，平头哥更是推出通用Arm服务器芯片倚天710。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;芯片行业后发者“既千辛万苦，又九死一生”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紫光集团的前身是清华紫光，一直靠着质量赢得了过硬的商誉。尤其是紫光大举布局芯片以来，一直以类似于国外产品的品质和稍高的价格示人，赢得了国货之光的赞誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/11/25/20211125104121260.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;使用紫光颗粒的内存&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在很多人看来，阿里的美誉度远远不如紫光。但刨除这些主观因素，阿里巴巴与芯片制造的深度嫁接也存在着经营理念和发展路径的排异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月18日，阿里巴巴公布了二季度的财报，被财经媒体形容为不太好看。即使是所谓的不太好看，阿里巴巴依然同比增长了29%，刨除合并高鑫零售的影响，阿里的增长仍然有14%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芯片相关行业，用龙芯总裁胡伟武的说法，后发者往往“既千辛万苦，又九死一生”。紫光虽然在存储和计算芯片方面都做出了名堂，但盈利能力堪忧是明摆着的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
盈利能力如此悬殊的两个部分，背后其实代表着不同的企业文化，如何协调一致壮大阿里巴巴和中国信息产业，要看将来的操盘者如何管理汇聚这两种异质文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据财新网的报道，“阿里巴巴开价最大方，接盘方案报价达600亿元，高于其他竞标者500亿元的报价”，阿里重整紫光是一场豪赌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他参与方表现保守事出有因，在通用芯片领域“强者恒强”是主旋律，后发者的赶超靠的是长期耐心研发和不断烧钱。由于折旧率惊人，一旦走到破产这一步，相关企业的估值是很低的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AMD在08年，以84亿美元的低价出售了自己的芯片部门，组成了格罗方德半导体，这是当时世界上第二大晶圆制造企业。其时格罗方德半导体的负债率不足20%，绝对不能算是劣质资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，由于新东家投入乏力，格罗方德从成立起就一直亏损，直到近两年，半导体供应紧张才有所缓解。格罗方德的案例说明，通用芯片落后者（哪怕是相对落后）的逻辑是长期投入，还有可能不挣钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，IBM出售自己的半导体制造业务给格罗方德半导体，一度传出不仅不要钱，反而补贴10亿美元的传闻。最终该业务以15亿美元的低价出售，两家企业都拒绝回答是否有补贴的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说唯有在优质半导体企业资源稀缺的中国，紫光才能拥有500亿以上的估值，如果欧美企业放开卖，紫光的竞争力是不足的。同样是因为优秀半导体人才不足，中国制造突出的人力资源优势在通用芯片上并不存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，阿里收购紫光，将面临重组费用高、持续投入大，但销售单价只能略高于市场的情况，并非稳赚不赔。事实上，阿里巴巴旗下的平头哥半导体也是如此，虽然媒体曝光频频，不断推出新产品，但营收数据却难觅踪影。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7ca636e7cad34f4d5412509dc3196966</guid>
<title>日外相突称撤侨，战后日侨真的“化兵为民”潜伏台湾吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuchenpin/2021_12_02_616955.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 许陈品】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了因应台海可能出现的“紧张情势”，近期日本新任外相林芳正受访时表示，一旦台湾出现任何“突发事态”，日方将采取万全措施，其中包括撤离在台的日本公民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本政府要员突发“撤侨”之语，除为东亚区域安全增添了不少风云诡谲的气氛，也让人不禁联想起距今70多年前，二次大战结束、日本战败投降时的“撤侨”行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究竟日据末期的台湾有多少日本人？最后撤走了多少？为何如今又有“30万驻台日军脱下军装混入民间”“400万日本后裔在台湾”等谣言在民间流传？这一切还要从台湾光复初期讲起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;战后在台日人：瑟瑟发抖或密谋独立&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“张灯结彩喜洋洋，胜利歌儿大家唱，唱遍城市和村庄，台湾光复不能忘。不能忘，常思量，不能忘，常思量。国家恩惠情份深长，不能忘。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这首由台湾音乐家陈泗治先生作曲，陈波作词的《台湾光复纪念歌》，在1946年谱写成后，立刻传遍了台湾的大街小巷，反映了台湾人民对摆脱半世纪殖民枷锁、回归祖国的殷切期盼，社会上也开始弥漫报复日本人的氛围。如学校教室的黑板被写上“打倒日本帝国主义”、“打倒日本奴隶教育”的文字，甚至出现日籍教师遭到台籍学生搧耳光的场面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而昔日在殖民地耀武扬威、作威作福的日本殖民者，在听闻日本天皇宣读《终战诏书》、宣布无条件投降时，仍然强装镇定、上街大喊“日本战胜了！不要担心！”继续欺瞒台湾民众，以免自己遭到报复；另有内心忧郁不已的日人开始在台北西门町的大街上摆摊变卖家具、书籍或衣物，以筹措返回日本的旅费，尽可能带走一切能带走的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于那些叫嚣要“彻底抗战玉碎(玉石俱焚)”以壮胆的日籍少壮派军警则认为，驻台日本第十方面军尚有22万兵力，并未在战争中消耗，反而保存了大量精良的武器装备与粮食，还有实力与马上要来台的中国军队一较高下，阻止国府接收台湾，并同时积极游说亲日的台湾士绅等协力者酝酿“台湾自治(独立)”。不过，这为期短短十天的“台湾自治方案”就在台湾士绅消极应付、末代台湾总督安藤利吉的明确反对下，胎死腹中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/01/20211201161804233.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;留用或遣送：在台日侨的去留&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼看着台湾表面上已经光复，但实际上仍有大量日本军政人员在活动，并险些酿成政变或军事对抗的危局，国民政府意识到，遣送在台日本人回国的工作非常紧急，需要立刻提上日程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，原台湾总督府应国府前进指挥所的要求，于1945年11月1日进行“在台日本人归国志愿调查”，调查出在台日本人(不含驻台日军)的人数有329,269人，其中仅18万余人“志愿归国(日本)”，另外14万余人则是“志愿留台”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过台湾省行政长官陈仪却坚持，为了早日去除日人对台之影响，除了必需的技术人员(农林工矿、研究机构、气象局、医院)之外，其余在台日人应在短时间内全部遣返。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何陈仪在台湾光复后仍希望留用部分日本技术人员呢？事实上，在1944年国府开展收复台湾的准备工作时，已成立“台湾调查委员会”，下设台湾行政干部训练班、台湾警察讲习班、银行调训班等，但日本公教人员留下的岗位却有二、三万之多，而培训班结业的学员仅仅只有1千余人，显然缓不济急。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迫于维持各生产事业不致停顿的现实需要，1946年2月，台湾省行政长官公署颁布《台湾省日侨遣送应行注意事项》，规定日侨“志愿留台”但政府认为无必要者，应即遣返回国；具有学术技术或特殊专长智能之日侨，虽“志愿归国”而政府认为有必要留台者，仍须继续征用留台，于是出现日人想留台而不能留，不愿留台又被强制征用的奇异现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，依据国际通例规定，征用技术人员不给予工资，工作表现优良者始酌给奖金，且据《中国境内日籍员工暂行征用通则》第三条规定，在同盟国与日本未签署和平条约前，征用日籍员工仅须给予生活费、不发给工资。故行政长官公署订定的《征用日籍员工暂行办法》，亦明订只支给生活补助费。显然，陈仪当局也发现留用日籍员工的好处之一，就是能为行政长官公署节省不少人事费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;留用人数多寡：美国介入成关键&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然留用日侨在台既可填补暂时的人员空缺，维持基本的生产活动，又能省钱，看来似乎利大于弊，但美国对此却始终持保留态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国战区统帅部参谋长兼美军指挥官魏德迈认为，保留任何敌军在中国境内，可能藏匿武器军火，在各地谋划使日本势力卷土重来的活动，特别是在刚刚光复的日占区：华北、东北与台湾、澎湖等地留用日人，只会徒增风险，所以魏德迈坚持应尽速清除中国境内的日本势力，最多只能留用日籍技术人员1千名及眷属四千名，共计5千人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过国府行政院长宋子文、行政长官陈仪与魏德迈讨价还价后，决定以确实具有专业技能一时无人接替，且在中国境内无实际财产，过往也无军国主义思想及言论者优先留用为条件，最终留用日人7,139名，连同家属，共计2.7万人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中农林工矿者留用人员最多，占58%；运输通信人员居次，占17%，其余如卫生地政警察(10%)、金融财政技术人员(9%)、学术研究人员(6%)。后因国府陆续派员赴台或培训学员有成，到1946年底，留用日籍技术人员仅剩917人、家属2641人，共计3,558名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾史学者欧素瑛指出，1947年爆发“二二八事件”后，除少数高级技术学术人员特准留台，其余一律遣返回日，留用日人减少为205人，连同家属在内，总计剩下652名，仅占战后初期在台日侨人数的0.19%，可说是微乎其微。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/01/20211201161830256.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;一九四六年日本人被遣返回日本，在花莲港登上轮船情形（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不如归去：在台日侨留不下的原因&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1945年12月，负责日侨调、管理、遣返事宜的“台湾省日侨管理委员会”成立，从1946年3月起，便将日侨分三批遣返，依序是日籍军人、平民、病人与犯人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾东华大学历史系副教授许育铭指出，截至1946年4月底在台日军实际遣返人数有16万余名，此后有陆续抓获的逃兵(潜伏日侨)皆被送回日本，若再加上日军中的台籍士兵(台籍日本兵)，在日本投降后未得命令便自行解散回家，日军滞留在台的情况应不可能发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾文史工作陈扶余也表示，至1947年5月为止，前三期的遣返共遣送日侨32万余人，此后的四、五、六、七期总计也不过1,100余人，符合在台日侨的统计情况。加上日据时期对台湾的户籍管理相当严格，人口普查做的数据亦非常详尽，要以黑户身份滞留在台湾而不被街坊邻居发现，可说是极为艰巨。因此可以得知，并不存在所谓30万驻台日军“化兵为民”潜伏在民间，以至于如今“台湾有400万日本后裔”的情形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年“台湾省日侨管理委员会”在调查在台日侨时，将其粗分为四类：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一为“悻悻然以为二十年后当再卷土重来”的军国主义中毒者；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是不愿因返日丧失优渥处境的官吏；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三为嘲讽中国战胜且充满鄙夷心者；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四是反战的知识分子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以国民政府和美国的立场来说，遣返在台日本人、避免其酿成军事动乱已是共识，区别只在速度的快或慢而已，怎可能不将上述前三类人尽快送走？以光复初期的台湾人而言，让昔日趾高气扬，特别是素行不良的殖民者继续在宝岛安居乐业、安然无恙，似乎也不合常理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以在台日本人的角度看，战后初期日本国内百废待兴、愁云惨雾，台湾相比之下更为欣欣向荣，但作为战败国人民，暂时留在战胜国治下台湾仅是过渡性安排。等到日本总督府在战争刚结束的短短70天内前疯狂印钞，以“武尊千元券”抢购米粮、砂糖等民生物资运往日本，造成后来两三年间极度严重的通货膨胀、物价飞涨以及治安混乱，多数在台日侨以现实出发，期望能早日归国，离开作为暂时栖身之所的台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以史为鉴，昔日在台日侨因台湾繁荣稳定而来，后又因衰败动乱而去，时至今日，日本政府宣称要“撤侨”，其背后的动机与70年多年的那一幕有颇多相似之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>