<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>323500ea2d53e33e8bb3e1573a489489</guid>
<title>专稿丨欧盟下手，释放了一个深层信号</title>
<link>https://www.guancha.cn/panyu/2024_06_13_737834.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘禺】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在比利时安特卫普和德国不来梅的港口，大量中国制造的电动汽车滞留堵塞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲港口变成巨型停车场，并不是中国“产能过剩”。卡车司机人手不足，德国铁路工人罢工，欧洲港口的吊装卸载设施老化，配套的基建也运力滞后，这些都是关键原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/13/20240613105922186.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;比利时港口等待转运的汽车 图源：法国《世界报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分销商把港口停车场当作了囤货仓库，这也是重要原因。基建和运力的问题，各国品牌的汽车都会面临，但中国电动汽车在欧洲的分销网络确实尚未完全建立，品牌认知度也还不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“卡车已被特斯拉预订”的尴尬背后，还是迅速分销遇到了挑战。没有定期的订单，你就不是卡车集团的最大客户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特斯拉从中国向欧盟出口的电动汽车比任何厂商都多。直到2023年，本土厂商从中国卖到欧洲的电动车加在一起，份额才超过了特斯拉从中国卖到欧洲的Model 3。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但当年10月，欧盟委员会启动了对从中国进口电动汽车的反补贴调查。没有工业界的正式投诉，甚至依赖中国市场的德国汽车制造商还反对，这一案还是罕见发生了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冯德莱恩宣布把重点放在三家——比亚迪、吉利和上汽集团，没有从中国往欧洲卖得最多的特斯拉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说港口停车场还可以解释，那么可能到来的反补贴税，又要给中国电动汽车上难度了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对这三家公司，欧盟最新披露了临时关税：比亚迪17.4%，吉利20%，上汽集团38.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国其他参与调查的电池、电动汽车生产商将被征收21%的加权平均税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;晴朗天空的乌云&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1900年，开尔文勋爵在回顾物理学所取得的伟大成就时说，大厦已经落成，但美丽而晴朗的天空却被两朵乌云笼罩了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，已经没有人会怀疑中国电动汽车的技术创新和产品力，如果说已“遥遥领先”的中国电动车产业，头上也还有两朵乌云的话，会在哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/13/20240613110005175.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国新能源乘用车市场走势 图源：乘联会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一朵乌云显而易见，国内新能源汽车的渗透仍处于早期阶段，40%-50%的本土渗透率，话语权还不够大，而且渗透增速在放缓。全球渗透也一样，2023年，固守燃油车市场的丰田全球销量1065万辆，全球最大的新能源车企比亚迪的销量则是302万辆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一朵乌云常被人提及，就是缺芯少魂。但这不仅仅是电动汽车一个产业链上的问题，而是全局性的，需要相关行业共同努力，不该被算在这里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此前一朵乌云更值得研究。电动汽车没有过热，特别是纯电，还有巨大的空间。但继续开拓市场不容易，在本土渗透率提高放缓后，中国企业必然要把目光瞄准海外市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国不用说了，进不去，风险太大。虽然根本没怎么进入美国市场，中国电动汽车已经“威胁美国汽车工业的生存”，俄亥俄州的参议员谢罗德·布朗这话说得很直言不讳了，人家的选区就是美国汽车制造业的重镇。美国已宣布将中国电动汽车关税提高到100%，国内反应挺平淡，波澜不惊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国本土之外，眼下就只有欧洲分量最重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟反补贴调查的麻烦，很重要吗？应该承认，还是有重要性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把全球的电动车销量排一下名。第一名是中国市场，2023年销售近600万辆，占全球总销量的40%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二名就是欧洲，2023年新注册320万辆，其中最高的德国超过50万辆。渗透率最高的是挪威，挪威的电动汽车占新车销量的95%，令人艳羡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三名美国，2023年电动汽车销量达到140万辆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而第四名日本，就已经拿不出手了。2023年日本销售了10.2万辆电动汽车，不是一个数量级的玩家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五名印度，2023年电动汽车注册量达到8万辆，同比增长70%。随着基础设施的改善和政府政策的推动，未来几年印度的电动车市场肯定会进一步扩大，但距离中国或欧洲的体量，还很遥远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能消费得起汽车的国家已经要有不俗的经济实力，而消费得起电动车还要加上更多门槛。从家里到高速公路，从城市到乡村，充电桩等配套建设要跟得上，这一条又把许多国家拦住。如果未来发展到更大规模的智能网联车，那么相关的数字基础设施配套又是一个更高的门槛。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/13/20240613110110952.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;欧洲汽车制造商协会展示欧盟充电桩需求 图源：MarkLines&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样筛选下来，对于相对更能满足条件的市场，海外布局又是浩大工程。比如在中东地区，虽然比亚迪、长城和奇瑞已经设立销售网络，但仍有不少知名车企尚未建立。销售系统、售后维修体系，品牌形象工程都要耗费巨资，只有规模上去，才能负担得起销售网络。为了降低渠道成本，一些厂商只能以二手车名义将新车销往海外，也就是“平行出口”模式，主要集中在俄罗斯和中亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此一来，也就只有中美欧三大市场是最关键的。美国市场进不去，别的市场规模小撑不起经销与维修体系，那么欧洲就自然是海外市场中必须啃下来的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;被政策拉动的中企出海&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和美国一样，保护本土的汽车工业价值链，当然也是欧洲的首要考量。只不过，这件事对美国很可能是常量，中国企业不怎么进得去，也不敢抱太多幻想。而对欧洲，还是一个变量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟从中国进口的电动汽车，从2020年的16亿美元，激增至2023年的115亿美元，占欧盟所有电动汽车进口的37%。其中，中国自有品牌的份额在过去两年中高歌猛进，正如前面所说，加起来终于超过了特斯拉。比亚迪的目标是到2026年在欧洲获得5%的电动车份额，并希望不久之后跻身欧洲前五大汽车公司之列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但产自中国的电动汽车份额却没有太大进步，在2021年占17%，到2023年也不过19%，这背后是中国企业正大力通过在海外建立新工厂来生产电池和电动汽车，扩大其全球市场份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
放在十年前，中国电动汽车价值链上的公司还专注于在海外收购矿产或技术，如今则热衷于利用先发优势在海外投资新工厂。2022年中国新增电动汽车对外直接投资高达297亿美元，2023年据估计很可能创下新纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这背后固然有国家鼓励中企出海的推动，但谁出海，出海去哪里，更要看海外监管政策的拉动。比如，中国厂商会选择对韩国和摩洛哥投资，通过这些与美国有自由贸易协定的国家，可以克服一些美国《通胀削减法案》对来自中国的关键矿产和电池组件的壁垒。国轩高科计划在摩洛哥投资63亿美元建设一座100GWh的超级工厂，而在电池材料方面，华友钴业也与韩国的LG化学、浦项集团成立合资公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海外矿产投资的降温，同样是监管政策的作用结果。加拿大在2022年迫使中国公司从三家加拿大锂矿勘探公司撤资，墨西哥则在2023年将其锂行业国有化，取消了赣锋锂业9个矿产的特许经营权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国电动汽车产业的对外直接投资，会更集中于中游的电池制造和下游的电动汽车工厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过，同样是监管政策，美国的政策已经让中国企业对进入美国基本丧失了兴趣。宁德时代将北美投资计划调整为与福特的许可协议，目前仍面临政治阻力。比亚迪也正避免在美国投资。2023年北美最大的投资，是国轩高科宣布在伊利诺伊州投资20亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而欧盟这次对中国电动汽车进口进行反补贴调查，打一巴掌则不是为了把你赶走，而是在发信号，告诉你快来。虽然关税到底要加多少，这个巴掌不能太轻，也不能太重。目前披露的临时关税水平，也证明了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧盟的信号与变量&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对中国电动汽车投资一直严格审查。美国的底气在于，汽车制造商主要在本土市场赚钱。而欧洲不同，欧洲品牌尤其是德国品牌更需要中国市场。虽说中国电动汽车堆积在德国港口，但去年德国向中国运送了近20万辆汽车，进口中国的电动汽车不过13万辆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但欧盟也不会坐视中国电动车长驱直入。据测算，中国汽车如果占据欧洲市场份额的10%，欧盟就会损失约270亿欧元的附加值。欧盟要下手，但既然下不了重手，不如追求利益互换。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟成员国一直渴望获得中国的电动汽车投资。中国电池工厂为欧洲汽车制造商带来了急需的技术，增加了附加值，还为当地创造了就业机会。欧盟搞出这个电动汽车调查，一个预期结果就是激励中国在欧洲的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在欧洲的电动汽车投资并不少，但高度集中在一个国家，匈牙利。在过去两年，匈牙利获得了中国新宣布的电动汽车投资的53%。都知道匈牙利积极参与“一带一路”，态度好，与中国走得近，但比亚迪、宁德时代、华友钴业、亿纬锂能、欣旺达等扎堆投资匈牙利，当然首先是一个市场行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
匈牙利位于中欧，地理位置优越，距离欧洲主要市场较近，便于物流和供应链管理。作为中东欧地区的重要制造中心，匈牙利又具备现代化的生产设施和技术工人储备，劳动力成本较低，但技术水平较高。加上税收减免等支持新能源的优惠政策，自然成为了中国电动汽车投资的热门目的地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟发出的信号也就很清楚了，别的成员国，特别是德国、法国两个大国，也要分一杯羹。瑞典的Northvolt和法国的Automotive Cells等电池巨头经常供应短缺，产能上不去，也希望中国电池制造商来搞点合资与技术合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/13/20240613110215902.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;奇瑞汽车与西班牙EV Motors签署合资协议 图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对这个信号，中国虽然也对从欧盟进口的白兰地发起反倾销调查作为回应，但仍避免与欧洲发生针锋相对的贸易冲突。中国也在追加对欧洲的电动汽车投资。2023年12月，比亚迪宣布计划在匈牙利建厂。2024年4月，奇瑞与西班牙EV Motors签署合资协议，在加泰罗尼亚生产汽车。这些大规模对外投资，都需要中国政府批准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然中国政府对企业的全球化战略总体上是认可的，那么接住欧盟发出的信号，采取“双向奔赴”，就可以化干戈为玉帛，似乎顺理成章，又有什么问题呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情没有这么简单。电动汽车行业是中国首次尝试大规模在海外生产高科技、高附加值的商品，必须慎之又慎。相比之下，高铁的机车或者智能手机主要都是在中国本土生产再出口的。由于贸易摩擦、市场泡沫或经济危机等风险难以预估，这个首次尝试不能急功近利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在听说宁德时代在全球动力电池的份额已达37%，连续6年全球第一后，国家领导人表达了“亦喜亦忧”，期望行业发展稳步推进，这不能不引起深思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球化过程中有一个普遍规律，企业的目标主要是通过海外投资来增加收入和利润，而政府则试图保留国内投资。美国希望芯片制造的投资回到本土的原因，也是中国电动汽车海外投资如果过热就需要权衡的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，海外竞争对手从“逆向技术转移”中受益，也可能削弱中国的电动汽车技术优势。宁德时代与福特在美国的合作，一度引起国内舆论哗然，就是有这层担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如芯片之于美国，在电动汽车价值链上的中国公司，也已经到了对外国来说是技术瓶颈，需要加以限制的程度了。中国在《禁止和限制出口技术目录》中已经囊括了激光雷达，对特定石墨物项也依法实施了出口管制。石墨是电动汽车电池中关键的阳极材料，而中国是全球最大的石墨生产国和出口国，加工了90%以上的全球电池级石墨。韩国、日本的阳极材料就主要依赖中国供应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既不能侵蚀中国自己的制造业基础，又要抓住进入海外市场的机会，这是一个微妙的平衡，并不容易把握。如此充满挑战和不确定性的投资环境，会长期存在，始终是中国电动汽车发展的一大隐患。作为高科技出海的领路人，就要时刻有面对惊涛骇浪的忧患意识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧盟下手后续动作和影响推演&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟此次步美国后尘，对中国电动汽车加征关税，会发生什么，中国企业扛得住吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲和中国的电动汽车市场相比，特点是价格差异很大。中国市场是卷出来的，效率高，生产成本低，大众一款车型在欧洲的售价可能比在中国高50%，而比亚迪的价差会更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就鼓励生产商将汽车从中国出口到欧洲，也就有了本文开头的那一幕，好家伙，欧洲的港口先扛不住了。但这里面中国本土厂商并不是最多的，带头大哥是特斯拉，宝马等外商份额也不少，配合耶伦把这件事解释成中国厂商“产能过剩”就上当了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据第三方机构估算，比亚迪在欧洲每卖一款海豹Seal U利润约为14300欧元，而在中国销售的利润只有1300欧元。也就是说，欧盟溢价高达13000欧元，比亚迪在欧洲的降价空间是非常大的。好消息是，这意味着比亚迪为了提高在欧洲的品牌知名度，有很多降价牌可以打。坏消息是，在欧盟的视角看来，这意味着可以对比亚迪加征更高的关税，而不用担心比亚迪因无利可图而退出在欧洲市场的投资与竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假如欧盟决定征30%的关税，对于比亚迪来说，欧盟溢价仍然有4700欧元，也就是在欧洲销售这辆车比在中国销售要多赚的钱。现在对比亚迪的临时关税设定在17.4%，显然是一个有很大提高空间的水平，控制了下手的尺度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/13/20240613110314736.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;宝马iX3从辽宁港启航出口 图源：华晨宝马&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为对比，宝马的欧盟溢价仅为9%，这意味着如果关税超过9%，宝马在欧洲的销售收入将低于中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟此次加征关税针对被反补贴调查的中国企业，如果对外商下手，即使只是设定为10%，宝马、本田和大众等公司先就扛不住了，虽然大家都是从中国出口，但中国本土的企业更加垂直整合，比起外国竞争对手，能以更低的价格采购产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过高的关税会降低对欧盟出口的吸引力。欧洲2035年实现电力系统全面脱碳雄心勃勃，一些国家禁售燃油车，迫使制造商提高电动汽车的比例，自然不愿看到这样的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另一方面，考虑到中国国内的增长放缓和新产能上线，加上找不到其他有吸引力的出口市场，中国必然会继续加大向欧洲出口电动汽车，中国企业购买而不是租用了许多新的汽车运输船，就从侧面印证了这是长期目标。欧盟官员未必不会考虑关税之外的其他工具来弹压中国的出口。比如，因为汽车中集成了摄像头和传感器，欧盟可能会收紧网络安全要求，以限制中国电动汽车生产商的市场准入，但欧盟只能为成员国制定政策指南，最终的决定取决于成员国自己，这将导致类似当年5G那样各成员国并不平衡的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然欧盟的变数多，但和美国不同，这是我们寄予厚望并尽力争取的一个大市场。当然，在保守势力和燃油车利益集团的影响下，假如欧洲最终选择缩减自己的电动汽车雄心，也并非不可能，为争取时间并遏制中国电动汽车的竞争力，有些人一定会无所不用其极，这就只能留给历史又一个笑柄了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
欧洲确实是我们要努力挤进的窄门，对中国来说，关起一扇门，一定会打开另一扇门，长期来看，这改变不了中国电动汽车的领先地位。无论如何，在中国企业海外扩张的高科技产业中，电动汽车的价值链正因为占据了主导地位，欲戴其冠，必承其重。
&lt;/p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9c2be71f6abbad1aea59bb16d6eb5764</guid>
<title>台湾卖爆的新能源车，答应我看完别笑</title>
<link>https://www.guancha.cn/xushanshan/2024_06_13_737813.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/徐珊珊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纳智捷这个品牌大家可能不是那么熟悉，但说起纳智捷大7，很多老车主就不困了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纳智捷的前身是台湾省老牌车企裕隆汽车，有60多年历史，曾经还是东风的合资企业。2011年，纳智捷在大陆的第一款车型“纳智捷大7”上市，凭借百公里将近20个油的能耗，书写了一段超越时代的传奇：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“一台车养活一个加油站，中石化听说有人买了大7，第二天就在他家门口建了加油站”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国石油、中国石化战略合作伙伴，加满油能绕加油站跑三圈”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“纳智捷车主很少接电话，因为加油站不能接电话”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
由于过分响亮的知名度，纳智捷大7一度让中石化官方按耐不住亲自下场：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/24/20240524144220602.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极氪001还因为电耗过高被网友亲切的送上了一个绰号——“电动纳智捷”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/24/20240524144232694.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;纳智捷大7&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，纳智捷推出了他们第一款纯电动车型：纳智捷n7。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/24/20240524144336696.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;纳智捷n7官图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纳智捷n7其实不是什么新鲜玩意，早在2021年鸿海科技日上，鸿海集团（富士康母公司）就一口气发布了三款概念车，目标直指特斯拉，连命名都直接叫Model E轿车、 Model C SUV和Model T电动巴士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纳智捷n7便是Model C的量产车型，由郭台铭亲自开进会场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/24/20240524144402706.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然在大陆没什么声量，但在岛内，这款车的热度和小米SU7难分伯仲，预定开启时官网直接被挤爆，目前订单已经接近1万份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到台湾全省去年全年一共只交付了24726辆电动车，1万辆的预定成绩已经算超常发挥了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体参数上，纳智捷n7的尺寸和特斯拉Model Y相差无几，长宽高4695*1895*1625mm，轴距2920mm，共有三个版本：5人纯粹版、5人亮点版、7人亮点版，售价分别在24.5万、28.9万、30万元人民币左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
续航方面，n7全系搭载57.7kWh的磷酸铁锂电池（宁德时代产），基于400V电气架构。官方称五座亮点版NEDC续航里程可达505km，七人版的续航里程为489公里。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/24/20240524144453772.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有兴趣的硅友可以好好看看这张图，不想看也没事，硅基君可以直接下结论：这配置放大陆，得打个五折才能卖出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/24/20240524144516388.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过宝岛网友对纳智捷n7倒是评价颇高。有试驾过的博主说，爬山睡在车上，超级舒服。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/24/20240524144527564.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：Youtube&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有网友对n7的通风座椅、外放电功能表示很满意。但硅基君一想，现在4万元出头的宏光MINIEV就能提供外放电功能，十万级的电车不仅有座椅通风还得搭配着座椅加热，这些配置有这么吸引人？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/24/20240524144727640.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：Youtube&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到看见“只有特斯拉和纳智捷n7可以算出剩余电量”这条评论时，硅基君沉默了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/24/20240524145228622.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于辅助驾驶，因为没有试过所以不好妄下结论。不过看传感器配置，纳智捷n7采用了和特斯拉一样的技术路线：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五座纯粹版有4颗雷达，五座和七座的亮点版是12颗雷达，没有激光雷达也没有4D毫米波雷达。要实现L2级别自动驾驶，想必n7有着媲美特斯拉的算法研发能力吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让硅基君记忆最深刻的，还是试驾媒体对这款车的评价：座舱充满科技感。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/24/20240524145253949.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>12e5e4ec9433e11b96d85984bf97cd99</guid>
<title>欧洲这个选举结果，对中国和俄罗斯有何潜在影响？</title>
<link>https://www.guancha.cn/renfurui/2024_06_13_737812.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 任馥蕤】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在6月9日刚刚结束的欧洲议会选举中，欧洲各国右翼特别是极右翼政党之崛起引人注目：在意大利，总理梅洛尼的意大利兄弟党（FI）以近30%的得票率不出意外地成为最大赢家；在德国，极右翼政党德国选择党（AfD）获得了16%的票数，仅次于中右的德国联盟党（CDU/CSU），却领先于总理朔尔茨的中左党派德国社会民主党（SPD）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，表现最为“惊艳”的极右翼党派莫过于法国国民联盟（RN）——该党不仅得票率超过30%，且获得了马克龙所属中间派政党两倍多的欧盟议会席位。与此同时，马克龙对此事件的反应在欧盟各国领导人中也堪称“独树一帜”；与已声明不会提前举行德国议会选举的朔尔茨不同，马克龙宣布立即解散法国国民议会，并于三周后举行议会议员选举。届时，历经6月30日和7月7日两轮投票，新的国民议会将于巴黎奥运会之前诞生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多观察家对马克龙的举动感到费解，称其与“赌博”无异，万一赌输了堪比政治“自杀”。不过，在笔者看来，尽管对于法国而言，已经在总统位置上坐了七年的马克龙或许算不上是一位成功的政治家；但结合其丰富的阅历和一向得体的言行举止，可以判断出马克龙至少是一名老谋深算的政客——因此，他既不会在毫无胜算的情况下赌上本人及所属党派的政治前途，更不会实施政治“自杀”行为。在看似不利于自己党派的环境下宣布举行提前“闪电选举”，是因为在马克龙看来，此乃目前条件下的最优解，下文中将就此进行具体分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，笔者还将就欧洲政治“右转”对俄罗斯和中国的潜在影响进行分析，旨在纠正某些过于简单化的解读（即认为欧洲极右翼上台注定有利于欧洲对俄和对华关系的改善），以帮助中国读者更加辩证地看待这个议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马克龙为什么要提前举行法国国民议会选举？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在笔者看来，马克龙宣布立即解散国民议会、提前举行议会选举至少有三重考量。首先，彰显其统治之合法性：玛丽娜·勒庞领导的国民联盟在欧洲议会选举中取得压倒性胜利，但目前法国政府内阁成员清一色地来自马克龙所属的中间党派“一起争取总统多数”（EMP）；如不立即解散国民议会，马克龙和总理阿塔尔未来推行的任何政策之合法性均会遭受来自民间的质疑乃至阻挠。如此一来，不仅马克龙剩余任期内推行的政策无法得到有效贯彻落实，更会积攒民愤民怨，无异于是在为2027年法国总统大选“埋雷”（尽管马克龙本人由于两届届数之限制无法再度参选，但他必然希望来自己方党派的人物——比如阿塔尔或爱德华·菲利普来继承他的政治遗产）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/06/12/20240612143524341.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;333&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;法国总统马克龙发表讲话，宣布解散国民议会（视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，法国国民议会的选举机制有别于欧洲议会的选举机制，相对而言较不利于极右翼党派。欧洲议会选举只有一轮，每个选区内得票率最高的党派即成功当选获得席位；而法国国民议会的选举由两轮构成——除非在第一轮选举中某个党派的候选人得票率超过50%，否则所有在第一轮投票中得票率超过12.5%的党派都会进入第二轮选举。如此一来，就给了马克龙党派的候选人潜在的操作空间——比如与未能成功进入第二轮选举的其他某些党派（比如绿党、极左派“不屈的法国”等）的候选人提前达成共识，让其呼吁在第一轮中投票支持自己的选民在第二轮中投票给马克龙党派的候选人（或者至少不要投给极右翼）。根据历史记录来看，该策略是有效果的：在2022年国民议会选举中，马克龙的党派借此一举拿下250个席位，而勒庞领导的国民联盟则只获得了88个席位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，或许就连马克龙自己也不得不承认时移世易：一方面，如今的所谓极右翼政党国民联盟已经愈发显得“主流化”——限制移民、打击犯罪、控制物价（尤其是能源价格）飞涨、对法国目前“一边倒”支持乌克兰的外交政策进行反思等，这些在不少外国人看来都属于完全合理的呼吁及诉求，却时常由于僵化的政治正确而动辄被扣上“法西斯”的帽子，进一步激发了普通民众对所谓精英的逆反心理。另一方面，法国经济状况持续疲软，2024年预期增长率为0.6-0.8%，低于欧盟整体预期增速（1.4%）。与此同时，法国负债率（政府债务占GDP的比例）高达110%，在欧盟排名第五（仅希腊、意大利、葡萄牙和西班牙的负债率高于法国）。另外，马克龙政府近几年来推行的一系列政策也广受诟病，尤其是2023年通过的退休改革法案，一度引发了全法超过百万人次的抗议示威活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，马克龙宣布提前举行议会选举的最后一重考量是，他事实上已经做好“最坏的打算”，即在剩余总统任期内与极右的国民联盟分享权力。鉴于法国属于半总统制国家，总统和总理可以来自不同的政党，导致共治政府（cohabitation）的局面——这在法兰西第五共和国历史上已多次出现（1986–1988，1993–1995，和1997–2002）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，马克龙及其幕僚为何不惜“拱手让权”？表面上不合理的选择，恰恰反映了马克龙在政治手腕上并不稚嫩：根据相关民调显示，如果明天就举行法国总统大选，马克龙一派的候选人大概率会败给勒庞。但如果利用议会选举先让反对派控制内阁，参与掌权执政，则一方面，在未来的三年里，国民联盟作为执政党的缺陷和稚嫩将会彻底暴露在选民面前；另一方面，马克龙在履行自己总统职责的时候，将对国民联盟推出的某些特别出格的政策进行制衡，便能再次以“好人”的形象出现在公众面前，从而为自己的党派在2027年总统大选前尽量争取选票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲“右转”，对俄罗斯和中国的潜在影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管冯德莱恩对外宣称，此次欧洲议会选举“中间派获得了胜利”；并且从席位的绝对数量来看，法国国民联盟所属的极右且奉行欧洲怀疑主义的“认同与民主”党团（ID）也只是多赢得了9个席位（而冯德莱恩本人所属的中右派党团则多赢得了10个席位），但笔者认为，极右翼在欧盟两个支柱大国——法国与德国的崛起不容小觑，因为这两国未来的政治走向（包括两国的外交政策）足以波及整个欧洲大陆，甚至对全球地缘政治格局产生深远的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目前的局势来看，法国的状况最为“岌岌可危”，政策开始“右转”的两个可能拐点分别为一个月之后（即国民联盟赢得议会大选，由勒庞心腹若尔丹·巴德拉出任总理职务，组建内阁） 和2027年上半年（即下一届法国总统大选）。同时，法国作为安理会“五常”之一，在任何关键国际问题上的表态可谓举足轻重；因此，针对国内政治“外溢”可能导致的影响进行分析和研究显得尤为重要和紧迫。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>63d457a9aacc69d28dfdd9df35480e95</guid>
<title>球迷辱华，皇马必须正面回应</title>
<link>https://www.guancha.cn/000/2024_06_13_737808.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 闻一哆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月5日，足球自媒体@球迷会showmi在中文社交平台发布视频称，自己在欧冠决赛当天于球场外进行采访时，遭遇到了一位皇家马德里俱乐部（以下简称皇马）球迷的种族歧视。对方在确定自己国籍为中国而非韩国后，重复演唱了一首具有浓厚种族歧视和性别歧视意味的西班牙语歌曲，并谎称歌曲的意思为“我们的冠军皇马”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/12/20240612085021447.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图截自视频&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经网友查证，该皇马球迷是皇马俱乐部前主席洛伦索·桑斯的孙子，其父亲洛伦索·桑斯·杜兰现为皇马官方解说员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事件发生后，球迷汇showmi向西甲和皇马发送了投诉邮件。西甲官方迅速答复称，对其遭遇感到抱歉，西甲坚定致力于打击仇恨犯罪，目前已知晓相关投诉，且按照通常流程告知当局，后续会通报事件的最新进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月11日，中国驻西班牙大使馆发布公告，已第一时间向皇马提出严正交涉，皇马方面对该球迷的不当行为表示反对，且坚称这是个别球迷的独立行为，不代表皇马俱乐部及广大球迷的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至6月12日，皇马俱乐部仍没有通过任何官方渠道在任何地方对此事公开回应，对涉事人员的惩处措施亦是无迹可寻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很难想象，如果没有中国驻西班牙大使馆的施压，在中文互联网拥有大量粉丝的皇马俱乐部还要对这番相当恶劣的辱华言论继续装聋作哑到几时。即便是在对大使馆的回复中，皇马俱乐部仍避重就轻地撇清自身责任，且不说将自己球队管理层（甚至可以说家族）亲属的针对性言论弱化为个别球迷，也不承诺在后续会有进一步追责的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
皇马球队因为其独特的历史底蕴和丰厚的球赛战绩，在中国拥有一大批忠实的拥趸，其官方微博账号拥有粉丝数近500万，连一些简单搬运皇马俱乐部和球员动态的资讯账号都能收获约百万的关注。毫无疑问，皇马在中文互联网上不予以正面回应的姿态并不能让中国球迷接受，特别是在种族歧视问题是绝对政治正确的当下，考虑到涉事球迷本人曾再三确认“球迷会showmi”的国籍，与其说这是种族歧视和性别歧视，倒不如说这根本就是一出辱华闹剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，五大联赛在官方层面上对于球场内外发生种族歧视事件采取的态度都非常严苛且强硬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样是个别球迷的独立行为，比如2015年，在切尔西客场和巴黎圣日耳曼的欧冠比赛进行前，一名黑人男子在巴黎市中心的地铁站上车，被几位疑似切尔西的球迷高喊着“我们是种族主义者，我们就喜欢这样”，同时遭到推搡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/06/12/20240612085810670.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一过程被路人拍下后上传至网上发酵。切尔西方面高度重视，在事件调查阶段就表态，如果有证据证明球迷参与了这次事件，那么俱乐部将发布终身禁令，禁止这些球迷踏入斯坦福桥球场（切尔西的主场球场）。案件由巴黎警方侦办，伦敦警方则提供帮助，甚至一度惊动了时任英国首相的卡梅伦。期间，切尔西还以俱乐部的名义号召其他球迷积极提供线索，并专门向受害者致信表达歉意，邀请对方来斯坦福桥球场观赛。最终，切尔西俱乐部给予多名涉事球迷终身不得进入球场的禁令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的针对球迷种族歧视的惩罚还有很多。同为英超劲旅的阿森纳俱乐部也曾因线上线下的歧视、威胁行为，给予31名球迷三年的禁止观赛。诚然，西甲联赛在处理种族歧视问题上做得不如英超联赛那般雷厉风行，但最近几个赛季也在有意识地加重处罚尺度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
皇马俱乐部也在这一两个赛季饱受种族歧视问题的困扰：俱乐部球员维尼修斯在西甲联赛的比赛中曾不止一次被对手球队和球迷用种族主义的言论辱骂攻击。就在6月10日，皇马俱乐部发布官方公告，瓦伦西亚第十调查法庭对三名年轻人定罪，他们被指控在2023年5月21日的比赛中以种族主义的呐喊和手势歧视了维尼修斯。三名被告被判犯有伤害维尼修斯尊严的罪行，并因具有种族主义动机而加重处罚，被判处八个月监禁和两年内禁止进入球场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么看来，在皇马俱乐部的话语体系里，很可能存在两种种族主义：一种是单向种族歧视，不许别人对我，只许我对别人；另一种则是色盲种族主义，唯有非裔受到歧视才叫种族歧视，亚裔不算，甚至再精确一些，中国人不计入其内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
否则，这不能解释为什么同样是对性质恶劣的种族歧视言论，皇马在两件事情上的处理态度简直天差地别。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>