<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5d89ea7948595ea5ec224b8ca98b55f9</guid>
<title>消费者欢迎“一口价”，但司机的权益谁来维护？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Sukui/2025_10_28_794831.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 苏奎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一口价”，可能是网约车行业近年仅次于“抽成”的媒体热词了。有些地方甚至发文禁止，更多地方通过约谈行政指导，要求企业限制使用“一口价”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，出租车“一口价”并非什么新事物，争议也非缘于这种形式，而是当前的“一口价”的背后是超低价，这侵害了驾驶员的利益。需要解决的问题是如何保护驾驶员的基本权益，而不是“一口价”这种形式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要了解“一口价”背后的逻辑，需要从出租车计价收费开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1875年，普鲁士的一名音乐教授（Wilhelm Friedrich Nedler）受开发节拍器的启发，发明了计价器，他为此创造了一个德文单词（Taxanom）。Taxe意思是收费，而nomos的希腊文原意是管理、规范的意思。他将这两个单词组合在一起构造了一个新名词“收费管理”。1890年，Taxanom又逐渐变成了taximeter（计价器），由于计价器与出租车的关系是如此紧密，计价器逐渐成为出租车的代称，英文的出租车TAXI正是源于计价器这个单词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
使用计价器按照里程和时间计价的模式，时间是如此之久，应用是如此之广，几乎全世界都采用了这种模式，以至于我们已经认为这就是出租车自始采用不可改变的终极模式，或者说就是出租车计价历史的终结。实际上，考察一下出租车发展的历史，出租车如何计价，实际上一直在演变，最令人惊讶的是，这种变化是钟摆式的，究竟向哪一个方向摆动，则取决于当时的社会经济环境与技术条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/23/20251023153717211.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;128&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伦敦专利局1875年记录Nedler的计价器专利&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;纽约出租车计价的轮回&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1907年8月13日的一个夜晚，纽约商人哈里（Harry N. Allen）在纽约街头打车，然而他那段仅仅0.75英里（1.21公里）的行程，竟然被驾驶员收了5美元的天价（大致相当于今天的127美元），他很气愤，并做出了一个重大决定，要开设自己的出租车公司。当年他就从法国进口了65辆汽车，并将颜色改为了黄色，直到今天，他选择的黄色都还是纽约出租车的标志性颜色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，他的出租车全部安装了计价器，按照每英里50美分收费（不包括时间），并以巡游方式为主，这个价格在当时是相当高的，只有富人才消费得起。这打破了纽约出租车当时以轮排（主要在俱乐部或者酒店轮排，有相对固定的客户）和协议价（“一口价”）为主的惯例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈里的初心是希望自己被宰的经历不再发生，当然，他也敏锐地发现，价格透明性所代表的童叟无欺，也是其最大的市场竞争力。第二年，哈里的出租车公司车辆规模就达到了700辆，成为纽约最大的出租车公司。哈里凭一己之力改变了整个行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从哈里的故事可以看出，出租车的计价方式并非一成不变，纽约出租车计价方式的历史演变在世界上很多地方都有发生。一开始城市规模不大，客户相对有限，出租车就采用“一口价”（协议价），并没有计价器，后来变成了按照里程计价。值得提起的是，计价器曾遭到司机和行业工会的抵制，认为侵犯了他们的利益，令人唏嘘的是，今天的驾驶员又要求使用计价器。计价器逐渐成为主流方式，但也存在“一口价”（如纽约肯尼迪国际机场到曼哈顿执行52美元“一口价”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/23/20251023153843738.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;389&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
19世纪美国马车上安装的计时钟表&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上个世纪80年代，纽约开始出现预约出租车，普遍采用“一口价”的方式。需要特别注意的是，法律禁止预约出租车安装计价器并采用时间和里程计价。在移动互联网开始普及，特别是Uber出现以后，网约车一开始用手机APP模仿出租车按照里程和时间计价，以适应社会多年来养成的打车计价习惯，背弃了传统预约出租车的“一口价”。这甚至在伦敦引发了专门的司法争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在网约车出现大约10年后，网约车势力已经非常强大，2022年开始，美国网约车又回归到“一口价”模式。不止如此，为适应市场变化，纽约传统的巡游出租车也开始允许通过APP采用“一口价”模式。可以说，出租车的计价模式一直在变化，并没有一成不变的当然计价方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/23/20251023154135821.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;117&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1899年媒体报道英国出租车司机抗议计价器的使用&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“一口价”是市场竞争的必然&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凡事须好而知其恶，恶而知其美，方能持平。讨论“一口价”，我们首先需要对不同的计价方式进行一些分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照里程和时间计价（metered price），其本质是按成本定价，是供给侧思维。出租车作为受管制的行业，价格由监管部门确定，政府定价只能先调查成本，然后确定对消费者的价格。出租车的运行成本与里程和时间都相关，如燃料、维修完全与里程正相关，而车辆折旧、驾驶员的劳动力成本则与时间正相关，这也决定了出租车的定价天然需要一个计量器具来计量出租车在服务过程中所行驶的里程和耗费的时间，并以此决定价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的好处是明显的，消费者支付的价格是透明的，不仅是最后的结果是透明的，计算的过程也是透明的，这就避免了驾驶员与消费者发生价格争议，增加了双方的信任，提高了交易效率。对于公司或者车辆所有人来说，这也意味着有了一个可靠的监督驾驶员的手段，不会担心驾驶员中饱私囊或者慷他人之慨，减少了企业的监督成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这同时也意味着，理论上出租车的每一单业务都是盈利的，行业的所有人可以避免市场同行的价格竞争或者价格战，每一次服务过程中的风险因素（如堵车导致的时间明显延长）由消费者负担，出租车经营者几乎是无风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网约车的出现，环境已经完全不一样。根据有关规定，网约车实行市场调节价。《价格法》第三条规定，“市场调节价，是指由经营者自主制定，通过市场竞争形成的价格”。如果说按里程和时间定价是按成本定价的当然选择，那么网约车作为市场化的交通方式，其定价逻辑必然需要与之适应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市场价格的根本逻辑是供需关系和竞争需要，按里程和时间定价则不能与之相契。这是因为价格作为市场竞争的关键要素，需要消费者能清晰地比较，里程和时间计价模式十分复杂，如里程和时间在价格中的权重各异，起步里程也各不相同，此外还有复杂的附加费，消费者很难比较不同平台公司的价格，唯有所谓的“一口价”最为直观，消费者一眼即知哪个平台公司的服务最为划算。希望以价格取胜的平台公司是绝不会将自己的价格优势隐藏在复杂的计算公式中，这岂非锦衣夜行、明珠暗投，如此，“一口价”很快就能在行业中占据优势。质言之，从根本上，“一口价”是需求侧思维，是竞争的必然。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dbfcb385e4e6a5dd0f5a59beef097263</guid>
<title>中美商业航天公司扎堆上市，孰优孰劣？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2025_10_28_794829.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈蓝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要用一个词来概括中国商业航天的近况，那非“上市”莫属。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月22日，星河动力签约启动上市辅导，成为扎堆上市的商业航天公司中最新的一家。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/26/20251026173916489.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
星河动力智神星一号火箭下线&lt;span&gt; 星河动力&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年底，首家冲击上市的中国商业航天公司长光卫星撤回申请，两年多努力以折戟告终。但这并没有浇灭众多企业上市的热情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自今年6月中起，至今四个多月时间，先后有爱思达航天（6月16日）、蓝箭航天（7月28日）、屹信航天（8月1日）、中科宇航（8月12日）、微纳星空（9月15日）、天兵科技（10月14日），加上星河动力，共七家公司向证监会提交了科创板上市辅导备案。更早些时候，星际荣耀在2024年12月24日就已经启动上市辅导。另一边，国星宇航继年初申请未能完成上市流程后，于8月25日再次向向港交所递交主板上市申请。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不算长光，申请上市的商业航天公司已达九家。如此密集上市，一扫近年商业航天资本市场的阴霾，着实给整个行业打下了一剂强心针，资本市场也立马活跃了起来。这一轮集中冲刺背后，反映出商业航天在国家政策支持与技术突破双重驱动下，正加速迈向规模化阶段。各公司期望通过上市获得持续研发与产能扩张所需的资金，抢占赛道高地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无独有偶，大洋另一边的美国商业航天最近几年也掀起了一股上市热。不过，和中国情况不同，他们大都采用了名为SPAC的借壳上市方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2019年维珍银河成为首家通过SPAC成功上市的商业航天公司以来，先后有十多家商业航天公司实现了上市，包括在小卫星发射市场取得一席之地的Rocket Lab和首家实现手机直连卫星的AST SpaceMobile。更多的，则是名不见经传、刚刚起步，但概念前沿的小公司，比如接受NASA资助软着陆月球屡战屡败的Intuitive Machines（直觉机器）。这些公司的上市大多是在最近五年内完成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/26/20251026173938642.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
维珍银河的“太空船二号”亚轨道旅游飞船在飞行中&lt;span&gt; Virgin Galatic&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
SPAC是一种独特的借壳上市方式。SPAC（Special Purpose Acquisition Company），翻译成中文就是“特殊目的收购公司”，也被称为“空白支票公司”。它本身没有实际业务，只是一个由发起人设立的壳公司，目的是通过上市募集资金，然后在规定时间内收购一家未上市的企业，使该企业借此实现上市。SPAC上市的优势是上市速度快、财务成本低、审核较宽松、上市成功率高。但显而易见，风险也更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今后几十年，中美之间大国竞争将主导全球格局。现在已经看得很清楚，商业航天也将由中美这两个主要玩家来驱动。目前美国领先中国一步，但中国紧追不放。我们不妨看看美国商业航天公司这几年上市后的情况，也许有一点借鉴意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
SpaceX多年来始终独立特行，笑傲江湖。无论是猎鹰九号复用，还是星链近万卫星上天，或是星舰高调发射迭代，绝对遥遥领先对手们。但它成立超过20年，依然不是上市公司。即便频传星链将分拆上市，但始终未成事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克坚持SpaceX不上市，理由是资本和股民短视。SpaceX一旦上市，必然会在短期盈利压力下偏离甚至放弃长期目标，让马斯克火星殖民的宏大理想化为泡影。有一种极端的说法，上市是毒药。所以马斯克很早就放话说，在星舰到达火星前，SpaceX不会上市。他是否会食言？我们拭目以待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蓝源也不上市。贝佐斯的成就虽然远不如马斯克，工作效率和SpaceX相比更犹如龟兔赛跑，不幸的是兔子从没睡觉。但蓝源的目标始终如一，比如可复用亚轨道载人飞行器。经过慢工细活20年，如今基本都实现了。这从另一个角度印证了马斯克的观点。很多人认为，如果蓝源上市，恐怕撑不到今天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一家上市的维珍银河是蓝源旗鼓相当的竞争对手，两家多年来打得不分仲伯，几乎同时实现亚轨道商业载人飞行。去年维珍银河出人意料地宣布其唯一的亚轨道飞船“太空船二号”退役，以集中精力研制新一代飞船。但新飞船除飞行频次增加，规模性能和旧款相差无几，令人不解。这家由传奇飞机设计师伯特·鲁丹操刀、理查·布兰森持续烧钱二十年、开创亚轨道载人飞行历史的明星公司光彩已大不如前。很遗憾，看不到上市六年对公司发展的强力助推。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要提一下的是，维珍银河早在2007年就公布了“发射器一号”空射运载火箭计划。2017年，分拆的维珍轨道公司成立。2021年，维珍轨道通过SPAC成功上市。2021至2023年，发射器一号执行六次发射任务，其中两次失败。2023年，维珍轨道资金链断裂，宣布破产并退市。至此，维珍银河彻底放弃了轨道发射业务，和蓝源新格伦号的宏伟计划形成鲜明对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/26/20251026174013959.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Rocket Lab的电子号火箭&lt;span&gt; Rocket Lab&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，Rocket Lab和AST SpaceMobile也是两家成绩不错、被资本市场看好的公司。前者在SpaceX触及不到的利基小卫星发射市场占据了一席之地。后者则以巨大的相控阵天线卫星实现全球首次手机直连卫星而闻名。但他们不幸身在美国，而美国有个马斯克。零星小卫星市场规模有限，手机直连星链后来居上，即使有上市的助力，要摆脱被SpaceX压着打的局面也绝非易事。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/26/20251026174046201.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
AST SpaceMobile的蓝行者三号卫星在发射前&lt;span&gt; AST SpaceMobile&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于直觉机器这类还在孵化中的公司，上市带来的资金肯定能起到雪中送炭的作用，未来也许能冒出几家明星公司，但也不能排除里面混进了一些浑水摸鱼投机圈钱的公司。这些公司是否能脱颖而出，现在下结论未免太早了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/26/20251026174115531.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
直觉机器的第二个月球着陆器“雅典娜”着陆时再次翻倒，因缺乏阳光照射，不到一天电池耗尽失去联系&lt;span&gt; Intuitive Machines&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，美国的经验是否表明，因为航天产业具有高风险、高投入、长周期的特性，上市对商业航天并非灵丹妙药，甚至还有马斯克诟病的“毒药”作用？我们摸着白头鹰过河究竟对不对？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，简单下结论是不科学的。中美国情天差地别，生套硬搬美国的案例没有任何说服力。决定公司成败的是它的核心竞争力，是技术、市场、人才、资金等要素的综合。上市只能起到助推的作用。应该基于这样的认识去分析比较中美的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先看下中国商业航天的投资环境。中国商业航天公司数量众多，竞争激烈，也不乏创新技术和人才。政府强势主导建设大规模空间基础设施如巨型星座，市场足够大，资金其实也不缺。这几年涌入商业航天的大量资金主要来自资本市场和地方政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但存在的问题是，商业航天公司内卷严重，资金投入很分散，投资行为相对来说仍然比较短期。到目前为止，中国还没有出现像马斯克、贝佐斯、理查·布兰森那样一二十年不盈利但仍坚持长期投入的投资者。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2fd8d313b576607022b5e41e68683fa0</guid>
<title>围绕郑智化事件，一些必要的澄清和不必要的撕裂</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2025_10_28_794797.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，台湾歌手郑智化在微博称自己在深圳机场遭遇“没人性的对待”，不得不“连滚带爬”登机，认为中国民航对于残疾人乘机很不友好，由此引发舆论的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为当事方的深圳机场第一时间就发布了道歉信，并表示很抱歉带来不好的乘机体验，下次会对提出的问题进行改善以更好的为残障人士提供服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当媒体公布当时现场视频时，舆论开始出现反转。从现场视频可以看到，深圳机场工作人员在郑智化登机过程中，不仅提供了轮椅服务，还有专人协助其通过廊桥登机，整个过程虽有波折，但并非如郑智化最初描述的那般“连滚带爬”。这一视频证据的公布，让不少网友开始重新审视此事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;投诉是否有效？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从公布的监控视频中看出，在郑智化登机时有舱门外的工作人员搀扶他起来，同时有客舱内的空乘接手搀扶，完全看不出“连滚带爬”的痕迹。在昨天的道歉中，郑智化自己也承认：“连滚带爬”是“一时气愤的遣词”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而作为干了八年航班现场保障的人，在我看来这样做是标准流程：机场地服将旅客送到舱门口与机组交接，将特殊旅客交接给机组并收回提供的轮椅。在进舱门前有人管，进舱门后还是有人管，全流程闭环。因此从地服与特殊旅客保障的角度来说，深圳机场的做法没有问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于郑智化一开始投诉的“平台车与客舱门有25cm高度差，使得轮椅无法推入”，这里也需要做点解释：哪怕飞机是停靠桥位接上了廊桥，这个地板与舱门口的高度差依然存在。这不是因为廊桥操作员水平次，而是一种安全措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这么说呢？因为飞机的客舱门高度不是固定的。有开车坐车经验的朋友都知道，车子在空载的时候车身会比较高，但坐满人装满东西后车身高度就会比较低。这是因为加大的重量压缩了车身的悬挂高度，让汽车更低矮了。而在飞机身上也一样，由于飞机靠液压起落架“站”在地面上，因此空机时高度高而满员后高度就被压低了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此，在廊桥靠桥的时候，廊桥地板会比飞机舱门口的高度要低。这不仅仅是为了防止飞机舱门开关时剐蹭到地板，也是为了防止飞机上客完毕装好货后自重增加高度下降导致卡住。而在民航现场服务中，轮椅旅客（代码WCH）往往是第一个登机最后一个离机，因此在轮椅旅客登机时，廊桥地板与客舱门的高度差往往会比较大。而客梯车也是一个道理，甚至由于客梯车靠上飞机时无法如廊桥那样精细操作，因此会更为保守些。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/28/20251028093047137.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
即便使用廊桥，地板与舱门照样有高度差&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/28/20251028093058913.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
可以看到国外机场使用客梯车远机位登机时，客梯车地板与舱门也有至少十几厘米的高度差&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，郑智化所使用的并非客梯车，因为客梯车都是一级级台阶，轮椅上不来。把他送上飞机用的是一种更为少见的车型，那就是升降平台车。如果单从外形与运作模式来看的话，升降平台车其实和飞机的餐车还挺相似的，都是把车厢升高后地板与舱门口对接，进行人员来往或者运输。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/28/20251028093137799.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
机场用的升降平台车
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
升降平台车主要是用于担架旅客（STCR）或者轮椅旅客的登机，属于有点规模的机场都会配置的特种车辆。但因为平时用得少，往往需要提前通知进行准备，因此配置数量往往也不会很多。而从郑智化是乘坐升降平台车登机来看，深圳机场在这一次特殊旅客保障流程中，算是把能做的都做到位了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/28/20251028093208862.jpg&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;534&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
某航司倒是提供抬人上下飞机的服务，而且还是由空乘来抬&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就算没有这个“25厘米”高度差，也没法乘坐轮椅直接进飞机客舱，依然需要下轮椅。这是因为飞机过道狭窄必须得用专用的窄轮椅，常规轮椅无法在客舱内使用，因此必须得换一次轮椅才能进入到座位上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/28/20251028093222174.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
飞机客舱内需要使用专用的窄轮椅&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>07025de2267f02a7bf3e6a61848da469</guid>
<title>蒙古国的“茶杯风暴”，会影响西伯利亚力量2号管道吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wenshaoqing/2025_10_28_794791.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 文少卿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十月的乌兰巴托，寒气逼人，政坛却骤然升温。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短短数日内，蒙古国上演了一场罕见的政治风暴：议会罢免总理，议长随即辞职，总统否决议会决议，三权之间陷入互相制衡的僵局，宪法法院最终出面“一锤定音”。更耐人寻味的是，这场权力震荡的主角们——总理、议长、总统——竟全部来自同一个政党：蒙古人民党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，这不是朝野对峙，也非党派攻防，而是一场彻头彻尾的执政党内讧。其激烈程度，令人想起百年前旧中国的“府院之争”，但其复杂性与戏剧性，却有过之而无不及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场“茶杯里的风暴”之所以引发广泛关注，不仅因其内部撕裂之烈，更因其发生的时间点格外敏感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在几周前的9月初，中、俄、蒙三国刚刚签署协议，正式启动总值逾400亿美元的战略性工程——“西伯利亚力量2号”天然气管道。这条横贯三国的能源大动脉，被广泛视为俄罗斯在俄乌冲突后“能源东转”战略的关键支点。而今蒙古政局突变，时机之巧，难免引发外界猜测：这是否又是一场由外部势力煽动的“颜色革命”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这类猜测恐怕过虑了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;蒙古政治危机的结构性根源&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整场风波的戏剧性堪比莎士比亚。10月16日，经过长达24小时的激烈辩论，蒙古国家大呼拉尔（议会）以71票赞成（共126席）通过罢免总理贡布扎夫·赞丹沙塔尔的动议。次日，议长阿玛尔巴伊斯格楞宣布辞职，公开指责总理“道德败坏”，并痛陈人民党“正在自我吞噬”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/27/20251027164141779.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月28日，蒙古国国家大呼拉尔主席（议长）阿玛尔巴伊斯格楞当选执政党蒙古人民党主席&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几小时后，总统乌赫那·呼日勒苏赫迅速出手，以程序违宪为由否决罢免决议，并将争议提交宪法法院。10月22日，法院裁定议会罢免无效，赞丹沙塔尔得以留任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一连串急转直下的操作，令观察家不禁感叹：这不是政权更迭，而是一次体制内部的系统性失序。表面看是总理与议长的个人恩怨，实则折射出蒙古人民党内部“老干部派”与“改革派”的终极对决。前者盘踞于国有矿业集团与地方寡头网络，后者则试图以反腐与制度化推动转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒙古常被称作后苏联地带中“最民主”的国家之一，但其民主制度始终脆弱。政党缺乏清晰意识形态，政局更迭频繁，腐败与利益集团深度捆绑，危机早已成为常态。自1992年实行议会制以来，蒙古已更换18任总理，平均每20个月一换。议会权力虽大，却常沦为党内山头角力的舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次危机的导火索，正是赞丹沙塔尔试图调整涉及煤炭出口腐败案的内阁人事，触动了盘根错节的利益链条。议长阿玛尔巴伊斯格楞顺势发起罢免，迅速在议会集结多数支持。说到底，这场“十月风暴”并非突发事件，而是旧疾的周期性发作——只是这一次，恰好撞上了“西伯利亚力量2号”启动的关键节点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，在这场权力博弈中，反对总理的议长阿玛尔巴伊斯格楞一派，恰恰被视为更亲近中国的政治力量。而被罢免的总理赞丹沙塔尔及其支持者，则被外界视为倾向美国——华盛顿自2023年以来已承诺向其提供超过5000万美元援助，并持续推动每年一度的“可汗探索”联合军演。赞丹沙塔尔本人曾以“争取更有利条款”为由，试图延缓“西伯利亚力量2号”天然气管道的推进；相比之下，阿玛尔巴伊斯格楞长期坚定支持该项目，并积极推动南戈壁地区甘其毛都—嘎顺苏海图跨境铁路建设，这条跨境铁路是中蒙煤炭贸易的关键通道。他还曾公开批评美援不过是“象征性姿态”，难解蒙古发展之渴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，当前的政治乱局，本质上是蒙古精英阶层围绕资源分配、利益格局与对外战略取向的内部分歧，而非外部势力操控的结果，更谈不上针对“西伯利亚力量2号”的蓄意破坏。事实上，近年来西方对蒙古的投入持续萎缩，无论在经济援助、舆论引导还是社会渗透层面，都远不具备发动“颜色革命”的能力。蒙古近年的抗议浪潮——无论是反腐败示威、环保运动，还是对贫富差距的愤怒——几乎全部源于国内治理失灵，而非外部煽动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯的“稳定术”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从现实政治角度看，中俄在蒙古的影响力早已深度嵌入其经济与战略结构。能源、贸易、交通、金融乃至舆论场，蒙古无不处于中俄，尤其是中俄蒙三边合作框架的辐射之下。作为一个夹在两大邻国之间、经济高度依赖外部市场的内陆国，蒙古几乎没有“选边站”的战略空间，更遑论成为大国博弈的颠覆性棋子。即便有人心存幻想，也不过是蚍蜉撼树。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史经验表明，大国在推进战略性能源通道时，无不将沿线政治稳定视为头等大事。20世纪初，英法为保障美索不达米亚的石油管道安全，不惜扶植代理人、干预地方政权。今天的中俄虽奉行不同外交哲学，但逻辑如出一辙：一旦管道成为国家命脉，稳定便成为最高优先级。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/27/20251027170601665.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;405&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中俄天然气管道“西伯利亚力量2号”的规划路线（灰色虚线）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国始终恪守“不干涉内政”原则，不会介入蒙古内部权力斗争；但俄罗斯可没有这个规矩，而且向来擅长在后苏联空间施展政治影响力，手段老辣、布局深远。对莫斯科而言，“西伯利亚力量2号”不仅关乎能源出口，更是一条维系其地缘存在感的生命线，绝不可能坐视其受阻。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>