<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>49a8ee5dbf909844c35f7072e0ab28f4</guid>
<title>供应链危机正逼停全球资本主义，航运业是“幕后黑手”之一</title>
<link>https://www.guancha.cn/GraceBlakeley/2022_06_19_645296.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/格蕾丝·布莱克利，译/听桥】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球最大资产管理公司美国黑石集团首席执行官拉里·芬克（Larry Fink）最近在致股东的信中写道，我们所知的全球化已经结束。他认为，乌克兰战争标志着世界经济的一个转折点，尽管多年来全球化的势头一直在放缓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芬克的声明惊动了国际资本家阶层。英国《金融时报》推出的一篇社论认为：“在过去差不多四十年左右的时间里，全球资本已太过超前于各国经济，在许多国家内部造成了压力和不平等。”《金融时报》记者团队当然在这一进程最主要的吹鼓手之列，这使得该结论愈发引人注目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在我们判定全球化是否已告一段落之前，思考全球化的实际意义是值得的。从一定意义上讲，全球化并非新鲜事物：两千多年前，丝绸之路已联通东方和西方。但在资本主义制度下，尤其是在其二十世纪后半叶的新自由主义变种下，全球化开始意味着某种相当独特的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界经济是一个复杂系统，由许多相互交织但又截然不同的网络组成，那些网络包括人的网络、商品网络、资金网络，甚至是0和1的网路。这些网络的特点是，处在持续流动当中。人员在流动，货物在流动，资金在流动，数据在流动，而且它们总是如此。但在资本主义制度下，这场运动以一种新的形式出现。流动成了增长的前提，而增长又是资本主义社会关系稳定的前提。换言之，假如没有流动，这个系统是无法存活的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本必须循环才能产生价值，这正如同，血液必须在人体内循环，才能将氧气输送到我们的身体器官。假如出现堵塞，不论那堵塞是人体动脉中斑块的形成，还是一艘船被困在苏伊士运河中，整个系统就崩溃了，而且往往是毫无警示的迅速崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠肺炎大流行生动展示了全球经济停滞的场景。2020年，世界经济收缩了3.3%，这是自二战以来全球经济总量有记录的最大收缩。如此经济衰退很大程度上是贸易量下降造成的，贸易量下降的速度比1945年以来的任何时候都要快。同时，在某些方面，新冠疫情将整个世界统合到了一个共同事业当中，对全球经济有深刻的去全球化影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/14/20220614151246866.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“航运业混乱是资本主义吞噬自身的最新标识”，截图来自论坛杂志&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;作为政治项目的全球化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迄今为止，全球化一直是增长的同义语。过去数十年不平衡的增长和繁荣以全球经济一体化为前提。在产品被组装和运输到最终目的地之前，运输成本下降使得将生产分割成数量越来越多的不相关工序变得更加高效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对一些公司来说，不同管辖区之间工资和劳动法的差异使这种战略非常有利可图，这些公司可以同时利用这个世界上一个地区的低劳动力成本，和另一个地区的高购买力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的资本流动是资本主义的固有特征，但全球化同时是一个政治项目，由那些寻求提升自身阶级利益——清除商品和资本流动的障碍，同时为人员流动设置障碍——的人士推动。两者之间的差异为资本奉上了来自贸易的巨大收益，因为“人力资本”的固定性阻碍了全球经济中工资的均衡化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着贸易和投资的每一个技术、物质或政治方面的潜在障碍都得到清除，这一全球化生产系统可以形成的利润增加了。到2010年代末，我们已生活在一个“及时”生产的世界，企业可以根据当前的需求生产和运输产品，从而避免了昂贵的库存需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，这一系统崩溃了，作为全球生产网络关键节点的工厂开始关闭，运载价值数百万美元货物的船只发现它们自己被困在了海上。及时而至的是，生产从跨国公司最大的资产之一变成了巨大的负债。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2008年金融危机（全球化的上一次大危机）中，我们可以学到的许多教训之一是，提高全球资本流动的速度可以增加利润，但也会使这一系统更加脆弱。一个快速发展的经济体正如同一条快速行进的赛道，突然停车的潜在影响要大得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年的震荡可以归结为商品流动受阻，2008年的震荡则可以归结为货币流动受阻。美国的银行基于它们向消费者发放的按揭，发行了按揭支持证券（MBSs）、担保债务凭证（CDOs）之类新型证券，据此赚得数十亿美元。只要资金继续流动，就没有人太多关注这些证券的实际成分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但当资金停止流动时——当你不能只是设计一种新的按揭，把它变成一种证券并卖给其他人了事时——突然间，每个人都不得不开始担心他们到底买了什么。如果银行不知道自己的账簿上有什么，它们笃定也不知道邻家银行的账簿上有什么，因此它们停止了互相借贷，结果是许多银行倒闭了，只能靠政府纾困。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场危机的影响极为深远，乃至于和以往的每一次危机不同，国际美元流动从未恢复到危机前的峰值。我们距离美元霸权的终结依旧遥远，但我们也远离了美国和事实上的全球金融市场无休无止、不断增长的时日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于国际贸易而言，新冠肺炎大流行病和随之而来的地缘政治混乱，就像金融危机之于国际资本流动，是一个根本性的断裂。没有什么比全球航运的例子更能说明这一点了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/14/20220614153503920.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年3月，在巴拿马注册、由台湾企业租用的长赐号（Ever Given）货轮阻断了苏伊士运河，进而扰乱了全球贸易。图源：卫星图片/2021 Maxar Technologies&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;疫情造成的航运混乱&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个星球的海洋、河流和运河是全球经济的血管和动脉；集装箱船是它的血液；大宗商品是它的氧气。世界上90% 的商品是由船舶运输，绝大部分又沿着几条高度拥挤的航线运输，这些航线将中国的大宗商品生产商与美国和欧洲的消费者联系在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最好的光景，这个世界错综复杂的海运系统就像一部上过精油的机器。商品在中国深圳这样的大型工业区生产，被装进集装箱，再被运到附近港口。那些集装箱由起重机装上集装箱船，这一过程可能需要数天时间，对最大的船只来说，最多需要一周。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些船只离开中国港口，经过15至20天的漫长航程，抵达美国目的地，如美国最繁忙的港口洛杉矶港。接下来的几天里，那些集装箱被卸到卡车上，由卡车运往仓库。仓库接收那些库存，准备通过公路将它们分发给生产商和消费者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国到美国再掉头折返，整个过程通常需要大约60天。港口的装卸流程是不变的。一旦一艘船离开港口，另一艘船就会到达。这个系统经过丝丝入扣的调整，可以确保效率最大化，从而确保利润的最大化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠肺炎疫情如同心脏病发作那样突袭了这一系统。首先，中国的工厂暂停了，这意味着停靠在港口的船只上能装载的货物减少了。与此同时，中国和美国的港口均受到工人短缺的冲击，这使得装卸已有货物变得更加困难。因全球经济前景的不确定性影响到消费和投资，新订单增速也有所放缓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，因疫情而实施的限制措施，导致许多船只根本无法靠岸。对那些已深受剥削的船员来说，这是一场灾难，他们是这些集装箱船上的工作人员；许多人发现自己四处漂泊，无法见到家人，而且常常连续几个月没有工资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但随着这场大流行病持续蔓延，交通状况又开始好转。中国各地的工厂重新开工，再度开始生产。对进出港口船只的限制措施放宽了。最重要的是，全球北方的消费者开始购买东西了：事实上，他们购买的东西远比以前多，因为他们无法把钱花在服务上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着世界各国为支撑需求而采取大规模干预措施，这一趋势只是进一步加剧了。当联邦政府向全美家庭发放刺激支票时，那笔现金的相当大一部分花在了健身自行车和电子产品等商品上。因疫情爆发早期，工厂关闭，供应已受到影响，订单的增加造成全球经济整体出现短缺，尤其是半导体等关键输入端物料出现了短缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
突然间，每个人都想尽快把所有东西搬走，但早就发生的航运中断导致的突然震荡，依旧损害到基础设施。数百艘货船运载着数十万只集装箱在海上滞留几个月，现在需要在新船靠岸之前卸货，因此有货物积压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
运能成为一个尖锐问题。消息公布后，集装箱产量上升了，一些公司——航运公司和生产商本身——宣布了投资新船建造的计划。但要在几个月后，这些决定所带来的影响才会被人们所感受到。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d804bbdfa2ed50907468fc3af00048a1</guid>
<title>中国新经济的前后二十年</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiShiMo/2022_06_19_645291.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/387702302195314939/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/06/18/20220618204428667.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李世默：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各位青岛的朋友们，大家下午好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国新经济正在经历一段关键的转折期，在近两年时间里，作为风投（VC），我们对行业、公司、技术的认知以及投资逻辑发生了巨大的转变。我们以前习惯将新中国的历史分为改革开放“前三十年”和“后三十年”。今天我想借用这个概念，将中国新经济分为“前后二十年”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个二十年当然是2000年到2019年。这期间，中国的GDP翻了9倍，形成了全球最大规模的产业链，和世界第二大的消费市场。正是超大规模的产业和市场，造就了中国新经济的腾飞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第一个二十年里，中国新经济最重要成果就是消费互联网平台的崛起。我们VC很熟悉，背靠中国这么大的市场，一个平台只要用金融资本支持它不断扩张，最终取得垄断地位，以未来垄断为目标，折现成当下巨大的净现值（NPV），再以这个NPV为估值融资，帮助其实现垄断。这就是消费互联网平台的金融闭环发展模式，因此我们国内诞生了一批世界级的互联网巨头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在科技发展方面，有外国智库学者做了一个研究，在“微笑曲线”上定位各个国家位置。根据她的研究，我们可以发现，从2000年到2019年，中国的经济产业虽然规模增大了很多，但一直都是在中间位置，也就是制造、装配环节，相比两头的研发、销售环节，附加值是比较低的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，我国也在少数领域实现了产业升级，比如高铁、新能源、5G等。但这些研发投入很高的硬科技行业，背后都是政府部门主导的，政府要么是他们的投资人，要么是他们的大客户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以去年，习近平总书记在讲话中提到，新一轮科技革命和产业变革有力推动了经济发展，也对就业和收入分配带来深刻影响，包括一些负面影响，需要有效应对和解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，中国新经济的前二十年，本质上是“资本杠杆国家”。消费互联网主要依靠的是商业模式创新，技术含量并不高。比如我们平时扫的二维码，其实上世纪90年代就已经发明出来了。它之所以发展这么快，是因为它能够最大限度地汲取国家在发展过程中创造的正外部效益，比如我国居民可支配收入的提升、物流交通的完善、信息技术的普及，这些都是国家做的，不是我们风投人和创业者做的。但是它的这种资本驱动、赢者通吃的发展模式所产生的负外部效应都由国家来承担，造成全社会出现了“镀金时代”的问题，比如收入差距的扩大，外卖骑手没有社保等社会经济问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此中央提出了“高质量发展”、“共同富裕”，从而推动经济健康发展，优化分配结构，给更多人创造致富机会，避免“内卷”、“躺平”。这是中国新经济的重大转折和重要机遇，也是中国新经济下一个二十年的开端。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/06/18/20220618204529711.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国新经济的下一个二十年，应当是“国家杠杆资本”。在国家大战略的引领下，通过资本驱动产业升级，中国的经济才能够实现从规模化发展到高质量发展的转变。在微笑曲线图上，中国不仅要做大规模，还要不断向左上方移动。向上移动就是提升产业附加值，这样就能带来更多高技能岗位，进一步提高人均收入，同时以技术赋能实现降本增效，维持中国制造在全球的竞争力。向左移动就是提高研发能力，这样才能解决关键技术被“卡脖子”的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新发展阶段，我们的投资应该紧紧围绕“高质量发展+普惠”。我们公司主要聚焦三条主线：第一是供应链的改造和优化。中国有世界上最大的产业链供应链，但是目前还比较分散，普遍缺乏技术和信息化改造的能力，所以有巨大的价值空间可以去挖掘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是硬科技的进口替代。比如芯片，中国每年进口数额最大的产品就是芯片，因为疫情之后全球半导体短缺，油价又下跌了不少，中国2020年全年进口了价值3500亿的芯片，比第二名的原油高出了一倍还多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个例子是医疗器械，中国有很多的药品和医疗器械都要依赖高价进口，国产替代的空间非常大，并且一旦实现国产化，能够大大减轻老百姓看病的负担。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c89dc303b37b2f85c0fb0616b29f3cac</guid>
<title>美国：操纵欧洲，这三招就够了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2022_06_19_645289.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“欧洲正在经历多重危机同时爆发，许多政客已经被反俄的‘政治正确’所绑架，结果使欧洲沦为大输家。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国对欧洲的控制已经到了欧洲自发的程度上了，欧洲确实集体对美国有一种心理依赖。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“马克龙的‘新型欧洲安全秩序’，对于促和止战有什么样的作用呢？东欧是否会形成不稳定的地区？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从俄乌军事冲突以来，欧洲承受了难民危机、能源危机等诸多压力。在东方卫视6月13日播出的《这就是中国》第147期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和中国人民大学教授金灿荣老师一同讨论了“欧洲的危机和失落”。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTg3ODg5NzUwOA==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌军事冲突已经持续三个多月了，毫无疑问，乌克兰是这场冲突的最大输家，它成了任美国摆布的“棋子”，战火在乌克兰的土地上燃烧，多少生命的丧失，多少财富的毁灭都发生在乌克兰，最后还可能成为美国的“弃子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场冲突的第二个输家我想就是欧洲了。随着冲突的延续，欧洲正在经历多重危机同时爆发。首当其冲的是难民危机，冲突爆发后的三个月内，已经有550万乌克兰难民涌入波兰、罗马尼亚这些乌克兰的中东欧的邻国，更多的人可能还在路上，这已经是二战以来欧洲最大规模的难民潮。美国本是这场冲突的“点火者”和“拱火者”，但在接纳难民问题上，它是“口惠而实不至”，它承诺接收10万乌克兰难民，但在3月份它只接收了12人，迄今还不到百人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中东欧国家本身不太富裕，接纳这么多的难民，早已是心力交瘁，都期待欧盟能够提供资助，但欧盟现在也是捉襟见肘，7年前，200多万中东难民涌入欧洲的问题还没有解决，现在怎么顾得过来？此外，还有一个潜在的难民危机，就是俄罗斯和乌克兰都是世界上主要的粮食出口国，而中东地区、中东，北非都是俄罗斯、乌克兰粮食的主要进口国，但这场冲突已经影响了春耕，西方的制裁影响了供给，粮食价格飙升，这恐怕会引来新的涌向欧洲的难民潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样严重的还有能源危机和通货膨胀。自从冲突爆发以来，欧盟追随美国对俄罗斯实施了5300多项制裁。欧洲明明知道自己对俄罗斯能源的需求是刚需，但还是摆出一种“壮士断腕”的架势对俄罗斯实施能源制裁。德国居然终止了与俄罗斯签订的“北溪-2”石油管道，“北溪-2”项目的投资是110多亿美元，年输气能力是550亿立方米，这样就打水漂了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲对俄罗斯的石油依赖是百分之三十左右，对天然气的依赖是百分之五十左右，而不少国家开始把他们的订单交给美国的油气企业，但美国液化天然气，加上运费，加上相关的专用码头等基础设施的建设，以欧美这种基建的速度，三五年都建不成，所以美国天然气价格必然是大大高于俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
石油、天然气价格飙升的同时，欧洲天然气的基准合约价格，已经比去年飙升22％。德国、法国等欧洲大国，一年中几乎半年都是要用暖气的，更不用说更寒冷的北欧了。所以欧洲政客开始号召民众多穿毛衣，少洗澡，这种论调引来极大的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，欧洲正在遭遇40年来最严重的通货膨胀，欧元区（19国）的统计，3月份的消费价格指数已经增长7.5%，远超预期的6.6%，可以说是1999年欧元诞生以来，通货膨胀率最高的情况了，百姓叫苦不迭。以今年4月德国的数据为例，肉类、肉制品价格上涨11.8%，乳制品、鸡蛋上涨9.4%，新鲜蔬菜上涨9.3%，食用油上涨27.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这个节目里曾经讨论过一个问题，就是俄罗斯和西方，对他们来说这场冲突究竟谁更耗得起？我当时就说俄罗斯更耗得起，因为它有能源，有粮食，有核弹，还有与中国等非西方大国的贸易都在大幅度的增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/06/17/20220617143743908.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;西班牙3月通胀率达到9.8% 创37年来新高。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京的卢布与天然气挂钩的决定更是神来之笔，欧洲起初嘴硬，说绝不使用卢布，但最后只能是网开一面，让欧洲公司按照俄罗斯的要求购买天然气，现在看来真正耗不起的首先就是欧洲。如果继续这样的通货膨胀，又没有足够的天然气来取暖，还不停地把大把大把的银子投到乌克兰这个无底洞，我看再过几个月，恐怕不需要俄罗斯特别的策动，欧盟国家百姓恐怕都要揭竿而起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这使我想起了，德国在默克尔时期，她不顾美国反对，坚持和俄罗斯共建“北溪-2”输气管道。2020年12月，时任德国外交部部长海科·马斯曾经发推文说：“欧洲的能源政策由欧洲决定，不由美国决定。德国拒绝任何外部干预和区域外的制裁”。当时欧洲、德国这些领导人至少懂得一个很简单的道理，那就是俄罗斯是欧洲搬不走的邻居，它有资源、有能源、有粮食，欧洲有市场，有技术，所以欧洲和俄国两家可以互通有无，相得益彰，但是现在欧洲许多政客已经被反俄的“政治正确”所绑架，没有远见，没有担当，结果使欧洲沦为大输家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲还面临欧元危机。我们在这个节目里多次讲过，美国点燃乌克兰战火的一个主要目的就是制造冲突，打压欧元，推动欧洲资本流向美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的国际贸易结算中，欧元已经开始挑战美元。从1999年欧元诞生到今天，无论是科索沃战争、海湾战争以及今天的俄乌冲突，背后都有打击欧元的企图。每次大炮一响，欧元就贬一次值。这次欧元又遭重创，疲软的欧元进一步推高了欧洲的通货膨胀率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，欧洲的制造业也面临危机，随着能源的价格，特别是电力、天然气、石油价格的飞涨，欧洲制造业受到重创。美国固然把中国看作主要的竞争对手，不断卡中国的脖子，其实美国对欧洲也是相当警惕。欧洲提出过要打造“最先进的欧洲芯片生态系统”，欧洲有自己的GPS伽利略卫星导航系统，欧洲还有生产民用飞机、军火的大公司，空客公司等，这都是美国的竞争对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，美国打压其盟国的技术竞争毫不手软的，当年强迫肢解法国阿尔斯通公司就是一个例子。美国遏制中国发展的一个做法就是要鼓励美国企业回流美国，当然现在证明是相当困难的。现在战火在欧洲燃烧，美国也想让欧洲的优质企业去美国，让美国在欧洲投资的企业也回流美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我还想简单谈一谈欧洲今天最大的一个危机，那就是和平的危机。哲学家黑格尔曾经讲过，人类从历史中学到的唯一的教训，就是没有从历史中吸取任何教训，中国人也有一句谚语叫“好了疮疤忘了疼”，我想这就是今天欧洲的写照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲人本来以为自己经历过启蒙运动，崇尚科学、理性、人权，还傲慢地向外部世界推动它的所谓“价值观外交”，但今天我们看到的是一个无法掌握自己命运的欧洲，一个不停地搬起石头砸自己脚的欧洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲上世纪上半叶先后经历过两次世界大战，数千万生灵涂炭。两次大战结束后，西欧国家痛定思痛，达成共识，力求在欧洲建立“持久和平”，特别是法国、德国这两个经历了数百年对抗的国家最终实现和解，也通过这样的和解带动了欧盟的发展，直至后来形成了欧元区，一度使人感到欧洲真的有可能从此踏上团结、繁荣、持久和平的伟大前程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现在看来好景不长，西方民主模式的基因缺陷决定了欧洲政坛，民众被目光短浅的政客、被民粹主义思潮主导，欧洲越来越失去自主性，欧洲许多人都知道北约东扩极有可能导致俄罗斯武力干预，但还是和美国一起推动北约东扩；欧洲许多人都知道一个排除俄罗斯的制度安排不会给欧洲带来安全，但是他们有人还是要坚决支持芬兰和瑞典加入北约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难怪不久前德国总统施泰因迈尔长叹一声：建立一个统一的欧洲家园的梦想已经破灭，取而代之的是一场噩梦，欧洲正在经历着一场“划时代的崩溃”。施泰因迈尔固然直言批评俄罗斯的特别军事行动，但他的这番话也一语道出他作为欧洲自强派人士的巨大悲哀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明眼人看得很清楚，欧洲今天面临的重重危机背后都有美国的影子。那么美国是如何操纵欧洲的呢？我想简单跟大家分享三点。第一是军事控制。过去冷战时期美苏对抗，欧洲不得不依赖美国的核保护伞和北约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约实际上一直是美国控制欧洲的一个主要的抓手，有人用三句话来概括北约的作用：第一句是让美国人进来；第二句是让俄国人出去；第三句是让德国人低头。今天美国在欧洲驻扎了10万军队，占美国海外驻军总人数的40%。其中4.2万美军是在过去几个月里借口“俄乌局势紧张”增派到欧洲的。这再一次证明，没有独立的国防，就没有完整的主权，而没有完整的主权，就可能陷入被人宰割的境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是美国软实力的渗透。美国人在欧洲设立的学校、基金会、各种NGO和文化团体多如牛毛，美国的媒体宣传和影视产品洗脑了很多欧洲人，让欧洲人的价值观与美国形成了比较大的一致性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个很能说明问题的例子就是法国的一项民调，在被问到“世界上哪个国家为打赢二次大战做出最大的贡献？”。在二战刚结束的1945年，57%的法国人选择了苏联，只有20%的人选择美国。但到2015年的时候情况变了，选择苏联的人数下降到23%，选择美国的人数上涨到54%。欧洲人使用的互联网平台、社交平台等等，几乎都是美国公司的，欧洲连自己的搜索引擎都没有，即使拥有好前景的欧洲公司，一旦冒出来很快就被美国公司收购，这是第二点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三是政治操纵。美国有了军事控制的硬实力，有了文化渗透的软实力，接下来就是对欧洲的各种政治操纵。美国对它盟国采用的手段历来都是拉一派打一派，制造分裂。比方说，它不停地挑动极端反俄的所谓“新欧洲”和“老欧洲”的对立，挑拨欧盟与中国，欧盟与俄罗斯这种域外大国的关系。其实世界大国中，大概只有中国是一直支持欧洲一体化，但是没办法，欧盟自己不争气，离心力大于向心力，难于拧成一股绳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么欧洲有没有可能摆脱美国的操纵呢？我个人认为可能需要两个条件，一个是出现真正的政治家，但现在欧洲政治制度的缺陷使然，选出短视的政客是大概率现象。另一个条件就是人民的觉醒，这不是不可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着欧洲各种危机的深化，我想欧洲越来越多的人会觉醒过来。实际上现在欧盟内部的裂痕已经不断出现，比如说欧盟没有能够就新的对俄制裁方案达成共识。虽然欧盟委员会主席冯德莱恩还是坚持“乌克兰必须赢得这场战争”，但像意大利、匈牙利这些国家都强调，现在最迫切的是双方应该尽快实现停火。我们看到北约内部的各种矛盾也开始显现。其实我觉得欧洲政界也好，知识界也好，商界也好，民间也好，一直有不少头脑非常清醒的人，他们懂得欧洲自主性的意义，懂得不能唯美国马首是瞻，懂得欧洲必须和中国、俄罗斯这样的大国发展良好的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们也应该与欧洲各界保持密切接触，一方面落实发展平等互利的中欧合作各方面关系。另一方面，鼓励欧洲国家摆脱外来干扰，真正掌握自己的命运。否则欧洲和欧盟的前途都将十分堪忧，甚至不排除重演大规模动荡和大规模战乱的历史悲剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢大家！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9dc07b23bcb508f8096b71fb3b86c0e5</guid>
<title>“西方中心主义”迈向终结，谁是全球化新的火车头？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2022_06_18_645221.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/387702302160844968/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
【文/王文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢瓦尔代俱尔部再次邀请我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的确没料到，在“全球化”概念提出40年后，还在讨论“自给自足”的问题。这真是世界发展的悲剧，也是政治经济学的思想困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/06/18/20220618113237778.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政治经济学的理论逻辑下，通过社会分工和协作，社会化生产不断增长，必然会突破一国边界，形成世界大市场。然而，很可惜，现在科技、能源大宗商品的国际市场都出现了裂痕与脱钩迹象，导致越来越多的人担心全球化是否会倒退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球化出现倒退可能性的风险，最主要原因是美国的胁迫。近年来，美国拿高科技、美元、贸易当武器，对俄罗斯、中国等新兴国家进行封锁、制裁，迫使越来越多的发展中国家考虑“自给自足”的问题。从这个角度看，美国是全球化的最大麻烦制造者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国正在超越美国，成为全球最大的消费市场。两年前，中国提出“构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局”战略，简称“双循环战略”。中国希望利用国内大市场的优势，使中国有实力在关键技术领域实现自主创新，比如，大飞机制造、芯片、汽车发动机等等，减少对西方的依赖，也防止被美国不断威胁，推动更平等的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国“双循环”战略，不是重回封闭经济，或者说是自给自足的经济，也不是要与西方脱钩，而是希望通过国内大市场的优势更好地推进高水平开放，提升经济自主性，比如，扩大进口、再平衡贸易与经济的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国特色政治经济学的理论框架中，全球化是必然趋势，尤其是数字经济时代，没有人能阻挡经济全球化。从国际贸易、投资、人流、信息的数据看，每年仍在呈现增长的速度。中国是全球化的受益者，也是捍卫者、建设者与贡献者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前我们需要思考的全球化变化趋势是，全球化的速度，以及全球化由谁来引领？就此，我想分享关于政治经济学的四个观点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，全球化动力的变化。过去，全球化的动力源于西方；现在，已转为发展中国家，尤其是金砖国家。2021 年金砖国家同比增长 7.6%，高于5.5%的全球平均增速。金砖国家增长对全球的贡献已经连续10年超过50%。新兴国家的研发投入、服务贸易、基建投资的增长速度都高于西方国家，多种数据说明，金砖国家正在成为全球化新的火车头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，没有国家有能力完全封锁他国。目前看来，西方制裁俄罗斯的战略已经失败。过去40年，制裁没有打垮伊朗、朝鲜，也不可能遏制住中国、俄罗斯的发展。制裁只会暴露西方的自私，以及倒逼新兴经济体更重视在技术、金融上的自给自足。从这个角度看，“西方中心主义”将会终结。未来的全球化会更均衡、更平等、更普惠的全球化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，要有最坏的准备，要有底线思维，但努力避免世界重回自给自足经济。近年来，近年国际秩序出现了封闭、对抗、强权的政治力量。美国印太战略则进一步加剧了阵营化的趋势。目前我们需要努力阻止“完全脱钩”，需要阻止新的世界大战，需要抵御美国霸权的压制，在这方面，新兴经济体须在关键技术上推动国产化替代，在粮食、能源储备上实现必要的自主性，与同此时，也要维持人口、投资、贸易的国际合作上保持必要的增长速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，需要有更广的视野，防止未来的地球灾难，探索更广的宇宙空间。当下大国关系的紧张，一个被忽视的原因在于全球资源的有限性。地球的资源不足以支撑80亿人口的现代化生活，国家争夺资源的目标应该转向更广的宇宙、更高的科技领域。人类应该团结，探索太空，探索新型核能技术，创新低碳减排技术，规范人工智能技术，这样既能防范未来的气候危机、病毒危机和粮食危机，也能够拯救人类未来的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e66fe0fdd6d353eced6bcbee72ecbde1</guid>
<title>西方人总是困惑，为什么中国不遵循文化多元主义潮流？</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaoYeMan/2022_06_18_645182.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曹野蛮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，西方媒体注意到了中国教科书插图引发的风波。尽管一些西方媒体将这一事件视为负面新闻，用于抨击中国的审查制度，但这种对中国的负面报道，这次并没有真正奏效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在网上看到正常人的反应基本都是同意删除的——尽管西方国家的人们看到那些报道时，一些人一开始表示赞同，认为中国又在进行社会“管制”；然而，当他们真正看到那些数学教科书上的图画后，大多数人改变了看法，因为他们也觉得有些照片真的很下流，完全不适合孩子们。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/15/20220615171831572.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;107&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;CNN的炒作&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看到一些中国人说，这些照片呈现的是西方的价值观，它们受到西方政治正确观念的影响。那么这是事实吗？政治正确在西方社会有多普遍？需要从孩子抓起吗？我想就这些问题分享自己的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
照顾他人的想法和情感；保障社会公平；不同性别、宗教和肤色不会成为被诟病的对象……如果你从这种意义上看待政治正确，我会说这是一件好事。但是，为什么现在西方人越来越讨厌政治正确呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是因为与过去相比，西方人不仅要在待人接物的过程中处理各种合理的政治正确，而且还要面对各种日趋极端化的政治正确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治、体育、娱乐、音乐、艺术、书籍、教育，基本上生活的各个方面都受到政治正确的影响。政治正确的支持者们坚持审查或替换他们认为有争议或具有冒犯性的一切。再加上某些人群无处不在的强迫多样性和受害者心态，西方社会的共同体意识正在被慢慢消解——取而代之的便是不同人群之间的区隔、猜忌、对抗与进一步的小圈子化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天西方国家孩子的成长环境与他们的父母截然不同。他们看的电影，他们读的书，甚至他们在学校学到的东西，都必须符合政治正确与文化多元主义的标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影甚至迪斯尼童话故事，如果单纯使用白人演员，都会受到指责。甚至白雪公主，都可能由一位皮肤黝黑的拉丁裔女演员饰演。书籍也面临同样的压力。如果你认为某些话题不适合蹒跚学步的孩子，比如政治、种族主义或LGBT主题，许多文化左派人士会有不同的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，即使是给孩子看的童书，也受到政治正确的影响。以“反种族主义宝贝”、“爸爸和爸爸”或“女权主义宝贝”等标题命名的书籍期望通过介绍女权主义、跨性别问题或警察暴力问题，向婴儿灌输文化左派的意识形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，儿童经典书籍正在被审查，所谓的落后的“冒犯性内容”正在被删除。例如，瑞典童话“长袜子皮皮”，就经历了一个变化，因为在原著中，皮皮斯的父亲被称为“黑人之王”。尽管这个词在瑞典语中没有任何冒犯的意思，但今天看来它似乎冒犯了黑人，所以必须被删除。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/15/20220615170010547.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;皮皮和她养的猴子“尼尔森先生” 图源：“今日俄罗斯”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
似乎，儿童读物也需要兼顾文化多元主义。这就是为什么J.K·罗琳在写完《哈利·波特》多年后，突然开始宣布“赫敏·格兰杰是黑人”或“邓布利多教授是同性恋”。这可能是因为她试图让她的书在当今社会的潮流中显得更加摩登。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，童话故事旨在教给孩子们真善美的真谛，而今天儿童读物的主要目标是尽可能多地呈现非白人、非基督徒与非异性恋角色。许多文化左翼的支持者说，白人儿童必须阅读有关非白人，尤其是黑人的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孩子用来学习的教科书，也有内容禁忌。有人认为，热狗、苏打水、蛋糕和其他不健康的食物应被禁止出现在教科书中，因为它们不健康；在美国，开国元勋不应再被称为“国父”，而是被称为“制定者”，如此淡化表述中的男性主体性意识。甚至在教科书中说“爷爷”在一些人看来也是不合理的，应该称为“老年人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国学生也不再了解总统山的故事，因为美洲原住民认为这座纪念碑令人反感。一些父母，特别是文化左翼政客的支持者，实际上对此没有异议，甚至会要求更多的调整。然而，这不是大多数人的想法。许多家长厌倦了政治正确和文化多元主义的束缚，宁愿回到政治正确笼罩西方社会和孩子教科书之前的时代。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>