<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>af5d88084a0593b75a7040646787cb91</guid>
<title>斯坦福AI团队抄袭中国大模型？背后还有更值得关注的……</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2024_06_04_737032.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 科工力量】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯坦福团队抄袭中国开源大模型，事件曝光后连夜删库跑路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对这条新闻，恐怕不少人第一反应和科工力量一样，有种一吐胸中郁闷的感受。此前很长一段时间，从美国朝野锁死中国AI研究能力的叫嚣，到中文网络上对国产大模型怪话连篇的调侃，让很多人对中国AI产业的发展倍感焦虑，而通过这次事件，这样的焦虑恐怕可以得到相当程度的纾解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过近两天的发酵，这起事件本身毫无疑问已经“实锤”，不仅Llama3-V团队发布道歉声明，作为被抄袭方的面壁智能，也由CEO李大海透露了核查结果，Llama3-V和MiniCPM-Llama3-V-2.5这两个模型即便在高斯扰动验证后，在正确和错误表现方面都高度相似。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/04/20240604171254957.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;两个模型的代码对比&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过继续挖掘信息的话可以发现，其实所谓的斯坦福团队只是两个印度裔本科生自己攒的局，闯祸后，他们还第一时间把锅甩给了实际干活的枪手，声称自己是被阿拉伯裔码农描绘的多模态架构忽悠了，他们实际只是在社交媒体平台帮着后者宣传推广。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而扛下了所有的码农“枪手”Mustafa Aljadery，也是个妙人，根据其网上简历，目前同时写了三份全职工作，除了两个自己注册的小微企业，还包括量化投资大厂Citadel“即将入职的暑期实习生”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，这个“斯坦福团队”里的卧龙凤雏，倒是让人见识到了美国科技产业最底层的一个微观切片，相互忽悠攒项目、海投注水论文“抽奖”、绞劲脑汁包装履历，湾区大学生的求职“内卷”也着实不容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/04/20240604171315227.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;斯坦福的作者在中午做出了最新回应，但现在这条回应已删除  图源：网友截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Aljadery之所以抄上MiniCPM-Llama3-V-2.5，很可能是因为这个模型前一段时间在HuggingFace趋势榜上连续霸榜，性能表现非常亮眼，OpenCompass性能基准榜单上平均得分65.1，甚至超过了GPT-4V、Gemini Pro 这些主流商用模型，而开发者在美国似乎又没有什么关注度，所以他们认为抄过来交差应该没什么风险。但这次东窗事发之后，几个年轻人恐怕都会面临“偷鸡不成蚀把米”的后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/04/20240604171334721.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;斯坦福人工智能实验室主任Christopher Manning发文谴责抄袭行为，他认为团队在事发后避重就轻，并对MiniCPM 这一中国开源模型表示赞扬。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在科工力量看来，这次事件背后，还有着更值得关注和探讨的信息。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>889cc446e00cd79f19bf526775970857</guid>
<title>历史性选举“变天”后，非洲最发达的“金砖国家”何去何从？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuYuKun/2024_06_04_737015.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/胡毓堃】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月29日举行的南非大选，是该国自1994年彻底终结种族隔离、启动民主转型以来的第七次大选。经过70个政党和11名独立参选人的激烈角逐，该国见证了30年未有的一大变局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从选举结果来看，长期稳定执政的“非洲人国民大会”（非国大&amp;amp;ANC）得票率首次跌破50%以下，史无前例地丧失议会绝对多数地位，将不得不其它政党共享权力、组建联合政府。相比之下，前总统祖马支持的新政党“民族之矛”（MK）一鸣惊人，一跃成为第三大党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就其它议会传统势力而言，最大反对党民主联盟（DA）、激进左翼的经济自由斗士党（EFF）、以祖鲁族为主的因塔卡自由党（IFP）各自的版图都没有明显变化，这意味着民主联盟牵头成立的竞选联盟“多党宪章”（MPC）无法实现其选前目标，即“取代非国大、另起炉灶联合执政”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;&lt;strong&gt;非国大的最大失利：新老总统之争的恶果？&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非国大虽然保住了议会第一大党的地位，但无疑是本次大选的最大输家：相比于五年前的大选，其得票率暴跌超过17%，甚至没达到45%的心理底线；选票流失近360万，议席损失三分之一，连续六次大选单独过半的记录戛然而止，“后种族隔离时代”主导南非政坛的地位遭到前所未有的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/04/20240604131031861.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/06/04/20240604131003750.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;南非独立选举委员会2日正式公布2024年大选计票结果，执政党非洲人国民大会在议会选举中获得国民议会（议会下院）400个议席中的159席。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非国大“输麻了”，党内最大的失意者莫过于现任总统、非国大主席拉马福萨。在他执政期间的两次大选，非国大得票率先后跌破60%和50%，率创历史新低，早已令支持者和党内人士不满。本次大选后，拉马福萨进一步被视为非国大败选的“负资产”，要求他下台的呼声不绝于耳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中最引人注目的反对者，莫过于他的前任祖马。去年12月，以祖鲁人民族主义和左翼民粹主义为底色的“民族之矛”党宣告成立，其成员大多为从非国大分裂出来的亲祖马势力，祖马本人也被视为该党事实上的创始人和领导人。该党成立之初，祖马一方面宣称自己要做非国大“终身党员”，另一方面却表示将在大选中票投“民族之矛”，拒绝支持拉马福萨领导下的非国大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉马福萨对此当然不会高兴。非国大迅速暂停了祖马的党员资格，二者公开撕破脸皮。投票日前一周，南非宪法法院采取司法行动，以2021年因藐视法庭罪被判处15个月的刑事监禁记录为由，裁定祖马没有参选资格（尽管印在选票纸上的祖马姓名与头像已经来不及撤下）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/06/04/20240604152957571.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拉马福萨（图左）与祖马（图右）/资料图来自路透&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而拉马福萨政府和非国大的种种“努力”，未能削弱“民族之矛”的支持率，后者最终以超过14%的得票率狂揽超过230万张选票——统计数字清楚地表明，非国大流失的选票大部分都被“民族之矛”（或者说祖马的支持者）分走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其在祖马的家乡、祖鲁人聚居的夸祖鲁-纳塔尔省，“民族之矛”以约45%的得票率高居第一，而非国大沦为第三，继西开普省后丢掉了第二个省份的主导权。由此可见，非国大此次翻车的直接原因其实是一场“内讧”——前总统祖马与现总统拉马福萨的政治斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二人不对付已有多年，早在2018年2月祖马被迫辞去总统一职，旋即遭到腐败、勒索、欺诈、洗钱、受贿等16项司法指控时，他便坚称这是拉马福萨主导的“政治迫害”。与此同时，两派势力在党内的路线和权力斗争愈演愈烈，祖马的司法调查与审判进程也时刻成为博弈的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年7月，夸祖鲁-纳塔尔省爆发了南非政治转型以来最严重的社会暴乱，街头抗议和“打砸抢烧”迅速蔓延到豪登省等全国多地，造成200多人死亡和数十亿兰特的经济损失。拉马福萨不点名地抨击了祖马势力，直指后者的支持者因不满祖马入狱，“煽动、策划协调”了这场暴乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/06/04/20240604131924693.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年7月15日，南非前总统祖马被捕入狱后发生了大规模骚乱 图自IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，只谈权力之争，无法解释过去十年非国大在选举中的“直线下滑”。数百万民众之所以不再支持该党，是因为他们早已不满政府的治理不善，尤其是严重的腐败、高企的贫困和失业率、惊人的犯罪问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
单从宏观数据来看，南非的腐败问题在非洲国家不算严重。根据“透明国际”历年发布的清廉指数，南非处于全球中等水平，但腐败问题近五年来日益恶化，祖马家族、国家电力公司Eskom、军购项目的腐败丑闻便是典型案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南非政府在反腐问题上动作和声音都不小，甚至成立了国家反腐咨询委员会，但在公职部门的反腐工作中往往存在执行不力的现象。由于南非社会长期存在打击“吹哨人”的现象，超过四分之三的南非民众认为普通人举报腐败，会遭到打击报复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
腐败与南非的贫困、失业、治安混乱等问题相伴而生，因此尤为引发公众的愤怒情绪，“反腐”便成为各党派竞争选票的绝佳武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“金砖国家”南非是非洲经济最发达的国家，但过去30年整体发展停滞不前，成为“高开低走”的典型。与此同时，南非又是全球贫富差距最大的国家，基尼系数达到惊人的63。二元经济结构下，多数人只能在经济贡献微弱的低收入岗位谋生，贫困率超过50%，年轻人失业率冠绝全球（45%）。随着基本生活难以保障，南非犯罪现象频发，针对女性的恶意伤害更是日益严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南非民众（尤其是占人口80%的黑人）给了非国大30年时间，寄希望于后者能改变多数人的经济和民生处境，充分挖掘国家潜能，实现“国富民强”，结果事与愿违，这种期待与现实的落差可想而知——本次大选全国投票率降到30年最低的58.64%，可见有多少选民心灰意冷，以致于不愿出门投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加上反对党打出“拯救南非”的口号，围绕医疗、能源危机、腐败、土地问题、非法移民、治安、住房等议题猛攻非国大的软肋，多重因素共同导致非国大在“内忧外患”中遭遇惨痛失利。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8517776868fd0f81120865e897bffd98</guid>
<title>印度离莫迪想要的“领导型大国”，还差什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoruoxi/2024_06_04_736981.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 赵若溪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五年一度的印度人民院选举结果将于6月4日公布，外界普遍认为，莫迪连任几乎毫无悬念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果莫迪顺利开启第三个任期，印度想要成为世界领导者的大国梦想能在这一任期内实现吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;莫迪政府的路径规划：由经济强国走向领导型大国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1947年建国以来，印度始终追求成为“有声有色的大国”，这一目标自尼赫鲁时代起，持续至今。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2014年莫迪执政以来，印度明确将其国际角色定位由平衡力量（Balancing power）转变为领导力量（Leading power），并主动创设议程，力求增加国际话语权。与此同时，印度教民族主义（Hindu Nationalism）的推行，为印度的大国梦想奠定了极富进取精神的意识形态基础。印度的外交政策与其推行的世界观紧密耦合，印度的大国梦想似乎前景光明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出于地缘经济的考虑，莫迪政府将强劲的国家经济力量视为外交政策有效推行的保障。莫迪认为，印度只有成为经济强国，才能实现由地区强国到领导型大国的蜕变。由此，莫迪政府推出了一系列务实的经济外交政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年莫迪上台后，宣布了“印度制造”（Make in India）战略，力求以工业强国，在电子制造、汽车、光伏、制药等领域实施激励计划，启动了阶段性制造业促进计划、生产挂钩激励计划、和国家基建总体规划等配套项目。该战略以扩大对外开放、吸引外资为重点，力图改变“印度制造”业不振境况，政府为此倾注大量精力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月14日，印人党在发布的名为《2024年保证书》（Sankalp Patra 2024）的“施政纲领”中继续提出了一系列提振经济的举措，反映了莫迪政府加速制造业增长和创造就业岗位的执政诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但目前看来，“印度制造”的效果不尽如人意。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/04/20240604083344423.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：印媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以打压“中国制造”遏制中国注定徒劳&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度对“中国制造”持极大抵触态度。自2020年起，印度通过提高关税、限制投资和进行税收审查等手段，寻求单方面对华“经济脱钩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，印度不断提高自华进口玩具关税，导致印度玩具进口量降至原来的四分之一。其次，印度加强了对中国国产手机品牌的税收审查。再者，印度在限制中国投资的同时，推行生产挂钩激励计划，试图取代中国在印度各细分市场的主导地位。最后，印度大规模禁封中国公司开发或运营的APP，两年内禁封范围不断扩大，被禁APP数量已超400个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，印度外长苏杰生（S. Jaishankar）更是表示，为了在“经济战线上对抗中国”，印度应当不惜一切代价全力发展制造业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于印度而言，“印度制造”是无法与“中国制造”完全脱钩的，因为印度对中国的贸易依赖度很高。印度在供应链方面依赖中国产品，如在电子、化工、医药等领域中，印度制造业需要中国的原材料和中间产品，在短期内，完全摆脱这种依赖并不现实。此外，印度选择进口的中国商品具有价格、数量以及贸易效率上的显著优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，虽然印度大力推进对华“经济脱钩”，但事实证明成效不佳——2023年，印度对华贸易逆差高达852亿美元。鉴于印度经济对中国的依赖远大于中国对印度的依赖这一现实，印度在经济战线上对抗中国的努力注定收效甚微。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，中印贸易增加才是“印度制造”的必由之路。“工业强国”一直是莫迪政府长期坚持的发展路径，由此可以预见，印度在发展自身国产能力的过程中，能做的是增加与世界经济（包括中国）的相互依存度，而不是相反。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f2988cb291b5275b8001e520c2335c70</guid>
<title>关键是要解决好认知问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/CuiTianKai/2024_06_04_736973.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
5月31日，外交部前副部长、前驻美大使崔天凯应邀出席第21届香格里拉对话会“在亚太的威慑与保证”（Deterrence and Reassurance in the Asia-Pacific）特别会议环节，与美国海军上将、印太司令部司令帕帕罗（Samuel Paparo），荷兰国防部长奥隆格伦（Kajsa Ollongren），法国国防副参谋长、海军上将旺迪耶（Pierre Vandier）一起讨论，并回答现场嘉宾提问。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/04/20240604074051696.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;崔天凯应邀出席第21届香格里拉对话会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【基调发言】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常荣幸参加讨论，并借此机会向帕帕罗上将表示感谢！不久前，我和几位解放军退役将领到檀香山访问了美国印太司令部，进行了深入、坦诚和建设性的讨论。您陪同我们参观亚利桑那号战舰纪念馆，真的很不错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是我第四次参加香格里拉对话会。幸或不幸的是，我们从来不缺对话议题。在我看来，世界不仅不再稳定，而且相当不确定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个环节讨论的主题是威慑与保证。我们十分需要更好地理解这两点，并找到平衡点。我认为，威慑或保证基本上都是工具或方法，它们更多是停留在战术层面，是由更广泛、更大的战略所支配的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，真正具有战略意义和真正重要的，是我们如何认识世界、如何认识自己、以及如何认识我们在这个瞬息万变的世界中的关系。如果我们将彼此视为潜在的或真正的对手，如果我们将当今世界视为大国竞争的舞台，如果我们认为大国之间必须进行零和竞争，那么，我们可能不得不诉诸毫无必要的威慑，而威慑很可能升级为真正的威胁，甚至是公开冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的情况下，保证就不那么令人信服了，甚至可能是虚伪的。为了在威慑和保证之间找到平衡点，为了真正以正确的方法应对不断变化的全球安全局势，我们必须对世界、对自己以及对我们的双边关系，有一个清晰的认知和理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们的目标是为更稳定、更和平、更繁荣的世界而共同努力，如果我们的目标是构建人类命运共同体，那么即便有分歧（我们之间是会有分歧的），我们仍然可以把对方视为潜在的伙伴，视为可以为共同目标、共同利益而合作的人，那我认为，我们真的不需要多少威慑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们能有这样的互信，那么我们就已经得到了对方足够的保证。这将为我们共同应对全球挑战，包括人工智能、气候变化等一系列挑战奠定良好的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须清楚地知道，想要建设一个什么样的世界、一个什么样的安全架构。让这个全球安全架构行之有效，就必须坚持共同、综合、合作和可持续的原则，否则，冲突就不会停止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们谈一下俄乌冲突，不幸的是，现在仍没法看到冲突的结束。中国在为此努力工作，我们始终支持和平解决方案，希望各方回到谈判桌前。与此同时，中东每天都有平民、无辜的人死去，尽管各国内部都有非常强烈的民意，但国际社会似乎陷入了瘫痪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须正视当下的冲突，正视严峻的全球安全挑战，致力于建立一种真正平衡有效的新型安全架构，这才符合所有国家的利益，尊重所有国家的主权和领土完整，照顾到所有国家合理安全关切。否则，香格里拉对话的议题就会无穷无尽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我当然全力支持香格里拉对话，但我希望我们能在议题清单中加上一些更积极、更有建设性的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/04/20240604074404557.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国印太司令部司令帕帕罗（左一）主动与崔天凯大使（右一）握手致意。帕帕罗表示，“我亲爱的朋友，我们和您一样希望和平”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/04/20240604074442758.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国国防部长董军与美国国防部长奥斯汀在新加坡举行的第21届香格里拉对话会期间举行会谈。（图源：澎湃新闻）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【答问部分】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：您是否认为目前各国提供的保证是足够的，如果不够，希望看到什么样的可行措施？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔天凯：&lt;/strong&gt;我刚刚意识到，我是台上唯一的外交官，也是唯一的亚洲人。首先，我完全理解为什么我们的美国和欧洲朋友如此关注威慑等事情，因为在20世纪，两次世界大战都是在欧洲爆发的，而且欧洲当下仍然发生着冲突，这非常不幸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我非常钦佩基辛格博士，他是威慑等思想的大师。我记得基辛格博士多次告诉我，第一次世界大战是在各方都没有预先计划的情况下开始的，从小冲突演变成了全球战争。所以，必须对此提出警告，即便大家都有不错的意图，也有可能发生糟糕的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，生活在21世纪的我们，必须思考一下，（威慑）方法真的有利于全球和平吗？建立两大相互对峙的军事集团，极有可能爆发真正的战争，甚至核战争。这真的是人民想要的吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而亚太地区，虽然这里也经历过非常严重的战争，甚至在冷战时期，亚洲也爆发过两场大的热战，即朝鲜战争和越南战争。但是，我们亚洲人已经吸取了教训，在过去的几十年里，一直非常有效地共同努力，缔造和平，建设和平，促进繁荣。我们发展出了“东盟方式”，“东盟中心地位”的理念。我们建立了非常有效的区域合作机制，尽管我们仍然存在各种分歧：仔细观察就会发现，亚洲各国之间立场有不少差异。但我们看到了更大的共同利益，并找到了新的方法。也许有机会，我们可以进一步比较欧洲和亚洲的经验教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;现场观众：新安全架构会是什么样的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔天凯：&lt;/strong&gt;我认为，实际上已经有一些框架，比如联合国安理会，它是人类基于两次世界大战教训建立起来的；尽管有些人可能会说，这不是一个非常公平的架构，但它仍然以一种平衡的方式来顾及所有大国的安全需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一架构确实发挥了作用，但当大国之间存在严重分歧时，当它们的世界观完全不同时，即使是安理会也可能失灵。这是非常不幸的。因此，针对某个正在持续的冲突，如果人们继续将五常之一的大国视为敌国，那么我们就没有希望能很快结束冲突、恢复和平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须认识到，所有国家的合法安全利益都应得到照顾，而且应该采取一种平衡的方法。任何人都不应抱有幻想，认为一旦自己在战场上占了上风，就能迫使对方坐下来谈判。这样做，结果只能是延续战争和军备竞赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要想建立一个更有效的安全架构，改进现有的架构，我们必须对安全的真正意义以及如何实现安全，有一些新的理念。我们还必须考虑到一些新出现的可能的安全威胁，比如人工智能。当然，科技进步对人类总体是有益的，但人工智能带来的不确定性很大。这是基辛格博士告诉我们的最后一件事，我们应该共同应对这个挑战。我们已开始与美国就人工智能问题进行一轨和二轨对话。如果我们能加强这一进程，继续做这些能促进和推动相互理解和相互信任的事情，一个新的全球安全架构就有可能逐渐形成。我希望我们能一起做到这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/04/20240604074601459.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;当地时间2024年5月14日，中美人工智能政府间对话首次会议在瑞士日内瓦举行。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们面临着越来越多的全球挑战，有人工智能、气候变化等挑战，也许还有疾病、自然灾害等挑战。我们不应该把安全看作是一个非常狭义的概念，安全不仅关于军事和武器。我们有更重要的问题，人类的生存可能岌岌可危。任何一个国家都不可能单枪匹马地解决这些问题，无论一个国家多么强大，它都不可能独自解决所有问题，我们必须共同努力。我们必须集中精力应对这些更大的共同挑战、共同的安全威胁，即使我们在一些小问题上——也许不是小问题，但也不是无比重大的安全问题上——仍存在分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们仍然可以尝试解决分歧，但我们必须关注全球日益严峻的挑战。这就是为什么我们需要对安全的真正意义有一些新的理解，我们必须努力建立一个新的架构，有效而充分地应对这些挑战。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>