<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d4c31bdb80c0050fb81debc0f538e6e4</guid>
<title>一周军评：俄乌蓄势待发，赫尔松的“冬季风暴”要来了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2022_10_23_663388.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，随着乌克兰进入泥泞季，俄乌前线处于“西线无战事”状态，但实际上双方的小规模攻防并未完全停止。同时，双方正各自积蓄力量，估计未来几周内，乌克兰的烂泥会被冻硬，一场“冬季风暴”似乎已经蓄势待发了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前很多人都在谈论赫尔松局势，认为这里可能会成为俄乌战争的下一个焦点，而且俄军开始撤退赫尔松平民表示他们即将放弃此地，乌克兰将会在一周内夺取赫尔松。那么，真的如此吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们要再回顾一下战争为何呈现出今天的模样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一场未经充分准备的战争&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说，俄军针对乌克兰的特别军事行动是一场未经充分准备的战争。或者说，至少是没有准备打成一场与乌克兰的大规模全面冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄军初期的计划中，应该是以空降兵奇袭夺占基辅，控制乌克兰政府，或者至少也是迅速切断基辅与外界的所有联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用美国人当年的“五环打击理论”来讲就是首先将最高决策层和指挥层给打瘫，这样就能够迅速瓦解乌克兰正规军的抵抗，俄军将可以通过阅兵一般的大规模行军直接将乌克兰军队围困在兵营中，乌克兰各地方政府也会望风而降。估计在这种情况下，只有少数极端民族主义的民团武装会继续抵抗，但这些武装基本集中在顿巴斯前线，他们将会陷入重重围困而被歼灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/10/22/20221022190448870.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;战争初期，俄军抱着只要开到乌克兰军营，他们就会束手就擒的心态开入乌克兰&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但事实证明，俄罗斯对乌克兰政权组织能力缺乏正确的评估。在过去的八年中，乌克兰政府任命在全国各地的右翼官员被证明是忠于他们的意识形态，并且能够凭借各自手中掌握的武装力量和行政体系有效弹压各地的亲俄势力，结果除了赫尔松一地，并没有地方政府在俄军控制当地局势前首先倒戈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然诸如扎波罗热市长望风而逃之类的事情是出现过的，但俄军未能有效迅速趁机控制城市，最后人家又回来了，这你就没办法了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，俄军在北线的作战现在大家也已经有一定线索了，诸如近卫坦克第四师等部队之所以出现绕过苏梅、切尔尼戈夫等地而无法将其攻陷，除了想要迅速合围基辅、哈尔科夫等城市之外，很重要的因素是其进攻乃至行军组织失当，很多部队未能按计划以完整作战序列投入作战，尤其是炮兵部队一度因为在急速的进攻中跑乱了，长时间缺席战斗。这和俄罗斯南部军区部队在赫尔松方向快速行军中仍能够保持乱中有序相比简直是让人摇头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于空天军，按照现在的数据，俄军战争初期投入的出击架次每天约为200-300架次，这个数量大约是海湾战争联军每日出动架次的三分之一到五分之一，对于打击乌克兰这样的对手只能说是达到一个勉强凑合够的水平，战争初期只能完成防空压制和夺取制空权任务，再有几十架次用来给地面部队提供近距离空中支援就不错了，至于战场遮断和后方打击任务，基本上就没戏了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/10/22/20221022190643446.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄军空天军的出动架次完全不足以满足高强度战争的需要&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是因为俄军开战初期的混乱，他们未能达到主要目的，而这带来了连锁反应的结果。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>10ab24746337d4f99f6a29722996b2ba</guid>
<title>后疫情时代，俄罗斯人也需要“重新发现中国”</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2022_10_23_663378.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天是我此次访问俄罗斯的第35天。尽管过去十年，我曾8次来俄罗斯，但每次都是三天、五天或最多一周，开完会就回国，对俄罗斯只是印象层面的了解。此次访问，是我自新冠疫情以来的第一次出国，也是疫情以来第一位访问俄罗斯的中国智库学者，又是俄罗斯特别军事行动以来的一次俄罗斯访问。我希望能够更加深刻地了解俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去的五周时间里，我在莫斯科拜访俄罗斯外交部、欧亚经济一体化委员会、俄罗斯自由经济学会，受邀到符拉迪沃斯托克参加东方经济论坛，再到圣彼得堡国立大学和市政府讲学交流。在此，要特别感谢瓦尔代俱乐部的邀请。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月中旬在莫斯科调整后，出发先后走访了伏尔加格勒、顿河畔罗斯托夫、克里米亚的辛菲罗波尔、塞瓦斯托波尔、雅尔塔、克拉斯诺拉尔、索契、车臣格罗兹尼等城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月底回到莫斯科休息三天后，又飞到雅库茨克讲学与参加论坛，再走访了哈巴罗夫斯克、勘察加的彼得巴甫洛夫斯克-卡姆查茨基。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5个星期，走访14个俄罗斯城市，参加20多场研讨会，与超过100位俄罗斯或当地中国人交谈。接下来，我还计划走访一些城市，比如叶卡捷琳堡、新西伯利亚、摩尔曼斯克。这样的访问经历，中国学者过去应该是没有做过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我将其定义为“重新发现俄罗斯”之旅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天受HSE邀请，希望就四点内容，即重新发现俄罗斯的三点意外、中俄经济合作现状与潜力、重新发现中国的三点推荐、未来中俄合作的建议，与与各位俄罗斯同事交流与分享，更希望得到大家的指导与修正。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“重新发现俄罗斯”的三点意外&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五个星期以来，我有三点“重新发现俄罗斯”的意外惊喜：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，俄罗斯社会的稳定性，超乎我的想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月初以来，俄罗斯军队在乌克兰出现撤退，西方媒体将其视为“大溃败”，甚至有谣言说，俄罗斯发生政变。在9月21日颁布部分征兵令后，还有一些传言，认为俄罗斯人在集体逃兵役。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，我到过俄罗斯14个城市的超市与商场，看到的现实情况是，城市秩序稳定，没有超市货品紧缺，没有市民抢购商品，也没有出现银行挤兑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们与往常一样生活，喝酒、唱歌、跳舞，没有出现明显的日常冲击。2022年俄罗斯通胀预计13%，失业率低于5%。尽管我看到多个城市有排队买面包的现象，但整体上社会运行仍是正常的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/09/15/20220915172157894.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特别军事行动之后，俄罗斯社会正常运行&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
肯定会有少部分人逃兵役，但我曾与约100位俄罗斯人交流，有人焦虑，有人担心，但都相信俄罗斯必胜，都支持联邦政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一场被称为“二战以来俄罗斯最大军事行动”、“冷战以来影响最大的国际事件”发生了将近8个月，却基本不影响绝大多数城市民众的生活。这是令我震惊的俄罗斯社会稳定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二、俄罗斯经济基础没有发生崩溃。只要把改革、调整与刺激落实到位，“脱西方化”俄罗斯经济再度崛起并不是梦想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯资源（石油、天然气、煤炭、粮食等）潜力仍是世界最充足的国家之一。门捷列夫元素周期表中的所有元素，在俄罗斯都能找到。“与西方脱钩”的俄罗斯经济在未来继续存活，是没有问题的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美西方制裁孤立不了俄罗斯，俄罗斯经济抗压能力强，在这次“制裁-反制裁”斗争中，俄罗斯通过资源优势，牢牢把握这次货币战争的主动权，推动了全球经济与货币体系的变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢布成为2022年全球最坚挺的货币。2022年9个月，俄罗斯石油、天然气涨价而额外产生了40%以上财政收入，基本覆盖了对乌克兰特别军事行动的费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据世界银行、国际货币基金组织等机构的估计，战争对俄罗斯经济的影响是-10%到-5%。我认为，这些结论高估了战争冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从卢布升值、俄罗斯财政增加以及将乌克兰东部四州并入俄罗斯的情况看，俄罗斯实际经济生产总值可能是增长的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不得不说GDP只是经济数字，不能代表经济质量。以我的调研经验看，俄罗斯基础设施是相当落后的，经济要素并没有被完全释放，市场活力并没有激发，5G时代的数字化发展尚未开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我与多位当地官员交谈，地方政府追求联邦预算转移支付的热情，远远高于通过当地经济增长而提升财政收入的积极性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有学者评价，俄罗斯的城市建设、高铁、高速公路、机场设施、网络速度要比中国落后10-15年。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/10/20/20221020170353789.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯高铁发展相对缓慢 图自俄媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种评价可能会令各位俄罗斯同事尴尬，但学者须有客观与诚实的追求，我必须说，所谓“落后10-15年”的评价是客观的，在部分基建领域，俄罗斯可能落后中国20年甚至更长时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三、俄罗斯普通人的高素质、浓郁的文化素养与强大的国家认同，令我敬佩，也使所谓“西方肢解俄罗斯”幻想不可能成真。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使在雅库茨克、哈巴罗夫斯克、勘察加这样偏远的地方，普通人都为“身为俄罗斯人”而感到自豪，即使车臣，对俄罗斯的认同感也远超我的想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，我发现，城市里所有人开车，在人行横道前遇到行人时都会停下来礼让。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯城市的基础设施的确陈旧，但是维护细致，即便很老旧的酒店，但房间内仍是干净整洁的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有俄罗斯的城市都有若干个高档次的剧院、高质量的博物馆，俄罗斯人的收入不高，但必须享受休假，喜欢上剧院、参观博物馆等精神享受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯各大表演、艺术、绘画大学比中国更多、更优秀，各地都有许多画家、画廊，艺术气息很浓郁。我认为这是目前许多中国人所不如的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯人的生活高品位，支撑了俄罗斯人的自信，甚至是自负与高傲。但我必须说的是，俄罗斯对外国人的态度，似乎始终保持着高度的警惕。在俄罗斯地方政府看来，“安全”似乎比“发展”更重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯城市的经济开放程度非常有限。外国投资非常少，且外国投资对俄罗斯营商环境的抱怨相当多。外国人在俄罗斯的长期商务签证仍是一件非常难的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缺少足够的外国投资，将使得“脱西方化”的俄罗斯经济增长出现巨大的障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，“重新发现俄罗斯”之旅还在继续，我必须用更长的时间去积累与思考，去挖掘更多的素材与资料。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4a770673dd914bb96bdce1c17575d377</guid>
<title>新时代中国为世界秩序中的“穷人”带来了变革希望</title>
<link>https://www.guancha.cn/AhmadSaeed/2022_10_23_663374.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 艾哈迈德·赛义德】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国北京召开的中国共产党第二十次全国代表大会是中国共产党成立101周年以来最重要的一次会议。十年来，在中国共产党的领导下，中国发生了巨大的变化。新时代的中国为处在世界秩序和未来中被边缘化的群体和穷人带来了变革的希望，对于那些想要控制世界的人来说，中国也起到了很好的震慑作用。因此中国共产党第二十次全国代表大会的成果，将不仅仅是中国的事务，也是全球性的事务，因而受到了全世界的瞩目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次大会，习近平主席作出的重要讲话向世界传递了很多重要信息，从我个人的角度，以下六个方面给我留下了深刻的印象：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.向世界宣布中国的发展道路是寻求合作而非冲突，这样才能达到合作共赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.中国提出了许多旨在促进人类进步的国内、国际倡议，并不是利己主义和民粹主义，这些倡议关切着世界上每个人的安全和福祉，强调人类是休戚与共的命运共同体，我们要避免冲突与对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.中国成为全球最早实现联合国千年发展目标中减贫目标的发展中国家，对全球减贫的贡献率超过70％，并且成功实现了第一个百年奋斗目标，全面建成小康社会，赢得了全世界各国的瞩目和效仿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.在过去的十年里，习近平主席已然成为世界领袖，他深谙具有深厚内涵和底蕴的中华优秀传统文化，为人类进入一个和平与安全的新时代提供了思想理论支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的治国理政理思想得到了国际社会广泛的关注，并被翻译成多国语言，让世界各国得以了解、分析、研究和学习。比如在刚刚结束的2022年沙特利雅得国际书展上，《习近平谈治国理政》第三卷（阿文版）成为我们希克迈特文化展位销量第一的图书，一本政治类图书能得到如此的重视和尊重，这是非常罕见的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/10/21/20221021215353285.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;沙特阿拉伯驻华大使馆二秘拉希迪翻阅阿文版《习近平谈治国理政》（图片来源：新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.中国奉行的外交政策是尊重国家和人民的政策。我认为，中国不像某些西方大国那样，为了自己的利益而干涉他国内政，尊重各国人民自主选择发展道路的权力，坚持走和平发展道路，奉行独立自主的和平外交政策。同样的，世界上大多数国家对中国的政治和外交政策都持支持立场，在台湾问题上的立场就是最好的例证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6.中国文化的自信来源于其自身，而非侵略他人，这也是中国赢得世界尊重的原因之一。在过去的十年里，中国文化通过翻译、出版、传媒、连续剧、娱乐节目等向世界各国人民传播，得到了广泛的称赞和认可。在中国大踏步的发展中，世界距离中国已经越来越近，因此，西方歪曲中国对世界构成威胁的伎俩已经不再引起反响，世界对中国的看法也越来越清晰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个在上世纪八十年代，人口近十亿的大国遭受过极度贫困、饥饿、愚昧和疾病之苦，坚持通过走科学发展观、科教兴国、打造文化软实力等正确发展道路，从落后于世界发展的末端摆脱这一困境，转变为世界强国。面对国际形势所带来的风险与挑战，中国式进步与发展为我们提供了学习与借鉴的范本，而不是不顾国情一味地克隆和模仿。中国的发展模式是世界上许多国家，特别是发展中国家所向往的。中国为世界提供了一个实现民族伟大复兴、妥善应对挑战和危机的范例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国与众多国家都在强调支持多边主义而非单边主义，力求构建公正和平的国际新秩序，要合作不要冲突，分享利益而不是互相剥削，共享成果而不是互相消耗，中国始终在努力创造一个有利于和平发展与合作共赢的国际环境，以期实现世界的安全、稳定与和平，从而增进全世界的福祉与繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，国际关系并不意味着单方面的服务，而是在实现共同利益的框架内，各国本着通过建设和发展来为民生谋福祉的政治意愿，寻求利益契合点和合作最大公约数，并且采用适合该国家发展道路的能力与文化，以实现国家间的长期稳定的发展。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1ed80eec0c723aa56e44b6f62f080e62</guid>
<title>西方话语全方位围剿中国，我们应该用他们听得懂的话语回击</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2022_10_23_663368.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我一直主张建构全面的、透彻、强势的中国话语。因为西方对中国的围剿是全方位的、极具攻击性的。我们要用侵略者听得懂的语言来对付侵略者，军事上如此，话语斗争也是如此。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“开展‘人人国际传播’，才能够用我们自信的态度去塑造中国话语体系。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视10月17日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和上海外国语大学新闻传播学院院长郭可教授，探讨在国际传播中如何阐述中国这一重要命题。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTkxMjQ2NzE5Mg==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
做好国际传播，我认为关键是要有自信的精神力量和话语力量。当年周恩来在重庆国统区，他就那么一个小小的团队，但可以应对国民党的整个宣传机器，外国媒体更是趋之若鹜，周恩来出现在哪里，哪里就是新闻的高光时刻，哪里就是真知灼见诞生的地方。毛泽东主席提出“两个中国前途之命运”，周恩来展现出来的是中国共产党人发自内心的自信：我们代表着光明的中国、未来的中国，这种自信的精神、这种话语体系，感染乃至折服了无数的国内外人士，可以说周恩来是我们国际传播事业的一个光辉典范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们正经历百年未有之大变局。我认为我们这个世界今天也面临着两种前途之命运：中国社会主义代表着世界的希望，美国资本主义代表着世界的绝望，越来越多的国家和人民开始认识到这一点，但我们国内一些学者，一些媒体人长期受西方话语的影响，还认不清这种大势，自然也做不好国际传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一直认为：中国的崛起一定要伴随自己话语的崛起，否则你做对的事情，也会被看成是错的，就像2011年“7·23”动车事故发生后，西方话语对中国高铁进行全面围剿：“政府是坏的，国企是坏的，国企的产品一定也是坏的。”当时我们队伍中很多人一下子不知所措，失去了话语，也就失去了自信。换言之，一个国家的经济力量再大，科技力量再强，物质生活再丰富，如果没有自信的精神力量和话语力量，你再大的成功也可能被否定，你再强的国力也可能归于零。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好在中国高铁经受住了考验，中国正以更快的速度走向世界舞台的中央。过去十年来，在习近平总书记的领导下，我国意识形态领域形势发生了全局性、根本性的转变，党的二十大精神将进一步巩固这种大好局面。然而，中国越成功，西方话语的围剿也会越疯狂，越没有底线，对此我们要心中有数。我们有必胜的信心，粉碎西方的话语围剿并战而胜之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们复旦大学中国研究院从成立之日起就明确提出“解构西方话语、建构中国话语”并付诸于大量的实践。我愿意在这里和大家分享一些自己的心路历程，供大家参考。从上世纪八十年代中期开始，我在做研究的同时，本着“读万卷书，行万里路”的精神，在20来年的时间里实地考察了100多个国家和地区，包括所有的西方国家，一个都没有落，以及70多个发展中国家，我得出两个慎重的结论：第一，西方话语对中国、对西方、对外部世界的主流叙事造成太多问题。西方形成的社会科学，特别是战后在美国形成的政治学、经济学、新闻学、法学等许多内容，都含有大量的“伪科学”成分，我们必须对其进行深度解构，甚至是釜底抽薪地解构，而不是为其当打工仔，或者在其范式下创建所谓的中国学派。与此同时，我们要逐步确立我们自己对中国、对西方、对整个外部世界的主流叙事，这是第一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二就是我们必须通过扎扎实实的原创性研究，形成对中国和外部世界的某种整体把握。唯有这样，我们才能真正读懂中国和世界。用今天的话说，就是要本着实事求是的精神，进行跨学科、综合性的原创研究、理论联系实际的研究，要进入西方话语、跳出西方话语、形成中国话语，要摒弃“洋八股”“党八股”，积极推动中国话语走向社会、走向世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/22/20221022165217532.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“中国模式的魅力”，当时《纽约时报》国际版称《国际先驱论坛报&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2006年11月我在《纽约时报》国际版发文《中国模式的魅力》，提及我自己走访百国之后，发现美国模式在非西方国家总体上非常失败；我当时就预测，对于整个南方世界来说，美国模式将竞争不过中国模式；中国模式虽有不足，但在国际比较中相对胜出，甚至明显胜出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年美国金融危机爆发，我分析了美国模式在美国国内的溃败及其对外部世界产生的极为负面的影响，与国际上一些学者一起提出世界进入“后美国时代”和“后西方时代”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年，我提出中国崛起是一个“文明型国家”崛起的命题，“文明型国家”具有“四超”的特点：超大型的人口规模，超广阔的疆域国土，超悠久的历史传统，超丰富的文化积淀，这“四超”中的每一项都是传统与现代的结合，这一切已经永远改变了整个世界的格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年我的著作《中国震撼：一个“文明型国家”的崛起》出版，成为学术畅销书，同时也引起了不小的争议。当时一篇媒体报道这样评论： 在思想界，《中国震撼：一个“文明型国家”的崛起》的出版使得“中国崛起”“中国模式”的话题更为火热，将所谓的“普世价值派”与“中国模式派”的争论推向白热化。在美国生活了近20年的一位北大教授说，《中国震撼：一个“文明型国家”的崛起》给我们这些受过西方教育的人强烈的思想震撼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但也有论者争锋相对地使用“中国遗憾”一词与“中国震撼”PK，写出洋洋万言批驳《中国震撼：一个“文明型国家”的崛起》。网络上的争论更是尖锐乃至互不相容，“赞声骂声响成一片”。 好在我们国人普遍认同“实践是检验真理的唯一标准，十多年过去了，孰是孰非，一目了然：今天整个世界每天都在感受“中国震撼”“美国遗憾”和“西方衰落”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一直主张建构全面的、透彻的、强势的中国话语，因为西方话语对中国的围剿是全方位的、直来直去的、极具攻击性的，所以我们的话语反击也应该是全面的、透彻的、强势的；也就是当年毛主席说过的，用侵略者听得懂的语言来对付侵略者，军事上如此，话语斗争我想也是如此。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>