<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>d8909579b4bed6a5cc3574458b2ffcd8</guid>
<title>只有做好这两点，基层腐败才好治理</title>
<link>https://www.guancha.cn/FangNing/2022_01_18_622626.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·“不少公务员入不敷出”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：当下提出构建“新型政商关系”，有新肯定就有旧，您能否总结下，自新中国成立以来，我们的政商关系经历了哪几个阶段的发展？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;房宁：&lt;/strong&gt;我们现在所说的政商关系，所谓“政”，是指党政机关及官员干部；所谓“商”主要是指民营企业及民营企业家。进一步讲，中国当下的政商关系可以分两个层面看，一层关系是政府与民营经济的关系，另一层是干部官员与民营企业家的关系。在民间关于政商关系更多是关注官商关系，即干部官员与老板的关系。今天我们讨论的也主要是在这个层面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放前中国长期实行计划经济，1956年搞了社会主义改造，“文革”进一步割了“资本主义尾巴”。那时国民经济基本上实行公有制及计划体制，应该说没有官商关系问题。改革开放以后中国转向市场经济，市场经济条件下出现了政府-市场关系，相应地也就产生了政商关系、官商关系。因此说，官商关系是在改革开放后出现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
官商关系的出现和发展演变是与中国的改革开放、现代化进程同步的。如何认识官商关系，应该从改革开放以及中国工业化、现代化历程，特别是从社会主义市场经济建立和发展的历程中来了解和认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的工作重要内容之一是研究中国现代化进程中的政治发展，官商关系是其中不可回避、必然涉及的课题。换言之，了解官商关系也是认识理解改革开放和中国社会政治进程的一个侧面。这些年我在大量地方与基层调研中，尤其是在长三角、珠三角以及中部地区的调研涉及了不少相关问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到官商关系，首先要知道我们中国的市场经济是怎么搞起来的，中国的民营企业又是怎么发展起来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/18/20210918164209690.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在公众的一般印象里，民营企业的崛起是得益于改革开放的好政策。比如，义乌“拨浪鼓摇出新天地”，政府实行了自由开放政策，搞了“四个允许”（允许农民经商、允许农民进城、允许长途贩运、允许多渠道竞争），使得当地广大贫苦农民的积极性、主动性、创造性喷薄而出，十万农民闯市场。的确，改革开放的自由开放政策调动了中国亿万人民的积极性，进而引发了一场轰轰烈烈的工业化运动。这些都是大家公认的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国工业化、现代化跨越式发展乃至其中的生力军民营企业崛起的奥秘远远不止于此。我在大量基层调研中有一个发现，用一句话概括就是：“在每一个成功的企业和企业家背后都有我们的干部”。中国的市场经济发展和西方不同，它是在政府的组织和支持下形成和发展起来的，所以它才会有这么高效率，才会在短时间内形成这么大的规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国改革开放以来的工业化道路具有“时空压缩”的特性，用短短三、四十年时间走完了西方一百多年的道路。当年中国真是一穷二白。中国内地第一座五星级宾馆广州白天鹅宾馆，是1978年香港的霍英东先生来内地投资建设的。霍英东在回忆录里讲，他建白天鹅宾馆，所有的配件，包括灯具、家具、卫浴设备甚至浴缸里的软木塞子，在中国内地统统找不到，都必须进口。那时候我们真是万事不如人呀！所以大家都很自卑，这也是为什么西方文化能在国内大水漫灌的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/18/20210918165510858.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;霍英东在白天鹅宾馆工地上&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/18/20210918165711307.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1983年2月6日白天鹅宾馆开幕。杨尚昆、廖承志等领导参观白天鹅宾馆的客房。霍英东坐在卫生间浴缸边，介绍宾馆的服务设施。（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年就那么个起点，后来中国怎么就在短时间内发生天翻地覆巨大变化呢？这其中民营企业功不可没。这个大家都承认。但是，你想过吗，如果单靠民营企业家从个体户到万元户、再到工商企业逐渐发展，这个过程会有多漫长？!这其中的奥秘就是有政府以及广大党政干部的支持和帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年前我在浙江台州调研时曾遇到这样一个事例。1984年的时候，台州玉环一位乡长听到贵州某地有个商机，他告诉了一个熟识的个体户老板，建议他去试一试，但老板有些犹豫。这位乡长居然陪着这个小老板一起去了贵州。他们先乘长途汽车颠簸一天赶到杭州，那时从黄岩到杭州的路可难走了。到了杭州没买到火车票，他俩买站台票上车，愣是一路站到了贵州。这就是改革开放之初的“官商”关系呀！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再举知名企业家南存辉的例子。1984年他和胡成中、胡成虎等人创办了一家小厂“求精开关厂”，也就是如今闻名遐迩的正泰集团和德力西电气的前身。1990年代初，为扶持民营企业发展，原温州交通局办公室主任吴炎来到了正泰做党总支书记。吴炎对正泰的企业管理、制度建设、文化建设发挥了巨大作用。吴炎对南存辉本人更是父亲般关爱，指点、培养南存辉成长。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/18/20210918170700371.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;全国工商联副主席、正泰集团董事长南存辉（资料图/新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来吴炎不幸病逝，南存辉无比悲痛，执孝子礼为吴炎送葬。我印象里南存辉没有写过什么书，但他亲自主编了《真情人生：正泰首任党委书记吴炎纪事》以纪念吴炎。我看过这本书，真情诉说，挺感人的。现在这本书还在我书架上搁着呢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今正泰已是中国民营企业500强了。回顾以正泰为代表的民企兴起历程，固然有政策扶持，也有以南存辉为代表的一批卓越企业家的努力，但当地党政组织和像吴炎那样的党政干部的支持和提携也是必不可少的。党在十一届三中全会之后将工作重心转移到经济建设上来，党政军民学全民齐努力，才有今天中国经济的迅速崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是中国改革开放以来官商关系的第一阶段，其中有好多正能量满满的中国故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，事物都有两方面。随着民营企业的壮大，随着整个社会的经济条件、生活条件的不断变化，政企关系、官商关系中出现了另外一方面问题，发生了某种转变。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>023f39b0af4a24762158d0144b2d5cfb</guid>
<title>我要这么改《不要抬头》，再配上中文演职员表，咱们奥斯卡见吧</title>
<link>https://www.guancha.cn/RossDouthat/2022_01_18_622582.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/罗斯·杜塔特 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新片《不要抬头》的故事是要毁灭地球的彗星和愚蠢的美国之间的冲撞。对该片的评价并不高，在烂番茄网站上新鲜度评分只有55%。但是，它在文化上却很成功。在不讲超级英雄的电影就很难有热点的现在，该片在网飞上打破了收视纪录，引起了许多影评人的争论和权威人士的注意，还有左派的批评和右派的赞赏，这些在政治上是出人意料的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照官方说法，该片是一个讲气候变化的寓言。导演亚当·麦凯在网上与批评者辩论时，就这么说的。麦凯在推特上说：“如果你对气候崩溃或‘崩溃’的美国没有焦虑，我不知道《不要抬头》还能传递什么。就像机器人看爱情片时问：‘他们为什么要把脸贴脸？’”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，艺术总是能逃脱创作者的意图。尽管有导演的官宣，但该片的彗星镜头是对气候变化的糟糕比喻。《纽约》杂志的埃里克·莱维茨试图阐述其原因，他的文章是对该片意图干预政策的最佳回应之一。但事实上，在该片开拍之前暴发的新冠疫情更适合这个比喻，疫情是一场迅速爆发、出人意料的威胁，而不是令人痛苦的长期挑战。最终，《不要抬头》作为一部影视作品，只有在表现导演推特里插入的那个词——“崩溃”的美国时才最有效果。相对于片中对美国系统性危机的描述，具体的生存威胁只能算小问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/17/20220117061041820.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《不要抬头》剧照（来源：网飞）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想，这就是该片被关注的最大原因，即使不喜欢它的人也会谈谈它。因为它打开了《火线》和《黑道家族》以来，关于美国衰落的最广泛视角之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，很多批评者认为本片总的来说失败了，我也这么看。因为它充满了指责所有人的冲动，从电视新闻到社交媒体，同时又想传递“相信科学”的信息，这两者存在矛盾。后者确保它对专家阶层、学术和工业综合体的讽刺是最温和的。它的情节最终聚焦一位民粹主义总统的糟糕决定，从而放弃了系统性的批评，换成了意识形态攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该片有对衰落的全面描绘，这正是我们需要的。在此基础上，我打算改改剧本。如果有人请我做该片顾问的话，这部片子可能会是这样：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一幕：业余天文爱好者检查了一些望远镜拍下的照片，发现了这颗彗星。这些照片由政府收集，却根本没有检查。这个发现被一些末日生存爱好者和科技公司的人炒作，而学术权威认为这种说法是错误的，推特对坚称彗星即将撞击地球的用户进行审查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二幕：哈佛大学的一群天文学家证实了彗星的危险轨迹，突然间，媒体开始大肆宣传这一威胁。但是，想连任的右翼民粹主义总统更愿意推迟应对，所以她力捧一位不知名的圣经学院天文学家，后者认为撞击的可能性低于10%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三幕：抗议活动爆发并席卷全国，总统改变了政策，宣布进行大规模核打击。然而，被媒体热捧的美国宇航局负责人，却坚持认为炸毁彗星会使碎片坠落并杀死太多人。他主张按照他此前论文的研究进行更有限的打击，好让彗星偏离轨道。福克斯新闻诽谤他，但主流媒体坚称他的策略是科学，正经人都不应该反对。因此，美国尝试了他的计划，但完全失败了，因为他的论文实际上是基于欺诈性实验，从未在他的实验室之外实现过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四幕：于是总统下令进行彻底的打击，但也失败了，因为大多数核武器都失效了，军方没有检查自己的储备库，因为钱花在了雇佣TikTok网红来招募Z世代入伍上。无奈之下，政府求助于一位马斯克式的技术奇才，他的“大家伙”钻头有望将一枚弹头送入彗星中心。不幸的是，他亲自监督这项任务，在他为推特上的争吵分心时，任务出了致命的差错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五幕：无路可走，美国的一部分人假装彗星不会来，另一部分人加入了一个为白人父权制罪恶举行大规模忏悔仪式的邪教组织。最后一刻，一组中国无人机升空迎接彗星，将其分解，其碎片落入太平洋，由中国的深海机器人打捞开采——但一批碎片“意外”击中了美国大陆，打掉了美国的基础设施，让这个前世界超级大国陷入黑暗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，片尾滚动的演职员表会用中文。我们在奥斯卡颁奖典礼上见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年1月8日美国《纽约时报》网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>018af4fcbd75f8663f4fd9d6e54559a0</guid>
<title>复盘哈萨克斯坦事件（下）：意料之中的黑天鹅</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangyunfei/2022_01_18_622571.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬云飞】
&lt;/p&gt;
&lt;strong&gt;同一个剧场，不同的演员&lt;/strong&gt; 
&lt;p&gt;
上篇讲述了哈萨克斯坦背着什么样的“行囊”走进了2022年，下面就可以简单复盘一下从1月2号到1月9号这一周左右的时间里，到底发生了什么事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，因为确切的信息毕竟还少，不可避免有推测和分析的成分，不排除被之后出现的消息证否，当然也可能是证实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里首先要说一下结论，即1月2号到1月4号，1月5号到1月9号，这两个时间段内所发生的，有很大可能是完全没有必然联系的两个事情，只是前后依次发生，导致人们将其视为一体事件，有因果关系，由此得出很多离谱的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这个结论不仅仅是笔者的个人推测，普京在1月10号集安组织领导人电话会议上也说过类似的话，即因为经济问题上街抗议的人群和拿起武器攻击国家机关的不是同一批人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/14/20220114154211429.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;普京在1月10号集安组织领导人视频会议上一直情绪不高&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月2号到4号，西部地区城市发生游行示威，参与者主要是抗议油气价格上涨和反对疫情隔离政策的人群，这个判断基本上是没什么问题的。这期间有大量“颜革”组织参与，也是没什么问题的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两年中国国内对“颜革”作为政治现象加以重视，这是好事，但是这一过程中也有对“颜革”的大量误解和刻板印象在传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中一个最大的错误认知，就是把“颜革”的实际控制者认作CIA，将“颜革”看作是特务片、谍战片那种模式，有一个统一的中心精心策划、斗智斗勇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实早在上世纪60-70年代，CIA就不亲自指挥“颜革”了，原因是和谍战片里演的不同，各种精心策划的行动计划绝大多数情况下都失败了，猪肉没吃到还惹了一身骚。那之后，就把这些工作外包给各种有活力的民间与学术团体了，各有分工各有用途，平时都是自行发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由学术团体不断的研究制造新的学术议题并加以包装，比如环保、语言、小群体权益保障等等；又由其他团队针对不同社会人群不断推广这些概念，造成目标国人群分裂；又有群体进一步引诱人群极端化，乃至在现实当中推出偶像型领袖，号召在现实中冲击政体。现在的“颜革”并不依靠少数人精心策划，而是靠着大范围波浪式渗透，不断地水滴穿石，最终导致大坝崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，就是由于机构数量众多，大多数已经形成了独立运作的能力，尤其是特朗普上台后曾经掐断过大多经费来源，加之拜登上台后呼吁（忽悠）大家自费搞“颜革”，导致“颜革”技术大范围扩散，而且“颜革”组织更加依靠各个地方的本土势力与资金支持，这也就导致了很多“颜革”活动领先于美国外交政策的“尾巴摇狗”现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最典型的是2020年白俄罗斯爆发的颜色革命，背后主持者是波兰和立陶宛、拉脱维亚这几个国家，特朗普主政的美国压根对这事不感兴趣，不但导致后继无力，还把刚刚和俄罗斯产生重大分歧的卢卡申科重新推到了普京的怀里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈萨克斯坦这次，确实在信息战的层面获得了东欧和乌克兰“颜革”组织的大力支持，基本上还是白俄罗斯内乱期间那几个机构出来指挥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然现在不确定的是，这些机构究竟是所在国支持它们搞乱哈萨克斯坦，还是干脆在赚外快，又或者是闻风而动，看哈萨克斯坦有了动静就立刻跳出来刷存在感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有件事情国内好像很少有人注意到，1月6号，乌克兰国家安全局查抄了位于基辅的一个哈萨克人建立的“颜革”组织，过程当中手段粗暴甚至将主事者牙齿打掉。乌方将其全部逮捕后，要求写保证书不许在乌克兰境内从事反哈萨克斯坦政府的行为，否则就将其交给哈官方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按说乌克兰安全局是被美国方面控制极深的机构，是正宗有“血统证书”并自带干粮的，这一行动恐怕很能说明问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也是在那一天前后，除了少数几个之外，其他各个“颜革”组织就开始陆续和哈萨克斯坦发生的事情切割了，声称和自己没有关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/14/20220114154308444.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;哈萨克斯坦的反对派在基辅的“指挥中心”，其成员被乌克兰安全机关殴打逮捕后上网求助。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，普京在1月10号集安组织领导人视频会议上也说“这一过程中使用了‘颜革’的技术”，而没有强调是颜色革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么1月5号发生了什么？为什么说之前和之后可能是两批不同的人群？1月5号的情况是骚动迅速蔓延到了哈境内所有大城市，新情况是各地的军警都开始陆续撤离游行集会的地点，并且出现了大量有组织的年轻人，立刻开始使用暴力行为攻击政府机关和少数仍旧在执勤的警察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种现象完全不像一般的“颜革”流程。“颜革”通常非常看重拉拢当地军警等力量，尽量将其拉入自己的一方，而不是与其对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是因为“颜革”主要是依靠所谓的软实力扩散，真正的力量并不足以和正式的军警对抗，大多数都是通过漫长的街头对抗和舆论攻击导致军警丧失士气，这时才会派出“颜革”动员人群中为数不多的“武勇派”，袭击少数仍旧坚持维护秩序的军警。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈萨克斯坦则完全没有这一过程，直接进入暴力攻击阶段，如果所谓的“颜革”有这么大的本事，那美国陆军都可以解散了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月5号风暴的中心，并不在各大城市的示威人群那里，而是在首都阿斯坦纳。当然具体发生了什么，目前都是漫天飞舞的谣言和推测版本，并无确切可信的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唯一可以百分百确定的是，一贯以老好人身份出现的托卡耶夫，那天在首都以雷霆手段一举敲掉了政府内外的大多数反对派首脑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个过程中，参与者、组织者乃至被打击对象目前都不是很清楚。在各种推测中，比较靠谱的说法应该是各派认定纳扎尔巴耶夫病情突然恶化，导致纷纷准备摊牌，只不过“反托联盟”还没来得及谈拢条件和有实际进展，就被托卡耶夫抢先动手一窝端掉了，大多数被监视居住而极少数人遭到了逮捕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么这是托卡耶夫临时起意效“高平陵旧事”，还是俄罗斯作为最大受益人，精心策划、严密组织的颠覆行动？目前这两种说法在独联体国家都很流行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体上笔者更加倾向于是临时起意，具体有如下原因。就像前面说过，精心策划、严密组织的颠覆活动，历来都是成少败多，连美国人都改为搞外包了——成功最好，不成功没关系。说是俄罗斯组织的并不是完全没有可能性和可行性，但缺乏其他同类案例来证明它有这种能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，要做到这一点，必然需要哈萨克斯坦内部势力配合，而哈萨克斯坦本身各种组织的执行能力就不行，信息泄露得和筛子似的，就像一个学生常年考试不及格突然拿了个双百分，怎么看可能性都不大。反倒是临时起意突然莽了一波，会把所有人都打个措手不及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，要考虑到普京的个人倾向，虽然在中国人的印象里普京是个骑老虎、赤手猎熊的壮汉形象，而西方国家则认为普京是一个冷酷的特工杀手，但在很多独联体的民众看来，普京一直都是一个爱开玩笑的圣彼得堡知识分子，当然不排除被逼到走投无路会做出绝地反击的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从普京历来行政做事的理念来看，他是一个非常重视维护现行政治秩序和程序正义的人。怎么理解这个描述？有点类似沙俄帝国在19世纪上半叶，拿破仑战争之后克里米亚战争之前的欧洲政策，即维护一切统治者的合法地位不可侵犯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21世纪欧美推广“颜革”的理念，本质上就是人民随时有权推翻“暴君”，俄罗斯则反其道而行之，鼓吹一切使用非法手段推翻现行统治者的行为绝不可行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年出兵支持叙利亚，日后又先后派遣武装人员在南美和非洲活动，所有这些行动俄罗斯的旗号都是“受合法领导人邀请入驻以维护秩序”。如果俄罗斯一夜之间突然改变策略，导致整个俄罗斯对外军事活动遭到目标国的质疑，恐怕也缺乏说服力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最典型的例子是2016年土耳其的“颜革”危机。当时因为土军在叙利亚击落俄罗斯飞机，两国关系陷入冰点乃至在叙利亚大打出手，即使如此，普京也提前给埃尔多安提供了情报让他躲过一劫，哪怕之后俄土两国因为地缘政治利益继续纷争不断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且这不仅仅是对外问题，普京遵守这一准则实际上还有内政方面的考虑，毕竟俄罗斯一直是“颜革”渗透的主要目标。普京如果主动搞秘密行动干涉哈萨克斯坦，等于是给自身的合法性挖墙脚。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>021964ea92aab8605b8a996d58a28b79</guid>
<title>汤加火山爆发：“无夏之年”会再现吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yijingkun/2022_01_18_622570.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 易靖坤】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
老实说，汤加洪阿哈阿帕伊岛海底火山&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;并不是突然活动，早在2014年底到2015初，该海底火山就有活动记录，彼时严重影响了汤加上空的国际航线。然后火山进入大约六年的平静期，2021年12月，火山再度活跃，12月20日的喷发高度达到15公里，到2022年1月3日，火山基本上停止喷发。1月6日，远在太平洋另一端的加拉帕戈斯群岛的沃尔夫火山喷发，成为火山活跃的序曲。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/17/20220117184737610.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;环太平洋火山地震带，黑圈为汤加海底火山位置，箭头为加拉帕戈斯群岛位置。&lt;/span&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;1月13日开始，汤加洪阿哈阿帕伊岛海底火山再度活跃，14日喷发柱达到了17公里，汤加派出地质工作人员前往观测，一些14日的喷发的壮观图片也传来。大家都知道这个海底火山十分活跃会持续喷发，也并没有把它当做很严重的事件看待，直到15日早上都还有网友发博欣赏汤加火山爆发形成的壮观美景，但是谁也不会知道它居然会发生一次大规模的普林尼式喷发。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
北京时间1月15日中午12点左右，随着各大卫星监测到南太平洋上一个巨大的蘑菇云腾空而起，其气势瞬间压过了其南边的低压系统：汤加海底火山大规模爆发了。因为其威力过于强大，此次爆发的实地地面的观测资料无法传出（甚至有理由怀疑是否有近距离的观测资料存在），到目前为止都只能通过卫星资料来观测这次爆发，爆炸的声音在800km外的斐济都能清晰听到，此外远在太平洋北部的阿拉斯加也有监测到爆炸响声。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/17/20220117183233323.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;14日喷发的图片，因为15日的爆炸过于强烈，暂时没有15日大爆炸的图片流出。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
有专家声称这是人类记录到的最响的声音，这次火山爆发是近三十年来最强的火山爆发，这次爆发的喷发柱超过20公里，有可能达到30公里，喷发造成的蘑菇云团直径超过430km，超过上海到合肥的直线距离，如果将火山放置于太湖，那么这个蘑菇云团可以将苏州合肥南京杭州上海无锡等城市囊括其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/17/20220117185048509.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拍摄于15日大爆发前的汤加火山喷发云团的闪电  来自微博：逆生长的辣妈&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;p&gt;
其激起的爆发云团还突破对流层直达平流层，云顶亮温达到惊人的-100℃。云团内部还激发了很强的对流，形成壮观的闪电带。这次爆发把从2014年年底到2022年1月14日，间断喷发形成的火山岛基本摧毁殆尽，汤加在15日大爆发后受到火山灰、海啸、冲击波三重袭击处于失联状态，截至发稿时才刚刚恢复部分通讯，但是可以了解的是，汤加没有出现网友口中“灭国”或者“庞贝第二”等情况，没有出现重大伤亡，但是近岸区域损失较大，具体的损失报告还得等待通讯完全恢复以后才能了解。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ae1a6100a63c74802b421385bf820b95</guid>
<title>南方谈话30周年：小平同志心里着急，深知什么叫机不可失</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2022_01_18_622563.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/18/20220118075300764.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1992年1月，邓小平在深圳，标志着中国改革开放第二次浪潮的掀起。中新社发 唐军 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：邓小平南方谈话的时间是1992年1月18日-2月21日。这是一个非常动荡的时间点，在内部有对改革的不同争议，在外部有苏联解体的大环境。能不能请您详细谈谈南方谈话前我们面临的国内外环境，有哪些潜在的危机？为什么小平同志选择在此时南方谈话？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;当时的外部环境确实异常严峻，1990年东欧发生一系列剧变，1991年12月25日苏联解体，红旗落地，西方世界欢呼雀跃，美籍日裔政治学者福山名声鹊起，他提出的“历史终结论”似乎得到了印证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在内部，也有悲观情绪蔓延，怀疑“红旗能打多久”的大有人在。许多高级干部走向腐败也是从这个时候开始的。不少人惊慌失措，认为再改革开放可能会导致资本主义，结果许多改革开放的措施停滞不前、中国发展速度下滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但此时的邓小平显示了他的过人之处以及令人叹服的远见。其实在苏联解体前四个月，也就是1991年8月20日，他就指出：世界正在发生转折，这是我们的机遇。邓小平显然在危机中看到了机遇，看到了中国特色社会主义的机遇，但他觉得好像周边很多人由于种种原因，还是看不到。我想他心里着急，他是指挥过千军万马的人，他深知什么叫战机，什么叫机不可失、失不再来。所以苏联解体之后才20来天，他就开始了南方视察，他有话要说，一路呼吁要坚持社会主义，要更大规模地推动改革开放，要更为勇敢地拥抱市场经济，要更大幅度地提高人民的生活水平，中国特色社会主义一定能够成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邓小平大概是中国高级领导人中最了解苏联和苏联模式的。他1926年曾在苏联留学近一年，1949年之后又7次访问苏联，会见过当时苏联和东欧的几乎所有最高领导人。他的基本判断是，苏联和东欧首先失败在经济上，失败在人民生活水平停滞不前上，失败在他们的领导人动摇了对社会主义的信念上，所以邓小平在南方谈话中反复强调：“不坚持社会主义，不改革开放，不发展经济，不改善人民生活，只能是死路一条。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国随之而来的迅速崛起印证了邓小平的远见、担当和勇气。中国通过自己的不懈努力，已成为世界最大的经济体（按购买力平价）、最大的贸易国；中国消除了极端贫困，形成了全世界最大的中产阶层；中国还基本实现了全民养老和全民医保，虽然水平还参差不齐，但美国都做不到；中国还走到了第四次工业革命的第一方阵。30年前，世界普遍看衰社会主义制度，今天不一样了，世界普遍看好中国的制度优势。当然，中国越成功，西方攻击的越厉害，但背后是他们的无奈。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/18/20220118075428594.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1992年，邓小平到达武汉（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在您和小平同志的接触中，他对于中国改革开放的思考，有哪些让您印象深刻的观点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;他对开放政策的论述给我留下特别深刻的印象。80年代中期，很多来自发展中国家的领导人见到邓小平，都向他请教怎么和西方打交道，怎么对待全球化，他总是说四个字——“趋利避害”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们只要环顾一下世界，许多国家也对外开放，但真正成功的很少。他们开放了，但往往不是真正“利用”了外资，而是整个国家的经济命脉都被西方资本控制了，甚至国家和百姓的财富都被华尔街金融大鳄洗劫一空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国情况不一样，她有完全独立于西方的政治制度、国防体系、科研体系，她有自己独特的历史和文化传承；她有前三十年所奠定的制度基础、工业基础和社会基础，包括妇女解放、土地改革、教育普及等伟大的社会革命，所以邓小平坚信中国有能力在开放中趋利避害，汲取外部世界的长处，同时保持自己的自主性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邓小平认为中国要大力“利用”外资，但“外资”只能是对中国社会主义经济的补充，是对中国整体实力的补充，中国决不能被外资控制，而是要通过引进外资和其他外部资源来壮大自己，最后反过来超越西方。邓小平多次指出：“现在国际市场已经被占得满满的，打进去都很不容易。只有社会主义才能救中国，只有社会主义才能发展中国……不走社会主义道路，中国就没有前途。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邓小平对中国社会主义深具信心，1989年11月他对来访的外国客人说，“一个冷战结束了，另外两个冷战又已经开始。一个是针对整个南方、第三世界的，另一个是针对社会主义的。西方国家正在打一场没有硝烟的第三次世界大战。……中国坚持社会主义，不会改变。只要中国社会主义不倒，社会主义在世界将始终站得住。”今天中国的崛起完全印证了邓小平的这个判断，现在是美国资本主义开始害怕了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>