<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9179c39e5bd6586710d0ac401668edb4</guid>
<title>一周军评：退役了老军舰，台湾海军上哪补？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2025_01_05_761128.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周跨越了2024年和2025年，但全球战乱并不会因为经历了元旦而有一丝好转。俄乌战场上，一段残酷的单兵肉搏战视频，引发了外界对真实战场图景的反思。此外，台湾地区海军传出要再退役一艘“济阳”级巡防舰，如今已成一个颇具象征意味的事件，表明台海军近年建设走过的层层弯路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; “雅库特大象”与战争本质&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，一则由一名阵亡乌军的头戴摄像机拍摄下来的战斗影像，在互联网上引发诸多反响。这条视频应该拍摄于乌克兰弗勒达方向的战斗中，作为拍摄人的乌军步兵在尝试清缴一座房屋的过程中，与据守屋内的一名来自俄东部军区第68军第39摩步旅的士兵遭遇，双方从步枪互射很快进入贴身肉搏。乌军士兵手持匕首刺伤了俄军士兵，却被俄军士兵夺去匕首反刺数刀后失去抵抗能力。最后，他恳求俄军士兵让他独自死去，俄军士兵则用手榴弹与后续的射击打死了乌军士兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757901660445660&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
这也许是人们第一次通过如此直观的视角看到战场上使用冷兵器短兵相接的场景。之前在也门战场上，也曾有胡塞武装的军人在近距离枪战中打死沙特军人的视频曝出；但相比于双方扭打在一起使用匕首格斗，其令人窒息的程度还是远远逊色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少人由此联想到好莱坞战争电影《拯救大兵瑞恩》中斯坦利·梅利在肉搏战中被德军用刺刀扎入心脏的桥段，并开始感慨战争的血腥与残酷。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/05/20250105104947293.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但打了将近三年的俄乌战争，并非直到此刻才变得这么残忍。在此前的大多数时间里，通过各种方式展现给普通人的战争画面都没有像这次视频这么直接，又或者说通过偷换概念让人们自我屏蔽了其中的可怕：被各种反坦克弹药击毁的坦克，被街角冲出的步兵战车扫射的卡车纵队，被从天而降的弹道导弹炸碎的防空导弹雷达车或发射车……在大多数的战斗画面中，武器装备作为一个大件平台的概念替换掉了士兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使我们知道每一件装备背后都有不少操作它的士兵，但也往往只关注装备的损失。即使在一些FPV攻击单兵的视频里，由于FPV命中后就失去信号的特点与观测无人机的远距离、低画质，震撼性也往往被大幅削弱。虽然无论以哪一种评估标准，眼下俄乌两国武装力量的伤亡都在数十万级别，但由于人员作为一种相对比较丰沛的资源，各方在面对这些数字时反而表现出了某种理智下的冷漠。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/05/20250105105001704.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
即便在理智上能够认知到这些大型技术装备都是由人操作的，但装备冷冰冰的钢铁外壳仍降低了观看者们对战争残酷性的感知&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在两军士兵用刺刀搏杀的战例背后，是战场上几乎无处不在的无人机对双方作战的压制以及各方对这类压制的习惯化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于俄乌都在战场上使用了大量无人机，同时反无人机装备的规模及其效果都远算不上普及，其实际的反无人机效果也视战场情况大打折扣。因此，对于态势感知能力更好的俄军而言，从双方接触线到后方的乌军都会遭到各种类型无人机、乃至无人机引导下的其他弹药的联合攻击。但对于乌军来说，即使数量不足、情报态势保障也更差，其无人机依然能有效打击一线部署或发起进攻的俄军部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在无人机成为某种“环境”的情况下，双方对免于无人机攻击的幻想不复存在，只不过因为无人机给各方造成的伤亡尚未达到完全瓦解进攻的力度，因而双方选择继续在这样的环境下进行进攻作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，外界更关注的还是以美国为首的西方国家对乌克兰的军事援助，以及俄罗斯通过各种方式从朝鲜等地获得俄标弹药的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在去年年末，拜登再次宣布了对乌克兰24.7亿美元的军事援助计划，其中12.5亿来自美国总统的特别提款权，另外12.2亿则来自“乌克兰安全援助倡议”。这被认为是美国总统拜登及其背后的民主党政治派别表明想要继续战争的态度。但仗打到这个份上，谁都明白如此规模的援助除了仅仅让战争继续下去，连让战争局势对乌克兰更为有利也很难达到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，等到1月20日特朗普就任美国新一届总统后，乌克兰战争局势可能会迎来根本性的变化；毕竟决定这场战争命运的国家，一个是俄罗斯，另一个则在远离“世界岛”的彼岸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对乌军而言，之前攻入库尔斯克州的突袭红利在军事上虽然还有所保留，但在政治上已经完全丢掉了。上周，有外媒报道第155机械化旅在战场上出现的种种问题，就很能体现目前这支乌军较为精锐部队的士气情况。作为一支装备了北约援助的重武器，并在法国培训1924名士兵的机械化旅，从在法国时期就出现数十人开小差的状况，在部队向前线开进的过程中擅离职守人员的规模更是接近于该旅可能拥有的一线作战兵力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在故事的最后，155旅在低迷的士气、不足的训练、混乱的组织和缺少无人机装备的战法的情况下实际上已被解散。对于乌军来说，一个整建制机械化旅投入战场后至今一个多月，带给乌军的增益如果只是简单的装备数量的增加，那么其在北约国家经受训练的必要性就值得怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/05/20250105105011169.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图：乌克兰军人与法国军人，图中左侧乌克兰军人左臂蓝黄旗标识下方佩戴的正是第155机械化旅（基辅安妮）臂章
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也反映出2024年乌克兰军队在进行新编部队的训练和整编上遇到的问题，比2023年更加恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，乌克兰军队尚能在维持一线兵力坚守阵地的同时，将相当规模的部队送到后方进行全面北约化整训，并在关键性的大规模战役反攻中将其投入到设定的作战区域内。虽然此后的“扎波罗热反攻”效果不如预期，但这样的后方兵力编训至少能为乌军在某个方向上一度占据主动的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但进入2024年以后，随着乌克兰将最后的预备部队用于对库尔斯克州的闪电攻击并被牵制在北部后，乌军的各种新编部队就只能作为某种“补丁”被迫卷入战场上几个俄军进攻势头明显的方向上去消耗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军目前在几个主要进攻方向上仍有优势兵力和兵器，乌军的抵抗也没有呈现出不可瓦解的趋势。对他们而言，付出合理的代价摧毁乌军或夺占乌克兰的土地城镇既然是一笔可以接受的交易，那么战争就会按照如此的设想进展下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过几轮消耗后，战场上的俄军仍有新下线的T-72/80/90系列主战坦克可用，而乌军能够动员的新坦克变成贴满爆炸式反应装甲的豹1坦克时，从双方总体国力出发的战争结局几乎已经确定了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a27aaf713459cd5964d92aec6dded6f7</guid>
<title>西方对肯尼亚强行输出民主，带来的却是落后、腐败、暴力……</title>
<link>https://www.guancha.cn/IIAS/2025_01_05_761124.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/清华大学国际与地区研究院】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方国家自视为民主化的引领者，积极倡导并推动非洲国家的政治改革与民主进程。然而，西方国家在肯尼亚（以下简称“肯”）的干预实践却揭示了这一立场的深刻矛盾。以美国为首的西方国家通过对肯援助、操纵非政府组织和外交施压，强行输出民主制度，影响了肯民主化进程，导致其国内出现部族主义与政党政治交织、腐败现象严重、冲突与暴力频发、经济与社会发展滞后等制度张力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，本文将通过梳理肯独立以来的民主化过程及现状，揭示以美国为首的西方国家干预肯民主化进程的本质，重点分析美国在肯推行西式民主化的主要方式。其次，本文聚焦于民主化给肯带来的影响，深入探讨肯民主化引发的制度张力。最后，本文认为，肯需从本土文化入手探索适于自身发展的本土民主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、西方国家推动下肯尼亚民主化的过程与现状&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自肯尼亚独立以来，西方国家根据自身利益需求，对肯民主化发展实施了一系列的干预、操纵，形成了肯民主化情况与西方国家战略需求密切相关的特征。根据肯民主化进程和西方国家的干预情况，西方国家推动下的肯民主化可分为5个阶段，包括1961年至1964年短暂的两党竞争时期；1964年至1991年肯尼亚非洲民族联盟（Kenya African National Union，简称“肯盟”）一党制时期；1991年至2002年多党制过渡期；2002年至2013年全国彩虹联盟（National Rainbow Coalition）执政时期；2013至今新宪法下的肯尼亚民主制度时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 短暂的两党竞争时期（1961年至1964年）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为确保在肯尼亚利益，英国操纵了肯独立前夕的政治局势，塑造了肯独立初期的民主化路径。1961年，英国政府解除了对非洲政党的禁令，肯两大政党“肯盟”和“肯尼亚非洲民主联盟”（Kenya African Democratic Union，简称“肯民盟”）实现合法化。1961年3月肯首届大选中，肯盟以61%的选票和19个议会席位赢得选举，而肯民盟只得到16%的选票和11个议会席位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到肯盟政治路线较为激进，不利于保护在肯英国农场主的利益，英国在1962年的第二次兰开斯特制宪会议（The Lancaster House conferences）上支持“分权宪法”和“建立肯盟和肯民盟的联合政府”，以限制肯盟的权力。1963年，马尔科姆·麦克唐纳 （Malcolm MacDonald）成为肯尼亚总督，调整了英国对肯政策，认为“既定的对肯政策会使曾主导茅茅起义的基库尤族报复英国”，“肯盟是英国利益的最佳保护者，其赢得独立大选能让基库尤族自由发挥政治才能”， 决定极力避免肯民盟赢得1963年肯尼亚独立选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得到英国支持的肯盟最终赢得了1963年独立选举，取消了1962年分权宪法，大力推行集权化。到1964年11月底，肯盟吞并了肯民盟，乔莫·肯雅塔（Jomo Kenyatta）任总统，肯尼亚成为了高度集权的一党制国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/31/20241231163549467.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
肯尼亚首任总统乔莫·肯雅塔（Jomo Kenyatta）&lt;span&gt; 维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 肯尼亚非洲民族联盟一党制时期（1964年至1991年）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
独立初期，英国继续强化对肯影响力，巩固了乔莫·肯雅塔的集权政权。在安全领域，英国与肯签署了一系列防务协定，保护亲西方的乔莫·肯雅塔政权稳固。例如，肯政府承诺向英国供应商购买国防装备，还允许英军使用蒙巴萨港，并在肯尼亚山地区开展步兵训练。作为回报，英国为肯军队提供培训和装备，并承诺在发生骚乱或者索马里入侵的情况下提供援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在媒体领域，英国与《东非标准报》（East African Standard）编辑肯尼斯·博尔顿 （Kenneth Bolton）联系密切，经常向博尔顿提供材料，要求刊登有关防范共产主义渗透的文章。在经济领域，英国是肯最大的援助伙伴，也是肯最大的进口国。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政治领域，英国与多个肯内阁官员建立了密切的联系，包括检察总长查尔斯·恩乔恩乔 （Charles Njonjo）、农业部部长布鲁斯·麦肯齐（Bruce McKenzie），还支持他们清除国内亲苏激进派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，1965年4月恩乔恩乔请求英国立即提供军事援助，破坏由激进派奥金加·奥廷加（Oginga Odinga）领导的政变。尽管英国并未掌握任何肯即将发生政变的证据，但仍派遣英国皇家海军海神之子号（HMS Albion）在蒙巴萨候命，还安排了一整营的英国军队在亚丁湾基地整装待命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在情报领域，考虑到乔莫·肯雅塔身体状况不佳，英国密切关注肯总统候选人间的斗争，并通过反颠覆基金（Counter Subversion Fund）资助英国在肯的情报网络，确保英国在肯经济利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美国不断渗透肯尼亚以强化其亲西方倾向，吸引该国为遏制共产主义扩张服务。在1964年桑给巴尔政变、尼雷尔（Julius Kambarage Nyerere）转向苏东阵营之后，美国愈发担心东非地区爆发共产主义革命，因而对肯开展了一系列的渗透。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是针对肯青年开展意识形态渗透，包括为肯青年提供奖学金和赴美留学项目；利用美国之音等媒体传播美国价值观。二是为肯保守派提供财政、情报等方面的秘密援助，帮助其清除奥廷加等亲苏激进派。三是在肯组织并资助了和平与自由文化组织（the Peace with Freedom cultural organisation），以联系肯雅塔教育学院（Jomo Kenyatta Educational Institute）、东非出版社（the East African Publishing House）等有反共色彩的文化机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，面对急剧恶化的周边安全环境，肯积极寻求外部安全援助，美国成为肯主要的军事伙伴。1976年8月，肯与美国签订了一份价值7500万美元的协议，这是肯与英国以外的国家签订的第一份主要防务协议。肯接纳美国在该地区的军事存在，并为美国海军提供蒙巴萨港的通行通道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为回报，美国提供先进的军事装备、训练和援助，包括6500万美元的贷款，可用于购买12架新的诺斯罗普F-5战斗机，为肯尼亚空军提供更好的拦截能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1978年乔莫·肯雅塔去世后，西方国家依据冷战情况变化对肯民主化进程先后做出了截然不同的反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，延续了亲西方外交路线的继任总统丹尼尔·阿拉普·莫伊（Daniel Arap Moi）暴力清除异己政治力量、发展恩庇政治、纵容腐败，还通过颁布1982年第7号《宪法（修正案）法》，成为法律上的一党制国家，使肯盟成为唯一合法的政党。 对此，英美考虑到苏联在东非地区的扩张态势，以及肯重要的地缘战略位置，选择继续支持莫伊政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，80年代末期冷战形势剧变，肯成为英美地缘政治的边缘。一方面，随着1989年柏林墙倒塌，国际社会逐渐步入后冷战时代，肯尼亚的反共立场失去意义。另一方面，由于伊拉克入侵科威特，美国在中东地区获得了军事基地，肯尼亚的战略重要性丧失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，面对肯国内日益高涨的多党制政治改革要求，英美开始向莫伊政府施压，将政治改革作为国际货币基金组织和世界银行援助的条件。在此背景下，没有英美支持的莫伊政府难以抵抗国内的暴力反抗，于1991年12月3日宣布将该国从一党制转变为多党制。但由于反对派严重分裂，肯盟和莫伊赢得了大选。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/31/20241231164538475.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
肯尼亚前总统莫伊（1924-2020）于2004年在肯尼亚内罗毕接受新华社记者采访&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 多党制过渡期（1991年至2002年）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
90年代初肯尼亚实行多党制后，美国对其政治改革的压力有所减弱，两国经贸关系在“非洲增长与机会法案”（African Growth And Opportunity Act）下迅速发展。1993年克林顿（William Jefferson Clinton）入主白宫后调整对非政策，谋求与非洲国家建立新型伙伴关系，强调美非贸易互利。其中，肯尼亚成为撒哈拉以南非洲第一批获准向美国免关税、免配额出口纺织品服装的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
90年代末，随着非洲恐怖组织日益活跃，肯成为美满足全球反恐战略诉求的关键伙伴，莫伊政府的统治得到了美国的支持。冷战结束之初，由于非洲战略价值下降、肯反对派力量弱小且四分五裂，西方国家对肯反对派的支持仅停留在口头上，几乎放弃对肯政治开展实质性干预。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，自1998年美国内罗毕大使馆遭遇恐怖袭击后，美肯安全合作日益紧密，间接巩固了莫伊的独裁统治，助长了官僚阶层的腐败。自1998年美国内罗毕大使馆遇袭后，美国对肯战略的核心从传播自由、民主价值观转向了维护美国安全利益。美国向肯提供了大量反恐援助，并于1999年和2000年多次与肯举行联合演习，代替英国成为肯最大的安全盟友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9·11事件后，美肯安全合作进一步加深，莫伊成为首批签署“反恐战争”协议的非洲领导人之一，允许西方国家在蒙巴萨部署军舰，以支持阿富汗战争。实际上，莫伊将很大一部分美国军事援助用于镇压国内异己力量，维护忠于自己的贪腐网络。比如，自20世纪90年代以来一直反抗土地剥夺的旺加里·马塔伊（Wangari Maathai）遭到警察暴打；勇敢地批评政府行径的约翰·凯泽神父（John Kaiser）惨遭谋杀。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b23de9f6c665b0494b38f1ee47a084cd</guid>
<title>古典学的“好日子”似乎到头了</title>
<link>https://www.guancha.cn/GanYang/2025_01_05_761117.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/甘阳】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一个问题，我想向今天所有参会的各位请教。实际上，这个问题困扰了我很多年，我想，它也不会仅仅是我个人的困惑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年“世界古典学大会”期间，我走到会场外，顺便看了下中国古典学研究成果展。首先看到的是《四库全书》，旁边摆着《儒藏》。至于是否还展示了《道藏》和《佛藏》，我没有特别留意。但我想，今天没有人有权利或资格说，只有《儒藏》属于中国古典学，《道藏》不属于。同样，也没有人可以说，只有《儒藏》和《道藏》属于中国古典学，所有佛经都不算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，谁敢说出土文献不是古典学？谁敢说敦煌学不是古典学？谁敢说三星堆刻符不属于古典学？还有中国美术、中国书法，哪个不是中国古典学的范畴呢？这引出了我的问题：什么不是古典学？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这正是我们目前面临的尴尬：古典学成了一个至大无外、囊括天地的概念。严格来说，“中国古典学”现在只是一个代名词，代表了中国传统学问的总和。没有人敢断言，什么不属于中国古典学，因为只要这么说，就会争论不休。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，古典学在中国今天正面临最好的机遇，但同时也面临最大的难题，这个最大难题就是中国所有古典学问都是中国古典学，但问题在于，如果什么都是古典学，也就等于什么都不是古典学。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/02/20250102110038295.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《四书大全（明内府刻本）》收藏于北京大学图书馆&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，这实际上体现了过去二十年左右古典学在中国的状态。我把这一阶段称为“以无限开放的态度讨论无限开放的古典学”时代，或者说“跨学科的古典学”时代。如今，这个“好日子”似乎到头了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么说是“好日子”？因为从前古典学比较好玩，几乎不涉利益，可以无限开放，一应俱收。正因为古典学在中国大学历来不是一个学科或专业，以往十多年的“古典学年会”实际上成为了非常生动活泼的跨学科交流合作平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但以“世界古典学大会”的举办为标志，现在大家纷纷开始谈论古典学的学科建设问题，古典学在中国也似乎走向了“学科化的古典学”的第二阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么是学科建设？学科、专业、院系，都是现代大学制度的产物。一个学科想要成立，首先必须明确界定“自己不是什么”。比如，数学不是物理学不是化学，哲学不是文学不是史学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管一个研究中国哲学的人，一定会阅读大量的中国史学、中国文学，甚至可能会写一些涉及中国文学或史学的文章，但是没有人会说自己的研究领域是“中国哲学加中国文学加中国史学”。各个不同人文学科的边界是相对清晰的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现在情况变得模糊起来。我已经注意到，有不少人的简历发生了变化。某某教授、博导，主要研究领域变成了“中国哲学和中国古典学”或“中国古典文学和中国古典学”。这个后缀其实是含义不清的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假如开学术会议碰到某个以前从不认识的人，如果他上来对我自我介绍说“我是研究中国哲学的”，我大体知道他是干什么的。但如果他上来就说“我是研究中国古典学的”，我其实压根不知道他具体做什么，我的第一个反应很可能是：这是个民科。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以往十多年间，由于古典学在中国的特殊性，我们以无限开放的态度来讨论无限开放的古典学。这种态度带来了一个显而易见的问题：古典学，特别是中国古典学，没有明确的外延，也没有清晰的边际。现在虽然大家都开始在讨论所谓学科，但实际上，基本的态度仍然和以前一样都是无限开放的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五年前，在第七届全国古典学年会上，我曾说过：无限开放可能会是一个问题，但我当时仍说目前无需在意，大家可以再讨论十年、二十年再说。现在，五年过去了，我想正式提出一个问题：在座的各位，谁能清楚地界定，什么是中国古典学，什么又不是中国古典学？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哲学系的学者在讨论“什么是哲学”这个问题时，尽管争论激烈，我说你那个不是哲学，你说我那个不是哲学，但无论如何，彼此仍然清楚对方是在说哲学，因为哲学的边界是相对明确的。如果一个中文系的学者声称自己按中文系规范所写的论文是哲学研究，哲学系的学者多半会理直气壮地告诉他：“这不是哲学。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果任何研究中国古代学问的学者都能宣称自己在研究中国古典学，这会导致古典学变成一个没有尊严也不受尊重的领域。所谓现在古典学的“好日子”到头了，我想说的是，从前没有利益之争，大家可以无限开放地讨论；现在，尽管实际上仍然没有太多利益可言，最多是得到了国家的一点支持，但已经出现了蜂拥而起的局面，彼此开始相互否定：“你不是古典学，我才是古典学。”如果我们不能厘清学科边界的关系，那么我恐怕古典学迈向学科化的过程，可能会沦为人文学科内部无尽内耗和徒增纷争的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/02/20250102110139646.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年11月7日首届世界古典学大会在北京开幕&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得古典学在中国的问题，放在古今中西的视野下看，涉及的是中国传统学问与现代大学建制之间关系的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去一百多年来，中国的传统学问大致上被转化为现代大学的人文学科系统，以文、史、哲三系为主要架构。现代大学系统使得传统学问可以在现代大学以现代学术的方式被传授、研究，但与此同时，大学的体制对这些学问也有严格的规约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统的书院教育，或者现在民间的一些读书会，可以花十年时间专注于阅读某部经典，深研不辍，无限推演。但大学教育却不允许这样做，一门课程必须在一个学期内讲完，至多延到两个学期，比如“中国古代史”，通常被划分为上下两门课，这是大学的体制性要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在当我们想要界定古典学，追问什么不是古典学时，争议自然不可避免。如果今天有人说“中国哲学不是中国古典学”，一定会有人站出来反对，认为这是对哲学的排斥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此我们必须找到一种具有公心的方式去探讨这个问题。当然，我并不天真，认为可以完全排除利益之争，但我们仍然要讲出一个道理来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，首先应该确立的第一条是尊重现有学科的边界。如果古典学在中国想要真正成立，就不能随意侵犯其他已经建立起来的学科的领地。古典学不能宣称自己包打天下，这是行不通的，其他学科也不会允许。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反过来说，已经站稳脚跟（well-established）的学科和专业，也没有必要额外再给自己套上一个“古典学”的帽子。例如，中国考古学不是古典学吗？谁敢说不是？中国古文字学不是古典学吗？谁敢说不是？但问题在于，有没有必要把这些成熟的专业加上一顶“古典学”的帽子？没有必要，完全没有必要！因为把它们叫做古典学并不会增加它们的学术内涵，反而徒然模糊了它们的学科边界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假定明天有一个重大考古发现，或者新破解了一个甲骨文，报道说“中国考古学取得重大突破”或“中国古文字学取得重大突破”，我们可以立刻明白大致所指为何；但如果报道说“中国古典学重大发现”，没有人知道说的是什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国哲学的情况同样如此。中国哲学的学术共同体已经非常清楚地界定了中国哲学的范围，如果将中国古代哲学纳入“中国古典学”，只会引发混乱甚至争斗。加一个“中国古典学”的标签，无非是披上一件看似华丽的外衣，并无实质意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
概言之，过去百余年间已在中国大学中充分体制化的学科，没必要再额外冠以“古典学”的名义，否则不过暴露对本学科的不自信。我们需要用排除法，把这些已有明确边界的领域排除出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果今后真的能够形成一个独立的“中国古典学”学科或院系，它一定不是中国哲学，不是中国文学，不是中国历史学，不是中国考古学，不是中国古文字学，尽管中国古典学可能和所有这些专业都有深刻关系。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b0b6a0ea05afa0a40931f8e8da72c34c</guid>
<title>人民城市建设，具有深远的全球意义</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2025_01_05_761116.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“人民城市让生活更美好，这就是中国人每天都在进行的伟大的实践。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“人民城市理念，非常鲜明地体现了我们党全心全意为人民服务的根本宗旨。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“社会主义有一个现代性，就是强调社会、强调集体的力量，集中起来干大事。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年的11月，习近平总书记在上海杨浦滨江考察的时候提出“人民城市人民建、人民城市为人民”，从此，“人民城市”也就成为了中国城市发展的目标和方向。在12月30日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和原上海杨浦区区委研究室主任的胡峻老师就五年多的时间来，人民城市建设的生动实践进行了深入对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/03/20250103143332293.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.bilibili.com/bangumi/play/ep1340213?spm_id_from=333.337.0.0&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《这就是中国》第265期&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为演讲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年上海成功举办了举世瞩目的世界博览会，当时的主题是“Better City，Better Life”，中文翻译成为“城市，让生活更美好”。其实我认为更准确的翻译应该是“更好的城市，更好的生活”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为城市不仅可以使生活更美好，也可以使生活更糟糕。以美国为例，枪支暴力、吸毒、抢劫、盗窃越来越多地充斥着许多美国城市，所以搬离城市、搬离市区几乎成了多数美国中高收入者的不二选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，我可以肯定地说：人民城市让生活更美好，因为这就是中国人每天都在进行的伟大的实践。2019年11月，习近平总书记在上海杨浦滨江考察时提出“人民城市人民建，人民城市为人民”的理念，强调“无论是城市规划还是城市建设，无论是新城区建设还是老城区改造，都要坚持以人民为中心，聚焦人民群众的需求，合理安排生产、生活、生态空间”“努力创造宜业、宜居、宜乐、宜游的良好环境”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个从小在上海长大的上海市民，我对上海人民城市建设的这几点感触尤深。首先是上海的母亲河黄浦江两岸全部开放给公众，这在世界上是绝无仅有的。在其它国家，稀缺资源往往留给富人群体或者豪华酒店，公众能接触到的稀缺资源很有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在中国上海，黄浦江两岸滨江45公里黄金岸线，现在已经全部打通。由漫步道、跑步道、骑车道组成的浦东滨江绿道，已经变成了广大市民生活休闲的黄金岸线。美轮美奂的上海外滩的天际线，成为了大众休闲娱乐健身的最佳去处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海的“一网通办”和“一网统管”建设也卓有成效。对于普通市民来说，许多办事开证明之类，不再像过去那样要到办事机构排长队，现在大都可以“一部手机，基本搞定”。这一跨越的背后是城市数字政务服务的巨大进步：通过流程再造、打破部门间的数据壁垒，实现线上线下，一个平台、一个窗口统一办理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，“一网统管”意味着城市数字化治理已经成为常态，“一屏观天下、一网管全城”已经是上海城市治理的标配。以浦东新区为例，“一网统管”的场景包括：城市安全风险综合监测预警、街面秩序管理、垃圾分类、大型饭店综合监管、道路管养、耕地保护与用途管控、智慧气象、民情民意智慧感知以及数字孪生城市等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海这些年一直在推行“15分钟生活圈”，也就是在15分钟步行的范围内，让居民享有日常生活所需要的如学校、就医、养老、休闲、基础性的商业服务等几乎所有的基本服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一直认为上海是全世界生活最便利的城市之一，营业时间超长的便利店无处不在。但“15分钟生活圈”这一概念进一步提出了形成“宜居、宜业、宜学、宜养、宜游的社区生活圈”的要求，让老百姓在家门口就能享受到比较舒心的民生服务，如社区食堂、医疗诊所、托儿所、托老所等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，上海市中心城区多数地区已经基本实现这个目标，而且这个目标本身还在不断地迭代升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多街道社区的“党群服务中心”也如雨后春笋般涌现出来。普通人光看这个名字会以为这是党员干部学习文件的地方。其实“党群服务中心”是一种整合公共资源、为市民提供服务的大型综合体。这几年上海把党建中心、社区服务中心、市民中心等等，都整合成一个又一个的党群服务中心，里面一般设有社区食堂、阅览室、诊所、亲子空间、咖啡店、健身房、舞蹈室、放映室等设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多中心还经常举办市集、艺术展、公益讲座、法律咨询等活动。离我们演播室不远的大宁街道党群服务中心就是一整栋大楼，服务五万多居民的大型社区，它拥有超大规模的阅览室、各种健身设施、各种适合不同年龄的教育课程，一楼还设有快递小哥和户外工作者的休息驿站。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/03/20250103143708628.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
大宁路街道西部党群服务中心&lt;span&gt; 静安区人民政府&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
位于市中心的湖南路街道党群服务中由于其地理位置靠近沪上许多网红打卡地，其内部不仅设有咖啡店、社区食堂、中医诊所等设施，还利用街道的音乐学院、交响乐团、歌剧院、越剧院等文化资源，经常邀请文艺名家举办讲座。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平总书记在上海考察时曾经这样说过：要注意把社会主义核心价值观日常化、具体化、形象化、生活化。我认为上海党群服务中心建设就是这种探索的有益尝试，也就是让人民群众在生活中具体感受到社会主义的温暖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且党群服务中心多数都有菜品丰富的、价廉物美的老年食堂，一般优先给本社区的长者使用，体现了我们敬老的传统。同时，它们也对普通民众开放，不少附近的上班族、出租车司机、外卖员等也在这里吃饭，这就是对所有普通劳动者的尊重。社区中心从亲子空间到歌咏会等各种尊老爱幼的安排受到许多居民的喜欢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海今天人民城市建设的实践，实际上也是全国人民城市建设的一个缩影。今天，中国的每个城市，几乎都建立了一体化的政务服务平台，让群众办事最多跑一次；几乎都在推进“一网通办”“一网统管”；几乎都有各种形式的“百姓议事厅”；几乎都在落实“花园城市”理念；几乎都有城市生态修复、古建修复等城市更新工程；几乎都有丰富多彩的各类社区中心、党群服务中心、长者食堂、老年助餐点等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国政府最近推出的过境签证免签，使许多老外也感受到了中国人民城市建设带来的震撼。他们在中国城市感受到了难以想象的安全感，许多老外故意测试，把自己的笔记本电脑和背包放在餐桌上，离开一段时间，结果发现没有任何人触动这些东西。他们在中国城市感受到难以想象的安静清洁，因为街上行走的是电动车和电动自行车，噪音低，尾气少。他们在中国城市感受到难以想象的便捷交通，地铁、高铁、机场都是最现代化的，而且价格合理。他们在中国城市感受到难以想象的各种便利，从食不厌精的美食，到四通八达的地铁，从畅通无阻的手机信号到无处不在的快递、外卖等各种服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人讲，百闻不如一见。这些外国人在中国旅行所受到的震撼，就是他们感受到了我们人民城市建设带来的震撼，也让他们感受到了西方精心构筑的“信息茧房”的愚昧和愚蠢。我想最终他们也会认识到，“人民”这个词，在中国是神圣的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年，毛泽东主席宣布，中国人民从此站起来了。我们说人民共和国、人民政府、人民军队、人民教师、人民警察、人民英雄、人民艺术家等等。我想最终他们还会认识到，“人民”这个词在中国不仅是神圣的，而且也是具体的、生活化的。他们今天在中国城市中所感受到的一切，就是人民城市使人民的生活变得更美好的具体实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，尽管我们所取得的成绩离我们的目标还有相当距离，我们现在还存在种种不足，但我们今天达到的水平已经震撼了这个世界。中国城市的进步正在开始重新界定基于西方经验形成的所谓“城市化”、“现代化”、“现代性”等概念。正是从这个意义上，中国人民城市建设所做的一切，已经具有了更为深远的全球意义。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>