<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>30f669b758df8135f4c29990017ef3dd</guid>
<title>130年过去了，甲午战争中北洋水师真的“渣”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangqin/2024_07_26_742777.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/07/26/20240726114154194.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张嵚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是甲午战争130周年，也是举世闻名的黄海海战130周年纪念日。近年来，随着中国军力尤其是海军的日益强大，人们似乎已经越来越少提及清朝末年那支争议巨大、但最终成为中国屈辱史脚注的北洋舰队和那场最终导致台湾及其附属岛屿被割让的甲午战争。这也使得老一辈人对于北洋舰队的战力印象也停留在了上世纪六十年代和九十年代的两部著名影视作品里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪六十年代，一部甲午海战题材的老电影里，曾上演过这样的“名场面”：北洋水师操练在即，“致远号”的大炮却哑了火。细究原因，原来舰上主炮的炮弹里，倒出来的竟全是沙子。男主人公邓世昌面对一堆沙子时的悲愤表情，让多少上了岁数的观众，至今记忆犹新。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/25/20240725162724938.jpeg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;483&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《甲午风云》（1962）剧照&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在三十年后，上世纪九十年代，某汇聚了国内一线老戏骨的北洋水师题材电视剧里，又有了更炸裂的场景：惨烈的黄海大战战场上，“掺沙子”的北洋水师炮弹，准确命中了日本旗舰的弹药库，日本舰队的水手们纷纷跳海逃命，连联合舰队司令都吓得近乎瘫倒，谁知这“掺假”的炮弹，居然真没爆炸。躲过一劫的日舰司令，在剧终时也一声长叹，说出了一段名台词：“如果不是那颗没爆炸的炮弹，今天屈辱求和的，恐怕就是我们”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜这类“名场面”所赐，今天说起那场“吾国四千年大梦之唤醒”的甲午战争，很多粗读历史的票友们，张嘴就能说出不少类似的“北洋水师段子”，诸如“炮弹掺沙子”“炮管晒衣服”等说法，早就在各类媒体上满天飞。却很少有人想一想：这靠谱吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是近年来，随着对于近代历史史料系统性梳理的推进，越来越多的证据证明这些影视资料描写的历史并不那么靠谱。130年过去了，正确认识甲午这段历史，就要从辟谣一些流言开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、北洋水师输在“炮弹掺沙子”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然“炮弹掺沙子”的一幕，让多少影迷愤怒到今天，但这却是当年这部老电影，一个不小的乌龙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，在甲午战争爆发的前夜，全世界绝大多数的海军，包括几个西方强国的海军，其所用的炮弹，绝大多数都要“掺沙子”。这种炮弹的学名叫“实心弹”，其内部往往不填充火药，而是填充沙土。其弹头尖锐，发射时凭着强大冲击力砸穿敌舰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在19世末，海战的主力是蒸汽机铁甲舰，能够洞穿铁甲舰舰体的实心弹，既价格便宜，又杀伤力强大，因此深受各国海军青睐。特别是晚清的北洋水师，不但大量装备实心弹，而且早已实现了国产替代。而甲午战前北洋水师各舰的实心弹，主要由天津军械局提供。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/25/20240725163343268.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
定远号与后世无畏舰在武备等方面差距极大&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，拿着“炮弹掺沙子”来证明北洋水师的“腐败”“落后”，显然是找错了对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但虽说“倒出沙子”没有毛病，老旧的炮弹问题，却真是北洋水师的一大败因。当时克虏伯公司的炮弹根据研发年代不同，主要分为“1880年前式”和“1880年式”两类，后者的穿甲弹和开花弹长径比都大于前者，威力也要大于前者。但在甲午战争开战前，虽然诸如“济远”、“经远”等装备1880年式舰炮的巡洋舰已经换装了新式炮弹，但是定远级的305毫米的主炮，几乎全配备“1880年前式”炮弹。这也就意味着，仅仅大口径主炮炮弹的杀伤力就生生地被削弱了一节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且作为北洋水师的对手，日本舰队的更新换代速度，远远大于北洋水师。甲午战争前，日军舰队的巡洋舰，大多是没有舷侧装甲的穹甲巡洋舰。北洋水师的实心弹一旦打中它，通常都是击穿军舰，甚难以甚至无法引发爆炸从而造成结构性破坏。真正能对它形成有效打击的，是当时不被世界海军重视，但是在命中后能炸响燃烧的开花弹。但问题是，当时清朝的军工业，根本没有生产开花弹的能力。一直到黄海海战前，北洋水师“定远”“镇远”两艘主力舰上，每一门305毫米克虏伯炮，只能分到14枚开花弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个数字对于接下来的战争来说，真是杯水车薪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更要命的问题是，虽然“炮弹掺沙子”是合理现象。但实现“进口替代”的北洋水师，其军工水平之低，却是令人发指。北洋水师提督丁汝昌，在写给天津军械局的信里就指出，其提供给北洋水师的炮弹，很多都尺寸不合格，以至于“曾送恳贵局代为刮修”。甲午战争后，定远舰大副沈寿堃更哀叹说，北洋水师的炮弹，“有大小不合炮膛者，有铁质不佳，弹面皆孔，难保其未出口不先炸者。即引信、拉火，亦有多不过引者”。炮弹质量之差，令人瞠目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反而是对手日本那边，不但在军舰方面加速更新，其炮弹更取得关键技术突破。炮弹里大多加入了新型的苦味酸炸药，于是日本的炮弹一旦命中北洋水师战舰，往往会带来更大杀伤。比如被击中的来远舰，整个战舰起了大火，舱内温度迅速到了二百度，很多部位被烧成了铁架……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比起“炮弹掺沙子”带来的愤怒，晚清王朝在甲午战前的保守封闭乃至军备废弛，几乎都刻写在了一枚枚实心弹上。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>df994261cb62ec764eef2c57bf577f86</guid>
<title>让美国礼崩乐坏的“觉醒病毒”，是怎么滋长出来的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2024_07_26_742768.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，马斯克再次把“觉醒病毒（Woke Mind Virus）”这个词搬了出来，讲述了他儿子变性的故事。在马斯克的描述里，他儿子诱骗他签署了变性同意协定，并且在之后断绝了父子关系。马斯克认为是“觉醒病毒”害了他的儿子，并且从此誓言要跟这个“会摧毁现代文明”的病毒斗争到底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，所谓的“觉醒病毒”到底是什么意思，马斯克其实没有准确的定义，有的时候他甚至将其称为“换了标签的共产主义（Rebranded Communism）”或者“文化马克思主义（Cultural Marxism）”——因为他声称自己的儿子成了“马克思主义者”。考虑到马斯克混乱的家庭关系和马斯克个人的控制狂特质，变性大概率不是他们父子关系破裂的首要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/26/20240726092106800.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
新闻截图&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但无论如何，马斯克发明的“觉醒病毒”这个词，在美国被越来越多的共和党人所接受并欢迎，用来泛指一切民主党所支持的“政治正确”、“身份政治”文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果关注欧美近些年的文化产业，我们会发现不管是影视还是文学还是游戏，都喜欢夹带各种“政治正确”的元素。那些少数群体的代表，不管是否合适于主题，你总要迫于或明或暗的压力加进去，即便会让作品显得不伦不类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如奥斯卡奖就有明确规定，需要竞选作品满足一系列包含少数群体的标准，从而保证所谓“DEI（多元、平等、包容diversity，equality，inclusion）”的精神。而游戏业也有各种团体负责审核游戏是否符合“DEI”标准。前一阵就有传言说，游戏“黑神话”的制作公司因为拒绝了名为“Sweet Baby Inc”的政治正确顾问公司“勒索”700万咨询费，就遭到了欧美游戏评论网站的恶评。传言是否属实尚不清楚，但“Sweet Baby Inc”确实是一家在游戏业界很有争议的公司：他们表面上是帮助游戏公司制作更符合DEI标准的游戏，实际上却被很多人认为是个敲诈游戏公司的审核机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
别说文化产业了，教育界也一样。比如我所在的匹兹堡大学政治学系，退休的俄罗斯老教授就抱怨，这两年系里为了推进DEI工作，招募了符合DEI身份的教授，研究DEI课题的教授，以及负责DEI工作的职工……这一来一回制造了很多岗位，就把本来应该研究俄罗斯的岗位给挤走了，让系里面对当前世界局势两眼一黑。当然，考虑到拜登内阁还为了政治正确，挑选了一位在上任后还偷行李的能源部核能办公室副部长，我觉得匹大好像也没那么离谱了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/26/20240726092149568.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
新闻截图&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克这次又提到“觉醒病毒”，背景是加州刚通过了一条很离谱的法律，禁止各学区在学生变性的时候通知其家长，除非学生本人同意。所以很搞笑的是，美国的孩子们在还不能喝酒的年纪，就已经可以不通知家长就变性了。马斯克直接借此表示要把公司从加州迁到德克萨斯。不过话说回来，考虑到很多当代美国家长本来就不怎么负责，这法律可能也没那么离谱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从某种角度看，“觉醒病毒”似乎让美国“礼崩乐坏”。但是问题在于，为什么从上到下都有人在支持这些所谓的“觉醒病毒”？通过那些看似离谱的法律，挑选那些看似离谱的人？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，都是政治需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
LGBT群体虽然是少数，但是他们拥有着超出其人口比例的政治影响力。从LGBT群体自身的角度来说，为了争取自身的利益，他们需要有着比主流群体更加强烈的政治意愿和更加强大的行动能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/26/20240726092229368.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
哈里斯选举宣传图&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a171cd04352e5e054395357371f88dab</guid>
<title>董宇辉离职，揭示了MCN普遍面临的一个大难题</title>
<link>https://www.guancha.cn/axing/2024_07_26_742766.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
7月25日，东方甄选在港交所公告，董宇辉离职，并将收购“与辉同行”，独立运营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据媒体报道，董宇辉于2019年加入新东方在线，2021年，随着新东方向直播电商转型，董宇辉成为东方甄选的主播之一，次年因双语直播带货视频走红。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在爆火一年多后的2023年12月，“小作文”风波爆发，粉丝就公司管理问题及董宇辉在东方甄选的待遇等提出质疑。当时事件以东方甄选CEO孙东旭职务被免、董宇辉成立由东方甄选100%控股的个人工作室“与辉同行”作结，如今看来这些处理是貌合神离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“小作文”风波爆发时，阿星曾在其公众号“靠谱汇”撰文探讨头部IP自主权和MCN之间的矛盾问题。观察者网获授权发布，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 阿星】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三年前，我写《媒体化战略》，探索传统企业转型做互联网业务的时候，提出“员工做自媒体、企业做MCN”的组织策略，当时市面上还没有东方甄选这样的员工做IP、企业做MCN的案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两年，头部自媒体IP（也被称之为“超级个体”或者“超级IP”）与他们背后的MCN之间的联系被越来越多的公众网友所知晓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而超级IP和MCN之间的矛盾在双方做起来后随之出现了，比如这几年的微念和李子柒、格力和孟羽童，再就是现在的东方甄选和董宇辉，基本上问题都出在账户归属和利益分配上。这并非是偶然的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于头部IP自主权和MCN之间的矛盾是怎么产生的？又如何解决？这些是已经媒体化的公司不得不面临的考验和有待解决的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为一开始公司没有预料哪个IP能够火，作为机构会比较强势；等IP做起来之后，接下来一段时间还会被当作打工人来对待，而事实上，“谁给谁饭吃”已经反过来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/26/20240726090516906.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
董宇辉和俞敏洪&lt;span&gt;直播截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当IP火了之后，自带流量和粉丝，明眼人都能够看出来，是头部的主播IP给机构饭吃。机构给主播的工资相对于流量带过来的巨大变现收入而言已经微不足道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而粉丝们并不了解MCN幕后的那些运营动作，他们认得的就是台前那个活生生的人，对于小作文是谁写的、是谁在做导播、是谁在打灯光，一点也不care。好比明星把一首歌唱火了，粉丝真的会在意是谁填词、谁作曲、谁对接的宣发吗？！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
机构可能为了利益都得被迫向头部的IP主播让步，但也不会让太多，因为早期进行价值评估时肯定给的相对于现在的市场价是比较低的，就算是涨了工资、给了期权和股权，也无法预料到互联网流量会给一个人的价值加多大的杠杆，并且和市场上的同行也有对比，别人也会挖人，市场也会有重新评估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，无论现在多少利益给到IP，都会有谈不拢的情况出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为流量对一个人的劳动力的定价和回报是非标的、非线性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
互联网本身就充满变数和奇迹，一个人可能越是有缺陷缺点、越有草根味，只要他身上有闪光点，就能够形成反差萌；与底层的价值观和追求相共鸣，就能够拥有更强的网感。这也是为什么写文章很难做好短视频、有偶像包袱的演员很难做短视频直播网红的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
互联网尤其是短视频，是反逻辑的、情绪化的、共情的、感性的。当然这需要有持续的内容生产能力和独特属性，但成为头部更多是运气占据很大的成分。流量给人泼天富贵，就像网暴，不知道哪一个会来得更快，都是猝不及防的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没成名的网红是网络售货员，成名之后是大腕，“花无百日红”，能赚钱时快点梭哈变现，没有人能够一直火下去。在时运和气数好的时候，变现才是王道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于企业来说，他们不想被IP所捆绑，有的竟然还在琢磨做什么虚拟主播、元宇宙IP等等。这些其实是流量思维，是老板的精明算计，却是对粉丝心智的摩擦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老板要打造的是一台赚钱机器，每个人都是螺丝钉和工具人。为什么主播走到台前？是互联网短视频给了机会，是找其他网红、找平台广告流量贵；甚至迫于形势压力，老板都要亲自上阵做主播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可在流量时代，不是所有人都能面对这样的现实。尤其是传统企业转型互联网，为什么鲜有成功？因为不是所有老板都能搭建舞台让员工展现才华，甚至甘心去做幕后工作和变现的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多传统思维的老板面对利益时，确实容易出现这样的思维定势——公司给了你平台，我能够把你捧起来，也能够踩下去。类似董明珠对待孟羽童就是这个想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/26/20240726090151986.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;551&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而网红们会觉得，资本市场市值及粉丝关注直播带货，认可的是主播这个人，而不是公司的品牌。类似东方甄选，与其说是教育转型做电商，不如说是转型做娱乐业，说到底是满足那些想给小孩补课找老师的家长们的情绪价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能俞敏洪和董宇辉之间有一个东方甄选的CEO孙东旭作为缓冲，还不至于都下不了台，大家都还有缓冲的余地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吃了那么久的瓜，我现在还不知道“东方小孙”孙总的定位究竟是头部IP的管家、保姆还是领导，并不清晰。其他主播团队一般是为了防止主IP被封号或是档期排不过来安排的，本身甚至不能叫IP。现在东方甄选能够带货自带流量的IP就俞敏洪和董宇辉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看很多丈母娘粉丝怼孙东旭，觉得他在挤兑董宇辉。本质上说，这样的矛盾迟早出现，董宇辉和孙东旭之间也不是个人矛盾或者公司内讧，而是头部IP和公司NCN之间的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孙东旭作为董宇辉组织架构层面的领导对其安排工作，以及对工作进行督促，指导这些也是职权范围。因为这么多直播活动需要头部网红去安排好时间、对接好台本，都需要CEO去协调；当然，也有依赖董宇辉的影响来完成业绩的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
董宇辉究竟是跟东方甄选干？还是跟俞敏洪干？还是在孙东旭领导下打工？都不仅仅是定位问题、个人价值问题，还有公司给予的权利权限问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于MCN的CEO来说，干这个活，就是老板和头部网红夹缝之中做“巧媳妇”，有时候两头不讨好，有时候也只能见好就收。他们的价值是平衡和缓冲老板和IP的矛盾，但是利益肯定得站位老板。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2c631c307e94ea11f5feaff0ff5f8106</guid>
<title>美国大选现场| 特朗普“一枪封神”，劲敌上演教科书级变脸大戏</title>
<link>https://www.guancha.cn/sunhong/2024_07_26_742752.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孙鸿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着民主党临阵易帅、哈里斯与特朗普“隔空交战”火力全开，美国两党选战和媒体战进入白炽化阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者自1985年留美读营销学博士，由真假难分的选战和媒体战引发兴趣，进而关注政治营销学，至今已是关注美国大选40年的发烧老票友。这次大选，笔者应邀现场全程观摩当地时间7月15-19日在威斯康星州密尔沃基市举行的共和党全国代表大会（Republican National Convention，RNC)，现将场景“回放”于此，供诸位一窥鲜活的美选大戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/26/20240726100553167.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
笔者在共和党党代会现场&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在党代会前夕遇刺，简直是天赐塑造其英雄形象的良机；而这一枪，也打出了一个统一的共和党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在今年6月份被判34项犯罪，引发共和党内部分裂，对特朗普的总统候选人提名出现动摇；尽管在总统辩论会上特朗普占据上风，但主流媒体曝光他在40分钟内“撒谎31次”，而拜登言不符实之处也有9次之多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于政客言论不实这点，笔者曾鹦鹉学舌1988年老布什的竞选名言“看我的嘴唇！”（“Read my lips！”），在关注政治营销学后，经历了1993年加拿大女总理金·坎贝尔的失言败选，跟踪了1997年克林顿的弹劾案，目睹了2000年小布什的“选票风波”，研究了2008年奥巴马的备选之说“大胆梦想”（Audacity to Dream）并与其竞选主管David Pluff交流了“大胆获胜”（Audacity to Win），探讨了2016年希拉里的“邮件门”和2020年特朗普的“通俄门”……围观过的种种事件，无一不验证了一句行话——“太诚实当不了政客。”（“You are too honest to be a politician.”）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说回此次选举。正当共和党内部出现分裂，中间选民举棋不定之际，7月13日宾州刺客一枪将声名狼藉的特朗普打成了国旗下的英雄；红蓝两阵立即休战，拜登致电慰问，蓝媒CNN新闻网出现少有的同情。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/25/20240725181029248.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，共和党铺天盖地地宣传特朗普的光辉形象，经过党代会的政治营销渲染，党内群情激愤，空前团结，以至于党内提名2500票，特朗普独得2387票，正式成为共和党总统候选人。中间选民亦为之感动，特朗普民调支持率一跃而起，从30%暴涨至40%，四年来最高（ABC News/Ipsos Polling）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此惊心动魄的媒体战，犹如好莱坞大片导演的创作，场景设计真假难辨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
RNC党代会的第二场景是政客们戏剧性变脸，翻手云覆手雨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普初选对手佛罗里达州州长德桑蒂斯，两个月前还在猛烈地人身攻击；党代会期间俨然“洗心革面”，在大舞台和小餐会上花言巧语地推举特朗普为47届美国总统，还真的是“从善不分早晚”（It’s never the wrong time to do the right thing.）”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国会资深参议员卢比奥代表少数族裔，是特朗普本届初选的劲敌；但在党代会上态度180度大转弯，台上呐喊全力支持特朗普，台下私聊调侃特朗普选战干将“黑哥”拜伦·唐纳德斯好像有AI替身（body double）般能同时出现在讲坛、会晤、采访等场合。双方一笑泯恩仇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾被特朗普任命为驻联合国大使的妮基·黑利，初选排位仅次于前总统。她曾六亲不认地当面质疑特朗普的候选资格；在她宣布退选后，仍获得大量党内初选（Primary）的选票，给对手增添几分难堪。而在党代会的大舞台上，她潇洒亮相，若无其事地掉转枪头，号召追随者支持其“政敌”，并自圆其说：“即使投票给特朗普，也无需100%苟同于他。”（You don’t have to agree with Trump 100% of the time to vote for him.）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/25/20240725181327262.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
妮基·黑利在共和党党代会上号召追随者支持特朗普&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党代会场内外的类似变脸小插曲比比皆是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又如，当参议院共和党领袖麦康奈尔及其夫人赵小兰现身大屏幕，全场起哄喊“Boo……”（倒喝彩）；当他说话时，麦克风被关闭。场面十分难堪，原因是他曾指责特朗普与“1·6国会山骚乱”有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有道是政治博弈，“与个人情感无关”（It’s all business, nothing personal”）；营销促成交换，内阁高官位子可以摆平党内政敌——也有的选战干将明确奔着驻外大使的美差而来。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>