<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>51ccb24586765cf52380aa9ec116ea96</guid>
<title>当今世界，“仁义礼”还有用吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YanXueTong/2021_10_05_609722.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 阎学通】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自由主义的衰落以及个人决策机制在大国的盛行，这两个现象体现了国际价值观的倒退趋势。不过，任何类型的国际领导都不可能是永久性的，这就使进步的国际领导有机会在未来出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前的中美两极化意味着两件事，即中国将进一步缩小与美国之间的实力差距，以及将两国政治思想的优良传统相结合可建立起一种比自由主义更为先进的意识形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雷乌斯·斯米特提出，国际规范是根据相关原则建立的，相关原则并非都是同一类的，可以是不同类型原则的组合。由于美国的自由主义仍然具有全球性影响，而中国正式宣称要用中国优秀的传统价值观来指导其外交政策，所以“千禧一代”的中美两国领导人都有可能学习对方的价值观建立一种更先进的意识形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，本节将讨论关于自由主义的三个价值观（平等、民主和自由）与中国的三个传统价值观（仁、义、礼）进行结合的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在讨论如何将这些价值观结合起来之前，我们需要先定义“公平”和“正义”这两个与国际政治相关的概念，以避免人们源于日常使用这两个概念可能产生的误解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国哲学家约翰·罗尔斯说，“正义就是公平”。这个定义是针对与其他社会无联系的封闭体系而言的正义原则，不适用于国际关系范畴。显然，国际体系是由不同的国内社会构成的，在国际体系中正义和公平的原则主要是用来判断组织行为的，而很少用来判断个人行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，正义和公平的原则在国际体系和国内社会是不同的。例如，有正义战争与不正义战争之分，却没有公平战争与不公平战争之分。同样地，有公平贸易与不公平贸易之分，但绝没有正义贸易与非正义贸易之分。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/14/20201214085038858.gif&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;165&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，本人将正义定义为与正当的结果相一致，而把公平定义为与照顾弱势群体的道德相一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;仁与平等的融合&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依据基督教的传统，平等是一个生命自然法则的概念。然而，先天的遗传差异使人们在智力、体力、身高、体重和运动能力方面有所不同，这是自然现象，同时不同的家庭背景、教育背景、社会交往等社会环境使人们之间形成社会差异。只关注平等而不考虑这些差异等同于提倡丛林法则，即盲目的平等权力和不论强弱的平等原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，自由主义的个人主义价值观往往导致人类之间的冲突而非合作。即使将平等定义为竞争机会的平等，当暴力手段是赢得竞争的最佳选择时，绝对平等还是会导致你死我活的争夺。自2011年以来，利比亚不同宗教团体之间的战争是证明这一点的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仁是儒家的核心思想和社会规范，仁之精髓为治理原则，呼吁国家领导人同情和关怀人民。因此，它用于管理不对等的人际关系，如强者对弱者的关系、富人对穷人的关系、上级对下级的关系，从而减少由强势群体与弱势群体之间差异引起的社会冲突。由于国际体系的成员按实力分为不同等级，不讲仁的平等原则势必使实力较弱的国家处于不利地位。于是，这些实力较弱的国家就会不断争打，以获取平等权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过将平等与仁融合在一起，我们可以使公平成为一个普遍的全球性的价值观。比如，“先到先得”是个绝对平等的原则。依据这个原则，排在队伍前面的人上公交车能有座位，但这对年老或体弱的人是不公平的。依据公平的规范，无论是否排在队伍前面，身体好的人都要把座位让给那些更需要座位的人，这样就解决了后来的弱者无座位的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥运会拳击比赛规则也是个人们熟悉的例子。为了确保平等，已有的规则是，被击倒的运动员在裁判数到10的时候还站不起来被判为失败。然而，为了确保公平，要根据体重将拳击手分成不同的等级，这样给不同体重等级的拳击手平等的获得冠军的机会。在这个例子中，将拳击手进行重量分级是裁判员根据选手在比赛中所表现的技能做出公平判断的前提。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/14/20201214085150146.gif&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;296&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种区别对待的原则同样适用于国际政治。例如，1972年斯德哥尔摩会议上提出的，1992年被《联合国气候变化框架公约》和1997年被《京都议定书》接受的“共同但有区别的责任”这一概念反映的就是这一理念。在减少二氧化碳排放问题上，国际社会已经接受了发达国家和发展中国家承担共同但有区别责任的原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲共同体（EC）的9个成员国与非洲、加勒比和太平洋地区（ACP）的46个发展中国家于1975年2月签署的《洛美协定》也体现了公平的原则。在这份协定里，欧洲共同体国家对非洲、加勒比和太平洋地区国家集团成员国提供优惠的经济待遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述这些条约意味着未来的国际原则可能强调更多的是公平而不是平等。
&lt;/p&gt;
&lt;hr class=&quot;ke-pagebreak&quot; style=&quot;page-break-after:always;&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;义与民主的融合&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主是自由主义对人类政治生活的一项重要贡献，其核心是以大众的广泛支持使政府的行为合法化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现代公民社会中，从法律上来说，每一个公民平等地享有国家的主权和权力。然而，众多的人口使决策面临着组织工作的困难，不可能让所有公民都直接参与国家事务的决策。于是，代议制成为明显可行的选择，即通过民主程序行使国家权力。民主程序中的积极原则是无记名投票的少数服从多数原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，民主决策秩序使政府决策合法化了，但它不能确保这些决策具有正义性。例如，2003年，美国国会根据伊拉克被指控拥有大规模杀伤性武器，批准了白宫攻打伊拉克的决定。这个授权使美国对伊拉克的军事行动合法化，但真相是被指控的证据并不存在，最终这场战争被证明是非正义的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/14/20201214085330788.jpeg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2003年，时任美国国务卿鲍威尔在联合国安理会上拿出了一瓶装有白色粉末的试管，宣称这就是伊拉克搞大规模杀伤性化学武器的证据……（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，即使一国的行为具有国际合法性也不能确保其就自然是正义的。国际社会是一个无政府体系，因此国际机构成员国之间的权力主要是依据各自的实力大小进行分配的。因此，仅依靠国际机构的程序获得正义结果是罕见的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于自由主义者所持的纯粹程序正义观点，罗尔斯说：“即使认真遵守法律，公正合理地执行了司法程序，结果仍可能是错的。这种非正义并非源于人的过错，而是偶然的综合环境条件使法律规定无法实现其目的。”他补充说：“很显然，在有很多实际利益的案例中，完美的程序正义是罕见的，如果不是不可能的话。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，阿拉伯联盟成员国决定将巴沙尔·阿萨德领导的叙利亚政府驱逐出阿拉伯联盟，并向叙利亚反政府武装提供军事援助，这些决定都是通过民主程序的。这种民主决策在国际上使为叙利亚反政府武装提供支持合法化，但这使战争升级，导致数万平民死亡和造成100多万难民。因此，从人道主义角度来说，阿拉伯联盟的决定是非正义的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
义是包括儒家、道家和墨家在内的许多中国古代哲学流派共同的道德准则。义虽有宽泛的内涵，但其核心是指正直、合理、得体的行为。孟子说：“仁，人心也；义，人路也。”换言之，只有选择正义的路才能实施仁慈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
义和民主的区别在于前者强调政策的结果，而后者强调政策的合法性。艾利森说：“对美国人来说，民主是政府唯一的正义形式：政府的权威来自被统治者的认可。在中国通常不是这样，人们一般认为政府是否有政治合法性要看其执政效果。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，许多非正义的结果都源于合法化的政策。例如，建立联合国旨在维护世界和平，但它同时又是一个由大国（安全理事会5个常任理事国）主导的机构。这些大国会利用否决权破坏联合国的民主规则，以实现其特有的非正义目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
义的原则要求形式和结果都得是正义的，这有助于抑制主导国的非正义行为取得合法性。把民主和义融合起来，可以推广义的价值观，有助于保证国际组织的决议在形式上是合法的，其结果是正义的。当两者整合为一时，正义便树立起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在冷战期间，多数国家对南非的种族隔离政权实施了制裁。联合国大多数成员国通过的决议支持这种制裁，这些制裁行为不仅具有形式上的合法性，更重要的是，反对种族隔离具有正义性，符合义的原则。民主与义两者相结合，就解释了为什么这种制裁行为不被视为干涉内政。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/14/20201214085701771.jpg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;开普敦公共建筑外的“非白人专用”长椅（图/维基百科）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果将正义和民主进行比较，正义在促进社会公平方面是比民主更为有用的价值观。同时，正义并不排斥民主，而是通过民主获得支持。事实上，正义可以把民主作为手段，使社会变得更加公平，同时还可防止产生不正义的后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗尔斯提出了两个关于正义的原则：一是自由平等，二是机会均等和差别待遇相结合。原则二旨在实现以公平价值观为基础的正义，但这单靠民主是不可能实现的。因此，除了用民主程序来保障主导国行为的合法性外，还需要按照义的原则对决策进行评估，以确保行为所带来的结果是正义的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，由于全球化是加剧贫富两极分化的原因，因此在我们这个时代要促进共同发展，就得优先考虑正义原则，而非民主原则。单凭民主原则只能确保每个国家，不论其财富多寡，都有平等的权利决定各自的发展方式。相比之下，正义的原则呼吁消除或者减轻贫富两极分化，要求发达国家每年向发展中国家提供相当于其GDP 0.7%的经济援助。
&lt;/p&gt;
&lt;hr class=&quot;ke-pagebreak&quot; style=&quot;page-break-after:always;&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;礼与自由的融合&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自由是自由主义的另一个核心价值观。希望自由是所有动物的本性，人对自由的渴望源于人的天性。自由是人的基本需求，这就为人类社会应有自由提供了合法的正当理由，如同人渴望长寿就为生存权提供了合法的正当理由一样。不过，人类是社会性动物，社会团体是其生存的先决条件。然而，要建立社会秩序，就得在某种程度上以自由为代价建立便于管理个人行为的规范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国内和国际两种社会体系中，都存在个体自由与群体社会秩序之间的矛盾。通过垄断暴力可以在国内体系中执行社会规范，但如果行为体在国际体系中也用暴力维护其利益，暴力冲突和混乱就必将盛行。因此，各国的自由与国际秩序之间的平衡问题就成了重大的政治问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
礼是中国的传统价值观，不仅适用于政治事务，而且适用于普通百姓的日常生活。礼是指依据某种伦理道德形成的社会规范或习俗。礼虽然是仪式，但在维护社会秩序方面比法律发挥着更为广泛的作用。孔子说：“不学礼，无以立。”法律通过事后惩罚避免未来的违法行为，礼则是以道德形式预防性地抑制人的不文明行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
礼之所以比法律具有更广泛的约束力，是因为礼在法律管辖之外的领域同样发挥着作用。法律保护言论自由，但不能约束人们说脏话，而礼可以抑制人们说脏话。没有礼的约束，自由很容易引发暴力冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，2012年的美国电影《穆斯林的无知》在法律上是符合言论自由原则的，但结果是在许多伊斯兰国家引起了广泛的抗议，造成许多人员伤亡。2015年，针对法国讽刺杂志《查理周刊》刊发讽刺穆罕默德的裸体漫画，一对后来被确认是恐怖主义者的兄弟在巴黎袭击了该杂志社的办公室。这次袭击造成12人死亡，11人受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/14/20201214090251571.jpg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年1月7日，《查理周刊》恐袭事件遇难者家属及巴黎市民来到法国巴黎共和国广场，缅怀2015年1月《查理周刊》恐袭事件中的遇难者。（图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
礼是文明的基础，在推动人类生活进步方面，礼的社会重要性超过了自由的原则。人类珍视生命的意义，所以人与动物的主要区别不是追求自由的程度之别，而是人追求自由是为了有意义的目的。礼有助于引导人类行为文明，从而增加人类生命的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有文明约束的自由可能导致人类社会向动物世界的自由倒退。荀子说：“夫禽兽有父子而无父子之亲，有牝牡而无男女之别。”中国文化将乱伦和虐待老人这种极不文明的行为视为禽兽的恶行。人类的文明在于区分社会善恶的能力。例如，所有的动物都有排便的自由，但是人类的文明禁止人像动物一样随地大小便。人类因为文明不断进步，而其他动物却永远处于未开化状态。东西方的礼仪在习俗和仪式上可能有所不同，但遵守礼仪是共同的社会规范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将自由与社会认可的礼融合起来可提高人类的文明程度，从而降低人类之间发生暴力冲突的危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
艾利森对中美之间潜在的文明冲突表示关切，因为“中美两国在国家、经济、个人作用、民族关系和时间性质的观念上都存在深刻差异”。他说：“中国文化不赞赏美式的个人主义。美式个人主义评价社会的标准是个人的权利和自由得没得到很好的保护。”然而，他没有意识到，中国文化之所以提倡礼的重要性，是为了防止由个人自由引起的社会暴力冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果崛起国和主导国都以文明原则指导其国际权力的竞争，这种竞争将是和平的，并且可能是健康的。随着特朗普政府在《国家安全战略》中将中国定位为美国的主要竞争对手，这两个巨人越来越有必要考虑以文明的行为规范约束其竞争方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然控制自然资源是崛起国和主导国权力之争的一部分，但是在21世纪，创新已经成为积累财富的最主要方法，这极大地减少了控制自然资源的需要。因此，中美两国建立一些文明规范，以和平方式竞争全球主导权是可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在历史上，世界权力的转移常常伴随着崛起国和主导国之间的战争，这些战争是国际社会不文明的典型表现。依据文明的价值观建立国际规范将有助于减少包括崛起国和主导国在内的所有国家之间的战争危险。在建立新国际规范的过程中，将文明的价值观具体化，不仅能超越自由主义，而且能推进人类文明的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;hr class=&quot;ke-pagebreak&quot; style=&quot;page-break-after:always;&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小结&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际主流价值观对建立国际规范具有指导作用。依据这一准则，自由主义衰落不可避免地会使自由主义的国际秩序受到挑战，同时使在美国指导下建立的当前的国际规范受到挑战。拥有30年的主导地位之后，自由主义的价值观受到了与其竞争的意识形态的挑战，如美国的反建制主义、欧洲的民粹主义、中国的传统价值观、中东的伊斯兰激进主义以及在发达国家和发展中国家都流行的经济民族主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前国际格局两极化中，无论是美国还是中国，都无力以一种新的价值观取代自由主义成为全球性的主导意识形态。未来10年可能会出现一个众多不同意识形态竞争的两极世界，这些意识形态将竞争地区的主导地位或竞争对某一类国家的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，个人决策机制在大国中流行，这导致了历史倒退趋势的出现。许多国家的决策者将更偏好秘密外交而非公开外交，更偏好搞阴谋而非对话，更偏好进行制裁而非谈判，更偏好贸易保护主义而非自由贸易原则，更偏好政治欺骗而非关注战略信誉，更倾向于军事霸凌而非战略威慑，更偏好双边主义而非多边主义。各国将比以前更重视主权和特权，而不那么欢迎全球治理和区域化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然未来10年可能是一个规范秩序倒退的两极世界，但在中美两国的“千禧一代”掌握国家权力后，他们有可能为世界提供一种先进的领导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，美式自由主义的影响力仍然大于其他意识形态，中国的崛起将增强中国传统价值观的国际影响。这两个因素为将中国传统的仁、义、礼的价值观与自由主义的平等、民主、自由的价值观相结合提供了机会，从而使它们成为现代化的公平、正义、文明。最终，将这些价值观融合起来，是有可能使之成为不同国家人民都接受的普适价值观的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文节选自阎学通教授新著《大国领导力》。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/14/20201214083600126.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阎学通 著，中信出版集团2020年11月出版&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c9fdab890af97cd40e970c0a37a65e4a</guid>
<title>这家的扶贫房，为什么四年都没盖起来？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiXiaoYun/2021_10_05_609714.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李小云】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去过河边村的人，一定都会对村口那栋又高又大的房子有印象。这栋房子就坐落在村口的河边，进河边村的人都要经过这栋房子。四年了，这栋房子还没完全建起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/09/24/20210924155805920.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;李小云初到时的河边村&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我每次去都要爬上去找“有哥”和他爱人聊一聊。他家原来住在现合作社办公室的小山坡上，他家的房子是由木头搭起来的棚子，外面经常晾着破旧的衣服。进村的时候远远望去都能看到他家的破房子。后来，调整宅基地，把他家调到了现在的位置。有哥的房子是我在河边村扶贫的难点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开始，争取到了政府易地搬迁和其他方面的扶贫资金。有哥是建档立卡户，可以享受4万元的建房补助，同时可以贷到6万元20年无息的贷款。因为是建房资金，所以政府都采用建好房，验收，然后再付钱的管理办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
扶贫资金的管理经过了几十年的实践，形成了一套完整的管理办法，但是这些管理办法的确有很多问题。以前，如果把扶贫项目资金直接交给农民自己使用，很多情况下都会出现资金被挪作他用的现象，如农民会把获得的资金还以前的旧账，或者用于购买食物等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这都是很正常的现象，我们往往把穷人特殊化，把穷人的行为也特殊化。其实，穷人和我们都一样决策和行为都遵循同样的逻辑。如果我们欠账时间很久，不断被催账，我们肯定也是有了钱先还债。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，孩子没吃的、没穿的，我们有了钱肯定先给孩子买吃的、买穿的。但是，由于扶贫资金有具体用途，如果由贫困群体自己决定用途，虽然这样最能解决他们面临的紧迫问题，但是扶贫项目的任务就无法完成了。所以，在实践的过程中逐渐形成了很多资金管理办法，比如实行资金配套。过去在很多地方做产业扶贫，都要求农户出一定比例的资金，与扶贫资金共同配合。对于资金的拨付方式，也逐渐形成了先验收再拨付资金的管理办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰恰是这些看似合理的办法，却给扶贫工作造成很多困难。首先，很多贫困人口根本就没有钱，无法提供配套资金。所以，在很多贫困村发现，真正受益扶贫项目的农户往往都不是最贫困的农户。扶贫专家汪三贵教授在10年前就对中国村级扶贫的政策进行过系统评估，这是他评估的主要发现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/09/24/20210924155827984.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一排排拔地而起的瑶寨新居&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，项目验收后再拨付资金又不符合农村的贫困实际。贫困农户根本没有钱，相互拆借都非常困难。河边村开始建房时，我们动员大家到信用社先贷款，然后扶贫资金到位后再还款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题是，到信用社贷款是要付利息的。农户的账算得很精细，所以很多人都不愿意先去信用社贷款。我在2015年花了很长时间动员农户去贷款。有哥当时不仅不去贷款，而且连政府6万元的无息贷款都不要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一次，我路过有哥家想过去和他聊聊房子什么时候能建起来。到了他家发现还坐着几个手里拎着小黑包的人，看起来像基层小干部。他们一边抽着烟，一边看着我。我觉得没有见过这些人。乡里的干部我都认识，不知道他们是从哪里来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，村里人跟我说，信用社的人过来催账了。有哥长期患病，这几年为了看病借了大量的债款。所以，信用社经常过来催债。我有点明白了，有哥的账算得很清楚，要想得到政府的6万元无息贷款，他必须先到信用社贷款建房。按照他现在的信用记录，估计不可能再贷到任何钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他只能选择不要政府的钱，这也算是无奈之举。后来，我们和政府一起研究，认为他身患重病，有两个上学的孩子，负担很重，能否尽可能解决他的资金问题。有哥后来自己准备了木料，估计在亲戚那里借到了一点钱，把房子的结构立了起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，我们和政府商量，只要他把结构立起来，就算他完工，然后给他付钱。如果我没记错的话，有哥前后获得了将近11万的资金支持，后来政府原计划的20年无息贷款也不用还了。但奇怪的是，有哥的房子自从立了结构以后，还是一直没有建起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我到村里好几次要和他说，发现他都不在家。村里人说，他拿了钱没有盖房子，而是到外面承包了甘蔗地，也就是说他把建房的资金给挪用了。每一个人都是他自己生计的经济学家，我们可以指责有哥挪用扶贫资金，我们也可以据此不再给他提供任何支持，但这都改变不了有哥是改变自己命运的能动者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我后来看到有哥问他是不是把钱用到承包甘蔗地了，他说，“李老师，我用钱搞了甘蔗地，甘蔗地今年就能挣到20万。我挣到钱就来盖房子，你放心，我一定把房子盖起来”。我听了以后，心里酸酸的。在他的心里，房子是为我盖的，他盖好了房子，是给我看的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0b61327f1bb112687b7dc50f8c54783c</guid>
<title>反华四年，澳大利亚背后是军火商撑腰？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuanYe/2021_10_05_609712.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 袁野】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月24日，美日澳印四国领导人首次举行“四方安全对话”（QUAD）线下峰会，澳大利亚总理斯科特·莫里森受到了盛大的接待，美媒对他也是一片赞扬之声，可见对其表现十分满意。此前在联合国，拜登便当面嘉许：“美国没有比澳大利亚更亲密、更可靠的盟友了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/03/20211003145937887.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：rediff.com&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国“器重”他是有道理的，因为在华盛顿看来，堪培拉的表现十分具有示范意义：澳大利亚几乎是目前唯一公开“站队”美国的主要国家，果断抛弃了堪称“衣食父母”的第一大贸易伙伴，彻彻底底放弃了“中间路线”，甚至把自己的武装力量指挥权都拱手相送。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么好的盟友真是打着灯笼都难找，无怪乎CNN送上了“抵制北京的全球榜样”这样一顶大“高帽”。《新闻周刊》的社论，则说出了白宫的心声：“澳大利亚选择了美国而不是中国。欧洲也应该这么做。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚的立场如此极端，在现代国际关系中是相当罕见的，因为即使是最鹰派的评论家也会承认，该国并未遭受什么真正的安全威胁，值得它如此这般大动干戈。在印太地区，同北京关系不佳的国家和地区并不少（其中一些还存在领土争端），但它们都设法保持着充分的外交接触，对加剧敌意和紧张局势也没有兴趣。唯有澳大利亚一直在猛撞南墙，导致同中国的双边关系几乎冻结，短期内看不到转圜的希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如悉尼科技大学澳中关系研究所所长詹姆斯·劳伦斯森教授的评论：“在我们这个地区，没有其他国家像澳大利亚这样表现得如此极端。我们要么是战略天才，要么是战略傻瓜。从该地区其他国家的行为来看，我认为是后者。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“战争贩子”把持堪培拉&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚的立场转变，只花了短短几年工夫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年，中澳关系一度达到巅峰，两国签署了自由贸易协定，并将合作扩展到了贸易以外的领域。但自那之后，澳大利亚在对华政策上急转而下，开始把中国当作敌人，在贸易、投资、技术、研究和人员流动等方面全方位对华“开火”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚明确开启反华日程，甚至比美国还早。2016年，堪培拉公开支持菲律宾将中菲南海争端诉诸国际仲裁法庭，并在临时仲裁庭作出有利于菲律宾的仲裁后，第一时间跳出来呼吁中国和菲律宾接受这一仲裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，关于“中国代理人”的谣言开始在澳大利亚甚嚣尘上，新一轮的“中国威胁论”和“中国阴谋论”弥漫朝野，最终成为了澳大利亚的“政治正确”。时任总理马尔科姆·特恩布尔的“中国牌”打得尤其得心应手，“中国政治干预”沸反盈天，最终《反外国干涉法》于2018年6月粉墨登场，中澳关系陷入冰点。两个月后，他在一场党内政变里黯然辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
继任的莫里森在叫板中国的道路上越走越远。他未等上任便迫不及待地签署声明，将华为和中兴排除在澳大利亚5G网络建设之外。此后，堪培拉火力全开，在基础设施、农业和畜牧业等领域阻止中国投资；在南海问题上为美国“敲边鼓”；突袭中国记者和吊销学者签证；在中国台湾、香港和新疆事务上不断挑战中国底线；指控中国“与澳大利亚的价值观冲突”，污蔑中国“盗窃知识产权并入侵澳大利亚政府网络”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年4月，澳大利亚变本加厉，第一个跳出来提议对新冠病毒起源进行“独立”调查，并吹嘘他们得到了特朗普政府的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚的叫嚣越来越声嘶力竭，堪培拉的军国主义味道也越来越浓。彼得·达顿（国防部长）、迈克·佩祖罗（内政部秘书长）和安德鲁·哈斯蒂（国会情报和安全联合委员会主席）等防务界实权人物不时口出狂言，将中国的崛起与纳粹德国相提并论，甚至轻率地宣称“战鼓正在敲响”，而莫里森或他的同事们从未否认过这些言论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
默多克掌控的澳大利亚媒体也在卖力地制造战争，《悉尼先驱晨报》和《时代报》每周几乎都要刊登一篇攻击中国的文章。2020年，当中国应澳大利亚要求，提供了一份包含14个争议问题的外交备忘录时，澳大利亚媒体和政客抓住机会，将其渲染为“中国政府的好战言论”，是对澳大利亚主权的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“白色恐怖”早已笼罩了澳大利亚政坛，“疑华”和“排华”成为朝野共识。反对党工党默不作声，新南威尔士州议员肖格特·莫塞尔曼只因为赞扬中国抗疫表现就被澳大利亚安全部门抄家。麦卡锡主义的残渣再度浮现，澳大利亚参议员在听证会上公开要求澳大利亚华裔“无条件谴责中国共产党的独裁统治”，堪培拉甚至计划在大学里训练学生举报“外国干涉威胁”。连《纽约时报》都不禁吐槽：“澳大利亚的新法律不分青红皂白地诋毁与中国机构的任何联系，从军队到音乐剧团。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民意被毒化的程度令人痛心疾首：洛伊研究所8月下旬发布的民调显示，澳大利亚民众对华的好感度急剧下降，对中国的信任度已跌至历史新低（16%）；有史以来第一次，大多数澳大利亚人（63%）将中国视为安全威胁，而非经济伙伴；大多数澳大利亚人（56%）将当前双边关系的紧张归咎于中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月底，澳大利亚国立大学“中华全球研究中心”主任葛丽珍（Jane Golley）因为提出澳媒有关新疆的报道可能存在问题而遭到围攻，被迫辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/03/20211003150546402.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;葛丽珍演讲视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，狂热的反华情绪已经彻底控制了这个国家。美国甚至都不用费心去操纵堪培拉的政策，因为后者宁可牺牲自己的利益也要讨美国欢心。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5e8652d84b504a84f2533c8bdc479fe4</guid>
<title>我为中国说公道话，反被德媒污蔑网暴</title>
<link>https://www.guancha.cn/Navina/2021_10_05_609708.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=505719300&amp;amp;bvid=BV16u411f7Hk&amp;amp;cid=415403906&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;strong&gt; 
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【采访、整理/观察者网 刘惠 凯莉】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您好，海雯娜，感谢你接受我们的采访，首先和大家打个招呼吧。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;海雯娜：&lt;/strong&gt;大家好，我的名字是Navina，我的中文名是海雯娜，我现在在德国读本科学经济学，很高兴认识你们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：你的中文水平太棒了，比我想的好得多。我们听说过你的故事，你在推特上为中国仗义执言，结果遭到了一些网友和西方媒体的恶意攻击，尤其是德国媒体《世界报》(Die Welt)和英国智库ISD（Institute for Strategic Dialogue）发表文章对你进行污蔑。他们不仅篡改了你的采访内容，还散布了关于你的谣言。作为一个21岁的大学女生，对此你有什么感受？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;海雯娜&lt;/strong&gt;：在这件事之后，我对那些西方记者的工作方式有了更多了解，终于知道他们能有多无知、多不道德。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我接受采访之前，我一直认为那些记者（关于中国的报道）带有偏见是因为他们不了解真正的中国，所以我想如果我能提供给他们一个不同的视角，他们可能会更客观。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/22/20210922104227143.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但事实是他们根本不在乎我的观点，他们只是编造文字来诽谤我，而且完全没有站在被采访人的角度去思考这样一篇文章会给我个人造成多大的负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我对他们的“记者”身份感到非常失望，从此，我有充分的理由不轻易信任媒体。当然，我也明白了一个道理，当你被媒体诽谤时，你应该鼓起勇气反击他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我能够赢得这场诉讼，是因为我保留了所有的证据，而且我站在正义的一边。因此，面对诽谤和谣言，值得我们投入时间和精力去予以反击，而不是束手无策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：你确实是以实际行动还击了那些西方媒体，我还听说你的官司打赢了对吧？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;海雯娜&lt;/strong&gt;：是的，目前我是赢了这个官司。法院判决，毁谤我的几位作者必须修改原文，且不得再写诽谤我的文章，同时要支付赔偿费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这场官司还没有结束，因为Axel Springer（拥有德国《世界报》的媒体集团，美资持股44%）拒绝接受这一判决，所以还得等一段时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，我对最终打赢这场官司很有信心，我也一直和我的律师保持沟通。他们说，除非该报社进一步提供新的具有说服力的论据，否则法院将维持原判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在这场诉讼中，你以个人力量和机构媒体进行较量，这场对决的双方实力明显不平衡。你会觉得孤独吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;海雯娜&lt;/strong&gt;：不，我一点都不觉得孤独。当这些西方媒体诋毁我时，我得到了很多粉丝的支持，其中包括我的朋友和家人。一个女孩和与一个西方媒体巨头，这确实是一个非常强烈的对比。但平心而论，我并不感到孤独，我很感激大家对我的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：得到这么多的支持，这是幸运的。其实，社交媒体越来越普及，网友习惯日常分享自己的所见所闻、所思所想。我们看到很多像你这样的外国网络博主，一旦说中国的好话，立马会被贴上“中国宣传分子”的标签，或者被指责为“收了中国的钱”。作为一个日常玩社交媒体的人，你觉得为什么会有这种现象？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;海雯娜&lt;/strong&gt;：我注意到，我的情况不是个例，很多像我一样为中国发声、表达公正观点的博主，都会受到西方媒体的诽谤。我所知道的是，这些诽谤大多来自亲美的媒体。比如攻击我的媒体Axel Springer历来就是为“跨大西洋伙伴关系”吹响号角而臭名昭著的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还注意到，针对这些外国博主的诽谤，内容几乎都一样。那些媒体指责我们是“中国宣传分子”，说我们与中国政府有关系，还说我们从自己的社交媒体动态中受益。而且这些诽谤几乎都是从去年开始出现的，今年尤其多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下是我个人猜测。让我们想想当前中美两国地缘政治冲突的背景，自然而然能推断出这些诽谤一旦站住了脚，谁会是受益人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我来看，这是一场舆论操纵，至少是想影响德国方面，通过舆论来影响德国政策以符合美国的国家利益。但这只是个人猜测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：谢谢你与我们坦诚分享这些私人的看法。从你的社交媒体上，我们知道你来过中国。你去过哪些城市，最喜欢哪里？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;海雯娜&lt;/strong&gt;：我去过中国很多城市。我去过北京、上海、南京、杭州、青岛这些大城市，也去过一些小城市，比如山东聊城。目前来说，我最喜欢青岛，因为这座城市不像上海那么贵，而且气候很好，不太热也不太冷，还有青岛啤酒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：看来你来中国次数不少。你对中国印象如何？中国什么最吸引你？我想，在这个问题上你比那些一天都没在中国待过的人更有发言权。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;海雯娜&lt;/strong&gt;：中国文化博大精深。实际上，我还处于学习阶段，很难用一句话概括中国文化，但我可以说一些有意思的体会。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b0bf922968dae63d14c72d0d5fb269ae</guid>
<title>美国哪些一相情愿的预言落空了</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangFan/2021_10_04_609633.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 王帆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前网上都在热议刚刚离世的美国两届政府的防长拉姆斯菲尔德。据说他曾有一句话：只要有他在，中国共产党不可能超过百年。结果是他走了，中国共产党迎来了百年华诞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国前国务卿杜勒斯在20世纪五十年代曾经预言，要把和平演变的希望寄托在中国的第三代或第四代身上。现在中国共产党已经实现建党百年，而新中国也已经度过了72周岁，正在向着第二个百年目标——社会主义现代化强国迈进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克林顿等美国政客曾经同意了中国加入WTO。中国2001年正式加入WTO，随后开始了十年经济的飞速发展。克林顿当时的战略设计是只要中国加入了WTO，实施市场经济改革，接下来必然会按照美国的设计进行政治体制变革。但他没有想到中国加入了WTO之后，一方面发展经济，一方面完善中国共产党的执政能力，保持了极强的凝聚力和社会动员能力。不仅实现了经济发展，而且形成了独特的适合中国的发展道路。这令克林顿等人既后悔又恼怒——美国扶植了一个真正的对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联冷战之后的1992年，美国日裔学者弗朗西斯福山在著作中《历史的终结及最后之人》强调历史已经终结意识形态对抗，最终的世界将建立在自由民主基础之上。他没有想到，历史只是一个新的开启。不同的道路进行呈现不同的景象。自2008年以来，西方传统发达国家集团下沉，新兴发展中国家群体性崛起。虽然西强东弱仍是现实，但东升西降的趋势已经不可阻挡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1994年9月，美国《世界观察》杂志发表学术文章《谁来养活中国？》。这篇文章的作者是地球政策研究所所长莱斯特·布朗。文章指出，中国继续工业化进程，加上人口的增加，消费结构的改善，将大大增加对食品的需求。但是，由于土地的减少、水资源的短缺以及发展过程中发生的环境破坏，粮食产量将减少，中国将面临严重的粮食短缺。因此，未来中国将越来越依赖粮食进口，这将影响全球粮食供应和价格。即使中国有足够的外币，国际市场也不可能提供如此大量的食物给13亿中国人。作者预测，中国的粮食危机将波及全世界。而事实上，这一耸人听闻的预测并没有发生。中国完全有能力实现粮食自给。虽然仍然购买一些包括大豆在内的农作物，但显然不是因为粮食危机造成的。在一定程度上还帮助其他一些农业大国解决了农产品出口的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年美籍华人章家敦发表著作《中国即将崩溃》（The Coming Collapse of China），预言中华人民共和国社会体制因种种问题而将在少至五年、大至十年内崩溃，被称为“中国崩溃论”。在BBC英国广播公司2015年12月25日的报道中，章家敦认为，2015年中国的增长实际上最多只有3%，“中国的领导人不再有能力阻止经济跌落”。他认为，利率变动一直没有效果，最近政府支出的大幅增加也没有什么帮助。“领导层现在没有工具了。”章家敦的判断令人大跌眼镜，空留一纸荒唐言。十年后，中国的GDP已经亚洲第一，全球第二。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/04/20211004102632184.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;章家敦&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2002年1月，季刊《中国经济》主编乔·斯图维尔出版了《中国梦》一书。他在书中暗示中国经济是“沙土上的建筑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2002年6月15日，《经济学人》杂志撰文《一条失去了活力的龙》（A Dragon out of Puff）指出在未来十年，中国似乎会变得更加不稳定。随着失业率的上升，它将面临越来越多的动荡。“中国的经济仍然主要依赖国内的成长引擎，而这些引擎正逐渐衰退。过去五年的增长在很大程度上依赖于大规模的政府开支。因此，政府的债务正在快速上升。再加上银行的不良贷款和国家的巨额养老金债务，这是一场正在形成的金融危机。”结果是中国并没有出现美国学者所预料的金融危机，反而是美国等国自身于2008年出现了次贷金融危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国这些学者预测失误有以下几个原因：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政客和学者的预测之所以落空，主要原因是基于美国的发展经验、美国的思维来判断中国的发展。他们还有一个根深蒂固的思维定势和偏见：即只有按照西方的发展模式才能成功，中国走的是不同的道路，因而是不会成功的。基于这一先入为主的假定，他们总是力图寻找他国有可能失败的蛛丝马迹，然后迫不急待地以标新立异的方式引发世人关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，把对中国这一类所谓挑战国的焦虑和恐惧转化为对中国的诋毁和指责。这种心态也驱动着一些学者急于找到中国不可能成功的所谓例证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再有，缺少客观公正的精神。他们中的一些人虽然来过中国，但多是浮光掠影地了解中国，便将一些片面的、结合自身经验主义的观点变成了所谓的学术观点。布朗的“中国粮食危机”理论深深植根于西方思维方式，缺乏科学精神，却巧妙地隐藏自己的动机，从生态环境的角度渲染中国的粮食危机。他夸大说粮食危机的威胁比军事威胁更具威胁性，并要求各国领导人将这种威胁作为首要考虑。这显然有极强的目的性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，是基于历史的错误类比。一些人喜欢用冷战来描述和比喻中美之间的竞争。鉴于冷战的结束是以苏联的解体而告终的。因此，这些人就认定中美之争的结果也会是冷战的再现，也会以美国的胜出而结束。这里的错误是不言自明的。首先，历史可能有相似的一面，但不可能完全重复。其次，历史背景完全不同，中国也不是苏联，中美之争在诸多方面与美苏冷战有着巨大的不同。美国陷入冷战思维来看待中美之争必然会大错特错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>