<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f186fb1c6160b47eec557e7817645d5a</guid>
<title>在鸭绿江边，观察员们感知70年前的“战争与和平”</title>
<link>https://www.guancha.cn/AKIRA/2023_10_25_713345.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 新之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年随着全面放开后，仿佛全国人民都走在了旅游的路上。从用真诚打动全世界的淄博烧烤、到沉浸式体验都市文化的上海citywalk，再到“满城尽是贵妃仙女”的洛阳和西安……中国人算是逐渐把“旅游”越玩越明白了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么是一场值得铭记一生的旅行，它不是千篇一律的打卡拍照，也无所谓你花了多少钱买了什么东西，最珍贵的是一种快乐而充实的体验感，是一种在千里之外放飞心灵的久别重逢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月21日，在著名的边境城市、见证了共和国英雄赞歌的“北国江南”丹东，就集结了这样一批20人的特殊旅行者，他们是观察者网的核心读者和粉丝——观察员，在本次由观察者网组织的“城市探索”系列线下活动丹东站，在铭记着战火与荣耀的鸭绿江畔，他们度过了2天1夜与众不同的快乐时光。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/25/20231025123551260.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;观察员和观察者网编辑一行在鸭绿江铁桥边合影&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有哪个“旅行团”可以复刻这样的独特体验：团员们来自五湖四海、从95后到60后的大跨度年龄差、工作领域各不相同，有工程师、银行职员、公务员、老兵、都市白领、心理咨询师……但初次相逢大家却一见如故，自然而然地就在相聚的第一刻相谈甚欢，因为他们彼此之间有着一个相互连接的纽带——观察者网。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在各自的生活中，他们在观察者网了解天下大事，在风闻社区观察舆情、挥斥方遒，更重要的是他们认同观察者网的精神内核和风格，都有着心系天下的浓浓家国情怀。读万卷书、行万里路、谈笑有鸿儒，天涯遇知音，可以说是天下最浪漫的事了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，把五湖四海的观察员吸引到丹东的还有一个特别重要的因素，那就是此行“绝无分店”的明星向导——深受广大军迷和时政爱好者喜爱的观察者网军工组编辑“施佬”和“扬基”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/10/25/20231025123853447.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;观网军工组深受广大军迷喜爱的施佬和扬基&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为观察者网的王牌栏目，军工组的军事评论永远“遥遥领先”地冲在风云变幻的军事新闻的第一线，无论是信息的全面、观点的深度还是信手拈来的段子妙语，都让他们收获了大批忠实的观众和粉丝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如这次参加活动的一位女军迷Zoe说的那样：“我是从当年看坦克两项知道的观网军工组，我原来没有什么军事方面的基础知识，但是他们的幽默感吸引了我，就像相声一样，后来我越听越多慢慢地也就越来越懂，现在观察者网和军事有关的活动我都会报名参加。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第一天的欢迎午宴上，一位80后观察员开门见山地说：“我从学生时代就跟着你们一起看军事评论了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更值得一提的是扬基本人就是丹东人，一行人前往行程的第一站，抗美援朝纪念馆的路上，扬基就开始热情地尽“地主之谊”，像一个专业导游一样坐在大巴的第一排，用话筒如数家珍地向大家介绍丹东这座美丽的北国城市的点点滴滴，从哪家的馄饨好吃到满街金黄的银杏，从山坡上的学校到鸭绿江两岸的变迁……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/10/25/20231025124040991.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;如数家珍的“专业导游”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秋天的抗美援朝纪念馆有一种肃穆而宁静的美。在北国湛蓝的天空下，一架架历经战火洗礼的高射炮、坦克、战斗机还有功勋列车静静地排列在纪念馆前的广场上，在它们的不远处是绵延展开的山坡，沐浴在阳光下的一栋栋漂亮的居民楼，在它们身边的是快乐奔跑的孩子和轮椅上表情庄严的老人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“人民战士驱虎豹，舍生忘死保和平”，没有什么比这些无声的陈列更能让人们被那场立国之战穿越70年的回响让我们震撼了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/10/25/20231025124325293.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;蓝天白云下静静伫立的武器无声地诉说着英雄的往事与和平的珍贵&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在参观反映抗美援朝战场图景的全景画展馆时，就职于四大会计师事务所的观察员“泡面炒饭”告诉我们：“我平时就对抗美援朝的历史很感兴趣，会在B站相关的视频和沙盘推演，但这些都远不如我在这里身临其境感受到的那样。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/10/25/20231025125258925.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;施佬在抗美援朝纪念馆陈列的展品前驻足&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丹东抗美援朝纪念馆是全国唯一全面反映中国人民抗美援朝战争和抗美援朝运动历史的专题纪念馆，馆藏2万余件珍贵的抗美援朝文物，观察员们和众多慕名而来的参观者一起仔细参观了每一个展厅，在一件件记录着这段历史的文物、图片和现场布景前驻足。扬基和施佬在现场也用他们长期研究学习军史战史的积累充当起了讲解员。他们的讲解是如此生动、详实和引人入胜，用一位多次参加观察员线下活动，2个多月前坐着轮椅和大家一起参观华为总部的会员“观自在”先生的话来说就是：“你看他的眼神！我在扬基的讲解中看到了一种久违的激情！”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/10/25/20231025124430650.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;扬基充满热情和专业性的讲解吸引了现场老少参观者的驻足&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
渐渐地，我们的听众多了一些“新加入”的倾听者，有和爸妈一起来的小朋友，还有一队辽宁大学哲学院的大学生，更有路过的游客被这边的讲解吸引，默默加入了队伍。一对老夫妻在跟着听了一会儿后说：“好像人家的导游比我们的还要专业嘛。”观察员们看见了陌生的新朋友纷纷热情地自我介绍：“我们是来自观察者网的！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察员丹东一行人不仅是“旅行团”，还是“宣传队”，更是一个移动的“学术沙龙”。在参观途中，在吃饭时，随时随地观察员们都会和编辑们进行热情地交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每一位观察员都在“主讲人”和“听讲者”之间来回切换，参观抗美援朝空军事迹馆时，有着空军经历的观察员详细地给大家讲了相关部队番号的故事，连馆内讲解员都在一旁仔细倾听了解；在讨论边境口岸情况时，丹东本地的观察员用自己的亲身经历给大家介绍了第一手的所见所闻；
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/10/25/20231025124534622.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;观察员现场客串讲解员，向大家介绍我军“神器”——黄脸盆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
晚餐时分，一边吃着美味的朝鲜族民族美食，观察员们讨论起国家军事装备的发展趋势和乌克兰局势，有着不同经历和从业背景的伙伴们纷纷贡献出自己的亲身经历和所闻所感，一个个故事一条条信息就像是一块块拼图，拼出了当今中国在各领域进步发展的鲜活全景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
晚餐过后，意犹未尽的观察员们自发汇聚到施佬的房间，“线下察话会”精彩继续。“我和他们说，半夜十二点之前大家随便聊”施佬说：“我们天南海北从中国酒文化聊到台湾问题。”谈笑间不觉夜色渐深，十一点三刻大家有序退场，把房间还给了施佬。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/10/25/20231025124747717.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;聚集在施佬房间里的神秘“线下察话会”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
施佬表示：“观察员栏目把这个活动组织起来，也不一定是和我聊，大家互相聊。一群关注同一个话题的人聚集在一起，边聊边旅游，这种形式很难得。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参观完抗美援朝纪念馆，观察员们来到了鸭绿江边，走上中朝边界的标志性景观——鸭绿江断桥，乘坐“包船”的游艇在夕阳下游览鸭绿江，用望远镜眺望对岸的建筑和工厂，以及鸭绿江两岸的风光。第二天上午，一行人还参观了退役的中国人民解放军海军丹东舰，零距离探访这艘1985年入列，在36年的服役生涯中屡立战功的战舰，听讲解员和参与撰写官方介绍词的扬基生动地介绍人民海军的历史知识、装备知识以及舰上官兵日常训练和生活的有趣细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/10/25/20231025124951958.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;观察员一行在鸭绿江上留影&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欢乐的时光总是如此地短暂，在中午丰盛的海鲜大餐后，观察员们就要整理行囊回到各自工作生活的地方了。大家有的依依惜别，互赠礼物，相约下次再见；有的计划在丹东多待几天，再深度逛一逛丹东这个美丽的城市。对于这次非同寻常的“城市探索”，各位观察员也毫不吝啬地给出了自己的评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/10/25/20231025125058441.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;观察者网为会员们准备的“海鲜大餐”点菜现场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通信工程师sindri说：“这次旅行最吸引我的一是大家的共同语言特别多，多得简直要冒出来了，每天都聊不完。二是氛围特别好，这次也交到了不少朋友”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察员“遥远的桥”说：“我算是观察者网老读者了，我觉得观网是一个永远年轻的网站，它的作者和编辑永远不会用一种高高在上的方式和你交流。这次的活动也是给了我们一个和编辑交流另外深度了解历史的机会，希望这个系列后续的活动能搞得更大一些！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次观察员们探访丹东的旅程也得到了丹东市网信办的大力支持和协助，不仅在筹备阶段和旅途中“尽地主之谊”帮助观察者网了解了到许多丹东的一手信息，也协助解决了很多实际困难。“观察者网是我们了解天下大事和网络舆情最常浏览的网站之一，我们非常开心能和五湖四海的观察者网会员在丹东相遇”。网信办的同志对我们说：“丹东是一座英雄的城市，也是一座美丽的城市，两天的时间太短暂，希望你们和全国的朋友来得再频繁一些，我们在丹东等着大家。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6a523bbf7509a18555a6b21415750bde</guid>
<title>胜利后的70年里，我们是怎样在大银幕上讲述抗美援朝的</title>
<link>https://www.guancha.cn/LingYuZi/2023_10_25_713311.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 聆雨子】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月25日，我们迎来了又一个抗美援朝纪念日，距离这场共和国立国之战的伟大胜利，已经过去70年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
70年来，我国影视工作者，一次次将抗美援朝作为主题搬上银幕，让这段光荣岁月，拥有了质地独特的相册碑铭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;缘起：奠定了一个母题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1952年，中国人民志愿军在极端困难的条件下，取得艰苦卓绝的上甘岭战役的胜利。消息传回国内，毛泽东主席对前线战士舍生忘死的动人事迹深为动容，批示要将此拍成电影、送达千家万户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是中国电影史上第一次、也是唯一一次由党和国家最高领导人亲自推动的主题创作，它的特殊性，不言而喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，经过数年准备，1956年，首部抗美援朝题材电影——《上甘岭》横空出世，并取得了巨大成功，全国人民争相观看，主题歌《我的祖国》（“一条大河波浪宽”）更是脍炙人口、传唱八方。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/24/20231024144304839.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;361&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，开启了一场蔚为大观的“抗美援朝电影热”，《长空比翼》《友谊》《奇袭》《三八线上》《英雄坦克手》《英雄儿女》《碧海红波》《激战无名川》《飞虎》等十余部经典影片，随后梅花间竹般竞相涌现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这构成抗美援朝题材电影的第一个高潮期，放在此文的回顾语境中，或可称之为“经典形态期”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为许多影响深远的表现结构和情感取向，都在这阶段里，悄然形成奠定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是“微观切入”的视点。朝鲜战场波澜壮阔，一个上甘岭双方就出动10万余人、消耗200多万发炮弹、发生59次阵地易手的拉锯，勿论外围的军力布局、兵团调动、后勤运送，绝非一部电影所能讲清理顺。故而，主创避实击虚，巧妙舍弃流水账讲法，将一切凝集到一处高地甚至一个战壕坑道内。在人物塑造上，则以舞台剧“立主脑”方法，创设核心典型张忠发连长，以之为样本、模版、标尺，汇合杂糅进全军指战员种种优秀品质——据编剧回忆，张的身上，至少包含7位他所采访到的志愿军连长的性格特质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“事件聚焦+人物聚焦”的讲法，前后呼应、逻辑严密、线索清晰，实现了戏剧矛盾的高度统合和情绪的直观爆破。后续作品纷纷见贤思齐，沿用“以小见大”手法：《奇袭》只讲一次伏击战，《碧海红波》只讲一次雷达干扰，《三八线上》只讲一次反特行动和一次亲人相认，《友谊》更是只讲对一个朝鲜孕妇的照顾……均效果良好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，不难发现，这“微观”最终落实点，还在一个个可歌可泣的具体角色身上，这便涉及又一抗美援朝电影的共有标志：“英雄赞歌”模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如《奇袭》中的方勇、《长空比翼》中的张雷、《烽火列车》中的刘风、《英雄坦克手》中的张勇、《激战无名川》中的郭铁，至于《英雄儿女》中王成手握爆破筒从山巅纵身而跃的画面，更是几乎定格成一座雕塑般的视觉征象、一把启动集体记忆的密钥，其符号意义，无从代替。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/24/20231024144718327.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;281&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，这来自抗美援朝战场上所涌现的数量格外庞大的、形象格外鲜明的、行迹格外丰富格外感人格外具有记忆点的烈士群英谱：国人自幼便耳熟能详的杨根思、黄继光、邱少云、罗盛教……正是他们的铮铮铁骨、勇毅豪迈、气吞山河的血性，赋予了电影天然的底色和重心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一非常重要且具有辨识度的地方在于：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前新中国所摄革命战争影片，并不以“风格上近乎残酷的现实主义还原”见长，相反，其中佳作倒更多是诙谐幽默风的轻喜剧，或古典色彩的草莽侠义传奇。典型代表，前者如《小兵张嘎》《鸡毛信》《地道战》《地雷战》，后者如《平原游击队》《铁道游击队》《红色娘子军》《渡江侦察记》。该现象成因复杂，有来自共和国正值青春的革命乐观主义情绪，有来自“人民战争的汪洋大海”、“农村包围城市”的观念指导，也有来自资金技术短缺的客观限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但当抗美援朝进入大银幕后，带来的却是对战争最严苛、最狰狞部分的“正面强攻”：谁都知道，这是一场极不对等的作战，是在自然环境与保障条件极端恶劣、武器装备极端悬殊的前提下展开的，里面几乎没有任何“轻松愉快”的缓释空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们看到，《上甘岭》自始至终煎熬在“水的匮乏”这一物理性焦灼之上，《碧海红波》《激战无名川》均以“不惜代价守护运输线和补给线”为任务主体，《英雄坦克手》和《烽火列车》都有主角用自己身体为诱饵吸引敌人炮火、掩护战友的惊心动魄场面，《英雄儿女》那句“为了胜利，向我开炮”更是这种”知其不可为而为”的悲壮基调的绝佳注脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/24/20231024144830645.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;385&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“为了胜利，向我开炮”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“微观切入”视点、“英雄赞歌”模式、“知其不可为而为”基调，三个关键词，立住了“经典形态”，直至今天，仍在有意无意地发挥作用：《金刚川》只讲修复一座桥，《狙击手》只讲营救一个人和一份情报，《长津湖》那么大的气场，也没把载体溢出一支连队和一对兄弟；《长津湖》里穿插连孤身犯险，《狙击手》里我在明敌在暗，《金刚川》里桥一次次被炸再一次次修复，也都有种“老子就没打算活着回去”的义无反顾的献身，有种“烽烟滚滚唱英雄”的隔空再续。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>359219d03c746fc04863473d5c89a66a</guid>
<title>解读今日巴以局势，更可靠的是《资本论》而不是《圣经》</title>
<link>https://www.guancha.cn/wumaiye/2023_10_25_713302.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 伍麦叶的熏笼精】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月7日起，卡塔尔半岛电视台便中断了一切日常节目，全天直播巴以局势，名为“阿克苏洪水直播”。在我国，大家通过央视以及网络随时掌握形势进展，看到一段段触动人心的视频，十分震惊。在二十一世纪，加沙人民遭断水，那里的为人父母者因幼小的孩子炸死而无助哀号，让我们食不下咽。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/10/17/20231017221312367.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;加沙遭遇空袭的间隙，受伤的儿童被送往医院（图片来源：ICphoto)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;征服，不是“民族特性”，而是西方“文明”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当观察和评价以色列人的行为时，我们应该除去那些氛围感的因素，诸如两千多年的流浪、应许之地等等。一旦剥除人为营造的氛围，就会发现，二战后发生在巴勒斯坦的一切都不新鲜，西方人——欧洲人和美国人——早把类似的情节反复上演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从哥伦布“发现新大陆”开始，“西方”便开始“征服世界”。于是，西方文化把“征服”作为伟大的主题，将“征服”的名与实都打造得神圣和壮丽。真相却是，西方人征服世界的一项必选内容，就是在所到之处劫掠土地和财富，驱赶和奴役当地原住民，有步骤地对原住民实行种族灭绝。西班牙人对中南美洲的印第安人，欧洲殖民者对北美的印第安人、澳大利亚土著，都干了同样的事，而且成功了。就在今天，许多在加拿大的印第安人仍然保留着当年和欧洲殖民者签订的地契，仍然记得在纽约等州的故乡，要求回归，要求索回原属于他们部族的土地，可是却没有人理睬他们的希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/17/20231017221536311.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;殖民者巧取豪夺了印第安人的土地（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方右派会狡辩：人类历史上，征服和屠杀反复发生，我们干过的事只是反映了人性。然而，恰是西方的优秀知识分子通过严谨的学术研究指出，近代西方人的征服与一种特殊的西方文明模式——资本主义——互为表里。资本主义的驱动，使得西方人在近代的征服活动拥有了特定的动机，也形成了特定的行为模式，主要表现为帝国主义、殖民主义和种族主义。我们不难看出，以色列人在应许之地的烟雾弹下，表现出典型的西方殖民主义和种族主义特征，只是在二战以后的国际形势里，他们没有办法实行帝国主义，然而，一旦时机成熟，他们可以很自然地演进到帝国主义阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国网民往往掉进西方营造的氛围里，争相剖析，是犹太人的“民族特性”导致今日以色列的状态，然后对犹太人产生恶感。这是一种种族主义的误会，历史上，犹太人一直处于分散状态，生活在不同文明之中，承受着压迫与迫害，哪里有“征服”的特性？值得探讨的倒是，何以犹太人一旦变成以色列人，就能娴熟地把西方人的那一套掠夺土地、种族奴役与灭绝的功夫运用得行云流水。归根结底乃是因为，以色列人的中坚群体其实是右派的现代西方人，他们脑子里是全套的西方现代帝国主义意识形态，他们的所作所为，并非受什么“犹太特性”驱使，而是受帝国主义分子的特性驱使。作为反证的是，欧美的一部分最虔诚的犹太教信徒—— 哈瑞迪人恰恰挺身支持巴勒斯坦人的权利，坚信犹太复国运动亵渎神意。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/17/20231017221712671.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;哈迪瑞派犹太人游行支持巴勒斯坦、反对犹太复国主义（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
衍生的一个议题则是，何以犹太人早不征服，晚不征服，偏偏在二战结束之后，其中一部分人忽然变成了征服者？要知道，那个时代，第三世界反帝反殖运动遍地开花、节节胜利，以英国为主的西方殖民统治在中东摇摇欲坠，从这个角度讲，犹太复国主义者也是让西方当了枪使。实际上，跳出氛围的迷雾，从国际政治、地缘政治角度分析巴以冲突，在我国已日益受到重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“种族灭绝是替上帝散德性”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管我们会运用唯物主义冷静分析巴以局势，但围绕着巴以的唯心主义因素却特别多，其中一个绕不过的因素便是宗教。然而，今日以色列人援引的宗教理由，多少真正属于历史上的犹太教义，多少是继承了西方殖民理论，是大可探讨的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲人的征服特别残忍，为了让残忍合法，那里的高人动用基督教的教义，宣布基督徒是上帝的信徒，肩负上帝赋予的特殊使命，那就是在世界上传播基督教。相反，非基督徒都是反基督的随从，于是，消灭他们便是替上帝在地上推行正义。从理论上讲，一旦原住民改信基督教，那就不好杀他们了，所以最好趁他们改宗之前尽快杀光，于是，殖民者又演绎了基督教的“有罪”论，一切非基督徒都是上帝的罪人，都是天然“有罪的”，替上帝把罪人杀光，那是让上帝的光照耀人间，也是替人类向上帝赎罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
及至启蒙运动产生，简单的宗教宣传无法自欺欺人了，西方人又发明了文明与野蛮理论，给世界各民族评级，至于评级的标准，当然是欧洲近代的基督教文明。那些遭评为野蛮等级的民族，既然不是文明人，那么就是些人形动物，杀他们如同打猎，打猎有错吗？清除野蛮民族，等于替上帝散德性，让上帝创造的大自然免除野蛮人的糟践，然后，文明人就可以更好地利用自然，进一步创造文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月10日，内塔尼亚胡发表讲话，正是沿用了那一文明与野蛮二元对立理论。他宣称巴勒斯坦人行为“野蛮”，英文报《阿拉伯新闻报》在报道时将该词翻译为“savagery”。在欧洲文化中有两个词汇，我们一律翻译成“野蛮”，但原意却截然不同，象征着不同的文明等级：barbarian主要指剽悍的游牧民族，虽然文明程度相对较低，但却富于征服精神，是世界历史的真正创造者；savage却是那类下身围条草裙、露着乳房的民族，是“未开化的野人”，亦即人形动物，不仅愚昧，而且无能，对世界历史毫无意义。如今，以色列人自豪地变身为barbarian——强悍的征服者，同时把巴勒斯坦人定义为文明程度过低的人群，有如大地上的杂草。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/17/20231017221839303.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;历史上，殖民者打着“文明战胜野蛮”的旗号美化种族灭绝&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国人民对内塔尼亚胡的那番讲话普遍反感，因为我们是听其言而观其行，根据具体行为做判断，杀人放火是野蛮，补路修桥是文明。殊不知，西方人发明了一套唯心的文明与野蛮二元对立论，以所谓总体的“文明程度”来划分，按那套理论，文明人和野蛮人都是上帝最初的造物，带着上帝赋予的本性，因此，文明人做什么都是文明的，野蛮人做什么都是野蛮的，那是上帝意旨的体现。如果你替野蛮人补路修桥，那就是公然与文明为敌。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>da3a64f5629ef20cffc5106a7cecd269</guid>
<title>“过鸭绿江了，现在是晚上9点30分，记住！”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2023_10_25_713300.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打仗就是打后勤，古今中外，概莫如是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1951年9月13日夜，大桥上，火车的车轮滚滚向前。志愿军补训36师6团1营3连卫生员古家荣看了看手表。忽然，他站在车厢内高喊：“过鸭绿江了，现在是晚上9点30分，记住！”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/23/20231023102034379.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
72年后，当两度跨出国门，先后参加抗美援朝、援越抗美的王光炳老英雄回忆曾经时，我脑中常常响起《铁道兵志在四方》的旋律：“同志呀！你要问我们那里去呀，我们要到祖国最需要的地方……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950年3月，父母双亡、姐姐嫁人的王光炳在眉山参军入伍。最初，他分到区干队，负责清理、剿灭国民党残余势力，开展清匪反霸、减租退押等工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“1951年3月的一天，我正在外执行任务，突然通知我回去，说有一件重要的事。”王光炳刚回到连队，战友们一拥而上将他团团围住。战友们带着或羡慕或振奋的表情，热烈地鼓着掌。“这阵仗吓了我一跳。原来，我被批准参加抗美援朝了！”之前，王光炳和和战友们写过好几次申请，都没通过。1950年12月，王光炳在剿匪战斗中作战勇敢，荣立了三等功。“可能因为这个原因，这次终于被批准了，我非常激动。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
连长、指导员到邛崃接新兵，王光炳成为了志愿军补训36师6团1营3连15班班长。换军装、领补养，王光炳随部队一路北上，在沈阳文官镇（今沈阳市大东区文官街道）驻扎训练。“我还记得我的补养是6个馒头，当地人还教我怎么烤着吃更香，用的都是苏式装备。当时部队里都在说，我们去朝鲜，是要学苏联和美国组建骑兵师。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1951年9月，朝鲜战事焦灼紧张，部队根据上级命令前往丹东，准备入朝作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们部队刚到丹东，就接到通知，朝鲜的东林车站遭到美国飞机轰炸，铁路被毁。丹东也拉响了警报，实行灯火管制。”灯火管制中的丹东一片漆黑，丹东老人周孝春回忆，家家户户的窗户都挂上了厚厚的窗帘，生怕屋内的光亮引起美军注意。防空壕成了每家必不可少的设施。每当警报声响起，老百姓都躲到防空壕里避难。有时来不及，就钻到床底下、桌子底下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1950年8月起，美空军不断侵入我国东北领空，疯狂轰炸边境城镇和乡村。不仅肆意破坏桥梁、铁路、机场等基础设施，对居民密集区域更是毫不手软。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原三十八军侦察员陈玉政有次在江边侦察，亲眼目睹敌空军轰炸。他数了数，5公里内就有25所民房被炸毁，一棵直径70厘米的树上有37个枪眼，一平方米的土柸上找到60多个枪眼。无数的国民被炸死炸伤，遍地都是死掉的家禽家畜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
敌军空袭过后，王光炳随部队乘火车渡过鸭绿江。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
江的那边，是人间地狱——新义州被炸得满目疮痍，全是弹坑。目之所及，死气沉沉，早已看不出这里原本是城镇还是村庄。“我战友惊呼，这弹坑像麻雀的毛一样密啊！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王光炳和战友们带好背包和干粮，上山由小路行进。“没走多远，美军飞机就来了，1颗照明弹扔下来，天空被照得亮如白昼，营长赶紧命令大家一前一后地抓着背包隐蔽。”白天隐蔽、夜晚行军，就这样走走停停，第三天早上7点左右，王光炳到达朝鲜平安北道定州郡定州车站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚到定州车站，空袭警报又响了。“那是我第一次近距离看见飞机。只见2个油挑子（炸弹）从大铁鸟上掉下来，随即就是震耳欲聋的响声。火车站附近燃起熊熊大火，之后，有汽油、弹药的地方又发生二次爆炸。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
轰炸一直持续到下午1点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们部队接到上级命令：不再继续行进，负责抢修铁路。我到火车站一看，定州车站处处都是残檐断壁和弹坑，枕木被炸得遍地都是，噼噼啪啪地燃烧着，连火车铁轨都被炸翻了。”王光炳傻眼了，此前连铁路都没怎么见过的他，不知道该怎么做。东北铁路维修队的同志们赶了过来，带着王光炳在火线上学习。“我们边学边修。一般来说，1根枕木需要2个人抬，但我们部队每人都独立扛1根。东北铁路的人见了都很佩服，连连称赞‘四川新兵蛋子，个个都是专家’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但热火朝天的抢修仅持续了1个多小时，敌机群又来了，战士们只能赶紧疏散隐蔽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
铺天盖地的大当量炸弹，几乎从未间断的轰炸，以及可以用米来作为单位的射击精准——王光炳意识到，他所面对的是闻所未闻的强大敌人，这与国民党残余势力及土匪完全不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但很快，王光炳对敌军昼夜不歇的轰炸便习以为常，就着爆炸声和硝烟味，他也能在短暂的间歇养精蓄锐。讲到这里，老人对我爽朗一笑：“习惯就好。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
炸了修，修了炸，反反复复。王光炳的心中始终憋着一口气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一天，志司一位首长路过定州车站，看见战士们在积极抢修铁路，对营长说：“你们干得很好，一定要保障前线最需要的棉被运过去。”营长回来后，传达了首长的话。王光炳身边有人嘀咕：“我们是来抗美援朝，当军人是要去前线打仗，不是来当铁路工人的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“那时候，这种想法是普遍现象。大家异口同声，所有当兵的都要求去前线，下战斗连。”下战斗连，这是战士们跨过鸭绿江、看到两岸惨状时的迫切愿望——“血债要用血来还”（丹东被轰炸区的警戒条上所写）；是被美军空袭时，只能四散隐蔽无力反击的无奈和憋屈；是战士们争分夺秒抢修铁路，一起冲出战壕，却总有战友没能回来的悲痛；是战士们看到轰炸后的余烟在朝鲜上空久久不散，绝不能让它“飘”过鸭绿江的决心。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>