<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bd9d59c977faba1813869cef369d9772</guid>
<title>“贷款修路、收费还贷”模式，还能继续吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Sukui/2024_09_06_747459.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 苏奎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，山东省政府公布了批准济南黄河大桥设置收费站的批复文件，引来舆论关注，媒体及网友们热议“国道恢复收费”的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据不完全统计，2021年以来，新增的普通公路（非高快速公路）收费站超过10个，并涉及8省，济南黄河大桥则是最新的一个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，去年10月江苏省政府批复205国道宿淮收费站一事也曾引发过网络讨论，而涉及的江苏、山东则是我国的经济大省，更不由地将其与近年政府财政过紧日子联系起来，网友们担心经济大省都已如此，其他实力不济的省份恐怕更会有样学样，普通公路收费站会再次在大江南北竖立起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/05/20240905114007934.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但深入了解这个最新案例——济南黄河大桥收费站设立的依据与缘由后，这样的理解可能存在明显误会；黄河大桥收费确实于法有据，亦在情理之中，但普通公路作为普惠性的公共基础设施是政府应当提供的公共服务，从严新增收费站是国家确定的方向，网友们的担心可能需要更具体的操作细则来防范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄河大桥的是非&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄河大桥批复设置收费站之所以引发舆情，可能与网络上流传“老黄河大桥恢复收费”有很大关系。据媒体报道，官方已经澄清收费批复文件中的黄河大桥并非老黄河大桥，而是毗邻的正在建设之中的新黄河大桥。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/05/20240905114017137.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
新旧黄河大桥毗邻而建&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老黄河大桥作为济南首座跨黄河的公路大桥，于1978年开工建设，1982年7月建成通车，自1985年4月开始征收车辆通行费，2017年11月16日零时起终止收费，收费时间长达32年。更重要的是，老黄河大桥收费在历史上曾经引起巨大争议，并惹上了官司，中央电视台也曾经专题报道过此事。可以说黄河大桥收费的问题相当敏感，这恐怕也是此次新闻发酵的背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年8月，经常要通过黄河大桥往返黄河两岸的济南市民郑兆刚，将济南黄河大桥收费站的经营方山东高速股份告上法庭，希望相关方面撤销大桥收费站。代理律师认为，济南黄河大桥当初是由政府投资修建的，不属于贷款修路，更不属于经营性公路，不能收取通行费，而收费年限也超过了国家规定的25年限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据1988年交通部制定《贷款修建高等级公路和大型公路桥梁、隧道收取车辆通行费规定》第八条“凡由国家投资、养路费投资、民工建勤、民办公助、以工代赈办法及个人和社会捐资修建的公路、桥梁、隧道，一律不得征收车辆通行费”，黄河大桥作为政府投资修建的大桥，在规定出台后本就应该停止收费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，1998年出台《公路法》又基本延续了1988年的规定内容，第五十九条明确：“符合国务院交通主管部门规定的技术等级和规模的下列公路，可以依法收取车辆通行费：（一）由县级以上地方人民政府交通主管部门利用贷款或者向企业、个人集资建成的公路；（二）由国内外经济组织依法受让前项收费公路收费权的公路；（三）由国内外经济组织依法投资建成的公路。”黄河大桥收费似乎也不能满足规定的任何一种情形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法院做出了自己的判断。一审法院裁决称：“济南黄河大桥是否属于政府性投资，政府有关部门将大桥作为资产划归被告经营管理并批准其收费是否合理，不属于民事案件的受理范围。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管郑兆刚一审、二审全部败诉，但黄河大桥收费问题存在的疑点已经广为人知。此后，每年山东省和济南市的两会，济南黄河大桥收费问题都是一个热点话题。社会的广泛关注最终使得大桥收费问题有了松动：2012年5月2日起，实现部分免费，黄河以北区域7座以下车辆(含7座)的非营运小客车可免费在济南黄河大桥通行；2016年3月16日起，黄河大桥对济南牌照7座及以下小型客车实行免费通行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老黄河大桥的收费问题牵动着山东，特别是济南人民的心，有其历史背景。此次，新黄河大桥收费问题再次浮现，确实需要公共部门对其给出更多细节以安民心。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>05e22b7090bc92c689ec24af3240956a</guid>
<title>“西方天天在非洲念叨中国怎么样，但中国又没殖民过我们”</title>
<link>https://www.guancha.cn/tangxiaoyuan/2024_09_06_747445.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【本文转自公众号“星船知造”，作者/唐晓园】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01. 雾霭中的村庄：一些变化和奇怪的事&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，一贫如洗的村庄紧挨着一座富可敌国的金山——刚果（金）的基桑富铜钴矿山（Kisanfu\KFM）。自2003年以来，这座资源禀赋极高的铜钴矿一直沉睡在草木葱茏的森林里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它和不远处的全球最大铜钴矿山之一腾科丰谷鲁美矿（TFM）并列为中非盆地两颗最璀璨的宝石，始终在美国矿业巨头自由港公司（Freeport-McMoRan）的口袋里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和一代代的村民一样，Mayeba村的姑娘Jacquie从不在意谁是KFM矿山的主人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
矿山曾被比利时人捏在手里，然后兜兜转转是美国自由港。可这和自己又有什么关系呢?——无论主人是谁，周边的村子一样没有电，也没有路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金山脚下的村庄永远被笼罩在无边无际的暗蓝色月光里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
月色下先是Jacquie的父亲，他是村里男子中最懂得挑选木炭的，知道如何通过纹理选出上乘木炭去卖钱。然后月光下男人的脸变成了Jacquie的丈夫，他干活从不惜力气，但他的孩子吃不饱饭。再然后，不出意外的话，月光下的男人就会变成Jacquie的儿子们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那是一种世世代代绝望的蓝，就像此地盛产的蓝铜矿的颜色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但今晚，Mayeba村的月色不太一样。它不再是一盏年久失修的残灯，不再佝偻着，而是努力靠向大地，为新老朋友们多贡献一点亮光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
变化是从几年前中国人来了之后发生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前几年，Jacquie注意到村里来了几张陌生的东方面孔。每个人都戴着一顶白色或者黄色的安全帽。有人告诉她，一家中国企业从美国人手中接手了TFM、KFM两座矿山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很快村里的中国面孔越来越多。经常还有戴红帽子的中国人来到村里，和他们一起的有几个黑皮肤的当地人，大家一起拿着图纸比划着。有见多识广的村民说，红帽子最大，是管黄帽子和白帽子的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Jacquie此前从没见过戴安全帽的美国人。据说他们都住在首都金萨莎宽敞、明亮的楼房里，从不会踏足没水没电的乡村。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/05/20240905161414551.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
非洲城市街景&lt;span&gt;unsplash&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人和当地人的交流常连说带比划，但Jacquie觉得这倒也不是什么问题。因为村子很快就有了干净的蓄水池、通了电、修起了路，然后是卫生和教育——村里开始宣传治疟疾、打疫苗、开扫盲班。中国人还教村民们如何用尿素和氮磷钾化肥更好地种植玉米。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/05/20240905161628473.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
坦桑尼亚鲁菲吉河畔&lt;span&gt;pixabay&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Jacquie淡蓝色的工装在床尾叠放整齐，反射出更多欢快的月色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人来了之后，两座矿山的开发速度大大加快，成千上万吨的矿石和物资往来于矿区和德班港、达累斯萨拉姆港之间。矿带公路变得日益繁忙，道路两边用几根棍子支起架子，上面罩块塑料布的简陋“房屋”不见了，更多砖房建造了起来——Jacquie和村民们渐渐明白了，只要矿区继续获得发展，日子就能越过越好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，当地人祖祖辈辈的谋生方式不外乎两种：或成为高风险的当地“手抓矿”产业链的一环，或靠烧制木炭度日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，Jacquie成了矿区的保洁员，丈夫向中国师傅学习设备维修技术。孩子们在中国企业建设的乡村小学读书。和此前你方唱罢我登场的美国人、比利时人不同——就算以后中国人走了，丈夫也会拥有一门手艺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而孩子们接受了教育，或许有一天，他可以走出这片连绵的山脉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个万里之外的企业来帮助自己的家乡可持续发展，这样的事在她的记忆里从未有过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有在一些雾色最浓的夜晚，Jacquie才会惊醒。一些事让她不安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一次，几张生面孔来到Mayeba村，他们问村民一些怪问题——中国企业的到来是否影响了村民的生活？中国企业是否破环了周边的环境？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人告诉她，这些人都是一家NGO组织的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有时，是当地流传的关于中国人的之鳞片爪。有人说中国人正在压低矿石的价格，这种过低的价格会对刚果（金）造成掠夺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有时，是自己不争气的同胞。在离KFM矿山不远的TFM矿山周边，一些外来户一听到中国企业要在那里开发土地，就立马拖家带口，用茅草飞快搭出几间“房屋”，等着“拆迁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而Jacquie最担心的事，还是发生了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在一切蒸蒸日上的时候，中国矿企在刚果（金）的营商环境突然恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年7月，TFM矿区的产品被刚果（金）政府禁止出口，几十万吨的产品在矿区堆积如山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TFM和KFM两座矿山相距不远。Jacquie知道，几乎整整一年，TFM矿区没有任何收入。虽然所有刚果（金）工人还是照常拿到了中国企业发放的工资，中国人对社区建设的投入也在持续。可中国人不可能是过来搞慈善的——生活好不容易好起来，如果中国人熬不住，走了怎么办？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切都让Jacquie感到困惑——过去，金山脚下代代都是穷人。现在，非洲的青山从未改变，但只有中国人来了之后，稀有的矿石才真正被兑换成了这片土地上的医院和学校、道路和水电，也第一次这样实实在在改变了她的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是什么蒙住了人们的眼睛？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02. 青山的秘密：我们正面对怎样的非洲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，与其说是正“全球找矿”的中国矿企在面对一个复杂的非洲，不如说，中国企业和Jacquie这样渴望发展的刚果（金）人民，正共同面对一个复杂的非洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它的满身伤痕从不由中国造成。但当你靠近它时，就要背负它的苦难与沉重，周旋于它的计谋与狡黠。而那些把它伤得千疮百孔的人正继续制造迷雾，想再次蒙住它的眼睛——拖慢你和它携手前行的脚步。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/05/20240905162639100.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; pixabay&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非洲辽阔、勤劳的一面由无数Jacquie这样的劳动者组成。这也是非洲大陆真实的底色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，当Jacquie一家还在靠烧制木炭度日时，中国地质专家张利偶然路过了TFM矿山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他对这座世界级钴矿闻名已久，但见到T矿的第一眼，张利的心跳开始加速。那是一种世界上最先进的打印机都无法复制出的颜色，孔雀石般的山体在耀目的阳光下闪闪发亮。山体中闪烁着的绿色部分是品位最好的铜，蓝色部分是品位最高的钴。像侠客遇宝剑、酒鬼逢佳酿，张利从未像这一刻这样羡慕拥有矿山的美国人——“当时，我那叫一个眼馋！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几天后，张利听到了一个令人震惊的消息，一家中国矿业企业从美国人手中收购了TFM矿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他第一次注意到这家企业的名字：洛阳钼业。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/05/20240905162706886.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
洛阳钼业在非洲的矿场&lt;span&gt;洛阳钼业&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洛阳钼业在2016年至2020年间陆续从美国自由港手中收购了TFM、KFM两座矿山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年2月，张利再次来到卢本巴希，山就这样躺在他的面前。这一次，张利的身份是洛阳钼业TFM首席建设官，他的使命是进一步唤醒这个在中非大地沉睡的巨人——TFM混合矿开发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，在中非人民共同的建设下，伴随着矿山的苏醒，全世界都可以看到的是——中国企业已在山脉间开拓出新的疆域。从高处往下看，一排排整齐的建筑在阳光下如同电路板上闪着银光的点和线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在它之上，矿山正进入前所未有的高效生产——凭借T矿和K矿的铜、钴产量，洛阳钼业在2023年首次超越矿业巨头瑞士嘉能可，坐上全球钴产业C位，并在2024年成为全球最大铜增量来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和洛阳钼业先后来到这片土地上的，还有中国五矿、中国有色、金川集团、紫金矿业等中国矿企。在与刚果（金）接壤的赞比亚，中国有色上世纪就通过竞标获得了赞比亚谦比希铜矿的经营权，并将这座在英国人手中几近荒废的矿山建设成非洲首座数字化矿山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在世界看不到的那一面，是巨大成绩背后，中国企业正共同面对非洲积贫积弱导致的建设挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有人有资格说一个能徒步往返几十公里土路去找活儿干的非洲人是“不勤劳”的，但多年贫穷把他们世代锁死在穷乡僻壤，无法获得现代职业技能。这就导致了——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，非洲整体的雇佣率很低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另一方面，远道而来的跨国企业不得不面临缺少成熟工人可用的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，这片大陆工业基础薄弱——非洲土地面积相当于中国、印度、美国和欧洲大部分面积之和，但其铁路网络没有比法德两国铁路总和大多少。非洲开发银行数据显示：非洲大陆铁路总里程仅8.4万公里，且较集中于北部和南部非洲——在地处中非的刚果（金），所有来到此处的企业就不得不忍受它低得可怜的运输效率和贫瘠的物资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们查了查公开信息，中国企业这些年在刚果（金）工作最大的挑战之一是“物流保障”。比如，洛阳钼业位于刚果（金）加丹加省的TFM矿区和KFM矿区都距离港口很远，企业要面对沿途运输距离长、不可控因素多等挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，紫金矿业在建设位于加丹加省的科卢韦齐铜矿时，所有工程所需机械、建筑用品、员工日常生活用品也都要依靠进口——非洲主要港口南非德班港的罢工、拖延、延误都是家常便饭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公路、铁路、港口等基础设施不足，也令非洲国家之间的商品交易成本增加了30%至40%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/05/20240905162806263.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
非洲的贸易港口&lt;span&gt;pixabay&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些造成了非洲“资源诅咒”的人，却试图甩锅给中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国财政部长耶伦在访问非洲时，就称是中国“造成了非洲国家债务危机”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e55d2b47a68c097f6a0abd26b82043ba</guid>
<title>当代西方社会的主旋律：政治生活化，生活政治化</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2024_09_06_747443.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为今年的爆款游戏，《黑神话：悟空》其实也搅动了欧美的游戏产业，甚至卷入了欧美的政治斗争中。在西方社会围绕着所谓的“多元性”、“代表性”、“觉醒”等概念不停进行着争斗的当下，好好做游戏和好好玩游戏都是一种奢侈，《黑神话》也不例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“黑神话”一棒子敲死了“政治正确”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然文艺工作和政治从来都分不开，但近年来的欧美文艺界，包括游戏界，其政治化的程度到了一种匪夷所思的地步。比如大家都很熟悉的，奥斯卡奖现在要求硬性的人种性别性向配额，再比如英剧《安妮·博林》让一个黑人来演历史上的英国王后，还比如《乱世佳人》因为涉嫌美化奴隶制被电视台下架……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/05/20240905142846378.png&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;601&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
黑人出演历史上的英国王后&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在游戏业，同样的情况也长期存在。和很多其他产业一样，一部分支持所谓“觉醒文化”的媒体人和社会组织垄断着话语权，审查那些他们认为不够具有“代表性”的游戏。而游戏公司内部也紧跟社会现状，吸纳了大量支持“觉醒文化”的从业者，接受着支持“觉醒文化”的资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然在一开始，大家也都相安无事，仅仅是游戏里面多几个不同种族、不同性别、不同性向的人，这也没什么。但逐渐地，游戏的审美开始出问题，你再也看不见漂亮的女角色，因为会被质疑为“媚男”、“不够女权”。再后来，很多游戏为了加入所谓的“多元化”内容，开始扭曲剧情逻辑生搬硬套，做出给英国王后改肤色类似的事情……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以很多玩家担心的是，到了最后，很可能游戏好不好玩不重要了，全看游戏到底够不够“多元”，能不能成为推广“觉醒文化”的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个苦“政治正确”久矣的背景下，出现了两个游戏，一个是8月20号发售的《黑神话：悟空》，另一个是8月23号发售的《星鸣特攻（CONCORD）》。《黑神话》我们都很熟悉了，在发售前就莫名其妙被众多媒体打上了反女权、反多元化的标签，一堆人盼着它扑街。结果发售后，《黑神话》虽然被国内外各种势力以各种理由反对和抵制，仍然创下在3天销量突破1000万套的买断制游戏销量纪录。而且更出人意料的是，《黑神话：悟空》还创下全平台最高同时在线人数超300万人，Steam在线玩家峰值突破222万，在Steam所有游戏在线玩家历史峰值中排名第二的成绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而与之对比的是，《星鸣特攻》作为索尼投入了数亿美元和8年时间并被寄予厚望的大制作原地扑街。这部游戏可谓是一个集“多元文化”大成的游戏，为什么这么说，你可以看一眼这个游戏的角色界面：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/05/20240905143237512.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《星鸣特攻》角色&lt;span&gt;游戏截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一眼望去，俊男美女是几乎没有的，全都是一些可以上巴黎奥运会开幕式的多元审美角色。毕竟这游戏的制作团队，特别是角色设计师，就有众多支持多元文化的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果是，这个LGBT神游上线就扑街，最高在线人数只有600多人，可能也就卖出去2万份。于是，索尼就被迫宣布这游戏将在9月6日停服。从上线到下线只有13天，创造了游戏史上一大笑话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
玩家为什么要给一个角色丑陋玩法平庸的游戏买单呢？大家眼睛又不瞎。你相信这种丑陋只是一种多元的“美”，但不代表别人也信。最幽默的是，《星鸣特攻》上线前在发售平台的页面上给自己打了“LGBT”的标签，销量扑街之后又偷偷把这个标签给撤了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果把《黑神话》和《星鸣特攻》一对比，那么《星鸣特攻》就是被“政治正确”逐渐毁掉的游戏界的一个缩影，是很多玩家内心深处恐惧的一个具象化；而游戏质量过硬、角色审美在线的《黑神话》，则是那个扫除“政治正确”妖雾的一股清风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一切都被政治化的大背景之下，《黑神话》不仅仅只是个游戏，更成为欧美当前文化战争的一个焦点，主流媒体们忙着批判《黑神话》的所谓反女权黑点，而保守派媒体则忙着欢呼《黑神话》的胜利就是“觉醒文化”的失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/05/20240905143313783.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“去政治化”的黑神话三天卖出了1000万份，而“多元化游戏”尘路之旅和星鸣特攻则扑街了&lt;span&gt;网站截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如成天鼓吹反华的保守派媒体“联邦党人”（The Federalist），这时候就忙着把《黑神话》当成反多元化的工具了，写出了一篇报道：《“去政治化”的黑神话三天卖出了1000万份，而“多元化游戏”尘路之旅和星鸣特攻则扑街了》。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2bebfd6488bb647650c7992fb6672963</guid>
<title>中国电动车“黑船来袭”，丰田端着，本田急了</title>
<link>https://www.guancha.cn/chengang1/2024_09_06_747441.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈刚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
88535辆，这是日本去年全年售出的乘用车中电动车的数量；而据中汽协的数据，2023年，中国纯电动汽车产销分别达到670.4万辆和668.5万辆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，在电动车销量方面，日本去年全年的数据只是中国的一个零头。而近几个月，中国新能源汽车渗透率持续提升，8月份继续维持在50%以上，这么看来，日本与中国的电动车销量差距极可能进一步扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就日本国内汽车市场来看，若看2022年的数据，混合动力车的销量为1450582台，相比之下，电动车不到6万台，基本可以忽略不计。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/04/20240904162123728.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而放眼全球，一个不争的事实是：世界汽车产业正向电动车转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际能源组织（TEA）今年4月发表的相关统计数据显示，2023年全球电动车（EV）的新车销量为1380万台，比上一年增长了35%，在新车销售中的占比已达18%；同年电动车在中国的销量为810万台，欧洲330万台，美国139万台。该组织预测2024年电动车的全球销量将逾1700万台，在新车中的占比将超过20%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这波新能源转型大潮汹涌澎湃，日本汽车企业却似乎“波澜不惊”。本文想就此梳理并分析一下日本汽车企业的特点，聊聊日本汽车企业为何“轻视”电动车，其生产及研发有哪些特点，以及最近这几个月又有哪些重大变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日本车企收益创新高&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汽车是日本的支柱产业，肩负着日本对外出口赚取外汇的重要使命，也关乎日本国内逾550万人的就业稳定。同样重要的是，日本的产业政策、企业投资方向等，如果在汽车方面出了问题，也意味着日本将彻底失去其工业制造能力在世界上的领先地位。因此，他们不敢有半点疏忽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，我们看到，日本在电动车方面的投资、市场营销力度严重不足，日系电动车在世界汽车市场上几乎无足轻重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另一方面，日本汽车所有厂家在2023财年中，无一出现亏损。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和2022财年比，除了三菱汽车因退出中国市场，出现纯利下降17%的情况外，其他厂家的盈利都出现不同程度的涨幅。尤其是丰田，利润比上一年多出了83.6%，纯利润本身更是高达4.5万亿日元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/04/20240904162245606.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023财年日本整车企业的收益（根据《朝日新闻》2024年2月9日的报道计算制作）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些日本车企能够赚取高额利润，主要是因为日元汇率的下调，带来了利润的意外增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按时事通讯社的报道，日元汇率比企业设想的汇率高或者低，直接影响企业效益。丰田在2024年3月设定的汇率为1美元兑换135日元，如果日元比这个汇率低，那么每跌1日元，丰田就会多获得450亿日元的收益，反之则会出现450亿日元的亏损。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年全年日元一直处于贬值的通道上，有汇率贬值做后盾，日企不仅将在国外赚取的外汇兑换成日元时，出现了溢价现象，在股市上，由于收入增多，汽车企业股价得以提升，让企业获得非常高的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面是日元贬值让车企“迷了眼”，另一方面，相比纯电动，它们当前更偏爱混合动力车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
环保问题尤其是碳排放多寡，越来越成为各个国家和地区制定政策时的重要考量因素，纯燃油车的销售面临着越来越大的环保阻力。日本是燃油车制造大国，为走出环保困局，进行过不少努力，比如节油，这在过去是日系汽车的最大特点。而最近20多年，尤其是这10年，日企更是在混合动力、插电混合动力车方面取得了极为显著的成绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如丰田的混合动力车，有些已经能够做到百公里4升油，比较大型的SUV也能做到百公里6升油，比欧美厂家推出的百公里动辄使用15升以上的汽油，要节省相当多的燃油。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从美国专业调查公司公布的结果看，丰田“普锐斯”在美国的售价为27950美元，基本同等级别的福特车则售23815美元，两者虽相差4135美元，但是使用“普锐斯”5年能省下的汽油费用为4500美元。也就是说，若以5年来算，两者成本基本持平；如果使用时间更长一些，该是开混合动力车更为实惠。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/04/20240904163345212.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
混合动力车的节能效果、成本竞争能力，让其这些年在美国等国家和地区卖得非常红火——从2024年中国汽车企业的生产内容来看，很多企业也在强化混合动力车、插电混合动力车的生产。国外消费者对混合动力车的评价在提升，因此这些日本车企估计，目前的市场规模应该还能维持数年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个不可忽视的条件是：日本企业在混合动力车方面已经做了大量的投资，其生产技术在不断升级，大部分生产线已经基本折旧完毕，用这样的生产线生产，能让产品本身的价格十分低廉。我们可以看到，混合动力车的售价与同等规格的燃油车比，只略微高出一些，基本上可以认为这是在燃油车之外多出的混合动力机械的费用，而相关费用也能在使用中对冲掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能通过混合动力车、插电混合动力车赚取大量利润，日本车企自然不会放弃眼前的这块大肉，为了某个概念而去追求价格更为高昂的纯电汽车的研发及生产。或换句话说，日本车企相信，今后数年混合动力车的热潮不会突然消退，仍能为其带来不菲的利润，因此当下扩大混合动力车的产量才是“正道”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>