<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f59cd234fc706de5ac0062ae73fdefe1</guid>
<title>为什么美国民主最不适合美国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/TuZhuXi/2025_01_29_763594.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 兔主席】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.西方自由民主和选举政治作为一种特定的制度与解决方案，源于并兴起于独特的历史背景，也就是历史上的欧洲。这种制度在特定条件下运行效果最佳，而这些条件往往存在于几个世纪之前。这些因素如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（1）人口有限——最好是几万、几十万，至多几百万人口；有限的人口规模缩短了人们之间的“距离”，使个体之间能够相互熟悉、彼此信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（2）领土面积适中——而非幅员辽阔或地域广袤。地理距离与信息交流、生活方式以及心理亲近程度息息相关。简而言之，社区规模越小，人们之间的关系就越紧密。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（3）人口具有高度同质性。这里所说的“同质性”，首先指的是种族、语言、宗教、共同历史、价值观、生活方式，甚至性取向等——这包括了所有那些容易将人们划分成不同群体的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（4）社会是有机且共生的，在这种社会中，人们对人际关系、团结、共同价值观、公共生活、规则、规范以及某种等级制度和社会结构（即便在民主制度下）有着基本且普遍的理解与维护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（5）经济相对“封闭”，可以与外国进行商品贸易，但资本和人口流动受限；只有在相对封闭且静态的经济环境下，一个社会才能坐下来解决劳资关系和社会分配问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（6）外国或外部干扰及影响有限；来自“全球化”或国际地缘政治的因素极少。这确保了自由政策能在政治、经济和社会方面实现相对稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（7）共享事实（信息对称）。人们阅读相同的报纸，对基本事实达成共识，并基于共同的、普遍的认知来进行辩论。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/08/20250108161844285.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;304&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
古希腊雅典卫城遗址&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.正是在这些（理想）条件下，西方自由民主才能实现最佳、有效且可持续的运转。这个制度本身并没有问题，只是它需要特定条件才能运行并发挥其优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.自康德以来的欧洲大陆启蒙哲学将民主视为自主性和自由的最大化；它不仅满足个人需求，还延伸至“民族”层面，涉及“民族自治”，进而形成了民族国家（与自由民主）相契合的一套概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.正如前面所讨论的，要让“自由民主”妥善且有效地发挥作用，最好具备一些必要条件，而这些条件的本质实际上就是“同质性”。要解决这个问题，就需要构建一个定义明确、界限清晰的“民族”概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.接下来要做的就是“找到自己的民众”，界定“我们”（本国人）和“他们”（外国人）之间的界限，然后建立一个“民族国家”。在一个“民族”内部总会存在少数群体，而且这往往会引发种族冲突和种族清洗的倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6.而在现实世界中，政治、经济、社会、文化以及民众总是在不断演变和变化。这几乎总会导致同质性受到侵蚀，进而使民族国家和自由民主的运行出现问题，削弱其合法性和问责性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7.历史上看，非民主制度的解决办法往往是种族清洗；自由民主制度的解决办法则是：（1）反移民与同化；（2）进一步分裂成更小的民族国家，或者从那些规模更大、缺乏责任性、不民主的集团（例如欧盟）中脱离出来，以此来完善制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8.如果你觉得欧洲的地图很奇怪——为什么有这么多小国家？为什么它们无法形成一股统一的政治力量？你已经找到答案了：源于启蒙自由主义，欧洲各国分裂成更小的政治单元以提高民主效率和功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9.那为什么欧洲现在政治如此不稳定呢？民粹主义、极左和极右势力兴起，出现“非自由民主”的趋势又是为什么呢？你也能找到答案了：因为经济全球化、大规模移民、文化多元化以及在数字时代“共享事实”的缺失。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/01/08/20250108162854817.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;392&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1787年在美国费城举行的制宪会议，制定了《美国宪法》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10.这一切都可以归于一点：同质性的丧失。几个世纪前那些欧洲人（“死掉的白人男性”）所设想的“自由民主”的理想条件难以维持，且已不复存在。这一制度在运行和取得成效方面举步维艰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11.这也揭示了那些“历史终结论”支持者，如弗朗西斯·福山之流，在哲学和思想层面极其幼稚的一面，他们认为自由民主和新自由主义代表了某种终极治理模式，却未能理解二者之间内在的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12.此前，我们讨论了民主的理想条件。如果满足那些社会政治因素，民主就能作为一种稳定器发挥作用，缓解冲突、促进社会进步、适应经济和技术变革。战后的西方就是这种情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
13.但如果没有那些条件，自由民主和选举政治就会加速社会分裂和政治极化，导致更大的不稳定。例如，尽管人们大多关注经济全球化，但社交媒体、人工智能/自动化对民主构成的威胁要大得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
14.而且人们应该思考一下，当资本、技术、大企业和政治联合在一起时会发生什么——这对普通公民意味着什么？更有可能是乌托邦，还是反乌托邦呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
15.最后，让我们来谈谈美国。由于各种历史上的“巧合”和“偶然因素”，美国已经演变成一个拥有3亿多人口的庞大且异质化的社会。在西方文明中，它是一个相当独特的异类，肯定不能代表常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
16.在约250年前建国时，美国或许还满足民主的理想条件。而异质性/多样性问题——例如针对美洲原住民、黑人以及女性——是通过剥夺他们与白人男性平等的投票权来“解决”的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
17.但250年后的今天，在如今这个复杂得多的环境下，这些条件在美国已不复存在。不难得出一个不幸但很有可能正确的结论：美利坚合众国是最不适合自身制度的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
18.如果你看到美国的民主面临僵局、运转失灵、动荡不安、两极分化、极端主义、“非自由民主”抬头，甚至有内爆的危险，同时又无力解决其深层次的政治和社会问题，那可不要感到惊讶。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a19c50cf2ba6c912a8468aa3a9ef0939</guid>
<title>硬核到保密的电影也不能乱吹口琴</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2025_01_29_763593.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着电影《蛟龙行动》提前三天在全国近八百块IMAX银幕开启超前点映，“史上最卷”春节档的电影放映提前拉开序幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为本届春节档曝光内容较多的一部影片，《蛟龙行动》此前还举行过18分钟正片看片，1月23日又在北京举行了提前看片。尽管片方声称截至1月27日10时53分，电影映前2天，点映及预售总票房突破5000万。但在预售总票房已经突破7亿的2025春节档，该片在春节档6部电影中目前仍不理想，仅仅位列第五，稍好于《熊出没·重启未来》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为《红海行动》的官方续作，《蛟龙行动》一开始就被定位为试图用“大制作”赢得高票房的国产动作大片。导演林超贤在接受采访时表示，这部电影将是他执导过投资最大的电影；电影最大的投资人，博纳总裁于冬也透露这是2024年国产片投资最大的一部电影。之前的《红海行动》投资高达5亿，外界推测《蛟龙行动》的投资可能在10亿左右。这样一部高成本制作在春节档能否杀出重围，无疑是影片制作方极为关注的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在电影上映前，一些影评人将影片预售不佳归咎为一部打打杀杀的战争片在春节档上映的“不合时宜”，全然不记得前作《红海行动》也是在2018年春节档上映并拿下36.52亿的票房的。而在影片开始大规模超前点映后，随着第一批花钱购票的观影人走出电影院开始在各种互联网平台发出评论，《蛟龙行动》的命运看起来反而更加渺茫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“当代解放军”题材的讨巧与困难&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为以中国海军为主角的电影，《蛟龙行动》在电影类型上可算是某种当代主旋律题材与军事动作题材电影的结合。前作《红海行动》就借助这一点实现了票房与口碑的双丰收。但在《蛟龙行动》的剧情设定中，全新的情节却让这一组合遇到了新的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前作《红海行动》根据“也门撤侨”真实事件改编。现实层面的也门撤侨在过程中几经波折，但在中国外交部门和解放军的合作下，中国共安全撤离613名中国公民与来自15个国家的279名外国公民，并未发生武装冲突或交火事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/28/20250128172338718.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《红海行动》收获不少好评&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于这次撤侨行动是真实发生的且广为人知，观众对于整体的背景已有大概的知晓，《红海行动》将这一故事拓展为中国海军蛟龙突击队奉命执行撤侨任务，同时阻止拦截恐怖分子密谋非法行动的经历，加入了一系列快节奏的巷战、爆破、乃至坦克大战，在视听效果和情节激烈上都大幅升级，也以某种基于“真实历史的平行世界”形式满足了不少对军事题材和动作题材有兴趣的人群，因而在春节档期内异军突起，不仅吸引了更多的男性观众进入影院，也成为当年春节档的最大黑马。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《蛟龙行动》的剧情设定看起来依旧延续的《红海行动》，继续讲海军蛟龙突击队的故事，将故事环境从异国大漠变成大洋水下，将撤侨行动变成两国海军水下“斗法”，至于导演林超贤相对擅长的枪战搏斗情节，则在添加了高科技情节下继续发扬光大。加上当代军事题材尤其是海军题材这么个神秘而壮观的话题，确实看起来是某种《红海行动》的经典复刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但因为在大背景上缺少一个真实故事的背书，《蛟龙行动》需要花费更多的精力，让人在观影时相信这是一个与当代人民解放军海军存在强关联的军事故事。电影在这一领域也确实做了不少努力：与时俱进的海军军服，力所能及搜集的蛟龙突击队各式装具，核潜艇场景中与真实潜艇上相类似的战位标记……但毕竟核潜艇是国之利器，相关内容保密得多、公开的少，即使寻求了部队的支持和帮助，在这一领域大多数的功劳，还是需要剧组自己博采众长，为大家构建一个真实可信的水下战争世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;水下战争？水下CQB！&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在作为影片绝对核心的水下战争世界的构造上，《蛟龙行动》给出的答案却让人五味杂陈。一方面，剧组号称1：1打造了片中的主要水下场景之一——中国海军“龙鲸”号核潜艇，据称9个舱室“每一根电线和每一个螺丝钉都经过精心雕琢”，但另一方面，即使在剧情上安排了“送福利”小战士带着观众进行了全艇畅游，普通观众依然很难迅速捋顺潜艇的各个功能分区，更无法在随后的剧情中随着快速镜头切换里跟上故事节奏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在电影的宣发阶段，片方故意制作了一系列“保密”主题的宣发短片，用诸如不向外方演员透露剧本之类的形式，突出电影中涉军内容的硬核程度已经到了需要保密的地步。但正如网友们很快编出的诸如“买票就登记，进场就枪毙”的调侃段子一样，《蛟龙行动》为了大尺度展现水下作战场景，对于各类可能涉密的内容实际上几乎完全不加触碰。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/28/20250128172423872.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
电影宣传台词保密&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到当代核潜艇的内部结构确属各国机密，因此在“龙鲸”号核潜艇的结构设置上只能无奈地搞拿来主义：整个指挥舱基本就是好莱坞经典电影《猎杀红十月》里苏联潜艇的布局进行了某种数字化重制，潜艇上的“超导磁流体”推进系统也基本和1990年电影中想象的苏联顶尖科技如出一辙……大成本布置的不涉密布景，集中表现了双方四艘潜艇和水下基地的形态，力求实现多样化电影场景。但实际观影的结果，电影的重中之重毫无疑问依然是室内近距离战斗（Close Quarter Battle，即军迷常说的CQB）：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
电影开场解救油田人质和夺回深潜器，明明出动了排水量2万吨的综合登陆舰，前期的侦察行动就用上了舰载直升机，但一到了实战阶段就让可以进行空中火力压制的直升机强行下线，只靠蛟龙突击队用喷气背包飞上平台摸出长短枪进行CQB；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外军潜艇镇压叛乱，明明在脆弱的水下艇内应该以冷兵器格斗比较合理，双方仍然毫不在乎的摸出长短枪械进行CQB；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蛟龙小队进入灌了不少水的外军潜艇解救幸存者，本以为在水中环境要展示一些类似水中枪之类的罕见装备炫技，结果还是钻到干岸上CQB；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后突入外军水下基地，与高级机器狗大战依旧是CQB；甚至两国顶尖核潜艇对决时这种冲上前去连射两雷近战决胜的场景，也可以被看做某种大型化水中CQB……
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
作为观众，我能理解CQB拍摄起来紧张刺激，导演也确实相对擅长于此类情节的拍摄与调度，但万事不决就只管CQB，不仅让影片的元素高度重复令人疲劳，如果在《红海行动》以地面城镇场景的环境里还算合理的话，在水下深海的《蛟龙行动》中反复出现，只能令其在情节的合理性上也大打折扣。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a429badab494bde50b997f7b58e4416b</guid>
<title>苏南的年轻夫妻，开始过起了与传统不一样的婚姻生活</title>
<link>https://www.guancha.cn/YinQiuLing/2025_01_29_763575.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 尹秋玲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者与所在的团队在苏南地区调研发现，当地实行“两头婚”的年轻人开始流行一种伙伴式夫妻关系：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
夫妻之间在经济上实行AA制，生活上在彼此父母家轮流居住，很多男青年基于工作需要，只在周末回到妻子及其父母家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种功能齐全但又缺少深度关联的夫妻关系，与传统集财产、情感、伦理于一体的夫妻共同体大为不同。正如一位受访对象所言，这种伙伴式婚姻关系更像是集聚“金钱、性与小孩”等要素的婚姻搭子。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/10/20250110131807520.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
一对新人在民政局婚姻登记处领取结婚证后拍照留念。&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就我们的调研结果来看，苏南地区的伙伴式夫妻关系主要表现出五种特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是财务独立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年轻女性不会主动要求管钱，男方也不愿意主动给钱，双方对彼此的收入并不清楚。夫妻也不把钱放一起，各自掌管自己的工资。家庭房产与车子归属自己或各自父母；在日常生活中，如果遇到需要共同承担的家庭开销，例如婴幼儿尿不湿或者共同旅游，则是轮流买单。例如，刘某接受我们调研采访时表示：“如果是我主张出去玩，费用就我出，如果是他组织，那就他出钱。反正大家轮流出钱，都差不多。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，有的夫妻在一些特殊时期不会分得这么明显。比如，有些男方会在女方生完小孩开销变大之后，从工资里给女方一些零花钱；如果女性因为生育而没有经济收入，男方及其父母会在孕期及哺乳期给予一定的补偿，直到女性再次找到工作为止。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/10/20250110131903709.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是生活互助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
青年夫妻在一起围绕育儿、生病、家务等具体家庭事务展开互助，这种生活互助讲究关系对等、出力均等。例如，双方需要在生病时相互照料，在育儿上共同承担，如果一方在育儿上付出较多，则另一方给予一定的补偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是感情平淡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在伙伴式夫妻关系中，正如一位女性所言：“我跟丈夫的关系，比朋友深一点，但比家人淡一点”。青年夫妻以独立的个体展开交往与家庭互助，两人可在一起共同抚育完小孩之后，各自回到房间与各自的朋友打游戏，或周末时各自外出参与朋友聚餐。这般生活下来，夫妻既有可能成为亲人，也可能只限于室友。尤其是一些夫妻因工作或小孩上学方便，平时并不住一起，只有周末才相聚，相处起来更像是朋友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是平权化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因财产各自独立、家庭责任平等分担，年轻夫妻生活主要是跟随双方父母一起，也没有争夺当家权的矛盾。在家庭生活中，没有绝对的男性主导或女性主导之分，双方平等地分配家务，如果遇到需要共同处理的事情，会一起协商。在日常仪式性情感表达中，也讲究关系对等，如果在节日男方送女方礼物，女方必定也要回赠礼物，如果女方负责带小孩，则男方要照顾小孩的尿片更换等。可以说，夫妻关系平权化，且双方都尊重彼此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五是夫妻伦理不清晰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因夫妻各自财务独立分开，在很多家庭事务上都是有限承担对彼此的责任，如果是小事，可能会互相帮忙并为彼此作出一定的牺牲，但遇到大事需要花大钱的时候，则双方认为最为可靠的依然是自己的父母，各自在心理上也不愿意为彼此添太多的负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，小李在接受我们调研访谈时聊道：“虽然我知道丈夫父母结婚时给了他50万元，但是我也知道这不是我的。如果都给小孩花，他肯定没意见，毕竟小孩也是他自己的；但是如果我遇到大事需要钱，我肯定还是要靠父母的。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b452ce083f3f5c40ea5ace929925bbe1</guid>
<title>春晚，找到了新的舒适区</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinchaoguanyu/2025_01_29_763570.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 新潮观鱼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025蛇年春晚在一片欢歌笑语中落下了帷幕，与若干年前的各种“春晚吐槽”相比，这两年的春晚呈现出一种线上线下其乐融融的场面。在这样一个百花齐放、趣味多元的时代，一台综艺晚会当然不可能做到让每个人对每个节目都满意，但至少，大家都在这台四个多小时的超豪华文艺套餐中，吃到了属于自己口味的那道菜，找到了自己的乐子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年春晚最成功、最出圈也最出效果的，无疑是融合舞蹈《秧BOT》，很多人没有注意到这个节目的导演是张艺谋。不得不说大师就是大师，正所谓“高端的食材只需要最简单的烹饪”，一个简简单单的秧歌节目，一群宇树科技的机器人，就传达出了一种特别高级的幽默感和立意——什么是中国？中国就是看着宛如终结者场面的最高端黑色机器人，来了也得穿上东北大花棉袄，拿着手绢儿跳秧歌，给全国人民拜年。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/29/20250129080531366.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/29/20250129080707900.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
秧BOT演员入场&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前的段子里，一提到“中国人发明了火药却用来做烟花而不是大炮”，很多国人痛心疾首祖先“玩物丧志”导致了落后；而今天，当最先进的科技再次掌握在了中国人的手中，我们发现，让机器人不要变成拿着枪的杀戮工具，而是拿着手绢跳二人转其实是人类的幸事。而目前，似乎只有中国可以实现这样的理想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，机器人早在20年前的2005年就在春晚舞台上用特别中国的方式给大家拜年了——机器人的初登场正是刘德华那首著名的“超市神曲”恭喜发财。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅是机器人，在今年的春晚上，汽车、无人机、手机等当下中国的代表性科工产品，都以非常自然的方式亮相，融入到全国人民欢庆春节的氛围中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/29/20250129081801871.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025央视春晚重庆分会场无人机表演&lt;span&gt; 重庆日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春晚的角色定位也悄然发生了变化：在20世纪80年代春晚创立之初，它更像是一个小型的文艺界新春茶话会——大家熟悉的艺术家坐在台下，全国人民点播邀请他们上台表演节目，你一段我一段，大家一起其乐融融。到了90年代、2000年，春晚的规模越来越大，逐渐转型成为一台大型的文艺盛宴，观众们期待在央视豪华的舞台上看到一场“文艺大阅兵”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而现在的春晚，突破了舞台的界限，分会场外景、后台、虚拟场景、短片剪辑相互交错，观众看到的不仅仅是央视的舞台，而是纵观祖国大江南北的大好河山和万家灯火——不同地域的文化和特色都以浓缩的方式展现在观众眼前。“开门办春晚”不是一句口号，而是努力让全国最多元的文化都有参与感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西藏分会场的短片，让我们知道了光是藏族同胞生活的地方，就有如此多样的环境与文化；无锡分会场的评弹吴侬软语、武汉分会场的汉味普通话、大湾区的广东歌和小品里的粤剧，让最广大的中国人都有了代入感和参与感；周深和秘鲁艺术家的西班牙语对唱，美国知名乐队One Republic在黄鹤楼下的摇滚，一个有着奇妙经历的美国普通人来到台下报幕，春晚的舞台也在突破国界，让更广阔半径的人们参与其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/29/20250129081011747.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
海拔3650米，春晚西藏分会场与布达拉宫同框&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，春晚已经不单纯是“看演出”或者是文艺表演的集锦，它更像是以节目的形式汇编的一个“中国人的年度手账”——登台的人物和他们的演出串起了中国人这一年来各种各样的集体记忆，有如一部浓缩的“编年史”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从春晚的第一个镜头“破茧成蝶”的李子柒开始，展开的满满都是一年来的记忆：陈奕迅一首《孤勇者》引出了巴黎奥运会上为国征战的健儿们，这个夏天多少感动和感慨记忆重现；宋佳、闫妮、殷桃、蒋欣四位“中女”大女主演唱的温馨歌曲，串起的是2024年一系列影视剧中让人记住的女性角色；易烊千玺和李宇春的《一起China Fun》记录的是今年开放144小时免签后，一大批世界各地的普通游客在中国“打开新世界大门”，台下坐着的还有春节档即将展开激烈厮杀的几部电影的主演们，此刻正欢聚一堂一起看节目……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
祖国山河是纸、年度记忆是纲、文艺的创作和表演者是肌和骨、时代的审美和文化自信是笔触，而观众则是把这篇文章口口相传的“说书人”。“二创”已经成为了春晚创作的一部分，也是宏大叙事之外，年轻人参与春晚的最主流方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，如何让年轻人接受春晚、享受春晚，一直是总台央视在探索的课题。前些年网络博主吐槽的春晚为了强行接地气而在文案中塞入了太多生硬的“网络流行语”，如今的春晚索性把“接地气”的主动权直接还回给了观众，今年春晚不仅和B站合作开放了春晚弹幕吐槽，直接对接上了年轻人的平台，微博热搜也在实时造梗，主持人也以最快的速度把网络上观众们的梗“现挂”到主持词里——没错，我说的就是撒贝宁的眉毛。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757903514486539&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
此外还有很多看上去没什么意义，但是就是能让年轻人觉得很好玩的东西，比如说闫佩伦和陈丽君的“我不巧和大佬出了同款cosplay”，马丽的现场开瓶盖打不开，王菲的“虾片耳环”……快乐其实很简单，对于这个碎片化时代的我们来说，也许就是一个好笑的梗图，自己喜欢的偶像明星一个帅气的亮相，主持人一个无伤大雅的失误，甚至是宏大场面中一个让自己感动的小小的点，都能让我们从春晚中收获一份别样的快乐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1983年的首届春晚至今，这个星球级的综艺已经走过了42个年头。春晚一直在变，作为观众的我们也在不断长大，不断调整我们观看和接纳春晚的方式。但无论怎样，每年除夕的春晚就像每个中国人的一个“打卡点”，记录着我们的一年又一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/29/20250129081408778.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
刘晓庆主持1983年首届春晚&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
临近春节时，很神奇的是，第一届春晚的主持人之一，演员刘晓庆很神奇地又火遍大江南北，这一次簇拥着这位七旬“名女人”的居然是当下最年轻的一波网民。她有着很高的起点，有着轰轰烈烈起起伏伏的职业生涯，有着备受争议又耀眼无比的成绩，永远被关注永远被讨论，当很多人觉得她已经不适合这个时代时，年轻的一代人反而再次发现了，然后热爱上了奔涌在她体内的时代气质和无穷能量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这可能也是42年春晚带给我们的感触：经典永流传，那些曾经走过的，最终会在某一时刻再次叩响我们的心扉，带来另一番别样的回忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>