<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>2faa2c905aba1bce52b624790b3a4dc8</guid>
<title>碳灭绝还是核灭绝，新冷战会逼人类选一个？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JohnBellamyFoster/2022_06_16_644840.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/约翰·贝拉米·福斯特 译/陈露】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;新冷战与欧洲战场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《关于灭绝主义的笔记》以及汤普森作为20世纪80年代欧洲核裁军领导人的总体立场中，汤普森认为当时欧洲的核武器积累是军事机器和技术需求的产物，这些需求很大程度上是自发的。这是将西方和东方的和平运动联合起来反对各自机构的策略的一部分，其前提是核武器的积累同样是双方的产物。然而，在这方面，他掩盖了自己的证据。而这些证据指出华盛顿积极进行反制性武器的核建设，并在欧洲部署了针对苏联的战略武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1982年9月出版的《每月评论》中，哈里·马格道夫（Harry Magdoff）和保罗·M·斯威齐（Paul M. Sweezy）在一篇关于《核斗鸡》（Nuclear Chicken）的文章中对汤普森的这部分论点提出了质疑，他们不仅指出了美国领导下北约的战略扩张，还指出美国的帝国秩序严重依赖于对其他国家（包括核国家和非核国家）的可信的核先发打击的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汤普森和丹·科恩（Dan Cohen）为1981年美国版《抗议与生存》（Protest and Survive）所撰写的序言中，埃尔斯伯格列举了一长串有据可查的事例，在这些事例中，美国从1949年开始以先发使用核武器为威胁，从而迫使其他国家退让，实现自己帝国主义目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，有记载的类似案例已经有二十五个了。从这个意义上说，用核战争来威胁其他国家已经成为美国战略的一部分。美国通过发展反制力量增强其核优势地位，而这便切实地给俄罗斯和中国等主要核大国带来核威胁。马格多夫和斯威齐把这个策略称为“核斗鸡”游戏，美国是这个游戏里最狂热的参与者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战后，“核斗鸡”游戏继续进行。受到卡特政府的国家安全顾问、冷战后北约扩张的主要设计师布热津斯基等关键人物的影响，美国军队继续寻求其对欧亚大陆的最高地缘政治霸权，并把这个目标称为“大棋局”。根据布热津斯基的说法，“大棋局”试图将乌克兰纳入北约，与之建立战略核联盟（尽管布热津斯基阐释其地缘政治战略时谨慎地排除了核问题），这意味着俄罗斯可能不再拥有大国地位，并可能分裂成几个国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这将标志着美国在全球的霸主地位。美国想在冷战后成为一个永恒的全球帝国，这就要东扩北约。北约东扩的行动始于1997年克林顿政府时期，在那之后，美国逐渐将西欧和乌克兰之间的所有国家纳入大西洋联盟，而乌克兰就是美国的最终目标，也是俄罗斯心脏上插着的一把匕首。这一扩张进程和美国政府对核优势地位的追求几乎是同步进行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对北约将自己的军事势力伸向乌克兰，俄罗斯也不得不认真对待自己的国家安全问题，这实际上也很正常。在北约扩张的十年中，北约已经包括了十一个前华约国家或前苏联加盟国，仅在《外交事务》杂志中强调美国已经获得核优先地位一年后，俄罗斯总统普京在慕尼黑安全会议上明确宣布：“单极世界的格局在当今世界不仅是不可接受的，而且是不可能的。”这一论断让世界哗然。然而，根据美国的长期战略即美国势力要扩张到布热津斯基所说的欧亚大陆“地缘政治轴心”给俄罗斯致命一击，北约于2008年在布加勒斯特峰会上直接宣布，它打算将乌克兰纳入军事战略（核）联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，由美国策划的乌克兰广场政变推翻了乌克兰民选总统，换上了一个白宫指定的傀儡，这场政变将乌克兰置于右翼极端民族主义势力的手中。而俄罗斯对此的回应是举行全民公投，让主要讲俄语的克里米亚人选择是留在乌克兰还是加入俄罗斯。他们认为自己是独立的，而不是乌克兰的一部分。于是，俄罗斯将克里米亚纳入其领土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场政变或“颜色革命”导致基辅政府对乌克兰俄语区顿巴斯地区的人民进行暴力镇压，导致基辅（由美国支持）与分离的俄语区顿涅茨克和卢甘斯克共和国（由俄罗斯支持）之间发生了内战。乌克兰内战最初导致超一万四千人死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管2014年签署了明斯克和平协议，该协议旨在结束冲突并给予乌克兰境内顿巴斯共和国自治权，但在接下来的八年中，该地区仍然处于局部战争状态。2022年2月，基辅在乌克兰东部顿巴斯边境集结了13万军队，向顿涅茨克和卢甘斯克发起进攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/13/20220513064323395.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2013年底爆发的乌克兰骚乱（来源：路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着乌克兰危机局势进一步恶化，普京坚持为俄罗斯划定不可逾越的“红线”，保障俄罗斯基本的安全需求，包括：一、遵守先前的明斯克协议（由俄罗斯，乌克兰，法国和德国制定，并得到联合国安理会的支持），保证顿涅茨克和卢甘斯克共和国的自治权力和安全。二、结束北约对乌克兰的军事化企图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在美国的怂恿之下，北约越过了所有这些红线，在基辅对顿巴斯共和国的战争，北约中提供了越来越多的军事援助，俄罗斯把这种行为看作北约实际上就是要把乌克兰纳入进来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年2月24日，俄罗斯站在顿巴斯一方，参与了乌克兰内战，攻击基辅政府的军事力量。2月27日，俄罗斯政府自冷战结束以来，首次将其核力量置于高度警戒状态，向世界展示全球核大屠杀的可能性，而这一次，核战争的可能性是在相互竞争的的资本主义大国之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿的一些人物，比如参议员乔·曼钦三世，支持美国在乌克兰设立禁飞区的想法。这意味着一旦击落俄罗斯飞机，则十有八九可能升级为第三次世界大战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;核灭绝威胁正急剧上升&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，人们普遍认识到，气候变化是一种“全球性生存威胁”，危及着人类生存。我们今天面临的情况是资本主义的持续扩张，它建立在燃烧越来越多化石燃料的基础之上，这可能将导致工业文明的衰落，从而使人类的生存置于危险之中。如果生产系统在几十年内不能得到根本性的改变，这种可能性将大大增加。这就是我们这个时代的环境灭绝主义。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bee0950d37b95291a2becc59a65de63c</guid>
<title>美国频频伸出橄榄枝，印度为何能如此清醒？</title>
<link>https://www.guancha.cn/OlegLadogin/2022_06_16_644839.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【编译/齐鲁工业大学（山东省科学院）国别研究中心副主任 李金萍】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、美国对印度极力拉拢&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国毫不掩饰，拜登亚洲之行就是为了在印太地区实施对抗中国战略，为此拜登此行一是寻求印度的支持，二是顺便宣告印太经济框架的成立。美国政治周刊POLITICO指出，白宫希望利用国际社会对俄乌冲突的炒作，终结印度与俄罗斯的长期密切关系。美国对印度的拉拢主要体现在三个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.强化政治同盟
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邀请印度参加第二届美日印澳四方安全对话领导人峰会。虽然峰会发表的联合声明中没有提到中国，但会上宣布成立“印度—太平洋海事领域意识伙伴关系”（IPMDA），要监测海上边界的局势并“维护一个自由和开放的印太地区”，很明显是针对中国的。美国企图以“抗中”实现“联印”的目的显而易见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.提高美印贸易份额
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来美国一直在强化美印贸易联系，香港《南华早报》5月下旬报道称，美印贸易额超中印，成为印度最大的贸易伙伴，贸易额达到了1150亿美元。印度媒体称，2021年印度对美国的出口增长了47.4%，而进口则增长了50%。部分原因是，美印贸易是受到外交鼓励的市场经济，2020年中印边界压力加剧之后，印度试图替代部分中国商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.提供军事援助
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前印军70%的武器都来自俄罗斯，在武器装备维修和备件供应方面高度依赖俄罗斯。据彭博社报道，美国正在为印度打造一项军事援助计划，希望印度减少对俄罗斯武器的依赖。消息人士称，高达5亿美元的资金将使印度成为继以色列和埃及之后最大的美国受援国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/13/20220613151339257.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#333333;&quot;&gt;彭博社报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“美国军工联合体内部人士”著称的War on the Rocks网站报道，美国计划加快批准对印合作的出口管制进程，实际上是要利用印度“主要国防伙伴”的地位出口军民两用技术。美国此前在埃及建立了一条生产M1A1“艾布拉姆斯”坦克的生产线，当前美国甚至计划在印度创建一个类似的军工综合体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、印度并不满意&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度认为，美国在过去3个月仅为乌克兰一国就提供了540亿美元资金，对比之下，美国计划在5年内为美日印澳4个国家的基础设施提供500亿美元似乎微不足道。《印度教徒报》(The Hindu）指出，尽管四方安全对话领导人峰会开始之前，美国和日本领导人最初都表示支持乌克兰，但最终的联合声明中压根没有提到俄罗斯和乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，印度会强调四方安全对话的重要性，但同时也会“保持平衡”。就在峰会的前两天，印度也参加了上海合作组织关于打击恐怖主义的会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在印度看来，随着俄乌冲突的进展，以美国为首的西方将重点转移到乌克兰，导致印度的地区影响力有所下降，中国的地区影响力却得到加强。《印度教徒报》宣称：“今天印度面临的主要困境不在于是否继续与俄罗斯合作，近期和中期进一步对俄合作是毋庸置疑的。但由于俄罗斯的军事行动，新德里有新的担忧。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度担心，中国利用国际社会对乌克兰的关注，加强对中印边界的控制，则印度必将向美国和西方寻求帮助，这显然不符合俄罗斯的利益。因此，印度希望莫斯科对北京施加外交影响。在如此艰难的国际形势下，盟友之间不发生争吵对印度来说极为重要，因此，印度总理莫迪预计将与俄罗斯和中国一起出席6月24日举行的金砖国家峰会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样错综复杂的地缘政治背景下，印度数次加大力度从俄罗斯进口石油也就不足为奇了。《纽约时报》写道，印度很好地利用了欧洲对俄罗斯的制裁：印度大型炼油厂用俄罗斯石油提炼柴油，然后向欧洲出口获利。由于壳牌（Shell）和埃克森美孚（ExxonMobil）等公司撤出俄罗斯，印度石油天然气公司（ONGC）计划购买壳牌在俄罗斯萨哈林2号项目中的股份，以及埃克森美孚在萨哈林1号线项目中的股份。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/13/20220613150332573.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#333333;&quot;&gt;印度今年从俄罗斯的进口额是去年同期的两倍 图片来源：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就连AUKUS军事联盟的中坚力量日本，也是一样的情况。日本经济产业大臣萩田晃一表示，日本并不打算退出俄罗斯萨哈林2号项目，即便美国明确要求，日本也没有撤出计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，《印度时报》透露，印度5月份从俄罗斯进口了超过18万吨化肥，该交易以俄罗斯卢布和印度卢比进行。印度政府已向其农民保证：施肥季节不会出现肥料短缺的情况，不管外部环境如何，印度农民不会面临任何额外的经济负担。
&lt;/p&gt;
&lt;strong&gt;三、印度的清醒认知&lt;/strong&gt; 
&lt;p&gt;
奥列格·拉多金提醒，美国对印度其实表里不一。一方面，美国总统顾问杰克·沙利文在宣布拜登的亚洲之行时说：“此次访问要传达的信息是：若世界上的民主国家和开放社会能够团结一致，共同制定道路规则、定义地区安全架构、建立强大的历史联盟关系，世界会是什么样子。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，两周后，美国国务院国务卿安东尼·布林肯在发布的《2021 年国际宗教自由报告》中，将印度列为宗教自由记录最差、礼拜场所袭击事件持续增多、特别令人担忧的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，5月23日13个国家参加印太经济框架（IPEF），被吹捧为：美国长达十年的“转向亚洲”策略迈出了重要一步。殊不知，2017年特朗普退出跨太平洋伙伴关系协定（CPTPP）以来，美国在印度—太平洋地区的经济份额一直在下降。美国官员已明确表示，印太经济框架不是自由贸易协定，不会讨论降低关税或扩大市场准入的事项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登出访前，日本有分析文章解读，为什么印度不像“四方安全对话”的其他三个盟友美日澳一样，也对俄罗斯实施制裁，反而坚持中立。主要原因在于：印度担心，一旦制裁俄罗斯，会促使俄罗斯最终在中印领土冲突中偏向中国。此外，目前印度军事高度依赖俄罗斯。因此，尽管西方国家认为，在美国的领导下维持秩序符合西方利益，但印度认为，在多极世界中印度才有更好的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对此也无能为力。土耳其因购买俄罗斯S-400防空导弹系统而受到制裁，但印度并未因此受到制裁。印度因购买俄罗斯石油而受到美国二级制裁的可能性很小，因为美国无法从其联盟中向印度提供任何战略经济利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四、结论&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在亚洲获得巨大机遇的时代已经结束。《环球时报》认为，中国之所以能在南太平洋国家产生真正影响，不仅仅因为双方合作涵盖经济、基础设施、气候变化、健康和安全等问题，重要的是，中国能够真正提高这些国家的居民生活水平，如：疫情期间提供包括疫苗在内的人道主义援助。美国对印度却没有这样做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度人显然明白，除了关于民主的意识形态口头禅，美国提供不了任何实质性的东西。俄乌冲突后，所有国家都将能源作为优先事项，主要任务是维持基本生活水平、防止饥饿威胁。而美国自身正处于能源危机之中，汽油价格屡创新高，化肥行情也是如此。在当前形势下，美国无法为盟国提供能源资源，至少无法保证能够满足盟国当前的能源需求。不断恶化的全球能源危机表明，西方根本不是各方面都可以依靠的盟友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，奥列格·拉多金指出，决定印度外交政策方向的一个重要因素是美国自身的政治局势。没有人能保证，下一任美国总统不会像撕毁“跨太平洋自由贸易协定”那样，轻易推翻白宫前任主人的承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他认为，印度确实需要对抗中国的盟友，因为印度还无力通过外交途径解决与中国的双边问题。俄罗斯在乌克兰的特别军事行动打破了俄中印三角关系的平衡，但印方清楚地意识到自己的利益，试图保持平衡，尽管西方“伙伴”极力怂恿，但印度不想与俄罗斯对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从战略上讲，印度希望建立一个新的国际秩序，即：像印度这样的发展中国家不再是受制于美国意愿的小伙伴，而是能够促进自身利益的全球事务参与者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ef88a6fdf2f7a5b0d0dcf240deb013f9</guid>
<title>当恐龙“遇见”美式政治正确</title>
<link>https://www.guancha.cn/feiteliededajiangtang/2022_06_16_644838.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 腓特烈】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（声明：本文含有大量剧透）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十年前，当彼时还是孩童的笔者，在古老的“大屁股”彩电上，通过某“超级解码”的VCD播放器，第一次在荧幕上看到《侏罗纪公园》，及其带来的一系列关于霸王龙、迅猛龙、三角龙、腕龙等等的“恐龙盛宴”时，那种非凡的震撼体验至今难以忘怀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从此，笔者便深深爱上了恐龙这种迷人的生物，从书籍到各种影视作品，再到《恐龙危机》、《方舟：生存进化》在内的恐龙题材游戏……无一不让笔者为之着迷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这其中，最让笔者着迷的，当然还是各种题材的恐龙主题影视作品，无论是质量不错的《星际恐龙》、迷失的世界系列，还是诸如《食肉龙》之类的超级烂片皆是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但笔者最爱的恐龙题材影视作品，非斯皮尔伯格打造的《侏罗纪公园》/《侏罗纪世界》系列莫属，以至于2018年，质量只能说是差强人意的《侏罗纪世界2》上映时，笔者作为十足的“自来水”，还为本片写了&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/feiteliededajiangtang/2018_06_17_460368.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;一篇科普性的文章&lt;/a&gt;，并在文中提出了“世无斯皮尔伯格，恐龙将再次‘灭亡’”的赞美。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四年之后，《侏罗纪世界3》，这部“侏罗纪”系列的终章终于上映，笔者第一时间就订了电影票。而从电影院出来后，笔者不得不长叹一声，虽然“史匹堡”还活跃着（斯皮尔伯格仍然担任了本片制片人），但大约恐龙电影的确灭亡了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/15/20220615105414640.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、毫不重要的恐龙&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前的五部“侏罗纪”系列，质量有好有糟，但无论是斯皮尔伯格还是特莱沃若，甚至包括表现不怎么样的《侏罗纪世界2》的导演JA巴亚纳，他们至少能搞清楚一点，“侏罗纪”系列之所以成功，原因都在于其紧扣了“恐龙”这个主题，并反复展现了观众们百看不厌的恐龙电影精华——人和恐龙的冲突，包括但不限于食肉龙吃人、食草龙虐人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这正是《侏罗纪公园》、《侏罗纪公园2》和《侏罗纪世界》如此成功的原因。即使是质量欠佳的《侏罗纪公园3》和之后烂得差不多的《侏罗纪世界2》，仍然也有棘龙暴杀拿着大狙的雇佣兵、变异恐龙邪魅一笑这样的经典镜头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《侏罗纪世界3》似乎一开始也想这么做。在本片开篇，出现了沧龙袭击渔船，美额龙围攻小朋友，翼龙袭击人类、在纽约筑巢威胁市民安全，层出不穷的地下恐龙交易等等人类和恐龙（以及其他中生代生物）的冲突，等等，似乎想将本片往“人和恐龙的冲突”，这一人民群众喜闻乐见的经典设置上靠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着电影展开了两条主线：一条是“侏罗纪公园”的老角色剧情线，讲的是他们抽丝剥茧侦破漫天蔽日要毁灭人类的巨型蝗虫谜案；另一条则是“侏罗纪世界”的新角色剧情线，讲的是男女主角营救被“绑架”的女儿的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诶，是不是有点不对劲？恐龙呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没错，等到影片正式展开主线后，笔者便发现，哪怕把恐龙删了，把大反派换成生物科技公司的打手，也完全不影响剧情的展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在主线开始后，直到本片结束，“人与恐龙的冲突”再也没有被提及，马耳他恐龙黑市中的食肉牛龙上街吃人的事好像从未发生，《侏罗纪公园3》里已经可以杀人、《侏罗纪世界3》里面干脆能打爆飞机的翼龙们仍然在帝国大厦筑巢，《侏罗纪公园2》开篇就把小女孩咬得奄奄一息的美额龙仍然在居民区周围游荡，随便干翻渔船的沧龙仍然在和鲸鱼共舞……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好像一开始兴师动众交代了半天的“人与恐龙的冲突”就和没发生过一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、消失的配角们&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《侏罗纪世界3》被定为“侏罗纪”系列的完结篇，因此主创们或许认为，本片有必要像近年来所有的好莱坞系列完结电影一样，让所有之前出现过的重要角色来个“全家福”。而他们也是这么做的——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不但新老侏罗纪的主角们全部登场，配角们但凡在前集中还活着的也都纷纷亮相，就连大反派，也设置成了《侏罗纪公园》中真正导致惨剧发生的生物基因公司（正是他们指使了哈蒙德的女婿切断了公园电路后去偷恐龙受精卵和数据库）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，和《复仇者联盟：无限战争》这样真正意义的优秀“大团圆”电影不同，《侏罗纪世界3》在处理“大团圆”配角的过程中，水平堪比小学生写小说，一开始写个不亦乐乎，写着写着……他们就忘了还有这个角色了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《侏罗纪世界2》中的主要笑点、贾斯蒂斯·史密斯饰演的富兰克林：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/15/20220615104754805.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本片中一开场开车救了恐龙，然后改行做了CIA探员，在男女主角找女儿时给了男女主一个线索，然后就消失了；
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>81323179607975626492148e46180ef5</guid>
<title>越健康越富裕？中国传染病防治创造了人口红利机遇期</title>
<link>https://www.guancha.cn/ThomasBollyky/2022_06_16_644832.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/托马斯·博伊基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;儿童生存革命&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合国儿童基金会（UNICEF，以下简称“儿基会”）最初叫作联合国国际儿童紧急救助基金会（United Nations International Children’s Emergency Fund），后来虽然去掉了“国际”和“紧急”的字眼，但保留了原来的首字母缩略词。儿基会原先是一项临时倡议，目的是为第二次世界大战结束后废墟中的欧洲提供衣物、奶粉和基本医疗保健服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了1953年，该机构成为联合国系统的一个永久组成部分，并将工作范围扩展至全球，为生育、喂养和营养项目，根除疟疾行动，以及儿童免疫接种计划等提供基本物品保障和支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1980年吉姆·格兰特刚到儿基会时，它是一个高度分散化的组织，其有限的预算大部分用于以改善健康状况和满足基本需求为目标的小型社区项目。消灭疟疾项目失利后，彼时的国际卫生界正专注于在全球范围内建立初级医疗卫生体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格兰特是“二战”老兵、律师和前美国援助机构官员。他的童年时光在中国的农村度过，父亲曾是洛克菲勒基金会派驻在当地的医务人员。据同事说，格兰特是个工作狂，看到苦难中的儿童时并不会流露太多情感，但他满怀激情地相信，无论情况如何，即使是在极端贫困的环境中也能有所作为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某次会议上发表的一份报告给格兰特留下了深刻印象。这份报告认为，在发展中国家，通过采取较低成本的预防措施可以减少近一半的儿童死亡。该文章的作者乔恩·罗德写道：“通往健康之路的确存在捷径。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，麻疹、百日咳、破伤风和脊髓灰质炎每年造成四五百万名儿童死亡，不过能够预防这些疾病的疫苗已经问世。在这篇文章的鼓舞下，格兰特努力克服了世卫组织起初对儿基会扩大儿童免疫接种工作的抵制。尽管世卫组织于1974年启动了自己的扩大免疫规划（EPI），但这项计划仅仅覆盖了全球10％-15％的儿童，且进展缓慢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，儿基会和世卫组织达成了一项协议，双方在世界银行和国际扶轮社（Rotary International）的支持下，于1982年发起了儿童生存革命（Child Survival Revolution）。这是一项雄心勃勃的全球计划，在此计划下，各组织承诺加大力度监测儿童的生长发育情况，分发口服补液盐溶液以减少腹泻导致的死亡，提倡母乳喂养，并在8年内为全球70％的儿童接种6种主要儿科传染病的疫苗，包括麻疹、腮腺炎、破伤风、百日咳、白喉和脊髓灰质炎。这项一揽子组合干预措施也被叫作GOBI（生长监测、口服补液、母乳喂养和免疫接种的英文首字母缩略词），目标是实现使全球儿童死亡人数减半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一行动于1984年在哥伦比亚波哥大拉开序幕。在20世纪80年代剩余的时间里，格兰特带着自己的法宝走遍世界。他的法宝是脊髓灰质炎疫苗滴管、口服补液盐和儿童生长发育表。格兰特会见了各国元首，其中有将军和民主领袖，也有反对派指挥官和年迈的君主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说服这些人作出免疫接种的书面承诺，使这项行动得以开展，并且争取到了当地官员的帮助。在萨尔瓦多，开展疫苗接种运动意味着仅仅为了给儿童进行预防接种，就要促成双方在长达14年的残酷内战中停火。其他的非政府组织和联合国机构负责人不会去面见心狠手辣的统治者，比如海地的“小医生”让-克洛德·杜瓦利埃和埃塞俄比亚的门格斯图· 海尔·马里亚姆。但是格兰特会这么做，并且能够让这些人相信，预防接种运动将提高他们的民意支持。格兰特认为，儿基会所做的这些工作是为了“有所作为，而不是表明立场”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使获得了地方领袖和政府的政治支持，疫苗接种运动仍然是一项浩大的工程。它需要在全球偏远地区建立温控供应链。此外，还要依靠成千上万的志愿者和英勇的疫苗接种人员冒险深入战争波及的地区。格兰特将其描述为和平时期全世界规模最大的一场动员。仅1990年一年，该计划就在150个国家为1亿名儿童完成了至少6次疫苗接种。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/06/10/20220610162815898.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1987年吉姆·格兰特在塞内加尔首都达喀尔的登巴·迪奥普国家体育场（Demba Diop National Stadium呼吁提升儿童生存水平。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料来源：约翰·艾萨克（John Isaac），摄于1987年；图片由联合国儿童基金会提供。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场行动实现了既定目标，它与儿基会的水和营养项目共同开展，据估计挽救了2500万名儿童的生命。到了1990年，撒哈拉以南非洲地区只有十几个国家的每千名5岁以下儿童死亡人数达到175人。在许多低收入国家，1岁以下儿童完全接种的比例超过80％，已经追平甚至超过了一些富裕国家的覆盖率水平。这个令人难以置信的事实鲜有人知，然而故事并没有就此结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在低收入国家，国际社会扩大传染病免疫接种范围的努力仍在继续，其他机构也在着手开展这些工作。到了1999年，已有4.7亿名5岁以下儿童完成了接种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000年，在盖茨基金会等援助机构的支持下，全球疫苗免疫联盟正式启动，并将免疫计划进一步扩大，从而覆盖新近研发的针对黄热病、乙型肝炎等疾病的疫苗。全球疫苗免疫联盟开展的项目覆盖70多个国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2002年到2016年末，全球疫苗免疫联盟累计募集了约90亿美元，来源包括捐赠资金、匹配捐赠和联合融资。这项投资带来了惊人的回报，自该机构成立以来已经挽救了900万名儿童的生命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成立30多年来，儿童生存革命计划始终名副其实。全球疫苗接种覆盖率达到了前所未有的高度；麻疹、白喉、百日咳、破伤风和结核病疫苗在2016年的接种率均达到或超过85%。例如，在过去的15年中，麻疹造成的儿童死亡人数减少了79％；据估计，仅此一种疫苗的扩大使用就挽救了2030万人的生命。在这些儿童疫苗和其他全球健康倡议的帮助下，5岁以下儿童每年的死亡人数从990万减少到590万，下降了近一半。尽管减少不必要的儿童死亡仍然需要付出大量努力，但儿童生存革命率先推动的这一进步无疑是一项了不起的成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些令人瞩目的健康成就正在重塑世界人口的区域和年龄分布。巨大的人口变化为低收入国家增加经济财富提供了短暂而重要的机会。但是如果不抓住这个机会，后果可能会非常棘手。为了解释其中的原因，我们需要回顾当年发生在中国的故事。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6a8d2bf6fc6f3b64749eaee2c5d04623</guid>
<title>坚定不移走中国人权发展道路</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_06_15_644780.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
今天，中央政治局进行第三十七次集体学习，内容是中国人权发展道路。安排这次学习，目的是总结新时代我国人权理论和实践发展的成就，分析国际人权领域斗争形势，坚定不移走中国人权发展道路，更好推动我国人权事业发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
呵护人的生命、价值、尊严，实现人人享有人权，是人类社会的共同追求。中华文化历来强调对人的尊重和关怀，孔子的“古之为政，爱人为大”，孟子的“为天下得人者谓之仁”，荀子的人“最为天下贵”，墨子的“兼相爱”，都强调人的自身价值。古人还说：“万物之中，以人为贵。”“济大事者，必以人为本。”“理天下者，以人为本。”在西方资产阶级革命时期，启蒙思想家提出“天赋人权”等观点，强调人人生而平等，有不可剥夺的权利，推动了英国、美国、法国等国的资产阶级革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克思、恩格斯对资产阶级人权理论的历史进步意义给予肯定，同时也对其否定人权的社会性、历史性、阶级性进行了彻底批判。马克思指出，“个体是社会存在物”，“权利决不能超出社会的经济结构以及由经济结构制约的社会的文化发展”。马克思、恩格斯强调，在资本主义社会里，“人已经不再是人的奴隶，而变成了物的奴隶”；“代替那存在着阶级和阶级对立的资产阶级旧社会的，将是这样一个联合体，在那里，每个人的自由发展是一切人的自由发展的条件”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尊重和保障人权是中国共产党人的不懈追求。我们党自成立之日起就高举起“争民主、争人权”的旗帜，鲜明宣示了救国救民、争取人权的主张。党的百年奋斗史，贯穿着党团结带领人民为争取人权、尊重人权、保障人权、发展人权而进行的不懈努力。在新民主主义革命时期、社会主义革命和建设时期、改革开放和社会主义现代化建设新时期，我们党都牢牢把握为中国人民谋幸福、为中华民族谋复兴的初心使命，领导人民取得了革命、建设、改革的伟大胜利，中国人民成为国家、社会和自己命运的主人，中国人民的生存权、发展权和其他各项基本权利保障不断向前推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/06/15/20220615184718171.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年5月25日，国家主席习近平在北京以视频方式会见联合国人权事务高级专员巴切莱特。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的十八大以来，我们坚持把尊重和保障人权作为治国理政的一项重要工作，推动我国人权事业取得历史性成就。我们实现了第一个百年奋斗目标，全面建成小康社会，历史性地解决了绝对贫困问题，为我国人权事业发展打下了更为坚实的物质基础。我们不断发展全过程人民民主，推进人权法治保障，坚决维护社会公平正义，人民享有更加广泛、更加充分、更加全面的民主权利。我们推动实现更加充分、更高质量的就业，建成了世界上规模最大的教育体系、社会保障体系、医疗卫生体系，大力改善人民生活环境质量。我们坚持人民至上、生命至上，有力应对新冠肺炎疫情，最大限度保护了人民生命安全和身体健康。我们全面贯彻党的民族政策和宗教政策，坚持各民族一律平等，尊重群众宗教信仰，保障各族群众合法权益。我们深入推进司法体制改革，加强平安中国、法治中国建设，深入开展政法队伍教育整顿，全面开展扫黑除恶专项斗争，严厉打击各类违法犯罪，保持社会长期稳定，切实保护人民群众生命财产安全。我国是世界上唯一持续制定和实施四期国家人权行动计划的主要大国。我们积极参与全球人权治理，为世界人权事业发展作出了中国贡献、提供了中国方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/06/15/20220615184740919.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年6月8日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在四川考察。这是8日下午，习近平在宜宾学院考察时，向正在参加企业招聘宣讲会的教师、学生、企业负责人了解企业招工需求和毕业生签约率等情况。 新华社记者 李学仁/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在推进我国人权事业发展的实践中，我们把马克思主义人权观同中国具体实际相结合、同中华优秀传统文化相结合，总结我们党团结带领人民尊重和保障人权的成功经验，借鉴人类优秀文明成果，走出了一条顺应时代潮流、适合本国国情的人权发展道路。这条道路有以下主要特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一是坚持中国共产党领导。&lt;/strong&gt;全心全意为人民服务是我们党的根本宗旨。中国共产党领导和我国社会主义制度，决定了我国人权事业的社会主义性质，决定了我们能够保证人民当家作主，坚持平等共享人权，坚持以系统性思维谋划人权建设，推进各类人权全面发展，不断实现好、维护好、发展好最广大人民根本利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二是坚持尊重人民主体地位。&lt;/strong&gt;人民性是中国人权发展道路最显著的特征。人权不是一部分人或少数人享有的特权，而是广大人民群众享有的普惠性人权。我们保障人民民主权利，充分激发广大人民群众积极性、主动性、创造性，让人民成为人权事业发展的主要参与者、促进者、受益者，切实推动人的全面发展、全体人民共同富裕取得更为明显的实质性进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三是坚持从我国实际出发。&lt;/strong&gt;各国人权发展道路必须根据各自国情和本国人民愿望来决定。我们把人权普遍性原则同中国实际结合起来，从我国国情和人民要求出发推动人权事业发展，确保人民依法享有广泛充分、真实具体、有效管用的人权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四是坚持以生存权、发展权为首要的基本人权。&lt;/strong&gt;生存是享有一切人权的基础，人民幸福生活是最大的人权。我们完整、准确、全面贯彻新发展理念，坚持以人民为中心的发展思想，坚持发展为了人民、发展依靠人民、发展成果由人民共享，着力解决人民最关心最直接最现实的利益问题，着力解决发展不平衡不充分问题，努力实现更高质量、更有效率、更加公平、更可持续、更为安全的发展，在发展中使广大人民的获得感、幸福感、安全感更加充实、更有保障、更可持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;五是坚持依法保障人权。法治是人权最有效的保障。&lt;/strong&gt;我们坚持法律面前人人平等，把尊重和保障人权贯穿立法、执法、司法、守法各个环节，加快完善体现权利公平、机会公平、规则公平的法律制度，保障公民人身权、财产权、人格权，保障公民参与民主选举、民主协商、民主决策、民主管理、民主监督等基本政治权利，保障公民经济、文化、社会、环境等各方面权利，不断提升人权法治化保障水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;六是坚持积极参与全球人权治理。&lt;/strong&gt;发展人权是全人类共同的事业。人权保障没有最好，只有更好。各国都有权利自主选择人权发展道路，不同文明、不同国家应该相互尊重、相互包容、相互交流、相互借鉴。我们弘扬全人类共同价值，践行真正多边主义，积极参与包括人权在内的全球治理体系改革和建设，推动构建人类命运共同体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上6条，既是中国人权发展的主要特征，又是我们在推进我国人权事业实践中取得的宝贵经验，要结合新的实践不断坚持好、发展好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主不是装饰品，不是用来做摆设的。人权也不是装饰品，也不是用来做摆设的。近年来，一些西方国家陷入政党恶斗、政府失信、社会失序、疫情失控的困境，政治极化、贫富分化、族群对立不断加剧，种族主义、民粹主义、排外主义大行其道，人权问题日益凸显。但是，他们还打着所谓“普世人权”、“人权高于主权”等旗号，在世界上强行推广西方民主人权观念和制度，利用人权问题大肆干涉他国内政，结果导致一些国家战乱频发、社会长期动荡、人民流离失所。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，我国开启了全面建设社会主义现代化国家、向第二个百年奋斗目标进军的新征程。我们要统筹国内国际两个大局，深刻认识做好人权工作的重要性和紧迫性，更加重视尊重和保障人权，推动我国人权事业健康发展。要重点抓好以下几方面工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，促进人权事业全面发展。&lt;/strong&gt;我说过，“实现中华民族伟大复兴中国梦的过程，本质上就是实现社会公平正义和不断推动人权事业发展的进程”。要坚持中国人权发展道路，顺应人民对高品质美好生活的期待，不断满足人民日益增长的多方面的权利需求，统筹推进经济发展、民主法治、思想文化、公平正义、社会治理、环境保护等建设，全面做好就业、收入分配、教育、社保、医疗、住房、养老、扶幼等各方面工作，在物质文明、政治文明、精神文明、社会文明、生态文明协调发展中全方位提升各项人权保障水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，加强人权法治保障。&lt;/strong&gt;当前，我国人权法治保障还存在不少短板。要深化法治领域改革，健全人权法治保障机制，实现尊重和保障人权在立法、执法、司法、守法全链条、全过程、全方位覆盖，让人民群众在每一项法律制度、每一个执法决定、每一宗司法案件中都感受到公平正义。要系统研究谋划和解决法治领域人民群众反映强烈的突出问题，依法公正对待人民群众的诉求，坚决杜绝因司法不公而造成伤害人民群众感情、损害人民群众权益的事情发生。对一切侵犯群众合法权利的行为，对一切在侵犯群众权益问题上漠然置之、不闻不问的现象，都必须依纪依法严肃查处、坚决追责。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/06/15/20220615184809989.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年9月13日至14日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在陕西省榆林市考察。这是14日下午，习近平在绥德县张家砭镇郝家桥村互助幸福院，同村里的老人亲切交流。 新华社记者 李学仁/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三，弘扬正确人权观。&lt;/strong&gt;要通过多种形式、多种渠道、多种场合广泛开展人权宣传和知识普及，在全社会营造尊重和保障人权的良好氛围。要在全体人民特别是广大青少年中开展人权知识教育，把马克思主义人权观、当代中国人权观教育纳入国民教育体系。要加强对公职人员特别是基层公务人员，如公安、法院、检察、民政、社保、卫健、税务、市场监管等部门人员的人权知识培训。要发挥群团组织优势，促进妇女儿童、老年人、残疾人等特定群体权益更有保障。要依托我国人权事业发展的生动实践，提炼原创性概念，发展我国人权学科体系、学术体系、话语体系。要加强人权智库和人权研究基地建设，着力培养一批理论扎实、学术精湛、熟悉国际规则、会讲中国人权故事的高端人权专家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第四，积极推动全球人权治理。&lt;/strong&gt;“德之所在，天下归之”，“义之所在，天下赴之”。我们要弘扬全人类共同价值，坚持平等互信、包容互鉴、合作共赢、共同发展的理念，推动全球人权治理朝着更加公平、公正、合理、包容的方向发展。要积极参与联合国人权事务，广泛同各国特别是发展中国家开展国际人权交流合作，发挥建设性作用。要充分发挥中国人权研究会、中国人权发展基金会等的作用，增强对联合国等多边人权机构的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第五，积极开展国际人权斗争。&lt;/strong&gt;人权是历史的、具体的、现实的，不能脱离不同国家的社会政治条件和历史文化传统空谈人权。评价一个国家是否有人权，不能以别的国家的标准来衡量，更不能搞双重标准，甚至把人权当作干涉别国内政的政治工具。要把握战略主动。要着力讲好中国人权故事，运用形象化、具体化的表达方式，增强当代中国人权观的吸引力、感染力、影响力。要最大限度凝聚国际人权共识，占据人权道义制高点。要指导海外中国企业增强人权意识和自信，有效应对一些西方国家策划的人权滥诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/06/15/20220615184833198.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年7月21日至23日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平来到西藏，祝贺西藏和平解放70周年，看望慰问西藏各族干部群众。这是22日下午，习近平在位于拉萨西郊的哲蚌寺考察。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各级党委（党组）要担负起推动我国人权事业发展的历史责任，加强组织领导，主动担当作为，切实把国家人权行动计划落实好。各级干部特别是领导干部要自觉学习马克思主义人权观、当代中国人权观，提高认识，增强自信，主动做好尊重和保障人权各项工作。各地区各部门各行业要增强尊重和保障人权意识，形成推动我国人权事业发展的合力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年2月25日在十九届中央政治局第三十七次集体学习时的讲话。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>