<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2204677fb4289526d80b045996f9011d</guid>
<title>西方对“一带一路”发出噪音，巴西有自己的参与方式</title>
<link>https://www.guancha.cn/EvandroMenezesdeCarvalho/2024_11_23_756506.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间11月20日上午，中国国家主席习近平对巴西进行国事访问，双方签署38项合作文件，涵盖农业、贸易、投资、基础设施、工业、能源等多个领域，将双边关系定位提升为“携手构建更公正世界和更可持续星球的中巴命运共同体”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何评价这次访问的重要意义？中巴两国深化合作在全球南方崛起、世界依然动荡不安的背景下带来哪些积极意义？观察者网对话了巴西瓦加斯基金会法学院教授、巴西-中国研究中心主任高文勇（Evandro Menezes De Carvalho）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/22/20241122232928809.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;333&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：能否谈谈中国领导人这次对巴西国事访问的重要意义？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高文勇：&lt;/strong&gt;这是一次非常成功的访问，外界对习主席的访问有非常高的期待，两国也达成了诸多合作协议。最重要的是，中巴同意将双边关系定位提升到新高度。这意味着，双方将共建“一带一路”倡议同“巴西新工业计划”、“加速增长计划”、“生态转型计划”和“南美一体化路线”等发展战略对接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是两国在具体政策层面开展的合作，尤其是在基础设施建设与投资领域，不仅将推动双边关系发展，也会促进地区的经济融合。比如，中国在秘鲁的钱凯港口项目将能与巴西的现代化铁路连接起来，带来巨大的经济效益。双方在金融、科技与创新、生态转型等领域也存在广泛的战略合作空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在中巴双方签署的38项合作协议中，有哪些最值得关注的领域？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高文勇：&lt;/strong&gt;所有的项目都旨在促进互联互通与经贸融合。在基础设施领域，我比较关注连接巴西圣保罗的桑托斯港口到秘鲁钱凯港口的铁路建设规划。我认为这个项目将会是中巴关系中的一个重要成就，预计能把从巴西向中国出口货物的时间缩短至过去的三分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/22/20241122233119215.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;579&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
连接巴西圣保罗州至秘鲁钱凯港的规划路线，一旦建成将极大降低从巴西出口至中国的货运时间。&lt;span&gt; 网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，近期也有两国将在低轨卫星互联网服务方面&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/GongSi/2024_11_21_756294.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;开展合作&lt;/a&gt;的消息。在军事领域也可以探索新的合作机遇。当然，巴西具备发展清洁能源的巨大潜力，而好几家中国光伏与风能企业已经在巴西市场开展投资。中国国家电网公司也在巴西能源领域扮演了重要角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您曾在&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/EvandroMenezesdeCarvalho/2023_04_18_688819.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;去年的采访&lt;/a&gt;中表示，巴西没有签订任何聚焦于“一带一路”的协议是一次“外交上的失利”。这一次巴西没有选择加入“一带一路”倡议，而是采取了“战略对接”，有分析认为是受到美国的压力。您怎么评价？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高文勇：&lt;/strong&gt;直到今天，这依然是在巴西国内热议的一个话题：究竟是否应该加入“一带一路”倡议？本届巴西政府采用的表述是“战略对接”，也就是在“一带一路”倡议与巴西本国的发展项目中找到合作的空间。巴西试图找到一种间接的方式来加入“一带一路”倡议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人来说，我认为巴西在谈论与“一带一路”倡议合作的方式时心态应该更加开放，拓展视野。“一带一路”倡议已经成为今天中国外交政策的重要部分之一。在这个框架下还有其它的合作倡议，比如“健康丝绸之路”、“数字丝绸之路”等等。我自己也提出过，巴西可以同中国建设“葡语丝绸之路”，让说葡萄牙语的、处于相似文化圈内的拉美国家参与进来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人会担心，巴西加入“一带一路”倡议可能会引起某些国家的不满。但老实说，巴西是金砖国家组织的创始成员国之一，扩容后的金砖国家组织里也包括与美国关系不好的国家，比如伊朗。“一带一路”倡议是一个关于经济与社会发展的项目，我们自己能够权衡利弊。如果部分欧美国家不想加入“一带一路”倡议，这是他们的权利。但他们不能强迫别的国家做选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全世界超过150个国家已经参与到“一带一路”倡议中，为什么巴西要担心加入“一带一路”倡议可能引起美国的不满？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”背后体现了一种具有历史进步意义的、有吸引力的理念。说到历史上的丝绸之路，我们想到的是合作与交流，它连接了东亚、中亚、非洲与中世纪的西欧，带去新的理念和商品。这些新的探索、视角与现实很可能推动了西欧的文艺复兴，又在一定程度上引发了后来的启蒙运动以及工业革命，帮助西欧走出黑暗的中世纪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但今天发生了什么？西方国家的情况再度令人回想起他们历史上的“黑暗时代”。新冠疫情时期兴起的种种反科学主张，越来越公开的右翼保护主义、单边主义路线。中世纪的欧洲上演过类似的事情，那个时候教会的势力十分强大，压倒了君主的权力。是“丝绸之路”带来了新的理念与思考。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1fd579ea9c6bbdc476c6d39f2563f6ba</guid>
<title>特朗普的旧船票，还能否登上新世界的船</title>
<link>https://www.guancha.cn/SaraFlounders/2024_11_23_756498.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/萨拉·弗朗德斯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
候任总统唐纳德·特朗普面临着美帝国主义前所未有的新问题——一个正在崛起的新世界秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全世界普遍认识到，美国的经济和政治实力正处于不可阻挡的衰退之中。数十年的战争未能扭转局面，如今已到关键时刻。尽管大企业赚取了创纪录的以十亿美元为单位的利润，但资本主义生产方式已处于不可逆的衰退阶段，美帝国正受到全球挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共和党和民主党候选人的竞选活动表明，美帝国除了威胁、制裁和战争外，已无其他可供选择的手段，而这些手段不足以维持其主导地位。这两个政党尽管社会基础和风格各异，却无法提供有意义的选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
快速发展的全球南方国家联盟正在崛起，这一现实再也无法被忽视。然而，特朗普提出的“让美国再次伟大”（MAGA）口号却无视这一现实，显示出美国统治阶级对当今世界的脱节。美国霸权已然结束，但美帝国主义者却因傲慢而看不到事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加沙、西岸和黎巴嫩的大规模破坏向全世界展示了美帝国主义为了捍卫以色列这一殖民据点所不惜采取的极端手段。但全球人民看到了抵抗的力量。无论是炸弹、定点暗杀、饥饿还是摧毁平民基础设施，这些都无法击垮巴勒斯坦人民及其在伊朗、黎巴嫩、也门等地盟友的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列在美国及其他帝国主义大国支持下超过一年时间的轰炸，却未能击败巴勒斯坦解放斗争及“抵抗轴心”的革命团结，这证实了美国实力的局限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
请回顾11月11日的事件：56个来自西亚以及北非和中非的伊斯兰和阿拉伯国家，以及巴基斯坦、尼日利亚、印度尼西亚、马来西亚、海湾国家和土耳其（北约军事联盟成员），在沙特阿拉伯利雅得召开紧急加沙峰会。与会国家重申对巴勒斯坦的支持，并集体谴责以色列的种族灭绝行径。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/22/20241122175906881.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
11月11日，沙特阿拉伯王储穆罕默德·本·萨勒曼在利雅得举行的阿拉伯-伊斯兰国家特别峰会上讲话。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同一天，候任总统唐纳德·特朗普宣布任命伊莉斯·斯蒂芬尼克（Elise Stefanik）为美国驻联合国大使。斯蒂芬尼克是一名极端的犹太复国主义者，自称是“美国优先”的战士。她主张削减美国对联合国的所有资助，包括联合国近东巴勒斯坦难民救济和工程处（UNRWA）运营的急需项目。斯蒂芬尼克在美国国会积极推动，将加沙校园的抗议营地以及所有形式的巴勒斯坦声援行动贴上反犹太主义的标签
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，当特朗普和他那群右翼种族主义规划者宣布将一切推向倒退之时，全世界却在积极向前迈进。任何“让美国再次伟大”的口号都无法扭转这种局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;八年前与现在&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这已不再是特朗普2016年当选总统时的世界局势，仅仅八年间，世界发生了巨大的变化！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
八年前，特朗普承诺（这次他也做出了同样的承诺）要在上任第一天结束“无尽的美国战争”。当时，他将重点放在阿富汗战争上。然而，特朗普不仅没有兑现承诺，还增派了更多军队，使战争又持续了四年。在特朗普卸任后，拜登政府早期阶段，美国在阿富汗的军事占领以一次羞辱性的、混乱的机场撤离和美国支持的政权彻底崩溃而告终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，美国的民主党和共和党一致支持通过向“伊斯兰国”（ISIS）及其他众多资金充足的反政府武装提供武器并进行空中支援，以推翻叙利亚政府。然而，这一努力以失败告终。叙利亚阿拉伯共和国在强大的动员和国际援助下顽强生存了下来
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党和共和党都确信，通过向沙特阿拉伯提供武器，美国能够击溃也门的抵抗力量。然而，这一目标同样未能实现。对伊朗的威胁也达到了历史新高。以色列的定居点在约旦河西岸迅速扩张，而加沙则在窒息般的制裁下被有效封锁。2020年，特朗普无视所有关于耶路撒冷地位的国际协议（即作为联合国管理的国际城市），将美国大使馆迁至耶路撒冷，以巩固他与内塔尼亚胡的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普的第一个任期内，美国对古巴和委内瑞拉施加了新一轮数千项经济制裁，企图推翻这些革命政府。然而，结果却是美国的又一次失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/11/22/20241122175939918.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2017年5月23日，耶路撒冷，美国总统特朗普与第一夫人梅拉尼娅访问犹太人大屠杀纪念馆。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金砖国家+及其他峰会&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，一系列新的贸易联盟、新型的交换机制和自信的新气象，正在迎击那陈旧疲惫的“让美国再次伟大”（MAGA）口号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从10月22日至24日，即美国大选两周前，金砖国家（BRICS+）在俄罗斯喀山举行的第15届年度峰会，进一步确认了这一新现实。此次会议汇聚了包括巴西、俄罗斯、印度、中国、南非、伊朗、埃及、埃塞俄比亚和阿联酋在内的成员国，共有54个外国代表团和1500名与会者参加，代表了全球近一半的人口。相比于缺乏新意的美国大选，这场会议在全球范围内引发了更多关注。在新兴经济体之间，正在发展能够绕过美国主导结构和对全球三分之一国家制裁的新型支付和贸易机制。目前已有30多个国家申请加入金砖国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在7月于哈萨克斯坦阿斯塔纳召开的上海合作组织（SCO）峰会上，由10个成员国和14个对话伙伴组成的上合组织呼吁建立一个公平、多极化的和平与繁荣的世界秩序。这个以和平合作发展为目标的机构会议，仅仅几天后，美国主导的北约军事联盟便在华盛顿特区召开会议，傲慢地要求俄罗斯、中国、伊朗和朝鲜民主主义人民共和国断绝彼此联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年9月5日，在北京举行的中非合作论坛（FOCAC）峰会上，非洲国家的成功会议标志着系列合作取得新进展。这是第9届中非峰会，也是迄今为止规模最大的一届。中国承诺提供500亿美元用于非洲基础设施建设，并创造100万个非洲就业机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，在俄罗斯索契举行的俄非伙伴关系论坛也接近尾声。这是五年来的第三次会议，确认了俄罗斯免除非洲国家230亿美元债务的举措，并达成了新的合作协议，显示了非洲反殖民国家的突破性进展。国家间的一体化正在以惊人的速度推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，10月沙特阿拉伯与伊朗的会谈及其在阿曼湾和红海的联合海军演习，表明两国决心克服美国多年来挑起的敌对局面。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c2229d197b9ecc698b668ff9377a0246</guid>
<title>科技情报战，“泄密”为何防不胜防？</title>
<link>https://www.guancha.cn/sushifu/2024_11_23_756495.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 苏师傅】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着特朗普的再度回归，大国竞争态势可能愈演愈烈，各国为保障自身在地缘政治竞争中“不输在起跑线上”，情报保障、情报先行成了各主要“玩家”的共同选择。其中，由于“科技战”的程度持续加深，科技情报领域的“斗法”也成为“显学”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体上，全球科情领域的特点是“强攻弱防”；最终，这一条线上的优胜方往往是情报能力突出领先的一方，但反情报侦察能力并没有拉开明显的代差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技情报和传统的军事情报或其他核心业务，存在一个很大的区别，即情报的最终用户并不明确。绝大部分情况下，各国情报官员只能做到判别科技情报是否来源可靠，甚至连是否已经有其他渠道获取并不知情，到底谁需要、怎么用，万一并非白名单内的最终用户、应如何走流程传递……诸如此类的作业难度，都比传统核心业务纷繁复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，科技情报源头也不像传统核心领域，基本就是靠人力或技术手段，针对编制机构、人员开展工作。科技情报到底在谁手里，到底有没有有价值的信息，都是一个大海捞针的过程。同时，最终用户的需求也五花八门，并不见得仅拘泥于几页纸或几个电子文档，也可能是一个体积巨大的实物，也可能是拖家带口连宠物都捎上的一大家子大活人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/21/20241121175536150.jfif&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年国家网络安全宣传周网络安全博览会现场&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般而言，情报工作是一个广种薄收的工作，而科技情报由于其工作成果的特点，又导致其投入有相当的不可预测性——单价投入高，项目多，且不易形成矩阵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从全球先进的实际经验来看，科情领域需要一个能针对各个领域的龙头企业、科研院所、高等学术机构沟通顺畅的渠道，先把需要什么划定一个范围，然后牵头组织专家给需求分级，而不能像传统领域一样关起门来自己干，自己行业给自己认定；此外，还要避免“百万漕工”式的伙同最终用户单位浪费宝贵的资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是因为最终用户分散、且散落在外部，所以科情很大程度上与所在国的实际科技与生产能力匹配。如果某企业在一个领域具有国际领先地位，那么其需求就会比较单一明了，很可能企业自己在行业里多走动走动就能解决需求。再或者，某国对一些国际组织有掌控力，通过国际组织对会员企业和国家提出申报项目，也能以一个绝对有利的地位来完成作业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于上述现状，一方面，科情领域不太会有玩家空手而归，比的是谁能以少数专业人员操盘、尽可能掌握一个大的体系运行。另一方面，也并非所有国家都有成熟的外包服务商体系，以西方的普遍做法来看，由于情报工作不涉及执法，甚至连部分侦察工作也能外包。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，有更多的专业从业人员可以提升工作效果，但也存在明显的副作用。情报系统成为独立王国，插手国内政治，进行非法贸易，账外资金小金库遍地开花。所以，我们时不时就能看到西方媒体揭露其本国情报系统的丑闻，有的甚至能形成重大负面舆情。甘蔗没有两头甜，每个政治实体最终都会基于自己的经验，选择适合自己的方案来构建相关领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方情报行业极其庞大，在财政资源有限的情况下，自然需要另辟蹊径，寻求各种生财之道；同时，又因为引入了市场竞争，就需要为自己的机构搞宣传、打名声，方便招标时获得一定优势。这也就是为什么时不时会有一些开源版本的研究报告公布出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这其中必然存在恶性竞争，于是大家也会看到一些连门外汉都觉得啼笑皆非的报告和结论——毕竟既有用户想看什么我就写什么的，也有我就是要“制造亮点”的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但由于能力与素材积累到了一定程度，公开的部分材料也成为了打击对手的一个选项。美国中情局长伯恩斯就专门提到了“战略公开”这个策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“战略公开”本质上是利用优势地位，一方面是自身的科技优势，另一方面是准确掌握落后一方的实际情况，并针对落后方的宣传与实际情况之间的落差进行精准打击。换言之，就是使用体系上的优势，以一种“土豪不差钱”的思路欺负本钱本就不多的“穷小子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国以往的运用中，我们能看到既有具体针对人的，也有针对事的，但最终都是通过闭源获得的准确情报公开，打破对手的美化宣传，导致对手的公信力持续下降，最终获得引导对手国家内部舆论和预期的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于释放的渠道不一定直接由情报机构发布，也会由特定媒体或自媒体时代的特定koL发布。到今天为止，美国仍是全球情报领域的领头羊，但领头羊的地位很大程度上并不是单一行业的功劳，有相当程度是整体国力优势地位带来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但反之，正是由于优势地位、体系庞大，就无法做到防守上密不透风，甚至可以说四面漏风。不仅仅是企业相关信息，甚至连核心情报节点也时不时失守。所以，弱势地位国在科情领域上也能有不错的收获。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/21/20241121175258341.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
非法窃密设备&lt;span&gt; 国家安全机关供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要总结失守的原因，也有相当的普遍性。科技成果定密比较复杂，国家体系内机构谁来定、谁来销，大部分体制内科研机构并不是财政全额拨款单位，都有创收需求，一刀切“全部是密”，既保不住密，也不利于形成良性循环。毕竟主业是勇攀科技高峰，纯粹为了保密，那就可能形成“什么都不干最安全”的气氛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于体制外的私企，企业自己定义的商业秘密，如何与国家体系衔接、怎么认定是个大问题；同时，也存在私企是否愿意向有定密资质的单位公开自己商业秘密的问题。一旦定密后，企业人员出现问题，企业是否能真心做到全力配合侦察部门等等，这些都是未知数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
涉及到个人，泄密卖密人员的证据固定其实并不容易。首先要确定他泄的内容是不是密，然后要固定证据他是如何与情报人员完成的情报传递，如果是卖密还需要固定资金链。显然，这些流程都不容易做到司法层面上的铁证如山。常见的也只能是严防死守一个小范围，或者因为传统领域通报过来已经泄密而倒查源头。这种思路对于非市场化、非商业化的行业是可行的，毕竟圈子有限；但在应对市场化、上下游庞大的产业就会出现问题，最终的工作效果也会不尽人意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以当下全球的态势来看，各国投入在科情方向的进攻力量应大于防御力量，这是普遍趋势。客观而言，想要在科情领域做到密不透风并无可能，科情也是为尽快勇攀高峰，而不是单纯为保密而保密。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，也需要做好内部认知与外部舆论的把控，不能幻想能够“战略欺骗”，也不能为了宣传出现与实际科研水平脱节的状况，给对手留下反复引导民众情绪的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科情工作的成败，最终还是体现在整体科技实力是否够强，并不能像传统核心业务那样自己可以完成整个全流程的业务评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8271fc002121530f93f8bca666ceb5f0</guid>
<title>不敢动用核武器？普京：俄罗斯不是“说说而已”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2024_11_23_756485.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在消息飞了一晚上之后，11月21日，俄罗斯总统普京发表讲话称，“俄军对乌克兰军工企业进行了联合打击。攻击中俄军测试了没有搭载核弹头、代号‘榛子’的新型中程高超音速导弹”。普京声称，“榛子”导弹能够以10马赫的速度打击目标，目前没有反导系统可以拦截这种类型的导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在6月28日，普京就在国家安全视频会议上说：俄罗斯应该开始生产新型中程导弹，然后决定部署问题，以确保北约国家和美国的亚洲盟友在射程范围内。看起来，俄罗斯已经行动了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次导弹的弹着点在扎波罗热以北90公里的第聂伯河边。从战术上说，这样做并无必要。扎波罗热有俄军控制区，第聂伯罗离顿涅茨克也只有200多公里，俄军完全可以用射程小得多、成本低得多、使用灵活得多的战术导弹发动攻击，包括量大管饱的“小摩托”。但俄军选择了雷声大、雨点大的中程导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰方面一开始宣称，俄军发射了RS26洲际导弹，当然最后被证实是误传。其实这也不是说不可能。RS26的射程至少为5800公里，这是在从普列谢茨克发射场到库拉导弹靶场的试射中实测过的。但按照乌克兰的说法，导弹从阿斯特拉罕发射，只有1000多公里，需要用高弹道才行。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/22/20241122174840793.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
社交媒体上流传的据称是俄导弹分弹头落地画面&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但乌克兰方面也不完全是误传。据报道，“榛子”是俄罗斯进入21世纪后新研制的中程高超音速导弹，确实是基于RS26。RS26可搭载分导式多弹头（MIRV）、机动弹头（MaRV）和“先锋”高超音速滑翔弹头。根据媒体视频，落入第聂伯罗的导弹有6道明亮的弹迹，符合多弹头的特征。6000公里的射程刚好超出一般认为的5500公里中程导弹上限，改装成先进中程导弹正合适。甚至有人认为，俄罗斯研发这样一款射程勉强达到洲际的导弹，本意就是研发替代SS20的中程导弹，只是研发时俄罗斯尚未退出《中导条约》，需要掩人耳目一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“榛子”既然是中程导弹，射程相比于洲际导弹的RS26可能有所缩短。比照SS20的射程，可能也在5000公里级。得益于12x12的机动发射系统，“榛子”的部署和使用十分灵活。西方原本认为这是一款还在测试阶段的导弹，但俄罗斯正在通过实战来测试这一全新的导弹，矛头则清晰无误地直指北约，包括美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1987年，里根和戈尔巴乔夫签订美苏《中导条约》，禁止美苏研发和部署500-5500公里射程范围内的陆基导弹，包括巡航导弹。根据条约，美国拆除所有“潘兴”中程导弹和陆基“战斧”巡航导弹，苏联拆除所有SS20中程导弹，两国都不再拥有中程导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/22/20241122175013936.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1987年，里根和戈尔巴乔夫签订美苏《中导条约》（资料图）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《中导条约》是美苏核军备控制的里程碑，但在2019年被特朗普废除了，直接理由是俄罗斯的SSC8陆基巡航导弹已经违反了《中导条约》，真实理由实际上是中国拒绝加入《中导条约》，形成对美国的单边优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
退出《中导条约》后，美国重新研制中程导弹，OpFires和高超音速的LRHW都属于中程导弹，目标当然是中国。直到乌克兰战争爆发，美国认为俄罗斯已经是死老虎了，只是需要再踩上一只脚，确保永世不得翻身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中程导弹的射程低于洲际导弹，主要用于战区范围的打击。比如说，SS20可以从苏联境内打击整个欧洲的目标，“潘兴2”则可从中欧打击大部分乌拉尔以西的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中程导弹曾经全部是核弹头的，美苏《中导条约》一刀切地禁止一切中程导弹，包括中程弹道导弹和陆基巡航导弹，核弹头和常规弹头，但对空射和舰射（包括潜射）巡航导弹网开一面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，美国拒绝放弃自己的优势领域。苏联曾经认为自己能赶上来，同意了美国把空射和舰射巡航导弹排除在外，但苏联解体使得这一期望落空，直到近些年才开始大量部署可供实战的空射和舰射巡航导弹，并在叙利亚和乌克兰的战争中得到使用，尤其是大名鼎鼎的“克拉布”（也译作“俱乐部”）舰射巡航导弹和Kh55/101空射巡航导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京讲话特指中程核导弹，但扩大到中程常规导弹也是可以想象的事情。在第聂伯罗实战使用的“榛子”导弹就是常规弹头的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，中程常规导弹是中国的发明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国长期缺乏战区打击力量。在导弹时代之前，轰-6是唯一具有某种战区打击能力的武器平台，但过于老旧，实战价值不高。因此，中国另辟蹊径，将中程导弹核常两用化，东风26就是典型，还有东风21。东风17甚至东风16的射程，也大大超过中程导弹下限，现在还要加上巡航导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在海上和空中，中国也研制和装备了各种新型导弹，初步具备完备的战区打击能力。重要的是，中国的战区打击导弹具有很大的数量，不仅具有核打击能力，用于常规打击也能造成有效的杀伤和摧毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，遥远的关岛都成为中国战区打击力量的目标，日本、菲律宾更是在火力范围之内，极大地破坏了美国在西太平洋的战略部署。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，俄罗斯在按照《中导条约》要求拆除SS20后，巡航导弹长期接不上，战区打击能力依赖图-22M和图-160轰炸机。多次实战表明，这些轰炸机的实战效果低于期望，使得俄罗斯的战区打击能力形成短板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乌克兰战争中，俄罗斯通过在加里宁格勒部署的“伊斯坎德尔”短程弹道导弹威胁北约国家，但射程总是局促了一点。而且加里宁格勒不大，夹在波兰和立陶宛之间，是不与俄罗斯本土接壤的飞地，战略地位脆弱，很容易被一锅端。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>