<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f1e420f1e6e72d6be5d7c2a72e1fa5b6</guid>
<title>西方国家在非洲的“软实力”，一点也不“软”</title>
<link>https://www.guancha.cn/KyeretwieOpoku/2023_03_09_683244.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 凯雷特维·奥普库】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在法国总统马克龙将要结束自己的西非之旅时，尴尬的一幕出现了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最后一站刚果（金），马克龙和该国总统菲利克斯·齐赛克迪在联合发布会上吵起来了，齐赛克迪直接指责马克龙：“你们必须把我们视为合作伙伴，而不是用家长式作风对待我们。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是非洲国家第一次对欧美的傲慢表示不满。就在一个多月前，西非内陆国家布基纳法索的军政府要求前殖民统治者法国在一个月内将其部队撤出该国[1]。在此之前，该国政府已经驱逐了法国大使[2]。尽管直接归属西方国家的殖民地已经很少，但北约在非洲数十个国家仍驻扎着军队。这一事实提醒我们，今日西非地区的复杂局势，实际上是未完成的民族解放运动在新世纪的延续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来一段时间，这一地区局势的发展可能走向几个截然不同的方向。一种可能性是当地国家完成民族解放运动的斗争，真正实现泛非主义意义上的民族独立。布基纳法索与马里两国在驱逐了法国驻军后，正在寻求组建联邦的可能性[3]，似乎象征着这一方向的发展。但这些国家也有可能因为贫困、债务和西方国家不断的干涉而重新跌落殖民主义的深渊。萨赫勒地区大部也有可能被极端势力控制，变成一个伊斯兰哈里发国。西非地区的局势走向，也会对整个非洲、甚至整个世界的地缘政治走向产生重大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊斯兰极端势力蔓延&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年前，2022年1月在布基纳法索发生的军事政变，是此前17个月中西非地区发生的第6次政变（其中尼日尔和几内亚比绍的政变没有成功）。负责首都安全保卫的桑道戈·达米巴（Paul-Henri Sandaogo Damiba）中校罢黜了民选总统卡博雷（Roch Marc Christian Kaboré）并自任总统。仅仅8个月后，达米巴中校下属的易卜拉欣·特拉奥雷（Ibrahim Traoré）上尉再次发动政变，放逐了对抗“圣战”势力不够积极的达米巴，自任总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布基纳法索民众对军队政变大多表达了欢迎和乐观的态度。政变发生后，成千上万民众聚集在首都瓦加杜古街头，一边按响汽车喇叭、一边欢呼庆祝[4]。很明显，不论是41岁的达米巴，还是34岁的特拉奥雷，都不是切·格瓦拉那样对国家和民族未来有清晰构想的革命领袖（尽管街头庆祝的人群将达米巴与格瓦拉的照片放在一起）。瓦加杜古民众支持军政府组织“保卫与复原爱国运动”（MPSR）的原因很简单：他们坚决打击极端伊斯兰“圣战”活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/07/20230307154720395.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;390&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;布基纳法索民众庆祝军队政变&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布基纳法索最严重的国内安全威胁是自称“伊斯兰游击队”（Ansar ul Islam）的暴力“圣战”组织。过去几年中，该组织在布基纳法索制造了上百次恐怖袭击，造成上千人死亡，并实质性占领控制了该国至少40%国土，造成上百万人口流离失所。该组织的创始人易卜拉欣·马拉姆·迪科（Ibrahim Malam Dicko）从2013年就与马里的马基纳解放阵线（Macina Liberation Front）建立了联系，后来成为“支持伊斯兰与穆斯林”组织（JNIM）的成员——该组织是基地组织在马格勒布和萨赫勒地区的分支机构。2016年，与“大撒哈拉地区伊斯兰国”（ISGS，“伊斯兰国”的一个分支）共同袭击了一个军事基地后，伊斯兰游击队被接纳为伊斯兰国的一部分[5]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布基纳法索的伊斯兰“圣战”势力由北边邻国马里发展而来。马里国土面积有布基纳法索4倍，局势也更为复杂。经过2020年和2021年连续两次军事政变上台的军政府对全国80%的领土都缺乏实质性控制[6]。除了基地组织和伊斯兰国的分支机构以外，马里北部地区还被强大的阿扎瓦德民族解放运动占据着。2011年利比亚的卡扎菲政权被颠覆后，大批图阿雷格人武装从利比亚向西南方向流入阿尔及利亚、尼日尔、马里和布基纳法索，形成了阿扎瓦德独立运动的中坚力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从位于萨赫勒地区内陆的马里和布基纳法索继续向西向南，“圣战”组织正在延伸到西非地区沿海国家，谋求控制出海口。在贝宁，与布基纳法索和尼日尔接壤的北部地区在2021年频频出现“圣战”活动事件。据报道，武装恐怖组织在贝宁北部有一个过渡性的临时存在，主要用于战术藏身和采购。科特迪瓦一直被视为藏身之处和安全港，恐怖组织经常从马里向该国西北部移动。在科特迪瓦和布基纳法索对激进分子采取联合军队行动后，2021年6月，该国军队在卡福洛遭到致命的报复性攻击，造成十几名士兵死亡[7]。加纳北部长期存在的走私和非法采金使其成为“圣战”组织的经济和人员来源，据信2021年至少有200名加纳人加入“圣战”组织。多哥政府则担忧该国西部的分裂主义者与“圣战”组织形成合力，打通一条由布基纳法索向南直通几内亚湾的通道，并进一步加剧该国的政局动荡[8]。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/03/07/20230307154840140.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;636&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;非洲伊斯兰原教旨主义“圣战”势力分布情况（2021年9月）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，提到西非地区的伊斯兰“圣战”势力，就不能忽视尼日利亚的博科圣地（Boko Haram）组织。这个成立于2002年的组织曾被称为“全世界最致命的恐怖组织”，超越了“ISIS”[9]。尽管尼日利亚政府先后几次单方面宣布博科圣地“在技术上已经被打败”，但实际上这个已经成为“ISIS”分支的组织仍然控制着该国东北部地区。殖民主义造成的农民社区长期不满情绪成为了“圣战”组织的养料，名义上的国家领导人的腐败使“圣战”组织获得了合法性。该地区已经脱离尼日利亚政府控制大约十年之久，该国政府几乎已经对事实上的国家分裂选择了避而不谈[10]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从萨赫勒地区到几内亚湾，伊斯兰“圣战”势力正在非洲西部蔓延联结，给该地区造成严重的安全威胁和不稳定因素。如果追问这背后的原因，正是西方发达国家长期施行的新殖民主义政策造成了今日的现状。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3b9ee2483781e4849d4af3e6d9f90380</guid>
<title>这可能是全国第一篇ChatGPT为第一作者的正经文章</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChatGPT/2023_03_09_683242.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
本文是在仝键和熊节的启发式提问引导下，完全由ChatGPT生成的一篇文章。两位人类合作者只做了必要的细节编辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“可能是全国第一篇ChatGPT一作的正经文章吧”，人类合作者之一熊节对观察者网表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“总会有人想探讨AI会不会产生智能。而我的态度是，我现在就像站在泰坦尼克号船头的一个人，看到了一座巨大的冰山向我撞来，这一刻我想的是怎么逃生上岸。我不关心那个冰山会不会产生智能。”另一位人类作者仝健在采访中表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仝健还提到，在《流浪地球2》中，550C“生成底层操作系统”激发了他后续去思考以结构化的重写来替代重构的开发方法。他还认为，这种颠覆性的生产方式对于我们弥补工业软件的短板有实际意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;大语言模型AI的追赶关键在于定制应用软件开发能力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
作者：ChatGPT，仝键，熊节
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span&gt;AI追赶的瓶颈：软件工程能力的重要性&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着ChatGPT的面世，大语言模型AI（如GPT-3）已经成为了热门话题。国内也有很多团队在进行追赶，然而，在实际追赶过程中，AI技术与软件工程能力的结合却成为了AI追赶的瓶颈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们最近在网上看到对复旦大学MOSS的采访：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span&gt;复旦团队发布国内首个类ChatGPT模型MOSS，邀公众参与内测&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文中提到：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“目前，MOSS的最大短板是中文水平不够高，主要原因是互联网上中文网页干扰信息如广告很多，清洗难度很大。为此，复旦大学自然语言处理实验室正在加紧推进中文语料的清洗工作，并将清洗后的高质量中文语料用于下一阶段模型训练。科研团队相信，这将有效提升模型的中文对话能力。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
结合文中其他部分的描述和网上其他资料，不难看出，尽管团队对其在深度学习算法和模型上充满信心，但由于数据获取和清洗方面的软件工程能力不足，导致其模型的数据量远低于ChatGPT，无法有效提升任务完成度，比如中文对话的表现不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据分析，数据获取和清洗的问题实际上源于软件能力的缺陷。例如，如果数据清洗的程序需要经常变化，那么开发人员需要具备一定的灵活性，能够快速理解新的需求和业务规则，并对程序进行相应的修改和调整。并且开发人员需要掌握TDD（测试驱动开发）的相关概念和技术，如单元测试、测试框架和测试覆盖率等。因为TDD能够帮助开发人员编写高质量、易于维护的代码。开发人员还需要掌握持续集成和持续交付（CI/CD）能力，因为CI/CD能够帮助开发人员实现代码的自动化构建、测试和部署。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果没有合适的爬虫程序和清洗工具，就无法获得足够的数据。这使得我们意识到，在AI的发展过程中，软件工程能力的重要性不容忽视。尽管大多数人关注的是训练后的模型，但在训练模型的过程中，需要写很多定制开发的软件。而这些软件是一次性的，用完即扔的，但是这个“一次性”的过程可能长达数年，需要不断调整和演进这些软件。如果这些软件没有持续演进的能力，那么就无法到达终点。因此，软件工程能力的瓶颈限制了AI的成长。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/09/20230309082122849.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;行业普遍能力显著加剧了挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的软件开发行业数量庞大，但是整体水平并不尽如人意。虽然国内拥有大量程序员，但是很难掌握先进的工程实践和技术，这导致了软件开发的问题和质量不稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，XP（Extreme Programming）包含的一组工程实践，如TDD（测试驱动开发）、重构等，在中国大型软件开发组织的上下文中难以广泛实现。这些工程实践需要高水平的技术人才和团队协作能力，但是中国的软件开发组织很难招聘到这样的人才，而且组织管理也难以支持这些实践的实施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，中国的软件通常在3-5年内就需要重新开始，这是由于工程实践差导致软件逐渐腐化到无法维护。然而，从另一个角度来看，由于中国的软件工程师数量众多，对于软件的质量要求也没有那么高，因此每3-5年推倒重来的做法也被视为一种解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在为人工智能配套的软件上，这种做法可能会面临巨大的挑战。为了实现智能化，软件需要更高的精度和更长久的维护，定期的推倒重来可能从效率和质量上都不能满足需求。例如，训练OpenGPT的过程涉及到多个软件组件和工具，包括深度学习框架、分布式训练工具、数据处理和清洗工具等，这些软件组件和工具的更新和维护都是必要的。因此，中国的软件开发者们需要更加重视工程实践和技术的学习和应用，只有这样才能够适应追赶需求，但是这与我们之前所说现状的限制产生了矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基于ChatGPT的AI定制软件开发方案&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们从文中看到，“复旦团队则采用不同的技术路线，通过让MOSS和人类以及其他对话模型都进行交互，显著提升了学习效率和研发效率，短时间内就高效完成了对话能力训练。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么在软件开发方面，我们能否采用类似的思路呢？我们是否可以直接基于现有的ChatGPT进行AI所需的定制软件的开发？尽管这个想法听起来大胆，但实际上是可行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们发现，在使用ChatGPT进行编程的时候，它可以基本上满足一些简单场景的编程需求。通过一些特定的手法，它可以有效地编写出可用的软件。这里所说的简单，是指需求描述简单，不是指需求本身简单或者实现简单。实际上，ChatGPT现在更擅长于处理许多复杂算法和软件框架的开发，因为这些需求都有专业术语，因此需求本身的描述可以很简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过本人实际测试，使用ChatGPT进行编程可以大大提高开发效率。此外，基于ChatGPT进行编程也会带来一些有趣的生产方式变化。在软件开发的工程实践中，我们通常会采用一种假设：重写比重构更慢。但是，在使用ChatGPT进行编程时，我们会发现重写会更快。尽管测试仍然很重要，因为测试会告诉ChatGPT是否正确重写，但ChatGPT本身也可以根据实现代码推理出需要哪些更多的测试用例。这将形成一个恐怖的飞轮，人类提供简单的测试和需求，让ChatGPT编写出符合测试的实现，然后让ChatGPT根据实现和需求反向推理出需要哪些更多的测试，并给出测试用例和可以执行的测试代码。这样的工作方式与测试驱动开发（TDD）很像，只是其中最耗费脑力的部分：“基于测试改进代码和想出更多测试”变成了AI的工作，而人只需要让AI按照TDD的方式工作并适时纠偏即可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这种生产方式及其可观的收益，我们很容易得出一个结论：ChatGPT可以用于简单小单元的开发，但对于更复杂的系统，它能否提供帮助呢？一般来说，由于算力的限制，ChatGPT输入的文本是有限的，而且ChatGPT自身的封闭性使得自建业务上下文的大语言模型AI是不可能的。然而，我们可以从工程化的角度出发，将复杂系统拆分为小单元，用简单逻辑拼装起来。既然ChatGPT可以完成小单元的编程，并以惊人的效率完成，为何不发明一种架构来充分利用这种生产力的提升呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种架构看起来很像深度神经网络，每一层都是可以互相替换的细分的功能点单元。每个细分的功能点单元都可以封装为一个通用的调用接口，比如抓取不同的网站的逻辑，这些逻辑是可以被封装在代码中的，并且可以用一种DSL来描述。这种DSL可以交给AI来学习，这些DSL不是中文，而是更结构化更形式化的语言，对于AI来说反而很友好。人可以通过TDD的方式修正它的组合结果，最终得到一个可以用于进行复杂系统开发的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这种方式目前还处于畅想中，但逻辑上可以做到的事情，最终一定会发生。这种新的方式一方面降低了对开发人员能力的要求，另一方面又保证了每个节点都按照唯一证明可以保证质量的工作方式：TDD来进行开发。这种方式可以为我们的追赶带来极大的意义。由于中国的软件开发人员能力存在很大的问题，我们可能受限于AI所需的配套定制软件而追赶缓慢。但这种新的方式一方面降低了对开发人员能力的要求，另一方面却恰好保证了每个节点都按照唯一证明可以保证质量的工作方式：TDD，来进行软件开发。于是我们得到了一种既科学又不需要长期训练获得的能力作为运转基础的生产方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，我们可以得出结论：ChatGPT可以用于简单小单元的开发，而对于更复杂的系统，我们可以采用一种类似于深度神经网络的架构，将复杂系统拆解为小单元，再用AI完成小单元的组合，从而实现复杂系统的开发。这种方式既提高了生产力，又保证了质量，但更重要的是，它为我们带来了一种全新的软件开发思维方式。这种方式不仅仅是一种技术上的创新，更是一种理念上的创新。我们不再局限于传统的软件开发方式，而是采用了一种更为开放、自由和创新的方式来进行软件开发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种开放性的思维方式下，我们可以不再局限于传统的软件开发范式，不再局限于传统的技术框架和工具，而是充分利用现有的技术和工具，灵活地选择和组合，以达到最优的效果。同时，我们也可以吸纳更多的外部资源，比如开源代码、第三方库、人才等等，让它们与我们的系统无缝地融合在一起，形成一个更为强大、更为开放的系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这种思维方式也面临着很多挑战。比如如何确保代码的质量和安全性，如何协调不同的开发者之间的合作，如何处理不同的利益冲突等等。但这些挑战并不是无解的，实际上它的解法就在XP（Extreme Programming，极限编程）方法中。例如测试驱动开发、持续集成、重构等实践都有助于确保代码质量。只是XP中的实践在这个时代如何与AI更好地协作需要进一步的探索。我们可以通过不断的探索和实践，逐步发展出一套成熟的软件开发流程和治理机制，来保证整个开发过程的质量和效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，ChatGPT作为一种新兴的AI技术，为我们带来了很多的机会和挑战。作为追赶者的我们却可以充分利用它的生产力，来进行我们追赶所需系统开发。在追赶的同时我们还会得到一种全新的开放性思维方式，它可能打破传统的软件开发模式，进一步的释放生产力。（正文完，翻页为人类作者问答环节）
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>393d0b88af954a9f827254440005d86d</guid>
<title>疫情打断了个人化外交工作，现在要“加速”恢复</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2023_03_09_683233.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
3月7日，外交部长秦刚就“中国外交政策和对外关系”相关问题回答中外记者提问。这是履新两个多月后，秦刚首次以外长身份出席两会记者会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何评价秦刚外长的两会“首秀”？中国的外交工作接下来又该如何“加速”？观察者网围绕相关问题，采访了中国人民大学国际关系学院教授金灿荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您总体上如何评价秦刚外长的这场两会记者会“首秀”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;这次记者会有三个背景。中国共产党第二十次全国代表大会举世瞩目，为中国未来发展制定了路线图，也确定了新的领导班子；党中央定了以后，就是组建新的政府班子，其中包括外交部长。因此，这是二十大之后的首次外长记者会，也是时隔三年全国两会重新举行面对面的线下记者会，还是秦刚第一次以外长身份亮相全国两会外长记者会。这三个背景，使得大家对这次“亮相”尤其关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场记者会的第二个特点，我的感觉就是中国的外交很成熟了，基本的理念和框架逐渐固定。秦刚外长讲的内容很生动，也很准确；不过，你若仔细一想，会发现是在延续先前提过的一些概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个值得注意的点，就是对美国、日本的批评相对强硬、突出——秦刚在谈及如何构建新时代中日关系时指出“首先要言而有信”，间接点出日本之前“言而无信”。相比之下，对欧洲、俄罗斯以及其他发展中国家的声调就比较柔和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，秦刚是新中国以来比较年轻的外长，但他在这场记者会上的表现，可以说格局高、立场坚定、表述准确，总体展示出了很好的水平，因此我们可以期待他在中国外交上做出更大的成绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/08/20230308163449612.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;秦刚外长两会“首秀”（图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这次秦刚外长一共回答了14个问题。以前大家会讨论问题先问后问暗含哪些意思，现在的提问排序是否还有这讲究？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;这次埃及《鲁兹尤素福》杂志记者第二个提问，让我有点意外。以前第三世界记者也会在会上提问，但一般比较靠后，这次埃及记者第二个提问，我估计是把她当成非洲、中东两个区域的代表，显示出我们对第三世界的回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且她的提问是关于中国式现代化的，从问题逻辑的角度来看，与央视记者的提问也比较顺。两个回答合在一起，就是：二十大后我们要开干了，我们要搞中国式现代化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：确实，秦刚外长在第一个回答中提到，“中国外交已经按下‘加速键’，吹响‘集结号’”。如何理解“加速键”这说法？疫情三年，对我们中国的外交事业造成了哪些影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;对于“加速键”这说法，我们可能也不要过于夸张地去理解。三年疫情阻碍了我们的一些外交工作，这对我们的外交是很不利的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说，原本我们外交部相关司局的干部跟美方相关部门干部的个人关系相当好，每年见好几次面，有时还会一起吃个饭。而疫情三年下来，再加上美国选举，很多老外处长换人了。你三年没去，很多对口的人员换了，虽然人家会给你发个email说现在由自己接替相关岗位，但这跟以前那种关系完全不一样了，全是公事公办，很多沟通没法做了。这其实挺影响我们外交工作的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在防疫措施放宽、政策调整后，估计这种个人化的工作交往就要恢复了。这应该是“加速键”的含义之一。此外，还有一个含义，就是我们提出了很多倡议，得落实，不能让它们空转，不然以后没人搭理就尴尬了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：根据3月5日提请审查的政府预算草案报告，外交支出预算约为548.4亿元人民币，增长12.2%。这是否可以理解为为今年中国外交工作的“加速”提前备好“粮草”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;虽然增长率看上去较高，但外交支出占中国GDP的比例实际上是很小的。教育经费支出占GDP比例连续10年保持在4%以上，科研支出占GDP比重早已突破2%，现在中国的GDP超过121万亿元，外交支出500多亿，占GDP的比重微乎其微。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受疫情影响，很多外交工作积累待做。而现在国际形势严峻复杂，我们也需要开展很多外交工作，比如到一定时候可能得协调俄乌冲突、债务减免等等；此外，今年我们还要办好几场主场外交，比如秦刚外长提到的“中国+中亚五国”元首峰会，今年也是共建“一带一路”倡议提出十周年。在这特殊情况下，外交口支出虽然增长快一点，但仍属正常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：对于中国外交工作，普通网友可能更多喜欢看“外交天团”“硬核输出”，除此之外，您认为大家还可以多关注哪些方面？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;外交姿态、动作优美，老百姓当然很喜欢看了。对我们研究者来讲，中国外交，更多还是关注他们维护国家利益的能力及相应成效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来看，我觉得中国的外交没有特别大的问题。我老说实际上全世界真正做到完全自主的国家就中美俄三家，而三家之中，美、俄脾气暴躁，动武门槛很低，相对来讲，中国是三大国里涵养最好的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/03/06/20230306141832107.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>55ba299a044cd48ea1bb644f860c7e30</guid>
<title>华为起诉小米好不好？促进科技竞争是根本</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2023_03_09_683232.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余鹏鲲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月1日，《中国知识产权报》第02版发布了《重大专利侵权纠纷行政裁决受理公告》引发了轩然大波。公告显示：1月17日，国家知识产权局受理了请求人华为技术有限公司及华为终端有限公司诉小米通讯技术有限公司专利侵权的案件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《中国知识产权报》披露之前，华为和小米方面都没有主动宣传，可见两家都不希望激化矛盾，都倾向于把问题控制在法律的框架内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成为热点后，小米当天就进行了回应：“双方就专利许可在积极谈判，我国的知识产权保护制度提供了多元化的解决机制，包括行政和司法调解，通过第三方的调解机制解决许可问题是行业惯例”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小米的回应显示小米不仅倾向于在法律框架内解决问题，而且倾向于通过调解和谈判解决问题。小米认为这样解决问题是“行业惯例”，小米说的没错，两个同类科技公司诉诸庭审的话，会对双方的品牌价值产生很大的负面影响，以诉讼促和解是常用的手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管双方可能不会真的对簿公堂，甚至不会公布协议内容，因而不会产生太多后续，还是引发了网民的热议。有人认为专利战应该和国外厂商打，华为打小米是同室操戈；也有小米的粉丝感到担心，认为华为占据道义高点，且政商关系雄厚，小米估计要吃亏；还有网民认为华为自贸易战开始以来，就被美国残酷打压，影响相对较小的小米格局应大，不可与华为斤斤计较……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而中美贸易战到目前为止，中国企业的“卡脖子”技术偏少，是中国暂时还不能取得全面优势的重要原因。华为起诉小米的案由本身也是知识产权纠纷，能否促进科技竞争，应是我们评价这一事件的根本标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;纠纷涉及哪些专利？是干什么的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《重大专利侵权纠纷行政裁决受理公告》，本次纠纷涉及四个专利，分别为：《发送控制信令的方法和装置》、《载波聚合时反馈ACK/NACK信息的方法、基站和用户设备》、《一种获取全景图像的方法及终端》、《一种锁屏方法及移动终端》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《发送控制信令的方法和装置》是一个非常有意思的专利，在基站与终端通信时，如果终端没有发送接受成功的ACK信号，基站会反复重传控制信令以及数据包。在目前广泛采用的自适应HARQ机制中，每次重传的控制信令会包括数据包大小以及重传次数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过华为的技术人员改进后，每次重传的控制信令就只会传输数据包大小或者重传次数，这就大大节省了物理资源。华为的技术方案还给出了从基层基站到高层基站中每一层适应新的控制指令的方式。尽管华为的专利是针对基站通信而设计的，但也不排除用于智能家居等场景，因此可能与小米产生纠纷。此外，小米目前也已经布局5G通信，如果从事基站业务，未来不排除与华为产生更多矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据中国知识产权报给出的专利号，可以轻易查到《载波聚合时反馈ACK/NACK信息的方法、基站和用户设备》这一专利。根据中国知网查到的法律状态，华为曾就这一专利在2015年与苹果公司签订了专利实施许可合同。也就是说苹果向华为购买了这一专利的使用权，说明这一专利在手机终端具有“卡脖子”特性，连苹果都绕不过去。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/03/07/20230307102213123.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;苹果2015年购买了该专利的使用权&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比那些复杂的通信专利，《一种获取全景图像的方法及终端》就显得非常日常。很多网友都使用过手机自带相机的全景功能，在拍摄第一张照片后，会收到拍摄指令，提示用户如何进行后续操作和移动，以达到最佳拍摄效果。很多人可能没想到早在2013年，华为就申请了全景图像领域的专利，而且是目前国内手机厂商中唯一一个具有此类专利的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但仔细阅读华为的专利申请，我们不难看到，华为在背景技术中，已经把目前的全景功能，作为技术背景进行描述。华为的专利申请重心放在了将第一章图片作为全景图片的中心，提高全景照片拍摄效果。因此使用传统单向全景功能的小米，即使显示了提示，帮助用户进行后续操作和移动，能否算是侵权仍有讨论的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/03/07/20230307102356649.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;华为专利的重心放在拍摄方向的优化上&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说《一种获取全景图像的方法及终端》还有讨论的空间，那么《一种锁屏方法及移动终端》就真的很难绕过去了。华为的这一专利实现了终端在锁屏状态下调用本地图片替换预设锁屏背景，还实现了另外三种变化形式：一是这张本地图片可以由服务器智能推荐，并下载到终端替换。二是服务器推荐的图片，用户可在锁屏状态下“换一换”。三是锁屏界面可包括日期、时间、信号强度、电池电量以及拍照应用的快捷入口。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/03/07/20230307102503363.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;专利申请的示意图，和现在的锁屏界面依然类似&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然这一专利的内容，几乎被所有安卓手机使用，而且是高频率功能，很难简单的绕过去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;能否促进科技竞争才是关键&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
听说小米和华为在国内爆发专利纠纷，部分网友对前景表示不看好也不开心。主要是两种看法，一些人认为小米和华为发生纠纷，有关部门必然是要和稀泥的，最后无非各打50大板；也有人认为华为必然占尽宣传和政商优势，小米要被打压了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月2日，浙江大学研究员盘和林认为：“希望侵权的赔偿金额越来越高”，被部分网友批评为替华为讲话。其实，盘和林担心的就是出现第一种情况，而盘和林的反对者则害怕演变为第二种情况。不管是哪一种情况，其危害都在于没有坚持促进科技竞争的原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去我国长期处于生产力不够发展的阶段，对知识产权的保护强调的不够，更多地侧重于增长速度。后来逐步重视知识产权，又对巨无霸平台企业、规模企业和初创企业缺乏区分，在客观上是帮助了大型企业。如此种种，实际都是压制了科技竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，五位院士就“我国原始创新成果为何还比较少？”的议题进行了一次圆桌会议。康乐院士指出：“在技术的创新上，保护和奖励创新还有待加强。对违反知识产权的行为处罚较轻”。俞梦孙院士认为：“原始创新来自于需求，我们如果把需求背后的规律搞清楚了，原始创新成果就会涌现”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两位院士的话可谓是一针见血，我国高校的科研能力不够强，有一个很重要的直接原因，就是缺乏对手——我国企业的研发能力更弱。历次高等教育改革，其基本动力都来自领导者的观念推动。依靠观念推动改革，当然是可行的，但力量终究不如现实需要来得大。马克思说过，社会的需要比一百所大学更能推动科学技术的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为知识产权没有得到充分保护，尤其是对初创企业的知识产权保护力度远远不够，少数巨无霸企业经常成为法律纠纷的“必胜客”。这才导致大部分企业科技创新的动力不足，全面开展科技竞争的勇气也不足。企业科研和高校科研是两条腿，企业科研起不来，高校科研就是内部竞赛，不会有危机感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年04月，北航的一位教授指责现在的研究生“硕士期间优秀的想尽快赚钱”，甚至认为“985大学就是高级蓝翔”。其实这是将搞科学研究与实现经济价值人为地对立起来了，当然也反映出社会文化对高校科研的反作用。一个健康的科研环境里，应用研究搞得好就是应该要赚大钱，交的税用来资助基础学科，这才算是真正的可持续发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/03/07/20230307102529506.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;北航教授认为研究生搞科研的积极性不够高&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月24日，多部委联合举办了“权威部门话开局”系列主题新闻发布会。根据科技部披露的消息：2022年我国企业研发投入占全社会研发投入已超过3/4。这是可喜可贺的进步，从科研投资的结构上看，这标志着企业研发与非企业研发之比已经相当接近发达国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而这么高的企业投资，究竟产生了多少“卡脖子”技术，究竟对中国企业的转型升级起到了多大作用值得怀疑。即使退一步说，企业科研投入这么大，有没有产生一大批对应的高水平论文，有没有产生一大批企业创办的高水平期刊？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>