<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2c8f79db6df7fabce5ea27bf0bcfbf3b</guid>
<title>破冰还是阵痛？ 美国三大智库共谋造船业重振方案</title>
<link>https://www.guancha.cn/ouyaxitongkexueyanjiuhui/2025_04_27_773771.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
据媒体报道，4月17日，美国贸易代表办公室公布301调查对中国海运和造船业的最终措施，其中尽管有所调整——包括设置180天过渡期和非累积性收费机制，但这些措施仍可能对中国相关产业构成重大负面影响。这一决定与特朗普政府于4月9日签署的“恢复美国海事主导地位”行政命令形成政策呼应，后者初步勾勒了美国重塑海洋力量的战略方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这背后，是美国造船业深深的危机感。美方统计数据显示，2024年美国各地造船厂仅建成5艘大型远洋商船，总吨位76000吨；而同一时期，仅中国船舶集团下属一家企业建造的商船总吨位，就已超越美国造船业自二战结束以来的累计产量。有美国人认为，美国造船业正面临二战以来最为严峻的结构性挑战，不仅直接削弱美国海军的战备能力和应急反应水平，更从根本上威胁美国在全球海洋战略格局中的长期主导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这一严峻形势，美国战略与国际研究中心、威尔逊研究中心、传统基金会等智库先后推出研究报告，分析美国造船业的困境与出路。其中，威尔逊中心提出的“破冰船战略”引人注目。其另辟蹊径，试图聚焦高附加值细分市场，整合美国、芬兰和加拿大三国的技术与市场优势，为美国造船业寻求突围之道。而传统基金会的方案则相对务实，强调海军需求、造船企业投入与国会支持三方协同的关键作用，提出一系列操作性的具体措施。不过，这些看似忧心忡忡甚至苦口婆心的建言，多把中国等造船大国崛起作为由头，实则透露出浓浓的游说意味——围绕造船业投入问题，未来美国内部少不了政策拉扯和利益博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文基于上述研究报告，从四个维度系统梳理美国造船业的现状与前景。欧亚系统科学研究会特摘译编写上述报告，供读者批判性阅读。文章仅代表作者观点。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/欧亚系统科学研究会】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国造船业曾盛极一时，二战期间创造了举世瞩目的造船奇迹，为盟军胜利奠定了坚实基础。然而，几十年来，这一战略产业日渐式微，从全球领导者沦为边缘角色。这种变化不仅影响了美国经济发展，也对其国家安全和全球海洋影响力构成潜在威胁。面对此种局面，美国政府和政策研究机构开始积极探索重振美国造船业的有效路径，其中以破冰船为突破口的方案引发了广泛关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文基于战略与国际研究中心（CSIS）、威尔逊研究中心（Wilson Center）以及传统基金会（The Heritage Foundation）的分析报告，系统梳理美国造船业的衰落原因、全球造船业格局变化、美国政府的政策思考以及重振造船业策略，特别关注以破冰船为突破口的战略选择。通过这一分析框架，本文旨在全面剖析美国造船业的现状与未来发展趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国造船业的严峻形势与战略困境 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国造船业的没落绝非一日之寒，而是数十载积累的结果。这一衰退历程与全球造船格局的剧变和美国国内政策环境的演变相伴而行。从国际竞争力的丧失到国内结构性顽疾的根深蒂固，再到对国防安全的重大冲击，美国造船业正面临多重挑战，亟需从历史脉络和现实困境两个层面深入剖析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）从巅峰到谷底：美国造船业的衰落历程&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次世界大战期间，美国造船业曾达到巅峰，仅自由轮（译者注：Liberty ships，一种在二战期间在美国大量制造的货轮）就建造了2750多艘。然而，战后美国造船业日渐式微，从全球领导者逐渐沦为无足轻重的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据报告数据显示，截至2024年，美国在全球商业造船市场的占有率仅为0.11%，相比2014年的0.33%进一步萎缩。这一微不足道的数字与美国作为全球第一大经济体的地位形成鲜明反差。2024年，美国各地造船厂仅建造了5艘大型远洋商船，总吨位为76000吨。同期，仅中国一家国有的中国船舶集团有限公司（CSSC）就交付了超过250艘船舶，总计高达1400万总吨，这一数字已超过美国造船业自二战结束以来建造的所有船舶吨位总和。按吨位计算，美国船厂仅占全球商业船只建造的0.2%，这意味着在国际商业船舶领域，美国几乎完全丧失了竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/21/20250421143331811.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史轨迹来看，美国造船业的衰落是一个漫长而痛苦的过程。上世纪70年代，美国仍拥有相当规模的商业造船能力，约占全球市场的8%。然而，随着亚洲造船强国的崛起和政府支持政策的弱化，美国造船业逐渐在国际角逐中失去立足之地。到2000年，这一比例已降至不足3%，而今天已进一步萎缩到几乎可以忽略不计的程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一衰退趋势不仅体现在市场份额上，也反映在产业基础设施和人力资源方面。美国海事管理局的统计数据指出，2008年至2022年间，尽管造船业提供的薪资比私营部门平均水平高出近五成，但该行业的就业人数仍断崖式下滑近15%，大量高薪就业机会因此流失，对相关工人群体造成了不小的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体到船厂设施层面，情况同样不容乐观。自2010年以来，包括班德造船厂（Bender Shipyard）、埃文代尔造船厂（Avondale Shipyard）和阿拉巴马造船厂（Alabama Shipyard）在内的至少三家美国主要造船企业已宣告关闭或停产。这些船厂的关闭不仅导致大量就业岗位流失，还对当地社区经济造成连锁反应，同时大大削弱了美国整体的造船产能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国造船业的衰落已引起美国政府高层的高度重视。2024年，现任国家安全顾问迈克·沃尔茨（Mike Waltz）于战略与国际研究中心的演讲中表达了对造船业衰落的战略担忧：“美国造船业确实已随时间推移而日渐式微，但更令人担忧的是，这一产业并未落入我们的盟友之手。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而令美国政府更为担忧的是，中国造船厂凭借其庞大规模和卓越产能，对全球航运企业的吸引力与日俱增。数据显示，2019年至2024年间，外国公司采购的中国制造船舶占总产量的70%以上，成为中国造船业最重要的客户群体。据中国船舶工业行业协会统计，2024年中国商船出口创汇更是高达430亿美元，令人瞩目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）内忧重重：美国造船业的结构性挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国造船业的衰落不仅源于外部竞争压力，还面临着多重内部难题，这些问题环环相扣，形成了难以一蹴而就解决的复杂局面。深入剖析这些结构性困境，有助于我们透过现象看本质，把握美国造船业振兴面临的根本性挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 成本困局与专业技术人才短缺
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
威尔逊中心的报告指出，在美国建造一艘船舶的成本比在中国、韩国和日本等造船强国高出两到四倍之多。这种巨大的成本差距使美国船厂在国际市场上毫无竞争力，也大幅增加了美国政府采购军舰的财政负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，技术工人短缺问题严重制约着美国造船业的生产潜能。2024年，时任美国国家安全顾问杰克·沙利文（Jake Sullivan）在CSIS的一次重要演讲中坦言，美国需要在未来十年内补充“14万名技术工人……以满足潜艇生产需求”。这一人才缺口已对美国海军装备采购产生了实质性打击：2025年，由于项目延误和成本飙升，美方不得不将年度弗吉尼亚级攻击型潜艇（ new Virginia-class attack submarines ）的订购数量从原计划的两艘削减至一艘，凸显了美国海军现代化进程中的严重瓶颈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 政府采购流程低效与需求管理不足
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
威尔逊中心的研究深入剖析了美国政府采购流程的顽疾。当前联邦采购法规通常要求政府在竞争性采购流程中从“合格且具备响应能力”的最低投标方购买舰船。也就是说，只要某一有美国船厂能够证明其具备建造特定船型的基本能力并提交最低价格，该船厂即可赢得合同，无论其过往业绩如何。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国《联邦采购法规》（Federal Acquisition Regulations，简称FAR）还设置了复杂的同等报价裁决机制，在同价情况下要么优先考虑小型企业，要么通过抽签决定最终中标方。这些规则表面上是为了确保采购透明和接受国会监督，实际上却使政府失去了选择最优秀造船企业的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种采购机制容易引发不良投标行为。威尔逊中心报告具体分析了一个典型案例：VT霍尔特海事公司（VT Halter Marine）为美国海岸警卫队的极地安全巡逻船项目提交了明显偏低的报价。这种“低价投标、高价履约”的现象在美国军舰建造领域非常普遍，不仅造成预算严重超支，还导致交付大幅延迟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，报告指出，政府客户出于风险规避心理的过度干预行为，不仅拖慢了建造进度，还大幅增加了船厂的成本压力。极地安全巡逻船项目的严重超支，根源之一正是需求的反复无常和过度细化，而非专注于基本性能指标的合理设定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种需求管理失控的情况在军舰建造中已成常态，原因有二：一方面，军方渴望采用最新技术以保持战场优势；另一方面，大型军舰从设计到交付通常需要7至10年的漫长周期，在此期间战术需求和技术环境不断演变。这种情况导致设计频繁调整，最终使成本预算形同虚设，交付时间一再推迟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 安全与监管限制
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《国际武器贸易条例》（International Traffic in Arms Regulations，缩写为ITAR）的严格限制制约了美国造船业与国际技术力量的合作。报告详细分析了这一限制对技术合作的影响：无论芬兰还是加拿大等亲密盟友的造船专家，都因繁琐的安全信息分类要求和《国际武器贸易条例》的条条框框而无法为美国船厂提供宝贵的技术支持、设计方案或项目执行建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以破冰船建造为例，芬兰是公认的全球破冰技术领头羊，芬兰阿克北极（Aker Arctic）设计的破冰船在全球备受推崇。然而，由于ITAR的重重限制，美国船厂与芬兰专家的技术合作如同隔靴搔痒，使美国破冰船项目无法借鉴世界一流经验。这种自我设限不仅大幅增加了项目成本，也拖长了开发周期，最终损害的是美国自身利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些结构性问题导致美国海军造船业长期陷入其主要造船厂的延误、积压和成本失控的困境。2024年，美国政府问责办公室（GAO）发布报告指出，美国海军舰艇按期完成维护的比例不足四成，这不仅损害了其战备水平，还导致维护成本节节攀升。2022年的另一份GAO报告揭示，美国海军于2018年启动的一项耗资210亿美元、规划周期长达20年的造船厂现代化与优化工程已经滞后三年。更为严峻的是，在该计划涉及的17个干船坞中，仅前3个的预算就已超支四倍，反映出美方在海军基础设施更新方面面临的巨大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）东升西降：全球造船格局的变革&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球造船业格局在过去二十年间发生了显著变化，这些变化为分析美国造船业的现状和政策选择提供了国际背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.全球市场格局的重塑
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与美国造船业衰落相比，中国在全球商业造船业的崛起可谓傲视群雄。报告数据显示，从2000年仅占全球船舶总吨位不足5%的边缘地位，到如今主导全球商业造船总产量的半壁江山，中国造船业实现了跨越式发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，中国船舶集团有限公司建造的商业船舶总吨位已超越美国造船业自第二次世界大战结束以来的累计产量。截至2025年1月，中国船厂已囊括了截至2033年全球商船订单总量的约62%。细分领域数据更为惊人：中国已获得全球新建集装箱船订单的80%以上，以及液化天然气（LNG）运输船订单的30%。2024年，中国造船企业揽获了全球75%的新商业船舶订单。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/21/20250421141141884.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一变化伴随着大规模产能扩张和行业深度整合。2000年至2010年间，中国沿海地区造船企业如雨后春笋般涌现，据标准普尔数据统计，活跃造船企业从46家猛增至296家，增幅达六倍之多。2007至2008年全球金融危机后，国际造船业进入调整期。为应对这一形势，中国实施了造船企业“白名单”制度等产业政策，促进资源向优势企业集中。2019年中国船舶工业集团与中船重工集团强强联合，形成了资产规模高达1200亿美元的大型造船集团，跻身全球造船领域的领军者行列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，中国一级造船厂频频获得大型订单，2024年，沪东中华与卡塔尔能源公司签署了价值近60亿美元的合同，建造18艘液化天然气运输船，此前该厂还于2023年与法国达飞海运（CMA-CGM）集团签署了价值近30亿美元的合同，将建造16艘双燃料集装箱船。2019年至2024年间，外国公司仅从中国一级造船厂就购买了305艘商用船舶，共带来数百亿美元的收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 传统强国的转型求变
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统造船强国也在经历不同程度的阵痛与嬗变。日本曾是全球造船业的中流砥柱，但近年来面临严峻挑战。数据显示，日本造船厂技术与工程人员队伍从2010年的1.5万人锐减至不足1万人。包括住友重工业、三井造船和佐世保重工业在内的多家日本造船巨擘已调整其造船业务，部分关闭或转型造船基地，苦苦求生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国则另辟蹊径，走上了专注高附加值领域的差异化道路。韩国船厂集中精力发展技术密集型高端船舶建造，特别是液化天然气运输船、大型集装箱船和海上石油平台等。这种专业化策略使韩国在特定细分市场仍保持着一席之地。然而，韩国在全球造船市场的整体份额也在江河日下，数据显示，2024年韩国在全球造船市场的份额首次跌破20%，创下近十年来的新低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就连韩国引以为傲的传统优势领域——液化天然气运输船市场，中国的市场占有率也呈几何式增长，从2020年的14%攀升至2024年的32%，短短四年间翻了一番有余。报告分析认为，这一市场版图的重塑，很大程度上源自韩国主要船企面临的产能瓶颈，迫使全球船东不得不将目光投向中国船厂。事态发展到甚至连韩国造船巨擘——三星重工业也开始与中国船厂建立生产协作关系，以缓解本土劳动力紧缺和船坞空间受限带来的产能困境。这种现象反映了区域造船业竞争格局的新变化，同时也昭示着即便在韩国长期占据主导地位的细分市场，竞争格局也正经历着前所未有的深刻调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲造船业则坚守高端领域，固守一方天地。欧洲各国长期专注于邮轮和破冰船等高附加值、技术密集型专业船舶的设计与建造。然而，这些细分市场也不再是欧洲的独家天下，面临着来自各方的挑战。2022年，一家德国造船行业协会在公告中忧心忡忡地表示：“欧洲需要采取有力措施，维护其造船业的核心能力，否则将面临不可逆转的损失。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）从经济到军事：美国造船业衰退的影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此中利害，远不止经济竞争力这一层面。在和平年代，源源不断的商船订单确保了军民两用生产线的满负荷运转；而当经济陷入低谷时，海军舰艇订单则能有效对冲商业市场的萎缩。一旦战事爆发，这些商业生产线可迅速转为军事用途，大幅提升军舰的生产和维修能力，为战时需求提供强有力的后勤保障。从军事战略角度分析，虽然无人机与人工智能等新兴技术正不断重塑现代战争形态，但大规模建造舰船的工业能力依然是衡量一国军事实力的基石。这一点在以海洋为主要战略环境的印太地区尤为关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告数据显示，中国海军的舰船总数已经超越美国海军；在质量层面，中国在舰队总吨位和垂直发射系统（VLS）导弹发射单元等关键战力指标上也正迅速缩小与美国的差距。通过舰队总吨位的比较分析可以清晰地看出，中国海军与美国海军之间的吨位差距已从2010年的约400万吨显著缩减至今日的不足160万吨，这一变化趋势令人瞩目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在水面战斗舰艇上部署的垂直发射系统单元与美方的差距已显著缩小，2024年已达到美国海军的一半水平——而2019年这一比例仅为四分之一。更值得关注的是，中国海军力量主要集中于印太地区本土周边，而美方力量则分散于全球各地，这一战略布局差异进一步凸显了中方在区域内的相对优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府认为这些不利于美方的态势恐将持续恶化。美国海军造船业长期陷入主要造船厂的延误、积压和成本失控的困境，直接影响海军作战能力的维持与提升。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d510c46a8e2355fda54795a51a976bdd</guid>
<title>不惧特朗普“关税战”，中国过去几十年到底做对了什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenping1/2025_04_27_773770.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114312634960841&amp;amp;bvid=BV1UGd3YfEdQ&amp;amp;cid=29334506273&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【视频/ 陈平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在美国从上到下都在宣传，中国和美国的竞争是不公平的，为什么美国主导的全球化在其他国家都能把人家吃干抹净，却只在中国碰到了巨大的阻力。国内的有些经济学家基本上崇拜美国到了没有常识的地步，认为改革开放就是对西方单方面的开放，只要这样做，自然就会成功。那么他们不愿意提的是什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前几天，特朗普宣布对全世界100多个国家开打关税战。中国迅速反制，然后特朗普又进一步威胁增加对中国的关税。同时美国媒体大造舆论宣传，在特朗普第一任期内担任美国贸易代表的莱特希泽，在宣传中美贸易战起源的奇谈怪论，他认为全球化对美国是不利的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/15/20250415092129979.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美东时间4月2日，特朗普签署行政令执行“对等关税”政策
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么美国主导的全球化在其他国家都能把人家吃干抹净，却只在中国碰到了巨大的阻力。现在美国从上到下都在宣传中国和美国的竞争是不公平的，甚至很多国内相信新自由主义的经济学家也这样认为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个典型的例子就是，我以前的同事总讲一件事儿——邓小平做对了什么？他认为是改革开放，因为他认为改革开放就是对西方单方面的开放，只要这样做，自然就会成功。他认为经济学的基本道理就是，全球化一定是资本向稀缺的地方流动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那什么地方资本稀缺呢？当然穷的地方稀缺了。所以他认为，全球化当然有利于穷困的地方，而不是有利于富裕的地方。但这个话是没有道理的，如果资本是向稀缺的地方流动，在资本主义制度下早就实现全民富裕了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到的实际的情况是，越是穷困的地方越需要资本。提高老百姓的教育水平，改善医疗待遇，搞基础建设都需要钱，这些是社会主义国家才会做的事情。资本只会到有利可图的地方去，根本不会去穷困的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那什么地方有利可图？有一个说法，叫“资源诅咒”，一旦某个地方发现了石油、矿产，跨国公司就马上来了。跨国公司来了以后，立马收买本地政府，将控制权握在自己手里面。跨国公司利润拿大头，当地的老百姓只有一个基本的生存工资，因此越是资源丰富的国家，越是长期贫困。所以资本怎么可能向稀缺的地方流动呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为我们国内主流经济学家的一些说法非常荒唐，只强调改革开放做对了，但完全看不到其他对金融资本开放的国家，包括东欧、苏联，以及南非等大部分国家都变得更差了。最典型的例子是阿根廷。20世纪初，阿根廷的人均GDP比美国还高，但后来阿根廷的农产和矿产都被美国的跨国公司控制了，经济也一落千丈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么他们不愿意提的是什么呢？中国在改革开放的同时，提出了“四个坚持”。正是因为做到了“四个坚持”，中国的改革开放才没有被西方的跨国公司完全征服，但当时的情况也是很危险的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，跨国公司到中国投资，绝不是像许多中国人所想象的那样，要把先进的技术传给中国，他们到中国来，首先就是要占领中国市场，消灭中国的竞争对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家都知道改革开放之初，中国国企有好些名牌，比如上海生产的汽车手表，南京生产的收音机等。最后跨国公司收购了这些品牌以后，就把这些品牌作废了，然后带进了美国国内的一些普通生活用品，比如牙膏、肥皂和家电的产品等，占领了中国市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，在解放前，中国对西方资本敞开大门。中国的民族资本只有纺织厂、火柴厂，根本没有炼钢厂、汽车厂。在跨国公司大举入侵的情况下，中国能一点一点建立起自己的民族产业，包括国营的和民营的，而且逐渐能够和西方国家竞争，中国是怎么做到这一点的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
道理很简单，因为中国的国家主权是完整的，中国有自己的产业政策，并没有像东欧和苏联一样，允许外国资本完全自由进入。反而是要求，外资要跟中国企业合资，而且在中国销售的产品不能全部都从西方国家进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/15/20250415093144242.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
华晨宝马汽车有限公司是宝马集团和华晨集团共同设立的合资企业&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后中国变成了组装厂，并不断提高零部件的国产自有率。等自有率提高以后，供应链起来了，中国的国有企业和民营企业就发现，自己建立的独资汽车厂，也可以和西方国家竞争。家电也是同样的道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有段时间，日本的家电几乎占领了中国的市场，中国就实行了一定程度的保护性关税。民营企业一看关税的利润差价如此之大，就纷纷的投资家电产业，从日本引进生产线，很快就靠着自己的勤奋，逐步改进。很快，中国的家电就可以和日本和韩国的产品竞争了，甚至现在后来居上。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>55d156d65aa5e4386985452ef1406433</guid>
<title>一周军评：朝鲜建成了“武库舰”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2025_04_27_773768.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，印巴两国关系因为在克什米尔地区的一起恐怖袭击事件而迅速紧张，两国武装力量剑拔弩张，令南亚次大陆的局势突然陷入了不确定中。与此同时，台湾海军最大作战舰艇之一的“马公”舰本周在港内遭遇火灾，尽管台湾海军努力淡化此次事故的影响，但一连串事件仍表明台军在巨大战备压力下日益困窘的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;骤然升级的印巴局势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月22日，印控克什米尔地区发生了一起骇人的恐怖袭击，武装分子在当地热门旅游景点帕哈尔加姆镇发起枪击，造成至少26人死亡，其中25人是印度人，1人是尼泊尔人。现场报道显示，袭击者们似乎是针对性地对非穆斯林的男性下手，并且刻意放过了一些受害人的女性亲属。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，名为“抵抗阵线”（TRF）的组织在Telegram发表声明，声称对此次袭击负责。这一组织长期在印控克什米尔地区活动，反对印度取消当地的部分自治，但印度官方一直声称“抵抗阵线”就是巴基斯坦武装组织“虔诚军”（Lashkar-e-Taiba）的一个分支或一个幌子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅仅过了一天后的23日，印度就宣布这是一起巴基斯坦支持的“跨境恐怖主义”，并针对巴基斯坦展开了一系列针对性的制裁行动，包括关闭两国边境口岸、暂停对巴基斯坦的河流供水、降低外交关系并驱逐外交官、撤销向巴基斯坦人发放签证并要求巴基斯坦人限期离境等。24日，巴基斯坦也针对性做出回应，宣布驱逐印度外交官、暂停向印度公民发放签证，并对印度航空公司关闭边境和领空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的紧张气氛很快便以某种热战的形式爆发：4月25日，印巴在克什米尔方向的哨所沿实际控制线发生交火。与此同时，两国更大规模的武装力量处于默默集结的状态，进一步证实了外界的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在社交媒体上，有人传出了巴基斯坦军队向印巴边境输送坦克的视频，4月25日，印度陆军参谋长德维韦迪将军访问印控查谟和克什米尔地区。一名高级军官称，印度保留对巴基斯坦进行有限惩罚性打击的几种军事选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在4月23日，外界通过卫星照片发现印度海军唯一可用航母“维克兰特”号正在加尔瓦尔港外海航行；1971年正是印度海军上一艘“维克兰特”号航母率领的航母编队对东巴基斯坦的海上空袭，是促成东巴基斯坦抵抗瓦解的重要因素。印度社交媒体上关于“维克兰特”号已经与在阿拉伯海试射导弹的“苏拉特”号驱逐舰会和，即将兵临卡拉奇外海，威慑乃至打击巴基斯坦核心地带的期待同样言之凿凿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦方面，24日至25日，巴军舰和潜艇进行水面和水下实弹演习。巴基斯坦首次向船只发出“航行区域”警告，要求船只远离其阿拉伯海专属经济区内的指定坐标。巴基斯坦还在开展空中警示机飞行演习。考虑到2019年印控克什米尔普尔瓦马地区遭遇袭击后，印度在指责巴基斯坦需对此负责的同时率先对巴方进行空袭，并演变为两国空军的互相空袭和大规模空战，导致2架印度空军战机被击落，1名飞行员被俘。外界也认为印度空军还会作为打击的“急先锋”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/04/26/20250426160455335.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
不过情绪渲染到这个地步了，印度军队能做的事情有多少呢？&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月25日，印度空军的推特账号发布了一条推文，结果却与当下的印巴关系无关，而是对印度空军在中央邦的一次疏忽表示道歉。此前印度空军在飞行训练中，将一个可能是机载副油箱的设备从空中抛弃，砸到了中央邦希沃布里地区一处民宅，造成地面财产损失。尽管中央邦的位置与可能的印度对巴基斯坦军事打击基本无关，但这一事件仍很快成为互联网上巴基斯坦用户们嘲讽印度空军“出师未捷炸老乡”的素材来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这次印巴关系紧张局势进一步升级，印度军队最终选择进一步提升反应级别，出动空军以外的作战力量对巴基斯坦进行全面军事攻击，上演类似《国家意志》里那样的全面战争，则印度军队本世纪初提出并长期努力的“冷启动”战略会得到一次真正实践的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“冷启动”战略，是印度面对本国军队应对世纪之交一系列军事行动不利的情况下提出的一系列理论要求。1999年的卡吉尔冲突中，印度军队虽然最后获得了胜利，但在作战过程中，印度政府与印军围绕谁来主导战略决策、印度陆军与空军围绕谁来主导作战指挥发生了一系列争执，最终陆军和空军也是各打各的状态。2001年新德里议会大厦袭击事件后，印度军队发动帕拉克拉姆行动，试图在印巴边境部署大规模军事力量，并发起大规模军事行动以摧毁在巴境内的恐怖组织基地，结果印军主力部队用了一个月才抵达前线，而此时两国矛盾已得到外交解决，印军总体上无功而返。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为应对，“冷启动”本质上就是要求印度提升本国军队的灵活性和快速反应能力。基于这一理念进行改组的印度军队的建军目标就是像以色列军队一样发动一场“闪电战”。它要求印军一线的陆军部队要在72-96个小时内攻入巴基斯坦境内，并推进到距离边界50公里以上的地带，并要求空军和海军为陆军的地面行动提供空中支援……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从纯粹的军事角度来看，由于此次两国危机起源自一次相对突然的恐怖袭击，如果印度军队是蓄谋已久，则大规模军事行动眼下应该全面展开，但如今两军仍停留在边界线上的哨所交火，那么最有可能的后续剧情仍是大规模兵力集结后的对峙，以及可能发生的小规模空中作战行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/26/20250426160443994.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，印度方面确实似乎正有意利用这次恐袭所引发的不安与愤怒，试图对其进行某种特殊指向的引导。一方面，在恐怖袭击后，印度媒体从各个方面对受害者家属在恐怖袭击中的经历进行细致报道，强调恐怖分子针对非穆斯林男子身份的特定性屠杀。另一方面，包括在英国的印度侨民在内的许多印度人被动员起来，前往伦敦的巴基斯坦高级专员公署外进行抗议游行，拓展这种情绪的感染范围；此外，对于在袭击中遇害身亡的印度陆军军人哈维尔达尔·J·阿里·谢赫，印方动用专机将其遗体运回加尔各答，并在其家乡西孟加拉邦举行庄严的葬礼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一系列活动都会让印度国内的情绪进一步发酵膨胀，而当这些情绪达到一定阈值时，印度可能会借助它们，在军事上采取进一步的行动。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f4c0bc8e3e23f5d88ce6fab8bbb5be56</guid>
<title>中美关税战：从“美国优先”到“美国没落”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2025_04_27_773761.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
美国总统特朗普发动关税战，给全球的金融和贸易市场带来巨大震荡，也将世界经济拖入了一片混乱当中。而这些做法的出发点是“美国优先”的策略，然而这样的“美国优先”注定会走向美国没落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视4月21日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和马来西亚学者、全球未来研究所所长钱德兰·奈尔先生，共同探讨美国特朗普政府发动的全球关税大战将给美国带来多大反噬。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=b4101cff6vu&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年特朗普再次当选的时候，外媒老是问你们中国人怎么看待特朗普？我说多数中国人可能觉得，特朗普比拜登还是好一点，拜登太虚伪，特朗普相对直白一点，我个人对特朗普的评价也是一以贯之的，他对美国的不少问题看得还是比较准的，但他开出的药方往往是错的，甚至大错特错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比方说他认到美国早已严重透支国力，正在成为失败国家，他承认世界已经多极化，美国没有能力管理整个世界，他看到乌克兰没有任何胜算的可能，决定不再浪费美国人的钱，开始与俄罗斯寻求妥协，他基本废掉了美国国际开发署，这是全球颜色革命的大本营，给世界许多国家带来太多的灾难，也给美国自己造成了很多损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而作为一个大国领导人，特朗普的眼光、格局、人品、经验、知识储备都无法支撑他所倡导的所谓“让美国再次伟大”的目标。特朗普最大的特征就是变化无常，毕竟他与人合作写过《交易的艺术》一书，他最钟爱的商业技巧就是变化多端，出其不意，先向对手极限施压，然后在最有利于自己的条件下争取达成某种交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以他宣布对所有的中国产品加征越来越高的关税，认定中国有求于他，期待中国领导人给他来电话，但最后等到的不是中方的电话，而是中方一次比一次更为有力的反制，包括对原产于美国的所有商品，同等加增直至125%的关税，一大批美国实体被列入出口管制名单，对稀土等相关物资的出口也实行严格管制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《纽约时报》专栏作家弗里德曼这样评论道，特朗普如今向全世界及中国传递的信号是：我承受不住压力了。他建议除了《交易的艺术》这本书外，特朗普应该再出一本书，名字叫《认怂的艺术》。其实他的关税乱权导致出现了大规模的美债抛售，这极有可能导致美国金融体系的崩溃。许多人同时也质疑特朗普的反复无常可能是为了操纵股市，征税与暂停，买空与卖空，反反复复，美国股市变成他家族的赌场，毕竟他不仅是个地产商，他还真开过赌场。美国的制度性腐败可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普朝令夕改，使他已没有任何信誉可言，美国国内的企业和消费者更是无所适从，美国经济衰退和更高的通货膨胀已难以避免。在中国人人都懂得“治大国如烹小鲜之智慧”，但特朗普不懂，翻烧饼从来都是治国理政的大忌，无法不仅无法立威，而且会信誉殆尽。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/26/20250426174147502.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《纽约时报》专栏作家托马斯·弗里德曼：特朗普在关税上反复横跳，可以出本《认怂的艺术》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普领导下的美国早已没有一个大国该有的样子，特朗普让美国重操帝国主义旧业，他先从对自己亦步亦趋的盟国，像加拿大、丹麦这样的国家开刀，还敲诈乌克兰五千亿美元的矿产利益等等。这一方面说明美国的盟国更容易被他欺诈，另一方面也说明美国在全球范围内的道德号召力已荡然无存，美国也因此变成了“孤家寡人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国经济学家斯蒂格利茨不久前在德国商报上发文，指出美国的话在世界上一文不值了，他写道，美国经济占世界经济的比重还不到20%，而经济产值在80%以上的其他国家，已经联合起来对抗美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年中美贸易战爆发之初，我曾在哈佛大学做过一次演讲，我说中国领导人的眼光是2050年，特朗普的眼光是1950年，他想在美国恢复许许多多的传统产业，现在他又发动关税大战，看来他想要回到19世纪的重商主义时代了。他计算关税的方法，他迷信的关税万能论，他认为只要加关税，制造业就会回到美国等等，都说明他的知识匮乏，见识短浅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前美国《纽约时报》采访我，我说关税战美国发动的，必将反噬美国自身。根据我们的研究，在过去的关税战中，90%以上的新增关税事实上是由美国企业和消费者承担的，所以新的关税战的结局不会有什么区别。俄罗斯塔斯社不久前也采访我，我说当特朗普去年声称要将中国商品关税提高到60%时，我就说过请转告特朗普总统，让他把关税增加到600%也没有问题。我们的研究表明美国对中国的经济依赖远远超过中国对美国的依赖。中国输美产品大都是美国的刚需，美国很难找到替代品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于特朗普希望苹果微软这样的公司重返美国，但它们在中国有完整的产业配套，方圆150公里所有零部件都能搞定，这种生态是我们中国花了几十年才建成的，美国脱实向虚已经三四十年了，怎么可能复制这种生态？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近包括美国《纽约时报》、英国《泰晤士报》等的媒体都发表文章，把特朗普比作美国版的戈尔巴乔夫，就像当年戈尔巴乔夫给苏联采用激进的休克疗法，特朗普这些激进的操作最终也可能使美国走上苏联的老路崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国保守主义作家乔纳森·拉斯特也发文，美国时代结束了，美国正在搞帝国自杀，称这次关税战只是特朗普的最新动作，而特朗普只用71天就摧毁了美国经济，给北约造成致命伤，摧毁美国主导的世界秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联当年解体的一个直接原因是财政崩溃，美国今天处境也非常类似，近37万亿的债务，每年支付的利息就要1万多亿美元，事实上美国早已资不抵债，只是美国还有金融话语的红利，使很多人还迷信美债仍然是最好的避险产品，但特朗普这一番关税乱战使美国金融败象暴露无遗，也使美国金融话语红利迅速流失，导致美国竟然在一周内出现了极为罕见的股债汇三杀，也就是股市、债市、汇市全被打崩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美债遭遇大抛盘是问题的关键，也就是说美国想借新债还旧债越来越难了，美国财政面临暴雷风险，曾经成功预测苏联崩溃的已故挪威学者约翰·加尔通1999年曾做过关于“美帝国将于2020年左右崩溃”的预测，他提出一个颇有见地的概念叫做“魔力”，即帝国对世界统治靠的是一种魔力，这种魔力就是一整套迷人的光环，一整套这个话语，比方说美国是“山巅之国”，美国的制度、美元、甚至美债都无比优越，一旦这种魔力消失殆尽，帝国就走下神坛直至崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国《经济学人》杂志4月5日也发表了封面文章，标题是《美国如何使中国再次伟大》。这文章说特朗普在美国对外竖起高墙的时候，中国有机会重塑全球贸易关系，中国的发展理念与合作模式正受到越来越多的发展中国家认可与欢迎。我自己在美国发动对华科技战的时候也多次讲过，美国一定会输，届时我们一定要记住给特朗普总统颁发特殊贡献奖。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>