<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c48bb6ad978f1aeac5e7deb788f3d37d</guid>
<title>从“贸易畅通”到“产供链协作”的示范效应凸显中斯、中孟经贸合作的战略价值</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_05_30_777784.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、地缘坐标系中的中斯、中孟合作：包容发展的区域范式&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，南亚区域合作格局正处于深度重塑之中。面对全球经济重心东移与“去全球化”趋势交织的时代背景，中国与斯里兰卡、孟加拉两国持续推进高质量共建“一带一路”，不仅在经贸层面深化合作，更在地区秩序演进中勾勒出一种超越传统地缘竞争逻辑的共赢路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年5月29日，商务部部长王文涛在科伦坡出席第八次中斯经贸联委会会议并拜会斯总统迪萨纳亚克，再次释放出强烈信号：中方高度重视与南亚国家构建面向未来的合作伙伴关系。这一系列高层互动，是对中国始终秉持“共商共建共享”原则的有力诠释。与某些力量以强制性话语、结构性优势推动单边主导不同，中国的合作框架坚持相互尊重与共同发展，为南亚小国提供了回旋空间与发展自主性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一框架下，斯里兰卡和孟加拉不仅没有成为某些声音所臆测的外部力量“战略附庸”，反而在以平等参与姿态积极对接中国的发展机遇。这种战略安排不仅增强了这些国家对外部冲击的战略韧性，也客观上形成对区域霸权话语逻辑的一种现实平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、“贸易畅通”的制度逻辑与实践内涵&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“贸易畅通”是“一带一路”倡议“五通”之一，其内涵远不止于关税削减或货物流通，而是一种跨制度、跨规则、跨文化的深层协调机制，有助于在单边主义逆流的威胁下，在区域层面实质性的捍卫基于真正的多边主义的贸易规则。在此次中斯联委会中，中斯双方签署《关于设立贸易畅通工作组的谅解备忘录》，标志着从政策倡议到机制落实的关键跃升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据中国商务部2025年以来多次发布的信息，类似机制在中孟合作中也正在被逐步强化。3月初，中国与孟加拉启动《区域全面经济伙伴关系协定》（RCEP）相关对接磋商，并重点讨论贸易便利化、清关数字化与原产地规则优化等议题。这些举措构成区域内制度对接的桥梁，是对抗全球经济面临的碎片化威胁中的战略努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，贸易畅通构建的并非零和博弈中的“互让妥协”，而是一个平台化机制：以中国为核心节点，吸纳多元发展模式、优化区域互联互通、探索实现“全球南方”创新实践的最新成果。在这一过程中，中方并未以单一制度模板对外输出规则，而是充分尊重合作方的实际发展阶段和政策目标，为构建多边共识积累宝贵经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、产业链供应链合作：以“深耕型互嵌”替代“替代性脱钩”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次中斯会谈另一重大成果是签署《产业链供应链合作谅解备忘录》。在当下全球产业链重构的大背景下，该备忘录的签署体现出两国在“以稳对冲乱、以合应变局”的合作共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观的说，随着部分国家提出“去风险”甚至“去中国化”策略，并试图构建排他性产业集群，一些地区力量则借助“南南合作”或“全球南方”旗帜，推动所谓替代中国制造的新路径，实则将“分裂”包装为“多元”，其真实意图昭然若揭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此形成鲜明对比的是，中国通过深化与斯里兰卡、孟加拉的产业合作，推动“嵌入式互补型”发展路径。例如，近年来中国企业在孟加拉投资纺织、能源、数字基础设施等多个领域，非但未形成“资源攫取式依赖”，反而带动当地产业升级与劳动力技能提升。尤其值得关注的是，在绿色转型与数字经济领域，中国倡议的合作框架更注重技术共享与可持续发展理念，展现出发展型大国应有的责任与远见。这不仅对传统南南合作构成实质升维，也使“全球发展倡议”在区域层面实现落地转化，有助于继续实质性的推进绿色能源与数字经济的良性发展，持续为实现联合国可持续发展战略目标做出积极贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四、从区域合作到全球治理：中国模式的可借鉴性&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从更宏观的全球视野来看，当前的世界，客观上面临极为艰巨的挑战：单边主义、经济民族主义和地缘封锁主义相互叠加，世界贸易组织（WTO）改革举步维艰，多边机制受到削弱。在这一背景下，中国通过与斯、孟等国深化经贸协作，实质上就是在为全球治理注入“机制自信”与“合作信心”，就是用实质性的合作捍卫全球多边贸易机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以此次会议为例，中方明确表示将与斯方一道，“共同维护以世贸组织为核心的多边贸易体制，坚决反对单边主义和保护主义”，这一表态直击全球治理的核心问题：不是机制本身失效，而是缺乏推动机制良性运行的制度性诚意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，个别区域强国试图以大国身份俯视周边国家，自觉或不自觉地将临近地缘空间视为排他性势力范围，习惯性玩弄零和博弈小算计。其口头上的“去中心化”“南方团结”，最终往往呈现口是心非、言行不一的负面尝试。这类模式在实践中不但缺乏经济可持续性，也难以赢得区域国家真正的信任与支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的发展道路、发展模式以及对外战略实践在此提供了重要启示：一方面，通过“非霸权性介入”提供发展资源与制度平台，另一方面，尊重各国主权与发展节奏，构建可复制、可持续、可包容的全球合作范式。在南亚、中东、非洲、拉美等多个区域，中国的经贸合作正被越来越多国家视为兼顾主权与发展的理性选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;五、结语：中国经贸合作的国际公共品属性&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察2025年以来中国与斯里兰卡、孟加拉的经贸动态，不难发现，这些合作并非权宜之计，而是一种具有制度深度与结构稳定性的区域合作新架构。其核心是构建“规则嵌入+平台共享+合作赋能”的新型国际合作体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种体系与传统意义上的“区域主导”、“制度输出”、“政治绑定”形成鲜明对照，它强调“发展是目的，合作是路径，互信是前提”，在某种意义上构成了“全球公共品”体系中的“中国方案”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在地缘政治复杂化、全球贸易不确定性上升的当下，中国与斯、孟合作的战略意义不言而喻：它不仅反映出中国作为全球产业链核心国的责任担当，也对全球多边机制的恢复与重塑注入了来自“非西方体系”的真实力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，中国从不以“定义他人未来”为路径前提，而是通过“尊重差异、共享机遇、协同繁荣”来展示新型全球合作关系的可行性与现实性。这样的路径，正在被越来越多国家主动靠近与认同，也将在未来世界格局中书写浓墨重彩的一页。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>695deaeaef2e09d69ce86c6578b2a3e8</guid>
<title>为人父母的自我更新，是最珍贵的儿童节礼物</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_05_30_777759.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近发生的几件亲生父母戕害孩子的案件，令人痛心，也应引发更广泛更深入的思考。儿童节在即，儿童的健康快乐成长受到关注和祝愿，但在这个环节上，父母至关重要的作用没有受到足够的重视，很多父母也缺乏意识的自觉。随着现代社会发展和科学进步，人们逐渐意识到，一些父母抚养和教育的观念其实是错误的，做法是扭曲的，直接影响孩子的人生。儿童节不只是“孩子们的节日”，也应该成为广大父母反思和调整的日子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们常说“为人父母是一种本能”，但现实却一次次印证，养育从来不仅仅是生理意义上的延续，更是一门深刻复杂的“学问”。 日本作家伊坂幸太郎有句名言，“一想到为人父母居然不用经过考试，就觉得真是太可怕了。”为人父母，是最重要的人生角色，却没有经历过“职业培训”，许多人不知道怎么做父母，主要凭着天性、上一辈父母的影响以及对身边和社会的习得性意识，两代人之间就可能产生误解、摩擦和矛盾冲突。怎么做一个人，怎么身心健康，什么才算幸福快乐，父母需要学习的地方太多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2025/05/30/20250530195049159.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年5月29日，在山东省滨州市博兴县金色摇篮幼儿园，小朋友在进行“亲子趣味运动会”项目比赛。&lt;span&gt;&lt;/span&gt;东方IC
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代社会的竞争格局传导到父母这里，演变成了对儿童的成长压力。对儿童的养护越来越精细，对儿童的期待越来越高，孩子快乐成长不像以前那么轻松实现。“卷”这个词从成人社会逐渐蔓延至孩子的世界。从留守儿童的情感缺失，到短视频、手游等电子产品对注意力的割裂，再到电诈、霸凌等新型风险，孩子面对的世界比以往更复杂、更充满诱惑和陷阱。这些问题不可能靠学校一力承担，也不能靠孩子自己抵御，父母作为第一责任人，必须承担起引导与守护的职责。养育能力不与年龄正相关，而与学习意愿成正比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每一代父母都带着时代的烙印，父母如何与时俱进，是一个全球性问题。什么样的父母，造就什么样的孩子，什么样的孩子，造就什么样的人类社会未来。那些在充满尊重与爱的家庭中长大的孩子，终将成为改写世界的力量。愿每个父母都能记住：你今天的每一次自我更新，都是送给孩子最珍贵的儿童节礼物。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>61318649d7725a80f22db4a35a7ef3fe</guid>
<title>我提议，由中国牵头打造“新布雷顿森林体系”</title>
<link>https://www.guancha.cn/YanisVaroufakis/2025_05_30_777717.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/亚尼斯·瓦鲁法基斯，翻译/观察者网 陈佳芮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐纳德·特朗普的所作所为，让任何有理智的人都无法沉溺于全球商业可以照常进行的幻想。但即便我们对特朗普令人震惊的行为、决策和言论感到愤怒，我们也应该对此表示欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球经济要么实现重新平衡，要么走向崩溃，而这次可能比2008年的金融危机更为惨烈。因此，唯一值得探讨的问题是：谁能采取行动，帮助纠正损害发展中国家利益的失衡现象，同时遏制在西方经济体中蔓延的法西斯阴影？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道，欧盟已无力加入战局，为世界的再平衡做出贡献。其原因可追溯至其共同货币欧元的设计缺陷，以及后来在欧元危机爆发时，拒绝借机推进财政和投资决策联邦化。结果，欧盟如今陷入了长期的经济停滞和政治分裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/26/20250526175627704.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
使用欧元的国家&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们也清楚，美国不愿意帮助世界实现再平衡。尽管美国财政部部长斯科特·贝森特大谈贸易和资本流动的再平衡，但他所效力的特朗普政府却只想实现自相矛盾的目标：一方面压低美元价值，另一方面吸引更多资本流入美国。这一矛盾只能通过大规模强制手段解决，而美国既无能力也缺乏执行纪律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那还剩下谁呢？答案是：中国。2009年4月，在伦敦G20峰会上，为协调全球货币政策、遏制北大西洋金融危机恶化和扩散，中国代表团就支持重新审视1944年布雷顿森林会议，并恢复约翰·梅纳德·凯恩斯提出的国际清算联盟（ICU）方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遗憾的是，正如1944年美国拒绝凯恩斯的提议一样，2009年美国同样无视了中国的建议。接下来的十六年便是令人痛心的历史：全球失衡不断加剧，如今已失控蔓延。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于欧盟无力且美国无意解决日益加剧的全球失衡问题，中国能做些什么呢？我的答案是建立一个没有美国或欧盟的新布雷顿森林体系，待新体系优势显现后再吸纳其他国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
请别误解，我并非建议中国重现20世纪50、60年代的那个旧布雷顿森林体系，成为另一个全球霸主。相反，我主张中国应携手金砖国家和其他伙伴，共同打造一个真正的新多边体系，这正是凯恩斯1944年提出的构想——当年罗斯福拒绝了这一方案，转而确立了美国霸权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在探讨新布雷顿森林体系如何运作之前，请允许我先回应一些可能来自西方的质疑。有人会说，中国不能成为国际贸易体系的支柱，因为它实行资本管制。但他们难道忘了，无论是旧布雷顿森林体系，还是凯恩斯提出的国际清算联盟方案，都建立在资本管制基础上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还会有人质疑，一个国家要成为大型国际贸易和货币体系的核心，必须保持贸易逆差，这样其他国家才能对它有贸易顺差。难道他们忘了旧布雷顿森林体系的初衷是为了维持美国的贸易顺差？显然，这些反对意见更多反映的是反对者的偏见，而非严肃的经济分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在说说新布雷顿森林体系怎么运作，才能变成一个真正多边、不搞霸权、互惠互利的系统。为了防止市场驱动的贸易体系产生越来越大的不平衡，凯恩斯主张取代那种“调整的过程对债务国是强制性的，而对债权国则是自愿性的”体系，转而采用一种对债务国和债权国都进行对称性调整的机制。以下是这种制度可能的样子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参与国保留自己的货币和中央银行。各国间的所有贸易和资本流动均以一个共同的数字记账单位结算，我们不妨称之为“宇宙币”（kosmos）。每个国家的中央银行都在某一共同机构开设以宇宙币计价的储备账户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该机构基于透明的数字分布式账本，并根据一套算法发行宇宙币，这套算法会按预先约定的方式，根据全球贸易量调整宇宙币的总供应量，同时加入一个反周期调节机制，在全球经济普遍放缓时增加宇宙币的供应。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
外汇市场照常运转，宇宙币与各种货币间的汇率也会像国际货币基金组织的特别提款权那样波动，比如对美元、欧元、日元等。区别在于，在新布雷顿森林体系下，参与国之间的所有支付都得经过各自央行开设的宇宙币账户。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/26/20250526180156374.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特殊提款权(SDR)不是经典意义上的金钱,而是一种资产。特别提款权的价值基于全球五大主要货币：美元、欧元、人民币、日元和英镑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到目前为止，所有提议都未能解决系统内失衡的问题，比如巨额贸易逆差和顺差。然而，这种新制度设计能实现两种关键干预，不仅能限制失衡，还能释放互惠发展的巨大潜力。我把这两项干预措施称为“征税”（The Levy）和“收费”（The Charge）。以下是它们的定义及运作方式：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
征税：每年根据各国央行持有的宇宙币账户的经常账户赤字或盈余比例，征收贸易不平衡税，并将其存入由多边机构管理的共同发展基金（CDF）中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
收费：私人金融机构按照资本流出的比例向共同基金缴纳“高峰”费，就像网约车在交通高峰期给客户加价一样。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“征税”的基本原理是激励顺差国政府增加国内消费和投资，同时系统性地减少逆差国的国际购买力。外汇市场会将这一点考虑在内，更快地调整汇率以应对经常账户失衡，并抵消目前支持长期贸易不平衡的大部分资本流动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于“收费”，它会自动惩罚投机性资本流入或流出，但不会将自由裁量权交给官僚，也不需要僵硬的资本管制。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这样一来，通过这个新布雷顿森林体系的共同基金，参与国将无需任何认缴资本，就可获得一个额外的全球主权财富基金。一举实现两个目标：平衡全球贸易，并为全球范围内的公正绿色转型提供新的资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，这是可行的。中国拥有相关技术，特别是在高度复杂的数字支付系统方面的专业知识。世界其他国家也迫切需要一个能够带来稳定和互惠互利的贸易体系，而不是不平衡和剥削。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在国际清算系统方面也有机构经验。例如，欧洲央行的Target2账户对欧元区内的国际收支赤字征税。世界所缺乏的是能把所有这些要素结合在一起的政治进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果唐纳德·特朗普那套自称能平衡世界经济的休克疗法，反而促使中国跟全世界各国，共同构建起凯恩斯在1944年提出的多边体系，让美国主宰世界八十年的幻梦破灭，岂不是一种绝妙的讽刺吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>248ccb884b8b809ef912c7dfd9800012</guid>
<title>美国仍为开展务实接触留下空间</title>
<link>https://www.guancha.cn/BusaniNgcaweni/2025_05_30_777714.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间5月27日，2025年可持续基础设施发展研讨会在南非开普敦举行。拉马福萨正准备发表讲话时，现场灯光开始变暗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉马福萨开玩笑说，这让他想起，5月21日他与特朗普会面时，特朗普要求将白宫椭圆形办公室灯光调暗的情景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时特朗普用一段充满“白人在南非遭种族屠杀”错误说法的视频和一些新闻报道，对拉马福萨总统发起了“伏击”。但是拉马福萨总统对于此次“伏击”并不在意，依旧坚持推进了相关议程。针对此次外交活动的成果，当地时间26日，拉马福萨总统向南非国民发表书面讲话，确认美方将参加今年11月在南非举行的二十国集团（G20）领导人峰会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉马福萨说，美国总统特朗普表示美国将继续在二十国集团（G20）中发挥关键作用，为此，美国将参加今年11月在约翰内斯堡举行的G20领导人峰会。峰会上，南非将把G20主席国职位移交给美国。显然，此次拉马福萨总统在此次外交斗争中获得了胜利，确保了美方不会抵制本届G20峰会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对此轮外交风波，观察者网连线了南非约翰内斯堡大学高级研究员布萨尼·恩格卡维尼，请他从南非学者角度分析此次外交风波的起源以及背后的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/布萨尼·恩格卡维尼，翻译、整理/唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您如何看待此次特朗普的种族主义言论？特朗普为什么会突然在这种场合发表这种攻击性言论？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布萨尼·恩格卡维尼：&lt;/strong&gt;相较于特朗普总统的激进风格，我更愿聚焦由拉马福萨总统率领的南非代表团所展现的对话风格。他们从未回避我们国家的复杂现实，并以诚实、透明和谦逊的态度展开对话。面对指责，代表团没有以对抗或反驳来回应，而是以平和的方式澄清事实。在拉马福萨总统的英明领导下，这种外交手腕对达成美国与南非关系的建设性成果发挥了关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得指出的是，“南非白人种族灭绝”叙事已被多家权威媒体和记者广泛驳斥，其中部分被特朗普总统当作“证据”的图片和视频，实际上源自非洲其他地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们也意识到，南非的现实常常被外界报道所扭曲。站在纳尔逊·曼德拉和奥利弗·坦博等伟人肩膀之上，南非的民主制度是在反种族隔离斗争中锻炼而成，至今仍得到美国政界人士、数以百万计的美国民众以及全球各地人民的支持。我们将始终捍卫他们为之奋斗的自由与尊严，绝不重返那段苦难的过去。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/29/20250529142505622.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
5月21日，拉马福萨当场否认了特朗普所谓“白人在南非遭种族屠杀”的指控。&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：能为我们讲述一下现代南非的白人和黑人关系是怎么样的呢？在民族融合方面，现代南非有什么突出进展吗？是特朗普认为的那样吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布萨尼·恩格卡维尼：&lt;/strong&gt;南非历史极其复杂，充满深重不公。种族隔离给南非留下了深刻的创伤和国内严重不平等，解决这些问题依然是我们面临的最紧迫挑战之一。然而，如果提到现代南非就仅仅聚焦于南非惨痛的历史，那么世界就会忽视自1994年以来这个国家所走过的非凡历程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南非白人与黑人的关系虽然深受南非历史影响，但他们也正通过长期合作推进社会发展，并为建设更加公正的社会而努力。今天，让南非拥有社会凝聚力已经不仅是社会理想，部分已经成为现实，并且是政府政策的核心支柱之一。南非政府有意设计了不少用于弥合历史鸿沟、培育共同国家认同的包容性教育政策、经济转型政策和社区建设政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，任何拥有类似南非历史的国家，都不可能指望国内和解之路一帆风顺或十全十美，但南非已经在民族和解方面取得了显著进展。当今的南非，民族和解对话渠道一直敞开着，民族和解不断推进。尽管南非像任何社会一样存在内在的矛盾和冲突，但我们正在开展深入而切实的工作以促进团结。而且我们的宪法是世界上最进步的宪法之一，它作为道德指南，一直引领我们走向和解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，南非宪法承认包括许多白人阿非利卡语社区使用的阿非利卡语在内的十一种官方语言，并尊重德语、印地语、葡萄牙语等少数族裔语言。我认为，南非或许是世界上为数不多的，甚至是唯一一个如此正式承认民族语言多样性的国家。这一细微而复杂的现实，才是数以百万计南非人民每日共同生活与工作的真实写照。虽然不平等依然存在，但我们仍旧在推进富有希望、坚韧而持续的种族和解进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：此前南非就坚持支持巴勒斯坦人民抵抗运动，谴责以色列的种族歧视，并将以色列告上国际法庭。考虑到现在特朗普政府正在美国国内清算在巴以冲突中支持巴勒斯坦的人民，这一经历是否也是特朗普攻击南非的重要动因之一？您怎么看南非和特朗普政府在这一问题上的分歧？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布萨尼·恩格卡维尼：&lt;/strong&gt;南非对巴勒斯坦人民的支持，基于我们自身的历史记忆和争取自由的经历。这段历史赋予我们在任何发生不公之处发声的道德与宪法义务。我们的立场聚焦于维护普世人权和国际法，基于普世原则，具有非对抗性。南非呼吁通过国际法院等机构追究责任的行为，体现出我们对多边主义、联合国宪章及各类人权公约所体现的原则的一致追求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得强调的是，并非仅有南非持此立场；来自全球南北方的许多国家均对加沙局势和巴勒斯坦人所受待遇表达了类似关切。我们的法律行动和外交立场植根于国际法规范，反映了长期以来的多边原则。南非坚信对话、外交与合法行动是解决国际争端的有效途径，我们将始终秉持这一原则立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：今年2月，南非通过《2024征用法案》，彼时特朗普就明确反对，甚至签署了行政令，正式宣布停止对南非的援助或支持。您怎么评价这部法律，外界普遍解读为是“没收白人土地”，其中有什么误解？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布萨尼·恩格卡维尼：&lt;/strong&gt;《2024征用法案》是一部经过深思熟虑制定的法律，它反映了南非在宪法和法律框架内解决历史不公（尤其是与土地所有权相关问题）上的坚定信念。与一些危言耸听的说法相反，该法案并非任意土地没收工具，也不是针对任何特定种族群体的攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/30/20250530105413254.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在开普敦的一个高档私人庄园旁边，可以看到黑人占多数的小镇上布满棚屋。种族隔离结束30年后，土地和空间不平等仍然困扰着南非。&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这部法律明确以法治为土地改革基础：要求仅在符合公共利益的情形下才可征用土地，且相关过程必须经过严格的法律监督，经由正当程序，并在适当情况下给予补偿。此类法律并非南非独有，它与许多国家（包括美国）的土地征用法律相似——美国同样允许相关主体基于公共用途而征用私有财产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且要强调的是，这部法律不仅限于私有财产，还可适用于国有土地的转移等广义的土地征用。立法过程中，政府与包括私营部门在内的利益相关方进行了充分磋商，以确保法律在维护投资者信心和支持经济发展之间取得平衡。南非的土地改革追求的是“恢复性司法”（restorative justice），而非报复；《征用法案》是一个在负责任、有序与包容的前提下，平衡社会公平与经济稳定的法律工具。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>