<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1b8c776d7ad6364ef296e20c844b5b7a</guid>
<title>中俄对新型大国关系的构建，是中国外交对世界的贡献之一</title>
<link>https://www.guancha.cn/lihaidong/2025_03_07_767605.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
从元首外交到中俄关系，从台湾问题到缅北诈骗，3月7日上午，中共中央政治局委员、外交部长王毅参加十四届全国人大三次会议记者会，就“中国外交政策和对外关系”相关问题回答中外记者提问，再次展现了中国在国际变局中的确定性力量，强调了中国外交的方向感和新型大国关系的成功实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对此次记者会内容，观察者网对话外交学院国际关系研究所教授李海东，带来解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这次王毅外长的记者会，给您留下印象最深刻的地方是？与往年相比，今年有哪些侧重与突出的特点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李海东：&lt;/strong&gt;今年王毅外长一个半小时的记者会总共回答了23个问题，非常言简意赅，也恰到好处地概括了中国外交的核心理念、主要实践，所产生的客观、积极影响与效果，从理念、实践和效果影响等各个维度，全方位阐述了中国外交在过去一年中所取得的成就，并介绍了2025年中国外交的一系列重大规划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们面临的国际形势的确跟过往有很大的不同。过去一年，尤其是过去一个多月以来，变乱交织的国际形势中出现了非常重要的变量，呈现出更大的不确定性。在这个背景下，王毅外长的一系列回答给听众留下一个很鲜明的印象，即中国是变乱交织与不确定的世界中的一支确定性力量，能够给世界带来繁荣希望、和平安宁的负责任、有大国担当的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了让世人认识到中国外交有原则、有担当外，另外一点是方向感很明确。相比之下，世界上的许多国家，特别是大国，比如美国的政策尤其没有方向感。民主党上台是一个方向，共和党上来是一个方向，万一未来民主党上台，又是另一个方向。欧洲也处于一个方向感迷失的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以中国作为一个有明确、长期方向感的国家，这种方向感正在带动更多国家参与进来，一起追求实现一个公平正义、普惠包容、政治与经济普遍安全的秩序建构。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/07/20250307161937829.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
3月7日，中共中央政治局委员、外交部长王毅就“中国外交政策和对外关系”相关问题回答中外记者提问。&lt;span&gt; 中国网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：王毅外长提到，中俄已探索出一条不结盟、不对抗、不针对第三方的相处之道，站在了新型大国关系的前列，树立了相邻国家关系的典范。说起中国外交的方向感与确定性，前不久俄乌冲突三周年之际，国内也有一些声音感慨，如果当初中国追随西方、没有守住中立立场，今天可能面临更糟糕的处境。您怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李海东：&lt;/strong&gt;首先，中俄关系是中国全方位大国关系中非常重要的构成部分。从这次记者会的提问顺序能看出来，第一个问题是关于元首外交的，第二个问题就是谈中俄关系。甚至可以说，对俄外交在中国的大国关系中处于一个首要位置，这是一种战略性关系，彼此之间不会因为外部形势的变化或其他因素的影响而调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，当前的大国关系构建中存在一种非常消极的认识，即认为大国关系必然是竞争、结盟，必然是“此一时彼一时”，难以持久稳定。而中国外交强调的是新型大国关系，其核心恰恰是不结盟、不对抗、不针对第三方，我们致力于推进一种均衡、稳定、可持续的大国关系。目前看来，中俄关系的确是构建新型大国关系中最成功的，这一点需要突出强调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三年前乌克兰危机爆发时，俄罗斯是直接当事方。外界曾有不少揣测，认为中国也会参与其中，实际上这完全是基于西方的思维逻辑，对中国完全错误的判断。中国的观念与西方的零和思维完全不同，而后者长期在西方的舆论界、政策界与学术界中占主导地位，导致许多人不相信中国的主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过多年实践，尤其是过去几年来，越来越多的人认识到中国的大国关系理念和实践确实带有中国特色，没有落入西方逻辑的窠臼之中，中国在构建新型大国关系的实践中趟出了一条积极路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中俄关系本身的抗干扰性也很强。冷战结束后，中美关系起起伏伏，但中俄关系始终是稳步向前走的。这也是为什么王毅外长表示，中俄关系是动荡世界中的恒量，不会受第三方干扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，中俄关系既是中国整体对外关系中的一个关键构成，而这种新型大国关系的构建也为将来世界上其他大国彼此间的关系构建，提供了具有启发性的借鉴意义，是中国外交给世界外交做出的重要贡献之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中美对多极化存在不同看法。美国国务卿鲁比奥之前承认世界进入了多极秩序，有人认为这是美国外交朝现实主义的回归，也有人认为美国政府是要回归到“帝国主义者之间的竞争”。美国主张的多极秩序与中国建构平等有序的世界多极化理念有哪些重要区别？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李海东：&lt;/strong&gt;中方主张的多极化与鲁比奥谈的多极秩序内涵完全不同。美方现在的讲法是在单极秩序已经维持不下去，在给世界制造了如此多的危机、动荡乃至于战争的背景下，不得不进行的一次策略性调整。美方讲的多极秩序实际上还是拉一方、打一方，这是一种典型的大国博弈、竞争对抗思维弥漫的，缺乏新意的传统旧多极秩序观念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有国际关系历史常识的人都知道，欧洲从19世纪到20世纪盛行的旧多极观念带来了什么结局？一定是军备竞赛、大国竞争乃至于战争这种恶性螺旋循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方强调的是平等有序的多极世界秩序，普惠包容的经济秩序，而且强调联合国在国际事务中具有无法取代的核心地位。这是一个各国都能够开展负责任良性互动，在合作中共同发展的多极秩序观。而美国的多极秩序观依然带有很强的零和逻辑、冷战思维、强调大国激烈对抗的旧观念。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/03/07/20250307162123703.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2月10日，特朗普签署行政令，宣布将对所有输美钢铝征收25%关税。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从美国外交的历史来看，其灵魂深处依然是执念于维持霸权的。之所以现在开始谈多极秩序，是因为美国实力受到了挫折。所以这只是美国外交的一种策略性调整，并不是着眼于长久、持续的战略，与上世纪70年代尼克松的战略调整很像，也是拉一个打一个。当时是“联中制苏”，现在又想搞“联俄制华”。这些都是中国的外交理念所排斥也不接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国提倡共同发展、共同繁荣，相互负责。而美国的理念是拉一方打一方，这当然会导致大国关系持续混乱与不稳定。如果大国关系不稳定，世界怎么可能和平呢？说到底，鲁比奥提的多极秩序，还是在为接下来美国制造更多的全球纷争、动荡与对抗做筹划。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>adaff971cc8f0a063ae74772269301d9</guid>
<title>真正解决俄乌冲突需要三场谈判，欧洲现在还没转过弯</title>
<link>https://www.guancha.cn/cuihongjian/2025_03_07_767573.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
特朗普与泽连斯基在白宫戏剧性“谈崩”之后，欧洲方面动作频频：先是英、法牵头，在3月2日的伦敦峰会上提出乌克兰“四点和平计划”与提议停火一个月；4日，欧盟委员会主席冯德莱恩又宣布了一笔高达8000亿欧元的“重新武装欧洲”、加强对乌军援计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当特朗普政府急于结束俄乌冲突，在北约问题上同盟友渐行渐远之际，欧洲的应对是什么？欧洲还有没有机会再上谈判桌？面对&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2025_02_24_766131.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“北约还能有用吗”&lt;/a&gt;的质疑，欧洲如何构思与设计新的独立安全架构？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就相关话题，观察者网对话北京外国语大学欧盟与区域发展研究中心主任崔洪建教授，带来解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：3月2日的伦敦峰会上，英、法牵头推出了一份欧洲版的俄乌问题“解决方案”，但与会的除了加拿大、土耳其、英国外，只有不到一半的欧盟国家参与。没有美国、没有北约。您怎么看这次峰会与方案的代表性与影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔洪建：&lt;/strong&gt;这个动向表明，在巨大的变化面前，欧洲人也开始意识到原先的两个机制（北约、欧盟）已经不能够有效地发挥作用，体现出欧洲在面对重大安全问题时试图形成一个新的权力核心和反应机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，伦敦峰会的15个参会国名单是精心设计过的。英、法作为联合国安理会常任理事国以及有核国家，是无可争议的、天然拥有主导权。其他的参会国则包括了一批欧洲大国，比如意大利、西班牙；以及地区性代表国家，比如北欧的丹麦、中欧的波兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于后来媒体提到，波罗的海三国在抱怨没有收到邀请，其实从这次会议的讨论情况以及达成的共识来看，英法试图在欧洲国家中维持一个平衡，即立场不能太软，所以肯定要排除匈牙利和斯洛伐克；但立场也不能太硬。而波罗的海国家对俄乌冲突的关切、对所谓俄罗斯安全威胁的感受显然比其他欧洲国家更强烈，所以他们没有收到邀请。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/03/06/20250306114404152.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
3月2日，英国伦敦，在兰开斯特宫举行的会议上，与会领导人合影。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从内容上看，欧洲自上个月美俄领导人通话后就感受到持续冲击，需要尽快找到应对之策。首先是外交上的能见度和话语权，因为欧洲面临的一个现实、紧迫的目标就是：不能被排除在美俄谈判达成的最终解决方案之外。伦敦峰会上提出的四点方案基本上代表了目前为止，从欧洲人的角度出发能够接受的方案。如果仅仅是反对美国的政策变化，对美俄谈判感到不满，但又拿不出自己的方案，这既没有建设性，也不可能让欧洲自动坐上谈判桌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，欧洲也通过这次峰会，试图在继续军援乌克兰、提供安全保障的同时，将以“意愿联盟”的方式将主要资源转向投入长期的防务自主建设。这就意味着在美国因素和欧洲内部分歧因素的影响下，北约与欧盟这两大现行框架很大程度上已经无法有效发挥作用。安全压力巨大的欧洲需要形成新的权力结构或核心来应对接下来的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：相比欧洲国家之前反复强调的立场，这次的“四点方案”很明显地少了两个主张：要求维持乌克兰领土完整以及承诺乌克兰加入北约。这算是欧洲做出的让步吗？“意愿联盟”向乌克兰派兵有多大的现实性？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔洪建：&lt;/strong&gt;欧洲的立场显然也在根据实际情况不断地调整。他们意识到自身存在比较明显的能力短板，不可能完全按照设想和意愿去推动事态的发展变化。比如，按照欧洲的愿望，当然希望在美国一如既往的支持下，维持所谓的跨大西洋联盟去继续支持乌克兰并制裁俄罗斯。因为他们相信这会最终帮助乌克兰在战场上建立某种优势，然后迫使俄罗斯来主动谈判。欧洲认为这才是维持所谓“公正持久和平”的前提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如今美国的态度变化已经让各方认识到，这种情况不可能出现。所以欧洲转过头来，开始讨论一些具体的问题，比如要不要拿出一份所谓的欧洲和平方案，欧洲出兵的可能性，以何种名义出兵？什么时机出兵？这些都是很现实的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，一旦意识到美国方面不再愿意按照过去的既定路线走，欧洲实际上必须降低自身的预期。如果把这4点计划与过去欧洲的表态进行对比，很明显，欧洲原先是不愿意接受由美俄主导谈判、要求立即停火的。但现在形势变了，他们也得去适应和调整目标。但欧洲的一个前提是，现在还不能与美国脱离，要把美国拉住，无论是确保持续的停火，还是所谓欧洲未来向乌克兰派兵，这两件事都需要美国提供最终的安全保障。这是欧洲进行立场调整的前提。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/03/06/20250306133023447.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2月28日，泽连斯基和特朗普在白宫会面。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次伦敦峰会呈现出来的是，在政治姿态上，欧洲依然与美国不太一致。美国主张立即停火，而近期的动向表明，美国可能最终希望与俄罗斯达成某种妥协，这个妥协的代价将由乌克兰和欧洲来承担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲方面现在还不愿意接受这样的方向，但他们知道和美国争论没有意义。美国人说的很清楚，你不同意我的方案，你的实力又不足以支撑你自己的一份方案，到头来还得按照我的来。于是欧洲现在开始提一些比较具体的步骤，希望以此来对美国施加影响，通过在特朗普的方案与欧洲自身的诉求之间建立起某种联系，来尽量实现部分目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：德国也参与了这次伦敦峰会，但却没有主动表态。预期将成为下届德国总理的默茨之前表示，在乌克兰冲突问题上要坚持“两个必须”：乌克兰必须赢，俄罗斯必须输。德国的下届政府会在欧洲的援乌以及和平计划上发挥怎样的作用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔洪建：&lt;/strong&gt;德国现在的位置确实比较尴尬，除了政府换届的原因外，也因为一说到安全问题，德国的短板立刻就暴露出来。从欧洲国家具备的安全职能与可能的贡献来说，英、法显然是可以挑头主事的国家。但安全问题只能一直是德国的“天花板”，就算朔尔茨2022年3月提出了德国“再军事化”的目标，但在短期内，无论是从意愿还是能力来说，德国都还有很明显的短板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少目前来说，在欧洲安全问题上，英法是轴心，而德国短期内很难与英法并驾齐驱。这也不是德国想努力就能改变的。对于真正涉及到军事安全的问题，德国短期内很难直接插手。但它也不是没有机会。作为欧洲最大的经济体和欧盟财政预算的最大贡献国，财政支持是德国可以发挥影响的最有力工具。如果德国的军费占比提升到一定水平后，实际上军费开支可以很快地超过英国，成为北约之内仅次于美国的第二大军费开支国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，为体现其在安全领域内的话语权，即将组成新政府的联盟党和社民党已经达成共识，准备迅速推动军费开支不受“债务刹车”财政约束的议案在本届议会中通过，这就意味着新政府将对德国的军费开支进行财政松绑，确保有充足资金投入德国和欧洲的防务能力建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除军事安全外，德国今后还有可能发挥作用的是对俄罗斯的外交空间。此前，尤其是在默克尔时期，德国实际上是被赋予了欧洲方面与俄罗斯打交道的主要角色。换句话说，德国过去在欧洲内部拥有的外交影响力，很大程度上来自于它与俄罗斯之间的某种“特殊关系”。尽管在德国加入对乌军援、对俄制裁尤其是“北溪-2号”天然气管道被炸后，德俄关系迅速恶化至今，但着眼于今后的欧俄关系，即便会出现长期对抗局面，但在军事对峙之外，德国仍然是可以代表欧洲与俄罗斯进行一定程度外交互动的最合适的人选。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/06/20250306135028231.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在2024年6月的一场支持乌克兰重建国际会议上，德军与乌军士兵站在“爱国者-3”防空导弹系统前。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：新加坡学者马凯硕曾&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MaKaiShuo/2025_02_20_765681.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;撰文提出&lt;/a&gt;，欧洲面对正被边缘化的局势，不妨考虑一些过去没想过的做法，比如与俄罗斯直接达成“大交易”。这次提出的“四点计划”仅强调了和平协议需要保证乌克兰参与，至于欧洲是否会同俄罗斯直接谈判，似乎留下了想象空间？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔洪建：&lt;/strong&gt;在我看来，如果要真正比较妥善地解决俄乌冲突问题，以及背后涉及的欧洲安全、美俄战略对抗等问题，需要开展三个层面的谈判。其一是美俄之间当下正在进行的谈判，涉及双边关系、战略稳定以及北约问题等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二是欧俄之间的谈判。主要涉及双边关系和欧洲的安全架构问题，即未来欧洲要如何与俄罗斯相处。第三个谈判才是俄乌之间的直接谈判，这样才能相对平等地体现乌克兰的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在美国特朗普政府主导的谈判进程，看起来是先从美俄双边关系开始谈起。当然美国人也说了，未来“会把乌克兰纳入谈判”。但对乌克兰来说，现在最大的问题是他们不适应美国角色的转变。美国现在试图告诉乌克兰，我就是一个中间人而不站在任何一方。但乌克兰的想法还停留在拜登政府时期，那个时候美国明确地说“和乌克兰站在一起”。但现在美国突然摇身一变而且似乎更倾向于俄罗斯的立场。这是乌克兰与美国现在发生矛盾的一个根本原因：美国没有任何负担地做出政策调整，说变就变了。而这种变化遗留下来的许多问题、代价，是需要乌克兰和欧洲来承受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲的困难也是如此，短期内，他们也需要像乌克兰一样适应变化。至少到目前为止，部分欧洲国家依然把俄罗斯看做敌对的一方。而且欧洲人的表态始终坚持，是否谈判还是要取决于乌克兰的意愿，他们认为欧俄谈判与俄乌谈判应该是一个问题的两个方面，而不是像美国那样抛开乌克兰和欧洲去和俄罗斯直接媾和。目前，欧洲一时半会还转不过这个弯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以欧洲现在的策略是，既然美国选择了和俄罗斯站在一起，那欧洲至少眼下要跟乌克兰站在一起。如果欧洲也跑去直接跟俄罗斯谈判了，乌克兰是不是也会感到被出卖与背叛呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，欧洲内部已经出现了应该同俄罗斯谈判的声音，但他们需要把控好政策调整对乌克兰的影响。欧洲人会担心，如果所有人都觉得可以牺牲乌克兰，而当乌克兰的利益被牺牲到一定程度、感受到被欧美彻底抛弃以后，有可能会最终从政治、安全和可能的经济收益方面彻底失去乌克兰。如果是这样的前景，对欧洲的政治、安全和经济利益损害更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/03/06/20250306135154418.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌克兰总统泽连斯基当地时间3月5日表示，美乌关系有了“积极进展”，希望下周能看到一些结果。 &lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我认为欧洲依然在采取渐变的政策取向，他们认为最终应该同俄罗斯谈判，但现在还并不具备开展的条件，因为需要考虑各种后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您去年在香山论坛期间&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/politics/2024_09_14_748528.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;提到&lt;/a&gt;，对乌克兰危机要标本兼治，就需要把化解危机的经验纳入到欧洲安全架构的建设中。随着特朗普政府对北约、俄乌冲突的立场调整、英法提出“意愿联盟”，这会对未来欧洲可能浮现的安全架构产生怎样的影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔洪建：&lt;/strong&gt;首先我想说，欧洲的安全架构问题，其实更多是需要由欧洲人自己来思考和解决，尽管美国过去对这个安全架构有非常深的介入。但欧洲今后将不得不更独立地思考这个问题。其实俄乌冲突这几年来，欧洲人也在讨论一个问题，是他们给自己出的一道命题，即未来的欧洲安全架构应该包含俄罗斯，还是应该排除俄罗斯？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从长远来看，尤其是考虑到现在形势的巨大变化，欧洲过去的假设，即通过乌克兰危机达到削弱俄罗斯的目的，以欧盟为核心不断向外扩张的这样一个安全架构的可行性很低。欧洲现在必须认真地考虑，今后还是得回到一个与俄罗斯寻求相互妥协的安全架构中来。这是第一个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个方面，欧洲安全架构的问题也是俄罗斯所关心的。目前，围绕乌克兰冲突的解决，俄罗斯方面与美方的目标存在一个明显的差异。美国人就是要求俄乌之间迅速停火，至于说以什么方式停火，停火以后对各方带来什么影响，美国并不关心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说美国今后对欧洲安全架构还有什么影响的话，那就是短期内，他肯定要改变过去介入欧洲安全的方式。包括提出派去乌克兰的维和部队、冲突结束后的各种安排，美国在这些问题上的倾向体现出，他不是要脱离欧洲安全架构，而是要调整对欧洲安全的影响方式：美国不想再冲到前面打头阵，而是要退居幕后搞操控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国实际上希望在欧洲和俄罗斯之间形成某种平衡，这样一来，美国就可以更主动地影响双方之间的关系。简单地说，美国想在欧洲和俄罗斯之间搞“离岸平衡”，让双方维持某种程度上“斗而不破”的局面。美国再根据双方的实力变化情况、对抗的状态去施加影响。这对美国来说是最经济、最实用的一种方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的背景下，我认为至少从欧洲的角度来看，未来的欧洲安全架构应该具备以下几个要素，第一，欧洲应该拥有一支强大的国防力量，因为它必须得考虑短期内，欧洲与俄罗斯的关系是不可能缓和到足以让双方相互放弃戒备的程度。所以欧洲还需要军事力量的增长。这是一个重要前提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，欧洲必须适应美国对欧洲安全发挥影响的方式出现的重大转变，下一步欧洲该如何去承担更多的责任？这里面当然也关系到一个重要问题，即北约的生存方式问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国方面也出现了一些讨论，即美国实际上在认真地考虑要不要退出北约。我倒觉得美国不会很快就决定退出北约，但在一定程度上，美国会把更多北约的职能转移给欧洲国家。到最后，美国可能只是象征性地保留北约协议中的第五条款，不再像过去那样积极地对欧洲安全进行投入，或者扮演主导角色。这些是欧洲必须考虑的新情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以这次伦敦峰会，除去加拿大、土耳其还有13个欧盟成员国，这13个国家也可能代表欧洲方面的一种讨论，即如果未来需要一个新的北约，至少在形式上是由欧洲人来主导的话，他们打算如何在新的北约框架里（美国会保持一定的距离）形成自己的核心？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
处理欧洲未来的安全架构问题，首先需要解决的是欧俄关系，然后是欧美关系的问题。而乌克兰危机的最终解决结果，与未来的欧洲安全结构的形成方式是密切相关的。当然，刚才说的都是针对目前事态的走向。如果接下来，乌克兰危机的解决方案再度发生重大变化，对欧洲安全架构的影响和塑造作用也会相应地发生变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>120cf7bd1fe8d02fff6999990a957697</guid>
<title>开启中国经济增长新周期，需要一个核心、两只手、三驾马车、六个轮子</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZuoYiLong/2025_03_07_767540.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
从内部压力到外部阻挠，中国经济面临多重挑战，西方媒体频繁炒作“中国经济见顶论”和“中国经济威胁论”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清华大学公共管理学院教授鄢一龙在与观察者网对话时认为，中国经济增长并未见顶，而是进入了新旧动能转换的新周期。为应对挑战，中国需推进需求侧经济学，扩大有效需求，推动新质生产力发展，并通过就业优先、共同富裕等措施，开启经济增长新周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：2024年中国经济增长面临了许多困难与挑战，西方许多媒体都在唱衰中国经济，提出了中国经济见顶论等，您怎么看中国经济面临的困难与挑战？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鄢一龙：&lt;/strong&gt;2024年中国国内经济发展面临着一系列挑战，许多人都开始预言中国经济增长奇迹已经终结。西方媒体大肆炒作中国经济“见顶论”，这不过是西方已经无数次炒作过的“中国经济崩溃论”的最新版本。而随着新一轮中国科技产业大爆发，西方又出现了“中国将吃掉所有”的新一轮中国经济威胁论，以至于有人开玩笑说，西方媒体是一三五崩溃论，二四六威胁论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的看法不是“见顶论”，而是“周期论”，中国的经济增长是进入了新周期，处于新旧动能周期转换的区间，而不是见顶了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国正处于改革开放以来第四次新旧动能转换的经济结构调整周期，目前经济困难主要是从旧周期向新周期转换产生的，支撑前一轮高速增长的快速城镇化、房地产高速发展、基础设施大规模建设、居民大件消费品的排浪性消费、加入WTO后出口高速增长等支撑因素都在减弱，而新动能还在形成过程中。几个周期性因素叠加在一起，给中国经济发展带来了很大的挑战：一是房地产下行冲击。二是大国的地缘政治博弈。三是疫情带来的冲击。四是债务问题。五是人口红利下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，我们也可以看到新周期的经济新动能也在蓬勃发展，这表现为经济数据的此消彼长，2024年前三季度，房地产投资下降了10.1%，但同时我们高技术产业的投资上升10%。新产业、新业态、新商业模式为核心内容的“三新”经济仍然保持高速增长，2019-2023年按照现价计算增长率达到8.4%，占GDP比重由16.4%提高到17.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/07/20250307110608806.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年我国汽车整车出口491万辆，首次跃居世界第一，2023年中国新能源乘用车销售占世界64%，2024年占世界比重为70%左右。根据海关总署数据2024年前7个月，我国集成电路出口同比增长25.8%，这些都是中国经济的向阳面，也反映了新周期的主要动能在于新质生产力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人将我国面临的经济困难和日本上世纪90年代相提并论，至少没有看到两点，一是中国是一个超大规模型的国家，二是中国是个独立自主的国家，这都是日本所不能比拟的。这也使得中国在面临各种外部压力同时能够不断保持产业升级，去年年底以来中国的科技出现了新一轮大爆发，更是证明了这一点。而日本失去的三十多年，一个核心原因是产业没能适应时代的需要不断升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中国经济如何应对面临的挑战，开启中国经济增长新周期？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鄢一龙：&lt;/strong&gt;从根本上看，中国经济发展面临的最大挑战是全方位有效需求不足问题，中国的生产、制造能力超强，但是市场空间没有那么大，不仅表现在产品市场的需求不足，包括资本、就业等要素市场都出现了需求不足问题。整个社会高度内卷的最大原因就在于需求不足，供给端都千方百计去卷，以胜过竞争对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国经济面临着有效需求不足问题，并不是凯恩斯经济学所说的短期周期性问题，通过相机抉择的刺激政策能够解决，有效需求不足是中国经济面临的一个长期性问题，随着经济发展资本回报率下降和收入分配的结构性问题，我国超强生产能力与市场空间不足带来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我把保持经济中高速增长的关键概括为推进需求侧经济学，以需求侧经济学开启中国经济增长新周期，这包括一个核心方向——扩大有效需求，两只手——有为政府和有效市场两手共同发力，三驾马车——投资、消费、出口，六个轮子驱动：第一个轮子是新质生产力，新供给产生新需求。第二个轮子是就业优先，对于普通人而言，就业是收入之源，没有收入就没有消费。第三个是轮子共同富裕，将共同富裕和扩大内需有机结合起来，做好收入分配，提高中低收入群体收入水平，提升全社会总体购买力。第四个是轮子推进民生国家建设，这不但本身就能拉动需求，同时又帮助老百姓解决了后顾之忧，能够提振消费。第五个轮子是要修复资产负债表，政府工作报告强调要稳楼市、稳股市。第六个轮子是做好预期管理，人类社会很多现象是自我实现的，信心确实比黄金更宝贵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这六个轮子中提到就业优先，同时我们也在发展新质生产力，可能又会带来就业替代问题，怎么处理这个矛盾？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鄢一龙：&lt;/strong&gt;你这个问题很好，例如无人驾驶问题，一方面技术进步是阻挡不住的，像出租车的无人驾驶还是得加快发展，不发展的话，就会落后于特斯拉等无人驾驶技术，另一方又会带来一个巨大的就业替代问题，可以考虑对这些企业征收就业替代费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么是费不是税？因为它类似排污费，是针对企业发展负外部性的，用这笔钱来创造一些公益性岗位，也包括为创造就业企业提供补贴和再就业培训等，而不是片面提高生产效率，这样经济发展才会产生一个良性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：今年和未来一定时期，经济增长面临的主要外部挑战是特朗普政府新政策带来的冲击，特别是又开始了新一轮的加关税，中国应该如何应对？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鄢一龙：&lt;/strong&gt;“特朗普革命”标志着美国霸权最大的转型，放弃了霸权责任、秩序的一面，完全转向霸权掠夺性的一面。这对于中国和世界其他国家构成了巨大威胁，但对于中国是机遇大于挑战，特朗普冲击更像特朗普行情，从经济上，我不认为他开启了所谓美国黄金时代，更像是黑铁时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普关税政策不会导致“去中国化”，但很有可能导致“去美国化”。中国可以反其道而行之，举办全球自由贸易峰会，向全世界进一步开放中国市场，中国目前关税总水平为7.3%，还有相当下降空间，中国可以进一步与各国自由互利贸易谈判，主动降低关税，为受到美国关税政策冲击的国家提供机会，进一步推动中国与世界贸易挂钩，加速世界与美国脱钩。中国可能一定程度上失去美国，但却可能更大程度上赢得整个世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/07/20250307110711856.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：政府工作报告中提到，要“因地制宜发展新质生产力，加快建设现代化产业体系”。我们在现实中也观察到，各地在发展新质生产力方面同质化竞争，出现了盲目跟风、投资无效的情况。从推动地区经济发展和产业良性发展的角度，如何避免这种情况？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鄢一龙：&lt;/strong&gt;首先要意识到经济新周期在供给端关键就是新质生产力，这几年经济发展的部分主要就是新质生产力。新质生产力是一场生产力革命，是席卷能源、交通、基础设施、产业体系、创新体系和生产主体的革命，发展新质生产力需要有未来化思维。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年政府工作报告提出要建立未来产业投入增长机制，培育生物制造、量子科技、具身智能、６G等未来产业。这些措施是要推进新质生产力整体性跃升，推进生产力的质变，这意味着若干年后，我们能够与世界许多国家形成生产力发展水平的代差优势，同时也能够在中美大国竞争中占据更有利的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发展新质生产力，前提当然是数智产业技术革命，正是因为有产业技术革命，才能够推动生产力的质变。同质化竞争有时候也不完全是坏事，事实上中国科技产业能够快速突破，往往是由于多个地方、多条路线、多个团队的饱和式攻击带来的，这在前期浪费是巨大的，但是一旦有团队跑了出来，带来的回报就更加巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，发展新质生产力，绝不是只发展数智产业、高科技产业，而是要用数智技术和其他先进技术去改造传统产业，去因地制宜地发展，事实上，在这一轮数智革命面前，所有产业都可以称得上是传统产业，都值得重新做一遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：今年是规划年，我国要制定“十五五”规划，您是这方面专家，您觉得最关键是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鄢一龙：&lt;/strong&gt;经济增长仍然是“十五五”规划成功的关键，因此要顺应中国经济进入新周期的大势，从规划主题上看应该是高质量发展，而保持中国经济中高速发展则是主题中的题眼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核心同样是要解决有效需求不足问题，要推进需求侧经济学，但是需求和供给并不矛盾，而是相互牵引的，我们可以看到新周期中最关键的有两条，从供给端是新质生产力，需求端就是要扩大有效需求。因此我认为规划主线应该是新质生产力整体性跃升与扩大有效需求相互牵引。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>781d4924dddd674be15d00fd7a0f9849</guid>
<title>美国拿什么“联俄抗中”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AndreySushentsov/2025_03_07_767504.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;Club提要：&lt;/strong&gt;莫斯科国际关系学院国际关系系主任安德烈·苏申佐夫在三亚接受北京对话专访。他指出，“白宫争吵”表明，乌克兰在美国国际战略中的地位已下降，特朗普在乌克兰问题上采取更加现实主义的立场，而欧洲大多数国家难以坐上这一轮谈判桌。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
苏申佐夫认为，美国“联俄抗中”的企图注定难以实现。过去数年的实践已充分证明，美国难以真正影响俄罗斯的战略选择，俄罗斯也已并将继续深化与中国及广大全球南方国家的战略关系，因为这些国家正成为全球发展的新重心。中俄两国在经贸与文化领域的合作基础深厚，共同建设安全、繁荣的欧亚大陆的决心坚定。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/06/20250306132727364.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
苏申佐夫接受北京对话专访&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;李泽西：&lt;/strong&gt;你如何看待泽连斯基在白宫与特朗普总统和JD·万斯之间的那场争吵？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;安德烈·苏申佐夫：&lt;/strong&gt;泽连斯基把自己想象成西方的伟大领袖之一，比肩丘吉尔、戴高乐或罗斯福。他试图操纵美国政府，让华盛顿相信乌克兰不仅仅是美国战略的一枚棋子，而是一个可以在重大地缘政治博弈中发挥主体作用的国家，并且能够向美国施压，按乌克兰的想法推动这场危机的发展。然而，这次会面彻底打破了这种幻想。特朗普明确表示，他希望实现和平，而泽连斯基则试图坚持继续战争，并且要求美国提供大量支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从象征意义上来说，这次会面标志着美国将乌克兰作为对抗俄罗斯的战略工具的时代走向终结，同时也意味着美国开始撤回其在欧洲大陆的战略利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; style=&quot;text-align:center;&quot; data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/06/20250306132856275.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2月28日，乌克兰总统泽连斯基与美国总统特朗普、副总统万斯在白宫椭圆形办公室会面&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;李泽西：&lt;/strong&gt;您如何看待他提出的矿产协议？为什么特朗普会提出这样的协议？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;安德烈·苏申佐夫：&lt;/strong&gt;特朗普政府试图寻找方法，从美国对乌克兰的投资中获取回报，这包括政治投资、军事投资。美国政府过去几年，尤其是过去三年，在乌克兰投入了大量资源，而在这之前的几十年里，美国也一直在介入乌克兰事务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普认为，这些政治投资有损美国利益，不仅让美国陷入与俄罗斯的间接军事冲突，还耗费了数百亿美元。他正在试图找到一种方法，通过乌克兰的资源弥补这些损失；这可能并不仅仅局限于稀土资源，因为乌克兰的稀土储量并不丰富。但特朗普需要向他的支持者展示，他兑现了自己的承诺：首先是结束战争，然后让美国的纳税人拿回他们此前在乌克兰投入的钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在试图塑造一种迅速成功的形象。他强迫泽连斯基让步，而他此前多次批评泽连斯基应该下台，称其为独裁者，并称他的支持率极低；泽连斯基如今几乎完全依赖美国的支持，因此不得不遵从华盛顿的要求，以维持自己的政治生命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基的处境非常艰难，他既不能让特朗普失望，又不能做出会被乌克兰民众视为“国家利益的背叛”的决定。这是一个极为棘手的局面。现在关键是，这笔交易是否真的能为美国纳税人带来经济回报。毕竟，要想在乌克兰开采资源，首先需要和平、稳定，以及与俄罗斯建立可预测的关系。这其实是乌克兰与任何国家达成重大经济协议的基本前提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普对“补偿美国的投入”这个问题非常执着，他正在试图找到合适的方法榨取回报。这项协议最终的“利润提取点”可能不仅仅是乌克兰，而是来自一些欧洲或全球南方的企业，这些企业可能会要求美国提供保护，以支持它们在乌克兰的投资项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的行事风格非常具有试验性，他喜欢尝试前所未有的事情，不按常规出牌。我认为他正在创造性地寻找一个可以奏效的方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/06/20250306144958875.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌克兰日托米尔地区稀土矿&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;CNN&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;李泽西：&lt;/strong&gt;乌克兰在停火谈判中的主要担忧之一是，90年代布达佩斯备忘录没有在当前危机中真正保护乌克兰。因此，乌克兰希望获得更具约束力的安全保障，以防止未来再次遭受俄罗斯的进攻。从俄罗斯的立场来看，您认为乌克兰获得哪些安全保障是可接受的？另一方面，俄罗斯又希望从北约和西方获得哪些安全保障？这些保障在现实中可行吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;安德烈·苏申佐夫：&lt;/strong&gt;布达佩斯备忘录的背景是乌克兰同意移除其领土上的苏联核武器。这些核武器从来不属于乌克兰，而是苏联的核武器。乌克兰无法在没有莫斯科同意的情况下单独控制或使用这些武器。美俄当时达成的共识是，这些核武器不仅应当从乌克兰撤出，也应当从白俄罗斯和哈萨克斯坦撤出。因此，将布达佩斯备忘录视为多边安全保障，或认为它对乌克兰的所有邻国和美国都具有约束力，这是不准确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，乌克兰危机不仅仅是俄乌之间的问题，其根本是俄罗斯与北约东扩的冲突。当下情况不是俄罗斯在接近北约的边界，而是北约年复一年地向俄罗斯逼近，无论是通过推动前苏联诸国的颜色革命，还是在2014年推翻乌克兰的亚努科维奇政府，北约的步步紧逼使乌克兰成为俄罗斯与西方之间的战场。而乌克兰政府主动邀请西方影响力进入乌克兰，将本国塑造成西方的工具，这些选择实际上使乌克兰无法获得任何真正的安全保障；从这个角度来看待问题，才能理解危机的本质。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/06/20250306133118230.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2013年12月，基辅独立广场示威&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;基辅邮报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场危机的解决方案只能建立在美俄之间就欧洲安全架构达成一致的基础上。因为在这个问题上，美俄才是最重要的对话方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多欧洲国家缺乏战略眼光和责任感，许多领导人表现得咄咄逼人，情绪化严重，他们与经历过二战惨痛教训的前辈完全不同。过去的欧洲领导人清楚地知道，如果言辞和行动出错，战略决策失误，战争将带来何等巨大的灾难。但今天的欧洲政客，则更像是一群战略经验不足、极度情绪化、看不到自己行为后果的精英。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要在欧洲东部实现持久和平，美俄必须就行为准则达成共识。俄罗斯已经多次提出这一点，最近一次是在2021年12月。这种共识需要包括一个中立的、非军事化的乌克兰，这个乌克兰应当支持而非阻碍俄罗斯语言的使用，允许东正教基督徒自由信仰，允许民众祭奠在伟大卫国战争中牺牲的先辈。这不仅仅是象征性的行为，而是当前乌克兰国内重大的社会对抗问题。如果这个问题不被认真处理，它仍然可能成为导致乌克兰危机再次爆发的关键因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;李泽西：&lt;/strong&gt;您刚才谈到了欧洲安全架构的可能性，同时也提到了欧洲领导人心态上的问题。那么，您认为欧洲各国，尤其是欧盟，在未来的欧洲安全架构中应扮演什么角色？因为您刚才主要强调美俄之间的协议，那欧盟国家是否能在其中发挥作用？此外，您认为欧洲国家有没有可能改变其心态，与俄罗斯达成妥协？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;安德烈·苏申佐夫：&lt;/strong&gt;在类似当下的剧烈变动时期，保持战略自主和战略主权至关重要。这意味着，一个国家及其精英必须能够独立评估自身的核心利益，制定维护这些利益的策略，分配可用资源，衡量可以接受的风险，并确保这个决策过程是自主的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在当前的欧洲，很难找到真正独立思考的国家。也许唯一的例外是土耳其，部分土耳其领土位于欧洲，它是一个真正拥有主权的国家，能够自主思考自己的利益，并拥有支持这些利益的资源。土耳其有强大的武装力量，自己的武器制造体系，在这场危机中保持相对中立，并积极推动和平计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较之下，英国、波兰、波罗的海国家以及斯堪的纳维亚国家的态度则极端好战、情绪化，缺乏战略思维深度。他们完全被特朗普推动与俄罗斯进行单独和平谈判的举动弄得措手不及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，我看不到让这些国家参与谈判的必要。法、德、意、西等欧洲大国同样对这一情况感到震惊。他们至今尚未任命能够代表他们在乌克兰危机上谈判的特使。这让我想起2021年12月到2022年2月乌克兰危机爆发之初，美国在外交策略上完全压倒了这些欧洲国家，把它们裹挟进“乌克兰必胜”的项目中，几乎所有国家都被卷入其中，除了匈牙利等少数几个例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/06/20250306133226922.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
3月2日，十余个欧洲和欧盟国家，以及乌克兰和加拿大的领导人在英国伦敦举行峰会，就乌克兰危机和欧洲防务问题进行讨论&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有任何欧洲国家问过：有哪些风险？这场冲突会有多昂贵？会持续多久？如果俄罗斯赢了怎么办？没人问这些问题，导致今天的欧洲国家陷入极为不利的局面。它们根本没有独立的外交立场，完全追随美国。这些国家过于情绪化，缺乏理性，因此无法进行严肃的和平谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望未来他们能重新审视自己的战略思维，摆脱这种盲目、冲动的态度；尤其是那些在这场危机中损失最惨重的小国，比如芬兰。芬兰曾是一个中立国家，过去因与俄罗斯的关系而受益匪浅，作为俄罗斯与西方之间的桥梁，它在经济上获益良多。而如今，芬兰加入北约，关闭与俄罗斯的边界，这种战略决策的计算非常糟糕，政治代价高昂，经济已经陷入困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，俄方完全不理解这些国家为什么应该被允许坐上谈判桌。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>