<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>29081761ed0d1184d52e7b12a6a98d26</guid>
<title>还记得鬼吹灯的负油价吗？幕后黑手开始现身了</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangtianyang/2020_10_02_566992.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到金融评书“白话金融危机史”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020恰逢庚子，吊诡丛生。太多不可思议的事情接踵而至。在每天目不暇接的错愕当中，我们可能已经开始淡忘起一些其实就发生在不久前的灵异事件，比如4月20日的负油价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有关负油价，咱们此前专门讲了一个鬼吹灯系列“疯狂的石油”。从灵异的负油价到坑爹的原油宝，从沙特小王子踢倒火焰山引发油价崩盘，到随后石油市场触发的金融市场大震荡。疯狂的石油市场还只是冰山，后面的金融市场才是大冰川。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时这个鬼吹灯系列在我心中其实还有一个疑问没有得到解答，石油期货是零和游戏，既然有人赔得倾家荡产，就一定有人赚得盆满钵满。那么这些钱被谁赚走了，负油价到底是纯粹的市场行为还是另有蹊跷，这里面到底有没有沉默的真相？中国银行最后相当于兜底了原油宝用户的损失，很可能和很多海外的投资人一样亏了一大笔，如果涉及幕后操纵，那些赔掉的银子还有没有可能要回来？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一代宗师里说，念念不忘，必有回响。等了足足有5个月的时间，这个问题现在终于开始渐渐有些进展了。机构投资者网站（Institutional Investor）最近有一篇长文，谈到了幕后黑手开始现身，美国的顶级律师开始介入。这里和大家分享，算是和诸位朋友特别是那些被坑杀的散户们有个交代。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/10/02/20201002085505936.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这件事很多人都认为尘埃落定，芝加哥商品交易所的主席接受采访也言之凿凿的说过，一切都是市场行为，没有任何问题。要想翻案，谈何容易。这件事靠谱吗？这就要先说说在努力推动翻案的人了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这话要先说起到一位美国老爷子，罗伯特·米什（Robert Mish）。这位老爷子从四岁起就开始集邮，而后成为了搜集稀有钱币和珍贵古物的专家，咱们就叫他收藏爱好者老爷子。老爷子有自己的公司，经常周游世界参加稀有钱币展览会，而且在金银铂钯等贵金属领域颇有发言权,还写了不少书。 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/10/02/20201002085524791.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年4月，刚过完73岁生日的老爷子和很多原油宝的朋友一样，惊喜地觉得自己发现了一个百年不遇的做多石油的机会。做了一辈子贵金属期货的老爷子想，油价已经这么便宜了，绝不可能有什么太大下跌空间了，这是有便宜不占白不占啊，于是果断入手了十份石油期货合约，沏上一壶咖啡就坐等升值了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果真是活久见，大白天喝咖啡碰到鬼了。4月20日，美国WTI石油期货价格跌入了负油价的深渊。像许多市场参与者一样，随着油价的崩溃老爷子也崩溃了，被迫以负油价平仓出售自己5月石油期货的多头头寸，灰溜溜的损失了9万多美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按理说这位老爷子倒应该也不缺这9万多块，但是作为一位在期货市场混迹多年的老炮儿，与许多市场参与者不同的是，这位爷拒绝承担损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
别忘了，咱们前面说了老爷子的主业是搜集稀有钱币和古物，所以他行走江湖这么多年其实和骗子打了一辈子交道，也把自己锻炼成了一个识别伪品和骗子的专家。所以那天当他看着自己的石油单子犹如被雷击了以后，他果断抄起电话，打给了另一位老炮儿，美国一位专攻市场操纵的顶级律师克里斯多佛·洛弗尔（Christopher Lovell），他想要领导一场集体诉讼。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/10/02/20201002085900931.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老炮律师洛弗尔早在1976年他职业生涯刚开始的时候，就开始代理市场操纵案件。遥想1976年，石油期货还没出生呢，纽约商品交易所（New York Mercantile Exchange）上最靓的仔可是最接地气的缅因州土豆。现在很多中国人知道缅因州是因为龙虾，其实缅因州还有另一大特产就是土豆。记得2019年初，中美经贸代表在北京磋商时，缅因州的所有国会议员不分党派地上书，要求美国政府在和中国谈判时，可一定要记得先讨论这貌不惊人的土豆。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/02/20201002085920522.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年的纽约商品交易所，那可是鱼龙混杂，市场操纵横行。我其实特别想有时间讲讲这些金融江湖上的历史典故，前世今生，全世界最发达的金融市场上也曾经遍地是文明的野蛮人。最臭名昭著的一次，就是土豆大王辛普劳（J.R.Simplot）被控操纵缅因州土豆的期货价格。虽说是陈年旧事了，但是说起来这件有关土豆的往事其实和我们要讲的石油有着千丝万缕的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/02/20201002090120288.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>60ad2eab65a816a1743dd84ff545f618</guid>
<title>中国工业化跟日本仍有差距，但我在这里看到了飞越</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyan3/2020_10_02_566982.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈言】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又去了上海，又看了在那里举办的中国国际工业博览会（下文简称工博会）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年工博会已进行到第22届，举办时间为9月15日至19日。1999年召开首届工博会时，笔者尚在日本，无缘参观，但那时去中国及日本的工厂做调查，是笔者在国外大学任职时的科研任务，因此笔者对中日工厂、管理方式、技术特点多少有些了解。22年弹指一挥间，中日企业都发生了很大的变化。现在再走进上海国家会展中心时，更能够感觉到变化的巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中日企业在自动化、智能化方面殊途同归。具体的不同特点，有时需要我们听听专家的意见，这样更能推进中日两国工业的共同进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/09/30/20200930181609817.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;第22届工博会现场（作者供图，下同）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;工业化历史的长与短&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1978年笔者上大学之前在农村下乡三年，那三年时间基本上用木推车、扁担运送各种农产品，大田的农活主要靠镰刀、锄头。公社里有一台手扶拖拉机，但基本上是用来参观的，真正下田的机会并不多。1980年代末期到日本留学后，笔者也常去农村，但从未见过日本农民用木推车，更不用说扁担了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农村如此，工厂就更不一样了。笔者上大学前也在工厂做过车工、木工等工作，尤其是做车工的时候，车刀的好坏直接影响成品率，就算检验科的工友能高抬贵手，把一些不太合格的零部件放过去了，但也还是有不少次品过不去，挨师傅骂是挺平常的事。上世纪90年代在日本工厂参观的时候，看到人家早已经规定要零次品，买回来的日本产品也真的特别耐用，深深体会到日本产品的高质量、中日产业的不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近去40余年前下乡的农村看了看，见过去的小伙伴现在都已进入老年，家里的农具放在仓库里已经基本不用，农村实现了一定程度的机械化。即便自己不会使用相关机械，也能雇人用机器播种、收割。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，农村里也有了小型加工厂，但感觉还不能和二十年前日本的作坊比。在农村工厂里工作的工人，其技能都不能和中国城里的工人比，更不用说和日本的大多数工厂的员工做比较了。看看厂里的机械，更能感觉到中日之间在部分工业领域存在相当的落差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本自1868年明治维新后，在一百多年前开始进入工业化阶段，让这个国家有数量巨大的从事生产的企业，在现代的工厂里保有了较为先进的机械设备——如果设备不够先进，产品在市场竞争中肯定处于弱势，企业最终会被淘汰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点中国和日本很不一样，至少在我下乡过的村庄里，现在还使用着相当多的陈旧设备。中国市场还没有完全达到全国生产技术水平完全一致的地步，有些地方仍在使用落后的设备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本相当多的企业有上百年或者几十年的历史，而我们的大部分企业成立于改革开放之后，长的三十多年，短的只有十几年历史，工业化历史的短暂，决定了企业技术竞争还不充分，技术水平参差不齐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在工业化道路上追赶，需要大量的技术。在工博会上，能看到很多中国企业已拥有了世界最为先进的智能技术，但中国企业之间的技术水平差距还相当大；如果看日本企业的相关技术，日企之间也有很大的不同，但来参展的企业，其技术水平较为接近，只是在某个专业方面侧重点不同。同一个专业领域，日本企业在技术上显示出相当的近似特点，落后于整个时代的技术不会拿到中国的工博会上展示；不过就笔者在日本所接触到的技术，大部分同样处于基本相同的水平，太落后的也不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在向中国企业介绍自己技术的时候，笔者看到日立公司展出的智能设备特别引人注目。该公司按“工厂前”、“工厂中”、“工厂后”三个部分推出各个时段的工厂智能化解决方案，展示了日本智能制造领域中的创新与创想。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/09/30/20200930180845576.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日立展台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分阶段向中国企业介绍自己的技术，特别适合中国企业的需求。中国大企业有能力去组织全生产过程的智能化，但太多的企业还只能对生产过程的一部分进行改造，需要有参照的对象，引进具体技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在工业化方面，日本历史的长与中国的短形成了各自智能化特点。工博会上能看到中国大型钢铁厂等企业在智能化上实现的巨大进步，但中国市场上也还是有对各个时段智能化的不同需求，日立分阶段展示自己的智能化生产技术，在工博会上吸引了大批前来参观的中国企业。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a79b326dd7122252d7f31df2699f4028</guid>
<title>总统辩论磨破嘴，问题还是那个问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/daiyuxiao/2020_10_02_566981.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 戴雨潇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间9月29日晚间，2020美国大选首场辩论拉开帷幕，“种族问题”也是其中议题之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现场，主持人华莱士提问特朗普：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在处理这个国家未来四年面临的种族问题上，选民为什么要相信你而不是你的对手呢?”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现场特朗普依旧拒绝谴责“白人至上”主义者，并将极端暴力问题引咎于“左翼”抗议人士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们把镜头转向现场外，持续四个多月的黑人游行还在继续，示威者拿起枪支和武器走上街头，高呼“黑人的生命也是命”“没有正义就没有和平”。而就在几天前，美国肯塔基州最大城市路易维尔大陪审团决定，针对美国黑人女子布伦娜 · 泰勒遭警察误杀一案，对3名涉事警察枪杀泰勒的行为不予起诉，仅指控其中一名将子弹射进邻居家的警察犯“肆意危害罪”。这项罪名在肯塔基州属于最低级别的重罪，最高判处5年监禁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/09/30/20200930165327962.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;事发地路易维尔的抗议活动已经持续一百多天（Courier Journal）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布伦娜之死是今年第三起得到广泛报道的白人警察对黑人的暴力执法事件，此前五月份明尼苏达州警察跪压黑人男子乔治·弗洛伊德致死，八月美国威斯康辛州警员从背后连开七枪射伤黑人雅各布·布莱克，几次事件均引发全国范围的示威活动，可谓一波未平一波又起。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/09/30/20200930165347212.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;近几个月以来美国各地持续爆发反种族歧视、反警察暴力示威活动（AP）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
示威活动不仅仅是针对这些个案，而是最终把矛头指向了美国制度性的种族歧视、呼吁改革警察系统甚至解散警队。愈演愈烈的示威和骚乱对刚刚重启的美国社会和经济造成了巨大冲击，示威者的大规模聚集也导致了新冠疫情的进一步蔓延，以上种种都为11月即将到来的选举增添变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而问题的关键在于，这些抗议活动是否真的能改变布伦娜案后续的进展，乃至解决美国社会的种族歧视和警察暴力执法问题吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、布伦娜之死的真相&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本案的被害人布伦娜 · 泰勒是一名年仅26岁的医务工作者，她生前曾在路易维尔大学医学院担任急诊室技术员。今年3月13日凌晨，路易维尔市警察在一宗追查毒品行动中，强行闯入她的家中误将其击毙。目前没有任何证据证明布伦娜有违法行为，因此她完全是被无辜杀害的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/09/30/20200930165400133.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;被害者布伦娜·泰勒是一名26岁的医务工作者（Facebook）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这段描述来看，一个遵纪守法的公民好端端地在家里睡觉，突然就被破门而入的警察用枪打死了，而且还没有任何人需要为她的死负责，整件事的性质确实十分恶劣，警方滥用暴力的行为令人愤慨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国乔治城大学法学教授保罗·巴特勒批评道，“肯塔基州检察官的决定是在传达这样的负面信息：‘当三个警察半夜闯入你家，打了你六枪，这种行为却并不构成犯罪。’我认为这就相当于美国司法部门告诉我们：‘黑人的命不是命。’……看起来这几名警察可以凌驾于法律之上。”[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而这并不是当晚的全部真相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情的完整经过是这样的。路易维尔警方当时正调查一起毒品相关的案件，并且已经锁定了两名嫌犯，其中一人是布伦娜的前男友贾马克斯·格洛弗。调查显示，格洛弗曾经使用过布伦娜的住址接收包裹，就在今年1月，格洛弗曾拿着一个包裹离开布伦娜的住处，随后立刻前往了一个贩毒窝点。因此警方怀疑布伦娜的住处可能与毒品交易有关[2]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是由于布伦娜的住址和毒贩格洛弗之间存在一定关系，再加上考虑到缉毒行动本身存在极高的危险性，因此警方成功从法院获得了布伦娜公寓的“免敲门搜查令”（No-knock warrant）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在3月13日凌晨，三名警察到达布伦娜的公寓开始行动。警方事后声称他们在行动前不仅敲门了，而且多次通报房屋内的人自己是警察。见屋内没有回应，警察使用破门锤强行进入房屋。当时正在屋内的布伦娜现男友——肯尼思·沃克率先开枪，击中了一名警察的大腿。三名警察立刻开枪回击，子弹不幸击中了布伦娜，致其死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/09/30/20200930165414257.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;3月13日前往布伦娜住处实施缉毒行动的三名警察（LMPD）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沃克承认是自己先的开枪，但他表示自己当时并不知道破门而入的是警察，开枪完全是出于自我防卫的本能。由于三名警察当时都没有佩戴执法记录仪，究竟是警察当天没有自报家门还是沃克没有听到，我们不得而知[3]。但是沃克和警方的开枪顺序没有争议。因此，肯塔基州检察长解释道，在当晚的搜查中警方开枪是回应沃克率先开枪采取的自卫行为，所以不追究警察的刑事责任[4]。开枪打伤警察的沃克起初被指控谋杀罪，但后来起诉被撤回改为无罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从司法的角度来讲，肯塔基州的“城堡法则”允许人们对入侵自己房屋的陌生人开枪，但同时也允许合法进入房屋的执法人员对屋内的开枪予以还击[5]，无论沃克还是三名警员当晚所作所为都没有违反法律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、美国警察——政治游戏的牺牲品&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
愤怒的民众当然不能接受这样的结果，不管警察开枪是否合法合规，都必须有人为布伦娜之死负责。为了安抚沸腾的民意，路易维尔的政客不得不做一些表面工作。首先，路易维尔市长格雷格·费希尔（民主党）在五月底宣布无限期暂停发放“免敲门搜查令”，然后在几天后开除了警察局长史蒂夫·康拉德。与此同时，路易维尔市政府开始要求所有执勤警察佩戴执法记录仪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一系列的政治操弄完全回避了问题的要害。首先，按照当晚的情况就算警察配备了执法记录仪，事件的结果也不会发生任何改变。另外，全市范围内彻底取消“免敲门搜查令”的决定也存在很大问题。全世界大多数国家和地区赋予执法部门实施突击搜查的权力，主要是基于两个重要考量：其一是在毒品搜查等案件中，如果警察在门外先敲门然后告诉房间里的人自己是警察，毒贩很可能就会利用这段时间，迅速销毁毒品等罪证或者直接逃之夭夭，给后续的逮捕和起诉环节制造困难；其二是在面对穷凶恶极的亡命之徒时，突击搜查可以让警方占得先机，避免陷入被动，甚至身死人手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路易维尔市市长和市议会为了迎合公众情绪，贸然撤销全市“免敲门搜查令”是一种非常短视而且不负责任的政治操作。这些政客显然是在用一线执法人员的安全换取自身的政治利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
案发当晚，被布伦娜男朋友开枪射伤的警察乔纳森·马丁利上周给1000多名路易维尔的警察同仁群发了一封邮件。在邮件中马丁利首先为自己当晚的行为辩护：“无论我们是否被起诉，我都认为我们当晚的所作所为符合法律和道德。可悲的是，好人被妖魔化，罪犯反而成了圣人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后他愤怒地谴责调查他们的联邦调查局以及路易维尔市长等政客：“如果你们在高压之下犯了任何错误，司法部和联邦调查局都会立刻对你们展开侵犯公民权利调查……你们只是市长政治游戏中的棋子。我保证那些政客不关心你们或你们家人的安危，他们不过把你们当做可替换的工具。”[6]
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/30/20200930165427946.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;当晚被枪打伤的乔纳森 马丁利警佐向1000多名同事群发邮件控诉市长（Roberto Ferdman）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布伦娜之死让人扼腕叹息，马丁利的邮件同样令人动容，一边是遵纪守法的公民，一边是维护正义的卫士，是什么让他们成了死敌？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题的症结还是在美国的体制。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>980282c6cd2e2745b56b6a7668d7abb4</guid>
<title>安倍原形毕露，有些人又感到被戏弄了</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyang/2020_10_02_566978.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管已辞去首相职务，离开日本政治舞台中央，但现在的安倍晋三并没有闲着：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先是9月19日，也就是卸任后的第三天，安倍参拜了供奉二战甲级战犯的靖国神社，向死去的“英灵报告退任首相一事”，并在当天委托“日本台湾交流协会台北事务所代表”泉裕泰在台湾地区前领导人李登辉的“追思告别礼拜”上宣读悼词。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/09/30/20200930150519320.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;安倍在社交媒体上发文称自己去参拜靖国神社&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着，9月24日，安倍又在《日本经济新闻》的独家专访中，不无骄傲地提及自己在特朗普上任前，曾极力说服他对抗中国。从积极推进中日关系改善的“豹变”君子，到现在承认自己是鼓动特朗普政府对华打压的始作俑者，与其说卸任首相让安倍获得更多的“言论自由”，倒不如说是让他原形毕露。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在安倍晋三将近8年的首相任期内，中日关系在大部分时间里都因日方的种种消极言行举措而处于低迷状态，但当安倍8月28日突然以个人健康为由宣布辞职后，不论是中国官方，还是中国民间都及时向安倍表达敬意，并祝福他早日康复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，中国外交部发言人赵立坚在8月29日的记者会上表示，“近年来，中日关系重回正轨并取得新的发展……中方对安倍首相为此所做的重要努力表示积极评价，同时祝愿他早日康复。”很多中国网民在社交网络上为再次以健康原因辞职的安倍而惋惜的舆论现象，也被一些日本媒体捕捉到做了充分报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，安倍晋三前后两幅面孔或许会让一些国人感到尴尬和愤怒，自己朴素的情感仿佛被安倍戏弄了一般：我还在同情你，你怎么就翻脸了呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在笔者看来，中国官方和民间不会不知道安倍“保守右翼”的底色，只不过在对待一个病人的时候，任何一名中国人都会抛开意识形态和个人成见，并致以最真诚的祝福，这是中国人民善良与怜悯天性使然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结合安倍晋三卸任后的言行、接受媒体专访时自曝的内容，以及2016年后的中美日关系，也就不难理解为何从2017年开始，安倍政权“突然”积极改善与中国的关系。在奥巴马政府时期，安倍政权可以说是完全倒向美国，不仅积极执行美国的“亚太再平衡战略”，而且还主动配合美国搅局南海事务，遏制中国、破坏中日关系。然而，到了特朗普政府时期，不难发现，安倍政权开始在中美之间维持一种微妙的平衡，不再明显地倒向美国了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在竞选总统期间就曾多次敲打日本，抱怨日美经贸赤字过大、驻日美军费用分担不足、要求日本增加对美投资与采购。安倍晋三在2016年特朗普当选后迅速拜访，并拿中国说事儿，渲染“中国威胁”，其目的就是让“政治素人”特朗普将矛盾焦点从日本转向中国。通过放低姿态、极尽奉承，安倍确实与特朗普建立了良好的私人关系，但特朗普并没有被安倍牵着鼻子走，在日美经贸赤字、驻日美军费用以及采购美国武器方面，特朗普依旧不依不饶，态度坚决。或许，正是感受到了来自美国的压力，以及特朗普难以预测的行事风格，所以安倍晋三从2017年起就迅速并积极推进中日关系改善，调整了在中美两国之间的距离，要知道那只是特朗普刚刚上任不久。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/30/20200930151116695.gif&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;安倍在特朗普面前，总是毕恭毕敬&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管现在提起来有些马后炮，但安倍晋三对华两面派做法，在其首相末期就已经有所体现。在中国抗击新冠肺炎疫情的艰难时期，日本民间社会积极踊跃向中国进行支援，捐款捐物，但日本政府的动作却较为有限，当时也没有看到安倍晋三对于中国抗疫的只言片语；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在9月16日，也就是安倍卸任时候发布的1分钟视频中，回顾了安倍对美国、澳大利亚、印度，以及欧盟等国家和地区的诸多外交成果，但唯独缺少中国的相关内容。要知道，安倍在卸任之前一直是积极致力于推进实现中国国家主席习近平的首次日本国事访问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，作为日本前首相的安倍晋三对华两面派做法，确实令人气愤，但在一定程度上也反映出了中日关系获得真正改善发展之难。安倍在第一次担任首相的时候，将中国作为受访国，而在第二次担任首相期间，也曾积极推进中日关系转圜，可以说是近年来日本政坛中为数不多的积极有意推动中日关系的首相了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但与此同时，我们也看到正是包括安倍在内的一些日本政客，始终以“零和”心态来看待中国。在战略上，他们始终将中国的崛起与对日本的威胁简单地画等号，在处理地区和国际事务上无法放弃对抗心态，不愿与中国携手合作，致力于维护地区和平、稳定与繁荣，反而刻意夸大中国威胁，在亚太地区散步“中国威胁论”等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济方面，日本能否以互利共赢的态度对待中日经贸合作尤为重要。中国改革开放之初，日本在对华经贸投资合作方面走在了西方国家的前面，而经贸合作也始终在中日之间扮演“压舱石”的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但近几年来，中日经贸合作面临严峻挑战，既有政治关系冷淡的影响，也受全球经济大环境的波及。中日经贸合作的本质是互利共赢，应继续沿着互利共赢、“化竞争为协调”的轨道前行，这其中的关键就是日本应真正与中国在平等相待、互利互惠的基础上推进各领域务实合作。正是因为一些日本政客始终不能摆正对话心态，从而使得中日关系不论如何改善，都很难真正进入一个更深的层次，始终难以达到中俄或日美那样紧密关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，对于安倍晋三前后不一致的表现，我们也不必过于放在心上。安倍前后不一的毒化言行，再次提醒我们“国与国之间，没有永远的朋友，只有永远的利益”，相信像安倍晋三这样的对华表里不一的政客，今后肯定还会有很多，我们不仅需要保持警惕，也需要保持一颗平常心，做好我们自己、让我们自己变得更加强大是最为重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，安倍晋三已经卸任首相，目前仅是一名国会众议院议员，但鉴于他在日本政坛的影响力，以及他近期的一些言行表态，预计这将在很大程度生对菅义伟政权产生影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，现在的菅义伟内阁实际上有很明显的“安倍痕迹”，比如财务大臣麻生太郎、外务大臣茂木敏充、防卫大臣岸信夫等，不是安倍的铁哥们，就是安倍的亲信、兄弟。这也就决定了菅义伟内阁在对华外交方面难以有太大的变动，更不会有太多自主动作。实际上，安倍卸任后迅速参拜靖国神社、悼念李登辉、自曝遏制中国旧事等，不仅是在给日本右翼势力一个交代，向日本右翼展示自己的真实底色，也是在给菅义伟内阁在历史问题、对华对美外交方面奠定底色与基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，菅义伟在竞选自民党总裁期间，就明确表示要继承安倍政权的内政外交政策。或许是出于不放心的关系，安倍如今动作频繁、不断放话，也是在无形中给菅义伟内阁画一道红线，或设一个紧箍，防止出现意外情况，或菅义伟内阁出现“失控”，无法完全掌控。因此，预计作为新首相的菅义伟在任期内或许不敢参拜靖国神社，但其内阁中必然有成员会去参拜靖国神社，或效仿安倍，或借参拜来拉近与安倍的关系，谋取政治红利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随安倍晋三的突然辞职，日本提前进入了“后安倍时代”，但鉴于安倍在日本社会以及自民党内部的影响力，可以想见安倍仍将会以“影子首相”的方式影响日本政坛。总体而言，作为日本新首相的菅义伟确实给日本带来了一些新气象和新期待，但他难移跳脱出作为“幕后总指挥”的安倍晋三画下的政治外交圆圈的宿命，并只能在这个圆圈范围内行动。从这个角度而言，这不是菅义伟的悲哀，而是日本政坛的悲哀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a2eb0e6e3a03dcb41e04b788676db4b6</guid>
<title>中国从疫情中站起，世界已不是原来的世界，怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HanZhu/2020_10_02_566971.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 寒竹】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年10月1日是中华人民共和国成立71周年的纪念日，按照中国逢5小庆、逢10大庆的传统，71周年并不具有特别的意义。但是，从中国历史发展的长河看，2020年对于中国来说却具有特别重要的里程碑意义。2020年是中国共产党建党以来第一个一百年目标的实现之年，是中国脱贫攻坚、全面建成小康社会的收官之年。所以，2020年在中共建党和建政的历史中具有特别重要的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，2020年中国与世界遭遇了百年未有的新冠病毒肆虐，这给原本就处于百年未有之大变局的世界带来了极大的冲击。在2020年，逆全球化的浪潮借着疫情突然加速，世界以联合国、WTO、WHO为核心的战后基本国际秩序遭受到严重冲击，世界似乎正在进入一个大动荡、大分化的时代。在当今世界的发展进程中，2020年注定了将是一个重要的历史拐点。作为全球化的受益者和推动者，中国从2020年开始面临着更为严峻的外部环境，同时也面对着更大的历史机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于此，在纪念国庆71周年之际，谨以此文对中国在2020年这一历史的重要拐点上如何承前启后，对中国在大动荡中世界面临的挑战与机遇做一个简要的梳理。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/01/20201001222747730.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2020年国庆日，天安门广场升旗仪式&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2020年承前启后的战略意义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论从中国改革开放四十年的发展进程看，还是从中共建政71周年的历史看，或者从1921年中国共产党成立以来的历史发展看，每个历史阶段的任务虽然有所不同，但全面消灭绝对贫困，建立起一个经济发展、政治民主、文化繁荣、人民安居乐业的经济、政治、文化全面协调发展的社会，一直是中国共产党奋斗的目标。1979年邓小平把这样一个他心目中的理想社会称之为“小康社会”。1987年11月，中共十三大把邓小平的这一战略构想写进大会的政治报告，2002年的中共十六大正式把全面建设小康社会奋斗目标的实现定在了2020年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年，中国的经济总量超过日本，成为全球第二大经济体。同年，中国制造业增加值也超过美国，首次位居世界第一。到目前为止，中国制造业增加值达4万亿美元，是美国1.8倍，欧盟的1.5倍，日本的4倍。从工业门类看，目前中国拥有41个工业大类，191个中类，525个小类，已经是全世界唯一拥有联合国产业分类中全部工业门类的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，中国人均国民总收入（GNI）已经达到10410美元，首次突破1万美元大关，高于中等偏上收入国家9074美元的平均水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这些最基本的数据看，尽管今年中国遭受了新冠病毒的严重冲击，但中国是最先逐步恢复正常经济生活的国家，可以预计，今年底或者到明年（2021年7月是建党整整100周年）消灭绝对贫困，全面建成小康社会的战略目标是可以实现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但乐观预测中国在今年能够消灭绝对贫困并非本文的目的，这方面的文章已经很多了，本文无意再锦上添花。笔者在此想讨论的是，2020年全面建成小康社会在当下对中国发展的战略意义，以及对第二个一百年的奋斗目标，即本世纪中叶实现民族复兴的战略意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如上所述，中国的人均收入已经突破一万美元，属于中等偏上收入国家的水平。北京大学的林毅夫最近在接受香港大公报记者时甚至乐观预测未来五年，中国很有可能从中等收入国家跨入高收入国家行列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，上述所有数据，包括经济总量、工业化程度和人均收入，对于消灭绝对贫困、全面建立小康社会并不具有必然的逻辑关系，这当中涉及到社会主义的一个基本原则，这就是缩小贫富差距，逐渐实现共同富裕的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据国家统计局的数据，中国的基尼系数在2008年达到高峰0.4910，此后逐年下降，但大致徘徊在0.45到0.47之间。毫无疑问，如果基尼系数不能够持续保持在中位以下，社会的贫困问题就很难真正解决。换言之，如果贫富悬殊问题不能解决，仅仅是经济总量和人均收入的增加，并不必然导致小康社会的实现。这个问题也就是邓小平当年讲的：“不坚持社会主义，中国的小康社会形成不了”。原因何在？他说：“我们社会主义制度是以公有制为基础的，是共同富裕，那时候我们叫小康社会，是人民生活普遍提高的小康社会。”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，按照中国目前超过一万美元的人均收入，平均意义上的贫困已经不存在，但是，中国是一个幅员辽阔、人口众多的大国，城乡之间、地区之间的差别极大，而这种差别正是造成基尼系数高居不下的主要原因。全面建成小康社会最重要的就是消灭偏远落后地区的绝对贫困。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于消灭绝对贫困、全面建成小康社会的艰巨性，中央认识得十分清楚。早在2014年和2015年经济工作会议中，中央就提出要求实现精准脱贫，防止平均数掩盖大多数。从这个意义上讲，消灭绝对贫困，精准扶贫，成了全面建成小康社会的题中应有之义。实事求是地说，目前中国各级政府在精准扶贫这方面取得进展相当不错。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/01/20201001222854627.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;吉林四平，人们扶贫产品推介会现场参观、选购手工艺品。新华社记者 张楠 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要而言之，中国消灭绝对贫困，全面建成小康社会确实已经到了收官阶段。国务院扶贫开发领导小组办公室主任刘永富表示，经过7年多的精准扶贫，特别是经过4年多的脱贫攻坚战，现行标准下的农村贫困人口，从9899万人减少到去年底的551万人，贫困县从832个减少到今年的52个，目前接近完成脱贫攻坚的目标任务。可以肯定地说，从今年底到明年中期，消灭绝对贫困，全面建成小康社会应当是有把握的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，站在2020年的当下环顾世界，展望未来，我们会发现，消灭绝对贫困对现实和未来都具有特别重要的战略意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年新冠病毒疫情的爆发给中国的经济发展，特别是分配方式提出时代的要求。在后疫情时代的中国，进一步完善社会主义分配制度，扩大社会的劳动所有，提高劳动者在生产中的地位，加大社会通过第二次分配调节社会贫富悬殊的力度具有特别重要的战略意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，各国经济受到新冠病毒的冲击，社会需求急剧减少，中国的贸易出口也因此遭受挫折。这种全球需求的萎缩给作为世界工厂的中国造成了相当大的打击，正是在这种情况下，中央不失时机地提出了内循环为主体，内外循环互促的战略部署。以内循环为主体就意味着提高国内劳动者的消费能力，扩大国内的消费市场，这样才能消化中国巨大的生产能力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>