<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>a2d9f4f92ed90a788f2cea6d0dc60401</guid>
<title>对于“台独”顽固分子，大陆如何用法律惩处？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoqingsi/2022_08_10_653083.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 赵庆寺】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近来台海局势再掀狂澜。毫无疑问，“台独”分裂是祖国统一的最大障碍，也是民族复兴的严重隐患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着岛内“台独”分裂活动的不断加剧，当下看来，我们有必要综合运用法治方式和法治力量，有力防范、制止、惩治分裂国家的违法犯罪行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刑事司法手段是反对“台独”分裂的强力武器&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年以来，台湾岛内包括苏贞昌、游锡堃、吴钊燮等一小撮“台独”顽固分子，极力挑动两岸对立，狂妄鼓吹“台独”谬论，大肆勾连外部势力。台当局通过策划实施“修宪谋独”、“公投谋独”、“倚美谋独”、“以武谋独”、“以疫谋独”等，不断进行谋“独”挑衅，把两岸关系推向危险边缘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
维护国家主权、安全、发展利益，反对分裂、反对外来干涉，是主权国家在国内法治实践中普遍遵循的原则立场。其中，运用刑事司法手段惩处分裂国家犯罪分子、维护国家核心利益，也是世界范围内各国的通行做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，对于“台独”顽固分子，不能任由他们嚣张作恶、逍遥法外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年11月，国台办发言人公布苏贞昌、游锡堃、吴钊燮3人为“台独”顽固分子清单人员、依法采取惩戒措施，明确表示“台独”顽固分子清单上绝不止这3人，郑重宣示将依法追究“台独”顽固分子刑事责任，终身有效。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2022/08/10/20220810082221924.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（左起）苏贞昌、游锡堃、吴钊燮（资料图/香港文汇报）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，2022年8月3日，浙江省温州市国家安全局依法对长期从事“台独”分裂活动，涉嫌危害国家安全的犯罪嫌疑人杨智渊实施刑事拘传审查。这也是一次对“台独”分裂势力的精准打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据悉，杨智渊1990年出生于台湾省台中，长期鼓吹“台独”理念，伙同他人成立“台独”非法组织“台湾民族党”，并以“推动台湾成为主权独立国家并加入联合国”为目标，大肆鼓噪“公投建国”，高调推行“急独”路线，策划实施“台独”分裂活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本案首开以煽动国家分裂和分裂国家罪两罪名惩治“台独”分子的司法先例，明确宣示了大陆法律对岛内“台独”分子的管辖权。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/10/20220810082459431.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依法惩治打击“台独”分裂势力，充分发挥了刑事司法手段的强大威慑力。从国家法律规定来看，依法对极少数“台独”顽固分子追究刑事责任，具备充分明确的法律依据，构建了精确严密的司法程序，形成了强大有效的实际惩治能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;追究“台独”顽固分子刑事责任具有明确的法律依据&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家现行有效的法律，包括《中华人民共和国宪法》以及《反分裂国家法》、《中华人民共和国国家安全法》、《中华人民共和国刑法》、《中华人民共和国刑事诉讼法》等，为惩治“台独”顽固分子提供了充分的法律依据和严密的司法程序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家法律明确规定了包括台湾同胞在内的全体中国人民有维护国家主权和领土完整的职责和义务。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
《中华人民共和国宪法》序言明确规定，“台湾是中华人民共和国的神圣领土的一部分。完成统一祖国的大业是包括台湾同胞在内的全中国人民的神圣职责。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《反分裂国家法》第二条强调，“维护国家主权和领土完整是包括台湾同胞在内的全中国人民的共同义务。”任何人违反上述法定义务，实施破坏国家主权和领土完整的行为，必然要承担相应的法律责任，受到国家法律的严厉制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《中华人民共和国国家安全法》第十三条第二款规定，“任何个人和组织违反本法和有关法律，不履行维护国家安全义务或者从事危害国家安全活动的，依法追究法律责任。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
依据《中华人民共和国刑法》第六条关于属地管辖的规定，凡在中国领域内犯罪的，除法律有特别规定的以外，都适用本法；第六条同时规定，犯罪的行为或者结果有一项发生在中国领域内的，就认为是在中国领域内犯罪。只要年满16周岁、具有刑事责任能力，不管是中国公民，还是外国人、无国籍人，都可以成为犯罪主体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据此，“台独”顽固分子无论在大陆、台湾地区还是境外任何地方从事危害国家安全的犯罪行为，我国司法机关均可依法追究其刑事责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，“台独”分裂分子在香港、澳门特别行政区，只要实施“台独”分裂或其他危害国家安全犯罪活动，也会受到《中华人民共和国香港特别行政区维护国家安全法》、《中华人民共和国澳门特别行政区维护国家安全法》的管辖与惩治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
涉“独”言论嚣张、谋“独”行径恶劣的“台独”顽固分子，涉嫌组织、策划、实施分裂国家、破坏国家统一活动，或者煽动分裂国家、破坏国家统一的，可以视犯罪行为性质和情节，依法适用《中华人民共和国刑法》相关罪名定罪处罚。国家司法机关完全可以依照刑法、刑事诉讼法等规定，以分裂国家罪、煽动分裂国家罪等追究刑事责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于两岸尚未实现统一，这无形中增加了《反分裂国家法》实施难度。但国家会调动各种行政司法资源来追究“台独”顽固分子的刑事责任，不会任由其长期逍遥法外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对在逃境外、符合法定条件的案件，如果一时无法使“台独”顽固分子落网，可以依据《中华人民共和国刑事诉讼法》第二百九十一条专门规定的“缺席审判程序”，适用缺席审判程序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，依据《中华人民共和国刑法》第八十八条关于“追诉期限的延长”规定，在人民检察院、公安机关、国家安全机关立案侦查或者在人民法院受理案件以后，逃避侦查或者审判的，不受追诉期限的限制。“台独”顽固分子分裂国家、煽动分裂国家的犯罪行为处于连续或继续状态的，追诉期限从其犯罪行为终了之日起算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可知，一旦启动刑事司法程序，“台独”顽固分子将遭到终身刑事追责。如此一来，通过公开审判，将把“台独”顽固分子永远定在历史的耻辱柱上，形成在世界范围内和国际舆论上严厉打击“台独”活动的高压态势。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7638dcf4285beed21bcf4a2bd77b7318</guid>
<title>中国学者《纽约时报》刊文：中国人为何不再仰视美国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2022_08_10_653075.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/10/20220810095344510.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;刊登页面截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/王文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我这一代中国人曾仰视过美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年代末，当我在中国西北地区念大学时，我与同学们天天听“美国之音”的短波广播，练习英语并追踪着美国与世界的新闻。每当校园里有来访的美国教授时，我们就会蜂拥向拥挤的报告厅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那是一段激动人心的时光。中国正在努力摆脱封闭和贫困。当我们展望未来时，会钦佩美国的民主、市场经济和平等理念。当中国经济顺着美国蓝图进行重新调整时，中国人的生活的确发生了很大变化，尽管中国人无法完全接受美式道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早几十年，一位改革派学者曾说，美国的月亮都比中国更圆。我和同学们曾相信过这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，经过多年观察美国海外战争、鲁莽的经济政策和毫无意义的党派之争——最终导致去年美国国会山的不光彩闹剧——像我这样的普通中国人几乎再也无法分辨出美国那座闪亮的灯塔。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/09/20220809154948756.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，随着中美两国关系恶化，美国却在不断抹黑中国。美国国务卿安东尼·布林肯最近就这么做。他5月时表示，中国正在“破坏”基于规则的世界秩序，不能指望它“改变其道路”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我有时会对自己国家的政策有疑惑，也能感知到中国政府的政策在受批判中不断调适。但美国人必须明白，美国的行为很难再为中国树立一个好榜样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1999年，以美国为首的北约部队在科索沃战争期间错误地轰炸了中国驻贝尔格莱德大使馆，三人在袭击中丧生，20人受伤。中国人对美国的崇拜开始减弱。两年后，一架美国间谍飞机和一架中国战斗机在中国南海相撞，导致一名中国飞行员牺牲。这些事件在美国眼里是相对的小事，但彻底令中国人震惊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几十年来，中国基本上避免了对外战争，也不习惯中国公民在与其他国家冲突中丧生。然而，21世纪以来，越来越多中国人拥有电视，在家里目睹了美国2003年以虚假借口发动灾难性的伊拉克大屠杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年，当美国次贷惨败引发全球金融危机时，中国不得不全力防御，以免遭受美式贪婪的冲击。中国被迫实施大规模的刺激计划，但经济仍然遭受严重的冲击，数百万中国人失业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久之后，美国时任总统巴拉克•奥巴马宣布了首轮向台湾出售一系列武器，宣称重返亚洲，但在中国人看来，是企图联合周边邻国来反华。唐纳德·特朗普则宣布了一场破坏性的贸易战。中国公民与世界各国人民一样，对2021年1月6日一群支持特朗普的暴徒冲进作为“民主城堡”的美国国会的行为感到万分震惊。上周，美国众议长南希·佩洛西访问台湾进一步让许多中国人感受愤怒，并将此视为美国对中国主权的干预。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些批判中国的美国人需要明白，美国的类似行为导致的在中国的后果，一定不是美国想要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国军费开支——多年来都是华盛顿关切的事——在2000年前后驻南使馆被炸和撞机事件后开始上升，这并非偶然。美国的破坏力在伊拉克战争中暴露后，中国军费迅速增长。要知道，中国过去的弱点是灾难性的：西方列强在19世纪欺压中国，逼迫中国割地赔款；而20世纪日本野蛮的入侵更是杀害了数以百万计的中国人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府毫无疑问想让中国走美式自由主义道路。但与我的大学时代相比，中国学术界对美国的研究基调已经从模仿转向警惕。过去中国政府部门还就美国资本市场和其他经济概念对华的益处展开咨询，而现在则更聚焦在讨论美式教训，比如，导致金融危机的因素等等。我们曾经想从美国的成功中学到经验，现在，我们希望从美国身上学到如何规避错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国作为世界危险力量的印象也渗透到中国公众的脑海中。2020年我在一个中国电视节目上说，我们还有很多东西要向美国学习，结果在某个中国社交媒体上遭到攻击。我坚持我的观点，但正面谈论美国时会更谨慎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国学生仍然想在美国大学学习，但非常害怕美国的枪支暴力、反亚裔攻击或被贴上间谍的标签。他们出国前都曾被忠告：不要离开校园，注意言行，远离纷争。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/09/20220809155115383.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;此前曾有华裔老太遭遇一白人男子突然袭击&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管中国公众承受着严格的“清零政策”，美国自己的疫情惨痛经历只会强化中国人对政府的信任度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要明确的是，中国也需要改变。中国需要更加开放地与美国对话，避免以美国问题为借口放慢改革步伐，更加冷静和建设性地回应美国在诸如贸易政策和人权等问题上的批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，即便中国人不像美国人那样享有一些权利，许多中国人仍偏好现在所处的状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1970年代后期，中国因文化大革命造成的破坏而被冲击得遍体鳞伤，几乎崩溃。邓小平发起的改革带来了稳定，帮助8亿人摆脱了贫困。中国制度保障了收入和预期寿命的大幅增长，并使中国远离了对外战争。严格的枪支管控保证了中国人可以在晚上走在任何大街小巷，几乎不用担心受到伤害。美国大规模疫情死亡人数、枪支暴力、政治分歧以及对美国国会大厦的袭击，只会让中国人联想到那些曾经的动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国的批驳，并不是想对美国当下的困境幸灾乐祸——一个强大、运转良好和负责任的美国对世界有利。中国人仍然有不少需要向美国学，中美也有很多共同点。中国人开着国产的福特和特斯拉，用宝洁洗发水洗头，在星巴克喝咖啡。解决这个星球上那些最大的难题，还得需要中美共同努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这并不意味着中国须跟随美国坠入悬崖。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/10/20220810114543393.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>23ea3098b5d50251bc1bc10daccceed3</guid>
<title>沈腾41天环游月球？可以，但没必要…</title>
<link>https://www.guancha.cn/haibaraemily/2022_08_10_653073.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/haibaraemily】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ladies and 乡亲们，电影《独行月球》看了么~
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
带着摸鱼科研的心，灰原童鞋第一时间就去会了会这部以月球为背景的科幻喜剧，发现了很多有趣的情节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（以下内容涉及少量剧透，和一些可能记忆模糊的地方）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/09/20220809101214775.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;行星防御计划&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影的设定背景，开始于一颗叫做π的小行星。某一天，人们发现，这颗小行星要撞地球了！按科幻剧情的标配（嗯？），人类又双叒叕到了生死存亡的时刻……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实吧，在2022年的今天来看，这个设定倒也不算非常“科幻”了。我们的地球，确实随时可能面临小行星或者彗星从天而降的袭击，只不过个头越大，或者说危害越大的小行星，数目越少，撞上地球的概率也越低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按天文学家们目前的估算：直径10千米级的小行星（也可能是彗星）撞地球平均每1-2亿年才会发生一次。6600万年前那次可能导致绝大多数恐龙灭绝的小行星，就属于这个尺寸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明了——一个好消息，一个坏消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/09/20220809101224778.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;电影《独行月球》预告片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好消息是：地球在6600万年前完成了一次抗压实验，被这么大的小行星撞了之后，地球还在，而且恢复得挺好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坏消息是：那次撞击剧烈影响了当时整个地球的大气和生态环境，进而引起了地球上第五次生物大灭绝事件，史称“白垩纪末大灭绝”——如果那时候有人类，人类很可能也扛不住。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
幸好，那时候人类还没诞生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，随着个头缩水，小行星撞上地球的概率越来越高。直径140米以上的小行星，虽然对地球只是“毛毛雨”，但如果不巧撞在了人口密集的地方，完全有能力毁灭一座城市，引起大量人员伤亡——而这个尺寸的小行星，平均每2万年就有可能光顾地球一次，概率上着实无法忽略不计。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/09/20220809101242365.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截至2018年，已有近2万颗近地小行星被发现，其中近一半直径在140米以上。需要注意的是，动图中小行星的大小没有按比例，实际的小行星相比于行星的大小几乎难以识别，因此它们在空旷太空中的实际分布其实很稀疏 | 改编自NASA/JPL&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，如果我们把时间尺度放到足够长，人类完全有可能像电影里那样，遇到一颗足够破坏性的小行星撞击来袭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影里的应对小行星撞击的方式，嗯，其实也很“常规”——把小行星撞碎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实时空里的当下，人类的科技树还没进化到利用核能或者其他能源把小行星撞碎的水平，但我们已经开始尝试“低配版”撞击小行星的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年11月24日，首个行星防御任务——NASA的双小行星重定向测试任务（DART）搭乘SpaceX猎鹰9号火箭发射升空。这枚探测器计划在2022年10月主动撞击一颗直径约160米的近地小行星Dimorphos，看看光靠愣撞能把小行星撞偏多少，甚至能否把小行星撞碎一点点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/09/20220809101257815.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;DART探测器撞击小行星之后可能发生的轨道变化 | 改编自NASA/Johns Hopkins APL&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国也正争取在不远的将来开展行星防御行动，验证通过撞击改变小行星轨道的技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/09/20220809101312117.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/09/20220809101322446.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;来源 | 央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按《独行月球》原著漫画的设定，故事发生在2050年，说不定到那时候，撞小行星已经不再是科幻了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>79c597a201370b8e4eb3fa89897df67a</guid>
<title>美国芯片法案锁死中国？多给国产机会</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaozhanxiang/2022_08_10_653072.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：目前的半导体公司，一头是扩建、供不应求，加大资本支出，另一头却是降价砍单、股价下跌、融不到资。芯片行业冰火两重天背后的原因有哪些？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵占祥&lt;/strong&gt;：芯片行业是一个天然的周期性行业，因为产能增加一般需要1到2年时间，但是需求增长很快，半年到一年就能起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为需求和供应存在时间上的错位，导致整个芯片行业有很强的周期性。需求起来的时候，供应不足-缺货-严重涨价，缺货的制造企业会扩产，但扩产很快使得产能过剩，导致整个行情变差，变成了一个波峰和波谷明显的行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史发展来看，芯片每5-6年经历一次“缺芯-扩产-产能过剩-削减产能”的周期。这次芯片行业周期，还是因为2020年的疫情，本来芯片行业在2018年到2019年处于一个衰退周期，正常到2020年的时候，芯片还会处于下行周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但2020年发生了疫情，全球开启在线办公模式，疫情使得供应链遭遇危机，所以芯片行业处于“缺芯”，今年因为消费电子手机行业的全球销量下降了，从一年全球15亿部手机下调，可能会少个2-3亿部，手机销量预期下滑，手机厂商砍单。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/04/20220804162028701.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;三星电子结束三个季度以来的收入增长 手机PC等芯片需求降温。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为这两年在线办公，蓝牙耳机芯片的增长也很快，今年手机、PC、耳机芯片全体下行，现在手机都已经很强了，换机周期变长了，导致手机整体的存货量不断下降，直接影响了芯片的采购量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前全球消费链、一些云计算厂商，他们的库存是比较高的，供应商的库存也很高，导致芯片过剩现象更加严重。消费电子领域芯片工厂的扩建计划都是去年已经定好了，扩建往往不是为了解决当前的问题，因为这些产能释放的话，肯定要一两年之后，那时候是一个新的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汽车芯片目前还是缺芯状态，而且汽车需要的芯片种类非常多，对于新能源汽车来说，如果缺了某些芯片，就很难出货，现在一些简单的芯片“缺芯”状况得到了缓解，但是稀缺性的芯片比较难，比如说跟安全、动力相关的芯片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这轮芯片周期，影响最大的是海外的芯片公司，因为国内的芯片公司总量是一定的，他们的营收每年都翻倍增长，行业周期使得市场份额减少10%，对于翻倍增长的公司影响不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在“芯片荒”刚开始的时候，有这么一种论调说“缺芯”给国产替代提供了契机，这两年国产替代的情况如何？发挥了多大的作用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵占祥&lt;/strong&gt;：缺芯对于国产芯片公司是一个千载难逢的机会，本来国产芯片公司想进入市场，不管是汽车厂商还是手机厂商，难度都非常大，这些行业的供应商成本很大，因为国外公司很难供应芯片，国内市场上出现了很多机会，“缺芯”使得国内手机芯片和汽车芯片公司目前都处于一个高速增长的态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您之前分析未来中国半导体行业会分化成少数龙头企业和专精特新小企业，其中汽车方向会出现龙头企业，这将对下游新能源汽车行业和产业链带来什么影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵占祥：从全球来看，汽车芯片公司都还是一些比较大的公司，这些公司分成两类，一类公司是制造汽车关键芯片，现在汽车的自动驾驶芯片、座舱芯片，市场也比较大。这种公司只做单种芯片，细分领域，未来会变成一个巨头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二类，汽车芯片数量非常多，未来全智能汽车芯片数量会到上千颗，这种芯片公司比如说MCU传感器、模拟芯片、功率半导体，这几类芯片未来会出现平台性的巨头，他们有很多的产品，通过产品线会变成一个平台性的巨头公司，这个过程会有大量的并购和整合过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新能源目前还是受益于整个电动汽车行业的高速增长，二级市场的表现都是不错的，新能源电动车今年肯定会推出500万辆，电动汽车的需求量也在高速增长，所以会带动电池整个产业链的高速增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在欧洲能源危机，之后对于新能源的投入会更大，尤其是储能、光伏的投资变大了，能源产业目前还是处于一个非常好的发展契机上。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1f7d35cb54a913d545abaebb49d4fd79</guid>
<title>连日军演，台湾民众到底什么反应？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2022_08_10_653069.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩洛西来之前某日，送儿子去学校宿舍住2周，路途上我试探性地说，这次和以往不同，若老爸觉得有危险，就会提前去接你回来。儿子斩钉截铁回：危险？不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我干笑两声，无法反驳。毕竟和平久了，台湾民众没有经历过这种“危险”，即便是96年危机，这里也是“人间最悠然”，连精英都大面积不知轻重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一次，果然台人按例淡定，没有抢购物资，没有减少外出，没有奔走相告，一切如常。而蔡英文与其执政团伙，显然被美国下了“禁炒令”，未敢上演“抗中保台”老戏码，就连“围岛军演”都装没事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4枚导弹飞越台湾上空，蔡英文不敢讲，民众的手机也没收到警报，反倒是前一个月的“万安演习”，警报大作，街头清空，还有那么点战争气氛。没事的时候有警报，真有事的时候没警报，幽默不幽默？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
媒体则是不怕有事，就怕没事，所以从佩洛西窜访到军演，巨细弥遗地做了各种报导与讨论，强压过其他新闻。但台媒夸张惯了，民众也见怪不怪，顶多侧目了几分钟，转头继续生活，没当回事儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对大陆而言，远超过96年的大动作军演，搭配经济上的若干收紧措施，台民却依旧无感，这现象是好是坏，端视战略目的为何。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想，这次的动静，目的并非为了让台湾社会产生动荡，而各方已将这次大预演赋予了一些重要意义，本文就不多谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只能说，总算盼到让玲珑僵局别开生面的虚竹和尚，佩洛西闭着眼乱下一子，结果让中方的棋面开了，气也顺了，得即失，失即得，这是美国老妪的一小步，大陆对台政策的一大步……衷心期盼是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不少人在等房价崩&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对这几年反复呼吁对台政策应转向积极的我来说，理应喜不自胜，但愈到紧要关头，愈应提醒自己，不要想太美，过度预期很伤身，应冷静评估生活周边奇诡莫名的淡定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
股市，台湾当局会救，所以参考即可。佩洛西落地前，当天台股重挫234点，落地后，隔天上涨29点，再隔天，围岛军演开始，下跌74.82点，再隔天，又大涨333.84点，休市两天后隔天，传军演延长，小跌15.63点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/08/10/20220810073559685.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多台湾年轻人在此变局下，应会注意房地产专家怎么看，房价会不会降？能不能趁此机会捡便宜？是的，一般老百姓看大变局，角度就是这么卑微，尤其是被扭曲房价搞到生无可恋的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
房地产专家评估，这次动静虽大于96年危机，但上次的导弹危机对民众而言是突如其来的，加上美国两艘航母进入台湾海峡，所以产生一定程度的恐慌心理，房市交易量大幅萎缩，并触动一波移民潮，高总价市场更是乏人问津，影响股市与房市行情足足半年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
专家还表示，就意义上来说，这一次是因美国议长访台，上一次是因李登辉的“两国论”，轻重不同，“显然没有必要到剑拔弩张的地步”，且台湾民众已习惯近年解放军机的常态性拜访，所以恐慌度不如96年，房市也不致有恐慌性卖压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，房产专家还认为，“二十大”前，对岸会慎防擦枪走火，避免引发政治上的动荡不安，台海引发战事几率很低。“二十大”后，北京会忙于根据最新国际形势进行全球布局，以及内部的经济危机，因此结论是，短期台海局势还不会对台湾房市产生直接影响，不过长期而言，对岸会运用各种经济手段封锁，间接也会影响房市基本面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上就是大变局下，社会面角度的侧面观察，不能说它全错，也不能说它全对，而房市效应有客观数据可证明真相与专家评估是否存在差距，三个月内就知虚实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当房市短期不受影响时，有房的人没有恐慌感，没房的人没有兴奋感，整体社会情绪就趋近无感。不讲股市讲房市，是因为玩股票的人并不多，但有房的人加上没房的人，就是全台湾民众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“芒果干效应”的极限&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，在两岸关系上，台湾民心仍缺乏大幅改观的动力，当外界咸认为台海进入一个新常态时，台民普遍仍认为“现状”并没有改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，即便这次里根号闪得远远的，美国相对低调不示强，从台湾的角度看，国际社会的反应也普遍冷淡（仅日本忍不住紧张），彷彿遭到国际“遗弃”的台民，仍不觉得大祸临头，“三条线”（所谓的“海峡中线”、“领海线”和能源生命线）一夜消失，也不以为忤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，说台民全然无感也是不对的，正确地说，国际社会其实不会救台湾，民众对此隐隐有感，但离迫切的危机感还很远。这种看似极度迟钝的表现，有一个心理暗示很关键，即“大陆就算打过来，也不会对人民动手”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以也可以这么看，台民无感，对大陆而言未尝是坏事，但对美国的“不对称作战”肯定不利，因为台湾人从来就不觉得有“肉搏”的必要，也没有强烈的“亡国”意识。蔡英文炒作“芒果干”（所谓“亡国感”的谐音）若真有效，这次就不会全台无感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治操弄的极限，顶多就是让民众投票支持，而对这些民粹政客而言，投票支持也就够了。若人民真有搏命保乡的集体觉悟，反而棘手，像这次“三条线”都消失，台军还一动不敢动，换成民情强悍点的地方，执政党肯定被百姓唾弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不得不提的是，台“国史馆”在这次动荡里幽了台人一默，于脸书上公开主张“联合国与国际社会都认定中华民国已经由北京政府代表、继承”，“台湾维持现状是自愿成为中国大陆的一部分”。这节奏带得特别奇妙，统派与独派都能各取一瓢饮，就“华独”们不开心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令人莞尔的是，围岛军演让CNN发文探讨“台湾有自己的领空吗？”，与“国史馆”的主张相映成趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
意识形态处处断层，现实又无法解释概念，加上这次里根号躲得忒远，台湾人在两岸问题上，根本没有团结的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;没人敢再吹“大陆靠台湾”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话说回来，这次大陆在经济上的措施，倒让台湾人有点意外。根据入口网站民调，对于大陆禁止100多家台湾企业的食品进口，以及禁止生鲜食品输入，认为此举会造成台湾经济冲击的占比不仅超过认为不会的，而且已经达到多数，可见大陆此前禁凤梨、石斑鱼等措施，已累加在台湾人的印象里，一路禁下去，即便在总出口金额的占比极低，仍会让百姓有感。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/08/10/20220810074020687.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在台湾食品业者哀嚎声中，ECFA到底会不会全断的揣测再度浮现，然后又传出台湾出口至大陆的货物一律被要求贴上“中国台湾”的标签，苹果公司立即顺应了“标签新制”，台商谁敢不从？那些嚷嚷“大陆靠台湾”的财经专家们，这会儿一个一个装聋作哑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，民进党放出消息称台积电与佩洛西开了一次历史性的、里程碑式的会议，旋即遭到台积电澄清绝无此事，不过是共进午餐。隔天内幕遭爆料，午宴上，张忠谋当着佩洛西的面说大白话，不看好在美国与日本设厂，让佩洛西有点尴尬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济面的措施，估计大陆不会一次性出台，岛内以“凌迟策略”称之，当然也无计可施，只能硬着头皮等浪来。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>