<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>57372461c26eacb85cc0aa4eebbed4ce</guid>
<title>“赢学”翻车，印度外交官成了“卖国贼”</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaoKeJi/2025_05_22_776760.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 毛克疾】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度与巴基斯坦宣布停火后，印方代号“辛杜尔”的军事行动也告一段落。然而，停火协议的达成并未带来国内舆论的平静，反而引发了一场针对印度外交人员的大规模网络暴力事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成功达成停火后，外交部长苏杰生（S. Jaishankar）和外交秘书(相当于外交部常务副部长)唐勇胜（Vikram Misri）组成的外交团队不仅没有收获掌声，反而被印度“爱国网民”打成“卖国贼”“民族耻辱”，甚至他们的生活细节和家庭成员信息也遭到恶意曝光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次令外界深感困惑的事件，不仅暴露了印度国内大国沙文主义情绪已濒临失控，更折射出莫迪政府内外政策中潜藏的极大风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为对4月印控克什米尔地区袭击事件的强硬回应，印度5月6日对巴基斯坦发起代号为“辛杜尔”的军事行动，以此彰显对恐怖主义的零容忍态度。虽然印军出师不利，行动刚开始就有战机被击落，但由于印网络和文宣部门封锁消息、塑造舆论，印民众反而将此视为巴方煽动的“虚假信息”。与此同时，印方加大力度宣传对巴导弹袭击取得的显著战果，使印国内舆论大为振奋，民族自豪感空前高涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/21/20250521110736164.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
5月13日-23日，印度开启为期十天的庆祝活动。图为13日印度总理莫迪视察了旁遮普邦边境附近的亚当布尔空军基地，并会见了参与“朱砂行动”的空军战士。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，印巴却在5月10日突然达成停火协议，这让许多印度民众感到错愕与愤怒，因为他们深信印度在战场上正在节节胜利，停火只会将胜利果实拱手让人。这种情绪似曾相识，简直与第一次世界大战末期的德国社会有几分相似——当时德国民众普遍认为战争本能取胜，只因有人“卖国”才失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，多数印度网民认为，印巴停火是印度对外部压力的妥协，即对美国的屈服。印度人普遍视克什米尔问题为内政问题，不需要、也不应该有第三方势力插手。因此，当美国总统特朗普得意洋洋吹嘘自己促成了停火协议时，这种言论就被印民众视为印外交部门未能维护印度国家主权的严重失职。因此，国大党方面将印巴停火讽刺为“辛杜尔交易”，直指莫迪政府暗中已出卖了国家利益和尊严。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，很多网民对停火怒不可遏，但又不敢开罪于手握重权的莫迪，只能拼凑碎片信息以炮制阴谋论，把锅甩给一线外交人员，将他们污名为受外国操控的“卖国傀儡”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，唐勇胜之女迪东·米斯里（Didon Misri），因曾在英国工作期间参与救助罗兴亚难民的法律工作，就被作为唐勇胜“配合国际反印势力”的证据。再如，苏杰生之子德鲁瓦（Dhruva Jaishankar）曾长期在美智库工作，也被视为苏杰生对美投降的“证据”之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/21/20250521110043111.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
耐人寻味的是，莫迪政府面对外界对停火真实原因的猜测，并未选择及时澄清背后考量，也未对特朗普的“调解”言论予以正面回应。相反，其采取放任态度，任由各种猜测持续发酵，企图借此维持“赢学叙事”，从中谋取政治红利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种做法必然导致不信任大范围蔓延和阴谋论泛滥。正因如此，一线外交人员被推至舆论的风口浪尖，成为“爱国网民”宣泄情绪的对象，而其家庭成员信息及住址、电话等个人信息也遭恶意曝光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对铺天盖地的指责，苏杰生和唐勇胜试图通过公开声明平息争议。苏杰生强调，停火是基于实现军事目标的战略决定，而非第三方调解的结果。他重申，印度对恐怖主义的立场坚定不移，未来与巴基斯坦的任何对话都将聚焦于反恐和解决克什米尔问题。唐勇胜则限制了社交媒体账户的访问权限，保护家人免受进一步骚扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，舆论并未因此平息。“爱国网民”继续将外交人员视为“责任人”，认为正是他们的失职导致了印度的种种外交困境。例如，正是外交部门工作不力，才未能阻止IMF在印巴冲突期间，仍批准向巴基斯坦提供10亿美元贷款；再如，正因苏杰生“事先对巴预报军事打击”，才导致行动效果不及预期。尽管印政界和民间社会纷纷为外交人员发声，但收效甚微。这种舆论的两极分化，反映了印度社会在大国沙文主义浪潮下的撕裂——在狂热而政治正确的“爱国情绪”面前，呼吁理性的声音被瞬间淹没。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次“网暴”事件的深层原因，离不开莫迪政府长期以来推崇的“赢学叙事”。自2014年上台以来，莫迪政府通过高调宣传军事胜利和外交成就，成功塑造了“强大印度”的形象。这种叙事虽然能短期内凝聚民意，提升莫迪政府的支持率，但也埋下了极其危险的定时炸弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/21/20250521110920542.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
莫迪自上台以来，就一直在塑造并利用印度民族主义情绪&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“赢学叙事”压抑了理性讨论和反思。在“辛杜尔行动”期间，官方和媒体不断鼓吹不容置疑的军事胜利，强化公众对“彻底胜利”的渴望。于是当停火协议打破这一预期时，公众的失望迅速转化为对“内部敌人”的仇恨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，印官方不愿公开停火的真实原因，很大程度上正是为了避免暴露军事行动效果不及预期。然而，这种策略如同玩火，因为一旦民族主义情绪失控，印官方也会随时被反噬，而外交人员作为停火的直接执行者，自然首当其冲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，印度教民族主义（Hindutva）则是这场“网暴”背后的深层意识形态土壤。近年来，印度教民族主义思潮迅速蔓延，将国家认同与宗教、文化紧密绑定。任何被视为有损国家利益的行为，都会被放大为“危害印度教文明”、“破坏印度大国崛起”。苏杰生、唐勇胜子女的海外经历被恶意解读为“卖国”“反印”，正是这种意识形态极端化的具体表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，“网暴”事件对印度外交和地缘战略的影响不容忽视。首当其冲的是印度外交人员的士气——作为印度外交体系核心人物的苏杰生和唐勇胜，其个人及家人的安全与名誉遭受直接威胁，这势必会深刻影响外交团队在敏感问题上的决策能力与执行效率。这为印度外交队伍树立了极为恶劣的先例，未来可能使之更倾向于取悦民粹潮流，而怯于做出理性、专业的职业判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从更深层次来说，这次“网暴”事件更暴露出莫迪政府所需面对的残酷现实：一方面，莫迪政府需要在反恐和对外交往上保持一贯强硬的姿态，以此维护印度的“赢学叙事”和莫迪的“硬汉人设”。另一方面，强硬外交和军事行动又可能引发不可控的碰撞和后果，迫使印度从实际出发做出妥协。在这种撕扯之下，莫迪政府显然未能在本次“辛杜尔”行动中做好平衡，而这次“网暴”事件只是这种意识形态土壤中萌发的恶果之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“网暴”事件虽然表面上针对苏杰生、唐勇胜，实质上折射出莫迪政府内外政策中难以自控的深层矛盾，其后果可能将印度推向更危险的境地。值得警惕的是，这种难以约束趋势甚至可能在印度内部催化出侵略性和毁灭性前所未有的法西斯力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7f676e19f30966a34f40c703cfbb98e8</guid>
<title>毛泽东进驻延安的13年，见证了一个未来新中国的缩影</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanglihua/2025_05_22_776742.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
今年是中国人民抗日战争胜利80周年，也是世界反法西斯战争胜利80周年，为纪念这个伟大胜利，我们在观察者网开设专题视频节目——宝塔山下的制胜法宝，一起学习抗战时期的毛泽东军事思想。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114510086081187&amp;amp;bvid=BV189ErzAENg&amp;amp;cid=29967647823&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【文/王立华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一部分：扭转历史车轮&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二十一、宝塔山下的圣地延安&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一节的主题是：介绍宝塔山下的红色圣地延安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1937年1月13日，东北军撤出延安向西安方向集中后，党中央、毛主席进驻延安。从此，这里注定成为永载史册、永为后世瞻仰的红色圣地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里，中国共产党完成了争取国共合作抗日的最后博弈过程，开始领导中国人民进行伟大的抗日战争，开启了辉煌壮丽的延安时期，为最后推翻三座大山、建立新中国奠定了坚实基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/16/20250516175800268.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1944年美国记者哈里森·福尔曼拍摄的延安&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/16/20250516175814420.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
今天的延安&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党中央、毛主席1935年10月到陕北，在进驻延安之前的一年多，驻地是在不断转移变化的。相对稳定些的驻地主要有5处：[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最先的落脚点是吴起镇。在延安以南176公里，是个偏僻的小山村，一共23户人家（也有的说只7户人家[2]）。吴起镇是赤安县（保安县）苏区六区一乡苏维埃政府所在地，中央红军1935年10月19日到这里时，看到乡苏维埃政府的牌子非常高兴，认为到家了，不能把追击敌人带进苏区，于是毛主席指挥了“切尾巴”战斗。因连日征战太疲劳，毛主席在部署好后，对指挥所人员说：我现在要休息休息，枪声激烈时不要叫我，等到打冷枪时再叫醒我。可见其辛劳之极，可见其胸有成竹。此役伏击的是尾追红军的东北军4个骑兵团，胜利结束了长征最后一仗。在吴起镇共住了11天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个驻地是甘泉县下寺湾村。在吴起镇以南150多公里，离甘泉县城50多公里，一个30余户人家的小山村，是中共陕甘晋省委所在地。几天后又到史家湾村，并在这里与红十五军团会师，宣布与中央红军合编为第一方面军。在甘泉县共住了8天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个驻地是富县东村。位置在甘泉县以南，毛主席在这里胜利指挥了直罗镇战役，粉碎了国民党军对陕北苏区的反革命“围剿”，为把中国革命大本营放在西北举行了奠基礼。12月6日离开，共住了25天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四个驻地是瓦窑堡（现子长县）。在延安以北近百公里，因盛产煤炭而闻名，这里人口较多，属于陕北的大集镇了，安定县是陕北红军和苏区的主要创建人谢子长的家乡，但党中央到陕北半年前，他就因伤病而牺牲。毛主席是在直罗镇战役胜利后，离开富县经甘泉、延安、安塞，于12月13日到瓦窑堡，17日在这里召开了政治局扩大会议，也就是著名的瓦窑堡会议，中国共产党的策略方针转变由此开始。包括策划指挥红军东征、西征，为刘志丹等平反，与张、杨深入联络建立抗日救国统一战线等，都是在这里进行的。1936年6月21日离开，在这里住了7个多月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五个驻地是保安。这是与内蒙古、宁夏相邻，与甘肃接壤，在延安西北部不到百公里，是一个只有几十户人家，人口不过400，房屋不过百间的小县城。[3]保安是西北红军和苏区主要创始人刘志丹的家乡，当时是赤安县（后改名为志丹县）苏维埃政府所在地。党中央毛主席1936年7月3日到保安，到1937年1月10日离开保安到延安，共住了6个月多几天。指挥红军胜利西征，完成三大主力红军会师，取得山城堡战役胜利，与张、杨形成“三位一体”合作，西安事变爆发后应对战争威胁并积极促成和平解决，接受美国记者斯诺采访等，都是在这里进行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
延安是党中央毛主席到陕北后的第六个驻地。延安地处陕北黄土高原腹地，坐落在向东、向南、向北三条狭长的川道间，是从北方进入关中平原“八百里秦川”的咽喉要道，也是扼守西北的锁钥，历来为兵家必争之地，在陕北已是最大城市了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/16/20250516175835122.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
党中央到陕北后的主要驻地&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党中央毛主席1937年1月13日进驻延安，到1947年3月离开延安，共10年零两个多月。如果从1935年10月19日中央红军到陕北吴起镇开始，到1948年3月23日毛主席领导转战陕北胜利后，离开陕北到河北西柏坡为止，广义上的延安时期一共12年零5个多月，史称延安13年。这13年跨越三个时期，见证了土地革命战争后期的历史转折过程，是中国共产党领导中国人民进行抗日战争的圣地，还是进入解放战争时期并取得伟大胜利的指挥中心，毛主席从陕北东渡黄河到河北平山县西柏坡，基本就是与国民党反动派进行战略决战，准备建立新中国了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们是怎样得到延安的呢？一般的说法是，西安事变后，驻扎延安的东北军向西安一带集中，根据双方达成的有关协议，由红军接管延安。没有查到相关协议条文出处，也许是口头协议或者默认。在现实中不留文字和签字的认同比比皆是，也为历史研究生出许多迷雾和话题。其实，很多事情逻辑上很明白。为什么？因为事变爆发后何应钦组织中央军进逼西安，蒋介石被释放后西安还在中央军的威胁之下，东北军集中到前线，北面和西面的后方需要安全保证，红军、东北军、十七路军“三位一体”是共进退的，这应当是张学良让红军进驻延安的直接原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个原因是隐蔽的。红军和东北军开始秘密接触时，蒋介石一再严令东北军进剿陕北，并进攻中共中央所在地瓦窑堡。为了迷惑蒋介石，也为了给张学良留下回旋的余地，党中央毛主席与东北军达成协议，决定把瓦窑堡让给东北军。[4]半年后东北军让出延安，这也可以说是礼尚往来。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c09e23e0a59a712f1c312035a6f268f1</guid>
<title>城进一定村衰？小县大城如何应对“不可能三角”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhouli3/2025_05_22_776734.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/周立、罗建章】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;引子：城进一定村衰？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，住建部的全国村庄调查报告显示，1978—2012年，全国行政村总量从69万个减少到58.8万个，年均减少3152个；自然村数量从1984年的420万个减少至2012年的267万个，共减少153万个，年均减少约5.5万个。① 在城与乡的天平上，城市的繁荣是否必然伴随着乡村的衰落？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘彦随曾言“从高空遥感影像看村子，外扩中空；到实地去，远看是房，近看是草”。当钢筋水泥的“森林”在地平线上不断蔓延，那些被稻香和泥土拥抱的村落，是否注定要在时代的洪流中渐行渐远？那些曾经鸡犬相闻、炊烟袅袅的村落，如今却变得寂静无声。田野里的稻浪依旧，却少了那份热闹的收割声；小溪边的柳树依旧垂着绿丝，却不见了那些在树下乘凉谈笑的身影。城市的霓虹与乡村的星光，难道不能共存于同一片夜空下吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小县大城经过40年城镇化进程中的一路狂奔，逐渐出现了高城镇化率和高乡村空心化率并存的“图钉式”城乡空间格局，形成了“城进村衰”的局面。产业是小县大城的核心依托，在县域主导产业需要提质增效或迭代升级的背景下，小县大城模式也走到了一个方向抉择的十字路口。立足当前中国城镇化的历史进程，我们应当思考：小县大城是否会成为中国大多数县城的未来样态？中西部广大地区的县域发展如何汲取沿海地区的经验教训？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/14/20250514184418942.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图：浙江省东阳市横店镇从一个偏远村庄成长为繁荣小镇&lt;span&gt; 半月谈&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“城进村衰”的马太效应&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在产城融合的背景下，“产业—劳动力—城镇化”三者之间在县域内部形成一个动态的互动系统。首先，产业是城镇化的动力系统。产业的发展为县域提供了经济增长的基础和就业机会，吸引了大量劳动力的流入。县域主导产业的兴起，不仅推动了经济发展，还促进了城市基础设施和公共服务的完善。其次，劳动力是联结产业和城镇化的活力系统。劳动力的流动和聚集为产业发展提供了必要的人力资源。随着劳动力的集聚，县域的消费市场扩大，这进一步促进了产业的创新和升级。最后，城镇化是产业和劳动力互动的结果和表现。城镇化不仅为产业和劳动力提供了空间和平台，也通过提供更好的居住环境、教育资源和医疗服务等，改善了居民的生活质量，促进了社会的整体进步。城镇化的推进需要产业的支撑和劳动力的参与，也为产业和劳动力的发展提供了条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一过程中，政府的规划和政策起到了重要的引导和调控作用。通过合理的产业政策和城市规划，政府能够引导产业的合理布局和劳动力的有序流动，促进产城融合的健康发展。同时，政府还需要通过提供公共服务和社会保障，保障劳动力的权益，实现社会的公平和稳定。由此，“产业—劳动力—城镇化”三者之间形成了一个相互依存、相互促进的动态系统。产业的发展带动了城镇化的进程，城镇化的推进又为产业提供了必要的条件和空间，而劳动力的流动和配置则贯穿这一过程，成为联结产业和城镇化的纽带。这一系统的健康发展，需要政府、企业和社会各界的共同努力和协同配合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
县域发展要素配置过程中会出现马太效应，在小县大城的模式中，这具体表现为城关镇与边缘镇村发展差距扩大、高城镇化率与高乡村空心化率并存两个方面。马太效应是一个经济学和社会心理学概念，源自《马太福音》中的一段文字：“因为凡有的，还要加给他，叫他有余；没有的，连他所有的，也要夺过来。”在现代经济学中，这个概念被用来描述一个现象：在某些情况下，资源、财富、地位或其他优势往往会向那些已经拥有它们的人集中，而那些缺乏这些东西的人则越来越难以获得它们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从经济学角度看，马太效应有四大核心构件。 一是资源的稀缺性。在经济体系中，资源（如资本、教育、机会等）的分配往往不是均匀的，而是存在一定的不平等性。二是优势的积累性。这体现为那些已经拥有一定资源或优势的个体或群体，更容易获得更多的资源或优势。三是网络的延展性。在某些情况下，一个产品或服务的价值随着使用它的人数增加而增加，这导致领先者越来越领先。四是反馈的强化机制。个体或群体的成功可以吸引更多的关注和资源，形成正反馈循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在小县大城的发展路径下，存在“产业—劳动力—城镇化”的马太效应（见图5-1），这使县域经济体内的城关镇因汇集了县域内大部分稀缺资源，形成了县域发展的增长极，又因政治晋升和市场激励的正反馈得到不断强化，并形成了城关镇与非城关镇的发展差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“产业—劳动力—城镇化”的马太效应下，县域发展存在三对关系的平衡，分别是产业结构与经济韧性、县域集聚效应与城乡发展差距，以及县域城镇化与乡村振兴。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/14/20250514181404694.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图5-1  县域内部要素配置的马太效应
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;u&gt;▪ 产业结构单一的利与弊&lt;/u&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
合理的产业结构可以促进经济增长，提高就业率，增加居民收入，改善生活环境，并推动社会全面进步。核心外向型产业的强势和 民生产业的相对弱势并存，县域产业韧性不足。以前述的德化县为例，德化县的陶瓷产业是其经济的核心和外向型产业的代表。德化县的陶瓷生产历史悠久，是中国陶瓷文化的重要发祥地之一。德化陶瓷以其精美的工艺和优良的品质，不仅在国内市场享有盛誉，更在国际市场占有一席之地。其陶瓷产品 80%以上外销，销往190多个国家和地区，这使德化县成为福建省十大重点出口县（市）之一、全国最大的工艺陶瓷生产和出口基地。这种强势的外向型产业发展，带动了德化县整体经济的增长，吸引了大量的投资和人才，形成了显著的集聚效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一面是民生产业的相对弱势。与陶瓷产业的强势相比，县域 的其他民生产业则显得相对弱势。尽管德化县在农业、旅游业等方面也有一定的发展，但与陶瓷产业相比，这些产业的规模和影响力较 小。农业主要以传统的种植业为主，缺乏高附加值的现代农业产业；旅游业虽然拥有丰富的自然和文化资源，但开发和推广力度不足，未能将其充分转化为经济效益。这种产业间的不平衡发展，导致资源配置的不均衡，这进一步加剧了马太效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资源配置的不均衡导致县域经济韧性不足。大量的资源和政策倾向于支持陶瓷产业的发展，而对其他民生产业的投入相对较少。这种资源配置的不均衡，使得核心主导产业得以快速发展，而其他产业则因资源不足而发展缓慢。资金、技术、人才等关键因素在核心产业中的集中，进一步强化了核心产业的竞争优势，而其他产业则因缺乏相应的支持而难以实现突破。县域经济韧性因产业单一、发展滞后而相对落后。这种不平衡性不仅影响了县域经济的整体协调性，也加剧了社会资源的不均衡分配，影响了社会的和谐与稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;u&gt;▪ 劳动力集聚的兴与衰&lt;/u&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农业转移人口在县域内的市民化过程，既带来了劳动力集聚，也加剧了乡村空心化。大城关战略实施以来，劳动力流动受到政策引导和市场驱动。一方面，政府在推动城镇化和产业发展方面的政策可能  更倾向于支持县城和重点城镇，这为劳动力流动提供了方向和动力。 另一方面，市场对劳动力的需求在县城和城镇更为旺盛，这为劳动力提供了更多的就业机会和发展空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
县域劳动力流动首先表现为大量农业劳动力向县城和主要城镇集聚。县城提供了更多的就业机会和更高的生活服务水平，劳动力被吸引到这些区域，以便寻求更好的就业和生活条件。这种集聚效应使  县城和部分城镇的经济更加活跃，进一步吸引了更多的劳动力流入， 形成了一种正向循环。然而，这种正反馈势必带来城乡发展差距的扩大。随着劳动力的流入，县城和主要城镇的经济发展得到了加强，而乡村地区由于劳动力流失，可能面临发展缓慢甚至衰退的情况，这强化了城乡二元结构。县城和一些经济强镇因为劳动力的集中而获得了  更多的发展资源和机会，而乡村地区则可能因为劳动力短缺和人才流失而发展受限，这进一步引发了劳动力流动的不平衡性。高素质的劳动力更倾向于流向城市寻求发展，而留在乡村的往往是年纪较大、受教育水平较低的人群。这种选择性的劳动力流动不仅影响了乡村的发  展潜力，也加剧了城乡之间的人才差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就业是最大的民生。随着全球产业结构的升级，劳动密集型产业首当其冲，形成用人企业的“用工难”和产业工人的“就业难”并存 困境。作为劳动力需求端的企业，面临技术升级的“卡脖子”、劳动 力成本上升和高素质人才结构性短缺的问题。作为劳动力供给的产业工人，面临着技能过时、就业机会可替代性高、地域性失业等问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>74f9e1e4bc31c334cc5880e4c8bb27b7</guid>
<title>美国误判了自身的影响力</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaiKeEr-SiBinSai/2025_05_22_776732.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：2025清华五道口全球金融论坛于5月17-18日举办。在开幕式上，2001年诺贝尔经济学奖得主迈克尔·斯宾塞通过视频连线形式发表主旨演讲，并参与讨论了此次贸易战对全球经济的影响、AI对于金融和经济发展的作用等议题。观察者网经清华大学五道口金融学院授权，整理、刊载迈克尔·斯宾塞的发言。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话/迈克尔·斯宾塞，整理/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：想先问您一个问题：中美部分关税在90天内的临时性暂停执行，我们看到这一消息提振了全球股市，并受到市场广泛欢迎。这是一个积极的进展，但也仅仅是一个开始。我认为所有人都想知道，中美贸易在90天之后，最差与最好的情况会是如何？我们的未来将去向何方？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;迈克尔·斯宾塞：&lt;/strong&gt;我们正处于一个充满不确定性的时代，中美刚刚达成一个短期共识，这无疑是非常积极的进展。没有人愿意在相互伤害的道路上越走越远，这一协议也许将有助于推动双方进一步谈判并带来更多改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/20/20250520195019836.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
迈克尔·斯宾塞&lt;span&gt; 图自2025清华五道口全球金融论坛&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在取消那些不合理的措施后，美方的目标或将更加聚焦于核心领域的直接投资，这或能在美国经济结构中发挥作用，助力相关行业保持甚至提升竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月2日掀起的关税战的最大问题在于缺乏针对性，几乎对所有领域一并征税。这种做法对美国经济造成了负面影响：消费者信心下滑、资本支出减少，种种不利迹象已经开始显现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，美国本可在更合适的时机进行中途调整，比如通过在股市和固定收益市场（包括债券市场）采取更有针对性的举措。据我所知，当时国债市场的流动性一度几近枯竭，若真发生流动性断裂，必将引发连锁反应，波及包括中美在内的全球金融体系，这显然是我们绝不希望看到的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，特朗普政府将谈判重点放在与主要贸易伙伴——尤其是中国——的磋商上。他们依然保持戒心，更倾向于采用双边谈判方式。虽然我并不认为美方会退出整个谈判进程，但目前这种缺乏互相尊重的双边路径难以称为良性谈判，愿事实并非如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，人们往往高估了美国的影响力。美国约占全球经济总量的25%，其中约13%的进口来自中国；反之，中国约15%的出口面向美国。这些都不是小数字——中国对美出口峰值接近5000亿美元，若彻底中断，势必给双方造成重大打击，但此数据并非凭空臆测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国内市场来看，美国长期以来对世界各国及各类规模的商品保持相对开放的贸易态度，始终重视与各国的贸易关系。因此，当我看到研究预测关税对各国经济增速的影响时，并不感到意外。相关研究表明：美国经济增速受冲击最大，其次依次为中国、加拿大、墨西哥，最后才是欧洲。尽管这些影响不可忽视，但相比美国而言，其他地区所受冲击相对较小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，贸易摩擦无疑会给全球经济带来不利后果，但美国有时会误判自身的影响力规模。在当前变局中，各方应保持审慎，一方面继续推动谈判进程，另一方面也要准备应对可能出现的金融风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：目前贸易战的缓和是一个鼓舞人心的迹象，您认为这次缓和会对美国的货币政策有什么样的影响？毕竟这也是影响全球经济的重大因素。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;迈克尔·斯宾塞：&lt;/strong&gt;这同样也是一大不确定因素。美联储正在评估、研判这90天暂停期之后的局势，同时相关数据在此期间也会反复波动。但有一点可以肯定：由美国发起的关税战，已对国内价格形成明显上行压力。不少美国人预期，贸易伙伴会以对等反制作为开启双边谈判的起点——这在我看来是一种合理且必要的回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与多数央行不同，美联储选择了“先观望、再行动”的策略。他们并非低估美国经济可能出现的疲软，而是将抑制通胀置于首位；与此同时，就业数据保持稳健，通胀指标仅亮起“黄灯”警示。因此，美联储表态将继续观望，待形势更明朗后再作出政策调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我更愿意相信，谈判极有可能取得实质性进展：如果协商顺利，关税带来的成本扰动将得到缓解，经济增长的损失也能逐步弥补。届时，美联储就能全面响应宏观环境的变化。事实上，业界早已感受到危机即将到来的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/20/20250520195828269.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
关税战缓和后，中国对美海运暴涨&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，目前仍难对最终结果下定论。我们期待通过进一步磋商，使商业活动长期回归相对正常的水平；届时，美联储亦可恢复常规货币政策操作，更专注于维护经济健康并有效控制通胀。如同新冠疫情期间所见，无论是关税冲击还是能源价格飙升，单次的价格上涨并不必然演变为持久通胀；但若消费信心持续下滑、旅游等服务业大幅萎缩，整体需求也会随之走弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，关税战带来的另一层不确定性在于：关税及其连锁冲击对供给与需求两端的影响究竟有多大？需求端能否保持足够活力以抵消通胀压力？各方是否还存在进一步调整的空间？这些问题，仍待观察与应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：那您觉得目前谈判对于整个全球贸易体系有什么影响，从多边和双边的角度，您觉得未来贸易体系会发生什么变化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;迈克尔·斯宾塞：&lt;/strong&gt;当前美国政府的立场也十分明朗：他们先后退出了世卫组织，并基本脱离了可持续发展议程——这标志着一个整体性方向的转变。基于此，我认为未来可能会出现以下三种局面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一种情形：各国各自为政，重蹈《斯姆特–霍利关税法》的覆辙。这种极端的保护主义路径会带来严重的经济灾难，但因为各方深知其破坏性，实际上发生的可能性并不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种情形：中美两国各自组建影响力体系。这种“二元对立”模式也较难成立。新兴市场国家普遍不愿被迫选边，它们既希望维持与中国在经济、科技与贸易领域的密切合作，也希望继续与欧美在安全与商业方面保持深度联系，因此这一格局并不具备持续的现实基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三种情形（我最为看好）：欧洲、中国及其他主要新兴市场国家将共同支持一个相对合理且可行的多边体系。关键在于，如何让美国重回这一进程，并在某个节点上调整政策重返多边架构。即便美国长期缺席，凭借欧洲、中国和其他大国的体量、实力与共同利益，这一合作框架仍具备自我维系的根基。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾二三十年前，全球舞台上的主导力量主要集中于发达经济体，新兴市场国家的贡献尚处于起步阶段。如今，新兴经济体在全球经济中的份额已经显著提升。尽管未来的实践过程复杂多变，甚至会出现短期混乱，但经历疫情冲击、大规模供应链调整与地缘政治紧张后，世界经济已进入快速结构性转型期。各国都在以不同方式应对这一挑战，也因此承担起新的任务与责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何试图在既有体系之外，复制出一个更为复杂且同质的新架构的努力，最终都难以奏效。因此，我并不认为会出现“意外惊喜”式的平行系统。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>