<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d4c601f80e0845d20232fa4db8424d04</guid>
<title>铁幕落下？中国标准升起</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_10_20_793903.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年9月8日清晨，深圳一家消费电子企业的合规总监李明（化名）打开电脑，看到了一封来自美国客户的紧急邮件。邮件中附带了美国联邦通信委员会（FCC）刚刚发布的公告：该企业长期合作的威凯检测实验室被撤销了FCC认证资质——这意味着正在进行的三款产品认证被迫中止，原定下个月发往美国的两批货物也将无法清关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们在威凯做的测试已经花了四周时间，现在要重新找美国或欧洲的实验室，不仅费用要翻倍，时间上也来不及了。”李明在电话里的声音透着焦虑。这位在行业摸爬滚打十五年的老将，从未遇到过这样的情况——不是产品有质量问题，不是技术不达标，而是因为检测实验室的“国籍”出了问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李明的遭遇并非孤例。9月8日和26日，FCC分两轮撤销了15家中国检测认证实验室的资质，涉及中国信息通信研究院、中国质量认证中心、威凯检测、泰尔实验室等行业头部机构。这些实验室每年为数以万计的电子产品提供进入美国市场的“通行证”，如今这条通道被突然切断，影响波及整个产业链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果仅仅将此事理解为一次监管调整，那就低估了其背后的战略意图。这场始于规则制定、终于强制执行的行动，标志着全球科技治理体系正在经历一场深刻的地缘政治重构——技术标准不再是纯粹的技术问题，而是成为大国博弈的新战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一个“鹰派”主席的上任&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解FCC为何在此时对中国实验室痛下杀手，必须从一个人说起：布伦丹·卡尔（Brendan Carr）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/15/20251015131620558.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;398&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年1月20日，特朗普第二任期开启的第一天，卡尔被任命为FCC主席。这位54岁律师出身的监管者，以对华强硬立场闻名。早在特朗普第一任期担任FCC委员时，他就曾公开批评中国科技企业是“特洛伊木马”，主张将国家安全置于技术监管之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尔上任后的第一件事，就是重组FCC的权力架构。52天后的3月13日，他在FCC内部成立了一个前所未有的机构——国家安全委员会。这个委员会的使命被明确定义为“对抗中国的威胁”。这种直白的表述在联邦监管机构的官方文件中极为罕见，它昭示着FCC正在从一个技术中立的裁判者，转变为地缘政治博弈的参与者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位曾在FCC工作十年的前官员曾告诉美国媒体，FCC是如何转变工作方式的：“过去我们评估一个实验室，看的是它的检测设备、技术能力、质量管理体系。现在这些都成了次要因素，首先要看的是它背后是谁在控制。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家安全委员会成立仅一周后，就对华为、中兴、海康威视、大华科技等9家中国通信公司展开全面调查。这被外界视为一次“杀鸡儆猴”——向所有与中国有关联的科技企业传递明确信号：在FCC主导的领域，中国背景本身就是原罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从提案到落地的精密设计&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说卡尔的上任是这场变革的人事准备，那么5月22日的新规则就是制度准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那一天，FCC召开公开委员会会议，审议通过了一项被称为“史上最严格”的认证新规。新规将“国家安全”设定为压倒性标准，并设置了极低的“污染阈值”——只要“被禁止实体”持有实验室10%或以上的股权，该实验室就将被排除在FCC设备授权项目之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/15/20251015131653255.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;610&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个10%的门槛意味着什么？要知道，国际通行的控制权判定标准通常在25%到50%之间。FCC刻意将标准压得如此之低，其真实意图昭然若揭：最大化地清除中国背景的认证机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更狠的是，FCC将判定标准与商务部“实体清单”、国防部“中国军事公司清单”、财政部“中国军工复合体企业清单”等多个黑名单挂钩。这种“连坐式”的排除机制，使得任何与被列名实体有股权关联的机构都面临连锁反应式的制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这就像在玩多米诺骨牌，”一位不愿具名的行业观察者告诉心智观察所，“只要你的股东结构里有一家公司出现在某个清单上，哪怕只占10%，你就被一票否决了。而那些清单上的企业越来越多，几乎涵盖了中国科技行业的半壁江山。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从5月提案到9月执行，FCC给了中国实验室四个月的缓冲期。但这种“温和”是虚伪的，四个月的时间，既不足以让企业完成认证渠道的调整，也不足以让实验室通过股权重组来规避新规。相反，这段时间更像是一个观察期，让FCC确认哪些实验室会尝试规避、哪些实验室会直接放弃，从而为下一步的精准打击提供情报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月的两轮撤销行动，时间节点同样经过精心挑选。9月是美国消费电子产品的备货旺季，圣诞节销售季即将到来，此时切断认证通道，对中国企业的杀伤力最大。而从政治日历看，这个时间点恰好处于2026年中期选举的造势期，对华强硬的姿态有助于共和党在关键摇摆州争取选民支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;技术标准背后的权力焦虑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上看，FCC的行动是为了“保护美国国家安全”。但真正的驱动力，是美国对技术主导权流失的深层焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去二十年，全球技术标准制定的权力格局发生了微妙变化。中国在5G标准中贡献的必要专利占比超过30%，华为、中兴等企业在国际电联（ITU）的提案数量逐年攀升。在6G、人工智能、量子通信等前沿领域，中美之间的技术代差正在缩小，某些细分领域甚至出现了逆转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
检测认证机构在这个体系中扮演着“守门人”的角色。一位在国际标准组织工作多年的专家向心智观察所解释：“标准制定只是第一步，真正让标准落地的是认证环节。如果你的产品要进入某个市场，就必须通过当地认可的实验室检测。谁控制了认证权，谁就掌握了标准解释权。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国实验室在全球认证市场的份额不断扩大，这让美国感到了威胁。FCC的逻辑是：如果允许中国机构主导认证过程，美国可能在标准制定中逐步丧失话语权，进而在技术路线选择上被边缘化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种焦虑在8月7日的海底电缆新规中表现得更为明显。那天，FCC通过了一项针对海底通信电缆的新规定，将中国、俄罗斯、朝鲜、伊朗、古巴认定为“外国对手”，对相关许可申请实施“推定不合格”原则。海底电缆承载着全球95%以上的跨境数据流量，控制这一基础设施就掌握了数字时代的“制海权”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位参与过该规则制定讨论的美国智库研究员透露，在内部辩论中，有人质疑这种做法是否会损害市场效率、推高建设成本。但最终占上风的观点是：“宁可承受短期的经济损失，也要确保我们在关键基础设施领域的绝对控制。这不是成本收益分析，这是生存问题。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国内政治的“中国牌”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技术焦虑只是硬币的一面。在美国国内政治生态中，“对华强硬”已经成为罕见的两党共识，而FCC的行动恰好为这种共识提供了一个低成本、高可见度的表演舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普第二任期面临着诸多棘手的内政挑战：通胀压力尚未完全缓解，联邦债务上限谈判陷入僵局，共和党内部的温和派与激进派分歧加剧。在这种背景下，对华科技遏制成为了转移国内矛盾、凝聚政治支持的有效工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
FCC的行动为特朗普政府提供了完美的政绩项目：它不需要国会授权（FCC作为独立监管机构拥有自主权），不涉及关税战引发的消费者价格上涨（普通民众感受不到检测认证环节的成本传导），却能营造出“保护美国就业和安全”的政治叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这是一场几乎没有政治成本的胜利，”华盛顿一位资深政治观察家评论认为，“你看不到国内的反对声音，因为受损的主要是中国企业；你也看不到盟友的抱怨，因为欧洲、日本的认证机构反而可能从中受益。对于政客来说，这种既能表现强硬、又不会引发反弹的议题，简直是完美的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参议院的“中国问题委员会”一直在推动更激进的脱钩政策，FCC的行动可以视为对国会鹰派势力的回应和示好。而从特朗普个人的政治利益看，保持对华强硬也是他区别于其他共和党候选人的重要标签，有助于巩固其在党内的地位。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dcc032fef83a17cb96813cab39d4a921</guid>
<title>四次共和难逃动荡，非洲最大岛国能否迎来转机？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuYuKun/2025_10_20_793898.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 胡毓堃】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短短三周时间，非洲第一大岛国马达加斯加先后经历“Z世代”抗议、军营哗变、总统出走、军方掌权，由民间抗议演变为第四共和国时期最严峻的政治危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管在部分国家同期出现的“Z世代”元素增加了国际媒体的关注度和外界的联想，但政治动荡与危机其实是马达加斯加独立65年来的常态。目前下落不明的总统和坐镇中枢的军方互不相让，马政局前景不明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史为何不断重演，国家能否迎来转机？如此难题始终困扰着这个长期治理不善、乱局难平的最不发达国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/20/20251020080912486.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
10月14日，在马达加斯加塔那那利佛，马达加斯加民众加入军队，前往总统府宣布武装部队正在接管国家控制权。&lt;span&gt; 图源：AP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;缺水停电，招致两大“回旋镖”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
单从直接原因来看，马达加斯加民众早已不堪民生艰困之苦，不满情绪的集中爆发只是时间问题。该国长期是世界最贫穷国家之一，宏观经济指标极其惨淡：据世界银行2022年预计，马达加斯加全国约75%的人口生活在贫困线以下，而去年该国人均GDP仅545美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体到普通民生，甚至连首都塔那那利佛普通居民用水用电都得不到基本保障，以致于心怀怨愤已久。动辄一次性停水断电12小时以上乃至数日，天微凉就提着汽油桶排长队打水以供家用（哪怕全民抗议期间也不例外），在没有电的黑夜勉强入睡，是不少马达加斯加人的生活常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马达加斯加的基础设施建设与公共服务水平可见一斑。然而这般最基础的民生问题始终得不到解决，民众对马政府不作为的忍耐程度也达到极限。相反政府却花钱投资高调但与民间疾苦关联甚少的“形象工程”，包括斥资1.52亿欧元建设长度13公里的塔那那利佛缆车工程（今年6月开通），以减少碳排放、缓解首都交通拥堵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基建“避重就轻”、将政绩工程置于民众急难愁盼之上，难怪当地居民质问：“政府总让我们保持耐心，可我们还要耐心多久？”更荒谬的是，这条号称每天分流7.5万乘客、2.5万辆汽车的缆车线路，票价高达3000至5000阿里亚里（约合0.6至1欧元），可该国至少80%人口每日生活费低于1.5万阿里亚里（约合2.8欧元）。结果年轻人越发看不顺眼（“钱都花在这种地方了”），抗议运动第一天就烧毁了一个车站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公共服务薄弱往往与腐败一体两面，马达加斯加也不例外，因此更容易点燃民间怒火。腐败是马政坛普遍现象，不仅在非政府组织“透明国际”的清廉指数排行榜稳居下游（2024年排在第140名），非洲著名民调机构“非洲晴雨表”（Afrobarometer）2024年调查发现该国四分之三民众认为腐败现象仍在激增，特别是警察、宪兵部队、法官等公职群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了政坛高层，近年最典型的贪腐代表就是前总理让·拉韦卢纳里武。他因涉嫌合同造假和挪用公款被判处5年监禁、罚款60亿阿里亚里，不过本人提前逃往瑞士、躲过牢狱之灾。（军方接管前）现任总统安德里·尼里纳·拉乔利纳同时拥有法国国籍，其家庭的奢华生活及巨额财富广为人知，与民间困顿形成鲜明对比，显得格外拉仇恨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如同期其它国家的“Z世代运动”，社交网络的传播、动员、组织效应，在客观上为抗议运动和政治动荡起到了推波助澜的明显作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，关于政客腐败、奢华生活等刺激性的信息通过短视频平台迅速传播，点燃年轻人的情绪。例如GasyBaddhie、BasedMerina等Up主就上传了不少关于拉乔利纳女儿穿戴奢侈品、儿子留学瑞士EHL酒店管理商学院的视频。可想而知，那些因为教师发不出工资而上不了课、买不起发电机而靠雨水维持家用的年轻人看到这些，会作何感想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，社交网络的动员效果迅速穿透了政府预先设置的防线。早在全国性抗议爆发前，“透明国际”就支持了名为“黑色民主”（Democrasia Mainty）的首都小规模抗议，此后也有外地政客呼吁示威，为此塔那那利佛政府明令禁止抗议，宪兵部队亦提前部署。然而社媒“脸书”页面“马达加斯加Z世代”（Gen Z Madagascar）成为动员的中心，仅用5天时间汇聚了10万关注者，信息迅速扩散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从9月25日大规模示威游行爆发，到10月17日领导军方哗变的上校米夏埃尔·兰德里亚尼里纳正式就任马第9任总统，短短22天内这场民间抗议演变成为马第四共和国历史上最严峻的政治危机，过程不可谓不戏剧性。示威爆发之初，拉乔利纳率团在纽约参加联合国大会，试图远程控制局势；警方则使用机枪和催泪弹控制局势，可此起彼伏的抗议走向很快变得不可控。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/20/20251020081311901.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
安德里·尼里纳·拉乔利纳&lt;span&gt; 图源：联合国官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉乔利纳曾试图逐步“弃车保帅”维系自己的总统权位，于9月26日在纽约宣布将能源部长解职，回国后于29日宣布解散恩蔡政府并公开致歉，10月6日任命总理府军事办公室主任吕芬·福蒂纳·扎菲桑博为总理，试图恢复秩序并“重获民众信任”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过应急措施已无助于缓解累积已久的矛盾，拉乔利纳本人已经成为抗议民众尤其是“Z世代”的众矢之的。有些讽刺的是，2009年34岁的拉乔利纳首次登上总统大位，也是依靠年轻人对当权者的不满和清新的政治形象（企业家出身、以电台DJ身份和娃娃脸积攒人气），如今这股力量反而成为击垮他的“回旋镖”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
失去的民间信任无法挽回，重组内阁亦没能换取军方支持——后者是压垮他的第二个“回旋镖”。10月11日，马军方人事及行政技术服务部队（CAPSAT）调转枪头、加入支持抗议群体的行列，成为彻底改变局势、葬送拉乔利纳政治生命的转折点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然不是前线作战部队，但人事及行政技术服务部队及其前身在军队后勤、技术操作、人事（薪酬）管理方面起到中心作用，几十年来与本地商业精英和宪兵部队关系密切，而且其指挥官往往被提拔至高层领导岗位，因此在整个军方具有重要的历史和现实政治影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是凭借对军方核心部门的结构性掌控，该部队获得了马政坛“造王者”的称号。事实上，2009年拉乔利纳首次获取最高权力，关键在于人事及行政技术服务部队当时在哗变中的支持。现今时移世易，这支部队自然不愿为已经不受待见的拉乔利纳得罪民众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
果然这支部队一出手，形势急转直下：10月11日，该部队在首都南部的军营驻地发生哗变，部分军人公然加入示威游行，要求拉乔利纳下台；次日总统府以书面声明谴责正在发生的“非法武力夺权企图”，人事及行政技术服务部队则宣布接管军方指挥权，路透社则率先披露拉乔利纳搭乘法国军机离境的消息；10月13日，拉乔利纳如期在脸书发表视频讲话，承认自己因人身安全受到威胁已转移至“安全的地方”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管他坚持自己仍对国内事务负责，但随着总统府被军方占据，权力格局注定颠覆。10月14日，总统府通过社媒发布法令、解散国民议会，可后者根本不予理睬，反手就在当天下午召开特别会议，以“玩忽职守”指控通过对拉乔利纳的弹劾投票（131人赞成、1人弃权）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一天，马国防和安全部队正式宣布接管国家政权，并暂停实施现行宪法，解散除国民议会外的所有公共机构（参议院、最高宪法法院、独立选举委员会等）。此时无论是拉乔利纳的拒不承认，还是非盟、联合国等地区和国际组织的不认可，都无济于事。10月17日，兰德里亚尼里纳在宪法法院正式宣誓就职，成为国家新领导人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场缺水停电引发的动荡，不仅结束了一个总统的仕途，也在事实上终结了仅存15年的第四共和国。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>14024ef5f3f562514a923c1077bea2fc</guid>
<title>笨蛋，问题出在互联网</title>
<link>https://www.guancha.cn/FuLangXiSi-FuShan/2025_10_20_793893.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/弗朗西斯·福山】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2016年英国脱欧公投、特朗普当选美国总统以来，社会科学家、记者、评论员乃至几乎所有普通人，都在试图解释全球民粹主义崛起的原因，人们列出了一系列常见诱因：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、全球化与新自由主义政策引发的经济不平等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、地位下滑群体所表现出的种族主义、本土主义与宗教偏执。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、教育水平与居住地域导致的人群分化，以及对精英阶层与专家主导地位的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4、唐纳德·特朗普等民粹领袖个人所具备的特殊煽动能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5、主流政党在推动经济增长、创造就业、保障安全与建设基础设施方面的失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6、对进步左翼文化议程的反感或厌恶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7、进步左翼领导层的失职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8、人性本身所具有的暴力、仇恨与排斥倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9、社交媒体与互联网的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我本人也曾参与相关研究，并和其他人一样，将第9点“社交媒体与互联网”列为诱因之一。但经过近十年的思考，我得出结论：总体而言，科技，尤其是互联网，是解释全球民粹主义为何在当下这一历史时期崛起、又为何呈现当前形态的最关键因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/16/20251016142738255.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
网络截图
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我通过排除法得出了这一结论。显然，上述9个因素均对全球民粹主义的崛起产生了一定影响。但民粹主义是一种多维度现象，不同诱因在解释该现象的特定方面、或解释为何民粹主义在部分国家影响力更强时，作用存在差异。例如，种族怨恨在美国显然是重要诱因，但在波兰 —— 这个全球种族同质性最高的国家之一——却并非如此，即便如此，民粹主义政党 “法律与公正党” 仍在波兰执政了8年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，我们逐一分析第1至第8点诱因的局限性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第1点，经济差距扩大，确实是推动工人阶级选民支持民粹政党及特朗普等政治人物的重要因素。但在就业形势良好、整体经济增长稳定的时期，仍有近半数美国人投票支持特朗普。当时美国并未处于大萧条时期——1933年富兰克林・罗斯福当选时，美国失业率接近25%，与彼时情况截然不同。2024年，通胀带来的经济压力确实促使许多美国人投票支持特朗普，但20世纪70年代的通胀率更高、持续时间也更长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第2点，“民粹主义由本土主义白人反击推动” 这一观点看似合理。尽管波兰、匈牙利等国没有美国那样复杂的种族历史，但有人认为，对移民的恐惧以及对本国主体民族权力被削弱的担忧，是民粹主义获得支持的重要原因。但即便在美国，种族恐惧也只是部分原因。尽管特朗普得到了 “骄傲男孩”（Proud Boys）、尼克・方特斯（Nick Fuentes）等公开宣扬种族主义的团体和人物的支持，但在2020年和2024年大选中，包括非裔、西班牙裔和亚裔在内的许多少数族裔仍选择投票给他。事实上，特朗普成功复刻了民主党曾经的做法：组建了一个跨种族的工人阶级联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第3点，“民主党成为大城市受过高等教育专业人士的政党，共和党选民则以教育水平较低的农村人口为主”——这种人群分化现象在全球多个国家都存在。但分化更多是深层社会变革的结果，而非推动变革的原因。美国人并非因为持保守立场才决定搬到农村；相反，是城乡生活环境的差异，催生了不同的政治观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第4点，唐纳德・特朗普的个人能力毋庸置疑，尽管有许多模仿者，但几乎无人能复刻他的煽动技巧。然而，他催生的 “让美国再次伟大”（MAGA）运动，成功掌控了美国两大主要政党之一，这一结果绝非仅凭一人意志就能实现。要成为特朗普的支持者，许多共和党人不得不放弃长期以来坚守的理念，例如曾经定义该党的自由贸易与国际主义理念。而他们为何愿意做出这种转变，才是需要解释的核心问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第5点，民主党政客未能解决、甚至未能正视公共秩序、无家可归、毒品滥用、基础设施建设与住房等问题，这对许多中间派和独立选民产生了显著影响。在许多地方选举中，这也是重要因素——蓝州（民主党占优的州）和蓝市（民主党占优的城市）的治理记录普遍不佳。但事实上，左翼政客治理不力的情况早已存在（想想亚伯・比姆、戴维・丁金斯执政时期的纽约市）。有人可能会认为，疫情引发的社会影响让这些治理缺陷更加凸显，但特朗普主义在2020年之前就已存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第6点与第7点，对“多元化、公平与包容”（DEI）、平权行动、政治正确、LGBTQ相关政策、移民等左翼文化议题的强烈反感，以及民主党领导层的失职，这两点显然密切相关。民主党政客的判断失误，导致该党被这些文化议题定义，而非在更具普遍吸引力的经济议题上明确立场。但将文化议题视为民粹主义崛起的核心原因存在漏洞 —— 这些议题早已存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女权运动、毒品成瘾、家庭破裂等社会问题可追溯至20世纪60年代末，身份政治则在70至80年代兴起。这些社会运动曾引发反对声浪，并助力尼克松、里根等保守派总统当选，但并未引发21世纪20年代这般激烈的反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/16/20251016144330225.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
网络图片&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第8点，比尔・加尔斯顿（Bill Galston）在其新书《愤怒、恐惧、控制：黑暗激情与政治言论的力量》（Anger, Fear, Domination: Dark Passions and the Power of Political Speech）中提及了人性因素，乔纳森・劳奇（Jonathan Rauch）近期也在书评中对此观点表示赞同。加尔斯顿认为，严重的两极分化与党派偏见一直是人类政治的一部分；当代民主国家近几十年来所享有的自由主义文明，并非人类社会的常态，而是需要解释的特例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但以人性为出发点解释社会现象，存在一个核心问题：“为何是现在？”纵观人类历史，人性想必从未改变，它无法解释为何在21世纪第二个十年中期，人们的行为突然变得极端。恒定不变的人性，必然是与某种更具暂时性、时效性的现象相互作用，才引发了当前的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，包括史蒂文・平克（Steven Pinker）在内的学者认为，人类行为的暴力程度正随着时间推移而降低，这一观点有大量实证证据支持。很难说美国近年来出现的政治极端主义，比历史上其他社会动荡时期更为严重——别忘了纳粹主义的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何能令人信服的民粹主义崛起原因分析，都必须解答“时机问题”：为何在21世纪第二个十年，民粹主义会在全球范围内、在众多国家同时崛起？我尤为困惑的一点是：从客观标准来看，过去十年美国和欧洲的社会经济状况相当良好，甚至可以说，人类历史上极少有时期能达到这样的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，我们经历过严重的金融危机、未解决的战争、通胀问题、不断扩大的经济不平等、产业外迁与失业、领导层失职以及快速的社会变革。但在20世纪，发达社会曾经历过比当下严重得多的困境——恶性通胀、极高失业率、大规模移民、社会动荡、国内与国际暴力冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在当代民粹主义者口中，当下的状况却“前所未有的糟糕”：犯罪、移民与通胀完全失控，正以令人难以辨认的方式改变社会，正如特朗普所言，“再这样下去，你们的国家都要没了”。如何解释一场基于与现实严重脱节的言论而兴起的政治运动？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如我在近期一篇文章中所写，当前的民粹主义运动与历史上的右翼政治运动不同——它并非由清晰的经济或政治意识形态定义，而是以阴谋论思维为核心。当代民粹主义的本质，是认为我们身边的现实证据都是虚假的，是由幕后操纵的神秘精英所编造的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阴谋论在美国右翼政治中一直存在，但如今的阴谋论变得极其荒诞，例如“匿名者Q”（QAnon）声称民主党人在华盛顿特区地下修建秘密隧道，并用儿童的血液续命。受过教育的人更愿意批评特朗普的贸易政策，而非他与杰弗里・爱泼斯坦（Jeffrey Epstein）的关联，但后者近几个月来一直困扰着特朗普（尽管此次确实存在掩盖两人关联的真实阴谋）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让我认为，第9点诱因——互联网与社交媒体的兴起——是超越其他因素、导致当前问题的主要原因。从广义上看，互联网消除了信息传播的中间环节，包括传统媒体、出版商、电视与广播网络、报纸、杂志等过去人们获取信息的主要渠道。20世纪90年代互联网首次私有化时，人们曾为之欢呼：任何人都能成为自己的“出版商”，在网上畅所欲言。事实也确实如此——以往用于把控信息质量的所有筛选机制都消失了。这既引发了这一时期公众对各类机构信任度的普遍下降，也是信任度下降的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
互联网构建了一个“平行世界”：它有时与现实世界存在关联，有时却能完全脱离现实独立存在。过去，“真相”虽不完美，但由科学期刊、遵循新闻问责标准的传统媒体、法庭与法律调查、教育机构与研究组织等机构共同认证；而如今，判断真相的标准逐渐变成了某条帖子获得的点赞与分享数量。追求商业利益的大型科技平台，构建了一个鼓励耸人听闻、具有破坏性内容的生态系统；其推荐算法同样以利润最大化为目标，将用户引向那些在过去绝不可能被当真的信息来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，表情包与低质量内容的传播速度与覆盖范围大幅提升：过去，一份主流报纸或杂志的读者可能仅有100万，且通常集中在同一地理区域；如今，一名个人网红无需考虑地域限制，就能触达数亿粉丝。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/16/20251016144004977.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图：当地时间1月6日，美国国会参众两院召开联席会议期间，特朗普支持者闯入国会大厦引发骚乱，在众议院内警察隔着门窗持枪与抗议者对峙。&lt;span&gt;中新网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，正如蕾妮・迪雷斯塔（Renee DiResta）在其著作《无形的统治者》（Invisible Rulers）中所阐释的，网络发帖存在一种内在机制，正是这种机制推动了极端观点与内容的传播。网红为吸引受众，不得不倾向于发布耸人听闻的内容。互联网的 “硬通货” 是关注度，而冷静、深思熟虑、信息量充足或审慎的内容，根本无法吸引关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反疫苗运动的蔓延，以及小罗伯特・F. 肯尼迪（Robert F. Kennedy, Jr.）被特朗普任命为卫生与公众服务部部长，最能体现互联网的核心作用。肯尼迪关于疫苗危险的种种言论不仅毫无根据，还具有极大危害性——它会让父母不愿给孩子接种能挽救生命的疫苗。很难将反疫苗立场与任何连贯的保守主义意识形态联系起来；事实上，在过去，保守派本会欢迎疫苗带来的创新与益处。正是互联网，促成了庞大的疫苗怀疑论者网络的形成。无论有多少实证科学研究，都无法改变许多人的想法——他们坚信美国社会中存在邪恶势力，在推广对他们有害的事物，而互联网上的大量信息“证实”了他们的这一观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迪雷斯塔举了一个例子，直接说明了互联网如何推动这类观点的传播。按理说，练习瑜伽的妈妈们本不该被“匿名者Q”这类阴谋论吸引。但有一位知名瑜伽导师，却力劝其追随者通过“匿名者Q”寻找“真相”。某互联网平台的算法捕捉到了这一关联，进而判定：既然这位瑜伽网红对“匿名者Q”感兴趣，其他瑜伽爱好者可能也会对阴谋论感兴趣。于是，平台开始向其他瑜伽爱好者推荐阴谋论内容。算法的本质就是如此：它无法理解内容的含义与背景，只会通过向用户推送热门内容来最大化关注度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一类互联网内容，也解释了当前政治的特殊形态——电子游戏。泰勒・罗宾逊（Tyler Robinson）涉嫌枪击查理・柯克（Charlie Kirk）一案，充分体现了两者的关联。罗宾逊显然是在互联网上被“激进化”的。他是一名活跃的游戏玩家，并将游戏世界的表情包刻在了所用子弹的弹壳上。2021年1月6日冲击美国国会山的许多参与者也是如此——他们“觉醒”（服用 “红色药丸”，源自电影《黑客帝国》，喻指认清 “真相”）后，坚信主流势力在暗中操纵，偷走了唐纳德・特朗普的选举胜利。如今电子游戏行业规模庞大，全球营收预计在2800亿至3000亿美元之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，互联网的出现，既解释了民粹主义崛起的时机，也解释了其奇特的阴谋论属性。在当下的政治环境中，美国两极分化的“红方”（保守派）与“蓝方”（自由派），不仅在价值观与政策上存在分歧，在“2020年大选谁获胜”“疫苗是否安全”等事实性信息上也存在分歧。双方处于完全不同的信息空间；由于对“威胁美国民主的因素究竟是什么”这一问题的事实前提存在分歧，双方都坚信自己正在为捍卫美国民主进行一场生死斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不意味着第1至第8点诱因不重要，或对理解当前局势没有帮助。但在我看来，只有互联网的崛起，才能解释为何在自由主义民主空前成功的历史时期，我们却要为捍卫自由主义民主进行一场生死斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9fdfb0bda65c213861da4504fd6a95ea</guid>
<title>一万斤玉米换不来一部苹果手机，土地还要不要种？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiheng1/2025_10_20_793892.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 纪恒】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许是大数据算法的缘故，最近在抖音等社交媒体，刷到了很多“农村掰玉米”的短视频。这不是什么最新的互联网流量，只是恰逢假期，返乡大学生们用他们的手机记录下的最真实的收玉米场景：全副武装、头戴草帽、长袖长裤，走进田埂、开启摘玉米的劳作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每年10月，都是北方地区玉米丰收的时刻。但今年，有些不一样：本应尘土飞扬的丰收，却被不寻常的连日降雨打破。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/16/20251016164458197.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
社交媒体上的“收玉米”视频
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;天不遂人意&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大部分时候，雨被农民视为丰收的象征。有了雨，农作物就可以茁壮成长，就可以省一次浇地的钱。但作物收获时，就不再盼着雨来了，既有传统的因素，也有现代的逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年玉米收获季，在山东、河南这片广阔的平原，本该秋收的日子却迎来了一场连绵的雨。这意味着玉米会被雨水持续泡着，然后发霉；收割机进不了泥泞的土地，机械化收割没有用武之地；玉米运输车也不能装太多，否则就会陷在地里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据相关统计，截至2024年底，我国农作物耕种收综合机械化率已经超过74％。在北方平原地区，这一数字更高，例如山东的农作物耕种收综合机械化率高达91.7％。但与一般人的想象有所不同，农业机械并非万能，其能力边界仍牢牢地为地形、天气所限制，当雨打湿土地时，常规的轮式收割机便无能为力，而更高级、更昂贵的履带式收割机，则尚未广泛普及至广大乡村。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，常常能听到很多农民抱怨：“播种时干旱，盼不来雨，浇了一遍又一遍。庄稼人靠天吃饭，可今年的天偏不遂人意。玉米渴的时候盼不来一滴水，熟了却被雨水泡着。”但抱怨归抱怨，人们还是不得不开启一场紧迫的“抢收”战争，时间等不起，一旦晚几天，玉米都要发霉。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/16/20251016164553171.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月中旬以来，山东济南雨天占据了多数
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，习惯了旱作的北方农民，穿上连体雨衣和大长雨靴，趁着不下雨的日子，拿起锄头，穿上长袖长裤，带上草帽，早早地走进泥泞的土地里，依次完成摘玉米、砍玉米梗、运玉米、掰玉米、晒玉米、脱粒等一系列工作。有些雨势大的地方，甚至出现了一个吊诡的情景：直接在地里给玉米“坐上船”，用大盆一盆一盆地装玉米，然后漂流到“岸上”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/16/20251016164621404.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
玉米坐船（来自抖音）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你在此时走进农村，会突然发觉：千百年来的传统农业社会原来并没有走远。笔者这里所指的不只是传统的摘玉米流程，更是传统农业社会的生存逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你家掰玉米了吗？”“啊？只剩我们几家没掰了？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
听完这句话，小军的神色有些许慌张。很简单，因为天气预报说明天没雨，后天又会有雨，这意味着只有明天一天可以抢收自己家的玉米地。而他这几天城里的工作又非常忙碌，很难抽身。一大片土地上只剩下一两家的玉米地未收，总会让人产生一些例外感和没有收获的恐惧感。所以，他要在下雨之前，安排好“摘玉米”这项工作的所有事项，完成抢收任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
运输是首要解决的关键问题，这关乎抢收玉米这项工作能否成功：从田埂的这头到那头，从田间到家里，几百斤玉米要被装进蛇皮大袋子，靠人力一袋一袋从地里背出来；而玉米杆则需要分成几捆，靠人力一点一点抱出来；还要考虑在泥地上正常走路都困难，何况身上背负巨大重量，更会时不时地陷入泥中、甚至摔上几个跟头，消耗更多体力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，仅仅是这些运输任务，就要耗费数个劳动力好几个工作日。如果谁家有一辆“有劲儿”的摩托三轮车，再加上一个会开车的人，那这项工作就能在一小时内搞定。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/16/20251016164815193.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
玉米地实景（来自小红书-捞月亮的人）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
劳动力是第二个需要解决的问题。收玉米的过程中，摘玉米相对简单，只要把玉米从玉米杆上摘下来，放在几米一个的固定位置上即可；更费时费力的是砍玉米杆，要用锄头把玉米杆从根拔起，这个活儿需要气力和注意力，否则要么玉米杆不倒，要么砍到别处甚至伤到自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
掰玉米和晒玉米同样是个大工程。掰玉米的情景是一个值得研究的社会现象：一大堆玉米往往摆在自家大院子里，一家人围着玉米坐下一边掰玉米，一边聊天，这是一项肌肉记忆的工作，无需专注。有意思的是，当其他人透过门缝看到你家正在掰玉米，便会自动拿个凳子加入其中，无缝融入掰玉米及聊天氛围里。于是，掰玉米的环会无限扩大，人越来越多，不只是同姓家族，村里其他姓氏的人——不管年龄、性别、关系好坏，都可以自动加入这个庞大的环。而参与者也并不会讨要自己的计件工资，这是一项传承已久的自然而然的行为，且只会出现在掰玉米这个流程中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/16/20251016164843417.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
人们围坐着“掰玉米”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，是晒玉米。这是一个有劳动门槛的活：用铁丝网搭建一个圆柱形的zhàn子（似乎没有一个官方名称），把玉米放入其中。这是千百年来劳动人民智慧的最佳呈现——既可以最大化的晒到玉米，又能占最小地方，还能在下雨时迅速给玉米遮雨。当把所有的玉米都放入其中时，这一年的玉米收获就算告一段落了。剩下的活就是给玉米脱粒，现代化设备就可以完成，以及最后的卖玉米。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/16/20251016164911936.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
农民们自制的“zhàn子”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小军在打了无数通电话后，终于将明天的摘玉米工作安排妥当：关于运输问题，他联系到了同姓亲友，问他们借了摩托三轮车，但他没有找到驾驶员，于是他只能明天五点半起来，以便早点完成城里的工作，提早赶回家承担运输驾驶任务。关于劳动力问题，小军从小就生长在农村，收获对他来说并非难事，但因为城里的“旺季”工作，实在抽不出时间，又不忍心让年迈的同姓亲友帮忙，最后只能从本地劳务市场花费数百元雇佣其他劳力（也是年近60岁），辅助其妻子完成摘玉米和砍玉米杆的劳作。就这样，小军算是基本安排好了一系列工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二天的收玉米流程，将按照这个安排和千百年来的农业生产习惯进行。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>