<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7477d778883d1e8ce874dad6f8be8bd6</guid>
<title>在日本的国家中枢，美军安插着一个“遥控装置”</title>
<link>https://www.guancha.cn/KoujiYabe/2022_11_26_668580.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/矢部宏治】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
书是一种不可思议的东西，作者一般会在书中列出他认为重要的内容，但读者则是根据自己的兴趣来关注特定问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看了读者的反馈后，我才意识到我的书真正的重心理应是读者们最关心的问题。在过往撰写的书中，大家最关心的莫过于第一章提到的“横田空域”以及这一章要介绍的“美日联合委员会”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
细想来，这也是理所当然的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本的那些高级精英官僚，每个月都在首都的美军基地里与驻日美军高层召开两次秘密会议。会上所做的决议无需向国会报告，也没有对外公布的义务，更不必受任何监督。换言之，这个秘密会议的地位是超越日本国会和宪法的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果几年前有人跟我说这件事，那我一定会觉得这个人不正常，得离他远一点，或是笑他满脑子阴谋论。然而正如现在很多人所知道的，这种如同“阴谋论”的地下世界是确实存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那就是美日联合委员会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/11/18/20221118133918974.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美军的“遥控装置”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记者吉田敏浩是研究美日联合委员会的权威，他曾这样形容这个委员会：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“那就是美军的遥控装置，让他们在‘战后日本’仍能维持占领时期的特权。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
过去美军占领日本时期，其权力是没有上限的，完全可以任意行动，不必遵守日本的国内法规。美军在任何地方都能设立基地，在任何时候都能举行军事演习。即使在日本杀了人，也不会被追究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本收回主权后，美军计划通过“表面上”的条约修订，继续保持这种无限制的特权，美日联合委员会就是他们在“战后日本”保留的遥控装置，用来实现继续维持特权的设想。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/11/18/20221118151109539.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图1：美日联合委员会组织结构图 2012年2月&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美日联合委员会的最高层中，日方代表有6人，美方则有7人。一般而言，每个月召开两次会议，从隔周的周四上午11点开始。日方代表担任议长时，就在外务省的大楼里开会；美方代表担任议长时，就在美军基地的会议室里进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年12月6日新闻节目《报道STATION》就曾拍到美军相关人士陆续抵达南麻布美军设施（新山王美军中心）的画面。他们在周四上午11点前从横田基地搭乘军用直升机前往六本木的美军基地（六本木直升机机场），之后转往南麻布的美军设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/11/18/20221118133956594.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图2：六本木机场与新山王美军中心（二者相距两公里左右）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/11/18/20221118155442772.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/11/18/20221118160123160.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;据日本《每日新闻》不完全统计，2020年美军直升机至少17次低空飞越新宿。其中12次飞行，美军直升机高度低于NTT都科摩代代木大厦。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国驻日首席公使抗议美日联合委员会&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美日联合委员会最诡异之处在于，参加会议最高层的日本代表以及下属超过三十个部门的成员都是精英官僚；美方成员却全都是军人，仅有一人例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美方唯一的非军人代表是美国大使馆的公使，也就是外交官。有意思的是，过往多位美国公使曾批评美日联合委员会这个组织。其中最有名的是负责冲绳主权归还交涉的施耐德首席公使。他认为美国军人不该和日本官僚进行协商，甚至对他们发号施令，美日联合委员会的做法是错误的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他曾说：“这种做法太不正常了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
施耐德还向自己的上司，也就是驻日大使报告过。他的不满主要是因为，无论是世界上哪个国家，最先和对方政府交涉的理应是大使或公使这类外交官。双方商定后，才会把协议内容传达给军人，这是民主国家的原则，也就是所谓“文官统治”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也难怪施耐德会有强烈不满。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“本来美军的问题，应该由驻扎过（日本）的官僚与美国大使馆的外交官处理，就跟其他国家一样。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“然而，日本的美日联合会却并非如此。在过去美军占领日本的时候，美国大使馆还不存在，因此美军和日本官僚之间产生了不正常的直接联系，这种关系始终没有结束。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（摘自《美国对外关系文件集》（Foreign Relations of the United States）1972年4月6日）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>75c852e02f5adf2367713ae8a7efb6d9</guid>
<title>捅破美国政治窗户纸的竟然是他？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuDian/2022_11_26_668578.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘典】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为Twitter的新主人，马斯克的许多非传统的行为让人感到吃惊，但影响深远。11月7日周一，他敦促美国“思想独立的选民”在周二的美国中期选举中将选票投给共和党人，以保持政府内的党派力量平衡。此前，大型科技公司CEO极少公开发表倾向性的政党观点，在大选前为某个政党造势的更是少之又少。马斯克的行为让共和党和美国右翼暂时地迎来了他们的“春天”，却也不禁让人思考一系列行为带来的潜在影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原本作为科技商业巨头代表的企业家，都只愿在幕后通过资本影响政治，避开大众的目光，隐秘地操作美国政治的旋转门。而马斯克的举动则是捅破了这层欲盖弥彰的窗户纸。凭借科技、媒体工具和资本，通过一种新的方式更为高效地将资本权力转化为政治权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“自由广场”的神话与现实&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城镇广场自古以来是城邦公民自由讨论、交换观点的集散地，但进入数字时代之后，代表城镇广场的网络社交平台逐渐演变成了一座座高塔，每个人都生活在自己和平台一手打造的信息茧房之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克在4月份的TED演讲中说道，“我认为为言论自由建立一个包容的舞台非常重要”，“Twitter已经成为事实上的城镇广场，所以人们能够在法律范围内自由发言的现实和感觉真的很重要”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而事实上，马斯克也确实这么做了。在马斯克技术上成功收购Twitter后，便立即着手削弱Twitter的内容审核机制，以打造一个更为宽松的言论环境。在此之前，该审查机制致力于删除鼓励暴力或传播错误信息的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“驱逐”许多承包Twitter内容审核服务的外部团队就是其中的具体做法之一。除此之外，在美国中期选举前，马斯克已经冻结了绝大部分Twitter工作人员对内容审核工具的访问权限，以此来削弱工作人员删除错误信息的能力和权力。该级别的访问权限通常授予数百人，但冻结之后仅限于约15人。内容审核机制的内部变化影响了Twitter信任与安全团队在11月8日美国中期选举之前监控和执行现存审核政策的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但马斯克希望培育一个更加宽松自由言论环境的做法也引起了许多人的担忧。自从2021年美国国会山叛乱之后，联邦政府和研究人员开始关注社交媒体在政治极化中的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒙特克莱尔州立大学的研究人员发现，在马斯克拥有Twitter的头12小时内，网站上的仇恨言论出现了“立即、可见和可衡量的峰值”。据调查显示，广告商、用户和其他人主要担心的原因来自于：一个无所不在的Twitter再加上一个没有运营社交媒体网站经验的反复无常和傲慢的决策者，他随意改变规则的行为带来较大不确定性。他们害怕的是一个更自由的城镇广场将会充斥着仇恨和误导的话语，推着美国社会走向无法挽回的两极分化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;加速倾斜的两党格局&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国时间11月7日，也就是中期选举前一天，马斯克敦促“思想独立的选民”将选票投给共和党人。马斯克在Twitter上写道：“对于思想独立的选民：共享权力可以遏制双方最严重的过激行为，因此我建议在国会议员选举中投票支持共和党，因为总统是民主党人。”该推文发布后获得了超过43,000次转发和超过279,000次点赞。但这并不意味着马斯克是共和党的一份子。他随即补充道，“我对未来再次投票给民主党的想法持开放态度”，并表示他过去一直是投票给民主党的独立人士。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/25/20221125164830528.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;443&quot; height=&quot;678&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克的举动，一方面来看，是一次重要的政治尝试。在过去，科技、商业领袖一直避免在明面上和政党议题产生直接联系。与马斯克公开发言形成鲜明对比的案例比比皆是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020 年Facebook创始人马克·扎克伯格和他的妻子捐赠了4亿美元来帮助选举办公室适应疫情期间投票行为的变化。在面临共和党法律层面的质询后，扎克伯格坚决否认这笔钱会产生任何党派影响，极力将自己与政治撇清。因此，从这个角度来说，毫无疑问马斯克的举动是开创性的，并且可能会在华盛顿的当权派中引起轰动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在选举日，马斯克坚持不懈地说他的目标是促成一个中间派政府，但也不忘挖苦民主党人，“一段时间以来，我一直受到主流民主党人的不公平和误导性攻击。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>421795eff56ded2d0a8890a4f4612324</guid>
<title>摆脱利益集团干扰，其根本是加强党对经济工作的全面领导</title>
<link>https://www.guancha.cn/MengJie/2022_11_26_668577.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/孟捷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党领导的国家经济治理表现为制定和执行国家中长期发展规划，开展社会主义市场经济中的宏观经济管理，建设中国特色产业政策体制和国家创新体系，调节收入和财富分配，实现共同富裕等诸多方面。要真正理解中国的国家经济治理，首先要理解中国共产党的使命，而要理解中国共产党与中国道路，则需从苏联十月革命谈起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十月革命的实践说明历史是由一般性与特殊性共同构成的。一般性表现为历史的必然法则，而特殊性则表现为俄国成为帝国主义链条中最脆弱的环节。对于俄国革命而言，是特殊性给俄国革命造成了可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
藉此，在生产力与上层建筑辩证关系方面，列宁通过对十月革命的实践总结，提出首先改变上层建筑，再发展生产力的观点。毛泽东同志通过对中国革命伟大实践的思考，进一步深化了列宁的认识，指出主要矛盾与次要矛盾，矛盾的主要方面与次要方面可以相互转化的学说。当不能改变上层建筑就无法改变生产关系的时候，上层建筑的改变成为矛盾的主要方面，当不改变生产关系即无法改变生产力的时候，变革生产关系则成为矛盾的主要方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，通过对世界历史发展观察，可以发现制度变迁存在着两条道路，一条道路是基于传统历史唯物主义原理的认识，即生产力率先改变，继而引起生产关系的变化，经济基础的改变引起上层结构的改变；另一条道路则是我所概括的，即通过变革生产关系与上层建筑以解放生产力。中国革命和俄国革命类似，都是遵循了制度变迁的第二条道路。中国共产党通过变革生产关系，变革上层建筑以解放和发展生产力的实践最终是与制度变迁的第一条道路相融合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进一步地，毛泽东结合苏联模式的经验与教训，通过对斯大林的批判反思开始了中国特色社会主义经济学的最初探索。斯大林所提出的社会主义基本规律认为，通过不断发展生产力，可以满足整个社会的物质文化需要。斯大林的这一观点是以社会主义生产关系的完善性为条件的，社会主义国家的任务仅在于发展生产力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东则认为，社会主义全民所有制关系也是可以改革的。不同于苏联高度集中的计划经济，中国的经济改革的起点即是自觉的对传统高度集中的计划经济进行改革，形成了相对分权的计划体制，这一体制更容易产生中国后期的改革实践。先进行生产关系变革，再诱发生产力变革表现为一种规律，这一规律对于今天中国的经济发展同样适用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过调整生产关系，变革上层建筑，解放和发展生产力，一直是中国共产党人思想谱系中的基因特质。中国共产党不仅仅是执政党，更是革命党，正是因为中国共产党具有自我革命的勇气，才有可能率领中国人民在中国特色社会主义道路上不断改革开放，解放生产力，带来今天的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四十余年的改革开放实践所创造的中国社会主义市场经济制度是世界历史上一种崭新的市场经济制度。中国社会主义市场经济制度成功创造了将“党的领导”、“有为政府”与“有效市场”的有机结合。党领导的国家经济治理在其中发挥了关键作用，尤其表现在社会主义基本经济制度的构建与发展中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2022/11/01/20221101101411726.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;308&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;孟捷：现代资本主义经济当中，资本的保值增值是最重要的目标，满足群众的需要是相对次要的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会主义基本经济制度表现为以下三个方面：第一，公有制为主体，多种所有制经济共同发展；第二，按劳分配为主体，多种分配方式并存；第三，发展社会主义市场经济体制，简单来讲，这就是有效市场与有为政府的结合。公有制、按劳分配及有为政府，保证了中国经济改革和发展始终遵循着社会主义道路前进，这三条也基本界定了国家经济治理的主要架构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，社会主义基本经济制度同时结合了非公有制、按要素分配、市场的决定性作用，从而尊重了社会生产力的特性、尊重了客观经济规律和人民群众的首创精神。党的领导作用就体现在社会主义基本经济制度之中。一般而言，既要发挥市场对经济的调节作用，同时要发挥国家经济治理的重要作用。对于政府而言，既需要政府发挥提供公共产品的作用，也需要政府解决市场失灵问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，国家经济治理还有第三项功能，它体现了社会主义市场经济的特殊性，即基于社会主义的生产目的，合理配置资源，满足整个社会的物质文化需要。国家经济治理的第三项作用具有决定性作用，例如，公共产品与公共服务的供给，是受到生产关系约束的。对于资本主义国家而言，公共产品与服务的供给可以成为阶层固化的工具。只有在社会主义国家，公共品才有可能成为真正意义上的公共品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平同志说过，集中力量办大事是中国特色社会主义制度的核心优势。要实现集中力量办大事，第一就要求有一个预先设定的符合集体利益的集体目标。对于西方经济学而言，个人是基于自私心行动的，通过一只“看不见的手”协调，最终有利于社会利益的实现。在这里，西方经济学虽然承认集体利益的存在，但却认为集体利益是事后形成的，而非预先确定并加以实现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/01/20221101101146963.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;332&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，集中力量办大事的实现是以集体知识的存在为条件的。然而，西方经济学却认为知识只能是个人知识，并不存在集体知识或组织知识。从这个意义上说，集中力量办大事只能够由中国特色社会主义经济学进行解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在社会主义市场经济中，国有资本与国有企业是国家经济治理的工具，不应只受利润目标的支配，还应该贯彻社会主义生产目的，发展生产，满足整个社会的物质文化需要。这些物质文化需要是具体的，是使用价值的目标，而不仅仅是价值的目标。我们要平衡好价值目标与使用价值目标的关系，实现社会主义生产目的。在国有企业的治理结构中，党的领导是关键环节。在市场经济引导规范资本发展，既需要引导规范非公资本，也需要引导规范公有资本，以便其健康发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是由于党的领导，中国的国家经济治理才有可能摆脱在其他国家中常见的特定利益集团的干扰和限制，以根本不同于资本主义国家的方式发挥作用。坚持以人民为中心，加强党对经济工作的全面领导，从根本上决定了当代中国国家经济治理的性质和方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eb67c3ea1fecc23bfea9ffec3976f3dd</guid>
<title>谁说中东足球不能干大事？！</title>
<link>https://www.guancha.cn/litianhao/2022_11_26_668575.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李天昊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当欧洲五大联赛涌入越来越多的中东财团，欧洲足坛的重心正在发生着转移。不过在很多的球迷眼中，中东人再有钱，他们自己的足球也就那么一回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而当11月22日沙特2-1逆转战胜阿根廷，或许我们需要重新了解一下，这块土地上的足球。毕竟这一届世界杯，恰恰是在卡塔尔，也就是中东的主场举办。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中东球队的基本情况：有世界级球星&amp;amp;大赛进过4强&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次世界杯上，我们可以看到卡塔尔、沙特、伊朗、摩洛哥和突尼斯这5支中东球队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史上看，沙特和摩洛哥都曾经杀入过世界杯淘汰赛。尤其是后者，是历史上第一支杀入世界杯正赛的非洲球队，更是在1986年成为第一支拿到世界杯小组赛头名的非洲球队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沙特同样在1994年打入世界杯16强，历史上更是有过5位亚洲足球先生。在1994年世界杯上连过4人后破门欧洲红魔比利时的奥维兰，被送上过亚洲马拉多纳的绰号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沙特足球的巅峰不只是1994年世界杯，他们在1992年还赢下过联合会杯的亚军，当时这支球队淘汰中北美冠军美国杀入决赛，可惜不敌美洲杯冠军阿根廷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗虽然从没打进过世界杯淘汰赛，不过历史上也不缺乏名将。头号球星阿里代伊，是第一位亮相欧冠联赛，同时也是第一个在欧冠进球的亚洲球员。在被C罗超越之前，阿里代伊曾经创造过国家队109球的历史纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除去打入世界杯的5支球队之外，中东地区还有不少耳熟能详的名字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上9次打入非洲杯决赛、7次夺冠（非洲历史第一），更是在2006-2010年期间完成非洲杯三冠王，埃及称得上是非洲之王。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
球队头号球星萨拉赫5年时间拿了3次英超金靴，2次杀入金球奖前5，也是当今英超，乃至世界足坛最好的球星之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2022/11/25/20221125151414573.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;萨拉赫。图片来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个励志的名字就是伊拉克，走出战火的他们，曾经在2004年杀入到奥运会的4强，掀起了亚洲足球在世界大赛的一波高潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后的2007年，在传奇中锋尤尼斯的带领下，伊拉克人又以1-0战胜沙特赢得亚洲杯冠军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中东地区还有一个很吸引眼球的国家——以色列，不过他们在足球场上的战斗力较为一般，在欧洲属于不上不下的状态。世预赛和欧预赛都曾经5比2和4比2赢下过奥地利，却也会输给斯洛文尼亚、苏格兰，比分往往都很接近，一球决定胜负。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然在以色列，最有天赋的人，能做得职业选择会更多，足球并不是他们最期待做的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中东地区的其他球队，像约旦、科威特、阿曼、叙利亚、阿联酋和也门，也都是中国球迷耳熟的老对手，随便哪一个，都有过让国足不堪回首的记忆
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡塔尔足球的崛起：亚洲杯进19球丢1球后夺冠&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为本届世界杯的东道主，卡塔尔足球的发展历史说起来，也是别有一番滋味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个国家直到1971年才宣布独立，国土面积不过才1.1万平方千米，当前总人口达到294万，不过也只有15%是卡塔尔公民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道在世纪之交时，卡塔尔人口总数尚且不足60万。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/11/25/20221125145711462.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;（图片来自于网络，数据来源—世界银行）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人口不足，足球水准自然不会太高。不过在上世纪80年代，随着石油和天然气资源让该国经济腾飞，花大钱聘请名帅执教的卡塔尔队，也有了脱胎换骨的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年意大利世界杯亚洲区预选赛，是无数中国老球迷难忘的“黑色三分钟”。送上这一幕的，恰恰就是卡塔尔。他们在3分钟内连入2球，2-1逆转国足，拿到亚洲区第3名（前2名晋级），不过距离世界杯，还是差了一步之遥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8年之后的法国世界杯10强赛上，又一次跟国足相逢的卡塔尔后，在前4场1平3负的情况下果断换帅，取得3连胜的好成绩，可惜最后一场0-1惜败于沙特，与世界杯正赛又一次擦肩而过。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=27420732&amp;amp;bvid=BV1Es411K76x&amp;amp;cid=47291946&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1989年国足的黑色3分钟&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>