<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a46467c5edaf7f4d6c32d8421f457159</guid>
<title>对美贸易顺差是中国占了大便宜？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JiaGenLiang/2023_11_13_715471.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“贸易顺差是不是越多越好？再卡脖子我们就抛售美债！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对这些观点，本文作者、中国人民大学经济学院教授贾根良从现代货币理论的角度指出，贸易顺差会降低一个国家的消费和投资潜力，并不见得都是好事。许多发达国家比如美国，一直处于贸易逆差，并以此巩固了自己的美元霸权，普遍认为的卖出美国国债并不是在摧毁美元霸权，只不过是将自己手中的美国国债，置换成了美国银行体系没有利息的数字美元而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，作者呼吁中国要加深对主权货币的认识，通过提高财政赤字率并实施精准财政支出，解决当下需求不足的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/13/20231113083228608.png&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;371&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《现代货币理论在中国》，贾根良著，中国人民大学出版社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我在您的新书中注意到几个观点，一个是“主权货币政府的财政赤字就是公众的资产”，一个是“国家财政不必像个人或家庭收支那样追求平衡”，还有一个是“在一定条件下，出口是一种成本，而进口是一种收益，因此，净进口代表净收益。”结合中国的实际情况，我们该如何正确理解这些观点？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾根良：&lt;/strong&gt;我将第一个和第二个问题放在一起来回答。这涉及到一个通俗的问题，也是最基本的问题：人们手中的钱是怎么来的？与历史上的商品货币如金属货币制度不同，在当代世界上，除了欧元区和以美元为基础发行货币的国家外，所有其他国家的货币都是由国家主权或国家信用支撑的信用货币。在现代信用货币制度下，钱也就是货币都是凭空创造出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
货币创造有两种形式：一种是银行通过贷款创造存款，这种银行货币的创造在金融体系中不会增加归整个私人部门作为产权所有的净货币数量，虽然货币数量可以因这种信贷增加很多，但私人部门作为整体的净金融资产不会增加，因为对银行来说，贷款是其资产，存款是其负债；对借款者来说，贷款是其负债，存款是其资产，这说明一方债权是另一方债务，反之亦然。私人部门内部所有个体之间都是这种关系：一方债权是另一方债务，私人部门作为一个整体在其内部不会产生有产权归属的货币总量增加或者说净金融资产的增加，它必须来自私人部门之外的外部货币注入，在完整主权货币制度之下，它只能来自主权货币政府的财政赤字，这就是货币创造的第二种形式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主权货币政府通过财政支出创造政府货币，通过税收回笼货币，政府开支大于税收就产生了国家财政赤字，没有通过税收收回来（也就是留在私人部门手中）的政府货币形成了作为整体的私人部门的净金融资产。试想，如果主权政府总是收支平衡，没有赤字，归整个私人部门所有的钱或净金融财富是不是将会永远停止增长？法律规定，包括银行在内的国内所有私人部门都得使用政府货币这种记账货币交税，从事交易、结算、储蓄和借贷活动，所以，政府货币是钱的最终来源，政府货币构成了一国货币金融体系的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为什么“国家财政不必像个人或家庭收支那样追求平衡”呢？假如我作为中央政府今年财政支出10亿人民币，通过税收再收回来10亿人民币，那么，你们私人部门作为整体会有净金融资产的增加吗？如果今年是这样，明年是这样，持续几年都是这样，将会发生什么情况呢？由于个人能力和企业经营能力的差别，私人部门内部会不会发生一些个人和企业的金融财富不断增加，而另一些个人和企业却债台高筑，最后不得不走向破产倒闭，严重情况下甚至会引发整个经济系统发生金融危机？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家去看看国家统计局的数据，自改革开放以来的四十多年，我国只有四年是财政盈余，其他年份都是有财政赤字的。这个事实说明，财政赤字是常态，而财政盈余是罕见的，这里面是否有规律可寻？是的，这就是国家财政赤字是我们大家的净金融资产，这是现代货币理论所揭示的现代货币的一个基本定理：国家财政赤字等于私人部门的净金融资产（或在存在国有企业的情况下，等于非政府部门的净金融资产）。国家财政赤字是我们私人部门的盈余，反过来，国家财政盈余将减少我们的净金融资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，大家可以沉下心来多想一想，如果没有国家财政赤字，你会有家庭预算中收入和储蓄的增长吗？你最终将会发现，国家财政预算和家庭预算是相反相成的，是一个硬币的两面，以家庭预算看待国家财政预算是完全错误的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日常经验在许多时候是靠不住的，它看到的往往是事物的表象。人们看到太阳从东面出来，从西面下山，所以就以为太阳围着地球转，这就是天文学中的地心说，目前国内的宏观经济学教科书都是这样，它从日常经验出发，将国家财政预算类比于家庭预算，因此，这种教科书就得出了一个误导性的结论：国家财政要靠税收特别是有钱人交税来养活，换言之，民主国家的公共目标要受私人部门特别是富人交税和借给国家的货币多少来支配，这种社会的民主还能得到保证吗？大家看看，现代货币理论对主权货币运动规律的这种揭示是不是经济学的一场哥白尼革命？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当哥白尼在《天体运行论》中提出“日心说”时只是基于这样一个动机：简化的假设能更好地解释所观察到的天体现象，而在当时，人类无法从经验上观察到地球绕着太阳转，只是到后来，伽利略使用望远镜才惊异地发现，地球确实是在绕着太阳转。然而，现代货币理论所揭示的基本事实在现实中完全是可以观察到的，只要稍作深入的思考，您就会发现这种基本的事实：垄断货币发行权的主权国家的开支从不受收入和融资的限制，只有主权政府先发行货币，才能征税，主权政府从不需要税收和国债为其提供财源，财政赤字是常态，财政赤字是私人部门储蓄或收入的来源。在布雷顿森林体系崩溃后的不可兑换货币体系下，这是显而易见的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您的书中指出，在一定条件下，出口是一种成本，而进口是一种收益，因此，净进口代表净收益。结合中国的实际情况，我们该如何正确理解这种观点呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾根良：&lt;/strong&gt;我们在这里以过去三十多年中美贸易说明这个问题。中国对美贸易长期以来一直是贸易顺差，人们将这种净出口视作中国占了大便宜，在美国特朗普政府对华实施贸易保护主义时，人们将对美贸易顺差看作是中国的核心利益，并在对美贸易谈判中坚决地予以捍卫，一直到今天，人们仍然持有这种看法，这是我国之所以难以从国际大循环转向国内大循环的一个严重思想障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/13/20231113083255639.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图源：第一财经&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在现代货币理论经济学家看来，实际情况却是相反的，美国对华贸易的逆差使美国获得了净收益，美国通过贸易逆差向中国输出美元巩固了美元作为所谓国际储备货币的地位（因为只有贸易逆差才能使一国货币实现国际化）。赚取以美元计价的贸易顺差，实际上是一种支持美元霸权的行为。为什么这样说呢？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1535765f8f76671f4bee1dffc78520a8</guid>
<title>美国过度自信或不自信，都不利于中美关系</title>
<link>https://www.guancha.cn/GiuseppePaparella/2023_11_13_715470.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/朱塞佩·帕帕雷拉，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政界对国内政治斗争有可能破坏对华外交与安全政策的忧虑越来越深。一方面，对前总统特朗普的起诉和对现任总统乔·拜登之子的调查，有可能会动摇美国社会的心理韧性；另一方面，即将到来的总统大选有可能进一步导致中美关系恶化。民调显示，超过八成的美国民众对中国持负面印象，预计美国国会两党都会提高反华言论的音量，以招揽公众支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如5月份国会就债务上限问题陷入的僵局所揭示，美国政治生活中的矛盾有可能外溢，对经济与外交事务产生影响。在那个案例中，一旦美国联邦政府出现债务违约，将严重削弱华盛顿同北京竞争的能力。事实上，僵局已经产生了直接影响：5月中旬，拜登不得不缺席“四方安全对话”峰会以及跳过对巴布亚新几内亚的历史性访问，提前返回华盛顿处理政治谈判问题。美国总统缺席这些重要峰会表明，美国国内危机对中美竞争和美国的外交政策有巨大影响。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国内凝聚力与美国外交政策&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2019年，研究冷战的历史学家文安立（Arne Westad）就警告说，为了有效地同中国开展竞争，美国面临的最首要挑战是“美国人的心态”问题。这类似乔治·凯南（George Kennan）在署名为“X”一文中的呼吁，即美国应该“给世界各国民众留下这样的印象：它是一个知道自己前进方向的国家，一个既能成功处理国内问题，同时又能肩负世界大国责任的国家，一个精神上充满活力、能够在当今各种主流意识形态的浪潮中站稳脚跟的国家。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经历了一场新冠疫情大流行外加四年之后，十分危险的是，这一目标似乎仍未实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国内凝聚力的低迷并不是新鲜事。罗伯特·普特南（Robert D. Putnam）最近出版的一本书研究了美国历史上是如何从社会分裂时期中“走出来”的。普特南认为，正是进步主义运动的兴起，弥合了美国自“镀金时代”以来严重的国内问题，比如贫富差距过大、政治极化、社会失调与文化自恋主义等。西奥多·罗斯福总统这样的进步主义者推动美国国内实现更大的经济平等、社会合作与团结，他们的理念一直影响着美国政策与社会生活，直到20世纪60年代初期。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/11/07/20231107173151485.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1870年代到1900年代是美国的“镀金时代&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”，伴随着工业化、城市化发展以及贫富差距加深&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，普特南关注的是国内社会，他的分析忽略了在美国历史上这一关键时期形成的外交政策视角与方针。进步主义时代美国外交政策的特点是帝国主义、经济民族主义加战争。不管是对外还是对内，这种贯穿进步主义者思想的民族主义与美国例外论，构成了“布什主义”、新保守主义运动和在海外推广民主的政策考量意识形态基石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述因素将美国卷入在阿富汗的泥潭长达二十多年之久，这也是美国历史上所经历的持续时间最长的一场战争。美国军事介入中东和非洲的直接损失接近5.4万亿美元，导致约1.5万美国人丧命；其间接影响则是美国国内警察力量的“军事化”程度加剧，削弱了美国社会的内部结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，在20世纪初期加强美国社会内部团结的那些因素，却对美国的外交政策产生了破坏性的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国对中国的高度关切&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国家安全层面对中国的担忧，是今天美国决策者最关心的问题。考虑到这一挑战的广泛程度，有必要结合历史上影响且反映美国公众对华看法的种种心态来思考国内凝聚力问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如章家敦在2015年的书中所声称，“中国从一开始就成为美国对自我身份认同、对国家命运的关注的核心要素。”分析美国对同中国开展竞争的高度关切，必须要放在美国国家凝聚力消长的背景之下，进而理解中美关系历史上的各种交往模式，并找到最合适的历史类比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪40年代末50年代初，美国处于国内凝聚力高涨的阶段。美国决策者十分笃定，借用时任国务卿艾奇逊的话说：“中国的民主个人主义将重新得到彰显，并摆脱外国的枷锁。”认为“中国的命运掌握在美国手中”的信念如此根深蒂固，以至于在朝鲜战争爆发前不久，艾奇逊宣称“美国人民今后将一如既往地作为中国人民的朋友”。接下来，他又警告中国人民“应该想明白，无论他们的国家发生了什么变化，如果中国的新统治者决定在边境以外的地方进行侵略性或颠覆性的冒险，他们将只会给自己和中国的朋友带来严重的麻烦。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着新中国的成立与朝鲜战争的爆发，这些信念助长了麦卡锡主义的诞生，而“红色恐慌”的出现也导致美国的国内凝聚力开始走下坡路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪60年代末到70年代初，当美国试图从越南脱身、国内凝聚力进一步衰退之际，尼克松总统萌生了向中国“开放”并通过中美和解对抗苏联的想法。在国家安全顾问基辛格同周恩来总理秘密会谈前，尼克松指示基辛格，会谈“应该建立在三个恐惧的基础上：担心一旦南越的战事继续陷入僵局，总统可能会采取什么行动；担心一个军国主义日本的复苏；担心苏联对他们（中国）后方构成的威胁。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/11/07/20231107173354849.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;394&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;尼克松与周恩来总理交谈 图自：理查德·尼克松基金会网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一次，美国的决策者，尤其是尼克松，并没有像艾奇逊那样看似宽慰又居高临下地传递信号，而是认为有必要在一系列问题上利用中国的担忧，以期待从与中共高层的对话中获得战略性优势。当然，非常有可能的是，尼克松提出的“恐惧战略”也是源于他自身的恐惧：担心面临美国国内社会分裂和在越南的政治军事形势彻底崩盘的双重打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;了解中美关系的过去以形塑未来&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美关系史上的这两个重要事件对今天所面临的挑战有何启示？在国内凝聚力较强的时期，美国决策者同中国打交道时显得过度自信；而在国内凝聚力低迷时，他们的做法又展现出不安、关切以及整体性的缺乏信心。今天，我们也能看到后一种情况的上演：不可否认的是，过去几年来，伴随着美国社会内部凝聚力的降低，对“重估中国”与担心北京计划取代美国主导国际秩序的恐惧也日益上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，应该指出的是，今天的中国早已不是二十世纪六七十年的模样。那时，中国在国际上陷入孤立，卷入了与苏联的冲突，“文化大革命”严重冲击了国民经济与社会秩序。今天的中国已经成为完全不同的角色。因此，基于恐惧的行为逻辑与利用对方较弱势地位的战略不会像过去那样奏效（即使是在50多年前，这种战略的成功与否也是值得高度怀疑的）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的政策制定者应该承认，美国社会内部的矛盾与分裂对美国外交政策有强大的影响，这会进一步导致美国无力遏制并与中国开展竞争。与此同时，美国过去与中国打交道的方式也影响了这种凝聚力。为了发展一种更平衡的对华政策，美国首先应充分认识到这种相辅相成的机制是如何运作的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种可持续的对华政策应同时避免过度自信与过度焦虑，这两种因素都曾导致中美关系陷入失调并增加相互的不信任。在华盛顿正日益形成反华共识的背景下，外交官们必须为一种对华接触的模式积累国内支持，这种模式的核心是深刻地理解国内制约因素与认知偏见如何影响了两国过去的双边关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文于10月6日发布在“外交家”网站，原标题为：“美国的国内（不）团结如何影响其对华政策。” What US National (Dis）Unity Means for China Policy.)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1510c358cec796810b4f544c786b8766</guid>
<title>乡镇有了综合执法这把“刀”，就能解决治理难题了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/hehaibo/2023_11_13_715468.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 贺海波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，笔者参加了中部某省的基层综合执法改革课题调研，发现基层干部普遍偏好综合执法力量能够下沉到乡镇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在Z市调查一个没有参加执法力量下沉试点的普通农业乡镇时，一位50多岁的老乡镇干部建议在全市乡镇迅速设置执法下派机构。X县的一位乡镇党委书记说，综合执法中心与公安派出所是乡镇治理的两把刀子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乡镇干部视野中，执法力量下沉乡镇为何如此紧急、如此重要？执法力量下沉乡镇后，是否就可以轻松解决当前的治理难题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，就调查的整体经验来看，对法治的想象与法治的实践之间还存在较大的差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乡镇需要综合执法这把“刀子”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Z市C镇是全国309个革命老区之一，属于贫困乡镇，也是纯农业乡镇，15个村，1个社区，户籍人口有2.4万余人，耕地有11万亩，其中水田6万亩，旱地5万亩，另有山林3万亩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从人地比看，土地相对充裕，农民外出务工相对晚一点，但是当前也和全国一样，年轻人绝大多数都外出务工了，老年人在家务农。近几年来，1970年代出生的村民因不断为劳动力市场所排斥而陆续返乡，而80、90年代出生的村民仍处于个体劳动力鼎盛期，具有较强的市场竞争力，还没有被迫返乡的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就是这样的一个农业乡镇，笔者与镇工会主席交谈时发现，当前至少有三个方面需要执法权下沉到乡镇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是环保方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
水污染、大气污染等都比较严重，但是无法治理。比如秸秆焚烧，现在有法律了，但是实际上没有什么处罚，既没有罚款，也没有拘留，而乡镇干部却要背负属地责任。乡镇反映到派出所，派出所说，法律规定由环保部门管，他们管不了。而在环保部门设置上，全市就一个环保局，乡镇没有执法主体。遇到秸秆焚烧还田，乡镇去管去讲法律，一次罚款50元；老百姓说，“给你500元，我可以都烧掉吧？！”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/17/20231017155153828.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一处正在燃烧的玉米秸秆地（资料图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是农业方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，在种子、化肥、农药等质量打假方面，比如单看种子，当前市场上的品种非常多，一个小农资店就有60多个品种，来自五湖四海，仅油菜就有几十个品牌，老百姓根本无法分辨其中真伪，稍有差池，一个周期忙下来就可能颗粒无收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，市场价格无人监管。全镇小型农资商店超市不低于30家，开办这些商店超市几乎没有什么门槛，普通农民都可以参与。其中价格混乱，特别是一些所谓的新品种，任由店家说了算，老百姓根本无法判断到底多少钱才是合理的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是农民建房方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来设定的组织体系是由农办牵头，国土、城建、房管等三、四个单位联审联批。但是到实践中监督执法时，城建只管房屋高度和排面一条线，房管只管有无房产证，国土只管有无土地证，出了违法问题就相互推诿，谁都不管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来乡镇只好将责任压到村干部监管，村干部只好天天守着，但是也不可能守得住。农民按规定只能建200平方米，但实际上建了300平方米，并且稍不注意，很快就建起了，然后也不知道应该由谁来执法拆除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，在全国各地乡村调查，这些方面都是大多数乡镇的重点或中心工作。乡镇如此重视，主要是因为近些年来国家加强了环保和土地用途管制，自上而下的高标准严要求，最终配以严厉地追究责任。乡镇承担最低一级属地责任，没有办法向条线推诿责任，也没有可用的策略手段避责；当前乡镇治理体系未完善，治理能力还比较有限，于是特别希望执法力量能够下沉到乡镇，成为解决这些难点工作的一把“刀子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/17/20231017160735753.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：人民网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;综合执法这把“刀子”的治理结构与功能&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者及调研团队深入X县J乡和W镇作了比较深入的调研。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
J乡属于一般农业乡镇，户籍人口5.2万人，常住人口仅1-1.2万人，并且60岁以上老人接近60%，外出务工者以建筑行业为主，以家庭为单位，务工与务农收入各占一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
W镇在X县属于中等乡镇，户籍人口4.6万，常住人口1万，耕地6.4万亩，其中水田3.6万亩，另有林地1.2万亩，境内两条河可采河沙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两个乡镇都不是经济发达镇也不是城郊镇，与Z市C镇性质相同。在2022年10月，这两个乡镇都开展了乡镇综合执法改革试点工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
县编办核定J乡综合执法中心编制为7人，其中1人为其它单位划转，县城管局下派1人，新招2人，空编3人。J乡原有工作人员36名，成立综合执法中心后可增加到43人。W镇综合执法中心编制数亦为7人，空编2人，工资由县财政拨发，办公外出执法交通用餐等费用由乡镇实报实销。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乡镇还将原200平方米的乡镇交通客运中心修缮后作为综合执法中心办公场所。乡镇要求综合执法中心定期召集国土所、司法所和市场监管所等县条线机构的派驻机构人员一起开执法联席会议，会商辖区内的执法问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
X县J乡和W镇的执法事项主要集中在集镇管理、耕地保护、河沙盗采、秸秆焚烧、滥伐林木和河道电鱼等。乡镇综合执法中心在基层治理实践中主要发挥了如下几项功能。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b81ca9183694fdebe01ee3db7bccfa4f</guid>
<title>汉人建立的王朝，其成就独属于汉民族？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baoer/2023_11_13_715466.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 保尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，随着公共史学和通俗历史的普及，更多人开始关注和了解中华民族的历史。这本是一件好事，但却有一些人打着民族主义的旗号，号称占据了历史观的高地，搞起了极端狭隘的“敌我运动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们在互联网平台上，形成了若干团体，有的据说还声势浩大，动辄就要“出征”、“讨逆”。在旁观者看来，这不过是无聊网民的游戏而已，但事实上，他们的一些言论和做法对内破坏团结，对外则成为了某些分裂势力的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于这些团体总是要拿“民族主义”作为旗号，本文就从民族主义出发，谈一谈笔者对民族主义、民族历史和民族主义历史观的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文化民族主义的正反面&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
追本溯源，“民族主义”这个词来自西方，最初与近代欧洲民族国家的兴起相伴而生。后来，民族主义的概念被不断扩大和应用，呈现于政治、经济、文化、宗教等许多方面。在今天，那些着力于维护、重建和宣传本民族文化的思想、态度与行为，可以称作是文化民族主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于文化民族主义往往被冠以诸如“复兴”、“重振”之类的名头，故此很容易给人以正面积极的印象。但事实上，文化民族主义从来都是一把双刃剑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
积极的一面很容易理解，用民族主义鼓舞文化运动，势必有利于激发民族自尊心和自信心，进而维护本民族的尊严和利益。若使用得当，由此掀起的文化浪潮还可以成为推动民族和社会发展的动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但同时，文化民族主义的消极影响也不容忽视。当文化民族主义走向保守，往往就会出现认为本民族文化完美无缺、白璧无瑕的片段判断，乃至把不合时宜的传统照搬进现实，造成撕裂。小到日常生活，大到集体决策，都是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如中国有“礼仪之邦”的美名，但很多传统礼俗放到今天，其实颇为“庸俗”，若是生搬硬套到婚庆、丧葬等仪式中，就可能成为“恶俗”。也总有人要用“传统智慧”来解决当代的问题。特别是所谓的“国学复兴”，形形色色的传统兵法、厚黑学畅销书铺天盖地，一些所谓的国学大师更是指指点点，到处充当顾问……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，面对文化民族主义，当代人尤其要小心谨慎。特别是对于统一多民族国家来说，文化共同体的概念尤其重要。历史发展到今天，中国境内各民族的文化早已融合为一个整体。可有些人出于各种原因，把文化民族主义限定为某个民族的文化，可谓是大错特错。这样的观点和做法不仅罔顾历史与现实，还有挑拨对抗、分裂之嫌。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/21/20220621141243704.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;394&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;受封匈奴首领的“汉匈奴归义亲汉长”铜印&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“皇”与“独”，都无出路&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现实世界，分裂分子总喜欢打民族牌，试图披上所谓“民族主义”、“民族独立”的外衣。比如“台独”分子，为了能套上民族主义的旗号，硬要把高山族细细拆开，还要东拉西扯阿里山上的民族历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“台独”分子终究不会有好下场，但某些看似与分裂、独立毫无关联的态度，却也蕴含着严重的问题。在网络世界里，以“皇汉”为名的群体已经活跃了很多年，其中一些人盲目宣传自己定义的汉族文化，甚至公开为大汉族主义辩护，其言论与做法引发了极大的争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个典型的例子是，一些人认为汉服只是汉人的衣服。而反对者立即便会拿出赵武灵王胡服骑射的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国历史上，无论是上层王公还是普通大众，数千年来服装的形制、材质都发生了很多的变化，几乎每次重要的变化都吸纳了其他民族的因素。相应的，历史上许多民族也采用了中原王朝的服装元素。比如靺鞨民族建立的渤海国，就全面模仿唐朝衣冠服饰，号称“海东盛国”。所谓“汉服”事实上也是这些民族的服装。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>