<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>7c4660540ade58f822595ab7e540502b</guid>
<title>机构夺权，孙杨遭殃</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2021_06_24_595616.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月22日，位于瑞士洛桑的国际体育仲裁法庭对纠结了近两三年的孙杨案做出了最终裁定，悬了几年的靴子终于落地。本文想就孙杨案本身的相关问题做一点陈述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;先厘清三个基本概念&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在展开讨论之前，有三个基本概念必须先厘清，不厘清这三个概念，对孙杨案的讨论就无法有效进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.孙杨案之所以叫孙杨案，是因为孙杨是中国运动员，他在国内舆论场中较受关注，因此大家以他的名字作为此次案件的称呼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而事实上，世界反兴奋剂组织在2019年起诉的对象，除了孙杨还包括国际泳联，因为国际泳联裁定孙杨没有违反相关规定。当时世界反兴奋剂组织对此表示“愤怒”，并把国际泳联一起告上法庭。某种程度上可以理解成，实际上国际泳联才是世界反兴奋剂组织的主要对象，孙杨在整个事件中其实是一个次要角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.孙杨有没有吃药、是否砸坏了取样用品、会不会为人处世、有没有当“妈宝男”，这些在国内受到极度关注的事情从一开始就不是整个案件的重点，仲裁法庭从来就没有在这些事情上浪费太多时间。对这些事情的极度关注，是国内舆论场的特殊现象，不是仲裁法庭的关注焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仲裁法庭关注的焦点，是此次取样检验活动是否合规，因为如果此次药检活动最终被裁定不合规，那么取样本身也就失去了合法性。对于一次违规取样，孙杨别说是把取样用品砸了，他就算是把取样用品摔在取样人员身上都没有任何问题，你充其量只能说他脾气暴躁而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/24/20210624083238664.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.国际泳坛是一个大酱缸，这里面从来就没有什么真正意义上的干净体育，药检与反药检、禁药名单的扩大化与反扩大化、对禁药规则的利用与反利用、新型药品的开发与检测手段的进步、在药检过程中的做手脚与反做手脚，这些事情相互间的博弈与争斗横贯了整部国际游泳体育史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方国家在游泳领域的巨大优势，很大程度上是他们发达的制药产业而非高明的竞技水平带来的。你所耳熟能详的多位游泳健将，例如整天被吹嘘身材比例完美无缺的菲尔普斯，以及因孙杨案而和孙杨在领奖台上发生争执的霍顿，他们都吃药——菲尔普斯吸毒就是为了缓和长期吃药导致的身体负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国运动员大面积的哮喘病患率，也是为了通过伪造哮喘病史从而合法使用气管扩张类药物，以达到与服用气管扩张类兴奋剂相同效果的目的。毕竟一个国家的体育代表队里几百人都是哮喘病，这未免有些可笑。难道美国是专门从哮喘病人中挑选运动员的吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谎报病情并获得药物豁免，以此合法吃药，是世界泳坛乃至体坛的常见操作，不足为奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三个基本概念厘清后，对孙杨案的讨论就可以展开了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙杨案核心问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如上文所言，这次案件的焦点，是2018年9月3日晚由国际兴奋剂检查管理公司（简称IDTM）所实施的那次药检究竟是否合规：如果合规，孙杨行为属于抗检，应该受罚；如果不合规，则药检行为本身无效，孙杨抗检有理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而此次药检是否合规，争论的焦点在于当时IDTM公司药检人员所持证件是否合规：如果所持证件合规，则药检合规；如果所持证件不合规，则药检不合规。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而所持证件是否合规，争论的焦点又在于药检人员是必须持有包含药检人员身份信息、药检工作内容、药检工作编号在内的专用证件，还是只需要持有不含以上信息的通用证件即可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于当晚药检人员只持有通用证件，没有专用证件，因此，如果裁决认定持有专用证件或通用证件都视作有效，则药检合规；如果裁决认定必须持有专用证件，则药检不合规。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个三层递进式的逻辑链，导致了是否必须持有专用证件，成为了此次案情的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这才是争论的核心，而不是是否为“妈宝男”之类无关紧要的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出的是，抗检事件发生当晚，IDTM公司的检测人员所持有的不含具体信息的通用证件是由国际泳联出具的，而国际泳联已在2018年9月19日举行的听证会中一致认定不能仅凭通用证件，而必须持有专用证件才算合规。因此裁定此次药检不合规，孙杨抗检合理，认定孙杨并无过错，而在2019年1月3日国际泳联举行的正式裁决中，也判定此次药检不合规。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界反兴奋剂机构对此表示“愤怒”，向国际体育仲裁法庭提出上诉，把孙杨和国际泳联一起告上法庭，坚持认为不论工作人员持有专用证件还是通用证件，药检都合规。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这才有了后来这一系列的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/24/20210624083857955.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图截自社交平台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么究竟是必须持有专用证件才合规，还是持有专用证件和通用证件都合规呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际体育仲裁法庭的裁决是后者，认为不论检测人员持有哪种证件，都算合规。之所以做出这种裁决，根据是世界反兴奋剂机构的工作人员在法庭上的证词，他们声称世界反兴奋剂机构并不认为专用证件和通用证件有什么区别，他们认为两者之间是相同的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这一证词是站不住脚的，原因恰恰来自于世界反兴奋剂机构自己做出的规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界反兴奋剂机构在自己出具的通用证件中，明确要求运动员在接受药检时，必须核实检测人员持有的专用证件，且根据世界反兴奋剂机构印发的《兴奋剂检测人员培训手册》规定，此类专用证件必须包含药检人员身份信息、药检工作内容、药检工作编号等相关信息，而抗检事件本身发生时，当时药检人员所持证件并不包含以上内容。此其一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，在世界反兴奋剂机构于2009年和2012年发布的旧版《检测调查国际标准》中，明确表明检测人员携带的专用证件上必须写明其身份信息；世界反兴奋剂机构于2017年发布的最新版《检测调查国际标准》中没有免除这一要求，依然要求检测人员提供的授权文件，要么是一份通用证件加上一份专用证件，要么是一份必须同时涵盖通用和专用两层证明关系的单一授权书（比如由世界反兴奋剂机构的反兴奋剂管理系统自动生成，再由国际泳联提供的专用授权书），但不论是哪种情况，都要求证件上包含检测人员的个人信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而抗检事件本身发生时，当时药检人员所持证件并不包含以上内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上两点基本事实证明，世界反兴奋剂机构不仅知道通用证件与专用证件的区别，而且还把这一区别写入了自己的内部工作规定之中，其工作人员在法庭上所谓的“不了解两种证件之间的区别，认为两者是一回事”的证言，说好听点是站不住脚，说难听点是做伪证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孙杨方和国际泳联方的律师在提交了这些证据之后，国际体育仲裁法庭居然匪夷所思地隐匿了这两项对孙杨和国际泳联极为有利的证据，而单方面采信了世界反兴奋剂机构的工作人员那完全站不住脚的证词，做出了持有专用证件或通用证件都视作有效，因此此次检测合规的判断，并进而做出了孙杨禁赛的处罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这才是具体司法过程，证件合规性才是事情的重点，从头到尾压根就没有孙杨的人品怎么样一类的话题。国内关于孙杨是不是人品不好的争论，在我看来是极其幼稚可笑的，请问人品什么时候和法律事务挂钩了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来孙杨方也恰恰是以此为依据，向瑞士联邦法院提起诉讼，要求撤销此次判决结果，重审，并凭此获得瑞士联邦法院的支持，这才有了这次的二审。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么二审为什么相当程度上维持了原有判决？世界反兴奋剂机构又为什么在明知道两种证件之间区别的同时依然要不依不饶地置孙杨于死地呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就得说说世界反兴奋剂机构这个组织究竟是个什么组织了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>16007d5a3e4845fe22f62a860a55ecd2</guid>
<title>提“共同富裕”，不是要制造另一个乌托邦</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengYongNian/2021_06_24_595612.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/郑永年】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想从学术的角度，来讨论一下今天我们会议的主题，即共同富裕问题。因为时间关系，我只讲四个观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;共同富裕是一个普遍性问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共同富裕是我们今天人类命运共同体面临的一个普遍性问题。共同富裕不仅仅是浙江的问题，中国的问题，更是整个世界的问题。实际上，对这个世界上的大部分国家来说，共同富裕的问题还不能也没有提上它们的议事日程，大部分国家所面临的问题还是贫困，如何脱离贫困才是它们的大问题。中国现在把这个问题提到议事日程上来了，就是因为中国已经完成了前一个使命，即反贫困。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去40年，也就是中国改革开放以来，中国对世界反贫困做出了最大贡献。我们已经促成8亿人口绝对脱贫，仅18大以来就有1亿多人口绝对脱贫。这些都是世界经济史上的奇迹。在我们取得了这样的成就之后，我们不能忘记世界上很多国家依然面临贫困，甚至是绝对的贫困。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使对富裕国家来讲，也面临着共同富裕问题。也就是说，这些国家虽然实现了富裕，但是还是面临着一个共同富裕的问题，即社会的收入和财富分配不公问题。今天的西方国家尤其是英美面临着一个可以称之为“托克维尔难题”的问题，即经济发展导致社会的不稳定。经济不发展，社会肯定贫困；但经济发展了，社会不见得稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经验地看，社会不稳定不见得是社会经济不发展的结果，经济发展以后反而会导致社会不稳定。托克维耶尔所分析的法国大革命和革命前的经济发展有关。马克思分析的原始资本时代也是这样。实际上，马克思那个时代，是原始资本积累时期，经济发展加速。不过，当时产生了社会主义运动，因为原始资本主义导致社会分化，社会分化导致社会不稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天美国和很多西方国家所面临的也是同样一种情况。在过去数十年的全球化中，美国从中获得了巨大的利益，或者说，全球化为美国创造了巨量的财富。但是，全球化所创造的财富被很少很少一部分人所掌控。从前美国人自豪地把自己称之为中产社会，但现在美国已经演变成为富豪社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
80年代前美国（包括大部分西方国家社会）中产达到70%左右，一个社会如果达到70%中产，那么它是稳定的。政治激进不起来，因为无论左派政党还是右派政党都要照顾到这个社会的大多数。从80年代以来，美国一方面经济发展非常好，创造了巨大的经济财富，但中产阶级缩小，美国的中产阶级已经萎缩到50%。民主党的奥巴马执政时美国中产每年以一个多百分点下降，为特朗普民粹主义的崛起准备了社会条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们中国在经济发展和反贫困方面取得了巨大的成就，但也面临诸多问题。第一，我们国家还不够富。我们的人均GDP从八十年代初的不到300美元提高到去年的11000美元，但离发达国家还差很多。并且我们的老龄化非常严峻，“未富先老”是基本格局。第二，我们的收入差距和财富差距已经变得很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们所说的“社会”就是一个共同体。尽管没有一个社会可以是绝对公平的，但如果收入和财富分化太大，那么社会很难成为共同体。其实，中国的经典说法“有恒产者有恒心”就是这个道理。经过数十年的努力，我们已经摆脱了绝对贫困状态，今天我们要转向共同富裕，探索社会共同体的建设。因此，我认为，探讨共同富裕不仅是对浙江有利，对国家有利，对整个世界也是有利的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/22/20210622141955802.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;扶贫剧《山海情》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;共同富裕是中国共产党未来的执政基础&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我要讲的第二个观点就是，共同富裕是中国共产党未来的执政基础。中国共产党成立100年，她是一个社会主义政党。一百年以来，中国共产党始终没有停止过对社会主义的探索。中国经典上尽管没有“社会主义”这个概念，但社会主义的理念一直是中国经典的核心。从《礼记》到康有为，“大同社会”的概念就是对社会主义的最好表述。近代中国，来自西方的各种主义在中国百花齐放，社会主义、民族主义、自由主义、资本主义、无政府主义，应有尽有。但是，为什么所有其它的主义都是昙花一现，消失在历史上，而只有社会主义被接受，并且生存发展了，就是因为社会主义符合中国文明的理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国传统社会尽管拥有“大同社会”的理念，但这种理念仅仅为理念，从来就没有实现过。但社会发展到今天，这个理念的实践具有了条件。建国以来，中国共产党根据社会发展的客观形式，一直在对“社会主义”进行不断地探索和进行重新定义。“社会主义”在中国不是一个已经固定的概念，而是一直在变化，一直在丰富和充实。它不是一个乌托邦，而是一个可以不断探索和尝试的实践。改革开放以前，在当时的国内国际局势下，我们实行的是“计划经济社会主义”。在计划经济社会主义下，我们经历了第一波国家主导的工业化。如果没有这第一波国家主导的工业化，中国也很难看到现在的工业基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邓小平时代，70年代末、80年代初，中国开始实行改革开放政策。邓小平说，贫穷不是社会主义，所以要改变贫穷社会主义的状况。邓小平提出“让一部分先富裕起来”就是为了突破“贫穷社会主义”的局面。我们可以把邓小平时代的社会主义称为“发展社会主义” (developmental socialism)。这一波的社会主义建设成就是非常大的。我们从80年代初那么一个穷的国家发展到现在世界上第二大经济体，我们现在有4亿中产；更重要的是，如前面所说，我们在改革开放的40年间使8亿人口脱贫，十八大以后不到十年我们又有一亿多人口脱贫。这些都是中国社会主义宝贵的经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们到了下一步，就提出了共产党第二个百年的社会主义如何定义，如何实践的问题。十九大提出来中国未来“三步走”，到2020年实现全面小康（这一步已经实现），到2035年基本实现社会主义现代化，到2050年实现全面社会主义现代化。无论是社会主义基本现代化，还是全面现代化，内容非常丰富，但“共同富裕”肯定是一个核心内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世界范围来看，贫穷社会是不可持续的，是一定会消失的，但是一部分人过度富裕、多数人富裕不起来的社会，像英美的这种经济体，也是不可持续的。所以，我们今天把“共同富裕”提到议事日程就是在这个新时代重新界定社会主义。别忘记了，邓小平完整的表述是：让一部分先富裕起来，走共同富裕的道路。如果把世界上的“贫困社会”和“富而不平社会”做个比较，我们探索的共同富裕是有世界性的意义的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0c9cac77ef370958ae457734af48f159</guid>
<title>美国最大的危险不是中国，小心后院失火</title>
<link>https://www.guancha.cn/RobertReich/2021_06_24_595611.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/罗伯特·莱克 译/观察者网 赵珺婕】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在世界上日益“咄咄逼人”的地缘政治和经济立场，正在美国引发两党的激烈对抗。如果这种现象推动了美国对基础研究、教育和基础设施的更多公共投资，那很好——就像1950年代后期的“斯普特尼克危机”（苏联率先发射人造卫星）一样。然而它也带来了危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/23/20210623164743519.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;斯普特尼克1号，又译1号卫星，是第一颗进入行星轨道的人造卫星。（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
60多年前，美国对苏联突然超越自己产生了明显的恐惧，这让其摆脱了战后的自满情绪，并促使整个国家去做它多年来应该做的事情。尽管我们以国防为借口——我们称其为《国防教育法》和《联邦急救公路法》，并依靠国防高级研究计划署（DARPA）进行半导体、卫星技术和互联网的基础研究——结果是提高了一代美国人的生产力和美国工资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当苏联开始内部瓦解时，美国找到了下一个“假想敌”——日本。日本制造的汽车正在从三大汽车制造商手中夺走市场份额。与此同时，日企三菱地产收购了洛克菲勒中心的大量股份，索尼公司收购了哥伦比亚影业，任天堂也考虑收购西雅图水手。到 1980 年代末和 1990 年代初，围绕日本对美国竞争力的“挑战”，和日本对美国就业的“威胁”，美国国会曾举行无数次听证会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一大批书籍妖魔化了日本——派特·考亚特（Pat Choate）的《有影响力的掮客》（Agents of Influence）声称东京对有影响力的美国人的所谓回报旨在实现“对美国的有效政治统治”。克莱德·普雷斯托维茨（Clyde Prestowitz）的《交易所》（Trading Places）认为，由于我们未能充分应对日本的挑战，“美国的实力和美国人的生活质量在各个方面都在迅速下降”。威廉·S·迪特里希 (William S Dietrich) 在《旭日的阴影下》（In the Shadow of the Rising Sun）声称日本“威胁我们的生活方式，最终会威胁我们的自由，就像过去纳粹德国和苏联的危险一样”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/23/20210623171431841.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;派特·考亚特《有影响力的掮客》（图源：亚马逊）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗伯特·齐林斯基（Robert Zielinski）和奈杰尔·霍洛威（Nigel Holloway）的《不平等权益》（Unequal Equities）认为，日本操纵其资本市场来破坏美国公司。丹尼尔·伯斯坦（Daniel Burstein）的《日元！日本的新金融帝国及其对美国的威胁》断言，日本不断增长的实力将使美国面临成为“敌对的日本（所主导的）世界秩序”牺牲品的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还有《日本权力游戏》（The Japanese Power Game）、《与日本的战争》（The Coming War with Japan）、《财阀美国：日本公司如何殖民美国关键工业》（Zaibatsu America: How Japanese Firms are Colonizing Vital US Industries），《无声的战争》（The Silent War）、《贸易战》（Trade Wars）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这些恶毒的阴谋其实并不存在，美国没有注意到的是，日本在本国的教育和基础设施上进行了大量投资——这使日本有能力生产美国消费者想要购买的高质量产品。美国也没有看到自己的金融体系类似赌场，只追求立即获利。美国忽略了自己的教育系统让近80%的年轻人无法阅读理解新闻杂志，还有许多其他人并没有为就业做好准备。国内不安全的桥梁和坑坑洼洼的道路基础设施，正在使美国的生产力水平降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就如今的中国例子来说，中美之间存在地缘政治竞争是显而易见的。然而与此同时，美国的公司和投资者们正在悄悄地通过在中国经营低工资工厂并向他们的中国“合作伙伴”出售技术而大赚特赚。美国的银行和风险投资家正忙于在中国进行承销交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/23/20210623164836779.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国基建水平被评“不及格”，这已是20年来的最高得分（CNN报道截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我并不是要淡化中国对美国的挑战，但纵观战后的美国历史，责备他人比责备自己更容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国今天面临的最大危险不是来自中国，而是美国向原法西斯主义（proto-fascist）的转变。美国必须小心，不要过度妖魔化中国，这样会鼓励一种新的偏执多疑，进一步扭曲美国的优先事项，鼓励本土主义和仇外心理，并导致军事支出越来越大，从而挤占对美国未来繁荣和安全至关重要的教育、基础设施和基础研究的公共投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今的美国社会在日益多样化，其经济与文化正在与全球其他地区的经济与文化迅速融合，而美国的核心问题是：是否有可能在不创造出另一个”敌人“的情况下，重新发现美国的身份和美国人的共同责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>204189f3fb64cb5a41ea2db9fa7b3250</guid>
<title>台湾《苹果日报》停刊，哭墓都凑不齐五子</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2021_06_24_595610.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港《苹果日报》即将“入土”，送终的时候到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，《苹果日报》是横跨港台的知名媒体，总该有些哭腔送行，但江湖上，哀悼致意的多吗？这一点可参考台湾。目前，台湾苹果声明子公司财务独立，运营不受香港状况影响，但在5月18日就已停刊的台苹，已“悲壮”遁入网路，悲鸣者寡。相对于“反送中”那一年的热度，台苹的后事，现在已是热炒不起来的冷灶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港苹果高层被捕的新闻，在台湾毫无政治效应，蔡英文一个字不提，倒是国民党妄想讨好年轻人念了几句，批评港府限缩言论自由，但一如既往，基本没人理。至于当初热血撑港的那些所谓“社会精英”，现在或许缺乏当道的撰稿补贴，一片死寂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，香港已无利用价值。台苹的“侧翼总值”，估计还不如几个低俗网红。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港苹果我不熟，在送终行列里，倒可谈谈台湾苹果为何愈来愈毒，一路毒到入土为安，还送行者寡。值得一谈，是因为《苹果日报》在台湾有其历史价值，就像夏娃当初咬下去那一颗。对大陆而言，也有“禁果”的警示作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/06/24/20210624080630870.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;香港市民到黎智英大宅外抗议《苹果日报》颠倒黑白。图片来源：大公报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“毒苹”的起源与社会条件&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2003年，台湾苹果创刊，首创全彩印刷配合低价抢市，首日零售量便超越台湾所有报纸总和。当时引起台湾社会极大震撼，乃因台苹以“小报”风格碾压所有大报，其所讲究的“全商业模式”，与传统大报在报导尺度上的保守矜持，形成强烈对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小报风格，指得是源自西方的“狗仔文化”，专事挖掘名流隐私作为盈利手段。在高度商业化与西方做派的香港，狗仔横行是环境使然，但在当时相对保守的台湾，台苹进驻一度引起不适。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，由于彼时台湾社会正进行所谓“民主化”运动，崇洋精英集体以自由主义、个人主义、新闻自由、阶级重整为由护航狗仔文化，为台苹果开发出一片市场蓝海。很快地，情势逆转，大报反过来适应小报，有样学样，潘多拉的盒子一开，还变本加厉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
狼师、嫩模、浪妻、人魔等等港式咸湿字眼火速占据人们视野，台媒群起仿效，又发明了许多台式咸湿。加上新闻照片的选择，内容的浮夸与精简，一切都经过精密的市场计算。狗仔文化的特征，就是挑战道德尺度，拿社会禁忌当提款机，以满足读者偷窥心理，唯利是图。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/06/24/20210624075637480.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;狗仔文化起家的壹传媒，封面一片香艳（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美其名曰“自由多元”，长远影响就是道德红线的不断后退，直到社会失去是非价值，人间只剩立场，再无公道。这样的媒体，若没有自由主义遮羞布，在儒家社会里是没活路的，商业模式既以无良套利，就必须“拜自由”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不能不提，台苹也曾经建立了正面口碑，就是帮爆料小民揭发各种社会弊病，也勇于超越蓝绿打权贵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台苹商业模式的特别之处是，在它创刊后约10年内，相对政治不沾锅，政治版面占比并不高，在当时狂飙的政治浪潮里，反而给了厌恶政治的读者一扇逃生门，尤其是“娱乐至死”的年轻读者。低俗归低俗，但对于喜欢反主流的年轻世代而言，台苹是别开生面的风景线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想看政治新闻的读者，不会选择台苹，想获得知识的读者，也不会选台苹。由此，早期台苹奠定了“媒体速食”第一品牌的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治版面虽少，还是得报导政治，因此不可能完全没政治立场，而台苹至少在2013年以前，还是泛蓝色彩稍浓的媒体，主要被台苹瓜分读者的大报是传统被称为“风派”的中国时报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政治版面，台苹挑选了一些自由派的政媒名流为其撑场面，蓝绿皆有之，以维持其中间风派的政治路线。大陆读者喜称“黎少康”，台苹专栏作者赵少康就是个风派，也与黎智英一样是个媒体老板，因此以“嘴上满是主义，心里都是生意”来形容他们最贴切。当然不能说这种人都没理念，但从利益角度解释他们的言行，出错几率较低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到2012年，还不算太政治的台苹开始质变，该年，网路广告量在台湾正式超越报纸，趋势飞快不回头。当然不是只有台湾，全球报业赖以维生的广告量与读者群，都受到跨国网路平台的致命瓜分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跨国网路平台主要抢走的，就是台苹的生命线，年轻读者。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cfe992d07a1b223dc4075ac18404e888</guid>
<title>斯诺经历的这个场景，拍成电视剧肯定满屏弹幕</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_06_24_595609.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
欢迎回到《旭日东升》系列第二讲，我们今天讲《西行漫记》这本书。人们常说“时势造英雄”，在一些特定的历史节点总会“蹦出”一些人，他们用自己的力量为推动历史的前行做了贡献。在20世纪30年代，一个叫埃德加·斯诺的人，用自己的力量创造了历史。他留下了一段影像。这段影像能够让我们带回到中国共产党早期对外交往的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1905年，斯诺出生在堪萨斯的一个贫苦家庭。他年轻的时候当过农民、铁路工人、印刷学徒。大学毕业后开始从事新闻，并在《堪萨斯城星报》和《纽约太阳报》崭露头角。之后又跑到开往外洋的货船上当了海员，历游中美洲。后来他到了夏威夷，一边当海员，一边继续给美国报纸写稿。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/23/20210623103540325.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;background-color:#FFFFFF;color:#666666;&quot;&gt;20世纪30年代，埃德加·斯诺在苏区，头戴八角帽&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1927年“四一二”反革命政变，大革命陷入低潮。1928年，斯诺来到了上海，担任《密勒氏评论报》的助理编辑，后来还兼任了《纽约太阳报》、和伦敦《每日先驱报》的特约通讯员。1930年以后，他跑过中国的东三省、内蒙古、台湾等地 ，为这些地方撰写新闻。后来他还去了日本、朝鲜、荷属东印度、缅甸，还在印度采访了甘地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1931年“九一八”事变，斯诺在上海目睹了1932年的淞沪抗战和1933年的热河战争。之后，他前往北平的燕京大学担任新闻系教授。在授课的两年间，他学习了中文。他交友甚广，认识了美国著名的进步记者史沫特莱，与鲁迅、宋庆龄还有一些中共地下党员都有所接触。他还出了一本现代的小说选《活的中国》，是最先把鲁迅的著作介绍给西方的人之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史的转折点出现了，1935年，红军结束长征到达陕北，共产党人当时面临一个情况 ，跟大家想象的不一样，中国共产党人其实历来很重视跟世界的沟通跟交往，也非常重视新闻宣传和舆论工作。蒋介石因为有早期跟共产党人合作的经验，在这方面防得非常死。有很长一段时间里面，西方人士大概知道在中国是有共产党的，知道有支军队叫红军，但是究竟红军长和共产党人是什么样，他们能够了解的信息来源，是被国民党严格控制的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以经常会出现这种情况，几乎每一个中国共产党的第一代领导人都有一次以上的“死亡经历”，而且每次的“死亡经历”，在南京方面控制的报纸上被播出的，被刊载出来的时候都写得有头有脸，很多细节看上去像真的。当然过不久他又要死一次，然后时间长了别人都知道怎么回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的情况下，斯诺在宋庆龄以及一些共产党地下党员的帮助下，突破南京方面的消息封锁，前往苏区。他之前遇到一位著名的朋友，递给斯诺一封用密写药水写的介绍信，让他带这封介绍信到西安。然后别人告诉斯诺，在西安去找一家旅店住下，就有人会去找他的。然后有一位“王牧师”敲了他的房门。“王牧师”原名董健吾，是中国共产党地下党历史上的传奇之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1936年前后，斯诺就这样通过一条很神奇的路径到西安，然后在张学良身边某些人的帮助下，比如说邓发，中国共产党著名的地下党员，进入了陕甘宁边区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯诺在小说里面提及了他与邓发的一些交往。他问邓发：“你在这危险不危险？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邓发回答：“还好，反正如果我危险的话，张学良也很危险，我跟他住一起。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在网上段子“天下何人不通共”，真不是个段子，这是真实的写照。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>