<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c4c5754ba8ba490ffc9e5e80e343d1a6</guid>
<title>叙利亚12年后的回归与“和解潮”背后的中国因素</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangChuChu/2023_05_20_693302.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张楚楚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月19日，第32届阿盟峰会在沙特吉达召开，叙利亚总统巴沙尔·阿萨德也受邀参会，这是叙利亚脱离阿盟12年后首度回归阿盟大家庭，自然受到外界关注：这预示着叙利亚问题的解决或将提上日程，也意味着中东整体局势正在随着“和解潮”的推进而走向缓和。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/17/20230517175833264.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月18日，叙利亚总统阿萨德欢迎来访的沙特外交大臣&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本·法尔汉&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;叙利亚，阿拉伯主义跳动的心脏&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叙利亚曾被称为“阿拉伯主义跳动的心脏”，因其地理位置和历史文化传统而成为中东地区的重要国家，从地理位置上看，叙利亚地处小亚细亚半岛与阿拉伯半岛之间，位于地中海、红海、黑海、里海、波斯湾的“五海”的中心地带，是中东腹地的十字路口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从文明历史来看，叙利亚扼守尼罗河文明与两河流域文明的必经之路，古代曾是定居群体与游牧人口的交汇之地，近代成为阿拉伯民族主义的先锋堡垒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从地缘政治来看，叙利亚地处“中东火药桶”——“新月地带”，而且是所谓“什叶派之弧”的中枢力量，巴以冲突、伊拉克重建、反恐斗争、伊朗核谈判等中东热点问题均与叙利亚密切相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，自“阿拉伯之春”爆发以来，叙利亚问题成为各方域外势力插手中东事务的重要抓手，这加剧了中东地缘政治和安全秩序的碎片化、阵营化。各方力量围绕推翻阿萨德政权和支撑阿萨德政权进行了激烈博弈，一方面，沙特、伊朗和土耳其等域内大国借机争夺地区影响力；另一方面，美欧俄等域外强权趁机介入叙利亚内战，资助叙利亚的叛乱运动和打击极端组织，扶植当地的伙伴和代理人，延续了叙利亚的混乱和人道主义灾难。可以说，叙利亚问题牵扯到整个地区的各方利益，几乎成为“中东问题之眼”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国因素：搅局与抽身&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在叙利亚问题上，美国长期采取谨慎干预态度，综合运用扶植代理人、空袭、派遣特种部队等“轻足迹”策略影响当地战局，并辅之以制裁手段向叙政府施压，试图实现低成本维护美国霸权的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国干涉叙利亚内政，升级地区战争，扰乱了中东秩序，也造成了严峻的安全危机和人道主义灾难，长年累月的经济封锁也让叙利亚日益凋敝的经济民生雪上加霜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，美国并不希望叙利亚同阿拉伯世界关系解冻。随着叙利亚长期陷入难解僵局，美国在叙利亚也面临进退两难。一方面，美国在叙利亚有着重要的能源和地缘政治利益，另一方面，随着巴沙尔政权的巩固，美国持续投入资源并不能带来预期的效果。叙利亚重新融入中东地区的政治、经济与安全秩序，是美国并不情愿看到的结果，因为这不仅有助于增强巴沙尔的反美韧性，而且意味着美国将不得不面对过去策动反巴沙尔运动所付出的隐没成本。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0b0f45811747ec5f6294d8ca9e05155a</guid>
<title>印度东北，乱了</title>
<link>https://www.guancha.cn/BaiGuangCan2/2023_05_20_693301.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白广灿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月3日，发生在印度东北曼尼普尔邦、已持续一个月的抗议活动，最终演变成蔓延多地的严重骚乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以库基人和那加人为主的山区部落民，与以梅泰人为主的平原居民爆发激烈冲突。据当地媒体估计，双方抗议民众最多约达5万人。一些地区甚至出现焚烧车辆、焚烧教堂、洗劫社区等多种暴力活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曼邦首席部长辛格（Biren Singh）在第一时间向印度联邦政府求援，不仅要求紧急动员驻扎在曼邦当地20个连的中央武装警察部队，还向内政部申请空运12个连的其他准军事部队参与镇压当地抗议活动，并赋予军队“见即开枪”的权利。截至5月6日，已有55支相关军队进入曼邦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月4日，印军警开始在曼邦多地驱离抗议民众，并与抗议民众爆发激烈冲突。截至5月14日，该邦骚乱已造成73人死亡、231人受伤，包括宗教场所在内的1700所房屋被毁，并有数万人流离失所。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/19/20230519094006421.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曼尼普尔邦基本情况&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曼尼普尔邦位于印缅边境，由于地处偏远，山峦众多，茂林重生，交通十分不便，是印度地理最为封闭、经济最落后的邦之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/19/20230519094021964.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：微博用户@1002什么&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曼邦地形为中间高、四周低，外围山脉丘陵面积约占曼邦的90%，居住者都是山区部落民。北面山区主要住着那加人，人口约占曼邦总人口的24%；东西南三面主要为库基人，人口约占16%。那加人和库基人主要信奉基督教。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曼邦中心为英帕尔盆地，面积约占曼邦的10%，居住者主要是梅泰人，人口约占53%，主要信奉印度教。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里的山区部落民与平原居民之间，经常发生各种矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/19/20230519094035840.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：微博用户@1002什么&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;族群矛盾与历史遗留问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若追溯历史，曼尼普尔曾是一个历史悠久的王国。1826年，英国侵占曼尼普尔，将曼尼普尔化为英属印度下的一个土邦。1949年9月，曼尼普尔王公签署与印度的合并协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，绝大部分梅泰人认为此协议无效。梅泰人认为，合并协议是是在曼尼普尔王公被印度政府软禁期间签订的，属于被逼无奈，违背民众的基本意愿。另外，当时曼尼普尔地区政府权力掌握在议会内阁手里，对该秘密协议并不知情。因此，很多梅泰人并不认为合并协议有什么合法性，这成为了曼尼普尔分离运动的一大诱因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
山区部落民则长期不认为自己处于曼尼普尔王公的管辖下，经常与山下的梅泰人发生冲突，这成为山区部落民分离运动的根源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于殖民者不断扩张的种植园侵占了不少山区部落民的土地，库基人和那加人，同殖民者和梅泰人之间经常爆发冲突。1873年，殖民者在山区部落民和平原居民之间划定了隔离线，施行了族群隔离政策。然而，这一举措反而强化了各自的族群认同。在1949年签署合并协议时，那加人、库基人并不认为自己属于曼尼普尔，也不属于印度，而是要建立一个属于自己的国家，这又为那加人和库基人的分裂运动埋下种子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地不同族群信奉不同宗教也是一大特色，其起源也特别有趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在英殖时期，由于印东北地区人口较少，殖民者不断地从如今的孟加拉、比哈尔、北方邦等地区，向东北部地区转移种植劳工。这安排迅速地改变了当地的民族结构和宗教结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像阿萨姆邦，印度本土移民很快成为了当地的主流族群。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如锡金邦，在19世纪末，信奉印度教的尼泊尔裔低种姓人口被大量引入，比例超过60%，为最终通过全民公投并入印度埋下根本性的伏笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而像曼尼普尔邦这种山区偏远地区，印度本土移民相对较少，但是当地平原地区族群逐步受少部分移民影响，信仰了印度教和伊斯兰教。在曼邦，信仰印度教的当地人叫梅泰人，信仰伊斯兰教的叫潘高人。而在族群隔离的几十年间，有不少传教士穿越隔离线去山区传教，山区部落民逐渐信奉了基督教。这就使得曼邦族群矛盾容易带有强烈的宗教色彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然此次冲突的主体，是信奉基督教的山区部落民与信奉印度教的梅泰人，不过，此次矛盾并非国内很多媒体认为的宗教矛盾，而是土地矛盾。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5e0e152e9a8a8cf79ca7b8ae227fb54d</guid>
<title>植根于中华传统的全球文明倡议，为全球提供了“底层支撑”</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiemaosong/2023_05_20_693299.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/谢茂松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平总书记在中国共产党与世界政党高层对话会上发表《携手同行现代化之路》的主旨讲话中提出“全球文明倡议”。这是中国继2021年提出“全球发展倡议”、2022年提出“全球安全倡议”之后，连续三年向世界提出的第三个全球性倡议。从关注发展到关注安全，再到关注文明，既是中国对于自身现代化道路认识的深化，也是前两个倡议水到渠成的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“丛林法则”给各国现代化发展带来发展困境、安全困境&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界各国尤其是广大发展中国家，在探索各自的现代化发展道路中充满艰辛曲折。一方面，这是由于过去几百年西方主导的世界秩序带来的部分发达国家与广大发展中国家之间的巨大贫富差距。另一方面，西方发达国家以威胁利诱、颜色革命等各种方式向发展中国家输出其西式现代化模式，不仅造成这些发展中国家水土不服，更造成内部的巨大撕裂，广大发展中国家出现发展困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方资本主义现代化不仅在起点上造成压迫、不平等，而且在其具有根本性的、结构性的固有资本主义逻辑上更是如此。用法国年鉴学派历史学家布罗代尔的话来说，“猛兽出没，实行弱肉强食的丛林法则”，正是在那里隐匿着历史资本主义的长期秘密。西方资本主义发达国家在给非西方世界尤其是给广大发展中国家带来发展困境的同时，还带来安全困境，二者可谓是一体伴生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国式现代化既造福中国人民、又促进世界共同发展。习近平总书记在《携手同行现代化之路》的主旨讲话中提出，“我们将坚定支持和帮助广大发展中国家加快发展，实现工业化、现代化，为缩小南北差距、实现共同发展提供中国方案和中国力量”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在2021年提出“全球发展倡议”、2022年提出“全球安全倡议”的时间节点，正是在中国实现了第一个百年奋斗目标之后。在外部环境上，则是习近平总书记在《携手同行现代化之路》的主旨讲话中指出的，“当今世界，多重挑战和危机交织叠加，世界经济复苏艰难，发展鸿沟不断拉大，生态环境持续恶化，冷战思维阴魂不散，人类社会现代化进程又一次来到历史的十字路口”。中国在实现了第一个百年奋斗目标、走出中国式现代化道路、取得中国式现代化伟大成就的重大历史时刻，相继提出“全球发展倡议”“全球安全倡议”，这是中国从站起来到富起来再到强起来之后，有责任、有能力来做出大国尤其是文明大国的历史担当与文明使命担当。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/05/18/20230518123149844.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;全球文明倡议是全球发展、全球安全的底层支撑&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球发展倡议、全球安全倡议提出之后，为何又要提出全球文明倡议呢？因为全球文明倡议是全球发展、全球安全的底层支撑。《易传》谓“形而上者谓之道，形而下者谓之器”，发展与安全最为直接、最为可见，无疑也是人们最为切身的感受，所以要优先加以解决，但文化价值以及作为“百姓日用而不知”的整体性文明，作为最深层的积淀，则更加不易觉察、潜移默化地决定了人的思维习惯与行为习惯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球文明倡议不仅是全球发展、全球安全的底层支撑，也是各国独立自主的现代化的底层支撑。中国式现代化深深植根于中国文明，中国式现代化创造了人类文明新形态。中国正是基于中国式现代化的实践经验与理论总结而达己达人。习近平总书记指出，“当今世界不同国家、不同地区各具特色的现代化道路，植根于丰富多样、源远流长的文明传承。人类社会创造的各种文明，都闪烁着璀璨光芒，为各国现代化积蓄了厚重底蕴、赋予了鲜明特质，并跨越时空、超越国界，共同为人类社会现代化进程作出了重要贡献”。发展中国家有权利也有能力基于自身国情自主探索各具特色的现代化之路，而这离不开发展中国家各自的文化自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“四个共同倡导”的核心理念具有很强的现实针对性&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球文明倡议包括“四个共同倡导”的核心理念。习近平总书记强调，我们要共同倡导尊重世界文明多样性；我们要共同倡导弘扬全人类共同价值；我们要共同倡导重视文明传承和创新；我们要共同倡导加强国际人文交流合作。“四个共同倡导”作为一个整体提出，具有很强的现实针对性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“共同倡导尊重世界文明多样性”，这是“四个共同倡导”的大前提。正如生物界需要保持生物多样性而形成良好的生态，世界文明也要保持文明多样性而形成良好的文明生态。“全球文明倡议”提出，“坚持文明平等、互鉴、对话、包容，以文明交流超越文明隔阂、文明互鉴超越文明冲突、文明包容超越文明优越”，这是直接针对过去几百年西方的文明优越论以及文明冲突论对非西方文明的扼杀、侵略、打压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“共同倡导弘扬全人类共同价值”，是基于文明的核心是文化价值，是人之为人之所在。对于全人类共同价值的理解要始终坚持宋明理学所说的“理一分殊”的原则，这就是“全球文明倡议”提出的“要以宽广胸怀理解不同文明对价值内涵的认识，不将自己的价值观和模式强加于人，不搞意识形态对抗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“共同倡导重视文明传承和创新”，文明传统不是博物馆里的陈列，而是如流水一样活着的传统，需要不断温故而知新，深刻把握传承与创新的辩证一体关系。这是中国文明作为连续未断裂的原生道路文明的文明意识，也是新时代十年强调的文化自信、历史自信的成己成人、由近及远的推扩。这也是忠恕之道，“忠者，中心”是尽己、做好自己的事；“恕者，如心”，是将心比心的推扩，中国深感文化自信对于各个发展中国家同样的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“共同倡导加强国际人文交流合作”，探讨构建全球文明对话合作网络，这是全球文明倡议的具体实施路径。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d3db7c76de74b03752eb6d1f0f201a1f</guid>
<title>讨论中亚、乌克兰问题一定要懂历史，英美人这点就不行</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanGuang/2023_05_20_693298.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“兄弟情谊胜过一切财富”，一个稳定、繁荣、和谐、联通的中亚，是世界的期待，也是此次召开中国-中亚峰会希望推动的新前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10年前，正是在访问中亚期间，习近平总书记提出共建“丝绸之路经济带”，由此拉开“一带一路”倡议序幕。作为“一带一路”的重要节点，中亚地区的作用不言而喻，这也让该地区深受其他大国影响。而中亚各国本身存在的问题，也给多边合作带来了一定的困扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过此次峰会，中国与中亚五国关系如何继续推进？如何处理俄罗斯、美国在中亚地区的影响力？中亚各国又该如何克服自身存在的问题？观察者网专访上海社科院资深研究员、中国中东学会高级顾问潘光，深入解读中亚问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 朱敏洁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;从2020年中国与中亚五国建立5+1外长会晤机制，到如今以元首外交为特点的峰会机制，中国和中亚国家关系快速升级，为什么会出现关系提级，意味着什么？关系提级以后，哪些层面会有较大突破？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘光：&lt;/strong&gt;其实也不能说升级太快，苏联解体以后，1992年年初中国就和中亚国家建立了外交关系。当时这些中亚国家独立后，美欧等所有国家都在与其建立关系，所以跟中国的关系也就没什么太显眼之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后较为突出的是，中俄哈吉塔“上海五国”元首在1996年和1997年分别签署两个协议——《关于在边境地区加强军事领域信任的协定》和《关于在边境地区相互裁减军事力量的协定》，意味着上海五国机制正式启动，中国跟哈萨克斯坦、吉尔吉斯斯坦、塔吉克斯坦这三个存在边界问题的国家的关系反而升级了。等到2001年上合组织成立时，乌兹别克斯坦也参加进来了，基本形成了现在的格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在中亚五国中，四个国家在上合机制内，一个国家即土库曼斯坦在上合机制外，但通过现在中国-中亚“1+5”机制，土库曼斯坦就参加进来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年来中国和中亚国家关系发展比较快，原因是经济上互有所求，在反恐、反对颜色革命等方面有共同利益。当然，眼下的俄乌战争也是重要因素之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“上海五国”边界问题解决以后，由于塔利班在阿富汗掌权，周围国家都有威胁感，于是从联合反恐开始合作。除此之外，中国和这些国家之间的经济贸易量是很小的，跟中美、中日、中欧贸易那是完全不能比的。但随着上合组织的发展和“一带一路”倡议的提出，中国和中亚地区的经贸合作有了突飞猛进的增长。我记得2005、2006年到新疆去的时候，从哈萨克斯坦克到中国的中哈石油管道通开通了，每年源源不断地向中国供油。再后来有了西气东输，我还专门去过库尔勒，中亚天然气进来后先到库尔勒，然后转为西气东输，一直输向中国东部地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但整体而言，我们的起步比较慢，美国、欧洲、日本等都跟中亚有“5+1”机制，而且比我们早，但我们的行动比较快，现在从外长会晤级别提升到元首峰会级别，这个提级速度很快。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/19/20230519152703723.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国－中亚峰会主会场设在西安国际会议中心。这是西安国际会议中心的张骞广场。（总台央视记者刘琦拍摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;鉴于俄乌战争现状，外界对中国与中亚关系的升温有诸多猜测，比如，认为在中亚地缘格局重构之时，中国试图占据先机；或者，由于遭美国及其盟友阻挠，中国转而希望在中亚有所突破；但也有些看法与上述不同，中国提出“一带一路”以来，中亚一直是重要一环，但推进并不顺利；俄罗斯曾提出欧亚经济联盟，有对冲“一带一路”的意味，哪怕后来两者对接，但实质性进展不大；现在俄罗斯陷入战争困局，某种程度上提供了一种战略空间，所以中国应该争取这个时机，通过机制提级快速落实过去搁置的一些重大事项，也能有更多开创性合作，您怎么评价这些观点？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘光：&lt;/strong&gt;俄乌战争爆发以后，中国与中亚关系进一步升温，这里面有几个关键要素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，既不参加美西方对俄制裁，也不参与俄罗斯的对乌军事行动及支持“公投”。这几个中亚国家都是前苏联加盟共和国，他们对俄罗斯对乌克兰采取的一些行动是非常敏感的，所以几乎不太可能持支持立场。不仅是中亚，中国也是如此，我们这些国家都存在分离主义问题，在这个问题上比较能够相互理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，早在俄格战争时，时任俄罗斯总统的梅德韦杰夫提议要求上合组织在会议声明中支持俄罗斯，但各方都没有同意。最后这一年的上合联合声明中只提到一句，上合组织支持俄罗斯在南高加索地区发挥建设性作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，现在俄罗斯陷入困境以后，中亚也有强烈的经济需求。比如去年中吉乌铁路传出好消息，终于进入实质性推进阶段。而且事后从吉尔吉斯斯坦总统扎帕罗夫的采访中可以看出，过去中吉乌铁路确实是卡在俄罗斯那里，现在普京终于同意了，事情就有进展了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前中亚国家确实困难很大，过去有相当多民众到俄罗斯打工，现在因为战争和制裁很多人回到国内，这意味着一大笔外汇没有了，失业人口亟需工作，还要面临物价飞涨、通胀飙升。同时，来自西方社会的压力也很大。这些中亚国家当然会努力顶住西方压力，但经济上的困难不是俄罗斯能解决的，所以现在非常希望能跟中国加强合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次的中国-中亚峰会不仅仅是多边会谈，还包括四位中亚国家总统的国事访问，所以双边关系、以及相关具体事务也值得我们关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实过去在经济问题上，中俄是有点矛盾的。比如，俄白哈关税同盟，中方意见就很大，中国不能参加，还要面临额外关税协定，中国商品进去就非常吃亏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如，前面提到的欧亚经济联盟，这个构想的提出其实是对“一带一路”有不同看法。后来虽说两者搞对接，但到目前为止实际效果很有限，对接项目到底有哪些，外界也不太搞得清楚，只能说至少缓和了两方对立，成果只能一步步来，没有对立就是好事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国-中亚“1+5”做起来以后，未来还会有更进一步的构想，这一机制下的合作当然会体现在经贸领域，比如“1+5”关贸协定等等。总之，脚踏实地一步步来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/19/20230519153109459.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中哈霍尔果斯国际边境合作中心链接通道。（人民网付长超摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;去年我们跟您做中吉乌铁路采访的时候，就提到过中国和中亚国家的一些合作项目包括潜在项目，比如过境铁路、天然气管道等等。就在这次峰会前，还传出消息称中哈两国将缔结互免签证协定。以此为例，中国和中亚的合作还可以怎么深入？除了哈吉乌这些跟中国有传统合作的国家之外，跟塔吉克斯坦、土库曼斯坦可以在哪些层面合作？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘光：&lt;/strong&gt;你提到的中哈互免签证一事，我此前也听到一些消息。过去中国公民到中亚国家申请签证很困难。如果中哈能互免，那是极大进展，可以迅速增进两国交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国跟塔吉斯坦、土库曼斯坦的合作其实也并不罕见。比如，早在2006年中国路桥就进入塔吉克斯坦，先后承担5条塔吉克斯坦境内的主要交通干线的修复改造项目，包括从中国新疆直达塔吉克首都杜尚别的塔中公路，从塔吉克斯坦到乌兹别克斯坦的塔乌公路修复改造，从杜尚别至吉尔吉斯斯坦的塔吉公路改造，以及杜尚别的礼宾大街项目等等。此外，中国和塔吉克斯坦在阿富汗问题方面还有重要合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国与土库曼斯坦之间主要是天然气等能源贸易，经由土库曼斯坦、乌兹别克斯坦、哈萨克斯坦的中国-中亚天然气管道，土库曼斯坦的天然气输送到中国新疆，从阿拉山口进来，到库尔勒转为西气东输管道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，中国和中亚的合作既有整体性的多边合作，也有中国分别跟中亚五国之间的双边合作，内容丰富，潜力巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;不过，现在我们跟这些中亚国家主要还是集中在能源、基础设施建设等方面，除此之外还有没有更大拓展？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘光：&lt;/strong&gt;基础设施和能源，当然是很重要的两个方面。但现在中亚国家也提出，不希望与中国的关系仅仅停留在买卖层面，期待能和中国发展一些创新合作项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于这点，我曾经在内部研讨会上也提过，中亚国家原来是苏联的一部分，在科技等领域有一定能力，比如位于乌兹别克斯坦首都塔什干的塔什干大学，在苏联时期是与莫斯科大学和列宁格勒大学齐名的重要学府，所以跟类似这样的院校机构是否可以有更多合作，值得未来观察研判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，过去传统的合作项目，像是反对颜色革命、反对“三股势力”还要继续发展。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>