<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>294f7a017212e14bc5a6eaca8e04a2b2</guid>
<title>为什么美国总是扶植腐败政权？《经济学人》的解释太让我失望了</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanFangFanYi/2021_09_01_605277.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网 观方翻译】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，我是经常拒绝翻译的观察者网翻译。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次美国撤出阿富汗，西方媒体的评论文章铺天盖地，我就更可以挑三拣四了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如《经济学人》的一篇文章《为什么美国“乐此不疲”地扶植腐败的附庸政权（Why America keeps building corrupt client states）——在阿富汗的失败表明美国并没有吸取越战的教训》就被我“拒”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/31/20210831170312995.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，这篇文章本来挺吸引我的，“美国总是扶植腐败政权”这题目我们中国人熟啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年的国民党政府，虽然不能说是靠美国扶植起家的，但美国确实长期支持。至于国民党腐败到什么程度，这篇小文章肯定是写不下了，反正连美国人都看不下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杜鲁门在自传中愤怒地说：“国民党都是腐败分子， 都应该进监狱”，“他们从我们数十亿美元的援助中偷走了7.5亿。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国周边的韩国李承晚政府、南越吴庭艳政府，那可是货真价实，由美国扶植起来的傀儡政权。它们同样腐败透顶，弄得民怨沸腾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拉美、非洲、中东的第三世界国家，比如海地、尼加拉瓜、利比里亚、刚果、伊拉克等，美国也往往和腐败分子为伍。当政者最终或死或逃、政权土崩瓦解、美国讪讪退场，是常见的结局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之美国政府看人真的是很有水平，对腐败分子一找一个准。大牌杂志《经济学人》也来探讨这么有趣的问题，完完全全吊起了我的胃口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《经济学人》的文章将美国在阿富汗及越南的铩羽归结于扶植政府的腐败无能：卖官鬻爵（local officials often buy their posts）、任人唯亲（patronage networks）、贪污兵饷（commanders could steal their salaries）、军政沆瀣……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章的观点应和了目前美国相当一部分人的思路——“强大、富有且自由”的美国又一次被腐朽无能的“猪队友”拖累了——然而，说了一通现象，标题里的“为什么”，感觉基本没碰啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章最后几段才点题，认为美国在阿重蹈覆辙的原因是：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，学者们都认为“腐败”是一种治理形式，靠亲友关系来治理，就像福山说的前现代国家的情况，人家就是这么过的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，干涉是军队主导的，军方倾向于乐观的报告和短期思维模式。军官们把精力放在如何在9个月轮换期内积极作为，但这不适合用来处理腐败问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，负责援助的机构，衡量成绩的标准，就是花了多少钱，因此给予的援助过于慷慨，导致穷国热钱遍地，通胀严重，即使诚实的公务员，为了维持生计，也不得不要点好处费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我对《经济学人》这篇文章，那是大写的服气。原来美国频频跌入同一条河流，基本就是这些“技术性问题”导致的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治学者的思路、军官们的习惯、援助机构的标准，上次没解决，这次没解决，只要再来点“技术性调整”，下次肯定可以解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/31/20210831170552875.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在我看来，这些“被腐败蚀空”（hollowed out by corruption）的政权非但不是美国被迫背锅的恶因，却恰恰是由美国亲手种下的恶果：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 推行的美国式民主和价值观自带腐败“基因”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20年前，美军踏入阿富汗时，时任美国总统小布什奉行的是所谓“民主和平论”，在他看来，“在中东地区，只要仍然存在暴政、压迫和怨恨，就将继续产生威胁美国及其盟友安全的个人、组织和行为”，而根除这些恐怖源头的灵丹妙药就是美式民主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这当然不可能成立，美国自己国内就充满着压迫、怨恨，美式民主一点用都没有，只会加剧撕裂，制造对立。一个国家“民主化”后一盘散沙，确实无法再以国家力量威胁美国，但恐怖主义发展、生存的空间反而可能更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就腐败问题来说，美式民主的“政治献金”“旋转门”，以及选举后的“按功论赏”，在大部分痛恨腐败的中国老百姓看来，妥妥就是“腐败”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军也是腐败的“一把好手”。问问五角大楼，那些奇贵无比的厕纸、杯子，都是怎么采购的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
种种交易、回扣，与《经济学人》借福山之口讲的所谓“前现代国家”，也没有多少本质区别。最大的不同点可能在于，美国有所谓的“法治”，因此只要发生在法律框架内，不管多么不合理，都是“合法”的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2. 美国干预缺乏合法性，谈何法治？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美式法治也许可以遏制那些无比猖獗的全局性腐败，或将其变为公众可以容忍的全局性腐败。但这套机制，不是短时间能建起来的，仓促推行，注定水土不服。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地原有的政治秩序之所以能够延续，正是因为“它们是当地生存和发展的经验积累”，才能有效地维系政治和社会秩序等方方面面，但美国完全不顾及这些国家赖以生存、延续和发展的独特历史、文化和特征，一味照搬美国模式，导致了政治、经济、社会等层面整体的崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的“前现代国家”其实也有自己的行事规则，但美国入侵后，旧体系受冲击，新体系又建不起来，权钱交易等腐败的程度，比过去还严重也就不奇怪了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，美国的行径也无助于在当地建立对法治的信任。美军在海外一向乱来，犯了事也经常只是在军事法庭上从轻发落，几乎不会在派驻国接受当地法律的制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在打击恐怖主义的过程中，美军更是屡屡践踏法律、条约。作家艾哈迈德·拉希德在他的《陷入混乱》（descent into chaos）一书中这样评价美国虐囚事件：“对于美国和人类来说都是一次倒退，对美国及他的盟友，并对整个国际体系造成了永久的损害……在美国对虐俘、设立秘密监狱等行为的纵容作出的榜样下，这些国家通往民主和抵抗极端主义的努力倒退了几十年。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要美国需要，人权、法治都是可以扔到九霄云外的。谁还会惧怕法律的制约？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9d4ab30a358ab43e7c47054b240b62dc</guid>
<title>阿富汗完全独立，塔利班三大策略发生了改变</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangyifeng/2021_09_01_605272.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张屹峰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间8月30日，塔利班宣布阿富汗完全独立，美国已完成从阿富汗撤军行动。塔利班再一次走到了政治舞台的中央，这是所有人必须正视的客观现实。如何认识阿富汗塔利班，在“热解读”之后，更需要“冷思考”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/08/31/20210831112305982.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国国防部：美国已完成从阿富汗撤军行动。图片来源：央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内外关于阿富汗塔利班的叙事，逐渐摆脱西方话语塑造出来的单一形象，开始变得多元、立体，部分还原了阿富汗塔利班的真实情况。不可否认，塔利班作为阿富汗国内重要的军事和政治力量，本身仍然存在一系列与生俱来的缺陷，有些甚至是它难以自我克服的弱点和短板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，将阿富汗塔利班放在一个长时段内加以考察，深入梳理总结过去二十年阿富汗塔利班“求生存、谋发展”的基本策略，有利于准确把握当前阿富汗塔利班所处的历史方位，有助于客观研判塔利班以及阿富汗局势的发展走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;策略一：以驱逐外国军队为旗帜，整合阿富汗国家认同&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年10月7日，以美英为首的国际联军发动代号为“持久自由”的阿富汗战争，打击“基地”组织和塔利班政权。同年11月13日，阿富汗北方联盟攻占喀布尔，塔利班政权垮台；12月7日，塔利班放弃其传统大本营——坎大哈，全面退守阿富汗与巴基斯坦的边境部落地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在丧失全国政权后的二十年里，阿富汗塔利班并没有分崩离析，而是在广大的农村和山区求生存、谋发展。在美国强大的军事实力面前，阿富汗塔利班的这一选择是无奈之举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，需要特别指出的是，塔利班始终高举驱逐外国军队的旗帜，坚持武装斗争，这一选择是具有深谋远虑的策略。这不仅是阿富汗塔利班作为军事和政治力量最基本的求生之道，更是获得政治合法性的重要路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/08/31/20210831112327793.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;塔利班特种部队宣传照与美军硫磺岛战役中的经典照片十分相似，被指对美国的“终极羞辱”。图自推特&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗民族众多，形成了部落长老式自治的政治传统，在国家认同上缺乏足够的政治共识。普什图族是阿富汗国内人口最多的民族，约占阿富汗总人口的42%。塔利班的成员主要来自普什图族，在普什图语中，“阿富汗”的意思就是“普什图人的地方”。所以，阿富汗塔利班具有强烈的主体意识，对阿富汗国家的本位观念根深蒂固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，阿富汗一直是帝国远征的通道和大国博弈的战场，这是阿富汗各民族共同的历史。在反对外国干涉和抵抗外来侵略的问题上，阿富汗人具有难得的基本共识。因此，在政治和宗教上，将外来力量塑造成阿富汗各族人民的对立面，成为阿富汗塔利班整合阿富汗国家认同、实现政治动员的重要手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的二十年里，阿富汗塔利班始终将驱逐外国军队作为其首要目标，长期拒绝承认西方扶植的阿富汗政府，将其视为外国势力扶植的傀儡。而且，阿富汗塔利班在与美国的和平谈判中，在外国军队撤出阿富汗的问题上毫不退让。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是“9·11”恐怖袭击事件二十周年，也是阿富汗战争二十年周年。本来，美国拜登政府早就作了精心筹划，准备对阿富汗战争的成败得失作出一份历史性总结，企图将结束阿富汗战争作为其标志性政绩。但是，阿富汗塔利班坚决不当美国实现体面撤军的“托”，根本不给拜登政府秀政绩的机会，美国无奈上演了被称为“喀布尔时刻”的“独角戏”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/08/31/20210831112348895.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年8月10日，美国总统拜登参加记者会强调从阿富汗撤军不后悔。图自AP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年8月23日，阿富汗塔利班驻多哈政治办事处发言人苏海勒·沙欣明确表示，塔利班不会同意延长外国军队从阿富汗撤离的最后期限。他专门强调，“这是一条红线。美国总统拜登宣布，将在8月31日撤出所有军队。如果延长撤离时间，就意味着延长占领期限，这完全是不必要的。如果他们打算继续占领，就会招致反击。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年8月19日，阿富汗塔利班发言人扎比乌拉·穆贾希德在喀布尔宣布成立“阿富汗伊斯兰酋长国”。1919年8月19日，英国与阿富汗正式签订第三次英阿战争的停战协定，阿富汗摆脱英国殖民主义特权控制，获得完整的国家主权。此后，8月19日一直是阿富汗的国家独立日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿塔精心选择在阿富汗国家独立102周年纪念日，宣布成立阿富汗伊斯兰酋长国，对外宣示的政治意义耐人寻味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗塔利班这一颇具仪式感的行动向外界传递出深刻的政治内涵，不仅仅是向国际社会宣示阿富汗塔利班维护国家主权独立的意志，也是针对阿富汗各族人民国家认同的一种政治动员，更是为阿富汗塔利班政权寻求可持续的合法性源泉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，阿富汗塔利班针对“伊斯兰国”的武装抵抗和反击，也不仅仅是双方在宗教意识形态上的斗争，更反映了塔利班坚持自己作为阿富汗本土政治军事组织的主体性。同时，在一定程度上也展现出阿富汗塔利班不包庇恐怖组织的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年1月，极端组织“伊斯兰国”宣布在阿富汗建立分支“呼罗珊行省”，“伊斯兰国”势力在阿富汗迅速渗透扩张。塔利班成为阿富汗抵抗“伊斯兰国”的重要武装力量。从2016年至2017年，阿富汗塔利班致力于重点打击在楠格哈尔省、库尔纳省、查布尔省、哈尔曼德省和法拉省的“伊斯兰国”武装分子，夺取“伊斯兰国”占据的地盘。2018年7月，阿富汗塔利班对“伊斯兰国”发动具有决定性意义的达扎布之战。2018年8月，塔利班宣布彻底消灭“伊斯兰国”分支。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将外来力量这一“他者”作为共同敌人，成为阿富汗塔利班提升阿富汗国家凝聚力和向心力的有效手段。阿塔认为阿富汗战争首先是对抗外国侵略者的战争，其次才是阿富汗内战。前阿富汗政府则极力否认内战，实际上是要否认阿塔作为阿富汗国内重要的军事和政治力量的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年5月以来，阿富汗塔利班在北方联盟的地盘上顺利地攻城略地，势如破竹，阿富汗政府军纷纷不战而降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今的阿富汗塔利班，已经不是纯粹的普什图族武装，而是以普什图族为主体，包括乌兹别克族和塔吉克族等在内的多民族军事和政治力量，这将对阿富汗国内实现包容性政治和解产生深远影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;策略二：以重建国内和平为目标，建立松散的联合战线&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的二十年，如何对待阿富汗国内的地方势力，尤其是怎样与阿富汗武装割据的地方军阀打交道，成为考验阿塔政治智慧的另一个难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1989年2月15日，苏联从阿富汗全面撤军，阿富汗境内的反苏武装力量变身成为割据一方的地方军阀。1992年4月，阿富汗爆发内战，陷入军阀割据混战之中。1994年6月，以伊斯兰宗教学校学生为主力的武装组织——塔利班，高举“铲除军阀”“实现和平”“反对腐败”等旗帜，迅速从阿富汗南部兴起。可见，阿富汗塔利班与地方军阀的关系，在一开始就处于针锋相对的状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗的军阀是阿富汗传统地方势力的代表，具有鲜明的民族特征，阿富汗主要的地方军阀包括乌兹别克族的拉希德·杜斯塔姆，塔吉克族的穆罕默德·卡西姆·法希姆，哈扎拉族的穆罕默德·卡里姆·哈利利和穆罕默德·莫哈奇克等。阿富汗塔利班与以“北方联盟”为代表的地方军阀之间爆发激烈的军事斗争，虽然没有完全消灭阿富汗的军阀，但有效地打击了地方割据势力的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年10月，美国发动阿富汗战争后，阿富汗的地方武装割据势力趁机对塔利班展开全面的反攻倒算。阿富汗塔利班政权垮台后，进入阿富汗-巴基斯坦边境的部落地区。在新的条件下，如何处理与地方传统势力的关系，就成为影响阿富汗塔利班生存和发展的重要因素。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bd2291e84bae10feb988a4e8425510ae</guid>
<title>美国人的苦涩：“直到昨天，我们还在统治这个国家！”</title>
<link>https://www.guancha.cn/MushahidHussainSayed/2021_09_01_605270.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【编译/观察者网 陈沂婧 周远方】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间8月30日，随着美军最后一架C-17运输机于美东时间30日15时29分从喀布尔国际机场起飞，美国已完成从阿富汗撤军。这也标志着，自2001年“9·11事件”发生后，美军在阿富汗长达近20年的战争正式结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“有时候几十年里什么都没发生，有时候几周里发生了几十年的大事！”巴基斯坦参议院外事委员会主席穆沙希德·侯赛因·赛义德引用列宁的名言形容这一戏剧性的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月24日，他在巴基斯坦主流媒体《印度论坛报》上发表题为《阿富汗惨败标志着“美国世纪”的终结》的文章，回顾数十年来美国在阿富汗扮演的角色，分析了美国失败的三大原因。观察者网翻译全文如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/08/31/20210831234409601.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 穆沙希德·侯赛因】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗“美国世纪”正式结束，“亚洲世纪”拉开帷幕——8月15日可能会作为标志性的一天载入史册。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月15日，美国支持的喀布尔政权垮台，阿富汗前总统加尼头破血流，可耻地拎着装有1.69亿美元现金的手提箱出逃。阿富汗美军手忙脚乱的撤退，适逢阿富汗塔利班悄然而迅速地卷土重来，时隔20年后重掌政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“仓皇退出”成为美国在这个它曾经统治的第三世界国家的最后一笔，直到喀布尔被拿下之前，美国的行事方式从来不会被“无能”这个词来形容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此迅猛的事态发展正如列宁所言：“有时候几十年里什么都没发生，有时候几周里发生了几十年的大事！（There are decades when nothing happens; and then there are weeks when decades happen!）”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，这场长达42年的阿富汗战争终于出现了结束的希望，我们已经经历了三场阿富汗战争，分别是1979-1989年，由美国资助的反对苏联占领的“阿富汗圣战”、1989-2001年的阿富汗内战、以及“9·11”之后，由美国发起的“反恐战争”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据美国第32任总统卡特的国家安全顾问兹比格涅夫·布热津斯基博士的回忆录《权力与原则》记载，卡特总统在1979年7月3日，也就是1979年12月苏联军事入侵阿富汗之前的六个月，签署一项总统令，向持不同政见的阿富汗“圣战者组织”提供数额高达69.5万美元的启动资金（an initial funding），这笔资金由美国中央情报局通过巴基斯坦给到。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/01/20210901000207617.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;布热津斯基博士的回忆录《权力与原则》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，这场二战后美国中央情报局最大的秘密行动代号“旋风行动”，阿富汗成为行动中心。到10年后，苏军签署日内瓦协定，从阿富汗战场撤军时，这场游击战耗资近50亿美元，沙特阿拉伯提供的资金与美国相当（各出21亿美元），其他国家在10年间提供了其余的10亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
超过10万名阿富汗“圣战者”接受了训练和武装，还有大约1万名阿拉伯和其他穆斯林志愿军。如今刚刚上台的阿富汗塔利班，就是阿富汗“圣战者组织”思想的直接产物，有些人就在战场上与苏军战斗过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在法国《新观察家》1998年1月15日至21日刊出的报道中，布热津斯基博士在采访中被问及是否对资助一场催生了宗教极端主义、破坏了穆斯林和西方世界部分地区稳定的战斗感到后悔，他面不改色地回应道：“什么对世界历史更重要呢？是塔利班，还是苏联帝国的分崩离析？是一些亢奋的穆斯林，还是中欧的解放和冷战的结束？”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/01/20210901000409140.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;法国《新观察家》&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1998年刊出&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;的布热津斯基采访&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（塔利班）很大程度上是一只美国制造的精灵，在“9·11”事件后，美国在布什总统的领导下发动“反恐战争”，想把这只精灵装回瓶子，却最终失败。巴基斯坦当时是被迫加入战争的，但印度却是我们地区第一个向美国发动的战争努力提供“无限制合作”的国家。由于袭击双子塔和五角大楼的19名劫机者中有15人来自沙特，害怕美国报复的沙特阿拉伯也被连哄带骗地拖入战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2003年开始，由美国所投资的“阿富汗项目”失败原因有三。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，过于自信的美国没有选择稳定和加强阿富汗，而是在这一年与伊拉克开战。由于布什对意识形态外交政策过于固执，美国将注意力转移到伊拉克，打了一场“有选择的战争”（war of choice）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/08/31/20210831234700139.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《必要之战，有选择之战，两场伊拉克战争回忆录》，作者理查德·哈斯(Richard Haass)，现任美国对外关系委员会会长，曾任美国国务院政策规划主任、前国务卿克林·鲍威尔幕僚等&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时布什明确将伊拉克、伊朗和朝鲜贴上“邪恶轴心”的标签，尽管这些国家都与9·11事件毫无关系；事实上，伊朗在推翻塔利班政权方面曾积极与美国合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个原因，是帝国的傲慢和对巴基斯坦等盟友的两面性，让美国无法从历史中吸取教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在2001年10月7日盎格鲁美国人（Anglo-American）入侵阿富汗之前，一个绝密的英国代表团正在莫斯科寻求俄罗斯在阿富汗事件上的“专家建议”。“你们会做出和我们一样糟糕的选择，你们会陷入战争，你们会输掉，你们中的许多人会死，然后你们会被迫撤退，这对我们有好处。”——俄国人给出的建议很有启发性，但从未被遵循。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于对盟友的两面性，菲利普·桑兹在《无法无天的世界（Lawless World）》中披露了一个例子，就在伊拉克战争发动的前几周，布什总统和托尼·布莱尔首相之间进行了电话交谈，布什告诉布莱尔，他“在处理大规模杀伤性武器扩散问题时，他不想局限于伊拉克，他特别提到了沙特阿拉伯、伊朗、朝鲜和巴基斯坦”，当时，巴基斯坦和沙特阿拉伯被认为是美国的盟友。还有一个对巴基斯坦两面三刀（double-dealing ）的例子，在2005年，美国同时违反本国法律和国际原子能机构规则，与印度签署了一份所谓“民用核协议”（实际上使印度跨过了核门槛，观察者注），以期拉拢印度对抗中国。后来，美国通过该项协议向印度提供大量武器和尖端技术，大大损害了巴基斯坦的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了为何要进入阿富汗的谜团之外，美国失败的第三大原因，是美国通过支持一小撮自私自利、依赖华盛顿施舍的腐败喀布尔“精英”来维持其军事存在。至少可以说，期望任何有自尊的阿富汗士兵为这样一个腐败的集团献出生命是一种妄想。《华盛顿邮报》于2019年11月揭秘发布的《阿富汗文件》，充分揭露了命运多舛的“阿富汗项目”，公开声明的内容和大家私下相信的内容存在巨大的鸿沟，只能认为根植在其核心的是欺骗和谎言。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/31/20210831235148358.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《华盛顿邮报》于2019年11月发布的《阿富汗文件》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“9·11”事件20周年前夕，美国在阿富汗惨败唤起了人们对1975年的柬埔寨和越南，以及1979年的伊朗的回忆，即将离任的美国大使略带苦涩地宣布：“直到昨天，我们还在统治这个国家！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在阿富汗的失败不仅仅是情报问题或政策判断错误，它昭示了美国在第三世界“政权更迭”政策的破产，而在1945年至1989年的冷战期间，美国曾经有72次政变尝试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
75年前，美国成为二战胜利者，人们称之为“美国世纪”的先声；当阿富汗战争引发苏联解体和东欧剧变时，人们对此更加确信；柏林墙的拆除更是标志性事件。1991年，单极霸权的总统老布什得意洋洋地宣布：“我们说了算（What we say goes）！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但那已经是30年前的事了。今天，单极霸权的形象、影响力和信心，已经被埋葬在阿富汗战争的废墟中，阿富汗不负“帝国墓地”的美誉，正在吞噬着美国霸权，正像它过去吞噬19世纪的英国霸权和20世纪的苏联霸权一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【本文作者穆沙希德先生除担任巴参议院外事委员会主席外，还是巴参议院国防委员会主席、穆斯林联盟（领袖派）秘书长、巴中学会主席。穆沙希德先生自1970年首次访华，与中国相交甚好，是一位真正的“中国通”。2017年，他被习主席授予“和平共处五项原则友谊”，以感谢这些年来他积极向巴基斯坦各界宣传中国的努力。】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>00cfc469e7e439a750d8a20b6532a8e0</guid>
<title>“白左”问题很多，但我们不能全当成对手</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinJunDa/2021_09_01_605265.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金君达】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“白左”是怎样一个群体？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这个中国网友热衷的问题，美国人自己也给出了解释。
&lt;/p&gt;
福克斯新闻主持人塔克·卡尔森（Tucker Carlson）曾用别扭的发音，向美国观众介绍了“白左”这个中国网络用语。卡尔森一边用这词渲染中国威胁，一边借此抨击拜登政府和民主党政策。而他的这番“报道”，在推特上引起了网民们的热议。
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/24/20210324140006939.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“白左”这个概念并不是近期才受到美国社会注意。自美国身份政治兴起以来，社交网站上便出现了一系列嘲讽年轻白人“进步主义者”的名词，比如“自障”（libtard，自由liberal与智障retard的合成词），以及一些带有极端男权色彩的新造词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共和党媒体以“白左”攻击拜登，政治意义比较明显。但在拜登对外推行意识形态外交，甚至计划举办“民主峰会”的当下，辨析“白左”或者整个“西方进步派”的内在逻辑问题，有助于我们正确认识拜登政府的舆论攻势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“白左”的形成&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“白左”的形成可以从三个维度来看：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一是需求理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单而言，冷战后的西方社会不再面对大规模战争的威胁，大多数欧美中产阶级也不再受到生存威胁。在这种情况下，西方社会的新生代比前辈更加关心“公益”问题：婴儿潮和X世代（1965-1980年出生的人）的中老年人对于安全和经济关注度更高，Y世代（千禧一代）开始关注气候变化与种族等问题，Z世代则进而开始重视非法移民待遇等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观美国历史，这种需求发展并不是线性的，而是往复出现。举例而言，美国20世纪初曾出现过进步主义时代，推出了大量维护劳动者权益、保护弱势群体的法案；但在一战后，美国主流社会恐惧所谓“布尔什维克思想入侵”，社会转而支持镇压左翼工人争取劳工权益的罢工串联运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以预见，随着中美竞争日趋激烈并拓展到各个领域，一些“白左”会更加关注大国政治，甚至露出霸权主义者的本来面目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是历史沿革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代的西方进步主义是西方社会“反共”政治压迫的产物，少数族裔平权运动则或多或少受到阉割。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仍以美国为例，在两次世界大战后，保守主义者鼓吹“共产主义威胁”，发起针对左翼活动家的政治迫害；美国工会从此只能关注一些相对温和的国内社会议题，例如黑人和女性的平权运动，而在政治上必须与共产主义划清界限、积极支持冷战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
六十年代，美国情报机构对国内的“颠覆性”左翼活动进行有针对性的打压，对部分平权领袖实施暗杀；七十年代后，美国社会将滞涨等经济问题归咎于咬定高工资的工会，要求放松监管、打压工会；美国工会和民间平权组织的衰落使得左翼运动彻底失去组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此当代的美国只剩下诸如“黑命贵”、“Antifa运动”的激进草根运动，以及难以发起大规模政治运动，只能局限在平权、环保议题里的“白左”。随着中美竞争加剧，“白左”恐怕难以制止新一轮“反共”运动，甚至为种族主义者提供攻击中国的弹药。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/24/20210324141243270.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;286&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三是美国政治思想的演进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国没有（或只有少量的）封建主义历史，其政治理念在建国之初就受到欧洲自由主义的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在建国之初，美国的政治理念之争是联邦权与地方自治权之争，这场争论最终促成南北内战，以及极大扩展联邦权力的《重建修正案》。在联邦扩权后，联邦支持大资本扩张，劳资矛盾成为主要矛盾；与此同时，美国社会的黑人、移民等弱势劳工群体受到白人工会忽视（甚至排挤）、资本压迫，开始寻求平权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进步主义是这种大背景的产物，它基本维护自由主义政权的合法性，但寻求相对温和的改良。因此西方形成了一类不谈阶级斗争，专门关注身份政治和环保议题的所谓“进步”左派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国左翼政治思想的另一个来源是西方马克思主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧美的社会主义革命历史悠久，马克思在世时即目睹多国武装革命；在二十世纪上半叶，受到社会主义思想和苏联共产主义运动影响，西方国家劳工运动频繁，但大多以失败告终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是晚年的马克思，还是以卢卡奇、科尔施、葛兰西为代表的二十世纪西方共产党领袖，都开始强调文化在西方社会改革中的重要性，认为欧美革命成功的前提是通过对西方意识形态进行批判，从而唤起人们的阶级意识。这种思路当然是正确的，但在西方主流思想打压下，西方马克思主义被归类为批判性学说（critical theory）或激进学说（radical theory），逐渐变成一种坐而论道的后现代主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以女权主义为例，它的主要观点是批判社会制度和叙事体系中的父权制（patriarchy）现象，在以权力和支配为核心概念的政治学中加入“合作与说服”要素。但当前的西方女权主义难以旗鼓鲜明地反对性别歧视背后的阶级剥削，只能通过给社会事物贴上“父权”标签搞身份政治，甚至沦为资本家分化无产阶级群体的工具。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7353ae4508576dcfc5435c22fd6535d4</guid>
<title>学生因厌学辍学，骗了副镇长300块还未返校……</title>
<link>https://www.guancha.cn/FengChuan/2021_09_01_605264.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 冯川】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四年前，国务院办公厅印发《关于进一步加强控辍保学提高义务教育巩固水平的通知》，就此，确保除身体原因不具备学习条件外，义务教育阶段适龄儿童少年不失学辍学的“控辍保学”攻坚战正式打响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，“控辍保学”也被宣传为一种正在生成的中国经验，“一个都不能少”成为控辍保学政策意欲实现的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了达成这个目标，笔者调查的广西H县将“控辍保学”进一步操作为“双线四保”和“五级联保”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“双线四保”中的“双线”，即教育线、政府线。其中，教育线的“四保”为“教育局包镇、校长包学校、校领导包年级、班主任包人”，政府线的“四保”为“县领导包镇、镇领导包村、村干部包组、组长包户”。而“五级联保”中的“五级”，为乡镇政府、司法所、派出所、村委会、学校。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在攻坚战思维和考核压力的主导下，“控辍保学”成为一票否决的中心工作之一，于是治理资源围绕包保学生被不计成本地高度动员起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，如今因贫辍学者事实上基本已不存在了，大多数辍学者都是因厌学而辍学。如果不改换受教育者及其监护人的观念，自上而下投入的大量治理资源只会被白白消耗，起不到任何实质效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果往往是，辍学者及其监护人并不认为接受学校义务教育是一种“义务”，反而由政府承担起无限责任，辍学者及其监护人成了政策的客体，成了配合政府完成上级政治任务的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年开学，H县A镇全镇所有初三年级，共有80多个学生辍学。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/29/20210729165757673.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;电影《一个都不能少》截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“双线四保、五级联保”和“一个都不能少”的政策压力下，包保人或者亲自去打工地接辍学者回来，或者给辍学者的父母车费，委托父母去接。这些包保人跟笔者反馈，他们要三番五次地对辍学者及其监护人进行苦口婆心的动员，甚至到了“求爷爷、告奶奶”的地步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，即使是包保人亲自去接，也并不一定成功。比如副镇长去外地找到一名外出打工的初中女生，专门给她300元路费让她回来，结果这名女生当面答应并收下了钱，最终却没有返回，相当于骗了副镇长300元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了保证好不容易接回来的学生不再次辍学，包保责任人也费尽了心思。比如，有校长围绕小学三年级的包保学生转，每天亲自开车接送他们上下学。一些包保学生虽然勉强重新走进课堂，却并不学习，反而在课堂上大吵大闹，不服从老师管理。为了保证基本课堂秩序，不影响其他学生上课，校长只能为他们开热点，让他们玩手机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些包保学生对其他学生的影响，不仅仅表现为课堂讲话、不听讲。有些包保学生身纹纹身、顶着红头发，穿着洞洞衣、洞洞鞋，一副“杀马特”形象。打工归来的他们，不停地向其他同学灌输他们的厌学观和混世心态，还宣称“老师说的都是错的”，消解老师在其他同学面前的权威。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了在尽量减少包保学生对其他学生造成影响的同时，又能对上级维持一种辍学率逐渐下降、逐渐逼近“一个都不能少”目标的表象，基层干部只好摸索着打政策擦边球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据监督考核标准，若学生持续1个月不上学，就要成为公开管理、由上级直接监督的“辍学生”，并被算入辍学指标。因此，对于实在不服学校管理的包保学生，学校允许其只用一个星期来学校几天，其他时间可以在家玩，到中考的时候再参加考试。还有的乡镇采取的办法，是将他们送到职校，专门开设优待他们的VIP班，既不用他们出钱，也没有任何老师敢教育他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/29/20210729165936746.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非贫辍学现象是结构性地产生的。不仅在中国，在世界其他国家也广泛存在。比如在日本，“不登校现象”也是一类引发社会关注的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过针对“不登校者”，这些国家的解决方案是完善非体制教育体系，并努力提高其社会认可度，将学校教育相对化。在学校教育方面，不是力求消灭辍学者，而是让辍学不成为他人所模仿的行为，尽量减少这种现象的扩散，利用社会机制自发对其进行限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在“一个都不能少”的“控辍保学”攻坚战中，“辍学现象”被高度政治敏感化，社会责任被高度国家化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原本在广西这样的宗族性地区，父代只重视对子代的养育，即“只要长大长好，不出安全事故即可”，家庭对子女的教育预期并不高，因此“若孩子不喜欢学习，初二毕业不上初三，出去打工”是理所当然的家计策略逻辑，也是其社会机体中存在的自然现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而这种现象却被定义为应该被清除消灭的“疾病”。其结果是，原本行为由自己负责的辍学者，被政策转化为教育领域的“钉子户”，成为敲政府竹杠、搭政策便车的一类人，用政府的“好心”要挟政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，服务型政府的无限责任，导致政策对象将责任、权利和义务混为一谈，“公私边界”意识模糊不清。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来对于子女的教育问题，应该是家庭父母的责任。然而政府为了达到控辍目的，不断为少数人进行无原则的责任兜底，这就使控辍保学具有了讨价还价的博弈性特点，责任转移到包保干部身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上级用僵硬的辍学率指标进行监督，就相当于用静态僵化的形而上学思维来办动态的事情，这只会产生大量的治理资源浪费和精力消耗，并对其他大多数群众起到不好的示范作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极少数不接受义务教育的群体反而享受了“超国民待遇”，这也严重破坏了政策的公共性、整体性和政治性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府服务下乡，关键在于社会的配合。如果不解决社会配合的问题，就会招致政府进行政策兜底、干部代替群众、社会没有主体性、国家意志和目标难以社会化的政策执行后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，“一个都不能少”实际上是否现实？在达致这一目的同时又该如何维护对他人的公平？对于这些问题，我们或许需要重新思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>