<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>241b571d558cf3c7acd2ae2456c64e69</guid>
<title>马斯克和扎克伯克，为啥光说不练？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Jieliu/2023_08_19_705569.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 截流】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“月圆之夜，紫禁之巅，一剑西来，天外飞仙。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在古龙小说中，西门吹雪和叶孤城两位绝世高手，曾经用一场情节离奇、过程跌宕的惊世决战，轰动了整个武林。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在如今的现实世界，两位知名度更高、影响力更大的“商界巨子”，竟然也在毫无征兆的情况下，上演了一出颇具江湖气息、引来万众瞩目的“公开约战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/18/20230818082302653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《大内密探零零发》剧照（图片来自网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年6月，埃隆·马斯克和马克·扎克伯格，这两位拥有多个头衔、多重身份，但本人名字比任何前缀都更加响亮的“高质量人类”，突然在社交网络上相约“笼斗”，让全世界的吃瓜群众猝不及防、大跌眼镜。当大家认为他们只是开个玩笑、说说而已时，两人的一系列后续表态，却在不断增强这场“决战”的可信度和可行性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着双方的态度明确，社会各界也闻风而动——UFC总裁白大拿，想要亲自负责比赛流程和全球直播；多位MMA（综合格斗）明星选手，纷纷提出要帮助双方备战；意大利政府，甚至同意把罗马斗兽场贡献出来，当做这场“世纪之战”的比赛场地……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一时间，两位“千亿富豪”心血来潮的网上约架，竟成了近两个月来全球最受关注、最受期待的“体育赛事”，而促成这一“人间奇景”的背后原因，则远比人类的“吃瓜本能”更加复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为啥选择比武？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然“马扎”二人早有恩怨，彼此之间的吐槽和暗战也从未停止，但突然的“公开比武”，还是超出了大多数人的认知。事实上，如果放在十年前，这两位商界大佬，应该也想不出这种“离奇操作”，但近年来格斗行业发生的几件大事，却让眼光独到的他们，从中找到了一种全新的“商战模式”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾几何时，格斗赛场一直是职业选手或专业人士的专属舞台，然而随着社交网络飞速发展和流量时代汹涌而来，旧秩序也开始受到新事物的冲击。2017年，从未登上过职业拳击赛场的UFC双级别冠军“嘴炮”康纳，与拳坛巨星“金钱”梅威瑟联手上演了一场拳击规则的“跨界大战”，总共收获了超过4亿美元的惊人票房，并由此引发了退役MMA明星到拳击界跨界捞金的热潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/18/20230818082822207.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;康纳VS.梅威瑟（图片来自网络）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2019年开始，美国网红兄弟，罗根·保罗和杰克·保罗，更是在毫无职业体育背景的情况下，凭借业余拳击水平和超高网络热度，在多场“跨界拳击赛”中，累积获得了近亿美元的收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跨界拳赛的兴起，让大家逐渐意识到，原来最能吸引观众的并不是只有“拳王争霸”，在网络时代，具备一定技术水平、并拥有超高知名度和话题性的“名人（网红）战”，同样是广大看客喜闻乐见的存在，而完全符合这些标准的“马扎大战”，正是在这样的时代背景下应运而生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为啥选择MMA？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于决定交手的马斯克和扎克伯格，为何一起选择了MMA规则，而不是此前提到的拳击，主要有两个原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是“马扎”双方，都是MMA运动的资深粉丝。扎克伯格不仅曾经在UFC包场观赛，而且自己也是MMA练习者；马斯克则跟UFC总裁白大拿、王牌解说乔·罗根、传奇冠军GSP等人都颇有私交，对明星选手和经典比赛都非常熟悉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，从约战初期的交锋中，就可以看出两人的“铁粉”身份——当马斯克提议“笼斗”时，扎克伯格直接引用了UFC巨星“小鹰”哈比布的名言“Send me location”（给我地址），马斯克则用MMA行话回复，“维加斯，八角笼”（UFC总部赛场）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/18/20230818082718706.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是相对于只能用拳、易学难精的拳击，规则更为开放、允许拳肘腿膝摔跤缠斗的MMA，更能掩盖两位选手的“菜鸟本质”。从网上公布的训练视频来看，扎克伯格的各项技术虽然都只能算“二把刀”水平，但在拳腿组合、摔柔衔接的“加持”下，竟然真的有了一丝高手风范。体型占优的马斯克，则扬言要用自己开发的独门绝技“海象式”，把对手压在地上，“以德服人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;双方实力对比&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
决斗意向敲定后，比赛双方的实力水平和胜负概率，自然也成为公众热议的话题。虽然两人从未登上过高水平体育赛场，但优势和特点这些东西，就像水一样，挤一挤总会有的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
39岁的扎克伯格，近两年开始接受MMA训练，不仅在技术方面，已经达到了跟陪练打得“有模有样”的水平，而且在加州本地的小型柔术比赛中多次夺得奖牌。因此，拥有年龄优势，并长期坚持锻炼、身体倍儿棒的他，在很多“技术流”观众心中，是赢面更大的一方。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/18/20230818082915263.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;约架之后，两人都在苦练格斗技术&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
52岁的马斯克，履历则更为惊人，他不仅从小就学过空手道、跆拳道、柔道等多种流派，而且在近年来一直暗中接受柔术训练，只不过，这些深厚的格斗背景，目前只存在于马斯克本人的口头描述中，至今无法证明其真实性。而明面上能看到的优势，就是在身高171、体重70公斤左右的扎克伯格面前，身高187、体重接近90公斤的马斯克，几乎是个巨人般的存在，哪怕缺乏锻炼耐力不足，全力冲撞的他，也有可能给水平有限的对手带来极大威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之一句话，在竞技场上，一切皆有可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为啥光说不练？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，当曝光率和关注度已达顶峰之后，这场备受期待的“世纪之战”，却出现了半途而废、不了了之的迹象。两个月以来，比武的形式和地点，已经在马斯克口中出现了“UFC八角笼内的正式比赛”、“罗马斗兽场内的古装COSPLAY”，“扎克伯格家后院的切磋”等多种版本，而比武的时间，则是虚无缥缈，遥遥无期。马斯克的信口开河，不仅让广大吃瓜群众逐渐失去耐心，也让专心备战的对手大为光火。近日，扎克伯格明确表示，他和马斯克的对决可能永远不会发生了，因为对方根本没有诚意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，“马扎大战”出现这种“光说不练”的故事走向，并不算多么意外，因为这场对决从一开始，就存在一个难以克服的巨大障碍，那就是马斯克的竞技水平。虽然水平一般的“名人赛”，已经被网络时代的观众市场所接受，但参与这类跨界大战的名人或网红，至少也要达到能打、能看的“票友水准”，因为广大吃瓜群众、尤其是体育观众，虽然不会恶意攻击大多数失败者，但却从不放过赛场上的弱者和小丑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为此，训练刻苦、技术不错的扎克伯格，自接受约战后，就一直态度积极，随时准备出战，他清楚地知道，凭自己现在的身手，就算万一失利，也能展现一定的技术、打出不错的表现，在全世界观众的注视下潇洒离场、全身而退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
决斗的另一方马斯克，则恰恰是在这方面出了问题。长年缺乏锻炼的他，虽然在近日参加了几次训练，但这种临时抱佛脚的行为，显然不会带来明显提升，一旦在准备严重不足的情况下登上赛场，他的体力短板、拙劣技术和尴尬表现，都可能成为今后很长一段时间内全球人类的笑柄。而这，肯定不是马斯克想要的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这场轰轰烈烈、热闹非常的“马扎大战”，在本质上，其实就是一次传统相声《黄鹤楼》的翻版，当一位懂点艺术（格斗）但不多的吹牛惯犯，遇上了一位苦无机会上台实战的热心票友时，前者的自信吹嘘和后者的跃跃欲试，让双方一拍即合，但随着合作的开始，吹牛者的外行和心虚，最终还是让票友的登台梦想，在荒腔走板中彻底破灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fac12a3991fd7214c173b7ae10d01a99</guid>
<title>中国掌握这项技术，台海战争的打法要变了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2023_08_19_705567.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月1日，中国科学院福建物质结构研究所在《中国舰船研究》上发表《自然空化下潜艇感应电磁信号的演化》一文，指出潜艇空泡产生的电磁异常以极长波形式出现，可以在远距离被探测到。网友们纷纷讨论：这可能成为反潜探测的突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/15/20230815112651809.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一战和二战中，潜艇绞杀战差点把英国打趴下，但那时的潜艇只是可潜水的鱼雷艇，潜航时间很有限。现在，核潜艇使得无限潜航成为可能，而且不仅速度快，静音也越来越好，几乎达到海洋背景噪声的水平。被动的水声探测越来越困难，主动的水声探测则受到复杂水声环境的影响，还容易打草惊蛇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美对抗的大环境下，潜艇成为美国海军最后的优势领域，航母和大型水面战舰方面已经不占优了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;反潜难在哪里&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反潜首先要搜潜。一旦发现和精确定位，潜艇就死定了，但要发现和精确定位可真是不容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雷达无法穿透海水，光也很难穿透海水，只有声波还行。海洋里本来就有各种水流和生物噪声，加上远近船舶噪声，这是比空气中的雷达恶劣得多的探测环境。因而针对复杂的水声条件，也衍生出多种多样的声纳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
水面战舰是最传统的搜潜平台，舰上空间宽大，便于装载各式大型搜潜装备，口径为王，灵敏度高。问题是舰艇本身的机械和水流噪声较大，海面的波浪噪声也较大，影响声纳工作。主动声纳可以增加信噪比，但水温跃变层有近乎反射镜的作用，使得跃变层下的潜艇难以被探测到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航空反潜在二战中发挥巨大作用，但靠的是潜艇潜航时间有限的漏洞，在上浮或者通气管状态下充电时用雷达捕获。在核潜艇时代，这个诀窍不管用了。红外、磁异都有用处，但探测距离和深度都有限，除非直接从潜艇上方飞过，否则很难可靠捕捉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代航空反潜一般用空投的声纳浮标搜潜。美国喜欢用被动声纳浮标，苏联喜欢用主动声纳浮标。在理论上，被动声纳浮标不易惊动潜艇，可以抓现行，在对方没有提防的时候就予以猎杀。实际上，投放入水时的“噗通”声可以被潜艇声纳可靠地捕获。要是距离和水声条件使得潜艇听不到声纳浮标入水的“噗通”声，声纳浮标也听不到潜艇的声音。潜艇声纳的口径可比声纳浮标大多了，灵敏度高多了，水声环境也更加安静。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主动声纳浮标肯定惊动对方潜艇，但探测可靠，也可能使得对方忙中出错，自投罗网。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直升机反潜则以变深声纳为主。到一个点，把声纳像吊篮一样放下，沉入海中一定深度，搜索完毕后收起，直升机再到下一个搜潜点重复这一过程。但声纳的口径受到限制，也需要多点搜索才能完成三角定位，很费时间，容易被潜艇在搜潜点的间隙中溜走。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/15/20230815113333902.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;洛克希德P-3进行海上监视和潜艇狩猎&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般认为，潜艇是最好的反潜平台，因为搜索与被搜索的潜艇处于同样的环境，谁都不占优势，但这是“三岔口”式的互相摸索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多年来，有各种远程搜潜的尝试，最主要的就是SOSUS。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是在海床上固定布设的被动声纳装置，灵敏度高，可探测几百、上千公里外的潜艇活动。美国在60年代就开始建立，现在遍布北大西洋、北太平洋。中国也在建立，首先在南海。但这也是非常粗略的探测，并不精确，远远达不到可以引导攻击的精度，只是提供远程预警。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卫星据说可以“看到”水下潜艇的航迹，但并不可靠，而且对光线、海况、斜距等要求很高。与其说是有用的探测手段，不如说会偶尔撞上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光在本质上是电磁波，水下没有多深就是漆黑一片，这意味着光线穿透海水的能力不强。所以激光搜潜在本质上也是有局限的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但极长波是个例外。极长波和极低频是一回事。极长波可以在水下传播，这是战略核潜艇接收打击命令的基本手段。美苏都有极长波电台，还有专用的带有极长波设备的战略值班飞机。一旦最高统帅部决定启动海基核打击，就通过极长波系统发出预定指令。在水下的潜艇接收到后，要么按照约定上浮接收卫星通信发来的完整打击命令，要么按照对约定目标直接启动打击程序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极长波的频率极低，所以数据率极低，只能发送非常简明的命令，一啰嗦就发不过来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但极长波能穿透海水这个特性，现在被中国人利用来揭示潜艇行踪了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>569cd40249ffcce8c9193148b64bf1a4</guid>
<title>GDP超越美国，能代表中国更强了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/PaulKrugman/2023_08_19_705565.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/保罗·克鲁格曼  校译/戴苏越】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在最近一篇专栏文章中讨论了关于中国经济面临的问题。虽然，这些问题看似很严重，但我也谨慎地承认中国三十年的经济奇迹已经使其成为了一个真正的经济超级大国，其当前的问题不太可能改变这个事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，中国的经济实力到底有多强大呢？它已经是世界上最大的经济体了吗？还是说它仍然落后于美国？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，这取决于你使用什么样的衡量标准——目前并没有一个明确而单一的衡量标准，相反，选择什么样的衡量标准取决于你要尝试回答什么样的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比较美国和中国经济相对规模的最简单方法，是采用每个国家的国内生产总值（GDP），这是用国家货币衡量的，并将它们按市场汇率转换为共同的货币——这通常涉及将人民币兑换为美元，尽管如果你反过来做也没有区别。在这个标准之下，中国位居第二，2022年的GDP为18.1万亿美元，而美国为25.5万亿美元：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/17/20230817160954352.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：国际货币基金组织&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这种比较没有考虑到两国的物价差异。如果将生活成本的差异纳入考量——参照以“购买力平价”（PPP）标记的柱形图——中国已经领先很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么我们要参照物价？一个原因是，纵观历史记录，国家GDP所对应的美元可能会受到外汇汇率变动的剧烈影响，而外汇汇率可能是非常不稳定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几周前，我批评了《华尔街日报》针对美国和欧元区之间进行的一次非常误导性的基于美元的比较——这种比较声称，虽然这两个经济体在2008年的规模相同，但美国经济现在几乎是欧洲的两倍。实际上，我们的经济增长速度确实超过了欧洲，但《华尔街日报》引用的大部分变化不是因为欧洲实际增长疲软，而是欧元汇率下降的结果：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/17/20230817161022430.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：FRED&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这张图表中，通过引入相对通货膨胀率的变化，我们可以看出这不是一个主要因素；这只是货币市场司空见惯的波动而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，比较经济规模时要根据物价调整还有另一个理由：当我们比较两个经济体的实际规模 ——即它们各自生产的总物品数量——或者比较两者的生活水平，我们需要知道一个经济体内的商品和服务是否比另一个经济体中的便宜，并将其纳入考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们把像美国这样的高收入经济体与像中国这样的中等收入国家，甚至像印度这样的低收入国家放在一起比较的时候，这一点尤其重要。因为较贫穷国家的物价普遍较低，这是由于巴拉萨—萨缪尔森效应所致（贝拉·巴拉萨和保罗·萨缪尔森在1964年同时独立发现和分析了这一效应）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解这种效应，我们需要想象一个简化的世界：在这个世界中，劳动是生产的唯一投入因素，而生产则被划分为可以在世界市场上交易的物品（如钢铁或飞机）和必须靠近消费者才能提供的物品或服务（如理发）。在这样的世界中，各国必须在可交易商品的生产中具有竞争力，因此他们折算成美元的工资水平将反映出他们在可交易商品（比如飞机）中的生产力，而不是非可交易商品（比如理发）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但事实证明，技术先进的国家，虽然在各个领域比技术相对落后国家生产力水平更高，但其在可交易商品往往比不可交易商品具有更大的优势。因为这些国家的工资水平很高，工资水平反映在非可交易商品或服务的价格上，从而导致整体价格水平高于较贫穷国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过数据我们可以清楚地看到这种效应。我并不尝试进行严格或全面的测试，只是提供一个包含一些重要经济体的说明性图表。以下是这几个国家的价格水平，以美元GDP与平价购买力GDP的比值来衡量，对比以购买力平价计算的人均收入：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/17/20230817161052445.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：国际货币基金组织&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，当我们调整价格差异时，我们有确切的理由相信中国的GDP要大于美国——中国确实比我们生产更多的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这是否意味着中国成为了更加强大的超级大国？未必如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，我们试图回答的是什么问题？如果我们在比较地缘政治影响力，这种影响力来自于获准进入这个国家市场的价值，和这个国家可以给他国提供的援助金额之类的事情。而这些主要依赖于美元的GDP，那世界其他国家为什么要关心中国的理发是否比美国便宜？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到某个我觉得无关紧要，但很多人（错误地）认为很重要的问题：中国的理发是否更便宜并不会影响美元作为国际货币的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
购买力GDP在地缘政治影响力方面可能发挥作用的唯一领域是，它可能影响一个国家发动战争的能力。几年前，我可能甚至不会提到这个问题。谁会在21世纪发动老式的征服战争呢？但是糟糕的旧日回忆似乎又回来了，GDP和军事实力之间的关系不得不再次被提起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哪种标准更能衡量军事潜力？这点很重要。举一个并非随机的例子，用美元作为衡量标准，俄罗斯的经济体量是相当小的。在俄乌冲突爆发之前的2019年，它的经济规模用美元衡量比意大利还要小。但在购买力方面，它要大得多，尽管与整个西方相比仍然很小：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/17/20230817161122780.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：国际货币基金组织&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，对于这个问题的答案我还不能确定。现代战争，甚至是正在乌克兰进行的战争，都是高科技的，因此进行这些战争与其说是总体生产，可能更像是为世界市场生产可交易商品。但事实也许并非如此，如果美国与中国之间关于台湾爆发战争，可能会提供一个测试，但愿上帝不要让我们去测试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，如果美国和中国想要进行关于谁的经济更大的自夸竞赛，答案是，两者都可以获胜，前提是如果他们可以自己选择衡量的标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>70f07f10ca62e7d275679bcb75dec7ad</guid>
<title>2023天灾连连，我们的粮食安全还能保障吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/norlanseed/2023_08_19_705564.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 合川老农民】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今夏，我国河北与东北地区相继遭受特大洪涝灾害，对当地的农业生产造成了极大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前有河南烂场雨影响夏粮丰收，后有罕见洪水在两大重要粮食产区肆虐。在当下这个特殊的国际形势里，大家不禁会问：2023天灾连连，我们的粮食安全是否还能够得到保障？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/15/20230815093652759.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;黑龙江省尚志等12县遭受洪涝灾害&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/15/20230815093701358.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;河北省涿州市遭遇罕见洪灾&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，河北与东北的洪涝灾害对于当地的粮食产量肯定是有影响的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据目前统计，东北受灾作物面积达1350万亩，河北受灾面积为480万亩，其中以五常大米闻名遐迩的五常市稻谷受灾面积接近五成。由于东北与华北地区为我国主要的单季稻稻作区，其稻谷为一年一熟，如果因灾情导致作物绝产，那么今年肯定是颗粒无收了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于当地的种植户来说，此次灾情无疑为晴天霹雳。从保障民生的角度来说，经济上的补救与善后措施势在必行，毕竟民生问题无小事。这些解决好了，对于从民生问题发酵出来的舆论治理问题，更是可以“四两拨千斤”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从全国粮食安全保障的整体形势上来说，此次灾害作用有限。一方面是因为两地的受灾面积整体不大，2023年黑龙江省粮食播种面积约为2亿亩，受灾面积1350万亩，受灾率约为7%；河北粮食播种面积约9600万亩，受灾面积480万亩，受灾率约为5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/15/20230815093842530.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;黑龙江五常，村民在“洗稻子”（图片来源：上观新闻）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，算上两个区域在全国总播种面积中的占比，此次灾情对于全国总体粮食播种面积的影响不到1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且受灾不等于完全绝产，也存在可以抢救的部分，因此最终实际损失的粮食比例还会更小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，此次灾情的微观效应很大，但宏观效应有限。对于2023年全国的粮食总产量影响甚微，对于粮价的影响也作用有限。在微观视角下，因为五常市的灾情会使得五常大米对于市场的供应锐减，进而导致其价格上涨，但这也远达到不了威胁全国人民粮食安全的地步。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/15/20230815093916882.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年全国粮食播种面积区域分布图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要消除对于粮食安全过度的恐惧，就得系统地理解我国对于粮食安全保障的底层逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先大家可以思考一个问题：什么样的情况下才会出现粮食安全问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案很简单：粮食不够吃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么如何定义粮食不够吃呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为有两个点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1）地里种出的粮食不够吃；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）仓库里存放的粮食不够吃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前者是粮食的生产能力，后者是粮食的存储能力。当能够持续保证“粮食生产能力+仓储能力＞粮食的实际需求”这个不等式时，粮食的供应就是安全的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明确这个底层逻辑之后，我们再看看我国的粮食保障体系。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>