<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a8ac6e2998f766c468df28d77ea58f2b</guid>
<title>作为乌克兰能源行业从业者，我已经筋疲力尽</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2025_04_17_772580.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼，翻译/ 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据俄罗斯国防部4月15日发布的战报，乌克兰军队14日对布良斯克、库尔斯克等地区的能源基础设施发动了多次袭击，造成多地居民断电、断气。而在前一天的4月13日，乌军两次袭击位于别尔哥罗德州的俄罗斯能源基础设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是3月18日俄罗斯同意30天内暂停双方对对方能源基础设施袭击后，俄罗斯能源基础设施遭受的又一次袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此我倒是一点也不意外，乌克兰当局的出尔反尔也不是第一次了。其实早在乌克兰迟迟未公布能源基础设施清单时我就知道，这份“口头同意”的约束力聊胜于无。乌克兰方面显然并不打算遵守这份协议，他们一直在寻找机会继续对俄罗斯的能源基础设施进行打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且作为能源行业从业者，我对此太清楚了。乌克兰的能源系统已处于千疮百孔的危险境地，无法持续承受俄罗斯的强力打击。持续两年多的战火不仅摧毁了国家能源命脉，更让残存的电网系统承受着超出极限的运转压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据不同估算，自俄乌冲突爆发以来，乌克兰已经有超过70%的热电站被摧毁，失去了50%至80%的电力产能。乌克兰已经逐步迈向“能源荒漠”，一些地区经常出现每天长达18小时的停电情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，由于腐败问题，当局在吸引资金用于建设新核电站和保护现有设施方面，遇到了严重困难。而乌克兰的政界人士和前官员则批评总统泽连斯基及其团队为能源危机所做的准备不足。乌克兰的能源基础设施面临哪些问题，以及乌克兰的能源前景如何，本文将讨论这些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/16/20250416153335717.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌克兰一座受损的变电站。（资料图片）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;能源系统的全面崩溃与治理危机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2024年末以来，乌克兰开始遭遇其历史上最严重的能源问题，即便是一向强硬和“乐观”的当局也承认了这一点。到目前为止，乌克兰所有的热电站以及大部分水电基础设施都已被摧毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄乌冲突爆发之前，乌克兰的国内电力生产为55吉瓦。在当时，这个数字几乎领先于全欧洲。如今，乌克兰的电力产能已降至不到10吉瓦。乌克兰能源部长赫尔曼·哈卢申科承认，如今乌克兰的电力产能肯定不足以保障民众的正常生活：“我们请国际能源机构做了一份报告，他们表示，乌克兰将会很艰难，可能是最艰难的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2024年的几次大规模导弹袭击期间，乌克兰遭受了巨大的经济损失，并失去了几乎全部大型能源设施。这些设施要么不存在替代品，要么需要很长时间才能重建。比如伊万诺-弗兰科夫斯克州的热布尔什廷斯卡电站，所有发电机组均遭受损坏。同时，基辅州的特里波利热电站遭到摧毁，而基辅水电站亦遭受了严重破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰最高拉达能源和住房及公共服务事务委员会成员因娜·索夫孙曾指出，乌克兰目前已经失去了重建能源基础设施的能力：“以特里波利热电站为例，除非从零开始建造，而这需要三倍多的投资，我们没有足够的钱来做这件事。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯对乌克兰能源基础设施的打击，旨在削弱乌克兰武装部队和工业潜力，目标主要是破坏乌克兰的经济，包括预算收入，以及消耗防空系统。因此，俄罗斯针对乌克兰能源基础设施的袭击是十分认真的，每次袭击几乎都是针对目标的毁灭性行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，乌克兰也在袭击中失去了重建和维修相关基础设施的能力。乌克兰核电站发电机组年久失修，我们缺乏维修的工程师和基础技术。例如，南乌克兰核电站和赫梅利尼茨基核电站发生的事故，导致乌克兰损失了800兆瓦的电力产能。这种对能源系统成体系的破坏导致乌克兰停电频发，即便是在旺季，能源行业也面临电力短缺。这种情况不仅对居民生活产生了负面影响，还给工业生产造成了沉重打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/16/20250416153227933.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在乌克兰，停电已经成为日常。&lt;span&gt;俄罗斯卫星通讯社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然当局试图应对这种情况，但目前尚未取得成功，哪怕是部分的成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年6月，泽连斯基宣布了一项计划，目标是到2024年底建造总功率为1吉瓦的能源设施。但三个月后，乌克兰国家核能发电公司前总经理弗拉基米尔·库德里茨基（Volodymyr Kudrytskyi）却说，该计划的实际进度甚至不到10%：“也许在过去完成了一些，但我所知的数字大约是60兆瓦。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年7月，当局还批准了一项到2035年的分布式发电发展战略，旨在重点发展燃气轮机装置以及可再生能源设施。据笔者粗略估算，到2026年底，乌克兰最多可恢复4吉瓦的电力产能，但前提是情况“积极发展”，即俄罗斯不再发起针对能源基础设施的新大规模袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，当局试图通过从邻近的欧盟国家购买电力来弥补电力短缺。乌克兰外交部还表示，摩尔多瓦正准备为乌克兰供应电力，以换取乌克兰为摩尔多瓦供应天然气。然而，乌克兰从欧洲国家进口电力的能力已达到极限，且在当局正式切断俄罗斯天然气过境后，“天然气换电力”也成了一张无法再用的废牌，这加剧了乌克兰的电力困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，当局仍在指望西方直接提供财政援助。这些财政援助不仅要用于修复被摧毁的变电站，还用于建造能源设施和保护仅存的能源基础设施。乌克兰现在没有能力保护它们，现有的保护举措仅能防护无人机残骸对设施的坠落伤害，但防御不了它们的直接撞击，更不可能防御弹道导弹的袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在仅存的能源基础设施上建设防护体系，需要大约1000亿格里夫纳（约175亿元人民币），但当局的财政预算中仅能拨出所需金额的10%。不仅如此，在建设保护设施相关的合同中，当局还出现了拖欠款项的情况，最近被爆出在相关项目中欠“Avtostrada”公司87亿格里夫纳（191亿卢布）。“我试图亲自沟通，但总理什梅加尔拒绝了我的沟通请求。”该公司总经理马克西姆·什基尔（Maksym Shkil）在接受访谈时抱怨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，乌克兰的能源从业者还承担着修复受损设施的重任。修复一座变电站可能需要数周时间，在最乐观的情况下也需要多达10天才能修复完毕。在修复期间，我们有时还不得将系统停运，这会中断电力供应链，引发民众和当局的不满。因此，整个能源系统的工作人员基本上都处于超负荷工作的状态，很多人因此选择离职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于以上这些问题，一些西方国家正在为当局分配专项拨款。例如，德国承诺提供1亿欧元用于恢复能源供应，但考虑到维护现有设施和修复受损设施方面的实际需求，这笔援助显然根本不够。而且，当局内部腐败问题严重，导致能源系统运行效率低下，修复周期被人为延长。比如英国《金融时报》曾报道，由于腐败丑闻，乌克兰国家核能发电公司（Energoatom）没有足够的资金用于建造新的核电站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰能源系统的危机确实引起了西方的关注，他们称对乌克兰的“腐败和法治问题”感到高度担忧。为此，当局从去年开始就对能源系统的权力高层进行频繁的人事变动，以回应欧盟和美国的指责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，泽连斯基解雇了两位与能源行业相关的高级官员。其中有一位是上文提到的乌克兰国家核能发电公司首席执行官弗拉基米尔·库德里茨基，他主管的业务是“在战时条件下继续维持电力生产和分配。”据当局的官方说法，库德里茨基被解职的原因是停电状况频发、民众的情绪难以安抚，以及无法有效保护能源基础设施的安全。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>55306df8b2a4d75213d4407e64f4e98e</guid>
<title>特朗普要拉各国“围堵”中国，但马来西亚不会俯首听命</title>
<link>https://www.guancha.cn/wengshijie/2025_04_17_772577.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：共同打造高水平战略性中马命运共同体，谱写睦邻友好、团结合作新篇章，开启中马关系新的“黄金50年”。当地时间4月15日晚，中国国家主席习近平乘专机抵达吉隆坡，应马来西亚最高元首易卜拉欣邀请，对马来西亚进行国事访问。马来西亚总理安瓦尔等一行在机场热情迎接习主席的到访。16日上午，习近平主席与马来西亚最高元首易卜拉欣举行会见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国特朗普政府对全世界祭出“对等关税”的霸凌大棒，还意图借关税谈判迫使各国“孤立”中国。面对不确定的国际形势，中国与马来西亚、东盟国家如何携手促进合作共赢、推进“一带一路”倡议高质量发展与人类命运共同体建设？观察者网对话马来西亚前交通部长、亚太“一带一路”共策会会长翁诗杰先生。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/17/20250417115604242.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图：马来西亚前交通部长、亚太“一带一路”共策会会长翁诗杰&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：去年是中马建交50周年。4月17日，中马两国发表了关于构建高水平战略性中马命运共同体的联合声明。这体现了两国关系发展背后怎样的政治互信水平？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翁诗杰：&lt;/strong&gt;中马两国外交关系现在达到了一个新的高点。回首过去51年，在1974年那个冷战最高峰的时期，马来西亚顶着地缘政治的逆风，是第一个承认中华人民共和国的东盟成员国，也为整个东盟日后跟中国建立外交关系奠定了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年，中马两国建立全面战略伙伴关系，这是一个重要的转折点。此后十年来，中马关系一直在朝正向发展，尤其是“一带一路”倡议全面地在马来西亚展开。虽然中间偶有颠簸，但我们还是能够推进“一带一路”倡议这个旗舰项目。2023年，双方进一步将外交关系推向另一个高峰，缔约构建中马命运共同体。这是现在热议的话题。我们看到，迄今东盟已有八个成员国先后与中国缔约构建命运共同体，我们希望最终将会推展到中国-东盟命运共同体这样一个高度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，从2023年开始，马来西亚国家高层，包括国王以及总理安瓦尔相继访问中国。这次习主席对马来西亚的回访，对两国外交关系的向前推进是一大肯定和助力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：除了“一带一路”倡议相关的基建投资外，我们看到中马两国在新能源车（如宝腾与吉利的合作）、光伏产业还有电商领域的广泛合作。能否谈谈中马两国深化经贸合作的潜力？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翁诗杰：&lt;/strong&gt;今天马来西亚与中国的经贸合作已经不仅仅局限在货物贸易、投资这一环，而是有了进一步扩展。刚才你提到绿能发展、数字经济，这几年来是一路高歌猛进，出乎许多人意料之外。过去我们谈论中马贸易经常离不开货贸，绕不开传统的榴莲、棕榈油等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，我们看到越来越多的中资企业出海抢滩，包括在马来西亚“登陆”，尤其在数字经济、跨境电商等领域起到了带动作用。这种情况背后主要有两个原因，一是特朗普第一任内发动的对华贸易战，直接或间接地催生了全球供应链的不断重塑，许多中资企业也趁势选择出海，其中数字经济和绿能发展是他们选择的高附加值产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/16/20250416170931399.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
4月15日，马来西亚移动通信网络运营商U Mobile与华为（马来西亚）和中兴通讯（马来西亚）举行5G技术合作签约仪式&lt;span&gt; U Mobile官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，马来西亚也具有吸引中资企业的条件。比方说中企要规避美国对供应链的施压，而马来西亚作为一个相对中立的国家，不管对西方、中国乃至整个全球南方都保持着友好关系。我觉得这是一个极大的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，马来西亚是属于多语种的多元社会，这在吸引外资方面是一个优势。接下来最重要的是马来西亚如何能够抓住目前的机遇。尤其是在中马缔约成为命运共同体之后，如何在方方面面继续向前推进关系的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道，形成命运共同体不仅仅是为经济合作搭台唱戏。在全球共同面对严峻挑战的今天，我们更有必要多维度地发展中马双边关系。犹记得当年疫情期间，中国给予马来西亚的援助，让马来西亚人感受到国与国之间的温度，这是一段永不磨灭的记忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：美国特朗普政府近期对多国（包括对马来西亚24%）加征的所谓“对等关税”，另外还有10%的“基准关税”。虽然他宣布了90天暂缓，全球经济合作还是面临严重的扰乱与不确定性。请问您身边有没有接触过的本地或中资企业受到影响？他们有哪些应对？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翁诗杰：&lt;/strong&gt;对于特朗普在4月2日宣布的所谓“对等关税”，首先我认为这完全“名不正言不顺”，毫无“对等”可言。这是单方面地挥动关税大棒，是一种经济胁迫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回过头来看，马来西亚，包括大部分东盟成员国向来是外向型经济体，依赖外贸与投资。从2024年1月份的数据看，我们发现东盟的对美货贸数额已经超过了对华的数额。东盟出口到美国的货物占比是15%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对突如其来的关税大棒，东盟国家的出口产业肯定大受影响。马来西亚的电子制造产业以及制造业预计会首当其冲。在这种情况下，关税冲击也波及到许多在马来西亚的中企。当初他们“登陆”马来西亚，一定意义上也是为了绕开美国的制裁等限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于未来事态会如何发展？我相信现在没有人能说得清，尤其是特朗普是一个交易型的政客，刚宣布“对等关税”后没几天又来了个急转弯，90天暂缓执行，但不包括对中国的关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，特朗普整个所谓的关税“大戏”，其实就是瞄准中国，要进一步地迫使中国屈服。这是我们目前都看得十分清楚的。但是特朗普不按照常理出牌，甚至到底关税税率是如何计算的，我看除了特朗普本人及少数幕僚，也没有人搞得清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果按照特朗普的说法，关税主要是为了所谓平衡美国对外国的贸易逆差，其实我看并不尽然。我们看到东盟里面三个欠发达的经济体，即：柬埔寨、老挝和缅甸，分别被加征了49%、48%、44%的关税。这三个国家与美国的贸易份额能高到什么程度？答案不言而喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，特朗普这一连串动作是史无前例的，开了一个很坏的先例：一方面他把世界贸易组织（WTO）完全排除在外，根本不当回事；另一方面，特朗普按照自己的条件来处理经贸问题，因国制宜，每一个国家面对的税率都不同，而且没有人知道其计算标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/04/16/20250416171050871.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间4月2日，美国白宫，特朗普手持一份关于外贸壁垒的报告发表讲话。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果未来其他国家都有样学样，我担心最后全球的整个贸易体系将彻底备受破坏，荡然无存，这是十分有可能的。现在大家都在关注90天暂缓期过去后，美国政府还会有怎样的动作。中国已展现了毫不退让的立场，未来会有怎样的应对，我们东南亚国家倍加关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：特朗普给全球经贸合作体系带来的不确定性，被他视为有利的谈判策略。有外媒分析，许多国家面对“对等关税”时陷入了“囚徒困境”，即如果选择“跪拜”，先于邻国对美妥协，可能会争取到更优惠的税率与经济上的相对好处。结合东盟的合作机制与集体行动逻辑，您认为这种情况有多大可能出现？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翁诗杰：&lt;/strong&gt;首先需要认识到，东盟虽然由十个国家组成，可召集经济部长共商，并达致统一立场和口径，但是，最终与美国谈判关税税率的时候，将会是双边的谈判，美国不会接受跟东盟整体去谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而个别的东盟成员国在一对一的对美谈判中，根本毫无筹码可言。目前特朗普给出90天暂缓期，扬言一众受到冲击的国家会竞相上门求见谈商，这既是一种伤害，也意味着恐吓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦白说，面对突如其来的关税压力，每个国家无论大小都在寻求自保。比如新加坡一早就表态了，他们不会采取报复性关税措施。柬埔寨和越南的情况我们也知道。越南想要抢先一步，建议越美相互豁免所有的关税，换来的依然是美国的不依不饶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小国在这种环境下确实很被动。站在各自的国家立场，要实现本国利益的最大化，能少付一点关税当然是最好不过。但是在特朗普的眼中，这就是谈条件的好时机。我不排除这样的可能性：美国若要继续挑事，或许会考虑以个别东盟国家的对华关系作为要挟。这是个假设，几率存在，但我希望不会发生。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f692bb4b0d2be078e24295c9e69e9574</guid>
<title>中国打贸易战要分而治之，我看加州就是个不错的团结对象</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenping1/2025_04_17_772558.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间4月16日，美国加利福尼亚州州长纽森宣布，将就关税问题向美国总统特朗普提起诉讼。这也是美国各州首次向特朗普挥舞的“关税大棒”发起挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，加州GDP达到3.9万亿美元，占美国经济总量的约14.4%。这也意味着，加州更容易遭受特朗普关税的影响。在此之前，加州州长纽森就表示，特朗普不代表所有美国人，加州将与那些计划对美国实施报复的国家建立“战略关系”，敦促这些国家将加州制造的产品排除在报复性关税之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的立场，无疑为中国在处理中美贸易关系时提供了一个潜在的“团结对象”，也为双方寻找和平解决贸易争端的新途径提供了可能。对此，复旦大学中国研究院研究员陈平在最新视频里谈到，应对这场贸易战，中国也许可以对美国“分而治之”，加强与这些州的经贸合作，共同推动贸易自由化和全球化进程，通过瓦解美国的金钱政治来瓦解特朗普的关税战。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114317785695471&amp;amp;bvid=BV1BFdmYyEaw&amp;amp;cid=29350301216&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈平：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普讨价还价的策略，就是欺负小国，只要答应降低对美进口关税，再答应多买美国产品，他就把对这些国家的关税生效时间推迟90天。他过去用来吓唬人的手段，如今已经演变成了具体的“割韭菜”工具。但是对于几个大象——就是敢公开反制的国家，第一当然是中国，特朗普的关税威胁不但没有减少，而且还要加码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面我来讨论一个话题，如何把这场关税战变成统一战线的工具，分化美国的金钱交易政客？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家知道现在的美国政客里，敢宣布跟俄国打贸易战和军事战的人已经很少了，为什么呢？因为他们发现跟俄国打贸易战也好，军事战也好，是一个赔钱的买卖。但是对他们来说，“反华”简直好像是无本万利的，是一个捞取选票的机会。所以前一阵无论是民主党、共和党，在“反华”问题上全都是一浪高过一浪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在和美国打关税战，但我觉得国内还没有了解美国政治金钱交易的本质。特朗普现在的底气在什么地方？在于共和党控制了白宫、参众两院，再加最高法院的保守派大法官，所以他现在像是一个独裁者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题是，特朗普的这个优势只能保持两年的时间，如果关税战打的天怨人怒，明年中期选举，共和党可能会丢掉众议院，美国国会就会分裂。很多民主党众议员现在已经开始在关税问题上替老百姓叫苦，反对特朗普的贸易战，目的当然是为了选票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近有一件非常有意思的事情，美国加州州长纽森在贸易战之前，就公开表示要向中国学习，现在依然如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加州大火后需要重建，要进口木材家具，而中国的最便宜。所以纽森就呼吁中国对加州放开政策，加州也非常愿意和中国保持友好关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/17/20250417103857347.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我看了一下国内的反应，现在打关税战，还是拿整个美国、整个联邦当成一个对象，而不是拿州当成对象。这里我给大家举个例子，看看美国是怎么对付中国的，中国也可以其人之道还治其人之身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家记不记得在新疆问题上，美国就不是瞄准整个国家，而是瞄准了中国的一个省，非要说新疆存在强迫劳动，禁止进口新疆生产的产品，那么中国完全可以学美国的样来制裁美国政客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怎么制裁呢？我认为就是要枪打出头鸟，因为如果制裁美国所有的议员，等于谁也没制裁。我们知道美国的众议院也好，参议院也好，提出一个法案时，通常都需要两党有人带头联署发起这个法案，比如说攻击中国新疆、香港、西藏、台湾的法案，都会有人带头，别的人再跟进，所以我们只要枪打出头鸟就可以了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们只需要看这几个法案带头联署的众议员、参议员是在哪个州，给这些参议员和众议员捐款的金主在哪儿，他们是什么企业。比如说沃尔玛，一方面在中国大赚廉价商品的钱，另一方面又去赞助美国共和党的红州跟中国打贸易战。这种情况下，我们只要针对沃尔玛所在的州就行了。看看沃尔玛生产什么商品或者进口什么商品，然后针对这些商品加关税，这个办法我认为是非常好用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/17/20250417104159257.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图为2024年美国大选时，半岛电视台制作的美国各州GDP与世界各国GDP对比图，可以看到加州遥遥领先。&lt;span&gt;半岛电视台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于怎么支持加州州长纽森，我的办法很简单，就是不把美国整个国家当成关税战的对象。中国可以立法要求美国出口到中国的产品必须标明州的所在地，然后再看这些州现在是红州还是蓝州。这些州里面还有希望能和中国谈判的，我们就可以针对这个州出口和进口的产品制定不同的关税税率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一来，就可以把关税战变成一个分化瓦解美国金钱政治的工具，建立国际统一战线，形成认可互利贸易，而不是单方面称霸世界的共识。我认为只要达到这样一个共识，是完全有可能打败特朗普这场虚张声势的关税战，同时分化瓦解美国两党政客里的金主政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3748433eedc5c9294acfeac0e4f7a989</guid>
<title>中国外交部援引的这部作品，唤起了拉美人民的集体记忆</title>
<link>https://www.guancha.cn/LeonardoAttuch/2025_04_17_772537.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/里奥纳多·阿图奇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一次富有历史与政治象征意义的行动中，中国外交部发言人林剑援引乌拉圭作家爱德华多·加莱亚诺的经典著作《拉丁美洲：被切开的血管》，有力回击了美国财政部长斯科特·贝森特（Scott Bessent）的近期言论。贝森特在访问阿根廷时，指责中国在全球南方国家特别是拉丁美洲进行“掠夺性”投资，称北京通过不可持续的债务控制矿产资源。对此，中国严正回应：美国长期对拉美欺凌掠夺，让拉美成为“被切开的血管”，美方无权对中拉合作品头论足、指手画脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过援引加莱亚诺，中国政府不仅捍卫了自身投资战略，还在意识形态层面明确站位，参与到与西方的地缘政治博弈中。林剑的回应超越了技术性辩驳，唤起了拉美人民对数世纪殖民掠夺、美国支持的政变以及美主导金融机构强加的新自由主义政策的集体记忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/17/20250417100639289.webp&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;732&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一外交举措正值特朗普第二任期，远非单纯的贸易争端，而是一场叙事之战。美国试图以“民主”与“自由市场”的陈旧说辞维持其在拉美的传统影响力；而中国则以战略伙伴的姿态进入全球南方，提供基础设施、技术和能源投资，强调相互尊重、不干涉内政与互利共赢的合作模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
援引加莱亚诺具有深远意义。这部1971年问世的著作启迪了一代又一代知识分子，揭露了帝国主义如何榨取拉美财富、输送至北方强权。该书曾被军事独裁政权查禁，成为争取主权与社会正义的象征。如今，中国外交将这部作品引入当代博弈前沿，不仅挑战美国的话语霸权，还在政治与文化层面争取拉美国家的共鸣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球资源与影响力竞争日益加剧的背景下，中国深刻认识到，赢得民心与思想与签署商业协议同等重要。当北京提醒世人，是帝国主义切开了拉丁美洲的“血管”，它不仅在全球南方确立了象征性、意识形态与战略上的领导地位，也迈出了大胆一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>