<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>d309ac86c30a0df554ad4fe3c61bcb94</guid>
<title>波音空客放弃内斗共同对华？美国急了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2021_06_22_595328.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国当地时间6月15日，美国与欧洲终于达成了协议，一致同意搁置空客与波音之间长达17年的飞机补贴争端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次达成的协议让美欧双方未来五年相互停止征收惩罚性关税，并将给波音和空客的补贴进行限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/22/20210622083132117.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;CBS新闻报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在达成了飞机补贴争端的“停战协议”后，美国贸易代表戴琪在记者简报会上的表态无疑揭露了本次美国与欧洲达成和解的真正目的——
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
双方已同意将暂停关税的期限延长五年，同时共同应对中国在飞机领域的投资，尤其是来自国有企业的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
敢情这是“攘外必先安内”，和欧洲达成统一战线来应对中国商飞的C919啊？！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，同一天，美国商务部部长雷蒙多在接受彭博电视台的采访时道出了真正的目的：拜登政府正与中国进行接触，寻求中国批准737MAX的复飞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈，狐狸尾巴这就露出来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/22/20210622083633804.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国贸易代表戴琪（视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;飞机补贴之战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对波音来说，最大的敌人永远是空客这个占据世界民航机市场半壁江山的对手。如果让波音和美国政府选一件最后悔的事，那么上世纪七十年代没有扼杀萌芽中的空客，无疑是候选清单中排名靠前的一项，而飞机补贴官司则是美国打击空客飞机的一大抓手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于飞机属于人类最复杂的工业品之一，一个新机型的研发费用动辄几十上百亿美元，哪怕家大业大如波音空客，也无法将高额研发费用当作一个小数字；若是遇到机型失败，更是会遭遇严重挫折，进而影响到本国航空制造业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此，九十年代欧美达成飞机补贴协定，允许欧盟向空客提供三分之一的研发费用，而波音则能从美国政府支持的研发工作中获益以补贴飞机研发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2004年空客飞机全年交付量首次超过波音，来自美国的打击也随之而来。美国在WTO发起了诉讼，称欧盟十几年来一直在违规补贴——美国这时诉讼，可谓司马昭之心路人皆知。而欧盟也针锋相对地于次年在WTO发起了美国违规补贴的官司，由此拉开了长达17年的飞机补贴争端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年10月，奉行单边主义的特朗普政府以飞机补贴争端为由，对空客客机征收10%的惩罚性关税，并在2020年2月将惩罚性关税加码至15%，严重打击了美欧之间的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年3月，在拜登上台后不久，拜登政府就贸易争端与欧盟重新开展磋商，其中重点就是飞机补贴争端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在3月的会谈中，拜登政府就与欧盟达成了暂时停战的协议，而如今的停战协议更是意料之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/22/20210622084019124.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：Skies Magazine&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府这一终止欧美航空贸易战的举措，一方面是为“肃清特朗普余毒”，将特朗普政府时期一些堪称离谱的政策进行“拨乱反正”。除此之外，修复与欧洲的关系无疑也是重中之重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与把欧洲得罪了个遍的特朗普政府不同，拜登政府有着强烈的意愿修补特朗普时期所破坏的欧美关系，并试图联合欧洲将矛头对准中国，将精力集中在中国这个主要对手上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而欧盟虽然也有着修复欧美关系使之正常化的意愿，但中国显然并不是欧盟的主要对手，相反还是一个重要贸易伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是空客的最大单一国家市场，空客交付的飞机中中国市场占比高达20%。也因此欧盟对对抗中国这事意兴阑珊，所谓的“联欧制华”更像是美国硬扯上欧洲凑数，营造出“国际反华大合唱”的氛围，以对中国进行施压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可笑的是，美媒还挑拨称：“随着中国和欧美之间紧张关系的日益加剧以及中国经济的放缓，波音自2017年11月之后再未接到中国订单，而空客也在2019年4月之后再无中国订单。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波音2017年之后再无中国订单之事，笔者此前已撰文分析过，属于受中美贸易战的影响。美媒拿空客订单出来说事，事实是2019年4月中国与空客签订了300架的大订单足够满足未来多年的需求。加上2020年以来新冠疫情导致的民航飞机需求大幅削减，没有新订单下给空客属于极为正常的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正常的市场供需关系却被美媒渲染为中欧之间的政经矛盾，想要借此挑拨中欧关系，“可惜”欧洲心里门清不上这当。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>be23e284e018cf4ce95a82dac21e97b8</guid>
<title>中美都是“资本主义”？不，它们有根本性的不同</title>
<link>https://www.guancha.cn/MichaelHudson/2021_06_22_595322.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本·诺顿：&lt;/strong&gt;赫德森教授，你刚才说的论点（&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MichaelHudson/2021_06_07_593450.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;中国的发展将挑战美国服务于食利者的制度&lt;/a&gt;），我很少看到有人提出。我认为这是一个正确的论点——但很有趣的是，它与我们看到的很多人的主张相矛盾，甚至和一些左派人士的主张相矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们认为新冷战，一般来说只是中美政府之间的冲突，不是制度的冲突。与制度冲突论相反，他们的论点是，中国是另一个“资本主义”大国，这是一场资本主义之间的竞争，类似于导致第一次世界大战的竞争，因为中国和美国的经济体系非常相似。但你的论点，其实恰恰相反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我现在只想读一下你在你的网站Michael-Hudson.com上发表的专栏中非常简短的一部分，它叫做“美国的新自由主义金融化政策与中国的工业社会主义”。你在里面引用了里根政府的顾问克莱德·普雷斯托维茨（Clyde Prestowitz）一段有趣的话，他的话不无抱怨：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中国的经济与当今世界贸易组织、国际货币基金组织、世界银行以及一系列其他自由贸易协定中所体现的全球经济体系的主要前提原则不相容。这些协定有这样一个预设：经济主要以市场为基础，国家的作用受到限制，微观经济决策主要留给在法治下运作的私人利益来决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个体系从未预料到会出现像中国这样的经济体，在中国，国有企业占生产的三分之一；民用经济与战略军事经济的融合是政府的需要；五年经济计划把投资引导到目标部门；一个永远占主导地位的政党任命了三分之一以上的主要公司的首席执行官，并在每个重要的公司建立了党小组；货币价值被管理，公司和个人数据被政府详细收集，用于经济和政治控制；国际贸易随时可能被武器化来用于战略目的。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在你的专栏中，你指出这实际上是一段来自美国的贸易顾问的非常有趣的评论，因为美国指责中国的事情——比如说将国际贸易武器化，或者融合民用经济与军事经济——美国比世界上任何其他国家都更好地体现了这几点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但他也证实了，你所论证的观点是正确的。他的抱怨是，中国的国有企业仍然占生产的1/3，中国共产党仍然在指导经济。用列宁的老提法说，这叫控制着经济制高点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以你认为，当美国或其他国家的左派人士认为这只是一场竞争，即中国的资本家阶级和美国的资本家阶级之间的资本主义竞争，你怎么看这种说法？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/22/20210622081238977.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;迈克尔·赫德森：&lt;/strong&gt;嗯，我在中国呆了很久，我在那里的一些大学有教职。中国当然与美国有根本性的不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你可能已经注意到，&lt;strong&gt;中国对互联网金融巨头采取了行动。中国政府表示，只有政府才能保持金融和信贷作为公共事业的状态&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，普雷斯托维茨所说的国有企业，在美国曾被称为公共事业。而在欧洲，大多数公共事业都是国有的，如国家卫生系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国则摆脱了政府对许多公共事业的直接所有权和管理权，但电力公司、天然气公司，几乎所有天然产生垄断的公共事业都曾经受到管制。现在这些公共事业已经被解除管制，在过去40年里几乎没有任何监管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，&lt;strong&gt;中国将公共事业保持在公共领域&lt;/strong&gt;，这意味着这些公共事业并不是收取租金的工具。这里的租金是指垄断租金，比如我们在纽约为有线电视服务支付的租金，比如美国人为互联网支付的租金，比如美国人为公共卫生支付的租金，比如美国人为教育支付的租金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国提供免费教育，中国提供免费的公共卫生服务（译注：原文如此，作者认识有误），俄罗斯也基本上是这样。不幸的是，俄罗斯的公共卫生服务是指，如果你不舒服，就给你一片阿司匹林，但至少它没有被私有化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，&lt;strong&gt;美国是一个租赁经济&lt;/strong&gt;。而当左翼人士——或者自称是左翼人士的人，他们其实根本不是左翼人士；我不知道他们是什么，也许是后左翼——很少有自称是左翼人士的人区分工业资本主义和金融资本主义。嗯，这就是上个世纪的显著特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自第一次世界大战以来，就有一种远离工业资本主义的运动，即经济走向金融化，走向金融资本主义，其基础是金融部门和食利部门的合并，主要是FIRE部门——金融、保险和房地产（finance, insurance, and real estate）——还有自然资源垄断部门，银行在那里带头组织信托和组织垄断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在美国大多数银行信贷的基础是公司的所有权或垄断权。现在，中国并不为这些东西提供贷款。中国人民银行是中央银行，中央银行不为企业收购创造信贷；不为投机创造信贷；不创造靠经济租金和剥削致富的经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，很明显，&lt;strong&gt;中国有许多成功的亿万富翁、许多成功的企业家，但这些主要是工业企业家，他们实际上有许多贡献和创造。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国设法避免了苏联斯大林式的微观管理，这种管理阻碍了一切市场反馈和一切自发的创新。中国能够百花齐放，让创新发生。它让个人通过创新致富，只要这些人的业务、生产和财富符合公共利益，即能够提高劳动质量和促进经济的长期增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融资本主义，比如美国的金融资本主义，眼光是很短浅的；它的时间框架是短期的，最多一个季度或三个月。在这样的时间框架里，人们关心如何能够提高股票价格，以便我们能够在时机成熟时卖出，跳出这条已经在沉没中的船。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们不关心如何使经济更繁荣；他们不关心如何使劳动者们更快乐，工资更高，或有更好的生活标准，甚至使他们获得长期的养老金。固定的缴费计划已经取代了固定的福利计划。这基本上是一个剥削性的制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国的整个管理系统是中央管理，这是因为&lt;strong&gt;需要强大的国家来防止独立的食利者阶级、独立的金融阶级出现&lt;/strong&gt;，这些阶级一旦出现就将对现代经济做它对拜占庭帝国所做的事情，也会试图做在青铜时代的近东地区做的事情——接管政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国不希望食利者阶层像他们在美国所做的那样，把美国变成一个中央计划经济&lt;/strong&gt;。我们现在比纳粹德国更像是一个中央计划经济。但中央计划经济的指挥权是在华尔街，在金融系统，而不是在政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，当拜登和布林肯谈论自由市场时，他们指的是一个由金融部门进行中央计划的市场。政府和民选官员除了决定他们是否要投票给民主党或共和党的赞助商和食利者利益的支持者之外，没有起到任何作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;麦克斯·布鲁门特尔：&lt;/strong&gt;你如何看待疫情的大流行？以及——我可以说，在华盛顿有一群人认为新冠病毒是在武汉的实验室里故意炮制出来的。因为金融资本主义在这场大流行病中表现得如此糟糕，遭受了如此大的挫折，与中国的经济坚挺形成对比，而中国是世界上唯一增长的主要经济体。而他们炮制了这种阴谋论，因为他们无法真正理解为什么会这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，也许你可以解释一下，大流行病是如何加速了你一直在阐明的这个趋势，以及金融和工业资本主义之间怎样进行对比？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;迈克尔·赫德森：&lt;/strong&gt;听到你说金融资本主义表现不佳，我感到很震惊。自从新冠肺炎疫情危机开始以来，前1%的人已经赚了一万亿美元。新冠肺炎疫情危机是最好的赚钱机会，这是金融资本主义的大丰收；对于他们来说疫情很美妙，因为他们正在摧毁经济的同时把利益都塞进了自己的腰包。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5733b37cfa2c08c12c1b6994758047b8</guid>
<title>美国现在是广发“奖状”，但不发“奖金”</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2021_06_22_595313.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/21/20210621173115838.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;317&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国人民大学国际关系学院副院长金灿荣&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 白紫文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：据您观察，拜登此次欧洲之行给自己的传统盟国们带去了多少实质好处？是否足以支持美国“重回巅峰”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;应该讲它实质的好处不多，主要还是一个姿态，实际利益没带去什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登执政近5个月，这是他第一次正式出访，行程安排也很密集，有美英对话、G7峰会、北约峰会、美欧对话、美俄对话，总共五大对话。可以看出这一次拜登出访工作任务很重，应该讲他之前也花了很多功夫，首先是在《华盛顿邮报》上发文章，按道理美国总统出访之前先发文章的案例还挺少见的，这也看得出拜登相当重视这次出访。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/21/20210621175510512.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;6月5日拜登在《华盛顿邮报》刊文“我的欧洲之行意在让美国重新团结世界民主&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;” ， 新闻截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲方面总体来讲也很重视拜登的到来，对他也有一定期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但目前看来拜登并没有给欧洲带去任何实际性的利益，基本上是在用比较虚的东西来“团结”欧洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，是“价值观”，比如和英国一起签了一个所谓《新大西洋宪章》（The New Atlantic Charter），然后在G7、北约峰会，也都还是在强调民主价值观那老一套东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，是增加了一些对未来的“期待”，一些未来可能实施的计划，比如G7版的“一带一路”，要搞全球性的基础设施投资，另外也承诺要给一些比较穷的国家提供新冠疫苗，期望用这种未来的工作计划来集结盟友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，是强调所谓“中俄威胁”。这也是美国的老套路了，用虚拟的敌人来号召大家团结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以你仔细看，美国这次其实没有拿出真金白银来帮助自己的欧洲盟友，给欧洲了什么实际利益吗？看不出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲对拜登的访问当然心里还是高兴的。毕竟特朗普对欧洲不太重视，而且一开会就问欧洲要钱，叫北约盟友分担军费，弄得欧洲挺不爽。这次来的这个总统不骂欧洲，还强调合作，他们当然听了很高兴。但对于美国，当一个国家实力不够的时候，一定会用一些仪式性的东西去填补实惠不至的空缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/21/20210621174446366.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国总统拜登与&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国首相约翰逊在G7期间会晤。视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这次我们看到了欧洲很多国家对美国的表态，以及加拿大、日本的表态。这些传统的民主国家是否感觉拜登回来了，以前熟悉的政治感觉也回来了，美欧会晤是否存在这样一种“路径依赖”气氛？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;事实上现在欧洲和美国相互之间的依赖性加强了，因为他们整体实力下降了。1991年苏联解体的时候，G7占世界GDP的78%，现在是占45%左右，比例大幅下降，所以他们必须抱团取暖，才能够维持原有的优越地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国现在也意识到美国跟中国单打独斗不行，必须拉盟友。美国的盟友是遍布全球的，拉美、东亚、中东、欧洲都有，但毫无疑问在美国的盟友体系里面欧洲应该是最重要的，所以美欧的相互需要无疑是上升的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国霸权有两大支柱，一个是美国自己超强的国力，另一个就是它强大的盟友体系，这两样东西合在一起才构成美国的霸权体系。特朗普时代冷淡欧洲的做法，站在建制派角度来讲是完全不可取的。现在美国要重回盟友体系，欧洲肯定很高兴，所以这是这个话题的背景：欧洲需要美国，美国需要欧洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过拜登出访的问题我前面也讲到了：他老人家是带去了一批“奖状”，但没有带去“奖金”。像刚才梳理的三样东西，价值观、未来工作计划和中俄威胁，都是比较虚的。美国作为老大，来串门号召大家一起做事，有什么好处？不清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也反映了美国现在的困境，美国实际上还真拿不出什么真金白银来“喂饱”盟友。声明是搞了很多，像英美大西洋宪章声明、G7声明、北约声明，但仔细看内容都相当空泛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比较明显的区别是这次明确点了中国的名字，以前美欧会面很少提中国，偶尔会提一下俄罗斯的名字。这实际上表明中国的国际地位高了，也有说法认为中国其实是这次“不在场的主角”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结来说，美国总统访欧对美国、欧洲来说都是重大的外交行动，双方都高度重视，也安排了很多活动，可以说取得了一定进展，能在G7和北约峰会里能提到中国，对拜登来讲也是个收获。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另一个方面，我认为我们也要表现出战略定力。美国此次访欧对欧洲的激励作用很有限，中国也不需要太紧张，发表几个声明就可以了。北约声称跟我们有“系统性挑战”，但也说不清是什么系统性挑战。北约秘书长斯托尔滕贝格说，理由就是中国不分享我们的价值观，这太牵强了，就很可笑。我跟你想法不一样，我就是威胁？这个太可笑了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我的建议是，对拜登这次出访，要重视，但没必要太紧张。总得来说，此次出访虚大于实。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0ca9ef0ee82487840bbfdd4cbf470952</guid>
<title>美俄关系，非敌非友？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaolong/2021_06_22_595312.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵隆：&lt;/strong&gt;今天跟大家汇报的主题是俄美元首会晤的初步看法，这个会晤刚刚结束，现在做一些深层的分析也不现实，更多的是以管窥豹。此外，还想谈谈在会晤之后美俄关系的变化，哪些东西是不变的，哪些东西可能发生变化，以及可能对中俄关系的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个，我觉得这次会晤，双方都是在超低预期下实现了各取所需，既没有惊喜也没有意外，这是基本的判断。这次拜登欧洲行我认为是经过精心的策划，美国人称为一个大的外访，其实你看时间节点、会见的人、谈的议题都是有精心准备的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登最后一站见普京，显然有很多的意涵在里面。普京是他上任以来见的第一个非西方国家的大国领导人，他展现的姿态是代表了西方跟俄罗斯开展对话和博弈，这彰显了他的个人印记，还有维护所谓民主价值观的领导力，这是很明显的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/21/20210621144102306.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;普京和拜登在日内瓦举行会谈。图自环球时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对俄罗斯来说，我想普京也达到了他所预期的目标，其实所谓的“拜普会”营造出来的最重要氛围是俄美仍然是在同一个平台上竞技的，这是俄罗斯孜孜不倦追求的所谓的大国地位、平等对话。同样，俄罗斯还在不断尝试去降低对美国的敌意，也希望美国降低对它的敌意，普京的采访包括记者会上都谈到，双方这次是没有敌意的，塑造了非敌非友比较模糊的俄美关系的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个重要原因，双方之所以能够促成这次会晤，还是要回归到当前俄美关系的现状，以制裁与反制为基本框架的状态。美方在特朗普时期就说找不到比较合适的对象对俄进行制裁，双方都希望降低一些无序竞争的成本，也降低冲突失控的风险，在这种共同期待下，这次会晤实现了基本价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个方面，我想谈谈对美俄关系今后的发展有哪些影响，首先要谈美国对俄罗斯和中国的双遏制政策，拜登在之后的记者会上也差不多提了六七次中国，而且明确表示他对普京直接提出，中国对俄罗斯的挤压、中国现在有强大的军队等等，其意图把中国作为一个重要因素推动美俄之间的相互接近。他没有提到普京的表态，这个也无从而知，但很显然中国因素是个重要的方向，我感觉美国对中俄双遏制的大方向是不会变的，但至少在资源投放的比重上会有调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯在这次会晤之后，我研判在政治安全特别是舆论方面，针对美国可能会有所缓解，俄罗斯也希望在疫情的状况下——现在俄罗斯都已经不知道第几波疫情了，还是希望把更多的精力放在应对疫情和经济复苏上，不希望投放在所谓的前沿对峙和战略竞争当中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国很可能会重新规划对中俄双遏制的资源投放比重，加快向印太地区战略转移，最核心是要确定遏制中国为绝对优先级。从很多动向都可以看出来，美欧之间关于波音和空客的争端、贸易上的争端都提出了休战期，其实是想集中精力来应对中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个变化是这次会晤之后，美国国内反俄的主基调不会变，但是以恢复对话为标志的软和解是可以期待的。我们看美国前驻俄大使麦克福尔出来的比较多，他当天在现场做直播，在文章中提出，拜登还是会把对俄政策放在所谓民主与专制价值观的竞争框架中，而且在全球的竞争框架中，美国还将利用北约威慑普京所谓的好战行为，这些代表着美国主流对俄的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/21/20210621145113558.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国前驻俄大使麦克福尔。图源俄罗斯卫星通讯社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，我觉得这次会晤之后，双方更加偏理性派的前官员、政治人物、专家活动空间会扩大。2018年我在美国访学，那时候俄罗斯驻美国大使举办讲座，美国人都不去的，而且这个活动最后一刻直接取消了，没有任何原因，两国精英界政界交流完全中断，这方面我觉得之后会得以恢复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个是美俄对抗的常态是不会变的，但高层互动模式可能会被延续，为什么这么说？这次会晤很难解决美俄之间积累的超长清单的问题，但是俄罗斯认为拜登跟特朗普相比，通俄的国内政治负担基本没有，而且拜登的反俄底色有助于他在党内进行一些政策协调，也有一定的政策调整空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到拜登对“北溪-2”做出调整，之前说对俄制裁不能碰，但是他确实碰了这条线，这表明的确有空间。俄罗斯学界一些前官员也有这种观点，说美俄首脑会晤标志着拜登政府对俄政策的一些重要变化，也有助于两国元首建立一对一的联系和全新的相互认知，我觉得这个是很重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然他们之前有数年交往经历，但今日世界国际格局力量对比都是不同的，确实需要更新相互的认知。我觉得今后集团体或者联合国等多边场合，两国还可能会策划这种首脑的对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一方面，美俄结构性本质不会变，但是战略预判和危机管控能力有望加强。美俄核心矛盾和结构性矛盾不仅仅在地缘政治冲突中，更多在他们的国际秩序观、角色观、安全观和发展观方面，在这些方面的分歧是根本的，而且是难以调和的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这之后，美俄通过政府外交、军事、情报部门的沟通渠道恢复的话，相互澄清战略意图可能会更为畅通。现在美俄的合作成果，更多地属于技术性的合作，特别是在战略稳定方面，这个大家都是有所预期的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，美俄在整个问题清单中能谈的很少、共识也很少，为什么整个会谈时间有所压缩，我认为很多方面都是双方在各自表达立场，根本没有进行深入交流和互动，所谓的正面合作清单价值是很有限的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/21/20210621144839242.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后谈一下可能对中俄关系的影响，有一个比较重要的方面我们可以关注，现在俄罗斯学界对于美俄元首会晤很期待，对于中国的一些政策包括美国的政策解读可能不像我们想的那样，俄罗斯科学院世界经济与国际关系所所长亚历山大·登金大家都很熟悉了，他说我们《睦邻友好条约》中确立了三不原则，不结盟、不冲突、不针对第三方，他说中国已经变成了王毅国委讲的中俄战略合作的“三个没有”：没有止境、没有禁区、没有上限，表明了中国希望跟俄罗斯结成军事同盟和政治同盟，拜登之所以要做出调整，就是因为看到了中俄接近的趋势。这完全是种误读，而且会影响我们进行续约，会影响我们所确立的传统原则的延续性，外界可能会把续约或进一步的合作解读成事实的同盟，这是很不好的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一点，俄罗斯国内所谓的平衡派论调有所反弹，俄罗斯国际事务委员会主席柯尔图诺夫在接受BBC采访时也讲得很清楚，他说拜登主动邀约普京，作为一场单独的会面在欧洲见他，表明俄美仍属同一个“league”，我认为不是“联盟”，可能是联赛竞技的场合，也表明这种象征性意涵对普京来说至关重要。如果俄美在同一个联赛中，那中美或中美俄是不是在同一个联赛中，这个也是值得关注的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次元首会晤，俄罗斯前外长伊万诺夫一方面向欧洲发信号，一方面向某些既希望跟美国合作，又希望跟俄罗斯保持战略伙伴关系的国家也在发出信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/21/20210621145624917.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯前外长伊万诺夫。图源新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一点关于元首外交，现在俄罗斯非常突出这次活动的最高级别，就是元首外交，但是我想我们一直把元首外交作为中俄合作的一个最大亮点，在这次会晤之后，对于接下来我们中俄活动的氛围、我们的续约进程是否会有一些潜在的影响，这个也是值得关注的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 刘惠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2b818c88973800831a7421e8c865bc25</guid>
<title>基层“造景”：“其实每个街道都一样，看你怎么吹”</title>
<link>https://www.guancha.cn/FengChuan/2021_06_22_595308.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 冯川】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，基层干部到“典型地区”“示范地区”参观考察，再参加几场由主办方邀请的一些在社会活动中乐此不疲的高校学者们主讲的培训讲座——这一越来越频繁的所谓基层干部培训，似乎已形成了一个完整的产业链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
干部们借此出游、学者们借此捞金、示范地区借此扬名，参与者无疑皆有所获，但若论初心，这些安排似乎离干部培训的初衷和宗旨越来越远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
细究其因：“典型”是打造包装出来的，“示范”是特殊条件催生出来的，干部培训学习的经验对象其实是“盆景”，本来就不具有可复制性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
干部学习后的结果是：要么嫁接“盆景”经验，造成有名无实；要么照搬“盆景”经验，浪费治理资源；要么观赏“盆景”经验，培训归来忙于“造景”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/25/20210525102458894.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;灯光、大屏幕、水泥地面，街道景观千篇一律。资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、基层干部培训学到了什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某区组织一批又一批的街道和社区干部，学习某社区治理经验。笔者问参加培训归来的干部们学到了什么，许多街道的干部们表示，“只觉得别人做得太好了”。他们意识到他们所学习的那个“典型社区”，其实是个“盆景”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
干部们同笔者谈道，那个社区在“发动居民、志愿者参与居民自治”方面做得比较好，不过因为那个社区是企业集团开发的，开展“三方联动”自然具有其他社区无法比肩的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“他们相当于都是一体的，跟物业互动的都是自己人，有一个大的业委会，下面都是业主工作委员会。……物业公司毕竟都要盈利，红色物业的力度不大。在老旧小区，红色物业搞不下去，因为费收不上来，跟那个社区的基本架构都不一样。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
观赏之后，他们“领悟”到一点：那个社区应该是有一个团队，专门负责帮助该社区提炼和总结经验，进而“打造品牌”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到该社区参观培训，一些干部感觉“他们每个人都非常能说，哪怕是一个非常普通的社区干事，都可以说得头头是道”。“来一个领导人，就给他讲个故事，别人喜欢听的都是这些故事类，讲出来就很吸引人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，“他们的居民也非常能讲”。这些参加过培训的干部表示，如果是在他们所在街道，领导来了，基本就是让一个人从头讲到尾；但是在那个社区参观学习时，“每个点位上，都有不同的人讲解，比如到了居家养老中心，就由那里的工作人员讲。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那个社区已经专门建立了一个“干部培训基地”，街道和社区干部去培训不用交培训费，完全由区里组织——据干部们表示，干部培训也是区里交给那个社区的一项任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参加过培训的干部们跟笔者反馈，他们在那里学习了3天，感觉培训形式设计得比较好——有传统的坐在教室里的授课，更多是体验式教学。比如讲授“六步议事”，相当于演练了一遍，他们就知道在工作中如何实操。培训方还邀请了某高校著名教授亲自授课，进行分小组的场景化训练，最后作为评委对干部们的学习成果进行验收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于学习到的这些实操方式能否在日常工作中运用，干部们表示，培训中讲的那些方法对居民的要求太高，并不能学以致用。比如以卡片的形式收集和解决居民的问题，这涉及到书写，而且步骤复杂——“培训的时候都要说好几遍，大家才听明白要干什么。到了居民那边，很多能够参与到社区里面的大多是老年人，他们不一定听得懂、接受得了这种方法。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体上看，培训过程中唯一能刺激到干部们工作神经的，就是那个社区非常会“打造品牌”“包装宣传”——只有把做了的事情提炼总结、包装宣传出去，才能获得上面领导的关注，进而获得更多资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/25/20210525103545227.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于街道而言，辖区内有无“治理景观”对于街道的层次会有影响。区里对街道实行绩效考核，将街道分为“立功单位”“达标单位”和“不达标单位”三类。如果不达标，街道所有工作人员将被扣发工资；而“治理景观”将直接影响街道是否能被评为“立功单位”，获得绩效奖励。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基层干部们不再认为当个只知道埋头苦干的“老黄牛”是值得赞赏的，如何在大同小异的普通社区事务中“打造治理景观”就成为各街道、社区绞尽脑汁要完成的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（当然也有例外。社区是否积极，与社区书记的想法密切相关。许多社区书记很有积极性和激情，把社区工作当事业做。但“造景”毕竟只是锦上添花，有的社区书记就觉得只要保证日常工作正常运转就行，也不想要去打造什么。这与社区书记个人的性格有很大关系。）
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>