<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>8e19d04c51ead07499d194b4741e565f</guid>
<title>今后想谈欧洲事务，该打谁的电话？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WuHuiPing/2021_10_02_609445.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/30/20210930184248724.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;德国大选候选人电视辩论 @视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 朱敏洁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德国政治的稳定性在下降&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;伍老师，您好，感谢您接受观察者网采访。德国大选投票刚结束，组阁结果难料。对于这次没有默克尔的德国大选，有人认为德国人感到迷茫，也有人认为是选民分化导致不确定增强，还有人认为候选人本身实力不够、“选情无聊”，您如何看待这次选举总体的情况，及其背后所反映的德国内部的问题？它的政治趋势是不是在发生演变，尤其是在全球政治发生转型的投射下？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伍慧萍：&lt;/strong&gt;大选是一个国家政治和舆情非常重要的风向标，而在这次大选中，民意发生了多次反转，在默克尔16年执政结束的转折点上，有些发展动向是值得我们关注的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国是欧洲政治中的稳定锚，这次联邦大选结果折射出其中的不稳定性正在上升。结合之前的民调变化——应该说德国民调还是比较准的，各个政党民调支持率和最终的得票率，在整个选举过程中，前后变化是非常大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新冠疫情刚出现的时候，主要执政党联盟党支持率接近40%，后来先是被绿党反超，大选前不到一个月又迅速被社民党赶超。如果大选早两个月或是晚两个月举行，结果也许跟现在完全不一样。直到现在，到底是组成三党联合还是两党联合，具体怎么组合，现在谁都不能太早下定论。只要组阁协议没有签，下届政府组成的不确定性都是存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个看点是，德国政治的碎片化趋势还是在加深的。其中一个主要特点就是，大党跟小党之间的差距在明显缩小，在1972年和1976年的大选中，联盟党和社民党两大党得票率加起来超过90%，但现在这种盛况不可能存在。两个大党分别获得1/4的选票。而一些小党，尤其是政治中间地带的小党，像绿党、自民党的支持率在上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对选民来说，在政党碎片化加深的背景下有了更多选择，可以将选票投给其他政党。可选项越来越多，颜色组合也会越来越多，以前只是黑（联盟党）黄（自民党）、红（社民党）绿（绿党）、红黑等等，但现在颜色组合更多变。包括之前就在讨论各种三党颜色组合，比如“牙买加组合”（黑绿黄）、“交通灯组合”（红绿黄）、“肯尼亚组合”（黑红黄）、“德国组合”（黑红黄）和“红绿红组合”。对于大党来说，这意味着对整个政治格局的控制能力在下降；对于德国政坛而言，这意味着德国本身的政治稳定性在下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/30/20210930183429664.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年德国联邦议会选举初步计票结果 图源：明镜周刊&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，这次选举结果还折射了德国选民整体上的保守倾向。在观察各个大党民调支持率不断变化的过程中，我一直思考的问题是德国的社会共识还在不在，以及德国政治光谱中政治中间地带的基本盘是不是还守得住？从大选结果来看，整体上政治中间地带仍然占据多数，主流政党守住了基本盘，但同时像选择党这样的搅局者存在，也使得战后德国长期宽泛的社会共识在缩小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，选民求变的心理还是比较少，主要体现在几方面：一是尽管选民对主要大党尤其是全民党比较失望，但边缘小党并没有从中获益，左翼党在全国范围内得票率不超过5%，而右翼民粹的选择党也仅为11%左右，基本跟上次选举变化不大，并没有从大党的下滑中获利。相反，一些中间小党的支持率稳步上升。二是选民比较保守。政治风格或者说个人风格比较中庸稳健的肖尔茨获胜，表明选民不希望有太大变化。无论是各家的竞选纲领还是三次电视辩论，也都可以看出主要政党的政策整体上都是以求稳和保守为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;从我们观察最近几次西方国家的大选过程来看，影响因子不再只是传统的政治演说、选举造势或是媒体宣传，反而像社交网络等因素的影响或干扰越来越强，在德国大选中有出现类似情况吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伍慧萍：&lt;/strong&gt;最后对选举结果发挥重要作用的因素中，候选人因素还是非常突出的，可以说是决定性因素。也就是说，选民对联盟党候选人不满，转而惩罚其所在的政党；而对社民党来讲，我个人感觉有些歪打正着，最初他们在选择肖尔茨作为总理候选人的时候，几乎没有领导下届政府的前景，之后选战中党内罕见团结，放手一搏，结果证明确实选对了人，选举策略也比较恰当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是联盟党还是绿党的候选人，事实证明都不是他们最佳的人选，更多是减分项而不是加分项。具体到各自在选举过程中的表现就不细讲了，但很明显拉舍特时而不在状态，失误比较多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个影响因素就是在整个选举过程中，议题、纲领的重要性。像绿党能突然一下子反超联盟党，很大程度上是因为气候保护议题一度上升为左右当时舆情的事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然需要看到一点是，德国这些政党实际上在主要议题上，像经济发展、社会公正、气候保护等，是十分趋同的。左翼政党和右翼政党最大的区别就是财政政策，其他的差别几乎可以忽略不计。这些情况更加强化了我的一个观点：这次选举结果最大的因素是人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，社交媒体也发挥了一定作用。大选前几周，德国政治网红在社交媒体上抛出炮轰基民盟政要的系列视频，对于联盟党产生了一定负面影响。而且，选民和政客在关注点上还是有比较大的差异。选民更多地是关注民生等内政议题，而政客会在一些采访中更多地谈及外交。但外交显然不是德国选民最关注的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/30/20210930183743187.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;德国网红“Rezo”在网上发视频，炮轰基民盟&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;默克尔离任，欧盟危矣？&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;默克尔离任带来的不确定性，可能不仅是对德国，也是对欧洲。很多人关心的问题是，未来谁来扛起欧盟/欧洲的大旗？过去几年，法国总统马克龙在欧盟、北约事务上的表态，总让外界猜测他试图成为欧盟舵手，但明年法国也将大选，也存在变数。德国总理继任者能否像默克尔那样对欧盟具有掌控力？而缺乏强势稳定的领导人，欧盟本身是否也会面临危机？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伍慧萍：&lt;/strong&gt;有法国媒体悲观预测，可能明年上半年欧洲会进入瘫痪状态，因为两个主要大国德国和法国都在面临大选前后的不确定性。德国新政府能否在今年内顺利组阁，还是未知数，而法国也将在2022年迎来新一届总统大选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每个国家的政党格局很不一样，德国的传统政党政治目前来看还是很稳定的，虽然政党碎片化的现象在加深，但比较极化的政党尚未发挥特别大的作用。相对而言，法国国内当前政党体制的发展走向日益非传统，不确定性要大得多，就像马克龙所在的“共和国前进”政党，本身是从社会运动起家，是传统政党政治中的异类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前风头很盛的法国右翼民粹政党“国民联盟”的主席勒庞，这段时间不尽如人意，法国绿党的发展势头似乎还可以。此前6月份的法国地方选举中，马克龙、勒庞双双落败，传统中左中右政党又触底反弹。明年法国大选的不确定性有增无减。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克龙的路线应该算中间偏左，其实从整个欧洲上一轮选举来看，中间偏左是式微的，但现在这种趋势目前又在发生转变，比如德国社民党在联邦层面胜出，在同一天举行的柏林和梅前州州选中同样获胜，丹麦、挪威也是社会党上台，所以欧洲政治光谱的左右之间有可能会迎来一次新的平衡。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>262280bd138ea0f9ef151cc73e1f1103</guid>
<title>中国不再新建海外煤电项目，谁在抱怨？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LauriMyllyvirta/2021_10_02_609440.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/柳力 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周，中国国家主席习近平在联合国大会上宣布“中国……将不再新建境外煤电项目”。本来，外界对北京的海外能源融资新政已期待数月，但中国的声明仍以其直率和影响范围之广而令外界震惊。现在，中国加入到了韩国和日本的行列——这两个国家是目前唯一仍在为海外煤电站提供建设资金的国家，但它们最近承诺将停止为新的煤电站建设提供融资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京的新立场将使那些仍在计划依赖国际融资建设新火电站的国家，如印度尼西亚、越南、巴基斯坦、津巴布韦和土耳其，重新认真考虑其电力发展计划。鉴于中美两国都承诺支持发展中国家的绿色能源开发项目，这就为更加激烈的清洁能源开发竞赛做好准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这有什么大不了的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十多年来，中国一直是国际煤电项目的最大融资国。从2010年到2020年，有180千兆瓦中国支持的燃煤发电厂已建成投产或开始建设，占中国境外全球发电量的一半以上，相当于欧盟和英国燃煤发电总量的1.5倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但煤电开发在中国境外已面临强大的阻力。我们能源和清洁空气研究中心最近进行的一项调查发现，在过去四年中国支持建设的项目中，被取消的项目数量是已建设项目数量的4.5倍。这使得北京更容易做出不再支持煤电开发项目的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管煤电建设热潮已经趋缓，但本中心的研究统计出，仍有54千兆瓦中国支持的煤电项目处于积极开发状态，只是它们尚未开始建设，这些项目占全球除中国以外煤电建设项目总数的三分之一。它们都是可能直接受到中国新政影响的项目。如果它们建成并投入运营，这些电站每年将排放约250至280吨的二氧化碳，大致相当于西班牙的总排放量。假设这些电站运营年限为35年，那它们的累计排放量将达到100亿吨，这相当于中国一年的排放量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，尽管新项目融资渠道正在崩溃，但仍有风险一直存在，即一旦新冠疫情结束后电力需求激增，各国将恢复建设燃煤电站的计划。而现在那些正考虑建设本国第一座燃煤电站的国家大多数都会谋划进行海外融资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着韩国和日本这两个仅存的融资国采取行动退出市场，中国对这些融资计划的影响力只会越来越大。综上所述，中国、韩国和日本的行动表明，煤电项目不会获得国际融资，各国需要转向更清洁的能源。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/02/20211002084544508.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新规则包括哪些内容？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以其一贯的言简意赅风格，习的声明仅用了六个字，这使得外界产生疑问，中国政府到底在禁止什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于习用了“新建”一词而不是“融资”，旁观者质疑中国政府禁止的是否仅仅是煤电站工程建设和物资供应。但中国银行周五已经宣布，从10月份开始，它将不会签订任何新的煤电或煤矿融资协议，这似乎证实了该政策的覆盖范围很广。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少在北京发布详细政策之前，任何一家中国银行或电力公司对海外煤电项目进行新的融资或对股权投资做出新的承诺，都将使其面临负面政治影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在更紧迫的问题是，已经宣布或启动的项目怎么处理。那些只与中国合作伙伴签署了谅解备忘录或拍照留念过的公司，可能要跟中国融资说再见了，但目前还不清楚已经签署了合同的项目会变成什么样子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一问题并非无关紧要，比如在印度尼西亚，该国的主电网已经出现了巨大的产能过剩，但该国在此前建设热潮中与中日两国的公司签署了大量多余的火电站建设合同，这些合同仍处于执行过程之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;此举对中国的外交政策有何影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，习在一年前的2020年联合国大会上刚刚宣布了中国的2060年碳中和目标，今年又高调单方面做出此项声明，这让国内的相关机构和国际社会都倍感震惊。尽管许多发达国家的领导人可能喜欢和习同框宣布这项政策，但中国并没有与其它大国做出利益交换。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/30/20210930171602795.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国在阿根廷建设清洁能源发电项目。图片来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管此前就有迹象表明中国即将推出一项新政策（中国的银行早在几个月前就收到指示不准再为新的煤电项目进行融资），但习近平明白无误的承诺则意味着，虽然煤电项目在前些年被誉为中国“一带一路”倡议的龙头项目，但现在形势出现了明显的转向。举例来说，中国在非洲和西巴尔干地区的外交政策，在很大程度上依赖于基础设施投资，包括煤电站投资。而当地的反对声音似乎越来越大，它们对新煤电的需求也在急剧下降。外交官、媒体和公民组织的持续批评，使北京的利害计算发生了翻转。习这次的声明对中国外交机构而言是一个强有力的信号，即能源外交和“一带一路”倡议需要关注绿色能源，而不要试图利用很少有人愿意碰触的项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国国内煤炭使用情况如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这项声明是针对发展中国家的，但它对中国国内的能源政策也具有象征意义。随着不再向外国的新建煤电项目提供融资，中国成为世界上唯一一个仍在国内大量新建煤电站的国家，从而在国际社会变得愈加孤立：2020年，中国新增煤电产能是世界其他国家总和的三倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，这一声明可能预示着国内风向发生了向好的转变，因为这表明该国首次认识到要立即全面停止对燃煤电站的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也向电力、建筑和制造业领域的国有企业发出了一个重要信号，即一旦国内市场开始枯竭，它们的煤炭业务将找不到海外出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这对依赖外国资金的国家意味着什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度尼西亚、越南、孟加拉国、巴基斯坦、蒙古、土耳其、津巴布韦和其他国家将不得不重新考虑其电力开发计划。在大多数情况下，用本国资金建设它们那些野心勃勃的项目，将变得毫无可能或得不偿失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平和美国总统乔•拜登都在联合国大会上承诺要加大力度，支持发展中国家开发绿色能源。习承诺“大力支持发展中国家开发绿色能源”，而拜登则誓言，华盛顿将向发展中国家加倍提供经济援助，并让美国成为全球环保资金的主要提供者，以“帮助发展中国家应对气候危机”。如果发展中国家收到了明确信息，即有足够资金和风险偏好来支持清洁能源（而非煤炭能源）的发展，它们就更有可能改变能源开发方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国已经是世界上最大的风能、太阳能、核能制造国和开发国。如果中国能像外界预期的那样提供资金支持和出口更多此类技术，那么发展中国家就能够在不依赖化石燃料的情况下，以负担得起的成本获得电力满足国内需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，外界有理由抱怨发展中国家得不到资金开发清洁能源，现在习近平的声明为发展中国家提供了新的机会。例如，越南已经仔细权衡了中国、日本和韩国的煤电项目融资渠道，越南的电力项目融资和技术引进将不再只依赖一个国家。为清洁能源开发提供多种融资渠道是至关重要的，如果美国、中国、日本、欧盟和其他国家彼此竞争，它们就都会增加对清洁能源的资金支持、对制造业的投资和提供其它援助，那这种情况就更好了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国“外交政策”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>379f478f58b22aaf6dafc14fe06c6653</guid>
<title>长津湖老兵：我平生有两大遗憾</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanghanning/2021_10_02_609439.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王寒凝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清晨六点，成都市新都区新繁街道的一个早餐店外，又响起了熟悉的声音“老板，来一笼包子、一碗稀饭，打包带走”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来买早餐的是一位没有了双腿和双手的老人。早餐店的老板熟悉地将食物打包好，放在老人的手摇三轮车上。很显然，老人是这里的常客。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/10/01/20211001152712970.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;周全弟独自上街购物&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老人名叫周全弟，虽然已经四肢残缺，却基本能够生活自理，洗漱、穿衣、吃饭、摇着三轮车四处“散步”、打电话、甚至用手机上网看新闻、和群友们聊天，这些生活日常都难不倒他。初次见到周全弟老人这一系列行云流水的操作时，我极力掩饰着内心的惊叹，而这样的生活，周全弟已经过了近71年。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/10/01/20211001152730347.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;周全弟用手机浏览新闻&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周全弟曾是原中国人民志愿军26军77师231团1营2连的一名战士，在71年前的长津湖战役中，极度的严寒让他失去了双手和双腿。如今，他是四川省革命伤残军人休养院里的一名一级伤残军人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、最寒冷的冬天&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说起71年前打响在朝鲜的长津湖战役，“冷”、“残酷”、“惨烈”、“悲壮”是出现频率很高的几个关键词。而把这种残酷和悲壮书写到极致的，是一个极为撼人心魄的名字——“冰雕连”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深夜的长津湖畔，零下40度的极寒，100多名志愿军战士埋伏在雪地上，静静地等待敌人进入包围圈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当黎明终于到来，美军嚎叫着发起了进攻，意外的是，他们竟然没有遭到丝毫反击。疑惑的他们小心翼翼靠近山顶，随即被眼前的一幕惊呆了。白茫茫的阵地上，100多名志愿军战士手握钢枪，以战斗姿态俯卧在冰雪之中，但他们居然没有开枪，只是朝着冲锋的方向一动不动，像一座座冰雕，却又仿佛下一秒就要跃然而起、冲向敌阵。一整夜的狂风暴雪将这些年轻的生命凝固成了永恒。为了把志愿军战士手里的枪拿走，美军不得不掰断了他们的手指。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，第九兵团司令员宋时轮在向毛泽东主席汇报战况的电报中这样写道：战斗打响后，该连无一人站起，到打扫战场时发现，全连干部、战士呈战斗队形全部冻死在阵地上，细查尸体无任何伤痕与血迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像这样整建制冻死在阵地上的连队有三个，他们分别是20军59师177团6连、20军60师180团2连和27军80师242团5连，而这样的情景在整个长津湖战役中比比皆是。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/01/20211001152745707.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/01/20211001152745319.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;长津湖战役冰雕连（电视剧《三八线》剧照）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生活在和平年代的我们可能很难真正体会到，是什么样的精神和信仰，支撑着这些年轻的志愿军战士宁愿饿死也要坚守在阵地上，宁愿冻死也绝不暴露目标，在变成一座座冰雕之前的最后一刻，他们在想些什么。或许从周全弟老人身上，我们能找到答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/01/20211001152806983.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;周全弟向笔者展示年轻时的军装照&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们是秘密入朝的，有八一标识的全部把它弄掉。不知道去哪儿参战，领导就说我们是保卫边疆。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出生于1934年的周全弟当时才刚满16岁，跟着部队一路徒步行军，直到过了鸭绿江之后30华里部队停下来休息时，上级才正式向大家宣布，这一次的任务是抗美援朝、保家卫国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“大家都要写保证书，我就表态，不打死美国鬼子，我绝不回祖国的，我有那种决心。”虽然当年的青葱少年早已白发苍苍，但说起彼时保卫祖国的决心，周全弟的语气立刻变得铿锵起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“零下40度，说老实话冷得慌，南方人到冷冻的地方，确实遭不住，冷得冻骨头。”周全弟是四川人，所在26军隶属于华东野战军的九兵团，战士们大都来自温暖的南方，很少感受过严寒的天气。入朝时，他们都只穿着一件薄薄的棉衣和胶鞋。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2021/10/01/20211001152820305.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;长津湖战役（张崇岫摄）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长津湖地处朝鲜北部的盖马高原，历来都是一个苦寒之地，而据史料记载，那一年的长津湖地区又恰逢50年不遇的极寒，九兵团入朝的第一天就冻伤了800多人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我认为所有战役都是残酷的，而这场战役可能是美国历史上最为惨烈的，在这么寒冷的条件下作战，实属罕见”，美国作家汉普森·塞兹曾这样评价长津湖战役。但对于志愿军的指战员们来说，需要与之抗争的不止是寒冷的天气。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/01/20211001152834816.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;长津湖战役中的美军&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们的任务是黄草岭，主要是阻击，阻击美国陆战第一师。第一师是参加过第二次世界大战，没打过败仗的，王牌的”。爬雪山、蹚冰河，周全弟和战友们奔赴指定地点准备迎击强敌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在行军的路途当中，把雪铲在铁锅当中炒化，化了以后把辣椒面倒在里头，搅了之后就给每个人舀，一天一个人只喝一瓢，多了没有，一路走一路喝”，周全弟回忆道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了应付食物的短缺和后勤保障上的困难外，他们还要随时提防美军的侦察。为了不被低空飞行的美军侦察机发现，志愿军只能在晚上摸黑行军；为了便于隐藏，他们还把衣服裤子翻过来穿，让白布里子冲外，借冰天雪地来伪装自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过半个月的急行军，躲过了无数次美军的侦察，他们终于来到长津湖南边的黄草岭。接下来要做的就是埋伏，趴在雪地上，静静地等待敌人进入包围圈。埋伏的过程至关重要，稍有不慎被敌人察觉，之前的艰辛就功亏一篑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/01/20211001152847832.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;长津湖战役&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“睡觉也是趴着的，哪能睡觉，眼睛都不敢眨”。在寒冷的时候，越是睡着越冷，人可能在睡眠之中不知不觉失去生命。周全弟回忆说，当时有两个班长把他夹在中间，他只要眼睛一闭，班长马上就会戳他一下，把他弄醒。“睡不得，你如果睡了，敌人跑了怎么办”。“解小手都不能站起来去解手，只有解在裤子里头，然后用体温把它烘干，自己焐干，很多时候都把裤子冻成冰了”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d5d6ba07dd66aefacac6fa26febfff0b</guid>
<title>香港的问题不是“一国两制”，而是“一制”的内部问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShaoShanBo/2021_10_02_609438.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 邵善波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月1日，中华人民共和国成立72周年，香港特区政府举行升旗仪式和国庆酒会，与社会各界人士欢度国庆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在香港街头，也有市民自愿组织起来悬挂国旗，为节日增添氛围。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/01/20211001141650786.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;国庆节，香港街头充满喜庆气氛，港铁湾仔站附近的街道栏杆上挂满了国旗和区旗。 中新社记者 张炜 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港回归24年，“国庆”的气氛也越来越浓厚了。这和近年来中央加大整治力度，不断强化中央领导，在香港强调爱国主义密切相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港前年出现的“反修例黑暴事件”，深深反映出“一国两制”在香港实行20多年来，积聚下来的一大堆问题。长达半年多的街头暴动，任意攻击中央及港府，污辱国家标志，境外势力高调介入，社会出现严重的撕裂及不安，事件迫使中央在去年连续出重手，为香港制定了“港区国家安全法”，及大幅度修改了香港的选举制度。这是香港的“一制”踏入了一个新阶段，“一国两制”在香港出现了一个新版本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这些大变，不少人包括持有不同动机及出发点的人，认为香港的“一国两制”已变质，特别是一些境外的反华势力。但其中也有不少用心良苦，认同及支持中央引入这些措施是必须的人，也对今日的香港提出了各种怀疑及担心。这其中存在不少误读及误解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央政府订立《港区国安法》，完善香港的选举制度，均是在行使其国家职权，属“一国”下的正常行为，这并不是“一国”与香港的关系有什么改变。一个国家的安全问题，不可能纯粹是地方的事务。中央回归前对国家安全问题的处理态度，是宽松的，中央通过《基本法》“授权”香港在当地立法，以管控这些行为及事务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但二十多年来的经验、现实证明，香港无法落实这任务，更在这方面出现严重伤害国家安全的情况，引致社会分裂及动荡，政府施政不能伸张，造成各种各样的社会问题，更影响到国家发展的大环境。这令中央不得不改变原来的安排，在这本属国家的事务上，直接出手解决填补国家安全立法这个漏洞，解决香港面对的困局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家安全性质上就是“一国”的事，本来就不属香港“一制”的权责范围。中央出手处理这些事务，并没有改变“一国两制”的基本原则。同样，香港的选举制度设计，在单一制的国家体制下，也本属国家的职权范围，不是香港高度自治权力范围内的事务。《基本法》对这方面的规定，对修改这方面的安排做出各种限制及订明中央的角色，亦清楚反映这权力及职责的本质，及中央与特区在这问题上的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/01/20211001142240662.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;香港基本法已经明确说明“一国两制”的基本原则&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一国两制”的基本原则，中国已在《中英联合声明》中，向国际社会清楚及明确说明。中国在对香港恢复行使主权后，香港的经济制度及生活方式将会不变。中央为香港制定“港区国家安全法”，及调整香港的选举制度，并无违反这“不变”的基本原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港在黑暴事件后出现蓝营与黄营的分野，蓝营被定性为保守、亲建制，因为西方国家近来的表现，对西方体制感到失望的人，这并不正确。同样，将黄营定性为那些怀念英殖，希望香港与内地持续分隔的人，也不正确。虽然这些标准可以用来分辨香港社会上不同的群组及思潮，但这并不是近年来香港社会形成的蓝营和黄营的基本分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建制派内不少人对英殖时期的管治也有不同程度的肯定，甚至怀念。对近年因为中美关系恶化，西方的政治制度不断出现问题，对西方感到失望的，也不限于亲建制的人士。绝大多数的亲建制人士，在支持“一国两制”的前提下，也会肯定一定程度上香港与内地的差异、分隔，对香港与内地关系的发展，存有各种疑虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反之，黄营的特点是基本上不接受香港回归的事实，亦即香港作为中国的一个地方，受中国主权管辖的现实。在相当程度上，他们也抗拒共产党领导的中国，抗拒中央政府对香港的管治权。其中不少、虽然不是全部，更有反对中国，不承认或不想做中国人这些极端倾向。他们对回归后的香港，香港人自己管治香港的安排及情况不满意、不接受。在这个政治基础上，他们组织及进行抗争行动，包括欲通过选举夺取香港的管治权，其中手段更包括引入或接受境外势力的介入及支持，以求达到他们的目的，这才是黄营的本质，造成问题的根本，破坏“一国两制”落实的原因。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>79c76499dde44a4ab945d2f295db58c7</guid>
<title>美英澳“三方安全伙伴关系”，敢回答这七个问题吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhengjian/2021_10_01_609366.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 国际问题观察员、中国论坛特约专家 郑剑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国、英国、澳大利亚组成了三方安全伙伴关系，三方都没说这是针对中国，但是明眼人都知道，这针对的就是中国。“三方伙伴”的组建说明美国正更进一步推进“印太战略”，拉紧对中国的围堵遏制包围圈，推动“三方伙伴”“四边机制”“五眼联盟”勾连合流，打造以美国为核心的反华同心圆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登总统在组建三方伙伴的记者会上表示，三国都认识到必须确保“印太”地区的“长期和平与稳定”，努力“为地区全体人民建设一个拥有和平与机遇的未来”。事实果真如此吗？我们不禁要问——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国不担心核扩散风险吗？&lt;/strong&gt;三方计划展开潜艇合作，帮助澳大利亚建立核潜艇编队。这严重违反了《不扩散核武器条约》的基本精神与核心义务，存在极大的核扩散风险。核潜艇使用的高浓缩铀可以直接制造核武器，国际原子能机构又无法对核潜艇有效即时监督，无疑是对国际核不扩散体系的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚拥有核潜艇之后也完全违反《南太平洋无核区条约》、严重挑战《东南亚无核武器区条约》，给本地区和平稳定蒙上了核阴影，地区国家对此深感忧虑、强烈反对。新西兰明确表示不允许澳核潜艇进入新西兰水域，马来西亚警告，“三方伙伴”可能成为地区核武军备竞赛催化剂。印度尼西亚临时取消澳大利亚总理访问行程，喊话澳方应尊重国际法。俄联邦安全会议秘书表示，成立“三方伙伴”并在太平洋深处部署核潜艇是充满敌意的举动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着“三方伙伴”的建立，“澳核问题”已然浮出水面，国际社会应当予以高度关注和警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国是要重拾“美国至上”吗？&lt;/strong&gt;美国白宫“变换大王旗”，“美国至上”主义却并没有改旗易帜。新一届美国政府一再强调“基于国际规则的国际秩序”，标榜自身秉持国际主义外交理念，还在联合国大会上大谈多边主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但事实却大相径庭，拜登政府从囤积疫苗、“买美国货”到阿富汗“旋风式”撤军，再到如今“潜艇危机”，无论美国如何变换辞令，根本逻辑都是单边主义、保护主义和“美国优先”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国不仅在国际社会搞“美国至上”，同盟友也搞“美国至上”。美国把法国同澳大利亚的巨额潜艇合同一把夺走，法国怒斥美在其“背后捅刀”。欧洲舆论认为他是“不发推特的特朗普”。美国知名专栏作家扎卡里亚称呼拜登为“将特朗普外交政策正常化的总统”，质疑“一个奉行赤裸裸的保护主义、单边制裁、有限磋商和‘美国优先’的政府，怎么能够重建基于规则的国际体系呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登说，“美国回来了”。现在看，是“美国至上”回来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/01/20211001110112440.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;拜登带着“美国至上”回来了。图片来源：华尔街日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国真的反对“新冷战”吗？&lt;/strong&gt;美国已经多次表示不寻求“新冷战”，但实际却时时处处干着挑动“新冷战”的事。政治上，将中美关系意识形态化，宣扬民主与“威权”体制二元对立。经济上，延续贸易战政策，强化技术产业脱钩，意图建立排除中国的产业链供应链。安全上，引导欧洲盟友向中国周边投射军力，在台海、南海等频繁触碰红线。美国主导“七国集团”“五眼联盟”和“四边机制”，现在又组建“三方伙伴”，圈子越来越小，组合搭配越来越复杂，集团政治色彩愈发浓厚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不愿意看到中美冲突、不愿意在中美之间选边站队”现在已经成为国际社会的基本共识。联合国秘书长古特雷斯明确警告，各方必须不惜一切代价去阻止比过去的冷战更加危险、更难以管控的新冷战，“遗憾的是，我们今天只有对抗。”欧洲对外关系委员会最新民调显示，在欧洲，62%的受访者认为中美正处于“新冷战”。新加坡总理李显龙指出，“中国不是苏联，如果认定中国是敌人，他们不知道会面对一个多么强大的对手。”就连美国《洛杉矶时报》也表示，“在华盛顿，抨击北京可能赢得掌声。但美中相互依赖，只有对冷战危险和破坏一无所知的人，才会欢迎这种前景。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国宣称不搞“新冷战”，从事实看，从国际社会反应看，并非如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国是在国际政治领域搞“盎撒小圈子”吗？&lt;/strong&gt;美国拉英国、澳大利亚，依赖的是同宗、同族、同文的盎格鲁—撒克逊国家，奉行的是“非我族类，其心必异”，干的是把盟友实质上分成三六九等。法国外长勒德里昂极为不满称盟友之间不应如此行事，欧洲理事会主席米歇尔评价美国做法缺乏透明度和忠诚度。比利时副首相维尔梅斯称，欧洲应该在国际舞台上更加直言不讳了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“盎撒俱乐部”更充斥着霸权主义、殖民主义、排外主义、文明优越论的色彩，让人不禁联想到恐怖的殖民时代。域外“老殖民者”的残暴、冷酷，至今仍是广大发展中国家人民的梦魇。这些被殖民国家的近代史不仅是争取民族独立解放的革命史，更是摆脱殖民者奴役的血泪史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论高喊多少“民主”“自由”，美国仍然无法掩藏内心的“优越感”，更无法根除深入骨髓的“盎撒小圈子”心理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国愿意维护亚太地区的“东盟中心地位”吗？&lt;/strong&gt;以东盟为中心的区域合作架构符合东亚传统和现实需求，有助于管控大国分歧、防范地缘对抗。美国希望从军事、地缘、经济、科技等领域重塑亚太秩序，这其实是否定了各方公认的东盟中心地位。东盟国家第一时间主动打破沉默、表明立场，不愿意做“沉默的大多数”，让外界感到非常意外，恰好说明了“三方伙伴”的组建刺到了东盟敏感神经。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东盟国家更清醒地认识到，美国以地区合作之名行分裂、对抗之实；美国“推进基础设施建设、太空、清洁能源领域合作”等只是幌子，实际背后是地缘政治图谋；美国是用同盟体系冲击东亚合作，联合域外国家绑架地区合作议程；美国联合盟友冲击了东南亚无核现状，破坏了地区和平稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终要为地区分裂、动荡埋单的将是东盟国家自己，最终损害的是东盟国家的根本利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国和澳大利亚不担心破坏生态环境吗？&lt;/strong&gt;澳大利亚在应对气候变化方面劣迹斑斑，是煤炭和液化天然气第一大出口国，脱碳速度在经合组织国家中垫底。澳大利亚原来是国际防扩散的“积极分子”，社会反核情绪一直十分浓厚。澳大利亚绿党领袖班特就明确反对引进核潜艇，表示“这是城市中心漂浮的切尔诺贝利”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚并没有核能管理经验，也未同国际原子能机构有过深入合作，可以想象，一旦澳大利亚的核潜艇发生泄漏、爆炸，或者核燃料处理引发生态灾难，严重后果难以想象。东南亚国家、新西兰、南太岛国将首当其冲，脆弱的生态环境将面临毁灭性的打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国拜登政府口口声声宣扬其核心议程之一就是应对气候变化，然而作出如此不环保之举，呈现出“说一套做一套”的典型“美式悖论”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/01/20211001105946496.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2016年2月26日，可以看到大堡礁的蜥蜴岛上一簇簇成熟的无性鹿角珊瑚因海水温度过高而死亡（左图），仅仅几周之后的4月19日便被大片海藻占据（右图）。 PHOTOGRAPHS BY TERRY HUGHES ET AL./NATURE&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国是要掀起亚太军备竞赛吗？&lt;/strong&gt;美国长期以来打着“民主、自由、人权”旗号，以“维护世界和平”为由，频繁武力干涉他国。美已然形成了从贩售武器制造地区紧张，到刺激军火需求，再到贩售武器的“全产业链”，既借此释放军工产能，刺激技术研发，又拉动经济增长，赚得盆满钵满。2020财年，美武器出口总额高达1750亿美元，占全球军火贸易额40%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国巨额的军售收益背后，是地区国家的焦虑和恐慌。澳大利亚随美步伐“亦步亦趋”，不惜打破区域战略平衡，践踏已签署的无核条约，背信弃义。“三方伙伴”的组建将不可避免地打开地区军备竞赛的“潘多拉盒子”。在现实威胁之下，地区国家不免心生恐慌，甚至效仿行事，为求自保而被迫扩充军备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美为维护其海上霸权的“一己之私”，不惜制造地区紧张局势，破坏来之不易的和平稳定，将使二战以来国际社会“核不扩散”和军控努力付之东流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平主席指出“维护亚太地区持久和平安宁，符合地区国家共同利益，需要各国贡献智慧和力量。”当前世界面临百年未有之大变局和新冠肺炎疫情全球大流行交织影响，世界各国人民呼吁团结应对疫情，期盼地区和平稳定。美英澳领导人说得再漂亮，也都掩盖不了挑动地区阵营对立、进行地缘零和博弈的动机。美英澳三国违背各国人民的期盼逆势而动，其图必失，其谋必败。这种将地缘私利凌驾于国际团结之上的自私自利图谋，必将受到地区各国和国际社会的高度警惕和坚决抵制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>