<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7e449f1edee99230988338bac0ff252e</guid>
<title>看这金牌榜，体育和国运真的没关系吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SLZ/2024_08_03_743691.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/03/20240803113826635.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;font-family:FangSong_GB2312;&quot;&gt;2024年8月2日 星期五 晴 19-29℃&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥运会赛程过半，到目前总体还算顺利。但不管是运动员还是观众，吐槽最多的自然是交通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先是上届奥运会亚军希腊水球队在最后一次训练返程时被堵在一条小街上，以致于运动员们不得不下车，合力用手把停靠不当的几辆车搬走。更抓眼球的事件则是前总理、现任巴黎大众运输公司首席执行官卡斯泰，在前往法兰西体育场的路上，因乘客跌落发生地铁故障，被困一小时后只得沿着铁轨步行到下一站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最让乘客不满的，是连续四天的高温天气，公共交通内竟然鲜有空调。我乘公交时就发现一位法国老太太使用手持电动小风扇降温。问题在于，许多场馆距离公共交通太远，如此热的天气步行二十多分钟真的是非常煎熬。虽然今天开始降温，但随之而来的雷暴造成洪水和断电，使得射箭和曲棍球等比赛不得不推迟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最不满的国家大概是韩国。从开幕式一直到比赛，不断被东道主的出错所激怒。再加上奥运村的条件比较简陋，韩国队就直接搬到酒店去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国人的粗心大意、办事混乱向来举世闻名。曾在法国留过学的中国著名学者、作家钱钟书在《围城》首页上就这样写道：“法国人的思想是有名的清楚，他的文章也明白干净，但是他的做事，无不混乱、肮脏、喧哗，但看这船上的乱糟糟。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月30日，法国就发生了一件在其他国家会极其震惊、法国却习以为常的事：一位母亲在火车开行几分钟后，才想起自己2岁和13岁的孩子被忘在站台上。她迅速启动了紧急停车控制器，但也只能在下一站下车，乘大巴返回。两个孩子的表现倒是可圈可点：也没有到处乱跑和慌乱，安静地等妈妈返回，一幅久经考验的样子。同一天，一位母亲回家却把九个月大婴儿忘在车里了，车内温度高达62度，婴儿很快死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在上一篇里提到，真正决定奥运会胜负的并不是公平公正的规则，而是一个国家的经济实力，奥运会一百多年历史早就证明了国运和体育的正相关内在关系。奥运会开幕以来，中国是非东道主效应参赛国家中表现最为稳定的，持续占据金牌榜首位。美国则在赛程过半时才进入第一集团。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/03/20240803114630906.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴黎奥运会奖牌榜，截止时间：8月3日11：45
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们把目光从体育赛场上放眼到国际竞争格局中，这两年西方又开始唱衰中国，热炒中国经济增长登顶论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，今天的中国面临重大挑战。从外部讲，一是大国政治回归，大国从合作走向竞争和冲突，俄乌冲突、美国对中国的遏制都是这个背景的产物。二是民粹主义在西方全面崛起，进而导致全球化和自由贸易逆转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从内部讲，中国经济增长速度从过去的两位数降到5%左右，面临着转型升级的重大考验。同时还有老龄化加剧、人口减少等问题，中国经济增长的难度加大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而从各个角度分析，中国仍拥有巨大优势继续发展和赶超。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，中国是唯一一个没有卷入外部冲突的大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国能做到这一点非常不容易。一是中国陆地邻国有15个，和俄罗斯并列世界第一；另外还有6个海上邻国。有不少国家和中国还有领土争端。二是东南亚号称亚洲的巴尔干，在这里有6.7亿人口，其中穆斯林2.5亿，基督徒1.5亿，还有佛教徒1.5亿。各个政治制度也不同，差异很大。三是有不少冲突热点：朝鲜半岛、印度和巴基斯坦、缅甸内战、南海、台海。另外还有西方眼里的恐怖组织塔利班。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说亚洲的局势是全球最为复杂和高风险的，但发生冲突的却是欧洲和中东：美欧俄三方混战，巴以冲突也令欧美难以置身事外。中国能够获得和平稳定的周边发展环境，和中国长期坚持的地缘政治原则有关：不能生战生乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为唯一一个没有卷入外部冲突的大国，中国也获得了巨大的战略收益。从内部讲，确保了物价稳定、各种物资供应充足，这也是经济发展和政治稳定的基础。欧洲竞争力下降、物价上涨导致民众购买力减弱、民粹主义崛起，都和俄乌冲突密切相关。现在法国的政治乱局也是这场冲突的后果之一。但在中国，全都没有这样的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从外部讲，美国不得不从中国分散力量，欧洲也更加需要中国，俄罗斯也全方位转向中国，中国的能源安全也由此大幅提升。中国也是唯一一个可以和世界任何大国领导人对话的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，对外经济上更是受益多多。比如中国2023年超越日本成为全球第一大汽车出口国，这就有俄罗斯的巨大贡献：俄乌冲突之前中国汽车在俄罗斯的市场份额只有9%，现在则高达50%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，从全球对比的角度，中国没有出现重大失误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从英国脱欧到美国2008年金融危机以及选出特朗普，再到俄罗斯对乌克兰发动军事行动，以及欧洲一再的地缘政治灾难：先有推翻邻国利比亚政府引发难民危机、后有支持北约东扩的同时强化对俄罗斯能源的依赖，导致欧洲成为冲突的最大受害者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方的每次重大失误都令其经济受到沉重打击，停滞甚至倒退。中国不但没有这样的失误，而且每一次都能化危为机，逆势飞扬。这些世界一流国家反衬了中国的高超治理能力，这是中国经济发展的战略性优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/03/20240803115155924.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
数据显示，中国在生成式AI专利申请数量上遥遥领先。&lt;span&gt;WIPO&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三则是科技实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据澳大利亚智库ASPI今年发布的大国掌握关键技术情况的报告，在具有战略意义的44个技术领域中，中国在37个领域位居第一。特别是人工智能，过去十年全球有54000个专利，其中来自中国的有38000个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国贝塔斯曼基金会比较了美国、欧盟、中国、日本、韩国等过去20年间绿色科技的发展，结论是中国已经崛起为一个在绿色科技领域领先的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据芝加哥Macro Polo智库的研究数据，2022年，中国最好的研究机构现已排名世界第3。清华大学甚至超过了著名的麻省理工学院，北京大学也排到了世界前6名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国非营利组织、“科技行动委员会”去年发布了一份报告，对近2000名在教育、医疗保健、商业、军事、国家安全和科学领域工作的美国人进行的调查中，60%的人认为中国将在5年内成为全球科技领域的领导者，而不是美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技决定一个国家的经济、军事能力和发展前景，其重要性毋庸置疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以不难理解，何以美国把中国视为历史上前所未有的头号对手。为此美国不惜放弃道义高地和它制订的规则，付出巨大代价也要打贸易战，宁可失去中国巨大市场也要禁止出售先进芯片。能让美国如此“看重”，当然是中国的实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对内外挑战，可以从文明和制度两个角度来理解中国能够胜出的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华文明几千年不中断，形成了独特的战略思维能力。这使中国哪怕在处于低谷、乃至生死攸关之际都能做出正确的选择。比如中国1840年以来国力羸弱，但却是一战、二战和冷战的胜利者，能做到这一点的仅有昔日霸主英国和今日霸主美国。再加上中国已经是全球第二大经济体，发展岂能被阻挡？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，中华文明的实用理性，即实事求是，对当代中国政治和经济上都有重要的作用。政治上体现在善于自我纠错，灵活变通应对挑战。经济上体现在中国总能把任何发明使用的最好，能最大程度地发挥一项发明的价值，也就是说科技发明的最后一里路往往是中国解决的最好。像4G发明之后，中国就开发出了微信、电子支付。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，勤奋、重视教育、节俭等也都是中国的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于制度优势，和西方相比，中国不可能产生特朗普这样的政治人物，因为中国有一个成熟的人才培养和选拔机制，政治人物必须经历长期的历炼和考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国可以制订长远规划，并保持政策的稳定性，不受立场不同、意识形态相异政党更替的影响。同时还能进行痛苦但又必要的改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是面临挑战，中国仍然继续发展的原因。当然也是中国体育在激烈的竞赛中不断创造佳绩的原因。就在今天比赛结束时，中国又获得跳水和羽毛球两枚金牌，继续在巴黎奥运领跑。美国寸金未得，不仅和中国的差距仍然在扩大，还再次被法国和澳大利亚超越，退出了第一集团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后说两个花絮。晚上的游泳比赛，法国总统马克龙也亲临现场助威。当法国运动员莱昂·马尔尚率先冲到终点，马克龙也激动地站了起来。马尔尚目前总共获得四枚金牌，各大主流媒体无不把他置于封面，可见法国举国对金牌的重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/03/20240803114909206.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
法国媒体在头版头条位置报道马尔尚夺冠的消息&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当给澳大利亚游泳选手颁奖时，记者正在采访莱昂·马尔尚，电视左下角只给了一个小镜头，然后迅速全屏转为颁奖仪式。这说明法国媒体并不是不懂规则，对潘展乐颁奖时的处理是故意的。显然，在游泳这个领域，至少法国是不接受中国的成功的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>13b6a008e50db7c1f1701715e7343485</guid>
<title>美国人滥用药物要中国负责？这是美国自己对自己发动的“鸦片战争”</title>
<link>https://www.guancha.cn/AngusDeaton/2024_08_03_743690.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
药物滥用、吸毒、酗酒和自杀，这是美国目前面临的严峻社会问题。正如美国共和党副总统候选人万斯在他那本著作《乡下人的悲歌》中所讲述的那样，无数像他母亲那样的美国中年白人陷入酗酒、吸毒、失业的深渊，纷纷走向不自救的道路。据美国CDC的估算，2023年全年因嗑药过量而死亡的美国人比2022年下降，但仍然高达10.75万人。    
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国诺贝尔经济学家安格斯·迪顿和安妮·凯斯在他们的新著《美国怎么了》（Deaths of Despair and the Future of Capitalism)中，非常详细地记述了这样一批低学历美国白人群体，回答了他们为什么会在过去三十年成为“绝望死亡”急剧上升的主要人群，并深刻分析了美国资本主义辜负众生的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，观察者网就中国读者关心的热点议题，与《美国怎么了》的作者之一诺贝尔经济学家安格斯·迪顿进行交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/07/29/20240729143622402.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
安格斯·迪顿和观察者网编辑远程连线，交流他的新书《美国怎么了》（中信出版社2024）&lt;span&gt;视频连线截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 高艳平，翻译/观察者网 吴煜（实习生）】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;单独挑中国作为罪魁祸首 无益于问题的解决&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：《美国怎么了》主要关注的是低学历美国白人的“绝望死亡”，您提到有三大诱因是自杀、药物和酒精。但是什么导致了绝望死亡率的增加，您在第五章中提到了几个原因：如全球化、技术变革、员工医疗成本上升等。你似乎不同意一些流行的观点，例如人们变得懒惰；或者特朗普和其粉丝所说的移民、中国人窃取了美国工人阶级的工作，为什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安格斯·迪顿&lt;/strong&gt;：我认为懒惰的观点是荒谬的。我不认为人性在过去四十或五十年里发生了很大变化，我也不认为人们变得懒惰。此外，这是作家查尔斯·穆雷提出的观点，而这是错误的。如果人们变得懒惰，不愿意工作，那么工资就会因为劳动力短缺而上涨。而实际上，工资却下降了。所以，我认为懒惰的观点并不成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
移民问题非常复杂，我自己也不完全确定我的看法。我们必须考虑过去100年来的移民情况。移民问题在所有发达国家都是一个非常困难的问题，移民的大量涌入影响很大。我认为很多人担心移民挤占就业市场，或者移民压低工资，在某种程度上这是对的。因为进入美国和许多发达国家的移民大致分为高技能和低技能两类，而高技能移民通常受到欢迎。所以问题的争议在于低技能移民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我绝不会使用“窃取我们工作”这样的词语，但全球化确实给世界各地的工业带来了影响。很多以前在美国制造的东西，现在在墨西哥、越南或中国制造。这让很多美国人感到愤怒。所以问题不在于特朗普是否正确，而是很多工人对此感到不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，在北美自由贸易协定（NAFTA）之后，西南部有很多社区消失了，因为所有的工作都消失了，这些社区也不复存在。所以，人们对此感到愤怒是可以理解的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为挑出中国作为特定的罪魁祸首并没有什么帮助，但中国制造的产品确实给世界各地的发达国家带来了挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/03/20240803143122439.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国药商正在靠杀人赚钱 就像当年发动鸦片战争的英国人一样&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：由于中国制造的全球地位，西方主流媒体和美国政客不断指责中国应为毒品引起的绝望死亡负责，特别是芬太尼，这对中国人来说是令人震惊的。毒品成瘾在美国并不是新鲜事。您在《美国怎么了》第九章中写道，1971年有34%的美国士兵吸食海洛因，20%的人成瘾，而当时的中国还没有开放。您也明确指出，药物滥用是导致绝望死亡率上升的部分原因，其中一个数据比较吓人：2012年，医生开出的阿片类药物处方量已经足够所有美国成年人吃一个月的。您能进一步解释一下吗？实际上谁应该为美国的阿片类药物死亡负责？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安格斯·迪顿&lt;/strong&gt;：首先让我纠正一个事实。你说1971年34%的美国士兵海洛因成瘾，那是34%在越南的美国士兵，因为那里阿片类药物非常容易获得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便如此，我认为，美国的药物滥用一直是一个巨大的悲剧。在我的书中，我把美国在1990年代末和2000年代初发生的事情与中英鸦片战争做了一个类比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的读者对鸦片战争都很熟悉，在鸦片战争中，利润驱动的商人——用恐怖分子或许更合适，他们是我的同胞苏格兰人——想要打开中国市场，就迫使当时已经衰弱的大清王朝允许他们给中国人贩卖鸦片。所以19世纪中国发生的事情就是，富裕的资本家们通过使人鸦片上瘾并杀死他们来致富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这在1990年代末和2000年代初的美国再次发生了，制药公司中最臭名昭著的是萨克勒家族的普渡制药公司，他们销售改良版的海洛因，使大量美国人上瘾，导致数十万人死亡，而他们因此致富，这一点堪比当年的鸦片战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/07/29/20240729143746562.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国非西班牙语裔白人（粗黑线）在45-54岁的死亡率，并没有像法国、英国和瑞典那样下降。&lt;span&gt;作者测算&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的是，同样的药物在欧洲也有，但并没有引起大规模的死亡，原因是欧洲的监管机构不允许公众滥用这些药物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国之所以会这样，我们认为这主要归结于美国的政治体系。在这种体系下，立法者非常依赖大公司的资金。他们长期为大公司服务，并没有试图阻止药物蔓延。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，是医学界意识到情况的严重性，并停止了药物供应。然而，这已经引发了非法药物蔓延，首先是海洛因，然后是芬太尼，芬太尼更容易上瘾，也更危险。现在它成了一个非法流行病，最初是合法流行病，但后来变成了非法流行病。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，美国并不是唯一一个面临药物问题的国家。芬太尼是一个全球性问题，因为芬太尼很容易制造，价格低廉，而且非常致命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有人相信美国人滥用药物要中国人负责，就好像美国的枪支流行病要发明火药的中国人负责一样。芬太尼的某些化学制剂的确是中国生产的，但中国政府正努力与美国政府合作控制这一问题。我敢肯定，那些说中国应该对此负责的说法，就是美国媒体关于中国的愚蠢说法之一。我们需要共同努力解决这个全球性问题，而不是相互指责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：感谢您不带偏见的回答。您提到了关于药物成瘾的问题，并指出包括医生、监管者和制造商在内的多方面责任。您还深入指出这说明了民主政治在解决阿片类药物危机方面的失败。你能否详细解释一下？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安格斯·迪顿&lt;/strong&gt;：这不是民主政治的问题，问题在于需要大量资金来助选的金钱政治。这往往使一些立法者对大企业非常友好，因为资金来自他们。这在世界各国都是一个头疼的问题，因为没有政治家会讨厌钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我知道中国发动了一个大型反腐运动，而在美国很多这类事情是合法的，因为政治家需要大量资金才能当选，而当选的人通常对企业非常友好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为问题不在于民主，而在于民主的腐化。在欧洲，他们有民主，但没有像美国那样严重的毒品成瘾问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e3beb9d8f65d8282414880befb6e8bb1</guid>
<title>到巴黎了，买了宾至如归套票的我却被折磨得够呛</title>
<link>https://www.guancha.cn/dongxiao/2024_08_03_743678.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/03/20240803093937579.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 冬晓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经历了十几个小时的飞行后，我终于到达巴黎了，也终于可以带着大家一起在巴黎看奥运了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次巴黎的出行计划大概是年初订下的，当时在网上看了几个奥运会的宣传片，想着反正有年假不如试着在官网上买张票看看。疫情恢复之后，整个2023年的线下活动市场都异常火爆，甭管是演唱会门票，还是大型体育赛事的门票，都是一票难求，自己曾有幸参与过几次抢票活动，但无一例外，最终都以失败而告终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许，去巴黎感受一下顶级赛事的魅力不会有这么艰难吧，毕竟在中文互联网上一直都有外国人对奥运会不感冒的流言，传说他们更青睐职业程度高的体育赛事，团体项目如足球，个人项目如网球，总之中国人喜欢的项目他们统统不在乎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次巴黎奥运会的售票大致可以分为两个阶段，第一个阶段是抽签，体育迷们填写有观看意向的项目，抽中了，付款就行；第二个阶段就是自由购买，抽签结束后，多余的票，其中相当一部分是无人问津的高价票，会被放出在官网上，根据个人需要选购就好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在抽签阶段，就有不少法国本地人抱怨部分体育项目的售价太高，“什么比赛居然敢卖超过100欧元，简直就是疯掉了。”类似的评论在一段时间内不绝于耳。鉴于本人历来“手黑”，前面抽票轮中奖的机会全部落空，后续放票时又没记好时间，等跟朋友聊天提到年假计划才回忆起还有这么一件正事儿时，官方网站在售的比赛门票只剩了豪华版的套票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓套票，其实就是巴黎奥组委的捆绑式销售，它们管这玩意儿叫宾至如归套餐（hospitality package），内容通常包括一张奥运会比赛的门票和一份组委会提供的服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如在巴黎奥组委指定的酒店享有折扣入住、就餐，又或者在巴黎奥组委推荐的餐厅品尝当地的佳肴。而我则是抱着试一试的心情，以原票价两倍左右的价格购入了一份宾至如归套餐，包括一张B等的比赛门票和赛前在专属休息区享受美食和休息区域的服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和我以往所有的购票经验不同，巴黎奥运会的购票完成后，我并未收到任何的票务信息。几点比赛，坐哪个位置，去哪里取票一概不知。直到两个月后，我才收到了巴黎奥组委的邮件，他们通知我本届奥运会全部使用电子票，需要购票者下载专用的巴黎奥运会票务软件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是我满心欢喜地从应用商店下载了巴黎奥运会票务软件，经过一番折腾后，好不容易把账号登录了进去。然而，里面并未显示我的票务信息，甚至都没有显示我有购票记录。惊恐之下，我不得不给官方发去邮件，询问这到底是怎么回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
官方的回应是，购买宾至如归套餐票的用户票务信息会在稍晚的时间公布，请不要慌张，中间要注意它们发送的邮件，好完成票务账号的统一认证。对，你没有听错，同样是官方售票，卖普通票和宾至如归套票是两个并不互通的系统。当购买普通票的消费者已经可以在软件上查看详细的购票信息时，购买宾至如归套票的我在购买记录一栏里看到的，仍然是空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这中间，我因为忙于工作忘记了检查官方发送的邮件，等签证都拿到手才想来，票务的事情还没有搞清楚。这次我登录邮箱，终于从海量的垃圾邮件中找到了一封要求我到网站认证的邮件。可等我登录上官方网站，把发送给我的认证码输进去时，却得到一个通知：巴黎奥委会决定简化宾至如归套票的使用流程，不再需要认证，后续的票务信息会直接发送到各位消费者的邮箱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/03/20240803093709688.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
官方简化认证程序的公告。&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着，我就开始隔三差五地刷新我的账号，查看是否有我的票务信息，我甚至在转售网站又购入了两张其他比赛的普通门票，并且在票务软件中查到了这两张票的具体信息，但最早购入的宾至如归套票依旧渺无音信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，在比赛开始前的第十四天，我才终于在官方的票务软件上刷出了宾至如归套票的票务信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管之前巴黎奥组委曾经被诟病对部分热门项目的定价过高，根本没人看得起，但根据我在后面刷票选票的经验来看，针对这一点，赛事组委会并未做任何较大改进。奥运会开幕式的门票起手就要1600欧元，热门的如跳水和游泳的门票价格（B类和A类）也都在500欧元以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/03/20240803093726678.jpg&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;650&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
人气极高的游泳。&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据官方转售网站上的最新信息（只能按照原价转售，不能加价，且官方要收取6%的抽成作为手续费），8月3日游泳比赛决赛阶段A类票售价为990欧元，如果加上税款轻松突破1000欧元。由于时间冲突，我不得不转售了8月2日的比赛票，官方在完成转售手续之后告知我，需要等待48小时，我才能收到退回的票款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲为什么没有出现一个成功的互联网公司，或许可以从巴黎奥运会离谱的票务系统中窥见一丝丝的原由——产品经理这个岗位，或许在欧洲的互联网公司里根本就是不存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
完全不注重用户体验，用同一个账号在同一个网站上购买，普票和套票居然用两套不同的票务系统，而且花钱多的那一个，却还要忍受更长的出票流程，付出和获得根本不对等；对变化的反应速度迟缓，年初购票时的支付渠道只有Visa，直到转售窗口开启，才又增加了JCB和中国银联等更多的支付渠道。我曾经在第一次购票时使用visa的支付渠道，遭遇过三次支付失败，而在购买转售票用中国银联的借记卡支付时，一次就获得了成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
失败体现在方方面面，你可以官方票务系统里查看自己的购票信息，也可以点击更多赛事和转售等按钮对自己门票进行进一步操作……然后令人目瞪口呆的事情就发生了，这些简单功能在APP中都无法实现，它会让你打开浏览器，自动跳转到网页，也就是说，巴黎奥委会的票务APP只有一个功能，让你登录账号查看自己门票的二维码，你无法在上面购买新的门票，也无法转售旧的门票，对于使用惯了国内各大票务软件的我而言，这是实实在在的折磨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对了，你甚至不能在这个APP查阅其他的比赛信息！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许是我见识浅薄，这的确是我见过的第一个只能查看自己购票信息，但不能进行更多交易和查询功能的票务APP。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/03/20240803093910561.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
列车时间表必须下载和不预定不能查看详细地址。&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲，如此难用的本地软件多到数不胜数，临时存包APP会给你在地图上显示存包处的位置，但如果你不支付预定金，就不允许你查看存包处的详细地址；公共交通APP上你无法直接查看某趟列车的运营时刻表，一定要把PDF文件下载下来才能看个究竟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不论如何，经历如此天才票务系统折磨的我终于来到了巴黎，希望在剩下的赛事运作上，可以一切顺利吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5f2eaaa0344987302676ccd84afe2fda</guid>
<title>中巴关系意义深远，巴西想当“首发球员”</title>
<link>https://www.guancha.cn/TiagoNogara/2024_08_03_743672.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 蒂亚戈·诺加拉（Tiago Nogara），翻译 马力】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周初，意大利总理梅洛尼访华，舆论都在关注中意在“一带一路”——这项中国提出的发展倡议相关议题上的合作。这项倡议让西方紧张的同时，也为广大发展中国家带来了新的机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如意大利在“一带一路”问题上引发的争议一样，巴西——特别是卢拉上台之后的巴西，一直被中国人民看作是拉美的“好战友”，中国舆论也一直期待巴西能加入“一带一路”倡议，让两国之间的距离更进一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到上周，巴西总统卢拉终于首次公开讨论了巴西加入“一带一路”倡议的可行性。卢拉总统表示，“鉴于中国希望与我们讨论丝绸之路的事情，我们将准备一份提案来评估巴西加入其中的收益……如果我们参与其中，巴西到底能得到哪些好处?”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这之前，巴西副总统杰罗德·阿尔克明（Geraldo Alckmin）已于6月率领一个重要代表团访问了北京，其中包括来自巴西政府21个部门和其他一些政府机构的代表，以及众多商业领袖。今年是中巴两国建交50周年，巴西参与“一带一路”倡议，已经成为两国进行讨论的重要议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年4月，在卢拉总统访华期间，他的国际关系高级顾问兼外交官塞尔索·阿莫里姆（Celso Amorim）在接受中国《环球时报》独家采访时已经表示，巴西对参与“一带一路”倡议“非常有兴趣”，但他也强调有必要了解“将会有哪些具体项目可以合作”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/30/20240730104151736.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年4月12日，巴西总统卢拉抵达中国，开始正式访问。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到卢拉总统最近的表态以及塞尔索·阿莫里姆早些时候的发言，仍有几个问题需要获得解答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”倡议给发展中国家带来了好处，加强了互利共赢关系，为加强基础设施建设和贸易互联互通提供了有力支撑，这些都是有目共睹的。此外，巴西长期以来就存在基础设施建设赤字和投资不足的问题，巴中两国之间存在显著的商业互补性，这些也是众所周知的。鉴于巴中两国的步调越来越一致，巴西加入这个已有150多个国家参与的“一带一路”倡议的主要障碍是什么呢？若要给出答案，至少需要触及以下三个重要问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.巴西与美国的关系；2.巴西产业界对深化与中国商业关系的担忧；3.加入“一带一路”倡议对巴西和拉美地区在世界上重新定位所带来的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在某种程度上，上述这些问题的存在导致了目前巴西所表现出来的沉默，以及在外交政策领域的倾向，而且所有这些问题都是互相关联的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，就巴西与美国的关系而言，卢拉政府和拜登政府之间的紧密联系，不仅是因为存在共同的合作议程，而且还因为巴西劳工党和美国民主党都对遏制极右翼崛起极为关注，前总统雅伊尔·博索纳罗（Jair Bolsonaro）和唐纳德·特朗普（Donald Trump）之间的关系就说明了这一点。上述因素使得卢拉政府在处理巴美关系时不得不进行一些微妙的考虑，须知卢拉是在2022年的第二轮选举中以微弱优势当选的，他严重依赖与保守派和自由派的联盟来保持其政府的稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于中国已经成为南美国家的主要贸易伙伴，也是整个拉美地区的第二大贸易伙伴，美国要求该地区减少与中国关系的施压已经变得越来越明显。因此，这也是巴西政府需要面对的一个重要问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢拉总统已于7月22日表示，“我们不想为了与中国在一起而站在美国的对立面”，但他坚称他打算“与中国讨论丝绸之路的合作问题”，这一讨论将在秘鲁举行的下一次亚太经合组织（APEC）会议上进行，卢拉总统是第一次被邀请参加该会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，就巴西产业界而言，他们一直以来就对深化与中国的关系有所疑虑，因为中国产品不仅在巴西国内，而且已经在整个南美地区，从巴西制造商手中夺走了市场。这个问题由来已久，当巴西国内就是否加入“一带一路”倡议展开讨论时，自然也是绕不开的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，众所周知，由于卢拉政府对巴中关系极为重视，他甚至可以为此绕开巴西某些民族产业利益集团。当卢拉政府在21世纪初承认中国的市场经济地位时，这一决定曾遭到巴西制造业重要部门的反对，而且这些制造业部门在巴西政治环境中是劳工党的核心盟友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，很显然，巴西产业界的担忧迫使巴西政府不得不对参与“一带一路”倡议持谨慎态度。巴西政府外交部门和总统本人曾多次表达深化与中国战略伙伴关系的愿望，但他们也表示，巴西在巴中关系中不能仅仅扮演一个矿产和农产品出口国的角色，只有在满足巴西这一愿望的合作框架内，他们才会积极推动与中国战略伙伴关系的深化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，巴西在“一带一路”倡议中扮演何种角色，与巴西政府的最终决策高度相关。卢拉总统曾用踢足球做类比：巴西是否加入“一带一路”倡议取决于“是否知道我们在整个球场上的位置，是否知道我们将扮演怎样的角色，因为我们不想成为替补球员，我们要做首发球员。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>