<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5467f4f6912b466a9600649245081133</guid>
<title>美国外交为何低效？过度依赖胁迫</title>
<link>https://www.guancha.cn/StephenMWalt/2024_02_26_726272.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/斯蒂芬·沃尔特，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国这样富强的国家有资本反复地做无用功，而不必面对即刻且严峻的后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白宫可能易主，总统任命的官员来来去去，新的危机可能毫无征兆地爆发，但总能从旧抽屉里掏出再熟悉不过的药方，用来应对危机。有时候，对这些熟悉方案的信念如此根深蒂固，以至于几乎成为美国决策者条件反射式的回应：他们很少质疑既有方案的效果，持不同看法者说服上级采信其它方案的难度极大。在极端的案例中，甚至没有人敢提出质疑，美国的外交政策实际上处于“无人驾驶”状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我并不打算在华盛顿谋求一官半职，这令我可以自由地质疑在那里循环上演的一些回应方案。以下是我目前最喜欢的四个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.为什么美国总是相信可以靠轰炸取得胜利？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个多世纪以来，空中力量的拥护者总是宣称，他们可以靠轰炸来惩罚对手，迫使对方“认大哥”。因为美国、以色列、俄罗斯和其他几个国家可以在某些地方（比如加沙、乌克兰或也门）几乎不受限制地使用空中力量。他们始终认为，扔炸弹、用无人机或巡航导弹发动的空袭足以令对手举白旗投降，接受空袭方的任何要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可惜这不是事实。正如美国政治学者罗伯特·帕佩（Robert Pape）及其他人给出的有力论证，空中力量极少（甚至从未）能扮演一种有效胁迫工具的角色。用常规炸弹和燃烧弹对纳粹德国与军国主义日本的轰炸并未迫使其领导人投降，美国对北越的大规模胁迫式轰炸行动也没有导致河内放弃统一全国的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列对黎巴嫩和加沙地带的反复空袭，既不能令真主党与哈马斯武装放下武器投降，又无法压制巴勒斯坦人对独立建国的渴望。某种程度来说，以色列的空袭只会进一步坚定巴勒斯坦人的抵抗意志。沙特对也门的空袭并没有令胡塞武装屈服，俄罗斯对乌克兰城市的空袭也没有导致基辅投降。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/02/18/20240218164448933.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2月12日凌晨，以军对加沙南部城市拉法发动大规模空袭，造成超过100人死亡 图自：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你可能会认为，北约在1999年科索沃战争期间对塞尔维亚的空袭是空中力量成功发挥作用的罕见案例，但如果你了解到，空袭结束后，塞尔维亚领导人斯洛博丹·米洛舍维奇得到了一笔较空袭开始前更有利的交易邀约，就不会再这么想了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
空中力量作为胁迫手段的效果十分糟糕，原因有二。首先，虽然其当量、精度与监视能力一直在进步，但常规空中力量依然无法彻底压制一个社会，迫使其屈服。遭受空袭的一方有许多应对与忍耐的办法。看看加沙地带：这是一块面积狭小、人口稠密的飞地，以色列可以肆无忌惮地扔炸弹，但依然无法通过空袭彻底消灭哈马斯武装。而以色列的轰炸行为对其国际形象造成了难以言表的损害。其次，向平民投下炸弹不会带来顺从的意愿，只会激发抵抗与对复仇的渴望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我当然不是说空中力量没有军事价值。如果与强大的地面或海军力量相结合，制空权可以帮助各国在地面和海洋赢得常规战争，并最终将他们的意志强加给被击败的对手。但仅靠空中力量本身不足以单独实现这一目标。拥有强大空军的领导人不应该认为他们掌握了一种能快速、低成本、高效地迫使对手屈服的打击方式。不过，如今要说服华盛顿、耶路撒冷或莫斯科的任何人相信这一点还真不容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.美国还要“恢复威慑状态”多少次？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当强国对一个做了他们不喜欢的事情的小国动武时，其官员往往声称，军事打击的目标是“恢复威慑状态”。以色列官员多年来在不同场合宣称，最近一次是在去年10月7日的袭击之后宣称，这就是他们在加沙军事行动的目标。同样，试图为使用武力辩护的美国政客也认为，有必要恢复对伊朗、俄罗斯与胡塞武装的威慑，或者是对其他任何做了美国所反对事情的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
请注意：这个目标本质上没有错。如果对手因为低估了你的决心或实力而采取令你反感的行动，且误以为这样做可以不受惩罚时，有理由通过实际行动证明对方的错判。然而，如果一个国家频繁地宣布“恢复威慑状态”，那它应该反思，其回应的手段是否有可能没有取得预期效果？至少，如果你需要通过不断惩罚某个国家来恢复威慑力，这意味着你过去对他们的打击并没有改变对方关于成本收益的计算，至少没有带来你期待的改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种惩罚甚至可能会让情况变得更糟，比如增加对手复仇的渴望，或者令对手认为有必要证明他们不会被吓倒。当对手面对反复的惩罚却依然不肯屈服时，这释放了一个明确的信号，即对方的决心十分坚定，而那些放出威胁却未能实现威慑（故而不得不持续地恢复威慑力）的国家应该反思，是否能通过其它的方式降低对手挑战现状的决心。除了导致新一轮毫无意义且效果不佳的暴力行为以外，是否能设想某种能够更好化解问题的妥协方案呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3.美国是否最终会承认，朝鲜不会放弃核武器？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜对韩国、美国甚至有时对中国来说都是一个棘手的问题。历届美国政府不得不向平壤投入他们本不情愿投入的精力，很大程度上是关注朝鲜的核计划。克林顿政府曾试图通过1994年的《框架协议》说服朝鲜前领导人金正日放弃核武器，但双方都没有遵守约定，协议最终破裂。朝鲜于2006年进行了首次核试验，据估计如今可能保有40到50枚核弹头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜想拥有核武器是因为，这是对外部势力试图颠覆其政权行为的终极保险，很难想象有什么胡萝卜加大棒的组合能够说服朝鲜领导人放弃这道强有力的保险。但实现朝鲜的“无核化”依然是美国最主要的外交政策目标。换句话说，美国政府依然追求一个不太可能实现的目标，阻碍了制定更加有效地解决朝核问题方案的努力。尽管美国的资深朝核问题专家都在呼吁美国与地区盟友接受朝鲜拥核的事实，美国政策依然卡在这个问题上。现在难道不应该承认现实，并让美国的决策逻辑建立在以下的承认之上，即朝鲜同美国一样，都不太愿意放弃他们的核武器？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4.美国会不会停止滥用经济制裁？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有时候我会好奇，在华盛顿某间不起眼的大楼中是否深埋着一台机器，它能定期扫描有线新闻节目，鉴别任何惹恼了美国官员的个人，然后吐出一份关于这些人的经济制裁名单。当然，我是在开玩笑，但每当美国的决策者对某人大发雷霆又想要做点什么的时候，他们的第一选择就是冻结其海外资产、限制其贸易往来，禁止对手进入全球金融市场，或者限制部分外国官员的海外旅行权利。当动武并不是一个合适的选择时，制裁就成了美国最常用的手段，就算每个人都清楚，制裁丝毫不会改变目标的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如同空中力量一样，精心设计的制裁措施可以帮助一国实现部分外交政策目标。比如，战争时期，贸易禁运与其它形式的制裁手段可以削弱敌国的战争潜力，虽然这些制裁很少能发挥决定性作用，且显然需要很长一段时间才能体现出效果。严肃的学术研究发现，对未来将遭受制裁的恐惧可能会说服某些对象不采取某些行动，但如果他们无视制裁的威胁、继续行事，这意味着对方已经预料到制裁带来的压力，并愿意付出相应的代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常来说，制裁的见效过程太慢、执行过程太容易规避，很难令下定决心的对手改变行为。但美国决策者依然坚持发动制裁，且完全不考虑是否会奏效。自美国政府65年前发起制裁以来，我们依然在等待古巴的共产主义政权崩溃，这已经充分说明了制裁作为一种外交强制工具的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/02/18/20240218164830138.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2023年12月19日，俄罗斯斯维尔德洛夫斯克的工人在乌拉尔火车头工厂组装Lastochka ES104高速电动列车车厢。（图源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你可能已经注意到，我列出的问题清单有一条共同的线索。既然美国拥有如此多的工具来施压别的国家，当麻烦刚出现时，美国总是有强烈的倾向去使用其中一个或多个工具。我们决定要让别人做什么事情（或不做什么事情），通知对方我们的要求，然后开始施压或宣布惩罚措施，寄希望于对方会屈服。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这种做法在现实中很少奏效，既因为我们通常是要求对方做出实质性让步，也因为施加的压力会令对手有更多理由抵抗。毕竟，如果华盛顿扔几枚炸弹、宣布几项金融处罚就能令外国政府或叛军组织屈服，那么当美国官员提出更多后续要求时，他们该怎么办呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国本能地过度依赖外交胁迫工具，且固执地追求无法实现的目标，这是导致美国外交政策无法变得更有效的主要障碍。相比用尽可能少的威胁或施压来说服对方做我们期待的事情（这才是外交的主要任务），华盛顿希望依靠胁迫政策的工具箱，在不必做出过多（甚至任何）妥协的情况下实现其目标。理解对方、尝试找出双方都能接受的解决方案耗时且费力；而拍下更多制裁措施、发射一枚“战斧”巡航导弹则更快捷、省事，并让决策者显得非常果断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不幸的是，这种“要么接受、要么弃疗”的方针让美国的对手找不到做交易的理由，更没有动机去遵守美国有可能强加给他们的协议。如果美国人希望华盛顿的决策者在外交中三思而后行，那么他们应该开始提出更多问题——并寻找更合理的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文于2月12日发布在美国“外交政策”网站，原标题：“美国外交的神经质定势。” The Neurotic Fixations of U.S. Foreign Policy.）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2cc9aab86e3341e6e32f99601d6b378c</guid>
<title>火箭发射盛况之下：这方面我们可以学学NASA</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2024_02_26_726271.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈蓝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年2月23日，海南文昌龙楼镇又热闹了起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
傍晚时分，从淇水湾沙滩到石头公园，绵延几公里，目之所及都是人和车。海滩上搭起了帐篷，龙楼镇大大小小楼房的屋顶露台上聚集了无数人，有普通游客，有摄影爱好者，也有来自全国各地的研学团学生。现场人山人海，到处长枪短炮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个场景已经为国人熟知：每逢文昌航天发射场火箭发射，此种盛况就会出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
太阳西下，天色渐暗，月亮从海面升起，海滩上人头攒动，气氛渐渐紧张起来。19时30分整，远方地平线上火光一闪，霎那间将天空和海面照得通亮。一个巨大的火球缓缓升起，直冲云霄，轰鸣声震耳欲聋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们仰望着天空，目光紧随着火球，看着它穿过云雾、渐渐远去暗去，最后变成夜空中的一颗星星，融入浩瀚苍穹。长征五号遥七火箭成功将通信技术试验十一号卫星送入预定轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/25/20240225154721141.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年2月23日，现场网友直播长五遥七发射，海滩上到处星星点点的手机屏（图源：抖音/京宁&lt;/span&gt;）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/25/20240225154741586.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年4月29日，长五B遥二火箭成功发射中国空间站天和核心舱，海滩上观看发射的人群。（图源：互联网&lt;/span&gt;）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文昌发射盛况之下，难掩问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，文昌的发射活动变得越来越多。2023年文昌有4次发射，到2024年已是每月一次。每到发射的那几天，平时冷清的城市就会变得热闹非凡。据文昌市统计，2016年至2022年，全市旅游接待过夜人数从199.13万人次增至361.55万人次，旅游总收入从14亿元增至51.87亿元。每年数次的火箭发射就能带来如此增幅，令人叹为观止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，2021年中国空间站问天核心舱发射当天，有超50万人、20万辆车涌入文昌市龙楼镇。前往龙楼镇的道路严重堵车，27公里的路，开车要走整整2小时。龙楼镇的酒店民宿在发射日前后也会大幅溢价，却还是一房难求。能观看发射的鲁能希尔顿普通客房由平时的每晚七百多元涨至三千多，行政海景房五千多，海景套房六千多。平时售价不到一百元的民宿疯涨至千元，还要提前半年订房，民宿天台观礼票价则堪比演唱会。餐饮业也不甘落后，据说某文昌鸡网红餐厅后厨一天能杀百只鸡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/25/20240225154817364.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;挤满了观看发射游客的龙楼镇民宿楼顶（图源：九派新闻）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，也有不和谐的声音。2024年1月17日，天舟七号货运飞船在文昌发射，有一百多名游客花2888元购买了所谓的“内场票”，结果被带到民居楼顶。接到投诉后，1月18日，文昌市市场监督局立案调查；2月8日宣布对虚假宣传的涉案企业和个人处以总计一百多万元的顶格处罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面是中国航天的高速发展、独特的航天资源，国民对星辰大海日益高涨的热情，以及14亿人为基数的巨大需求；另一方面是差强人意的配套建设，捉襟见肘的接待能力，简单粗放的管理风格，以及不断出现的乱象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了观看发射和一个并不起眼的科普中心，文昌并没有太多可去的地方。一年中除了寥寥无几的发射日，平时冷冷清清，就是一个普通得不能再普通的四线城市。这样一座占尽天时地利人和的航天之城，却没有办法多留游客一天，令人唏嘘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也不是文昌自身能解决的问题，我们恐怕要要从更高的高度去思考：包括航天旅游在内的航天文化创意产业的核心逻辑是什么？对我们有什么重要意义？我们应该有什么样的战略规划和顶层设计？下文就来分析一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到文昌看发射的游客中只有少数是航天爱好者和发烧友，更多的人只是来看个热闹，发个朋友圈炫耀一下便匆匆而去。但游客中还有相当数量的青少年，不管是全家出游，还是随团研学，都是为了追求知识和梦想而来，他们会由此在心里种下一颗星辰大海的种子。这颗种子日后可能会发芽成长、破土而出，最后成为参天大树。这些青少年不仅可能成为热爱航天的新一代爱好者和发烧友，未来也会是深度理解航天的“知天派”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这一群体不仅是航天文创市场的核心用户，也是传播航天文化、进一步扩大爱好者群体和航天文创市场的重要力量。更重要的是，作为“知天派”的他们，未来可能会进入各行各业及政府机构，甚至进入国家或相关行业决策层，从而有望对航天事业的可持续发展发挥不可估量的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果放大到一个更大的视野，太空就是决定大国竞争乃至人类未来的关键领域，其重要性无论怎么强调都不为过。把发展航天文创、培养“知天派”提升到战略高度很有必要、大有必要、极有必要。航天文创不仅仅是提高全民科学素质的手段，更是我们走向星辰大海的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，如何给予充分的雨露滋润，让这些青少年心中的种子发芽成长，更具体说，就是如何提高从普通游客到航天爱好者和发烧友以及“知天派”的转化率？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他山之石，可以攻玉。我们不妨借鉴一下NASA（美国宇航局）的成功经验。尽管NASA最近几十年官僚主义积重难返，探索脚步不断放慢，几乎已经成为臃肿和低效的代名词，其管理层也对中国充满敌意，但它在航天文创方面的巨大成功不可抹灭。作为航天文创品牌，NASA说第二，没人敢说第一。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>790d9c818403d182bd377e3ec4fd16f1</guid>
<title>23条立法和香港社会的“知情权”“言论自由权”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShaoShanBo/2024_02_26_726269.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 邵善波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港政府为《基本法》23条立法进行为期一个月的公众咨询。咨询期不长，时间选在农历新年前后，给人一种“快刀斩乱麻”的感觉。完成《基本法》23条立法是香港落实“一国两制”过程中的一个重要立法任务，也解决了香港回归20多年以来的一个头痛问题，使香港在风风雨雨后，能够重新上路，是香港落实“一国两制”的里程碑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/02/26/20240226075449458.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1月30日，香港特区行政长官李家超主持“维护国家安全：《基本法》第二十三条立法公众咨询”记者会（图片来源：ICphoto）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府的咨询文件长达80多页，准备订立的法例名为《维护国家安全条例》，文件涵盖和说明了法例的各个方面，内容相当全面，当中大量引述和引用外国、特别是施行普通法国家的相关法例，以作参考和比较，用意看来是向公众说明国家安全立法普遍存在，外国的有关规定往往比香港准备订立的严厉得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港资深传媒人陈景祥日前在一篇文章中指出：“23条咨询文件第1.5段指出：‘在一个国家之内的任何地方，必须适用同一套国家安全标准。香港特区作为中华人民共和国不可分离的部分，应同样适用国家的国家安全标准……而香港特区本地法例中就‘国家安全’的定义，应与国家法律中‘国家安全’的定义一致。”他指出，“换言之，在国家安全的议题下，只有‘一国’没有‘两制’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家安全，无论问题出现在哪里，处理的原则及目的当然只能用同一套的国家安全标准。香港，也包括澳门，甚至台湾，国家安全的目标及标准都是一样的，但处理的办法则不一定、也不需要相同。在“一国两制”的安排下，处理这些问题，就要按当地的、内地以外的“一制”的法律、制度、方式去处理，这是“一国两制”设立的基本考虑及原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果在处理国家安全的问题上，只有“一国”，没有“两制”，那就根本不需要在香港另外制定有关国家安全的法律。国家可以将这类事情，无论是调查、检察、审判、服刑，与国防和外交事务一样，由国家的体制去处理。《基本法》要求香港自行立法管制这方面的事务，又证明事实并非这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样做当然不是消解“国家安全”问题的严肃性和统一性，相反恰恰是为了维护国家安全，使其能够在香港真正落实下去。方法和手段的灵活，正是为了目的的达成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈景祥在文章中还提到，“内地的国家安全观主要思维是严防西方干预、防止西方在内地推动‘和平演变’。当香港通过23条立法后，在国安问题上将会与内地保持高度一致。”对此，香港和内地社会早有共识。西方国家到处推动“和平演变”，香港也是他们的目标，回归以来香港发生的很多事，正是有人在外部势力支持下，企图将香港打造成一个“独立的政治实体”，并企图夺取香港的管治权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈还指出，“在西方国家的盘算中，23条通过后，香港已彻底跟西方国家分道扬镳”，但早在《香港国安法》通过及落实后，美西方就已经对香港的政治角色作出调整，他们在香港的政治活动，不可能与以前的一样，香港目前为《基本法》23条立法并不是造成西方国家态度转变的原因。至于在欧美主导下的金融体系下，香港会不会不再被视为“国际金融中心”，这不是他们说了算的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
维护国家安全的法例，无可避免触及公民权利和自由的问题，咨询文件多处提到这点，反复强调会在两者之间谋取平衡。安全和自由之间有一种辩证关系，既相连，又矛盾：不在权利和自由上作一定的让渡，安全无法保证；安全建立不起来，权利和自由也会失去保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咨询文件提到了这一点，但这个平衡难以抽象地定出具体原则、客观标准。这个问题可以被提出来讨论，但正式立法时不一定能解决，我们对此可以适度期待，但也要从实际出发。香港社会一向重视权利多于义务，过于功利主义，这种倾向需要通过这次咨询讨论过程作出引导及调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目前的媒体讨论看，此次征询较受公众关注的有以下几项：泄露国家秘密可否以公众利益为抗辩？新闻记者可否有特殊例外处理？煽动罪如何和意见表达的自由相区别？勾结外国势力和香港广泛的国际联系是否有矛盾？涉嫌干犯国家安全罪者在被拘押期间，不得接触特定律师，这规定是否侵犯公民应得的法律保障？这些问题固然重要，但都属于惯常的争议，脱离具体实际情况及事例，很难解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，以什么理由抗辩，完全是辩方的权利，所以没有“泄露国家秘密可否以公众利益为抗辩？”的问题。提出这个意见的人，实际上是要求立法时，订明可以以公众利益为理由，泄露国家机密。但如果具体探讨下去，技术上明显是不可能的。谁来评估“公众利益”？涉及的公众利益有多重要？被泄露的国家机密会对国家造成多大的伤害？这些问题都将成为立法过程中的难点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以公众利益为抗辩理由，成功推翻泄露国家机密控这种犯罪行为的典型案例，就是《纽约时报》刊登美国国防部机密研究报告“五角大楼文件”(Pentagon Papers)的一案。美国最高法院确认，因应公众利益理由，虽然《纽约时报》的行为明显是违反法律，但仍判它无罪。在“某些情况”下，因为公众利益的考虑，可以违反国家的保密法，已因应这案例成为一个法律原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在普通法的体制下，香港也维持了原有的普通法制度，这个案例自然也可以引用到香港，这完全是香港法官的酌情权。但应慎重指出，“五角大楼文件”一案，涉及的官方保密材料，是美国国防部对美国如何介入越南战争的一个历史研究报告，不涉及军方当时的事务及行为，故对美国政府当时的施政没有造成即席的伤害。加上法院认为公民对这件事情有知情权，故作出了这个历史性的判决。在立法的过程中，没有可能就这些抽象原则，及对立的利益考虑，作出具体的法律规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另有意见提出，能否给予新闻工作者一个特殊的豁免。作为“第四权”，新闻工作者的工作也是为公众利益服务。从好的角度来看，这完全是一个利益群组为伸张自己的好处而作出的要求。从坏的角度来看，这绝对是个荒谬的建议。不少间谍是以新闻工作者的身份进行活动，如果新闻工作者拥有及泄露国家机密的豁免权，就变成天下第一大笑话。提这些建议的人，应先要求那些重视人权自由的美西方国家，先行落实这个鬼主意。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/02/26/20240226075725265.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;香港街头（图片来源：ICphoto）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个可笑及幼稚的质疑，就是“煽动”的定义是否过宽？如何与意见表达作出分别？会否影响辩论自由？在普通法的案例中，已有大量涉及“煽动”的判例，对“煽动”的定义已有明确的规范。“煽动”明显不是一般的意见表达，这差别并不含糊，也不难分辨。提出这个意见的人，是在“捉虫”，无中生有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有媒体尝试将这次立法的内容和2003年的立法草案比较，认为这次的立法范围广阔得多，涉及的规定也严厉得多，这种说法没有问题，但经不起分析。2003年时，无论是中央政府还是香港社会，均未形成对国家安全的概念，当时我们所处的国际环境与今日相比，根本不可同日而语，更何况香港还经历了2014年“占中”及2019年“黑暴”，因而将两者比较意义不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是由于上述几个原因，现在香港社会已普遍接受维护国家安全的原则，因而对这次立法也就表现得平静。当然，如何管控危害国家安全的行为是件复杂的事情，法律的完善通常主要倚赖在实践过程中的不断改进、补充，以呼应实际情况，香港社会应该明白这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
故此，展望今次立法，相信会在无风无浪之下进行，咨询期结束后，法案很快会呈上立法会，估计在立法会暑假休会前便可完成立法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个要留意的事，是咨询期开始以来，外国的反应相当有限，只有个别政客作出过一些负面评论，官方的表态也相对慎重，多只表示关注。不过，这当然并非代表美西方不会介入香港这次的立法，估计到了进入正式立法程序及立法完成时，美西方国家会有所行动，这点应在香港政府的预计之中，不会影响我们的立法进程，而且也看不到外国政府除了表态外，还有什么可以针对香港。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ae6e59591aaca102e5f783334f2a3888</guid>
<title>中俄要做美国打不败的对手，才会成为他们最尊敬的朋友</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangXiangSui/2024_02_26_726268.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
春节期间，俄罗斯总统普京罕见接受美国记者卡尔森的采访刷屏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄乌冲突爆发两周年之际，刚刚在阿夫杰耶夫卡打了胜仗的俄罗斯，2023年又录得3.6%的高增长，因而这场采访的英文版仅仅在克里姆林宫的油管播放13天就达到202万。而西方主流媒体视而不见，即便看过，也称“看得快睡着了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突虽发生在欧洲，却深刻影响了全球格局，以及中国与全球主要大国的国际关系。观察者网近期采访了北京航空航天大学教授、战略问题研究中心主任王湘穗，为我们分析俄乌冲突两年来全球变局，以及中国在大国博弈中的战略布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/02/25/20240225153138643.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;北京航空航天大学教授、战略问题研究中心主任王湘穗接受观察者网专访（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 高艳平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西方联手制裁之下，为什么俄罗斯这么抗打？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们看到国内很多学者去俄罗斯考察后的报告、以及公开的数据后发现，打了两年仗，被48个国家施以近两万项制裁的俄罗斯，政治社会比较稳定，2023年GDP还增长了3.6%。大家很想知道，俄罗斯为什么这么抗打，您怎么分析这背后的原因？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王湘穗：&lt;/strong&gt;我去年九、十月份也去俄罗斯考察，我的观察跟您刚刚描述的情况和印象基本一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，感到俄罗斯政治上很稳定，很多俄罗斯人对俄乌战争是抱支持态度的。特别是我在与俄罗斯的一些战略研究机构和相对年轻的俄罗斯人讨论的时候发现，一开始他们对特别军事行动持保留态度，但是随着西方制裁的加剧，他们越来越发现，俄罗斯已经越来越成了受害者。整个西方世界就是要全面打压俄罗斯的安全与独立，他们在政治上越来越倾向支持普京政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，俄罗斯经济确实也没有受到很多影响。我们参访的俄罗斯生产部门不多，但我们在彼得堡、莫斯科等一些地方的商店发现，那里物资充足，买卖活跃，没有什么太大的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从经济增长数据上来看，俄罗斯2023年能有3.6%这么高的增长，我认为有几条原因：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，俄罗斯继承了前苏联的遗产，保持了相对完整的产业体系。虽然随着苏联的瓦解，这一产业体系受重创，但是作为经互会组织（1949年苏联联合东欧国家成立的经济互助委员会，1991年解散）的核心，作为历史上两个超级大国之一，前苏联工业化的老家底还在，特别是在军工领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体之后，俄罗斯的经济仍然保留着一定的自给自足的特征，保留了相对独立的产业体系，因此在受到西方全面制裁的时候，俄罗斯自给自足的体系还能够保持经济的正常运转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，俄罗斯的自然资源禀赋很优越，它有世界各个国家经济发展不可或缺的资源性产品，长期向世界出口天然气、石油、矿产等大宗商品。即便是现在，美西方还要进口俄罗斯的矿产和天然气产品。俄罗斯优越的自然禀赋，使得它的经济比较能够抵抗住制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，俄罗斯对西方制裁有应对的经验。俄罗斯在2014年克里米亚事件之后，已经受到了欧洲和西方的一些制裁，因此对于西方的制裁，他们进行了很长时间系统深入的研究，寻找到了一些应对之法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我去俄罗斯访问的时候就发现，莫斯科的国际关系学院专门有一个中心，有许多学者在集中研究西方的制裁和应对策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突之后，西方对俄罗斯的制裁前所未有，像您刚才讲到有48个国家参与，这是公开宣布的，实际上还有一些国家迫于西方压力，没有公开，但也不敢跟俄罗斯进行更多合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是西方对俄罗斯金融制裁很严苛，特别是把俄罗斯剔除在SWIFT系统之外，还冻结了俄罗斯3000多亿美元的海外资产，试图让俄罗斯成为国际金融市场的“贱民”，这实际上是带有种族歧视的做法；此外还对政府官员、企业家乃至普通公民的个人财产实施制裁，这些都与西方宣扬的私有财产不可侵犯的价值观相违背。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯对美西方金融制裁的应对非常得法。在西方制裁之初，普京就签署了“卢布结算令”，宣布所言“不友好国家”购买俄罗斯天燃气，必须用卢布结算。这对全球美元体系是具有颠覆性的冲击，因为全球主要货币都是跟美元挂钩的，一旦要脱离美元体系，普遍认为任何国际交易将会停止。而俄罗斯人运用商品供应国的地位将卢布与天然气挂钩，并没有出现贸易中断、卢布崩盘的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，倒是美元的信用受到很大的冲击。以往美元体系常常是“我们的货币，你们的问题”。卢布结算令之后，俄罗斯把难题变成“我们的商品，你们的问题”，商品供应国挑战了现行的世界货币体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以俄罗斯人自己说，这次不仅仅是军事上对抗西方的打压，在经济上也是卢布起义，俄罗斯摆脱了美元的制约，不再受美元体系的剥削了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，俄罗斯之所以能够有效应对西方制裁，还跟它重视统一战线有关。俄罗斯加大了与中国、印度以及南方国家的合作，因此跟西方断裂脱钩之后，俄罗斯的经济活动并没有受到太大冲击。正是因为统一战线起了作用，使得俄罗斯能够抵抗住制裁，保持了经济的平稳，也恢复了军工生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/26/20240226081233493.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;普京在接受卡尔森采访时表示，西方国家领导人已经意识到俄罗斯不会在俄乌冲突中失败（视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么冲突持续至今？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;2022年4月15日您在一次讲座中谈到，“俄乌两军现有的总兵力对比为4:1，预备役对比为2:1，大型装备俄军火炮是乌军3倍，坦克是6倍，装甲车是7倍，战斗机与直升机为10倍，拥有压倒性优势。”为什么俄乌冲突维持了两年之久，还在继续？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王湘穗：&lt;/strong&gt;2022年做讲座的时候，俄罗斯和乌克兰刚开战，只能对俄乌双方的力量做一些相对静态的数据分析。现在来看，这场冲突之所以能够持续两年时间，最主要的原因就是美西方全力支持这场冲突，使冲突具有代理人战争的性质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯面对的不是乌克兰一家，它面对的是整个北约，甚至是整个西方。因此，俄罗斯的军力与乌克兰相比占有压倒性优势，可面对整个北约就没有什么优势了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两年里，俄乌冲突大致可以分为几个阶段。第一阶段是闪击战，就是俄罗斯对乌克兰采取一种突袭的方式，对乌全境各战略要点进行打击。俄罗斯很想在短时间内占领基辅，通过震慑、尽快控制整个乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是实际上这场闪击战遭到挫败，原因有很多：主要原因是俄罗斯对乌克兰的抵抗意志缺乏准确的估计；还有俄罗斯人对于西方对乌克兰的情报支持对其军事行动的影响也估计不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说当时俄罗斯准备占领基辅机场组织机降的时候，乌克兰根据西方提供的情报，迅速调集力量，攻击俄罗斯伞兵、破坏机场，使得机降行动无法实施。这证明，俄罗斯在面对西方对乌克兰进行情报和武器支持后，并不具有发起闪击战的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个阶段：重点进攻阶段。冲突爆发一个月左右，俄军调整战术，选择重点进攻乌东地区四个州。从战役角度来讲，俄罗斯总体上达到了目标，最终控制了四个州，并宣布这四个州加入俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个阶段：拉锯战阶段。在俄罗斯重点进攻后期，乌克兰在西方大力支援下组织起反攻，双方进入了拉锯战。俄乌双方互有进退，战线犬牙交错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四个阶段：俄罗斯恢复攻势。最近的阿夫迪夫卡战役是一个新的转折点。战役出现的新变化就是，俄罗斯恢复攻势，而乌克兰转向全面防御。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这四个阶段的变化进程来看，可以回答刚才您提出的问题，为什么一场俄罗斯具有压倒性优势、预计短期就会结束的军事行动，变成了连续两年还在进行中的军事冲突？主要的原因就在于：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，俄乌冲突具有代理人冲突的特点，俄罗斯面对的不光是乌克兰，还有北约，甚至是整个西方。在军事冲突中，西方给乌克兰上千亿美元的金钱援助、提供了大量装备、为乌克兰军队提供了实时情报和成建制的训练服务，此外还有大量的雇佣军直接参战。因此，在力量对比上，俄罗斯并不占有压倒性的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，随着军事行动的逐步推进，俄罗斯的“特别军事行动”的目标也在逐步调整提高。最初，俄罗斯的目标是：乌东两州变成独立共和国；乌克兰去军事化、中立化：乌不加入北约。在第二阶段军事行动后，乌东四个州已经被纳入俄罗斯。在第三阶段后，俄罗斯仍在继续扩大控制区。目标的调整，自然意味力量投入的增加和时间的延长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，面对新的武器装备和新的战争形态需要一定的时间才能认识和掌握。在此次军事行动使用了大量的新式武器，如大量使用无人机、高超音速导弹等，前线作战出现了新的作战样式，呈现出“仪表盘”+泥泞壕堑互嵌、滑翔炸弹与狙击手交织的战场场景，这些变化都需要作战人员在战争中学习战争，只有比对手更好的适应战场变化，才能逐步掌握作战的主动权，赢得战场上的胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/02/25/20240225160424367.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>