<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1620e706c9ab85ab072676f58b00035c</guid>
<title>“拜登别说了，我们已经听厌了！”</title>
<link>https://www.guancha.cn/StuartLau/2022_11_23_668109.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/芭芭拉·莫恩斯 斯图亚特·刘，译 观察者网/郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又来了。在刚刚过去的G20峰会上，美国与欧盟领导人第无数次承诺，他们不会被中国的“一带一路”倡议——一条由基础设施投资组成的现代“丝绸之路”——所超越。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间周二（15日），欧美领导人齐聚巴厘岛，为一项抗衡“一带一路”倡议的6000亿美元基建投资计划，卖力捧场。该计划将对新兴经济体开展大规模投资，建设港口、道路、铁轨与能源网络，以展示欧美的软实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是：同样的调子，已经让我们的耳朵听出老茧了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在巴厘岛，一切被精心布置，以便收获流量与关注。豪华的凯宾斯基大酒店里，美国总统乔·拜登与欧洲委员会主席乌尔苏拉·冯·德莱恩端坐会议厅正中，俯瞰着印度洋。他们在本届G20峰会东道主、印度尼西亚总统佐科·维多多的陪同下，为全球基建与投资伙伴计划（PGII）揭幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冯·德莱恩承诺：“我们将向低收入与中等收入国家提供基于价值观的、高标准且透明的基础设施伙伴合作。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/11/20/20221120134646892.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登与冯德莱恩在G20峰会期间为全球基建与伙伴投资计划揭幕，但发展中国家应者寥寥&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你要是觉得这话听起来耳熟，完全不必意外。因为我们早就听过无数次了。PGII项目是在去年英国举行的G7峰会上发起，在今年6月的G7峰会上正式启动。你一定也听说过，美国之前如何把“重建美好的世界”（Build Back Better World）口号充实成一项基建计划。欧洲一直在朝它提出的“全球门户倡议”（Global Gateway Initiative）努力。西方很擅长命名并发起各种各样的计划，来与“一带一路”倡议相抗衡。但最大的问题是，这些计划是否经得起现实考验，与中国的倡议一较高下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对拜登与冯德莱恩来说，一个值得忧心的迹象是，这场被他俩期待能对“一带一路”倡议发出强有力信号的活动，几乎没有发展中国家出席。印度与东道主印尼，是唯二出席的发展中国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在打造品牌这件事上，西方已经纠结很多年了。当中国的“一带一路”倡议很快转化为实打实的钢筋混凝土，西方的回应却依然如镜花水月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
位于华盛顿特区的智库，战略与国际研究中心（CSIS）专家埃林·墨菲承认，这种规模的基建投资计划意味着“整合来自好几个国家的大量实用技术知识，专业技术知识，以及最重要的——资金”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
位于巴黎的智库战略研究基金会中国研究学者邦达兹，则批评西方没有能力提出具体的项目。“如果我们要挽回信誉，就应该少耍点嘴皮子功夫，在印度洋-太平洋地区开始推进具体的基建项目。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧盟的劣势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过“一带一路”倡议，中国正提供有竞争力的基建投资，并且有先行一步的优势。“一带一路”倡议最早在2013年启动，被许多发展中国家视作促进经济发展的机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当北京通过大型国有企业推动其全球战略时，布鲁塞尔和华盛顿却不能强迫西方国家的公司这么做，尽管他们十分希望私营部门成为其全球战略的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国与欧盟确实做过一些规划，但一旦涉及到具体细节，就开始“打太极”，而且项目时间跨度过长。虽然从援助和发展的角度来说，这些计划往往十分重要，但他们远远不及中国所建构的一整套主要贸易杠杆。欧盟计划在阿尔巴尼亚建设一座浮动式光伏电站，在纳米比亚、埃及、哈萨克斯坦、印度与智利建设水利工程项目。美国的规划则包括在东帝汶修环卫工程，并在巴西建立医疗服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/11/20/20221120135417811.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;395&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;欧盟投资在阿尔巴尼亚建设的浮动光伏电站，去年6月竣工后随即遭遇风暴受损&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
墨菲强调，西方在全球基建投资这条赛道，基本上是在追赶中国的步伐。而要想追上“一带一路”倡议的规模与广度，根本不现实。“我们可以选择更聪明的做法……专注于基建项目的质量而非数量，以及把目光投向中国尚未涉足的领域。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在布鲁塞尔的一些人看来，欧盟推进“全球门户倡议”实则暴露了体制问题。比如，该项目由欧盟国际合作伙伴关系委员全权负责。一名欧盟外交官认为，“考虑到这个项目的战略意义，由欧盟对外行动署来接管是更好的选择。因为此类基建投资与国际合作伙伴关系部聚焦的援助与发展主题关系不大，而更多是关乎如何应对中国挑战。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国墨卡托中国研究所研究员吉芙兰（Francesca Ghiretti）认为，如果西方能在基建投资领域做出切实的反击，绝对能增进西方的地缘政治与经济利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，如果西方不能在中国投资活跃的国家或地区站稳脚跟，“我们与那些国家的关系将退步，这不仅会影响在联合国等多边平台的实力平衡，也事关西方未来的经济繁荣。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“因此，对我们来说，做正确的事情是极为重要的。但不幸的是，我们已经好几次迈错步子了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球基建投资究竟该服务于发展，还是更应关注其战略性目的，这样一对矛盾长期困扰西方，导致他们很难与中国的“一带一路”倡议竞争。吉芙兰表示：“我们总是在给发展中国家提供援助的问题上左右摇摆。他们只是渴望与我们做生意，同时并不愿意迎合我们的战略与商业利益。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于11月15日《政客》新闻网站欧洲版）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>94f6804853748c9fe5aa0f8e6924e757</guid>
<title>2022年，中国汽车行业“打脸”报告</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuanchuanqichepinglun/2022_11_23_668108.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 远川汽车评论 罗松松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
距离2023年已经不到50天了，对于一贯喜欢立flag的车企来说，也到了该交作业的时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，由于疫情控制得当，中国汽车行业结束了三连降的颓势，产销同比增长3%以上，其中，新能源车销量更是同比暴涨150%，傲视全球，这让许多车企信心爆棚，铆足了劲想在今年大干一场，但理想有多丰满，现实就有多骨感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，2022年可能是过去十年中黑天鹅最多的一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月底，春节刚结束，俄乌战争就爆发；3月份又赶上上海疫情，整车厂和零部件公司密集的长三角地区首当其冲，好不容易熬到了6月份解封，持续不断的高温天气又让川渝地区限电，不少车厂被迫停产，进入9月份，碳酸锂的价格又再次突破每吨50万的天价，一连串的意想不到让下游车厂叫苦不迭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，从2020年开始的芯片短缺问题仍是悬在所有车企头上的一把利剑。博世中国区总裁陈玉东最近在接受采访时表示，目前全球汽车半导体的缺口仍有25%-30%，整个行业要实现芯片自由仍要再等“两三年[1]&quot;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以对于车企来说，今年完不成KPI是常态，完成才是意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大部分完不成KPI，比亚迪除外&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四大央企中，长安今年的表现是最突出的，对合资品牌的依赖程度越来越低，在资本市场上也一度炙手可热。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本月初的中国汽车论坛上，长安汽车董事长朱华荣当众诉苦，他表示，因为“缺芯贵电”以及疫情限电的影响，长安汽车今年前9个月少生产了60万辆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果加上这60万辆，今年前十个月长安累计销量将达到253万辆，提前两个月完成KPI。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/21/20221121093301840.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年1-10月主要车企央企、国企销量目标及完成率（图源：远川汽车评论）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他央企与国企多少也受到了“缺芯贵电”的影响，一汽、东风、上汽想要完成今年的KPI都比较困难，但整体来看，完成率应该会在80%以上，不算拉胯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，作为国企的广汽今年表现亮眼，由于广汽丰田、广汽传祺和广汽埃安同时发力，今年有望完成245万辆的KPI。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是自主品牌大爆发的一年，根据乘联会统计，10月份，自主品牌零售市场份额为51.5%，环比增长4.5%，这是自主品牌市场份额首次突破50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在所有自主品牌中，比亚迪称得上是一枝独秀，也是唯一一家提前完成目标的车企。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年前十个月，比亚迪已经卖出了140万辆，超目标20万辆，预计全年销量在190万辆左右，这种逆天表现一方面得益于它在三电领域的多年积累，另一方面也是因为零部件自产自销的垂直整合模式受外部黑天鹅的冲击相对较小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是由于比亚迪在10-20万价格区间的强势，老对手吉利和长城汽车的市场份额受到明显挤压。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/21/20221121093431405.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年1-10月比亚迪、吉利、长城的销量目标和完成率（图源：远川汽车评论）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年初，吉利为自己定下165万辆的目标，考虑到2018年吉利的销量就已经突破150万辆，这个目标并不算高。为了完成KPI，吉利不仅主动放弃了几何的高端定位，甚至让其搭载了华为鸿蒙系统。此外，还推出了专门针对B端网约车市场的新品牌“睿蓝”以及雷神混动系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这套组合拳也只帮助吉利今年前十个月卖了114万辆，距离目标还差了50万辆，如果不出意外的话，吉利预计要连续两年完不成KPI了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在自主三强中，长城称得上名副其实的“普信男”，根据去年发布的股权激励计划，2021年、2022年和2023年的销量考核目标分别是149万辆、190万辆、280万辆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，长城卖了128万辆，和目标差了20万辆，今年的成绩更差，打脸更严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年前十个月，长城只卖了90万辆，完成率不到50%，导致这种情况的主要原因是，哈弗的市场份额不断被蚕食，哈弗H6把持多年的SUV王位被比亚迪宋抢走了，而新孵化的WEY、坦克、欧拉、沙龙等品牌暂时又难当大任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最糟心的当属成立6年多的WEY，平均每个月只有两三千台，和同一年成立的吉利领克相差甚远，只相当新势力的零头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;蔚小理的苦日子又要来了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对“蔚小理”来说，今年格外关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蔚来推出了30万出头的轿车ET5，希望借此走量，摊薄高昂的研发和资本支出，小鹏推出了在智能化程度上拉满的G9，希望借此让品牌向上走，获得更高的毛利和品牌溢价，理想推出了话题度爆棚的L9，希望复制ONE在6座SUV赛道上的爆款神话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是因为有王炸在手，“蔚小理”对今年的业绩十分乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蔚来、理想和小鹏今年的销量目标分别是15万辆，20万辆和17万辆（由20万辆调整而来），但截至到10月底，分别只交付了9.2万辆、10.3万辆和9.7万辆，完成度分别只有61.3%、51.5%和57.1%，统统要打脸。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/21/20221121093600273.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年1-10月蔚来、理想、小鹏的销量目标和完成率（图源：远川汽车评论）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来看，每家公司都有自己的问题，而这些问题从它们从诞生那天似乎就已经注定了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蔚来一贯以来的问题就是花钱太猛，这是它本身“豪华品牌+用户企业+全球布局”的定位决定的，花钱的地方不胜枚举：上千平米的NIO House，上千座换电站，500多人的芯片自研团队，400多人的电池研发团队，上百人的手机研发团队，上千TOPS的算力平台，而这还不包括它投资了上游的锂矿，在新势力中也算独一份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“人无我有、人有我优”的投资策略让蔚来在2019年差点资金链断裂，但靠着合肥的70亿元救命钱，蔚来最终活了过来，但李斌没有因此变得保守，芯片、电池和手机都是今年新撺掇出来的业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这导致的结果是，蔚来是“蔚小理”三家中资本开支最多，同时也是亏损最多的，今年第三季度又亏损了38.7亿元，相当于理想汽车的5倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/21/20221121093701649.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2018-2021年蔚来、理想、小鹏亏损情况（图源：远川汽车评论）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说蔚来的做法是着眼于未来，那么理想更多是着眼于现在，也因此有了“抠厂”的称号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理想各方面都比较节俭，线下门店只有一两百平米，和特斯拉非常相似，装修风格比较简约，零部件能外采的绝不自研，不拼传感器和算力，也是“蔚小理”中第一家采用地平线自动驾驶芯片的公司，由于采用增程技术路线，也没有斥巨资建设庞大的补能体系。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f8243a8030f189831623ef53747fc495</guid>
<title>有学者曾提出中国的这种外贸方式是“低端全球化”……</title>
<link>https://www.guancha.cn/wenmeizhen/2022_11_23_668107.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/温美珍】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去数十年，飞速发展的中国经济吸引了大量外国商人来华从事跨国贸易活动。他们的跨国经济行为以及由此引发的各种社会现象，引起了社会各界的广泛关注。然而，跨文化群体之间经济交往背后涉及的信用以及贸易纠纷的解决问题，一直被社会所忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有学者认为中国是个低信任国家，低信任不仅增加了交易成本，对经济和社会的损害也显而易见。因此，如何处理好跨文化群体间的信用问题以及由此产生的贸易纠纷，不仅是外国企业引进来，也是中国企业走出去必然会面临且亟待解决的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有着“世界最大的小商品城”美誉的义乌，在种类繁多且价格低廉的小商品的牵线搭桥之下，已经与世界两百多个国家建立了贸易关系，是个有着许多跨国族裔聚居的城市。根据义乌市出入境管理部门提供的数据，2016年时来访义乌的外国人数量高达48万人次，长居于义乌的外国人有1.5万人左右。其中来自中东和北非的阿拉伯商人，在人口规模和贸易往来上，都对当地社会有着深远的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪90年代中后期后，阿拉伯商人在与中国供应商长期合作的过程中，逐渐发展出赊账的贸易形式，即买卖双方并不签订正式合同，买方以支付少量订金或者货物总价格的百分之几预订货物，然后按照约定的时间（一般是两个月或更长时间）支付余款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种赊账的贸易方式，不同于通过进出口贸易公司签订正式合同的交易方式，后者按照合同规定付清全部货款，然后贸易公司交付提单到买方手中，买家持提单到海关清关提货，这种更加正式的交易行为受到法律的保护，任何违规或违约都可诉诸法律。而前者因为没有正式合同，一旦产生纠纷，一般都是自行解决，因此支撑这种赊账贸易模式的基石是双方相互之间的信用关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文将考察义乌阿拉伯商人的日常商业活动和赊账贸易模式，来探讨跨文化交流中信用的产生以及相关纠纷的解决方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究发现，跨文化群体之间信用机制的生成不仅需要长期的交流基础，也需要共享的关系丛的支撑。在贸易纠纷的解决，则需要依靠多种社会组织的参与，发达的社团（比如商会组织）和大量的媒介组织（不同的社交平台）有助于建立信用和及时规避风险。此外，政府的积极介入和干预，也是贸易往来长久有序发展的强力依靠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;逐金之地：阿拉伯商人进入义乌的路径&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据义乌政府提供的资料，截至2016年底，长居义乌（指在义乌连续居住六个月以上）的阿拉伯商人有4000多人，而在贸易高峰期的2008～2009年曾有一万多人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在常住义乌的阿拉伯商人中，有的作为中介商，帮助本国或者其他国家的商人在中国找货、买货和收货；有的服务于自己的家族企业，一般是家庭中的一名或两名男性在中国买货，家庭的其他成员则在本国或其他国家有店面或贸易公司；还有一些阿拉伯商人则是大型外贸公司的外派代表，这些大型外贸公司在国际贸易城市（如迪拜）开有分公司或者设立办事处，他们雇用一两名自己国家的员工外派到义乌当经理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据田野调查发现，阿拉伯商人主要通过四种路径进入义乌市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，通过其他城市或国家的中国商品了解到义乌市场，这也是义乌市场上阿拉伯商人最主要的进入渠道。比如一部分阿拉伯商人来到义乌之前在迪拜经商，迪拜的华人市场逐步把他们带到中国。其他一些阿拉伯商人则是从土耳其、东南亚及中国香港等地的市场最终辗转到义乌。或者先到广州，然后转移至义乌；广州是众多阿拉伯商人进入中国的第一站。1998年的亚洲金融危机，是他们转移阵地、来到中国的主要原因。这次危机使东南亚市场变得极不稳定，而此时的广东已然成为世界工厂，一年两次的广交会提供了展示平台，一大批阿拉伯商人就是通过广交会了解到义乌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，从留学生到商人。中国和阿拉伯国家的教育合作，为大批阿拉伯学生提供了来华机会。万隆会议之后，中国和埃及建立了外交关系，以互派留学生的方式加强交流。最早来到中国的四个埃及留学生，开启了中国与阿拉伯国家之间互派留学生的合作，并且一直延续至今。很多留学生利用自己的双语优势，给自己国家的阿拉伯商人当翻译，在中国买货。有些留学生当了一段时间翻译后，就开了自己的贸易公司。随后，一批成功的商人开始资助自己的兄弟或者亲戚来到中国学习汉语，并且帮助打理生意、拓展贸易网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/21/20221121172008531.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;356&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，经由新疆到义乌。中国与中亚的跨国贸易往来一直都很密切，跨越边境的巴基斯坦、阿富汗和俄罗斯商人，把中国产品经由中亚销往中东。有着敏锐商业嗅觉的阿拉伯商人跟随着中亚国家的商人到达新疆，然而他们在这里并没有发现可以直接供货的工厂。为了找到直接货源地，阿拉伯商人花高价雇用中国翻译把他们带到义乌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，通过在阿拉伯国家的中国留学生的关系来到义乌。一些中国学生到中东北非国家学习阿拉伯语，在学习之余，他们会把中国的小商品带到留学国家销售，因此就有机会接触当地的阿拉伯买家，最后发展成为合作的关系。毕业后，这些中国学生自己开了外贸公司专门为阿拉伯商人服务，或者受雇于阿拉伯商人负责处理他们在中国的生意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由不同路径进入中国的阿拉伯商人，所依赖的社会资本不同，其社会资本所决定的信用程度也有差异。由其他市场转移到中国的阿拉伯商人，由于有丰富的国际贸易经验，他们在规避风险和适应市场文化方面有更强的能力，能很快地与中国商人建立关系，并且通过多次贸易维系信用关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而有留学经验的阿拉伯商人，对于中国市场和法律有更深入的了解，市场准入成本远低于其他竞争者。通过中国留学生关系来到中国的阿拉伯商人，他们雇用中国留学生负责处理他们的生意，甚至逐渐会把雇佣关系发展成为合作伙伴。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5c162b30f98705e5ffe24f86e0e33212</guid>
<title>在华盛顿的字典里，“竞争”几乎就是“冷战“的代名词</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouXiaoMing/2022_11_23_668099.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周小明】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平主席和拜登总统在巴厘岛把手言欢，让世界暂时松了一口气。它为中美关系注入了正能量，也让处于深渊的中美关系止跌回暖。英国《金融时报》称，中美两国首脑会晤本身就“非同寻常”。其重要性，在市场反应中也得到印证：会晤次日，沪指上涨1.6个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年以来，美国对华的对抗性持续升级，导致两国关系一路走低，创下自中美建交以来的最低点。白宫推动首脑会晤，自然有其政治考量。首先，中国对佩洛西窜访的强烈反应，超乎白宫意料。作为反制措施，中国几乎切断了中美间的所有联系。相比之下，“冷战”时期，美苏在战略问题上依然保持经常性的沟通。中美走向激烈对抗，引发国际社会的担忧。德国、法国和西班牙等美国盟友忧心仲仲，东南亚等发展中国家更是如此。基辛格曾批评拜登政府对华“无休止的对抗”。白宫需要打破中美之间的僵局，以减缓全世界的焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，在一些全球和地区性问题上，美国对我们有所求。在应对气变、核扩散、乃至朝鲜半岛等问题上，中国的合作不可或缺。没有中国的合作，美国成功的希望渺茫。同样重要的是，美国心里盘算的是，如何让中国分担解决这些问题的成本；例如在应对气变和缓解穷国债务方面，白宫想拉上中国，让中国买单、承担更多更大责任，以便美国转嫁负担；如此，还可造成中国不负重荷，以达到拖累中国、减缓中国前进步伐的目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，对美国有求于中国这一事实不应夸大。有些评论以会谈地点来证明美国甘拜下风，就可能是过度解读。记得1999年北约轰炸中国驻南斯拉夫使馆后的中美元首首次会谈，也是在江泽民主席下榻的宾馆举行的。对于会谈地点的象征性意义，白宫有时似乎没有我们想象得那么敏感；用我们自身的认知去判断不同文化背景的美国人的逻辑，可能会产生较大偏差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反之亦然。比如，我们提出中美合作可以双赢，但美国人似乎理解不了。在西方文化里，只能是你赢我输或者你输我赢。一些西方人甚至把我们提出的“双赢”歪曲成“中国赢两次”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，白宫寻求同中国改善关系，不能简单地看成是中国的胜利，它体现的也许只是拜登政府策略的调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/11/21/20221121182319131.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中美元首会晤开始前的现场。图自央视新闻 总台央视记者石丞拍摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美首脑会晤，消除了近期中美之间冲突升级的危险。 随着两国政府官员的紧密接触，中美关系在短期内将有所缓和，气氛也会得到一定的改善。某些领域的正常往来大有可能得到恢复，务实合作也将取得进展。例如，特朗普对中国产品实施的高关税可能被部分取消，事实上这些关税早已成为拜登政府的烫山芋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，白宫希望中国继续执行中美经贸协议中的“采购承诺”。对于美国的这种要求，中方有可能予以满足，进而扩大对美国农产品的进口，甚至可能重启波音飞机的采购程序等。与此同时，经过斗争，美国也有可能放缓封杀中国高科技计划的推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，中美元首会晤不意味着两国关系的重启。在一些全球和地区性问题上，是否达成协议，双方都没有披露，外界也不得而知。在有关两国关系的问题上，峰会似乎没有达成太多共识，但双方都强调保持沟通渠道畅通的重要性。除此之外，中美基本各说各话。我方的呼吁和建议，比如中美新时代的相处之道，美方大都只是表示认可，没有作出强烈回应。不过，仍有希望的是，两国领导人把达成协议的艰巨任务留给了双方的工作团队。中美究竟在哪些问题上能达成协议、达成什么样的协议，目前对所有人而言都是未知数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观来看，对于两国关系的中短期目标，中美有着很不一样的诉求。中国希望两国关系重回正轨，得到健康且稳定的发展。但这恐怕只是中国单方面的美好愿望。与此形成鲜明对比的是，美国的中短期目标则是，通过掌控分歧，避免激烈竞争变成冲突。也就是说，为了美国自己既定的地缘战略目标，只要不发生冲突，关系搞坏了，也不是很要紧。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>