<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3121d284f491fced437a69a881af17d3</guid>
<title>政府工作报告中的这个关键词，指出了生产关系改革的紧迫性</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZuoYiLong/2024_03_06_727373.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
3月5日上午9时，十四届全国人大二次会议在人民大会堂举行开幕会。国务院总理李强作了政府工作报告。政府工作报告回顾了2023年工作，提出了2024年经济社会发展总体要求和政策取向，并阐述了今年政府的工作任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何将2024年的GDP增长目标设定在5%左右？报告中强调的“加快发展新质生产力”藏着哪些发展机遇？如何在现实运作中真正实践“坚决纠治形式主义、官僚主义，进一步精简文件和会议”？围绕今年这份政府工作报告，观察者网采访了清华大学国情研究院副院长、清华大学公共管理学院副教授鄢一龙。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/03/06/20240306085721559.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：政府工作报告将2024年的GDP增长目标设定在5%左右，而去年我国GDP增长是5.2%，完成了当年政府工作报告中5%的目标。您觉得5%的目标设定，有哪些内外因素的考量？也一直有观点认为，中国经济只有快了才能解决在发展中遇到的问题，经济增速目标降低，您怎么看这种观点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鄢一龙：&lt;/strong&gt;“十三五”时期中国平均增速为5.8%，2020年由于新冠肺炎疫情的冲击，下降到2.3%，2021年经济恢复增长到8.1%，2022年增长率为3.0%，2023年经济增长最重要的是恢复与稳住，在三年疫情冲击后开始修复和恢复增长，同时，稳住了国内外各种不利因素的冲击，实现了5.2%增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国人均GDP已经达到了1.27万美元，接近世界银行设定的高收入门槛，从排名上看仍然处于几十名开外，但是按照人口规模来看，中国经济已经处于世界第二阶梯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以把世界80亿人口大体可以划分为6个“中国”：第一阶梯是高收入经济体，主要是欧美发达国家以及东亚的日本、韩国等，总人口不到12亿；第二阶梯是中国，总人口14.1亿人；第三阶梯是拉美和中间地带国家，总体处于上中等收入，总人口16亿人；第四阶梯是东盟，人均GDP 5000美元左右，总人口6.7亿人；第五阶梯是印度，总人口接近14亿人；第六阶梯是撒哈拉沙漠以南非洲，总人口12亿人。从这样一个世界图景中我们很容易看出，中国经济下一步发展面临的挑战是如何从第二台阶迈向最高台阶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
山到登顶路更陡，中国经济发展面临的挑战不是爬坡，而是向上跳台阶。从国内外看都会遇到重大挑战，发展到这一步旧的模式是不可持续的，继续往上走就需要靠高质量发展，靠新质生产力，靠创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从外部环境来看，今年是世界政治的大年，首先是俄乌战争、巴以战争两场战争走向何方，其次就是大选，美国、俄罗斯等大国都要大选，这些都会给我们发展带来很多不确定性。同时，不管美国的政坛是否轮替，对华遏制的战略基调是不会变的，美国为了维持其霸权，会持续遏制中国发展，在地缘政治上给中国制造各种麻烦，这是结构性矛盾，并不取决于我们对发展中美关系有多良好的意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/06/20240306085555668.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;观众在美国华盛顿的肯尼迪表演艺术中心参观农历新年彩灯展览（资料图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中长期来看，我们中国经济增长的基础并没有发生变化，中国经济中长期竞争优势仍然强劲，庞大国内市场、产业链条完整、经济韧性强、腾挪空间大的竞争优势并未改变，而且通过几年的结构性改革，已经推动中国经济向高质量、高附加值转型，为长期发展奠定了基础。中国经济的增长潜力依旧巨大，2021年至2035年，中国GDP年均增长潜力仍然在4.8%左右，同时我们要实现2035年基本现代化的目标，保持经济中高速增长是关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们说设定5%的目标是综合现实可能与理想追求，是综合国内外条件做出的，是一个有挑战，但是跳一跳能够得着的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中国经济增长保持中高速增长，需要依靠高质量发展，那么未来的经济增长的动能来自哪里呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鄢一龙：&lt;/strong&gt;中国经济增长由主要依靠工业化、城镇化、信息化、市场化、国际化的“老五化”推动，转变为主要依靠数智化、产业体系现代化、城市群与城乡一体化、国家治理体系现代化、新型全球化的“新五化”推动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“新五化”已经逐步成为中国经济高质量发展的主引擎，将为中国经济巨轮源源不断地注入新动能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是数智化。以数智化为核心特征的新的产业技术革命浪潮将取代以信息化为主要特征的第三次工业浪潮，成为中国发展的最大发动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是产业体系现代化。产业体系现代化已经取代工业化成为中国产业发展新趋势，为中国发展注入产业新动能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三是城市群化与城乡一体化。我国的城镇化率已经超过了66%，将逐步告别高速城镇化阶段，城市群化与城乡一体化将逐步取代城市化成为中国城乡结构转型的新趋势，为中国发展注入转型新动能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四是治理体系现代化。全方位的国家治理体系现代化将包括并取代市场化，为中国的发展注入新的制度红利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五是新型全球化。中国作为主动推动者、构建者的新型全球化将逐步替代简单融入世界的国际化成为新大势，并为中国发展注入全球新动能。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f50afcd3a548e9b451c3ee24b546ba8f</guid>
<title>日本股市高歌猛涨，代表日本经济很好吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenHongBin/2024_03_06_727351.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈鸿斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当中文网络上还在讨论日本GDP被德国反超，由全球第三降至全球第四时，日本股市一路高歌猛涨，让人连呼惊奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月4日的收盘价更攀升至40109点，站上了4万点大关。花旗证券公司预测年内这一指数将会上扬至4.5万点的新高，野村证券公司的预测是4.3万点，日兴证券也预测将攀升至4.2万点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/04/20240304094122117.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日经指数盘中首次升破40000点大关的电子屏。3月4日上午摄于东京东新桥。（图源：共同社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在野村证券公司的资深分析师海律政信看来，由于上市企业的效益持续提升，日经指数再创新高不过是时间问题。但即便如此，他原先也预计这一变化将会发生在2027-2028年期间。也许股市走出严重创伤都需要这样几乎一代人的时间。1929年发生的大危机，美国近90%的股票都下跌了，直到1954年才得以全面恢复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在当年泡沫破灭后，日本股市曾一路走低，在2008年全球金融危机发生后，2009年3月这一指数一度跌至7054点的新低。其时，广大日本股民、证券公司和上市企业都产生了“今夕是何年”的强烈困惑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本股市是从去年开始加速走高的。去年新年伊始，日经指数还只有2.5万点，当年5月就站上了3万点大关。当年年底东京证交所的所有股票总市值达到841万亿日元，为当年GDP的1.42倍，与1989年的这一比值不相上下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入今年以来，这一指数涨势更猛，今年仅截至3月1日就上涨6400点。这其中当然有日本上市企业业绩改善的因素，但更主要的原因却是境外投资者大举涌入。去年春季著名股神巴菲特前往日本视察，直言不讳地指出日本股市的市盈率太低，他还购买了5家日本商社的大量股票，此举无疑刺激了境外投资者对日本股市的关注和投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年全年，境外投资者买入日本股票超过抛售额为3.1万亿日元，而今年还不到两个月，这一指标就达到了2.7万亿日元之多。据东京证交所披露的数据，截至2月16日，今年以来已连续7周境外投资者的买入额超过抛售额。目前境外投资者所持有的日本股票占比达30%，超过日本银行和国内散户等其他投资主体，跃居第一，而在1985年这一比重不过是7%。目前在日本股市中，境外投资者的交易金额占到约60%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在泡沫破灭后，日本散户一直在抛售股票。即便持仓者也大多是跑短线。在股市低迷时期这是一种合理的选择。1980年日本股市中散户占比是28%，2022年降至18%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
境外投资者如此看好日本股市，与美国和欧洲的养老金基金等长期投资者多年来一直在投资海外这一动向密切相关。而且从上世纪90年代后期以来，日本在会计领域实施了被称为“大爆炸”的制度改革，开始与国际制度接轨。日本上市企业的财务报表与美国企业采用了同样的标准，这使得境外投资者近悦远来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外不可忽视的一个因素是：由于日元贬值，在境外投资者看来，日本的股价显然处于低位，他们当然要买进。这导致日经股指去年攀升了28.2%，与1989年的升幅29.0%不相上下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，日本金融机构与上市企业相互持股的习惯做法也发生了很大改变，而境外投资者是推动这一趋势的重要因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/03/04/20240304094827498.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1985年日本银行、保险公司与上市企业的相互持股占66%之多。由于泡沫破灭，股价下跌，此后彼此之间不断抛售股票，从而导致这一比重如今已下跌了一半左右。连日本头号企业丰田公司也在全力推动降低集团内的相互持股比率，例如在财险公司Sompo发生丑闻后，丰田集团立即将该公司高达1.3万亿日元的“政策股”全部清零，此举在境外投资者中获得极大好评。预计今年丰田公司净利润可望首次站上4万亿日元大关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本各上市企业由此开始注重包括境外投资者在内的股民的呼声，不断增加对本公司股票的回购，从而使广大股民实际获益。经济产业省在2014年发表了一份报告，要求上市公司的自有资本金不得低于8%，由此提升经营效益。与此同时，日本投资者还通过与外国同行的交流，改变了以往持续多年的“现金为王”观念，增加了对股东的分红。另外，东京证交所也一再强调各上市企业应关注“资金成本”，拥有“股价意识”，如果上市企业的股价净值比低于1倍，该上市企业就必须考虑及时改善其经营业绩，此举有力推动了上市企业的改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1989年日本股市的市盈率高达61.7倍之多，今年2月仅为16.5倍。境外投资者的大举入市，无疑推动了日本上市企业提高经营透明度和注重资本效益。在日本上市企业看来，境外投资者的意见对改善企业经营是非常有益的。目前日本上市企业的利润站营收额比重，从1989年的3.0%提升至6.0%。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8e50829a5616257107c4d73bbba9b858</guid>
<title>中国的“蛋糕”还能做大吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2024_03_06_727349.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分蛋糕还是做蛋糕的争论，每过几一段时间必然再来一次，眼下又是时候了。当前经济遇冷、就业艰难、消费降级，所有人都很焦虑，也有各种各样的建议，但似乎潜意识里又有某种共识：中国的蛋糕已经够大了，也做不大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国出口已近全球到处碾压的现在，继续依赖出口来拉动经济，确实很困难了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在基础设施已经出现“过度建设”的现在，加上地方债务压力和房地产市场寒风，投资也有点拉不动了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在消费降级成为关键词的现在，消费也拉不动了，以至于不断有人呼吁全民撒钱刺激消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国蛋糕还是能够做大的，也必须做大，因为这是共同富裕的必然要求。社会主义的根本目的就是共同富裕，而不是小富即安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
单靠再分配是不可能把人均12000美元的生活水平，做到人均24000甚至36000美元生活水平的，而这只是高收入的门槛水平。公有制也不是万灵药，不管什么所有制，在市场经济和竞争环境里，都要讲效益。华为、比亚迪不是公有制，不久前被取消国家老字号资格的商家里倒是有不少公有制的国企。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，做大中国蛋糕不能靠赌咒发誓，需要有具体的基础和可实现的路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济向双循环的转型是历史性的。这个双循环包含两重含义，一方面是国内和国际的双循环，另一方面是外贸对象中发达国家和全球南方的双循环。中国广泛的外贸关系是后者的基础，“一带一路”倡议是大力发展后者的可实现途径，有关论述已经很多，这里不多展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里的重点是讲讲国内-国际双循环，尤其是国内部分。中国已经成为全球制造业唯一超级大国，这是国内-国际双循环的物质基础；中国也赚到第一桶金，这是金融基础。需要的是可实现的路径，关键在于极大提高全体人民的富裕程度和消费水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的人口第一大国地位或许被印度取代了，但在很长时间，中国依然是人口最多国家之一。中国人口大大超过美欧日澳，只要中国人均GDP和生活水平达到美欧日澳的一半，就能拉动消费的巨大爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是：这是画饼，还是愿景？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
画饼是不可实现的，愿景则是可实现的。中国需要愿景，可实现性就在眼皮底下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使在今天，北上广深的人均GDP和生活水平已经达到相当高的水平，肯定还有上升空间。但要是全国能达到北上广深现在的水平，就需要对上升通道和贫富差距进行本质性改观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贫富差距有很多层次和方面，但简单化地说，主要来自于城乡差别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国有“6亿人平均月收入低于1000元”的说法，尽管对于这6亿人的构成说法不一，但无可回避的事实是，中国还有很多穷人，不久前刚脱离国家标准贫困线的近1亿人应该构成这6亿人的底层，而且这些人不成比例地集中在偏远的农村。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就人力资源层面而言，40多年的改革开放最大的特点就是“农民进城”。过去几十年里，中国人口一直在增长，但农村人口在1990年前后达到顶峰，以后逐步下降，城市人口则一直快速上升，在2008-10年前后交错，从此城市人口更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/03/20240203150311492.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国城乡人口走势，农村人口为蓝色，城市人口为绿色&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/03/20240203150321312.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国城市人口占比走势，注意，数据比国家统计局低以点，但走势还是正确的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据国家统计局数据，2022年底，中国城市常住人口占比达到65%，长期趋势是城市人口占比进一步提高。值得注意的是，中国的基尼系数与城乡人口占比高度相关，也在2008-2010年期间触顶，此后持续下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/03/20240203150336942.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国基尼系数走势&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/03/20240203150346642.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国基尼系数的走势（左）与城乡收入差别的走势是一致的，说明缩小城乡差别对分配公平也是至关重要的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照五等分方法，城乡差别也是中国贫富差距的主要来源，农村所有组别的平均收入全线低于城市对应组——这是农民进城和中国进一步城市化的最大动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但城乡差别在缩小。2013-2019年农村最高收入组还低于城市中等收入组，2020年开始，农村最高收入组高于城市中等收入组了。这里一部分因素是离开家乡的农民给留下的农民创造了更大的科学种田、科学养殖的空间，机械化、信息化、集约化提高了农业效率，提高了农民收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是进一步的共同富裕，还是需要来自进一步的城市化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为比照，美国的城市人口占比（也称为城市化程度）约80%，加拿大约82%，澳大利亚约86.4%，德国约77%，日本约92%，韩国约82%，俄罗斯约75%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/03/20240203150427950.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国人口城市化走势&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，发达国家的共同特征是城市化程度很高，包括加拿大、澳大利亚这样地广人稀的国家。俄罗斯如今是否还算发达国家是打问号的，但俄罗斯的城市化程度也大大高于中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城市化对提高尽可能多的人的生活水平和消费水平有直接的作用。很多人都感受到，近十几年来，尽管有对上升通道和内卷的各种抱怨，实际生活和消费水平提高却很快。中国的城市化水平在2008年金融危机前夜大约为48%，如今大约65%，相当于有大约2.4亿农民进城。其结果是中国居民消费增长204%，遥遥领先于世界上所有主要经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/03/20240203150528142.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国城市化水平与日本、韩国、欧盟、印度的比较&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
65%城市化相当于日本1962年、欧盟1973年、韩国1985年的水平。从这个角度来说，把中国的城市化程度提高到75-80%，达到发达国家水平，这又是2亿人进城，将带来一系列的刚需和消费，本身就是巨大的蛋糕。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>094e58a6676edb1d937eb4af973b93ac</guid>
<title>消费升级与降级并存，如何解读中国经济新趋势？</title>
<link>https://www.guancha.cn/luming2/2024_03_05_727199.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
春节过后，人们的生活也逐渐恢复了日常。而作为观察全年消费趋势的重要窗口，刚刚过去的2024年龙年春节再次延续消费热潮，旅游数据和电影票房均刷新记录，创史上新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，春节旅游呈现出文旅结合、多元化和个性化的特点，这给地方政府的文旅经济带来哪些启示和经验？在一二线城市“消费降级”与三四线城市“消费升级”的现象背后，反映了中国经济哪些新变化和新趋势？针对这些问题，观察者专栏作者、政信金融从业者鹿鸣讲述了自己的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·春运数据背后的新趋势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：2024年春节假期呈现前所有未的火爆局面。首先是春运人次预计超过90亿，其中自驾、租车出行大约占到80%，自驾出行人次创历史新高。这些数据反映了我国居民过节方式、出行方式和汽车消费市场哪些新的变化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鹿鸣&lt;/strong&gt;：疫情三年期间，出行受阻严重，春节回家、走亲访友的意愿都不强烈，大家基本都是选择在工作、生活的常驻地过年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年疫情之前，更多人还是选择回家乡过年，过年期间短途走亲访友居多；部分高收入家庭也会有选择境外或境内出游，且这一人群在2020年以前逐渐增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/02/26/20240226164914343.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：界面新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着居民收入的增长、观念的转变，尤其是年轻人对传统民俗的淡然，更多将春节看成是一年中少有的“普通长假”，节日的意味更淡了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年自驾和租车出行比例的激增，很大程度上反映了人们对“自由流动”的向往，更是对疫情三年的弥补。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出行方式的选择上，更多考虑方便、实惠等因素。随着新能源汽车的降价和普及，以及汽车租赁市场的蓬勃发展，租车成本较以前明显下降；同时，异地换车、事故定损等服务也同步跟上，租车不再成为麻烦事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，春节出游以家庭单位居多，考虑综合成本、方便性及私密性，租车和自驾是要优于高铁、飞机等传统出行方式的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春节期间，自驾或租车出游减免掉的高速费是很大的吸引点。比如从西安开车到重庆游玩，单程七八百公里，过路费差不多有四百多元，和油费差不多，这样一下子省掉一半的费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汽车对于家庭而言，属于大件消费品，不太会因为几次远途出游计划便决定购买汽车，但随着新能源汽车续航里程不断提升，充换电设施的普及、安全性的提高，尤其是价格的下降，会激发更大的购买需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，租车市场前景广阔，这也会间接增加汽车消费需求。目前国内几家大的租车公司运营数据都较之前有显著增长。携程、飞猪、神州、一嗨等公司，电车的占比不断提升，租车企业对电车的采购比例取决于消费者的消费偏好，本质上和自购考虑的因素一样，诸如安全、续航、价格等因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过年期间，各地堵车的新闻也频频上热搜，尤其是起假和收假的两个时点，出城和进城路段拥堵，热门城市、景点处拥堵。这种集中出行导致的拥堵，不可能一味通过多修路、拓宽原道路来缓解。最本质原因还是因为出行选择比较单一，叠加疫情后首个春节，造成了拥堵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后续随着新能源汽车保有量的不断增加，油车和电车并存会增加城市交通拥挤，这点值得有关城市和道路管理部门的重视，并提前做好应对措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·从电影旅游看中国经济的正向势头&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：根据文旅部数据，春节假期8天全国国内旅游出行4.74亿人次，国内游客出游总花费6326亿元。除此之外，春节档票房再次刷新记录，总计超过80亿元票房，约1.63亿人次。票房和观影人数平稳恢复，且三四线城市票房份额再度上升到52.6%。电影和旅游数据创新高，是不是说明了一种正在延续的经济正向发展的势头？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鹿鸣：&lt;/strong&gt;今年春节假期“人从众”，呈现一种欣欣向荣的景象。可以说，我国的春节经济或旅游经济一向不差。回看2023年十一黄金周，出行和消费数据都不错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要注意的是，这些都不是常态化消费，居民需要更多假期来进行消费和放松。电影也是如此，上映时间很讲究，同一部电影在春节档和平日档上映，吸睛效果就有差别，票房反映更是如此，当然这其中也有宣传和影片类别的因素，但本质上还是选择好的消费档口，以抓取流量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影和旅游数据创新高，一定程度上说明经济在恢复，但仍需要观察这一趋势能否持续下去。除了上述的“补偿性消费”或“报复性消费”的特征外，旅游和电影消费的人均价格在下降，电影票价是发行商根据市场需求及竞争环境测算确定的，票价下降剔除掉促销作用，反映的就是真实的消费水平，说明我国居民消费水平在下降。即使片方为了促销而降价，那也反映了当下消费的疲软。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：旅游消费火爆还体现在“尔滨热”，哈尔滨在春节接待游客1000多万人次。在最新公布的31个省份GDP目标中，13省的目标均高于去年，其中黑龙江省的目标从去年的2.6%到预计今年5.5%左右，这背后有文旅经济带给当地政府的信心。从淄博到哈尔滨，其他地方政府如何挖掘文旅潜力，将特色旅游发展成可持续性项目，提升中国经济温度？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鹿鸣：&lt;/strong&gt;淄博和哈尔滨是两个不同的案例代表。淄博属于“无中生有”，创造热点。淄博很合时宜地抓住了这波热度，各部门通力合作为文旅添彩。但这种可持续性有待观察，淄博想借助旅游热度增加城市知名度，从而助力招商引资和产业发展。前者实现了，但后者没实现。原因很简单，区位优势不显著、配套政策没有跟进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈尔滨属于“再造辉煌”，维持流量，再创新高。凭借冰雪资源禀赋，哈尔滨冰雪大世界旅游项目每年都能吸引很多游客。为什么今年特火？想必是哈尔滨学到了淄博善用流量的精髓，以及各地文旅部门制作视频“花式宣传”的招式。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/02/26/20240226164940480.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;哈尔滨春节期间实现旅游总收入164亿元。图源：澎湃新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最根本的还是哈尔滨旅游资源丰富，搓澡、热炕、雪村、大花棉袄、二人转等等，每一个对于游客而言都是新鲜的，都是消费点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前些年，地产如日中天时候，各地都在搞“欢乐世界”，规模大小，不一而足。项目品质参差不齐，有些存在设施安全隐患，部分项目较为偏远，周边配套不齐，无法形成消费集群，况且消费人群不清晰，导致运营不善。至今，荒废的游乐设施遍布各地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如各地的古镇、古街，缺乏特色，招商项目基本没有差异化。到处都有臭豆腐、到处都是火锅，更多沦为普通的商业街。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
挖掘文旅潜力，首先得了解当地特色，明确文旅的本土化、特色化定位，进行差异化运营，才能吸引到流量人群。其次是想办法维持住流量，这就需要持续投入创新、精力、时间，而不只是资金。研究当地的历史沿革、名人事迹、自然地理、风土人情，用创意延续本土文化，既是传承与保护，又是弘扬和发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些案例中，比较成功的案例是浙江丽水的古民居保护结合旅游发展，既有民族文化和生活特色，又能源源不断吸引外地游客前来驻足。但需要注意的一点是，文旅对经济增长的贡献是有限的，要想通过文旅来持续拉动经济增长，难度比较大，除非拥有丰富的旅游资源且时常创新。对于大多数地区而言，可借鉴性不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文旅项目作为经济发展的引子，可以实现地区差异化定位，之后的发展还要靠其他产业带动，之间的关联值得探索，探索得好，就能让文旅发挥出更大的附加值。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>