<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>00348be321651931ea93feb42b7e9caf</guid>
<title>特朗普想逼全世界用关税封堵中国，但人们都会“穷则思变”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2025_04_13_771968.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普对全球高筑关税壁垒，令世界哗然。特朗普在4月2日宣布所谓“对等关税”后，还在9号正式生效前专门留了几天让各国来得及赶到华盛顿向美国“磕头求饶”。但即使各国来“求饶”，他也不可能让关税回到原点，能“打折”就已经是最好的结果了。这是他一贯自诩的“谈判的艺术”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普提高关税的目的当然是为美国敛财，但很可能各国获得“饶恕”的条件是对中国高筑关税壁垒。从特朗普1.0时代开始，美国的关税战机就打得很不顺。中国制造深度嵌入各国供应链，单独对中国提高关税没法解决美国逆差问题，中国制造依旧可以借道越南、墨西哥等迂回登陆美国，中国的顺差反而越来越大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/08/20250408171636908.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中美第一阶段贸易协定&lt;span&gt; BBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国对所有国家都关税壁垒高筑，各国吸收关税冲击的能力有限，“资本游击队”又无处可逃，税负担最终只能转嫁至美国消费者身上。这对美国经济将构成不可承受之重，特朗普也绝非愚蠢之辈。他只是在迫使各国做过去依靠威胁与利诱难以实现之事——即全世界对中国高筑关税壁垒。如此策略可达到两个目的：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.阻止中国制造借道各国流向美国；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.在经济上困死中国。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这个策略非常毒辣，意图迫使世界回到“中国工业崛起之前”的状态，但能否成功取决于几个条件：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.美国通胀和股市危机不爆发；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.美元继续保持坚挺；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.外资增加流入，而且投向美国制造业。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
短期内，由于进口在美国市场中的不可替代性，美国通胀几乎不可避免。一旦通胀爆发，如何有效压制就变得极其棘手——形势复杂难测。若通胀爆发，美联储将被迫提高利率，这将对美国消费者支出和政府支付美债利息构成致命打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进一步说，美国进口可分为“刚需”和“软需”。所谓刚需，即美国既必须进口，又没有可行的替代来源。近年来的贸易战使得中国对美出口呈现出刚性需求化趋势，而中国方面拒绝吸收关税成本，基本上将成本转嫁给美国消费者（包括最终消费者以及依赖中国进口原料与半成品完成制造的美国企业）；因此，尽管中国出口出现下滑，其幅度远未达到美国政客所预期的程度。此类进口随着关税提高，其价格必将急剧攀升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而软需则是美国可有可无、或者相对容易找到替代来源的部分，诸如墨西哥、加拿大、越南、印度等国家在很大程度上属于这一类。然而，这些国家的问题在于，它们高度依赖来自中国上游和中游环节的供应链。这些国家未必能够完全吸收全部关税冲击，最终部分成本仍会转嫁给美国消费者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在各国尚未对中国建立关税壁垒之前，美国针对全球的单方面关税措施就已经直接推高了进口成本，引发通胀；而在各国对中国设立关税壁垒之后，问题在短期内仍未根本改变。各国从中国进口的成本大幅攀升，且自身消化能力有限，最终仍只能将成本转嫁给美国消费者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假以时日，各国能否实现供应链上游及中游环节的本土化？这一问题难以断言，最大难点在于：中国似乎不仅掌握了供应链上游和中游的生产能力，还掌握了相关低成本技术。若无法与中国实现有效合作，各国自主发展供应链将是一条长期而艰难的道路；而各国对中国高筑关税壁垒，又何以指望中国主动协助各国打造本土供应链？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般而言，经济前景不确定性大幅上升之际，就是美国股市即将大跌之时。美国股市长期虚高，主要依赖虚幻的市场信心支撑；一旦信心滑坡，股市必将大幅下跌。DeepSeek的出现正是因为美国科技股出现大幅下跌，其原因正是长期虚幻信心的破裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，美国股市下滑已经开始，但没人能断言何时见底。美国股市高度依赖跨国公司和科技企业，而这些企业对中国依赖极大。若亚马逊离开中国制造，其后果将类似于沃尔玛超市崩塌；苹果对中国市场的依赖显而易见，微软、谷歌在硬件业务上同样存在对中国市场的依赖；Meta和X虽然与中国只有间接联系，但如果中国大型企业纷纷撤出广告，导致收入大幅缩水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国家庭和机构，包括养老金在内的大部分财富集中于股市，股市暴跌将使美国财富迅速缩水，给消费和投资带来巨大压力；银行也将因此提高利率，以保住储蓄、缩减投资，从而维护自身债务平衡表。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/13/20250413150116534.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
北京时间4月11日深夜，美国一度再现股债汇三杀。&lt;span&gt; 央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，美元是否能保持坚挺成为一个重大问号。一方面，历史表明，全球经济崩溃时（而美国此举几乎必然引发全球性萧条），各国资本往往涌向美国避险；但另一方面，若美国本身成为避险风险的来源，那么资本避险反而将流出美国。关键在于：是否存在另一个真正的避险之地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲局势不稳，自身难以保全；日本境况更为严峻；而中国是否能成为避险地，答案尚不确定。一方面，中国经济正面临增长放缓和消费低迷；另一方面，世界资本对中国缺乏足够信心，各国政府和监管部门亦可能采取措施，降低所谓“国家安全风险”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，各国“热钱”走投无路后将流向何处也是一个值得思考的问题。即使资本流入中国，中国的房地产市场已经大幅下滑，传统制造业产能过剩；若各国被迫对中国加设关税壁垒以换取美国“折扣关税”的让步，中国的传统制造业压力将进一步加剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新质制造业虽方兴未艾，但终归是新兴事物，其前景中存在诸多不确定性；而且，新质制造业的出口同样会受到关税壁垒的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就关系到中国是否能够真正发展出媲美甚至超过美国的国内消费市场。如果中国能够成为一个消费极，与美国相抗衡，特朗普的“关税大战略”就将彻底破产，美国也将因内部分裂而退缩，至少退回到一个孤岛状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，中国的社会零售总额在许多意义上已接近美国水平。按名义汇率计算，中国社会零售总额虽然因为汇率变化较几年前的95%有所下降，但是也已经达到美国的80%；而按照购买力平价估算，中国的零售总额实际上已经比美国高出约60%。然而，中国市场已被本土品牌牢牢占据，外国品牌较难进入，且各国对中国的出口空间有限；但若消费显著拉动，则市场空间仍将进一步释放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各国现状普遍艰难。美国市场是已知世界最大的消费市场，而中国市场充满不确定，各国不得不在二者之间做出选择。各国既对中国缺乏信心，又不愿完全依赖美国；面对特朗普的施压，情况更为复杂，这是比父母离婚时要半大孩子选择跟爸还是跟妈更难的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各国对中国关税壁垒问题同样面临巨大难题。美国对中国存在庞大的逆差，而其他国家则未必如此。特朗普的“关税公式”即为“逆差占美国进口比例的一半”，从而对中国征收34%的关税便是如此计算。若欧盟依此公式，对中国的关税应在30%左右；越南为29%，这样的话额度或许能令特朗普满意。但日本仅为12.5%，显然达不到预期；韩国与中国贸易几乎平衡，仅约2.5%，绝然不能令特朗普满意。然而，若各国皆提高关税至美国要求的34%，其本国对华出口将大幅受损，这又是各国无法接受的损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，由于中国的贸易不平衡度接近美国，欧盟可能愿与美国联手，对中国设立关税壁垒，但前提是必须确保欧盟自身免受影响。特朗普不可能从欧盟那里“一无所获”，可以适当“割肉”。但问题是美国如果坚持给欧盟只有“折扣关税”而不能豁免的话，欧盟对美出口还会降低，那时美国市场与中国市场在世界最大的存量市场vs最大的增量市场之间，就不大好取舍了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国目前是世界上大多数国家的主要贸易伙伴，而美国则是许多国家主要的出口市场。各国必须在美国这一全球最大存量市场与中国这一全球最大增量市场之间做出选择，而且中国的市场份额已经与美国相当，甚至在某些指标上超出美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一直有人预测：中美之间必有一战。现阶段看来，战争已然开始，但这不是传统意义上的热战，而是一场经济战。实际上，自特朗普1.0时代起，双方就已进入博弈阶段。如今，美国放出制胜手段，如果中国能够顶住压力，所谓Pax Americana将告终；否则，中国崛起的步伐将被打断。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>24e321b0fd10a4cd1ab80514f0928d52</guid>
<title>当中国已大量使用AI时，日本还在努力淘汰软盘和传真......</title>
<link>https://www.guancha.cn/yueyonghuan/2025_04_13_771962.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 月咏幻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2023年ChatGPT引发全球AI热潮到2025年初DeepSeek爆火，短短两年半时间里，中国完成了从追赶到并跑，再到某些领域领跑的转变。这种全方位的进步，折射出中国在AI领域的整体实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观同为亚洲科技大国的日本，却在这场AI革命中显得异常低调。作为全球第三大经济体，日本既没有诞生可与DeepSeek比肩的大语言模型，在AI应用的普及程度上也远逊于中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据日本经济新闻的报道，日本正在使用生成式AI的人数，仅有9%，而中国已经接近60%大关，美国也超过了40%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AI在中美已经疯狂普及，但为何日本到如今都还是反响平平？为什么以“科技创新”闻名的日本，会在AI时代的关键技术领域落后？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/17/20250317131940969.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在谈AI之前，连技术革新都有问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在讨论日本AI发展现状前，我们必须先提到日本目前面临的几个科技难题：一是发展慢，二是研究少，三是缺人才。这三个问题会互相影响，互为因果，最终体现在当下这两年的人工智能热潮中，很难见到日本的身影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说发展慢的问题。作为对比，当中国的移动支付已经普及多年，智能机器人正在春晚上表演时，日本政府部门仍在为淘汰3.5寸软盘和传真机而努力：2024年6月28日，日本政府终于宣布在所有的政府流程中淘汰了软盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/17/20250317131919195.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
出处：日本ReseEd&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一项技术古董——传真，现在也仅仅只在日本教育系统里被废止，医疗和警务暂时还没有办法抛弃传真。2023年年底的资料显示，有95%的小初高学校老师仍在使用传真。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/17/20250317132137348.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
出处：日本ReseEd&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们可以说，日本数字化转型的迟滞并非偶然，而是反映了日本在面对新技术变革时的深层次困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这和笔者之前提到过很多次的日本科技后进国的定位有关：毕竟，一个现在还在用传真，正在逐渐把3.5寸软盘从政府事务中淘汰的国家，你指望它能在最新的高科技领域里搅动起多大的水花呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府部门如此，民间企业也没有好到哪里去。目前日本并没有本土公司做的著名大模型，也没有那么多人在普遍使用AI。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本民间企业对AI的理解，可以从JetB的这项调查里看到：有51%的企业完全没有想到今后要用AI提升什么事务的效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/17/20250317132154628.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个调查结果明确说明了日本多数企业对AI根本不关心。究其原因，是因为日本许多企业仍然依赖封闭且高度定制化的遗留系统（Legacy System），这些系统由于长年累积的复杂性和供应商锁定效应，导致企业难以灵活利用数据，也无法顺利对接AI等新技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本经产省的报告数据显示，有很多企业将90%以上的IT预算用于系统维护，而不是新技术的研发和导入。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/17/20250317132218749.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本制造业、金融业和政府机构的大量核心系统，仍然运行在这些上世纪开发的老旧架构上，部分企业甚至还在使用Windows 7或COBOL语言开发的程序，而这些系统的维护成本极高，更新难度大，使得日本在技术迭代上长期落后于欧美和中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当中国科技公司秉持“快速迭代、持续优化”的理念时，日本企业仍在追求维护过往熟悉的所谓完美方案，乃至于将宝贵的工程师资源大量投入在维护老旧系统上，真正用于技术创新的资金极为有限。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>13aa02de4bf1b43095b25c3d918d1765</guid>
<title>美国现在人心惶惶，面临大萧条风险！</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangjing/2025_04_13_771941.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
继俄乌问题风暴之后，特朗普再次向全球超180个国家和地区发起史无前例的贸易战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场激进的关税战，能走多远？全球贸易体系将遭受怎样的冲击？作为世界经济秩序的⁮坚定维护者，中国如何在维护国家利益的同时，化压力为机遇？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网《观学院直播厅》邀请上海外国语大学杰出教授黄靖、国务院发展研究中心世界发展研究所研究员丁一凡、太和智库高级研究员刘扬声等权威专家从美国经济、世界贸易体系和地缘政治等角度权威解读。以下为对话文字稿下半部分。（上半部分：&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/huangjing/2025_04_12_771857.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;观学院直播厅| 特朗普全球贸易战（上）：美国扛不住了才打贸易战，但药不对症会治死&lt;/a&gt;）
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/13/20250413085211441.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【整理/观察者网 陈佳芮、赵乐欢、房佶宜】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·美国存在大萧条风险，特朗普支持者和反对者正快速走向极端对立&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;美国上世纪二三十年代出现了严重的经济危机，很多人把大萧条归因于当时的《斯姆特-霍利关税法案》，这并不符合实际，因为大萧条始于1929年，但关税法案是1930年出台的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，美国的高关税在19世纪效果确实很好。不管怎样，我们现在看到种种乱象，这一次的高关税会不会再引发一次大萧条？或是整个世界范围内的经济大危机？甚至引发政治、社会的动乱？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昨天晚上我跟美国朋友聊到两点多，现在美国是人心惶惶，可以说，自越战时期反战运动以来，从未见过这么多人在纽约上街游行，华盛顿也是这样，而且参加游行的不仅仅是少数族裔或者女性，很多中产阶级白领，华尔街的人是主力，现在美国的一些名校毕业生，法学院毕业生和律师都参与其中，有点火山爆发的味道了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘老师在美国生活过很多年，你觉得这次特朗普做法的后续影响会不会很糟糕？如果他一意孤行地走下去，会不会引发美国经济社会的大动荡？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘扬声：&lt;/strong&gt;我亲身经历了美国反越战运动的全过程，甚至在更早的马丁·路德·金领导的民权运动时期就参与了相关示威游行。现在的情况和1968至1969年的情况有显著不同，那个时候参加示威游行的人都有正义感，要求停止越南战争或者为黑人争取民权等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在人们参加示威游行不是因为正义感，而是个人生存受到影响，因为通货膨胀让他们活不下去了。还有一个跟之前很大的差别是，支持与反对特朗普的两方正快速走向极端对立，特朗普的支持者可能拿枪出来，反对特朗普的也恨他恨到骨子里，两边的矛盾越来越尖锐，而且这已经不是意见不同了，而是有种仇恨的感觉，可以说是势不两立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其值得警惕的是，在美国合法持枪量已超过4亿支的社会环境下，这种极端对立蕴含着巨大的风险，美国国内爆发问题的可能性正在急剧升高。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/04/11/20250411160812303.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;328&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
观学院直播厅| 太和智库高级研究员刘扬声&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;现在美国是越来越势不两立，丁老师怎么看，现在会不会引起经济大萧条、大衰退？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡：&lt;/strong&gt;大萧条的威胁是存在的。最近我所在的中国人民大学的智库接到一些研究任务，要求系统对比现在和上世纪30年代那次经济大萧条之间的危机演化机制上的异同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果从事件的开始说起，这次是特朗普直接通过总统行政令执行关税政策，并没有经过国会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但当年美国总统没有这么大权力，加关税是要国会通过的。国会通过关税法案的时间很长，所以中间有一定的时间间隔。就在这段时间里，加拿大等国家不满美国的关税威胁，率先提高对美国的关税，进行反制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种程度上，当时是加拿大等国先打响了这一枪。而且上世纪30年代的美国，还不像第二次世界大战结束之后那么强大。所以美国提出高关税法案以后，英国、法国和德国纷纷接招，提高对美关税。因为当时欧洲的工业国家并不比美国差多少，大家都提高关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在特朗普先给中国增加了34%的“对等关税”，后来再提高50%。从这个角度讲，当年关税战是一个逐渐升级的过程，今天特朗普的关税战也是逐渐升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普对中国提高关税以后，中国也对美国输华产品加征34%的关税，实际上美国对华产品的出口的关税也将近50%多了，这也是一个很高的关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后特朗普就急了，他宣布，从美国时间9号开始，对从中国进口商品的关税再加50%，最新数据是已经达到145%的关税，这是非常高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果关税战继续加码，确实会让全球的产业链全部瘫痪。因为特朗普要搞次级制裁。如果事情继续发展下去，中美贸易就可能会完全中断。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/11/20250411162419947.jpg&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;620&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1929年12月，美国参议员斯穆特与众议员霍利在国会山外发表演讲，《斯穆特-霍利关税法案》于1930年6月7日签署成为法律&lt;span&gt; 图自：美国国会图书馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这个事不只涉及中国，因为特朗普也针对其他国家。2024年美国是欧盟的最大贸易伙伴，双方在供应链上的合作也非常紧密。从上一次贸易战来看，欧盟其实是不服美国的。虽然舆论总说欧盟是美国“小弟”，欧盟会服软。这其实不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上看，欧盟对美国的贸易立场实际上比中国还硬。在打贸易战的问题上，欧盟是不会服软的，会继续加码。如果加美、中美和欧美之间的贸易战不断地升级，这就会使全球经济确确实实面临一场极其危险的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好在今天我们还有世界贸易组织等国际组织，虽然世贸组织已经被美国搞瘫痪，但我们还可以想办法把它唤醒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;这至少可以提高我们主张的合法性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡：&lt;/strong&gt;我们还有金砖国家组织，上海合作组织，可以通过多边合作来抑制美国贸易战的外溢效应和负面效应，这种工具比过去更多了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4b0f85aff082809c0b2d61d222319cce</guid>
<title>一周军评：死于“斧头帮”和“158家族”的美国高超</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2025_04_13_771939.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在本周，“高超圈传来噩耗”。美国海军寄予厚望的“高超声速空射进攻型”（Hypersonic Air Launched Offensive, HALO）反舰导弹，于4月10日因“预算限制导致性能无法按时达标”，项目被正式宣布取消。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/12/20250412185348694.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; style=&quot;transition:none;&quot; title=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/12/20250412185414796.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“当HALO被推到刑场时，它一定会想到25年前，‘快鹰’因为超支700万美元就被枪毙的那个春天”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
28年前刚刚吞并麦道公司的波音，可不是现在这个波音，正是“春风得意马蹄疾”，麾下猛将如云，但闻美国海军想要一款比“战斧”更适合打击时间敏感型目标的高速导弹，便把之前与普惠等业界巨头合作的一系列组合冲压动力方案献上，号称最终产品是一个能塞进MK41垂发的、“700磅（近320千克）载荷/700海里（近1300千米）射程”的“短平快”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想睡觉就来了枕头，心花怒放的美国海军便把这个价值800万的“低成本导弹系统”的先进技术展示合同给了波音，要求在36个月内、也就是到2000年3月结项，届时再授予实用化阶段的合同，海军希望到2005年开始装备这种暂定名为“快鹰”（Fast Hawk）的4倍声速巡航导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“婚后”的第一年相当甜蜜，凭借波音先前在这一领域的技术积累，“快鹰”的总体方案很快确定。其总体布局非常大胆，采用无弹翼铰接式布局，尽可能充分利用MK41垂发内空间；但为了实现低成本，“快鹰”的子系统大多数选用货架产品，包括在耐高温材料上也尽可能使用成本相对低、容易加工的英科耐尔合金（一类镍铬基合金）而非钛合金，适当舍弃极限指标的同时，朝着后冷战时代“用得起”的方向努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/12/20250412185428346.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“快鹰”技术展示阶段的总体布局，前部为燃料舱和战斗部，通过万向头铰接的后部助推器/冲压发动机燃烧室实现“推力矢量控制”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1998年10月，美国海军科学和技术工作小组将“快鹰”评选为“97财年最受好评的海军先进技术展示合同”，按照计划，1999年3月首枚原型弹就将组装下线，开始飞行测试。然而1998年12月，在美英联军对伊拉克短短三天的“沙漠之狐”行动中，美国海军就发射了325枚“战斧”巡航导弹——至今仍是“战斧”平均单日发射数量的记录——这让军工复合体嗅到了扩大“战斧”订单狠赚一笔的契机，还在襁褓中的“快鹰”显然被视作绊脚石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着1999年新年的到来，“快鹰”接连遭遇重创：首先是用于更新靶场设备的700万美元经费申请（现有设备确实不适合用于观测这种最大马赫数4以上的导弹）以“严重超支”被拒绝，尽管波音与合作伙伴均认为，这笔经费并非是“先进技术展示合同”的一部分，并且将使得美国海军今后的导弹测试项目也随之受益；很快，五角大楼又以“看不出任何能将单价控制在20万美元以下的可能性”为由，下令中止“快鹰”项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/12/20250412185442240.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“快鹰”实用化阶段的计划布局，预计基本型将作为一款陆攻巡航导弹使用，全程高弹道+末端俯冲攻击，反舰型号预计将使用高低混合弹道，射程至少是陆攻型的一半&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是在原本首枚原型弹应该开始飞行测试、36个月的合同还剩下整整一年的时候，“快鹰”就此成为历史名词。而在一天前——1999年3月24日，美国海军“菲律宾海”号巡洋舰向南联盟发射出第一枚“战斧”，标志着北约长达78天的野蛮轰炸就此开始。在这场战争中，美英联军消耗了218枚“战斧”，哪怕它们打击时间敏感型目标的能力并无进步，由最简单的经济学原理缔造的“斧头帮”，仍然让任何取代“战斧”的想法都显得无比荒唐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“人类永远在重复地犯着同样愚蠢的错误”，很难说美国海军2001年启动“高速打击导弹”（High Speed Strike Missile, HiSSM）项目时，是否意识到了“快鹰”的真正死因，其实并不是技术问题。笔者能够确定的是，在彼时的大洋彼岸，当鹰击-12和鹰击-91这两个基于引俄技术而来的亚燃冲压超声速导弹项目走上正轨时，人们同样正在紧张地关注着，从HiSSM到Hyfly（经常被翻译为“高飞”）的美国海军超燃冲压高超声速巡航导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/12/20250412185538563.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; style=&quot;transition:none;&quot; title=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/12/20250412185551122.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/12/20250412185518906.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当年“高飞”的这些图片，不仅出现在军事杂志上，也出现在很多学术期刊上
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2002年5月，作为波音在“高飞”项目中的重要合作伙伴，约翰·霍普金斯大学应用物理实验室在风洞中成功完成了模拟马赫数6.5、模拟高度27400米的“高飞”双燃烧室冲压发动机（Dual Combustion Ramjet, DCR）点火测试。然而，当这些堪称优秀的科学家和工程师们推动着“高飞”实现一个又一个里程碑时，2003年2月鲍威尔在联合国大会上挥舞的那管“洗衣粉”，却使得这种在后冷战时期的美国颇为少见的进取精神，显得十分可笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不到一个半月的“伊拉克自由”行动期间，又有802枚“战斧”从美英两军的舰艇上发射到伊拉克的沙漠深处。2004年，能够在发射后更改目标的“战斧”Block IV形成初始作战能力，这让五角大楼里的“斧头帮”更为理直气壮：只要能够更改打击目标，“战斧”飞得慢就不是问题，在打击伊拉克这样的对手时，总有儍到不会动的目标留给它；而“高飞”飞得那么快，如果发射后需要更改打击目标，它来得及反应吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/12/20250412185704657.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当热爱和平的人们感慨，美国每次发动战争打出的“战斧”究竟价值几何时，想必也是“斧头帮”弹冠相庆的时候&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，尽管“高飞”使用和“战斧”相同的JP-10燃料，并且在2005年的确实现了“高飞”：8月，在F-15E上的发射试验、验证了弹载助推器能够将“高飞”加速到3马赫；同年12月，在“猎犬-猎户座”两级助推火箭的帮助下，“高飞”的DCR成功启动，并在19200米高度以1615米/秒的速度飞行了15秒；但在“斧头帮”看来，这不过是波音与海军鼓捣的某种“浪费金钱的小玩意儿”而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们后来为“高飞”撰写墓志铭的时候，总会把2007年9月和2008年1月两次飞行测试的失败列为主要原因，但如果这份墓志铭在2024年3月11日——美国空军的高超声速导弹AGM-183A（ARRW）的一命呜呼之后重新修订的话，必须解释清楚一个问题：10次试射中成功次数“多达2次”的ARRW能从2018年骗到2024年，那么让“高飞”在2008年之后就事实性死亡的理由，又是什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，当2009年“高飞”原定的第三次飞行测试被无限期取消，同时美国国防高级研究计划局（DARPA）“钦定”洛克希德·马丁公司承接“远程反舰导弹”（LRASM）时，比起跳着脚去美国政府问责局（GAO）告状的雷神公司，波音公司与合作伙伴普惠公司二话没说，转头就在X-51项目上创造出包括以马赫数5.1飞行210秒在内的一个又一个世界纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/12/20250412190000874.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/12/20250412185946947.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/12/20250412190027822.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
X-51，可能是波音留在人类航空航天尖端科技史上的最后高峰&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，到了2011年1月LRASM的演示阶段合同公之于众的时候，雷神公司的跳脚理由的确非常充分：合同规定，亚声速构型的LRASM-A只需两次空射演示，而超声速构型的LRASM-B除了空射之外，还包括4次结合MK41垂直发射装置的舰射演示。按照某种逻辑，美国海军未来如果多买一枚LRASM-B，就要少买一枚“战斧”。所以很难说，当2012年1月DARPA以“风险较高”为由，要求洛马停止LRASM-B的研发时，背后有没有“斧头帮”的身影。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/12/20250412190117860.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/12/20250412190147572.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
虽然“高飞”与LRASM-B的“娘家”势不两立，想象图倒像是一个师傅画的
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>