<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9e92f15b6e289043f4306829f298caa4</guid>
<title>黄岩岛设保护区能否有效管控中菲矛盾，取决于两种情况</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenxiangmiao/2025_09_26_791515.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈相秒】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄岩岛，在北纬15°08′-15°14′、东经 117°44′- 117°48′范围内。1935年中国公布的南海诸岛中英文对照表中，黄岩岛为“斯卡巴洛礁”；1947年又改为“民主礁”。但“黄岩岛”这个名字使用较多，因而1983年中国政府公布的标准名称时，正式对其定名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄岩岛的地理位置极为特殊，距离中沙大环礁170海里左右，北面距离台湾海峡南部约750公里，距离巴士海峡约500公里，位于南海西部航线主航道。由于黄岩岛距菲律宾苏比克湾约230公里，位于苏比克湾-金兰湾这一南海地理中轴线上，其地理位置使其成为地缘政治竞争的重要地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/26/20250926091552817.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
黄岩岛地理位置&lt;span&gt; 图自央视&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕黄岩岛的争议较南沙争议和西沙争议要晚得多，菲律宾正式对黄岩岛提出主权要求是在20世纪90年代之后。部分原因是因为这一区域并非油气富集区，又没有可以支撑菲律宾采取武力占领的陆地空间。然而，2012年中菲黄岩岛事件在南海形势发展的过程中却具有转折性意义，也是南海争议进入21世纪国际政治重要议程的开端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在2012年以后开始对黄岩岛实施常态化的管控，并宣布领海基线，2025年9月中国建立黄岩岛国家级自然保护区展现了中国对黄岩岛的行政管辖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建立保护区是基于对黄岩岛海域面临的传统安全和非传统安全双重挑战的应对，也表明了中国南海政策的新思路，为南海区域构建海洋治理新秩序做出了积极的探索。然而，建立保护区只是阶段性的措施，其保护生态环境和管控现地形势的初衷能不能得以实现，仍然有待观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;建立保护区的背后是三方面挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国学术界对于在黄岩岛设立保护区的呼声早已有之，并从海洋环境和危机管控的角度出发，作了系统的必要性、合理性的论述。但遗憾的是，在中国宣布领海基线之前，菲律宾战略界对于中国民间的提议充耳不闻，而是将“实际控制”黄岩岛作为唯一目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾顽固的领土和海洋扩张野心及行动带来了三个方面的问题，也正是这三个方面挑战的共同作用，促使中国不得不宣布领海基线、设立自然保护区，逐步完善这一区域的行政管辖和海洋治理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
挑战一：非法渔业活动带来的生态压力
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾对外宣称，黄岩岛是其位于吕宋岛三描礼士省部分沿海地区渔民的传统渔场。菲律宾南海仲裁案仲裁庭亦接受了菲律宾单方面的说法，并在2016年7月12日出炉的裁决中称“菲律宾渔民（如中国渔民一样）在黄岩岛有传统的渔业权利，而中国限制其进入该区域从而妨碍了这些权利的行使。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据菲律宾政府的统计数据，2016年以后，伴随着中菲关系升温、海上矛盾缓和，菲律宾渔民在黄岩岛海域的渔业活动量大幅度增加，但总体捕捞量逐年减少。比如，2012年菲律宾在黄岩岛所谓的中吕宋地区的商业海洋捕捞量为3.5万吨，2016年降到3万吨，2020年为2.8万吨、2022年为2.7万吨、2024年进一步降低到2.6万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
降速的放缓与中菲2016年以后在黄岩岛矛盾的缓和有一定关系，但捕捞量的长期下降反映出渔业资源量整体呈下降态势。这一现象与南海渔业资源量的总体发展态势整体吻合，即整个南海海域的渔业资源都在衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，菲律宾政府煞费苦心，从2021年开始一直寻求增加渔业产量。2025年6月，菲律宾正式启动“新渔民英雄计划”，由海岸警卫队、水产与渔业资源局牵头，通过由政府出资建造大型船舶，为小型渔船提供冰块（保鲜）、油料等补给和采购销售服务，并安装20个鱼群聚集装置提升捕捞量，帮助至少1000名渔民增加渔获量，将在南海的捕捞量占全国总海洋捕捞量的比例提高到7%。而且菲律宾的这一计划包括了黄岩岛海域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾政府从经济、政治两个方面出发，扩大在南海的渔业活动，尤其是菲律宾渔民习惯在黄岩岛的东北方向的礁盘上进行作业的习惯已经成为区域海洋生态环境保护的主要挑战之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄岩岛本身作为一个环礁、与潟湖外沟通的水道极少，潟湖内的生态环境在自然状态下自我修复能力较弱。因此，中国选择黄岩岛环礁的部分区域建立国家级保护区，正是出于对菲律宾基于政治目的和经济利益双驱动的“渔业扩张”计划的应对，其初衷是保护生态环境和生物多样性，预防菲律宾的渔业活动对生态环境造成不可挽回的破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/25/20250925134858897.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
黄岩岛领海基线&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
挑战二：现地多样式混合对抗带来的高危态势
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄岩岛是中国南海诸岛的一个部分，虽然中国政府通过巡航、官方地图和命名等方式进行管辖，并且中国渔民也是最早持续在黄岩岛海域作业，但在20世纪60年代以后，从美国独立后的菲律宾利用中国海上能力不足的契机，一直在黄岩岛开展各种形式的非法活动。菲律宾在1965年曾在黄岩岛竖旗、建灯塔，在1992年修复该灯塔并报国际海事组织，1997年又在黄岩岛竖旗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些行为令菲律宾人产生了自以为实际控制黄岩岛的错觉，因此在2012年黄岩岛事件之后，随着中国在黄岩岛附近海域实施常态化巡逻管控，菲律宾国内产生了强烈的“复仇主义”“民族主义”的情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2012年的黄岩岛事件之后，菲律宾国内对于“重返”黄岩岛的呼声就不绝于耳。2016年杜特尔特政府上台后，菲律宾就其渔民在黄岩岛捕鱼问题向中方提出了请求，当时中国政府出于人道主义和双边关系的考量，加上黄岩岛海域并未宣布领海基线，因而默许菲律宾渔民在黄岩岛附近海域进行作业。但这一安排是基于双方达成的默契，即菲律宾船只不得侵闯黄岩岛潟湖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年伴随着中菲在南沙群岛仁爱礁的矛盾再度凸显，菲律宾在当年8月开始在黄岩岛方向实施新的政策，组织海军、海岸警卫队、公务船和渔船，试图侵闯黄岩岛潟湖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年菲律宾通过所谓“海洋区域法案”，单方面将黄岩岛纳入其海域管辖范围，中方宣布了领海基线，双方矛盾焦点从“实际控制”向“法律主张”转移。在中国宣布领海基线之后，菲律宾开始加码侵闯行动，中菲在黄岩岛的对峙也达到了前所未有的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾几乎动用所有海上力量，包括海军、海警、渔业与水产资源局、渔船等各个机构的有生力量，并随船搭载外国和本国媒体记者试图发动认知战。因此，中菲在黄岩岛海域日益面临军、警、公务、渔船“混战”的局面，发生意外突发事件的风险远远高于过去，也高于南海其他地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国正是在现地较量愈演愈烈、海上形势日趋复杂的背景下，从防止2012年对峙事件重演的角度出发，选择了最容易导致双方矛盾升级的区域，建立了国家级自然保护区，以此给菲律宾的侵闯行动划设一条“界线”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1b285fa68a60f286d6366abee28e9242</guid>
<title>特朗普正为我们锻造“燎原星火”</title>
<link>https://www.guancha.cn/JulianeFurno/2025_09_26_791509.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 朱莉安娜·弗尔诺（Juliane Furno）、马可·费尔南德斯（Marco Fernandes）】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“全球南方的声音必须被听到。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本周举行的联合国一般性辩论大会上，巴西总统卢拉语气坚定地向全场做出如上表态。卢拉还提到，有些国家采取单边行动将全球经济推向高物价、滞涨等危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几米开外，美国总统特朗普就坐在台下，不知道他听到卢拉这番话会作何感想？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/26/20250926135314716.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普在联合国大会上发表讲话。&lt;span&gt; 图自联合国官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在这次大会前，美国和巴西正因为关税问题和前总统博索纳罗的判决怒目相视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴西长期对美国保持贸易逆差，从美国进口的商品和服务远多于对美出口。据美国贸易代表办公室数据，2024年美国对巴西商品出口额约497亿美元，从巴西进口商品额约423亿美元，美方顺差达74亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴美贸易关系与中美贸易形成鲜明对比。中国2024年对美贸易顺差高达约3000亿美元，对美出口远超进口。若按特朗普在“解放日”采用的奇葩征税标准——将美国进口额直接视为贸易逆差，巴西其实应该享受负关税。照此逻辑，巴西政府反而该向美国产品征收8%的关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“让美国再次伟大”的口号，源于美国制造业向东亚转移的去工业化进程。按此理论，对东亚产品加税理应促使制造业回流美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题在于：巴西对美出口商品以初级产品和低复杂度工业品为主。这意味着加税措施缺乏经济合理性。事实上，随着巴西产品涨价，美国民众已切身感受到牛肉等食品价格攀升——最近几周涨幅尤为剧烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，特朗普甚至暂停了对约700种商品的加税，包括橙汁、纸浆、化肥、飞机及其零部件（来自巴西航空工业公司）以及冶金中间品，这些商品仍维持此前10%的关税。随着8月6日豁免清单公布，巴西政府估算仅有约36%的对美出口商品会受到50%关税影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但至此已可明确：特朗普正将关税作为政治武器，用来攻击巴西主权，其针对卢拉总统和巴西联邦最高法院的行动，目标直指2026年总统大选。华盛顿还动用《全球马格尼茨基法案》——该法案规定可对全球范围内的涉毒品交易与恐怖主义的个人实施制裁——以惩罚巴西最高法院部分法官。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统明确提出了对巴西发难的主要理由：要求卢拉中止对前总统博索纳罗的审判（博索纳罗被控在2023年1月组织政变企图推翻新当选的卢拉政府），此举仿佛将总统职权凌驾于最高法院之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普还指责巴西最高法院“侵犯”美国公司与个人的“言论自由”——事实上巴西司法机构正在合法对刑事案件中的社交媒体平台进行监管。这两项事务均由最高法院大法官亚历山大·德·莫拉埃斯主持审理。另有传闻称，特朗普意图针对金砖主要国家，达到削弱该组织的目的，并觊觎巴西的全球第二大稀土储备。这些攻击行为可能旨在迫使巴西政府就尚未公开的议题开启谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/24/20250924120857907.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月22日，美国对巴西最高法院大法官亚历山大·德莫赖斯（上图）的妻子实施制裁，并取消多名巴西司法官员及政府高官的赴美签证。这是特朗普政府在巴西前总统博索纳罗被判刑后采取的最新措施。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国对巴西及众多国家的侵略升级，并非仅源于特朗普总统的主观臆断。如果将这种以全面制裁、封锁和加税为特征的商业攻势，完全归咎于共和党任期，是片面的。美国正经历全球霸权危机，在国际体系日益激烈的竞争中力不从心。特朗普的策略与新保守主义者（民主党与共和党皆然）可能有所不同，但服务的却是同一战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“竞争对手”的壮大拉响了警报，美国开始行动了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应该注意：根据二战结束后美国建立的统治规则，中国正在经济、技术乃至货币领域持续崛起，在美国眼里已然“威胁”到美国霸权。换言之，美国被超越或至少被迫分享全球主导权可能只是时间问题。因此美方认为必须推翻现有秩序，重建一个不再基于自由贸易、并由全球900个军事基地支撑的新体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前欧洲经济体增长停滞，美国经济也增长缓慢。2024年美国经济增长2.8%，英国和法国均为1.1%，德国GDP萎缩至0.2%。相比之下，金砖国家正引领全球增长：印度增长率达7%，印尼和中国均为5%，俄罗斯为4.3%，巴西则实现3.4%的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“竞争对手”的壮大拉响了警报，这促使美国将贸易制裁体系从资本主义边缘国家，扩展至中俄等大国，试图扼杀任何欧亚强国崛起的可能。莫斯科至少自2014年起就遭受严厉制裁——当时克里米亚民众在乌克兰迈丹政变（推翻民选总统并建立华盛顿操控的反俄政权）后，以压倒性多数投票决定回归俄罗斯联邦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，特朗普全面加征关税的行为与美国对国际贸易体系的其他攻击是一脉相承的。2012年奥巴马民主党执政期间，美国就曾阻挠世界贸易组织“最高贸易法庭”的新法官任命，理由是该机构偏袒中国且“威胁美国主权”——依据美国宪法，外国法院无权否决美国法院裁决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府不仅维持了对中国商品的关税，还进一步对电动汽车、太阳能电池板和风力发电机加税，导致美国能源转型成本攀升。同时通过“小院高墙”政策加强高科技产品（如芯片和光刻机）的出口管制。特朗普第二届任期内更是强化了民主党政府延续的对古巴和委内瑞拉制裁。这些措施不能简单归为“临时举措”或“特朗普癫狂”，而是美国全球霸权遭受挑战时期的必然反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国此前双边关税和虚张声势的评估体系，现已升级为全球性关税方案——尤其针对加拿大、墨西哥、欧盟和印度等传统经贸伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国退出世贸组织并颁布关税方案时，明确宣称要废除“普惠制”（指世界上32个发达国家对发展中国家出口产品给予的普遍的、非歧视的、非互惠的优惠关税）。特朗普在演讲中虽然强调“自由”更引入“对等”原则，但他修正了这个原本为欠发达国家提供优惠的机制，以他的所谓“对等”观念，对那些对美贸易份额可忽略不计的非洲国家也施加80%关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，这个机制历来阻碍着发展中国家——免税优惠通常仅适用于初级低附加值产品，反而制约发展中国家的工业化进程。但如今白宫连这点有限利益也要剥夺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，提高关税的措施获得部分本土资产阶级的明确支持，这些企业可通过替代进口商品抢占国内市场。而全力支持特朗普的科技巨头资本，则期望通过对中国高科技领域的制裁限制，增强对华技术竞争的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受损的跨国企业集团将通过同日美国宣布的另一项重要措施获得补偿：大幅削减企业税收。特朗普实质上奉行19世纪的重商主义——用进口关税弥补贸易逆差。实则扮演着“反向罗宾汉”的角色：穷人与中产阶级承受物价上涨之苦，而大企业却坐享减税之利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的这些举措冲击了近年美国经济增长的两大支柱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，是二战后在美国主导下建立的多边贸易体系：通过《关税及贸易总协定》推动贸易自由化，为世贸组织的诞生奠定基础。该体系在近70年间使美国获益匪浅，直至2008年国际金融危机爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，是全球化进程——颇具讽刺意味的是，这始于美国单方面降低关税并迫使其他国家效仿的行动。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>43eb8720dc9c8f49ab317d82d6e7cc81</guid>
<title>高市早苗与小泉进次郎相争，林芳正会是那个得利者吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/caichang/2025_09_26_791494.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 蔡畅】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着石破茂时代的仓促落幕，日本自由民主党即将在10月4日再次迎来决定本党未来乃至国家方向的总裁选举。这不仅仅是一次例行的党内权力交替，更是在一系列选举失利重创自民党信誉、传统派阀政治因解散而式微的特殊背景下，一场攸关路线、世代与形象的关键对决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，本次选战呈现出“五强争霸”的激烈态势，五位候选人——高市早苗、小泉进次郎、林芳正、茂木敏充与小林鹰之——各自代表了党内不同的光谱与势力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，本文将梳理目前的选情概况，并对可能产生的选举结果，以及伴随结果可能产生的影响进行分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/26/20250926093200635.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月24日，日本自民党总裁选举五位候选人出席日本记者俱乐部主办的讨论会
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、当前五位候选人的选情概况&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/26/20250926093353251.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
高市早苗
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高市早苗：保守主义的“铁娘子”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在五位候选人中，现年64岁的前日本经济安全保障担当大臣高市早苗，无疑是旗帜最鲜明、立场最坚定的保守派代表。她以其强硬的政治风格、对传统价值观的捍卫以及在国防安全议题上的鹰派主张，在党内右翼及保守派基层中拥有极为稳固的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从个人特质来看，高市早苗给外界的印象是“意志坚定、有话直说”。民调显示，支持她的民众中，有53%认为她“能够带来政治改革”，25%欣赏她“优良的政策与原则”——这反映出她被视为一位有原则的改革者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市早苗的政策核心围绕着三大主轴：强大的国防、积极的财政以及强硬的社会秩序。在9月22日的政策演说中，她用将近一半的篇幅阐述对外国人的强硬立场，其保守鹰派的姿态展露无遗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举例来说，她以家乡奈良的鹿遭游客不当对待为理由，痛诉“若外国人来此践踏日本人的情感，我们必须有所作为”。此外，她还明确主张，以经济为目的申请难民身份者应被遣返。很明显，高市早苗坚持的是毫不妥协的排外路线——这与其支持者中，有20%的人高度关注“对外国居民的政策”的民调结果高度吻合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市的民意基础呈现出鲜明的“外热内冷”特征。根据《朝日新闻》最新民调，她在全体民众中以28%的支持率高居第一，尤其受到年轻族群（18-49岁支持率约40%）以及其他保守派政党（如参政党、国民民主党）支持者的压倒性青睐——而她的强硬演说，正是为了巩固这些泛保守阵营的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在决定党内投票走向的自民党支持者中，她的支持率仅为24%，大幅落后于小泉进次郎。由此看来，高市的挑战在于，如何将广泛的民意支持转化为具有决定权的党员票与议员票，并在党内证明自己比小泉更能团结保守派。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/26/20250926093637120.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
小泉进次郎&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小泉进次郎：改革旗手与“政治贵族”的双重奏&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年仅44岁的小泉进次郎，是本次选举中最年轻、也最具话题性的候选人。作为前首相小泉纯一郎之子，他从政以来便活在镁光灯下，凭借其亲民的形象和改革的口号，迅速成为日本政坛的明星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小泉进次郎的形象核心是“年轻”与“改变”。面对“赢回保守派”的选举主轴，他正积极调整自身形象。民调也反映了他的形象优势：支持他的民众中，51%认为他“能带来政治改革”，而高达34%的人则是欣赏他的“良好品格与形象”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小泉的政策论述紧扣“民生”与“经济”，同时也策略性地回应了党内的保守焦虑。在经济上，他聚焦于应对物价上涨，在其支持者中，高达55%的人认为“物价上涨”是首要议题。在9月22日的演说中，他也跟进了对外国人问题的强硬论调，指出非法就业、与当地居民的摩擦正引发民众不安，并承诺将“强化司令塔功能，推进综合对策”。他的措辞相对其他候选人更为中性、技术性，试图在争取保守派的同时，避免过度疏远中间派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与高市相反，小泉的选情呈现“内强外弱”的态势。虽然在全体民众支持度（24%）上落后于高市，但在至关重要的自民党支持者中，他以41%的支持率遥遥领先，确保了巨大的优势。这表明他在党内基本盘中拥有极高的向心力。他最大的成功策略，是争取到保守派大将加藤胜信的支持。而他在政策演说中对外国人议题的表态，可视为其巩固保守派票源的又一步棋。他的挑战在于，如何在第二轮投票中，将党内支持的优势扩大到更广泛的议员群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/26/20250926093728956.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
林芳正&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林芳正：沉稳务实的“平衡者”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
64岁的现任官房长官林芳正，代表了另一种典型的领导人形象：经验丰富、行事稳健、政策务实。作为石破内阁的核心成员，他拥有丰富的行政经验，并以其流利的英语和国际视野著称。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
林芳正给人的印象是“稳定可靠”。民调显示，支持他的主要理由是肯定其“经验与成就”。他不像高市那样言辞犀利，也不像小泉那样充满激情，他的风格更接近于一位技术官僚。林芳正的政策主张体现了其中庸、平衡的风格。在9月22日的政策演说中，他是唯一一位没有提及外国人相关政策的候选人。这一鲜明的区别，使他成为这场“排外大合唱”中的例外，巩固了其中间、稳健的路线。此举可能无法讨好党内激进的保守派，但或许能吸引到担忧党过度右倾的议员支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最新的民调中，林芳正于全体民众中获9%支持，在自民党支持者中则有10%，位居第三，但与领先集团有巨大差距。他刻意与其他候选人在热门议题上保持距离，可能是一种险棋，但也让他在潜在的第二轮决选中，成为寻求平衡力量的议员们的一个可能选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/26/20250926093946157.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
茂木敏充&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/26/20250926093835191.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
小林鹰之&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;茂木敏充与小林鹰之：资历与专才的挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了上述三位人选，前外务大臣茂木敏充与前经济安保大臣小林鹰之，也为这场选战增添了更多看点。他们同样加入了对外国人问题的强硬表态阵营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
茂木敏充是经验丰富的谈判专家。现年约69岁的茂木敏充在演说中提出“非法外国人归零”的目标，并对外国资本收购土地表示担忧，承诺将严格应对——此举显然是为了争取保守派支持。在民调中，他在自民党支持者中有8%的支持率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小林鹰之是经济安保领域的技术官僚。50岁的小林鹰之重申了他加强移民管制、限制外国人持有房地产的主张，呼应了“部分外国人不守规矩，引发公众焦虑”的论调。在自民党支持者中，他的支持率为3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、选举结果预测&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高市早苗or小泉进次郎？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来看，本次自民党总裁选举已演变为一场小泉进次郎与高市早苗之间，针对不同支持群体的二人对决格局。之所以这么说是基于以下几点核心观察：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，是民调数据的双雄鼎立。最新的《朝日新闻》民调揭示了选战的核心结构：高市早苗在全体民众、年轻世代与泛保守阵营中占优，而小泉进次郎则在党内基本盘（自民党支持者）中拥有压倒性优势。无论是在全体民众还是党内支持者的民调中，他们两人都明显领先其他三位候选人，形成了第一梯队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，两人的施政路线形成了鲜明对比。两人目前可以说代表了自民党党内最关键的路线之争：高市是传统保守派与泛保守阵营的旗手，而小泉则是党内基本盘与寻求改革力量的代表。这种清晰的对立格局，使得选战焦点自然集中在他们身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，两人的支持基础形成了较大的互补性。高市“外热内冷”（在全体民众中支持度高），而小泉“内强外弱”（在党内支持者中支持度高）。这种有趣的现象意味着他们各自掌握了赢得选举的关键要素，使得对决充满张力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5d2ba31ea58da129d086ef14badf0801</guid>
<title>大国一博弈它就容易瘫，80岁的联合国如何重塑“威慑力”</title>
<link>https://www.guancha.cn/WarwickPowell/2025_09_26_791471.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 鲍韶山】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;引言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是联合国成立八十周年。相比其前身国际联盟，这个跨国组织见证了更多风雨，历经八十年走到了今天。这种持久性至关重要，因为它彰显了人类超越纯粹国家强权、建立某种国际秩序的集体渴望始终未灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但“长寿”不等于成功。批评者，指出联合国未能阻止战争，明显缺乏&quot;威慑力&quot;，且容易因大国博弈而陷入瘫痪。从这个角度看，联合国不像和平守护者，更像是政治作秀舞台——在当今时代尤其如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/26/20250926083150483.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
联合国大会堂&lt;span&gt; 资料图：联合国官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合国未能终止乌克兰战争：事实上，就连2015年经安理会批准的《明斯克协议》都未能阻止战争爆发，而西方大国——通过默克尔与奥朗德的坦白——最终承认他们最初就对安理会缺乏诚意与尊重。至于正在加沙上演的种族灭绝，美国多次行使否决权阻挠联合国约束以色列的能力，使国际社会的普遍谴责，沦为徒劳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而这类对当前联合国失败的评判，往往暗含对过去的美化，暗示联合国曾经比现在更能有效抵御动荡。实际上，联合国的局限性贯穿整个历史进程。若联合国在2025年难以阻止冲突，那是因为其结构始终受制于全球秩序中物质权力的分配格局。其明显失效并非当代特有困境，而是自创立之初就存在的结构性约束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国学者莫妮卡·达菲·托夫特（Monica Duffy Toft）和西迪塔·库什（Sidita Kushi）在2022年出版的《死于剑锋》（Dying by the Sword）中的研究显示：1946至1990年间，美国平均每年发起2.4次军事干预；1991至2019年间，这一数字升至年均3.7次，而联合国，对此无能为力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解这种长期存在的无力感，需要摒弃现实主义国际关系理论中非历史性的假设，即制度在无政府状态与国家利益面前毫无意义，因而需要立足1945年以来经济军事力量的分配历程进行历史性分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时也必须认识到：联合国被设计成以国家为中心的组织，而当今世界越来越多的紧迫挑战都已跨越国界。尽管民族国家至关重要，但全球性挑战具有如此复杂的量级，使得联合国这类单向度机制难以胜任所需的务实协调工作。唯有认识到这一现实，我们才能理解为何联合国在其发展历程中大部分时间都步履维艰，也能洞察为何在当今变局之下，多边主义可能焕发新生而非走向被抛弃的命运。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;历史物质条件与联合国的约束&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管联合国宪章铭刻着当时的大国雄心，但这一机构并非诞生于主权平等的真空，而是形成于一个经济、军事和政治权力存在巨大不对称的世界。其设计与运作始终反映着这种不对称性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#333333;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;1）战后&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;秩序与美国经济霸权（1945-1950年代）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合国成立之际，恰逢全球历史的一个特殊时刻：美国享有空前绝后的主导地位。1945年，从二战废墟中崛起的美国，其工业基础不仅完好无损甚至持续扩张，占据全球近半数工业产值。其金融机构支撑起布雷顿森林体系，军事力量因原子弹垄断（直至1949年末，苏联才获得核能力）而无可匹敌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合国宪章折射了这些现实。虽然序言与大会条款体现了普世理想，安理会却将等级制度固化。在美国霸权野心下，联合国永远无法作为一个中立的世界政府（公平地说，没有人设想它能扮演这个角色）；或更准确地说，无法作为一个优先考虑国际法而非霸权政治的全球治理架构。联合国架构下的国际法，越来越被所谓的“基于规则的国际秩序”的便利性所削弱。美国试图通过&quot;基于规则的国际秩序&quot;对他人施加影响，同时却保留了自己自行其是的权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）冷战两极格局与安理会瘫痪（1950年代-1989年）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战爆发进一步压缩了联合国的运作空间。随着华盛顿与莫斯科陷入意识形态、军事和经济全面对抗，安理会因频繁使用否决权陷入瘫痪。&lt;span&gt;朝鲜战争是罕见例外——仅因苏联当时抵制安理会会议，美国提出的联合国出兵朝鲜的决议方案被通过。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后四十年间，联合国基本被排除在“高级政治”议题之外。东西方直接对抗在其框架外展开，而代理人战争在亚非拉地区蔓延。联合国远未能防止战争，反而被降级为应对角色：向冻结冲突地区派遣维和部队、协调人道援助、推动人权与发展领域规范制定。在此过程中，西方凭借肆无忌惮的政治经济实力鼓吹自由主义优越性，将其“价值观”包装为“普世价值”。至于联合国的安全职能？它始终被束缚在两极竞争的枷锁中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3）去殖民化与成员国扩张（1960年代-1970年代）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去殖民化浪潮使联合国成员数量激增。亚非数十个新国家加入，改变了大会议程的力量对比。这既增强了联合国作为全球论坛的合法性，也带来了新的裂痕。许多新独立国家经济主权缺失，依然依赖前殖民强国和全球金融机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但它们仍将联合国作为推动体系变革的舞台。不结盟运动与七十七国集团倡导建立国际经济新秩序，主张通过贸易、投资和金融改革纠正结构性不公。但这些诉求与安理会及布雷顿森林体系中的既得利益者发生冲突。联合国形成双重结构：大会激进发声，安理会保守运作。这个组织再次受困——并非因为“无政府状态”，而是源于世界经济发展的不对称。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合国本质上是国家中心主义机构，其设计初衷是让主权国家作为国际秩序的唯一代表。但驱动去殖民化的核心问题——结构性依赖、不平等贸易条款、跨境资本流动——恰恰具有跨国属性。联合国在结构上缺乏解决经济维度主权问题的能力，导致大会的激进宣言往往超越实际效能，沦为空谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4）单极时刻与自由霸权（1991-2008年）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战结束曾让人重燃对联合国的期待。随着莫斯科衰落、华盛顿崛起，似乎联合国终于可以采取果断行动。但实践中，1990年代，美国已经将联合国视为工具，而非为其赋能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年的海湾战争虽获联合国授权，实质却是美国主导的军事行动；1999年科索沃战争中，北约完全绕过联合国行动；2003年伊拉克战争则彻底抛弃联合国合法性，在安理会反对下发动入侵。这一时期，联合国成了美国霸权合法化的装饰，一旦约束霸权意志，联合国便遭无视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此相伴的是空前频繁的军事干预行动。联合国非但未能防止战争，反被自称维护“基于规则的国际秩序”的霸权者——美国边缘化。“基于规则的国际秩序”概念日益替代国际法理念，实质上随着美国霸权主导条款而稀释了联合国的职能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5）多极转型与平行多边主义（2008年至今）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年全球金融危机，象征性终结了美国无可争议的霸权。此后中国崛起、俄罗斯复兴、全球南方声音增强，持续侵蚀着单极体系。经济制裁与关税等美国传统胁迫工具，正在被南南合作与供应链多元化逐渐化解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，新多边机制网络已然形成：金砖国家、上海合作组织、区域贸易协定、非美元体系金融安排等机制活跃发展。这些机构并非要取代联合国，但明确表明，各国可不依赖联合国框架解决集体问题。具有象征意义的是，联合国近期已正式通过决议（2025年9月5日大会决议），与上合组织建立合作，承认了这些机制的合法性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/22/20250922212842168.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年9月5日，第79届联合国大会高票通过中国主提的“联合国同上海合作组织的合作”决议。图为中国常驻联合国代表团临时代办耿爽大使在联大全会介绍决议草案。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这折射出碎片化治理的现实图景：全球性问题实际正由重叠的机制与制度拼凑应对的，而非通过单一等级制权威机构来管理。因此，联合国与其说是世界政府（这个概念本身在规范上就存疑），不如说是分散化治理生态中的一个节点。由此观之，其弱势地位不仅源于历史上美国的主导，更在于跨国时代权力结构的分散化本质。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>