<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a881185967cb80e1050152c89c6bc7a2</guid>
<title>考虑在商船部署美军，拜登知道这意味着什么吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/PaulPillar/2023_08_15_705089.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/保罗·皮拉尔，翻译/陈佳芮 校对/郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
这是自第二次世界大战以来，华盛顿首次向私人船只派出武装护卫。拜登知道这意味着什么吗？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
美国上一次向大洋上航行的商船部署荷枪实弹的军事人员，还是在20世纪的两次世界大战期间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战期间，美国海军组织了一支部署在商船上的武装护卫队。但这项任务并不受欢迎，因为水兵们所在的货轮依然被敌人视作军事目标，而货轮几乎不具备还击敌舰的进攻能力。尽管有美国海军的武装护卫，数百艘商船仍然被击沉，约两千名护卫队成员丧生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从那以后，美国执行过的最接近武装护卫的任务，是在20世纪80年代两伊战争的“油轮战争”期间，派海军护送科威特油轮。这一次，美国倒没有在商船上部署士兵，但为了法律上说得过去，这些油轮重新更换了旗帜，以配合美国军舰的护航。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个行动只能算部分成功。虽然它确实可能阻止了一些来自水面舰艇的袭击，但伊朗仍然通过部署水雷造成了破坏。美方以羞辱性的方式调整了护航船队的阵型，美军军舰并没有冲在最前面提供保护；相反，它们乖乖地跟在油轮后面，因为军舰比那些大船更容易被水雷击沉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/08/14/20230814133233725.jpeg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;480&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1987年，美国海军在波斯湾为油轮提供护航，最前列为“佩里”级护卫舰霍伊斯号（FFG-53） 图自：美国国防部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些案例均发生于战争时期，当时存在更大范围的冲突，双方已经短兵相接。可如今，美国政府的匿名官员透露，拜登政府正在考虑向通过赫尔木兹海峡的商船派驻美军士兵。该海峡将波斯湾与阿拉伯海、各大洋连接起来。这样的安排，程度甚至超过了美国上世纪80年代的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，在商船上部署美军士兵目前仅仅是一个提议。但与此同时，美国已实际提升在波斯湾地区及周边的军事存在。最近，美军正向波斯湾增派海军舰艇、海军陆战队士兵和战斗机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些部署与多届美国（两党）政府所宣称的意图背道而驰，即减少而不是增加美国在中东的军事介入，并将注意力和资源转移到其他地方，特别是东亚和太平洋地区。美国在中东持续且不断升级的军事介入，不但违背了政策方针，也会暴露美国的弱点。这些新部署的军力可能像美国在伊拉克与利比亚驻扎的部队一样，成为敌对势力攻击的目标。他们的存在增加了美国被卷入更严重武装冲突的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些部署意味着美国涉足一个遍布着相互竞争势力的地区，并不是“保护好人、抵御坏人”那么简单。尽管美国政府常年盯着伊朗不放，但是伊朗的地区竞争对手与美国的价值观和利益同样相去甚远。这些国家包括那些美国政府希望保护的大部分商业航线的始发地或目的地，比如沙特阿拉伯。该国传统上一直是伊朗的主要对手，但在美国看来，它和伊朗同样都是一个专制的国家，存在“严重的人权侵犯”。不管是在个人还是更大的层面，沙特国家的行为与主导意识形态已经给美国人造成了致命后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美方考虑向商船部署士兵的公开理由，以及美国向中东地区增兵的背景，是伊朗拦截、扣押或以其它方式骚扰通过霍尔木兹海峡的油轮。如果美国采取不同的政策，这种情况本可以避免。伊朗人并非骨子里充满恶意，逼着他们做出这种事。像许多伊朗政策和行为一样，这种做法是回应式的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是美国，而非伊朗，启动了新一轮猎捕别国油轮并收缴其石油的行动。美国的行为反映了试图阻止伊朗出口石油的单边政策，但该政策并无国际法依据。毫不意外地，伊朗将美国扣押并出售本国石油的做法视作“海盗行为”。美国政府四月份在海上扣押了一艘满载伊朗石油的油轮，并将其拖回休斯敦，但至今仍未找到买家，因为托运人和潜在买家都担心会遭到报复。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/14/20230814133813772.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月底&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;扣押了悬挂马绍尔群岛国旗的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“苏伊士·拉詹”号油轮，该船目前仍停靠在休斯敦 图自：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一状况在某种程度上令人回想起20世纪80年代的油轮战争。当时是伊拉克的萨达姆·侯赛因（Saddam Hussein）挑起了两伊战争，而美国的政策倾向于支持他。伊拉克军队向伊朗油轮与其他商业石油设施发动攻击。对此，伊朗通过袭击伊拉克盟友科威特的油轮进行报复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近伊朗拦截船只的时机使伊朗行动的报复性质显而易见。作为对美国在四月份扣押油轮的回应，仅仅几天后，伊朗就在阿曼湾控制了雪佛龙公司租用的一艘从科威特运油的油轮。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>83fa886d752dd5266089871fb263ab59</guid>
<title>人工智能会成为数字自由主义的帮凶吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/EvgenyMorozov/2023_08_15_705088.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/耶夫根尼·莫洛佐夫 译/马力】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年5月，350多名技术高管、研发人员和学术专家共同签署了一份声明，警告称人工智能技术将给人类带来生存威胁。签署者们警告说：“降低人工智能带来的灭绝风险应与瘟疫、核战，以及其他大型社会风险一起成为全球优先事项。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，埃隆·马斯克（Elon Musk）和苹果公司联合创始人史蒂夫·沃兹尼亚克（Steve Wozniak）等人签署了一封备受瞩目的公开信。他们在信中呼吁，人类应暂停开发高级人工智能系统六个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/14/20230714111625146.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;314&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;3月，埃隆·马斯克联合行业专家发表公开信，要求暂停人工智能训练至少六个月。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，拜登政府敦促开展负责任的人工智能创新（responsible A.I. innovation），提出“为了抓住人工智能技术所带来的机遇，必须首先进行风险管理。”在国会上，参议员查克·舒默（Chuck Schumer）呼吁就人工智能技术的潜力和风险召开“首次”听证会，为行业高管、专家学者、民权人士和其他利益相关者提供速成课程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们对人工智能技术的焦虑日益严重，这不是出于对那些乏味但可靠的技术的担忧——输入法的自动联想或者吸尘机器人躲避障碍物并不会让人们如此忧虑。在专家们看来，通用人工智能（Artificial General Intelligence, AGI）的崛起才是最大的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，通用人工智能还没有出现，但一些人认为，美国人工智能公司OpenAI旗下ChatGPT迅速发展的能力表明，距离这种技术的出现已经近在咫尺。OpenAI的联合创始人萨姆·奥特曼（Sam Altman）将其描述为“整体而言比人类更聪明的系统”。研发这种系统是一项艰巨的任务（也有人说是不可能完成的任务），不过其中的利益也极其诱人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想象一下，Roombas（美国著名机器人公司iRobot的旗舰产品）不再只是自动吸尘器，而是进化为全能机器人，甚至可以在未被编程的情况下就在早上为你煮好咖啡或熨好衣服。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这听起来的确很有吸引力。但是，如果这些全能机器人变得过于强大，它们背负着“创造一个一尘不染的乌托邦”的任务，就会给到处散播灰尘的主人（也就是人类）造成很大困扰。至少我们曾经相处得还不错。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/14/20230714121904694.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;283&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美剧《生活大爆炸》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于通用人工智能的讨论往往充斥着这样世界末日般的场景描绘。然而一个由学者、投资人和企业家组成的新兴通用人工智能游说团体反驳说，一旦通用人工智能的安全性得到保证，它将为人类文明带来福音。萨姆·奥特曼作为这次活动的代言人，已经开始了全球巡回演讲，以说服立法者们。他在今年早些时候写道，通用人工智能甚至可以加速经济发展，推动科学技术进步，并“通过增加财富来提高人类素质”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是为什么，即使忧心忡忡，还是有许多科技行业的聪明人在努力开发这种备受争议的技术：不用它来拯救世界似乎已经变得不道德了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们普遍受到一种观点的影响，即这项新技术的出现是不可避免的，而且当该技术变得安全时，将惠及全人类。支持者们认为通用人工智能是弥补人性缺点、提升人类智慧的最佳方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这种观点（姑且称之为“通用人工智能主义”）搞错了。通用人工智能的真正风险在于政治方面，而这个问题是无法通过平定机器人起义来解决的。即便是最安全的人工智能，也无法向游说组织承诺的那样，提供进步的灵丹妙药。而且，把该技术的出现说成是不可避免的，分散了人们寻找更完善的人工智能技术的注意力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通用人工智能的拥护者们并不知道，“通用人工智能主义”只是一种更宏大的意识形态的“私生子”。关于这种意识形态，英国前首相玛格丽特•撒切尔（Margaret Thatcher）夫人曾有一个著名的说法：人类除了拥抱市场，别无选择（There is no alternative）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/14/20230714122130598.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;343&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其说通用人工智能——或者至少是急于建立通用人工智能的行为——会像奥特曼先生暗示的那样，伤害资本主义，不如说它更有可能为新自由主义——资本主义最具破坏性的信条——创造出一个强大的（而且更时髦的）盟友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新自由主义的理念家们为私有化、市场竞争和自由贸易着迷，希望通过市场经济和放松管制来推动并改造停滞不前的、劳动力友好型经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们这样做，的确带来了一些转变，但代价也是巨大的。多年来，新自由主义受到了许多批评。人们认为经济大衰退、金融危机、特朗普主义、英国脱欧和其他许多问题都是新自由主义引发的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样看来，拜登政府与这种意识形态保持距离，并承认市场有时会出错，也就不足为奇了。一些基金会、智库和学术界人士甚至已经为后新自由主义（post-neoliberal）的前景作出了设想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，新自由主义还远未消亡。更糟糕的是，它在“通用人工智能主义”的崛起中找到了盟友，后者也持有甚至更加强调新自由主义的某些主要偏激观点，即私人行为者的表现要优于公共行为者的表现（市场偏见），与其改变现实不如适应现实（适应偏见），提高效率比回应社会关切更加重要（效率偏见）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些偏见完全颠覆了通用人工智能背后诱人的前景：人们为研发技术所付出的努力非但没有拯救世界，反而只会让这个世界变得更糟。接下来我将解释为什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;通用人工智能永远无法克服市场对利润的渴望。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还记得优步（Uber）曾以低廉的价格吸引众多城市将自己纳入公共交通系统吗？最初一切都很美好，优步承诺，未来将实现自动驾驶和最低劳动力成本，提供难以置信的廉价乘车服务。财大气粗的投资者看好这一愿景，甚至愿意承担优步数十亿美元的亏损。但现实情况是，自动驾驶技术迟迟无法落地。投资者们需要回报，于是优步被迫提高价格。而指望通过优步来代替公交车和火车的用户被丢弃在一边。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>21969e81f03045623c55f74f8c2f23fd</guid>
<title>8月15日，日本“蠢蠢欲动”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenHongBin/2023_08_15_705085.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈鸿斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每年8月15日，东京的靖国神社都会一片乌烟瘴气：那些右翼分子会穿上旧日军军服，在神社内大摇大摆，为那些战犯招魂；而众多国会议员、甚至内阁成员也会照例前往参拜，对军国主义分子的牌位顶礼膜拜，鞠躬如仪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战结束已经78年了，日本的军国主义正在“蠢蠢欲动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本在二战中战败后，美国占领军当局为了防止军国主义死灰复燃，曾打碎了当时军国主义的所有国家机器，这当然包括日本军队。所以在战败后的数年内，日本是没有任何军事组织的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这一状况在1950年朝鲜战争爆发后发生了变化。美国为了防范所谓“共产主义的蔓延”，需要建立一道“防波堤”，以此来与苏联争霸，所以其对日政策发生了明显变化，从战后初期的全面抑制政策改为扶持政策，希望借助日本的力量来加强自身在远东的存在。于是，日本的军事组织又出现了复活的势头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于朝鲜战争的爆发，驻日美军主力都前往朝鲜战场参与作战，这样原先由驻日美军承担的维护日本国内治安的角色就出现了空白。于是，在朝鲜战争爆发两个月后，日本就成立了警察预备队。1951年又组建海上保安厅，当年8月还成立海上警备队。1954年6月，日本会通过了防卫厅设置法和自卫队法，自卫队由此应运而生。到1962年，日本陆上自卫队已确立了13个师团的体制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于1947年开始生效的和平宪法明确规定日本不得拥有军事力量，所以对自卫队是否违宪在当时就出现了很大的争议。但其时的日本政府诡辩自卫队不过是一种“警务机构”，不属于宪法所禁止的“军事组织”。当年5月在众议院内阁委员会上，首任防卫厅长官就如此表态：“宪法第9条是认可我国作为一个独立国家拥有自卫权，因此设立一支在其范畴之内、以自卫为宗旨的实力部队并不违宪。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/14/20230814122432452.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本宪法第九条规定日本放弃宣战权并放弃组建陆海空军事力量&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本绝大多数宪法学家认为自卫队有违宪之嫌，只有20%的法学家认可自卫队。从自卫队诞生之日起，日本共产党就一贯坚持自卫队违宪的观点，认为应该根据广大国民的意愿，分阶段取消自卫队。而作为冷战时期日本最大的在野党，当时的社会党（此后更名为社民党）也一贯认为自卫队违宪，直到1994年社会党与自民党联合执政后才改变这一看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，日本历届政府一贯强调，虽然宪法明确禁止日本拥有战斗力，但自卫队是为了保卫国家而设立的必不可少的、限制在最低限度的“实力部队”，因此“并不违宪！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了确保自卫队遵守“专守防卫”的宗旨，日本政府还给自卫队做出了一项明确规定，即不得拥有攻击手段。1977年时任防卫厅长官就如此表态：不得拥有远程战略轰炸机；不得拥有洲际导弹和攻击性航空母舰。为此，日本陆上自卫队的导弹射程多年来一直限制在200公里以内，目前拥有的“出云号”也只是直升机航母而非真正意义上的航母。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但去年日本政府借口由于面临“前所未有的严峻安全环境”，所以允许日本拥有“反击能力”。相应地国产12式导弹的射程将延长至1000公里以上，而“出云号”也早已开始改装，以便起降F-35战机，成为名副其实的航母。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在维基百科中日本对自卫队的注解是：自卫队是以保卫日本为主要任务并根据需要维护社会秩序的组织，具有国际法上的交战资格，事实上满足军队这一机构的所有必要条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了有效防范自卫队的发展失控，日本政府在预算上给自卫队戴上了“紧箍咒”：1976年当时的三木政府做出决定，日本的防卫经费不得超过国民生产总值的1%。直到去年为止，日本历届政府基本上执行了这一规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从今年开始出现了大幅度的突破，几年之内将达到2%，这显然是一个质的变化。根据2020年英国国际战略研究所的报告，日本当年的防卫费已在全球名列第八。而在提升至2%后，日本将跃居全球第三，这显然是一个危险的信号，极其不利于本地区的和平与稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/14/20230814121327287.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来自中国军网 图表制作：王哲浩&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在冷战时代，日本的主要防范对象是当时的苏联，其时日本陆上自卫队在北海道驻扎重兵，以此应对来自北方的威胁。冷战结束前，日本自卫队发挥作用主要限于国内。但日本的“防卫族”对此极为不满，他们早就在谋求突破，要求让自卫队走出国门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战的结束给日本提供了天赐良机。1991年海湾战争爆发，日本提供了130亿美元的巨额援助，但战后科威特政府发表的感谢信却对日本只字不提，这让日本“防卫族”大受刺激。于是，日本国会立即提供了《PKO协力法》，允许自卫队出国执行联合国的维和任务。这样，自卫队就先后前往柬埔寨和东帝汶参与相关维和活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年“9·11事件”后，应美国政府要求，自卫队又前往印度洋和中东地区执行相关任务。伊拉克战争爆发后，自卫队再次前往伊拉克南部参与人道主义救援和战后重建任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍晋三首次出任首相仅仅一年时间，但就在这短暂的时间内，他完成了过去历任首相未能完成的任务，将“防卫厅”升格为“防卫省”。这样就使得原先比诸如外务省和财务省等政府机构低半级的政府防卫部门，提升为与其他机构同级的部门。这是安倍晋三实现其“告别战后体制”目标的第一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2012年底复出担任首相后，安倍晋三于2014年又实现了一个重要目标：再次为自卫队松绑，允许日本行使集体自卫权。随后他又在2015年通过了《安保法案》，使得日本在参与战争问题上几乎解除了所有束缚。此前对自卫队的诸多限制，实际上已是名存实亡。自卫队因此放开了手脚，开始为所欲为了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本的武装力量虽然名为“自卫队”，实际上早已成为一支装备精良、训练有素的军队，其装备水平在世界上也是名列前茅的。但尽管如此，毕竟还不是一支名正言顺的“军队”，所以日本右翼势力早就希望去掉这一累赘，将自卫队改称为“军队”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/14/20230814164651537.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;陆上自卫队建立了“水陆机动团”作为在“南西诸岛防卫”中的一支重要地面作战力量 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2012年自民党提交的《宪法修改草案》中，就提出要拥有“国防军”。2015年3月在参议院预算委员会的一次会议上，安倍晋三就称呼自卫队为“我军”。安倍此举显然是在投石问路，试探一下国内外对此的反应。当日本在野党就此提出质询时，时任官房长官的菅义伟对此诡辩道：“这与通常意义上&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_6__&quot;&gt;&lt;/span&gt;的军队不是一回事”。实际上日本历届政府都认为：日本自卫队在国际法是被视为是一支军队，自卫队员就是军人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年12月28日。在日本海执行巡逻任务的海上自卫队一架飞机，在要求进入日本海域的韩国驱逐舰撤离之际，就如此告知对方：This is Japan Navy。此举居然没有引发什么反响，因为国际社会对此就习以为常。自卫队的英文是“Japan Self-Defense Forces”，但国际社会均将其视为“日军”（Japanese military force或Japanese armed force）。相应地陆上自卫队被称为“日本陆军”（Japanese Army）、海上自卫队就是“日本海军”（Japanese Navy）、航空自卫队就是“日本空军”（Japanese Air Force）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，安倍晋三在任期内的一项重要使命就是全力推动修宪，而和平宪法是日本战后体制的灵魂与核心，安倍上任后公然打出“告别战后体制”口号，理所当然是要竭尽全力推动修宪，尤其是修改宪法中最关键的第9条。因为该条款明确无误地昭告全世界：日本放弃发动战争，并为实现此目的而不拥有陆海空军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，安倍的这一图谋遭到在野党和日本国民的强烈抵制和反对。安倍眼看强攻不成，于是变换手法，改正面进攻为迂回包围，2017年提出在新宪法中增加有关自卫队的表述，以为自卫队正名。其险恶用心是昭然若揭的：因为自卫队在日本早已成为既成事实，根本无须通过在宪法上加入相关表述来获得其地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，其目的是为了架空第9条：既然无法删除这一令安倍深恶痛绝的条款，那就架空它！如果加上了自卫队相关表述，那显然是在与不允许拥有陆海空军的第9条唱对台戏，这样第9条的意义就不复存在了。但如此拙劣的手法是不可蒙混过关的，安倍的这一图谋目前正遭遇强烈抵制，目前看来根本不可获得通过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今的岸田政府通过在去年年底出台的三份防卫文件，前所未有地强化了自卫队，在本地区和整个国际社会都引发了强烈关注和不安。今后的自卫队显然会像一匹脱缰的野马一样，在危险的道路上一路狂奔，这值得引起高度警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4368651bb6f89d9d6b5aef2743cf8f60</guid>
<title>商业火箭头部公司已然浮现，谁会成为中国的SpaceX？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2023_08_15_705080.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈蓝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是中国商业火箭取得突破性进展的一年。天兵科技天龙二号成为国内民营液氧煤油入轨第一箭，蓝箭航天朱雀二号成为世界上甲烷入轨第一箭，极大地提振了民营航天的信心。中国商业航天进入了以液体火箭为主角的下半场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，固体火箭的步伐也没有停止。星际荣耀复飞成功，星河动力七战七捷，中科宇航一箭26星，东方空间正在紧锣密鼓地准备世界上最大固体火箭的轨道发射。这一盛况甚至让仅有SpaceX一枝独秀的美国商业航天也相形见绌。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/11/20230811143737759.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;朱雀二号遥二运载火箭发射圆满成功，系全球首枚成功入轨液氧甲烷火箭&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，中国的商业航天仍然比较年轻。多年来，各种轻视、怀疑和争议从来没有中断过，人们对商业航天的认知也常常存在混乱甚至冲突，至今仍有很多人不看好商业航天。商业航天是一个充满理想主义和英雄主义的行业，是一个波澜壮阔、坡长雪厚的行业，更是一个不经深入必然雾里看花的行业。它不仅需要星辰大海的情怀，也需要脚踏实地的科学精神和商业价值判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者从Space X成立不久就开始关注美国商业航天，也第一时间跟踪国内商业航天企业的发展，一直在尝试从内在规律和底层逻辑去认知商业航天（尤其是火箭）。这篇文章就是试图深入商业火箭的研制规律和价值核心，来帮助我们审视这样一个硬科技行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;商业火箭的技术路线&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
火箭通常按照推进剂种类划分为液体和固体两类，其中液体燃料又包括甲烷、煤油、液氢和肼类推进剂等。液氢比冲值最高、无毒、无污染，是非常理想的航天燃料，但由于密度低且氢分子极易逃逸，液氢火箭的贮箱和增压输送装置工艺复杂、体积庞大、造价昂贵，难以商用；肼类推进剂虽然状态稳定，但毒性很大，对商用并不友好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，商业火箭可选的推进剂路线只剩下甲烷、煤油和固体燃料。我国航天产业已经历几十年的发展，摆在中国商业火箭企业面前的现实情况是：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;固体火箭：&lt;/strong&gt;结构简单、门槛较低，既有航天体系已有成熟的技术积累和型号产品，如快舟、捷龙系列。由于固体火箭动力系统技术成熟，同时又不向民营开放，固体商业火箭公司必然会采用外采/外包模式。这个模式对团队和资金的规模要求相对较低，更能加快研制步伐。在资源保障充分的情况下，商业火箭企业能在2年时间内就研制出一款固体火箭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;煤油火箭：&lt;/strong&gt;结构复杂，门槛较高，既有航天体系已有成熟的技术积累和型号产品。长五、长六、长七、长八都是液氧煤油火箭。如果基于自研发动机研制一款新型煤油火箭，那么对团队和资金的规模都很大，研制周期会很长，所需要的资源要远高于固体火箭。由于中国煤油火箭的积累较多，如果团队经验比较丰富，能一定程度上减少技术摸索的时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;甲烷火箭：&lt;/strong&gt;代表了行业发展趋势，不仅燃料价格最低，而且不存在发动机积碳问题，使得它天然适合复用，还能实现煤油难以企及的全流量分级燃烧循环，应该说对商用最理想。但它结构复杂，门槛最高，既有航天体系在甲烷火箭方面的积累很少。如果商业火箭公司选择甲烷火箭，必须独立自主研制发动机，会涉及较多新技术、新工艺的摸索问题。甲烷火箭研制周期很长，对团队和资源保障要求较高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺便说，一般人们都认为固体火箭的研制周期要比液体火箭短。事实上这种说法并不完全准确。决定火箭研制周期的主要因素并非火箭类型，而是核心系统（主要是动力系统）的研制方式：自研或外采/外包。全部自研的火箭周期必然会更长。而我国的国情决定了固体火箭的主要工作（尤其是风险最大的装药）只能由特定资质企业从事。商业火箭公司必然采用外采/外包方式，至少是部分外包，所以能缩短研制周期，但另一方面也增加了制约因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前的行业共识是：固体代表当下（容易实现），液体才是未来，单靠固体型号难以去支撑一家火箭公司的业务和估值。所以，不管实际研制进度如何，中国所有的商业火箭公司都有明确的液体火箭型号计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于商业火箭企业来说，先固后液无疑是资源约束下的现实选择，可以帮助企业前期走的更稳，但后续向液体型号转型时，必然会面临固液型号共存的资源消耗问题，或者由固向液转型的自我革命问题。而对于选择直接攻坚液体火箭的企业，则会在长期的研制过程中面临持续的资源保障压力。当然，这条路一旦坚持下来并跑通，也将构建起来足够高的竞争壁垒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;商业火箭头部公司已然浮现&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果从2014年翎客航天成立算起，中国民营商业火箭公司已经走过九个年头。到目前为止，已经有五家企业实现了入轨发射，还有一家（东方空间）将在年内首飞。这几家公司大概率将成为中国民营商业火箭的头部公司。有意思的是，他们似乎都有意无意地采取了“差异化竞争”的策略，做出了不尽相同的技术路线选择（以下按成立时间排序）：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/08/11/20230811144428874.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自新财富杂志&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;蓝箭航天（技术路线：甲烷）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年6月成立，中国最早成立的民营运载火箭企业之一。蓝箭坚持自研发动机，2016年全面启动液氧甲烷发动机的研制，已建成湖州发动机生产制造基地、嘉兴全箭总装基地以及酒泉液氧甲烷专属发射基地。2023年7月，基于蓝箭航天自研发动机系统构建的朱雀二号遥二火箭成功发射，成为全球首枚成功入轨的液氧甲烷火箭，也是首枚民企自研动力系统中型液体火箭，一举奠定了蓝箭航天的行业地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱雀二号的SSO运力1.5吨（后续改进型号提升至4吨），是目前已入轨的运载能力最大的民商火箭。蓝箭已经完成了发动机、总装基地以及发射场的全产业链布局，有着明确的商业运营计划，预计朱雀二号将是蓝箭航天未来几年的主力型号产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱雀二号飞行成功后，蓝箭航天公开提到了后续的“可回收型号”，但未公布具体信息。考虑到朱雀二号的一级箭体直径和发动机布局，很难直接优化出一款可回收型号。后续可回收型号估计是一型大型运载火箭并大概率会沿用朱雀二号的80吨发动机，有较好的技术继承性和可靠性积累，有利于缩短复用型号的研制周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/11/20230811164050252.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年7月12日，朱雀二号遥二发射成功（图源：互联网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>