<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>749a257e90e83d864b73a16d8cb9d39a</guid>
<title>我一个犹太人因为支持巴勒斯坦而被德国抵制，真是神经病！</title>
<link>https://www.guancha.cn/NancyFraser/2024_04_27_733023.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;近日，包括哈佛大学、哥伦比亚大学在内的数十所美国高校爆发了亲巴勒斯坦、谴责以色列在加沙地带制造流血惨剧的示威游行。美国警察不顾学生的反对和大学教职员工的阻止冲入校园逮捕学生，多名支持学生行动的教师也遭到警察暴力对待和拘捕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/27/20240427093244309.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
知名哲学家南茜·弗雷泽（Nancy Fraser）原定于今年五月被聘为德国科隆大学的阿尔贝特斯·马格努斯讲席教授，但她突然被科隆大学校长乔伊布拉特·穆克吉（Joybrato Mukherjee）取消了聘任，原因是她去年秋天签署了一封支持巴勒斯坦的声援信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在雅各宾网站发表的这篇访谈中，弗雷泽首次发表了自己对这件事情的看法。作为一个犹太人，弗雷泽认为犹太教和犹太文化正在被以色列政府歪曲为一种极端民族主义，这是对真正的犹太文化和犹太民族的背叛。而德国政府所采取的无条件捍卫以色列政府的政策，正在损害德国的言论自由、学术自由和民主政治自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/04/19/20240419160005188.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;南茜·弗雷泽&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;【翻译/ 赵丁琪】&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汉诺·豪恩斯坦：科隆大学取消了您的阿尔贝特斯·马格努斯讲席教授职位。这涉及到什么问题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;南茜·弗雷泽：&lt;/strong&gt;讲席教授职位的工作本来包括为期数天的访问，以及一个本应致力于学术交流的公开讲座。我决定就我目前正在撰写的《资本主义社会中劳动的三张面孔》一书发表演讲，这个话题与以色列或巴勒斯坦没有直接关系。为了写好这些演讲稿，我付出了艰辛的努力。顺便说一句，我还买了一张昂贵的机票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汉诺·豪恩斯坦：你能告诉我你被抵制的经过吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;南茜·弗雷泽：&lt;/strong&gt;几天前，我收到了科隆一位教授安德烈亚斯·斯佩尔（Andreas Speer）发送的电子邮件，他是这些活动的组织者。他告诉我，他刚刚从大学校长那里听说，他对我在11月份签署的“哲学家支持巴勒斯坦”（ “Philosophy for Palestine”） 声明表示担忧，并希望我澄清自己的立场。我心想，真是神经病（what a nerve）!我对中东的看法关他什么事？我是个自由人，我想签什么就签什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，我也不想过于跟他们对抗。于是，我回信说，当然，关于巴勒斯坦和以色列有很多不同的观点，涉及的各方都承受着很多痛苦，包括我自己作为犹太人所经历的痛苦。但有一件事是不可能有分歧的。我引用了这所大学的校长在其大学官网上所发表的声明中的一句话，即开放和相互尊重的讨论的重要性。因此，我告诉斯佩尔先生，请向校长保证，在公开和相互尊重的讨论方面，他绝对可以信赖我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我以为这样就可以了结此事。但事实上，就在一两天后，我收到了校长的一封直接电子邮件，说他别无选择，只能撤回邀请。白纸黑字写得清清楚楚，因为我在这封公开信上签了名，而且在我们随后的沟通中没有否认，所以我被取消了邀请。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汉诺·豪恩斯坦：争论的焦点是什么？是公开信中使用了种族隔离和种族灭绝的措辞？还是信中邀请读者参与的抵制以色列机构的活动？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;南茜·弗雷泽：&lt;/strong&gt;我真的不知道，因为我没有收到任何进一步的解释。校长确实给了我一个电话号码和视频聊天账号，他说会进一步解释自己的观点。我还没有回复。这是公共事务。我认为我们都需要记录在案。所以，这将由他来澄清。现在，该大学的网站上也有一份声明。对我来说，这一切都像是烟幕弹。这显然违反了大学自己的既定政策，也违背了阿尔伯图斯·马格努斯这个名字所蕴含的价值观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些价值观就是学术自由、言论自由和公开讨论。无论有人给出什么复杂的理由，来解释为什么这一程序没有违反这些价值观，在我看来都是空洞的。这也向这所大学里的所有人和全世界的学者发出了一个非常强烈的信号：如果你敢于就某些政治话题发表某些观点，你在这里（德国）将不受欢迎。这对人们的言论自由和政治产生了寒蝉效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汉诺·豪恩斯坦：当你说这违反了学校的价值观时，你是否打算采取法律行动？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;南茜·弗雷泽：&lt;/strong&gt;我考虑过，这不是我的当务之急。我也不排除这个可能性。但首先，我想让人们相信，这确实是一个令人愤慨的事例，很多人都认为这是当今德国的一个广泛的趋势。德国大学和艺术机构的掌权者，以及德国联邦政府中那些可能在这方面怂恿他们的人，应该三思而后行。他们显然违反了全球共同的学术规范，坦率地说，也违反了宪法中关于政治自由和言论自由的规定。这将对德国学术界造成巨大伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汉诺·豪恩斯坦：考虑到最近德国这些年发生的由于引发“公愤”而被抵制事件，你似乎并不孤单。玛莎·格森（Masha Gessen）、加桑·哈吉（Ghassan Hage）、朱迪斯·巴特勒（Judith Butler）和其他一些人，都遇到过你这种情况。他们中的许多人和你本人一样，都是犹太人。你对此担心吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;南茜·弗雷泽：&lt;/strong&gt;我自己不担心。我现在呆在纽约，得到了大量的支持，包括我所在的社会研究新学院的校长唐娜·沙拉拉（Donna Shalala）。她给我写了一封非常有力的信，开头有一句话说得好：“阿尔贝特斯·马格努斯会感到震惊的！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她指出，德国大学抵制新学院的一名学者尤其令人担忧。新学院不仅拯救了逃离法西斯主义的德国学者个人，还为延续在德国被消灭的批判理论体系创造了空间。新学院和以及我个人对这一思想体系都作出了贡献。因此，这是对新学派的侮辱，也是对我的侮辱。但更重要的是，这违反了学术自由的准则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汉诺·豪恩斯坦：你认为这是一种趋势吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;南茜·弗雷泽：&lt;/strong&gt;是的，我非常担心。我认为这是一场席卷德国的大趋势，紧随其后的就是奥地利。这是非常有害的。我还认为，让德国人了解犹太教的复杂性和广度、犹太教的历史和观点非常重要。他们在某种程度上签署了无条件效忠以色列的承诺，这就是德国人的责任——无条件支持以色列国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到以色列目前的状况，这是对犹太教作为一种历史、一种视角和一种思想体系的最重要和最有分量的方面的背叛。我说的是迈蒙尼德、斯宾诺莎、西格蒙德·弗洛伊德、海因里希·海涅和恩斯特·布洛赫的犹太教。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汉诺·豪恩斯坦：你能具体说明一下你的意思吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;南茜·弗雷泽：&lt;/strong&gt;以色列政府正在将犹太教贬低为民族主义，而且是一种极端民族主义，这种极端民族主义正在践踏并基本上摧毁了加沙地带。顺便说一句，我刚刚又签署了一封公开信！我没有“悔改”。这封信是反对以色列的“学术破坏”，即破坏加沙的学校和大学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一百多名教授在那里被杀害。九位大学校长被杀害。我刚才提到的人的名字只是其中很小一部分，还有很多。想想阿尔伯特·爱因斯坦吧，他曾被邀请担任以色列国总统，但他拒绝了。这些人的犹太人身份使他们捍卫普遍权利，而不是狭隘的部落身份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汉诺·豪恩斯坦：你的一些批评者认为，你实际上并没有被抵制，而只是被取消了某种荣誉。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;南茜·弗雷泽：&lt;/strong&gt;有些德国人忍不住嗤之以鼻，认为这只是一个荣誉奖。许多德国人，甚至是记者，都被胁迫接受了对学术自由实际含义的扭曲而狭隘的看法。因为这只是一个荣誉，而不是真正的学术奖项，所以就可以简单地剥夺这些东西，这种说法是胡扯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，这是一个讲席教授职位，是一项学术任命。我和其他历任讲席教授一样，都是因学术工作而被选中的。如果说我所做的其他事情是被取消聘任的原因，这就已经说明学术自主权受到了侵犯。这一点毋庸置疑。我确实想对这些人说，你们确实有责任对犹太人进行深入思考。只是你们思考的方式不对。还有另一种思考方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汉诺·豪恩斯坦：玛莎·格森（Masha Gessen）等批评家认为，德国近年来对以色列“国家（存在）理由”（laison d&#x27;etat）的具体解释帮助了德国选择党（AfD）等右翼极端分子。您同意这种观点吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;南茜·弗雷泽：&lt;/strong&gt;我不能具体评论德国选择党。但我可以告诉你，用苏珊·尼曼（Susan Neiman）的话说，在美国，基督教福音派右翼有自己版本的“哲学麦卡锡主义”。他们的神学理论本身就具有深刻的反犹太主义色彩。但在我看来，德国最令人担忧的并不是选择党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汉诺·豪恩斯坦：如何理解？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;南茜·弗雷泽：&lt;/strong&gt;右翼中间派是左右舆论的真正力量所在。在我看来，它很容易被那些明显是假的论据所左右。就像有一种论调说，取消我的聘任没有违反学术自由，而只是选择不赋予一个（他们所认为的）我所持有的观点的人的荣誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汉诺·霍恩斯坦：你说“哲学家支持巴勒斯坦”和你本应在科隆发表的系列讲座之间没有更深的联系。但你会说你在信中的立场和你的学术写作之间没有联系吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;南茜·弗雷泽：&lt;/strong&gt;我不只有一重身份。我从事理论工作，但偶尔我也以公民的身份在公开信上署名。我不认为这些必须有直接联系。不过，我偶尔也会以更具煽动性或宣传性的方式写作。最好的例子就是我与辛齐娅·阿鲁扎（Cinzia Arruzza）和蒂蒂·巴塔查里亚（Tithi Bhattacharya）合著的《为了99%的女性主义》（Feminism for the 99%）。我们把每个人在自己作品中提出的观点融合在一起。这是一份宣言书，阐述了如何为女权主义行动主义开辟一条不同的道路，这条道路应该理解99%的女性、男性和儿童的利益，而不是某种新自由主义女权主义。因此，我试图普及我的学术思想，但我从未写过关于中东的文章。我没有太多的专业知识，但我是一个善于思考和阅读的公民。作为一名犹太人，我确实感到自己对“不要冒用我们（犹太人）的名义”这种情绪负有特殊责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汉诺·豪恩斯坦：因为在加沙所做的事情在某种程度上是以犹太人的名义进行的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;南茜·弗雷泽：&lt;/strong&gt;没错。毫无疑问，对反犹太主义的指责也被工具化，甚至被武器化了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汉诺·豪恩斯坦：在德国，联邦议院通过了一项决议，宣布对以色列政府的抵制就是一种反犹主义行为。许多德国人将此类抵制活动与20世纪30年代针对德国犹太人的历史抵制活动联系在一起。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;南茜·弗雷泽：&lt;/strong&gt;这是一个有趣的联想。毕竟，没有哪个犹太国家参与过非法的军国主义屠杀。一个更好的类比是南非，那里有强烈的学术抵制、体育抵制和文化抵制，这些抵制与经济抵制一起产生了一些影响，最终结束了种族隔离。顺便说一句，德国人不仅仅抵制犹太人，他们还驱逐他们、围捕他们、送进集中营并杀害他们。但是现在这里什么都没有发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汉诺·豪恩斯坦：您打算在其他地方来进行您的科隆系列讲座吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;南茜·弗雷泽：&lt;/strong&gt;我会在其他地方举办！这是我两年前在柏林举办的一些讲座的扩充和修订版。我现在有了很多新材料，我很想把它们展示出来。我所在的大学新学院将组织一次活动。还有人建议我在德国其他地方举办讲座，题目是：“这是他们不想让你在科隆听到的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汉诺·豪恩斯坦：一些德国教授对您表示支持。您认为德国人在这些问题上会改变想法吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;南茜·弗雷泽：&lt;/strong&gt;我并不了解情况，无法对此发表意见。但我确实感觉到，这股热潮将会退去。至于我的情况是否会给这股热潮降温，或者是下一个案例，或者是下下一个案例，我现在还无法断言。人们对此越来越感到不安。至少纽约人是这样认为的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汉诺·豪恩斯坦：您的同事们看待德国时，会不会问自己：这是怎么回事？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;南茜·弗雷泽：&lt;/strong&gt;在学术界和艺术界，这是肯定的。新闻界也是如此，因为格森事件被广泛报道。还有现在姗姗来迟的剥夺巴特勒阿多诺奖的企图——所有这一切都引起了广泛的讨论。至少在艺术界、学术界和新闻界，人们感到非常不安、震惊和愤怒。有许多巴勒斯坦人和阿拉伯裔人因此受害，但也有著名的犹太人。这激起了这样一种感觉：好吧，你凭什么告诉我们支持犹太民族意味着什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汉诺·豪恩斯坦：你是否认为自己是你之前所说的哲学反犹主义的受害者？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;南茜·弗雷泽：&lt;/strong&gt;我想是的。我是以德国对大屠杀负有特殊责任的名义被抵制的。我认为这种责任应该包括对犹太人的责任。但当然，它被缩小到了以色列政府的国家政策上。对我们美国人来说，麦卡锡主义是一个强有力的词。这是一种以你是为犹太人服务的名义来让人闭嘴的方式
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汉诺·豪恩斯坦：你认为这种现象是如何产生的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;南茜·弗雷泽：&lt;/strong&gt;这已经习以为常了。在什么是言论自由、学术自由和民主政治自由的问题上，德国人已经接受了一种狭隘的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汉诺·豪恩斯坦：在过去六个月中，美国和德国一直是向以色列提供支持和武器的两个最重要的供应国。您是如何看待德国的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;南茜·弗雷泽：&lt;/strong&gt;罪魁祸首是美国。我并不是要放过德国，但实际上，如果你关心谁在资助以色列的政策，那一定是美国。然而，这是我有生以来第一次，我想也是有史以来第一次，就巴勒斯坦问题进行公开讨论。巴勒斯坦的声音出现在公共领域。包括左翼犹太组织在内的批评以色列政策的组织也出现在公共领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登承受着很大的压力。他一直在谈论更强硬的援助条件，并呼吁停火。这是否会转化为真正的援助削减政策，或成为援助的附加条件，国会中的民主党人是否会试图强行解决这一问题，还有待观察。但至少，美国政府所进行的公开的军事援助的做法已经政治化并引起争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望德国也能出现类似的情况。至少，这将成为一个可以争论的公共问题，而不会被指责为反犹太主义或被抵制。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>216a03f72589b3606de4509c6de75eb0</guid>
<title>美国是怎样一刀一刀制裁伊朗的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2024_04_27_733014.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月1日，以色列轰炸伊朗驻大使馆，欧美国家鲜有人站出来主持公道，但在伊朗4月13日夜打击以色列境内多个目标作为报复后，以美国为首的西方国家却纷纷宣布要出台制裁伊朗的新措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/22/20240422165059381.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月13日夜打击伊朗使用导弹、无人机等武器袭击了以色列境内多个目标　图自网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，美西方挥动制裁大棒，四处打压他们认为的在地缘政治方面挑战西方的竞争对手，俄乌冲突以来，美西方出台了号称有史以来“最具毁灭性”的制裁措施，对俄罗斯的制裁压力不断也不断加大。此外，美国对中国的打压也有增无减，近期更是宣布对中方的海事、物流和造船业发起301调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为受西方制裁的典型国家，伊朗受制裁的历史非常值得分析。尽管伊朗、俄罗斯和中国的国情不同，所面临的西方打压模式也有不同，但我们应当吸取伊朗、俄罗斯的经验教训。因此，梳理西方经济制裁的源流、了解制裁的具体手段和工具库非常有意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;现代意义上的“经济制裁”概念源于对伊制裁&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方对伊朗制裁的历史可以追溯到20世纪50年代初，当时英国在美国的支持下，在英伊石油公司国有化后抵制伊朗石油和石化产品。不久之后，美国和英国情报部门联手推翻了时任伊朗总理穆罕默德·摩萨台，因为他主张伊朗石油国有化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不到一年后，一个名为伊朗石油参与者有限公司（IOP）的公司财团开始重新在国际市场上出口伊朗石油。IOP的创始成员有英国石油公司（40%）、美国公司集团（40%）、荷兰皇家壳牌公司（14%）和法国石油公司（后来的道达尔公司，股权占6%）。英国对国有化伊朗石油公司的抵制和后来推翻摩萨台的政变，正是现代意义上“经济制裁”的雏形。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/22/20240422165640571.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1979年11月4日，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伊朗伊斯兰革命后，美国大使馆被占领，52名美国外交官和平民被扣留为人质&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代意义上“经济制裁”概念的诞生，始于1979年伊朗伊斯兰革命，伊朗和美国因美国外交官在大使馆被扣为人质而陷入外交僵局之后。1979年11月14日，美国总统卡特签署了第12170号行政命令，冻结伊朗在美国的所有资产。1980年4月，卡特又签署了第12205号和12211号行政命令，禁止任何美国企业向伊朗出口美国产品和运送货物，禁止向伊朗提供贷款和进口伊朗商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的这一制裁对伊朗石油业造成了沉重打击。1979年革命之前，伊朗每天向美国供应超过50万桶石油，禁令颁布后，伊朗对美石油出口很快归零。面对制裁，伊朗方面态度强硬，要求美国引渡前国王巴列维回伊朗接受审判，并声称只有引渡国王才肯释放美国人质回国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴列维去世后，伊朗的态度开始软化。之所以态度软化，是因为其深陷于两伊战争，美国的制裁极大减弱了伊朗为战争获取物资和武器的能力。在伊朗做出让步后，美伊谈判启动，美国总统卡特于1981年1月19日签署了第12282号行政命令，取消了对伊朗的制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗人质危机和美国对伊制裁凸显了两个现象：一方面，伊朗迅速适应了美国对伊朗石油的限制并实施“出口替代战略”。波斯湾的紧张局势推高了油价，这使得伊朗能够弥补对美出口归零的损失。与此同时，美国试图说服日本及其西欧盟友组建针对伊朗的制裁联盟，但未能成功。日本银行继续与伊朗合作，伊朗与西欧的贸易继续蓬勃发展，这极大缓解了美国对伊制裁的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗利用了美国未能建立有效的联盟、世界石油需求旺盛、石油消费者想要囤购石油以应对危机的心理，有效地化解了美国对伊朗的第一次制裁。来自美国的压力帮助伊朗新政府稳固了政权并增强了其合法性。美国特种部队旨在解救人质的“鹰爪行动”失败，也加剧了伊朗人的反美情绪，这使得卡特政府在谈判中失去了强大的筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，美国市场对伊朗关闭后，即使后来美国解除制裁，美伊之间再也无法将石油交易量恢复到危机前的水平。伊朗新政府对美国的石油出口量在1987年达到了峰值，为每天5万桶，只有革命前水平的10%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美伊关系的第二次危机发生在1987年海湾“油轮战争”的背景下。两伊战争期间，伊拉克一方向伊朗油轮与其他商业石油设施发动攻击。对此，伊朗通过袭击伊拉克和其盟友科威特的油轮进行报复，这被称为“油轮战争”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1987年10月29日，美国总统里根签署了第12613号行政命令，对伊朗实施制裁，禁止伊朗商品和服务出口到美国。理由是“以恐怖主义作为国家政策的工具”（美方当时给出的伊朗“恐怖主义”具体行为是，据称在伊朗的协助和怂恿下，不明来历的轰炸机于1984年炸毁了美国在黎巴嫩的军营），以及对在波斯湾国际水域从事合法贸易的悬挂美国国旗的船只和其他非交战国家的商船，采取“侵略性和非法的军事行动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上文提到过，彼时伊朗对美石油出口量已减少至革命前的10%，因此新的制裁在很大程度上象征意义大过实际意义。因此，美国最终还是动用了武力迫使伊朗就范。1988年4月，美国发动“螳螂行动”，这是二战以来最大规模的海战。美国夺取了伊朗用于军事目的的石油平台，并成功击退了伊朗的空中和海上攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1987年的制裁是一个经典案例，制裁只不过是军事行动的先兆，但美国一国的制裁并没有达到迫使目标国家改变其国家政策的目的，以美国为基础进行的“单点制裁”效果平平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，在发现这种颇为原始的制裁手段起不到作用时，美国开始了“改进”制裁措施的漫漫进程，制裁开始从“点”向“线”进发。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4a93f464736b27beb31f150ddbd5cbb0</guid>
<title>以“威慑”为名，美国故意在南海钉楔子</title>
<link>https://www.guancha.cn/WarwickPowell/2024_04_27_733009.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 鲍韶山 翻译/马力】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们想到东南亚及其海洋和水系时，脑海中就会经常浮现出南海和台湾海峡周围的紧张局势。该地区的地缘政治基本上是围绕海洋展开的。然而，海洋既是争端的焦点，同时也是推动区域经济发展、维护区域安全可资利用的共同资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几个月以来，许多主流媒体都在关注中国和菲律宾之间因一艘搁浅在仁爱礁的菲律宾船只而引发的紧张局势。去年4月，菲律宾和美国宣布将在菲新建四个海军基地以扩大两国之间的军事合作。而最近，美国、菲律宾、日本和澳大利亚四国在南海举行了海上联合军事演习。作为回应，中国也派出了自己的巡逻船。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/04/15/20240415132430161.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2024年4月7日，澳大利亚、美国、日本和菲律宾举行联合海上演习（图源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，台湾海峡的局势也十分紧张。美国已经把绿色贝雷帽特种部队部署在了台湾的金门和澎湖等岛屿上；而稍早之前，美国国务院批准了价值达3亿美元的对台军售计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些地缘政治动态的确是该地区安全局势的一部分，但它们并不是这个地区的全部。事实上，这些动态往往掩盖了南海区域内各国之间正在进行的合作和进一步深化合作的潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东南亚海域过去是、现在仍然是全球人员往来、开展商业活动和文化交流的重要舞台，而且千百年来一直如此。由于东南亚地区大多数国家都沿海，了解这一地理条件所带来的机遇、挑战和制约因素，对于我们思考该如何在这一地区塑造未来的经济和安全环境至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，海洋和水系是风险的载体，它们可能成为不稳定和紧张局势的发源地，但同时它们也可以成为带来经济发展和地区活力的有利条件。管理海洋这一公共资源不可避免地会涉及多方机构、程序和政府治理。媒体的头条报道往往会放大主权和领土争端以及海上通道的军事化，但却很少涉及另一层面的内容，即区域各国完全可以通过有效治理和开发本地区的海洋资源，共同促进该地区的和平与繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;军演之外，东南亚地区合作在行动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东南亚（在这里我把所有的东盟成员国都包括在内）是一个以海洋为主要背景的区域。即使是那些位于亚洲大陆上的国家（如越南、柬埔寨、泰国和缅甸），也是通过无数的河流与海洋紧密相连的。而剩余其他国家的领土则主要是群岛和岛屿。其中只有老挝是个完全不靠海的内陆国。从历史上看，这些国家的人民之间的交往在很大程度上受到了水域和水道的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该地区内部的贸易，以及该地区与世界其他地区的贸易主要是通过海洋进行的。历史上如此，今天也没有变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/04/15/20240415125727247.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2023年5月26日，泰国曼谷，Bang Na区的一个仓库里堆放着集装箱（图源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该地区的港口城市是商业网络中的关键节点，货物、服务、人员和知识在它们之间流动。这些港口城市一直发挥着中转站和转运港的作用，它们不仅将东南亚的经济联系在一起，而且还通过商业活动，在过去的几个世纪里把中国、印度和波斯这几大文明联系在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，东南亚已经成为世界上最大的自由贸易协定“区域全面经济伙伴关系”（RCEP）的支柱。RCEP有15个签署国，由东盟发起，已于2021年生效。除东盟十国之外，其他RCEP成员国还包括中国、日本、韩国、新西兰和澳大利亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，在中国海南省海口市举办的“2024RCEP海洋经济区域合作青年论坛”上，“促进海洋和蓝色经济合作”是与会人员发出的核心信息。我也有幸受邀参加了这场活动，并分享了我自己的一些观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自RCEP各成员国的220多名代表在论坛上就如何促进合作的开展提供了各自的看法。在论坛上，“蓝色经济伙伴关系”被确定为《中国——东盟战略伙伴关系2030年愿景》的关键目标。此外，与会者还就以下目标达成了重要共识：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.推动区域蓝色经济倡议实现进一步整合：优化海洋利用的资源和功能分区，促进与海洋经济有关的跨境贸易和投资活动的自由化和便利化；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.共同打造可持续发展的“蓝色引擎”，坚持优势互补、互利共赢的原则，推动渔业、海洋旅游、港口航运等产业的绿色转型，促进风能、太阳能、潮汐能等可再生能源的开发应用；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.共同保护和开发海洋资源，其中重点关注海上可再生能源、可持续渔业资源、海水淡化以及海洋生态管理和海洋生物多样性保护等领域；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.提高蓝色经济的发展能力，着重促进区域内较先进国家向发展中国家的技能和知识转让；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.共同促进和扩大与蓝色经济相关的教育和培训领域以及相关科技领域的人员交流；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，人们已经认识到，对海洋公共资源进行有效的管理和开发是区域内各国经济和社会持续发展的必要条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东南亚地区的海洋和水系环境蕴藏着丰富的资源。以公平和可持续的方式对这些资源进行开发对各国构成了重大挑战。在解决争端方面，开展有效的对话是可以取得进展的，例如泰国和柬埔寨关于泰国湾的领土争端就是一个很好的例证。泰柬两国已经达成协议共同解决权利主张的冲突问题，并将共同开发该地区的资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，柬埔寨和中国就共同修建德崇扶南运河达成协议，这条运河开通后，柬埔寨将不再受制于越南，拥有直接参与海上贸易的出海口。这个耗资17亿美元的运河项目，沟通内陆，直达柬埔寨在泰国湾沿岸西哈努克市附近的凯尔深水港。此外，海口举办的此次论坛还提出了进一步开发柬埔寨河流生态系统的建议，未来将通过电动船舶把柬埔寨上游地区与港口连接起来，并建立太阳能发电网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为“一带一路”倡议的一部分、印尼和中国建立了加强双边海事合作的机制。中国和印尼科学家正在共同绘制印尼海域地图。目前印尼仅对该海域的19%绘制了地图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述这些只是地区合作的一些例子，但情况是复杂的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国的企图破坏了亚洲以东盟为中心的地区组织原则&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管各方对海口论坛上提出的核心目标做出了相当大的共同承诺，但在推动区域内的海洋合作时，地缘政治现实仍然是各国无法绕过的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自第二次世界大战结束以来，美国对亚洲的军事化已经是人们习以为常的了。在报道该地区安全局势的新闻时，西方主流媒体往往会这样开场：我们正在目睹中国自二战结束以来在和平时期进行的最大规模的军事发展，正是这种发展引发了美国及其地区仆从国的“防御性”反应，这些国家包括作为殖民地的菲律宾、作为战后附属国的日本和一个焦虑的半帝国主义国家澳大利亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，有关中国近期军事现代化的说法并无证据支持。众所周知，美国的国防开支要远远超过中国。事实上，美国的国防预算超过了其后10个国家国防预算的总和。悉尼科技大学（University of Technology Sydney）的格雷格·奥斯汀（Greg Austin）最近的分析表明，关于中国军事发展有史以来和平时期规模最大的说法是没有根据的。前苏联和美国的军事发展规模都更加庞大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的军事力量的确有了长足发展，这一点是毋庸置疑的。不过，这一切都离不开一个历史背景：自第二次世界大战结束以来，一个域外强国实际上对该地区采取了扩张性军事政策，而该域外强国首先体现出了“主动外交”的倾向。当然，这里我指的是美国。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0f5a23f9f038d0a1e3c78ec7906b6ba9</guid>
<title>“种地先交钱”事件中，被忽略的“农村土地三过”问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuwenhai/2024_04_26_732885.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 徐文海】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内蒙古开鲁县新增耕地收取有偿使用费事件，经过开鲁县三次通报之后，事件的具体详情已经大致清楚，也只有在大致清楚之后才有了较为客观评价的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对此次事件，咱们主要关注四个关键要素。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/26/20240426091120867.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，此次事件本质上属于“农村土地三过”问题。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着进一步改革开放的农村集体用地盘活，很多农民改变身份性质以及不再过度依附在自有耕地之上。为了更加高效地利用农村土地、进而提高农民收入，农村土地承包成为了一种制度创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这种土地承包在法治不健全、存在各种违法违规的彼时，也就诞生了非常多“租金过低、承包面积过大以及承包时间过长”的情形。很多地区的耕地租金在2000年左右也仅仅20元每年每亩，且常常一租就是30年，极端的还存在过50年到80年的情形，面积百亩以上的不在少数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本次事件中，虽然土地性质属于荒沼草甸子土地，但在2004签订时也仅仅只有4元每年每亩、面积多达5600亩之多，租期从通告中虽未看到，但以相关法律规定的限制以及到了2024年还存在纠纷来看，大致应该在30年以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果没有此次视频中相关人员的语言和行为的表现，仅就这些客观的数字而言，绝大多数具有淳朴道德观的一般理性社会自然人应该都能得出这个结论，即：从现在的经济效益和条件来看，租5600亩、每亩4块钱一年、一租就是30年的土地承包合同，可能真的有点“夸张”了。对于土地实际所有人的每一个农民而言，稍显不公平。做个可能不太恰当的比喻，就跟和你签个30年卖身契、每月只给50元的感觉有一定程度的相似性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先不着急用“谁让你自己签字，自己选的路爬都得给我爬完”来反驳，大家需要注意，这里面利益真正受损的一个个农民，可能压根不是当年签合同的那个人！这其实是这次事件非常大的一个问题点。换句话说，承租人的利益与出租人的利益之间的平衡，可能因为实际合同签订者与权利人在一定程度上的分离而显得更为难以调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，如何在法律角度看待这一事件。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何在法律角度的纠纷解决，往往都是预设价值之后的反向寻求法律规范的解释论展开。本次事件同样如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在前文分析的基础上，站在“如果可能，最好对农民利益与承租人利益之间寻求更恰当的平衡”这一解决目的的视角的话，我们必须承认，村集体与承租人之间是存在土地承包合同的，我们至少不应该简单粗暴地借用行政强力之手去废止合同，更应该从合同是否可变更或者可撤销的角度来寻求解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
倘若真的想要寻求对这一合同的变更，就有必要对当时的合同签订情况进行回溯查证，彼时合同签订时是否存在村干部违法寻租的情形、是否存在恶意串通侵犯村集体利益的可能性。若有，则达成了合同可撤销要件（民法典154条恶意串通、以及164条代理人不当行为，两条都有适用的空间）。其实在有些地方发生过类似案件，甚至还有相关人员因此受到刑事处罚的先例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便没有，就如最新一次通告所称，也存在依据民法典533条适用情势变更原则的空间：合同成立后，合同的基础条件发生了当事人在订立合同时无法预见的、不属于商业风险的重大变化，继续履行合同对于当事人一方明显不公平的，受不利影响的当事人可以与对方重新协商；在合理期限内协商不成的，当事人可以请求人民法院或者仲裁机构变更或者解除合同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
情势变更原则更多的是对于合同双方利益平衡以及公平的一种体现。回到本案中，根据通告所称，承租人已将绝大多数的地块转租他人经营，每亩年租金700元；而村集体考虑历史背景和现实情况，同意对每亩新增耕地（而非全部）收取200元的有偿使用费。如果能够结合承租人变更耕地所付出的物力以及人力成本，考虑到实际已经获得的租金收益与剩余租期内的租金关系等等，综合地判断这一200：700的关系，能够较为客观化地给出说理的话，从直观的第一感受而言，我对于这一有偿使用费的额度没有过于苛刻的观感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公告还指出，由于私自开垦耕种，致使有偿使用费的目标对象4650亩土地被“国土三调”认定为耕地，实际改变了合同约定的土地用途，造成了合同标的物性质发生变更。以及承租人实际上再次转租，是否也违反了合同约定，因此构成了承租人的违约或者导致合同可撤销。公告没有做定性，但这种给读者的诱导性表述确实表明他们有这样的考量，但他们也同样谨慎地不敢做出这样的认定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/26/20240426091315835.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从我的视角出发，我不认为这两项可以成为合同可撤销的事由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一来，土地性质的变更这一认定可能并非承租人申请变更所致，实乃“国土三调”做出，不可将土地性质在法律上变更的责任归于承租人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二来，从合同租赁目的而言，土地合同目的包含饲草料种植，进行其他农作物种植的行为是否可能具有可解释性存在空间？但更为重要的是，其变更进行耕种行为并不是2024年才做出，在很多年前尤其在2018-2019“国土三调”都做出耕地认定的前后，都没有去纠正这一错误的违反合同目的的行为（当然也包括转租行为），是不是意味着出租人对承租人相应行为的默示许可？尤其结合不同时期对于耕地的重视，不断出现“退A还耕”“退耕还A”这样的政策拉扯之下，我们极大地怀疑彼时对于这种新增耕地的行为不仅不反对，反而还有可能存在鼓励至少存在同意的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上，从变更合同的角度来对待这一事件肯定是最为合理的选择。那又究竟该由谁来主导合同的变更呢？政府还是法院？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>