<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d3042d49152bf11161526bcc0fc0ebc9</guid>
<title>我妻子烧伤严重但在恢复中，这是一场颜色革命！</title>
<link>https://www.guancha.cn/JhalaNathKhanal/2025_09_11_789794.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
尼泊尔近日爆发大规模骚乱，根据尼泊尔卫生和人口部公布的最新数据（截止11日凌晨），其间已造成30人死亡、1000多人受伤。多地政府机构和政要住所等遭示威者纵火。尼总理奥利9日宣布辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9日多家媒体报道，前总理贾拉·纳特·卡纳尔的宅邸也遭焚毁，而且妻子拉吉娅拉克什米·奇特拉卡尔（Rajyalaxmi Chitrakar）受伤严重，送医“抢救无效去世”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月11日上午，贾拉·纳特·卡纳尔先生通过观察者网澄清，他的妻子目前病危，但在恢复中；并明确指出，这是一场颜色革命。以下是他的回应原文。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
感谢来自中国的朋友关心我们的安危。我和我的儿子目前都很安全，我的妻子目前在医院，她烧伤严重，仍处于危急状态，但据医生说，她的健康状况正在缓慢而稳定地恢复中，特别是肺部功能正在逐步改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼泊尔遭受的破坏如此之甚——前所未有、难以置信、超乎想象。他们试图摧毁一切。我认为这反映了尼泊尔政府未能满足年轻人的期待。而这一切，仅仅在两天之内就发生了。如今，这场政治动荡已开始走向尾声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
境外势力已在尼泊尔露出嗜血的獠牙。这是一场由西方帝国主义和某些扩张主义势力支持的颜色革命。他们在利用尼泊尔的年轻人。但事实上，这些年轻人对当前的大局一无所知。帝国主义和扩张主义势力正在利用我们的Z世代，在我们的国家制造这场前所未有的破坏。这和当年孟加拉国发生的颜色革命如出一辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场颜色革命究竟是如何被组织和发起的？我们还需要进一步调查，但可以确定的是，主要参与者都是西方势力的追随者。那些一贯支持西方干涉的人，正是这场运动的幕后推手。至于他们是如何策划这一切的，我们必须展开调查，系统地收集证据。这种渗透在我国已经持续很长时间了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过现在局势已开始向好的方向转变。各方势力已开始对话，并主动采取行动。军方将领正积极联络各政治力量，包括“Z世代运动”的幕后力量及其他独立人士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而政党方面尚未受邀参与对话，他们已做好准备，但总统拉姆·钱德拉·保德尔（Ramchandra Poudel）和尼泊尔军队至今仍未发出应有的召集令。若缺少与政党的对话，问题将无法解决，更难以找到妥善方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们正依据宪法推动各党派团结协作。首要任务是让所有政党坐下来对话；其次，必须坚持以宪法为根本，在其框架内寻求解决方案。否则国家将陷入死胡同，前途黯淡。并在严格遵循宪法的基础上，由各党派共同组建具有广泛包容性和全国共识的新联合政府。这个新政府也可以吸纳“Z世代运动”代表参与，让年轻一代在政府中也有话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此紧要关头，我们的两个邻邦也应施以援手。我认为中印两国现在应协助尼泊尔恢复和平。中国始终是真正的朋友，每当尼泊尔遭遇困境都会伸出援手。眼下我国正经历异常艰难的时期——有人正在利用我们的人民，企图摧毁我们的一切。邻邦和朋友们的雪中送炭，是我最迫切的期盼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，尼泊尔要摆脱危机，必须立即采取以下五个关键步骤：第一，必须恢复和平；第二，各方要随时准备开展各级对话；第三，召开全党派、组织和团体会议共商对策；第四，必须遵循宪法，在此基础上寻求新方案；第五，组建全党派政府可能是应对新形势的良策，但该政府须立即制定共同纲领。唯此我们方能继续前行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aeedea93608d562c3201bc3508476ffd</guid>
<title>查理·柯克的“人血馒头”，美国两派打算怎么吃？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_09_11_789751.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国保守派青年运动组织“美国转折点”的共同创办人、知名网红兼右翼意见领袖——查理·柯克在当地时间9月10日中午，于犹他州犹他谷大学参加校园活动时遭遇枪击，受伤后不治身亡。多家主流媒体及当地媒体已证实死讯。美国总统特朗普最先通过社交媒体发文确认了他的死亡，并已要求全国降半旗以示纪念。犹他州州长斯宾塞·考克斯在记者会上将此事定性为“政治暗杀”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据警方简报和已有信息，这次事件有一些关键细节初步被披露。枪击是从校内或附近建筑物的高处发动的，距离较远，但具体是否如部分媒体所称“200码外屋顶射击”尚有不同说法。目前可知的是，凶手只开了一枪，击中查理·柯克的颈部，引发人群恐慌和校园短暂封锁。联邦调查局局长曾在社交媒体表示“一名关注对象已被拘留”，但约一个半小时后，该人被释放，调查仍在继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/11/20250911134253792.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
被枪击身亡前，查理·柯克正在犹他山谷大学演讲&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白宫网站除了宣布降半旗外，也发布了总统行动文件。国会两党议员则从不同角度表态谴责政治暴力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于查理·柯克本身是一位极具争议性的人物，也是美国青年MAGA运动中的知名代表人物，尽管他与特朗普在年龄、社会地位等方面差距较大，但双方在政治影响力和MAGA运动推动上属于直接政治盟友。因此，事件迅速被政治化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
媒体报道目前仍聚焦于如何抓捕嫌犯、嫌犯身份等问题，但在哀悼事件和线下讨论中，已有评论指出：若处理不当，此事可能成为“火药桶”，被各派政治力量进行竞争性解读和利用，进而对美国社会各群体、各阶层之间的关系产生深刻影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，关于作案动机、是否单人作案、是否存在组织背景等关键信息，尚未得到官方披露。犹他州州长第一时间抛出“政治暗杀”的说法，从媒体分析角度看，与其说是官方定性，不如说更接近政治人物的直觉反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在社交媒体高度碎片化、美国国内政治高度对立的大环境下，先入为主的预期很难消除。“群体极化”可能会成为影响后续事态发展的舆论层面最重要的背景因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前美国“文化战争”的结构中，保守派大概率会将这起事件纳入“保守派言论自由遭遇暴力威胁”“传统价值观受攻击”的框架，进而呼吁更强硬的治安政策，以及此前备受争议的“打击国内极端主义”——当然，他们所指的是针对保守主义宣扬的价值观采取极端态度的那种“极端主义”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而自由派和中间派则可能强调：极右翼言论本身煽动仇恨、导致社会失控。双方叙事针锋相对，进一步加剧撕裂，而非如某些美国以外，对美国有“特殊情感寄托”的人所期待的那样——美国将会“借悲痛事件寻求新共识弥合分裂”，这种大概率不会发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对保守派来说，查理·柯克之死还具有象征意义上的固化作用——他几乎成为一种“殉道者”，代表“捍卫言论自由”“保护保守派进入校园发声”的价值。预计将在MAGA群体中引发新一轮政治动员。当然，反过来也会刺激另一方推出“反政治暴力”“反仇恨”“控枪”等对立动员。结果不是消解冲突，而是让极化更明确。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/09/11/20250911134501905.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
奥勒姆市中心公园，人们参加青年活动家查理·柯克守夜活动并祈祷。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从联邦到州层面，各级立法者和议员都已开始寻求政治资产和博弈的最大化。要么在默哀环节高喊“正义”，要么隔空喊话，围绕追责、动机、安保、控枪等议题展开高烈度撕扯。不过大概率仍会延续近年美国国会政治的特点：表态激烈、落地寥寥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会层面预计将出现两大影响：一是信息扩散的失控，二是安全与自由之间的经典悖论再度凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社交媒体碎片化传播会导致“信息黑洞效应”——大量未经传统媒体深度核实的信息借助算法广泛扩散，挑战精英层对议程设置的掌控权，这对事态后续发展影响显著。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，由于事件发生在校园，既关联持枪自由，又涉及校园安保。如果后续加强安检、限制露天政治活动规模，可能引发“言论空间收缩”的担忧；如果保持高度开放，现实风险又摆在眼前。可以说，在现行美国政治框架下，别说最优解，连次优的、“程序自愿透明”的三方均衡都难以实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从治理角度看，枪支管控、校园安保、国内极端主义治理，都是老生常谈的议题。这件事之后，相关辩论预计将结构性回流国会，但由于党派分布与选民偏好的制约，原先达不成一致的这次依然很难达成一致。更可能出现的，仍是一些象征性议案、各州各自为政的老局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是单一事件的问题，而是当代美国政治结构与利益版图决定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体执行层面，各州政府、高校及安保机构或许会在短期内加强安防投入，比如设置临时观察点、增强场馆遮断措施等——毕竟这是高强度刺激。但这也会带来成本上升和执行效能的新问题。还记得特朗普遇刺事件中，当地警察与其安保团队之间令人瞠目结舌的对接失误吗？这种低效的治理能力，也会再次向大家展现美国某些真实的场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结来看，查理·柯克遇刺之后，保守派与自由派将会各自对他进行消费，构建对自己有利的叙事。双方可能都会打出“反政治暴力”的旗号，但归因完全相反。各地安保门槛或许会上调，但实际效果不用过度期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于选举政治而言，虽然离美国比较重要的全国性选举为时尚远，但该事件已迅速议题化。自由派会强调控枪、反仇恨政治，保守派则会紧盯枪手身份——若凶手有自由派倾向，他们会立即将对方塑造成“传统价值的暴力威胁”。这种操作只会加深撕裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是政治极化撕裂的可怕之处，一旦极化形成，在选举政治框架下，它会自洽，自我激励，不断循环加剧，对整个社会和国家构成巨大风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/09/11/20250911134601887.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
查理·柯克在2024“America Fest大会”上与美国总统特朗普同台发言。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
治理层面，我们预计看到的仍是“稳定的低效”。除非出现极其罕见的真正共识，否则体系性改革——比如枪支筛查、校园安保的联邦资助、网络平台责任界定等等——无法出现。更可能发生的，还是各级政府、高校进行一些技术性、程序性的小修小补。这种事在美国反复上演，这次估计也不例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，这是一起高度敏感、尚在调查中的事件，但毫无疑问被普遍认为带有政治属性——用犹他州州长的话说，就是“政治暗杀”。它清晰反映出当前美国面临的三个结构性难题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，政治派别之间极化叙事相互激荡、不断强化，形成螺旋；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，社交媒体带来碎片化信息传播，助长情绪扩散和仇恨言论行动化，线下风险持续升高；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，联邦及州层面的治理能力持续低效，难以应对现实挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短期内我们或许会看到有关安全与自由、枪支与言论、校园与政治的激烈辩论，但大概率，这些辩论仍会流于互相指责、挖掘政治价值、服务选举目标，而非真正去消除风险、弥合分歧、治愈撕裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是当代美国政治的悲剧，也向世界彻底展示：那一套曾被某些理论寄予厚望、被认为能自我校正和弥合分裂的制度设计，并未发挥理想中的作用，也不该再被过度光环化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从某种程度上说，这起事件是一个征兆，甚至可能产生显著的后燃效应，给美国的社会稳定带来深远而直接的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cd354876e83d447c9efbce07fe83bfd8</guid>
<title>“未富先债”，怎么解？</title>
<link>https://www.guancha.cn/lixunlei/2025_09_11_789749.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李迅雷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济发展到一定阶段，经济增长通常都会伴随债务的增长，故债务增长可以看成是经济增长的成本或代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，国家金融与发展实验室（NIFD）公布了我国2025年2季度的宏观杠杆率上升1.9个百分点，即从一季度的298.5%提高至300.4%，首次超过300%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，美国《大而美法案》正式签署生效，10年内将净增加约3.4万亿美元的基础赤字，由于该法案存在“赤字前置化”特点，对经济的影响将呈现“短期刺激”和“长期趋弱”，多数机构预测2028年对GDP的促进作用达到峰值。而我国疫情以来宏观杠杆率为何持续走高，本文拟通过量化分析来估算中国、美国、日本和德国四个大国为实现经济增长所付出的债务代价有多大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我国债务快速增长的背后：政府部门、央国企加杠杆&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杠杆率是经济学中经常提到的一个词，是衡量债务水平的一个相对指标，即通过一定的举债比例来实现某项经济或经营目标。宏观杠杆率则是一个经济体如国家的整体举债比例，其公式：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
宏观杠杆率 = 非金融部门债务 / GDP总额
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
导致宏观杠杆率上升的原因是：债务增速 &amp;gt; 名义GDP增速
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据BIS数据，2019年末，中、德、日、美四国非金融部门宏观杠杆率分别为239.5%、202%、382.9%、256.3%，到2024年末，四国宏观杠杆率依次为286.5%、198.6%、387%、249.3%，&lt;strong&gt;中国的上升幅度最为明显&lt;/strong&gt;。从变化态势看，德、日、美为“急升-回落”，三国的宏观杠杆率在2020年均明显上升，在2021年一季度或二季度开启下降趋势，到2024年末回落至与2019年末大体相当水平；但中国的宏观杠杆率总体上稳步上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/26/20250826154612899.webp&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中、德、日、美非金融部门宏观杠杆率（%） 数据来源：BIS，中泰国际&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们进一步将中、德、日、美四国宏观杠杆率拆分为居民、非金融企业、政府三个部门杠杆率来分别进行比较。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
宏观（非金融部门）债务总额 = 居民部门债务 + 非金融企业部门债务 + 政府部门债务
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
居民部门杠杆率均总体平稳。对比2019年末与2024年末，中、德、日、美四国居民杠杆率变化幅度大致在正负5个百分点区间，其中中、日略升，德、美略降，美国居民杠杆率下降5.4个百分点，主要得益于政府向居民发放补贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/26/20250826154631303.webp&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中、德、日、美居民部门杠杆率（%） 数据来源：BIS，中泰国际&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国非金融企业部门杠杆率水平呈现“升-降-升”，且2022年以来升幅明显；德、日、美则仅有“升-降”过程。我国非金融企业杠杆率从2019年末的125.5%升至2022年二季度的136.1%，此后回落至2021年末的124.5%。2022年以来，非金融企业再度加杠杆，杠杆率最高至2024年三季度的139.4%。可能的原因是制造业投资明显加快，特别是“新三样”等新兴产业和高端制造业明显扩张，也即本轮“内卷式”竞争的深层次原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德、日、美非金融企业杠杆率2019-2020年有小幅上升，此后至2024年末回落。可以说，非金融企业杠杆率方面，我国与德、日、美的明显差异就是2022年以来的不降反升。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/26/20250826154647743.webp&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中、德、日、美非金融企业部门杠杆率（%） 数据来源：BIS，中泰国际&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的非金融企业又可以分为国有企业和非国有企业，在民间固定资产投资增速持续为负的情况下，非国有企业的杠杆率水平这些年来并没有显著提高。由于BIS和国家金融与发展实验室的数据均未区分国有企业和非国有企业杠杆率，采用A股上市公司数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看到，2019年以来，A股上市公司中，国有企业资产负债率平均水平（85.6%）高于非国有企业（78.3%），且从变化趋势看，2022年以来，国有企业资产负债率明显提高，而非国有企业先降后升、总体平稳。可见疫情后非金融企业部分加杠杆主要来自国有企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/26/20250826154715793.webp&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
A股上市公司中国有企业和非国有企业资产负债率（注：国有企业包括中央国有企业和地方国有企业，非国有企业为除去中央国有企业和地方国有企业外其他类别企业；删去数据有缺失的样本点）  数据来源：WIND，中泰国际&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样值得关注的是，近年来中国政府部门杠杆率持续增长，&lt;strong&gt;德、日、美则先升后落&lt;/strong&gt;。我国政府杠杆率从2019年末的59.6%持续上升至2024年末的88.4%。但德国政府从2019年末的58.6%升至2021年末的68.9%，此后逐步回落至2024年末的62.4%；而日、美政府杠杆率分别从2019年末的203.4%、99.5%升至2021的225.3%、121.4%，此后回落至2024年末的212.5%、114.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/26/20250826154743227.webp&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中、德、日、美政府部门杠杆率（%）数据来源：BIS，中泰国际&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果把时间拉长来看，我国政府杠杆率呈现两个特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是此前水平明显上升阶段，主要出现在国际局势出现异常变化的时候，如2008年的美国次贷危机（2008年末政府部门杠杆率比2007年末下降2.2个百分点，但2009年比2008年上升7.3个百分点）等，原因是为了应对危机，实现稳增长目标，就采取了强有力的逆周期政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发达国家的危机发生时，政府杠杆率也会出现明显增长，但GDP仍然负增长，或是因为它们的逆周期调控能力不如中国，也可能是因为依靠政府举债拉动经济增长的边际效益递减，2008年发达国家的政府杠杆率已明显高于中国、但经济增速中枢明显低于中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/26/20250826154755405.webp&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;348&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
危机时期逆周期调控推升我国的政府杠杆率（%） 来源：WIND，BIS，中泰国际&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国政府的逆周期政策效果比西方国家好，核心原因是政府（包括地方政府）、银行和国企都会采取逆周期的举措来应对经济下行，民企和居民部门往往是顺周期的。而西方国家除了政府会采取逆周期政策，企业和居民部门则是顺周期应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/26/20250826154823909.webp&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;372&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年次贷危机时期，美联储曾实行了三轮量化宽松政策，从2008年开始，直到2016年才初见成效，因为美国的商业银行都非国有银行，不敢放贷；企业也不敢借款，上市公司宁可回购自己的股票。但我国的银行绝大部分都是国有银行，敢于逆周期操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/26/20250826154839359.webp&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;377&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
危机时期我国GDP依然保持较快增长（%） 数据来源：WIND，BIS，中泰国际&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是近年来我国政府杠杆率上升不一定与国际性经济金融危机直接相关，比如2017年末政府杠杆率相比2015年末上升13个百分点，而同一时间段美、日政府杠杆率总体平稳、德国下降；又如疫情以来，我国与美、日、德政府杠杆率走势也存在区别。这说明长期看逆周期调控的效率可能有所弱化，逆周期政策或难以有效解决经济的结构性问题，而长期积累的经济结构性问题反而进一步增加逆周期调控难度。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>52806e9e3550dfc754377f6cadf65271</guid>
<title>超声速民机，又一个“美国画饼，中国实现”的前沿</title>
<link>https://www.guancha.cn/jibuluo/2025_09_11_789748.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 击不落】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数月前，白宫网站上发布了一则名为《特朗普总统英明决策引领全球超声速航空》的新“事实要点”。剔除各种“赢学”马屁后，它表达的意思是：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
特朗普用行政命令废除了美国已维持半个多世纪的陆上民用超声速飞行禁令。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
“陆上民用超声速禁令”是什么东西，为什么会存在？它与曾轰动一时的“协和”飞机又有什么关联？本文将简要介绍相关技术问题和以中美两国为代表的发展现状，并分析特朗普此项改变可能产生的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;超声速客机市场需求与“协和”的优势——声爆&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格陵兰以南的北大西洋最窄处约3000公里，平均宽度在4800-6700公里之间。自哥伦布发现北美大陆以来，欧洲基督教白人不断移入开垦拓荒、发展工商和越洋贸易，在种族灭绝、奴隶制和强迫劳动基础上建起自身主导的社会组织直至国家政权，创造了璀璨的人文科技成果，将北大西洋变成了他们的内海，形成了今天世人口中的“欧美”文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“欧美”虽然形式上分属不同国家主权，但作为一个宏观历史-文化整体和市场无法分家，且有政治与法制不断一体化的趋势。这驱动着横跨北大西洋的工具不断改进，从哥伦布的“圣玛利亚”号快帆船到泰坦尼克、奥林匹克号大邮轮，再到跨大西洋民用航班的诞生和普及，无不是这个文明“两岸自我整合”内生需求的体现。正是这种内生需求，在1960年代航空工业进入M2阶段、越洋喷气机航线也趋于可行后产生了“协和”超声速客机的客观市场，支撑其运行了50年，并一定程度实现商业盈利。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/02/20250902152543438.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
相比之下，自中苏分裂后，苏联人并无需要频繁跨越漫长距离往返的友邦，其自身中亚-远东地区的发展程度则不足以支撑“协和”（蓝色）式超声速客机的运营成本。图-144（红色）是纯粹的面子工程，这注定了其客运上的失败。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国抛开其作为“北大西洋欧美文明一部分”的属性，自身是一个广土大国，但领土格局与苏联显著不同。从三维空间视角，苏联国土是一个包夹地球北极的“玦”形，而仅有乌拉尔以东一隅几个主要沿南北分布、相距不到中程导弹射程的孤立点是传统繁荣区域。相比之下，美国主体48州接近一个扁长方形，和典型殖民地国家一样，内陆腹地空虚，政治、经济、文化重心分布在东（北大西洋）、南（墨西哥湾）、西（太平洋和西北太平洋地区）、北（五大湖区）的一系列近岸地区，主要精华集中在17世纪开发的东海岸和19世纪至今发展起来的西海岸。这两条岸线平均距离虽较北大西洋略窄，也有4000公里上下，西雅图与迈阿密相距约4400公里，圣地亚哥与波士顿相距约4200公里，M2.0（在1.8万米巡航高度合每小时约2100公里）速度的客机之于美国东西海岸，理论上相对普通民航，应有与“协和”之于北大西洋相似的速度领先优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么美国1960年代对第一代超声速客机的研发，为什么最终走向了比苏联更大的失败呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有很多原因，除众所周知的登月项目挤占资源、好高骛远严重冒进导致的总体设计无法闭合等内因外，最大外因在于声爆对“协和”与美国飞机项目的影响不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/02/20250902152555756.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国超声速民机方案（上：波音2707后期版；下：洛克希德L-2000）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
声爆是在大气层内超声速飞行的物体在其下方一定范围的地面监听者耳中产生“尖锐爆鸣”的现象。与通常听到的民航飞机由远及近、再由近及远时闷雷般连绵不绝的轰鸣不同，若一架超声速飞机水平匀速飞过地面的监听者，后者一开始听不到任何声音，而是会在飞机过顶后一段时间突然听到单独一声（如果你的耳朵听力非常好，会发现其实是几乎连续叠在一起的两声）炸雷般的巨响，然后才是前述那种典型的喷气式引擎声。声爆的地面可感响度受飞行物尺寸、马赫数（超过声速的倍数）、高度和飞行方式（匀速直线巡航或突然开加力提速/转弯）影响，陀螺抽绳和子弹的声爆通常认为无害，飞机的声爆则是一种噪声污染，可能对老人、孕妇、心脏病患者等造成不良影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403696838539962&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“协和”飞机的实际越海声爆效果&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
对于以主营跨大西洋航线起步的“协和”来说，声爆几乎完全发生在海面上，除对海洋哺乳动物种群的影响尚待研究外，对人类活动的伤害可直接忽略。但对显然将主营美国东西海岸航线、必然频繁横跨北美内陆的美国国产超声速客机项目就不同了：虽然美国的内陆州早就被鄙视地称为“飞越地带”，但两洋精英们天天亚声速“飞越”暗含的“无视”，与天天在自己头上扔晴天霹雳还是有区别的！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国民用超声速飞行监管简史&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
声爆最初系1945年由苏联物理宗师朗道从理论上预言（彼时人类还不能把大于炮弹尺度的物体提升到声速），在西方并未引起重视。然而，1960年代是《寂静的春天》和人类环保意识萌芽的时代，世界是程丽华的，也是马钢的，但是归根结底是叶文洁的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1964年，FAA和美国空军在聚集全美主要印第安人保留地的俄克拉荷马州展开了臭名昭著的“邦戈二号”声爆实验，用包括B-58超声速战略轰炸机在内的各种军机在首府俄克拉荷马城周边上空制造了1253次声爆，以测试其对民房建筑结构影响和人体伤害水平。这场法西斯平民实验造成9594起建筑损伤投诉（窗玻璃碎裂、墙体裂缝、瓦片脱落等）和4629起立案伤害投诉，而这些投诉大多被政府和法院以极其傲慢的“国家利益”、“科学牺牲”之类态度驳回（喝麦当劳咖啡烫嘴索赔一亿的“版本更新”当时还未到来），极大助推了声爆在美国民间的邪恶形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的政治闹剧里，精英的不做人和民粹的阴谋论从来是双向奔赴的。彼时宝丽来公司有一位在民间尤其爱国红脖子中威望极高的“公知”——威廉·舒克利夫，该人曾在曼哈顿工程中担任边缘文书类角色，后来一直以此自吹，打造“曾开发核武器的天才幡然悔悟投身环保”人设积极活跃在媒体界。声爆问题成为热点后，他牵头创立了“反声爆公民联盟”，写了一本小册子（见下图）乱带节奏，把一个原本反对美国政府人体实验行径的有正义性的群众运动变成了以扼杀正常科研为目的的阴谋论。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/02/20250902152805226.png&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;467&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
一时洛阳纸贵的《SST与声爆简明手册》，把声爆吹成了某种十步杀一人、千里不留行，从物理学本质上无法防御或减弱的终极武器。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然舒克利夫本行是搞光学的，而且当时沉迷于每天在民间媒体上发帖，事实上已脱离了科研一线。但他有实打实的哈佛物理博士学位且文笔颇佳，加上“参与美国核弹研发”的人设唬住了不少老百姓，结果成功在一个他自己根本不懂的领域掀起了一场“反基站”式公众恐慌。这些恐慌情绪通过美国政治制度传达到对技术一窍不通的各州参议员，最终导致1971年3月联邦参议院以51:46票否决一切超声速民机相关项目追加拨款，开创了民粹运动推翻美国重大科技项目决定的先例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于得不到联邦资助的美国超声速客机胎死腹中已成定局，（当时预计）世界超声速客机市场将注定由英法苏垄断，美国人从此心无挂碍专心使坏，利用自己最大民用航空市场的地位，将监管思路转移到了“大家都别玩”上。以落实上述决议为名，1973年，FAA颁布了CFR 91.817《民用航空器声爆》和CFR 91.818《超过1马赫的特殊飞行授权》技术规范，也就是此次被特朗普废除的“陆上民用超声速禁令”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CFR 91.817规范全文如下：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（一）任何人不得在美国境内以大于1的真实飞行马赫数操作民用飞机，除非遵守依CFR 91.818所颁之例外授权中的条件和限制；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）除（一）外，任何人也不得驾驶最大运行限制速度超过1马赫的民用飞机在美国机场起降，除非（1）机组人员可获得包含确保出入美国航班不致声爆及于美国境内地面的飞行限制之信息；且（2）运营人遵守(1)款规定之飞行限制，或遵守根据CFR 91.818所颁之超声速授权中的条件和限制。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
CFR 91.818规范中的“例外”系为科研准备，在当时美国技术官僚体系正常运转的情况下，无法用于放行当时“协和”在美国国内的跨陆地商业航班。这两个禁令与CFR 91.819《不符合FAA 36部（注：噪声）规定的超声速民机》和CFR 91.821《超声速民机：噪声限制》（这里的噪声均指可由常规航空声学预测的内噪和外噪）一道，宣判了在美国国土上空有效运行超声速客机的死刑，事实上消灭了“协和”在美国航司的潜在市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着1985年这一禁令被模糊地进一步写入国际民航组织（ICAO）附件，“协和原版”成为唯一合法的超声速客机（图-144航班此时已停运），其后续换代型号和改型“协和-B”等均被扼杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/02/20250902152824326.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
ICAO附件16第I卷是关于民用航空器噪声的，一剑封喉“协和”改型的第12章总共就这三句话。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>