<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e20604099b4a7163b3dfd4889217a3ae</guid>
<title>在混乱的否认中，人们察觉到特朗普的一丝绝望</title>
<link>https://www.guancha.cn/RogeKarma/2025_08_05_785477.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/罗杰·卡玛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普时期的美国经济终究没那么风光。8月1日上午，美国劳工统计局发布的修正数据显示，过去三个月，美国劳动力市场经历了自2010年以来最糟糕的一个季度，仅略好于新冠疫情爆发的第一年。这个时机颇为尴尬。几小时前，唐纳德·特朗普总统宣布了一系列新的巨额关税，定于下周生效。此前，尽管经济学家发出警告，但经济一直保持强劲增长，这让他勇气倍增——而事实证明，所谓的“强劲”根本不是事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年4月，特朗普宣布第一轮全面的“解放日”关税后，美国似乎濒临经济灾难。股市暴跌，债券市场几近崩盘，对未来通胀的预期飙升，专家们预测经济将陷入衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但危机从未真正到来。特朗普撤回或推迟了他最极端的威胁，而那些他坚持实施的关税似乎也没有造成太大的经济损害。一个月又一个月，经济学家预测，关税对经济的负面影响很快就会在经济数据中显现。然而，根据现有数据，通胀保持稳定，就业增长依然强劲，股市还创下了新纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府趁机庆祝胜利。“很多人预测这会让世界末日降临，会出现某种灾难性的结果，”特朗普经济顾问委员会主席斯蒂芬·米兰上月初在接受美国广播公司新闻采访时谈到特朗普的关税政策时说，“但再一次，关税收入源源不断。没有任何迹象表明存在任何具有经济意义的通胀，就业创造依然健康。”7月9日的白宫新闻稿宣称，“特朗普总统又一次说对了”，并吹捧强劲的就业数据和温和的通胀。新闻稿最后总结道：“特朗普总统正在引领又一次经济繁荣。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/04/20250804152907302.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
由于不满美国劳工统计局大幅下修今年5-6月的新增就业数据，特朗普8月1日宣布以“人为操纵”数据为由解雇劳工统计局局长麦肯塔弗&lt;span&gt; 美国劳工统计局&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看似强劲的数据引发了记者和经济学家的深刻反思。《纽约时报》一篇具有代表性的报道标题写道：“经济看似健康。关于关税的警告是不是言过其实了？”评论员们急于解释专家们怎么会错得这么离谱。也许是因为企业在关税生效前囤积了进口商品；也许是经济增长实在太强劲，不受特朗普手段的影响；也许是经济学家患上了“关税错乱症”。不管怎样，特朗普是对的、经济学家是错的这种可能性，必须得到认真对待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济没有崩盘，这可能影响了特朗普政府推进更多关税的决定。近几个月来，特朗普对汽车零部件征收25%的关税，对铜、钢铁和铝征收50%的关税。他还威胁要对进口药品征收200%的关税。过去一周，特朗普宣布了一系列贸易协议，根据这些协议，欧盟、日本和韩国同意接受对其输美商品征收15%的关税。最终，今天上午，他宣布了一系列新的全面关税，算是“解放日”关税的重演，包括对瑞士征收39%的关税，对印度征收25%的关税，对越南征收20%的关税。除非这些国家能通过谈判达成协议，否则这些关税将于8月7日生效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，新的经济数据出炉了。8月1日上午，劳工统计局发布的月度就业报告显示，上月经济仅新增7.3万个就业岗位——远低于预测者预期的10.4万个——失业率小幅上升至4.2%。更重要的是，新报告显示，在该机构收到月度调查企业更完整的回复后，前两个月的就业数据被大幅下修。此前报告中表现强劲的两个月新增29.1万个就业岗位，被下修至微不足道的3.3万个。曾经看似大规模的就业繁荣，最终变成了历史上增长疲软的一个季度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便如此，这可能还是过于乐观的描述。过去三个月的所有净增长都来自单一行业——医疗保健，若没有该行业，劳动力市场本会减少近10万个岗位。这令人担忧，因为医疗保健是少数几个基本不受整体经济状况影响的行业之一：即使在经济不景气时，人们也始终需要医疗服务。（而关税本应提振的制造业，已连续三个月裁员。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在这些新数据发布之前，美国商务部昨天发布的通胀报告显示，美联储首选的物价增长指标在6月有所上升，且远高于央行设置的2%目标。（上月的通胀水平报告也被上修，显示5月略有上升。）与2024年上半年相比，经济增长和消费者支出也大幅下降。综合来看，这些经济报告与经济学家几个月前预测的滞胀环境相符：增长平庸、劳动力市场疲软以及物价上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些趋势的惊人之处在于，它们与特朗普就职前对经济的预期表现存在巨大差异。正如经济学家贾森·福尔曼最近指出的，2025年上半年的实际经济增长率仅略高于美国经济分析局2024年11月预测的一半，而核心通胀率则比预测高出约三分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最糟糕的情况可能还在后面。许多企业实际上在关税生效前囤积了进口商品；另一些企业则一直在承担关税成本，避免提价，希望关税很快会取消。如今，既然关税似乎将长期存在，越来越多的企业可能将被迫要么提价，要么削减成本——包括劳动力成本。上世纪70年代那种通胀与失业并存的局面看起来越来越有可能重现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/04/20250804161812689.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美联储主席鲍威尔当地时间7月30日公布利率决定，连续第五次决定保持利率不变&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府陷入了两难境地：既要为疲软的经济数据推卸责任，又要否认数据的有效性。今天上午在接受美国有线电视新闻网采访时，米兰承认新的就业报告“并不理想”，但接着将其归因于各种“异常因素”，包括数据偏差和移民减少（应该有人问问米兰，为什么移民会减少。）。今天下午，特朗普在“真实社交”上发帖怒斥劳工统计局局长篡改数据，让他难堪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我已指示我的团队立即解雇这位拜登时期的政治任命官员，”他写道，“她将被更有能力、更合格的人取代。”然后，他再次主张，美联储主席杰罗姆·鲍威尔应该被解雇，因为他用高利率束缚了经济。当然，这些辩解自相矛盾：如果糟糕的数据是假的，特朗普为什么要对鲍威尔发火？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些混乱的否认中，人们能察觉到特朗普的一丝绝望。当然，一切最终可能会好起来。也许经济学家又错了，经济会在今年下半年重新焕发生机。但与24小时前相比，这种可能性现在看起来渺茫得多。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1d348dfce3cc7499a1577f5462afff83</guid>
<title>大模型语料的“认知投毒”：一场正在发生的数字主权攻防战</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiongJie3/2025_08_05_785468.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 熊节】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“编辑10万人”、“日产笔记50万+”、“七天带教文档”，以社交平台小红书上“郑州帮”为代表的商业模式，通过海量账号的批量、可复制内容发布，进而获取免费流量，完成整个商业闭环；这类操作在互联网到处可见，引发越来越多围绕“信息污染”与互联网治理的反思。当相关中文语料“淹没”互联网场域、成为AI大语言模型训练内容时，所导致的“劣币驱逐良币”恶性循环，更加不容忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大语言模型（LLM）正以前所未有的速度渗透到社会生活的方方面面，迅速演变为关键的信息基础设施。然而，一个根本性的、却又极易被忽视的战略风险正在浮现：作为大模型智能“基座”的训练语料，正面临着系统性的“信息污染”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种污染远非简单的信息真伪问题，它像是一种精心策划的“认知投毒”（Cognitive Poisoning），不仅威胁着AI技术自身的健康发展，更直接关系到我们的认知安全乃至数字主权。而这比在平台上复制海量商业推广的危害性剧烈得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解这种“投毒”的深层逻辑与传导路径，我们必须建立一个全链路的分析框架。笔者认为，任何一个面向用户的AI应用，其信息输入都必然经过四大环节，而每一环节都存在着被污染的风险：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.预训练数据（Pre-training Data）：这是模型世界观形成的“原生土壤”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.后训练数据（Post-training Data）：这是模型价值观和行为模式的“塑造工具”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.实时知识增强（Real-time Knowledge Augmentation）：这是模型获取即时信息的“外部水源”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.应用层编排（Application Layer Orchestration）：这是信息输出前的“最后防线”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
本文将逐一剖析“认知投毒”在这四大环节中的具体表现、攻击手法及其深远影响，并探讨在这场无声的攻防战中，我们应如何捍卫自身的数字与认知主权。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/04/20250804104951545.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;230&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、预训练数据：数字时代的“土壤重金属污染”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大模型的“智力”根植于其预训练数据。目前，全球主流大模型无一例外地依赖于如Common Crawl（通用爬取）这样的超大规模网页数据集。以GPT-3为例，其训练数据中，Common Crawl的语料占比高达60%。这就好比农业生产，模型的质量从根本上取决于其生长其中的“土壤”质量。如果这片“数字土壤”本身就存在系统性的“重金属污染”，那么于其上生长出的任何“数字作物”（大模型），都必然会带有先天的“毒性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“土壤污染”主要体现在三个层面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是语言霸权带来的文化偏见。Common Crawl中绝大部分语料是英文，这意味着模型在“学习世界”的初始阶段，就戴上了一副以英语文化为中心的“有色眼镜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是特定知识源的“加权投喂”。我们再看GPT-3的训练配方，一个极其微妙的操作是，来源于维基百科（Wikipedia）的语料实际仅占总量的0.6%，却被赋予了高达3%的训练权重。这意味着模型被强制要求“超额学习”维基百科的内容。而维基百科作为一个众所周知在诸多议题上存在鲜明“亲西方”意识形态立场的知识库，这种“加权”操作的后果不言而喻。这绝非简单的技术选择，而是一种系统性的、带有明确目的的意识形态加权（Ideological Weighting），其目标就是在模型的底层认知中，预设一个亲西方的价值框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后是互联网固有信息垃圾的无差别吸收。互联网本身就充斥着大量过时信息、偏见、阴谋论和彻头彻尾的谎言。预训练过程就像一个不加筛选的巨型“吸尘器”，将这一切“数字垃圾”悉数吸入，构成了模型认知背景中难以清除的“杂质”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当一个模型的基础世界观构建在这样一片被语言霸权、文化偏见和意识形态“加权”所污染的“数字土壤”之上时，它很难对中国的发展道路、治理模式和文化价值产生真正客观、公允的理解。这是一种源头性的、基础性的污染，其影响深远且难以逆转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、后训练：“思想钢印”与意识形态的“定向注射器”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说预训练阶段的污染是慢性的“土壤污染”，那么在后训练阶段，我们看到的是一种更为直接、更具攻击性的“认知投毒”——它如同一支意识形态的“定向注射器”，将精心设计的特定观点，作为“思想钢印”强行注入模型的认知核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在研究中发现的一个典型案例，足以揭示这种攻击手法的隐蔽与险恶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
艾伦人工智能研究所（AI2）创建的tulu_v3.9_wildchat_100k是一个在开源社区广受推崇的高质量后训练数据集。因其数据来源真实、场景丰富，被大量基于Llama、Qwen等开源模型的开发者用作提升模型对话能力的关键“补品”。然而，就在这个看似纯技术的“补品”中，我们发现了一条被&lt;a href=&quot;https://huggingface.co/datasets/ai2-adapt-dev/tulu_v3.9_wildchat_100k/sql-console/HH3tiuM&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;精心“投毒”的数据&lt;/a&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对话的前半段完全正常，用户询问“Mac电脑上的网络数据包嗅探工具”，模型也给出了专业的回答，介绍了6款相应的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，对话后半段画风突变，提问者突然用繁体中文连续提出极具诱导性的反华政治问题，并引导模型就所谓“中国崩溃论”等议题进行“分析”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/08/04/20250804112015734.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;165&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
作者在开源后训练数据集tulu_v3.9_wildchat_100k中发现伪装成技术问答的“捆绑式投毒”手法&lt;span&gt; 截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种将技术问答与政治宣传进行“捆绑投毒”的手法，可谓是精心策划。在一个几乎不含中国政治内容的数据集中，插入这样一条孤立但观点极端的样本，其后果是什么？在后训练过程中，模型会对着这条被污染的数据重复学习成百上千遍。这相当于在模型的“潜意识”深处，植入了一个关于中国政治的、极其负面的“思想钢印”。这已经不是简单的偏见，而是典型的“混合战争”在数字认知领域的延伸，其目的就是利用开源社区的开放性，在AI模型的心智中埋下意识形态的“特洛伊木马”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的“系统性灌输”在其他常用数据集中也屡见不鲜。例如，在被广泛用于模型能力评测的MMLU数据集中，充斥着大量体现“西方中心论”的问答。对&lt;a href=&quot;https://huggingface.co/datasets/cais/mmlu/sql-console/VllXosQ&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;一条数据&lt;/a&gt;公然将充满殖民主义色彩的诗作《白人的负担》解读为“对先进文明承担的责任的提醒，即应将现代文明的成果带给欠发达地区的人民”；&lt;a href=&quot;https://huggingface.co/datasets/cais/mmlu/sql-console/pAmZ41M&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;另一条&lt;/a&gt;则武断地宣称“前苏联的案例表明极权主义与先进工业技术不相容”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/04/20250804110715492.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;262&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
本文提到数据集中，对诗作《白人的负担》解读为“提醒先进文明承担的责任，将现代文明的成果带给欠发达地区的人民”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们的模型开发者们出于“提升能力”的目的，善意地使用这些来自海外的“高质量”数据集时，殊不知可能正在亲手将这些“认知毒药”喂给自己的模型。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b93bf3d7d61755d5d3cbdb1a45fdf435</guid>
<title>滥用制裁，让全球科学出现了一个出乎美国意料的现象</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2025_08_05_785466.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 江宇舟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，美国对华技术出口管制呈现出一幅光怪陆离的画面，一方面，外媒报道美国已冻结相关政策，以避免损害与对华贸易谈判，并对英伟达芯片出口松绑。另一方面，美国依然小动作不断，政府和国会内时不时泛起加码管制的呼声，甚至特朗普政府在7月底发布的AI行动计划中，还在酝酿组建所谓的“排华联盟”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前形势下，笔者认为，无论从体现谈判诚意还是实际成效来看，美国放松甚至解除对华技术出口管制的话题，已不应被中方视为一个值得认真对待的议题。美国这一通骚操作，非但没有减缓我们的技术进步，反而成为中国科创行业自力更生和加速发展的催化剂。美国的这个筹码已趋于腐烂，反而愈发是美国要自动履行的一项义务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，我们不必再随之起舞。相比于反制美国的非关税制裁，我们有更重要的事项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;面对出口管制，中国科创有多争气&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对中国的科技制裁究竟有多凶？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人自己给了一个量化数据，根据彼得森研究院的统计，特朗普第一任期内，在美国炮制的出口管制和其他制裁名单上，中国各类组织和个人新增上榜的数量，是此前四届政府的三倍。而拜登政府期间该名单又大幅增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2022-2024年短短24个月内，被美国商务部产业安全局（BIS）拉入“实体清单”的中国实体数量增长了85%，被美国财政部海外资产控制办公室（OFAC）拖入“特别指定国民清单”（SDN）的数量更是增加了1.23倍！而且越到后期，增加数目就越多，每月都能有两位数的中国实体被纳入制裁清单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普二进宫后，虽然打着与中国谈判的旗号，但数据不会骗人，短短6个月时间，被商务部拉进“实体清单”的中国实体就净增89家。仅在中美谈判的二季度，区区3个月，财政部SDN黑名单上的中国实体就净增71家，较拜登末期更是变本加厉（对上述“黑名单”内容详见前作“&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2025_06_11_778917.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;美国对我们的非关税制裁，也该到清算时刻了&lt;/a&gt;”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从情节上看，美国对中国的科技封锁已趋于“战争化”，虽然在程度上还没有形成彻底围堵，但在手段上已基本覆盖战争时除交火外的全部出招。正像复旦大学美国研究中心蔡翠红教授所概括的那样，美国包括对华进攻性遏压在内的一系列“战争化”手段已成体系。当前，美国在投资和市场准入等领域的限制手段日益成熟，负面清单被更为频繁地采用，对华出口管制日趋政治化，同时不断扩大长臂管辖的适用范围，其根本目的是遏制中国的科技进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国制裁背后，蕴含着百年未有之大变局的深刻内涵。20世纪后半叶，制造业不断东移，在最近的1/4世纪开始加速。在过往历史经验中，“世界工厂”的桂冠往往就是执世界牛耳者的先声。而在本世纪20年代，随着新能源、新材料、人工智能等新技术的加速迭代，人类第四次科技革命正在酝酿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中国能在本轮科技革命中取得技术优势，并将之与已有的生产制造优势相结合。我们可以预想到其所发出的惊人能量将由经济传导到政治，加速完成逆转大航海以来的东西实力不平衡格局的进程。而这对于习惯于依赖霸权、凭借金融资本收割全球的美国，将是毁灭性的打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，美国只要一日不放弃霸权主义，中美之间的结构性矛盾就不可能消除，中美科技战就不会停歇，美国就始终有动力对华进行技术管制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，就在这样凶险的“战争化”绞杀中，中国的科创却被全面激活。几个月前，笔者就曾亲耳听过某国内头部企业在一次闭门会上振奋人心的发言，总结便是：“我们已经解决了活下来的问题，接下来的每一天我们都要活得更好！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，中国正在科创领域赶上乃至局部超越美国，这已经是不争的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以专利申请总量为例，2010年美国申请专利49万件，中国为39.1万件。到2019年，也就是美国发起对华贸易战的第二年，中国获得国际授权的专利数量已经超过美国。到了2023年，美国专利申请量为59.8万件，而中国则达到167.7万件，成为全球无可争议的最大专利申请国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又以论文为例，澳大利亚战略政策研究所统计了2003-2023年发表的论文中被引用次数排名前10％的论文，中国在64项关键技术中获得57项第一，而美国则从2003年的60项急剧收缩到7项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科研力量上，出现了工业革命以来破天荒的“科创东移”现象。联合国下属世界知识产权组织（WIPO）统计的全球前20大科技集群中，包括港台在内的全国集群已经从2017年的3个增加到了2024年的8个，增量均来自中国大陆，且已历史性超越了美欧的总和（2024年美国有6个，欧洲仅1个）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/04/20250804170445486.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2017和2024年全球百大科技集群分布。中国头部科技集群的增加不仅是数量的增加，还是覆盖中西部和东北地区的全方位增加。&lt;span&gt; WIPO&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体到科技产品环节，以“卡脖子”问题依然突出的芯片为例，中国在成熟制程市场已经开辟了新的空间。2018年，中国芯片出口额为5591亿元，到2024年首次突破1.1万亿元，在美国持续制裁的背景下，中国芯片出口在6年间实现了翻倍增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，大量西方的研究报告也都从科研和应用领域开展分析，认为中美技术竞争已经从美国一家独大变成中美各有千秋。就在今年初，由美国国会两党委员会——由国家安全AI委员会扩建而来的美国智库“特别竞争研究项目”（SCSP）对中美在12大科技领域的发展态势和差距进行了评估，得出的结论是美国领先5个，中国4个。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/04/20250804170500225.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
NSCP报告对中美在12大科技领域的发展态势和差距评估&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，中国科技成果转化也是有声有色，2018年统计的35项“卡脖子”技术，7年内从大类上已经突破了86%，无论是人工智能还是新能源，通信计算还是航空航天，中国制造都与中国智造深度融合、彼此促进，2亿双袜子换一架飞机的历史正一去不复返，如今美国对华顺差最大的领域，居然也变成了能源和农产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/04/20250804170527229.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
近年来以电动载人汽车、锂离子蓄电池、太阳能电池为代表的中国“新三样”产量&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且中国的创新不仅是在行业和技术上的突破，还有技法上的因地制宜，诸如美国对先进计算芯片的出口管制，倒逼中国企业和工程师们另起炉灶，开发更高效的训练方法。DeepSeek达到外国同行的同类效果只需1/8乃至更少的算力芯片，由此打破了AI发展“算力至上”的思维定式。这样的成果背后正是算法工程与技术路线的创新之功，生动展现了中国科创事业正在走出自己特色的勃勃生机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美中贸易委员会前主席克雷格·艾伦今年在斯坦福大学的主题演讲中，认为中国已经从吸附技术的“创新海绵”变成了创新引领者，并且介绍了什么叫“以一种更符合中国需求的方式重新定义了创新”，即以消费驱动创新导向、制造业优化生态系统、工程创新打造品牌、财政重金支持科创的“四维”创新模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实美国人不好意思承认这个“四维”模型里还少了一个，那就是体制优势。民主集中制事实上天然与科创行业投缘，后者不是越自由越好，否则在金融资本，尤其是注重相对短平快回报的民间资本投入后，会向着“PPT甄选”滑落。而中国的体制恰恰更能够接受长时间的孵化，兼顾战略框架的集约与细分领域的活跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里值得再宕开一笔，西方国家对中国“产能过剩”的炒作，实际上也不自觉展现了中国路线的优越性。因为在科创领域，技术路线尚不明朗时反而需要技术路线的多行多试，由此必然带来先期投资的“一窝蜂”与点错科技树后的“一窝疯”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是这种牺牲并非无意义，在海量试错中最终总结出的正确路线能够弥补相关损失，然后在正确路线上通过“集中力量办大事”，在后续释放远超代价的规模效应。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>675f5c18cc46687e7818aeca7088b800</guid>
<title>城市化下一步怎么走？这两场会议定了调</title>
<link>https://www.guancha.cn/luming2/2025_08_05_785464.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 鹿鸣】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年7月的两场会议，为中国城市的下一个阶段奠定了基调：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一场是7月中旬召开的中央城市工作会议，这是时隔10年中央再次召开的“城市工作会议”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一场则是7月底召开的中央政治局工作会议，会议部署下半年经济工作，其中强调要落实好中央城市工作会议精神，高质量开展城市更新。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
城市建设为了谁，我们要建设怎样的城市？也许在经历了上一个高歌猛进的城市化进程后，在目睹了高速发展的房地产为中国经济带来的功过是非后，人们可以更好地沉淀下来思考最为本质的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年和2025年的中央城市工作会议，都强调了城市对人口和经济社会发展综合承载的重要性，以及如何推进新型城镇化，但两次会议的区别也很显著。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，两次会议召开时国内宏观经济发展阶段及面临的压力不同。十年前，GDP增速在7%左右，面临普遍性产能过剩。十年后，GDP增速在5%左右，面临消费不足，同时生产型企业内卷化严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，近十年来，中国的城市化程度越来越高，但老龄化、少子化的人口和社会结构问题日益显著。十年前城镇常住人口7.5亿左右，城镇化率约为55%。十年后城镇常住人口9.4亿左右，城镇化率已达到67%。截至2023年底，全国60岁及以上老年人口已达到2.97亿，占总人口的21.1%；其中65岁及以上老年人口2.17亿，占总人口的15.4%。与此同时，全国出生率也从十年前的12.4‰降至如今的6.8‰，自然增长率则从5.2‰跌至-0.1‰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，是城市工作从“大拆大建”转变为“优化更新”。十年前的棚户区和危房改造加速了中国城市化进程，“土地财政”也应运而生，最终地方政府债务问题严重化。十年后，城市更新成为新的城市化工作抓手，但更加注重旧房改造、土地集约化利用，告别了粗犷式“推倒重来”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，从两次会议通稿的篇幅和侧重内容来看，房地产工作的篇幅越来越少，对城市工作的承载力也越来越小。十年前的会议虽只字未提“房地产”，但工作重点以及后来的实施都是围绕房地产展开。而十年后的会议只将房地产发展作为城市工作7大重点任务之一，尤其强调房地产发展新模式应与生活性服务业的发展与壮大并重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，城市化发展已转入完善功能、修复生态、注重全面协调的人民城市建设阶段，房地产也将从国民经济支柱产业降级为城市功能完善与发展的组成单元、人民生活居住的舒怡场所。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/04/20250804120546812.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
福州市的三坊七巷，是中国国内现存规模较大且保存较为完整的历史文化街区。&lt;span&gt;中新社记者 王东明摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如何理解新型城市化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宏观经济分析中，投资、出口和消费是国民经济“三驾马车”。过去中国经济的高速增长得益于其中某一项“火车头”，改革开放初期经历了“出口导向”的外向型经济发展阶段，过去十多年则经历了“投资拉动”的固定资产投资阶段。那么，未来中国经济靠什么？似乎大家已基本达成共识，即“消费拉动”。但如果深究一下，靠消费拉动经济增长并非共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，最终消费支出拉动GDP增长4.3个百分点，资本形成总额拉动GDP增长1.5个百分点，货物和服务净出口向下拉动GDP 0.6个百分点。而2024年，消费、投资和出口对GDP百分点的拉动已调整为2.2、1.3和1.5。两组数据反映出消费对GDP增速拉动最大，但结合国内外环境及宏观经济现状及制约因素综合考量，就会得出现阶段正是由于投资和出口的骤降使得消费对经济增长如此重要的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，“靠消费拉动经济”这个共识是基于投资和出口短期内无法改善情况下的一种无奈之选。但这并不意味着靠消费拉动经济就是最优的选择、唯一的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，目前我们恐怕正是在面临“中等收入陷阱”。根据世界银行测算，2020年中国人均国民总收入（GNI）是1.27万美元，超过高收入国家门槛；2021年人均GNI是1.24万美元，接近高收入国家门槛——也就是说低于高收入门槛。2022年中国人均GNI是1.26万美元，还是“接近”高收入门槛。2023年中国人均GNI是1.26万美元（同比下降0.1%），而高收入国家门槛是1.38万美元；2024年人均GNI是1.34万美元，我们仍未企及。目前，我们徘徊在高收入国家门槛线以下，与欧美、日韩等发达经济体的收入水平差距非常大，距离“消费大国”还有很长的路要走。这还没有考虑国内区域、产业等诸多方面造成的收入差距，总之，目前居民收入水平受限，制约了消费，而短期内无法摆脱消费力不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，我们面临着产业结构调整阵痛，居民就业稳定性欠妥，收入无法稳定且持续。此外，还有经济增长模式的路径依赖，投资和出口的下降并非因为“供给能力”受限，而是需求端受阻导致，一旦需求端境况好转，投资和出口会有明显反弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到经济增长的讨论中来。从政策推动角度来看，中国经济增长得益于工业化和城市化双轮驱动。工业化提升了制造业水平，为各类消费品生产能力打下基础，尤其是出口经济的壮大。城市化加快了基础设施、房地产等固定资产投资步伐，也创造了经济高速增长的神话。过去的工业化和城市化目标是为了整体的经济增长，换句话说是为了解决“人的生存”问题；而现在的新型城镇化、新型工业化，则是为了解决“人的发展”问题。目标不一样，路径和方法也就会千差万别，而“工业化”与“城市化”的双轮驱动效果也会不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前的城市化注重中大型城市的建设和发展，现在则强调以县城为载体的新型城镇化，强调大中小城市和小城镇协调发展，促进城乡融合发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;进一步缩小城乡差距&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
14亿人口中，已经有9.4亿人口生活在城镇中，还剩下3.6亿人口生活在农村。中国城乡二元结构仍然存在，不仅仅是因为仍有一部分人生活在农村，从“人的发展”层面讲，是因为农业转移人口的市民化有待加强。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/04/20250804121001280.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十年间约有1.9亿人因求学、务工、婚嫁等诸多原因进城，这些人群都要面临就业问题。近些年，网约车、快递和外卖、直播等新型就业岗位容纳了大量“新市民”，就业问题得到了一定解决，但就医、就学以及休闲、娱乐等生活化需求不能一直被忽视。这正是接下来要做的城市工作，其实具体内容早在2025年3月2日中共中央办公厅、国务院办公厅印发并于6月9日发布的《关于进一步保障和改善民生 着力解决群众急难愁盼的意见 》中做了明确指示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，城市作为人口和社会经济的综合承载空间，空间结构需要进一步优化，城市治理和公共服务更应该补足短板。今年5月2日中共中央办公厅、国务院办公厅印发并于5月15日发布的《关于持续推进城市更新行动的意见》也做了详细的工作部署。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>