<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e12ca452a7d064c482e3e24744ca4488</guid>
<title>吴红波：我对疫情后的中欧关系充满信心</title>
<link>https://www.guancha.cn/wuhongbo/2021_06_12_594218.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2021年4月9日，清华大学战略与安全研究中心、中国论坛与欧洲咨询联盟-安博思联合举办“聚焦中欧关系”对话会。中国政府欧洲事务特别代表、联合国前秘书长、中国论坛特约专家吴红波大使发表关于“中欧关系现状”的主旨演讲。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f40b2ed66d6f9f24f17631defa92646e</guid>
<title>喋血龙华：淞沪警备司令部对革命烈士的关押、审判与屠杀</title>
<link>https://www.guancha.cn/huduan/2021_06_12_594211.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 胡端】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今上海龙华路2591号，是曾经的国民党淞沪警备司令部，包括司令部部分旧址和烈士殉难处，现为龙华革命烈士纪念地。这里是全国重点文物保护单位，也是全国重点烈士纪念设施保护单位。双国保单位的配置，足以证明龙华革命烈士，以及他们所承载着那一段以“死难史”为印迹的红色记忆，在中共革命史与革命人物谱系中的非凡地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/06/02/20210602164153373.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;龙华革命烈士纪念地获全国文物保护单位（1988年） 本文图片均由作者提供&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，出于现实纪念与精神宣教的需要，对革命烈士的关注都是中共党史人物研究中的重要课题。然而，自20世纪90年代多数革命烈士的生平传略、革命事迹等基础史料业已整理完毕后，微观实证型的专题化研究却尚未成为主流。尤其是对烈士最具身份标识感的“死难史”缺乏“深描式”的关注。此外，目前关于烈士“死难史”的叙事还存在一种书写定式，即多以受难的革命者一方为主，而对于“施难”的“反革命”势力关注较少。实际上，革命不是孤立发生的，革命烈士也不应该孤立地研究和书写，只有将革命的主体力量和革命的敌对力量放在同一个历史场域下来考察，才能再现革命“众声喧哗”的历史本相。龙华革命烈士的“死难史”，就需要在此视野关照下才能得到更立体而深刻的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“政治犯”的逮捕与关押&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其他类型的红色记忆不同，龙华一地开始具备红色革命意义之象征，是直接与“白色恐怖”相对而生的，也就是1927年四•一二反革命政变后，国民党在原龙华护军使署旧址上组建上海警备司令部（之后改为“淞沪卫戍司令部”、“淞沪警备司令部”）之后。尤其是司令部内设有关押、审判、屠杀中共革命者的暴力机器——军法处和看守所（亦称龙华监狱），使这里真正成为影响中共早期革命与共产党人命运的反动大本营。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/06/02/20210602164237248.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1928年淞沪警备司令部本部大门&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四•一二反革命政变后，国共合作破裂，大批在沪共产党人和革命群众遭到逮捕。在这次“清党”大逮捕中，位于龙华的警备司令部充当了主力。1927年4月24日，司令杨虎率队袭击上海总工会，“凡在沪共产党要人，被逮捕者极多”，以致于当时的《晨报》《益世报》报道称，“龙华监狱收容被捕者，已有人满之患，将来如有续捕之人，未知当置何所。”同年，6月26日，杨虎又亲自率队破坏恒丰路共产党省党部，当场捕获共产党的重要部长、秘书多人；其中，就包括陈独秀长子、时任中共广东区委书记陈延年。一时间，龙华监狱彻底笼罩在白色恐怖之下。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/06/02/20210602164451972.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1927年组建上海警备司令部的杨虎&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在被捕的共产党人中，有很多被解送龙华，关押在淞沪警备司令部。区别于一般的匪盗刑犯，这些被捕的共产党员通常被司令部称为“政治犯”。不过，需要注意的是，“政治犯”并不全是共产党员。1931年5月，曾被解送龙华的中共江苏省委兵委书记谢宣渠称，“在政治犯中,除托派分子等以外,则均为共产党员或被牵连入狱的群众。” 由于目前学界尚无法全面掌握龙华看守所的原始档案，因此这一时期到底关押过多少“政治犯”尚不确悉，只能从不同年份入狱的共产党员的见闻中略知大概。据谢宣渠1931年5月入狱时所见，“看守所分为一、二、三弄,关押约四百人左右。其中大部分人为绑匪、强盗、贩卖人口等,政治犯经常约占百分之四十，即百余人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从淞沪警备司令部“政治犯”的来源看，主要有两个渠道。一是租界引渡。由于近代上海租界治权与警权操于外人之手而产生的“缝隙效应”，使这里成为中共中央机关设址办公与城市斗争隐蔽战线的理想场所。但凡租界内发生的“政治犯”案件，按例先由租界捕房就近拘押，再经过租界会审公廨的审判，然后引渡到华界。最典型的例子，就是1931年1月17日、18日、19 日在东方旅社、中山旅社和华德路小学等处先后被搜捕的36位共产党员（其中包括牺牲的龙华二十四烈士），先被拘押在老闸捕房，再经公共租界特别法庭判决，引渡给国民党南市公安局，最后移禁至龙华警备司令部看守所。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/06/02/20210602164701854.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;龙华二十四烈士被捕处（东方旅社）旧景&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为引渡的发起方，租界的巡捕房与法庭虽然要进行所谓的“民主”公审，但往往是徒具形式，并无结论，实则早与龙华的淞沪警备司令部私下交接，不予“政治犯”申辩抗议的权利。1928年被捕的中共江苏省委兵运委员会委员李逸民曾述及自己被租界法庭会审后某晚，“下着大雨，天黑得伸手不见五指”，自己被英国人提去谈话。一进屋，就看到还坐着三个中国人，其中两个穿着国民党军服。英国人介绍说，“你的案子，我们租界管不了，他们三位是龙华司令部钱司令(钱大钧)派来的，你以后归他们判决。” 李逸民提出抗议，但无济于事，就这样被“引渡”到淞沪司令部。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>41b385344ad2be827d129e8989f8bcdb</guid>
<title>罗马帝国还是秦帝国？中美如何想象未来的世界模式</title>
<link>https://www.guancha.cn/FrancescoSisci/2021_06_12_594210.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/弗朗西斯科·郗士 译/观察者网 陈露】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
权力制衡是在现实政治中具有实际意义的文化问题。也许，它是目前中国和美国或其他国家之间争论的核心问题之一。它对所有西方文明都至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般而言，历史学家认为，权力制衡的思想产生于希腊城邦和拜占庭帝国。君士坦丁堡是当时世界上该地区最强大的城市，但是它仍然不能团结凝聚必要的力量来击败其敌人，并建立政治上和军事上的联盟和外交往来。如果可以，这将使敌人互相斗争，而它就可以成为争端的仲裁者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话说回来，权力平衡的想法也许还是产生于罗马帝国的鼎盛时期。公元3世纪，戴克里先皇帝将帝国一分为二，因为他认识到由其统一控制帝国全部是不可能的，而在东方划分出一个小的帝国更为容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的继任者君士坦丁在东部建立了另一个首都：君士坦丁堡，随着时间的推移，它开始与罗马抗衡，甚至超过了罗马。于是帝国的两半必须学会彼此共存。在中世纪后期和文艺复兴时期，随着意大利诸国力量的平衡，权力制衡这一思想甚至在后来的地中海和欧洲得以延续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，掌握权力相互制衡的政治是至少2000年来西方的一个关键概念。美国的13个殖民地在争取独立的过程中几乎输掉了与英国的战争，但最终还是利用法国与英国之间的矛盾取得了胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单粗暴地说，美利坚共和国之所以能够建立地起来，是因为法国人帮助美国人对抗了英国人，而不是因为美国人能够靠自己赢得战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在文艺复兴和中世纪，权力的制衡有一个自然的政治/宗教因素，教皇的作用就是通过祝福皇家婚礼、加冕礼和战争来保持欧洲的权力平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不同的权力平衡&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的历史背景和西方非常不同。事实上，在秦始皇统一中国之前，在中国也有一些“权力制衡”的理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/09/20210609154140327.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;几个世纪以来，权力的宝座一直在变化和移动。（图片来源：中国图片库）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《史记》中提到了纵横家，即合纵连横学派，主要观点是以强制弱或以弱制强。“横”指一个强国抵御众弱国，“纵”指众弱国联合对抗一个强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《墨子》中，我们也发现了类似的东西。在《非攻》篇，墨子这位哲学家主张大国不应攻击小国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在秦始皇统一全国后，这些理论都被搁置一边。因为秦帝国实际证明了，解决“权力相互制衡”是可能的——那就是一国彻底消灭所有其他国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秦朝在政治、经济和军事上都是最有组织、最有效率的，因此它击败了所有其他国家。汉朝灭亡后，在大约五个世纪的时间里，“中国”再次分裂，同时关于一国与另一国竞争制衡的理论再次出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基本上，较弱的国家必须设法让两个最强的国家互相争斗，从而取得胜利。或者一个强国应该在保证其他国家不会干预的前提下单独对抗弱国。但是，在隋、唐、宋分别统一“中国”之后，我们可以从中国历史上很清楚地看到，统一是可以一次又一次地实现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;于是中国的历史便设定了基本的政治模式，一直到今天都被许多人所信服，那就是：占领中央，称霸平原，然后就可迅速拥有一切必要的权力。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些传统不仅仅是观念，还深深植根于地理环境。中华帝国在北部和西部有明确的边界：沙漠和山脉。在东部和南部，有山脉和茂密的丛林；而且在东部，还有广阔的大海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个众所周知的大帝国与中国之间隔着世界上最高的山脉——喜马拉雅山。中国的中原地区是一个界限分明的空间。如果你控制了这个空间，你就拥有了更多的资源，更多的人口，从而获得了更大的军事和政治权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后你就可以控制所有直接毗邻中原的其他地区。也就是说，如果掌握了中心地区，邻国无论是单独还是联合起来都不可能挑战中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，如果中国因为某种原因力量薄弱并且在政治上处于分裂状态，那么任何特定的邻国都可以趁机利用这种情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不同的地理位置和其他地区&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗马帝国的地理环境完全不同。中华帝国是一个平原帝国，河流在其上穿流，而罗马帝国是一个海洋帝国，陆地在其海岸边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗马帝国成为这样一个帝国的时间与中国差不多，都是在公元前3世纪和2世纪之间。当时，罗马击败了另一个擅长航海的商业帝国迦太基成为帝国。为此，罗马必须将其军队从陆军转变为海军。罗马人在地中海地区发明了新的海战方式，并击败了迦太基人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在公元前1世纪凯撒征服北欧时，他在罗马的对手庞培击败了海盗，并有效地建立和巩固了罗马在地中海的统治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然罗马帝国在地中海的统治边界直至陆地，但在这个陆地上，也有不甚分明的界线。在北部，罗马人从未设法控制过那片森林，自公元前5世纪以来，日耳曼人便居住于森林中，并一直使罗马人备受痛苦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
继日耳曼人之后，斯拉夫人和原突厥人来到此处，他们一直在东北边境上四处转移，因为边境线没有像中国的那样被天然屏障明确标示出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东部，有一个强大的帝国与罗马争抢他们的土地的控制权，这块土地极其富饶，同样没有地理上的界定线。波斯帝国在罗马成为一个帝国之前就已经存在了，甚至在罗马崩溃后还在不断转型。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6c3ca203203a25f977fb1af55af87094</guid>
<title>从阿里yunOS失败看鸿蒙：“拆解”安卓从哪里入手？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wenjing/2021_06_12_594209.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
观察者网·大橘财经讯（采访/周昊 编辑/周远方）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自6月2日华为正式对外发布了HarmonyOS 2之后，鸿蒙已经成为了科技圈里十足的热点，这其中既有华为在重压下的自救，也有对未来互联生活的展望，还夹杂着群众对国产操作系统的希冀。随着华为将Open Harmony捐献给开放原子开源基金会并由其运营，HarmonyOS正式成为了操作系统市场上的一支新军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年，阿里也曾尝试构建自主操作系统YunOS，并向谷歌的安卓系统发起挑战，但由于专利储备不足、缺少硬件支撑等因素最终在竞争中落败。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/06/11/20210611111036134.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，前YunOS员工“问镜”向观察者网回顾了当初研发自主操作系统的往事，从YunOS的失败再看HarmonyOS对谷歌发起的挑战，也能够为我们提供一个全新的观察视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下内容为观察者网与“问镜”沟通后整理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：YunOS是在一个怎样的背景下开始的？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问镜：&lt;/strong&gt;YunOS立项于2013年，是阿里前CTO王坚博士主推的两个核心之一，一个后端的云系统，叫做阿里云；另一个面向前端用户的就是YunOS，最早的蓝图是通过云端无限的运算能力，使用户手上的云OS实现无限可能。两个计划同时开启，由于阿里云与阿里的技术背景更契合，云计算突飞猛进；而YunOS则决定采用轻资产的策略，甩开硬件专注于软件技术相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时YunOS的很多核心骨干是从微软研究院以及WindowsPhone系统中而来，很多人之前没能一展抱负，从技术上讲YunOS并不是从零开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安卓作为一个操作系统，其代码可简单分为三部分，分别为开源代码（AOSP），产权代码和谷歌GMS。开源的AOSP属于全人类的财富，再加上包括各类硬件厂商在内的互联网厂商为AOSP贡献了数不清的代码，谷歌并不能声索产权；而产权代码部分安卓也是一个后起之秀，很多更早的互联网巨头如微软和甲骨文等，利用先发优势在其中也布局了很多专利，同时通讯相关的企业如芯片、蓝牙等也在其中拥有份额，各厂商专利犬牙交错，很难明晰归属；谷歌明确拥有的只有第三部分GMS生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谷歌能够在开源基础上搭建起来一个安卓，为什么我们不能在开源的基础上，建立一套属于拥有自主产权的操作系统呢？YunOS便因此而来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：当时与谷歌的交锋是怎样的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问镜：&lt;/strong&gt;被外界称为安卓套壳的操作系统都有一个类似的开发逻辑:用开源代码打地基，写自己自主的产权代码，建立自己的生态体系。只要做完这三点就可以称之为自主操作系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
YunOS开始发力的2014年前后，国内市场正处于3G向4G过渡的关键时期，当时全球市场上更是有超过5000余家涉足操作系统的企业，全球产业资本投资不低于100亿美元。那时候没人敢拍胸脯说安卓一定胜出，因为当时全世界日均下载超过10万的正规软件商店有5万多个（其中有很多换皮马甲），除了谷歌最亲密的伙伴，几乎没有人用GMS。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的安卓系统并不完整，很多市场上的ROM团队需要手机硬件厂商为其开后门，才能进行系统的定制化操作。这让不满足于自身在安卓体系内话语权的手机巨头有了自己的野心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种行业大背景下，YunOS重写了自主产权代码，以国内知名的应用市场为后盾，联合一批手机硬件厂商对谷歌发起了第一次正面挑战。其实当时YunOS仅仅与手机巨头进行了一些接触，但谷歌的反应却是直接开启了“江湖追杀令”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于自主代码不等于自主专利，即便是散装的安卓，对于后来者也有足够的先发优势，谷歌在产权代码层面翻出一大批专利，而YunOS及其联合的数家厂商所拥有的专利难以抵挡，最终导致YunOS与谷歌的第一次交锋失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这次交锋之后产生了哪些影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问镜：&lt;/strong&gt;谷歌此次发难的时间非常致命，选择在手机下生产线与正式发售之前的时间节点，让各厂商天量的投入打了水漂。几大有硬件的手机厂商可以通过其他操作系统回血，但YunOS是真正的血本无归。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
操盘的王坚博士也没有得到阿里内部的理解，有次年会王坚博士上台讲话时一言不发，坐在台阶上痛哭流涕，YunOS几个核心团队的人也是如此，内网上甚至有帖子指名道姓骂王坚是“骗子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这次交锋也让原本就控制力薄弱的谷歌安卓体系更加不安，而裂痕很深的三星甚至一度与谷歌分道扬镳。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=j0608wspnc6&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;br /&gt;
&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;云计算创始人王坚被质疑，成功后年会上泪奔&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6b15cb433dce3982ec7b3b108891c3dc</guid>
<title>两周内三通电话，中美进入“虚打实谈”阶段？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SongLuZheng/2021_06_12_594208.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登入主白宫之后，中美竞争甚至对立依旧，但总算不再大起波澜，特朗普“玩的就是心跳模式”终于消失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登不是一位政治素人，内政、外交均是经验丰富的老手。今天中美的这种相对“稳定”不是偶然，而是他政策的一种外在表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里有一点需要指出的是，在竞选之初，拜登认为中国实力不够，还称不上是威胁。结果在特朗普营造的仇中、反中气氛的压力下，不得不又改口。应该说第一次才是他真正的想法，后来再改口，不过是因为外界和竞选的压力罢了。而且2020年11月1日，也就是在即将投票前，拜登接受哥伦比亚广播公司访问时又一次表达了同样的意思，只不过表达方式改为 ：“美国最大威胁是俄罗斯，中国是最大竞争对手”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种对中国的认知，必定决定他的对华政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，春节期间，他给中国领导人打电话拜年，谈了两个小时。应该说这个时候打电话显示了拜登对中国文化的了解和善意，尤其重要的是谈话时间超长。当然双方谈的什么，外界不得而知，中美都守口如瓶。但能让两个世界上最重要国家的领导人一口气谈两个小时，自然都是事关两国核心利益或者彼此最为关心的事情。而且可以肯定的是，双方由于非常熟悉，不会有什么客套，非常坦率，也就直接决定了当下中美关系的表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人认为，和特朗普时代相比，今天的中美关系是虚打实谈。即冲突的地方，都在价值观领域，双方多是动口，少有直接伤害对方实质利益的的手段。比如禁止某些部门等官员入境，但即使不禁止，这些部门的官员也极少出国。当然，这些领域和措施影响大，吸睛效果强，可以对民众和国会有所交待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于美国打造的所谓四方联盟，美欧、美日特殊关系，表面热闹而无实际行动。任何国家都清楚，现在是中美博弈，其他国家要么躲得远远的，免被误伤；要么看能对本国有什么利好。没有一个国家是真的站在美国一边，这和冷战时西方面对共的威胁而团结一致是不同的，更何况中国能提供的利益远远超过美国。以这次疫情为例，防疫物资、疫苗方面，美国都无法和中国相比。就是印度爆发疫情向美国求助，竟第一时间碰了钉子，反倒是中国迅速提供了切实的帮助。但这和价值观牌一样，影响大，宣传效果好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普针对中国的实质伤害措施，拜登政府迄今为止只有一个不仅保留而且还更向前走了一步：即禁止美国实体投资中国59家国防和科技企业，禁止买卖这些企业的上市证券。此前特朗普限定的企业是30多家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从道理上讲，这59家企业多属于中国核心产业，大都具有很高的投资价值，在全球都不乏热捧者，也根本不缺资金。现在拜登选择这个政策进行扩大，难道真的能对中方产生实质损害吗？倒像是美国损失了对优质资产的投资机会。我们不妨想想，中国禁止本国实体买卖苹果、波音等股票，会是谁的损失？）所以这个消息发布后，这些企业的股票自然是不跌反涨。我认为，这个所谓的禁止令，也是除了具有宣传意味外，并无实际意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里需要解读一下为何拜登下令情报部门用九十天时间调查新冠疫情的起源真相。虽然他表示目的是为了避免人类下一次疫情，但一般认为是再度剑指中国。特朗普时期为了转移内部矛盾，减缓大家对美国应对疫情失败的不满，也曾打过这张牌。现在美国通过接种疫苗而逐步有效的控制住疫情，何以又要打这张牌呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/11/20210611172027700.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;拜登重提新冠溯源，政治目的大于科学目的。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图自FT&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道，特朗普是政治素人，而又自认为无所不懂，所以他经常做出一些违反基本科学的事情来。但拜登很清楚，疫情起源调查是医学界的事，情报界怎么可能有这个功能。而且九十天的期限说明，美国并没有什么事实依据，否则早就拿出来了。疫情已经持续超过一年半全球都找不出起疫情的起源，九十天就会出现奇迹？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况以历史为鉴，病毒溯源往往耗费数十年，而且还不一定能有结果。2003年的非典，学术界就花费了十多年时间，才基本判定病毒极有可能来源于栖居在中国云南省的菊头蝠，但究竟是通过何种中间宿主传播给人类，至今没有定论。当年调查埃博拉病毒的起源也同样花费了数十年时间。相比较而言，新冠病毒尤其困难，它引起的症状常常不易被察觉，成功的概率几乎为零。事实上，别说起源，就是零号病人各国也都找不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以拜登让情报部门去执行一个不可能完成的任务，其目的当然不是任务本身。除了再一次借炒做病毒起源问题转移矛盾，团结盟友，甚至引发世界对中国的不满外，更多的还是出于内政的需要：拜登政府的6万亿预算正在国会闯关，能说服共和党的唯一办法就是攻击中国。当然相比于特朗普，拜登做的比较艺术，把目的包装成为了全人类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果回顾一下拜登执政以来的表现，几乎每一次他表面上打中国牌的时候，都基本是为了用来推动他自己的内政政策。比如两万亿基础设施投资法案，两千亿创新法案，只要是涉及大规模振兴经济法案的，都要以超过中国、赢得和中国竞争作为幌子。因为在当下严重分裂的美国，只有在针对中国一事上各方才有共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说，这一点体现了拜登的老练和政治成熟。今天的美国需要凝聚共识解决严重的内部问题，所以他需要利用外部的所谓中国威胁去达到这个目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上不乏这样的实例。法国总统戴高乐对美国总统艾森豪威尔极为敬重，双方战争时代结下的情谊极为深厚。他们在法国密谈时，戴高乐就表示为了法国的利益，他“有时就得用话刺激它，说的话有时外国人听起来不友好，接受不了。要是有人告诉您我讲了这类话，请您记住，我之所以这样讲话，是为了更远大的目标，为了恢复法国的民族自尊心，为了让法国人民重新认识到，法国的安全基本上要靠他们自己准备作出多大努力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了这些不同于特朗普的做法，美国政府的说辞也有了变化：高层官员一再声明中美不是冷战，不是敌人，也不要求盟友选边站。不管这些话是不是外交辞令，但至少对特朗普时期急剧恶化的双边关系有止损的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈的地方则是实的。双方到现在高层面对面接触已经三次：双方国家元首互通电话、外交最高层在阿拉斯加会谈、美国气候特使克里到上海访问。这和特朗普后期双方停止一切官方交流形成鲜明对比。虽然这三次会谈的内容外界不得而知，但一而再的举行会谈说明还是有成效的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外在近两周内，中美三次就经贸领域对话。先是政治局委员、副总理、中美全面经济对话中方牵头人刘鹤和美国贸易代表戴琪、财政部长耶伦进行了视频通话。随后双方的商务部长也进行了对话。据中国商务部发言人高峰新闻发布会上说，刘鹤与美方进行的两次通话均持续了约50分钟，双方同意下一步要从有利于中美两国和整个世界的角度，推动中美经贸关系健康稳定发展。美方的耶伦和戴琪说她们期待着与刘鹤进一步会谈。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>