<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a10657cc7cb5fa92c30ae9b7d29f9738</guid>
<title>2023科技产业领域十大关键词，我们遥遥领先</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2023_12_29_720648.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 科工力量】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01.“遥遥领先”（新能源车）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“遥遥领先”成为国内科技圈的热梗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在9月的问界M7发布会上，余承东90分钟内至少5次提及“遥遥领先”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/29/20231229075941663.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是2023年中国汽车行业的真实写照，夹杂着战略、技术、品牌、营销、渠道等方面全方位竞争，以及，近乎惨烈的价格战，形成一个热带雨林般繁荣和残酷的生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年初，特斯拉打响价格战第一枪，随后，比亚迪、问界、小鹏等品牌迅速跟进，大量品牌被动跟随。2023年1-8月，汽车行业销售利润率低至4.9%，低于整个工业企业5.5%的平均水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
价格战加速市场新陈代谢节奏，受益方是国产品牌和新能源车。2023年上半年，国内自主品牌销量达到了598.6万辆，比上年同期增长了22.4%，市场份额达到了53.1%。到11月，中国新能源车的渗透率首次超过40% ，国产品牌乘用车市场占有率55%，昔日巨头广汽三菱突然宣布退出中国市场，成为日、韩系合资车率先崩溃的缩影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年还是中国城市辅助驾驶的落地元年。4月份上海车展，余承东喊出2023年城市辅助驾驶覆盖45城的口号，理想、蔚来、吉利、魏牌、智己、百度等纷纷跟进，到年底，华为宣布高阶智能驾驶系统在12月向全国开放，理想、小鹏也纷纷表示提前完成落地目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02. ChatGPT（人工智能）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，人工智能的热度贯穿全年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年年底，GPT-3通用语言大模型开始“智慧涌现”，ChatGPT在全球高调出圈。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/29/20231229080207642.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AI行业走过几十年荆棘之路，经历两起两落之后，终于迎来产业落地的“iPhone时刻”。某种意义上来说，“所有业务都值得用人工智能再做一遍”的逻辑是成立的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内方面，百度、中科院自动化所、华为、讯飞、阿里云等有相关积累的单位和企业纷纷借势拿出自己的大模型产品，各种基于底座大模型的开源微调模型和行业垂直模型也层出不穷，资本和市场出现“百模大战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，英伟达GPU芯片+CUDA开发工具+OpenAI的算法和大众影响力+优质英语语料数据+全球优秀开发者+成熟的资本市场，共同构建了一个强势生态。但中国这样的国家，有责任为全世界提供“第二选择”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人工智能在算力和底座大模型层面呈现“国之重器”的特征，在赋能行业层面呈现“市场利器”的特征，因而适合用新型举国体制的思路去发展。我国发展人工智能的优势有四：强有力的政策支持、庞大的数据、丰富的应用场景、非常多有潜力的年轻人；同时有四个短板，基础理论和原创算法薄弱、关键核心元器件薄弱、开源开放平台建立不足、高端人才不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，中国人工智能已经来到全球第二的位置，业内的普遍看法是，中国AI大模型在今年年底追到GPT-3.5的水平，到明年将追到GPT-4水平，差距在逐渐缩小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;03. Mate 60（芯片）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年8月29日，一个足以载入中国现代科技史的日子。华为Mate 60 Pro悄然发售，一举点燃了公众热情，每一个关心着家国命运的普罗大众，都在这部“争气机”横空出世后，体验了犹如当年“两弹一星”号外面市时父辈的激情。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/29/20231229080604931.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
艰难困苦，玉汝于成。Mate 60，同样是整个中国半导体产业在外部疯狂打压下淬炼成钢的象征，从材料到设备，从设计工具到成套工艺，新型举国体制动员起来的雄浑伟力，在2023年实现了被认为不可能完成的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冲过暗礁鳞次的险滩，中国半导体产业这艘大船，已经探索出了直挂云帆的全新航路，即便是芯片“卡脖子”公众情绪最具象的载体——光刻机，2023年国内也已取得突破性进展，国望光学这一有望从根本上解决我国DUV光刻机曝光光学系统卡脖子问题的项目，生产基地主体结构目前已全部完工，而瞄准新一代EUV光刻机关键技术，依托中科院上海光学精密机械研究所成立的光刻光源装备技术重点实验室也已在今年启动筹备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Mate 60，已经吹响了中国半导体产业全面向上突破的号角，更多激动人心的里程碑，就在不远的前方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;04. C919（国产大飞机c919/民用航空）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月28日，又一个载入中国民用航空史册的日子，中国自主研发的大型客机C919成功完成首次商业载客飞行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二架，8月4日投运，第三架，12月13日投运……9月，东航再次与中国商飞签署购机协议，在2021年签订首批5架的基础上，再增订100架C919。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/29/20231229080806862.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在上海虹桥机场停机坪拍摄的即将首航的C919飞机（图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
C919之外，ARJ21新支线飞机在国内外市场的推广取得了良好成绩，累计订单超过200架。CR929宽体客机的研发工作正在稳步推进，预计未来几年将实现量产。在产业链方面，国产大飞机的配套企业不断壮大，涵盖了发动机、航电系统、航空材料等多个领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根植于大飞机项目，科工力量正在关注另一个可能出现“换道超车”的领域：低空经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
eVTOL（电动垂直起降）飞行器是中国独有的航空产业赶超机会，一是中国通过C919和ARJ21项目，有了独立自主开发飞控系统的能力，培养了大量人才团队；二是中国在新能源汽车领域变道超车，带来了三电产业链优势，低成本、高可靠性的电机、电池、电控系统在全世界范围内有优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，电气化还为智能化提供了基础，低空经济成为人工智能产业落地的新场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年10月13日，中国民用航空局颁发全球首张无人驾驶航空器适航证，相关产业明年有望加速发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;05. 新星球大战（登月、火星、星链 航天/商业航天）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的征途是星辰大海，这句话与现实世界的关联，从来没有像2023年这样紧密。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国空间站全面建成、“三步走”发展战略取得完全成功后，中国载人登月任务在2023年正式批准立项，预计2030年前中国人的脚步将踏上月面。而在海外，SPACE X今年两次星舰试射，则标志着埃隆·马斯克载人火星探索乃至火星大规模移民的梦想，迈出了扎实的一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/29/20231229081243376.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;248&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仰望星空的同时，常规航天发射活动2023年也空前活跃，全球今年已成功的轨道发射任务突破200次，中美两国在其中就占到了80%，充沛的发射能力支持下，互联网卫星、5G卫星星座等正从概念加速化为现实，其应用价值获得越来越多的认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而要跟上超大规模卫星星座部署的需求，成本低廉、反应敏捷的民营航天是不可或缺的要素，2023年，中国民营航天领域异彩纷呈，7月“朱雀二号”遥二运载火箭成功发射入轨，缔造了人类航天史上液氧甲烷动力实用化零的突破。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8e754001eec7db8cd87236969f733742</guid>
<title>十年内，法国与欧洲将面临一个躲不过的右倾大坎</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuXueWei/2023_12_29_720641.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘学伟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几天，法国政坛突起风暴，风暴眼就是议会正在讨论的已经延宕多时的移民法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑义，这个新移民法自然是要向更加严格的方向修法。政府提交的第一稿没有通过，然后成立一个由议会参众两院各7名代表组成的特设委员会讨论修改。这个委员会经过艰难的讨价还价之后，提出新的法案，获得通过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法案第一稿只有一直标榜不偏不倚的中间总统多数派支持。这个总统多数派在议会中只有相对多数，就是比其它每个党派的议席都多，但到不了可以独自主导的半数席位。而法国议会中离中间总统多数派最接近，但更右倾，又有关键少数地位的共和党，是执政党必须拉拢的势力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个新的法案向共和党——就是更右的势力——做了重大让步，才得到了他们的全票支持。但这也导致了想要不偏不倚、左右通吃的总统多数派的分裂。三党（复兴党、民主党、地平线党）联盟内部就有35个议员投反对票，37个投弃权票，算上从共和党赢来的62票也无法补足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这项法案在共有577席的法国国民议会中，以349票支持、186票反对的结果获得通过。表面上，政府大获全胜。事实上，由于不在总统多数派之内、极右的勒庞领导的国民联盟，也不请自来地投了支持票，这个不情愿的联盟却让总统脸上无光，多数派尴尬万分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果除去国民联盟的88票，支持议案的仅剩261票，距离过半数的289票门槛，显然有不小距离！法国的政治板块明显又向右方移动了很大一截！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得意洋洋的仅是勒庞。她说：“（在这个法案中，）我们的意识形态得到了申张。”那就是：（法国）国民优先（Préférence nationale）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/12/26/20231226163715109.png&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;521&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图头标题翻译：349票赞成，186票反对，移民法在国民议会以部分分裂的多数通过。蓝点支持，红点反对，黑点弃权。以下是各党投票详细信息：从上到下即为从极左到极右的政治分野，分别为不屈法国、法国民主共和党团（法共）、社会党、生态党、复兴党、民主党、地平线、领土党团（中派）、共和党、国民联盟和无党派议员。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家都知道，在法国，除了投票权由法国人独享，所有的民（刑）事权利，无论有没有法国籍，原则上都是一视同仁的。这是法兰西共和国宪法规定的一个根本原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这次出现了突破。这就是在理念上这个法案引起轩然大波的根本原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国的左派对此自然是义愤填膺地大声谴责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从此以后，法国政坛是不是就要倒向中右联盟，撇开左派与极左派？这就成了今后观察的新视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为表达法国社会对这个新法的反应，以下一大段摘引自《欧洲时报》：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
20日由法国《星期日报》（JDD）、CNEWS新闻台和欧洲一台（Europe1）联合民调机构CSA研究所公布的一项调查结果显示，71%法国人赞成在就业、住房、福利和家庭津贴等领域实行“国民优先”原则，29%的法国人表示反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从党派来看，98%的再征服（Reconquête）党和97%的共和党（LR）支持者都表示支持。意外的是，虽然国民联盟党党首玛丽娜·勒庞数十年来一直将这种说法挂在嘴边，但是国民联盟的支持者中相对只有91%赞同该法案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，马克龙所在的复兴党（Renaissance）支持者中，也有79%赞成“国民优先”原则。相反，左派的大多数受访者对此问题的回答都是“反对”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“国民优先”（préférence nationale）这一说法来自法国政治家让-伊夫·勒加鲁（Jean-Yves Le Garou）。1985年，他出版了《国民优先》一书，副标题为“对移民的回应”。这本书也使他离开共和党，加入了极右翼政党国民联盟的前身国民阵线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据法国BFMTV委托Elabe公司进行的民意调查，新法案通过后，每10名受访法国人中就有7人表示满意。但是，考虑到新法案在执政党中引发分歧、甚至导致卫生部长辞职的风波，三分之二的受访者认为，当前的政治局势是一场“重大危机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之相对，许多移民和移民后代都对这一法案表达失望，“耻辱”是法案投票通过后许多留言的关键词。——摘引结束
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;考虑到（根据法国国家统计局INSEE数据）法国已有10.3%的一代（出生在外国的）移民族群。如果计入儿辈，占比约20%。他们应当原则上难于支持移民法。这样，上述支持移民法的71%法国人在余下的80%原住民和其实还包括大约10%的第三代移民中，占比就会指标性地达到了89%。这在一个永远都有太多不同意见，同时左派传统深厚的国家，在这里最大的主导族群中，有这么大的压倒多数一致意见，可是闻所未闻也骇人听闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（注：用68/72这个算法是不准确的。因为移民的二代尤其是三代，是完全可能支持移民法的。有个说法叫做“公共汽车效应”，说一个人在等公共汽车，当他还没有登上车时，总会觉得挤挤还能再上去几个，最好我也上车。当他已经登上车以后，就非常容易觉得，车上已经很挤了，你们没有上车的人还是等下一班吧。但是，这些移民后裔支持移民法的几率，无疑会比正宗的法国人要低太多。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者一直认为，欧洲、法国的政治发展，在前方（不遥远，10年之内，甚至不到5年之后的下次法国大选，就）有一个必然躲不过去的向右倾跌的大坎。这个坎，如果法国（欧洲也一样）能顺利渡过，那法国、欧洲就还有一个可以持续相当一段时间（比如20-30年）的荣景可期。如果过得不好，那么法国、欧洲已经持续了数十年的巅峰时代，将正式进入加速下行阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在再具体一点描述。想必大家都知道，有一个描述任何大型事物发展方式的正态曲线。这条曲线可以把一个大到山脉小到花朵的完整发展过程分解成大体六个阶段：启动，加速上行，渐入巅峰，渐离巅峰，加速下行和沉底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国著名投行桥水基金（BridgeWater）的老板瑞·达利欧（Ray Dalio）有一本名著《原则》（Principles），十分详尽地解释了这个描述文明、帝国发展进程的、可以细分为18个段落的曲线。引在这里，供各位参看。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/12/26/20231226163924815.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，现在西方或者欧洲、法国，处于哪个阶段呢？在达利欧看来，美西方早已进入加速下行阶段。而依笔者看，伟大的西方还处于渐离巅峰，但还没有加速下行的阶段。他是一个投资家，似乎过于看重了金融指标。显然，美西方现在已经明确开始在许多产业丧失竞争力（11）和大量积累贫富差距（12），而且已经开始进入了负债累累（13）、大印钞票（14））和内部冲突（15）加剧的阶段，但综合国力还可以维持住，没有迅速倾跌。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6c0ff69552cc93709c607641248c2167</guid>
<title>曾经的半导体“尖子生”，如今居然要烧钱“交学费”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenHongBin/2023_12_29_720638.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈鸿斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了恢复在全球半导体行业的主导地位，在这一全球最受关注的行业拥有足够的话语权，日本正在以政府主导的方式，不惜一切代价加大投入力度。但如此豪赌能否如愿以偿获得+成功，存在极大的不确定因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪80年代曾是日本半导体产业极为辉煌的时代，其时在全球的半导体产业中，日本占据了半壁江山以上，前十大企业有6家是日本的，前四名被日本囊括，例如1988年日本就占到全球半导体产值的50.3%。但由于遭到美国的无情打压以及日本本身的战略失误，此后日本半导体产业一蹶不振，一路下滑，目前在全球十大半导体企业中日本全军覆没，日本半导体产业占全球比重不到10%。如今台积电和三星的3纳米芯片早已进入量产阶段，但日本却还在40纳米阶段艰难爬坡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/12/25/20231225101624157.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：日本经济产业省&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本半导体产业本已处于岌岌可危的状态，但却祸不单行，2020年10月和2021年3月，旭化成的半导体工厂和瑞萨公司在茨城县的半导体工厂相继发生火灾，由此使日本半导体供应链更是频频告急。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一现状当然是日本当家人无法接受的，他们甚至将此与日本的“经济安全”联系起来，认为必须竭尽全力迎头赶上，于是一系列大动作应运而生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本国会在2021年修改了《5G促进法》，紧接着又通过了《经济安全保障促进法》，在2022年度的补充预算中则相继设立了“先进半导体基金”（4500亿日元）和“经济安保基金”（3686亿日元）以及“后5G基金”（4850亿日元）。这三项基金总额超过了1.3万亿日元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年8月日本由政府主导、官民合作的方式成立了一家名为Rapidus（拉丁语“快”之意）的新企业。随后该公司于今年9月1日在北海道紧邻札幌机场的一块空地上破土动工建厂，预定在2025年竣工，初期投资3300亿日元完全来自财政拨款，其后还将追加6700亿日元政府资金，合计达1万亿日元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然是官民合作，企业也不能按兵不动，袖手旁观。相关企业出于维持与政府关系考虑，只能装模作样也做了一点投资。丰田汽车、NTT、NEC、软银、电装、索尼和铠侠（原东芝存储器公司）各自投入了10亿日元，三菱UFJ银行仅投资3亿日元。也即该项目启动之际，来自民间的投资仅为73亿日元，远低于政府投资额（包括追加部分）的1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了本国企业加大投入力度以外，日本政府还想方设法吸引全球顶尖企业入驻，此前台积电已联手索尼和电装公司在九州的熊本县建厂，力争明年底建成，2025年上半年开始试生产，2027年形成量产能力。到目前为止，日本政府已为其提供4760亿日元补贴，接下来还可望增加数千亿日元，该厂建成后将生产12-28纳米芯片，主要用于汽车等行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当初日本政府曾希望台积电在日本生产最先进的芯片，但台积电断然予以拒绝，因为日本并没有3纳米芯片产品的市场需求。此后日本政府降低了芯片的先进程度，台积电才欣然接受建厂邀请。眼下台积电还在与日本政府谈判第二家工厂的补贴额度，而第三家工厂也已敲定。此外美光公司在广岛县的项目亦已启动，日本政府也拿出了2135亿日元的高额补贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
铠侠公司在三重县的投资项目投资也高达929亿日元。除此以外，东芝公司在山梨县2000亿日元的投资项目亦已开工，瑞萨公司在石川县也投下了900亿日元建厂，三菱电机同样在熊本县拆资1000亿日元，建厂生产功率半导体。这几家民间企业的投资不在本文论述范围内，只是为了说明日本的半导体投资热潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前不久日本国会刚通过的本年度补充预算，对半导体产业的资助额高达2万亿日元，其中包括对Rapidus北海道工厂的追加投资3300亿日元。而由经济产业省主导的这一超大项目的投资总额不下5万亿日元之多。政府如此不惜血本地投入，这是前所未有的，因为此前日本政府一贯做法是不支持特定的企业。如今日本政府显然是一反常态，背水一战了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Rapidus工厂预定在2027年实现量产，将由英特尔提供技术支持，其目标是生产2纳米芯片。从40纳米一举跨越至2纳米，这无疑是一个极为巨大的飞跃，日本政府显然不无一举占领芯片制高点、重新夺回领先地位的意图。但台积电和三星预定在2025年量产2纳米芯片，因此即便该项目如期取得成功，也已并不领先了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，英特尔虽是一家著名的半导体公司，也曾在2021年率先成功开发出2纳米芯片。但该公司此前已明确宣布退出芯片领域，今后将向云计算和人工智能领域转型。英特尔能否协助Rapidus形成2纳米芯片的量产能力，是一个很大的问号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，当今在先进芯片领域，没有EUV光刻机是根本无从谈起的，而该光刻机由荷兰阿斯麦所垄断。Rapidus能否得到阿斯麦的光刻机，恐怕并不乐观。再说Rapidus的董事长和总裁均已年逾古稀，他们是否仍具有充沛的精力和敏锐的产品迭代意识，也无法令人乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/25/20231225102411697.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;据彭博社报道，初创公司Rapidus表示已雇用200多名员工，力争到2027年建造一座尖端晶圆厂，向台积电挑战&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对Rapidus来说，欲实现预定目标，资金和人才问题更突出。据悉，该厂如欲形成预定的产能，目前的这点投资远远不够，估计需要5万亿日元。后续资金来自何方？人才短板问题也非常突出。该项目投产后的10年中，每年需要1000名专业人才。而培育一个合格的半导体人才需要几年时间，无论是研发人员还是生产线上的熟练工，需求量都是前所未有的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何确保如此大量的人才？如今不只是熊本县，整个九州都掀起了兴办培训班培育半导体人才的热潮。但如此一窝蜂地办速成班，所培养的人才在数量上和质量上能否符合需求，是一个很大的问号。因此届时该项目能否实现预定目标，日本国内外都对此严重存疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说，日本国内并没有类似苹果和谷歌这样对先进制程芯片有大量需求的企业，届时芯片生产出来后去卖给谁呢？客户是不会从天上掉下来的，总不能到时再说吧？客户还没着落的超大型项目拍拍胸脯就上马了，随意性也太大了吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Rapidus表示该项目建成后无意叫板台积电，而是力争缩短芯片设计和生产的时间，以速度取胜。因为目前芯片的设计都要好几年时间，在流水线上生产出产品也需要几个月，而客户则希望尽快获得产品，因此新厂投产后是否能尽快出产品是至关重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对丰田等7家Rapidus合作企业而言，它们之所以没有表现出日本政府所希望的积极姿态，是因为它们并不需要2纳米芯片。只是政府一直缠着它们，所以只能象征性地投入一些资金，以便不至搞僵与政府的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2012年安倍复出以来，经济产业省在日本政府决策中的地位和作用日益引人注目。目前的自民党政调会长萩生田光一在担任经济产业大臣期间，于2021年头脑发热，拍板确定了Rapidus项目，而目前的自民党干事长茂木敏充也同样担任过经济产业大臣。至于半导体决策的关键人物甘利明，更是日本工商界的超级大佬，他也先后担任过自民党干事长和经济产业大臣。因此对相关的半导体投资项目，财务省是不敢说半个“不”字的，只能照单全收。财务省的官员只能私下吐槽：“崽花爷钱不心疼！”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/25/20231225130643333.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题在于，以往由日本政府主导的超大项目，大多都不成功。例如1999年日本政府曾撮合NEC和日立组建了一家以生产存储器为主的企业“尔必达”，尽管由政府注资，但该公司仍于2012年宣布倒闭，第二年被美光并购。此后日本政府还主导组建了“日本显示器公司”（Japan display），但该公司目前也是举步艰难，处于倒闭边缘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为政府主导的企业，对市场动向的把握和对前景的预判远不如民间企业那么准确。反正都是财政资金，政客们拍脑袋决策，成功了可以作为自己的政绩，往自己脸上贴金，失败了也权当“交学费”，谁也不必负责。这样的项目怎么可能成功呢？丰田等公司怎么可能被陪绑投入大量资金呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今世界不惜血本全力押注芯片的并非只有日本。早在赴日本投资以前，台积电就已在美国亚利桑那州拆资400亿美元建厂，美国政府提供的补贴达53亿美元。去年美国国会还通过了《芯片和科学法案》，明确在今后5年中将为芯片拆资527亿美元。同样，欧盟也于今年9月出台了《欧洲半导体法案》，在2030年以前将为该行业注资111.5亿欧元，加上民间投资，合计投资额将高达430亿欧元，以增强半导体供应能力。此外，英国也于今年5月出台了发展半导体产业的国家战略，主要以政府投资为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的做法与日本有所不同。虽然美国政府也提供不菲的补贴，但企业同样要承担相应的风险和责任。对半导体企业建厂，政府补贴在5%—15%范围内，不搞大包大揽。而且如果接受补贴的企业在项目完成后收益超出预期的话，必须将部分收益返回政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国也差不多。据德国媒体披露，对与英特尔合资兴建的新厂，在300亿欧元的投资中，德国政府打算提供99亿欧元的补贴。欧盟的做法也与美国类似，在与企业签署的合同中明确规定：如果接受补贴的企业盈利超出计划，必须返还补贴金。对此，日本政府此前在内阁会议中虽然也表示：将研究相应的法规措施，但具体是怎样的措施却语焉不详。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本经济产业省也意识到了国内舆情对这一系列投资项目的非议，他们对此表态：开弓没有回头箭，必须坚定不移，一往无前。而犹豫彷徨，瞻前顾后，只会导致一事无成。坚定的决心非常令人钦佩，不过拿财政资金做这样的大项目投资，谁都可以如此慷慨激昂地表态。问题在于：如果失败了该由谁负责？怎么负责？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前这样的失败案例比比皆是，却根本没有接受任何教训。日本国会不可能忘记这一切，所以此前国会在审议相关法案时，时任经济产业大臣萩生田光一先后18次表示“反省”、“抱歉”和“以往的失败”，由此法案才得以通过。但他和同事们是否真有决心也有能力避免重蹈覆辙，只有天知道。“学费”如此高昂，却什么也没学到。如此没完没了地打水漂“交学费”，日本怎么可能走出“失去的三十年”呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6a92a7fe31fd31cc8c402be4c947ed5c</guid>
<title>农村集体聚餐要提前备案、签承诺书？滑稽！</title>
<link>https://www.guancha.cn/LvDeWen/2023_12_29_720633.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/吕德文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，云南市场监管微信公众号发布《农村集体聚餐风险提示》，要求农村集体聚餐实行申报备案管理，按规模大小实行分级指导，并对聚餐场所、厨师和帮厨人员、原材料采购、菜肴加工制作、危险物品、散装白酒等做了要求，提倡文明节约以及及时报告聚餐问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说，有关部门以“风险提示”名义公告社会，让群众防范集体聚餐，初心是不错。但非常遗憾的是，这份风险提示的核心含义不是“提示”，而是对基层的各种“要求”，以及可能存在的对群众正当权利的侵犯。客观上，这份“提示”的各种要求，非常不接地气，不符合基层实际，最终肯定会造成基层负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份“提示”实质上存在行政许可的内容，存在合规性问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“提示”要求农村集体聚餐的举办者、承办者是食品安全第一责任人，对宴席食品安全全程负责，自觉履行报备义务。要求自办或委托厨师承办的群体性聚餐5桌以上的，举办人和承办人需提前10日向村（居）委会备案，这增加了公民义务，具有变相行政许可之嫌疑。如果说这一要求源自于某些行政法规，那么，该行政法规有问题。如果说这一要求就来自于“提示”，那么，缺乏合规性审查的规范性文件，是无效的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/26/20231226082350586.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这一要求根本就没办法实行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“提示”将5桌作为备案的基准，不知是出于何种考虑。对食品安全风险而言，多少桌都有风险。农村的集体聚餐，很多情况下并不能准确量化。如过年期间亲戚朋友相聚，多少桌取决于来的客人有多少，并不取决于主人家。难不成，主人家当天来了5桌亲戚，因为没有提前备案，还要把亲戚赶走不成？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有，提前10天备案，也是无稽之谈。农村集体聚餐很大一部分具有临时性和应急性，根本就不可能提前10天。农村丧事是最重要的集体聚餐场合，而白事具有突发性，主人家能够提前预测要举办白事的时间么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般的行政许可都有惩罚性规定，对不履行义务的公民采取措施。但这份提示显然又不是典型意义上的行政许可，并不可能强制要求群众去备案。最终的结果是，群众不可能去主动备案，但上级又有要求，这个任务就只能变成基层的负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可事实上，基层也不可能按照要求履行好职责。毕竟，这些要求根本就不可能达到。也因此，基层一定是以形式主义的名义对待之。如果上级没有检查督查考核，基层可能无动于衷，将这份提示置之不理。如果上级有要求，基层就只能做材料，完成一系列的合规性动作。最终，很可能出现滑稽的一面：几乎每个白事，基层的留痕材料里可能都是提前十天备案了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更关键的是，哪怕这份“提示”有强制性，基层干部和群众也做不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，承办厨师和帮厨要持有健康证上岗，可实际上，很多农村集体聚餐的厨师和帮厨都是民间自发的，甚至是群众间免费帮忙的，难不成也要他们持有健康证？“提示”还要求查验原料采购渠道，可农村相当部分食品，如肉类、素菜，根本就不是正规市场来的，而是群众自产自销的，难不成也要证明其来源？加工成品常温储存不超过2小时，这也做不到，农村流水席持续时间长，食物存放时间超过2小时，再正常不过了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/26/20231226082625189.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份“提示”，某种程度上说明了当前各地社会治理中普遍存在的问题，即上下级之间的内部要求，外化为对社会和群众的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来，上级部门很可能是为了加强食品安全管理，对基层提出要求，备案或其它措施，只是事前管理，或全链条监管的逻辑结果。但在结果上，这种所谓的精细化管理，又离不开群众的配合。结果，就成了对群众权利的干扰。群众聚个餐，吃个饭都要报备，真是滑稽！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者看了这份“提示”，第一反应就是基层负担又要加重了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照“提示”，各乡镇（街道）要建立庞大的食品安全协管员（信息员）队伍，要对农村集体聚餐进行常态化监管，对一些聚餐活动要开展事前指导、事中检查和事后跟踪，这就意味着村干部得天天盯着群众有没有集体聚餐，随时都要制作台账以备上级检查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这份“提示”而言，如果从善意理解，有关部门真的是“太负责任了”，管得也够宽够细的。但落在基层和群众的心目中，难免要从恶意去揣度。他们会本能地想，如此不接地气，不符合实际，对基层和群众指手画脚的规定，仅仅是因为上级部门“不放心”么？恐怕未必。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有关部门这样做，很可能是出于避责的需要。所谓的备案，就是行政机关为自己设置的免责条款。其逻辑是，万一有了食品安全事件，如果群众没有主动备案，行政机关可以说“我不知道，不关我的事”；而如果备案了，还签了承诺书，出问题就是个意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府看上去像保姆，事无巨细都要去管，但管又管不好，就有可能陷入一个怪圈。越是管不好，就越要管。“吃饭大事，人命关天”，哪一天，干脆出台一个规定，每个人吃饭前都得请食品安全协管员现场指导，取得吃饭资格证才能吃饭，以防万一出现的中毒事故。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>