<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9d46c1f8cac1fcc1c49ff187ea60ced8</guid>
<title>传呼机爆炸：“供应链战争”的潘多拉盒子</title>
<link>https://www.guancha.cn/TuZhuXi/2024_09_19_749006.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/兔主席】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月18日，发生在中东的一则新闻引起热议：黎巴嫩数千个传呼机爆炸，已导致12人死亡，约2800人受伤。截至本文发布时，黎巴嫩又发生大量新的爆炸事件，涉及对讲机设备发生爆炸，又造成三人死亡，数百人受伤。一开始有许多传闻，例如怀疑传呼机是摩托罗拉的，但若干小时后，线索逐渐清晰：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
● 黎巴嫩真主党向一家名为“金阿波罗”（Gold Apollo）的台湾制造商公司订购了5,000个传呼机，设备型号为AP924。设备可进行无线接收，显示文本，但不能打电话
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
● 真主党采用传呼机这种“古老”通讯手段的目的是为了规避以色列/敌对方的定位追踪
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
● 这批设备是新近制造的，今年春天被运到黎巴嫩
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
● 使用该设备的是真主党成员，政治上的关联人员（伤者包括伊朗驻贝鲁特大使），以及家属（死者中包括两个真主党议员的儿子，一个真主党成员的女儿）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
● 爆炸在黎巴嫩各地发生，超市，街头，餐厅……许多人在做日常的事情。传呼机一下变成了小型炸弹，当事人普遍被炸伤眼部、手部，不少需要截肢。而且传呼机爆炸不仅伤及当事人，还会伤及身边人
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/19/20240919093125420.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
发生爆炸的寻呼机&lt;span&gt;美联社援引社交媒体图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
● 目前，主流说法是：传呼机经过了改造，被安装了非常难以检测的小型爆炸物（重量3至20克，说法不同）。爆炸物在传呼机接收到加密信息后便被激活爆炸
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
● 以色列在供应链某个环节里，神不知鬼不觉地将爆炸物植入了这批传呼机，把传呼机变成了特洛伊木马，送到了真主党手中，给定点打击奠定了基础
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
● 供应链的链条就很长了，从生产制造商（台湾公司）本身，到生产制造商背后的供应链（外包/外采环节），到整个运输物流环节（从传呼机生产的供应链，到传呼机运输的供应链）。总之，是某个环节出了问题
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
● 这对真主党来说是一个巨大安全漏洞，对真主党的通讯系统是个直接打击，但对人员的信心和士气来说是更大的打击：他们完全被以色列玩弄于股掌之中
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
● 真主党已经公开指控以色列是这次爆炸事件的幕后。以色列方面拒绝回应。这是以色列的习惯：广泛从事各种刺杀和袭击，但政府大多不予置评，但可以在以色列国内媒体看到报道，另外军方和政府领导人也经常在外部访谈中默认这些行为
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
● 这种袭击的方式是非常可怕的：例如它可能在飞机上爆炸，造成巨大的人员伤亡。这种无差别、不分场合、不分场景、不分对象的攻击，属于典型的恐怖袭击。这种方式如果应用到未来的战争中，范围、后果、影响都不可思议
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上的信息量极大，细思极恐。人们需要好好消化。在充分消化后，又会产生深远影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，可以给这个行为做个定性：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第1， 它是通过侵入对方核心设备供应链实现的，是一种非常特殊的“供应链战争”，可以说是技术安全的最大噩梦；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第2， 它有一定的指向对象，但又没有严格的对象，可以实行无差别攻击，造成严重的附带伤害，由此对敌人的身心都造成巨大伤害，可以属于恐怖主义范畴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列小试牛刀，但是引发的是潘多拉的盒子：它指出了一种建立在供应链入侵基础上的恐怖主义。如果未来发生全面战争，国家和民族涉及生死存亡，各种手段都可以采用，基于供应链的恐怖主义当然也是一种战争手段。我们看，以色列会毫不犹豫地采用这种手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/19/20240919093248284.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月17日，黎巴嫩军队士兵执行疏导任务，以便救护车进入黎巴嫩贝鲁特美国大学医院&lt;span&gt;美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把事情的性质想清楚之后，就是后续影响了。这里可以分为静态和动态部分。静态就是现在的，动态就是将来的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3aef21f264e350acbb480232fdf35420</guid>
<title>美联储四年来首次降息，中美经济将出现哪些波动？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2024_09_19_748982.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年9月18日，在历经三年的高通胀和大幅度加息之后，美联储终于开始了降息之路，第一次就降息50个基点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过过去几周的舆论准备，这其实已经不是什么意外事件。纵观宏观经济史，加上去的利率总归还是会降下来，这是经济周期形成的一个重要因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是美联储在今天这个时间点降息，的确还是有一些关键问题值得我们注意。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/19/20240919084044371.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美联储大楼&lt;span&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个就是降息的规模大小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在前几个月美联储官员的讲话中透露出来的信息里已经充分坐实了9月将会降息，而金融市场一直不确定的是降息的规模：25还是50个基点？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在几天前与美联储联系十分紧密的一个《华尔街日报》记者发表文章暗示，降息50个基点更适合当前的经济形势。于是，金融市场的期望也从主流的降息25个基点，逐渐变成超过一半的几率降息50个基点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今天降息50个基点的决定传出以后，金融市场很自然都就将焦点转移到为什么美联储选择50个基点这个问题上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然美联储的理由是为了预防经济危机，出于谨慎考虑才选择50个基点的降幅。但是市场对此的解读会有分化，相当一部分人怀疑美联储是否已经看到了某些经济不稳的迹象才开始大步降息。同时，另一部分人则会由于利率下降导致的资金成本降低而继续追逐金融资产，造成短期内股市房市的泡沫扩大。而这两种观点的交锋将导致最近金融市场波动率的放大，风险上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里插一句题外话：过去这两种观点的交锋会由随后发布的经济数据来判断对错，但是近两年美国不少经济数据准确性大大降低，尤其是就业数据，发布几个月后就大幅度向下调整，2023年的就业增长到今天已经大部分被“修正”消失了。尤其现在到了选举季节，这些经济数字的可靠性恐怕又要再打一个折扣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于世界其他主要经济体来说，美国降息50个基点虽然还没有改变美国市场利率高于其他主要经济体的现实，但是美联储自己的预测与市场预期都已经认为未来几个月美联储会持续降息，而不是就此罢手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，对于未来几个月的美元利率下降的预期将会造成美元持续走弱的压力，对于中国这样的发展中国家来说，之前几周的货币汇率上涨已经反映出来这个压力，未来其他国家货币兑美元走强的趋势仍然会持续一段时间，促进国际资本的从美国回流。而在短期金融市场风险过去之后，未来几个月持续降息的预期以及年底美国股市的季节性，将增加美股在今年最后几个月进一步上涨的概率。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/19/20240919084258708.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
交易员在美国纽约证券交易所交易大厅工作。&lt;span&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个问题是美国降息对于实体经济的效果有多大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得恐怕没有以前经济周期降息效果大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个重要的原因就是，在前两年美联储加息的时候，由于种种原因，加息的影响被限制在了一个有限的范围之内。比如说房屋贷款，美国大量房屋拥有者在疫情期间取得了超低的固定利息房贷，美联储的加息对于这一大部分房产持有者的开支没有负面影响，降息当然也不会产生什么正面推动的效果。因此，美国经济中占70%的消费受到降息的刺激并不会很明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，这一轮降息受益比较明显的更多是企业部门，而承受账面浮亏的银行体系在2023年美联储紧急资金支持下度过了硅谷银行挤兑危机，现在降息了，那么银行的账面浮亏就会下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而非金融的实体企业，在疫情期间在超低利率水平下借债获得大量现金，未来两三年正好是需要借新债还旧债的时候，美联储降息对于他们来说是相对改善了未来融资成本。但是总体来说这些影响不会很明显，依照2008年以后的经验，对于实体经济尤其是连续收缩的美国制造业的刺激不会很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于政府开支来说，官方降息肯定减少了联邦政府的利息开支，但是美国政府的超支赤字本来就是依靠美元霸权地位支持的，利息高低在霸权依旧的时候还只是一个会计问题，并不足以影响政府行为。占美国经济比重越来越大的政府开支最终还是要受到11月总统大选的结果影响。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9bf7d82c941216c34bee66cfeeb2a97d</guid>
<title>乌克兰陷入外交困局：盟友在分裂、全球南方在团结</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2024_09_19_748981.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突还在进行中，但西方支持乌克兰的“统一战线”却正在出现裂缝。波兰、斯洛伐克和匈牙利等国频频呛声乌克兰，以及美国共和党对继续援乌的暧昧态度，给西方一致对抗俄罗斯的“统一战线”增加了新的不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“统一战线”出现裂痕：西方内部分歧加剧&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长久以来，西方各国坚定地站在乌克兰一边，共同对抗俄罗斯。然而，随着乌克兰不断提出援助要求，西方国家也逐渐感受到了沉重的负担。这种压力之下，一些国家开始发出不同的声音，质疑乌克兰的某些决策和行动。这些质疑声逐渐汇聚成一股力量，对西方的“统一战线”构成了挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贸易争端的爆发更是加剧了这一趋势。乌克兰向世界贸易组织投诉匈牙利、波兰和斯洛伐克等国禁止进口其农产品的行为，指责其为“贸易保护主义”。面对乌克兰的指控，这些国家毫不示弱，纷纷予以强硬回应。波兰总理莫拉维茨基更是直言不讳地表示，波兰将不再向乌克兰转让任何武器，因为波兰现在正忙着用最先进的武器来装备自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
立陶宛总统吉瑙塞达虽然是乌克兰对抗俄罗斯的大力支持者，但他也在X平台上指责乌克兰不应“开罪盟友”，呼吁乌克兰应立即采取行动解决当前的分歧，并表示立陶宛已准备好在波乌之间进行斡旋。至于斯洛伐克，总理菲科领导的民粹主义左翼政党就直截了当地表明了自己的亲俄立场，并宣布“将扭转斯洛伐克对乌克兰的军事和政治支持”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不光是东欧，西欧也在援乌问题上举棋不定。法国总统马克龙在接受采访时曾表示，西方“绝不能羞辱俄罗斯，以便在战斗停止的那一天我们可以通过外交手段建立和平通道”。该声明实则是暗示法国支持政治解决乌克兰问题。这与西方迄今为止的立场相悖：西方希望俄乌冲突的最终结果是乌克兰获得军事胜利，所有俄罗斯军队无条件撤出乌克兰领土，并恢复乌克兰2014年之前的领土边界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克龙的言论引发了乌克兰方面的激烈反应。时任乌克兰外交部长的库列巴回应马克龙称：“避免羞辱俄罗斯的呼吁，只会羞辱法国和其他所有呼吁这样做的国家。因为是俄罗斯羞辱了自己，我们最好把注意力放在如何让俄罗斯取而代之。”泽连斯基也公开声称，马克龙的表态实则是希望乌克兰割让自己的主权，以便俄罗斯在决定停止军事行动时可以“保住面子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/18/20240918144732296.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年6月16日，乌克兰总统泽连斯基在瑞士斯坦施塔德举行的乌克兰和平峰会上露面&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与俄罗斯接壤的欧盟国家：拉脱维亚、立陶宛和爱沙尼亚等波罗的海国家对马克龙的言论同样反应激烈，这表明欧盟内部的观点分歧越来越大。拉脱维亚副总理帕布里克斯针对马克龙的表态曾言：“似乎有许多所谓的西方领导人明确需要自我羞辱，同时完全脱离政治现实。”爱沙尼亚议会外交事务委员会主席米克尔森甚至用了“脑死亡”这个词来形容马克龙。要知道，这个词可是马克龙曾经用来形容北约的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下，乌克兰当局迫切希望西方向其提供更先进的武器，尤其是远程导弹，以便乌克兰可以伺机发动“反攻”，或者在考虑政治解决的可能性之前先拥有更多的议价资本，不被人看好的“库尔斯克突袭攻势”正是在这一背景下爆发的。所以，泽连斯基和乌克兰当局无法接受西方、特别是欧盟内部开始出现反对坚定援乌立场的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从冲突爆发开始，西方通过严厉的经济制裁和对俄罗斯文化、政治和商业抵制，以及对乌克兰的积极军事援助，期望削弱俄罗斯并迫使其放弃在乌克兰的军事行动，并将俄罗斯与世界其他地区孤立起来。但随着战争的持续和西方内部的分歧加剧，越来越多的国家开始质疑这场无休止的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国和法国等欧盟核心国家更是深受其害，燃料价格上涨、经济停滞和民众生活成本飙升等问题让他们苦不堪言，但继续进行一场长期消耗战的可怕前景又让他们感到紧张，这种矛盾心态恰恰验证了俄罗斯战略的正确性——在耐受长期消耗方面，俄罗斯的忍耐力显然高于西方及乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，西方阵营内部逐渐浮现出一种新的呼声，即军事解决方案的局限性日益凸显：在战略上彻底击败俄罗斯已被视为不切实际的目标，因为这不仅无法迅速结束战争，反而可能进一步延长冲突，给欧洲带来更深重的苦难，且无法真正解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，在乌克兰问题上，西方阵营内部明显分化为两个立场相异的集团。一方是以美国民主党、英国及波罗的海三国为核心的“反俄阵营”，它们坚定不移地致力于确保乌克兰“赢得战争”，以此进一步削弱并孤立俄罗斯。另一方则是以美国共和党、法国、德国等欧盟国家，以及匈牙利、斯洛伐克等国为代表的“对乌谨慎派”，波兰的立场则介于两派之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“对乌谨慎派”主张与俄罗斯保持必要的沟通渠道和商业联系，对全面孤立、严厉制裁俄罗斯及无限制援助乌克兰的做法日益表现出冷淡态度。值得注意的是，该派内部亦非铁板一块，可细分为两小派：美国共和党与法国、德国、波兰相对更为强硬，坚持要求俄罗斯“放弃占领乌克兰所有领土”的立场；而其余成员虽然态度各异，但共同点在于均认为单纯孤立俄罗斯无法为欧洲乃至全球带来稳定可靠的安全架构，因为“老欧洲”与俄罗斯之间的交往历史悠久，联系深厚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管当前西方社会中，支持乌克兰并主张对抗的“反俄”声音仍占据主流，但随着欧盟多国逐渐感受到长期战争消耗所带来的经济重压，呼吁通过外交途径解决争端的“对乌谨慎派”正在吸引更多国家的加入，并形成一股不可忽视的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，西方“疑乌派”及呼吁谈判解决乌克兰问题的声浪高涨，这让乌克兰方面倍感焦虑。泽连斯基在短短十天内，通过三次重要表态——与加拿大总理特鲁多通话、在“援乌大会”上发表演讲以及对意大利的访问，展现出乌克兰试图遏制“疑乌派”影响力的积极行动。鉴于加拿大与美国之间的特殊关系，以及意大利在欧盟中的重要地位，乌克兰选择这两个国家作为沟通对象，显然意在通过它们向美国及欧盟核心国家（如法国和德国）传递信息，以期改变这些国家内部“疑乌派”的立场和态度，为乌克兰争取更有利的国际支持环境。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ee172252a962f99bd53ad4b51f57f9f0</guid>
<title>土耳其不会在东西方竞争中站队，但准备好承担风险</title>
<link>https://www.guancha.cn/Orhan/2024_09_19_748979.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间9月4日，埃及总统塞西12年来首次访问土耳其，并与土总统埃尔多安会晤，双方讨论了加沙冲突以及如何进一步修复两国长期冻结的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从乌克兰战争到加沙冲突，土耳其与各方保持关系的平衡外交做法引起了很大的关注。土耳其对于世界秩序与中东区域秩序变革有什么样的主张与行动？土耳其与中国加深合作的动力来自哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就相关问题，观察者网与土耳其中东研究中心黎凡特研究协调员奥伊通·奥尔汗进行了对话交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：土耳其的外交政策界如何看待“多极化世界正在崛起”的趋势或者说主张？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥伊通·奥尔汗：&lt;/strong&gt;我们观察到世界秩序中出现的转变，以及这一转变对中东的次区域秩序所造成的影响。我们也观察到中东出现多极化的条约体系。迄今为止的区域安全架构是由美国与西方主导。但过去10年来，我们看到了俄罗斯在中东区域秩序中的话语权崛起，已经成为非常有影响力的区域角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从冷战结束以来，我们看到了区域国家，主要是土耳其和伊朗的影响力崛起。其它区域国家也在追求独立的外交政策路线。他们过去曾是西方特别是美国的传统盟友，如今正在试图与俄罗斯、中国深化外交关系，寻找替代方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/18/20240918173839566.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
土耳其中东研究中心黎凡特研究协调员奥伊通·奥尔汗与观察者网对话&lt;span&gt;观察者网拍摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在中东地区观察到了多极化的趋势，这给区域国家带来了机遇。从霸权国家在中东影响力消长的角度来说，过去这些区域国家没有办法扩张影响力。但当霸权国家开始撤离、出现权力真空后，区域国家就有了机会。我认为土耳其在中东地区的权力格局中看到了机会，并试图积极地在军事、外交、政治与经济层面填补那些真空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：曾有土耳其&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/HasanUnal/2024_06_08_737418.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;学者论述&lt;/a&gt;，土耳其独特的外交立场令其能够与中东各方保持联系，比如北约和俄罗斯、以色列和巴勒斯坦等。土耳其这一外交政策背后的主要目标是什么？对中东区域秩序有怎样的设想？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥伊通·奥尔汗：&lt;/strong&gt;我想土耳其能意识到，仅凭自己不可能成为中东地区的支配性力量，或者是有能力独立建构与维护一套区域秩序。土耳其不认为自己是这样的区域力量。当然，土耳其相信，如果没有它的贡献与参与，中东地区将无法实现稳定、安全或是成功推动任何倡议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土耳其想要成为一个重要的区域角色，能够引起各方的重视。从这个角度来说，土耳其的外交立场确实十分独特。不仅包括中东的巴以问题，土耳其并没有在重大的国际冲突（如乌克兰战争）、涉及“东西方竞争”的问题上选边站队。土耳其试图在这些分歧与不同的立场中游走，从而增强自身的影响力。多极化的世界格局令土耳其能够扮演这样的区域角色。但正如我所说，土耳其很清楚自身实力的上限，不必夸大其影响力。因为误判自身的实力可能导致不受欢迎的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，为了填补权力真空（即在不同的领域获得筹码与优势），土耳其已经准备好承担风险，包括政治上和军事上的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：欧洲国家正在讨论一旦特朗普当选，美国减少对欧洲事务参与的可能后果。土耳其是否设想过美国撤出中东的类似情景？这会对土耳其的外交政策以及中东安全格局产生什么影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥伊通·奥尔汗：&lt;/strong&gt;我们已经见识了特朗普第一任期的先例。总的来说，他会继续从中东地区逐步撤出美国力量。他批评北约，批评欧洲国家，而土耳其也是北约成员国。土耳其当然清楚，北约内部并不是高度团结的。从这个意义上来说，特朗普（对北约）的立场并不与土耳其矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在中东的问题上，首先，美国在叙利亚和伊拉克的存在并不符合土耳其的区域利益。土耳其将叙利亚境内得到美国支持的部分团体视作恐怖组织，土耳其也并不认为美国在伊拉克的存在有助于维持区域稳定。特朗普支持从这些地区撤军，减少对中东事务的干预，不是依靠军事力量，而是发挥外交、政治层面的角色来维持区域秩序和稳定。从这个意义上说，美国的撤出有助于土耳其打击恐怖主义和发挥更大的区域角色作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，特朗普在巴以问题上的政策可能构成风险。众所周知，特朗普坚定地支持本届以色列政府，他在上个任期内向以色列提供的支持可以说是历届美国总统中最多的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来说，万一特朗普当选，我们可能会观察到美国更进一步地支持以色列，对加沙采取更激进的立场。这当然不符合土耳其在区域问题上的立场，土耳其认为，以色列的行为应该得到遏制，只有美国能做到这一点。所以特朗普的当选会在巴以问题上危及中东地区的和平与稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：有土耳其&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/BilgehanOzturk/2024_04_18_731966.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;学者提出&lt;/a&gt;，土耳其政府的目标是加大对哈马斯的影响力，令其摆脱伊朗的影响力轨道，并认为这样做有助于尽早恢复中东地区的和平与稳定。这能代表土耳其的官方主张吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥伊通·奥尔汗：&lt;/strong&gt;这确实是土耳其的主张。从公众到本届土耳其政府基本上在外交和政治层面支持哈马斯。但与伊朗不同，土耳其并没有在巴以冲突中扮演军事上的角色，因为这样做只会加剧区域不稳定、威胁地区安全。土耳其希望帮哈马斯摆脱伊朗的影响力，增加自身对哈马斯的影响力与谈判筹码，帮助后者成为更负责任的地区组织，更倾向于发挥外交与政治的作用。这是土耳其追求的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果能够取得成功，土耳其的这项政策也会符合美国与以色列的利益，因为以色列宁愿接受一个被土耳其影响的哈马斯，也不希望看到一个受伊朗影响的哈马斯。土耳其是更负责任的区域大国，既能够管束哈马斯，也能在与以色列的谈判中握有筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于你问，这个前景有没有可能在短期内实现？我认为不可能。因为目前冲突还在持续，哈马斯并不需要外交和政治层面的支持，他们急需军事支持。从这个角度来说，只要以色列的侵略行为不停止，哈马斯就会继续依赖伊朗的军事援助。只有等到政治倡议推进、实现停火之后，我们才能看到土耳其扮演更大的角色。但如果冲突未能停歇，就不会出现符合以色列期待的事情，因为哈马斯只会越来越深刻地受到伊朗影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：土耳其外交部长费丹今年6月访华，表示渴望与中国深化双边关系。能否介绍土耳其对于深化同中国关系的动力与期待？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥伊通·奥尔汗：&lt;/strong&gt;土耳其深化对华关系背后既有经济层面的原因，也有政治层面包括安全层面的理由。双方有许多可以开展合作的领域，首先，土中两国都具备常识，认识到当今国际秩序中的各种问题。从这个角度来说，两国可以合作推动国际秩序朝更加公平与稳定的方向发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在非洲、中东地区，在乌克兰战争与巴以冲突等方面，中国在支持巴勒斯坦、促成伊朗与沙特和解等问题上所扮演的角色也是土耳其追求的，即为冲突降级做出更多外交努力，发挥调停的作用。土耳其认为，中国在加沙问题上做出了积极贡献，土耳其自己也试图参与调停巴勒斯坦的各派系，推动组建联合政府。他们的代表曾经在伊斯坦布尔有过数次会面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中土双方都致力于结束加沙的冲突，而且可以在缓解加沙地带人道主义危机、协助加沙的战后重建问题上合作。此外，土耳其认为中国在巴以问题上扮演的角色能够平衡美国所扮演的角色，是一个促进局势稳定的因素。因为美国政策的方向并不是结束冲突或者促成停火。从这个角度来说，我们需要更多国际角色的直接介入，平衡美国在巴以问题上的主导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/18/20240918174815305.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
土耳其执政党正义与发展党发言人奥马尔·切利克9月初透露，土耳其已正式正式申请加入金砖国家&lt;span&gt;土耳其媒体&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在经济上也对土耳其很重要，土耳其想要加入“一带一路”倡议。我认为土耳其与伊朗之间的部分“发展之路”合作倡议项目可以被整合进“一带一路”倡议中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方在许多问题上有合作的空间，土耳其的地理位置、地缘政治立场非常关键。中国产品可以通过土耳其进入欧洲市场，双方也能在军工产业合作。不过双边关系中依然存在一定的风险，在我看来，过去几年来，双方都试图避开政治上的风险，更加关注合作的领域。费丹的访华之旅发挥了重要的作用。如今我们看到中国、俄罗斯与土耳其之间开展了更深入的合作（特别是在经济层面）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>