<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>eae13fd4a9c01061054dffac17f6b3ca</guid>
<title>G7内卷了，世界怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZiZheng/2021_05_07_589954.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 子政】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古时候，每逢大疫之年，地上只见死人，天上都是大鸟，这叫哀鸿遍野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
放在古代，这两天参加英国G7外长会的国家，包括“嘉宾国”在内，有好几个都是哀鸿遍野的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会议结束时发了一份公报，1万2千多字，人们以为这是要检讨为什么自己的国家好好的却搞成了哀鸿遍野，看了才知道还是一直以来的老毛病，对世界各国说三道四、指手画脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全文其实12个字也就够了。比如：“注意！我还是老大！我很不高兴！”意思完全一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然没有了12字定乾坤的气魄，就只见啰里啰嗦了，而且是东道主英国人那种啰嗦，咬文嚼字，花言巧语。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/07/20210507145938755.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截图来自路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对俄罗斯，公报花言巧语地说：“我们对俄罗斯不负责任和破坏稳定的负面行为模式持续下去深感担忧。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这话根本没什么意义，因为表达完“深感担忧”之后什么行动也没有，西方这种情况已经很久了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对中国，公报咬文嚼字地说：“面对任意妄为的、胁迫的经济政策和做法，我们将共同努力，增强全球经济的韧性。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此话倒是有点意思——今夕是何年？中国这个国家居然已经“任意妄为”了？已经动辄“胁迫”和“霸凌”他国了？但为什么西方还不大打出手“执法”呢？竟然只顾低头检查自己，看看“经济韧性”还够不够？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这很不西方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原来的那股神气呢？西方没了曾经的那股神气，还有必要出来集体亮相吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
G7代表的西方，从经济上看，仍然狠强大，全球13%的人口，占全球30%的GDP，比中国和俄罗斯加起来还多出很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军事上更是强大，全球13%的人口，占全球52%的军费开支，相当于中国和俄罗斯之和的3倍多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但却干不成什么事了，只剩不高兴了。路透社的新闻稿唉声叹气：公报中几乎没有提及会引起中国和俄罗斯过度担忧的具体行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就叫有气无力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方是靠力量崛起的，当年力量最大的时候，全球化几乎等于西方化，非西方世界全被挤到了墙角里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，没有了力量的西方就不再是西方了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/07/20210507150127988.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;G7外长会议 图自G7推特&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一百多年前，西方的代表人物是这样说话的：“我们将会在所有的事情上发号施令——工业、贸易、法律、新闻、艺术、政治和宗教；从霍恩角到苏利斯海湾，甚至超过那里，如果北极有什么值得得到的东西的话。这样我们就有可能把世界上那些遥远的岛屿和大陆统统弄到手。我们要管理这世界上的事情，不管它愿意不愿意。世界对此无可奈何。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽是康拉德小说里的人物，但真实世界的西方人只会比这位旧金山的金融家更为嚣张。1902年，温斯顿·丘吉尔说：“我认为我们将不得不牵着中国人去规范他们。……世界将不耐烦忍受伟大的野蛮国家的存在，这些野蛮国家随时可能武装自己并威胁到文明国家。我相信中国将被彻底分裂——我的意思是彻底。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1898年，时任英国首相的索尔兹伯里（Salisbury）爵士声称：“由于这样或那样的原因，有生命力的民族将逐渐侵占行将消亡者的领地。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“有生命力的民族”是西方人的自称，其他人都被视为“行将消亡者”。那时候的西方人没工夫写1万多字的公告，他们要干什么就干了，看上了哪些人的领地就直接侵占了，“世界对此无可奈何”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这才叫西方。“任意妄为”的只能是西方，“胁迫”和“霸凌”他国的只能是西方，没有其他国家的份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么叫“经济韧性”？这不是殖民地国家才考虑的事情吗？比如中国，晚清变局，国门洞开，欧风美雨穿堂而过，洋人洋货泛滥于市，最终靠了曾经世界第一经济体的“韧性”死扛了下来，100多年后重新复苏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今的西方也到了要考虑自身“经济韧性”的时候了？而且是因为中国？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七国外长戴着口罩，因为社交距离，歪七扭八地站在会场外的台阶上，有气无力地说些不知所云的话，想表达不高兴又不敢直说，想表示不容忍又没有行动。就这副德行，没听见地底下索尔兹伯里和丘吉尔的棺材板都快要掀起来了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此西方的确不是彼西方了，那一股为所欲为、不可一世的气势没有了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这件事如何理解呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上看，似乎是因为中国挤压它了，俄罗斯冒犯它了，伊斯兰对抗它了，整个第三世界不服它了，或者因为这些方面加在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而一旦更深入地看，会发现其实更多是因为西方自身的问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a256518e343fd1e70bd86ce0cbdb542d</guid>
<title>中央文库历险记：近两万份机密文件是如何 “完璧归党”的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/danganchunqiu1/2021_05_07_589910.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/陶亦君】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1931年4月下旬，由于顾顺章的叛变，国民党对上海的中共地下党进行了大搜捕，在万分严峻的危急关头，周恩来派人紧急将中央文库的全部文件迅速转移保管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
次年，中共党员陈为人临危受命，接过二十多箱机密文件，成为“中央文库”的守护人。为了保护这些文件，陈为人与妻子韩慧英冒着生命危险，几度更改藏匿之处，还曾亲手抄录整编。在完成使命之后，长期劳累过度的陈为人于1937年3月12日在上海病逝，时年38岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈为人之后，又有多位中共地下党员承担起了保护中央文库的重任，直至上海解放，将这批珍贵的档案全都完好无损地交还给了中共中央，书写了一段“完璧归党”的传奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/27/20210427135028657.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;200&quot; height=&quot;312&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;陈为人（上海市档案馆藏）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一式三份的文件 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
夜深人静，不时有轻微咳嗽声从一家湘绣店的三层阁楼里传出，在被遮得严严实实的屋内，消瘦的陈为人正在薄纸上抄写着什么，旁边还有一个无论四季更迭还是昼夜交替都火种不熄的火炉。火炉的存在是便于烧毁藏匿于这里的二十多箱文件资料，因为一旦不慎被敌人发现，陈为人宁可与文件共焚，也决不让它们落入敌手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么文件如此重要？原来，这些就是原本存放于中共中央秘书处文件保管处的文件，包括中央下发和各地上报的资料、会议记录、电报指示以及中共早期领导人的手稿等，属于党的“一号机密”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1927年4月12日，蒋介石在上海发动反革命政变，疯狂屠杀共产党员和革命群众，随后，在武汉的汪精卫也公开反共，对共产党人和爱国进步人士进行迫害。同年 10 月，中共中央机关从武汉迁回上海，党的活动被迫转入地下。1929年2月，秘密工作委员会在上海成立，“文件不能和机关在一起，各地的文件向保管处集中”的通知也从委员会发出。中共中央秘书处文件保管处就此建立。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/27/20210427135227501.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;708&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1930年6月6日，中央发布《关于建立秘密工作的通知》，规定“不需要的文件，必须随时送至保管处保存”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最初，文件保管处位于上海戈登路（今江宁路）恒吉里1141号，1930年底时文件保管处已经集中了大约20余箱的文件资料。中共六届三中全会之后，中央机关精简机构，中共中央秘书处文件保管处改为中共中央秘密档案库，中国共产党第一座秘密档案库也就此诞生，后来习惯上被称作中央文库。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文件越来越多，只是随收随登记，没有条理清晰的归整，给地下革命工作带来一定危险性。那时直接领导中央文库工作的周恩来让秘书处负责人去请瞿秋白编写文件管理的相关方法。很快，瞿秋白便起草了一份《文件处置办法》草案。瞿秋白在草案的最后加了一个总注，他表示如果可以的话，这些文件最好一式两份，一份用来存阅，以备调阅；一份放入库中，交给将来中国共产党的党史委员会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/27/20210427135402279.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;200&quot; height=&quot;316&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;瞿秋白&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的上海，正处于帝国主义和国民党反动派的双重统治下，宪兵特务到处横行，革命遭到残酷镇压，党组织不断遭到破坏。为在艰难的地下斗争环境中生存下来，中央文库的文件实际上实行了“三份制”：一份放在中央文库保管，一份送交共产国际代为保存，还有一份由中央特科处理。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>766472456e54556c2033ec341d771c2b</guid>
<title>数字人民币能发挥这一功能，别人敲诈我们的看家手段就失灵了</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2021_05_07_589909.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几周，当前的投资热门品种数字加密货币市场又出现了剧烈波动，几天之内，刚刚冲破新高的比特币从6万多美元的价格迅速跌到5万美元以下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在4月17到18号的那个周末，大量高杠杆的数字货币投机者被强行平仓，总损失高达100多亿美元。此后，一众数字加密货币的价格又急剧上升，杀完多方杀空头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据媒体报道，引发数字货币暴跌的直接原因是土耳其、印度、中国等多个国家监管机构发表声明要加强对数字货币的监管，而美国财政部将要严厉监管数字货币的流言也在社交媒体广泛传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是土耳其中央银行决定禁止数字加密货币作为支付手段，并且禁止金融机构为数字货币交易所提供服务。禁令一出，土耳其在一周之内就有两家数字货币交易所倒闭，几十万投机者血本无归，总损失达到上百亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/06/20210506144155743.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;306&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这几个国家会突然决定要加强对于数字加密货币的监管？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最主要的一个原因，就是数字加密货币实际上早已没有了正常货币应有的职能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数字货币里最有名的比特币是在2008年金融危机以及美联储大放水之后才由一小拨技术宅创造出来的，当时他们的目的是为了创造一个代替美元的新型货币，所以在这些人的最初想法里面，比特币应该具有一个正常货币所具有的所有功能，比如支付工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来流传很广的一个例子就是当年有一个比特币爱好者曾经用比特币成功买到了一份披萨外卖，今天看起来这大概是历史上最昂贵的一份披萨外卖了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，虽然有很多商家跟风宣传自己可以接受比特币作为支付手段，但实际上恐怕并没有几个人会拿着比特币去采购日常的商品或服务。如今真正坚持使用比特币作为支付手段的人，恐怕大多数都是从事非法活动的罪犯。比如，新闻里常见的网络黑客勒索那些被入侵的受害者，往往就要求对方支付比特币作为赎金。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/06/20210506144428376.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;378&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
失去了最常用的支付手段这个功能，数字加密货币剩下的主要功能就是储值。&lt;strong&gt;包括美国财政部和人民银行在内的许多金融监管者的观点都是一致的：数字货币实质上是一种金融资产。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，许多人也许会问，虚无缥缈的一段电子数值哪里来的价值？许多数字货币怀疑者认为比特币这样的私人数字货币根本没有价值，眼下的狂热都是泡沫和骗局。但是数字货币支持者也认为既然有大批人愿意为游戏里的皮肤和道具付钱，愿意为了虚拟人物背后的电子数据卖肾氪金，那么比特币有价值也不是那么难以理解的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上看人人都能发行自己的私人数字货币，数字货币的无限供给让它们的价值趋近于零，但是和游戏行业市场竞争一样，只有最被市场接受的那些才会有游资进入投机炒作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个金融资产，数字货币价格的变化不但受到宏观经济政策的影响，也受到了监管措施和地缘政治的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土耳其就是一个很好的例子。几周前的文章里我们分析过美元升值导致的土耳其金融震荡，主导加息的土耳其中央银行行长被解职造成了土耳其股债汇三杀。而从2016年土耳其政变到现在美国介入土耳其和亚美尼亚之间政治争端的所显露的态度来看，土耳其与本届美国政府之间的关系紧张，导致土耳其很难指望美联储的救援。因此土耳其里拉对美元的汇率持续下跌，加剧了国内的通货膨胀。今年3月，土耳其通胀率已经达到16.2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数字加密货币作为当前跨境转移资产和洗钱的常用选择很自然的在土耳其火了，在土耳其中央银行干预之前，土耳其境内数字货币交易所一天的成交额就高达20亿美元左右。可以说，土耳其央行的严厉监管措施，就是企图放缓资本外逃的速度，防止原本政府可以拿到的财税收入流失出去。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f65dde42b07466c78530f40b4a112f83</guid>
<title>为什么印军总是财大气粗买买买？</title>
<link>https://www.guancha.cn/BaiGuangCan2/2021_05_07_589906.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/白广灿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印军给我们的感觉往往是财大气粗买买买，但结合现实新闻，却觉得如此重金打造的军队战力与其先进装备不太匹配。其实，印军并非我们想象中那样财大气粗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、印度军费都去哪儿了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据印度政府公布的财政预算报告，2020-21财年，印度国防预算是47137.8亿卢比，约合670亿美元。其中，陆海空三军获得财政拨款是44548.4亿卢比，占了全部国防预算的94.5%，剩余5.5%则用于研发部门、兵工厂、住房，以及海岸警卫队等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/25/20210325112254167.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将上面表格进行百分比换算，印军把钱怎么花的便可一目了然。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/25/20210325112308894.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果按照军种算，印度陆军一家占了三军预算的2/3，是当之无愧的老大哥。空军其次，占比约1/5。海军最少，只有13.89%，不到1/7。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个军费结构与印军的作战思想和兵种结构有关。印度三军总兵力约144万人，其中，陆军123.7万人，占军队总人数的86%。海军6.7万人，空军14万人，叠加仅占14%。虽然印度一直谋求控制印度洋，但当前定位的“主要敌人”是中巴两国，主要军事资源投入在西、北两个方向，作战依旧是以陆战为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果按照具体项目开支算，最多的两项都是人员开支，占比超过60%：军队薪资占比31.9%，养老金开支占比30.04%。其中，陆军开支最多，薪资和福利加总约占三军总预算的50%多，占三军人员总开支的81.3%，这个开支比例就和陆军人数比例（86%）差不了多少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在关键的装备建设上，印军三军总预算为8969.8亿卢比，约126亿美元，占三军总预算的20%多一点。这个金额看着很多，但是三军均分后，就不是那么多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
空军占比最多，约55亿美元，占三军总预算的8.7%，占三军装备预算的43.5%；陆军其次，约37亿美元，占三军总预算的5.85%，三军装备总预算的29.1%；海军最少，约34.5亿美元，三军总预算的5.5%，三军装备预算的27.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以直观感受到，印军军费分配特点是：集中于陆军，轻视海空军；集中于人员开支，轻视装备建设和训练保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、印军作战水平究竟如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几年，包括印度在内的国际舆论界普遍存在一种奇怪说法——虽然中国军费多、装备先进，但几十年没打过仗，已没什么战争经验；而印军拥有丰富的边境战斗与反恐维稳经验，这些中国都无法比拟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，若从军队训练开支看，判断印军作战经验丰富很难站住脚，因为印度三军的训练、保障、维修费用只占7.72%。比较合理的解释是，印军除部分一线战斗人员具有良好的低烈度战争的作战经验外，其余大部分士兵并没有足够的作战经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体分析如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，印军作战经验丰富的军人数量应较为有限。因为印军作战经验较丰富的军队主要是印巴边境附近的一线部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，印军作战军种局限于陆军，而不是海空军这种超级烧钱的技术兵种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，作战经验较为片面。印军长期在边境执行的小规模冲突、巡逻、反恐、维稳等任务，很多甚至连低烈度都称不上。这种‘参与过一线作战’的部队，相对于印军其他几乎未参与过战斗的部队来说，技战术方面当然经验丰富。但若与其他国家军队相比，则是一个巨大的问号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，印度三军仅用7.72%的军费进行训练保障，这无法证明印军拥有丰富作战经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国军队与印军大不相同。长期以来，中国军队的人员开支、训练、装备预算的比例都接近于1:1:1。这几年军改，裁剪了军队中的很多冗余，提高了装备建设和人员福利的开支比例。2015年后，装备建设开支可以占到总预算的40%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/25/20210325112356818.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比中印两国军费开支，中国2020年军费为12680亿人民币，约合1950亿美元，是印军的2.9倍。中国军费开支没找到详细数据，不过可以按照2017年比例进行估算：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（1）中国军队人员开支约为600亿美元，印度为390亿美元，中国是印度的1.5倍左右；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（2）中国军队的训练开支约为550亿美元，印度约为52亿美元，中国是印度的10倍以上；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（3）中国军队的装备开支约为800亿美元，印度约为126亿美元，中国是印度的6倍以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管从表面上看，中国军费是印度的3倍左右，不过正所谓好钢用在刀刃上，中国军队对印军的实际作战效能比，恐怕要远大于这个数。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d0af754c2bd69f052bd69604df9d9fb1</guid>
<title>港人的这一变动让“反中反共”者慌了</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuzhaojia/2021_05_07_589903.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/刘兆佳】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为香港反对势力的核心的泛民主派，过去一直自诩为民主派，大概10多年前因为内部出现立场分歧和人事倾轧，而改称为泛民主派。即使如此，在政治本质上，民主派和泛民主派其实差异极小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泛民主派的冒起源于在上世纪80年代初冒现的“香港前途”问题。不少原来已经存在的压力团体和那些纷纷涌现的政治组织趁机连手向港英政府和中国政府提出民主改革的要求，强调要让香港人对香港前途产生信心，政治权力必须交到香港人手上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泛民主派人士的政治动机颇为复杂，包含对西方民主的向往、对权力的追求、个人的利益的争夺、对新中国的抗拒、对中国共产党的不信任、对社会改革的要求、对“殖民地”的眷恋、对英美等西方国家的幻想等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们有部分人甚至提出“民主回归”这类带有“进步”色彩的口号，但其实也是希望凭借“支持”香港回归，换取中国政府让香港“民主化”，从而达到“民主抗共”的目的而已。有些泛民人士甚至寄望于利用香港的高度自治和民主化去推动中国的“和平演变”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/30/20210430141235949.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;泛民长期随波逐流 拨乱反正下无法“转型”应对&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这个背景，从一开始泛民主派便走上了歪路，而且随着形势的发展和民意的变化在歪路上愈走愈远。时至今天，泛民主派如果不彻底改弦更张，只会走向自毁的绝路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以如此，是因为从头到尾泛民主派都没有创造形势和领导群众的能力和勇气，反而是一股被形势“牵引”和民意“领导”的“力量”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在相当长的一段时间内，他们颇为幸运。即使是漫无目的、随波逐流，但形势和民意却对他们的壮大甚为有利，因此泛民主派不但没有感到调整立场和道路的需要，反而更加故步自封，在其自设的“舒适区”内沾沾自喜。然而，当中央决心在香港拨乱反正，导致形势和民意急剧逆转后，他们亦因此而无法“转型”应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫不夸张地说，今天的泛民主派正在面对生死存亡的危局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泛民主派从来都没有因应香港回归祖国和香港实施“一国两制”的现实，去厘定一系列合乎实际的政治目标和制定一套能够行之久远的政治谋略，反而从短视、自私、投机和功利角度出发去争取最大的政治利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们意图通过选举和政治动员而成为一股强大的反对势力，进而夺取香港特区的管治权。他们的政治策略以与中央斗争和对抗为主轴。这个策略在回归前已经“定型”，并且取得不错的成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回归前，英国人为了“光荣撤退”，在下旗归国前夕搞“代议政制”改革，引进各式议会选举和大量旨在削弱行政机关权力及威信的政治改革，并刻意拉拢和培植泛民主派来抗衡中国政府和爱国力量，从而让泛民主派得到前所未有和意想不到的冒起和壮大机会，为此泛民主派也乐于与英国人“结盟”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于历史原因，有相当比例的香港人对新中国和中国共产党有浓厚的抵触情绪，对香港的前景忧心忡忡。在这种民情民意下，泛民主派很“理性地”和“自然地”依靠“反共反中”旗号、锲而不舍地挑拨离间香港人与中央的关系，在议会选举中获得选票和赢取佳绩，以及在社会上取得政治优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个“走快捷方式”的、有相当“投机”成分、受到形势和民意“引领”的自我壮大策略既然是“成功”的保证，当然没有改变的必要，反而只会不断固化和深化。另一方面，泛民主派要改变这个策略也不容易。既然泛民主派没有改变民意和形势的能力，因此任何偏离民意的行动都会被其群众视为背叛，形同政治自杀，所以绝对不可取。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以此之故，泛民主派那个以与中央斗争和对抗为主轴的基本策略，于回归后在没有深切反思下仍继续坚持下去，并随着形势和民意的变化而愈趋激进和偏执，让泛民主派在政治上更加泥足深陷，难以自拔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回归后，围绕着政制改革、《基本法》第23条立法、人大释法、五区公投、国民教育和特区管治的政治斗争此起彼落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10多年前开始，本土主义、“港独”主张等分离主义抬头，以年轻人为核心的激进势力冒起，激进斗争和对抗的手法愈来愈激烈和暴力，民意愈趋偏激和分化对立，违法的行动也愈来愈频密，“占领中环”、“旺角暴动”和“修例”风暴则是极为恶劣的实例。在这种剑拔弩张的氛围下，以美国为首的外部势力乘机在香港浑水摸鱼，加紧培植代理人，并妄图把香港变成危害国家安全、遏制中国崛起的颠覆和渗透基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/30/20210430142619924.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在香港和国家面对空前的危机的情况下，除了其中极少数人士外，泛民主派继续其一贯的随波逐流、甘心让形势和民意“牵引”的惯性，不但纵容包庇激进、暴力和违法行为，甚至走到斗争的第一线，而且与外部势力深度勾结，企图迫使中央向暴力和外部势力低头，并最终取得特区的管治权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，泛民主派与中央的关系已经到了水火不容的地步。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>