<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>87cb2d3c23cd1b111acca0e3937d20e5</guid>
<title>促消费为什么没有起色？这与搞创新不矛盾</title>
<link>https://www.guancha.cn/YaoYang/2025_01_02_760898.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：新的一年，经济工作怎么干？刚刚开完的中央经济工作会议已经做出部署。那么，2025年，中国经济会面对怎样的内外部形势？特朗普2.0时代的中美贸易战将如何演进？为什么扩内需如此重要？中国制造如何利用好国内国际两个大市场？2025年，又是十四五规划收官之年，一揽子增量政策之后，如何实现经济增长又稳又好？地方化债与经济发展如何两全？如何稳住股市楼市？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们迫切需要深入探讨这些重点议题，剖析2025中国经济的挑战及其背后的机遇。为此，观察者网推出《问诊2025中国经济》专题，邀请国内顶尖经济学家，围绕这些关键问题犀利发问、深入研讨，厘清中央战略布局和发展方向，消除舆论误区，为中国经济的稳健前行贡献智慧与力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开篇&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/Caoyuanzheng/2024_12_30_760576.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;曹远征的访问&lt;/a&gt;中，他谈到应对当前国际变局，全方位扩大内需是当前和今后一段时间的重要任务。专题的第二篇，我们邀请了北京大学中国经济研究中心教授姚洋，深入剖析如何扩内需提消费；各界普遍认为要促消费必须扩福利，那么，现阶段我们需要什么样的福利社会？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 高艳平，整理/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国人消费不足，与我们的赶超战略相关&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：这些年中央提了很多次“提消费扩内需”，这次中央经济工作会议又把它列为2025年全年任务的第一条。为什么我们的老百姓不消费？这些年有很多讨论，有一种分析认为原因在于，同国际上其他国家相比，我国居民部门初次分配收入占比较低而导致的，您对这个问题怎么看？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋&lt;/strong&gt;：如果进行国际比较，中国居民收入占比的确是比较低的。基于资金流量表核算的我国居民可支配收入大概占到GDP的60%，而像发达国家都占到70%-80%，所以相对来说中国是比较低的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/02/20250102104630859.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中美日类似发展阶段国民收入初级分配及再分配格局比较（%） 数据来源：OECD&lt;span&gt;图片来源：中银研究&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题是给定60%的收入，我们老百姓相应的消费却只占GDP的不到40%(2023年为39%），所以老百姓仍然把相当于GDP20%的收入存起来了，这个问题可能更大、更急迫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这么说呢？因为收入的增长是有规律的。我们在很长一段时间里，都处于工业化的过程中，直到今天我们政府恐怕更加重视生产，而不是重视消费。所以在这种态势下，如果想快速地把老百姓的收入占比提升起来，实际上是有难度的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老百姓为什么储蓄这么多？这是大家一直在问的问题。国外及国内通行的解释是——我们的社会保障不足。总体而言这可能有一定道理，但是仔细分析，就会发现这可能不是最重要的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国居民的社保重建是在上世纪90年代末，农村的社会保障也是本世纪初开始逐步建立起来的。按照刚才的理论，从本世纪开始我们的消费占比就应该上去，而储蓄应该下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但事实上恰恰相反，本世纪头十年我们居民的储蓄率大幅度上升，消费率大幅度下降。这背后的原因其实很简单，因为当时我们是以出口为导向的经济，结果大部分收入集中到了企业和政府。这种情况下，储蓄自然就会增加，因为高收入者的消费是有限的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来说，恐怕收入分配的格局可以在很大程度上解释我们本世纪头十年消费率的下降。2010年之后，消费占比实际上是在上升的，除了疫情那三年消费占比略有下降，这两年又开始回升了。所以，“福利”在多大程度上能够回答和解释消费的问题，实际上是值得怀疑的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我觉得还是我们的整体经济战略和经济结构造成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：消费不足的原因并不是福利不足，这个观点很重要也很新颖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋&lt;/strong&gt;：也要承认，中国老百姓的福利水平，相对于其他国家的确是比较低的，即使是和相同收入水平的国家相比，比如说巴西、马来西亚，也是比较低的。我觉得这恐怕和几个方面有关系：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，过去很长一段时间直到今天，中国一直处于赶超阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们从1860年洋务运动时期就开始追赶，当然，中间有战争打断了追赶进程，但建国之后我们又重新开始追赶。要想在短时期内追上发达国家，我们该怎么办？那一定要艰苦奋斗，勒紧裤腰带，多储蓄、少消费、多生产、少福利。直到今天恐怕还是这样，特别是我们现在又要面临和美国的竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以就像刚才你说的，中央过去几年都把促消费放在重要位置，但为什么促消费始终没有多大起色呢？问题就是美国在打压我们，它不是打压我们的消费，它主要打压的是我们的科技领域，这就导致我们把更多的资源投向了科技领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使我们要去促消费，也是从促生产的角度去搞消费。比如现在各地都在发消费券，搞“以旧换新”，即指定产品才能享受打折优惠。如果真要发消费券促消费，应该是拿消费券，想买什么都可以——这才是福利最大化。但是现在各省都是指定消费品，意思就是对指定的产品领域是要促进生产的，因此发消费券仍然是生产驱动的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为什么会是生产驱动性的促销费呢？还是因为这种赶超心理，要赶超我们就得节衣缩食地投入。我估计这种心态还得持续到“第二个百年目标”实现之后，即2049年之后；或者说，有朝一日我们在科技水平上跟美国平起平坐之后，这有可能比2049年要早一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在整个社会还是处在一种紧张之中，我觉得这是最根本的，也是历史性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;消费不足也跟经济结构和收入分配相关&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;： 您提到中国的消费不足，也跟经济结构和收入分配相关，可否再展开解释一下？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋&lt;/strong&gt;：我们的经济结构仍然是“重”工业和制造业、“轻”服务业、“重”出口、“轻”国内需求的。因为过去几十年我们发展出口型经济已经形成惯性了，今年出口又会增长5%到7%；中国制造业体量又足够大，加上现在综合成本下降，所以发展出口是比较容易的一条路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是大力发展出口和制造业，老百姓的收入占比自然就低，因为出口的需求都在国外，我们出口的产品都是制造业产品，而制造业是资本密度比较高的产业，劳动报酬就会比较低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
服务业不一样，服务业不用多少固定资本投入，你付出的大部分都是给员工的工资福利。但是这些年我们服务业的增长一直比较慢，被抑制住了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这又和我说的第一个问题联系在了一起，因为我们还处在赶超阶段，赶超就得搞制造业，搞创新，这是我们的消费占比较低的第二个原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，就是我们的收入分配还有较大改善空间。我们的基尼系数在2010年之后有所改善，但是目前仍然很高，在世界上也属于发展比较不平衡的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比基尼系数更严重的是两头人群的收入差距比较大，我们要关注城市里的贫民、没有工作的人，还有农村里的老人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在社保领域，我觉得现在最大的问题还是城乡差距的问题。城市里的老人因为有养老金，日子算是过得比较舒服的。而且养老金每年要涨，我们过去很长时间里是每年自动涨7%，现在降下来了，但每年也要涨5%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以现在城市出现了一种情况，就是退休在家的父母养老金超过了上班子女的工资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而农村刚好相反，因为农村养老金不足，而且覆盖没多少年，一个月养老金不足两百块，所以这也是造成中国收入差距的一个很重要的原因。如果说我们要改善社会保障，最重要的还是如何提高农村地区的养老保险，以及医疗保障的力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年我也时不时会回江西老家，跟老乡们了解一下情况。他们都觉得，过去20年政府办的一件大好事就是农村社保体系建立起来了，他们都很高兴；但是现在他们觉得个人缴费越来越多，这对他们来说负担是比较重的。比如一家三五口人的，一年要缴的社保金可能将近2000块钱现金（每人380元/年)，这对他们来说是比较大的负担。所以农村的医疗保险、养老保险怎么再往前推进一步，的的确确是一个非常大的问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>35d8a6f43455be438eac8b8f747d2018</guid>
<title>苹果早就对不起它高昂的定价</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_01_02_760880.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“苹果突然降价”的消息成为今天的热搜第一。苹果中国官网突然宣布新年促销活动，1月4日至7日活动期间，消费者通过符合条件的支付方式购买指定商品，最高可享受立省800元的优惠。在人们的印象中，苹果降价并不常见。去年年初，苹果中国也推出了类似促销活动，当时也被媒体形容为“罕见”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/01/02/20250102174654822.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;131&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
苹果官网截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不难看出，苹果降价节奏和华为手机在扛住美国极限打压后重振旗鼓的时间点几乎是同步的，某种程度上可以说，苹果降价是中国手机倒逼出来的结果，也是中国产业崛起让全世界消费者享受更大实惠的体现之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乔布斯已经去世13年多，相对于中国手机厂商在这期间加速度的更新迭代，苹果再没有任何划时代的创新，早就对不起它高昂的定价。创新不足靠降价来弥补，对苹果这家被很多人称之为伟大的企业来说是悲哀的。苹果这些年的日子太好过了，多年来都是全世界最赚钱的企业，这使得苹果缺乏足够的创新动力，同时意味着苹果仍然有着很大的降价空间。在这里有个悖论，创新不足会从根本上削弱苹果的竞争力，而通过降价短时间内或许可以增强苹果的竞争力，但也会让苹果的产品档次相应下调，损害苹果的“高端人设”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苹果的老本是乔布斯打下的，苹果封闭的体系让它在全世界形成了垄断的地位，硬件、软件、应用、服务、产业链等每一个环节都有苹果可以轻轻松松赚大钱的机会。如果没有外力的强大作用，这些老本可以让苹果啃很长很长时间，美国政府还通过行政手段一度帮苹果压制住了中国市场最大的竞争对手—华为。苹果今天的优势地位很大程度上建立在垄断和不正当竞争的基础之上，这些都是反市场的，反用户的，反产业趋势的，对苹果长期来说无异于饮鸩止渴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苹果最该感谢的应该是坚韧的华为。如果没有华为，苹果参与市场充分竞争的能力和勇气只会不断地退化和萎缩。最终有一天，躺在封闭堡垒里的苹果将突然发现，堡垒已被人从外面攻破，那时就无力回天了。如果华为能让苹果意识到，主动打开大门，以开放的姿态迎接竞争是更好的选择，仅此一点，就是华为带给苹果的巨大价值。在缺乏创新的情况下多年维持畸高的利润率，是不正常的，难以持续。降价虽然只是苹果的权宜之计，但其实早就该降了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bfd33ffe62ee0d5107ea68e71e1fabd1</guid>
<title>西方客户不买我们最想卖的东西，而南方兄弟又没钱买，怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DiDongSheng/2025_01_02_760846.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/翟东升】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2018年三月关税战开打以来，中美之间的贸易量已经进入了历史性的下行周期：中国对美出口从最高峰的22%左右下降到如今的约13%水平；在美国的主要进口来源国中，欧盟、墨西哥和加拿大的占比都超过了中国。竞选期间，特朗普公开声称，他会将中国商品的关税提升到60%，如果台海有事，他甚至考虑加征到100%。在此背景之下，不仅在华外资的重新布局开始提速，而且不少中资出口企业也在积极出海。要想理解这场全球性国际分工的结构调整并拿出恰当的对策，就必须跳出单边或双边的思维，把问题放在东亚生产网络的变迁史的背景下来考察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;东亚生产网络的形成&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如我在此前的多篇论文里阐述过的，东亚生产网络原是海权迁移和全球化的产物。从广义全球化和海权的迁移历史来追溯，全球贸易和制造的重心，从大航海之前的威尼斯、热那亚，在过去五百年间先后转移到葡萄牙、荷兰、英国、美国东海岸、美国西海岸等地。二战后，美国企业开始把部分制造环节转移到日本和四小龙等地，这既是为了降低成本，也为了应对美国本土的工会左翼势力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到美国在上述地点基本都有驻军，在政治和战略上讲，当时这种产业转移还是比较审慎的：与其说是把生产环节转移到了国外，不如说是转移到了自己的半殖民地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1971年，美元与黄金脱钩之后，美国开始出现持续扩大的贸易逆差，美元霸权带来的汇率高估开始把其本土的制造业环节进一步挤压出本土。毕竟，有什么正常产业比印钱来得容易呢？当一个原本勤劳的家庭获得了一棵摇钱树之后，家里的脏活、累活与家务活都会转交给村里的邻居们去做；美国在地球村里的制造商角色转变成银行家角色，也是这个道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国而言，局面真正失控是在1990年代才出现的。当时，同为冷战胜利方的中国和美国，在柏林墙倒塌之后，心态和行为截然相反。美国举国庆祝胜利，认为历史已经终结在自己的手中；中国则战战兢兢、如履薄冰，不仅在内政上担心苏联东欧的浪潮波及东亚，也在外交上忧虑冷战三角中的“老二”苏联瓦解之后，自己在霸权国眼中从值得拉拢的“老三”升级为需要对付的“老二”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1992年，二十世纪最后一位大战略家邓小平同志，在其人生的最后阶段，为中国把准了航向，制定了非常高明的战略。在政治上，他提出要韬光养晦、稳住阵脚；而在经济上，他搞了南巡讲话，启用了朱镕基，最终在1994年左右形成了一个经济战略组合拳。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/31/20241231115054637.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《中国为什么有前途——对外经济政策及其战略潜能》&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我的第一本专著《中国为什么有前途——对外经济政策及其战略潜能》一书中，我把90年代开启的这种经济政策组合拳比喻为“吸星大法，北冥神功”。这个政策组合包括大规模鼓励出口以获取贸易盈余，以超国民待遇吸引外资把制造业转移到中国东南沿海，以强制结售汇制度和央行在外汇市场上购汇的方式建立巨额外汇储备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中每一条政策似乎都是从东亚邻国借鉴过来的，但是当人们把这些政策组合在一起来思考的时候，才能看出其中的政策逻辑：我们给予外国厂商和消费者以相当优惠的补贴，吸引他们把制造环节放到中国来，并把赚到的钱继续存在中国，最终培育出人类史上最大规模的制造业经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在金庸的小说中，有一派比较匪夷所思的功夫：主人公没有内力，而对手极其强大，主人公就把自己经脉与对手相连，逆向运气，将对手的内力吸到自己体内。小平同志生前曾经邀请金庸先生面谈过，我不知道是否谈及过这派功夫，也不知他是否真的受此启发。反正三十年后的今天，我们看到了上述政策组合的神奇效果，与金庸先生设想的这套功夫颇为神似。中国只用了二十年左右的时间，就从一个典型的农业国升级成人类史上最大的工业国。美国的全球最大制造业国家的地位，不知不觉之间就被中国“吸”走了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;外资制造业的潮起潮落&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外资在中国的急剧工业化过程中，扮演了非常重要的角色。港资主要转移到了深圳东莞一带；台资先是到福建，后来聚集在上海、苏州和深圳周边；新加坡资本主要在苏州工业园；韩资聚集在山东和北京；日资的聚集地则以长三角为主。他们基本没有给本地合作伙伴转移过什么先进技术，但是他们的到来为中国东南沿海提供了一个制造业聚集的生态和出口的渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外资的存在给了中国本土企业启发和示范；外资雇佣的经理和工程师学会了相关行业的门道，然后跳槽到民企或者索性自己创业；外资的零部件采购养大了中国供应商，从而让中国本土的品牌竞争对手也能从不断丰盈的行业生态中获得技术溢出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，外资的聚集在客观上带动了中国本土制造业的快速崛起。相当长一段时间里，中国出口的60%是外资完成的，他们赚得了丰厚的利润。而考虑到在土地、环境、税收、劳动力、汇率、市场准入等方面的慷慨让利，在相当长时间里中国其实是在赔钱赚吆喝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年金融危机之后，东亚生产网络出现了一种有趣的双向调整。一方面，“亚洲制造”被“中国制造”迅速取代；而另一方面，许多外资和部分内资都在向外转移。所谓“亚洲制造”，是指以美欧日韩掌握控股权和品牌的企业，将生产制造环节放在东南亚和中国，而将高附加值的工作环节，比如设计、研发、核心部件生产、品牌营销、金融财务等，保留在他们国内。但是，由于中国劳动力素质、基础设施优势、产业聚集效应以及华为、比亚迪等本土品牌制造业企业的崛起，东亚生产网络中高附加值的工作岗位越来越向中国的珠三角和长三角迁移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2015年的世界银行春季年会上，东南亚某国的一位商务部长向听众抱怨说，亚洲制造正在变成纯粹的中国制造，中国吃上了肉，但似乎没有给邻国留出多少汤。她的这一抱怨被后来的事实证明是错的。自2012年之后，由于中国劳动力、土地和环境等要素价格的逐步上升，部分制造业外资渐渐撤离中国，如同游牧者一般寻找下一片茂盛的牧草。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三十年河东，三十年河西。1980年代，日韩台新的制造业中对成本敏感的部分，曾经向东盟国家转移，92年之后被中国“吸”了过来；但是在三十年之后，东亚海洋经济体正在把他们的制造业再次从中国东南沿海向东盟国家转移，其中韩国企业表现最明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国三星集团已经实现大规模的去中国化。三星手机曾经在中国市场上占据相当可观的份额，如今却几乎销声匿迹，三星手机的生产环节也大量迁往东南亚和南亚。与之类似的是韩国的汽车产业。这一方面是中国本土品牌和技术的崛起，将曾经占据更高生态位的外资企业挤出中国市场；另一方面，这个过程也是海洋性经济体的制造业企业顺应海权霸主决心脱钩断链的政策压力和产业泛安全化的时代特点，主动或被动地去中国化的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
了解外资在华潮起潮落的历史进程，能帮我们解释很多现象：为什么东亚生产网络的规模和能力能快速反超北美和欧洲两大产业群？为什么中国的工业化进程比别人快很多？为什么中国制造业在很长时间内大而不强？为什么中国制造业的很多重要环节容易被人卡脖子？为什么中国每年有数千亿贸易顺差，但是外汇储备却不怎么增长？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8e2ee0011288998cf7543e7e49bf0db8</guid>
<title>特朗普“新官上任三把火”，中国应避免被牵着鼻子走</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengYongNian/2025_01_02_760801.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
特朗普卷土重来，中国如何与特朗普打交道？本文详细解析了特朗普上台后的“新官上任三把火”——将在三条线上挑战中国，第一条是科技经贸线；第二条是意识形态线；第三条是军事地缘政治线。并给出了中国的应对之策。作者指出，作为世界上第二大经济体，只要我们避免被美国牵着鼻子走，只要我们的理性克服了我们的情绪，我们就会显示出无穷的韧性，在充满挑战的国际环境下，继续推进中国式现代化，实现中华民族的复兴大业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/郑永年】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01.不能低估特朗普的外部影响力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普回来了。很多人说，特朗普给这个世界带来了巨大的不确定性。但实际上，特朗普是确定的。如果说特朗普的第一任期里所带来的“不确定性”还情有可原，但如今的再次归来则不能说是不确定性了。今天人们所谓的“不确定性”大多来自人们对特朗普的侥幸心理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第一任期中，特朗普已经充分展示出来了对全球贸易体系的破坏力和对地缘政治格局的颠覆力。没有人会认为，在第二任期里，特朗普的外部影响力会有所减弱；恰恰相反，他已经积累了四年的执政经验，会以更有效的方式实行其政策。对此，人们不应存有任何侥幸心理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说，特朗普是“内政优先”，外部事务不是他的优先考量。的确，特朗普的核心是“内政优先”。但是，这并不意义着，特朗普的“内政优先”没有外在影响。首先，正如他在第一任期时所做的那样，特朗普必须将注意力从外部环境转移到内部才能实现其内部优先政策。之前美国过度扩张，其利益已深深嵌入各个区域，美国总统需要花大力气来关切美国的外部利益。因此，他会收缩美国的国际卷入。也就是说，“退群”和减少对国际秩序的承诺的行为是必然的，因此，美国必然“破坏”现存国际秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，尽管美国内部出现了那么严重的政治问题，但在经济、技术和军事等领域，美国依然是世界上最强大的国家。美国内部的任何变化都会产生巨大的外部效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，对其他国家而言，不能存有侥幸心理。中国尤其如此。特朗普在其第一任期内已经把中国界定为美国的主要竞争对手。这一点拜登政府没有改变，特朗普第二任期只会强化。对于中国来说，需要先思考一下美国的意图，再评估一下美国这样行动的后果，然后再决定我们如何回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/31/20241231110133447.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;401&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国当选总统特朗普在佛罗里达州海湖庄园一场记者会上发表讲话&lt;span&gt; 图源：美国有线电视新闻网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02.“三线”同时挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普执政之后，“新官上任三把火”，必然会同时在三条线上挑战中国，第一条是科技经贸线；第二条是意识形态线；第三条是军事地缘政治线。如何在这三条线与特朗普打交道是我们很快就会面临的挑战，我们必须做好充分的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最重要的是必须对特朗普及其团队的一些基本面作出一个基本的判断，这里至少包括政策目标、决策模式和政策执行三个层面。首先是政策目标，即特朗普的政策导向，他要用什么样的政策达到什么样的目标。其次是决策模式，即分散分权的决策模式还是集中集权的决策模式。再次是政策执行，即官僚团队的政策执行行为，官僚团队是忠实执行特朗普的政策还是会“挟持”特朗普的政策。现在这几个方面已经很是明显了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.政策目标
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的政策目标便是“使美国再次伟大”（MAGA）。这是他第一次参选时就已经确立的目标，第二次参选不仅没有些许变化，反而更加强化了。尽管很多人说这仅仅是特朗普的选举口号，但现在看来这的确是特朗普所追求的。因为各种主客观原因，特朗普在第一任期内没有能够实现其目标，壮志未酬。经过四年的执政和四年的思考，应当说特朗普这次对这一政策目标以及如何实现这一目标有更加明确的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一政策目标决定了特朗普的内政外交的政策取向，这里包括两条原则：第一，就内政外交来说，“内政优先、外交次之”；第二，就外交领域的优先次序来说，“经贸优先、地缘政治次之”。第一条原则表明，美国的外交要为其内政服务；第二条原则表明，地缘政治要为经贸服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.决策模式
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就决策来说，特朗普的决策模式是高度集权和集中的模式，即公司CEO模式。应当意识到，特朗普是一位成功的企业家，并且是传统产业的企业家。企业的决策模式是高度集权的，一切由CEO说了算。特朗普的个性更是强化了这个特征。特朗普已经把他的企业决策模式带入了白宫。他的第一任期的决策模式便是高度集权集中的。所以不用幻想他的第二任期会改变这一模式，反而会进一步增强。如特朗普所言，在他的第一任期，他遭到了“不忠诚”甚至“背叛”，因此，在第二任期，特朗普必然会强化集权集中的特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，马斯克所设想的体制改革会进一步强化决策的集权和集中性质。一方面，大规模的体制改革触动大量的既得利益集团，这需要集权；另一方面，随着官僚机构的缩小和“小政府”的形成，体制本身也必然变得更加集中，决策会越来越集中在少数几个人手中。这一点连和特朗普那么亲近的马斯克也已经体会到了。当人们指责马斯克在人事任命上“越权”的时候，马斯克说，他只给总统提供建议，而最终的决策由特朗普总统自己来做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“使美国再次伟大”的目标要求特朗普在第二任期继续其未完成的革命。特朗普第一任期的革命遇到了极大的阻力，即来自特朗普经常所说的“深层政府”的阻力。在顶层，特朗普遭遇到了政治上的“不忠诚”甚至背叛，尤其是他身边的官员；在国会山，他遭遇了一个不合作的国会，包括来自共和党的政治人物；在官僚层面，他遭到公务员队伍的抵制；在军方，他的外交尤其是军事政策，也遭到军方强有力的抵制。特朗普极端厌恶这个所谓的“深层政府”，并且已经向“深层政府”宣战。因为“深层政府”意指什么并不是那么清楚，这已经引起了美国精英阶层的忧虑。可以预测，和“深层政府”作战会表现为各种形式的“反腐败”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/12/31/20241231110216888.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;303&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国政府效率部（DOGE）当地时间14日在其官方X平台账号上发布的招聘启事&lt;span&gt; 图源：社交媒体X&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.政策执行
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在官僚机构层面，特朗普要确保一个能够忠实执行其政策的有效行政团队。现在，特朗普官僚执政团队是完全基于“政治忠诚”原则之上组成的，这些人并不忠诚于美国的国家利益，而是忠诚于特朗普自己。特朗普在竞选过程中多次宣称，他要惩罚那些在他第一任期中和他下台之后那些“背叛”他的人。显然，他再也不会录用那些被他视为是不忠诚者或者不那么可靠的官员。各种分析表明，特朗普任用的都是那些他视为是忠诚于他的人或者能够忠诚于他的官员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到这次选举之后，美国三权（立法、行政和司法）全面“特朗普化”的取向，美国社会尤其是精英普遍呈现出对特朗普的担忧甚至恐惧。这并非毫无道理。但如果没有权力的集中和一支忠诚于特朗普的团队，特朗普很难实现其“使美国再次伟大”的远大目标，而集权必然会触动既得利益者们的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管特朗普这些方面的所作所为都是为了其内政，但也必然会影响到美国之后的外交政策。上述“内政优先、外交次之”和“经贸优先、地缘政治次之”的原则已经表现在特朗普的人事任命安排上了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>