<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4ca371d3dcaa11ac6e4ffb148b25d512</guid>
<title>在德国，运输风力涡轮机叶片要150余项许可……</title>
<link>https://www.guancha.cn/jingjixueren/2023_09_05_707442.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/经济学人，翻译/薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1976年上映的著名动画电影《高卢勇士之十二项任务》中，高卢人被凯撒要求完成十二项几乎不可能完成的任务，其中一项任务是从政府中获取一些文件。要做到这一点，他们必须参观一个名为“让你发疯之地”的办公室。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最近的一封公开信中，德国风能协会主席沃尔弗拉姆·阿克塞尔姆（Wolfram Axthelm）就将德国的官僚主义作风比喻为这个“取文件”的任务，对德国如今繁琐的办事程序和堆积成山的文件表达了不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这封公开信中，阿克塞尔姆谈到了一个典型的案例：德国联邦高速公路有限公司（Autobahn GmbH）规定，运输风力涡轮机大型部件（例如叶片）的货运实体必须获得高达150余项的许可文件。由于负载尺寸方面的繁琐规则、缺陷多多的软件、频繁的道路施工以及缺乏处理投诉的人员，德国联邦高速公路有限公司已经积压了约20000份此类申请。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一家货运公司最近在用卡车将一台涡轮机从不来梅港运至北部的石勒苏益格-荷尔斯泰因州的一个地点之后，发现尽管物理距离只有100公里（62英里），但道路限制使实际的路程竟延长了五倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每个国家都有僵化、官僚主义的官场。但德国却在这方面尤为突出，僵化的办事风格和繁冗的程序已经让德国成了与自己内耗的专家。例如，持续多年的高速公路和风车之争，让德国不仅付出经济上的代价，更付出了战略上的代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/01/20230901175059964.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;讽刺德国官僚主义的漫画 图片来源：知乎&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，因俄乌战争德国停止从俄罗斯进口燃料能源，这让该国的企业们爆发了“电力战”，对本国所剩无几的化石能源和可再生能源展开了激烈争夺。德国总理朔尔茨表示，德国每天需要建造三到四台新的风力涡轮机才能达到减排目标，目前德国的电力价格是每天一英镑多一点，这个价格明显高于俄乌战争爆发之前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国人“拿刀伤自己”的其他例子更是不胜枚举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲能源危机爆发后，德国政府不思考如何开源节流，竟然决定封存德国境内最后三座核电站，这对该国的能源消费者和公民的健康百害而无一益。平日里环保不离嘴的德国人，却在停止进口俄罗斯能源后，不得不“暂时启动”燃煤发电厂以满足电力的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，德国地方政府犯浑的行为也不少，他们经常扣留新能源企业的太阳能和风能设备安装许可证，或拒绝向一些新能源企业发放在德国北部（风力资源十分充足）和南部（太阳能充足）之间修建输电线路的许可证。众所周知，基础设施是能源行业的第二生命，德国的如此做法，无异于在自杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国自残的的倾向还远不止如此，在财政领域，德国坚持实“Schuldenbremse”，即“债务制动”规则，该规则禁止德国联邦政府的净借款超过GDP的0.35%，这种操作可能会取悦那些指手画脚，要求减少债务的选民，却令德国政府无法在2012-19年西方整体利率较低的时期借债进行投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其造成的后果是德国政府的财政支出紧张、没钱进行基础设施建设，使得道路过度拥挤且损坏程度严重。德国国家铁路运营商是欧洲准时程度最差的运营商之一，德国也是欧盟国际宽带互联网普及率最低的国家之一。财政支出的紧张还迫使德国政府使用“预算外专项资金”来填补新冠疫情救济、国防建设和气候变化等必须支出项目，这进一步加剧了德国财政情况的恶化倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/01/20230901175246901.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;大量列车班次晚点的德国铁路&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
左支右绌的财政状况，也让德国的外交官和军官们感到无比尴尬。资金不足的德国空军甚至连维持官方的出访机队都难以为继，今年夏天，德国外交部长贝尔博克就曾两次因飞机无法按时接送而滞留在国外机场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/01/20230901175751997.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;德国外长贝尔博克因飞机故障多次被迫改变行程&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令人无语的是，德国每次都喜欢做出一些看似“独立自主”的决定，但往往又会在事后后悔不已。多年来，德国政策制定者毫不关心对北溪2号管道发出警告的声音，这条价值110亿美元的管道有可能使德国陷入对西伯利亚天然气的依赖。北溪2号管道在俄乌战争爆发后完工，后来该管道果然被炸毁，德国与俄罗斯基本再无能源合作的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在今年之前，对中国电子承包商保持警惕的建议，也同样被德国政府所忽视。德国著名新闻周刊《明镜周刊》最近的一篇报道显示，仅更换中国公司华为供应的部件，德国国家铁路系统的成本就可能超过4亿欧元（4.37 亿美元）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种办事风格以微小的方式大大损害了德国的国家利益和地位。曾有两名前德国情报部门负责人抱怨称，过度的监督和政治上的拘谨阻碍了情报收集工作的有效进行。以俄乌战争为例，尽管事先已经有足够的情报证明战争将会爆发，但德国直到最后一刻才相信俄罗斯真的会打乌克兰。缺乏专门的电子窃听技术手段和机构，可能是德国政府如此保守的关键原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国最高法院最近的一项裁决给予外国人与德国公民同样的保护，以免受德国情报部门的监视，也难怪德国如今仍然依赖盟友获取情报。德国情报部门的前任负责人在《图片报》的一篇评论文章中表示，自己的工作是“带着枪口和铁链的无牙看门狗”，对德国情报部门的无所作为甚为不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这一切的原因并不总是德国官僚在犯错，即使有时看起来是他们在犯错，也并不真的是他们的错：就像在其他国家一样，政治正确往往能够压倒真正科学、健全的决策。关闭核电站是绿党的“神圣口头禅”，而财政廉洁对于亲商的自由民主党也发挥着同样的作用。这是总理朔尔茨先生需要统战、联合的两个重量级政党。除了政党因素之外，朔尔茨先生还必须安抚能够掌控德国命运的“域外势力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，德国媒体也不是省油的灯，他们擅长在茶杯里掀起风暴，犀利的批判言辞给了执政者极大的压力。强烈的焦虑促使政客们通过过度立法和执法来应对，其后果之一正是上文中提到的对数据保护的过度要求和繁琐的文书工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，当德国政府搞砸时，他们比大多数政府更努力地试图亡羊补牢。例如，欧洲能源危机爆发后，朔尔茨政府开始大力投资能源、交通和信息基础设施。德国迅速找到了俄罗斯能源的替代来源地，并大力投资氢能等新能源技术。德国甚至已经在计划出台一项官僚机构改革法案，以减少政府工作中的繁文缛节。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/01/20230901175553933.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;极右翼政党德国选择党首次赢得地方选举&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，柏林斥资约150亿欧元补贴，吸引英特尔和台积电这两家半导体制造商在前东德地区建厂。这种做法是否明智还有待观察，但除了战略目标之外，该行为的政治逻辑也很明确：地方经济的萎靡不振可能会拉动极右翼——德国选择党（AFD）的选票，该党在德国实力强劲，因而基民盟等现执政者一定会想方设法拉动外来投资，以提振地方经济水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国选择党以其右翼立场而著称，其无视德国依靠外来移民和欧盟实现经济繁荣的事实，希望削减移民、削弱欧盟、并切断对乌克兰的所有军事援助，甚至可能邀请俄罗斯军队靠近德国。如果该党上台，德国就会实现第三次极右翼上台的“帽子戏法”，这对整个欧洲的稳定和繁荣将构成巨大的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文原刊于《经济学人》网站2023年8月17日，原标题：“德国正在变成击败自己的专家”，Germany is becoming expert at defeating itself）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1bc414c11a5d68cc6cde18595e974fb2</guid>
<title>电话另一端的境外电诈团伙，比“噶腰子”更可怕的是……</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoyiming2/2023_09_05_707437.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
随着电影《孤注一掷》的热映，“反诈”再次成为了舆论热议的话题，关于盘踞在境外的电信诈骗团伙的各类信息和传言在互联网平台被广泛传播。打击日益猖獗的电信诈骗犯罪成为了全社会的呼声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么电信诈骗案件在近年来会快速地增长？警方是如何争分夺秒地与电诈嫌疑人作斗争，挽回群众的财产损失？真实的东南亚诈骗集团是什么样的，从事诈骗的人员大多是被绑架和胁迫的吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对以上问题，观察者网专访了长宁公安分局刑侦支队反诈分中心主任赵屹铭和队长徐超，了解了反诈一线的真实信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 新之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现如今，“诈骗”在我们普通人的身边可谓是无处不在，防不胜防。电信诈骗犯罪是从什么时候开始在中国爆发性增长的，为什么会发展成今天这个局面？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵屹铭：&lt;/strong&gt;电诈案件从2007、2008年左右已经开始出现，当时的电诈手法主要是冒充公检法人员，主要针对是年纪比较大的群体。到了2013—2015年，电诈案件开始爆发性增长，手法也开始出现很多变种，比如投资理财类、刷单类、冒充客服等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电信诈骗案件的快速增长折射出我国整个犯罪结构的巨大变化，一方面，随着我们侦查手段的发展，传统的接触类的传统犯罪行为我们警方的破案率非常高，尤其是在沿海地区。不仅是杀人、抢劫、盗窃这样的案件，就是像贩毒如今在上海也变得非常少了。与此同时，电诈案件这样的非接触类的犯罪占总的刑事案件的比例达到了新的高峰——目前已经达到70%。我们开玩笑地说，金三角地区原本是毒品犯罪的发源地，但现在逐渐变成了电诈案件的一个窝点，这是十几年前大家怎么也想象不到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：目前，在您所在的辖区，每个月会有多少电信诈骗案件，数额达到多少？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵屹铭：&lt;/strong&gt;就上海市长宁区而言，目前我们每个月会有80起左右的案件发生，群众损失的金额大约在1000万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;您侦办的案件中被骗数额最大的一起是多少钱？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐超：&lt;/strong&gt;我在一两年前侦办过一起被骗数额超过1000万的案件。受害人是一位年龄在45岁左右的女性，她平时主要在家带孩子，属于有一定经济基础、闲暇时间多、工作时间比较随意并且有投资理财需求的人群，但是她在金融方面的知识又比较欠缺，除了炒股不太懂有什么东西可以投资，也无法区分投资平台是否正规。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
境外诈骗分子针对她的情况，先是通过直播平台上的所谓投资导师、“教授”，先是介绍一些金融投资的基础知识，让她在学习的过程中建立对所谓导师的信任，慢慢一步步相信跟着所谓导师投资可以得到很高的回报。这背后的目的其实是为了给她推送一个非正规的投资平台，让她把资金投到这个所谓的平台，当然这种投资肯定不会有回报的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/04/20230904103712972.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;投资理财类的诈骗利用山寨平台和高额回报诱惑使被害人掉入陷阱（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个过程中，他们还把受害人拉入一个“投资群”，在这个群里有大概30个所谓的“投资伙伴”，每天他们都在群里分享自己通过这个平台获利了多少钱，事后经过我们的侦察，其实这个群里只有受害人一个是真实的投资者，其他人都是为了套出她资金的“托儿”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现如今网络上流行着各式各样的骗术曝光，比如针对女性的“杀猪盘”骗局和针对男性的裸聊骗局，有人认为电信诈骗主要针对那些“容易受骗”的群体，也有人觉得只要不贪财、不好色基本就不会被骗，根据实际反诈的经验，什么样的人容易成为境外诈骗团伙的目标呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵屹铭：&lt;/strong&gt;现在的电诈案件的种类已经演化为20多个大类、60多个小类，“总有一款适合你”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从最开始的引流环节到实施诈骗，再到洗钱环节，都有诈骗嫌疑人的专业团队在操作，当我们把这些环节和技巧打散后重新排列组合，又会形成一个新的骗局：针对有一定阅历的成年男性，有可能被冒充领导、熟人的骗局诈骗；做生意的人会因为资金周转的需求遭遇到贷款类的诈骗；如果你是想有个副业的上班族，就会有人骗你利用工作间隙刷单，“赚个咖啡钱”；而针对年轻人和学生群体，在玩网络游戏时被引流到非官方平台购买游戏装备被骗的案例也时有发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐超：&lt;/strong&gt;有这么多精准定制的手法存在，我们并不能说所有的被害人一定是贪财或者好色，更多的情况下被骗是由于对互联网知识、手机的知识、金融的知识等等的不了解，犯罪嫌疑人利用信息差，开发出有针对性的场景，利用信息差进行诈骗。境外的犯罪分子对于心理学会有专门的研究，还会花大价钱请同样在这方面很有研究的人写剧本，专门针对人性一步步将受害人骗入圈套。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;面对如此“专业”的诈骗团伙，我们作为普通人如何才能自保？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵屹铭：&lt;/strong&gt;犯罪嫌疑人在不断地针对潜在被害人研究新剧本，我们公安机关也花了大量的时间在研究他们——无论是套路的破解还是技术上的反制，我们都在紧盯境外诈骗分子，同时我们公安机关的反诈中心会针对这些骗局做大量的防范宣传和劝阻工作。从最初的摆摊宣传、分发宣传材料，到现在运用短视频的手段反诈。所以我们希望广大群众在路过我们的宣传摊位的时候，不要只是拿一份纪念品就走掉，而是沉下心来和我们交流一下，看到公安机关的反诈视频不要一晃而过，花个三分钟时间看一下可以帮助你增加知识，从源头防止诈骗的发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/09/04/20230904103944427.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;民警在线下摆摊进行反诈宣传（图片来源：ICphoto）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个重要的途径就是在手机里安装我们的反诈APP。根据我们十几年来反诈的经验，发现光靠公安机关反诈力量是非常有限的，所以我们提出了“全民反诈”的口号。人民的力量是无比强大的，广大群众可以通过APP对诈骗行为进行举报，向公安机关提交电信诈骗的各种线索。通过这样的方式我们可以汇总全国的反诈数据，经过筛选和识别后对涉及诈骗的数据进行精准监控，通过这样的方法找到哪些人正在遭受诈骗的潜在威胁，再通过APP进行提醒。比如说，潜在的受害人可能会收到手机短信：“您可能正在受到某种形式的诈骗，请尽快卸载某APP”或者是通过各种方式阻断被害人的汇款转账。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我仿佛感觉到了一条线，警方和诈骗嫌疑人在两边拔河，每时每刻都在争分夺秒地博弈。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵屹铭：&lt;/strong&gt;是的，有一个说法，那些犯罪团伙也都安装了反诈APP，在反向研究自己的手法是否受到了监控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;我身边的很多人都表示自己出于好奇接了诈骗电话，之后百分之百会接到不止一个的警方的反诈提示电话，会被反复劝导不要相信对方的诈骗话术。大家戏称，现在警方和骗子都太“卷”了。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐超：&lt;/strong&gt;这样的感受对我们来说是一种对我们工作的褒扬。现在公安机关的反诈工作重点就在于“精准劝阻”，虽然我们不可能把所有涉及诈骗的行为都进行监控，但是如果您被反诈民警上门宣传劝阻或者是电话提醒了，一定是相关的预警模型触发了，我们不会无缘无故地骚扰群众，也希望大家不要抗拒安装反诈APP，不要反感民警的反复劝说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵屹铭：&lt;/strong&gt;如果我们的民警上门劝阻了，一定要引起注意，积极配合我们的工作。我们在工作中曾经遇到过受害人在民警反复劝阻后还是不听，连保证书都给我们写了，说“如果受骗上当了是我自己的事，与你们警察无关，我绝不会报案”，过了两天又来找我们报案这样的极端情况。还有很多次我们的劝导民警苦口婆心地劝阻，最后还是被群众赶出家门的案例，每每遇到这样的情况我们心里都特别难受。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6d1187febce9917c08ea54d7b938d517</guid>
<title>非洲青年膨胀，人口红利还是不稳定因素？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JenniferSciubba/2023_09_05_707436.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/珍妮弗·D·朔巴】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么条件能够创造高生育率？降低生育率的已知措施有哪些？我们如果对此有更好的认识，就可以探讨高生育率在社会层面引发的后果。正如前言所述，生育率高的社会存在所谓的年龄结构年轻化，20岁以下的人口比例通常很高。社会年轻化有很多好处，但是那些拥有庞大青年群体的国家往往很难实现经济增长，而且容易发生内乱。年龄结构年轻化和不稳定之间没有直接联系，但是政府能力等中间因素会发挥作用。需要特别指出的是，那些专注于提供教育、就业和政治参与渠道的政府，会因为帮助年轻人发挥潜力而受益，并随着人口向老龄化结构过渡而获得更大的经济红利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在解释人口趋势时，我尽量避免言不符实，但是很难忽视世界上最年轻或增长最快的人口纪录。表1-1是由美国一个名为“和平基金会”的组织在2020年发布的排名前10的脆弱国家。这份名单列出了最容易陷入暴力或混乱的国家，其中有些甚至无法为公民提供基本的服务。到目前为止，我们提到的大多数国家占了前10名。世界上最脆弱的国家———那些面临崩溃危险或者已经崩溃的国家，都存在年龄结构年轻化现象。这些国家包括阿富汗、刚果民主共和国、苏丹和也门。事实上，2019年20个最脆弱国家的平均年龄中位数为18.95岁，其中叙利亚略显特殊，它的年龄中位数为25.6岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/16/20230816141226578.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个国家有一半的人口是青少年，政府该如何治理呢？政府又该如何发展经济，为数百万青少年提供食物呢？事实证明，这对于很多国家来说构成了挑战。下面我们详细考察年龄结构和内乱之间的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年12月17日，在突尼斯中部城市西迪布济德，26岁的穆罕默德·布瓦吉吉来到一个加油站。他用一个桶装满汽油，把它拖到政府大楼前的街道上。他走到车流中间，把汽油浇在自己身上后点燃，大声喊道：“你们让我怎么活下去啊!”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的问题很可能是针对大楼里的市政官员。当天早些时候，市政官员没收了布瓦吉吉用手推车贩卖水果和蔬菜时用的秤。布瓦吉吉不停地抱怨，结果被一名女警官扇了耳光，这无疑是火上浇油。在这件事之前，布瓦吉吉就遭受过一系列类似的侮辱。他想通过贿赂官员把秤要回来，可是囊中羞涩。身为长子，布瓦吉吉需要养活一个大家庭，因为没有稳定的工作，他唯一的选择就是推着小车卖农产品。现在秤没了，他的生意也做不成了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布瓦吉吉身上90%被烧伤，躺在医院里奄奄一息，于2011年1月4日去世。他的自焚行为引发了一场抗议，仅10天后就迫使突尼斯总统本·阿里下台并逃离出境。如果说布瓦吉吉的死亡是火苗，那么该地区的人口趋势就是等待被点燃的燃料。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/16/20230816142329725.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2011年1月14日，人们在突尼斯市抗议独裁者本-阿里 图源：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在突尼斯，26-30岁年龄段的人是最大的群体之一，布瓦吉吉就属于这个群体。虽然自杀事件已经成为历史，但是他的情况并非个例。突尼斯出现青年人口膨胀，但是工作机会寥寥无几，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此他这个年龄段的就业竞争比最近任何一代人都要激烈。与父辈们不同，布瓦吉吉的许多朋友都不太可能拥有稳定的工作，也很难成婚或者建立自己的家庭。警察和其他官员天天上门骚扰，让他们感到厌倦；腐败的政客无视他们的心声，让他们满腹抱怨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，该地区还有大约6400万跟布瓦吉吉情况一样的年轻人，抗议和暴力跨越国界，吞噬了他们的家园。这一点在人口学家的眼中并不奇怪。亨里克·乌达尔在一项研究中发现，在年轻人占总人口35%及以上的国家，发生冲突的风险比年龄结构更接近发达国家的高出150%。人口趋势这个单一因素并不会引发革命，但是会加剧潜在的社会、经济和政治问题，并为冲突埋下伏笔。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d5d5881710a1389611b064c58e831f80</guid>
<title>美国连自己国民都不管，你让我相信它会保护台湾？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhongxiangyu/2023_09_05_707434.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【在X（推特）上，钟翔宇自标的身份是，“身在单极世界的垂死挣扎与多极化未来的诞生之间的马列说唱歌手和反帝政治评论家”，并公开亮明“爱国爱台反美帝”。这里的国，指中国，他解释道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么复杂的身份和鲜明的态度，在一个出生美国的马列嘻哈歌手、帅气台湾青年身上融合，有点怪，普通人会感到好奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2020年，他的《星星之火》等马列主义红色文化音乐，就在中文社区受到中国青年人关注。2023年《我不相信》这张专辑，批判美国推销民主的恶果、同情第三世界，不仅在海峡两岸引起广泛关注，在海外社交媒体上也有了一批反帝社会主义拥趸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中美关系和台海局势的紧张，钟翔宇活跃在海外社交媒体上发表自己的看法，并且开始接受国内和海外媒体采访，明确反对美国干涉中国内政，拥护两岸和平统一主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年6月，借新音乐发布之机，在台湾服役的钟翔宇通过连线接受了观察者网的专访，聊了聊“怪青年”左翼思想的心路历程，台湾几代人的民族情深，以及对当下中美和两岸局势等热点话题的看法。】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（采访/观察者网 高艳平）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/08/28/20230828180913588.png&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;钟翔宇接受观察者网专访 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;台湾役男钟翔宇&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;听说你在台湾地区服役，可能大陆读者会比较好奇，台湾青年人服役是怎么样的，需要做什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;钟翔宇&lt;/strong&gt;：1949年12月国民党撤退到台湾之后，台湾当局开始实施征兵制度。从那时起直到1990年，有些军种的役期是两年，还有一些例如海陆军则是三年。从1990年7月起，所有军种一律服役两年，然后从2000年开始，役期减为1年10个月，后来逐年递减。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了2008年，马英九上台的那一年，役期减至一年。马英九上任后开始推全募兵制，于是从2013年开始，1994年1月1日起出生的男生，只要接受4个月的军事训练就可以了。不过，因为近年两岸关系恶化之故，从2024年1月1日开始，2005年1月1日起出生的男生得当一年兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想这个时候不少人可能会好奇，当兵的我怎么能接受大陆媒体的采访？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那是因为我服的不是常备役，而是替代役。我们替代役役男，不具有军人身份，在所谓的“政府”或公共机关中服务，扮演的角色有点像公务员。我的主要工作内容是跑公文和帮忙监工等杂事，外宾参访园区时，我会担任翻译。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
替代役是2000年推出的役别，它允许役男因家庭因素或宗教信仰拒绝当兵，但同时也以别种方式履行义务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
役男一定得符合条件才能成为家庭因素替代役或宗教因素替代役的役男，除此之外，其他役男想服替代役可以抽签。不过，我并没有抽签，也不是什么家庭因素替代或者宗教因素替代役，我当替代役是因为2018年台湾当局宣布全面停止常备役召集，换句话说，军队没有再开一年役期的梯次了，只剩下4个月军事训练的梯次，那时候基本上该当一年兵的役男早就退伍了，所以剩下还没服役的人，例如我，就被规定要服一年替代役。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;你从小在美国长大，为什么要回岛内服役呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;钟翔宇&lt;/strong&gt;：根据台湾地区的法律，从小拥有他国永久居留权的台湾人，一年內在台澎金马地区待超过183天就必须服役。我从2017年到2019年在台湾生活，所以去年8月收到通知，让我三个月以内回台湾准备服役，否则要面临所谓“国防部”的通缉，我只能乖乖回来服役，不然就会被通缉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想选择履行义务是比较理性的选择，而且自2020年疫情爆发之后，我就一直都没有回过台湾。三年没回，其实也蛮想念的，蛮想念我心中的家，所以我并不觉得回来服役是一件痛苦的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我现在的单位是消防署的训练中心。训练中心是所有台湾消防员受训的地方，台湾的消防员一定要在这里受训一年，然后考试及格才可以成为消防员。有趣的是，很多人听说我在训练中心服役都误以为我是消防员，但我并不是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马列嘻哈歌手&amp;amp;政治评论员钟翔宇&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;你的新歌叫《金色贫民窟》，与之前的相比听上去不那么激进了。用一个歌迷的话说，这首歌描绘的是年轻人迷失在后资本主义职场“rat race”（内卷）中的迷幻感，最后又激励年轻人要相信“人民能够创造历史”，还是毛主席话语。为什么想写这么一首歌？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;钟翔宇&lt;/strong&gt;：我希望我的歌能被更多普通老百姓听懂，能引发他们的共鸣。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/08/28/20230828183448141.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以取这个歌名，跟我多年前看到的一段阳和平的采访有关（国际友人美籍农业专家阳早（Sid Engst）与寒春（Joan Hinton）的长子，1952年出生在北京，长在西安国营草滩农场——编者注）。阳和平叙述了他的家人1966年从西安农村迁往北京的经过，他说他的父母作为参与中国革命的外国人，如果想要过得舒服，就不会从美国移民到中国。当时中国老百姓挣扎在温饱线上，但作为外国专家的他们被安排住进了奢侈的友谊宾馆，后来又转移到更高级的新桥宾馆。当时中苏决裂，各种矛盾正在升级，阳和平用了“金色的贫民窟”来形容他们复杂的心情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
听到“金色的贫民窟”这六个字，让我想到你所提的rat race文化。当然年轻人追求某种程度的财务稳定是应该的，所以那首歌有这段歌词：“贫穷很难幸福，这条真理我想大家都清楚”，但为钱发愁也不应该是人生的一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看见很多白领上班族周一至周五拼命工作，周末一到就酗酒，就想这样子过生活难道有尊严吗？我们追求财务稳定，难道不是为了让自己有能力去做我们想做的事情吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人生总是要有奋斗目标，但我看见很多专业管理阶级 (Professional Managerial Class - PMC) 的白领上班族，本质上只不过是机械地日复一日、漫无目的地为奋斗而奋斗，而且他们的工作就是所谓的——我用比较粗的语言去讲——就是bullshit job。人是要劳动的，我认为他们之所以忧郁的部分原因，是因为他们的工作称不上劳动。PMC不但没有直接参与价值的创造，而且被搞得根本没有多余时间去享受和探求文明的成果，例如艺术、文学、科学真理等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我觉得，对这种现象不满不应该选择躺平。躺平解决不了问题，所以我才会在第三段里面写，“人是世界和自己命运的主人”。用伟人的话说，就是“只有人民才是创造世界历史的动力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;这种躺平或者内卷文化，不只是在台湾，也有你在美国等其他地方看到的情况吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;钟翔宇&lt;/strong&gt;：我想世界各地多少都有这种现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;《我不相信》这首曲子，主题是批判美国在全球推销所谓民主造成的困局，MV看到人头皮发麻；你提到这个MV被美国的一个黑人议长转发了。在中文媒体微博上这首点击也特别高，大陆网友的评论很有意思，有人说，你是“白区的同志”，这些评论你看得懂吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;钟翔宇&lt;/strong&gt;：我懂他们的意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/08/28/20230828183726494.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《我不相信》歌词片段&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>