<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>81f2ccc9a9299aa570b9c841da01822f</guid>
<title>EUV光刻机的局限与半导体产业的未来</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangbo/2023_10_01_710583.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/汪波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
半导体产业面临的挑战日益严峻，我们该如何应对？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果把晶体管比作粮食，我们可以参考解决粮食危机的方法，来说明应对芯片挑战的三种思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，最直接的就是继续提升主要粮食的单位面积产量，这对应于提高芯片中晶体管的密度，这被称为“延续摩尔”（More Moore）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，是扩展其他粮食种类，提高丰富程度，这意味着除了CPU、内存等数字芯片之外，还要大力拓展模拟、射频、电源、显示、柔性芯片等的用途，以及通过3D芯片将各种功能集成在一起，这叫作“扩展摩尔”（More thanMoore）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，也是最长远的，是开发全新的粮食品种，这对应于探索MOS场效晶体管以外的新型晶体管，例如碳纳米管场效晶体管（简称CNTFET或CNFET）、阻变式存储器（简称RRAM）、相变随机存取存储器（简称PCRAM）、隧穿场效晶体管（简称TFET）等，这条路径叫作“超越摩尔”（Beyond Moore）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/27/20230927145550495.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《芯片简史》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;作者：汪波&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;出版社：湛庐文化/浙江教育出版社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“延续摩尔”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
半导体业界继续缩小晶体管尺寸，提高芯片里晶体管的密度，是“延续摩尔”路径的主要目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当工艺节点从5纳米进到3纳米和2纳米时，FinFET遇到了一个老问题，晶体管无法有效关断，漏电流飙升导致发热严重。尽管FinFET已经变成了立体结构，可通过凸起的三个侧面去关断导电沟道，但仍无法完全关断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2003年，研究人员提出了更大胆的“纳米线”（Nano-wire）结构。在这种结构中，晶体管的导电沟道变成纳米粗细的一根“线”，完全被一个环形的“栅”给全方位地环绕，就好像一只“手”握着橡皮水管。在“手”上施加电压，能更好地关闭晶体管，减小漏电流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这种结构解决了晶体管关断的问题，但也对晶体管开启后通过的电流大小造成了影响：细细的纳米线对电流的阻碍作用极大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，2006年法国原子能委员会电子与信息技术实验室（CEA-Leti）的研究人员提出纳米片（Nano-sheet）结构。这类晶体管又叫GAAFET（见图14-3）。在这种结构中，连接晶体管开关两侧的不再是细细的“线”，而是薄而宽的“片”，这样全包围的结构更利于关断晶体管，而多个薄而宽的片又提升了导电能力。2017年，IBM公司展示了这种堆叠的纳米片晶体管。2021年5月，IBM公司采用纳米片成功突破2纳米技术节点，在一个指甲盖大小的芯片上集成了500亿个晶体管。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/09/27/20230927140622674.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图14-3 晶体管结构的演变&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IRDS预测围栅晶体管将用于3纳米、2纳米及以下的技术节点。三星公司准备在3纳米技术节点时切入围栅晶体管，而台积电公司准备在2纳米技术节点时迁移过来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在随后的1纳米和0.7纳米技术节点，单个晶体管的尺寸将再一次面对挑战。IRDS预测那时业界将把水平放置的围栅晶体管竖立起来，以进一步减小“占地面积”。再进一步，业界还可能将围栅晶体管堆叠起来，做成3D结构。芯片将通过堆叠的方式继续向上“生长”，就像一层层的空中花园，以便继续提高单位面积可以容纳的晶体管的数量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管有了好的晶体管结构设计，但能否将其制造出来则又是另外一回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制造晶体管的最大瓶颈仍然是光刻机。光源为193纳米的浸没式光刻机可以加工的最小栅间距约为34纳米。要知道，193纳米的紫外光（经过水折射后变成134纳米）本身无法用来加工这么小的尺寸，它需要经过多次曝光，分次加工线条的不同边缘，才能达到所需的精度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，加工尺寸越小，紫外光进行多重曝光所需的掩膜版数量也就越多，到了7纳米技术节点就需要几十层掩膜版。掩膜版越多，加工步骤越多，所花费的成本和时间也就越多。10纳米工艺制造的晶圆比14纳米工艺制造的晶圆贵了32%，而在7纳米的技术节点又比10纳米贵了14%。如果到5纳米技术节点时再不采用下一代EUV光刻机，光刻所需的步骤将达到100多步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
EUV光刻机（见图14-4）的光源波长是13.5纳米，仅为浸没式光刻机的1/10，是解决这一问题的希望。然而，EUV光刻机的问世时间却一次次地推迟。早在1994年，半导体业界的几家公司就联合起来启动了EUV光刻机的工业化进程。阿斯麦尔公司于2006年交付了一台光刻胶的扫描样机，但之后却卡在了激光光源这一障碍上，波长13.5纳米的EUV光太难产生了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到2011年，美国加州的西盟半导体设备公司（Cymer）提出了一种产生极紫外激光的方法。阿斯麦尔公司的一位光刻专家阿尔贝托·皮拉提（Alberto Pirati）评论说：“我第一次听到这个主意的时候，觉得它很疯狂。”这个主意是将金属锡高温熔化，把极其细微的液滴均匀地喷洒在一个空腔里，然后用大功率二氧化碳激光器发出一束强光，以每秒5万次的频闪照射这些液滴，并将其转变为类似太阳中的等离子体，从而激发出13.5纳米的EUV。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/09/27/20230927141428840.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图14-4 EUV光刻机原理示意图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这种方法的效率却异常低下，激光器需要20千瓦功率的输入（可为100台冰箱供电），却只能得到11瓦（相当于一盏LED台灯的功率）输出，远小于光刻所需的250瓦，其余99.945%的能量都变成热量耗散掉了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不得已，西盟半导体设备公司找到了一个变通方法：用一束低功率的先导激光照射滴液颗粒，将其“压扁”成薄饼形状，增大受光面积，接着再用高功率激光照射，以激发出更多的EUV光。2013年，输出的光源功率提高到了55瓦，2016年达到了200瓦。2018年终于达到了实际工作所需的250瓦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管EUV光源有了，但新的问题又冒了出来。EUV光无法在空气中传播，因为这么短波长的光会被空气吸收掉。为此，机器内部的光传播路径和晶圆加工台所在区域要抽真空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更麻烦的是，玻璃透镜也会吸收EUV光，人们不得不放弃使用了几十年的透镜，改用反射镜。然而，普通的反射镜也会吸收EUV光。为此，阿斯麦尔公司发明了一种特殊的镜子，表面交替涂有硅和钼的薄层，每层只有几纳米厚。利用两种材料不同折射系数的布拉格效应，每个交界面处都可以反射一部分EUV光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
EUV光在到达晶圆台前要经过12个反射镜，每次反射损失30%，最后只有约1%的光线能照射到晶圆片上。本来250瓦的光源，照到晶圆上只剩下2瓦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此微弱的光线需要光刻胶极其敏感，但高灵敏度的光刻胶又会引起加工精度的波动……技术难题层出不穷，解决完一个，又冒出一个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过多次延迟，阿斯麦尔公司最终克服了难以想象的困难，制造出了人类历史上最精密的光刻机，每台成本高达2亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，阿斯麦尔公司开始向客户交付EUV光刻机。每台机器的部件需要4架波音747飞机运送。运抵晶圆厂后，那里会有准备就绪的上百名工程师，他们负责安装和调试。光刻机占地约80平方米，其中激光部分占了20平方米。整个机器像一座冰山，因为大量管道和线缆埋在地下10米深处，然后才是露出地面的部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，经过17年的研发，EUV光刻机终于开始用于5纳米节点的工艺制造。它在未来面临着新的挑战。1纳米及以下的技术节点需要更高的分辨率。这时，就需要高“数值孔径”的EUV光刻机，而后者所需的光源功率还要再翻一倍，达到500瓦才行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，EUV光刻机很快也将达到极限。IRDS预计，2028年半节距将达到极限的8纳米（此外，尽管X光和电子束的波长比EUV更短，但是由于X光需要占地面积很大且昂贵的同步辐射源，而电子束的串行写入会导致效率低下，被认为不适合大规模芯片制造）。那将会是“悬崖边缘”，再往前就是量子力学的不确定性统治的世界了。当光刻精度达到极限后，晶体管尺寸将无法继续缩减。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唯一有可能继续增加晶体管密度的方法，就是将多层芯片在垂直方向上堆叠，这就像是将一层平房变成高层楼房，以提高晶体管密度。实际上，在EUV光刻机之前的工艺上，人们制造成本敏感的存储器时就已经开始使用3D堆叠技术，这样就无须采用最先进的光刻机，也能很好地控制成本。目前，存储器已经实现了数百层的堆叠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了以上困难，CPU性能提升也变得越来越缓慢。20世纪90年代，CPU性能每年可以提升52%，到了21世纪前十年每年只能提升23%，从2011到2015年，这个数值又下降了近一半，只有12.5%，而在2015年到2018年几乎停滞，只有3.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，CPU和存储器之间的“内存墙”也越来越难以逾越。冯·诺伊曼计算机要先从内存中调取数据，再送入CPU中计算。但是，CPU处理能力显著提高后，计算机从内存调取数据的速度并没有等比例提高，于是CPU和内存之间就形成了通道瓶颈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CPU很快将“腹”中的数据“消化完毕”，而新的数据却迟迟不能从内存“喂”过来，CPU不得不处于“饥饿”状态。据估计，计算机从内存将数据搬运过来的时间比CPU处理时间至少长10倍，CPU只能将宝贵的时间和资源浪费在等待上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造成CPU和内存之间存在“高墙”的原因有多方面，其中之一是CPU和内存的距离，它们位于不同的芯片，容易造成信号延迟。为了缩短这段距离，人们提出将CPU与内存封装在同一颗芯片内，分别放置在不同层，然后堆叠成一颗三维芯片，层与层之间通过硅通孔相连，以缩短信号传输距离。然而，即使CPU和内存在同一颗芯片内的不同部分，互连线上的时延也越来越严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彻底解决“内存墙”问题的方法是改变CPU从内存中调取数据的方式，不再以计算单元为中心，而改为以存储为中心，发展计算、存储一体的“存内计算”。这种全新的计算机架构有可能改变“80岁高龄”的冯·诺伊曼计算机架构的统治地位。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d466ff7133e51684098b35f27de98e02</guid>
<title>“中国经济到顶论”流行？不，我们正在走入“芯片自由”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2023_10_01_710580.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国崩溃论”早就唱不下去了，但近来“中国经济到顶论”又开始流行了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与中国崩溃论不同，这一次似乎得到了数据上的支持。恒大、碧桂园都陷入困难，PMI连续低于荣枯线，疫后消费反弹没有如期发生，出口增长开始疲软，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，经过几十年的高速建设，铁公基已经高度发展，进入局部补缺的阶段。继续通过交通和城市基建这样的大规模投资来拉动经济发展，空间已经很少了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以房地产拉动的模式也疲软了。一方面，房价普遍高企，而居民负债率已经很高；另一方面，人均居住面积已经极大提高。除了年轻人、新家庭，普通居民买房动力明显下降。7月以来针对房地产出台各种刺激政策，对于扭转颓势有所缓冲，但最终房地产不再能拉动中国经济，房地产主导的经济模式弊端也越来越明显，这条路越走越窄了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出口也遇到瓶颈。中国制造的市场占领率已经很高，在欧美市场已近饱和，当前欧美的经济困难增加了出口下行的压力。尽管在美国和欧盟的脱钩压力下，大批中国制造以“阳澄湖大闸蟹”方式转道越南、墨西哥等国出口，对中国出口下行有很大的缓冲，但中国的出口压力还是很显著。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
居民消费也处于低迷状态。居民财富其实还是在增长，只是大量转化为储蓄，仅2023年第一季度，居民储蓄就增加了9.9万亿人民币。相比之下，2008年的“大放水”才4万亿人民币，即使算入通胀调整也远远低于9.9万亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济已经来到拐点，需要新的增长模式，这来自于对新质产业的投资和发展，由此激发经济的结构性升级和劳动生产率的阶跃性提高。只有这样才能带来收入的大幅度增长、消费者信心的大幅度提升和下一步经济循环的良性互动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大部分基本工业材料、消费产品、机电设备、能源交通、农业产品方面已经占据世界绝对领先地位之后，中国需要电动汽车、先进制造、新能源和材料、医药以及生命科学等新的增长点。芯片、人工智能、量子科技、生物科技起到发展倍增器的作用，因此也成为美国科技阻击战的中心战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国是想把中国钉死在当前的发展水平上。在经济上已经钉不住中国了，只能在科技上下手。新政策与以前的“领先一到二代”有本质的不同，之前美国是主动的，是许可，“让你跟上多少你就别想多迈一步”；现在是被动的，是阻击，“能把你挡多远就挡多远”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
但美国显然低估了中国的战略决心。别的不说，被制裁三年后成功上市的华为Mate 60，就是六盘山上的第一面红旗，体现了中国正在走入“芯片自由”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/28/20230928131534655.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工业4.0时代，将通过网络化、信息化、人工智能化，完成机器代替人的脑力层面从初步向高度的转变。领导世界的5G、与美国并肩的人工智能和即将到来的“芯片自由”，使得中国在这方面占位良好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这只是工业4.0的一部分，另一部分是能源。在工业4.0时代，光、风、潮汐、波浪、地热等可再生、无污染能源渐成主角，中国在这方面绝对领导世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
交通是第三部分。美国的崛起与汽车分不开，便利的通勤使得工商的“章鱼触须”极大扩展，大城市更大，中小城市不再偏远，经济成乘法增长。中国的高铁和汽车其实才发展起来没有多少年，但已经有了明显的效果。电动汽车极大地降低了通勤成本，是新交通的另一条腿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国城乡经济的发展也进入到了乘法发展的时代。从大学生返乡就业和喜茶、瑞幸下县城，到新一线城市的火爆和二三四线城市的发展，都说明了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济的下一个阶跃取决于新质产业。广泛而坚实的传统经济基础决定了一旦瓶颈得到突破，新技术立刻可以转化为看得见摸得着的高端产品，盈利立刻形成反哺，推动新技术和生产的进一步发展。华为Mate 60就是一个例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人工智能也是一样。美国或许在人工智能理论和突破性科技方面领先，但Chat GPT至今主要还是“玩具”，尚不具备创造价值的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在人工智能应用方面领先，注重创造价值，拉动滚动发展。华为的盘古大模型没有Chat GPT那么炫，专注金融、政务、制造、矿山、气象、铁路等，用于全球气象预报已经达到非常高的准确性，甚至不乏超过当地人工气象预报的例子。京东的言犀专注零售、金融和供应链物流，网易有道的子曰专注教育，携程的问道专注旅游，用友Yon GPT专注人力资源管理。据说中国已有70多个几十亿甚至更高参数级的大模型在不同程度的研发、推出、运行中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为盘古还是通用大模型，但京东言犀、网易有道、携程问道、用友Yon GPT都是专用大模型，有直通车的行业背景。一方面有现成的数据和应用场景，另一方面能在产生价值中迅速反馈和迭代发展。这是与通用大模型寻找适用场景然后再产生价值是完全不同的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，专业大模型从解决个性问题入手，向解决共性问题发展，也有别于通用大模型以解决共性问题开路、再适配具体问题的技术路线，但可能需要更长时间才能汇聚到共性问题。这是理论科学家和工程师的区别。理论科学家名垂青史，但工程师才是架桥铺路、造福乡里的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技进步通过产业升级，最终转化为收入水平提高，转化为消费信心增强，转化为经济通过内生动力增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经常有人会说，国家发展和我有什么关系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打螺丝、搬砖头在现在是低收入工作，但当年这是可观的收入，千万农民为此背井离乡来到城市，最终促成了中国的第一波起飞，使得中国在今天跃入中等收入国家的行列。现在比亚迪们、华为们的工厂将提供新的机会，将打螺丝族、快递小哥们的收入提高到新的水平，最终促成中国的第二波起飞，使得中国跃入高收入国家的行列。这就是国家发展的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在领先科技的支持下，以规模经济和低成本为武器，中国得以在世界经济体系中田忌赛马，但这不是数量方面上中下马等量的赛马，而是上下少中间多：上马以质吃别人中马的量；中马质与量全开，吃尽别人的下马；少量的下马则由壮大的上中马罩着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
产业的结构性升级是高收入的保障，但这里有两个问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.产业的结构性升级必须得到人才的结构性升级的支持。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台积电亚利桑那工厂的人才困境我们已经熟悉，美国的人才结构已经严重不适合再工业化，这将是美国的结构性困境。中国不能使人才的结构性失配成为中国的结构性问题。中国大学扩招和毕业生就业艰难成为眼下火热的话题，但这在客观上成为中国产业升级人才供应的坚实基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，打螺丝族和快递小哥们也需要思考，在新的一波产业高潮到来时，如何站在潮头上弄潮，而不是因为不会游泳而被晾在岸上。当年的农民走出山乡时，不会开挖掘机，不会用电钻，不会做大厨，但他们勤学好问，克服了所有难关，完成了自我转型。如今的打螺丝族和快递小哥们也要考虑如何自我转型，机会只对准备好的人微笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.高收入来自高的劳动生产率，这意味着有选择地放弃低附加产值产业。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
低附加产值与高收入是矛盾的。大规模低附加产值产业的存在与普遍的高收入要共存，不仅需要普遍扭曲按劳分配原则，还只有在美元霸权这样的特殊条件下才有可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在就业构成中大部分劳动力属于低附加产值行业时，普遍提高最低收入只是增加全社会生活成本。北上广深的收入水平比四线小县城高得多，但生活费用也高得多，数字上的高收入没有意义，这是一样的道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有拿北上广深的收入，到四线小县城生活，才会有显著的生活质量提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国家层面上，这意味着在经济和收入结构性升级的同时，大面积放弃低附加产值产业和相应的就业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
低附加产值产业分低附加产值制造业和服务/零售业。前者在中国已经受到强大压力，一方面招不到低薪劳动力，另一方面受到美欧供应链去中国化的压力，开始大批向越南、印度等国转移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
服务和零售业雇佣大批低技能、低收入劳动力，在短时间里不可替代，也无法向外国转移，但在长时间里必然被机器人、人工智能、电商化大批替代，“旱涝保收”的快递、网约车都将受到自主驾驶的致命冲击。剩余的低附加产值制造业也将大规模机器人化、人工智能化、少人化。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>032f31d93051ec58de95219982d57eaf</guid>
<title>一周军评：潜艇自造梦一场</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2023_10_01_710579.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 王世纯】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，台湾首艘自造柴电潜艇在台船高雄厂区举行原型艇下水命名仪式。与此前媒体爆料内容一致，命名典礼上证实了该艇“海鲲”的艇名与舷号“711”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为所谓台军“自制防御潜舰”（IDS）的首艘原型艇，该艇下水仪式得到了台伪当局的极大重视。台湾地区领导人蔡英文出席下水仪式并进行“掷瓶礼”，此外台防务部门负责人邱国正、台“海军司令”唐华和台船董事长郑文隆等高官和企业代表出席了仪式并发表了讲话。尽管“下水仪式没有水”，但仪式现场播放了原型舰缩时建造影片，也披露缩比模型水动力试验、耐压壳体原型爆震等实验过程，展示了项目的严肃性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/09/30/20230930135043310.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;就这么个玩意儿&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;设计合理的原型舰&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为人民海空军未来祖国统一战争需要面对的敌对水下力量，我们还是要客观分析一下“海鲲”号的性能。从台岛方面发布的视频和相关介绍资料来看，该艇为常规构型的柴电动力潜艇，使用铅酸蓄电池组，水下排水量2500吨左右，配备X型艉舵，艇长70米，耐压壳体直径宣称8米，略大于目前台军列装的“剑鱼”型潜艇，壳体采用HSLA-80高强度耐压钢制成。台船方面宣称该艇的工作潜深和安全潜深比之前的引进荷兰的“剑龙”级（荷兰称为剑鱼级，swordfish）潜艇各多出50米以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在武备方面，“海鲲”号潜艇配备有6具533毫米鱼雷发射管，可发射美制MK48 MOD6  AT式533毫米鱼雷，潜射“鱼叉”反舰导弹（UGM-84）。该艇鱼雷/导弹携带总量为24枚，其中鱼雷管中预装6枚。同时，该艇还具备布设水雷的能力，并携带有美国洛克希德·马丁公司研制的艇载综合战斗管理系统。在“海鲲”号的艇艏装备有被动截获声呐阵列，舰艏鱼雷发射器下方安装有数字化主动声呐阵列，在舰艏侧面安装了舷侧声呐阵列，单从武器系统和声学系统上接近了目前西方世界柴电潜艇主流水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/09/30/20230930104955406.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体到艇体设计上，“海鲲”号相较于荷兰“剑鱼”级潜艇也有一定的延续性。“海鲲”号在舱室设计上基本延续“剑龙”级潜艇，为水滴线型艇体，3个舱室结构，但根据已有使用经验进行了一定的创新。根据台岛方面发布的视频，“海鲲”号采用了以双壳体为主要结构的单、双混合壳体。这一点基本和“剑龙”级潜艇一样，其舰艏、舰艉为双壳，舰体中段则为单壳设计。其中潜艇指挥舱、生活舱为扩大容积，采用了单壳体舱段。一般来讲，单壳体方便减少排水量从而实现增速减阻，双壳体方便增加储备浮力，同时，新时代双壳体潜艇在静音设备布置上更有优势。台军“海鲲”号继续沿用单双壳体布置，其技术逻辑和荷兰从“旗鱼”级到“海象”级是一样的（荷兰剑鱼级潜艇改良自旗鱼级）。“剑鱼”级只有11%的储备浮力曾饱受诟病，目前尚不清楚“海鲲”级是否会对此进行一定的改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/09/30/20230930105009604.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;借用微博@KONP-截击机代号11的一张图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在推进系统上，“海鲲”级采用了X型艉舵，和瑞典西约特兰级、哥特兰级；荷兰海象级、海鳝级常规潜艇和日本苍龙型潜艇等类似，具有一定的欧洲风格。X型艉舵的优势是四个舵面都参加潜艇机动的运动，每个舵面可以同时提供水平和垂直的矢量舵效，即便有一两个舵面损坏潜艇仍然能够正常工作。此外，X型艉舵4个舵面布置在潜艇尾部的对角线上，因此在不超出艇身尺寸的情况下，舵面可以做得更长，增强舵效同时方便潜艇坐底。此外X型舵还可以一定程度上折射敌主动声呐声波，拥有一定的声学隐身性。不过，在X型艉舵前方，该艇还设置了一对水平舵。这种字面意义上“画蛇添足”的配置充分说明了该艇的实验性质。毕竟X型艉舵的缺点之一就是控制系统复杂，需要为4个操纵面分别独立设置操纵装置。尽管可以猜测“海鲲”的控制系统来自欧洲乃至日本的成熟舰控系统，但作为同时拥有重大军事试验用途和政治意义两种属性的“原型艇”，“海鲲”进行这种万事求稳的设计并不奇怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/09/30/20230930105021312.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
X型艉舵以外，在螺旋桨推进系统上，尽管台军对其严格保密，但其水动力缩比模型和设计图纸基本透露该艇采用了七叶大侧斜螺旋桨，达到了世界主流潜艇的平均配置。不过，考虑到台船宣称七叶大侧斜螺旋桨是“自己开发”，“海鲲”的桨叶配置究竟如何还需要等待其下水以后才能观察。此外，该艇继续沿用了围壳舵——常规艇艇艏空间寸土寸金。台军在对舰艇声呐的布置上又追求甚高，这种设计是自然而然的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/09/30/20230930105028412.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看出，尽管“海鲲”号潜艇是台岛自行建造的第一款常规动力作战潜艇，但台湾潜艇工业从业者的目标并不低，其“自造潜艇”的纸面性能仍瞄准的是2008年左右国际主流潜艇水平。但是考虑到“海鲲”与“海虎”之间的延续性，也许台岛内部“台湾新型潜艇性能比现役‘剑龙’级潜艇进步约8到10年”的说法更加贴近“海鲲”号实际指标。不过，正如我们直播中吐槽的那样，自上世纪60年代人类潜艇设计普遍进入“水滴形”时代以后，常规动力潜艇的先进性往往就不再能通过外形观察出来——毕竟单看外形，091型核潜艇的水动力设计水平也很先进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体到“海鲲”号上，首先，潜艇指挥塔照片就可以透露出台船焊接工艺不成熟的信息。“海鲲”号指挥台外壳凸起明显、外形严重不平整。台船造舰团队对于这一现象倒也不避讳，直接表示因为围壳采用薄板设计，不平整隆起是所谓“瘦马现象”，一般水面舰也有此状况。“瘦马现象”从学术上来说叫做“薄板船体焊接变形”。在焊接军舰内部支撑的时候，船体表面会出现形状凹凸变形，看上去就像一匹老马一样。“瘦马现象”几乎在现代军舰中都会出现，影响因素包括焊接工艺、制造管理、焊后校正等。当然，对于“海鲲”号来讲，这种“瘦马”现象，显然是船体应力处理出现问题。在焊接工艺有所欠缺的基础上，其指挥台外壳上的消音瓦片布置，包括指挥塔和艇体过渡部分处理，以及至关重要的指挥塔声学处理都无从谈起。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/09/30/20230930105049865.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“海鲲”号指挥台照片&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/09/30/20230930105049289.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;工艺水平可对比被称为“拉皮”的朝鲜某型潜艇&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，目前这个状态下的“海鲲”也不只是指挥围壳缺乏消音瓦，整个艇体目前看也没有消音设施安装的痕迹。现代搜潜反潜作战就是比较纯粹的斗兽棋，失去声学优势的潜艇往往只能通过坐底伏击的办法被动去期待“奇迹”。总的来说，“海鲲”号即便在明年4月份“正式下水”前安装完鱼雷武器系统，舰艏声呐和其他当下缺装的系统，这艘潜艇的实际作战能力也有限，很难称得上是什么拥有现代化作战能力的潜艇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而这些问题并不是该艇在战斗力上最值得质疑的部分，想要搞清楚“海鲲”级潜艇的效能和未来，我们还要从这艘艇的命运说起……
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3317ccb8b2be5191a45a2801bf0128f1</guid>
<title>在这特殊时刻，思考中国现代化道路的世界意义</title>
<link>https://www.guancha.cn/YaoYang/2023_10_01_710577.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 姚洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在中国共产党成立百年的当口，如何理解党与中国现代化的关系，仍然是当代中国知识界的一个重要课题。本文在后发国家现代化这个框架里考察中国共产党的百年历史，探讨党所开辟的中国现代化的道路以及这条道路对于世界，特别是后发国家的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在所有国家，现代化都包含转型和发展两个维度的内容。在转型方面，现代化意味着摒弃古代社会僵化和压迫性的社会、政治和经济制度，代之以现代社会开放和自由的社会、政治和经济制度；在发展方面，现代化意味着民众收入水平和国力的不断提高。两者并不总是同步的，而且可能相互牵制。对于后发国家而言，两者的挑战更大，因为它们要在更短的时间里完成转型和发展，目的一方面是要尽早赶上先发国家的社会、经济和政治发展水平，另一方面是不得不时常面对先发国家带来的冲击，甚至侵略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党是中国知识分子在寻找转型和追赶的“整体”解决方案过程中诞生的，初衷是以阶级斗争的方式改变中国的政治、社会和经济结构，造就一个平等的新社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国成立之后的前三十年，党领导全国人民开展了社会主义革命和社会主义建设的双重奏，推动了中国转型和追赶的步伐。改革开放之后，党在实践方面与中国传统和解，汲取传统中的优秀成分，为我国的经济腾飞提供了重要的哲学和制度保障。由此，党领导中国走出了一条独特且具有世界意义的现代化道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/09/28/20230928140921537.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;党领导中国走出了一条独特且具有世界意义的现代化道路&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体而言，这条道路的世界意义在于四个方面：其一，在一个后发大国实现和平转型和追赶，开创了世界范围内现代化的先河；其二，重视人的发展，提升普通民众的教育和健康水平；其三，实践务实主义，脚踏实地从事经济建设和制度建设；其四，执政党具有广泛的代表性，相对于社会保持中性，关注国家整体的长期发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、国民党为什么没有肩负起中国现代化转型的责任？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果从英国革命算起，世界范围内的现代化历程已经经历了300多年的时间；如果把第二次世界大战之后作为西方现代化的终点，西方现代化也花费了200多年的时间。但是，后发国家的现代化不能再经历那么长的时间，因为它们已经看到了现代化的成果。在经济发展方面，就是要实现赶超。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先发国家发展经济基本上是按部就班，用市场的办法来搞经济建设，但后发国家想赶上发达国家的生活水平，恐怕就要采取一些超常规的手段。然而，赶超是一件非常艰难的事情。第二次世界大战之后&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt;的70年里，能够从中等收入或低收入状态发展到发达国家生活水平的经济体只有11个，这其中包括了日本和南欧的一些国家，真正从一个贫穷的经济体变成一个发达的经济体的，只有亚洲四小龙这几个国家和地区。所以，经济追赶是个极其艰难的过程，是个小概率事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和经济发展挑战平行的，是社会和政治变革的挑战。这个挑战更大。古代社会是一个等级社会，高等级阶层不会轻易放弃自己的特权。古代社会还是一个思想僵化的社会，那些在思想上占据统治地位的阶层也不会轻易放弃自己的地位。中国古代社会虽然具有较高的流动性，但制度和思想仍然是僵化的。而现代社会最重要的特征就是开放的制度和自由的思想，因而必定和古代社会产生冲突。从古代社会到现代社会的转型，必定是一个非常痛苦的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲历史上，大型的原发性国家，如英国和法国，都经历过革命才开始现代化历程，而没有经历过革命的国家，就要经历别的痛苦。譬如德国是19世纪经济追赶最成功的国家，但没有发生过社会革命，它最终演化出军国主义，与此大有关系。【1】20世纪经济追赶最成功的国家——日本，也有同样的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国从1860年之后开始现代化历程。按照李鸿章当年的说法，19世纪末中国正在经历三千年未有之大变局。中华文明有文字记载的历史大体是三千余年，但从来没有遇到西方文明这样巨大的冲击。上一次外来的大冲击是佛教的引入，我们花费了一千余年时间才彻底消化；西方文明的冲击比佛教冲击更壮阔、更深入，是否要花费更长的时间才能彻底消化？这是当时中国士大夫所恐惧的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1860年到1919年，中国的现代化走过了三个阶段。第一个阶段是洋务运动。它取得了一定的成就，一个标志是，到甲午战争之前，中国已经拥有了亚洲最大规模的舰队——北洋水师。甲午战争的失败让有识之士认识到，光有技术是不行的，还要改变制度。由此现代化进入第二阶段。此时产生了革命和变法两股力量，前者以孙中山先生领导的兴中会为核心，后者是康有为领导的戊戌变法。变法以失败告终，革命最终以建立民国结束。然而，革命的胜利并未取得预期的效果，随后袁世凯复辟、军阀割据，列强的欺压也依然存在。戊戌变法前后，社会达尔文主义在中国兴起，经由严复译编的《天演论》以及梁启超在日本通过《清议报》和《新民报》的传播，成为主导中国知识分子十几年的思潮之一。【2】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
革命既然没有能够让中国堂堂正正地屹立于世界民族之林，知识分子就要想别的办法。这就是新文化运动的背景。既然发展技术、改变制度都不行，那一定是我们的文化出问题了，发起新文化运动的知识分子因此开始关注民心和文化的改造，其中一个主题是反传统，打出了“打倒孔家店”的口号。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/28/20230928135617478.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;电视剧《觉醒年代》海报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五四运动让新文化运动进一步发展，以陈独秀、李大钊为代表的先进知识分子开始引进马克思主义。俄国十月革命的胜利让他们意识到，社会主义革命可以为建立强大的中国提供一个整体性的解决方案。经历第一次世界大战，西方知识分子对西方文化开始有悲观的看法，这些看法也影响到中国知识分子。马克思主义是以西方主流文化对立面的姿态出现的，符合中国先进知识分子对西方的批判态度，而国内正在进行的文化革命也需要一种更先进的学说来统领，马克思主义的引入恰逢其时。自此，马克思主义的中国化就开始了，中国共产党接受马克思主义，既有理想的成分，也有工具的成分，后者在实践过程中显得更为重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从现代化的角度来看，当时的阶级斗争是现代化转型的手段。阶级斗争的对象是代表古代社会政治、社会和经济秩序的有产者和当权者，阶级斗争的成果是建立现代的新秩序。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>