<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>9e8ae12b91eceb7935b4a29a9449516d</guid>
<title>一周军评：朝鲜核威慑的新时代</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2022_03_27_632061.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周虽然俄乌冲突仍在继续，但本周最重要的军事新闻，无疑是朝鲜试射了预估射程达15000公里的“火星炮-17”（화성포-17）洲际弹道导弹。本次试射，朝鲜向国内外再次展示了自己的洲际核打击能力的再次飞跃，也反应出朝鲜方面对国际形势的判断。朝鲜信号是明确的，无论美韩日等周边国家如何加强军事同盟和军事施压，朝鲜都将步入一个主体核武力的新时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/27/20220327093339114.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;灿烂的人民祖国世世代代放光芒！本文图源来自朝中社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;百吨大弹&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据朝鲜方面的通稿，在朝鲜劳动党总书记、国务委员长金正恩的亲自指导下，朝鲜于3月24日成功进行了“火星炮-17”型洲际弹道导弹试射。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
本次试射考虑周边国家的安全，采取了高角度发射方式。“火星炮-17”型洲际弹道导弹发射于平壤国际机场，上升至最高顶点高度6248.5公里，用4052秒时间飞行距离1090公里，准确落在朝鲜东海公海上的预定目标水域。朝中社表示，此次试射清楚地证明，武器系统的所有参数按设计要求准确达标，并能够为战时环境条件迅速运营可靠性提供科技实践保证。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜还在报道中证实，这款导弹已经入列朝鲜战略军。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
报道称，根据国家核武装力量建设计划，朝鲜战略武装力量将装备并运营的这一超大型洲际弹道导弹——“火星炮-17”型武器系统，会可靠执行作为彻底管控反朝核战争威胁和挑战、进攻性地应对任何军事危机且捍卫共和国安全的强大核战争遏制力的使命和任务。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜方面公布的数据和美日韩收集到的基本一致，根据简单的射高-射程换算公式，朝鲜的这款洲际弹道导弹射程至少达到了15000公里，打击范围覆盖美国全境，完成了朝鲜在劳动党八大上“对美全境的核威慑能力”的要求。除了导弹射程之外，导弹的其他性能也有显著提升。为了反击南朝鲜和西方国家长期对朝鲜国力的贬低宣传，加上朝鲜“以斗争促和平”的国家战略，朝鲜在核武力的展示上相对大方，本次试射中，朝鲜就就发布了多角度、长时间的近景视频和不少照片，几乎是“直球”向西方展示其技术能力。这样相对的透明度，也方便了我们研判火星炮-17洲际弹道导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/27/20220327093245801.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;啥都给你看清楚了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“火星炮-17”的性能相较“火星-15”有所提升。两者都是典型的二级液体燃料洲际弹道导弹，但“火星炮-17”采用了似乎是全新的一级和二级推进方案。从“朝中社”发表的照片可以清楚看到“火星炮-17”第一级采用了4个发动机喷口，不存在外界推测的游机配置。可以推测，“火星-17”使用的应该是“火星-15”同款推力矢量控制的“ 318革命”双推力室发动机，但是发动机数量翻倍，总推力也应该是火星-1较80吨推力翻倍，达到160吨。多台火箭发动机并列对朝鲜而言早就不是什么高难技术，加上朝鲜在2017年试车的“ 318革命”发动机如今应该已经相当成熟，朝鲜在“火星炮-17”上进行多机并联以提高投掷重量，也是一个必然的技术选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/27/20220327093726170.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/27/20220327092645955.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;发动机翻倍&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，如果我们就此推测，160吨推力的“火星炮-17”投掷重量是火星-15的两倍，显然也是不合适的。因为我们第一不清楚“火星炮-17” 的二级布局，第二朝鲜的导弹设计受限于朝鲜的机动载具水平，显然要在导弹尺寸上作出一些妥协。火星炮-17导弹在发射中使用了朝鲜在2020年阅兵中出场的，自行改造的11轴发射车，比原WS51200型特车要多三个轴。尽管这批新的运载起竖发射场的来源尚不明确，，但更大的发射车“火星炮-17”的重量限制从WZ51200原版的80吨增加到100吨以上，火星炮-17也因此成为了“世界现役最大车载核载具”。 三八线北估测的“火星炮-17”的长度大概为从“火星15”的21米提高到24米，弹体直径也有所增加，从2.4米增大到2.8米左右。虽然这个比例是“像素推测”的结果，不一定准确，但也反映出“火星炮-17的吨位变化。我们就此推断，朝鲜制造了一款发射重量100吨左右，推力160吨的导弹也是比较合适的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/27/20220327093258865.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;放大的弹体也让朝鲜完成了一个成就：世界最大机动洲际载具&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在导弹的整体吨位奔向100吨的情况下，“火星炮-17”更加类似于一个70年代的苏联同行：UR-100N液体洲际导弹。“火星炮-17”的体量和布局可能都和UR-100N类似，同为100吨级。但从动力来讲，苏联UR-100N的一级推力一级推力187吨，要优于“火星炮-17”。在发射重量103吨时，UR-100N在10000公里射程时投掷重量最大可达4吨，但一般是携带3.5吨的6个55万吨当量热核弹头以及配套的突防诱饵。“火星炮-17”的推力低于UR-100N，此外“火星炮-17”的射程也需要高于UR-100N。可以判断的是，“火星炮-17”的投掷重量在打击美国本土时可能低于3吨，高于东风41但低于UR-100N，即便朝鲜在核武器小型化技术上有所不足，这一投掷重量冗余也方便朝鲜在搭载核弹头的同时，留出重量用于搭载额外的突防设备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点也可以从本次试射的“火星炮-17”的外形变化看出来。本次试射的“火星炮-17”整流罩结构更长，这一点可能与载荷的核弹头小型化程度，以及可能存在的配套助推系统（PBV）机构布置方式有关，也可能是朝鲜为后续的分导打击技术（MIRV），乃至高超音速滑翔体布置留下空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/27/20220327093359739.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在布局上，“火星炮-17”也接近他的苏联同行 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜的导弹发展方向类似于UR-100N是十分合理的。朝鲜人在新一代弹道导弹的发展路线上，一方面有一个极为可靠的成功路线可供学习，因此朝鲜以超大型火箭炮、机动战术双锥体地地导弹、二级固体双锥体中远程战略导弹和二级（可能有三级）固体潜射战略弹的配置的导弹体系“神似”解放军火箭军。但在“历史大业”洲际远程弹道导弹上，使用固体火箭发动机的东风-41和东风-31AG，从技术角度讲对于朝鲜都是短时间内难以攻克的。朝鲜的弹道导弹事业起源于仿制苏联二级液体燃料导弹。在此基础上，务实的朝鲜利用液体燃料技术相对简单，70吨级以上导弹液体燃料比冲高等优势，研制理念接近UR-100N导弹也是很合理的，更不要说UR-100系列闻名于世的安瓿化导弹燃料系统十分有利于朝鲜保持“可信的战略威慑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/27/20220327093441974.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;可以判断，朝鲜的军用卫星发射载具也很有可能是……&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制造一款100吨级的导弹，也符合朝鲜后续的导弹发展方向。朝鲜的洲际弹道导弹数量受限于国力和手头的特车数量，数量极为有限。为了核威慑美国，为数不多的洲际导弹需要搭载复杂的弹头和突防设备，才能实现有效的对美核威慑。这一点在金正恩在八大报告也有所证实，金正恩提到，朝鲜的导弹发展方向是弹道导弹分导弹头技术，弹道导弹搭载的高超音速滑翔飞行战斗部技术、研发完善射程为15000公里的核导弹、研制采用固体燃料发动机的洲际弹道导弹等等。这一发展方向的最终的实际上这和俄罗斯的发展路线最终相同：俄军最早的“先锋”高超音速滑翔飞行器也是装在UR-100N UTTKh型导弹上进行试射的，只不过后续随着UR-100N的退役，“先锋”最终要适配到“萨尔马特”重型液体弹上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/27/20220327093817752.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“火星炮”和我们式高超音速相结合的话……&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，传统上朝鲜试射洲际弹道导弹，要等到发射车与导弹分离并驶远后再行发射，此次发射“火星炮-17”则是按照实战流程，起竖就打，反应出“火星”系列导弹的实战化能力。目前，我们还不知道朝鲜对于WS51200的改造情况。可以判断的是，对于朝鲜来讲，着一方面说明特车可能已经没有那么宝贵，同时朝鲜最终会“安瓿化导弹燃料系统”（可长期储存燃料技术）与机动导弹结合起来，特车最终将直接起竖完成加注的导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以预见到的是，此次试射标志着朝鲜的核武力进入到新的时代。朝鲜未来会将各种新的导弹突防技术不断安装到“火星炮-17”上，同时“火星炮-17”国防发展五年计划五大核心任务中的第二项，“火星炮-17”将继续执行战备任务。朝鲜在“火星”（尚不清楚其他导弹改名没改名火星炮）系列弹道导弹上有一个特点，那就是“单数为阳”。一般偶数的“火星”系列导弹都是试验弹，比如火星-12和火星14，就是基本用作技术验证制造的。然而，“超大型核力量”从亮相伊始，就直接命名为“火星炮-17”，反映出朝鲜的“边研发，边装备”的科研特点。而朝鲜在去年试验的一系列新技术，包括“安瓿化导弹燃料系统”、高超音速乘波体/双锥体技术、多级滑翔跳跃飞行与高强侧面机动能力和末端精确打击能力等等，最终也是让有限的“火星炮-17”，发挥出更大的威慑威能。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/27/20220327093915814.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一心团结自力更生&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于朝鲜将试射新型洲际弹道导弹一事，笔者作为一个军事评论员有些“翻车”。笔者此前，认为朝鲜可能会将“火星-17”与近期重点提及的军事侦察卫星项目结合在一起，认为朝鲜可能会用“星弹双试双射”的方式同时试射光学侦察卫星和火星-17，从而得到“一举两得”。这一方面政治刺激较小，另一方面比较省钱，符合“我们朝鲜式科研”。但事实证明，外界不应低估洲际弹道导弹和核武器这一“历史大业”上的政治地位，朝鲜人还是将“强化国防力量”作为重中之重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于为何要在这个时间点重新强调朝鲜的核地位，可能和国际的大气候、半岛的小气候以及主体110年的国内政治形势有关。首先就是来自拜登政府的敌意。对于朝鲜人来讲，美国人除了特朗普时代作秀式的几次会谈以外，从未真心实意地想停止朝鲜半岛长期以来的对峙。朝鲜很明白，新上任的拜登当局还是一个单纯将朝鲜视作“纯粹敌对势力”的美国政府，和特朗普时代前的历届美国政府无任何区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/27/20220327094134630.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;南方成为“世界上第三大五代机拥有国”不是什么历史成就，而是现实威胁&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点也体现在拜登的对朝政策上，拜登政府自上台以来，彻底放弃了特朗普时代荒唐但是聊胜于无的对朝鲜接触政策。拜登一方面无理由继续加压对朝制裁政策，妄图延续前几任政府“饿死朝鲜”的策略；另一方面无视朝鲜存在，单方面加强韩日军备和实质化军事同盟，大搞亚洲小北约，大搞印太新冷战的反和平举措。种种加压举动下，美国对朝保持长期化对抗的态度十分明确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜可能已经习惯这样纯粹反动的美国政府，从1993年3月朝鲜第一次宣布退出《不扩散核武器条约》爆发第一次朝核危机开始，美国已经更换过5任政府，但不管是民主党执政还是共和党执政，均没有就朝鲜弃核后的制裁解除、和平方案、经济补偿和承认体制合法性等问题上提出可执行、具体、明确的机制性方案和政治承诺。即便是朝鲜国内灾害不断，即便是全球疫情加重、美国也从未放弃过对朝鲜全体人民的制裁，从未放弃过迫害2500万苦难的朝鲜全体人民。只不过今不比夕，今天的朝鲜已经完成了历史大业，面对敌意没有理由不去搞一次让拜登再次清醒认识到朝鲜核地位的洲际核武力宣誓。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/27/20220327094343853.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;他现在有战略定力不代表他一直有，也不代表他死了以后美国还有 图源：CNBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是在这样的敌对氛围下，美国是最不应该对朝鲜本轮“火星炮-17”试射感到意外的——毕竟朝鲜已经预告过了。就在两个月前的1月19日，在朝鲜劳动党第八届第六次政治局会议上，劳动党总书记 金正恩 就表态称，因应美国敌朝政策和军事威胁连日来有所提高，朝鲜要更加彻底做好与美国的“长期对抗准备”，重新部署了立即加强和发展更强有力的物质手段以切实压制美国的对朝敌对行为，并重启暂停过的一切活动的问题”。朝鲜可能判断，目前已经焦头烂额的拜登不一定有空闲时间施加新的象征性的制裁，同时，朝鲜也确信，当下拜登没有颠覆本轮朝美关系的基础——否定朝鲜的核地位的任何动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金正恩对于美国的态度是明确的，正如朝中社通报的那样，朝鲜的国家防卫力量全面具备不怕任何形式的军事威胁恐吓的强大军事技术实力，将继续为同美帝国主义的长期较量做好万全准备。朝鲜民主主义人民共和国战略武装力量已做好一切准备彻底阻止并遏制美帝国主义者的任何危险的军事企图。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/27/20220327095127222.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;虽然美国建立“亚洲小北约”的本意不言而喻，但朝鲜也要防止“顺手”和“万一”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说完了国际的大气候，也需要考虑韩国大选带来的半岛小气候。韩国政治气候随着极右翼尹锡悦上台，也为半岛局势带来了一定的不确定性。作为一个政治光谱无出其右上的“极右派”，尹锡悦显然要颠覆文在寅对朝乃至对华的阳光接触政策，取而代之的是与美国推行军事同盟，缔造“亚洲小北约”，利用民粹威望以获得政治资本。尹锡悦去年接受采访的时候一度宣称，希望让美国在韩国重新部署核武器。尽管这一说法是尹锡悦诸多不靠谱言论之一，和“一周工作120个小时”一样没有太多可执行性，但尹锡悦的确实是昭然若揭。在选举结束后文下尹上的节骨眼上，朝鲜再次展示主体核武力，也是对这位总长发出的一种信号：朝鲜不在乎你反对，也不需要你支持，朝鲜才是朝鲜半岛局势拥有主动权的一方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管尹锡悦上台以后，韩国的右翼势力势必会有反扑，实行各种反朝鲜动作，韩国的军方势力、美国驻韩军队，依旧将朝鲜视作“头号大敌”，韩国的军队针对朝鲜拉开的常规武器代差依然会扩大。但归根结底，随着朝鲜完成了对美核战备，南北关系已经没有回到从前的战略态势基础。半岛局势在2018年金文会“跨出了一大步”，随后在2022年又“后退一大步”，但终究还是前进了，进入了一个新的较为稳定且积极的状态。当南北的同胞们意识到半岛不应该是棋子，战争对谁都没有好处，双方都不会再回到李明博时期那样剑拔弩张，互相准备全面冲突的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然说完了对外的武力展示，这轮试射显然还有强烈的对内宣誓目的。对于金正恩本人来讲，今年是一个有一定纪念意义的年份：今年是朝鲜第110个太阳节，也是金正恩执政的第十年。金正恩执政10年以来，几乎是凭借其一己之力主导了整个朝鲜的发展方向，这是当今世界上少有的，敢于在执政中展示理想与信念的政治林的高人。其个人意志的大力推动下，朝鲜在国内外反对声音中强行推进洲际弹道导弹和核武器发展。作为一国领袖，金正恩在八大提出的“军事经济同步发展”的并举路线是朝鲜完成核武大业以后的基本国策，朝鲜认为，建设核军事力量，威慑千古宿敌日本、“美帝”和“逆贼败党”激进分子是国内经济条件变好、物质条件改善的充分必要条件。建设核武力的同时让朝鲜人民“享受社会主义荣华富贵”也是金正恩个人的政治承诺。这一次试射，也是在金正恩执政10年之际，无疑是对其个人意志和军事成果的再次重申。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/27/20220327095036126.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在这种距离观看导弹发射，近距离引领特车，已经不光是“技术自信”能够解释的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了重申朝鲜的领袖意志，我们也不能忽视火星炮-17这一武器在朝鲜乃至整个半岛上的精神图腾地位。朝鲜人的革命纲领讲究“一心团结”，但同为人民共和国的居民笔者，经常会低估隔壁朝鲜的团结程度。此前韩国国情院曾经预言说，朝鲜“会在距离金日成广场仅有25千米的平壤顺安机场搞洲际导弹试射”。对此，我和另外一位朝鲜研究专家曾吐槽称，那里可是首都边上，谁敢再在那个地方打弹道导弹，这样下去国情院又成世界的笑柄。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/27/20220327095238602.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/27/20220327095238309.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但最终朝鲜用一部“威力十足”的视频证明，我们可能了解朝鲜，但我们确实不是朝鲜人。无论是在首都旁边试射还是司令官本人在极近距离观看发射，但无法用“技术自信”来解释，这我们只能从精神上寻找解释。正如朝中社说的那样，主体核武器试射是全朝鲜工农阶级共同努力的结果。“火星炮-17”是2500万朝鲜人民对于敌对和迫害的回应，也是唯物的朝鲜工农阶级的主观能动性的体现。对于长期在历史上处于积贫积弱的朝鲜民族而言，平壤首都耀眼的光芒，不仅仅是朝鲜人民的意志，更是这个民族团结的象征。在金正恩推进未来10年大政方针的今天，一发成功的“火星炮”确实有助于朝鲜做到“一心团结”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/27/20220327095540673.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：微博@平壤小朋友&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/27/20220327095612406.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f1fabfc4249db78a4d95752cf4c06754</guid>
<title>乌克兰国际军团，怎么一个比一个跑得快？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2022_03_27_632043.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经常有人将当前乌克兰的国际军团与西班牙内战时代的国际纵队相比。两者确实有很多相似之处，也有关键的不同之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方媒体里，前往乌克兰参加作战的外国人被称为“志愿者”（volunteers）；在中国媒体里，他们被称为“雇佣军”（mercenaries）。两种不同的称呼常常引起歧义和争执，其实两种说法都对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方语境里，volunteer指自愿的，是相对于被征召或者被命令而言的。违抗征召和命令是犯法的，要被军法从事的。美军被称为all volunteer military，是因为美国已经取消征兵制，所有军人都是自愿参军的。世界上很多国家都取消了征兵制，转为募兵制，不过在法律上保留在战时转回征兵制的权利。在战斗中，军官也在特别危险的行动前，问一遍有谁volunteer，也就是自愿报名参加行动，自愿的人不够，接下来就要指名了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中文语境里，志愿者（volunteer）是没有报偿的。但在西方语境里，volunteer与有无报偿是脱钩的。既可以有报偿，也可以没有，完全看情况。比如美军作为all volunteer army，当然是有偿的，还是世界上军饷较高的。如果特别危险的任务有重赏，但参加的人是自愿的（不管是看在觉悟份上，还是看在报偿份上），不是被指派的，他们依然是volunteer。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/20/20220320194547896.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1936年，西班牙国际纵队（&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;@Gamma-Keystone / Getty Images&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，雇佣军在中外语境里倒是一致：为钱打仗的。在日内瓦公约的1977年增补条款里，雇佣军有明确定义：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.雇佣军不享有战斗人员和战俘的权利
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.雇佣军指：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
   a.专门在本地或者外国招募来的战斗人员
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
   b.直接参与作战行动
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
   c.为个人受益（private gain）而参加战斗，被许诺或者有人（组织）代表交战方许诺报酬，报酬明显超过交战方自己对等人员所享有的
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
   d.既非交战方公民，也非交战方控制地区的居民
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
   e.非交战方武装部队成员
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
   f.没有作为武装部队成员受到非交战方的任何国家的正式委派
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
所以在西方语境里，雇佣军一定是volunteer，因为必然是自愿的，而不是被征召或者指派的。但在中国语境里，只有为钱而且自愿的才是雇佣军。在乌克兰，这其实无所谓，这些外国人都是既自愿又拿钱的，叫志愿者或者雇佣军都没错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雇佣军身份的确认依然需要通过一定的法律程序，但一旦确认，就可由相关国家按照当地法律作为普通刑事罪犯处理。比如说，对在战斗中造成对方伤亡的雇佣军按照杀人犯处理。在1976年安哥拉内战后，法庭就是这样把3名英国雇佣军和1名美国雇佣军判处死刑，执行枪决。美国对阿富汗和伊拉克抓住的基地、塔利班战斗人员定性为“非法战斗人员”后，也是照此办理的，只有这样才能长期关在关塔那摩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照日内瓦公约，非战斗人员不算雇佣军，作为平民处理。但1989年的联合国《反雇佣军招募、使用、资助、训练国际公约》里，雇佣军的定义扩大到以获利为目的的推翻合法政府或者国家秩序的参与人员。换句话说，参与策划、支援的非战斗人员也认作雇佣军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比较复杂的是私人安保公司人员。在伊拉克，大量美国前军警加入私人安保公司，受到美国政府委派后，与美军混编，作为基地、车队、要塞、设施的警卫力量。他们是非政府但受政府雇佣的战斗人员，参加作战行动，美军是交战方，所以最后是在法律的灰色地带里过关的。美军结束战斗行动、转入维和、政权移交伊拉克后，他们受到交战方委派的地位没有了（伊拉克政府没有雇佣过他们），以后是靠法律上的马虎眼继续存在了一段时间，后来全部撤出了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但作为国家武装力量一部分的外籍军团不作为雇佣军处理，他们只是由外籍人员组成，但在待遇、作战、效忠方面与本国军人没有差别。法国外籍军团、英军廓尔喀部队就是这样的特例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个问题是：为钱打仗的肯定是雇佣军，只给很少的钱但为信仰或者理念打仗的，到底是不是算日内瓦公约和联合国公约里的private gain，有时不大好界定。西班牙内战时代的国际纵队如此，在某种程度上，现在的乌克兰国际军团也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些到乌克兰的外国武装人员应该算作雇佣军。在理论上，乌克兰国际军团是按照泽连斯基的命令组建的，作为乌克兰国土防卫部队的一部分，相当于内卫的民兵，但非正规军。他们只是为乌克兰作战，并不向乌克兰效忠。尽管乌克兰给的钱不多，还是比直接征召的乌克兰人高多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们的雇佣军身份使得国际军团人员未来在乌克兰战场上的法律地位不好办，被俄军俘虏后，理论上按照俄罗斯法律统统枪毙也无话可说，或者送到西伯利亚服终身苦役。至少俄罗斯是这样解释他们的法律地位的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/20/20220320194734964.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;3月14日，俄罗斯国防部发布声明称，鼓励本国公民在乌克兰应征入伍的西方政府要为这些人的死亡负责，俄罗斯对外国雇佣军不会手下留情（&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“今日俄罗斯”报道截图&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法律地位不是主要问题，这些国际军团的战斗力才是主要问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些人鱼龙混杂，什么背景的都有。有身经百战的顶级狙击手，更有连杀鸡都没有亲眼见过的普通平民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
狙击手到了乌克兰，真是马上可以投入战斗、发挥作用的。狙击手本来就是孤狼，顶多需要一个副射手，就可以出动了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前特种部队人员也可以很快派用场。在西方军队条令里，特种部队最小单位是4人远程巡逻小组，不过这4人都是有经验的老兵、士官和军官，常年在一起训练，配合娴熟。到乌克兰的前特种部队人员要是能拉上老搭档一起前往，可以很快形成战斗力，否则还是需要磨合时间的。要是拉郎配，搭配上一些不给力的搭档，战斗力就要大打折扣了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际军团人员里有很多有过从军经历，但这些从军经历的作用不好说。在军内的时间更长，经验更多，价值更大；离开军队的时间离现在越近，军内经验越新鲜，价值越大。但在哪国军队服役，什么军种，什么资质，还是有很大区别的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌军还有浓厚的苏军影响。西方军队的组织和运作有很大区别，尤其是下级军官和士官。苏军体系里，下级军官才是连队的灵魂；但在西方体系里，士官才是连队的灵魂。在某种意义上，乌国际军团要是能招到一批欧美军队的资深士官，是有可能相对迅速地形成战斗力的，否则没戏。另一方面，国际军官里士官非常稀少。士官在西方军队里本来就稀缺。铁打的营盘流水的兵，军官也是一样，升迁的升迁，退役的退役。只有士官长期服役，他们才是营盘里真正铁打的部分，到老了、干不动了才退役。除了少数特例，现役军人是不能前往乌克兰参加国际军团的，退役士官则干不动了，去也没用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>56548047aecedd29e841bc88113b152f</guid>
<title>从游行到暴恐，科索沃民族矛盾是如何一步步升级的</title>
<link>https://www.guancha.cn/GoranRadosavljevic/2022_03_27_632038.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/前南联盟特警上将 格兰·拉多塞夫列维奇 翻译/菲利蒲·菲利波维奇（塞尔维亚在华留学生） 编辑/李焕宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;80年代——社会主义意识形态被解构&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在社会主义时期，南斯拉夫由6个加盟共和国和塞尔维亚内部的两个自治省构成，它稳定且备受尊重，科索沃也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
铁托时期的科索沃是一个不发达的南斯拉夫省份，阿尔巴尼亚族为多数，并且主要依靠其他加盟共和国提供的援助维持生计，塞尔维亚提供的援助最多，当地民众对生活质量算比较满意。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/24/20220324211409930.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;650&quot; height=&quot;618&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;上世纪七十年代的一座科索沃城市——佩奇（Peja）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那段时期的政治对科索沃阿族是一视同仁的，（南斯拉夫）联邦和军队的高层也有很多科索沃的阿族党员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1980年，第一件改变局面的大事发生了——南斯拉夫社会主义联邦共和国总统、不结盟运动创始人之一的铁托于当年去世。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/24/20220324211026430.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;333&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;南斯拉夫无产阶级革命家 约瑟普·布罗兹·铁托&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
铁托去世之后，作为党和国家的领袖并没有留下接班人，统一的南斯拉夫共产党分裂成了6个加盟国层面的共产党，这大幅度削弱了联邦政府的权威。在分成地方层面的共产党之后，有些党派不久也换了名字，甚至改变了政纲，开始靠向西方的，比如法国和意大利的社会主义左翼概念，严重冲击了统一的联邦意识形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，西方资本主义思潮开始渗透东欧社会主义国家。这些亲西方的思想主要是通过激进的海外右翼势力传到国内的。塞尔维亚的、克罗地亚的、阿尔巴尼亚的都有。这些人很多是二战期间德国纳粹的帮凶。而东欧国家的精英、记者、学术界都对新传入的资本主义思潮顶礼膜拜，使得原先的意识形态阵地再度被压缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着以统一的南斯拉夫共产党为载体，各加盟方、各民族一视同仁的意识形态被打破，在80年代初，科索沃的大学里开始有阿族学生和老师组织非法团体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
起初他们只是有温和的反共，没有过多激进的举措。后来他们开始要求科索沃独立出来，成为南斯拉夫内部的一个共和国。南联邦和塞尔维亚当然没有接受这一点，甚至很多身居高位的阿族党员也不赞成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，当时科索沃约三成的居民是信仰东正教的塞族。这些塞族并不一定支持社会主义，但是都觉得他们过得还不错。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/24/20220324213328201.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;650&quot; height=&quot;371&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从1999-2002科索沃塞族人分布区的变化&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这种塞族和阿族之间的张力导致了科索沃的内部冲突。起初冲突只是发生在大街上、餐厅里，科索沃阿族占多数的高层大多对此视而不见，并称一切都安好。这种不作为助长了亲西方的阿族势力，让他们变本加厉，开始从土地上驱逐塞族、焚烧他们的房屋、勒索他们的钱财......
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一系列针对塞族的谋杀发生之后，国家开始作出反应，联邦政府和塞尔维亚地方政府均派遣了警力维稳。值得一提的是，这当中有很多是阿族警察，而且他们尽职尽责。当时的实际情况是，我们从来没有遇到需要拉响警报的事件，虽然是有一些情况，但并没有达到会在本地区进一步夸大这个张力的地步。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/03/24/20220324212647710.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1981年，发生在科索沃的群众游行&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了80年代后半期，警察已经控制住了科索沃的大部分主干道和城市。但是科索沃阿族还是没有放弃自己的主张，他们其实自己解释不清自己要什么，他们要的只是反塞，而不是反南斯拉夫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段时期，境外的记者、政客、外交官也越来越公开的支持阿族的主张，这种支持主要来自于美国和德国。他们向阿族提供建议，教他们怎么达成自己的“民主”权利。不过西方也在限制他们通过激进的措施达到自己的目的。情况变得比较紧张，但是没有出现大的意外冲突。学生会聚集、会游行，会找一下游行的理由，比如对饭菜不满、对奖学金不满等等。他们的政治主张一直被故意放在了次要的位置。这种环境下的生活还算正常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是在这一时期，受西方影响的科索沃阿族政党开始分裂成两股主要势力，第一股势力是希望科索沃以加盟共和国的身份留在南斯拉夫，并且没有明显的反共主张。他们是多数。还有一批人明确主张科索沃独立，成立一个独立的国家，这个主要是来自德国和美国的前阿族法西斯主义境外势力（及其后代）支持的主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之相对应的是科索沃的阿族党组织不断萎缩，他们中的不少人受西方宣传影响加入了科独阵营，拒绝为以塞族为主的政府服务。到80年代末期，科索沃阿族之间已经没有党员了，小部分信仰坚定的党员主要在贝尔格莱德从事军队和政府内的公共职务，国家明显已经不能指望他们解决问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着，改变局面的第二件大事发生了——东欧剧变、苏联解体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;90年代——西方势力渗透加剧&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会主义政权在苏、东一夜之间的垮台让南斯拉夫成了欧洲仅有的社会主义国家，被西方阵营视之为眼中钉、肉中刺。于是，在美国、英国、德国，尤其是他们的情报机构和非政府组织的公开介入下，所有前南斯拉夫加盟共和国的民族主义情绪被调动了起来，首先是斯洛文尼亚和克罗地亚，其次是波黑，最后是科索沃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年起，整个南斯拉夫开始了一场血腥的战争。1992年1月，在西方极大的支持下，南斯拉夫联邦解体了，一些加盟共和国独立了，六个共和国里面，四个加盟共和国几乎立刻独立，因此南斯拉夫联邦被黑山和塞尔维亚，以及塞尔维亚内部的两个自治省构成的南斯拉夫联盟延续了下来。从这时候开始，科索沃从联邦层面的问题变成了塞尔维亚的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/24/20220324213021975.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;650&quot; height=&quot;532&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个缩小版的南斯拉夫里面，虽然处境艰难，但至少国家是稳定的，居民生活质量甚至比一些独立出来的共和国还要好一些，就连科索沃到1992年末也没有出现大的冲突。当时科索沃阿族高层害怕塞尔维亚警察会报复，毕竟当时的塞尔维亚军队和警察之间已经没有阿族了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是从1993年开始，安全部门发现一个现象，数千个在波黑和克罗地亚作为志愿兵打仗的阿族，带着自己的作战经验从阿尔巴尼亚和北马其顿非法越境进入科索沃。西方给他们提供武器、装备和教官，让他们组建了所谓的“科索沃解放军”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这时起，针对塞尔维亚警察的袭击成为了常态，如今的科索沃阿族政权高层也参与过这些恐怖袭击。起初，塞尔维亚高层还幻想能通过和平方式解决问题，因此下令军队和警察灵活处理冲突，尽量避免武力还击。但这进一步助长了“科索沃解放军”的嚣张气焰，使得针对塞族警察军队的袭击每天都在发生。事实上，科索沃当时正在上演由阿族单方面进行的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/24/20220324213641851.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“科索沃解放军”，由于迫害当地塞族人，美国国务院将其定义为恐怖组织&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1998年，别无选择的南斯拉夫联盟高层决定全面清除恐怖主义势力，塞尔维亚军队和警察非常期待能接到这样的命令，并最终在1998年3月完全消灭了科索沃恐怖主义势力。在北约的帮助下，一些逃跑的残余势力跑到了马其顿和阿尔巴尼亚，并且拿上了枪械和装备，他们在那里建立了军营，等待局势进一步发展。还有部分阿族势力跑到了山里，等待西方进一步指示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国和其它北约国家意识到了，科索沃战争不会像他们在克罗地亚、斯洛文尼亚和波黑设想的那样发展。因为塞族的力量相比于阿族优势太大了，北约不下场赢不了塞尔维亚。这就是他们1999年轰炸南联盟的动机，为此北约精心策划了那起导火索——所谓的“拉查克屠杀”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;诡异的“拉查克屠杀”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉察克村在乌洛舍瓦兹和普里兹伦之间，当时村里有一个姓氏为木约塔（Mujota/Мујота）的家族势力，他们组织了很多针对警方和军方的袭击。我当时是塞尔维亚警方在普里什蒂纳指挥部的局长助理，指挥部当时决定要组织一次反恐行动，行动由我指挥，目标是逮捕木约塔家族势力的成员将之绳之以法。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/24/20220324213948154.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本文作者 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那天是1月14日，刚下完大雪，我们侦查到他们弹药充足，也知道村子大部分是恐怖分子，大约一个连的人数，120到140人左右，并且他们有教官，主要是外国人，外籍军官。参与行动的是一支经过特殊训练的反恐特战队伍，有36名成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行动定在了当天晚上（后来行动于1月15日凌晨开始），警队发现正面突击伤亡会很惨重，因为他们的防守很专业，有占据高点观察的也有准备偷袭的，所以我们秘密穿过了他们的村庄，从后方发动进攻。这出乎了他们的意料，大概到凌晨4、5点的时候，他们的守卫就被清除掉了，防守要地也被我们占领。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/24/20220324214524884.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;450&quot; height=&quot;316&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;塞尔维亚特警的进攻计划图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们的指挥中心在一所小学里面，根据雪地反应的特征和大冬天没有烟的烟囱我们判断里面没有平民。于是我下令让一只部队正面佯攻，佯攻部队引燃了对面的卡车、装甲车，恐怖分子看到有人在进攻后开始往后方的壕沟里跑，但是在这之前我们的人已经占领了壕沟，双方爆发激战，一直打到了下午。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/03/24/20220324214919561.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;650&quot; height=&quot;418&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拉查克行动的具体发展情况&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实在中午的时候，他们中的大部分已经被清除了，但我们人数毕竟占劣势，没法第一时间堵住所有的路，所以有一些还是成功逃跑了。之后我们进入了那所小学（即他们的指挥部），在这里我们找到了很多文件、档案、光盘、还有好多名单和一部分武器装备。阿族的媒体，我记得是BOTA SOT或者是叫ZERI，报道说死了126人，并且报出了死者的姓名，当时我们在现场也估计清除了约100以上的恐怖分子。行动结束后第一时间进入现场的我方法医和法官团队，还发现了三个非穆斯林恐怖分子，我们怀疑这三个人就是美国或外籍教官。但由于依旧有一些交火，加上天黑得很快，第一时间进去的检查队伍被迫暂时撤离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可到了那天晚上，奇怪的事情也发生了。被命令留守阵地、保护现场的的当地警察在毫无交火的情况下被撤走了，外籍教官的遗体也不见了，然而没有任何人告诉我是谁下令警察撤走的，一部分恐怖分子的遗体被阿族转移到了旁边的清真寺。很快，1月16日威廉·沃克尔（实际身份为中央情报局特殊行动高级别负责人）带着摄像团队进去了，然后他急忙对外宣称在拉查克发生了针对平民的屠杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/03/24/20220324215058522.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;283&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;威廉·沃克尔（William Walker）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿族恐怖分子有一个规定和习惯，就是在军装下面穿便服。他们碰到麻烦之后，就扔掉军装，然后举着手和妇女儿童一起走出来，这一次他们也是这么穿的，然后沃克尔的团队策划了一出弥天大谎，他们给军装下面穿便装的那一批恐怖分子换了衣服，开始拍照准备舆论素材，这样身体上的弹痕与便服上的弹孔就能对上了，而剩下没有在军装下面穿便装的尸体被移走了，后面西方媒体就开始报道这是对平民的屠杀，说塞尔维亚部队是如何屠杀平民的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但事实是，当地所有恐怖分子都是在战斗中被打死的。第一时间进入现场的我方法医和检查团队的报告指出，在清真寺发现的尸体中，共对40具尸体进行了检查，其中有一人为女性，其余39人为男性。女性年龄在22岁左右，为科索沃解放组织领导人的女儿，且该女子手上发现了火药残留的痕迹。其余39名男性尸体中，平均年龄为45岁，绝大部分尸体上发现了火药残余痕迹。男性中年龄最小的一人为17岁（唯一一个未成年），手上没有发现火药痕迹，据团队判断可能是愿意参战的恐怖势力家人、随行人员或信使（注：17岁不算儿童）。除了尸检外，塞尔维亚检查团队还发现了大量武器、炸弹等军事装备。其中一些装备甚至是中国产的，就是中-阿关系交好期间的援助赠品，在阿尔巴尼亚投靠西方之后，这些装备甚至还被阿尔巴尼亚分发给了恐怖分子。尸体除了交火伤亡的痕迹外，没有其他任何虐待或可能导致其他方式死亡的痕迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1月22日才到达现成的以芬兰法医为首的国际团队对这一结果也没有表示异议，反而得出了与塞方一样的结论（译者注：国际团队中还包括两名白俄罗斯人）。然而，以芬兰法医为首的国际团队的新闻发布会拖到了很晚才召开，确切的说是一直被拖到了3月17日，也就是朗布依埃谈判正接近尾声之际（译者注：谈判时间为1999年2月6日至3月22日），且塞方团队没有被允许出席，沃克尔则在发布会全程站在一旁观看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明眼人一看就知道这个发布会的目的是为了向正在谈判的塞方施压，并给北约制造借口轰炸南联盟。1月22日到达现场负责尸检的芬兰法医海伦娜·伦塔（Helena Ranta）也算是第一时间到达拉查克现场进行调查的人之一，也是后来3月17日发布会的主讲人之一，她在报告、回忆录和后续的媒体报道中指出，沃克尔对她专业客观的调查结果并不满意，威廉以威胁的口吻执意要求要把事件定性为屠杀，而海伦认为这个词不专业，她能做的只有说明死因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外还有西方外交力量试图影响尸检和调查结果，这也是为什么最后公布的结果更符合西方所建构的叙事模版。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/03/24/20220324215743899.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;海伦娜·伦塔（Helena Ranta）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我作为警方指挥官对战斗细节印象比较深刻，对后续几天检查的情况我也只能进行上述的大致描述。如果读者对塞方法医团队检查的细节感兴趣，可以去找一找由塞方团队负责人达尼察·马林科维奇（Danica Marinkovic）撰写的回忆录《和平与战争时代的法官》（Судија у Рату и Миру, A Judge in War and Peace），里面她记录了大量第一时间进入现场的细节和矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，事情的诡异之处到这还没完。所有这一切的战争结束之后，2001年应北约邀请，塞尔维亚方面受邀前往布鲁塞尔与时任北约秘书长罗伯逊（George Robertson）举行了会晤。我们聊了很多事情，包括拉查克行动在内。之后我们又前往斯图加特开会，见了美国欧洲司令部的高层。一次会议上我方外交部长、科索沃和梅托希亚联络中心主任、时任美国驻塞尔维亚大使等人都有出席。那次会议上他们对塞尔维亚警方的一些行动表示了认可，并向我方展示了一本他们的特种部队专用的教科书，其中拉查克行动与另外一个我当时领导的反恐行动被列为了教科书式的反恐案例，用于在世界其他地方遇到类似反恐事件时加以研究和效仿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科索沃的“独立”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可不管怎样，这场所谓的“拉查克屠杀”成了北约轰炸南联盟的导火索，在三个月的轰炸之后，北约和南联盟停战了，签署了两个和平协议，库曼诺夫协议和联合国1244号决议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些协议的重点是，首先科索沃无论如何不能独立并被称为独立国家；第二点是，塞尔维亚的军队警察撤离该地区至少6-8年，直到地方局势稳定，然后在国际监管，即联合国监管的基础上回到自己主权范围内的土地上。于此同时，联合国将在该地区维和，但是其中最大的麻烦是，北约被授权长期驻扎在科索沃。他们在那里建造了一个当时世界最大的军事基地之一，并一直存在至今。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国非政府组织的支持下，之前在阿尔巴尼亚和马其顿的阿族武装回到了科索沃。在北约的帮助下他们组建了自己的政府。但是因为阿族没有严肃的政治家，他们也从来没有过严肃的政党，政府被他们的准军事武装组织的高层接管了，所以说科索沃阿族高层如今由当时的战犯组成。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/24/20220324220537969.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;656&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/03/24/20220324220258245.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;281&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2003年，塞尔维亚《阿尔巴尼亚族在科索沃恐怖主义和有组织犯罪势力白皮书》对&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;科索沃的“前总理”哈拉迪纳伊（Ramush Haradinaj）的简介&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000年，南联盟的社会主义政权被颠覆，这加剧了局势的严峻性。政府被亲西方政客接管，他们对科索沃问题的态度恐惧且不明确。在2005年左右，这个最后的动荡的南斯拉夫也解体了，在西方的支持下黑山独立了，如今它是北约国家。说白了现在只有塞尔维亚延续了南联盟以及对科索沃的主权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管作为独立国家的塞尔维亚已经被全方位地削弱了，但是民众对美国和他们意识形态的抵制是强有力的，他们无法忘记和原谅那场轰炸，并向政府施压无论倾向哪方都不得让科索沃独立。但独立是西方国家希望看到的，为了绕开1244号决议的内容，即绕开塞尔维亚势力可以有限回到科索沃的内容，科索沃在西方势力的教唆下于2008年单方面宣布独立，几乎所有的西方国家都支持了这一举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前科索沃局势处于僵持状态。科独主要有美国、北约和欧盟支持，塞尔维亚的主权和领土完整由普京之后崛起的俄罗斯和一直站在塞尔维亚一侧的中国支持。如今的中国已经成为了一股无法忽视的力量。但是在现在这个情况下，尤其是在俄乌冲突爆发的大背景下，很难判断科索沃局势会如何发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dfba385c32f30a1de0c4ea73b10ae378</guid>
<title>俄罗斯某种意义上成了颠覆旧秩序的革命者</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2022_03_27_632035.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突再次证明，世界已进入“后美国时代”，美国一霸独大的时代已经终结，一种真正的多极化的国际新秩序，将在革命与改革的动荡过程中诞生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国从冷战结束那一天就犯了一个错误，它把俄罗斯当做战败国对待。这次俄罗斯挑战正是对美国这个一超多强体系最严峻的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视3月21日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授，中国人民大学教授金灿荣老师，再议乌克兰局势。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTg1MjY0NTE0MA==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰冲突继续引起全世界的高度关注。从中国人角度来看，俄罗斯与乌克兰，“本是同根生，相煎何太急”，但这场危机确实有着非常复杂的来龙去脉，特别是它所涉及的地缘政治、历史文化等因素，以及它对国际秩序可能产生的影响。我想，这些问题都值得我们进行更多的探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次俄乌冲突的一个主要原因，毫无疑问是北约地不断东扩使俄罗斯感到一种生存威胁。早在上世纪初，英国地缘政治家麦金德就讲过：“谁控制了东欧，谁就控制了心脏地带；谁控制了心脏地带，谁就控制了世界岛；谁控制了世界岛，谁就控制了世界。”麦金德这种“心脏地带”理论深刻影响了美国内部关于北约东扩的争论。麦金德强调东欧的重要性，而乌克兰是这个核心地带的核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就美国而言，美国前国家安全事务助理布热津斯基，是主张西方要推动所谓“民主化”和北约东扩覆盖整个乌克兰的一个代表人物。他不仅要彻底瓦解苏联，还要排除俄罗斯再次复兴的可能。他认为只要俄罗斯仍然控制着乌克兰，那么即使它丢掉其它的一些势力范围、中东欧国家，有朝一日还可以成为一个横跨欧亚的帝国，这种俄罗斯复兴将直接威胁美国的地位；但如果反过来，美国能够控制乌克兰，俄罗斯就不可能重建欧亚帝国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，布热津斯基在其《大棋局——美国的首要地位及其地缘战略》这本书中公开主张，“一个扩大和民主的欧洲必须是一个没有尽头的历史进程，不应受到政治上任意涂抹的地理限制。”布热津斯基的这种美国中心论、其本人波兰裔背景、强烈的反共意识形态，影响了他的北约东扩观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国领导人拜登实际上也是北约东扩的一贯支持者。最近网上流传一段他1997年作为美国参议员在大西洋理事会的演讲。他说，有俄罗斯人对我讲，美国不要继续推动北约东扩，因为这样做会把俄罗斯推向中国。他说，没问题啊，你们就转向中国吧，如果转向中国不行，还可以转向伊朗呀。下面观众大笑。他以一种挖苦嘲笑的口吻，一种对俄罗斯、中国、伊朗不屑一顾的神态讲了这番话。不过，当时的中国、俄罗斯、伊朗确实实力比较弱，而美国还处在冷战胜利后最得意忘形的那个阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/26/20220326170811751.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;布热津斯基/资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与这种观点相左的是乔治·凯南、基辛格这样一批美国的资深外交战略家。早在1997年美国国会讨论北约东扩问题的时候，时年93岁的美国前驻苏联大使、“遏制战略”之父乔治·凯南就在《纽约时报》撰文写道：“直接说吧，扩大北约将是整个后冷战时代美国政策中最致命的错误。俄罗斯人不会相信对美国保证没有任何敌意的这种说法。他们会认为自己的威望和安全利益受到负面影响，而这种威望在俄罗斯人看来是头等的大事。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013-2014年美国在乌克兰策动“颜色革命”的时候，基辛格也提醒西方在乌克兰问题上要谨慎。2014年3月，基辛格在《纽约时报》上撰文指出：西方必须明白，对俄罗斯来说，乌克兰永远不可能只是一个外国。俄罗斯的历史始于所谓的基辅罗斯。俄罗斯的宗教从这里开始传播。在数个世纪里，乌克兰是俄罗斯的一部分，此前它们的历史交织在一起。即使像作家索尔仁尼琴和诗人布罗茨基这些苏联时期持不同政见者也坚持认为，乌克兰是俄罗斯历史必要的一部分，实际上也是俄罗斯的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辛格还提醒乌克兰领导人，“乌克兰独立的历史（当时）只有23年，从14世纪开始就一直处于某种外国统治之下。毫不奇怪，乌克兰的领导人还没有学会妥协的艺术，更不用说历史的视角了。” 他写道：“西乌克兰人说乌克兰语，东乌克兰人主要说俄语。乌克兰的任何一方试图支配另一方，最终都将导致内战或者分裂”。将乌克兰视为东西方对抗的一部分，这是不明智的。基辛格认为乌克兰不应该成为东西方对抗的前哨，而应该成为它们之间的桥梁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回头看，我觉得乔治·凯南、基辛格是有战略眼光的，当然这也都是为了美国自己的国家利益。然而，由于种种原因，最后占上风的是布热津斯基的主张，于是我们就看到了美国和西方不顾俄罗斯的强烈反对，不断地推动北约东扩：在苏联解体、南斯拉夫分裂、东欧崩溃后，1999年波兰、匈牙利和捷克加入了北约。从2002年到2007年，保加利亚、爱沙尼亚、拉脱维亚、立陶宛、罗马尼亚、斯洛文尼亚和斯洛伐克七个东欧国家成为北约的新成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，美国又通过“颜色革命”，推翻了亲俄的亚努科维奇总统，并开始推动乌克兰成为北约成员。作为反击，俄罗斯也以西方同样的这一名义，即捍卫民主和人权，支持克里米亚通过公投加入俄罗斯联邦，而且支持乌克兰东部乌东地区的民兵武装反抗政府军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
喜剧演员出身的泽连斯基总统2019年上台，他上台后进一步激化与俄罗斯的矛盾。他的前任实际上看到了西方国家不会直接出兵帮助乌克兰夺回克里米亚，就开始淡化克里米亚问题，转而聚焦乌东问题，所以2015年和俄罗斯签订《明斯克协议》，在乌东地区实现停火，乌克兰政府也考虑给予乌东地区两个州——顿涅茨克和卢甘斯克高度自治权。但泽连斯基在美国的支持下，坚持将克里米亚问题和乌东问题联系在一起解决，同时积极推动乌克兰加入北约，这正好与美国的愿望一拍即合。美国防部长首先公开支持乌克兰加入北约。2021年乌克兰成为北约能力增强伙伴，乌克兰军队开始与北约军队一起演习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这在俄罗斯看来，如果再不出手，乌克兰有可能在1—2年内就实现加入北约目标。这意味着北约在乌克兰部署导弹，10分钟就可以打到莫斯科，这是俄罗斯绝对不能接受的。对俄罗斯来说，它遇到的是“哈姆雷特之问”，就是“to be or not to be？”“生存还是毁灭？”从历史文化的视角来看，罗斯文化的根在乌克兰，在基辅大公国，后来分成了俄罗斯、乌克兰和白俄罗斯。乌克兰还是俄罗斯民族的大粮仓，后来还是苏联时期最重要的工业基地之一。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0e15e59165bda78de2d3c630794b3b20</guid>
<title>为获取伊、朝核情报，“五眼联盟”用了这些手段</title>
<link>https://www.guancha.cn/AnthonyWells/2022_03_26_631944.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/安东尼·韦尔斯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“五眼联盟”情报机构在应对核问题方面也提供了支持。伊朗和朝鲜在发展核武器项目方面都对西方构成了挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·对伊朗&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就伊朗的情况而言，2015年，伊朗、欧盟、伊朗核问题相关六国（美、英、法、俄、中、德）在瑞士洛桑达成伊朗核问题谈判框架协议，以监督伊朗的核项目，2015年7月14日，伊朗核问题全面协议正式宣布。这份协议具体定义了伊朗需要采取什么措施才能换来解除制裁，能给伊朗带来巨大的经济利益，如果违反协议，那么丧失这些利益的风险很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时任联合国秘书长潘基文和国际原子能机构总干事天野之弥都对这项协议表示欢迎。国际原子能机构负责对伊朗的履约情况进行监督，该机构视察员的工作在其同行眼中是非常称职的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但2018年5月8日，美国总统唐纳德·特朗普宣布美国将退出该协议。英国、加拿大、澳大利亚或新西兰的政治领导人都没有发表官方政治声明称有证据表明伊朗违反了该协议。这些成员国加上美国动用和协调多种来源和方法，以确保伊朗没有在履行协议过程中存在作弊行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/25/20220325161745107.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特朗普宣布美国退出伊朗核协议（资料图/EPA）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了国际原子能机构的核查工作之外，“五眼”国家还开展了独立的情报工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这或许比过去五年来任何一件事情都能证明情报的作用仅限于此。如一句古老谚语所说：“领马河边易，逼马饮水难。”情报的作用从来不是直接决定政策。但反过来说，就像我们在“五眼”国家入侵伊拉克的例子中看到的那样，情报往往可能被政客利用，为他们的政策和行动做辩护，甚至有时遭到扭曲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“五眼联盟”驻扎在伊朗的情报人员对伊朗供应链上的各个环节清清楚楚地进行监视、监听、观察、取样和追踪。伊朗核计划有一个非常详细和明显的供应链。正是这个供应链的存在，才使伊朗这样的国家能够为发展核能力组装基础设施，无论这种核能力是为了获取能源，还是为了制造武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以GDP（国内生产总值）计算，伊朗2017年为3876.11亿美元，全球排名第29位，介于印第安纳州（3617.32亿美元）和马里兰州（3978.15亿美元）之间，而2017年马里兰州的GDP在美国排名第15位，印第安纳州的GDP在美国排名第16位。美国的进一步制裁无疑降低了伊朗的GDP。如果没有美国制裁，伊朗2020年的GDP数据或许更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些数据让我们了解到伊朗的国家资产和财富在全球背景下所处的位置，它其实并不富裕，有点类似于俄罗斯的经济地位。显然，伊朗无法仅凭一己之力制造出核计划的所有关键零部件，不得不高度依赖其他国家在经济资源、知识和资本方面的援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原子武器科学家和技术专家不是凭空出现的，而是必须事先接受培训，才能获得管理和发展核武器计划所需的全部技能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“五眼联盟”情报人员获得了核专家的支持，这些专家来自劳伦斯利弗莫尔、洛斯阿拉莫斯、橡树岭等国家级实验室，从而能够充分明白伊朗核武器系统的每一个环节和每一个零部件。这些实验室的关键技术人员是技术情报部门的重要构成力量。在“五眼联盟”内另一个拥有核武器的国家——英国，情况也是如此，国家级实验室的专家为情报部门提供了支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/25/20220325162241182.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国军情六处（资料图/AP）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关键零部件和知识产权的流动是“五眼联盟”情报人员监控的目标，因为这一流动过程会暴露出还有哪些国家与伊朗合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些国家同伊朗合作，也许更多是为了经济利益，而不仅仅是获得伊朗的政治忠诚以及让伊朗配合一下自己对中东的政治立场。这些国家的人员也被“五眼联盟”情报人员置于密切观察、监听和监视范围之内，以摸清伊朗同外国的技术依赖关系以及同外国某些关键人物之间的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗核科学家或许会试图躲避“五眼联盟”情报人员的监控，但这是一项极其困难的任务，关键人物越想隐蔽，反而越容易暴露，他们同其他人员的合作也就越容易暴露。一个非常有能力、知识渊博、经验丰富的叛逃者或流亡者可以带来大量的情报，从而可以让外界很好地理解伊朗核计划自上到下的整个体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军情六处曾经开展的一项人力情报行动为我们展现了打入这种体系内部的诸多方式之一。2010年11月，英国《卫报》首席记者理查德·诺顿—泰勒发表的一篇报道导致这次行动进入了公众视野，也在一定程度上揭示了“五眼联盟”的谍报能力。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
军情六处雇了两名商人去监控萨达姆·侯赛因的核武器计划，分别来自英国考文垂的一家机床公司“丘吉尔模型公司”和另一家名为“奥德科技”的公司。军情六处不顾英国对伊拉克的贸易禁令，下令这两家公司向伊拉克出售可用于制造核武器的材料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次行动之所以为公众所知，是因为两名关键高管——“丘吉尔模型公司”的保罗·亨德森以及“奥德科技”的约翰·保罗·格雷西亚——被英国政府机构指控违反了英国对伊拉克的多项贸易禁令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国政府部门事先不知道这两人同伊拉克的贸易是受命于军情六处的指示，结果在没有与情报部门沟通的情况下，直接对他们提起诉讼。英国情报部门自然希望其深藏不露的项目远离政府贸易监管机构的管辖范围，因此实际也没有将这一计划通报给其他政府部门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两人都是在伦敦的中央刑事法院受审之后被证明无罪，并得到了英国政府的丰厚补偿。不幸的是，军情六处的关键事实由此遭到了曝光，即允许一家英国公司向萨达姆的核项目出售零部件，借此打入核计划内部，从而了解巴格达发生的大部分事情。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
今天，“五眼联盟”一直密切关注着与核武器有关的材料、零部件和人员的全球性流动情况，比如具体涉及什么人、什么材料、来自哪里，等等。这种情况也适用于与核武器无关的放射性核素材料，比如钴-60和锶-90，因为这些材料如果使用不当，就可与各种烈性炸药结合，用于制造放射性炸弹。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>