<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6c8c4aad92f9f7253d7caacdad708f44</guid>
<title>一周军评：加沙停火，以色列是打不动了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2023_11_26_717002.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网左栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京时间11月24日13时，巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）和以色列在加沙地带的停火协议正式生效。尽管巴勒斯坦加沙地带的其他武装组织——比如“杰哈德”的圣城旅以及共产党武装组织“人阵”——没有和以色列单独达成协议，但他们大多支持停火协议。根据当地记者的描述，前线已基本没有交火，一些市民开始返回家园。至此，进入21世纪以来最残酷的加沙巷战，终于在48天血与火的较量后得到了一丝喘息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，以色列开始允许大量物资进入加沙地带进行人道主义救援。根据半岛电视台记者的说法，运载援助物资的卡车通过拉法陆路过境点进入加沙地带，预计25日将有230辆卡车进入。埃及也宣布，随着停战开始，每天将向加沙运送13万升燃料和4辆装载天然气的卡车。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/11/26/20231126095543608.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和10月7日以后气势汹汹的“一升燃油也不能进加沙”的激烈态度相比，以色列当局显然态度缓和许多，甚至可以说有了较大让步。在以色列这样一个军事氛围浓厚的国家内部，执政当局的态度自然引发国内右翼民众诸多不满，不少以色列民众指责内塔尼亚胡当局“软弱”，是“出卖国家”。以色列本届内阁以极右翼著称，国家安全部部长本·格维尔更是指责内塔尼亚胡“屈辱地听从了巴勒斯坦抵抗力量”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于外界观察人士来讲，由于以色列当下遭受的外交压力和经济压力未达到临界点，停火更像是军事行动导致的政治结果。当下，美国依然支持以色列的军事行动，而来自联合国安理会和伊斯兰世界的压力也并未转移到实质行动上。唐突地停火只有可能是来源于军事行动的突然失利。因此，想要分析明白以色列停火的原因，还是要回到战场局势上来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列将全国主要陆军力量投入到加沙作战中。目前来看，以色列在加沙的劈入作战中投入了36师全部3个常备旅，162装甲师全部3个常备机械化旅，98空降师部分兵力（35），以及各个领土师的预备役步兵旅。此外，还有加强的若干动员起来的伞兵营和特种旅。具体到番号上，以军出动了全部4个装甲常备旅：第7“萨尔”、第188“巴拉克”、第401“伊克沃特·哈巴泽尔”、第460训练旅“光之子”。6个现役常备机械化步兵旅中至少部署了4个：第1“格兰尼”、第84“吉瓦蒂”、第933“纳哈尔”和第828训练旅“比斯拉马赫”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，以色列预备役部队，比如第10“哈雷尔”，第14“马查茨”等预备役装甲旅也投入作战，并遭受伤亡。不过，这些单位的装甲载具并没有出现在战场上，可能是抽调士官军官加强给常备部队用于充实编制内人力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/11/26/20231126095607919.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;并没有战损、但状态堪忧的以色列装甲部队&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，攻击加沙总共兵力为10个机械化旅，2个依托轻载具的伞兵旅，3个轻型载具的摩托化步兵旅和特战分队。编制内兵力在30个机械化营左右，额定机械装备为12个装甲营约30个连约360辆坦克，12个装甲步兵营约300台步兵载具。考虑到以色列的装甲营编制内长期有一个连是作为预备役部队存在的，加上“阿克萨洪水”行动的战损，以军实际投入加沙的坦克数量可能少于编制数量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至目前，以色列在战前所有常备装甲旅，绝大部分常设步兵旅均投入加沙地区进行攻坚作战，动员较好的679旅等装甲旅也投入加沙作战。以色列陆军目前尚未动员预备役4，8，37，205，263，460，847等预备役装甲旅进入一线作战。即便以色列动员了，也可能是集中老兵和退伍兵，起用一个营预备坦克作为预备力量投入战斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，以色列这轮加沙攻坚战役从战略角度来讲是绝对的军事冒险，陆军常备重机械化集群齐聚加沙，其边境几乎已无可战之兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/11/26/20231126095648637.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;由于缺乏兵力，以色列在边境只能用民用起重机替代监视设备和无人机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管全军出动，但以军投入攻击加沙的编制依然小于攻击马里乌波尔的俄军——包括150“柏林”师下辖的4个机械化团又4个海军步兵和顿涅茨克的机械化旅。俄军这些旅团机械化力量绝大部分装备整齐，额定坦克编制在10个营300辆以上，步兵载具14个营400辆以上。而加沙地区远比马里乌波尔要困难复杂。以军机械化设备的质量落后于俄军，支援火力依赖航空兵，步兵素质远不如俄军，进攻加沙是一项艰巨而复杂的任务。集结足以压垮对手的兵力，从中部劈入构筑坦克掩体和其他工事，之后再缓慢推进，对眼下这个素质的以军而言，算是相对正确的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
兵力虽有些薄弱，但以色列的推进“初见起色”：目前以色列军队已经完成对加沙城的四面合围，彻底占据加沙西部全部海岸线；本周开始从西南部和东北部等多个方向对建筑和人口都相对稠密的加沙城区发动进攻，且有相当大地推进。在西部靠近海岸线位置，以色列陆军已占据希法医院、加沙“议会大楼”和西南地区的大学，在东北部则占据印尼医院，并抵达贾巴利亚难民营的北郊和西郊。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/11/26/20231126095707168.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过和俄乌战局不同的是，加沙地区双方态势对比悬殊，战场形势是纯粹的不对称战争，巴勒斯坦抵抗者们没有拥有像俄乌战争中那样的对垒作战、维持战线的能力，甚至无法应对以军坦克大摇大摆地从中部劈入。从态势上来看，以色列陆军的推进已经超过2014年的“铸铅行动”，加沙如同今年3月份的巴赫穆特地区一样“摇摇欲坠”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但具体到战场形势上，巴勒斯坦抵抗力量杀伤敌军的战斗行动并不是单方面的“被碾压”，反而能实现持续有效杀伤。时至23日，加沙地区各武装力量继续在社交媒体或半岛电视台更新其部队攻击以色列坦克装甲车辆的视频。从更新的视频来看，武装分子继续使用“亚辛105”火箭弹，从各个方向快速接近和攻击以军车辆，同时将攻击过程拍摄下来，用于后续的宣传和鼓舞士气。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>565db0821791095f843c0d3b893d74b1</guid>
<title>资源之重：刚果（金）的昨与今</title>
<link>https://www.guancha.cn/tangxiaoyuan/2023_11_26_716986.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【本文转自公众号“星船知造”，文/唐晓园，编辑/李怡云】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01. 一颗像刚果那么大的血钻&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我厌倦极了一些发达国家拍摄非洲纪录片的叙事方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有时，导演记录一个名叫马加拉的刚果（金）青年——马加拉是如何用最原始的工具砍伐树木，每日辛苦劳作十几个小时后，才能有一个片瓦遮头的住所。马加拉舍不得吃一只烤老鼠，那是留给孩子们的大餐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
放大镜般的镜头会告诉你马加拉的一切，这个勤劳的青年如何在贫困中绝望，又在绝望中展现着人性的光芒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但镜头不会告诉你，是什么造成了马加拉的贫穷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么他生活的土地没有一条水泥路、为什么他的孩子读不起书、为什么刚果（金），这个位于非洲中部、疆域辽阔、资源丰饶（遍地钻石黄金、到处是重要矿山）的国家，会是世界上最贫穷的国家之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非洲的青山、黄金、马加拉劳动创造出的果实，去哪儿了？是什么造成了他的绝望？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/23/20231123163303884.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片source：unsplash&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有时，来自BBC、NHK的导演们也会试图回答一下这个问题。他们给出的答案通常有两种：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是非洲的贪腐和战乱造成了人民的贫穷。二是非洲人的短视、无知造成了这一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如他们会拍摄刚果（金）的“萨普人”。在非洲，萨普（sapeur）是一种称谓，意为“优雅绅士协会”。在欧洲，萨普是一个笑话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨普中的大多数是生活在刚果（金）首都金沙萨的出租车司机、工厂工人。他们会花费毕生积蓄买几套阿玛尼或者纪梵希。有人采访他们，他们就认真的与来自奢侈品母国的记者谈论自己对品牌的鉴赏能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
破败的街道、衣不蔽体的孩童，成为身着名牌的萨普们的背景，塑造出一副魔幻非洲景象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但答案仅仅停留在这里，就不再深入了。这就是这种老套却经典的叙事方式让人厌倦的原因——它同情个体的命运、尖锐的揭露腐败、对无知和短视哀其不幸怒其不争。但它从来不会告诉你——是什么造成了这片土地上连绵不绝的战乱、是谁喂大了腐败者贪婪的胃口、又是什么造成了人民的短视？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这种反感——在这两年部分西方媒体高强度输出所谓中国在非洲搞“新殖民主义”这套说法时，达到了高峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国工业化的道路上从来不曾沾染过非洲的鲜血。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/23/20231123163340750.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;source：《全世界受苦的人》，法农&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非洲的资源诅咒是西方世界房间里的大象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那个公开的秘密是：正是刚果（金）的富有，造成了刚果（金）的贫穷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很难说刚果（金）是大国还是小国。从国土面积看，它排非洲第二，全球第十一，是法国的4倍、比利时的78倍。从地理位置看，它扼守非洲赤道心脏：南接安哥拉、东南连赞比亚、西接刚果（布）、北邻中非共和国。还与乌干达、卢旺达、坦桑尼亚相接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球第二大雨林带不过是它得天独厚的自然资源中最不值一提的部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（查阅资料时，我震惊于这个国家资源的丰富，在文明前行的每个阶段，它都能为人类的科技发展提供重要资源。）在它的首都——金沙萨——汇聚着全世界的淘金客。过去，他们为黄金、象牙、钻石和橡胶而来。今天，他们为刚果（金）的稀有金属和矿产而来。非洲炙热的阳光在淘金客的腕表上熠熠发光时，世界最深的河流——刚果河——泥沙奔涌而过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但刚果（金）又是一个小国。你不知道它说什么语言、出过什么名人。如果有人要去刚果，你只会告诉他，记得打疫苗。而这一切，都因为它不过是一个人均GDP不超过六百美元的超级穷国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是时候回答开头那个问题了：谁造成了刚果（金）的割裂？谁让它的富有造成了人民的贫穷？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他被谁连续饱揍，以至于漫长的岁月里，只能如同小儿抱金行走于闹市——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
殖民时期，是非洲养活了半个欧洲。在英殖民地、法殖民地、意殖民地、德殖民地、西殖民地、葡殖民地、比殖民地上，不同非洲部落之间的矛盾被有意挑拨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚果土地上的一切被随意掠夺和贩卖。这一切包括——黄金、钻石、象牙、男人、女人，和孩子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19世纪，人类文明进入汽车时代。但在邓禄普轮胎的凹痕里、在布鲁塞尔建筑物的地底，是非洲的斑斑血迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
橡胶成为当时全球重要战略资源。气候优越的刚果也因此成为了比利时国王利奥波德二世的私人领地。在大肆开采橡胶的同时，他屠杀了1000万当地人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪10年代，来自刚果金的铜、锡、锌、银、镍，再次大大加快了西方国家的工业化进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界大战期间，爱因斯坦写信给罗斯福，提醒他“最好的铀资源在刚果”。此后，刚果人在充满辐射的露天矿井中日以继夜，每月向美国运送数百吨铀矿石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国投向广岛和长崎的两颗原子弹中几乎全部的铀，都来自刚果的新科洛布韦矿场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战结束仅半年，金沙萨的罢工运动遭到血腥镇压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950年起，世界走向美苏两极。对饱受蹂躏的刚果来说，一切似乎终于向着好的方向发展。这么说的原因是，冷战时期，美苏之间的竞争不仅在坦克和潜艇，更是两个超级大国的意识形态之争。想做人类灯塔，比的是谁高擎的理想主义火把能更带领全世界找到光明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以殖民主义首先就遭到两个超级大国的一致唾弃。反殖民浪潮席卷全球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，当时的大国都积极对外输出意识形态——第三世界人民站起来了。非洲人民开始阅读马列主义，民族解放运动风起云涌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1960年，刚果民主共和国成立，简称刚果（金）。卢蒙巴为刚果（金）首任总理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但漫长的被殖民历史中，刚果人成长的路径被彻底锁死。此时整个国家读过大学的只有约30人。读过小学就是高学历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚果（金）还未来得喘息，就再次被觊觎财富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次，它被发现的不是黄金和钻石，而是做芯片需要的钽和钨、发展新能源、航空航天、3C电子所需要的钴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很快，有人向他举起了名为自由和自由贸易的双面魔镜——有利的一面则永远向着自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比利时人走了，美国人的牵线木偶来了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>84d469fb01302a404cc0b927e31d00eb</guid>
<title>在中东“拉偏架、玩双标”，美西方会变得越来越孤立</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2023_11_26_716984.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中国人讲长线思维标本兼治，所以提出停火，禁止人道主义伤害，然后就是‘两国方案&#x27;。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“巴以之间的核心问题在领土和主权，东耶路撒冷地位，巴勒斯坦难民的回归。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“联合国在加沙地带的人道主义工作，也是面临着困难，如何看待这一场人道主义危局？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新一轮巴以冲突爆发之后，加沙已经遭遇了数千次的空袭，可以说当地遭遇了巨大的人道主义灾难，大家都在问，这一轮的巴以冲突有停火的可能吗？如果要从根源上解决巴以问题，出路到底在哪里？在东方卫视11月20日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和宁夏大学中国阿拉伯国家研究院院长李绍先，分析巴以问题的是非曲直。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=h0047xalqqk&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李绍先：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月7日，一场突如其来的巴以冲突爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴以如此大的仇恨，到底是因何而成的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴勒斯坦，大概28000平方公里，是一个“弹丸之地”。按照以色列人的信念，巴勒斯坦是上帝的“应许之地”。按照《圣经》的记载，亚伯拉罕得到了上帝的启示，说上帝永远给了他以及他的后人这片土地，所以“应许之地”“天选之民”，就成为日后的犹太人、现在的以色列人的一种信念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照历史的记载，公元前1000年，犹太人的祖先确实在这个地方建立过国家，创造过辉煌灿烂的犹太文明。现在在耶路撒冷有一堵墙叫西墙，也叫哭墙，就是当年犹太人先祖在这个地方建国和创造文明的时候，建设的供奉上帝大殿的西墙。所以到今天，全世界的犹太人都冲着这堵西墙在祈祷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我们也要知道，在公元开始前后，古罗马帝国对地中海东部、对耶路撒冷进行了征服，犹太人就进入了大流散的时期，巴勒斯坦这块土地基本上和犹太人就没有什么关联了。虽然还有少量犹太人留在这个地方，但是几乎少到可以忽略不计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大概又过了五六百年，阿拉伯帝国兴起。巴勒斯坦这块土地就成为伊斯兰教的一部分，也就是说，它完成了阿拉伯化和伊斯兰化的过程。从那个时候到今天，这片土地上阿拉伯化和伊斯兰化就没有改变过。所以这块土地究竟归谁呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
犹太人认为应该归以色列；当然，至少1400多年来，这个地方一直是阿拉伯人或者叫阿拉伯巴勒斯坦人居住的故土。所以这个问题非常复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
犹太人在大流散的时候，他的历史是非常悲惨的。到了19世纪末，犹太人中的少数精英搞犹太复国主义。他们认为只有给犹太人建立一个国家，才能摆脱循环往复的灾难。在第一次世界大战期间，英法两个帝国和奥斯曼帝国在争夺中东。1917年英国外交大臣贝尔福给犹太复国主义代表大会回信，承认犹太人有建国的权利，从而使犹太复国主义具备了一定的现实性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是1918年第一次世界大战结束，巴勒斯坦这块土地连同现在的伊拉克、约旦等等并入了英国，成为英国的委任统治地。那它（英国）当然不愿意看到犹太复国继续下去，所以它开始转而打压犹太复国主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
犹太人随即把眼光转向了美国，因为美国和英国处于争夺中东的主导权。英国1947年宣布，结束委任统治，于1948年撤出巴勒斯坦。在这种情况下，美国就势推动联合国通过了巴勒斯坦分治决议，决定把这片土地分别建立两个国家，一个国家叫犹太国，一个国家叫阿拉伯国。但这27000多平方公里的土地中中，15000多平方公里分给了犹太国，只有12000平方公里分给了阿拉伯国。在《贝尔福宣言》之后，犹太人从世界各地向巴勒斯坦移民，到1947年的时候，已经达到了50多万。而阿拉伯人人口数量是当时犹太人的两倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1948年5月14日，以色列建国，阿拉伯人不接受联合国这个决议。所以在以色列建国的第二天，五个周围的阿拉伯国家就开始了和以色列的战争，也就是第一次中东战争（巴勒斯坦战争）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
立足未稳的新生的以色列，当然打不过成建制的五个国家的军队。所以每当以色列奄奄一息，要被消灭的时候，美国就出来喊停火。停火之后，新生的以色列大量地从美国购买武器，大量地补充（军火），差不多了，又开打了，停火破裂。以色列不行了，美国再喊停火，几次反复，最终由于阿拉伯国家内部各有各的心思，所以1949年停火的时候，以色列不仅没有被消灭，而且原来联合国决议要建阿拉伯国的那部分土地被一分为三，一部分被以色列占领了，就是约旦河西岸“瘦身”了，加利利地区没有了，加沙地带也明显缩小了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的加沙地带只是当年联合国要建阿拉伯国的那个加沙地带的五分之一不到。因为约旦参战了，它便把“瘦身”的约旦河西岸占了，参战的埃及把“瘦身”的加沙地带占了，这是第一次中东战争的结局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次中东战争发生于1956年，由于埃及宣布将苏伊士运河收归国有，英法和埃及开始了苏伊士运河战争。以色列趁势加入进去，把埃及的西奈半岛占了，但是由于美国对英法施压，迫使英法撤出苏伊士运河，所以第二次中东战争没有改变版图，以色列被迫又吐出了西奈半岛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三次中东战争，是1967年以色列发动的闪电袭击，在6天之内结束战争。它把约旦占据的约旦河西岸和埃及占的加沙地带全部占领，甚至把西奈半岛从埃及手里夺过来，把戈兰高地从叙利亚手里夺过来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿拉伯世界不能接受这样一个局面。埃及、叙利亚韬光养晦，大量地准备报复性地反击，在1973年打了以色列个措手不及，就是赎罪日战争。头两天，以色列惊慌失措，国家处于生死存亡，但是在美国的支持下迅速地缓了过来，最终第四次中东战争阿拉伯并没有打赢，以色列反败为胜。但是历史上来看，阿拉伯国家都认为1973年的第四次中东战争是他们打赢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/24/20231124105526547.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;各次中东战争后巴以占地图示（图源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1973年的战争深刻地教训了美国，教训了以色列，使他们认识到这样地吞并埃及、吞并叙利亚的领土是不能长久的，所以在这之后，美国尼克松政府最著名的基辛格，开启了“穿梭外交”。在一段时间之内，在中东的国家游走，不停地进行穿梭、斡旋，最终促使埃及和以色列，最终达成了和平协议，1979年埃及和以色列建交，这就是和平进程的开端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个之前，无论是以色列、阿拉伯国家，还是巴勒斯坦，都是从战争中寻找出路，解决巴勒斯坦问题。但是最终1991年苏联解体，美国成为唯一超级大国之后，需要中东稳定的局面，美国开启了马德里和会，用和平谈判的方式来解决巴勒斯坦问题，所以1991年是巴勒斯坦问题从战争解决到和平谈判的转折。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和平进程的原则叫土地换和平，以色列撤出占领的巴勒斯坦领土，换取巴勒斯坦建国和以色列和平共处，这是和平进程的灵魂，所以在美国大力的推动下，1993年以色列和巴勒斯坦签署了《奥斯陆协议》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《奥斯陆协议》规定巴以之间解决巴勒斯坦问题的谈判分三个阶段、共五年完成。但是，遗憾的是《奥斯陆协议》并没有按照规定的框架和时间完成，到现在就做成了“夹生饭”。真正要落实巴勒斯坦建国，也就是说以色列要大量地撤出巴勒斯坦被占领土的时候，以色列国内政治发生了重大的变化。1995年11月4日，主持和平进程的以色列总理拉宾在特拉维夫一个公开的和平大会上被极端分子枪杀，拉宾去世之后，和平进程每况愈下，一直到今天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天巴勒斯坦是什么局面？巴勒斯坦一部分是约旦河西岸、一部分是加沙地带。约旦河西岸大约有6000多平方公里土地，现在被零零碎碎地割成了四个部分，第一个部分是巴勒斯坦民族权力机构，就是自治政府完全掌管的地区，有民事权、警察权，只占约旦河西岸总面积的18%；其次是占整体面积22%的土地，巴勒斯坦自治政府拥有民事权，但警察权在以色列手里；占约旦河西岸60%的土地是以色列全面管理。除了这三个区域之外，还大大小小分布着150个以色列的合法定居点，由以色列政府成立的；还有128个非法定居点，连以色列政府都不承认，在这定居点里边生活着70万犹太人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的生存环境下，大家可以深刻地领会联合国秘书长的讲话，他说，哈马斯在10月7日的袭击并非“凭空”发生，巴勒斯坦人“遭受了长达56年的令人窒息的占领”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c0cb95051fdf04d85e67c1041c00082a</guid>
<title>我只想救一代人</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangguimei/2023_11_25_716910.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=838627256&amp;amp;bvid=BV1Ng4y1v7gt&amp;amp;cid=206563434&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以下文本来自《面对面》节目2020年6月27日播出内容&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早上天还没亮，63岁的张桂梅就开始了一天的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拿着大喇叭催促“起床喽，姑娘”“快点呗，还有两分钟上课了”，张桂梅笑着说，因为要求严格，她被姑娘们起了“魔鬼”“周扒皮”“半夜鸡叫”这样的外号。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/24/20231124141856315.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张桂梅不是校工，而是这所学校的校长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这所学校很特别，学生大都来自云南省境内的贫困山区，而且都是女生。&lt;/strong&gt;这就是全国第一所全免费公办女子高中——丽江华坪女子高级中学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年7月，华坪女高将送走她的第十届毕业生。去年，2019年高考，华坪女高118名毕业生一本上线率达到40.67%，本科上线率82.37%，排名丽江市第一。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;这样的一个成绩，您满意吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张桂梅：&lt;/strong&gt;不满意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;为什么不满意？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张桂梅：&lt;/strong&gt;我想让孩子们全部上一本，或者是双一流。双一流我也还想让她们上最高目标（的学校），清华北大。我想让山里的孩子，也能走进最好的学校。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/24/20231124141928411.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;这个是专门给贫困山区的女孩子上的高中，对吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;strong&gt;张桂梅：&lt;/strong&gt;我们就没提“贫困”两个字。我觉得“贫困”对女孩子来说，也是一种隐私。我们就叫“大山里的女孩儿”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/24/20231124142047530.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华坪女高招收的，是完成九年制义务教育后无法继续求学的山区女生。&lt;strong&gt;从2008年建校至今，共有1645名大山里的女孩从华坪女高走进大学。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自华坪县兴泉镇松竹村的陈明思，是今年毕业班中的一位学生——
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;你准备报考哪个大学？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈明思：&lt;/strong&gt;我想考出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;考到哪里去？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈明思：&lt;/strong&gt;东三省。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;为什么要到东北去？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈明思：&lt;/strong&gt;因为那里比较远，不想局限在这个小小的地方，还是想走出去。我们那个村里有很多像我这样的同龄人，就已经结婚了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;结婚以后干什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈明思：&lt;/strong&gt;就是生小孩，干农活。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/24/20231124142133362.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;靠什么能改变？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈明思：&lt;/strong&gt;学习，靠知识。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
如果不是突然的变故，张桂梅的生活原本与这些女孩毫无交集。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张桂梅，祖籍辽宁，17岁离开东北到云南支边，后随丈夫同在大理白族自治州喜洲镇第一中学任教。&lt;strong&gt;喜洲是张桂梅丈夫的老家，张桂梅以为那里将会是她余生的归宿。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/11/24/20231124142520292.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而不幸的是，1996年，张桂梅的丈夫因胃癌去世。张桂梅黯然神伤，申请从大理调出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丽江市华坪县位于云南省西北部，是金沙江畔的一个小县城，张桂梅到这里的民族中学任教。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/24/20231124142605333.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>