<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>957149b22a2dbcb2656621d614c56511</guid>
<title>特朗普夸非洲领导人英语好，那我就用中文说说这事儿</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuliwei/2025_07_19_783556.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403691774396062&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;strong&gt; 
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;许立维：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好！我是Clive，来自津巴布韦，中文名字叫许立维。今天想跟大家聊聊最近发生的一些事儿，特别是关于美国总统特朗普的言论，还有我们非洲是怎么看美国、中国这些大国的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说说特朗普最近对利比里亚总统的评论吧。他说人家英语说得不错，好像挺惊讶似的？说实话，这个真没让我意外，反而让我想起他以前是怎么说非洲的——用一些非常难听的话，比如称非洲一些国家是“粪坑国家”，引用错误图片批评非洲的土地改革政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种感觉就是，他对非洲国家和领导人，好像打心底里就缺少那份尊重。最讽刺的是什么呢？利比里亚说英语，本身就是美国历史造成的啊！1822年，一个叫美国殖民协会的美国组织，专门把当时在美国获得自由的黑人送回非洲，后来这些黑人建立了利比里亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你想想看，特朗普居然会对一位能力其实很值得敬佩的总统说一口流利的英语感到“惊讶”？这背后，是不是有点“居高临下”的感觉？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/18/20250718173012970.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普是一位信奉“美国优先”的总统，这种意识形态往往意味着指责外部势力，贬低国际合作。他的政府并不优先考虑非洲，认为非洲大陆是一个不稳定和“问题移民”之地，而非机遇之地。与奥巴马、布什或克林顿等前任相比，特朗普在总统任期内从未访问过非洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看看美国媒体怎么报道非洲的。镜头总对着什么呢？贫困、战争、疾病、政治乱局……这些问题是存在，但故事讲全了吗？很多时候，背景被剪掉了——尤其是过去殖民时代留下的问题、西方插手干预的事，还有全球经济怎么运作这些真正的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，报道非洲饥荒，画面里总是“无助的受害者”。但气候变化的影响呢？国际贸易为啥不公平？当地人自己的努力呢？这些常常被忽略了。这种报道方式，感觉就是把非洲描绘成一个“需要西方来拯救的、混乱的地方”。这其实挺误导人的，也让我们非洲人很难用自己的声音讲自己的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，美国媒体好像特别喜欢放大坏消息，好消息要么不说，要么轻描淡写。像卢旺达搞科技创新、加纳民主挺稳定、肯尼亚在移动支付上领先全球这些实实在在的进步，你很少听到吧？结果呢？让大家对非洲的印象，总是灰蒙蒙的，觉得没希望了似的。这真的公平吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在中国生活了六年，说实话，我很少感受到这种对非洲的不公平报道。中国一直强调的是长期合作，大家互相帮助。就拿我的国家津巴布韦来说吧，我们和中国关系很深。早在我们国家争取独立的时候，中国就提供了实实在在的支持。到现在45年了，我们还在互相支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们是“一带一路”的成员国。这个项目给我们带来了实实在在的好处。比如，津巴布韦最大的机场——哈拉雷国际机场要扩建升级，让它达到国际标准，钱是中国进出口银行借的，1.53亿美元，活是中国江苏国际公司干的。这可不是小事，这关系到我们国家整体发展的大计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有，我们最大的发电站扩建，也是中国水电集团在牵头。这些项目摆在那里，看得见摸得着，说明“一带一路”讲的“大家一起好”是真的在实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/18/20250718173123389.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
津巴布韦旺吉电厂&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国呢？走的是另一条路。特别是二战以后，感觉美国总想通过“华盛顿共识”那一套来控制非洲经济。他们推行过“结构调整政策”，说白了就是想让我们都按他们的新自由主义经济规则来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
津巴布韦和美国的关系特别复杂，结果就是美国对我们搞了好几次制裁。第一次是2001年，美国国会通过了《津巴布韦民主与经济复苏法案》（ZDERA），制裁我们。为啥？因为我们的土地改革——就是把白人农场主占有的土地收回来分给当地黑人——美国觉得这个过程有暴力、侵犯人权。后来2003年、2008年又制裁，理由都是说我们选举不民主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些制裁，对我们经济打击太大了。简直是金融封锁，国际资本市场的大门对我们关上了，外援也拿不到。找国际货币基金组织、世界银行借钱？难上加难！结果就是外汇短缺，生产投资大跌，外国投资者也跑了。原来支撑我们经济的制造业、农业，都受到了影响。多少人丢了工作？多少人陷入贫困？连基本公共服务都崩溃了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以你看，中美对非洲的方式，核心区别就在这里：中国讲的是“我们一起干，一起赚钱”；美国更多是“听我的才有糖吃，不听就挨棒子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我想说，非洲国家需要的是什么？很简单：平等、尊重、真正的伙伴关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
殖民时代过去几十年了，世界应该更开放，更愿意把非洲当成平等的伙伴来合作。我们渴望在国际舞台上被认可、被平等对待、被尊重。我们希望自己决定怎么发展，用符合我们自己价值观和需要的方式，来制定发展议程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想想看，一个有着14亿人口、资源这么丰富的大陆，难道只能被当作“被援助的地方”或者“挖资源的地方”吗？当然不是！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看看我们非洲自己搞的“非洲大陆自贸区”（AfCFTA），这是世界上成员国最多的自贸区。这就是我们想法的体现：加强自己内部的合作和团结，一起发展，这个动力来自我们非洲自己的需要，而不是别人给我们定的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不需要“救世主”，我们需要的是肩并肩、互相尊重的合作伙伴。世界，尤其是大国，该听听非洲自己的声音了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢大家！我是许立维，来自津巴布韦，学习中文两年了。欢迎大家在评论区聊聊你们的看法！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a80b05703b105fc155de6e91cd70da07</guid>
<title>主动赴美请求制裁祖国，特朗普的巴西跟班“帮”了卢拉</title>
<link>https://www.guancha.cn/TiagoNogara/2025_07_19_783540.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者蒂亚戈·诺加拉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几周，西方知名智库和北美主流媒体持续不断地散播对金砖峰会的唱衰言论。其中一个论调就是，金砖的扩员使得成员国无法在重大全球议题上达成共识，中俄两国领导人未能出席峰会，在他们看来，就是证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而金砖国家达成了多项协议，峰会主要成果文件《里约宣言》展现了成员国捍卫多边主义与世界和平的坚定历史性立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当唐纳德·特朗普总统迅速作出反应，威胁要对支持金砖合作议程的国家产品加征10%关税时，这场峰会的国际意义便得到了明证。此后不久，他更是将炮口直接对准巴西，以报复卢拉政府对其盟友雅伊尔·博索纳罗所谓“政治迫害”为由，宣布对巴西产品加征50%关税——这显然是对巴西内政的粗暴干涉。最后，北约领导人公开警告中国、印度和巴西可能因与俄罗斯保持联系而面临制裁风险。这些动向不仅表明北大西洋帝国主义列强的侵略性与单边主义正日趋极端化，更清晰地反映出：尽管障碍重重，新型多极化秩序的巩固进程仍在持续推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/18/20250718151119552.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
卢拉近日接受CNN采访，强硬表态：巴西不接受任何施压&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就特朗普对巴西的特定攻击而言，必须将其置于本届美国政府外交政策的整体战略框架中理解。该战略不仅着眼于遏制中国崛起与全球多极化这一显性目标，更折射出重塑拉美政治力量格局的深层意图——而推动巴西总统领导权可能发生的变更，正是这盘棋局的关键落子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国对劳工党政府的敌视由来已久&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，美国针对卢拉及其盟友实施政权更迭策略的企图可追溯至多年前。其最成功的尝试当属动摇迪尔玛·罗塞夫政府的统治——尤其在2013年6月大规模抗议爆发后。通过资助鼓吹新自由主义经济议程的反动政治团体及青年运动，美国及其代理人助推了所谓“反腐败”抗议浪潮，为2016年迪尔玛遭弹劾铺平道路。与此同时，同样受美国势力支持的“洗车行动”借违法滥权调查（后经证实存在欺诈与非法行为）重创巴西石油公司，摧毁多家大型建筑企业，最终导致卢拉锒铛入狱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时，美国民主党政府试图通过扼杀拉美地区组织（特别是将美国排除在外的拉美和加勒比国家共同体和南美国家联盟）来终结所谓“粉红浪潮”——即拉美地区左翼及中左翼进步政府的崛起。奥巴马政府正推动《跨太平洋伙伴关系协定》（TPP）和《跨大西洋贸易与投资伙伴关系协定》（TTIP）等多边协议，企图以美国主导的、贸易自由化的“开放地区主义”新模式取而代之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一切似乎按计划推进：无论是针对曼努埃尔·塞拉亚（洪都拉斯）、费尔南多·卢戈（巴拉圭）的传统政变，还是对迪尔玛·罗塞夫（巴西）的“软政变”；毛里西奥·马克里在阿根廷选举中击败基什内尔主义；后查韦斯时代的委内瑞拉陷入政治经济危机——这些都被视为该战略得逞的征兆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而北大西洋资本主义体系的结构性危机很快反噬美国本土。特朗普意外击败希拉里当选总统，使那些期待美国重塑全球及地区多边秩序的盟友陷入孤立。取而代之的不是多边主义复兴，而是单边主义狂潮与全球极右翼政治运动的强化——其中许多甚至挑战本国传统保守势力——最终酿成英国脱欧、特朗普对华贸易战等戏剧性局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拉美地区，传统新自由主义阵营陷入尴尬境地：毛里西奥·马克里不得不为过早公开支持希拉里道歉；政变上台的巴西特梅尔总统彻底失去外交政策方向；当地反动右翼的激进派则获得美国政府更露骨的资助，用以巩固其势力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国操纵美洲国家组织和利马集团【1】，在委内瑞拉扶植傀儡胡安·瓜伊多自封“临时总统”的同时，强化对委内瑞拉和古巴的制裁与经济绞杀，企图扼杀玻利瓦尔革命。“法律战”也成为颠覆进步领导人的工具，针对拉斐尔·科雷亚（厄瓜多尔）、埃沃·莫拉莱斯（玻利维亚）、克里斯蒂娜·基什内尔（阿根廷）等人的政治化司法诉讼频发。2019年玻利维亚发生肮脏政变，在美国直接支持下（甚至得到埃隆·马斯克等亿万富翁公开纵容），埃沃·莫拉莱斯被迫下台。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/18/20250718151543401.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
就美国对玻利维亚的政变，马斯克在X回复称：我们想让谁下台就让谁下台！不服憋着&lt;span&gt; Twitter截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在此背景下，巴西既成事实地维持了对卢拉的非法监禁，而雅伊尔·博索纳罗在特朗普战略师史蒂夫·班农明确支持下意外当选。博索纳罗政府集结了巴西右翼最反动极端的势力：从“芝加哥男孩”保罗·格德斯出任经济部长，到主导“洗车行动”、负责卢拉冤案的偏颇法官塞尔吉奥·莫罗（其缺乏公正性早已昭然若揭），其执政团队与支持者中更充斥着大量现役及退役军官，其中多人公开为巴西军政府（1964-1985）辩护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不容忽视的还有追随哲学家奥拉沃·德卡瓦略的极右翼阴谋论者——这位侨居美国的理论家通过网络课程鼓吹巴西右翼必须反击国内“文化马克思主义”的蔓延，其门徒包括外交部长埃内斯托·阿劳若，此人推行的灾难性外交政策严重损害了巴西与多国的政治经贸关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢拉回归与新政府的矛盾挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史进程再次打破了美国与拉美保守势力间的默契。2021年拜登当选后，其民主阵营与特朗普派极右翼的国内对立加剧，促使美国调整对拉美政策。之前民主党人旨在推翻所有左翼政府（无论其多么温和），而拜登当选之后则优先削弱特朗普主义在该大陆的盟友。拜登政府与博索纳罗当局关系迅速恶化绝非偶然。与此同时，巴西因抗疫政策失当沦为全球新冠死亡人数最多的国家，政府支持率暴跌；紧缩政策加剧社会动荡，贫困率与极端贫困率攀升；工业部门饱受意识形态化外交政策（仅偶尔闪现务实姿态）的伤害；甚至保守派中产阶级也纷纷反对科学否定论与极右翼的专横行径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极右翼在巴西的准霸权就此崩塌。卢拉凭借无可争议的号召力团结多元力量，自证清白并揭露针对他的司法构陷——这场阴谋的终极目标实为摧毁国家主权与发展道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
获释后，卢拉立即领导广泛民主阵线迎战2022年大选。在工会、社会运动、中产阶级乃至资产阶级重要派系支持下，他与昔日对手杰拉尔多·阿尔克明组成巴西总统选举史上最广泛的联盟（后者作为副总统候选人，象征着各种异质力量在反对博索纳罗野蛮的新自由主义上的团结）。极右翼虽以微弱差距败选却拒绝承认结果，最终在2023年1月8日发动未遂政变，暴徒冲击巴西利亚行政、立法、司法机构总部，同时煽动军队夺权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢拉重返政坛与左翼重掌权力，固然与其卓越的民众动员能力密不可分，但胜利的核心政治因素超越单纯民意支持：正如他的前两任期那样，关键在于构建涵盖中产阶级保守派、工业与金融资产阶级利益的广泛阵线。选举期间形成的团结在反政变斗争中进一步强化——甚至包括曾支持博索纳罗的群体。然而这种共识正逐渐松动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府中的左翼核心始终致力于恢复国家干预主义与福利职能，通过发展主义经济政策推动社会公正的增长。这必然涉及财富再分配与抑制上层资产阶级（尤其是金融资本）的超额利润。而联盟中的保守派则将维持经济正统性作为执政底线：支出上限、财政责任、不触动劳资结构的模式。与此同时，国会形成由博索纳罗支持者与机会主义反动派组成的保守多数派。主流媒体（尤其环球集团Rede Globo）虽因厌恶博索纳罗在大选中支持卢拉，却迅速转向批评卢拉政府多项关键内外政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此形成的政治格局充满矛盾：一方面，劳工党主导的务实议程使国家运作能力复苏，经济增长、社会计划重启、负责任且具普遍性的外交政策成为卢拉第三任期标志；另一方面，经济发展桎梏直接源于难以突破新自由主义约束（支出上限、正统经济政策、央行自主权及超高利率），这一切都发生在这个脆弱而异质的联盟框架内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年市政选举中，传统右翼与博索纳罗派极右势力在州府与大城市的压倒性胜利，使2026年巴西大选的政治光谱与预期持续右转。而2024年11月特朗普在美国的胜选，更通过资金、政治与后勤支持显著增强了巴西反动势力的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，对2023年“1·8未遂政变”的调查取得突破：博索纳罗及其核心圈子，甚至部分军方人员不仅涉嫌政变阴谋，更可能策划刺杀卢拉总统、阿尔克明副总统及联邦最高法院大法官亚历山大·德·莫拉伊斯。联邦警察与最高法院联合调查揭露了秘密会议、政变草案、策反高级军官及博索纳罗执政时期巴西情报局（ABIN）的非法监控行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/07/18/20250718152701146.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年年初巴西卢拉总统就职后，1月8日发生巴西版“国会山”冲击事件&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着博索纳罗被裁定无资格参选2026年大选，右翼陷入候选人纷争。其子爱德华多·博索纳罗辞去议员职务赴美，与特朗普共谋恢复其父参选资格的策略。而博索纳罗主义中的务实派开始与传统右翼结盟，支持圣保罗州长、前博索纳罗内阁成员塔西西奥·弗雷塔斯竞选。最新民调显示卢拉政府支持率显著下滑、右翼在各选举情境中前景看涨，更为两派势力注入强心剂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;反极右翼投降主义的广泛民族阵线&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;正在建立&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在这一历史关头，唐纳德·特朗普与爱德华多·博索纳罗合谋，决定直接干涉巴西内政。效仿其全球威胁与干预的傲慢做派，他宣布对巴西钢铁征收50%、铝制品25%的关税等保护主义措施。这些以“国家安全”和“不公平竞争”为借口的制裁，实则充满政治算计——旨在撕裂使卢拉与劳工党在2003、2006、2010、2014及2022年多次胜选的核心联盟：即左翼领导的民主-民众阵营与受政府广泛阵线及新发展主义政策吸引的巴西资产阶级之间的同盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如之前所述，这个联盟本已日渐松动：政府不仅逐渐疏远主要企业联合会、行业协会和工商业团体，也失去了曾在国会谈判中支持卢拉的私营媒体巨头与保守政党。特朗普与博索纳罗派盘算着，通过重创对美出口（这些行业赖以生存和获取超额利润的生命线），将彻底撕裂两极联盟，促使巴西精英阶层形成统一阵线，以恢复博索纳罗参选资格作为全面修复巴美经贸关系的交换条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一误判堪称荒谬绝伦。博索纳罗派为讨好主子竟赴华盛顿请求制裁祖国的投降行径，瞬间点燃了巴西人民真挚而深刻的爱国情怀。社会运动与民众组织涌上街头，占据保利斯塔大道三个街区，既捍卫国家主权抵抗美国干涉，又重申社会公正诉求——如卢拉近期提出的加强对超级富豪征税的提案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾与政府疏离的巴西资产阶级如今与卢拉及内阁部长们坐到了一起，共同应对特朗普主义的攻击。国会中，博索纳罗的死忠分子陷入为美国制裁辩护的荒谬孤立境地，甚至将最保守的议员推向政府一方。最终，最具影响力的私营媒体集团也表态支持卢拉对抗美国威胁：《圣保罗页报》发表社论谴责博索纳罗派的投降主义；环球集团旗舰新闻节目《国家日报》为卢拉提供向全民直接发声的广阔平台。最新民调显示：政府支持率显著回升，博索纳罗及其盟友声望暴跌，卢拉在2026年大选各类情境中的胜算大幅提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/07/18/20250718154740597.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
卢拉的民调支持率上升&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个过程暴露出特朗普侵略性外交政策的严重局限。他企图在拉美强推政治社会力量的保守主义重组：借“新冷战”辞令来施压各国，削弱对中国的合作（如威胁巴拿马政府“若中国在巴拿马运河区的影响不缩减，将武力夺回控制权”）；同时对进步政府实施隐蔽破坏，升级政权更迭、经济扼杀等手段，并肆意扶植反动极端势力。哥伦比亚近期披露，白宫接触前外长阿尔瓦罗·莱瓦以协助执行对现任佩特罗总统的政变，便是明证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国战略决策层似乎不愿承认过去几十年全球政治经济力量关系的演变。尽管巴西部分产业仍依赖美国市场，但自2009年起中国已成巴西最大贸易伙伴。巴西普遍主义、实用主义外交使其能将出口分散至全球替代市场。巴西外交部已启动谈判，在巴西贸易投资促进局（ApexBrasil）技术资金支持下，将受影响出口转向亚非拉市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与绝大多数拉美领导人（或许除了哈维尔·米莱这类美国傀儡）一样，即便巴西资产阶级最保守的派别也不愿屈从华盛顿的反华压力，更遑论攻击巴西参与金砖合作。面对赤裸裸以经济威胁干涉内政的行径，他们毫无屈服之意。在此背景下，卢拉宣布可能根据《经济互惠法》实施对等贸易制裁——该法案曾为保护民族工业免受歧视性待遇而启动，如今获得国会、商界和霸权私营媒体支持推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需特别强调：不同于北大西洋发达国家及其盟友，在拉美乃至全球南方，民族主义与爱国力量绝非排外或法西斯主义，而是反抗帝国主义对主权的侵犯。整个20世纪，拉美各式民族-民众运动（汇聚不同社会阶级的异质力量）都体现了这种时而不稳定却真实存在的团结，共同抵抗美国对其“后院”的干涉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普及其巴西极右翼跟班挥舞“大棒”的威胁，反而违背其狭隘利益，强化了卢拉领导的民族统一战线。凭借这个联盟的支持与巴西民众组织运动的力量，无论通过政变手段还是2026年大选使巴西屈从华盛顿意志的图谋，终将失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界正稳步迈向多极化，急需构建基于各国和平互助的国际秩序。巴西无疑将继续参与这一进程。在卢拉与领导广泛阵线的民主-民众组织引领下，那些呼吁制裁巴西的叛国者将面临历史与巴西人民的无情审判——毕竟他们敬礼的旗帜并非绿黄相间的巴西象征，而是蓝底缀五十星的美利坚合众国旗：一个从未认同我们对主权、发展与社会公正渴望的帝国标志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
注释
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【1】1985年7月29日，秘鲁、巴西、阿根廷、乌拉圭4个拉美国家在秘鲁首都利马举行会议，成立了“支持孔塔多拉集团阵线”，即利马集团
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a44dd7131c3f236a75b52c453cb4b206</guid>
<title>敲敲键盘就能发论文，生态学家还有必要做野外研究吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangrunxi/2025_07_19_783536.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/王润玺】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五月底有幸去门头沟带了本科生的动物学野外实习，结束后看着学生们发的朋友圈，又回想起自己第一次去北戴河、去蓟县参加野外实习，回想起在香港北潭涌带过的本科生的野外实习。我是一个喜欢野外的人，每一次去野外实习，不论地方是否相同，不论是作为学生还是助教或者老师，都会观察到许多新奇的生物和生命现象，收获许多令人兴奋的发现和新知，我从没怀疑过去到野外的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/11/20250711152208227.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到有一次，我在林子外等待一组学生完成树木的测量任务，一个学生满身污垢、怒气冲冲地从林子里钻出来，显然刚刚结实地摔完了一大跤，好不容易逃了出来，喘着粗气，瞪着质问我，为什么要让他来这里遭这些罪，明明有许多仪器可以代替人工完成这些工作，明明这些由学生测量的数据也不一定会用到研究中，为什么非要让他钻到林子里，满身污尘。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“这样的野外研究有什么意义？”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
我一时竟答不上来。当然不只是因为我当时的英语还很拙劣，更是因为我从没认真思考过这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是啊，其实并不是每个人都喜欢野外、享受野外，即便是生物学专业的学生，TA们更喜欢和擅长的也许是在实验室；也不是每个人能够忍受野外的脏累苦，即便野外实习已经足够轻松，而且许多劳动密集型工作已经可以被自动化测量仪器所替代。让TA们都去体验这样初级的野外研究还有必要吗？即便是为了科研，我们已经收集了那么多的数据，我们还在不断拥有新的技术，我们有必要花时间去野外受罪、弄脏自己的双手吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们能在电脑前通过数据洞悉世界时，我们还有必要走出房间吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少从科研的实践上来看，走出房间的研究者正在减少。2018年的一项研究分析了1980年到2014年发表的近6万篇保育类研究（Ríos-Saldaña et al., 2018），发现基于野外的研究减少了20%，而仅基于建模和数据分析的研究分别暴涨了600%和800%，并且引用率更高的学术期刊发表的基于实地的研究更少。学术界正在把更多的票投给房间里的研究者。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/11/20250711152154485.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
包含野外工作的研究比例（a）以及其和基于模型/数据分析的研究在出版物中的增长速率（b）&lt;span&gt; Ríos-Saldaña et al., 2018&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是否在暗示野外研究已经变得越来越不重要了？如果这样的话，那对于学生，也就是未来的研究者来说，了解和经历野外研究，是否也并没有那么必要了呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看着学生们发的朋友圈，这个问题不禁又涌上我心头。尽管这一次还没看到学生质疑野外工作的意义，多是兴奋和雀跃，但我依然有些忧虑。因为相比起真实的野外研究，野外实习不过是一次短暂且温和的排练。当TA们有一天真的从事科研，走进更真实的野外之后，会不会也会在疲惫劳累和怨恨中，发出那声质问：这样的野外研究有什么意义？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一次，我不想再逃避。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;真实的基线&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，世界上有57%的人口居住在城市中。而到了2050年，这个比例将增加到70%。这意味着，世界上大部分人可能终生都生活在远离自然的钢筋水泥中，即便偶尔会离开巢穴，也只不过会在自然的边界上浅浅地掠过。除此之外，商业发展和技术进步的紧密合作正在将人类紧紧拴在电子设备前方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类在时间和空间上接触自然的机会都在骤减，对地球上真正的自然变得逐渐陌生。罗伯特·M·派尔（Robert M Pyle）将这种人类对自然认知的持续性异化称为“经验的消亡”（Extinction of experience, Pyle, 1993）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种消亡通过人口的世代更迭得到加强，当城市孕育的新一代逐渐成为人口主体之后，人们的集体记忆将会逐渐遗忘自然被改造前的模样：同一个地方的森林在父母辈记忆中应该是郁郁葱葱的原始林，而到了子女辈记忆中可能已经完全被整齐而荒芜的种植林所替代。这就是“环境代际遗忘”（Environmental Generational Amnesia，Kahn and Kellert, 2002）。这种经验消亡的一个直接后果就是，人们将会把城市及其周边彻底被改造的地带视作环境的常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这并不是地球的常态，城市仅仅占据了地球3%的面积。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自然应当是什么样的？健康的环境是什么样的？当这些基本认知正在人们心中发生偏移时，人们对环境的恶化将会更容易接受、对于扭转环境恶化的积极性也将会下降，这也被称为“基线改变综合症”（Shifting Baseline Syndrome，Pauly, 1995）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基线改变综合症将会不可避免地导致人们对环境的进一步恶化选择坐视不管。当人们习惯了环境的恶化，也会倾向于认为未来进一步的退化并没那么可怕。因此，不是人们明知道自己应该行动却拒绝行动，恰恰是人们根本就意识不到自己应该行动。而且，即便是人们幡然醒悟，决定有所行动，人们也往往会设定并不恰当的目标，因为人们心中的基线已经改变：自然本就如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可自然本不如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/11/20250711152307564.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
原始林（上）与次生林（下）的对比&lt;span&gt; 图：Andrew Slack，Save the Redwoods League&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与自然接触经验的消亡还会带来另一个后果：“生物恐惧症”（Biophobia，Ulrich et al., 1993）。你怕虫子吗？很多人都怕虫子。恐惧是生物历经千百万年演化出的防御避险机制的一部分。然而，越来越多的证据发现，人类对其他生物的恐惧已经超越了演化的结果，反而更多受到与其他生物互动强度影响（Soga &amp;amp; Gaston, 2023; Zeller et al., 2025）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类越是不接触自然，越是对其他生物感到恐惧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当你害怕虫子时，你在害怕什么？你见过蟑螂吗？比如突然在家中某个角落和狭缝发现的那两根触角。实际上，地球上生活着近5000种蟑螂，其中不过只有几十种会进入人类栖居的空间，而大部分城市人真正能有机会遇到的，不过两三种。当你拍死那只蟑螂的同时，它99%的近亲都正在森林中将落叶、动物尸体和粪便分解成为土壤养分，推动着地球生态系统的物质和能量循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/11/20250711152325170.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
这些全是蟑螂 &lt;span&gt;Hinkelman, 2022&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
害虫/益虫二元化的区分是抽象的，而自然中的蓬勃生长的物种是具体的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地球上的每一个生命都在努力生存，它们在自然中扮演的角色是复杂而多样的。如果你能在真实的野外中看到这些丰富多彩的生命，你的看法是否会有些许不同？至少参加完野外实习的同学们是这样的。我看到了声称绝对不会碰虫子的同学，在实习总结上兴奋地讲述着关于虫子的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于大众来说，这种对自然认知的基线偏移也许只会带来观念上的制约和行动上的迟缓，通过一定的科学传播和教育或可得到缓解，但对于生态学的研究者来说，基线偏移却会是致命的隐患。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>600593f55b9b6c960f2328ef150d7939</guid>
<title>10亿一套“爱国者”，“特朗普请客，欧公子买单”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2025_07_19_783535.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普对乌克兰无爱，在大选时就扬言要对乌克兰断供，在白宫二进宫后更是一波三折，弄得乌克兰和欧盟肝尖直颤。现在好了，美国完成180度大转弯，恢复对乌克兰的大批军火供应。不过军援变成军售，美国出枪，欧洲出钱，当前的重点是“爱国者”防空导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰战争进入拉锯。地面战线的进退以米计，但空袭毫不放松。7月13日，泽连斯基宣称俄罗斯已经连续7天大规模空袭乌克兰，使用了1800多架自杀无人机、1200多枚制导炸弹以及83枚各类导弹。乌克兰方面宣称击落数百架俄罗斯无人机。防空反导成为乌军作战的重中之重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普早先夸口24小时就能使得乌克兰战争停下来，现在人们对此已经连调侃都没兴趣了。特朗普对俄乌之间几番调停毫无成果很失望，他对普京很失望，他对泽连斯基很失望，不过他对钱不失望。只要美国不出钱，乌克兰是否继续打下去他不关心，他更关心卖军火、赚大钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据路透社报道，特朗普7月14日在白宫会见北约秘书长吕特时表示，美国将通过北约向乌克兰提供“爱国者”防空系统及导弹，但北约需要支付这些装备的费用。根据特朗普的计划，欧洲将直接把现有的美制武器转交给乌克兰，然后从美国采购新武器以补充库存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普说：“几个拥有‘爱国者’防空系统的国家将进行交换。有一个国家（应为“一些国家”，因为除美国外，没有一个北约国家有那么多“爱国者”导弹）的17套‘爱国者’已经准备发货，他们不需要这些武器。我们将达成协议，这17套中的部分或全部可以交付……这可以很快完成。”不过，特朗普没有单独点名任何国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/18/20250718151831221.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国“爱国者-2”防空导弹系统&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国国防部长皮斯托里乌斯也于7月14日与美国国防部长赫格塞思举行了会谈，皮斯托里乌斯在会后表示，即使最近几周内能够达成购买“爱国者”防空系统的协议，运送到乌克兰可能也需要数月时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
皮斯托里乌斯称，德国可以从美国购买两套“爱国者”系统并交付给乌克兰，两国将继续在工作层面进行谈判，以敲定协议具体细节。他表示，在双方达成协议后，第一批“爱国者”系统将在几个月内运往乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在还不清楚皮斯托里乌斯所说的两套“爱国者”与特朗普所说的17套“爱国者”是否有重复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看来欧洲有多达17-19套“爱国者”系统可能交付乌克兰，这意味着相关国家将需要购买至少同等数量的“爱国者”填补自身的防空需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一套“爱国者”系统指一个“爱国者”导弹连，这是“爱国者”的基本作战单位，一般包括一台AN/MPQ65多功能相控阵雷达和其他火控设备，8台拖车式发射架，可装载导弹的数量随发射架的不同亚型而定。M901可装载PAC2(GEM)4枚，M902可装载16枚PAC-3 CRI或4枚PAC-2(GEM)，M903可装载4枚PAC-2(GEM) 或者12枚PAC-3 MSE或者16枚PAC-3 CRI，也可6枚PAC-3 MSE和8枚PAC-3 CRI混装，或者清一色装载4枚PAC-2(GEM)。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/18/20250718152614929.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
M901/902/903发射架具有不同型号“爱国者”导弹的发射能力和装载数量&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众多的“爱国者”导弹具体型号容易看得头晕。基本的“爱国者”及软件改进型PAC-1以防空为主，反导能力有限。PAC指“爱国者先进能力”（Patriot Advanced Capability），用大白话说就是改进型的意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
PAC-2大幅度增强了反导能力，在海湾战争时勉强赶上，但实战效果并不好。PAC-2(GEM)改进了引信，减少了海湾战争时代PAC-2因为引信设计过多考虑防空作战中的相对速度而引爆过晚、导致与目标“擦肩而过”的问题，进一步的改进型GEM+（现在统称为GEM）还增强了反低空、小型目标（如巡航导弹）的能力，GEM为“制导增强导弹”（Guidance Enhance Missile）的意思。GEM+还在生产中，这是“爱国者”用于防空（反飞机、反巡航导弹）作战的主力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
PAC-2/GEM和PAC-1一样，采用TVM制导。这是半主动雷达制导的特殊形式，照射雷达依然在地面，接收装置在弹上，但导弹将接收到的信号下传，由地面站处理后将控制信号上传到导弹，控制导弹的飞行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TVM具有半主动雷达制导的优点：导弹距离目标越近，照射雷达的反射信号越强，制导精度越高。弹上设备也相对简单。TVM把信号处理转移到地面站后，弹上设备更加简单。不过TVM降低成本的好处是次要的，提高制导精度和抗干扰能力才是主要的，毕竟地面站可以使用更加昂贵、复杂的设备，具有强大得多的处理能力，也容易更新和升级。而且地面站设备不像弹上设备，可重复使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但TVM的信号来回折返，影响反应时间。这点滞后对于反飞机问题不大，对于弹道较低、速度较慢的近程弹道导弹也问题不大，但对于再入速度更高的战役级弹道导弹就很碍事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，弹道导弹的弹道变化能力有限，用逆弹道拦截和碰撞杀伤更加有效。碰撞杀伤取消了爆炸-碎片型战斗部，重量和尺寸大大降低。所以从PAC-3开始，“爱国者”导弹改为主动雷达制导和碰撞杀伤，装弹也改为“一筒四弹”，同一个发射拖车可以装载更多的导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
PAC-3有早期的CRI和现在主流的MSE两种。CRI指“降低成本计划”（Cost Reduction Initiative），从“星球大战”时代的ERINT（全称Extended Range Interceptor，意为增程拦截弹）发展而来；MSE指“导弹部分增强”（Missile Segment Enhancement），在CRI基础上加大了发动机，增加了机动性，射程增加50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
PAC-3 MSE和PAC-2(GEM)是当前生产型号。PAC-2(GEM)还有至少1000枚订单，雷西恩计划在2027年前完成生产。PAC-3则是洛克希德生产的。PAC-3 MSE只用于中高空反导（相对而言），PAC-2(GEM)用于防空和低空反导，两者是互补的，并非取代关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在技术上，M903发射架最先进，M902 也依然足够有用，最早的M901如果还没有退役，可以转让给乌克兰。M901只能发射PAC-2(GEM)，但还是对反飞机、反巡航导弹足够有用。乌克兰战争显示了反飞机、反巡航导弹的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，乌克兰统统都需要。当然，不光乌克兰需要，美国陆军和北约也需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/18/20250718151946662.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
德国士兵在德国“爱国者”导弹发射器前&lt;span&gt;央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月2日，美国陆军副参谋长詹姆士·明格斯上将在美国智库CSIS的访谈中说道，美国陆军现有15个“爱国者”导弹营，每个营下辖营指挥部和3-5个“爱国者”导弹连。现在，15个“爱国者”营里有1个正在大规模升级，实际上只有14个营可供使用。其中3个营在印太，1个营在欧洲，其余作为集中掌握的机动预备队，但已有至少1个营被中央司令部（负责大中东）长期占用，在卡塔尔拦截伊朗导弹攻击的就是这个营。美国陆军需要增加3个营以充实机动预备队，另加1个营定点部署到关岛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
荷兰空军参谋长安德烈·斯道尔中将7月16日在伦敦全球空军主官会议上指出，北约必须做好美国把军力从欧洲撤出、转移到印太的准备。英国联合军事研究所的报告更加具体，指出北约需要新增400架战斗机、20艘驱逐舰、24个防空导弹连、10艘核动力攻击潜艇、600辆主战坦克、800辆履带式步战、200架武直和其他装备，以补上美国撤出后的空缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2024年，美国陆军要求洛克希德将PAC-3的年产量从550枚提高到650枚。雷锡恩的产量也差不多，而且增产受到固体火箭发动机供应数量的严重限制。但在当前的2026年预算里，美国陆军要求将“爱国者”导弹的库存从3376枚提高到13773枚。即使这已经考虑进新增的4个“爱国者”导弹营的需求，而且美国陆军“爱国者”库存没有因为乌克兰战争和美伊冲突而有降低，没有训练和报废消耗，在库存补足前没有新冲突带来的作战需求，也需要15年才能达到要求的新库存目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，美国陆军“爱国者”导弹库存不可能不受到乌克兰战争和美伊冲突的影响。美伊冲突后，美军上下的说法是“听到中央司令部（对‘爱国者’导弹的）的巨大吸吮声”。美国向乌克兰交付“爱国者”导弹在7月初短暂停顿，原因可能有赫格塞斯和科尔比的“自说自话”，但最主要还是由于美国陆军自己的“爱国者”导弹库存告警，尽管美国国防部否认有库存告警的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还需要加上北约的新增要求。假设24个防空导弹连里只有12个为“爱国者”导弹连，每个连在发射架上有96枚PAC-3 MSE导弹，另外配备2轮备弹，那就是6912枚。洛克希德需要再加至少10年才能填满订单。实际上，在可预见的将来，欧洲缺乏自产的中高空、中远程防空导弹，法国和意大利合作的“紫苑”在性能和技术成熟性方面都不够给力，只有继续依赖美国的“爱国者”，24个防空导弹连里12个为“爱国者”可能还是说少了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，乌克兰显然等不了25年。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>