<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>af3f4b419ed07293f9aa36f8adc950d8</guid>
<title>“翻转高雄，祖国就统一了”</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangmingsheng/2024_06_18_738342.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第十六届海峡论坛·两岸智库论坛6月14日在福建厦门举行，两岸100多位专家学者围绕“两岸融合发展与台湾机遇”主题展开深入研讨和交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自台湾孙文南院的汪明生院长在主旨演讲环节分享了自己近30年的两岸交流经历，呼吁大陆“如果要谈统，必须想办法联合岛内有生力量”，具体而言，可以以全台湾最早由蓝转绿的地区——高雄为试点，着手改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网获授权整理、刊载演讲全文，文章已经演讲者本人校对。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/18/20240618080634603.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;汪明生院长演讲现场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/汪明生，整理/观察者网】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我自1987年返回台湾，便扎根于台湾南部，至今已逾数十年。1998年，高雄成为全台湾最早由蓝转绿的地区，这一年也恰逢大陆启动公共管理，我们开始积极投入两岸交流工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾曾有“国统纲领”，规划了近程、中程、远程三个发展阶段。目前，近程阶段已完成，中程阶段旨在建立互信与合作，远程阶段则致力于协商统一。而大陆在新世纪的崛起中，其方向已明确指向民族复兴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过近30年的两岸交流，以发展为基础，我们现在应进入融合统一（融统）的阶段。然而遗憾的是，台湾发生了变化，出现了某种程度的异化。这种异化在岛内感受尤为深刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为我个人在南台湾——在这边要特别感谢主办单位，让我有幸与北部的精英们交流，他们很多是我年轻时就敬仰的人物——所以，我想直言不讳地说：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两岸大局包含融合统一和民族复兴，现在主要可以操之在我的，应该是南台湾；两岸如果要谈融统而非只谈发展，高雄的重要性超过美国华盛顿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/18/20240618082304627.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;高雄所在地理位置（图/百度地图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年两岸实现全面“三通”，当时我们到北京，有学者就说“两岸就是中美”。很抱歉，我要在这边讲：中美当然重要，尤其从大陆的角度来看，然而，既然谈两岸，就不是只有大陆，还有一部分叫台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚已讲过，台湾从1998年就开始变了——从1998年至今，时间不短。我1998年开始做两岸交流的工作，2000年左右，当时跟我感情非常密切、常有话就直说的南部官员学生跟我说过：“汪老师，你跟大陆讲，共产党怎么还不来？李登辉闹得太不像话了。”但时至今日，共产党还没来，拖了很久了。而在2008年，当时岛内的人力银行做过一次调查，结果显示，台湾三分之二的年轻人愿意来大陆——为什么是“愿意”？因为他们原先对大陆几乎看不上眼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们有幸很早就看到大陆的定调和上下一心，我们也很早就预见到大陆今天的发展，但我们仍选择待在台湾，因为我们希望能够配合大局——什么大局？即融统。我们希望大陆不要只顾把自己搞好而忽视台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，从南台湾看，岛内实质上已经走上了“台独”之路，他们只是没有真正地“修宪”罢了。近年来，尤其是从疫情后至今，我们在网上看到大陆已忍无可忍，几乎要动手了。我在这里明白地讲：我个人不反对大陆动手，但关键在于动手后的局面如何处理。不要只考虑统一，更要考虑统一之后的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，在朋友中、在台湾南部、在孙文南院，我常简短地表示——“统好”，即统一后台湾能够发展，让绝大多数台湾同胞能够摆脱现在的梦魇。这是我们的目标，甚至是我们的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过，融统，不只是让台湾人来大陆。我要强调一点：大陆是后方，后方只是阶段性的，我们在这边酝酿、筹备，真正的前线在岛内。如果要谈统，大陆要联合岛内有生力量，不然没有太多选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而动手后的善后工作，与我们现在所提的，其实完全是一回事——导正台湾。因为台湾已经偏了，离祖国越来越远了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这点，我们在南部30年前就感受到了。原来高雄的市长是吴敦义，他离开高雄后，我就很少和他接触了。因明辉兄的安排，我在台北碰到他，我记得他一看到我，脸马上就白了——因为他在高雄时，我是和他接触最多的学者。当然，从吴敦义的角度来看可能也有一些理由，但现实就是，国民党从1998年至今，在高雄是不谈两岸的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高雄跟台南不太一样，高雄是一个劳工城市，这些劳工基本上蛮质朴的，你要跟他们多亲近。大部分投绿的高雄人并非真正支持“台独”，而是被蓝营放弃、被绿营洗脑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
请容许我再强调一遍：台北没有什么大问题，台北的发展大体上还是按照正轨；真正的问题在高雄，从两岸融统来讲，高雄的重要性比美国华盛顿还重。因此，若以高雄为试点着手改变，将具有重大意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
翻转高雄，祖国就统一了，不要再拖了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为我个人学的是公共事务，所以希望能借这图加深各位的一点印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/18/20240618080839980.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图中是台湾，中间用一条虚线分了左右，左边是南台湾，右边是北台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这30年来北台湾经过太多折腾、变化，从①走向②；而我们长时间所待的高雄，属于③，仍是传统社会。这几十年来，高雄真正的发展其实寥寥可数，那边大部分人安于现状，而少部分较有想法、有条件的人会选择离开，当韩国瑜所说的“北漂”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，在时间世代的变化方面（标示在图的下部），随着个体意识的普遍突显，年龄层也产生了不同的社会结构与价值观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要改变的南台湾，除了③传统社会，也包括最左边被民进党长期洗脑的——我这边特地标上了问号——其中包括我的官员学生，也包括我在台湾中山大学开创的研究所，他们基本上全面绿化了。必须承认，在台湾这块，民进党是在认真工作的，而且他们埋头深耕，只做不说，而蓝营是整天在台面上喊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们年轻的时候试过只靠台湾的力量改变南台湾，马英九当选时是一个大好机会，韩国瑜是最后一个可能，然而如今……俱往矣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
请容许我在这边再次强调：不能只是酝酿准备，不在台湾有所作为的话，就都是空的。我们的选项不多了，不然就是一代拖过一代，此恨绵绵无绝期。而要翻转改变，请从南台湾、从高雄开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大陆要了解这些情况。听说福建背负了任务，要早一点出头，我们期待看到成果。谢谢大家！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fd40f07294fc4a871982c6501d2381c0</guid>
<title>一场“过气”的峰会，也是西方的黄昏</title>
<link>https://www.guancha.cn/VijayPrashad/2024_06_18_738320.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/维杰·普拉沙德，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月13日至15日，七国集团（G7）领导人在意大利萨维莱特里镇一处名为博尔戈-埃格纳齐亚（Borgo Egnazia）的豪华度假村举行会议。整个会议充斥着一种“过气”的氛围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在场所有领导人的国内支持率都是负面的：英国首相里希·苏纳克（-54%）、德国总理奥拉夫·朔尔茨（-51%）、日本首相岸田文雄（-40%）、加拿大总理贾斯汀·特鲁多（-38%）、法国总统埃马纽埃尔·马克龙（-31%）、美国总统乔·拜登（-18.5%）和意大利总理焦尔吉娅·梅洛尼（-10%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏纳克基本确定将在7月4日的英国大选中落败，而拜登在11月5日的美国总统大选中不敌唐纳德·特朗普的可能性越来越大。马克龙的政党在欧洲议会选举中表现不佳，以至于他仓促宣布在6月底7月初举行国内议会选举，届时他的政党很可能会大幅输给人气大涨的极右翼与左翼联盟。这便是G7领导人的组成——六位政治命运走下坡路的男性，和唯一一位主持会议的女性，而她的极右翼主张令她与在场的所有男性产生分歧（比如，她反对堕胎权的主张）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许正因为这届会议上的领导人将很快离开他们的位置，所以不必过度关注这场会议。当G7的国内政治天枰摆动后，他们达成的这份公报还具有任何效力吗？当然，英国大选对G7政策的影响可以忽略，毕竟潜在的获胜者——工党与现任党首基尔·斯塔默（Keir Starmer）在谈论G7对中国与对俄罗斯政策军国主义时，表现出同样的沙文主义立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，法国（虽然马克龙将留任至2027年，但法国总理很可能是位极右翼人士）和美国的选举结果将可能导致G7出于务实考虑，对俄罗斯采取明显不那么咄咄逼人的态度。与此同时，他们不一定改变G7及其军事联盟（北大西洋公约组织，NATO）敌视中国的政策取向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普曾表示，如果重返白宫，他看待问题时将更少地采取“大西洋”式视角，且将允许欧洲人建立自己的安全架构，不必由美国纳税人来买单。至于欧洲民众是否愿意政府提升军费开支（这是特朗普的路线所要求的）、维持长期财政紧缩，后者源于因制裁俄罗斯导致的燃料价格高涨，我们拭目以待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲议会选举的结果显示，如果G7与北约的对俄方针意味着欧洲生活水平的下降，那么选民并不愿意支持这一方针。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
G7峰会留下的整体印象是虚伪和彷徨的。G7一方面全力支持乌克兰在其领土上继续进行消耗战，另一方面却对以色列针对巴勒斯坦人的种族灭绝战争发表冠冕堂皇的声明，没有一字一句谴责以色列政府。对俄罗斯的持续关注与对以色列的沉默令整个G7会议显得乏味，不仅与全世界的普遍情绪脱节，也与G7国家民间的情绪格格不入（比如，在美国，绝大多数人都希望看到加沙地带停火；而G7领导人躲在一个荒谬的方案背后，坚信拜登有关“全面协议”的幻觉，这与以色列同巴勒斯坦人在开罗举行的、由埃及和卡塔尔斡旋的谈判背道而驰）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就连关于G7峰会的新闻报道也没有把重点放在领导人的主张上，而是更多地拍摄拜登恍惚的神情与会场优美的风景——这些都是不必要的分散注意力之举。所有新闻报道中都找不到对峰会提议的严肃分析，因为那姿态空洞、充斥着陈词滥调的公报中根本没有值得分析的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/06/17/20240617154834171.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;369&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;6月&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;13日，G7领导人出席活动（社交媒体视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以公报中关于经济话题的表述为例。这些措辞似乎来自20世纪90年代的全球化顶峰时期（“促进强劲与包容的经济增长，维护金融稳定”）。这种分析脱离了现实，因为现实会迫使G7集团承认其经济正在停滞的增速中挣扎，就算存在任何经济增长，其分配也是严重不均衡的；不稳定的工作取代了体面的工作，对普通人来说，紧缩政策似乎已经成为一种日常状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
G7国家必须承认，全球经济增长是由G7以外的国家（如中国和印度）推动的，与这些国家脱钩的政策不仅会伤害他们，还会严重影响G7国家本已陷入困境的经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公报中还出现了更多大男子主义式的话语，要求没收俄罗斯主权资产以支付G7国家挂在嘴边的“高尚”目标。这将加速许多全球南方国家已经在推进的努力，即将本国主权资产存放于黄金或美元、欧元以外的货币，因为他们担心，如果把资产存放在西方的货币和金融体系中，就有可能被没收。所有“基于规则”的讨论对这部分国家来说毫无意义，即使是沙特阿拉伯这样的国家也害怕资产遭到没收，放弃了有50年历史的“石油换美元”协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
G7峰会讨论中关于全球经济的整个章节都不是基于事实，而是基于上一个时代（全球化顶峰时期）的意识形态框架写就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最不连贯的关键领域之一是供应链的部分。G7承诺建设“有韧性的经济体与供应链”，这是一份奇怪的声明，考虑到G7国家已经接受了美国政府有关同中、俄经济广泛“脱钩”的政策。中国不仅是世界上绝大多数国家的最大贸易伙伴，也是许多G7国家的最大贸易伙伴；而俄罗斯经济则继续以折扣价格向许多全球南方国家（包括印度，印度总理莫迪也出现在G7会议场边）提供能源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，即使通过世界贸易组织（WTO）建立供应链的主张，其目的也不是为全球打造可靠的运输网络。这是一项非常契合美国“新冷战”目标的政策，也是为什么美国将围绕供应链的讨论推向了“有必要集体确定关键性物资、战略部门和供应链，以便未来在G7国家内部进行协调”的方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整场讨论的目标都围绕着美国宣称的一场“资源战争”，战争对象是那些经济快速增长的国家（绝大多数在亚洲），以及这些国家对世界各地资源的商业收购。美国认为，当有必要时，必须使用武力手段阻止这些国家获得商业资源，而“关键物资”的运输路线必须由西方国家或西方国家的跨国公司控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然G7并没有直接点名中国或其它奉行统制经济或国家管理政策的国家，但他们确实以一种笼统的方式表明，G7贸易战的目标是那些拥有国有企业且对经济进行严格管理的国家（例如，G7政策的目标是“不透明和有害的工业补贴、国有企业扭曲市场的做法以及各种形式的强制技术转让”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕供应链的讨论不仅打着全球经济的名义试图将世界经济体系一分为二，还试图通过滥用1982年的《国际海洋法公约》将全球供应链军事化（美国尚未签署加入该公约，但美国却利用该公约设定的“航行自由”概念来对付任何试图发展本国水域主权的国家，比如也门对红海航道部分水域的主权和伊朗人对海湾地区构成该国领海的部分水域的主权）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管G7公报使用了“粮食安全”与“可持续发展”等自由主义话语，但其重点却是深化针对中国和俄罗斯的“新冷战”。数十亿计的美元——G7国家本可以用这笔钱改善国内就业环境与基础设施建设——将继续被用于陷入僵局的乌克兰战争，这场战争只会朝更加危险的方向发展（如北约国家允许乌克兰使用北约武器攻击俄罗斯本土）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于本来就不相信G7国家“永恒的统治”的读者来说，其话语充斥着明显的扭曲。G7领导人强调，“伊朗必须停止制造区域不稳定的行动”，但在以色列对巴勒斯坦人发动种族灭绝战争、以色列袭击伊朗驻叙利亚外交官的背景下，这话听起来就很奇怪。正是全球北方国家支持的以色列与G7国家支持的北约才是破坏世界稳定的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
指望G7国家将自己视作破坏稳定的力量无异于痴人说梦，但这确实是G7国家所扮演的角色。明年在加拿大的阿尔伯塔省召开下一届峰会时，G7的政治面貌将不同于今日，那时全世界将给予的关注会比今天的更少。这确实是G7的黄昏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1729b3f62e20054a5fe45551367d1efc</guid>
<title>培育上百位CEO、院长也是销售员，台湾工研院给我们哪些启示？</title>
<link>https://www.guancha.cn/milei/2024_06_18_738316.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/13/20240613162041830.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，中国台湾半导体产业产值有望首次突破5万亿元新台币（单位下同）大关，预计可达5.1134万亿元，增长17.7%。联华电子、台积电、联发科……这些台湾半导体产业的翘楚，继续占据全球半导体产业链的重要位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而谈到台湾半导体产业的成功，离不开台湾工业技术研究院。本文摘编自《硬科技2：从实验室到市场》，通过深挖台湾工研院那些极务实的做法：让科研人员成为CEO、非官方的建制、院长也是销售员、让科研与产业的旋转门常开，找到台湾半导体产业带来的独特启示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 米磊等】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提起中国台湾工业技术研究院（以下简称“台湾工研院”），最为人熟知的是：它是台湾地区半导体产业的摇篮。成立于1973年的台湾工研院历经50多年的发展，见证了台湾地区从以农业、手工业为主的经济体变为在半导体等领域影响全球创新链和产业链的产业高地。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/13/20240613162739299.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国台湾工业技术研究院  图源：新浪科技&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在发展过程中，台湾工研院通过技术研发，发展关键性、创新性以及前瞻性的技术，推广科研成果，辅导中小企业技术升级，培养工业技术人才，在整个台湾地区的技术研发、技术转移、产业升级过程中起到领航的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾工研院不但为台湾地区研发开创了许多前瞻性、关键性的技术，同时提供知识产权的专业服务，每年转让技术项目高达600余项，成为台湾地区企业的专利后盾。此外，台湾工研院孵化了多项台湾地区新兴科技产业，培育了无数科技人才，包括超过百位的CEO，孵化了270多家优秀企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾工研院成功的核心在于配合产业界，通过机制的设计，有所为、有所不为，提升了台湾地区的产业创新实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01. 与生俱来的产业基因&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;经济大背景下的产物&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪70年代，世界石油危机爆发，能源以进口为主的台湾地区物价高企，生产成本剧增，让原本依赖出口创汇的台湾地区经济结构受到严重挑战。1974年，台湾地区的经济增长率降到1.1%，创下20世纪50年代以来的新低。经济低迷引发经济转型的思考，有台湾地区产业经济界人士认为，唯有摆脱劳动力密集型发展模式，转向技术密集型路径，才能彻底让台湾地区经济实现转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/13/20240613162802240.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1970年代的台湾街景，路面环境十分整洁  图源：中新网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成立台湾工研院是为经济转型而开展的重要部署之一，台湾地区将分散在各处的联合工业研究所、联合矿业研究所与金属工业研究所合并，成立了台湾工研院。台湾工研院的研发重点并非基础研究，而是实用科技，是围绕科技成果商品化、产业化和市场化开展研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在50多年的发展中，台湾工研院的办院理念、策略布局几经调整，业务不断拓展，但其始终没有偏离根据企业技术发展需求开展科技研发和技术服务活动的主线和初心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;院长、所长也是销售员&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾工研院的院长不仅仅是学者，还是面对行业组织、企业、当局的销售员，要去争取经费，旗下各所的所长也是如此。台湾工研院鼓励院内科技专家与产业界沟通，听企业讲自身的困难，通过实地观察与研讨了解企业需求，再绞尽脑汁去想该怎样满足企业需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾工研院并非通过科研立项获得当局经费，而是当局也是其客户，资金是通过专项研究项目的竞争申请获得。台湾工研院的运营就像建筑公司承包铺路、造桥一样，在中标后受当局委托开展工作。台湾工研院既自己出去找买家，也有客户主动来向企业转移技术，在各种会议上的随机交流可能也是促进转移技术对接的途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;逐步走向当局零补贴&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在台湾工研院创办初期，台湾当局提供了充足而稳定的经费补贴，1973—1983年当局的补贴约占到台湾工研院经费支出的60%。经过十年探索运作，台湾工研院通过商业方式向产业界和企业界积极推广科研成果和提供相关服务已经发展得相对成熟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了1984年，台湾工研院不再依靠当局的补贴，实现了收支平衡，甚至略有节余。20世纪90年代开始，台湾工研院强化产业服务，实现了承接公共部门(含当局相关机构)项目的经费与面向产业服务的企业委托项目经费的比例持平且后者呈增长的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/13/20240613162831707.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1978年，中国台湾工研院建立的试验线负责生产电子表芯片，制造良率很快就超过了美国无线电公司（RCA），台湾也一度成为电子表三大出口地区之一。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾工研院主要的收入来源：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(1)专案计划：台湾经济部门等委托的科技研发计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(2)技术服务：企业委托项目，以及面向企业的咨询、培训、检测、分析等服务项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(3)计划衍生：根据民间及当局的需求，专案计划所产生的技术进一步衍生，形成特定产品的研究及开发项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(4)业务外收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02. 让科研人员成为CEO&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让科研人员成为CEO。台湾工研院实行技术与人员向企业整体转移的流动机制，在向企业转让技术成果或将成熟技术推向企业时，往往是技术和人员整体向企业转移。在发展历程中，台湾工研院共培育上百位CEO，孵化了270多家优秀企业，除了半导体和个人电脑产业，还包括TFT-LCD面板产业、LED产业，乃至高端机床、生物医药等产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技术跟着人才走。在从台湾工研院进军企业界的弄潮儿中，人们耳熟能详的有台积电董事长张忠谋、联发科董事长蔡明介等。台湾工研院早在开展半导体攻关之初，就领悟到使技术高地转向台湾地区的关键点在于人才。时任台湾工研院院长的胡定华拟出集成电路技术引进方案，从美国挖回了半导体产业界的张忠谋、蔡明介、曹兴诚等高水平人才，这为台湾工研院开展研发、技术成果育成、企业孵化奠定了坚实的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/13/20240613162907574.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1974年，台湾团队赴美签署《集成电路技术转让授权协议》，这其中就有后来的“联电”董事长，曹兴诚（左一）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在台湾工研院，科研界和产业界的旋转之门常开。台湾工研院的科研人员具有高度自由选择权，可以选择在工研院工作，也可以选择离开，还可以离开一段时间后再回来。台湾工研院每年会有10%~15%的人才流向产业界，等于向产业界释放出500~800个研发人才。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5d4e3b039de02f4dc593bf5247dcc645</guid>
<title>“星链”来到亚马孙原始部落，摧毁还是建设？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuanYe/2024_06_18_738315.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 袁野】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在6月2日发出《互联网的最后边疆：偏远的亚马孙》十天以后，《纽约时报》再次发文，直指全球媒体对这篇报道的歪曲：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
过去一周，全球有100多个网站发布头条新闻，谎称马鲁博人（Marubo）已经沉迷于色情。除了这些头条新闻外，这些网站还发布了马鲁博人在村庄里的照片。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在这篇澄清文章中，纽约时报辩解道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
马鲁博人并不沉迷于色情。森林里没有出现任何这种迹象，《纽约时报》的文章中也没有提及。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
事情到底是怎么回事呢？纽约时报的澄清文，将矛头指向了商业媒体为流量而做的耸动标题，是否转移了事件的核心？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/06/16/20240616164656199.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《纽约时报》澄清文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马斯克与巴西的一场官司&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在6月2日的文章中，《纽约时报》描述了这样一幅场景：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在亚马孙雨林深处，居住着一个原始部落——马鲁博人。他们过着平静又安宁的生活，日常会用手揉捏着浆果，制作黑色的身体彩绘涂料，还戴着用蜗牛壳制作的首饰绳。这个原住民部落说自己的语言，会饮下死藤水以图与“森林精灵”沟通，还会捕捉蜘蛛猴作为宠物或食物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马鲁博人生活在地球上最偏远地区的最偏僻角落。几百年来，他们一直与世隔绝，直到今天也要在雨林里跋涉足足一周，才能触达外界。这里没有电网，自然也没有信号基站、光纤或互联网。《纽约时报》称这里是“地球上最后一个不通网的地方”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但自去年9月起，马鲁博人有了高速网络，这要归功于埃隆·马斯克和他的星链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是我们看到了一个非常赛博朋克的场景：一些马鲁博人在刷手机，看巴西球星内马尔的视频，在Instagram上关注彩妆博主，青少年们还沉迷快手海外版Kwai。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
故事很有趣，但有一点令人不解：这篇报道采写于今年4月，也就是星链抵达的7个月后。为什么是这个时间点？《纽约时报》为什么选择这么一个当不当、正不正的时候，派遣记者万里迢迢地钻雨林？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案是：4月初，马斯克刚与巴西“开战”，巴西最高法院对这位亿万富翁展开调查，原因是马斯克旗下的推特妨碍司法；马斯克则高调回击，指责巴西大法官亚历山大·德莫赖斯“公然并一再背叛宪法和巴西人民”，声称他应该“辞职或被免职”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场官司引发了英文世界主流媒体的广泛关注，“言论自由”“极右翼”“干涉民主”之类的关键词铺天盖地。但在这场围绕推特的风暴之外，主流媒体却有意无意地忽略了一个至关重要的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文无意于《纽约时报》的口水官司，倒是很想讲一讲巴西，这个拉美最大、最重要的国家之一，正将其战略性的基础设施交到外国企业家手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“赋予‘星链’这种权力是非常令人担忧的”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《纽约时报》在6月2日的报道中指出，截至2023年11月，已有6.6万部星链设备在亚马孙地区运转，在该地区全部772个市镇中的697个拥有客户，占比超过90%。在这片缺乏基础设施的地带，星链是唯一的互联网提供商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将视角放大到巴西全国，星链的市占率更加惊人：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/06/16/20240616164727293.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;星链已覆盖亚马孙地区90％的市镇。图片来源：英国广播公司&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/06/16/20240616164736964.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;星链在巴西北部地区的市场占有率。图片来源：巴西国家电信局&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据巴西国家电信局（Anatel）的数据，2023年上半年，星链便已成为该国北方使用最广泛的卫星互联网提供商。到当年年底，星链在巴西的流量增长速度位居全球第一，一年之内流量增长了超过17.5倍。相比之下，星链流量在美国增加了约2.5倍，在全球平均增加了2倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
星链在巴西的分公司更名为星链巴西控股有限公司，许可证有效期至2027年3月。每套星链设备的售价为2000雷亚尔（约合人民币2707元），月租费最低是184雷亚尔（约合人民币249元）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个大国将一大片区域的网络服务押注一家外国私营公司，这种做法实在少见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“通信系统经常处于政府的控制之下，原因有很多，从防止非法行为到压制不同政见。”美国空军太空司令部技术与空间分析研究所前负责人托马斯·肖恩·凯尔索（T.S. Kelso）教授告诉英国广播公司。他补充说，关于国家主权的辩论“特别重要”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“拥有安全可靠的通信系统对于国家安全（例如国防安全）至关重要。允许任何公司或个人单方面决定这些事项，似乎会对国家安全造成严重影响，”他继续说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国弗吉尼亚大学教授、技术人类学专家戴维·内梅尔（David Nemer）对此表示赞同：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“当我们谈论互联网时，我们谈论的不仅仅是推特或脸书。我们谈论的是对城市运作至关重要的服务。赋予‘星链’这种权力是非常令人担忧的，”他说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴西当地新闻网站SUMAÚMA也担忧：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据我们采访的专家称，星链公司的扩张速度如此之快，确实存在成为垄断企业的风险。该公司的所有者是一位反复无常、不可信的外国亿万富翁，其政治利益显而易见。最终，一家公司将敏感数据（如地理位置和使用频率信息）集中在自己手中，而且恰恰是在世界的一个战略地区。最后，将互联网引入传统社区可能会导致深刻的文化变革，公共当局应对此进行监督。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>