<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>7af9379d57b7dc20604ddf6369fe121f</guid>
<title>在阿富汗反恐？到底谁更恐怖！</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2020_12_03_573349.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为中国CG画家的一幅漫画，澳大利亚恼羞成怒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，法国、英国、美国纷纷下场，和澳大利亚一起指责中国传播“虚假信息”，并表示要“保护我们的关键利益和价值观”，并反击“虚假信息”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能这么睁眼说瞎话，我也是开眼了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为这幅漫画，完全是根据澳大利亚国防军公布的报告所作，只是他们不想承认自己的罪行罢了！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/03/20201203084436823.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情要从今年11月19日说起，澳大利亚国防军公开了一份基于423名证人、20000多份文件和25000多张照片的调查报告，指出有19名现役或前特种空勤团成员在2009-13年在阿富汗反恐战争期间，涉嫌战争罪行。在23起事件中，共有39名俘虏、农民和平民被害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告还指出：新加入特种空勤团的成员要通过冷血射杀囚犯的“放血洗礼”，来破除杀人的恐惧感和罪恶感；为了掩盖犯罪现场，会把武器和其他物体放在被害者尸体边，制造在战斗中被射杀的假象。报告还指出，这些行为是蓄意的，反复的，有针对性的，已经确认有25名特种空勤团成员曾经直接或配合参与非法杀害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚国防军司令安格斯·坎贝尔将军也表示，这些事件中没有任何一起在激烈的战斗中发生，不存在肇事者动机不清晰、一时糊涂或者受到误解的可能。坎贝尔指出，一些特种空勤团成员自以为凌驾于法律之上，扭曲的武士文化在老资格、有影响力的士官及追随者中得到拥护和放大，自以为武德充沛，滥用精英地位和特权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调查进行了4年，在11月调查报告即将发表时，已有11名前特种空勤团人员自杀。动机没有公布，但不难猜测。澳大利亚建议美国和英国也对各自的战争罪行进行调查。目前，涉事的澳大利亚特种空勤团第二中队已经撤编，将由一个新组建的单位代替，这说明问题不只是个别成员，而是涉及整个部队，只是没有确切犯罪证据而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二中队是直接涉事部队，但特种空勤团的文化存在于所有中队里，只是澳大利亚没法下决心撤编整个特种空勤团而已。不过坎贝尔要求澳大利亚总督撤销颁发给在2007-13年期间阿富汗特遣队的集体功勋勋章，涉及约3000名军人。莫里森宣布将成立一个特别调查办公室以决定是否追究相关人员的法律责任。报告没有发现高级军官有知情不报或者怂恿下级的行为，但依然负有指挥和道义责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/03/20201203085208796.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;澳大利亚广播公司“四角节目”公布录像中，澳大利亚特种空勤团在射杀平民&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚特种空勤团是在1964年建立的，前身是二战时代积极活动但在战后撤编的Z部队、M部队、特种独立连、海岸巡逻队等特种部队。澳大利亚是受到英国特种空勤团在马来亚反游击作战中的经验启发而组建的，积极介入了60年代的文莱-印度尼西亚动乱、60-70年代的越南战争、90年代的海湾战争、00年代的东帝汶冲突，当然还有伊拉克和阿富汗的反恐战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在建军思想、组织、训练和战术上，澳大利亚特种空勤团仿效英国特种空勤团，可能由于流放罪犯后代和天高皇帝远的背景，作风更加彪悍，在越南战争中尤其受到美国友军的赞赏。不过在阿富汗，据说连美国友军都被吓到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚特种空勤团下属4个中队，每个中队约90人，下辖3个小队，分别为水上作战小队、空降作战小队和车载作战小队，每个小队由一名上尉指挥，下辖4个巡逻分队，在一名士官指挥下由5-6人组成。另有一个特种支援中队，一个战斗支援中队和一个通信中队，在爱狗如命、杀人入芥的新闻中也提到的军犬就是通信中队的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚特种空勤团没有特别的制服，多元伪装服是澳大利亚陆军的标准作战服，只是特种空勤团率先使用而已。佩戴的土黄色色贝雷帽是独特的，黑底盾徽和带翼匕首上横书“勇者必胜”则是向英国特种空勤团的致敬，但这并不是英国特种空勤团或其创始人大卫·斯特林的原创，而且文字上不一定是英文，可以是法文、拉丁文、希腊文、希伯来文。其中英联邦国家特种部队大多与英国特种空勤团有某种血缘关系，法国和比利时特种部队中个别部队也采用这一口号，渊源是二战期间英国特种空勤团的法国和比利时分队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国特种空勤团是作为高度精英化、特殊化的部队组建的，强调绝对的团队忠诚，具有高度的人事权和封闭的战术、训练、指挥体系，行动诡秘，经常连战区指挥官都无权过问。这也养成了傲慢、特权、无法无天和自我崇拜的传统。不管是否有血缘关系，英国特种空勤团成为欧美特种部队的蓝本，美国特种部队（包括三角洲突击队和游骑兵）也受到浓重的影响。英联邦国家不仅受到浓重影响，还在很大程度上因为各自的地理和历史条件，淡化了英国特种空勤团的精致，放大了彪悍和嗜血，尤其是常年处在镇压黑人前线的罗德西亚和深深卷入东南亚冲突的澳大利亚。必须说，爆出丑闻并不意外，对血缘相近的美英特种部队对战争罪行彻底调查更是必须。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
远的不说，在反恐战争中，已知的恶性案件首先是“坎大哈屠杀”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ffcb9de6ee324007deb76a94c59a237b</guid>
<title>这次刺杀根本伤不到伊朗核计划，为什么还要搞？</title>
<link>https://www.guancha.cn/RobinWright/2020_12_03_573342.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/罗宾·赖特 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据伊朗媒体异乎寻常的直白报道，上周伊朗核科学家穆赫辛•法克里扎德的公路遇袭事件是一起精心策划的特工行动，整个过程就像一部精彩的惊悚片。法克里扎德60岁左右，胡子花白，还有点大肚子，经常有人把他比作美国原子弹之父罗伯特•奥本海默和巴基斯坦核弹之父卡迪尔汗。法克里扎德脑子里藏着足够多的秘密，因此他总有一队保镖相随；他还拥有一个准将的头衔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，那个星期五是穆斯林的一个圣日，他和妻子乘坐一辆黑色尼桑轿车，从德黑兰前往阿布萨德镇探望他的姻亲。阿布萨德距德黑兰约45英里，是一个以苹果和樱桃果园闻名的小镇。首都周围的高速公路是出了名的拥堵，但因新冠疫情而施行旅行限制后，高速公路上的车辆要比平时少得多。就在法克里扎德的车接近一个环岛时，停在一个变压器旁的蓝色皮卡车忽然向他的座车开火并在随后自爆，导致附近一家诊所停电，当地电力供应也随即中断；当时路边的多个摄像头也被禁用了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一份报道称，十几名持枪歹徒有的从一辆停着的SUV车上跳下，有的骑着摩托车赶到，还有狙击手藏在附近，他们一起向法克里扎德开火。伊朗半官方的通讯社法尔斯则在另一份报道中称，所有火力都来自那辆被人远程操控的皮卡车。法尔斯声称现场没有刺客袭击法克里扎德；该通讯社称整个行动历时3分钟。两份报道都说，法克里扎德身中数弹，从车上摔出，倒地流血而亡。伊朗媒体公布的照片显示这辆车弹痕累累，周围还有血迹。当一架救援直升机把法克里扎德送到德黑兰时，他已经死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/02/20201202163452456.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;法克里扎德葬礼 图片来源：伊朗国防部&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次袭击事件引发了伊朗人的愤怒情绪，全世界报道此事件的重磅新闻接连不断，还有很多关于伊朗报复可能引发一场微型战争的猜测。没人声称对此事件负责。但这起袭击事件与此前4起伊朗核科学家遇刺事件如出一辙，都需要有详细的情报信息支持，如这名保密科学家的周末安排，袭击的时机和该科学家的行动路线。此前的刺杀行动都是在2010年至2012年间发生的，这些行动都与以色列情报机构摩萨德有着千丝万缕的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗外交部长穆罕默德•贾瓦德•扎里夫周五在推特上写道：“恐怖分子今天谋杀了一位著名的伊朗科学家。这一懦弱行径（有严肃证据证明以色列涉案）显示出行凶者是穷凶极恶的战争贩子。”伊朗领导人发誓要进行报复。伊朗总统鲁哈尼在一次全国电视直播的内阁会议上说：“伊朗的敌人们应该知道，伊朗人民和公职人员会勇于让凶手为这一罪行付出代价。” 鲁哈尼还补充说，“在适当的时候，他们会为这一罪行负责。”但伊朗政府现在不会仓促做出决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一耸人听闻的行动具有明显的讽刺意味，那就是它对伊朗核计划的影响可能微不足道。曾在美国国家安全委员会、中情局和五角大楼任职，现在布鲁金斯学会工作的美国前高级官员布鲁斯·里德尔（Bruce Riedel）告诉我说：“在像这样的核计划中，没有哪个人是至关重要的。伊朗人20年前就掌握了那项技术。毫无疑问，这家伙很重要，但他现在已不是负责该计划的关键人物。所以说把此次袭击事件说成是对伊朗核计划的毁灭性打击根本就是在胡说八道。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国马歇尔基金会研究员、新书《不征服，不失败：伊朗国家安全战略》的作者阿丽亚娜·塔巴塔拜（Ariane Tabatabai）告诉我，在2003年前，法克里扎德在为武器项目建设基础设施和组建研发团队方面起到了关键作用。但在2003年，伊朗与欧洲三大国达成协议，德黑兰同意暂停其核计划。在那个时候，伊朗已经掌握了研发核武器所需的大部分技术。此后，德黑兰将关注重点转向浓缩铀，这是无论制造核武器还是建设民用核能反应堆都需要用到的燃料。中情局一再得出结论，伊朗还没有重启核武器研制工作。法克里扎德后来转到伊朗国防部下辖的“防御性创新和研究组织”工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿军控协会执行主任达丽尔·金博尔（Daryl Kimball）告诉我，现在的关键是伊朗已拥有制造核装置所需的知识，但它缺乏制造核弹所需的高浓缩铀或钚材料。金博尔说：“无论法克里扎德在伊朗核计划中扮演了什么角色，他的遇刺都不会对伊朗收集更多浓缩铀的能力产生实质性影响。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这项收集浓缩核材料的计划由伊朗原子能组织负责，该组织负责人是美国麻省理工学院毕业生阿里·阿克巴尔·萨利希（Ali Akbar Salehi）。萨利希是促成2015年伊朗核协议的关键人物，他在此前两年展开了复杂的国际公关活动。今年1月，特朗普政府制裁了此人及其领导的组织。塔巴塔拜说：“由于伊朗现已掌握了相关技术，在应用技术制造核弹的过程中，任何一个伊朗科学家都是可有可无的。”而是否制造将出于政治考虑，由最高国家安全委员会做出决定，然后将此决定提交给最高领袖哈梅内伊最后批准。这一决策过程与2013年同意与美谈判并最终达成核协议的过程一模一样。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d645ec95babd13f0ac59bd7b3e25a9a9</guid>
<title>中芯国际被拟列入的MEU实体清单是什么，有何影响？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangjie2/2020_12_03_573334.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文获授权转载自微信公众号“汇业外贸法律”，作者汇业高级合伙人杨杰律师&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据路透社11月23日消息称，特朗普政府即将宣布将89家中国航空航天及其他领域的公司列入“与军事活动有联系（Military end user）”的实体清单，限制其购买一系列美国商品和技术。名单上的企业包括中国商用飞机有限责任公司、中国航空工业集团公司等著名央企。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据该媒体报道，这份清单包括在一项规则草案之中，该草案被用于确定美国认为是“军事最终用户”的中国和俄罗斯企业。一旦被认定是这类用户，美国供应商必须要获得美国政府的许可，才能向这些企业出售涵盖范围很广的商用产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此消息一经公布后，引起了舆论广泛关注，虽然截止本文发布之日，路透社报道的MEU实体清单依旧未落地，但已经有不少企业法务在向我们咨询，一旦关联合作方落入MEU实体清单内，会对今后本企业的经营合规带来哪些影响？本文从MEU的含义及其法律地位和对中国企业可能带来的合规影响等几方面，作简要阐述，以供抛砖引玉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/12/02/20201202092054214.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、何为“MEU”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
MEU即为“Military end uses/ Military end user”的缩写，中文可翻译为“军事最终用途/军事最终用户”。MEU在EAR中的规定详见744章最终用户和最终用途管控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
MEU原先的条款设定管控的物项为与微处理器和与之相关的软件和技术，为了限制这些物项被用于军事用途和军事用户，进而危害到美国的国家安全，美国商务部限制在MEU条款下的相关物项未经商务部许可下出口，再出口，在一国内转移物项用途给位于D1组国家的军事用户或被D1组国家用于发展军事用途。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国出口管制物项的逻辑既为物项分类别描述管控原因，又结合物项出口最终用途目的地国实施风险管控。位于D1组的国家被美国视为国家安全管控，而美国出口管制下的国家安全管控原因主要与军事用途相关，诸如美国物项出口到中国会显著增强中国的军事潜力，进而威胁到美国的军事优势，相关物项出口到中国就会被美国认为需要以国家安全原因进行管控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、为何美国商务部要添加MEU企业名单？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原本在EAR下针对MEU条款只有军事用户或军事用途的举例说明，并没有单独的MEU企业名单。美国商务部曾经在2020年的4月28日晚间发布公告，称将加强对美国技术出口的限制以打击中国、俄罗斯和委内瑞拉的为采取军事目的而进行的规避措施。美国认为上述国家中的一些进口企业，为了军事用途和军事目的，以民用进口方式获取可用于发展武器、军用飞机等军事目的的美国技术，规避美国出口管制。据此，美国商务部拟定扩大对上述国家的军事用户/军事用途管控，因而在744章节下新增了针对中国、俄罗斯和委内瑞拉特定军事用户和军事用途的管控条款。但当时美国商务部对哪些中国进口企业属于军事用户并未在条款中进一步明确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据MEU条款对军事用途的解读，“利用”的定义包含操作、安装、保养、修复、检修、翻新；“发展”的定义包含设计、研发设计、分析设计、概念设计、原型装配和测试、试生产计划、应用试验设计等与后续产品制造相关的各个阶段步骤；而“制造”的含义包括所有产品生产阶段，诸如发动机制造、整装制造、装配安装、检测、品质保证等。而军事用户指国家军事力量（海陆空三军和海岸警卫队等）；也包括后备役军事组织（如国民警卫队）和国家警备部队；政府情报和侦察组织；或任何试图帮助物项用于军事用途的个人或组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何为“任何试图帮助物项用于军事用途的个人或组织”，因为原先EAR中并没有明确，诸如中芯作为芯片制造商被美国商务部认为涉嫌“军事用途”也是美国商务部通过文件形式下达给美国相关出口企业的，这种操作模式自然给予美国商务部相当大的自由裁量权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而现在把相关特定中国企业列入MEU管控名单实际上是为美国出口商昭示与名单上的中国企业从事相关物项出口需要向美国商务部申请特定许可证的企业范围，表明看是限制了美国商务部的自由裁量权，实质上对被列入MEU名单的企业而言是给日后进口美国物项造成无法预计的供应链周期障碍，因为在MEU条款下美国商务部保留了通知美国出口商特定物项交易需要许可证的权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、被列入MEU是否等同于受到黑名单制裁？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
EAR针对MEU的出口管制逻辑是在原有的CCL出口物项管控基础上的追加许可管制，即BIS限定相关物项在没有得到BIS事先许可的情况下出口、再出口、一国内转移（转移在EAR下特指改变最终用户或最终用途）给中国、俄罗斯和委内瑞拉的军事用户或用于军事用途。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出口方针对MEU管控物项以是否知道或应当知道相关物项会被利用于军事用途或被BIS告知相关物项出口行为存在被利用于军事目的的危险，在此情况下，出口、再出口、物项在一国内转移均需事先得到BIS书面出口许可。出口商进而需要向BSI提出正式的物项出口申请，区别于其他需要BIS批准的管控物项，针对MEU管控物项，申请人需要在申请文件中特别说明出口物项申请理由系因MEU原因受到限制并详细告知BIS申请人所知道的相关物项被用于军事用途的详细信息，以便BIS作出是否批准许可的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对MEU的出口许可，原先BIS没有统一的适用条件，完全以个案进行评估。原先EAR规定BIS在受理上述物项出口许可时如认为出口相关物项会从实质上提升中国、俄罗斯、委内瑞拉的军事实力进而对美国的国家安全造成威胁的，则相关出口许可会被拒绝。本次修订后直接援引推定拒绝原则（presumption of denia）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于MEU的管控物项主要与发展军事用途相关，涉及的管控物项主要以MEU下的追加管控物项目录为准，原本MEU下有个追加管控物项目录，涵盖了ECCN代码1-9开头的32个管控物项，现在修订增加为46个追加管控物项，且受MEU管控物项名单在将来还会继续升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使该追加管控物项目录在未来还会进一步扩大，但与被列入实体清单的企业即使从事EAR99物项也要向美国商务部申请许可证相比较，显然受限制进口的物项范围较实体清单为窄，故被列入MEU名单的企业不能等同于受美国实体清单制裁的企业，但需要注意的是，在EAR修订的中国、俄罗斯和委内瑞拉的MEU条款中，美国商务部保留了针对特定物项出口前通知美国出口商因为物项出口到中国存在不可接受的被用于军事用途的风险故需要出口许可证的权利，此处指的特定物项并不受46个追加管控物项范围的限制。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8c3228ab2fbe2464b6875a0025b96d67</guid>
<title>中国的青年，想换个活法</title>
<link>https://www.guancha.cn/linguoyu/2020_12_03_573332.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/12/02/20201202162152750.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;左起： 观察者网《骁话一下》主讲人王骁、B站up主@所长林超、《北美留学生日报》创办人林果宇、“乌鸦校尉”主编谢楠&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林果宇：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你是否有那么一刻，觉得这地球上有一群人和你格格不入？甚至你开始怀疑他们是否有人类的同理心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年的一天，第一张图里的这个人——NBA火箭队老板莫雷，在推特上发表了一通支持“港独”的言论，然后他就被愤怒的中国民众骂了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但最有意思的一幕来了，正当无数中国人愤怒于莫雷那种侵犯我们国家与主权尊严领土完整的时候，美国人也愤怒了，他们愤怒于中国人为何要侵犯莫雷的言论自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是我们目睹了中美互联网上最令人费解的一幕——一个球队老板发的一条推特，让中美两国人民都陷入巨大的义愤填膺当中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那一刻我们发现，可能有些事情我们本来就理解错了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时我的大学室友正好来北京看我，我跟他说，中国人这样气愤，是因为我们认为国家主权领土完整是神圣不可侵犯的。最后我反问他，你们美国人能允许一个州或者一个城市随随便便独立吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我室友说：为什么不呢！我们一直在盼着这一天呢！兄弟，你忘了我来自德克萨斯州了吗?
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那一刻我终于明白了，中国人和美国人在很多问题上找不到共识的原因，可能并非是单纯的“美帝国主义亡我之心不死”，而可能是我们对世界很多东西的看法，存在本质不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用李云龙的话来说，就是中国人和西方人，很多时候尿不到一个壶里去。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/12/02/20201202162701814.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，在海外，有十几万中国留学生走上街头与海外“港独”势力对线。我们留学生日报跟进报道了这些人的故事。当时一个澳大利亚大爷说，你们就让香港人公投一下，让他们独立出去多好，像英国脱欧那样呗。其实啊，这大爷也不一定有多恨中国，只不过他们和美国人一样，从未经受自己国土被外族侵略的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人从未被别人侵略过本土，澳大利亚更是自建国以来享尽孤独的和平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国历史的一寸山河一寸血，是美国人和澳大利亚人无法理解的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个是有着近5000年历史的老文明国家，另一个是几百年历史的移民国家，年轻人你不懂，不要用几百年的阅历来臆想一个5000岁老同志的感受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，美国人、澳大利亚人体会不到中国人对国家主权领土完整的那种执著。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年，当越来越多中国青年走出国门，真正和欧美国家的人生活一阵子之后，他们才发现，世界上人与人的误解，其实本源就是对这个世界基本的认知不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们常说，夏虫不可语冰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这些年见过太多跟欧美国家的人鸡同鸭讲的事情，超出了我们理解范畴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说，2020年新冠疫情在全球爆发后，中国人十分惊讶地发现，外国人竟然不戴口罩，而且不光不戴口罩，还要组织大规模游行去抗疫戴口罩。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戴口罩可以有效抵御经空气和飞沫传播的传染病，这条在中国人看来如同1+1=2、太阳东升西落这样铁一般存在的知识，在西方一些国家的民众看来竟然是对人权的侵犯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人看着这些不戴口罩的外国人，如同精神病医生看着自己的患者一样。但这样的事情就这么荒诞地发生了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后呢，这残暴的欢愉终将有残暴的结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年11月，美国疫情已经炸裂到感染1300万人、死亡26万人的地步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人民终于发现，可能我们和西方人看待疫情的方式有很大不同。不是你有问题就是我有问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，美国抗疫专家福奇博士和中国抗疫专家钟南山院士的迥异命运，就很能说明问题。一边是备受国人爱戴，并且被授予共和国勋章。另一边是频频接到死亡威胁，被愚昧的民众骂成是新冠的帮凶，甚至还要被自己的总统百般责备。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/12/02/20201202162820397.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些种种事件让无数中国青年发现一个十分严峻却又十分无奈的现象，那就是这个世界已经和他们曾经认知的那个很不一样了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社交网络的兴起，让很多人对事物的理解发生了固化，放大了人与人之间的隔阂，世界从平的变成了褶皱的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为社交网络和信息流的推荐算法，让民众只能得到自己想看到的东西，即便有可能他们看到的是虚假的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个坚信地球是平的不是圆的人，会总能刷到和自己有同样看法的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就为反智、谣言、民粹主义提供了温床。人们开始相信自己愿意相信的。总有人相信，武汉的确有满地的无主手机。这些人可能却不知道，那种无人岛上埋无名尸体的事儿，真的在美国发生了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种通过谣言、偏见和民粹主义加成之后的思维，最终腐蚀掉了原本理性的民主制度，促成了美国历史上最荒诞的一幕，一个纽约的房地产商人、富二代、真人秀制片人、“手风琴表演艺术大师”，当上了美国总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
青年人是最容易被这种信息洪流带跑偏的了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当一个国家的青年人，无法正确理性解构这个世界的时候，而是生硬偏激地去接受他人喂给他们的理念的时候，国家的悲剧就会发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年，当苏联的青年们在大街上庆贺苏联终于解体，他们终于要迎来西方人一直允诺给他们的那个自由民主的未来的时候，他们可能不知道，他们的未来是面包店前无尽的队伍，以及整个充满混乱和悲哀的90年代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当青年无法正确解构这个世界的时候，以为刷社交网络就是生活的全部的时候，沉浸在自己小世界中的那些小确幸时，整个人类社会就开始内卷化了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3958fb0a1131ce2a4d78dd46af8126ff</guid>
<title>华尔街的狼又来了？我觉得不会</title>
<link>https://www.guancha.cn/YaoYang/2020_12_03_573331.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/姚洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很高兴来到观传媒参加活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我非常赞同两位前辈的观点，金融开放的的确确要防范风险。但是我想做金融就是有风险，如果没有风险，那就不用做金融了。所以我在这里要跟大家分享的是，金融开放，我个人觉得是正当时，是可以再一次用开放促进国家发展的改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/12/02/20201202104841957.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单地回顾一下我们国家金融的发展，想一想我们今天处在什么样的位置，是有益的。在上世纪90年代末之前，中国的金融基本上是没有改革的，我们只不过是开始做一些商业银行。那时候银行全是国有的，金融也都是国有的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使是我们严控风险的情况下，金融领域的风险依然越积越大。90年代末， 尼古拉斯·拉尔迪 (Nicholas Lardy)，美国一位非常著名的中国问题专家，写了本书，指出中国的银行体系在技术上已经破产了。为什么？如果看它们的资产的话，基本上是完全的资不抵债。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们在90年代末之后，就来了一场非常宏大的整个银行体系的改革，那次改革是非常成功的。成立了四个资产管理公司，主要为了把不良资产剥离。做完之后，我们经历了10年的高速增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们要进入一个新的时期，新时期要以创新为主体，创新靠什么？不能靠银行，银行天生保守，不愿意把这个钱给创新的人去冒险。银行代表我们这种普通的储户，是非常保守的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那这个事要谁来做？要直接金融来做，就是说市场金融来做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以从12年开始，我们就开始搞这个不叫改革的改革，叫影子银行。影子银行的大发展时期，也是直接金融增长最快的时期。当然这也出现了很多问题，市场良莠不齐，特别是P2P，暴雷的非常多。P2P本来应该是提供一个平台，让投资者和资金使用者直接见面，但它搞成了资金池，最后出现很大的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到18、19年我们开始去杠杆，开始整顿，那么去杠杆整顿对不对？方向绝对正确，继续这么搞下去金融风险太大了。但是去杠杆去得太快太忙，措施太严厉，去到最高峰的时候，我们直接金融的占比只有5%了，我们曾经达到30%以上，去杠杆后只有5%了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一年多恢复了一些，到了20%，但是远远不够。刘鹤副总理最近写了一篇文章，关于金融下一步改革，他提出了一个非常重要的一点，就是要大力发展直接金融。因为创新型的国家，必须要搞直接金融。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现在这样一个经过去杠杆之后的金融监管体系，我觉得是不适应搞直接金融的。在现在这种情况下，我们要寻找一个金融监管的新的平衡点。那么引进外资，即外国的这些金融机构到中国来做，恰逢其时。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>