<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7295cf906ea35143717ca1b7b76c41c6</guid>
<title>“年轻一代的美国人对中国没那么多恶意”</title>
<link>https://www.guancha.cn/Sabrina/2025_01_22_762855.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：TikTok在14小时内经历了“起死回生”，只是刚出虎口又入狼窝——特朗普提议美国获得TikTok一半股权……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
暂不论未来如何演绎，只看当下，这一系列戏剧性转折，最大的受益者恐怕非小红书莫属——“TikTok难民”（TikTok Refugee）蜂拥而至，泼天富贵意外降临。如今TikTok虽然复活，但仍有不少用户选择两头跑，俨然有从“难民”变身“居民”的意向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时出现的，是一场奇妙又真实的“中美大对账”：美国“难民”们和中国“土著”就医疗、教育、就业等问题一一对比，最后双方都发现，自己此前被一些“中间商”给骗了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国上大学到底有多贵？”“美国人生病了都不去医院，是真的吗？”……围绕这场中美民间交流及“大对账”中的主要讨论问题，观察者网连线了一位印尼裔美籍“TikTok难民”萨布丽娜。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“许多美国人打两份工勉强糊口，因为这里的一切都很昂贵”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：作为“TikTok难民”中的一员，你能谈谈你的感受吗？比如你为什么使用小红书？你对拜登政府禁用TikTok的做法作何评价？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;萨布丽娜&lt;/strong&gt;：我来玩小红书，是因为身边谈论它的人越来越多，所以我也想加入，而且它有与TikTok类似的算法，也是中国出品的应用程序。当美国政府说“中国的TikTok窃取了我们的信息数据”时，我们来小红书发帖，更像是一种为了反抗政府的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/21/20250121160632507.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
萨布丽娜在小红书上的自我介绍&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，如果你看看研究就会发现，与美国自己推出的应用程序相比，TikTok保存的用户数据相对更少。我目前正在检查和删除我手机上的一些应用程序，因为我不希望它们获取我的数据，然后再卖给广告商和其他企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在美国很多年轻一代已经不再观看有线电视了，因为出现了很多流媒体平台，比如Netflix、Hulu等。我们不再从电视上看新闻，而TikTok凭借其优秀的算法，自然就成了我们获取新闻的最快方式。相比之下，Instagram的算法就不太好，你无法从中真正获得任何与你所在位置相关的重要信息，也很难获得符合你兴趣的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：据我所知，TikTok为了应对禁令又推出了一款新应用叫做Lemon8，这方面你有了解吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;萨布丽娜&lt;/strong&gt;：是的，我知道这个应用程序。有人告诉过我它和TikTok出自同一家企业，但我个人从未使用过它，所以我对它一无所知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近甚至有许多人在讨论美国政府是否会在未来禁止《英雄联盟》这款游戏，因为据我所知，它也为中国人所拥有。这太荒谬了，《英雄联盟》为美国带来了很多机遇，像是一些联赛、全球总决赛等等，吸引了很多人观看。所以，我认为他们并没有真正意识到这样做有什么用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的美国正在经历一场危机，普通人在这里找工作真的很难，除非你想做最低工资的活儿，但这也只能勉强够生活。这就是为什么许多美国人同时有两份工作，以此来维持生活、支付房租。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的美国政府希望各种东西尽可能多地在美国制造，这样一来，美国就会有更多的工作岗位。然而，即使更多的人获得就业，但他们的工资还是很低。并且，美国本土制造的产品价格会更贵，因为与其他国家相比，美国的最低薪资更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我感觉身边的一切都很昂贵，我们这一代的许多人甚至没有梦想过拥有一个家、买一个自己的房子。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/20/20250120171244960.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年12月24日，在美国纽约，民众在“纽约公共食品储藏室”排队领取免费食品。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国大学生的痛：学费贵、债务重、就业难&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：现在小红书上有很多人和“TikTok难民”进行所谓的“中美对账”，互相分享双方国家医疗、教育等方面的信息，你对这种交流有什么看法？你认为他们谈论的内容是否符合美国的现实情况？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/20/20250120171022402.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
网友整理的“中美对账”内容&lt;span&gt;图自小红书&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;萨布丽娜&lt;/strong&gt;：是的，我也曾在一个群聊中聊天，他们大多是中国人，问了我很多关于教育系统的问题。之前我看到有一位中国网友的帖子，说那些来到小红书上发文的美国人都是美国受教育程度低的一群人，都是在工地工作、拿最低工资的人。我觉得这说法是不正确的，因为我认识的很多来小红书的美国人都受过高等教育。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，我们还谈到了美国教育的普及性问题。事实上，许多美国人都不去上大学，因为贷款太贵了。如果你有机会接受高等教育，那么你就是一个幸运儿。就像我高中时的一些同学，他们试图去大学，但最终大学不得不把他们开除，因为他们付不起学费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：美国的大学学费通常是多少？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;萨布丽娜&lt;/strong&gt;：太糟糕了，很多学生，甚至我父亲也对此表示过抗议。在美国，家长是可以申请家长贷款（Parent PLUS Loans）的，比如你的孩子要读本科，而且年龄在20岁到25岁之间，那你就可以申请这个贷款。我父亲申请了一笔贷款，帮我减少了一些贷款金额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果每学期的学费是30000美元，那么根据每个社区的不同情况，可贷款金额可能在5000美元左右。我目前在一所私立学校攻读硕士学位，每年的学费是8万美元，所以每年基本上有10万美元的贷款额度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
家长贷款有个规定：如果借贷人去世了，所有的贷款都会被免除。所以我读本科的时候，我父亲申请了家长贷款并跟我说，让我先还最低限度的钱，直到他去世，这样剩下的钱就不用还了。但是在美国，大多数人还是要一直还学生贷款，直到他们30岁或40岁，从工资里面扣除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：家长贷款是如何运作的？是用来支付学费，还是直接给你钱？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;萨布丽娜&lt;/strong&gt;：基本上是通过向政府申请。通常这笔贷款是分割开来的，比如一部分归学生所有，由学生签字，那么这就是学生的债务；另一部分由父母签字，那部分就是父母的债务。这就是它的运作方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你的父母年纪大了，那么这对你更有利，因为这是政府的补助；父母去世的话，政府也不能要求把债还清。这听起来或许很悲哀，但在美国是很正常的一件事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：美国的公立学校和私立学校，就大学来看，都有哪些区别？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;萨布丽娜&lt;/strong&gt;：我本科就读于俄亥俄州的一所公立学校，现在就读于洛杉矶的一所私立学校。公立学校通常从政府那里获得更多资助，用以资助我们的学费，使其比私立学校更便宜。而私立学校，我觉得更多是为了一种名声和社会影响力，比如哈佛就是一所私立学校，南加州大学也是。因为我是建筑系的，所以上什么学校可能并不重要，更重要的是人脉和经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，人脉还取决于所在地区和学校的规模。如果你就读的是偏僻地区的公立学校，那么你将很难获得人脉，也很难扩展到其他州或城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/21/20250121161022271.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
哈佛大学毕业典礼&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：我听说美国有社区大学，对于那些无法进入四年制大学的学生来说，社区大学能起到什么样的作用？社区大学是如何运作来为学生提供保障的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;萨布丽娜&lt;/strong&gt;：我在高中时上过那里的一些课，感觉会更加放松。但在社区大学，你没有那么多机会接触商业、建筑等高等教育课程，学生的可选性较少；而且它们没有给学生提供住宿的地方，所以你只能自己想办法解决。但是那里的学费会便宜很多，学制也是可选择的，可以是两年或四年。在那里，你可以选择你想要的任何课程。比如，我可以在社区大学上几门课，然后把它转到我上的公立大学来抵学分，这样我本科就可以少上点课。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：根据你的专业，你未来的工作大概有哪些方向？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;萨布丽娜&lt;/strong&gt;：实际上，我的机会不只是建筑方向的工作。我还可以去电影布景，设计电影产品，或者去游戏制作公司，另外我也可以进入时尚界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：美国现在的就业市场怎么样？或者可以从你的专业来说？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;萨布丽娜&lt;/strong&gt;：目前的就业市场不太好，很多人只能找一些兼职的临时工作。我以前的同学已经毕业了，她们花了三个月的时间，投了500多份简历，最后只有两个人联系她们。所以，现在在美国找工作真的非常困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至我的教授在最近的一堂课中也谈到了这一点，他说：“现在的就业市场很不好，所以学生们通常会想回到学校，并一直待在学校，直到就业市场再次好转；但是如果你继续留在学校，你的债只会越积越多，到时候你就永远无法离开‘学校’了。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2be964121e7eb1bd367c86e09141589e</guid>
<title>为了维护美国，《时代》选择了维护特朗普</title>
<link>https://www.guancha.cn/dongxiao/2025_01_22_762842.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 冬晓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是1月20日特朗普就职当天的《时代》杂志封面，标题是：“他现在处于权力的顶峰”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/21/20250121152332821.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;533&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《时代》杂志封面&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前一天的1月19日，《时代》杂志公布了特朗普就职专刊的封面，画中的他坐在椭圆形办公室桌前，一手挥扫清空现任总统拜登的物品，旁边写着：“他回来了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/21/20250121145030613.png&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;534&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 《时代》杂志&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，那个和主流媒体有着一篓子爱恨情仇的川总又回来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《时代》的扭捏&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时代不可能对特朗普视而不见，《时代》杂志也是如此。所以2024年度人物，《时代》杂志还是颁给了彼时已经再度赢得总统选举的特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是时隔8年后，特朗普再度获得此殊荣。一并公开发表的除了多张人物摄影外，还有一份超过1万词的采访记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有的特朗普支持者将此视作一场无足轻重的附带胜利，在同虚伪做派的“假新闻”生产者们持之以恒地战斗多年后，天选之人特朗普，属于美利坚合众国的总统，他终于回到了自己忠诚的纽约编辑部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不是大大咧咧备注写在采访前的那句“请点击我们的事实核查”，这一论述或许有其成立的可能。需要59分钟完成阅读的特朗普专访，配上需要12分钟完成的事实核查，本身就表明了自诩“新闻专业主义”的继承人们，某种微妙的、不可言说的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
潜台词是，这是一场有五分之一的内容都是谎话的采访。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大选前，杰夫·贝索斯按头《华盛顿邮报》保持中立的姿态仍历历在目，这让部分舆论产生了一种错觉，误以为媒体巨鳄们会在资本的胁迫下，自发地向胜利者献上尊重、忠诚。然而，对抗式的叙事一旦被建立，就消除了任何妥协、退让的余地。特朗普深谙此道，因此败选之后的四年间，无论怎样的负面缠身，他未尝试向围剿他的民主党媒体示好，现在风水轮流转，也不会发生任何改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个重要的原因是，美国社会意识形态的进一步加剧，致使情绪优先的选择会被进一步放大。正如同特朗普的铁杆在其低谷期会更加仰仗从福克斯新闻获得信仰的力量和情绪满足一样，民主党的随从们亦会在这次打败后更加依赖从他们认定的“可信任的”、“专业的”、“独立的”媒体处补充认同感和获得感。新闻媒体本身作为信息发布平台的功能进一步失效，而读者则是沉浸于在评论区和社群中，同其他的“志同道合”之人进行交流沟通。对抗语境下产生的流量既然能喂饱福克斯，那么换个方向，也能养活些别的什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普第一个任期内遭遇媒体的围追堵截，不只是基于编辑部里的精英们某种情感上的厌恶，也基于实际获得流量和营收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于原有媒体调性的维持和对于原有读者群的维护，并不意味着以《时代》杂志为代表的美国精英媒体会完全延续上个四年，和上上个四年里，对特朗普的报道方针和叙事策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里需要特别指出的是，有种观点认为美国媒体根据背后金主所属的利益派，粗浅地划分为民主党媒体和共和党媒体，双方以维护各自党派和党派中的候选人的形象为基本目的，在舆论场上捉对厮杀。特朗普上台后，这一延续多年的隐秘行径，被摆上台面，被迫公开化、庸俗化、白热化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而事实是，不论是保守派的好伙伴福克斯，还是自由派喉舌的《纽约时报》，又或是左派标兵《赫芬顿邮报》，在党派纷争、意识形态区隔之下，所遵从的基本逻辑是捍卫关于美国利益的一切，更通俗地说，即确保社会共识层面的“美国优先”的合理性。从这一展开来看，特朗普多年来同媒体的斗法，其根本目的在于争夺关于什么是美国，美国共识的定义权。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/21/20250121145224577.png&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;532&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2016年特朗普第一次当选《时代》杂志年度人物时拍摄的封面&lt;span&gt; 《时代》杂志&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以《时代》杂志对特朗普的报道为例。2016年，当特朗普第一次当选美国总统时，《时代》杂志选择他成为年度人物的文章里这样写道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“在这个国家，许多感到无能为力的人有了新的领导者，诸多挫败感已经让位于兴奋，政治已经成为地球上最伟大的表演……这是一个充满新的希望和令人麻痹的恐惧的美国，一个在不到一年前很少有人预料到的国家。因为唐纳德·特朗普，不管接下来发生什么都不会像以前一样了。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在这些端坐在编辑部的观察家眼里，特朗普是一个无法预测和理解的“意外”，尽管他们迅速就娴熟地翻出各类被冷落在边角里的政治词汇来对他进行粉饰和解读，如“极端的民粹”、“保守的基督教民族主义”。他是游离在美国主流社会共识和美国光辉形象外的一个不可能的“存在”，因此必须在言语中将他去人格化，描述为滑稽的、戏谑的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高效运作的雄伟的美国政治中因此出现了一个“偏差”，随之而来的便是恐惧和担忧。在解释为什么编辑部选择了特朗普作为2016年度人物的文章中，作者南希·吉布斯开篇就发出提问，《时代》杂志每年都选择对世界产生最大影响的人作为年度人物，他们有好有坏，那么特朗普是好是坏呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
惺惺作态的一通分析，答案呼之欲出：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“唐纳德·特朗普提醒美国，煽动是建立在绝望的基础上的，真相的力量取决于对说真话的人的信任，通过将愤怒主流化和直播恐惧来增强隐藏的选民的力量，通过摧毁昨天的政治文化来构建明天的政治文化，因此，唐纳德 · 特朗普是《时代》周刊2016年度人物。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
《时代》周刊遮遮掩掩地给出结论：“特朗普是坏的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是我们看到，2016年《时代》杂志封面上的特朗普侧坐在一把沙发椅中，他扭过身子，面向镜头，一半的脸在灯光下，一半的脸隐没在阴影之中。而在另外的一张拍摄现场的配图，则揭示了更多的隐藏信息，特朗普努力地向前（镜头方向）探着身子，但拍摄的记者却克制地跟他保持了一段相当的距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/21/20250121145341271.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2016年《时代》杂志为特朗普拍摄封面照的现场&lt;span&gt; 《时代》杂志&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这正是特朗普和媒体之间关系的长久隐喻，他（指特朗普）并不是他们（指媒体）捍卫的（自以为的）美国体系的一部分，他无法融入，而他们也不愿意接受。双方这种针锋相对的状态，贯穿了特朗普执政的第一个任期，随着2021年1月6日冲击国会山事件爆发，达到了第一个顶峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二元对立是美国的媒体叙事中一条一以贯之的主线，即通过塑造一个统一的、强大的外部敌人，来正确化美国自身的一切行为。外部敌人无法被驯化、只有消灭的这唯一的途经，它们可以是二战时的轴心国、冷战时的苏联、千禧年的恐怖主义，任何跟美国不相同的地方，都是它们必须被攻讦的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自始至终，所有党争，共和党跟民主党的那些龃龉，都是可以被内部消化，可以提出指责、批评，但仅限于局内人的范畴。故而偷放窃听器的尼克松可以被赦免、克林顿和办公室的实习生搞出震惊全世界的婚外情也算不上什么大事儿——这一报道行径本身也被加强伪装成美国主流意识形态的一部分，被人为塑造的新闻自由和民主极致绑定，拔高为美国制度的优越性和自我纠错能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对特朗普的报道上，《时代》杂志也有意无意地采用了类似的二元对立的叙事方式。除了将特朗普人为地隔绝在美国过去的主流政治之外，还采用分割、制造距离的方式，离间他和广大的美国人民。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“即使对唐纳德 · 特朗普来说，想想这段距离也很有趣，在他600英尺高的顶层公寓里，很难看清下面的普通人。挤满中央公园沃尔曼溜冰场的滑冰者，看起来就像老式电视机的静电干扰，而第五大道上的节日购物者可能是排水沟里的一只小虫子。为了看到这样的景色，电梯操作人员必须按下一个标有66-68的按钮，宣布特朗普王子公寓的三层楼都在这里。内部，工作人员穿布沙发套在他们的鞋，以便不磨损光泽的大理石或染色长毛绒奶油地毯。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
他住在纽约的高楼大厦里，俯瞰着楼下的芸芸众生，尽管他宣称他和美国人民同在，但他从来都不是他们中的一份子（包括物理意义上）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/21/20250121154823427.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普上一个任期里，在《时代》杂志留下了35个封面&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普注意到了这点，他在《时代》杂志2016年的采访中，尝试为自己辩护：“让很多人感到惊讶的是，我正坐在一个从来没有人见过的公寓里。但我代表全世界的工人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这无疑给了《时代》杂志一个讥讽的绝妙机会，它们迫不及待地搬出卡斯特罗，说这是无产阶级的口号。自此，前文提到的，真正贯穿于美国媒体的共识终于浮出水面，资本主义体系之外的社会主义幽灵才是真正的恐惧的根源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一个有力的作证是，尽管《时代》杂志不留情面地在文章中批评特朗普对于夸大宣传的热爱以及错误信息的传递，但对于其讲演中反华部分的内容却是一字不差，照单全收。在《时代》杂志描述的由当下美国人民的愤怒发展出的未来的图景里，欧美发达国家的中产正在崩溃，而在帮助10亿人脱贫之后，世界将进入一个由中国主导的新中产阶级的开端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
意外之所以被称为意外，是因为他无法作为常态出现，具有相当的偶然性，因此在2016年的报道中，《时代》杂志有意识地将第一次当选的特朗普描述为一个负面“意外”，并将他驱逐出主流的话语体系，是符合当时美国媒体们的傲慢判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这套叙事的成功之处在于它将美国的利益言说成世界的，同时将美国的行为言说成典范的、普世的。四年后，特朗普败选，在美国宪政体制强大的纠错能力之下，“错误”被纠正，歧路迎来终结，《时代》杂志在评选拜登和哈里斯为2020年度人物的文章中欣喜地展望未来，在过去制造的所有分歧，似乎再度拥有被弥合的可能。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eefaac2ec1f5a01d4446d8f1f8d7b1d1</guid>
<title>“看得见的管不了，管得了的看不见”，基层治理难题怎么破？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuchengliang/2025_01_22_762841.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘成良】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月20日，两起曾引发巨大社会关注的案件凶手被执行死刑。一起发生于2024年11月11日晚，广东珠海市香洲区体育中心，凶手樊维秋驾车冲撞行人，造成35人死亡、43人重伤。另一起发生于2024年11月16日无锡工艺职业技术学院，凶手徐加金持刀伤人，共造成8人死亡、17人受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两起案件的执行，告慰了受害者和他们的家属，也再一次彰显了政府推进平安中国建设的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于此类事件具有突发性、偶然性、公共威胁性等特征，事前干预非常困难。因此，从治理策略来看，做好社会情绪疏导，及时化解矛盾纠纷，避免小过酿成大错非常有必要。这也就意味着，不仅需要公安、司法、信访等部门高度重视，也需要基层政府筑牢社会安全阀的最重要一道防线。特别是临近春节，如何守护社会安定，也成为基层政府面临的重大议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基层是防范和化解矛盾的第一道关口&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从危机管理的角度来看，许多重大风险，源自基层、孕育在基层，基层是防范风险和化解矛盾的第一道关口。不仅如此，基层的工作方式和方法，也在一定程度上影响着一些事件的走向。如果方法得当，就能够避免小问题转化成为大矛盾，如果方法不当，还有可能会激化矛盾。因此，基层工作最关键的是有会做群众工作的能力。从调研情况来看，这方面相当一些地方存在着不小的短板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从工作内容来看，基层工作既有一定专业化程度的业务工作，也有较为复杂的群众工作。业务工作一般遵循着科层体制的运作逻辑，有着较为明确的工作内容和考核标准，工作内容也呈现出标准化、规范化、程序化的特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而群众工作则需要基层工作人员要走出办公室、走出平台系统，走进群众家中，走进群众心里，不仅要能够把标准化的政策文本转译成为群众听得懂的朴实话语，也要能够处理协调复杂的矛盾冲突，这种工作很难被标准化、程序化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;社会综合治理信息平台并非化解社会矛盾的最优解&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就以社会治理工作为例，当前很多地方将工作重心都放置在建设智能化、信息化的社会综合治理平台，或者矛盾调解平台，一方面集成发现社会问题的渠道，将前期开发的电话热线、问政平台、手机App、微信小程序等便于居民反映问题的渠道进行汇总，收集并发现社会中的问题，另一方面重构政府办事流程，针对发现的问题建立起跨部门的协商处理机制，并按一定的流程标准来处理相关问题。除此之外，一些地方还将AI技术应用进社会治理领域中，通过安装摄像头、烟感、智能门磁等传感设备，来感知风险的发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/21/20250121151914833.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
社会综合治理信息平台&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可否认，这种基于数字技术发展的社会治理变革有着非常积极的意义，以至于很多地方都将其作为治理现代化的重要标准。但是从解决问题的角度来看，这种社会治理平台建设还是遵循着业务工作的思维，虽然能够较为便捷地方便群众反映问题，并将问题归属到相对清晰的部门，但是本质上还是社会治理的一种被动防御行为。受制于技术发展以及社会治理场景应用的局限性等，社会综合治理平台发挥的实际功效仍然非常有限，并且建设成本非常高昂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种解决社会问题的方式，在运行过程中也产生了较为复杂的治理悖论——问题反映渠道越畅通，反映的问题就越多，问题越多就越需要调动更多的行政力量来解决，相较于从技术层面来实现问题反馈渠道和办事流程的优化，相关部门解决问题的能力则很难在短时期内获得明显的增长。除此之外，由于反映问题的成本很低，也出现了很多不合理诉求，加大了部门的工作难度，提升了行政成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于相关部门而言，不仅要逐一核实问题诉求是否属实，还要逐个研判解决办法并回复群众，由于问题的体量实在太大，而部门人员能力有限，而上级部门为了督促下级重视这些治理问题，还设置了诸多完成时限、满意率等考核指标，这些原本初衷很好，但是由于存在着结构性矛盾，很多问题的最终解决效果并不理想，也进一步导致了群众参与效能感的不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;群众工作能力是基层治理能力的关键所在&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，仅靠业务思维来解决社会治理问题远远不足，还需要注重基层群众工作能力的提升。而群众工作的关键在于基层干部要能够和群众打好交道，明白家长里短的琐事，帮着群众解决实际问题，真正沉得下去，也就自然而然地能够发现问题，而非在平台系统中等着问题的上报和程序化流转，这是当前基层在预防社会安全事件的短板所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比较遗憾的是，当前业务工作的考核压力越来越重，基层不得不将更多的重心投入到具体的业务工作中，并且由于越来越多的三门干部（家门、校门、机关门）逐渐成为基层工作的主力，缺乏群众工作的锻炼，在一定程度上造成了基层群众工作能力的不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来看，切实给基层减负，尤其是减轻业务工作的考核压力，让基层干部有时间和精力投入到群众工作之中，通过联村包组、挂职锻炼等方式更加深入地了解基层是非常有必要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/21/20250121151447106.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
基层深入开展平安建设宣传活动&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;要避免将社会治理压力不切实际地传导到基层&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然基层政府是应对社会风险的重要主体，但是在当前阶段要避免把更多的压力转移至基层。从基层政府的任务结构来看，安全生产、经济发展、行政审批、便民服务等，都是其需要面对的重点工作，尤其是在经济下行压力较大的背景下，基层政府确实需要将更多的精力投入到有效招商引资以及产业结构调整中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诸如社会稳定风险等工作往往被纳入到对基层考核之中，并且还要通过层层签署安全生产责任状等方式来压实责任，使得基层政府在这个方面已经承担了过多的压力，将社会治理责任更进一步下沉到基层政府，不仅很难有效推动该工作取得实质性进展，而且也容易分散基层从事其他工作的时间和精力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进一步来看，基层矛盾纠纷化解的难点在于其综合性和系统性较强，相当一部分较难化解的矛盾已经超出了基层政府的能力范畴，而一味地以属地管理为基本原则，压实矛盾化解的责任，很难从实质上解决根本问题，这些问题迫切需要更高层领导来统筹协调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，为了破解“看得见的管不了，管得了的看不见”这一治理难题，近年来在纵向政府间放权改革的过程中，相当一部分权力被下放至基层，但是并没有将相关的专业人员或配套资金下放，而作为条条的业务部门又进一步强化了对基层的监督和考核，使得基层进一步承担了过重的治理压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，提升基层在公共安全方面的应急能力，关键在于地方政府切实建立好大安全大应急框架，捋顺条块关系，通过推动相关力量下沉，把关口前移，进一步充实基层相关协同力量才是较为切实可行的路径选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;推动并培育社会力量参与矛盾纠纷调解&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
筑牢社会治理安全阀，还要注重社会力量的培育。尤其是像邻里纠纷、家庭矛盾，很容易由小变大，相较于矛盾逐渐发展到不可调和的地步再走司法程序，如果有话事人能够及时介入，很多矛盾都能够消失在萌芽状态，也不容易产生积怨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前社会建设的挑战在于社会越来越原子化，很多矛盾的出现并不容易被关注到，而随着矛盾的升级，当个体情绪郁积而无法及时排解的时候，很容易出现矛盾的外溢，抑或是个体行为失控等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，还是要注重挖掘社会中的积极力量，充分发挥老党员、老干部、老教师以及其他退休乡贤在社会矛盾调解中的积极作用，是践行新时代“枫桥经验”的重要路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为“枫桥经验”的发源地，绍兴诸暨市枫桥镇的老杨调解中心就在传承“枫桥经验”中发挥了重要作用。其中，作为核心人物的杨光照老先生，就是在从事民警工作退休后依然发光发热，热心参与到矛盾调解工作之中，根据自己丰富的工作经验和社会阅历，不仅调解了很多社会矛盾，也总结了一系列矛盾调解的工作方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多地方都意识到了基层矛盾调解的重要性，进一步挖掘社会中的积极力量，为其搭建能够发光发热的平台，让真正有群众工作经验、愿意付出的社会建设者找到实现个体价值的机会，不仅是化解社会矛盾的重要方式，也是平安中国建设的重要法宝。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>786011ea7891fb6e57c3681c6ac824c0</guid>
<title>“特朗普2.0版”的美国将展现出两种帝国主义</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengYongNian/2025_01_22_762840.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/郑永年】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01.特朗普版新帝国主义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界迎来了“特朗普2.0版”，也迎来了特朗普版本的帝国主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普正式就任前，整个世界已经被特朗普的美国版图搞得沸沸扬扬。特朗普先是在他的社交媒体上发布了相关消息，之后又在马阿拉歌庄园的新闻发布会上正式表示，他不排除使用武力手段来获得格陵兰岛和巴拿马运河的控制权。此外，他还声称要将墨西哥湾更名为“美利坚湾”。他还进一步提出，出于美国国家安全的考虑，他可能会利用经济手段对加拿大施加压力，使加拿大成为美国的“第51州”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/21/20250121145558249.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月20日，特朗普在白宫椭圆形办公室签署一系列行政令，其中包括一项名为《恢复纪念美国伟大的命名》的行政令，要将“墨西哥湾”更名为“美国湾”。&lt;span&gt; 图源：《纽约时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些天，世界各大媒体都在讨论特朗普版的新帝国主义。实际上，“特朗普2.0版”的美国会展现出两种帝国主义，一是实体帝国主义，二是虚拟帝国主义。前者的目标是重构，即重构世界版图，后者的目标是建构，即建构未来的世界空间版图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管包括美国在内的精英阶层对特朗普的所作所为感到非常震惊，但事实上这两种帝国主义一直是美国的战略目标，美国也始终在践行，只不过是“文明化”了的精英阶层能够用比较“文明”的方式来论证美国的所作所为。但特朗普不同，他似乎是个实在人，不想拐弯抹角地说话，以一种直接得可怕的方式把美国的目标说了出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02.“建构主义者”特朗普&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经验地看，国际秩序从来不是真实的，它是人类的一种建构，要么是社会建构，要么是知识建构。社会建构侧重的是一种自然形成的秩序，然后人类把它正式化或者合理合法化。社会建构类似习惯法，社会秩序首先是一种人类生活中累积起来的习惯，然后被人们合理化，成为正式的法律。知识建构则是人类理性的结果，是人类理性告诉人们，无论是社会秩序还是国际秩序，一种合理的秩序是可以人为地建构出来的。近代以来流行的“主权”国家便是知识建构的产物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于国际秩序是建构出来的，因此它同样可以被重新建构，具有可变性。尽管对已经接受了原来秩序观念的人们来说，这些新变化是不可接受的，但实际上，在人类历史上，国际秩序都是根据现实的需要而发生变化的。从早期高度分散的地方性封建秩序到帝国秩序，从帝国秩序再到近代主权国家秩序，都是一种秩序取代另一种秩序。历史是开放的，国际秩序亦然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个意义上说，特朗普类似于国际关系学者所说的“建构主义者”。他似乎也是存在主义的信仰者，相信“存在先于本质”，而不是相反。他想用他的主观能动性来改变目前的“存在”，不想让现在的国际秩序的定义（本质）来决定美国的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重构国际秩序需要重构思想的指引。基本上，一位政治人物的结构性知识决定了其所想达到的目标和达到目标的方式。特朗普的重构思想从何而来？显然，特朗普的思想来自19世纪末的美国内政外交实践，无论是他的关税替代个税的设想还是领土扩张的思想都来自那个时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早些时候，特朗普赞赏那个时代的保护主义，说19世纪90年代的美国“可能是它在历史上最富裕的时候，这主要得益于当时的关税体系”。之后，他又将19世纪和20世纪初美国对领土扩张和控制的实践也纳入其思想体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在关税方面，特朗普已经表示，他将设立一个“对外税收局”（External Revenue Service），负责征收外国进口商品的关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在Truth Social上的一篇帖子上写道，“长期以来，我们一直依赖国税局（IRS）向我们伟大的国民征税。通过软弱无力的贸易协定，美国经济为世界带来了增长和繁荣，而我们自己却在征税。”他表示：“现在是时候改变这种状况了。我今天宣布，我将成立对外税务局来征收我们的关税和所有来自外国的收入。我们将开始向那些通过贸易从我们身上赚钱的人收费，最终，他们将开始支付他们的公平份额。2025年1月20日将是对外税务局的诞生日。让美国再次伟大！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来说，人们应当相信特朗普的所作所为并非肆无忌惮的“胡闹”，而是有其真正想实现的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/01/20/20250120113255925.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普表示将设立一个“对外税收局”&lt;span&gt; 图源：Truth Social&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;03.主权概念的变化与国际法的挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经验地看，主权概念自从产生以来的确处于不断变化之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1648年，欧洲当时主要国家，包括神圣罗马帝国、西班牙、法国、瑞典、荷兰共同签订了《威斯特伐利亚和约》，不但标志着威斯特伐利亚主权体系（Westphalian sovereignty）的确立，还成为了此后国际法的建立基础。其主要原则包括：每个主权国家对其领土和国内事务拥有主权，排除所有外部势力侵扰；各国互相承认主权并互不干涉他国内政；每个国家（无论大小，或强或弱）的主权平等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主权体系在18世纪进一步发展，至19至20世纪达到巅峰。不过，尽管欧洲国家之间确立了主权的概念，但在很长时间里并不想把这一概念应用于非西方国家。接下来的历史是西方殖民主义和帝国主义横行世界的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至19世纪80、90年代，西方列强出现了争夺世界控制权的局面，但没有一个国家能够占据绝对优势地位。弱肉强食哲学盛行，各列强认为国家强大了，版图也应该扩大，相互敌对的各方势力开始重绘地图，引发了从亚洲到加勒比海的各种冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1898年，美国吞并了关岛和波多黎各，这与欧洲的殖民规划如出一辙。但对菲律宾等较大的国家，美国则选择了间接控制，通过谈判达成交易，为美国企业和军事利益提供优惠待遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，二战之后，威斯特伐利亚体系的原则，特别是主权国家的概念，成为国际法和世界秩序的核心，这表述在《联合国宪章》第一章第二条：本组织系基于各会员国主权平等之原则。本宪章不得授权联合国干涉在本质上属于任何国家国内管辖之事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但进入后冷战时代以来，随着缺少人道干涉而导致的数次人道主义灾难（包括1994年卢旺达大屠杀、1995年雪布尼查大屠杀、2003年达尔富尔战争中的种族灭绝）以及环境问题、恐怖主义问题频发，不干涉他国主权的原则逐渐受到联合国（尤其是科菲·安南任期内）和国际社会的质疑。在前南斯拉夫问题上，北约更是提出了“人权高于主权”的概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使在冷战结束后，在实体帝国主义方面，美国也从来没有停止过扩张，只不过所使用的手段不同罢了。例如，在欧洲，随着前苏联解体，北约大举扩张酿成了今天持续的俄乌战争。在亚洲，菲律宾近来再次成为焦点，美军与菲律宾达成了新的基地协议，以便在与所谓的与中国的潜在战争中使用。对亚洲和北极地区贸易来说最重要的海上航线也是如此，随着气候变化融化冰层，航行变得更加容易，也成为美国力图想控制的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，可以认为，特朗普对格陵兰岛、巴拿马运河甚至加拿大的执迷不仅仅是一种他个人的诉求，更是美国试图扩张领土的追求。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>