<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>c5f10ece197d24a28013f048d139b6e9</guid>
<title>西方国家站队澳大利亚毫不奇怪</title>
<link>https://www.guancha.cn/tianshichen/2020_12_10_574147.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
中国外交部新闻发言人赵立坚最近在推特上发出一张照片，描述一名澳大利亚士兵持刀对一名阿富汗儿童割喉。澳大利亚总理斯科特•莫里森（Scott Morrison）为此要求中国对此道歉。双方由此引发推特争端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这件事上，并非只有中国一家批评澳大利亚。澳大利亚国防部队的调查结果引发了广泛的国际谴责。《纽约时报》一篇报道的标题是“血腥的半神：在澳大利亚军队屠杀无助的阿富汗人背后”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《印度快报》、《德国之声》等多家媒体均对此调查进行了报道。既然全球媒体已经对该报告的大量细节进行了详尽的披露，赵的推文对此事的谴责并没有明显添油加醋。然而，为什么唯独中国的批评引发了澳大利亚的愤怒呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，这个看似新的爆发点其实只是中澳之间一长串争执的一小部分。过去几年中，两国在许多问题上一直存在分歧，其中包括特恩布尔政府决定将中国电信公司华为和中兴从澳大利亚的5G网络中排除，以及引入被视为针对中国活动的外国干扰法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年早些时候，澳大利亚呼吁对冠状病毒的起源进行调查，此举激怒了北京。而针对这张渲染澳大利亚军人战争罪行的推特图片的争吵，则进一步加剧了两国关系的恶化。许多人认为两国关系已经达到了最低点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，澳大利亚也许还会感到冤枉，因为相比其他国家，即使它对自己的行为承担了更多的自我问责，却似乎受到了更多的批评。要知道，在这份澳大利亚报告公开发表之前，就存在针对9.11袭击后美军对阿富汗战争罪行的指控，以及英军在以美国为首的入侵伊拉克行动后在该国犯下的战争罪行指控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些指控促使国际刑事法院（ICC）准备开展初步调查。但是，到目前为止，美英两国都避免了任何形式的正式调查（或者像美国通过硬制裁，或者像英国通过软外交）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据指导国际刑事法院运作的补充性原则，只有当一国的法律制度不能或不愿意真正地对该国国际罪行行使司法管辖时，国际法院才有权行使其权利。为了避免受到国际法院的起诉，澳大利亚通过对其自己士兵进行调查而展现出其主动担当的意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，尽管澳大利亚做出努力，中国外交部发言人还是使用了一张漫画图片对澳大利亚进行了严厉谴责。这有可能也是将莫里森政府推到了愤怒边缘的重要原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，过去澳大利亚一直都站在道德制高点上对中国涉嫌侵犯人权的行为进行批评，但这次却是澳大利亚士兵被指控严重违反国际人道法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为吊诡的是，尽管已有澳大利亚士兵犯下战争罪行这个不争的事实，西方其他国家均齐齐站到了堪培拉一边，指责中国针对澳大利亚的批评带有偏见和不专业。包括美国、法国和英国在内的一些国家均以不同的方式表达了对澳大利亚的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于许多国家都作为北约盟友参加了阿富汗行动，因此，对澳大利亚在阿富汗战争期间行为的谴责在某种程度上等同于对其他国家的谴责。但这样的事实还不能将西方国家的选边站队完全解释清楚。尽管犯下战争罪行的是澳大利亚士兵，但北约其他国家的高级官员可能会因未能履行阻止和惩治这些罪行的职责而负有国际法上的指挥官责任。在这方面，他们是绑在一根儿绳上的蚂蚱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方对抗中国的集体行动同时源于其在民主传统、文化和价值观方面的共同身份认同。由于这些共同的价值观，它们倾向于对彼此更为宽容，而对中国更为苛刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如中国外交部发言人华春莹在一次新闻发布会上说的那样，这种双重标准其实源于西方人对中国的心态—“我可以，但你不能”。但这并不是说中国与西方没有共同利益。比如说，在气候变化和环境保护方面开展合作均符合双方利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几个月来，中国也因奉行所谓“战狼”式外交而受到西方的批评，其根本原因当然是由于上述西方共同身份认同而产生的歧视性双标。但在北京确实应该反击西方双重标准的同时，一些中国外交官也需要学习外交的艺术。如果中西方在合作上找到更多共同点，以更加优雅的方式处理外交关系，那么双方的外交争端将会大大减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（作者：田士臣，国观智库副总裁兼国际军事行动法中心研究主任，暴华英，北京外国语大学国际交流与合作处国际交流主管）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0a83569804780089247544788f3ffc22</guid>
<title>2020，中国大胜</title>
<link>https://www.guancha.cn/JoschkaFischer/2020_12_10_574144.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/约施卡·费舍尔 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在未来的史书中，2020年将以“新冠疫情大爆发”之年而闻名，而事实也确是如此。而且人们还会记住，也是在这一年美国总统特朗普的可恶任期到达了终点。这两起事件关系紧密并将产生深远影响，部分原因是它们都发生在一个更宏观意义上的全球权力过渡期内——从20世纪以美国为主导的世界过渡到21世纪以中国为主导的世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，2020年被证明是中国的大成之年。诚然，事发时这一点并没有显露出来。年初时有一种名为SARS-CoV-2的新冠病毒开始在中国大都市武汉肆虐。在中美贸易战烽烟再起的背景下，新冠疫情瞬间就重击了这个国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，到2020年底，中国的形势似乎有了很大改善。中国在疫情初起时的失误似乎已大多被人遗忘，尤其是在中国国内。中国公众失去信心的迹象已不复存在。通过采取激进措施，中国很快遏制住了新冠疫情，并使经济回到了正轨，中国人几乎完全恢复了正常生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在与美国开打贸易战时，中国几乎没有做出过什么让步（主要不过是承诺购买2000亿美元的美国商品）。在11月份，中国引发了地缘政治巨变，它签署了《区域全面经济伙伴关系协定（RCEP）》，使中国在全球最大的自由贸易区中稳居中心地位。该协议将把中国的巨大市场与东南亚国家联盟（从印度尼西亚、新加坡到越南）的巨大市场连通起来，并将日本、韩国、澳大利亚和新西兰等重要的美国盟友纳入其中。目前，印度还没有加入该协议，但它可能会在以后加入。唯一被排除在外的地区玩家就是美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/12/10/20201210142047839.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;各国签署RCEP，创建世界最大自由贸易区&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
构建一个以中国为中心的新经济集团彰显出了真实世界与“真人秀”之间的差别。2017年1月特朗普甫一上任，其实施的第一项官方措施就是让美国退出《跨太平洋伙伴关系协定（TPP）》。这项协定由美国总统巴拉克•奥巴马谈判达成，本意是要创建一个类似RCEP那样的自由贸易协定，只是在TPP中美国居于中心地位，而中国被排除在外。看到美国这种自毁长城的行为，中国人简直无法相信自己会这么走运。自此之后，中国政府就一直努力工作，想要妥善利用特朗普赠送的这份厚礼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在他们的努力结出了硕果。一个新的自由贸易区将催生出新的地缘政治现实。一张依赖中国的巨网正以中国为中心向外展开，这张巨网将巩固中国在印度洋-太平洋地区的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当中国在今年这场危机中复苏变强时，美国却在日益走向衰落。因为特朗普，新冠疫情在美国到处肆虐，而美国仍然只关注自己，在外人眼中这就显得美国已经陷入到分裂、混乱和虚弱中难以自拔。这一看法将产生深远的地缘政治影响。在一场充满争议、特朗普极力抹黑的选举过后，全球许多国家都在琢磨，即将走马上任的乔•拜登政府能否领导美国走出国势日颓的泥潭。而目前的选后形势并没有给人以信心，使众人相信美国两大水火不容的政治阵营能求同存异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个疫情肆虐、经济和地缘政治竞争不断加剧的动荡时期，美国比以往任何时候都更需要朋友，而美国的朋友也需要美国。如果美国不能在拜登的领导下恢复其全球领导地位，那中国将很快成为这一世界的主导力量，而对美国在欧洲、印太和其它地区的伙伴和盟友来说，这一前景并不令其感到欣慰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的盟友很快就会摆脱特朗普和他的民族主义外交政策。但如果只是“美国优先”政策简单地被“中国优先”政策所取代，那就什么进步都没有发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自西班牙《国家报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a9d9a33ef130fbf18c16e4f8c12af296</guid>
<title>浦东开发的“软成果”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhaoQiZheng/2020_12_10_574129.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵启正：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国改革开放40年有余，上海浦东开发开放30年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国改开的成功已是众所周知的事，那么浦东和深圳、天津滨海有什么区别呢？仅靠一些数字，人们记不住，也体会不了改革开放中的艰苦。所以今天我想谈谈这个过程中的思想历程，可能会有新的体会新的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时我们怎么想的、怎么做的？哪些成功的、哪些失败的？我们不是那么聪明，每件事、每个项目，大部分都成功了，但有一部分并不太成功。为什么不成功？要和大家做一个交待。1992年，小平同志视察南方讲话，上海决定加快开发开放的进程。当时，我负责浦东新区的筹备工作，1993年1月1日浦东新区管理委员会正式成立，我以上海市副市长、市委常委的身份兼任浦东新区书记和管委会主任，一直到1997年末，离开上海到北京，离开了自己熟悉的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说，你讲讲上海浦东的软实力，但我觉得软实力不太好讲，因为它往往最后归结于文化、制度等层面，这些优势不只上海有，北京有、深圳也有，仍讲不出上海特色。所以，我今天谈浦东开发的软成果。硬成果是看得见的，可以拍照录像，也可以是数字，到底用了多少钱，整体经济有什么增长等等。但除此之外，实践证明了浦东成功的一些收获、思路、方法和体验，这些容易被忽略，因为既没有照片，也没有数字，但是中国特色社会主义就体现在成果中。经济的起飞腾跃，不只是中国，还有四小龙，那么为什么我们就有中国特色？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/16/20201116220714655.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，大家看得明白，四小龙发展的时候，西方没有过多遏制，不像美国特朗普政府对中国的打压，高技术、贷款、贸易关税等等都不行，对他们没有，比较宽松。虽然第一手的科技不给他，但其他的科技，还是放心的，还是给他贷款，还是给他们税收，还是照顾的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，中国特别大，全国所有省、市、自治区不一定能跑得一样快的，有的跑得快，有的跑得慢，先成功的省可以提供经验人才给其他省，因此必然是少数地区先试点。沿海地区已经比较发达了，还让它先发展，还给优惠政策，其他地区会不会有意见？比如在美国，要让某个地方先做，肯定做不成。所以话说回来，这就是中国共产党的力量，决定一些地区先行先试，其他地区明显支持，而上海或深圳也必然报答这些地方。这就是中美两个国家的不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，软成果和硬成果是孪生兄弟，如果开发不成功，那今天谈软成果就是吹牛。如果当初没有正确思考，硬成果就出不来了，所以两者相辅相成。在这里，我只举一个数字：在2009年合并南汇县之前，浦东的经济规模是浦东开发前整个上海市的两倍。那么浦东本地增加多少倍呢？去掉通货膨胀因素是33倍。这是请国务院发展研究中心，通过一套模型计算出来的。但是，上海的产业结构发生了巨大变化，现在主要不是轻工业，大白兔奶糖、轮胎橡胶都不是高科技，而是战略性新兴产业在上海占主要地位，这是一个重要成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前年，韩国举办学术讨论会，主题是“纪念中国改革开放40年”，他们邀请我去参加，将浦东作为中国改革开放40年的一个缩影。后来外交部还给配了六个人，组成一个小代表团去韩国开会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位韩国知名经济学家跟我说，韩国太小，韩国的生产力很强，但产品在本国销售额非常少，必须大量出口，以出口引导；不像你们中国，有14亿人的市场，我们连半个亿都没有。那么，往哪出口？首先要看我们的邻居中国，我们要搞什么样的计划，就要先看看中国的计划、要做什么，因为中国不可能没有弱点，不可能不依靠进口，中国不做的，我们来补，所以你们发展，韩国人还是高兴的。当然，这个说法不能代表全部韩国人，但至少说明在韩国经济界有这样的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，浦东开发和其他的开发有什么不同呢？我们称其为新区，是指综合发展、全面进步的一个区域，是上海的新城区，目的就是把上海壮大起来，成为伦敦、纽约、巴黎、东京那样的城市。国际间的交流有两种，一是政治交流，比如首都，二是经济交流，经济大城市对经济大城市，虽然全国那么多城市，但能在国际上进行经济对话的通常是一些最发达的城市，像融资、贸易、航运、人才，特别是银行业务交流、投资往来，都是通过大城市对话，然后疏解到其他地区。但30年前上海的水平和这些国际大都市差的太远，没有对话资格，怎么办？通过浦东开发，把上海建设成具有对话资格的、国际重要经济城市之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/16/20201116222001985.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1995年，央行上海分行浦东新大楼落成仪式上，时任上海副市长、浦东新区管委会主任赵启正赠予小白羊，寓意金融“领头羊”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陆家嘴的建设和其他开发区很不一样，建了大量为金融业做准备的房屋和设备，大银行、保险公司、咨询公司、律师事务所、贸易公司、国际公司总部请到浦东来。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我给大家讲故事，是用当年的语言讲当时的故事，不用今天的名词，否则我们好像太聪明了；30年前，我们是很笨的，需要不断慢慢进步，当时要怎么搞金融业，我们不是很懂。反正要有银行、保险公司，那必然是一幢现代化的大楼，必然要有通讯，必然要和外国能24小时联络，要外汇交易不停，必须有一个大金库，要有高级办公室。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陆家嘴1.7平方公里，将来就是金融核心区，起初规划420万平方米，规划做得很细致；等到建造的时候，建筑商有可能多盖半层一层，结果达到470万平方米。但是大家觉得还是比较精确的，这么大的地方，建了这么多年，面积基本上在我们控制范围之内，没有任何一个豆腐渣工程，没有任何一栋楼盖完了空着，也没有任何一栋楼还没用就得重盖。这些情况在其他地区是发生过的，我们是作为学生得到的经验教训。那为什么是这个面积？我们当时是这样算的，每20平方米一个职员，算上访客到访需要的空间。如今，金融中心有23.5万人全部充满，全上海从事金融业人员是30多万。这意味着房子盖对了，到今天发展也很好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，上海是不是世界金融中心之一？我们自己还不好说。有一个排名是“全球金融中心指数”，每年发布两次，其中各项指标包括资金流动，兑换效率，金融人员，国际联络密度等等。今年9月发布第28期，第一是纽约，第二是伦敦，第三就是上海，东京排在上海后面，这样的成绩日本还能小看你吗？第五名是香港，榜单上前五没有新加坡，所以香港还能继续闹事吗？要是闹，还得往后排。可见，上海这几十年的努力没白费。当然，排名随时会有变动，但至少现在上海应该能保住第三名，毕竟中国经济复苏相对比较好。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/16/20201116220954918.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fb08786077b76b77a344c7dfc434ecf5</guid>
<title>随着中国变成世界经济中心，经济学大师将在这里辈出</title>
<link>https://www.guancha.cn/LinYiFu/2020_12_10_574103.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 林毅夫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
夏斌先生、各位学界的朋友，我首先要感谢当代经济学奖，把2019年的奖项授给我和魏尚进，我也要恭喜2018年的获奖者王江教授和熊伟教授。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来领奖之前，夏斌先生就说你在这个会上想讲什么呢，后来我想我发表的文章大部分人都看过了，所以我就说我谈谈中国经济发展跟经济学的理论创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我想谈这个题目时，我就想到1995年《经济研究》创刊40周年时邀请我写的一篇祝贺文章，标题是《本土化 规范化 国际化》。标题的含义是说如果我们用规范的经济学的方法，来研究中国本土的问题所取得的成绩，应该就是国际性的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次把我在1992年发表于《美国经济评论》上关于中国农村改革的文章作为获奖的理由。那篇文章就是用规范的经济学方法，来研究本土的问题。取得的成绩，在这次获奖上面得到肯定。在国际上，也算是被引用率最高的文章之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那篇文章当中，我还做了两个预测，我预测21世纪，中国会是世界经济学的研究中心，21世纪会是经济学大师，引领思潮的大师，在中国辈出的世纪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1995年大家想想看，那时候中国经济学家当中在国际上有影响的，我想算来算去不会超过5个人。而从国内来看的话，95年在国内受过完整经济学教育的，到底有几个人？海闻跟我在中国经济研究中心时我们只有6个人，全中国加起来不会超过10个人。那时我们是大量地在学习西方经济学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在那篇文章当中，预测了21世纪中国会是世界经济学的一个中心、21世纪会是经济学大师在中国辈出的世纪。那时候我想很多人都认为我是异想天开。但是这个异想天开不是胡猜乱想，我是根据经济学的发展史，跟经济理论的本质来做的论断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想在座的都是读经济学的，现代经济学于1776年亚当斯密出版《国富论》才从哲学当中独立出来，分成一个社会学科。那么从1776年到第二次世界大战，这一百七八十年的时间，世界经济学的中心在英国，引领世界经济思潮的大师不是英国人，就是在英国工作的外国人。其他地方不是没有，但数量少得多。从第二次世界大战以后，世界经济学研究中心是在美国，引领世界经济学思潮的大师不是美国人，就是在美国工作的外国人。其他地方不能说没有，但是跟美国比起来，要少得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/10/20201210090823226.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;亚当·斯密像（图源：新浪网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么世界经济学的研究中心和大师产生的中心会有这么一个时空的相对集中性呢？我想这是经济学理论的本质决定的，因为我们知道任何理论其实都是一个非常简单的因果逻辑，包括你用很复杂的数学模型，也是在写一个很简单的因果逻辑，而且这个逻辑应该是越简单越好，而不是越复杂越好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那既然逻辑是越简单越好，你怎么能说那个经济学家提出的逻辑就重要，所以他就是大师，另外的经济学家提出的逻辑就不是那么重要，所以他就是一般经济学家。怎么来决定这些逻辑的重要性？其实不决定于逻辑本身，决定于它所解释的现象，这个现象是包括过去经验的总结或是当前问题的意识或解决。但什么叫重要的现象？发生在重要国家的现象，就是重要的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道亚当斯密出版《国富论》的时候，英国已经是欧洲最发达的国家，又是工业革命刚开始。那么一直到第一次世界大战，英国是世界经济中心，在英国的经济现象，就是最重要的现象。我们所读的亚当斯密、李嘉图，其实都是研究英国的现象，因为英国重要，它的现象重要，解释那些现象的理论就是重要的理论，提出这个理论的经济学家，就是大师级的经济学家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道一次世界大战以后，世界经济中心逐渐转移到美国，到了二次世界大战结束的时候，美国一个国家的经济总量占全世界的一半。那当然发生在美国的现象的重要性，就比在英国的重要性提高了。随着世界经济中心往美国移，到二次世界大战以后，基本上我们能想到的大师级的经济学家都转移到美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1995年中国还那么穷，引进西方经济学才刚刚开始，我怎么有那个底气预测21世纪中国会是世界经济学的一个中心、21世纪会是经济学大师在中国辈出的世纪？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1994年，北大一方面成立中国经济研究中心，我跟海闻等几位教授推广现代经济学在中国的传播，另外还出了一本叫《中国的奇迹》的书。在这本书里，我们提出的一个判断说，中国当时是很穷，但是只要沿着中国当时所采取的“老人老办法、新人新办法”的渐进双轨的改革方式，一方面维持经济稳定，二是在市场这一轨发挥比较优势，充分利用后发优势，那中国应该可以取得稳定跟快速发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1995年中国很穷，经济规模在世界的比重很低，当时不到5%。但在那本书中，我们预测按照购买力平价计算，到2015年的时候，中国的经济规模会超过美国，变成世界第一大经济体；按照市场规律计算，中国的经济规模在2030年会超过美国，变成世界第一大经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且即使我们超过美国变成世界第一大经济体的时候，因为我们人口数量是美国的4倍，我们人均GDP不过占它20%、30% ，我们还有后发优势，我们经济还可以比美国和其他发达国家发展得更快，所以世界经济中心往中国转移，是不可阻挡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我相信自己写的那本书《中国奇迹》里的判断，如果我相信我对经济学的本质的分析是正确的，那我当然会预测，21世纪世界经济学研究中心会在中国，当世界经济中心在中国，世界级的经济学家，不是中国人，就是在中国工作的外国经济学家。就像从亚当斯密以后一直到二次世界大战以前的英国一样，或者二次世界大战以后的美国一样。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>910a4698350d9fe580de168c24c3161e</guid>
<title>理解了江湖，你就能理解普洱茶鱼龙混杂的现状</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangjinghong/2020_12_10_574090.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/张静红】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，我叫张静红，来自南方科技大学，非常高兴来跟大家分享我对普洱茶的研究。作为人类学者，我研究普洱茶并不是要做一个简单的价值判断，所以大家来听这个演讲，可能没有办法学到怎样鉴赏普洱茶，辨别它是好是坏，是真是假。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普洱茶产自云南，云南是我的家乡，但是突然有一天，我发现这个茶已经变成了我作为一个云南人所不认识的“怪物”了，它成了一个传奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种意义上，我研究普洱茶就是想了解，我的家乡到底发生了什么样的变化，以及为什么会发生这么多的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
01
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000年之前，我几乎从来没有注意到普洱茶有什么特别之处，因为那个时候，我们大部分云南人喝的茶是本地的散装绿茶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我当然知道普洱茶的存在，知道它会被压成方形的砖，或者圆形的饼，或者是一个蘑菇的形状。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/07/20201207162621578.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它泡出来汤色和云南的绿茶非常像，是浅黄色的，闻起来会有一种被太阳晒过的干草的气息。一不小心就会泡得非常苦涩，难以下咽，但又会觉得颇为回甘。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/07/20201207162632587.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大概2002年的时候，我突然发现，市场上出现了一种叫熟普洱茶的茶，简称熟普。这时候我传统印象中的那个普洱茶，被叫做生普或生茶。而熟普，我被告知它可以从生普转化而来，中间会经过一个发酵的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
熟普完全挑战了我们云南人对茶的认知，因为它喝起来完全不像茶，泡出来是又红又黑的汤色，闻起来还有一股我们不太熟悉的霉湿的感觉。我当时就产生了疑问，为什么普洱茶要有生和熟的分别，为什么要经过一个发酵的过程呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/07/20201207162651675.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一种茶被叫做老茶，老茶更增添了普洱茶的复杂程度，而且也正是老茶，最后吹响了普洱茶成名的号角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管是生的还是熟的普洱茶，经过一段时间的放置，它们都会成为价值连城的宝贝。在这个时候普洱茶也被叫做“可以喝的古董”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是一个很有趣但也令很多人疑惑的现象就产生了，尽管生茶和云南的绿茶非常相似，但如果一款茶被鉴定为绿茶，可能它存放两年就会被丢弃。但是如果它被鉴定为生茶，那就意味着，它存放得越久，越有价值。所以在相当长的一段时间内，“越陈越香”成了普洱茶最与众不同的特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在健康宣传当中，普洱茶被认为可以减肥、降脂和美容，可以助益消化，茶叶专家也在不断地做很多研究和实验，想要证明普洱茶的正面功效。不过最近这些年里，还是不断有声音质疑普洱茶是否具有完全正面的健康功效。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/07/20201207162731537.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我采访过的很多消费者，他们之所以消费普洱茶，一个很重要的原因是普洱茶的滋味的魅力。他们所说的这个滋味的魅力，就生茶来讲，指的是一种很强烈的生津回甘。对熟茶来说，指的是一种喝起来很温暖、很滑润的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在广东做过调研，一个消费者告诉我说，一个茶喝下去，如果像广东的老火汤一样滑，就是好的熟茶。资深的普洱茶客更想突破口腔的感受，通过手心和后背的发汗，去感受老茶的“茶气”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般的消费者会觉得，“茶气”这个词听起来非常玄，怎么也感受不到。资深的茶客就会说，那多半是因为你还没有学会喝普洱茶，或者是你还没有遇到真正上好的普洱茶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正上好的普洱茶当然是可遇不可求的。我2004年买到了一本书，这本书当时被称为普洱茶的圣经，作者是一个台湾的茶人。他在这本书里记述了很多款老茶，包括它们的来历、滋味、样貌、价钱，这些老茶在市场上一经流转，价值马上就飞升。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/07/20201207162746338.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一饼圆饼的普洱茶是357克重，在20世纪80年代的时候，它的价格只是1000块人民币左右，可到了20世纪90年代，它飞涨到了1万块钱人民币。然后到了2002年，在有些拍卖会上，它曾以100万人民币的价格成交。再到后来，这样的老茶就成了完全没法用简单的数字来衡量的东西了，它变成了无价之宝。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/07/20201207162759907.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它促使很多人去寻找类似的宝贝。找不到老茶的人，就把希望寄托在生茶上，买新的茶，存放起来，希望它们有一天也能变得价值连城。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“越陈越香”既给云南带来了惊喜，同时也带来了尴尬。惊喜是非常容易理解的，因为突然之间普洱茶变得如此与众不同，它成了云南的一张名片。可是大家要知道，越陈越香这样一种概念和习惯，在云南人那里本来是没有的，所以也就意味着当普洱茶被说成是越陈越香的时候，云南人手里并没有老茶。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/07/20201207162813328.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
手里没有老茶，也就意味着，他们失去了对普洱茶的话语权，所以在很长的一段时间里，普洱茶的文化或经济资本，主要掌握在香港、台湾，还有后来很快跟上的广东人的手里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在2006、2007年的时候，在云南和大珠三角地区同时做调研，在两个地方我都问了一个差不多相同的问题，就是你是什么时候开始喝普洱茶的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同一个问题，我在不同的地方得到的答案非常不同。在云南，很多人会告诉我，我大概是两千零几年才开始喝普洱茶，最早的说是上个世纪90年代末。可在大珠三角就完全不同了。我在香港的一个茶楼遇到过一个80多岁的老先生，他告诉我说，他爷爷的时候就已经在这样的茶楼里喝普洱茶了。大家可以推算，就是说在上个世纪二三十年代，民国初年的时候，普洱茶就已经是大珠三角一带茶楼里的主角了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/07/20201207162827791.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
云南人以前并非一点都不喝普洱，但至少可以证明的一点是，大部分云南人开始有意识地关注和消费普洱茶，实际上不早于上个世纪90年代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么在云南和珠三角之间会有这样一种信息不对称呢？普洱茶和它的故乡，在这短短的几十年内到底发生了什么样的变化？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>