<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4ab5346663ac45a72233746f0bfaf37f</guid>
<title>重压之下，印度会不会抛弃俄罗斯？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SameerLalwani/2023_02_15_679878.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/萨米尔·拉尔瓦尼、哈皮蒙·雅各布】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年2月俄乌冲突爆发之后，主要民主国家纷纷谴责俄罗斯的军事行为，团结起来为乌克兰辩护。但印度没有加入其中，而是选择在联合国关键投票中弃权，并拒绝谴责其长期合作伙伴俄罗斯。多国政策表态对印度在俄乌冲突中的立场表示失望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但一些观察人士认为，目前印已表现出考虑与俄决裂的迹象，印度或将改变此前的中立路线。2022年9月，印总理莫迪在与俄总统普京对话时，提出“今天的时代不是战争时代”，这句话似乎有告诫俄罗斯的意涵，为此美国国务卿安东尼·布林肯称莫迪的表态“意义重大”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治学家哈皮蒙·雅各布(Happymon Jacob)也撰文认为，印政府正在弱化与俄罗斯的“长期伙伴关系”，并致力于与美国进行更密切的合作。基于对上述事件的解读，印度需加强与西方的合作关系，且正在疏远俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，认为“印俄将分道扬镳”的观点过于“想当然”，并未反映现实可能性。诚然，在俄罗斯经济上日益依赖中国，且为印度提供不可靠武器的背景下，印度理论上应远离俄罗斯，促进伙伴关系多样化，但这并不具备现实性与可行性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，印度并不准备放弃印俄伙伴关系，2022年11月，印外长苏杰生访俄时强调两国关系“强大而稳定”。为此，美国决策者仍需围绕印俄持久关系的现实进行政策规划，但也应该让印度意识到——俄罗斯是一个累赘；美不能因印俄关系密切而惩罚、制裁印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为对美国而言，印度能够在印太地区发挥更显著、更积极地对华牵制作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、虚假黎明&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分析人士根据印度官员言行推断，印度正试图与俄罗斯保持距离，相关表现包括2022年9月莫迪与普京的口头对抗，印在联合国投票反对俄罗斯，以及印取消价值数十亿美元的俄武器采购计划（战斗机和直升机）。然而，这些事态发展并不意味着印度已经明确态度选择远离俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《华盛顿邮报》将莫迪2022年9月对普京的表态称为“谴责”。但实际上，莫迪声明的本意并不主要针对俄乌冲突，而是表达对食品能源价格上涨的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印国内发布的几份评估报告警告人们不要过度解读莫迪的言论，因其与昔日印度批评战争给发展中国家带来巨大创伤的官方立场并无二致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可否认，在联合国的一些程序性投票中，印度确实站在了西方一边，如2022年9月允许乌克兰总统泽连斯基在联合国大会上发言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在更具实质性的投票中，比如在2022年10月，针对俄罗斯在乌克兰发动的军事行动四个地区的投票表决中，印度转投了弃权票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，2022年初，印度取消了几项购买俄罗斯武器的协议（比如米格-29战斗机）。但该决定与俄乌冲突关系不大，更多的是为促进国内武器生产，助力印度“自力更生”计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在俄乌冲突爆发的几个月前，印政府便已计划取消这些交易（包括从美国购买波音P-8I飞机），转而使用国产武器。但印度仍将从俄罗斯采购S-400防空系统、隐形护卫舰和核潜艇等主要武器，这意味着印度在未来几十年内都将与俄相互捆绑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，印度无法真正与俄决裂；因为俄制武器占据印武器库的大部分份额，俄在印度的地缘政治考量中依然扮演着相当重要的角色，故而大部分印度政治精英仍倾向于保持友好的印俄关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/02/13/20230213161339477.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2022年9月16日，乌兹别克斯坦撒马尔罕，上海合作组织(SCO)领导人峰会第22次会议期间，俄罗斯总统弗拉基米尔·普京(右)与印度总理纳伦德拉·莫迪会面。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、忍耐和持久&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，印度一直将俄罗斯视为其“多向联盟”战略的珍贵伙伴。在该战略的框架下，印度希望同时与几个大国保持建设性的战略伙伴关系，但又拒绝与任何大国结成排他性联盟。印度领导人认为，“多向联盟”战略至今仍然有效，因为西方分析人士在几个重要方面误判了俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作者研究发现，尽管西方对俄采取了强力制裁举措，印度国家安全官员仍然相信俄罗斯具备忍耐力与持久性。他们预计欧洲将在通胀和能源短缺的压力下难以为继，而俄罗斯经济将受到大宗商品价格上涨的影响得到提振。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，印度企业正在投资俄罗斯的能源项目，如俄远东萨哈林岛的石油和天然气开采项目。此外，印还加倍投入印俄未来在国防技术研究与开发领域的合作（包括布拉莫斯巡航导弹的研发）。印领导人还认为，俄乌冲突很可能演变为一场军事僵局，最终通过谈判达成停火协议，且俄罗斯最终将被允许重新融入国际社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印决策者还相信，俄罗斯仍将是有助于印度的重要地缘政治力量。印度依赖俄罗斯为其提供导弹技术、潜艇核反应堆和高超音速武器技术支持，且俄仍然可以在联合国安理会为印度提供外交支持，能够对印度的其他大陆邻国施加影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，随着俄政权动荡，印官员希望能够在与俄政府的交涉中榨取更多利益，就像苏联解体伊始，印度所做的那样——当时印俄两国成立了布拉莫斯航空航天合资企业。在印度继续维持与其老伙伴俄罗斯友好关系的背景下，西方国家对印惩罚显得犹豫不决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些观察人士认为，印度将淡化印俄关系，因为俄罗斯与中国的关系越来越密切，甚至越来越依赖中国。但与西方官员不同，印度官员并不认为严厉的制裁会迫使俄罗斯投入中国的怀抱，因为在中亚和北极问题上，中俄之间始终不乏龃龉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在印决策者看来，印度可以成为俄罗斯和中国之间的一个“楔子”，帮助俄罗斯在中俄关系中保留一些自主权，避免俄罗斯彻底沦落为中国的“小跟班”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/02/13/20230213161818699.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;无视西方施压 印度称将继续采购俄石油&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、得过且过&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度军方的大部分作战和打击装置都依赖于俄罗斯。俄乌冲突，使印度获得备件、装备升级的进程受到限制和推迟，从而对印度的主要俄制武器库产生“供应冲击”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管印度仍然对俄制武器性能以及俄方提供备件的能力颇为担忧，但印度并未采取任何强硬措施削减对俄罗斯材料的使用，或者购买替代品加速军事装备进口的多样化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，印度没有计划通过引进其他外国供应商实现对其俄制武器系统的快速、全面改造。2019年和2020年的边境危机后，边境地区获得了些许安宁与稳定，印战略家认为，在未来几年内，印度应维持较低水平的作战准备状态，即使这意味着脆弱性的提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中短期内，印度计划守着现有库存“得过且过”，与此同时从俄罗斯零部件的二级市场采购，更加依靠本国国产军事装备。印度将继续与俄罗斯合作，履行尚未兑现的交付承诺，并且有选择地与西方签订合同，以支持印度本土国防工业的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从长远来看，印度希望在国防需求方面基本实现自给自足，不再依赖外部供应商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管印度的目标是在未来20年内实现军火库多样化与自给自足，但它仍需要俄罗斯提供一些关键技术支持。在几十年内，苏-30战斗机都将在印空军中保持骨干地位，但如果没有俄罗斯的技术支持，这些飞机就无法得到维护或升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度最重要的国防出口产品——目前主要销往东南亚国家以威慑中国的布拉莫斯反舰巡航导弹，使用的就是俄罗斯的推进技术。只要俄掌控着印度先进武器系统（尤其是战斗机、巡航导弹和潜艇）的关键要素，俄罗斯便始终对印度拥有相当大的影响力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0fdd588e720a827a2e722943cc0e1d73</guid>
<title>中国企业赴瑞士融资，A股不香吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanpenghe/2023_02_15_679877.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 闫鹏和 费然】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新年刚过，中国企业海外融资的消息吸引了海内外媒体的关注。彭博社2月5日的一篇评论称“注意了！中国企业再次走向全球，这次是通过欧洲，他们正在利用这个地区增长的资源压力实现绿色转型。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至今年2月8日，累计有14家A股上市公司成功在瑞士发行GDR，另有41家公司正筹划发行GDR。值得注意的是，新能源上市公司赴欧洲发行GDR热情高涨，仅仅新能源板块公司已有6家成功发行GDR，有15家仍处于筹备阶段，这些公司的业务覆盖动力电池、锂盐、正负极材料、隔膜、电解液等产业链细分领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在瑞士发行GDR的中国企业，包括世界第二大重型设备制造商三一重工、全球最大的锂电池负极材料企业杉杉股份等名企。预计今年将有更多上市公司考虑这一融资新选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国融资环境恶化、中概股纷纷回归的背景下，中国企业赴瑞士发行GDR，是企业规避美国市场风险的短期自救，还是企业融资的长期选择？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么赴瑞士发行GDR&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瑞士之所以成为中国企业近期国际融资的一个热门选项，直接原因是受益于中国证监会于2022年2月份落地实施的“GDR新规”，以及近期国家层面对于中国企业境外发行全球存托凭证（GDR）并上市的进一步政策支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/14/20230214145349239.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;去年，瑞士证券交易所与上海和深圳证券交易所合作推出Stock Connect（图源：six group）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年2月，中国证监会正式发布《境内外证券市场互联互通存托凭证业务监管规定》，优化沪伦通存托凭证机制，同时将德国和瑞士纳入境内外证券交易所互联互通存托凭证业务适用范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
互联互通存托凭证业务包括中国存托凭证和全球存托凭证两项业务。中国存托凭证业务是指符合条件的境外证券交易所上市公司在上交所主板上市中国存托凭证（简称CDR）。全球存托凭证业务是指符合条件的上交所的A股上市公司在境外证券交易所发行上市全球存托凭证（简称GDR）。存托凭证和基础股票之间可以相互转换，并因此实现了两地市场的互联互通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，瑞士GDR的优势在于它进一步扩大了中国企业在海外的融资机会，为这些企业提供了一个向海外投资市场拓展的通道，并极大地节省了中国公司的费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于国内资本市场交易规模有限，为了扩大财务杠杆，企业可以通过发行全球存托凭证（GDR）进行国际融资，从而获得更大的融资所需资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，阿里巴巴（Alibaba）以GDR的形式在2018年11月发行2.82亿股，获得的总收入超过了60亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国企业发行瑞士GDR，通常还着眼于推进企业全球化进程、提升公司治理水平等因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年9月21日，乐普（北京）医疗器械股份有限公司在瑞士交易所成功上市全球存托凭证（GDR）。通过《乐普医疗：关于筹划境外发行全球存托凭证并在瑞士证券交易所上市的提示性公告》，我们可以发现中国企业热衷于奔赴瑞士发行GDR的动机和目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乐普医疗是一家从事医疗器械的研发、生产和销售工作，目前已成为国内心血管器械的龙头企业之一。经过20余年的创新发展，目前公司已成功研发出了具有国际领先技术水平的心血管领域创新器械产品。乐普医疗期望未来不断推动冠脉介入、外周介入、结构性心脏病、电生理器械等领域创新产品在境外的临床试验和产品注册工作。由于海外临床试验和产品注册成本较高、程序繁琐且周期较长，随着公司研发管线的不断丰富，需要持续的海外资金等各方面的资源投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公司认为，瑞士发行GDR能够助力公司创新产品国际化进程，积极开拓海外市场，加速企业国际化转型；布局境外生产基地，践行公司国际化发展战略，进一步成为国际领先的医疗器械企业。并且，在瑞士证券交易所上市，公司引入境外专业投资机构和产业投资者，能够进一步优化公司股权结构、 提升公司治理水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赴瑞士发行GDR，A股不香吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在发行条件上，与A股相比，瑞士GDR在发行周期、币种选择及资金用途等方面均提供了更为灵活的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从发行周期上看，A股定增周期一般在6-9个月，而瑞士GDR发行周期在实践中一般为4- 6个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
A股发行的融资币种仅为人民币；GDR的融资币种则包括瑞士法郎、美元、欧元，且不强制兑回。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比于A股对于资金用途的限制（若采用配股、发行优先股或董事会确定发行对象以外的其他的非公开发行股票方式募集资金的，用于补充流动资金和偿还债务的比例不超过募集资金30%），中欧通境内外相关规定对GDR发行募集资金的用途暂无硬性限制，资金使用相对灵活，可根据需求灵活选择留存境外或调回境内使用。既可用于海外投资并购，又可用于补充流动资金和偿还债务等多种用途。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
A股定增投资者认购的股票6个月内不得转让。GDR投资者在GDR发行上市后即可在境外交易所交易，且自GDR上市之日起120天后还可选择转换为境内A股流通，转让限制相对较少，锁定期更短。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cf1136939349cb29eb37b649faa103d4</guid>
<title>《水浒》太“毒”不该进教材？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LingYuZi/2023_02_15_679875.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 聆雨子】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日有人在浙江省政府网站上留言，建议将《水浒传》从中小学课文和课外读物中删除，理由是此部作品无原则歌颂滥杀无辜、不尊重女性、宣扬封建道德、心理阴暗变态、毒害青少年……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此事也引发了不小热度，毕竟，事关教育及文学名著，都是大众关心且能表达些意见的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/14/20230214143120258.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图截自浙江政务服务网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“作品的三观”，为何总成为罪名？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
浙江省教育厅对这位网友的回复非常得体且完备：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，《水浒》文学价值巨大，中学生通过阅读可以提升语言和鉴赏水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，《水浒》是批判性阅读的好载体。即使其价值取向有历史局限性，也并没证据证明它会导致中学生误入歧途。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，《水浒》蕴含着丰富的教育价值，它没有给我们展现一个“正确”的世界，而是一个多样的世界。有善，有恶，有善与恶之间的种种不得已，一言一行背后都镌刻着人性的复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/14/20230214143329991.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;浙江省教育厅教研室的公开回复截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没错，教材的性质是“材料”，“材料”是拿来用的，是拿来参考、鉴赏、辨析、拆解、挖掘、考据、甚至批判的，而不是拿来膜拜、遵奉、萧规曹随、依旨践行的。“材料”不是样本、模版、榜样、标杆、行为手册、做事指南。就好比，一本历史教材里有南京大屠杀与奥斯维辛，不代表这本历史教材在宣扬军国主义和种族清洗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前就写过，阅读不是一个无菌暖房，恰恰相反，它是一个脱敏的过程，一个在阴影中学会辨识阳光的过程。同理，教育也不是丢给你一个老师和家长认证过的答案，而是让你明白，凡事都需要自己去找答案，甚至是让你明白，这世上很多事，从来就没有答案，至少是，没有单一的答案。 《水浒传》这样的名著，恰好就是一部在忠义与反叛之间、江湖与庙堂之间、替天行道和打家劫舍之间、逆来顺受和以暴制暴之间，呈现出无数种选择和道路，所以“没有答案”的书。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/14/20230214142607762.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它所启发的思考和求索，才是教育的题中应有之意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广义上讲，每一本书，在接受阅读时，都是一份“材料”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这件事触动的思考，似乎不该仅仅停留于“我们让孩子们读怎样的书”上，因为，我们自己面临的问题和困惑，可一点不比孩子们少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，也许该借机谈谈这些年来愈演愈烈的现象——在互联网言论场内，对文学作品所展开的“群体审查”中上纲上线、无休无止的道德苛责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《水浒传》滥杀无辜且不尊重女性、《三国演义》推崇强权和愚忠、《西游记》封建迷信因果报应、《安娜·卡列尼娜》是小三出轨、《红与黑》是凤凰男作死、《一个陌生女人的来信》是怨妇的单恋、《傲慢与偏见》充斥不知民间疾苦的剥削阶级、贾宝玉乃生活不能自理的“妈宝渣男”、包法利夫人属于“绿茶婊”、郝思嘉自私心狠不择手段，就连《泰坦尼克号》都把出轨洗地为冠冕堂皇……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这都是义愤填膺的读者群众们，先后发起过的声讨和定罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
名著尚如此，当代通俗小说和网络类型文学，就越发无从幸免地被置于炮火中心，于是类似“皇帝必须是专一的处子才有资格和刚进宫的女主相亲相爱”之诡异“排雷”闹剧，更加蔚为大观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“三观不正”成了日常读后感里最为高发的心得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“角色的三观”，能否等同于“作者的三观”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一切文学作品都不可能脱离世道人心、伦理风尚，而以纯艺术、纯美学的层次孤立存在。更何况是在自古强调“文以载道”的中国，人民群众始终保有强烈的道德判断的在场感，所以才会有苏东坡当初所记载的：民间说书人开讲三国故事，大家听到刘备胜利就欢呼雀跃，听到曹操胜利就痛哭流涕。这份朴素且鲜明的爱憎，相当可感也相当可贵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
请注意，读者的好恶方向、作者的情感倾向、书中的情节走向，是完全不同的三个东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古代老百姓听到刘备胜利就欢呼雀跃、听到曹操胜利就痛哭流涕，但不曾因为官渡之战曹操赢了就以“传播有毒信息”为由把说书人赶走，也不曾因为火烧连营刘备输了就从此“封杀”三国故事、拒绝再听。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不能因为故事里出现了坏人，就认为故事是坏故事；更不能因为作者描写了负面行为，就断言作者有个负面的内心。这是小朋友都明白的常识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况，即使是坏人和负面行为，也总有其产生的原因、发生的动机、诞生的土壤，他们也可在故事里拥有自身的表达、寻找合理化的解释、为大家提供另一个看待世界的视角（即便是“引以为鉴”的视角）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“艺术作品的丰沛就在于，创作者展示给观众那种‘道德污点’，但这种污点在具体的人上，在这个人经历的事情上，竟然会体现出一种让人抱以理解之同情的感受。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我常常在想，为什么当今社会明明被包装在各种各样的正能量叙事里，但现实中，却又从不缺少冷漠、利己、事不关己的无动于衷？为什么每处匿名的网络评论区，总是充斥着一言不合就开撕的剑拔弩张、动不动就咒骂对方的祖宗十八代？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许，很多人在奢谈道德的同时，却从不承认人的多样性，于是很少试着去爱、去共情那些具体的人和事——只要不吻合我的认知的，就不配当人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/14/20230214143425393.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
归根结底，阅读文学、欣赏艺术，这样美好的事情，理应让你我变得更温和、更渊博、更海纳百川，那就别在情绪上预设一份杀气腾腾的宣战檄文，随时准备大加挞伐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“读书到最后，是为了让我们宽容地去理解这个世界有多复杂。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5ba6b063ed082cef588e2553bc0222de</guid>
<title>为何对叙利亚的地震救援如此困难？</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanGuang/2023_02_15_679869.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
根据土耳其、叙利亚政府及救灾机构公布的最新数据显示，6日在土叙边境发生的强烈地震已导致3.4万人遇难。尽管目前已经过了黄金救援期，但救援工作仍在进行；全球各地、国际组织对土叙两国的人道主义救援也在持续开展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在救援过程中，仍遇到了诸多现实阻碍，比如美国对叙利亚的制裁导致早期对叙救援开展不够及时，叙利亚内部复杂的政治局势也阻碍了救援行动及救援物资的畅行，诸如此类的问题该如何解决？而地震以及震后重建，将对土叙政府带来什么影响？上海社科院资深研究员、中国中东学会高级顾问潘光作出解答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;2月6日发生在土叙边境的强地震引发广泛关注，而美西方对叙利亚的制裁直接阻碍了救援工作，加剧当地人道主义危机。在国际社会压力下，9日美国财政部宣布临时取消对叙制裁中涉及地震救援的部分，但宣布这一措施时已过72小时黄金救援期。事实上，类似美西方制裁阻挠灾后救援或重建的事情早在阿富汗地震时就已发生过，您如何看待美西方的这种矛盾行为？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘光：&lt;/strong&gt;美西方的制裁对叙利亚地震救灾造成阻碍，实质上是它们将救援问题政治化。同时，在土叙边境的地震区，存在政府控制区、反对派控制区等现状，区域间的跨境救援也存在一定障碍。可以说，目前大半个叙利亚的领土都是由政府控制的，反对派控制区主要在北部的伊德利卜以及周边一些小块区域。现在我们跟国外专家在讨论伊德利卜这片区域的时候，总会提到，土耳其目前占领着伊德利卜，而且有长期占领的打算，这一行为是不被国际法认可的，土方应尽快归还给叙利亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在美国同意暂停制裁180天，相信欧洲等国家也会跟进，可以开展跨境运作。联合国、世界卫生组织等各方面也在对美国施加一定压力。这两天，有新闻称叙利亚政府以及一些人道主义援助机构准备通过分界线，将援助物资送到伊德利卜等反对派武装控制区。因为反对派控制区比较小，估计没有条件很好的机场，大部分物资还是需要先运到大城市，像大马士革、阿勒颇等等，再通过政府或当地组织运到灾区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前的情况是，2月9日，联合国将一批救援物资运到了反对派控制区，但其他国际救援物资尚未进去。11日，世卫组织的一批救援物资运抵阿勒颇，世卫负责人希望能迅速将物资运往叙利亚西北部，但由于当地受反对派武装控制，仍在努力进行谈判，等待对方批准。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/13/20230213153504906.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;稍早前，一名联合国发言人表示，地震援助从叙利亚政府控制地区进入反对派控制区时，一直被一个武装组织的“批准问题”所阻碍。图自半岛电视台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要物品能越过管制分界线到对方领地，特别是从政府控制区到反对派控制区，至少会是一个好的迹象；而且，一旦能顺利通行，对将来解决叙利亚问题可能是一个好的开端，对美西方国家将来与阿萨德政府谈判甚至改善关系也是一个机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，土耳其近日表示，针对联合国向叙利亚提供的人道主义救援，土耳其向叙利亚开放边境。美国则呼吁联合国安理会投票，授权从土耳其通过更多过境点向反对派控制的叙利亚西北部运送援助物资。2014年后，安理会授权，联合国能通过土耳其向叙利亚西北部居民提供援助，但目前的援助只能使用其中一个过境点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近在记者招待会上，有美国记者就提问称叙利亚政府现在联合国拥有席位，美国也承认这一现状，既然如此美国政府为何跟叙利亚阿萨德政府不接触？对此，美国官方的新闻发言人也无法清楚回答。美国政府将政治因素放置于人道主义救援之上，现在是在国际社会压力之下，只得暂时妥协。但就长远来看，美国对叙利亚的制裁并没有取消。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，目前也有一些对叙利亚友好的方面已经出手援助，比如俄罗斯，派出数百名军事综合编队投入救援，中国、伊朗的救援物资已运往叙利亚等等。全球各地前往土耳其的救援力量很多，如果可以转移一部分到叙利亚，那对叙利亚的帮助会非常大。近期，阿联酋等一些国家已与叙利亚恢复关系，海湾国家经济实力强，可以在援叙方面发挥更大作用，对美欧也有促进作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/13/20230213153754936.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯军人在叙利亚开展地震后救灾工作 图自俄罗斯卫星社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;除了美西方制裁因素干扰之外，此次地震区域位于土叙边境，恰好是一块势力错综复杂的区域，有叙利亚反政府武装，有土耳其军事势力，附近还有库尔德人等等，政治势力本身是否也增加了援助的复杂程度？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘光：&lt;/strong&gt;在叙利亚北部有库尔德人聚集区，他们在这次地震中遭受的损失肯定很大。在土耳其、叙利亚、伊拉克、伊朗这四个国家接壤的地方，大概有几百万、甚至数千万库尔德人，比如在伊拉克北面有一个库尔德人自治区，在伊朗也有东库尔德斯坦省。在叙利亚北部的库尔德人处境相对还算好，他们中间有亲政府势力，但主要是反对政府的，还有一个库尔德人民保护部队，是亲美的。在欧洲的库尔德人自成社团，不承认自己是土耳其人，经常组织反土示威。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，土耳其对瑞典加入北约提出的要求，是把在瑞典的库尔德工人党成员引渡回土耳其，库尔德工人党被土政府列为恐怖组织；同时要求不能支持居仁运动，土方一直指控居仁运动支持1996年政变，但其实现在也没什么证据；大概三四年前，当时的土耳其驻上海总领事突然被调走，回到土耳其之后被抓了，据称是居仁运动的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了伊德利卜之外，在叙利亚北部还有一些受灾区，这些地区的势力也比较复杂，目前跟叙利亚政府的关系到底如何，也很难说。因为现在巴沙尔·阿萨德政权基本稳定下来，这些组织也在逐步改善跟叙政府的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
库尔德人目前跟土耳其的关系最紧张，在伊拉克、伊朗等地有自己的聚集地，所以问题不是太大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/13/20230213153936159.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;土耳其、叙利亚地震 图自半岛电视台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;其实，去年底埃尔多安曾提议召开土叙俄三方会谈，商讨叙利亚北部问题，但如今地震发生后此事可能也就搁置下去了。地震、灾后重建等一系列人道主义问题，是否会在某种程度上刺激叙利亚问题的爆发或解决？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘光：&lt;/strong&gt;目前在叙利亚的大致情况是，俄罗斯支持政府，土耳其和西方倾向反对派，但总体而言，整个阿拉伯世界对巴沙尔·阿萨德政权的态度在发生变化，比如阿联酋已经正式与叙利亚建交，沙特的态度也在转变。土耳其仍坚持不承认阿萨德政府，这里面有宗教问题、穆兄会问题，但现在主要还是政治因素。巴沙尔·阿萨德倾向俄罗斯，美西方支持反对派，俄乌战争爆发后，双方之间又增加了一个隔阂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯目前在叙利亚的塔尔图斯海军基地，其实是从苏联时期一直延续下来的。正是因为这一点，2015年俄罗斯大胆出兵叙利亚，可以说是挽救了当时摇摇欲坠的阿萨德政权。俄罗斯现在叙利亚仍保留了一部分驻军，包括后来在赫迈米姆建立一个空军基地，在叙利亚战争中发挥了很大作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，眼下地震救灾应顾不暇，埃尔多安提议的三方会谈肯定是没法落实下去；等到形势稳定以后，土叙俄三方如果能坐下来谈是一件好事，让叙利亚各组势力背后的后台出来谈，但问题是美国不参加恐怕还是不行，最后还是会从中作梗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，巴沙尔·阿萨德本人在英国留过学，是一个眼科医生，他的夫人跟英国的关系很密切，如果他真的想和西方缓和关系，还是有很多渠道的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/13/20230213155756733.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;埃尔多安视察地震灾区 图自TRT&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;除了这些外交议题外，对埃尔多安来说，地震及震后重建问题将如何影响土耳其国内的政治和经济局势？今年5月，土耳其将举行新一轮总统大选及议会选举，今年开年以来埃尔多安的支持率并不理想，显然地震对于其连任之路又增添了新的变量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘光：&lt;/strong&gt;现在要谈地震对土耳其政局的影响多大，其实并不明朗，对埃尔多安来说，也是有利有弊。而且一般来说，国家领导人在碰到全国性危机的时候，支持率可能会升高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稍早前，有迹象显示埃尔多安的连任选举情况不是太妙，根据土耳其的相关民调显示，进入2023年后，埃尔多安的民调支持率在走低，给了反对派获胜的希望。再者，地震暴露出了很多问题，比如基础设施落后、救援反应不力、房屋建筑中存在的腐败问题等等，包括今后更重要的灾后重建问题，都是巨大考验。如果按照原计划5月正常举行大选，那么关键就看这几个月期间，埃尔多安能否较为妥善地应对这些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地震受灾区域位于土耳其东南部，经济条件较为落后，远离北部的安卡拉、伊斯坦布尔等经济政治中心，当地民众大多是社会中下层人士，而这一部分群体主要是埃尔多安的政治基本盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从反对派阵营来看，目前他们尚未宣布总统候选人。此前土媒有消息称，反对派将于3月11日宣布人选，但眼下受到地震干扰，是否会出现变数，暂时仍然未知。可见，反对派阵营真正的困境，恐怕是无法找到一位力挽狂澜的政治领袖，与埃尔多安相抗衡。此前声势最大的伊斯坦布尔市长伊马姆奥卢因被判刑三年，缺席本次大选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地震发生后，埃尔多安宣布受灾十省进入为期三个月的国家紧急状态。在紧急状态下，土耳其民众的活动会受到很多限制，比如集会游行就被禁止，而总统权力将得到加强，所以可能会对后续各党派的竞选活动产生一定影响。反之，对埃尔多安来讲可能是“利好”，毕竟此前他曾在2018年的总统大选中用过这一招数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，土耳其国内最大的问题是持续数年的经济低迷、通货膨胀和外债高企，民众的不满声量日益升高。地震发生后，土耳其股债汇“三杀”，股市甚至暂停交易，可见未来的经济民生恐怕也会因天灾而雪上加霜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以可能短期内来看，埃尔多安的形势还不是处于谷底，地震灾难带来的长期影响还有待观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>