<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>9645c48daec491e8720c3abab5d816b0</guid>
<title>等结果这几天，我们美国人都在干啥？有人被捕，有人摸狗……</title>
<link>https://www.guancha.cn/JesseAppell/2020_11_06_570575.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MeiGouDaXuanGuanCha&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/11/06/20201106153918185.jpg&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【视频/艾杰西】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朋友们好，我是脱口秀演员艾杰西！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国大选的结果还没有出来，拜登现在领先，但是特朗普死不认账！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以现在这几天，对于我们美国老百姓是挺紧张的。为了多了解现在美国老百姓怎么看待这次大选。我拉了我四个不同州的朋友们跟大家一起聊聊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们都支持拜登，这对我来说并不稀奇。但有意思的是，他们都说拜登不是他们第一个选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“侃爷提前退选还挺让我生气的！”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/11/06/20201106153540318.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“能定义我们的不是某个人，而是我们的制度，我们的价值，以及成为良好的世界公民。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得尤其是在大选时间，人们经常会忘记美国老百姓是怎么度过这种时间的，能跟你们分享我们的故事，我感觉很开心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家有什么大选的问题，可以留个评论给我！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们一起看这次大选结果什么时候能出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
感谢收看，我们下期见！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e010812fe3acb9f3ae20bfe154501640</guid>
<title>为什么还有那么多人支持特朗普？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SongLuZheng/2020_11_06_570569.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MeiGouDaXuanGuanCha?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/11/06/20201106161331643.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国大选，本以为是一场巨大的蓝色海啸碾压特朗普，却成了旗鼓相当的对决。不过也正如有些人疑惑的那样：一个性格和人品都有重大瑕疵的人，应对疫情极其失败，使得美国成为全球最严重的灾区，为什么还会有那么多人支持他？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/11/06/20201106162006863.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;截止发稿前，美国大选开票情况。图片截自纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首要的，自然是历史创造英雄。特朗普的成功离不开美国的历史大背景。他绝不是偶然的个人现象，而是西方文明和时代演进到今天的必然产物。具体来讲，产生特朗普的时代因素有二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是全球化、自动化和经济金融化对西方全面的冲击。全球化对美国产生的影响，举个例子来讲：苹果手机是美国发明的，但却在第三世界生产，只有少数精英是获益者。自动化和经济金融化也导致了相似的结果。这些现象导致的最重要的经济后果就是中产阶级的萎缩。于是整个西方最富阶层和最穷阶层加起来超过50%，过去占主导地位的中产阶级成为绝对少数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济的变化必然产生重大的政治效应：没有中产阶级就没有所谓的“西式民主”，它不仅直接撼动了西方社会的稳定和理性，更直接威胁到传统西式民主制度的运作。这就导致了政治极端化：对立双方日益无法妥协、极端政治势力迅速崛起就成为了西方——不管是欧洲还是美国——的常态。特朗普这样一个如此极端、如此反传统、如此肆无忌惮地挑战和否定西方价值观的政治素人能够成为美国总统，这是最根本的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是随着经济发展，整个西方生育率迅速下降，早已经大大低于种族传承所必须的一个家庭至少要有2.11个孩子的底线。与此同时，其他非白人种族生育率依然保持高位。对于欧美传统白人而言，他们成为少数民族或者消失已经不是理论问题，而是一个迫在眉睫的现实危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照目前发展的速度，39年后法国将成为一个伊斯兰共和国；而在荷兰，50%的新生婴儿来自穆斯林家庭，十五年后，一半荷兰人口将是穆斯林；在比利时，25%的人口已经是穆斯林，50%的新生婴儿来自穆斯林家庭；在德国，联邦统计办公室说，到2050年，德国将成为一个伊斯兰国家。美国尽管还没有到欧洲那样严重的程度，但根据美国人口调查局预测，非拉美裔的白人比例2050年将降至46%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对种族危机，西方极右势力全面崛起，并日益赢得越来越多选民的支持。正如法国总统马克龙所公开承认的：“极右势力的回归不仅发生在德国，而是一个欧洲现象”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而特朗普高举美国优先、反全球化、反自由贸易和排外主义四面大旗，赢得了方方面面的支持：不仅是底层较少受教育的“可怜的”群体，也有众多精英。2016年我参加共和党全国代表大会，整个会场找不到一个黑人，在我随机的交流中，支持特朗普的人来自各个阶层，包括哈佛大学的教授——而且竟然是一位女教授（之所以如此强调此教授的性别，是因为特朗普臭名昭著的女性立场）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说正是因为特朗普了解民众的焦虑，掌握民众的情绪，利用了民众的不满和恐惧，才一举打造了二十一世纪美国——同时也是人类历史上——最大的黑天鹅事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四年过去了，上述时代背景并没有发生变化，相反地，仍然在持续恶化中。这个原因当然不是特朗普执政无力，而是因为这是时代潮流，谁也不可能改变。谁能逆转发展了数百年的全球化？谁能逆转自动化这种科技进步？谁能逆转经济金融化这一发展趋势？谁能改变西方传统种族的生育观念？谁能限制或者剥夺非传统白人的生育权力？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是种族问题，在2020大选年由于弗洛伊德事件而更加突出。这场席卷全美的抗议事件，极大地提升了特朗普支持者的危机感。但以拜登为首的民主党全力支持黑人的立场，又令白人群体大为失望。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/06/20201106140944329.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（黑人弗洛伊德之死 视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一点非常重要，民主党提名有非裔和亚裔背景的女性哈里斯为副总统候选人，也激化了这一议题。因为拜登年龄过大，很有可能只做一任，或者由于任内身体原因而把权力交给哈里斯。本来美国还没有做好接受一个女性领导人的心理准备，更别说还是一位非裔和亚裔背景的女性。8月份在巴黎的一场时事交流会上，我就指出了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是特朗普即使执政不力但仍然获得了众多选民支持的最根本原因。或者简单说，特朗普还是在相当程度上代表了民意，代表了美国的历史走向。即使他输掉这次大选，未来的总统也不能忽视这个强大的民意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从根本上讲，这些议题和执政好坏无关。如果是在正常社会，当然要看业绩。但在这种特殊历史时刻，被某些白人认为是民族生死存亡之际，谁还在乎具体的经济和民生议题呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次就是美国的政治极端化。这一点有目共睹，我也不多做解释，但政治极端化造成两个后果。一是中间选民极度萎缩。每个政治人物只要抓住基本盘并有效促使他们出来投票就能赢得胜利。二是候选人是否有人格、性格问题，执政是好是坏都不重要了。选前拜登出现儿子亨特的丑闻，支持他的媒体竞相掩盖，支持他的选民也不相信，就是因为这个原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这两个原因，根本性地决定了尽管特朗普应对疫情如此失败，他的缺陷如此突出，都改变不了支持者的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要多说一句的是，影响这么多人生活和健康的疫情为什么对于特朗普的支持热度没有丝毫降温？这和欧洲同样糟糕的表现有关。如果认为是特朗普无能或者不负责任才导致美国应对疫情失败，那么为什么欧洲也如此？或许只有当其他大国都和中国一样时，才能衬托出美国的无能。所以某种程度上讲，是欧洲帮了特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过美国大选僵局，也暴露了它的一个制度危机。选举往往被西方民主制度视为问责的主要形式，是对一个政党和政治人物执政好坏的评判。可这一次尽管特朗普内政、外交都对美国造成巨大损害，但却仍然不影响他的支持度。选举问责的功能形同虚设。这次美国疫情危机，没有一个官员辞职、免职或者撤职。如果选举也失去了问责的功能，那么西方民主制度岂不是将成为失控的野马？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以毫不意外，在单日新增感染数超九万、全球最严重的疫情状态下，美国选举照常举行。1.5亿选民、超过10万个投票站、上百万工作人员就这样冒着风险进行政治活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其令人触目惊心的是，根据美国联邦选举协助委员会的数据，投票站的工作人员年长者占多数。比如在2016年大选期间，71岁以上的占了差不多四分之一（24%），加上61岁至70岁的（32%），占了工作人员的一半还多，而25岁以下的总共只有10%。这些高危人群就成了民主运作风险的主要承担者。这和中国疫情发生时，两会推迟举行形成多么鲜明的对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凡此种种，无怪乎有媒体下结论：特朗普没输，是美国输了。四年执政，信奉“美国优先”的特朗普已经把这个帝国开上了另一个车道，在这条车道上，对立和撕裂不断加剧，美国再也不是我们认识的那个美国了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>248ea9c6b754aea242bc5757dbb5b136</guid>
<title>不畏疫情中国开进博会，不顾疫情美国总统大选，全世界看在眼里</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZiZheng/2020_11_06_570520.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 子政】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月4日中国上海，第三届中国国际进口博览会如期开幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但同一时间，11月3日美国的总统大选却没有如期分出结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两件事，一个在中国，一个在美国，一个是经济，一个是政治，本来并不相关，虽是同一天，也应该是各自进行，互不影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但今年这个2020年很不同，今年发生的各种事情似乎都与往年大不一样。新冠疫情犹如一个特制的背景板，将原本不太被人注意的事情，像X光机一样意外地透视了出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平总书记在进博会的开幕式上说，“本届进博会是在特殊时期举办的。突如其来的新冠肺炎疫情给各国带来严重冲击，也给世界经济带来重创。中国在确保防疫安全前提下如期举办这一全球贸易盛会，体现了中国同世界分享市场机遇、推动世界经济复苏的真诚愿望。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/06/20201106110137447.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国家会展中心（上海）场馆内部，河北日报 张昊 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这很令人鼓舞，在疫情的冲击下纷纷陷入“大停摆”、“大封锁”的世界各国，无不热切期盼着“市场机遇”的出现，“经济复苏”的到来。而正是中国，在全球经济的寒冬中，最早唱响了春天的歌声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在同一天的美国，没有春天的歌声，没有人会指望从美国现任总统或候选人那里听到他们刚刚在上海听到的话，例如：本届总统大选是在特殊时期举行的。突如其来的新冠肺炎疫情给各国带来严重冲击，也给世界经济带来重创。美国在确保防疫安全前提下如期举行今年的总统大选，体现了美国同世界分享和平与稳定、推动世界共同发展的真诚愿望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绝无可能。美国大选期间，人们只听到一浪高过一浪的众口嚣嚣、辩讼讻讻，不大可能听到谁在关心世界各国如何如何、全球经济如何如何。而且也根本听不到谁在不断重复着“在确保防疫安全前提下……”这种话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大选照常举行，疫情照常肆虐。不出所料，就在大选日当天，美国首次单日新增感染病例超过10万宗，过去七天里有19个州的病例报告激增，比以往任何七天形势都更严峻。而在过去25小时内，美国新增确诊病例超过12万，累计确诊病例已经超过950万，眼看就要逼近1000万！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是没有人真正关心这个事，更不用说高度重视并采取紧急措施了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情不存在，经济不存在，美国以外的世界各国也都不存在。11月初的美国，除了谁当总统这件事，其他的事统统不存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许美国人民都在指望大选顺利产生出结果，确定了新一任总统是谁，然后一切都回归正常，并指望新一任总统执政后会很快着手把美国和世界的各项事情重新做好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国还会有这种事吗？当前各方面的情况表明，美国回归“正轨”的前景已经不会出现了。最重要的一个指标，是在选票统计过程当中提前显示的：支持特朗普的选民总数比起4年前又增加了数百万，这是在建制派控制的主流媒体针对特朗普团队持续4年的指控和针对美国民众持续4年的重新洗脑的最后结果！一个令无数人绝望的现实！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/11/06/20201106094528120.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;当地时间4日晚，波特兰市区骚乱，美国国旗当街被烧。（图自：KPTV）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这个惊人的现实，不等选举最终结果如何，西方媒体的评论员们一起打开了自我哀鸣模式——“无论谁赢，美国都是输家”、“即使特朗普输了，他也还是赢了”、“如此痛苦的美国大选，只为解决如此微小的问题”、“所有眼睛都盯着美国大选，但美国的魅力已消失殆尽”、“无论输赢，特朗普让精英们再次震惊”、“无论输赢，特朗普都是美国的镜像”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国是输家，是说这套选举制度出大问题了；特朗普还是赢了，指的是美国社会完全分裂了；如此痛苦，因为太多的仇恨、愤怒、冲突甚至街头暴力；美国魅力消失，因为不会有人像以前那样羡慕这种看不出任何好处的选举了……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据说今年美国大选总计花费破纪录地超过了140亿美元，900多亿人民币。放在今天的中国，就相对于是烧掉了一条北京到沈阳的高铁线，或一个金沙江上的乌东德水电站，或成百个学校、医院、绿地公园……可以肯定，无论以什么名义，今天的中国人民都不会认为值得做这个交换。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样一个鲜明对比之下，中国上海正在举办的进博会与地球另一端美国正在举行的总统大选，两者之间就有了很强的相关性了。进博会连续三年成功举办，已经成为了国际采购、投资促进、人文交流、开放合作的四大平台，成为了全球共享的国际公共产品。在本届进博会的开幕式上，习近平进一步向世界宣告：“刚刚闭幕的中共十九届五中全会，对中国‘十四五’时期发展作出全面规划。中国决胜全面建成小康社会、决战脱贫攻坚的目标即将实现，从明年起将开启全面建设社会主义现代化国家新征程，中国将进入一个新发展阶段。适应新形势新要求，我们提出构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局。这决不是封闭的国内循环，而是更加开放的国内国际双循环，不仅是中国自身发展需要，而且将更好造福各国人民。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与美国大选进行的同时发出这样的宣告，人们很容易自行解读出如下的话外之音：如果今天的中国像今天的美国那样，基本制度问题重重、党派斗争愈演愈烈、社会分裂不断加剧、民众愤怒和仇恨越积越多，再加上新冠疫情基本失控、经济复苏步履艰难……注定不会有如此这般的当前现状和未来愿景，不会有以连续三届进博会为标志的持续扩大进口和以20多个自由贸易试验区、海南自由贸易港、深圳改革开放新方案为代表的持续扩大开放，也不会有以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点，世界也看得到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管受疫情影响，今年很多企业都无法派出往年规模的人员来参加，但就像意大利前经济发展部副部长杰拉奇在接受观察者网专访时说的那样，“我们就算人来不了，货也要来。”据统计，参加过进博会的世界500强及行业龙头企业中，每十家就有七家今年重返进博会。为此，今年的企业商业展览总面积比去年扩大了近三万平方米，世界500强及行业龙头企业的平均展览面积同比增长14%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参展商也表达了对中国的信心，瑞士Les Alpages艾贝诗品牌中国区总经理李东华在接受采访时也表示：中国经济稳定增长，世界罕见，更加开放、透明、公平、合作共赢的营商氛围，让我们对中国市场进一步的发展充满信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另一端的美国，情况好像有些不妙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲安全与合作组织（OSCE）的大选观察员在目睹了特朗普的一系列操作后，尖锐批评他“损害了公众对民主制度的信任”，是对选举的玷污。想必有很多曾经奉美国民主为圭臬的人，都会有这种幡然醒悟：美国，真的衰落了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年这个特别的年份，就是这样把原本不很明显的对比关系，进一步凸显了出来。中国2020年第三届进博会按照本国的经济发展规划照常举办，美国的2020年总统大选遵循本国的政治历史传统照常举行，各自的现实内涵和历史意义，留给世界去解读，留给时代去评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>976a0a8611ca6691769c2767b4b5eeef</guid>
<title>蓬佩奥号召围堵中国，为何亚洲国家没有响应？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MarkJValencia/2020_11_06_570496.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马克·瓦伦西亚 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国务卿迈克•蓬佩奥最近又展开了一次——也可能是最后一次——亚洲之行，他先后访问了印度、斯里兰卡、马尔代夫、印尼等国，并在此行最后一刻访问了越南。美国外交政策的特色就是在“自由开放的印太地区”这一概念掩护下，说服他访问的亚洲国家加入所谓的“反华联盟”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在每一站，他都批评中国的行为，特别是批评中国共产党的行为。对蓬佩奥和美国来说，“确保自由不被中国共产党夺走就是我们这个时代的使命”。但他所收到的回应却是没有一个国家愿意趟这浑水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于中国在拉达克地区和印度洋采取的行动，美国有可能正鼓动印度放弃不结盟国家理念。在蓬佩奥访印期间，两国签署了《美印基本交流和合作条约》，该条约将有助于美印两国加强军事合作。现在尚不清楚这是否意味着印度已允许美国势力使用自己的军事设施，但新德里确实已经允许美国一架配备武器的P-8“波塞冬”反潜机在安达曼群岛布莱尔港获得加油和补给。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这可能是一次下不为例的个案，也可能是一种新模式的开始。考虑到“四国集团”（一个明显的反华组织）的死灰复燃，答案很可能是后者。如果真是如此，那中国就可能会认为印度出于现实军事需要放弃了“不结盟国家”地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在斯里兰卡，当蓬佩奥提出中国的“债务陷阱外交”这一问题，以此警告斯里兰卡不要与中国过于亲近时，斯里兰卡总统戈塔巴亚•拉贾帕克萨（Gotabaya Rajapaksa）否认斯里兰卡陷入了债务陷阱。他还强调，斯里兰卡是不结盟国家，该国将一直奉行这一理念。他稍后还在推特上说：“斯里兰卡将长期奉行中立的外交政策，不会卷入世界各大势力之间的争斗。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2020/11/05/20201105183114181.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;斯里兰卡总统戈塔巴亚在推特发文阐述本国外交政策&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印尼肯定也让蓬佩奥大失所望。眼见着印尼与中国在南海纷争不断，蓬佩奥肯定以为他可以说服东南亚国家联盟的实际盟主站到美国一边共同遏制中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在会见印尼外交部长雷特诺•马尔苏迪（Retno Marsudi）和总统佐科•维多多（Joko Widodo）之前，蓬佩奥声称他此行的目的是寻求合作以“维护一个自由和开放的印太地区”，并讨论“自由国家要怎样携手挫败中国共产党的威胁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这可能是在暗指半个多世纪前印尼与本国共产党作斗争的惨痛经历，当时有许多印尼华人支持印共。但大多数人都已认识到，与美国大肆推销本国民主资本主义模式不同，中国不会试图传播其共产主义理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在印尼反抗中国渔船和海警船入侵其专属经济区后，蓬佩奥抓住机会称赞印尼树立了“果断行动，捍卫纳土纳群岛周边海域主权”的榜样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但印尼领导人却并不领情。佐科反而对蓬佩奥说，他希望美国了解发展中国家、穆斯林国家和东南亚国家的利益诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雷特诺则重申了印尼奉行“自由独立”的外交政策，以及“在这个充满挑战的时代，需要开放包容地展开合作”。雷特诺尖锐地补充说，印尼与美国的关系不能“想当然”，印尼期待两国能“相互理解”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蓬佩奥把此行最后一站定在越南，似乎是为了再尝试一下能否挽回此次任务失败的命运。毕竟对中国在南海采取的行动，越南一直是批评最多的国家。但这个东南亚国家也奉行一项长期政策，即不与别国结盟对抗第三国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，越南知道蓬佩奥针对中国发表的反共和人权言论最终可能也适用于本国。美国还在调查所谓的越南操纵汇率和进行非法木材交易等事件，这已激怒了越南的某些领导人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南将针锋相对的对抗中国，捍卫本国海洋权益，但它也小心翼翼地不将北京推开太远。如果它协助美国执行军事遏制战略，那这种情况就有可能发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蓬佩奥的亚洲之行是在错误的时间，以错误的态度，文不对题地向错误的听众传递了美国态度和信息。对许多东南亚人来说，蓬佩奥的作风是傲慢的。东南亚地区此刻正在遭受疫情打击，地区经济一蹶不振，东南亚对蓬佩奥的话根本就是充耳不闻。在这个时候，东南亚需要中国——它们最重要的经济合作伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些国家，甚至还有印度，都不想被迫在现任霸主和他们的邻国——一个崛起中的大国之间选边站队。该地区对美国“自由开放的印太地区”这一战略持有保留态度。该地区的大多数国家在对外交往中也不把民主价值作为划分敌友的唯一标准。有些国家还和中国一样，质疑当下美国版国际秩序的关键方面，比如该如何解读军舰和情报船的航行自由权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蓬佩奥此行似乎是基于这样一个假设：大多数东南亚国家都认同美国的观点，即中国是一个危险和敌对的大国。如果是这样的话，蓬佩奥应该已经发现，这个假设是错误的，大多数国家其实都极力抗拒与美国一道反对中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他这一失败的外交试探行动暴露出美国对东南亚地区及其相关利益浅薄无知，充满误解。如果美国想为其“反华联盟”赢得更多支持，那就要重新评估一下自己的方式方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自香港《南华早报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9d5898194c9772fe2ec68cf7f59168a5</guid>
<title>明朝的人口统计，为何如此离谱？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baoer/2020_11_06_570495.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 保尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下，第七次全国人口普查正在各地展开，这是一件非常繁琐、耗时耗力，但却具有重要意义的事情。事实上，人口统计在中国由来已久，早在战国时期的齐国，就已经有了“常以秋岁末之时，阅其民”的说法。秦统一天下，考核地方官员的“上计”制度中，就有户口一项，中央要求地方呈报户口数字的消长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国人口发展史中，明代是一个重要时期，大部分研究人口史的学者认为，晚明的实际人口已经突破了1亿，还有学者认为明末人口达到了1.9亿。那么问题来了，明朝也有普查员挨家挨户上门登记吗？这些人口数字是怎么计算出来的呢？又是否可信呢？笔者愿围绕这些问题，与读者分享一些看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;明朝怎么做人口统计&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在明朝建立之前，朱元璋就已经注意到了户籍统计的重要性。他曾下令收集元朝的户口版籍，用以统计人口、征收赋税。在占领的地区，朱元璋还发放过“户由”，上面不仅有民户的姓名、籍贯，还有田土、房产，集合了人口与财产两大要素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《国初事迹》记载，朱元璋对此非常重视，每次亲征攻克城池，就向百姓发放“户由”，而且“俱自花押”。如此说来，这些百姓能领到了未来大明太祖高皇帝的墨宝，也算是价值不菲了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/02/20201102134148291.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;313&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;明太祖朱元璋像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明朝建立后，朱元璋对户籍问题更加重视，很快向全国颁行了一项重要的文件：“户帖”。所谓“户帖”，内容类似于今天的户口本，按户填写，记载每户的人口、籍贯、年龄、基层归属等信息。户帖由中央的户部印制，上面有勘合字号，还有户部的官印。做好的户帖统一发放到州县官府，由地方官府组织人力开展普查，填写户帖。填好的户帖一式两份，一份归户部，一份由百姓自己保存。州县官员还要在填好的户帖上签名画押，以示责任所在。在整个流程中，朝廷会调动军队进行检查，如发现有蒙混乱填的情况，相关人员都会受到严厉的惩治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
户帖记载的内容颇为详细，但终究只是一种静态的统计。时日既久，人世沧桑，户帖的内容与实际情况必然出现脱节，明朝还需要一套同样严密，而且动态的统计方式。于是在洪武十四年，赋役黄册出现了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄册的内容比户帖更为丰富，通过黄册，国家把人口管理、赋役征收和地方治理结合起来，对每一家人户进行归类。与今天以地域划分户籍的方式不同，黄册中的户籍更重视百姓对应的赋役。明代有民户、军户、匠户、灶户等户籍分类，除特殊情况，这些户籍性质世代沿袭。不同的户籍对应不同的赋役，实质上是一种配户当差制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄册不仅记录人口信息，还要标明和区分户籍种类，包括因鳏寡孤独等原因而不承担赋役的“畸零”户，都要清晰记载到黄册之中。如此一来，官吏们手持黄册，不仅能了解地方的人口多寡，更能掌握赋役的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么有用的黄册，当然不能只造一次。洪武年间规定，每十年编制一次黄册，由户部统一指挥，地方府州县具体负责，称作“大造黄册”。每次大造之前，户部向全国发放黄册的样本，地方官府按照样本，以里为单位，每里制作两册，安排官吏下乡逐户填写信息、核实内容。这两本册子，一本留在地方，用青纸做封面，另一本则用黄纸做封面，上交户部。所谓“黄”册，正是由此而来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么多黄册送到户部，怎么保管成了个大问题。朝廷时不时要核对黄册，所以不能离衙门太远，可全国的黄册数量众多，而且每十年一造，新的黄册源源不断送到京城，得有充足的空间，而且安全问题必须保障，特别是要防范火灾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱元璋选定了南京的后湖，也就是今天的玄武湖，在湖中的岛上建造房屋，存放全国黄册。这里紧邻皇城，和户部衙门离得不远。天然的水面杜绝了外人随便上岛的可能，保证了黄册的安全，还有防范火灾的天然优势，可谓是绝佳地点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/02/20201102134354143.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;532&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有明一代，黄册十年一造的制度长期延续，为了储存海量的黄册，玄武湖的岛上逐渐布满了黄册仓库。理论上，通过十年一造的黄册，朝廷可以清楚地掌握国家人口的变化。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>