<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>7ae7d7c5cfaa80120a6fb54c3026dcd6</guid>
<title>无人机改变了作战方式，美国要不要多出口？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MichaelHorowitz/2020_12_01_573104.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/迈克尔·霍洛维茨 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际安全形势在21世纪最重要的一大发展趋势就是出现了无人机战争。美国已经实施了数千次无人机攻击，既攻击过基地组织这样的非国家行为者，也曾在去年1月袭杀了伊朗少将卡西姆•苏莱马尼。土耳其曾在其国内使用武装无人机打击过库尔德工人党，尼日利亚用无人机对付博科圣地组织，伊拉克则用其打击伊斯兰国。沙特阿拉伯和阿拉伯联合酋长国使用无人机在利比亚和也门发动了致命攻击。就在过去几周里，阿塞拜疆在与亚美尼亚交战时使用了武装无人机，可以说取得了巨大战果，尤其是在击毁坦克和火炮方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/11/27/20201127111320160.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿塞拜疆使用无人机攻击亚美尼亚炮兵阵地 图片来源：视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
武装无人机正在迅速扩散，因此无人机战争在未来几年可能会变得越来越常见。我们的研究显示，从2011年到2019年，有18个国家获得了武装无人机。相比之下，2011年之前只有三个国家拥有武装无人机：美国、英国和以色列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国成长为无人机主要供货国的同时，无人机也开始被各国快速投入部署。从2011年到2019年，在我们跟踪的18个国家中，有11个从中国购买了武装无人机。相比之下，在同一时期，美国只向一个国家出口过武装无人机：法国。随着武装无人机的扩散和新一届政府在华盛顿掌权，美国将需要回答一些棘手的问题，即美国是否愿意和向谁出售其先进的无人机技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;旧体制&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国拥有世界上最先进的无人机和大量对美国无人机感兴趣的买家，但美国在1987年自愿建立的出口管制机制严重制约着美国对外出售武装无人机。《导弹技术管制机制》是在冷战时期建立的，其目的是防止可能产生大规模杀伤性效果的导弹扩散。在这一机制的制约下，在大多数情况下，美国有义务避免出口第一类系统，即那些飞行距离能够超过300公里、有效载荷超过500公斤的武器系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该机制的本意是管制一次性导弹，而不是飞机，但在1987年，无人机被认为是与前者更相似，而不是后者，因为设计无人机的最初目的主要是为了执行一次性任务——测试导弹精度或执行非常短距离的监控任务。而现代无人机却更像飞机，因为它们可以一次在空中停留数小时或数天后返回基地。然而，它们目前仍然受到1987年体制的限制。因此，在过去十年的大部分时间里，当中国和其它国家开始出口武装无人机时，美国进入市场的速度较慢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赢家和输家&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的克制无意中强烈影响了什么类型的国家能够获得武装无人机。中国声称其允许出口的系统略低于1987年机制中的第一类准则。此外，尽管中国表示遵守这些准则，但它不是正式成员国，因此可以更自由地选择向哪些市场出口无人机。这其中很少有民主国家。在埃及和乌兹别克斯坦等11个从中国购买了武装无人机的国家中，有9个在购买的第一年还处于非民主状态。根据我们的研究，更广泛地说，在2011年至2019年间，非民主国家获得武装无人机的可能性是民主国家的8倍多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此期间，非民主国家更可能获得武装无人机的一个原因是，与美国相比，中国相对较少地限制买家如何使用其进口武器。因此，买方有权在他们认为合适的情况下使用这些武器，即使这样做违反了国际法和侵犯了人权。正如中国人民解放军退役少将徐光裕所说，中国所售武器的一个主要优势是，它不会“对其它国家政府的地位和国内政策提出要求”。相比之下，美国2015年的无人机出口政策明确了美国无人机出口的条件是基于1987年准则和其它常规武器转让条例，这些准则和条例要求接收国“在遵守国际法的情况下使用这些系统，包括国际人道主义法和国际人权法”，不得“使用军用无人航空器执行非法的监视行动或对本国民众非法使用武力。”即使是美国的亲密盟友法国，也一度需要得到美国政府的许可才能部署MQ-9“收割者”无人机。如果有国家没能遵守这些要求，美国保留了切断向其供应零部件和弹药的权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于这些原因，从中国扩散出去的无人机数量远超美国，这一模式的不平衡已经产生了后果。美国对无人机出口施加的限制措施并没有阻止这些武器的扩散。相反，它们让美国的民主盟友相对于非民主国家在获得武装无人机方面处于不利地位。与此同时，中国利用无人机出口与包括美国伙伴国在内的世界各国建立了军事联系。例如，美国拒绝了约旦、伊拉克、阿联酋和沙特阿拉伯购买武装无人机的请求。这些国家于是转而购买中国的武装无人机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国反击&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对这些不利形势，特朗普政府在2020年7月决定“重新解读”1987年体制。像美国通用原子能公司生产的“捕食者”和“收割者”等时速低于800公里的无人机，将被归为二类系统，使其更容易出口。改变政策后，特朗普政府通知国会，其已批准向台湾和阿联酋出售武装无人机，国务卿迈克•蓬佩奥和时任国防部长马克•埃斯珀向印度施压，要求印度向美国购买武装无人机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国同意出口武装无人机可能会削弱非民主国家相对于民主国家在无人机市场上的优势。总的扩散速度可能会加快。土耳其等其它潜在武器供应国近年来也销售了更多的无人机，这使得无人机扩散的更加广泛。例如，阿塞拜疆在与亚美尼亚交战时就使用了土耳其造无人机进行空袭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新型无人机的影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管随着越来越多的国家和非国家行为者获得武装无人机，在不久的将来无人机攻击行动的频率会增加，但其总体威胁程度仍然相对较低，至少目前是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与有人驾驶飞机相比，当代无人机如果被发现会相对较容易的被击落，因为它们速度较慢，机动性较差，而且通常无法自卫。伊朗、叙利亚和胡塞武装都击落过美国无人机。因此，当代无人机在鏖战空域中的效用有限，在高科技军事大国间的冲突中可能没有那么大的价值。然而，许多国家的军队仍难以防御无人机攻击，阿塞拜疆就使用无人机攻击了亚美尼亚在前苏联时代建立的防空网，给亚美尼亚上了一课。使无人机能够自卫或采用集群战术压垮敌人防御网的技术也可以使这些武器在未来变得更加有效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但一些研究也表明，在某些情况下，使用无人机可能有助于稳定局势。某些实验性的兵棋推演表明，相较有人驾驶飞机，军事决策者更倾向于做出击落无人机这样更激烈的军事反应。举一个现实世界的例子，6月19日特朗普总统在伊朗击落美国价值1.3亿美元的RQ-4全球鹰监视无人机后，决定放弃对伊朗发动空袭。作为辩解，特朗普在推特上说，用空袭报复“击落无人机的行为是不相称的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这种军事技术的长期影响尚不清楚，但很明显，精灵已经跳出了阿拉伯神灯，武装无人机正在迅速扩散。因此，即将上任的拜登政府将面对无人机扩散这一重大问题。一位叫拜登的美国总统可能恢复奥巴马时代对美国无人机出口的限制，再次将市场拱手让给中国。或者相反，拜登政府可能会认为，随着在作战中使用无人机成为常态，已没有回头路可走。或者，拜登政府可以探索出一条中间路线，对无人机出口恢复更高级别的审查，同时让亲密盟友，特别是民主国家更容易获得无人机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《外交事务》杂志）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9631684a01bea73289df8292c0dba0b3</guid>
<title>香港变局下，反对派会一蹶不振吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiangWeiNuo/2020_12_01_573103.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 梁韦诺】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月11日，十三届全国人大常委会第二十三次会议通过《全国人民代表大会常务委员会关于香港特别行政区立法会议员资格问题的决定》（下称《决定》）。香港特区政府随即宣布，根据《决定》，4名反对派立法会议员即时丧失议员资格。其后，15名反对派议员集体总辞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现时，议会内只剩下2名“非建制派”议员，即热血公民郑松泰与医学界议员陈沛然，以及41名建制派议员，建制派在议会占了绝对优势，彻底改变议会生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《决定》充分体现中央对港的全面管治权，是中央拨乱反正的其中一招。除了立法会议员，公务员、区议员及特首选委等公职人员将会同样落实“爱国者治港”原则。当然，张副主任在讲话中特别提到的司法改革，相信亦会全面开展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，在这个变局中，反对派、建制阵营和香港特区政府如何自处？他们面对什么挑战及困难？又会如何应对？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;反对派：退却休整，静待时机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国安法及《决定》无疑对反对派的力量造成严重打击，陷入被动局面，现在反对派进入了退却休整的阶段。民主党主席胡志伟表明，反对派将“回到社区及不同工作岗位”。有的如郭荣铿，表示自己不是“做区的人”（作者注：“做区”指社区基层工作，例如社区干事/区议员。郭本身是律师，所以他说不懂（也不愿）做社区工作），宣布退出政坛；有的如梁继昌，开始“洗底”，表示自己从不赞成美国制裁香港，也不支持“揽炒”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然反对派不会像去年般嚣张，行事也不会明目张胆，但他们绝对不会放弃参与议会（不论是立法会还是区议会），必定“坚守阵地、寸土必争”。反对派“军师”、城市大学公共政策学系教授叶健民日前在《明报》文章中表示：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“假如我们在下一次选战全体缺席，也等同于把选举期间的话语权拱手相让予建制派……更何况，反抗运动要生存，既要保存实力，也要保持经常性动员，令大家有奋斗目标，心怀希望。参与选举就是以战养战，为大家的热情和能量提供一个出口，可以再堂堂正正向社会宣示自己的视野。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
反对派区议员林兆彬亦认为：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“选举是零和游戏，存在本身就有意义，减少一个保皇党议席，就可以减少蓝丝阵营在地区上的影响力。再者，培训议员助理和义工，是为未来的抗争播下种子。……区议员……应多花精力在社区上，利用身位协助居民和手足解决各种生活问题，继续组织街坊网络，巩固支持民主运动民意。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
平心而论，即使他们之中有人想放弃，也轮不到他们选择，而是外部势力（主要是美国）决定的。尤其是拜登当选美国总统，肯定会重新采取奥巴马时期的“重返亚太”战略，在亚太地区加强布局，继续利用香港遏制中国，因此反对派获委派的任务及工作不会减少，得到的资源可能更多。我们可能再看不到类似美国国际媒体署（USAGM）冻结用于支援世界各地（包括香港）“民主”运动的资金的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对风高浪急的政治形势，反对派将会被逼加快“换血”，年轻的反对派人士将走上舞台。例如，12月民主党将选出新一任领导层，党内不少人希望将党主席一职交由非立法会议员的新生代党员出任。有消息指党副主席、南区区议会主席罗健熙有意角逐党主席，观塘区议员梁翊婷则为其中一名副主席人选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于公民党，虽然新一届执委会架构上大致不变，梁家杰、赖仁彪分别连任党主席、副主席（内务）位置，立法会前议员谭文豪则接任副主席（内务）一职，但执委当中有七位是新人，如大律师梁嘉善接任秘书长一职，沙田区议员黄文萱、东区区议员李予信则分别担任党务发展及政策倡议的执行委员。执委会成员平均年龄不超过四十岁，是历来新低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假如下年如期举行第七届立法会换届选举，代表反对派参选的候选人将会更年轻，派出更多“无痛脚”的政治“素人”，预备更多“Plan B”，来应对DQ红线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现时的政治形势之下，反对派将重拾过往熟练的“打擦边球”，在不踩红线的情况下继续活动。反对派的智囊将加紧研究如何避开《港区国安法》及《决定》所列出的4种违反“拥护与效忠”的行为，以及参考《刑事罪行条例》第9（2）条“煽动意图”所列明的豁免范围，来制定日后的活动范围及策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，反对派必定不会转型做“忠诚反对派”，因为成为“忠诚反对派”，意味着政治“自杀”：黄营支持者之所以投你一票，是希望你对抗中央及香港政府，而不是忠诚于中央及香港政府。只要政治土壤不变的话，反对派无可能转型为“忠诚反对派”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现在的政治土壤之下，黄蓝政治力量没有大变化，而中央每一次出手，虽然有助于缓和局势，并为建制派在教育、司法等方面进行改革争取空间，但同时也很可能在一定程度上巩固（甚至壮大）黄营的基本盘。因此反对派将会继续利用各渠道传播意识形态，尽可能对政府施政制造阻碍，削弱政府的公信力，竭力维持现今的政治土壤，积累力量，静待时机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要注意的是，反对派正积极渗透基层组织，壮大在社区的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，钻石山龙蟠苑业主立案法团进行改选，反对派组织“龙蟠友里”14名候选人全部得票率逾七成胜选，得票超过25,000票（业权份数），大幅抛离现届法团、属于建制阵营的“东九龙居民委员会”成员所得的6,000多票，成功当选新一届法团委员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，不少反对派组织已在不同的屋苑成功当选业主法团委员，包括粉岭荣福中心的“荣福业主权益关注组”、青衣长安邨的“长安后浪”、粉岭欣盛苑的“欣盛同行”团队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有不少反对派组织正在或准备参选业主立案法团选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
业主立案法团由业主组成，是除物业管理公司以外，唯一拥有“法人身份”（Legal entity）的组织，可以行使法定权利和义务。法团在法律上代表所有业主就大厦公共地方进行控制、管理及行政，照顾他们的利益和承担责任，行使和执行有关的权利、权力、特权和职责，并有权任免物业管理公司职员及监督其工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，反对派深入社区的动作值得我们高度警惕，绝不能只是基层组织就轻视。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>938c44ba5c979fcc57be343076b944d1</guid>
<title>金融风险有多可怕？索罗斯曾赚了英国人10个亿</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangzhixiang/2020_12_01_573097.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
非常荣幸参加观传媒组织的这场节目，直接进入我们的主题：金融的风险，对经济究竟有多大的影响？我讲三个确确实实发生的案例，能看出金融风险对经济的整体影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/11/30/20201130165522159.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个案例是在1996年到1999年，我担任国际货币基金组织执董会成员期间的事情。1998年我们接到了俄罗斯向国际货币基金组织寻求贷款的紧急要求。当时问题出在哪？前苏联在解体的时候，俄罗斯采取的改革是休克疗法，（shock approach）。休克疗法的症结在，把国有资产都作为股份，分给了每一个从业人员。但从业人员的经济状况不一样，有的富裕一点，有的差一点。所以股份集中地被那些富人吞并了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的卢布对美元的汇率今天来看有一定的高估，1卢布值2美元。所以那些有钱的富商们，一看到这个，就把卢布换成美元，都到了国外去了。经营这件事情的是花旗银行，所以花旗银行在整个的过程中，发了一笔，但是由于外汇储备的枯竭，再加上国内通货膨胀激烈地增加，使得物价一下很猛地上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汇率由高估值贬值到后来几乎不值钱的地步，当时有一个笑话，卢布的货币可以做窗户纸来用。这是一个很突出、很明显的案例。我们国际货币基金组织的执董会，在讨论这个问题的时候，大家就觉得确实是金融出现的危机，给经济带来那么大的影响。可是基金组织里面也有一些国家，就说无论如何要帮俄罗斯，原因很简单，用英文说，Too nuclear to fall。它是一个核大国，我们不能让它倒下来，基本上是那么一个概念。所以能看出来金融对经济的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/30/20201130165657980.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;鲍里斯·叶利钦向集会者祝贺民主的胜利（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个案例，今天可以作为故事来说，但这是确确实实发生的案例。1992年到1994年我做人民银行在欧洲代表处的首席代表，当时英镑受到了猛烈的攻击，原因是英镑和其他的一些欧洲国家的货币都是欧洲货币单位的成员，英文叫ECU（European currency unit）。在这里面对于各个国家的汇率浮动是有一定限制的，英文叫band，升值不能超过2.25%的幅度，贬值也一样不能超过这个幅度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，英国的货币受到当时经济的影响，想做一定的调整，要出去。在当时的汇率情况下，1英镑值1.5美元，大家都觉得不行，对英镑有一定的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国的货币当局想了一招，具体的办法是什么呢？把年利率由3%到3点几的幅度增加到15%。意思就是说吸收英镑，然后对外的汇率调高，调到1:2，1英镑能兑换2美元，目的是让人家更多的来囤英镑。可是计策并没有得逞，理由是什么？大家都看到英国基础的经济实力不能支撑一个高估的美元汇率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以当时以索罗斯为主，完全卖空了英镑。这种情况下，英国不得已只好后来又调回了1.5，所以索罗斯在两个月不到，就赚了人家英国人10个亿的英镑。在整个金融史里面稍微知道一点的人，大家也都记得这么一件事儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时我也在伦敦，我自己也有经历，当然公家账户我们不能碰。但是私人的账户你能看到这个事实，你只要有1000个英镑，你当时到银行里兑2000美元，反过头来它的汇率恢复正常，一对1.5的时候，无形之中你1000英镑就等于赚了500美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以索罗斯这样的人，就起了一个带头作用，我们叫做羊群效应（herding effect）。我们并不是跟索罗斯一样，因为他是狼。今天我们谈的话题就华尔街之狼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我现在讲第三个事例，第三个事例也是我自己经历的。1992年，我在伦敦做首席代表，就接了一个案子。有两个美籍华人到了我们河北省衡水农业银行的一个分支机构，去兜售备用信用证（编者注：美籍华人梅直方、李卓明骗取衡水农行一百亿美元备用信用证案，文末附案件详细经过）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/11/30/20201130165559432.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我估计大家很熟悉这一块，信用证本身叫做跟单信用证，也就是说我有商品，有卖方，也有买方，卖方跟买方签订合约以后，按照产品的质量要求，向买方提供，买方就等于在一家两边都同意的银行存一笔钱，等东西到货以后，验明它是不是符合买方的要求，假如说得以兑现，所有手续办成了，通知银行，然后卖方也觉得这个事情都已经完结了，就把这笔钱在银行里面做一个清算，基本上这个叫做L/C，就是信用证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这两个美国人跑到了衡水，说我这有一个叫备用信用证。备用信用证（standby letter of credit）是什么意思？这个东西完全相当于一种债券性质。银行发了这个东西以后，持证人就可以找任何一家银行，以一定的贴水，也就是说银行就要付出一定的代价，这就是一种债券。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时总量是100亿美元，不知道大家记不记得。1992年的时候，我们中国的外汇储备不像今天有31,000亿，当时我们只有200亿，所以我们100亿就被人家骗出去了。像这种很生动的例子，我们费了很大的劲，我在伦敦的时候就受理了这么一个案件。可以跟大家讲，我到现在为止这一辈子没有进过法院，唯一的一次进法院出庭，就是为了这件事，好在我们准备工作是比较充分的，100亿的债券在有效期内。什么是有效期？发了备用信用证，一年内有效，你到银行可以做交易，但是我们就在有效期内收回了200张中的185张。这个案子我们就很成功地把它做掉了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里的教训是什么？为什么出现这个问题？我后来问了一下当事人，不是我自己亲自问的当事人，我是转了一个手，让人家帮我查一下。为什么这一件事听起来很蠢，怎么就被人家骗了？很容易解读。这个骗子跟农行的行长讲，这件事很大，100亿历史以来很少有的，等于是一块肥肉。这块肥肉要是按照你们的规定逐步去报，由你的支行到分行，分行要办到总行，整个过程中100亿就不会落在你的手里，这个好处就别人拿走了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些人我说的好听一点，是立功心太强，觉得这件事我不应该报告，理论上按照规定你是应该这么做的，但是他并没有那么做，原因就很简单，不愿意让人家知道，好把功劳放在自己的肚子里，所以就是利用了我们在工作中出现的这些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三个例子说明一个什么问题？ 说明我们在金融进一步改革的过程中，要避免风险，不让狼性发出它的狼性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>32259ead42eb3c0e6d2309f7b89ee6cb</guid>
<title>读懂中国，离不开文明历史的叩问</title>
<link>https://www.guancha.cn/SunZuoZuo/2020_12_01_573093.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/孙皓晖】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
漫漫岁月，沧桑变幻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类历史在甘苦共尝中拓展伸延，已经进境为工业文明与科学文明交汇的时代了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个人类的生命史，是一部辽阔激荡、深远相续的文明创造史。只要人类的生命在延续，人性的基本方面———善与恶的冲突就在延续，人类社会的基本问题就在延续。任何力量都不能割断人类生命进程的连续性，也不能割断人类文明发展的连续性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的今天，曾经在昨天生长。我们的昨天，不断在今天重演。我们的未来，永远浸透着昨天与今天的重叠与沉淀。要走向更高的文明形态，我们就必须摒弃种种形式的历史虚无主义，以高端文明的视野回望文明发展的足迹，与我们的历史传统完成精神的对接，对我们的未来方向做出清晰的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类前进的脚步，永远经受着种种形式的历史质询。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1840 年以来，自古老的中国打开封闭的大门，就一直面对着文明史的严酷拷问。一个有着五千年文明史的伟大民族，为什么近现代以来沦落为穷弱之邦？百余年后，当我们重新崛起的时候，为什么仍然有着深刻而普遍的社会迷茫？在西方文明面前，中国为什么出现了黄色文明落后论、中国文化酱缸论？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/11/30/20201130174859326.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1840年鸦片战争（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的历史意识，为什么不能明确地认知中国文明的根基？我们对文明历史的价值评判标尺，为什么始终没有社会共识性的基本标准？我们的历史充满了烟尘浓雾，充满了非理性纠缠，问题人物与问题事件层出不穷，原因究竟在哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对新的文明跨越，我们为什么无法确认中国文明发展的历史坐标？我们这个历史如此悠久的国家，为什么始终没有自己的文明话语体系？我们对自身文明史的反思与总结，为什么两千余年来始终停留在史料整理、细节考证、编年叙述的技术层面上，直至当代，我们依旧没有总体反思的历史哲学意义上的突破？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题太多太多，答案太少太少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的文明史意识苍白得惊人，我们的文明史研究几乎是一片沙漠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要创建新的文明形态，就不能回避基于生存法则的文明史叩问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它来自我们灵魂深处的精神发展需求，来自我们赖以生成的久远根基。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;各个民族在各个时代，都在对自己的历史进行着不断的回顾与总结。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方人需要不断反思自己的文明史，我们也需要不断反思自己的文明史。人类各个国家各个民族，都需要不断反思自己的文明史，不断寻找符合当代需求的新答案，而不是将某一时代关于文明历史的认识与评判，当作永恒不变的金科玉律，当作束缚自己的古老教条，从而禁锢我们实现文明跨越的历史脚步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古典文明时期的中国，曾经产生出庞大的史书体系，曾经产生出汗牛充栋般的种种历史评判。可是，既往所有的历史书写与既定结论，都仅仅表明了那个时代的社会意识，表明了那个时代的现实需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于今天的我们，那些庞大复杂的评判体系，显然已经与当代社会对文明历史的继承需求有相当大的距离了。那些价值观与评判体系，对于我们，已经成为一座座古老的历史遗迹，它们具有无比丰厚的历史美感，但却无法成为我们继续前进的精神基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些庞大的史书体系，那些不断被发掘的历史遗存，留给我们的，只是丰沛充盈的历史素材。在无垠的素材海洋中，究竟隐藏了什么样的未曾被发现的历史发展逻辑链条，究竟隐藏了什么样的经验教训，它们指向未来的历史延长线究竟在哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚或，广阔的素材海洋中，究竟还有没有被刻意掩盖扭曲的有用材料？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举凡这一切，都得我们用当代高端文明视野，去努力开掘，去寻求新的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;地球环境的差异，生命群体的庞大，注定了人类一开始只能是天各一方。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大约上万年之前，这些天各一方的人群，渐渐形成了千姿百态而又相对稳定的原始生存方式。以不同的生存方式为根基，在同一地域谋生的人们又渐渐形成了聚居的群落。大约从公元前3500年开始，人类在各个地域渐渐形成了稳定的族群，并先后进入了国家时代，各自形成了相对稳定的早期生存形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种稳定而自觉的生存形态，就是我们所说的文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为近现代以来的人文科学概念，“文明”这个词是西方人确立的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文明，英文是civilization。在英语世界，“文明”的含义是逐步演变的，又是不断丰富的。《不列颠百科全书》与《大美百科全书》对“文明”概念的发展都进行了较为详尽的解说。在现代理念的意义上，《美国传统词典》对“文明”的内涵与应用，又作出了理论说明，大体有六层含义：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
其一，文明是人类社会知识、文化和物质发展的一个高级阶段，标志为艺术和科学的发展、文字的广泛使用，以及复杂的政治及社会机构的出现；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，文明是一个特定国家或地区，在一个特定时期中发展出的文化和社会类型；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，文明是对一种历史文化的概括，譬如玛雅文化、古罗马文化就是一种文明；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其四，文明是一种过程与状态，譬如人群的开化、教化，就是这样的文明过程；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其五，文明是一种蕴含着文化与智慧的优雅品位，是人的教养与修养；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其六，文明是一种社会状态，譬如人们常说的文明社会。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这六个方面是文明理念的综合内涵。从总体上说，“文明”是指与“野蛮”状态相对应的一种人类自觉生存的高级状态。这种生存状态，包括了人类在自觉生存状态下的一切基本方面，也包括了它的整体形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国社会的文明意识是什么样的状态？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史文献证明，中国当代文明意识的淡薄，并不是先祖遗传的。中国人对“文明”的概括比西方要早得多，作为古典语汇的“文明”，其内涵也非常地逼近当代理念。已知的古典文献表明，“文明”一词的最早出典，是《尚书》与《周易》。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/30/20201130173751640.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《尚书·舜典》中，有“濬哲文明，温恭允塞”的概括。古文献家对这句话的解释是：“经纬天地曰文，照临四方曰明。”《周易·大有》云：“其德刚健而文明，应乎天而时行，是以元亨。”另外，《周易·乾卦》的说明辞《文言》又云：“见龙在田，天下文明。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于古典“文明”的含义，唐代学者孔颖达的具体说明是：“天下文明者，阳气在田，始生万物； 故天下有文章而光明也。”顾名思义，文明者，文章之光明也。这就是说，阳气升腾，万物生长，天下有了“文章”，就会一片光明； 文明者，文章之光明也。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，“文章”是什么呢？它为什么能给天下以光明呢？春秋战国时期的三种文献，给我们呈现了那个时代所说的文章的含义： 其一，《论语》说，文章是礼乐法度； 其二，《左传》说，文章是车服旌旗； 其三，《楚辞》说，文章是花草与织物的灿烂文采。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，在我们的原典时代，文章是社会秩序，是生活状态，是人与天地自然和谐相处所生发的灿烂华彩。用今人听得明白的语言来表述古典文献中的“文明”内涵，那就是： 依据天地运行而创造的生存状态、普遍基本的社会制度，以及天地人之间的和谐华彩。也即经纬天地、照临四方的文章之光明，就是文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种古老而深邃的智慧理解，不能不使我们发出由衷的惊叹！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>56318aee7111ae0df9b2f16c761e4eab</guid>
<title>张裕卿之后，打击学术不端要告别“马保国文化”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2020_12_01_573092.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者  余鹏鲲】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月中旬，一份名为《实名举报天津大学化工学院张裕卿教授和其女张丝萌学术造假》的举报材料在网络上热传。整份举报材料总计达123页，而且内容详实、体例严谨、用词专业、图文并茂，显示出举报材料的作者与被举报人曾交往密切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道举报材料系天津大学前教授张裕卿2016年退学学生吕某所写。考虑到举报会对涉事同学造成影响，举报人没有选择第一时间公开，因此直到最近才走入公众视野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月19日，天津大学公布了调查结果，认定张裕卿教授存在学术不端，已被解除了聘用合同。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/11/30/20201130111855515.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;天津大学的调查结果&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，受学术丑闻频发的影响，大学的形象变得不再那么神圣。在以往的案例中，学生举报老师是为什么呢？最主要的就是毕业受刁难的问题，其次就是经济原因产生的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从动机上讲，吕同学是一个“异类”，其退学主要是出于被逼学术造假的不满，而举报至少在表面上，也是因为对张裕卿学术造假的义愤。可以说目前研究生和导师公之于众的矛盾中，这样的案例非常非常少见，带有很强的偶然性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
知乎上还流传着一个截图，内容是当事人吕某称已与导师达成和解，举报材料不知道是谁传出去的。如果这个情况是真实的，那么整件事将显得更加黑色幽默。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/11/30/20201130111907295.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;564&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;网传举报人聊天信息，图源见水印&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的学术造假与过去的官员腐败一样，往往要靠这样非常偶然的事件才能暴露出来。通过长时间的努力，我们有了独立的纪委和监察委员会，各项反腐败制度正在卓有成效地发挥着作用。同样地，打击学术不端也必须告别这种撞大运的偶然性，最终走向规范化的必然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;打击学术不端 到底难在哪里？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么打击学术造假始终不够规范，这与学术生活的专业性是分不开的。即使是普通老百姓，通过口耳相传的酒桌闲聊和丰富的典章故事，也能很清晰地分辨出官员腐败的方式和行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
限制普通群众监督官员的主要因素是两者的生活空间没有交集，但当腐败官员的“白手套”直接侵害群众利益时，大多数受害群众能敏感地意识到这其中有勾兑和交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但学术不端的界定，需要有非常直接的科研经验，这往往是普通人做不到的。哪怕是代表普通人行使舆论监督的权威媒体，在这方面也会犯很低级的错误。例如2018年贺健奎团队传出成功基因编辑婴儿时，很多权威媒体在第一时间选择祝贺和正面报道，却未能敏感地察觉到其中的伦理问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，先发现学术不端的，往往是“小同行”。甚至有时间连“小同行”都没法直接确定，往往要先通过询问和考察，再通过艰苦的智力活动确定真假。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈佛前心理学教授马克·豪瑟早在1995年就在论文中宣称有一种小猴子可以在镜子中认出自己。显然这样的猴子如果存在，将极大地降低部分心理学研究的成本，并大大推动心理学研究的发展。论文发表之后，很长一段时间内豪瑟的造假并没有人发现。因为当时同时懂心理学并对各种灵长类动物进行过研究的学者，也就是科研工作者称为“小同行”的人，实在是太少了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/11/30/20201130111934430.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;豪瑟和试验的猴子进行互动&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纸毕竟包不住火，最终还是有“小同行”对豪瑟的研究产生了怀疑，但出于谨慎，他们首先向他索要了实验的录像。不出意料，寄来的录像片段毫无说服力。同样是出于谨慎，同行给出了一份标准，具体地说明了讨要的是哪一部分的录像内容，豪瑟只好推说关键部分的试验录像已经被盗了。经过反复试探和考察，“小同行”们终于向哈佛大学举报了豪瑟，最终豪瑟被哈佛要求离职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然“小同行”比普通群众具备这种知识上的优势，同时“小同行”又在学术上构成竞争关系，那么为什么这些人不积极地出面打击学术不端呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们先从造假者关系最近的“小同行”——学生和合作学者讲起。前面提到，在当前中国的学术语境内，研究生的责任和义务其实是很不清晰的，同时研究生的就业导向被过度地强调，而学术的责任和要求长期被淡化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的背景下，大多数学生不知道求学意味的学术责任，对什么是学术不端没有充分地认识。这也不能全怪研究生和老师，在我国，这个问题长期就处于不完全清楚的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，北京大学物理学院教授钱思进(钱三强之子)举报自己的学生本科毕业论文学术造假。钱思进在接受《广州日报》采访时表示：“我没有私心，之所以一直打假，就是想最终获得川大、北大或者教育部其他机构一个说法，到底什么样算抄，什么不算抄，给广大学生给教育界做一个标杆,没有为了个人恩怨”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然连钱三强之子、北大教授都认为当时学术不端没有权威的标准，那么普通研究生搞不清楚状况就更加正常了。在很长时间内，对学术不端采取的是底线认定的方法，也就是说，只要没有发现大面积发现粘贴复制等情况，就认为论文的真实性没有问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么时候学术不端的行为有了明确的界定呢？2019年7月，《学术出版规范 期刊学术不端行为界定》以行业标准的形式正式实施，从此学术不端行为有了正式的黑名单，打击学术不端从此有标准可以依托。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/11/30/20201130111949868.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;566&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;有了这个标准，什么是中文语境下的学术不端有了明确定义&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，论文的合作学者和受教授们指导的同学对于什么是学术不端，其实存在认知上的重大盲区。很多今天被认为是学术不端的行为，在当时都被普遍视为可以接受的。甚至有一些学术不端行为，例如送文章当彩礼和嫁妆，还被视为学术婚姻的美谈。又或者是发表在《冰川冻土》里那篇称赞“师娘的优美感”的文章，当时可能也被视为是师生情的正常表达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了认定标准，并不代表着合作学者和受指导的同学就会积极揭发学术不端。因为研究等于职业，读书为了就业的思想仍然大有市场。前面提到，师生矛盾多数由经济冲突和毕业要求引发，这些也是舆论同情的主要因素。学术不端则很少成为引爆点，得到的关注也很少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而学术造假对于合作学者和受指导的学生而言，对于他们短期内的职业生涯和求职而言，都具有很强的诱惑力。换句话说，有时造假成为了老师和学生默契的选择。张裕卿事件之后，南京大学哲学系的顾肃写文谈及了这个问题，“甚至还有一些导师私下里问学生，你的论文抄了几篇文章？如果抄三四篇以上，那就可以通过”。如果我们把顾肃的文章反过来看，那就是没有几个同学对鼓励自己抄袭的老师提出了质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/11/30/20201130112008432.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;疑似举报者同学实名评价张裕卿，不难发现关注的重点完全不同&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为如此，虽然在当年汉芯的造假事件和贺健奎的基因编辑婴儿事件中，不可能没有一个参与者认识到事态的严重性，但却没有人站出来在事前监督和揭发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些事件中，参与者究竟有什么顾虑呢？这就要提到造假人所在的学术组织对学术造假的态度了。最近马保国的一段视频造成了轰动效应，大有成为全民共同娱乐对象的势头，并诞生了“按传统功夫点到为止”、“好自为之”、“不讲武德”、“这好么？这不好”、“我这个69岁老同志”、“不要搞窝里斗”等名言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马保国的视频为什么这么火？不是没有道理的。我们从社会学的角度再看马保国的视频，就更能体会这一点，这位老同志用于辩解的理由，很能反应我们的文化特色。比如尊老敬老，又比如点到为止和“讲武德”背后的熟人文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如《人民日报》11月28日所批评的那样，马保国“口口声声弘扬传统武术，实际上做的都是伤害传统武术的事”。但是在武术界，正是由于“不要搞窝里斗”和熟人文化的影响，在事发之前愿意直言马保国是假大师的人并不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在学术领域，也有类似的文化，阻碍了学术同行之间的互相监督，这就是单位和个人的高度绑定。这是非常奇特的现象，各学术单位会把个人与本单位的利益自觉地联系在一起。总之就是，能捂就捂，能盖就盖。与此对照的是，国内的媒体也特别喜欢强调造假者的单位归属，这点和韩国学术圈特别地像。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而欧美的学术机构对此就要洒脱一些，聘请学者成为终身教授是大学的加分项，纠举自己聘请的学者也是大学的加分项，都是好事情。在这个问题上，哪怕和我们文化比较相似的日本，也不会有相同顾虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，小保方晴子卷入造假丑闻。之前，小保方晴子被日本媒体追捧为首位日本女性诺贝尔奖得主的有力人选。日本首相和政府也把她作为日本女性追求独立的象征，日本文部科学大臣下村博文宣称：“我们要打造这样一个环境，让更多的年轻男女从事科学研究，令我们可以获得第二个、第三个小保方。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以想见小保方造假事件的追查将会是多么敏感，尤其是追查中小保方晴子的导师，也是世界级的组织工程学权威，诺贝尔奖的有力竞争者笹井芳树选择自杀，更为事件的追查增添了阴影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但日本理研和小保方晴子所在的早稻田大学，没有受“不要搞窝里斗”、“讲武德”等因素的影响。经过长时间但坚定的调查，还是认定小保方论文造假，笹井芳树负有重大责任，小保方晴子在取消造假论文后，不具备获得博士学位资格等等结论。在整个事件中，理研的调查非常主动，甚至要比外部监督力量还快的澄清了相关事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/11/30/20201130112025966.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;454&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;小保方晴子为不能重复试验结果道歉&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这次事件的举报材料中，出现了这样一些内容：在长达6年的时间里，作为一个高产的实验室，张裕卿的课题组几乎没有预约过一些基础试验。而发表的论文却有大量来自这些试验的数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/11/30/20201130112043632.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;举报信中关于试验设备预约的部分内容&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，对于张裕卿的学术造假，如果天津大学在之前敢于自查自纠，那么整个问题甚至不会存在，至少不会这么严重。不幸的是，我们的大学很少真正自查自纠。面对小同行的怀疑和举报，甚至采取压制的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就使得学术造假问题根本没有消灭在萌芽状态的可能性，不是悄无声息，就是震惊全国。这种状态就更加使得各个研究单位，对惩治本单位研究人员的学术不端投鼠忌器。哪怕学术失信人员在本单位内已经声名狼藉，还是倾向于捂盖子。如果没有外部干预，可以想见问题还会越来越严重。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>