<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2a7fa081d5ed74d98899cca678250edf</guid>
<title>西非地区即将来临的“代理战争”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ThomasFazi/2023_08_16_705219.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/托马斯·法齐，翻译/吕义正】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是马里，然后是布基纳法索。今天，在这场席卷萨赫勒地区反西方起义的史诗传奇中，轮到尼日尔扮演主角了——它是短短三年内第三个爆发政变的国家。7月26日，阿卜杜拉哈马尼·奇亚尼将军领导的军事政变，推翻了该国亲西方总统穆罕默德·巴祖姆。2021年，巴祖姆在欺诈指控与抗议声中当选。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/15/20230815171955712.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;尼日尔发动政变的军政府成员，以及高呼反法和支持政变口号、举起俄罗斯国旗和国旗的尼日尔政变支持者 图源：阿纳多卢通讯社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在每一次政变中，参与其中的军官都以同样的理由夺取政权：对恐怖主义激增和社会经济长期不发达的担忧日益加剧。尽管萨赫勒是世界上自然资源最丰富的地区之一，有石油、黄金和铀，但也是经济最贫穷的地区之一。尼日尔就是一个鲜明例子；它是全球主要铀矿出口国之一，但在人类发展指数（Human Development Index）中却一直排名垫底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些国家的新领导及其支持者眼中，这其中的大部分责任都落在一个恶棍身上：法国。毕竟，它们都是前法国殖民地，是过去被称为非洲法语国家的一部分。与其他帝国主义列强相比，法国仍继续对其前殖民地施加巨大影响，只不过是用更加微妙的新殖民主义控制手段取代了过去直接的殖民统治——首先且最重要的就是通过货币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上世纪五六十年代非洲去殖民化之前，西方列强对各自的殖民地施加各种形式的货币控制是很常见的。后者通常被迫使用由帝国中心发行和控制的货币，以确保欧洲宗主国的经济控制和金融利益。法国也不例外，而法国与其他帝国主义列强的不同之处在于，它的货币在去殖民化过程中幸存了下来。虽然大多数非洲殖民地在独立后采用本国货币，但法国设法说服其在中非和西非的多数前殖民地国家维持原有的殖民货币——非洲金融共同体法郎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在随后几十年里，许多国家曾试图放弃非洲金融共同体（CFA）制度，但鲜有国家成功。正如塞内加尔经济学家恩东戈·桑巴·西拉（Ndongo Samba Sylla）和法国记者范妮·皮耶（Fanny Pigeaud）在其共同著作《非洲最后的殖民货币》中所写的那样，法国尽其所能地阻止各国退出非洲金融共同体：“恐吓、颠覆活动，甚至暗杀和政变，都是这一时期的标志，这证明了法国及其非洲‘伙伴’间长期的不平等权力关系，并且今天依然如此。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，非洲金融共同体法郎继续在整个中非和西非地区的14个国家使用，其中大部分是法国的前殖民地，包括马里、布基纳法索和尼日尔。它们共同组成了所谓的“法郎区”，法国仍在其中扮演核心角色。尽管非洲金融共同体法郎正式实现了“非洲化”，包括将其下属两家央行总部迁往非洲大陆，但法国仍对该体系以及使用该体系的国家享有深远的控制权。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/15/20230815172441323.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;非洲金融共同体法郎被认为是法国在非洲新殖民主义的工具&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“非洲金融共同体法郎不仅仅是一种货币”，西拉和皮耶写道，“它使得法国能根据其本国利益来调整自己与部分前殖民地之间的经济、货币、金融和政治关系。”他们两人认为，非洲金融共同体法郎代表了一种“货币帝国主义”，阻碍了非洲的经济发展，并使之继续屈从于法国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以尼日尔为例，该国是法国最大的铀矿供应国（约占其总供应量的20%），核电厂需要铀作为燃料，而核电约占法国总电力供应的70%。然而，只有七分之一的尼日尔人（只有4%的农村居民）能够获得现代电力服务，同时有超过40%的人口生活在极端贫困中。同样令人震惊的是，尼日尔铀业公司85%的股份由法国原子能委员会和两家法国公司所有，尼日尔政府只拥有15%的股权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非洲金融共同体体系及其导致的货币和经济主权匮乏，是在尼日尔和萨赫勒其他地方系统性掠夺资源的核心所在。在全球人类发展指数排名最低的10个国家中，有5个属于非洲金融共同体法郎区，包括最近政变的3个国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国对法郎区的控制不仅仅局限于经济工具。尼日尔也是法国在萨赫勒地区的主要军事基地，驻有大约1500名法国士兵。更复杂的是，该国还驻扎着大约1000名美国士兵，这是美国在非洲大陆最大规模的驻军地之一，在美国非洲司令部（Africom）的保护伞下运作。自2013年以来，美国还从尼日尔的几个基地执行无人机任务，包括最近耗资1.1亿美元建造的设施。对法国和美国来说，所谓的目标都是打击伊斯兰恐怖主义；然而，现实情况是，尽管有如此大规模的外国军事存在，但尼日尔和其他国家的安全状况近年来一直在恶化——其经济前景也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于非洲最新的军政府把法国作为其主要的愤怒目标，我们恐怕不应感到奇怪。在马里，现任军政府领导人阿西米·戈伊塔驱逐了法国军队，断绝与法国的外交关系，甚至禁止法语作为官方语言。在布基纳法索，年轻的革命领袖易卜拉欣·特拉奥雷也驱逐了法国军队，并禁止了几项出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西拉认为，这无异于“第二次民族解放运动，旨在完成始于上世纪五六十年代法属非洲的去殖民化进程”。该进程的第一阶段，是从西方获得政治独立，而当下的阶段则是获得经济主权和独立。这也是为何联合国在最近一份报告所指出，民众对这些新任军政府的支持可以被理解为“新一波民主浪潮正在整个非洲大陆蔓延的征兆”。正如西拉告诉我的：“在这其中的很多国家，军队被视为维护国家主权和独立的领导人，而不是民选政府，后者往往是西方的傀儡，多年来没有采取任何行动挑战新殖民主义秩序。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这对尼日尔意味着什么？目前，该国似乎正朝着马里和布基纳法索的方向发展。虽然新政府暂停让外国军队撤离的命令，但已经撤销与法国的一系列军事合作协议，关闭该国领空——实际上停止了美国的无人机行动——并宣布暂停向法国出口铀矿。作为回应，数千人走上街头表示支持，焚烧法国国旗，甚至袭击法国大使馆。“我从小就反对法国，”一名当地商人告诉BBC，“他们掠夺我们国家所有的财富，比如铀、石油和黄金。因为法国，最贫穷的尼日尔人一天吃不上三顿饭。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
似乎为了佐证他的观点，西非国家经济共同体(ECOWAS)——一个在西方国家支持下建立的、由15个西非国家组成的政治经济联盟，立即对尼日尔实施制裁，暂停尼日尔与西非经共体国家之间的所有商业和金融交易；更严峻的是，冻结了尼日尔在西非经共体中央银行和商业银行的资产。而能让它们这样做的原因，正是西非经共体包含了西非经济和货币联盟，该联盟发行尼日尔流通的货币，并在很大程度上受法国控制。这使得法国可将非洲金融共同体法郎武器化，以对抗法郎区内任何一个给它制造麻烦的政府。欧盟也做出了惩罚性回应，暂停对尼日尔的援助和合作，尽管尼日尔是世界上最贫穷的国家之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令人担忧的是，西非集团表示，如果民选政府不能在一周内恢复，将“采取一切必要措施”，包括使用武力。截止时间已于上周日到期，尽管目前尚未采取任何行动，但这一威胁并未收回。他们将于周四举行会议，决定下一步该怎么做。与此同时，法国、欧盟和美国都对被赶下台的领导人提供“不懈”支持，并表示支持西非国家经济共同体的立场。在此前10年里，法国一直使用武力捍卫其在非洲法语区的利益，对科特迪瓦、马里和乍得进行干预。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/15/20230815171829911.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年7月30日，尼日利亚总统博拉·艾哈迈德·蒂努布（左二）在尼日利亚阿布贾举行会议后与西非领导人合影 图源：美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这不仅仅是一个关于该地区法国霸权衰落以及美国军事存在的故事。尼日尔政变还威胁到一项价值130亿美元的项目，该项目计划修建一条贯穿尼日尔的天然气管道，将尼日尔的天然气田和欧洲连接起来。当欧盟去年决定不再依赖俄罗斯天然气之后，这个项目可以说比以往任何时候都更为紧迫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼日尔军政府则警告称，任何外国军事干预都会导致“大屠杀”，而马里和布基纳法索都表示支持新政府。他们在一份联合声明中警告，任何军事干预“都将等同于向布基纳法索和马里宣战”，并且“可能破坏整个地区的稳定”。此外，考虑到俄罗斯与政变军政府的紧密联系，西方支持下的对尼日尔的攻击很容易演变成科林·p·克拉克(Colin P. Clarke)所说的“地区代理战争”；俄罗斯和瓦格纳集团(Wagner Group)支持尼日尔(以及布基纳法索和马里)，西方国家支持西非经共体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述所有都加剧了人们对非洲正处于新一轮争夺边缘的担忧，俄罗斯、中国和西方都在争相对这个资源丰富且年轻的大陆施加影响力，外界预测这里将成为下一个增长前沿。然而，如果这个逻辑占了上风，对非洲来说将是一场灾难。尽管难以想象，但西方国家——尤其是法国——应该承认，这种反西方趋势与最近的外国影响关系不大，更多的是对历史上长期存在的新殖民主义不满。任何试图用同一套老办法——财政勒索和军事力量——来对抗的企图，只会增强反叛的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文原标题：“尼日尔与法兰西帝国的崩溃：西方干涉将可能适得其反” Niger and the collapse of France’s empire——Western intervention could soon backfire）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2d4177217eb8d0ec25a0b76d80881930</guid>
<title>执法权下放了，基层为何“接不住”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhouming/2023_08_16_705214.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/周明】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“权力下放”还是“工作任务下放”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着城市化进程的加速，乡镇在综合执法、城乡建设和环保等方面扮演越来越重要的角色。2015年，我国启动了县级政府综合执法下沉改革，将县级政府的综合执法职能下放到乡镇层面，以加强基层治理、提高城乡基础设施和公共服务水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在综合执法下沉的过程中，县级政府和乡镇之间的协调和对接问题比较突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从县级政府执法下放事务而言，具有事多、事杂、要求高三个方面的特征，同时在实际工作中，“资源权力下放”有变成“工作任务下放”的倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是事多，每个县都下放了几百条执法事项到乡镇。其次是事杂，例如，将城市管理、环境卫生整治、食品安全监管、水资源管理、消费安全、三违等事项交给乡镇和村社。而且对下放执行的要求高，要求时效性、留档留痕、专业执法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从下放的权力与资源而言，事权严重不匹配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是乡镇人员编制没有变动，只是事项下放。乡镇综合执法队伍作为“万金油”，人员年龄相对老化，很多为非编人员兼职，队伍不稳定，人员流动大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次有些委办局职责下沉到基层，但指导、协调、支撑工作没到位。A县七个部门下放，其中只有国土局的执法人员经常下乡镇指导工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后则是职能部门业务数据信息共享尚未完全实现，基层仍面临基础信息碎片化、共享难等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是乡镇“不用接”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面是一些乡镇，由于人口少、经济落后或者其他原因，综合执法的任务相对较少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面则是下放事项不在中心工作之中，发生频率少、概率小。B县下放246个事项，其中150多项没有执行。其中很多工作不在中心工作内，不下放之前原县局自己也不常做，比如林业局和文旅局等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/10/20230810114616850.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是乡镇“不想接”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是事权过度下放，上级政府将大量事权赋予镇街，看似权力“迅速扩大”，实则是管理责任增大，随之而来的就是监督、考核、追责。有些下放的事权一年只行使一两次，却要为此进行系统化的专业学习并购买专用的技术设备，执行成本过高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是财政配套不足，配套经费暂未按“财随事走”的原则下放到镇街，只是将报账的人丢给乡镇，大量资源集中到公共服务，除了规定的事权和支出项目外，还经常出现“上级点菜，镇街买单，半路还要加菜”的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，下放的是很难操做的事务。比如农村排污问题，根据规定村民养猪数目在20头以下是自养，但没有排污设施，导致污水超标。畜牧局执法下放后不执法，也没有指导培训。而涉及执法是很严肃的事情，要出示正式文书，找村书记的私人关系处理也不行，只能先做工作（求他），再执法。乡镇由执法变成了求人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
案例：A县某乡镇出现一个大坑，是具有放射性物质的有害垃圾。乡镇发现上报，城建到现场清理垃圾至少10万，检测费用20万。由县送到省里指定的第三方，如果鉴定行政处罚只有几万，是赔了夫人又折兵，因此谁也没有积极性去检测。工地停工，乡镇送去监测、再拉回来，费用要2万，镇里要出大头，返还的县里还要留20%，镇里本来就没有钱，平白损失4000元，因此乡镇是“小事不想管，大事管不了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是乡镇“接不住”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是乡镇事权承接的配套资源不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面是专业设备严重不足，尤其缺乏执法车辆，现在都是用镇里原有的，存在职能不匹配的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面则是为了达到政策效果，执法队往往会顶格处理，提高违法成本，这从服装到专业性都受到群众质疑——如：“以前都是公安来抓，现在怎么是你们，也不穿制服，罚款罚那么多。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是乡镇人员少、专业性不足、流动快等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，乡镇综合执法队只有两个在编人员，执法队伍是聘用，而且在乡镇条与块是“业务指导关系，财政人员没有直接关系，综合执法队只是挂牌子，都是兼职，乡镇没有做到专职的，七十二变啥都可以变。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乡镇机构改革方案是理性化的，原来七站八所的职能，困难在于同一个工作可能三四个人（部门）在做，出现推诿扯皮，对接效率低等问题。原七站八所职能清晰，现在统筹后又出现管不过来的问题。原来平级，现在事权与职位不匹配，主任比领导管的还多，大量事务积累到一个人身上，一个人可能对接4、5个领导，忙不过来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，乡镇专业人员体量供不应求，权限下放但执行不了。综合执法要求必须2人同时出勤，5年内执法队伍不能掉出序列，过法考的专业人员一个镇可能只有一两个。县里开基层执法的培训会和推进会，但学习和经验积累过程相对缓慢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，乡镇是培训站和流动站，由于乡镇待遇差、活多、责任大，好不容易培养一个人，又会换部门或是晋升，导致学习能力和办事能力好的公务员乡镇留不住。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>df2b7a553a08ee468bcf75374240cbbd</guid>
<title>在香港，怎样才算“软对抗”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShaoShanBo/2023_08_16_705210.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/邵善波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“软对抗”这说法，首先是由中联办前主任骆惠宁提出。2021年4月，在全民国家安全教育日开幕活动上，时任中联办主任骆惠宁提出：“凡破坏国家安全的，属‘硬对抗’，就依法打击；属‘软对抗’，就依法规管。”港澳办主任夏宝龙则在今年4月的全民国家安全教育日提醒大家，要“警惕‘软对抗’暗中作乱，警惕海外乱港活动倒灌香港”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但两个说法，均没有讲清楚什么是“软对抗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港政策研究所行政总裁冯可强日前在《明报》归纳了香港数名官员的有关说法（《如何解读“软对抗”》，2023年8月9日），认为“软对抗”的含义可以包括以下方面：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（1）“是潜伏的力量、涌动的暗流，目的在挑拨矛盾，甚至煽动港人对中央及特区政府的仇恨”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（2）“透过不同网络、媒体、文化艺术等渠道发生和散播”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（3）“经常在犯法红线下做，所以要依法规管、开展‘网上巡逻’，以及就《基本法》第23条立法，等等”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这些就是“软对抗”吗？冯也承认这些说法“相当笼统”，“含义……的用语都比较含糊，可涵盖很大范围，可延伸至无远弗届的领域，并令人觉得可用来针对众多人士”。所以他的文章针对的不是“软对抗”是什么，而是像很多人一样，担心有人无限延伸“软对抗”的内容、将“软对抗”等同为煽动行为、借用“软对抗”的名义任意扩大打击面、以“软对抗”比拼谁最爱国，破坏社会的安定团结局面。但什么是“软对抗”呢？文章并没有交代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
骆惠宁提出，破坏国家安全的行为就是“硬对抗”。这比较简单，因为《香港国安法》大概已经将这些行为列出，尽管尚未完整，要待基本法第23条立法作补充。违反国安法的，当局当然会依法打击。但对于属“软对抗”的行动，就依法规管。那又是依什么“法”呢？怎样“规管”呢？首先就要弄清楚什么是“软对抗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/14/20230814105451309.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;明或暗并非“软硬对抗”分界线&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，“暗中作乱”的“暗”，并不是“软”、“硬”的问题。如“作乱”是违法，就是硬对抗，就得以法律制裁。明、暗并不是软硬的分界线；传播形式、渠道，也不是界定软、硬的标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如“透过不同网络、媒体、文化艺术等渠道发生和散播”，若其内容是“煽动港人对中央及特区政府的仇恨”的言行，就是违法的，就得以法律处理。倘遇到一些网上活动，欠缺法律规管，那就是立法的问题。这些行为也不会因为传播的方式，而被定性为“软对抗”或“硬对抗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网上的煽动仇恨言论，本身就是违法行为、对抗行为，没有什么“软”、“硬”的分别。法律上出现漏洞，也不是区别“软对抗”与“硬对抗”的标准。例如在网上发放“港独”歌曲作为香港的“国歌”，反对力量在境外发起活动，阻止及骚扰香港纪律部队在加拿大出席国际活动，都是正面的对抗、捣乱的行为，不属“软对抗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;探讨何谓软对抗&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那什么才是“软对抗”呢？试用数个例子来探讨这问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果有个“黄”的图书馆管理员，他支持“港独”、反对国安法。学校要将涉及“港独”、违反国家安全的读物下架，他就以鲁迅的作品是“鼓励学生上街”、推翻现有秩序为由，下架鲁迅的书籍。将反“港独”、违反国安的要求，无限扩大，这就是“软对抗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果有一个同情甚至内心支持那些参加2019年“黑暴”运动的年轻人的检控官，被上司要求主持起诉这青年人，他就有意采取一些错误或不适当的指控，蓄意导致败诉，这也是一种“软对抗”。若一个有相同情况的法官要实行“软对抗”，就更容易了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“软对抗”最典型的一个例子，就是“黑暴”事件之前，在立法会上演的那些宣誓闹剧。法律上要求议员就职前，必须宣誓效忠香港特别行政区及遵守基本法。但这些人并不认同这两个要求，惟为了上岗，拿下议员的权力及好处，这些反对派当选人在庄严的立法会会议大堂上，采取各种形式，包括带上道具、服饰及标语，宣读誓辞时做各种蓄意及不必要的停顿，着意表达其藐视、污蔑整个严肃的宣誓程序。而坐在台上的主席，及在旁边负责监誓的秘书长，却视若无睹，完全不当一回事。这就是“软对抗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/14/20230814110301697.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2016年，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;梁颂恒、游蕙祯在宣誓时刻意加入辱国和“港独”字眼（图自港媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;软对抗违反的必不是国安法&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“软对抗”实际上是一种抵抗、抗拒的行为，表面上不一定违法，但可以是违法，例如2014年“占中”行动。公民抗命（civil disobedience），即反对派鼓吹的“和理非”（和平、理性、非暴力）抗争行动，也是一种“软对抗”。它是非暴力，但行为是明确（捣乱、扰乱交通秩序）违法的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以“软对抗”也不一定是非违法的行为，惟它违反的一定不是国安法。戴耀廷推动的“35＋初选运动”，就有明确颠覆政府的目标。虽然手段是“和理非”，但绝不属于“软对抗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
立法会议员谢伟俊将“软对抗”与“软实力”这两个完全不相关的概念拉在一起，认为“‘软对抗’和‘软实力’只是一线之差，倘政府和个别政界人士，将尖锐批评或不主动配合的行为都视为‘软对抗’、对国安有害而加以打击，会扼杀香港最大优点”。这其实与冯可强的出发点相似，担心一些人以“软对抗”为借口，打击提出不同意见的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些指控，都清一色没有提出任何具体的事例或事实，以支持他们这个顾虑、担心，特别是涉及这类行为的官员的言行。社会上是否出现言论自由空间收缩、有没有寒蝉效应，跟提出“软对抗”的概念并无必然关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;维护国安乃长远持久工作&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这探讨反映处理“软对抗”的行为，并不是依法规管这么简单。依什么法？怎样规管？有关方面需要采取因时制宜的手段。社会也要有高度警觉、较全面的认识，才能有效处理“软对抗”的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央政府及香港政府官员提醒大家，要对各种“软对抗”及“硬对抗”的行为提高警惕、增强认识，是正确及有必要的，因为正如夏宝龙主任早前提醒大家，危害国家安全的因素、动力，并未完全消失，也不会消失。维护国家安全会是一个长远、持久的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文首发于《明报》，作者授权观察者网发布。）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1c9b80fdddae3585654df463cc05f82f</guid>
<title>快被AI“杀死”的日本人？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yueyonghuan/2023_08_16_705209.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 月咏幻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年7月，福井县坂井市，一名女生坐在海边石崖上沉思，被巡逻人员发现，突然就哭了出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这名女生表示，自己是艺术系的学生，担心被画图AI取代，所以非常迷惘。她高中的时候就获得了日本国内的绘画大奖，老师鼓励她上的艺术大学。家境贫困的她只能借了800万日元（40万人民币）的助学贷款来上学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但入学三个月后，AI热潮来袭，艺术学校的课堂上甚至都会介绍AI绘画。在面对AI绘画的强大和恐怖后，她对绘画的信念和热情也消失了：自己画几小时乃至几天研究构思的绘画，AI只需要10分钟就可以搞定。面对专长被取代的压迫感和巨额贷款的压力，她的精神也来到了临界点。家长不同意她的退学，自己喜欢的绘画又被AI取代，最终她考虑来到了这个被称为自杀圣地的海边石崖。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/08/07/20230807140355183.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;来源：福井新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这种因为AI取代而发疯的案例并非个例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年6月24日，有一名艺术大学毕业的女生也企图自杀，拨通了自杀求助热线。她自称自己已经罹患抑郁症等多种精神疾病，一天吃很多药物。而这些的起因，却是因为她毕业的那个学校现在已经开始导入AI课程，她学习的漫画、动画和游戏等内容都可以用AI制作，导致自己被取代了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了麻痹自己，她投身赌博，并在尝到一次甜头后贷款200万日元（约10万元），全部亏光，让家里托底填坑之后又砸进去了15万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最让人印象深刻的是，这名女生说：AI出现了，我就成了废物，而我的梦想毁了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看上去AI已经让日本人感到焦虑，乃至想要自杀。那么AI真的如同这些事件里这样，是逼死人的杀人利刃吗？笔者在这半年的AI行业耕耘中，有自己的看法，和大家分享一二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;席卷日本社会的生成式AI&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前市面上的生成式AI，可以按照两种来分类。一种是大家都看到的文字类AI，如ChatGPT和Claude。另一种是图片类AI，以Midjourney和Stable Diffusion为代表。在信息处理领域中，文字类AI可以帮助人们整理文字和撰写简单内容，帮助创意发挥，减少繁复的劳动。专业人员可以用AI协助策划活动，甚至基于海量的专业数据训练得到一个专家级别的AI助手。而图片类AI可以在插画和照片的领域实现质量很高的图片输出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而上文提到的日本美术学生对图片类AI的反应极大，似乎自己的梦想都要被击溃，乃至于人生都走上了绝路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但令人感到讽刺的是，日本其实是全球最拥抱AI创作的国家之一。根据东京大学教授鸟海不二夫的调查，2022年6月之后推特的所有绘画AI相关的投稿为260万，其中日本占了4成，大幅领先美国的2成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅是民间，日本各地的行政体系也在积极拥抱AI。神户市市政府已经展开探索，试着让ChatGPT成为日常行政办公的一部分，用来达到降本增效的目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
神户市在探索过程中，主要让ChatGPT帮助总结文章，撰写草稿。大约有100名员工试用后再正式引入工作流程中。同时，为了保护数据安全，他们还制定了相应的规章制度，不允许输入个人信息和机密事项。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/07/20230807141351773.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;来源：日经新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
神户作为试验区测试完毕后，大阪府也准备在2023年秋季之前制定好相应的制度，用来拥抱AI对工作效率的提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
前面说完了个人和政府，接下来就是民间企业了。2023年5月，日本的永华普道针对民间企业进行了比较深入的调查。对于生成式AI有35%的企业表示不知道，19%表示不知道但是有点不安，14%是静观其变，9%是知道AI很厉害，23%表示很想用用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/07/20230807142703355.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日本的AI政策&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本还算是比较积极拥抱AI的另一面，是日本在明面上支持AI的开放性政策。日本此前宣布完全放开学习数据的版权，意味着AI训练无罪，所有人都可以拿所有数据来训练AI，而版权法律和著作权判定是以创作的内容为标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本的现行著作权法中，明确规定了在不直接侵犯著作权人利益的情况下，著作物可以用于计算机处理。这就意味着AI训练中使用数据基本上都不会犯法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就必须解释一下AI的原理了。现行的所有大模型AI，都是会遵守“AI开发和学习阶段”和“生成和使用阶段”两个阶段。在开发学习阶段，开发者会基于一些现有的数据，如文字或是图片，通过特定的算法来训练，得到一个大模型文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而使用AI产出东西的时候，人们需要用这个大模型文件，通过特定的程序来输出新的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的是，训练阶段是放开的，但是在AI产出的阶段，这个就会采用和传统的侵权判定一样的标准：是否有本质的抄袭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这个思路，日本文化厅于2023年6月举行了专门的说明会。在他们的说明中提到，著作权保护“创造性表达思想或情感”的著作物，而不包括单纯的数据（事实）或想法（如作风、画风等）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/07/20230807141535115.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;来自：日本政府文化厅&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，就是只要你需要训练数据，日本政府基于现状法律给出的解释会尽可能支持你训练。将来的法规也会更完善，目的是支持。同在输出阶段，如果生成的图像等被认为与已存在的著作物有侵权关系，法院是可以判断侵权，并且和传统的侵权行为一样进行判决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
产出了上文两个案例的福井县，于7月25日开展了AI大赛。由于该地产出了很多恐龙化石，大赛定为恐龙主题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/07/20230807141608281.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上面的信息看来，无论是官方还是民间组织，日本积极拥抱AI是非常大的趋势，且政策也都在积极开放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是另一面，尽信AI不如没有AI。早在2022年9月28日，就有日本好事者用AI生成了洪水灾难照片，用来扩散谣言。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/07/20230807141638729.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;来源：NHK&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到这里，我们就可以近似地理解为，AI更像是类似PS这类图片处理软件一样，只是另外一个更高效地辅佐人类工作的工具，并不可怕。而AI的普及，也将会是越来越大势所趋的事情吧。虽然日本作为发达国家，已经在举国上下为AI革命铺平道路，但日本受限于目前的情况，很难真正做到AI自主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AI的核心是算力，由GPU（显卡）提供。目前AI领域中，还是华裔企业家黄仁勋在美国创建的NVIDIA，也就是英伟达，在一骑绝尘独领全球风骚。在软硬件结合生态下，英伟达的显卡就是未来生产力的代名词。如果没有GPU，没有算力，那就什么都没用。而日本今年连交通卡的半导体都告缺，直接减产了。更何况显卡这类高端半导体，在核心生产流程上和日本关系较小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;AI与我们的工作和生活&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前AI的能力的确相当惊人，堪称第四次工业革命。图片类AI画的插画和真人足以以假乱真，能用在广告、游戏、电商等行业，已经润物细无声地进入了各行各业。毕竟AI目前已经几乎能够重新定义事实了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乍看下，人类真的应该直接放弃抵抗，迎接AI时代的到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是大多数人其实并不知道AI的软肋，那就是在最终细节的把控。AI最擅长的是做到非常浅显的表现力，在“技术”上看上去非常强大。无论是写文章的速度和质量，还是出图的细节刻画，都足以直接秒杀练习不够的普通人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是只要在相应的写作和绘画领域有一定专业知识，在品鉴AI创作的时候就非常容易看见破绽。例如ChatGPT的AI写作特别容易落入俗套，写的文章就那一些格式。使用者必须学会告诉GPT，要用某种特定的方式来书写，才能够继续发挥其强大的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在AI生图的部分则更为普遍。在大多数情况下，AI并不知道正确的人体结构，常常出现肢体扭曲乃至于多余的手脚等情况。即使使用者使用了高端的控制手法，让AI产出逻辑相对合理的图片也依旧很困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者目前就在做AI相关的创业，运营一个工作室，为电商和游戏公司提供图片素材，还有企业工作流导入AI的完整方案，给那些想要用AI提升公司效率的传统行业公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在外界看来，掌握了AI就可以超快速地替代非常多的工作。但其实在AI应用层面上，由于AI出内容带有非常强烈的随机性，很难针对性地输出甲方想要的具体东西。必须在特定环节，让AI使用人员进行相应的调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如一个海报的需求，可能有多种风格，如真人、插画和3D。如果客户选择了，AI操作人员就必须以特定风格输出，同时对姿势、神态和衣服等的要求，又会让操作人员不得不加入更多的调整。这样的工作流程中，AI本身更像是一个需要深入学习的工具。这也跟上面的结论一样：AI就是一个类似PS的工具，需要在专业认识的手里才能够发挥，达到人们真正需要的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们在实践中也得到了结论：AI并不能直接替代人类的工作，而是逼迫人类掌握更多的实际业务能力和对AI的了解。只有在真正明白你做的这件事的前提下，水平较低的AI才无法替代你，甚至它需要你作为人类专家来为它的工作把关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从今年创业到现在，我们经历了太多具体的项目，也尝试了用AI改造非常多传统行业。至少可以有一个结论，就是AI对人们生活的改变只会润物细无声，在难以察觉的地方深入改变生产方式和效率。可能AI会淘汰一些人，但基于这些实践，我们不难得出结论，这就是正常的市场进步和迭代，大家只要保持学习的心态，加强自己的专业岗位能力，就不会轻易被替代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>