<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2750b282c174adeeff21751ea9fc0471</guid>
<title>日本人非常喜欢中国历史故事，甚至复活了“成吉思汗”</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiaoguliangtai/2023_06_23_697900.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/23/20230623094017785.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;NHK节目制作公司主任制片人小谷亮太&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小谷亮太：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，我叫小谷亮太，是日本NHK节目制作公司的主制片人。非常感谢大家，非常感谢上海电视台的各位同仁能够给我这样的机会，来参加这次非常重磅的论坛。“白玉兰对话”，这个名字也起得非常美丽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去十年，我和很多中国电视界的同仁们一起合作，比如北京电视台、中央电视台等等，以及很多其他独立的纪录片制作人，一起制作节目在NHK电视台播出。我们还有很多共同制作的节目，这让我拥有了很多合作经验。今天我想给大家带来我在这方面的一些经验和体会，希望未来在共同制作方面、在合拍方面，能带来更多的合作机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，每个团队都应该带来自己的角度和自己的贡献，中国的制片应该怎么样在合作过程中发挥自己的强项？首先就是中国的“钞能力”，我们必须要有这个“钞能力”。当然，这并一定说只是我们电视节目制作方才有的能力，但它很重要，没有钱是万万不能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有人力资源，这方面资源也很紧张。在电视行业中，人力资源紧张是一个很大的问题。我想问一下，在中国有多少摄影师？和电影行业相比，比如大导演都有很多非常好的合作摄影师。在我的节目中，有不少摄影师，他们拍摄的效果，包括NHK的一些节目，都是非常惊艳的。同时，我们的计算机图形设计师也非常有创意，为NHK贡献了非常精彩的节目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们再来讲一讲电视。就拿NHK来说，我们在与自然相关的节目上非常有国际合拍经验。如果你非常擅长拍野外动物，你可以来拍老虎、熊猫。中国有非常棒的熊猫，日本观众真的是非常爱大熊猫。除此之外，中国还有非常悠久的、四五千年的辉煌历史，有文明、少数民族、丝绸之路，这些都是日本观众非常喜爱的中国节目内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/22/20230622141044322.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;佐田雅志于1980年-1981年间在中国拍摄制作完成纪录片《长江》。图片来源见水印&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，要拍摄这些节目不是特别容易从官方获得许可，所以NHK一直都和中国的政府部门，比如主管历史文化的部门进行密切探讨。如果从管理部门这边得到许可，可以拍摄这些节目的话，我们就可以制作非常好的合拍项目。此外，还有出品人、制作人等等，但这还不够，作为一个成功的合拍项目，仅靠这几点是不够的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了这些，下一步就是怎么去制作它。去年，我开始和CCTV合拍一个项目，我们通过非常高清的电视摄像机来拍摄中国的烹饪文化、美食文化。NHK负责主创，CCTV的团队则是从宁波一直到北京，沿着大运河一路走，用自己的智慧邀请大运河沿线的大厨参与拍摄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在开拍前，日本团队来到中国，第一个会议就谈到了极其重要的话题，是不是要拍厨房？日本观众希望能够进入厨房，因为一般人平时看不到这些厨房，但中国的主创人员觉得美食就够了，不用去拍厨房。经过非常漫长的谈判和讨论，这些优秀的中国合作伙伴，尽管在拍摄时困难重重，但还是帮助我们拍了厨房。最后，我们看到呈现出来的镜头非常精细地展示了巧妙的厨艺，菜刀翻飞，把豆腐做成美丽的一朵花。日本人真的很喜欢看这些细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本观众也非常热爱中国几千年的文明和历史，很多中国制片人问我为什么要拍中国的历史，为什么日本观众会喜欢中国历史、中国文化、中国文明呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
的确如此，比如诸葛亮，没有一个日本人不认识他，每个日本人、每个历史迷都非常喜爱他。或者，更准确地说，不是日本人喜欢历史，而是喜欢历史故事。我们看到他们非常喜欢这方面的知识、旅行，还有围绕历史脉络的很多动人的故事，他们非常喜欢这些充满爱恨情仇的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如在12世纪末的日本，有一个人毁掉了一个种族，但最后被自己的兄弟所杀害，日本人就喜欢这些历史故事。但日本人不喜欢他被杀的结局，因为他非常英俊潇洒，所以通过神话把这个人又复活了，后来成了成吉思汗，也就是蒙古族的国王。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/22/20230622140219149.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;小谷部全一郎（1868-1941）曾写过《成吉思汗者源义经也》，书里称成吉思汗是日本人，就是当年在治承、寿永内乱期间败于兄长源赖朝之手的悲剧英雄源义经（1159-1189），而后源义经从虾夷（北海道）逃亡到大陆，成了蒙古人的大汗，也就是成吉思汗。图自日本大河剧《义经》。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/22/20230622140318757.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本街头的食物“成吉思汗烤肉”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本人对中国丝绸之路沿线的多个民族也非常感兴趣，他们喜欢中国各个朝代的故事，对于各个时期的历史掌故很着迷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国几千年的历史和文化总是让日本的观众迷恋，比如在丛林中，或者在沙漠中，繁衍了几千年的人类故事，非常吸引人。而我们必须去理解并思考怎样描述历史，从而真正满足观众对这些内容的需求。大家也可以参照我前面讲的中国厨房的故事，或者从森林、沙漠的故事中，寻找一些吸引日本观众的国际合拍项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>27cd1b3c3f403f470dbf8e0301e376b2</guid>
<title>不趁此时在台湾问题上对美施压，更待何时？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2023_06_23_697896.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布林肯访华“大外宣”期间，白宫国安顾问沙利文在东京参加首次美日菲三方会谈，并与韩国安全官员保持同步联系；拜登，则在费城工会集会上正式为竞选活动鸣枪起跑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将这三人的行为连在一起看，中方所需要看清的是，美方的一切动作，都是选举考量，因此，与其说这是中美高层会晤，不如说这是“拜登竞选团队与中国高层会晤”，很难期待会有什么制度性解决方案，与着眼于长远的指导原则，任何来自白宫的说词，政策与行为，保鲜期只到2024大选投票日为止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单说，第一岛链与经贸科技上的包围态势已大致底定，拜登现在要做的只有一件事——防止中国翻脸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，目前支持度落后于特朗普的拜登，最主要的选举考量是什么呢？在内部，是巩固工会票源；在外部，是防止擦枪走火的意外。此两者，从共和党的角度看，就是民主党的破口。我们先从美国工会问题，看拜登当前的处境，由此推估美方是否会缓和在经贸上对中方的围堵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;工会不开心，拜登就不开心&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四月底，沙利文在智库布鲁金斯学会阐述了“新华盛顿共识”，对80年代的“华盛顿共识”做了较完整的批判。众所皆知，“华盛顿共识”的思想核心，是透过市场力量形塑有利于美西方的国际格局，其为美国与大西洋联盟取得了巨大的成功，直到——用拉夫罗夫的话说——中国用西方的游戏规则打败了西方国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“华盛顿共识”的主力部队，是西方民营跨国企业以及金融公司，以逐利为天条，并不考虑国内的分配问题，而西方政府在饱餐企业税收的同时，也漠视了分配问题，以致美国这个商业帝国步入产业空洞化陷阱，财富严重分配不均，流失中产阶级，也就是选票的主力。因此，不受管制的“市场力量”现在被视为糖衣毒药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“新华盛顿共识”的主力部队，是政府，美国现在必须抄中国作业方能自救，以泛化的安全考量为天条，平衡与规范“市场力量”，重新形塑一个有利于美国的国际经济秩序，重中之重就是得稳住最大票仓——中产阶级和蓝领阶级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿共识=世界是平的；新华盛顿共识=世界是尖的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反自由贸易的“新华盛顿共识”其实是充满欺骗性的名词，若要正名之，应该是“反华盛顿共识”，“美国优先共识”，有人称为“新保护主义共识”也算恰当，或白话称为“中国偷走了美国人的工作共识”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
扬弃“市场的力量”，就必然得罪华尔街与跨国企业，但在拜登的选举算法里，富人队能有几票？当然，也不能与富人队翻脸，毕竟选举是钱砸出来的，所以得在选举期间，一定程度与最大贸易伙伴中国的关系有所缓和(此地位于2022年被欧盟追上，但差距不大)。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为富人队的组织之一，美国商会用各种数据反驳了“新华盛顿共识”的政治语言，包含反驳“贸易自由化将帮助美国出口商品，而不是就业和职位”，反驳“工作家庭和社群被抛在后面”，反驳“贸易让低收入户工资受损”，反驳“美国的工业基地已经被掏空了”，反驳“关税削减为传统贸易协议的陷阱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据自然是片面的，否则美国商会就可以说清楚为何大流行期间美国缺口罩。诚然，“新华盛顿共识”极简化了美国的病症，甚至在一些方面根本是谎言，但富人队也一样选择避重就轻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，代表劳工的工会组织呢？他们乐见中美经贸重回“正轨”吗？加总后的答案是否定的。在经贸问题上，只要看拜登团队里的这两个人谁声音大，就知道风向——她们是代表富人队利益的耶伦，以及代表工会利益的戴琪。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/23/20230623091558404.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;代表工会利益的戴琪（左）和&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;代表富人队利益的耶伦（右）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对华关系上，耶伦是鹰派中的鸽派，戴琪是鹰派中的鹰派。在关税问题上，前者倡议取消，后者倡议维持。而至今关税不减，充分显示戴琪在内部路线之争上一路赢到现在，甚至可以说，“新华盛顿共识”就是戴琪的“政治信仰”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关税对美国消费者不利，但对蓝领劳工有利，虽然劳工同时也是消费者。然而，你若不是老板一定同意这一点：东西可以少买，但工作不能丢。在票数上，劳工票自然远远大于老板票，拜登为胜选绝无可能为寻求老板票牺牲劳工票。我们都知道关税对美国而言是个坏事，但拜登以及他的政治对手，皆无法考量美国的总体利益，因为那会导致败选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登难道不知关税壁垒是昏招？当然心知肚明，但为了选票，国家利益就是次要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普出现以前，工会一向是民主党铁票，现在猪羊变色，致使拜登穷尽一切努力，就是为了挽回工会的心。以此观之，中美贸易战，特朗普与拜登都输了，但他们却不这么看，只要赢得工会芳心，就是赢。换言之，中美贸易在可见的未来，都不会恢复过往荣景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，拜登成功收编了工会吗？总体而言，还没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实有工会在费城对拜登歌功颂德，如美国最大的工业组织联合会AFL–CIO，盛赞拜登将工作岗位带回美国。但也有工会还在犹豫，如美国汽车工人联合会（UAW），他们担心拜登鼓励电动车产业的“通胀削减法”会让他们失去工作。此外，避免铁路工人罢工的法案，也激怒了铁路工会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，如何让新兴制造业不至于排挤传统制造业，是拜登政府的难题，白宫只能想方设法让劳工升级转型，而在转型阵痛期，只能选择削弱其他国家的劳工竞争力，减缓美国劳工的转型痛苦，这就是IPEF与其他类似经贸“框架”的主要用意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面将工作岗位从中国撤到东南亚，另一方面用劳权等绊脚石，削弱这个地区的劳工红利，为的就是确保美国工人能迎头赶上，这就是“去风险化”。但这会让美国企业成本上升，对他们而言，“脱钩”与“去风险化”在执行层面上是一回事，差别只有标签不同而已。因此，美国商界完全不看好布林肯访华能解决什么问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以美国工人为政策核心所辐射出的议题，除了贸易战，还有供应链调整、取消美债上限、基础建设、境外劳权与反贪腐等等，基本上IPEF的战略企图，就可说明“新华盛顿共识”的具体内容是什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国商界的力量并不足以制衡以工人为中心的拜登经济学，这对中方而言有利有弊。如果美国的贸易保护主义已无回头路，中方可将信仰自由贸易的美商拉到自己队伍里，为他们在国内政治上“去风险”，孤立华盛顿。关键在于，美商队友需要精挑细选，不能照单全收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总言之，美国目前有强烈的自保意识，不能妄想中美经贸关系还能恢复到过往水平。相信中方已看清，唯有碎裂化这个商业帝国，才能有效抵消其全方位的攻击，同时兼顾自身发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/23/20230623091120877.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;拜登的支持率在2月至5月期间下降了6个百分点，从42%下降到36%。在新的民意调查中，56%的受访者不支持他&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;台湾问题必须改变赛道&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布林肯行前，AIT主席罗森伯格在台湾“面试”三个“总统”参选人，言明不偏好哪一方；AIT处长孙晓雅则发表了重要谈话，称美方“绝对支持”3位“总统”参选人与大陆官方对话，否定“美中台”三方是“零和赛局”，敦促台湾在两岸关系中规划出自己的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鼓励台湾与大陆对话，显然是在为布林肯对北京释出善意，同时也对选举造成了影响，这番言词对国民党与柯文哲都有利，对赖清德则是利空。个人认为，无论拜登政府是否在台湾问题上有所让步，北京都可将此信号视为一个机会，要求美国重置台湾问题，让双方进入一个新的赛道——推动两岸政治谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登考量选举，绝不希望中美之间发生擦枪走火的意外，这会将他推入两种致命的选择：与中国一战，或息事宁人。滑入前者的结果是败战，后者是败选。这也是布林肯访华，希望双方保持高层沟通，管控风险的主要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国妖魔化中国的结果，就是整个社会对来自中国的意外都歇斯底里，一颗气球就能闹成外星人入侵等级的骚动，那如果是一枚导弹呢？拜登承受不起。因此，中方不趁此时在台湾问题上对美施压，更待何时？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绝大部分观察者应该都认为，让美国促成(不是介入)两岸政治谈判是天方夜谭。确实是的，如果中方不予以施压的话。除非，北京也不急着进入两岸政治谈判阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理性上说，白宫暗中要求台湾主动与大陆政治对话，并不违反美国政策，共和党想攻击拜登软弱也是缺乏杠杆的。毕竟，既反对武力改变现状，又反对和平解决问题，这种自我矛盾，就算是日本也挺不下去。关键只在于拜登想交换什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般的基本假设，是认为美国不会放弃打“台湾牌”，如果这个假设是对的，那拜登考虑的应该是如何打“台湾牌”对自己最有利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过往拜登打“台湾牌”的方法，非常明显是自食恶果，造成中方停止军事沟通，从台海，南海，到东海都充满不确定性，也才落入今日“求见中国”的窘境。因此，只要能达成拖延时间的战略目的，换个方式打“台湾牌”才是合理的选择。这意味着重置台湾问题，进入新赛道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要强调的是，拜登无须考虑他卸任后台湾问题怎么办，只需要确保在他任内，不会被台湾问题拖累。当然，至少有100个理由让拜登犹豫，但有一个动机足以覆盖100个理由——消除最危险的不确定性，让他安心选举。因此，中方的策略应是放大这个动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，在布林肯访华的同时，沙利文也在巩固第一岛链，但日菲韩都不可能取代美军“抵境侦察”，定期穿越台海，因此避免不了中美可能的擦枪走火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若在台湾问题上缺乏收获，很难想象中方会在其他重大议题上对美方让步。谈判，就是看谁比较需要谁，既然这次美方显然有求于中方，那就不必客气，尽管开条件，要1块，就喊10块，这样美国才听得懂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不达目的，就别让拜登安心选举，要稳定关系，就要让对方明确意识到不稳定的风险，我想，这才是以斗争求团结的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ced64df1f17c30f68d8821743692c940</guid>
<title>美国高呼“去风险化”，却忽略了最大的风险……</title>
<link>https://www.guancha.cn/DavidDodwell2/2023_06_23_697883.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/大卫·多德韦尔，译/刘啸云】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“去风险化”，这一模棱两可却异常流行的语词，充斥着如今的地缘政治世界。在美国政客的语境下，“去风险化”往往与中国联系在一起；在德国实业家看来，这一词语的含义更偏向于减少对电动汽车、锂电池和俄罗斯天然气的依赖；对其他人而言，“去风险化”则意味着改善后疫情时代那脆弱的供应链，并在所有人都被烤熟之前缓解全球变暖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在这个危机重重的世界上，“去风险化”的含义相当复杂。无怪乎部分学者认为，世界面临着“多元危机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，“去风险化”的前提是，我们必须能够评估风险，判断哪些风险是有威胁的、哪些是可承受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿方面似乎达成了新的共识：对美国生死攸关的风险源于中国，而非源于枪支暴力、债务危机（美国人早已习惯与之共存，似乎也很乐意继续与之共存）、国家政治的失灵或全球变暖引发的洪水和山火。只有中国——无论是锂、稀土、TikTok，还是赴美留学的中国学生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一观点显得过于简单而天真。过去四十年的全球化进程中，包括美国在内的所有国家都高度依赖于种种中国商品。考虑到中国在当今世界贸易中所占的巨大份额，这是不可避免的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Quartz近期的数据显示，美国99%的电热毯、98%的可折叠雨伞、97%的塑料花、97%的烤面包机和95%的婴儿车都源于中国。不过，在多数美国人看来，这种依赖并非不可接受——除非他们相信中国人在电热毯里藏了芯片，用以监控他们的睡眠情况和私生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他方面的依赖则较为令人担忧：据称，美国90%的抗生素和大部分的芬太尼（即美国阿片类药物危机的“主犯”）源于中国。美国还依赖中国产的稀土，数千种美国产品都需依靠由中国稀土制造的强力磁铁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/06/20230606092423148.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国安徽的电池生产线（图源：路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更糟糕的是，由于美国高度依赖中国的汽车电池及其原材料（包括锂和钴），美国汽车行业遭到了显著威胁，数百万个相关岗位岌岌可危，日本和德国的汽车制造商也为此夜不能寐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，美国由此吸取的“去风险化”经验教训，应当是寻求更多样的进口源、开发替代性产品、简化供应链（鉴于疫情期间供应链非常混乱），并增强必要的储备以确保韧性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芯片供应链的脆弱程度显然高居全球榜首。鉴于此，美国确实有理由担心，中国企业会将当今最微小、最强大的芯片用于开发军民两用技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，中国并非最主要的风险来源：英国的Arm、荷兰的ASML和台湾半导体公司等企业掌握着最先进芯片的设计和制造能力，且拥有制造芯片的机器。全球的芯片行业均由6个国家和地区的少数几家公司主导——假如面向的是国内市场而非全球市场，反垄断机构早就采取行动了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如塔夫茨大学的克里斯·米勒在其权威著作《芯片战争》中所言，“纵观（全球）经济的各个领域，唯有芯片行业的头部公司数量如此之少。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假如人们真的为这些风险忧虑，就不应当一味指责中国，而应致力于国际协调，以建立一个全球竞争权威机构，从而解决市场过于集中的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要真正缓解目前的主要风险，还需从新冠疫情和气候变化带来的危险中吸取教训，识别金融部门混乱引发的附带风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，我们要意识到，最严重的威胁往往出现于最意想不到的地方。中国的高铁总长4.2万公里，是迄今全球最新、最大、最令人震撼的高铁网络，谁能想到，其面临的危机竟源于污水处理系统呢？高铁站无法处理火车停靠期间产生的所有废物，在此积累的废物数千倍于城市污水系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正有心缓解风险的人还应注意到，美国当前以保护主义和单边主义实现“去风险化”的行为，本身也包含着严重的风险：关税、减弱的国际竞争以及出口壁垒，将使美国企业丧失竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府纠结于中国，但事实上，中国并不如其幻想的那样怀有恶意，也远非最具威胁性的风险。这一做法于世界有害，而且，值此全球经济疲软之际，此举将进一步妨害全球经济复苏，并分散人们对气候变化等真正风险的注意力。要对“去风险化”给出定义，势必是一个复杂的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【本文译自《南华早报》】
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f0305202a0e426820a8be8d19f57f4c6</guid>
<title>法德面临严酷“三体”问题? 起底欧洲精英的最新研判</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangyaqian/2023_06_23_697882.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/黄亚茜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际形势严峻复杂、中美战略竞争加剧的大背景下，维护中欧关系战略稳定的重要性急剧上升。与此同时，随着贸易保护主义、单边主义、去全球化等思潮的涌现升级，中欧关系更是被外界赋予了提振全球经济复苏信心，推动全球治理民主化的期望。然而，近年来欧洲对华政策中的消极面不断上升，对华疑虑和防备明显增多，中欧关系复杂性日益凸显。2021年9月欧洲议会表决通过的《新欧中战略报告》 中将中国同时定位为“合作和谈判伙伴”“经济竞争者”和“制度性对手” ，这种负面认知损害了中欧关系的信任基础，阻碍了中欧关系的健康发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/21/20230621135714770.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;394&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲对华认知和公共舆论形成的过程中，各国政治精英起着重要的引领和塑造作用。这些精英的观点和立场驱动着欧洲各国的对华政策，促成其政府对华内政外交的具体举措，建构中国在欧洲的国家形象并引导着民众对中国的认识 。因此，准确研判欧洲政治精英对华认知的倾向和走势，既能为分析欧洲各国对中国的战略认知、政策取向和舆论走向提供必要的依据，也能为中国的应对提供重要启示。本文将以多家欧洲主流智库组成的“欧洲中国事务智库联盟冶（ETNC）为分析对象，通过文献计量和文本分析的方法揭示欧洲各国政治精英对华认知的演变过程、一致观点和差异分歧。在百年未有之大变局加速演变的背景下，对这些问题的回答将有助于理解欧洲政治精英看待中国的方式，从“镜中我”的视角反思中欧关系面临的挑战，同时有助于研判欧洲对华政策的未来走向，提升我国战略预判的有效性与针对性，从而更好地维护国家利益与国家安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.欧洲中国事务智库联盟&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（1）作为欧洲政治精英代表的欧洲中国事务智库联盟（ETNC）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为各国智力资源集中汇聚的思想阵地，现代智库凭借其在政府决策链中的特殊地位活跃于政治舞台，并积极在国际安全、经贸、科技、能源、环境与可持续发展等热点议题中为本国政府建言献策，成为塑造内外政策和社会舆论的重要力量。欧洲中国事务智库联盟（The European Think-Tank Network on China，以下简称ETNC）成立于2014年11月，由西班牙著名智库埃尔卡诺皇家研究所（Elcano Royal Institute）和法国国际关系研究所（Ifri）倡议发起，如今已经发展成为全欧洲最大的专业性智库联盟网络，几乎囊括了欧洲所有的顶级智库和涉华研究机构 。目前ETNC共有20所成员机构，其中有10所进入了美国宾夕法尼亚大学全球智库研究项目全球排名的前150名，研究实力极为雄厚（见表1）。从研究专长来看，其中既有英国皇家国际事务研究所（Chatham House）、法国国际关系研究所（Ifri）、荷兰国际关系研究所（Clingendael）这样的顶尖国际问题智库，又有瑞典中国中心等专门性中国研究机构，还有布达佩斯考文纽斯大学这样的综合性高等院校，无论是在国别分布、机构类别还是研究倾向方面均具有广泛的代表性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/21/20230621121203465.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;452&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片▲表1：进入全球智库排名前150位的ETNC成员机构。数据来自美国宾夕法尼亚大学全球智库研究项目发布的《全球智库报告2020》。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（2）ETNC年度报告的基本情况&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲中国事务智库联盟（ETNC）致力于从政策导向的角度研究中国，尤其关注中欧关系和中国外交。自2014年成立以来，ETNC每6个月举办一次专题会议，每年发布一份长篇专题报告，迄今已发布了8份正式报告（见表2）。每年的报告均紧跟中欧关系中的热点问题，其中除了欧洲整体视角的总论之外，更有价值的是各机构从本国视角所写的国别报告。这种“自下而上冶的分析方法不仅有助于保证报告的真实性和代表性，还能清晰地呈现欧洲政治精英对华认知中的趋同点和分歧点，因此是分析欧洲各国对华态度和政策走向的绝佳材料。从报告作者的情况来看，大部分学者都是本国的知名中国问题专家而且经常参加对华学术交流活动，例如西班牙埃尔卡诺皇家研究所高级分析员马里奥·埃斯特班曾作为外方嘉宾参加中国国务院发展研究中心于2018年举办的“丝路国际论坛”、荷兰国际关系研究所高级研究员保罗·范·德尔普腾曾多次参加中欧智库对话和学术研讨会。作为欧洲政治精英中的典型代表，他们在报告中所反映出的观点具有较高的代表性，也会对各国政府决策和公众舆论产生较大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/21/20230621121344721.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;226&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片▲ 表2：ETNC成立以来发布的正式报告一览表&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.ETNC年度报告的研究议题与对华认知&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（1）ETNC年度报告的议题演变&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从研究议题来看，2015-2017年ETNC报告连续三年以中欧之间的贸易、投资和“一带一路”为主题，显示出欧洲政治精英对中国经济的高度关注。究其原因，主要是由于中国经济在短短几十年内实现了跨越式高速增长，不仅展现出强劲的消费能力和出口能力，还在全球金融、贸易、投资领域发挥着越来越大的影响力。因此，评估中国经济对全球经济格局的影响，寻求与中国经贸往来的具体政策成为了欧洲政治精英这一时期关注的重中之重。2018年之后，欧洲政治精英关注的涉华议题发生了由经济议题向政治议题的明显转向，开始大量探讨中国崛起的地缘政治意义和中美博弈对欧洲的影响。可以看出，这一转向的时间节点与近年来全球地缘政治回归、中美竞争加剧等趋势基本保持了一致。2019年全球新冠肺炎疫情爆发之后，欧洲政治精英对华研究中的政治化和安全化程度明显加深，转而关注中国对欧洲的医疗援助与“口罩外交”、欧洲对华依赖与脱钩等议题，在继续强调中欧关系重要性的同时得出了许多负面和批评的观点。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>