<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>30df9cde78c64f54049d1803ec6ebfc2</guid>
<title>深蓝航天试验失利，中国能实现不同于SpaceX的火箭回收技术吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaotianwei/2024_09_22_749372.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 高天伟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年9月22日，我国民营航天企业深蓝航天在内蒙古额济纳旗试验场，实施了星云一号火箭一子级高空回收飞行试验。火箭总体飞行正常，但遗憾在最后阶段出现故障，未能完成全部试验流程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深蓝航天表示，试验全过程都在预先管控区域和安全预案内进行，未造成人员伤亡以及无关财产损失。公司已经开展调查工作，将尽快恢复后续试验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据之前计划，深蓝航天打算在未来数月使用同一箭体，实施难度更大的百公里级试验，完整验证火箭一子级在执行入轨发射任务中回收的可行性。在此基础上，公司期望明年使用两个子级齐备的星云一号“完全体”，完成我国首次在入轨发射中回收箭体的壮举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深蓝航天以及这次试验有什么特别之处？失利会不会影响我国可回收火箭发展？行业以及社会各界，需要关注哪些问题？下面将简要探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/22/20240922173632628.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
星云一号“完全体”由2级构成，箭体直径3.35米，整流罩直径4.2米，入轨最大运力约2吨。火箭一子级可重复使用，配备9台雷霆-R1发动机；二子级配备1台雷霆-RV发动机。火箭包括发动机在内的核心设备，都由深蓝航天自行研制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;深蓝航天，火箭回收赛道别具一格的实力选手&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
火箭回收复用是全球航天界公认的发展方向，但在具体策略上，深蓝航天选择了有别于国内外企业“先入轨后回收”的“入轨即回收”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/22/20240922173953932.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年5月，深蓝航天使用星云-M验证火箭，在国内率先完成了公里级垂直回收试验。这枚火箭的动力等系统与入轨火箭有所差别，试验难度低于今天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深蓝航天成立于2016年，是我国民营商业航天企业中实力较强的选手，其“入轨即回收”的策略可以简要表述为企业从诞生起即专注攻关回收技术，并在试验迭代回收技术的过程中，逐渐积累入轨能力（两者并不矛盾），以期最终同步完成火箭入轨和回收两项工作。与深蓝航天不同的是，包括SpaceX在内的国内外其它企业，选择先研发出具备入轨能力的火箭，再开发回收技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这种区别，深蓝航天常务副总裁赵亚介绍道：“SpaceX选择‘先入轨再回收’，是因为十几年前全球航天界尚不认为火箭回收复用可行，SpaceX自己也没有十足把握。为了让公司起码能生存下去，SpaceX选择了先实现入轨、通过发射卫星积累资金、再攻关回收技术的路径。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“但现今，在马斯克已经证明回收技术可行的情况下，没必要再浪费时间和精力去开发不可回收火箭。‘一步到位’是完全可能的。”赵亚强调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国SpaceX成立于2002年，于2015年首次成功回收入轨火箭一子级，耗时13年。深蓝航天成立于2016年，如果按计划于2025年达成目标，则仅耗时9年，不仅大幅少于SpaceX，也很有可能领先国内其它企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的试验，可能会带来变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;试验失利不是灾难，中国可回收火箭发展仍需内外兼修&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深蓝航天并非国内近期唯一开展火箭回收试验的企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年12月至今年1月，星际荣耀、蓝箭航天两家民营企业先后完成了百米级飞行试验，而后者在刚刚过去的9月11日还成功进行了10公里级测试，并在国内首次验证发动机空中二次启动技术。今年6月，“国家队”航天科技集团八院成功进行了国内首次10公里级飞行试验。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/22/20240922174554167.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年9月11日，蓝箭航天朱雀三号VTVL-1试验箭开展10公里级飞行测试。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/22/20240922174612434.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年6月23日，中国航天科技集团八院实施我国首次10公里级火箭垂直起降试验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，以上试验并非一帆风顺，期间遇到过多次推迟、甚至临射时紧急排故的情况。放眼国外，全球可回收火箭“一哥”SpaceX也发生过试验中全箭损毁的失利。可见，火箭回收试验绝非易事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/22/20240922174702772.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/22/20240922174714547.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2014年8月，SpaceX使用猎鹰9号火箭一子级改造的F9R Dev1垂直起降验证箭因飞行异常在空中被引爆自毁，以免危及地面人员和设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深蓝航天这次失利，跟马斯克“炸火箭”类似，都是技术攻关路上的积累，哪怕遇到挫折，也依旧值得鼓励与肯定。我国各家企业的努力，无论成败、无论快慢，都是为了国家早日掌握火箭回收复用技术，而从试验到实用的道路上，未来还将面临更艰巨挑战，例如以下几个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一，技术难度激增。非入轨的回收试验，火箭一子级只需点燃1-3台发动机；而入轨发射，火箭须点燃一子级全部9台或7台发动机。同一箭体内多台发动机并联工作会带来极其复杂的热力环境，严重影响发动机工作状态，而我国目前尚未完整进行过多机并联的技术验证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，火箭还面临增大尺寸的要求。可回收火箭需要保留一定燃料用于降落减速，因此回收操作会削弱运力。据测算，低轨运力在10吨以上的火箭，其回收复用的价值才能充分显现，否则运力损失太大，往往得不偿失。以深蓝航天为例，还需尽早投产运力远大于现有星云一号的星云二号火箭（低轨运力20吨），方能实现火箭回收的商业闭环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二，监管体系需进一步完善。基于包括SpaceX在内的既往经验，多次试验、快速迭代、必要时“以飞代试”是开发航天产品的高效途径。目前，深蓝航天在内蒙古额济纳旗等地自建测试场地，已初步理顺高频次开展亚轨道（不入轨）飞行试验的实施与监管方法，但场地目前尚不具备入轨发射资格，后者仍仅限于国家发射场进行。在国家发射场进行入轨发射和相关回收试验，流程仍然相对繁琐。如何兼顾安全与效率，仍需各方探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三，优化资本与企业关系。目前，我国民营航天企业基本都选择了社会化和商业化融资的创业路线，融资条款也与互联网等既有行业类似，以短周期、高回报为目标。总体上，这种“压力创造动力”的商业模式促成了我国新兴航天企业的飞速发展，值得肯定。但是过去几年的实践也表明，航天技术不同于互联网等既往创投风口，需要进行原创性开发验证的技术较多，离不开时间与资源的积累，而非短平快突破，或许更适合“耐心资本”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国民营航天企业与SpaceX的一大区别是，我们没有马斯克那样在资金和技术上都占据绝对主导地位的企业家。我国的航天创业者除了要解决技术难题，很大程度上也要顾及资方感受，但又比较缺乏深入了解行业的资方，因此企业在经营中也会出现一些“无意义”“不科学”的操作，影响了发展效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新旧关系如何平稳转换和过渡？国内外都没有先例，还需我国从业者自行寻找答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国企业在技术基础、资金积累、治理力量上都无法比肩马斯克，却担负起追赶马斯克、攀登世界高峰的重任。单凭这一点，我们都应该给勇敢者一个大大的拥抱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
功不唐捐，未来总是光明的。随着我国星网、千帆等规模过万的卫星星座建设拉开帷幕，以及交通、物联网、地理信息、通信等行业对卫星服务的巨大需求逐渐明朗，未来2-3年能够实现中大型可回收火箭常态化运营的企业，都将获得丰厚的收入保障以及充满想象力的发展空间。这是困难但正确的事业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天空广阔无垠，终将英雄辈出。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>133b049f08ae5085c9a5898fb6cb73f1</guid>
<title>美联储降息，给中国多少政策空间？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Wanzhao/2024_09_22_749356.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 万钊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、美联储降息符合预期，但未来路径表态偏鹰&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京时间9月19日凌晨，美联储议息会议结束后发布声明，美联储将联邦基金利率的目标区间下调50bp至4.75%-5.0%，这是美联储自2022年3月启动本轮紧缩周期以来首次降息，降息行动符合预期，但是降息幅度略超预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
票委中仅一人反对降息50基点，Michelle W. Bowman支持降25基点，是2005年以来首位投反对票的联储理事，也是2022年以来首位投反对票的FOMC委员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储声明的措辞也出现了较为显著的变化：一是对就业的关注增加，9月措辞为“就业增长已放缓”，7月措辞是“趋缓”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是对通胀的担忧缓解，9月措辞为“在实现2%的通胀目标方面取得了进一步进展，但仍然略高”，7月措辞是“取得了一些进展”。9月措辞增加“委员会对通胀正持续向2%的目标迈进更有信心”，并认为“实现就业和通胀目标的风险大致平衡”，而7月是“继续趋于平衡”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从9月份经济预测看，主要变化体现在上调失业率预测，与6月预测相比，9月预测2024年失业率由4.0%上调至4.4%，2025年失业率由4.2%上调至4.4%，2026年失业率由4.1%上调至4.3%。另一个变化是下调通胀预测，2024年PCE预测值由2.6%下调至2.3%，2025年PCE预测值由2.3%下调至2.1%，2026年PCE预测值保持2.0%不变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从利率点阵图看，预期今年年内还有50bp的降息空间，11月和12月可能各有一次25bp的降息，预期2025年降息100bp。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/22/20240922153426397.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美联储主席鲍威尔/资料图&lt;span&gt;美媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从鲍威尔在记者会上的发言和问答看，他主要有这几个判断：一是长期通胀预期似乎仍然良好锚定，而过去两年通胀率明显下降。二是劳动力市场情况持续降温，过去三个月，非农就业岗位平均每月增加11.6万个，与今年早些时候的速度相比明显放缓。劳动力市场并不是通胀压力高企的根源了。三是通胀的上行风险减少，就业的下行风险增加，实现就业和通胀目标的风险大致平衡。四是美联储没有预先设定的政策路线，将继续在每次会议上做出决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储本次降息时点已经被充分预期，但对于降息幅度究竟是25bp还是50bp一直分歧较大，不过恰在美联储议息会议前夕，联邦基金利率期货市场预期美联储本次降息50bp的概率已经超过50%。在记者发布会上，鲍威尔专门做了解释，其中有25bp其实是对7月份的“补偿性”降息，他表示，如果在7月议息会议之前拿到7月非农数据的报告（8月初公布），很可能当时就会降息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，本次降息的背景是，通胀回落且通胀未来失控的风险很小，就业市场降温且调整后的就业数据更差，美联储货币政策的天平由过去的降通胀转向稳就业，降息时点符合预期，降息幅度中规中矩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从大类资产的反应来看，整体上呈现出先扬后抑，在美联储会议声明和鲍威尔发布会后，美股三大指数冲高后震荡回落并最终小幅收跌，美债收益率陡峭上行，美元指数探底回升，金价创历史新高后回落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因之一在于前文所述的50bp包含了7月份的“补偿性”降息，而非无缘无故的超预期降息；原因之二在于，鲍威尔对未来的降息路径释放了较为“鹰派”的信号，多次强调委员会对货币政策的调整“并不急于求成”，并表示如果经济保持稳健且通胀持续存在，可以更缓慢地放松政策限制；如果劳动力市场意外走弱，或者通胀下降速度快于预期，也准备好做出回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、美国劳动力市场发生重大结构性变化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储本次降息背后，蕴含着一个现实，就是降通胀和稳就业之间，已经难以兼得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情后，美联储货币政策大概可以分成几个阶段：疫情初期，2020年3月，美联储迅速将利率降至零，并维持零利率；2022年3月，美联储启动加息，2022年3月至2023年7月，美联储连续11次加息，累计加息525个基点；自2023年7月以来连续八次会议保持政策利率在高位不变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从不同时期的失业率和通胀的关系来看，自2022年3月首次加息至今，在通胀稳步回落的过程中，失业率呈现比较稳定的一条横线。也就是说，在美联储快速加息以及维持高利率的过程中，并没有伴随着就业情况的恶化。这显然给了美联储维持高利率压制通胀的底气。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/22/20240922151555779.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们再从贝弗里奇曲线的角度来观察这个问题。贝弗里奇曲线的纵坐标轴是职位空缺率，横坐标轴是失业率，一般来说，正常的贝弗里奇曲线的一条斜向右下方的曲线，背后的经济学逻辑是：当职位空缺率越高的时候，对劳动力的需求越大，因此失业率越低；当职位空缺率越低的时候，对劳动力的需求越小，失业率越高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察近期的贝弗里奇曲线，可以看到自2022年3月初首次加息至2024年初，贝弗里奇曲线的方向接近垂直向下，这意味着随着职位空缺率的下降（即劳动力需求的减少），并没有引起失业率的上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/22/20240922151605948.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这与前文相互印证，即在本轮货币政策收紧的过程中，劳动力需求受到压制，但是并没有带来失业率的恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这种现象在今年发生了重大变化，今年以来的贝弗里奇曲线重新呈现斜向右下方的形态，那么美联储高息压制劳动力需求的同时，会传导至失业率的上升，这也就意味着，美联储无法在降通胀和稳就业之间兼得。这就是美联储货币政策本次转向的底层逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么我们要再追问一个更深层次的问题，为什么美国的贝弗里奇曲线曾经出现这么一段时期的垂直形态？笔者认为，一个重要的原因是，非法移民的干扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情后，美国劳动力市场出现了一个非常显著的变化，就是移民尤其是非法移民的大幅走高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国国会预算办公室（CBO）的最近估计，2023年和2024年净移民到美国的人数均在330万左右，这都比去年的估计高出约200万人。总的来说，疫后净移民人数大大高于疫前的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/09/22/20240922151955474.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下图演示了CBO对美国整体人口增长的预测（深蓝色线），并将其细分为自然增长，定义为扣除死亡人数的国内出生人数（绿色条）和两个净国际移民（net international migration, NIM）组成部分：签证和绿卡持有人（黄色条）和无证移民（浅蓝色条）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/22/20240922152007504.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上图中可以看到，自2022年以后，美国净流入移民主要是非法移民。非法移民在劳动力市场统计中有一个特点，就是一般只计入单位端统计，而不计入居民端统计，这是因为非法移民并不在居民调查的样本中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着非法移民源源不断的进入就业市场，有助于降低职位空缺率，但是由于非法移民中的失业不计入失业率统计，所以失业率统计中并没有体现。这就表现为贝弗里奇曲线的垂直下行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当非法移民的影响渐渐减弱，叠加美国劳动力市场的供需缺口逐渐收敛，劳动力市场达到均衡状态。贝弗里奇曲线恢复正常化，回应上文就是难以兼得降通胀和稳就业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、后续影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从大类资产的表现来看，根据历史经验，美联储首次降息后，美联储降息直接传导至短端利率，整体收益率曲线往往趋势向下；美元指数的走势并没有一致的规律，与降息没有绝对的关联；美股可能在首次降息回落，但降息一段时间后通常重新上涨；黄金在降息前上涨的概率较大，但降息后的走势不确定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但显然，美联储降息并不是影响大类资产走势的唯一因素，甚至不是最重要的因素。大类资产走势还受到经济基本面和通胀的影响。笔者在此要提示通胀可能不会太快回落的潜在风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，不同的商品和服务分项，对利率的敏感度不同。根据美联储的近期研究（How Quickly Do Prices Respond to Monetary Policy?, Federal Research Bank of San Francisco），对利率高敏感的分项，价格已经明显的回落，剩下的都是对利率不太敏感的分项，这也意味着未来整体物价的回落可能更慢。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/22/20240922152033899.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，财政政策对通胀有非常显著的影响，尤其是减税对通胀有显著的抬升作用。目前两党的总统候选人都提出了不同层面的减税方案，这可能蕴含着美国通胀的上行风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储本次降息后，10年期美债收益率不下反上，也蕴含着对未来通胀的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从对国内影响看，美联储开启降息周期，有望进一步减轻外汇流出压力，并打开国内货币政策空间。对国内资金面利好，利好债券收益率下行，对A股影响偏中性，美联储预防式降息短期有助于改善A股流动性，但是中长期走势还是取决于国内经济基本面和调控政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从行业板块看，“美联储降息+软着陆”的组合，利好对外负债较多的行业，以及出口板块。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在美联储降息的同时，中美经济工作组在京举行第五次会议，中美双方经济相关部门基本上都参会，其中现任美联储国际金融部门主任贝丝·安妮·威尔逊也出现在会上。在美联储货币政策转向的关键时间点，中美保持经济领域的密切沟通，有助于中美货币政策的及时沟通和协调，减轻美联储货币政策对中国的外溢效应，维护中国经济和资本市场的稳定运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8a6e6898ee99da41f5567f7c363cc530</guid>
<title>一周军评：供应链安全没有绝对性，让对手有所忌惮是目前最有效手段</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2024_09_22_749340.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，黎巴嫩发生的寻呼机爆炸事件吸引了世界的目光。围绕这次袭击行动，还有很多迷雾笼罩，但可以肯定的是，这种攻击手段已不是针对敌方作战人员，就目前以色列的行动来看，其目的也并非军事行动的一部分，而是以引起黎巴嫩民众恐慌为主要目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这实际上完全符合联合国大会在1994年以来重申的关于恐怖主义定义的主要内容，即“企图引起公众恐慌的犯罪行动”，按照国际社会此前的共识，应当可以认定为恐怖主义行动。不过作为现代恐怖主义的发源地，如今的以色列自然不在乎这种谴责；但从军事和政治的角度来看，这次行动并不会给以色列带来长远利益，他们迟早要为此付出惨重代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/21/20240921225444214.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
寻呼机爆炸事件现场之一：在寻呼机响起后，下意识拿起寻呼机查看信息，然后发生爆炸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先梳理本次行动的已知信息，就技术而言，以色列的寻呼机炸弹还是有其特色的。目前来看，他们很可能是在寻呼机的电池部分（这款寻呼机外壳为焊接制造，不可拆卸，内部电池容量较大，充满电后可连续工作数十天）安装PETN炸药（PETN炸药本身也是常用的传爆药，比C4这类需要使用电雷管引爆、遇明火只会燃烧的塑胶炸药要容易引爆得多），利用这种炸药在205摄氏度环境下5秒左右就会被引爆（爆炸前部分分解并冒烟）的特点，省去了雷管，这样只需很少几克炸药，就能爆炸；再加上电池本身燃烧爆炸的威力，足以对佩戴者造成严重创伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据报道，以色列还设置了在爆炸前寻呼机响铃震动，显示有信息，使佩戴者将其拿在手中观看，响铃后5秒爆炸；这一过程中寻呼机发烫冒烟，符合PETN被加热引爆时的现象描述。不管是炸伤手部还是头面部，或者直接在腰间、裤袋力爆炸，都足以造成严重创伤，导致佩戴者失能。而极少量的装药反而带来了另一个好处，即佩戴者受重伤需要救治、但轻易又不会当场炸死，从而给对手制造严重的医疗压力，也对其他人形成心理震慑效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来第二波引爆的对讲机炸弹，也是类似的思路。从爆炸残骸来看，是将少量炸药安放在对讲机的电路板上，贴近对讲机的功率芯片，也可能是改装电路，使得对讲机在收到特定信号时过载功率芯片，产生高温以引爆PETN炸药。这是因为对讲机电池是可拆卸式，要确保对讲机在目标手中或者身上爆炸，就必须将炸药装在对讲机里而不是电池里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于黎巴嫩发生的其他爆炸事件，诸如手机、电脑、甚至理发电推子、汽车上的部分设备，情况就比较复杂了。一种可能是以色列通过污染供应链的方式，将一些带有独立接收电路的电池混入黎巴嫩的电器市场，在维修过程中被装入这些设备，形成随机、无差别杀伤以制造恐慌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一种可能是，这些零星的爆炸只是由于黎巴嫩电子产品市场并没有严格监管，导致其本身就会频繁发生电池爆炸事件，只不过恰好发生在寻呼机、对讲机爆炸时间点，实际上是过度恐慌。目前我们尚未看到这些零星爆炸事件的统计数据，比如到底有多少起爆炸，是否在同一时间爆炸等，所以也不能排除这些零星爆炸实为意外的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/21/20240921225619352.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
寻呼机内的炸药含量极小，但威力足以致残，导致受伤者失能，并使当地医疗系统承受巨大压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以军此次袭击的目标选择，也值得一说。有朋友认为，这次袭击对真主党军队造成的伤害并不严重，因为主要爆炸发生在贝鲁特及郊区，而真主党的“控制区”主要在南黎巴嫩，那里的爆炸报告相对较少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就得说一下真主党在黎巴嫩的政治形态，理论上真主党的直接控住区确实只限于部分地区，但其实际影响力遍及黎巴嫩全境，尤其是在贝鲁特。我们有朋友曾采访过贝鲁特的真主党官员，在《观棋有语》节目里也介绍过相关情况，真主党其实是学习了我们抗战时期的经验，即在“敌占区”建立地下组织，通过一大批能力较强、既能处理民政工作也有精干武装力量的干部，直接做基层工作，相当于我们当年的“武工队”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
袭击这些人势必会造成真主党至少在短时间内失去对黎巴嫩全境的实际控制，严重影响其快速反应能力，也失去动员民众、支援作战的能力。由于在长年斗争中，真主党这些组织都已建立了快速重建能力，所以替换这些干部的能力还是有的。通常条件下，一个干部被以色列“定点清除”后，可以让相邻区域的干部暂时接管，但现在全部基层骨干同时倒下，这个替换过程肯定要更慢一些，造成的影响也是极大的，可能还真不是一些网友所说的，72小时内以军不进攻基本等于白炸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真主党的损失是很大的，影响将会是长期的，只不过如果以军没有利用最初的“震撼效果”发起地面军事行动，72小时后真主党应该有能力组织起一套应急班子，虽然效率可能大打折扣，但不至于彻底失能。以军没有发起进攻，确实失去了最佳时机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/21/20240921225815981.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
真主党在黎巴嫩的基层政权依靠大量类似于当初我党在敌占区开战工作的“武工队”的基层组织，因此这次袭击具有很强的针对性，足以严重削弱真主党对黎巴嫩全境的控制力
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目前报道来看，以色列这次行动据称是从5个月前开始，也就是“阿克萨洪水”事件之后， 逻辑上这似乎是以色列的一次报复，只不过显然不是“合理”范畴内的行动。可见，在以色列眼里，所有反对以色列的人和组织都可以成为他们借机报复的对象，不管是巴勒斯坦的民众，伊朗的高官，还是真主党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过采取这种报复手段，与对巴勒斯坦地区的狂轰滥炸相比，反映的不是以色列的强势，恰恰是他们行动手段受到了很大限制。这其中有美国的约束，通过对以色列手中倚重的美国武器的种种限制，使其无法“尽情”使用这些武器对真主党进行攻击。但这其实并不是最重要的，真正限制以色列打击手段的还是真主党本身的战斗力，由于真主党在黎巴嫩南部的防御体系经过多年经营，不是以色列空军的轰炸和地面进攻能够轻易搞定的，就像我们从目前俄罗斯在乌克兰的作战就可以看出，这样的攻坚作战是非常困难的，除非拥有技术上的代差优势和极大的兵力、火力优势，否则一定会陷入伤亡惨重且进展缓慢的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列在过去几十年里不是没有过尝试，但在此前的地面作战中已经尝到了真主党依托复杂工事体系拼死抵抗的威力。由于以色列的军事力量在规模上有着根本性缺陷，无法实现如同美国人在海湾战争那样一天上千架次这样的打击力度，其实际攻击力度大概就是每天几十发重磅炸弹、几千发炮弹，如果从火力密度上来说，并不比俄罗斯攻击乌军阵地强到哪里去，而以军兵力显然没有俄军雄厚，伤亡忍耐能力也远不如俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以军的作战概念从上世纪60年代开始就是尽可能发挥装甲部队的作用，以机械化部队来对付对手，凭借坦克、装甲车辆的防护力来减少伤亡，压制对手。但1973年第四次中东战争后，如真主党这样的反抗武装基本放弃与以军进行装甲硬碰硬的打法，当然这也不是主动放弃，而是他们没有可能建立起自己的庞大装甲部队，况且1973年的战争已经证明，与西方国家关系紧密、训练充分、武器先进的以军装甲部队比当时只能得到少量外援的中东国家和反以组织强太多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，真主党、巴解组织在与以军的作战中只能充分利用城市复杂地形，使用步兵反坦克武器、反坦克导弹等装备进行对抗。早在1973年中东战争中就已经出现一个现象，埃及和叙利亚的步兵部队在对抗以军坦克部队时的作战能力要优于他们的装甲部队，因为他们的装甲部队相比以军训练不足，即使装备性能相近，且拥有较大数量优势，真打起来也十分吃亏。反而是挖掘了战壕工事的步兵部队在火箭筒和当时尚属新式武器的反坦克导弹的帮助下，在以军缺乏炮兵火力掩护时，能给以军装甲部队造成巨大损失。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e1fcd07c22d1451982d854ac7688378f</guid>
<title>美菲要“揭穿中国的虚张声势”？这是有着多大的误会</title>
<link>https://www.guancha.cn/dingduo/2024_09_22_749333.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 丁铎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前菲律宾将其在中国南沙群岛仙宾礁潟湖内非法滞留的海警船撤走，海上事态呈现一定程度的缓和，但在国际舆论场上一些菲律宾人士不甘心降低炒作的调门，继续鼓吹菲律宾和美国应“揭穿中国的虚张声势”，通过强化美菲安全合作和利用所谓的小多边安全机制“使北京在南海问题上让步”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，历史经验和国家实践已充分证明，这种想法唯一的价值就是给菲律宾的战略误判增加了一个注脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/21/20240921132815185.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
我海军055型驱逐舰出现在仙宾礁附近&lt;span&gt;社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前海上局势趋稳，马尼拉需要注意，这绝不是其所谓“麦克风外交”“透明度战略”和“灰色地带缠斗”起到了作用。恰恰相反，这些举动只会挑高菲律宾国内的对抗情绪，对海上摩擦和地区形势带来火上浇油的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了避免在高度紧张时期出现地区国家都不愿看到的结果，马尼拉需要调整其在南海问题上的言行，以更加审慎和负责任的态度与中国相向而行、管控分歧，为缓和事态留出空间，避免海上局势失控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，出格的政治言论和失败的海上挑衅，最终只会让菲律宾政府在国内民众面前处于一个极其尴尬的境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/21/20240921132912663.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月15日，中方智库“南海战略态势感知计划”在X平台发文证实，菲律宾海警船“特雷莎·马格巴努亚”号已于14日撤离仙宾礁地区。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来影响南海地区形势的外部不确定因素非常清晰，主要是以美国为代表的域外势力的介入，“地缘政治妄想症”导致南海秩序中的对抗阴影挥之不去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对菲律宾前段时间在南海的挑衅提供了不少情报、战术和认知层面的支持，反映出其执意以强化美菲同盟为依托、以介入南海问题为抓手重塑中国周边安全环境的意图。美菲相互勾连的举动也暴露出菲律宾、特别是菲武装力量从激化海上矛盾、挑高对抗情绪、推动摩擦升级中尝到了甜头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾与美国通过海空联合巡逻、双多边军事演习，以及借助小多边的安全机制对华牵制威慑，由此导致军事力量在南海集聚，不仅给东盟国家带来不适，也会加剧冷战思维回潮，导致南海上演集团对抗。如果越来越多的“小圈子”安全机制进入南海甚至是直接针对南海，其带来的“泛安全化”影响不仅会挤压“中国与有关当事国通过直接谈判磋商解决争议、中国与东盟国家共同维护南海和平稳定”的政治空间，也会冲击冷战结束以来南海持续了三十多年的和平稳定局面，从而导致海上局势更加复杂难解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国等域外国家不断介入南海问题，对地区和平稳定造成了极大的破坏性作用。放眼全球，冷战后世界上所有混乱地区都能看到美国的影子。美国在全球拥有700多个军事基地，其中300多个分布在中国周边。2024年前七个月，美国在南海及周边地区累计开展大型演习演训超过50次，航母编队、两栖攻击舰编队也不时进入南海。到底谁是地区和平稳定的威胁，答案不言自明。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/21/20240921134035384.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间6月12日，席勒研究所在美国华盛顿举行新闻发布会。美国前海军陆战队情报官员斯科特·里特表示，美国把菲律宾当“工具”，而不是朋友，真正的朋友不会陷你于灾难之中。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下美国和菲律宾在南海问题上是相互利用。就美国而言，无论把美菲同盟关系说得多么冠冕堂皇和“牢不可摧”，其对菲律宾“工具属性”的定位从未改变。美国是在利用菲律宾，为赢得与中国的大国竞争创造有利条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就菲律宾而言，他手中并没有太多能用来和美国讨价还价的东西，其对中国的海上挑衅越是极端，美国对局面失控而被牵连下水的担心也就越大。这就能够解释，为什么菲律宾多次放言要明确或扩大对《菲美共同防御条约》内容中关于武装攻击的解释，而美国则在激活《菲美共同防御条约》的具体情形或适用条件等问题上刻意保持一定的模糊，绝不会给菲律宾任何“信得过的承诺”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国一方面利用着菲律宾，但舍不得掏出真金白银来真心帮助菲律宾发展，另一方面又没有给予菲律宾真正的尊重，还不断对菲律宾的国内政策指手划脚。菲律宾国家图书奖获得者吉娜·阿波斯托尔曾经说过，美国的贪婪是对菲律宾的诅咒，菲律宾为美国提供了进入东方门户的基地。当一个国家成为了别国的工具，那无论如何都会成为一个失败者。因为工具的目标、愿望和需求是不会被利用工具的人考虑在内的，他使用工具只是为了实现自己的目标。在美国的地缘政治逻辑下，势尽则疏，利尽则散，所有工具最终都有用坏的一天。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>