<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4c8628a4706f28002142a56f7cf0f46e</guid>
<title>Claude对华“断供”，谁能登上中国AI编程“王座”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2025_10_02_792160.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/10/02/20251002165420685.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编程，是人与AI交互的连接器。而且在各种生成式AI的产业化应用中，编程由于其高度结构化、效果易验证、用户付费能力强的特点，可能是最适合商业化落地的赛道。然而长期以来，Anthropic旗下的Claude凭借强大的编程能力，几乎完全主导着这个市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，Anthropic主动对华断供，国内大模型公司正在顺势抓住时机。尤其是Kimi、智谱和Qwen等原本就深耕长上下文和推理能力的大模型，迎来了证明自己的绝佳机会。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
2025年9月5日，Anthropic官方发布公告《更新对不支持地区的销售限制》，宣布立即停止向多数股权由中国资本持有的公司或其子公司提供Claude服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Anthropic在公告中不仅明确表示中国等国是敌对国家，也明确对于中资占比超过50%的实体一律禁止使用服务。这直接波及了部分新加坡、香港等地的中资子公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这份禁令，不少大模型厂商都嗅到了巨大的国产替代机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在近日的阿里云栖大会上，阿里不仅一口气拿出了7个大模型，尤其是新版旗舰模型Qwen3-Max能力继续提升。截至目前，其preview版已经在LMArena的编程能力榜上排名第三。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其技术专家更是深刻阐述了他们对AI编程的战略判断：代码因其“可验证”的特性，被视为能够率先实现通用人工智能（AGI）的领域。基于此，阿里的终极目标并非仅做“代码助手”，而是要打造能像人类工程师一样自主完成复杂任务的“自主编程智能体”（Agent）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本就在大厂夹缝中求生存的“六小龙”们，也迎来了难得的商业化契机，Kimi就是其中的典型代表。9月5日禁令发布当天，K2发布更新提升了性能，并随后宣布高速版API限时半价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在Anthropic封杀中国后，根据全球知名AI编程平台Roo Code的最新评分，月之暗面的Kimi K2不仅是目前排名最高的开源模型，也是排名前十中速度最快，价格最便宜的模型。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/10/02/20251002165421121.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Roo Code评测称K2是总评分最高的开源模型&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商汤、京东云等竞争对手同样虎视眈眈，都在短期内迅速跟进推出了开发者迁移计划，而同为六小龙的智谱更是先在第一时间推出一键搬家服务，随后在9月22日推出专为高频重度开发者打造的GLM Coding Max版本，并开启了“拼好模”促销活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/10/02/20251002165421257.png&quot; width=&quot;100&quot; height=&quot;50&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;国产替代的发令枪&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于不少国产AI企业来说，Anthropic封杀中国的禁令就是发令枪，一场抢占市场空白的竞速赛瞬间打响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月5日当天，K2发布了更新，在兼容性，输出速度，编程能力，上下文长度都进行了升级，随后几日Kimi宣布高速版API限时半价，其承接Claude用户的意图昭然若揭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他国产厂商也迅速跟进：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
智谱AI官宣为Claude API用户提供“一键搬家”服务，并将为新用户提供2000万Tokens免费体验，其为开发者打造的GLM-4.5编码专属包月套餐，价格仅为Claude的七分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商汤科技的“日日新SenseNova”，也为原Claude用户提供了快速切换服务，附赠5000万Tokens的体验包，并且提供了API迁移专属的顾问和培训业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
京东云官方表示，推出Claude Code接入京东云JoyBuilder大模型服务方案，以及JoyCode+JoyBuilder大模型的智能编程解决方案，帮助开发者平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比起AI新锐企业们，传统的互联网巨头们反而态度相对暧昧，甚至说有点尴尬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于是否有计划宣传Qwen替换Claude，有阿里云员工曾对观察者网透露：“国内用Claude的量不大，目前没有这个计划。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了觉得蛋糕太小外，大厂们低调处理的另一个可能性则是海外布局时普遍使用了Claude技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
字节跳动的AI代码编辑器Trae，采用了类似抖音和TikTok的策略，也分为国内版和国外版。其国内版本早已无法使用Claude，但是国外版本一直把Claude作为卖点，如今面临着技术断供的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Trae在新加坡的运营实体就遇到了这个麻烦，其运营方是字节新加坡子公司SPRING，并通过新加坡实体运营向用户提供OpenAI的GPT和Anthropic的Claude模型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管通过公司架构规避了地缘政治和数据审查的风险，但是在封杀消息出现后，Trae依然收到了大量的退款咨询。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，Trae的管理员在官方Discord中称，Claude仍然可用，并且表示Trae目前没有阉割Claude的消息，敦促用户“暂时不要考虑退款”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了字节外，阿里巴巴的Qcoder和腾讯的CodeBuddy也均在海外推广时将使用Claude作为自身的卖点，或面临Claude技术断供的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次Anthropic声明中尽管明确针对中国和中国资本占股51%以上的实体进行封禁，但是对于如何认定51%的中资身份，目前并没有统一的共识，而无论是Claude垄断的最终解释权还是进行维权存在巨大的时间成本和法律不确定性。本次Anthropic封杀的不确定性是萦绕在所有中资企业的达摩克利斯之剑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也意味着，Anthropic的封禁，不仅仅给了国产大模型企业搭台展示的机会，也让不少境内的开发者、海外的中资企业甚至海外开发者重新审视自己的技术路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/10/02/20251002165421101.png&quot; width=&quot;100&quot; height=&quot;50&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;月之暗面的“绝地反击”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在今年年初，月之暗面还一度陷入其被DeepSeek夺走光环的“至暗时刻”。但是半年多之后再看，面对DeepSeek、互联网大厂们和小龙们的高强度竞争，Kimi还是在大幅缩减投放的情况下守住了用户规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这离不开其在今年7月甩出的“王炸”——Kimi K2，以及这背后一次深刻的路径变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年3月，金沙江创投朱啸虎曾公开表示，“杨植麟做科研是可以的，但我不知道他怎么商业化。月之暗面在国内大模型上是领先的，但长远看，还是要证明自己价值，至少能追上美国开源。如果能超过开源，团队就真的有价值了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这番来自顶级投资人的公开质疑，几乎为月之暗面的前景画上了一个巨大的问号，也精准地预言了其后几个月必须跨越的几座大山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而除了DeepSeek的带来的行业冲击，2025年AI赛道也迎来了更强的竞争格局，腾讯高调入局靠微信生态给元宝开路，阿里将Qwen模型植入夸克、钉钉等入口蚕食市场，而字节的豆包则一如既往地稳定通过抖音引流+大幅买量，每个巨头都占据了自己的一块流量入口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的AI竞赛除了卷入口，大家还一起卷产品，AI企业在今年发布产品的频率明显上升，昆仑万维更曾在一周内连续发布6款模型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比同行频繁发布产品，月之暗面一反常态地低调了起来。这份沉默直到今年7月才被打破——Kimi毫无征兆地上线了最新模型K2。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
K2是一款总参数1万亿、拥有384个专家的MoE模型。作为全球首个达到1T参数量的开源模型，其设计精妙，大大降低了部署门槛。K2主打代码和通用智能体能力，完全开源且兼容OpenAI、Anthropic API格式，在发布时就已明确对标Claude。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跑分方面，K2模型达到了开源模型的SOTA成绩并做到了和顶尖闭源模型不相上下的水平，不仅是开源模型中的翘楚，在整个大模型竞争领域也达到了第一梯队的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体实操领域，K2模型也达到了令用户和行业人士满意的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有多位码农和AI从业者对观察者网表示，放在2025年的视角，AI Coding（AI编程）产品几乎只有2个选择，即采用Anthropic旗下的的Claude3.7/4.0或谷歌旗下的Gemini 2.5 Pro/Gemini Cli，而K2的表现都已经做到了不分上下，甚至在部分案例中表现更优。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便不是一个推理模型，Kimi也在曾经难倒大模型的常识问题上展示了其进步之后的能力，无论是6.9和6.11谁大还是strawberry有几个字母r这种曾经的“难题”，还是生成183个“哈”字这种专门刁难AI的问题上，K2模型都给出了正确的解答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅仅数月之后，Kimi K2的出现便对朱啸虎当初的三个“灵魂拷问”给出了回答：在技术上，K2不仅“追上”，甚至在多个维度上“超过”了美国同期的开源模型，登顶Roo Code开源榜首就是最好的证明；而在商业化上，月之暗面也放弃了过去模糊的C端打赏模式，毅然转向了商业路径更清晰、需求更刚性的高价值、长链路任务赛道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
推出K2并毅然选择开源，标志着月之暗面公司战略的根本性转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在去年11月，月之暗面创始人杨植麟曾经解释过为什么Kimi选择大手笔投放。当时他认为Kimi最核心的任务是做好留存和增长，因为技术会不断迭代API价格会不断脚踝斩，但是获客成本只会越来越高。提前砸钱解决好获客问题，不仅仅能打造用户心智，用户带来的数据也能让Kimi实现用得越多越好用的正向循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从单纯ChatBot竞争层面考虑，杨植麟的战略没有什么大问题，但随着今年1月底DeepSeek的横空出世，整个市场格局被迅速打乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的买量攒用户-用户使用模型-模型继续训练提升的循环模式难以为继后后，Kimi果断转变打法押宝开源，走起了建设生态的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于选择开源的理由，一位月之暗面的研究员坦言：“开源首先就是为了赚名声，如果是闭源模型，肯定不会有如今的关注和讨论度”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是开源的真正目的并不仅限于此，其表示“开源可以借助社区的力量完善技术生态，同时开源意味着更高的技术标准，会倒逼我们做出更好的模型，与AGI的目标一致”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说一旦一个模型开源，就代表这个模型必须拿出足够通用的能力，使得第三方也能简单验证和复现，而不能靠所谓的特调来粉饰跑分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一战略转型，背后也存在商业考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前而言，AI最容易商业化的三个方向分别是ChatBot订阅，AI生图/视频和AI编程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国用户来说，让用户为AI聊天进行大规模付费可谓天方夜谭，Chatbot只是一个AI的流量和数据入口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Kimi不是没有进行过商业化尝试，2024年5月，Kimi曾推出了金额5.2-399元不等的打赏功能。到这两天，又传出Kimi即将在Agent功能上推出会员订阅的消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/10/02/20251002165422714.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
曾经的打赏用户晒出Kimi会员权益&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在AI生图/视频功能上，Kimi扔出两个灰测产品后再无更新，应该不是战略重心。因此，发力编程是既能发挥长处、商业模式也走得通的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清华姚班学霸、OpenAI研究员姚顺雨在近期访谈中表达了对这个赛道的看好：“我2022年一直在想：做Coding Agent明明是很重要的事，为什么没人做？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他表示：“Coding（编程）是人与AI连接最好的工具，就像人的手一样，有了手，才能拿起锤子、剪刀这样的生产工具，才能干出各式各样的活儿，所以模型们现在都在卷代码。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样清华背景的杨植麟尽管没有公开表态，但是其战略思路可以从过往的发言和经历中窥见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当2023年大家都在追求通用能力“大而全”时，杨植麟在采访中就明确提到“我们就把200万字上下文列为第一优先级，而不是去卷通用榜单。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Kimi K2模型的设计和开发理念与 Coding Agent的方向高度契合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此在目前很多人追求通用Agent的时代，他选择聚焦Coding垂类反而是一以贯之的思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
切入这个赛道的另一个核心优势便是国产替代生态位的占据做“中国的Anthropic”，去吃下Claude放弃的这块蛋糕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Kimi作为纯国产模型，不仅没有合规和备案的问题，作为先入局这个赛道的玩家，一旦能够形成行业生态，那么即便别的开源模型也来内卷，生态带来的沉没成本反而会是Kimi的潜在护城河。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/10/02/20251002165423932.png&quot; width=&quot;100&quot; height=&quot;50&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;不止Kimi：巨头与独角兽的“代码豪赌”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，瞄准Coding这一战略高地的并非只有月之暗面。事实上，这已成为国内头部大模型厂商的“兵家必争之地”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以智谱为例，其打法尤为值得关注。作为源自清华、带有浓厚“国家队”色彩的AI企业，外界可能预期其路线会相对稳健保守。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，智谱在市场竞争中的姿态却出人意料地激进。其最新推出的“GLM Coding Plan”，志在构建一个极致开放、兼容的编码生态。在原有支持Claude Code的基础上，新增兼容了Roo Code、Cline、Kilo Code等多种主流AI编程工具，并覆盖了所有主流IDE环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“广撒网”的平台化战略，叠加最低20元的月付计划和“拼好模”式的拉新优惠，在大模型领域掀起了一场毫不手软的价格战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种看似“不计成本”的投入，清晰地表明了智谱的野心：它不仅要在技术上与国际顶尖模型对标，更要在商业上用最接地气的方式，不惜一切代价抢占开发者心智和市场份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
低价拉新并不代表智谱在技术实力上存在落后，反而代表了国产大模型技术实力普遍已经达到了全球领先的层次。GLM-4.5凭借1/7的价格解决实际问题的能力已接近Claude Sonnet 4。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/10/02/20251002165423529.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
CC-Bench 评测体系下，国产开源模型已经接近持平顶级模型&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在GLM-4.5发布后的多个开源评测中，GLM-4.5也与国际主流模型保持同等竞争力，其中在WebDev Arena中与全球领先模型并列第二，而在SWE-bench Verified性能优于Gemini-2.5-Pro和GPT-4.1。在CC-bench的评测中，智谱和DeepSeek，Kimi K2模型互有胜负，而对于Qwen-Coder则占据一定优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，这并不意味着阿里在AI编程领域的掉队，只是说明国内在这个赛道逐渐“内卷”到极致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在9月24日，阿里在云栖大会上高调发布了Qwen3-Coder的重磅升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于阿里巴巴这样体量的巨头而言，AI编程这个看似垂直的赛道，却获得了其毫不动摇的战略性投入。其根本原因在于，阿里深知开发者是其“云”业务的基石和命脉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在云栖大会的技术分享中，通义实验室的算法科学家进一步阐述了他们对AI编程的深刻理解：他们认为，代码是人类与数字世界交互的核心工具，而AI编程因其“可验证”的特性，将是率先实现通用人工智能（AGI）的领域。基于此判断，阿里将AI编程的进化清晰地划分为三个阶段：从最初的代码补全，到现在的代码助手，最终迈向终极目标——能像人类工程师一样自主完成复杂任务的“自主编程智能体（Agent）”。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了实现这一终极目标，阿里的技术路线也异常清晰：首先，在预训练阶段就用海量、高浓度的代码数据（高达7.5万亿Tokens）为模型注入强大的代码“记忆”；其次，将超长上下文视为关键，确保模型能处理整个代码仓库；最后，通过反馈学习（Reinforcement Learning）模仿人类从调试报错中学习的过程，不断提升模型上限。这一切的背后，是阿里基于阿里云自建的、能瞬间拉起成千上万个虚拟环境的庞大训练基础设施，为AI智能体的进化提供了“罗马斗兽场”。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，Qwen3-Coder的升级——更快的推理、更高的安全性、以及256K的上下文窗口——都是这一宏大战略的体现。其开源后在OpenRouter平台调用量激增1474%，也证明了这一策略的成功。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样在云栖大会上发布的Qwen3-Max，作为阿里最新的闭源旗舰模型，更是在解决真实世界问题的SWE-Bench测试中斩获高分。这清晰地展示了阿里的“组合拳”：用顶级的开源模型吸引最广泛的开发者，用最强的闭源模型服务最高价值的企业客户，将AI编程的投入，最终转化成整个云帝国的增长引擎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是程序员简化重复工作的刚性需求还是未来低代码甚至无代码时代涌现的大量编程需求，都指向了同一个未来：编程（Coding）正在成为AI时代的“通用语言”。布局编程赛道，与其说是选择了一个垂类，不如说是选择成为下一代AI原生应用的基础设施和操作系统，这是一个赢家通吃的战略高地。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/10/02/20251002165424919.png&quot; width=&quot;100&quot; height=&quot;50&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;历史性机遇，也是历史级挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Anthropic的禁令，无意中为中国AI技术的发展创造了一个历史性机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，打赢这场漂亮的反击战，或许只是万里长征的第一步。所有玩家前方的道路并非一片坦途，而是布满了更加残酷的“焦土战争”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个挑战，是“从惊艳到稳定”的基建鸿沟，这在To B市场是生死线。在Kimi K2上线初期，访问激增曾导致服务器卡顿、延迟。这对于C端用户或许可以容忍，但对于企业级服务而言则是致命缺陷。在2025年的AI竞赛中，模型的性能和稳定性同等重要。竞争对手——无论是财大气粗的互联网大厂，还是同样凶猛的智谱等“小龙”——都在虎视眈眈。每家企业都必须证明，自己不仅能产出“王炸”，更能提供如水电煤一般可靠的基础设施服务，而这背后是对供应链、工程能力和巨额资本的极限考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个挑战，是开源之后的商业化道路远比想象的更凶险。以月之暗面、智谱、DeepSeek为代表的开源路线玩家，赢得了声誉和生态的入场券，但也等于将自己最锋利的武器“公之于众”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于商业化而言，这意味着一场残酷的“左右手互搏”。这些开源模型公司官方提供的API服务，不仅要面对直接竞争对手的“一折”价格战，更要面对一个更可怕的敌人——被各大云厂商“魔改”并低价打包的、它们自己的开源模型。阿里云、腾讯云们完全可以将任何一个流行的开源模型作为“亏损换市场”的引流产品，以远低于官方API的价格提供服务，从而轻松“截胡”客户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，在Kimi K2发布后，不仅海外平台各大AI和云平台都部署上线了该模型，Perplexity CEO在社交媒体表示，基于K2的良好表现，公司后续可能会利用其进行后训练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，所有开源玩家都必须以比所有“搭便车者”更快的速度，建立起围绕官方API、Agent功能等增值服务的足够深的护城河——无论是极致的性能优化、独有的功能，还是强大的解决方案生态。否则，模型的先进，最终可能只是为他人做了嫁衣，自己陷入“叫好不叫座”的商业化泥潭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而不同于背靠幻方量化且备受关注、可以持续烧钱的DeepSeek，或是拥有强大云业务输血的互联网巨头，多数AI独角兽公司无论是从自身造血还是对投资人负责的角度，实际上都不允许它们无止境地为生态投入。在技术信仰和商业现实之间找到平衡点，是摆在这些明星创业公司面前最严峻的考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，在Claude禁令带来的窗口期中，无论是AI独角兽自身、它们的投资人们，还是亟需国产合规替代方案的开发者和企业们，都暂时松了一口气。国产大模型的集体崛起，至少证明了中国AI力量拥有在关键时刻拿出“王炸级”产品的能力。但这盏在长征路上点亮的指路灯能否持续燃烧，最终取决于中国的AI玩家们能否在技术之外，打赢一场关于稳定、生态和商业模式的、更艰难的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这条机遇与挑战并存的道路上，Kimi抢得了先手，但阿里不计代价的投入、智谱的步步紧逼同样不容小觑。中国AI的“王座”仍然虚位以待，真正的王者，将在技术、生态与商业的残酷“铁人三项”中诞生。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/10/02/20251002165424103.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c7075d9bda4ebe15d592ee1e7fb44542</guid>
<title>中国年轻人得了“首尔病”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/dongxiao/2025_10_02_792123.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 冬晓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“首尔绝对不是完美城市，但它把人的感受缝进细节里，让你一边骂垃圾分类好烦，一边却默默怀念它的秩序与温柔。最后还是甘愿患上首尔病，因为这种温暖的城市病，根本不想治愈好吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到这段话你是不是有点摸不着头脑，“首尔病”是什么病？咋就得这病了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月16日，韩国三大电视台之一的KBS播报了一条关于“首尔病”的新闻。主持人在节目中称，这是一种在中国年轻人中流行的“疾病”，指的是去韩国旅游后归国，仍对首尔念念不忘，以至于感觉自己像是得了严重的思乡病。具体的病症夸张到，光是看到手里存储的首尔天空的照片和路边摊的照片就会忍不住想哭。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/30/20250930121950202.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
KBS报道“首尔病”的视频截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了证明“首尔病”确实存在，节目还特意播放了几段中国网友制作并上传的“首尔病”短视频：在仁川机场，因为即将离开韩国而悲伤哭泣的中国女性自拍，配上悲伤背景音乐的首尔夜景录像短片。一位中国出身、就职于韩国某证券的名叫崔设华（音译）的研究员在节目中一本正经地说：“我没想到（首尔病）这么受欢迎，确实抓住了新的趋势。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三天之后，韩国三大电视台中剩下的两家——MBC和SBS也迅速跟上，对“首尔病”在中国年轻人中的风行做了报道。相较于KBS将“首尔病”和中国人的赴韩旅游热情直接联系起来，MBC则认为这是由K-pop（韩国流行音乐）引发的文化韩流带动的旅游韩流。任何在韩国旅游的片段，不论是吃吃喝喝，还是看风景拍照，都能被狂热的中国游客用手机记录，然后当做炫耀的资本分享到互联网上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而SBS选择剑走偏锋，进一步扩大“首尔病”的解释范围，首次将中国游客和中国留学生同时纳入了“首尔病”的发病范畴。报道认为，这些中国人离开韩国后回归的日常生活过于平淡且空虚，“首尔病”已经超越了单纯的旅游后遗症，蕴含着他们对韩国社会和韩国文化充满理想化的憧憬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，韩国媒体开始集体跟进，对“首尔病”进行大规模播报，言之凿凿地说“首尔病”在中国的年轻人中十分风靡。正值9月29日韩国对中国团体游客施行免签入境，又刚好碰上十一国庆长假，媒体预计赴韩旅游的中国公民数量会大幅增加。这波炒作原是为提振韩国旅游业所做的预热，只是在韩国媒体习惯性的添油加醋下，逐渐演变成了论证“中国年轻人对韩国的一切从文化到社会全方位的热爱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，关于“首尔病”的报道方向逐渐偏离为韩国旅游业造势的原意，开始扭曲成为韩国媒体弘扬韩国文化的外宣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国教育广播公司EBS在一档名为《Evening Special》的节目中，用英文向全世界宣传，“首尔病”在中国各地蔓延，中国游客从首尔旅游回来后，在韩国流行音乐和韩流文化的推动下，对韩国的喜爱已经从普通旅游进化成为深入的情感体验，并称“首尔病”一词已经成为了中文互联网的热搜。末了，两位主持人在节目结尾处还不忘“提醒”，大量涌入的中国游客可能会产生不文明的行为，这让人担心会对当地的居民产生何种影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/30/20250930122032838.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
EBS报道“首尔病”的视频截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说结论，“首尔病”并非是韩国媒体的自造词，它在中文互联网上确实存在，但真实的含义、适用范围和使用语境跟韩国媒体的报道天差地别。而在传播度上，也算不上流行，仅是在特定圈子内有一定的讨论量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“首尔病”一词最早的使用人群是一部分韩国流行文化爱好者，因为喜欢韩国的电视剧、明星偶像而对韩国产生了一定的向往。前往韩国首尔的电视剧取景地朝圣、听现场演唱会或打卡明星曾经到访的街边小店，是他们一种追星的方式，期待同偶像产生某种情感上的联结。这种现象非常普遍，并不是对韩国才有的特例，例如动漫爱好者造访日本也会给自己安排去原画取景地观光和秋叶原的游览。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年，随着社交网络的不断发展，一部分韩国流行文化爱好者在旅游归来后，会在自己的社交账号上同其他人分享自己在韩国的旅游感受。通过与偶像所处同一地理空间而产生的联结就这么断开，心中便涌上了一股虚无之感，迫切地需要抒发。所谓戒断而生的“首尔病”就这么被创造了出来，它所指向的浓烈情感依托于粉丝和偶像，而非游客和旅游城市。因此早期中文互联网上的“首尔病”小视频，大多都是网友在韩国旅游的随手拍，传播范围也非常有限，属于小圈子的自娱自乐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后期陆续出现过一些其他类型的“首尔病”视频，比如表达自己在首尔街头感到前所未有的自在和幸福。本质上，这种感受仍然是偶像滤镜下的“光晕效应”，因为喜欢一个偶像，所以连带着喜欢他生活过的城市。其间，一些过度吹捧韩国社会发达的留学中介和MCN账号也加入进来，他们对于“首尔病”背后的情绪源泉并不了解，只是为了获取更多的曝光，才带上了“首尔病”的标签——正是这部分视频被韩国媒体精心挑拣出来，作为宣扬中国年轻人热爱韩国的证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/30/20250930122049292.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
标准“首尔病”视频，在汉江公园荡秋千&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“首尔病”真正的走红起始于一个荡秋千的短视频，创作者上传了自己在韩国首尔汉江公园玩索道秋千（注：汉江公园的索道秋千是追星人士的网红打卡地，很多韩国偶像明星来过这里）的视频，配有非常感伤的背景音乐并打上了“首尔病”的标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于视频呈现出的效果过于煽情，在破圈走红后被很多人吐槽纯属无病呻吟，迅速招致了诸多恶搞。网友们积极上传各种各样的荡秋千的视频，使用同样的悲伤配乐和标注“首尔病”的标签，如在深圳的公园荡秋千是“首尔病”，按摩师傅吊起来给顾客踩背是“首尔病”，一根火锅宽粉从筷子上滑下去也是“首尔病”。韩媒口中的抖音过亿的播放量里，一大部分都是类似的恶搞桥段，并非都是抒发自己对韩国真情实感的迷恋。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/30/20250930122107918.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在抖音上热传的“首尔病”视频，大都是这种搞笑创作&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稍微说点题外话，韩国流行文化爱好者（韩国娱乐圈粉丝，又被称为“韩娱妹”）曾经试图捍卫“首尔病”一词的纯洁性，认为这些都是自己真情实感的流露，并不应该被其他人当做嘲笑的把柄。但长期处于对立状态的内地流行文化爱好者（内地娱乐圈粉丝，又被称为“内娱妹”）则趁势反击，昔日允许你一副高高在上的模样，玩梗我的偶像，现在竟然不允许我玩梗你对偶像的矫情，真是双标。双方经常为此在带有“首尔病”标签的帖文和视频下面爆发大战。但随着大量路人的涌入，目前，“首尔病”一词在中文互联网上基本已经被定性为无病呻吟的矫情，用于表达对崇洋媚外者的嘲讽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上，这种“地名+病症”的造词组合，最出名的大概是“巴黎综合征”，由心理学家发现，用以描述游客对旅游地点的浪漫幻想和实际的旅游感受完全不符而产生的强烈的落差感。多见于上世纪70-80年代的日本游客身上，当时的日媒不遗余力地将法国巴黎描述为浪漫之都，结果日本游客实地旅游后却发现并非如此，巴黎的卫生不好，基础设施老化，盗窃抢劫案件频发，因此产生了强烈的心理阴影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国媒体关于“首尔病”的报道传回中文互联网后，很快就引起了更多的质疑。有网友感慨，这种梗也能上新闻，被其他人回复因为韩国没有什么好报道的。有网友调侃，其实“首尔病”是因为去过之后发现首尔太破，感觉钱白花了。还有网友直接言明，青岛、烟台、威海和首尔在同一纬度上，环境、气候，都大差不差，还有很多的韩国企业，甚至连首尔爬坡，在青岛都能复刻，去韩国玩就是一次简单的旅游，没有必要强加那么多的滤镜。甚至有追星的网友现身说法，我只是思念自己喜欢的明星，和首尔这个城市没有关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/30/20250930122147747.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国网友在韩国媒体报道“首尔病”新闻下方的前排评论
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今中韩关系处于微妙之中，双方在经贸、文化等多个领域既保持着一定的合作，又因历史问题、地缘政治等因素存在着一些分歧与摩擦。韩国时有反华游行，连总统李在明都不得不出面，要求彻底采取必要措施，防止再次发生。中国驻韩大使馆也发布赴韩游安全提示，其中明确提到，韩国多地时不时发生针对中国人的示威，提醒中国游客要保持高度警惕，增强自我保护意识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其在舆论上制造中国热爱韩国文化、利好韩国旅游的错觉，韩国媒体如果真想拉一把韩国经济，倒不如脚踏实地地为中国游客赴韩旅游做一些切实可行的工作。最简单的，可以从减少反华报道、渲染极端的民族主义情绪开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6716705147bb07b9fb50dcc3b8485b3c</guid>
<title>印度“梭哈”造船业，真的能如愿以偿吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/dayiwan/2025_10_02_792120.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 大伊万】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，印度政府宣布了一项总额为7000亿卢比（约80亿美元）的造船业扶持计划，试图复刻20世纪80年代“马鲁蒂-铃木”（Maruti-Suzuki）式的印资－外资合作机制，目标直指让印度在2030年进入世界造船业前十、在2047年进入世界造船业前五的行列，可谓雄心勃勃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这一宏伟目标的实现并非坦途。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印度造船业：曾经辉煌&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自印度独立以来，印度造船业发展十分缓慢。印度产船舶长期处于水平低，吨位小的阶段。仅仅在本世纪的最初十年，借助全球化步伐，印度造船业迎来过一个还算不错的发展时期，船舶出口总额也一度从不到1亿美元猛然膨胀到11亿美元。但即便在印度造船业最繁荣的2011年，其占世界造船市场的比重也仅有3.7%，此后便开始逐渐下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就印度造船业的现状而言，只能说“潜力较大”吧。2024年，印度本土所持有的全球造船业订单，仅占全球订单总量的不到0.2%，被中、韩、日三大造船强国完爆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从能建造的船舶品类来看，依赖于外部技术支援，印度在海军造船领域已具备建造航空母舰、驱逐舰、护卫舰等大型战斗舰艇的能力，尤其是具备了引进许可证制造常规动力潜艇甚至自造核潜艇的技术。但是在民用船舶领域，印度造船技术水平相当低，可制造的船舶仅有散货船、渔船等低技术水平船型；但15万吨级以上的巨型油轮、LNG船、深海工作船、豪华邮轮等船型，统统都不具备建造能力，印度目前自行建造的大型油轮（VLCC），其吨位仅有不到10万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/01/20251001181934502.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“加尔各答”级驱逐舰&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年莫迪政府上台后，一度提出过所谓“重振印度造船业”的口号。自2015年开始，莫迪政府频繁接触中、日、韩等国，希望引入这些国家的船企在印度落户，推进造船业的所谓“印度制造”战略，但长期以来收效缓慢，效果不彰。一直到2024年印度人民院选举之前，莫迪总理在其提出的“印度2047愿景”中，再次强调了将印度建设成为全球“造船大国”的战略目标，甚至还提出要在2047年确保印度造船进入世界前五的目标。至此，莫迪政府的新印度“造船愿景”再度启程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在印度提出这笔7000亿卢比的造船业扶持计划之前，2025年以来，印度已经先后提出了一部分利好造船业、海运业的扶持政策，如2025年初印度政府成立了国有的巴拉特集装箱公司，其定位相当于我国的中远洋海运，通过租赁和采购等方式运行100艘以上的集装箱船舶，抢占世界航运市场，野心可谓不小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;造船业扶持：内容有哪些？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，莫迪政府此次宣布的、总额约为7000亿卢比（实为6972.5亿）的造船业扶持计划，包括了哪些内容？计划的总体可行性如何呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据印度港口、航运和水道部（MoPSW）的消息，该扶持计划的核心意图，是通过改善造船业的长期融资渠道，支持新建船厂，提升技术能力和构筑法律保障等，提振印度的造船能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一总体思路之下，印度意图通过如下几个方面来整体提升造船业能力：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一部分是船舶建造财政援助计划（SBFAS），为造船厂提供直接的财政支持，总金额为2473.6亿卢比（约为198亿元人民币）。根据披露信息，该计划将执行到2036年3月，。根据相关信息披露，计划中规定，价值低于100亿卢比的船舶将获得15%的补贴，而超过这一门槛的船舶将获得20%的补贴。此外，如果环保型船舶包括30%的本土附加值的话，将获得高达25%的补贴，另外对印度的“王牌产业”拆船业，作为印度本土造船的财政激励，印度政府也有相应的政策扶持。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/01/20251001181358375.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
拆船是印度传统优势&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二部分是海事发展基金（MDF），为造船业提供有效的融资渠道和降低债务成本，包括2000亿卢比（约为160亿元人民币）的海事投资基金，还有一个500亿卢比（约为40亿元人民币）的利息激励基金，直指长期以来被印度造船业界诟病的融资困难等顽疾，为造船业提供长期资金支持，降低造船业的融资成本等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三部分是造船业发展计划（SbDS），该计划的要义是促进船舶建造集群的发展，提高行业内的运营效率和基础设施建设，计划总额为1998.9亿卢比（约为160亿元人民币）。根据计划，印度准备将国内的船舶建造能力扩充到450万载重吨，建设大型船舶建造集群，在印度海事大学的旗帜下建立船舶技术中心，全力推进印度造船行业的技术改造升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四部分是相关的法律和制度保障，印度政府计划效仿军工部门，成立统一的国家造船中心（National Shipbuilding Misson），统筹整个计划的推进和落实，完善相关的法律框架，打通行业链条内的堵点和难点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，根据印度政府的计划，这一庞大的造船工业升级计划预计将创造300万个就业岗位，吸引4.5万亿卢比的资金进入海事领域，助推印度造船业完成“2047愿景”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在引入外资造船业和技术升级等方面，印度再度瞄上了日本和韩国。据称，印度政府已经再度向日韩两国抛出了“橄榄枝”，希望这两个国家可以来印建厂，转让造船技术，当然，相关洽谈还仅仅处于早期阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从印度MoPSW披露的一揽子造船业扶持计划来看，某种程度上确实是看准了自己的优势和堵点。长期以来，印度造船业之所以发展缓慢，问题包括但不限于船厂作为重资产和重技术行业，对于相关的政策扶持、融资渠道、资金链流转等要求的效率极高，否则难以满足国际船舶市场的需求。因此，印度政府这一轮一揽子造船业扶持计划，其重头戏（4973.6亿卢比）都放在了对造船进行补贴，为造船厂融资等提供便利方面，确实是有效支撑造船业发展的举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，对于印度自身造船技术能力低下的问题，印度政府给出的方案是造船业发展计划，不仅通过印度海事大学来提升其造船技术水平，还打算承接日本、韩国的造船技术，等于是在造船业领域复刻了莫迪政府在军工领域的“印度制造”计划。这几个因素结合起来，可以看出印度政府为了振兴自己的造船业，确实是下了功夫的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印度造船：现实很骨感？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管印度政府为了自己的造船业倾注了太多精力，且部分政策也确实瞄准了印度造船业的痛点难点，但是，印度想要在造船业上实现成功，差距还是太大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是印度的比较优势较为单一。在印度政府看来，其发展造船业所具备的比较优势之一，是人口结构较为年轻，印度人口的平均年龄仅为28岁，相比之下，韩国和日本的造船业从业人员平均年龄已经突破40岁，从人口结构角度来说，日韩造船业已经步入夕阳产业阶段。而印度人口结构年轻，劳动力成本降低带来的优势，使印度造船业单位载重吨造船成本仅为3500美元，而越南和菲律宾的成本为4500美元，美国和欧洲的成本则高达11000美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/01/20251001181715966.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印度工人很年轻&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，印度认为可以依托自身的价格优势争抢造船市场。但是，日韩等国完全可以通过诸如引进自动化设备等方式，提高工人劳动生产率，同时还可以降低成本。对于印度来讲，仅凭一个劳动力优势，最多能够取代的，仅仅是和印度位于类似生态位的东南亚造船企业，难以撼动造船大国的战略地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是印度技术水平落后。到目前为止，印度都缺乏建造高技术、高附加值船舶的能力，诸如VLCC、LNG等船型在印度造船业中属于空白，即使是MoPSW，目前能想到的也不过是打算实现散货船和集装箱货船的自行制造，这意味着印度从一开始就没有真正想高举高打，攀登造船技术的高峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于船舶建造所需要的柴油机、航海设备等，印度更是全无自主建造能力，必须依赖于进口，而此类关键分系统一旦依赖于进口，无论是供应链安全因素，还是交付进度因素，还是成本因素，都会带来更多的不确定性，可能会影响印度船企的交船速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次是印度的研发投资问题。说真的，以印度此次公开的6000亿卢比造船业扶持计划来看，出资并不多，按照一艘200亿造价的船舶补贴20%（40亿）来算，甚至都补贴不了多少钱，而1998.9亿卢比用于对印度全国的造船基地进行升级，更是杯水车薪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为对比，2022年6月上海市人民政府官网正式发布《聚焦临港核心区打造上海“全球动力之城”实施方案》，打算发展我们自己的大型船用发动机，打造船舶动力研发基地和动力国家级制造业创新中心，要求到2025年，累计实现动力产业重大项目投资1000亿元以上；引育5家以上百亿级龙头企业、50家以上“专精特新”产业链配套企业，建设安全韧性的产业链；助力产业关键核心技术加快自主创新，建设3～5个国家级或市级制造业创新中心、10个以上产业创新平台，累计实现研发经费投入超过1000亿元——也就是说，为了一个船舶用发动机研发，我们仅仅一个市就打算在四年时间内投入起码1000亿元人民币，而印度打算投入2000亿卢比（160亿元人民币）就想实现造船业的整体产业升级，这简直是痴人说梦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，印度的这个造船业升级计划，某种程度上确实体现出了印度政府力图在造船业上追赶国际先进水平，争夺市场份额的打算，但还是理想很丰满，现实很骨感——达不成预期目的，应该是大概率事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>120e449e9674786503df58be0fd9606d</guid>
<title>美国不会真要开始强军了吧？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2025_10_02_792107.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月30日，赫格塞斯把全球美军将级军官统统召回，在匡提科的海军陆战队大学开会。这样的召集本来就高度不寻常，后来又传出特朗普将亲自训话，外界就开始猜测美国国家安全战略要发生什么变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
万斯指责媒体炒作，坚持认为国防部长发出这样的召集并没有什么特别，但现任北约军事委员会主席的意大利海军上将朱塞佩·卡沃·德拉贡尼却说：“在我49年的军事生涯里，还从没有见到过这样的事。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最要紧的当然是赫格塞斯和特朗普的训话内容。赫格塞斯首先训话，特朗普接着训话。与外界猜测的国家安全战略转向不同，赫格塞斯大谈的是“武士精神”（warrior ethos），特朗普大谈的是美军参与国内镇暴。这些与赫格塞斯和特朗普上任以来一直鼓吹的东西相符，他们倒是不指东打西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赫格塞斯首先强调军人的体能标准，尤其是“最高的男子汉标准”（highest male standard），即使这把部分女子排除在外也在所不惜：“标准必须一致、不分男女，标准必须很高”。他同时强调军人仪容的重要，大胖子军人必须整改，大胡子之类不再容许，匿名举报也将废除。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/10/02/20251002101516620.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美军将领大会召开，防长赫格塞思强调“正确的文化”。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，赫格塞斯强调“武士精神”作为军人的灵魂，要从军中清除政治正确和“觉醒文化”。他要启动美军的“文化革命”，从训练、领帅开始，扫除几十年的衰败，尤其是军中各种DEI（diversity equity inclusion，意为多元，平等，包容）的遗害，要求军官重建“敢于冒险”的精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说，军官们被“气候变化”、“觉醒垃圾”和害怕被贴上“有毒领头人”的标签所害，这样的现象不能继续下去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他对前一阶段的军中高层撤换进行了说明，强调他凭感觉决定，换句话说，撤换不是因为这些高级军官的具体过错或者失职。他认为这些被撤换军官不愿从过去政策中走出来，只能让路。“更多的领导层变化在路上（More leadership changes will be made）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赫格塞斯当然是从右翼政治出发，推动“重新建军”，但他也确实触及了美军上下由来已久的很多问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军作为世界上最强大（尽管这个标签越来越受到质疑）的军事力量，实际上在近几十年越来越像穿军装的超级大公司。在军人招募广告里，强调的不是保家卫国，而是离开军队后容易找到工作的职业技能。在军官招募中，更加强调管理和人事技能。“六西格玛”原则是现代管理的重要部分，可能不为人们所熟知的是，美国空军是最早、最成功地大量采用”六西格玛“原则的大型机构，先于很多跨国公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“军队公司化”的过程中，军官的职责首先是中管和高管，团队人事管理、成员个人感受、KPI评估、个人和团队形象管理成为重中之重，无穷无尽但又无用的报告和报表压得各级喘不过气来。包括兰德在内的多个智库报告指出，营连级指挥官的行政负担过重，已经严重影响军事训练和作战指挥职能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治正确也越来越成问题，其中大部分与右翼政治本来就格格不入，以整肃军队文化、重建“武士精神”为名，清除军中政治正确，正好成为赫格塞斯们的下刀处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在“军队公司化“的过程中，军中也形成了利益集团，一些军官通过DEI获得“不正当晋升”。在风和日丽的时候，这些高级军官、高管并无不妥，他们能言善道，特别擅长似是而非、言之无物的政治正确的空谈，所负职责则由机构惯性继续推动。但在危机时刻，他们是否能经受考验就很不确定了。当然，DEI不是高层无能化的唯一理由，大量不符合DEI但同样德不配位的高级军官、高管也大量存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的“好日子”过得够长，德不配位在很长时间里不是太大的问题。美国的碾压性优势太大，机构依赖惯性也能维持运转很长时间，还有Pax Americana与生俱来的“不公平竞争优势”。欧洲和日本不足为惧，欧洲本来就是政治正确的发源地和流行地，日本则在二战中彻底打断了追求卓越的心气，只求Pax Americana框架内的“一人之下万人之上”。俄罗斯也不足为惧，苏联解体了，俄罗斯的威胁只在于拒绝二次解体。但还有中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国并不有意挑战Pax Americana，中国其实是乐意在现有世界秩序框架下和平发展的。但中国太大太强，Pax Americana这个框架容纳不住了，美国感到威胁，首先是经济的，然后是军事的，现在还包括政治的。美国必须抑制中国崛起，但各种德不配位从领导层就把美国蛀空了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赫格塞斯正在做的，是重建“能打”的美军，这需要从军中文化开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军其实是有系统的体能和军人仪容规则的。在海湾战争中名气大噪的诺尔曼·斯瓦茨科普夫上将在回忆录里就不无心酸地写道，当年他就是因为天生块头大，尽管体能达标，但类似BMI那样的体形指标不达标，费了牛劲才挤过线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是现在，美军军官的体形标准还算维持得好的，士兵就彻底走样了。大胖子士兵比比皆是，即使不胖，也走没有走相、站没有站相，6月14日好不容易拉起来的阅兵走得一片衰相，或许也是重整军容的动力之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/02/20251002102314451.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
6月14日，美国陆军250周年纪念日举行阅兵式。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
匿名举报是很多大公司里保护弱势员工不受不当打击和报复的标配，但与军人守则中的荣誉感、正直和信任格格不入。如果下级官兵对上级军官连基本信任都做不到，军人的团队精神和集体荣誉（Esprit de corps）就无从谈起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“军队公司化”的另一个坏处是指挥官沉溺于合规与尽责，过度依赖委员会决策和咨询报告，不敢当机立断、承担风险。他们四平八稳，永远不犯错误，但也永远一事无成。说起来，赫格塞斯只能“凭感觉”罢免参联会主席和海岸警卫队司令，或许正是因为真抓不住这些“政治正确的老油条专家”的把柄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赫格塞斯正在进行的是“脖子以下”的军改，涉及到军中文化、体制和人事的深度改革，必将触动很多人的利益，目的是确立“打赢才是硬道理”的观念，而不是公司文化里“合规与尽责高于一切”的思维。或许这才是赫格塞斯“武士精神”的含义。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>