<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>650c202104d2c448468856041844955c</guid>
<title>下调法定婚龄的建议应被舆论严肃对待</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_02_26_766432.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“将法定婚龄调至18岁”的话题近日冲上热搜，一些网友对此有抵触情绪，当成“砖家”言论加以调侃。其实，这是中国科学院院士陈松蹊在其关于人口数量预测与政策建议中的一条，其出发点和政策建议都是严肃的，也应该被舆论严肃对待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先要澄清的是，法定婚龄的本质不是生育时钟，而是公民权利尺度的丈量。“法定结婚年龄”不是“必须结婚”，也不是“最佳婚龄”，而是判定结婚合法性的最低年龄。我国《民法典》结婚章节的第一条就是规定，男女双方完全自愿、禁止任何组织或者个人加以干涉。所以，并不存在对恐婚年轻人群体施加压力的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，根据学者对193个国家和地区的法定结婚年龄的统计，采用男性18岁标准的有130个，占69.5%；采用女性18岁标准的有121个，占65.4%。我国男22岁、女20岁的法定结婚年龄，相比之下确实高于世界平均水平。实际上，1950年《婚姻法》规定的婚龄是男20岁、女18岁，而1980年修改婚姻法提高至男22岁、女20岁，是计划生育限制人口数量时代的结果，放在2025年的中国有一点显得不合时宜了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人的实际结婚年龄近年来一直在延后，下调法定婚龄并不影响实际生活。根据《中国人口普查年鉴-2020》数据显示，2020年中国人平均初婚年龄为28.67岁。从2020年以后，全国无确切统一的平均初婚年龄数据，但多地民政部门公布的2022年度婚姻大数据显示，各地初婚平均年龄基本接近30岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法定婚龄下调至18岁的性质，在于将婚姻自主权完整交还法律意义上的成年人。与其说是下调，不如说是“放宽”，给予成年人在不同人生阶段更多的选择自由。正如有媒体评论所言，真正影响人们婚育选择的，归根到底是一定经济发展水平下对美好生活的不同构想。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9fb9bec86e6d3fb89185b8d107493af7</guid>
<title>不要忘记亚伦·布什内尔</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_02_26_766429.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_0__&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
转眼已经一年了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年前的今天，美国军人亚伦・布什内尔做出了令人震撼之举，他在以色列大使馆前自焚。这是他对以色列在加沙地带军事行动致使大量巴勒斯坦平民伤亡的强烈抗议。在那痛苦的过程中，他数次忍痛高喊 “解放巴勒斯坦！” 这呐喊，承载着他对正义的执着，对无辜生命逝去的痛心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，现实总是如此残酷。个人正义的声音，在强大的美国和以色列的战争机器面前，显得如此渺小。他的抗争，很快便被国际主流媒体所遗忘，仿佛这一事件从未发生过。但我们真的能遗忘吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布什内尔牺牲后，以色列不仅没有收敛，反而扩大了与伊朗、黎巴嫩、也门的武装冲突。战火纷飞之下，巴勒斯坦平民依旧是最大的受害者。根据加沙地带卫生部门本周发表的最新数据，自2023年10月7日新一轮巴以冲突爆发以来，以军在加沙地带的军事行动已导致48339名巴勒斯坦人死亡， 另有111753人受伤。这一个个冰冷的数字背后，是无数破碎的家庭，是母亲失去孩子的痛哭，是孩子失去家园的恐惧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际社会在这场冲突中扮演着怎样的角色？那些号称维护世界和平的大国，是否真正尽到了责任？美国长期以来对以色列的偏袒，无疑是在给冲突之火不断添柴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚伦・布什内尔用他的生命为我们敲响了警钟。他的牺牲不应该被忘却，他的抗争精神值得我们铭记。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>358401eecf5c7932f537f78bcaf1ef0e</guid>
<title>西方自由派媒体哀鸣“美国叛变了”</title>
<link>https://www.guancha.cn/wenshaoqing/2025_02_26_766412.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;【文/观察者网专栏作者 文少卿】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月24日，俄乌冲突全面爆发三周年，联合国上演了罕见一幕：美俄共同反对乌克兰的提案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当天的联合国大会特别会议上，乌克兰提交了一份长达三页的决议草案，谴责俄罗斯的“侵略行径”，并呼吁俄罗斯军队无条件地从乌克兰领土全面撤军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
93个联合国成员国赞成该决议，包括大部分欧盟国家；美国等18国投票反对该决议，中国、伊朗、印度、巴西等65国弃权。这是俄乌冲突全面爆发以来，美国首次投票反对乌克兰支持的决议。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/26/20250226161804163.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“乌版”决议草案最终表决票型&lt;span&gt; 联合国网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国站在了莫斯科、朝鲜、白俄罗斯和苏丹一边！”——美西方自由派媒体一片悲鸣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这16个与美国和俄罗斯一道投反对票的国家，值得细细分析，它们分析是：5个美国“友邦”，即以色列、海地、匈牙利、帕劳和马绍尔群岛；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6个非洲国家，布基纳法索、布隆迪、中非共和国、赤道几内亚、尼日尔和苏丹；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以及白俄罗斯、朝鲜、厄立特里亚、马里和尼加拉瓜，这5个国家在2023年就曾投票反对乌克兰提出的类似提案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，此前几天，特朗普政府一直试图向乌克兰施压，要求乌方放弃提交其决议草案。当这一施压失败后，美国开始转而推动其他国家支持一项由美方牵头的决议草案，该草案内容相当简短，且没有提及俄罗斯“发动战争”：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“悼念整个俄罗斯联邦-乌克兰冲突期间的悲惨生命损失，重申《联合国宪章》所述的联合国主要宗旨是维护国际和平与安全以及和平解决争端，呼吁迅速结束冲突，并进一步敦促乌克兰和俄罗斯联邦之间实现持久和平。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
有趣的是，同一份由美国牵头的决议草案，呼吁迅速结束俄罗斯和乌克兰之间的冲突，在联大和安理会投出了不同的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
在联合国大会会议上，几个欧洲国家提议对美国提交的这项决议草案进行修改，加入明确提到“俄罗斯入侵”和“保持乌克兰领土完整”的文字。“欧版”修正案最终在93个成员国的支持下在联大获得通过，迫使美国陷入了对自己的决议草案投弃权票的尴尬境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
但欧洲国家所能做的也就仅此而已了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/26/20250226162337757.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国常驻联合国副代表兼临时代办萝西·谢伊&lt;span&gt; 联合国网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在联合国安理会，美国就取得了更大的外交成功。其中，英国、法国、斯洛文尼亚、希腊和丹麦5个欧洲国家投了弃权票，再次表明美国与其西方盟友之间的分歧日益加深。但是，美国的这份决议草案得到了俄罗斯、中国、巴基斯坦、巴拿马、韩国和另外4个国家的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;欧洲的影响力衰退已是既定事实&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月24日的联合国大会如此富有戏剧性，笔者几乎可以预见到，多年后的历史书将为这个场景不吝笔墨，毕竟这背后的外交博弈与投票结果深刻反映了全球权力结构的变迁。换言之，这场会议是衡量世界秩序转型的一个里程碑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场变迁最引人瞩目的迹象之一，就是欧盟在地区事务中的作用日益减弱，尤其是在俄乌冲突的背景下。欧盟曾长期被视为解决欧洲安全与稳定的主要力量（至少是潜在力量），但本次投票结果证明，欧盟已经在更广泛的国际讨论中被边缘化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰的提案得到了欧盟国家的广泛支持，却遭到美国、俄罗斯和中国等主要全球大国的反对或弃权。尽管欧洲国家在乌克兰问题上团结一致，但它们在全球共识形成中的影响力已不再像以往那样强大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国际关系理论的角度来看，这一结果可以通过区域主义与全球主义的对比来理解。长期以来，欧盟成员国通过区域性机构如欧盟、北约，至少部分主导着欧洲事务的调解与冲突解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅仅10余年前，法国海军还风光地出动航母战斗群，一马当先地干涉利比亚和叙利亚，提醒世人不要忘记老牌帝国主义国家的头衔；现在，联合国的投票结果表明，欧洲已无力主导本地区的安全事务。俄罗斯等大国的影响力超越了传统的欧洲边界，欧洲的冲突逐渐成为超区域力量博弈的一个领域，标志着一个更全球化的冲突解决框架的形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于乌克兰而言，时运变迁体现得更加淋漓尽致。尽管乌克兰期望获得更多西方（欧洲）的支持，但它面临着全球大国分歧加深的严峻现实。基辅发现自己越来越多地被置于一个受美、俄等大国影响的欧亚地缘政治争夺中。这一变化意味着，乌克兰的身份不仅仅是一个欧洲国家，而是被重新定义为一个更大范围内、尤其是与欧亚大陆相关的政治参与者。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>accee91a109a3d58614c07077a06b7b4</guid>
<title>扛住漫天要价，等待坐地还钱</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_02_26_766392.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的《逸语道破》，今天我们聊聊特朗普推动的俄乌谈判、美乌关系变化、乌克兰提出的方案，以及由此引发的反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最新的动态聚焦于在俄乌冲突当中有至关重要利益，同时面临特朗普冲击的美国的盟友，特别是欧洲的盟友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个是波兰总统杜达，他信心满满地启程访美，在他看来他可以游刃有余地在特朗普的第一个任期、拜登政府任期，以及特朗普政府的第二个任期处理好和美国的关系，就像他在特朗普再度当选后表现的那样，不论谁入主白宫、波兰都能跟他处好关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但波兰总统在美国的遭遇令人唏嘘，他在白宫等了一段时间，才见到特朗普，待了大概有一百分钟，但特朗普迟到了九十分钟，会谈只有十分钟，然后特朗普就走人了。对于外交和领导人峰会有所了解的人，可以做出这样一个判断：特朗普眼中毫无“波兰”。甚至在一定程度上，特朗普用一种比较明显的方式在表达对于杜达的不满，对于波兰的轻视。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/26/20250226112933581.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国总统特朗普会见波兰总统杜达
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普看来，可能更介意的是你和拜登政府过从甚密，虽然你自称在第一任期是我的朋友，但基于特朗普特有的认知，忠诚不绝对，在一定程度上可能比一开始就清晰站在特朗普对立面的人，在某些地方更让特朗普讨厌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个是马克龙，马克龙跟特朗普会面之后，算是比较少有地和特朗普一起召开了联合记者发布会。但这个联合记者发布会给人这样一种感觉，现在七国集团内部，美国和其核心的欧洲盟友经常扮演这样的角色：美国说我们应该要这样，它的盟友告诉它，“不，你不想，至少我们不想”。比如说特朗普现在在俄乌冲突当中清晰表明，要不惜一切代价把俄乌冲突控制下来；即使不能达成一个稳定的和平协定，也应该先停火，为此可以做一切必要的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在特朗普和马克龙召开记者招待会时，美国的欧洲盟友正在推动在俄乌冲突爆发三周年之际联合国大会的决议。联合国大会的决议没有约束力，主要是国际社会的态度，或者道义性的一种表达。当然对于美国及其欧洲盟友这样的国家集团，在这种决议表决当中的投票行为应该呈现出高度的一致性，这种高度的一致性是集团内部团结和一致性的象征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在这次表决中，美国和朝鲜、白俄罗斯和一部分支持俄罗斯的国家，对其欧洲盟友倡导的决议，一起投了反对票。因为在特朗普看来，他不同意决议中对俄罗斯的身份界定。核心是他认为这样的身份界定会触怒普京，没有必要像拜登这样的民主党人以及欧洲盟友们一样对地缘政治进行干扰、迫害和操弄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这在政治上就形成了一种堪称奇观级的景象，就是美国和俄罗斯的盟友站在一起，反对美国的欧洲盟友。特朗普治下的美国，在对待朋友的态度上，具有古典时期势力均衡者的一种表现，就是纯粹根据他认定的短期利益出发，去构建、完善和推动政治上的同盟关系，可以快速选边站，不受任何历史行为的约束，更不愿意接受意识形态或者说价值观念等观念性因素的影响，这会给欧洲带来巨大的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄乌停火问题上，特朗普表现出了极其功利化的倾向。他不仅和乌克兰产生了直接的摩擦和冲突，还和欧洲盟友产生了非常明确的摩擦和冲突。对于特朗普来说，现在要求的就是不管做什么事情，先停火、达成一些协议，即使不能达成最终结束冲突的协议，也要把局势控制起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普是非常理性的，因为从一个商人的角度来说，如果这场冲突是美国的战略投资，那现在投资的结果已经注定了，不管如何追加投资，都不可能支持乌克兰取得所谓的胜利。乌克兰想要在战场上要反推回去，拿出一个大家能够接受为认为是胜利的东西，其实是已经不可能完成的任务。那既然这样的话，为什么要继续追加投资呢？从最直观的物质性收益来说，最需要的就是止损。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然马克龙也好，其他的人也罢，可以要求特朗普签订一个停火协议，但是这个停火协议应该是有安全保障的，避免让大家觉得允许或同意乌克兰向俄罗斯全面投降了。比如说，协议不能显示西方处于弱势的地位，这是非常经典的政治思维。其中有一些知识体系是特朗普没有覆盖到的，但有一些知识体系纯粹是因为不同的价值偏好和认同，以及客观上的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
因为相比美国而言，在俄乌冲突中，美国和其欧洲盟友有一个至关重要的差别，就是地理位置所导致的差别。对美国来讲，像特朗普这样的美国人，如果没有那种世界主义的维护美国霸权体系的认知，没有接受美国霸权体系的价值观念，就会形成一种非常直观的判断，俄罗斯是一个美国并不邻接的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到最极端的场景，俄罗斯就算弥散到整个欧洲大陆，美国本土仍然受到大西洋的阻隔，这是道天然的地理屏障，这也是美国容易出现孤立主义思潮的核心原因。即使在现在的技术条件下，从欧洲大陆出发，除非使用洲际导弹，否则很难对美国构成直接、有效的安全威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于欧洲来说就不一样，欧洲现在非常担心所谓的“弃保效应”，就是这种美国放弃安全承诺，快速跟俄罗斯达成某种事实上的默契，从而进行规模在美国看来有限可控，并且在必要时可重复的一波收缩，将更多的注意力转移到内部和自身的发展上。但对于欧洲来说，这是不能接受的。一是因为生存性威胁。欧洲因为地缘政治上的特点，和俄罗斯地理位置的接近性，欧洲的地理环境等因素共同作用下，它始终有所谓来自俄罗斯的安全威胁，生活在一个强大的俄罗斯，同时又是奉行扩张主义的这么一个强势行为体的阴影下的心理认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/26/20250226144406803.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然俄罗斯强势的时候，这是一种正式的心理认知，俄罗斯弱势的时候，这就是一种欧洲向俄罗斯方向进行政治和军事影响力扩展的理由和借口，这是一体两面的东西，是保持一致的。欧洲始终是这样的想法，所以他们极度恐慌于，长期承担欧洲防务外包任务的美国，突然之间撂挑子，而欧洲完全无法接盘，所以拼死要拉住，努力要推动这个局面不能破、不能断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄乌冲突的性质上，对很多欧洲人来说，很难接受像特朗普这样纯粹物质主义的分析观念和方法。欧洲的观念和分析方法更接近于亚历山大·温特的建构主义，观念、理念、思想、认知在欧洲政治日常常态化的政治实践中确实占据了非常重要的位置。所以在欧洲人看来，这样一些价值观和理念并不因为它是一种思想观念性的存在，所以就虚无缥缈。他们认为它是真实的，会带来某种力量，同时意味着某种必须去捍卫的价值，他们甚至愿意为了捍卫这种观念性的价值去付出物质上的利益和代价。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>