<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>28ed8882383392de6fdb213783cb8061</guid>
<title>关于张伟丽的比赛失利，我们需要知道什么</title>
<link>https://www.guancha.cn/Jieliu/2021_04_28_589056.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 截流】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周末，备受国人关注的“中国格斗女王”、我国MMA（综合格斗）运动的旗帜人物、UFC（终极格斗冠军赛）女子草量级冠军张伟丽，在这个世界第一MMA赛事的第261期数字大赛（简称UFC261）中，上演了自己夺冠以来的第二次卫冕战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管在这次比赛之前，不管是各路格斗媒体，还是广大国内观众，都把2019年强势夺冠、2020年震撼卫冕的现任冠军张伟丽，视为赢面更大的一方，但是，当晚比赛的发展，却超出了所有人的预料。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/04/28/20210428080435895.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：UFC官网，下同&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场作为当晚联合主赛的女子草量级冠军战，在现任冠军、中国选手张伟丽，和前任冠军、美国选手罗斯·娜玛朱纳斯之间进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赛前，双方选手和各自的支持者们都普遍认为，这会是一场凶险苦战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在比赛开始不久，当双方都还在试探阶段时，现在的王座挑战者罗斯却突然发力抢攻，用一记极具迷惑性的左腿高扫，在电光火石间绕过了对手的格挡，精准命中了张伟丽的下巴；当挨到重击的张伟丽倒地后，罗斯又继续追击，用连续的地面砸拳，飞速终结了比赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场冠军战的持续时间，也定格在了首回合1分18秒。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/28/20210428080504361.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个突如其来的意外结果，不仅让现任草量级王者张伟丽失去了自己的冠军腰带，也让广大中国观众陷入了深深的震惊和沮丧之中，一时间，惋惜、痛心、质疑、批评等各种言论，开始充斥在国内各大社交平台上，甚至有不少“业余专家”开始煞有其事、看似头头是道地分析起伟丽的“失败原因”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对这些现象，作为国内MMA领域的参与者和见证者、UFC中文专栏作者，我觉得有几个问题需要在这里给大家介绍和普及一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、张伟丽的失败，算是意外吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题，可以从两方面来讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，从过程上来看，首回合开场不久便被KO终结，这对任何一个卫冕冠军、尤其是一贯作风稳健、坚韧顽强的张伟丽来说，肯定是意料之外的。可以说，这个近乎“秒杀”的结果，超出了全世界大多数观众的预料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，如果大家对张伟丽的本场对手，以及UFC草量级的形势有所了解的话，则会发现，这个“意料之外”的震撼结果，又是那么的“情理之中”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近两年，通过张伟丽的夺冠和卫冕，相信大家对她的两位对手——巴西选手安德拉德，和波兰选手乔安娜——都有了一定的了解。如果说，重拳恐怖、蛮力惊人的前任冠军安德拉德，是力量型选手的顶尖代表；拳脚犀利、防摔出色的昔日霸主乔安娜，是站立打击的巅峰存在；那么这一次，前来挑战张伟丽的又一位前任冠军、绰号“暴徒玫瑰”的美国选手罗斯·娜玛朱纳斯，则是比前面两位更为恐怖、更加难缠的“综合型高手”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/28/20210428080553498.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;罗斯与乔安娜对决&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拳法精湛、腿法犀利、同时又是缠斗高手的“全能战士”罗斯，在2017年作为挑战者，第一次冲击草量级冠军头衔，并用跟今天极为类似的方式，在首回合开局阶段，“闪电战”突袭得手，重拳KO了当时的级别霸主、已在冠军位子上称霸三年、成功卫冕5次的“草量级女王”乔安娜，成功登上了冠军宝座。此后，罗斯又以卫冕冠军的身份，再次击败意图复仇的乔安娜，彻底宣告了对方统治时代的结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然在后来的第二次卫冕战中，罗斯在场面占优，胜利在望的情况下，一时大意，被挑战者安德拉德砸摔翻盘，失去腰带，但经过一年的休整之后，伤愈复出的罗斯，再次强势归来。虽然当时的冠军腰带，已经落入张伟丽手中，但罗斯还是在与安德拉德的二番战中，判定获胜，成功复仇，同时也锁定了未来的冠军挑战权。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/28/20210428080604652.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果一定要把UFC女子草量级的冠军级强者排个座次的话，昔日的长期统治者乔安娜和“巴西打桩机”安德拉德，基本是稳坐第三和第四位，而“谁是第一强者”的悬念，则要在张伟丽和罗斯之间决出结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，张伟丽的这次失利，并不是无法预料的“意外结果”，更不是因为轻敌大意，输给了什么无名小卒，而是她面对职业生涯中的最强对手，在一场瞬息万变、落子无悔的“尖峰碰撞”中，令人遗憾又十分合理地成为了落败的那一方。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1824f0d1119b8ad45e7f9a409896153d</guid>
<title>美国，请拿出证据来！</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShanWeiJian/2021_04_28_589052.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/单伟建，译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月22日，美国和欧盟对中国实施制裁，理由是中国涉嫌侵犯维吾尔族（在中国新疆维吾尔自治区人数最多的民族）人权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月19日，时任美国国务卿迈克•蓬佩奥在其任期的最后一天，宣称中国“正在”对维吾尔族犯下种族灭绝罪行。此后针对北京的行动陆续出台不断升级，而这次制裁则是最新的一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但蓬佩奥没有提供任何证据支持自己的说法。据《外交政策》杂志报道，美国国务院的律师发现“证据不足，无法证明种族灭绝行径存在”。当加拿大议会随后通过一项动议，宣称新疆存在种族灭绝行径时，总理特鲁多投了弃权票，称“种族灭绝”这个词“极具偏向性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国也以牙还牙，开始制裁欧洲议员，并指责西方伪善和散布谎言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这些生活在西方的人并不知道，恐怖主义已在新疆泛滥成灾，时至今日仍对新疆构成严重威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年前，我曾代表一家美国公司从香港出发访问新疆，这家美国公司向两家当地民营企业投资了数亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两家公司都是既雇用维吾尔族人也雇佣汉族人，它们提供的都是令人艳羡的好工作。在我访问期间，我被带去参观了维吾尔大巴扎，品尝了维吾尔族菜肴并欣赏了维吾尔舞蹈。东道主全程自豪地把这一切呈现给我。我在当地见到的大多数官员也都是维吾尔族人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，从2007年前后开始，访问新疆变得越来越危险。一连串恐怖袭击重创了新疆，造成1000多人死亡，无数人受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在2009年7月5日，新疆省会乌鲁木齐市发生骚乱；197人被砍死、打死或烧死，1721人受伤。2014年5月22日，这一城市又发生两起汽车爆炸事件，造成43人死亡，94人受伤。此外还有数十起袭击事件发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极端暴力行为不仅发生在新疆。2013年，3名维吾尔人在北京发动自杀式袭击，造成5人死亡，38人受伤。2014年，8名持刀的维吾尔人在昆明火车站疯狂杀人，造成31人死亡，141人受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=672443811&amp;amp;bvid=BV1ZU4y187TC&amp;amp;cid=318434718&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;br /&gt;
&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;第四部新疆反恐纪录片：暗流涌动-中国新疆反恐挑战&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
2016年，由美国政府发起的一项研究指出，从2012年到2014年，中国国内的袭击事件“显然发生得更加频繁，发生地域更加分散，攻击目标更加随意”。在许多起事件中，行凶者都是维吾尔族的激进分子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经常声称对这些袭击事件负责的东突厥斯坦伊斯兰运动（东突）组织，在美国对外关系委员会的一份情况简报中被描述为“一个由激进维吾尔人建立的穆斯林分离主义组织”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该情况简报进一步指出：“该组织以及该组织与穆斯林原教旨主义的联系，使中国更加忧虑本国恐怖主义威胁抬头，中国动荡不安的西部地区自2014年后就不断遭受恐怖袭击…...东突已被美国国务院划入较极端的分离主义组织之列。它谋求建立一个所谓的‘东突厥斯坦’独立国家，其地域包括土耳其、哈萨克斯坦、吉尔吉斯斯坦、乌兹别克斯坦、巴基斯坦、阿富汗和新疆维吾尔自治区的部分地区。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2002年，美国和联合国都宣布东突为恐怖组织，联合国安理会注意到该组织与基地组织、本拉登或塔利班有关联。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
维吾尔族战士在阿富汗和其它地方与美军作战，有多人受伤、被杀或被俘。多年来，美国在关塔那摩关押了22名维吾尔人。就在2020年7月，联合国确认有数千名维吾尔人以伊斯兰国战士的身份在叙利亚和阿富汗作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像“9•11”后美国发起的反恐战争一样（具有讽刺意味的是，在这场战争中美国曾将中国视为合作伙伴），中国一直也在新疆发起本国的反恐战役。极端分子越过中国无法完全封锁的边境，与塔利班和伊斯兰国并肩作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到新疆后，他们隐藏在普通民众中间，努力让年轻人皈依他们的激进主义，策划和实施恐怖袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的反恐措施包括加强安全防范和建立中国所称的职业技能教育培训中心。新疆自治区政府主席、维吾尔族人雪克来提•扎克尔在2019年12月的新闻发布会上说，培训内容包括工作技能、普通话、法律知识和去极端化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他补充说，所有受训人员都已于2019年底毕业，但教培中心将继续作为学校运作下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/19/20210419160501681.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;教培中心内景 图片来源：CGTN纪录片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论中国实施的反恐措施有多严厉，与美国措施相比，它们都显得苍白无力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据各方面的估计，美国发动的反恐战争在阿富汗和伊拉克夺走了50万人的生命，在巴基斯坦、叙利亚和利比亚则夺走了更多人的生命。在伊拉克，这场冲突估计造成20万平民死亡，其中绝大多数是妇女和儿童，平民伤亡人数与伊拉克军人伤亡人数之比是5:1。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国却在此后发布的参议院情报特别委员会报告中承认，它没有一点证据证明伊拉克与“9•11”事件有关，也无法证明伊拉克窝藏了“基地”组织或拥有大规模杀伤性武器。许多无辜的生命就这样被白白牺牲掉了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与美国的反恐战争不同，中国的反恐战役似乎成功了。自2017年以来，中国再没有恐怖袭击事件发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，中国在没有造成过多附带伤害的情况下解决了恐怖主义威胁这一世界性难题，这是相当了不起的。而西方媒体在愤怒抨击中国时似乎从未提到这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在美国指责中国实施了种族灭绝政策却没有提供任何证据。那么，中国指责美国采取双重标准难道没有道理吗？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0e4f7c3b82c9bcfa57bcf795a57bf413</guid>
<title>现在看中美关系，颇有一种世道变了的感觉</title>
<link>https://www.guancha.cn/wuxinbo/2021_04_28_589049.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 朱敏洁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;4月22日-23日，美国主办的领导人气候峰会正式召开，中国国家主席习近平参加峰会。前不久，克里访华谈气候，同时拜登派出非正式代表团到台湾，也是同一时间，中法德领导人举办气候问题视频会议，您怎么看这一轮的外交互动？鉴于目前的中美关系，气候问题被视为双方有望合作的议题，当然外界更关心这一议题能否推动中美更高级别的接触对话？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴心伯：&lt;/strong&gt;如果中美启动气候变化问题上的合作，对中美关系的改善应该是有帮助的。首先这是中美可以合作的一个领域，相较特朗普执政后期基本不跟中国谈合作，现在人们缓过神来，原来中美之间还有气候变化这个重要的合作领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，外界希望中美能在气候变化问题上合作，通过改善大气候，来推动改善中美关系的小气候。就像当年乒乓外交一样，小球拨动大球，这次是希望大气候带动小气候，改善中美双边气候。中美通过气候变化问题上的互动合作，慢慢建立一个比较积极的互动势头，增加互信，从而为双边关系带来更多积极因素。从气候到经贸、公共卫生、人文交流等众多领域，带动协同合作发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/04/28/20210428073037450.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;50年前的“乒乓外交”成为中美关系的一次破冰之旅。图片来源：文汇报&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，中美在气候问题上的合作，实际上也是提醒两个国家，双方在互动时首先当然需要考虑各自的国家利益，但与此同时，中美作为两个重要的大国，还对第三方、对整个世界负有责任，所以不能只是狭隘地考虑各自利益，还要考虑全人类的利益。这也是为什么人们一直呼吁中美要处理好双边关系，因为这会惠及其他国家，这一点很重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，如果是特朗普时期，没办法跟他讲这些事，几乎是对牛弹琴。拜登上来以后，我觉得至少在理念上他可以接受这些说法，所以我们要跟他讲明白这个道理，处理好中美关系，不仅对两国有利，也会造福整个地区和世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/27/20210427114808701.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月15日至17日，中国气候变化事务特使解振华同美国总统气候问题特使约翰·克里在上海举行会谈&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;但回到现实来看，拜登上台后喊出美国回来了，从印太到欧洲，重整盟友。外界对此评价有两面，一是认为不可低估重新集结的同盟军，另一则是认为盟友关系回不到过去，价值观与各自现实利益会有撕扯，结合最近欧盟、日本的表态，您有何观察与评价？因为这也涉及到中国周边的“冷灶头”——南海（菲律宾）、台海、东北亚（朝核）能否烧得起来、烧到什么程度？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴心伯：&lt;/strong&gt;对于拜登政府积极动员盟友来建立对华统一战线，我们要重视，但也不必大惊小怪。美国确实在重整盟友，但这里面有些并不是美国盟友，比如越南、印度，是美国正在拼命拉拢的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美对待其他国家的态度是不一样的，美国要求他们选边站，要站在美国这一边；但对这些国家来讲，选边就意味着做出牺牲，特别是在经济利益上，中国是这其中很多国家最大的贸易伙伴，如果站在美国这一边，就得付出较大代价。然而，中国的立场恰恰相反，不需要他们选边。其实对这些国家而言，这是最理想的状况，既可以跟美国发展关系，也可以跟中国发展关系，不需要做出牺牲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便是美国的盟友，他们的利益盘算也很清楚，肯定是从自己国家利益最大化的角度来考虑采取什么立场。比如欧盟，在某些问题上会呼应一下美国，但让它完全站到美国这一边，那是不可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我觉得对于当下拜登政府发动盟友、建立共识的局势，应该这么看：第一，它可能会带来一些地区局势的紧张，特别是西太平洋地区，南海、台海、东海，这是有可能的。有些国家像日本，最近跳得比较厉害，但日本是不是已经下定决心要跟中国对抗呢？我认为它下不了这个决心。日本更多的是展示一种姿态，希望借美国来压制中国，同时也是拉住美国使其深化在本地区的介入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在处理跟这些第三方的关系时，一要看清主要矛盾是什么，我们跟他们之间的多数矛盾都不是主要矛盾，而是次要矛盾，所以不要把它变成主要矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，有些国家呼应一下美国，可能就是象征性地做个姿态，比如通过一项法案、发表一个声明、搞点制裁小动作，这不是什么大事。我们当然必须斗争，但要掌握好尺度和分寸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，也要看到有些国家的政策调整有国内政治的考虑，并不完全是美国因素。这些国家的国内政治变来变去，我们要有耐心，不能着眼于短期的争执。跟美国相比，我们在处理与这些国家关系的问题上是有优势的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;您提到欧盟，正好想请教一下中欧全面投资协定的情况，此前因为所谓的新疆人权问题引发相互制裁，协议批准就被欧洲议会搁置了。您怎么看协定的走向？您也提到国内政治调整因素，德国、法国即将面临国内大选，未来是否会对协定产生影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴心伯：&lt;/strong&gt;我觉得这不是中欧之间的问题，而是欧洲内部的问题。中欧已经谈妥了这项互利共赢的协议，但现在欧洲因为内部政治因素而出现不同声音，比如对华问题上的经济考虑、政治考虑、安全考虑等，如何平衡这些问题，短期内欧盟可能会遇到麻烦或阻力，但长远来讲，他们不可能放弃这个协议，吸引力实在太大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每个领导人都必须考虑怎么把经济搞好才有望连任，这是最重要的，不可能因为你对中国示强，在价值观问题上跟中国斗，民众就会把选票投给你。所以我觉得不要太担心，他们迟早会想过来的；这么大的一个蛋糕他不想吃，我不相信。对我们来说，要保持战略耐心，这些国家内部的政治都很复杂，我们无需太着急。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>57307207f63f5116e2ccfe18252e58c2</guid>
<title>国人为何不再“迷信”奥斯卡了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LingYuZi/2021_04_28_589044.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 聆雨子】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年2月9日，好莱坞杜比剧院，第92届奥斯卡颁奖典礼，在宣布”最佳国际电影”（也就是通常所说的“最佳外语片”）之前，现场特意播放了一段经典作品集锦，其中，有一部被美国人视为巅峰之作的华语电影，它的名字叫《英雄》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《英雄》的导演，是张艺谋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年2月26日，好莱坞杜比剧院，第89届奥斯卡颁奖典礼。主持人按惯例调侃在座的一众大牌明星，说到马特·达蒙：“他本可以主演《海边的曼彻斯特》，却把这个角色给了凯西·阿弗莱克，自己出演了一部令人呵呵的中国电影，亏损达八千万美元之巨”。话音未落，现场一片会心哄笑。这部“令人呵呵”的中国电影叫《长城》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《长城》的导演，也是张艺谋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一次敬意，一次嘲弄，不过，无论哪次，当事人都不在场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在的那回已是十七年前，也就是《英雄》获提名的那年。那年最佳外语片花落德国的《何处是我家》，在场的他，没听到自己的名字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时他一定没想到，他与奥斯卡的故事几乎到此结束，而奥斯卡再想起他，是以上述两种方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/27/20210427120805659.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;张艺谋（资料图/SONY PICTURE CLASSICS）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《英雄》在美国一度被视为神作，《时代周刊》将之选为“2004全球十佳电影”。可在国内它遭遇口诛笔伐，从故事单薄、色彩虚浮，到历史观争议，盛名之下，冷嘲热讽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但那时的张艺谋不在乎，因为他要的就是前者，甚至可以说，他拍摄《英雄》的唯一动机，就是用它去追逐那个叫奥斯卡的东西。毕竟，国内他封圣多年，欧洲三大电影节也被他收割了无数光荣，只有奥斯卡，成了唯一没“染指”的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那之前，已有过若干次近在咫尺，当然也就有若干次失之交臂：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年张艺谋凭《菊豆》获最佳外语片提名，1991年张艺谋凭《大红灯笼高高挂》获最佳外语片提名，1993年陈凯歌凭《霸王别姬》获最佳外语片提名，1993年顾长卫凭《霸王别姬》获最佳摄影奖提名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们曾经遭遇的批评和诟病：后殖民主义美学、自我奇观化、热衷拍摄本民族最落后与丑陋的东西去讨好西方……都与他们的奥斯卡情结有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们后来遭遇的批评和诟病：视觉空间侵占了思想空间，生硬地堆砌色块和元素，光鲜的感官刺激背后人文关怀尽失……还是与他们的奥斯卡情结有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次给他灵感的人叫李安，学贯中西的华裔导演，刚凭借《卧虎藏龙》斩获满堂彩、将最佳外语片收入囊中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他好像一下子触类旁通，明白了美国人喜欢什么。于是他以《卧虎藏龙》为参照，配上自家绝学，研发出一种叫做“中式古装大片”的东西，并且一条道走到黑：接下来还会有《十面埋伏》和《满城尽带黄金甲》，当然，那俩，连提名都没摸着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和他一起陷入魔咒的，还有他的同辈兄弟们（在中国电影史叙述中，他们被唤作“第五代”）——陈凯歌的《无极》、冯小刚的《夜宴》，仿佛认准这是比佛利山庄的评委们吃定了的美学解码器，结果却是，口碑一部比一部崩坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仿佛久坐替补席的二线队员，心心念念都在登场机会上，至于那是谁的主场？规则由谁制定？自己的技术特点是什么？上了场该扮演什么角色？不上场又会怎样？这些问题，倒是从来没想清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李安终究比“第五代”更懂美国人：当玉娇龙和李慕白站在两片竹叶上飞舞着比剑，老美们发自肺腑地如痴如醉，可当甄子丹和梁朝伟在酒馆里伴着琴声和雨声进行“意念对决”，他们就只剩莫名其妙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说白了，美国人能远观东方美学，却走不进东方哲学和玄学。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/27/20210427120920626.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个屡败屡战屡战屡败的悲壮故事，不仅属于张艺谋自己，也是他所代表的全体中国影人，在一个相当漫长的历史时区内，对奥斯卡百折不挠的饥渴态度——想当然地将之视为电影界的至高荣誉，以获得它的垂青作为职业生涯的最高肯定，以它的口味喜好（往往还是一厢情愿揣测出的）作为创作风格的指南配方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
信念可嘉、勇气可感，却忽略了一个显而易见的谬误：奥斯卡的全称是“美国电影艺术与科学学院奖”，而不是“世界电影最佳优胜奖”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
严格意义上，它只是一个由本土科研机构作为学术支撑的、属于某个国家内部的奖项评比（当然，它的准入机制放得比较宽，愿意把所有曾在该国公映的电影纳入择选视野）——就像戛纳、柏林以及威尼斯（这仨好歹还有个“国际”电影节的头衔），就像蒙特利尔、卡罗维发利或者圣丹斯，就像金球、金像、金马，就像金鸡百花。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没人规定过，它是“电影界的至高荣誉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，你一边认定它代表了世界，一边又苦于美国人看不懂自己，殊不知，“美国人看不懂的”，也是世界的一部分，甚至可能是，更大更真实的那部分。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dbc1d7a7bae54d01caff68f088c0265f</guid>
<title>普京厉声质问拜登：美国已经低劣到此种地步了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2021_04_28_589043.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间4月18日凌晨，白俄罗斯总统亚历山大·卢卡申科对外公布了一个震惊世界的消息：白俄罗斯国家安全委员会已经拘捕了企图在白俄发动军事政变的多名人员，并捣毁了他们的组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢卡申科称其目的是对他本人和他儿子进行刺杀，并对白俄罗斯现政府进行颠覆，并在政变后通过暴力夺取政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/27/20210427164212826.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;卢卡申科及其儿子。图片来源：俄罗斯媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据卢卡申科的最新说法，为了进行这一行动，政变者仅实行方案就拟定了三种。其最初计划在5月9日胜利日阅兵式上直接刺杀他，但这一想法在该国实施起来相当困难，所以他们放弃了第一种方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，政变者开始考虑袭击总统车队，甚至为此购买了火箭筒。但是这一方案的实施也没有获得成功，原因是出于车队行进速度很快的考虑，火箭筒命中的几率非常小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三种方案是攻击总统的郊外官邸。为了毁坏官邸，叛乱者划拨了1000万美元的资金，仅给狙击手的报酬就达到100万美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此精心策划且手段狠辣的刺杀手段，也再次让白俄罗斯这个因去年的抗议活动而频频登上新闻头条的国家又“火”了一把。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，针对一国元首进行这种“斩首”式的刺杀活动，企图通过肉体毁灭国家元首的方式接管国家政权，这种行为公然于世界并见诸于媒体，实在太过吸引人的眼球，也让人不得不怀疑其刺杀活动背后的隐情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政变者的资金、联络渠道从何而来？又是谁有动机指使他们进行这样一场冒险的刺杀活动？显然，政变者的行为不可能是毫无缘由的。那么究竟是谁，策划了这样一场“劲爆”的刺杀活动？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题很快就有了答案。并不拖泥带水，卢卡申科在俄罗斯安全机关挫败了此次刺杀行动后很快便发表声明，称种种证据表明美国中央情报局和美国联邦调查局全程参与了此次事件，并相当明确地“暗示”了此次事件的策划者就是美国情报机关。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/27/20210427164759621.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;参与暗杀的士兵受审。图片来源：新椰视点&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一指责并非空穴来风，白俄罗斯和俄罗斯安全机关公布了案件的详情和相关细节，其中的“美国因素”确实非常一目了然，甚至已经到了毫不掩饰的程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国“颜色革命”的最后一击&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据现有信息，此次事件大致经过如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月初，俄情报机关便获知了白俄罗斯反对派在华沙与波兰情报人员及CIA联络的消息，反对派策划在明斯克等城市进行纵火和爆炸，制造示威者死亡事件，然后再栽赃给白俄罗斯军警。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯和白俄罗斯情报机关对信息进行进一步检查后，发现他们的行动并非如此简单，接着，锁定了一个叫岑科维奇的可疑人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岑科维奇是白俄罗斯一名律师，同时拥有美国国籍，多次与美国及波兰情报机构联系，其与白俄罗斯国内的反对派人士菲杜塔关系匪浅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两人共同策反了一名“白俄罗斯军队将军”，在将情况报知CIA后，CIA认为可以以此为基点进行一些“冒险活动”，要求他们与这位被策反的将军保持联络，以利用这位“将军”的身份进行政变活动。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>