<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>ad2b300bc622acd0e110366240ab6467</guid>
<title>一周外军军评：军费实质缩减，美国真裁军了</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2021_06_06_593367.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周最大的军事新闻，无疑是全球军费支出最庞大的国家——美国——公布了其2022年的国防预算。2021年5月28日，拜登政府向美国国会提交了2022财年联邦政府预算要求详目，其中美国国防部申请预算总额为7150亿。这一数字虽然比2021年预算7040亿预算高110亿美元，增幅达1.1%，但比2020年的7230亿美元要低。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/06/20210606084147174.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本文图源：美国国防部预算报告书&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自去年疫情爆发以来，美国一直采取宽松的货币政策以挽救经济，当下美国正面临着较为严重的货币购买力下降。如果我们考虑到美联储公布的3%的主要通货膨胀率，那么2022年美军的名义军费虽然有所上升，但实际军费是实质上缩减的。这一点也得到了共和党的确认，老牌共和党保守众议员、来自阿拉巴马州迈克·罗杰斯直接指责拜登“不诚实”，他声称军费的涨幅“甚至还比不上通货膨胀”。但考虑到共和党目前在两院一府中输得透彻，保守派的反对也仅仅只能停留在口头上，无法在立法上干扰民主党通过今年的预算。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/06/20210606084200132.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，考虑到美国经济的现状，即便是最激进的保守派共和党，在今年美军军费上涨问题上也没有什么太多回旋的余地。新冠疫情重创了美国经济，也导致特朗普时代的军费增长计划在2020年戛然而止，特朗普最后一年的军费也下降到7040亿，考虑到通胀，这一数字和奥巴马时代几乎相同。即便今年美国疫情有所好转，但全美经济恢复态势仍然不明显，美国政府财政压力极大，军费的蛋糕是无论如何也做不大的。可以说美国各个派别的政治势力在军费维持不变这一问题上是有一定的共识的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;裁军&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军费缩小了，怎么花就成了重要问题。在美军军费盘子实质缩小的情况下，部队规模和新装备研发投入成了不可兼得的鱼与熊掌。对此，美国的选择是——裁军。美军在新预算中缩减了人员编制、减少海外基地资金、同时大量退役了现役装备以节约资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军计划在2022年退役42架A-10，48架F-15C/D和47架F-16共138架战机，4架E-8“联合星”和全部20架RQ-4“全球鹰”。在海军方面2艘提康德罗加级导弹巡洋舰和4艘濒海战斗舰等。这轮裁军共为美军节省大约25亿美元。尽管美军并没有实际上缩减部队编制，但是考虑到2021年美国空军入列的F-35数量为96架，入列驱逐舰不到1艘，美军的水面舰艇部队与空军机队正式进入规模萎缩时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了缩减技术兵器以外，美军还裁撤了人力。2022年的预算还要求将美军现役和预备役部队的总员额从2021财年授权的215.0375万人稍减至214.59万人。只有太空军的员额被安排扩大，从21财年授权编制的6434人扩大到8400人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/06/20210606084420803.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/06/20210606084420431.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/06/20210606084601786.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;，F-16C/D级别的战机至今仍是美国以外国家空军的主力，但这不妨碍美军说退就退 图源：美国空军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了裁撤现役兵力以外，美军在2022年也大幅度降低了装备采购费用。在FY2022的财年采购中用于购买新设备的采购资金将下降近6%，至1336亿美元。美国传统上将采购分为9个部分：1.航空器相关系统、2.C4I指挥控制情报系统、3.地面系统、4.导弹防御系统、5.弹药、6.舰船建造和海事系统、7.空天系统、8.科技、9.任务支持活动。9个项目里，只有C4I采购、造船经费、空天和科技四个项目的采购经费有所上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/06/20210606084804275.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/06/20210606084804112.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/06/20210606084805538.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/06/20210606084805809.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;只有少数几个项目采购费上涨&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反映到具体“大件”购买上，美军三军主战兵器的采购数量都有所减少。在空中平台方面，美国空军今年仅计划采购85架F-35战机，而去年为96架。除此以外，美海空军军KC-46的采购数量从去年的15架缩减至今年的14架；P-8A反潜机的采购数量由去年的9架缩减至今年的0架；F-18E/F采购数量从24架缩减至0架；V-22采购数量从15架缩减至8架；AH-64E“阿帕奇”攻击直升机的采购数量从52架缩减至30架；UH-60“黑鹰”从66架缩减至48架；不再继续采购MQ-4无人机；“萨德”的系统采购数量从39套下降到18套等。这种采购数量的减少，导致美军的整体规模也会在未来几年有实质性的下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/06/20210606084714750.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;几乎所有“大件”的采购都有所降低&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美军而言，裁撤部队不是什么新鲜事儿，自90年代以来，美军进行过多次部队编制调整，部队规模整体而言是一直在下降的。然而，正如减脂和节食的区别一样，&lt;strong&gt;这是美军自冷战结束以来首次因为经济原因裁撤部队规模&lt;/strong&gt;，因此虽然这次裁撤的部队不多，但仍具备一定的历史意义。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6dcba6262f9aeb80b0f6f208971dc07d</guid>
<title>中央再谈国际传播，但学者为何习惯国际“沉默”</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2021_06_06_593363.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/王文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1、引言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对外传播，是中国特色新型智库的重要工作。2014 年 10 月 27 日，中央全面深化改革领导小组第六次会议审议了《关于加强中国特色新型智库建设的意见》。习近平总书记指出，中国需要“重点建设一批具有较大影响力和国际知名度的高端智库”。自此，越来越多智库与学者参与到对外讲述中国故事的事业中。&lt;strong&gt;然而，当下中国智库和专家学者的对外话语权总体仍很弱，制度保障、激励与配套也都不够，与会议的要求还相差甚远。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如习近平总书记 2016 年 5 月 17 日在哲学社会科学工作座谈会上讲的，“在解读中国实践、构建中国理论上，我们应该最有发言权，但实际上我国哲学社会科学在国际上的声音还比较小，还处于有理说不出、说了传不开的境地”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文认为，目前在高等院校、社会科学院系统、党校与行政学院系统、部委研究机构及社科联与一些民间研究机构的哲学社会工作者总计约100 万人，并没有被充分撬动起来、投入到对外讲述故事的事业中，是当下中国对外话语权相对较弱的一个重要原因。2020 年新冠疫情以来，中外舆论战中的被动局面，更暴露了目前中国在国际舞台上发出中国声音、讲好中国故事的阵势还相当单薄。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/04/20210604165946421.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于此，本文首先梳理当前中国哲学社会科学学者在支持、服务中国对外话语中的进展与不足，即国内发声多，国外落地少；配套解读多，引领预判少；传统纸媒多，新兴领域少；老龄专家多，青年新秀少；宏大口号多，科学理性少等。然后，从“百万大军”的潜力与积极性出发，分析有关配套保障机制的诸多问题，最后提出需要全面整合中国社科学者“百万大军”资源，培养青年生力军，学术圈与部委相互配合，建立“容错”机制，转变思路，讲好“中国故事”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2、当前智库和专家学者服务外交工作存在的主要问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，中国智库与专家学者服务对外传播工作的热情与实际行动，比过去更踊跃了。但相比于中国大国外交的现实需求，社科“百万大军”为对外传播出的力还远远不够，发力的方向与渠道相对有限，人员梯队也显得不足，实际效果并没有跟上国家崛起的势头，更没有跟上中华民族伟大复兴的步伐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结起来，大体有以下 5 个主要问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.1 国内发声很多，国外落地过少&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，中国学者在公开媒体发文的数量已相当多。面对海外对中国的抹黑、甩锅、追责，不少自然科学学者、医学家、病理学家通过接受国际媒体采访，在《自然》《科学》等顶尖期刊刊文，在国际舞台上发出中国声音，及时、准确地向世人介绍中国抗疫情况，推动全球抗疫合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在社会科学领域，只有少数几位中国学者在疫情期间多次在欧美一流媒体撰文或接受采访，回答并反驳所谓“中国防疫不透明”“中国病源论”等热点问题，及时地发出中国声音，引发一些国际舆论的关注。可以说，“百万大军”基本处于“熄火”状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，重大国际会议、论坛是各国阐述主张并开展观点交锋和话语权博弈的重要平台。近年来，越来越多的学者愿意出席这些重大论坛发声，但实际受到邀请、在主流国际会议、论坛上的发声频率和实际影响力相比于国家需求与外交要求而言，仍是非常有限。此次疫情，笔者曾数次接受《纽约时报》《华盛顿邮报》、彭博社、今日俄罗斯电视台（Russia Today TV，RT）采访并发声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;与外媒记者深度沟通后，强烈地感受到，虽然中国学者队伍近年来不断壮大，但学者们并不乐意、也不擅长与国际媒体打交道。相比于国家的需要，在国际舆论场上，中国学者近乎于“集体失声”。&lt;/strong&gt;中国社科学者迄今为止还没有建立起一套符合自身特点的对外话语传播体系，用国际社会能听得懂、听得进的文字与视频表达的成功事例少之又少。面对新冠疫情中一些国家的对华“甩锅”以及由此而炮制的“中国责任论”“中国赔偿论”等话语陷阱，中国多数学者写的反驳文章，都只是在国内媒体或中国外宣媒体上传播，可谓“自娱自乐”，能够在海外发声、在国际上频频称道的中国学者屈指可数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.2 配套解读很多，引领预判过少&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情加速了“东升西降”的百年变局，世界越来越关注中国在想什么、说什么。然而，中国智库学者的思想产品主要还是在政策解读中。不得不承认，多数学者的研究能力与思想成果缺乏引领国际舆论的水平，但对于那些有能力引领国际舆论的中国学者而言，他们更倾向于把新想法写到内参中，不敢大胆地提出一些新想法，生怕提出来不合适，又生怕被领导采纳后再发声有“揽功”之嫌，更惶论去引领全球舆论的思想潮流了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从个别领导的传统思路上看，似乎也愿意让学者更多地解释领导说的话，论证政府政策的正确性。可惜，多数学者对于党和国家提出的一些重大战略决策，存在较为严重的反应滞后与集体漠视问题。研究表明，中国社科学者对国家重大议题的深入研究进程，比国家政策、战略动态重大走向大约晚 1~2 年的时间。以“一带一路”政策为例，自 2013 年秋季提出至 2020 年 6 月底，在中国知网上能够搜索以“一带一路”为篇名的文章有 41,830 篇，76% 都是 2017 年以后发表的。2013—2014 年，“一带一路”提出的最初一年半，中国学者几乎没有严肃研究“一带一路”的长篇学术论文。2015 年才零星看到一些学者的厚重研究论文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“人类命运共同体”“百年变局”等重大战略理念研究上，也存在类似问题。检索中国知网，截至 2020 年 6 月底，在篇名、关键词、摘要中出现“人类命运共同体”的文章共计 10,074 篇。91% 以上都是 2017 年以后发表的。由此可见，中国学者对政策配套的解读虽多，但多数仍显滞后，极度缺乏能够引领国际社会舆论的解读。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>01d0e1b4090b60f5445230beddc94303</guid>
<title>每次从内地回香港，我都有新故事可讲</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiangZhenYing/2021_06_06_593354.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/05/20210605181236446.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月31日下午，由香港再出发大联盟和蜚声文化合办的“新世代国际传播高峰论坛”以线上直播的方式举行。全国政协副主席、香港特别行政区前行政长官梁振英发表主题演讲。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;梁振英：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女士们，先生们
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下午好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两天前，英国《金融时报》以“华尔街与中国的新恋情”为题发表了一篇整版报道。显然，这篇报道不是关于新冠病毒或新疆，而是关于美国金融业进入前途光明的中国市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
故事始于几天前高盛宣布“与中国国有工商银行的财富合作伙伴关系。这笔交易可能会让高盛从工商银行数亿中国客户的存款中获利”。报道接着说，中国“对外国公司的开放程度大于以往任何时候。”“在这个背景下，一些投资者表示，最大的风险在于进入中国的速度不够快”，“尽管高盛等公司在中国有着悠久的历史，但最近席卷整个金融业的改革将允许它们进一步扩张。”“对国际投资公司来说，进入中国是世界上最清晰不过的机遇。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上是英国《金融时报》对财富管理市场的报道。我们还听说人寿保险公司一直在努力打入中国市场，尤其是广东这个桥头堡市场。外资人寿保险公司在香港的业务只是头盘，主菜是中国大陆市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，对于国际受众来说，中国的故事不应该只关于政治。国际政治在许多情况下只是一场零和博弈，而商业社会则是关于扩张共赢。中国作为一个可靠的供应商、巨大的市场，或者投资者，让全世界的企业——从小企业到跨国公司，从首席执行官到他们的公众股东，都对中国所能提供的东西感兴趣。毕竟，中国是世界上人口最多的国家，是世界第二大经济体和增长最快的规模经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的商业故事不仅仅是关于金融业。我去过上海自由贸易区的临港工业区，特斯拉在那里有座超级工厂。临港产业区规模之大令人印象深刻。更重要的是，我也很高兴看到中国与日本签约，合作制造氢能电动汽车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从财富管理到人寿保险，从金融服务到汽车制造，从电动汽车到氢能汽车，从美国到日本，观众都在那里等着听中国的商业故事，而不仅仅是政治辩论。中国经济的巨大体量和日新月异的发展速度众所周知，每个企业都想知道他们在中国的前景如何。人们都知道现在只是触及皮毛，每个人都想快速行动，拥有先发优势。人们都想听到的不是“为什么”，而是“是什么”“在哪里”“是谁”，以及更重要的是“如何做”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个月前，香港再出发大联盟根据国家“十四五”规划共同组织了一次关于香港前景的网络研讨会。这次网络研讨会的主题是“中国国家五年规划下的世界前景”。此次网络研讨会吸引了全球超过一百万的听众，其中四万人是使用同声传译服务的英语听众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家五年规划并非唯一的中国故事，上海五年规划是什么？广东五年规划是什么？今年早些时候，在深圳特区成立40周年之际，深圳宣布的大胆改革又将走向何方？粤港澳大湾区的前景如何？还有长三角呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得益于豁免检疫的安排，过去12个月里，我造访了近20个不同的内地城市，有些是经常踏足的。每次我回到香港，都有新的故事可以讲。青岛的海运事业发展很快，就吞吐量而言，青岛现在是世界上第8大集装箱港口，需要海事法律和保险等服务。宁夏正在迅速成为全国最大的葡萄酒产区，需要市场和专业知识，以此在全球市场中再上一个台阶。江苏省人口与德国相近，但由于制造业的快速发展，江苏省的用电量已经超过德国。广西与东盟邻国的贸易状况非常好，西部地区的新陆路和海上新航线是一条由重庆经成都至广西口岸的铁路，为商贸物流事业提供了实在和快速的便利。当然，还有粤港澳大湾区的城市，广州市南沙区正在建立一个“香港城”，香港科技大学广州校区将于明年9月向第一批学生敞开大门。类似的故事数不胜数，我还可以继续说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名全球新闻服务的用户，我没有看到过类似的中国故事。在过去两年，中国持续向前发展，对其他国家扩大开放，同时进行经济改革，但国际媒体对于中国的报道大多关于政治。这是西方政客“议程设定”的结果，他们想以此转移焦点，让人们忽略自身国家管治不善。而中国则遭受“种族灭绝”“压制人权、民主和自由”等虚假指控。过去一年内，由于新冠疫情中断了国际间的旅行，使得这些政客们更容易蒙蔽人民的眼睛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在20世纪70年代末内地实行改革开放之前，对其他大多数国家来说，香港不仅是货物和资本流动的最佳集散地，也是关于中国政治、经济问题的新闻、信息和分析的最佳中转站。香港还有最好的新闻来源和最大的研究人才库。改革开放以来，香港一直是最大的外商投资来源地，居住在内地的香港人口则是所有外地人口中最多的。因此，香港拥有国家的第一手资料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，国际传媒机构已将部分业务从香港转移到内地，忽略了香港在中国研究、解读中国新闻和讲述中国故事方面的独特能力。媒体分配给中国报道的资源与中国作为一个新闻主题快速增长的重要性不匹配。观众看到的往往是有选择性的、不完整的、粗略的报道，其造成的结果严重令人担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港肩负着独特的使命，可能是更独特的角色，重新平衡国际观众会感兴趣的中国话题。在香港，我们有独有能力向国际媒体分享我们的知识及想法或向国际受众直接表达。最近全国人口普查发现，有超过37万港人在内地定居。他们中的每一个都是中国生活的见证者，都是很好的故事来源。我们理应把“一国两制”的构思向国际社会介绍。我们要向国际社会展示出全面的中国故事。我们要说出真实的中国故事，要有更客观平衡的叙述，香港要好好利用这个国际舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/05/20210605181440777.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月31日下午，由香港再出发大联盟和蜚声文化合办的“新世代国际传播高峰论坛”以线上直播的方式举行。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ad83d5e4ba3235b30a5e8b5d7d2581e2</guid>
<title>向西方人讲中国故事，他一脸傲慢你怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2021_06_06_593353.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“唯有通过原创性的研究，才能提供有思想力量的产品，才能真正颠覆西方话语对中国和世界的主流叙事。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“平实、平静、平视的基础上，用客观、真诚、立体的态度去讲好我们中国故事。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我想和西方世界讲中国制度的优势，该用什么样的故事去讲？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视《这就是中国》第100期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和中国社会科学院新闻所世界传媒研究中心秘书长冷凇，共同就如何讲好中国政治故事展开了演讲与讨论。以下为观察者网根据节目内容整理的文字稿。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=v0037xdujss&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天是一个有特别意义的日子，因为这是我们《这就是中国》的第100期节目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家都知道，中国人对“百”字是情有独钟的，我们讲百年老店、百花齐放、百炼成钢、百尺竿头更进一步等等。回望我们这100期的节目，它横跨了不长不短整整两年半的时间——从2019年1月至今。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是百年未有之大变局下惊心动魄的两年半时间，发生了很多谁都没有预料到的大事件。我们感到比较自豪的是，我们对这些事件几乎都做出了比较准确的判断，甚至是比较准确的前景预测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这个节目始于加拿大与美国勾结非法拘留华为高管孟晚舟女士，我们在第一时间就指出美国已经变成了一个不讲规矩的流氓国家，我们对此必须心中有数。中美贸易战爆发后，我们也在第一时间指出美国将输掉这场愚蠢的贸易战。香港修例风波爆发后，我们也在第一时间提出香港需要进行深刻的政治体制改革，否则香港将一路走衰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年新冠疫情爆发之后，西方媒体宣布这将是“中国的切尔诺贝利”，我们则在第一时间提出这不会是中国的切尔诺贝利，我们认为这更可能是西方自己的切尔诺贝利；我们还明确地提出，这场疫情将改变世界格局，整个世界将以更快的速度向东方倾斜，向中国倾斜，向社会主义倾斜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还提出好多次百年未有之大变局也是百年未有之大机遇，该出手的时候一定要出手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这百期节目涉及的内容非常广泛，从工业革命到文明型国家，从言论自由到中西方民主制度比较，从中国发展模式到北斗卫星定位系统等等。我们还谈了美国疫情为什么失控、中国文化的国际传播等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们这个目标实际上是比较简单，而且始终如一的，也就是用中国人的眼光、中国人的话语把中国的事情、世界的事情说清楚。这中间一个主要的主题一直没有改变，就是要确立我们中国自己的政治叙事，或者叫讲好中国政治故事乃至世界政治故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么我们也借这次第100期节目之际，与大家分享一些关于这个问题的进一步的思考和体会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，原创性的研究比什么都重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唯有通过原创性的研究，我们才能提供有思想力量的产品，才能真正颠覆西方话语对中国和世界的主流叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，西方对中国的主流政治叙事总是基于一个非常浅薄又充满偏见的范式，或者叫话语范式，也就是民主还是专制这么一个范式。那么什么是民主、什么是专制，西方一家界定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们把西方实行的那种多党制、普选制界定为民主制度的唯一标准，认为这是普世价值，认为只有采用这样一种模式，中国才能成为一个“正常国家”，才能被西方为首的所谓国际社会所接受。在这种模式、这种话语指导下，中国政治制度被描绘成专制的，然后西方可以不停地质疑中国什么时候进行政治改革，只要你不接受西方这种政治逻辑，那你就是支持专制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不一样，我们通过原创性的研究，对西方政治学的这种主流范式进行了釜底抽薪的颠覆。我们认为如果世界上的政治制度只能分为两类的话，那只能是“良政还是劣政”。我们认为应该用“良政还是劣政”这个范式来替代“民主还是专制”这个范式，否则你既读不懂中国，也读不懂西方，读不懂这个世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还聚焦美国政治模式，认为美国人引以自豪的所谓三权分立，实际上已经变成了美国自己政治制度的一个主要桎梏。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/04/20210604104133754.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们分析现代国家的时候，关键要看的不是所谓的政治领域内的立法、司法、行政三权分立，而是要在一个更广的范围内，看一个国家的政治力量、社会力量、资本力量这三种力量之间的关系，看这种关系是否有利于这个国家的绝大多数人民的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天美国政治制度面临的最大挑战，就是这三种力量的关系中，资本力量独大，几乎可以完全控制政治力量和社会力量，所以这也是美国金融危机、社会危机、对外穷兵黩武等许多问题的根本原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次新冠疫情爆发，美国防控整体的失败，再一次印证了我们这个判断。中国社会主义制度把人的生命放在首位，美国资本力量主导的政治制度把资本和商业利益放在第一位，结果自然是天壤之别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，我们要聚焦国际比较。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有比较就没有鉴别，政治故事往往只有在国际比较中才能讲清楚，才能看清楚，才能说清楚，所以我们把重点一直放在“制度绩效”的比较上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我经常用的方法，就是把世界上的国家分成几类，一类是发展中国家，一类是转型经济国家，一类是西方国家。我把中国过去数十年的“制度绩效”与这三类国家的“制度绩效”进行比较，得出一些我希望是经得起检验的、非常慎重的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个过程中，我又把重点放在中国和美国的比较，这很大程度上是因为我们中国人心气普遍都比较高，与一般的国家比，他兴趣不大，要比就和美国这个超级大国比，所以我们经常单挑美国，进行全方位的对比，在国际比较中，在和美国的比较中，确立中国的道路自信和制度自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比方说我经常比较纽约和上海，这是公平的，因为这两个城市都是各自国家的发达板块。你论名义GDP，纽约比上海高4倍甚至还多一点；但你再比较其它指标，上海家庭的中位净资产——也就是老百姓究竟有多少家底、人均预期寿命、婴儿死亡率、社会治安、基础设施等等，上海都明显好于纽约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，人均寿命，上海是83岁，纽约是79岁，上海整整高4岁，这不是一般的高。上海的社会治安比纽约好十倍都不止，基础设施方面我认为上海领先纽约至少20年。实际上这些都是普通老百姓最关心的指标，我们做得比纽约好很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我认为这本身反映了名义GDP的指标——也是我们用得比较多的——实际上是存在一些问题的。所以我一直提出一个主张，就是每当我们公布一个所谓按照与国际接轨的这种指标的时候，我们最好同时也公布一个更能反映中国人最关心的事宜的、更接地气的指标，这也是一种资政建言。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>58ae2111ad62e78005e446ca1e1e0590</guid>
<title>拉胯的“世界防疫模范生”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2021_06_05_593281.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月3日，一则来自台媒的消息让我震惊一整天：“一名台湾旅客持阳性证明登机抵厦门”。正忙于工作的我扫到这条新闻时第一反应是：我是不是把阴性给看成阳性了？还是这位阳性旅客持伪造的阴性证明飞来大陆了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
揉了揉眼睛，反复看了几遍才确定我真没看花眼：是真有一名台湾旅客拿着新冠病毒阳性检测报告登上了立荣航空飞往厦门的航班。更为离谱的是，这名旅客登机前立荣航空地服人员已经得知这名旅客所持检测证明为阳性，但依然允许登机飞往厦门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
立荣航空采取了什么措施是：在接到现场地服人员的汇报后，立荣的主管仅仅要求当事地服人员“不要站在人脸识别系统旁，尽量减少接触”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/05/20210605104512906.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本次事件的立荣511航班，于5月31日飞抵厦门（本文图源：作者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者从去年一月开始一直在进行航班防疫工作，已经不知道该用什么表情来面对立荣航空的操作了，这简直就是：全身上下都是漏洞那就没有漏洞了。尤其在明知旅客新冠病毒阳性的情况下依然让其登机，而不是立即启动应急预案（如果他们有的话）对阳性旅客进行隔离并通知当地卫生部门处置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在笔者看来，实在难以想象这种极不专业、极不负责任的做法居然发生在一个东亚地区的航空公司上，甚至国内十几年前没人管的不入流小航司都不一定会发生这种情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;拉胯的防疫措施&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出于职业习惯笔者先去看立荣航空的“制度建设”。然而立荣航空的官网上对于旅客乘坐航班期间的防疫要求只有寥寥几句，而且是从5月12日台湾疫情大爆发才开始进行登机提示：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.机上不提供餐食
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.旅客要全程佩戴口罩
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.需要测量体温，超过37.5度不能登机
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.要保持室内一米五的社交距离
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/05/20210605104538287.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;仔细看了年份，确实是2021年而不是2020年&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
立荣航空只是长荣航空旗下的小公司，专门飞台澎金马等地区，制度不齐全也算是情有可原。母公司长荣航空是在台湾地区数一数二、在世界范围内也算排得上名次的国际航空公司，防疫措施、制度建设按理说应该更齐全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，官网尽是些是否供应餐食、免税物品购买只能刷卡等内容。和防疫有些关联的声明只提到：机上会配备消毒用品并会给旅客发放防疫爱心包。最新更新还是在21年4月14日，关于伦敦航线恢复部分餐食供应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自5月15日台湾疫情大爆发以来过去快三周了，长荣航空关于防疫的说明居然还没有任何更新，实在是令人觉得匪夷所思。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/05/20210605104600157.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;长荣航空最新的防疫要求与说明&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然长荣航空并非对旅客乘坐飞机没有防疫要求。只是这些要求在20年2月提出来，在页面中早已“沉底”了，无关紧要的说明反而被顶在最上面。但是有多少人会看防疫要求说明时拉到最底部去看早期的要求呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾地区的入境防疫政策更是让人哭笑不得。在研究长荣的防疫政策时顺着链接去研究了下台湾地区的入境防疫申报系统。且不说这套防疫申报系统全是针对入境台湾地区人员，没有任何台湾地区内的申报接口，入境申报本身也是漏洞百出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者尝试虚构填写了一个入境台湾地区填报申明，包括虚假的证件号、电话号码、在台联络人、在台居住地、抵达台湾的航班以及座位号。这些编造的信息居然顺利通过了台湾申报系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在填报时甚至还发现入境台湾后我可以选择自己乘坐包车离开机场前往指定防疫酒店（由于我选择来自大陆，系统规定我只能住在防疫酒店内隔离。若我选择其他出发地，甚至可以选择居家隔离），更为离谱的是这种填报居然还通过了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/05/20210605104621936.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“张仲麟，性别其他，在台联络人常凯申，联络手机号987654321，自行安排专用小客车”（令人啼笑皆非的是，在填报时性别选项一栏是：男、女、其他——台湾当局防疫工作漏洞百出，搞西方LGBT“多元化”一套却是驾轻就熟。）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/05/20210605104703398.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这个“亲友接送”以及“自行安排小客车”把习惯于闭环集中转运的我给吓到了。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“世界防疫模范生”的台湾地区，没有入境强制隔离，可以居家隔离、可以不集中转运而选择自行乘坐包车前往隔离地点，只需要提供登机前三日的核酸检测报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去一年半我们已经充分见识了新冠病毒有多么狡猾刁钻，费了极大的人力物力进行全程闭环管理依然有漏洞偶发。而台湾这种在我们看来只是“形式上的防疫隔离”能起多大作用、造成了多少“防疫破口”大家可想而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次立荣航空旅客持阳性报告登机这种离谱之事，充分说明了台湾防疫工作漏洞之大。一起暴露在阳光之下的“防疫破口”事件背后，有多少起同类事件没被发现？又有多少隐患没被发现？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;防疫模范生应该是什么样？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比台湾漏洞百出的入境防疫工作，大陆的航空入境防疫工作之严格堪称数一数二。根据民航局要求，乘坐入境航班的乘客要提前14天连续填写健康申报并获得国际健康码绿码、48小时内核酸检测报告阴性证明、血清抗体lgM阴性报告方能登机，更不用说还有登机口体温检测这一环节。而入境之后更是核酸快速检测、流调、健康申报表填写一条龙，检测正常后就闭环转运至隔离酒店。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，台湾地区在五月底还在为是否在机场设立快筛站而争论不休，到6月2日才在台北松山等五个机场开设快筛站。而台湾地区的防疫“总指挥”陈时中在疫情火烧屁股之时，依然反对金门马祖澎湖等地区机场设立快筛站对旅客进行核酸检测。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>