<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>4fdd01ca66e4e51168a562dee0b8a301</guid>
<title>“感恩节”之际，看美国分裂之“对立统一”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhongXuePing/2020_11_30_572992.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 钟雪萍】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年一度的“感恩节”，伴随着美国本土原住民的抵制，再次来到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，即使是在2020年，无论属于政治分裂的哪一方，绝大多数美国人，仍然少有关注这个节日背后血淋淋的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这，大概是理解美国当下的“分裂”及其内在“对立统一”的第一要点和出发点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年大选结果，自由精英们盼着等着的拜登大胜，没有出现。真正出现的是令他们尴尬的险胜，以及民众之间更为明显的分裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着拜登团队迈向白宫的脚步声，是特朗普看似奇葩的拒绝认输。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，明眼人懂得，那是“懂王”做给支持者看的。而他的支持者浩浩荡荡7千万有余，即使特朗普输给拜登，也跟后者一起，成为美国历史上得票率最高的总统候选人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在个人层面上，对于一个具有典型自恋狂倾向的人，这一事实无异为一剂极其给力的强心针。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政治层面上，这也是其对立面想绕又绕不过去的坎。打开美国地图，从东蓝到西蓝，必须横跨的是占据更大空间的那些红而又红的方方块块。显示着的，是各种政治游戏，将在幕前幕后继续演绎下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，在这块被某些美国学者津津乐道为上下左右没有外来威胁的土地上，很多人把持对立观点的视为敌人，不仅红蓝、城乡分裂，而且近亲朋友也有分裂。是不是特朗普的拥护者，戴不戴口罩， 等等，都能导致朋友之间断绝交往，家人之间断绝关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近来还延伸到泛滥成灾的新冠疫情下，如何选择过感恩节。蓝色人群，选择不回家，不邀请外人，包括长时间不见的家人和亲戚。红色人群，估计正好相反，连起码的科学常识都被政治化，妖魔化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普似乎成了“统一”此类分裂的原点，即，对立的双方负负得正地“统一”在对其强烈的支持或者强烈的反对上面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，人们对这个一年一度的所谓“感恩节”关注，同时又显示出分裂双方所共享的，更深层面上的一致：即，对于这片培育和收获了特朗普的土地，对立的双方共享着各自对凌驾其上的帝国的想象，及其予以维护的强烈愿望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
游离于这一“分裂之对立统一”之外的认识和声音，尽管有，但大都被压制、被边缘化，尤其是那些指天指地，不断回眸指认这片大陆土地的人们：那些从南到北，从东到西，非正常死亡后长眠于此的原住民的后代们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1970年，为纪念“五月花号”进入北美（登陆地点：现属马萨诸塞州菲利普市）350周年，马萨诸塞州官方邀请原住民Wampanoag部落的掌门人Wamsutta（英文名字：Frank James）发言。找他发言，是因为第一批到达北美的英国清教徒的登陆地点，当时属于这一部落的领地。与此同时，为了防止酋长发言内容“不合时宜”，官方要求提前审稿。结果稿子没能通过，原因是措辞过于激烈，不符合纪念“兄弟情谊”的精神。州政府公关部门提供了另一篇稿子。酋长因此拒绝参加这个纪念活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同年的“感恩节”，这位酋长和其它原住民部落一起发起“民族悼念日”(National Mourning Day)，放在每年11月份的第四个星期四（即国定“感恩节”），在菲律普市的“清教徒登岸石”附近的一座小山上，举行悼念仪式。在第一次的仪式上，酋长宣读了被州政府拒绝了的那篇稿子。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/11/30/20201130073241497.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;左为&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Wamsutta（&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Frank James），图片来源：capecodtimes.com&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全文值得译成中文。篇幅原因，翻译其中几个尤为铿锵、掷地有声、直抵问题本质的段落，记录在此：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我怀着复杂的心情站在这里，分享自己的想法。此时此刻，是你们的庆祝日：纪念白人进入美洲的开端。作为回顾和反思，我则带着沉重的心情回想在我的祖先和人民身上发生的一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使在清教徒登岸以前，早期【来自欧洲的】探险者们就已经常抓捕印第安人，把他们带到欧洲，以每人220先令的价格，卖作奴隶。而清教徒们在登岸不到四天，就盗了我们祖先的坟墓，偷了他们的玉米和豆子。一个16人组成的探寻队，使足劲拿走了印第安人过冬所需的物品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管他知道这一切，但是，当时的酋长Massasoit和他的部落，还是友好地欢迎菲利普庄园的移民。也许是因为他的部落由于【欧洲人带来的】流行病而人口大量减少，也许是他懂得即将到来的冬天会多么的严酷，使他以和平的方式接受了那些清教徒的行为。但是，酋长的这一举动也许是我们犯的最大错误。我们，Wampanoag部落，张开双臂欢迎你们白人，全然不知，于我们而言，这只是一切即将结束的开始；之后的50年以后，Wampanoag人将失去自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那短短的50年里，发生了什么？之后的300年至今，又发生了什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史给我们留下的，是各种暴行和空头支票——而所有这一切，全都集中在土地所有权问题上……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年复一年，历史留下了印第安人的土地被一次次抢夺的记录，以及他们象征性得到的一些保留地。被剥夺了权力的印第安人，只能站在一旁，眼看着白人夺走自己的土地，并从中渔利。对此，印第安人无法理解。因为，对他而言，土地是生存，是种地，是打猎，可以享用但不应被糟蹋。与此同时，我们还面对白人一次又一次试图驯服我们这些‘野蛮人’，要我们皈依其基督教的生活方式。那些早期的清教徒，哄骗印第安人相信，如果不改变，白人就会再次挖地三尺，让大流行病重新出现。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，在一座可以俯瞰‘菲利普登岸石’的小山坡上，矗立着我们伟大祖先Massasoit酋长的雕像。他在那里默默无声地站着已有多年。作为这位伟大酋长后代的我们，也一直默默无声。在一个物质主义盛行的社会里生存，迫使我们默默无声。但是，今天，我，以及大多数我的人民，决定选择面对事实。我们是大写的印第安人！”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
50年后的今天，酋长自称“印第安人”会被认为有点政治不正确。但我最近听到有人直言反对被叫做“原住民”，坚持称自己是“印第安人”。他说，这个因为欧洲人的愚蠢而产生的称呼，必须留着，为的就是可以不断提醒人们，这一曾经的愚蠢及其后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对应酋长“300年来又发生了什么”这个问题，历史给出的答案自然是，来自早期资本主义欧洲的种族、文化和经济势力，通过抢占土地、驱除异类、灭其肉体、祛其文化；既以上帝的名义，又以法律的名义，将广袤的空间占为己有，之后又不断竭尽全力，把占有之举化为合法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切，为美国最终在二十世纪成为资本主义世界的“守护者”奠定物质和社会基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
精英们几百年的努力没有白白浪费：万变不离其宗的合理合法，不但早已固化，而且还以民主、自由、人权，甚至人类灯塔的名义不断加以强化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今的分裂各方，对立统一之处就在于，各自强调自己才是继续维持和巩固这一帝国及其天下的“天使”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，50年前开始的“民族悼念日”，以及当时这位酋长的铿锵之声，让人们看到，站在原住民及其几乎被灭绝的历史和角度看，真正关键的，是上述分裂双方所无法，也不愿意，直面的问题：自己与这块土地上原住民的历史关系，以及成为这一广袤空间的主人的历史合法性。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>97df36fac2c462b515ebb07edd913561</guid>
<title>再问香港“50年后怎么办”，答案变了</title>
<link>https://www.guancha.cn/TianFeilong/2020_11_30_572991.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 小婷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：上次见您还是去年12月份，我们聊的是“修例风波”的影响。当时您刚刚去过香港，还看到香港街头运动的痕迹。这之后，您还去过香港吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;田飞龙：&lt;/strong&gt;其实是有计划去香港的，特别是原定立法会换届选举是在今年的9月6日，所以我是想申请去香港大学做三个月的短期访问学者，希望能够从一个学者的视角近距离、第一现场地去观察、分析、研究香港的政治变迁，但遗憾的是疫情加上香港推迟选举的安排，再次访港的计划就搁置了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从去年12月到现在大概快有一年时间了，其实还是比较想念香港。原因是2014年我有一年的香港访问学者经历，理解了香港社会的丰富性和它的活力，也理解了“一国两制”之下，香港的时代更替，还有它的政治发展当中，遇到了一些比较困难也困扰很多人的议题。但是香港社会自己面对这些矛盾和问题，没有进行很好的梳理。从管制体系到社会文化，都出现了很多冲突和不适应，特别是与内地之间的磨合，对全球化还有世界体系变革的不理解以及难以有效的适应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您刚才提到疫情的影响，确实是一个很大的因素。最近因为疫情蔓延，香港中小学和幼儿园再次停课。我们也看到，有了SARS的经验，香港这次在一开始非常重视，包括到现在，隔离措施都非常严格，但防控效果和内地相比还是相差很大。从制度的角度分析，原因有哪些？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;田飞龙：&lt;/strong&gt;这其实恰恰可以从“一国两制”的角度解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港的资本主义制度，包括它应对这样一个重大公共疫情的应急机制，和西方是一样的。首先它是一个法治程序，各级管制机构要严格按照条文、按照规则去办事，包括行政长官制定了相应的应急律令，其实是一套标准化的操作流程，没有表现出对超出常规的新冠疫情的重视，也缺乏全社会的教育和动员，所以应对起来就沾染上了和这次欧美社会面对新冠疫情时同样的毛病，始终将疫情当作常规现象去处理，认为可以通过常态的法治程序以及既往一般的应对经验去处理，而对疫情的突发性、长期性以及挑战估计不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两相比较之下，内地对于这样一个重大突发事件，从社会动员、应急体制以及精细化防控方面，都体现了内地体制的相对优越性。所以恰恰“一国两制”当中“两制”的差异，在防疫成绩表上出现了非常大的差别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
常规的法治高度尊重个人隐私、个人自由，很难配合全社会动员和预警机制，难以有效应对突发危机。在这方面，国家体制具有明显的比较优势。我们看疫情经过武汉首次爆发之后，短期内是有一个忙乱、反应迟缓的现象，这也是任何一个国家都会出现的正常现象，但很快我们这一套体制完成了疫情研判、动员管制、疫苗研发、经济复产的过程，在最近局部出现疫情反弹后也能够快速检测和控制，这些使得中国经济在下半年以来，在全世界经济体的复产效率和结果上独树一帜，这是香港需要从体制上进行反思和学习的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一国两制”中，香港政府是弱政府角色，再加上此前“修例风波”中民众对香港政府治理能力和公信力也有了很大的怀疑，对这次应对疫情也产生了一定的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“修例风波”当中，反对派煽动的仇警以及对特区政府管制威信的怀疑，造成了激进主义氛围下的无政府主义社会心态，这种心态和一种追求完全自治的政治浪漫主义以及社会层面的“揽炒”主义正好相结合，这实际上对在新冠疫情之下，如何信任和配合政府做好防疫工作，非常自律地去思考个人自由和社会公共利益之间的平衡，造成了非常大的难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于香港来说，刚刚从“修例风波”中还没有缓过神来，社会心灵也被冲击的七零八落，碎裂化、撕裂化的社会价值体系还未得到修复，又遇到新冠疫情，等于是大病未愈又遭大难，是一个雪上加霜的打击。“修例风波”加上新冠疫情，对香港的管制能力，对香港自治的信心，对香港社会认同和团结所造成的冲击，可能需要很长时间才能修复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我们也看到其实特区政府在国家的支援之下，特别是香港的爱国爱港力量，能够顾全大局，支持政府抗疫，他们在非常艰难的时刻负责任的行动起来，所以复苏的力量也在露出曙光，在其中隐含着将来还有可能重建的契机和希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/21/20201121175628389.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;此次新冠疫情，香港再次经受考验。图片来源：中新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：说到复苏，一剂强心剂就是今年颁布的香港国安法了，重新确立了中央对香港问题的主导权。以这部法律为一个节点，您认为对于我们继续推行“一国两制”政策有哪些影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;田飞龙：&lt;/strong&gt;香港国安法既是意外，又是意料之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说它意外，是因为出乎香港本地社会和国际社会对“一国两制”既往的理解。他们理解的起点是中英联合声明、香港基本法，以及用普通法传统所演绎的香港高度自治的体系，所以他们习惯于将宪法和基本法、“一国两制”对立起来，根本没有做好准备以及非常不愿意接受中央管制权过深圳河在香港落地执法，而香港国安法实现了这样一些制度上的突破，并且是中央主动承担起国家安全立法的中央事权管理的限制性责任，其实是对既往理解的一个重要突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这种突破只是对香港社会以及国际社会惯常理解的突破，并不是对“一国两制”本身的突破，恰恰是“一国两制”本身所包含的价值和制度责任。“两制”的所有自治权都来自于“一国”，来自于主权和制宪权的授权。在这种授权之下，授权者也就是主权者负有理性保障的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我们看到，“修例风波”以来，无论是香港立法会还是特区政府，还是香港法院，都没能有效承担起止暴制乱的法治任务，不知道怎么结束这场骚乱，都找不到出路。并且随着基本价值、基本制度还有基本信心的破坏，整个香港的国际地位和国际信誉也在受损，这些都是对“一国两制”底线的挑战，满足的是本土极端势力和外部干预势力在香港策划颜色革命，颠覆国家主体制度的政治图谋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，主权者就必须要基于自己对“一国两制”整体制度安全、宪制秩序安全的根本责任，主动立法来保障和引导香港社会回到一个繁荣稳定、重新信守法治、聚焦发展的社会常规理性状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以香港国安法给了这样一个兜底保障，让香港民众更有信心，并且给香港爱国者一个积极的信号，国家与一切爱国者同行，国家的保障力量才是“一国两制”50年不变、行稳致远的最关键的保护性力量，而不是任何其他外国势力，所以国安法起到了一个止血止损的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国安法之下，香港社会迎来了繁荣稳定的新时期，共同合作抗疫，思考怎么从教育、社会、文化、司法等等领域完善香港社会的管制体系和能力，修复香港社会的裂痕和群体之间的对立，并且国家在新一轮的改革开放，尤其是在深圳新改革里也仍然聚焦深港合作，希望香港社会能快速完成社会能力的调整和复苏，及时赶上国家新一轮发展的快速列车，让香港社会的转型发展抓住最后一次机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然了，一个巴掌拍不响，国家不可能包办香港的一切，香港的未来到底如何，还取决于香港社会自身的反思、修复、重建的理性力量能够以什么样的方式，在多长的时间内，从结构上完成一个自我的更新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从香港在近代史以来面对历次国家危机和全球性变局的应变和适应能力来看，我觉得香港社会有这样一种灵活的适应能力，重新找到自己的角色和进取的方向。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e7782593b284947d17f2076c7fb9eef7</guid>
<title>留美学生：“美国令我很失望，但我仍选择留下”</title>
<link>https://www.guancha.cn/Quora/2020_11_30_572988.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;“一出国就爱国”已经成为很多出国过的中国人的真切感受。海外“知乎”Quora上也对类似的问题进行了讨论：“为什么很多中国人在西方生活过后，变得更加爱国和维护中国？”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/07/20200907163920667.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该问题评论区内，国人有理有据、力挺祖国的论述相当之多。不过，也有留学生写下了其内心对于这个问题的纠结，我们也应当正视同胞们根据自身经历得出的对祖国的意见与看法，即使意见本身可能存在偏颇。因为偏见的形成，往往也反映着很多问题的深刻。观察者网摘译了这样一篇回帖，并整理了其评论区的一些回复，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特此说明，作者在文中发表的看法并不代表观察者网立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【编译/观察者网 白紫文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;答主“&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;Olivia Chen&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;”：&lt;/strong&gt;我的前18年在中国出生和长大，后来去了美国4年。现在——2020年8月——我对这两个国家的感情都很复杂。对这个问题，坦白讲——在西方生活过后，我并没有变得爱国，但对西方敌意的抵抗意识增强了，对祖国的理解也增加了。美式民主、自由和平等，当我在2020这个“魔幻现实主义”年当中继续思考这些问题时，幻想与泡沫最终破灭了。我终于意识到，西方的宣传和对人权的剥夺与中国“没有什么不同”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上大学之前，我对中国社会和中国政府是冷嘲热讽的。坦白说，我没有任何证据来支持我的愤世嫉俗，因为没有太多的信息源可以让我接触到不同的观点。我只知道：某些话题不允许谈论，电影中被删除的镜头无法“合法”地找到，艺术作品要被审查。为什么会这样？我不知道。没人会告诉我，互联网上也找不到答案。我告诉自己——一定有什么非常非常错误的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我终于来到（美国）这片“自由”的土地时，生平第一次听到了“XXXXXX”（即西方媒体谈及80年代末政治风波时常用的污蔑性字眼，下同）、“解放西藏”、“新疆再教育营”类的事情……通过别人了解到自己国家的“污点”是怎样的羞愧和屈辱，真是难以形容。我不得不认识到，我在教科书中学到的并不全是真的，我需要重建我的世界观。当我的藏族朋友坐在我面前，告诉我她爷爷的故事时，我感到遭到了欺骗与背叛。很长一段时间，我觉得自己被放逐了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，作为一名艺术家，自由的状态赋予了我前所未有的自在感。与各种肤色的人交过朋友后，我以为中国要实现美国的平等和多样性还有很长的路要走。我以为，如果我想继续创作能照亮现实的艺术，我就不能回到家去。最重要的是，我以为美国是我最终的归属。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是我告诉自己：要么留在美国做一名艺术家，要么回家，闭上嘴巴，去做点别的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，在寒暑假回家的时候，我感到自己比同辈们更开明、更有优越感。然而，每次我回去，中国的生活都会变得不一样。更多的摩天大楼，更多的主权，更多的骄傲感。最重要的是，人们是快乐的，比“自由”国度的民众要快乐得多，讽刺地是，在“自由”国度，人们感到的压抑和窒息却更多，而另一方面，他们又认为自己高中国人一等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/08/20200908113455453.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;上海浦东&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;3&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;0&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;年变化  图自网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，作为一名受过西方教育的人，当我试图抛出“我们国家和社会实际发生的很多事和你们以为的是不一样的”的论点时，大多数中国人并不在乎。人们对于廉价的公用事业和劳动力、不断改善的基础设施、以及数千万人在几十年内摆脱贫困的事实感到满意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这时，我才意识到我在美国这四年里接受了多少宣传和洗脑，意识到我已经成为西方帝国主义/“救世主”中的一员——居高临下地对待着“野蛮人”，以轰炸、入侵、颠覆（以及强奸）的方式“引入”文明，而就在你阅读这篇贴文之时，上述这些（罪行）仍在继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实是：如果不是因为（新冠）大流行，我会尽我所能获得（美国）这片“希望”之地的公民身份。我会填写好所有的文件，请我能负担得起的最好的律师，把最完美的文件材料寄给美国移民局，以证明我是最有才华和最勤奋的人之一……我会拼命工作，纳税，然后等待获得公民身份，等上10年，或者20年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，现在我意识到了“民族主义”的宣传力量，或许“民族主义”也是一种宗教形式吧。民族主义将地球分割成不同的部分，强烈地加深着我们之间的仇恨和憎恶，迫使我意识到，只要我还想保留在我的一部分根在祖国，我在美国就不会那么受欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说实话，我不知道自己的立场该是怎样的。我终于理解了卢梭的社会契约论——每个人都需要平等地放弃自己的（部分）自然权利和自由，并服从于权威，以换取对社会秩序的维护（和平）和对剩余权利的保护（“社会契约”）。在这场大流行中，美国人所坚持的自由在某种程度已变成一场灾难，我不确定（美国）民众是该庆祝还是该哀叹。相比之下，中国人“天生就不享有”部分自己的权利（这并不像美国人所描述的那么可怕），现在，大多数人在完全不参与政治的情况下反而变得更快乐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国养育了我；美国教育了我。现在他们却在开战。双方都对对方充满仇恨。任何一方都不像另一方所描绘的那样邪恶，但也都不无辜。特朗普可以作为一个彻头彻尾的恶棍与中国开战；拜登也可以挥舞着高贵的“人权”旗帜攻击中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不相信民族主义。可悲且不幸的是，现在我可能不得不选择自己的立场，并一路坚持下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;后编:&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看到评论区出现了我亲爱的同志们对我的一些攻击和侮辱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我无法谈及我不了解的事情，我只能谈论我经历过和目睹过的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个在中国和美国电影业都工作过的年轻女电影人，我发现在（美国的）“自由状态”——不仅仅是内容方面的自由——下工作要舒服得多。我在美国所能做到的——召集并领导一群专业的、有才华的电影制作人，以导演和制片人的身份来实现我的愿景，且常常是作为剧组中最年轻的一员——这在中国是永远做不到的。当我在中国电影制片厂工作的时候，我是一个经常遭到低估和性骚扰的“愚蠢的小女孩”（这些在美国也不是什么新鲜事了，但要好得多）。不幸的是，从我自己的经历来看，这些都是事实。因此，我不回国做艺术家的决定仍然坚定，既有政治原因，也与行业的毒性有关。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fbe5044caef7abfd01c22f112722a14b</guid>
<title>作为清史研究者，“入关学”让我也很懵</title>
<link>https://www.guancha.cn/LarsLaamann/2020_11_30_572987.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 徐俊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中文网络上关于“入关学”的讨论非常热烈，仿佛已经成为了一门显学。“入关学”把现在西方的欧美国家比作衰落中的明朝，而把现在的中国比作崛起的满族。您觉得这样的比较贴切吗？您认为西方是否在衰落呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;劳曼：&lt;/strong&gt;“西方”的定义其实不只一个。如果把西方看作16世纪在欧洲崛起的文明，那“西方”可以被基督宗教所定义，俄国也包含其中。不过我们现在讲的“西方”是冷战时形成的概念，指的是美国领导的资本主义阵营。除了共同防御，这个阵营中的国家也通过共同的价值与经济政策联合在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年西方的发展确实出现了停滞现象，问题出在政治上。除了美国，大部分西方国家都很小，需要依靠合作来发展。但是现在西方的领袖——美国出了一个破坏联盟的专家特朗普。其他西方国家的领袖因为意识形态、文化相近等原因支持美国已经超过五十年了，可现在的西方却因为缺乏了生存所需要的内部团结而无法与中国这样的国家竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我现在想从历史的角度讲一下“入关”。历史上的“入关”并不完全是通过武力完成的，事实上策略性的行动占更大比重。满族的首领非常擅长结盟，联合了多方势力，包括明朝的一些将军，并带领他们推翻了比他们强大得多的对手。因此，在满族入关之前，明朝实际上已经被分裂了。而这是通过“外交”手段达成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：当时联合了哪些势力？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;劳曼：&lt;/strong&gt;第一当然是满族的同族人。满族由不同的女真部落组成，许多部落其实是向明朝效忠的，努尔哈赤自己也曾是明朝的官员，不过他让不同的部落联合到了一起。第二是蒙古人，第三是西藏的喇嘛。这一点非常重要，因为当时的蒙古人信仰藏传佛教。获得了蒙古人的忠心，又有了宗教上的支持，他们就变得很强大了。第四是一些汉人，比如明朝驻守在山海关的将军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：满族生活的地方与西藏距离非常远，他们是如何联络，又是如何获得喇嘛信任的呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;劳曼：&lt;/strong&gt;他们主要通过书信交流，通常会用蒙古语进行书写，有时也会用到汉文、满文和藏文。为了赢得西藏喇嘛的信任，满族的首领也像蒙古人那样皈依了藏传佛教，放弃了自己的一些传统。正因为他们与蒙古人以及喇嘛有了相同的信仰，他们之间的联合就紧密了很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/27/20201027090727280.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;清政府驻藏大臣衙门旧址陈列馆（图源：中国西藏网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：“入关学”称，满族在入关之前被明朝视作蛮夷，历史上真是如此吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;劳曼：&lt;/strong&gt;当然不是。实际上，在16、17世纪的时候，汉人官员与满族以及许多蒙古人一起生活在辽东半岛，合作非常紧密。大家虽然说着不同的语言或方言，但几乎已经到了不分彼此的地步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生活在建州，就是现在辽宁省南部地区的满族人汉化程度非常高。清朝就是从这里起源的。那里的满族人接受了一些儒家的观念，从事农业，甚至还拥有和汉人一样的行政体系。因此，他们和汉人没有什么区别，是努尔哈赤改变了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：历史上，满族为什么要入关，他们想得到什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;劳曼：&lt;/strong&gt;这个问题通常有两种解释，一个就是满族人想要重新建立金国。满族人认为自己是女真人，而金国是女真人创立的帝国。清朝皇帝的姓是爱新觉罗，其中“爱新”在满文里就是“金”的意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个解释和小冰河期有关。在16世纪末的时候，很多满族人已经成为了农民。对于农民来说，气候与土壤是非常重要的，可那时出现了小冰河期，土壤的质量也下降了，使得农作物产量降低。实际上不只是中国，欧洲和北美都受到了小冰河期的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农作物产量下降，农民就很难通过种植业维持生活，变得很绝望。如果你去中国第一历史档案馆查资料，就会发现当时中国各地都出现了农民起义，尤其在甘肃等长城沿线地区。满族当时就与一部分的农民起义军联合到了一起，而努尔哈赤与皇太极也宣称自己是“起义”，要推翻明朝。从这个意义上来说，满族的入关其实和其他在中国发生的农民起义没有什么区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您认为明末时期明朝和满族的关系与现在的中美关系有什么不同？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;劳曼：&lt;/strong&gt;我认为一处很大的不同在于，努尔哈赤带领满族开始与明朝进行对抗的时候，他们实际控制的区域很小。想从和明朝的斗争中生存下来，他们就必须联合多方势力。我刚才说了，他们联合了其他满族部落、蒙古人、西藏喇嘛和一些汉人。汉人中包括后来所谓的“三藩”：吴三桂、耿仲明、尚可喜。而今天的中国和美国是世界上力量同等强大的国家。虽然两者也都在寻求国际上的支援来巩固地位，但是没有到要把对方彻底征服的地步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：根据入关学的说法，一旦“入了关”，自然就有所谓的儒学大师为新的统治者摇旗呐喊。在清朝取代明朝之后，明朝儒家知识分子的领袖是否真的有这样的表现？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;劳曼：&lt;/strong&gt;对大多数深受儒家教育熏陶的知识分子来说，“忠”这个维系君主与臣子关系的概念在他们的生命中有着非常重要的意义。因此，明朝大部分儒家知识分子宁愿死也不愿意背叛明朝，投向清朝。这也是为什么在多尔衮进入北京之后，他会宣称自己的军队是在为崇祯帝报仇，并且要延续明朝的天命，只是换了一个名字——“清”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于明朝的官僚机构几乎没有受到损害，清朝就保留了它，让官员们继续在原来的职位上工作。之后，顺治、康熙、雍正、乾隆都发起了一些文化项目，比如《康熙字典》和《四库全书》的编纂，来鼓励儒家知识分子，尤其是明朝遗民，为自己工作而不是反抗自己。换言之，是清朝统治者用了一些手段去得到儒家知识分子的支持，而不是儒家知识分子在改朝换代之后自然而然地认同了新朝代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/27/20201027091952857.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;557&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;郎世宁乾隆皇帝大阅图轴（故宫博物馆收藏）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：除了“入关”之外，现在中国的网络上还出现了“伐纣”的声音，意思是中国不仅要指出现在世界体系中的不正义之处，还要创造一个更好的方案。您对此有什么看法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;劳曼：&lt;/strong&gt;这个观点很像1955年万隆会议上对殖民主义与帝国主义的指责。我认为，大家能在学术与政治思想上提出不同的意见是一件非常好的事情。就目前局势而言，我认为中国对世界的贡献是把成功的抗疫经验和新开发的疫苗与世界分享。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在您知道“入关学”这个概念的时候，您有什么想法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;劳曼：&lt;/strong&gt;我觉得“入关学”的概念存在一个很大的问题。现在的中国已经完全融入了世界体系中，所以实际上已经“入关”了。而现在的挑战是，美国的特朗普当局想压制中国在美国国内和美国盟国中的影响力。可这也导致了中国国内的民情反弹，对西方国家，尤其是美国更加强硬。我觉得中国现在要做的是尽可能地降低国内外的矛盾，并且巩固与其他国家的合作关系，让世界认识到中国的强大不是一件需要害怕的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>69b1cc9ed4fdd56f4fa81ed9efef5cf2</guid>
<title>中国制造业为什么没有转移到印度？</title>
<link>https://www.guancha.cn/BhimBhurtel/2020_11_30_572983.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/比姆·布特尔 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度总理莫迪上周四接受了印度英文商报《经济时报》的专访，他在专访中声称，印度未来将凭借自身实力成为制造业中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪说：“我们看到了二战后新的世界秩序是如何形成的。类似的情况也将在新冠疫情结束后发生。这一次，印度将搭上制造业的快车融入全球供应链。我们在民主、人口和需求方面有着独特的优势。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早些时候，印度媒体在4月和5月喧嚣吵闹，盛况空前的庆贺大约1000家美国制造业企业将在新冠疫情期间从中国迁往印度。但与媒体的大肆宣传相反，迄今为止，只有极少数公司真的搬来了印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样情况以前也发生过，由于2018年3月美中贸易战开打，外界曾预计会有许多美国公司离开中国前往印度。然而，截至2019年10月，退出中国的56家公司中只有3家搬到了印度。在这56家公司中，有26家迁往越南，11家迁往台湾，8家迁往泰国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/23/20201123152311127.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度消费需求不足阻碍了外国企业进入印度市场 图片来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪在接受采访时称，外国公司将会搬来印度，因为印度有三大优势——民主、人口和需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，后两者的优势并不明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，并没有很多美国公司像美国和印度战略家们估计的那样迁出中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，那些迁出中国的公司也并没有迁往印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分析人士认为，主要是某些在印度常见的非经济因素和政府治理因素阻碍了这些美国制造业企业迁来印度。非经济因素是举不胜举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，在印度做生意要比在中国麻烦得多，因为在印度办理法律手续更耗费时间。世界银行称在印度注册一家公司需要18天，而在中国只需要9天。这一时长要比经合组织国家的平均时长多一周左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，注册一家企业需经过12个环节，每一环节都涉及许多繁文缛节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
办理施工许可证需要经过34个环节，耗时110天，还必须要得到中央政府和邦政府的双重批准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前也没有规定限制政府相关部门必须在多长时间内下发许可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，在印度获得制造业所需的土地、水、电等基础设施并不像在其它国家那么容易。例如，通电就需要等待八天到三个星期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在印度，征用土地是一项更麻烦的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，印度的基础设施比中国弱，效率也低，比如公路网和铁路网。印度海港和机场的货运效率也不如中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
效率较低的基础设施意味着在生产和运输过程中会有更多的物流成本，而额外的成本使公司很难有竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，确保印度的政治和政策稳定很重要，尽管大选会定期举行，大选后权力移交也很顺利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而印度的税制则在不断变化，税率也明显高于中国。最近，印度企业所得税率从40%降到了25%。但在企业税之外却有各种费率的附加费。相比之下，中国的企业所得税率是固定不变的25%，但在经过多次免税后可以将税率降至15%以下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，对于一个企业来说，离开印度比进入印度还复杂。印度已试图改善这一状况，但其改革措施不力，进程复杂难解。印度的破产法也很恼人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果外国或本国公司无法轻易进入市场或在必要时轻易退出这个市场，那它们就不会进入这个市场。这就是微观经济学不言自明的法则。只要存在阻止公司进出市场的障碍，那么不但新来的外国公司不会进入这个市场，就是国内的公司也不会进入这个市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多商业分析人士认为，上述这些非经济因素和政府治理因素决定了美国公司为什么不来印度。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>