<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7c0cfe165667af5eaaad56bd50a4d6c8</guid>
<title>为了增加美国优势，《自然》杂志偷偷改了这个分类</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2023_07_04_699424.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，各地纷纷放榜高考分数，接下来又是紧锣密鼓填报志愿。选一所心仪又合适的大学是每个学子的期待，往往也会在这个时候掀起关于中外大学排名和实力之争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为自然科学界最权威的杂志，《自然》有一个自然指数排名（https://www.nature.com/nature-index/institution-outputs/generate/all/global/all），采集世界上82个最有影响的自然科学杂志上发表的文章，对2022年2月1日至2023年1月31日之间化学、物理科学、生物科学、健康科学、地球科学五个方面的高质量论文进行排名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与以往大家对中国大学的认知不同，这个机构和大学排名结果，可能会让很多人吃一惊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在总分方面，前50为：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/23/20230623104235963.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前10里有6个来自中国：中国科学院、中科大、科学院大学、北大、南大、清华，美国2个：哈佛和斯坦福，德国、法国各一个。前50里有20个来自中国，包括其他耳熟能详的名校如浙大、中山、上海交大、复旦等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
牛津、剑桥前面排着10个中国大学。麻省理工好一点，前面“只”排了7个中国大学。加州理工（53）前面更是排了20个中国大学。换一个视点：中山大学比牛津剑桥还厉害，比加州理工厉害得多，比麻省理工只差一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正在舆论风口浪尖的四川大学也在前50之内，排名比大名鼎鼎的加州大学伯克利分校、哥伦比亚、康奈尔、普林斯顿、帝国理工等还要靠前。还有处在曾经风口浪尖的山东大学，也在前50里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，深圳的南方科技大学排名非常靠前。在国内超过武大、厦大、山大、华中理工、吉林大学、天津大学、苏州大学，在国际上超过华盛顿圣路易斯、新加坡、京都、普林斯顿、帝国理工、UCL，难能可贵。南方科大资格不老，名气不大，但成绩斐然。深圳的经济和科技高速发展，与深圳的高教和科研互相促进，相辅相成。这是面子里子都光鲜的大好事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
50名之后就不一一列举了，还有很多国际名校，如芝加哥大学（51）是费米建立第一座原子能反应堆的地方，经济学里有芝加哥学派，不过这和自然指数没关系了。德州大学奥斯汀分校（52）是美国著名的“公立藤校”，普林斯顿（44）是爱因斯坦曾经执教的地方，加州理工（53）与钱学森有不解之缘，麦吉尔大学（74）是白求恩的母校，普渡大学（119）、希伯来大学（135）等也都是名校。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
50名之后的中国大学列举一下，谁叫我们对中国有偏心呢：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/06/23/20230623104259735.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自然指数500强把中国的985、211、一本都包全了？肯定没有，总分入围的中国院校有113个，刚过211的一半。但好多二本院校确实也入围了，相信很多人都会欣慰地找到自己母校的名字。老实承认，自然指数给的是英文名，好几个大学要上网查才能确认中文名，查到中文名有时都要查查校史，才能对得上谁是谁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好玩的是，中国有一大堆科技大学、理工大学、工业大学，英文名称非常容易混淆，北京、哈尔滨的“问题”最大，一不小心就中招。这也说明中国高教对科技的倾斜，这是中国经济升级转型的科技和人才基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
入围的中国大学分布也相对均匀，形成完整的梯队，而不是像人们印象中的资源都集中到北清复交了。好些入围院校出了本地未必是名校，但也用自己的努力为中国科技光荣榜添上了华丽的一笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说，大量中国科研成果来自海归科学家。自然指数没有指出的是，500强里中国之外的机构和院校里，入围的论文很可能也有大量华裔科学家的贡献。他们在世界各地为人类的科学发展做出贡献，但要是因为美欧的“科技排华”而被迫回到中国，不仅损害美欧的科技实力，也进一步壮大了中国的科技实力。这是美欧“科技排华”难以为继的重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自然指数前500厉害吗？厉害。在某种意义上，这可以看作世界名校500强。当然，也必须看到，这是偏科的，工程技术方面没有列入，毕竟是《自然》杂志主持的，理论和基础科学为主。在工程技术方面，中国的成就不缺论文数量支持，而是更从大量涌现的新技术、新产品、新项目上体现出来，各种大国重器就不用多说了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在基础科学方面，自然指数排名也说明：与人们普遍指责的“中国基础科学还是太落后”不一样，中国在基础科学方面不仅下大力气，而且正在做出大成就。或许学术界有唯论文主义的毛病，但不可否认的是，也确实产出大批有影响的高质量论文。中国工程技术的发展正是以中国基础科学的发展为后盾的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
横向比较的话，俄罗斯科学院排名72，与俄罗斯国力下滑的现实很相符，但与俄罗斯科技的光荣历史很不符合。大名鼎鼎的莫斯科大学排名392，广西大学、济南大学、南京信息科技大学和温州大学、湖南师范大学、常州大学把莫斯科大学夹在中间。不消说，莫斯科大学气派的主楼绝对碾压这些中国大学，但从自然指数而言，这些中国大学“紧密拥抱”莫斯科大学了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾呢？台大（184）名气很大，被上海科技大学和上海大学紧密拥抱。台湾中山科学院（276）被浙江工大、南京理工和武汉工大、南京师大紧密拥抱。原来的炮兵工程学院和研发“雄风”导弹的台湾中国科学院紧挨着，倒是门当户对。台湾清华（386）与温州大学排名相近，台湾交大（444）与广州大学排名相近，所以不存在“清华精华在台湾”、“交大精华在台湾”的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国排名最前的国立首尔大学排名60，西安交大紧挨着，不错了。名气很大的韩国先进科技研究院（KAIST）排名80，在香港大学和郑州大学之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大名鼎鼎的印度理工学院（IIT）呢？入围的有IIT孟买（325）、IIT马德拉斯（431）、IIT坎普尔（434）、IIT卡拉普尔（488），分别与云南大学、西电、中南民族为伍。把同样重理工的清华、浙大、上海交大拉出来比，都胜之不武了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚是很热门的留学目的地，排名最高的国立澳大利亚大学（264）夹在江苏大学和浙江工大之间。滑铁卢大学（319）是加拿大名校，夹在青岛科技大学和西湖大学之间。女王大学（475）是加拿大资格最老的大学，排在杭州师范和中南民族之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国能源部的一批国家实验室排名很后，可能是大量保密研究不能公开发表的原因。这方面，中国也一样。就公开论文而言，有劳伦斯-伯克利（107）、橡树岭（223）、洛斯-阿拉莫斯（240，这是奥本海默主持第一颗原子弹研制的地方）、劳伦斯-利弗莫尔（419）、桑迪亚（441）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体到化学，中国具有压倒性优势，前20为：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/06/23/20230623104402269.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了CNRS和马克斯·普朗克研究所，前20被中国全包了。麻省理工排名23，东京大学25，斯坦福26，剑桥27，牛津36，哈佛46。在中国院校方面，接下来有山东大学（21）、华南理工大学（24）、湖南大学（28）、大连理工大学（30）、北京理工大学（33）、华东理工大学（34）、郑州大学（37）、北京化工大学（38）、中南大学（41）、西安交通大学（44）、兰州大学（45）、重庆大学（49）、南京工业大学（50）等。在2018年，中国上自然指数的化学方面论文首次超过美国。2023年则是两倍于美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在物理科学方面，前20为：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/06/23/20230623104426300.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国依然有很强的实力，前20里占9个，美国只有3个。接下来的中国院校还有：苏州大学（22）、西安交通大学（23）、华中理工大学（24）、中山大学（25）、南方科技大学（28）、吉林大学（29）、天津大学（30）、山东大学（32）、南开大学（34）、四川大学（35）、武汉大学（36）、湖南大学（43）、北京理工大学（48）等。相比之下，加州大学伯克利分校为21，普林斯顿26，牛津31，俄罗斯科学院37，加州理工45。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>439d0e61a9da7a3c3e6e6964b30e75e1</guid>
<title>新西兰对中国，是吃掉糖衣吐掉炮弹？</title>
<link>https://www.guancha.cn/mowang/2023_07_04_699421.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 魔王】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2022年8月时任总理杰兴达·阿德恩公开表示访华诉求以来，新西兰在苦等中国邀请函近一年后终于得偿心愿，总理克里斯·希普金斯于2023年6月末率领贸易代表团访华。希普金斯出行前表示，这是继2016年以来第一次新西兰总理级别率代表团访华。听起来像是中新关系的一个重大标志性事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新西兰地处世界边陲，距离最近的国家澳大利亚也有400公里，虽然陆地面积比英国都大点，但全国人口只是中国一个大地级市，在国际舞台上存在感也不高。但新西兰长期被中国视为中西关系的典范，也长期被西方视为“五眼联盟最脆弱的一环”；同时，新西兰也是南太平洋地区的重要岛国，在中所安全协议、AUKUS和CPTPP等议题上皆为利益攸关方。很多人认为新西兰是西方国家中对华最友好的国家，但2016到2023年期间，中新关系也发生了很多颠簸。所以中新关系其实很有观察研究价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新西兰总理此次访华之行，也是本国10月大选前的一个重大事件。此时，新西兰工党政府与最大在野党国家党的民调胶着，而总理访华有可能影响到作为执政党的工党能否连任，以及可能影响新西兰未来几年的外交方向，所以新西兰社会也对此次访问十分重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/28/20230628164821594.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;新西兰主流媒体报道标题使用了“make or break”来形容希普金斯的此次访华，意思是一种“合不来，就分手”的孤注一掷态度&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中新关系是否具有典范作用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新西兰是西方发达国家中第一个完成中国加入世贸双边谈判的国家，第一个承认中国完全市场经济地位的国家，第一个与中国达成自由贸易协定的国家，第一个同中国签署“一带一路”相关合作文件的国家等等。很多人因此联想，其他西方国家会不会“学习借鉴”新西兰并争相与中国友好合作，但过去的事实表明，这很难实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年新西兰贸易部长奥康纳接受某西方媒体采访时，就中澳两国紧张关系发表言论，称“如果（澳大利亚）能够效仿我们，尊重（中国）一点，更加注重外交，对措辞谨慎，他们也有希望处于类似（中新关系这样良好）的局面。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但此言一出，奥康纳就遭到西方包括新西兰本国舆论的巨大压力。新西兰媒体称，奥康纳的言论是“Fallout”（恶劣影响）、“Under Fire”（遭受炮轰）或“Landed himself in trouble”（让他惹了麻烦）。连自身都难保，还怎么让别的西方国家效仿呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，此事也足以说明，西方国家舆论的影响力是凌驾于官员影响力之上的，在缺乏舆论等其他力量护航时，那些在中国人看起来位高权重的政客说几句话，其实是很难起到实际效果的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/28/20230628164838492.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/28/20230628164848580.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多西方国家面对崛起中的神秘中国，主观上来说抗拒心理较重，并没有以虚心的态度去努力认识中国，他们认为中国一哄就嗨、一按就倒，所以脑筋都动在了如何哄骗或恐吓中国，没什么兴趣研究如何真的与中国搞好关系，自然也就不会重视新西兰与中国打交道的所谓“成功经验”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而客观上来说，那些有“大国野心”的西方国家，其国情与小国寡民的新西兰也并不相同，所以也很难理解新西兰人的做法。新西兰经济与中国并没有竞争关系，反而几乎完美互补，所以新西兰才率先承认中国完全市场经济地位，而其他西方国家则害怕中国在各个领域带来的竞争，所以不可能借鉴新西兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新西兰民众也并无与中国争霸的野心，境内没有美国军事基地，也远离大国争夺的战略要地，所以相对其他西方国家的对华外交政策也更自由独立一些，这也是其他西方国家难以效仿的。要知道西方国家的外交不仅仅由意识形态阵营决定，而是一种综合的利益考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，新西兰个别政府官员鼓励其他西方国家效仿自己，往往都会变成某种曲高和寡的炫耀，或者被西方认为是“中国利用贸易影响力分化西方阵营”，或者指责新西兰是被中国收买了的“叛徒”之类。
&lt;/p&gt;
笔者观察到，还有不少中国人认为西方政客是因为“没去过中国”或“没见过中国的真实景象”而反华，认为带着新西兰政客逛逛中国就可以改善两国关系。其实，这种观点有些低估西方政客的智商和与西方舆论斗争的复杂性了。
&lt;p&gt;
西方确实有很大一群民众是无知的，但绝大多数政府官员并不是。举例来说，华人认为“有些反华”的新西兰前总理杰兴达·阿德恩，其实她曾在“新冠中国起源”等话题上怒怼过西方，舌战群儒，活脱脱像个“亲中愤青”，；但一个政客再有魄力也双拳难敌众手，往往会陷入舆论上的孤立无援，当时连新西兰华社都没有声音或势力团结起来配合她。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终这些政客都被更强大团结的反华舆论压制到无力反击，打不过就加入，干脆横跳到反华的一边。总之西方政客的反华或者亲中，主要并不是由他们“是否了解中国”决定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，希普金斯此次访华期间，顶着酷暑访问中国各种街市古迹，展现友好和诚意，最终的作用更多是让中国人高兴一下并怀上某些期待。一旦回到新西兰，他仍然要直面血淋淋的舆论战，最终很难说新西兰对中国的态度是否会真的改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新西兰媒体近来对希普金斯访华的报道，皆是一种“警惕”和“质疑”的态度，希望希普金斯回国后有足够的理论说服这些质疑之声，而不只是打打太极搪塞过去，只有这样才能让新西兰选择的友华政治道路更加坚定。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>37f7969f1c6f927a8c4f0b340fee6c31</guid>
<title>为了排放核污水，日本修改名词、萌化氚元素、宣传洗脑……</title>
<link>https://www.guancha.cn/yueyonghuan/2023_07_04_699415.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 月咏幻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月28日起，日本福岛第一核电厂用于向海洋排出废水的设备，开始接受国际原子能机构的调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管有来自国内外的反对声音，国际原子能机构还是对日本政府的决定表示理解和支持。机构总干事格罗西在此前表示，原子能机构已经与日本当局就处理水排放问题进行了密切合作，并将继续提供技术援助和监督。如果他们认定设备的性能没有问题，那就说明日本已经做好了向海洋排出核废水的准备了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/02/20230702115939756.jpg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;来源：福岛放送电视台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;将“废水”称为“氚水”，就想蒙混过关？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情还要回到12年前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年3月的大地震中，福岛第一核电站遭遇地震和海啸双重打击，导致三个反应堆熔毁，释放出大量放射性物质。为了冷却熔化的燃料和燃料碎片，东京电力公司不断向反应堆注入水，并从周围环境抽取地下水和雨水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些水接触到放射性物质后就变成了污染水，经过液体处理系统（ALPS）去除了大部分放射性核素，但仍然含有一种难以分离的氚（tritium）。氚是一种氢的同位素，自然界也有存在，其对人体的影响较低，但高浓度摄取可能会造成健康风险。目前，这些处理水已经储存在核电站内近千个罐子里，占用了大量空间，并存在泄漏和损坏的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年4月13日，日本政府正式决定将福岛第一核电站积累的超过100万吨经过处理的放射性废水排入大海，引发了包括中国、韩国、俄罗斯等邻国，以及环保组织、渔业团体、消费者协会等社会各界的广泛关注和反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福岛县的渔业团体、农业团体、消费者协会等都表示强烈反对处理水排放，担心会造成严重的风险和负面影响。他们认为，处理水排放会破坏福岛的形象和信誉，加剧食品的安全问题和市场的恐慌，影响福岛的经济恢复和灾后重建。他们还质疑政府和东京电力公司的信用和能力，指出过去他们在处理核事故和核废水方面存在很多失误和隐瞒，要求政府重新考虑处理水排放决定，并寻求其他更安全和可持续的方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但东电公司背后可是有日本政府撑腰的。就在日本政府宣布要倒废水的那一天晚上，复兴厅（统筹政府的重建政策，负责复兴特区的认定及重建补助金的分配工作，是灾区政府和中央政府间的综合性联络窗口）在网上发布了一篇文章，将氚元素做成了萌化角色。结果被网友批评为“别用萌化角色来糊弄我们”冲上头条，第二天就删除了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/02/20230702115957233.jpg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;出处：读卖新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
媒体宣传也毫不含糊，在紧随其后的2021年5月，极保守媒体日本经济新闻发出了一篇报道，堪称现代版的“和尚摸得，我就摸不得？”。这篇报道声称，包括中国和韩国等反对日本排废水的国家，自己的核电站也在排出氚水；且根据他们给出的图表，日本这次排出的废水反而是全球国家里氚含量最少的。报道还说，韩国排了那么多废水，还不是一样把活章鱼作为当地特色，作为旅游项目来吸引游客？东京大学的一名核能工程教授甚至表示：“釜山能做到的，福岛也可以做到”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/02/20230702120014210.jpg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;荒谬的是，这个图表仅仅把注意力集中在氚元素上，枉顾了福岛废水中可能含有的其他放射性元素&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，普通核电站产生的氚水和福岛核电站产生的废水，其产生原理和路径根本不同。普通核电站的氚水主要是由于一回路冷却剂中的氢同位素被中子辐照而形成的，或者是由于燃料元件中的裂变产物渗透到一回路而形成。而福岛核电站的废水根本不是普通过程中在核电站设计原理的前提下产生，是由于自然灾害导致海水和雨水直接冲进核反应堆而产生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的前提下，将福岛的核废水和其他国家正常产生的氚水相比，是日本政府掩人耳目的春秋笔法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本政府的洗脑宣传下，纯粹以氚水为前提，普通的日本人会觉得别的国家都在做，日本为何不可做。在日本街头采访中，有不少人已经非常接受这种做法了。比如，这位受访者就表示：反正又不是只有日本在倒氚水。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/02/20230702120026273.jpg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;出自：AsianBoss&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如，这名受访者直接表示，这些污染水倒进海里，感觉无非是浴缸里加了一滴水。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/02/20230702120040739.jpg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;出自：AsianBoss&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个采访看下来，受访者都对倒废水这件事没有什么太大的抵触。他们甚至还表示，对于福岛的食品和旅游，自己也不会有反感和害怕。这也再次确认了日本政府对舆论控制还是很清晰的：弱化其他辐射物质的因素，强调氚水以及其他国家也在排水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这个采访中也有反对意见。一名学生物学的受访者，以及一名在海边长大的受访者，都表示对废水的长期影响很担忧；尤其是食物链会让海洋生物的食品安全产生问题，这也都是不可忽略的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日本社会上看不下去的声音&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这个已经持续了一年的宣传方针，在2023年6月15日日本国会的一次会议上，政治家山本太郎发表了强烈警告。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/02/20230702120054656.jpg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
山本太郎警告说，福岛第一核电站的处理水排放将导致海洋环境中的氚含量大大增加，可能达到自然界氚含量的数千倍。这可能会对海洋生态系统产生影响，并通过食物链进一步富集，最终影响到人类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他最后批评了日本政府和东京电力公司的处理水排放计划，认为该计划没有充分考虑到生态风险，并呼吁采取更适当的评估和管理措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，山本太郎说的没错，日本政府正在用非常扭曲的手法，为他们即将排出的废水正名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如一名日本网友所说：如果处理水和氚水是一样的东西，那危险性就比较低，但前提是东电和日本政府是可以信任的。他们真的可以除去氚以外的所有放射性物质吗？无法相信目前仍在遮遮掩掩的政府，希望让第三方来测试。毕竟就跟那个萌化的角色一样，政府不太像会诚实回答我们疑问的样子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福岛核废水排放问题是一个复杂而敏感的问题，涉及到核安全、环境保护、人权保障、国际合作等多个方面。日本政府作为事故责任国，应该切实履行国际责任和义务，与国际社会充分协商，并听取各方意见和建议，慎重处理福岛核废水问题。日本政府单方面宣布并推进废水排放计划，却没有充分理解和解决各方关切，这使得废水排放变得愈发棘手且备受争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，日本人民担心废水排放影响生计。他们不相信政府和东电公司的说法，无法接受莫须有的“氚水”说辞，仍持高度戒备态度。另一方面，日本邻国如中、韩也重申担忧，要求日本提供更多科学证据和数据来证实废水安全。同时，世界各国也担心废水排放会引发新的全球环境和生态问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管日本政府致力于为废水排放狡辩找借口，但责任感与科学尚存缺憾的做法并不能消除各方合理疑虑。提出反对意见的专家和民众讲的是事实和理性，但政府却用扭曲手段反驳。单凭“氚水高科技”的说辞，显然无法一笔勾销日本自己制造的核危机。废水排放一事暴露出内阁单方面决策和忽视民生外，还展现了日本政府在处理核辐射事件上的无能和不负责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾福岛核事故10多年历史，人们仍然感到悲哀。要化解此次废水危机，日本政府必须改变原有态度，听取各方合理要求，提供充分证据和数据让公众信服，并接受国际监督以确保废水安全。最终的目标，应该是有利于整个社会和环境，而不是单方面服务于东电和政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有公开透明和负责任地解决福岛污染危机，日本政府才能重获公众信任，民生方可转好。否则，福岛核污染将一如既往地笼罩着日本，并不是排出去了就会被大家忘记的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5a6e4756f0ec8928a64b159800af3de2</guid>
<title>我们的立场就是不选边站队</title>
<link>https://www.guancha.cn/PeterTan/2023_07_04_699411.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈海泉：&lt;/strong&gt;非常感谢陈东晓主席。各位专家们，女士们、先生们，大家下午好。首先，感谢主办方邀请我在世界和平论坛上发言，并和其他专家交流看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过合作解决问题，这个话题非常及时，如今世界上仍然面临着各种各样的紧张和挑战。在这样的时代，大部分国家都非常关注安全问题，新加坡也不例外。近年来，全球面临很多挑战的威胁。首先，我们刚刚走出新冠疫情，债务成本很高；其次，俄乌冲突及后续的斗争还没有得到解决；第三点关切在于中美关系中的战略对抗、竞争和紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的背景下，很多国家越来越关注国家安全，过去几年来，防务合作与军事开支一直增长，而且未来十年里会持续增长。即使亚太地区没有真正爆发战争，我们的军事开支也比10年前增长了35%。这并不是说局势一定会不稳定，但这种战略性互动合作是非常必要的，因为现在的风险越来越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/03/20230703162342168.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新加坡驻华大使陈海泉（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球经济也受到了影响。一些长期以来形成的，如开放市场、自由贸易、供应链等基于实现最大效率的规则，现在面临着新的现实和挑战。各国政府都采取各种政策来提升经济弹性与加强本国产业实力。这些产业对于国家安全是至关重要的。同时，各个国家和企业都在通过重组来应对不确定性和不可预见性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚太地区到底面临哪些挑战？现在许多人感到非常紧张，当然，大家对于国家安全问题的关心是可以理解的。很多观察人士认为，有的国家把国家安全的概念过渡宽泛化了，他们的行为会带来更多的不安全，让世界秩序变得更加分裂，让我们更加难以应对紧张局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一点对于安全非常重要，那就是中美关系。亚太地区的一个地缘政治事实是，中国在过去几十年里发展非常好，也跟新加坡和其他的邻国有非常深入的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国是一个亚太国家，在这个地区的存在也是现实的。美国是东南亚国家最大的投资国，现实地说，东南亚国家非常依赖与全世界间维持生意往来，我们需要一些共同原则。新加坡深刻地受到中美关系的影响。新加坡愿意做所有国家的可靠伙伴，包括中国和美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新加坡的外交政策既不是站在美国一边，也不是站在中国一边，而是基于自己国家的利益，还有世界主要原则。我们非常清楚地看到，中美这两个国家所面临的巨大挑战，以及对其他区域大国的影响。中国和美国当然都想避免直接冲突，它们间的分歧不可能一朝一夕就得到解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们认为，对于美国和中国来说，最关键的就是应该有定期的和平、建设性互动，这样才能帮助稳定关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国务卿布林肯上个月访问中国，得到中国领导人接见，这都是令人鼓舞的消息。这次访问也说明，两国都承认政府间高层级互动是非常重要且必要的。我们需要继续维持这样的互动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于之前的访问计划被推迟，布林肯重启访华让一些人感到谨慎乐观。中国需要找到一种新模式，新加坡也一直在提醒双方，任何关系都是基于互相尊重和信任之上的。没有什么好办法能够解决中美之间的信任赤字，只有相互信任才能更好地维护亚太地区的和平与稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，要保持开放有效的沟通渠道，不管是公开还是闭门的渠道，双方都应该保持互动。对话是相互理解的基础，也是克服分歧的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，双方要在基本面上达成一致，这将是双边关系的基石。这意味着两点，比如说遵守国际法以及联合国宪章的原则，合作解决全球共同面临的挑战，并且要发展开放性和包容性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>