<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bc14cd0bdcd767e99d862a9972945779</guid>
<title>​这10%的进步，为什么对中国意义如此重大？</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2024_12_10_758339.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/10/20241210170130704.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
      如何在资源禀赋不占优势的情况下，实现关键资源的自主可控？氦气产业的发展路径为我们提供了一个富有启示性的案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      在半导体、航天、医疗等高端产业中极其重要的氦气，在过去一个世纪中，无论产能还是提取技术几乎全被美国垄断。氦气基本是作为天然气的副产品提取，因此这是一个非常依赖天然气储量的资源，中国资源量仅为全球的2%，将近95%的氦气消费依赖进口。在地缘政治的紧张时期，氦气断供已成为制约中国高新技术产业发展的一大“潜在瓶颈”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      不过在过去十年里，中国对进口氦气的依赖程度，从原来的95%下降到了85%。虽然10%的降幅看上去不大，但这更多是因为资源禀赋的先天限制。由于攻克了LNG-BOG提氦技术，中国更大进步不在于本土产量的提升，更能够向海外输出先进产能，让俄罗斯等被美国制裁的国家恢复生产能力，以互利共赢的方式构建一个不被美国控制的国际产业链。中国通过科技创新破解资源依赖困局的努力，也在重新塑造全球氦气的产业格局…
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/10/20241210170148905.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;被美国垄断将近百年&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1903年，在堪萨斯州的一次油井作业中，工人们意外发现了一个无法燃烧的“气体喷泉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这一结果让满怀“发财梦”的市长和居民们感到气馁，但却意外引起了当地科学家的注意。经过测量发现，这些气体中含有72%的氮、15%的甲烷、1%的氢、以及12%的“未知惰性残留物”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学者将气体样本带回了大学，又经过一年多的研究，学者惊讶地发现，样本中的氦含量居然达到了惊人的1.84%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/10/20241210170213387.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当年发现天然氦气的地方如今已树立纪念牌&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
氦是元素周期表中排名第二的元素，是一种十分稀有的惰性气体，无色、无味、无毒且不可燃。人类对氦气的发现和利用非常晚，直到1895年，才有瑞典化学家通过加热铀矿石成功分离出氦气，首次确认了氦气在地球上的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地球上的绝大多数氦气，都是通过铀、钍等其他放射性元素衰变产生的，这一过程往往需要数千年。由于氦气的重量很轻，且难以与其他元素结合，多数氦气最终都会从大气中溢出并逃逸到太空中，在自然界中很难发现天然的氦气资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学者的发现迅速引起了美国政府的重视，美国政府意识到，这是一种和氢气拥有同等举升力，并且还不会燃烧爆炸、更加安全的气体，在军事和航空中将有十分广泛的用途。1917年，美国政府拨款10万美元，用于开发从天然气中提取氦气的技术，并建立了多个实验性工厂，生产用于气球和飞艇的升空气体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1925年，美国通过《氦气保护法案》（Helium Act of 1925），授权政府管理和利用氦气资源，建立联邦氦气储备保障国防和商业航空的需求，并将氦气列为“国家战略物资”，严格限制氦气出口，只允许出口美国国内用不了的氦气，并且要得到商务部、内政部、国务院、战争部（1947年解散）、海军和总统的一致同意 。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/10/20241210170246837.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国对氦气的出口管制导致其他国家无法获得更安全的气体，不得不使用氢气作为飞艇的填充气体，这被认为是导致1937年兴登堡飞艇灾难的原因之一&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自此，美国便长期垄断了全世界的氦气资源，直到1960年，美国都是世界唯一的氦气生产国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战结束后，氦气在军事、科学等领域的应用变得更加广泛。美国海军利用氦气填充气球，进行反潜作战和空中早期预警任务，填补雷达网络间的空白。此外由于其极低的沸点和不与火箭燃料发生化学反应的特点，氦气也成为了理想的冷却剂和保护气体，被用于火箭的制造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1960年，为应对国内的氦气短缺，美国进一步出台了《氦气法修正案》（The Helium Act Amendments of 1960），规定所有氦气只能卖给美国政府，并授权政府以固定价格从私人来源购买氦气，同时成立了国家氦气储备库(Federal Helium Reserve,FHR)，并在国内建造了大量氦气储备装置，以确保在太空竞赛和冷战期间作为冷却剂供应液态氦气，用于制造氧/氢火箭燃料等用途，并为和平时期的商业活动提供服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为最早在自然界中发现氦气资源，并意识到氦气重要性的国家，美国利用其早期技术积累和丰富的已探明资源，几乎垄断了全世界的氦气供应。在冷战结束后，庞大的氦气库存对美国财政造成了巨大的负担，美国政府开始逐步出售其氦气储备，但时至今日，美国依然对全球氦气产业链拥有“说一不二”的巨大影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/10/20241210170304566.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;95%需要进口&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着科技水平进步，氦气的作用已经远远不止给气球充气，其在医疗成像、航天工程以及半导体制造业等高科技领域中扮演着至关重要的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在核磁共振成像（MRI）技术里，氦气被用于超导磁体的冷却，确保设备能够稳定运行并提供清晰的医学影像；而在半导体制造过程中，氦气不仅作为保护气体防止材料表面污染或氧化，还在高温处理环节中起到高效热传导的作用，保障生产流程的连续性和产品质量。此外，每年NASA都要消耗大量的氦气，进行空间探索任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/12/10/20241210170323393.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国各行业氦气使用情况，受控气氛包括光纤、半导体、光伏等，低温应用包括核磁共振、低温超导、国防军事、大科学研究等。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着国防建设和高新技术产业的加速发展，全球对氦气的需求正以年均5%的速度攀升，呈现出供不应求的局面。尤其是在中国，由于中国正大力推动半导体等高新技术的发展，自2012年至2022年，氦气的需求量从500万立方米激增至约2200万立方米，复合年增长率达到了惊人的14%，需求十分巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，氦气资源的分布并不均衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于历史原因，美国掌握了世界上绝大多数的氦气资源、储量和产量，并且在世界氦气产业链中掌握了绝对的话语权。据美国地质调查局（USGS）的调查数据，截至2021年底，美国仍控制了全球35%的氦气资源量，全球71%的氦气库存量与48%的氦气产量。而在2012年之前，美国更是第一家独占了全球近80%的氦气产量，即使近年来因储量下降导致供应有所减少，但仍是世界上第一的氦气资源国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/12/10/20241210170343736.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
全球氦气资源量、储量、产量情况 数据来源：USGS
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此形成鲜明对比的是，中国虽为氦气消费大国，却几乎不具备氦气资源，国内氦气需求量约占世界总量的14%，而自身资源储备仅占世界总量的2%左右，而中国氦气产能更是只有全球的约0.63%，远无法满足国内的需求。每年，中国都需要从海外进口大量的氦气，氦气进口量占据了总消费量的95%，国产氦气比例仅为5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球氦气产业链极为复杂，从上游的天然气田中开采、提取和纯化精炼氦气开始，到最终将液氦安全地储存在特制的ISO液氦冷箱，并通过严苛的技术手段在每个储运环节进行监测和控制，确保气体的质量与安全，整个过程需要高度的专业技术和严格的操作规范。但由于这些环节门槛极高，只有少数企业能掌握，并且基本来自美国。在全球十大高纯氦气供应商中，美国资本控股企业超过半数，在十大氦气压缩机生产商中，美企同样占据了半壁江山。从氦气中游的储运到下游的销售，整个环节基本是被少数几家外资气体公司垄断的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，美国政府将氦气列入至关重要的35种资源目录，要求所有的中国企业在进口氦气时，都必须在合同中写明“不得用于军事用途”。由于全球氦气市场货源地和渠道商高度集中，国际氦气供应在事实上实行的是“配给制度”，由林德（Linde）、液化空气（Air Liquide）、空气化工（Air Products and Chemicals,Ins.）等国际气体公司按照长期协议进行额度分配。全世界除俄罗斯外，其他国家的氦气资源分配话语权也基本由美国资本所掌握。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了防止中国掌握相关技术，欧美发达国家对中国相关氦气制备设备有明确的限制。美国商务部制定的《出口管理条例》中明确规定，20K以下制冷机及核心部件禁止出口中国。日本从2015开始也禁止冷压缩机出口中国，欧盟方面也有类似的规定，要求低温设备对中国出口必须报最终用户，且设备卖方有现场检查权和否决权，并且近年来禁止中国相关公司参观其工厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于西方国家长期对我国氦气产业实施技术封锁，中国氦气产业在过去一直是处于有“业”而无“链”的状态，相关的技术、装备都非常不完善。任何气源地产能、地缘政治、海运设施、天气因素、海关政策等因素的细微变动，都有可能经过层层传导，导致全球氦气市场供应出现剧烈波动。自2006年以来，全球氦气市场已经出现了4次氦气“大短缺”，对我国产业链安全造成了巨大的负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年7月，美国土地管理局下属大型氦浓缩厂开始了为期4个月的检修，氦气供应市场开始出现了紧张情绪。2022年2至3月，卡塔尔实施氦气工厂维护，减少产量，加之2022年2月开始的俄乌冲突导致俄罗斯阿穆尔气源地供气延迟，进一步加剧了供应紧张形势，导致国内氦气进口价格明显上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/12/10/20241210170405846.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2000年以来全球各地区氦气进口价格趋势 数据来源：AKAP ENERGY
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于美国垄断了世界上的大部分氦气资源，且供应链也基本被美国资本所掌控，中国相关产业的氦气库存量通常只能维持其1至2个月左右的使用量。一旦美国决定将氦气作为战略武器，对中国实施断供，将会对中国产业链产生巨大的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/10/20241210170422762.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;攻克关键技术&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了应对潜在的“断供”风险，这几年中国正在努力摆脱对美国氦气的依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是进口来源的多样化，放眼全世界来看，并不是只有中国想要减少对美国氦气的依赖，欧洲同样有这个想法。在整个冷战时期，欧洲的氦气资源同样几乎100%依赖美国，因此早在上世纪90年代，欧洲就已经开始在美国以外，寻找新的氦气进口来源。到目前为止，已经在两个地区取得了比较好的进展，分别是阿尔及利亚和卡塔尔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿尔及利亚的氦气是其天然气资源开发的副产品。1991年，应阿尔及利亚当局请求，美国空气产品公司（Air Products）、阿尔及利亚国有石油和天然气公司（Sonatrach）以及法国液化空气集团（Air Liquide）共同加入了该国的氦气项目，并成立了合资企业Helios，开始开发其氦气资源。截至2023年底，阿尔及利亚的氦气产量约为1000万立方米，在全球氦气生产国中排名第三，通过法国出口到其他欧洲国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过由于地理位置与经济效益等原因，阿尔及利亚的氦气资源主要向欧洲供应。对中国来说，影响更大的是卡塔尔的氦气资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡塔尔与伊朗共享的北地平原气田是全球最大的氦气储藏地之一，约占全球氦气储量的28%以上，但由于伊朗方面缺乏相关的技术，无法从气田中开采出氦气。而卡塔尔则借助欧美国家的资本和技术，成功开采出了氦气。2005年，在法国液化空气集团（Air Liquide）的帮助下，卡塔尔第一个氦气生产设施成功投产，开始成为世界氦气出口国之一。2014年，在埃克森美孚（ExxonMobil）、液化空气集团 (Air Liquide)、林德公司（The Linde Group）等企业的帮助下，卡特尔第二座氦气工厂Helium 2正式投产运营，规模是前者的两倍，是世界上最大的氦气生产设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/10/20241210170442733.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
卡塔尔Helium 2项目落成
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Helium 2的投产算是一个转折点，自此以后，卡塔尔逐渐取代美国，成为了中国氦气最主要的进口来源地。根据最新数据，截至2023年，在中国进口的全部氦气中，源自美国的比例已经锐减至9.7%，而来自卡塔尔的氦气占比高达81%，成为无可争议的最大供应国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/10/20241210170503754.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
分地区的中国氦气进口来源，美国来源在近几年快速减少，逐渐被卡塔尔所取代 数据来源：AKAP ENERGY
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但也要实事求是地说，隐忧仍然是存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡塔尔在氦气资源的开发过程中，借助了大量欧美资金和技术的帮助。美国资本如埃克森美孚（ExxonMobil）等企业，在卡塔尔氦气资源如何分配这一问题上，仍然掌握着巨大的话语权。如果美国执意要实施“长臂管辖”，以类似“利用了美国资本或技术”为理由，禁止卡塔尔向中国出口氦气，那中国的产业链安全还是难以保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，想要真正地做到自主可控，拥有自己的氦气产业链仍然是必要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然氦气在地球上十分稀有，但在整个宇宙中，氦气是含量仅次于氢气的第二大元素。在空气中都有氦气，只不过含量太少了，大约只有5ppm（等于0.0005%），不具备提取的价值。只有达到一定的浓度，才能满足工业化提氦的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从富氦天然气中提氦，是目前全球范围内唯一可行、并且具有商业化价值的工业提取氦气的方式，常规天然气的氦含量一般在10ppm（0.001%）到5000ppm（0.5%） 之间，只要大于0.3%，就被认为具有商业化开发的价值。目前绝大多数的氦气，都是开采天然气过程中收集的“副产品”，世界上90%的氦气，都是从氦含量大于0.1%的天然气中获得的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/12/10/20241210170523254.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
氦气田的工业划分标准，超过0.5%即为特富氦
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但受限于我国“富煤、贫油、少气”的基本国情，中国的天然气资源整体也比较缺乏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
做一个简单的对比，美国含氦天然气中氦气含量在0.66%～8.2%之间，俄罗斯含氦天然气氦含量平均在0.15%～0.6%之间，而在我国已探明的氦资源储地，如塔里木盆地、鄂尔多斯盆地及长庆气田，这些储地中的天然气含氦浓度普遍在0.1%～0.3%之间，整体并不算高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为含氦量较低，我国的工业化提氦面临许多挑战，如果使用传统的方法，直接从低含氦的天然气中直接提氦，不仅工艺设备多、技术路线长，成本也极高，从经济的角度看并不划算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到近几年，液化天然气（LNG）产业的发展，为我国利用低氦天然气提供了新的“解法”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
液化天然气（LNG）在储运的过程中，由于温度的升高或压力的降低，部分LNG会从液态转变成气态，形成闪蒸气（Boil off Gas，BOG）。闪蒸气形成后会导致储罐压力升高，为了避免爆炸，过去的工厂要么是把这部分气体再次循环液化，要么是直接燃烧掉，要么是直接释放到大气中排掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三种其实都不是最好的处理方式，前者需要消耗更多的能源，而后两者既浪费了“资源”，也不是很环保。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在闪蒸气中，氦气的浓度一般可以达到1%以上，已经具有了商业化提取的价值，特别是在部分富氦BOG的尾气中，氦气的浓度甚至可以达到15%左右，如果能对其充分利用，不仅具有很高的经济价值，还兼顾了环保的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/12/10/20241210170540592.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
LNG-BOG氦气提取流程的示意图
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但LNG-BOG提氦对技术、对装备有很高的要求，因此在过去很长一段时间里，这一技术只有少数欧美巨头才掌握。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，中国科学院理化技术研究所开始联合相关企业，研究采用低温精馏结合低温液化等技术，从液化天然气闪蒸气（LNG-BOG）中提取高纯度氦气。经过两年多时间的开发，中科院理化所的研发人员成功攻克了一系列技术和工程难题，研制出了国内首套LNG-BOG低温提氦装置，并顺利生产出液氦产品。2020年10月，中科富海与宁夏深燃众源公司联合开发建设的国内首套LNG-BOG低温提氦项目在宁夏盐池建成投产，最大液氦产能达49L/2.h，氦气提取率高达98%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管欧美对中国实施严格的出口管制和技术封锁，限制核心器件出口，以遏制中国氦气提取能力的发展，但中国科研人员还是凭借不懈地努力和创新的精神，逐步打破了这些“技术壁垒”。通过自主研发，中国实现了大型低温设备的全面国产化，大幅减少了对进口技术和装备的依赖。中国与欧美发达国家在提氦技术的差距正在逐步缩小。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/10/20241210170553150.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中科富海公司研发的宁夏盐池BOG提氦装置现场图&lt;span&gt; 中科院理化技术研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在关键技术和设备取得突破后，中国各地都陆续上马了不少LNG-BOG提氦的项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年12月，四川空分设备开发的“大型液化天然气装置闪蒸气提取高纯氦气”项目在内蒙古鄂尔多斯杭锦旗投产，这是国内首个产能超过百万的提氦项目，同时氦气的纯度达到了99.999%。2021年5月，内蒙古森泰能源BOG提氦项目投产，年产量20万立方米；6月，瑞华能源在甘肃庆阳的LNG-BOG提氦项目投产，年产能25万立方米。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/10/20241210170613697.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;全链路的自主可控&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
随着越来越多提氦装置在国内投产，截至2024年底，中国氦气的总产能已经突破了1000万立方米每年，产量也有望达到380万立方米的量级，和上一年比大幅增长了将近40%。中国对进口氦气的依赖程度也有所下降，从原先的高达95%已经逐渐降低到了约85%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟中国的氦气资源量只有世界的2%，且天然气资源也不算丰富，资源禀赋决定了中国很难只靠国内资源实现完全的“自足”，仍然有大量的氦气需要从国外进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但减少的这10个百分点，同样是巨大的突破，它象征着中国在保障氦气供应链安全方面正在取得实质性的进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，美国对中国高科技产业的限制日益加剧，几乎每隔几个月都会有新的限制出台，如果美国对中国的氦气资源进行限制，将会极大地影响中国高科技产业的发展。从底线思维的角度考虑，即使没有丰富的氦气资源，中国也一定要掌握这一领域的关键技术，有备才能无患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使只从现实的角度出发，发展独立自主的氦气产业链也是有必要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，中国氦气产业链发展不是很完善，主要是因为氦气价格总体比较“便宜”，所以这方面没有太大的需求，但这种“便宜”持续不了很久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去的氦气价格便宜，主要是因为历史原因，美国政府储备了太多的氦气，对财政造成了巨大的压力，不得不以低于市场的价格大量销售，以此来“去库存”。但这几年美国的氦气储备也已经不多了，但全世界对氦气的需求却是一年比一年高，从2000年到现在，全球氦气的价格已经涨了五倍多，未来还会继续涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我国没有独立自主的氦气产业链，那么就无法在氦气进口上掌握“定价权”，那些垄断了世界绝大多数氦气供给的欧美巨头就随时有可能“坐地起价”。从稳定氦气进口价格和供应稳定的角度出发，拥有自主的氦气产业也能为我们增加和欧美巨头“讨价还价”的筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为重要的是 ，掌握了关键技术的中国，亦可以通过产能的海外布局，确保氦气进口来源的“可靠性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年9月3日，由中国能建葛洲坝集团承建的俄罗斯阿穆尔天然气加工厂首套氦提纯液化装置成功投产。预计到2025年，阿穆尔的天然气加工厂就会达到最大产能，每年提供约6000万立方米的氦气，相当于目前世界总供应量的近三分之一，同时纯度高达99.9999%。这座位于远东的天然气加工厂生产出来的氦气，将会通过专用的管道输送到中俄边境。此外，俄罗斯还计划在东西伯利亚开发多个富含氦气的气田，以满足全世界（但主要是中国）的氦气需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和卡塔尔、阿尔及利亚相比，俄罗斯的天然气中含氦量更高，提取起来更容易，背后也没有美国资本和技术的参与，不仅在氦气资源如何分配的问题上可以更加独立自主，从开发的经济性、运输成本等角度上考虑也是更划算的。2023年以来，中国从俄罗斯进口的氦气量大幅增加，从原来的不到1%，到2023年底已经占了总进口量的7.7%，并且即将超过美国，成为中国第二大氦气进口来源地。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/10/20241210170642352.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024上半年，因阿穆尔工厂维护，进口量有所下降，但下半年开始，中国大幅增加了从俄罗斯进口的氦气
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在完成了自主产业链建设和海外产能布局之后，中国最后一个需要突破的环节，便是氦气的跨国运输问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
氦气的储运主要有液氦和气氦两种形式，其中气氦通过气氦高压管束车进行储运，而液氦则需要特制的低温绝热容器，也就是液氦罐箱。但由于氦气是一种比空气还轻的气体，直接运输气氦非常不划算，其成本约是液氦的四倍，只能用于短距离运输。世界上绝大多数的氦气跨国运输，基本上都是“液氦”的形式。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/12/10/20241210170702700.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而制约中国液氦储运的关键环节，在于液氦储罐的数量。液氦罐箱的低温温度接近绝对零度（-269°C，仅比绝对零度高4.2度），材料需要在极低的温度下仍然保持其机械强度，不发生脆裂或变形，同时还要防止外界热量传入导致液体蒸发，同时涉及到了材料科学、工程力学、热物理学等多个复杂领域，对装备制造工艺的要求非常高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使把全球液氦罐箱的数量加起来，也不过2000多个，并且其设计和制造的技术基本掌握在少数欧美巨头企业手中，如美国的格南登福、法国的液化空气集团、德国的林德公司等。为了垄断气源和制造能力，这些企业往往对中国限制供货，国内的氦气进口商如广州广钢气体，每年只能购入2到3个液氦罐箱，长期需要通过“租借储罐”的方式进口液氦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使中国掌握了氦气提取技术，仍然可能因液氦罐箱的供应受限而面临氦气的“断供”问题。但就在最近几年，中国企业正在这一关键领域取得突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，中集安瑞科研发了国内首台液氦罐箱，填补了国内相关领域的技术空白， 并且在2023年5月在苏州启动了10台液氦罐箱的批量化生产计划。去年11月，杭氧集团自主研制的40ft液氦罐成功从俄罗斯阿穆尔俄气装载液氦，并运抵吉林珲春口岸，并在今年7月实现了液氦罐箱的量产交付。这不仅是对中国氦气产业链自主可控能力的一次检验，也为未来大规模氦气进出口奠定了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/10/20241210170712702.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中集安瑞科研发的首台液氦罐箱
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便是在资源禀赋不占优势的情况下，中国氦气产业还是通过科技创新，走出了一条自己的发展道路。通过技术创新、国际合作和资源布局的纵深延展，中国正逐渐为自身的高新技术与国防安全等领域打造出一条“不再受制于人”的氦气生命线。中国氦气产业正朝着更加独立、更具竞争力的方向稳步迈进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着未来更多自主研发的项目和技术落地生根，一个拥有全链路自主可控能力的氦气产业体系将不仅服务于国内需求，还将为中国在全球氦气贸易中赢得更多的话语权。在这个充满不确定性的全球化时代，只有掌握核心科技，才能真正实现产业安全与发展主动权的有机统一。中国在这条道路上所迈出的每一步，都是对未来不确定性的一种有力回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参考资料:
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐金荣, 张宇轩, 周俊林, 李玉宏, &amp;amp; 牛亚卓. (2023). 全球氦气产业链分析与中国应对策略. 地质通报
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张哲, 王春燕, 王秋晨, &amp;amp; 许新武. (2022). 中国氦气市场发展前景展望. 油气与新能源
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张哲, 王春燕, 王秋晨, 王念榕, &amp;amp; 刘主宸. (2022). 浅谈中国氦气供应链技术壁垒与发展方向. 油气与新能源,
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
袁理, 任逸轩, &amp;amp; 朱自尧. (2022). 环保行业深度报告: 氦气市场分析与投资建议. 东吴证券研究所.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广州广钢气体能源股份有限公司. (2022). 首次公开发行股票并在科创板上市招股意向书.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Cao, Qian, Li, Ying, Fang, Chaohe, Liu, Renhe, Xiao, Hongping, &amp;amp; Wang, Shejiao. (2022). Status quo and utilization trend of global helium resources. Frontiers in Environmental Science
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
H&amp;amp;P Advisory Limited. (2020, December 14). Helium: A super cool commodity. Retrieved from H&amp;amp;P Advisory Limited.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Olafsdottir, A. H., &amp;amp; Sverdrup, H. U. (2020). Assessing the past and future sustainability of global helium resources, extraction, supply and use, using the integrated assessment model WORLD7. Biophysical Economics and Sustainability,
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Reys, A., &amp;amp; Bos, V. (2022). Hélium: les nouvelles géographies d’une ressource critique. Centre É.
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/10/20241210170756983.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5246430debb838f984bda30b213f1f04</guid>
<title>他的眼神里，有对党和国家的热爱</title>
<link>https://www.guancha.cn/fuxiru/2024_12_10_758294.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“党给我智慧给我胆，千难万险只等闲，为剿匪先把土匪扮，似尖刀插进威虎山！”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这几句《智取威虎山》里的唱段，即便不是京剧爱好者，也一定听过。慷慨激昂的旋律，留住的不只是革命年代的激情，还有中国人所特有的不怕险阻、直抵胜利的精气神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随这段唱红遍大江南北的，还有剧中男主杨子荣的扮演者——著名京剧表演艺术家童祥苓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人悲痛的是，12月2日童祥苓老师在上海逝世，享年89岁。8日，童祥苓老师的追悼会在龙华殡仪馆举行，300多名各界人士前来悼念，送别这位艺术大师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
童老师去世后，我们也联系到了国家一级演员、第29届中国戏剧梅花奖获得者，也是童老师的学生——傅希如，和他一起缅怀童老师的生平故事和艺术成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/10/20241210135727948.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
著名京剧表演艺术家童祥苓&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 小婷，整理/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;童老师在《智取威虎山》中的杨子荣形象深入人心，甚至一度有人认为他本人就是杨子荣的化身。后来接演《智取威虎山》，您也曾得到童老师的亲自指导。能跟我们介绍下，童老师是怎么理解杨子荣这个人物的吗？作为早期出演杨子荣的艺术家，童老师有哪些创新？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;傅希如：&lt;/strong&gt;在编排这出戏之前，其实我们对历史上真实的杨子荣也做过一些研究和考察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真实的杨子荣非常高、非常瘦，他的长相、气质和童老师完全不一样。但即便我们明明知道有这样一个真实人物，知道了他的历史和过往，但还是宁愿相信童老师的这个艺术形象，他就是我们心目中的杨子荣，这也正是艺术的魅力、京剧的魅力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，当初排演《智取威虎山》这出戏时，童老师并不是杨子荣的第一人选，也是经历了几任之后，才决定把童老师调来演杨子荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这出戏之所以这么成功，除了童老师对杨子荣的成功塑造，也包含了当时整个剧组的创作和辛勤劳动，是集体智慧的结晶。童老师生前一天到晚都把这些挂在嘴上，他也非常感谢有这样一个机会和平台来展示自己的艺术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实在排这部戏的时候，童老师的日子过得还是很苦的。白天排练，晚上还要继续去干活，居住条件和饮食条件都很差，所以可以说童老师是在极度困难、艰苦的情况下完成了一部伟大的作品。当然这部伟大的作品，也包含了太多人的智慧与付出。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/10/20241210135341452.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然童老师在当时遭受了很多的不公和折磨，但他始终对党、对新中国充满了感激和热爱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如当童老师对着“小常宝”说“毛主席，共产党会给我们做主的”时，他的眼睛看向前方，稍稍往上抬一点，眼中充满了信任、感激、憧憬，仿佛在说“毛主席和共产党为人民做主，为人民开创幸福的未来”。这种精神内核促使童老师在理解杨子荣这个人物的时候，是将他放在一个大的政治环境和社会背景里去理解的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杨子荣是中国共产党的代表，他的目标是解救千千万万被军阀、土匪欺凌的普通老百姓。所以童老师在演这个角色的时候，展现出的对穷苦老百姓的同情，对土匪的嫉恶如仇，实际上都是他对共产党、对新中国的理解和热爱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了演好杨子荣这个人物，童老师做了很多的努力，在艺术表演和演唱方面都相当用心。其实大家可以看到，童老师在《智取威虎山》里的亮相和他在其他的戏里是完全不同的，比如说在这部戏中，他的动作身段都是比较精神、充满斗志、昂首挺胸的，而且眼神坚定、脚步轻盈，这些都是基于他对杨子荣这个人物的理解摸索出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括他一直跟我说，前面演解放军和后面演土匪是不一样的。演解放军要有正气，同时要突出侦察排长的那种激情；演土匪的时候要突出匪气，要有那种跟土匪打成一片的所谓“豪迈”、“义气”等等，这些在表演的时候都要区分开来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;您刚才提到童老师对共产党和新中国的热爱，我想起最近有网友截出来一张童老师的微博图片，说今年国庆期间，童老师发文称上海京剧院最近的演出，恢复了原来台词里的“中国人民解放军对党和毛主席的赤胆忠心”，他感到非常高兴，觉得这句台词是献给建国75周年的最好纪念礼物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;傅希如：&lt;/strong&gt;是的，我在和童老师的交流中，他也经常跟我说这些。从这里也可以看得出来，童老师对于共产党、对于毛主席真的是充满了感激和崇拜，他是一个爱党、爱国和爱人民的艺术家。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/10/20241210135050173.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;年轻一代演员没有经历过那个历史时期，在接演《智取威虎山》后，您自己怎么理解杨子荣这个人物在当下的意义？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;傅希如：&lt;/strong&gt;刚刚接手《智取威虎山》的时候，我大概是20多岁，年龄也不太大。一开始完全是照葫芦画瓢，就是模仿童老师的动作，模仿他的唱腔、身段等等。后来，我接演了取材于“红岩”的现代京剧新编戏《浴火黎明》。为了排这个戏，我们去重庆的渣滓洞进行实地考察，还去了井冈山、红旗渠这些革命老区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们看到渣滓洞刑讯室的那些刑具和现场环境，感触非常大，完全体会到了当时共产党员那种坚韧不屈、视死如归的精神，所以慢慢地从心理上，对于革命志士和那段岁月，有了更加具体的感受和体会，这是我们从书本上感受不到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个时候回过头来再演《智取威虎山》，感觉自己的眼神和动作就不再像以前那么空了。再加上当童老师跟我说到毛主席、共产党的某句话时，那种眼神、心理的状态愈发让我的心理依据变得更加充分，我投入到表演中的感情愈加油然而发，而不是一种很做作的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=113592540142716&amp;amp;bvid=BV1J7zRYtEfk&amp;amp;cid=25720004522&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c969b9ec03560a7d81a4add3c78d52d2</guid>
<title>尹锡悦的“逃亡路线”，才是赖清德与小马科斯关心的</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2024_12_10_758292.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赖清德、小马科斯应该都带着愕惋怅然的心情，向尹锡悦所在方向大喊，“你好吗？我很好”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在第一岛链的三个“看门犬”，都面临着激烈的内部矛盾，所以发动戒严以整肃反对势力的念头，绝不只尹锡悦有。关于此，台湾民进党在第一时间就露了馅，并成了全球唯一公开支持韩国戒严的政治团伙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这与长久以来的“民主叙事”不兼容，因此民进党迅速龟缩，拒不承认自己支持戒严，但也拒不道歉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
闹腾了几天后，赖清德含糊称“民主台湾绝不会走回头路”，乍看似乎在反对戒严，实则留下了发夹弯的空间。因为今天说“民主台湾绝不会走回头路”，明天也可以说“戒严是为了保护民主台湾”。民主是什么，随便他捏造，类似的伎俩“台独”已经玩了九年，公信力为零。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将韩国戒严事件展开到第一岛链的层面看，我认为，美国“深层政府”可不是什么无辜的旁观者，而是深度参与的共犯。今日韩国，明日台湾（或菲律宾），不必深究“台独”会不会比照办理，答案是“会”，而且是百分之百。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间点，是个人分析韩国戒严的主要角度。选在民主党败选后，特朗普上台前发动，对谁最有利？答案是尹锡悦本人，以及美国深层政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿在事后的表现是“大力按踩”又不沾锅，在我看来就是心虚与掩饰。以选举落败后拜登政府的一系列表现来看，从欧洲到中东，从中东到亚洲，“深层政府”搞乱世界的企图昭然若揭，而这么做的用意，就是为了累积与特朗普做第二轮斗争的筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对尹锡悦而言，今年选举的惨败，注定了他的未来将不得善终。既然坐穿牢底是肯定的，那么他关心的就只有逃亡路线而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/10/20241210092620242.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;355&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
首尔12月7日，韩国总统尹锡悦通过电视直播发表对国民谈话，就短暂紧急戒严风波向国民道歉。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有印度新闻主播形容韩国戒严是“危险的业余举措”，从民主角度来看确实如此，但从“失势政客的逃亡路线”角度来看，尹锡悦此举可能是相当专业的决定。司法官出身的他知道，要逃过法律制裁，唯有走“美国通道”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，美国深层政府与尹锡悦有共同的需要，搞一场表面幼稚、实则机关算尽的政变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是赖清德与小马科斯看韩国戒严的重点：一是问为何戒严失败，二是看美国如何为自己的忠犬准备逃亡路线。“儿皇帝”的终极关注，只有逃亡路线，没有其他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美国在第一时间的表态是不知道，没参与，但是一个极度亲美的政权，一个有美军驻守的首都，不可能不事先知会美国发动戒严。除非该政权要彻底反美，并也锁定了驻地美军。这是作为美国卒子的基本常识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戒严背景是俄朝背靠背&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过了“解严”后的数日混乱，韩国媒体已开始爬梳“战犯”此前的行为。首先被瞄准的，就是前国防部长金龙显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在金龙显遭紧急逮捕的同一天，有韩媒指出（注1），10月发生的平壤无人机事件，可能就是金龙显与反间谍司令共谋出来的事件，意图借由外部危机，为日后的戒严铺路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平壤于10月三度遭到无人机入侵，朝鲜当局在调查后指控尹锡悦政府就是肇事者，但当时韩国政府矢口否认，金龙显还倒打一耙，称这是朝鲜自导自演，目的是为了服务金正恩的“两国论”。执政党议员则称无人机是3D打印的产物，韩国军方不生产这种无人机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时韩媒信了这套说词，但现在就必须重新核实，此举是否显示金龙显在就任国防部长后，便开始为戒严布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从平壤无人机事件往前推，6月俄朝签署“全面战略伙伴关系条约”，7月朝鲜指责美国企图再次于韩国搭建“联合国军司令部”，8月德国宣告加入“联合国军”成为第18个成员国，9月乌克兰指控北韩向俄罗斯提供大量弹道导弹，10月初，金龙显表示朝鲜极有可能向乌克兰部署正规军。在平壤无人机事件后，便传出朝鲜已向俄罗斯派遣1万民士兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大致上，这段期间朝鲜半岛局势升温，而伴随着此一外部形势的韩国内政样貌，就是执政党遭在野党杯葛，挡预算、弹劾官员的高峰。其中，金建希获不起诉事件是激化朝野对立的关键。在尹锡悦戒严的说词中，司法部门恐遭瘫痪是重中之重，因为那攸关其个人生死。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eaab2a25956e21e664aee139e881a0cc</guid>
<title>“慈善英雄”还是合法避税，亿万富翁的“善心”究竟几分真？</title>
<link>https://www.guancha.cn/linzhaonan/2024_12_10_758257.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 林兆楠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年夏天，比尔·盖茨和沃伦·巴菲特共同发起了一项雄心勃勃的倡议——“捐赠誓言”（The Giving Pledge）。这项计划的目标听起来无比高尚：鼓励全球亿万富翁将至少一半的财富捐赠给慈善事业，无论是在生前还是死后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比尔·盖茨和巴菲特的灵感，来自“生前捐赠”理念的倡导者查克·费尼。因此，这份誓言不仅是一纸承诺，更被视为富豪阶层对社会责任的公开表态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最初的40位签署人全部来自美国，当时这个国家拥有403位亿万富翁。十三年过去，美国亿万富翁的数量已增长至748人，而签署誓言的人数也扩展到了240位，覆盖了全球范围。然而，尽管签署者名单不断增加，真正兑现承诺的却寥寥无几。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
的确，许多签署者的名字频繁出现在捐赠榜单上：巴菲特、比尔·盖茨、布隆伯格、扎克伯格夫妇等，这些巨头都位列2023年《福布斯》“美国最慷慨的亿万富豪”榜单前25名。其中，巴菲特一人就捐赠了高达52亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，捐赠金额的庞大并未掩盖一个更令人深思的现实：这些捐赠追不上他们财富增长的速度。根据媒体Vox的统计，在最慷慨的25位亿万富豪中，有13人签署了捐赠誓言，但兑现承诺的仅有两人，其余人仍在“徘徊”中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这究竟是慷慨的善举，还是一场精心策划的公关？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在捐赠的光环背后，隐藏着富豪们如何借助复杂的税收规则，将“慈善”转变为一种巩固财富的工具。捐赠誓言的初衷与现实之间，究竟隔着多大的鸿沟？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从表面上看，捐赠誓言似乎是一场伟大的道德革新。它让富豪们站在了聚光灯下，成为公众心目中的“慈善英雄”。但当我们深入剖析这些捐赠背后的机制时，却发现了一个充满矛盾的现实：许多捐赠并非简单的善意行为，而是精心设计的财富管理策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;避税、避税、还是避税&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，捐赠不仅是一种慈善行为，更是一种合法的避税工具。通过将资产转移到私人基金会或捐赠者建议基金（Donner-Advised Fund, DAF），亿万富翁们不仅可以规避高额遗产税，还能通过税收减免抵扣其他收入的税款——而这些操作被巧妙地包装成“公益事业”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国父本杰明·富兰克林曾说：“人生在世，唯有死亡与税收不可避免。”而在美国独立战争时期，“无代表权即无税收权”成为反抗英国殖民统治的重要口号。这些历史表明，自建国起，税收便是美国国家与国民之间最核心的纽带之一。然而，正是因为税收的重要性，与之相关的免税政策才对富豪展现出巨大的吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1913年，威尔逊总统推动法案重塑了美国的所得税体系，并将基金会等慈善组织纳入免税范围。随后，1935年，美国进一步立法，给予企业慈善捐赠税收减免。这些政策的初衷是为了促进社会福利，但在接下来的一个世纪里，这些本应造福社会的政策却逐渐被富豪用来为自身谋取利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过将资产捐赠给基金会，富豪可以轻松实现大规模避税。例如，美国法律规定，超过1361万美元的个人遗产需缴纳高达40%的遗产税，这是美国税率最高的税种之一。然而，如果将这些资产捐赠给基金会，则无需缴纳任何遗产税。这种操作不仅合法，还被包装成一种“慈善行为”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/06/20241206171345278.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年，身价超3千万美元的超高净值人士（左上）与亿万富翁（右上）共计捐赠了1898亿美元，占全球个人捐赠的46% &lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更进一步，捐赠金额还可转化为税收优惠，用于抵扣其他收入的税款。以2021年为例，伊隆·马斯克出售了160亿美元的特斯拉股票，同时捐赠了价值57亿美元的股票。按规定，他本应为出售部分支付107亿美元的税款，但通过捐赠获得的直接和间接税收优惠高达46亿美元，相当于其年度调整后30%的总收入。这意味着，马斯克通过捐赠资产，极大地减少了应缴税额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“出售+捐赠”的组合操作已成为富豪们的惯用手段。捐赠带来的税收减免，通常用来抵消出售资产产生的税负。一位硅谷基金前经理直言，这些基金的运作实际上是“为最富有的人服务”。虽然名义上是为了慈善，但并不保证这些资金会真正用于社会服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，富豪捐赠给基金会的资产通常并非现金，而是股票、债券、不动产等具有升值潜力的资产。只要这些资产留在基金会名下，其增值部分只需缴纳极低的税率。例如，假如Facebook创始人扎克伯格控制下的陈·扎克伯格基金会出售Facebook股票，仅需支付2%的资本所得税，远低于普通投资的20%。再加上税收减免，这些基金会能够以极低成本处理资产。这种操作不仅让基金会成为富豪们的财富管理工具，还让他们在公众眼中塑造了慷慨慈善家的形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，这种优厚的免税政策使富豪通过捐赠享受了巨大的税收优惠。根据美国政策研究所（Institute for Policy Studies, IPS）2023年的报告，富豪通过捐赠规避的资本利得税、所得税和遗产税相当于捐赠金额的74%。换句话说，富豪每捐赠1美元，普通纳税人就需要为其补贴74%的税收减免。这样的税收机制不仅让富豪享受了远超普通人的免税福利，还导致了巨大的税收损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令人担忧的是，这一体制加剧了税收的不平等。乔治·华盛顿大学教授罗杰·科林沃（Roger Colinvaux）和波士顿大学教授雷·马多夫（Ray Madoff）指出，富豪的捐赠反而进一步拉大了社会财富差距。IPS推算，2022年，美国因个人和企业慈善捐赠的税收减免损失了733.4亿美元。如果算上慈善遗赠和机构投资的相关数据，这一数字增至约1110亿美元。再加上捐赠增值资产损失的资本利得税，总计损失高达上千亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一金额几乎相当于美国政府年税收收入的三分之一，或者是个人收入税的总额。如此巨大的税收损失，换来的却是富豪们对财富的进一步巩固和对社会资源的再度垄断。这不仅让普通纳税人承担了更重的负担，也让原本旨在促进社会公平的税收政策变得愈发失衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;游泳池问题：多少水进多少水出&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更值得注意的是，通过私人基金会或是捐赠者建议基金，富豪们不仅实现了避税，捐赠并不意味着他们真正放弃了对这些财产的控制。相反，对于富豪而言，这些财产只是从左口袋转移到了右口袋，依然牢牢掌握在自己手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年，亿万富翁查尔斯·约翰逊（Charles Johnson）将自己价值1.3亿美元的私人庄园卡罗兰德斯（Carolands）捐赠给私人基金会，以获得税收减免，并向监管机构承诺庄园将向公众开放参观，时间为周一至周五，早九点到晚五点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在通过捐赠节省了超过3800万美元的税款后，这一开放承诺并未得到兑现。相反，基金会仅通过彩票抽奖的方式向少数中奖者提供门票，允许他们参加由讲解员带领的两小时导览活动，通常安排在大多数星期三的下午1点，并且没有提供自助参观的选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，基金会辩解称，他们已经履行了保护和展示这座历史性庄园的职责。基金会解释称，由于只有少数志愿讲解员熟悉庄园情况，因此才会限制参观人数。此外，他们认为游客人数太多的话可能会对庄园的独特建筑保护工作造成影响。基金会还强调，他们偶尔为其他非营利组织在庄园举办免费慈善活动，这也体现了其对公众的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上，未能提供公共利益或将基金会资产用于个人用途是违法的。然而，税务专家指出，关于“公共利益”的定义存在模糊之处。例如，国会并未明确规定博物馆需要开放多少时间才能算是对公众开放。此外，由于国税局过去十年间预算削减严重，执法力度一直较为松懈。根据统计数据，该机构每年仅审查私人基金会提交的10万份纳税申报单中的225份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几年，绝大部分富豪都是捐赠给捐赠者本身控制的私人基金会或是捐赠者建议基金 （DAF），而不是捐赠给一线的慈善组织，如红十字会或联合国下属机构。据统计，2022年美国个人捐款中的约41%都进入了上述基金会，14%的总捐款进入了私人基金会，而27%进入了DAF，三个数字相较上一年都出现了显著增长。其中不乏熟悉的身影，诸如比尔和梅琳达·盖茨基金会与苏珊·汤普森·巴菲特基金会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么做最大的好处是——能够尽可能将资产留存在富豪的控制中，而不是实际捐助出去。美国法律目前仅仅要求这些基金会每年支出相当于该基金会市值5%的金额即可，与此同时，这些基金会每年接受成千上万来自富豪的“捐赠”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就好像一个游泳池问题，巨量的水涌入的同时，只有一根细细的小水管向外流。长期批评美国社会不均的历史学家费迪南德·伦德伯格（Ferdinand Lundberg）所言切中要害：“通过基金会, 创立人用他们的美元换取了更多的东西——而且手里还剩下了更多的美元。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各大基金也十分严格地遵守这一要求，紧靠5%的支出线。根据对基金会税务申报数据的分析，过去七年中，典型基金会的支出率一直稳定在略高于5%的最低支出要求之间。而对于资产超过10亿美元的超大型基金会，其支出率低于整体基金会的平均水平。在大多数年份，这些超大型基金会的支出率通常为5.0%或5.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/06/20241206171411335.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
所有私人基金会（左）与其中的资产超10亿美元的私人基金会的支出比例一直紧贴5%的最低要求，甚至比资产超10亿美元的私人基金会还略低&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便是这样紧靠规定的支出水平，其中也充满了猫腻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说，慈善基金会可以通过投资来达到支出要求。无论是项目相关投资（Program-Related Investments, PRI）与任务相关投资（Mission-Related Investments, MRI）的要求都较为宽泛，只要是为了积极的社会效益而不是为了经济回报，不用于政治用途，都可以享受免税并被计入基金会的5%支出之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在实际中，法律并没有硬性要求这5%的支出被用于什么领域，给“左手倒右手”留出充足的操作空间。这一部分资金可以用于支付运营成本、捐赠给不透明的DAF、或者更为直接的，用作受托人费用——可以是捐赠者的亲属或者家人，而且目前没有任何方法遏制这种情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据统计，2021年中29%的私人慈善基金支出给了受托人，总计超过20亿美元。在这些基金会中，薪酬最高的受托人是彼得·理查森（Peter L. Richardson），他担任史密斯·理查森基金会（Smith Richardson Foundation）的主席。该基金会由他的日化巨头伯祖父于1935年创立，并以其名字命名。彼得·理查森每年的总薪酬达到95万美元。此外，同年其他几家基金会的创始人或家族成员受托人的年薪也远超40万美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据研究，《福布斯》公布的美国最富有的50个家族共设立了超过248个基金会，截至2018年，这些基金会总共管理着超过510亿美元的资产。其中有12个基金会向19名家族成员受托人支付了薪酬。这些薪酬在2018年总计达160万美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
财富就如此不知不觉地实现了代际传承。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>