<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>83364d1e43bf63da746d1f0996acd025</guid>
<title>要逃过一劫，尹锡悦身边还有多少“死士”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2025_01_04_761057.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月3日，韩国高级公职人员犯罪调查处（公调处）对停职总统尹锡悦执行逮捕令，这份韩国宪政历史上、乃至世界范围内都非常罕见的，针对现任总统的逮捕令在一通扰攘之后，迎来了虎头蛇尾的收场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国高位公职者犯罪调查处（高级别公职人员犯罪调查处）派出30名人力，并联合警察厅国家搜查本部紧急戒严特别搜查团的120名警力，尝试进入位于首尔龙山区汉南洞的总统官邸，没想到却遭到阻止，因此又再加派70名人力，还调遣了警察机动部队（防爆特警）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/01/04/20250104110834522.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2024年1月3日，韩国首尔，韩国高级公职人员犯罪调查处调查人员进入总统官邸，开始尝试逮捕尹锡悦。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果在调查官抵达总统官邸附近后，遭遇尹锡悦支持者和总统警护处（警卫处）的多重阻拦，现场爆发肢体冲突，突破两道由巴士、轿车、持枪军人、武装警卫人员组成的防线后，因为看到军人持枪，警卫处人员配备了手枪，而警卫处一般会给配枪人员配备实弹，为了避免出现流血，公调处派出三名检察官到第三道防线前与总统警卫处的干员交涉，最终无功而返。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公调处是文在寅司法改革的最大成果，也是韩国最大在野党共同民主党的“刀把子”，是用来抗衡政府行政权和检察厅的最有力武器。现在趁着民意、国会都在手中，又有李在明案迫在眉睫的倒计时，在野党非常急迫地要在违宪审判中将尹锡悦一举拉下马。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公调处出手，本来应该是杀伤力最大的头炮，结果头炮变嘴炮。共同民主党对尹锡悦拒绝执行逮捕令予以强烈批评，共同民主党党鞭朴赞大（在国会负责宣读弹劾案全文，被看作潜在的李在明接班人）表示“尹锡悦应该顺从民意，执行逮捕令。”共同民主党最高委员全贤姬表示，“总统警卫处不要犯下妨碍特殊公务执行罪，不应听从非法的上级命令。”共同民主党最高委员金炳柱甚至将公调处行动失败，形容为总统警卫处“进行二次内乱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次的逮捕令，由首尔西部地方法院专门负责逮捕令的李珣衡法官签发，一起签发的还有一份搜查令，并明确背书“相关逮捕令不适用刑事诉讼法第110条和第111条”。这两条是总统警卫处一直以来的挡箭牌，韩国《刑事诉讼法》第110条第1款规定不得扣押或搜查军事秘密场所，第111条第1款规定不能没收申报保管物品和有关职务机密物品，这也是总统警卫处多次拒绝公调处搜查、送达的依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法院已经“送佛送到西”，公调处在行动之前也信心满满，2024年12月31日还曾向总统警卫处发送警告，其内容为如果阻止逮捕令的执行，可能触犯妨碍特殊公务罪等。结果逮捕受阻的当天下午，公调处直接宣布停止执行对尹锡悦的逮捕令。原因是对峙持续无法执行，将讨论后决定下一步措施，并对尹锡悦不回应法律程序的态度深表遗憾。由公调处、警方等组成的戒严联合侦查组表示，已以涉嫌妨害执行特殊公务为由对警卫处处长朴钟俊（音译）和次长金成勋（音译）进行立案，并要求两人4日到案受讯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，韩国民主党除了盼望尹锡悦良心发现，尹阵营的铁杆自投罗网之外，并没有什么后招。而本来应该在天字第一号案中大展拳脚的公调处，头炮变嘴炮，嘴炮变哑炮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在违宪审查开始后，尹锡悦似乎是进入了舒适区，大量的技术细节，复杂的诉讼程序，似乎都成了保护他的迷宫。“背水一战”的局面，也导致现在还留在尹总统身边的铁杆，几乎都是死忠中的死忠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦的律师尹甲根（前大邱高等检察厅检察长）对公调处功败垂成发表的看法非常强硬：“公调处没有对内乱罪的调查权，法院据公调处的指控签发的逮捕令无效且违法，刑事诉讼法任何地方都没有赋予法官这样的权限。应该立即将负责逮捕令的法官停职并进行惩戒。公调处试图调动警察机动部队在一级军事保密区和一级警卫区动用武力，令人费解。如果逮捕令是合法的话，尹总统将会堂堂正正地回应。”如果只是看这几句，可能都得以为是尹锡悦受到了什么不公正的迫害。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/01/04/20250104110952461.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
韩国被弹劾总统尹锡悦的律师尹甲根&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
背后有总统和律师撑腰的“死士”总统警卫处，更是完全撕破脸皮。警卫次长金成勋在现场就表示，“我们只是根据警护法进行警戒，你们（公调处）的搜查令、逮捕令内容我们判断起来很困难，和律师谈。”吓退公调处后，警卫处表示“公调处和国搜本（国家搜查本部）在没有任何法律依据的情况下动员警察机动队，未经允许擅自闯入了安全区和军事秘密设施，我们对他们未经允许破门而入，甚至伤害工作人员深表遗憾，将通过法律行动追究责任。警卫处将继续尽最大努力，根据法律和原则保护那些受安全保护的人，就像它对以前的所有政府所做的那样。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据韩国的《总统警护法》，警护长官（警卫处长）是长官级（部长级）官员，有权根据现场情况划定特殊警卫区域，这个法律上的灰色空间里，可能还真是警卫处更加占理。所以尹阵营一系列颇有章法的强硬表态，必然是背后强大的法律团队在起作用，尹本人的资源未必这么厚实，极可能是保守党团因为不希望大权旁落，终于开始全面发功。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6d95e5d688a80b61f30bb05da8250ec0</guid>
<title>面对打压和质疑，潘展乐的“2024最佳”实至名归</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuli/2025_01_04_761044.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘璃】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年12月30日，美国权威游泳杂志《游泳世界》（Swimming World）高级作者戴维·里德（David Reider）发布文章，回顾了2024年世界泳坛的十大“最出色的表现”（The Top-10 Performances of 2024）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这篇文章中，里德将潘展乐在巴黎奥运会100米自由泳决赛中，以46.40秒的成绩大幅刷新世界纪录的表现，排在2024年世界泳坛最出色的表现之首。里德写道：“在与里约奥运会冠军凯尔·查默斯和前世界纪录保持者达维德·波波维奇同台竞技的情况下，潘展乐将世界纪录刷新了0.4秒，并以1秒多的优势夺得金牌。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
里德详细解释了潘展乐打破世界纪录的含金量：“在鲨鱼皮泳衣时代之后，男子100米自由泳的世界纪录极其难破。直到2022年8月，波波维奇才打破了塞萨尔·西埃洛在鲨鱼皮泳衣加持下创造的纪录（注：西埃洛2009年身着鲨鱼皮泳衣创造了46秒91的世界纪录。2010年国际泳联宣布禁用鲨鱼皮泳衣，但禁用前的世界纪录不作废）。潘展乐在2024年的游泳世锦赛又以46秒80的成绩打破世界纪录。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲨鱼皮时代的世界纪录直到13年后才被打破，而哪怕是世锦赛中的潘展乐，也只不过将西埃洛的纪录提升了0.11秒。这也难怪里德给了潘展乐在奥运会上的表现高度评价：“这使得他在奥运会中的表现可以被界定为游泳史上最伟大的胜利。”（this mark redefined success in the event that is arguably swimming’s most glamorous.）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在之前的15年中，这个项目上的世界纪录只被提升了0.11秒，而潘展乐在时隔半年的两场比赛中就提升了0.4秒。更何况，男子100米自由泳在游泳项目中的含金量，可以与男子100米赛跑的“飞人大战”相媲美。在这个小项里大幅刷新世界纪录，里德给出的“最伟大的”评价实至名归。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/03/20250103175318899.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
潘展乐在比赛后庆祝夺冠&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在同一份榜单中排名第二的，是美国游泳运动员芬克在巴黎奥运会男子1500米自由泳决赛中打破孙杨的世界纪录。芬克在比赛全程都领先于孙杨世界纪录的速度，并最终将孙杨在2012年伦敦奥运会上创造的纪录提升了0.35秒，夺得奥运金牌。这同样是非常了不起的成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
排在之后的是麦金托什和沃尔什两位打破世界纪录的女子选手。她们破纪录的比赛是各自国家的奥运选拔赛，含金量稍逊一筹。第五名则是法国运动员马尔尚，他在巴黎奥运会的男子200米蝶泳和200米蛙泳比赛中先后夺得冠军，一天之内夺得两块金牌，但都没能打破世界纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这份榜单之外，《游泳世界》杂志每年都会评选当年的世界最佳游泳运动员。除此以外，还有美国、欧洲、泛太平洋、非洲最佳游泳运动员等分地区的奖项。2024年，《游泳世界》杂志将世界最佳男子游泳运动员的奖项颁给了在巴黎奥运会中勇夺4块金牌的马尔尚。潘展乐则被评为2024年泛太平洋最佳男子游泳运动员。考虑到马尔尚一人独揽4块金牌，将他评为世界最佳倒也说得过去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《游泳世界》创刊于1960年，是世界上最权威，影响力最大的游泳杂志，在社交媒体上拥有超过10万粉丝。这篇文章的作者里德，则是从2016年里约奥运会就开始为《游泳世界》供稿的资深作者。在这个榜单中被评为第一，说明潘展乐已经得到了世界游泳界的认可，是世界泳坛的绝对巨星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
游泳是美国的传统优势项目，也是美国在奥运会上重要的夺金项目。在伦敦和里约两届奥运会中，美国队在游泳项目中都夺得了多达16枚金牌，接近整个项目的一半。在东京奥运会上，美国游泳队的表现略有下滑，但也得到了11枚金牌。澳大利亚游泳队则常年位居第二，在东京奥运会夺得9枚金牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在游泳世界纪录的榜单上，美国以35人次遥遥领先，澳大利亚则以11人次紧随其后。这也能够说明美澳两国在游泳项目上的统治力。而且，与短跑项目不同，美国游泳队几乎全部由白人选手组成。澳大利亚以及英国、法国、意大利、匈牙利等其他在游泳项目上实力不俗的代表队也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，游泳项目向来是白人运动员的天下。而这样的强势也让很多人产生了错觉：白人作为一个人种，就是比其他人种更适合游泳。这可以类比黑人在长跑和短跑项目上的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/03/20250103180102482.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024巴黎奥运会美国游泳队几乎全是白人&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而这样的格局在悄然发生变化：巴黎奥运会中，美国和澳大利亚虽然仍是游泳项目奖牌榜的前两名，但统治力出现下滑：美国游泳队只夺得8枚金牌，历史上首次跌至一位数；澳大利亚队夺得7枚金牌位居第二。这也是近30年来首次出现奖牌榜前两名的金牌数之和没有达到游泳项目总金牌数一半的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美澳的金牌数减少可以归结于马尔尚的横空出世，也可以用临场发挥等因素去解释，而且马尔尚同样也是白人。但真正让美国人和澳大利亚人破防的，则是潘展乐大幅刷新世界纪录：鲨鱼皮时代的世界纪录尘封了十几年，那么多优秀的白人运动员，努力了十几年才提升了零点零几秒，你一个黄种人一下提升这么多？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以潘展乐破纪录夺冠后，他立刻就遭到了质疑。澳大利亚的一名游泳教练，也是前澳大利亚游泳队成员布雷特·霍克就在社交媒体上称“这个成绩不是人类可以做到的”，暗示潘展乐服用禁药。一位澳大利亚记者更是在新闻发布会上公开询问张雨霏，说潘展乐游出这个成绩是“绝对不可能的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在此之前，世界反兴奋剂机构（WADA）就已经盯上了中国队。在张雨霏对澳大利亚记者的回应中，她就提到了高频率的兴奋剂检测：“潘展乐和我们中国其他队友一样，不断地接受兴奋剂检测。他在昨天，以及入村之前这一周，都没有断过兴奋剂检测。至于他有没有用药，兴奋剂检测可以给出一个明白的指示。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
潘展乐本人在夺冠后也提到：“5月份到7月份有21次检查，没有一次阳性。”世界泳联在2024年7月23日巴黎奥运会开幕前发布数据，公布了1月1日以来的兴奋剂检测次数。其中中国运动员人均进行了21次检测，美国则只有6次，澳大利亚更是人均只接受了4次检查。中间3至5倍的差距，已足以说明兴奋剂问题上中国运动员受到的“照顾”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2024年12月举行的世界短池游泳世锦赛开始之前，世界泳联也公布了兴奋剂检测数据。不出意外地，中国代表队以人均9.4次检测高居第一，美国队以8.2次位居第二，而澳大利亚队人均只有4.2次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也难怪张雨霏要在新闻发布会上当场回怼：“为什么中国运动员游这么快的时候要被质疑，在此之前，伟大的运动员菲尔普斯，他拿到7块金牌、8块金牌的时候，为什么没有人敢去质疑他？莱德基从2012年到2024年称霸了这么多年的长距离，每届都有金牌入账，为什么没有人去质疑莱德基呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，人们发现，美国游泳队的队员们在比赛结束后，总是满脸涨红，被网友们称为“紫薯脸”。此外更有美国运动员埃里扬·奈顿类固醇阳性，却被美国反兴奋剂机构（USADA）以“食用受污染肉类”的理由开脱，允许其代表美国参加巴黎奥运会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一连串的事情联系在一起，很难不让人联想到“美国游泳队的成绩都是靠嗑药得到的”这一阴谋论般的结果。而且，美国在兴奋剂问题上的信誉破产后，以前的比赛结果甚至其他项目的强势表现也会连带着被怀疑——“飞鱼”菲尔普斯已经被怀疑非常久了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/03/20250103175518726.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国游泳运动员在比赛后的“紫薯脸”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为这样的无端质疑，在奥运会当时，潘展乐的精彩表现并未得到所有人的认可。文初提到的里德，在8月8日奥运会游泳项目全部结束时，发表了一篇题为《巴黎奥运会游泳项目10佳表现》的文章。在这篇同样评选前10的文章中，里德就把芬克1500米自由泳破纪录夺金放在了潘展乐的100米自由泳金牌之前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们将两篇文章放在一起看，里德的态度就非常耐人寻味：他在奥运会时将芬克排在潘展乐之前，却又在年末总结时将潘展乐放在第一，其中的态度变化究竟是何缘故？是当时还对潘展乐的成绩有质疑，确认没有问题后才认可？或是他在经过几个月的斟酌之后，还是觉得潘展乐意义更大？难不成是他真的认可了潘展乐作为一名黄种人打破白人在游泳项目上垄断的意义？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少最后一点肯定不是：在两份榜单中，里德都强调了美国队在混合4×100米混合泳接力中的精彩表现——美国队依靠倒数第二棒的沃尔什的出色发挥，反超了中国队，并最终以0.12秒的微弱优势夺得冠军。然而中国队在男子4×100米混合泳接力中战胜美国队夺冠的比赛，他却只字不提，只是作为一个注脚，提到了潘展乐游出的45秒92的史上最快接力分段。这个接力冠军在打破白人垄断的意义上，有着至少不逊于潘展乐的重量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这样更能体现出潘展乐的含金量。面对明处暗处的各种质疑和打压，潘展乐仍然用成绩和清白向全世界证明：游泳并不是白人的天下。无论是出于发自内心的赞赏，还是捏着鼻子不情愿的祝贺，潘展乐都得到了来自对手的认可，而这已经足够。20岁的潘展乐，运动生涯才刚刚开始。对他仍有质疑的人，在未来几年可有得受了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4fa936d7af1fd701106183b35811c511</guid>
<title>如何用三招“拿捏”特朗普？</title>
<link>https://www.guancha.cn/BrodyMullins/2025_01_04_761041.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
导读：华盛顿K街是美国政治游说业的核心，它没有纽约华尔街那么出名，却一直是权钱交汇的中心。和好莱坞、硅谷一样，游说业是典型的美国产业——2016年时，华盛顿的“游说集群”就已雇佣超过117,000人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文从华盛顿K街20年资深说客——科尔托维奇的事例切入，分析游说机构和“专家”如何影响政策和舆论，揭开大金主取代大政府的隐秘历史。摘自《K街之狼：大金主取代大政府的隐秘历史》，主要介绍特朗普当选后对K街的冲击，以及一些K街重要人物的最新动态，揭示K街说客光鲜外表下的复杂阴暗面。随着特朗普再次当选，以及多名说客在其新政府中担任要职，本文或许有助于读解特朗普的新执政风格。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 布罗迪·马林斯、卢克·马林斯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“化危为机”：特朗普胜选，“意外”助力资深说客脱困&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选举日后第二天的清晨，华盛顿的政治圈还在努力消化特朗普意外胜选的冲击，一位资深的共和党策略家已经开始行动。尽管吉姆·科尔托维奇（Jim Courtovich）并不是“让美国再次伟大”（MAGA）运动的热情支持者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个在华盛顿政治圈内扎根一生的人物，科尔托维奇代表了特朗普竞选中所批评的那种“深层国家”（Deep State）集团。在共和党初选中，他曾资助特朗普的主要对手、佛罗里达州前州长杰布·布什（Jeb Bush，译者注：曾任佛罗里达州州长，前总统小布什的弟弟），而在大选中，他甚至没有投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，就在2016年11月9日的清晨，这位职业说客——他的客户包括高盛、波音和沙特阿拉伯——向客户和记者发送了一封电子邮件。在邮件中，他赞扬特朗普这位“民粹主义领袖”，尽管其多次公开蔑视华盛顿和游说行业。科尔托维奇写道：“特朗普将为首都带来前所未有的变革。他承诺要‘抽干沼泽’，消除那些通过关系和秘密交易进行的旧有模式。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧接着，科尔托维奇向特朗普的竞选团队捐赠2700美元——这是美国法定范围内个人政治捐款最大金额，尽管特朗普已经赢得选举。同一天，他在推特上分享了他对这场政治巨变的看法：“选举后的华盛顿：破碎的梦想与新星的诞生”，科尔托维奇写道，“新旧交替，一如既往。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/31/20241231105141418.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2016 年，吉姆·考托维奇 (Jim Courtovich)（右）抵达白宫参加国宴。&lt;span&gt; 美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这句话完美地捕捉了特朗普胜选对华盛顿游说业务造成的混乱。这场胜利导致了自1980年保守派革命以来K街权力格局最剧烈的一次重组。突然之间，华盛顿的每一位政治家和交易者都在争相为新政府的成功布局，忙着与特朗普的圈内人建立联系，声称自己是“MAGA”运动的长期支持者，并制定新策略以从当选总统那里获得利益。整个华盛顿的游说行业似乎在一夜之间进行了自我重塑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，科尔托维奇的转变早在几年前就开始了。在他长期合作伙伴埃文·莫里斯（Evan Morris，译者注：时任基因泰克公司的华盛顿办公室负责人，主要从事游说工作）意外去世，以及与医药科技企业基因泰克（Genetech）的丰厚合同消失后，科尔托维奇不得不寻找新的收入来源。凭借他著名的魅力和坚定的野心，他成功地找到了新的商业伙伴，获得了新的资金，并成立了一家全新的公司——SGR政府关系与游说公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，当联邦调查局继续调查其与莫里斯长达十年的财务关系的同时，科尔托维奇正在展开另一次职业转型：将自己塑造成特朗普的盟友。“Sphere Consulting（科尔托维奇的一家游说公司）无与伦比的人脉网络和独特的商业模式”，他在11月9日发给客户和记者的邮件中写道，“正是为这一天准备的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个狡猾的策略，而且在短时间内，它似乎确实奏效了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四面楚歌：多重挑战中，科尔托维奇成功开发新客户&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科尔托维奇的角色从埃文·莫里斯的合作伙伴转变为特朗普的顾问，一切似乎刚好发生在莫里斯去世前，当时他们的主要客户基因泰克公司的合同开始减少。当科尔托维奇得知美国国税局（IRS）正在审计他的公司时，资金的稳定流入就已中断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年10月，科尔托维奇与IRS官员会面讨论审计问题。科尔托维奇最终与IRS达成协议，支付了一大笔钱来补缴税款。会后，他感到如释重负。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这种轻松感并没有持续太久。几个月后，2015年2月25日，科尔托维奇收到了他的会计师的紧急邮件。“我不想吓你，但这真的很严重，”她写道。原来，IRS因为“未解决的还款时间表”冻结了科尔托维奇公司约400万美元的银行账户，金伯利在邮件中告诉了科尔托维奇这一消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科尔托维奇将邮件转发给了莫里斯。“真是说曹操曹操到，”他写道。“看来他们想加快还款计划。”第二天，莫里斯为科尔托维奇的公司签署了一份新合同，基因泰克公司支付了75万美元作为咨询费，这是他们十年合作的最后一笔交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2005年以来，莫里斯为科尔托维奇带来的数千万美元合同，这是他生意的大部分。随着这一收入来源的消失，科尔托维奇开始寻找新的收入渠道。2014年底，他联系一位前合伙人，探讨新的商业想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/31/20241231105258114.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
K街紧邻白宫&lt;span&gt; Google Map&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几年前，科尔托维奇曾与西蒙·查尔顿（Simon Charlton）合作，代表一个富有的沙特投资基金进行游说。查尔顿和科尔托维奇一样，都是时尚、有魅力的人，喜欢享受生活。他们曾在伦敦和迪拜共进晚餐，查尔顿也开始与住在科尔托维奇家附近的CBS王牌主播简·克劳福德（Jan Crawford）约会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，科尔托维奇和查尔顿在科尔托维奇位于华盛顿、价值380万美元的房子里共同举办了一场豪华夏季派对。记者、政府工作人员和国会山的职员们在装饰着新鲜切花的后院凉亭里参加派对，工作人员提供阿根廷牛肉、蒸贻贝和法国葡萄酒，宾客名单超过一百人。晚餐后，一支名为“吉普赛皇后”的法国流行乐队为宾客们献上一场热烈的表演。纽约时报的普利策奖得主莫琳·道（Maureen Dowd）甚至与乐队共舞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在IRS追讨欠款的同时，科尔托维奇向查尔顿提议合作成立一家新的游说公司。在接下来的几个月里，当两人讨论项目细节时，科尔托维奇告诉查尔顿，成立这家公司需要多少钱：400万美元——这个数字恰好与IRS冻结在他银行账户中的金额相同。查尔顿对科尔托维奇的税务问题一无所知，同意成为新游说公司的隐形合伙人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到迪拜后，查尔顿向阿尔戈赛比（Al Gosaib）家族的成员提了这个想法，沙特的投资者同意为这项业务提供资金。2015年3月，科尔托维奇和查尔顿草拟了一份业务协议，概述了新公司SGR的条款。查尔顿提供了来自沙特投资者的400万美元启动资金。科尔托维奇将负责公司的日常运营：寻找客户并推动他们的政治目标。两人各自持有公司约50%的股份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据合同，来自沙特投资者的400万美元融资将分为两部分。大约200万美元用于新公司的启动资金，另一半用于购买科尔托维奇在游说领域的关键工具：靠近美国国会大厦的一处房地产，科尔托维奇可以在那里与立法者社交，并招待记者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同月，科尔托维奇使用沙特资金全款购买一处在国会山的价值165万美元的联排别墅，开始将其改造成理想的聚会场所。该房屋几乎完全用于聚会。由于它位于住宅区，科尔托维奇告诉朋友，他雇了人在垃圾收集日把垃圾桶拿出去，这样看起来就像是真的有人在此居住一样。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>61e4a2ff19f7ef73c6b0ca41d070a9a6</guid>
<title>传统武术能打现代格斗吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Jieliu/2025_01_04_761040.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 截流】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着电影《雄狮少年2》的上映，传统武术与现代格斗——这一对充满对立与羁绊的“老冤家”，又一次成为广大观众和网络看客的热议话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过，在当今社会对“传武”早已祛魅的情况下，这次大家讨论的焦点，已经不再是“传武”能不能打，而是“传统武术”与现代格斗，到底有没有真正结合、携手共赢的可能？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;传武+格斗，有搞头吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《雄狮少年2》中，离开广东到上海打工的男主阿娟，机缘巧合下认识了经营武馆的女主，又因偶然展现的洪拳身手，被女主拉着走上了报名参赛、实现梦想（争夺奖金）的“格斗之路”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“武痴”师兄的指导下，“传武”出身的阿娟经过刻苦训练，带着懵懂与忐忑登上了充满未知的格斗赛场，并凭借自己的坚韧、勇气和智慧挺过艰难适应期，用一场又一场胜利，向着最终目标步步逼近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然最终阿娟没能像美国电影《洛奇》那样登上争冠舞台、实现人生逆袭，但他那几场惊心动魄、荡气回肠的精彩比赛，却让所有观众，真切感受到了动画电影的视觉震撼和格斗运动的无限魅力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/02/20250102100407189.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《雄狮少年2》剧照&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在打斗场面获得一致好评的情况下，网络上也出现了一些针对剧情合理性的质疑声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人认为，《雄2》的热血剧情固然感人，但在现实生活中，一个缺乏系统训练、没有比赛经验的草根少年，不可能在短短三个月的特训后，就在格斗赛场上过关斩将、连克强敌；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人认为，阿娟在淘汰赛中的几次反败为胜，更像是为了追求戏剧性而强行上演的“剧情杀”。在现实赛场上，这种极限反杀和惊人逆转几乎不可能发生；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更有传武研究者指出，已经被多次证明不适合格斗比赛的“传统武术”，早已承担不起《雄2》的“推崇”。现实生活中习练“传武”的青少年，不可能像阿娟那样走通格斗之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，提出这些质疑的人，也许并不知道，他们眼中的种种“不可能”，其实都是在现实世界中真正发生过的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不容忽视的细节铺垫&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，认为阿娟只特训了三个月就“罔顾现实、速成高手”的人，显然忽略了主角的成长背景和起步水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信看过第一部的观众，都不会忘记主角跟师父“卖鱼强”苦练舞狮。但很多人不知道的是，阿娟当年挥汗如雨所练的，其实就是南方主流“传武”——洪拳。因为在过去，舞狮本来就是南方武馆最重要的创收和宣传工作，而舞狮中的技术动作，也大都源于南方各派拳法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再考虑到阿娟在第一部末尾的舞狮大赛中脱颖而出，以及第二部开头以一敌多痛揍几个小混混的强势表现，我们基本可以认定：年轻的阿娟，不仅有着扎实的洪拳基础，而且属于身体素质和格斗天赋都颇为出色，且正处于黄金学习年龄的“潜力新人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/02/20250102101201767.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《雄狮少年》剧照&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅凭这一点，他在接受“武痴师兄”张瓦特的特训前，就已经超越了90%的格斗练习者。因为在正式开始格斗训练之前，阿娟的起点并不是啥都不会的“弱鸡”，而是相关项目的“优秀运动员”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实世界中，相关项目“优秀运动员”入侵格斗赛场、并取得成功的例子并不少见，甚至比影片中更为夸张。其中最有代表性的，就是MMA（综合格斗）运动一代传奇“天生斗士”兰迪大叔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1997年，34岁的退役摔跤手、前美国奥运摔跤队成员兰迪·寇托，在准备时间只有三周的情况下，突然接到了UFC（终极格斗冠军赛）的比赛邀约，而此时正处于职业迷茫期的他，只在电视上看过这种规则开放的格斗比赛。后来的故事，如今已成为格斗行业的永恒传说：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为比赛缺人而被临时邀请、仓促入行的兰迪，凭借世界级的摔跤技术和历史级的格斗智商，先是在1997年5月底的比赛中连胜两场，成为当晚四人锦标赛的优胜者，又在10月份击败当时的夺冠热门、巴西名将维托-贝尔福特，取得了重量级冠军挑战权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个月后，他更是一举击败时任冠军史密斯，成功登上了UFC重量级王座，而此时，他也才入行半年而已。跟阿娟的情况类似，我们不能说兰迪练了三周综合格斗就成了UFC冠军，因为在这三个星期之前，他还有近20年的摔跤生涯为基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/02/20250102102005795.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国格斗家兰迪·寇托&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，随着现代格斗运动的发展，相关项目“优秀运动员”强势入侵、在顶级赛事上演跨行夺冠的难度越来越大，不过《雄狮少年2》的剧情中，显然也考虑到了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在影片中，阿娟报名参加的并不是世界顶级职业赛事，而是类似于国内“百姓大擂台”这样有“真人秀”性质的半职业比赛。这类赛事的参赛者，要么是天赋一般，打不了职业赛的业余选手，要么是年迈衰退、临近退役的职业运动员。在这样整体水平有限的“小赛事”中，缺少经验但起点不低的阿娟，想要杀出重围虽然依然困难，但绝非不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，格斗比赛与其他体育项目相比，还有一个重要区别，就是由于对抗性极强、杀伤力较大，出于安全和恢复考虑，每场比赛的时间间隔都远超其他项目。不同于篮球、足球可以几天一赛，格斗选手一般要休养几周，甚至几个月才能打下一场。影片中虽然没有明确比赛日期，但按照正常的比赛频率，阿娟参加的应该是长达几个月的漫长淘汰赛，也就是说。他并不是只练了三个月，而是在仓促特训、踏入赛场后，随着一场场比赛，一步步成长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高度写实的“赛场生态”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿娟在赛场上的成长过程，和前进道路上的磕磕绊绊，其实也高度还原了现实格斗运动的“行业生态”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在首秀中面对的巴西选手席尔瓦，无论是名字还是作风，都明显在向现实中的UFC前任中量级霸主、“蜘蛛”安德森·席尔瓦致敬。这位拳脚无敌的站立大神，最喜欢做的事情，就是在比赛中一边吊打对手，一边用夸张的肢体语言狂开嘲讽。而他的最终“覆灭”，也跟影片中的席尔瓦颇为相似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年7月，在UFC中量级称霸7年的“蜘蛛”，因为嘲讽过头、大意翻车，被顽强冷静的年轻挑战者魏德曼抓住机会爆冷KO，痛失冠军腰带。同年12月，试图夺回王座的他，又在双方的二番战中，因不幸踢中对手膝盖骨，当场小腿骨折，再次落败。影片中，他的两次失败合二为一，嘲讽翻车+倒霉断腿的“双重压力”之下，席尔瓦不败都不行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依靠自身顽强和对手意外受伤侥幸赢得首秀的阿娟，在适应赛场对抗、又找到自身优势（腿法）后，开启了一波以赛代练、不断成长的小连胜。然后，就迎来了与知名泰拳手“亚桑”的“浴血鏖战”，而这场比赛。也是本片中彩蛋最多、信息量最大的“重头戏”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
影片中濒临退役的泰拳名将“亚桑”，从名字来看，无疑是致敬被中国观众亲切称为“肥鸭”的传奇泰拳冠军雅桑克莱。他的凶悍面容和“最硬”人设，则与另一位知名度稍逊、但以强硬风格扬名我国格斗圈的泰拳高手星当颇为相似。而片中反派BOSS为了让亚桑抓住机会KO主角，不惜授意场外裁判悄悄延长回合时间的剧情，更是在现实中真实发生过的“行业黑幕”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于全片的高光时刻，阿娟被对手接腿后，借力而起的那记飞身转身后蹬，则是直接复制了UFC次中名将华金-巴克利在2020年奉献的年度最佳KO。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757901633417566&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
此外，作为主角最大对手的“问题冠军”肖张扬，当然也有现实原型。拳击手风格、喜欢染金发、在老板重点照顾下夺冠，这三大要素合在一起，很容易让人联想到日本格斗名将、前K1冠军魔裟斗；而拳套中加石膏粉、增加拳头杀伤力这个“肮脏手段”，也曾在职业拳击历史上真实发生。
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
影片中“武痴师兄”张瓦特早年比赛被肖张扬打瞎一只眼睛。现实中，美籍波多黎各裔拳手路易斯·雷斯特，则在1983年的一场拳击赛中，用几乎打瞎对手双眼的惨烈方式判定获胜。幸好对手的父亲在赛后握手时发现雷斯特的拳套硬得像砖头、抓住不放、立刻投诉，他的作弊伎俩才被当场揭穿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“传武”的正确打开方式&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因对手造谣而失去争冠资格后，主角阿娟与“反派”肖张扬，在影片末尾上演了无关奖金、无关头衔的“正邪大战”。关于本片剧情合理性的另一个争议，也在此出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少质疑者认为，尽管此时阿娟的技术、经验、信心都大幅提升，但面对正值当打之年的冠军级选手，入行不到半年的少年，真的能在短期内学了几招绝技就“功力大增”，战胜成名多年的强敌吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提出这种质疑的人，其实陷入了一个有趣的“矛盾认知”当中：一方面，他们知道武侠世界是虚构的；但另一方面，他们又在潜移默化中，接受了高深武功需要多年苦练、年份越久功力越深的“武侠设定”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，格斗中所谓的绝招，并不是普通人学了就能大杀四方的“神功异能”，而是普通人学了基本没用，高手却一看就懂、一学就会、练几天就能用的“认知突破”。打个比方，面对一道难解的高等数学题，一位大学生，可能扫一眼答案，或听一句提示，就会恍然大悟地说“原来这么简单”；而一个小学生，就算你拿着解题步骤，一步步给他讲都没用，因为在这道题背后，他有十几年的功课要补。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，本片的最后一战，其实并不是主角习得神功、战力暴涨，虎躯一震战胜冠军反派，而是一个方寸大乱、心神不宁的冠军，被水平稍逊但差距不大的“四强选手”，用早有准备的“奇招”击败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于类似的现实原型，格斗赛场上简直数不胜数。其中最著名的案例，就是当年的UFC羽量级霸主“国王”奥多，赛前被挑战者“嘴炮”康纳嘲讽破防。最终，技术全面、几无短板的奥多，硬是在“火遮眼”的情况下开场冒进，结果被综合实力不如自己的“嘴炮”，用早有预谋的后撤步迎击一拳KO，痛失腰带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾阿娟的格斗之路，我们会发现，他的每一步，其实都走得通，因为这些看似夸张的事，在现实世界都有人做到过。在前进道路上，他的“传武”背景和格斗工作，也没有任何直接冲突。如果把跟着“卖鱼强”学舞狮、练洪拳，看作是从小学习“古代典籍”，那张瓦特的三个月现代格斗特训，就更像入学后的“九年义务教育”。接受了“义务教育”的阿娟，才有资格、有能力站上“现代考场”。而当他通过考验、进入更高平台后，早年的古典教育和文化素养，则会成为他探索其他典籍（绝技）、超越自我、继续上升的重要助力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>