<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a5d8d6ef340ad5c763d9b34bed61cf7b</guid>
<title>小米玄戒O1需要舆论善意的呵护</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_05_20_776519.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在小米SU7爆燃事故后，正如雷军所说，小米受到了狂风暴雨般的质疑、批评和指责。日前，随着小米自主研发的手机SoC芯片玄戒O1问世，舆情又有了引爆的苗头，这本是中国突破硬核科技的喜讯，但国内质疑的声浪却让人意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从高速车祸到碳纤维机盖误导营销，确实一再打击了小米汽车的形象，也印证了过度营销迟早会遭到舆论反噬的道理。“智驾”改名“辅助驾驶”，就是一场宣传纠偏行动，是新能源车企的集体改口。碳纤维机盖争议同样也是源于小米对散热功能的误导宣传。对企业的考验，并不终止于产品发布上市后，在销售宣传中，在用户的使用过程中，公众都会不断提出要求，需要企业直面问题，持续改正和改进。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/20/20250520164518933.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;638&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小米今天已经是一家足够强大、有韧性的公司，能够经受舆论风浪，容得下不同意见。不过，对于其自研芯片玄戒O1的发布，还是应该说几句公道话。电动车和智能手机这样的产业，在中国已经长出了许多参天大树，木秀于林，风必摧之。但自主研发的高性能芯片，尤其在世界第一梯队，我们仍只有少数需要呵护的苗子。能利用自研芯片打造紧密生态系统的电动车、智能手机品牌，在全世界都屈指可数。此前OPPO 自研芯片子公司哲库的解散，证明了这条成长之路有多艰难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毋庸讳言，由于中国自研SoC的“带头大哥”在先进制程上被某些国家卡住了，令人扼腕，这是一些负面情绪的来源，从心理上这不难理解。在芯片的事情上，大家的情绪归根到底不是冲着小米和雷军本人去的。但也要看到，“卡脖子”从来不是坏事，反而一直在加快中国科技的自立自强，制程上的限制并没有影响海思麒麟在架构上保持世界第一阵营的水平，先行者百折不饶的韧性，如果确实激励和鞭策了更多的后来者“知耻后勇”赶上来，不也是令人快慰的佳话吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有希望的苗子需要善意的呵护。玄戒O1的问世，是国内产业发展、研发人才积累的结果。海思之外，展锐、蔚来、理想、小鹏、比亚迪乃至联想等都搞起了自研高性能SoC，说明百花齐放的条件正在逐步形成，这是中国制造不断上演的场面，令人生出熟悉的喜悦。作为小米第一款旗舰芯片，依赖公版架构和境外代工既符合事物发展规律，也符合国内产业条件，这不该是苛责的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年对中国来说并不寻常，任凭外面惊涛骇浪的阻挠，年初DeepSeek横空出世、“杭州六小龙”各显神通，近期中国军工也上演了价值重估，大家对中国高科技发展的信心一次次被提振。现在，如果实际产品不出意外，小米也将跻身全球少数能研发设计最先进手机SoC的品牌之列，这是英特尔、英伟达等美国芯片巨头都没做到的，是一件有极高门槛、有技术壁垒的壮举，是可以毫无愧色、大大方方承认的。包括DeepSeek在内的中国式创新，并不是在固步自封中完成的，而是一次次站在世界先进技术的肩膀上，在开放、交流与竞争中破茧而出，中国的“DeepSeek时刻”在2025年还在延续，也将继续延续。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2a14af64cd314b04cc2e9742e62427f0</guid>
<title>中国应与美国进行全面的经贸谈判，不能只限于关税</title>
<link>https://www.guancha.cn/lixunlei/2025_05_20_776496.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李迅雷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少人把5月12日的中美高层会谈当成中美谈判，把《中美日内瓦经贸会谈联合声明》（以下简称《声明》）当成谈判达成的协议，这显然存在一定误解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在会谈之前，今年截至5月12日，中美各自给对方加征的关税分别为125%和145%，会谈之后，双方声明均免除对方其中的91%关税，另外24%的关税各自都延期90天执行，并且在这90天内为这部分关税究竟征不征，少征还是多征进行谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下就接下来的关税谈判前景及对中国出口和经济的影响、我们应该如何应对展开讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“芬太尼关税”能减免吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年初至今，美国对中国加征的关税且目前仍是实施的高达30%，其中的20%是美国以中国处置芬太尼不力为幌子，分别在今年二、三月份各加征10%的关税。为此，中国决定从2月10日起，对原产于美国的部分进口商品加征10%或者15%的关税。其中，对煤炭、液化天然气加征15%关税；对原油、农业机械、大排量汽车、皮卡加征10%关税；自2025年3月10日起，对原产于美国的部分进口商品加征关税：鸡肉、小麦、玉米、棉花加征15%关税，对高粱、大豆、猪肉、牛肉、水产品、水果、蔬菜、乳制品加征10%关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然我国对“芬太尼关税”的反制是偏温和的，主要是避免引发彼此再次关税战。但美国却一意孤行，在4月2日又推出所谓的“全面对等关税”，又对中国加征了34%的关税。尽管5月12日的《声明》已经将其中的24%暂缓征收90天，但90天内能否达成协议则不可知，因为彼此的预期差比较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于已经征收的20%芬太尼关税能否免除或少征，从逻辑上讲是可以重启谈判的，即美方所提的要求能否得到满足，或者中美双方如何合作来消除芬太尼对美国民众带来的伤害。但估计美方不愿意就此与中方谈判，因为美方的目的是向中国多征关税以实现中美贸易平衡和收取更多的关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/19/20250519162856450.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，中国应该与美国进行全面的经贸谈判，不能只限于关税。如已经出台的旨在打压中国海事、航运和造船业的301调查事件、特朗普颁布的《美国优先投资政策》备忘录，该政策是以安全为借口，限制中国投资美国及美国投资中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在后面我们会继续分析中国出口商品被征收的平均关税水平变化，结论是未来90天中国出口商品的平均关税比去年末增加了32.6%；假如90天谈判没有进展，则中国将在90天后，要被加征47.4%的高关税——这将难以接受，也意味着中美经贸脱钩风险大幅上升。故无论是芬太尼关税还是所谓的全面对等关税，对这些荒唐的关税都应该据理力争，要求美方给予减免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前美国的软肋是国债规模超过36万亿美元，不仅利息支付规模巨大，而且今年到期债券规模达9万亿美元。我国又是外汇储备第一大国，直接和间接合计持有的美债规模全球至少排前三，可以把如何处置或缓解美债压力作为谈判筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;加征关税对今年我国出口的影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年5月12日《声明》发布后，基于关税方面的最新进展情况，我们定量测算关税对2025年中国出口的影响，得出的初步结论是关税拖累2025年中国出口1.2万亿元人民币（以下没有标明美元的，均为人民币），全年出口同比下降4.5%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对等关税政策，通过三个渠道影响中国出口：A，直接对华关税；B，取消小额包裹免税；C，转口贸易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先来分析直接对华关税和取消小额包裹的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年中国对美出口为3.73万亿元，可以拆分为普通出口和跨境电商出口。2023年中国跨境电商出口1.83万亿元，2024年的金额尚未公布，假设2024年的跨境电商出口增速和官方公布的跨境电商进出口增速10.8%一致，可估算得2024年中国跨境电商出口2.03万亿元。2024年上半年中国跨境电商出口里美国占比34.2%，假设全年也是该比例，可估算得2024年中国对美通过跨境电商的出口为6934亿元，占中国对美总出口比例为18.6%。那么2024年中国对美普通出口为30403亿元，占比81.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在中国的视角看，4月初以来对等关税取得了三次积极进展：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次是4月12日，美国海关和边境保护局发布公告，对集成电路、智能手机、显示模块等进口产品，不执行对等关税政策。中国向美国出口上述产品也可获得对等关税豁免，2024年中国向美国出口上述产品的金额为6858亿元，占中国对美总出口的18.4%。假设这些产品都是通过普通方式出口，那么未被豁免对等关税且通过普通方式对美出口的产品，2024年金额为23545亿元，占比63.0%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次是5月12日，根据《声明》，美国自华进口产品暂停24%的对等关税90天，执行10%的对等关税，取消后续因中国反制而加征的关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三次是5月13日，美国宣布将把来自于中国的小额包裹货物的从价关税税率，从120%下调至54%。而在今年5月2日之前，美国对价值800美元以下的小额包裹进入美国是免税的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于这三次调整，不涉及美国以芬太尼为由对中国产品加征的20%关税，后续这20%的关税继续执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月10日到5月13日这一个月左右的时间里，美国对华关税较2024年提高了20%×18.4%+133%×63.0%=87.4%。其中，20%×18.4%指的是4月12日被豁免对等关税的产品，被征收了20%的芬太尼关税；133%×63%指的是，除了4月12日被豁免关税和小额包裹外，其余占比63%的产品，关税税率提高了133个百分点（从12%提高至145%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来90天内，美国对从我国的进口产品关税税率较2024年总体提高了20%×18.4%+54%×18.6%+30%×63.0%=32.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果90天内由于中美谈判取得进展，美国对华关税税率维持不变，那么8月中旬到年底，美国对华关税平均为32.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果90天内中美谈判未取得进展，美国可能对华产品加征24%的对等关税，那么2025年8月中旬到2025年底，美国对华关税税率均值为20%×18.4%+54%×18.6%+54%×63.0%=47.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果在90天内中美谈判取得进展时（不加征24%的关税），4月初到年末，美国对华关税平均上升87.4%×（1/9）+32.6%×（8/9）=38.7%；如果90天内中美谈判未取得进展，4月初到年末，美国对华关税平均上升87.4%×（1/9）+32.6%×（3/9）+47.7%×（5/9）=47.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国进口的关税弹性约为-1.4，即关税每上升1个百分点，美国从中国进口下降1.4个百分点。考虑到未来90天，中国企业预计会有新一轮的对美抢出口，全年维度看美国从中国进口的关税弹性可能缩小（绝对值变小），假设为-1。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据前面的分析，在90天内中美会谈取得时（不加征24%的关税），2025年二季度到四季度，中国对美国出口同比下降38.7%；在90天内中美会谈未取得积极成果时，2025年二季度到四季度，中国对美出口同比下降47.1%。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1cb6c0e0f4eba7f62f66e95d0dd2fdcc</guid>
<title>选CT不选X光检查，医院是为了多收费吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DengBoZuo/2025_05_20_776489.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 邓铂鋆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，国家医保局在公众号上发表了一篇科普文章，解释“&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/politics/2025_05_18_776260.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;为什么便宜的X光检查越来越少，而贵的CT、增强CT、核磁共振、PET-CT等项目越来越多？&lt;/a&gt;”这篇科普文章由知名医院的专业人士撰写，从技术方面和案例小故事入手，解释了诊疗技术高级化的必要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，很多读者并不领情，分享了大量“医疗机构滥用大型设备检查”、“患者就医经济负担过重”的经历感受。这些反馈反映出公众对于医疗费用增长的担忧，特别是在医保控费的大背景下，人们更加关注医疗资源的合理使用和医疗费用的透明度，笔者在此想用经济学视角跟各位读者探讨一下这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“超级甲方”不答应&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，不论是主观还是客观，当前医疗机构的绩效考核都围绕着控制医疗费用这个“指挥棒”。疫情防控转段后，我国居民各类消费潜力迅速释放，基本医保参保群众待遇巩固完善，推动了基本医疗保险经费支出较快增长：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，职工参保人员待遇享受达25.3亿人次，比上年增长20.2%。居民医保人员享受待遇26.1亿人次，比上年增长21.1%。2023年，职工医保基金（含生育保险）收入22931.65亿元，比上年增长10.3%。基金（含生育保险）支出17750.73亿元，比上年增长16.4%。居民医保基金收入10569.71亿元，同比增长4.17%；支出10457.65亿元，增长8.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，医保参保群众享受门诊待遇总人次66.89亿人次，同比增长37.44%。其中职工享受门诊待遇总人次35.29亿人次，同比增长43.82%，居民享受门诊待遇总人次31.60亿人次，同比增长30.95%。医保基金总收入3.48万亿元，同比增长4.4%；总支出2.97万亿元，同比增长5.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/20/20250520082459572.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然我国基本医疗保险基金收支和盈余都处在安全区间，但是近年来基本医保支出增长快于收入增长的现象仍然值得警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，我国卫生总费用首次突破9万亿元大关（2022和2021年全国卫生总费用分别为85327.5亿元和76845.0亿元），占GDP比例首次超过7%，全国人均卫生总费用为6425.3元，比2022年的6044.1元增加了381.2元，是2010年1490.1元的4.3倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人口老龄化和疾病慢性化是我国的长期趋势，我国医疗机构总诊疗量、医疗支出仍有很大的增长空间，决定了医保基金管理必须长期“量入为出”，过“紧日子”。基本医保作为我国实质上最大的医疗服务“买家”，多年来坚持以医保基金使用、投入为抓手，规范各级医疗机构的诊疗活动。在基本医保这一“超级甲方”的推动下，整个医疗体系都感受到了通过各类KPI自上而下传导的医疗费用控费压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;医疗费用控制的“指挥棒”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，病人在医院就诊，结束诊疗时医保即时结算，按照比例为病人报销，病人在医院仅需支付自费的部分。医院代社会基本医疗保险支付了报销费用，转头向医保部门申请给款。当下，以DRGs（诊断相关组，‌是一种用于医疗费用结算与控制的支付方式）为核心的医保支付制度，并不是按照医院实际发生的医疗费用进行付费，而是根据医疗活动的合理性进行付费，付费往往根据医保系统对病人病情的判断“一口价”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果医保部门判定医院的诊疗行为不规范，发生的诊疗费用不合理、费用超支，医保将不予支付，医院就要自行承担病人医疗费的报销部分，发生经济上的亏损。医院怂恿病人过度医疗，只能搬起石头砸自己的脚。这种机制从根本上抑制了过度医疗的经济动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，公立医疗机构除了财政拨款与医疗服务收入（诊疗费、护理费、治疗费、手术费等），其他主要收入由药品、耗材、检查费用“三分天下”。药品已经“零加成”，“原价进原价出”；医院从药品当中不但不赚钱，还要搭上药房的经营成本。耗材也已经加入集采逐步微利，寻租空间愈发狭窄。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/20/20250520082055515.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
医院CT检查&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情况下，医院收入“现金流”较大的检查项目就成为了医保控费及医疗反腐的重点关注。反腐高压态势让一些比较小众的贪腐“潜规则”，比如说“白送医疗设备但是耗材收取高价”，在一轮轮反腐中原形毕露。有关部门不会放过“大检查”这种持续多年的不正之风重灾区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几个月前，“集采药”成为舆论众矢之的。社交平台上满是咬着牙发狠话，骂医保为了控制费用不顾百姓死活，嫌“少开药”。过了没几个月，医保部门专门发文解释并没有“多做检查”，同一群人再次集中火力，丝毫不考虑医保部门怎么又大方地容忍医院“多做检查”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公众对医疗费用上涨的忧虑是可以理解的。在医疗费用持续上升的背景下，确实存在一些不合理医疗行为，如过度检查和过度治疗。这些行为不仅浪费宝贵的医疗资源，还增加了患者的经济负担。因此，医保部门在强化医疗费用管控的同时，也需进一步加强对医疗服务质量的监督和管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，我们也要看到医疗技术迭代升级带来的积极效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;质量与安全&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些年长的朋友喜欢用“早年没这些检查、药品也照样治病”，表达自己对价格较高的大型医疗设备检查项目的抵触之情。然而，剥去美好的怀旧滤镜，岁月记录下了残酷的“幸存者偏差”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/20/20250520081818699.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;711&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上图是原卫生部某直管医院多年之前的业务工作成果统计。在“并不遥远”的80年代，这所位居我国医疗行业“第一梯队”的高级医院，住院病人的死亡率在3%-4%左右（“平均住院日”天数更动辄二三十天，现在同一家医院的“平均住院日”仅为一星期左右）。今天，三级甲等医院住院病人死亡率不得超过0.8%，否则医院将被取消等级评级，“三甲牌子摘掉了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中，和医疗检查技术的进步密不可分，各种早年看似不必要或者因为技术有限根本没有的检查项目、药品，换来的结果是医疗质量与人民健康水平的提升。纵然有波折，但是人民的健康水平在几十年的时间尺度内取得了巨大的进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以医疗一线正在逐步淡出的普通X光平片检查为例。X光平片检查的优势是价格便宜，检查过程迅速，不需要病人躺在圆筒形的大型设备里听着机器“咣啷咣啷”响半天，是诊断四肢骨折、儿童呼吸道急性感染疾病等常见疾病的首选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，X光平片检查对人体软组织的识别水平较差。如果是外伤病人，X光平片只能查出的骨折、骨裂、骨滑脱错位，看不出关节软组织、韧带的损伤和撕裂。如果是脑梗塞病人，早期确诊和及时溶栓对病人康复至关重要，CT在病人发病一小时之后就能检查出病灶，X光平片却完全无用。直径小于一厘米的肺结节，X光平片漏诊50%，CT却能检出90%。早期癌症、脊髓压迫、急性脑出血……确诊这类疾病，X光平片几乎无用，CT、核磁共振却能大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，医疗高级化并不是开具“大检查”的借口。在医疗质量考核方面，医院等级评审和经营绩效评价，都高度重视各类检查的“阳性率”。以三级甲等医院为例，CT、核磁共振等大型医疗检查设备的检查阳性率不得低于90%，并且严禁医生在开具检查单时使用“健康体检”等似是而非、含混不清的诊断。如果医院和医生滥用检查项目，开具不必要的“大检查”，直接会反映在阳性率管理指标，进而影响医院的各类官方评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使像大家熟悉的呼吸道传染疾病核酸检测这样价格较便宜的检查项目，在急性呼吸道传染病流行期间，医院中层仍会在工作群里提醒，发教程PPT文件，要求做了三年核酸的医生们在进行核酸采样时注意正确方法，确保检查项目的阳性率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“中国制造”是良方&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管各方对医疗机构的监管，确保了当下正规医疗机构实施大型医疗设备检查的合理性，但是监管有个过程，一时半刻还有扫帚扫不到的地方。即使诊疗行为合理，但如果费用超过了病人的承受能力，病人也难以接受，在主观上造成医患矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，未来大型医疗设备检查的价格还能否下调？答案是肯定的。大型医疗设备国产化水平突飞猛进，正在带动多地区降低相关检查费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以磁共振设备为例。2024年，部分进口高端3.0T核磁设备售价普遍在1500万元以上，随着国产设备技术进步以及大型医疗设备集采政策影响，2025年进口设备价格有所下滑，部分品牌价格降至1200万元左右，降幅达20%。国产核磁设备价格竞争更为激烈，2024年1.5T核磁设备在一些地区集采前的平均售价约350万元，2025年多地集采的部分1.5T核磁设备中标价200万元，下降了43%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的事情也发生在CT设备上。2024年，中部地区某知名医院采购的国外某品牌高端CT机，价格高达2500万元。2025年，该医院以1798万元采购一台国产新款CT机，性能优于去年购进的外国品牌。在大型医疗设备集采推动下，2024至2025年期间，部分国产64排CT机在集采后价格从2024年平均每台约500万元，降至2025年的350万元左右，降幅达30%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在设备购置成本下降的推动下，多省区下调了设备物耗占比高的大型医疗设备检查收费：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年6月，四川省降低大型医用设备检查类项目价格18项，普通CT平扫三甲医院价格，从每个部位150元降至120元，二甲医院价格从每个部位90元降至72元，二乙医院价格从每个部位60元降至48元。价格较高的320排（640层）动态容积CT平扫三甲医院价格也由800元/次降至640元/次，二甲医院则由650元/次降至520元/次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年1月，河北省全省降低了多项大型医疗设备检查、治疗价格，64排CT（不含）以下减半收费。以秦皇岛市为例，该市CT检查项目下调降价幅度从2.5%到37.3%，一季度全市CT检查费用比去年同期减少了2000多万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，上海、福建、广东、安徽等地医发布放射检查类医疗服务价格项目通知，对相关检查项目设立了指导价，推动费用大幅下降。以广东为例，CT平扫/增强、磁共振等放射影像检查项目价格降幅达14%-40%，并且部分项目在计价说明中设置了同一次检查不同部位的收费数量上限，如CT平扫超过3个部位按3个部位收费。“多部位CT检查，第二、三部位收费单价减半”的规定也出现在多个省区。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/20/20250520082216918.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，“中国制造”的大型医疗设备经历了从无到有，正在赶超海外先进国家，打破外部技术垄断的关键时点。大型医疗设备检查、治疗的价格构成，设备物耗占比很高。如果国产医疗设备能够在激烈的市场竞争中胜出，让大型医疗设备这些“高尖精”像“中国制造”杀入的其他领域那样变成“白菜价”，那么我们的医疗成本还将进一步下降，减轻人们的就医经济负担。“中国制造”效应正在重塑医疗成本结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医疗技术的升级本质上是社会发展的缩影。我们既要理解医保控费的必要性，也要正视技术进步带来的健康收益。随着监管体系的完善和国产替代的推进，相信“看病贵”的痛点将逐步缓解。这一过程需要医患双方的理性沟通和相互理解，共同构建更可持续的医疗卫生体系。发展让人们享有更好的生活，这正是我们国家多年来踔厉奋发的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>80f59b3b56508709217b893ab264d90b</guid>
<title>俄罗斯遍地开花的移动支付背后，是这家被制裁的银行</title>
<link>https://www.guancha.cn/AlexanderLeonov/2025_05_20_776488.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在俄罗斯占据移动支付头把交易的T-bank，其前身Tinkoff Bank于2006年创立。2022年俄乌冲突爆发后，Tinkoff Bank因俄罗斯金融机构身份受到西方制裁。三年后，更名后的T-bank并未因此遭受重创、一蹶不振，反而各项业务发展迅速。截至2023年，T-bank拥有超3000万客户（最新数据显示其客户量已经超过5000万），成为俄罗斯第二大银行。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/05/16/20250516150730813.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
T-Bank位于莫斯科的总部大楼&lt;span&gt; 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前移动支付在欧美国家的推广仍然有限，但在被封锁制裁的俄罗斯遍地开花。在莫斯科访问期间，我们同T-Bank的战略传播负责人亚历山大·列昂诺夫（Alexander Leonov，Head of Strategic Communications at T-Bank 就俄罗斯移动支付的快速发展做了一些探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/ 观察者网 冬晓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;T-Bank给人的感觉，与其说是一家银行，不如说是一种科技公司。在中国，这类公司正在被区分开来。这与金融安全有关，而发展科技又需要更多的自由空间，两者之间的利益可能会有所冲突。贵公司是如何在这两个领域——金融和科技——之间找到平衡的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·列昂诺夫：&lt;/strong&gt;这是个好问题。在俄罗斯，情况有些不同。事实上，过去15年来，银行在历史上就是以IT公司的形式发展的。例如，我们自己也不称自己是银行，而是自称是“拥有银行牌照的IT公司”。大约20年前，俄罗斯出现了T银行（Tinkoff），首次开始发展在线银行业务；那时在全世界范围内，也没有经验可以借鉴。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/05/16/20250516155634511.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
T-Bank的战略传播负责人亚历山大·列昂诺夫&lt;span&gt; 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们从技术角度、从在线银行角度发展俄罗斯的金融市场，并且相当快地创造了一个名词——“金融科技”（финтех）。当Tinkoff出现在俄罗斯、并开始发展之前，“金融科技”这个词在世界范围内是不存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Tinkoff进入的是当时仍非常传统的俄罗斯市场（那时都是传统银行），并确立了在线银行的标准。之后，所有的俄罗斯银行也积极参与，发展自己的技术、应用程序和在线银行系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，各方展开了一场野心的竞赛，技术的竞赛、在线银行发展方面的投资竞赛。最终，今天我们认为俄罗斯是全球金融科技的领导者之一。而我们当时正是这一进程的先锋，是推动并引发这一变革的“破坏者”（disruptor）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是它的历史发展过程。我们不存在IT公司和金融公司相互分离的问题——在我们这里，一切都是高度融合的。像我们这样的大银行，以及其他一些参与者，早就变成IT公司。此外，现在还有一个趋势：IT公司，特别是大型电商平台，也在创建自己的银行。实际上，在俄罗斯，我们在监管层面上考虑得非常周全，所以我们并没有这类问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/05/16/20250516150823535.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
T-Bank总部大楼内部设有一整层的健身房、医院和休闲娱乐的设备，这让它看起来更像谷歌这样的科技公司而不是传统的金融机构&lt;span&gt; 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;在很多欧美国家，移动支付的普及率还比较有限，人们仍习惯使用现金和银行卡，那么俄罗斯的移动支付发展状况如何？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·列昂诺夫：&lt;/strong&gt;实际上，我们需要做一点简短的历史回顾，回顾一下俄罗斯金融市场是如何发展的。在全世界范围内，一直存在发展多年的传统银行机构，特别是在欧洲和美国。这些都是传统银行，它们已经发展了几十年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而俄罗斯的金融市场则是在2000年之后才开始形成。那时，第一批银行出现了。之后我们进入市场，并从发展金融科技的角度改变了整个市场。我们跳过了传统银行形成的那一阶段，直接进入了在线银行和金融科技的发展阶段。因此，大约从15年前起，俄罗斯的无现金支付市场就开始非常积极地发展起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这种消费模式——通过银行卡、然后通过移动应用程序、再到各种支付服务（包括俄罗斯本土的支付服务）进行无现金支付——是在过去10到15年间形成的。俄罗斯人早就习惯了这一点。他们早已积极使用这些服务。对他们来说，这就像呼吸空气一样自然。当他们前往其他国家，比如某些欧洲国家（例如奥地利），发现无法使用银行卡或手机支付时，会感到非常不可思议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让他们再次认识到，从支付技术角度来说，俄罗斯是世界领先者。说得直白点，我们早在15年前就完成了让人们从现金支付过渡到无现金支付的阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;目前T-Bank的支付软件还只能绑定自己发行的银行卡，未来会和更多的俄罗斯银行合作，形成类似Visa和万事达那样的支付组织吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·列昂诺夫：&lt;/strong&gt;实际上，我们已经成为一个完全成熟的科技平台。我们很早就说，我们不是银行，而是一个庞大的生态系统：既是银行，又有移动通信、保险、还有投资业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们是俄罗斯第一个推出手机投资服务的。以前，投资是一件复杂的事，是一个复杂的过程，但我们把这件事“Uber化”了（简化到像打车一样容易），现在在应用里点击几下就可以投资。我们有很多功能，一个非常强大的应用程序。本质上，我们的应用程序就是我们的办公室，人们无需前往线下营业网点，所有事情都可以在应用中完成。我们现在是全国客户数量排名第二的银行，已有超过5000万俄罗斯人使用我们的服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们正在积极与其他大型银行（例如俄罗斯联邦储蓄银行Sberbank）发展合作关系，并开展系统整合。现在在我们的应用程序里已经可以看到来自其他银行的“个人账户”和“余额”（包括Sberbank的，未来还会有更多银行加入）。我们还拥有自己的支付系统——T-Pay，就像Google Pay或Apple Pay一样。我们正朝这个方向迈进。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/05/16/20250516152403701.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
T-Bank的线下终端已配有中文服务&lt;span&gt; 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;我们观察到为了方便中国用户使用，线下自助机的页面已经增加了中文的选项，早些时候也在微信上开通了中文的服务号，现在T-Bank在中国市场的推广情况如何？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·列昂诺夫：&lt;/strong&gt;我想引用一下弗拉基米尔·弗拉基米罗维奇·普京的话：“俄罗斯人和中国人是永远的兄弟”。所以，我们现在确实在积极推进与中国方向的合作，积极为中国客户推出相关产品。比如，去年中国公民在我们这儿注册开户、开卡的数量至少翻了一倍。在我们这里开户的还包括中国公司、在俄中国人，以及中俄合资企业。我们在这方面的年增长率至少是2倍，目前正积极发展这一方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的DNA、我们业务的基石，就是要在客户最方便的地方提供最好的客户服务，同时严格保守银行秘密。因此，我们目前也在研究新的可能性，包括如何与我们的中国客户建立沟通，目前的渠道是我们的App和网站。但我相信，在不久的将来，我们也许会开发新的渠道。我们已经在积极与中国公司、中国合作伙伴展开合作。T-Bank，也就是以前的Tinkoff，其实是一家非常年轻的银行，实际上只有19年的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在相对较短的时间里，我们走过了很长的路。我们改变了俄罗斯的游戏规则——无论是金融市场，技术还是金融科技领域。我们长期专注于俄罗斯市场，已成为全国客户数量排名第二的银行。现在，我们正在接近一个阶段——也就是走向国际，拓展与海外合作伙伴的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>