<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>b0a018a4e8eb85962c9350fcf677128d</guid>
<title>注定失败，印度为何仍热心插手阿富汗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2021_08_13_602794.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月14日在巴基斯坦发生的导致9名中国公民遇难的达苏公交车爆炸案，又有了新消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社8月12日援引巴基斯坦外交部长库雷希的话称，这起案件是一起自杀式恐怖袭击；针对此次袭击的调查显示，印度情报组织“印度调查分析局（RAW）”和阿富汗国家安全局（NDS）与此事存在关联。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调查结果确实如此，还是巴基斯坦试图放烟雾弹引中国入局，以牵制印度对阿富汗的插手？目前来看，皆有可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/13/20210813083133223.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爆炸案调查暂搁置不谈，静待结果，笔者先在这篇文章里与各位聊聊——印度为什么热心插手阿富汗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国（实际上是所有北约部队，只是其他北约国家已经撤得差不多了）加速撤出阿富汗的现在，不乏有“填补势力真空”的主。据说土耳其提议接管喀布尔机场，印度则用两架C-17向喀布尔政权运去80吨军事物资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土耳其留守喀布尔机场是违反北约撤出阿富汗的协议的，现有的500人的小部队也根本不够用，需要增兵到至少几千甚至上万人，才可能守住喀布尔机场。这也是孤军，离开强有力的阿富汗政府军，这也是死棋，在军事和政治上都没有意义。在塔利班的严厉警告后，土耳其不再吱声了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度则是另一种情况。不仅喀布尔方面呼吁印度增加军事援助，印度也跃跃欲试。有消息说印度在考虑出兵20万的事情，目前真假莫辨。在军事上，20万印军能征服塔利班是在白日做梦。喀布尔方面也澄清了，并未要求印度出兵，只是要求印度提供军事装备和军事训练，尤其是作战飞机和飞行员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度出兵实际上是不可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度与阿富汗之间要经过巴基斯坦，而巴基斯坦反对印度介入阿富汗事务，不可能容许印度借道补给。绕道伊朗也基本上不可能，20万印军精锐的生命线要从巴基斯坦的鼻子底下走海路，这是军事上不可能的噩梦。美军占领阿富汗长达20年，印军真的进占，还不知道什么时候能撤出来。一旦印巴因为克什米尔或别的什么问题再次爆发冲突，这20万印军就成白送了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印军从本土和阿富汗两个方向夹攻也是不可能的，阿富汗印军不可能在后援断绝的情况下发动进攻，这是比绝命时代的德军阿登反攻更加冒险的行动。这不是亚历山大或者成吉思汗的时代了，可以边走边打，就地取材。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但印度对插手阿富汗的热情也是实实在在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/13/20210813083420381.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;塔利班：印度不应“偏袒”阿富汗内部任何一方（Times Now新闻网报道截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在英属印度时代，阿富汗就是“印度传统势力范围”之内，这是与英属印度势力渗入克什米尔分不开的，也与英俄在中亚的“大对弈”（Great Game）分不开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国殖民主义的成功，在于在核心殖民地周边打造缓冲区，把外界威胁隔离在缓冲区外。但随着殖民势力的延展，缓冲区逐步演变为新的核心区，因此不断需要打造缓冲区的缓冲区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理想的缓冲区外是“无人区”，但随着外界势力的逐步蚕食，自己的缓冲区逐步与外界势力的缓冲区重叠，缓冲区成为争夺区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当争夺区越来越多，缓冲区从帝国的财富变为帝国的负担。当最终对缓冲区的争夺超过了帝国的争夺能力时，核心区日益裸露，也成了争夺区。这就是大英帝国坍缩的时候了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，缓冲区既造就了大英帝国的成功，也最终促成了大英帝国的崩溃。阿富汗正是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国视印度为皇冠上的宝珠，在克什米尔还是独立国家时，克什米尔成为缓冲区。在沙俄势力渗入中亚时，阿富汗（还有中国的新疆、西藏）成为新的缓冲区。英国的搅合为地区的地缘政治留下了一大堆问题，英国直接征服阿富汗的企图更是遭到了可耻的失败。阿富汗作为“帝国的坟场”的名声就是这时候打出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英属印度瓦解后，肢解成印度、巴基斯坦、斯里兰卡、缅甸等国，巴基斯坦后来进一步肢解成巴基斯坦和孟加拉。缅甸和斯里兰卡具有独特的文化，顺利成为独立国家。印度教和伊斯兰的聚居地区则错综复杂，在旁遮普等地尤其如此。最后印巴以宗教划界，旁遮普也一分为二，如今印巴都有旁遮普省。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分治没有解决宗教矛盾，反而制造了新的仇杀，打上了新的死结。印巴分治后，战争接踵而至，此后印巴在1947年、1965年、1971年一气打了三场主要战争。在克什米尔的冲突则更多。有人把1999年的卡吉尔战争称为第四次印巴战争，卡吉尔正是位于克什米尔。在1962年中印边境自卫反击战后，印度开始了三线作战的新时代：西线面对巴基斯坦，北线和东线面对中国，但巴基斯坦依然是印度的头号敌人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英属印度出征阿富汗，就是为了消除来自开伯尔山口另一侧的西线威胁，只是当时的威胁来自南下的沙俄。现在，印度动的是同样的脑筋，只不过西线威胁来自巴基斯坦，阿富汗则成为印度威胁巴基斯坦背后的方向。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>afdea56f021e7c3edaa82875c2d01ee2</guid>
<title>国之忧患与地缘政治意识</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuXiaoFeng/2021_08_13_602779.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/刘小枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按我国教育体制的现行学科分类，地理学在高中阶段属于文科，到大学阶段就转到了理科，属于自然科学。按照常识性的理解，理科或自然科学旨在探究超逾政治和历史的自然理则，倘若如此，人们难免会感到费解：作为一级学科的地理学为何包含“人文地理学”这个分支，而政治地理学又是其中的“一个重要分支”。[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治地理学被划归为理科或自然科学仅仅听起来就让人觉得不大对劲。地理学和天象学一样，是人类古已有之的科学，但这两门科学自古就与政治和历史紧密相关，而非仅仅与自然相关。事实上，在如今我国的人文科学建制中，地理学并非没有自己的位置：史学中的“历史地理”专业算得上史学中的基础性学科。严格来讲，历史地理学就是政治地理学，或者说，政治地理学离不开历史的视野。尽管如此，我们的史学或政治学的从业者究竟有多少历史地理学或政治地理学知识，迄今还是个未知数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，我国史学建制中的“历史地理”属于中国史门类中的一个专业，即以中国政治地理的历史沿革为研究对象，并不涉及世界政治地理的历史沿革。但在我国大学的世界史学科建制中，人们又找不到世界历史地理学的学科位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者想到这个问题是因为：随着中国的世界性崛起，我国的人文和社会科学学者越来越需要面对风云变幻的世界地缘政治局势。事实上，“地缘政治”这个语词如今正在成为学界的时髦用语。倘若如此，问题就来了：我们的地缘政治意识有足够的世界历史地理学知识的支撑吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
费尔格里夫（1870 - 1953）是英格兰的一位中学教师（教数学和地理），受麦金德（1861-1947）的著名演讲《历史的地理枢纽》（1904）激发，[2] 他在第一次世界大战爆发后的第二年（1915）发表了一部供中学生阅读的世界政治地理读本《地理与世界霸权》，随即走红。费尔格里夫的意图既简单又明确，即把麦金德的具有世界史视野的政治地理观变成中学生也能了解的常识。麦金德是专业地理学家，但他的《历史的地理枢纽》则堪称现代政治学的经典文献。不过，直到今天，《地理与世界霸权》的重印数量远远超过麦金德的《历史的地理枢纽》。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/08/20210708144851225.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;582&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《地理与世界霸权》，詹姆斯·费尔格里夫著，胡坚译，浙江人民出版社2016年版。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
豪斯霍弗（1869 - 1946）是德国职业军官，在第一次世界大战中从山炮旅参谋长做到旅长，战后进入学术界时已经年过5旬。1925年，他出版了在今天看来颇具前瞻性的《太平洋地缘政治学：地理与历史之间关系的研究》，[3] 由他妻子翻译的《地理与世界霸权》德译本也在同年问世。豪斯霍弗亲自撰写德文版“引言”，称赞费尔格里夫是杰出的教育家。我们应该注意到，德译本加了一个原书没有的副标题“地缘政治学导引”。这意味着，世界历史的政治地理知识是地缘政治学的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
豪斯霍弗希望这本由英国人撰写的中学生读物有助于推动德国中学的地缘政治教育。同时，他并没有忘记指出，德国读者应该意识到：该书对世界历史地理的描述看起来具有自然科学的客观性，其实作者带有“相当强烈的‘幸哉占有者’的盎格鲁-撒克逊本位立场”。[4]
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/08/20210708145032418.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;579&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;豪斯霍弗（Karl Haushofer，1869-1946）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并非仅仅豪斯霍弗才有这样的看法，在1927年出版的地理学教科书中，德国地理学界的权威学者赫特纳（1859 - 1941）指出：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
英国人久已扩张到整个地球的范围，几乎每个家庭都和国外的利益有联系，从而具有一种天然的政治地理的理解。我们德国人缺乏这种理解，因而必须进行教育。[5]
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
1930年代初，出生于奥地利的地理学家哈兴额（1877-1952）写出了带有德意志国家立场的世界历史地理教科书《[世界]历史的地理基础》（1933 / 1953）。在中国独立抗击日本入侵的艰难岁月，我国现代地理学之父、“中国地学会”创始人之一张相文（1866-1933）之子张星烺（1888-1951）将该书译成了中文，太平洋战争爆发前一年（1940）在陪都重庆出版。[6]
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/08/20210708145222450.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;304&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;左：张相文（1866-1933），右：张星烺（1889-1951）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本发动全面侵华战争前夕，我国的地理学家才将费尔格里夫的《地理与世界霸权》译成中文，由上海商务印书馆出版（1937）。译者名叫强富康，这个名字让人觉得更像笔名，其寓意不难理解：中国若要实现自强、富足和小康，就得普及世界历史的政治地理知识，培育国民的地缘政治意识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国家面临生死存亡的危难时期，中国的政治地理学家很难普及具有世界历史视野的政治地理知识，尽管流亡陪都重庆的政治地理学家甚至成立了一个“地缘政治学协会”（1941）。80年后的今天，费尔格里夫的《地理与世界霸权》在同一年有了两个新译本。[7] 这当然不意味着我们的学界已经意识到，面对国际地缘政治的新一轮大变局，我们的世界历史地理教育应该从小学开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年，曾任美国地理学家协会主席的科恩为美国大学的本科生献上了一部地缘政治学教科书（至2017年已印行6版）。他在书中写道，由于麦金德的启发，费尔格里夫的《地理与世界霸权》“正式表达了中国具有极佳的条件统治欧亚大陆的观点”。[8]在21世纪的今天，这话听起来具有特别的意味：似乎早在近100年前，费尔格里夫已经预见到中国将在世界地缘政治格局中占据枢纽位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科恩的说法倒是让我们应该看到：由于霍布斯式的生存“恐惧”早已成为欧洲人的历史性本能，当今的美国政治家把“一带一路”视为最具威胁性的地缘政治构想，并非不可理解。这意味着，美国的政治学家清楚意识到，中国人若想凭靠自由贸易的“全球化”繁荣来获得国际秩序的主导权，只会是一厢情愿的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，在结束对中国历史地理的描述时，费尔格里夫的说法是：“中国的政治地位非常有趣，其历史尚未完成，唯有时间才能告诉我们，最终的结果将会如何。”[9]费尔格里夫不乏史学家的节制意识，他审慎地没有预言未来。我们甚至还应该称赞他说中国的“历史尚未完成”——说得好！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在描述20世纪初的世界政治地缘状况时，费尔格里夫明显依据麦金德的观点，即以海上强国与欧亚大陆心脏地带的地缘政治冲突为基本观察点。在他笔下，当时的海上强国除了英国，首先是日本，然后还有法国和意大利（这两个国家其实算不上海上强国），它们“几乎占据了环绕亚欧大陆边缘的所有陆地”。在对峙的两者之间，是一系列“破碎地带”（crush zone）。与麦金德不一样的是，费尔格里夫把美国纳入了自己的政治地理学视野。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/08/20210708145506832.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;570&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;麦金德（Halford John Mackinder，1861-1947）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
费尔格里夫的确提到，在这一“破碎地带”，德国和中国最为特别。因为，这两个国家“如果能够予以组织化且强盛起来，其地位便会大不相同”。相比之下，“中国甚至在更大程度上处于主宰大陆心脏地带的位置，受外来干扰的可能性很小。”因此，“中国作为一个国家虽然失去了活力，却仍然具有独特的重要性。”[10]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
费尔格里夫在105年前这样讲，并非因为从地理学的自然科学式中立观点来看，中国在世界地缘政治中的位置有多么重要。毋宁说，对于大英帝国的世界地缘战略利益来讲，中国的位置十分重要。毕竟，当时的英国不仅夺取了香港岛并强行租借新界，而且英国军舰已经沿长江深入中国腹地，为英国领馆和贸易公司提供武装保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于当时的海上强国的大英帝国来说，若要把边缘地带国家组织起来对心脏地带形成包围，那么，中国恰好处于英帝国的战略前沿的东端。费尔格里夫希望告诉英国的中学生们：大英帝国获得的全球霸权来之不易。在中国崛起的今天，我们不难理解，这本书为何在半个世纪之后再度连续重印，仍然是海上强国的基本教科书。[11]
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/08/20210708145602926.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1931年的英帝国及其全球利益&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此来看，费尔格里夫在1915年所表达的大英帝国“统治欧亚大陆的观点”，在科恩笔下变成了“中国具有极佳的条件统治欧亚大陆的观点”，并非不可理解。如今美国的地缘政治学家甚至担心，中国会背靠欧亚大陆与拉丁美洲国家联手，撕开美国南部侧翼，同时进入非洲地区，反过来封锁海上强国。[12] 让我们感到匪夷所思的是，美国的地缘政治学家在这样说的时候绝口不提，自1950年代朝鲜半岛战争以来，美国军事力量的战略前沿一直部署在中国的家门口。直到今天，美国军机几乎每天对中国沿海施行抵近侦察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们没有必要说，美国地缘政治学家的脑筋过于神经质，反倒应该致力搞清楚他们赖以思考的地缘政治学原理。显然，无论当年的大英帝国还是如今的美利坚帝国，学界人士大多有相当自觉的地缘政治意识，而且十分敏感，反应迅速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是大战略、战略，还是战役、战术，都与地理因素有关，全球战略必须要有详实的地理情报，最重大的战略决策实质上是地缘政治，因此，对地理分析如有出入，就可能导致整个战略决策上的差错。[13]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海上强国很长时间都没有意识到，中国共产党竟然能如此之快地把中国重新组织起来，甚至还让古老且积贫积弱的中国开始变得“强盛”。[14]不难理解，一旦中国被重新组织起来已经成为政治现实，海上强国凭靠其世界历史式的地缘政治意识马上会感觉到：危险就在眼前。[15]
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2413a9ce898b6c5bb7a9a94a1c04c694</guid>
<title>面对美国设下的“芯片陷阱”，中欧怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/huhaina/2021_08_13_602778.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 胡海娜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;自由市场神话的破灭&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自冷战结束以来，新自由主义被奉为圭臬，美国因其超强的实力和庞大的军事力量，在国际关系中居于不可撼动的领导地位。以美英为首的资本主义强国，要求淡化国家权力在资本市场中的作用，以帮助本国过剩资本对外扩张，最大化实现海外利益。如果发展中国家甘愿成为发达国家的代工厂，不借助国家力量来发展经济，乃至于威胁到西方发达国家的领导地位，自由贸易大概会成为西方世界的永恒价值观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年以来，时任美国总统的特朗普提出“大国竞争”的新口号，将美国大战略调整为对华竞争，美国日益将中国视为其新的“安全困境”，并将中国的崛起视为对美国国家安全的威胁，逐渐放弃了对新自由主义秩序的主张，建立了以新地缘经济秩序为主的国际战略格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，美国政府以国家安全为理由，不断压缩对华经济合作空间。2021年拜登当选美国总统后，将特朗普压制中国的临时性政策，以更为系统的方式体现在了国家战略层面，开启了对华的全方位打压。受此影响，欧洲主要国家对中国防范心理加强，出台相关立法，限制中国企业在欧洲的投资和经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诸种事态，打破了西方长期宣扬的自由市场神话，让人意识到原来在自由市场的逻辑之上，还有国家安全这一更高的逻辑。诚如美国著名学者迈克尔•林德（Michael Lind）所言，自由贸易从来都是历史的悖论，各国不是抽象地宣传自由贸易，而是依据利益的大小，相应地鼓吹自由贸易。在自由市场这只“看不见的手”背后，时时潜伏着国家政府那只有力的大手，在国家力量强盛的时候，它以隐秘的手段运作不被人察觉，一旦竞争对手危及到核心利益，它便会走上前台，面目狰狞地为本国企业张目代言。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/13/20210813080243941.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;今年4月12日，美国白宫召集福特、英特尔、三星等19家相关大型企业负责人，举行半导体线上大会。拜登在会上借中国渲染紧迫感。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;围猎游戏：隐秘的吞并&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于美欧的历史渊源和价值观相近等因素，人们通常认为双方在国际舞台上是亲密的盟友，战后欧洲通过美国的经济援助迅速实现复兴，并成为美国建立全球体系的重要参与者。而在美国觊觎欧洲企业的鼎盛发展之时，总是以各种手段逼欧洲企业就范，欧洲政府除了顺从，似乎还未有更好的解决办法。由于欧洲企业过于迷信美国所传播的自由市场价值观，迷信通过市场和法治手段解决问题，它们在很多重大交易场合中都栽了跟头，成为美国霸权体系的受害者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年在中国出版的《美国陷阱》首次向中国读者披露了美国如何通过长臂管辖，猎杀欧洲企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本世纪初，美国司法部通过安插间谍、查询银行转账记录、获取通讯信息（谷歌往来邮件等）等方式收集与法国电气领军企业、同时也是世界500强企业阿尔斯通有关的情报信息。2003年，阿尔斯通在印度尼西亚塔拉罕发电项目中，通过中间人实施了商业贿赂（美日组建的项目公司也通过此种方式参与竞标），被美国司法部抓住了把柄。但一直到2013年，美国司法部才启动长臂管辖程序，并依据《反海外腐败法》，以阿尔斯通进行商业贿赂的名义，先后逮捕了包括本书作者在内的四名高管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
逮捕期间，美国司法部曾以做美国线人为条件释放被捕人员。他们后来又被检察官威胁签署认罪协议，指控阿尔斯通商业贿赂与洗钱两项罪名，否则将面临终身监禁。与此同时，美国通用公司也在与阿尔斯通负责人积极接洽，并最终以阿尔斯通存在罪行为由，低价收购这家久负盛名的法国国宝级企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无独有偶，刚刚在中国问世的《芯片陷阱》则从另一个维度揭露了美国情报机构对全球商业系统的渗透力度。该书讲述了美情报机构通过成立投资基金公司，参与国际资本市场的运作，借助现代公司的运行与管理机制，巧妙地实现了对法国高科技芯片企业金普斯的控制权，并借助金普斯的SIM卡监控全球数十亿用户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该书第一作者马克•拉叙斯为法国金普斯公司创始人、前董事长，第二作者古文俊为金普斯法国总部前亚太投资总监。金普斯公司于1988年在法国创立，主要生产包括银行卡、SIM卡、医保卡和身份证在内的多种个人信息安全产品，后发展为世界第一大芯片制造商和信息安全方面的领先企业。随着业绩的逐年提升，上世纪90年代，金普斯开始走国际化路线，并在亚洲大获全胜。但金普斯在进入美国市场时困难重重，美国市场对金普斯的芯片持怀疑甚至抵制的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正当拉叙斯为此一筹莫展之际，美国德太投资集团突然进入金普斯的视线。这家集团表示愿意帮助金普斯打开美国市场，并暗示自己与美国政府关系密切。由此，金普斯便与德太投资集团展开合作，但令他没想到的是，在获得美国市场的同时，也是他失去金普斯的开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/10/20210810154711722.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后德太投资集团不断加大对金普斯的投资力度，它通过人事任命，将自己的人员安插到金普斯的重要岗位，并逐步替换董事会成员，直至将包括作者在内的所有法国人排挤出董事会，将金普斯从法国企业变成了美国企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉叙斯后来才意识到，早在他向德国匡特家族透露自己有意打开美国市场时，他们的谈话就被泄露给了情报工作者，并且引起了美国中央情报局（CIA）的兴趣，而匡特家族也一直受到美国的控制，他们与CIA互相勾结，通过远程操控，最终让金普斯屈服于德太投资集团的控制之下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据拉叙斯的控诉，CIA一步步将拉叙斯拖入早已布好的陷阱，在合作初始阶段，负责与金普斯公司接洽的德太投资集团代表庞德文与CIA有着说不清道不明的关系；后来被德太投资集团任命为金普斯CEO的亚历克斯•曼德尔之前曾担任CIA风险投资机构IN-Q-TEL的董事会成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
庞德文和曼德尔同时也是非营利组织美国国家安全商业委员会（Business Executives for National Security，简称BENS）的成员。BENS汇集了美国安全和国防领域的商业领袖，以及CIA代表和情报特工。除此之外，曼德尔还是新保守派美国企业研究所的董事会成员。此外，受德太投资集团委托，向金普斯管理层提供战略建议的贝恩咨询公司后来也被证实与CIA有着十分密切的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些事实最终都指向一个结果，即德太投资集团真正的身份是CIA的经济间谍，他们不是为了帮助金普斯进入美国市场，其真正的目标是完全控制金普斯，进而将金普斯制造的SIM卡变成一种国际间谍工具。但当时的法国政府，受制于两国间加强国际安全的合作，没能对金普斯提供有力的保护。这家前景广阔的高新技术公司就此沦为美国推行数字帝国主义的工具。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ea99d1792a79d6a67f6358f8d0264c06</guid>
<title>大选当前，日韩关系距离改善又远了一点</title>
<link>https://www.guancha.cn/changgeng/2021_08_13_602777.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 长庚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一片争议声中，东京奥运会终于结束了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，伴随东京奥运会而点燃的日韩邻居间的新老问题，似乎并没有解决迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是最近一系列事件所折射出来的日韩矛盾，掺杂着经济、政治、外交甚至更广层面的要素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月9日，日本经济新闻发了一篇文章，题为《文在寅摆脱半导体对日依存的虚与实》，解读文在寅任内提出的半导体材料自主化政策的失利，由此联想到，半个月前，文在寅为何没能借着奥运之机访问日本。同一天，韩国国内曝出重大新闻，三星电子副会长李在镕获假释，13日出狱，恐怕又是一个牵动韩国政局和日韩关系的变量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/12/20210812150148135.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;8月9日，韩国法务部公布三星电子副会长李在镕将于光复节（8月15日）前的13日假释出狱。图自AP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然归根结底，是政治斗争问题。无论日韩，皆是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“出师未捷身先死”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下一届韩国大选将于明年3月举行，对很多文在寅的反对者而言，亟需凸显出自己与文在寅的差异化，比如文在寅主张寻求朝韩和解，那就给他扣上“亲朝”或“亲华”的帽子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在7月19日文在寅宣布放弃访日的当天，其实凌晨的时候朝日新闻还发布新闻稿称文在寅决定于7月23号访日，日方将调离此前对文在寅发表侮辱性言辞的日本公使。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很巧的是，当天早上9点，韩国青瓦台与民沟通首席秘书官朴秀贤——地位相当于掌管青瓦台宣传口——在接受广播电台的直播采访时，主持人询问了朝日新闻的这则消息。他的回答是，首先，关于总统是否访日，青瓦台内部尚无定论；其次，日本方面也并没有像朝日新闻所说的那样，向韩方通报对日本驻韩公使的处理结果，韩方完全不知情；第三，韩国民众对此前日方一些举动的愤怒，总统是充分理解的，并与之感同身受；第四，同时也希望民众能够理解国家的立场，对总统来讲，必须要做更多面向未来、有利于国家利益的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是韩国时间上午9点左右，青瓦台对于文在寅是否访日的一个表态，无论文在寅是否访日，都会尽力到最后一刻。当时，韩国国内舆论还普遍认为文在寅会访日。何况稍早前日本官房长官也对日本驻韩公使的发言表示遗憾，并要求日本驻韩大使直接批评公使。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，到了当天下午韩国舆论突然有了大转变，关键点是韩国执政党共同民主党召开最高委员会会议，原本会议日程是讨论韩国大选党内候选人的竞选时间，但会上还讨论了文在寅访日事宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共同民主党最高委员会的主流意见是总统此刻不应该去日本，日本没有做出尊重的姿态，而且还可能成为一个被菅义伟利用的政治事情。甚至有最高委员会成员质疑，驻韩公使的发言可能是故意的，为了给东京奥运会和韩日首脑会谈泼冷水，因为日本方面有人并不赞成会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/12/20210812141648114.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本驻韩公使相马弘尚因对韩国总统文在寅发表侮辱性言论而被召回日本&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，日本驻韩公使的这段侮辱性发言，并不是公开场合讲的，而是在与JTBC记者晚餐时的私下交流。JTBC方面的说法是，虽然这些话是私下交流，但因为与国家利益息息相关，我们经过多重考虑，最终决定把它报道出来。事实上，外界看到的报道用词已经比较软化，公使的原话更为露骨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何日本公使都不应该说这些话，但从另一个侧面也说明了日本国内部分势力、甚至包括日本外务系统是如何看待文在寅的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，从日方如何收拾这个大篓子的行为也传达出一个信号，即日方没有强烈意愿为改善日韩关系做出努力，尤其是在文在寅的总统任期只剩下不到一年的时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本国内政治态势是，现任首相菅义伟几乎全盘照搬安倍政策。安倍是右翼人物，但他在一些内外政策上比较务实，主要还是因为力量足够强，在某些国际事务的处理中，能够突破或平衡国内的一些反对声，自民党内部也能以安倍的意志来运转。但菅义伟没有这个能量，所以向美国靠拢是最好的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本对当下美日韩关系的基本判断，是美国在日韩之更偏向日本。就过去较短时期来看，美国在某段时间内的重点放在韩国，特朗普任内要求韩国增加军费，但一直到特朗普下台也没谈成；至于朝美接触，其实就是把日本晾在一边。但由于现在美国设想的东亚格局是把日韩拉拢起来，这就需要一个外部假想敌，而这个假想敌就是中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题在于韩国究竟是怎么考虑的。在韩国政界有一句话，卢武铉执政之前，无论是主流的左翼政党还是右翼政党，除了对朝政策以外，其他的对外政策差别都不大。最早在卢武铉政府拉开了一些差异，到李明博和朴槿惠时期，左翼和右翼的政策差距才不断变大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/12/20210812142055106.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;韩国贸易协会的统计显示，来自日本的氟化氢进口额以2019年7月为转折点而锐减，从2018年的6685万美元减至2020年的937万美元。日本占整体进口额的比率也从2018年的42％降至2020年的13％。图自日经中文网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在与一些韩国学者、青瓦台记者交流时，得知的版本是文在寅本人、青瓦台国家安保室室长徐勋是主张访日的。此次预想中的日韩首脑会谈就是韩国“忖度”了美国的意图，是韩国在背后推动。但后来青瓦台幕僚建议文在寅，如果访日之后什么成果都没有，局面就会很尴尬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为对韩国来说，最希望达成的成果是日本解除对芯片材料的制裁，这是对韩国国内最大的交代。但显然形势发生了变化，日本认为现在时间在它们这一边。日韩双方在会晤准备期间没有谈拢，双方的共识与想在首脑会议上达成有意义的结果相距甚远。特朗普时期，日韩之间的沟通其实很多，大多是私下接触，这也是日韩官方交流的一个特点。比如，日本经常会向韩国打听，你们跟朝鲜谈了什么，试图与朝方接触，不希望朝美在朝日之前建交——日本认为如果朝美建交，那在东亚就没它什么事了。日本也试图派人与朝方沟通，想要解决日本人被绑架事情，这也是日本内部的政治需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再退一步说，即便是民间氛围，且不论慰安妇、强制征用等“旧恨”，还有围绕东京奥运赛场外的“新仇”，两国民众相互指责对方太过分，这种环境也不适合首脑会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，日韩走到今天这种尴尬的地步，背后原因很多，既有各自国内政治的考量——尤其韩国已进入大选时间表，也不能忽略美国的外部推力。种种因素裹挟着文在寅往前走、搏一搏，但在日本驻韩公使侮辱性事件发生后，他又不可能丧失尊严赴日会谈。何况，文在寅本人立下的人设是“克日”，自己党内的左翼民族主义人士也并不赞同跟日本会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为执政党的共同民主党，下一届大选中跟文在寅拉开一定距离是很正常的策略。韩国选民结构基本呈3:4:3分布，即左右势力各30%的基本盘，中间摇摆盘为40%。判断支持率多少，有两个衡量标准，第一，40%的摇摆盘大多支持谁，第二30%的基本盘有没有跌破，如果连基本盘都跌破了，就说明这个政权的危机越来越重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但毕竟目前文在寅的支持率还没有跌破基本盘，况且作为执政党，共同民主党仍有必要维护文在寅的政治利益，这是执政党的义务，而必须要抓住基本盘，这是政治上的考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观韩国最大的在野党国民力量党，其党内的一些议员就认为文在寅应该去日本，由于这个话题在韩国的敏感度较高，所以不是以党派表态，只是党内部分议员的立场，某种程度上也算是借着本党议员说出来了。这些人的理由无非是，如果总统被政治理论所左右，会损害韩国国家利益，外交不能跟国内政治利益结合在一起；亦或是，无论如何奥运会本身应该是排除政治的活动，去参加邻居家的活动本来也是一件正常的事，等等。很显然，这些立场在驻韩公使对文在寅发表的侮辱性言论面前，恐怕都站不住脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大选“乱斗”序幕已经拉开&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从韩国国内政治斗争来说，在之后大约7个月的时间内只有一件事最重要，即明年3月韩国总统大选，各党派、政治势力已蠢蠢欲动。眼下有望冲击下一届总统的人选大概有几个可能。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1afeda21e6e23c2ba66df421239bdc47</guid>
<title>立陶宛为何成为“反华先锋”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuyinglu/2021_08_13_602776.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 徐樱露】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月10日，外交部宣布“召回我驻立陶宛大使，并要求立政府召回驻中国大使”的决定，引起轩然大波。我国外交部门作出此等严厉举措实属罕见，为何偏偏是东欧的一个弹丸小国“享受”了此等待遇？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据外交部发言人表示，此次引发中方召回大使举措的直接原因是“立陶宛政府不顾中方反复交涉、晓以利害，宣布允许台湾当局以‘台湾’名义设立‘代表处’。”然而，立陶宛在中国台湾设立代表处，仅是中立关系恶化的导火索。冰冻三尺，非一日之寒，立陶宛早就将手伸向了涉台、涉疆、涉藏等反华议题，不断地试探中方的底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月底，立陶宛向台湾地区捐赠20000剂阿斯利康COVID-19疫苗，是第一个给台湾捐赠疫苗的欧盟国家。立外交部长兰茨贝吉斯还在推特上发文表示“我很骄傲我们能和台湾人民团结一致对抗新冠疫情……热爱自由的人们应该互相照顾！”此前，台当局曾向立陶宛捐赠10万个口罩。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/13/20210813071824207.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;立陶宛现任外交部长格比亚鲁斯·兰茨贝吉斯&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月20日，立陶宛议会通过决议，污蔑中国在新疆实施所谓的“种族灭绝”，他们投票呼吁联合国对拘留营进行调查，并要求欧盟委员会审查与北京的关系。这项决议虽然不具约束力，但得到了立陶宛议会五分之三议员的支持，该决议还呼吁中国废除香港的《国家安全法》，并允许让观察员进入西藏与达赖会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在议会作出该决议后仅3天，立外长宣布退出中国与中东欧国家的“17+1”跨区域合作机制，他还撺掇机制内的其他国家采取相同行动以应对“17+1”对欧盟构成的“分裂”影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年3月，立陶宛成立友台组织“立陶宛-台湾论坛”。其创始成员包括经济部长奥林·阿莫奈特（Ausrine Armonaite）、外交部副部长曼塔斯·阿多梅纳斯（Mantas Adomenas）、首都维尔纽斯市市长西米西乌斯（Remigijus Simasius）。该论坛主席、前议员斯特波纳维丘斯（Gintaras Steponavičius）还声称，“立陶宛有反抗苏联极权重获民主自由的历史经验，对于台湾受中国大陆武力威胁特别能感同身受，愿努力让台湾完全融入国际社会。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月初，立陶宛国防部发布《国家安全威胁评估报告2021》，大肆朝中国泼脏水，称中国“利用新冠肺炎疫情”宣传中共成就，“抹黑竞争对手”，“企图”扩大在立陶宛和其他国家的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/08/12/20210812172500609.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;立陶宛历年国家安全威胁评估报告提及“中国”次数统计&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据立陶宛历年国家安全威胁评估报告中提及“中国”的次数统计分析，立陶宛并非一开始就是个坚定的“反华者”，在其2018年发布的国家安全威胁评估报告中只是笼统地提到了2次中国。中国驻立陶宛大使申知非还曾在采访中表示，“2009至2019年堪称中立关系‘黄金时期’”，两国进行了多次高层互访，签署了一系列重要双边合作文件，“中立双边贸易和文化交流一直保持强劲的增长势头”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，2019年，中立双边关系急转直下，立陶宛“谴责”中国在其国内和欧盟“越来越咄咄逼人”的情报活动。并且，立陶宛对中国的恶意大有愈演愈烈之势。到底是什么原因让立陶宛突然变脸？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;敌人的朋友就是我的敌人，朋友的敌人也是我的敌人&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯是立陶宛一贯的攻击对象。两国的恩恩怨怨可以说是“剪不断理还乱”。历史上，立陶宛当属三个波罗的海国家当中最有存在感的一个国家，16世纪时，立陶宛大公国与波兰王国联合成立了波兰-立陶宛联邦，后来逐渐发展成面积最大、人口最多的欧洲国家之一。不仅如此，该联邦还呈现出“超前性和多元性”，其政治制度被认为是“现代民主制、君主立宪制和联邦制的先驱”，其奉行的宗教自由政策和对农奴实行的宽容政策也被欧洲史学家所赞誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，从17世纪中期开始，波兰-立陶宛联邦逐渐走向衰弱，后来更是在遭遇欧洲列强“惨烈”的三次瓜分后正式覆灭，维尔纽斯也在第三次瓜分中被沙皇俄国所占领，立陶宛沦为了俄罗斯的一个“省”，此后，立陶宛开始了一个“小国”在夹缝中求生存的历史——多次被波兰、德国、苏联占领。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而由于苏联时期的高压政策，立陶宛对苏极其仇恨，在1990年3月11日，率先宣布独立，拉开了苏联分崩离析的序幕，并在2004年加入了北约和欧盟，正式转入“西方阵营”。2008年的格鲁吉亚战争和2014年乌克兰危机使立陶宛对俄罗斯的“恐惧”达到了新的高度，而波罗的海三国也迅速作出反应，在大幅增加军事支出的同时，还在北约框架内大幅加强军事建设和军备力量建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个反应又进一步“迫使”俄方加强了在西部军区的军事部署。双方互相指责，互不退让，而立陶宛也成为了欧盟和北约中的反俄先锋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，现在中俄双边关系达到了史无前例的高水平，2019年两国元首决定将两国关系提升为“新时代全面战略协作伙伴关系”，并联合发表《关于加强当代全球战略稳定的联合声明》。与此同时，中俄的军事合作也不断持续、稳定地发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年9月11日至17日在远东和太平洋水上地区举行的俄罗斯、中国和蒙古三方联合军演“东方-2018”，被称为是自1981年苏联“西方－81”演习以来俄罗斯规模最大的军事演习，参演人员超过30万，参演装备车辆3.6万台、各种飞机1000余架、舰船近80艘，堪称“史无前例”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而北约情报负责人罗林霍芬针对此次军演评论称“俄罗斯想要通过此次军演传递多重消息……（其中就包括）中国和俄罗斯已经准备好用军事手段维护他们的共同利益。”而在此之前，波罗的海三国总统在华盛顿与美国总统特朗普会晤，呼吁美国向波罗的海三国派遣更多的军队，加强北约东线的空中防御。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，中美竞争愈演愈烈，2018年从美国对中国商品加征关税开始的“贸易战”，2019年以美国将华为列入实体清单为标志的“科技战”，还有美国借香港、疫情、新疆大肆发挥，在国际上掀起的对华“舆论战”都加深了中美的对立立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而立陶宛作为美国的坚定支持者，自然而然地站到了中国的对立面。不仅禁止华为参与5G建设、禁止中国在克莱佩达投资，还赤裸裸地将中国称为其“网络空间和电子通讯（领域）的威胁”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>