<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2bf4ff14e181acca5fdb50af7b0eeff2</guid>
<title>一周军评：大国竞相试射洲际导弹，小国则为几架战机难办</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2023_04_23_689623.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又是一年海军节，在人民海军成立74周年纪念日前夕，央视军事报道了第8艘055型大型导弹驱逐舰咸阳舰（舷号108）解缆起航，执行战训任务的画面，这标志着首批8艘“万吨大驱”已经全部正式服役。此时此刻，055型延安舰（舷号106）正在伴随山东舰航母编队位西太平洋继续执行远海训练任务；在专题纪录片《壮丽新航程》中，歼-15弹射起飞型、歼-15双座型加入舰载战斗机飞行人才培养序列，人民海军远海作战力量不断发展壮大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/04/22/20230422185334958.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这架弹射起飞型歼-15的原型机已经在海军某舰载机训练基地进行了一段时间的训练飞行，翼尖挂载霹雳-10格斗导弹，翼下挂载鹰击-83K空舰导弹&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于今年海军节的更多内容，将由此次有幸参观东部战区海军“铁拳支队”956EM型导弹驱逐舰泰州舰（舷号138）的，我们的老朋友河马同志撰文分享。本期军评，我们将更多关注过去一周世界主要国家密集进行的洲际弹道导弹试射，以及从苏丹内战延伸出的、先进战斗机在小国军队里的使用话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/04/22/20230422185401220.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;实话实说我们都很羡慕&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;同日试射洲际导弹的美法，核武投资不一样的花法&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
继俄罗斯于4月11日发射“亚尔斯”，朝鲜于4月13日发射火星-18之后，美国和法国在4月19日同日试射洲际弹道导弹。其中美国是在加州范登堡基地向太平洋夸贾林环礁发射了一枚“民兵III”洲际弹道导弹，法国则是在位于大西洋的“可怖”号弹道导弹核潜艇上发射了一枚M51型潜射弹道导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然“民兵III”早已老旧，但在其后继者“哨兵”导弹在2030年代中期形成作战能力前，这些冷战遗存仍然是美国空军维持其在美军当中战略地位的基石。尽管美国近期的“民兵III”试射时间总让人觉得有些“过于巧合”，例如今年2月9日首次试射“民兵III”，正好与朝鲜首次公开建军节阅兵中的火星-18洲际弹道导弹在同一天；但美军一直声称这些发射都是“提前几个月就计划好的”，并宣称其中部分发射还因俄罗斯提升核力量戒备状态、我军绕台演习等原因而推迟。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/04/22/20230422185428875.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;几乎每次“民兵III”发射都选在晚上，所以美军公布的照片也就如此千篇一律&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把推迟发射的原因往他国头上赖，往往成为美国在短期内连续发射2枚“民兵III”的借口，还能借此展示其陆基战略导弹的战备完好率，回击外界质疑。例如2019年5月1日和5月9日各试射一枚，以及2022年8月16日和9月7日各试射一枚，这两次短时间内的“二连射”，分别出现在2018年8月1日“民兵III”发射后自毁，以及2021年5月5日“民兵III”发射前倒计时出现自检故障、发射中止之后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过作为运营“民兵III”的部队，美国空军全球打击司令部要面对的问题，还不仅仅是这些老旧导弹带来的高昂维护费用、以及越来越长的维护工时。3月28日，全球打击司令部负责人布赛尔将军在国会出席听证会时表示，美国空军正在研究近期“民兵III”部队官兵癌症发病率升高，是否与频繁接触那些严重老化的，带有苯、石棉等有害物质的操作设备有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/04/22/20230422185501368.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年12月，正在检修一枚“民兵III”的美国空军第90维修大队官兵&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为全球唯一的超级大国，美国虽然家大业大，但如果不尽快投资更新陆基洲际导弹，无论是从导弹的突防与威慑能力上说，还是从部队的管理与士气上说，三位一体的核威慑都要面临其中一体“拖后腿”的情况。不提耗资巨大的“哥伦比亚”级弹道导弹核潜艇了，只说与“哨兵”洲际导弹同属美国空军未来重点发展项目，投资却如“无底洞”一般的B-21隐身战略轰炸机，已经足以让“哨兵”难以获得足够的发展优先度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美军又要在反导领域投入巨资，以部分抵消对手的核武库。本周美国众议院战略武器委员会要求，2024财年应当拨款采购至少64枚“下一代拦截弹”（NGI），以让反导阵地“全负荷运作”。对此计划表示支持的美国参联会主席米利将军，此前也表达了应当讨论在东海岸纽约州北部部署更多拦截弹的计划，“我们不能等到伊朗测试洲际弹道导弹之后，才开始在东海岸的基地建设”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/04/22/20230422185522918.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/04/22/20230422185531884.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;text-align:center;&quot;&gt;将逐渐取代GBI（上）的NGI，同样是一只“吞金兽”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于以海基核力量为主，辅以一支精干空基核力量的法国来说，问题就相对简单很多。法国海军的4艘“凯旋”级弹道导弹核潜艇，分别于1997、1999、2004和2010年服役，都“正值壮年”。它们服役早期使用射程6000千米的M45潜射弹道导弹（2016年全部退役撤装），射程达到10000千米以上的M51于2006年开始陆上发射测试，2010年1月27日进行首次水下试射，同年7月10日完成第二次水下试射后宣布列装。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国海军原计划今年开始第三代弹道导弹核潜艇的建造准备工作，相比“凯旋”，新艇主要的改进将是在静音性能，操纵性能和水下态势感知能力上（毕竟2009年“凯旋”与英国海军“前卫”号弹道导弹核潜艇的水下碰撞，至今让人后怕）；在核心威慑指标上则将保持“凯旋”级16枚M51的携带能力，这一点比英国计划在“继承者”级上只携带12枚“三叉戟”有出息得多。至于新艇的主尺度和排水量，法国海军希望尽可能控制，避免增加开发成本，服役后也能继续沿用法国海军保障“凯旋”级的基地码头等设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/04/22/20230422185603937.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“凯旋”级的综合性能已经堪称当代弹道导弹核潜艇的标杆，法国海军对下一代艇也没有提出过多的升级要求&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然新型弹道导弹核潜艇首艇计划要到2037年才服役（届时“凯旋”号的艇龄正好满40年），但为了保持核潜艇研制生产不断线，法国必然需要拉长每一艘潜艇的建造工期，第四艘也就是最后一艘的预计服役时间已经远达2050年，退役时间更是设定在了2090年——这很可能是绝大部分读者朋友们都看不到的一天了。对于法国来说，弹道导弹核潜艇是维持大国地位的必不可少的工具，但维持4艘潜艇/64枚导弹的规模足矣，需要做的是将经费尽可能分摊到每一年的预算中，保持“细水长流”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
计划在2037年左右加入法国核威慑体系的，还有MBDA公司正在研制的ASN4G高超声速空射巡航导弹。在今年3月的“扑克2023-1”核威慑模拟演习中，法国空军和海军航空兵首次同时出动各自的“阵风”挂载ASMP-A空射核导弹并模拟发射，这款射程500公里以上的导弹采用亚燃冲压发动机，最大飞行速度3马赫。法军希望作为换代产品的ASN4G，能够在射程和速度两项指标上相比ASMP-A翻一番，同时不影响在“阵风”上的挂载能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/04/22/20230422185841662.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在“扑克2023-1”演习中，机腹挂载ASMP-A，即将起飞的法国海军“阵风M”舰载战斗机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ASN4G代表的高超声速机动突防路线，是世界各国发展新型核载具时，实现快速反应与强突防能力这一目标的可选手段之一。尽管各国的技术能力和路线不同，但目标基本一致，例如朝鲜近年来装备了多款具备机动突防能力的火星-11系列战术弹道导弹，并为之配套研制了“火山-31”战术核弹头，还进行了两款高超声速机动弹头的验证飞行试验。随着火星-18三级固体燃料洲际弹道导弹成功完成首次飞行，朝鲜未来还可能进行高超声速机动弹头与固体燃料多级弹体的结合测试。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/04/22/20230422185901811.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;近期尹锡悦政权屡屡犯下滔天罪行，公然挑衅国际关系基本准则，朝鲜是否会借机“适时启动”第七次核试验，引发周边关注&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>24af5dfe8a0a36f296c2a716eccbc468</guid>
<title>淄博烧烤火出圈，有些地方却在禁露天烧烤，差距在哪里？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuchao2/2023_04_23_689534.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘超】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，淄博烧烤在网络上火出圈，淄博地方政府也抓住机遇宣传城市品牌，很多人慕名而来，为这个曾经的资源小城带来新的发展机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在另外一些地方，故事却是相反的走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据“晋城环保发布”官微消息，近日，晋城市生态环境局城区分局发布关于禁止露天烧烤的通知。通知中提到，为持续改善环境质量，禁止任何单位或个人在晋城市城区建成区范围内露天烧烤或为露天烧烤提供场地、设备，违者将处以罚款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城市禁止露天烧烤并不鲜见。近期，哈尔滨市也将强化对露天烧烤经营行为的治理，减少对大气环境的污染；对占用城市道路、广场、绿地等公共场所和利用机动车及其他交通工具占用车行道、人行道进行露天烧烤的，一经发现，立即清理取缔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从今年5月1日起，福建厦门海沧部分区域也将禁止露天烧烤食品，而随着此举施行，厦门市六个区全部都有各自划定的禁止露天烧烤食品区域，禁止时间为全时段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，早在2017年时，山东济南就出台了一个露天烧烤的考核方案，每个月都会对各个县区考核一次，还会公布考核结果。更早的2015年，北京市城管部门公布了城六区以及部分郊区县的“露天烧烤禁令”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是从实践结果看，露天烧烤并未因禁令而真正得到禁止。城管部门也陷入执法尴尬，屡屡遭遇各种阻挠。一些地方政府为何突出打击露天烧烤，实际上有较为复杂的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/21/20230421163502673.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;淄博烧烤特色小饼&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;烧烤问题突出，扰乱街头秩序&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
街头烧烤摊贩由于占道经营面积较大，烧烤油烟浓重，一直是环境整治的“难点”，也是居民投诉的“热点”，更是精细化治理的“痛点”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是油烟扰民问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
餐饮店铺未按规定安装油烟净化设施，或不规范、不正常使用油烟净化设施，或是未定期清理、维护油烟净化设施，都会导致餐饮油烟扰民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者之前调研的W市某小区，就将一楼商铺租给了一个烧烤商户进行烧烤生意，由于没有安装油烟净化器，楼上的住户几乎不能打开窗户，油烟扰民十分严重。在打电话举报无效的情况下，楼上的住户直接往楼下扔垃圾，而商户则对着干，将烧烤垃圾直接扔往楼道，将出口堵住。在这种情况下，双方几次几乎发生暴力冲突。警察赶到后，也只能进行调解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如，2015年，河南烧烤一条街上的“喇叭大战”，由于不满烧烤摊的油烟味、划拳、大声聊天的噪音，居民们想出一个办法：用高音喇叭播放广播。大喇叭广播几天后，曾经最繁华的美食街，变得门可罗雀。面对此种不利局面，商户们开始反击。烧烤商户在都市丽景小区对面的楼房上，也安装了4个喇叭进行反击。这4个喇叭，不仅功率更大，而且播放的时间更晚，从晚上11点一直持续到凌晨两点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两个案例突出反映了烧烤商户与住户的复杂矛盾，整治也是必要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/21/20230421163653447.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再加上露天烧烤摊贩经常随意占道经营，严重影响市容环境、扰乱市场经营秩序，也引起周边群众及行人的不满，产生一定程度的社会影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
烧烤食品时，烤焦的食品中可能产生致癌物质——苯并芘，一些生产厂家为了发色、防腐和风味的需要，在生产嫩肉粉时掺入亚硝酸盐。亚硝酸盐不仅有致癌性，还可引起亚硝酸盐中毒，重度中毒会危及生命。路边摊烧烤，周围车辆、行人多，汽车尾气和粉尘污染物很容易落到食物上，带来健康隐患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有就是此次各地都会提及的环境污染问题。烧烤产生的油烟是大气污染物之一，由于木炭等燃料不完全燃烧，不仅会产生一氧化碳、硫氧化物等物质，还会产生包括PM2.5在内的大量颗粒物，污染大气环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上这些问题，促使政府必须采取相应手段进行严格监管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;整治难度较大，需多种手段结合&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些地方政府为了净化城市烟火气，整治烧烤带来的环境污染和食品卫生等问题，也煞费苦心，采取多种手段，实际上整治难度较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在W市，有一年夏天，整个H区近100名城管队员联合公安、工商、卫生等部门对几个烧烤铺面进行执法，结果导致对方反抗，一户人家甚至直接拉出煤气罐打开准备同归于尽的方式进行反抗。最终，联合整治行动失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，地方城管部门往往柔性策略与刚性策略结合，采取多种手段打击露天烧烤。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9500e7dd14a86fe2f8f562aa0cb088e6</guid>
<title>印度基建迅猛进步，原来是因为这个“秘密武器”……</title>
<link>https://www.guancha.cn/AmartyaLahiri/2023_04_23_689533.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 阿马蒂亚·拉希里】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三十年前，我姑姑第一次去西方旅行时曾到访美国，她对美国的第一印象是：“道路就像是用黄油铺成的，不会停电，水龙头里一直有自来水……就像天堂一样”。虽然她的惊讶可以归因于1993年的印度经济状况，尤其是与美国对比之下的巨大差距，但建设实用、高效的基础设施一直是发展中国家的一项艰巨任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基础设施已成为新兴经济体的灵丹妙药，同时也是国民渴望的商品、国家进步的晴雨表、创造就业的机制、吸引私人投资的工具。基础设施似乎已成为示范商品和必需品，然而，也是沉重的负担。基础设施建设面临的两个最大限制是：第一，必须建造到最小一级规模，因此造价昂贵；第二，基础设施通常具有公共产品性质，因此其社会价值高于对个人用户私人价值。综上，私人投资者往往会发现投资基础设施相对无利可图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，传统的基础设施融资方式依赖税收或政府借款，但这种方式或导致恶性循环：越贫穷的经济体产生的税收越少，从而限制基础设施投资。私人投资的回报因此降低，进而影响经济增长，国家无法走出贫困。若试图通过增加国内公共借贷打破循环，则私人投资遭到排挤。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/21/20230421172618911.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何打破这种恶性循环？一种可能的方法是，为基础设施投资者提供有针对性的补贴以激励私营企业参与。2000 年代初，印度引入公私合营(Public-Private-Partnership，以下简称PPP) 模式：政府为收购土地和初级商品提供便利，帮助基础设施项目从公共部门银行获得信贷。私营企业获得上述隐性和显性补贴，就能在指定时间内建设、运营这些项目。在PPP模式下，许多基础设施得以修建，然而，由于公共部门银行不良资产大量涌现、私营企业破产、腐败横生以及 2014 年政府更迭，PPP模式未能继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，印度全国民主联盟（National Democracy Alliance，NDA）执政，政府含蓄地认可了前任政府的这一政策重点，也将基础设施确定为关键瓶颈。然而，新政府修改了 PPP 的具体政策，将道路、港口、机场、能源和通信等大部分基础设施项目分配给少数选定的工业企业，实施“国家龙头企业”模式，即由政府挑选几家大型企业集团实施基建发展重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度“国家龙头企业”模式如何解决基础设施融资约束问题？为激励“国家龙头企业”建设政府指定的项目，政府仍需要提供补贴以帮助企业降低成本。这一点与 PPP 模式有相似之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便如此，“国家龙头企业”模式有三个创新点。首先，基础设施项目往往需要很长时间才能开始产生收益，且收益较低。为激励投资此类项目，龙头企业需要获得对现有现金流强劲项目的控制权。这有助于企业集团实现其目标总回报，同时将负现金流项目保留在账面上。其次，龙头企业与政府国家发展政策的公共联系为其争取国内外合同创造竞争优势，同时也保证企业一些稳定的现金流。最后，通过开展一些现金充裕的项目，龙头企业能利用这些实体作为抵押，从外部信贷市场借款，降低企业其他项目的融资成本，同时也为私人投资释放国内储蓄。从上述方面看，“国家龙头企业”模式可谓是明智和创新的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/21/20230421172636641.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;印度也被称为“基建病夫&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;”，图为&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;耗时42年投资220亿修建的贾坎德邦大坝，在开闸22小时后就垮塌了（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这种模式也存在四个明显的问题。首先，龙头企业集团与政府政策的直接联系或导致市场和监管机构认为，这些企业无懈可击，造成市场波动、问题发现不及时以及行业问题外溢为系统性冲击。最近，阿达尼公司的困境凸显了这一问题。其次，该模式鼓励的市场集中（market concentration）往往不利于整个经济层面的效率提高和生产力发展。再次，项目产生大量现金流所需的时间越长，国家越需要为龙头企业提供额外现金流，或导致国家变成一个工业寡头（industrial oligarchy）。最后，市场准入和选择性监管宽容方面的不公平竞争环境或将严重妨碍外国投资者，印度无法承受这一后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更深层次的问题是，基础设施建设是印度实现经济增长愿望的解决方案。普遍认为，一旦港口、道路、电力等基础设施到位，私人投资就会随之而来。然而，以2000 年代初基础设施投资热潮的经验为参考，这一假设存在问题。电力部门的问题不是发电，而是配电公司无力收回款项，即有效需求的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度正处于发展道路的转折点。印度押注于一种基于内需驱动的生产结构的发展模式，由高度集中在少数人手中的软硬基础设施提供动力。如果成功，印度的这一模式将被吹捧为下一代亚洲模式，反之将成为一则告诫后世的有益警示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（南亚研究通讯译自《印度快报》，编译陈欣雨）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5f59f44a0ba1943ad3fa3ee64813208c</guid>
<title>我们正在见证和参与“时代巨变”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2023_04_22_689502.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我想简单跟大家分享一些我的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，时代剧变，速度越来越快，大家可以感受到每天都有新的事情发生，而且东风越来越压倒西风，这种局面几乎每天都可以看到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前习近平主席访问俄罗斯，观察下来，我很有感触。首先，这是近代以来中国第一次作为全球大国斡旋欧洲发生的战争，过去历史上只有欧洲干预亚洲或斡旋亚洲。其次，过去亚洲国家中，日本要“脱亚入欧”，现在俄罗斯某种意义上正在“脱欧入亚”，主要表现就是全面拥抱亚太地区，拥抱中俄新时代全面战略协作伙伴关系，这是历史性的变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国还通过中沙伊等一整套的成功外交，推动了整个中东和其他地区的变化，某种程度上也可以说，许多国家开始抛弃美国，将来会怎么发展我们要密切关注。作为研究国际政治的学者也好，或者从事国际传播、网络传播的人士也好，每天都有新鲜素材，这确实是一个激动人心的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，这一切使我想起1945年毛主席在党的七大做报告时所讲的一个判断，我们正面临着“两个中国之命运”。今天，大家看到总书记先后提出了全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议，用我自己的话概括就是我们正面临“两种世界之命运”，而中国在这一历史变革中正发挥着非常重要的作用。我们今天无论是做网络传播、网络内容还是网络管理，都要有这个意识，这是正在展开的伟大斗争，我们要有斗争意识、打仗意识，时与势在我们一边，时代和大势都于我们有利，我们在《这就是中国》节目中反复讲，世界已经进入“后西方时代”、“后美国时代”，这个预测不会错，我们非常自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，我听了刚才的一些发言，今天出席活动的嘉宾几乎都是当下网络正能量的代表。如今做网络传播、全员媒体不那么容易，有时会受到敌对势力的围剿、诬陷等，但你会在自己的工作中找到一种“投入时代洪流”的感觉，能参与一个伟大时代的诞生是非常幸运的，也就是旧的世界秩序将要改变、新的世界秩序将在我们的目睹、参与下出现，你的工作也因此而变得更有意义。给自己做的工作投入一个“意念”，那么无论你做什么，你的干劲就不一样了、思路也不一样了、眼界也不一样了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在社会正能量占主导地位，但有时你也可能遭受一些挫折，包括被敌对势力围剿等，我觉得不要沮丧，因为你做的事业是人间正道，代表着中国的多数人，甚至世界上的多数人的利益。这让我想起罗援将军刚才发言中讲到的上甘岭精神，我自己非常有幸接触过许多老一辈革命家，如邓小平、李先念、杨尚昆等等，他们都参加过万里长征，几乎都是“从死亡堆中爬出来的”，他们看问题非常之透彻。举个例子，小平同志曾说：“他们有人喊打倒我，但没有人喊打倒改革开放。”这就是格局和担当，我推动的事业成功了，作为个人，我们都是渺小的，而事业的成功是为中华民族千秋大业、民族复兴作出的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/22/20230422165250233.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来自北京日报客户端&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我想对我们年轻的正能量代表，谈一些期望，首先我非常钦佩现在的年轻人，我们办过一些国际传播培训班，五、六年前我就注意到，90后几乎不需要什么培训，他们站起来就是一个故事，他们的自信直接体现在他们的神态上。以现在年轻一代的自信、三观、才华、技术能力与中国现代网络世界一流的硬件标准与全覆盖的水平，我相信我们的网络事业的前景非常宽阔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但与此同时，我觉得年轻人也要经风雨见世面。总书记为什么把这么多党员干部派到最基层扶贫？疫情期间为什么动员这么多干部去一线“打仗”？我上个月去新疆调研，了解到这么多干部去最基层与群众同吃同住、直接参加反恐斗争等，这些都是经风雨见世面，都是为了使真正能打仗的人脱颖而出。同样的，网络传播也要要通过打仗，才能使真正的人才脱颖而出，年青一代要经风雨见世面，我也希望我们有关部门能够发现人才，能够识人识货。在这个急剧变化的时代，我们要有打仗意识，主要原因是我们的对手在打仗，他们清楚地知道他们的目标是谁、战场在哪里、盟友在哪里，我们打仗也要有这个意识：战场在哪里，敌人在哪里，目标在哪里，盟友在哪里，打仗不能老是防守，要学会进攻，进攻才是最好的防守，最终我们一定会胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们做国际传播，要知彼知己；实际上，现在的美国更害怕中国，它非常心虚，对TikTok“追杀”反映出这一点，美国五个最大的APP中四个都是源自中国企业，他们心里想的是万一中国在美国搞场革命怎么办？当然，中国不会这样做，但我们要了解美国的心理，他们真的害怕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统媒体时代我们没有办法突破美国的限制，但在社交媒体时代，甚至包括推特、Facebook等平台，尽管美方设了各种各样的限制，但还是可以传播不少真实的信息。大部分网民不一定谈政治，他们就谈日常生活，谈文化，这都会产生巨大的影响。从民调结果来看，美国使用互联网的年轻一代对中国印象好的比例，比中老年人高很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国数字基础设施比美国好太多，我上个月刚去了新疆，从喀什到海拔5000米的红其拉甫山口，一路上95%的时间都可以看视频，这种移动互联网基础设施的水平，只有中国有；在美国，出了纽约、洛杉矶等大城市，大农村基本没有信号，私营企业不愿意在大农村建基站，因为无利可图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国文化传统有历史传承，现在的学生大部分是“00后”，但我们与他们对话没有任何困难，他们会把许多好的传统传承下去的。总体而言，我们的年轻人非常正能量，这跟十八大以来的整体变化有关系，与我们正能量网红做的大量工作也有关系。整体形势对我们有利，有时候不用太担心被带节奏，年轻人成长都会经历这个阶段，最终会慢慢成熟起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前有人说躺平，我其实一点都不担心，每个时代都有不同形式的躺平，但多数人躺躺就站起来了，奋斗精神是根植在我们的文化基因里，不用太担心。勤劳、向上、平和，这些都是我们的文化基因，将会一代代传承下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（2023中国网络媒体论坛“全员媒体·网上内容建设新力量”平行论坛4月21日下午在南京举行，由中央网信办网络传播局、中央网信办网络社会工作局指导，中国互联网发展基金会主办，观察者网承办）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>