<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>926874b86c8037de2869a22860d00b2d</guid>
<title>《满江红》是靠这些“夺冠”的吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chneyu1/2023_01_31_677995.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
故事，故事，还是故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接受观察者网专访这天下午，电影《满江红》原创剧本作者兼编剧陈宇讲最多的就是这词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“故事和人物是电影的第一属性”、“故事的打磨”、“看完故事以后，观众是否得到了巨大的心理满足”……这场采访围绕电影创作本身展开，时值大年初三，春节档一派红火，内地单日总票房超过了11亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈宇同时是北大艺术学院教授，这是他与张艺谋的第三次合作。去年春节，二人搭档的抗美援朝战争片《狙击手》豆瓣评分7.7，在该平台2022评分最高华语电影榜单中排名第二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年，他们给影院上交的作品杂糅了喜剧、悬疑、古装等多种风格。《满江红》希望以“悬疑管够，笑到最后”为卖点，抢占春节期间得天独厚的“合家欢”市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/31/20230131113914165.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;豆瓣截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于这回合作有何创新？沈腾、岳云鹏加盟对《满江红》有何意义？如何避免“为了反转而反转”？市场上的电影为何越来越长？国产影视作品剧情何以频繁被诟病？观察者网在采访中一一提问陈宇，还听说了张译的敬业小故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以下为采访文字实录：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：《满江红》是您的原创剧本，一个优秀的原创故事需要具备哪些要素？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈宇：我在豆瓣上的创作者手记里面讲过，在我看来，一个优秀的故事要满足三个方面，它才是一部优秀的主流类型片、主流商业片。艺术电影具备自己的个性，很难进行总体归纳。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/31/20230131114223116.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;受访者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/31/20230131114320419.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;陈宇电脑里《满江红》项下的部分文件 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，故事提出的命题和思考够不够重要。&lt;strong&gt;观众现在不缺娱乐产品，有短视频、游戏、电视剧，辛辛苦苦跑去电影院看一部电影，他一定要有足够充分的理由。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如像前两年的韩国电影《寄生虫》，它提出的韩国社会贫富分化问题是足够重要的。与我们日常生活中的一些小问题相比，它可能更值得你去思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，看完故事以后，观众是否在叙事上得到了巨大的心理满足。因为哪怕同样一个故事，有些人讲得观众心里跌宕起伏，有些人就讲得索然无味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如网文会这样写：小王今天来上班的时候，他永远想不到，这是他这辈子最后一天上班。很典型地把后面的信息“这是最后一天上班”提到前面讲，观众的心理感受就完全不一样了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，主流商业片是一次艺术创作，&lt;strong&gt;但很大程度上也像一个工业产品&lt;/strong&gt;，既包括特效、服装、道具、化妆，也包括故事的打磨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《满江红》创作期间，我和导演充分关注了“文本的工艺性”，提前考虑到了演员进场、音乐制作这一系列后续，花费近 3 年时间一遍遍打磨、修正剧本和策划，使其符合科学性、最佳效率等各方面原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以剧本不是小说，不是看起来好不好看的问题，内行应该要能看到剧本中的科学蓝图。有好多剧本你看着特热闹，但是它在科学蓝图上有瑕疵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：有网友评价《满江红》是“顶级剧本杀剧情”，您是否同意这样的形容？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈宇：我认为目前所有讲故事的艺术形式中，电影的复杂性是最高的。所以剧本杀是使用和学习了电影讲故事的方法，而不是反过来。我是这样理解的，大家各有观点吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/31/20230131114401849.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;590&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您是导演出身，又“编导一体”，以编剧身份与张艺谋导演有多次合作。这次合作的《满江红》故事有何创新？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈宇：第一个创新是要极大地增强影片的观赏性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为拍摄之初，我们就明确是要在春节这样的大档期上映的，在艺术高度和深度之外，&lt;strong&gt;我们还要满足数千万受众在春节期间情绪上的需求，能够让一家人来看电影。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以叙事上要极大增强它的观赏性，包括加入了喜剧元素，让观众在看这样一个实际上非常凛冽的故事过程中，他的情绪感受更为丰富，更为多元。我觉得这是我们合作以来观赏性最高的一部作品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个是这回做得更极致，无论是“三一律”的表现形式，空间的极度压缩，甚至是包括我们一开始设想的一镜到底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上难度也就在这儿。我们基本上就是按照一镜到底来创作故事、写剧本和做策划，还要注重商业跟节奏。因为艺术片里头有过一镜到底的长镜头，但是商业片节奏的一镜到底是没有过的，内行知道这是非常难的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
快开拍的时候，为了寻求更好的演员呈现效果，为了各方面艺术上更具有观赏性的考量，我们讨论决定还是用传统拍摄方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这个故事本身基本接近于一镜到底，从头到尾就一直跟着这个人，而且是实时的，剧情跨度是一个多时辰，整个电影也就是两个多小时，情节密度也更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我说这是实验性的作品，它具有很强的冒险性，也可以说是我们的一个创新。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ec7c736a77f19b10f9fe61060f653d45</guid>
<title>立陶宛做了这么多，却无法在欧盟和北约刷出存在感</title>
<link>https://www.guancha.cn/Yegor/2023_01_31_677942.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/叶戈尔·雷日金、谢尔盖·辛，翻译/薛凯桓，校译/观察者网 杨珈媛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
立陶宛意图置身于西方与其对手俄罗斯和中国的对抗前线，这种行为有几个原因可以解释：首先，立陶宛企图塑造受害者形象，进一步加强自己在欧盟的地位；其次，它希望获得美国的额外支持；最后，它想要成为世界舞台上的积极参与者，这其实也是由维尔纽斯的内部政治和历史发展所决定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，立陶宛的这种行为导致了大国互动层面上的非理性对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;没有无缘无故的爱或者恨&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
立陶宛希望使自己在欧洲-大西洋共同体中的地位得到承认并进一步巩固，其现代外交政策的形成很大程度上受这一想法的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1990年代初获得独立以来，立陶宛一直是欧洲-大西洋共同体的一部分。一方面，如果北京或莫斯科决定对波罗的海共和国采取所谓的“侵略性”行动，维尔纽斯将寻求争取该共同体的支持；另一方面，作为“新欧洲”国家的非官方领导，立陶宛不满几个老牌欧盟国家对待俄罗斯和中国的温和态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/30/20230130224706733.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;386&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;立陶宛是前苏联加盟共和国之一，和爱沙尼亚、拉脱维亚并称波罗的海共和国或波罗的海三国。这三个国家历史上就与俄罗斯纷争不断，特别是立陶宛。 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，波罗的海共和国与其他中东欧国家一样，通过创造和不断维护自己所谓“反对非民主政权”的“先锋”形象，意图在外交政策的方向上把握欧盟领先地位。采取这样的策略是可行的，假如立陶宛与其他大国的关系出现危机，维尔纽斯必须在不损害其利益的情况下保持必要的升级水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
立陶宛与北约之间的关系，也影响着维尔纽斯在世界舞台上的所作所为。与欧盟的情况一样，维尔纽斯与华盛顿建立了密切联系，这表明它准备好在世界舞台上与对手（主要是莫斯科和北京）作战。立陶宛希望在北大西洋联盟获得合法地位，在西方与俄罗斯新一轮全球对抗的背景下，该联盟的重要性有所增加。立陶宛想要再次表明对美国的忠诚并争取其支持，以便在局势升级变得无法控制时“全副武装”，做好充足准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“先锋”的形象定位获得了成功，立陶宛领导层汲取“成功经验”，在与那些被美国和欧盟直接或间接视为竞争对手的国家对话时继续采取不友好的态度。因此，在某种程度上，立陶宛当前的反华言论与过去三十年来奉行的反俄外交政策脱不了干系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
立陶宛的现代外交政策与其国内政治和历史息息相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，历史因素非常重要，其作用体现在两个方面：第一，立陶宛与拉脱维亚和爱沙尼亚不同，后二者在俄罗斯帝国解体后才成为独立国家，而立陶宛在历史上曾成立大公国，有过独立建国以及作为地区事务重要参与者的经验；第二，与其他波罗的海国家一样，现代立陶宛建立在顽固的反苏反俄叙事之上，这对这些国家的外交政策产生了严重影响。维尔纽斯历史研究所不断在社会上传播这些观点，导致立陶宛形成了稳定的反俄共识。同时，立陶宛强烈希望自己能在世界（或至少地区）舞台上再次发挥重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，“第二共和国”（译者注：苏联解体后诞生的立陶宛共和国）在创建过程中招募了一批政治精英，这些人的思想特点也决定了反俄共识在该国的形成。许多立陶宛政府的领导职位（高达30-40%）由批评苏联和俄罗斯联邦的立陶宛外国侨民占据（例如，立陶宛前总统瓦尔达斯·阿达姆库斯，其为立陶宛裔美国人，曾多次参与反苏运动，第二次世界大战期间长期居于美国从事颠覆立陶宛苏维埃政权的活动）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/30/20230130225339223.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;375&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图：立陶宛前总统阿达姆库斯 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这导致立陶宛形成了一种“依赖路径”：即使选举出的新领导人出生在立陶宛苏维埃社会主义共和国时期，也无法改变该国与俄罗斯的关系。立陶宛议会曾对2003-2004年担任总统的罗兰达斯·帕克萨斯启动弹劾，只因他计划加强立陶宛与俄罗斯的联系，这一事件足够说明问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对华政策的失败&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
立陶宛与中国的关系在2021年升级是由多种因素造成的，两国之间的贸易与经济合作是因素之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管立陶宛参与“17+1”合作倡议（即中国与中东欧之间的经济合作机制），使其有可能增加与中国的双边贸易额，但由于不利的投资环境以及立陶宛当局的反对，北京尚未准备好扩大其在波罗的海国家的存在感及参与度。并且，立陶宛不存在任何对华经济依赖，这让情况更加恶化。立陶宛试图将自己定位成欧盟和北约的关键参与者，反对“来自东方的威胁”，它希望借此获得欧盟和北约的额外支持。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8218851a5de3dcf22b06949519f785a3</guid>
<title>胡鑫宇遗体已找到，后续的调查重点是什么</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhouyiwu/2023_01_31_677939.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;周老师您好，备受关注的“胡鑫宇案”有了重大进展，舆论广泛讨论为什么经过警方前段时间大规模的搜查无果后，最终胡鑫宇的尸体最后被发现在距离学校不足百米的树林里，作为刑侦和法医专家您对这个结果有什么看法和判断？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周亦武：&lt;/strong&gt;这个案子经过了106天，首先大家把尸体找到了，虽然对于胡鑫宇家长来说是一件悲痛的事，因为可能他们最后的一线希望破灭了，但是对司法机关和大众来说，案件的侦查朝着积极地方向发展，否则“活不见人，死不见尸”就会引发各种猜测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么经过106天调查才找到尸体？这一点大家争论比较多，作为一个公安系统家庭出来的人，我觉得这个现象源于体制里一种“压力之下的动作变形”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，在比较强烈的舆论压力下，警方动作一旦大一点，媒体就跟进报道，然后众说纷纭，在这种关注下警方很难做出比较自由地反复筛查，我不太清楚地方警力搜索了几遍，很有可能搜索了两三遍后就停止了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，作为决策指挥的领导在压力之下，距离一线越远，对现场的情况就越不了解，指挥就不能发挥出有效作用，甚至和实际情况有很大偏差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得这反映出来更重要的一点是，现在公安系统传统刑事技术警种（如法医、警犬等）的地位都在下降，处于边缘化的位置，这些部门属于“养兵千日，用兵一时”，培训时间长而且“烧钱”，平时会让人觉得用处不大，这些部门需要长线投资且见效慢，甚至出现人才梯队的断档。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看新闻说搜救过程中动用了无人机、远红外线等设备和手段，现在的趋势是过分重视高科技刑事技术手段，而一些比较传统、经典的技术方法，在搜救过程中有时会更加有效。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/31/20230131084832964.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;尸体发现之后，下一步大家的关注点就是后续的法医鉴定，法医会针对胡鑫宇的尸体做哪些方面的鉴定？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周亦武：&lt;/strong&gt;首先从警方通报及国内官方媒体的报道信息来看，胡鑫宇的尸体上穿着离开学校时的衣服，表明他离开学校后并没有换衣服；新闻照片中显示有几个尸块，说明尸体已有较重的毁损。从新闻显示的几张模糊照片来看，按照个人经验，死亡100多天是有可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二步应该是做尸体解剖，目前我还不太清楚尸体的颈部情况，估计是做了系统检查；如果在排除中毒、机械性损伤及自然疾病死亡后，遭受意外电击或雷击的可能性极小，所有剩下的重点死因就是机械性窒息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说尸体残骸不是特别全，或被野外动物叼走，尤其重要的部分或部位缺失，例如部分颅骨缺失、舌骨和喉头软骨缺失等，对于还原事件真相就存在更大的难度了。毕竟在山里动物比较多，我们见过野生动物会破坏尸体残骸，甚至将尸体残骸拖到洞穴的情形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前从新闻照片显示的尸体状况来看，利用常规法医学手段来精确推断死亡时间比较困难；相对而言利用胃肠内容物的消化程度，来推断死亡距离最后一餐的时间要稍微准确一点。但前提是胃及胃内食物是否还在？是否比较完整保存？即便如此，南方小丘林中的野生动物，尤其竹鼠（说是鼠，就比猫小一点），是非常有破坏性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在司法实践中，由于客观条件及当前科技手段的原因，大约5%的案件最终仍然是死亡原因不明、死因方式不确定，这在世界最好的法医机构中也属于比较正常的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/31/20230131084513176.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;距离胡鑫宇生前就读的致远中学不远处，一个粮库周围被围起警戒线，有疑似法医和警察在勘查现场。华龙网-新重庆客户端记者 张质 摄 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;尸体死亡后如果悬吊了100多天这么长的时间，被发现时会呈现什么样的状态？现在也有声音怀疑可能是他杀，后来被人做成自杀的样子悬吊起来。对此您怎么看？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周亦武：&lt;/strong&gt;一般而言，如果是死亡100多天的尸体，被发现时有几种情况：完好无损的悬吊在绳索；尸首分离，也就是说颈部以上的部分还在绳索的上面，但是大部分躯干已坠落到在地面上；尸体残骸都在地面上，上面只有空荡荡的绳索，绳子上可能有一点皮肤、脂肪、肌肉等软组织，或者只有皮肤碎屑（仍具有DNA分析价值）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于是自杀还是他杀，我注意到警方的通报中用了“缢吊”这个词，这是一个中性词，不是法医在判断死因和死亡方式中的专业术语。“缢吊”是一个动词，既不能解释死者的死亡原因，也不能解释死者的死亡方式，但是显示了个体在死亡过程中的某种行为或经过。从警方通报中的这个表述可以推测，死亡之前可能存在机械性窒息（缢死）的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用“缢吊”这个词，应该是相关部门及专家经过反复推敲而做出的决定。警方在这个备受影响及关注的事件发生后，应该不会忽视媒体的观点，一定围绕他杀的嫌疑完成了必要的各项调查及侦破工作。按照目前的国内的法医技术及水平，对于鉴定本案是自杀和他杀应该是比较有把握。如果一个清醒、身强力壮的人被其他人吊到树上，但其体内又没有检查出毒物、身上也没有严重损伤或骨折，几乎是不可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
舆论对于案件的一些推测，包括死亡前如果有拘禁或藏匿尸体，从理论上讲，如果手段越多、步骤越多，留下的痕迹就越多。按照“凡有接触必留痕迹”的定律，多接触一次就多留下一次痕迹，也就更容易侦破。案情牵扯的罪犯越多，越是更容易露出破绽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;大家也在关注和胡鑫宇遗体一同发现的录音笔，未来录音笔里的内容会不会也成为一个侦破的重点？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周亦武：&lt;/strong&gt;录音笔既是一个物证，也是一个文证。警方很容易查清它是什么时候购买、从哪个店购买、或从哪个人手中拿走的。这个录音笔现在还在，衣着没有更换，理论上说明死者生前没有被人绑架的可能性较大。如果是生前被人绑架或威逼的话，录音笔可能就没了，或被销毁了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，警方请家属到达发现遗体的现场，表明警方对这个舆论关注的热点案件比平常处理同类案件要谨慎很多。对于这类案件，警方完全可以不邀请家属到场，但是本案胡鑫宇的家属及律师到现场全程见证，表明警方还是希望能让家属减少不必要的疑虑或猜测，也告诉他们录音笔找到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
录音笔的内容是什么？我想警方及家属都希望能从录音笔内发现解锁死亡谜团的语音信息，推测留有语音内容的可能性较大。当然，也可能没有任何内容，这种情况有可能是死者不会使用录音笔、录音笔中电池无电或在106天室外环境中，录音笔芯片发生锈蚀、毁损。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/31/20230131084909256.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;胡鑫宇生前的监控录像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;最后我想问一下，您出生于刑侦世家，在您的印象中有没有遇到过类似案子？失踪人明明就在很容易找到的地方却过了很久才被发现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周亦武：&lt;/strong&gt;挺常见的，无论是尸体，还是故意躲避的人，有时候的确非常难寻。我在县公安局大院长大，我家旁边就是县看守所。我亲眼目睹过抓逃犯的过程，当时轻罪犯人经常在监室外劳动，偶尔出现犯人乘看管人员不注意逃跑的情形，发生这样的事情都非常重视，武警及警察都会全副武装，到处搜寻、设卡抓逃犯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我记得有一个逃犯，逃跑后就躲在看守所外墙上面；但因为这面墙比较特殊，是一个50米长、10米宽的古城墙，逃犯躲在一个小土坑内，上面长满了灌木，警方通过多次搜索才发现。另一个例子是，一名犯人就躲在公安局一栋平房的屋檐下面；当时的老房子，在天花板与人字型房梁之间有一个隔热层，类似现在的吊顶。大批军警及警察在搜索一天一夜后，才将逃犯们再次缉拿归案。那时每次抓逃犯，我们都不敢单独待在家里，怕突然从天上或地下冒出来坏人伤害我们，所以记忆非常清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;您觉得最后需要等待多久，公众才可以得到警方进一步的结果？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周亦武：&lt;/strong&gt;按照司法部法医病理鉴定标准程序，一般普通案件法医鉴定意见书的鉴定规定时限为30个工作日（如果包含节假日，大约需要45天），复杂疑难案件规定时限为60个工作日（如果包含节假日，大致90天），在这个期限内发布最终报告都属于正常现象。胡鑫宇案有可能会因为备受舆论关切而加急处理，但我认为加急鉴定由于脱离了既定的工作模式，有时候欲速则不达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>89ca5a57b1f7688918f87511ba4ef1ad</guid>
<title>当我问“战败可能性有多大”，俄罗斯人这样答……</title>
<link>https://www.guancha.cn/guofengli/2023_01_31_677929.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 郭凤丽】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国民众欢度新春时，俄罗斯新年已过大半月，但窗外仍不时响起礼炮声，颇有一番“余欢未尽，欲去且流连”的意味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2015年以来，这是我第四次在俄罗斯跨年，却尤以今年的氛围最为热闹。跨年当天，尽管俄罗斯政府采取了限流措施，红场上仍水泄不通，烟花礼炮连续几天不绝于耳。若非身在其中，很难相信这里是深陷战争泥淖的俄罗斯。可能是2022年过于压抑，人们终于有了机会释放。这前所未见的热烈，像是在迎接新生活的开始，又彷佛是最后一次狂欢。前线战事焦灼，后方热闹非凡，两方场景形成鲜明对照，为本就高度魔幻现实主义的2022再添浓墨重彩的一笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/01/26/20230126152122983.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022跨年当晚的红场：寒冷和限流令无法阻止人们的热情（作者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，是我跟俄罗斯“打交道”的第十年，从语言到文化、政治，再到融入这个社会去感受其方方面面，越熟悉，越觉得这个国家并不像书本报端所呈现的那般容易理解，回头看一些曾被奉为圭臬的理论和论断，发现也不尽然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是当俄罗斯成为国际焦点的2022年，我全程参与其中，更深入体会了理论与实践、媒体报道与客观事实的脱节。在此，我尝试基于自己有限、但贵在真实的经历，从生活化的细微视角，分享一些对俄罗斯社会的观察和理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;理解“战斗民族”的关键词：Ничего（“没什么”）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为2022年的全球焦点，疫情和俄乌冲突为进一步了解俄罗斯提供了很多独特素材。实际上，对俄罗斯而言，一进入2022年，民众就自发宣布疫情已是过去式了。官方数据所呈现的居高不下的感染率、死亡率，在他们看来——用我的好友安东尼娜的话说，“只不过是一串吓唬外国人的数字而已”，“而俄罗斯人喜欢的是新鲜空气”。当3月份莫斯科颁布被戏称为“强制摘口罩”的市长令后，出行戴口罩就显得格外突兀了。虽然此后还经历了几波疫情高潮，但人们淡定地感染、治疗、康复，并不妨碍正常生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于突然爆发的俄乌战争，究竟是俄罗斯决策层早有预谋还是临时起意，这一问题至今仍是未解之谜。要说这个押上国运的选择是俄罗斯领导层的“拍脑门”决策，实在令人难以置信，于是外界试图从战前俄罗斯的种种行为中寻找有关“战争规划已久”的蛛丝马迹，然而找到的所谓“证据”也都十分牵强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯是否预料到这场战争所面临的后果和代价？如今的战局是俄决策层的战略失误还是一切尽在预料中？结合在俄罗斯所经历的一些生活细节，我总觉得这一系列用理性难以解释的问题，与俄罗斯的民族性格、思维方式有着千丝万缕的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经有这样一段广为流传的经典历史：闻名世界的“铁血宰相”俾斯麦年轻时担任普鲁士驻俄大使。有一天，他独自乘车出行，在彼得堡郊外忽遇暴风雪，俾斯麦及其俄国马车夫在黑森林里迷了路，俾斯麦非常紧张，因为没带翻译，两人也无法用语言来沟通。但俾斯麦发现，每次马车夫转过身来，总会眼神坚定地看着他说“Ничего”，最后马车终于走出森林。返回使馆后，俾斯麦立即问翻译，才得知“Ничего”就是“没关系/不要紧”的意思。此后，这句话被俾斯麦牢牢记住，他认为这就是俄罗斯民族性格的最好体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着与俄罗斯人交往的深入，我越来越有一个深刻的体会，除了个性因素之外，他们的性格中有着明显的共性特点，一直不知如何描述，直到读到这段历史，如醍醐灌顶。回顾与俄罗斯人打交道的感受——果敢、达观、豪爽、无所无惧、不拘小节….“Ничего”简直就是他们的性格标签，而能够传达其神韵的中文词，我暂时想到的是东方哲学中佛家的“空”和道家的“虚无”，或者简单理解为“心大”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因为俄罗斯人的这个特点，我平淡、孤独的留学生活中增添了不少趣味，即使是在沉闷的2022年，也时常被周围的奇闻趣事逗得忍俊不禁。在莫斯科的住处楼下有片湖，进入夏天后，自从出现了第一批戏水者之后，隔三岔五就有救护车停靠，更不可思议的是6月中旬连续一周，几乎每天都有人被从湖里捞走，而且明显是成年人。一个多月后，政府终于在湖边设置了醒目的“禁止游泳”的警示牌，但似乎也没多大效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月的时候，我见到了莫斯科好友吉马。作为国际关系研究的青年学者，吉马是典型的亲欧派，常常对时局发表颇有见地的看法。我本想了解一下他对近几个月俄乌局势以及俄罗斯军事动员的看法，但他却淡然地表示自己已无所谓局势如何变化了，“俄罗斯的命运一直都有上帝接管”。而他则利用这博士毕业前的最后一个假期，打卡了世界上的第35和36个国家。当吉马开始给我分享他旅途中的故事和照片时，我才得知很多危险的取景角度都是他独自完成的，不禁诧异地问“你一个人，不怕出意外吗？”他只淡定地回答两个字“不会”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在研究俄罗斯内政外交的过程中遇到比较费解的事件时，诸如此类的在我等外国人眼里看起来匪夷所思的生活细节经常会提醒我跳出理性分析的框架，换个角度思考，比如：俄罗斯的国家和民族性格、个人和国家命运、俄罗斯人独特的思维方式和行为习惯以及“Ничего”与“神秘的俄罗斯灵魂”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/01/26/20230126152557924.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;对日光浴和野泳的毫无抵抗力的俄罗斯人，图为住处楼下的湖（2022年7月26日作者拍摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;傲慢与偏见：有关俄乌冲突的几点迷思&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年2月24日，普京宣布对乌克兰发起所谓的“特别军事行动”，迅速将俄罗斯推至风口浪尖。随着事态发展，对俄罗斯暴露出的系列问题，外界众说纷纭。俄罗斯民众是如此看待自己国家在俄乌冲突背景下的表现和变化呢？在观察和交流中发现，对以下几个问题，周围的俄罗斯人有着与外界明显不一致的认知。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>