<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4816621f1f78f1f576393c85db4ded2d</guid>
<title>“醒醒吧，欧洲！”</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangjing/2025_03_21_769240.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
特朗普二次执政不到一百天，跨大西洋联盟已经接连崩坏。没有美国的欧洲，在经济衰退的背景下，如何在战略自主、安全防卫和重振经济之间寻找平衡？作为捍卫世界和平的中坚力量，中国将在这场新棋局中扮演何种角色，中欧合作会否迎来新的转机？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观学院直播厅特别邀请上海外国语大学杰出教授黄靖，欧亚集团总裁、纽约大学名誉教授伊恩·布雷默，英国肯特大学俄罗斯与欧洲政治学教授理查德·萨克瓦，从中、美、欧三方视角带来解读。以下为对话文字稿上半部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·特朗普让欧洲面对严酷的现实：俄罗斯不会消失&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;我们将讨论一些在欧洲非常热门的话题。不管出于什么理由，欧洲正在吸引全球的关注。我们可能有不一样的观点和视角，但我和观众们还是很想听听你们的看法。从中国的角度来看，今天的欧洲具有非常重要的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，欧洲处在困难的局面。唐纳德·特朗普总统已经把欧洲搅得天翻地覆，整个全球局势也陷入天翻地覆。有些人对此非常愤怒、情绪激动，这可以理解。美国对欧洲的背叛，甚至对俄罗斯的投降，从根本上改变了局势。所以第一个问题是，这是特朗普一直以来的那种临时起意的疯狂举动吗？有些人会说，他不知道他在做什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或者，这代表美国的战略撤退？正如过去几年来我们看到，美国作为一个霸权，它管理全球事务的能力正迅速下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还是说，如同一些学究气的学者（包括我在内）认为，这反映了全面的变化？美国似乎放弃了威尔逊主义，回到了杰克逊主义或所谓的新杰克逊主义。我想请教二位学识渊博的先生对这件事的看法。请畅所欲言。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/03/21/20250321083402493.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
观学院直播厅| 上海外国语大学杰出教授黄靖&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊恩·布雷默：&lt;/strong&gt;有意思的是，通常来说，美国人认为在美国发生的事会影响全世界。这当然被夸大了。我并不认为亚洲全部的地缘政治局势会因为特朗普而突然改变。美国的印太联盟体系基本上维持不变，美国与中国的关系大体上稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们关注的是欧洲，我猜理查德也会同意我的看法。由于特朗普的上台，欧洲的情况相比拜登时期有很大的不同。也许，这两位美国总统之间最大的区别在于，拜登真的相信一个强大的欧洲和欧盟有利于维护美国在全球舞台上的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回看拜登对2022年俄罗斯进攻乌克兰的反应，我认为拜登犯了很多错误，但他做的一件正确的事情是协助确保美国和欧洲每天都步调一致。他们协调得很好，拜登不会采取没有欧洲人参与的行动，双方在幕后进行了大量的外交沟通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但特朗普认为，一个强大的欧洲不利于美国。他支持英国脱欧，当他在第一个任期会见法国总统时，特朗普总是问，你们什么时候搞法国脱欧？就像英国那样。他想要欧盟变得更虚弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普真的相信，相比维持与欧盟的关系，美国发展和欧洲国家的双边关系能更好地服务美国利益。某种意义上说，他认为欧洲在搭美国的便车，所以要在贸易上对欧洲更强硬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体情况是，特朗普希望欧盟分崩离析，他支持英国脱欧，支持欧洲内部所有试图脱离的势力。通过这样的方式，特朗普实际上在战略上与普京相契合，他们对欧洲人的看法是一致的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;理查德·萨克瓦：&lt;/strong&gt;我从两方面回答你的问题。一方面，特朗普代表了某种长期的趋势；但另一方面，他确实以无人可及的独特方式在做这件事，比如他的不一致、感情用事、以自我为中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这样做背后可能有更深层的战略目的。从第一点长期趋势的角度来说，特朗普向欧洲提出了问题。这些问题本该在30年前就做出回答，甚至是40多年前就回答，在戈尔巴乔夫开始改革的时候，以及冷战结束的时候，还有接下来，我称之为持续了25年的冷和平时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，这个问题在于——北约的目的是什么？如何才能真正建立一个切实有效的、包容的泛欧洲安全秩序？特朗普以一种混乱的方式发出了质疑。然而，他同时把这些问题摆上了行动日程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这当然令欧洲大国措手不及，因为他们（我称之为“政治西方”）对北约这个跨大西洋权力体系倾注了如此多的心血。不仅是自1945年以来，而且在1991年之后又加倍下注，在2014年之后又三倍地下注。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/20/20250320165359198.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;344&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国总统国家安全事务助理迈克尔·华尔兹表示，乌克兰加入北约的可能性“极小”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着乌克兰危机的爆发，他们非但没有解决危机，反而加剧了安全困境，导致最终走到这一步。说到底，欧盟致力于加入一个跨大西洋权力体系，它并不包括俄罗斯。这导致整个欧盟与俄罗斯的边境地区爆发冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可与此同时，欧洲突然意识到，用于遮掩矛盾的地毯已经被抽走。他们现在的反应非常激烈，我该怎么形容呢？欧洲对自己的处境感到震惊，处于无能为力的状态。欧洲在维护一个时代错置的、过时的安全秩序，是这个秩序引发了冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普将他们暴露在严酷的现实面前，即俄罗斯不会消失，已经恢复了元气，俄罗斯是欧盟边界上的一个重要的核大国。伙计们，你们让自己卷入了一场战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，我想说的是，特朗普试图让美国外交政策回归正常，但这很难维持。可他正以一种奇怪的方式这样做，就像帕特·布坎南（Patrick Buchanan，美国保守派政治评论人士，曾担任前总统尼克松、福特与里根的高级顾问，观察者译注。）等人所说，以及珍妮·柯克帕特里克（Jeane Kirkpatrick，第16任美国驻联合国大使，前总统里根的外交顾问，观察者译注。）在冷战结束后所说，美国需要让自身恢复“正常”，在以联合国宪章为基础的国际体系内维护国家利益，并与其他国家合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界不需要美国去管理全世界，世界确实需要美国的领导力，因为美国是最强大的国家、最庞大的经济体，美元处于国际金融体系的中心。因此，世界肯定需要明智与克制的美国领导力，而不需要霸权与支配地位之类的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普模糊地触及了上述问题，正如我说过，有时你会问出正确的问题，但你未必能给出正确的答案。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f31cfbe466f31875ec5e86ca4f40663d</guid>
<title>AUKUS要是没了，澳大利亚的核潜艇梦还有戏吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2025_03_21_769217.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从美国宣布对所有进口钢铁和铝征收25%关税起，澳大利亚的积怨与不满越来越多。此前，澳大利亚总理阿尔巴尼斯称之为“完全不合理”的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月16日，澳绿党领袖亚当·班特表示，在美国总统特朗普对所有钢铝加收关税并拒绝给予澳大利亚豁免资格后，澳大利亚应退出“美英澳三边安全伙伴关系”（AUKUS），并探索与其他受关税影响的国家发展多边关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，AUKUS并不是一个深思熟虑的结果，而是前美国总统拜登灵机一动，和当时的英国首相约翰逊、澳大利亚总理莫里森一拍即合的产物。据说美国海军在得知AUKUS的时候，尤其是美国海军将在2030年前后调拨3艘“弗吉尼亚”级核潜艇给澳大利亚填补空缺的时候，大吃一惊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从一开始，AUKUS就是一个有问题的军事-政治联盟。美国需要通过AUKUS使得澳大利亚成为管用的“亚太副警长”，拜登很清楚靠美国自己已经压不住中国崛起了；英国需要维持美英特殊关系，约翰逊很清楚脱欧使得英国成为了欧洲孤儿，世界的未来中心又在亚太，英国需要通过AUKUS来刷更多的存在感；澳大利亚则需要抱紧美国这个靠山，莫里森很清楚作为马前卒，在与中国的对抗中已经感受到了泰山之重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年9月15日，拜登、莫里森、约翰逊同时宣布AUKUS的诞生，而从一开始，这就是针对中国的。2022年5月，莫里森黯然下台后，阿尔巴尼斯接任。新政府在中国问题上低调很多，但在AUKUS问题上“坚定不移”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/19/20250319174639488.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年4月，澳大利亚总理安东尼·阿尔巴尼斯、美国总统乔·拜登和英国首相里希·苏纳克在圣地亚哥的美国海军基地宣布AUKUS潜艇协议。&lt;span&gt;金融时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AUKUS的核心是规定澳大利亚将在美英的帮助下获得8艘核动力攻击潜艇（以下简称核潜艇），其中部分在澳大利亚建造。同时，澳大利亚将取消已经与法国签约的12艘“攻击”级（法国称为“短鳍梭鱼”级）常规动力潜艇的建造，订单总额高达320亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国是在AUKUS宣布几小时前才得到的通知，对此法国感到很生气，但也没有任何办法，在得到5.84亿美元赔偿之后，只有“向前看”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国在2018年启动下一代核潜艇（SSNR）的研制，这时正好得到AUKUS核潜艇的加盟，于是英国可以得到澳大利亚的资金和订单，澳大利亚则得到了加入核潜艇工程研发和本地建造的机会，两全其美。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚则孤悬一隅，潜艇是保卫岛国的有利武器。同时，澳大利亚也需要适合深海远洋的大型潜艇，而不是欧洲擅长的适合浅近海域的中小型潜艇。在80年代，澳大利亚选中了瑞典的“柯林斯”级，就是因为这是当时西方最大的常规潜艇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于澳大利亚来说，“柯林斯”级是漫长而痛苦的故事，从建造到使用，问题不断，成为国丑。澳大利亚早就想把“柯林斯”级替换掉，锁定法国设计的“攻击”级后，原打算2023年开工建造首艇，计划都由曾经建造“柯林斯”级的澳大利亚潜艇公司（ASC）建造，2048年完成所有12艘的建造，预期将使用到至少2070年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“攻击”/“短鳍梭鱼”级是基于“叙弗伦”级核潜艇的设计，动力从核动力改为AIP常规动力，长度从100米降低到90米，水下排水量从5300吨降低到4000吨，2016年时12艘预期总造价376亿美元，2020年上涨到674.5亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用8艘核潜艇替代后，预期造价和使用开支已经成了薛定谔的猫了，谁都没有准数。2023年澳大利亚广播公司（ABC）引用英国《卫报》的估计，30年内建造和使用开支可高达2318亿美元。2023-24年澳大利亚国防开支才351亿美元，这是连军饷、军靴、烟灰缸统统包括在内的，预计到2033-34年也才“飙升”到630亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/19/20250319172009616.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在2020年的国防政策讲话中，时任澳大利亚总理莫里森承诺，要在未来10年内（2020-2030）投入2700亿澳元（约合1.3万亿元人民币）用于国防能力建设。其中的28%要用在海洋领域。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，核潜艇可能过度吞噬澳大利亚的国防开支，影响澳大利亚的整体国防实力，这已经成为很现实的威胁。不仅澳大利亚，美国、英国也有不少声音呼吁澳大利亚重新考虑核潜艇。比如说，美国国会研究处（CRS）就建议澳大利亚放弃核潜艇，由美国和英国派核潜艇到澳大利亚轮驻，代替澳大利亚执行任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普即使不撤出AUKUS，也铁定会要求澳大利亚多出钱，使得AUKUS横生枝节；其次，澳大利亚拒绝核电是另一个影响美澳核合作的潜在障碍。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9ce9b3a37d61452ca4e7612e9e1c1c2f</guid>
<title>万斯说这话，让我有几点不吐不快</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaoKeJi/2025_03_21_769205.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 毛克疾】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国副总统万斯在最近的一个讲话中指出，全球化的初衷是让富裕国家向价值链的更高端发展，而贫穷国家则从事较为简单的生产任务。然而，他感叹事情并未按计划进行，因为贫穷国家（主要是中国）并不愿意永远保持廉价劳动力的角色，而是开始自己向价值链的更高层次发展。正因为如此，他认为全球化是失败的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本质上，他认为全球化的目标并非是减少全球不平等，而是维持不平等，建立一个永久性的经济等级制度，让富裕国家保持对最有利润的领域的控制，而将贫穷国家困在低价值生产的从属地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
万斯直白的话语解释了美国主导全球秩序的本质。从半导体出口管制到投资限制，这些政策并非真正出于“国家安全”考虑，而是为了维持全球产供链的既有局面。换句话说，就是要让全球南方“知道自己的位置”并永远停留在那里。美西方一直将中国视为威胁的根本原因，就在于中国突破了西方为其设定的固定位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/21/20250321082651205.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国副总统万斯&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看完这讲话，我有几个想法不吐不快：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，许多中国人对特朗普和万斯颇有好感，原因其实非常简单，因为他们认为特、万都是“真小人”。与那些经常道貌岸然、高高在上的伪君子相比，特、万会毫不犹豫地说出最恶毒、最直白的话，如此厚颜无耻、大胆直白，以至于给人一种“真诚”的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这种“真诚”同时也充分暴露了他们内心世界的邪恶和疯狂，消灭了他们的道德制高点和伦理合法性，为他们自我灭亡埋下种子。当然，伪君子的虚伪更加令人头疼，因为在放开手脚与他们搏斗之前，还需要不断地揭穿他们的伪装，这样才能最终完全击败他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，“在对手选择的比赛中战胜对手”是一种妙不可言的体验，因为这本质上是一种“双赢”——相当于你连续两次战胜你的对手：第一次是在比赛本身的规制之下以绩效战胜对手；第二次（也是更为有趣的一次）则是在心理上击败他们，让他们感到在自己原本信心满满的领域遭遇挫败，这不仅是对他们自信的碾压，更是对他们智商的羞辱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国的发展历程中，其实出现过很多次这样的“双赢”：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
例如，在西方掀起的经济全球化浪潮中，中国不仅顺势应时加快自身经济发展，还通过艰苦努力占据全球产业链供应链的有利地位；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再如，在西方大肆宣讲气变叙事的背景下，中国顶住工业化和绿色化双重任务的巨大压力，反客为主引领了新能源产业发展，而这一产业其实原本视为发达国家的禁脔；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，当美国全面下注人工智能的时候，中国再次以出人意料的方式迅速“偷袭”，不仅打破了西方的技术垄断，还以开源的方式分享了被美国视为专属的核心技术。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
第三，中国令人意外却又无比耀眼的经济崛起，恰恰证明了一件事：即使既有的国际体系根深蒂固，内外敌人非常强大，想要突破也并非完全不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几代中国人民从脑袋扎在裤腰带上闹革命，到勒紧裤腰带承受工农业“剪刀差”，再到以一国之力压低全球劳动密集产品价格几十年，终于突破种种内外限制。这种过程不由产生了一种“我行你也行”的强大精神动力，感召中国把艰苦奋斗得来的经验和智慧分享出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人不理解，为什么中国一说起“一带一路”建设项目，不是基建工程、能矿采掘，就是产能合作？原因是，这些看起来傻大黑粗的东西，恰恰才是真正帮助中国突破重围的关键因素。在这个问题上，中国做到了心口一致，真心诚意地把那些诀窍毫无保留地传授出去，而不是说一套做一套，把“发展陷阱”包装成普世价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，中国的外交战略绝不是搞慈善，其必然有自利的一面。但是，更值得关注的是，这种自利有一个重要的背景，那就是中国视全球南方国家为盟友和同志。这意味着，越多全球南方的国家突破不平等产业经济分工给定的地位、逃离当前国际秩序造成的发展陷阱，中国就越有可能通过摧毁不公正的全球秩序以重新划分利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界上还有很多人可能没有意识到中国共产党是一个什么样的党、中华人民共和国是个什么样的国家，这时候他们只要记住一件事：天安门城楼上不仅写有“中华人民共和国万岁”，还写有“世界人民大团结万岁”——这就是中国共产党的自我期许，也是中华人民共和国的精神底色。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bef8a5dc4cbdb25727dce53fe1e5b984</guid>
<title>塞尔维亚“颜色革命”背后，隐藏着不止一只黑手</title>
<link>https://www.guancha.cn/wenshaoqing/2025_03_21_769202.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 文少卿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月19日，塞尔维亚议会接受了总理武切维奇的辞职，致使执政党垮台，塞尔维亚总统武契奇不得不在今年晚些时候组建新政府或举行新的议会选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/20/20250320162546465.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
3月19日，塞尔维亚议会接受了总理武切维奇辞职的要求&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前的3月16日，随着反对武契奇的示威浪潮进入第4个月，超过10万名示威者涌上贝尔格莱德街头。这场动荡已成为自2000年斯洛博丹·米洛舍维奇下台以来塞尔维亚规模最大的抗议活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2024年11月以来，塞尔维亚已发生660多起抗议活动，直接导火索是2024年11月发生的诺维萨德火车站顶棚坍塌事故，但示威者迅速将矛头指向更广泛的政治议题，要求“查明真相”和“清除腐败”。从此次抗议的组织性与持续性来看，其背后必然存在更为深远的政治考量，目标直指武契奇政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是人们再熟悉不过的“颜色革命”剧本：先是学生罢课，而后学术界与艺术界声援，律师协会罢工，社会组织签署联名信；反对派政治人物的表演，世界各地侨民的集会，知名人士下场发声（比如网球明星诺瓦克·德约科维奇和麦当娜）；占领大学校园和电视台的企图，市中心广场上的帐篷营地；社交媒体上的“惊涛骇浪”，不知哪里冒出的所谓民调数字；还有“民权捍卫者”们声泪俱下的控诉，“这些抗议活动不仅仅是关于塞尔维亚的——它们是这些价值观受到威胁的地区为人权和民主而进行的更大斗争的一部分。如果这场运动成功，它可以激励巴尔干地区和全球的其他人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，剧本快要来到“流血事件”这一幕了：西方媒体不断渲染政府“镇压”示威的指控，甚至出现关于“政府使用声波武器”的报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对指控，3月17日，武契奇总统在其Instagram账户上发布视频讲话，称有关“声波武器”的报道是“最大的谎言”。他指责抗议者将其活动分子送往医院，伪造被“声波武器”击中的症状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“亲爱的公民们，政府为什么要这样做呢？好吧，他们在（2014年基辅）独立广场就这样做了。你们还记得‘亚努科维奇带着狙击手向人民开枪’的指控吗？”武契奇写道，“同样，现在他们开始就指责‘武契奇，你向自己的公民开枪’，虽然没有人受伤，也没有人出事，但你必须捏造事实”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西方干预的历史脉络&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，塞尔维亚一直是西方势力渗透的目标。2000年的“推土机革命”，就是在美国国家民主基金会（NED）和美国国际开发署（USAID）的资助和培训下完成的。这些机构向反对派和学生运动提供了超过4100万美元的资金，还协助秘密训练了一批大学生，由名为OTPOR的学生团体领导，最终促成了米洛舍维奇的下台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，武契奇多次警告外部势力干涉塞尔维亚政治：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2022年4月，总统选举后，塞尔维亚爆发大规模抗议，反对派要求武契奇下台；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年5月，连续两起大规模枪击案引发控枪争议，抗议活动迅速转向针对武契奇政府；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年12月，塞尔维亚提前举行议会选举后爆发骚乱，反对派冲击贝尔格莱德市议会大楼等政府机关；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年8月，武契奇公开表示，境内有人策划政变；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年2月，武契奇称成功挫败了一场外部势力策动的“颜色革命”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/20/20250320163201635.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年2月2日，塞尔维亚国民议会就科索沃问题举行特别会议，据报道，会上爆发了“难以置信”的一幕：极右翼反对派议员们高呼口号、手举标语涌向总统武契奇，指控其在科索沃问题上向西方国家提出的“法德计划”屈服，“背叛”了国家，现场因此一度“陷入混乱”。&lt;span&gt;图片来源：塞尔维亚国家广播电视台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，西方媒体也在公开讨论塞尔维亚的政权更迭可能性。由NED资助的美国《民主杂志》将当前的抗议活动比作2000年的“推土机革命”，而欧洲各大智库也呼吁欧盟采取更为直接的干预措施，以“推动塞尔维亚的民主进程”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年，美国非政府组织“自由之家”将塞尔维亚列为“半巩固的民主国家”，但外部政治干预并未因此停止。特朗普重返白宫、马斯克挥刀砍向美国国际开发署后，美国官员开始列举该机构的“罪状”，其中就提到了在塞尔维亚实施的两个项目：一个由白宫发言人卡罗琳·莱维特公布，涉及150万美元，用于促进塞尔维亚工作场所的“多样性、平等和包容”（DEI）；另一个由包括特朗普本人在内的多位美国官员证实，旨在改革塞尔维亚的公共采购体系，金额达1400万美元。此外，英国记者皮尔斯·摩根透露，美国国际开发署每年向塞尔维亚非政府组织提供约40万美元的资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难怪武契奇会抱怨，塞尔维亚正遭受“内外夹击”：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“就在我们带领国家摆脱普遍贫困，塞尔维亚开始向前迈进之时，它突然遭到外部势力的攻击，大量资金被用来制造动荡，而塞尔维亚那些不负责任的政客更是火上浇油，他们不惜一切代价想要在没有选举的情况下掌权。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>