<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>ae9887b028ac01d364c0e22de8807908</guid>
<title>阿富汗恐袭连连，新疆能否安稳？</title>
<link>https://www.guancha.cn/sunjialing/2021_11_02_613200.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孙迦陵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自美国撤军阿富汗起，“东伊运”（东突厥斯坦伊斯兰运动，简称ETIM）三字便屡屡跃上媒体版面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月6日，联合国大会法律委员会就“消除国际恐怖主义的措施”议题举行辩论，中国常驻联合国副代表耿爽敦促有关国家纠正在“东伊运”问题上的错误做法，恢复对“东伊运”恐怖组织的认定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月9日，阿富汗昆都士（Kunduz）一座什叶派清真寺遭自杀炸弹攻击，造成数十人丧命。“伊斯兰国呼罗珊分支”虽坦承犯案，却也在声明中表示，凶手乃“维吾尔穆斯林”，是“塔利班曾誓言逐出阿富汗的分子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“东伊运”成员或将在阿富汗持续潜伏，这也预示了，其或将优先服务于“基地”与“伊斯兰国”的政治议程，“解放新疆”的要求将再度被稀释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一直以来，中国不断对阿富汗塔利班提出打击“东伊运”恐怖组织的政治要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月28日，中国国务委员兼外长王毅在天津会见塔利班要员巴拉达尔，彼时美国已开始撤军进程，塔利班也夺下了阿富汗70余地区，变天之势山雨欲来，“执政预演”的意味不言而喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/10/13/20211013161044987.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;王毅会见阿富汗塔利班政治委员会负责人巴拉达尔。图片来源：外交部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会中王毅除传递“中国坚持不干涉阿国内政”等讯息外，也提出了明确的政治要求，即希望塔利班与“东伊运”等恐怖组织“彻底划清界限”，同时施以坚决有效打击，好为地区安全稳定及发展合作扫除障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月18日，塔利班入主喀布尔后4天，王毅应约与土耳其外长恰武什奥卢（Mevlut Cavusoglu）、巴基斯坦外长库雷希（Shah Mehmood Qureshi）通电话，除达成“期盼塔利班组建开放包容、有广泛代表性的政府”等共识外，也再次呼吁塔利班，要以明确态度同一切恐怖势力彻底切割，并采取措施打击包括“东伊运”在内的国际恐怖组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月8日，塔利班发言人沙欣（Sohail Shaheen）接受媒体采访时，被问及会否将“东伊运”成员引渡给中国时，沙欣并未明确响应，但强调多数“东伊运”成员已离开阿富汗，原因是塔利班此前已对其有所“警告”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沙欣进一步补充，尚未离开的“东伊运”剩余成员，未来也无法留在阿富汗的任何地方，塔利班将不允许“东伊运”在阿富汗有任何训练场、资金募集机构和士兵招募场所。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而针对沙欣的表态，中国外交部发言人赵立坚也在9月10日予以回复，再次强调希望塔利班言出必行，同“东伊运”等恐怖组织彻底切割，并在境内采取有效措施，予以坚决打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由上述外交表态可见，杜绝恐怖势力威胁，乃中国经纬阿富汗议题的首要考虑，塔利班自是明了此点，这才有了相应承诺与声明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平心而论，国际局势风云变幻，“东伊运”虽恶名在外多年，却早在中国提出政治要求前，便与塔利班疏远许久。有鉴于阿富汗如今仍是另两股国际恐怖势力的盘据地，新疆的反恐任务依旧不能有一刻松懈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿富汗与“东伊运”缘起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾“东伊运”的起源与兴衰，既有中国本土内生因素，也与阿富汗变局息息相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1940年至1950年间，中国内部秩序剧烈变动，“突厥斯坦伊斯兰党”于新疆成立，领导人多为伊斯兰教法学者，欲在宗教与民族两大维度上，动员群众反抗“殖民统治”。如此力道在中华人民共和国成立初期依旧存在，但也终究在几波政治运动后隐遁民间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1980年代起，伊斯兰原教旨主义便趁市场化的裂隙，在新疆悄然生根，其中既有1940年以降的“宗教与民族”一体的“反殖”脉络，也受美国在阿富汗培植反苏圣战势力的国际脉络牵动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极端伊斯兰结合不对称军事游击的作战模式，逐渐由阿富汗与巴基斯坦边境的圣战培训营外扩，渗入了周遭的中东、中亚，与阿富汗相邻的新疆自也不能幸免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此脉络下，赛伊汀·玉素甫（Zeydin Yusup）撷取了民族冲突的愤怒能量、阿富汗圣战的动员网络，并承袭1940年“突厥斯坦伊斯兰党”的基础，于1989年成立了“东突厥斯坦伊斯兰党”（ETIP）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而与前者不同，ETIP自成立之初便是高度军事化的恐怖组织，成员多为曾赴阿富汗与巴基斯坦受训的战士，1997年，艾山·买合苏木改组了ETIP的组织结构，“东伊运”于焉诞生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“东伊运”为何与塔利班疏远&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，后续两场地缘变局导致了“东伊运”的分崩离析。首先，是美国于2001年对阿富汗发动反恐战争，在一定程度上重挫了“东伊运”的大本营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长年以来，“东伊运”虽多在新疆活动，但其训练营地主要分布于阿富汗与巴基斯坦境内。在当年相对松散的边境管制下，大批受训者与“圣战士”乔装为商人、学生与移工，往返在新疆、阿富汗与巴基斯坦边境上，且其往往具有多重身份：既是“东伊运”成员，也与“基地”（Al-Qaeda）等中东、中亚恐怖组织有所合作。当年的阿富汗与其说是国家，其实更像恐怖组织的加盟与交流中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
故美国于2001年推翻塔利班时，会在与后者结盟的乌兹别克斯坦伊斯兰运动（IMU）营地内，逮到多名中国籍东伊运分子；巴基斯坦虽暗中支持阿富汗塔利班，却也在美国要求下，被迫加入反恐行动，打击境内与巴基斯坦塔利班合作的“东伊运”成员，艾山·买合苏木遂于2003年遭巴军击毙，一同丧命的还有多位“基地”组织成员。2002年，美国与联合国皆将“东伊运”列入恐怖组织名单，同样是出自反恐战争的脉络考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此回溯“东伊运”在中国的过往犯行，塔利班的庇护可谓关键。毕竟“东伊运”活动频率最高时期，便是1990年至2001年间，在新疆犯下了数百起爆炸与暗杀事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但因当年互联网尚未崛起，媒体也未对此大加报道，民众亦对恐袭概念相对陌生，加上事发地点未扩散至新疆外，其犯行造成的集体恐慌未如今日般巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当今人们更有印象的2008年北京奥运前夕的未遂袭击事件、2013年北京金水桥恐怖袭击事件、2014年昆明火车站暴力恐怖袭击事件等，反而是“东伊运”遭重挫后的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2021/10/13/20211013161140296.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;昆明火车站发生恐怖袭击，上百人伤亡。图片来源：东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时其已相当羸弱，往往要仰仗“伊斯兰国”等国际恐怖组织，协助提供训练与军火，方能成事；甚至有些行动也不排除“冒领”可能，即恐袭执行者可能是潜伏在新疆内部的其他圣战势力与社团，抑或为自发孤狼式恐袭，但“东伊运”为争抢招募“圣战士”的国际话语权，强硬认领。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而重创“东伊运”的第二场地缘剧变，则是受2010年阿拉伯之春催发的叙利亚内战。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0d51702f86b1a39400c1a2c6d62fa29c</guid>
<title>文物遇上天灾怎么办？希腊的经验是…</title>
<link>https://www.guancha.cn/yisituoliya/2021_11_02_613196.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 伊斯托利亚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人类历史上，自然灾害一直存在。随着全球气候变化，极端自然灾害的出现频率也将越来越高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着科技发展和灾害防范意识的提高，人类社会面对自然灾害的应对能力也在逐渐提升。但是，当代文明之外，还有诸多文化遗产面临着自然灾害的考验，某些伤害有时是严重且无法修复的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知的乐山大佛“闭眼流泪”事件便是空气污染和酸雨带来的结果。最近山西文物、古建遭受洪水的冲击，也让人揪心。可以说，预防自然条件变化对文物造成的不可逆伤害，是全世界文化遗产面临的共同问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/01/20211101133724122.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;乐山大佛，图自新华网。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而除了那些举世皆知的文化遗产，还有很多散落在县乡间的文物古建并不那么知名，当自然灾害来临的时候，它们的日子更加难过。资金是它们无法绕过的难题，可即使有了紧急拨款的支持，某些文物保护和修复技术也难以即时传递。对这类文物而言，防灾可能比灾后修复更重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类至今没有找到一种一劳永逸的办法杜绝自然灾害伤害文物。不过，国际间的经验交流和合作或许是促进问题得到高效解决的办法之一。
&lt;/p&gt;
&lt;strong&gt;希腊的经验&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;p&gt;
希腊在西方文明中的重要性不言而喻，不仅仅是因为其精神文明的绵延，还因为其境内保留了很多遗址，但这又是一个极易发生地震的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1981年2月，地震一度影响了著名的帕特农神庙的稳定性。在2017年7月，科斯也遭受了强烈的地震。岛上的考古遗址和纪念碑遭到严重破坏，建筑物的柱子都被摧毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据全球重大地震数据库提供的信息，在这场地震中，奥斯曼时代的建筑也遭到了严重破坏。这给相关研究带来毁灭式的打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/01/20211101134307477.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;游客参观希腊雅典的帕特农神庙。新华社发（马里奥斯·罗洛斯摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥林匹亚位于伯罗奔尼撒的西北，这里是古代厄利斯用以祭拜宙斯的宗教中心，又是古代奥林匹克运动会的遗址。菲迪亚斯创作的奥林匹亚宙斯神像是世界七大奇迹之一，现代奥林匹亚运动会的精神也来源于此。毫无疑问这是人类的共同文明遗产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥林匹亚同样是一个很容易受到地震影响的地区，6世纪的一场地震使得当地神庙倒塌，建筑全部被毁。甚至这里受到的影响更加严重，因为希腊的很多遗址建立在坚固的地面上，而古代奥林匹亚的建筑是建立在松散的河床上，地震将沉积物冲散，增加了破坏性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1953年的地震则对奥林匹亚的老城造成了严重破坏。面对这样的情况，希腊将目光投向了国际合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几十年里，德国DAI（The German Archaeological Institute）与希腊文化部合作，在“文化与发展”的框架下，完成了对奥林匹亚遗址的保护和修复工作，并为未来可能出现的自然灾害做了预防措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2004年，很多修复项目都已经完成，考古学家和其他研究者为了增强遗址建筑的抗震性，在复原建筑的过程中使用了很多更加坚固的材料，这也不失为一种灾难预防机制，既能在国际公认的基础上保护和修复历史遗迹，又能施加现代人的能动性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了修复时加固建筑，其他保护考古遗址不受地震和附加影响的项目也在进行中。比如为了预防山体滑坡，文化部在相关遗址的北部建立了一堵防土墙。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/01/20211101134712526.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;435&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;奥林匹亚北部的防土墙（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了山体滑坡，洪水也是影响奥林匹亚遗址安全的一个重要因素。为此，希腊将建设一个新的水库，增强蓄水能力，以减轻阿尔菲奥斯河的洪水风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，欧盟是希腊抢救文物的主要资金和技术来源。在其整体规划之下，文物和遗址的风险预防措施得到了很大提升。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>02acd3879cf3f94ffd982db777818718</guid>
<title>国内公司发力高性能服务器芯片，“自产自销”能破局吗</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2021_11_02_613195.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 铁流】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，阿里云旗下的平头哥半导体公司发布服务器CPU倚天710。企业介绍，倚天710基于ARM最新的ARMv9架构设计，采用5nm工艺制造，单芯片容纳高达600亿晶体管，128个CPU核心，主频最高达到3.2GHz。就数据来看，倚天710在SPECInt2017基础测试中，倚天710跑分达到440分，超过行业标杆20%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/10/28/20211028100213628.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体上说，倚天710证明ARM芯片从设计到制造的全球产业链在流程上已经非常成熟，在全球分工开放的情况下，国内企业重视并扎扎实实花大力气投入，有望设计出高性能ARM CPU，这也证明国内SoC设计人才和技术水平已经达到国际主流水准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一款CPU走完设计制造封装测试到获得样片、量产全流片，一般需要三年，这是行业一般规律，像英特尔、AMD、ARM那样每年出新品，都是几个设计团队车轮战，你方唱罢我登场，轮番推出自己的产品，有时候还存在推出一代新架构后，每年一小改，改几代用几年的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
企业介绍，倚天710基于ARMv9指令集，ARMv9是ARM于3月31日推出的。在ARM推出v9的半年后，阿里云就推出基于ARMv9“自研”的倚天710，笔者推测，平头哥公司是基于ARMv9公版架构设计了一款ARM CPU。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，ARM CPU性能可谓是突飞猛进，根据ARM官方消息，Cortex A78 CPU最高性能比5年前推出的Cortex A73 CPU提升2.5倍。ARM下一代的Matterhorn架构及Makalu架构会相对于X1/A78这一代保持30%以上的IPC性能提升，如果ARM的PPT不注水，那么，这基本上已经接近或达到X86主流水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年前，ARM Cortex A57大致与X86阵营尾部的VIA nano性能相当，短短数年间，ARM公版架构就接近到X86主流水平，这种追赶速度让人深刻体会到ARM强悍的技术迭代能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，不少互联网公司曾经表示将开发ARM服务器CPU，本次阿里云的成功或引发连锁反应。相对于ARM公版架构在过去几年里突飞猛进，飞腾的ARM CPU的CPU核则进步缓慢，从2014年至2021年，其CPU IPC仅提升了20%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为ARM 服务器CPU一共出了四款，第一款（1610）和第二款直接买A57（1612）设计SoC，第三款买A72（1616）设计SoC，这个属于买IP设计SoC，是ARM在技术迭代。第四款ARM CPU（1620）可以说是在没有前代CPU的情况下横空出世，CPU核性能与A76处于同一水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于飞腾的ARM CPU IPC提升缓慢，华为因众所周知原因下一代ARM CPU迟迟不见踪影，本次阿里的倚天710可以说是刷新了国产ARM CPU的纪录。不过，从技术史上看，ARM通用服务器之路并不平坦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去这些年，ARM服务器CPU一度被诸多行业人士看好，被认为有希望取代X86，或侵蚀部分X86服务器CPU市场。AMD、高通、博通等一大批知名公司相继参与，想要ARM在服务器领域复制在智能手机领域的成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，ARM服务器CPU的市场表现并不理想。博通、AMD以及一批名不见经传的小厂已经放弃ARM服务器CPU，AMD把重心转向X86 CPU，博通则把自己重金开发的ARM服务器CPU直接卖给了凯为。马维尔在收购凯为获得X2和X3之后，也对ARM服务器CPU团队进行了大裁员，大陆和印度团队都裁掉了，只在美国本土保留一个小团队，并宣布放弃ARM通用服务器CPU。一些小厂在推出几款ARM服务器CPU之后，就听不到后续消息了。国内方面，华芯通做了几年后也关门了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行业有个说法，纯商业模式下，无论是X86进手机，还是ARM进服务器，都基本没戏。商业市场打不开，党政国企采购呢？笔者注意到，党政机关和国企事业单位因行政命令采购ARM服务器的现象，依然存在。至于大公司的零星采购，大多是搞一个方案B，不是规模替换。什么时候像BATJ这样的互联网公司规模化采购，替换数据中心30%以上的X86服务器，那才可以称为对X86造成威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ARM服务器CPU正在退潮，但少数有能力实现“自产自销”的厂商，比如亚马逊这样的云计算巨头，是有实力和能力去“消化”自己设计的ARM服务器CPU。2015年，亚马逊开始针对云服务设计定制SoC，当时该公司收购了以色列一家公司。在ARM服务器方向，目前亚马逊云科技的Graviton处理器已经获得市场的认可，价格和性能都在不断提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/10/28/20211028100745364.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自产自销，阿里云无疑也是这样的路线。据Gartner历年报告，阿里云全球市场份额连续五年上涨，从2016年的3.7%涨至2020年的9.5%，与谷歌云的6.1%拉开差距，排名全球第三，仅次于微软Azure；第一名亚马逊AWS的份额从原先2016年的53.7%降到40.8%。就中国市场而言，中国信通院在《云计算发展白皮书(2020年)》显示，公有云市场阿里云位居中国第一。从不同机构数据可看出，阿里云是中国市场的领导者，占有40%左右的份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，作为一款由ARM提供技术授权，由大陆工程师完成SoC设计，由台积电完成制造的服务器CPU，作为一款依靠全球产业链打造的ARM芯片，倚天710是一款性能优越的商业芯片，在阿里云自产自销的模式下，前景是可以期待的。但国内民众在为阿里云取得的成绩喝彩的同时，亦要清醒认识到，中国企业做对了什么，还需要做什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>677a719bef3d516fbd3ec43862950541</guid>
<title>要停煤电？发达国家得撒钱啊，每年来个1000亿再说</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaDing-WoErFu/2021_11_02_613194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马丁·沃尔夫 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要按照“政府间气候变化专门委员会”的建议，尽量保持地表温度升幅与工业革命前水平相比不超过1.5°C，在格拉斯哥举行的联合国气候变化框架公约缔约方大会第二十六次会议必须做出哪些承诺？正如我上周所说，答案是它们必须更加激进：最重要的是，它们需要加快减排速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三十年后“净零能耗”之类的承诺太容易实现了。现在有必要承诺到2030年时将全球碳排放量减少近40%。必须让排放曲线现在就向下弯曲。尽管困难重重，但这在经济上和技术上都是可行的。如果不实施格诺特·瓦格纳（Gernot Wagner）最近论述过的高风险地球工程，地球将无可避免地在10年后遭受不可逆伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，现在必须做什么？上个月出版的一本书解决了这个问题。这本书建议制定一项六点计划，为格拉斯哥会议的讨论提供参考标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该计划包括：第一，大幅且快速地减少甲烷排放量，尽管甲烷在大气中存留时间相对较短，但它是一种效力极强的温室气体；第二，停止砍伐森林并重新开始植树造林；第三，电力部门脱碳，最重要的是，要以比现在快得多的速度使电力部门逐步摆脱对煤炭的依赖；第四，加快道路运输电气化；第五，供暖和钢铁、水泥、化工、长途航空航运等“难以脱碳”行业要加快脱碳速度；最后，加速提升整个经济体的能源使用效率，特别是提升新建建筑的能源使用效率，并改造许多旧有建筑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该计划明确指出，大部分工作都将是复杂难办的。但是，从激励机制、监管、提高透明度、鼓励必要资金投向以及向新兴和发展中国家提供慷慨援助等方面进行适当支持，这个计划是有可能实现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑一下这个雄心勃勃的计划对未来十年有何实际意义。其中一点尤为明确：《国家自主贡献计划》需要制定的更加严格和详细。另一点是，最重要的新兴国家——首先是中国，其次还有印度和印度尼西亚——需要承诺从现在起不再新建燃煤发电站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一点是，要停止砍伐森林和开始停止使用煤炭，特别是不要再用煤发电，这需要高收入国家向发展中国家源源不断地提供大量援助和补贴，每年可能要达到1000亿美元左右。如果要达成协议，这一点至关重要。但这么做也是公平合理的，因为高收入国家在过去排放了最多的碳，而且直到现在其人均碳排放量仍然相对较高。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/28/20211028175905522.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;承诺减排与所需减排之间的差距 图片来源：《金融时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发达国家还必须向发展中国家提供资金支持，帮助它们建立环保的电力系统。股权资本和债务融资方式成本太高且作用有限。一个关键要素是私营部门和全球公共部门要分担风险。多边开发银行必须发挥核心作用。能源转型委员会（Energy Transitions Commission）联席主席阿代尔·特纳（Adair Turner）表示，所需资金可能为每年3000亿美元，到本世纪末将增至6000亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一点是要加强国际协议效力，以加速上述“难以脱碳”行业的净零进程。欧盟提出的“碳边界调整措施”是促成净零实现的一大关键要素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一点是，实现电气化是中心环节。如果没有更好的选择，可以使用包括核能在内的碳中和方式供应电力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，要实现到2030年大幅减排的目标，就需要做这些事情。然而，更宽泛地讲，谈判者还需要记住三件事。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/28/20211028175929183.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;如何保持温度升高在1.5摄氏度之内 图片来源：《金融时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，价格机制不仅仅是一种有效的激励机制。它还可以产生收入以补偿受损者。然而，正如世界银行“碳定价显示表”所表明的那样，目前碳价格普遍过低，覆盖范围也有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，决策者必须记住，无论发生怎样的变化，前提是灯光不能灭，房子不能冷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我们真地团结到了一起。尽管中国、美国、欧盟、印度和日本将是关键，但没有一个国家能够独自解决这一问题。个别国家将探索可行的道路。但协议必须达成，特别是中美之间的协议。正如孟加拉国总理在《金融时报》撰文指出的那样，富国必须帮助穷国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技术专家们已出色地证明了，我们有能力尽快地使我们的经济体脱碳。现在，领导人必须表明他们理解这意味着什么。迅速行动，这就是避免灾难发生的方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自英国《金融时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4d69aa683c946ab7d2f44faa52a4adfe</guid>
<title>已婚男追求同事未果将人非法拘禁，为何写份保证书就能免罚？</title>
<link>https://www.guancha.cn/linli/2021_11_02_613193.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 林立】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一张保证书，等于一条人命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个算式，不管在数学上，还是在法律上，都是不成立的；然而，在现实中它却成立了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，在山东泰安，周女士在单位上班时惨遭追求者刘某数刀砍死。据了解，从2018年进入单位开始，周女士便遭遇已有家室的同事刘某的骚扰。2021年3月5日，刘某将周女士从单位宿舍带走并强行拘禁。刘某在派出所写下保证书，保证书写道，“感情不能是一厢情愿，我保证以后绝不纠缠”。一个月后，刘某将周女士杀害。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/01/20211101135157142.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;相关新闻报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/01/20211101140658755.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;刘某&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有句俗话叫“男人的话能信，母猪都会上树”。这句话有些绝对、片面和粗糙，但话糙理不糙。事实证明，这份保证书，是刘某写的“鬼话”，吹的“邪风”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保证书有用吗？有用，但得看用在什么事上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
律师写合同时经常写“×××承诺与保证：……”写这个什么意思？就是建立某种民事权利义务关系。比如，某借条上写，“×××保证于×年×月×日归还借款。”这就是给借款人加了一个限期还款的义务。如果借款人做不到，出借人就可以起诉到法院要求借款人归还借款。所以，在民事法律关系中，保证是有用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在刘某这，保证是没用的。因为我们不能用保证来阻止违法犯罪行为。保证不做法律本来就不让做的事，有什么意义？这样的保证有用，那还要法律干嘛？刘某保证“以后绝不纠缠”。纠缠？非法拘禁、暴力伤害，这已远远超出纠缠的范围了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份保证书既不能惩罚刘某保证前实施的犯罪行为，也不能阻止刘某保证后实施的犯罪行为。问题是，没什么用的保证书，怎么就让警察相信它有用，并轻轻放过了刘某呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为执法失去了法律的边界感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;涉嫌违法犯罪的“情感纠葛”也应被执法者正视&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么是法律的边界？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果保证书可以阻止犯罪，监狱就失去一个重要的功能——在一定时间内阻止罪犯再次犯罪。所以，监狱的铁丝网高墙就是一种法律的边界。遗憾的是，这种法律的边界并不是在所有时候都有效，甚至有时被伦理、关系和情感模糊了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是一个传统伦理社会。伦理社会是一种人情化的关系型社会，特别强调“不争”和“和谐”的社会关系。在伦理社会里，人们的权利意识不容易凸显出来，甚至有时被忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以此案为例。刘某与周女士是同事，同事关系及情感因素可能影响到人们对二者之间关系的看法，忽略了周女士的人身已因刘某实施的犯罪行为受到严重伤害以及刘某与周女士同单位，存在继续实施犯罪行为的客观便利等基本事实，而不愿以刑事制裁手段去阻断刘某的骚扰（在刘某和一些人眼里可能是“追求”），避免破坏同事之间的“友好”关系，继续维持表面、虚假的和谐，以致模糊甚至抹去了个体的权利和法律的边界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当法律丧失边界，就像二战时被德军突破的马其诺防线一样，形同虚设，犯罪者或潜在犯罪者未感受到足够的威慑，可能变本加厉，升级违法犯罪行为，用终极暴力（死亡）撕去温情脉脉的面具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份保证书也不是“防火墙”，只是看起来多了一层其实没有任何保护作用的“保鲜膜”。它保护不了周女士，反而具有很大的迷惑性，让人误以为刘某已失去了危险性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/01/20211101141928102.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;300&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果没有这份保证书，那么情况会怎样呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然现实世界没有如果，但为了避免未来更多的悲剧发生，我们现在需要讲“如果”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果没有这份“该死”的保证书，依据刑法规定，刘某的行为已涉嫌寻衅滋事罪、非法拘禁罪和故意伤害罪等，公安机关应当对其进行立案侦查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，刘某会在非法拘禁周女士后被派出所依法拘留进而刑事侦查立案，移交检察院提起公诉，法院会对其犯罪行为作出判决，那么周女士也许不会死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
犯罪就是犯罪，不因同事关系或追求关系，也不因一纸保证书，就免除犯罪，没有这样的法律规定。这是执法者和司法者应有的边界感。我们应当认识到，在这种情况下，同情犯罪嫌疑人或息事宁人，实质上是纵容犯罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在现实中，这种案件就和很多家庭暴力案件一样，很难得到执法者的正视和依法处置，往往被当作民事纠纷处理，大事化小，小事化了，最后不了了之。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/01/20211101135235943.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;类似事件报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
勿以恶小而不为，勿以恶小而不制。不要以为这只是男女情感纠葛，不是大恶，是小恶，就不管了。是恶就得制，法律就是以恶制恶。我们应该统一执法和司法尺度，对于涉及情感、家庭因素的犯罪不枉不纵，予以其应有的制裁，守住法律的边界与底线。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>