<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>6b8648e663db9eaef765417cc6235c65</guid>
<title>区域开放后，中国农业生存危机有多大？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WenTieJun/2021_01_11_577435.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 温铁军，整理/观察者网 张广凯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年12月，覆盖中国、韩国、日本、澳大利亚、新西兰和东盟等15国的区域全面经济伙伴关系协定（RCEP），正式签署了。大家知道，RCEP在国内受到的几乎全部都是正面评价，因为它意味着世界的多极化正在进入一个新阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是在疫情的直接影响下，我们正面临一个百年未有大变局，全球化正受到挑战，全球供应链可能会断裂，全球的产业布局正受到直接威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在美国和西方国家，产业资本衰败，金融资本崛起，正在造成社会严重两极分化，导致社会撕裂和严重的对抗性冲突。这一系列的社会矛盾，反过来也会影响经济和政治，形成一种复杂局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去大家会说，全球化是西方世界所主导的。比如美国建立的美加墨自由贸易区，和欧盟90年代就已经建立的自由贸易区，它们是占据主导地位的。如今，除了西方资本主义所主导的两大自由贸易区之外，一个东亚自贸区，也就是RCEP正在形成，这个事情太重要了，它的意义怎么说都不为过。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/12/23/20201223140811482.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;RCEP的签署，对中国无疑是利好。图片来源：视频截图&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们早在2007-2008年美国爆发次贷危机和华尔街金融海啸之后，就已经在推10+1、10+2、10+3。也就是说，在10年前，我们已经在紧锣密鼓地筹备一个超越发达资本主义国家的东亚第三板块。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去美加墨自由贸易区所涵盖的范围，是西方人从16-17世纪开始大规模向美洲移民形成的殖民地，可以称之为殖民地国家的自贸区。欧盟则是宗主国的自贸区。但是东亚是什么？是原住民国家。东亚没有被西方用大规模殖民化的方式来灭国，没有出现本土人口大幅度减少、外来殖民者成为主导力量的情况，我们可以把它叫做原住民大陆。所以RCEP作为原住民国家形成的自贸区，是具有人类历史意义的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上一个10年，我们曾经有过这种努力，但是没有成功，因为10+3刚刚提出的时候，美国就高调重返亚太，毫不掩饰要阻断亚洲形成一个统一体的意图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
统一体意味着什么？我们以欧元区为例，它作为一个经济上的统一体，发行统一的货币，区内贸易大于区外贸易，于是乎欧元就挑战了美元的地位。尽管欧元到现在已经遭受了多轮打压，它仍然没有被完全压制，因此各种各样的区域冲突仍然在欧洲不断发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度看，亚洲的RCEP跟欧洲统一体具有同样重大的历史意义。所以前一个10年刚刚开始推动，美国就高调宣布重返亚太，挑起东盟跟中国的矛盾，制造南海冲突。美国不仅在政治上制造矛盾，而且还直接动用军事力量介入，甚至更进一步，搞美、澳、印、日这种军事同盟，以防止中国跟东盟10国形成经济共同体。它还挑起中日之间的钓鱼岛冲突，挑起日韩之间的独岛冲突，整个亚太地区不得安宁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，欧洲面临的情况更加复杂，大量移民涌入欧洲，移民社会跟主流社会之间爆发对抗性的、甚至暴力的冲突，发生了大量恐怖事件。但这都没有挡住欧盟成为统一体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在亚洲折腾了这么长时间，最终也没能挡得住东亚统一体的形成。趁着美国自身发生严重的内部冲突，无暇东顾，亚洲最初的10+1、10+2、10+3，现在演变成RCEP，还多了澳大利亚、新西兰，东亚和澳洲一起构成了面向经济一体化的区域整合，所以它的意义非常重大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个战略如果真的能够得到贯彻落实，世界将形成三足鼎立的三大板块，美洲板块、欧洲板块，以及东亚、澳大利亚、新西兰共同构成的RCEP版块。相比于过去的一家独大，三足鼎立是个更好的稳态结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，RCEP总体上是对中国有利的，是非常难得的国际地缘战略结构转变，它的意义怎么评价都不为过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，我们接下来要讨论，如何看待RCEP在农业领域的影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
RCEP对农业的影响，显然会产生更加多样性的观点，不能说绝对正面或者绝对负面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，从各国内部的经济结构来说，如果一个国家尚处在农业社会，没有进入工业化，那就意味着它的劳动力和土地，并不是被工业化的高价格来定价的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家知道，如果一亩地作为农业用地，它一年的产出大概就是一两千块钱，就算是种植最高价值的经济作物，一亩地也不过就是一两万块钱。农业还会受制于一年四季的自然条件影响，不可能持续高产出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果这一亩地被工业征用了，变成厂房，它就可以连续24小时不间断地生产，如果再使用高科技的机械，它可以分分钟都有高产出。一亩地用于工业，它一年的产出可能是几十万，甚至更高。土地要素如果被工业定价的话，就会大大高于农业定价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以只要一个国家进入高速工业化，就像中国这样，产业资本发展非常快，所形成的收益大大高于农业，同时又因为产业资本是以城市为聚集地的，城市地价也跟着产业资本的回报率上升，水涨船高，当然就会导致农业要素不断流向城市，流向工业。农业自身无法完成对土地要素的定价，当然也就无法完成对劳动力要素的定价，一个劳动力投入在农业上，他一年的收入很少，于是就导致这些要素被产业定价，被外部市场定价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当农业的三要素，即劳动力、资金、土地都纷纷流向城市，流向工业，农业就会呈现衰败趋势。在产业结构发生这种根本性改变的时候，农业走向衰败是必然的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/11/20210111082953405.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;农民在此前撂荒的土地上耕种。图片来源：人民网-四川频道&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国当前就在经历这样一个农业不断下滑的趋势。但是RCEP中的其它国家是什么情况？我们先看澳大利亚，澳大利亚什么国家？是殖民地国家。它的原住民只占总人口的大概1%~2%，大量的外来人口占领了这块巨大的大陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，澳大利亚的农业是大农场模式，大农场生产给农场主所带来的收益，是可以跟工业收益类似的，因此它的农业是有竞争力的。这种农业所形成的农产品价格，叫做天花板价格，别人超过它的可能性不大，因为它是大宗的。澳大利亚这样的国家所形成的农产品价格，就相当于是国际定价标准，它一定是低于像我们这种土地少、人口多，而且又是工业化的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚实际上就是个出口工业原材料、出口农产品的国家，可是中国这样的工业化国家，农业要素要按照工业定价，你雇用劳动力，租用土地，注入资金，来搞农业生产，这一套成本就已经高于人家的国际价格了。你的成本其实就是你的地板价格，现在你的地板都在人家天花板之上，这对农业意味着什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假如没有关税保护，没有政府的特殊优惠政策，没有补贴，那就没有人干农业了。这是个常识，只要你搞市场经济，只要你加入国际自由贸易，就是这个结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，我们再来看看，其它的竞争对手还有谁？还有东盟那些没有完全进入工业化的传统国家，比如说像泰国、缅甸、柬埔寨或者是老挝等等，它们是RCEP中的低度工业化国家。因为它们没有完全进入工业化，它们的农业要素没有被工业定价，所以仍然可以维持小农生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，缅甸就是一个大米出口国，泰国也是个大米出口国，它们的生产严重过剩，价格非常低。现在，我们很多边境地区都出现了大米走私，甚至整村都在搞大米走私，因为国内的大米价格太高了。国内要给农民的粮食生产进行补贴，要按照保护价收购粮食，价格不能低于农民的成本，所以国内的粮食价格就大大高于东盟这些传统农业生产国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来说，如果只看主要农产品的生产，我们在RCEP中是很难有正收益的。那么应该怎样对农业做出调整？我们当然不可能短期内实现像澳大利亚那种大农场，因为我们的人口太多。我们也不可能退回到缅甸、柬埔寨这种状态。所以，我觉得RCEP对中国农业的冲击是不言而喻的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们希望全国各地从事农业农村发展研究的同志们，应该抓紧对RCEP可能形成的影响做出研究，提出预案。希望搞农业政策的朋友们，不要简单的去看教科书，教科书会告诉你，只要放开一切都好，只要你按照一般的市场原则去搞，那一切问题都解决了。但实践中面临的问题，会是相当复杂的，社会各界对此都应该高度关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文根据视频采访整理，完整视频后续将单独发布）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>76ceb0049d9ab1b520bfa98b6b47c210</guid>
<title>海量美国国债将入场，谁来买？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ColbySmith/2021_01_11_577433.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/科尔比·史密斯 编译/观察者网 白紫文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国2021年将向市场大量发行长期债券，这引发了都有谁会购买、以何种价格购买这些债券的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为美国政府要为大规模经济刺激计划寻求资金支持，美国财政部计划将债券发行大幅转向未来很长时间才到期的债券。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
摩根大通估计，虽然美联储已经在大规模购买债券，但投资者们仍然不得不购买1.8万亿美元、期限一年以上的美国国债（据美财政部数据，截止2020年10月中国的美债持有量约为1.054万亿美元，观察者网注）。这将与2020年美国财政部高比例地发行短期债券形成鲜明对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
策略师们认为，由于2021年经济增长和通胀预计都将更高，美国可能被迫提高这些长期债券的利率，以吸引投资者购买。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“当我们把这些数字加起来时，会发现一个相当大的需求缺口。”摩根大通利率策略团队总经理杰伊·巴里（Jay Barry）警告道：“我们认为，为了鼓励需求，有必要小幅提高收益率。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国债是其它类型债务的关键基准，这意味着美国政府借贷成本的上升可能波及更广泛的固定收益领域。分析师表示，收益率上升也是股市面临的主要风险之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海量长期美国国债推出的时机是：由于预期明年经济将强劲反弹，且美联储继续采取措施保持金融环境宽松，投资者已经被金融市场中收益率较高、风险较高的领域吸引。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其结果是，美国国债价格下跌，收益率接近9个月来的最高水平。较长期美国国债受到抛售的冲击，10年期美国国债收益率从10月初的不到0.7%升至略低于1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/05/20210105111537412.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;402&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;020年美国&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;疫&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;情&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;与&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;钱&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”双重冲击下，美国经历历史性震荡&lt;/span&gt; &lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自纳斯达克官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分析师和投资者说，借贷成本大幅上升的可能性很低。杰富瑞数据显示，美国财政部已经为特朗普总统本周签署成为法律的9000亿美元刺激方案提供了资金，目前坐拥创纪录的1.5万亿美元“现金堆”。几位固定收益策略师表示，预计明年短期债券的发行量也将减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但投资者认为，长期美国国债将“供应过剩”——正如法国兴业银行美国利率策略主管苏帕德拉·拉贾帕（Subadra Rajappa）所描述的——加上经济复苏和通胀的幽灵，明年美国国债价格将进一步压低。拉贾帕预测，10年期国债收益率将升至1.5%的高位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对收益率上升的预期，在一定程度上源于美联储不愿扩大其在美国国债市场的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最近一次有关货币政策的会议之前，一群华尔街银行家和经济学家呼吁美联储将其债券购买计划的大部分转向较长期的美国国债，以确保金融环境依然宽松，尽管明年计划发行大量国债。美联储推迟了这个做法，让投资者去消化额外的国债供应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外国买家将吸收其中一部分，尽管近年来外国买家在国债市场上所扮演的角色要小得多。美联储数据显示，外国买家持有美国国债的比例为35%，处于近20年来的最低水平。美国银行利率策略师奥利维亚·利马（Olivia Lima）说，鉴于日本投资者持有的国内政府债券如持有至到期一定会亏损，他们可能会买入很大一部分美国国债。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/11/20210111080538126.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;印钱这事儿，美国可太擅长了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预计银行还将继去年国债需求创纪录之后，再次大举买入美国国债。巴里预计，2021年（银行）将用2000亿美元资金购买美国国债，另外还有1750亿美元来自养老基金和保险公司。根据巴里基于美国国债发行总量的计算，即便考虑到其他需求来源，缺口仍然高达6440亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
嘉信理财首席固定收益策略师琼斯（Kathy Jones）表示，财政部将需要出售长期债券填补这一缺口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“需求就在那里，”她说，“就看它如何被定价了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佐治亚州的两场选举可能会进一步加剧国债供需的失衡。如果民主党人能够在1月份赢得两场竞选，并获得参议院的控制权，明年可能会出台更激进的刺激计划，发行更大规模的债券。（截止发稿，民主党已经获得参议院控制权。——观察者网注）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高盛提倡所谓“曲线变陡”，赌定长期收益率上升速度将快于短期收益率，认为选举是“利率市场事件风险的下一个主要来源”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由供需关系而非经济更快增长前景驱动的长期美国国债收益率若走得太远、太快，美联储不会无视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国国民西敏寺银行短期利率策略主管布莱克·格温（Blake Gwinn）表示，“如果市场在今年上半年开始难以减少供应”，英国央行可能需要将债券购买转向较长期债券，甚至需要扩大债券购买计划的规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TS Lombard的高级宏观策略师奥利弗·布伦南（Oliver Brennan）补充道，这将结束任何美国国债的抛售。“美联储决定如何调整（债券）需求，将对市场产生最大的影响。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由白紫文译自《金融时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8587175ce0fada06749ad90907d0a662</guid>
<title>举国搞文创到国有资产流失，“酷日本”为何气喘吁吁？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShaQingQing/2021_01_11_577430.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沙青青】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在外界的印象中，日本似乎是一个具有极强文化输出能力的创新大国。动漫、游戏、时尚乃至日本料理都能成为流行世界各地的文化符号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自小泉纯一郎首相任内起，日本政府就开始借鉴欧美国家的“创意文化”概念，试图在传统动漫、影视、出版等内容产业的基础上，进一步推动文化领域的更新迭代。一方面借此增强日本的文化“软实力”，另一方面也希望借此拉动其他产业的可持续性发展。这些考量下的直接产物，便是最近十余年来为历届日本政府、尤其是此前安倍内阁所津津乐道的“酷日本”（Cool Japan）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被寄予厚望的“酷日本”战略确实曾引发日本文创产业的投资热潮，各种官方和私人资本都前赴后继参与其中，但数年来取得的成绩乏善可陈，甚至还出现了国有资本流失的窘况。而日本的文创产业亦如日本媒体所评论的那样：“正陷入迷走的状态之中”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/18/20201218161720160.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东京台场高达基地&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从政策法规上看，“酷日本”的发端可以追溯到新世纪之初。2000年后，日本先后出台《IT基本法》《文化艺术振兴基本法》（2001年）以及《知识财产基本法》(2002年)。以这三部法律为基础，结合一系列扶持政策，最终于2004年制定《内容促进法》（コンテンツ促进法）。该法规旨在“全面有效地促进与内容产业相关的创造性活动， 保护和推动相关措施的落实”，推动日本的内容产业全面发展，明确提出“为了扩大内容业务的规模并通过将日本内容传播到海外来增进对日本文化的了解，政府将在海外介绍日本有吸引力的内容；应当支持实施或参与国际活动以振兴交易，收集、提供与内容有关的海外市场信息并采取其他必要措施。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同年，日本政府又开始对包含音乐、出版、游戏、漫画等产业的内容产业进行扶持，并制定相应的产业振兴战略。在经历上述一系列政策法规的积累后，日本政府于2010年正式提出了所谓“酷日本”（Cool Japan）创新发展战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，“酷日本”这一具体概念，最初源自美国人道格拉斯·麦格雷（Douglas McGray）2002年在《外交政策》（Foreign Policy）杂志上的一篇文章，名为《日本的全民“酷”值》（Japan’s Gross National Cool）。文章指出，日本在经历泡沫经济破灭后，事实上正通过发扬其独特的潮流文化来提升其文化软实力，并以此来推动经济发展。此后，“酷日本”一说就开始变得流行，甚至获得了日本政府的接纳与认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“酷日本”并无明确定义，既包括传统意义上的内容产业，也包括旅游、时尚、食品等各方面；既涵盖有日本特色的产品，也包括各类服务项目。根据日本经济产业省的介绍，“酷”是指日本作为一个在全世界范围内被认为很酷的国家所具有的独特吸引力，是一个可拓展、流动性的概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显而易见，日本政府一方面希望通过打造“酷日本”的概念，在软实力输出上取得突破性创新成果，另一方面还希望以此来推动文化产业、旅游服务业逐步成长为日本的经济支柱。2011年日本经济产业省商务情报政策局正式开设“生活文化创意产业课”，该部门由原经济产业省内“酷日本（Cool Japan）”室、日用品室、传统工艺品产业室、设计与国民生活体系室、时尚政策室等合并改组而成。此外，增设一名统管文创产业及文化情报关联产业的经济产业省审议官。至此，创意产业正式成为日本政府承认的产业概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据日本政府的描述，与“酷日本”相关的行业通常被认为具有巨大的潜在市场。依照经济产业省成立的“酷日本”专家会议估计，内容产业、食品和时尚的全球市场，预计将从2009年的463.9万亿日元增长到2020年的932.4万亿日元。其中，与“酷日本”相关产业的日本国内销售额将达到64.4万亿日元，就业规模为590万人。此规模已经相当于日本汽车业的54.1万亿日元和545万就业人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，究竟什么是“酷日本”，究竟包含哪些行业与领域，始终没有一个明确定义。历届日本政府对此也一直含糊其辞，只是将其视为一个能吸引目光的政策亮点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;“酷日本”文化创新发展战略政策法规沿革情况表&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/12/18/20201218151846936.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年第二次安倍政权成立后，日本政府进一步提升了“酷日本”战略的政治地位，设立了专门的担当大，；安倍的亲信稻田朋美就曾一度就任“‘酷日本’战略担当大臣”。此外，配套成立“‘酷日本’促进委员会”，直属内阁府，加强内阁对其推进支持力度，更好地与相关省厅对接协调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，“酷日本”不仅成为国家创新发展战略，还上升为安倍内阁最重要的“政策目标”，并开始汇集各种政策资源，希望能将内容产业特色培养为日本新时代经济增长的引擎。为此，日本政府投入了大量配套资源，例如成立各种政府背景的投资基金，鼓励民间金融机构共同参与，通过提供各类投资便利来推动“酷日本的吸引力”产业化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，“酷日本”的实际效果却未必如日本政府所预期的那样效果显著。实际上，早在2012年《新闻周刊》（Newsweek）就曾对日本政府推崇备至的文化创新政策泼过冷水，称其为“气喘吁吁的‘酷日本’”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长久以来，由于严格的版权保护制度与内向型的内容产业传统，直接导致日本的文化创新产品更习惯于在国内市场发展。尽管动漫、时尚为要素的文化内容在海外大行其道，但更多的是一种亚文化的非市场行为。这意味着尽管实现了文化“软实力”的输出，但未必能获得多少实际经济效益。现实情况也是如此，2010年后，日本相关产业、尤其是文创产业的创新力度和产值并没有明显提升，产业占比反而缩小了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/18/20201218150357821.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《新闻周刊》关于“酷日本”的封面报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，早在2013年安倍内阁将“酷日本”确立为重点发展政策之初，日本国立国会图书馆调查与立法考查局经济产业课在对“酷日本”战略实施情况所做的调查报告中，曾表达过忧虑。首先，该报告认为“酷日本”战略没有明确定义，且缺乏对涉及行业范围的明确界定，这将导致无法进行精准的统计和评估。其次，还认为政府及民间投资基金为响应政府号召而进行的投资，往往对相关项目的盈利能力缺乏冷静准确的评估。而定义的模糊和缺乏统计数据，又会加剧这种投资行为的盲目性。在“酷日本”的口号下，各类产业创新容易沦为为创新而创新的政绩工程，乃至成为国有资金流失的严重隐患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后数年间，这些担忧成了现实，政府主导的“酷日本”战略的种种弊端逐渐浮出水面，投资效率低下、大量无效投资和国有资产流失等情况屡见不鲜。据统计，2017年4月，围绕“酷日本”投入的各类资金就已经达到693亿日元，其中来自政府的直接投资高达586亿日元，民间资本约107亿日元。截止2018年初，在这些相关投资项目中，约40%处于亏损状态，当时的直接损失接近50亿日元之多。除了投资损失外，还有相关项目被“贱卖”，以“全日本娱乐公司”（ALL NIPPON ENTERTAINMENT WORKS，ANEW）的动荡变化最为典型。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/18/20201218150418563.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“酷日本”项目投资情况，来源：日本经济产业省&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该公司是由日本经济产业省主导的公私合营基金——日本创新网络公司（INCJ）于2011年成立的国营影视公司，总投资额高达60亿日元，由日本政府百分之百控股。其设立目标是利用日本的知识产权在好莱坞制作电影，作为向海外拓展影响力的文化产业创新手段。ANEW创立之初，被视为实施“酷日本”战略的最佳范本。此后数年，ANEW共启动7部电影的计划和开发，但最终没有一部电影进入实质制作阶段。结果到了2017年5月，ANEW以不可思议的3400万日元被低价卖给了一家风险投资公司。 因此，日本创新网络公司（INCJ）几乎损失了对该公司的全部投资。尽管日本国会也曾就该企业的变故和问题进行过问询，但政府方面始终含糊其辞，此事亦不了了之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个例子是“酷日本基金会”，截止2018年，该基金会的投资项目中，达到预期目标的不足40%。迫于压力，经济产业省于2018年紧急换帅，宣布由索尼音乐前总裁北川直树出任基金会新总裁。此类人事变动当然是为了机构重建，但究竟能否“让日本再次酷起来”，如今看来依旧是一个未知数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近来，日本国内对“酷日本”批评之声日益增多，甚至认为政府主导、政策驱动的“酷日本”一点也不“酷”。“酷日本”本身沦为依靠品牌驱动、缺乏核心内容的空泛概念——从影视、动漫、游戏、出版、时尚、餐饮旅游乃至工业制品，几乎无所不包，凡是可以盈利的行业似乎都纳入其中，其自身只是成了一个毫无灵魂的容器而已。这正是“酷日本”创新发展战略当下最尴尬之处：最大的创新似乎仅止于发明了这个空泛的政策概念，却缺少有可操作性的创新措施；看似大量投入的资源，最终能够产生的实际效能极为低下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cb559c0ec382a8409fd48d1af61f6926</guid>
<title>美国民主还能再抢救一下吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DanielZiblatt/2021_01_11_577427.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/丹尼尔·兹比拉天、史蒂夫·列维茨基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，政治学家们提出过[1]许多种选举改革——仅举几例，终结重划选区不公、开放初选、强制投票、选举国会议员的替代规则——这可能缓和美国的党派敌意。然而其效力的证据仍很隐晦。我们认为专注在驱动美国两极化的两个潜在力量会比较有价值：种族宗教重组和恶化的经济不平等。我们认为，处理这些社会基础必须要重新洗牌美国政党所代表的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共和党[2]向来是两党裂痕的主要驱动者。二〇〇八年起，共和党有时在掣肘、党派敌意与极端政策立场方面表现得像个反体制政党。它的二十五年右倾过程是组织核心空洞化造成的。过去二十五年来，共和党的领导架构被掏空了精华——先是因为资金充裕的外围团体兴起（像是Americans for Tax Freedom、Americans for Prosperity和其他许多），他们的募款能力让他们多多少少能主导许多共和党民选官员的政策议题，接着还有福斯新闻等右翼媒体的影响力越来越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像柯赫兄弟等富裕的外部金主与有影响力的媒体名人，比共和党自己的领袖更能够影响民选的共和党官员。共和党仍在全国各地胜选，但是以前所谓的共和党「建制派」如今变成了幽灵。如此空洞化[3]让党很容易被极端派掌控。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/01/08/20210108171109377.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;柯赫兄弟（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
减少两极化必须靠共和党改革，甚至直接解散重组。首先，共和党必须重建自己的体制。意思是在四个关键领域夺回领导阶层控制权：财务、草根性组织、宣传和提名候选人。唯有党内领袖摆脱外部金主与右翼媒体的掌控才能进行自我改造。这需要重大的改变：共和党人必须排除极端元素；他们必须建立更多元的选民结构，让党不再重度依赖萎缩中的白人基督徒铁票；他们也必须设法不靠白人民族主义，或亚利桑那州共和党参议员弗雷克所谓的「民粹、排外和煽动的食糖亢奋」[4]诉求赢得选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重新建立美国主要的中间偏右政党是个苦差事，但是这种转变是有历史先例的——而且在更艰难的情境中成功。只要成功，保守政党改革[5]会触发民主的重生。特别戏剧性的例子是西德在二次大战后的民主化。这项成就的核心是个被低估的发展：德国的中间偏右基督教民主联盟（CDU）[6]从丧失信用的保守与右翼传统的废墟中组成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一九四○年代之前，德国从未有过组织良好、能胜选的保守派政党，而同时是既温和且民主。德国的保守主义[7]长期被内部分化与组织缺陷摧残。尤其是保守新教徒与天主教徒的激烈分化制造了极端派与专制势力可利用的中间偏右政治真空。这个趋势在希特勒掌权时达到最低潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一九四五年之后，德国的中间偏右在不同的基础上重建。基民盟远离极端派与专制派——主要由具备「无懈可击的」反纳粹资格[8]的保守派人物（象是康拉德·艾德诺）创立。该党的成立宣言表明它直接反对旧政权与其代表的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基民盟党魁赫密斯（Andreas Hermes）曾形容断层规模之大，在一九四五年评论说：「旧世界沉没了，[9]我们想要建立一个新的……」基民盟提供了德国民主未来的清晰愿景：[10]拒绝独裁体制、拥抱自由与包容的「基督徒」社会。[11]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基民盟也把基本盘拓展与多元化，招募天主教徒与新教徒。这是个挑战。但是纳粹与二次大战的创伤说服了保守天主教与新教徒领袖们克服曾经分裂德国社会的长久歧异。如同某基民盟地方领袖所说，「天主教与新教徒的密切合作，[12]以前只发生在监狱、地牢与集中营，终结了旧冲突并开始建造桥梁。」
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当天主教与新教的基民盟新领袖们在一九四五到四六年创立期挨家挨户到信徒家，他们实现了即将重塑德国社会的中间偏右新政党。基民盟变成了德国战后民主的支柱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在鼓励基民盟成立扮演了重要角色。所以，美国今天要从这些成功案例学习，帮助抢救自己的民主，真是历史的一大讽刺。言明在先：我们无意把川普或其他任何共和党人跟德国纳粹画上等号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但德国中间偏右的成功重建提供了共和党一些有用的教训。就像德国经验，现在的共和党人必须从阵容里排除极端派，与川普政府的专制与民族主义倾向划清界线，在白人基督徒之外设法拓展党的基本盘。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d31a69e2fb4fa4ad58a3ce9918609bf8</guid>
<title>抹黑中国，印度还有哪些新动向？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuzongyi/2021_01_11_577426.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 吴立群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：最近一家欧洲独立智库发布了名为《印度编年史》（Indian Chronicle）的报告，揭示了印度情报机关长期在海外发布虚假信息，抹黑中国和巴基斯坦。这类杜撰中巴“黑料”的舆论攻势对我国的国际形象造成了不良影响。在反华逐渐成为印度的战略目标的背景下，我们该如何应对这样的舆论战？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;现在西方人把这个问题给揭露出来了，实际上我们很早以前就发现了这个状况。当时注意到这个问题，是在“一带一路”提出之后。我2015年在巴基斯坦调研中巴经济走廊的时候，巴基斯坦朋友曾经说过一个事情，就是印度人运用英语方面的优势，常常编造一些小道消息，并通过一些门户网站大肆散播。比如在Google搜索中巴经济走廊（CPEC）的时候，排在前面的几乎全是负面消息。当时巴基斯坦朋友提及这个问题的时候，说实在的，我感觉很吃惊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个就是所谓的债务陷阱问题。“债务陷阱”这个词是印度学者切拉尼最早提出的，当时他发表了一篇题为《中国的债务陷阱外交》的文章，然后西方媒体立马转载，这个词就风行世界了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们感觉到印度在引导舆论、制造负面消息方面是非常卖力的，甚至可以说非常猖獗。像近些年来，我们中国学者经常发表一些关于印度、关于中印关系的英文文章，就不时会遇到印度人专门注册邮箱，发邮件过来骂我们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度人这么做，一方面是他们能比较熟练地运用英语和比较便利地运用西方的舆论工具。另外，他们自己国内的媒体也非常多，特别是现在印人党上台之后，经常利用旗下的网站、电视台散播一些对中国不利的负面消息。比如这次新冠疫情爆发之后，很多负面消息也是首先从印度传出来的。比如说新冠病毒是中国制造的生物武器，然后宣称要向中国索赔，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，我们确实在国际舆论场当中缺乏话语权。这有很多方面的原因。一个方面就是像我们一些学者指出的，我们要加强外宣的能力。再一个，我觉得我们确实应该鼓励学者多发表一些英文的文章，实际上我们中国很多学者还是有这方面素养的。我们应该多发声，然后把这种国际话语权夺过来，以正视听，让国际社会能够听到中国的声音，我觉得这是很重要的一个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/01/11/20210111111718440.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;封杀中国APP这种事，印度倒是学得快。图为&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;印度新德里一名示威者举牌呼吁停用中国应用程序，图片来源：星岛日报&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：美国商业内幕网站日前报道称，一名美国高级指挥官曾表示，美国与印度之间的情报共享越来越密切，尤其是与中印边境局势有关的情报。报道还称，美国正在帮助印度“监视”中国军队。考虑到这些，您觉得拜登上台后，美印之间在针对中国的协作中可能会有哪些方面的新动向？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;因为美印签署了《地理空间合作基本交流与合作协议》（BECA），所以他们在信息情报方面是有合作的。而他们的这种信息互换实际上已经进行很长时间了。特别明显的是今年的加勒万冲突之后，8月底印方就采取了所谓的“先发制人式”进攻行动，然后占据了班公湖南岸的几个高地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种行为肯定是在美方的情报支持之下做的。因为单凭印方自己的能力，根本不可能清楚地知道我们中国军队的位置，只有知道我方在那个地方没有人，他们才敢上那儿去。BECA签订之后，涉及到卫星定位这方面的信息共享，有了相关信息支持之后，印方一些军事行动的精度能得到提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登上台之后，他和特朗普有所不同，拜登政府的对华政策应该是稳定性、可预测性更强，而不是像特朗普那样，充满不可预测性。由于特朗普时期的不可预测性以及所采取的毫无底线的对华政策，印度得利很多。从这方面来讲，拜登上台之后，印度能够在中美之间，利用中美关系紧张来获取好处的空间将会缩小，这是一个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另一方面，拜登上台之后，对华政策不会有大的改观。我觉得，他还是会持续特朗普政府时期的那种高压态势。而拜登政府和特朗普政府有一个很大不同，他会加强与盟友之间的合作。所谓的盟友，其实也包括印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在奥巴马政府时期的亚太再平衡战略当中，印度已经成为一个重要的支柱。特朗普政府时期是把印度的地位提得更高了，我觉得拜登在这方面不会减弱，只会加强。未来，他们在很多方面会加强协作。考虑到印度在西藏问题上，在利用达赖集团这方面有优势，炒作西藏问题可能成为他们合作的一个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，中印之间的边界对峙延续下去已经确定无疑。拜登上台之后，印度可能还会在边界问题上有新的动作，甚至在海洋上有所动作，然后引起美方注意到其战略价值。所以我觉得中印关系很难改观。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>