<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>7d5bb636b3954c01ee56beb271051ca2</guid>
<title>美国想自救，先扫除共和党鹰派</title>
<link>https://www.guancha.cn/SohrabAhmari/2022_03_25_631792.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/苏赫拉布·阿马里、帕特里克·迪尼、格莱顿·帕平 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国右翼阵营中有一个痛苦的矛盾。虽然保守派在国内政策上已经放弃了一部分冷战老调子，但共和党政客仍然坚持冷战时期的武力扩张外交政策。与他们相对的是自由帝国主义，这些进步派主张通过推动进步主义理念，并促进企业利益，来达到和右翼同样的目标，把美国的统治推广到全球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是个痛苦的矛盾，一些所谓的新右翼想在共和党里搞政治改革，但基本上碰壁了。我们不想看到这种新的美国保守主义政治和鹰派意识形态绑定，鹰派只在国外耀武扬威而不想在国内改革。保守主义需要和新保守主义外交政策分道扬镳，要在国内分享物质发展，在国外坚持文化互相尊重，这对美国安全很关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰危机暴露了这个问题。哪怕那些同情新右翼的共和党人也不能抵抗鹰派压力。在鼓吹升级对抗的声音中，阿肯色州参议员汤姆·科顿和佛罗里达州参议员马可·卢比奥最高调，还有一些政客在党内鼓吹民粹主义的国内政策。卢比奥用类似于丘吉尔和希特勒的腔调主张干涉东欧，不过他随后说反对向东欧部署军队，科顿指责拜登对普京“搞绥靖”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列学者约拉姆·哈桑尼(Yoram Hazony)提出要建立一种更牢固的、有共识基础的新共识，来取代破碎的、亲企业的老式新自由主义，还有宗教传统派和外交鹰派。在2021年的全美保守主义大会上，鹰派大部分抱成一团，想回到从前的对华强硬立场上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/25/20220325081023174.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年2月，美国保守派政治行动会议（CPAC）在佛罗里达州举办。截图来自《今日美国》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;p&gt;
今天的民族主义鹰派总是说要支持民主盟友去对抗想报复的俄国和中国的扩张。但即使他们做成了，新的世界格局也不同于他们鹰派前辈看到的：长期和不稳定的冲突会牵扯美国精力，阻碍国内改革，更不要说还会损害绝大部分美国年轻工薪阶层的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过“让世界对民主更安全”来保护美国，新右翼也支持这个目标。我们需要重温思想史，来看看右翼是如何优先支持自由主义的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国建国初期，就出现了对美国使命的争论，一派认为美国应该成为“模范共和国”，另一派认为应该成为“十字军国家”。前一派认为美国应该通过改进国内共和主义来促进自由和政府自治，而不是去国外寻找约翰·昆西·亚当斯所说的“待征服的恶魔”。后一派认为美国应该对外输出自由民主，他们相信这让美国更安全，而美国的使命是让所有民族皈依自由主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比较克制的一派被看成是保守主义，警惕战争对共和主义美德的威胁，尊重文明差异，对不可预测的全球事件保持谦卑，除了绝对必要的战争之外，不浪费美国人的生命和财富。相反，“自由派”坚持扩大自由主义帝国是美国使命，不论是通过软实力还是硬实力，威尔逊和肯尼迪这两位总统就代表了这一传统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，那些自称的保守派也支持“十字军”远征，小布什的第二次就职演说代表了这一转向，其中宣布要清除各种“暴君”。这在此前是典型的自由主义世界观，现在被当代美国“保守主义”吸收了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鹰派高举自由主义旗帜冒充保守派，很多当今共和党人都是在这种背景下成长的。但是，这些塑造了保守派世界观和机构的理念，和保守主义珍视的任何理念都是相背离的：用无情的市场逻辑来刺激短期股票收益，吹起超出全国经济的金融泡沫，有害的放纵主义文化，打破家庭关系和传统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保守派斥之为“唤醒资本”的，正是这种市场中心主义经济和自由主义文化傲慢的化合物。但是，当保守派支持北约东扩或者其他鹰派动作时，他们对在国内发现有压迫性的社会经济秩序扩展到更多地理空间有什么后果，其实很麻木。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从后冷战时代的“华盛顿共识”（认为私有化、去监管和自由贸易将促进繁荣）到后911时代旨在更迭政权的战争，“十字军”式外交政策对普通人是一场灾难：鲁莽的北约东扩激怒了被打击但仍然强大的俄国，这只会导致更多危机；按照米尔顿·弗里德曼学说搞出的“休克疗法”帮助寡头洗劫了前苏联各加盟共和国；以“自由”名义的阿拉伯世界骚乱在中东和北非制造了大片无政府地带，激发了恐怖主义，还把几百万难民赶到欧洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像很多不知道战争已经结束的军人一样，共和党人必须认清现实：自由帝国主义不应该被误认为保守主义，现在需要回到古典保守主义外交理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种外交政策第一支柱是适度克制，特别是在那些美国没有正式条约义务的地区，同时也要减少西方阵营的野心。支持新右翼的参议员乔希·霍利最近打电话给拜登反对乌克兰加入北约，提供了一个范例。霍利表示这将帮助美国把资源集中在东亚。但是在东亚，美国也要警惕鲁莽的鹰派。美国和中国有分歧，美国要打击商业间谍，要保卫盟友，要促进贸易平衡。但是，美国还应该寻求和中国合作、交流和共同利益，避免战争风险，在互相尊重文明平等基础上交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内产业发展和能源独立是第二个支柱。如果没有全产业链，美国就不能提升国防生产，或者个人防护设备和疫苗，那会有严重危机。此外，如迈克尔·林德指出的，未来几大工业-军事阵营，也就是美国、欧洲、中国、印度各自的势力范围，只有在其区域供应链和内部稳定前提下才能强大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果共和党改革仅限于限制极端沙文主义，很多共和党高层也不会高兴。虽然这种调整将巩固共和党的基础，同时还保持了新自由主义经济政策。共和党建制派更喜欢关注乌克兰，而不是工薪阶层平均寿命下降或者芬太尼危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有捐款支持的共和党鹰派是国内发展的障碍，本来通过提升产能和促进团结，就能加强美国国防、提高文化魅力。威胁美国的恶魔并不是来自国外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年2月5日美国《纽约时报》网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dd03d9c2957635d4dacb107d6e12d5ff</guid>
<title>眼下的韩国，又让日本嗅到了“盟友”的气息</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanNiNi/2022_03_25_631789.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘妮妮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年3月10日韩国大选，保守派国民力量党候选人尹锡悦微胜现执政党（革新派）候选人李在明，当选韩国总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本对此事的态度是，谨慎地快乐。“快乐”是因为日本舆论里“反日”的文在寅下台了，其所在政党的候选人未当选。而“谨慎”则是因为，尽管之前把日韩关系的恶化归咎到文在寅“反日”，那“反文”的尹锡悦上来，如果也不能让日韩关系向日本期待的方向“改善”，那还可以期待什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/24/20220324154422620.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;406&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;3月10日，尹锡悦在韩国首尔召开记者会。新华社发（李相浩摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要“理解”日本的这种心情，就要先来看看日本对韩国的基本态度。如果用一句话概括，就是日本将韩国视为“等而下之的盟友”，即主要在美日韩同盟的框架内看待日韩关系，而非单纯的日韩双边关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为“大日本帝国”曾将朝鲜半岛据为殖民地，历史上对半岛的物质掠夺与文化贬损不可胜数。这一方面决定了日本在政治文化心理上很难“平等”地对待韩国（这和“韩流”在日本基层流行是两回事，并行不悖）。但另一方面，韩国有反殖民主义反侵略的战后大义，就让日本显得矮了一些。所以单纯的“日韩双边关系”，对日本来说就总有几分不舒服。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，要中间隔着个美国中介，日本才能找到对韩关系的舒适区。1949年，在美国中介下，两国签署了《日韩贸易协定》和《关于日韩贸易的财政协定》等一系列协定。后来的邦交正常化进程又极度不顺利，历史认识问题、赔偿问题、领土争议等几无可能形成共识。直到1965年，美国介入越南战争急切希望安顿好日韩关系，日本佐藤荣作政府有强烈的“反共”（中国大陆）意愿，而韩国方面，朝鲜“千里马运动”的经济发展态势正在冲击朴正熙军政府的合法性，后者迫切希望加强与日本的经济交流。美国也劝说日本，所谓“日本的态度事关韩国国民能否实现经济繁荣”，至此日韩才签订《日韩基本条约》，正式恢复邦交正常化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/24/20220324155554871.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;243&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;朴正熙（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过即使如此，直到1983年中曾根康弘才成为第一位正式访韩的日本首相。他还带去了40亿美元的经济援助与军事合作项目。日本用经济优势换取韩国军人政府搁置历史问题的抉择，也用经济优势在战后重新获得了“高一等”的心理优势。日韩关系在美日韩冷战同盟主轴下，采取“政经分离”的策略。这便是战后日本“理想”的日韩关系，是舒适区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，&lt;strong&gt;在文在寅执政之后，日韩关系的框架出现了“政经合一”的趋势，不断恶化。表面上看“恶化”是在文在寅时期发生的，但是显然有历史必然性。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国虽然获得了独立，但是日本殖民韩国多年，在韩国的政府、经济组织、阶层关系及地域关系里，都留下了很多负资产。清理这些负资产就必然成为韩国民主运动的主要内容。而朴正熙政府恢复韩日邦交，自然是要压制这些矛盾。当韩国结束军人政权，进入“民选”政府时代后，这些问题必然会被提出来。历史问题不解决清楚，韩国的政治、经济发展都会陷入瓶颈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而点燃导火索的恰恰是日本自己。上世纪末以来，日本右翼知识界就着力发展相关理论叙述，宣称强征慰安妇问题是中国和韩国要“离间美日同盟”的阴谋，因而要在欧美国家与中韩打“舆论战”。日本还将此命名为“历史战”。到2013年安倍晋三第二次组阁，“历史战”也进入了日本对外政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年12月28日，在美国的压力下，朴槿惠政府与日本签署《韩日慰安妇协议》，称双方就“慰安妇”问题达成“最终、不可逆转的一致”，日本向韩国政府主导的“和解与治愈基金会”出资10亿日元（约6000万人民币），日方还强调这是“人道主义”的“治愈金”，而不是法律意义上的“赔偿金”，并由此要求韩国不得再追诉甚至不得批判“强征慰安妇”问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/24/20220324155917283.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;421&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2017年，韩国首尔市在5辆151路公交车上安装了“慰安妇”少女像。设计者称，希望以这样的方式提醒民众勿忘历史。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个日本维持“高一等”姿态的协议，自然成为朴槿惠政府终结的原因之一。而作为后任的总统，即使在军政后的“民选”总统中，文在寅的“进步斗士”形象也是最突出的，这也就使得他必须要直接回应日本的政治态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年5月一上任，文在寅即告知日本，《韩日慰安妇协议》没有获得大多数韩国民众接受。2018年11月，韩国女性家庭部宣布解散“和解与治愈基金会”，该协议实际中止。同年10月30日、11月29日，韩国最高法院对日本新日铁住金（前新日本制铁）公司和三菱重工在殖民时期强征朝鲜劳工案，做出终审判决，勒令被告向每位受害者原告分别赔偿1亿韩元（约合8.5万美元）和8000万韩元（约合6.8万美元）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本政府大怒，安倍政府坚称1965年签订的《韩日请求权协定》——签署者也正好是安倍晋三的叔祖父佐藤荣作——已经“完全、最终”地解决了征用权问题，称韩国“违背了国际法”。根据这个协定，日本向韩国提供总计5亿美元（含3亿美元无偿援助和2亿美元贷款）的经济援助，日本政府认为这包含对强征劳工的赔偿。而韩国方面则认为，协定并未涵盖受害者与遗属的个人请偿权。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b813ce6d15885aa9243775d8dff5d851</guid>
<title>作为一名飞行教员，我有太多的疑问</title>
<link>https://www.guancha.cn/liyu/2022_03_25_631788.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 里予】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从3月21日下午东航MU5735空难发生至今，不断有行各业的朋友给我发来疑问。即使是我们业内的飞行理论圈，也有太多的不解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
扪心自问，大学毕业养成的飞行员，在经历至少230小时的初级单发小飞机飞行之后，才有资格进入航空公司的机型改装训练（空客、波音系列飞机）。期间，经历大大小小的私用驾驶员执照、仪表等级考试、商用驾驶员执照、航线运输驾驶执照考试筛选。更不用说，数不胜数的复训、熟练性检查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了复盘当时关键的不正常程序科目（即系统失效情况），我重新打开了B737训练教案。波音教员指导手册翻开第一页，写着如下条款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名飞行员在飞行训练过程中，被告知不能容忍的情况有以下几种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不能在规定的时间内完成评估&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着：必须在规定的时间内，除非天气或者流控的原因，完成航班任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而MU5735没有在规定时间内完成任务，天气因素基本可以排除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从卫星云图中，航路上天气适航，无危险天气。根据机组与空管单位地空通话记录，该机自昆明起飞一直到航路上突然下降高度之前，机组与空管单位均保持正常的通信联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/24/20220324143118445.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月23日下午，民航事故调查中心主任毛延峰也表示，飞机失事时，航路上天气适航，无危险天气。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/24/20220324143206198.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;发动机火警不灭火&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
MU5735：发生火警了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前高度在8906米的高度的话，8900-12500米属于RVSM区域，简单理解为为提升飞机运行效率，因此飞行间隔距离从600米变为300米，如果发动机火警发生，首先应该先灭火操作，同时非常重要的是飞机沿当前航路右偏置30度，避开繁忙航路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
MU5735从航迹上说，可以说是沿着航迹未发生任何偏航，垂直下坠。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/24/20220324143251691.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么是不是火警发生未处置？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>68e5d50fea917c2dfa1231fabecbf5ad</guid>
<title>40年未见的全球大通胀来袭，中美经济大分化？</title>
<link>https://www.guancha.cn/tengtai/2022_03_25_631787.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/03/22/20220322134230571.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【采访/观察者网 周毅】 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：滕博士您好！请问美联储最近正式开启加息步伐，这释放了什么信号？这是不是应对通胀的不得已之举？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;滕泰：&lt;/strong&gt;我想是的。首先，美国的通胀率已经连续若干个月超出了他们的预期。从2021年4月份以来，美国的通胀就开始上行，当年4月份突破4%、5月份突破5%。之前美联储一直认为通胀是一个暂时的现象，但事实证明他们的判断出现了严重的失误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便如此，一直到2021年年底，美联储才放弃了“通胀暂时论”，承认通胀可能不是暂时现象。从这一年年底开始，美联储不断地释放加息、缩表的信号，引导市场预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次加息是在美国2月份通胀公布以后。2月通胀率是7.9%，然后很快出台了加息25个基点的政策。应该说过去一年（2021年），美联储在“控制物价”和“就业”这两个经济指标之间选择了“就业”，通胀问题的重要性排在就业之后，但是随着通胀率的持续提高，现在不得不应对通胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从应对通胀的角度来看，实际上这一轮通胀的背景非常复杂，未必是加息就能够很快遏制住的，但是美联储也不得不做加息这样一个动作。同时，一旦加息，有可能会引起美国股市的大幅下跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在加息问题上，美联储一向慎之又慎。每次加息之前，都会多次、持续地释放加息信号，当市场把加息预期基本上消化了以后，然后通过小幅加息（加0.25个百分点），符合或者小于市场预期，从而形成一个正的预期差，让资本市场感觉加息早就消化了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
果然，加息以后，美国股市出现小幅上涨。这种引导的艺术，这些年来美联储应该说是执行得非常不错。所以，加息是美国为了应对通胀不得不采取的措施，但是加息能否遏制美国的通胀，我的回答是可能比较难。同时，美联储自己也应该有这样的认识，加息短期也不一定能很快控制通胀，所以加息的幅度很小。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/24/20220324214938182.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源见水印&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：美联储一直将通胀说成是疫情放水和供应链导致的短期现象。您能不能展开讲一讲，这一轮通胀是否有长期化趋势？全球劳动生产率提升困难、资本垄断加剧、全球化倒退是否才是通胀的根本原因？全球现在正在进入一个超级通胀周期吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;滕泰：&lt;/strong&gt;这轮可以叫做全球通胀吧。欧盟、美国，包括阿根廷、土耳其等等，都出现了比较严重的通货膨胀，欧洲、美国通胀创下了40年以来的新高，其中德国的PPI还创下了70年以来的新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一种40年未见的全球通胀，既有短期因素冲击，也有长期因素影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，此轮全球通胀有很多短期原因，比如疫情冲击、区域战争、能源价格冲击等等。但更值得重视的是长期性的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个长期性原因，就是欧洲和美国长期以来货币超发所带来的滞后影响。过去13年，自从2008年次贷危机以来，美国资产负债表持续扩张了7倍以上，其中仅新冠疫情以来就扩张了一倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前十几年的货币超发都没有造成通胀，主要是因为超额货币发行被股票市场和房地产市场所吸纳，同时也有中国过剩产能对冲，所以没有形成全球通胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，一旦原来的货币流动方向变了，即美国的股市和房地产已经成为高高在上的“地上河”，不能再吸纳过剩的货币，而中国的过剩产能也不像几年前那么多，欧美的通胀可能要为过去十多年持续货币超发付出代价了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年持续的货币超发滞后影响一旦开始，就不是一个短期现象。假设以“单位产能货币供应量”这个指标来测算的话，我们测算的结果是：要回到疫情之前的单位产能货币供应量，那么美国大概需要至少5年以上的时间来吸纳过去13年所累计超发的货币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于货币影响，目前国内学者有一些流行的、错误的看法。他们认为美国这轮通胀跟货币发行无关，主要理由是去年10月份以来，美国已经不再搞量化宽松了，但是它的物价还在持续往高走，所以说这轮通胀主要不是因为货币原因，而是因为供给方面的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种观点是非常错误的，仿佛在说今天的伤痛与昨天的车祸无关。虽然2021年10月份以后，美国再没有量化宽松，但是之前的量化宽松是在持续影响现在和以后的。这个因果关系是不能这样撇开的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这些专家所提到的其他东西也非常重要，比如说供给冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此轮供给冲击也有很多长期因素。比如问题里提到的劳动的冲击，有短期因素，像疫情降低了人们的工作意愿；但更多的是长期因素，这么多年低生育率的影响，老龄化、少子化，社保成本提高，雇佣和解雇成本提高等等。所以，劳动供给冲击对物价的影响是个长期现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国和欧洲，他们的劳动者报酬总额占GDP的比例超过50%，劳动者工资的上涨会造成明显的物价上涨；而物价上涨本身又会带来劳动者加薪要求，加薪再会推高通胀。一旦形成这样一种循环的话，可能劳动工资的冲击也会是一个长期现象。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2e0ccfa83c129f4122940f10f3631591</guid>
<title>西方终会发现，这个“老大”真不靠谱</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2022_03_25_631784.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您此前接受观网采访时曾提到，在俄乌冲突之前美国国内部分人士希望拜登政府能“联俄制华”，我们可以看到米尔斯海默在俄乌爆发冲突后也仍一直在鼓吹这点。现在，您认为拜登政府在这届任期内还有可能实现这一战略设想吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;短期内“联俄制华”的想法肯定是搞不成了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国近几届政府中有“联俄制华”这种明确想法的是特朗普政府，特朗普先前的首席战略顾问班农在特朗普执政初期就明确讲过要“联俄制华”，而其他几届政府，应该没有这一想法，或者有这想法但也没说。至于拜登政府，“联俄制华”的想法本就不太突出，现在矛盾演变得这么尖锐，短期内实现这设想的可能肯定是没有了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/22/20220322083024182.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;普京和拜登（资料图/路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期来看，要实现“联俄制华”也很难，因为美俄关系存在一些结构性的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是地理层面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拿破仑讲过“政治寓于地理之中”，“两大相邻强国不会友善”。有些朋友可能不太注意，俄罗斯的最东边和美国的阿拉斯加隔着白令海峡相望，它们是邻居。这就是一个大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国人来讲，俄罗斯太大就是原罪。布热津斯基在《大棋局》这书里就讲过，美国什么时候对俄国能真的放心？当俄罗斯变成5、6个俄罗斯时。这想法有点恶毒，但美国人讲得挺坦率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是性格原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美俄两个国家都非常阳刚，或者我们用一个学术点的词来形容——都是扩张主义（expansionism）国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有说法称和平主义在欧洲比较重，其实这是近代才有的现象，因为一战、二战打得太惨重了，而且欧洲在古代是很好战的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是很例外的一个大国，自宋朝以来就是和平主义国家，战略非常保守，讲究经济理性，比如越过长城的经济成本太高，所以就不出去了；在文化上也特别喜欢反思，动不动就反思自己，也因此有网民给中国学者取名“反思怪”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次是种族主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国比较谦卑，强调中国特色社会主义，在很多场合讲“你学我，欢迎，但一定要根据你自己的条件去做，不要教条化。”而美俄这俩老兄，在人群中都是牛气哄哄的那种，以美国为代表的西方说“我的自由主义、普世价值最棒”，横跨欧亚大陆的俄罗斯则反呛“我的欧亚主义才是最棒的，你就代表欧洲人群特别是欧洲海洋人群的经验，我代表着欧亚两个大洲的经验。”两者在心理上都觉得自己很牛。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/22/20220322083104170.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;199&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美俄在种族主义层面的另一种争执是，英美认为自己是自由民族，其他人天生就是奴隶，他们看不起斯拉夫人，说难听点，觉得斯拉夫人是白种人跟蒙古人混血出的“杂种”；俄罗斯则表示，“你们才不纯粹，搞同性恋等多元主义，我才是西方正统国家。”一般学者很少会说到这点，但实际上这是双方根深蒂固、广泛存在的集体心理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外还有历史恩怨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯认为自己有恩于美国。比如美国独立战争时期，英国海军试图封锁新兴的美国，结果当时的沙俄政府发表武装中立宣言，在俄国组织下，部分西方国家一起搞武装中立，用军舰保护商船，这局势显然有利于当时的美国。美国南北战争时期，英国想搞双重承认，而俄国一直很支持一个美国政策。再就是阿拉斯加，俄国以720万美元的价格卖给美国，让美国成为一个北极圈国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以俄罗斯觉得自己有恩于美国，而美国人则说二战期间整个苏联红军的后勤都是我提供的，一些战斗装备也是我给的。双方都说“你欠我”，这种心理非常强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后是历史问题，也就是冷战遗产。自苏联成立以后，美国就敌视苏联，在苏联变成超级大国后，美国就跟它搞全面竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在此暂时列举地理、种族、文化、历史这几点，其他就不一一补充了。这些因素都是客观存在的，不会因为现在政策的改变而改变，更何况美俄现在的政策也是对立的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，经济上，两者都是能源出口国，几乎没有互补性；地缘政治的矛盾也非常大，在地中海、波罗的海、黑海，以及乌东地区、中东叙利亚、“俄罗斯的软腹部”格鲁吉亚等多个地方，都存在着直接军事冲突的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，欧洲也有部分人想要“联俄制华”。比如德国海军总监舍恩巴赫，一月底跑印度开会时就明确讲了要尊重普京，没想到被印度害了，说好是内部会议，结果言论被放到网上，这老兄回去后就辞职了。欧美持“联俄制华”想法的这部分人还有一个特点，几乎都是右翼。某种意义上，普京的不少思想在欧美的右翼中是有回响的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/03/22/20220322083151867.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;德国海军总监舍恩巴赫因涉俄言论辞职（图截自“德国之声&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”报道）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，欧美内部确实有部分人想“联俄制华”，但现实中存在各种客观因素阻碍这一设想的实现，而且现在矛盾激化，在可预见的将来，这设想更是没戏了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我记得您有在微博上提到，俄乌冲突的解决拖得越久，对美国越有利。能否再详细讲讲，有利主要体现在哪些方面？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;现在大家已经撕破脸了，乌克兰、欧洲是受害者，这点已经很清楚，而美国是相对获益的。美国的获益，主要体现在这几点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是俄德的战略接近就暂时中止了。我反复讲过，美国的霸权高度依赖于联盟体系，而美国的联盟体系中，最重要的是跨大西洋关系。有一段时间，德、俄比较接近，而它俩的接近无疑会削弱美国的跨大西洋联盟体系，所以美国一直想把这事搞黄。美国成功做到了，现在“北溪二号”项目搁置，德国国内反俄情绪非常浓重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，老欧洲暂时中止和俄罗斯的接近，原本“恐俄症”就厉害的新欧洲现在毫无疑问更是要抱紧美国的大腿，所谓的欧洲自主性也进一步削弱了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，因为俄、欧局势不稳，所以欧洲的资本就往美国跑，近段时间美元的升值就是具体表现之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，政治危机爆发导致现在能源价格疯涨，欧洲天然气期货价格一度逼近3900美元/千立方米——8年前，中俄签订30年天然气供气协议，每千立方米天然气才350美元。早已是石油和天然气第一生产国的美国一直盯着欧洲市场，现在这市场可能被美国占走不小的份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果俄乌能快速达成“城下之盟”，美国的这些收益都可能会逆转，现在僵持下去的状态对美国而言就特别好。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>