<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>f8a9fa20e6820d688e6ce25de5901690</guid>
<title>印度不能继续用边境冲突来界定两国关系的走向</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2022_06_17_645049.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/周波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年6月15日发生在加勒万河谷的流血冲突无疑给中印关系带来巨大的负面影响。冲突发生两周年之际，进一步思考如何吸取教训，如何重振中印关系现状，最重要的当属双方一致向前看，共同致力于在边境实际控制线未核实之前维护安定与和平，不让边界问题羁绊两国关系健康向前发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中印关系要向前发展，需要双方一致向前看。如果两年后印度还是纠缠加勒万河谷冲突的细节，就失去了从教训中得到经验的宝贵时机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，仍有不少印度官员认为，加勒万河谷发生流血冲突，是中国自恃力量强大就对邻居为所欲为的结果。事实当然不是这样。其时，加勒万河谷气氛从4月份开始就变得紧张，根本原因是印度士兵越过实控线到中国一侧修路架桥造成的，到6月15日双方实际上有差不多两个月的时间，在互不信任的气氛中逐渐剑拔弩张，最终造成流血冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在边境地区实控线没有核实的情况下保持边境地区的和平和安宁，这是中印共同面临的的重大挑战，但并非不可能。两年前，两支21世纪现代化的军队以石器时代的方式打斗，至少说明双方心里对“规则”是清楚的，即无论如何不能向对方开枪。莫迪总理也曾表示过，过去40年里，双方没有向对方开过一枪。这一点在冲突中仍然成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观正在发生的俄乌之战，每天仅乌克兰一方就有100名到200名军人阵亡。中印40多年才有一次规模不大的斗殴流血事件，虽然也很不幸，但也证明了双方过去建立的信任措施起到了一定效果。如果双方能够从中汲取教训，共同努力，中印也许可以确保在下一个40年里不再发生类似的事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/17/20220617102653749.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图截自央视军事报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方应该如何相向而行？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先需要政治上的共识，即在任何情况下，双方都避免使用武力。这是有希望实现的。鉴于双方已经付出的士兵们的生命的代价和给双边关系造成的影响，两国和两军应该都不愿意看到类似事件再度发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，中印双方的部队已经从班公湖对峙区域撤离，其他少数没有解决的近距离对峙问题，已在外交层面达成一定共识，有望通过谈判得到落实。也许今后双方可以考虑在最危险的地方建立缓冲区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，紧张局势缓解后，双方应该恢复外交和军事专家联合工作组，共同梳理有关建立信任措施的协议，从容易操作的着手，落实有关措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1993年至2013年，中印有四个边防管控协议，内容丰富具体的程度超过中国同任何国家建立的军事信任措施。比如，双方都不在中印边境实控线附近地区进行超过一个师的大规模军事演习；各类飞机不在实控线两侧各十公里内飞行；当一方巡逻的时候，另一方不进行尾随等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这些信任措施还不足以反映现状，如双方目前都在实控线自己一侧部署大量军队。今后还可以增加一些新的建立信任措施。例如，现地将军级会晤是新的措施，双方应对此巩固并建立定期会晤机制。双方还可以建立相邻军区的热线。中国同许多周边国家都建立了热线机制。印度同巴基斯坦也有热线，中印作为相邻大国，有领土争议而没有热线沟通机制，不可思议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，中印关系要向前发展，最重要的是向前看，而不是向后看。如果印度政府想用边境问题来束缚甚至绑架中印关系的未来，这无疑回到了拉吉夫·甘地80年代末访华之前的中印关系的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稍具讽刺意义的是，尽管印度政府中某些人还想打“边境冲突”这张牌来影响中印关系回暖和双边政治关系的发展，但是中印经贸往来却在2021年创下新高，说明中印双边关系已经无法被印度某些政客用简单的政治手段绑架。这也说明，经济和市场自有其语言逻辑和发展规律，不完全受政治关系影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今后的世界格局将更加扑簌迷离，很可能是“一个世界，两场冷战”。无人知道俄乌冲突还会持续多久，但是热战之后，俄罗斯和北约之间的新冷战必然登场。在亚太，尽管美国口口声称不对中国打新冷战，但拜登政府正在调动一切资源，包括拉拢盟友和伙伴对中国进行极限竞争。如果竞争已经达到极限，这不是新冷战还能是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度在美国对华竞争中将扮演什么角色，这不是决定印度站在中美哪一边，而是决定印度站在历史哪一边的关键问题。印度似乎正在做出某种重大的政策调整，中国必然密切观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前印度国内有人建议印度淡化同俄罗斯的密切关系，发展同美国的关系，还有人建议只要中俄走近，印度就应向美国靠拢。印度是选择同包括中国在内的各国共同发展，还是同某些国家沆瀣一气，来遏制其最强大的邻国？这是印度自身的选择，但这必然影响印度的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论世界如何剧烈动荡，世界政治经济的重心都将继续向亚太转移，俄乌战争只会加速这一变化。印度有望在2030年成为亚洲第二大经济体，在2050年有望成为世界第二大经济体，就像今天的中国。因此当中国站在舞台的中央，印度，甚至印度尼西亚这样的亚洲新兴经济体也都站在离中国不远的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是亚洲群体崛起的时代，中印同时处于上升轨道，只有边境安定和平，才能共同发展。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>121de7857baea4c95e5392094631230c</guid>
<title>华夏文化，造极于宋？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baoweimin/2022_06_17_645020.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/包伟民、吴铮强】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文人墨客的诗、词、画&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宋代士人文学活动丰富多彩，成就辉煌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宋初，王禹偁首倡继承杜甫、白居易诗风。不久出现的以杨亿、刘筠为代表的西昆诗体，崇尚华丽辞藻，重形式、轻内容，风靡一时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文坛主将欧阳修以及梅尧臣、苏舜钦等相继而起，诗作大多平淡清新，间或粗犷奔放，诗风始为之一变。才华横溢的苏轼，诗作风格变化多端，洒脱豪放。王安石的诗注重反映社会生活。黄庭坚创江西诗派，提倡以故为新。江西诗派的陈与义，南渡后诗风转向悲壮。杨万里、范成大、陆游、尤袤，号称南宋“中兴四大诗人”。其中陆游才气豪迈，诗作悲壮奔放，晓畅自然。杨万里诗名仅次于陆游，师法自然，诗作清新活泼，意境新颖，被称为“诚斋体”。范成大反映人民生活的诗篇清新妩媚，使金诗篇反映爱国情怀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南宋后期永嘉（今浙江温州）人徐照、徐玑、翁舒、赵师秀合称“永嘉四灵”，诗作注重技巧，清新可读。“江湖派”刘克庄、戴复古、方岳等诗人大多关心国事民情，或反映农村生活，或寄怀江山。南宋末年文天祥诗作激昂悲壮。宋诗多以普通士人的视角切入，较少盖世英雄或绝俗高士的吟咏，选材角度有世俗化的趋向，平易近人而缺乏唐诗的浪漫奇壮，如送别诗多写私人交情和心理感受，山水诗多咏游人熙攘的景点，如金山、西湖等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
词是宋代最具特色的文学体裁。从晚唐五代以来，词的主要功用是在宴乐场合给伶工歌女歌唱。随着由科举入仕的官僚阶层的成长，歌台舞榭和歌儿舞女日益成为两宋文人士大夫生活中的重要内容，词的创作异常兴盛。词最初很少受到“文以载道”思想的约束，文人可以自由抒写旖旎风情。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/16/20220616153500766.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;影视剧《清平乐》中的欧阳修&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
繁华都市的民间娱乐场所也需要大量歌词，士大夫词作通过各种途径流传于民间。词在晚唐五代被视为小道，宋代由于士大夫的热情参与，流派众多，名家辈出，逐渐与五七言诗相提并论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宋代是中国画的成熟期，在书法上也形成了雍容端丽的风格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宋朝皇帝十分重视书画艺术，先后设立翰林书艺局、翰林图画院与画学，推动了宋代书画艺术的发展。宋代绘画按题材分为人物、山水、花鸟等。宋代山水画的题材内容逐渐扩大，杰出的画家，不但以造化为师，描绘山川的自然特性，很多作品还真切反映社会生活，如行旅、游乐、寻幽、探险、山居、访道以及渔樵耕读等，把人的生活感受与自然变化结合起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两宋的山水画家，以李成、范宽、董源等最为著名，范宽的《溪山行旅图》、郭熙的《早春图》、李成的《晴峦萧寺图》、董源的《岸溪图》、李唐的《万壑松风图》、王希孟的《千里江山图》、赵伯驹的《江山秋色图》、马远的《对月图》，都是宋代山水画的极品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;开封城中的酒楼和茶肆&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
茶和酒是宋时最重要的饮品，由于赢利丰厚，一直归官府专卖。饮茶自唐代始，宋代更为普遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宋代大城市餐饮业发达，有酒楼、食店、饼店和茶肆等各种形式，商人喜欢在酒楼、饮食店用餐。开封城中有的餐饮业三更才结束营业，五更再次开张，著名的酒楼有白矾楼，后改称丰乐楼，宣和年间（1119—1125）重修时形成了五座三层高楼相连的规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
食店按饮食风格可分为北食、南食和川饭三类，又有寺院素斋。城市中又有卖团子、馒头、灌肺等的点心作坊，及沿街叫卖吃食的小贩。小市镇和交通要冲也有酒肆等方便来往客商和赴考举子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宋代的豪华宴会有所谓“四司六局”十种细分的服务种类，帐设司掌管各种陈设，茶酒司掌管茶汤、热酒，安排座次，迎送等，厨司掌管烹饪，台盘司管杯盏碗碟的传送之类，果子局、蜜煎局、菜蔬局负责三种食品的供送，油烛局、香药局和排办局负责灯烛、香料以及打扫等事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/16/20220616154301420.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;影视剧《梦华录》中的场景&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;瓦肆里市民的娱乐活动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着商业经济的发展，宋代城市平民的文艺活动也大放异彩，瓦子勾栏是宋代市民文娱游乐的重要去处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瓦子又叫瓦舍、瓦市、瓦肆，是城市中固定的娱乐中心。瓦子名称的来源，或说因其是在城市的旷场（一般为瓦砾场）上形成的，或说取来如瓦合，去如瓦解，易聚易散之意。《东京梦华录》记载北宋开封有瓦舍10座，《武林旧事》记载南宋临安有瓦舍23座。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2be1429154316f34e3722410ff298dd6</guid>
<title>中国与南太岛国交往，美国怕什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/CharlesEdel/2022_06_17_645018.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 查尔斯·埃德尔 译/ 观察者网 傅洛拉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上一次大多数美国人关注所罗门群岛是在二战中期，当时美国和日本在瓜达尔卡纳尔岛周围的海域和空域展开了一场旷日持久的海战。这场激烈的战斗产生了巨大的战略影响——阻止了日本向南太平洋的攻势，确保了澳大利亚和新西兰等盟国既不被敌军包围，也不会被切断供应，翻转了太平洋战争双方的势头，并提供了一个对极权主义敌人发起反攻的基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/16/20220616112346704.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1942年8月，美国海军陆战队登陆瓜岛，图片来源：美国海军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统富兰克林·罗斯福（Franklin Roosevelt）指着太平洋上的数百个小岛，向美国公众解释说，虽然它们可能“在大多数地图上仅显示为小点……它们覆盖了很大一片战略区域。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的几十年里，随着美国的战略和政策集中在其他地方，这个对打赢二战至关重要的战略大区域，在很大程度上被忽视了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在必须改变。4月，所罗门群岛政府宣布与中国签署临时安全协议。5月下旬，中国外交部长王毅前往该地区，争取与太平洋岛国达成更多协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所罗门群岛的安全协议包含模糊而宽泛的语言，似乎为中国在平息所罗门群岛内部动乱方面发挥作用打开了大门，允许应所罗门群岛的要求部署力量以“维持社会秩序。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该协议以及中国未来与其他太平洋岛国的潜在交易，可能会扩大中国军队的影响力，使其进入关键的海上枢纽，将太平洋岛国推入全球地缘政治竞争的中心，结果将破坏地区安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国与所罗门群岛的交易，以及与其他太平洋国家达成类似协议的努力，已经在该地区内外敲响了警钟。中国当然有能力在该地区提供急需的基础设施投资，但部分当地民众持谨慎态度，因为他们认为，中国的投资会满足当地的需求，也是为了促进北京的利益，同时可能腐蚀当地政治。然而，北京找到了一个愿意合作的伙伴——所罗门群岛总理马纳西·索加瓦雷（Manasseh Sogavare）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新西兰外交部长谴责该协议“不受欢迎和不必要”，而密克罗尼西亚总统写信给索加瓦雷，担心这样的协议会使太平洋岛屿成为“未来对抗的中心”。澳大利亚的反应最为痛苦，一些人将这笔交易比作古巴导弹危机，而另一些人则声称这是二战以来澳大利亚外交政策中最严重的失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/06/16/20220616112653848.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;6月13日，国务委员兼外长王毅应约同新西兰外长马胡塔举行视频会晤，谈及中国与南太平洋岛国交流&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
霍尼亚拉（所罗门群岛首都）与北京宣布签署安全协议，以及中国的外交努力应该为美国及其盟国敲响警钟。它们与该地区国家的接触是不足的。华盛顿必须扩大其在太平洋岛屿的外交存在，支持该地区的多边主义，支持发展倡议，并认真对待当地许多国家对气候变化的担忧。需要紧急改变方法，以防止北京进一步破坏“民主”，并扩大其在太平洋的军事足迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;北京的太平洋战略&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国与所罗门群岛之间的安全协议并非凭空达成。在过去十年中，中国通过吸引该地区的精英、与地区机构建立联系以及增加在当地的援助和投资，提升了其存在，并扩大了在整个太平洋地区的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样做的同时，北京一直在寻找具有战略意义的固定资产，以使其能够向外投射力量并进一步影响更广泛的印太地区的政治。有报道称，中资公司寻求在基里巴斯、巴布亚新几内亚、萨摩亚、所罗门群岛、瓦努阿图和太平洋其他地区开发深水港口与机场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在该地区建立存在可以同时实现几个战略目标——确保中国海上交通线的安全、增加对美国及其盟国军队的情报收集、让澳大利亚和新西兰陷入困境，并使美国向该地区派遣部队的任何计划都变得更为艰难、复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过这笔交易，所罗门群岛现在为中国在太平洋的军事存在打开了大门。美国及其盟国现在面临的问题是如何应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;岛屿上的新焦点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于所罗门群岛的交易究竟是如何发生的，以及澳大利亚、美国或任何其他国家是否本可以采取更多措施来阻止此类交易，一直存在激烈的争论——尤其是在澳大利亚内部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此事在澳大利亚尤其触动人们的神经，战后的每个政府都在努力阻止敌对势力在南太平洋谋得军事存在。尽管对发生这种情况的原因进行调查可能是值得的，但互相指责的政治游戏不会取得多大成效，更应该利用这一机遇，专注于美国及其盟国如何共同努力，以减轻进一步的影响，并防止中国在其他地方签署类似协议。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f9563dd1f33c28407c1849c840561c44</guid>
<title>上甘岭老战士：把下一代教育好，烈士的血就不会白流</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2022_06_17_645015.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年6月17日，信阳电视台正反复播放着电影《上甘岭》和抗美援朝相关的节目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一座城在用一种独特的方式送别一个人——原志愿军第15军45师135团7连连长、电影《上甘岭》英雄连长张忠发的原型张计发——那一天，信阳正下着瓢泼大雨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“又梦见父亲了，我与他在林荫里散步。他还是穿着他那套65式老军装，背着手和我聊天。”张老英雄的三女儿张爱民对我说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在张计发离去的一年里，名为爱党、爱军、爱民、爱东的张家四姐妹，无数次梦到父亲，无数次回忆起父亲平凡而伟大的一生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1926年，张计发出生在河北省石家庄市赞皇县都户村。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我出生贫农家庭，自幼饱尝困苦……七七事变后，日寇入侵，城守不住，村也难保……”老英雄的自传中写道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“七七”事变后，日本侵略者把张计发的家乡变成了地狱。为了保护家人，父亲在乱坟岗里挖了一个大坑供家人躲藏。有一次，鬼子连续在村中扫荡数日，张计发和弟弟们只能在大坑里藏了三四天。没有食物没有水，他们又冷又饿又怕，连哭都不敢出声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1941年的百团大战是抗日战争的一个重大节点，也是张计发人生的转折点。八路军在百团大战中取得的重大胜利，极大地提振了全国人民的抗日信心。也是在这个时候，张计发村中驻扎进了八路军。宣传队告诉了他革命道理，年幼的张计发第一次知道了毛主席，明白了“八路军是咱穷人的队伍”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1942年，年仅十六岁的张计发加入了抗日青年先锋队和民兵游击队，很快成为骨干分子。三年后，他正式加入了八路军太行一分区赞皇独立团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从抗日战争、解放战争再到抗美援朝，他整整打了十年的仗。他负过8次伤，荣立特等功4次、一等功2次，被中央军委授予独立功勋荣誉章，被朝鲜民主主义人民共和国授予二级独立自由勋章、三级国旗勋章。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/08/20220608141645394.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;在河南省信阳市，志愿军老战士张计发在讲述上甘岭战役“一个苹果的故事”。新华社记者 冯大鹏 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这位老战士心中，最难忘的仍是上甘岭战役。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张爱民回忆，电影《上甘岭》公映前三年，张计发多次尝试观看，但看不了多久，便会回忆起那场惨烈的战役和牺牲的战友，不敢再看下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“后来不知他试了多少次，断断续续每次看一点，才把整部影片看完。”1956年公映，可直到2004年，女儿们才知道如此坚强的父亲为何不忍观影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2004年，电影《上甘岭》中扮演张忠发的演员高保成去世；同一年，电影导演沙蒙的儿子带着当年的手稿，来到信阳找到了“张忠发连长”。直到那个时候，几个女儿才知道，原来自己的父亲，竟是电影中张忠发连长的主要原型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“他之前从没有和我们说过。我们知道他当过兵，他说他只是一个幸存者。”张爱民说。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/08/20220608141859526.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;432&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;电影《上甘岭》中的场景&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张计发曾说，上甘岭战役的激烈与残酷，电影中表现的不及十分之一。“哪怕年过九旬，提到上甘岭，他还是止不住掉眼泪。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世所罕见的上甘岭战役，其炮兵火力密度，已超过第二次世界大战最高水平。整场战役，敌军共倾泻炮弹190余万发，最多时一天30余万发；共出动飞机3000多架次，投弹5000余枚。浓烈的硝烟夹杂着血腥味，阵地主峰被削低了两米多，寸草不留。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军把控着制空权，炮火封锁了我军的补给线。严重的缺衣少食下，坑道里的战士们身体火辣辣的，嗓子冒烟、嘴唇也龟裂出一道道口子。他们或将身体和嘴巴贴在坑道壁上，用泥石的冰凉缓解身体痛苦，或“将石子含在口中想象成一颗糖，刺激唾液分泌”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尿液由白变黄，又变成红色，可这腥臭的尿液也成了宝贵的水源，“得收集起来谦让给伤员”。伤员们也不想给战友们拖后腿，为了不发出呻吟影响士气，“有些紧闭着嘴，牙齿抖得嘎嘎响，有的紧咬着棉服死去，至死一声不吭”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1952年10月15日，张计发所在的15军45师135团7连，奉命转入坑道坚守。感动无数国人的《一个苹果》的故事，正发生在此时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上甘岭战役结束后，上级命令张计发整队到后方休息，队伍集合时，他的眼泪又一次掉了下来——220余人的大连队，只剩23人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
八连连长高永祥把张计发单独叫到一边，想和他说说心里话。原来，11日时，高永祥带领着连队和敌人抢夺阵地，一百二十人的队伍最后只剩一二十个。张计发回忆录中写道：“他越说越伤心，抽泣得语不成声，堂堂七尺男儿，就这样抱着头痛哭起来。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在张计发长女张爱党的回忆中，父母一辈子勤俭朴素，条件困难时生活更是精打细算。但只要父亲一看到有人卖苹果，便会买上好多分给孩子们吃。他说：“那么多战友都没有吃上，现在可有苹果吃了，你们多吃。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
信阳当地很多上了年纪的人都认识张计发，每当有人称呼他“英雄”时，一向大度温和的他便收起笑脸，严肃地说：“我不是英雄，那些牺牲的战友们才是。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着，他会为旁人细数起一个个英烈的名字和故事。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>68377c49d16319566208e3ea0ae06574</guid>
<title>社会偏见、就业困境、上升阻碍……这轮职教改革有望破除吗</title>
<link>https://www.guancha.cn/lijing3/2022_06_17_645012.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 刘惠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·打通职业教育上升通道&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：近日，北京公布了《关于推动职业教育高质量发展的实施方案》，方案中提出“将本市高等职校毕业生纳入公务员招考范围”，有评价认为此举象征意义大于实质意义，高职毕业生有可能会成为陪跑。您如何评价这一举措？实施过程中可能遇到哪些问题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李晶&lt;/strong&gt;：去年10月，中共中央办公厅、国务院办公厅印发了《关于推动现代职业教育高质量发展的意见》，要求各地区各部门结合实际认真贯彻落实；今年5月1日起实行新版《职业教育法》，在顶层设计、制度安排方面为职业教育改革奠定了基础，明确了方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京率先公布了《关于推动职业教育高质量发展的实施方案》，其中，推动普高与中职学籍双向互转、中职毕业的也可申报职称、开展“入学即入职”的试点，以及“将高职毕业生纳入公务员招考范围”等等措施成为亮点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为这些不应简单地被看成是“象征意义大于实质意义”，制度性的政策是“治本”，虽然高职生的公务员录取比例不一定高，但是高职生从此之后有了进入公务员体系发展的制度性保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这一实质意义至少体现在如下三个方面：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一是国家战略层面上的。突破美西方的全方位围堵，建设国内统一大市场，未来几十年，我们需要大量的高精尖人才去“破局”。对“高精尖人才”的理解，应当不仅是理论人才，还是实践人才；不仅是实验室人才，也是产业化人才；不仅是高学历人才，更是指功能齐备的人才体系。职业教育改革理应在人才培养方面为“破局”作出贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是我国教育发展趋势上的。1999年大学扩招（包括成人高等学历教育）以来，在提升全民文化素质方面起了巨大作用。迄今，这一任务应该说已基本完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我国教育发展、人才培养面临的现实窘境，一是“应试教育”造成的人才结构性失衡。拿博士毕业生来说，诸如高校聘用的博士只会背书本不会上课、政府招录的博士只会照搬文件不会做具体工作、企业抢来的博士只会讲原理不懂市场需求的现象比比皆是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是对人才内涵的机械理解带来的认识性误区，似乎读完硕博才是人才、中高职毕业就不是人才；似乎职场上能“治人”（动嘴的）才是人才、“治于人”（干活的）则不是人才；似乎从事高端行业且有高收入的才是人才，职业教育的这些法规颁布和实施，会起到一定的“纠偏”作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三是助力职业教育高质量发展上的。今年5月正式实施的《职业教育法》，旨在推动职业高质量发展，所谓“职业教育高质量发展”，我想至少应具有这样几个相互关联的内容：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是学以致用。职业教育规模与经济社会发展需求相适应，服务于国内统一大市场的建设。所谓“高质量”，就不是片面追求简单的数量、比例的增长和学历层次的拔高；我们常常犯的毛病是：“一管就死、一放就乱”，这是一个重要的关注点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是机制衔接。新的法规及实施方案把中、高考的升学机制、高职院校的专业设置和培养计划、中高职学生的职业规划三者，进行有机衔接，同步改革，应在职业教育从学到用形成系统化的培养机制，找好发挥“指挥棒”作用的支点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是工学结合。吸取诸如德国双元制、我国传统学徒制等培养模式中的有益成分，创新校企合作的办学机制，推进产教、学研的多维融合。目前校企合作创新动能明显不足，比如一些基础性的实操课程，职业院校因硬件设施缺乏无力实施，企业则因以生产经营为主不可能在这些地方花费人力物力。于是现有的一些“职教集团”比较流于形式，往往想的比说得多、说的比做得好。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/06/15/20220615104309293.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;贵州贵定：职业教育培育技能型人才 保障职教毕业生就业。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：新的《职业教育法》明确职业教育与普通教育具有同等重要地位，同时提出加快建立职教高考制度。联系到近年取消中考分流的呼声，分流的标准和方法是否应该变化？职教高考制度有何帮助？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李晶&lt;/strong&gt;：这次《职业教育法》中提出的普高和中职学籍互相转化是一个很关键的制度性安排，能很大程度上减轻家长的中考分流焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孩子在中考后进入中职，仍然可以通过学籍互转进入高中接受普通教育，而不是依靠中考分数“一锤定音”，反之普高学生也可以转而选择职业教育。比如在高一到高三的时间设置一个合理的窗口期以实现互转。后续就看各省市的实施办法了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上海，高职生入学两年后，上海市教委有一个专门的“专升本”考试，而且可以跨校，这就实现了职业教育向普通教育的转变，我们的中职教育也完善补充了这一点，学生多了一个窗口期和机会选择，这样家长也会减轻教育焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于职教高考，职教高考面向所有的高中阶段毕业生，意味着学生不一定非要参加现有的高考，而是可以通过职教高考读职业技术高校，这样一来，学生在初中毕业和高中毕业这两条轨道上可供选择的余地会更多，宽松的环境更加有利于学生的成长。至此，我们的中职、高职和本科等职业教育的上升通道都打通了。我对职业教育发展的前景是比较乐观的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：《职业教育法》旨在推动职业教育高质量发展，高质量发展应该如何落实？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李晶&lt;/strong&gt;：为实现“职业教育高质量发展”，我觉得应当在政策、学校、企业、社会（家庭）等多方面形成相辅相成的激励机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政策层面的激励，除了现已出台的普高与中职学籍双向互转、申报职称、技能等级认定的支持和补贴等措施之外，至少还有两个关键：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是应加快建立职业教育的评价体系。即使在不久的将来推出职教高考，在“文化素质+职业技能”的考试招生办法中，“职业技能”部分的评价如何实现“客观”原则，如何体现“三公”原则，都需要有一个相对完善的评价体系。不然，高考指挥棒作用就会大打折扣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是国家层面应考虑加大职业教育经费的预算安排。一方面中高职院校的实验室建设需耗费大量资金，另一方面职业院校在市场化的项目研发（比如参照高校、研究机构现行的研究经费支持模式）中，也需要一定的经费支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：职业教育和普通教育所需要的经费差距有多少？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李晶：&lt;/strong&gt;职业教育所需要的投入远高于普通教育。从硬件设备来说，普高主要是理化生物的实验室设备和材料，成本相对简单；对于职业教育而言，比如有些实操硬件设施的投入几乎就相当于投资一个工厂，电器实操课程的设备都是上百万元起，硬件投入非常大。一些小的培训机构为了减少成本，只能依托一个有设备的学校进行教学或者几家合用设备。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>