<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>8c6dfc417d849aea92f79292d1f9273b</guid>
<title>美国专业情报机构不中用了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/CarmenMedina/2021_04_26_588789.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/扎奇里·布朗&amp;amp;卡门·梅迪纳，译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近四分之三个世纪以来，美国情报界一直向美国军事和政治领导人提供信息和分析，以便于他们就重大国家安全问题作出更好的决策。在冷战时期，当美苏两国都在尽可能少地披露本国情况，尽可能多地了解对方时，最有价值的信息必然是那些秘密信息。间谍飞机、监听站和其他用来获取这些信息的“线人和途经”都具有极高的开发和维护成本，专为保护它们而精心设计的安全体系则一直延续到了今天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，自冷战结束以来，这种封闭的情报体系已日益成为阻碍信息及时交流的障碍。在一个数据丰富、变化迅速、美国利益面临新威胁的时代，毫无阻碍地交流思想和事实可以说比保护情报收集工具更重要。今天的国家安全领导人面对着无数可能有用的信息，却被迫在一个限制信息流动的体系内工作，于是他们往往要另寻更便捷的情报源。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/12/20210412180054242.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国《外交事务&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》杂志刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然创建各大机构组成美国情报机体系的目的，就是为了控制一个“秘密的世界”，但我们相信，这些机构未来能否取得成功将取决于它们能否在公开场合有效运作。本文两位作者中的一位（卡文•梅迪纳）早在近20年前就已对情报界的传统运作模式表示了忧虑。另一位（扎奇里•泰森•布朗）于2017年在国家情报大学研究了相关课题。虽然我们两位作者年龄、工作和资历各不相同，但我们却不约而同地发现了长期存在的同一类问题，并开始沿着相似的脉络思考如何解决这些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，需要重塑美国情报机构才能使其继续发挥作用这一看法由来已久，我们并不是第一个认识到这一点的人。美国情报机构改革的历史既久远又令人沮丧。中央情报局前局长斯坦斯菲尔德•特纳（Stansfield Turner）深信，美国未来面临的最大威胁不是武装冲突，而是政治和经济动荡，他曾撰文指出，情报分析必须更好地利用公开资料，而且必须加强跨学科研究。尽管情报机关时至今日才开始认同此观点，但早在30年前，特纳就撰文提出了这一建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几个月来，重振美国情报机关的呼声越来越高。然而，伴随呼声而来的大多数政策建议却仍然相当保守，例如，还是侧重于扭转人们所认为的政治化趋势或应用新技术。我们认为，仅采取这些措施是远远不够的，因为它们没有触及到封闭的情报收集传播机制。尽管规模庞大的全球情报机构每年生成大约5万份情报报告，但由于实施了非常严格的安全标准，所以许多报告只能让本系统内的其它情报官员阅读。尽管情报机关的使命是“向权力说真话”，但实际上它却往往只能对自己说话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新生态系统&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
信息革命孕育出了一个不断成长的开源情报生态系统。像Recorded Future、DigitalGlobe和麦肯锡之类公司，不仅提供新闻聚合和数据分析等类似情报的产品，而且还按需提供日常卫星图像和长期战略预测等此前专属于政府的服务。像Bellingcat这样的组织利用开源技术去收集社交媒体、商业图像和灰色文献（译注：灰色文献即半公开未出版的资料）中的信息，从而模糊了新闻和情报之间的界限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
私营公司和新闻机构现在经常在自己的主场击败情报界，至少在时效性和可获取性方面。尽管情报部门的领导人可能会自我安慰，指出局外人的技术没有他们自己的技术先进或权威，但事实是，时效性和可获取性在任何时候都更加重要（一位退休的中情局行动组高级官员最近在推特上承认了这一点，提醒中情局必须适应这种新形势，否则就会变得无关紧要）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，情报机关的工作仍建立在一个有缺陷的排他性假设之上。各情报机构要求用户在安全设施内阅读情报机关的情报。情报机关将其大部分预算都用于成本高昂的情报收集工作，它们希望分析师要对得起这笔开支，在他们的研究报告和演示文稿中最大限度地添加高度机密信息。而分析师们却几乎没有动力让他人轻易获得他们的报告。过分重视秘密收集的信息通常是没有必要的：我们通过秘密手段收集到的信息，往往也可以在无需安全保护的公开来源中找到相同或相似的，而且只要不加阻挠，情报官员就可能从公开来源中收集到大量有用信息。为了扭转这种彼此孤立的态势，通过公开渠道获取信息，使情报分析报告可被获取，以及掌握情报分析技术必须成为情报工作的常态，而非例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;解放思想&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，美国发现自己正腹背受敌，一面是致命的疫情，另一面则是引发政治动荡的信息战。因此，华盛顿必须扩大其国家安全概念涵盖的范围，将外国军事力量和恐怖主义网络发出的显著威胁也囊括在内。重重叠叠的影响力和权力网凌驾于、潜行于、穿梭于政府、政党和个人之间。来自国内外的威胁经常相互遮掩，地方政府、私营企业和公民个人很容易就会发现自己站到了大国竞争的前线。网络安全专家称之为“攻击面”的东西正蔓延至整个世界，使得距离变得无关紧要，来自几乎任何地方的几乎任何人都可以影响甚至攻击这个国家。在这个所谓信息空间内发生的战争可能是一场虚拟战争，但这场战争所造成的影响（从个人变得极端化到劫持国家重要基础设施）却是实实在在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
情报界的传统框架显然不适合这个随时互联的新时代。决策者甚至许多情报官员都接受过培训，将国家安全问题视为一堆可以整齐放入不同箱子中的独立问题。比如，弹道导弹问题放到这个箱子里，气候变化问题则放到那个箱子里。为每一个能想得到的问题设置箱子有助于政府分配预算和人员。但在今天，每个箱中的问题都会相互影响，并因彼此分隔而造成更加难以预料的后果。一个封闭的情报体系在生成和分析某一专题情报时会竖起多道保密屏障，从而将某一箱子的问题与其它问题隔离开来。树立保密屏障的最初目的是为了保护敏感的情报源和情报收集方法，然而这些屏障却已变得如此高大以至于使我们相信这些屏障如今已弊大于利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，一个开放的情报体系将认识到，对国家安全的威胁可以自发地、意外地出现在那些曾被认为是相对无害的载体中。情报机关将更注重综合分析而非个体分析，即非孤立地看待每个问题，而是将所有问题都当成一个整体来理解。这种整体性思维不仅能产生更多的想法和更好的解决办法，而且还能使决策者更全面理解其政策必须要解决的多层面问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;时间是关键&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中情局一位高级官员在10年前指出，决策者最宝贵的东西是时间。很少有人拥有足够多的宝贵时间，能花费数小时或数天时间来跟踪和研读情报。目前，只有极少数能收到《总统每日简报》的官员可以无论身处何处，都能在自己选择的时间和地点，以方便的方式获得情报。然而，即使是这些精挑细选出来的少数人，也常常只能匆匆瞥一眼简报的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其余的国家安全工作人员是分属于国防部、执法部门和决策部门的官员，他们每天都在进行讨论和决策。而且他们中的大多数人只能在厚重的金属门后阅读情报，通常是在建筑物的地下室里或距离城市一小时车程的郊区。而那些每天要连轴转开会、电子邮箱里塞满未读邮件的人几乎没有时间或动机去搜寻高度机密的情报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，开源信息提供商则渴望为用户提供便利。用户体验是评判他们成功或失败的标准。情报机关也必须能够做到这一点。目前，国家地理空间情报局（National Geospatial Intelligence Agency）是唯一一个在谷歌应用商店和苹果应用商店上架应用服务的情报机构。为什么这家机构能走出这么远？因为早在几年前商业图片公司锋芒毕露时，它就意识到自己不会以一个主要秘密机构的身份长久存在下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/12/20210412180623528.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国家地理空间情报局内景 图片来源：视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
情报界的其他机构早该收到同样的警示了。今日的情报用户只是期望拥有更多——理所当然的更高透明度以及更方便地获取到情报，并且期望我们曾简单称之为情报“生成者”和“使用者”的两方展开更多的合作。跨部门的国家安全人员应该能够快速、方便地获取到情报，并且要有助于他们的日常工作和方便其作出重大决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新媒介&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前情报界这种封闭架构不是一天建成的，甚至也不是十年建成的。一个更加开放的未来架构也不会在一夜之间实现。但是，美国人看待情报的方式必须通过实验和再校准的方式不断进化，以便既能保护情报体系的原有基础又能鼓励发展进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先提出一个最温和的建议。我们设想设立一个由国家情报总监授权建立的动态内容发布平台，所有情报用户都可以从任何地点，通过任何设备访问该平台。这个平台将以简单、独特和方便用户的形式，向任何从事国家安全工作的人提供情报。我们将架设一个虚拟专网（VPN）去保护这些信息，而且在初始阶段，尽管情报机关已经获得了使用新系统的经验，但平台上也只允许出现不太敏感的材料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一开始，情报官员将受到鼓励，但不是强制要求去创建和发布内容。例如，他们可以提供新的分析思路，着重指出那些出自不同来源的新视角。他们也可能只是发布一些随想，然后勾起其他素未谋面分析师的兴趣。平台主持人将确保该平台保持专业和现实的讨论氛围。该平台的任何授权用户都可以公开发表评论，并选择是否接收加密的新内容概要短信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在有消息传出时，这样一个平台将允许情报分析人员补充背景信息并提供即时反馈。用户可以尝试采用新的程式和方法：例如，分析师和决策者可以在专题讨论中展开协作以评估事态的最新进展。通过相互交流，观摩不同的分析和综合方法，分析人员就可以激发彼此的创造力，而这种创造力往往被认为是情报机关所欠缺的一种能力。某些调整将被证明是成功的，而失败的则被抛弃。但这个平台将会像其它现代技术一样发展壮大，也就是说，以设计者可能没有预料到但却体现用户需求的方式发展壮大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国情报机关不应完全停止收集和保守秘密的行为。情报专业人员将始终努力查明外国领导人私下说了什么或在开战前评估本国的对手。但美国应该减少对准确情报的重视，并相应地重新分配其有限资源。随着情报用户满意于一个更开放平台所能提供的洞察力和背景信息，情报收集人员可以转移他们的关注重点，专注于那些只有依靠精巧情报收集能力才能解决的真正难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《外交事务》杂志）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>50854d9a6fcb56a0e3e1960c847ea6c0</guid>
<title>曾走在研发前沿的日企，为何在这波电动车浪潮中掉队了</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyan3/2021_04_26_588784.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈言】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和往年的车展不同，在今年举办的第十九届上海国际汽车博览会（下文简称上海车展）上，日系企业推出了大量的新能源车，零部件企业也竞相展出自家在新能源车等方面的最新产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本国内市场上，新能源车以混合动力车为主，燃料电池车的技术在世界领先，反而在纯电动车方面，技术储存尽管非常多，但相关投资较少，产量更谈不上具有规模；但这些并不影响日企在华生产、销售纯电动车，和电相关的汽车在今年上海车展中宣传嗓门颇高。在零部件方面，则有相当多的厂家将自动驾驶、电动化等应用特点作为推介重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/04/25/20210425155959227.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;上海车展强调“拥抱变化”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球汽车市场上举足轻重的日系品牌，为何在这波电动车浪潮中“掉队”？面对特斯拉等在新能源汽车市场上攻城略地的竞争者，日系汽车如何争夺市场？带着这些疑问，笔者和参加上海车展的多家日企高层聊了聊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日企曾经的“汽油-混合动力-新能源”路线图&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2021年上海车展开幕前，作为世界重要汽车技术保有国的日本，汽油车一直是其发展的重点，在中国、欧洲等世界主要汽车市场开始向纯电动车转换的时候，日本依旧走优先发展燃油车的路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日企早在上世纪90年代就已推出了油电混合动力车。如1995年丰田推出的“普锐斯”便是具有代表性的一款。其目前在日本的售价大致为300万日元（约20万元人民币），至2020年在全世界销售量已超过1000万台（其中仅2020年一年就销售出了190万台以上）。在中国的销量尽管一直不够靓丽，但到目前为止不论是售价还是销售量，普锐斯都算是非常成功的一款车。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/04/25/20210425160959246.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;普锐斯2021款（资料图/丰田官网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和丰田的相关人员讨论汽车未来的发展路径时，感觉他们说的比较多的是，在实现全面电动化（包括部分燃氢的燃料电池车）之前，应该有个缓冲阶段，这个阶段油电混合，之后逐步向纯电转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2020年丰田的销售结果看，新能源车共销售出近196万台，其中除了190万台混合动力车以外，插电混合动力卖出了48000多台，纯电动车为3346台，燃料电池车只有1770台。在2020年以前，丰田并没有销售过纯电动车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丰田也曾经想过在中国推广混合动力车，并在中国设立过普锐斯工厂，但很多年前已经停止了普锐斯的组装。汽油电动两套动力系统让价格提升了不少，而普锐斯本身车体较小，代步可以，但中国市场更需要汽车能够装载较多的物品，外观大气。普锐斯在设计理念中就没有这一条，和中国市场的需求相差甚远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全世界一年的汽车销售量为9000万台左右，不论是混合动力车的200万台，还是纯电动车的100万台，和9000万比较起来，燃油车占了绝对优势。日企在现阶段集中生产燃油车，当然仍是正确的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们更需要看到，世界大势已经走到了电动车阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲市场基本上要在9年后的2030年实现汽车的电动化，燃油车将从今年开始逐步退出市场。从一些企业的咨询报告（德勤2019年汽车市场前景报告）看，2030年中国新能源车产量将达到1500万台，其中90%为纯电动车。美国盛产石油及页岩气，对汽车的电动化要求不是很高，但只准许销售电动车的美国地方政府会越来越多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，混合动力、插电混合动力在欧美主要市场不会成为新投资的中心，所有企业共同向纯电动车方面调整方向，该是一个比较确定的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本汽车企业在二十、三十年前预测的汽车市场、其现在面对的市场及未来将要出现的巨大改变，让“汽油-混合动力-新能源”的渐变路线图随之迅速变化。尤其进入2021年，碳峰值、碳中和概念为世界所普遍接受后，汽车行业不论在燃料的使用上还是生产销售过程中，从燃油向新能源的转换成为了必然。2021年的上海车展愈发能够看到相关变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汽车时尚以电动为主&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几年每年都会去上海看车展，感觉在汽车时尚方面，这么多年来的上海车展，已经将相关内容发挥得淋漓尽致。下一步的时尚，仅从车外观、内饰的设计上找突破点，似乎有相当的瓶颈，而一个电动化，忽然开拓出了新领域，让车展有了更多的看点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上海车展上，我们看到丰田、日产、本田日系三强，拿出了全新汉兰达、全新奇骏、第11代思域混动版。电动车方面，丰田和本田亮相出全新的纯电动车型，日产的凌风在展会上被放在了非常显著的位置上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/04/25/20210425160027515.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;丰田在上海车展上推出了全球首发的电动车&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/04/25/20210425160040735.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本田混合动力车&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/04/25/20210425160053824.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本田电动车&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汽车能源方面发生的重大改变，开始让汽车与能源、交通、信息通信等领域的有关技术加速融合，电动化、网联化、智能化成为汽车产业的发展潮流和趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们过去看汽车，主要从交通工具的角度来审视眼前的对象，现在人们开始更多地看产品在新能源、新材料和互联网、大数据、人工智能等方面是否具有变革性技术，让汽车从单纯交通工具向移动智能终端、储能单元和数字空间转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看日本汽车在其本国的年销售量2020年为460万台，但在中国主要6家日系企业，同年在华销售了520万台车——中国市场要比日本多出了60万台。2020年出现新冠疫情，欧美等企业在华销售出现了小幅度下滑，唯有日企比2019年增加了1.6%；如果没有其他特殊情况，2021年日本汽车在华销售将会出现更多增长。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0bf1f41839a21a8a2b0ee2ba1568f8c8</guid>
<title>再见，帝国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangxin1/2021_04_26_588781.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/04/26/20210426083555184.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;华东师范大学俄罗斯研究中心副主任张昕参加观学院活动&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张昕】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在开始讲座前，我不知道有多少朋友关注这个地区，或者说肯定不是所有人都会关注这个地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家看左边这四幅图，如果不看旁边的注释，能否判断出分别代表着2020年发生的哪些事件，或者说在所谓的“后苏联空间”或欧亚空间内部发生了一些引发媒体关注的事件？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
左上角是白俄罗斯，如果懂俄语的话，还能看出横幅标语的诉求是什么。右上角是显示的是亚美尼亚和阿塞拜疆之间围绕纳卡地区的冲突升级，左下角是吉尔吉斯斯坦因为选举争议引发的民众骚乱，最后过于“热情”的示威者还冲击了议会大楼。右下角代表的是乌克兰或者说东欧的重组。这些事件不能说全都是在去年特定发生的，其中一些仍然在持续进展中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/04/20/20210420112942946.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们的眼光只聚焦在去年一年的话，在所谓的大欧亚地区或者“后苏联空间”内，至少有这些被各界广泛关注的政治事件。可以毫不夸张地说，2020年对于俄罗斯周边地区来说，是一个非常动荡的年景。以此作为由头，我们可以回顾一下当代俄罗斯对于自己周围的空间，是怎么来认知的，用什么方式来处理自己与周围空间的关系。2020年俄罗斯周边地区出现的这些冲突动荡，有多少是跟俄罗斯或者前苏联的传统历史政治结构有关，还有多少则会对未来俄罗斯经营自己周边地区将产生直接的政治或政策影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想特别强调一点的是，虽然这次的话题中完全没有中国，但是如果在座的各位稍微敏感一点的话，就会发现这其中跟中国相似或结构性类似的地方很多，能找到的映照之处很多，希望今天的讨论也可以给大家提供一些思考问题的思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年苏联解体对于当代的俄罗斯来讲冲击巨大，其中与今天主题相关的、最重要的两个冲击：一是地缘政治意义上的霸权地位丧失，原来美苏两极对抗的地位非常迅速地消失。二是苏联作为一个辽阔的多民族帝国，几乎一夜之间崩溃。而事实上，这两个过程至今还没有完全结束，仍以不同方式在影响并塑造着当代俄罗斯如何处理、回应“我是谁”、”我跟周围这些地区以及地区中的人群是什么关系”等问题。对俄罗斯的自我认知、自我定位、自我界定跟周边空间、人群的关系，上述两个过程并未终结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄语中，“近邻”这个词用的比较多，意思比较接近中文里面的“周边”。这些近邻在俄罗斯的地缘政治空间想象中扮演什么角色？大概有点类似费孝通先生讲的中国传统社会的差序格局：俄罗斯的政治空间想象差不多也是一圈一圈的战略圈。第一个圈层就是俄罗斯、白俄罗斯、乌克兰，第二个圈层就是“后苏联空间”内其余的这些国家，这就基本构成了俄罗斯传统意义中近邻的核心地位。其中的重要内涵有很多，很大程度上限定或约束了对俄罗斯而言如何回答“我们是谁”这一基本问题。比如说乌克兰，历史上俄罗斯知识分子早就问过，没有乌克兰，俄罗斯是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年，俄罗斯自身对这个空间的表述也在不断演变，从“后苏联”到越来越多地演变成各种意义上的“大欧亚”，虽然只是表达文字上的差别，但背后有着更深刻的政治和政策内涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体到政策层面，1991年以后一直到现在，出现了一系列由俄罗斯主导推动的、可以称为“经营周边”有组织、制度化的尝试，比如现在很少听到的“独联体”，在经济层面，之前有比较雏形的欧亚经济社区、关税同盟，现在已提升到欧亚经济联盟，还有双边组织俄白联盟等，在安全领域有集体安全条约组织，诸如此类的行动，都是俄罗斯在一体化融合方面所做的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/20/20210420133909752.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2014年2月，乌克兰两万名反政府示威者在首都基辅独立广场上与警方发生激烈冲突。图自欧新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里面的一个“高光”事件就是从2013年开始的乌克兰政治危机和2014年克里米亚的“回归”。当然，“回归”可能需要打个引号，因为对不同立场的人来说，“回归”的表达可能有很不一样的含义，需要用不同的方式来界定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾写过一篇文章，就是以克里米亚事件为核心来理解俄罗斯对“近邻”地区的基本认知和态度的变化。顺便也推荐大家，如果对乌克兰和克里米亚感兴趣的话，可以去细读一下普京在2014年3月18日俄罗斯政府迎接克里米亚和塞瓦斯托波尔重回俄罗斯联邦的官方仪式上的长篇演讲。我个人认为，这是2000年以后俄语世界里面最重要的一个政治文本，蕴含着非常丰富的内涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我的小文章里，以普京这个演讲为主要文本，我总结了当时俄罗斯认知自己与近邻关系的一组基本原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个，俄罗斯把自己定位在为一个俄语文明为代表的一个文明共同体的中心，这个共同体是所谓的“俄罗斯世界”，俄罗斯自我定位是这个世界的核心和保护者。这个文明世界的地理范围和包括的人群特征是有很大争议的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个，很重要的一点是，在俄罗斯看来，当时西方世界已经明显处于道德崩溃时代，俄罗斯要跟西方慢慢脱离开，甚至不仅是脱离，还要反过来代表欧洲文明。现在的欧洲无法代表欧洲文明，欧洲文明的核心价值观在“第三罗马”、在俄罗斯才能得到更好的保护。按照这样的看法，崇尚文化多元性的“白左”彻底摒弃了欧洲文明的根基，所以未来俄罗斯会以欧洲文明保护者的身份来拯救欧洲。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>424f3e52687271c077d767592448f60d</guid>
<title>法国朋友想写真实的中国，欧洲媒体：“这不好卖！”</title>
<link>https://www.guancha.cn/lihuan/2021_04_26_588779.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李洹】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，中欧、中法关系都进入了急转直下的状态。制裁对制裁，欧洲国家面对中国似乎非常团结，异口同声的批判。然而中国无法接受这些来自西方，对她来说具有侮辱性的基于谎言与污蔑的批判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲的领导人总是担心中国分裂欧洲，恰恰相反，谁又能想到是中国使欧盟更团结？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到底发生了什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国与西方的关系中，有很多双向的合作：贸易、投资、教育、科技，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，也有批评，很多批评，几乎都是单向的：西藏、人权、台湾、南中国海、香港、疫情防控、新疆……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基本上都是中国国内事务妨碍到西方，而中国很少有什么针对西方的行为。当然，对很多西方人来讲，西藏应该独立，台湾也是，南中国海不属于中国，香港不应该受中国影响……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们比较中国今天的版图和一百年前的版图，就很难下一个中国是扩张主义的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从印度到中国，我都开始怀疑西方民主制对于一个大的发展中国家是不是个好事情。”我的一个法国同事在参加完EMBA的课程中包含的从孟买到上海的游学后，对我如是说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情之前，每年有几百万中国游客到法国旅游，神奇的是，他们在欧洲行程结束之后都回国了。这至少说明，中国并不是水深火热的地狱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么在众多的西方人眼中，中国是邪恶的，无礼的，对待自己国民和周围国家都很凶恶的样子，几乎是个敌人？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/13/20210413183227719.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新疆部分企业和民众将起诉美国反华研究机构骨干、德国“专家”郑国恩 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最近的以新疆为借口的外交危机中，西方国家指责中国在新疆的人权状况，强制劳动，集体性侵，甚至种族灭绝！这是中国政府和包括新疆维吾尔族自治区的维族同胞在内的中国人民无法接受的污蔑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只需要看看那些对世界上穆斯林的待遇异常敏感的穆斯林国家的反应，就很容易明白这些指责是毫无根据的。这无关乎价值观和人权，而是纯粹为了地缘政治利益。搞乱中国，或者至少抹黑中国是那些把一小瓶洗衣粉当做大规模杀伤性武器的证据而发动侵略战争的美国情报机构的唯一目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，包括维吾尔族在内的穆斯林与中国其他五十多个民族已经一起生活了几十个世纪。中国的影视明星和电视节目主持人很多都是维族人，比如迪丽热巴小姐和尼格买提先生。在所有高校和大型企业里总会有清真食堂。特别是在高考中，维吾尔族学生和其他少数民族一样都有额外加分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
媒体和政客们都说中欧方的价值观不同。而我在法国生活近二十年，没有感觉到我们的价值观有什么不同。人与人之间的平等，选择自己生活方式的自由，相信或不相信某个宗教的权利，对最弱势人群的关怀，公平正义，政治的道德性等等。这些价值应该是所有伟大的文明共有的。只是组织方式或许不同。民主并不是只有在西方国家实行的唯一一种模式，我认为保障中国十四亿人生存和发展的中国特色的社会主义也是一种民主模式。只要是在宪法规定的框架内，中国人可以选择任何一种他们向往的生活。每一个在中国生活的外国人都可以为此作证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人权应当是所有国家共同的目标，而不应该成为地缘政治和意识形态的武器。那些大喊人权的国家通常并不是真正关心人权，而是把人权当做满足自己经济利益或地缘政治利益的借口或工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么中国在西方有这么差的形象？而事实上中国作为一个发展中大国做的还是相当好的。比如在改善人民生活水平方面，以国际货币基金组织的说法，七亿多人在几十年间脱贫，面向包括少数民族在内的全体国民的公共医疗保障发展迅速；中国是巴黎协定的签约国；国际企业在中国落户并赚取巨额利润。通常，对于很多跨过国企业来说，中国分公司都是所有分公司中最赚钱的，同时增强了集团公司的总体盈利能力。疫情期间，中国向包括法国在内的世界各国捐助了数以百万计的口罩和新冠疫苗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一个古老的心魔，种族主义与意识形态的仇恨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了创建和保持这种仇恨，一些所谓的汉学家和记者毫不犹豫的用没有可核实的证据或者干脆创造证词杜撰的文章去愚弄公共舆论。这种愚弄公众反华的舆论操纵在西方国家完全是一个完整的工业体系：妖魔化中国吸引眼球，这是政治正确，这可以赚钱。特别是，污蔑中国根本不用担心以诽谤污蔑而被起诉，那些参加电视辩论和采访的人员也都是精挑细选的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要引用一些所谓的“匿名渠道”或者“知情人士”，加上一个吸引眼球的标题就能写出一篇批判中国的文章。他们并不关心事实，只需要重复流行的反华话题就行，只需要吸引眼球就行。我们处在一个大规模有组织的虚假新闻的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们对于达赖喇嘛治下的西藏实行的政教合一与农奴制度闭口不提，他们不会告诉公众香港暴徒的资金来源于美国中情局有关的基金会，他们不会揭露新疆的恐怖分子的杀戮和亲塔利班的背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些极具方向性的文章根本不关心中国人的反应，他们只关心对中国仇恨的保持和他们背后金主的满意。而中国人民是完完全全的历史的创造者。认为中国人民没有大脑而盲目跟从哪个政党或是什么人是无法接受的。中国人知道思考，知道如何选择自己的道路，知道什么样的未来对自己和孩子好或者坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方媒体通常选择那些反对中国体制的中国人代表中国人民评价中国，而他们相对于绝大多数乐于生活的改善，对未来充满信心的中国人来说不值一提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我有不少在中国生活的欧洲朋友，很多都是商人，在中国生活了十几二十年，完全具有认知和评价中国的可信度。他们都对中国的高效经济和政府的政治智慧充满钦佩。我的一个在中国生活十七年的法国朋友联系了很多法国和欧洲媒体，向他们推荐做个专栏或是刊登一些文章，介绍在中国生活的外国人眼中的真实中国。没有一个媒体感兴趣呈现一个与平时报道的角度不同的中国，他们回复道：“这不好卖。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d03d5afd8df51ff6aa5fb33d16f34905</guid>
<title>美国反华共识超越“懂王”时代？纯属瞎耽误功夫</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2021_04_26_588778.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/04/25/20210425133151522.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 白紫文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：《2021年战略竞争&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2021_04_22_588360.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;法案&lt;/a&gt;》中使用了“掠夺性”的国际经济行为、“军事扩张”等字眼来形容中国，这些可以看作是美国给中国打上的新标签吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;这个话以前应该是一些右翼学者、政客说过，将其正式写进法案里还是第一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但《2021年战略竞争法案》要这么写跟拜登本人关系不大，它反映的是美国国会两党在中国问题上的高度一致。这个法案是民主共和两党共同提出的，民主党方面的提出者是外交关系委员会主席、民主党参议员梅内德斯（Bob Menendez），共和党方面是参议员里施（Jim Risch）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，对于这个法案我们要高度重视，它反映着两党国会议员的高度共识，对华的敌意达到了新高度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，法案涉及的内容确实很广，覆盖政治、军事、经济、内政各个方面。法案文本共283页，原本民主党文本282页，共和党的是146页，结合后增加了一点到283页。大致分为这么几块：经济上，声称我们搞“掠夺性经济扩张”，对应地要对我们施加“反腐败”“知识产权规则”来整我们；政治上说我们“破坏国际规则”；军事上说我们搞“军事威胁”，而美国则要带领盟友一块抵抗我们；还有一点特别令中国恼火，那就是美国将深化对中国的干预，包括对新疆、西藏、香港、台湾地区事务的介入，最敏感就是取消很多美台官方来往的限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种国会两党高度同步对华示强的情况，是特朗普时期都未曾发生过的，特朗普在位时反华态势还在酝酿，现在应该讲普遍态势已经成型。我们国内还有一些人存在幻想，说中国让两步就能够缓和中美关系，现在看来，这纯粹是一厢情愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/23/20210423170028429.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;路透社4月22日“美国议员强化对抗中国的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;跨党努力” 报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从各种情况推算，法案在参议院外交委员会过审、在参议院通过都没什么问题，到了众议院这边也没问题，也会过。那么下面就是考验行政方面，也就是看拜登怎么处理了。拜登是可以否决法案的，但是他会不会否决现在不好说。我觉得他否决的可能性比较小，因为对于两党高度一致通过的法案，拜登否决不仅会得罪共和党，还会得罪民主党本党。最后的情况应该是，拜登不否决，但是有选择性地实施。美国真的实施了，中国肯定要报复，特别是台湾问题，真把中国逼急了，这游戏不跟你玩了，台湾问题就解决了，那美国损失就大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以对于这个法案我个人估计最后会是这样，在外交委员会通过，在参议院、众议院会通过，然后白宫会签字，但在执行上也会做保留。美国的宪法外交权是完全给总统的，国会也不能具体指导总统怎么对付中国，这是侵犯总统外交权，是违宪的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这个方案有可能大部分不执行，但是我们还是需要准备好比较有利的反制手段，以避免被美国打个措手不及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们看到参议院外交关系委员会将审议日子从14日推迟到了21日。既然这个法案代表了“前所未有”的两党合作，又何必要推迟审议？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;虽然两党反华态势高度一致，但在美国政治权力圈里国会只代表一部分政治力量，还有总统、法院、地方政府、利益集团，如果法案提得太荒谬、完全没法执行，国会也有信誉损失。所以我估计，国会方面还得斟酌一下，听听各种意见，再修改修改。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且这个法案现在有283页，大部分也没什么实质内容，都是骂中国，说中国是“另外一个苏联”、是“坏国家”，但都没有事实依据的，挺无聊的，后面提出的应对政策也不是很给力，就属于网民现在讲的“伤害性不大、但侮辱性极强”，嘿嘿！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实对于一个成熟国家而言，这么立法并不是好事，但从法案覆盖的内容来看，倒是已经比特朗普时期的表现更有组织性、系统性了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>