<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>59f450e0f0ca0573da6b0d8ef97f444f</guid>
<title>和美国一起抗衡中国？我们印度更想要“独立自主”</title>
<link>https://www.guancha.cn/SushantSingh/2021_02_08_580732.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/苏萨·辛格 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在寒冷的冬季，尽管中印两国军队仍然驻扎在15000到18000英尺高、气温下降到零下31华氏度的地方，但两国之间的喜马拉雅山冲突已缓和下来。可随着冰雪消融，长达8个月的军事对峙将重新开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当新德里正忙于应对疫情肆虐和经济衰退的双重挑战时，北京更进一步，在距离最初爆发冲突的加尔万河谷约1000英里远的另一边境地区阿鲁纳恰尔邦（译注：即我国藏南地区）营建了一个新的村庄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月，印度和中国士兵在距加尔万大约750英里远的锡金北部纳库拉地区发生了一场非致命冲突。然而到目前为止，印度总理莫迪基本上未对中国问题发表任何看法。由于无法确定今年夏天中国人会做什么，新德里一直在向自己的朋友和伙伴寻求支持和帮助，而它的重点求助对象就是美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪努力经营自己与美国前总统特朗普的私人关系，终于在特朗普离任时获得了一份临别赠礼。特朗普政府在1月份的第一周解密了原本打算保密30年的“2018年印太战略”，其潜在目的是约束继任总统的中国政策。不过，尽管这一战略可能会让新德里的一些人宽心，但印度却不能公开表态支持这一战略，这主要是因为该战略对印度自身的军事和经济能力提出了过高要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/01/20210201165745361.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国外交政策网站刊登本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份战略文件并不令人太感意外，但特朗普政府设想增强印度实力，使其能够与其它国家一道“制衡中国”这一信息，的确是给新德里战略家们的一大福音。这份文件阐明的目标是确保印度保持其“在南亚的卓越地位，使其在维护印度洋安全方面发挥主导作用，加强其与东南亚的接触，扩大印度与该地区其它美国盟国和伙伴国的经济、防务和外交合作。”如果这还不够，该文件还设想美国“通过外交、军事和情报渠道支持印度，帮助印度解决其与中国的边界争端和水源纠纷，其中包括布拉马普特拉河（译注：即中国境内的雅鲁藏布江）和其它可能被中国改道的河流。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这份文件的过早解密对新德里来说却是一个小小的尴尬。这份文件显示出，印度吸引美国的主要原因不是印度自身有什么优点，而是它能在对抗中国影响力方面起作用。一直强调奉行战略自决和独立自主外交政策的新德里公开强调，它与任何一个国家发展关系（一般被解读为是美国）都不是为了遏制其它国家，换句话说，就是中国。2019年6月，印度外长苏杰生（S.Jaishankar）在与美国外长举行的联合记者招待会上表示，自由开放的印太概念是“为某件事，而不是针对某个国家。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前的地缘政治形势迫使印度寻求与志同道合的国家建立强有力的伙伴关系，以应对中国在其边境的现实威胁，但印度仍不希望自己被视为是美国的爪牙。强硬的现实主义者会争辩说，在中国对印度如此敌视的情况下，印度应理所当然地抛弃伪装，承认自己是美国的盟友。但迈出这一步将缩小印度与中国的谈判空间，而此时新德里仍拒绝与北京直接对抗，还对外交接触抱有希望。此外，让印度完全依赖美国将严重收缩印度的战略空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度长久以来一直奉行不结盟主义，但新德里目前的想法却受制于一个悬而未决的权力悖论。美国希望有一个强大的印度去抗衡中国，但印度只有在弱小时才会去积极寻求朋友和伙伴。一个强大的印度更愿意利用战略空间去执行独立的外交政策，希望自己能在大国间纵横捭阖。如果中印边境的紧张局势突然平息下来，印度是否仍会对印太合作抱有同样的热情？毕竟，印度仍积极参与了中国主导的上海合作组织，而且还是中国领导的亚洲基础设施投资银行的最大借款国。去年，中国再次成为印度最大的贸易伙伴，使美国在两年后再次退居第二的位置。显然，新德里的首选是在可能的情况下与北京展开合作，只有在必要的时候才与之竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，解密的印太战略提高了印度在全世界和印度周边地区的曝光度，印度也正得益于此。不难理解，印度政府选择了关注即将上任的新一届美国政府，而没有去强调自己与上一届政府的密切关系。事实上，对同一时间国会山骇人事件铺天盖地的报道，掩盖了印度的这一策略。此外，莫迪还有自己的一党政治私利，那就是不让印度人想起中国在边界上发起的军事挑衅，不让公众注意到印度领土有所缺失。同时，一个低调的回应也有助于缓解北京的忧虑，使其不再担忧印度已对美国言听计从。从中国官方的反应来看，这一招似乎起到了作用，中国的反应也全都集中在对美国的攻击上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
执行美国印太战略的关键手段之一是四方安全对话，或四国机制，这是一个由印度、澳大利亚、日本和美国组成的非正式论坛，该机制去年11月还举行了最后一次马拉巴尔海军演习。该机制在2019年被提升为部长级，在去年东京的第二次部长级会议举行前，各方曾讨论将这一机制定形下来。四国机制是一大重要发展，但印度却是该集团中的一个另类：美国与日本、澳大利亚都是条约同盟国，后两个国家近年来也结成了强有力的安全伙伴关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/08/20210208081233203.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国前国务卿蓬佩奥（右一）同日本首相菅义伟（中）及印日澳相关官员会谈。图片来源：nicolas datiche/Agence France-Presse/Getty Images&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四国机制是成功的，该机制表明亚洲所有大国在面对中国时立场一致。中国外长王毅严厉批评该机制，将它与北约相提并论就是明证。但四国机制仍然只是一个协商机构，远不是一个具有正式安全架构的集体防御组织。如果夸大该机制的实力和重要性，就像特朗普政府所做的那样，那该机制就可能刺激中国做出强烈反应，而四方机制本身却没有相应的应对措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以印度为例，这样的反应将会发生在中印长达2200英里的大陆边界上，那里也是其跨喜马拉雅山邻国发出最直接、最紧迫挑战的地方。四国集团以其目前的形式是无法缓解这些压力的，也无法弥补印度大陆的弱点。印度本国的海上实力被严重局限在印太地区，该国在更广阔的印太地区，甚至仅在印度洋都无法有效建立一个安全架构。印度经济疲软、军事现代化步伐缓慢，这些都导致印度根本无力担负这一沉重的期望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府重新调整了美国外交政策的重点，开始强调价值观和民主，这两条与印太战略（这两条也是印太战略的一部分）一道用于管控中国的崛起。英国查塔姆研究所（Chatham House）最近发自伦敦的一份报告将印度与俄罗斯、土耳其和沙特阿拉伯一起列为“困难四国”，这是由于印度在莫迪印度教多数派政府领导下发生了民主倒退。外界更多地关注到印度存在不自由的多数派主义、国家认可和容忍暴力、以及在法治环境下无法对少数民族一视同仁并加以保护等现象，这就使拜登政府陷入到了尴尬境地。为了执行现实主义的印太政策，所有呼吁惩罚美国民主损友的声音都会被置若罔闻，但拜登政府宣称的价值观与其在该地区的实际利益之间将一直存在这种冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些人担心，因为拜登政府将主要关注国内事务，所以尽管它会优先考虑太平洋问题，但很可能会忽视印度洋问题。随着新德里制定出一个务实战略来对付更具敌意和专断的中国，它必将视美国为其印太地区的最重要伙伴。虽然目标已达成一致，但前路却将充满紧张、摩擦和压力——无论特朗普计划中列出了如何宏大的愿望，现实都将如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国“外交政策”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bf766f726a037e7d1e80bf6d4065641a</guid>
<title>外网讨论：美国难道不该对“日益敌对”的中国更强硬？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Quora/2021_02_08_580729.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;拜登政府刚刚上台，其内阁对于对华政策已经&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2021_02_04_580328.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;掀起争议&lt;/a&gt;。议员中的“反华先锋队”面对新政府，强势“&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2021_02_03_580221.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;逼宫&lt;/a&gt;”，要求拜登表态、维持对华强硬立场。目前，“外网知乎”Quora上也出现节奏风向，直白地挂出敌华问题：“美国难道不该对“日益敌对”的中国更强硬？”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/05/20210205105752114.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Quora问题截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网采编了最新发布的部分网友回答，一窥特朗普四年美国对华政策在世界播撒下了怎样的思想种子，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采编、校译/观察者网 白紫文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汤米·贝克（Tommy Back）&lt;/strong&gt;：中国在哪些方面怀有敌意了？他们违反贸易协议了吗？他们轰炸无辜的国家了吗？他们入侵其他国家了吗，阿富汗、叙利亚、利比亚、伊拉克？他们会破坏核协议吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不。人们在试图妖魔化中国，而无知的人们则被特朗普的宣传所蛊惑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
听听史蒂夫·班农、彼得·纳瓦罗和约翰·博尔顿的演讲。美国和西方集体终于意识到，在过去400年里，他们统治了世界，无论走到哪里，都攫取领土，开发资源，奴役人民，他们做得很好。先是葡萄牙人和西班牙人，然后是法国人，最后是英国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/05/20210205112523652.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年5月&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;班&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;农&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;接&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;受CNBC采访时表示，中&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国已经针对“工业民主&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”发动了“&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;长达21年的经济战&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; 。 视&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大英帝国统治了200多年；之后，接力棒又传给了英语圈中一位更强大的新成员——美国。最终西方国家在二战中崩溃，就像牛仔银行抢劫犯撤退到了沙漠中，并因为未能就瓜分战利品达成一致而互相射击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方集体意识到这一点，决定适可而止。他们驱使非殖民化；建立全球性机构；开始全球化，促进自由贸易，推进民主，以防止另一场世界大战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国成功击败了3个挑战者：先是德国，然后是日本、苏联，但这三个大国都比不上美国。德国军事力量强大，但经济疲软。日本经济实力强大，但人口还不到美国的三分之一。苏联经济规模约为美国的25%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后，中国悄然崛起了。西方国家先是被冷战分散了注意力，然后是反恐战争，然后是大衰退（Great Recession）。30年来，特朗普和他的鹰派终于看到了中国的真面目，一个人口是美国的4倍、是西方集体人口2倍的国家。这个国家习得了西方得以统治世界长达4个世纪之久的大部分技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
班农认为，“机不可失”。如果西方现在不阻止中国的崛起，就不会再有其他机会了。民主党和共和党持有的是同样的观点。所以美国发动的不是一场简单的贸易战，从现在开始，（与中国的）往来也不会只是普通的贸易。这将是西方和中国之间的一场新冷战，恐怕将持续20-30年，直到美国明白中国崛起已是常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球化规模将会缩小，新兴工业化国家将面临严重的逆风，成为另一个中国是非常困难的。有人称，中国的“一带一路”倡议成为了“压死骆驼的最后一根稻草”。这一连接欧亚大陆的宏大倡议涵盖了俄罗斯和非洲，而将美国排除在外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被大西洋隔开的美洲大陆没有被包括在内。这激怒了美国，导致它把矛头指向中国，班农就是执行妖魔化中国这一“世界使命”的首席意识形态专家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国究竟是不是坏的、甚至邪恶的力量？大家自有论断。直到20世纪60年代早期的民权运动，宪法才保护有色人种和美国黑人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国是建立在奴隶劳动基础上的，直到1865年奴隶才得到解放。来自广东的中国苦力工人建造了铁路，铁路完成后，美国国会就迅速通过了排华法案（名字不言自明，不需要解释）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美洲原住民，这些欧洲白人定居者则进行了大规模的种族灭绝。1830年，在美国第七任总统安德鲁·杰克逊（一名退伍军人和无赖）的要求下，国会通过了印第安人迁移法案。欧洲白人想要肥沃的农地，该法案规定所有印第安人必须迁移至密西西比河以西，尽管有条约保证了“印第安人保留地”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些反抗的部落遭到强行驱逐或杀害。其中一个反抗的部落是切罗基人。大批切罗基人被杀，其余被打发到空旷蛮荒的俄克拉何马州。那些地方的土地和气候对他们来说都是陌生的，许多重新定居的印第安人死于饥饿和疾病。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有中东和越南的暴行。铺天盖地地轰炸，平民的死亡被当作“附带损害”（collateral damage，美军军事行动中对平民造成伤害时的公关说法）而不予考虑。我的天，多么无情的借口。然后我们还在越南使用了“橙剂”（agent orange，落叶剂、除草剂，掺杂了剧毒物质二噁英TCDD，由于其装运容器上有橙色条纹，故名“橙剂”）。直到今天，越南战争已经过去44年，但越南人仍能感受到战争的影响。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3d6ecaaf78fdff267cfa14e06ed25822</guid>
<title>“文化混血儿”辜鸿铭对今日世界有什么启示</title>
<link>https://www.guancha.cn/duchunmei/2021_02_08_580728.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 徐俊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;辜鸿铭应该算是一个比较“小众”的人物，很多人可能对他的了解仅停留在一些奇闻异事上。请问您当时是怎么会想到研究这么一个人物的？他最吸引您的一点是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杜春媚：&lt;/strong&gt;首先最吸引我的是辜鸿铭的多元性、跨越性和争议性。辜鸿铭出生于英属殖民地槟城的土生华人家庭，在欧洲度过了十年关键的成长期，接受纯粹的西方古典教育，学做所谓的“假洋鬼子”。但二十多岁时，他却突然成为了大清忠臣、孔子信徒，从此捍卫满族帝制与儒家道德。在“变回中国佬”之后，他致力于翻译儒家经典和向世界宣讲“中国人的精神”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在二十世纪初的中国，辜鸿铭被认为是极端保守甚至反动的“疯子”，而在一战后的西方世界，他却作为儒家捍卫者的“中国圣人”声名鹊起，也因此成为中国近代思想史上最富争议的人物之一。辜鸿铭的这种多元混杂性，令他成为全球史背景下研究中国思想史的一个绝好入口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一点吸引我的地方就是问题中所提到的辜鸿铭的“奇闻异事”，比如大家耳熟能详的辫子论、纳妾论、小脚论以及各种怪异的行为举止。它们究竟是极富渲染的荒诞传奇，只能当作茶余饭后的谈资笑话；还是有意义的文本，能够登堂入室作为史料使用？究竟如何解释他的“异行怪论”？如何能将个人经历与心理引入传统思想史的研究？这些都激发了我侦探式的好奇，也是我在英文专著Gu Hongming’s Eccentric Chinese Odyssey (The University of Pennsylvania Press, 2019)中试图解释的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;辜鸿铭生活的时代正好是中国知识分子强烈要求学习外国的时代，有些知识分子甚至激进到要废除汉字。辜鸿铭可谓势单力孤，一些当时的革命学者也批判他。请问他对于中国文化的信心来自哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杜春媚：&lt;/strong&gt;吊诡的是，辜鸿铭对于中国文化的信心根源于其对于西方文化的了解与反叛，以及“外来人”的视角与身份。他在欧洲浪漫主义和保守主义的基础上对于现代西方文明进行批判，并号召将儒教复兴作为现代文明的解毒良药。在“亡国灭种”的中国时代背景下，他既没有如梁启超在面临传统与现代、历史与价值张力时的剧烈挣扎，也没有如严复在早期探求西方富强秘密时的紧迫感。在对待儒学这个问题上，辜鸿铭没有类似的历史负担与时代包袱，而是以一种全新的方式进入。而他这种特别的思想路径与参照物，与后来着眼于批判与改造中国传统的五四一代知识分子也迥然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/21/20210121101456967.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;301&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;电影《建党伟业》中辜鸿铭（右）与胡适、陈独秀等人辩论的场景（电影截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;辜鸿铭在《中国人的精神》（1922年版）的序言中写道，评价一个文明的标准并不是它能造出多么美丽的房子和多么有用的工具，而是它能塑造出什么样的男人和女人。另外，他也屡次谈及像是同情（sympathy）、人性（humanity）这样的概念。虽然很浪漫，但是在他生活的那个中国人被列强欺负的时代，以及我们这个国家之间进行着科技竞争的时代，他的这部分思想是不是都显得不合时宜？您对此如何评价？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杜春媚：&lt;/strong&gt;合不合时宜是一个价值判断，就如同辜鸿铭自己所说判断文明优劣首先要看以何种标准衡量。我觉得对于思想家的评价应当是多层次的，既应关注哲学体系、政治影响或社会效应，也应关注文化角色、社会心理以及意识形态等象征性的层面。如果我们将评价标准不局限于狭窄的“经世致用”，那么辜鸿铭作为一个批判者和思想桥梁的作用就会凸显。他发展出了一套有关儒学的普世主义语汇与系统，参与了当时主要全球性的对于现代西方文明和殖民主义的批判，将中国传统以易于接受的形式翻译、诠释、输出，这就是他最主要的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;您在论文《文化“混血儿”辜鸿铭：一个儒家普世主义者对现代西方文明的批评》（Gu Hongming as a Cultural Amphibian: A Confucian Universalist Critique of Modern Western Civilization）中写道，辜鸿铭和其他一些与他同时代的人，比如甘地等，都对工业化的成果表示不满。请问他们不满的是哪些方面？您觉得他们的批评有道理吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杜春媚：&lt;/strong&gt;他们批判的主要方面在于西方现代文明的弊端，比如过度的物质主义、欲望导致的消费、社会不公、功利主义泛滥、对于精神性和宗教性的丧失、对于强力政治的依赖等等。同时，辜鸿铭坚决地站在反殖民主义的立场上，在这一点上他告别了欧洲浪漫主义的导师们，指出自由主义的平等理想与殖民主义内在不平等之间的矛盾。这些批判所针对的问题不是西方特有，也不能概括整个现代西方社会，但大部分是合理的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0f5d80d3a8874951cadb2a58fb1f03e7</guid>
<title>金字塔是现代伪造？这位教授的论据让人哭笑不得</title>
<link>https://www.guancha.cn/luchao/2021_02_08_580725.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 鲁超】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科学欢迎质疑，但要看以什么方法质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
视频中，这位教授举了几个例子，但都让人哭笑不得……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个是法国材料学家约瑟夫·戴维多维兹（Joseph Davidovits），但人家并不是质疑金字塔的古老，而是认为古老的金字塔是采用现代黑科技——混凝土技术啊。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/07/20210207103629567.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;208&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;约瑟夫·戴维多维兹（Joseph Davidovits）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位教授还列举了戴维多维兹的论文：&lt;a href=&quot;https://www.researchgate.net/publication/237528428_Why_the_pharaohs_built_the_Pyramids_with_fake_stones&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《Why the pharaohs built the pyramids with fake stones？》&lt;/a&gt;，在网上随便就能搜到，但能不能先看看里面都写了什么再反对呢？人家戴维多维兹什么时候质疑金字塔的年龄了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米歇尔·巴苏姆（Michel Barsoum）支持戴维多维兹，也是基于这一点，并没有反对金字塔的年龄。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/07/20210207103941215.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;240&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;米歇尔·巴苏姆（Michel Barsoum）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两位的观点之所以不入主流，是因为大部分科学家都不相信四五千年前的古埃及人掌握了这种黑科技。比如岩石学专家Dipayan Jana在2007年向ICMA（国际水泥显微镜协会）作了介绍，并发表了一篇论文，他在其中讨论了上面两位科学家的工作，并得出结论：“即使遥远的世界，我们也无法接受可能是‘人造’的金字塔石起源。”您怎能用敌军来证明自己子虚乌有的观点呢？
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/07/20210207104219154.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;494&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;文章链接：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;https://ceramics.onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1111/j.1551-2916.2006.01308.x&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史学讲究孤证不立，一个人撒谎或造假很容易，但一群不同时代不相关的人一起造假的概率就很小。历史上，关于金字塔的佐证就有：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 泰勒斯用相似三角形原理测量金字塔高度。传说泰勒斯在埃及的时候，看到了基奥普斯大金字塔，他询问祭司，这金字塔有多高。祭司懒得告诉他，泰勒斯心想，这区区小事岂能难得了我？他立下一根杆子，测下了杆子的影长，再测量了一下金字塔的影长，利用截线定理就算出了金字塔的高度：481英尺，即146.5米。和现在测量的金字塔高度相差无几。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/07/20210207104821981.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;373&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
2. 世界七大奇迹之首。公元前1世纪的狄奥多罗斯·西格斯（Diodorus Siculus）和公元前2世纪的菲洛（Philo）都曾列出当时的世界七大奇迹：金字塔、巨人像、空中花园、大灯塔、摩索拉斯陵墓、宙斯神像、阿尔忒弥斯神庙。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>78009b11821f22ecfac2cb58566d03c4</guid>
<title>中国工业软件没有“弯道超车”，“一拐弯就是车祸”</title>
<link>https://www.guancha.cn/liyao/2021_02_08_580723.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 李瑶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“卡脖子”成为热词的当下，工业软件近年来持续引起我国产学研政界广泛的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为工业领域里进行研发设计、业务管理、产品制造、生产调度和过程控制的相关软件与系统，工业软件已经被公认为“工业制造的大脑和神经”，是工业领域的“皇冠”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在过去一段时间里，“国产工业软件落后世界最高水平至少30年”“我国工业软件市场被欧美软件巨头严重垄断”“如果西方国家对我国全面实施工业软件禁运，我国工业研发和生产将何去何从？”等呼吁和疑问，陆续登上舆论风口，触目惊心，令人难以忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么我国的工业软件做不起来？国产工业软件比国外差在哪？怎么才能加速工业软件国产替代进程？国产工业软件怎样才能“打个翻身仗”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
带着这一系列的问题，我们走访了多家一线企业，得到几乎一致的回答：中国工业软件人有信心绝地反击，但需要耐心、耐力，“工业软件没有‘弯道超车’一说，没有捷径可走，否则一拐弯就是车祸。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“中国企业都歧视中国企业”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十多年前的一个夜晚，北京市朝阳区惠新西街1号安徽大厦的咖啡厅里，在代理霍尼韦尔、艾默生软件的李春燕，与国内某知名工业软件品牌的一个创始人如约见面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
见面的目的并不复杂——后者想寻求李春燕的帮助，希望借助她积累多年的业内渠道资源，为自己公司的DCS产品进入石油石化领域推一把力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
交谈间，产品价格免不了被提及。李春燕惊讶地发现，该公司的软件价格仅为国外软件的十分之一，却还是很难打开市场。“这点对我触动太大了！国产工业软件找个突破口太不容易了！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后十多年间，霍尼韦尔、艾默生、西门子等为了抢占中国市场，将价格降低了一半以上；李春燕创立了自己的工业软件品牌“北京智通云联科技有限公司”……时光轮转间，这个行业里的人来来往往、起起伏伏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而很遗憾，十年后的现在，即便在价格上依旧远低于国外软件，国产软件也仍然处在寻找市场突破口的困境中：市场份额在全球市场上仅为6%，在国内市场上不足10%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么？因为纵然业界舆论大声疾呼“独立自主”，企业们上下求索“国产替代”，但在市场面前，这些热情依旧免不了被兜头浇来一盆冷水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调研中我们发现，部分国产软件企业由于品牌、规模等问题资质受卡，手中的很多项目只能“躲在外企或者互联网大公司背后”接下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位北京工业软件企业高管透露，其公司产品在东南亚、日本、韩国市场都进展顺利，但国内项目中很多只能以丙方的身份承接，“事情是我们干，功劳和名头是别人的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某上海工厂IT采购人士也告诉记者，传统生产制造领域的采购态度向来偏保守，一来大型企业的采购“不缺钱，要买就买最好的”，二来中小型企业“一分钱恨不得掰成八瓣花，毕竟试错成本除了少则几十万元的金钱，还有宝贵的时间，根本耽搁不起。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国的企业都歧视中国的企业，这是一件很悲哀的事情。”李春燕说。其他多家受访的工业软件企业高管也表达了类似的心声。还有相当一部分高管担忧，长此以往，如果不能在覆盖研发成本的基础上扩大利润空间，企业很难实现健康、持续发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/07/20210207163707564.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;417&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;某加工厂正在生产乳制品。图自新华社。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>