<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bbbcd225efa6bb8b3bc5cec12e283f0b</guid>
<title>稀土牌还有这样打法？人民币稳定币的地缘政治设想</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_07_02_781505.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史总是惊人地相似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四十多年前，当基辛格穿梭于中东各国，推动石油交易与美元深度绑定时，很少有人预见到这一金融创新将如何重塑全球权力格局。1974年8月，美国与沙特阿拉伯秘密签署了&quot;不可动摇协议&quot;，基本框架为沙特承诺将美元作为石油出口贸易唯一的计价和结算货币，并将石油收入购买美国国债和其他资产，使得美元回流美国。石油美元循环的建立，不仅巩固了美国的金融霸权，更成为冷战胜负的关键变量之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，当中美博弈进入白热化阶段，一个新的历史机遇正悄然显现。中国在稀土等关键战略资源领域的绝对优势，为我们提供了构建&quot;稀土人民币&quot;体系的可能性。特别是在当前这个关键时刻，中国对部分稀土合金、稀土混合物和稀土磁铁实施出口管制，海外汽车制造商及行业协会纷纷发出警告，称这些关键材料的缺乏将使众多的汽车制造工厂面临延误甚至停工威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/07/02/20250702093320271.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种立竿见影的冲击效应，恰恰证明了稀土资源在现代产业链中的核心地位，也为我们构建以稀土为锚定的金融体系提供了最佳时机窗口。正如当年石油美元重新定义了国际秩序，稀土人民币稳定币的推出，或许将成为人民币国际化进程中最具想象力的战略突破。在这个资源与货币深度融合的时代，谁掌握了关键资源的定价权和结算权，谁就握住了未来的主动权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;资源为王&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在全球稀土版图中的地位，用&quot;垄断&quot;二字来形容毫不夸张。2023年全球稀土矿产量高达35万吨，中国2023年矿产量高达24万吨，占全球市场比重达到68.6%。而在更关键的冶炼和加工环节，中国的控制力更为惊人——稀土氧化物、金属及永磁体产能独步全球，几乎所有的AI芯片、电动汽车、风力发电机都离不开中国的稀土供应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随新兴产业崛起，这种控制力的价值正在急剧放大。以新能源汽车为例，每一台新能源汽车都需要大约3公斤的钕铁硼稀土永磁材料，而传统汽车仅需0.3-0.4公斤。这意味着仅仅新能源汽车一个领域，就将在未来几年内创造出数十万吨的稀土永磁材料新增需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令西方焦虑的是，他们的“去中国化”努力正面临残酷的现实检验。加拿大的矿山、澳大利亚的开采项目、瑞典的分离工厂，这些计划在成本和时间面前显得苍白无力。海外项目的资本支出和运营成本比中国同类项目高出70%以上，严格的环保审批程序使得项目建设周期延长至4-5年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美国等国家正在绞尽脑汁培育本土供应链，然而，要将实验室样品转化为商业化产品，仍有许多工作要做，发展稀土采矿和加工能力需要长期努力，这意味着在可预见的未来，美国将处于劣势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便到了2028年，非中国体系的稀土产能也难以覆盖全球需求的40%。这意味着在可预见的未来，全球的新能源革命、数字化转型，都必须仰仗中国的稀土供应。这种依赖关系，正是我们手中最大的筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;货币锚定&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不妨设想，假如我们可以由三家央企稀土集团联手两家政策性银行、三家国有银行，共同打造一枚&quot;稀土专用人民币稳定币&quot;。这绝非天方夜谭，而是一个具有深远战略意义的金融创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想象一下这样的场景：每一笔稀土交易，都必须通过人民币稳定币完成结算。海外买家想要获得稳定的稀土供应，就必须持有足够的人民币数字资产。2024年1至10月累计出口稀土47689吨，出口“稀土及其制品”平均价格为207.9元/千克。按照这一规模推算，考虑到资金周转效率，这将在全球市场上创造出数百亿美元规模的人民币需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种&quot;资源绑定货币&quot;的模式，将产生令人惊叹的锁定效应。就像当年各国为了购买石油而不得不储备美元一样，未来的科技巨头们为了确保稀土供应链的稳定，也将不得不接受人民币的支付规则。从特斯拉的电机到苹果的手机，从数据中心到云服务器，整个科技产业链都将感受到这种货币锚定的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更妙的是，我们还可以在智能合约中嵌入“支付即交割”的条款，让每一笔交易都变得透明可控。这不仅提升了交易效率，更在无形中强化了中国在产业链中的主导地位。特别是在当前出口管制的背景下，中国对稀土磁铁行业引入的追踪系统正式生效，这套要求生产商在线提交交易量、客户名称等信息的系统，不仅是技术监管的升级，更被视为中国稀土出口管制长期化的明确信号。稀土专用稳定币正好可以与这套监管体系完美结合，实现资源控制与金融创新的有机统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期的现实案例更是印证了这种模式的可行性。因担心可能会在几周内关闭部分汽车生产线，全球顶尖车企正竞相寻找解决之法。一些车企及其供应商正在考虑将部分汽车零部件生产转移到中国，或在中国工厂生产电动机。这种“用脚投票”的选择，恰恰说明了中国稀土资源的不可替代性，也为稀土人民币稳定币的推广提供了最好的现实基础。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>464107b3d61f43fba005074c31f9fbee</guid>
<title>谁在为资本主义的增长买单？答案是“穷人”</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuvalHarari/2025_07_02_781499.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在当代社会，经济增长被奉为万能解药，承诺通过“做大蛋糕”解决贫困、冲突与生态危机。然而，这份与现代性的契约背后，是否隐藏着无法承受的代价？在永不停歇的扩张中，人类是否该问：究竟需要多少，才能停止这场自我消耗的狂欢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文选自《未来简史》第6章《与“现代”的契约》，略有删节。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/02/20250502111036909.jpg&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;344&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
尤瓦尔·赫拉利&lt;span&gt;&lt;/span&gt;著，《人类简史系列白金纪念版》
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 尤瓦尔·赫拉利】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;经济增长的奇迹&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于进化的压力，人类已经习惯于把世界看作一个静态的大饼。如果有人拿的那块饼比较大，就一定有人拿到的比较小。虽然可能有某个家族或城市蓬勃发展，但人类整体在明天的生产量并不会超过今天。因此，像基督教和伊斯兰教等传统宗教，都希望运用现有的资源来解决人类的问题，可能是将这块大饼重新分配，也可能是承诺给我们一块空中大饼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，现代性的理念基础是：经济增长不仅有可能，而且还绝对必要。虽然祈祷、行善和冥想能带来心灵的安慰和启发，但想解决饥荒、瘟疫和战争等问题，唯一的方法就是增长。“现代性”的基本信条可以总结为一个简单的想法：“如果想解决问题，可能就需要拥有更多；为了拥有更多，就要生产更多。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代政治和经济笃信增长的必要性有三个原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，生产越多，消费越多，就越能提高生活水平，也就越能享受到所谓的更快乐的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，只要人类持续繁衍壮大，仅仅为了维持现状，经济增长就已经很有必要了。例如，印度的人口年增长率为1.2%，也就是说，印度经济每年至少要增长1.2%，否则失业率就会上升，薪资将会下降，平均生活水平也会下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，就算印度的人口停止增长，中产阶层也对目前的生活水平感到满意，那些上亿的印度贫困人口又该怎么办？整张经济大饼只有这么大，如果经济不增长，想多给穷人一点儿，就必须从富人那里挖来一些，这势必造成一些非常困难的选择，也很可能导致诸多不满甚至暴力。如果想避开这些选择、不满或暴力，我们就需要一张更大的饼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不论是宗教极端主义、第三世界的独裁主义还是简单的婚姻触礁，按照现代性观点，几乎任何公共或私人的问题都能用“把饼做大”来解决。像巴基斯坦或埃及这样的国家，只要能维持亮眼的经济增长率，人民就能享受到私家车和冰箱等实惠，走上世俗的幸福道路，而不会随着宗教极端主义者起舞。同样，像刚果或缅甸这样的国家，如果经济增长，就能产生富裕的中产阶层作为自由民主的基石。至于夫妻失和这种问题，只要能买套更大的房子（不用挤在一个狭小的房间）、买台洗碗机（不用吵着该轮到谁洗碗）、每周进行两次昂贵的婚姻咨询，据说就能挽回婚姻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，经济增长就成了几乎所有现代宗教、意识形态和社会运动共同关注的重点。例如，苏联雄心勃勃的五年计划对增长的迷恋丝毫不亚于美国的强盗资本家；基督徒和穆斯林都相信天堂，只是对于实现路径有所异议；冷战时期美苏两国都相信能够通过经济增长在地球上创造天堂，它们只是对该用什么方法有所异议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今天，不论是印度教复兴主义者、虔诚的穆斯林、日本民族主义者还是中国共产党，虽然可能各自宣称不同的价值观和目标，但他们都同样相信，实现这些目标的关键就在于经济增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，虔诚的印度教徒纳伦德拉·莫迪之所以能在2014年当选为印度总理，主要在于他成功促进了家乡古吉拉特邦的经济增长，许多人认为只有他才能让印度低迷的经济起死回生。类似的观点也让伊斯兰主义者雷杰普·塔伊普·埃尔多安自2003年起在土耳其掌权至今。其所属政党名为“正义与发展党”，就是强调对经济发展的承诺，而埃尔多安政府也确实在这些年间维持着令人佩服的经济增长率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于日本前首相——民族主义者安倍晋三，自2012年上台，承诺将挽救日本沉寂20年的经济困局，其措施大胆而不寻常，有“安倍经济学”之称。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，中国共产党一方面坚持马列主义，另一方面实践着邓小平的名言：发展才是硬道理；黑猫白猫，只要捉住老鼠就是好猫。简而言之就是：全力以赴推动经济增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于新加坡这个极其务实的城市国家，更进一步实践了这种思维，让部长的薪资与国家GDP挂钩。新加坡经济增长，政府部长就能加薪，仿佛这才是工作唯一的重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/02/20250502111915973.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可能觉得追求增长再自然不过，但这只是因为我们生活在现代世界，过去可不是这样的。不论是印度的王公、奥斯曼的苏丹、镰仓的幕府还是汉朝的皇帝，都很少会把自己的政治命运赌在经济增长上，但莫迪、埃尔多安、安倍晋三等却都这么做了，可见“经济增长”在全球各地成功地取得了近乎宗教的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，把“相信经济增长”称为“宗教”并不会与事实出入太大，因为这种信念号称能够解决许多甚至绝大多数的道德难题。由于经济增长据称是一切美好事物的源头，因此它鼓励大家放下各种道德的偏见，共同采取能够使成功最大化的长期措施。因此，虽然莫迪领导的印度有成千上万的教派、党派、运动和大师，而且终极目标可能各不相同，但都要突破同样的经济增长瓶颈，所以何不把大家集合在一起呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，“做大”这一信条等于是在呼吁个人、公司和政府不要在意任何可能阻碍经济增长的事物，比如维持社会平等、确保生态和谐或孝敬父母。在苏联，领导层认为最快的增长方式就是国家控制的计划经济，因此任何妨碍集体化的事物都会被扫除，包括数以百万的富农、言论自由以及咸海。现在普遍认为，某些版本的自由市场资本主义更能确保长期增长，于是我们保护了贪婪的大亨、富有的农场主及言论自由，然而，这会导致阻碍自由市场资本主义的一些事物遭到摧毁，比如生态栖息地、社会结构和传统价值观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，某位任职于高科技新创公司的软件工程师，时薪100美元。某天，她的父亲不幸患了脑卒中，需要有人协助买东西、做饭甚至洗澡。她可以让父亲搬过来和自己住，她一早去上班，晚上再早点儿回来，亲自照顾父亲。不管是她的收入还是新创公司的生产力都会因此受到影响，但她的父亲却能享有女儿充满爱和尊重的照顾。这位工程师也能请位墨西哥护工，时薪12美元，和父亲住在一起，满足其所有需求。这样一来，工程师、她任职的新创公司，甚至是这位护工和墨西哥的经济都将受益。那么，这位工程师该怎么选择？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自由市场资本主义的答案非常明确。如果经济增长要求我们放下家人间的情感，鼓励大家和父母分住，再从世界的另一边聘用护工，有何不可呢？然而，这是个伦理判断的问题，而不是事实声明的问题。如果有人专心做软件工程，有人专心照顾老人，我们无疑能开发出更多软件，也能让老人得到更多专业看护。然而，经济增长真的比家人间的情感更重要吗？在假设做出这样的伦理判断之后，自由市场资本主义也就从科学跨界到了宗教。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多数资本家可能并不喜欢“宗教”这个标签，但如果宗教走向资本主义，资本主义倒是能抬头挺胸了。资本主义所承诺的并不像其他宗教那种空中的大饼，而是这个俗世上的奇迹，而且有时候还真能实现。许多让人最后克服饥荒和瘟疫的信贷，都是出自对资本主义增长的强大信念，甚至说到减少人类暴力、增加宽容与合作，也得给资本主义一些掌声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然还有其他因素，但资本主义让人不再将经济视为零和博弈（认为你的获利就是我的损失），而是一种双赢局面（认为你得利也就是我得利），这一转变确实是全球和平的重要推手。这种互利概念对全球和平的帮助，可能远远超过基督教几个世纪以来所不停宣讲的“爱你的邻居”和“把另一边的脸也转过去让人打”的效果。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7015e4222901f263262cd4f77652ce53</guid>
<title>佩通坦，到底栽在谁手里？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuehan/2025_07_02_781479.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 岳汉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩通坦，被停职了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一门三总理，代代无善终。泰国岗位的风险系数，快要和韩国坐一桌了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“停职”是什么意思，接下来要演什么剧情？害她的人到底是谁？网上关于佩通坦、泰国政治的解读，哪些是扯淡，哪些是纯扯淡？泰国当代历史，为啥老是不断上演一模一样的狗血剧情，背后究竟卡在哪儿了？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/02/20250702102040821.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月1日，佩通坦抵达政府大楼并准备出席内阁会议。&lt;span&gt;法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;停职：凶多吉少的政变替代品&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，佩通坦这个“停职”，是怎么回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家应该都听说了，前段日子泰柬互啄，佩通坦给洪森打了个电话，称叔道舅拉家常，并对洪森说了泰国军方的一些坏话，结果反手就被洪森给卖了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来，佩通坦位子坐得就不是很稳，这档事儿一出，声望更加跌落谷底。各方政敌“趁虚夺命”，落井下石，发动示威、煽动民意、将佩通坦告上公堂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国，有一个神奇的东西，叫“宪法法院”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个法院由非民选的九个老法官组成，具有罢免总理、解散政党、推翻政府的权力。这次，上议院的一群老议员（上议院是佩通坦政敌，副总理阿努廷的势力范围）将佩通坦告到了宪法法院，告她丧权辱国，欲将其罢免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宪法法院，有几个选择：可以选择不受理，放佩通坦一马。也可以选择受理，但是让佩通坦继续履职；或者受理之后，即刻要求佩通坦停职。再不然，还可以选择推迟决定，把这个事情往后放一放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宪法法院历来都是泰国上层统治精英的尚方宝剑，它做出怎样的决定，就代表着泰国的“深层政府”对他信和佩通坦有着怎样的打算。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/02/20250702102154982.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
泰国宪法法院&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，7月1日下午，结果传来：受理“通话门案”，佩通坦即刻停职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明，泰国统治精英们，已经大致形成了默契，和佩通坦逗着玩的耐心都没有了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩通坦当即表示接受宪法法院的决定，并对全泰国因“通话门”事件而对自己感到失望的民众表示歉意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后大概一两个月内，宪法法院将做出最终判决。虽然我们还不知道结果是什么，但是根据泰国以往的历史经验，佩通坦此次凶多吉少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在同一天，佩通坦政府新内阁名单刚刚得到国王的签字，7月3日就要上任了，结果内阁还没有上任，总理先被停职了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也是同一天，他信——佩通坦的父亲，为泰党政府真正的掌控者——出庭受审，原因是被泰国检方指控“侮辱王室”。侮辱的内容是：2015年他信在接受媒体采访时，曾经爆料说“推翻英拉的政变是泰国王家枢密院策划的”，由于枢密院理论上是国王的顾问团，所以这句大实话就成了“侮辱王室”的罪证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再加上，他信回国时为了不坐牢，装病跑到警察医院的VIP病房躲了大半年，这个事也正在被追究，所以二一添作五，他信和女儿佩通坦，都面临着一大堆司法指控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能平安下台，都算是走运，搞不好父女俩都得吃牢饭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩通坦如果下台了，比较好的结果是，为泰党重新推一个人当总理，本届内阁继续半死不活地运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比较差的结果是，解散议会，重新大选。按照目前泰国民情民意，为泰党很可能会惨败，反对派人民党胜选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是泰国统治精英可能不会容忍人民党（一个亲西方的、主张变革宪法、限制王室和军方权力的、比他信更加危险的激进改革派政党）上台，于是泰国政治将再一次陷入死胡同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或者，佩通坦下台，另一个保守派政党领袖当总理，为泰党从执政党变成跟班党，委曲求全地苟活下去，泰国政府将变成一个更加松散的保守派多党联盟，啥事也干不了，像一团貌合神离的乌合之众一样，在无休止的交易和争吵之中，凑合着过下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论哪一条道路，好像都不是很妙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;佩通坦，到底栽在谁手里&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩通坦被洪森出卖，被宪法法院停职之后，中文网络世界中，出现了很多似是而非的解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，一种错误的认知是：佩通坦下台，是因为她亲华，于是被美国通过泰国军方和洪森之手给整下台了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个说法，为什么是错的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为佩通坦的对手，实际上比她还要亲华。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国上层，十之八九都是华裔，最憎恨他信的巴逸上将自己是华裔，被佩通坦赶出执政联盟的副总理阿努廷，更是泰国“华裔中的华裔”，本名陈锡尧，是泰国广肇会馆主席，对中国极为友好，在疫情期间大骂西方游客，亲切探望中国病人，多次在国会公开为中国疫苗辩护，疫情后多次赴机场亲自迎接重返泰国的中国游客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他亲华的纯度和力度，可以说远在佩通坦之上，而且发自肺腑，几十年来一以贯之，有时甚至我们这些旅泰中国人都觉得有些“纯度超标”，消受不起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩通坦的另一个主要敌人——十几年如一日反他信的“黄衫军”领袖、媒体大亨林明达，更是铁杆亲华派。他的经典日常就是穿着个中山装，在个人直播节目里大骂美国，大骂他信，大骂亲美的反对派，360度无死角地夸中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很大一部分反对他信的泰国保守派，心中的概念就是：我是华人，祖先在泰国发财都靠国王给脸，所以我要忠君保皇，同时热爱自己的祖籍国。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e928528fae22010f6f09338480da3180</guid>
<title>美国对中国的“过度反应”，将带来四个不良后果</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaosuisheng/2025_07_02_781466.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：自6月初以来，中国最高领导人应约与特朗普通电话，随后中美两国代表又在伦敦举行经贸磋商，27日商务部消息，双方已经进一步确认了框架细节。两国自“特朗普2.0”以来，特别是特朗普推出全球关税战以来，剑拔弩张的气氛有所缓和。然而，从中长期看，美国发起的对华竞争和博弈局面并未改变。当今世界，中美两个大国如何找到和平相处之道，是全球目光追逐的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文根据作者于6月14日在复旦大学国务学院、《复旦国际关系评论》编辑部主办的第四届复旦国际关系论坛上的发言整理而成，经作者审核，授权观察者网发布。作为在美国从事40年“中国问题”教学和研究的学者，本文部分细节传达的是美方政界和学界的感受和看法，与中方的表述有出入，供读者朋友们甄别参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/28/20250628221943589.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
作者在论坛上发言&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 赵穗生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，中美关系进入危机状态，有人把它叫做新冷战，但是我不太喜欢这个词，我想把它称为“长危机”（Prolonged Crisis）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的长危机，并不是由于任何突发事件造成的，也和美国的政治周期几乎没有任何关系。不管是民主党在位还是共和党在位，都已经形成共识，那就是新华盛顿共识：中国是战略竞争对手，美国要以此来制定对华政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从历史冰点到止跌回稳&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几年，两国关系的最低点是2018-2023这五年。在这个最低点中，所有的中美官方交流渠道全部中断。其实官方渠道在2017年特朗普第一任期上台时候就开始中断了，中方曾努力试过重新建立对话渠道，但是没有建立起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这期间，2018年是疫情前最后一次美国内阁部长访问中国，包括时任国务卿蓬佩奥和财政部长姆努钦。回来之后他们就公开说，那次访问就是一场灾难，几乎没有见到中国领导人，也没有宴会。按照美国的说法，中国官员全是在“给他们上课”，中美关系跌至冰点“责任全在美方”。那时候的官方交流就变成了一种隔空对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
官方交流中断以后，民间交流在这期间也受到非常大的影响，随后全球新冠爆发，双方交流更加困难。我在美国接触比较多的美国政府资助的中美富布赖特项目（Fulbright）项目和美国大学毕业生来中国边远地区的和平队 (Peace Corps) 项目全部中断。在这之前，通过Fulbright和Peace Corps项目来过中国的美国学生学者都成了美国中国问题专家的中坚力量，但这些交流全部中断了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最低点是在2023年，只有350个美国学生在中国学习。其实到现在美国在华学生数量都还没有完全恢复，不到1000人。中国到美国的留学生数量也大量减少，最高时有37-38万人，现在大概只有25-27万人。尤其是中国的一些学理工科的学生，到美国很难拿到签证，很难进入美国学习。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/29/20250629162242356.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023/2024学年，中国赴美留学生下降至27万多。&lt;span&gt; 2024年《美国门户开放报告》（Open Doors）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航班也大量减少。由于官方和民间的交流大量减少，所有的信息很大程度上被歪曲了。美国对中国的报道，我在美国这么多年，从来没看到这么负面的。所有的媒体只要报道中国，一定是负面的东西。中美双方各自都建立了一种偏见或者仇视，双方都觉得对方是自己头号威胁，必须要做好准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美关系最低点的时候，我引用美国学者瑞·达利欧的说法，两个国家“处在战争的边缘，几乎无法对话了”。斯蒂芬·罗奇说，两个国家正在“sleepwalking”，梦游一般地走向对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实是两国领导人都不愿意看到的。特朗普第一任下台以后，他的继任者拜登就很想恢复和中国的官方交流渠道。他自己提出中美要在激烈竞争中建立“护栏”和“界限”。但不管是建立护栏还是界限，恢复沟通渠道其实是第一位的。当拜登努力向中国发出这些信号以后，中国其实也愿意恢复和美国的交流渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此2023年1月底、2月初，美国已经决定派当时的国务卿布林肯到中国来，结果“气球事件”爆发，访问被推迟了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月份布林肯访华之前的那段时间，美国财政部和其他部门也很着急访华。美国国务院认为国务卿应该首先并且主导与中国的对话。布林肯访华之后的三个月之内，美国有四个内阁级别官员到访中国。最终2023年年底，亚太经合组织领导人非正式会议期间，中美两国领导人的旧金山会晤终于成行。中国在那次会晤的态度是，中美关系要止跌回稳。最终，中美关系稳定下来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是长危机并没有结束，也就是说，这种“稳定”不是周期性回暖，而是在一个低点上稳定下来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这个长危机无法结束？很多人抱怨说，这说明双方沟通还有问题，是双方的误解误判，对彼此的底线还没有说清楚，没有说透。我去年发表了一篇文章，我说，这不是沟通问题，其实双方现在说归说做归做，原因不在于不了解对方；相反，这50多年的交往中，双方对各自的底线已经了解得非常清楚了，问题不在沟通，而在于彼此不信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么不信任？现在中美之间的竞争是在崛起大国和守成大国的大国博弈、大国竞争状态之下发生的。而大国博弈又被意识形态给复杂化了，再加上双方难以化解的台湾问题，在这三个问题上谁也不相信谁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2008: 中美力量均势被打破&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美之间大国博弈是什么时候开始的呢？这个转折点我觉得是2008金融危机之后。美国在金融危机中遭受重创，而中国在金融危机之后很快恢复过来，并取得10%左右的增长。所以在这个期间中国对美国的心态发生了很大变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我来往于中美之间，能非常明显地看到这个转折的迹象，中国觉得美国经济在2008年金融危机期间彻底衰落了。那时候开始很多国内学者认为，美国开始有求于中国了。北京当时的气氛转变，我的感受是非常强烈的，中国认为美国从此就一蹶不振了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从那之后，尤其是奥巴马上台以后，他说解决中美危机的重要策略就是要重塑大国关系。美国要重塑大国关系，不仅仅是对中国，还有对俄罗斯。所以他是第一位在任期第一年就到中国来进行国事访问的美国总统。他访问中国之后，美国人觉得中国并没有“把他当回事”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多美国人就产生了疑问，就问我，“怎么中国人对奥巴马这么不尊重，是不是因为他是黑人？”我回答说，这不是因为他是黑人，而是因为中美之间力量的平衡发生变化了，至少中国人认为美国衰落了、中国正在崛起，而美国人并没有意识到这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你看国内的学者的文章，包括2014年清华大学一位教授的文章预测说，中国已经全面超越美国了，不光是在经济层面，在科技、军事等所有方面都已经全面超越了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美长危机之前，很大程度上中国是“仰视”美国，而现在要平视美国。但是，在美国人看来，中国现在不光是“平视”美国，而是已经“俯视”美国了。我记得很多研究中国问题的美国学者，开始对中国非常失望。他们不明白，“我跟中国打交道这么多年，中国为什变得这么厉害？”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/29/20250629163416387.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2021年3月18日，中美高层战略对话，被视为中国对美“平视外交”的重要转折点。面对美国的无端指责，中国外事办主任杨洁篪说，“你们没有资格在中国的面前说，你们从实力的地位出发同中国谈话。”&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此期间，由于中国的变化，美国对中国的所谓大国关系开始出现变化，美国的话语体系开始变化，有人说，美国的斯普特尼克时刻（Sputnik moment）开始出现了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不管是不是斯普特尼克时刻，美国人的确产生了危机意识。我在美国这么多年（对不对另当别论），能够感受到，美国老是觉得别人要超越他，而且很怕别人超越他，很想守住自己的霸权地位。美国有所谓的“大国综合症”（big power syndrome），就是“我是老大，谁也不能挑战我”的心态。此外，美国人老觉得自己的民主制度很有优越性，老是觉得别人要颠覆他们的民主制度，要破坏他们的生活方式，所以就有一种焦虑。这种焦虑心态一直以来都存在，所以看到中国的变化之后，美国人就下定决心了，不能让中国超越美国。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>