<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>ba9a880143c969f062377ce66718f9cf</guid>
<title>一周军评：乌克兰赫尔松大反攻，打的是政治仗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2022_09_04_656506.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，沉寂许久的俄乌战场，因为乌克兰方面发动的“赫尔松大反攻”而牵动了全世界的目光。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/04/20220904085411238.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;感谢微博@蜗牛柯基 的标注，战报翻译十分到位，推荐大家阅读&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间8月28日，乌克兰军方证实，乌军已在乌南部展开针对俄罗斯军队的反攻行动，行动目标包括夺回乌南部重镇赫尔松。乌克兰南部作战司令部发言人古梅纽克在新闻发布宣称，俄罗斯在乌南部的部队力量“相当强大”，而且已经建立了很长时间。但乌军最近对其后勤路线的袭击“无疑削弱了敌人”。随后乌军宣布对所有反攻的细节——包括反攻的兵力、目标均保持噤声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于持续半年的俄乌冲突而言，“赫尔松”大反攻已经成为了某种社交媒体上的“段子”，但28日以后乌军的“大反攻”的规模，却远超各国军事观察家此前的估计。从28日起，乌军开始在整个接触线用火炮和“海马斯”火箭炮进行火力准备，随后乌军出动数个旅级兵力，在赫尔松方向发起了主要攻势，并在顿巴斯接触线方向进行了牵制性进攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌军在本轮反攻中精锐尽出，动员了十几个旅的兵力。从乌军发布的讣告可以推测，乌军出动了西线绝大部分前线兵力参与本轮进攻。包括长期在南线消耗的乌海军陆战队35旅、摩步59旅；重组过的36旅若干个营级分队；新组建的第 66 机械化旅、第46空突旅、坦克3旅；新调动过去的山地突击128旅等精锐部队以及当地配合防守的4到6个领土防卫部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了西线以外，乌军东线几乎所有部队参与了牵制性进攻，加大了对当面俄军的炮击力度并派出小股部队前往接触线附近攻击俄军。尽管经历过长期的消耗以后，乌军这些部队参与进攻的部队往往以打破建制的营级别战术群为主，但这已经是乌军自4月份追击俄军“收复失地”以来规模最大的一次进攻战斗了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/04/20220904094225683.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/04/20220904090019169.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;山地步兵128旅在拯救伤员 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了动员的部队多，乌军在本次作战中投入了大量技术装备支持进攻。仅仅从俄军事后发布的摧毁照片看，乌军在本次“大反攻”中投入的装备基本上是以北约援助的机械化装备为主，包括波兰赠送的T-72M1坦克、荷兰赠送的YPR-765装甲运输车。而最离谱的装备来自于俄方的宣称，俄罗斯战报称，在苏霍伊村，乌军投入了豹2A4系列坦克。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，考虑到本次行动中出动的步兵战车多为BMP-1型步兵战车，有理由相信这些步兵战车也是从斯洛伐克和希腊援助而来的舶来品。除了这些机械化装备，乌军也投入了多种北约火炮，包括“凯撒”、“螃蟹”、M777，以及海马斯火箭炮等。考虑乌克兰出动的部队番号，即便乌军在长期的消耗战中折损了不少车辆装备，乌军在本轮攻势投入的坦克装甲车辆也会达到近千辆这个水平——尽管这些装备并没全部投入一线突击当中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/04/20220904090103651.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/04/20220904090103663.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一辆碎掉的乌军波兰T-72M1坦克和乘坐M113准备参与冲击的乌机械化步兵 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了机械化装备，乌军在本轮反攻中还使用了各种“新锐”的武器，包括装备美制反辐射导弹的米格-29，并加大了“海马斯”火箭炮的使用频率。在“赫尔松”大反攻之前，乌军的“海马斯”就对整个西线的桥梁、指挥所和弹药库进行了打击，取得了不少的战果。就在8月28日，乌军“海马斯”火箭炮还抵近接触线，对俄军占据的纵深节点克拉托卡马克进行了远程打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，乌军时隔若干个月，再次出动TB-2无人机，对顿巴斯方向接触线上的俄军进行了打击，攻击了俄军接触线的一些缺乏野战防空保护的坦克装甲车辆和自行火炮，以达到牵制效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/04/20220904103153351.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这些TB-2无人机8月末才交付乌军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出动部队多，这次乌军反击的地域也是十分广大，几乎是沿着整个接触线发起攻势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在赫尔松主攻方向，乌军本轮攻势主要是在赫尔松四个方向展开：赫尔松-尼古拉耶夫的沿海一侧，乌军试图夺回8月中旬被俄军蚕食的底盘；尼古拉耶夫—赫尔松的直线公路，乌军试图沿着主路扩大控制区；因古列次河方向的苏霍伊-斯塔沃克村方向，乌军试图打到河边公路干扰俄军南北向补给线；以及赫尔松战区东北部奥利吉涅-维索科皮利亚方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了这些动作以外，乌军还一度出动特种部队，试图渡河攻击近期炒作火热的扎波罗热核电站。根据俄方发布的打击录像，乌军在战线最西部、东北部和中央取得了可见的进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/04/20220904090241387.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;沿着尼古拉耶夫-赫尔松公路直线冲击的乌军摩步连，这个连遭受了俄空降军的打击&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，乌军最大的进展发生在赫尔松中段的因古列次河地区。乌军在8月29日在因古列次河左罗伟渡口再次布设了浮桥，冲过因古列次河并占领了河两岸的渡口，随后向东南延伸5公里冲入了苏霍伊斯塔夫卡定居点，迫使当地的顿涅茨克民兵预备役部队撤退到高地防线。值得一提的是，乌军架设浮桥的位置恰好是他们在6月份尝试渡河并一度失败过的渡口。乌军在该地遭受火力打击以后一度攻势受阻停留在苏霍伊村，并和俄军激烈的争夺过苏霍伊斯塔夫卡定居点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在8月31日以后，乌军通过浮桥投送了第二梯队，迫使俄军放弃苏霍伊斯塔夫卡定居点。乌军随后向南继续占领科斯特罗马定居点，后在靠近公路的布鲁斯金斯科耶村被地处高地的俄军击退。乌军在攻击失败以后，转向狭长地带的南部，试图控制夏斯利韦扩大控制区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从地图上可以看出，乌军推进的距离高达10公里，基本上已经达到营级战斗群的极限。这也是乌军“四路大军”中，唯一一支有所进展的部队。当然这个“进展”也要画上一定的问号，因为这个渡口地区由于地势原因，本来就没有太多俄军驻守。俄军的防守集中在该地北部的地势较高的比落吉尔卡地区和布鲁斯金斯科耶村，而乌军并未进攻这几个“重兵把守”的地带，而是尝试在地图上“突进更多的距离”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截止到本文完稿的9月3日，由于乌军向南蔓延脱离与俄军的接触，俄军放开了前线轰炸的限制，俄空天军出动苏-34战机和“猎户座”无人机摧毁了因古列次河的浮桥，并开始轰炸乌军所在的地域。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/04/20220904090426589.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/04/20220904090359480.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在这个方向，乌军冲锋距离一度高达13公里&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，和乌军有限的进展相比，乌军付出了不成比例的损失。在沉寂接近一个月以后，俄军各个群组账号再次发布了乌军损失装备的视频。这些视频大部分为俄军击溃乌军以后的摧毁乌军遗弃装备的现场画面。仅仅从开源信息判断，俄军至少摧毁了10辆乌军的T-72M1坦克或T-64系列坦克，以及同样数量的BMP-1战车。其中俄军空降兵甚至用“大疆无人机吊运手雷”这种奇怪的摧毁了至少4辆位于反斜面的乌军机械化装备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而乌军方面发布歼灭俄军装备的视频则少之又少，几乎只有炮兵摧毁俄军装备或者无人机钓运榴弹击毁俄军装备人员的视频。这些视频一方面说明了战场态势，也变相说明俄罗斯国防部的战果的可信度——仅仅8月30日当天，俄国防部就宣称俄罗斯部队：“有效行动在一昼夜内摧毁48辆坦克、46辆步兵战车、37辆其它装甲战车、8辆装有重机枪的皮卡车，歼灭1200人力”。这也是俄国防部自开战以来，单日宣布击毁乌军装备最多的一天。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/04/20220904103443228.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从军事角度讲，这次反击作战的无疑是失败的。从开源情报看，这次反攻并没有军事上的突然性。乌军对于俄军赫尔松方向的后勤节点的打击从8月份就已经开始了，虽然乌军新锐“海马斯”等武器的投入确实取得了摧毁俄军纵深弹药库、桥梁、炮兵阵地和师级指挥部等重大战果，但这并没有彻底改变俄军在赫尔松方向的整体防御态势，同时也暴露了乌军的意图。而乌军数个旅级部队的集结也进一步导致进攻丧失了突然性，成为某种“明牌”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从8月份开始，这些旅一级部队的集结地也遭遇了俄军远程导弹的打击，遭到了一定程度的重创。此外俄空天军和远程炮兵部队开始打击乌军的弹药库和后勤节点，进一步阻碍了攻势，乌军为此不得不将攻势推迟到8月底才进行发动。在这期间，俄军也通过克里米亚向赫尔松方向增兵，进一步加大了乌军反攻的难度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在丧失了突然性以后，乌军的反击并没有太多成效。当下流传在社交媒体上的视频都是大部分是由负责引导炮兵的俄罗斯无人机操纵员发布的，这初步证明了战场态势：即乌军的远程火力并未压制俄军炮兵，而俄军的远程火力让暴露在荒野中进攻部队遭到了“灭顶之灾”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据社交媒体流传的照片，大部分乌军甚至没有抵近接触线，就被炮火拦阻从而承受较大伤亡。而俄军的讣告，比如岸防126旅一名步兵连长的讣告也证实，即便当面乌军有炮火支援和兵力优势，乌军突部队对于架设有“短号”反坦克导弹的俄军预设阵地打击效能有限。乌军前出的机械化部队往往会被俄军普及到连的反坦克火器压制在高地反斜面，随后被俄军炮兵“点名”，被摧毁或者被迫骑车。而乌军对于俄军的打击，也只能仅限于对一线预设工事俄军的造成伤亡，但远不足以支持乌军突破一线阵地并向纵深发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/04/20220904090830265.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;被220毫米火箭弹覆盖的乌军摩步排&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/04/20220904090551651.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/04/20220904090551124.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;大反攻期间被俄军T-90M坦克拖走的M113&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在没有改变战场态势的情况下，乌军在本次行动中遭受了不成比例的损失。目前乌军的总体损失不明，俄军宣称乌军在4天的反攻中遭受了2500人以上的伤亡，但这一数字有待考证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中能够确定就是乌克兰的精锐部队——第128山地突击旅在“赫尔松大反攻”中出现了严重的伤亡。该旅设在外喀尔巴阡州的网站一直在更新该旅官兵的讣告，因此是乌克兰方面少数几支伤亡可查的部队。在过去3天中，该旅遭受了100人以上的阵亡损失以及数量不明的失踪和受伤，有消息称该旅总损失达700人。山地128旅此前一直在扎波罗热-马里乌波尔北部的俄乌接触线上和俄军打消耗战，并没有严重损失。直到在北顿涅茨克的攻防中，该旅才在泽洛特的包围圈中损失了第15山地营。此后该旅从外喀尔巴阡州补充兵源并在8月中旬调往赫尔松方向。之后就投入到赫尔松方面的正面攻势中并遭受损失。由于损失过大，兵源地外喀尔巴阡州发宣布9月2日为第128旅阵亡人员纪念日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截止到本文发稿时，“赫尔松大反攻”还在继续，乌克兰似乎还在投入后续兵力尝试控制据点改善态势，但整体战线已经没有显著的变化。在这样的损失状况下，如果乌军继续这样的攻势，那么乌军的技术装备储备、人力资源和部队士气都会面临毁灭性的打击。但我们讲，战争是政治的延续。俄乌冲突自战争爆发第一天起就充满了各种政治主导军事的决策，而这一次“赫尔松”大反攻的根本原因，我们还是要从政治的角度去进行思考。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>78a6ad78fceeea970776ba726c9864a4</guid>
<title>一条迪奥裙子，为何让中国年轻人动怒？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MengHui/2022_09_04_656493.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孟晖】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，一条迪奥的裙子引发了很大的风波。有人对中国年轻人站出来“保卫”传统服饰的行为不以为然；也有人对“马面裙”作为中国传统服饰不那么自信，甚至用说马面裙是“草原民族征服中国后传入的，或者说是中国跟草原民族学的”。真是张嘴就胡说“n’importe  quoi”（法语“不管是啥”之意）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/28/20220828134213767.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;海外华人和留学生抗议迪奥的“文化挪用”行为（图片来源：社交媒体&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们今天不讲“草原是中国的草原，草原民族是中国文明的一部分”这样的大道理。我们今天单讲马面裙，那种裙子是半身裙，系在腰间。草原民族，也就是游牧民族，不可能穿半身裙，因为如果把一件半长的裙子系在腰间，骑在马背上，非常容易松脱和滑落，赶上严酷天气，那不是走光题，那是送命题。因此，游牧民族的女服一律是长袍，像我们熟悉的蒙古袍和旗袍。所以，他们又如何把根本没有的东西传入中原，传给汉族？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/28/20220828134741886.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;身着传统长袍的蒙古族女性（图片来源：视觉中国&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不光中国的“草原民族”没有这样裙式，世界上其他任何地方也都没有，它是中国汉族女服的唯一。那么，此般裙式最早可能出现于何时呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，由于中原地区农业发达，定居生活历史悠久，早就出现了上衣下裳的形制，也就是说，出现了围在腰间的裙子。至晚从东汉起，上衣下裙成了中原女服的基本形式。——实际上，女性采用上衣下裳衣式的历史源远流长，《诗经》的《丰》一首中就曰：“裳锦褧裳，衣锦褧衣。叔兮伯兮，驾予与归。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国传统裙子都是片裙，而非筒裙，即展开是一面长片，像是床单，围合到身上，在背后系结。与汉唐女裙相比，马面裙有一项独特的形式特点，即，实际上是由两片面积相等的裙片连成，那两扇裙片在正面会重合一部分，形成的实际结果是，穿裙人走动的时候，两扇裙片在正面叠合的部分会随着双腿的交互运动，不断微微开合，也就是说，形成了一种特殊的“开衩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/28/20220828135157915.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马面裙解构示意图（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于马面裙的雏形，北宋文人江休复（1005-1060）在所著的《江邻几杂志》中有一条记录，透露了关键信息：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
又说，妇人不服宽袴与襜，制旋裙，必前后开胯，以便乘驴。其风闻于都下妓女，而士人家反慕效之，曾不知耻辱如此。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
按其说法，北宋女性为方便骑驴，首创出一种“前后开胯”的“旋裙”。有传闻说，此骑驴专用裙本由是汴梁的妓女发明的，但很快在上层社会的良家妇女当中蔓延开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“开胯”，在唐宋时代，是一个专用词汇，本是指衣服在两胯上有所开缺，亦即衣衩——让衣襟在腰部开裂为两片——这一形式。如《新唐书·车服志》记载，唐初，军将们“有从戎缺骻之服”，而马周上议中则说：“开骻者名曰缺骻衫。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代考古发现中，恰恰出土了做有开衩的宋代女裙实物，江西德安南宋周氏墓、福建福州南宋黄升墓均为佳例。那两座墓中所出南宋女裙依然沿袭着片裙的形式，但是，是由两片面积相等、彼此独立的裙片合成，做裙时，两扇裙片被部分地叠合，再缝连到裙腰上。那么，一旦把这样的裙子围系到身上，两扇裙片在正面重叠的部分会形成开衩，在背后掩合的部分也会形成自然的开衩。这，就与《江邻几杂志》所称“前后开胯”相吻合了。因此，我们可以断定，周氏墓、黄升墓出土的这一类联片式女裙，就是旋裙，或者说，在宋人那里，叫做旋裙。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/28/20220828135006982.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;黄升墓出图宋代旋裙示意图（图片来源：《福州南宋黄升墓&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
穿着旋裙的女性一旦跨上驴背，裙裾就不会堆叠在鞍上，而是以衩为界分向两旁，撑开着，笼覆住双腿。看来，给裙子装配上前后开衩，作为骑驴专服，算得颇为精彩的创设。需说明的是，北宋时，名妓在某些场合骑驴——后来改为骑马——有点类似如今日本的“花魁道中”，表演性很强，因此，骑上驴或者马之后只会徐徐行进，不会疾驰，故而不用担心系在腰间的旋裙不牢靠。另外，古代女性在裙子下一定要穿一到两条长裤，所以不要误会，裙片分开，只会露出最外面的长裤，不会露腿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/28/20220828135848179.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;现代人对于宋代旋裙的穿法复原（图片来源：网络&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄升墓出土的旋裙多达十七条，是陪葬裙的主力，显然，在宋代的上层社会妇女那里，旋裙出现不久，就成为了女性日常服装的主流。这就说明，由于旋裙方便行动，又有风韵，女性很快让其脱离了骑驴服的单一角色，将它转化为任何场合都可以穿的服装。旋裙的基本形制，与马面裙是一致的，只是裙片重叠部分更宽，并且还没有后者前后裙门、两边对称折裥的细腻形式，显然，它是马面裙的前身，马面裙是对旋裙的继承和发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/28/20220828135433707.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;黄升墓出土南宋牡丹花纹罗旋裙实物（图片来源：网络&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ba102b7cf7855f219e1f0e5869bbc397</guid>
<title>西方制裁紧逼，但普京在能源市场上打赢了</title>
<link>https://www.guancha.cn/JavierBlas/2022_09_04_656492.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/贾维尔·布拉斯 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论用什么指标，都要承认俄国总统普京在能源市场上打赢了。石油变成了俄国的摇钱树，俄国每天赚数亿美元，握有进攻乌克兰的资金，还能安抚国内对战争的支持。一旦欧洲对俄国石油出口制裁从11月起生效，随着能源危机开始影响消费者和企业，欧洲各国政府将面临艰难选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从10月起，欧洲家庭和企业的电力成本将飙升，因为石油收入的激增使普京能够牺牲天然气收入，缩减对欧洲的供应。英国的电力价格可能会上涨75%，而德国的一些市政公用事业公司已经警告说，价格将上涨超过100%。俄国已经成功地将能源供应变成武器。西方政府将面临越来越大的压力，要么花费数十亿美元补贴，要么像法国那样直接接管电力公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/31/20220831230616774.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;德国出现电力供应危机（来源：彭博社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看普京如何扭转石油市场趋势的第一个指标，是俄国石油产量。7月，俄国的石油产量回升至战前水平，平均每天近1080万桶，仅略低于1月份进攻乌克兰前的1100万桶。根据行业估计，8月石油产量还要略高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不是昙花一现：7月是俄国石油产量连续第三个月复苏，产量较4月创下的1000万桶的今年低点大幅上升，当时欧洲买家开始避开俄国，莫斯科方面则努力寻找新买家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/31/20220831230630691.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄国石油产量反弹（来源：彭博社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲炼油商因制裁停止购买俄国石油后，经过最初的努力，俄国已经找到了每天能大量吃进的新客户。大部分石油最终流入了亚洲，尤其是印度，但也包括土耳其和中东其他地区。还有一些流入欧洲，这些买家赶在11月制裁生效前继续购买。所有押注俄国石油产量将继续下降的人，包括我自己，都错的离谱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个指标是俄国石油的价格。最初，莫斯科被迫以大幅折扣出售石油，以吸引买家。然而最近几周，俄国利用市场紧张的机会，重新获得了定价权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ESPO石油是一种来自远东的俄国石油，是这种新趋势的很好例子。在今年早些时候的低点，它以每桶低于迪拜石油20多美元的折扣出售。最近，ESPO石油逼近了迪拜石油。乌拉尔石油是俄国向欧洲出口石油的主要产品，但其回升不如ESPO石油，因为其主要买家传统上是德国等国，而不是印度。但乌拉尔石油的价格也在回升，最近的售价比布伦特石油低20至25美元，而4月初低了近35美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫斯科正在寻找新的大宗商品交易商，这些交易商往往来自中东和亚洲，可能由俄国提供资金，愿意购买俄国的石油，并将其运往急需的市场。随着布伦特石油价格徘徊在每桶近100美元高价，加上俄国能够提供折扣，克里姆林宫将获得大量资金。至少就目前而言，能源制裁并没有奏效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一个指标是政治，而不是市场。早在3月和4月，西方政策制定者就乐观地认为，以沙特和阿联酋为首的欧佩克将放弃与俄国的联盟。但情况正好相反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美国总统拜登前往利雅得访问，但普京在“欧佩克+”联盟内部仍保持影响力。拜登离开沙特后不久，俄国副总理诺瓦克飞往沙特。诺瓦克是俄国负责管理与“欧佩克+”关系的关键人物。几天后，“欧佩克+”宣布小幅增加石油产量，全球能源市场承受短缺压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/31/20220831230649161.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年6月俄国和沙特能源首脑在圣彼得堡会晤（来源：Arab News）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
石油市场的胜利意味着普京能牺牲对欧洲天然气销售的收入。德国、法国和英国压力很大，这些国家不得不准备应对零售能源价格大规模上涨和今年冬天的可能短缺。莫斯科出售石油赚了大钱，以至于能限制对东欧国家的石油供应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年晚些时候，寒冷的天气、激增的电力需求和飙升的价格，这些因素都可能削弱西方对乌克兰的支持。那些渴望通过炫耀支持基辅来赢得国际赞誉的欧洲政客们，可能不太愿意解决本国选民的能源短缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在公开场合，欧洲各国政府仍然坚定地决心摆脱对俄国能源的依赖。私下里，他们必须承认这种立场可能带来经济困难。普京正在赢得能源之战。让我们希望这种影响力不会促使西方政治家在真正的战争中搞绥靖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年8月11日彭博社网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bbc15cfad3d1cda6d972d2dc6f32d08a</guid>
<title>祖国统一进入快车道</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2022_09_04_656475.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们加快祖国统一的大幕徐徐拉开，中央早就全局在胸，你打你的，我打我的，祖国统一大业迅速走上了快车道。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“现在我们对台湾方面当然形成了压倒性的军事优势，应该讲已经取得了对美军的局部优势。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这一份白皮书，对于我们解决台湾问题能够提供什么新的思路？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视8月29日播出的《这就是中国》第158期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和中国人民大学金灿荣教授一起，围绕祖国统一进入快车道，再次讨论了台湾问题。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTg5NzQzMjI5Mg==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年8月2日下午，美国众议院议长佩洛西窜访台湾前六个小时，我在《维为道来》栏目下发了一个短文，谈了几个观点，其中之一是：美国已经在台海问题上犯了许多错误，它犯的每个错误都是我们推动祖国统一的新的机遇，我们一直期待美国犯更大的错误，佩洛西访台将是一个更大的错误，这样的机会千载难逢，我们务必利用好。一是我们要给傲慢的美国立规矩，二是要给“台独”势力迎头痛击，使祖国统一进程进入快车道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/09/02/20220902103909966.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国旧金山民众集会反对佩洛西窜访台湾。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我记得特朗普还在台上的时候，我们经常在《这就是中国》节目里调侃他，因为他的喜剧元素实在太多，但这次台海危机爆发后，我发现他表现得超级正常。在最近的一个演讲中,他大骂佩洛西，他说：这个疯狂的佩洛西去台湾干什么呢？她在帮助中国实现中国梦，她给了中国人一个他们一直期待的借口！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在这个节目里也经常调侃西方主流媒体，BBC、CNN等等，但在8月9日，BBC发表了一篇我个人认为颇有见地的评论，它是这样说的，中国军队举行这么大规模的军事演训，一定是早就拟定好了计划，一直等着机会和盘托出，而佩洛西的访问提供了这样一个机会。它说我们采访了一位北京人士，他大笑着说：谢谢佩洛西“同志”！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了千载难逢的机会，还要利用好，机会永远留给有战略眼光、做好准备的人。大家可以回想一下，不光是中国人民，全世界许多关注中美关系的人，包括美国的《纽约时报》专栏作家弗里德曼、澳大利亚前总理陆克文，甚至包括那些对中国不那么友好的许多美国所谓的“中国问题专家”等等，在佩洛西窜访之前，都公开表示她不应该在这个时刻，为了一己私利，故意去挑起中美两个核大国的冲突，甚至可能引爆第三次世界大战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从公开的报道来看，连美国的军方，甚至拜登总统本人都告诫她此时访问台湾恐怕不合适，但她还是一意孤行，当然也只能鬼鬼祟祟、躲躲闪闪，抵达台北后，由于没有出现很多人预测的所谓“伴飞”、“迫降”、“击落”等等，我们许多民众感到十分郁闷：美国人都欺负到我们头上到这个样子了，我们怎么还没有采取军事行动，而“台独”势力一时兴高采烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，大家很快就发现：我们加快祖国统一的大幕徐徐拉开，中央早就全局在胸，你打你的，我打我的，祖国统一大业迅速走上了快车道。与此同时，我们环顾整个外部世界，多数国家，特别是亚太国家感到松了一口气，它们感激中国大陆保持极大的克制，避免了两个核大国之间可能发生的直接战争。当然，中国早就公告全世界：美方勾结挑衅在先，中方正当防卫在后，玩火者必自焚，美方和“台独”势力将承担一切后果，请大家拭目以待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随之，我们就开始给“台独”势力迎头痛击，同时也给美国立下新的规矩。佩洛西抵达台北后，我们随即宣布从8月4日起，在台海地区，进行为期三天的大规模军事演训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外电后来评论说，这可不是一般的演习，这是中国国家统一的实操演练，上百架多型战机出动，多种新型舰艇参加实弹军事演训，多枚导弹穿过台湾上空，台湾的海港空港事实上被封锁，上千个航班不得不停飞，我们事实上行使了对台湾地区的主权和管辖权，所谓的“台海中线”、“领海”、“领空”瞬间全部消失，“台独”势力和美国应该感到他们这次亏大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令“台独”势力还感到震惊的是，美国、日本、澳大利亚这些曾反复声称遇到突发情况要来帮助台湾的这些国家，几乎毫无还手之力，美国“里根号”航母群及时回避，躲得远远的，始终保持距离中国海岸线1000公里以外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，对于如此规模、如此力度的军事行动，世界上绝大多数国家都直接地或间接地表示理解，甚至多数西方国家反应也很一般，即使那个七国集团发表了一个联合声明，它用的词是“关切”，连“严重关切”、“谴责”一类词都没有用。当然，我们强调七国集团的声明是绝对不能接受的一张废纸。应该说，中国这次“师出有名”做到了极致，我们国内很多人也体验到了什么叫顿悟，一下子明白了什么叫战略定力，什么叫全局在胸，高手操盘，你打你的，我打我的，不跟你计较一时的得失，我们目标是尽早实现祖国统一，而且立即付诸行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，我们抓住了这个难得的机遇，美方的行为率先打破了台海的平衡，我们将计就计，你不要台海平衡，我们要这个平衡干什么？我们采取强有力的军事行动，把台湾岛整个包围起来，使中美围绕台海的战略博弈发生质的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾和“台独”势力过去是美国手中遏制中国的“一张牌”，今天一切都变了，它们正在成为美国手中的“烫手山芋”。随时惩罚“台独”、实现祖国统一的主动权已经操之在我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月10日，我们解放军东部战区发布微博：军事演训完成各项任务，常态化战备警巡开始。我们的网民乐开了花，有人这样秀幽默：演训四天：春天，夏天，秋天，冬天。三天：昨天，今天，明天。两天，那就是白天和黑天。一天，那就是每一天。更有网友秀智慧：三天演训的三，就是道生一、一生二、二生三的三，三生万物的三，没有人更比中国人懂得中国哲学的通透。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个煤炭、天然气、石油等能源储备只能够维持十天左右的台湾岛，怎么经得起这番折腾？什么是台海关系的新常态？随时可以惩罚“台独”的实力，特别是操之在我的封控能力，我想这就是新常态。绝大多数中国人都认为，如果美台继续沆瀣一气谋求“台独”的话，我们就奉陪到底，把这个新常态维持到祖国统一的那一天，而且“台独”势力越是猖狂，祖国统一的那一天就会来得越早。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于给美国立规矩，其实佩洛西不得不绕开南海，多花三个小时的飞行时间，背后的原因就是我们解放军对于南海基本实现了实质掌控，经过十来年的努力，我们的各种海空军备基地齐备，这一切直接震慑了佩洛西的专机，使她不敢飞过南海，只能绕个大圈去窜台访问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我们8月2号公布首次在台岛以东设置“东风快递”的靶场，美国“里根号”航母舰立即后退几百公里。从我们看到的报道，美国多位军事专家也不得不承认，中国人民解放军是美军几十年来遇到的“最强大也是最直接”的对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还在8月2日宣布了八项反制措施，其中三项是取消，五项是暂停。三项取消是：一、取消安排中美两军战区领导通话；二、取消中美国防部工作会晤；三、取消中美海上军事安全磋商机制会议。取消和暂停是不一样的，暂停可以随时恢复，但取消是无限期地中断，恢复起来要比暂停难很多。这是我们给美军立下的新的规矩。你美国已经没有诚信可言，不要再通过会晤来试探什么，你要挑衅吗？你就试试看，至于我们如何反应，你等着吧。这也就是我经常讲的，我们要把不自信的帽子送给我们的对手，如果你准备擦枪，那要先准备好走火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月11日，我们的国台办发表了《台湾问题与新时代中国统一事业》白皮书，这份十分重要的文件，它的关键信息包括：一、多次直接点名民进党，指出民进党是“争取和平统一进程中必须清除的障碍”。二、与1993年和2000年发布的前两个涉台白皮书相比，这份新的白皮书是反“独”力度最强的一份。有人做了统计，在1993年和2000年的白皮书中，“台独”一词只出现了五次，但这份最新的白皮书中，“台独”一词出现次数高达三十六次，而且口吻要强硬严厉得多。三、大致勾勒出统一后的对台政策和安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/09/02/20220902103541501.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北京台胞热议白皮书：展现祖国实现统一的坚定决心。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与前两份白皮书相比，这份白皮书中没有“统一后，中央政府不派军队和行政人员驻台”的字句。四、汲取了在香港积累的一些教训，这次专门强调了“一国”是实行“两制”的前提和基础，“两制”从属和派生于“一国”并统一于“一国”这样的内容。这份白皮书还有很多其他内容，大家可以去细细地品读。总之，祖国统一已经进入了快车道，我相信我们将共同见证祖国统一这一伟大日子的到来！谢谢大家！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d3329a7c6e2615dbcdeb0d762efa3976</guid>
<title>新发展阶段贯彻新发展理念 必然要求构建新发展格局</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_04_656473.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;新发展阶段贯彻新发展理念必然要求构建新发展格局※&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;习近平&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次全会开得很好。全会听取了中央政治局工作报告，分析了新形势新任务，审议通过了《中共中央关于制定国民经济和社会发展第十四个五年规划和二〇三五年远景目标的建议》，圆满完成了各项议程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全会通过的《建议》，是开启全面建设社会主义现代化国家新征程、向第二个百年奋斗目标进军的纲领性文件，是今后5年乃至更长时期我国经济社会发展的行动指南。当前和今后一个时期，全党全国的一项重要政治任务是学习贯彻这次全会精神，把《建议》确定的各项决策部署和工作要求落到实处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面，我代表中央政治局，就贯彻落实全会精神讲几个重点问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、正确认识国际国内形势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过几代人接续奋斗，我们即将全面建成小康社会、完成脱贫攻坚任务、实现第一个百年奋斗目标，从明年起将开始向第二个百年奋斗目标进军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个重要时刻，我们既要看到我国发展总体态势是好的，我们完全有基础、有条件、有能力取得新的伟大胜利，也要看到当前诸多矛盾叠加、风险挑战显著增多，我国发展面临着前所未有的复杂环境。我们必须坚持正确的历史观、大局观、发展观，看清当前国际国内形势纷繁复杂现象下的本质，做到临危不乱、危中寻机、开拓进取、开辟新局，更好统筹中华民族伟大复兴战略全局和世界百年未有之大变局。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/03/20220903143608515.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国共产党第十九届中央委员会第五次全体会议，于2020年10月26日至29日在北京举行。中央委员会总书记习近平作重要讲话。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国际看，世界百年未有之大变局进入加速演变期，国际环境日趋错综复杂。一方面，和平与发展仍然是时代主题，新一轮科技革命和产业变革深入发展，国际力量对比深刻调整，人类命运共同体理念深入人心。另一方面，国际形势的不稳定性不确定性明显增加，新冠肺炎疫情大流行影响广泛深远，经济全球化遭遇逆流，民粹主义、排外主义抬头，单边主义、保护主义、霸权主义对世界和平与发展构成威胁，国际经济、科技、文化、安全、政治等格局都在发生深刻复杂变化。我们要准确认识决定世界百年未有之大变局走向的关键因素，牢牢把握战略主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国内看，我国继续发展具有多方面优势和条件，也面临不少困难和挑战。关键是要用全面、辩证、长远的眼光看问题，积极拓展发展新空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，深刻认识社会主要矛盾变化，增强解决发展不平衡不充分问题的系统性。当前，我国发展面临的主要问题是，创新能力不适应高质量发展要求，农业基础还不稳固，城乡区域发展和收入分配差距较大，生态环保任重道远，民生保障存在短板，社会治理还有弱项。归结起来，就是发展不平衡发展不充分。发展不平衡，主要是各区域各领域各方面存在失衡现象，制约了整体发展水平提升；发展不充分，主要是我国全面实现社会主义现代化还有相当长的路要走，发展任务仍然很重。推动解决这些问题，要坚持辩证唯物主义和历史唯物主义的世界观、方法论。既然是社会主要矛盾的反映，解决起来就不可能一蹴而就，必须既积极有为又持之以恒努力。要坚持问题导向和目标导向，坚持系统观念，着力固根基、扬优势、补短板、强弱项，推动经济社会全面协调可持续发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，深刻认识人民对美好生活的向往，增强解决发展不平衡不充分问题的针对性。我国长期所处的短缺经济和供给不足的状况已经发生根本性改变，人民对美好生活的向往总体上已经从“有没有”转向“好不好”，呈现多样化、多层次、多方面的特点，其中有很多需求过去并不是紧迫的问题，现在人民群众要求高了，我们对这些问题的认识和工作水平也要相应提高。我们要坚持在发展中保障和改善民生，解决好人民最关心最直接最现实的利益问题，更好满足人民对美好生活的向往，推动人的全面发展、社会全面进步，努力促进全体人民共同富裕取得更为明显的实质性进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，深刻认识经济长期向好的基本面，增强解决发展不平衡不充分问题的信心。当前，我国经济面临周期性因素和结构性因素叠加、短期问题和长期问题交织、外部冲击和新冠肺炎疫情冲击碰头等多重影响，可以说困难前所未有。疫情的冲击是一时的、总体上是可控的，外部冲击倒逼我们加快了自主创新步伐，我国经济长期向好的基本面没有改变。党的坚强领导，我国社会主义制度能够集中力量办大事的制度优势，是实现经济行稳致远、社会安定的根本保证。长期以来，我国积累的雄厚物质基础、丰富人力资源、完整产业体系、强大科技实力，以及我国全球最大最有潜力的市场，是我们推动经济发展和抵御外部风险的根本依托。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合分析国内外形势，当前和今后一个时期，我国发展仍然处于重要战略机遇期，但机遇和挑战都有新的发展变化。战略机遇期这个概念，当时提出来时指的是本世纪头20年。在20年后的今天，对战略机遇期如何判断，是一个重大问题。过去我们是顺势而上，机遇比较好把握；现在要顶风而上，把握机遇的难度就不一样了。过去大环境相对平稳，风险挑战比较容易看清楚；现在世界形势动荡复杂，地缘政治挑战风高浪急，暗礁和潜流又多，对应变能力提出了更高要求。过去我们发展水平低，同别人的互补性就多一些；现在我们发展水平提高了，同别人的竞争性就多起来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/03/20220903145214370.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是17日下午，习近平在沈阳新松机器人自动化股份有限公司展厅，了解公司生产经营、自主创新情况。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的判断是危和机并存、危中有机、危可转机，机遇更具有战略性、可塑性，挑战更具有复杂性、全局性，挑战前所未有，应对好了，机遇也就前所未有。这次新冠肺炎疫情防控是转危为安、化危为机的一个典型例子。回想年初疫情刚刚暴发时，情况是多么危急、压力多么巨大。现在大半年过去，我们不仅没有被疫情击倒，反而成为全球抗疫成功的典范，今年我国将是全球唯一恢复经济正增长的主要经济体，我国综合实力和国际影响力反而实现更快跃升。其中的经验和道理，要好好思考和把握。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，“十四五”时期是我国实现新的更大发展的关键时期。我们要增强机遇意识、风险意识，准确识变、科学应变、主动求变，勇于开顶风船，善于化危为机，为全面建设社会主义现代化国家开好局、起好步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、全面把握新发展阶段&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新发展阶段就是全面建设社会主义现代化国家、向第二个百年奋斗目标进军的阶段。这在我国发展进程中具有里程碑意义。对这个新发展阶段，我们要从历史和现实、理论和实践的角度全面加以把握。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，进入新发展阶段，是中华民族伟大复兴历史进程的大跨越。我说过，实现中华民族伟大复兴，是近代以来中国人民最伟大的梦想。近代以来，在外国列强入侵和封建腐朽统治下，我国错失了工业革命的机遇，大幅落后于时代，中华民族也遭受了前所未有的苦难。鸦片战争之后，中国人民和无数仁人志士不屈不挠，苦苦寻求中国现代化之路。孙中山先生的《建国方略》被称为近代中国谋求现代化的第一份蓝图，但在半殖民地半封建社会的条件下，中国现代化没有也不可能取得成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党建立近百年来，团结带领中国人民所进行的一切奋斗，就是为了把我国建设成为现代化强国，实现中华民族伟大复兴。新中国成立以后，我们党孜孜以求，带领人民对中国现代化建设进行了艰辛探索。1954年，周恩来同志在第一届全国人民代表大会上所作的《政府工作报告》中就明确指出：“如果我们不建设起强大的现代化的工业、现代化的农业、现代化的交通运输业和现代化的国防，我们就不能摆脱落后和贫困，我们的革命就不能达到目的。”1956年，毛泽东同志提出：“我国人民应该有一个远大的规划，要在几十年内，努力改变我国在经济上和科学文化上的落后状况，迅速达到世界上的先进水平。”他还警示，如果搞得不好就会被开除“球籍”。1964年12月，周恩来同志在第三届全国人民代表大会上所作的《政府工作报告》中再次提出：“从第三个五年计划开始，我国的国民经济发展，可以按两步来考虑：第一步，建立一个独立的比较完整的工业体系和国民经济体系；第二步，全面实现农业、工业、国防和科学技术的现代化，使我国经济走在世界的前列。”由于后来发生了“文化大革命”，当时提出的四个现代化建设没有完全展开。尽管如此，从1949年到1978年，我们党领导人民在旧中国一穷二白的基础上建立起独立的比较完整的工业体系和国民经济体系，有效维护了国家主权和安全，我国社会主义建设事业迈出了坚实步伐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放以后，邓小平同志提出“三步走”战略，即到上世纪80年代末解决人民温饱问题，到上世纪末使人民生活达到小康水平，到21世纪中叶基本实现现代化，达到中等发达国家水平。进入新世纪，在人民生活总体上达到小康水平之后，我们党又提出，到建党100年时全面建成惠及十几亿人口的更高水平的小康社会，然后再奋斗30年，到新中国成立100年时，基本实现现代化，把我国建成社会主义现代化国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的十八大以来，中国特色社会主义进入新时代，中华民族迎来了从站起来、富起来到强起来的伟大飞跃。党的十九大站在新的更高的历史起点上，对实现第二个百年奋斗目标作出分两个阶段推进的战略安排，提出到2035年基本实现社会主义现代化，到本世纪中叶把我国建成富强民主文明和谐美丽的社会主义现代化强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/03/20220903145633823.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年1月26日至27日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平来到山西，看望慰问基层干部群众。这是27日下午，习近平在山西瑞光热电有限责任公司储煤场察看煤场储煤情况。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从第一个五年计划到第十四个五年规划，一以贯之的主题是把我国建设成为社会主义现代化国家。我们走过弯路，也遭遇过一些意想不到的困难和挫折，但建设社会主义现代化国家的意志和决心始终没有动摇。在这个过程中，我们党对建设社会主义现代化国家在认识上不断深入、在战略上不断成熟、在实践上不断丰富，加速了我国现代化发展进程，为新发展阶段全面建设社会主义现代化国家奠定了实践基础、理论基础、制度基础。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>