<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4d7ccb58341a7c6ae500dfbc28bd8e9b</guid>
<title>美国对华贸易战升级，但中国已经不是五年前的中国了</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuYing/2024_05_15_734876.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘英】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间5月14日，美国在中美贸易摩擦五年后再度对华发起新的关税战，对产自中国，价值约180亿美元的电动汽车、太阳能电池、半导体等加征25%至100%的关税，企图以此扼杀中国相关产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，美国假惺惺地打着“落实旧金山愿景”的幌子，耶伦和布林肯先后来华访问，但都拿着“产能过剩”说事，实际上是为了加税进行摸底。尽管中国及国际上、甚至美国自己的经济学家，都给出了各种解释、辟谣，但美国政府依然不依不饶，最终仍以所谓的301调查复审报告为由，来加征高关税，以求在国际上能够名正言顺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是典型的贸易保护主义在作祟，是美国泛政治化、泛国家安全化，将国内党争国际化的具体体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管中方对此早有准备，但我们还是要做好充分的分析和应对：在美国对华加征高达100%的关税后，中国相关产业的竞争力是会被打压而一蹶不振？还是不受影响，美国只是挥出一计空拳而已？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/05/15/20240515172941691.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;422&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年5月14日美对华新加征关税的商品和税率。作者制表&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，美国加征高额关税本身就是典型的单边主义、贸易保护主义、霸凌主义的做法。由于自身在新能源、新能源汽车、医药等产业领域的竞争力下降，美国就竖起更高的关税壁垒以及非关税壁垒，试图通过竖起高门槛来打压中国的相关企业，降低中国相关产品的竞争力，以此保护美国的相关企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但实际上，5年多前美国对中国的钢铝等超过2500亿美元的产品加征5-25%不等的额外关税，并没有提升美国相关产业的竞争力，既没有帮助美国实现再工业化，也没有实现其产业链供应链的近岸化和友岸化的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，美国把经贸问题泛政治化、泛国家安全化、泛工具化。为了赢得大选，美国民主党也是无所不用其极，特朗普宣称如若当选将向中国加征60%的高关税后，美国民主党拜登政府也迫不及待地打出中国牌，使出先下手为强的坏招，打着中国“产能过剩”的幌子，以中国没有完成所谓的301调查报告条款为由，提前对中国加征了更高的关税。美国把产业和产能与政治及安全挂钩，来全面加税和打压中国。这也是拜登为了在大选中与特朗普PK使出的应对措施，大选年国内没招就开始打中国牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/05/15/20240515172430124.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1958-2024年3月美国通胀变化情况（CPI、核心CPI）。数据来源：FED、WIND，作者制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但实际上，这种泛政治化、泛安全化、泛工具化的做法会反噬美国自身，当下的世界早已经不是封闭的世界，不可能孤立地发展，任何国家在打压别人的同时一定会反噬自身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五年间，美国对华两千多亿美元商品所加征的关税，最后几乎全都由美国消费者买单，美国也由此遭遇了高达9.1%的四十年不遇的高通胀，甚至将通胀输出到了欧洲。如果不釜底抽薪降低关税，美国的通胀难控。通胀难控，高利率就难降，债务风险和金融风险就会不断积累，如达摩克利斯之剑高悬头上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且我们也看到了，高通胀带来的高利率在去年引发了硅谷银行等的破产倒闭，今年是纽约社区银行暴雷，黎明前的黑暗到底还要多久，仍需拭目以待。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/05/15/20240515172500298.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1982年9月1日-2024年5月14日美国长短期收益率倒挂严重。数据来源：FED、WIND，作者制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，打着“产能过剩”的幌子进行炒作，以实施对华打压，既占不理，也会害了自身。美国宣称中国“产能过剩”，但就连经济学家出身的美国财长耶伦对此都难以启齿，在结束六天访华时的答记者问上，一再被国内外媒体问及中国“产能过剩”的问题，每次她都皱着眉头语无伦次。实际上这就显示了谎话很难圆，自己都难以说服自己，更无法让别人相信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从现实来看，无论从供给侧还是需求侧，无论从总量上还是结构上，中国都不存在新能源汽车的产能过剩问题。有的只是中国新能源汽车竞争力太强了，超过了一些国家的产业，就被“产能过剩”了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国际比较来看，中国新能源汽车出口量仅占全国产量的不足15%，而德国生产的汽车75%用于出口，韩国生产的汽车70%用于出口，日本生产的汽车50%用于出口。作为全球分工日益细化的汽车产业，讨论中国新能源汽车产能过剩问题本身就是违背规律和现实的。依据所谓301调查报告以及所谓的复审征税，早就被WTO判定为违法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/05/15/20240515172541411.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国、德国、韩国、日本汽车大国汽车出口占比情况。数据来源：各国统计局，作者制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，美国的这些做法，我们似曾相识，结果却可能是完全不同的另一番境地。美国本质上是想按照对日本的贸易战来实施对华打压，上世纪当日本经济实力快要追赶上美国之时，美国从纺织到钢铁，从家电到半导体，发起了日美贸易战，对日本的部分产品征收100%的高关税。美国此番想重演日美贸易战的“辉煌”，企图让中国如同日本一样经历失去的十年、二十年甚至三十年，但是美国忘记了，此一时非彼一时也！不仅中日之间的政治体制、市场体量有着巨大区别，世界格局也在发生着百年变局，科技创新早已一日千里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中日的本质区别，不仅在于经济体量，中国GDP超日本四倍，也不仅在于中国庞大规模的市场，东方不亮西方亮，中国是超过120个国家的最大贸易伙伴，中国正在高质量共建“一带一路”，覆盖150多个国家和30多个国际组织。更为重要的是，美国忘记了当下的全球化都到你家门口了，还想靠保护主义、单边主义来提高自己打压别人，最终只能是自己受伤了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最为关键的还不止于此，中国正在实施创新驱动发展战略，以科技创新引领产业创新，加快发展新质生产力，中国已连续十多年专利申请量全球第一，中国研发经费投入强度超过2.64%。原来贸易的发展格局有“美国技术”+“中国市场”的互补优势，美国聚焦在基础研究的0-1上，而中国则聚焦在产业创新的1-100上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于有庞大的市场需求和快速的创新能力，尤其是世界第一的制造能力，中国的制造业占比超过美国、德国、日本等七国集团总和。美国打压中国将只会加快催生中国的自主技术创新，使得世界逐步发展成为“中国技术”+“中国产品”+“中国市场”，逐步演变为“中国技术”+“世界市场”，因为没有市场的技术就是无用的技术，这样的技术创新就是闭门造车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而“中国技术”+“世界市场”格局一旦形成，美国就将成为孤家寡人，使得自己脱离经济全球化的大趋势。从博弈论的角度看，从比较优势的角度来看，美国通过所谓的脱钩断链、去风险化的结果只能是让美国自己出局，而不可能靠打压他人获得自己的成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/05/15/20240515172652266.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1985-2024年3月中美进出口及逆差额发展变化情况。数据来源：美国商务部、WIND，作者制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对华发起的新一轮关税战，可能还不会就此止步。根据以往经验，美国未来还会继续加征关税，但无论如何这都只是一计空拳，都是在做无用功，因为美国从来就不是中国新能源汽车的目标市场，而且会导致美国在中国贸易伙伴中的地位快速下降。2023年中美贸易大幅下降，未来美国将从这个贸易伙伴的第三位进一步跌落，而且“美国技术”+“中国市场”一旦被“中国技术”+“中国市场”所替代，美国不是失去中国的问题，而是会失去世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来而无往非礼也。加征高关税还会引发中国企业及相关产业，从法律到贸易规则的全面反击。个案是用法律武器，产业层面会遭受WTO的上诉和处理；而从WTO官网上看，美国被告的数量超过欧盟几乎所有国家，并且几乎都以败诉告终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以说美国对华发起新贸易战，恐怕只是在做无用功，因为美国根本就不是中国新能源汽车的目标市场，而钢铝方面，中国对美出口也是微乎其微。不仅如此，美国的制裁还会伤及自身，因为中国会反击，关税战这个拳头本身就有反作用力，会反弹至美国自身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国再次加征关税已不仅是单边主义、贸易保护主义的体现，而完全是霸凌主义的做法。在中国从全球第二大经济体向第一大经济体上升的过程中，遇到类似的打压是不可避免的。针对美国的此番举动，我们的企业需要采取积极有效措施，除了进一步提高自身产品竞争力之外，还要拿起法律武器、贸易武器来保护自己的切身利益，还需要积极参与和投身于规则、规制、管理和标准的制定当中。伴随着中国的崛起，我们出口的将不只是产品，只有掌握了规则、标准制定权的企业，才会立于不败之地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c0060d4388b469d47fc0d81b1644a4ae</guid>
<title>从百年前的一桩“中国留法学生间谍事件”说起……</title>
<link>https://www.guancha.cn/guochun/2024_05_15_734815.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 郭纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1908年6月22日，清政府陆军部委派15名陆军速成武备学堂二期学生前往法国留学深造。这一行人由驻德参赞冯祥光率领，从哈尔滨出发，经俄国西伯利亚前往德国首都柏林。7月7日，这15名学生安然抵达柏林，再由前来迎接他们的驻法使馆留学生监督唐在复带往巴黎。两周后的7月25日，他们最终来到法国西部城市拉弗莱什，入读一所军事类预科学校——法国陆军子弟学校。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短短一个月，这15名中国留学生就完成了从启程到在法注册入学的一系列手续，各方效率不可谓不高，颇令今人艳羡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与日本、德国一样，法国也是晚清学生留洋的热门候选地之一。驻法公使刘式训就曾向江苏巡抚陆元鼎介绍留法的好处：“法国专门校学费，岁不逾千佛郎，房饭零用约需三千，普通及预备科房膳学共不逾三千，暑假月在外另咨表。”同类学校的学费，法国比英国要便宜近一倍多，再加上生活费，两者数目相距颇为可观。且20世纪初，正值法国政府大举进行高等教育改革之际，各种综合性大学、专科院校、工程师乃至军事学校如雨后春笋般出现，随之还配备了较多的学制和学位种类可供选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/14/20240514162030145.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;刘式训/资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
低廉的费用，多样的学科，快捷的时间，法兰西堪称是培养人才的经济之选。于是各省大员均有以官费送生员入法求学，学的还多是路矿、海防、化工这类“实学”，他们甚至还愿意赞助自费留学生转官费，负担留学生的实习开支等，只为其能“学成后回国效命”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1907年6月，巴黎市面上出现了《新世纪报》和《自由杂志》这两种宣传无政府主义的中文刊物，在留学生中产生了很大影响，不少学生“寄稿暗助”。清政府本就担忧留学生易受外部的新思想的影响，于是马上要求驻法使馆“严敕停办，并查系何省官私费学生……即请撤回”，奈何法兰西第三共和国是把出版自由写入宪法的，法国官方坚称“该报未犯报律，无从禁阻”。所以即便之后查明了《新世纪报》的主笔是之前“苏报案”相关人物吴稚晖，也因“既无证据，莫由追究”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然法国政府可能并不太在乎留学生对本国政治的非议，但一定会警惕留学生以这种“反抗精神”指向自身，进而形成潜在的政治威胁。在清末，一场中国学生的“窃图案”就曾给中法外交带来不小的风波。1909年3月，在法国校历春假期间，就读于法国海军士官学校的湖北籍学生向国华、石瑛两人，偷走学校的保密图纸，从学校所在的法国西部海港城市布雷斯特逃往比利时首都布鲁塞尔，在当地的照相馆对资料进行翻拍。后向国华回法被学校派人抓获，石瑛在逃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一时间，法国报界各种阴谋论调甚嚣尘上，有的报纸将“保密图纸”夸大为涉嫌军事机密的文件，且一口咬定必有法方军职人员涉及，竭力将这件事渲染成所谓的“中国留学生间谍事件”；有的报纸评论认为法国政府不该为了扩大国际影响力，招收外国军事留学生进入军校：“我们转变思想，对他们比自己的同胞还好，我们舰队档案室也向他们大开方便之门。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但后经查明，所谓的“保密资料”不过是中国学生无法研修的课程课本，根本“无关国防”，自然也没有什么被收买的法国军官充作“中间人”。向、石两人出于对校方针对留学生的“技术管制”的不忿，才出了“窃图”这一下策。海军学校发现两人窃图出逃后，坚决表示要严惩嫌犯。但在中国官方的努力下，两人很快就洗清了“间谍”嫌疑，当然这很大程度在于向、石两人均为鄂省官费生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自两人在逃的消息一经公开，当时的湖广总督陈夔龙就立刻发电报恳请驻法公使刘式训“公就近与法廷长官相熟，祈设法保全为盼”，于是刘使尽浑身解数，通过法国外交部竭力周全，使得这宗所谓的“间谍案”最后以两人“退学出境”结案，并深念其“志在求学，情有可原”，另安排向、石两人进入英国学校继续学业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着1911年辛亥革命的爆发，清政府倒台，中国迎来一个混乱而动荡的过渡时期。军阀的混战加剧了国内的政治经济危机，新的北洋政府无力向青年学生提供大规模的，类似过去那种资金充裕、体系完备的官费留学制度。于是，曾经的留法官费生李石曾开始提倡“俭学”，1912年4月，他与吴稚晖等人组织了留法俭学会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该学会在其宗旨中，既肯定了前往西方留学对一个新生国家的重要性——“改良社会首重教育，欲输世界文明于国内，必以留学泰西为要图”，又点明其困难所在——“惟西国学费宿称耗大，其事至难普及”，并提出解决办法——“曾经同志筹思，拟兴苦学之风，广辟留欧学界”。至于为什么选择法国，不得不提到李师曾也与前文提及的《新世纪》报这段公案渊源颇深，与吴稚晖一样，他也是该报的创始人之一。法国对言论自由的保护，让两人都深以为其是“民智民气先进之国”，故“兹由同志组织‘留法俭学会’，以兴尚俭乐学之风，而助其事之实行也。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/14/20240514162511981.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
留法俭学会还得到了时任北洋教育部长蔡元培的支持，他授意教育部拨出房屋供学会在北京开办预科学校，校址就设在安定门附近的方家胡同。学生只要缴纳少量的注册费用就可以就读，他们在预科学校内进行为期6个月的法语和文化背景培训，然后经俭学会安排，前往法国蒙塔日、巴黎和枫丹白露的初高级中就读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
留法俭学会提倡的留学与以往的留学有很大不同。首先，这些预备留法的学生并没有在国内受过“新式学堂”的教育，且大部分人出身并不富裕；其次，这些学生留法的目的并不是为了获得某一专业的知识和技能，换言之，他们留学不是为了拿文凭，而是“通过自身劳动过上一种简朴的生活，逐渐接受法国共和主义的进步思想和价值体系”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a1d7f5e835567d49886abca9d8b9d471</guid>
<title>以色列是美国的一种战略负担</title>
<link>https://www.guancha.cn/MiErSiHaiMo/2024_05_15_734814.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
米尔斯海默是著名的现实主义国际问题学者，也是一位犹太人。他曾出版《以色列游说集团与美国对外政策》一书，深刻揭露了犹太集团对美国政治决策的影响，并因此被定义为“反犹主义者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，米尔斯海默接受了美国法学家、著名网络政治节目主持人安德鲁·纳波利塔诺（Andrew Napolitano）的采访，双方就美国众议院近期通过的《反犹太主义意识法案》进行了深入交流，探寻了美国此轮所谓“反犹太主义”学生运动爆发的本质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为这期节目的全文翻译。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/05/13/20240513111957560.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;米尔斯海默正在接受采访 图片来源：视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【翻译/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安德鲁·纳波利塔诺：&lt;/strong&gt;大家好，安德鲁·纳波利塔诺在此“自由批判”。今天我们邀请到了约翰·米尔斯海默教授参与我们的节目。米尔斯海默教授您好，非常高兴您能来到我们节目。我对警察、市长和州长毫不犹豫地严厉地对学生使用武力以镇压的态度感到非常震惊，我相信您也一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我们深入问题之前，我希望您能为我们建立一些基础框架。昨天众议院通过一项立法，并将其送交参议院。这项立法对反犹太主义的定义如此广泛，以至于如果我是大学里的一名教授，并宣称“从河到海，让所有人都获得自由”，那么我都可能会受到惩戒，或者学校可能会受到惩戒，甚至可能失去联邦资助。所以让我们的讨论从一些基本概念开始。什么是反犹太主义？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米尔斯海默：&lt;/strong&gt;回答这个问题的难点在于，美国的以色列支持者会指责任何批评以色列、批评美以关系或批评以色列游说集团的人是反犹太主义者。我们面临的情况是，这个术语在某种程度上变得毫无意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从我写了那篇关于以色列游说集团文章和那本书后，我已经多次被称为反犹太主义者。我自认为没有理由可以被称作反犹太主义者，但我批评了以色列游说集团和美以关系。所以按新法律的定义，我是一名反犹太主义者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你问我什么是真正的反犹太主义，那就是有人因为对方拥有犹太人身份而憎恨他们，并以令人讨厌的方式对待他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我完全赞同在美国和全球范围内存在反犹太主义。美国这片土地上确实也存在反犹太主义者。但我认为，现在大多数人在称某人为反犹太主义者时，他们并不以我之前谈到的标准作为反犹太主义的定义。他们正在使用灵活的定义来批评大量说出以色列支持者们不喜欢听到的话的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/13/20240513112216720.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;众议院关于《反犹太主义意识法案》投票情况 图片来源：Govtrack &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安德鲁·纳波利塔诺：&lt;/strong&gt;我认为，根据宪法第一修正案，政府不能参与评估言论的内容。无论你的言论是出于对以色列国防军在加沙所做的事情的讨论，还是出于对犹太人的憎恨而发生的，你都有权说你想说的话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米尔斯海默：&lt;/strong&gt;我绝对同意。但我的意思是，了解现在发生了什么非常重要。现在对第一修正案最大的威胁就是以色列支持者，就是以色列游说集团。更进一步来说，以色列在加沙正在做着非常可怕的事情。所有人都在谈论这个问题，批评以色列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而游说集团想做的就是在他们失去对于大众批评的控制，以及在太多的人确切地认识到发生了什么事情之前，封锁这种批评。然后他们唯一能封锁这种批评的方式就是把第一修正案扔出窗外。这就正在美国发生的事情。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a7e4dc71273ef064d39e6eb774c51e6b</guid>
<title>一个乌克兰人对俄罗斯更换防长的看法</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2024_05_15_734809.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼，翻译/ 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年5月12日，普京解除了尼古拉·帕特鲁舍夫的俄罗斯联邦安全会议秘书职务，由长期担任俄罗斯国防部长的谢尔盖·绍伊古接任，帕特鲁舍夫将“调任其他职务”。绍伊古自2012年11月6日起担任俄罗斯国防部长，至今已近十二年。在他被“调离”后，普京任命了安德烈·别洛乌索夫为新任俄罗斯国防部长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯此次的人事变动，是普京新一任期开始后的一次重要人事调整，也是俄乌冲突爆发以来俄罗斯政府高层职位的首次大规模变动。从5月10日开始，俄军开始向哈尔科夫发起进攻，仅在5月11日一天，俄罗斯就宣称占领了该地区的六个村庄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大规模军事行动开始之后“临阵换帅”，这似乎并不符合军事理论的常规。俄罗斯此次撤换绍伊古的决定，不仅与当前俄乌冲突的局势紧密相关，其背后还蕴含着更为深远的政治考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/14/20240514161357319.jpg&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;347&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;普京出席5月9日在俄罗斯莫斯科红场举行的俄罗斯纪念卫国战争胜利79周年阅兵式。图源：MAXIM SHIPENKOV/澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;军事改革&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提及绍伊古，就不得不提起俄罗斯自2008年以来的军事改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战结束后近二十年间，俄罗斯军方对变革持抵制态度。苏联时代的思维方式、官僚的既得利益、俄罗斯长期军事化的政治和社会结构，以及俄罗斯国防部的高度自治权，这些因素共同阻碍了军事改革的步伐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年俄格战争后，俄罗斯国防部推出了一系列大规模的军事改革措施。这些改革在2014年克里米亚和顿巴斯冲突，以及2015年后在叙利亚的军事行动中，都展现出了其有效性。然而，俄乌全面冲突的爆发，再次凸显了俄军存在的严重问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯国防部与其他国家的军事管理部门有所不同。以美国为例，美俄两国选择了不同的军事指挥模式：美国采取的是相对分散的模式，而俄罗斯则高度集中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯国防部的职责和权力范围极为广泛，它“集中参与制定战略、规划和支援部队、确定优先事项以及指挥和控制，所有这些工作都在一个组织内部完成”。俄罗斯的这种模式是典型的自上而下的决策方式，国防部根据总统的指示确定军事上的优先事项并监督其实施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，俄军的“权力集中”模式极大地依赖于国防部官员的个人素质。这些官员被要求“在作战战略层面思考战争”，而国防部之外的执行层面则主要专注于战术层面的改进。简而言之，俄军严重依赖国防部在战略层面对战争进行研判，国防部掌握着决定部队结构、武器生产和制定作战概念的大权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种高度集中的模式有其利弊。一方面，它确保了决策的高效和延续性；另一方面，它也限制了自下而上的反馈，使得决策的科学性难以得到保障。在俄军中，较低级别的军官往往缺乏足够的自主权和自由裁量权。在这种环境下，指挥官往往缺乏发挥主观能动性的动力，这可能导致层层加码的决策模式，甚至引发下层军官的不满情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，俄军的决策高度依赖于经验丰富、判断力强的技术型官员。在这个过程中，人的因素显得至关重要。那么，格拉西莫夫和绍伊古等人在其中又扮演了怎样的角色？为何绍伊古能够稳坐俄国防部长之位长达12年，却在哈尔科夫战事一触即发之际被撤换？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯国防部不仅是俄军的“主要管理机构”，更是俄罗斯政坛上一股举足轻重的势力。自2008年以来，由于西方国家及北约在俄罗斯周边地区的扩张，俄罗斯的外交政策日益军事化，倾向于用军事手段解决问题。因此，俄罗斯国防部不仅具备一般国家军事管理机构的结构和权能，还拥有影响俄罗斯国家安全领域决策的能力，以及左右外交、经济活动的影响力。在政治权力方面，它远超一般国家的国防部门。俄罗斯国防部的职能和权力反映了俄罗斯政治领导层和俄军之间的相对权力平衡格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯前国防部长绍伊古、前总参谋部长格拉西莫夫以及国防部与政府之间存在着一种微妙的“共生关系”：如果俄军力量薄弱，国防部就不可能拥有强大的政治地位；如果国防部在俄政府中地位不高，就无法增加在国家安全体系中的影响力。在今天的俄罗斯政府中，除了普京之外，几乎没有人是重要且无法替代的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/14/20240514160354538.jpg&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;332&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月9日，时任俄罗斯国防部长绍伊古出席于莫斯科红场举行的俄罗斯纪念卫国战争胜利79周年阅兵式。图源：TASS/澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绍伊古之所以重要，首先是因为他与普京关系紧密。自叶利钦时代以来，他就表现出了“忠诚执行命令”的特质。俄罗斯反对派曾在2004年有意扶持绍伊古与普京角逐总统选举，但他选择了无视反对派的邀请，并与普京保持步调一致。他的作风完全符合普京“军队忠诚于国防部，国防部忠诚于政府，政府忠诚于总统”的治理模式，也符合俄罗斯政坛“在俄罗斯，最重要的是你是否能接触到最高层，即总统”的潜规则。格拉西莫夫的情况与绍伊古类似，他为人低调，很少接受采访，在大政方针上也与普京保持高度一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，绍伊古的地位也深受俄罗斯政坛潜规则的影响。自从俄罗斯启动军事改革以来，“经济人治军”已经悄然成为俄罗斯政坛内一条不成文的潜规则，国防部长往往扮演了上台改革、下台背锅的“工具人”角色。以俄罗斯前国防部长谢尔久科夫为例，他的经历对于分析绍伊古当前的处境极具参考价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢尔久科夫出身于税务部门，他上台后决心整顿俄国防部内部的资金流向问题，解雇了大量国防部中央机构的官员，转而任用一些税务机关的官员来担任这些职务，以实现对国防部官员的一定程度上的监督。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这种改革措施触及了许多人的利益，导致他遭受了强大的阻力。最终，在俄罗斯司法部门的压力下，谢尔久科夫被迫接受调查。为了避免刑事指控，他选择了主动下台，实现了“软着陆”。随后，同样出身于经济部门的绍伊古接任，继续推进谢尔久科夫未竟的改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢尔久科夫在某种程度上扮演了“背锅侠”的角色，而接替他的绍伊古和格拉西莫夫则致力于让所有人“放心”，以便在不引起过激反应的前提下持续推进俄罗斯军队的改革。绍伊古的军改方向是“不计成本地选择性地恢复苏联时代的军队建制”，这一方向符合普京整合权力、提高俄军战斗力的政治目标。绍伊古和格拉西莫夫之所以能够稳固其地位，主要原因在于他们得到了普京的坚定支持。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>