<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>虎嗅网</title>
            <link>http://weixin.sogou.com/weixin?type=1&amp;s_from=input&amp;query=%E8%99%8E%E5%97%85%E7%BD%91</link>
            <description>有视角的商业资讯交流平台</description>
<item>
<guid>51ba2d762b725a1f31e597375c2672e9</guid>
<title>审视汽车价格战</title>
<link>http://weixin.sogou.com/weixin?type=2&amp;query=%E8%99%8E%E5%97%85%E7%BD%91+%E5%AE%A1%E8%A7%86%E6%B1%BD%E8%BD%A6%E4%BB%B7%E6%A0%BC%E6%88%98</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_content&quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;&lt;section start=&quot;start&quot;&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKBqORh0mvAspCIyrCXUViaAlMWbJpbIwO9hm1icEWwQicPn4V0yF6QXQNu8EO0NHuvEP2TZkohn1KialA/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;本文来自微信公众号：&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/-LJXDAZkpkqRYjmGFFn3hQ&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;财经杂志&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;，作者：李皙寅、杨秀红、王静仪、樊朔、陈亮、李佳屹，编辑：施智梁、朱弢、陆玲，责编：王祎，题图来自：AI生成&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;新能源汽车产业的价格战，从2022年特斯拉降价至今，三年打了四轮，仍未停歇。但中国汽车产业，却在一轮又一轮更加激烈的竞争中，做大规模并加速分化。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;虽然消费者欢迎价格战，但不少中国本土车企深受无序价格战之伤，眼瞅着2025年5月以来新一轮价格战硝烟再起，很多新能源汽车品牌走到生死边缘。但这一次，中国相关行业协会和市场监管机构密集下场发声，试图厘清汽车价格战虚实，遏制无序价格战。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;5月31日，中国汽车工业协会发文直言，头部车企今年率先发起大幅降价活动，多家企业跟进效仿，事实上引发了新一轮新能源汽车价格战恐慌。同日，中国工信部有关负责人表示，&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;将加大汽车行业“内卷式”竞争整治力度，&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;并指出&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;无序价格战没有赢家，更没有未来。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;业内普遍认为，这一轮价格战爆发始于5月下旬，多家中国产销量上百万辆的新能源龙头车企相继公布对某些车型进行优惠促销，一时间，新能源汽车价格战成为市场焦点。其后，在行业协会和监管部门的指引干预下，不利于行业健康发展的“内卷式”无序价格战被纠正叫停，但汽车产业事实上存在的各类型价格竞争，仍然是行业加速分化的关键影响因素。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;而要全面理解当前中国汽车产业存在的激烈价格竞争，一个重要观察视角，就是回顾过去20多年中国汽车产业的发展历史，&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;价格战从来不是新鲜词，也将继续存在，但无序和有序存在天壤之别。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;早在2002年，上汽通用旗下的经济型轿车赛欧，通过打造当时极为流行的10万元以内家用轿车，掀起了空前的汽车产业价格战，结果就是让赛欧等合资汽车成为热销产品，并规模化走进中国寻常百姓家。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;而从2022年特斯拉打响新能源汽车价格战开始，过往三年时间也恰恰是中国汽车品牌左手握着电动智能新技术、右手持着品牌和体验升级，靠着产品力，挤走了合资品牌乃至豪华品牌过于丰厚的盈利泡沫，不仅让它们无法在中国市场躺着赚钱，还做大了中国品牌。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在经济学家们看来，&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;发起价格战是市场经济中企业竞争的一种常见策略。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;前提是，这一切都是企业自发参与的，最好是源自技术革命或者管理创新而带来的成本大幅度下降，此时价格战不仅必须打，而且有利于行业和市场，也就是说，有序的价格战能够大浪淘沙，提升行业集中度，让好产品、好公司收获更大的市场份额。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/b2YlTLuGbKBqORh0mvAspCIyrCXUViaAlzFtWIxdFYcyRSwhNGxkvWERDFvx7PvZqUtuH1h5PPGIqRDQYfMfn8g/640?wx_fmt=jpeg&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/b2YlTLuGbKBqORh0mvAspCIyrCXUViaAlKruDibgp3YgVyp27RQWqYiakVJEEE1VAIiaQyjthqxwnbdDJIZ6M6Gkfg/640?wx_fmt=jpeg&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;2025年5月以来，这一次，中国新能源汽车产业的价格战不一样：一方面，新能源汽车产业价格战的深度、广度、烈度到了一个新的临界点；另一方面，降价的新能源车型和汽车品牌越来越多，力度越来越大，几乎让所有企业都无法规避其巨大冲击。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;中国新能源汽车产业当前形成的全球规模优势，发展动能部分源于早期布局中地方政府的发展诉求与企业扩张本能的双重驱动，这一进程在催生超大规模产能的同时，也埋下了竞争秩序调控的挑战。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;从市场趋势看，新能源汽车产业的产能难以被市场消化；这导致降级卖货的三板斧逐渐失效，乃至滑向失控边缘，进而在多家头部汽车公司推动下，逐步形成新的竞争格局。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/b2YlTLuGbKBqORh0mvAspCIyrCXUViaAlzyLMgqEGMOIAIgNzv3EdicbAORwicYmXic18Nian6ntugc2EvKnfGGh0ZQ/640?wx_fmt=jpeg&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;各家车企体量不一样，所有制不一样，效果也不一样。6月19日有消息称，曾经在2022年引领新能源汽车销量的哪吒汽车，面临被破产，大概率将无法继续生存。同时在新能源汽车产业，也有多个品牌和相关公司在咬牙死撑。但其中的代价之一，就是&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;整车厂拉着供应商，甚至联合某些地方政府，共同下注这场高风险博弈。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;从历史上看，汽车产业的供应商向来和链主车企共进退，但这几年形势大变，地方政府发现，有的企业越扶越弱、越补越亏，连带辖区内产业链的纳税都受影响。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;消费者也很快发现：&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;某些价格有吸引力的新能源汽车价格便宜，功能更炫酷，但是质量和安全水准提升有限。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;不止一家新能源汽车产品出现了自燃事故，相关品牌售后服务一度暂停。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;按照此前中国工信部和中汽协的说法，这其实是一场“无序价格战”，也是“内卷式”竞争的典型表现——优势企业垄断市场，挤压其他主体生存空间，损害其他经营者合法权益。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;如果这注定是一场很难有赢家的无序价格战，行业协会和市场监管部门自然不能坐视不管。基于市场竞争的正常价格战，协会和监管部门不便干预，但自杀式的无序价格战，很可能会对汽车这个占全国税收10%的关键支柱产业造成影响。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;2025年以来的这半年，新能源汽车产业价格战偃旗息鼓了吗？现实情况远比这更复杂。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;6月以来，中国多家主流车企迅速给出了对账期的承诺，纷纷允诺把对供应商的账期控制在60天内。这明确针对近年来部分汽车产业供应商账期拉长，甚至在供应链上寻求无息负债，这也是不少车企得以在终端降价的重要筹码。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;复盘这几年，中国汽车业在快速发展的同时，也存在一些显性的问题。比如：虚假宣传、水军泛滥、拉一踩一、无序价格战等，这让汽车行业存在显性的供应链风险，并有恶性循环的苗头，因此很多业界人士呼吁，&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;汽车产业到了需要正本清源的时刻。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在权威机构和分析人士看来，当前中国的汽车价格战，更多是由产能积压和短期市场需求拉动，缺乏可持续性和创新驱动的动力，最终成了零和博弈的局面，车企彼此间靠着拼谁更敢降价来抢占市场。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;而这种局面事实上和百年前亨利·福特的答卷全然不同。1913年，流水线革命将T型车组装工序从3000道精简至84道，单车工时从12小时压缩至93分钟。生产效率的质变推动车价从850美元骤降至260美元，当时的工人花三个月的工资，就能买得起一辆T型车。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;T型车的成功并不是因为它最便宜，而是汽车产业的流水线，让廉价与品质首次共存；相关汽车产业技术创新释放的规模效应，也让降价成为普惠社会的引擎。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;创新的本质是对资源更有效的重组，如果说，中国汽车企业可以从价格战泥潭中抽身，将焦点转向技术创新和全球化布局，结合更高效的管理和更精准的市场定位，它们中竞争力最强者，有望突破困境，迎接下一个行业增长的新高峰。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;一、三年四轮价格战溯源&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;打响系列价格战第一枪的是特斯拉。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;2023年1月，特斯拉旗下Model 3与Model Y大幅降价，降幅最大接近5万元，均创下其进入中国市场以来的最低售价。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;彼时，特斯拉在中国工厂的产能已经稳定，但销量遇到瓶颈。伴随中国车企高端化的竞争，本身毛利颇厚的特斯拉，开始降利争市场。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;油电同价是第一轮价格战的关键词。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;得益于三电设备技术越发成熟，中国汽车品牌借助规模优势，大幅下降油改电新车型的售价，开始“油电同价”。比亚迪旗下的秦PLUS起售价从11.38万元下调至9.98万元，进入10万元以内的价格区间。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;传统燃油车纷纷降价应战。2023年3月，湖北省联合东风雪铁龙等品牌推出政企补贴，东风雪铁龙C6最高补贴9万元，一度引发全国消费者赶赴当地买车的热潮，后续超40家车企、上百款车型卷入。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;豪车下场是第二轮价格战的关键词。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;2024年1月，特斯拉再度降价，Model Y长续航版起售价降至29.99万元。2月，比亚迪推动“电比油低”概念，用低售价抢占10万元级混动车市场。其中，秦PLUS荣耀版定价7.98万元，较原价直降约2万元。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;小米汽车成为一个关键变量。2024年3月，小米SU7上市，定价21.59万元起，此价格明显低于行业预期。强势品牌的介入使得包括蔚来、小鹏、理想、极氪、阿维塔、岚图等有意布局高端智能电动汽车市场的品牌，加入了降价潮。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这一次，连BBA等传统豪华汽车品牌也不可避免地卷入混战之中。自此，战火蔓延至整个汽车市场的各个细分领域，无论是豪华车、中高端车还是经济型车，都无法置身事外。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;加量不加价是第三轮价格战的关键词。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;2025年，价格战没有偃旗息鼓。高端车的卖点技术，被下放到入门车型，配置升级且售价下降。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;仅在1月，超23家车企相继加入降价潮，其中，最高降幅超过17万元，这也是国内汽车市场开年首次出现如此大规模的价格调整。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;2月，特斯拉再度加入战局，首次将保险补贴覆盖至Model 3这样的入门级车型，并同时推出保险和购车的金融优惠服务。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;价格战的竞争开始成为&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;新技术快速普及、低价乃至免费的竞争。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;截至4月的上海车展前，一场关于智能驾驶的竞赛正如火如荼展开。“高端智驾免费送”的口号变得越发常见，新技术不再是增值服务，逐渐成为标配。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;直至出现了安全事故。行业监管部门发文要求车企，不得虚假及过度宣传智能驾驶，以免误导消费者；还要求汽车门把手的设计和使用，必须符合一定之规，不能对事故救援造成阻碍。自此，这一场有关智驾，以及花样创新功能的竞赛暂告段落。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;直至2025年暮春，第四轮价格战苗头又起。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;5月，多家中国新能源汽车龙头企业产品降价，最高补贴优惠5.3万元；行业协会和监管层随即介入并干预了此次价格战。5月31日，中汽协发布倡议，反对“内卷式”恶性竞争，工信部对此表示赞同，并提出&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;将加大汽车行业“内卷式”竞争整治力度，推动产业结构优化调整。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/b2YlTLuGbKBqORh0mvAspCIyrCXUViaAlfTr7ym6p4ia6yxoV9YdasXWclD8UJG6j4vibssSyiaftxfRNvg1NJsoDg/640?wx_fmt=jpeg&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;为什么监管层在意此次汽车价格战的有序和无序？一方面是&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;汽车产业价格战的深度、广度、烈度已经到了临界点。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;2024年，已有227款汽车加入降价，远超2023年的148款及2022年的95款；降价力度越来越大，2025年1月~5月，总体乘用车市场新车降价平均达到2.3万元，降价力度达到11.9%。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;另一方面是因为价格战不仅影响着整车企业，更侵蚀着整条产业链。中国国际贸易促进委员会汽车行业委员会会长王侠直言，无底线的价格战和盲目的技术狂飙势必挤压企业合理的利润空间，进而影响产品和服务质量。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;长安汽车董事长朱华荣认为，当前激烈的竞争让长安汽车经销商、员工面临压力，可持续发展遇到挑战。北京奔驰销售公司总裁段建军直言，&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;汽车行业的竞争不是百米冲刺，而是马拉松。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;上游钢铁厂也不堪压力。6月10日，中国钢铁工业协会发文称，在当前的市场环境下，汽车板作为钢铁头部企业的拳头产品，目前已基本没有毛利，而车企还在要求钢厂降价。据钢厂反映，2024年以来，部分主机厂要求钢厂汽车板供货降价超过10%，远远超出钢厂可接受的范围。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;不断被压价，被拖延账期，成为供应链企业的不可承受之重。当前车企的应付账款及应付票据周转天数平均是182天，接近国际车企账期的2倍。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在政府发力整治汽车行业“内卷式”竞争的背景下，6月10日至今，东风汽车、中国一汽、广汽集团、吉利汽车、比亚迪、长安汽车等多家车企先后对外发表声明，承诺“支付账期不超过60天”，其中&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;上汽成为首家宣布将不采用商用承兑汇票等结算方式的企业。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;“在没有看到实际举措前，我们谨慎乐观。”一位合资二级零部件供应商业务负责人告诉《财经》，上述车企的宣告更像是口号，实际得看真金白银的举措。毕竟，没有什么车企能够突然“变出”一笔笔钱，马上支付本来就被抻长的账期，这样资金压力太大了；同样，60天的支付账期背后，涉及层层嵌套的环节，其中一环有失就会拖延账期，都走不到“支付账款”这一环节。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;此次国内车企集体发声，是响应2025年6月1日施行的《保障中小企业款项支付条例》，其明确要求，以60日为支付期限、禁止强制接受商业汇票等非现金支付方式、强化协同监管体系等内容被明确提及，旨在解决中小企业账款拖欠问题，优化营商环境。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;无论如何，陷入“无序价格战”泥沼中进退不得的产业链企业，如今收获了关注，有望走出困境，进而重新选择。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;二、车企价格战的真正原因&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;车企价格战的直接诱因，很大程度上受到车企库存增加的影响；而车企库存的增加，&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;一方面与国内汽车产能快速扩张相关，另一方面则与车企供应链管理不足相关。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在一轮轮降价之后，汽车行业利润率已经被极度压缩。部分车企资金链紧绷，急需通过变革来改善行业生态。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;要厘清车企价格战背后的深层次原因，需要层层剥茧，从库存、产能扩张和供应链等方面进行深入研究。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;车企价格战的直接导火索，可能隐藏在中国车企不断累积的库存压力中。数据显示，今年一季度末，中国上市车企的存货规模已达最近十年的巅峰。其中，部分企业的存货已突破千亿元级别。今年4月末，全国乘用车的库存量也达到近年来的新高。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;从存货规模看，《财经》根据Wind&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（万得）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;数据统计，过去十年&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（2015年~2024年）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;，可比上市车企&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（有近十年财务数据）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;的存货规模从864.5亿元增加至3144.7亿元，十年间增长了2.6倍。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;2025年一季度，上市车企存货规模继续增长。截至当季末，除了未披露一季报的零跑汽车，中国18家主要上市车企的存货规模为4049.5亿元，较2024年底增加634.7亿元。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;同期，存货规模最多的前三家上市车企为比亚迪、上汽集团和长城汽车，其存货规模分别为1543.7亿元、739.1亿元和326.1亿元。此外，吉利汽车、北京汽车、长安汽车等多家车企的存货均在百亿元之上。不过，这和它们各自更为庞大的总资产相比，均无法相提并论。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;从国际车企存货规模来看，2025年一季度，大多知名国际车企的存货规模超过千亿元的水平，如大众汽车、奔驰、宝马集团等，特斯拉的存货规模最近十年均保持在千亿元之下。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;上述差异源于多重因素的影响：一方面，中国车企为抢占市场份额持续扩大产能，导致库存被动增加；另一方面，国际车企如特斯拉普遍采用更精准的订单式生产模式，使其存货规模维持在较低水平。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;上市公司财报中记录的存货，通常是指企业在日常活动中持有以备出售的产成品或商品&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（库存商品）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;、处在生产过程中的产品、在生产过程或提供劳务过程中耗用的材料和物料等。&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;上市车企的存货，其中一部分为库存的整车。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;从整车库存来看，根据乘联会数据，2025年4月末全国乘用车行业库存达350万辆，环比增加15万辆，同比增加12万辆，形成2025年行业库存持续增加的特征。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;对此，乘联会秘书长崔东树表示，今年4月全国乘用车库存量已达到历年4月末的高点。目前的政策启动带来厂商的总体乐观，春节后车企的产量较高，厂家批发相对积极，行业库存重新建立。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;从头部车企库存增量来看，今年前四个月，多家头部车企的库存增量创下近年来的新高。以比亚迪为例，其今年前四个月汽车产量为144.2万辆，销量为138.1万辆，期间库存增量&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（库存增量=产量-销量）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;为6.1万辆，库存规模增加显著。其今年前四个月的库存增量，直追过去四年&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（2021年~2024年）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;库存增量的总和&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（7.3万辆）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;。同期，上汽集团、长城汽车、赛力斯等车企的库存增量也呈现明显上升趋势。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;与此同时，部分新势力车企采用了“以销定产”“订单驱动”等生产模式，使公司库存维持在行业较低水平。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;国内部分车企的库存为何大幅增长？这一定程度上与2024年以来车企加速产能投放相关。根据中汽协的数据，2024年，国内汽车产销量分别为3128.2万辆和3143.6万辆，同比分别增长3.7%和4.5%。其中，新能源汽车产销量分别为1288.8万辆和1286.6万辆，同比分别增长34.4%和35.5%。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;进入2025年一季度，国内汽车产销量增速进一步加快，当季汽车产销量分别为756.1万辆和747万辆，同比分别增长14.5%和11.2%。其中，新能源汽车产销量分别为318.2万辆和307.5万辆，同比分别增长50.4%和47.1%。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在2025年4月车企库存量达到阶段性峰值的情况下，5月下旬，多家车企被卷入价格战。5月的销售数据显示，车企的价格战确实提升了销量。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;根据中汽协数据，2025年5月汽车销量约268.6万辆，同比增长11.2%。另据乘联会数据，当月，比亚迪、吉利汽车和长安汽车零售销量位列前三，分别约为29.3万辆、20.5万辆和13.5万辆，其中，比亚迪销量同比增长9.2%，吉利汽车、长安汽车同比分别增长65.7%、41.4%，长城汽车当月零售销量为5.8万辆，同比增长27.6%。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;5月车企的销量大幅增长，印证了“以价换量”的策略再度生效，然而，如果频繁地降价，销量增长效果还能持续吗？从2024年上半年的乘用车零售数据来看，&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;频繁地大幅降价并未达到预期效果。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在一轮轮降价之下，车企的利润率也在被压缩。根据国家统计局的数据，2024年，汽车行业收入10.65万亿元，利润为4623亿元，利润率为4.3%，低于下游工业企业利润率6%的平均水平。2025年一季度，中国汽车行业利润率进一步下滑，当季汽车行业利润率仅为3.9%，在2.4万亿元的营收下，利润947亿元。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;与此同时，部分头部车企的经营业绩出现大幅下滑。广汽集团2024年营收同比下降16.9%，归母净利润同比下降81%，扣非净利润亏损超43亿元，毛利率为2.26%，净利率为-0.46%。上汽集团营收同比下降17.65%，归母净利润下滑88%，扣非后净利润亏损超54亿元，净利率为0.94%。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;根据中国汽车流通协会统计，2024年，总体乘用车市场新车降价车型的降价力度平均达到1.6万元，降价幅度达到8.3%。2024年1月-11月，价格战已致使新车市场整体零售累计损失1776亿元，对行业的健康发展产生了较大的影响。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;今年6月初，在“2025中国汽车经销商大会”上，中国汽车流通协会会长肖政三亦指出，&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;中国汽车行业生产模式正经历从“规模驱动”向“需求驱动”的深刻变革&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;，供大于求的市场关系意味着车企以往采用的“以产定销”模式必须转变，这场转型既是应对当前行业危机的现实选择，更是汽车产业迈向高质量发展的必答题。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;库存压力持续加大，持续不断的价格战，不断被压缩的利润，这一系列问题有望倒逼车企加速向精益化库存管理模式转型。如何通过供应链管理优化存货周转效率，可能成为中国车企提升盈利能力的关键突破口。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;三、无序价格战无人受益&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;汽车产业的价格下探的烈度与规模太大了，必然付出相应代价。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;第一批受害者是整车厂，单纯比拼降价就像是一场泥地互搏，无论输赢都有损伤。具体表现于三个方面，其一是不断削减的利润。智能电动汽车企业更是陷入行业普遍亏损的困境。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;其二，公司内员工压力极大，加班严重。降低成本、快速出车，成为每一个部门和员工的头等任务，时间不等人，延长加班时长成为潜规则，从“九九六”到“零零七”，再到“周六休息一定不，周日休息不一定”，从关起门来的内部条幅，到高管对外宣讲的经验之谈，员工们疲惫不堪。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;其三，车企贪图眼前利益，动作变形、放大风险。业内的广告宣传一度越发出格，把辅助驾驶模糊成自动驾驶，发布会上以驾驶员睡着了，车辆仍安全到达作为噱头；汽车设计变得自娱自乐，门把手千奇百怪，这导致救援人员第一时间都不知道如何有效开门。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这些已经带来了安全事故和舆论风波，汽车品牌的形象显著受损。如上两点，均已有监管部门给出了明确要求，门把手不得耽误救援；有关智能驾驶的能力不得蓄意模糊，误导消费者，违者惩处。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;面对智能驾驶发展及相关法规问题，比亚迪集团董事长兼总裁王传福公开表示：“看到国家最新出台的有关法规和监管部门意见，近期的调整有利于汽车产业长期健康发展。比亚迪始终遵循国家相关法规要求，把安全放在第一位。”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;乍看下，消费者好像是最终受益者，因为他们得到了廉价的新车。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;事实并非如此，原因有二：其一，汽车品质下降。“看不见的地方，那是良心工程。”一位自主品牌头部汽车厂研究院负责人告诉《财经》，有些降本行为，属于短期内看不到影响，但会导致车辆使用周期缩短、后续维保成本增高。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;针对这一忧虑，有关主管部门已经出手。6月9日，工信部发布通知称，将开展一致性监督检查工作。主要针对舆论关注度高、存在较大质量安全隐患的车型。重点核查整车结构参数、整车正面碰撞、电动汽车安全要求等项目。对于经检发现的问题产品，将会采取公开通报等惩治措施。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;其二，买车用车提心吊胆。近期，发生了多起汽车经销商“爆雷”事件，涉事经销商将原因归于整车厂突然调整了商务政策，影响了公司进项；加上地方银行不愿贷款，导致门店资金短缺，无法提供售后服务；还出现了汽车经销商带着车辆合格证跑路的情况，车主交了钱，却提不到车。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;“我们认为中国车企应该在发展中摒弃以简单降价取胜、通过价格战实现增量的做法。”在崔东树看来，&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;无序价格战对售后服务的保障也有影响，尤其是对经销商权益的保护&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;，对整个流通体系的稳定都带来一定压力，它阻碍了行业自身的健康发展，更危害了消费者利益。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;第三批受害者是汽车零部件企业，它们受无序价格战冲击最重，为降价背负最多。一辆汽车拥有2万多个零部件，其中有六成零部件需要向上游供应商采购，降本就是从每一个环节抠出来的。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在接受《财经》采访的不少供应链企业负责人看来，车企每年定期降低采购价格，倒也是个行规。但问题是，现在降的频率太高了，幅度也太大了，降低的理由和标准太随意，这一点在中小规模的汽车供应链企业身上尤为显著。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;目前，汽车业内对供应商的压价手段十分多样。有的车企选择在一开始就明说，要求每年定幅下调成本，但幅度较大且随意性强；有的车企选择先和供应链企业签订单，再找理由克扣尾款；有的则长期拖延付款周期。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;车企总以价格战为名不断降本，但在制造业里，尤其是成熟工艺中，能压缩成本的空间非常有限，价格几近透明。即便如此，车企还是有不断降本的指标，从一级供应链不断向更上层延伸，一层压一层。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;有供应链企业诉苦称：“让我们的产品达到车规级，让我们的价格提供消费级，这背后是车企在揣着明白装糊涂。”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;还有些做法则非常摆不上台面。有的车企拿着A供应链企业的技术解决方案，给到B供应链企业，后者因为没有研发成本，价格更低，车企便有意减少前者订单。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;“供应商和主机厂合作，堪比下注。”四维图新首席执行官程鹏告诉《财经》，因为不断内卷，整车厂不顾现实地大量研发新车，研发经费不足，不但不给供应商开发费，还需要供应商自己筹资研发。如果车畅销则还好，如果滞销乃至项目被砍，供应商往往也跟着损失惨重。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;不只是订单压价导致利润变薄。零部件供应商普遍投资规模大，&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;长账期使得公司需要借贷经营，负债率和资金成本较高，这就让企业的现金流安全性变得十分脆弱。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;程鹏告诉《财经》，整车企业会为了降低成本，给供应商提供票据代替直接的现金支付，在这期间，先需要确认业务发生情况，再走一道流程，三个月加上六个月，整个账期十分冗长，这直接增加了供应链企业的成本。如果想要提前将票据兑现，就会有“专门”的企业进行回收，为此还要支付5%~8%不等的成本。但问题是，供应链企业哪有那么多账款和利润可以供他们这么玩。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;有专注交通产业链的一级市场投资负责人告诉《财经》，业内没有什么动力投资汽车产业创新公司，最大的问题就是&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;整个行业都不赚钱乃至赔钱，商业逻辑都乱套了。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;有人会觉得，造车厂、零部件公司、汽车经销商，无论是报价，还是账期，一个愿打一个愿挨，有啥问题？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;事实上，在强势的主机厂面前，无论是报价、账期还是其他，大部分供应商往往没得选。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;“诉苦没用，对方就一句话，你不做有的是人做。”一位供应链企业负责人直言，为了保证工厂运转，有时即便是亏钱的订单也得接。“&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;就是熬，熬到对手都倒下，也许我们就见着光了。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;四、价格战是与非&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;价格战的本质是通过降低售价来争夺市场份额、清理库存、打压竞争对手或刺激需求，推动行业洗牌。在消费品市场，价格战从不是新鲜事，从手机、电脑、家电再到汽车，在市场饱和、技术趋同、产能充裕时，都经历过价格战，并有可能继续以价格为市场竞争的利器。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;罗兰贝格全球高级合伙人、亚洲汽车业务负责人郑赟告诉《财经》，经过五年到七年的持续竞争，各企业的产品竞争力相差无几，尤其是电动化总成大背景下，性能、智驾、内饰都趋同，价格自然成为当下企业争夺市占率的调节器。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;当前的中国汽车行业，正处于同样的洗牌期。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;汽车产业当前存在结构性的产能过剩。瑞银中国汽车行业研究主管巩旻对《财经》表示，2020年到2024年，中国本土品牌的产能利用率从65%爬升到了84%，同一时间，外资品牌产能利用率从73%跌到了56%，预计有1000万辆冗余产能需削减。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;根据国家统计局的数据，2025年一季度，全国规模以上工业产能利用率为74.1%，同期，汽车行业产能利用率71.9%，低于前者水平。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;分不同季度和年份来看，2020年~2025年一季度，全国规模以上工业产能利用率大多保持在74%~77.9%，其波动范围较小。而汽车行业的产能利用率则波动较大，大致在56%~78%的区间波动。而且在大部分时间内，&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;汽车行业的产能利用率比规模以上工业产能利用率低。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/b2YlTLuGbKBqORh0mvAspCIyrCXUViaAlR4AQ19JBPcwg9rVTUlJzLw7Aj2uDcGWkZAvia2mu1Saias9iajUsxJaVg/640?wx_fmt=jpeg&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;2025年3月，工信部原副部长苏波公开表示：“燃油车的产销量和盈利率大幅下滑，导致大量产能闲置，许多企业正面临生死存亡的严峻挑战，部分企业已经停产甚至倒闭。”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;今年6月初，在“中国汽车重庆论坛”上，吉利控股集团董事长李书福表示，当今世界的汽车工业存在严重的产能过剩，吉利决定不再建设新的汽车生产工厂，未来要充分利用全球过剩的产能，尽最大可能地展开务实合作、资源重组。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;再看市场格局。&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;中国汽车市场集中度并不高&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;，销量排名前三的企业2024年的市场份额约为36.2%，排名前五的企业市场份额约为53.1%。相比之下，美欧日等市场集中度要高得多，前五大车企的全球市场份额合计超过60%。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;美国在20世纪70年代前，汽车市场也处于高度竞争状态，新企业不断涌现，直到经历多次经济危机和行业整合后，才形成了通用、福特和克莱斯勒三大巨头鼎立的格局。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在当下的中国汽车市场，没有谁可以“躺平”，即便是领头羊，也有着一群伺机而动的强劲对手，为了保持市场地位和增长速度，不得不参与价格战，其他车企为求生存，也不得不跟进。对于弱势企业而言，降价更似乎成了唯一的筹码。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在激烈的竞争中，每年都会有弱势品牌淡出市场，如最近的哪吒、极越、飞凡，但头部企业的市场份额进一步提升，以比亚迪为代表，国产品牌形成“一超多强”的格局。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;价格战虽是市场规律发生作用的体现，但当其异化为“无序价格战”，加剧恶性竞争时，会对产业造成侵蚀。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;无序价格战亦消耗了车企的家底。据统计，2024年中国16家主要上市车企的净流动资产总和为1043亿元人民币，较2021年上半年的峰值2905亿元人民币，下降了62%。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;中信证券汽车及零部件行业首席分析师尹欣驰表示，净流动资产减少表明现金消耗速度加快，流动性风险随之浮现，“在这个过程中，有些公司将死于流动性危机”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在产业人士看来，恶性竞争并没有准确定义，但表现之一是，材料以次充好，损害产品可靠性与安全性；其二是整车厂压榨上游供应商和下游销售商，以维持自身的运营资金；其三是为了打压竞争对手，低于成本价倾销，导致产业链生态恶化、创新枯竭。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在中汽协及工信部相关负责人的表态中，&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;“公平竞争”是重要关键词，也说明无序的价格战可能已触及法律底线。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在中国，有多部法律涉及市场公平竞争，包括《反垄断法》《反不正当竞争法》《价格法》等。那么无序价格战有哪些潜在的法律风险？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;其中，监管部门一直对汽车行业可能存在的垄断行为保持关注。2024年9月，国家市场监管总局发布民生领域反垄断执法典型案例，将捷豹路虎、奥迪、大众、宝马和梅赛德斯-奔驰五家品牌供应商的垄断风险列入其中。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;市场监管总局指出，2022年以来，受新能源市场冲击、购置税调整、汽车价格战等因素影响，燃油车品牌汽车供应商及经销商经营压力上升，&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;多家品牌汽车供应商对下游经销商实施不合理限制，涉嫌违反《反垄断法》。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;因此，市场监管总局向五家品牌汽车供应商送达《提醒敦促函》，指出其经营行为存在的垄断风险，要求开展自查整改。五家品牌汽车供应商则报送整改报告，提出针对性整改措施。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;经营者的垄断行为包括：达成垄断协议；滥用市场支配地位；具有或者可能具有排除、限制竞争效果的经营者集中。那么，当下卷入价格战的车企是否违反《反垄断法》？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;北京工商大学法学院教授吕来明认为，从当前车企价格竞争的激烈程度来看，并没有一家车企具备市场支配地位，因此滥用市场支配地位的情况还不存在。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;此外，虽然存在车企之间可能形成价格联盟的猜测，但还不符合典型的达成垄断协议情形。价格联盟通常是指企业之间签订固定价格的协议，其目的是通过抬高价格来追求垄断高价。然而，当前车企的价格竞争主要是价格不断下降，而非提高，因此不太符合价格联盟的特征。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;虽然目前的汽车价格战并不符合《反垄断法》的相关要素。但是，并不意味着没有其他的法律风险。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在大成律师事务所高级合伙人邓志松看来，&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;如果车企存在低于成本价销售情况，可能违反《价格法》&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;，属于该法第十四条所禁止的不正当价格行为之一，即“为了排挤竞争对手或者独占市场，以低于成本的价格倾销，扰乱正常的生产经营秩序，损害国家利益或者其他经营者的合法权益”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;如果企业违反这一条款，将被责令改正，没收违法所得，可以并处违法所得5倍以下的罚款。情节严重的，可责令停业整顿，或者吊销营业执照。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;企业定价并非单一行为，还涉及其上下游产业，汽车产业链漫长，特别需要审视。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;上海兰迪律师事务所高级合伙人徐明妍认为，如果车企凭借其强势地位，导致现金流压力转嫁至下游供应商或经销商，例如强迫经销商全款购车、向4S店压货等，这种行为可能涉及纵向限制竞争的问题。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;虽然汽车行业充分竞争，但&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;一些车企可能滥用谈判优势地位。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;目前的《反垄断法》和《反不正当竞争法》尚未涵盖谈判优势地位的问题，而有的企业依赖这种优势地位获取利益，无人敢于反抗，可能存在不正当竞争行为。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;2024年12月25日，全国人大常委会法工委发布《反不正当竞争法&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（修订草案）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;》，其中曾新增滥用相对优势地位条款。第15条规定：“大型企业等经营者不得滥用自身资金、技术、交易渠道、行业影响力等方面的优势地位，通过为中小企业设置明显不合理的付款条件、付款方式、付款期限、违约责任，强迫签订排他性协议或者其他方式扰乱公平竞争秩序。”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;邓志松认为，如果修订后的《反不正当竞争法》最终保留这一条款，则某些车企的行为可能构成滥用相对优势地位。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;此外，在汽车价格战中，还存在虚假折价或减价、夸大技术与性能、车辆配置与质量误导、销量数据造假、恶意抹黑竞争对手等虚假宣传行为。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这些诱导消费者的虚假宣传行为可能违反多项法律，包括《反不正当竞争法》《广告法》《消费者权益保护法》等。相关涉事主体不但需要停止违法行为，还会受到相应处罚。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;五、如何走出“内卷式”竞争&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;通过降价来确保市占率是无奈之举，但损失经营利润和后续定价能力的做法，在中远期对中国整车企业发展会产生恶劣影响。要维护中国汽车产业良性发展，必须从多方面破局。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;依托法律法规来规范竞争、通过兼并重组实现产业自净化、通过全球市场竞争找到增量市场&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;是三大手段。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;从法律法规来看，邓志松认为，需要依据《价格法》和行业监管、倡议。同时需要完善产业政策，并进一步落实、强化公平竞争审查制度，形成有效的刚性约束。此外，《反不正当竞争法》中如果引入滥用相对优势地位条款，未来强迫经销商接受不合理交易条件的情况可能会减少。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;吕来明补充道，无论是相关部门还是行业协会，都应当明确规制的重点。应关注车企对上下游企业的过度索取和利益侵占行为，还应关注因降价可能导致的安全和质量下降问题。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;从更深层次来看，徐明妍指出，&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;当前车企价格战问题的根源在于竞争机制被扭曲，而不是竞争本身。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;例如企业不惜通过降价甚至亏损的方式销售产品；车企通过强势地位将现金流压力转嫁给上下游企业；政府不当干预可能导致市场竞争机制低效运行。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;如果不去纠正扭曲的竞争机制，只是简单地反对竞争，反而会使问题更加复杂。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;相关不公平竞争的纠偏机制正在逐步生效。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;2024年8月1日，《公平竞争审查条例》生效，该条例要求地方政策的制定者不得给予特定经营者选择性、差异化的财政奖励或者补贴，也不得为经营者实施垄断行为提供便利条件。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;除了法律法规，产业自我净化也是重要方式。王侠提出，内卷是变革不可避免的阵痛，也是可持续发展的杀手。兼并整合是内卷的必然结果，也是治理内卷的重要手段。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;工信部此前也指出，当前新能源汽车企业数量太大、处于小而散的状况。&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;要充分发挥市场作用，鼓励企业兼并重组做大做强。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;从全球汽车发展来看，兼并重组是汽车产业做大做强的必经之路。以现代汽车发源地欧洲来看，欧洲汽车产业经历了多次深刻的兼并重组，这些事件重塑了行业格局，推动了全球化竞争与技术整合。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;20世纪80年代后期，大众集团通过并购在欧洲迅速扩大版图，收购了捷克斯柯达，填补中低端市场空缺，使其成为欧洲畅销品牌；收购了西班牙西雅特，强化南欧市场布局。此外，大众集团还通过旗下奥迪收购兰博基尼，同时竞购宾利与劳斯莱斯，并最终获得了宾利。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;对于整个产业链来说，欧洲汽车品牌的兼并重组一方面使得整车企业能够分摊研发成本，例如Stellantis通过共用EMP2平台生产标致、雪铁龙及Jeep车型，预计年节省成本50亿欧元。此外，合并后的车企可增强对供应商的议价能力，降低轮胎、芯片等采购成本。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;另一方面，并购重组可以消化过剩的产能，例如2008年金融危机后，通用汽车将欧宝出售给标致雪铁龙集团，后者通过整合工厂减少闲置产能。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;参考欧洲汽车发展经验，对于当前中国整车企业来说，&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;兼并重组是从无序竞争到生态重构的重要发展之路。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;从资源整合角度来看，头部企业通过并购整合技术资源，避免重复投入，而弱势企业被并购后，其技术专利和研发团队可被优势企业吸收。极氪科技以近百亿元收购领克，合并后研发投入降低30%，并实现采购、制造、营销的后台共享。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;从规模经济角度来看，合并后企业可统一生产线标准，扩大单一车型产能，降低单位生产成本。例如，大众集团通过兼并奥迪、斯柯达等品牌，共享MQB模块化平台，单平台车型产量超3000万辆，单车生产成本降低15%~20%。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;可见，兼并重组本质是通过市场化手段实现资源再配置，以效率竞争替代存量消耗。它不仅能化解当前内卷困境，更能推动中国汽车产业从“大而散”走向“强而精”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;除了兼并重组，&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;出海是破除内卷的另一条路径。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;2024年，中国汽车出口量达585.9万辆，同比增长19.33%，其中新能源汽车出口占比超30%，海外市场成为企业营收增长的核心引擎。头部企业通过出海将部分产能与资源转移至海外，避免在国内市场陷入价格战泥潭。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;新兴市场的需求增长是中国车企的蓝海市场。东南亚、拉美等地区汽车消费升级加速，中国品牌凭借性价比优势快速渗透。例如，巴西新能源汽车市场中国品牌占比达65%。这种差异化竞争避免了与国内同行在同一赛道的同质化内卷。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在欧洲市场，中国品牌通过新能源车找到了市场突破口。市场研究机构Jato Dynamics的数据显示，今年4月，中国汽车品牌在欧洲销量同比增长121%，超过5.3万辆。与此同时，中国汽车制造商在欧洲的市场份额也从2024年同期的2.4%提升至4.9%。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;更为重要的是，&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;中国车企出海不仅仅是产品输出，更要在海外构建价值生态。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;整车企业海外建厂带动了零部件企业集群出海，形成“整车+零部件”协同效应。例如，上汽集团在印尼设立CKD工厂时，协同30余家供应商同步出海，避免国内供应链过度集中导致的内卷。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;中国汽车出海并非简单的市场转移，而是通过价值创造重构产业竞争逻辑，从国内“拼价格、拼产能”的零和博弈，转向全球“拼技术、拼品牌”的正和游戏。这种转型不仅缓解了内卷，更推动中国汽车从“世界工厂”向“全球创新者”跃迁。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;“伴随全球化进程深入，中国车企也会逐渐成长。”中国人才研究会汽车人才专业委员会秘书长李喆乐告诉《财经》，国内汽车产业用几十年，走过了海外发达市场上百年的道路，收获了巨大的体量。如今，借着出海，中国车企将逐渐拥有全球化的视角，并会把相关的管理经验和技术，反哺于国内市场，水准不断提高。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;无论是何种手段，&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;破除无序价格战，反对“内卷式”竞争是中国汽车产业从“规模扩张”转向“质量升级”的关键转折点。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;从短期来看，一系列手段将遏制行业利润下滑、修复产业链生态，避免行业陷入“越卷越赔”的恶性循环。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;从中期来看，转变只追求低价竞争的思维，可以帮助企业从短期博弈进入长期投入，通过释放研发资源、加速技术突破，推动中国汽车从“性价比优势”转向“技术+品牌优势”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;从长期来看，中国汽车产业已经是全球经济的重要组成部分，中国企业不应再走低价竞争的老路，而应该构建“技术驱动、价值导向、生态协同”的新型竞争格局，为全球汽车产业转型提供“中国方案”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;本文来自微信公众号：&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/-LJXDAZkpkqRYjmGFFn3hQ&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;财经杂志&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;，作者：李皙寅、杨秀红、王静仪、樊朔、陈亮、李佳屹，编辑：施智梁、朱弢、陆玲，责编：王祎&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p start=&quot;start&quot;&gt;&lt;span&gt;本内容为作者独立观点，不代表虎嗅立场。未经允许不得转载，授权事宜请联系hezuo@huxiu.com&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;如对本稿件有异议或投诉，请联系tougao@huxiu.com&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p start=&quot;start&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;End&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section style=&quot;margin-bottom: 0px;&quot;&gt;&lt;section style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;&lt;section style=&quot;margin: 10px 0%;&quot;&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;&lt;span&gt;想涨知识 关注虎嗅视频号！&lt;/span&gt;&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;/section&gt;&lt;/section&gt;&lt;/section&gt;&lt;section class=&quot;channels_iframe_wrp&quot;&gt;&lt;/section&gt;&lt;p style=&quot;display: none;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
    

    
    &lt;br /&gt;

    
        &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTQzMjE1NjQwMQ==&amp;amp;mid=2656102953&amp;amp;idx=3&amp;amp;sn=4ee3263d91d9f5c190c1f112106b7ab9&amp;amp;chksm=6767cc410bc34cc0f4708e96c7950fd549cdce10b7a7c376bcb832b24c0a31fbf8f5eb722bd9&amp;amp;scene=0#rd&quot; style=&quot;color: blue;&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;文章原文&lt;/a&gt;
        &lt;br /&gt;
    

    

    &lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;&quot; height=&quot;1px&quot; src=&quot;http://www.jintiankansha.me/rss_static/13916/x4nILWC9vB&quot; style=&quot;width: 1px; height: 1px; display: none;&quot; width=&quot;1px&quot; /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 03 Jul 2025 23:02:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<guid>dc17db897d060825b23e8914befabe25</guid>
<title>靠1份假简历拿5份工资，硅谷AI公司被骗麻了</title>
<link>http://weixin.sogou.com/weixin?type=2&amp;query=%E8%99%8E%E5%97%85%E7%BD%91+%E9%9D%A01%E4%BB%BD%E5%81%87%E7%AE%80%E5%8E%86%E6%8B%BF5%E4%BB%BD%E5%B7%A5%E8%B5%84%EF%BC%8C%E7%A1%85%E8%B0%B7AI%E5%85%AC%E5%8F%B8%E8%A2%AB%E9%AA%97%E9%BA%BB%E4%BA%86</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_content&quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;&lt;section start=&quot;start&quot;&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKBqORh0mvAspCIyrCXUViaAlU6XGcTfwqAN0CK5v54OLzMY5wDopuF1IEDlvU9IOIicj9se9RN2Zwgg/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;本文来自微信公众号：&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjAyNDUyMA==&amp;amp;mid=2651053902&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=bfcf33c9da0e14afe0948b3f7a6def8f&amp;amp;chksm=bceef3694d63413530106edb32a61b29ea86597ce4df4ea7aaef92ac224d1f3633abc88a63c0#rd&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;APPSO （ID：appsolution）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;，作者：发现明日产品的，原文标题：《1300 万网友围观的“最强”打工人，靠 1 份假简历拿 5 份工资，硅谷 AI 公司被骗麻了》，题图来自：视觉中国&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;AI时代的“最强”打工人出现了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;骗倒全硅谷，一人打几份工，拿offer拿到手软，引来1375万人的围观，并直接屠榜海外各大社交平台。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这事要从Playground AI的创始人Sohail Doshi今天在社交媒体上发的一条爆料说起。他表示，一位名为Soham Parekh的印度工程师，靠着一份几乎90%造假的简历，同时在3～5家初创公司上班。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKBqORh0mvAspCIyrCXUViaAliaUb9QET9OuCuj7lmUUjW2v51xXIqKjmzLicQecBsPicH8micCOG2M3yGQ/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;Sohail Doshi表示，入职第一周就发现对方不对劲，于是立马开除，临走前还苦口婆心地劝对方别再骗人了，没想到这位印度老哥非但没收手，还越战越勇，继续多线作战。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;打工人经常被资本做局是惯有的事，如今，资本被打工人明显地反向薅羊毛，还真是头一遭。随着事件热度飙升，YC总裁Garry Tan也亲自下场发文表示：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;如果没有YC社区，这个人可能还在继续操作，甚至永远不会被发现。YC的创业者联盟是一个非常必要的存在，它帮助创始人们比单打独斗时更容易取得成功。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKBqORh0mvAspCIyrCXUViaAloDTwvNQVYwCmWc8FVhB4dNUdZvMSiaicS9SZ2TxavUEyGHgTCc41BTWA/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;根据Garry Tan的说法，&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;这位印度老哥专挑YC支持的创业公司下手，同时在至少三家由YC支持的创业公司打卡上班，最多甚至五家，并且每家公司都以为他是全职。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;可以说，如果YC系创业公司没雇佣这位印度老哥，那就说明这家公司都不算成功。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;作为全球最著名、最有影响力的创业孵化器之一，YC主要专注于早期创业项目的孵化和投资，旗下投资组合公司不乏Airbnb、Dropbox、Stripe等知名科技企业。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;冷知识，OpenAI CEO Sam Altman曾经担任过一段时间YC的总裁。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;Soham不仅在多家YC系公司之间轮换，还有许多非YC系的公司也有过类似的被诈骗行为，越来越多上当受骗的苦主现身说法。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;Fleet AI Agent工程师表示：“他已经从事这项工作多年，并且同时在4家以上的初创公司工作。这个家伙真是狡猾！我很庆幸只跟他合作了一周。我有几个朋友雇了他好几年。”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;天使投资人Michelle Lim看到爆料后，也火速发文：“取消他的试用！”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKBqORh0mvAspCIyrCXUViaAlib4rYEUcqMXCksxl1ib55sAuGxicibeINicwpcepqLwibmjpsaWNNKaicBTfQ/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;最社死的当属OUTERBLOC的员工。他前脚发文欢迎这位老哥的加盟，还配文：“他面试太炸了，客户全在夸他”，后脚形势逆转，帖子瞬间被打脸。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKBqORh0mvAspCIyrCXUViaAlg9CPCwbkBZCXQaAa1BtCzqMS42c836icjTicabPiazGn0dvIfjQxHkicsA/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;别急，还有高手。那位靠着开发AI面试作弊神器拿下a16z 1500万美元融资的Cluely CEO Roy Lee也声称面试了这位印度老哥。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;终日打雁，叫雁啄了眼。不过，考虑到这位CEO本身“整活”能力就不低，也有可能是在顺势碰瓷，主打一个谁红蹭谁。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKBqORh0mvAspCIyrCXUViaAlwF5oMcArNPzLDo3W7T3ibL1Yjy4dtoulB3GUyEeWLs2v3uiaNAUxUeEw/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;那么Soham怎么做到瞒天过海的？&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;从简历上看，Soham是一个非常理想的候选人。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;他本科毕业于印度孟买大学，GPA为9.83/10，硕士毕业于佐治亚理工学院的计算机科学专业，而后者与麻省理工学院和加州理工学院并称为美国三大理工学院。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;现在，这两间学校的风评遭受一万点的暴击。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/b2YlTLuGbKBqORh0mvAspCIyrCXUViaAlhElM8sv0ibP4R0iagGwGwagGsd1qickX4icwHLMegH706yG3WibpMia23wtA/640?wx_fmt=jpeg&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;此外，他的工作经历也被包装得相当过硬，拥有丰富远程全栈与平台工程经验，先后在多家AI初创公司担任高级软件工程师，主导构建了分布式工作流系统、协同编辑平台、AI模型可视化与部署工具。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;并且，他的技术栈还涵盖前后端开发、微服务架构、CRDT、LoRA、Pulumi、GraphQL等，专注于AI Infra、DevTools和大模型相关工程优化，具备从0到1搭建复杂系统的能力。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;面试过Soham的人也都一致认为他的表现堪称完美。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;一位曾面试过他的人认为他是一位非常熟练的工程师，轻松跻身候选人前1%或前0.1%。有试用期合作过的老哥更是直呼他人很好。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKBqORh0mvAspCIyrCXUViaAlbiaeR9usBx5hwiaJOIXPtQh2xVCXhJRmDSg7vJTEpwXCYaE3nHbicsl1A/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;但纸里终究包不住火，而问题就出在“干活”这件事。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;等到正式工作&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（或者工作试用期）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;真正开始的时候，Soham会找一个又一个的借口，解释为什么缺席会议，或者为什么工作被推迟，亦或者他每天都会找个借口请假半天，比如说要见律师。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;后面，这些借口越来越荒谬，直到所有人开始意识到他明显在撒谎。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;其次，远程办公给了他很大的保护壳。无需面对面开会，也不用到公司办公，他只要掌握好日历安排，只通过Slack或邮件浅浅冒个泡，就能在每家公司之间周旋自如。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;再者，他还钻了另一个空子：初创公司的用人焦虑。早期创业公司节奏快，压力大，常常急于填补职位空缺，有时候连背景调查都没时间做完。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;很多YC创业公司还互相参考招聘流程，一家公司录过的人，另一家也会默认靠谱。这种熟人的推荐链反而成了他的通行证。更别说，很多创始人身兼数职，难以兼顾审核流程。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;尤其借助ChatGPT、Claude等AI工具，极大加快了他的编程速度，能够交出一份看起来还不错的成果，这也方便他腾出更多时间辗转腾挪。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;当然，也不排除这个“印度老哥”其实只是个门面，背后还有个专业团队在接力操作。但企业一边用AI增效，而另一边化身时间管理大师的Soham也用AI狠狠给企业上了一课。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;几个小时之前，Playground AI创始人Sohail Doshi收到了一条来自Soham的私信：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我是真心在寻求建议，因为我真的很热爱这份工作。我是不是已经彻底毁了自己的职业生涯？我现在还能做些什么来改善局面？如果需要的话，我也愿意坦白一切。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这场闹剧被戳穿后，有嗅到商机的网友迅速上线了一个以Soham命名的AI面试教程网站，手把手教你拿offer。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;截至发稿前，已经有2847人排队候补了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKBqORh0mvAspCIyrCXUViaAl0cYt4B4ePOXSfdlDAm8IhChgZZRNJ9GJCsgGqfdZxso8aRzMXtt4Ng/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p label=&quot;图片备注&quot;&gt;&lt;span&gt;课程页写得明明白白，API月费仅10美元，支持“无限借口•全天候创意•被解雇可退款”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;什么是PMF&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（Product-Market Fit：产品市场契合度）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;？这就是教科书级别的实例。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;就价值观而言，Soham的行为几乎无从洗地。正如一位Reddit网友所说：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;你可以说我保守，但这家伙的行为真的让我无语。他自己都说了，他啥都不干，只领工资，等被开除。这已经不是“打擦边球”，而是连最基本的工作义务都放弃了。我知道大家讨厌资本家、讨厌大公司，但就事论事，他这种玩法对OE群体本身就是一种破坏。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;网友提到的OE，即Overemployed，中文翻译过来是“过度就业者”，指的是一些远程打工人同时在多家公司担任全职岗位，但不让任何雇主知道自己“身兼数职”的行为。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这个词最早在Reddit上的r/overemployed社区流行起来，如今成了“OE打工流”的根据地，大家分享经验、晒收入、怎么用ChatGPT应付会议、亦或者如何编造“高情商请假理由”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;根据ResumeBuilder的一项调查，69%的远程工作者有副业，37%同时在干两份“全职”。而在&lt;/span&gt;&lt;span&gt;r/overemployed论坛里，很多人表示靠同时打3～5份工，一年收入50万到80万美元&lt;/span&gt;&lt;span&gt;。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;而实现这些的诀窍，就是一件事：用尽一切手段维持“我很忙”的假象。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;比如远程办公不开视频、不接闲聊、不主动提问；任务拆分再拆分，能拖几天是几天；代码靠Copilot写，文档交给ChatGPT改，Slack上看起来永远显示“在线”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;最经典的案例，还是来自2021年Hacker News网友的匿名投稿：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我现在同时拥有10份完全远程的工程师工作。门槛低得惊人，几乎没有监管，就算表现不佳，大家也非常宽容。我通常可以“躺平”4到8周才会被某家公司开除。今年我的年收入按当前速度估算，大概能达到150万美元。而且现在找工作的流程也快得多。公司急于招人，选择也多得数不过来。我只需要花两到三个小时的总时间，就能拿下一份新工作。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;很难不怀疑，这哥们就是Soham本人；哪怕不是，也间接说明这种现象的普遍性。基于此，也顺势诞生了今天科技圈年度地狱级笑话：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;微软今天裁员9000人，发现全是Soham Parekh。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p start=&quot;start&quot;&gt;&lt;span&gt;本内容为作者独立观点，不代表虎嗅立场。未经允许不得转载，授权事宜请联系hezuo@huxiu.com&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;如对本稿件有异议或投诉，请联系tougao@huxiu.com&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p start=&quot;start&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;End&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section style=&quot;margin-bottom: 0px;&quot;&gt;&lt;section style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;&lt;section style=&quot;margin: 10px 0%;&quot;&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;&lt;span&gt;想涨知识 关注虎嗅视频号！&lt;/span&gt;&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;/section&gt;&lt;/section&gt;&lt;/section&gt;&lt;section class=&quot;channels_iframe_wrp&quot;&gt;&lt;/section&gt;&lt;p style=&quot;display: none;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
    

    
    &lt;br /&gt;

    
        &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTQzMjE1NjQwMQ==&amp;amp;mid=2656102953&amp;amp;idx=4&amp;amp;sn=a4c7a7e54dd7994311e8bf74bee95d23&amp;amp;chksm=670574c22cb93d6d799e84b9e7b9ceab4c62a79576fe59d73b12a7015013d314403ec1934a05&amp;amp;scene=0#rd&quot; style=&quot;color: blue;&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;文章原文&lt;/a&gt;
        &lt;br /&gt;
    

    

    &lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;&quot; height=&quot;1px&quot; src=&quot;http://www.jintiankansha.me/rss_static/13916/VNg3W6wLpk&quot; style=&quot;width: 1px; height: 1px; display: none;&quot; width=&quot;1px&quot; /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 03 Jul 2025 23:02:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<guid>3080891cdb34272801595968a157f696</guid>
<title>日本停滞35年，迎来“中国时刻”</title>
<link>http://weixin.sogou.com/weixin?type=2&amp;query=%E8%99%8E%E5%97%85%E7%BD%91+%E6%97%A5%E6%9C%AC%E5%81%9C%E6%BB%9E35%E5%B9%B4%EF%BC%8C%E8%BF%8E%E6%9D%A5%E2%80%9C%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%97%B6%E5%88%BB%E2%80%9D</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_content&quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;&lt;section start=&quot;start&quot;&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKBqORh0mvAspCIyrCXUViaAlibEcSia8yicYcKicNRQmKcibibh8DZwv5YDBPEJGgMq19EK3oXC83ZFZtMeA/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;本文来自微信公众号：&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/8U9CgikcQDX_XAMtwDW0ZQ&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;霞光社&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;，作者：岭南人鱼机，编辑：李小天，题图来自：AI生成&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;“经济上行的美”成为今年上半年的流行词，带着对昨日生机勃勃的浓烈怀旧气息，击中了无数年轻人的心。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;2025年Q1，日本GDP再次出现负增长，这意味着自1989年日本泡沫经济破裂后，经济停滞的状态已经长达35年之久。期间，日本GDP全球占比从1989年的约15.3%&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;sup label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;[1]&lt;/span&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;降至2022年的4.18%，GDP总量从位居全球第二，先后在2010年、2023年被中国、德国超越，跌至全球第四。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;而耐人寻味的是，在日本经济持续疲软的当下，多家中国新兴电商却开始将目的地看向这一“失落地”。6月30日，TikTok宣布在日本推出TikTok Shop，购物功能正式上线，允许卖家进军这一全球第三大电商市场&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（据Statista Market Insights数据，日本以1690亿美元的市场表现排在全球第三）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;。此外，Temu、TAO&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（阿里巴巴旗下）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;、京东日本站分别于2023~2024年期间登陆日本，SHEIN也于2020年末在日本上线。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKBqORh0mvAspCIyrCXUViaAlzOficqibxNrQtFb6KRppIbNY2rH6QjuAsgqTrUH8jaSYBQqnibMicQfqPA/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p label=&quot;图片备注&quot;&gt;&lt;span&gt;图注：谢谢腾讯元宝的协作&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;如果说“经济上行的美”是一种向前奔跑的、饱含希望的美学特征，那么在过去“失落的35年”间，日本年轻人躺平、消费降级、蜗居、不生娃，久违了“美”，更是呈现了“看不见希望的丧感”状态。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;时间轴来到2025，日本经济跑不动的趋势更鲜明了。日前，在日本政府公布的本年度“经济财政运营和改革基本方针”草案中，“风险”一词共计出现18次&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（包括在文件目录中）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;，出现频率明显高于过去几年，反映了日本政府对于经济形势的担忧。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;那么为什么中国电商平台会在此刻着眼于日本市场？难道疲软的日本市场，开始在电商层面呈现结构性机遇了吗？日本市场的消费降级，能够为中国商品带来新的可能性吗？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;值得提及的是，尽管同为东亚社会，日本市场极具特殊性。一方面，日元是世界前三大国际储备货币中，唯一的非西方主权货币；同时，日本是美国之外，唯一人口超过1亿的发达经济体&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（2025年3月总人口1.2344亿人，外交部官网）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;，这是一个“准大国”市场。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;但在发达的日本，一些习惯却显得老旧，比如支付方式仍以现金为主、电动汽车的普及度低，尽管近4年的时间里，日本电商销售额预计以5.2%的复合年增长率增长&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（GlobalData数据）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;，但电商渗透率仍不足10%，且线下零售业仍有不可比拟的优势，这与中国市场电商高速发展走出了完全相反的方向。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这是一个复杂又矛盾的发达经济体。《菊与刀》中曾描绘日本民族特性：“爱美而黩武，尚礼而好斗，保守而喜新，驯服而倔强”。消费层面，也可以看到这种“矛盾性”，日本消费者向来以严谨挑剔著称，被认为是“最难取悦的市场”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;而在看似“慢”的日本，日本品牌早在日本经济奇迹时期&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（1950年代至1980年代末）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;，就凭借其“精益求精”、“可靠耐用”、“工匠精神”等标签为全球消费者认可。在泡沫经济破灭之前的1989年，日本对外直接投资达到675亿美元，成为当年全球最大的对外直接投资国。全球化这件事，日本早在30年前就实践过了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;本文的创作过程中，霞光社以当下为锚点，观察日本宏观经济的现状，及此刻为中国商家带来的市场可能。并通过横向时间线的变化及纵向市场的独特性深入观察，以期一窥全豹。我们在日本的“快”与“慢”中交错而行，发现这或许是“慢即是快”的最好市场诠释，也是耐心资本的最佳场所。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;一、东京年轻人“逃离都市”后：电商如何接棒日本消费的未来&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;对日本人来说，线下消费是一种链接。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在社区的周边，常去的社区超市和八百屋&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（蔬果店）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;老板会推荐当季食材并附赠小菜，如果是高岛屋等老牌百货店，店员则能记住常客偏好，提供个性化服务。年节的日子里，还会有“福袋文化”，挑选包装，再附上手写卡片。消费过程中顺便寒暄几句，既能完成社交，也能享受比较挑选的过程，仪式感与心意，是线上难以替代的情感传递。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;购物这一行为，对日本人来说，是一种社交休闲。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;就连服务也为人称道。在商场购物时，导购员总是保持一种恰到好处的距离感，你进门时，TA轻声说一句“いらっしゃいませ”&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（欢迎光临）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;，然后不再随时推销，而是尊重消费者的空间，安静回到自己的位置；如果顾客需要帮助，TA又会及时出现，尽职介绍商品，满足顾客需求。就算你最后什么都没买，TA也会微笑鞠躬，真诚地说一句：“谢谢您的光临。”如果做好了购物决策，你将会获得一个包得整整齐齐的商品，临行前，TA还会再深深一鞠躬。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;日本文化里有一个非常核心的理念，即“おもてなし”&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（Omotenashi）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;，通常被翻译为“待客之心”。在日本的线下消费中能够给予消费者的感受和链接，更是一种线上所无法企及的温柔。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;有调查显示，能直接接触并购买商品、享受店员服务，是日本消费者选择线下购物的重要原因。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKBqORh0mvAspCIyrCXUViaAlRSlicZujPOBTVvYGlbdyuyTvufYxoESuz9a8wZpyHCkoc9hcxl75icibw/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;根据帝国数据库统计，截止到2024年9月，日本共有约4.5万家百年老店，在全世界排名第一，预计今年还要再增加约2000家。历史悠久的日本线下零售业，造就了近乎完美的线下生态圈，在东京、大阪等城市，TOD模式&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（即围绕地铁线路布置住宅、商圈、办公等设施）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;已经发展到了近乎极致的地步，比如在东京涩谷站附近，地下通道连通东急、西武等多个商业圈，附近还分布了大量住宅区，衣食住行均可在1公里步行范围内解决。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;而百货巨头代表性企业如三越百货&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（1673年创立）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;、大丸百货&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（1717年创立）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt; 等，历史均超300年。据悉，东京大丸百货平日客流量达8万人次，福袋经济规模年均300亿日元，礼品包装服务收费达商品价10%仍供不应求。面向高净值个人以及企业、政府等法人客户，日本大型百货公司还推出了“外商”制度，提供细致的个性化店外VIP服务。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;线下消费的繁荣也与日本老龄化程度较高有关，日本2020年统计，65岁以上的老人有3625万，占总人口的29.3%，且这个占比还会越来越大。在日本“失落的一代”之前，成长于二战后的40年间、随着日本经济腾飞而快速崛起的一代被称为“团块的一代”，这部分人口为很多知名日本公司打下了扎实的根基，拥有财富，也拥有话语权。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKBqORh0mvAspCIyrCXUViaAlXaiauMicY1Z5oPunD7px87bJJhPM0rnucsNIEAocLhUZ6RAhtW0ZWqEw/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p label=&quot;图片备注&quot;&gt;&lt;span&gt;分析数据源自公众号：疾风笔记&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;此外，由于日本实行“年功序列制”&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（年功序列制，Nenkō Joretsu）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;，即一种以员工资历&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（年龄、工龄、学历等）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;为核心确定薪酬、福利和晋升路径的人事管理制度，约49%的工资由工龄、学历等资历因素决定，47%与职务挂钩。&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;sup label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;[2]&lt;/span&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;工龄越长，基本工资和工龄津贴越高，年终奖也随资历递增。年功序列制依赖终身雇佣制保障员工长期任职。员工若跳槽，工龄清零重新计算，导致收入大幅降低&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（如35岁跳槽年薪减少150万~200万日元）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;，强化了员工稳定性。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在职越久，职级和薪水越高的“年功序列制”制度锁住了日本社会60%以上的财富。因此，相对“失落的一代”，“团块的一代”拥有较高的可支配收入，掌控着日本经济的话语权。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;一个鲜明的案例是，日本便利店高度发达，2021年门店数达到55950家的峰值，日本便利店密度极高&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（平均每2253人一家）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;，这对于腿脚不便的老年人来说非常适配。离家500米内就能轻松找到的便利店，不仅能满足日常即时需求&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（如24小时营业、店员导购）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;，还能成为日本人的“社区服务中心”——能取钱，能提供票务、缴费等生活服务，能送货上门。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;而在线购物的方式对于这部分群体来说则是陌生的，他们对移动支付感到害怕，更倾向“面对面现金交易”，感觉会更安全。人民银行数据显示，60岁以上群体移动支付使用率仅47.8%，而日本老人对PayPay等电子支付的接受度更低于25%&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（LINE调研）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;主要消费力在哪里，决定了贸易的形态，因此，日本的线下零售业有不可比拟的优势，也就不足为奇了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;而关键转折点出现在疫情之后。据GlobalData银行和支付首席分析师Ravi Sharma：“得益于移动和线上平台的高渗透率以及消费者对线上交易的强烈偏好，日本电商市场在过去五年中实现了可持续增长。消费者正越来越多地从实体店购物转向线上购物，电商是少数几个即使在新冠疫情期间仍保持正增长的领域之一。”海外数据研究机构Mordor Intelligence也预测，2025~2030年，日本电商市场的年复合增长率将达到14.3%。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;疫情期间，足不出户的线上消费方式带动了日本电商的发展，让一部分日本人开始尝试线上购物；而在疫情后期，在政府的推动、电商基础设施升级、远程办公趋势的情况下，线上消费的习惯被部分日本消费者保留了下来，成为了日本原有“繁荣线下”的补充。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;其中，最为值得一提的促进因素是日本年轻人的“返乡潮”。即疫情之后，日本年轻人回老家的趋势、远程办公趋势鲜明。特别是在2023~2024年，东京都连续出现迁出人口超过迁入人口的现象，其中二三十岁年轻人是主力。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;日本社会消费研究学者三浦展，曾在一次采访中表示：“因为新冠疫情，从东京迁往郊区、农村和地方城市的人正在增加。过去半年，东京23个区迁出的人比迁入的人多。东京的人口之所以在过去20年内增加，首先是因为市中心建了更多的塔式公寓，很多有钱人都住在那里——他们不想从郊区通勤，那样太花时间。但自从新冠疫情爆发，一些企业允许员工在家办公，越来越多人开始考虑离开都市，搬到房租和生活成本更低的地方，不再为昂贵的居住费用买单。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;东京确实很有魅力，但你也不必天天住在这里，一般消费上电商网站就好了。东京具备很强的“文化压倒性”，但一个月去3天也能享受到。在远郊农村，不到500万日元&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（约合31.3万元人民币）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;就能买到宽敞的二手房，而且自然风光又好，很适合有孩子的家庭。越来越多的年轻人理所当然地认为，没必要住在东京。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;此外，日本社会呈现以中产为主的橄榄型结构。20世纪70~80年代，约90%日本人自认属于“中产阶级”，基尼系数低至0.349&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（1980年）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;，贫富差距极小。而自从20世纪60年代开始，整个经济高速发展期的30年间，日本实现了城乡居民医保一体化、养老金一体化，也就是说，不管在东京还是北海道，做首相还是当农民，每位日本国民的医保和养老金标准都是一样的。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKBqORh0mvAspCIyrCXUViaAleEqO04vKMzYdaDD2qibHMo0zADzYwKf4iaJCqsE6K882Bpltr2FGcdNw/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p label=&quot;图片备注&quot;&gt;&lt;span&gt;数据源：中产有多少钱，才能跻身日本富裕层，《成竹海外》&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;至于生活的感受在大城市和乡村是否有差异，日本乐天集团中国分公司董事长兼CEO周洋表示：“从生活的便利程度上说，乡村和城市不会有太多的参差。在日本的乡村，依然可以喝到非常好喝的咖啡，包括亚洲前50的咖啡店，这和大城市不会有太多差异。”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;回到农村的年轻人，仍然需要“东京的魅力”，而电商的发展可以远程带来这部分需求，这让更多人疫情后仍保持线上购物习惯。那么，未来呢？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;二、当日本中产萎缩遇上中国制造：平替之王的跨境机遇&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;不足10%的日本电商渗透率，相较于中美确实还有很大的成长空间。而过去5年1.5倍的增长速度，也展现了日本电商可观的增长前景。可以说，目前的日本市场结构性机遇显著，电商的“低渗透+高增长”的组合，意味着增量空间远超存量竞争。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在周洋看来，日本乐天市场对中国商家是“蓝海”：“过去发展的25年里，我们平台的总开店数也只有五万多家，我们更鼓励商家经营自己的品牌而不是低价竞争，对于卖家来说是一个非常‘不卷’的环境，这是蓝海市场的一个特质吧。”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;机遇存在，但是否是属于中国商家的机遇呢？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;首先看优势。其一，是中国供应链积累多年的世界级优势。如果我们将目光放在日本多个不同行业头部企业的供应链，不难发现，中国市场一直是日本头部企业的核心生产基地。也就是说，&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;日本产品和中国产品的供应链上，几乎不存在差异。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKBqORh0mvAspCIyrCXUViaAlTW7aA9T3ibb3q29lU9EkcYC68qNqrD8cxCRdZ6fo5GvlLSbkJ0CyGzw/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p label=&quot;图片备注&quot;&gt;&lt;span&gt;霞光社粗略罗列&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;其二，日本当前消费趋势有明确转向“低价质优”的倾向，多位日本市场从业者认为，中国的商品在性价比、迭代速度上具有碾压性优势，能够很好地消化这种消费趋势，最大限度地提升我们的竞争力。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我们也看到日本的消费降级倾向。比如，职场白领在穿衣上选择二手西装，中古店里的生意反而更好；晚上8点之后，超市打折区的人开始变多，便利店500日元&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（约25元人民币）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;的便当成为打工族标配。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;长期以来，日本的中产阶级一直在萎缩。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;泡沫经济之后，中产阶级在此工资长期不涨的情况下，面临着住房和教育成本攀升等各类问题。《日本时报》用两个数字来勾勒这一趋势：1996年，日本家庭的年收入中位数为550万日元，而2021年，这一数字下降为440万日元左右。早稻田大学教授筱崎武久与日本劳动政策研究研修机构研究员高桥阳子将日本社会分为4个阶层，即贫困阶级、低收入阶级、中产阶级和高收入阶级。他们通过研究发现，1985年，中产阶级在日本社会的比例为63.9%，高收入阶级的比例为7.4%，而2018年中产阶级比例为58.1%，高收入阶级的比例升至10.3%。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;疫情加速了萎缩的程度。《环球时报》报道中提及，一名从事房地产行业的员工已经过了“不惑之年”，新冠疫情期间，他的收入减少了1/3，同样也有男装连锁店的店长，年薪在疫情期间从600万日元降至450万日元。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;由于对产品的挑剔，日本人追求高品质产品，但也价格敏感，能省一块是一块。因此，中国市场高性价比的产品，也许有机会成为平替的第一选项。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;更为重要的优势在于，经过大量中国企业在日本市场的多年经营，日本消费者对中国品牌的认知程度在近年已经显著提高。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在日本企业未能满足需求之处，已有中国品牌填补了空白的案例。举例来说，中国某移动储能品牌自2020年通过日本众筹平台Makuake上线一款产品，筹款超5亿日元，刷新彼时日本纪录。日本是一个地震、台风频发&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（年均1500次）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;的地区，该品牌将产品定位为“家庭防灾必需品”，契合了当地家庭应急备电的刚性需求。此外，日本露营文化盛行，房车基地几乎标配便携电源，也促进了对于移动储能的需求。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;该移动储能品牌发现了日本市场需求的蓝海，利用供应链优势制造出了能够满足消费者需求的高性价比产品，迅速抢占了市场份额，弥补了该市场的空白。同样发现需求蓝海的还有一家源自中国的智能家居品牌，对于传统家电巨头众多&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（如索尼、松下、东芝等）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;的日本市场，常享有本土消费者较高的品牌忠诚度，日本用户在购买高科技产品时态度更为谨慎。而该品牌的母公司招股书中显示，其约60%的收入来自日本。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这个智能家居品牌是通过创新“后装式”设备的智能升级方案打开日本市场的。比如，其智能开关支持提供IFTTT服务&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（If This Then That，自动化服务平台）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;。通过IFTTT，用户可以把不同品牌的触发器和产品连接，实现跨品牌的自动化。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;比如用户家中同时接入了A品牌的智能窗帘和B品牌的智能灯泡，两个品牌都支持IFTTT服务，便可以通过该平台实现拉上A品牌窗帘，B品牌灯泡自动熄灭的效果，贴在任何开关旁边即可实现远程操纵，这意味着产品的安装灵活性非常高，同时并不会破坏使用对象本身结构，也就奠定了“非入侵式后装”的产品概念。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;对日本的生活场景和社会文化有深刻的洞察，从小地方用低成本无痛升级，让中国智能家居品牌用创新迅速打开了市场。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;周洋告诉霞光社：“‘高性价比’和‘高科技创新’，或许能够粗糙地概括日本消费者对中国品牌的认知印象。日本电商是一个增量市场，增长的趋势首先就是一个最大的机遇。其次随着跨境电商相关的制度和基建完善，包括AI技术的发展，跨境电商可能变得越来越‘纯粹’，好的创意和产品可能会越来越容易被看到。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;品类来看，3C家电类似乎抢先一步与日本消费者建立了信任感，一些新的消费场景的产品如IoT因为本土产品的空白，也在迅速代表中国制造占领日本市场的份额。但总体来说，不论品类，拥有高品质产品、具备创新能力的企业更容易打开日本的市场。”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;除3C产品外，也有美妆行业研究员表示，中国美妆产品的品牌化趋势，也是打开日本市场的关键。按照2023年的数据，日本人均化妆品消费支出为414元&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（约为中国的4倍）&lt;/span&gt;&lt;sup&gt;&lt;span&gt;[3]&lt;/span&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;，更高的消费能力意味着品牌溢价的空间扩大。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;如花西子通过社媒、KOL、国风等系列营销，打开日本市场，目前其蒙古族唇纱、玉容纱粉饼等产品都能够在日本实现更高的溢价，可见品牌认可度。2024年，日本销售额占花西子海外总营收的40%，为最大海外市场。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;但无论是什么品类，中国企业进入日本的优势是存在共性的：中国企业的创新迭代相较日本企业甚至世界范围内的企业都非常迅速，而更大的魅力在于：&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;即使日本市场难啃，但相比而言，其他市场都不会这么挑剔，把日本作为跳板，可以被认为是“日本品牌”，更容易创造国际影响力。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;总结一下，在线下贸易发达的日本，线上渠道的增长性、低价高质的产品趋势、中国品牌的认可度提高，为想要试水日本市场的中国商家提供了机会点。但日本不是寒冬，只是新春将至。想要在日本市场急速奔跑，尚且还是野望。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;三、日本是耐心资本的代表市场&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;日本真的不卷吗？也不是，只是日本企业卷的方法不一样。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;由于对于细节的高度把控，日本人企业通常很遵循流程化、统一化的部分。一名自初中起在日本读书的留学生正哥向霞光社分享：“我高中在东京的连锁猪排店胜博殿做兼职，它会有一本厚厚的手册给兼职人员做培训，包括入店前的着装，入店后怎么洗手，如何去腌制各种肉之类的，有照片、有文字，一步一步做得非常详细。”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在日本的营收环境中，短期利益和长期经营的抉择中，一定是后者脱颖而出。日本市场的保守性&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（决策周期长、品牌忠诚度高）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;要求企业舍弃短期规模追求，专注产品打磨与信任积累，如果在短期内过度追求成果，很可能拿不到企业想要的答案。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在日本企业看来，价格战是一种“自杀式竞争”，“差异化”才是企业赖以生存的基础，竞争的不是价格，而是创新与品质。如果在日本京都的清水坂走一趟，每一家和果子店之间几乎不会互相压价抢生意。他们用产品、服务、文化与顾客建立长久关系，用信赖赢得市场，而不是靠一时的低价冲销量。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;那么，当日本消费者的钱包瘪了，对于价格的在意程度会提升吗？价位优势和追求高质量产品之间的平衡点在哪里？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;日本最具代表性的品牌——无印良品最著名的一任CEO松井忠三，在其著述《解密无印良品》中曾写，无印良品的哲学是“有道理的便宜”和“刚刚好就好”，它指出，“便宜”和“高质量”不冲突，他们要做质量和好品牌一样、但价格便宜30%的产品。成本可以省在“无用之处”，比如，不依赖品牌和包装来选择商品。但这却也彰显了另一种生活态度，即全民“丧感”中的理性选择。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;日本消费者需要的不是多么高大上的产品，而是需要产品切中最大消费群体、且在细枝末节出彰显用心和服务，满足这两者的产品才具备竞争力。真难伺候。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;不打价格战，看似“慢”，实则是另一种“快”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;那么耐心的周期会需要多久，周洋给出了一个估计的数字：“至少一年，但这对于中国商家已经很久了。”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;此外，就算想快，在日本市场也快不起来。日本消费者以非常挑剔而著称，他们在电商中的购物行为也展现出高度统一的“研究型消费”特质，他们会充分研究产品的信息，活用消费者评论和问答，在消费决策上十分谨慎。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;就连社交种草都慢。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;日本人的信息接收路径，往往是主动的、慢的、自发的，因此社媒更是关系场域。在日本，“能见度”是慢热型信任的结果。不是“火了就信”，而是“信了才看”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;如花西子，即使有着“东方美学”的特性，自2021年上线亚马逊日本站，到2025年开出银座首店，期间通过举办“东方彩妆挑战赛”、合作日剧《Animals》、日本化妆师小田切Hiro等，也历时5年之久。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;而日本消费者高度谨慎的消费习惯给卖家带来的好处是，&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;电商平均退货率仅5%~10%&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;，这对于跨境卖家来说是一个充满希望的数字。另外，日本电商消费者行为最大的特征就是“高忠诚度”。一旦认定了品牌的产品，就会表现出非常高的粘性，复购的概率非常大。这一点跟国内电商市场差异性很大，国内市场为了用户的复购发展出来了非常多数字化的手段， 而在日本市场，可能只要做好了前期的产品教育，反而与消费者维持长期关系是一个更水到渠成的事情。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;另外限制日本电商发展速度的，还有商业基础设施的不足。最主要的是两个方面：物流和支付。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;物流方面，长距离运输效率低下、最后一公里配送、日本劳动力短缺带来的人力成本高企，都会影响日本消费者的购物体验。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在公众号疾风笔记的分析中曾指出：日本长距离运输效率低下，国土狭长且多山地，运输线路规划复杂，从东京到大阪的陆运成本比同等距离的中国长三角地区高20%~30%，东京、大阪等核心城市仓储租金是上海同类仓库租金的2倍以上；最后一公里配送上，日本有大量的一户建建筑，70%住宅区分布在狭窄街道，大型货车无法进入，需依赖小型电动车多次往返，导致最后一公里成本占商品售价的10%~15%&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（中国同口径数据 5%~8%）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;；日本劳动力本身就短缺，老龄化加剧了用工短缺，60岁以上物流从业者占比达22%，进一步增加了整体人力成本。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKBqORh0mvAspCIyrCXUViaAl6IBbBniaFG0Dkz5jeqESndWWa6HDwRicy8fmekCOicPYvRrXicjcST11oA/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p label=&quot;图片备注&quot;&gt;&lt;span&gt;分析数据源自公众号：疾风笔记&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;此外，前五大企业物流配送企业&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（日本通运、日本邮政、雅玛多、佐川急便、近铁）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;垄断80%份额，但系统互不兼容，数据开放度低，也加大了困难程度。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;若用户不满意收到的货物，退货成本在日本也完全需要消费者承担，日本《消费者契约法》对电商退换货要求严苛，退货需消费者自付运费，相比于日本线下的百货服务体验，线上的售后体验可以说毫无优势。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;而此刻，时间点上的阶段性红利是，美联储自2022年起激进加息，日元持续贬值。2024年5月，美元兑日元突破160，创1986年以来新低。日元低汇率的状态，意味着营销、物流、运营、仓储成本的降低。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;支付方面，“QR code在日本推广了10年，还是没啥人用。”一位电商从业者向霞光社吐槽。在日本市场，消费者、金融系统、企业之间并没有形成合力。如日本有非常多的二维码系统&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（PayPay、LINE Pay、支付宝）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;等互不兼容，扫码非常不方便，且手续费高达3%→5%&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（中国不到1%）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKBqORh0mvAspCIyrCXUViaAlkOVAPERhTVVSkubiarrkc7M6GkliamqjbSTHmrf9KT0EJsG1r2XdySPw/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p label=&quot;图片备注&quot;&gt;&lt;span&gt;分析数据源自公众号：疾风笔记&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;日本是特殊的蓝海。“高合规门槛与文化适配的挑战也是日本市场客观存在的难点。以乐天市场来说，入驻商家需要有较高的产品力，和满足较为严格的合规认证。同时日本消费者在面对新产品或者品牌时，往往比较谨慎，因此在店铺的运营上一定需要有精通日本语言文化的人才，才能与日本的消费者有效沟通和提供高质量的服务。”周洋说。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;当下，中国新兴电商平台在结构性变量开始出现时陆续登陆日本市场，是一种浅尝。多数从业者表示，疫情之后电商机会开始出现，新兴电商平台意味着多增加了一种购物渠道。但对于想要尝试日本的平台和商家来说，是长期的机遇，需要明确更长的陪跑时间。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;公众号“静说日本”中提到，日本有100万华侨华人和中国留学生，尤其是近几年来到日本留学和工作、生活的“新中国人”，Temu在日本的最大顾客群体，便是这一群“新中国人”，并由这些“新中国人”影响到来日本已经2、30年的老华侨们，再影响到日本主体社会。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;但目前，Temu的最大优势就是便宜，而最大的问题是产品质量平平。譬如，Temu上的一件沙发价格可以低到3000日元&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（约150元人民币）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;，但是，亚马逊上没有10000日元&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（约500元）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;下不来。如此一来，寻求低成本的家庭与店铺、办公室，就会去选择Temu上的产品。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;某种意义上说，中国市场电商化的路径完全不能复制到日本，只有部分环节具备参考性价值。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;日本美妆从业者郭兮若表示，目前日本电商已经有一些环节可以做到线下体验的效果，“比如买彩妆，我也不知道它的色号好不好，不知道我什么肤色、肤质适不适合，线上就出现了一些SaaS的解决方案，可以让消费者在线试试。对于不想出门的消费者来说，就可以解决部分需求。”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;日本是缓慢且发达的，这意味着其电商化的方式会和中国有很大的差异，电商的趋势应该在线上与线下、保守和发展的中间，找到平衡点。换句话说，线上的方式应是线下已有丰沛的补充，是线下部分环节的智能化，而不只是电商化。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;郭兮若也举例说明：“目前日本的一些做交互的智能贩卖机，也能采集一些用户的数据。比如用户在镜头前做一系列对香氛产品的体验，就可以知道哪一款产品更适合消费者，这会是一种智能化的方向；另外通过智能化的形式定制自己的彩妆产品，也是一种线上对线下智能化的补充。”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这可能是日本消费的未来形态。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;尾记&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;经济向上的美，可以是一种蒸蒸日上的昂扬，但也可能是一种虚焦的繁荣。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;市场情绪、从众的大多数，以及增长的数字，往往会让人忽略风险、忘记真实。1986年，日本第一不动产以历史最高价买入位于美国纽约的蒂芙尼公司大楼，那时，日本资本在美国投资的不动产金额，从1985年的19亿美元，增长到1988年的165亿美元。当时在澳大利亚甚至还能直接用日元买土地。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;日本煊赫一时的繁荣也曾让全球啧啧称奇。20世纪80年代末期，包括许多欧美人在内，大家都认为“日本才是未来世界经济的中心，因为日本式的经济体制比欧美各国的经济体制更优越。”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;彼时，麻省理工学院的几位研究者出版了《Made in America：Regaining the Productive Edge&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（美国制造）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;》一书，书中提到，“美国企业也必须像日本企业那样发展”。甚至20世纪90年代上映的美国电影《风月俏佳人》，男主角就是一位疯狂迷恋于在日本投资的成功实业家。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;1992年1月，时任美国总统乔治布什访日，晚宴上，乔治布什吐在了坐在旁边的日本首相宫泽喜一的膝盖上，并从椅子上摔了下来。那时，很多日本人都觉得，“美国总统摔倒了，日本首相扶起了他。这就是日美关系的象征，日本就是比美国强。”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;然后喝彩声戛然而止。就像没了气的可乐一样，日本经济喝了35年寡淡的“小甜水”，没有爆点、平平无奇。疫情之后，不少人寻找中国经济与日本的相似性，跑不动的资产负债表，也在诉说着我们就要步入没有爆点的“小甜水”阶段了。人们仍无比怀念可以向上蹿的、“啪啪”炸开的小气泡，我们也期待在海外再创一个高速的增长。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;就像20世纪80年代后半期的日本，也有人说“好怀念泡沫时期，希望再来一次。”但泡沫出清之后，也自有另一种健康、良性的美，更会满口回甘、温吞绵长。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;参考资料：&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;[1] 聚汇数据，世界银行GDP汇总&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;[2] 年功序列制，中国知网&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;[3] 国泰君安证券2022年中期策略研讨会&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;本文来自微信公众号：&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/8U9CgikcQDX_XAMtwDW0ZQ&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;霞光社&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;，作者：岭南人鱼机，编辑：李小天&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p start=&quot;start&quot;&gt;&lt;span&gt;本内容为作者独立观点，不代表虎嗅立场。未经允许不得转载，授权事宜请联系hezuo@huxiu.com&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;如对本稿件有异议或投诉，请联系tougao@huxiu.com&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p start=&quot;start&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;End&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/section&gt;&lt;section&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&quot;font-weight: bold;&quot;&gt;如何跟上AI时代的步伐？自己闭门造车，是找不到答案的。还是得走出去，看看别人的实践，尝试把“别人的作业”变成自己的路线图，没准就能在AI落地上快人一步。&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/section&gt;&lt;section style=&quot;text-align: center; margin-left: 8px; margin-right: 8px;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;weapp_image_link js_weapp_entry&quot;&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img js_insertlocalimg&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKBqORh0mvAspCIyrCXUViaAltKyqcsPXnAicsQW9ZUqTgk5MicW9QiaB28sgOfc5gVOcADFLUzQJOgzfQ/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; type=&quot;block&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/section&gt;&lt;p style=&quot;display: none;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
    

    
    &lt;br /&gt;

    
        &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTQzMjE1NjQwMQ==&amp;amp;mid=2656102953&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=7cacf5f609a863be0d1cd69a8a05937b&amp;amp;chksm=67c67e816721dded6c839df0801afdde0d5b3e9d28267aff55c0b1e74af933dc0bec0756338a&amp;amp;scene=0#rd&quot; style=&quot;color: blue;&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;文章原文&lt;/a&gt;
        &lt;br /&gt;
    

    

    &lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;&quot; height=&quot;1px&quot; src=&quot;http://www.jintiankansha.me/rss_static/13916/f0YIGqVg3U&quot; style=&quot;width: 1px; height: 1px; display: none;&quot; width=&quot;1px&quot; /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 03 Jul 2025 23:02:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<guid>7f2d4eca0947a7821355e3b9989a82f2</guid>
<title>DeepSeek对“王一博案”道歉？假新闻！</title>
<link>http://weixin.sogou.com/weixin?type=2&amp;query=%E8%99%8E%E5%97%85%E7%BD%91+DeepSeek%E5%AF%B9%E2%80%9C%E7%8E%8B%E4%B8%80%E5%8D%9A%E6%A1%88%E2%80%9D%E9%81%93%E6%AD%89%EF%BC%9F%E5%81%87%E6%96%B0%E9%97%BB%EF%BC%81</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_content&quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;&lt;section start=&quot;start&quot;&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKBqORh0mvAspCIyrCXUViaAlFNia1C5SapwF6X6Xnq7IbETicmWHibmLF8iaiciaMxHj20wueibZjic85B49oQ/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p label=&quot;虎嗅注&quot;&gt;&lt;span&gt;出品｜虎嗅科技组&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;虎嗅注&quot;&gt;&lt;span&gt;作者｜宋思杭&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;虎嗅注&quot;&gt;&lt;span&gt;编辑｜苗正卿&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;虎嗅注&quot;&gt;&lt;span&gt;头图｜视觉中国&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;虎嗅注&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section start=&quot;start&quot;&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/b2YlTLuGbKBqORh0mvAspCIyrCXUViaAl97WxktzqMZxw8XkwYfa9h0jW1XckrFicZUpBJvKYiaDIWkJAAsputg9g/640?wx_fmt=jpeg&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;近日，一则消息在网络上引发热议。有媒体称，“DeepSeek就AI模型违规关联王一博与‘李爱庆腐败案’，作出道歉。” 该媒体还表示，“DeepSeek方面表示，因内容审核疏漏，平台在回答用户查询时，引用未经证实的网络谣言，将王一博案与首创集团原董事长李爱庆案件进行不当关联，对其名誉造成侵害，DeepSeek已永久撤回相关失实信息，并援引北京市第三中级人民法院（2025）京03刑终174号刑事判决书明确。”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;然而，经虎嗅多方核查发现，DeepSeek 官方微信公众号、官方网站、官方 X 账号（前 Twitter）等所有官方社交媒体平台，均未公开发表过任何道歉声明。虎嗅进一步检索所有有关 “DeepSeek 就违规关联王一博与李爱庆腐败案道歉” 的新闻报道，发现没有任何一则新闻明确指出 DeepSeek 的道歉渠道，也未出现相关道歉声明的截图。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;事情的戏剧性不止于此。该事件的诡异之处在于，全网几乎都认定 DeepSeek 进行了道歉。大量自媒体、网络新媒体乃至传统媒体，都在第一时间跟进报道了这条不实消息。 &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;不仅如此，虎嗅向市面上的所有 AI 大模型询问该事件，得到的回答竟出奇一致：均表示 DeepSeek 的确就 “违规关联王一博与‘李爱庆腐败案’” 进行了道歉，并引用了上述不实新闻链接。 &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section style=&quot;text-align: center; margin-left: 8px; margin-right: 8px;&quot;&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKBqORh0mvAspCIyrCXUViaAlfQtttWa19etxUx02AkTv8tRbd5jgjJrejiapl2kzM56nk7p25Jxw6rQ/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; type=&quot;block&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;来源：豆包&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section style=&quot;text-align: center; margin-left: 8px; margin-right: 8px;&quot;&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKBqORh0mvAspCIyrCXUViaAle2poMIYVibshhJ1OFjb8udvtvyib9G4sjDics7DHOGxUOQcqBbibicfDfKw/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; type=&quot;block&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;来源：DeepSeek&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section style=&quot;text-align: center; margin-left: 8px; margin-right: 8px;&quot;&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKBqORh0mvAspCIyrCXUViaAlR12an6WBmzZgmgVEanDwFia8pcSQb9ayibJ63cETfhlIG0021DgQHBvg/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; type=&quot;block&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;来源：kimi&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;正文&quot;&gt;&lt;span&gt;该事件本属于社会新闻、娱乐新闻等层面，但笔者作为长期跟踪科技类新闻的从业者，站在笔者的角度来看，此事背后折射出的，远不止新闻报道核查不严的问题，更暴露出当下 AI 大模型比 “幻觉问题” 更为严峻的困境 ——AI 通过援引假新闻生成新的假新闻。&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（虎嗅注：人们常说的AI大模型幻觉问题，是指AI在无事实依据的情况下所生成的不符合事实、甚至不符合逻辑的假消息）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;简单来说，随着近两年AI大模型的迅猛发展，早期普遍存在的“幻觉问题”确实有所缓解。这主要得益于AI大模型增加了联网搜索和推理等能力，这意味着大模型在生成用户回答时，可以根据网络上的公开信息，通过推理的方式，来生成相应的AI回答。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;然而，症结在于，当网络上充斥着海量虚假信息时，连人类都难以迅速辨别其真伪，AI对此则更缺乏有效的信息核查能力。因此，在引用网络信息时，便造成了典型的“Rubbish in, Rubbish out”（垃圾进，垃圾出）效应。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;以笔者个人经验而言，在日常写作工作中，AI并不能真正替代人类撰稿。甚至有时，当新闻工作者借助AI辅助写作时，反而会降低工作效率。因为大部分时间仍需用于查证AI生成信息的真伪，即便AI援引了某个新闻网页，证明并非“幻觉”，却仍需再次核实该新闻网页所提及内容的真实性。对此，笔者在与多数新闻从业者交流时，大家普遍认为，“用AI生成稿件的效率比自己动手写更低。”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;回到该事件，对于AI带来的警示作用是，AI应该如何在真假难辨的网络世界里辨别真伪，从而进一步提升AI生成准确率。因为只有当AI提高了生成回答的准确率，才能真正被投入到实际的生产工作当中。举个例子，这也是为什么，在大部分企业应用大模型时，当中重要的一步是给大模型喂企业专有的知识库，这样在员工向企业定制的大模型提问时，才不会生成错误答案。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;当然，对于人类的警示作用，可能就在于，当人类自身都在“生成”假消息时，AI就更无法给出准确答案了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;p start=&quot;start&quot;&gt;&lt;span&gt;如对本稿件有异议或投诉，请联系tougao@huxiu.com&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p start=&quot;start&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;End&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section style=&quot;margin-bottom: 0px;&quot;&gt;&lt;section style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;&lt;section style=&quot;margin: 10px 0%;&quot;&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;&lt;span&gt;想涨知识 关注虎嗅视频号！&lt;/span&gt;&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;/section&gt;&lt;/section&gt;&lt;/section&gt;&lt;section class=&quot;channels_iframe_wrp&quot;&gt;&lt;/section&gt;&lt;p style=&quot;display: none;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
    

    
    &lt;br /&gt;

    
        &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTQzMjE1NjQwMQ==&amp;amp;mid=2656102953&amp;amp;idx=2&amp;amp;sn=38dc89de6b4021d64f47b5a9f703ae28&amp;amp;chksm=672f3d44facda231281045ee0f4111dcd324aa740accbaaf82f67a7ca209947e8686d19ba49b&amp;amp;scene=0#rd&quot; style=&quot;color: blue;&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;文章原文&lt;/a&gt;
        &lt;br /&gt;
    

    

    &lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;&quot; height=&quot;1px&quot; src=&quot;http://www.jintiankansha.me/rss_static/13916/7JpheWTYSy&quot; style=&quot;width: 1px; height: 1px; display: none;&quot; width=&quot;1px&quot; /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 03 Jul 2025 23:02:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<guid>ecbfadaf577b91cf5de1a37f0e0c5e3e</guid>
<title>微软再裁9000人，白领“大屠杀”来袭</title>
<link>http://weixin.sogou.com/weixin?type=2&amp;query=%E8%99%8E%E5%97%85%E7%BD%91+%E5%BE%AE%E8%BD%AF%E5%86%8D%E8%A3%819000%E4%BA%BA%EF%BC%8C%E7%99%BD%E9%A2%86%E2%80%9C%E5%A4%A7%E5%B1%A0%E6%9D%80%E2%80%9D%E6%9D%A5%E8%A2%AD</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_content&quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;&lt;section start=&quot;start&quot;&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKBqORh0mvAspCIyrCXUViaAl2ibo6xNpI1rMWKGtfumre0icrtrUveh7h95P0yzxCy2r5OuHs48JtbDw/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;本文来自微信公众号：&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjAyNDUyMA==&amp;amp;mid=2651053862&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=5b658483d357a1f90f2604ab002e77ca&amp;amp;chksm=bcc7d9135f5eb7a8e1beacd7c86cc3b75b9a9540405672cec865b0b47a42d435a61652732424#rd&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;APPSO （ID：appsolution）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;，原文标题：《微软再裁 9000 人，白领「大屠杀」来袭：不用 AI 要被裁，用了 AI 也被裁》，题图来自：AI生成&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;AI裁员潮已经有了苗头。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;今天微软被曝确认了年内新一轮裁员计划，预计将影响约9000个工作岗位，占其全球员工总数的4%。这是微软今年宣布的第二次大规模裁员，也是其在18个月内的第四次大规模人员调整。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;与此同时，微软正在要求部分管理者根据员工在内部使用AI工具的情况来评估其工作表现，并考虑在下一财年的绩效考核中，正式加入与AI使用相关的考核指标。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;一边裁员，一边强制留任员工提升AI使用效率，正在成为硅谷科技巨头的标准动作。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;18个月内的第4次裁员&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;微软发言人表示，此次裁员涉及不同部门、地区以及各个经验层级的员工，其中微软的Xbox部门&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（微软游戏部门）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;受到的影响较大。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这并非微软今年首次大规模裁员。早在今年5月，微软就已宣布在全球范围内裁员约6000人，约占其员工总数的3%。根据微软向华盛顿州就业官员提交的通知，6月微软还在华盛顿州雷德蒙德总部裁员300人，5月在普吉特海湾地区裁员近2000人。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;更详细的数据显示，2024年1月，微软裁减了1900名Activision Blizzard和Xbox员工，随后在5月关闭了多个游戏工作室并进行了裁员，6月又有1000名HoloLens和Azure云团队的员工被裁。作为收购Activision Blizzard后重组的一部分，微软在9月再次裁员650名Xbox员工。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;据彭博社报道，现为微软旗下的King部门——《糖果传奇》的开发团队，正在裁员约10%，200人左右。微软还在其Forza Motorsport工作室Turn 10裁员70余人，并取消了《完美黑暗》和《永野》两款游戏。负责《完美黑暗》的工作室The Initiative也将作为此次裁员的一部分关闭。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;Xbox负责人Phil Spencer在给团队的内部备忘录中表示：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;为了确保游戏业务的长期成功，并专注于战略性增长领域，我们将结束或缩减部分业务，同时借鉴微软的做法，精简管理层级以提升灵活性和工作效率。我意识到这些变化发生在我们拥有比以往更多的玩家、游戏和游戏时长的时候。我们的平台、硬件和游戏路线图从未如此强大。我们目前看到的成功是基于我们过去做出的艰难决定。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;当AI成为硅谷大厂的考核指标&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在裁员的同时，微软对留任员工的考核标准也在悄然改变。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;据Business Insider获悉，微软正在要求部分经理根据员工在内部使用人工智能的情况进行评估，考虑在绩效评审中加入相关的考核指标。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这一变化的核心推动者是微软开发者部门总裁Julia Liuson，她负责包括AI编码服务GitHub Copilot在内的开发者工具。Liuson最近发出邮件，要求各位经理根据员工使用内部AI工具的情况来评估他们的工作表现。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在这封邮件中，Liuson用了一个极为明确的表述：“人工智能已经成为必需品，不能再选择不使用”。她进一步阐述道：“人工智能如今已成为我们工作方式的基础组成部分。正如协作、数据驱动的思维和有效沟通一样，使用人工智能已不再是可选项，而是每个岗位和每个层级的核心要素”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;Liuson明确告诉各位经理，人工智能“应当纳入你们对员工绩效和影响的全面评估中”。这意味着员工的AI使用情况将直接影响他们的绩效评分和职业发展。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;据一位知情人士透露，微软的绩效标准因团队不同而有所差异，一些团队正考虑在下一财年的绩效考核中正式纳入使用内部人工智能工具的相关指标。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;据另外两位知情人士透露，这些变动旨在解决微软内部对其Copilot AI服务采用率偏低的问题。公司不仅希望大幅提升使用率，也希望负责开发这些产品的员工能更深入地了解这些工具。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这一策略的紧迫性还来自于竞争压力。在Liuson的团队里，GitHub Copilot正受到包括Cursor在内的多款AI编码服务的激烈竞争。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;亚马逊CEO：“更少的人”与“更多的AI”&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;微软的战略调整并非个例。亚马逊CEO Andy Jassy在近期发给全体员工的一封内部信中，用前所未有的坦诚态度，详细阐述了生成式AI将如何重塑公司结构。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;Jassy在信中写道：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;目前，我们已有超过1000个生成式人工智能服务和应用正在开发或已完成，但以我们的规模来看，这只是未来将打造的冰山一角。接下来的几个月里，我们会加大投入，简化代理的构建流程，并在各业务部门及行政管理领域推出&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（或合作开发）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;多个新代理。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;随着我们推广更多生成式人工智能和智能代理，工作方式将发生改变。一些现有岗位所需的人数会减少，而其他类型的岗位则需要更多人。虽然具体影响难以预测，但未来几年内，随着公司广泛应用人工智能提升效率，我们预计整体员工规模将有所缩减。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/b2YlTLuGbKBqORh0mvAspCIyrCXUViaAle6btSNc9QS3TNXdKZxicqKwribXrfbXbjIhjzFd4hk3Tvqia202t6TYrw/640?wx_fmt=jpeg&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p label=&quot;图片备注&quot;&gt;&lt;span&gt;X 截图，亚马逊  CEO 公开信消息&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;他这封公开信几乎是另一种形式的“警告”，要员工主动适应这一变化：“那些拥抱变革、熟悉人工智能的人，将有机会产生深远影响，助力我们重塑公司”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在这场正在发生的“白领大屠杀”，硅谷高管们手中的“屠刀”，就是正在冉冉升起的AI公司。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;Anthropic公司CEO Dario Amodei在接受Axios采访时预测，AI可能在未来5年内淘汰一半的入门级白领职位，失业率将上升到10%至20%。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;他直言不讳地指出，技术、金融、法律、咨询等白领行业，尤其是初级岗位，将面临大规模裁员。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;Amodei认为，企业对AI的使用正在从“增强”人类工作，快速转向“自动化”并直接承担工作本身。他指出，包括OpenAI、Google和Anthropic在内的大型AI公司，都在竞相开发能够以极低成本完成人类工作的“智能代理”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;更令人担忧的是，Amodei表示，这种集体性的威胁正被普遍忽视。公众“还没有意识到这件事即将发生”，“这听起来很不可思议，人们根本不相信”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;AI裁员潮中的白领&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;实际上类似的事今年已经屡见不鲜。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;沃尔玛正在裁减1500个企业职位，为即将到来的重大转变简化运营；网络安全公司CrowdStrike削减了500个职位或5%的员工，理由是“市场和技术拐点，AI正在重塑每个行业”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;扎克伯格曾公开表示，中级程序员很快将变得不必要，可能在今年内实现。他指出，到2025年，Meta及其他公司将拥有能有效扮演“公司中级工程师”角色的AI，从而减少对人类程序员的需求。此后，Meta便宣布裁员5%。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKBqORh0mvAspCIyrCXUViaAlAw0VO2PlT7wSFPhuk2BZd9ibRTJAXjCUaf8UuUPYdeZ77f4rZ5WmAcg/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p label=&quot;图片备注&quot;&gt;&lt;span&gt;自2020年2月1日起，Indeed上的职位发布数量变化，Indeed为全球知名求职网站。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;AGI的宏大叙事还是蓝图，但AI带来的变化已经落在了具体的个体身上。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;也许没有哪个行业比科技行业受到的冲击更大，互联网论坛上充满了员工们分享自己已经被裁员，或者在担心什么时候会被裁员的消息。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;小标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;21年经验的工程师：从AI提效到被AI替代&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;软件工程师Shawn K有着21年的行业经验，年薪15万美元。2024年3月，42岁的他在FrameVR.io担任全栈工程师，公司鼓励员工使用ChatGPT，团队生产力也因此大幅提升。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;一个月后，他被裁员了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;他在Substack上分享了自己因人工智能接管公司而被裁员的经历，这篇帖子现已广泛传播，标题为：“大规模岗位替代已经开始”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我们一直在将公司转型为人工智能方向，在整个软件中加入人工智能功能，努力为客户利用人工智能创造价值。就在完成这次重组和战略调整后不久……我被裁员了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;失业后的生活异常艰难。他有两笔房贷需要偿还，于是开始在纽约中部家附近通过Door Dash做送餐工作，勉强维持生活。在投出近800份求职申请、坚持了一年多后，他终于在本月初拿到了一份合同工作。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;“我尝试了很多方法，能想到的都试过了。在过去一年里，我降低了申请职位的标准，也降低了考虑工作的门槛”，他说。“到了某个时候，情况变成了你需要立即拿到现金来维持基本的吃饭和付账单”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;尽管如此，K依然对AI保持着复杂的态度：“人工智能比我更擅长编程，但这并不代表我没有价值。我觉得这反而让我能做的事情增加了100倍，还能解决以前根本不会尝试的更复杂的问题”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;但他对未来的判断却十分悲观：“我真的相信，凡是整天在电脑上完成工作的职位都将消失，这只是时间早晚的问题”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;小标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;HR：从晋升轨道到被自动化替代&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;另一位化名为“简”的人力资源专员，则亲眼见证了自己被替代的全过程。人工智能对工作的威胁常被提及，但当她的人力资源岗位被自动化取代并于一月被裁员时，这一威胁才真正变得令人震惊和切实。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;她在公司负责福利管理已有两年，正处于晋升的轨道上。她注意到老板在搭建人工智能基础设施，但并不认为自己年薪约7万美元的职位会受到影响。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;“我以为自己投入了大量时间，在高层次的工作中表现出色，老板会看重我”，这位45岁的湾区居民在接受《独立报》采访时谈到她的前雇主。“结果，一旦他找到自动化替代的方法，就立刻用了，然后就把我辞退了”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;更糟糕的是，当前的经济形势让找工作变得异常艰难。二月份，她的一次电话面试是由一套人工智能系统进行的。“这感觉就像是在和自动语音信箱面试”，她说“机器人”问了她一些关于自己的问题，但回答都很泛泛，让她觉得这项技术无法帮助她进入下一轮。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;Dario Amodei所预言的“白领大屠杀”似乎在按照既定路径展开，一条清晰的逻辑链条正在浮现：以AI提升效率，以效率为名精简人员，这正在成为硅谷新一轮技术变革下无法回避的现实。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;“简”现在已经找到新工作，她依然表示：“现在的情况是白领职位大幅减少，我觉得很多工作正在消失”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;本文来自微信公众号：&lt;/span&gt;&lt;span href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjAyNDUyMA==&amp;amp;mid=2651053862&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=5b658483d357a1f90f2604ab002e77ca&amp;amp;chksm=bcc7d9135f5eb7a8e1beacd7c86cc3b75b9a9540405672cec865b0b47a42d435a61652732424#rd&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;span&gt;APPSO （ID：appsolution）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p start=&quot;start&quot;&gt;&lt;span&gt;本内容为作者独立观点，不代表虎嗅立场。未经允许不得转载，授权事宜请联系hezuo@huxiu.com&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;如对本稿件有异议或投诉，请联系tougao@huxiu.com&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p start=&quot;start&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;End&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section style=&quot;margin-bottom: 0px;&quot;&gt;&lt;section style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;&lt;section style=&quot;margin: 10px 0%;&quot;&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;&lt;span&gt;想涨知识 关注虎嗅视频号！&lt;/span&gt;&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;/section&gt;&lt;/section&gt;&lt;/section&gt;&lt;section class=&quot;channels_iframe_wrp&quot;&gt;&lt;/section&gt;&lt;p style=&quot;display: none;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
    

    
    &lt;br /&gt;

    
        &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTQzMjE1NjQwMQ==&amp;amp;mid=2656102809&amp;amp;idx=3&amp;amp;sn=c6fc0c4828d31593377900dae60813ce&amp;amp;chksm=6788798ecb0333721924fb8dd2a90154a8f1cb7d5f5bd5afba3879b4c83e93c6a1916ce4e71a&amp;amp;scene=0#rd&quot; style=&quot;color: blue;&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;文章原文&lt;/a&gt;
        &lt;br /&gt;
    

    

    &lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;&quot; height=&quot;1px&quot; src=&quot;http://www.jintiankansha.me/rss_static/13916/DBvkCJywcg&quot; style=&quot;width: 1px; height: 1px; display: none;&quot; width=&quot;1px&quot; /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 03 Jul 2025 17:37:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel></rss>