<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>虎嗅网</title>
            <link>http://weixin.sogou.com/weixin?type=1&amp;s_from=input&amp;query=%E8%99%8E%E5%97%85%E7%BD%91</link>
            <description>有视角的商业资讯交流平台</description>
<item>
<guid>6fa77f436a3669ce8d7643e1d6376099</guid>
<title>一名老师眼中的“高考工厂”：我与学生，都困在成绩金字塔里</title>
<link>http://weixin.sogou.com/weixin?type=2&amp;query=%E8%99%8E%E5%97%85%E7%BD%91+%E4%B8%80%E5%90%8D%E8%80%81%E5%B8%88%E7%9C%BC%E4%B8%AD%E7%9A%84%E2%80%9C%E9%AB%98%E8%80%83%E5%B7%A5%E5%8E%82%E2%80%9D%EF%BC%9A%E6%88%91%E4%B8%8E%E5%AD%A6%E7%94%9F%EF%BC%8C%E9%83%BD%E5%9B%B0%E5%9C%A8%E6%88%90%E7%BB%A9%E9%87%91%E5%AD%97%E5%A1%94%E9%87%8C</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_content&quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;&lt;section start=&quot;start&quot;&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/b2YlTLuGbKCO3yHpXgdZQCJXVT2R0Nek30Lw51SNyZicWicho4otoJzC0eXAkHFKdZj6FGYMYxH8NFWnC3gUP0qg/640?wx_fmt=jpeg&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;本文来自微信公众号：&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/wDSOFoKAmVF9RRddn95O1w&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;观廿&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;，作者：林姜，编辑：黄粟，题图来源：视觉中国&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;本文作者林姜，是中部省份一所市重点高中的老师，同时也是一名高二学生的家长。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这所高中的教学模式，与衡水中学、毛坦厂中学等“高考工厂”并无二致。校园里“成绩为王”——尖子班享受着最好的学校资源，以及校领导、老师的重视和鼓励。老师的职业晋升，同样与高考成绩高度捆绑。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;林姜作为班主任，每天待在学校的时间长达17个小时。学生们的休息时间更少，晚上10点40分，宿舍楼熄灯后，学生们在床铺上借着照明灯刷题，校外的“状元自习室”里，凌晨一点仍然灯火通明。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;林姜在这所高中任教将近20年，这里也是她的母校。对比自己的高中生活，林姜真切感受到了内卷和竞争的加剧，在她读书的年代，“没有陪读妈妈，没有五花八门的网课，也没有辅导班”。本科毕业后，她顺利通过教师招聘考试，回到母校任职。如今，学校的招聘门槛是“硕士及以上学历”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;不过，林姜还是认为，&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;文凭的红利并未消失，只是减弱了，对普通家庭的孩子来说，高考依然是最公平的上升渠道。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;只是，一个人的存在价值和意义，只能被高考、成功等标准定义吗？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;成绩为王&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;“瞧见没有？这届高一领航班班主任又是他们几个。”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;“咱们啥时候有机会啊。”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;公布班主任名单的全校大会上，我听见身后两个年轻老师悄声议论，语气里有向往、有艳羡，也有些许的嫉妒。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;作为老教师，我清楚这份名单的分量。我校规模不小，光老师就有好几百人，开会时大礼堂坐得满满当当。但并不是所有教师都能上讲台，更别说成为金字塔塔尖的领航班老师。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我校实行分层教学。按照中考成绩高低，学校将新入校的高一新生，分别编入三个领航班、五个竞赛班、二十多个普通班，以及一两个艺体班。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;掐尖的领航班，是我校最耀眼的名片。领航班学生的高考目标是985名校，上届高考，领航班出了8个清北，即便是领航班最后一名，成绩也接近600分。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;作为老师，谁都想教领航班的学生。&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;领航班学生自觉、努力，互相暗暗较着劲儿，你多背两篇英语范文，他就多刷一套数学试卷。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;几乎每年都有高二的领航班学生提前参加高考。去年，我校两名高二领航班的理科生，高考后被中科大少创班录取。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;其中一名学生，是我儿子初中班主任何老师的儿子小何。何老师曾在课堂上，推荐学生用百词斩背单词，据说小何每天刷几分钟百词斩，就能轻松记下十来个新单词。初中毕业前，小何背完了高中英文课本里的单词，在高中，他又背完了大学四级词汇。英文考试无论难易，小何的成绩都未低于135分。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我也让儿子模仿小何的记单词方法，可儿子前头背后头忘，正在学的单词都背不好，更谈不上提前背诵了。作为教学多年的老师，&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;从个人经验来说，我觉得学习这个事情，真的和天赋有关系。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;另一个考上中科大的高二学生，数理化特别好，还写得一手好字。他的笔记本上，各种知识点整理得井井有条，解题思路清晰明了。他随手画的思维导图，逻辑清晰、内容详尽，经常被老师当作范例打印出来给大家参考。以至于他考上科大后，好多家长联系他父母，想购买他的笔记和作业。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;成绩为王，学校对领航班是偏爱的。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;领航班两理一文，三个年级统共才九个班，但他们却享有独立的一栋楼，享受着学校最好的教学设施——多媒体教学一体机、交互式电子白板、进口护眼灯、可调节桌椅。此外，每层楼还专门配备了实验室和茶水间。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;每年暑假，高一领航班新生，在正式入校前就有一场研学旅行。寒暑假，其他孩子都放假了，领航班学生还留在学校，学校会提供免费的培优课。省里、市里最新出炉的名校试卷和复习资料，学校都只提供给领航班学生。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;校园里的大会小会上，校领导们对领航班的学生关怀备至。每次大考前，学校都要给优胜班级、优秀学生颁奖，这些奖项基本被领航班包揽。校长颁奖时不吝溢美之词，“领航班是我校的骄傲，也是其他班级奋力追赶的标杆！”接着，他洪亮地喊出每个获奖学生的名字，走下主席台，将奖状一一送到学生手里，满脸笑容拍拍孩子肩头或者握握手。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在领航班学生的时间安排上，学校更是极尽心思，恨不得一分钟当十分钟来用。领航班取消了音乐、美术、体育这些非高考学科，只剩下六门高考科目；领航班的早读时间，比其他班早二十分钟，晚自习延长到十一点，比其他班晚40分钟；周末假期，其他学生离开校园，领航班的教室依然坐满了人，不是培优课，就是考试，或者集体自习。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;争分夺秒之下，领航班的学习进度远远超过普通班。一般在高二下学期初，领航班学生已经学完了全部高中课程，其他班学生得到高二下学期末，中间差了将近半年。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在我校，高一分班名单一旦公布，之后高中三年不再改变。这与我儿子所在的A校制度不一样，A校也是分层教学，他们会根据学生每次月考成绩进行调整，成绩突出的升班，吊车尾则降班。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;也就是说，&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;A校金字塔各层是流动的，而我校的金字塔是固化的，中考成绩是唯一的度量衡。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;看起来似乎是A校更人性化，给中考没发挥好的学生更多的机会。但这种动态走班制，竞争氛围堪比古罗马斗兽场，学生每次考试战战兢兢，为了保班升班不惜作弊。A校老师们也多有怨言，普通班里好不容易培养一两个尖子，马上被重点班掐走了，那大家还有什么动力继续教学？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;对比之下，我们学校的开学一刀切，有自己的优点。至少，班级更加稳定，学生不必整日惶恐被筛下去，老师也不必担心被掐尖儿。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;但拔尖学生的激烈竞争和残酷淘汰，同样存在。领航班教学进度快、授课内容深，对应的考试和排名也更加频繁。有些中考超常发挥的孩子，被分入领航班后，成绩长期吊车尾，心理压力巨大，自信心也被逐渐消磨。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;同事张老师的儿子小张，就经历过这样的煎熬。小张的中考成绩，只达到竞赛班的标准。学校看在张老师的面子上，破例给孩子升到领航班。小张欢天喜地上了高中，很快就发现自己难以适应。领航班老师讲课速度太快，训练题又特别难，别人听懂了他又听不懂，还有同学笑话他走后门。小张喜欢画画、打篮球，但领航班取消了所有的非高考课程，每天只有上课、刷题、考试。他跟父母抱怨：“我真的快累死了！”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;张老师自己是领航班班主任，完全能体会儿子的感受。看着小张每天郁郁寡欢，张老师主动向学校提出申请，让儿子又转回了竞赛班。后来小张成为竞赛班的尖子生，在老师的呵护与资源倾斜下，成绩反而升到领航班的中游水平。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;按照学校对外的宣传，领航班配备的是最优秀的教师团队。对于这一点，很多普通班老师包括我，都是有点不服气的。学生成绩，其实不能代表老师的教学水平差距。毕竟，领航班和普通班的生源差距就摆在那里。领航班学生资质好，学习一点就通，他们好胜、自律，课堂纪律完全不用老师操心。普通班的学生，天赋资质、自律性、学习基础参差不齐，很多知识点讲解多遍，部分学生依然一头雾水。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;但学校与社会评判的标准，就是成绩。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;学校不敢贸然选用普通班老师任教领航班，真的用了家长也不放心，没有人敢冒险试错。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;学生的考分，直接关系到老师的职业晋升。作为普通班班主任，即便我有丰富的教学经验，职称却比领航班同等教龄的张老师要低。更残酷的是，根据我校的规则，&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;老师如果没有高三的教学资历，连参与职称评级的机会都没有。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;也因此，老师同样身处金字塔各层。领航班班主任走路带风，在学校是明星般的存在，荣誉墙上整齐排列的烫金名字，像一排永不褪色的勋章。普通班老师想杀出重围，执教领航班，是非常困难的。我们的金字塔，同样是固化的。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;每年的高一学生分班，也是教师分层上岗的时刻。学校的方式是校领导选择班主任，班主任再选择自己认可的授课教师。差距拉开了，学校同事们之间的关系也很微妙。班主任选聘教师的环节，更是刀光剑影、暗流涌动。教学能力强的教师是香饽饽，电话被打爆，班主任们疯狂争抢；能力一般但善于人际交往的教师，同样不愁去处；一些刚毕业的，或者不善交际的老师，则是无人问津，长年坐冷板凳。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;学校的分层标记，不仅明晃晃地镌刻在学生的额头，还隐秘地烙在教师的身上。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;对于这些，老教师们并不是很在意，反正快退休了，该评的职称也都评上了。受打击的，是那些心怀梦想却郁郁不得志的中青年教师。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我曾目睹一位青年教师连续两年竞聘失利后，独自在操场的角落黯然神伤，看见我，她挤出一个苦笑：“可能我该换个工作了。”我坐在旁边，想安慰几句，又不知从何说起。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;监控下的16小时&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;晚自习的铃声划破暮色，教学楼灯火通明。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;学校原本是3节晩自习，每节1小时，从晚上七点到十点二十。但这学期实行了双休，周六不允许上课了，为了补上周六缺失的课，学校便把晚自习改成4节，每节课45分钟，晚自习提前到晚上六点半。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;各科老师都想见缝插针，插进这四节晚自习上课，以追赶教学进程。按照学校规定，高二期末学生要学完整个高中课程，为高三一整年的复习争取时间。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;十点二十的铃声响起，其他班级的学生开始收拾书包，离开教室。教学楼的灯光次第熄灭，只有领航班还在挑灯夜战。作为学校的种子选手，他们的晚自习到夜里十一点。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;所有班级的最后一节晩自习都由班主任负责。十点半左右，我随学生一起走出教学楼，先去女生宿舍查寝。我们班住校的女生不多，只住两间宿舍。公寓楼十点四十分熄灯，但学生都自备了照明灯，在床铺上继续温书刷题。我见惯不惊，叮嘱她们早点休息。我不希望学生熬夜，这会影响第二天的听课状态，可是在繁重的学习任务下，熬到凌晨已成学生日常。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;不少走读生，晚自习结束后，还要去校外的自习室继续学习。市里有名的“状元自习室”，距离我校不远。老板很会做生意，尖子生&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（例如我校的领航班学生）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;可以打八折，学霸的到来，无形中给自习室做了宣传。老板经常在抖音上分享视频，视频里有的学生边啃面包边刷真题，面包屑掉落在试卷上浑然不觉，有的学生对着平板电脑听网课，眼睛紧盯着屏幕，生怕错过知识点。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这些视频的评论区里，多是家长的留言——“求推荐提分快的补习班！”“孩子每天只睡四个小时，身体撑不住啊”……&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我回到家已接近夜里十一点，老公刚把儿子接回来。儿子伏在课本和习题册中间，正皱着眉头解一道数学题。桌边搁着一碗银耳莲子羹，这是老公给孩子做的宵夜。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;“怎么不吃啊？都快凉了。”我走近儿子身边。儿子太瘦了，1米8的身高，体重还不到120斤，眼镜常滑到鼻尖上，露出眼下的青黑。儿子手不停笔：“我做完这题就来吃。”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;清晨5时35分，在刺耳的闹铃声响起前，我睁开了眼，轻手轻脚洗漱，煮点简单的早餐。掐着表到六点整，我赶紧推开儿子的房门。儿子昨晚凌晨才睡，此刻他半边脸埋在枕头里，睡得正香甜，听到我的催促，他迷迷糊糊地央求着“再让我睡一分钟，就一分钟。”我狠狠心，将他硬拽起来。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;天麻麻亮，扑面而来的晨风凉嗖嗖的。我先把儿子送到A校，又着急忙慌地赶往我校，好在两校相距不远。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我校的早操6点25分开始，6点半我赶到操场时，学生们一个个睡眼惺忪，挪胳膊动腿的动作显得十分麻木，有人干脆站着不动，脑袋低垂着仍在打盹。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;“都给我精神点！”我放声吆喝一声，这是作为班主任的责任。喊完我忍不住打了个哈欠。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;6点40分，早读铃响起。早读课只有语文英语，授课老师上堂，但班主任也要巡视，多数授课老师带两个班，不能一直在一个班待着。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;今天是英语早读，英语老师前脚跨出门，读书声音就低了下来，我顾不上和英语老师打招呼，三步并两步走到讲台上：“自习课你们吵个不停，早读课有气无力的不出声，不想好了是不是？”听见我的训斥，学生就像被抽了一鞭子的小牛犊，哞哞叫起来，书页翻得哗哗响。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我目光如炬地扫视全班，没一会儿就捉到一个。我迅速走上前，抽走了他手里的《肖申克的救赎》。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;“老师，电影我没时间看，看会原著都不行吗？对写作文也有帮助啊。”他眼巴巴地看着我。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我敲了桌子：“英语早读课你看小说，你还有理了？先把单词背了再说！”&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;什么时间做什么事，必须按规矩来。当下，成绩对他来说才是最重要的。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;7点10分早读结束，接着是早餐时间。食堂里人声鼎沸，学生们匆匆忙忙赶来对付一口。有些用功的孩子，排队时手里还攥着小册子背知识点，嬉笑打闹、大声聊着校园八卦的孩子也有不少，大家各忙各的，我们都习以为常。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;7点50分，上午的第一节课开始。上午的课表一般都被语数英三科占满。学校考虑得很精细，上午是学生精力最好的时候，黄金时间，必须紧着分数高的学科。我教历史，高考分数占比小，属于小学科，即便课程安排在上午，也只能排在最后一节。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;上午我一般没课，但我要在办公室备课、批改作业、撰写整理各种计划总结报表。作为班主任，我还要一个重要职责，就是依靠摄像头，随时关注班里的情况。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;摄像头在校园里随处可见，从清晨6点25分进校到晩上10点40分熄灯，全天16小时实时监控校园里的一切。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;教学楼里，每间教室都安装有四个摄像头，这样能做到360度无死角。即便老师不在教室，也可以通过手机查看学生状态。整个监控后台，学校派专人管理，每个班的课堂情况，会被随机投放在教学楼的大屏幕上。一旦后台捕捉到学生打瞌睡、做小动作等课堂违纪行为，会同步截图发送给班主任。对于违纪次数多的班级，学校会在工作大群里通报批评。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我的办公室离教室较近，除了监控，我还可以时不时闪到教室窗边，现场察看下。眼瞅着一个男生的脑袋歪歪倒倒，慢慢向下滑，我赶紧捏紧一个粉笔头，猛得一弹，不偏不倚地弹到他脑门上，他猛地忙坐直身体，打起精神听课。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;上完四节课就到了中午。中午的校园静悄悄，为了节省时间，很多学生在教室里伏案而睡，不用担心硬梆梆的课桌影响睡眠，高中生累啊，头一趴在桌面上就能睡着。即便下午2点的预备铃响彻校园，还是有很多学生舍不得睁开眼。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;“快起来，上课了！”我走进黑乎乎的教室，刷地一下拉开窗帘，又摁亮了屋顶的日光灯。我们这排普通班教室在西北角，采光不好，即便是白天也要开灯。有一盏灯可能老旧了，灯管嗡嗡作响。刺眼又刺耳的光源和声源，毫不留情撑开学生沉重的眼皮。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;疲惫，是必然的。所有人课桌上都堆满了学习资料，桌肚里、椅子底下也全是书，桌子侧边还挂着厚厚的书包，矮小的课桌看起来不堪重负，夹在桌缝里的学生一脸倦容。一天16个小时泡在书桌前，语、数、英、政、史、地，各科知识点密密匝匝压下来，班里50名学生中，只有七个人没带眼镜，他们的脑袋上都能找得白发，有人零星几根，有人白了一小半。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这节课我讲的是工业革命的内容，课件里插入了电影《摩登时代》的小片段。工人在工厂的流水线上拼命拧螺丝，被高速运转的机器卷进了齿轮里，他仍然在拧螺丝，拧得魔怔了，看到别人衣服上的纽扣也要冲上前拧紧。卓别林滑稽生动的表演，逗得学生们哈哈大笑。学生笑我也笑，但笑容里夹杂着些许苦涩。&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;在高考这座工厂里，我们又何尝不是一枚螺丝钉呢？&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;红榜风云&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;临近高考，校园里四处张贴着知名大学的海报。海报上，散发着光芒的巍峨校门似乎触手可及。高三教学楼的电子大屏幕上，依然不间断地滚动着高考倒计时，鲜红的数字和金黄的励志标语交替闪烁。三个月前的高考百日誓师大会上，响彻校园的宣誓声仿佛还在耳边，那一天，学生代表的演讲慷慨激昂，台下学生们紧握着拳头齐声呐喊，整所学校沉浸在一种近乎悲壮的战斗状态中。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;高压紧张的校园生活令人压抑。有的学生长期失眠，半夜梦到考试被惊醒后，就再也无法入睡；有的学生变得沉默寡言，不愿意与人交流，总是独来独往；还有的学生情绪异常敏感，遇到一点小事就会崩溃大哭……类似的情况，在每次大考成绩公布前，尤为明显。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;考试，是高中生活的标配。学校每周有周测、每月有月考、期中期末更有大型联考，比如江南十校联考、皖江名校联考等等，很多重点高中都会参加，题目相当有难度。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;高密度的考试，是对学生体力和脑力的双重考验。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;月考试题，对普通班来说难度不小。考场上，学生时不时停下笔苦苦思索，有人烦躁地揪自己的头发，有人脸色苍白、对着试卷发呆，也有人抓耳挠腮东张西望。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我们的监考是很严格，一旦发现作弊，该科成绩零分处理，并全校通报批评。但还是会有个别学生偷摸作弊，因为考试成绩，是要排名上榜的。一个过得去的名次，既是对家长、老师的交代，也能让自己的压力消减一点。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;教学楼公告栏前玻璃罩里，常年张贴着每月更新的月考成绩、年级排名。从人性化角度考虑，学校只公布理科前500名和文科前300名的名单，排名榜以红纸做底，也被称为红榜。年级前10名被单独放在一张榜单上，学校还专门给每人配上个人彩照，这些学生的成绩逼近700分，&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;和学生一样，每次考试成绩出来之前，也是我最焦灼的时刻。作为授课教师，我关注我的历史单科成绩；作为班主任，我更揪心班级整体情况；作为家长，儿子所在学校也举行了月考，每次考试结束后，问儿子“考得怎么样”，他多数时候都是含糊其辞，总搞得我心里七上八下。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;出成绩的时间不固定，或早或迟，只有随时刷新手机页面，才能第一时间知晓。家长在手机上只能看见孩子的成绩，但看不见排名，只有向班主任打听，或者浏览学校公告栏里张贴的名次榜。每次考试过后，不时有家长给我发消息：“林老师，出分了吗？”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;分分分，学生的命根。在焦灼的等待中，悬念终于揭晓，我首先看班级平均分排名。这是今年3月份的月考成绩——高二文科十五个班，我们班排在第七名，比上次前进了一名。历史全年级第三名，平均分甚至超过一个竞赛班，这主要是因为我是班主任的缘故，班主任教的学科，学生会重视些。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;公告栏前挤满了看红榜的学生，排名更新了，谁升谁降一目了然，有人欢呼雀跃，有人垂头丧气。月考分数咬得很紧，十分之差，能相隔几十个排名，这还只是本校的排名，联考大表上，十分之差相隔几百个名次，真可谓“一分一操场”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我看见我班的程颐也在人堆里，她的年级排名这次下降了60名，被无情地踢出红榜。我走上前喊了她一声，她抬起巴掌大的小脸，眼睛噙满了泪：“老师，我没考好。”睫毛和声音一起籁簌颤动，泪珠到底滚落下来。我不忍心苛责，便拍了拍她的肩膀：“没事，下次努力。”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;学校的月考分析会上，年级部长准备了几十页的PPT，除了平均分，还有优秀率、良好率、及格率……各种柱状图折线图饼状图，掰开了揉碎了对比分析，考得不好的班级，校领导要当众批评。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;文综组的王老师也是班主任。王老师带的班，除了他执教的政治成绩遥遥领先，但其它学科惨不忍睹，校长的激光笔快戳到他的脸上：“看看红榜上你班有几个人？这样下去高考指标怎么完成？别光顾着自己！”王老师被训得面红耳赤，他班上几个授课老师也都尴尬地抬不起头。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;教学主任办公室的墙上，挂着实时更新的班级成绩动态表，红色的上升箭头和绿色的下降箭头如同晴雨表，左右着每位教师的心情。因为这些数据，&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;不仅直接影响文明班级的评定，还关联到教师绩效与职称晋升。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;评职称这事，每个教师都得脱层皮。从初级到中级到高级，每级又细分层次，学历学位、工龄教龄是最基础的，评审规则洋洋洒洒几十张A4纸，教师需要准备省市级教学活动表彰证书、发表在CN刊号ISSN刊号的学术论文、上一学年度完整的备课笔记与听课笔记、任期内学校总课表、分课表、满工作量证明、教育教学总结、行动研究报告，还有公开课材料，年度考核优秀材料、继续教育培训材料、乡镇学校支教材料……&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;材料在学校验证后，都还要经过层层审核盖章，一项项摊到桌面上，打分竞评。职称名额紧张，僧多粥少，教学成绩更是考核的重点。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;外人可能觉得，教师每天就两三节课，寒暑假一放一两个月，要多轻松有多轻松。其实教师的工作繁杂而零碎，课本经常改版换新，教学设计要与时俱进。想把书教好，备课需要大量时间精力，学生做一道题，教师可能要做十道，才能挑出最典型题例，总结方式方法。批改作业、学生约谈，都得针对性进行、因材施教。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;教师的KPI压力渗透在每个日常细节里，领导的硬性指标、家长的殷殷期望、学生的大好前程……所有的一切，沉甸甸地压在我们的肩头。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;高考工厂里的大多数&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我儿子读高二，在A校理科普通班，成绩位于学校中游。上个月，我被儿子的班主任费老师叫到学校。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;“林老师坐啊。”费老师看我进来，淡淡地打了个招呼，顺手递给我一张班级成绩表，“孩子成绩下滑了不少。”我赶紧在纸上瞥了一眼，儿子化学、生物两科成绩不及格，语文更离谱，几乎是全校倒数。看着成绩单上猩红刺眼的数字，我的心顿时往下一沉。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;“语文作文离题了，主题是要写自律，他写成了自由。”费老师眉峰皱紧，“老师评讲作文时，他还在下面画画。”说着她递给我一张草稿纸，儿子画了一条巨大的鲸鱼，鲸鱼背上驮着个少年，被蓝笔涂染着，像是被困在深海里。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这确实是儿子的手笔，他喜欢看动漫，也爱画上几笔。“这孩子太皮了，不自觉。”我低着头说，虽然同为教师，但在儿子班主任面前，我不由自主地敬畏几分，说话也变得小心翼翼。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;儿子不是摆烂的学生，学习也按部就班，但他确实没有学霸们努力。周末他能睡到早上八点，吃饭时必定要打开电视，晚上有时还要玩会儿游戏。他的大部分同学，还有我熟悉的学生，假期走马灯一样奔波在各大辅导班，儿子却不肯去。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;“马上高三了，这个状态可不行啊。”费老师语重心长地说，我点点头，深一脚浅一脚地往回走。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;“你工作忙，可自己的孩子不能不上心啊。”费老师的话像跟刺一样扎在我心里。我每天早出晚归，每天在学校的时间差不多有十七个小时，对儿子的关心确实不够。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;从A校回来，我赶紧回到自己的办公室，有几个家长还在等我谈话。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我的历史课代表汪悦，乖巧又懂事，成绩也很不错。可小姑娘有点脆弱，下午她抱着一摞作业本走进办公室，突然眼眶一红大哭了起来，哭得浑身发抖，我劝都劝不住。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;汪悦妈妈来了，为了做陪读家长，她连工作都辞了。我叮嘱说：“别给孩子太多压力。”她频频点头，眼眶也红了，“我们哪敢给她压力啊，孩子心气高，估计是考差了受不了。”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;后来，汪悦告诉我，她心理压力很大，因为妈妈总在她耳边念叨“妈妈放弃工作陪你读书，你要努力啊”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;程颐家则是另一种情况，这个长相酷似王冰冰的小姑娘，和汪悦一样用功，但成绩就是忽上忽下的不稳定，常规性题目她做得很好，但只要提升试题难度，她的名次就会大幅度下降。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;“林老师，我们想好了，就让小颐走艺考。”程颐的妈妈叹了口气：“孩子学得真的太累了”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;学校设有艺体班，每届都有学生中途改选艺考或者体考的，音乐、美术、传媒、体育这些艺体专业的文化课录取线相对低一点，对孩子来说，学习压力也会小一些。程颐普通话标准，形象气质好，初中学过播音主持，自己也喜欢播音，她或许更适合这条路。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;接着，李元奉家长来了，我掏出没收的手机递给李元奉爸爸，他气得额头青筋直爆。李元奉爱玩手机游戏，屡禁不止，玩起来通宵不睡，白天在课堂补觉，有时还会把手机带到班上玩，这已是我没收的第三台了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;李元奉家几代单传，爷爷奶奶对孙子过于溺爱，平日里零花钱大把大把地给，对孩子百依百顺，李元奉打游戏腾不出手吃饭，爷爷奶奶就把饭喂到嘴边。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;和老人说又说不通。李元奉父母只能化身侦探，跟儿子斗智斗勇，两口子在家里面安装了监控、手机信号探测仪，夜里时不时去儿子房间检查。可李元奉的反侦察能力也强，越是管束严格，他越要顶风作案。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;学校有出类拔萃的学生，也有厌学的孩子，李元奉的网瘾还不算最严重的。我同学唐明瑜的儿子，也沉迷于手机游戏，经常通宵玩游戏 ，第二天起不来就让父母跟学校请假。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;唐明瑜没收了他的手机，剪了家里的网线，儿子一气之下索性不上学了，威胁妈妈“再逼我，我就从楼上跳下去。”唐明瑜以为孩子只是说说气话，谁知在争吵中，他真的纵身从窗户跃下。幸好，他家住在二楼，孩子跳下来时被停车棚挡了一下，伤得还不算太严重，除了一条腿骨折，没有其他重伤。这下孩子真没法上学了，唐明瑜只好给他办了休学手续。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;家长们离开办公室前，我一一&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;叮嘱他们，跟孩子好好沟通，尽量别提我叫家长的事。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;儿子班主任找我谈话的事，我也不打算跟儿子提。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;学生很反感老师叫家长。学习、考试、排名带来的压力太大了，在学校被老师批评，回去又面对父母的斥责，这让很多孩子感到压抑窒息。以前就有个学生在办公室嘶吼过：“你们除了告状还会什么？”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;面对学习压力，有人在日记上写满心声，然后撕成碎片冲进厕所；有人在体育课上疯狂奔跑，直到累得瘫倒在地；还有人用小刀在课桌上刻下歪歪扭扭的划痕，像是一种沉默的搏斗。前几年，到了高考前离校的最后一节晚自习，高三的学生把书籍和试卷撕碎，从教学楼往下撒，纷纷扬扬如同雪花漫天飞舞，地上白茫茫一片全是碎纸屑，高一高二的学生看傻了眼，现在这一行为已经被学校禁止了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;陪读妈妈&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;虽然学生不喜欢请家长，但和家长打交道，是班主任必备工作。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;除了成绩浮动，早恋、上课干扰课堂纪律、和同学或老师起冲突、打架、心理问题……这些情形如果事态严重，学校肯定要请家长一起协商处理。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;作为老师，我们日常接触的家长形形色色。有的家长非常重视孩子学习，时不时往学校跑，对老师尊敬到近乎谦卑。有的则连班级群信息都懒得看，对孩子的成绩持无所谓态度。有些家长把老师当保姆，动不动就给我发十几条的60秒语音，点开一听，尽是帮忙提醒她孩子天冷加衣、喝热水等琐事。这还不算什么，遇到故意找麻烦的家长才头疼，老师轻轻弹了孩子一指头，家长硬说把孩子打伤了，闹得沸沸扬扬。还有家长投诉班主任带头搞校园霸凌，老让她孩子坐后面，扬言要告到教育局。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在我们这个中部地区三线城市，我校作为市重点高中，学生一般来自三类家庭：少数是寒门子弟，多数是经济比较宽裕的普通家庭，以及社会地位相对较高的体制内家庭。后两类家庭更重视教育，也舍得在孩子身上投资，比如上辅导班、请家教，以及全方位陪读。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;孩子读到高中，很多家庭会在学校附近买房或者租房子，打理孩子生活起居。陪读家庭的需求不衰，我们学校周边的房价和租金也因此水涨船高。老旧居民楼的外墙上，密密麻麻挂着“房屋出租”的广告，大号字体写着“近学校，采光好”。一间朝南的带卫生间的卧室，能租到2000块一个月，要知道，这个价格可以在市中心租一套三居室。而考出过985、211大学生的房子，在家长群体当中更为抢手。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;陪读家长中，很大一部分来自县城、乡镇和农村。陪读家庭的迁徙轨迹，也意味着县镇教育的人才流失，有些家庭宁可交高额的择校费，也要把孩子送到市区借读，有些县镇高中因为生源流失，或者与小学初中合并，或者干脆关停。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;陪读家长中，大部分都是妈妈。我们学校很人性化，每天三餐饭，学生可以在食堂吃，也可以回家或让家长送饭。为了兼顾时间与营养，很多家长选择后者。上午最后一节课结束，校门口的家长们拎着保温桶鱼贯而入。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;领航班的学生配有专门的休息室，他们分秒必争，中午甚至都不用下楼，家长直接把饭菜送到休息室，孩子吃完再负责收拾干净。休息室配有进口的空气净化器，不会有什么异味。其它班级的孩子，一般会待在教学楼下的连廊，为了让孩子舒舒服服地吃饭，陪读妈妈大都随身带着小桌板、小马扎。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;孩子吃饭时，陪读妈妈们也会互相交流一些“情报”：哪个菜市场有最新鲜的鲈鱼，晩自习回来给孩子做什么夜宵。陪读妈妈的情报交流可不局限于“吃”，她们能打听出哪个辅导班更优质，哪些网课APP更靠谱，哪间书店的教辅资料更优惠，学校里的新闻或小道消息，她们甚至比我知道得还早。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;“你需要我陪读吗？”晚上回到家，我在儿子床边坐下，摸了摸他的头。是的，在费老师办公室看过儿子的成绩后，我也生出了陪读的冲动。老公也走进房间，“别写了，和爸妈聊聊吧”，我俩都想知道孩子心里的想法。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;儿子倒是坦诚，他说他也想进步，但自控力差，他每天在学校吃食堂，有时老师拖堂了，去晩了饭菜都凉透了，他也很羡慕有人送饭的同学。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;儿子的话让我心生愧疚，考虑了一周后，我向学校提出辞去了班主任工作。领导很惊讶，但还是同意了。不当班主任，我的时间自由了很多，历史课基本安排在下午，我也能抽出时间给孩子做午饭了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;高考的价值&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;站在教师办公室的窗前，我望着操场上追逐打闹的学生，记忆突然被拉回二十多年前。我任教的这所高中，也是我的母校，我的读书时代，根本没有陪读妈妈这一说，我来自乡镇，三年高中都是住校吃食堂。那个时代，也没有五花八门的网课和辅导班。那时高考虽也紧张，但竞争远没有现在这般激烈。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;大学毕业后，凭借本科学历，我顺利通过教师招聘考试，回到母校任教。而如今，学校的招聘启事上，“硕士研究生及以上学历”的门槛，已将许多年轻人挡在门外。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;学历门槛的提高，意味着文凭的红利在持续减弱。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;来我校应聘的，不乏华师大、北师大等名校硕士，即便学历背景如此亮丽，也要面临激烈的竞争。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;作为教育从业者，以及教育红利的受益者，我认为文凭的红利依然存在，它没有消失，只是减弱了。从我们学校走出去的学生中，在事业上有一定成就的，依然是当年成绩榜单上的佼佼者，比如一位考上清华的学生，现在在硅谷从事高科技行业，可谓是不折不扣的成功人士。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;只是，人一定要成功吗？一个人的存在价值和意义，只能被成功来定义吗？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我教过的学生中，有位叫李虹的女生。李虹只考上了一所普通师专，毕业后回到家乡小镇当了一名小学教师。她工作稳定，也没有那么繁忙。工作之外，她在种花和烘焙这两个爱好上，倾注了很多心思。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这几年，我没事时喜欢翻看李虹的朋友圈，她在家里的露台、院子上种植了各种花草，还打理得生机盎然，在视频里看上去，如同文艺片里的场景。她自学烘焙，朋友圈分享的烘焙和甜点，看上去很是馋人。&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;每次旁观她的生活记录，我都觉得是一种精神上的休憩。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;唐明瑜为儿子的网瘾、休学问题苦恼时，我跟她分享了李虹的生活状态，唐明瑜听完若有所思。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;儿子养好腿伤后，唐明瑜托人把孩子送到北京的一家机构，那是一家专为休学孩子创办的学习中心。来到机构的孩子，绝大多数有厌学情绪。有些孩子存在抑郁倾向；有些孩子在原来的生活环境里十分叛逆；有些孩子网瘾严重；也有一些孩子成绩非常拔尖，但频繁的考试排名，让孩子心生厌倦，失去上学的动力。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;学习中心不关注成绩，只关注孩子的身心健康。在学习中心，他们单纯的听课、运动、做游戏、社交。唐明瑜高兴地告诉我，孩子在那里待了三个月，不再想着打游戏，性格也变开朗了许多，下学期就可以回学校上课。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;高考指挥棒下，学校采取分层教学，看似因材施教，实际是让成绩成为唯一的衡量标准，金字塔尖的学生，得到学校更多的资源，也得到更多的重视与关怀。这种功利性的评判，是否是正确的呢？我说不好，即便我不认可，我也不可能改变。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我也得承认，辞去班主任工作，我的最终目的还是希望儿子考上更好的大学。我期望他考上985或者211，毕业后有能力在大城市立足，拥有更高的眼界和发展空间。如果他高考成绩不理想，我也能接受。经历了这么多年的教学生涯，我渐渐明白，比成绩更重要的，是孩子的身心健康和人生追求，找到自己热爱的事业，过上充实而幸福的生活。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;四月的一个周末，别人家孩子忙着背书刷题时，我带儿子来学校操场上踢球。当时正是校园里的花开时节，樱花粉嫩、桃花娇艳、紫藤萝如烟似梦。阳光像融化的蜜，流淌在校园的绿茵场上。儿子穿着我新买的足球鞋，足球在他脚尖灵巧翻转，他高高跳起，像鲸鱼跃出海面，眼神清澈明亮。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（备注：为保护个人隐私，文中人物采用化名）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p start=&quot;start&quot;&gt;&lt;span&gt;本内容为作者独立观点，不代表虎嗅立场。未经允许不得转载，授权事宜请联系hezuo@huxiu.com&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;如对本稿件有异议或投诉，请联系tougao@huxiu.com&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p start=&quot;start&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;End&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/section&gt;&lt;section class=&quot;channels_iframe_wrp&quot;&gt;&lt;/section&gt;&lt;p style=&quot;display: none;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
    

    
    &lt;br /&gt;

    
        &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTQzMjE1NjQwMQ==&amp;amp;mid=2656097119&amp;amp;idx=3&amp;amp;sn=682d6c4655b800f00ad8907e51358813&amp;amp;chksm=67f294f7187bd4e6792e523200c41eb6785feccf1a64a648177695229207e57e3dd2f0b412a8&amp;amp;scene=0#rd&quot; style=&quot;color: blue;&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;文章原文&lt;/a&gt;
        &lt;br /&gt;
    

    

    &lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;&quot; height=&quot;1px&quot; src=&quot;http://www.jintiankansha.me/rss_static/79488/7Ql4Eys723&quot; style=&quot;width: 1px; height: 1px; display: none;&quot; width=&quot;1px&quot; /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 07 Jun 2025 11:05:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<guid>f31bbe0c0a2c38d4b16d265402a19f7f</guid>
<title>三亚医生为何看不出游客被蛇咬伤？</title>
<link>http://weixin.sogou.com/weixin?type=2&amp;query=%E8%99%8E%E5%97%85%E7%BD%91+%E4%B8%89%E4%BA%9A%E5%8C%BB%E7%94%9F%E4%B8%BA%E4%BD%95%E7%9C%8B%E4%B8%8D%E5%87%BA%E6%B8%B8%E5%AE%A2%E8%A2%AB%E8%9B%87%E5%92%AC%E4%BC%A4%EF%BC%9F</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_content&quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;&lt;section style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;weapp_image_link js_weapp_entry&quot;&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img js_insertlocalimg&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKCO3yHpXgdZQCJXVT2R0NekvLO3icBkDdWszmyrOlnCnS9QcN2vFCibbicFDKHKc6IbrDW7siaoc7qDKg/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; type=&quot;block&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/section&gt;&lt;p style=&quot;display: none;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
    

    
    &lt;br /&gt;

    
        &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTQzMjE1NjQwMQ==&amp;amp;mid=2656097119&amp;amp;idx=4&amp;amp;sn=dd465f25ddae55124510005e8f0f0cc6&amp;amp;chksm=674b987a8cb30d63b1078e49efe4de3fa0f49b9f09797a51bed01a8f3e5974c0e10f4c9b6fdf&amp;amp;scene=0#rd&quot; style=&quot;color: blue;&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;文章原文&lt;/a&gt;
        &lt;br /&gt;
    

    

    &lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;&quot; height=&quot;1px&quot; src=&quot;http://www.jintiankansha.me/rss_static/79488/cObFgc3gXu&quot; style=&quot;width: 1px; height: 1px; display: none;&quot; width=&quot;1px&quot; /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 07 Jun 2025 11:05:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<guid>989c4397afe39b9693370050f8f3c228</guid>
<title>后互联网时代的精神状态：四面漏风</title>
<link>http://weixin.sogou.com/weixin?type=2&amp;query=%E8%99%8E%E5%97%85%E7%BD%91+%E5%90%8E%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E7%8A%B6%E6%80%81%EF%BC%9A%E5%9B%9B%E9%9D%A2%E6%BC%8F%E9%A3%8E</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_content&quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/b2YlTLuGbKCO3yHpXgdZQCJXVT2R0NekUiacA6r1Oiag1VDGfROPh3CoQwORwq24Js8lLfSpyibfC8WedMPQW2pUw/640?wx_fmt=jpeg&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;本文来自微信公众号：&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1MjA2MzU4Mw==&amp;amp;mid=2247484271&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=e0d3c4b7f47c1eb400a7ea160b2771ca&amp;amp;chksm=e825910cdfb5c79dd9ec93ae2da9e96a99628c6387075b35ec0d52298feceab4a606447a9934&amp;amp;mpshare=1&amp;amp;scene=1&amp;amp;srcid=0606Q4FDqrvfrCjJ3vXE11r8&amp;amp;sharer_shareinfo=5fff24e920182442c4a6b6edd30a8712&amp;amp;sharer_shareinfo_first=54fe49c1c694f85de281d0137233b20a&amp;amp;version=4.1.26.70359&amp;amp;platform=mac#rd&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;奇点湃（ID：qidianpai）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;，作者：人造天堂，题图来自：AI生成&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;读这篇文章的，大概率是互联网从业者，如果还没丧失现实清醒，或者即使并非同行，也总会认识那么几个搞互联网的，行业最热时，在中关村随便扔个砖头，能砸到三个揣着创业计划书的，正好获得旁观者的视角，无论哪一种，你们感觉到了么，如今行业的精神状态令人堪忧。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;最近几条新闻连起来看，两位连襟的外卖员短时间相继猝死，有关部门约谈各平台。京东看到某种机会，进军外卖。这不是一个赛道的问题，外卖不过最敏感，先暴露而已。在全行业乃至行业以外，有一种重新分配存量的倾向，尽管面对巨大的阻力，一直在暗中日拱一卒顽强地推进。历来动存量是最招人恨的。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;也不止分配的问题。不出意外撞上南墙。明知有墙也要撞，透露出平静的疯狂。近年行业大量裁员，一些小佬去小厂再就业，看重他们之前的大厂经历，更多的走投无路，干脆退出“正常”职业发展，退出行业，五花八门地自救转型。探索可能的边界，也凸显个体差异。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;结合网上对大厂空降主管的吐槽，这几年自己和身边一些人扑腾的体会，最难的是什么？外部形势不好就不说了，对所有人一样，&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;最大的挑战是调整心态&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;一般之前多少有所积累，理性也知道要苟，苟住就是胜利，甚至省着过，已经可以退休。然而对于行业的老人，苟本身就意味着莫大的煎熬。如同掌握分配不断挤压别人的存量，即使单干，会用力挤压自己，自我剥削，洋溢着一股孤注一掷，不作会死的劲。之前业绩越好，用行业黑话，入模子越适应的，病得也越严重。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;行业已经丧失风口多年，小甜甜先是变成牛夫人，如今更有甚者，成了疯癫的牛夫人。那么，正如热播剧《开端》刘奕君的台词：“你是之前就有这种症状，还是今天才有的？”是职业病，还是职业失落造成的？两者兼有。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;1930年雅斯贝斯著《Man in the Modern Aga》，中译名为《时代的精神状况》，彼时彼刻恰如此时此刻。互联网集中这个时代最优秀的一批人，行业的精神状态也是时代的缩影。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;行业高增长叠加时代高增长，还从未有一个行业能够连续扩张二十年。亦未有一个文明三十年财富翻三十番，不要说增长，改开以来内无重忧，外无大患，已是二百年来所未有，然而相对人的寿命已够长，覆盖活者的半生，从而造成一种错觉，这种生活理所当然，仿佛能够永远增长下去。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;感觉到了么，如今到处充斥着假嗨，是发展的回光返照，互联网炮制内容，最后的风口短视频直播，将日常生活塑造为景观，且行业本身树立一个榜样，也对此作出巨大的“贡献”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;四面漏风&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;行业怎么走到这一步，槽点良多，从何吐起，可谓成也风口，败也风口，呈现为脉冲或运动式增长。商业模式或许是互联网独有的概念，传统行业也有商业模式，通常不言自明，成败在执行的效率。互联网重构人的连接，带来商业模式的改变。各赛道千差万别，然而在更具执行性的层面，可以说互联网至今只有一种商业模式，即&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;脉冲式增长&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;脉冲是技术上类似脉搏短促起伏的信号周期。史学大佬邓广铭提出研究中国历史的四把钥匙：职官、地理、年代与目录。理解中国互联网也有四个密钥，即资本、用户&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（流量）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;、团队与政策。除了近年的政策，前三者与早年的政策，皆围绕脉冲式增长。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;资本如今网上人人喊打，不过是德里达所谓的意识形态幽灵fantôme。游戏中的治疗职业或加血技能形象地称为奶，引申为任何鼓励行为。说中国互联网行业有今日成就，全靠风险投资奶，也不为过。和教科书中的刻板印象不同，风投是一种新型资本。传统金融机构&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（不分公私）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;追求规模经济，“嫌贫爱富”，无助于创业，只锦上添花，不雪中送炭。风投填补了这一空白。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;伴随硅谷，沙岭&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（风投一条街）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;发展成熟而细密，从0到IPO，每一环都有不同类型加持，从个人天使投资到大型投行。还手把手地教商业素人做生意，介入经营，故人称smart money。相比老钱，聪明有过之，贪婪亦有过之，而最终结果也没什么不同。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;分工接力固然有专业化之利，正如对官僚的吐槽，铁路警察各管一段，也造成激励，从一开始就无长远打算，趁早卖掉。压力传导到创业者，很难对金主爸爸说不，或者仅以上市为终点，眼光长远也不多，当年若干明星经理人在排队的企业走穴，人称首席上市官。反而古典资本主义时代，老福特这样典型的资本家，其实是企业家，尽管实行有限责任制度，人身和创立的企业绑定。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;投资是一门玄学，投资人也是凡人，过去的经验未必适用今后。说服自己是一回事，说服资本市场接盘，先通过本机构内审，是另一回事。克服信息不对称，提供某种共同的参照，所谓看势，说白了就是跟风，随大流。一段时间集中投一个概念，多方下注，等等。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;说看好团队，前程远大，其实下注空白市场，跑马圈地，团队就是风投找的马。所以追逐粗放增长，冲量，数量大于质量。所谓快鱼吃慢鱼，还是规模经济，时间中的大鱼吃小鱼。是为脉冲式增长的滥觞。也是为什么追逐抽象的商业模式。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;对于中国市场，还意味着随美国的大流，copy to China&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（缩写同电商模式c2c，消费者对消费者，网上跳蚤市场）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;，所以早期投了大量海归项目。那时业界还有经验法则，以两国汇率估算市场容量。由此中美通过风投联动，也是一种G2&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（中美共治Chimerica）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;，这些如今都是老黄历了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;然而早期已感受到中国市场的巨大引力，张永青“e国一小时”当时被嘲笑“海归变土鳖”，回过头看只是太超前。成也资本，败也资本。2001年纳斯达克崩盘，沉寂一两年，中国互联网凭借短信和网络游戏咸鱼翻身，走出不同的路，之后c2c依然是风向标，BAT与美国原型逐渐分化，直到团购，扩展为O2O，这一概念几乎为中国市场独有，标志彻底独立。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;互联网就是网络效应本效，网络价值与节点数平方成正比。新增用户的边际成本趋近零，凭借用户规模向第三方变现，从而对用户免费，所谓羊毛出在猪身上，如此往复。所以要冲量。在这个意义上，也只有一种商业模式。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;中国巨大的语言文化统一体，充分发挥网络效应。不只大，还有一种根本，然而不那么直观的差异。大洋彼岸保留更多中世纪残余，精英文化对平民的统摄，脸书从常春藤名校起步，国内当然也有复刻，校园网，开心网，然而从未取得同等的成功，如今均已消亡。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;此岸经历深刻的革命，造就新民，社会扁平。后三十年培养的先富，遇到车辆剐蹭，也免不了躺地上。中国互联网更一以贯之草根性，既无法复刻传播链，所有以精英为目标受众的项目，无一例外失败，谁还记得早年有个亿唐，创业梦之队，五个哈佛两个芝大MBA，定位“明黄一代”，初心为大众，侧滑成伪精英范的，如知乎，也过得不好，“谢邀，人在美国，刚下飞机”，遭全网群嘲。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这塑造了中国市场的推广方式，仅在早期，1990年代末，从高知人群向外发散。从短信和网游开始，正如盛大的成功所显示的，第一时间全面铺开，北上广深四大都会当然兵家必争，还要同时覆盖六十个左右的中等城市。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;脉冲式增长并非互联网的新发明。在信息经济的上半场，PC时代，产业周期基于摩尔定律， 每十八个月翻番&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（实际Wintel大约以两年为期出货）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;。PC和互联网产业在业务和人事上高度衔接，业界至今活跃着若干中关村老人，首推雷军，以连续创业著称，做过几乎所有软件和互联网细分市场。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;PC相对大型小型机亦称微机，智能手机更微，正是乔布斯之所以回归，也是雷军之所以回归。当然中关村回归与硅谷回归，境界上还是有差距的。雷军营销长袖善舞，明显的中关村风格，最近遇到了一些麻烦。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;更广义，传统行业建立在大宗商品的大规模生产营销上，也具明显的产业和投资周期，如康波&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（康德拉季耶夫长周期）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;。这方面中国又是特例，西方一直消费驱动，波动较平缓，前三十年高积累低消费，投入重化工，后三十年释放压抑的需求，家电、汽车、住房等，引发全民集中购置的狂潮，曲线之陡峭不比互联网差多少。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在这一意义上，中国互联网的公关标新立异，与传统行业树二元对立，就颇可疑。鉴于行业的内核如此传统，是否配称新经济，还是将互联网也视为某种特殊的大宗商品，归入后三十年的消费运动。        &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;各界意识到中国市场的独特潜力时，市场已初步饱和。特别是BAT的霸权确立，后来的创业者很难与之正面对抗，复制其成功道路，最好的结果是被巨头收编。《xx的腾讯》是标题党，也反映现实的问题。可投的项目变少了，项目的平均规模变大了，在创业的价值链上，风投渐渐向中后期转移，也即向传统资本靠拢。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;巨头成就于资本，如今坐拥巨大的现金储备，也成立自己的投资部。像风投一样运作，还掌握比钱和知识更稀缺，巨大的流量。也要考虑配合主业，又是战略投资。另一方面，随着巨头的业务矩阵日益扩张而复杂，中枢管控采取更规范灵活，即资本的方式。总之同时发生“资本的实业化”和“实业的资本化”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;于是2010年前后，业界见证了投资规模的急剧扩张。当年小米上线，团购开张，第二年初微信上线，标志移动互联网和O2O&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（Online to Offline线上到线下）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;启动，是互联网应用场景的重大转移，也是产业投资史的拐点，创业和风投浪漫主义的终结。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在门户时代，融资以千万美元计，已经是大手笔，进入2010年代，额度飙升了一个，甚至两个数量级。又有“独角兽”概念，相对巨头为小，而相对早期项目，俨然是巨无霸了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;命运的捉弄，门户时代纯线上，以信息服务为主，比特世界符合指数增长，那时却没多少钱，进入线下，原子世界只得算术增长。移动互联网构成线下的终端，终端本身又受到用户界面、通讯带宽等的制约，却有巨额资金注入。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;此消彼长，使得“千团大战”、“打车之战”异常残酷，地推甚至物理上刺刀见红，出了人命。然而效果差强人意，陷入消耗战、堑壕战，未能如信息产业的竞争赢者通吃，而止步于传统行业的寡头垄断，最终通过并购才实现市场整合。王兴有“下半场”之说，大意是持久战战至最后一人。真正的下半场，要兼顾两个世界的法则。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;创业者是时代的弄潮儿。早年多海归，伴随行业从模仿到自立，渐为“土鳖”取代。互联网造神，批量造富，孵化一个更年轻的新贵群体，媒体自媒体炮制很多成功经验。坦率地说，真正可借鉴，或者说组织和战略，乏善可陈。正如上述，项目的驱动力在外部，团队也粗放，完全为抓住&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（脉冲式增长）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;机会设计。稍微了解行业内性，成功不乏偶然。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;网上有个段子，民科为什么不质疑计算机专业？回复：有的，计算机民科被称作产品经理。再回复：你把这个问题提升到了它不属于的高度。理论上产品经理应当懂产品，懂用户和技术，整合三者，具备山东人所说的“地头力”，然而实际在脉冲式增长下，产品经理更像一个销售。作为实业资本化的举措，在内部也展开赛马，只会更强化销售导向。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;互联网号称高科技，为什么前述的四个密钥没有技术？基础技术通用，应用开发重在实现业务逻辑。追溯互联网起源，并非技术的飞跃，而是系统和理念的重构。中国行业技术长于高频交易的稳定性，也服务增长，及云计算等。“双11”峰值每秒逾20万笔支付，在美国只有在实验室能够接近这一水平。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;大一统市场本身即需要政府托举。地方政府则托举具体企业。与增长直接相关的，是网络基础设施建设。2015年国家决议推行电信普遍服务，今年正好是十周年。即俗称的“村村通”&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（正式的村村通工程与电信普遍服务有交集，还涵盖水电等全面基础设施）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;普遍服务释放了最后一块增量用户，与存量用户不同的是，跨过万维网&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（PC端）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;，直接进入移动互联网&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（App模式）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;，两阶段的业态有很大不同，数字的鸿沟易平，与存量网民的文化也有很大不同，以致成为一个梗：“都怪村村通&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（袁隆平）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;，让你上网了&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（吃太饱了）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;……”字节和拼多多&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（BP）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;异军突起，模式颇遭物议，然而有效。尽管尚无新时代的头绪，我们猜测这是脉冲式增长最后的巨头了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;算法支持的个性推荐，并非真的&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（面向用户）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;个性，传统媒体包括门户网站，向用户提供标准化的内容，有了算法技术，可以将标准化切分得非常细小，调校用户和用户生成内容UGC，适应细分，转化为平均的流量，聚少成多。用流量套个人生产者，用UGC套用户，就像农村的媒婆，或者房产在买家和卖家之间勾兑。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;互联网早期以工具为主，方便复制到国内。门户已见端倪，BAT依托本地语言和社群，后BAT时代算法推荐为主，又向工具回归，方便海外推广。本土卷王卷世界，不意外碾压。出海普遍采取独立实体和品牌，更像传统跨国企业的运作。互联网早期设想人类大同，已被现实无情地粉碎。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;风水轮流转，杀入美国本土，三拳打死老师傅，乃至被抄袭copy to USA，实现反向输出，中国互联网真的出师了。然而只是巨头趋同，而非当年创新联动。如今硅谷也成寡头格局，暮气已深。在deepseek冲击后，大概连概念都输出不了了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;概念也早就不灵了。太阳并不是鸡叫出来的，潜在市场真的存在，概念只是加速其释放，近年仍在惯性地批量生产概念，从元宇宙到AI，产资媒联动套路依然熟练，然并卵，既不能令人兴奋，也看不到实际产出。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;因为所有细分市场都做满了，对用户使用时长的榨取，已趋近物理和生理极限。纵向下沉市场见顶，横向出海还有一些蛮荒之地，也只是时间问题。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;当然不论技术的愿景，还是个人的体验，或者仅仅看两部科幻，互联网的潜力还远未被发掘，只是现有增长方式到顶了。在旧模式中打转，作局部调整，折腾，是没有前途的。另一方面，只有自然增长，换在其他行业也不是不能活，然而在习惯了高增长的互联网，就是生不如死。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;概念也包含行业的自我认知。先有门户时代，继以BAT。从前三头到后三头，业界一大转折。后来B掉队，又有若干新贵崛起，媒体相应重新排列首字母，然而并没有普及开。字节和拼多多可以在营收数字上赶超AT，然而我们知道其创新有限，只是将前者开辟的模式分化组合，汲取更高效。所以也可以像学术上称“后BAT时代”，然而正如人类后现代的困境，至今也走不出这个后。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;宫崎骏作品《红豚》借主人公的口说：“不会飞的猪，只是平凡的猪”，互联网过往的辉煌建立在“大风一来，猪也会飞”上。自然当再无风口，沦为一个平凡的行业，从业者也只是平凡的打工人。诸位看到的文章并非愤世嫉俗，不过是一个退隐多年的互联网老兵，也有点像红豚，追忆青春的碎碎念罢了……&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;还将有更多的人退出，然而有一批“内部人”，分饼的人，掌握HR的人，自然是安全的，也不受35岁大限。我们这里不谈公司治理，这拨人是在脉冲式增长下成长起来的，是这一模式的优胜者，也就越依赖模式，除了这个什么，也不会。即使现实没有增长的机会，也会下意识地盲动。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;如果仅限于反复改版，抓考勤这样的小节，让个人的一亩三分地鸡飞狗跳，倒闭前垂死挣扎，倒也罢了，正如开篇所述，持续加压分割存量，在给企业和社会埋雷。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;外卖近期集中爆发，其实早就不时各种负面，除了过劳死，还有自杀、冲突、交通和雨天漏电意外，等等，学术界也做过多项严谨的定量研究。业务时间高度集中，空间离散，充满不确定性，交通历来是城市管理的老大难，种种因素叠加，麻绳专挑细处断。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;也引起电影业的关注，然而2024年上映的《逆行人生》，对外卖员生存处境的同情是悬浮的，最后仍然滑向励志，打鸡血。该片主创根本没有理解这个系统的逻辑，卷王暂时得利，只会令平台进一步提高上限，压缩全员的分配份额，最终卷王也会受损。古典政治经济学称为工贼。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;其实外卖并非反弹的首例，2019年以程序员为主的“996.ICU”，稍微了解，996贯穿行业始终，绝非到2019这么晚。以前996也不是不会进ICU，然而高风险高收益，自有牛马抢过鞭子，用力抽打自己，幻想成为主人。然而此长彼消，越来越不成比例。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;码农还算高薪阶层，中国互联网已如此深入社会，将底层劳动者纳入价值链，人数众多，生活不易。拥有比传统巨头更强大的力量，却更薄弱的公共意识。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;社会O2O&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;互联网是第一次与美国几乎同时起跑，1995年网景上市，1998年中文三大门户上线，然而经济社会基础仍有相当的差距。美国已进入后&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（去）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;工业时代，中国虽然前三十年建立全(重)工业体系，以轻工业计，当时实际尚未完成工业化，2002年才“入世”，所以有“以信息化带动工业化”的口号。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;系统闭环才能运行，O2O还有形象的“鼠标+水泥”的说法，在工业发达国，水泥已准备好，直连鼠标即可，copy to China也不简单，复制不了人家的环境，经常需要回头补工业化的课。新浪新闻补纸媒缺的课，电商补沃尔玛。 &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;电商的业务，早期即面临水泥的问题，美国有成熟的信用和支付体系，也算水泥。王峻涛(老榕)作为连邦软件的福建经销商，联络当地电信，在取款机上搞了一个支付功能，是为8848的缘起。非现场交易，淘宝设计先付给第三方，京东投入巨资建大仓，等等。也正因为在空白从头建设，可以采用最新，完全面向互联网的设计，反超美国同行，正如国家的基础设施，后发有后发的优势。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;王峻涛也是中国互联网一代传奇，创立8848之前，已是网上的著名个人，如今称网红，1997年中国队冲击世界杯失利，老榕在四通利方论坛&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（新浪前身）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;发帖《大连金州不相信眼泪》。如果8848当年坚决上市，也许现在没有阿里京东的霸业了。然而老榕后来在微博吹牛，“裁军百万我进言”，沦为滑稽的角色，一个人的命运，要靠个人奋斗，也要考虑历史进程，唏嘘。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;相应两国电商的路径微妙的差异。美国以B2C&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（商家对消费者）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;为主，先有&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（线下）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;沃尔玛，亚马逊相当于线上沃尔玛，C2C模式的ebay次之。中国传统大零售区域割据，没有沃尔玛级别的巨头，电商早期抄了所有模式，然而真正起飞是阿里从B2B转进C2C做淘宝，然后有B2C的京东。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;另一方面，从互联网诞生起，黑产就如影随形。医疗广告成为搜索永远的污点。我们不和外国比滥，也不认为外企的道德水准就更高，这里有两种与现实的妥协：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;行业先驱们自力更生，极富想象力创造力，办法总比困难多，采取一些非常手段，颇具灰度，一些操作按后来的规范，根本不得行，然而是为了把事做成，英雄不问出处。另一种纯粹捞偏门，为了一碗红豆汤，卖掉长子权。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;黑产的是非曲直较易判断，还有一类选择，出自战略或者经营哲学，牵涉更广，就见仁见智。互联网初兴，copy模式， 也学足革命的姿态，扬言改变世界，也确实深刻改变国人的生活方式。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;之所以成功，不在少数技术精英，早期用户是人口中文化和信息素养最高，最具主动性的一批人，认同互联网精神，勇于尝试，容忍早期产品的不成熟，自发向身边人推荐，在早年苹果用户中也发生过，和从业者共同造势。正如网易的口号“网聚人的力量”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;正如历史上所有变法，最初建制派对新生事物无视，开始形成威胁，本能否认，等到壮大，已势不可挡，试图招安，再大，也投身革命，“咸与维新”。这时出现战略分岔，淘宝商城从淘宝集市分离，后改名天猫，转向品牌商，微信上线，转向熟人社交，即代表两家与主流合流。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;不可兼得，相应疏远乃至切割，原有的合作伙伴和用户群，“上岸第一剑，先斩意中人”。2012年10月10日淘宝商城发布新规，提高门槛，遭到入驻商家&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（小c做大，可称大c，不乏规模上亿，积累一定用户群和口碑，亦称淘品牌）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;围攻，除在线攻击，还跑去总部敲锣打鼓。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;B也是这时掉队的。一般归因于搜索基于万维网超链接，移动互联网的App模式割据，而从用户迁移的角度，主业搜索早已“和光同尘”，百度还有贴吧，不同于原型谷歌不做内容，为更具交互的微博等分流。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;雷军趁机发动一波“互联网思维”风口，这是个微妙的概念，互联网普及，早已过了布道的阶段，也非指自由开放之精神，而是一种用互联网思维改造传统产业的“打法”。结合其强推刘慈欣作品《三体》，这部科幻以堆砌点子著称，唯独看重“降维打击”，提炼为一句颇中二的话：“毁灭你与你何干”，意义就很明白。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;知人论世，雷的身份也有暖味之处，成名于PC时代，互联网时代做过几乎所有大的赛道，然而均未成一方霸主。进入后互联网，号称降维打击，智能手机在一定时空内符合摩尔定律，小米营销突出“跑分”等，实为PC思维的回归&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（升维）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;相应空出来的市场，低价为拼多多填补，陌生人社交为陌陌等填补。这不是简单的填补，分配存量，在商业层面的同一生态位，在社会层面，有代际更替，如今在网上聊骚的年轻人，正是论坛时代聊骚的产物，更重要的，在AT开辟的自媒体自营业赛道上，通过移动互联网下沉，补进来的，和早年的站长小c，是不同的一批人。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;围绕拼多多，有“五环以外”的说法，仍是商业角度，也包含小市民的傲慢。我们借用托夫勒著作《第三次浪潮》的模型，改开之初一度很流行，又似乎预见了互联网，其实是那种庸俗的畅销书，然而提供了一个简洁的结合定性与定量的分析框架。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;托氏多次访华，2006年推销新书，引用国家计委1998年数据，中国约九亿人处于第一次浪潮，三亿人第二次浪潮，第三次浪潮则仅1000万多点。中国的发展即在于三部分的转化。三十年过去，具体数字变化很大，然而并未改变第一浪潮文化人口最多第三最少的比例，也奠定行业的格局。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;互联网这些年到底发生了什么？ 大致以2010年为界，之前依托第三浪潮新人类，之后投靠第二浪潮，又大致以2020年为界&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（2019年底拼多多市值超越京东）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;，裹挟第一浪潮。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;BP如今成为某种实际的标准，AT也不能免俗，连“仅退款”也模仿，注定是徒劳，“尾巴摇狗”。先不论可行性，正如当年为第二浪潮市场放弃了第三，不会为第一浪潮市场放弃第二，尽管后者能变现更大的数字。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;所谓业，因缘聚合，正是当年的机遇，造成后来的困境。然而我们不能以后知之明和理想主义苛求前人，回到现场，在商言商，这么选没有错。当时已经有品牌折扣平台，如唯品会，小米在做米聊，如果AT犹豫了，自有别人卡位，也会由别人面对后来的挑战者。所以问题不在于向第二第一浪潮下沉，而是第三浪潮停滞了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;业界都听过布道，“只有偏执狂才能生存”，“微软离破产永远只有18个月”，等等……在大洋两岸可谓都成立，却造成不同的导向，硅谷焦虑向上&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（技术）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;卷，中国行为焦虑向下&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（用户）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;卷，如今都无力再卷。如果能互补就好了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;然而如上所述推荐的逻辑，算法呈现的，并非大众或底层的文化。文化作为有机体，抽取其中最刻奇的部分，塑造为景观，是只可以在手机上把玩，不能真的生活在其中的文化。第一第二浪潮受众的品味不见得更差，只是对这种模式抵抗力较弱，而拥有人数的优势，从而最大化汲取流量。实际摧毁了文化，二十年前，互联网是逃离现实的避风港，如今现实成了逃离互联网的避风港。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;作为媒体模式，其实回归第二浪潮，电视观众被戏称为“沙发土豆”，现在连遥控器都省了。而作为操控老乡心智的方法，史玉柱是至今无法超越的巅峰，脑白金和《征途》氪金的盛名掩盖了，史是做汉卡起家，中文信息化开启本土PC时代。大学生会心术，农民挡不住，算第1.5次浪潮。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;即使战略有所当行，被传统利益集团俘获，以致引发巨大的政策风险，也并非必然。如上所述随着规模的扩张，日益向传统资本靠拢，市场空白开发殆尽，正如吕不韦的典故，最终必然导向“制度套利”，这么看也合理。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;然而稍具历史视野，改开以来有过三次创业潮，“84&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（城市经济改革）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;一代”纯草根，很难做大，“92&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（市场经济）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;一代”多为体制中人下海，决定了资源，还有一种“国有民营”的特殊形态。“第一桶金”往往来路不明，所谓“原罪”。这样的业，决定他们对体制又爱又恨，又当又立。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;“92一代”经历过更野蛮的生长，在互联网之前到顶，无论出于路径依赖，还是抹除历史污点，保守存量，都热衷于“制度套利”。各显神通，头铁的，前仆后继好几拔，在法律的边缘疯狂试探。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;渐进的改革，资本并未如商品那样全面放开，而“92一代”做大以后，都有一个做GE式金融控股集团，或者干脆日韩式财阀的梦，如同农民就想要块地，这是第二浪潮生意人，也是这一代所受的“启蒙”，读“走向未来”丛书之类，浅显的科普读物，能够想象的人生最高成就。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;法制越来越规范，在外部，中国加入&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（自由主义指导的）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;全球化，是基于势、利的结合，自然也会随势、利而散，已经发生。总之调整是早晚的事。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这是上一代的恩怨，新经济为什么要掺和，趟这滩浑水？互联网也没有“原罪”，在这个意义上，最应该感谢风投的，并非资金本金，而是给了行业清白的出身。然而也正因为如此，互联网在一种较简单的环境成长，不像“92一代”混过体制，熟谙潜规则。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;然而与大洋彼岸退化和俘获的程度比起来，就小巫见大巫，美国的赛博党争，“懂王”推特治国，发币敛财，“对等关税”，荒嬉如此，大明也要甘拜下风。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;马斯克为“懂王”复起立下汗马功劳，充任入幕之宾，成立政府效率部，带领一群技术神童，以为能像整顿推特那样，雷厉风行地整顿联邦政府，很快铩羽而归，维新尚不足百日。总想着降维打击别人，最后被社会教育的是自己。对于现实的理解，两国业界真是卧龙凤雏，一般清澈的愚蠢。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;得益于时代，中国互联网的资本运作较规范，有实质的创新，从来不是乌鸦中最黑的一头。当然现在说这些没有用，说到底是自己的问题，互联网面对巨大的利益，迷失了，飘了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;说到底还是认同问题，内心深处如何自我定位。我们的创业者，嘴上说得好听，其实并不信仰互联网，只当作一门生意，一个发财致富的机会，改造世界云云，不过是营销的话术，当然月亮和六便士在实践中并不矛盾，寻求平衡。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;说打破传统经济，其实对老钱&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（不过三十年根基尚浅）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;是羡慕的，终于被接纳的时候，是得意的，创业者多江湖气，有钱大伙儿一起赚，然而等锅从天上来，不会平摊。美国历史形成，新旧经济，硅谷和华尔街，分据东西海岸，空间上自然分开，中国也有北派南派商人之说，历来大一统，分得没有这么清楚，这是好事，也有不利的一面。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;反思过往，今后还是少说大话，摆正姿态，为经济社会做好服务，又保持“边界感”，就像郭德纲说的：一个人一碗饭，各人端好自己的。互联网的节奏正在慢下来，从业者有更多时间考虑：这个行业存在的意义是什么，与传统行业总归有些不同。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;行动的巨人，理论的矮子&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;如今中国互联网或许只有一项，始终未赶上美国同行，即思想的生产。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;行业联手传媒出版，炮制大量概念，然而如学术界遭受的批评，发论文数量不代表思想。这些概念流于两个极端，如同“公知”将“宏大叙事”与“关注个体”对立，要么过于抽象，贩卖鸡汤和焦虑，要么过于贴近个别企业，缺乏从实践提炼的“中层理论”，中道。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这首先是实践，思想需求方的局限。如上所述，这样的增长方式，我们的创业者可以是出色的实干家&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（大力出奇迹）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;、演说家&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（忽悠）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;、机会主义者，逻辑缜密，但很少以思辨见长。业界有很多营销达人，下沉不乏田园神棍，也有一些技术极客，然而从未出过一个像乔布斯这样高端大气上档次的精神领袖。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;很多人cosplay乔布斯，模仿开发布会，让公关软磨硬泡记者，给老板编“现实扭曲力场”情节，然而模仿地再像，中国互联网长期作为追随者，没有引领产业革命的风云际会，没有如鲁迅演讲《未有天才之前》，“先要有培养天才的泥土”。马斯克也利用民众期盼下一个乔布斯的心理，然而其内核与乔氏正相反。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;遍寻互联网创业者，陈天桥是表现出强烈的战略意识的一个，游戏始终面临社会有力的抵制，推出盛大盒子，构想家庭娱乐中心，然而陈失败了，有政策限制，商业也过于超前。这似乎更验证机会主义路线的明智。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;退而求其次，为什么也没有出本土的科技思想家&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（畅销书作家）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;。互联网早期，产官学各界就频频邀请各路大腕，BAT时代，KK&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（《连线》杂志主编凯文·凯利）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;常来中国走穴。我曾在专栏中戏说四本畅销书及概念，各取一字，合称为“蓝长平二”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;记得早期有一批活跃的作者兼访谈嘉宾：姜奇平，胡泳，吕本富等，姜行文飘逸，高屋建瓴，颇具浪漫主义气质。随着这几位淡出，或回归校园，后续无人。以中国互联网之繁荣，这一生态位却长期空缺。或反映业界的某种结构性缺失。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我觉得根本的原因是缺乏极客圈子。一个同人团体，包含各种不同背景的人，方便传递信息，头脑风暴。KK正是一个攒局的人。见《硅谷之火》，PC革命就是在西海岸电子爱好者群体中发育，最终由乔布斯产品化。也是美国叛逆七十年代的副产品，乔布斯年轻时也当过嬉皮士。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;而中国PC时代由&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（汉卡）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;经销商发起，当时从事计算机相关工作和媒体，都是正规单位。尽管存在一些程序员、黑客社区，是“工种”的聚会，与前者俨然信息革命的母体有天壤之别，早年我在中关村参加过一些行业的联谊活动，总是带有某种商业企图。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在中国，媒体人最有条件写这种书，然而如上所述，过于贴近企业，大多是企业传记，公关有成熟的操作流程，自然要服务甲方的需求，而非思想的纯粹。有一些作者试图跳出个别企业，然而媒体人一般出身新闻、中文系，缺乏理论纵深。过于贴近实践的坏处，曾有一位同行提过轻公司的概念，出版需要时间，等到出版时，两个主要的案例都倒闭了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;互联网早期反而扩大纸媒的影响力，夕阳无限好，只是近黄昏。与行业相关有两种类型，一是泛财经，涵盖互联网，一是垂直媒体。财经媒体为第二浪潮鼓吹，不能真正理解第三浪潮，熟知非真知。垂直媒体的问题是继承PC时代，过于贴近产品。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;科技博客又继承垂直媒体，结合财经。自媒体，看似和PC早期的数字游民同样的身份，实则被包养，BAT时代，金主爸爸们舍得在宣传上砸钱，也是自媒体的黄金时代。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;和纸媒同等待遇，签置年度框架。投入资源和时间跨度足以支撑一个战略项目，然而实际分散在众多战术动作。如此布局足以阻塞日常负面，然而当结构性危机到来时，完全于事无补。自媒体也和爸爸们共沉沦了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;即使主打财经的出版社，也未能推出本土思想家，我猜这是因为他们的KPI，以项目&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（单本书）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;为中心，优先引进海外畅销作品，本土优先成名作者，而非从头培养。这是个鸡生蛋的悖论。这里存在某种类似互联网的困境。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;商学院和咨询公司为大宗商品营销设计，也即第二浪潮，对互联网新贵有足够的职业敏感，也不能理解第三浪潮。中国商学院的面子是海外文化资本的进口商&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（买办）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;，里子很接地气，经营圈子，对本土理论建设嘴上说要，身体却很诚实。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;巨头也建立自己的研究机构，除基础研究&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（理科）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;，亦涉及宏观环境&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（文科）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;，就我接触过的，是按咨询机构的规格建立，过于精英范，研究内容实际服务GR，大而化之，与业务脱节，更像为大公司装点门面。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;整体学术界就更拉胯，当国家重新出发，知识分子们陷在创伤中走不出来，对四十年来的巨变没有任何回应，当实践已隐然赶超西方，学术界仍纠结于“不像西方”，冥顽不化。行业虽然也迷信洋概念，不至于呆到放过本土赚钱的机会。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;1930年代的论战，梁实秋被骂“资本家走狗”以后，反击“我还不知道我的主子是谁”，鲁迅犀利，指梁是体全资本家的，然而又丧家的走狗。我们反用其意，总之中国互联网缺乏共享的思想资源，只有服务各自企业的PR、GR内容。行业生态不等于企业的累加，如同企业战略不等于战术的累加，一段代码能跑，够精炼，不代表整体代码能跑，不是屎山。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;作为追随者的时代，没有思想一路果奔，也不影响做大，而走自己的路，与社会对接，很考验智慧。在哲学上从自然走向自觉自由。眼下的停滞预计相当漫长，需要理论指导，靠某种信念支撑下去。参考国家，早已不提“摸着石头过河”，而代之以“顶层设计”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;有需求，但无法落地，又不能复制硅谷的历史，如何补上这一课，是个问题。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;行业还看不到转机，当务之急是修复与社会的关系。也需要理论。宏观的能见度反而更高一些，存在四个趋势，或者说四个并轨：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;首先世界并轨。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;国际形势有目共睹，除了热战，斗争已全面展开。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;互联网不但不是世外桃源，更成了主战场。2024年8月社交媒体电报Telegram创始人帕维尔·杜罗夫在法国被捕。梅德韦杰夫在电报上评价，“他想成为一个出色的世界公民……如拉丁谚语云：Ubi bene ibi patria！哪里过得好，哪里就是祖国……杜罗夫终将明白，祖国和时代一样，都是无法选择的……”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;或称为新冷战，冷战还有英雄主义和悲剧的一面，这场闹剧只配称屑战。之前参考冷战经验，也许要斗争一代人的时间，不料西方下滑之速，今年上半年战略上已见分晓。现代性是空洞的工具理性，Deepseek抵消西方工具理性的优势，印巴空战抵消工具理性中最重要的武器优势，黔驴技穷尔，也许还能苟很久，正如一战之初未能拿下巴黎，德国总参谋部即向德皇汇报：我们输了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;主流的现代化叙事，要求全世界与西方并轨，这是一种西方特殊论，实际的结果正相反，西方降为诸文明中平淡无奇的一个，打回原形，西元1500年前，在亚欧大陆边缘的半岛猥琐发育。那么靠西方强权维系的，抹杀地区差异&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（与流量模式相通）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;，为了资本流通的全球化，亦将解体。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;其次文化并轨。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;再次调用托夫勒模型，中国的发展即在于三部分的转化。1998年七成以上人口还是农民，如今七成以上实际已经进城，只是尚无正式身份。短视频固然有刻奇的一面，也为众多乡村青年打开出路，不强调文化，可谓跨越进入第三次浪潮。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我们对《第三次浪潮》评价不高，是仍局限第三产业，及持有文化精英，或小布尔乔亚视角。真正的第三次浪潮实为第二次，工业&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（第二次）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;和农业&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（第一次）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;同样追求规模经济，所依赖的工具理性使人异化，如今规模已经入卷，出卷之道在于解放个人，进而如马克思所说的“自由人的联合体”，一种真正的普罗大众的文化。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;再次时间并轨。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;新自当道时，将“前三十年”与“后三十年”树为二元对立。学理上并不成立，反映现实的分歧。官方表态，两个三十年互不否定。我们理解，并非简单的与历史和解，“用发展的眼光看问题”，关键第三个三十年，在更高层次上整合两者，取前三十年之公平，不要贫困和反复运动，取后三十年之效率&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（工具集）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;，不要社达。不会再有野蛮生长，而是规范和包容性的稳健发展。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;最后与行业直接相关。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;“互联网不是法外之地”是严厉的警告，也指示某种政策转向。互联网早期野蛮生长，政府采取默许的态度，实际执行双轨制。如同改开早期的特区，“要政策”，相当于某种“制度风投”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;当增长见顶，线上与线下社群等量齐观，尽管目前未见到一个纲领文件，各种线索指向并轨。O2O此前指商业模式，公共治理正在推进的，相当于社会O2O。国家信息战略也可以分为三阶段：第一期信息化，建设信息基础设施，向社会提供普遍服务，同时自身政务信息化，第二期下基层，大致与下沉市场同期，组织也在向基层下沉，技术提供支持。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;第三期打通线上线下。美国市场实际没有O2O阶段，一直走不出技术的舒适区，只有社交媒体下沉，引爆全球化的矛盾，撕裂社会……论公共性，四千年来，我们都比葱岭以西的文明做得更好。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;上述四个趋势发端于社会，都会直接间接传导到行业。显然会增加一些约束，大势所趋，不是企业能抗拒的。“辫子是自己铰的，和别人按着铰的能一样吗？”铰了就踏实了。社会过得好，企业也会有钱赚。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我们还是可以抱有某种期待，互联网的第二春，以及……人类的新纪元。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;最后以《鲁智深圆寂偈》结束本文：“平生不修善果，只爱杀人放火。忽地顿开金绳，这里扯断玉锁。咦！钱塘江上潮信来，今日方知我是我。”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;本内容为作者独立观点，不代表虎嗅立场。未经允许不得转载，授权事宜请联系hezuo@huxiu.com&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;如对本稿件有异议或投诉，请联系tougao@huxiu.com&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;End&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/section&gt;&lt;section class=&quot;channels_iframe_wrp&quot;&gt;&lt;/section&gt;&lt;section&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/section&gt;&lt;p style=&quot;display: none;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
    

    
    &lt;br /&gt;

    
        &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTQzMjE1NjQwMQ==&amp;amp;mid=2656097119&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=28f617541998e5883ef8a8d5d0341188&amp;amp;chksm=6733f99331743c8bcd4bc3efeae9309a10b3bb7d7dafd21501861305c9661c6fafb3e2b8de6b&amp;amp;scene=0#rd&quot; style=&quot;color: blue;&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;文章原文&lt;/a&gt;
        &lt;br /&gt;
    

    

    &lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;&quot; height=&quot;1px&quot; src=&quot;http://www.jintiankansha.me/rss_static/79488/QB7mFODDw2&quot; style=&quot;width: 1px; height: 1px; display: none;&quot; width=&quot;1px&quot; /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 07 Jun 2025 11:05:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<guid>a43df29e1077f7fc22024f75ad3fcd27</guid>
<title>县城可能是抖音本地生活的竞争洼地</title>
<link>http://weixin.sogou.com/weixin?type=2&amp;query=%E8%99%8E%E5%97%85%E7%BD%91+%E5%8E%BF%E5%9F%8E%E5%8F%AF%E8%83%BD%E6%98%AF%E6%8A%96%E9%9F%B3%E6%9C%AC%E5%9C%B0%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E7%AB%9E%E4%BA%89%E6%B4%BC%E5%9C%B0</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_content&quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/b2YlTLuGbKCO3yHpXgdZQCJXVT2R0NekVE3vIDH1MV9RHPBx2iaKGqibI0rprwrRGdG8pIDEepLV9xAX3w1BANKQ/640?wx_fmt=jpeg&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;本文来自微信公众号：&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/ivCvq6F02XbL4vNjwOeP9g&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;产品变量&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;，作者：亨亨，头图来自：视觉中国&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这可能是一个时间窗口长达10-18个月的市场机会，当然换个角度讲，这也是县城本地商家新一轮淘换战的序章。迈过去，就有了数字营销的新入场券；迈不过去，兴许在这一波浪潮中，一些县城的门店就要凋零消亡。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我们把视角拉回机会和红利层面。上个月，我回了一趟老家小县城，这是一座只有10万人口、电子支付普及、但一半电影票仍通过前台售出的山西北部小县城。我表姐夫找到我，想让我帮他在抖音团购，上架他新开的台球社。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我检索了一下，在抖音的搜索结果里，县城只有2家台球厅设置了抖音团购，销量400+。而表姐夫新开的台球社，在没发布短视频导流的情况下，上线当天，就售出2单。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我意识到，无论是在市场体量维度，还是在竞争维度，抖音本地生活都给县城商家带来了极大的机会。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;根据QuestMobile和开源证券的数据，抖音的月活跃用户已经高达10.01亿，其中，三线及以下城市用户，占比为54.7%，这意味着，对于县城的本地生活商家来说，有一大片巨大的市场红利等待挖掘。而且最关键的是，由于市场发展的滞后性和县城经济本身的特性，对于走在数字营销前列的商家来说，竞争的烈度也并不大，能够比较容易脱颖而出。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;一、庞大的市场体量与未被充分开发的本地需求&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;无论是哪种业态，对于市场体量的判断，都是第一位的。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;首先，在下沉市场这个场域，抖音本地生活的渗透，可能比我们想象中要更大。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;QuestMobile的数据显示，今年3月，抖音和抖音极速版的合并月活跃用户，突破10亿，最为关键的是，抖音的月人均使用时长也达到了46.54小时，这意味着，每人每天，平均会使用1.55小时以上。结合中国的人口结构，综合来看，抖音可能是唯一一个能媲美微信的国民级App，人们每天大量的注意力都消耗在抖音上，在县城，相对单调的生活节奏和更多的空闲时间，用户在抖音上的使用时长，只会比1.55小时更长。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKCO3yHpXgdZQCJXVT2R0NekntvBjNDsXeIES7JkpHBOqgsRkDDXHm2Q1fVM7ficubAZPjaqOPrwzXA/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;光看这个庞大的全国数据，当然不能印证抖音在县城中的覆盖，那就需要引入另一组数据。根据开源证券的研究，抖音在三线及以下城市的用户占比，至少有54.7%，也就是5.48亿。实际上，抖音在近一二年的增长主要来源于下沉市场，这个数字实际只会更高。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;如果要讨论本地生活，那就绕不开美团，作为对照组，美团在下沉市场的数据，更能佐证抖音的优势地位。美团月活跃用户4.96亿，但是，美团与抖音的用户重合度高达81%，这意味着，美团的大部分用户，都同时被抖音覆盖。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;不仅如此，相较于美团的本地生活，抖音本地生活在县城中更有优势。美团是货架形态，主要承接确定性的搜索需求；而抖音则是内容驱动，承接即时性的非计划性需求。所以，使用美团进行消费，往往需要有意识地打开美团，才能获得下一步转化，但由于县城的供给相对单一，能够用美团消费的场景较少，因此，打开美团进行购券的心智就不很成熟，这进一步降低了美团在县城的打开率。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;但抖音不同，作为每天抢占用户2小时的超级App，抖音本质上是在创造需求，用丰富的内容和无限的信息流，追着用户塞需求，这在县城经济中，更加吃得开。本地的熟人关系，加上相对空虚的娱乐活动，在刷到一些本地商家的优惠信息后，很容易临时起意，完成消费，去做一回足疗，或者打一杆台球。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;对于抖音和美团来讲，问题的核心早已不是“谁在占领县城”，而是“县城到底选择了谁”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;其次，低线城市只是城镇规模发展低，并不是消费低，相反，县城存在着独特的消费结构和内容潜力。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;小县城的本地生活消费，有3个特点：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;第一，县城消费既具有追求高性价比的实用主义，也有强烈的“面子消费”和社交展示需求。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;抖音团购的优惠信息，可以以非常高效的方式触达本地人群；同时，热门、时兴、新潮的本地业态，也能够通过抖音快速完成宣传，引发从众效应——抖音的内容基本上就是引领着本地潮流的方向。比如台球业态，在过去，大部分台球厅都是普通台球厅，更关注娱乐本身，而近几年，乔氏台球成为台球圈的新风潮，台球玩家开始追求专业度和仪式感，因此，在县城里，“打台球就打乔氏”成为一种潮流，招牌上写着乔氏的台球厅也越来越多。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;第二，“人情味”的生活和熟人文化，让用户更青睐“有人感”的商家。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;相较于冷冰冰的美团货架平台，每天在抖音，操着一口方言发布门店信息的抖音老板，就显得亲近多了。这种极具地域特色的内容，天然适合短视频和LBS进行传播。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;第三，“小城轻奢”人群在消费力上不逊于大城市。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;尽管小城居民绝对收入低于大城市，但其住房、教育、通勤等刚性支出占比显著更低。例如，县域房价普遍只有大城市的1/3甚至1/10，且车房多由家庭支持解决，因此，县城人群的生活压力反而更小一些，这让他们更有意愿进行消费。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKCO3yHpXgdZQCJXVT2R0NekvxEVQh7eGqFyooGCCEBJn747okr2jNUmEKIanlYCQicpPyXHcjAHziaQ/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;数据上也证明了这一点，根据36氪的数据，我国三线以下城市占据了70%左右的人口占比，对应300个地级市，2800个县城，县域经济GDP已经占到全国GDP的38%。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;简单一句话，就是县城消费者有闲有钱，抖音的号召力也很大。但在当前，这些用户在本地生活上的需求，并未被充分满足。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;二、本地商家运营能力薄弱，导致极低的竞争烈度&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;尽管抖音撬动县城本地生活的势能巨大，但是在县城商家的供给上，还是严重不足。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这并非是县城的商家不够多，而是大部分县城的商家，持续依靠传统的经营方式，没有充分进行线上化运营。因此，对应着抖音5亿下沉用户的，是严重欠缺的线上团购供给。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;以至于部分商家稍微做一些线上运营，就能够领跑全城。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我这个表姐夫开设台球厅的县城，地图检索一共有23家台球厅，只有2家上架了美团套餐、3家上线了抖音团购，抖音上架率只有13%。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKCO3yHpXgdZQCJXVT2R0NeksI3b8dIeqynb1nA005S0Jrf8J5V5ds7WpVstmOLfqDR1gnhWhRqQng/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;但线上团购开通之后，到店流量新增的效果是肉眼可见的，最早上线抖音团购的台球厅，已经成为当地规模最大的台球厅。而县城另一家美发店，已通过抖音售出600单，餐饮类目的效果则更加显著。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;究其原因，还是县城团购极低的竞争烈度，而这个竞争烈度低，其实是两个层面。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;第一层面，是本地生活的市场，本身就是“蜂窝型”市场，在规模效应上受限，但是在竞争难度上具有优势。本地生活就是在5-10km范围内的“蜂窝”内竞争，只要在这个范围内有足够的影响力即可，这就导致在竞争烈度上不会特别强。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;第二层面，也是最重要的原因，是目前的县城商家竞争，本身就处于竞争洼地，大部分商家，处于“不知道线上”“不愿线上”“不会线上”的阶段。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这与大城市截然相反。某种程度上，因为大城市的信息化程度更高，所以大城市居住的人群能够掌握更多的信息化手段，反过来再持续加强大城市的信息化水平，这是一个市场和参与者相互促进的循环。但县城市场是一个反过来的循环，因为大量知识青年外流，导致县城本身对于新技术的接受能力滞后，这加剧了县城商家在线上推广上的短板。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;县城商家的普遍现状：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul class=&quot;list-paddingleft-1&quot;&gt;&lt;li&gt;&lt;section style=&quot;margin-bottom: 0px;&quot;&gt;&lt;span&gt;台球厅、KTV、农家乐等业态多为个体或家庭经营，老板核心能力在实体服务/货源组织，而非线上运营；&lt;/span&gt;&lt;/section&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;ul class=&quot;list-paddingleft-1&quot;&gt;&lt;li&gt;&lt;section style=&quot;margin-bottom: 0px;&quot;&gt;&lt;span&gt;对抖音认知停留在“发视频涨粉”层面，不懂POI页面装修、团购工具配置、本地推流投放、热点借势等深度运营，甚至很多店主连手机都玩不明白；&lt;/span&gt;&lt;/section&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;ul class=&quot;list-paddingleft-1&quot;&gt;&lt;li&gt;&lt;section style=&quot;margin-bottom: 0px;&quot;&gt;&lt;span&gt;内容创作能力薄弱：拍摄粗糙、无脚本设计、无数据复盘意识。&lt;/span&gt;&lt;/section&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;所以抖音本地生活的竞争洼地，其实并非是没有竞争，而是竞争对手都还处于原始阶段，稍微做一些“微创新”，就能领跑县城跻身前列。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;三、县城小市场独有的“微创新”红利&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;如果把运营本地生活门店的能力，分成5级的话，就可以获得这样一张表格：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKCO3yHpXgdZQCJXVT2R0Nek264Ib3C3yybVoqpOdibo6RG9ibZoUDHD9yUXSs7spQqN5UIYhx6EMsnw/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在这个本地生活商家能力图中，县城商家只需掌握 L2级能力&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（挂团购+基础发布）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;就能超过80%同行，而一线城市商家可能需要L4级才能有所效果。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;对于县城门店来说，本地生活线上团购，有“三板斧”足够。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul class=&quot;list-paddingleft-1&quot;&gt;&lt;li&gt;&lt;section&gt;&lt;span&gt;第一板斧，掌握门店挂车，简单操作入驻抖音本地生活平台，设置团购套餐。从2024年起，抖音和美团都大规模减免商家保证金，大多数类目都能免费入驻。&lt;/span&gt;&lt;/section&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;ul class=&quot;list-paddingleft-1&quot;&gt;&lt;li&gt;&lt;section&gt;&lt;span&gt;第二板斧，保持日更频率发布店铺视频，可以是店铺实拍，也可以是店主口播，如果有能力的话，则可以做一些专业知识，比如台球的技巧教学。每条视频带上店铺链接和当前定位，通过抖音的LBS获得同城流量。同时，转变思路，无需在意视频播放量，而是关注有多少进店转化。&lt;/span&gt;&lt;/section&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;ul class=&quot;list-paddingleft-1&quot;&gt;&lt;li&gt;&lt;section style=&quot;margin-bottom: 0px;&quot;&gt;&lt;span&gt;第三板斧，公域转私域，与进店顾客交朋友，组建微信群、帮忙组局、设置老带新福利等等，核心目的是让店铺成为本地某一类人群的“据点”，形成高粘性。&lt;/span&gt;&lt;/section&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这三板斧，如果放在大城市，那远远不够用，但在小县城，足以超过一大半商家，并且无需广告投放，运营成本趋近于0。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在商业战略上，一般认为，某个市场的渗透率超过50%，那么认为这个市场为存量市场，就需要激烈竞争，会很艰难；如果不超过50%，那认为属于增量市场，对于商家有着与市场共成长的红利期。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;根据 QuestMobile 的数据，目前，以团购为主的本地生活服务用户渗透率为 38.4%，仍有巨大的增长空间。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;所以，在抖音的流量端已经完成基层覆盖，但本地商家还没反应过来的时刻，客观上就形成了县城商家的一个竞争洼地，孕育出了新的窗口红利。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;参考资料：&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;1. 本地生活之存量篇：超级平台重塑线下服务业，赋能高效生活-开源证券&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;2. 本地生活赛道快速成长，美团抖音差异化价值并存-开源证券&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;3. App月活数据-QuestMobile&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;本文来自微信公众号：&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/ivCvq6F02XbL4vNjwOeP9g&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;产品变量&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;，作者：亨亨（始终是产品经理）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;本内容为作者独立观点，不代表虎嗅立场。未经允许不得转载，授权事宜请联系hezuo@huxiu.com&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;如对本稿件有异议或投诉，请联系tougao@huxiu.com&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;End&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/section&gt;&lt;section class=&quot;channels_iframe_wrp&quot;&gt;&lt;/section&gt;&lt;p style=&quot;display: none;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
    

    
    &lt;br /&gt;

    
        &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTQzMjE1NjQwMQ==&amp;amp;mid=2656097119&amp;amp;idx=2&amp;amp;sn=f613cfea64f6cef9362e530f5e92d90a&amp;amp;chksm=67624c04416cc92f07a2c1f0cb855db8bf53364f32c0a4a9904885cc2364cfabbd55d45a0910&amp;amp;scene=0#rd&quot; style=&quot;color: blue;&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;文章原文&lt;/a&gt;
        &lt;br /&gt;
    

    

    &lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;&quot; height=&quot;1px&quot; src=&quot;http://www.jintiankansha.me/rss_static/79488/mg31o5bIrz&quot; style=&quot;width: 1px; height: 1px; display: none;&quot; width=&quot;1px&quot; /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 07 Jun 2025 11:05:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<guid>bd6ea7eb2db358e31999c57ddbb33b33</guid>
<title>巨头围困拉卡拉们</title>
<link>http://weixin.sogou.com/weixin?type=2&amp;query=%E8%99%8E%E5%97%85%E7%BD%91+%E5%B7%A8%E5%A4%B4%E5%9B%B4%E5%9B%B0%E6%8B%89%E5%8D%A1%E6%8B%89%E4%BB%AC</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_content&quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKC5EKtlYkhEVSeE7j9hywVlx7pAIGBIHDLXf0fkHwwqqkAeO1hTQ04mtxOdbGRPbhxO4CgmaMuaDg/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; vertical-align: top; border-radius: 8px; width: 750px;&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;出品 | 妙投APP&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;作者 | 董必政&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;头图 | AI制图&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;2024年中国第三方互联网支付市场年度监测报告里藏着最残酷的行业密码——前五大机构鲸吞76.5%市场份额。与此同时，约160家中小支付机构的生存空间正被压缩成一张A4纸的厚度。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: center;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px; padding: 6px; letter-spacing: 1px; display: inline-block; background: rgb(234, 236, 240); border-radius: 7px;&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKC5EKtlYkhEVSeE7j9hywVlmKb0rAtMumslO0ttDlKSRfZsxJKZNEzRrRjeD7kPlFprQibZcurQXWA/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; vertical-align: top; border-radius: 4px; border: 1px solid rgb(171, 177, 189);&quot; /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;2024年支付牌照注销数达到10张；而支付宝的“碰一碰”仅用321天用户破亿。这两个数字划出了支付行业最锋利的价值断层线。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;这已不是简单的&quot;大鱼吃小鱼&quot;，而是生态位的系统性重构。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;当监管重拳击碎备付金利差幻想，汇付天下因客户备付金产生6000万元的利息收入直接清零；当支付宝、微信支付垄断90%以上的第三方移动支付规模，中小玩家突然发现，过去靠牌照套利的躺赚模式，已经彻底失效。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;但总有幸存者在裂缝中点亮微光。连连国际在跨境支付撕开缺口，2024年跨境支付营收增速23%；2024年拉卡拉的外卡受理活跃商户同比增长2倍。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;这些案例都在诉说同一个真相，在支付这个修罗场，要么找到自己的匕首，要么成为巨头的垫脚石。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot; style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 30px 0px 13px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; width: 750px; display: block; color: rgb(245, 52, 82); font-size: 13px; font-weight: 600; text-align: right;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; line-height: 1; font-size: 16px; vertical-align: top;&quot;&gt;&lt;span&gt;#&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 0px 3px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 40px;&quot;&gt;&lt;span&gt;01&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; width: 750px; display: block; background-color: rgb(34, 36, 41); height: 2px;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 16px 0px; padding: 0px 2px; letter-spacing: 1px; width: 750px; display: block; font-size: 22px; line-height: 31px; color: rgb(34, 36, 41); font-weight: 700;&quot;&gt;&lt;span&gt;一、合规高压线加速行业洗牌&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; width: 750px; display: block; background-color: rgb(34, 36, 41); height: 2px;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;2024年《非银行支付机构监督管理条例》的落地，彻底改写了行业生存法则。新规将注册资本门槛提升至1亿元，且应该为实缴资本，同时将净资产与备付金挂钩。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;财付通、平安付等巨头率先启动资本军备竞赛。财付通将注册资本从10亿元猛增至153亿元，平安付通过合并牌照实现全业务覆盖，并将注册资本增至11.6958亿元。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;监管风暴不仅体现在牌照数量上，更渗透至业务全链条。新规要求支付机构名称必须包含“支付”字样，仅2024年就有37家机构完成更名。这种“身份认证”背后，是监管层对行业边界的重新定义——曾经以“科技”“电商”为名的机构，如今必须直面支付本质。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;银联商务通过整合旗下10余家子公司牌照，完成全国性收单业务的集中管理，而中小机构因缺乏资本支持，在牌照整合中沦为被并购对象。例如：王府井科技被理房通支付合并、广西恒大万通支付也变成了中通支付。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;strong style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; color: rgb(34, 36, 41);&quot;&gt;&lt;span&gt;不仅如此，中小支付机构还面临的合规成本还在提升。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;2025年实施的《反洗钱法》将支付机构纳入义务主体，全年45%的罚单采用“双罚制”，既处罚机构也追责个人。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;2025年1月，易联支付因反洗钱不力被罚90万元，董事长连带被罚3万元；京东的网银在线因未按规定履行客户身份识别义务和未按规定报送大额交易报告或可疑交易报告两项违法行为，被处以罚款101.73万元，风控负责人被追罚5.13万元。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;正因如此，2024年汇付天下正在逐步收缩了小微商户的线下收单市场。一方面，源于支付巨头的竞争；另一方面，一些小微商户存在套现等违规行为，管理难度加大，合规成本有所增加。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;不过，还有部分支付机构为追求利益，纵容利用信用卡取现手续费与商户手续费的价差进行套现，这也导致其频繁被罚。拉卡拉也公开承认了在收单业务中存在“套码”行为。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;为了合规，中小机构需投入更多资源建设智能风控系统。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;即便监管趋严，仍不乏支付机构受利益驱使、铤而走险，去碰“黑灰产”，比如网络赌博、诈骗、非法集资、洗钱等。要知道，支付企业服务非法交易收取的手续费为资金流量的2%～6%，远高于正常展业。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;此外，现在诸多平台推出的“先享后付”也是被投诉的重灾区。在黑猫投诉平台上，“先享后付”的投诉共有8857条。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;比如：京东、安逸花因“先享后付”被多个用户投诉在不知情的情况下被强制扣款。甚至一些职业技能培训机构以“先学后付”为名，诱导消费者不知情的情况下办理消费贷。支付机构也沦为“帮凶”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;strong style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; color: rgb(34, 36, 41);&quot;&gt;&lt;span&gt;在合规与成本的双重压力下，中小机构已经陷入“安全圈越来越小”的困境。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot; style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 30px 0px 13px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; width: 750px; display: block; color: rgb(245, 52, 82); font-size: 13px; font-weight: 600; text-align: right;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; line-height: 1; font-size: 16px; vertical-align: top;&quot;&gt;&lt;span&gt;#&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 0px 3px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 40px;&quot;&gt;&lt;span&gt;02&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; width: 750px; display: block; background-color: rgb(34, 36, 41); height: 2px;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 16px 0px; padding: 0px 2px; letter-spacing: 1px; width: 750px; display: block; font-size: 22px; line-height: 31px; color: rgb(34, 36, 41); font-weight: 700;&quot;&gt;&lt;span&gt;二、深耕垂直领域及出海&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; width: 750px; display: block; background-color: rgb(34, 36, 41); height: 2px;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;当支付巨头们在C端市场展开补贴大战时，更多中小支付机构选择深耕垂直领域、出海以完成突围。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;strong style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; color: rgb(34, 36, 41);&quot;&gt;&lt;span&gt;有条件的支付机构依靠“爹”来托举；没有条件的机构需要深耕细分赛道、提供定制化服务。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;除了“马爸爸”之外，盛大支付依托于盛大集团的游戏业务，通过提供充值服务来获取手续费收入；苏宁支付借助苏宁的平台优势，为苏宁易购电商平台及外部商户提供支付服务，收取交易手续费，同时与苏宁易购的金融业务协同推出苏宁任性付等。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;更何况，还有网易支付、搜狐支付、唯品会支付、顺丰支付、平安付、花瓣支付等支付圈的“二代”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;对于没“爹”的中小支付机构，只好选择聚焦特定的消费场景，见缝插针。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;易宝支付与国内多家航空公司达成合作，深耕航旅业上下游产业链，如机场、酒店、旅行社、景点门票等。在提供支付服务的同时，易宝支付与厦航、天航、西航等联合发行数字藏品，以谋求新的增长曲线。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;在校园的食堂与超市场景里，另一家支付机构通联支付推出“刷脸+扫码+刷卡”三合一方案。目前，通联支付的服务已覆盖超千所学校，涵盖学费缴纳、门禁考勤、食堂消费、水电管控等。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;即便如此，中小机构也时刻在担心巨头会入侵自己的城邦。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;strong style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; color: rgb(34, 36, 41);&quot;&gt;&lt;span&gt;国内支付市场已变成红海，“出海”正在成为寻找增量的掘金之道。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;跨境支付机构侧重点也各不相同。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;其中，连连支付的用户画像有年销售额百万美元以上的中大型跨境电商、有多平台收款需求的品牌卖家、需要本地化结算服务的出海企业；万里汇则是专注从事国际贸易的中小外贸企业B2B跨境收付款、汇率风险管理服务。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;近年来，跨境物流需求呈爆发式增长。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;物流行业比较注重支付功能，主要就是时效，传统T+3的到账时间无法满足物流行业对资金效率的需求。华夏跨境电商物流接入连连支付服务后，付款成本降低，资金收付时间由T+3变为当日完成，提升支付效率。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;由于整个跨境支付的业务链条相对复杂，很多跨境支付机构难以独立完成全部的业务流程，选择合作的方式拓展市场。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;例如：易宝支付与VISA全面开展商务卡及资金流业务的合作；连连支付与VISA、Guavapay等诸达成合作，并还联合VISA创新推出的数字化支付产品—连连旅闪付（VCC）。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;虽然不少支付机构在“出海”上均有发力，但效果仍需观察。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;据年报数据显示，2024年拉卡拉的跨境支付交易金额492亿元，同比增长14%；2024年，连连支付的全球支付服务收入达到了8.08亿元，同比增长23.1%，但仍处于亏损之中。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;正在冲刺港股IPO的富友支付在招股说明书中表示，2024年，公司的跨境支付营收为1.39亿元，同比增长52.74%，占营收比例为8.6%，但暂时无法覆盖此前为开拓海外市场而付出的成本。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot; style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 30px 0px 13px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; width: 750px; display: block; color: rgb(245, 52, 82); font-size: 13px; font-weight: 600; text-align: right;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; line-height: 1; font-size: 16px; vertical-align: top;&quot;&gt;&lt;span&gt;#&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 0px 3px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 40px;&quot;&gt;&lt;span&gt;03&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; width: 750px; display: block; background-color: rgb(34, 36, 41); height: 2px;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 16px 0px; padding: 0px 2px; letter-spacing: 1px; width: 750px; display: block; font-size: 22px; line-height: 31px; color: rgb(34, 36, 41); font-weight: 700;&quot;&gt;&lt;span&gt;三、末尾淘汰&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; width: 750px; display: block; background-color: rgb(34, 36, 41); height: 2px;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;从9家已上市的支付机构2024年业绩表现来看，2024年9家支付机构的营收均出现不同程度的下滑。其中，海科融通营收同比下滑46.19%，下滑最为严重。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img js_insertlocalimg&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKC5EKtlYkhEVSeE7j9hywVlic45DrCp3S77KbBCZrreOyoia6Yvt5zJyYOvibswNOE436Jkcicvhkhb8Q/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; type=&quot;block&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p label=&quot;图片备注&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;而下滑的背后原因在于，一方面受宏观经济环境影响，市场消费出现降级趋势，从而影响支付交易总额；另一方面，国内支付竞争激烈，费率“内卷”仍持续，中小机构的生存空间被挤压。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;妙投认为，2025年这一趋势还将持续，市场格局将进一步集中，尾部的支付机构将继续面临淘汰赛。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;这种集中化趋势主要源于三个核心因素：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;1.监管政策对支付机构注册资本、反洗钱能力等要求的持续提高，使得中小机构合规成本增速远超营收增长；&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;2.超级平台的生态协同效应形成难以逾越的竞争壁垒——支付宝依托阿里系电商年交易额超10万亿元的规模优势，微信支付则通过12.56亿月活用户的社交网络实现高频触达；&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;3.技术创新投入的差距拉大，头部企业年研发支出普遍超过20亿元，而中小机构平均不足1亿元。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;截至目前，2025年山东飞银支付等五家支付机构的牌照被注销。而广东汇卡商务服务有限公司因存在多项违规行为，被罚没近千万，并被央行中止牌照续展申请。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;因此，妙投认为2025年支付市场将形成&quot;双超多强&quot;的稳定格局。支付宝和微信支付继续主导C端市场，合计份额维持在85-90%；银联云闪付凭借政策支持守住政务民生场景。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;而跨境支付的政策红利，将成为未来3年中小支付机构的生存的重要变量。当大象开始跳舞，蚂蚁必须学会飞行。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;—————▪ 作者粉丝群招募▪ —————&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;各位读者如果对本篇文章有疑问，可以长按下方二维码，添加好友，与作者一对一沟通。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span&gt;此外，对金融科技、AI、新能源、机器人、锂电和通信等板块感兴趣的读者朋友可以与作者进行深度交流。长按下方二维码即可获得更多上市公司、热门赛道的详细分析文章，帮你看懂公司、看懂行业，做投资投得明明白白。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 24px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 16px; line-height: 32px; color: rgb(34, 36, 41); text-align: center;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px; padding: 6px; letter-spacing: 1px; display: inline-block; background: rgb(234, 236, 240); border-radius: 7px;&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKC5EKtlYkhEVSeE7j9hywVlSIqJnmIj8AawFmO7FmVD1oZic4LddVnWIw4FcI0PhAb5f6vxOpxDOHQ/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; vertical-align: top; border-radius: 4px; border: 1px solid rgb(171, 177, 189);&quot; /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px 0px 9px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; display: block; background-color: rgb(34, 36, 41); height: 2px; width: 750px;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-family: PingFangSC-Light; margin: 0px; padding: 0px; letter-spacing: 1px; font-size: 12px; line-height: 17px; color: rgb(106, 106, 106);&quot;&gt;&lt;span&gt;*以上分析讨论仅供参考，不构成任何投资建议。&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section style=&quot;margin-bottom: 0px;&quot;&gt;&lt;section style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;&lt;section style=&quot;margin: 10px 0%;&quot;&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;&lt;span&gt;想涨知识 关注虎嗅视频号！&lt;/span&gt;&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;/section&gt;&lt;/section&gt;&lt;/section&gt;&lt;section class=&quot;channels_iframe_wrp&quot;&gt;&lt;/section&gt;&lt;p style=&quot;display: none;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
    

    
    &lt;br /&gt;

    
        &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTQzMjE1NjQwMQ==&amp;amp;mid=2656097037&amp;amp;idx=3&amp;amp;sn=ef730fe5526a2c2ec1f91a832f8dcfa3&amp;amp;chksm=67d8b1e0e5f67f3ccc2bb76b66c0de9e12f039999a2a90f7687ab252396ccc465f2538b38acf&amp;amp;scene=0#rd&quot; style=&quot;color: blue;&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;文章原文&lt;/a&gt;
        &lt;br /&gt;
    

    

    &lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;&quot; height=&quot;1px&quot; src=&quot;http://www.jintiankansha.me/rss_static/79488/d1UhBaZ1sz&quot; style=&quot;width: 1px; height: 1px; display: none;&quot; width=&quot;1px&quot; /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 06 Jun 2025 21:56:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel></rss>