<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>虎嗅网</title>
            <link>http://weixin.sogou.com/weixin?type=1&amp;s_from=input&amp;query=%E8%99%8E%E5%97%85%E7%BD%91</link>
            <description>有视角的商业资讯交流平台</description>
<item>
<guid>ae75bd212299b34db16aeca3cdda6b02</guid>
<title>释永信的90年代</title>
<link>http://weixin.sogou.com/weixin?type=2&amp;query=%E8%99%8E%E5%97%85%E7%BD%91+%E9%87%8A%E6%B0%B8%E4%BF%A1%E7%9A%8490%E5%B9%B4%E4%BB%A3</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_content&quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;&lt;section start=&quot;start&quot;&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/b2YlTLuGbKCZhmgwFoDWNPice4GbJ9TLntzs5oUUrHTgvld1E8w2JI4JLD9QnZ56BGldKKFf0XCaLJnibV285eOw/640?wx_fmt=jpeg&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;本文来自微信公众号：&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/uNI4NKzUxgxZqjynbL9dfA&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;洒家君泽&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;，作者：洒家君泽，题图来自：视觉中国&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;2025 年 7 月，一则官方通告结束了释永信作为少林寺方丈的时代。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这并非他第一次陷入争议。早在 2015 年，相似的举报曾铺天盖地，但最终由官方调查为其澄清。十年之后，几乎是同样的原因，结局却截然不同。这中间发生了什么？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;要理解释永信的起落，我们不能只看他个人，而必须将他放回到他所走过的那个时代。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;九十年代的中国，旧的宗教管理体制已然松动，但新的、适应市场经济的法律体系，特别是关于宗教场所的法人地位、财产属性、商业活动边界的法律，却严重滞后。这就形成了一个巨大的制度真空地带。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;释永信不仅看到了这个真空，并且用一种前现代的、江湖式的“人治”逻辑，去填补了这个空白。他用自己的政治手腕、个人威望和商业运作，为少林寺创造了一套事实上的独立规则。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这也恰恰预示了他最终的结局。一个由个人权威填补的权力真空是脆弱的。它依赖于复杂的个人关系和不断变化的气候。当更大的力量决定要亲自来填补这个真空时，那个由他个人构建的、看似强大的“替代性秩序”，便会瞬间崩塌。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我们回到三十多年前，一个名叫刘应成的少年，会成为“佛门 CEO”释永信，又会在他长袖善舞的时代落幕时，一同退场。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;真空的九十年代&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;1981 年，安徽少年刘应成，来到嵩山。他日后的法号，将是释永信。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;电影《少林寺》在次年才会上映，所以他当时看到的，不是一个功夫圣地，而是一座在历史中几近凋敝的寺院。根据后来的记载，那时的少林寺，只有二十几名僧人，守着二十八亩薄地，口粮都难以为继，“早晚两顿玉米糊糊，仅中午一顿馒头，且限每人两个。”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;更根本的问题，是寺院的归属。它名义上是宗教场所，但实际上由文物、园林等部门管理，产权模糊。僧人的生活，很大程度上依赖每月发放的微薄补贴。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;年轻的刘应成，很早就明白，生存，是这座千年古刹在那个时代最先要解决的问题。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;他所处的，是一个正在经历剧烈变化的中国，那是一片混沌初开的海洋，是一个交易成本高到难以想象的社会。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;经济学家道格拉斯·诺斯会把这个时代，称为一个制度供给严重不足的时代。法律、契约、监管，这些现代社会的基石，或者缺位，或者失灵。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;信任，成为最稀缺的商品。著名的“三角债”，规模一度高达 6000 亿元，像一张巨大的蜘蛛网，让整个经济机器几近瘫痪。签下一份合同的成本，和撕毁它的成本，同样高昂。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;旧的观念与秩序正在瓦解，而新的尚未成形。整个社会，都弥漫着一股在巨大的不确定性中，寻找出路的集体渴望。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这股渴望，有时表现为对神秘力量的追寻。八十年代末到九十年代，一股“气功热”席卷全国，无数人在公园和广场上，做出整齐划一的动作，相信一种无形的“气”能带来健康的身体和超凡的能力。从“香功”到“鹤翔桩”，从严新到张宏堡，一个个名字被赋予了超自然的力量。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这股渴望，更多时候表现为对物质财富赤裸裸的追求。无数人辞去“铁饭碗”，投身商海，寻找成功的机会。这是一个规则模糊、界限不清的时代，胆识和对机会的敏锐嗅觉，往往比遵循既有规则更重要。牟其中，用几百车皮的罐头，从俄罗斯换回四架飞机；史玉柱，用一套地毯式轰炸的电视广告，在短短几年内创造了数十亿的销售额。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;当整个社会都在“摸着石头过河”时，在宗教、文化这些曾被认为是非营利性的领域，如何管理，如何发展，它们的财产归谁所有，商业活动的边界在哪里，这一切都没有清晰的答案。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这种规则的缺席，或者说“制度真空”，为日后少林寺的许多故事，提供了最根本的舞台。它既是无数冲突与矛盾的根源，也为释永信这样的人物，提供了前所未有的操作空间。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;佛门 CEO&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;释永信不是一个耽于玄思的僧人，他有着惊人的、近乎本能的组织才能和商业直觉。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;面对一个产权模糊、规则缺失的环境，释永信展现了他务实的一面。他没有等待外部制度的完善，而是选择用自己的办法，为少林寺的生存与发展，建立一套新的秩序。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;经济学家罗纳德·科斯曾提出一个根本问题：为什么需要企业？他的答案是，当市场的交易成本过高时，用一个组织内部的“命令”来替代外部的“合同”，效率更高。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在那个时代，一个传统的寺庙，如果想通过“市场化”的方式生存下去，它将面临致命的交易成本。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;根据当时延续自上世纪 50 年代的行政管理体制，宗教活动场所不具备独立的法人资格。它无法以自己的名义开设银行账户，无法签订商业合同，无法进行法律诉讼。它的产权不明晰，它的信用无法保证，它甚至没有一个合法的“身体”去签署一份合同。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;因此，释永信日后成立公司、建立高度集权的控制模式，并非简单的贪婪。他要用一个“公司”的壳，来为这个法律上的幽灵，打造一个可以参与现代商业游戏的肉身。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;他要将一座寺庙，改造成一家公司，第一个办法，是为“少林”这个名字，主张一份明确的权利。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;九十年代，一个名字的价值是模糊的。市场上出现了“少林牌火腿肠”、“少林牌啤酒”。在当时，这是一种普遍现象，公共文化符号被看作是人人皆可取用的免费资源。但释永信不这么看。他认为，火腿肠这样的商品，与僧人持戒的形象相悖，直接损害了少林寺的宗教声誉。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;1994 年，他主导成立了“河南少林寺实业发展有限公司”。在当时，一个和尚成立公司，听起来像个笑话。但这家公司的第一个任务，不是经营，而是打官司。他将那家火腿肠厂告上了法庭。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这场官司的意义，远不止于一场商业纠纷。在一个正式制度缺位的领域，释永信选择主动出击，让现代法律为他站队。他要为“少林”这个无形的文化资产，绘制一张受现代法律保护的“地契”，向所有人宣告：这个名字是有归属的，使用它，需要得到许可。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;他最终赢得了这场诉讼，这成为中国宗教名誉权诉讼的标志性案例。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;有了权利，就需要有产品。释永信的第二个办法，是将少林寺最核心的文化资源——功夫，转化为一个可以持续产生收入的商业产品。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;他将寺院里那些身怀绝技但表演随性的武僧，组织起来，成立了“少林武僧团”。他所做的，远不止是起一个名字。他将神秘的、不可捉摸的“功夫”，进行了一次标准化的改造：统一的服装、精密的舞台编排、配合现代的灯光音效。这让“功夫”从一种需要高门槛才能理解的文化，变成了一台没有语言障碍、充满感官刺激的视觉演出。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这台演出，极大地降低了外部世界理解“中国功夫”的成本。观众不再需要去学习复杂的文化背景，他们只需要买一张票，就能消费一个被精心包装好的文化产品。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;1999年，武僧团在伦敦的演出大获成功，随后登上了世界各地的舞台。释永信证明了，佛法或许是无价的，但功夫是有价的。他将一门武术，变成了一盘可以全球巡回的生意。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;权利和产品，还需要一个组织来承载。释永信的第三个办法，是在一个普遍缺乏信任的社会环境中，建立一个高度集权的、依赖个人权威的内部秩序。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在那个年代，商业往来充满了不确定性，违约的风险很高。一个传统的、松散的寺庙组织，很难在这样的环境中高效运作。释永信没有选择建立一个现代企业式的、权责分明的管理团队。他选择将权力高度集中在自己手中。他的话就是决策，他的个人信誉就是整个组织的担保。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这种“人治”模式，在当时看来，是解决信任问题、降低内外沟通成本最有效率的方式。它让少林寺这艘船，有了一个绝对权威的船长，能够迅速做出决策，应对外部世界的风浪。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;确权、产品、组织。通过这三个办法，释永信为少林寺在九十年代那个混乱的“市场”中，建立起一套属于自己的、可以有效运转的生存逻辑。他用最入世的手段，开始经营一门最出世的生意。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;方丈的危机&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;释永信亲口承认，人生中的第一次大危机，是 2000 年前后，他力主推动的少林寺周边大拆迁。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;彼时的少林寺，山门外杂乱不堪，被嘈杂的商业街、大大小小的武术学校和两个行政村的民居所包围。用他自己的话说，那时的少林寺“乱得不忍心看”，山门内的晨钟暮鼓，与墙外的叫卖声、流行歌曲声混杂在一起。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;释永信认为，要恢复佛门的清净，重塑“天下第一名刹”的形象，就必须对寺院周边的环境进行彻底的整治。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;他的办法，是推动一场大规模的拆迁，将方圆五平方公里内的商业街、武校和村镇，全部搬到山下去。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这个决定直接触动了周边数千村民和商户最根本的生存利益。这些人，许多世代居住于此，与少林寺有着千丝万缕的联系。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;一时间，释永信从一个受人尊敬的方丈，变成了乡亲们眼中的“敌人”。愤怒的民众围堵了他的方丈室，写满攻击性言语的大字报，从山门一直贴到了塔林。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;面对巨大的压力，释永信没有退缩。他依靠自己争取来的、更高层级的支持，强硬地推动拆迁计划。这场冲突持续了数年，甚至有村民告上法庭。最终，在地方的强力介入下，大规模拆迁得以完成。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;释永信为少林寺赢得了清净的物理空间，但也付出了代价。他与当地社区之间，埋下了长久不睦的种子。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;而且，释永信从地方部门得到的也并不总是支持，在之后的十数年里，与地方共舞，是他一生中最惊险的杂技。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;对于登封市的历任主政者来说，少林寺是一个巨大的、尚未被激活的资产包。在那个以 GDP 论英雄的年代，官员的前程是由一连串冰冷的经济数据铸成的，而少林寺，则是那个能为他们激活资产、变出数据的“宝寺”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;地方的逻辑很简单：少林寺是国有资产，坐落在登封的土地上，其收益理应归于地方财政。管委会则认为，自己负责景区的建设和维护，理应拿走运营的大头。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;释永信的逻辑则更为高明。他反复向外界强调一个概念：以商养寺。他将自己塑造成一个为了保护和发展千年古刹，而不得不投身商海的悲情英雄。他宣称，门票收入不是利润，而是用于文物修缮、僧人培养和文化弘扬的“功德款”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这场关于蛋糕如何切分的拉锯战，持续了近十年。最终，他们达成了一个脆弱的平衡：在 100 元的新票价中，少林寺每张票分得 30 元。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;不过，由于对免票、半价票的分成计算方式存在巨大分歧，嵩管委长期拖欠少林寺分成款。这场旷日持久的“赖账”，最终在 2013 年底，以一种最极端的方式爆发：少林寺一纸诉状，将嵩管委告上法庭，追讨被拖欠的近 5000 万元门票款。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;门票之争还未平息的时候，被释永信称作第二次大危机的“少林寺上市”事件爆发。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;2009 年，登封市联合香港中旅集团，宣布成立合资公司，并将少林寺的门票经营权等资产打包，谋求在香港上市。有会议纪要甚至明确提出，“新公司争取 2011 年上市”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这个计划，是当时席卷全国的“文化资产资本化”浪潮的巅峰之作。从张家界到峨眉山，各地发现了一条将祖宗留下的风景，变成交易所里跳动K线的捷径。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这一次，释永信的对手，不再是普通的村民和商户，而是地方与资本的联盟。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;上市，对释永信来说，是一个根本性的威胁。它意味着，他将失去对少林寺的绝对控制权。他用近二十年时间建立起来的那个高度集权的“独立王国”，将在现代公司治理的规则面前，被彻底解构。他将从一个说一不二的“大家长”，变成一个需要对董事会和股东负责的职业经理人。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;面对这次危机，释永信展现了高超的博弈手腕。他没有陷入关于股权和资产的复杂细节纠纷，而是巧妙地切换了议题。他反复向公众和媒体传递一个看似简单，却直击要害的观点：上市是为了圈钱，而佛教讲的是广结善缘；佛祖的智慧，不能被资本量化。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;他成功地将一场关于商业和权力的博弈，提升到了一个关于社会核心价值的公共伦理讨论。同时，他再次利用自己的政治身份，向更高层级反映情况。在汹涌的舆论面前，地方和资本方，最终不得不收回了上市计划。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;释永信守住了自己对少林寺的控制权。但这场胜利，也让他与地方的矛盾，从水面之下，彻底浮上水面，变得公开化。地方也在试图遏制他，他们曾有规划，要扶持永泰寺、天中寺等其他寺庙，以“防止少林寺一家独大”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;不久后，释永信将迎来第三次危机，也是直接导致他今日结局的危机。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;从内坍塌&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在第三次危机之前，我们要先讨论下，释永信究竟是怎样的领导者。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;表面上看，他的确是一个克里斯玛型领导者。他崛起于一个“寺院破败、香火难继”的危机时代。面对少林寺的生存困境，他没有遵循传统的避世修行之道，而是提出了一个“中兴少林”、让少林文化“走出去”，甚至“为少林寺下一个 1500 年负责”的宏大愿景。这种在绝境中力挽狂澜的形象，正是克里斯玛权威诞生的土壤。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;他的权力，并非来自按部就班的僧侣晋升，而是源于他个人的“卓越的交际能力”和坚定的行事风格。追随他的弟子，是被他“一句话打动”，从而产生个人崇拜和效忠。他敢于挑战既有规则，无论是与地方争夺门票权，还是抵制“被上市”，都彰显了他的权威建立在个人意志和魅力之上，而非对既成体制的服从。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;他身边围绕着一个忠于他个人的核心团队，如早期的“四大金刚”，以及负责其商业帝国的钱大梁等人。这些人的权力来自于与释永信本人的亲近程度，是典型的克里斯玛型统治中的“门徒班底”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;不过，释永信的权威来源并非纯粹的个人魅力，而是一种复杂的混合体。他非常懂得利用另外两种权威类型来为自己的克里斯玛服务：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;对“传统型权威”的借用：他并非完全的颠覆者。他努力恢复了中断两百余年的少林寺“三坛大戒”，并反复强调自己作为“曹洞正宗第三十任方丈”的身份。他通过复兴传统仪式，来为自己这个“非传统”的方丈，披上合法性的外衣。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;对“法理型权威”的追求与利用：这是一个更关键的背离。他并非藐视现代法律和制度，而是极其渴望将其收为己用。他打了中国宗教界第一场维权官司，注册了数百个商标，成立公司来运作资产，并且连续 19 年作为全国人大代表提交议案，核心诉求就是“宗教立法”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;释永信并非一个纯粹的克里斯玛型领导。他更像是一个在制度夹缝中，将三种权威类型融为一体，并以克里斯玛为核心的混合型权威人物。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;他一手“借用传统”，一手“拥抱法理”，将这两种权威作为工具，为自己的核心权威服务。他希望通过法律，为自己的“人治”帝国建立一道防火墙。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;然而，当他个人魅力无法再解决所有问题时，他所建立的一切便迅速瓦解。因为他借用的“法理”外衣，在强大的国家行政力量面前不堪一击；他复兴的“传统”，也无法阻止他被注销戒牒。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这一切的前奏，发生在十年前。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;2015 年，一位自称“释正义”的神秘人，在网络上发布了一系列举报材料，内容涉及双重户籍、私生女、经济问题等多项违规行为。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;随后，释永信的徒弟释延鲁联合其他少林寺原僧人，于 8 月 8 日赴北京实名举报释永信存在经济问题和与多名女性生子的问题。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;释延鲁曾是释永信身边的“四大金刚”，是 1999 年方丈升座大典上，为他撑伞仗护法的亲信。释永信曾委托他，以个人名义承办“少林寺武僧培训队”，并提供了启动资金。这个培训队，日后发展成一个拥有万余名学员、年收入过亿的庞大武校。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;面对这场危机，官方再次介入，成立了联合调查组，并于 2015 年 11 月 28 日发布调查结果，称相关举报问题举报均为不实。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;他看似又一次“涉险过关”。但这场由最亲信的弟子发起的战争，对他个人权威的伤害是内在的、深远的。它动摇了他整个权力体系的根基——信任。当个人信任崩塌时，那个完全建立于其上的“人治”系统，便开始摇摇欲坠。这场胜利，更像是一场漫长告别的开始，为他十年后的最终结局，写下了一个无法逆转的序言。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;中世纪的法学家曾提出一个理论：国王拥有两个身体。一个，是“自然之身”。它会衰老，会生病，会犯错，终将死亡。另一个，是“政治之身”。它代表着王权、律法和国家，不朽且神圣。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;释永信也试图拥有两个身体。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;一个，是 CEO 刘应成的“世俗之身”。它乘坐越野车，出入名利场，精于计算，深谙人性。这个身体最具体的物化，是“河南少林无形资产管理有限公司”，一家由释永信个人&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（以代持方式）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;拥有 80% 股份的公司，负责管理“少林”这个价值连城的品牌。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;另一个，是方丈释永信的“神圣之身”。它身披袈裟，承载着千年古刹的法脉，代表着信仰、戒律和信众对超然世界的期许。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;他的悲剧在于，他混淆了这两个身体。他用 CEO 的世俗之身，去供养方丈的神圣之身；又试图用方丈的神圣之身，去赦免 CEO 的世俗原罪。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这是一个无解的循环。当连绵不绝的丑闻和举报袭来时，公众无法，也不愿将这两个身体分开看待。他们看到的是，一个本应清净无为的“神圣之身”，却散发着浓烈的、来自“世俗之身”的铜臭与欲望气息。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;波旬从何而来&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;他的结局已经到了，不过我们可以多问一句，释永信是一个被时代洪流裹挟的产物吗？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;不是，他是那个时代最清醒、最精明、也最野心勃勃的合谋者。他与那个规则模糊、价值混乱的时代，一拍即合。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;那个时代，人们渴望奇迹，渴望神秘的力量，渴望一种可以被快速消费、能立竿见影的慰藉。他精准地识别了大众的这种集体渴望，并将其一一转化为可以被定价的“精神消费品”。他提供的，不是深奥的佛法，而是一份满足大众所有想象的菜单。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;他的模式，成功地将一个深邃、复杂的信仰体系，降维成了一系列易于理解、易于消费的文化符号。他拆除了信仰的门槛，但也可能同时抽掉了信仰的根基。他让少林走向了世界，但世界看到的，可能只是一个名叫“少林”的、精美的、但内里空洞的文化符号。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;时代终究是变了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;那个曾经充满真空和机会的“狂野九十年代”，结束了。一个新的时代到来了。他那套在制度真空中点石成金的秘方，一夜之间全部失效。他赖以生存的 90 年代气候，发生了整体的、不可逆转的变迁。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;曾经可以模糊处理的灰色地带变成了高压电网。曾经可以依靠个人关系“特事特办”的路径被堵死。曾经可以被他玩弄于股掌之上的媒体和舆论，变成了由亿万网民组成的、无处不在的审判庭。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;他的覆灭，不是因为某一次具体的举报，也不是因为他得罪了某一个具体的人。这是一场结构性的淘汰。就像恐龙的灭绝，不是因为它们不够强大，而是因为气候变了，它们赖以生存的那个湿热的侏罗纪，结束了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;释永信，是 90 年代的产物。他是一个最彻底的现实主义者。他看懂了那个时代唯一的、通行的信仰——对发展的无限崇拜。他不过是用袈裟，包裹了这个信仰的内核。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;从这个角度看，他或许不是一个背叛了信仰的人，他反而是那个时代最虔诚、最成功的信徒。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;只是，释永信倒下了，但“释永信模式”所提出的问题，依然悬而未决，像一口深井，横亘在我们的时代面前。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在一个资本可以量化一切的时代，我们如何安放那些无价的东西？比如文化、历史和信仰。当一切都可以被估值、被交易、被证券化时，我们用什么来定义我们自己？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在那个破败的寺庙里，年轻的刘应成，究竟有没有见过佛祖？我们不得而知。但我们知道，在他日后亲手建立的那个金碧辉煌的商业帝国里，佛陀，陷入了前所未有的、长久的沉默。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;那个沉默，至今仍在回响，黄钟大吕，振聋发聩。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;本文来自微信公众号：&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/uNI4NKzUxgxZqjynbL9dfA&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;洒家君泽&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;，作者：洒家君泽&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p start=&quot;start&quot;&gt;&lt;span&gt;本内容为作者独立观点，不代表虎嗅立场。未经允许不得转载，授权事宜请联系hezuo@huxiu.com&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;如对本稿件有异议或投诉，请联系tougao@huxiu.com&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p start=&quot;start&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;End&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section style=&quot;margin-bottom: 0px;&quot;&gt;&lt;section style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;&lt;section style=&quot;margin: 10px 0%;&quot;&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;&lt;span&gt;想涨知识 关注虎嗅视频号！&lt;/span&gt;&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;/section&gt;&lt;/section&gt;&lt;/section&gt;&lt;section class=&quot;channels_iframe_wrp&quot;&gt;&lt;/section&gt;&lt;p style=&quot;display: none;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
    

    
    &lt;br /&gt;

    
        &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTQzMjE1NjQwMQ==&amp;amp;mid=2656108571&amp;amp;idx=3&amp;amp;sn=91bd10f8785e3ae2e72401231ead96e6&amp;amp;chksm=67fd0edd2f59ecd4cf4258be9c0331bc8057746baa364bd75a1a14d077bae49892388302cade&amp;amp;scene=0#rd&quot; style=&quot;color: blue;&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;文章原文&lt;/a&gt;
        &lt;br /&gt;
    

    

    &lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;&quot; height=&quot;1px&quot; src=&quot;http://www.jintiankansha.me/rss_static/34132/mnqKylFuJm&quot; style=&quot;width: 1px; height: 1px; display: none;&quot; width=&quot;1px&quot; /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 30 Jul 2025 18:08:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<guid>4b8dff5e79abc4921dee2569d6e6c4c8</guid>
<title>播客，“互联网鸡肋”的生与死</title>
<link>http://weixin.sogou.com/weixin?type=2&amp;query=%E8%99%8E%E5%97%85%E7%BD%91+%E6%92%AD%E5%AE%A2%EF%BC%8C%E2%80%9C%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91%E9%B8%A1%E8%82%8B%E2%80%9D%E7%9A%84%E7%94%9F%E4%B8%8E%E6%AD%BB</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_content&quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;&lt;section start=&quot;start&quot;&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKCZhmgwFoDWNPice4GbJ9TLnrAL0DUfRf01AADjAYZLAD1PSBJAOichHy0F1CIb6eYBaf2az8iaJq14w/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;本文来自微信公众号：&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/McsVeT9xYk8HXKlkagW97Q&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;毒眸&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;，作者：李欣媛，编辑：刘南豆，题图来自：AI生成&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;最近，播客圈经历了一次“小地震”：小宇宙的COO芒芒&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（陈临风）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;、内容总编ouli&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（欧里）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;、商业市场负责人小福均已离职。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;核心人员变动很大程度上会决定一家企业之后的走向，毕竟，离职三人分别是运营、内容、商业化三个重要业务板块的主要负责人。作为当下头部播客平台公司，小宇宙的每一次重大调整往往牵动着播客行业的神经。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;诞生于中文播客数量突破至1万档的那一年，小宇宙可谓是“含着金汤匙出生”的。之后荔枝、蜻蜓FM等音频平台，以及百度、快手等互联网大厂陆续推出播客APP，试图抢占风口高地，但最终只有小宇宙经受住了市场考验，完成了最好的用户留存。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;然而，高涨的播客数量和可观的用户数据，并不能推动播客从“元年”走到下一个阶段。月活用户久久徘徊在百万的小宇宙，始终难以实现规模突破。大部分创作者们还在“用爱发电”，无法全职投入内容创作，商业转化成了业内人公认的阿喀琉斯之踵。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;可即便如此，不少公司仍前仆后继地进行行业布局，试图从中“掘金”。前不久，腾讯音乐收购播客行业另一大头部喜马拉雅，B站也宣布大力推动“视频播客计划”。更早之前，豆瓣、小红书等平台也已经有所行动。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;频繁动作的背后很大程度上源自于局中人的“不甘心”：大洋彼岸的播客行业飙升的经济规模，很难不让人心痒；播客受众均为黏度极高的高净值用户，放弃总觉得太亏。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在中文播客的商业模式还在原地打转的时候，AI播客和视频播客作为“搅局者”又跑来试图探清行业前路。谁能率先破局解决难题，谁就能先发制人占据市场先机。只是，无人可知这盘中羹会不会成为手中沙，毕竟，折戟沉沙的过往还历历在目。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;一片蓝海&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;行业报告上亮眼的数据，对入局者来说具有绝对的吸引力。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在日渐下沉的分众化时代，播客的受众群明显有些特殊。据益普索的《2024年播客行业报告》，18～40岁听众占比78.7%，为核心年龄段，其中本科及以上占比81.3%，且播客收听人群以一线及新一线城市为主，占比超过6成。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/b2YlTLuGbKCZhmgwFoDWNPice4GbJ9TLncxiaLIdNtnU0WI7qYulkZzEGgVvAiapvGYicDRytrxfhaP7rQoeIsVBTw/640?wx_fmt=jpeg&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p label=&quot;图片备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（图源：益普索2024年播客行业报告）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;高学历、高资产、一线城市的高净值用户，往往具有较高的购买力，尤其是黏性高、活跃的用户能将流量价值发挥到最大。正因如此，在消费层面，播客听众的消费意愿远超其它产品，表现出极大的宽容度。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;数据显示，过去一年，购买付费播客节目的用户占比达45.9%，其中受教育程度更高的听众付费意愿更高。听众对广告的接受度最高达63.6%，退出率最低达1.9%，51%的听众在一年内有过播客消费，35.4%的听众有过重复消费。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;消费意愿与复购率都验证了播客的商业价值，自然而然吸引到了不少品牌的商业投放，而播客大多为深度的UGC内容，能够进行长效的理念渗透，建立用户对品牌的深度信任，形成深度品牌资产，这使得品牌在进行传统意义上定制播客的合作同时，也在进行DTC模式的创新。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;比如，奢侈品GIADA邀请支持人鲁豫，创立了《岩中花述》播客，邀请诸多女性榜样进行对话访谈，构建自己坚韧优雅的理念；理财产品有知有行创立《知行小酒馆》，长期聚焦于用户日常生活中的消费投资场景问题，自然而然建立用户对有知有行APP的信任。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKCZhmgwFoDWNPice4GbJ9TLnuef8n2gvxIxrD4yHRoCNcL4yvfKkQia0Oa9CP9HeFIia7rnKjY1FtVUw/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p label=&quot;图片备注&quot;&gt;&lt;span&gt;《岩中花述》播客（图源：喜马拉雅）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;据《播客志》不完全统计，截至2024年10月，超过120个品牌自制或委托机构在2024年更新品牌播客。超过180个品牌进行过播客广告投放，较2023年增长50%。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;无论是用户心智还是品牌信任，都是其它产品可望而不可即的目标，尤其是海外播客近年来令人振奋的行业规模，更是为市场注入了一剂强心剂。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;自《Serial》下载量破亿，获得皮博迪奖之后，播客这个小众媒介开始走向大众化。先是Gimlet Media、Panoply等新兴播客公司获得千万美元级别融资，再是巨头大步入局，2019年，Spotify花了4亿美元连续收购Gimlet、Anchor和Parcast，翌年，亚马逊以3亿美元收购Wondery。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;《The Joe Rogan Experience》更是将播客的影响力进一步扩大，各大科技公司把播客作为内容战略的核心投入，资本不断涌入，YouTube宣布，平台上播客内容月活超10亿，成为当之无愧的行业巨头。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/b2YlTLuGbKCZhmgwFoDWNPice4GbJ9TLnEUp5bjoOqwxGgHTjOpkxEAiaLGAPibic8BuWklY5ZzkA3UXo3sEiaZXqqw/640?wx_fmt=jpeg&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p label=&quot;图片备注&quot;&gt;&lt;span&gt;金球奖设立最佳播客奖项&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;市场规模的扩大，也让广告收入持续上涨。根据IAB报告显示，2015年美国播客广告市场只有1.05亿美元，到了2024年已经突破了42亿美元。前不久的金球奖，更是宣布将从2026年开始设立最佳播客奖项，这意味着播客获得了主流认可，成为重要的内容媒介。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;美国播客行业的高歌猛进可以说给国内市场规划了一幅太美的蓝图，调研报告里中文播客的市场数据又足够耀眼。只是，在不同语境之下，难以突破的商业模式，让中文播客行业总是看上去很美。现实是，入局者以为自己登上的是蓝海上皇家加勒比巨轮的头等舱，实际上不过是红海里挤得满满当当的一叶扁舟。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;成为商业孤岛&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;4月份，头部播客《不合时宜》因为欠薪实习生事件，将中文播客的商业困境摆到了台面上。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在回应里，《不合时宜》透露了自己近一年的商单情况：2024年3月～11月期间，仅有一单广告合作，而类似于付费会员的“不合时宜全球成长计划”是其2024年的主要收入来源，这部分收入大约在19万元，扣除网站技术开发成本、设计费用、Stripe服务手续费、剪辑费、人力成本和税费之后，净收入约为13万元。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKCZhmgwFoDWNPice4GbJ9TLn9ut3G00ukmHzI9LjGGxIe1d4gPyI5JHUp2Gsk9t80wmibJhU8xzPl0A/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p label=&quot;图片备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（图源：《不合时宜》公众号）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;可即便多来几个商单也杯水车薪，作为业内头部的播客，《不合时宜》在小宇宙的口播和定制广告定价分别为38889和133333，这个报价远低于网红博主在小红书、抖音等平台的商单报价。更何况，网红博主的更新频率更高，而《不合时宜》有时连周更都不能保证。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;JustPod发布的《2024年中文播客新观察》曾提到，一档完整播客节目的制作至少包含策划、录制、剪辑、发布以及宣推等环节，2024年，中文播客创作者平均每期节目的净工作时长达12.9小时，其中剪辑平均耗时4.5小时。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;“高成本低回报”的生存环境很难让创作者全身心地投入到内容创作中去，更多是当个爱好来维持。据统计，目前近八成中文播客创作者兼职创作节目，全职创作者仅占两成，62.9%是非全职，且无全职打算。而当下84.3%的创作者能至少每月更新一期节目，44.3%的创作者能保持每周更新的频率。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;并不健康的创作者生态进一步加剧了头尾主播的生存落差。行业内部人士大云&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（化名）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;告诉毒眸，现在头部和中部的播客商业投放情况比较好，有时会接到大品牌的集中投放，但并不如外界想象得那么好。而且现在播客起号没有那么容易了，如果其它平台有一定粉丝基础的话，会相对来说比较容易，“纯素人做播客太难了。”据JustPod统计，创作者画像中仅有7.1%的创作者制作经验不足1年。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;恶性循环发生的根源在于商业模式始终无法寻找到有创造性的突破口。目前来说，播客的商业化主要有四种模式：口播贴片，定制播客，听众打赏和付费内容。四种模式中，目前接受度更高的还是口播贴片，只用在节目过程中进行简单的介绍，占比为72.7%，而定制播客和付费内容都是基于内容出发的节目制作，制作周期会更长。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这种选择下，播客“慢媒介”的特性与品牌追求即时转化的需求形成了根本性矛盾。播客是长线的深度音频内容，无法快速地提供短期转化，或者帮助品牌打造出声量，与追求高频曝光的短视频媒介逻辑相悖，对于追求密集曝光的品牌而言并不具有性价比，只有已经成熟的品牌会希望借此进行品牌理念的深化。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/b2YlTLuGbKCZhmgwFoDWNPice4GbJ9TLnrR9YwmnTHyVicIQaN0SjiaibMYp72jAdSJrCfkrEftjW4q0B55HMCwenQ/640?wx_fmt=jpeg&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p label=&quot;图片备注&quot;&gt;&lt;span&gt;支付宝赞助的一期《谐星聊天会》播客（图源：小宇宙）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;品牌客户不稳定，也让不少创作者无法依靠播客实现稳定的收入。2024年CPA的创作者调研显示，58.1%的播客创作者接受过商单咨询，55.2%的播客创作者接到过商单，平均一年接4.5单，平均第21～30期开始有商单。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在大云看来，当下创作者做播客不能完全依赖于商业投放，可能更重要的是拥有自己的粉丝社群，按社群的逻辑去做更多的事。“我觉得如果想靠播客赚钱的话，只做播客肯定是不行的，需要找一些‘播客+’的形式，比如，很多主播是用播客给自己的主业带量，现在很多心理咨询师开始做播客，其实是做自己的咨询品牌，播客作为中间的桥梁，去赚那个‘+’的行业的钱。”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;播客面临的困境跟脱口秀行业有些相似，即如何将小众文化转化为大众消费品。不同的是，脱口秀作为文化内容可以借助载体进行传播，用线上反哺线下，形成了自己的生态圈，但播客本身就是媒介载体，缺乏其他实体产业的承载，为其转型设置了很多障碍。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;鲶鱼来了&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;AI之下，无人幸免，播客自然也不例外。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;2023年，Google推出AI应用NotebookLM，之后上线AI播客功能，即用户上传文档、视频、音频等文件，NotebookLM就可以将内容转换成一段两人对谈播客。今年6月，字节跳动的豆包也上线了AI播客功能，其流畅性与自然度更进一步。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;眼看着创作者们还没尝到播客行业的甜头，失业的苦头就先出现了。不过，AI的高效性很难不令创作者心动，制作周期和精力成本都在推着创作者们半推半就地与AI工具达成和解。据JustPod，48.6%的创作者表示曾经使用过AI工具辅助播客创作，42.9%的表示虽然没用过，但是想尝试。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKCZhmgwFoDWNPice4GbJ9TLnu28hib85lL11uDmvADFDDMSibx32zcF29qw3X4jWictpE1z87QVRhSmsQ/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p label=&quot;图片备注&quot;&gt;&lt;span&gt;豆包的AI播客功能&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;不过在小宇宙CEO Kyth看来，AI不可取代主播，主播仍是播客的核心资产，“主播永远不可替代的部分，在于他是一个真人，他的经历、他的情感是真的，他的脆弱、他的鲁莽、他的缺点也是真的，我是在听一个人向我袒露他自己，这是最打动人的、最珍贵的东西。”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在AI会不会砸了主播饭碗的讨论还没结束时，视频播客又悄然来临。美国视频播客《The Joe Rogan Experience》与特朗普、马斯克等人的对谈，在YouTube上有着千万播放量，即便是3个小时的内容，观众也甘之如饴。海外的视频播客越来越多，苹果播客排名前十的播客中，五档节目都有专门录制视频版；Spotify排名前十的播客中，八档节目会专门录制视频版。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;国内平台很快看到了苗头，纷纷试水。B站推出“视频播客扶持计划”，并推出了自制播客《一麦三连》；喜马拉雅试水站内首档视频播客《行走的思考》；抖音精选与JustPod合作推出“精选奇遇记”播客。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKCZhmgwFoDWNPice4GbJ9TLn53V1OiczWkVd4hXPfWoqS3IuA9h4POaicV80fT0RCTmLTmbmYq3NFzEw/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p label=&quot;图片备注&quot;&gt;&lt;span&gt;B站《一麦三连》播客（图源：BILIBILI）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;融合性发展不是没有道理，视频化播客的优势在于，视频的商业化模式已经探索出来了，按照视频的变现路径可以进行有效转化，保证内容的破圈输出。《名利场》曾提到，多年来，播客受众忠诚，市场小众，难以规模化，但随着视频的加入，尤其是YouTube 的算法让播客的传播速度飞快。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;据钛媒体报道，今年一季度，B站视频播客“在运营、产品完全没介入的情况下”，受众已经超过了4000万，用户观看时长从69亿分钟增长至259亿分钟，涨幅超过270%。在短视频多年以来对用户的规训下，显然视频化内容令观众更易接受。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这种视频化的商业模式对创作者也是友好的，视频平台更大体量的流量扶持和打赏机制，能够让创作者收获切实的收益。据《Tech星球》报道，《菠萝油子》2024年节目的商单一半来自B站，一半来自喜马拉雅，没有一单来自于小宇宙。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/b2YlTLuGbKCZhmgwFoDWNPice4GbJ9TLnDfmyfZWO6QCwfm3MibdKhrs2IVmxib7nh0XTVGjtHlPo2YozJr1UcAicg/640?wx_fmt=jpeg&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p label=&quot;图片备注&quot;&gt;&lt;span&gt;《菠萝油子》在小宇宙（图源：小宇宙）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;不过，问题总是潜伏在水底，播客的问题尚未解决的情况下，融合性发展可能会进一步加剧行业的困境。视频对于创作者来说是另一个媒介，势必需要花费一定的时间精力，来重构叙事逻辑和精进剪辑技巧，所以这并非是简单的转化，而是彻底的转型。所以，可以看到，目前视频播客更多是已经商业化比较成功的头部播客在进行尝试。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;无论是AI工具辅助还是视频化转型，都是工具层面的革新，播客行业想要实现真正的突破，最终还是要回归到本身的媒介难题中去寻找应对之策，这需要跟大众的消费习惯和审美习惯作斗争，更需要针对播客形态构建出一套更为适配的商业模式。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;摆脱“拧巴”，是播客行业的当务之急，就像人生，终究是一个预期与能力之间不断匹配的过程。或许，不如承认播客本身的宿命就是圈地自萌呢？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;本文来自微信公众号：&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/McsVeT9xYk8HXKlkagW97Q&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;毒眸&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;，作者：李欣媛，编辑：刘南豆&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p start=&quot;start&quot;&gt;&lt;span&gt;本内容为作者独立观点，不代表虎嗅立场。未经允许不得转载，授权事宜请联系hezuo@huxiu.com&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;如对本稿件有异议或投诉，请联系tougao@huxiu.com&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p start=&quot;start&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;End&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section style=&quot;margin-bottom: 0px;&quot;&gt;&lt;section style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;&lt;section style=&quot;margin: 10px 0%;&quot;&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;&lt;span&gt;想涨知识 关注虎嗅视频号！&lt;/span&gt;&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;/section&gt;&lt;/section&gt;&lt;/section&gt;&lt;section class=&quot;channels_iframe_wrp&quot;&gt;&lt;/section&gt;&lt;p style=&quot;display: none;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
    

    
    &lt;br /&gt;

    
        &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTQzMjE1NjQwMQ==&amp;amp;mid=2656108571&amp;amp;idx=4&amp;amp;sn=f1ece4e1f7eadb2fcd017c344ddb6a15&amp;amp;chksm=679adbaf41f9c59954bfc8e35066c100c511c999e672c659d3139ad8c0b15b1d347d8d9c9e02&amp;amp;scene=0#rd&quot; style=&quot;color: blue;&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;文章原文&lt;/a&gt;
        &lt;br /&gt;
    

    

    &lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;&quot; height=&quot;1px&quot; src=&quot;http://www.jintiankansha.me/rss_static/34132/L4un8BDup7&quot; style=&quot;width: 1px; height: 1px; display: none;&quot; width=&quot;1px&quot; /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 30 Jul 2025 18:08:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<guid>ff06af36ea2dbe58365747b46a9912f6</guid>
<title>时薪10块，连干10小时：奶茶店的暑假工已跑路</title>
<link>http://weixin.sogou.com/weixin?type=2&amp;query=%E8%99%8E%E5%97%85%E7%BD%91+%E6%97%B6%E8%96%AA10%E5%9D%97%EF%BC%8C%E8%BF%9E%E5%B9%B210%E5%B0%8F%E6%97%B6%EF%BC%9A%E5%A5%B6%E8%8C%B6%E5%BA%97%E7%9A%84%E6%9A%91%E5%81%87%E5%B7%A5%E5%B7%B2%E8%B7%91%E8%B7%AF</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_content&quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;&lt;section start=&quot;start&quot;&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKCZhmgwFoDWNPice4GbJ9TLnpjK5Q56GB8ad5kCe2U1zxFDYic9LIAL64NSu4zEKYhXa567C447LegA/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;本文来自微信公众号：&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5NTMzODAzMQ==&amp;amp;mid=2669962389&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=5c9d44a5fa9a41aa69a18dac17d9de1e&amp;amp;chksm=8b815a915bc911d52d949b62e8aaf6e0b407491ddcda08c1ed3695a6c876f0fc5c20a75ffb21#rd&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;深圳微时光 （ID：szdays）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;，作者：黄小邪，原文标题&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;：《时薪10块，连干10小时：深圳奶茶店里，被0元购干翻的暑假工已跑路》，&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;题图来自：AI生成&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;自今年5月份淘宝外卖平台上线以来，几大外卖平台的补贴大战一波不平一波又起，7月份的“0元购”大战更是如火如荼。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;奶茶咖啡店是平台补贴最集中的领域，作为“薅羊毛”的重灾区，诸多茶饮店经历了无数魔幻时刻——打烊时几十杯奶茶无人领取，店员最后只能扔掉；不停出票的小票机干到冒烟；催单的外卖员和店员大打出手。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在社交平台上，关于“外卖商战第一批受害者”的讨论层出不穷。认领“受害者”身份的，有差点被商战干毕业的商家——“一天营业额干到8万，回头一算赔了2万”，你不花钱薅到的一杯奶茶，商家可能只能从平台那里得到几块钱补贴，连成本都覆盖不了；有“连吃三天外卖薅了10杯奶茶，体重直飙128”的大馋丫头；也有像唐禹这样的茶饮店店员。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在社交平台上，唐禹晒出了自己的右手，除了小拇指，其他四个手指上都有大面积的破损，这是在茶饮店后厨泡茶时，接触热烫的器具后，又长时间在水里浸泡形成的外伤。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/b2YlTLuGbKCZhmgwFoDWNPice4GbJ9TLn1aUu2Blqv97YUD2fuWlacfxthRwPBaW0kYqKCQUckZ7O7gYmRBbx5g/640?wx_fmt=jpeg&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p label=&quot;图片备注&quot;&gt;&lt;span&gt;唐禹的右手&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;大三学生朱星星今年6月底从湖南来到深圳，在龙岗某茶饮店找到一份暑假工。第一天下班后，她双手酸痛，脚背肿得老高。干到第六天，还未到下班时间，她就跟店长提出了离职。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在惠州某茶饮店打暑假工的肖琴只熬了三天，第三天她就撞上了店里爆单，同样还未等到下班，她连工钱都顾不上要，匆匆跑路了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在社交平台上刷一刷，你会发现，被补贴大战吓跑的暑假工不止朱星星和肖琴，“奶茶店暑假工狗都不干”，“0元购差点给我干翻了，拿了几杯奶茶就跑路了”等帖子层出不穷。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;一、累垮的茶饮店店员&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;“手烂只是小事，其他职业病才是最折磨人的”，唐禹说。唐禹是深圳某茶饮店的员工，从今年5月份入职到现在，平台补贴大战接连而至，短短两个月的时间，她经历过6、7个爆单日。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;唐禹所说的职业病，包括腱鞘炎，长时间站立导致的静脉曲张等多种疾病。“摇奶茶很费手，手指要使很多力”，每天早上醒来时，她的手是酸痛的，拿手机都费劲，“有点握不住东西”，洗漱完后这些症状又会缓解，但碰上大单子或者爆单，忙完后她的手又会出现同样的症状。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;唐禹每天的工作时长是8小时到9.5个小时，&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;在深圳，多数茶饮店员工的日工作时间在9小时以上。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;在唐禹工作的店里，几乎没有人能坐下来，这也是多数茶饮店的常态。店里的空间和工作节奏，不允许店员坐下来。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;唐禹留意到，如果不是在后厨工作，店员连蹲下来的机会都没有，“一天站下来，脚趾都没有什么知觉，脚很麻，还有浮肿”。想在店里坐下来根本不现实，在她工作的店里，操作台的位置相当狭窄，只能容两三个人侧身通过，店里同时上班的员工都有十来个，没有位置留给凳子。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;“再说，从早到晚都很忙，你要走来走去干活，根本没空坐下来”。唐禹说。自她入职以来，除了台风“韦帕”过境那两天，店里生意清淡，她和同事偶尔才有10分钟时间，放松下来聊聊天，其他日子里，店员们从早到晚，几乎都处于繁忙紧绷的状态。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;唐禹20岁左右，和她一起工作的店员几乎都是00后。如果你留意过路边奶茶店的招聘启事，你会发现，这些店对店员的年龄要求，基本在35岁以下，甚至还有30岁以下、26岁以下。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;为了准备这篇文章，我曾试着应聘华强北A茶饮店的店员，这家店门口的招聘启事上，对店员的年龄要求是18岁到35岁，我打电话给店主时，对方先问我的年龄，听到“30多岁”以后，店主立即拒绝了我。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;“你干不来的，站一天你受不了的，我也是30多岁，我都受不了”，店主诚恳提醒我。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在唐禹印象中，爆单加上遇上团单&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（公司一次性订购几十杯或上百杯）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;，是店员们最崩溃的时刻。小票机像呕吐一样不停地往外吐单，骑手们在柜台外不停地催促。店员们手脚不停，“左边的人催你这个，右边的人催你那个，恨不得生出10双手来”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;忙乱中最容易出错，比如给奶茶杯封口的同事，被临时叫去忙其他事，一堆未封口的奶茶摆在台面上，谁经过时不小心碰洒了，大家又得停下手里的活儿，打扫、重做奶茶。上个月的一个爆单日，唐禹酸痛的右手突然麻了一下，她没握住手里的奶茶，杯子掉在地上，奶茶撒了一地。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;所有工作当中，唐禹最难于接受的工作是早班后厨。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;店里的早班从早上8点开始，早班后厨只有一个人，要在店面营业前做好所有的准备工作，即把所有的半成品制作出来——泡茶、切柠檬、打奶油。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;早上进入后厨，负责准备工作的这个店员，要在半小时内独自泡好15种茶底，店里只有两台泡茶机器，其余13种茶需要手泡，手泡的工序非常繁琐复杂，要记住水量、水温、泡茶时长、冰块克数，茶叶被滚烫的开水泡开以后，要加入规定数量的冰块，冰块入茶水的30秒内，店员要用勺快速搅拌，保证冰块全部融化。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;唐禹手指上的皮外伤，就是频繁泡茶导致的，她的双手既要碰触热烫的容器，又要经常在水龙头下冲冲洗洗，手套不能完全防水，用久了手套口又容易进水，况且双手在手套里闷一天也很难受。除此之外，手指还要接触消毒水、茶渍粉这些化学品，搬重物时又会产生摩擦，这些都让她手上的伤难以在短时间内恢复。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;泡茶这个工作，令唐禹痛苦的另外一点是，她要预估好接下来的订单需求，准备出数量恰当的茶底。这一点实在难以把控，“一旦大单子来了，或者突然爆单了，你就很难应付”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;茶饮店的品控规范极度细化且条目繁多，比如餐台的茶渍、水渍要第一时间清理，制作奶茶时不能遗漏任何一步操作，比如冰块倒入茶底时，店员必须在30秒内快速搅拌……&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;品控监管是自上而下的，茶饮品牌对门店也有很多品控要求。每日人物的文章中，一家瑞幸咖啡的加盟商，介绍了品牌方对门店的品控监管，店员操作不规范，冰箱表面有奶渍，地上有一粒咖啡豆，被监控拍到或者品牌方经理检查时发现，品牌都会扣分，扣多了就会对门店进行罚款。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;二、“廉价牛马”&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;浏览社交平台时你会发现，多数茶饮店店员，尤其是暑期工，对自我的定位高度一致——“廉价牛马”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;到底有多廉价呢？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;暑假工朱星星的时薪是20元。这个时薪，在茶饮店兼职员工的薪资中相当有竞争力。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;半个月前，我曾应聘过华强北B茶饮店的兼职店员，按照店长向我分享的薪资标准，&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;试工期7天，每天工作9.5小时，日薪100元，通过试工后，时薪12元/小时。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;最终，店长还是拒绝了我，这次不是因为我的年龄，而是我告诉他“只能干到8月底”。“我们现在只考虑长期兼职”，店长回复我。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;肖琴，也就是前文提到过的，在惠州某茶饮店做过3天暑假工的大学生。肖琴在这家奶茶店前后工作三天，前两天是试工期，按照店长要求，试工期她每天工作5个小时，日薪40元，如果未通过试工，就拿不到80元薪资。通过试工以后，暑假工每天工作9小时45分，其中45分是中间的休息时间，日薪为100元。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;肖琴到店的第三天，正好赶上店里爆单。作为新手，她对店里的协作尚不熟悉，忙得脚不沾地的老店员嫌弃她帮倒忙，还未到下班时间，肖琴就决定离职，考虑到自己“跑路太快”，她主动放弃了三天的薪资。在社交平台上，有不少暑假工吐槽，在茶饮店工作数天提出离职后，店里“以工作时间不足X天”为由拒绝支付工资。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;唐禹所在的茶饮店位于商场内部，打烊时间也与商场关门时间相当，都在10点半以前。这比深圳多数茶饮店的打烊时间要早一些，不少茶饮店的营业时间是早上8点到凌晨1点，甚至还有茶饮店实行24小时营业。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在多数茶饮店里，店员们实行三班倒工作制。碰上爆单日，店员们吃饭、上厕所的时间都要往后排，“忙起来的时候，大家根本不会想上厕所。吃饭，等到订单没有那么多的时候，再轮流去”，唐禹说。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;平台的“0元购”等补贴，确实增加茶饮店的销量。&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;但这不代表茶饮店，以及过度疲惫的店员们能赚得更多。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;据每日人物消息，外卖平台推送给用户的低价订单，商家能获得补贴只占到10%~30%。比如用户在平台得到一张10元的优惠券，平台只出2块钱，剩下8元还要商家来垫。江南都市报报道过，7月12日零元购当天一家茶饮店的收支情况，该店一天订单有1600单，实际营收只有1000多元。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我走访了深圳多家茶饮店，据各家店员们透露，&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;全职员工的薪资中包含订单提成，但兼职员工是固定薪资。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;龙华一家瑞幸咖啡的店员告诉我，0元购提高了门店销量，全职员工的提成收入也会相应增加。位于华强北的一家古茗店店员表示，即便是全职员工，也拿不到“0元购”订单的提成，“平台补贴给店里的不到一半&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（价格）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;”，&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;爆单增加了他们的工作量，但他们的收入没有任何变化。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;三、店员和骑手的冲突&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;5月份唐禹第一天到茶饮店上班，就碰上了店里爆单，以及骑手与店员的冲突。当天下午，四五十杯奶茶堆在餐台上，小票乱成一堆，一堆骑手站在柜台外催单，“你找到了小票又找不到茶饮，找到了茶饮又跟骑手对不上号”。迟迟拿不到茶饮外卖的骑手，对着店员破口大骂，争执中店长衣服上的扣子被拽掉一颗。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在唐禹看来，打包岗是压力最大的岗位。尤其是遇上爆单日，柜台前“一群黑压压的骑手”。她知道这个外卖员等了很久，想去催一下做茶饮的同事，又不敢随便张口，“催多了人家也不耐烦”。“催同事你又不敢，你还要应付一堆骑手的催促，可以说是双重夹击”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;忙乱中最容易出状况，“有时候顾客、骑手拿错了饮品，偷奶茶的情况也时有发生。你找了半天找不到，还得让同事重新再做，骑手又得继续等，那就更着急了”。在店里工作两个月，唐禹目睹过的骑手与店员的冲突有3次以上。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;7月的一个夜晚，在罗湖一家蜜雪冰城店外，刚刚下班的暑假工韩真告诉我，7月12日0元购当天，茶饮店柜台内外一整天都是乱哄哄的，订单太多了，小票与饮品或冰淇淋对不上号的情况时有发生，催单的顾客和骑手在柜台外吵翻了天。那天，门店在平台上莫名多了许多差评。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;华强北一家蜜雪冰城的店员也曾跟我诉苦，“骑手来到这儿，他的外卖必须是做好放在柜台上，如果他来了你还没做好，他肯定要抱怨你，破口大骂的也很常见”。0元购当天，店员们太忙了，无暇顾及与骑手的冲突，老板只能站到门前，应付焦灼暴躁的骑手们。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;7月份的外卖平台大战，虽然被监管部门叫停，但从各家平台公布的战报来看，平台又一次突破了增速规模——淘宝闪购+饿了么双平台7月5日突破8000万单后，7月12日再次突破8000万单。美团7月5日单量突破1.2亿，7月12日峰值更是突破了1.5亿。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;而在这条商战链条上，茶饮店员和外卖员几乎都处于最底端，他们的收入、话语权最低，都被时间和效率高度挤压，却不得不在平台的无序混战中相互伤害。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（为保护个人隐私，文中人物采用化名）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p start=&quot;start&quot;&gt;&lt;span&gt;本内容为作者独立观点，不代表虎嗅立场。未经允许不得转载，授权事宜请联系hezuo@huxiu.com&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;如对本稿件有异议或投诉，请联系tougao@huxiu.com&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p start=&quot;start&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;End&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/section&gt;&lt;section&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&quot;font-weight: bold;&quot;&gt;虎嗅旗下妙投专栏作者董小姐，专注二级市场宏观政策及市场重要消息解读，今晚19点，董小姐会进行公开直播为大家解读今天高层重要会议内容，感兴趣的朋友可以扫码观看直播。&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/section&gt;&lt;section style=&quot;text-align: center; margin-left: 8px; margin-right: 8px;&quot;&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img js_insertlocalimg&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKCZhmgwFoDWNPice4GbJ9TLnxj6kNFHf0CSqtebbwQPPQGA86Lr7Y7oib7kiad1Mv0wvVRuiatgtyduZA/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; type=&quot;block&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p style=&quot;display: none;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
    

    
    &lt;br /&gt;

    
        &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTQzMjE1NjQwMQ==&amp;amp;mid=2656108571&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=a544fae9fff3998879a906d98336f5fd&amp;amp;chksm=671d6629ad9f3c5b409db74a1522bfe9ea85a2a85fde68af4dc3af22e506b56236546cb120a0&amp;amp;scene=0#rd&quot; style=&quot;color: blue;&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;文章原文&lt;/a&gt;
        &lt;br /&gt;
    

    

    &lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;&quot; height=&quot;1px&quot; src=&quot;http://www.jintiankansha.me/rss_static/34132/jWdnCzVMxu&quot; style=&quot;width: 1px; height: 1px; display: none;&quot; width=&quot;1px&quot; /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 30 Jul 2025 18:08:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<guid>dc6a8942f893bf5dfae9e9446e724601</guid>
<title>“比亚迪的资源不支持搞内部 ‘赛马’，只能去跟外部竞赛”</title>
<link>http://weixin.sogou.com/weixin?type=2&amp;query=%E8%99%8E%E5%97%85%E7%BD%91+%E2%80%9C%E6%AF%94%E4%BA%9A%E8%BF%AA%E7%9A%84%E8%B5%84%E6%BA%90%E4%B8%8D%E6%94%AF%E6%8C%81%E6%90%9E%E5%86%85%E9%83%A8%20%E2%80%98%E8%B5%9B%E9%A9%AC%E2%80%99%EF%BC%8C%E5%8F%AA%E8%83%BD%E5%8E%BB%E8%B7%9F%E5%A4%96%E9%83%A8%E7%AB%9E%E8%B5%9B%E2%80%9D</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_content&quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;&lt;section start=&quot;start&quot;&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/b2YlTLuGbKCZhmgwFoDWNPice4GbJ9TLnHcicskOYTre9dqRyOoib7rgqtsn8EQdB9uFfkg3nyt2l21tKnWk22rAQ/640?wx_fmt=jpeg&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;出品丨虎嗅汽车组&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;作者丨李赓&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;头图丨视觉中国&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;比亚迪明白，必须在“技术”上牢控竞争力与话语权。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;从市场表现看，今年上半年，比亚迪实现总销量214.6万辆，同比增长33%。其中，乘用车销量同比增长31.5%；海外销量增长118.2%，国内市场增幅为18.9%。国内市场增速放缓背后，既有比亚迪零售占比已超过15%的规模效应，也有来自友商竞争的压力。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;数字上的趋势反映出一个不争的事实——随着新能源技术发展进入成熟期，比亚迪的“先手优势”红利期正在成为过去。竞争对手纷纷沿用比亚迪开拓的技术路径持续追赶，导致技术驱动的产品差异化逐渐缩小，市场竞争不可避免地趋于激烈。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;2025开年之后，比亚迪连轴转发布的几场技术发布会，足以体现其技术被追赶的焦虑与压力。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;而目前比亚迪技术创新的重中之重，自然是智驾。智能驾驶将从根本上决定汽车产品的最终定位。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;王传福已多次在公开场合强调，智驾能否追赶和反超，将会是决定比亚迪未来十年发展的关键一战，更是品牌向上、利润提升的必经之路。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;新技术院正是比亚迪内部承担这一重要任务的核心部门。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;早在去年年底，新技术院中智能驾驶团队的规模已扩张至5000余人。加上智能座舱和电动化研发团队后，新技术院的总人数已达到16000余名工程师。在比亚迪内部超过10万名工程师中，新技术院的工程师数量占比近1/6。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;当前比亚迪在智能驾驶领域的总体进展如何？对智能驾驶的定位是否有所调整？最前沿的智驾技术探索进展到何种地步？与产业中的生态合作有哪些变化？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/b2YlTLuGbKCZhmgwFoDWNPice4GbJ9TLnVO5b6uvM4YXkoOgIPIwVKwq2kDrBU7RjNicalHto3YEPmElIKqIrD3g/640?wx_fmt=jpeg&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p label=&quot;图片备注&quot;&gt;&lt;span&gt;图自 比亚迪&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;7月28日，新技术院院长杨冬生、副院长韩冰等技术院领导与包括虎嗅在内的少数媒体进行了一场线下交流，分享了比亚迪目前在智能化和电动化的最新情况，以下是部分关键问答内容。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;关于智驾的本质：回归安全&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;问：&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;今年以来，行业和国家层面都在强调规范智能驾驶的宣传和定义，您怎么看待这个趋势？比亚迪智驾的核心理念是什么？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;杨冬生：&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;国家去规范去监管，我感觉是一件大好事。这样能让更好的安全功能被消费者和车厂高度重视，让所有车企回归到理性、回归到安全、回归到辅助。比亚迪一直以来对智能驾驶辅助的看法就没有改变过，认为他就是一个安全出行的辅助功能，目的是降低驾驶疲劳，减少交通事故。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;问：&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;当下消费者对新能源产品安全性表现出前所未有的焦虑。任何智驾辅助功能的缺陷，都可能引发公众的极大焦虑和恐惧。比亚迪如何看待这一现象？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;杨冬生：&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;比亚迪认为，辅助驾驶技术不能完全替代人工驾驶，尤其是在多变的城市环境中，如红绿灯、电动自行车等复杂场景下，技术面临极高挑战。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;目前的主要冲突在于，很好的辅助驾驶功能，并不等于能够规避所有的交通事故。因为就跟近期行业里面的测试一样，现实中很多场景都是“极限场景”。例如行车道上速度极快的电瓶车，又或者市区道路中突然的鬼探头。最终决定这些场景能否避免交通事故的，很大一部分是轮胎和地面之间的物理抓地力，而不是智驾技术。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;目前大家包括比亚迪在做的，只能是不给自己“设限”，不断地去扩充场景、开发功能，尽可能地避免一些交通事故。除了智驾功能之外，我们也会动力和底盘上继续投入，提升车的响应能力，从硬件上帮助智驾增强能力范围。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;问：&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;目前比亚迪智驾普及之后，用户使用的情况怎么样？有没有一些数据可以分享？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;杨冬生：&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;我们认为智能化的普及跟电动化普及一样，也需要一个过程。过去智能化主要是20万元以上的市场，如今我们把它下沉到10万元以下市场，这些消费者需要一个学习的过程。站在这个角度说，&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;我们需要承担一部分智能化的教育普及。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;从我们内部的数据来看，用户对于智驾能力的接纳还是在不断提升的。从我们发布泊车辅助兜底之后，使用率已经从30～40%已经飙升到60%多。用户一旦用了几次发现没问题，就会逐步产生信任，使用率就会提升。我们认为泊车未来的应用率肯定是100%。目前在城区智驾场景中，使用率也已经从10%左右增长到20～30%了，接下来肯定还会继续提升。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;关于智驾技术：持续探索，成熟才会落地&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;问：&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;对于VLA这类行业前沿的端到端模型，比亚迪的开发节奏是怎样的？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;杨冬生：&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;我们有投入资源在做预研和储备。但一个新技术能否量产，对比亚迪来说，它必须要超越上一代的技术。我们内部团队也是“自己跟自己PK（新版本和老版本）”，对于智驾的能力，我们内部有一套严格的评价方法，无论是安全的维度、驾驶风格的拟人化都在对我们天神之眼多个平台并行评价。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;新模型出来指标上必须能 “干掉” 我们现在正在迭代的方案，我们才会推出。所以，VLA什么时候上车取决于它什么时候能做得比现在更好。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;问：&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;怎么看待行业内的“算力竞赛”趋势，动辄车端上千TOPS算力，比亚迪怎么看待这种技术趋势？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;杨冬生：&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;从算法工程师的角度，当然都希望算力越大越好，但我们实际的目标还是将先进的大模型，通过剪枝、优化，部署到中小算力平台上，保证成本可控的前提下，也能带来更好的用户体验，最终还是实际应用的效果说了算。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;问：&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;比亚迪目前在智驾数据方面有哪些提升？尤其优质的人类老司机数据收集清况？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;杨冬生：&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;我们现在追求的是高质量数据，而不是数据总量。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;之前我们数据都是全部上传到云端，但现在我们已经在车端部署了一个比较小的大模型，帮助我们去精准收集各种特殊场景如匝道、如道路维修场景中老司机的数据，推进整体大模型的能力持续提升。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;关于生态合作：一切以效果最优为考量&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;问：&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;比亚迪在自研模式和供应链模式上有哪些考虑，以及对未来演变趋势的看法？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;杨冬生：&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;比亚迪坚持开放合作的心态，与包括华为在内的优秀算法公司合作，同时强调必须具备全栈自研能力以主导整车设计和智能化进程。比亚迪正在探索长期合作关系，并确保团队能打通全栈能力，未来与合作伙伴间能明确分工，实现共赢。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;以璇玑架构为例，比亚迪其实打造了一个统一架构平台，外部算法公司能够在这个平台上对基础功能进行开发，我们内部则可以在这个平台上对我们独有的硬件能力进行智能化开发，例如“易三方”、“易四方”的智能驾驶辅助功能，实现内外部智驾功能的“协作”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我们不会追求在算法上完全替代合作伙伴，而是希望保持长期合作，各自发挥所长。&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;比亚迪之所以要追求全栈自研能力，只是为了站在全车的视角有目的性地进行产品和技术研发，而不是为了拥有全部资源。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;问：&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;比亚迪是否计划自研芯片来满足未来自驾域控的需求？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;杨冬生：&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;比亚迪目前并未有明确计划自研芯片&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;，而是采用行业领先的芯片资源，如英伟达、地平线等主流供应商的产品。未来芯片和算力供应充足，比亚迪的重点将放在数据挖掘和算法优化上，以应对不断增长的数据需求和算法挑战。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;关于投入：资源不支持内部“赛马”，而是去和外部竞赛&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;问：&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;比亚迪目前新技术院的规模有多大，人力是怎么分配的？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;杨冬生：&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;整体人数相比去年年底没有特别大的变化，新技术院目前总数大约是16000名工程师，其中座舱4000人、智驾5000人，电动化最多差不多8000人。我们目前整体的规模已经满足全系产品规模化的需求。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;问：&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;在智能化和电动化两条主线融合的过程中，比亚迪如何确保资源配置和技术结构同步演进，并进行优先级排序和业务部门统筹？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;杨冬生：&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;比亚迪在电动化平台已有四大平台，这些平台的开发由电动化和智能化团队深度合作完成。在组织层面，两个团队已经实现了共建数据平台和共同研发机制，以确保资源和技术结构的同步演进。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;问：&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;比亚迪内部是否存在赛马机制，目前智能化方面的项目如何来推进？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;杨冬生：&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;现实是，&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;我们的资源并不支持我们赛马。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;实际上我们更多还是竞赛，但对象是行业，是外部。实际执行中在最早期技术方案论证的时候，肯定会有很多个方案一起拿出来碰撞，但在充分讨论之后开发阶段，一定是所有人干一件事。我们所提倡的，还是和市场中领先者去对比，&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;问：&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;比亚迪海外销量增长很快，智驾技术的推广目前能看到哪些挑战？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;杨冬生：&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;海外的数据安全还有本地化的研发团队投入门槛还是很高的。例如欧盟，数据可能连国家都不能出，然后每个国家的道路情况都不同，都要分别进行本地化的部署和训练。如果要推向全球，每个国家数据闭环需求的累加，将会给财力和人力提出巨大的需求。不过目前来看，海外消费者对智驾的感知还很弱。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKDO06LedaUjUcp3QdRz9jbvv3XOXN3Nj0qkkwCPAs5VuerUzNbcgqAicN0HJ2OMuOStQLpuzqdsh1A/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; type=&quot;block&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p start=&quot;start&quot;&gt;&lt;span&gt;如对本稿件有异议或投诉，请联系tougao@huxiu.com&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p start=&quot;start&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;End&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/section&gt;&lt;section&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&quot;font-weight: bold;&quot;&gt;厌倦了AI圈的虚浮噱头，受够了被工具门槛、变现迷雾反复拿捏，这里就是破局出口！想深挖AI商业玩法？有人拆解“用AI做YouTube封面接单”全流程，从精准需求输入，到参数调整的细枝末节，把“AI绘图变现”彻底掰碎，变成普通人伸手就能复制的清晰步骤。&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/section&gt;&lt;section style=&quot;text-align: center; margin-left: 8px; margin-right: 8px; margin-bottom: 24px;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;weapp_image_link js_weapp_entry&quot;&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img js_insertlocalimg&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKCZhmgwFoDWNPice4GbJ9TLnQuSjpDMucx8HSiciaKv1AdqQjsoB9j5H85GYnfdHr5jLAMLFYxknjnwg/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; type=&quot;block&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&quot;font-weight: bold;&quot;&gt;点击图片，即刻登岛&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&quot;font-weight: bold;&quot;&gt;如果你被AI焦虑裹挟，想把AI变成“搞钱工具”，不妨来“AI淘金站”看看，发出您的真实经历和实践，和岛友交流心得和经验，把“AI搞钱”的路径拆成“可落地的步骤”。毕竟，真正的AI红利，永远留给愿意 “落地折腾” 的人。&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;display: none;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
    

    
    &lt;br /&gt;

    
        &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTQzMjE1NjQwMQ==&amp;amp;mid=2656108571&amp;amp;idx=2&amp;amp;sn=3fde2a6204316b04989cad50860aa346&amp;amp;chksm=670bb009fc017c82c9f0a3876fe7de4440b347ca3272ca1950b88ab14ad193505b4df7cfd756&amp;amp;scene=0#rd&quot; style=&quot;color: blue;&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;文章原文&lt;/a&gt;
        &lt;br /&gt;
    

    

    &lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;&quot; height=&quot;1px&quot; src=&quot;http://www.jintiankansha.me/rss_static/34132/xYQUCdz9L7&quot; style=&quot;width: 1px; height: 1px; display: none;&quot; width=&quot;1px&quot; /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 30 Jul 2025 18:08:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<guid>b4c485a95d442ab175088b81daa02352</guid>
<title>三重周期的呼唤：人在变老，钱在加速变老</title>
<link>http://weixin.sogou.com/weixin?type=2&amp;query=%E8%99%8E%E5%97%85%E7%BD%91+%E4%B8%89%E9%87%8D%E5%91%A8%E6%9C%9F%E7%9A%84%E5%91%BC%E5%94%A4%EF%BC%9A%E4%BA%BA%E5%9C%A8%E5%8F%98%E8%80%81%EF%BC%8C%E9%92%B1%E5%9C%A8%E5%8A%A0%E9%80%9F%E5%8F%98%E8%80%81</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_content&quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;&lt;section start=&quot;start&quot;&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/b2YlTLuGbKDZmXYYXUaaHaxz4NeACGv3Zo6DZCsz1jbBJ8uBNZ1TTuP3RPlNdWpXiaq6ibPia2wojp0YUmfjA6TrA/640?wx_fmt=jpeg&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;本文来自微信公众号：&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/rbe6MeS-Zh7AKmftlZabvA?mpshare=1&amp;amp;scene=1&amp;amp;srcid=07283vnMVCwj5DvoOXByrIkW&amp;amp;sharer_shareinfo=f4d8fd06c2f861fc6d5fd99a0c9ff610&amp;amp;sharer_shareinfo_first=1069a975e0d67b54f489dab19f5b1eb5&amp;amp;version=4.1.32.70477&amp;amp;platform=mac#rd&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;小鲜传&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;，作者：丁昶，原文标题：《三重周期的呼唤》，题图来自：视觉中国&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;大家都知道，我这两三年来一直在为红利投资鼓与呼。今天这篇文章也不例外。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;有人质疑说，最近红利股涨得那么猛，怎么还出来喊多啊，不怕打脸吗？坦白地说，无论这种评论是否出于善意，它都对我产生了一定的困扰。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;事实上，我分享的内容从来都是关于长期和宏观的。如果半年前让我来讲今天的题目，我恐怕也是讲这些内容。半年后让我来讲，大概也还是这些内容。然而难免有人听了以后，去做几周几个月的交易。结果要是不理想，他不高兴，我也不会高兴。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;从我三年前写书到现在，各种渠道不断输出，话讲到这个份上，事做到这个份上，那一整套逻辑和论据都已经独立于我了。它就像一个孩子，基因来源于我，但是却拥有独立的生命。哪怕我今天想要把它收回，也不可能了。它会有自己的成长和传播路径。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;孔子有一句名言：知我罪我，其惟春秋。每受困扰之时，这八个字都可以让我获得解脱。对于银行股、对于中特估，对于红利投资的这一套叙事，来自任何人的主观评价都已经不再重要。它的对与错，只能留待历史去检验。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;好了，言归正传，我们今天讲三重周期的呼唤，是哪三重呢？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;第一重，也是最大的概念，我们讲经济周期。在经济周期之下还有风格周期。然后在风格周期之下，再落实到资产管理行业的职业周期。这样不同尺度的三重周期，现在出现了共振。它们全都指向了同一个结论，要求&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;我们必须重视红利投资&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;。所以叫做三重周期的呼唤。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;经济周期&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我们先从经济周期开始，请看&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;左边这张图。它显示的是中国的支出法GDP构成&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;。大家知道&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;GDP有三驾马车之说：最终消费、资本形成和净出口。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;图中蓝色这条线是消费，橙色这条线是投资。净出口我这里没画。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKDZmXYYXUaaHaxz4NeACGv3ReE4icUibrN8NnGUyPBH7iaibtozCVrb14RI7KQyOcR2BbpOcfYbBYwFhQ/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;过去十几年来，投资与消费的占比差距不断地缩小。到2024年，两者的差距已经在一个百分点之内。所以要么就是今年2025年，要么就是明年2026年，它们肯定会发生交叉。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这个现象的背景，是中国的GDP增速不断下降，其中投资下降的更快，消费下降的比较慢，因此必然形成交叉。它意味着中国将从一个由投资主导的经济体，转变成为一个由消费主导的经济体。这是一个必然的历史趋势，跟具体的政策执行没有关系。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;右边这张图显示了A股市场的投融资情况。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;蓝色的阴影面积线代表全体A股上市公司的分红总额，橙色的柱形表示全市场融资总额。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我们可以看到，除了2012、2013年由于IPO暂停，两者有过一个短暂的交叉。其他时候，融资始终是高于分红的。在图上没有画出的更早历史时期，融资主导的特征只会更加明显。这也就是为什么A股市场从创办至今，一直被批评为圈钱市场。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;但是到2022年，历史的转折点出现了。分红超过了融资。众所周知，银行股是A股市场的分红主力军。可是即使我们把银行股的分红剔除，也只能把这个转折点推迟一年，到2023年。因此无论怎么看，我们都正在经历一场三十多年未有之大变局，即：&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;A股市场已经从一个融资主导的市场，转变为一个分红回报主导的市场。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;很明显，&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;这里的左右两张图，它们是互为表里的关系。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;就好比上市公司的股价总是要反映基本面。一个国家金融市场的特征，必然要反映它实体经济的特征。正因为中国实体经济正在从投资主导转向消费主导，所以A股市场自然而然地也从融资主导转向回报主导。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;从宏观上讲这两大趋势，我想不会有什么争议。关键是这两个趋势对于我们的具体投资决策有什么样的影响。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;首先我想提出一个论点：&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;融资，尤其是高位融资，是过去三十多年A股市场的核心主题。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;它对整个市场的运行有着纲举目张，潜移默化的作用。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;说到这里，我想可能就会有很多投资者不同意了。他们在市场中浸淫多年，却从来没有参与过融资。可能顶多是打打新股。既没有参与定向增发，也没有交易过可转债。高位融资对于他们有什么影响呢？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这里我想打一个比方。假如A股市场的投资交易是一场足球比赛，那么高位融资就相当于射门得分。如果你是后卫或者中场球员，那么完全有可能你从来没有参与过射门得分。这并不妨碍你成为场上队长，甚至世界球星。但这终究只是微观视角。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;从宏观上讲，如果把射门得分这个动作从足球比赛中去除，那么整场比赛就都没有意义了，其中任何一个球员的运动当然也不再有意义。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;接下来，我们举一个具体例子。这里有一个虚拟的上市公司。它有10个亿的股本，10个亿的净资产，净资产收益率&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（ROE）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;是15%，那么很容易算出来净利润是1.5个亿。每股净利润&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（EPS）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;是0.15元，每股净资产是1块钱。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKDZmXYYXUaaHaxz4NeACGv3lVib16KKJwLIUeqicGXlNpTJAbbOicQq0Ct7XQnv246I6fO4BP6jtJsfg/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;现在这家上市公司有一个机会，以10倍的市净率&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（PB）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;进行融资。这就是所谓的高位融资了。10倍PB的水平听上去很高，但是在A股市场的历史上，这个水平甚至更高的案例都是屡见不鲜的，所以也不能算是特别夸张。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;假设这家公司以10倍的PB发行2个亿的股本，融资20亿元。那么这20亿新增资金的盈利能力肯定不能达到原有成熟资产的水平。我们这里设为4.5%，这是一个非常保守的假设，大概就是一个固收加的水平。于是这20亿新增资金可以产生9000万的利润。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;最后我们把新旧两块资产合并起来。股本从10亿变成12亿，净资产从10亿变成30亿，ROE变成8%，净利润从1.5亿变成2.4亿，EPS从0.15增长到0.2，增幅33%。通常我们投资者最关注的就是这个数字。然后每股净资产从1块钱变成2.5块钱。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;总而言之，一次高位融资之后，所有的财务数据都出现了暴涨。尤其是每股净资产的增长，在非常保守的ROE假设下，仍然推动了EPS的大幅增长。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;对于这样一个典型的高位融资案例，它的影响可以从几个不同的角度进行讨论。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKDZmXYYXUaaHaxz4NeACGv3oVK2iaJxarhpXVmC8wh8moxKY2MzHgcUzgHFak0P7lOWVAW0X0jYXiag/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;从公司内部讲，高位融资造成了新老股东之间的利益转移。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我们A股市场实行同股同权。应该说，这是一条好规则。在不实行同股同权的香港和纳斯达克市场，新老股东之间的利益纠纷更大。但即使是同股同权，新老股东的入股价格也不一样。所以叫同股同权不同价。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;对于创业者来说，他们的入股价格自然是1倍净资产，每股1块钱。假设经过几年的运营，每股净资产变成了1.5元。那么新股东能够以1块5的价格入股吗？通常是不可以的。他们要出一个溢价。假如是2倍PB的话，就是3块钱一股。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在我看来，从1块钱到1块5，这是老股东的经营成果，必须尊重。但是关键在于最后溢价的这个PB倍数。如果PB定在1倍2倍，那么新老股东之间还可以说是伙伴关系。如果PB是3倍、5倍，那么他们之间就是领导与下属的关系。假如PB高到8倍、10倍，那就只能算是主人与奴隶的关系了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;为什么这么说呢？因为同股同权，所以老股东的1股等于新股东的1股。但是由于不同价，所以老股东的1块钱，等于新股东的10块钱。哪怕新股东的投资只是存在银行里拿2%的利率，老股东也相当于获得了利率20%的收益分配权。当然，具体计算还要考虑股本摊薄的关系，但是差不多这个意思。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这么说可能还是太抽象。我们把它代入一个具体过程就更清楚了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;假如有一只股票，景气风口来了涨了4倍，那么风口过去完全有可能跌回4分之1。这就叫做从哪里来，回哪里去。但是假如它在顶部做了一次高位融资。那么由于EPS和BPS都极大增厚了。所以它就跌不到4分之1，可能只会跌一半。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这样一来，对于老股东来说，股价还是涨了一倍，而新股东则实打实亏了一半。没有后者的亏一半，就没有前者的涨一倍。这就是新老股东之间的利益转移。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;以上是从公司内部看。从公司外部看，高位融资是上市公司跨越式发展的法宝。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在中国，一家企业上市与非上市，有天壤之别。上市之后，懂得利用资本市场与不懂得，又有天壤之别。我相信大家熟悉的行业可能各不相同，但是仔细回想一下，几乎每个行业都能找出这样的案例来。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;A股的许多细分行业都有两三家龙头公司。其中总有一家更会做投资者关系，更懂得机构的心理，沟通也到位，故事也讲得好，于是得到更高的估值。其实上市公司老板心里很清楚，二级市场的市值都是浮云，除非减持，否则看得见摸不着。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;但是碰到高位融资的时候，估值的作用可就大了。在行业景气高点，及时制定方案进行融资，这是A股董秘的核心技能。高位融资之后，财务数据暴涨，接下来无论是应对景气下行，还是为下一轮周期做准备，都会事半功倍。而且这样的成功，又会为将来更进一步的高估值打下基础。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;所以你看，从高估值到高成长，再回到高估值，推动这个过程的核心机制就是融资。那些精于融资的上市公司，通常只要抓住一次机会，就足以从上市同行中脱颖而出。至于非上市公司，那更是难以望其项背。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;第三个角度，对于投资者来说，高位融资是投资者理解A股市场底层逻辑的关键。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;古诗云：欲穷千里目，更上一层楼。我个人一直认为，看得更高，更远，更深刻，是人类心灵的自然追求。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;很多散户缺乏研究条件，我们就不去说了。据我所知，许多大型公募的投资经理，上岗两三年左右，都会经历一种迷茫。这本身其实是一个更上层楼的机会。但是往往由于核心问题想不通，最后也只好把这种迷茫丢在一边，不去理它了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;怎么回事呢？或许是为了业绩，或者是为了公司评价，他们往往会参与一些短期的景气交易。这里的景气变化可以是来自产品层面的，也可以是来自行业层面的，也可以是来自国家政策的。总之，什么样的消息出来了，就要做什么样的交易。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;但是来自公司和行业的长期深度研究往往反映，这些景气变化对于公司的实体价值其实并没有什么影响。那为什么还一定要去交易呢？我们炒股票到底是为了什么？难道只是博弈一个高抛低吸？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;能够认识到景气交易与长期价值之间的背离，就已经超越市场里绝大多数浑浑噩噩的人了。但是这还只能算是知其一，不知其二。这个其二，就是景气交易与高位融资之间的关系。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKDZmXYYXUaaHaxz4NeACGv381lSNY0xzRXFCKG6AvQ1vjtIT0icGT1VB9swaay1pHQCSbTic3hk8oGQ/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我们回到前面足球比赛的例子就不难理解了。后卫的每一脚开球，中场的每一次传递，甚至前腰的无球跑动，它们都为射门得分提供了可能性。哪怕转化率只有3%，2%，1%，那也是它们存在的意义。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我们前面讲过，高位融资是上市公司跨越式发展的法宝。对于整体中国经济来说，当然也是这样。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;有一个玩笑，我以前只敢私下说，现在大概可以拿出来公开讲了：中国的经济增长创造人类经济史奇迹，有三个人群是做出了特殊贡献的。哪三个人群？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;吸烟的烟民，买彩票的彩民，还有就是炒股的股民。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;无论你从卸磨杀驴的角度去理解，还是从拨乱反正的角度去理解，反正走到今天这个三十多年未有之大变局的转折点，这种状态都不应该，也不可能长期继续下去了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;孔子曰：未知生，焉知死。这句话本身是质朴的，后来人们引申的意思是说，我们先要把一个事物的起因搞清楚，然后才能预测它的结局。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这就好比我们反对一个人。你光说他个人有多么不堪，那是没有意义的。我们要看他的群众基础，看他是如何到达这个位置上的。在充分理解其合理性的基础上，我们再观察他的群众基础是在加强还是削弱，最后才能预测其结局。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;A股市场过去那么多年搞投资者教育，反对短期投机。效果聊胜于无。这是为什么？就是因为从景气交易到高位融资，再到跨越式发展，这个逻辑链条仍然成立。它有它存在的合理性，自然不会轻易消失。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;那么反过来说，假如有一天，以高位融资支撑的跨越式发展不再是A股市场的核心主题。景气交易，短期投机的风气是否会开始逐渐消散呢？我认为这是完全可以期待的。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;所以整个逻辑顺下来是这样的。首先是中国实体经济增长减速的大背景，然后结构上从投资主导转向消费主导，再然后是A股市场从净融资转向净回报。最后传导到我们的微观投资决策，自然也不得不跟随大环境的变化而变化。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;当然，冰冻三尺非一日之寒。多年积累形成的操作习惯很难迅速扭转而不出现反复。我们只能说，长期历史的拐点已经或者即将到来了。三年五年的趋势是比较确定的。三个月五个月的事情反而只能听天由命了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;本来这一节讲到这里就可以结束了。但是我还想再延伸讨论一个问题：如果高位融资这个机制不存在的话，市场会变成什么样子？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;照理说这是一个假设性的问题，我们只能从逻辑上推演。但是有一个机缘巧合的机会，使得我们可以把它变成一个实证问题。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我们知道，从2009年4万亿开始，A股市场就暂停了房地产行业的再融资。所以房地产行业就成了A股市场“不融资假设”的特殊实证案例。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;从2009年至今，房地产行业有过好几次景气行情，比如2012年和2017年。但是因为不能实施高位融资，所以结果都是从哪里来，回哪里去。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;最右边这张图显示的是申万房地产行业指数的走势。这个指数从1999年1000点开始编制。而在2024年中，它曾一度跌破2000点，回到一千多点。你想想，从1999年到2024年，哪怕是一根葱都不知道涨了多少倍了。房地产的股票却能“梦回当年”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;应该说，这是一个非常可悲的案例。同时它也非常值得我们警醒，尤其要反思这个悲剧形成的机理。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;风格周期&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;风格周期可以算是一个大家喜闻乐见的话题了。我经常在策略报告里看到什么三年一大年，五年一周期之类的说法。我想这可能跟中国文化也有关系。《三国演义》开篇不就是天下大势，分久必合，合久必分嘛。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;不过我也发现一个特点。A股市场的投资者谈论风格周期，往往都是空口白话，很少会配图。为什么呢？因为要用量化指标制成图表，还能比较明显地看出周期来，这其实是非常高的要求，极难做到。很多时候我们身在其中，可以明显感觉到某种周期性的力量。但是数据整理出来一看，还是杂乱无章的，无法辨别出周期的存在。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;对于这个现象，我想稍微岔开谈几句自己的理解。在我看来，人类社会内部的所有因素，包括个人的性格，企业的文化，国家的制度，其实都没有绝对的好与坏。它们只是在一定的时间和空间条件下表现出优势，而在另一个时间和空间上表现出劣势。那么当时间和空间不断变化的时候，它的优劣表现肯定会相应变化。这就是周期的必然性。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;问题是必然性并不一定可观察。这里我举一个地质学上的例子。我们知道，河流的河道总不会是完全笔直的。而水流不断冲刷远端的河岸，使得河岸崩塌，那么河道就会变得更加弯曲。以几十万、几百万年的尺度看，河流会变得越来越弯曲，直到几乎弯得像一个圆环一样。最后在某次偶然的机会中截弯取直。一切都回到原点，河流又重新开始慢慢变弯。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;以上原理是很简单的。但是在地质上，我们想要观测到这个圆环套圆环的结果并不容易。因为它要求这个地质板块在千万年、上亿年的尺度上保持稳定。假如地质板块非常活跃，山动得比水动得还快，那么我们就不可能观察到它。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;如果说A股市场是河流，那么中国的实体经济就是地质板块。板块的变迁实在太剧烈了，河流的周期性就没法稳定地呈现出来，从而让我们观察到。这就是我理解的，为什么在A股市场做研究，很少看到简洁明了的周期图表。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;接下来我们看两张比较清晰的图。它们都是来自国际市场的。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKDZmXYYXUaaHaxz4NeACGv3ibdGbp91QTcbribpHw22hvCYglHIOskXycPjAG3GoAk7cjmv50BaDThw/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;左边这张图显示的是国别风格。我们用标普500指数除以MSCI世界指数，得到一个比值。不难发现，整个70年代直到80年代末，世界是跑赢美国的。其中头号功臣就是日本。然后从90年代到2001年，科网泡沫期间，美国跑赢世界。从2001年到2008年，世界再次跑赢美国。从2008年至今，美国再次跑赢世界。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;右边这张图显示的是价值成长风格。我们用标普500成长指数除以标普500价值指数，得到一个比值。那么整个90年代，成长跑赢价值。2001到2008年，价值跑赢成长。从2008年至今，成长再次跑赢价值。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;观察这两张图表，我想可以得到三条基本结论。第一条，在国际市场上，确实存在着比较稳定的风格周期。每一波趋势的内部仍然会有曲折。但是只要确认了拐点，就会比较稳定地发展十年、十几年时间。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;第二条，国别风格和成长价值风格几乎是同频的，至少最近20多年是这样。美国跑赢世界的时候，就是成长跑赢价格的时候，反之亦然。这是很有意思的一个点。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;第三条，从2008年至今，美国跑赢世界，成长跑赢价值的趋势已经走过了17年。无论是从时间还是空间上看，都已经是非常巨大的幅度了。当然，这并不能直接说明它马上就要逆转。但这是一个不能忽略的事实。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;请记住这三条结论，我们后面还会再来讨论它。现在还是回到我们的A股市场。这张图是2023年初到2025年六月，A股工商银行的收盘价连续线。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKDZmXYYXUaaHaxz4NeACGv37s8feO2ib1efibDYgGv0EoVeScQTNickDzMicawlO4v2S3EMgibf2tCZm8w/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这条线一看就知道不正常。为什么？因为我们金融学理论认为，资产价格应该是随机漫步的状态。物理上叫布朗运动，数学上叫随机过程。而工商银行的股价以几乎不回调的姿态一路向上，显然是有外力在推动它。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这个外力是什么，众说纷纭。国家队，社保、保险、银行理财，等等说法。我们先不去评判。再来看一条线，工商银行的H股。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKDZmXYYXUaaHaxz4NeACGv3CLMDRoDQQ897icuOAoktw4CfPhQNTuEZ6puH3PROQM8wFe2rzuXB2uA/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我们发现，工商银行H股在变动方向和幅度上都跟A股差不多。为什么香港市场也这样涨？许多来自我们身边的解释恐怕就不够用了。但是这难不倒我们。毕竟是同一家公司，AH股之间存在套利关系嘛。或许是A股把H股带起来了？这个解释我们还是不去评判。再来看一条线，灰色的这条线是汇丰银行的股价。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKDZmXYYXUaaHaxz4NeACGv36tL19KPI7jYQ81HzYIibVBib3WjXh3nn5VUx5Ja5hJDmAozK2rRbwoibw/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这就有点奇怪了。汇丰银行的股价也不正常，几乎是紧贴着工商银行一路上涨。这又是为什么呢？当然硬要解释也可以。因为汇丰是世界大行里对中国经济头寸暴露最多的。所以它跟A股银行联系紧密，似乎也说得过去。好，我们再来这条黄色的线，欧洲银行业指数。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKDZmXYYXUaaHaxz4NeACGv3PMgW07XxJtE4AP19Pe78ibw2J8VKaETtqrtxXq1Nfo76R9pueCq51CA/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;以及这条淡蓝色的线，日本银行业指数。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKDZmXYYXUaaHaxz4NeACGv3wm1wMdUZkibI4Ctv8nzozZdicTygsibOEicFkPqNMr8bQmkAgMYhUuWrxQ/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;怎么大家都在涨，而且幅度也都差不多？现在我们也许应该抛弃本土偏差的视角，认真考虑考虑，是不是存在着一股世界潮流，正在推动着全球银行股的上涨。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;为防有人仍不信服，我们再把视野扩大到2020年。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKDZmXYYXUaaHaxz4NeACGv3zjVMf4YwmwEHicJDnFYtAWr1DpP88ia5DwlACUA8ePu2of7491uSaPZA/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;不难发现，从2020年到2022年，这三年时间内，全球银行股都是趴在原地不怎么动弹的。然后从2022年底、2023年初开始，就像是听到了发令枪一样，它们几乎同时开始启动，一路涨到今天。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;既有空间上的相似，又有时间上的吻合，纯粹巧合的可能性就非常低了。一定存在着某种全球性的因素，正在推动全球银行股的系统性行情。那么这个因素又是什么？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;另外，眼尖的读者可能已经发现了。我们画出了中国、欧洲和日本的银行股价，美国的银行又如何呢？请往下看。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我们先回答第一个问题。从2022下半年到2023年上半年，发生了一件大事。这件事，可以说是过去5年甚至10年，全球宏观经济领域中最重要的一件事。那就是利率曲线的正常化。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKDZmXYYXUaaHaxz4NeACGv3VHem5BnLuEhNJicCooVsydYZY8ib9Xiac8vEoblnQzFjMG6xqoK5tNPMw/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;所谓正常化，是相对于零利率来说的。我们知道，2008年金融危机之后，发达国家基本都实行了零利率政策。这本来是用于救急的工具。2015年美联储就尝试过退出零利率，但是没有成功。因为经济增长和物价上涨都比较疲软。于是零利率的长期化又成为新的问题。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;事件的破局还得从2020年新冠危机说起。新冠危机期间，发达国家的供给和需求双双崩溃。但是它们通过货币和财政政策投放了一大笔钱出去。这其实也可以理解，维持社会稳定，花钱买平安嘛。美国一年开了15个点的财政赤字。结果2021年需求起来了，供给还是没起来，于是出现了接近10%的通货膨胀。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这个时候，美联储做了一个非常有名的判断，叫做inflation is transitory，通胀是暂时的。因为他们相信新冠危机只是一次典型的供给冲击。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;什么叫做典型的供给冲击？比如说石油，油价本来是50美元，发生了某次冲突之后，上涨到60美元。冲突解决了，跌回50美元。这个过程如果用CPI的算法来表示的话，首先会有一个巨大的正值，然后紧接着一个巨大的负值。价格下跌就是负值嘛。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;但是我们看发达国家的CPI不是这样的。一个巨大的正值之后，非但没有转负，反而稳定在一个正值上面了。对应到油价，就等于是50跳涨到60，然后61、62、63这样继续涨上去了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;所以美联储后来也认错了。新冠危机不是一次典型的供给冲击。它暴露了发达国家的脆弱性，尤其是供给端的深层次问题。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这些深层次问题包括很多方面，头部企业的垄断化，贫富差距导致劳动意愿下降，健康问题，移民问题，等等。比如我就很难理解，美国号称车轮上的国家，汽车这种大宗工业品的供给居然也会短缺，二手车涨到飞起。槽点太多，我们这里就不展开了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;总之我们看到，新冠危机早就过去了，第一波通货膨胀高峰也早就过去了。但是发达国家的供给脆弱性仍在。甚至现在特朗普发动全球贸易战，也包含着解决供给问题的意图。这也就是为什么2024年美联储其实已经降息了一个点，美国的长期债券收益率却没有下降。因为以十年计，市场仍然担心供给侧风险。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;那么这一切对于银行来说，又意味着什么呢？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;银行的商业模式其实很简单，总结起来就是8个字：聚少成多，聚短成长。就是把小额的短期资金集聚起来，变成大额的长期资金去做贷款。这就是几百年来，无论大国兴替，还是产业变迁，而银行业长盛不衰的奥秘。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;然而在零利率环境下，银行的商业模式不再成立。无论少与多，短与长，利率都是零。所以我们观察到过去十几年，全球银行业的发展尽显疲态。在金融市场上，全球银行股的估值水平出现了系统性下滑。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;那么反过来，利率曲线正常化当然是一个巨大的利好。无论远端利率为什么涨起来，反映了怎样的脆弱性，反正银行的商业模式又重新成立了，可以赚钱了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;有人可能会质疑说，期限利差并没有恢复啊。要知道，银行有大量天然零成本负债，比如活期存款和交易准备金。所以只要长端利率起来，银行的赢利能力就会起来，并不完全依赖于期限利差。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;讲到这里，我们的逻辑就完整了。因为2022年底到2023年初，全球利率曲线正常化。所以银行的商业模式得到恢复，由此推动了全球范围内的银行股上涨。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这是一个时间高度吻合，逻辑无可辩驳的解释。但是光有这个解释，恐怕还不够。我们来看这条绿线，美国银行业指数。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKDZmXYYXUaaHaxz4NeACGv3v3516Ip0H2JCNmzKIWJmo5kDRDIDUKoH4XI9V8kVulf80iaNbdeLkvQ/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;按照利率曲线正常化的逻辑，美元的远期利率比欧元和日元更高，美国银行的受益也应该更大。为什么股价走势反而远远不如呢？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;所以我们还需要在全球宏观大逻辑之上，再找一个补充解释：为什么远端利率更高的美国银行，股价相对较弱？不仅如此，最好它还能够解释为什么远端利率下降的中国银行，股价却并不显弱。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;对此我有一个思路，不像全球宏观大逻辑那么确定，讲出来供大家参考吧。这个思路的最初形成，倒还不是为了解释2023年以来的银行股行情，而是为了解释2019年巴菲特买入日本的五大商社。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;无论从经营还是金融属性看，日本的五大商社都跟中国的四大行很像。这里我掉个书袋。商业银行英语叫merchant bank，而在19世纪以前，merchant bank和merchant house这两个词是混用的。其实merchant house就是我们今天所谓的综合商社。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;商业银行也好，综合商社也好，它们都属于金融基础设施，支撑着千行百业的运行。用术语来讲，就是具备系统重要性。因此它们的经营都比较稳健，ROE稳定在10%左右。而且在本轮行情启动前，估值都在0.5倍PB附近。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;那么这样的公司，难道美国没有吗？如果有的话，平生最相信国运的巴菲特，应该买入美国的相应标的才对啊。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;结果我一查，这样的公司还真没有。当然，美国也有自己的三大行、六大行。只是它们的经营波动较大，估值更是远远高于中国、日本。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;为什么会这样，我们来看左边这张图。它显示了标普500、欧洲600和日经225指数成分股的PB估值分布。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKDZmXYYXUaaHaxz4NeACGv39p9PXsjEGUXGQdETxuyrHPOb8JYLrFfHRU21mia8s5fkRHxHSKp5TdQ/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在最左边的“破净”一栏中，是没有蓝色柱的。这说明标普500指数中，破净股占比小于5%。反而在最右边“x&amp;gt;5”一栏中，蓝色柱高达40%，这说明有大约40%的成分股估值高于5倍PB。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;灰色柱是日经225指数的分布。其中破净占比约40%，5倍PB以上的占比只有10%。欧洲600的情况介于两者之间。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;所以从表征上看，整个美国市场的PB估值系统性偏高，日本系统性偏低。那么这个表征背后的实质又是什么呢？这就要说到华尔街的金融文化了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;假设有一家美股上市公司，就像当年五大商社四大行一样，ROE稳定在10%左右，估值0.5倍PB。那么明天董事会就要开会，宣布解雇CEO，然后请来救火队长，把公司资产大卸八块，能卖的都卖了，换回现金用于回购股票。而这个过程反映到表征上，就是PB迅速升高。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;苹果公司长期虎踞美股一哥之位，最近才被英伟达超过。那么它的估值是多少呢？市盈率（PE）27倍，按照A股标准并不算贵。PB呢？44倍，这就非常吓人了。但是你也别惊讶，麦当劳、波音的净资产都还是负数呢，PB根本没法算。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;为什么会出现这种情况？就是大额回购造成的。PB比PE还高，只能说明公司不仅不留存，甚至还借钱回购。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这么做当然不可能没有代价。如果遭遇经营逆境，公司需要一定的净资产来吸收损失。如果出现技术挑战，公司需要一定的净资产来进行大额投资。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;上世纪的美股一哥通用电气，就是因为前一种情况翻车的。波音输给空客、英特尔输给台积电，都是因为后一种情况翻车的。现在也有人认为，苹果在汽车和AI上投资不足，迟早要步它们的后尘。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;其实苹果是一家非常稳定的消费品公司。iPhone的销量已经在2亿多台稳定了十几年了。它本应是一个深度价值股。但是华尔街的金融文化，尤其是不顾一切地大幅回购，偏偏把它塑造成了一个激进的成长股。苹果走到今天“不成功，便成仁”的境地，也可以说是逼上梁山。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;讲到这里，也许我们就能够理解，为什么会出现前面说到的，国别风格与成长价值风格的同频。因为在全球视角下，整个美国市场就是一个巨大的创业板。而这个状态，正是华尔街想要的。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;对于全球配置的投资者来说，如果他对美国有信心，或者对成长风格有信心，直接买纳斯达克就行了，用不着买美国的银行股。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;反过来，如果投资者对美国和成长风格没有信心，或者说已经买得够多了，需要配置它们的对冲资产，那也不应该去买美国的银行股，而应该选择欧洲、日本的银行。毕竟它们的相关性更弱。甚至其实中国的银行股更好，还可以提供一定的负相关性。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;从这个视角进一步阐发，我做了下面这张图。它有两个维度。在经营属性的维度上，我分为垄断和内卷。在金融属性的维度上，我分为成长和价值。这样就构成四个象限。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKDZmXYYXUaaHaxz4NeACGv36aHiciavFB4b4z8tUlrjHOYRq94AbIticoVXpdPfCGiae8siaRJULSiciaHVg/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;在成长股里面能够做到垄断的，我称为狼王，最典型的就是纳斯达克。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;再具体一点儿，就是Magnificent Seven或者FAAMG。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;按照中国传统智慧，行稳致远，细水长流。暴利高增长就别想稳定，想稳定就不要暴利高增长。西方人也说没有永恒的帝国。但是至少目前资本市场愿意相信，这些公司是既可以长期稳定，又能够暴利高增长的。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在成长股里面搞内卷的，我称为狼狗，以恒生科技为代表。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这里所说的狼狗，并不是取汉语中狗的贬意。而是指狗没有社会性。狼是有社会性的，狼王之下，如何捕猎，如何分食，都有秩序。但是狗被人类驯化之后就失去了社会性，任意两只狗见面都可以打起来。它们可以因为电商打起来，也可以因为造车打起来，还可以因为外卖打起来。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在价值股里面，能够在内卷环境下持续稳定赢利的，我称为&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;卷王。卷是前提，王是结果。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;这说明它内在肯定有点独特的东西。&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;卷王的代表我认为是中特估。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;当然，中特估这个词目前还没有确切的定义。我这里取三层意思。一是老祖宗留下的，比如白酒、中药。二是大自然赐予的，比如优质高速公路，水电站，稀缺矿山。三是体制内独有的。它们就好比上市公司中的公务员。只要体制还在，就少不了它一碗饭吃。如果得到赋能，铁饭碗还可以变成金饭碗。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在价值股里面，依赖于垄断环境才能持续稳定赢利的，我称为卷渣。这类股票在欧洲日本的股市中有很多，包括一些传统车企、电信运营商等。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;不少人向我提出，中特估才是垄断，才是卷渣。关于中国的负面宏大叙事流毒深远，由此可见一斑。当然，国际投资者对此也有分歧。事关公平与效率的百年周期，更不是三言两语能说清楚的。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;不过我想还是可以退一步找到共识：&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;做投资，价值判断并不重要，重要的是事实判断。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;刺不破的泡沫就不是泡沫，打不破的垄断就不是垄断。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;尤其对于&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;红利投资来说，确定性更是绝对第一位的。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;否则就变成了“你图它利息，它图你本金”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;欧洲日本的那些传统企业，现在看起来似乎还能够年年分红。但是实际上，如果放眼5年、8年、10年，它们的经营环境明摆着要出大问题。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;欧洲日本现在大搞贸易保护，这跟中国20年前搞的贸易保护完全不是一回事。中国当年是快打慢，起点虽低，但是只要假以时日就能追平甚至反超。欧洲日本现在是慢打快，今天已经落后了，3年后只会差距更大，5年10年之后都不知道上哪儿去了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;顺便说一句，欧洲人在商场面对中国，犹如在战场面对俄罗斯。上策当然是速胜，但是不可能。其次是缓胜，当然应该争取一下，可是现在看来也做不到。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;那么接下来的理性选择，就应该是速败，立即认输做调整。就像中国98年国企改革，下岗工人再就业。痛定思痛，痛何如哉。缓败是最差的结局。投入更多的时间和资源之后还是得认输，结局只会更惨。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;最后总结一下。本节我们讲了两件事。一件事情是2023年以来，利率正常化推动了全球银行股的上涨。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这是划时代级别的宏观经济大事件。甚至再往下还可以挖到公平与效率周期的百年变局。本文就此打住。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;另一件事情是全球资产配置视角下，国别风格与成长价值风格的同频化。狼王和卷王这两类资产的价值凸显。美国银行股受到狼王的压制，而中国银行股则作为卷王得到重估。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;请注意，狼王和卷王之间并不存在绝对的翘翘板关系，并不一定要你死才能我活。其实这个世界足够大，完全容得下两个王。更何况无数商界案例都证明，老大老二竞争，死的往往是老三老四。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;当然，如果你问我个人意见，一定要在狼王和卷王里选一个。那么我也很明确，我选卷王。因为很简单，&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;狼王的行情已经走了十几年了。卷王才刚刚开始。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;而历史告诉我们，一切都是周期。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;职业周期&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;许多投资经理都以为，资产管理行业最重要的是投资能力。或者更直白地说，就是炒股票的能力。这个理解其实是很狭隘的。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;资产管理行业的本质还是服务业。它跟房产中介没什么区别。一头是资金，一头是资产，而你的工作就是让两边匹配。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;请记住，你的工作只是匹配而已。因为其实你既改变不了资金，也改变不了资产，除非你直接参与融资。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;对于全社会来说，二级市场交易说破天也就是个零和游戏。其实剔除印花税和佣金之后，是一个很大的负和。如果入戏太深，就等于是把自己的价值建立在博弈之上。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;网络论坛上有句话：你不能只在我赢的时候说爱我。胜败乃兵家常事。很多事情搞成不欢而散，就是因为一开始就没有建立健康的预期。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;资金有不同的风险偏好，资产有不同的收益特征。不存在通吃一切的资金，也不存在包打天下的资产。关键在于“适合”二字。这么说又跟婚姻介绍差不多了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;总之，如果投资经理的眼里只有炒股票，那只能说还没有脱离散户的境界。连做产品的思维都没有，更何况做产品线，做品牌。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在宏观意义上，对于资产管理行业来说，最重要的其实是两个问题。&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;一是人在哪里，二是钱在哪里。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKDZmXYYXUaaHaxz4NeACGv3JUaoJXt52xBmBCMB5sRLPV0aicnVpa6OBicyaibibg5ic8KHthLUouf5J9g/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我们看左边这四张图。它们分别是中国、日本、美国和欧洲的人口年龄结构图。其实不用看图，大家也都知道，老龄化是未来二三十年最重要的趋势。任何一个主要经济体都逃不脱，甚至连印度也一样。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;右边这张柱形比例图显示了美国个人净资产的年龄分布。首先我们发现，40岁以下的美国人都没有多少净资产。年轻的时候负债消费，玩不动了再去赚钱还债。这体现了特殊的美国消费文化。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;2000年，净资产量最大的是40到54和55到69这两个年龄段，各占35%左右。2024年，净资产量最大的是55到69这个年龄段，占比42%，其次是70以上，占比32%。40到54年龄段的净资产占比只剩下20%了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;换句话说，美国最后一批富裕群体是60后。2000年他们40多岁，2024年他们60多岁。而70后、80后、90后都没能积累下多少财富。至少从比例上讲，远远不如老一辈。这是美联储的权威统计结果。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;左右这两张图合起来，我想可以用一句话概括：&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;人在变老，钱在加速变老。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;是否全世界都是如此呢？美国的情况能有代表性吗？我想可以这样分析。青年人与老年人的资产增长来源是不一样的。青年人富于人力资本，老年人富于金融资本。所以如果劳动回报增长快，则有利于青年人。如果投资回报增长快，则有利于老年人。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;从这个角度讲，人在变老，钱在加速变老，应该是一个全球性现象。因为过去40年是全球资产价格急速膨胀的阶段。无论是美国人买股票，还是中国人买房子，增值速度都可以说是历史罕见。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;前一阵子，黄金价格逼近3500美元。我就特别感慨这个数字。为什么呢？因为在1971年布雷顿森林体系崩溃之前，每盎司黄金的价格就锁定在35美元。从35美元到3500美元。短短一代人的时间之内，美元，还不是其它什么垃圾货币，它的价值居然跌去了99%！这简直是触目惊心啊。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这里我再岔开讲几句。很多人都以为日本有所谓“失去的三十年”，这就是国家危机的典型了。其实不是的。日本能够长期通缩，其实是享了全球化的大福了。苏联解体，中国加入世贸组织，世界和平。没有这些条件，日本人享不了这个福。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我研究过古今中外的无数案例，可以这么说：&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;只有因通胀而亡的国，没有因通缩而亡的国。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;从蜀汉的当十当百大钱，到南北朝的鹅眼小钱，再到国民党金元券，这些都不用细说了。很多人对大萧条中英美的通缩印象深刻。但是这恰恰反映了幸存者偏差。因为通胀而崩溃的德国魏玛共和国，沙皇俄国就没人关心了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;其实说白了，&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;货币纪律是社会秩序的一部分。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;在一个崩溃的社会中谈币值，可谓覆巢之下无有完卵。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;有人可能会想，说什么亡国不亡国的，要不要这么恐怖。其实这叫做&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;底线思维&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;。只有为最坏的情况做好准备，它才不会发生。最可悲的是因为有人做了准备，所以坏事没有发生，你反而去怪他多事。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这就好比飞机没有掉下来，就觉得保险白买了。有些效率至上的偏执狂是这样的。在将来的公平周期中，这种人将会非常痛苦。咱不学他。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;说回“人在变老，钱在加速变老”。这个趋势对于资产管理行业有什么样的影响呢？我们来看左边这张图。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKDZmXYYXUaaHaxz4NeACGv3XudSrX4hxCRgBqqYLYhxUMWQ9vKQ8F7o9tfSeVAzMZZhf2YC6ibRRnw/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;黑石、KKR和阿波罗是私募股权三巨头。在过去十几年中，它们的股价都翻了十几、二十几倍。由于曲线过于陡峭，所以我把它们都除以标普500，得到的比值还是很夸张，把纳斯达克也远远甩在身后。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;由于私募股权、私募债权的私募特征，所以这个行业的数据是非常不透明的。我只能用这三巨头的股价来说明，私募资产管理行业的极大发展。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;必须指明，我们这里说的私募，是指国际市场意义上的private equity，private credit，跟A股市场炒股票的私募基金不是一回事。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;私募与公募都是大概念。就像两个国家一样，都有好人坏人。但是民族文化的比较特征还是可以讨论的。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;从概念上讲，私募与公募有三大区别。首先是期限不同。公募的管理周期短，按日按月开放。私募的管理周期长，动辄5年7年10年。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;其次是收益率要求不同。公募往往强调短期的高回报。而私募因为锁定期长，一两年的数字没有意义，所以必须强调收益稳。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;最后，公募的投资范围集中于二级市场。私募则可以跨市场、跨国别甚至跨大类进行投资。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这三个特征集中起来，我们可以从概念上讲，公募更适合增值，私募更适合保值。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我们知道，资产管理行业里有一个概念就叫新钱&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（new money）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;，老钱&lt;/span&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;（old money）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;。新钱注重增值，老钱注重保值。所以我们看到，适合保值的私募产品大发展，这是与“人在变老，钱在加速变老”的历史趋势相匹配的。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;以上说法偏向销售视角，对于投研来说，增值管理就是在给定的风险预算内，追求收益最大化。保值管理则是在给定的收益预算内，追求风险最小化。后者的典型就是养老金管理。理论上它跟公募产品应该是完全两套打法。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;以上分析都是从需求端出发的，其实从供给端出发，得出的结论也是类似的。只不过这个话题太大，我们只能点到为止。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;未来的十年、二十年，将是一个更美好的，更适于投资的时代，还是一个更恶劣的，更难于投资的时代？我想很可能是后者。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;当然也有人认为是前者，比如AI信徒。这个我们不去争论。但是至少目前，AI的美好前景还都只是预期，而很多负面因素则是已经摆到面前了。比如逆全球化，贫富差距，政治失能，甚至局部战争。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;套用《三体》里的概念，假如我们真的正在从“恒纪元”走向“乱纪元”，那么就更有理由重视保值而非增值，关注风险最小化而非收益最大化。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;讲完行业大局，我们还是要落实到眼下。目前A股市场正处于一个三十多年未有之变局，资产管理行业也是如此。为什么这么说，请看左边这张图。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKDZmXYYXUaaHaxz4NeACGv3A5XWg86DVNPfibiaqpbez4vuN11Jkyu79qVXKybujAnq2wdG9ggB6nqA/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这里汇总了几个大类资产的收益率。蓝色阴影面积是沪深300指数的股息率，橙色阴影面积是中证500指数的股息率。灰色线是SHIBOR一年的报价利率。黄色线是AA+城投的债券收益率。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;其实A股市场创办至今30多年，从来就没有红利投资的概念，也就这两年才刚刚开始讲。以前有句玩笑话叫做：炒股炒成股东，这属于投资失败。还有说，我这股票留着等拿分红，那就是套牢的美化说法。总之，A股市场根本没有依靠股息获取盈利的传统。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;为什么会这样呢？答案也很简单。就是因为A股市场的股息率长期显著地低于固收产品的收益率。大家可能还记得，2013年天弘余额宝成立。作为一个每日开放的无风险产品，它能提供的年化收益率可以高达6、7%。稍微愿意冒一点儿风险的话，当年15%以上的信托产品可谓遍地都是。在那种环境下，你说我就看重2、3%的股息，岂不是笑话。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;但是现在，这个维持了30多年的常态终于被打破了。固收产品的收益率不仅跌破了沪深300的股息率水平，而且已经逼近中证500的水平。这就不是个别大型蓝筹股要不要重估的事情了。它意味着一个红利投资的系统性机遇。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;面对着30年未有之大变局，投资者们何去何从？我这里列举了三种考虑。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;第一种考虑是拥抱它。从过去两三年的表现看，积极参与红利投资的机构，主要不是公募、券商、私募，而是社保、保险、银行理财。一句话，个股研究能力越强的，越不愿意拥抱红利投资。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;为什么会这样呢？我想引用一个笑话来说明。现在有一个连队的士兵。连长让他们排成一排，然后说我们现在有一个非常重要的任务，谁愿意认领这个任务，请往前一步走。这时有一个士兵思想开小差，原地没动。结果其他所有人都往后退了一步，把他给凸显出来了。连长一看，好，就你了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;从前面那张图上，我们可以看出。所谓三十多年未有之变局，主要不是因为A股的股息率有多大幅度的提升，而是因为固收产品的收益率快速下滑。因此投资机构必须要有一个比较宏观的视野，至少能够同时观察股债两大类资产，才能够意识到机会的来临。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;那些精于个股研究的机构，所有的精力都花在钻研EPS上面了。就好比眼睛只盯着自己脚下的士兵，他怎么能想到别人后退就等于自己前进呢？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;行情走到今天，许多投资经理又产生了熬过去的想法。半路出家去追高吧，也很难过。倒不如干脆一不做，二不休，把这一波红利股行情熬过去。这是第二种考虑。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;首先我想给出一个肯定的答复。红利投资的这一波行情，肯定是可以熬过去的。短则两三年，长则三五年。它必定会结束。除非是全球环境还有大的变化，这里我们先不考虑。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;为什么这么说？因为红利投资的逻辑跟茅台、腾讯等大牛股不一样。人家那是由于内生的高ROE水平，不断自我驱动形成的。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;而红利投资的对象，其ROE水平往往稳定在一个适中的水平，然后分红这个行为本身就是消耗资本的。所以这就决定了，它的表现更加类似于固收产品。只要价格涨得足够高，对应股息率足够低，行情自然就结束了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;虽然我一直看好红利投资，尤其是银行股，但是我从来不想把它们比做历史上的哪个大牛股。事实上，我更愿意把它比做2015年的分级基金，05到07年的封闭式基金，90年代的认购证，80年代的国库券。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;上述这些历史性机遇，它们的本质都是套利。它们都是由于时代巨变，导致不同板块之间的估值体系发生冲撞，从而产生套利交易的机会。这就跟冷暖气流对撞就要下雨的道理是一样的。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;亚里士多德说过：大自然讨厌真空。任何套利机会都注定会消失。你想求它留下都不可能。也许若干年之后人们回忆起今天，只会在前面那一长串历史名词之后，轻描淡写地再加上一个：23年股债套利。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;讲到这里我又有点感慨。我们经常在网上看到，00后羡慕90后，90后羡慕80后，80后羡慕70后。每一代人都觉得上一代人赚钱容易。以前居然还有这种地上捡钱的事情？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;你看有意思吧。真当这样的机会出现在面前的时候，很多人非但不敢伸手去捡，还故意要闭上眼睛把它熬过去呢。这大概就是所谓的：此情可待成追忆，只是当时已惘然。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;第三个考虑是关于下一步的。子曰：人无远虑，必有近忧。我们思考下一步，其实也是为了解决眼前的问题。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我知道有许多人，他们选择熬过去，其实就是希望这波红利投资的行情过去之后，市场就能够回到他们熟悉的状态，于是他们就可以继续使用原来的那一套技能组合，愉快地赚钱了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;坦白地说，这种可能性极难出现。我们前面列举了那么多证据，无论是中国经济还是国际环境，无论是A股市场还是大类资产比较，全都指向一个结论：时代变了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我们的公募基金行业非常年轻。5年管理经验就可以算是资深。10年就可以称为大佬。可是根据我们前面的国际市场风格图表，从2008年至今，17年时间只走过了成长风格的单边而已。2007年之前的价值股行情，不要说亲身经历，研究覆盖，哪怕只是看过一眼，了解个大概，恐怕都很少。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;总而言之，今天你可以熬过去，但是接下来会是一个全新的明天，而不可能回到昨天。甚至明天的特征会与昨天截然不同，反而更接近于前天。这就是周期规律。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;综合上述三种考虑，反正我个人还是更愿意：花开堪折直须折，莫待无花空折枝。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;最后对于愿意投身于红利投资的投资经理，我有两条建议，可供大家参考。&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;第一条就是要从粗放型的投资思维转向精细型。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;请看左边这张图表。这里的数值都是假设值，理解起来也很简单。股息率8%的股票，价格涨一倍，股息率到4%。再涨一倍，股息率到2%，再涨一倍到1%。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;http://img2.jintiankansha.me/get?src=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b2YlTLuGbKDZmXYYXUaaHaxz4NeACGv3SZMDHMDUmSWk7pUhmCqicE0pvABoug3c3v5C5ePN3cKNoicf9vFpgickg/640?wx_fmt=png&amp;amp;from=appmsg&quot; /&gt;&lt;/section&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;从8%到4%这一波，很多人操作起来是没有心理压力的。但是4%以下就不敢下手了。其实从这里到2%还有翻倍的空间，如果到1%还可以翻4倍。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;有人说1%的股息率岂不是比国债还低了。对呀，为什么不可能呢？股票是权益资产，是可以抗通胀的。如果通胀预期回升，为什么股息率不能低于国债？当然，我这里并不是想说一定会这样，只是说未必不会。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;至于从4%到2%，那又是另一个故事了。这里的关键在于确定性。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我知道，股票投资经理往往气派很大。不像债券投资经理，总是拿着一两个BP的事情在那儿算。研究员给我推荐股票，说有翻倍的空间，我按50%处理。研究员说有50%的空间，我按30%处理。研究员说有20%，我按没有空间处理。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这就是典型的粗放型投资思维，跟土法炼钢一样，浪费极大，效果还不行。不要说20%的空间。假设有一只股票，每年涨10%，3年涨30%，5年涨50%。这样一只票，放在你的组合里面，难道会给你拖后腿？我倒不太相信。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;当然，关键还要看确定性。是不是真的每年能涨10%。这就要求我们拿出滴灌农业的精神，培养精细型的投资思维。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;第二条个人建议，就是要&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;重视会计知识。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;根据我有限的接触，现在公募行业的投资经理，相比10年15年前，各方面的素质是有极大提高的。科学素养，英语水平，国际视野，各种知识储备都很厉害。只有一点，可能没什么进步甚至退步了，那就是会计知识。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这一点可能也跟刚才讲的粗放型投资思维有关，大家讲大逻辑讲习惯了，不愿意扣细节。以前我们做模型，三张表在Excel里相互勾连，数字关系理得非常清楚。一笔收益是可以报净利润，还是只能计入资本公积，也都有讲究。现在这样的话题似乎没有什么人去讨论了。但是至少对于红利投资来说，魔鬼往往就藏在会计细节之中。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这里我就举一个例子，关于收益质量。我这里把它定义为过去3年经营性现金净流入减去投资性现金净流出，然后除以净利润。对于非金融企业来说，这样一个比值应该在1附近是正常的。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;但是我们看右边这张图。现在A股5000多只股票里，剔除金融行业，将近有一半收益质量是负数。也就是说，它虽然报表上有利润，其实根本没有现金进账。只有25%的上市公司这个比值在0.9以上。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这也就是说，假如你看到一家公司每年有1个亿的净利润，千万不要以为它就可以每年给你分红1个亿。不要说1个亿，3000万可能都拿不出来。我们做公司研究，常常会说有利润才是真的。现在我告诉你，有利润也未必是真的，现金拿到手里才是真的。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;当然，我这里的举例只是一个引子，更多更深刻的研究还有待大家自己去探索。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;最后就让我用三句话，来总结今天分享的内容。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;第一句话，从经济周期看，慢钱长投是历史大势。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;第二句话，从风格周期看，回归价值是世界潮流。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;第三句话，从资管行业的职业周期看，转变思维是生存之道。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span label=&quot;备注&quot;&gt;&lt;span&gt;本文来自微信公众号：&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/rbe6MeS-Zh7AKmftlZabvA?mpshare=1&amp;amp;scene=1&amp;amp;srcid=07283vnMVCwj5DvoOXByrIkW&amp;amp;sharer_shareinfo=f4d8fd06c2f861fc6d5fd99a0c9ff610&amp;amp;sharer_shareinfo_first=1069a975e0d67b54f489dab19f5b1eb5&amp;amp;version=4.1.32.70477&amp;amp;platform=mac#rd&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;小鲜传&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;，作者：丁昶&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p start=&quot;start&quot;&gt;&lt;span&gt;本内容为作者独立观点，不代表虎嗅立场。未经允许不得转载，授权事宜请联系hezuo@huxiu.com&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;如对本稿件有异议或投诉，请联系tougao@huxiu.com&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p start=&quot;start&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;End&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;section style=&quot;margin-bottom: 0px;&quot;&gt;&lt;section style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;&lt;section style=&quot;margin: 10px 0%;&quot;&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;&lt;span&gt;想涨知识 关注虎嗅视频号！&lt;/span&gt;&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;/section&gt;&lt;/section&gt;&lt;/section&gt;&lt;section class=&quot;channels_iframe_wrp&quot;&gt;&lt;/section&gt;&lt;p style=&quot;display: none;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
    

    
    &lt;br /&gt;

    
        &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTQzMjE1NjQwMQ==&amp;amp;mid=2656108475&amp;amp;idx=3&amp;amp;sn=9d0ce553376bf142c13cbb931e5a4eb1&amp;amp;chksm=67138747074fde00cffe426ec3430fafcf5d556a365777d982da87beac3c3cfdef08ca9b395a&amp;amp;scene=0#rd&quot; style=&quot;color: blue;&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;文章原文&lt;/a&gt;
        &lt;br /&gt;
    

    

    &lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;&quot; height=&quot;1px&quot; src=&quot;http://www.jintiankansha.me/rss_static/34132/aeWQAJ6HUu&quot; style=&quot;width: 1px; height: 1px; display: none;&quot; width=&quot;1px&quot; /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 30 Jul 2025 08:12:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel></rss>