<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>47f72760d2222c2a356d3161d1faa0e9</guid>
<title>各类动物对人类历史进程影响如何？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9734862</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b48a6f9c326b6ab62e831197b86247f2_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;一个男人在流浪，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;数不尽的人张望&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/39578533/answer/83065226&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/c39f4121c89698006dd97f020769c19b&quot;&gt;@云舞空城&lt;/a&gt; 女神提到了马的重要性，我个人是赞同的，马对许多文明来说都是生死存亡的重器，这一点在欧亚大陆的农耕、游牧民族对抗史，以及西班牙对南美洲的征伐时代凸显的格外明显。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我并不太认可把各类动物的作用排个名次的做法。&lt;strong&gt;这一方面是因为各地区的文明所利用和驯化的动物是截然不同的：&lt;/strong&gt;在利用和驯化动物的道路上，不能把人类作为一个整体看待。为中国人提供了主要动物蛋白的家猪，在穆斯林化的中东地区是没有什么重要性可言的；被欧亚大陆游牧民奉若珍宝的马，美洲的文明根本就不晓得还有这样一种动物的存在。&lt;strong&gt;另一方面，随着历史进程的推进，动物对人类的重要性是不断变化的：&lt;/strong&gt;曾经作为主要农业劳动力的牛，在农业现代化的大背景下逐渐转变为奶源肉源和皮革来源，而在军事史上举足轻重的战马，现在也只是沦为了富裕阶级的大型玩具。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;简而言之：对我很重要的，对别人不一定重要；曾经很重要的，现在不一定重要。反之亦然。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来我会写一些在人类文明发展过程中比较重要的动物，如果你认为它没那么重要，就请回过头看一下上边那句话。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;strong&gt;目录：&lt;/strong&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;马鹿、瞪羚、野牛等野生动物 &lt;/strong&gt;——肉源&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;狗&lt;/strong&gt;——捕猎助手、看守与护卫、陪伴者、肉源&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;绵羊与山羊&lt;/strong&gt;——肉源、羊毛及皮革、奶源&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;猪&lt;/strong&gt;——肉源&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;牛——&lt;/strong&gt;肉源，劳力，奶源&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;鸡&lt;/strong&gt;——肉源，蛋源&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;猫&lt;/strong&gt;——防患鼠灾，陪伴&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;马&lt;/strong&gt;——交通工具，战争工具，竞技工具，肉源&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;驴——&lt;/strong&gt;交通工具，劳力，肉源&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;鸭和鹅&lt;/strong&gt;——肉源，蛋源，保暖羽绒，看守与护卫&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;其他区域性驯化动物 &lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;----------------------------------&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;马鹿、瞪羚、野牛等野生动物&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/336245f7862fbbc33ab81f96dc95728f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;strong&gt;马鹿&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/08f444e9e2790080eb6bf22a1c486c31_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;strong&gt;瞪羚&lt;/strong&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/d4f40798301364a52176df1c7b6b38fd_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;strong&gt;野牛&lt;/strong&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;马鹿是一种广泛分布在欧亚大陆、非洲和北美的大型鹿，瞪羚是一种分布在非洲、中东和东南欧的小型羚羊，而野牛则分为亚洲野牛、欧洲野牛和美洲野牛，在许多人类遗迹里都发现过这些动物的骨骼，骨骼上有明显的火烤、切割痕迹，而在法国拉斯科洞穴壁画上，更是栩栩如生的描绘了原始人类捕猎野牛和马鹿的画面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大家要问了：这几种动物哪重要了，不就是给原始人打打牙祭的野味儿吗？这可就大错特错了。在人类尚未驯化植物和家畜之前的渔猎采集时代，人们只能通过采集植物果实和捕猎动物果腹，而在众多的野生动物之中，马鹿、瞪羚和野牛因为群居便于捕捉且肉量丰富，在人类所捕获的猎物中占绝大比例。在寒冷的冬季或干旱的年份，人类无法获得足够多的野果，动物肉食就是维系一个部族存续的关键，在某种程度上，这些摇篮中的文明的强盛或衰败，是与他们栖息地附近的鹿群、羊群和牛群数量是否丰富分不开的，是与他们对这些动物的捕猎技巧是否娴熟分不开的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在那个食不果腹的时代，它们是人类的稻草，你说重不重要？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;----------------------------------&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;狗&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/8c75d6652b774a28e85e2e709f2310b4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关于狼如何驯化为狗有许多不同的理论：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;第一种说法：&lt;/strong&gt;认为人类有目的性的捕获并圈养狼，经过长时间的培育，狼适应了人类生活的环境，人类完成了对狼的驯化。后来，这些狼甚至发生了基因突变，肠胃变得可以消化淀粉；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;第二种说法：&lt;/strong&gt;认为狼首先在野外发生了基因突变，肠胃可以消化淀粉，所以这些狼来到人类的村落和垃圾场附近，捡拾人类食物残渣，主动的融入人类社会，自己完成了对自己的驯化；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;第三种说法：&lt;/strong&gt;认为人类和狼在围捕鹿群、羚羊等的时候形成了合作关系，天长日久，眉来眼去，双方本着平等合作，互惠互利，全世界生物大团结万岁的精神，幸福的生活在一起；&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这些假说各自有各自的依据，也各自有各自的漏洞。依据这些假说的不同，对狼驯化成狗的时间节点的估计也不尽相同，有的认为大概在 1.1 万 -1.6 万年之前，有的认为在 2.7-4 万年之前。但至少有一点是无需置疑的——狼，确实是人类驯化的第一种动物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;生活在人类身边的狼变成了狗，它表现出了极强的适应性，并很快找到了自己的位置。彼时，人类正处在渔猎采集社会，狗的出现极大地提升了人类对上述那几种野生动物的捕猎效率，它们可以快速追击，与人类合作包抄，并且直接参与进攻，在世界各地的岩画上都发现了不少描绘狗参与狩猎的场景的画作，而不同文明的旧石器时代墓葬中，殉葬的狗也总是和狩猎工具摆放在一起。此外，狗和人都有着强烈的领地意识，这让狗成为了人天然的看守与护卫，直到今天，也有许多狗忠诚的蜷伏在院子的门口，警觉地注意着门外的一举一动。许多文明也曾把狗当做食物——至少是一种应急食物——但因为狗的其他作用太为重要，以及食肉动物的饲料转化比太低，而没有形成太大的规模。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/4c76eda179f16620a1475682e83fe61b_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;到了今天，除了海洋捕鱼之外，人类已经逐渐告别了狩猎，大多数的狗也不需要看家护院，它们更多的成为了陪伴者，随着这个身份转化而来的，是人类根据自己的审美需求，对狗的外貌上的选育。在最近两三百年来，人们为了得到某个遗传突变，就刻意的制造近亲繁殖，以期望获得所谓的纯种——也就是遗传突变已经稳定的新犬种，人类在这条路上越走越远，培育了几百个外貌体型差距极大的犬种，一些极端的犬种虽然没有生理上的生殖隔离，却产生了物理上的生殖隔离。因为选育过程中大量的近亲繁殖，许多纯种狗不仅体弱多病，还患有遗传疾病：金毛巡回犬容易患癌症，斑点狗容易感染皮肤病，博美容易得白内障……从野狼到纯种宠物犬，这些人类最早的朋友，真的应该沦落到以病态的美来博人一乐吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;----------------------------------&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;绵羊与山羊&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/d63a47150b32a6070f5be2444c2f10fc_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;strong&gt;绵羊&lt;/strong&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;大约在距今 1.1 万年前后，世界各地的先进文明陆续的驯化了一些植物，比如小麦，大麦，稻米和高粱，依靠这些粮食作物，人类终于解决了食物危机。然而光吃干粮那是不行的，人类对肉食有着天生的渴求，可是肉从哪来呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前边我们说过，狗是人类驯化的第一种动物，在驯化狗之后，人们也曾试图通过养狗获取稳定的肉食，但是狗作为一种食肉动物，它的饲料转换率实在太低了，这对原始人类来说是一笔不划算的买卖。而继续以前那种狩猎生活也变得不可能：粮食种植产生之后，人口暴增，已经把羚羊、马鹿之类的吃的差不多了，打猎能得到的那点肉，根本不够分。所以驯化一种以草料为食（避免和人抢夺口粮）、生长周期较短的动物就成了当务之急。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们可以想象到，人们肯定试图驯服过他们最为熟悉的马鹿、瞪羚和野牛，但考古资料却表明这些努力相继以失败而告终。这是为什么呢？近几十年，科学家试图找出其中的原因，就对这几种动物进行了重新驯化，结果发现：马鹿和瞪羚的防御意识极强，受到惊吓就会紧张的逃窜，它们要么撞开栅栏逃走（或撞死自己），要么在惊恐中暴毙，要么不吃不喝，更不进行交配。而野牛脾气极其暴躁，需要特制的围栏才能避免其逃逸，每次给野牛喂食，饲养员都要面临生命的威胁，同样的，在人工饲养的环境下，野牛也不进行交配，通过人工授精受孕的母野牛，也会因为不稳定的情绪而流产。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/01516f31ff76a52fa5a46864a9378cc8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;strong&gt;欧洲盘羊——绵羊的祖先之一&lt;/strong&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;但也有一些动物并不像马鹿、瞪羚和野牛这么极端。在面临外界刺激时，它们并不会惊慌失措的逃窜，也不会用角或蹄疯狂反击，而是把自己融入到群体中寻找安全感，也就是“抱团取暖”。只要能找到族群的头领，它们就会很安心的正常进食和繁殖，而不太在意环境的变化。在这些动物当中，人类首先接触并试图驯化的是欧洲盘羊，并很快取得了成功，经过许多代的选育，欧洲盘羊成为了对人类极为重要的——绵羊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;绵羊性情相对温顺，吃的也不怎么挑剔，青草，树叶，秸秆来者不拒，要知道这个时候人类已经产生了农业，秸秆那不是有的是吗！吃的是草，产的是肉，这可把那些无肉不欢的吃货们高兴坏了，所以在驯化之初，绵羊主要是肉食提供者，在各国的文化中也都着重强调羊肉的重要性，比如我们中文的“鲜”和“美”，都能看到羊的影子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在饲养绵羊的过程中，出现了一些基因变异的羊，这些羊似乎产生了某种功能障碍，不能像其他羊那样正常的随着季节褪毛，而是毛发越长越长，甚至长成了一个球……为了帮它们解脱，牧羊人只要动手干预，拿大剪子咔咔给它剪毛，这一地羊毛点醒了某个天才，到了距今 6000 年左右，原始人已经开始穿羊毛衣服，绵羊从一种单纯的肉用动物变成了既可以提供肉、又可以提供毛料和皮革重要经济家畜。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/de1544b3a3fb91626db0318f17824efc_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;可惜的是，绵羊的适应能力并没有那么强，在山区林地，绵羊养殖都遇到许多困难。该怎么办呢？别慌，在山区生活的人们很快就驯化了山羊用来代替。需要指出的是，虽然山羊绵羊都是羊，但其实两者属于不同属的生物，生活习性也差别很大。山羊耐寒耐旱，对吃喝更不讲究，几乎什么植物都可以吃，而且身形矫健，特别适合在山地地区放养。在冬季，山羊可以用蹄子刨除冰层之下的草根，在夏季，山羊可以吃到小树上的嫩叶，而且山羊繁殖率高，幼崽成活率好，还奶水充足，人们这才过上了有奶喝的没羞没臊的生活。什么，你说狗奶？手动斜眼……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;----------------------------------&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;猪&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/7ce96e56a171488cb41dce72eaa266b6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;驯化了羊之后，人们终于有了一个稳定的肉食来源，不过山羊和绵羊的饲料转化率并不是特别理想，生长周期也比较长，羊肉属于比较珍贵的食材，底层人民是享用不到的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们把目光投入到一种野兽身上。这种动物胃口特好，不仅吃各种植物，鸟蛋、昆虫什么的也来者不拒，还吃嘛嘛香，疯狂长肉，在野生状态下，不消一年就长得膘肥体壮。但它也是一种“猛兽”，长长的獠牙，火爆的脾气，连山中的老虎和熊瞎子也是惧怕三分。这就是传说中“一猪二熊三老虎”的大耳元帅猪八戒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可能是一个偶然的机会，人们在捕猎野猪之后抓获了一些野猪幼崽，就把它们圈养起来，用剩菜剩饭喂养，长势喜人。人们不断地挑选那些长得最快、性情最温顺的继续养殖，经过人类的选育，呼啸山林的猪大王变成了肥肥胖胖的家猪，一举取代了山羊和绵羊，成为最重要的肉用家畜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是猪的养殖会带来很严重的卫生问题，猪肉里的多种寄生虫必须依赖充分加热才能灭活，而空间狭小的猪圈更是各种病菌的温床。可以认定，在养猪的过程中，一定引发了多次疾病蔓延。所以在中东地区的宗教中，普遍的认为猪肉是“不洁”的，这也是如今犹太教和伊斯兰教等的教义中严禁食用猪肉的真正来源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管如此，在东亚地区，猪的重要性却丝毫未受影响。在中文中，“家”字就是一个房顶“宀”下蜷着一头猪——“豕”，故而有无猪不成家的说法，反映了猪的广泛养殖。而在甲骨文的“家”字里，房顶之下是一个“豖”字，比“豕”多的这一笔，其实是公猪的生殖器，也就是凸显出了公猪在猪的养殖中的重要性。话说我知道这个事之后，就再也无法直视女神 &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/030b64419090e8f5e6ac52957ee92193&quot;&gt;@王豖&lt;/a&gt; 了……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经过人们不断地选育，猪的养殖效率不断攀升。即便是以普通的家庭粗放圈养模式，饲料转化率也达到了 3:1（也就是 3 斤饲料就能长 1 斤肉），在工业化养殖的专业养猪场，更是到了 1.91:1 的恐怖程度，而且猪出栏时间很短，小猪出生后 180 天就膘肥体壮可以屠宰！目前，全球共养殖家猪接近 10 亿头（动态数字），全球猪肉年消费量超过 1.1 亿吨！而仅在中国一国，就占有其中的 4.26 亿头，相比第二名美国（6170 万头）和第三名巴西（3590 万头）有压倒性的优势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;猪的这种超高的产肉效率，奠定了猪肉在全球肉类供应链中不可撼动的霸主地位，也为全人类（除部分饮食禁忌地区）提供了稳定、充足和廉价的肉食。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/2f8dd6448a41923a57a03d58227cc49e_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;----------------------------------&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;牛&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/27dd4c2652fa3790f9f9a523f8c8c113_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;strong&gt;印度瘤牛&lt;/strong&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;前边提到过，人们曾经大量的捕食野生的野牛，后来在驯化野牛的过程中因为它性情暴躁屡遭失败。幸运的是，野牛还有许多亲戚，其中不乏适合驯化者，比如原牛、爪哇牛、印度野牛、亚洲水牛和野牦牛，各文明分别对它们进行了驯化，就有了我们今天见到的牛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经人类驯化而来的牛品类很多，包括普通牛、印度瘤牛、家水牛和家牦牛等等。虽然它们都被称为牛，但差别还是蛮大的，普通牛对环境的普适性更强一些，瘤牛更适应热带地区，牦牛凭借活跃的血红蛋白征服了高原地带，而水牛则是个弄潮儿。其中，普通牛、瘤牛和牦牛是可以杂交的，而水牛与这三者有严格的生殖隔离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人类驯化牛的出发点还是用来吃（馋和懒是人类进步的两大动力），这么大一头牛吃的可别提多带劲了。可是牛有个问题，就是饲料转化率……炒……鸡……低……，前面我们说过了猪的饲料转化率可以达到 1.91:1，牛的表现怎么样呢？至少也得 13:1……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;养牛来吃这么不划算，为什么还有这么多人养牛呢？因为它力大无穷，除了吃，用处还多着呢！比如拉车，比如耕地，这种苦力活，其他牲畜是干不了的。在欧洲人发现美洲大陆之前，印第安人早已掌握了玉米的栽种技术却无法在北美大平原上发展农业文明，就是因为平原之下是密布的粗壮草根，他们没有耕牛根本就无法开垦。所以在许多农业文明社会，牛就是先进生产力，私自杀牛、吃牛那是要蹲班房的，甚至在今天的缅甸，还有相关的法律规定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;牛奶也是牛带给人类的一大礼物，牛的哺乳期比较长，针对这一特点，人们不断选育产奶量高，产奶期长的牛的品种，最终有了奶牛。现代选育的荷兰奶牛可以在产仔后连续产奶 300 多天，而且每天的产奶量都很大，平均都在 20 斤左右，一些饲养条件较好的奶牛年产奶量可以达到 9000 斤！你要问了，奶牛为什么会产奶呢？不是要生小宝宝之后才会有奶水的吗？没错，为了让奶牛持续产奶，母奶牛在奶水还没枯竭之前就会被人工受孕，产下小牛犊之后就又可以持续产奶了。那，小牛犊去哪了呢？除了一部分作为奶牛抚养长大之外，其他的基本都被送去了……屠宰场……老奶牛年纪大了，产奶量少了，也会被送去屠宰场，唉。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/d04ad5625c31a13474bced732662968f_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;strong&gt;你们把我的孩子弄到哪里去了！&lt;/strong&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;现在全球的养殖牛存栏量在 13 亿头左右，看起来比养猪的存栏量还要多一些，但牛肉在全球肉类占比中只达到了猪肉的一半，这主要是因为牛的养殖周期太长了，一头牛长大到膘肥体壮的时候，人家猪都出栏四五拨了。相应的，牛肉的价格也就高昂的多，我今天上午在市场上看到的价格是猪肉 24 一公斤，牛肉 52 一公斤（这还是在今年猪肉价格高涨的前提下）。所以每次我看到网上一些言论说欧洲人吃牛肉多身强体健如何如何，说什么牛肉蛋白强过猪肉蛋白如何如何，妈蛋，我倒是想顿顿吃牛肉，我吃得起吗……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;----------------------------------&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;鸡&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/5886267e6dd6426af731c0dd4bb53e69_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当今世界，有一种鸟的数量冠绝群雄，达到了惊人的 240 亿只，不仅远超野生数量最多的鸟类红嘴奎鸟雀的 100 亿只，甚至比其他所有鸟类总量之和还要多，它就是家鸡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大约 6000 年前，东亚和南亚的人类完成了对鸡的驯化，这种鸟类适应能力强，不挑食而且生长迅速，很快就成了餐桌上的常客，并由中国和印度为起点，快速向其他地区传播。不仅中亚、北非和西欧的人类开始饲养家鸡，甚至连四海漂泊的波利尼西亚人，也不忘在他们的独木舟上带上几只鸡，伴随他们一起去征服新的岛屿。（&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/34558857/answer/60084160&quot;&gt;波利尼西亚人如何能只靠独木舟征服太平洋，独木舟上的吃喝、生火怎么解决？&lt;/a&gt;）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鸡到底有多好养呢？在小农经济的散养模式下，鸡几乎可以做到“天生天养”，直接散出去让它们自己觅食，少量喂食一点烂菜叶子就可以快乐的成长，如果你精细管理科学喂养的话，鸡更是表现出超高的饲料转化率，以肯德基用的白羽鸡为例，大型的养殖企业可以把料肉比压缩到 1.6:1，也就是吃 1.61 斤饲料就长 1 斤肉！连猪猪都要甘拜下风。而且鸡的生长周期更短，还是以肯德基白羽鸡为例，在美国的养殖周期可以压缩到 6 周以内（40 天），在中国也仅需要 45 天。网上很多谣言说肯德基白羽鸡用了激素才长这么快，别闹了，激素好贵的好伐！这么廉价的鸡，它不配用激素。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/152b0a9583cfaf9e5b803dcd0ec42f16_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;除了吃肉，鸡还能产蛋呐！什么，你说你不喜欢吃鸡蛋？没关系，你喜欢吃糕点不？你喜欢吃奶油冰淇淋不？你喜欢吃煎饼果子不？这里边都有鸡蛋呐，鸡蛋可不只是煮着吃的。除了吃，鸡蛋还能救命呐，我们接种的流感疫苗、麻疹疫苗，那都是用鸡蛋培育的：把病毒注入到鸡蛋里，让它们在鸡蛋中繁殖，然后再把病毒收获液提取出来，对病毒进行灭活，就可以制成疫苗了。正是因为鸡蛋便宜量又足，我们的疫苗接种价格才可以压到普通人都可以接受的程度，要是没有鸡蛋，疫苗的价格就得翻着跟头往上涨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说到这里我们就讨论一下为什么母鸡会每天都下蛋。养过鸡的朋友们都知道，母鸡下蛋是不需要公鸡参与的，我们吃的鸡蛋大部分也都是未受精蛋。这就奇怪了，母鸡也没交配，怎么就下蛋了呢？其实不然，母鸡的生蛋，更类似于妹子们的每个月的排卵（而不是怀孕生子），我们吃的鸡蛋，就是妹子们排卵日排出的卵子。在野外环境下，这种生下未受精卵的情况很少见，因为雌鸟很抢手，雄鸟打破头要和雌鸟交配，自然也不会白白浪费一颗卵子。至于为什么每天都生蛋，这是鸡的另一个特性，叫做：不定数产卵。什么意思呢？原来，以鸡为代表的某些鸟类，它们一窝产下几颗卵之后，如果卵被掠食者吃掉，那它就会马上再下一颗卵填补这个空缺，以保障幼鸟最大的孵化率，人们只要在母鸡下蛋后及时把蛋拿走，呆萌母鸡就会再下一颗，最终就形成了天天被偷蛋，天天下新蛋的情况。和鸡类似的还有鸭子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在每年我们吃掉的鸡肉大概是 1 亿吨，吃掉的鸡蛋足足有 1 万亿只，这可是人类第二大肉源和最大的蛋源了，而且因为鸡的饲养所需要的空间小，很适合大规模的工业养殖，所以现在养殖规模还在快速扩大，相信在十几年之内就有希望超过家猪，成为人类的第一大肉源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;----------------------------------&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;猫&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/59943e505a8278dbb965f27fb7ac0552_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;首先我要纠正题主的一个错误：猫并非没有被驯化，相反，猫是完全被驯化的动物。在人工饲养环境下，猫不仅可以正常生活和繁殖，还被人为选育出许多新的品种（不是种，是品种），而人类也利用猫达到了自己的预期目的——捕鼠或陪伴。从任何角度来看，猫都是完全驯化的动物。虽然猫性格孤傲，不愿听从人类的指令，但这和驯化并不冲突——驯服与驯化，这是两个不同的概念。猪圈里的猪，鸡笼里的鸡，院子里到处溜达的大鹅也不是那么和人亲近的，你们若是有像我一样被奶奶家养的大鹅追了三条街的惨痛经历就会明白我在说什么……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我之前在另一个回答中大概说过猫的驯化有什么意义（&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/20070026/answer/69105332&quot;&gt;人类为什么要驯化猫？ &lt;/a&gt;），这里再简单复述一下。在人类进入农业社会之后，产生了大量的剩余粮食，这可把老鼠、田鼠这些小型啮齿类动物高兴坏了，它们大量的聚集在人类的村落里，靠着偷吃粮食繁衍生息。有人要说了：一只小小老鼠能吃多少粮食？这个看法可大错特错咯，老鼠的厉害全在于旺盛的繁殖能力：一只幼鼠自出生起只需一两个月就可性成熟，然后就可以以一年 8 胎，每胎 6-8 只的惊人效率繁殖后代！如果食物充足，鼠群数量几乎可以以几何倍数增长，量变产生质变，如果放任鼠群自由繁衍，一窝老鼠吃掉你全家口粮也是很轻松的事。此外，身为啮齿类的老鼠牙齿一生都不会停止生长，为了保证正常进食，老鼠就需要经常啃噬木材磨牙，古人类建筑、家具多为木质，被老鼠咬坏的更是不计其数。如果只是啃坏桌椅板凳也就罢了，啃坏了火把、烛台引起大火，那可真是苦不堪言。老鼠最大的危害还远不及此。老鼠身上带的那些病菌，什么鼠疫、疟疾、出血热，随便抽一个出来都是要“你命 3000”级别的，人类历史上死在老鼠手上的人可比几次世界大战多的太多了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个时候，一种（或几种）野生的小型猫科动物也慢慢出现在人类村落附近，它们就是被这些老鼠吸引来的，它们步伐矫健，目光锐利，尖牙利齿，来去如风，是老鼠的头号天敌。正为老鼠烦恼不堪的人类惊喜的看到了它们捕鼠的英姿，对它们倍加爱护，甚至达到了崇拜的程度：在古埃及，猫因为能有效克制鼠灾而被奉若神明，杀猫者将被处死。这样，猫因为在人类聚集地有大量食物而获利，人因为猫捕捉了大量老鼠而获利，两情相悦，在大约在 5000 年前，人类和猫走到了一起，家猫这个亚种即告诞生。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/4e36d00474240eff2b2e377a30bce0c3_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而后的五千年中，猫因为萌属性逐渐成为了一种陪伴性宠物，但这仍不能掩盖它们对防治鼠患的重要意义。公元 4 世纪，猫经由意大利引进西欧，但进入中世纪之后，由于天主教认为猫是异教的神兽（古埃及），便给猫扣了一个恶魔的帽子，普通民众也在教会的怂恿下，把猫看做是魔鬼和妖女的使徒，每逢宗教节日，教会都会组织信徒现场杀猫，以表对上帝的忠诚，在这样的大环境下，欧洲的猫数量锐减。正当虔诚的信徒为亲手斩杀了“午夜的恶魔”欢欣鼓舞的时候，老鼠大军早已蠢蠢欲动了。随着人类社会的发展，城镇化规模加剧，生活垃圾、污水管线等都给老鼠的生存提供了肥沃土壤，没有了猫的制衡，鼠灾迅速泛滥开来。1346 年，一场鼠疫从黑海沿岸向欧洲蔓延开来，在随后的 300 年里，它一波又一波的涤荡在欧洲大陆，夺去了至少 2500 万人的生命，这就是&lt;strong&gt;黑死病&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时至今日，许多养猫人从未见过喵们骁勇的风采，许多喵刚刚出生，就被摘取了利爪，甚至关于老鼠的恐怖记忆，也早被人们忘却了，但猫依然在为人类的防鼠事业贡献力量，在城市和农村，依然有大量的家养猫、夜猫活跃在捕鼠一线上，正是它们，穿梭在每个黑夜和清晨，在我们和致命的鼠疫之间，构建了最坚实的防线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;----------------------------------&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;马&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/122b97b9ee6862fe67ffd842796d4800_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;说到 &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/c39f4121c89698006dd97f020769c19b&quot;&gt;@云舞空城&lt;/a&gt;女神提到的马了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大约在 6000 年前的中亚的草原上，斯基泰人驯化了欧洲野马，并使用它们拉车和骑乘，在驯化之初，马的作用仅仅体现在作为一种交通工具上，但就仅仅凭借这一点，也给了草原文明带来了极大的推动，草原文明有了马，就有了极大的机动性，可以远距离的侵扰，这让附近的农业文明感受到了很大的压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在草原文明和农业文明对抗的过程中，马逐渐成了一种重要的军事资源，尤其是马鞍和马镫的相继发明，让马在战争中的作用由单纯的牵引战车，变成了单兵作战的工具，到了希腊时期，以及中国的春秋晚期，骑兵开始登上历史舞台。凭借机动性，骑兵可以对数量远多于自己的其他兵种进行持续侵扰和牵制；凭借强大的冲击力，骑兵可以肆无忌惮的在正面对抗中对其他兵种进行碾压；凭借极大的活动范围，骑兵可以远距离进攻敌后目标，可以说在工业革命之前，骑兵是所有军种中的王牌，骑兵的良莠多寡，几乎就可以奠定一个军事国家的前程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此之外，马对中央集权国家的统治也有着至关重要的作用。一个政权的统治，依靠的是上传下达和对全局的掌控，由于马的出现，全国各地的情报可以快速的汇集到中央，国家元首的政令也可以第一时间传达到地方。如果没有马，人们就只能通过马拉松传递消息，只能像印加帝国一样通过脚夫花费数月时间送信，这样的国家施政效率不可能高，这样的国家统治范围不可能广阔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但成也萧何败萧何，工业革命的兴起，逐渐挤压了马的使用空间，先是有火车代替马队完成物流，又有了电话和电报代替了驿站，逐渐的，在马最主要的舞台——战场上，也出现披着装甲板，喷着火舌的坦克，在第二次世界大战中，波兰骑兵向德国装甲兵团发起了冲锋，战马的鲜血映红了骑兵的夕阳，在此之后，马从一种曾经普遍使用的家畜，迅速萎缩到了竞技体育领域，目前，我们只有在高档的马场才能再见到马的英姿。而普通人与马的接触，也只剩下萌妹子们涂抹的日本马油（由马脖子上的脂肪提炼而来）。马可以说是曾经最辉煌，如今最落魄的驯化动物之一。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/5c80edc83cf80590a506059ca47b212a_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;----------------------------------&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;驴&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/678e1ae4b6ce78f43fcb671ceecfb9ec_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;说完了马，咱们再说说驴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 6000 年之前，北非原住民从非洲野驴驯化出了家驴。驴体格相比马来说矮小一些，奔跑速度不快，所以没能和马一样成为战场上的主角，但驴的耐受能力好，能吃苦力，能吃粗粮，是任劳任怨的好牲口，所以驴在农业、运输业上使用的很多。除此之外，驴比马便宜得多，穷人家也使用驴来作为坐骑，我们看到在《堂吉诃德》的描述中，堂吉诃德骑的是马，而随从桑丘就只能骑驴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;驴、马还有斑马这哥仨血缘关系很近，现实中有许多人家的驴和马同住一棚，天长日久，从纯洁的同事关系升华产生了感情，在一个花好月圆的夜晚偷吃了跨种族的禁果，一般来说，驴和马的爱情结晶都统称为骡子，但又分为马骡子（公驴母马交配而来）和驴骡子（母驴公马交配而来），驴骡子并没有什么特色，而马骡子是汇集两家之长的极品，不仅和马一样高大矫健，适合奔跑，还有驴的坚韧忍耐，不管是骑乘还是干农活都是一把好手，而且寿命还挺长。唯一可惜的是因为跨种族交配，骡子一般都没有繁殖能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;驴除了被人类役使，也是一种珍贵的食材。在咱们大吃货国，自古就有“天上龙肉，地上驴肉”的说法，有的地方有专门的驴肉肴，更还有闻名天下的保定驴火。而驴皮也有妙用，妹子们贫血的时候吃的阿胶，就是用驴皮加红糖、黄酒熬制的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;----------------------------------&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;鹅和鸭&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/7d811e1aef13b227af782c78d14f9cf4_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;strong&gt;刚才是谁在说鹅老爷的坏话？给本鹅站出来！你们这些 0.5 鹅战斗力的渣渣！&lt;/strong&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;话说答主在农村生活的那几年，可是被鹅给整出好大面积的心理阴影。你在农村的路上走着，若是和一只鹅狭路相逢，它不仅不会给你让路，还抬着脖子蔑视的看着你，你要是盯着它看一会，就能在它眼神里发现一些“你瞅啥”的不耐烦，你胆敢继续走近，鹅就会马上发动进攻，扑扇着翅膀抽你，用嘴巴啄你，飞起来用鹅掌踹你……太凶残了！太凶残了！太凶残了！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鹅的火爆脾气，其实是来自它的野生品种的领地意识。家鹅可以大致分为两大体系，分别是中国鹅和欧洲鹅，中国鹅是从鸿雁驯化而来的，欧洲鹅是从灰雁驯化而来的，这两种大雁在野外环境下都有着极强的领地意识，和超凡的警惕性。人们一开始为了吃肉而驯化了鹅，然后在驯养的过程中发现了它的警戒和护卫价值。在欧洲，鹅的护卫和警戒功能利用的比较普遍，在中国也有一些农户养鹅看家护院，前阵子还传出来新疆某县采用鹅作为维稳工具。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;别看鹅脾气这么爆，却是个日日吃素斋的善主儿鹅虽然也喜欢戏水，但对鱼虾蟹贝兴趣不大，只独爱鲜嫩的水草根茎。离开了水，鹅也能过得很好，在旱地上也可以靠着吃嫩芽和菜叶过活。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/ca40797a9f47601cc5e56fc0bcd4df52_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;strong&gt;欧洲鹅是由灰雁驯化而来的&lt;/strong&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;和鹅同属于水禽的鸭子可就不是这么好养活了，在过去，鸭子必须要采取水养才能茁壮成长，水养鸭子对养殖场的地理位置、水域面积要求很高，所以东南亚的原住民从绿头鸭驯化出家鸭后（也有一些是由栖鸭等其他野鸭驯化而来），鸭子的养殖并没有被推广到世界各地，而是更多的在水网密集的地区养殖。曾经有很多人尝试在旱地饲养鸭子，也就是所谓的旱鸭子，旱鸭子出现了明显的生长缓慢、体弱多病的趋势，直到近代，人们才通过选育良种、改善饲料配比的方式解决了旱养鸭子的难题，缺少开阔水域的地区才能大规模的饲养鸭子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们想尽办法养鸭子，自然是因为鸭子浑身是宝。鸭肉的美味无需赘言，考究的有北京烤鸭，奔放的如绝味鸭脖，还有许多人吃火锅必点的鸭血豆腐。鸭子和鸡一样，产蛋效率也比较高，但是鸭蛋有一股土腥味，直接食用口感不佳，所以一般都是腌着吃，或者做成松花蛋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鹅和鸭子都属于水禽，它们的尾巴上有一个油脂腺，在每次下水之前，鸭子和鹅会用嘴巴把油脂腺分泌的油脂涂抹在腹部和前胸的羽毛上，达到防水的效果。而在这层防水层之下，还有一层厚厚的羽绒，避免鸭子和鹅体内的热量通过水面散发掉。这层羽绒的保暖性能极佳，所以被用来制作保暖的羽绒服、羽绒被。为了获取羽绒，有的鸭子和鹅直接被杀掉，也有的养殖场会定期拔掉鸭子和鹅胸前的绒毛。有些动物保护组织一直在抵制这种拔毛取绒的方式，但现在市场上对鸭绒和鹅绒的需求越来越大，而有没有更好的取绒方式可以用来替代，这种抵制能否起到实际作用呢？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/251ca26a3ad6fcb1f30a45b54a0193fd_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;----------------------------------&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;其他区域性驯化动物&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;前边说到的动物都是在全球普遍存在的，还有一些动物的驯化是区域性的，它们或许是当地的特有种，或许是适应当地的特殊环境，所以没有在全球范围内推广，但对当地人来说，它们也是至关重要。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/64a9e2ac6bacef7e3f228949527f83d5_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;比如骆驼。在没有骆驼之前，沙漠对人类而言是一片死地，居住在沙漠周边的人类苦于没有合适的交通工具而无法交流。但骆驼对沙漠环境适应的很好，它们宽大的脚掌可以减少对单位地面的压强，使得庞大的身躯不会陷入沙海，高耸的驼峰可以储存水分和脂肪，长时间不吃不喝也一样精力充沛。在驯化了骆驼之后，人们得以横跨沙漠进行通商贸易，最令我们中国人自豪的丝绸之路，其实也正是一条骆驼开拓的商路。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/a3391b266d2aced24203b273d489da29_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;骆驼征服了沙漠，而驯鹿征服了冰原。在北极圈内，常年冰冻，绝大多数家畜无法存活，驯鹿则靠着厚厚的毛皮和皮下脂肪适应了这种环境，和其他鹿不同，它们并不会因为和人接触而产生应激反应，从而被居住在此地的涅涅茨人、鄂温克人和因纽特人所驯化，在冰天雪地里，驯鹿替人们拉车（或爬犁），并提供奶和肉供人食用，如果没有驯鹿，人类几乎不可能在如此恶劣的环境中生存。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/03fee84003675ce0ffdd2c0ed3cf7711_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;相比于欧亚大陆和非洲大陆上的人类来说，生活在南美的印第安人可谓十分不幸，在他们来到这片大陆之后，几乎已经没有什么大型哺乳动物可以用来驯化，为了满足口腹之欲，印第安人只得驯化一只大型啮齿类动物——豚鼠——也就是荷兰猪。在地理大发现之前，豚鼠一直是南美洲文明的重要肉食来源。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/ff6273148313c1342aa91fd948a6043b_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;古代中国地大物博，驯化几种动物满足口腹之欲自然是不成问题的，所以人们有了更高的追求，开始讲究穿戴。一种小虫子吸引了人们的目光，人们发现，这种虫子在羽化之前，会吐丝把自己团团包裹，而这种丝细腻坚韧，用这种丝做出的衣服，轻薄柔软又高贵典雅，自此中国人掌握了桑蚕的养殖和丝绸的加工技术。长期以来，桑蚕养殖和丝绸加工一直是中国的核心机密，通过丝绸之路贩卖到中亚和欧洲的丝绸，是皇室和贵妇人们魂牵梦绕的上品。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/184da13ca26906c1db1c52728e5de80a_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;虽然南美洲没有中国这么丰富的物产，但是南美洲居民对穿着也是有追求的，为了获取可以纺织的纤维，他们首先驯化了大羊驼，后来又相机驯化了小羊驼、羊驼甚至原驼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美洲驼是骆驼的近亲，其中大羊驼和原驼属于羊驼属，小羊驼和羊驼属于骆马属，它们被统称为美洲驼，在中国又被称为“草泥马神兽”。这种动物在 3500 年前被南美原住民驯化，主要用来产毛，也有用来驮东西和吃肉的，不过它的背负能力不如马和驴那么强，牵引能力更不如牛，所以不能用来进行农耕。在西班牙人把马和驴引入南美之后，美洲驼的地位更是一落千丈，现在主要就是用来产毛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;写这个答案的过程，其实就是回顾人类对动物驯化史的过程。诚然，在许多动物保护组织看来，驯化动物的动物权利遭到了严重的践踏，但这涉及到人权与动物权利的矛盾，其中的伦理和哲学纠纷是我无能为力辨清的。我所能做的，是用有限的见识和粗鄙的文字讲一个故事：故事里的一种动物遇到了其他动物，他们改变了其他动物，也改变了自己。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/39578533&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 08 Apr 2021 23:07:24 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>f713c853c01d1ed1b657e0e22e3563a8</guid>
<title>户外运动，如何省钱、有效的入门及进阶？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9734843</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-445683130df9fd929709045433262879_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;Chenchen在荒野，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;Climber、户外作者、向导、同名公众号&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/80/v2-f5606067fd5a1972accc263db6171c30_720w.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;* 拍摄上面这张照片时，我站在铁栏杆内，眼巴巴的看着这两名登山者在白雪覆盖的山脊越走越远，不远处照片没拍到的地方是欧洲最高峰——勃朗峰在清晨的阳光褪去薄纱一般的雾气。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;那时的我，虽然歆羡但没有勇气想象未来有一天自己也会去做这样的事，想过自己会在户外走这么远、爬这么高，也祝福大家勇敢的去想象自己、探索更广阔的世界。&lt;strong&gt;自己的界限和极限永远是自己划的。&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;/&lt;br&gt;&lt;br&gt;万事开头难，特别是离我们城市生活感觉遥远的户外运动。没人带，找不到组织，危不危险，适不适合，不知道如何下手… … 往往都是困扰着想要尝试的爱好者的障碍，那我们就来说说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，户外领域十分广阔，大致分为我们常见的两类：&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;【山地运动】&lt;/strong&gt;从健走、露营、徒步、越野跑、攀岩、高山攀登、定点跳伞、高山滑雪… …&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;【海洋运动】&lt;/strong&gt;自由潜、水肺潜水、冲浪、风筝冲浪、航海… …&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;任何一项&lt;strong&gt;户外运动有一个循序渐进的过程，从简单的体力活动到精益求精的难度技术和体力兼顾，从低风险环境到高风险环境的分析掌控，从入门走向高阶。&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;em&gt;比如：城市夜跑，发展到马拉松、越野跑；短距离城郊健行到长距离的荒野徒步，再到高山攀登；高空跳伞，走向飞鼠装的定点跳伞；滑雪场滑雪走向高山野雪等；室内抱石攀岩到野外运动攀再到野外传统攀，再到高山岩石攀登。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f16ab0f73c8dc13cbf57662b7c3ad529_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;在 Joshua Tree 攀岩&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;一个人可能喜欢多个运动，这些&lt;strong&gt;户外运动可能交叉合并&lt;/strong&gt;。&lt;br&gt;&lt;br&gt;比如：滑翔伞可能和滑雪合并成从山顶下降的滑翔滑雪，或高山攀登登顶后的定点跳伞。又比如，Dean Porter 的徒手攀岩 + 定点跳伞… …&lt;br&gt;&lt;br&gt;实际上喜欢并接触户外运动一定时间后，大部分人都会有其他的爱好。我身边的攀岩人，同时喜欢滑雪、自由潜和桨板的不在少数。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-71a2420aa6f2a2d3b1fd4645ee0b7dd3_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;沐浴在清晨阳光中的阿尔卑斯众山峰，站在法国望向意大利&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;真正开始之前，你需要问自己：&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;我对什么感兴趣？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;喜欢什么运动？想达到什么样的水平？目标有没有和其他运动交叉？等等&lt;br&gt;&lt;br&gt;这样，从起步开始，理想情况下，我们能做出很好的选择和规划。&lt;br&gt;&lt;br&gt;以雪山攀登为例：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;基础部分是徒步、露营&lt;/li&gt;&lt;li&gt;逐步学习更高层面的技术：攀岩、攀冰组成的混合攀登，高海拔适应，冰川行走和救援，绳索的使用等等。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9932433a8113b0f888286cfdc54cb764_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;指南针峰下等缆车。左边一群是吃瓜群众，右边四个是登山向导带着爱好者。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;如果尚不清楚自己的兴趣点具体是什么，不妨从徒步开始。&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;山地运动类大都从徒步开始，或离不开徒步。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;更进阶的其他户外运动也都需要使用徒步和露营的经验知识。&lt;/strong&gt;这个基础运动既可以作为支持其他更高阶的一部分，徒步到达活动地区，也可以在路上不断去适应户外环境，熟悉自身的体力和加深对自然、运动的认识。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;徒步是一个相对低门槛、低体力技术要求、低成本、容错率较高的户外运动。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-6e33738f6f92bccddb30fe4860e35c57_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;徒步不仅仅是磨练，也是享受。意大利南部沿海的徒步线路，有时行走在海岸的山崖上，有时穿过翠绿的葡萄园。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在保证安全的前提下，选择循序渐进，甚至不需要专门花钱去参加户外课程，自己可以一步一个脚印的、安全有效的提高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，耗时可能会比直接交钱学习的时间更长。但依靠身体力行、自己碰壁学来的往往比老师手把手教的更扎实。而且，如果日常在城市中能够进行技术类技能的学习（如：放学、下班后去岩馆练习，周末去户外野攀），这个时间可以大大缩短。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;a．山野入门及晋级：熟悉户外、熟悉自己、熟悉装备&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;毫无户外经验的初学者，可以慢慢从低海拔、短距离徒步尝试开始，逐渐根据能力的提升、经验的累积，过度到低海拔长距离、大长线。&lt;br&gt;&lt;br&gt;国内走走自己城市临近的短途线路，2~3 天，沿途有人烟，遇险能随时后撤，尽量避免走用石阶规划好线路的风景区。&lt;br&gt;&lt;br&gt;随后，转变到稍微简单、只需要体力和基础知识的长线，涉及爬升、下降和露营。一边锻炼熟悉自己的身体极限，一边熟悉户外装备和品牌的使用。磨练负重长时间行走能力、徒步节奏调节、规划线路的能力、打包能力、突发事件应急能力等。如：香港龙脊和麦理浩径、太平洋山脊线的分段线路、挪威峡湾的各种徒步线路等等。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b4895761c79e08d367586ecf558676f5_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（阿尔卑斯山区有丰富的徒步线路，从当天往返的短线，到一个月都在路上的长线，从林木线一下的健行，到雪线以上的冰雪行走都有。每次去都不想回来，徒步的天堂啊~）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;完成这一项，下一个：&lt;strong&gt;高海拔户外经验&lt;/strong&gt;。&lt;br&gt;&lt;br&gt;由于缺氧、高寒，海拔会对身体、精神思维、行动能力等有多多少少的影响。&lt;br&gt;&lt;br&gt;高山病可以十分危急到引起肺水肿、呼吸困难，判断力、协调能力降低，从而产生生命危险，也可能导致呼吸窘迫、头晕眼花等次危急不适，大部分会随着降低海拔而减轻。&lt;br&gt;&lt;br&gt;高寒是另外一个可能的危害，局部的寒冷严重会导致组织坏死，早期众多登山家往往冒着失去手指脚趾的可能进行攀登，而全身性的失温更是洪水猛兽。&lt;br&gt;&lt;br&gt;[ 高海拔适应 ] 在英语中是一个单独的词语：Acclimatization，在户外也是一个基础技能。让身体平稳的过度和习惯缺氧的环境，提高机体的耐受能力。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7d5215b27446e0a92c1a4f54fc1254dd_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;在四姑娘山双桥沟攀冰&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;很多人对高反有误区，并不是上次没有高反，下次就不会发生，也并不是经历过高反，就一定还会再次出现，高反不仅仅因人而异，而且也和海拔的升降、现阶段身体状况、旅途的睡眠质量等众多因素直接和间接的关联。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最有效的对付高反的方式是：熟悉自身对此适应和反应的正确过程，建立起相对的改善机制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一定要时刻监测自己和同伴的身体状况，有节奏的低强度运动，保持温暖，做好防晒，不可以掉以轻心。这也是为什么，高海拔徒步放在有一定的徒步经验之后尝试。让自己身体逐步适应高海拔的活动节奏，学会应对高海拔的户外状况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以从稻城亚丁这样洛克线中的高海拔小长线，过度到长线。用四姑娘山区的几条沟适应海拔，十分可行，在季节天气吻合的情况下还可以一同尝试长坪沟穿越毕棚沟、冰攀或大、二峰的攀登。梅里雨崩、库拉冈日也是经典的入门级高海拔路线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;转山也是一个不错的选择，由于大部分线路祖祖辈辈的藏人都在前往，安全系数相对较高（但不一定难度就低），来往都有人烟，可以考虑如川西的神山。再逐步转向带有恶劣天气和地理复杂陡升陡降的，如贡嘎环线、卡瓦博格、冈仁波齐、洛克线、珠峰 EBC 环线、安娜普瑞纳 ABC 环线等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;理想的徒步晋升顺序：&lt;br&gt;&lt;br&gt;□ 短线、低海拔、简单气候、轻装&lt;br&gt;&lt;br&gt;□ 长线、低海拔、复杂气候、重装&lt;br&gt;&lt;br&gt;□ 短线、高海拔、简单气候、重装&lt;br&gt;&lt;br&gt;□ 长线、高海拔、复杂气候、重装&lt;br&gt;&lt;br&gt;根据自身的情况和假期进行调整，缩短或者增加其中的经验。可以在拥有一定程度的经验后，将技术学习加入到户外行程的后半段。&lt;br&gt;&lt;br&gt;户外运动始终伴随风险，建议循序渐进的了解自己的能力、体力极限，同样也了解自然。&lt;br&gt;&lt;br&gt;在网上结伴、和陌生人去户外徒步，我不太认同。如果邀约一起在城市中观光我都觉得不保险，在一个环境更加不能出错的地方，很难去信任一个不认识的人。而且，大部分人还会因为有同伴而产生一种依赖的错觉，前期的准备功课不充分。&lt;br&gt;&lt;br&gt;对自己的生命安全负责，在户外很重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;徒步穿越无人区？&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;em&gt;之前有人问过我对穿越无人区的看法，我持保留意见。&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;em&gt;值得肯定的是，能够经受住这样长征式、跋涉式行走的爱好者们令人敬佩。&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;em&gt;我自己常常徒步，从低海拔山地到高海拔雪原，从热带海岸到深远内陆... ... 但是从未严格意义上的徒步无人区，以下只是我个人的浅薄见解。&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;em&gt;徒步是在横向的爬升、下降或平移的运动，相比越野跑的快速，它更加需要耐心、更加缓慢，能够更充足的体验旅途中的一切，地形的变换、道路的状况、天气的转化等等。同样，正因为缓慢，也可能在同一个景致中行走数天，它是枯燥的和艰苦的。大部分徒步无人区的人要受得住这份艰苦和枯燥，还要经得起可能遇到的沿途危险的考验。对前期的准备能力、物资的管理能力、线路规划和导航能力等，都是硬性要求。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-84e6c372f14088899c3b4281777d6244_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;甘肃地区的戈壁，深处通向无人区&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;既然叫无人区，也就表示大部分的行程遇不到人，也许不会是全程，但起码，相隔几天或更长距离才会有人烟。这也就表示一旦遇险，从外界获得的资源和救助有限，基本靠自己。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;但另一方面，即使如此，回头对比一下高山攀登、洞穴潜水等活动，徒步本身所要求的技术成分在户外运动中并不算很高，更大的危险来自于“无人区”这三个字。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;徒步穿越无人区，更多是心智和单一体力活动的锻炼，（除了导航能力外）低技术含量，不停重复行走，大量时间的消耗，收获的技能经验范围有限，&lt;strong&gt;却时刻伴随着失联、失温、迷路、甚至死亡等超高的风险&lt;/strong&gt;… …枯燥的纵向横移确实在一定程度上不如攀登来的让人满足，这也许是为什么徒步无人区的人寥寥无几的原因。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;徒步穿越无人区无疑是一个不错的人生体验，我相信经历过会受用终身。但是，并不算一个高效的、较为稳健和安全的晋级之路。&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;b．技术类攀登&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;完成基础徒步的山友，通常会向技术类攀登晋级。&lt;br&gt;&lt;br&gt;攀登，只是高山攀登技术中的一个方面，我们不仅想要登顶，目标是从山野中全身而退。所以，识图定位、野外急救、山地&amp;amp;冰川救援等等，也是重要的部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;初级雪山主要涉及高、低海拔徒步和冰雪行走，不特别需要攀爬技术和高技术含量的装备，或者需要可以由领队代替完成。最有名的入门级就是 4000 多米的四姑娘山大峰、二峰。那玛峰，雪宝顶、阿尼玛卿近几年也是热门。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-aa8df0991004eb6d0f63a8bea89fcb50_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;四姑娘山大峰登顶中&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这类山峰都可以找专业的户外俱乐部或者登山学校组织的登山活动带队，同时涵盖一部分攀登涉及的基础培训，少则几千，多则几万。但组织方会提供装备建议、租借，甚至包括在整体费用中，也代办登山证，某些山峰个人申请会十分困难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这类活动的组织方，有以下：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中登协登山、成都领攀登山培训、川藏登山运动服务有限公司、自由之巅等。我没法给与建议，自己充分了解和斟酌后，再做决定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;技术型山峰，晋级的最好方法是：系统的了解技术知识。学习如何结组、保护、雪崩评估、混合攀登、地图使用、雪地行走 / 制动等等。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-3de5f3b33ffac7cd9ebc1720f98d491b_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图片来源于网络&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;该花的钱还是要舍得花，特别是这样高风险的户外活动，命只有一条。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如小有名气的半脊峰，便属于晋升级冰川型山峰。5000 米以上有丰富多样的冰川，十分适合登山培训，适合有初级雪山攀登经验的爱好者。上面的组织者名单中，技术性雪山也是它们的业务范围。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;不建议完全户外的小白跳过徒步、直接参加登山俱乐部或户外学校组织的登山课程。这类活动一来并不便宜，少则几千，多则几十万都有，从未尝试过户外运动，一下投入太大，万一改变心意，损失不小。&lt;br&gt;&lt;br&gt;而且，如今，中国的户外行业发展刚起步没多少年，不是所有从业的团体和人员都十分规范、有责任心，不熟悉户外的朋友直接一次性把生命安全交到别人手上、进行自己没有了解、没有足够知识和经验支撑的高风险运动，是一个十分不妥当的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;海拔不完全代表难度。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-cdc9b5ccc71a3d75f3cbb8e20a32dd50_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;北美华盛顿州国家公园的几个火山型雪山，海拔在 3000~4000 米左右，技术上却需要丰富的冰雪知识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四姑娘山中的大峰（5038m），对技术要求很低，只要天气允许、意志较强，即使户外经验为零的一般人，在向导的带领下也能顺利登顶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，相差一千多米海拔的幺妹峰（6250m），北坡却有着 99% 的登山爱好者望尘莫及的高难度的冰攀线路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;在城市中的日常生活，也要利用起来。&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;找到组织，提高技能。&lt;br&gt;&lt;br&gt;在校的学生，参加户外的登山、攀岩社团是不错的选择，如果有条件的话。&lt;br&gt;&lt;br&gt;离开校园的社会人，搜索一下当地的岩馆和户外俱乐部，去室内攀岩、攀冰、熟悉绳索和技术装备的使用、和爱好者交流、提升登山所需技能。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-eb4967b70044f3a9b5bae2ff2fc8c6e1_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;磨练身体、技术和意志，结交同好。这也算是找到了组织，进入了户外爱好者的小社群，十分容易获得户外品牌活动和户外资讯。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;出发户外前的提能适应。可以先一步在城市中进行，针对有氧、耐力、负重等进行提高。周末去山野中做针对性的短期训练。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;网络发达，丰富户外资讯。虽然身体未在山野，但关注自媒体平台和户外品牌频道，获得更多户外的新闻和文章，让心灵先一步在路上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如，偏娱乐性的：&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/63437764&quot;&gt;《徒手攀岩》的 Alex Honnold 和《黎明墙》的 Tommy Caldwell，谁比较厉害？&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;或，严肃的：&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/63023221&quot;&gt;他们宁愿丢掉生命，也不坐直升机上去。&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;或，专业的：&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/60799918&quot;&gt;户外爱好者需不需要野外医学培训？&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;其他运动也是相同的道理。&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;滑雪场&lt;strong&gt;滑雪&lt;/strong&gt;入门很直接，自己带上装备去滑雪场练习就行。&lt;br&gt;&lt;br&gt;优质的降雪主要位于中国北方，如新疆、哈尔滨、吉林等地。海外稍近的国家，是日本和韩国，朝鲜滑雪十分经济，就看你敢不敢去。加拿大和北美也是不错的选择。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-14ff2ae363d2c5b473f41e2627fbb88b_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图片来源于网络&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;欧洲的阿尔卑斯山区十分推荐了，无论是法国、意大利还是奥地利，都是特别好的天然雪场，但是贵是没的说，天高路远，去一次就尽量能滑个一两个星期最好，这样进步特别迅速。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有点预算的小伙伴，可以在前几天请教练指导一下基础知识，过度到能够滑行不常摔跤，就可以自己提升了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;冲浪，冲浪！！！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-62b669e5a7841674116e89b0888f0a36_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;被虐、暴晒、呛水，一边见识自然庞大的力量，一边被折磨得很开心（雾）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;详细的文章传送门，在这里：&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/105872150&quot;&gt;教练，我想学冲浪！在巴厘岛冲浪！！&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其他户外运动也可以寻求差不多的路数：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;由浅入深，慢慢探索自己的爱好、确定心意，分阶段投入时间和金钱，无论是在技术上，还是装备上，分配好去户外时间，有效利用城市生活。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;另外，多说两句自然保护的理念：在户外，请坚持对自己、自然环境和带出去的物品负责。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;能够靠自己的双脚行走、背负自己的装备，就尽量不请挑夫或马帮（频繁的、大群马匹骡驴通行，吃食、踩踏、粪便都会对沿路的植被造成不小的伤害）；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;坚持将一切自己的垃圾在户外运动结束后带出山野，无论是塑料制品还是瓜果内核。除非十分确定有人回收在户外的垃圾箱，不然最好自己将垃圾背回城镇。在回程时也尽量清理偏僻高远山区的垃圾；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;为协作让路，下山的给上山的让路、路况好的一侧给不好的一侧让路… …&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;这些都是户外不成文的规定，更多更详细的信息请参照无痕山林原则 LNT（Leave no trace）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;NEXT&lt;/strong&gt;出门左转，阅读延展：&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/64194044&quot;&gt;Chenchen 在荒野：户外活动,袜子怎么挑选？&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/63023221&quot;&gt;Chenchen 在荒野：他们宁愿丢掉生命，也不坐直升机上去&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/63437764&quot;&gt;《徒手攀岩》的 Alex Honnold 和《黎明墙》的 Tommy Caldwell，谁比较厉害？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e57d68aaece63d3d7c17d25efda34eb0_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Chenchen 在荒野的文章皆为个人原创，请勿在未经作者本人允许情况下私自转载和发表&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/64649554&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 08 Apr 2021 23:07:16 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>bcfe4f77c1e089203e8a34ff9230ce69</guid>
<title>如何在不洗白反派的前提下，让观众感受到反派的人格魅力？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9734853</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-1d4eac6fa00e6973e792eac36827193d_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;法师猫不凡，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;未来目标独立游戏&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/53027811/answer/1821180676&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;这题我会。既然是让人感受到反派的人格魅力，那么这种感受必然是心理反应。所以不从心理学角度分析是不行的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;个人认为，要想让人认为反派角色有魅力，关键是需要展现反派角色好的一面，从而体现出其魅力。那么如何展现呢？我认为需要基于“冲突情境理论”的原理，对反派角色加以设计。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冲突情境理论由拓扑心理学的开创者库尔特·勒温（Kurt·Lewin）所提出。拓扑心理学是格式塔心理学的进一步发展，而冲突情境理论则是其中最重要的理论之一。勒温在总结拓扑心理学的原理时，将生活空间中的正面和负面特性称为“效价”。其中，吸引、满足、符合人的需求的事物，则为“正效价”。反之，让人厌恶、痛苦、不符人的需求的事物则为“负效价”。而“效价”，则会随着人的需求动力而不断变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，当人饿了时，食物属于正效价的事物，玩具则是负效价的事物；反之，当人吃饱后，食物则转变为负效价的事物，而玩具则变为正效价的事物。而基于这一“效价”的概念，他认为人在与他人的社会交往过程中，会因为正负效价的不断变化，而产生各种社会矛盾与冲突，且他将这一冲突分为了三大基本冲突类型【1】：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;①　趋近 - 趋近冲突&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其一，是趋近 - 趋近冲突。这种冲突类型，又被称之为“双趋冲突”，指的是个体遇到两个具有同等吸引力与可比性的正效价对象，而个体只能选择其中一个，而不能同时获得或者解决时，所产生的内心两难冲突。换言之，当人们面对 2 个好的选择时，两个选择都想要，但是只能选择其中一个，即鱼和熊掌不可兼得，于是这种冲突便会形成“两善择其一”的两难之择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，有 2 个亲人落水，而自己只能救其中 1 个；有 2 部不错的电影同时放映，而自己都想要去看，结果只能观看其中一部……等等皆属此列。典型的老妈和老婆同时落水，你该先救哪一个的问题，正是趋近 - 趋近冲突的典型案例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;②　趋近 - 回避冲突&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其二，是趋近 - 回避冲突。这一冲突类型，又被称之为“趋避冲突”，指的是一个对象或者事物，同时具有正效价和负效价的特性；或者具有正效价的特性，但是个体因为身体和心理等各方面原因，而无法获得具有正效价特性的事物时，所产生的心理冲突。换言之，对同一目的同时产生两种动机，一方面好而趋之，另一方面恶而避之，进而产生的一种冲突。而这种冲突的本质，是某个某物同时集中了好的和坏的一面，从而引起个体在面对这类事物时的复杂和两难的心理感受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，一个人既是你的恩人（正效价），又是个暴君（负效价）；一个女子非常的美貌（正效价），你很仰慕她，但是她却是你的敌人（负效价）；一个你很爱的女子（正效价），却根本不喜欢你（负效价），或者虽然她也很爱你，但是你和她却因为某种原因（例如身份差距、亲人反对、距离问题等），从而无法在一起……等等皆属此列。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;③　回避 - 回避冲突&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其三，是回避 - 回避冲突。这一冲突类型，又被称之为“双避冲突”，指的是当个体面对 2 个负效价的选择时，但是却不得不选择其中一个的情况。此时，无论个体选择哪一个，都会因此受到惩罚，区别只是多和少的问题。换言之，这一冲突的本质，是两个选择都是坏的和差的，但是人们却必须选择其中一个。于是，会形成“两恶取其轻”的两难之择与复杂情境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，坏人绑架了你的亲人，威逼你必须做某件坏事，否则就杀了你的挚爱。而如果你不去做，那么你的亲人就会被杀；反之，如果你做了这件坏事，不仅会因此导致其他人遭殃，更会因此导致自己后半辈子要在班房度过余生。而无论选择哪一个，你都必须选择其中一个，从而形成了两恶取其轻的两难之择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综上所述，趋近 - 趋近冲突、趋近 - 回避冲突、回避 - 回避冲突等三种冲突类型，共同构成了人们在生活中的各种社会矛盾与冲突。此即为冲突情境理论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之后，库尔特·勒温总结并提出的冲突情境理论，不仅被主流心理学所接受，更因为其对社会冲突的独创性总结，而激发了大量关于冲突情境的研究。不仅如此，该理论还对社会学、编剧学、戏剧学等多个其他学科产生了深远的影响【2】。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，在罗伯特麦基撰写的《故事 - 材质、结构、风格和银幕剧作的原理》一书中，就有着如下的阐述：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;真正的选择是两难之择。它发生于两种情境。一是不可调和的两善取其一的选择：从人物的视点来看，两个事物都是他所欲者，他两者都想要，但环境迫使他只能二者择一。二是两恶取其轻的选择：从人物的视点来看，两个事物都是他所不欲者，他一个也不想要，但环境迫使他必须二者择一。在这种真正的两难之境中，一个人物如何选择便是对其人性以及他所生活的世界的一个强有力的表现。最令人无可奈何的两难之境，通常是将对不可调和的两善的选择和对两恶的选择混合在一起【3】。-- 摘录自《故事 - 材质、结构、风格和银幕剧作的原理》.罗伯特·麦基 / 著.周铁东 / 译.2014.天津人民出版社&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;从《故事》中所阐述的编剧学理论可以看出，其所提倡的两善取其一（趋近 - 趋近冲突）、两恶取其轻（回避 - 回避冲突）、善恶混合（趋近 - 回避冲突）等理论，其实是冲突情境理论这一心理学原理的编剧学的应用与再阐述。这也是笔者前述认为该理论对编剧学等其他学科产生了深远影响的原因所在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而基于冲突情境理论的原理，个体的动机，大体可分为“趋近动机”与“回避动机”两种类型。换言之，冲突情境理论根本的原理，与个体的动机冲突相关。因为人的需求是多种多样的，在多种需求的基础上，必然会产生各类行为动机，且由于时间和社会条件的限制，这些并存的动机并不能同时获得满足，故此迫使人们必须选择其中一个而放弃其余的。于是人们在心理上就会出现动机冲突，即同一时间出现彼此不同或者相互抵触矛盾的动机，且由于不可能都获得满足而产生了相应的心理矛盾。此即为冲突情境产生的根源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回到正题。需要让人感觉到反派有魅力，关键是需要基于“趋避冲突”这一冲突类型加以设计。即不仅展现出反派坏的一面（负效价），更要展现反派好的一面（正效价）。而对重要但是人们不喜欢的反派角色，可以通过以下方法增加复杂情景。这里仅仅列举一些例子加以说明：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;①　反派极其美貌 / 英俊或具有魅力&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-8c7d3d7b0e613107b1802a9a82d17f39_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;《侠客风云传：前传》中的夜叉，被誉为“江湖三绝艳”之一。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果反派角色极其美貌 / 英俊 / 优雅 / 高贵，或者具有极大的魅力，则有可能让异性产生倾慕和仰慕心理。例如《侠客风云传》、《侠客风云传前传》等游戏中夜叉即为典型。夜叉是邪教天龙教中的反派角色，心狠手辣，但是又因为绝世的美貌被称为“江湖三绝艳”，很多男性玩家都会对美貌的夜叉有仰慕心理。于是当人们面对该角色时，会处于一种矛盾的心理状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而让人产生这种心理的根本原因在于，人物设定中运用了晕轮效应等心理学理论。其中，晕轮效应会让人物美丽的外表占据主导位置，从而产生积极的晕轮，进而让人忽视了这个 NPC 其他不好的品质。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;②　反派帮过你或者对你有恩&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反派帮过你或者对你有恩情，这种关系类似曹操和关羽的关系、《射雕英雄传》中杨康和完颜洪烈的关系（有养育之恩的养父又是其杀父仇人），从而在恩情和报恩心理下，让人产生复杂的心理感受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如《三国演义》中，曹操和关羽的关系就是一个典型。曹操因为曾经对关羽不错，书中说[三日一小宴，五日一大宴]，又拜汉寿亭侯，有大恩情对关羽。所以在华容道上，关羽才会陷入矛盾的心理和情感：杀了曹操吧，世人骂我忘恩负义；但是曹操是实属汉贼，该杀！不杀吧，又立了军令状，而且曹操对我也有恩，确实是下不去手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在《最终幻想 15》中，艾拉妮亚·海温德这个角色亦是对主人公有恩的典型体现。在该游戏中，艾拉妮亚多次帮助主人公。而她虽然是敌人的团长，但是由于对主人公有恩，故此彼此相处的却非常融洽。而人们也并没有因此有什么违和感，反而觉得这是人之常情，情有可原。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;③　既是仇人又有亲情、友情、爱情的纠葛关系&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，在电影《金陵十三钗》中，当阿国的爸爸来找她后，她才得知父亲为了她，不得不成为侵华日军的走狗。一方面，她父亲的作为以及同学们骂她是汉奸的举动，让其无法接受父亲的行为；另一方面，基于亲情的缘故，以及父亲为了她而留下的牺牲之举，又让其处于两难情境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，《飞狐外传》中袁紫衣与凤天南的关系（既是亲生父亲，又是杀母仇人）、《连城诀》中戚芳与万圭及万震山的关系（既是亲人，又是仇人）；《雪山飞狐》中胡一刀和苗人凤的关系（即是世仇，又是惺惺相惜的好友）；罗密欧与朱丽叶的关系（既是家族世仇，又是彼此相爱的恋人）；《琅琊榜》中谢、卓两家的关系（既是杀死自己儿子的仇人，彼此又是亲家）、夏江和夏冬的关系（既是仇人，又是师徒）、祈王萧景禹和梁帝萧选的关系（既是亲人，又有养育之恩，更是政敌）、靖王与梁帝萧选的关系（既是父子亲人，又是杀害朋友与哥哥萧景禹的仇敌）、主人公林殊与梁帝萧选的关系（既是舅舅与侄子的亲人关系，更有血海深仇）……等等均是典型的案例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这方面金庸的武侠小说运用的尤其的多。而通过这种既是仇人，又具有亲情、友情、爱情的纠葛关系，不仅仅对书中的角色本身，就算对观众和读者也会产生一种两难的矛盾情境，从而产生一种难以抉择的心理感受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;④　反派实力很强&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果反派角色实力很强，其能力堪称秒天、秒地、秒空气，那么有可能会让一部分人产生仰慕、尊重、景仰、崇拜、敬畏等方面的心理，甚至会产生“一定要成为这样的强者”的心理。而如果该强者是个大反派，那么这种即崇拜又仇恨的强者崇拜心理，无疑会让人产生某种复杂情境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，《博德之门 2》中的最终 BOSS 艾瑞尼卡斯、《最终幻想 7》中的萨菲罗斯等反派 NPC 角色均为其典型代表。甚至有些玩家就认为艾瑞尼卡斯这个 BOSS 角色，其施法能力不仅异常的强大，而且具有不达目的誓不罢休的韧性，故此非常的欣赏他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;⑤　反派过往有悲惨的遭遇和命运&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如通过背景故事、任务、对白等途径，渲染反派角色的出生和童年生活环境的代价（例如童年创伤、童年阴影等）、为了理想付出的惨重代价（如为了理想而失去最爱的人）、曾经遭遇过不公的待遇等方式，可以让了解到的人产生同情之心，进而产生某种好感和复杂情境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，《魔兽世界》中的西部荒野迪菲亚兄弟会系列任务即为典型案例。从这个任务的剧情中，除了可以使玩家更深入的了解到游戏故事背景外，更可以了解到整个任务故事的来龙去脉，以及艾德温·范克里夫这个反派角色的悲惨身世。而艾德温·范克里夫虽然是个反派角色，但是在了解其过去的悲惨与不公遭遇的玩家，无不对其产生同情之心，并扼腕叹息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;⑥　反派有某种高尚的美德&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反派有某种美德：如道德高尚、仗义、守诺言、懂得知恩图报、忠诚、英勇、具有同情心……等等美德，或者也有自己的原则和底线，从而让人产生敬佩和佩服心理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，在春秋末期三家分晋的过程中，智伯尊重死士豫让，让豫让产生士为知己者死的感受，导致豫让甚至不惜吞炭毁容也要刺杀声望很高，受到百姓爱戴的赵襄子，以回报智伯。再比如，《博德之门》中的守序邪恶阵营的红袍法师埃德温，就是一个毫无同情心的邪恶法师，但是此人却因为是守序阵营的角色，反而是一个极其诚信的人。而在《冰与火之歌：权力的游戏》这部美剧中，狮家的詹姆·兰尼斯特虽然是狼家的敌人，但是却像个真正的骑士一样具有荣誉感，并信守诺言，且英勇善战。例如，第七季单枪匹马直取龙母的情节就令我印象深刻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综上所述，很多人认为没有同情心的人物很难引起人的好感。其实通过增加一些突出的优点或者吸引人的地方，则可以让其对其产生矛盾心理，从而创造情感上的矛盾面。毕竟一个人不可能一点优点都没有，哪怕是罪大恶极的人，也会有自身的优点。而基于晕轮效应的原理，通过突出反派角色身上的某个闪光点，则会因此掩盖其不足或者其他令人厌恶的地方，进而让人产生复杂的情境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;⑦　反派极其仰慕你&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如反派极其仰慕你，对身为主角的你拍各种马屁、仰慕你的才华，甚至居然爱上你了，不惜脱离敌对阵营也要跟着你。这时候你会怎么办？如果对方是个大美女，估计也很难拒绝吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;⑧　敌人曾是你的朋友或者是你的同族&lt;/p&gt;&lt;p&gt;某个敌人曾经是你的朋友，或者是你的同胞。那么当你对其下手时，可能会产生两难的心理。例如：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在电影《阿凡达》中，主人公杰克·萨利一边面对着自己的族人（人类），一边是朝夕相处的纳威族人，内心处于了复杂的两难情境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《火焰纹章：风花雪月》中，玩家曾经教授的学生，有可能会随着剧情的发展，而在日后成为战场上的敌人。换言之，双方的身份会有曾经的师生关系，转变为敌人关系。而玩家想要游戏能够发展下去，则有时候不得不将其击败。而当玩家被迫如此做时，无疑处于复杂的情境之中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;⑨　反派不一定是邪恶的或者他们也有自己合理的理由&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最常见的表现价值观冲突的主题，则以正义和邪恶的冲突为主，这也是很多游戏、影视、文学等艺术作品中比较常见的一个主题了。例如《武林群侠传》这款游戏，本质就是正义和邪恶的价值观矛盾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如天龙教中的天王一派，则明显和以正义自居的正派敌对。而天王的“以武止戈”、“建立理想国”等理念又给了他合理的理由。而从明面上看，正派人士是正义的，反派天龙教是邪恶的。但是正派中有方云华、江天雄这种伪君子和邪恶小人，反派中也有天王这种为了寻求建立理想国的好人，这种反差感就会让人们思索何为正义，何为邪恶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也说明，反派角色不一定是邪恶的人。他们和主人公有冲突和矛盾，甚至有利益之争，并且彼此对立，但是不代表就一定是坏人。例如《地下城守护者》中，玩家角色扮演的就是一个邪恶的地下城领主，而与之对立的则是各种自诩正义的人类英雄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在剧情设计中，以上的这种基于某种价值观，以及反派自己也拥有合理的理由，甚至认为自己是代表正义一方的剧情设计，则会带来某种哲学思辨的意味，并让剧情产生某种复杂情境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;⑩　反派也有崇高的理想&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反派角色也可以有远大的理想，甚至理想是拯救世界，或者拯救全人类这类崇高和伟大的愿景。换言之，这类反派角色的理想很伟大，也愿意为了崇高的理想而牺牲自己，甚至目标和正派角色也一样，只是在方法、价值观、实现途径等方面和正派角色不能保持一致而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如《三体》中的叶文洁即是典型案例。她因为自身过往的悲剧遭遇，从而对人类社会非常的失望，故此也寄希望于更高级的文明来拯救全人类。于是当她在红岸基地对着三体人发出信号后，全人类的不幸命运也随之发生了。换言之，她的理想是伟大和崇高的，但是实现该途径的方法却不正当，这也导致她站在了全人类的对立面，最终使得其成为了书中的大反派【4】。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实这种人在近代历史和社会中并不鲜见。例如当初朝鲜的开化党即为典型案例。开化党希望朝鲜能变法图强，实行君主立宪制度，内部进行改革，通过变法最终实行朝鲜的民族独立，于是他们企图联合日本达成这个目标。但是他们绝没有想到，日本如同三体人一样狼子野心，妄图侵略并吞并整个朝鲜。之后亲日的开化党引狼入室，也最终导致明成皇后被日本浪人残酷杀害。而电视剧《明成皇后》正是这段历史的某种再现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;类似这种有“幼稚病”的理想主义者还有很多，例如中国近代提出变法图强的康有为、梁启超等人均为典型案例。他们在历史上掀起戊戌变法和百日维新的浪潮，也希望能通过变法图强而最终改变中国未来的命运。但是这些理想主义者例如康有为等，却主张联合日本，甚至主张中国和日本合并，由伊藤博文来主持中国的变法，从而带领中国乃至整个东亚的黄种人一起走向富强。而以上这类幼稚的想法，简直堪称是在与虎谋皮，简直和叶文洁一样幼稚的可怕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而当主人公在故事中遭遇这类反派角色时，无疑会面临情感上极度复杂的情境。一方面他们的崇高理想，以及为之奋斗的牺牲精神确实令人感佩不已；另一方面，这类人又着实可恨。因为他们的幼稚病，导致其不仅帮不上忙，还会因此而帮倒忙，从而显得幼稚可笑，甚至有时候你还会认为他们很虚伪做作。而在这种复杂情境之下，无疑会让人们产生情感上的矛盾心理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;⑪　反派也有人情味&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让反派角色更有人情味，也是一种增加复杂情境的方式。例如，当我们发现某个怪物，也关心他自己的孩子或者爱人、有矢志不渝爱着的女子、也很喜欢各种小动物并饲养者可爱的宠物、也有对音乐等艺术的审美情趣、有自己的喜怒哀乐、很孝顺自己的父母且会因为他们的生老病死而伤心落泪时，那么无疑会显得他也具有人性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，一般在游戏或者影视作品中，鬼魂、亡灵等生物均为可怕的怪物形象。而在《巫师 3》的 DLC《石之心》中，欧吉尔德的弟弟虽然是个鬼魂，但是其对生命的热爱、对家族的眷恋、对主人公白狼的自我表露等情节，亦让其充满了人情味，从而引发了玩家的好感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在电影《秦颂》中，姜文主演的嬴政亦是典型代表。嬴政为了一统天下，可谓杀人如麻。例如屠杀三万名燕囚，以及为了报复行刺的刺客，决定将方圆一里内的人全部屠灭等均为典型案例。他甚至不惜牺牲自己女儿栎阳公主的幸福，强逼其嫁给王贲，就为了安抚王翦父子之心，好让其替自己卖命。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，其又有有情有义的一面。例如，他为了救治高渐离，不惜割下自己的头发做药引。正所谓身体发肤，受之父母，这在古代是非常忌讳的事情，更何况是天子的头发了。而其对女儿栎阳公主，同样充满了父爱之情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而当人们触及到类似嬴政、欧吉尔德的弟弟等反派角色的人性时，会意识到无论什么样的角色，彼此都有相通之处，他们也是有人性和人情味的。最终也会让人们感觉到，反派也是和自己一样是个有血、有肉、有感情的普通人，在本质上和我们是一样的。进而亦可以拉进彼此的距离，最终通过共情而引发情感共鸣。这也说明，在剧情设计中建立人们和角色情感联结的方法之一，就是要让人们体察到角色隐藏起来和普通人一样共通的人性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综上所述，基于趋近 - 回避冲突的原理，通过以上方法可以让人们对反派角色不仅仅产生仇恨、愤怒等心理感受，还会因为有其他复杂情感，而产生情感矛盾的心理，从而在和其对抗时左右为难。这也说明，角色不一定要多可爱多漂亮，但是要有趣味，或者有独特的魅力，如此才能吸引受众，并让其被受众所喜爱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在以上方法中，有多个方法其实运用的均是晕轮效应所产生的心理效应。例如让反派更具魅力，则是一种通过美貌和魅力所产生的积极的晕轮，以此让人们产生好感的方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，从上面列举的方法来看，很多都是多种人际关系的组合。其他的方法，其实也莫不如是。通过让反派和你有其他的人际关系的交集，可以让角色之间产生错综复杂的关系。当人们和反派角色对抗时，就会因为这层错综复杂的关系产生的复杂情境，而导致自身产生情感矛盾的心理感受。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;一件事会触发多种情感，一个人对另一个人也会有多种情感【5】。-- 摘录自《游戏情感设计》.David Freeman/ 著.邱仲潘 / 译.2005.红旗出版社，北京希望电子出版社&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;而按照《游戏情感设计》一书中的理论阐述，这种增加复杂情境，让人产生情感矛盾心理的设计方法，也被作者称为“多层蛋糕技术”。作者认为，一个人对另一个人会有多种心理情感，哪怕是对仇人，也会因为多种原因而产生除仇恨外的其他心理，并不单纯只有仇恨心理。换言之，通过这种复杂情境，可以让人们对某个角色的心理从不喜欢，渐渐转化为喜欢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实仔细想一下，这个理论是很正确的，也是符合冲突情境理论中的趋近 - 回避冲突的原理的。因为在现实生活中，哪怕是自己的亲人或者朋友，自己也会因为某种原因，而对其具有某方面的反感心理（例如抽烟、喝酒、赌博等不良嗜好）。所以运用情感矛盾心理与冲突情境理论的原理增加复杂情景，不仅仅对反派有效，对正面角色亦同样有效。而这种设计方式，在各类影视文学作品中亦有不少体现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，电影《拉贝日记》中的主人公约翰·拉贝即为典型的体现。而此人亦是历史上撰写了《拉贝日记》的真实历史人物。而通过电影和历史资料可知，约翰·拉贝不仅是一个纳粹党元老级的党员，更是希特勒的重要追随者。换言之，他是发动第二次世界大战的罪魁希特勒的帮凶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在电影开场不久，主人公约翰·拉贝就认为日本人在中国增加点势力没什么不好的，因为其和帝国是盟友。在之后投票设立安全区时，他本人也并不赞同，甚至别人投票委任他为安全区主席时，他自己居然投了弃权票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在电影中，当他看到工厂大门被关上，导致众多百姓无法逃跑避难时，则强令保安打开工厂大门。之后，他更将第三帝国的纳粹旗撑开，让众多无辜的百姓躲在旗帜之下，从而拯救了很多人。不仅如此，他在侵华日军南京大屠杀期间，将自己积攒的财富捐献出来，并通过种种努力建立安全区，以此保护 20 多万中国百姓的善举，也感动了无数的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综上所述，这也说明人是一个矛盾体，人性往往亦很复杂。任何人都会有自己的闪光点，或者有令人憎恶的缺点，更不可能因此非黑即白的一刀切。正所谓人无完人，金无足赤，正是此理。而通过对角色进行具有复杂情境的设计，不仅可以增加角色的灰色地带，从而让其显得更加真实可信；更可以让人们在面对这类角色时，具有更矛盾、更两难的复杂情境，从而激发起其内心的情感矛盾心理感受。而一个没有灰色地带的角色，不仅会因为其没有复杂性而显得太单薄，更会因为过于的套路化而很容易给人们看透，从而让人们猜到之后的剧情发展方向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考资料：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[1]李浪.《大众心理学》.2006.吉林文史出版社 吉林音像出版社.P226-227&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[2]郭本禹 / 主编.方双虎 严由伟 / 副主编.《西方心理学史》.人民卫生出版社.2013.P274&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[3][美]罗伯特·麦基.周铁东 / 译.《故事 - 材质、结构、风格和银幕剧作的原理》.2014.天津人民出版社&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[4]刘慈欣 / 著.《三体全集》.2008.重庆出版社&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[5][美]David Freeman.邱仲潘 / 译.《游戏情感设计》.2005.红旗出版社，北京希望电子出版社&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/53027811&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 08 Apr 2021 23:07:12 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>fd57b6282ffe319ce432d557c07b0f81</guid>
<title>如何评价电影《我的姐姐》？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9734838</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-be6706884851de64f5f1c795018ebb88_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;舒心酱，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;不畅销作家、翻译，有故事的影视娱乐观。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/448516698/answer/1815760341&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;聚焦情与理的两难困境、个人价值和捆绑式家庭义务之间的含混地带，设定虽是极端个例、但又有着更为普遍的共情基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;长在“中国式亲情”的泪点上，也打在“以爱之名捆绑”的痛点上&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不论电影探讨的深度、力度如何，至少鲜明勇敢站在了情感和伦理的敏感处、重新思考“中国式姐姐”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;影片中两代人，两组姐弟，在不一样的时代语境和成长背景中、&lt;strong&gt;一个主动一个被动都要面对“姐姐”式魔咒轮回。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-86f0c1fde8af7868e8427cb0c8518c64_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;张子枫饰演的姐姐安然，早年被辜负如今已离家，和弟弟“不熟”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朱媛媛饰演的姑妈安蓉蓉，和已故的安然父亲，是一对很传统的姐弟，姐姐理所当然牺牲自己利益、让渡给弟弟。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ae59fa888e496ea314ca5903750e2ba3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;姑妈这组姐弟，拆解不开奉献和牺牲、爱和不平这些含混概念里的具体关系；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安然这组姐弟，试图建构新型的有距离的独立关系，但遭遇了来自全世界的阻力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，影片中安然的已故妈妈，和执迷打麻将的“混子”舅舅武东风，这组姐弟反而能让人猜想是否能活得更“&lt;strong&gt;两不相欠&lt;/strong&gt;”。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-96ed40a17cfbbc117c3821d76ac66195_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;一，主动或被动的亲情捆绑。&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从某种程度上说，影片中姐姐要不要抚养弟弟这个问题，是&lt;strong&gt;前现代社会家族式伦理关系，和现代社会单原子体个人价值之间的终极矛盾。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;部影片最大的现实向折射价值，或许就在于&lt;strong&gt;转型时期的含混状态&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-93c57a341cbe3fb0a3f39774e90416c1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;倘若可以全然以独立割裂的姿态来看待每一个家庭成员，那么安然不抚养弟弟、就不会有任何舆论道德压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;倘若依旧是大家族式的深度捆绑结构，那么安然也没有逃脱的空间和选择的余地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;恰恰因为两代人的观念变化很大，姐姐在“爱的枷锁和自觉的选择”之间才有可操作空间。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-df54c9f299ed963e03fccf173f79f616_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;影片为安然&lt;strong&gt;安排了类似于被抛弃、被虐待的前尘往事&lt;/strong&gt;，父母为了能生弟弟、让她装瘸；这导致她对弟弟的感觉是“&lt;strong&gt;我们不熟”，继而从这个角度抛出终极质问：怎么区分爱和吸血？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果仅仅从结果来看，电影里讲述的是两代被牺牲的女儿；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;上一代主动为爱放弃自己的前途，这一代因为不被爱而有试图和家庭割裂的一腔孤勇&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-33ef0aaffd5aab64ad704eb85f82a8a1_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;安然姑妈十八岁考上师大俄语系，安然父亲当年只考上了中专，最后却是姐姐给弟弟让路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安然的高考志愿填了北京的医生，却被父母瞒着她改成川内的护士，因为他们觉得女孩子早点挣钱补贴家庭才是正道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安然一度想远离这摊烂事、去北京追寻自己应该有的被篡改的人生，但影片中似乎又用所谓爱、将她捆绑回“被吸血”的宿命里。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d06d2f571bd7318211b6817610b39801_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;（我更愿意将电影的最后段落理解为开放式结局，比如可以把安然去养父母那里接回弟弟、在街上踢球理解成梦或者是想象，毕竟画面真实度不高）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;从姑妈到安然，从主动到被动，从觉得天经地义到反问凭什么为什么，“姐姐”有了清晰的自我价值追寻。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;影片也由此切中群体性隐秘痛点：要求姐姐牺牲自己的人生，是因为爱？还是仅仅因为姐姐是“姐姐”？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0fb95cb55a53683665970ddf9c4adc7d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;倘若将设定换成哥哥和妹妹，这个故事就很难成立，几乎不太可能有一代一代哥哥为妹妹牺牲的故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这或许是群体性偏见，和个体情感体验的合谋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;起初安然不喜欢弟弟，对她来说这份强加的义务，就是道德绑架、是陈腐观念的强行束缚：仅仅因为她是姐姐，就要牺牲她的前途来供养弟弟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从小到大，在弟弟尚未出生之前她就已经牺牲了很多。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ca14156c0d711528352e6644dec9bfd6_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;然而影片中这个部分又慢慢从“因为是注定要奉献的姐姐”渐渐转向“因为割舍不掉的爱”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影用梦境让安然回忆自己的小时候，父母似乎是爱她的、又似乎想淹死她抛弃她。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安然通过和弟弟相处、同时也召唤回对父母的亲情记忆；明明有可怕的记忆、但母亲的爱又似乎是真的，父亲打几十个电话给她、她没接，表姐指责她“是被你气到心脏病发”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;凡此种种，家庭亲缘关系里的爱恨、亲疏纠葛，越缠越说不清。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4ff584bd8d12b884aa2ad9ec0e56ac6b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;二，自然落地的观感。&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;影片营造了自然、细腻、真实度很高的日常生活氛围。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张子枫的表现非常可圈可点，她让你全然相信她就是安然，没有表演的痕迹，代入感很强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论是朱媛媛饰演的姑妈，还是肖央饰演的舅舅，和子枫的角色安然之间，“一家人”的真实自然感也都特别强烈。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b4a7931d088eab52fcd28e5414c73619_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;安然坚决表示没法带弟弟之后，姑妈将弟弟带回家，拿着席子上楼、铺床、哄小孩；此后镜头拍了一段她疲惫下楼之后瘫在椅子上的画面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看似很平淡的一段内容，但很戳我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普普通通的一段台阶，每一阶都好像有千斤重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;生活中所有看得见的看不见的难，都被具象化表达在这一段台阶上&lt;/strong&gt;，她演出来的状态实在太真实。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-afc07299d0d706efc3f3f407144cfb57_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;姑妈和安然的几段对话，也都很有余味。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在姑父病床前，安然终于讲出这么多年都没说出口的幼年阴影：姑妈你是个好人、但好人也不一定能办好事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;崩溃的姑妈回身打病床上的糟老公，这一段实在让人印象深刻。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-480250bea7f6cadb1179c2ba1e9b7219_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;戏剧情绪上的收和放，轻和重，对比很微妙。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安然轻飘飘的，淡淡的，就和说中午西红柿炒鸡蛋盐放多了一样说出那样可怕的往事；这是孤独坚硬长大的孩子，一次次习惯伤害学会勇敢之后的个性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;姑妈是崩溃的、嚎啕大哭、举止失措的；她多年信奉的传统的家庭观，她或许自欺欺人相信的一家人的美好，都在那一刻被击碎。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bc11b3a01d4f5be59a9d66b3114caaab_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;此后，姑妈和安然在阳台上吃西瓜谈心，内容也很戳我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;姑妈给安然的那碗西瓜，是用勺子挖出来的比较甜的没有西瓜籽的部分，她自己吃的那碗显然是切剩下的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;亲情啊，有时候就在这一口西瓜的细节里。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d1f73c0053c1cbc5a1f17a698b9bc403_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;姑妈借着没套子的俄罗斯套娃，讲完故事和她的态度之后，送走安然，注视着那一串套娃，用俄语郑重、缓慢、依次讲“你好”“谢谢”“再见”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她这一生曾经有过的几次希望，都在这简简单单的几个单词里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;台词设计的双关性，同样很巧妙&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（没找到预告片里套娃的图）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-d09038d1780c3864f9f58066e8c35b6a_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;说这么简单的单词，一是因为多年过去、纵使她当年学过俄语、也不会记得多少（没有语言环境）；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二是这恰好是对安然、对自己、对姐姐身份束缚的一语双关的心里话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你好，被遗忘的十八岁女孩；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谢谢，可以有自己梦想、勇敢为自己活的姑娘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再见，被成见束缚的姐姐们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;遗憾，爱，期待，伤感，种种细腻的情绪萦绕在短短的“你好，谢谢，再见”里，很动人。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-f093cb742b4a5c7b1bf4e294eb477915_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;影片中肖央饰演的舅舅也很有意思，明明是个值得被嫌弃的渣男，但直接观感却不太让人讨厌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一路上他积极希望承担照顾安子恒的工作，很大程度上都是为了钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他怀疑车祸时对方司机酒驾，不去诉求公正反而敲诈对方两万块。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他信誓旦旦说要带孩子，没带多久、六岁的孩子耳朵后面夹着烟、满口打牌的黑话，差点气死姐姐。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e788a7b6e1c6d6155c20ee57c22d5dd4_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;影片对这个角色的呈现，&lt;strong&gt;一方面是行为上的渣、另一方面则是主观意愿上的悔过和温情。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;夹杂着几分看似油腻实则可爱的喜感，一度让人觉得这组舅舅和外甥女的关系、是影片中亲情关系最“不差”的一组。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没有道德捆绑、是一家人但可以明算账；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没有隔夜仇，纵使发生过争执依旧可以讲最深最真实的感受。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7e0453ff6e076e19b69e42d90fe31a66_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最后说几点影片中叫人遗憾的部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;故事里幼儿园丫丫爸爸的这个角色，车祸理由究竟是什么、他又扮演什么样的“赎罪”身份，太多功能集合在同一个角色身上、巧合感过重，某些设置让人觉得有点生硬。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ddc5b9f717b04608c0e10bf3fc0fbd37_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;一个明显的观感是影片从故事线叙述转向了情绪线渲染，&lt;strong&gt;前半段是正常的故事节奏，而越靠近结尾、情绪渲染越多、越让人觉得节奏失衡。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;姑妈讲完套娃的故事、开放式结局其实可以就停在这里；后续诸多“拼命试图让人眼泪汪汪”的内容，看起来有些烦冗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哪怕将姐姐“抢回”弟弟设置成彩蛋，或许都不会有如此重的“情绪操控意图”渗透。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5d8be7d36f177345e41fe640f22e2f7b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;舒心结语&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;影片中弟弟安子恒倔强表达“你喜欢我”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用孩子之口，说出最简单但又最本真的内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小孩子说大人话，某些时候是不合时宜的反差萌可爱感、某些时候是以天真视角点破本心。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ad192ae7d262052d4d4738f9e6bfa29b_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《我的姐姐》，不被爱的女孩、抗争强加于她的义务，感受到爱的女孩、无法割舍弟弟的亲情；在情和理的糊涂账里，影片选择以爱之名来化解僵局，这未必是终极的答案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影的意义不在于提供唯一正确的答案，而在于提出问题、让观众从问题中看见属于自己的诉求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是因为“姐姐”还是因为“爱”，每个人都可以有自己的理解和选择；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而所有的呼吁、关注，都是为了让&lt;strong&gt;群体性的惯性偏见，不再裹挟自由选择&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/448516698&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 08 Apr 2021 23:07:03 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>b0f5fc849f1c585e7258e809af5e4bf6</guid>
<title>《哥斯拉大战金刚》中地心空洞是否存在引力？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9734842</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b0785862eab4b0f660b276542450e604_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;和尚洗头用飘柔，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;太空梦患者&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/451739300/answer/1809849049&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;为了完善这个回答，我特地又去买了电影票看了一遍。。。。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b38c05ea93ee8b03483beb39a1f1f7bf_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我的答案是，金刚家的空心地球所谓“重力反转”啥的，拍的不太对。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么？因为哥斯拉的空心地球与牛顿的空壳地球不一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影《金刚大战特斯拉》里的空心地球，并不是空心的，而更像是绵延数千里的地下大隧道，就像地球的血管一样，或者是“地脉遥长通海岳”的盘丝洞，通向中心的蛋黄地核，泰坦们可以很快地从一处移动到另一处。（具体可看电影中那个全息投影）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-51e8d9d12c7827dc78584484aec7c5bc_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这就是为什么哥斯拉号称是全球旅行家了，它可以从一个地方（比如百慕大三角）突然消失并重新出现在地球的另一个地方（南极 -- 空心地球的入口）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-17c7cf8b6f5c71c0006db801d2b1bbee_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;让我想到了小时候看的动画片里 shredder 的钻地机，谁知道这是哪部动画片么？那个大脑长在肚子上的小粉红叫啥来着？&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;上一部《金刚：骷髅岛》第一次正式引入了空心地球的概念。电影里的世界认为地球内部有另一个世界，可以通过大型地下隧道从地表进入。这些隧道在地球上各处开有至少 15 个入口，其中之一就是骷髅岛。像骷髅爬行者这样的生物就是从空心地球里钻出来的。 甚至，电影里的科学家认为空心地球曾经是早期人类以及巨大生物共同的家园。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5a3118cedbb6c98a4c02e6c7a76a86c7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果仔细看电影，能看到地下的天空和陆地很像，既有岩石，还有郁郁郁葱葱的丛林。这部分和儒勒·凡尔纳在 1864 年出版的《地心游记》中描述空心地球的方式很像，不知道 MonsterVerse 是不是借鉴了小说。之所以天空是亮的，可以假设大气中有发光成分（扯）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-2c0fce1da3d09476a448d4ce80ab20b7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;铁板鱿鱼 + 印度飞饼做好啦！&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;电影中间有一段显示，一堆石头飘在半空中（有点像引力平衡面），大猴子轻轻一推就落向了头顶，也就是对面的山上。也就是说，电影假设在空心地壳和地核球之间的空隙间，存在一个引力平衡球面，使得此球面上的引力合力为 0，而不在此球面的其它部分，靠近地壳的引力指上地壳，靠近地核的引力指向地核。为了弥补奇点漏洞，还设计了一个“引力翻转”的过渡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;牛顿说&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;写了那么一堆，我们再来看看棺材板下的牛爵爷是怎么说的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在经典力学教材中，牛顿的壳层定理是这样描述的：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;球对称质量均匀分布的物体与其内部的物体之间的万有引力为 0。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;空心球壳质量为 M,半径为 R，r 处有一质量为 m 的质点，与薄壳上各点的距离为 s。以下公式略写了，具体请看参考&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=F_%7Br%7D%3D%5Cfrac%7BGmM%7D%7B4%5Cpi%5E%7B2%7DR%7D%5Cint_%7BR-r%7D%5E%7BR%2Br%7D%281%2B%5Cfrac%7Br%5E%7B2%7D-R%5E%7B2%7D%7D%7Bs%5E%7B2%7D%7D%29ds+%3D+0&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一堆写的啥？说人话，就是空心地球内的物体，都可以像太空人一样漂着——无论你是否在中心，都不会向任何方向“坠落”，一切引力都被微积分抵消了。（当然，爱因斯坦的广义相对论对这个的解释更复杂，&lt;em&gt;可惜这里空白的地方太小，写不下&lt;/em&gt;。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，这个有一个前提，就是要在均匀空球的内部，就像下面这样。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-072dd714acdb0a66991d2a43678d6d8f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我前面讲过，特斯拉世界里的空心地球并不是这样的，而更接近下面这个模型：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-2f70e7ac49823e8f997e5ca052cee39f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;有点类似于，我们生活在地球的戴森球上，泰坦们生活在地下的地球上。如果是这样的简化模型，那么就不适用壳层定理的结论了，因为不是在空球的“内部”（更不要说质量有可能并不均匀分布）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那壳与球之间的空隙层中，会不会有像电影中演的那样，出现一个 0 重力面呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了避免公式让你头痛，我们来做个这样的简化思考模型。&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;先假设只拿走地核，那按照牛顿的计算，内部各处应失重（合力为 0）；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;再假设只拿走地壳，那就和地球表面一样，重力指向地核的中心；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;那地壳和地核拼到一块儿，合力自然还是指向地心的。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;事实上，牛顿当时做这道大题的时候也是这样思考的，他假设地球是由一层一层像洋葱皮一样的极薄球壳套在一起组成的，然后再微积分求任意一点的受力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换句话说，即使地球人无聊地为不发光的地球造了一个很厚戴森球，那地球与戴森球之间也不会出现 0 重力区（不讲拉格朗日点）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;重力翻转不存在的&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那在地球上打个隧道，重力会如何变化呢？是否会像电影那样，要经历一次肠子蹦极呢？如果你有机会进入这些隧道（简化一下，假设是向地心方向打通的垂直隧道），那么你刚进入的时候，重力实际上会先随着你下降而增加，到了下地幔的边界处达到最大值；再深入的话重力就会下降，当你接近地心时（如果你还没被烤熟），重力会迅速下降到零。但并不会出现一个突然翻转的奇点。具体可参考 wiki&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-dd41fad56d3b1fe16c284690d92b0be0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;无用的知识点&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再讲点什么吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果是牛顿所指的那个真正的空心地球，那地球内的引力合力为 0，也就没有引力场，但有一个非零的引力势（就不提度量张量了）。在广义相对论中，这会影响时间的流逝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，根据广义相对论，空心地球内部的时间比地球外的时间慢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然并卵，《哥斯拉大战金刚》并没有什么逻辑，拿着一桶爆米花去看就好了。。。。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-99dc3705fb506c975bb73d588d7db150_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;观影防疫不松懈，我插！&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;话说，哥斯拉踩在金刚胸口的时候，我以为会亲上去呢。。。。。。。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/451739300&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 08 Apr 2021 23:06:55 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>