<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>326581859f5ddf7ff5a913b321bb306c</guid>
<title>NASA 确定火星有液态水，你认为火星有生命吗？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9750970</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-65580f16e5d5ef62600776f06afa9250_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;知乎-大咖来了&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/36040706/answer/2583427985&quot; hidden=&quot;&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;谢邀，我是中国科学院院士欧阳自远。这个问题，我在参加中央广播电视总台央广中国之声、央视频和中国科协青少年科技中心联合推出的大师课堂《科学家讲科学》中也讲过，在这个问题下也做一些延伸。现在跟广大网友分享下感兴趣的话题：火星既然有水，那到底有没有生命，以及我们人类正在进行的与火星相关的探测和研究。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;火星在类地行星中与地球最像。太阳系有八大行星，就像太阳系家族的兄弟姐妹，距离太阳较近的 4 个（水星、金星、地球、火星）个儿都比较小，很像地球，所以叫类地行星；距离太阳更远的 4 个行星（木星、土星、天王星、海王星）个儿都特别大，表面都是气体，非常像木星，有很多卫星，所以叫类木行星。在类地行星中火星与地球最像，因为它是地球的近邻，所以它的表面环境是最接近地球的。火星和地球都会自转和公转，倾斜角度也差不太多，因此都会产生四季变化。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-199eb5ffa8ca85525a65bfac36d0f343_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;地球大气成分主要是氮气，大约 21%是氧气，还有其他一些气体；而火星大气的密度非常低，只有地球的 1%，因此表面的空气非常稀薄，大气中 95%是二氧化碳，人们是不能在火星上呼吸和生存的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;地球有一个卫星，就是月亮，火星却有两个小卫星。月亮是一个小天体撞地球，使地球的碎块汇集起来最后变成了月亮，所以月亮是地球的女儿。我们曾做过“基因”亲子鉴定，它们来源都是一样的，所以月球一直伴随着自己的母亲经历了 45 亿年的漫长日子，月球一直护卫着自己的母亲。它表面被小天体撞得坑坑洼洼的，以微弱的身躯抵御了太多小天体的撞击。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;火星有两个小卫星，直径大一点的卫星约 54 公里，直径小一点的卫星只有 30 公里，而月球的直径是 2480 公里，比它大多了。火星的两个卫星是在太阳系里刚好走到火星附近，被火星“抓”起来，当成自己的“养子”。这跟月球的成因完全不一样。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-57f41c15bf50620c11b3e410ad633ff2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;在太阳系八大行星中，目前只有地球发育了生命，建立了文明社会，简直就是宇宙奇迹，别的天体上都没有发现生命。比如，金星上表面温度很高，大气密度很大，有 90 多个大气压，假如在金星表面人都会被压扁；再靠近太阳的水星，表面温度很高。地球因为有春夏秋冬四季变化，气候又比较温和，大气层也比较密集。科学家们经过众多比较，发现在类地行星中，最像地球的还是火星。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从 1877 年开始，许多天文学家利用天文望远镜观察火星，发现火星表面有许多直线，认为这些都是火星上的沟渠，是火星文明的证明。直到 1960 年，人类开始探测火星，寻找火星上的生命痕迹，至今，人类仍在尝试解开关于火星的更多奥秘。目前，中国准备 2030 年着陆火星并且从火星上取样返回。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-9f8598ce9feefdf0b66f11b337bc3a47_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;火星表面真的有水吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2022 年 5 月，我国天问一号任务火星车“祝融号”探测火星时发现了含水矿物，说明着陆区可能含有大量以含水矿物形式存在的可利用水。一般来说，含水矿物中水分子的含量是百万分之几，但是这没有实际的意义。比如石膏也是含水矿物，谁会用石膏熬水呢？这种水没有什么利用价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，这意味着火星表面可能曾经存在过完整的水体，和地球一样，可能有河流、湖泊、海洋,而现在只在火星南北极发现了一些干冰，那么火星的水都去哪了呢？首先，火星比地球离太阳更远，这导致它的年平均温度几乎都在零下，大部分时间很寒冷，所以火星南北极有一些冰，没有活动的流水。后来，有研究团队探测到火星可能存在地下水，据此推测火星的水都钻到地下去了。另外，火星的引力比地球小，可能导致火星的水发生“逃逸”迹象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;火星是否曾经孕育过生命？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;100 多年前的天文学家曾用望远镜观察火星，发现火星上有疑似灌溉用的运河，这使得人类展开了一系列对火星文明的幻想，这些都是对火星文明的误读。从 1960 年起，人类开始集中力量探测一个问题：火星到底有没有生命？或者说是否曾经孕育过生命？凭什么只有地球有生命？我们的地球不是孤独的，火星也会有生命的，那么生命到底是如何来的？它是如何演化的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在中国探索火星之前，人类一共向火星发射了 56 个探测器，其中发射成功的只有 40 次，大概成功率 71%。人类探索火星的任务主要有三个：第一，探测火星有没有生命；第二，研究火星有哪些基本的科学问题；第三，研究怎么能够改造火星,让它变成第二个地球。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既然火星这么像地球，而地球又存在着太多的潜在威胁，未来是不是改造火星像地球一样宜居。6500 万年以前，一个 10 公里大小的天体撞上了地球，在墨西哥半岛冲击出 180 公里巨大的撞击坑，引起全球大火，进而引发巨大的海啸。另外，撞击产生的尘埃飞溅到整个平流层，遮住了太阳，面积相当大，地球的表面因此变得特别寒冷，整个生态环境彻底崩溃，直接导致地球上以恐龙为代表的近 100 万个物种灭绝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们找到了全部的证据，就在西藏拉萨附近。因为 6500 万年以前，拉萨一带还没有出现喜马拉雅山脉，而是一片海洋，以后再慢慢地抬升起来，海洋消失，山地隆起。而 6500 万年以前降下来的尘埃和撞击产生的玻璃物质，都沈降到海底，最后积累了一层大概一公分厚的撞击产物。中国在修建青藏公路时发现了这些撞击产物，我们找到了全部的证据，证明当时的年平均温度下降了 16 度，这是一场巨大的灾难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;长期以来，科学家们研究火星，比较一致的意见就是各个流派的假说，火星曾经有海洋上，水深可达 100 米或者接近 100 米，但是现在都没有了。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-576e2f1b5a3575040bb7fcd81caa1a0d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;后来又发现火星有甲烷，我们人类生活会释放甲烷，一定是有生命释放的甲烷。美国好奇号在火星发现大气中甲烷的浓度是变化的，但是没有得出结论是生命物质来源的甲烷，还是非生命物质来源来源的甲烷。我们可以做甲烷的碳同位素，可以分出几类来。假如我们发现了有生物成因的碳的话，可能火星上曾经有过生命，这是很重要的一个办法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;科学发现要讲究证据，我们都做过这些工作，后来还是不敢确定，但是有一件事情激发了科学家的兴趣，就是火星陨石。人类现在一共找到大约 400 块来自火星的陨石。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c9ef9f239d174c5868c7a1df596d63c6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;我也收集了很多火星上掉下来的陨石，通过观察许多火星的陨石截面，可以看到有如细菌、病毒形状的轮廓，但是它们早死了，只有一个形状，也就没有了证据。由于没有检测到这些初级生命的遗传物质，所以这并不能证明火星曾孕育过生命。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-da1aeecb4463b91a8db02488754619ed_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;直到 2011 年，一颗火星陨石坠落到摩洛哥的沙漠里，我国科学家将这块陨石买回国做研究。经分析发现，这块火星陨石内有星星点点的纯碳颗粒，通过对这些纯碳颗粒的同位素分析，证明了这些纯碳来源于生命。这些来源于生命的纯碳确凿地证明了火星曾经有过生命，这是一个重大的发现，它为我国科学家带来极大的鼓舞。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-9c109ea201c55c21952a5d4b3d6124c3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-bd4dea56a9f5071c83cea34ade3feee9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;最后我们要发表文章，但是因为美国好奇号也在干同样的活，他们在火星上我们是在地球上做火星的石头，美国人不允许中国发表。后来我们只能在欧洲发表了这篇文章，证明火星早期它有过生命形成的碳，这是个重大的问题。火星可能曾经有过生命，这个证据是铁证如山。火星最多可能是最早有初等的原始生命，但是绝对没有火星人，生命没有发展到那么高级，以后也就再也没有生命活动了，昙花一现，后来就消失了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;登陆火星有哪些困难？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;全世界的科学家开过几次会，大家下决心要把火星改造成第二个地球，使我们人类有两个地球可以栖息。后来，召开了火星探索国际会议，大家提出了初步方案。首先要提高火星表面的温度，再增加大气的浓度，慢慢建立火星的表面生态环境，然后让火星的产生农业和林木业，解决粮食自给，逐步地搞一些工业建设，最后实现地球人可以移民到火星，让火星变成另外一个地球，这是科学家梦寐以求的事情。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c546be454c1fb7bf94b34cd282d9c0d8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;相比于载人登月，载人登火星的困难主要在两个方面，一是距离问题，二是周期问题。地球距离月球 38 万公里，登月耗时 5 天，而地球距离火星最近的时候也有 4000 多万公里，至少要飞 7 个月。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在登陆火星周期方面，为了选择登陆火星的最佳距离，火星与地球之间呈现一个锐角，探测器和火星沿着各自的轨道运行（如下图）。由于火星与地球都是围绕太阳公转，大约需要 26 个月才有一次发射机会。也就是说，假如错过了这次去火星的机会，就必须再等 26 个月才能有下一趟登火星旅途。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-bfc32950317ebdc620b7d44964f6e546_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;因此，登陆火星会出现一系列的困难，比如物资运输问题、供氧供水问题以及人的心理问题。你会比较孤单，要两年零两个月才有一次机会迎来新的人到来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们现在正在想一个办法，循环产生氧气和水，这已经有比较好的技术方案，以后建设月球基地就可以长期的供应，也可以从月球出发，因为月球的引力只有地球的 1/6，也就是发射火箭所用的能量也只需要从地球出发耗能的 1/6，这既省劲又方便。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-17b2ba9c06827f489b8573ca5e05e455_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;人类未来向星辰大海挺进&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与太阳相距最近的恒星名叫比邻星，所谓“天涯若比邻”，但以人类现今的技术，到比邻星需要 3 万年以上，换言之，现在的人类飞不出太阳系。因此，一定要把太阳系的问题彻底搞清楚。由于人类至今尚且没有能力进行“星际穿越”，所以人类未来的主要方向和任务是向太阳系的星辰大海挺进，排除、规避地球面临的一些威胁、危害，让地球永远幸福安康地生存发展下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人类也许要通过几个世纪的努力，将这个贫瘠的行星改造成为一个拥有蔚蓝色的天空、绿色平原、蓝色湖泊和生态环境友好的一个新世界。这样地球和火星共同成为人类社会持续发展的姐妹共同体。这是人类科学家们的梦想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于火星探测和改造将是个漫长且温和的过程。在另辟人类栖息地之余，还需要保护好当下的栖息地，但也不要过于杞人忧天，太阳寿命尚且还有 50 亿年，消耗完地球资源也要很长一段时间，那个时候，人类一定有办法。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/36040706&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 22 Jul 2022 23:06:58 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>6b0229c9f885b2dfd34165dc69d8fab1</guid>
<title>五彩斑斓的恐龙，这些颜色是科学家想象出来的吗?</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9750972</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-740459b4697de932aca112a7b013cb4b_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;ALBERT，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;地球修理师&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/520156229/answer/2545430850&quot; hidden=&quot;&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;在恐龙身上很少能看到柔软而有肉感的东西。与其他大多数恐龙一样，我们主要通过骨骼来了解鹦鹉嘴龙……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;恐龙化石并不罕见，但是保留着排泄和生殖出口的恐龙化石很少见。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-10005cfffceb50c4f12c583658a3c4bb_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;在我专注于古生物学报道的记者生涯中，有一个始终未能得到解答的谜题——恐龙的“菊花”到底长什么样？在写《我心爱的雷龙》（My Beloved Brontosaurus）这本关于恐龙生物学的书时，其中有关繁殖的一章花费了我很多时间去想象侏罗纪世界背后的本质——当时还没有任何标本被发现并保存下来。而恐龙模型和雕塑常常在这个重要器官的形状塑造上存在分歧，把它们统统做成了惨遭便秘困扰的样子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在这个问题终于有了答案——这要感谢前段时间在线发布的一篇预印本论文，作者对一种有角恐龙——鹦鹉嘴龙（Psittacosaurus）的化石进行了详细描述。这些恐龙生活在 1 亿多年前的中国东北部，是一种奇怪的小型生物。虽然它们在恐龙谱系中与三角龙属于同一分支，但体型只有拉布拉多寻回犬一样大，用双腿行走，长着像鹦鹉一样的喙，两侧脸颊各长着一个喇叭状的角，尾巴上突起一簇羽毛状的鬃毛。现在我们又知道了一件事：它们拥有一个类似于鳄鱼的排泄孔。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-6c4c5d2f620788786b4dd9132ba10a54_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;2016 年发表的一篇论文对鹦鹉嘴龙的外观进行了重建。图片来源：3D Camouflage in an Ornithischian Dinosaur. Vinther, Jakob et al.Current Biology, Volume 26, Issue 18, 2456 - 2462&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在恐龙身上很少能看到柔软而有肉感的东西。与其他大多数恐龙一样，我们主要通过骨骼来了解鹦鹉嘴龙。形成化石要经历埋葬以及至少部分原始组织的替换过程，因此坚挺的骨骼组织相较于皮肤和器官来说，更容易保存下来。大多数情况下，所有的软组织都会在恐龙死后腐烂。但古生物学家们也会时不时发现保留着残存软组织的“恐龙木乃伊”——可能以印痕或经历了地质变化后的形式出现。只有一种情况能够得到保存完好的恐龙，那就是恐龙的躯体被灰烬迅速掩埋。其他情况下，它们一般都会被露天风干一段时间。不管出于什么原因，专家们发现了这几只鹦鹉嘴龙，它们的软组织都保存完好。这些化石标本非常精妙，我们甚至可以看出这些恐龙的颜色，背部为棕色而腹部颜色较浅。这些新发现的化石是信息保存较为详细的那一类，其中包括了恐龙的皮肤和鳞片，以及尾巴上装饰性的鬃毛。最引人注目的部分是臀部和尾部之间的一块组织——它的后庭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这篇未经同行评审的预印本论文中，对这个“后门”的真实描述让我对恐龙产生了同情，它怎么也不会预料到自己的后庭会在 1 亿多年后出现在一篇技术文献中。这个此前一直成迷的部位在古生物学家们的笔下是被这样描述的：位于化石尾巴下方，一个“斑驳的黑色卵圆形区域”。用肉眼直接观察，这个圆形区域看起来像是一堆叠在一起的黑色条带，位于尾巴基部与髋骨之间，明显不同于周围的皮肤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;论文告诉我们，那些条带是鹦鹉嘴龙的“下水”装置，被称为泄殖腔。这与现代哺乳动物的排泄系统很不一样。我们都听说过“游乐场紧挨着排泄系统”这个老笑话，形容的是人类的生殖器官和排泄出口的位置。但是相较于只有泄殖腔的动物，我们实在没什么可抱怨的。泄殖腔是这类动物生殖、泌尿和排泄系统的唯一出口。如果你喜欢《被霸王龙带走》（Taken by the T-Rex）这样的书，请务必记住这一点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于非鸟类恐龙而言，有泄殖腔并不奇怪。虽然未来的同行评审可能会对这块化石做出不同的解释，但这块组织的位置、颜色和褶皱纹理似乎都符合专家们长期以来所期待的恐龙泄殖腔的样子。被称为恐龙活化石的鸟类，也有泄殖腔。鸟类的泄殖腔呈圆形或方形，并且通常被羽毛覆盖着，不易观察——除非你曾目睹过鸵鸟排泄（然后质问自己刚才到底看了些什么玩意儿）。鳄亚科（Crocodylinae）和短吻鳄科（Alligator）是现存生物中的恐龙近亲，它们的泄殖腔是一条水平裂口。根据当前的系统发育分类逻辑，鸟类和鳄鱼都有泄殖腔这一事实，指示着这两种动物可以追溯出共同的祖先——一种被称为初龙（archosaur）的动物，长得像鳄鱼和灵缇犬的混合体，且很可能已经灭绝。所以我们早就能推测，恐龙的后庭应该看起来像鸟或鳄鱼的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;确凿的证据比理论推测更使人信服。得到一个可用于研究的恐龙泄殖腔化石，就像你终于得到了一直想要的生日礼物一样。古生物学的终极目标就是重现生物全盛时期的图景——这需要收集现代动物的已知信息，并将其与迄今为止我们从已灭绝的恐龙和恐龙近亲上获得的信息进行比较，得出一系列关于恐龙可能长什么样的假设，然后跟我们碰巧找到的化石进行对比验证。这块新发现的化石表明，我们此前对恐龙有泄殖腔的看法应该是正确的，并且这个物种的泄殖腔与鳄鱼的泄殖腔格外相似。尽管藏在泄殖腔后面的“排水管”没有被保存下来，但可以想象得到，恐龙的生殖器也会在交配时从这个“后部出口”中伸出来。这个化石还让我们意识到，恐龙的生殖器可能和鳄鱼类似。雌性鳄鱼的阴蒂非常大，这个粉红色的由粗逐渐变细的器官很容易被误认为是雄性生殖器。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于生殖器的发现将对填补一些恐龙谜团大有帮助。古生物学家仍然困惑于有着巨大尾巴的恐龙是如何交配的。它们是不是要扭曲成奇怪的姿势来对齐彼此的臀部？或者雄性有没有其他“设备”协助它们“跨越”这一“鸿沟”？类似的，了解更多来自其它“通道”的信息可以帮助我们理解恐龙留下的各种碎片。古生物学家在一些地方发现了尿石（爬行动物产生的非液体尿液分泌物化石），以及成百上千的粪便化石。其中一种化石——被认为来自霸王龙——似乎在消化系统中移动得很快。研究这些排泄系统的化石，可能有助于解释一小块食物从嘴巴到泄殖腔的快速移动是否正常，或者判断恐龙中的暴君是否在拉肚子。我对此有很大的兴趣，即使只是一点点关于这些器官的信息，也能够帮助专家们更好地了解那些生活在远古时代的生物的生理机能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是为什么我会与每个认识的人分享上述论文中的第一张图——恐龙泄殖腔的位置。不仅仅是因为它所代表的信息，抑或它的厚度。恐龙的泄殖腔证明了化石的形成是多么神奇巧妙的过程，也说明还可能有更多关于恐龙身体的细节可以被探究。在那些 CGI 的效果图、玩偶、甚至关于恐龙交配的想象中，恐龙的基本生物学特征（比如体温、性别差异、甚至它们发出的声音）仍然是一团迷雾。似乎每年都会出现一个独一无二的化石，为我们提供更多关于恐龙生活的信息。即使是耳熟能详的种类也会有令人惊奇的新发现，比如埃德蒙顿龙（Edmontosaurus）头上多肉的小帽子，暴龙（Tyrannosaurus）身上受寄生虫感染的痕迹，又或者这次发现的，鹦鹉嘴龙的臀部。可以确定的是，不论是恐龙研究还是恐龙本身，我们都在逐渐接近真实的那一端。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/520156229&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 22 Jul 2022 23:06:49 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>de977dbcf5263f1fea5b23d58cb4bee8</guid>
<title>炖肉、煮汤的时候，用大火还是小火？对于食物的口感口味会产生怎样的影响？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9750978</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://picx.zhimg.com/da8e974dc_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;知乎用户，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;用最通俗的语言说最好玩的食品营养学&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/19976812/answer/2581800793&quot; hidden=&quot;&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;大火吃肉，小火喝汤。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;大火可以凝固肉表面的蛋白，锁住鲜味物质，让鲜味留在肉里；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;小火可以促进鲜味物质慢慢析出到汤里，让汤更鲜美。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;下面我们详细说说。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-014a1769670a1d2a47aacf419bf93054_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;来源：pixabay&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、大火锁住鲜味物质&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;肉其实是个「水货」，肉重量的 70-80%都是水。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;strong&gt;水对熟肉的品质影响很大&lt;/strong&gt;：&lt;br&gt;水中溶解有肉的鲜味物质、生成香味物质的前提物；而且，肉类失水太多口感会下降，变得干柴。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;有意思的是，即使它里面大部分是水，水却不会流出来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这跟肉的微观结构有关系。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-239a4d5141c6d1ae6e75568a6f9fe3d3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;骨骼肌结构&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;肌肉是由一束束肌原纤维组成的，&lt;strong&gt;水就存在肌原纤维里面&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;一般情况下，水被肌原纤维紧紧包裹在里层，不能随意地流动。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;但是，随着温度上升，肌原纤维里的蛋白会聚集、失去弹性 (蛋白变性)，对水的束缚能力就减弱了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以，加热过后肉里的水变得容易流失。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;汁水中溶解的香味和鲜味物质也会随之流失掉；如果失水比较严重的话，肉的口感还会变得干柴。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;这也是为什么很多炖汤后的瘦肉，吃起来既干柴，也没有肉味。&lt;/blockquote&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-d378a8be88e6419c377aa9913e685386_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;水煮后，鸡肉的纤维收缩，把肉里面的汁水「挤」了出来，来源[2]&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;烹饪的难点，就是在把肉煮熟的同时，尽量地留住肉里的水分&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;——具体做法就是，在水接近沸腾时再下肉，让高温把外层的蛋白迅速凝固，减少里面汁水的流出。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;类似我们煎牛排时候用大火制造温度差，把外层的牛肉煎熟了，里面保持鲜嫩多汁的状态。&lt;br&gt;或者像我们吃火锅时候，等水沸后下肉，把肉烫几十秒就起锅了。&lt;/blockquote&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-397b2e888bab5b7125f292f59b98eb77_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;来源：pixabay&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;对于炖肉来说，&lt;strong&gt;在用大火凝固外层蛋白以后需要再转小火&lt;/strong&gt;，因为持续的高温也会让肉纤维过度收缩，把汁水都挤出来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样的肉也会失去肉味，变得干柴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、小火浸出鲜味物质&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;反之，&lt;strong&gt;在煮汤时候我们可以从冷水开始煮，然后逐步升温。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样可以降低外层蛋白的凝固速度，让更多的鲜味和风味物质能够浸出到汤里面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且，后续煮汤的过程也不是越高温越好。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;科研人员用不同的温度(55/65/75/85/95/100)来煲汤，测定温度对汤中小分子鲜味蛋白、氨基酸含量的影响。&lt;br&gt;下图的蓝色条带代表汤中各种氨基酸的含量，条带的颜色越深，代表含量越高。&lt;/blockquote&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-9cd8e8c04636598c0f730a72e3ecfa3b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;低温煲汤(55-75℃)有利于鲜味氨基酸的保留&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;可以看到在&lt;strong&gt;95-100℃&lt;/strong&gt;下煲汤，汤里呈味的小分子多肽和氨基酸含量会降低；这是因为氨基酸在高温下会发生聚集沈淀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也就是说，高温下汤里的氨基酸变少，汤就没这么鲜了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但另一方面，&lt;strong&gt;高温更有利于腥味的挥发、和香味通过化学反应生成&lt;/strong&gt;，所以我们需要在鲜味和香味中间做个折中。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-0cdfedb0f74ee2b548b43af5ec1355e2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;75-85℃下煲汤，大家评分最高&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;可以看到，大家对 55-65℃下样品的香味 (flavour) 评分是比较低的，&lt;strong&gt;75-85℃下煮的汤在更方面获得了最高分。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，&lt;strong&gt;大家在煮汤时可以用小火达到 75-85℃&lt;/strong&gt;，在香味和鲜味之间取得一个平衡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、题目中的问题&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题主在题目中还问了个问题：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;假设食材都是淹没在汤里面的，有两份一样的食材：&lt;br&gt;A：锅里加 5 升水，沸腾后加入食材，小火炖 1 小时，最后得到 4 升汤；&lt;br&gt;B：加锅里 10 升水，沸腾后加入食材，大火炖 1 小时，最后得到 4 升汤；&lt;br&gt;问题 1：A 和 B 两份汤口感是否相同呢？&lt;br&gt;问题 2：如果不相同，是不是因为水蒸发的时候会带走一些“香味物质”，然后蒸发的越多，带走的“香味物质”就越多？&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;首先，汤的口感应该会不一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先是视觉上的：&lt;strong&gt;大火白汤，小火清汤。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;大火沸腾会让肉里的脂肪更多地溶出，并在沸腾的剪切作用下被分散、乳化成一个个小脂肪球。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;汤、牛奶的乳白色其实都是因为里面溶解的脂肪球；脂肪的折射率和水不一样，导致我们看上去是乳白色的 (不透明)。&lt;br&gt;有些人煮汤会加牛奶，其实就是加入这些不透明的脂肪球，让汤变白。&lt;/blockquote&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0ca2546748dd828c1a0fc723ca982c44_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;牛奶中的脂肪球微观图像，来源[4]&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;其次是口感：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;汤里的脂肪球越多 (白汤)，口感会变得越顺滑，越醇厚；脂肪球越少 (清汤)，会越清淡 (不油腻)，越稀薄。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就像全脂牛奶和脱脂牛奶的区别，这个看个人口味的选择了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后是香型：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小火的时候，&lt;strong&gt;汤的风味会更偏向于汤里材料的味道&lt;/strong&gt;，比如鸡肉味、鱼肉味等等；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大火的时候，因为部分风味物质的挥发，以及脂肪参与的生香反应，&lt;strong&gt;原食材的味道会减弱(包括腥味)，汤会更偏向熟肉的味道。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，如果希望保留食材味道的可以用小火、不沸腾，比如炖鸡汤；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果希望去除生味、腥味、增加醇厚口感的，可以在煮汤时保持一小段时间的大火沸腾，比如鱼汤、贝壳汤等。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;不需要沸腾太久、或者全程沸腾，汤的风味也是会挥发损失的。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;最后总结一下&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;大火吃肉&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;大火可以凝固肉表面的蛋白，锁住水分和鲜味物质；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;炖肉时，在用大火凝固外层蛋白以后再转小火，因为持续的高温也会让肉纤维过度收缩，把汁水都挤出来了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;小火喝汤&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;小火(75-85℃)可以促进鲜味物质慢慢析出到汤里，平衡鲜味和风味，让汤更好喝；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果希望去除生味、腥味、增加醇厚口感、变白汤的，可以在煮汤时保持一小段时间的大火沸腾。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;——谢谢阅读。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;资料：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//open.oregonstate.education/aandp/chapter/10-2-skeletal-muscle/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span&gt;https://&lt;/span&gt;&lt;span&gt;open.oregonstate.education&lt;/span&gt;&lt;span&gt;/aandp/chapter/10-2-skeletal-muscle/&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wanwisa Chumngoen, Chih-Feng Chen and Fa-Jui Tan. (2017). Effects of moist- and dry-heat cooking on the meat quality, microstructure and sensory characteristics of native chicken meat. &lt;em&gt;Animal Science Journal&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jinjie Zhang, Yanjia Yao, Xingqian Ye, etc. Effect of cooking temperatures on protein hydrolysates and sensory quality in crucian carp (Carassius auratus) soup. &lt;em&gt;J Food Sci Technol&lt;/em&gt; (May–June 2013) 50(3):542–548.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cyrielle Garcia，Claudine Antona, Benoit Robert, etc. The size and interfacial composition of milk fat globules are key factors controlling triglycerides bioavailability in simulated human gastro-duodenal digestion. &lt;em&gt;Food Hydrocolloids&lt;/em&gt; 35 (2014) 494-504.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/19976812&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 22 Jul 2022 23:06:43 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>93895c35b96bf8f83155431bdcb14d1a</guid>
<title>第 40 届香港电影金像奖颁奖， 85 岁谢贤成最年长影帝，如何评价他的成就？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9750979</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-106663e35998cf593c0da998664cfccd_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;马家辉，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;香港著名作家，文化评论学者&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/543835345/answer/2587195995&quot; hidden=&quot;&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;谢贤荣获香港电影金像奖，有人认为主要是「敬老」，年纪老，资历老，再不给他，不容易再有下回的机会。这说法实属凉薄，无视谢贤在戏里的妥贴演出。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《杀出个黄昏》虽是先有了剧本然后才有演员，却亦因为演员而调节了情节和对白，四哥把自己的身影带进电影，刻划一个暮年杀手的回勇状态和转折心境，替戏加了不少分数。坦白说，该片在编和导上皆有粗疏，如果不是因为有了好演员，有他和冯宝宝和林雪，这戏是绰头多于实质，像搞 gag 而不像 story-telling；但幸好有他们，老练的眼神，到位的情绪，电影遂有血肉。而谢贤是主菜，「救」了一部电影，也让大家惊喜于「老」虎发威，所以，说其依凭实力得奖，不算不公道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《杀》片有张宣传海报，谢贤半侧脸，眼皮低垂，望向远方地下。老是老的，但仍然配得上个「俊」字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是俊逸的俊，不是俊俏的俊，在汉语脉络里，「俊」不一定限于英俊秀丽之类，而更指向英伟、超群、巨大。谢贤从影接近七十年了，出道已成影坛浪子，戏迷情人，东方的亚伦狄龙，像一匹在草原奔跑的白马，谁都想把他驾驭，却又谁都驾驭不了他。人到中年，摇身变成千王型佬，或白色三件头西装，或长衫一袭配上围巾，熟男气味在空气里把你浓浓围罩，持续颠倒众生。踏入晚年，偶尔演出坏旦奸角，观众就算觉得角色可恨，却不会认为他本人可厌，因为俊逸形像的根基够厚实，花了数十载时间层层累积，老去的遊戏人间，不会毁坏那早已被供奉起来的卓越地位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于在《杀》里摘下黑眼镜，露出沈重的眼袋和眼皮，换了其他资深演员必是吃尽大亏，但谢贤得天独厚，頦骨轮廓依然有棱有角，下巴仍旧硬朗挺拔，而且有个凌天立地的好鼻樑，所以仍是英气十足，能够深深吸引所有人的目光。何况，不管他有几隻牙齿是人工配置，只要他裂嘴而笑，那豪迈的笑声，那朗丽的笑容，足以让你感受到晨光明媚而彻底忘记黄昏。笑容永远是杀手鐧，看看汤告鲁斯便知道了。五、六十岁的男人，戴上飞行员黑超，横嘴一笑，简直仍像刚在迈亚美海滩上跑完步的阳光少年。谢贤同样有此特质，「老天爷赏饭吃」，其他人只能羡慕的份儿（另一位有此笑容的巨星是周润发）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在颁奖台上，谢贤短时间摘下口罩，随即被身旁的人替他善意戴回。可惜了。我们多么渴望多见到谢贤的阳光笑容，有三分玩世不恭，有五分情真意切，余下的两分，是无可无不可的瀟洒，彷彿告诉大家，日出也好、黄昏也罢，反正在这既漫长又短暂的一生，我分别做好了我在银幕上和现实里的角色，尽兴快意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最佳男主角谢贤，其实，对其生命而言，他已是自己的无悔的最佳。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/543835345&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 22 Jul 2022 23:06:33 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>83494a83f25b3acc8cff08c05d0aadc8</guid>
<title>怎么判断家里两只猫的地位高低？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9750980</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-38bfedba3ee7ba2c0317bbdf06a16105_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;猫研所，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;猫咪知识精准科普平台&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/454015201/answer/2587020731&quot; hidden=&quot;&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;可以通过尾巴来判断！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;两猫相遇，地位低的，尾巴向上。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-3c9fc0e1d66ea23054ff28b1cdd1f996_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;2002 年，S.Cafazzo,E.Natoli b 等人对罗马城区里的一处流浪猫群进行了为期 8 个月的观察，总共记录下了 427.65 个小时的猫群活动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;该猫群由 10 只猫咪组成，其中两只成年公猫是老大，未成年小公猫位于猫群底端。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5ad57f39b8e15ff4e287348922d1fb3f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;在分析了收集到的 109 次猫咪竖直尾巴的情况后，研究人员发现，&lt;strong&gt;尾巴向上不仅仅是一种问候行为，从中还能看出猫咪的地位差别。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫咪竖起尾巴的频率和 TA 们的地位呈负相关。&lt;/strong&gt;在一个猫群中，地位较低的猫咪会更频繁地竖直尾巴，而地位较高的猫咪会接收到这个“示弱”的信号。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;▌地位高的公猫在遇到其他猫时从未竖起过尾巴，而母猫和地位较低的公猫尾巴竖直的情况更普遍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;▌猫咪的地位和它们的攻击性呈正相关。&lt;strong&gt;地位越高的猫，对其他猫的攻击性行为出现得越多。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;▌猫咪的地位和年龄呈正相关。一般年纪越大，地位越高。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;猫咪为什么会用竖直尾巴来表达友好？甚至表达“示弱”？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（1）幼年习惯&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究认为这可能和猫咪的幼年习惯有关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;猫咪刚出生时，猫妈妈会通过给他们舔屁股，刺激排便，平时也会通过舔舐，帮他们清理身体。所以小猫常常会把尾巴高高竖起，屁股对着猫妈妈。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7bd3cf38600a5ec6a19ffb84d61bbcad_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;当小猫想吃东西时，也会竖起尾巴，用头去蹭猫妈妈，表达自己的食物需求。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-bb5958ff05bf6979ef8217537ad460c4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;所以竖起尾巴，是猫咪从幼年时就养成的对猫妈妈所作出的行为习惯。&lt;strong&gt;在猫群中，小猫在接近其他成年猫咪时，也常常会竖直尾巴表示问候&lt;/strong&gt;（也暗示出自己是“弱小的“”无攻击性的”）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（2）抑制攻击&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;猫咪成年之后，这种幼猫行为保留了下来，进化出了进一步的社会功能——&lt;strong&gt;抑制其他猫咪对自己的潜在攻击。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以，两猫相遇时，通常是地位较低的猫咪会更有可能竖起尾巴。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直直竖立起来的尾巴除了释放友好信号之外，也是在给另一只猫咪表示：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;你看到了我吧，我要走过来了哦！&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;我没有敌意，请不要攻击我。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;我不想惹事，我承认你的地位比我高。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;如果两只不认识的猫咪，其中一只尾巴朝下地靠近另一只猫咪，被靠近的猫咪会不明来意，感到受威胁，诱发一些攻击性姿势，甚至大打出手。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-1f42a51ff1de15222856a2a8d61d5086_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（3）进一步问候&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接收方的猫咪在看到对方竖起尾巴靠近时，可选择是否回应：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TA 可以不搭理对方，表示“我没兴趣和你互动”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或者可以同样用尾巴竖直来进行友好回应。如果接收方的猫咪也竖起了尾巴，通常会导致进一步的问候行为发生，例如：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;竖直尾巴，靠近对方&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-fd43dfef86a5e292a19d8d0c18fb7b7b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;鼻头互嗅&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-2ec678d915612b2e7b703414d7f0df7f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;用身体 / 头部蹭对方&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a75d4a817bca51a1793ef655ed288378_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;blockquote&gt;不过其实以尾巴形态来判断猫咪之间的关系和心情并非是绝对的。 &lt;br&gt;因为在猫 - 猫的互动中，尾巴并不是最重要的肢体语言。&lt;br&gt;2006 年，Bertrand L. Deputte 等人对 29 只猫咪进行了长达 100 小时的观察，采集了猫 - 猫之间 254 次互动行为。 &lt;br&gt;通过观察发现，在两只猫咪的互动中，一只猫竖直尾巴靠近另一只猫的情况只占 22.4%，而绝大部分时候，两只猫咪互动时，尾巴都是朝下的。&lt;/blockquote&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-037b736e8ff302289de67aed73189bc3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;blockquote&gt;相反&lt;strong&gt;，猫 - 猫的交流之中，耳朵的位置是更重要的视觉信号，可以通过猫咪的耳 - 尾组合来看。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;当两只猫咪都竖直耳朵时，往往代表 TA 们的关系是比较积极的。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;相反，当两只猫中，有一只 / 两只都呈现出耳朵朝两边 / 朝后的情形时，往往是不愉快的。&lt;/strong&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;猫咪在社交中，会竖起尾巴，研究人员认为，这从根本上来说，其实是因为家猫为了适应群体生活而做出的“妥协”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在群体生活之中，猫咪必须要找到一种办法来减少敌对行为发生的可能性，获得更好的生存机会。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一看法也在狮群中得到了验证。因为除家猫以外，狮子是唯一群居的猫科动物，而恰好&lt;strong&gt;狮子也是除家猫以外，唯一会竖直尾巴向上来打招呼的猫科动物。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;猫咪进入人类生活后，也会对人类家庭成员使用“尾巴向上”这样的问候方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当铲屎官回家时，猫咪常常竖直尾巴走过来，然后蹭你的裤腿，这就是在对你 say hello。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a9c71bb3246e796894fd8a3a439030ad_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;当然，更有可能是在向你要吃的（狗头&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-876ef0cfea2ed5bc67f03d266f03dea3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;参考文献：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0376635708002209&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span&gt;https://www.&lt;/span&gt;&lt;span&gt;sciencedirect.com/scien&lt;/span&gt;&lt;span&gt;ce/article/abs/pii/S0376635708002209&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.mdpi.com/2076-2615/11/9/2752/htm&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span&gt;https://www.&lt;/span&gt;&lt;span&gt;mdpi.com/2076-2615/11/9&lt;/span&gt;&lt;span&gt;/2752/htm&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/454015201&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 22 Jul 2022 23:06:26 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>