<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>7734238f3e115c03e60d51b3bd7404ba</guid>
<title>日语受到了中文什么样、多大的影响？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9733306</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/da8e974dc_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;知乎用户，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;坐看苍苔色&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/38723562/answer/788854751&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;这是个好问题。题主描述「我的感觉是日语的语法很像文言文」，其实是有一定道理的。先暂且不论日语中众多的汉字音读词汇让人感到亲切，在语法方面，我曾在&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/266038068/answer/312557909&quot;&gt;琉球语、日语、朝鲜语甚至越南语可以完全用汉字书写吗？&lt;/a&gt;这个答案里提到过「&lt;strong&gt;日语的汉文训读经过长足发展，深深的影响了日语本身&lt;/strong&gt;」。从汉字文化圈的语言文字交流与演化的角度看，这是一个很有意思的研究点。这次正好借题主这个问题，来说一说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;众所周知，古代日本受到了中国的巨大影响，彼时的日本为了向中国学习，消化吸收了大量中原汉籍汉典。问题在于，两国的语言是两套系统，日本人想要读懂中文，并不容易。而所谓汉文训读，就是两国在长期的文化交流中，日本摸索出来的一套「阅读汉文（文言文）的规则」，其核心在于使用「レ、一、二、三、上、下」等指示不同层次语序颠倒的符号和一些黏着假名，令汉文能够被日语母语者读懂。毫无疑问，汉文训读的出现和发展，让日语受到了持续上千年的潜移默化的影响。另外要指出，虽然在这里强调的是&lt;strong&gt;汉文训读&lt;/strong&gt;的对日语的影响，但考虑到汉文训读的对象是&lt;strong&gt;汉语&lt;/strong&gt;，是作为外国人的日本人对另外一种语言——汉语的阅读和理解，所以在这一意义上，也可以说是汉语或中文对日语的影响。下面进入正题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近代日本学者山田孝雄认为，汉文训读对日语的影响可以分为三类。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.古代日语的表达形式由于汉文训读而留存至今。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.词语在形式上并无改变，但由于受到它们所训读的汉字的语义性质的影响，在意义和用法等方面出现了变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.汉文训读所带来的日语未曾有过的表达形式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来，我将就这三个方面，举一些例子来说明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;影响之一：使部分古代日语的表达形式流传至今。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在日语的发展过程中，许多古代日语的表达形式，在现代日语中已经不再使用。但另一方面，也有部分古代日语的表达形式，在汉文训读的漫长历史中逐渐被固定下来，沿用至今。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以「あるいは」/「或いは」为例，这是现代日语中常见的表达形式之一。在大多时候，它可以作为接续词和副词使用。见下表，来源于外教社《现代日汉双解词典》。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7483a8462071e67f83880928cc7021eb_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;表 1 现代日语中「あるいは」/「或いは」的用法&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;首先我们知道的是，「あるいは」中的「は」并不念作「ha」音，而是与作为助詞时的念法一样，读作「wa」音。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通常来讲，「は」作係助詞时念「wa」音，用于提示 / 强调主语。即是说，我们可以推测「あるいは」在形式上是作为「体言＋は」存在的，整个应当处于主格位置。但是从表 1 可以看到，「あるいは」在现代日语中又是作为副词和接续词存在的，不应放在主格位置变成主语。这一现象促使人思考「あるいは」的来源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，这正是古代日语的表达形式，受汉文训读影响而流传并固定至现代日语的例子之一。1975 年小学館出版的『新選古語辞典』的漢文訓語要覧中指出，「あるいは」用于训读汉文中的「或」「有」二字。换句话说，当日本人看到汉文中的「或」和「有」字时，会根据语境有选择地将其读作「あるいは」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以此为切入点，来看「或」和「有」这两个字。「或」在古汉语中意为邦国，并且通「惑」，而其转义则为「可能，有的，或许」等，具有疑惑不定之意。而「有」字，在其众多的用法当中，相应的也有与「或」同样的含义。《小尔雅·广言》有载：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;或，有也&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;同样的，东汉郑玄注《论语》「或谓孔子曰」时，写到：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;「或」之言「有」也&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;换句话说，「或」「有」二字在古汉语中某些情况下用法一致。无怪乎「あるいは」在一些语境中既可训「或」，也可训「有」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而单就「有」字而言，当它表示存在等其他意思时，常被训读为「あり」→「有り」。由此，我们可以追溯到熟悉的「あり」一词上。如上所述，「或」「有」在古汉语中有相通的情形出现，因此表示有疑惑不定之意的「或」，在被训读时，自然参考了被训读为「あり」的「有」。事实上，山田孝雄也如此解释：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;……从「有」字之义转用而来，因此，应该有与此相对应的训读，但由于原来就与「有」字使用相同的训读，因此，便产生了「あるいは」这样的词，「あり」本来没有疑惑不定之意，但由于「或」字的训读而形成了如今这样的一种语法。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这样说来，可以认为「あるいは」的构成是「ある」＋「いは」的形式。问题在于，如果其中的「は」是係助詞，那么「い」这个假名该作何解。实际上在古日语中，「い」是一个副助詞，可以接续体言、連体形和終止形等，其功能在于「特别指出」与「加强 / 强调」，现代常作「ソレコソハ」。而『新選古語辞典』正是这样解释「あるいは」的：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;動詞「あり」の連体形 + 副助詞「い」＋係助詞「は」の複合したもの。「い」は上代語で、古事記・万葉集などに用いられ、指示・強調を表す。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;动词「あり」的连体形 + 副助词「い」＋係助词「は」三者的复合词。「い」是古代用语，用于《古事记》和《万叶集》等，表指示、强调。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，除了「あるいは」/「或いは」，古日语中还有「あるは」/「或は」的表达形式。显然，「あるいは」和「あるは」有很深的关系，前者具有后者所没有的副助词「い」，但在意思上二者却基本一致。因此考察后者有助于厘清前者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样的，当「ある」训「或」时，转写为日语就是「或る」。而写为「或る」这一连体形时，辞典中如此说明：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;動詞「あり」の連体形から。物事を具体的に示さず、その存在をさしていう。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;相应的，「あるは」/「或るは」，则是「あり」の連体形＋係助詞「は」的形式。实际上，这在一定程度上也指出了「有」的训读「あり」，与「或」的训读之间的联系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对这一点，山田孝雄认为，「ある」后面带有表示区别义的助词「は」，说明它是一个处于主格位置的准体言，而「あるは」作为副词使用，是在后来才引申出的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换句话说，在训读时，「は」使得「ある」准体言化，而副助詞「い」接在准体言「ある」后，再带上係助詞「は」，就形成了如今看到的「あるいは」。开始时，「あるいは」和「あるは」一样处于主格位置作为主语存在，尔后其义发生变化，作为副词使用，并在长期的使用过程中，基本取代了「あるは」，成为主流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是「あるいは」这一看似应处于主格位置的古日语，到了现代日语中，却作为副词与接续词使用的原因。应该说，正是源于对汉语「或」「有」的训读，以及在二者语义区别上所做的努力，导致了「あるいは」在长期的使用过程中被确定下来，让这一看似不符合现代文法规则的词语，成为了现代日语中的古日语活化石。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;影响之二：形式不变，但受所训汉字影响，在意义和用法等方面出现变化。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于这个影响，知乎上另一问题的一个回答，我认为足够精彩：&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/52078367/answer/128937891&quot;&gt;汉语是否对日语的训读词也造成了影响？&lt;/a&gt;。这个回答主要讨论了汉语中「调」与日语中「調べ」的两种含义的问题。可说是日语词汇受到它们所训读的汉字的语义性质的影响，在意义方面出现了变化的典型例证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来，我再介绍一个在用法方面出现变化的词语「すでに」。「すでに」是常见的副词，也可以写作「既に」，从这可以很容易地想到，「すでに」在当时被用来训读汉文中的「既」字。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;旺文社標準国語辞典在「すでに」的词条中给了两条解释：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;①今となってはもはや；②前から。今までに。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简单来讲就是「已经、业已」「以前，早就」的意思。这两个用法基本可以视作现代标准日语中「すでに」的全部用法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是在古日语里，「すでに」的用法却不一样。见下表。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-89bb50b4aef3447557f7e2674163a74d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;表 2 「すでに」的用法解释&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;从表 2 中可以发现，虽然两本古语辞典对「すでに」的解释有所差别，但基本可以归纳出以下几种意思：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;①差点儿（发生某事)、就已经要；②完全、全部；③（用于强调）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;显然，古日语中的「すでに」与现代日语中的「すでに」用法可以说完全不一样。为了探究原因，现在从「すでに」所训的汉字「既」为切入点来考察。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在古汉语中，「既」可以作为动词，也可以作为副词。当它作为动词时，可以表示「尽」的意思，也可表示「完毕、完了」的意思。《春秋·桓公三年》中有这样的记载：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;秋，七月，壬辰，朔，日有食之，既。（杜预注:「既，尽也。」）&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;王充《论衡》也有&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;其合相当如袭辟者，日既是也。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;另外，在《谷梁传》中：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;既者，尽也。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;而韩愈《进学解》中也有相关用法：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;言未既，有笑于列者曰&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;而当「既」字作副词时，则主要有「已经」「不久、后来」的意思，其中又以表示过去含义的用法为主。比如《史记·张仪列传》中：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;张仪既相秦，为文檄告楚相曰&lt;br&gt;张仪既出，未去，闻苏秦死&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;从现代日语中「すでに」/「既に」的用法来看，汉语中「既」字表示「过去」「已经」含义的用法与之一致。而问题在于它们不一致的用法。山田孝雄在考察了古日语中「すでに」的用法后，认为最早的「すでに」并非用于「已经、以前」等情形，而是作为「完全、全部」等意义使用。例如《万叶集》中的「紀朝臣応詔歌」：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;天下&lt;strong&gt;須泥爾&lt;/strong&gt;於保比底布流雪乃比加里乎見禮婆多布刀久母安流香&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;其中的「須泥爾」就是「すでに」。将这句话转写为假名与汉字混写的日语形式，就是&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;天の下&lt;strong&gt;すでに&lt;/strong&gt;おほひて降る雪の光を見れば尊くもあるか&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;同样的，由于汉语中「既」与「已」在表示「过去、已经」等含义时用法基本一致，故可根据语境，也训读为「すでに」。比如在用汉文撰写的《古事记·序》中有这么一句：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;strong&gt;已&lt;/strong&gt;因訓述者詞不逮心&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;可将这句话训读为&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;strong&gt;已に&lt;/strong&gt;訓に因りて述べたる者は、詞、心におよばず&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;而关于如上在《万叶集》和《古事记·序》中出现的两个句子，本居宣长在其研究著作《古事记传》里这样解释：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;……表示「完全」的意思。《古事记》序中出现的「&lt;strong&gt;已&lt;/strong&gt;因訓述者詞不逮心」的讲法以及《万叶集》卷十七中出现的「天下&lt;strong&gt;スデニ&lt;/strong&gt;オホヒテフル雪ノ」的讲法都是这个意思。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;他同时提到了《古事记》中「此葦原ノ中ツ国ハ命ノママニ&lt;strong&gt;既ニ&lt;/strong&gt;タテマツラム」的「既ニ」，以及《日本书纪》里「&lt;strong&gt;全&lt;/strong&gt;壊無色」训读为「すでに」的「全」字，均表示「完全」「全部」「遍布」「都」的意思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综上可以看出，日语中的「すでに」最早并没有「过去、已经」的意思。而最早将「既」字训读为「すでに」，则是因为「既」字具有「尽、完毕、完了」的含义，呼应于日语中「すでに」的「全部、完尽」之意。而后来，「すでに」也开始用于训读表示「已经」的「既」字，并在日语漫长的发展过程中，逐渐成为唯一的用法。山田孝雄在论述这一问题时，作出了如下结论：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;……而到了以后，该训读扩展到「既」字的所有用法，表示过去义的「既」字的训读慢慢推广，到了镰仓时代，「すでに」还表示这两个语义，但到了以后，「すでに」的本义不再使用了，而只有作为汉字训读的「すでに」保留在汉籍训读中；因此，现在的人一提起「すでに」，就只是会想起它是表示过去义的副词，而不知道这是由于汉文训读而产生的另一种意思。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这是日语词汇受其所训的汉字的影响，从而在用法方面发生变化的典型例子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于「すでに」还有一个小彩蛋。对日语有一定了解的同志们肯定知道现代日语中有这样的表达：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「&lt;strong&gt;すんで&lt;/strong&gt;のことで」和「&lt;strong&gt;すんで&lt;/strong&gt;のところで」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，「すんで」正是「すでに」的俗语表达。让我们回过头看看上面表 2 中，对「すでに」的第④条解释，发现什么了吗？可以说，这也是古日语在现代日语中的残留。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;影响之三：出现了日语中不曾有过的表达形式&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在汉文训读漫长的历史上，汉文的表达方式深深影响了日语的表达，包括令日语出现了它从未有过的表达方式。学习日语的过程中，早晚都会接触到「及び」这个接续词，而且身为汉语母语者，使用起来觉得相当爽快，因为这同汉语的「及、以及」基本没有差别。这不禁令人思考，日语的「及び」是否就来自于汉语中的「及」呢？答案是 yes，这是汉文训读对日语造成的影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我手里的小学館『新選古語辞典』中这样解释「及び」：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;および[及び]〔接続〕｟「及ぶ」の連用形から。文と文、句と句、また語と語とをつなぐ｠…と…。ならびに。また。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;可以看到，「及び」是动词「及ぶ」的连用形，转为了表示连接含义的接续词。这样看来很有必要考察「及ぶ」这个动词。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综合了若干古语辞典和现代辞典，可以总结出动词「およぶ」/「及ぶ」的用法基本古今一致，主要有以下：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;①届く。達する。至る。&lt;br&gt;②身体を傾けて届かせようとする。及び腰になる。&lt;br&gt;③追いつく。匹敵する。&lt;br&gt;④かなう。できる。&lt;br&gt;⑤ゆきわたる。普及する。&lt;br&gt;⑥必要である。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;仔细对比就可发现，作为连用形的「および」，其含义与动词「およぶ」完全不同。后者更多表达的是「到达」「波及」「能够」等含义；前者则作为单纯的接续词，用于连接前后的对象，这在外教社的日汉双解词典和旺文社的标准国语辞典中均有提到：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;先にあげたものと同じ種類の名詞などを並べるときに使うことば。&lt;br&gt;主に体言（と同資格のもの）を並べて挙げるのに使う語。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;显然，这与汉语中的「及」字分别作动词和连词时的用法对应了起来。下面是汉语中「及」字分别作动词和连词时的例子：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;不&lt;strong&gt;及&lt;/strong&gt;黄泉，无相见也。——《左传·隐公元年》&lt;br&gt;凡长安豪富人为观游&lt;strong&gt;及&lt;/strong&gt;卖果者，皆争迎取养。——《种树郭橐驼传》&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;事实上，在这里已经可以大胆猜想，「および」是在汉文训读的长期过程中，为日语「增添」的表达方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;山田孝雄在分析这一问题时，认为「および」是对汉字「及」的直译。按道理，&lt;strong&gt;作为连词的「及」&lt;/strong&gt;在被训读时，应该使用日语中的助词「と」。然而，由于日本人对&lt;strong&gt;作为动词的「及」&lt;/strong&gt;进行训读时，使用了日语动词「およぶ」，于是，在训读写法一致而词性却是连词的「及」字时，采用了「およぶ」的连用形「および」。也就是说，这些可以作为动词的汉字，被用作直译它们充当连词时的用法。同样的情况可见诸「並びに」，这是动词「ならぶ」的连用形，加上助词「に」所形成的接续词。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有趣的是，在古代日本，若人们把作为连词的「及」训读为「と」，则显然比训读为「および」，更容易让彼时的日语母语者接受。那为什么会如此「不计麻烦」地将其训读为后者呢？除开上面提到的由于「及」字不同词性的变化，从而导致的从「およぶ」到「および」的内在变化的连贯性，恐怕也与山田曾提到过的「近世人们想对同一个汉字尽量使用同一个日语词进行训读」有关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这样的理由，似乎过于牵强。仔细分析「と」与「及び」的差别，有助于厘清「および」是如何在日语中作为接续词出现的。作为助词的「と」，和作为接续词的「及び」，在某些情况下的确可以互换，但在另外一些情况下则不可以。辞典里对作为助词的「と」是这样解释的：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;動作の相手・共同者を表す。…とともに。&lt;br&gt;比べる基準を表す。&lt;br&gt;一類のものを並べて立てるのに使う。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;当单纯描述成分 / 体言间的并列关系，或单纯连接体言 / 名词性的成分时，两者可以互换。如：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;北京及び上海＝北京と上海&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;但是，当成分 / 体言达到三个及以上时，则不可以，也就是说在三个及以上对象的情况下，「及び」只能出现一次。这与汉语中的情况一致，至少我还没找到能明显连续使用「及」或「及び」的例子。如果列位有找到，麻烦请告知我。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;北京・上海及び広州（「北京、上海及び広州」と書くのも同然）&lt;br&gt;北京と上海と広州&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;上述情况，就是「と」和「及び」相通的地方。作为助词的「と」，在其他情况下是不可以和「及び」互换的。另外，即使「と」作为并列连接的助词，按道理可以与「及び」互换，但在某些情况下也是不可以的。在通常的使用中，「と」只能连接两个简单的体言（一般而言是名词），而正如『新選古語辞典』中的解释」&lt;strong&gt;文と文、句と句、また語と語とをつなぐ&lt;/strong&gt;「，「及び」的连接范围远远超过了「と」。恐怕这就是古代日本人以「およぶ」为根据，生造一个「および」来训读「及」字的原因。山田孝雄也认为，训读作为连词的「及」时，一部分可以用「と」，而另一部分，则因为「及」可以连接两个语句，&lt;strong&gt;并非单纯的连词&lt;/strong&gt;，因此不能使用「と」，于是人们只好进行直译，将它们训读为「および」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【19.08.31 补】大佬知友 &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/e8092ee66176719cd0a65cd76f0b9950&quot;&gt;@胡妹殿下&lt;/a&gt; 在评论区指出：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;還有「及」的位置問題：&lt;br&gt;傳統日語中表達並列時，可以使用「AとBとCと」的結構；表示列舉時，則用「AやBやC」，但是更常用的則是「AやB、C」。但是「及び」的用法則完全是漢語化的「A、B 及びC」。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;（关于「と」和「および」更多的讨论，可见&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/27914692/answer/788859688&quot;&gt;接续词「及び」与补格助词「と」表并列时有什么区别？&lt;/a&gt;）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是汉文训读对日语的又一影响——带来了日语原先所没有的表达方式。从另一种意义上讲，也算是丰富了日语的表达。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此之外，我们熟知的「不得已」「不得不」「故……」等，分别为日语带来了「已むを得ず」「やむを得ない」「故に（ゆゑに・ゆえに）」等用法，这些也同样值得关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欢迎指正&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/38723562&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 21 Feb 2021 23:06:38 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>de8f007f07690a055a3e63d02490edc1</guid>
<title>为什么正常人白天尿多晚上尿少？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9733296</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-961d83100ced4437933b1d0a6545dcb9_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;OwlLite，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;{}&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/46659927/answer/783677030&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;如果人在夜间跟白天一样泌尿，那必将打断睡眠过程，影响睡眠质量，所以人的身体演化出了很多机制来进行泌尿调节，这导致尿液的分泌量不仅跟睡眠与否有关，还跟很多其他因素有关&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;&lt;sup&gt;[3].&lt;/sup&gt;具体地，睡眠这个变量的影响结果是，健康的年轻人一天中仅有约 1/5 的泌尿在夜间，年长者则是约 1/3&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;&lt;sup&gt;[4]&lt;/sup&gt;&lt;sup&gt;[5]&lt;/sup&gt;&lt;sup&gt;[6]。&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-0c82dbe8639a6e1a798a4111a1e62d8e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;健康成人在白天和夜间的排尿量和频率&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;姿态是泌尿的一个重要影响因素，人在卧姿下泌尿明显比站姿下多，并且从卧姿切换到站姿伴随着泌尿多寡的切换过程&lt;sup&gt;[7]&lt;/sup&gt;，反之亦然：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-89a2dfd471e7206e2ec1476e96867563_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;卧姿（空心标）和站姿（实心标）下的泌尿情况&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;姿态对泌尿的影响是通过血浆肾素 - 血管紧张素系统（Plasma Renin-Angiotensin-Aldosterone System）作用的&lt;sup&gt;[8]&lt;/sup&gt;&lt;sup&gt;[9]&lt;/sup&gt;. 血浆肾素 - 血管紧张素通路（Plasma Renin-Angiotensin Pathway）通过球旁器（Juxtaglomerular Apparatus）感知姿态的变化 &lt;sup&gt;[10]&lt;/sup&gt;，并通过醛甾酮(Aldosterone)调节肾脏对钠离子及水分子的再吸收&lt;sup&gt;[11]&lt;/sup&gt;&lt;sup&gt;[12]&lt;/sup&gt;&lt;sup&gt;[13]&lt;/sup&gt;，也就调节了泌尿。但是睡眠时我们一般是躺着的，而白天则多是坐着或者站着的，如果只受姿态因素的影响，那我们应该夜晚泌尿更多才是。这与实际相反，因此必然有别的更强大的因素能抵消姿态因素的影响效力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际上，醛甾酮的分泌还受到促肾上腺皮质激素(Adreno-Cortico-Tropic-Hormone, ACTH)的调制&lt;sup&gt;[14]&lt;/sup&gt;，而后者是受昼夜节律(下丘脑)的调控的&lt;sup&gt;[15]&lt;/sup&gt;&lt;sup&gt;[16]&lt;/sup&gt;&lt;sup&gt;[17]&lt;/sup&gt;. 睡眠状况差的人常伴有 ACTH 分泌的异常，以及泌尿量 / 频次的异常&lt;sup&gt;[18]&lt;/sup&gt;&lt;sup&gt;[19]&lt;/sup&gt;. 此外，下丘脑还通过感知的昼夜情况调节抗利尿激素(Vasopressin)的分泌，从而调节尿量&lt;sup&gt;[20]&lt;/sup&gt;&lt;sup&gt;[21]&lt;/sup&gt;。而在夜间，健康人不仅有尿量的变化（减少），还有尿液浓度的变化（增加）。这是通过心房钠尿肽(Atrial Natriuretic Peptid, ANP)调节对钠离子的排放来实现的，同样地，ANP 也是受下丘脑昼夜节律调制的&lt;sup&gt;[22]&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过以上几个方面因素的作用，对于健康人来说，夜间尿液的分泌量不仅少，而且更为「浓缩」。所以尿检通常安排在早上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;概要：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;排尿量和频次受到昼夜节律的影响，通过肾上腺皮质激素、抗利尿激素、心房钠尿肽等作用。所以晚上比白天尿少，早上第一尿特别浓缩，味道大；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;身体姿态对泌尿量也有影响，但效用小于 1. 白天时，如果上厕所不方便，可以调整为站姿增强憋尿能力；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;昼夜节律的紊乱导致对泌尿量和频次的调节的紊乱，因此睡眠问题常常伴有排尿量和频次的问题——不是因为尿多才睡不好，而是因为身体节律紊乱导致晚上睡不好和尿多。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/46659927&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 21 Feb 2021 23:06:33 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>ad6c3a19ec22193e004847ca15971322</guid>
<title>忘掉的记忆都去哪儿了？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9733297</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-6efac062d385f2bbc70faedb52b2c531_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;京师心理大学堂，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;打造最优质的心理科普平台&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/28180614/answer/804309590&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;我们的大脑里有什么记忆？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心理学对于记忆的研究有着很长的历史，根据记忆加工过程中意识的参与程度，我们通常把记忆分成外显记忆和内隐记忆两种类型。外显记忆指的是传统的，需经有意识回忆的记忆现象，又包括陈述性记忆和情境记忆。而内隐记忆则是自动的，不需经有意识回忆的一种记忆现象，它包括情绪记忆以及程序性记忆两种类型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;外显记忆&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈述性记忆是我们最常接触的一类清单式记忆，有了它，我们才能应付大大小小的考试。人名、地名、概念、公理等事实性资料都是以陈述性记忆的形式存储在我们的脑海中。相较于陈述性记忆，外显记忆的另一种类型「情境记忆」更有人情味儿一点。情境记忆需要被特定的线索唤起，在通常情况下，它是模糊的，朦胧的，但被激活之后，就变得清晰而生动。正如季羡林老先生在《回忆》一文中所写的那样：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我面对着当前的事物。不知怎地，迷离里忽然电光似的一掣，立刻有灰蒙蒙的一片展开在我的意想里，仿佛是空空的，没有什么，但随便我想到曾经见过的什么，立刻便有影子浮现出来。跟着来的还不止一个影子，两个，三个，多，更多了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;内隐记忆&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内隐记忆要比陈述性记忆和情境记忆更自动化。情绪记忆就是内隐记忆中的一员，它包含着强烈的情绪感受。甚至有时候，我们会忘记记忆的具体内容，却仍保留着当时的情绪。Sharot 和 Yonelinas 曾研究过情绪记忆的独特性。他们在第一天向参与者展示了 60 张中性图片和 60 张消极图片。24 小时后，研究者再次向参与者展示了包含新图片和老图片在内的共 360 张图片，参与者需要判断这些图片是否在前一天被展示过。结果发现，相较于中性图片，参与者对消极图片的判断更为准确。也就是说，情绪信息能够帮助我们更好地存储记忆，同时也会增强记忆的准确性和细节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;程序性记忆是一种学会后不需要意识的参与也可自动执行，但无法用言语表达的记忆，例如一些技巧性动作（骑自行车）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;能被回忆起的是外显记忆，无法被回忆起就是内隐记忆。拿创伤记忆举例，内隐的部分不受意识的控制，它会被自动地激发，把个体重新拉回当时无助、恐惧、焦虑的状态，使得我们无法冷静地、有控制地回忆、处理起这部分记忆。它一旦降临，就会如狂风暴雨般席卷我们，它阻止我们去理解、去修复自我。它的每一次的重现，都好像如第一次般真实而震撼。凯如斯在其著作《无法言说的经历：创伤，叙事和历史》中描述的那样[2]：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「创伤对于个人经验来说，是一件难以承受、难以理解，因而也无法进入意识的事件，直到再次出现。因此创伤并不位于个体过去的一件事件中，而是位于创伤开始时无法理解，之后返回来不断追逐创伤幸存者的过程。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;记忆在大脑中如何存在？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;精彩的电影：情景记忆&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你今天看了一部很好看的电影，晚上回到宿舍，室友问你电影怎么样，尽管你发现自己已经忘了大部分的细节，但还是很顺畅地将所有情节剧透给了室友。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那些生动的细节，是怎么在丢失之前，合成为剧情，存储在你的脑海中的呢？让我们来看看大脑在你看电影的时候都做了什么：在男女主角含情脉脉地对视时，大脑的初级视觉皮层闪耀着电流，将每个人脸区分开来；初级听觉皮层也不甘示弱，将连续的声波，分成单个词、单句话，进行语义上的加工。大脑皮层之间的配合如同生产流水线一般顺畅和高效。低级皮层传递给高级皮层，高级皮层再进行整合之后传递给海马。像素点整合成男主令人窒息的面庞，声波转变成感人肺腑的情话。当男女主角拥吻的一刹那，海马就开始勤勤恳恳地工作，把传递过来的信息分门别类，放进该放的柜子里，以便在你后来跟别人描述电影情节的时候，更容易提取。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;等一下，海马是什么？是那个在深海中的有个小尾巴的育儿好爸爸吗？并不是。在这里，海马指的是处于大脑内部一个形态类似于海马的区域。它与情景记忆的存储有密不可分的关系，能够对上下文的信息进行整合。没有了海马会怎么样呢？这就要提到我们垂名千史的病人朋友 H.M.了。在他的海马区因病被切除之后，他突然再也不能记住新发生的事情了。也就是说，在他看到男女主角拥吻的时候，他完全不会记得男女主都说过什么样的情话，更不会记得男女主都是谁了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可能并不关心你那位惨兮兮的室友被剧透之后，再看电影时体验如何，但是脑科学家们关心。室友带着这份划了重点的剧情相关记忆，再看这部电影的时候，电影边放映，她脑海里的剧透内容也在被激活，与海马新整合进来的记忆同时呈现。她的大脑甚至还会根据她当前看到的场景，像个提词机一样提醒她接下来会发生什么。真是珍爱生命，远离剧透。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;程序性记忆：掌握技能并不轻松&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管海马非常强大，但程序性记忆并属于它的管辖范围。失去海马的病人 H.M.并不是完全失忆，有些事情能够被他悄悄地记住。比如他能够学会跳舞，但是他一点儿也不记得他什么时候在哪里学过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;程序性记忆并不存储在海马区中，而更多需要小脑的能力。平衡能力、协调能力都来源于小脑，跳舞、打球、甚至打架都离不开它。尽管程序性记忆并不容易被忘掉，但也不意味着它很容易被记住，例如学会跳一支舞并不比背下来几页的课堂笔记轻松。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;记忆痕迹&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于记忆的储存位置，你已经明了了许多，但是脑科学家们仍要打破砂锅问到底：记忆到底储存在一整团细胞、单个细胞还是蛋白质里？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现阶段的脑科学界还存在不同的理论。一种理论认为，大脑中的每一个细胞存在特异性的反应。比如有看见漂亮姑娘就激动的神经细胞，也有看到爹妈就活跃的另一个细胞。这些对于不同概念起反应的细胞，叫做概念细胞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，另一种流行的观点反驳道：拿显微镜看向神经元内部，只有不同的蛋白质、酶、小分子物质，并不能找到你老师的面孔。所以，细胞并不是像储物柜般存储记忆的，而像一层层铺开的网，记忆储存在不同细胞的联结之中。这种细胞的联结被叫做记忆痕迹。两种观点都有支持它们的相关研究，但后者有更多的支持者与追求者， 2015 年在 Neuron 上发表的相关文章称，这是记忆痕迹的时代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;忘掉的记忆去哪里了？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了按照加工程度来对记忆进行分类之外，还可以根据记忆的时间来进行分类。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我们记忆事情时，我们首先会&lt;strong&gt;注意眼前的事情并进行「感觉登记」&lt;/strong&gt;。比如说，很多人在上课时听着听着课会发呆，那时候他们没有集中精神听老师上课的内容，之后可能就完全记不起来了。我们集中注意力的时候才能收到外界事情的信息，就像当你用手机发微信信息给别人时，也要别人在线才能收到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在「感觉登记」之后，我们会&lt;strong&gt;暂时记住一部分内容，这被称为「短时记忆」&lt;/strong&gt;。不过，这里只是对于记忆的短暂储存。你有想过「太早复习到考试的时候肯定都不记得了」吗？你有过老师在把很多知识传授给他后，十分尊敬地给老师回礼——考完试后把知识都还给老师吗？这都是因为这些知识只是作为短时记忆而存储，并不是长期的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过了&lt;strong&gt;一段时间后，那些还没被遗忘的、或者某些重大事件的记忆，便会被储存成长时记忆。&lt;/strong&gt;不知道你们有没有看过《头脑特工队》？就像七彩的长时记忆被分门别类地安放在仓库里一样，我们的记忆也是这样一个个安放在自己的大脑深处，随时备用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于我们不常回想起童年时期的事情，所以它们都被埋在记忆的最深处。我们只能零零碎碎地想起某些片段，正如随着时光飞逝，女主角莱利想起的有关儿时想象玩伴冰棒的记忆只会变得越来越少、越来越模糊，到了某一个时刻，如果没有突然出现新的刺激（比如看到儿时画的冰棒画像），她有可能再也想不起来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大脑认为那些回忆对现在的生活没什么作用，事情在被我们记住之后，我们还需对其进行（na）提（chu）取（lai），所以，&lt;strong&gt;那些较少被想起的信息便会变得越来越难提取了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以，我们有可能会记不起那些没被我们注意到的、记得不够稳固的、记得稳固但对现在的生活没什么用和平时不会特地想起来的事情。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参考文献：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[1]Sharot, T., &amp;amp; Yonelinas, A. P. (2008). Differential time-dependent effects of emotion on recollective experience and memory for contextual information. &lt;em&gt;Cognition, 106&lt;/em&gt;(1), 538-547.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[2]王欣. (2012). 文学中的创伤心理和创伤记忆研究. &lt;em&gt;云南师范大学学报(哲学社会科学版)&lt;/em&gt;, 44(6), 145-150.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[3]Baldassano,C., Chen, J., Zadbood, A., Pillow, J. W., Hasson, U., &amp;amp; Norman, K. A.(2016).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[4]Discovering event structure in continuous narrative perception andmemory. Neuron, 709-721.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[5]Tonegawa,S., Liu, X., Ramirez, S., &amp;amp; Redondo, R. (2015). Memory engram cells havecome of age. Neuron, 87(5), 918.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[6]彼得·莱文.（2017）.&lt;em&gt;创伤与记忆：身体体验疗法如何重塑创伤记忆.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[7]李雪冰, &amp;amp; 罗跃嘉. (2007). 情绪和记忆的相互作用. &lt;em&gt;心理科学进展,&lt;/em&gt;&lt;em&gt;15&lt;/em&gt;(1), 3-7.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[8]彭聃龄. (2004). &lt;em&gt;普通心理学&lt;/em&gt;. 北京师范大学出版社.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[9]Myers, D. G., &amp;amp; Spencer, S. J. (2001). &lt;em&gt;Social psychology: Canadian edition&lt;/em&gt;. Toronto: McGraw-Hill Ryerson.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/28180614&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 21 Feb 2021 23:06:29 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>96994b0ca3fc2b4aabaf0388f0221ca6</guid>
<title>为什么水星上没有水？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9733293</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5d6f622b741ab5173b0de39baa3a08a1_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;鲁超，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;赛先生&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/264234043/answer/668364859&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;水星是靠太阳最近的一颗星球，距离约为 4600 万 -7000 万公里，只有地球到太阳平均距离的 30-47%。因此它每时每刻都在经受着太阳的炙烤，白天的时候，赤道上最高温度高达 520 多度。这已经比水的沸点高出太多，因此很久以来，人们一直认为，水星上不可能存在水。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-23c6110be4c3b8d1c35fe725c0b47874_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;经受太阳炙烤的水星&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在汉语里，水星这个名字的由来是古代的五行：金木水火土，跟水星上有没有水没有任何关系。其实，由于水星经常出现于黎明和黄昏，因此在中国古代还有两个名字：「辰星」和「昏星」。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d94ea3a47877c6f165b703ec93afd2d9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;---------------- 然鹅，巨大的反转！------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从上世纪 90 年代开始，就有射电望远镜发现水星两极存在很可疑的反射斑，最大的可能性是存在冰。原来，虽然水星的赤道被太阳直射，白天很热，水星的两极接受的确实太阳的斜射，常年处于 -170℃ 左右的低温下呢。在这种温度下，有大量的冰也不足为奇啊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2004 年，美国航天局（NASA）的「信使号」航天器发射升空，探索水星两极是否有冰是它的任务之一。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-373c490dfa77de09f4d8a093d94e01f7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;艺术家画的信使号水星之旅想象图&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2012 年 11 月 29 日，美国航天局（NASA）确认，在水星北极的环形山内，发现了大量的冰。这项任务的负责人西恩 * 所罗门在接收《纽约时报》采访时眉飞色舞的说到，在那里发现的冰太多了，足够把美国首都华盛顿装在一块高达 2.5 英里的冰山里。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a12d74aed86ccd672b0a24df6d3c2321_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;水星北极环形山内发现了冰（黄色标记）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;--------------- 以下华丽小结 ----------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从这个角度来看，这个问题本身是有问题的，冰也是水的一种形态，因此水星上其实是有水的。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/264234043&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 21 Feb 2021 23:06:26 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>9121fdf6a843343a94e598b39f0d02c3</guid>
<title>有哪些「这也能用数学证明」的事件？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9733288</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-82aa833d70cf2374151b9eed43e71f60_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;鹿门月照，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;如果有来生，愿做一条帅气的小鱼。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/320114410/answer/670942213&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;用统计学证明学生作弊。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之前看过一个故事，讲魔鬼经济学的作者史蒂芬·列维特用统计学方法抓作弊学生，当时看完觉得挺有趣的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国某个大学的教授怀疑有一些学生在一门自然科学导论考试中作弊，这门课程有三次期中考试和一次期末考试，但是在第三次期末考试的时候，有学生和助教反应有人作弊，助教和教授一说这事，教授开始生气，他先是发了一封邮件给全体学生：同学们，作弊是可耻的，你们要当好孩子。然后没人理他。。。教授再发邮件：我会请专家来调查这事的，你们最好坦白从宽。照样没人理他。。。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;教授一看这群孩子软硬不吃，还就真的把专家列维特请来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;列维特干起活来不含糊，在最后一次期末考试中，他先让助教和学生说自由选择座位，当学生兴冲冲地和自己希望的人坐在一起之后，再突然宣布随机调换位置，把坐一起的人分开，再给试卷分个 AB 卷，再增加监考的助教人数，把学生作弊的路堵得的死死的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拿到考试结果的数据之后，列维特就开始分析。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先第一步就是检测学生有没有作弊。列维特的判断标准是，哪些学生提供了相同的错误答案。&lt;strong&gt;考试题目全部是单选题&lt;/strong&gt;。之所以看不看哪些学生提供了相同的正确答案，是因为这些学生可能会在一起学习从而让他们掌握的知识水平差不多。（毕竟对的答案只有一个，错的答案千差万别）列维特的想法是作弊最有可能发生在左右相邻的学生之间。因为在之前的考试中座位都是可以自己选的，那么左右学生拥有最好的作弊条件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分析结果发现，&lt;strong&gt;主动选择座位坐在一起考试的学生，考试共享错误答案的概率是预期的两倍。而一旦学生的座位随机，错误答案一致的高概率就消失了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里还有一个问题，就是犯同样错误的人是不是因为平时关系比较好，然后他们一起学习交流，从而导致他们对知识的掌握水平差不多，因此大家都犯一样的错误。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;列维特解释是这样的，如果这个假设成立，那么座位前后相邻的学生应该也会倾向于答错同样的题目，但在数据里看不到这样的结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;并且列维特还记录下了之前那些在期末考试中主动坐在一起然而随机调换之后没有坐在一起的学生的共享错误率，也并没有发现异常。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，肯定是有人作弊了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那接下来，就得抓作弊的人了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;列维特用多元 logit 模型算出每名学生在各次考试中答对 / 错每道题目的概率（不知道咋算的），这样就可以算出两个人之间彼此独立时得到同一错误答案的概率。这样一算就发现某些左右相邻的学生算出来的概率和实际上两人同时犯错的概率有很大差异。把算出来的概率和实际的概率做差，并画出密度分布，可以发现某些座位左右相邻的学生明显集中于差值最大的 1% 区间之内。而相对于彼此独立的情形，1% 区间中的实际密度要高出 62 倍。这些学生明显是最有可能实施了作弊的学生。当然这只是可能，并没有说确定他们就是实施了作弊的学生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之后大学教授把 12 个找出来的「最可疑」的学生的提交学院来进行调查，而有 4 个学生在调查听证会之前就承认作弊。不过调查最终还是由于学生家长的压力夭折了。。。不过大学教授也是个狼人，他直到下学期的第一天才公布这 12 名可疑的学生的成绩，导致他们无法获得奖学金。这明显是个惩罚性行动，但是，12 名被指控的学生没有一个提出申诉或要求赔偿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我当时看完之后就是：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d4cd9757ed518a382bdef252e9d990a9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/320114410&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 21 Feb 2021 23:06:21 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>