<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>9e79c4378a5f3caccb6e8e478d0182c7</guid>
<title>女孩因未参与补课遭班主任辱骂孤立，患上创伤后应激障碍（PTSD）学校被判赔 37 万，如何看待此判决？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9744039</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-d519da8754c3ea8f54e03f45e16838a9_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;忘忧草，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;金融从业 CPA/法律职业资格&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/509098280/answer/2294036837&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;老师「打骂」学生，可能与侵权责任相伴&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《新时代中小学教师职业行为十项准则》第五条明确规定：关心爱护学生。严慈相济，诲人不倦，真心关爱学生，严格要求学生，做学生良师益友；&lt;strong&gt;不得歧视、侮辱学生，严禁虐待、伤害学生。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽有规定如此，但老师辱骂、体罚学生的新闻仍不绝于耳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;辱骂、体罚学生的行为，不仅仅是违反了教师的职业准则，如果学生因此患上精神类疾病，甚至可能演变成为民事侵权行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本次事件就是最好的例证，而事件中涉及的法律焦点问题是：&lt;strong&gt;老师的辱骂、孤立等行为，与女孩患上 PTSD 之间是否具有法律上的因果关系。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;一、从一起与本案极为类似的判决说起&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2005 年，最高法院中国应用法学研究所发布过一起案例——夏晔诉泸州泸南中学人身损害赔偿案，案情与本案及为相似。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;案情：&lt;/strong&gt;原告夏晔为泸州四中学生，在念初二时有被物理老师刘勇体罚的情况。夏晔在此之后出现了孤独、少语、自言自语等情况，其后被医院诊断为患有精神分裂症。夏晔家长遂向法院提起诉讼，要求学校承担赔偿责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一审法院判决：&lt;/strong&gt;原告所患精神分裂症发病缓慢，临床表现未反映出与被打事件有任何联系，其所患精神分类症与被打事件缺乏必然的因果关系，故法院判决驳回了原告的诉讼请求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二审法院判决：&lt;/strong&gt;教师刘勇在上课时间体罚学生，是教育方法不当产生的行为，侵犯了夏晔的人身权利。民事侵权因果关系的判断，不应只限于行为与结果之间的必然联系，而应当以相当因果关系说进行分析，审查当事人行为是否属于产生结果的原因力，是否有相当的联系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;夏晔被体罚，当时并未对其身体健康造成直接损害，但对其心理造成了伤害，对本身性格内向，又有学习成绩差，压力大，同学瞧不起等因素影响而形成的自卑心理，&lt;strong&gt;无疑是雪上加霜，逐步向忧郁状态发展，进而患精神分裂症，体罚是致其患病的原因力之一，两者之间，具有因果关系，侵权人应当承担一定的民事责任。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于刘勇是在履行教学职务而实施的行为，产生的后果应当由学校对外承担民事责任。综上，法院撤销一审判决，改判学校应当承担一部分赔偿责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;显然，新闻中的审判人员看过这个案件，甚至连判决书中的判词都和夏晔案件的二审判词大体一致。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;二、司法机关在类似案件中认定「因果关系」的逻辑&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不论是 2005 年的夏晔案，还是本次新闻中的案件，都表明「相当因果关系说」在侵权责任的「因果关系」认定中逐渐占据了主导地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与「相当因果关系说」相对应的，是「必然因果关系说」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所谓「必然因果关系说」，即某一现象的出现，是在一定条件下&lt;strong&gt;必然由另一已经存在的现象所引起，&lt;/strong&gt;这前一现象称为原因，而后一现象称为结果，它们之间存在的这种客观的必然联系，就是因果关系。&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「必然因果关系说」理论在 20 世纪 80 年代盛行于我国民法界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但即便从概念看，也能发现「必然因果关系说」存在一定缺陷，特别是在多种原因共同作用造成某一损害后果的情况下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就以本案为例，女孩患上 PTSD 可能是各个方面因素综合作用的结果，比如女孩自己内向、同学看不起再加上老师的侮辱行为等等，这些因素一起作用才导致了女孩患病的结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但如果依据「必然因果关系说」，因为老师侮辱不必然导致女孩患病，案件则会得出老师的侮辱行为与女孩患上 PTSD 没有因果关系的结论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以说，「必然因果关系说」会不适当地限制侵权责任的成立及赔偿的范围。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从 20 世纪 90 年代中期以后，一些学者主张引入德国法上的「相当因果关系说」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「相当因果关系说」不要求法官对每一个案件均脱离一般人的智识经验和认知水平，去追求所谓「客观的、本质的必然联系」，&lt;strong&gt;只要求判明原因事实与损害结果之间在通常情形下存在可能性。&lt;/strong&gt;这种判断非依法官个人主观臆断，&lt;strong&gt;而是要求法官依一般社会见解，按照当时社会所达到的知识和经验，只要一般人认为在同样情形下有发生同样结果之可能性即可。&lt;/strong&gt;&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;个人认为，「相当因果关系说」表现在人身损害赔偿案件中，法官不用像医生一样能够精准地认定每种伤病的发病原因，只要秉持着一般人的理解即可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;显而易见，在普通人看来，人被骂多了、打多了，的确有可能患上精神疾病。具体到本案，侮辱行为是可能造成患上 PTSD 的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也是两个案件法院均判决学校承担部分赔偿责任的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、结语&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老师对学生动辄打骂的时代早已过去，甚至有人表示《新时代中小学教师职业行为十项准则》中不再提及「体罚」是因为其已经成为了「历史」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但实际上，受「一日为师，终身为父」观念之影响，老师「打骂」学生的行为恐怕一时还难以禁绝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过此回答，希望老师们能够意识到不正确教育方式可能带来的法律风险，能够以正确的方式教书育人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（本回答部分内容参考了程啸老师的《侵权责任法》，特此说明）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 佟柔主编：《民法原理》，法律出版社 1983 年版。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 梁慧星老师的相关文章&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/509098280&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 04 Jan 2022 23:08:05 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>ae0181af39e7aab6d88196b810875950</guid>
<title>日常如何护理衣服？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9744043</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/1c53d9cbe95c29c2e0bd9bc6b906f023_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;女巫，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;品牌咨询/中年妇女/穿搭博主 公众号：witch0001&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/24755847/answer/2293461896&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;其实我在生活中并不算是个仔细的人，但穿的衣服足够多之后，在衣物养护这个小领域还是拥有了一点经验，愿与大家分享哟：&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一，如何最大程度延长一件心爱衣服的寿命&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1，少穿。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;起码不要每天连续穿它，我们人到了周一就盼望周六躺平呢，更何况一件衣服，穿 2 天就让它休息 2 天，有利于衣物纤维恢复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2，少洗。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;越是好衣服，请朋友们越是要减少洗涤次数啊——很多衣服不是被穿坏了，越是纤维结构矜贵的好衣服越容易被洗坏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了贴身衣物，不少衣服买回来并不需要清洗，你只需将衣服翻到反面，然后晾晒通风一下，或者直接在衣服反面高温熨烫一下，都能起到消毒作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二，如何收纳毛衣针织服装&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不要挂！不要挂！不要挂！&lt;/strong&gt;因为一定会变长。尤其秋冬有一定厚度垂坠度的毛衣，更需要折叠收纳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三，如何收纳大衣&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果没有污迹，大衣并不需要每年都送去干洗。你可以在网上购买一把猪鬓毛刷子，在收纳前轻轻刷去大衣上的头发灰尘，然后进行适度户外晾晒——请务必将大衣反过来挂晒，防止毛料老化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四，如何清洗丝绸和羊绒衣物&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丝绸和羊绒服装同样不建议频繁洗涤，可以对某些出汗部位（比如领口腋下）进行简单熨烫，即可起到高温杀菌作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;建议穿着后放在通风处阴晾下，也请将衣服翻到反面，防止面料在日光下老化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五，毛衣起球了怎么办&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;羊毛羊绒材质起球很正常，这是常识哟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人问穿在大衣西装里面也起球了是怎么回事？那有可能是因为大衣的内部边缘不够柔滑产生了反复的摩擦力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;淘宝搜索“毛球修剪器”，当你看到小米天猫店的单品销量都到了 10 万＋就不会焦虑了，使用容易上手的小工具，花点时间就能令日常穿着保持体面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;六，如果毛衣不小心洗缩水了怎么办&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1，不要慌，可以先熨烫一下，羊毛纤维是可以适度再次舒展的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2，网上搜索“针织衫缩水修复还原剂”，在一盆温水中加入还原剂，搅拌均匀之后放入衣物浸泡，适当手动拉伸，然后平铺晾干；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;七，如果我在网上买来的裤子偏长怎么办&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1，有些裤型是支持自己随意挽一下裤腿再搭配平底鞋穿着，创建出有层次感的休闲风格；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2，网上搜索“裤腿改短神器”，你会发现这种单品销量竟然能过万。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;八，如果秋冬衣物产生静电怎么办&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;秋冬时候衣服上会产生静电这件事是一种自然物理现象，因为天气和皮肤都太干燥，有时候哪怕是纯羊毛纯羊绒面料也不可避免，我们可以用小妙计来缓解：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1，洗衣服时用金纺，可以去静电。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2，穿之前使用蒸汽熨烫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3，洗澡后涂抹身体乳，情况紧急也可直接往打底袜上涂抹薄薄一层护手霜或者用湿布擦拭一下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4，网上搜索“防静电喷雾”，很多单品也是销售过万的。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;优雅穿着，科学养护，大概是我们对心爱衣物的最大致敬了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很开心遇见你，我们一起快乐穿衣吧。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/24755847&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 04 Jan 2022 23:07:59 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>99d4355be0236bead37db7cab8a8b7d3</guid>
<title>那些长期喝可乐的人，后来怎么样了？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9744055</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8c2463648ea7950dd015fc3a85485f47_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;马遥，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;皮皮关，不止是游戏开发 www.levelpp.com&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/318595867/answer/652051553&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;在消费品狂轰滥炸面前我们缺乏最基本的防御意识，科普真的是敌不过广告。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1、可乐中最大的危险来自于 &lt;strong&gt;糖&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，可乐中最大的危险来自于 &lt;strong&gt;糖&lt;/strong&gt;。可乐中的糖具有两个特点：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1、糖含量高，一瓶 500ml 的可乐约含糖 50 克，只要一瓶就超过了世界卫生组织制定的“每日游离糖”摄入标准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2、可乐中添加的是果葡糖浆，不是蔗糖。果葡糖浆是一种玉米水解的产物，价格十分便宜。果葡糖浆有一个缺点是饱腹感弱，可能最终造成总能量摄入比蔗糖做成的饮料更大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3、★ 对糖敏感的胰腺应对大量糖摄入这种事件会大量分泌胰岛素，抑制血糖增加。时间长了，一部分人会出现胰岛素抵抗（&lt;strong&gt;胰岛素对血糖增加的抑制效果大幅削减&lt;/strong&gt;），胰岛素抵抗的极端情况就是 II 型糖尿病。胰岛素是我们身体里唯一一种能降血糖的激素，它都没用了，那我们身体对血糖的调节只能玩完了。大量糖摄入的后果，绝不是肥胖那么简单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上不是我说的，&lt;strong&gt;是以世界卫生组织为首的、目前科学界的共识。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2、长期超标摄入糖影响整个民族的健康，在美国尤为严重&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;糖对公众健康具有普遍性影响，长期超标摄入危害程度不亚于香烟，而影响范围大于香烟。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ef508bcb5ab445a3888819a0452e7705_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国是糖过量问题最大的国家。在对待糖的态度上，由于资本势力的大肆干扰，至今美国媒体上随时可以看到两种互相矛盾的说法：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;糖是众多疾病的元凶，美国人摄入糖之高已经超过了健康的范围。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;糖没有那么可怕，说不定是被误会了。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;资本家使出浑身解数混淆视听，脂肪和胆固醇都一直充当着糖的替罪羊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对肥胖和健康问题，美国的某些州已经正式开始加征“糖税”，糖果或汽水的零售价格大幅增加，而人们的摄入量并没有因此降低太多。而绝大多数没有征收“糖税”的州更不用说了，人们的糖摄入量只会越来越高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3、引用科普作者卓克的说法&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;着名音频节目“卓老板聊科技”针对现代糖滥用的问题做了详细科普，涉及到目前的科学、经济、政治等多个方面。可惜这档节目是付费订阅的，影响了大众传播，这里我转载一篇针对该节目的学习笔记。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;可乐杀精，可乐腐蚀牙齿，这样的说法已经流传很多年了。“得到”订阅产品“卓老板聊科技”最近有一期节目说，其实可乐里面对健康伤害最大的是糖。&lt;br&gt;咱们先说说每人每天吃多少糖合适。世界卫生组织说，我们每天摄入的游离糖的上限，不能超过每天食物总热量的 10%。卓老板简单算了一下，大概是男的最多吃 55 克，女的是 45 克，这是上限。世界卫生组织还有一个建议值是 5%，也就是说，男的最好每天 27.5 克，女的每天 22.5 克。这里说的游离糖，主要是以食物添加剂的方式吃进去的糖，比如蛋糕，饮料，巧克力这些，还有炒菜时撒的糖，也包括鲜榨果汁，和各种鲜果汁中的糖。&lt;br&gt;所以，一瓶 500 毫升的可乐里，含糖 53 克，你喝一瓶，直接就到了世卫组织给的上限了。53 克糖是多少呢？就是普通家里用的白瓷勺，满满的冒尖的一勺，算 8 克。一瓶可乐要 7 勺。估计这 7 勺糖冲水喝你都喝不下去，但一瓶可乐喝下去，一般人都不会感觉喝了这么多糖。&lt;br&gt;饮料中之所以糖的浓度这么高，是因为这些饮料都是在 0 度 -5 度之间喝下去的，温度低的时候，我们对甜度的感受能力会下降。所以要想甜度足够，就要加入更多的糖。在食品工业研发中，人们发现，10%的含糖量，对人的口味正合适。所以 500 毫升的可乐中，10%的糖加进去，就是 50 多克。&lt;br&gt;卓老板说，糖是一种成分非常单一的食物，说白了它只有卡路里。如果一次性大量吃糖、喝甜饮料，会让血糖在短时间内飙升，对糖敏感的胰腺应对这种突发事件也会大量分泌胰岛素，抑制血糖增加。时间长了，一部分人会出现胰岛素抵抗，也就是说，胰岛素对血糖增加的抑制效果突然大幅削减了，胰岛素抵抗的极端情况就是 II 型糖尿病。这里值得说一下，胰岛素是我们身体里唯一一种能降血糖的激素，它都没用了，那我们身体对血糖的调节只能玩完了。&lt;br&gt;所以市场上就出现了含糖量低的饮料，比如零度可乐，零度可乐里面用的阿斯巴甜，阿斯巴甜是一种代糖，就是用甜度超高的物质代替糖分。阿斯巴甜的甜度是蔗糖的 200 倍，每天 3 克相当于一天 600 克白糖的甜度，谁也吃不了那么多。一罐零度可乐里的阿斯巴甜是 0.18 克，离 3 克远得很，可以放心吃。虽然阿斯巴甜代谢后会产生甲醛，但因为它总共只有不到 0.2 克的重量，还不如普通水果蔬菜里的多，所以根本不值一提。&lt;br&gt;至于阿斯巴甜其他各种危害，都被美国食品药品监督管理局和欧洲食品安全局否认了，比如损伤大脑神经组织，让人吃完后还想补充真正的糖，这些都别信就对了。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;总结&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现代科学界对糖、酒精、槟榔等等常见食品有了较为清晰的研究成果，且从大范围调查结果看，其危害性都是明确的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，由于现代是商业社会，每一种食品的背后都有着庞大的利益集团，特别像“糖”这种最基本的食品原料，可以说是现代食品行业的基石。如果人人都像看待香烟一样看待糖果饮料，那相信很多国家的 GDP 都会受到直接影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，网上持不同观点的文章也很多，辨别真伪也是一件非常麻烦、非常困难的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以关于糖的危害，大多数人都不知道或是选择视而不见。我认为，每个人都应当有了解真相的权利，所以我花了几十分钟整理这篇回答。至于知道之后如何做，那就是个人选择了。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;补充 1：无糖可乐是否安全？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无糖可乐有没有问题。答案是：无糖可乐目前认为是非常安全的，这是世界上最严格和权威的食品药品监督组织 FDA 的结论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无糖可乐中的阿斯巴甜、三氯蔗糖等“代糖”，它们食用过多其实也有害，&lt;strong&gt;但是&lt;/strong&gt;因为它们的使用量非常非常少，每瓶零度可乐仅含 0.18 克阿斯巴甜，离产生一点点危害还差几十倍，所以一天两罐完全可以放心喝。（话说回来，还是不能喝多。&lt;strong&gt;除代糖外其他成分的危害我不确定。&lt;/strong&gt;）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卫生组织与糖的大战（包括代糖与糖的大战），是一场持续了几十年的宏大战争，而且一直就发生在我们的身边，未来如果有机会，可以整理出来分享给大家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;补充 2：可乐并不是含糖量最高的食品：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;按含糖量多少来看的话，各种现做奶茶、强酸味饮料（比如味全）、酸奶、甜茶类饮料要比可乐含糖还高。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;固体食品，比如奶油蛋糕、奥利奥、好丽友派等，含糖量比所有的饮料又要高出一个级别。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;纯糖果类就不用说了，巧克力豆、奶糖等等，基本就是用糖做成的。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;把可乐拿出来重点说，是因为很多人特别是年轻人，有把可乐当水喝的习惯，这个危害太大了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般来说甜品会有较强饱腹感，只要不天天吃，深层次的危害有限。但由于糖存在成瘾性，一旦发现越来越喜欢吃甜食，或者越来越能接受高甜度食物，也要引起警惕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;补充 3：关于“游离糖”：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本回答的说明和传统营养学相比，会有一些出入。这是因为传统的营养学是把食物分解为碳水化合物、蛋白质、脂肪等分开看，而较新的营养学更关注：同样的营养物质是以什么样的方式摄入的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如：白米饭分解后碳水化合物占比很大，和白砂糖很相似了。但是前者是很正常的主食，而后者就属于游离糖，每日摄入要严格控制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更难理解的是，吃橙子是正常的营养摄入，而榨成橙汁喝（去掉绝大部分果肉和纤维）就属于游离糖&lt;strong&gt;。&lt;/strong&gt;如果读者想知道细节，这方面可以查阅对游离糖的解释。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/318595867&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 04 Jan 2022 23:07:49 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>34d773e4cdf09104e6bfb4383929e217</guid>
<title>脸上长期长痤疮怎么治疗？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9744045</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-75260441bf3abdd888428c553b2c91fb_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;言雨潇，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;史上最任性最真诚的护肤研发败家子&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/47593502/answer/2295751985&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;做了两年的护肤咨询。经手也差不多 1000 多痤疮患者。有的人是时好时坏；有的人是看病快 10 年了，已经对医生，或者说是脸上痘痘都快绝望了；有的是搞不懂自己为啥会长痘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天潇哥就&lt;strong&gt;中国痤疮治疗指南（2019 修订版）&lt;/strong&gt;带着大家，以一个配方师 / 皮肤咨询师的角度，看看对于你长痘有没有什么帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;申明一下&lt;em&gt;✦&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本人并不是医生，所以我的解读只有参考性没有标准性；我会顺带一些我个人在这 1000 多名痤疮患者中积累的经验在里面，这个可能不完全符合你的情况，敬请谅解；如果觉得我和别的医生说的不一样，不用怀疑，那肯定是我错了！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-c77c0c229ed8cf02d95dc60cc65c2892_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;首先长痘不一定是痤疮（指寻常痤疮），也有可能是药物引起，脂溢性皮炎、玫瑰痤疮等等其他疾病。。。这个差别我今天先不说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章我认为需要注意的地方我全部标注高亮了！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ae1650fcebe360c32a3ac8f49bf3682d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-aacd2121027cfad668420a60fe1a0744_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-fcf666a2bf982a89f965422bfbd936b3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-eeb848bdb822eeff5b34de5667cf83de_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ff69077d9efe4afa3e5195c33028de22_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5fa123763d2d3b92e9d332cd566b3f7d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;痤疮的发病部位&lt;/strong&gt;要搞清楚，&lt;strong&gt;是毛囊皮脂腺不是皮肤&lt;/strong&gt;，皮肤算是受牵连的可怜孩子。所以指南用词用的是“累及”。但是你涂抹药品或者护肤品的过程中你是皮肤和毛囊同时使用，这个就需要考虑一下两者的关系了。因此&lt;strong&gt;不是非必要，避免使用比较强的刷酸和针清&lt;/strong&gt;（专业叫化学剥脱治疗和粉刺清理术，2014 版的时候还有粉刺清理术，2019 版就没了为啥？因为你粉刺清理对皮肤损伤太大！而且对痤疮治标不治本）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使是临床医师也有可能方法不对，然后对患者造成损伤。很多时候其实是患者对自己的症状及相关因素描述不全面或者对医生造成误导。&lt;strong&gt;因此，这也是我写这篇文章的目的。让患者多了解一点能够让你问诊的过程中和医生的交流更通畅，并且医生判断会更准确一些。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发病机理不完全掌握，主要是原因有遗传、激素诱导、皮脂过度、角化异常、微生物、炎症、免疫反应等。炎症是适中伴随整个过程的。&lt;strong&gt;所以适当的使用降低炎症的成分是有利于祛痘的&lt;/strong&gt;。尤其是对于主要的炎症因子白细胞介素（IL）-1α的作用比较好，那么理论上对于痘痘的辅助作用就会更强！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些生长因子，皮脂分泌的脂质的量，甚至其中组成成分不同，也是导致痤疮的因素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;微生物——皮脂过量、皮脂腺导管堵塞——炎症——微生物这是个死循环，同时处理肯定比单一处理的效果好以及适用性高。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;痤疮的分级的标准是以及皮损性质分级，而不是数量多少分级哈！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;外用药物的使用中，维生素 A 酸以及他的兄弟们都是首选药物。&lt;/strong&gt;阿达帕林具有更好的耐受性，一般作为一线选择。但是潇哥提醒，阿达的肤感很厚重，如果你皮损严重，一般需要搭配修护的护肤品使用，而阿达在前面用了，阿达的赋形剂（我们行业叫增稠剂）会挡前面，不利于后续的吸收。如果你有适合的维生素 A 醇或者维生素 A 酯的护肤品也可以尝试。因为维生素 A 醇的特殊性，很容易被空气氧化而失活，因此护肤品中的维生素 A 几乎全部是通过特殊工艺包裹处理的，处理后不仅效果更好，刺激性高更低，但是不同品牌不同工艺的产品性能完全不同，所以这个可以和医生商讨，如果阿达无法使用或者你之前用过一个高浓度 A 醇，并且效果不错也没有不良反应可以尝试。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;使用维生素 A 酸类成分会在前期 2~4 周加重皮损的现象，可以用较低浓度作为其实浓度。&lt;/strong&gt;其实你可以和修复的产品混合使用来降低用量。比如你可以询问医生：医生我 2 个黄豆大小的维生素 A 酸用着不耐受，我可不可以先用 1 个黄豆大小维生素 A 酸软膏和两个大小修护剂混合后涂抹全脸（因为单独 1 个黄豆大小维生素 A 酸无法涂抹整个脸）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;过氧化苯甲酰是通过释放强氧化性氧和具有杀菌性的苯甲酸达到灭杀痤疮丙酸杆菌的作用。&lt;/strong&gt;重点是这个是杀菌的，所以有些人长痘就是过氧化苯甲酰和抗生素联合使用，这个没必要，一个一个来，机理上有点重复哈。过氧化苯甲酰会导致 VA 类失活。&lt;strong&gt;因此一般过氧化苯甲酰用早上，VA 酸用晚上。&lt;/strong&gt;但是这个说不好的，有的人体质 VA 代谢很慢，或者对 VA 很敏感，一用就皮损，然后早上过氧化苯甲酰再杀一杀，直接皮肤就不行了。因此两者联合使用也要用量慢慢加上去，不要一开始就搞一坨！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;抗生素也是通过杀菌为主治疗痤疮，但是因为容易导致微生物产生耐药性，&lt;/strong&gt;一般是过氧化苯甲酰用了受不了或者外用 VA 酸用了受不了的时候，通常医生会让你降低过氧化苯甲酰以及 VA 的量，然后补一点抗生素联合治疗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;壬二酸（剥脱）、二硫化硒（杀真菌的）、硫磺、水杨酸（剥脱消炎）等也有帮助。切记不要就盯着短期效果。还是第一点说的，痤疮在毛囊，但是你涂抹剥脱性的，会对皮肤也剥脱，这个需要考虑皮肤接受度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;口服一般用于中重度外用效果不佳的备选治疗。&lt;/strong&gt;不是你一两颗痘痘就一开始口服。这个肯定不合适。四环素类的抗生素一般用多西环素和米诺环素，这个肯定是医生开药哈，注意如果治疗 2~3 周无效的时候要及时停用和更换其他治疗。有些医生开药和患者说这个药吃两周，完了过来复查，结果患者没听进去，她吃了两周挺有效的，结果就一直吃，这个肯定不行呀。还有人因为工作或者学习的原因，老是忘记吃药，时吃时不吃，这个肯定也不行。四环素类的吃了可能导致肠胃道反应，以及血压升高，这个要注意。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-7eeb1d69e5fb0d7fa03dc1f353bfdc2b_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四环素不能和维生素 A 类联合使用，不能和 8 岁以下儿童，孕妇，哺乳期妇女使用&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;口服维生素 A 酸是显着抑制皮脂腺脂质分泌、调节毛囊皮脂腺导管异常角化、改善毛囊厌氧环境从而减少痤疮丙酸杆菌繁殖、以及抗炎和预防瘢痕形成这 4 个关键病理生理环节唯一的口服药物。&lt;/strong&gt;意思如果你没有接受系统治疗，一般来说口服维生素 A 是性价比最高的药物。另一个方面也说明如果你对 VA 酸不耐受也不用担心，顶多就是麻烦点，我们通过不同的其他药物和成分也针对这四个方面处理也行，就是麻烦点以及花钱更多罢了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-aff616df856cb45d30d3478345ae6f4a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;尤其消费者自己说的瘢痕体质人群，最好口服维生素 A 酸，这个需要医生给你开哈，不要自己网上买了。&lt;/strong&gt;很多人买这个药只看名字，连含量都不看。一般建议使用最好要超过 16 周也就是 4 个月以上。心急吃不了热豆腐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;肥胖、&lt;/strong&gt;血脂异常和肝病患者应慎用、&lt;strong&gt;明显抑郁症状或有抑郁症的患者谨用&lt;/strong&gt;。12 岁以下儿童尽可能不用。育龄期女性患者应在治疗前 1 个月、治疗期间及治疗结束后 3 个月内严格避孕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;雄性激素是长痘的最重要的内源性因素，如果怀疑是雄激素过高，潇哥建议你去妇科或者皮肤科挂号，抽血测一下你的激素六项。&lt;/strong&gt;看一下是不是真的高，如果是，医生会给你开药的，这个我就不多说了。说多了我怕你们乱搞！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二甲双胍&lt;/strong&gt;真的是“神药”哪里都能见到它，糖尿病降糖，过度肥胖减脂、最牛逼是有可能延长寿命，多囊卵巢综合征、肥胖、胰岛素抵抗或高胰岛素血症的痤疮患者，可以用于辅助治疗&lt;strong&gt;。是辅助治疗不是一线治疗！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为整个发病都是伴随炎症的，消炎当然有帮助，但是糖皮质激素这个玩意，我个人认为，，，，其实有很多成分也有消炎舒缓的作用，当然比不上激素，但是也没有激素的副作用那么强，辅助治疗可以的，比如红没药醇、尿囊素、甘草酸二钾、马齿苋、龙胆、燕麦生物碱等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;蓝光的机理主要作用也是杀菌和抗炎，红光也是具有组织修复的作用，一般是备选&lt;/strong&gt;，因为第一价格贵，第二无法断根，第三适合痘痘比较多的情况，你要是就 2 颗痘痘你搞个蓝光你不划算呀！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-0caee02a69640910840d84b6828dd8dd_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;其他激光问题我以后再说，因为不是专门对付痘痘的，而且痘痘导致的比如色沈，痘印，痘坑，瘢痕的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;化学剥脱术这个一定要医生指导下治疗，不要自己乱搞！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儿童、备孕、妊娠期、哺乳期夫妇痤疮最好看医生，然后一定要定期复查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中医，这个我不懂，就不能瞎解读。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;维持，这个每个人都不同。还是和治疗方案有很大的关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;限制高糖、油腻、奶制品（&lt;/strong&gt;没有说辣，不过潇哥建议吃辣需要吃你肠胃可接受的辣，因为不同人对辣的耐受都不同）、&lt;strong&gt;避免熬夜，压力大、日晒&lt;/strong&gt;（注意防晒很重要不等于防晒霜很重要哈，因为有些防晒霜也会导致病情加重的，能够硬防晒就最好做好 360 度硬防晒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;皮肤清洁可选用控油保湿清洁剂洁面。这句话我不同意，&lt;strong&gt;清洁产品温和清洁就行了&lt;/strong&gt;，不要指望保湿控油，保湿控油交给你的保湿精华和控油精华哈！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;护肤品需要根据你的皮肤变化而变化，皮肤会随着环境变化而变化。&lt;/strong&gt;千万不要觉得贵的，或者别人说什么好你就用什么？！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;彩妆，粉底，隔离等，最好不用，成膜剂会堵毛孔。卸妆又会伤皮肤。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;痤疮是一个非常复杂的，涉及诸多因素的常见疾病。发病在毛囊，而我们用药物或者具有一定治疗痤疮的护肤品，你是没有办法只涂抹毛囊而不涂抹皮肤，而皮肤的健康又对毛囊有一定的影响。因此，需要统筹看，使用产品也需要兼顾使用。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/47593502&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 04 Jan 2022 23:07:45 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>7f91f87a3e6b9005b253b2b08be2755c</guid>
<title>世界名著中有哪些具有异国特色的美食？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9744056</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-916ede2273c46cf9a81fd401e402861d_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;卫小妖GOGOGO，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;这个金牛座设计师爱好有点多，聊聊美食聊聊人生。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/508419383/answer/2294184811&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;既然问题问的是“世界名着里&lt;strong&gt;异国特色美食&lt;/strong&gt;”，那《红楼梦》、《水浒传》这些经典“美食”名着就先不提了，来聊下国外世界名着里的美味佳肴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《飘》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ecbe0047f98321d4040b1d486429899a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;改编自《飘》的电影《乱世佳人》剧照&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不管是书《飘》还是电影《乱世佳人》，我都非常喜欢，看过 N 多遍。后来因为在美国南部读了三年研究生，了解了更多美国南部的风土人情文化历史，对这本名着的感受又更深了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;读书期间曾经多次游历电影《乱世佳人》橡树庄园的取景地 Oak Alley Plantation&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;（近新奥尔良城市），整个庄园建于 1837-1839 年之间，因院内 28 棵巨大又古老的橡树而得名，非常非常美。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d9076c2344fc2cdbe46756511c15c1c6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;电影中的橡树庄园&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9af4e2fd6426d7d9f6127d66276aa074_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;实地游历&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-9e193f47af3ca1091e4a6c9e0f1d1dfa_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;实地游历&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-7ac92c56991403c42aba6d48f68d25de_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;研究生毕业时带父母和姥姥最后一次来参观橡树庄园&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《飘》通过女主斯嘉丽的爱情故事，展现的是美国南北内战时南方人们的生活状况和历史战争对于各个阶级生活的改变。除却里面人物性格刻画历史文化的描述引人入胜，&lt;strong&gt;书里提到的美食也特别的丰富。读书期间有幸尝试了很多美国南部的美食，惊叹于在“美食荒漠”的美国，还有这么一片神奇的土地，各种食材香料的组合与创造力迸发出的美味与新奇让人着迷，更惊喜的是南部美食居然特别适合中国胃。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;秋葵汤 Gumbo&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;战争前，不谙世事的少女斯嘉丽在自己家的庄园过着富足又无忧无虑的生活，每天餐桌上的美食琳琅满目，不胜枚举。后来战争爆发，一无所有的斯嘉丽再次回到红土地，回到塔拉，饥饿与疲惫让她想起曾经那些南方美食：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-018d0776c648a0e65b6cec957b7a151f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-7f7a1ed8f2894dbf8e59951e602621eb_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;里面提到的&lt;strong&gt;“炖秋葵”&lt;/strong&gt;其实就是美国南部路易斯安娜州非常有名的一道传统美食&lt;strong&gt;“秋葵浓汤”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;秋葵&lt;/strong&gt;浓&lt;strong&gt;汤&lt;/strong&gt;（Gumbo&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;）源于美国南部 18 世纪， 是一种类似盖浇饭或者说汤泡饭的食物。汤是需要提前熬制的，一般分为海鲜秋葵浓汤和香肠鸡肉（有时也会用到鸭肉）秋葵浓汤。这道汤融合了西欧、非洲、加勒比海和美国印第安风味的料理，底汤是用黄秋葵&lt;sup&gt;[3]&lt;/sup&gt;、洋葱、甜椒等熬制成的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-8e1a10ce300fb000a50f4deaf9710540_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;海鲜秋葵浓汤&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5bf401531e6c54bfb245ecab7e6289ac_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;鸡肉秋葵汤&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;其中&lt;strong&gt;黄秋葵是 Gumbo 标志性的底料，也是这道菜天然的增稠剂&lt;/strong&gt;，另外这道汤里还会用到炒面粉糊然后炖煮来增稠。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e3b7e3eb60ac6203fadb460f5f0c9407_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;秋葵&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;做法&lt;sup&gt;[4]&lt;/sup&gt;：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;1. 把牛油放在平底锅中中火加热至融化。&lt;br&gt;2. 加入面粉继续烹煮，不时搅拌至少五个小时，直到面糊有烤花生的香味和肉桂棒的颜色。（注意：面粉会开始液体化）&lt;br&gt;3. 移到炉台上，在高温上用慢慢搅拌，看到面糊煮开时，加入香肠、芹菜、洋葱、青椒，继续烹煮直至蔬菜变软。用汤勺搅拌，刮下锅面上的面糊以避免烧焦。如有需要，也可以用铁铲刮锅底。&lt;br&gt;4. 加入压烂的番茄，继续搅拌直到融合在一起。&lt;br&gt;5. 加入切丁的鸡肉、高汤、月桂叶、百里香、罗勒、牛至和烤蒜，让它煮 10 至 12 分钟&lt;br&gt;6. 加入辣椒酱和黄樟叶粉，继续煮 3 至 5 分钟。加入盐和黑胡椒提味。可配卡罗来纳黄金大米享用。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;前两个步骤里的炒面粉糊就是西餐料理中经常用到的&lt;strong&gt;增稠剂 Roux&lt;/strong&gt;&lt;sup&gt;[5]&lt;/sup&gt;&lt;strong&gt;（&lt;/strong&gt;来自法语），意思就是将油脂和淀粉混合，利用淀粉会在高温下糊化的特性，使得汤底浓稠有质感，类似中餐中用水淀粉勾芡，都可以让料理变成浓郁可口，可以说 Roux 是西式浓汤料理中不可或缺的一部分。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-881584fd76706bfa46fae08c39f27547_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;汤底熬制好后可以冷藏储存，吃的时候可以加热和现加入闷煮好的米饭。这里的米一般选用的是硬的长粒米，这样的好处是不容易被汤泡的太软和黏糊。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-aec33e99dd41ea89b43c877ccb01557c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;另外还有更加有新奥尔良特色的小龙虾海鲜秋葵浓汤，超级美味，舀一勺，米饭吸足了滋味浓郁的汤汁，混着肉香海鲜香，哪怕中国胃都可以被治愈！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-fa43e47b600bc6628d0251e1ce4cfc36_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;酥皮牡蛎馅饼（Oyster Patties）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《飘》里还有一道有名的美国南方美食——&lt;strong&gt;酥皮牡蛎馅饼&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-9d3cc503c7091c445bd72c7627deed2e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d786f85b91808eeb8d36ddeaa2485587_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;《飘》&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;斯嘉丽嫁给百瑞德后，俩人选择新奥尔良度蜜月，其中描述的这些新奥尔良美食中就有这道&lt;strong&gt;“满是奶油的酥脆牡蛎馅饼”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-df6a33df5ff2a770e0f6ffd68553866b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;电影《乱世佳人》&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-d2b251bdf4aab1d127ca948d8a54ad17_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新奥尔良这个城市读书那会我去过至少 20 次，一方面的确离我们学校很近，过去很方便，另一方面这个城市有太多文化的融合和地理环境的独特性，我们很多设计课的项目都位于新奥尔良，或者每次外州朋友来看望我，也都会一起过去吃吃喝喝。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-1a0145510f08e6a5a76113b1b745a317_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;新奥尔良法国角，photo by 小妖&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新奥尔良除了小龙虾很有名，生蚝品质也特别好。因为世界上品质最好的牡蛎礁分布于南美大西洋沿岸、墨西哥湾和美加东部新英格兰海岸，&lt;strong&gt;而新奥尔良所在的路易斯安娜州就是世界最大的天然牡蛎礁。&lt;/strong&gt;这里的的生蚝个头大，汁多肉嫩。每次去新奥尔良只要是当季，一定会吃牡蛎，可以生吃炭烤或者试下当地风味的芝士焗着烤（Oysters Bienville），好吃的会让你因此再来一次新奥尔良。除了生吃炭烤，我每次都会推荐朋友们尝试这个牡蛎馅饼，&lt;strong&gt;牡蛎滑嫩多汁，酥皮香脆掉渣，咬一口好吃的舌头都要掉下来了！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2543bcda59c89c7695543521ae356b75_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;新奥尔良芝士炭烤牡蛎&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-fcfd8a117c881e648c0abb671819643c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;沾满奶油的酥皮牡蛎馅饼&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-96847f0f1dcad5e3e611fdc0637c3012_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;沾满奶油的酥皮牡蛎馅饼&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这个酥皮牡蛎馅饼在新奥尔良当地非常有名，是传统的节假日感恩节圣诞节庆典、婚庆生日聚餐派对上的餐前点心。做法大体相同就是&lt;strong&gt;牡蛎和香草培根奶油酱填充酥皮制成的&lt;/strong&gt;，但不同的菜谱因为香料不同而有细微的风味差别，这里给大家分享我个人最喜欢的一个食谱，是当时问了新奥尔良当地一家老字号餐厅的主厨问来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;做法：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;平底锅不需要放油，把培根煎至出油变脆，夹出培根备用，倒出培根油备用。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;平底锅里重新倒入 1/2 的培根油，加入洋葱末大蒜末翻炒出香味，加入面粉翻炒直至面粉焦褐色糊化（roux）。再加入牡蛎酒（oyster liquor，就是撬开生蚝壳里面带的那个“汁水”）&lt;sup&gt;[6]&lt;/sup&gt;、奶油、月桂叶、&lt;strong&gt;新鲜鼠尾草和新鲜百里香一起煮&lt;/strong&gt;&lt;sup&gt;[7]&lt;/sup&gt;,中间要不断的搅拌防止粘锅。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-604a2789049b0fe157f9ff6c071d3eb2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;加入牡蛎肉，之前煎好的培根，欧芹碎，奶酪和辣椒（美国南部人们真的还挺能吃辣的）一起翻炒熟，加盐调味。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;从烤箱里拿出提前烤好的酥皮塔(可以买超市里现成的冷冻酥皮）将刚才炒好的牡蛎肉连同配料（月桂叶要去除）一起盛入到酥皮塔里，可以再撒一些葱花点缀，再浇上一些热奶油，就可以吃啦~&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-bb15677a8a63c29dc5d8c2599c698fb8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;蘑菇杂碎烩鸡肝（mushrooms and sweetbreads and chicken livers）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-0b5ecbdfade40dd894753692487dd57a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;通过前面这几款名着《飘》中描述的美食，可能大家已经可以感受到美国南部人们饮食文化的特色了——种类丰富，调味偏咸口辣口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;众所周知，美国人对于内脏接受度没有我们高，但不是完全不吃的！比如书中这道&lt;strong&gt;“蘑菇杂碎烩鸡肝”，&lt;/strong&gt;完全可以脑补成蘑菇爆炒鸡肝，这道菜在至今新奥尔良很多餐厅里也都是出现在菜单上的。不少餐厅会用口蘑和火鸡的鸡肝来烹饪，一般会搭配烤好的吐司一起吃。做法非常简单。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e407ee909c8b9966aac808ca327d83cb_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-95b92ccefe1916e8e9494073d9e432ed_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;做法：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;平底锅中放入培根煎出油，培根煎脆夹出。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;有培根油的锅里直接倒入处理好的鸡肝，切好的蘑菇，再加入少量白兰地酒去腥增香，加入奶油，一起熬煮 5 分钟。加盐调味。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;吐司提前抹上黄油烤好。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;鸡肝蘑菇盛出，放到烤好的吐司上，撒上一些欧芹碎装饰，就可以吃啦&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;用油纸烹饪的橙汁鱼（fish baked cunningly in oiled paper and oranges）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bee005695ec9995355e00b9d482ff0ea_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-d9ebf1a381ee0222e5bee62e712bbb3a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a9bd588745baa06899f3afc616cf553f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这道菜也是地道的“南方名菜”了，而且有个专有名词叫&lt;strong&gt;“&lt;em&gt;Fish En Papillote&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;sup&gt;[8]&lt;/sup&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;”，&lt;/em&gt;en Papillote 是法语包在纸里的意思。&lt;/strong&gt;再次证明美国南部因为殖民地的缘故，收到了太多法国西班牙文化的影响，尤其新奥尔良。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实咱们国内也常见这样的吃法，说白了就是纸包鱼烤鱼啦。这道菜地道的做法是用的香橙切片（也有的会用柠檬）和鱼一起包在纸里烤，鱼肉可以选比目鱼、三文鱼等等，没有太大的限制，不过美国 吃的都是没刺的鱼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有的餐厅会和其他一些配菜一起包着烤，比如孢子小甘蓝，西葫芦，芦笋等等，这个也很自由。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;油纸封住了热量和水分，使得最后烤出来的鱼鲜嫩多汁，而且渗透了橙子的清香，配菜也都吸满了汁水，非常好吃~还可以烤好后，再现加入一些新鲜的沙拉蔬菜，就是一道美味营养有高蛋白有碳水蔬菜的大餐啦~&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-fe5489b03ccaaf4ac2a70e9309a1e645_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;醉鸽（doves cooked in wine ）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3e6fe967a11558ddf7bec594dea2ddef_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果前面看到鸡肝你可能还会诧异美国人居然也吃动物内脏，那这里给大家介绍&lt;strong&gt;“醉鸽”&lt;/strong&gt;是不是会让你怀疑不是在看异国美食，而是咱们中华美食呀~毕竟醉鹅，醉虾，醉蟹我们太熟悉了！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-227895cc5b8fffed8fcc87d0d6b74d10_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;其实很多时候名着之所以流传古今中外，不仅仅是因为作者高超的文字驾驭能力，更多的是因为文字本身反映的时代特征和历史变迁以及记载的真实风土人情文化美食等细节。“醉鸽”这道菜至今新奥尔良餐厅也都有。这道菜和法式国民名菜红酒炖牛肉（bœuf bourguignon）类似（是不是又和法国沾边啦？），通过红酒和其他香料来慢炖嫩乳鸽，直到肉酥烂入味。乳鸽比起鸡肉鸭肉蛋白质含量更高，脂肪含量少，因此肉质更加紧实有嚼劲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《追忆似水年华》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这本书我高中那会为了显得自己很文艺开始看的，断断续续看了十几年才看完，文风因为太过于意识流和浮夸，的确很难看进去，但不妨碍这是一本伟大又唯美深刻的名着。普鲁斯特凭借自己天才般对于文字的驾驭能力和想象力，将自己对于艺术的理解和对于时间空间的思考融合在一起，探讨了很多人生终极哲理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然这本书让人记忆犹新的还有里面描述的很多法国美食。其中可能最让人难以忘记的就是第一卷中关于玛德琳蛋糕的描述——&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;在把一块蛋糕蘸进茶里时，叙事者体验到了一种被流放回过去的微妙的喜悦。普鲁斯特经常强调这种感官体验在捕捉回忆过程中的重要性。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;玛德琳蛋糕（French Madeleines）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-12ecb5201a7d92d421140fa644e5a19d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2a3fa50cafcbcc44c9039c1c6b1a323b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这款法式小点心大家绝不陌生，国内很多糕点店咖啡店都有售卖。刚烤好的玛德琳蛋糕边缘微焦，里面松软可口，搭配咖啡和茶都非常的合适。做法也很简单，只需要黄油、低粉和糖粉就可以了。也可以做成其他很多口味，比如抹茶味，巧克力味等等。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-5f3caf9a3c7567ac6f3894f338919fc2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-5006f9a4838d07eccbafa9914320cc9b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《白鲸》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这本小说因为阅读起来晦涩难懂，叙事方式跳跃摸不着头，融合了小说、探险、舞台剧、哲理、散文诗、莎士比亚的悲剧，外加 70%的海洋百科知识于一体，一直并不畅销，也让很多人包括我一开始会望而却步。我是先看了电影《白鲸记》然后再看的书，不知道是不是从小向往探险航海的生活，我一直对类似《鲁滨逊漂流记》、《镜花缘》、《麦哲伦航海记》还有《白鲸》这种书籍很感兴趣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《白鲸》讲的是一位老船长因为被一头白色抹香鲸咬掉了一条腿，因此后半生就执着于在大海中再次找到这头白鲸复仇，最终与白鲸同归于尽的故事。这本书象征意义很大，如同一千个人可以读出一千个哈姆雷特一样，每一个人看完可能感受到的点都不同，50 万字包罗万象又寓意极深。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里文学上解读先按下不表，和大家聊下里面很多人津津乐道的一道美食——&lt;strong&gt;鳕鱼蛤蜊汤&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;Oh! sweet friends, hearken to me. It was made of small juicy clams, scarcely bigger than hazel nuts, mixed with pounded ship biscuits, and salted pork cut up into little flakes! the whole enriched with butter, and plentifully seasoned with pepper and salt. Our appetites being sharpened by the frosty voyage, and in particular, Queequeg seeing his favourite fishing food before him, and the chowder being surpassingly excellent, we despatched it with great expedition: when leaning back a moment and bethinking me of Mrs. Hussey’s clam and cod announcement, I thought I would try a little experiment. Stepping to the kitchen door, I uttered the word “cod” with great emphasis, and resumed my seat. In a few moments the savoury steam came forth again, but with a different flavor, and in good time a fine cod-chowder was placed before us&lt;sup&gt;[9]&lt;/sup&gt;.&lt;br&gt;制作它的蛤蜊小而多汁，只比榛子的个头大那么一丁点儿；混上捣碎了的压缩饼干和切成小片的腌肉；黄油使之浓郁，而胡椒和盐则让它的味道更丰富。”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;鳕鱼蛤蜊汤 Cods clam &lt;strong&gt;chowder&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《白鲸记》里第 15 章用整个章节&lt;sup&gt;[10]&lt;/sup&gt;的篇幅来描述了这道浓汤的制作方法，其实这道汤就是着名的 CHOWDER&lt;sup&gt;[11]&lt;/sup&gt;，而这个章节的名字就叫做”chowder“&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;Chowder 巧达浓汤，是一种美式浓汤，以海鲜、培根、蔬菜，加上牛奶和 / 或鲜奶油作为增稠剂煮成的浓汤。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这道汤在美国东北部比如波士顿纽约等非常常见，也是大家都喜欢的一道汤品，尤其冬天喝，暖洋洋的很舒服。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;读书时有一年寒假一个多月我都住在波士顿靠近哈佛那边，基本上每个周末都会去 Newbury Street 逛街，顺便在那边的”美食广场“或者旁边的餐厅里喝一碗 chowder。新英格兰地区的奶油蛤蜊 chowder 享誉盛名，算是当地特色美食。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f7502e339f151b7d26f4f3ac1ce13d57_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;还可以加入培根碎、土豆，芹菜等其他配菜一起煮。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-605024548727b23d3a8dbe79ee6c4bac_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;做法也特别的简单：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;芹菜、胡萝卜、土豆、洋葱切丁放入锅中，将蛤蜊汁倒入，然后加水没过，中火煮&lt;/li&gt;&lt;li&gt;平底锅融化黄油，然后加入面粉，炒匀糊化后（roux（倒入奶油，不停搅拌，直到变粘稠。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;倒入蔬菜（水倒掉，只加若干勺汁），搅匀，起锅前加入提前炒好的蛤蜊和鳕鱼肉，然后放红酒醋、盐、黑胡椒粉调味等。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;最后盛出，可以加一些干脆的培根碎和欧芹碎香菜叶等等。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;通常可以搭配法棍一起吃，很美味。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-da1b64a235df515abf5be782c8ead5df_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这是我 2022 年写下的第一篇关于美食文化的干货文章，希望今年可以和大家一起探索世界上更多好吃的食物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;祝大家新年快乐！好吃好喝不长胖！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.oakalleyplantation.com/&quot;&gt;https://www.oakalleyplantation.com/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Gumbo&quot;&gt;https://en.wikipedia.org/wiki/Gumbo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Okra&quot;&gt;https://en.wikipedia.org/wiki/Okra&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Gumbo 有不少版本的做法，这里给大家选了一家荣登老店铺 Luella&#x27;s Southern Kitchen 的做法 &lt;a href=&quot;https://guide.michelin.com/sg/zh_CN/article/dining-in/chicken-gumbo-recipe-luellas-southern-kitchen&quot;&gt;https://guide.michelin.com/sg/zh_CN/article/dining-in/chicken-gumbo-recipe-luellas-southern-kitchen&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.allrecipes.com/article/how-to-make-roux/&quot;&gt;https://www.allrecipes.com/article/how-to-make-roux/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Oyster liquor is the natural juice that you find inside of raw oysters. This liquor is very important as it keeps the oyster alive when it’s out of the water. Don’t rinse or dump the liquor out though before you eat it—it is what keeps those oysters fresh.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;这里用的新鲜鼠尾草和百里香，风味更加浓郁，个人更喜欢这个调味，有的做法用的是干鼠尾草和干的百里香碎&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Fish cooked en papillote (which is French for “in paper” and is pronounced ahn-pa-pee-yawt) means to bake fish inside of a pouch made of folded parchment paper. &lt;a href=&quot;https://www.wellplated.com/fish-en-papillote/&quot;&gt;https://www.wellplated.com/fish-en-papillote/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;第 15 章节原版小说节选 &lt;a href=&quot;https://etc.usf.edu/lit2go/42/moby-dick/646/chapter-15-chowder/&quot;&gt;https://etc.usf.edu/lit2go/42/moby-dick/646/chapter-15-chowder/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;第 15 章节原版英文小说在这里~~ &lt;a href=&quot;https://etc.usf.edu/lit2go/42/moby-dick/646/chapter-15-chowder/&quot;&gt;https://etc.usf.edu/lit2go/42/moby-dick/646/chapter-15-chowder/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Chowder&quot;&gt;https://en.wikipedia.org/wiki/Chowder&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/508419383&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 04 Jan 2022 23:07:36 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>