<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>98634c419a02627d7dbbe8b65c49493a</guid>
<title>哪些好看的电影可以帮助提高审美？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737723</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-59b836793de3f4cb8ece812194e91a40_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;segelas，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;电影学硕士已毕业，但仍旧略懂皮毛&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/337741812/answer/1971498771&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;谢在类似问题下的邀请 &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/e040c3621db487a95ed980a938f5824b&quot;&gt;@魅影缝匠&lt;/a&gt; 。谈一谈个人的看法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于个人对电影的理解而言，直观触发观者感情反应的高潮瞬间与多元丰富的主题表达系统的结合，且能让这种感情反应融入整体系统、甚至引导观者把握整体表意系统，便构成了电影艺术基于“感官作用”之情绪层面、“立意表达”之逻辑层面的双重性。对电影艺术独特——区别于绘画等独立画面，以及文学等文本倾向——之美的审视，电影的审美，莫过于此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;艺术的重要价值，在于对人更直接的震撼效果，它直接作用于人的内心，而伟大的艺术，则可以让这种效果亘久而永恒。而电影艺术，作为视觉、听觉共同作用的形式，对观者的感观作用更为丰富，也自然就具备了直接对接观者感受性的能力。因此，电影作为视听艺术之美的重中之重，一定在于“对观者情绪的直接效果”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;并且，它与电影的好懂或晦涩无关。当然，这并不是否认电影表达手法与主题系统的重要性，它同样是决定电影质量不可或缺的一环。但是，如果仅有这一点，电影的观赏门槛未免会有点过高，一般观众对于艺术之美的感受未免过于艰难。因此，在节寸点上“直击心灵”的灵感时刻，让观众产生直观触动的高潮瞬间，对于一部优秀的电影而言，非常重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;并且，作为同样是优秀作品一部分标准，高潮瞬间的局部，理应是与整体表达高度贴合统一的。它理应构成作品主题表达系统的画龙点睛之处，让调动起的情绪成为对主题的最强力映射，甚至在很大程度上起到引领、推动观众更好地进入系统、理解表意、降低观影门槛的作用——毕竟，比起那些前后对应、明叙暗喻、符号象征，直接从感情上的信息接收，终究是要容易多了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一切，或许就像某位电影人在观看《2001 太空漫游》后、以及网上风靡的李安表情包所共同感概的那样——“我不知道我在看什么，但我知道我看了一些了不得的东西”、“我看不懂，但我大受震撼”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，前者的感慨，恰恰就构成了第一个关于“情感作用之于主题点睛”“情绪高潮融入并引导表达体系”的完美案例。他感受到的，是地球婴儿带来的、超越人类认知与想象边界的震撼，这是来自神之力量的震撼，也恰恰对应着库布里克“人类需要找回科技发展中缺失的，对神的敬畏”的电影主题，也让观众在无法理清通篇那些具体表意的情况下，依然在最后时刻，从心灵上进入了这部作品的内里——即使他们或许并没有意识到这一点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面，本文将以《绝美之城》和《白日焰火》作为案例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看过保罗索伦蒂诺导演的《绝美之城》的人，想必会深刻地明白上述行文是在说什么。显而易见的是，这并不是一部容易看懂的电影。索伦蒂诺构建了一套非传统叙事的表达系统，淡化了主副线明确、剧情起伏连贯之强剧情性对电影主题的通俗化表述力，而采用了更具诗意的情绪化手段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在后作《年轻气盛》里，索伦蒂诺也采取了类似的手法，通过“老人干瘪褶皱的裸体，窥视丰满鲜活的少女裸体”等对比性极强的画面，以及两个老人意欲重返职业创作的喋喋不休，托起了关于老迈身躯与向往青春的主题。片段化的叙事，加大了观众对于信息的接收。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，结尾处，索伦蒂诺有些突然地让无法恢复活力而愤懑自杀的导演老人“复活”，手比出摄像机的形状放到眼前，仿佛在进行着构图的工作。这一“突兀”的画面，将观众拉入了一个类似于天堂的世界，更加直观地向观众传达了信息——老人对青春的向往终将实现，青春的生命力也不会因为身躯老化而结束，一切在于内心的虔诚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在《绝美之城》里，索伦蒂诺则对同一主题做了更多的阐述，将内心的力量具象为信仰，用西方人对基督教信仰矢志不渝的坚定信念，对应对于青春的内心虔诚向往，也就此将对青春的向往抬高到了信仰的高层级。而手法也与《年轻气盛》类似，但无论是表达系统，还是结尾的情感作用力，都更胜一筹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在开场，索伦蒂诺便让一个日本人死在教会之外，随后让镜头摇过阻隔教会与外部的栅栏，让教会内部的少女们吟唱圣歌，从而用一种不太浅显的方式带出了主题——只有信仰，才能让年华不朽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为主角的老人，身处罗马的世俗物欲之中，表面繁华，却像开场舞会散场后一系列空镜头的万籁俱寂所表现的那样，茫然、空虚、失落。主角表面乐于世俗，内心却深感青春的逝去与灵魂的腐败。他会对舞动着肉体、仿佛年轻依旧的中年脱衣舞娘情投意合，会去追寻地上世俗罗马之下、充满了艺术之美作品的地底之城。也会因舞娘的死亡而愈发深感“终不可回”——同样年纪渐长，却坚持从事脱衣舞这一青春行业的女人，她在镜头下曼妙的曲线，构成了主角对青春恢复的信心，而她的突然死亡，也正让主角的信心进一步崩塌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而一切的根本，在于他于男女关系的长袖善舞、逢场作戏之世俗物质追求背后深感丧失的，对于青春年少时爱情的悸动之心，那种在青春期萌生的对于爱情的纯粹向往。这种纯粹的向往，也就成为了本片中索伦蒂诺对青春之力的具体化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影中，索伦蒂诺用了“水”这一符号，构建了主题表达的系统。主角梦中的海，其岸边即是他与初恋的所在地，也是他对初恋情人萌生感情的地方。而现在年老的他，却始终未能抵达，只能在幻觉中看到高居于天花板而触不可及的海，或在现实中行走在河（与海共同的“水”）边，看着擦肩而过的跑步青年，感慨生命活力的丧失。水、海，始终是年老的他不能直接进入的存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而巧妙的是，在电影开场，索伦蒂诺则给出了“信仰光环”下主角对水的直接接触，暗示了信仰于水代表的“青春爱情向往”的引导作用——修道院的圣歌中，主角倾听，然后用修道院前的喷泉洗手；而作为对比的，则是修道院远处，那个因为高温中暑、缺水而死的中年日本人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而主角失去了那种青春爱情之纯粹心灵的原因，则在天才少女画画的一幕中得到了揭示——她画出了出色的作品，但却远非本愿，她想要的，只是拒绝创作时表达的，玩耍的快乐。现实意义上的成功，所谓天份的开发，让她失去了本真的自我，变成了一个于一瞬间的剪接中出现的，完成画作取得“成功”时的模样——面色沉重，颜料涂脸，一片狼藉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主角也同样如此。在他来到罗马这座物欲之城，为了发挥才能、事业变现，不停游走于名利场所与虚假社交之间，逐渐地长袖善舞，却失去了原本的心灵，被表面化的交情与应酬稀释。这一切，在开场时便已经表现出来。疯癫蹦迪的名利场众人被慢镜头放缓，主角则以正常速度走出人群，嘲讽一切的无意义，随后人群的慢镜头结束，主角再次回到其中——二者的动作速度的不同与趋同之变化，让主角“内心不认可，但行为屈就之”的、为了自身事业而受到的同化腐蚀得到了揭示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;开场段落里，索伦蒂诺也使用了直观的情感打动手法。女主编于酒醉醒来后茫然走过睡倒的凌乱人群，走上黎明即起的天空下时，已经起到了一种直观的情绪化主题表达——阳光露出地平面的些许金光，让场景充满了黎明之前的静谧与神圣，这种神圣让物欲的世界沉睡下来，让女主编露出了疲惫于这一切的本心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在随后的电影里，同伴的离去，促成了主角对自己本心丧失的再一次触动。那位以作家为目标而来到罗马的朋友，只获得了所谓友人在貌似和谐的茶话会中的嘲讽，爱情——与主角同样的青春纯粹之象征物——也成为了被女名流驱使拿捏的软肋。曾经的青春理想离他而去，他也决定离开让他变得如此的罗马。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在他离开前最后的一次诗歌朗诵会上，索伦蒂诺便给出了非常作用于情感的手法。黑暗中浮出身影的诗人，缓缓演奏的指弹吉他，柔化的光线，让此时诗人作家内心中“即将离开物欲之地”而回归的、对文学的纯粹向往，得到了不可言说的传达——虽然台下依然观众寥寥、掌声稀落，但整体氛围已经表明了他对这种世俗化认可成功的不再在意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在同一段落里，索伦蒂诺也放入了更复杂的表达手法。在会场外，诗人与主角对话时，后景中是古罗马竞技场里、被手脚架围住的长颈鹿。这一幕的突兀混搭，构成了对主题的全方位表达。来自原始自然的长颈鹿是诗人此时回归原初纯粹的象征，古罗马竞技场则是对非世俗化之非当代罗马的象征，而圈住长颈鹿的工事手脚架则代表了当代，是围住“非当代之原始”的现实因素——如同开篇中，黎明之前的深夜罗马让一切物欲回归宁静一样，深夜的罗马是原始形态的复起，让人的世俗心灵沉睡、纯粹本心苏醒，这对应了此时诗人纯净的文学追求，他也必须挣脱困住自己的“当代世俗”的脚手架。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，深夜罗马对于日常罗马的对比关系，于世俗中回归原始纯粹的象征作用，贯穿了全片。主角带着舞娘走入了深夜罗马的地下，打开通往罗马艺术品陈列的密所。深夜与日常，地下与地上，世俗于艺术，就此实现了对比。镜头之下，那一尊尊于若隐若现的黑暗中散发着神秘魅力的艺术品，是主角于日常之外脱离物欲、回归对于爱情、对于美的纯粹向往的表现。而纵观全片，在这种略显隐晦的表述之外，深夜罗马被索伦蒂诺镜头赋予的安静之美，则是引领观众去更直观地感受其含义的主观情感打动手法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，如上所述，与他共赴地下罗马的舞娘的死亡、与他同样怀有对美（一个对艺术，一个对爱情）拥有纯粹青春向往的同伴的离去，都让主角意识到了身处罗马而不得脱离的、身体老化的自己的青春之心已逝。初恋情人的死亡，更让这一切变得更加惨烈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;能够改变这一切的，就是信仰。当老圣女来到罗马，一反此前的衰老不堪，缓慢但坚定地爬上一级级台阶时，放慢的镜头，回响的圣歌，让信仰之力用一种极其直接的方式弥漫开来，传达到每一个人的心中。于是，曾经世俗——在罗马名流间应对自如——的主教回归了“面对鸽子展露微笑”的清澄；曾经收费撑场、无比功利的破落贵族夫妇，也来到自家二楼的展览室，打开了那尘封已久的讲解器，回顾自己曾经的青春年华。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在电影中，索伦蒂诺一度展示了信仰于物质世界中的沦落。罗马主教在世俗中的沉迷，坚定信仰者老修女“干巴巴地戳在原地，任凭身旁趋炎附势者的轮流合影”的无力，老修女躺在主角床上、脸部特写下宛若一具干尸的生命力缺失，都仿佛让信仰敌不过物质的腐化、年华的流逝。然而，在只鳞片爪之间，信仰的力量仍然悄然流出——世俗的主教，也可以对着附耳过来的主角说出开解的箴言，让他如释重负；面无表情的修女也会在桌下偷偷摆荡着双脚，宛如幼龄少女的调皮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在修女给予的强大信仰加持下，主角也最终游过了大海，回到了初恋发生时的海岸，看着美丽的少女在他面前展开胸膛，再一次看到了曾让年轻的自己产生对于爱情和美的悸动的事物——“这就是一切的开始”。而他从青年切换到老年的身形，也让这一幕直达主题：信仰，将让年老的躯体永葆青春之心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这部电影，并非基于传统叙事手法创作，剧情线较为薄弱，而以情绪推动，加入大量隐喻与象征的表达，并不容易理解。但是，当观众看到圣女张开双臂，鸽群飞向远方的朝阳，看到主观视角下少女若隐若现的胸膛，听到圣歌的回响，信仰的力量会自然而然地升腾在我们所有人的内心，不需要任何的理解，而是直接作用于观者的情感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在中国电影中，我们也可以看到一部类似的案例：刁亦男的《白日焰火》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这部电影，表现了被世俗道德和伦理所压抑住的人的原始性。而在这样一个足够深的内核之上，刁亦男又包裹了气韵悠长而腔调深沉的黑色电影气质，并构建了丰富的表意系统与直击情绪的点睛相结合的成片，从而做到了表里如一、雅俗共赏 --- 柏林电影节奉上的金熊、以及当年国内主流院线的丰厚票房的取得，艺术与商业的双赢，就是这一点的最好例证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;开头部分，廖凡带队去抓犯人，犯人和警察互相像动物一样原始地搏命，这揭示了影片很重要的一层概念：人摆脱了当代道德、伦理、法律的准则束缚后，所回归到的偏向于动物属性的原始本性。在这里，这种本能表现为基于“杀与被杀”的、由动物生存欲望所带来的粗粝搏斗。而在后面的电影中，具体的表现则产生变化，进入到了对于“人发自于内心感性召唤的纯粹爱和欲”的表现。而在这个搏杀的场景中，镜头始终在中距离以固定方式拍摄，暗示了“稳固不动的大环境下人物原始性爆发的无力和虚弱”，人物虽然在原始搏命，但一切都微不足道，尽在掌控。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后，由于同事牺牲，廖凡原始的本性、作为动物的本能受到刺激，从而彻底龟缩，过场戏中也由开头的“红色”色调（冲动和激烈的颜色）经过一个穿越时间的隧道变为了大雪的“白色”色调（冷酷压抑的颜色）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而剧情上，廖凡从搏命的警察变成了浑浑噩噩的保卫科长，不再需要搏命，原始性被压抑。桂纶镁和王学兵则同样构成了本片的重要表现。桂纶镁因为自己的感情而杀死多任男友，不合当今的道德观但符合她的原始感情；王学兵作为桂纶镁的丈夫，用冰刀杀死王景春饰演的警察保护桂纶镁，同样不符合道德观、而符合他的原始感情。值得一提的是，这一处的镜头，同样采用了开头抓捕部分的模式。同时，廖凡在办案中喜欢上桂纶镁，作为警察失职，但却是他原始的个人感情所致，同样不符合价值观而符合原始性。另外，在廖凡个人生活的部分，廖凡突然向前妻求爱而被耳光推开，也对应了他原始性的被“法定离婚”所压制（被推开时镜头给到离婚证的特写）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种原始性，是必然要被当今的道德规则所磨灭、压制住的。剧情上，最终廖凡还是选择将桂纶镁抓获。而在隐喻体系上，全片采用了两个手法 --- 前边均有提及的“固定镜头构图法”和“红色白色，色彩象征法”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;固定镜头部分，除却两处死人场景，还有一处则更加巧妙：在工厂查看尸体（桂纶镁杀死的人 -- 维护个人感情而不符合道德观的牺牲品）时，廖凡踢开一个酒瓶：镜头在台阶的上方俯拍酒瓶滚下楼梯，楼梯的扶手和楼梯的坡度是倾斜的，但镜头内的构图下借由拍摄角度，而让扶手和楼梯变成了平直纵深的 --- 内在的不平衡（人类作为动物的原始性）被外在的平衡（道德价值观）所压制掩盖。这应和着本段中查看到桂纶镁杀死的人的意义 --- 人物原始性的牺牲品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而色彩手法部分，首先，在廖凡查到尸体的时候，他先是看到来往的火车，察觉到桂纶镁隐藏尸体的办法（将碎石扔下桥到火车上，让火车送到全国各地），从而看到了“桂纶镁为了自己感情而违反社会规则”的样态。此时，镜头特写给到廖凡脚下踩到的可乐罐 --- 红色的可口可乐，被掩埋在白色的雪地中。象征感情激烈的红色、与掩盖红色而构成整体的白色，形成了对于影片主旨的恰当隐喻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后，在影片的高潮 --- 廖凡和桂纶镁在夜晚的摩天轮上互相摊牌的段落中，这种基于色彩的红白二色隐喻手法，得到了进一步的利用，并且构成了对戏剧高潮的重要对应。在这里，白色的雪首次缺席，而桂纶镁的脸上始终映着远处旅店灯牌的红光（白日焰火旅店），以此来表现二人的私情暂时性压倒了世俗的警匪价值观和杀人伏法道德观。但随后廖凡决定抓捕，而桂纶镁脸上的红色灯牌光也随之消失 --- 人性对爱情的原始渴望，终究无法驱动廖凡去违背当代的道德体系与法律准则。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结尾部分，色彩手法再次出现，并且成为了刁亦男全片最重要、也是直接对应影片标题的画龙点睛：白日焰火的隐喻。廖凡为被抓获的桂纶镁放了焰火，但焰火在白天完全被天空的白色所掩盖住。刁亦男以此隐喻来点睛主题，表现原始性最终被道德观所压制而抓捕桂纶镁的廖凡以及两人私情的破灭，堪称灵性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后的一个镜头，廖凡疯狂的独舞，更是私情再一次被压抑后的发泄 --- 由于无法做到对自身内心的完全效忠，他所能做的，也只有这般的败犬咆哮了。并且，更加微妙的是，这个结尾，形成了对前文的隐约呼应。在担任保卫科长的段落里，廖凡曾经在此地调戏女工人、与她激情共舞，这个行为暗示了廖凡贯穿全片的心理状态：他的原始内心情欲还没有消亡殆尽，但被牢牢地禁锢，而只能以这样一种无足轻重的手段来稍作疏导。而结尾处廖凡的再次起舞，显然对此前的段落构成对照，再一次揭示了这一层表达。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而更进一步的是，在这一处，刁亦男让廖凡的舞蹈失去了 --- 哪怕是工厂中年大妈 --- 的女性舞伴，而更露骨地让他的深层本质被强调了出来：他的情欲即使仍然存在，也永远无法逃脱现实法则的压制，终究只能落到“没有女伴”的虚无之中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个结尾对于观者情绪的直接作用，以及其形成的点睛主题作用，是显而易见的。本片并不通俗的表达体系所表示的内容，完全可以在结尾处得到一种情绪化的引导揭示——当看到廖凡放出的白日焰火被天空吞没，看到廖凡的疯狂独舞，对于爱情在现实的无可奈何间磨灭的、无处着力的空虚感，都会被直观地感受到。观者的情绪，被自动触发到了与主题最为契合的状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不需解读，排斥复杂，直达内心，正是艺术的价值。而每次观之，愈发能够感受到它，则是艺术的段位。而在电影里，我们也更能看到索伦蒂诺对于“直击情感的主题点睛引导”的反复使用。通过画面、运镜，它们直接作用于观者的心灵，让观者感受到了信息，而这种情绪化的信息又是紧密作用于主题呈现的，甚至起到了引导观众理解复杂表意体系的重要作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影化的表意体系的出色构建、电影化的直观情绪作用瞬间的重要点睛，二者相结合，并实现后者作为电影视听艺术下、重要且独特的表达形式的效果。做到这一切，便是一部出色电影所能呈现出的出色美感了。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/337741812&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 03 Jul 2021 23:06:32 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>a815147f87a1f9bbdd8219ef1a0aea64</guid>
<title>《Legal High》呈现的是怎样的三观？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737696</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-dc945c98d4f18e4a415af4da52584e18_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;刘洞宇，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;在做教育 / 想写一本奇妙的书&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/28226028/answer/87108459&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;反对所有简单认为古美门的三观就是强者通吃，就是「胜者正义论」的回答。这样的理解显然不得要义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要把握《Legal High》真正的三观表达，我们应该意识到：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;古美门展露变态好胜心、不择手段维护其连胜纪录的人格，从头至尾都没有作为编剧的「第一呈现」。他贪婪好色，爱慕虚荣，嘴炮毒辣，对豪车游艇念念不忘，以及，最重要的，对不败金身有种狂热的偏执。&lt;strong&gt;但要注意：他的法律人格，或者说他作为法律人的基本信仰，是在情节中刻意和这些私德分离的。流氓痞子也好，拜金主义也罢，当这个人西装革履坐上原告或被告代理律师席的时候，我们才看到了藏在香车美女崇拜背后真正古美门式的三观。 &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/232b85a8e244279ff8c8ac5356044872_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;诚然，持续的胜仗，对古美门有着极其重要的意义。抛开「谋求委托人利益最大化」这一职业属性和他本身越养越大的身价需要，这份重要性的形成，至少还有其他来源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;比如家庭。&lt;/strong&gt;从天才童星案我们得知，古美门父亲奉行家长独大的严苛教育，对儿子的异见进行过污蔑性的刁难。父子关系不和，以及随之而来同父辈权威的决裂，伴随了古美门的成长。后来的离经叛道，追求认可，偏执求胜，种种不过是这种挑战和自证的延续。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/1b82da25de02c07683480b3ae84e1f5c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;比如职场。&lt;/strong&gt;三流大学毕业，律考一次通过，青云直上很快来到了号称日本第一的三木律所。在这里，急待施展拳脚的古美门遇到了老道的三木，也遇到了女强人圭子，前者亲口教导他为了赢要不惜一切，后者更是同他并肩实践并捍卫了这一守则。于是在第一季决战中三木对古美门父亲说出了下面的话：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「古美门研介这位法律家，是您赋予了他生命，由我培养出来的怪物。我们是共犯。」&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/b2d0d22ed0ddc4879c1fc0651eeaa5de_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;比如仓鼠纱织。&lt;/strong&gt;小黛在健身房也向古美门挑明了这一点：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;我好像明白了，为什么您执着于胜诉，是因为纱织吧。（古美门愣住。）您为了胜诉，夺取了无辜孩子的性命。若是放弃对胜诉的执着，就等于是否定了自己做的事。您通过不断胜诉，在拼命摆脱自己的罪恶感。这过程，想必很艰辛吧。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;「纱织是为胜利而牺牲」这一叙事的合法性的毁灭，古美门难以承受。这也从另一个角度佐证了古美门脱下律师外衣后的情义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，不停赢官司，对古美门，极端重要。&lt;strong&gt;但，我们同时得明白，赢在他心里也并不占有至高无上的优先级。——如此渴望打垮对手，他也却几乎无时无刻不顺服于「最高原则」——即剧名暗示的那样：legal high，游戏规则至上（而不是翻译成的胜者至上）。&lt;/strong&gt;哪怕用出了某些钻空子的、让观众感到道德两难、甚至有些下三滥的伎俩（如暗中指使加贺兰丸，威胁关键证人，制造舆论等等），也基本没有僭越现行的律法框架。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在剧中，古美门是张王牌。他可以是王牌吐槽员，王牌享受家，但他首先是个王牌律师。他一切的狷介不羁都臣服于他高度自律的法律观。&lt;/strong&gt;有趣的是，作为法律人的原初意识，却也源自他不讲情面的父亲追问的那句：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「圣诞老人不存在的证据是什么」。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/747cffb671136716a19bee516b370e1c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;证据意识。程序正义。逻辑链。法理事实。有效性和可能性。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这是古美门风流的底气，也是他的底线。 &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;至于感情羁绊，在大部分古美门时刻，是不被正面展示的。&lt;/strong&gt;编剧想传递的三观也大致如此。但有些悖论的是，一旦滑入彻底绝情，这个角色也随之会失去最后的温度以及所有观感上的生而为人的良知，真正沦为大贯律师等人口中的所谓赚钱机器和恶魔爪牙。这样观众买单度不会高。所以最后，受了某人的影响（服部语），古美门也接下了没胜算的官司，有了那段激情澎湃的演说，孤注一掷帮村民对抗仙羽化学这个庞然大物。古美门形象也就此得以救赎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，需要强调：古美门从来都有温情，只是很隐晦，不易激发，而且稍纵即逝。其威力远不及钞票癖和求胜心来得生猛。而另一面，他的法律理性——别看他经常疯癫——大部分时间都处在主导之位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;「法内逍遥，也不冷血。人谋己利，天经地义。」 &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/0389749fbfd4fdc8c55625fac4ed3093_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/212b0fd4d5c48f80d2040d17f010800c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/ee7774a2c55fb3062ca202a03302f2a2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/331a2eef7879e6e468f9d9a015592917_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/d576965e7ced672938bbcd37dc6eebcf_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;人本能上，会对眼前孱弱的同类产生难以遏制的同情。进而催生脱离法理的直觉上的正义感。一如初出茅庐的小黛。&lt;strong&gt;相反，良好的职业浸润让古美门几乎自觉地把这种可能蒙蔽双眼的原始情绪压抑到非常有限、可控的量级。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——两人间这一核心冲突从第一集公交让座和坪仓洗冤一案就开始了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;古美门教育小黛：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;别自恋了。我们不是神，只是区区一介律师，我们哪里知道真相。不要一厢情愿，再挥洒自己居高临下的同情了。成文法本身，才是我们该视为珍宝之物。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是他的自我解说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还觉得，人的善恶不能被简单定义。心性不定，意气用事，天真以为看到的就是全部事实，这不过是晨间剧女主角的低幼思维。「你就认为正义只存在于特摄英雄剧和《少年 JUMP》中吧。」&lt;strong&gt;看到卧病的老人，可爱的童星，恩爱的模范夫妻，操劳酱油家业的小儿子，就以为他们是善的，值得保护的。——却全然忘了人的私欲和复杂性。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也是他的自我解说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小黛抱怨古美门冷漠贪婪没有人味儿的时候。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我总觉得，他应该是仔细考虑过的。」服部却如此应答。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/04ba3f28f17fc3de2c95b5fcaede9fc4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这种「考虑」，某种意义上，是在推动剧情，为古美门的人情味做下旁证。&lt;strong&gt;但我们已知，在正义得失上，古美门从不屑、也深知做不出对账式的利弊权衡（利益得失倒是算得很精。当然了：在正义无法计量和掌控时，钱就是规则下的全部猎物）。&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;所谓深思熟虑，更好的解读是「一种法理上的 judgment」。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如在光照权案中，古美门告诉小黛，在你看不到的地方，说不定这样的大公司、大企业、这个你深恶痛绝的体制养活了不少人。&lt;strong&gt;他们的生计和利益，又算不算正义？&lt;/strong&gt;——这是古美门正义观下必然出现的逻辑假设。他自然没心思考察究竟有多少寺田工务店、又有多少寺田朋子女士。法才是一切的天平和算计。而这一逻辑在议员富坚案中也得以印证：政客也不过是社会机器运转下的一颗棋子，他罄竹难书，但他必不可少。又何来憎恶？&lt;strong&gt;——所以呀，我们只需确认：此人法内之权利同样值得捍卫，同样神圣不可侵犯。 &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/c9699799ec2952421fac97e76fff71ea_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;人类劣迹斑斑。&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;没有人全知全能，知晓一切。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作为一介法律人，抱持先入为主的爱或仇恨，只会践踏正义。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;冷静地推理，冷静地遵守游戏规则，即使万恶之人也赐予他应得的屏障，不让他任何恶行缺失法律的注脚。这就是至善了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;至于，在框架内行事的时候，我们能投机取巧、收获些身外之物，那可再好不过啦。 &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;古美门可能是个「落后就是恶」的社会达尔文主义者，可能是个沉陷于物质瘾的极端精英主义者，也可能是个贪念虚名的道德虚无主义和投机主义者。这些身份我都不否认。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但他的第一身份，一定是个王牌法律人。 &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/23fab90c5993b9de7dedbae5162e2efc_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/61c7e8e1685b1516b1690837584d61f8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/c679cc5fc85cdf7be1afea10725dd6f6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;以上です。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/28226028&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 03 Jul 2021 23:06:24 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>c025c42d455362a264a9b93ee30a75bf</guid>
<title>如何评价宫崎骏的动画《天空之城》？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737716</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/d9d48964e_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;叶佳桐，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;怪物总渴望着遇见同类 那么 你是我的同类么？&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/57086002/answer/1015977068&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;1985 年，吉卜力工作室成立。在《风之谷》获得成功后，整个日本的动画观众都在期待宫崎骏监督的下一部作品究竟会是什么。还会是和自然有关的主题么？这次会走的更深更远么？还会出现和娜乌西卡一样可爱的主角么？倍受期待的宫崎骏监督交出了一份出人意料的答卷——《天空之城》一部专门为孩子们制作的复古漫画般的电影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;古老帝国拉比达是一座漂浮在空中的巨大的机器岛，传说那里已经无人居住，蕴藏着巨大的财富。因此，无论军方还是海盗，都在找寻着这座传说中的飞行岛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;矿工帕克这天偶遇拉比达继承人希达，两人一见如故。因为希达身上有找寻拉比达帝国的重要物件飞行石，军方和海盗两帮人马都在追杀希达。帕克带着希达一起逃亡，最终都没有逃出军方的手中，希达被军队掳走了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为救朋友，帕克只能选择与海盗合作。帕克与海盗成功救出了希达，同时，他们也发现了军方的邪恶计划。为了阻止军方邪恶计划的实施，他们和海盗一起踏上了寻找拉比达之旅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在上映之时，《天空之城》并没有获得日本本土观众们的青睐。在 SF 动画风潮席卷日本的 80 年代中期，《天空之城》被看做是过时的作品。因此票房也并不理想，分账收入只有 5.83 亿。算得上吉卜力工作室出品的动画中数一数二的低票房。到了 80 年代末，随着宫崎骏监督个人地位的提升和复古未来主义风潮的影响，《天空之城》的口碑才得以扭转。不过根据发行商东宝那边的数据来看，上映之时《天空之城》的观众满意度高达 97.7% ，观影人群覆盖了各个年龄层。这在当时的动画市场还是比较少见的。作为吉卜力工作室成立后的第一部动画，《天空之城》开启了吉卜力老少咸宜合家欢的路线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1984 年，宫崎骏监督的《风之谷》获得了巨大的成功，关于现代工业文明破坏自然这一问题的讨论一时层出不穷。《风之谷》赚来的钱原本计划用在高畑勋监督预备筹拍的纪录片《柳川堀割物语》上。但因为《柳川堀割物语》在拍摄初期便就出现了资金不足的情况，铃木敏夫这才找来了宫崎骏，请他再拍一部动画电影以作资金周转之用。起初，德间书店希望能趁热打铁，推出《风之谷》的续集，但宫崎骏监督却拒绝了这个提议。转而制作起了以小学生为受众群体的古典冒险动作剧《天空之城》。某种角度来看，这也算的上是宫崎骏对当时动画市场的一种抗争。上世纪八十年代被普遍认知为日本动画的黄金年代，在这一阶段，以高年龄层为目标受众的动画大行其道，SF 动画与萝卜动画是当时的主流，总的来说是一个“宅”味儿浓厚的年代。宫崎骏监督却反其道而行，将受众年龄向下开发，把真情与坦诚——这些不甚时髦的“真善美”塞到了观众的面前。他说：“我们不能将动画作品当成是负面的娱乐，也不能让它在多样化的面相中迷失了方向。动画本就该是属于孩子们的东西，是真正为儿童所创造，但也足可供成年人鉴赏。”不过这也只是宫崎骏监督的一家之言，可以说，正是因为有人创造着给孩子看的动画，有人创造着给大人看的动画，我们这些阿宅才可以享受到各种风格的作品。不同思想的碰撞带来了百花齐放的盛况，这怎么想都是一件好事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《天空之城》日语原名《天空の城ラピュタ》。ラピュタ（ laputa ）来源于著名小说《格列佛游记》中漂浮在空中的王国—拉普塔。不过宫崎骏监督并没有读过这本小说，只是看过简介，他也并不觉得着里面的剧情有多么的吸引人，甚至连拉普塔的名字也没记住。单纯是为了让企划书增添一点说服力，才借鉴了《格列佛游记》中的这个设定。当时，吉卜力工作室还考虑过「空中城の虜（天空之城的俘虏）」「空とぶ宝島（在天空漂浮的宝岛）」「飛行帝国」「空中魔城」「戦国魔城」等多个副标题，不过最终都没有得到采用。另外，由于 laputa 在西班牙语中有妓女的意思，所以海外版的《天空之城》直接翻译成了《Castle in the Sky》。算是个没有什么用的豆知识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在考虑制作《未来少年柯南》的续篇时，宫崎骏曾向 NHK 提出过一个男女主角围绕着神秘吊坠环游世界惩奸除恶的企划—《未来少年柯南 2：海底世界一周》。这份没被采用的企划就是今天《天空之城》的原型。学生时代的宫崎骏写过不少木偶剧剧本，女主角希达的名字就来源于一个以精神病院为舞台的故事。男主角“巴斯”同样是他学生时期所构思的一名船员角色。整个《天空之城》的剧情，都源自监督小学时代的幻想。NHK 后来做了一件特别打脸的事儿，《天空之城》成功后，NHK 拿着《海底世界一周》的企划找到了 GAINAX ，要求宅社照着《天空之城》做出一部 TV 动画来。最后的成品大家也很熟悉，它就是著名的《蓝宝石之谜》。在最初的计划里，《蓝宝石之谜》的主角被设定成老婆婆和小孩的组合。因为实在太像《天空之城》了，庵野秀明监督只好采取迂回政策，在尽可能满足 NHK 要求的同时又不断破坏他们的要求，在采访中他直言道：“《蓝宝石之谜》结束的时候我已经完全崩溃了。”不过这种崩溃也是诸多因素叠加在一起的结果（比如庵野秀明其实是因为前监督跑路临时接手《蓝宝石之谜》的监督工作，再比如《飞跃巅峰》和《蓝宝石之谜》接连大赤字）不能只让 NHK 背锅。顺便一提，庵野秀明对《天空之城》的评价并不高，他还觉得《红猪》商业化的东西太多，有些做作。如果有感兴趣的观众姥爷可以去搜索一下庵野秀明和宫崎骏的相关采访，这两位业界大佬在采访里总是针锋相对，可一见了面，气氛就变得其乐融融。这大概也算得上是一种反差萌吧。除了《蓝宝石之迷》，据说世界名作剧场中第 20 作《七海的堤可》也是根据这一废弃企划改编而成。在 roman album《天空之城》一书中，还有着大反派穆斯卡其实是雷普（《未来少年》柯南中的反派）先祖的设定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在制作之初，制作人高畑勋对监督说：既然要做的是以工业革命时代为背景的动画，还是去英国看一看比较好。就这样，宫崎骏监督开始了他的旅行。他看到了海岸边的苹果花，看到了威尔士的煤矿区。故事的背景就这样一点一滴的在他的脑海中凝结成形。这里有一件比较有趣的小事，宫崎骏监督在决定将溪谷作为故事的地理背景时并没有考证过威尔士的矿区到底是不是露天开采，只是单纯的觉得这样画会比较有趣。回到日本后，他把画拿给了押井守，押井守看后赞叹到：原来世界上居然还有这样的地方啊。在确认了这个设定真的能把人唬住之后，宫崎骏心满意足，开始了动画的制作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《天空之城》中的角色都有着鲜明的的性格特征，论起前后反差最大，戏剧性最强的，非朵拉莫属。这位刀子嘴豆腐心坚强果敢的女海贼的原型是宫崎骏监督的母亲。1983 年，母亲宫崎美子的离世让监督受到了巨大的打击。在《吉卜力的教科书天空之城》中，宫崎骏的弟弟宮崎至朗写下了这样一段话：在试映会结束后，我就明白了，哥哥是在通过影像向母亲饯别，虽然笨拙，但竭尽全力。在纪录片《映画大师宫崎骏创作的秘密》中，监督这样形容自己的母亲：“心里想对你好，嘴上的话却十分严厉，典型的刀子嘴豆腐心。”他在无数的作品中写下对母亲的怀念之情，却从不点明主题。按照铃木敏夫的说法，自己创造出的角色是母亲的投影这种事儿多多会令人不好意思，也许这便是他不向他人提起的理由吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不可不提的还有久石让的配乐和那首已经被奉为经典的《君をのせて》，随便打开一个音乐软件搜索“天空之城”，就能找到这首主题曲的各种变奏。考虑到这次要做的是一个古典冒险动作动画，宫崎骏打算找来当时颇有名气的音乐家宇崎竜童来负责相关的工作。宫崎骏甚至还考虑过不放音乐的选择。不过身为制作人的高畑勋却认为继续和久石让合作会比较好。在之前的中古放映机中也提到过，高畑勋先生在当监督的时候虽然一拖再拖，但作制作人时却非常严谨。可以说，宫崎骏和久石让这对黄金搭档能够牵手成功离不开高畑勋的努力和付出。没有了他，吉卜力工作室绝不会取得今天这样的成绩。在今后的中古放映机中，我们会专门出去一期视频详细的介绍高畑勋监督的伟大之处，毕竟无论对于吉卜力工作室，还是日本动画界，他都是一位太重要的人了。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/57086002&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 03 Jul 2021 23:06:15 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>96e5e5689f1583b3a91230f7bd5a6d94</guid>
<title>狼人杀逻辑性真的很强吗？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737763</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/da8e974dc_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;知乎用户，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;生如蝼蚁当立鸿鹄之志，命薄如纸应有不屈之心！&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/47863187/answer/1024928467&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;比大部分游戏逻辑性要强一些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为这个游戏的规则就是你死我活、非输即赢的游戏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个游戏除了几个基本的游戏规则是硬逻辑，100%成立，比如一局网杀 12 个人，有 4 个平民、四个狼，4 个神，每个神都有各自的技能，狼可以每晚刀一人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此之外其他的都是概率逻辑，比如上警必有对跳，要是没狼出来对跳，怂狼局神职们除了守卫肯定是要摆名身份裸打的，加上预言家 3 轮验人，狼根本没有生存空间。所以上警出现对跳的概率是 95%以上。那么当首跳预言家后，一个比较硬的逻辑就是至少还会有一个对跳。但也有可能这局就是怂狼局，那我们能说一般上警开对跳是没有逻辑的吗？当然不能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再比如女巫首晚不被首刀，大概率会捞人。因为捞人的收益最大，毕竟狼自刀的概率比狼杀好人的概率低多了。所以女巫大概率会捞起一个好人，如果捞起个神职就更好了。但如果不捞人，狼再刀走一个神职基本这局狼的赢面就奠定了。但是偏偏有女巫不仅首夜不救人，还要盲毒一个走。那认定女巫会首夜捞人能不能作为一个逻辑，当然可以。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕竟除了游戏硬规则几个铁逻辑，没有其他逻辑是 100%成立的。但是团队还是要在这个规则下为了胜利而努力。而赢得游戏的基本方式，就是通过发言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而有些说法正反都成立，几乎是 55 开。比如大家都认定对跳发言好的预言家的概率高，实际一个人发言能力跟他摸的是预言家还是狼没有任何关系，一个发言能力差的预言家很可能被认定为狼首推出局。这个时候狼队可以根据发言来把焦点引到真的预言家发言差，没视角、爆点多上面来，从而煽动平民和其他神职把真的预言家抗推出局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个时候一个优秀的选手就能在众多的逻辑中选择出最有利于自己团队胜利的一些来重点表述，带节奏。比如，如果是狼大概率是要抗推其他非狼的平民，这应该是个主逻辑，但是不是疯狂点狼坑的人（找抗推）就是狼呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还是要区分考虑，这时候你就要参考场上形势来具体判断了，这个人到底是个尽职的强神、还是个想挡刀的平民，还是打坑位抗推的冲锋狼？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;狼人杀常用的逻辑未必都是 100%成立，但是根据情形选用哪些信息，哪些逻辑为己所用，则是一个十分考验人的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于题主说的狼可以反其道而行之，就我狼人杀的经验而言，其实难度还是很大的。因为狼人在取胜目标和假穿身份时，需要有意的吃掉一些信息，然后找出有利于自己的逻辑来表述，这中间大部分人会出现停顿、拖时间、底气不足、拿一些概率非常小的逻辑在抗推人，即使在狼王区也是如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你就想想，为什么极少有人能骗过测谎仪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，我觉得狼人杀是一项逻辑性比较强的游戏。这个逻辑性，不仅仅指游戏规律有 100%成立的，有大概率成立的，有 55 开的，有概率较小的，还包括通过发言判断目的、判断共边关系、判断身份、通过形式改变策略进而相互言语间不动声色的沟通的辨识能力、判断能力、沟通能力在内。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但每个游戏者如何运用这些规则为己所用，尤其对于狼人而言，有时发言多达 10 轮，每轮都要吃信息，又要故意隐瞒信息，还不能言语前后矛盾，还要达成保护同伴抗推好人的目的，本身就是一个逻辑性很强的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;狼人杀的游戏规则设定就是 55 开的游戏，压倒性获胜是小概率事件，大部分胜败都在一推或一刀之间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;激励的游戏规则，每个不同参与者的不同表现，使得该游戏被越来越多的人喜欢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说狼人杀逻辑性不强的，可能还没有真正玩透这个游戏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反问一句，如果这个游戏不是靠逻辑判断来支撑，难道是靠胡言乱语取胜吗？&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/47863187&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 03 Jul 2021 23:06:09 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>f16150b1165626a350ae5c612176ece1</guid>
<title>火影忍者中有哪些忍者有历史原型？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737704</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-f9059a19ea3cdd9512174708dcea0ec3_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;许多的小兵器，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;石田龙弦、甚平、漩涡鸣人.jpg&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/39337190/answer/1971285652&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;《火影忍者》里确实有很多人物会让人联想起历史上著名的忍者，但是远远达不到“&lt;strong&gt;历史原型&lt;/strong&gt;”的程度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为大多数情况下，岸本只是借用了一个名字（甚至是不是有意借用的都不一定）。至于性格特征、招式技能、人生经历等等基本上和历史上的忍者都相差甚远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关于忍者&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先得梳理一下现实中的日本忍者的体系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基本上，历史上有名的忍者大多数都活跃于日本战国时期（《火影忍者》的角色名字也大多数取材于这个时期的忍者）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;战国时期诸国并立，各个大名都会雇佣忍者来扩充自己的军事力量。其中最有名的两家就是&lt;strong&gt;甲贺忍者（先后服侍织田家和丰臣家）&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;伊贺忍者（主要服侍德川家）&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了和战国三杰关系密切的甲贺与伊贺之外，其他大名麾下也有各自专属的忍者军团。比如北条家的&lt;strong&gt;风魔忍者&lt;/strong&gt;、毛利家的&lt;strong&gt;座头众&lt;/strong&gt;以及虽然历史上可能不存在但民间传说非常盛行的&lt;strong&gt;真田十勇士&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个一个说吧&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;甲贺忍者&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据说甲贺忍者起源于日本本土的山岳信仰·修验道。什么是修验道我就不展开讲了，看我之前的回答：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/31469791/answer/1274720045&quot;&gt;哪些日本动漫融入了很强的神道教的世界观？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;猿飞佐助&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;毫无疑问是最有名的忍者之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比起“甲贺忍者”这个身份，“真田十勇士”领头人的头衔更为人所熟知。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-df896783c03f38055ce613ff0e3b0905_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;出自战国无双真田丸&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这个人物的名和姓被岸本拆开，分别赐给了男二号&lt;strong&gt;宇智波佐助&lt;/strong&gt;和三代火影&lt;strong&gt;猿飞日斩&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-56b74584da201a1020e715193c5e64e6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a02dd9e1e1fb31f8e1520a6b68797c0b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不仅如此，岸本还设定三代火影的爸爸就叫“猿飞佐助”，隐晦地玩了个梗。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ace962740009ed79fb7fe5697e819060_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;望月千代&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;也叫望月千代女，历史上是否真实存在不详。据说是武田信玄下属的巫女头领。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;望月家是甲贺流忍者中的一家，除了望月千代，还出了一个英雄人物叫&lt;strong&gt;望月六郎&lt;/strong&gt;，和上面的猿飞佐助都是真田十勇士的一员。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-1845d8c2713b050e309762fd39477176_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;出自信长的野望&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;那么风之国的&lt;strong&gt;千代婆婆&lt;/strong&gt;名字是不是取材自这位传奇女忍者呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;考虑到“千代”也并不是多么罕见的名字，我只能说存在这个可能性。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-6e71abe5567684a214fe095f5404a75c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;伊贺忍者&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和号称发源于本土的甲贺忍者相比，伊贺忍者着实来头不小。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;传说中伊贺忍者的老祖宗是我大秦使者徐福，他们使用的忍术都是从中国带来的。比如著名的九字护身法“&lt;strong&gt;临兵斗者皆阵列在前&lt;/strong&gt;”，这一看就不是本土玩意。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;御色多由也&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;传说中伊贺忍者的始祖。一种说法认为她是徐福带来的随从女子，另一种说法认为他就是徐福本人。总而言之就是来头不小的人物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基本可以确定，音忍五人众的&lt;strong&gt;多由也&lt;/strong&gt;的名字就是从这来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么小角色多由也拥有一个“忍者始祖”的名字？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么其他音忍都没有这个待遇？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我也不知道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以说岸本也就是借了个名字，真的谈不上什么“人物原型”，否则六道仙人叫这个名更符合逻辑。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-278311b2858ee7fdb0f2fff05c26a076_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;服部半藏&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;也是相当有名气的忍者了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-322e0c62407cac8852028653a856cf8f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;出自战国无双&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，和杂乱无章的甲贺忍者相比，伊贺忍者这边有一个&lt;strong&gt;服部·百地·藤林&lt;/strong&gt;三大上忍家族的说法，看起来脉络清晰了不少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;显而易见，雨忍村首领&lt;strong&gt;半藏&lt;/strong&gt;的名字取自这个人物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多说一嘴其实山椒鱼不是他的姓，而是他的称号，全程“山椒鱼的半藏”类似“木叶的黄色闪光”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;山椒鱼，其实就是娃娃鱼。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-dcba9a4dbc6d2f2324f0cd31a7d8d78f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;百地三太夫&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;又名百地丹波。伊贺三大上忍·百地家的代表人物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;传说中他是另一个著名忍者石川五右卫门的师父。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d80228ec1b264ce7fc3654050366e142_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;出自战国无双&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这个人物的名字被岸本送给故事最早的反派·&lt;strong&gt;桃地再不斩&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-f0096f24d6334c31bf0acfa5d1db5918_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;百地（ももち）和桃地（ももち），这是文字游戏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以说再不斩在岸本心中这个地位，还是挺高的。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;藤林长门&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;又叫藤林长门守，伊贺三大上忍藤林家的代表人物。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-3ca5e5f18790be6142031f136c7979fa_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;长门长门，六道佩恩的本体、鸣人的大师兄&lt;strong&gt;长门&lt;/strong&gt;的名字估计就是跟这儿来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雨忍村两股势力，守旧派的老大叫半藏，革新派的老大叫长门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是不是岸本故意设计的？可能是，也可能不是。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ba7feeed61ae023a76e6a392c54ef907_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;藤林长门、服部半藏和百地丹波被合称“伊贺三大上忍”，和岸本零零散散的化用相比，《银魂》里的服部全藏、藤林凯门和百地乱破就整齐多了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e4972a8ed9ee50d8b0c3987f89233771_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;但把战国时期的伊贺忍者和江户时代的御庭番众混为一谈就是明摆着在瞎扯淡&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;神户小南&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;伊贺流忍者，因为名字被记载在著名忍者卷宗《万川集海》上而知名（这本书一共就记载了 11 个忍者）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而具体事迹不详，生卒年性别样貌一概未知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和上面的长门搭配，晓组织唯一的女性成员&lt;strong&gt;小南&lt;/strong&gt;的名字也许就是取自这位伊贺忍者。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-3a23f9c537e04f7934e6afa543a23343_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;其他忍者&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;风魔小太郎&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;服侍北条家的风魔忍者的代表人物。知名度可能只比服部半藏、猿飞佐助略逊一筹。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-02729c367cc6a9a0c5d4dd27afc5f0a4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;出自战国无双&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;岸本自述&lt;strong&gt;我爱罗&lt;/strong&gt;这个角色的初始名字是“小太郎”，很可能就是取自这个忍者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;佐助取自猿飞佐助，那他的中忍考试对手我爱罗取自“风魔小太郎”也不是完全没有道理。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7e04ad4ce6ec6f903f0f15c3b23abb9f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;加藤段藏&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;特立独行的奇男子，游走于武田·上杉·织田等多个势力之间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;擅长幻术，自称“飞加藤”或“鸢加藤”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一种说法认为他是风魔小太郎的弟子，因此也认为他是风魔忍者的一员。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bf2c1a42ab7a80ed9815ab6eb43e113d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;纲手的初恋&lt;strong&gt;加藤段&lt;/strong&gt;的名字有点借鉴这个人物的意思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是考虑到原本这个角色只叫“段”，加藤是后来追加的设定，还是有些打补丁的痕迹。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-44cf28d2a912269bdf837ee721e469f0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;和上面的“加藤段”相比，代理火影&lt;strong&gt;志村团藏&lt;/strong&gt;的“团藏（ダンゾウ）”直接来自于加藤段藏（ダンゾウ）的可能性更高一些。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5d9acd23bb77923fb6106a1f8c7d63af_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;面具男带土的化名“&lt;strong&gt;阿飞&lt;/strong&gt;（トビ）”听起来似乎也和“飞（トビ）段藏”有点关系，不过事实是否如此就只有岸本清楚了。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;角都&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;是的你没看错，历史上真的有个忍者叫角都。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真实身份是毛利元就麾下的忍者集团“座头众”的其中一位“座头”。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ae723d1654bd4539ac54c20a6054fd34_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;普遍认为角都飞段取材于将棋里的飞车和角行，但是此&lt;strong&gt;角都&lt;/strong&gt;和彼&lt;strong&gt;角都&lt;/strong&gt;如此高的相似度，很难不让人觉得岸本在搞双关。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;自来也、大蛇丸、纲手&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;这组人物最特殊了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一来不是战国时代的忍者，二来也不是历史上真实存在的人物，三来其实也不是严格意义上的“忍者”，而是和源义经、松尾芭蕉、石川五右卫门等等传奇人物类似的能人异士。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这些能人异士在日本文化的语境下往往就会流传成“忍者”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;详情就不展开了，看下面答案就行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/24528025/answer/1410001602&quot;&gt;如何评价《火影忍者》里的自来也？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;《火影忍者》里名字出处是日本忍者的角色我就找到了这么多，也欢迎大家交流补充。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/39337190&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 03 Jul 2021 23:06:06 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>