<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>8a9edc52c38b7efac63e814e217d78d2</guid>
<title>你如何看待在游戏中代练/代打的行为？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9734255</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-76efb1229f019bc12ef8096f20eb420c_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;尹天，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;快乐地打游戏，理智地看比赛。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/449192547/answer/1784843344&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;网游代练这一现象，在中国已经变得非常复杂且难以处理了，早已超出了单纯游戏的范畴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我简单聊聊，抛砖引玉，说一些粗浅的想法，仅代表个人观点。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、代练的产生和盛行：游戏世界的市场化和政治化&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本部分思路启发于上海大学文学院邓剑博士的该文章，特此注明，并表感谢：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.sohu.com/a/402452210_260616%3F_f%3Dindex_pagefocus_2%26_trans_%3D000020_qdrs_mini&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;被剥削却快乐着：《王者荣耀》与「数字劳动」的魅影_游戏&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在底下的很多回答中，大家都讨论到了一点」代练非常普遍，什么游戏都有代练。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一点是对的，无论是端游手游，主机还是单机，任何游戏，只有你想不到，没有代练代不到。我查了一下，就连原神都有不少的代练，代练内容无所不包：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-89048b27749bc88371a35dfd9913e3a7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;为什么会有这么多的代练，为什么什么游戏都能代练？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我看来，代练的大规模出现，和两个变化是息息相关的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一，游戏世界的市场化&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所谓游戏世界的市场化，就是游戏世界开始产生现实货币和虚拟货物的交换。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们举个简单的例子，你可以用人民币在游戏里买一把 +99 伤害的武器，这就是所谓的现实货币和虚拟货物的交换，也就是游戏世界的市场化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在网络尚不发达、游戏产业尚不成熟的年代，压根没有游戏内购这回事。那时候想要赢游戏，只能靠自己慢慢打（或者搞作弊码）。但是在游戏产业的不断发展下，内购这一要素不可避免的出现了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论是传奇中的屠龙宝刀，亦或是王者荣耀里的属性皮肤，还是砸几个 648 去抽可莉，花钱就可以购买游戏内的服务这一点已经深入玩家内心，当内购出现以后，一条事实上的逻辑开始成立：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;你可以花钱，购买游戏中的服务，从而变强。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9b54bd6e5ee0b71069da90b9b62adbbb_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这个逻辑直接让游戏世界和现实世界开始第一重挂钩，当玩家在游戏中遇到阻碍时，他们的选择里会多出一个「花钱解决」的选项。这个逻辑倘若放在 90 年代，那个时代的玩家是不会具备这一选项的，因为当时花钱无法解决他们的阻碍，你必须要硬打，或者去和别的玩家交流攻略。除非你身边就有一个游戏大神，但是这不是普遍情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这个逻辑的成立，成为代练市场产生的需求之源。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论是打金，还是刷级，还是上分，代练们可以弥补游戏商城所无法提供的付费功能，尽管这些功能在游戏开发商的定义里属于「违规」。但是当玩家习惯用付费逻辑去解决问题的时候，其中的一部分便希望什么问题都能用付费去解决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一行为并不被游戏开发商所允许，他们试图划清楚游戏世界市场化的界限，他们在商店内提供的充值服务是合法的，而他们不提供的便是非法的。但麻烦的是，游戏世界在市场化的同时，并未能完全同现实的市场所接轨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在现实的市场中，法律这一具备国家强制力的手段会保证法和非法服务的界限极度明晰。但是在游戏市场中，游戏开发商和玩家所签订的服务条款虽然具备法律效力，但是游戏开发商无法用该条款去约束「非法」服务的提供者——代练。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我国，提供代练服务是不犯法的，而且也有不少代练公司以提供」互联网和相关服务「为名义拿到了营业执照。其中最知名的当属」武汉市汉阳区李洋网络技术服务部「，这家公司作为我国第一个拿到执照的代练公司，当初得到了非常多的讨论和关注。&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二，游戏世界的政治化&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所谓游戏世界的政治化，就是在游戏中获取更高级的身份，从而在现实生活中装逼。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以邓剑博士的说法，就是：&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;在阶层固化的今天，为在现实中倍感无力的人们，虚构一种身份流动的希望与快感&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;伴随着游戏产业的发达，游戏内等级制度被开发的越来越完善和严格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们靠什么来区别一个玩家的强弱呢？游戏开发商提供了非常直观的方式，例如 PVP 游戏的排行榜和天梯积分。青铜玩家就是比白银玩家弱，排行榜第一就是比所有人都要强。这样直观的等级制度在单机、桌游的时代是不具备的。它的作用就是让玩家可以在游戏中获取虚荣心，从而不断的去磨炼技术或投入时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，伴随着游戏开发商的宣传，游戏不断深入日常生活，尤其是手游和竞技类游戏，跟朋友打游戏、聊游戏，在现代社交生活中非常常见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样一来，玩家在游戏中的等级就能在社交活动中产生影响，转化为在现实的影响力。就好比身边的王者大腿，想和他一起打游戏的人可不会少，平时在公司他也会成为大家聊游戏时的焦点人物。这一从虚拟到现实的转化让更广泛的用户成为了玩家，因为太多人需要为自己身上增添一个闪光点了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-2d3917de88983ed580884a3b05d91ee8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这一情况，成为代练市场不断扩大的动力，让高端代练可以赖以存活。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首杀、通副本、打装备，这是上一个十年；冲分、胜率队、成就，这是这一个十年。代练的最轴心的服务，永远都是满足玩家的虚荣心，让玩家在不具备游戏开发商所要求的投入的情况下，获得最终所能获得的东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;装逼、吃饭、性生活，是人类的永恒需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和游戏世界的市场化相反，游戏世界的政治化是被游戏开发商默许乃至鼓励的。谁不想自家游戏内的等级制度对现实产生更多更重要的影响呢？电竞活动是游戏等级制度影响现实的极致产物，它告诉所有人，打游戏打的非常好是可以吃饭的，是可以赚钱的，是可以成为世界冠军的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在电竞活动的反哺下，游戏内等级制度变得更有装逼量。而只有一个装逼含量高的等级制度，才会有玩家为其投入大笔金钱寻求代练。例如《英雄联盟》里，段位的含金量高，所以段位代练才异常的多。再对比《原神》，原神的升级代练不算多，原因就是等级虽然可以装逼，但是装逼含量低。高装逼量的无非是人物收集等，但是这和代练就没有关系了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样也就导致了高端代练的出现，他们本身是游戏的核心玩家，有着顶级的游戏技术，是游戏内最强的一批人，代练内容是最高段位的冲分，是常人所难以企及最高成就。对于这一部分代练，很多游戏公司是持默许态度的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为这些代练本身就是游戏等级装逼量的最佳证明。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、代练存在的时代背景：玩家和厂商的内在矛盾、数字时代下的就业压力&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，必须要正视的是，代练存在是有其时代背景的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一，玩家的碎片化生活和厂商需求日均在线的内在矛盾&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个问题下，非常多的人提到一个观点，整合一下是：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我支持代肝，支持排除竞技元素的代练；我反对和玩家对抗的代练，反对影响其他人体验的代练&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这一点恰恰是玩家和游戏开发商最大的分歧。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们举个例子，英雄联盟出了一个新的通行证活动，在活动期间里玩了一定场次的游戏可以获得代币，利用代币可以兑换精美的皮肤。这个活动的目的，是拉动玩家在线，提升游戏日活和月活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是这一游戏过程是极为漫长的，玩家需要非常多的对局才能拿到最高奖励——至臻皮肤。玩家很容易在游戏过程中被过多的场次折磨到疲劳，或是因为现实所迫，没有这么多游戏时间。那么，假设所有的玩家都寻求代练来帮忙打代币，代练通过脚本和开黑，可以以玩家几倍的效率速度完成目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，这一代练行为，是否损害了开发商利益，是否让开发商这一活动所能提升的日活和月活减少？答案是肯定的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在游戏开发商眼里，找代练的玩家，属于」共享账号「。共享账号的问题，在于游戏开发商所设定的进程、平衡打破，从而损害游戏开发商的利益。&lt;strong&gt;无论是让你无需提升技术就能到达更高段位，还是让你无需投入时间就能获得更多奖励，这两种代练行为事实情况下都会损害开发商的利益。&lt;/strong&gt;相信大家找代练肝代币的时候，被封是一个常态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但问题是，这是一个碎片化的时代，也是一个竞争极度激烈的时代。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不像以前，玩家有很多整的时间，现在的玩家，能分给游戏的仅有一些碎片化时间或休息日，玩家已经很难给游戏分配大批量的时间。这一情况注定，手游一定会挤占端游的空间。另外，各大厂商的游戏在「日均在线时长」这一项数据上，也会是一个不断下滑的趋势。&lt;sup&gt;[3]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是部分游戏面对此的策略并不是优化游戏、提供新的博弈策略，而是提供一些额外的奖励，这些奖励需要靠游戏时间来获得，以此激发玩家的游戏动力，最典型的莫过于《英雄联盟》。该游戏通过至臻皮肤（额外奖励）—通行证（投入时间的活动）——代币（投入时间的产出，以此对换奖励）的三位一体设置，来提升玩家日活和月活。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-33a613da42c2b793b5a1655c9a323af2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;问题是，在玩家心中，奖励是简单且一次性的刺激，在策略没有更新的情况下，获得这个奖励的过程是毫无乐趣和意义的：你只需要投入时间就好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，时间稍显紧张的玩家都会遵循我们第一点说过的市场化规则，用金钱将这部分时间转嫁给代练。而且这个转嫁的过程毫无心理负担，因为它多数情况下是不会干涉到其他玩家的体验的，除非是去肝一些强力 pvp 道具。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这一情况下，玩家会自发的支持代练。并且，这一情况已经越来越普遍，也越来越深入玩家人心。越来越多的人将「只要不干预其他玩家的体验的代练就是允许」的视为合理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二，数字时代下的就业压力&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本段将援引上海社科院研究员胡冯彬博士的论文中的部分观点和数据，本部分所有引用皆出自此文，特此注明，底下将不赘注，并表感谢：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//kns.cnki.net/kcms/detail/detail.aspx%3Fdbcode%3DCJFD%26dbname%3DCJFDLAST2020%26filename%3DXWJZ202007004%26v&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;边缘的游弋：中国网络游戏代练者的日常生活实践 - 中国知网&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;绝大多数的游戏代练者都来自农村或乡镇，他们主要由 20-29 岁之间的青年构成（偶有未成年者），这一年龄层的人数约占整个群体的八成，其学历多是初中或高中。这与「我国网民以中等教育水平的群体为主。初中、高中 / 中专 / 技校学历的网民占比分别为 38.1% 和 23.8%。20-29 岁网民规模占比最高，达网民整体的 24.6%」（中国互联网络信息中心，2019：19）的中国网民现状吻合。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;绝大多数来自农村和乡镇，多数学历未达本科或大专，非常敏感，但是是事实&lt;/strong&gt;。我这部分的论述都将基于这两点展开，我会审慎的选择用词，避免引起争议或者大家的不快。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在数字时代下，网络和媒体异常的发达，无论是城乡，新一代的年轻人都接受者网络和媒体的影响。但是在同等接受影响的情况下，他们所能选择的却并不一致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;限于出身，部分（注意，我说的是部分）乡村出身的年轻人虽然享受着和其他年轻人同等的网络条件，但是却无法和其他年轻人有着一样的信息筛选和利用能力。他们的网络世界里，游戏占据了最多也是最主要的部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多时候，这起到了反作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，胡博士文中采访的一些代练青年，他们的观点是：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;「我没有做过农活，也不会做。想回家么，不想」。&lt;br&gt;「家里好无聊，都没有事做。在家也是跟朋友在网吧玩游戏」。&lt;br&gt;「在哪都一样。我都没有出去（玩）过。这里（上海）跟河南没有什么区别吧。反正我每天白天都是在打（游戏），都没出去玩过」。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;《英雄联盟》职业选手 mlxg 有段时间，喜欢将打的不好的队友称为「农民」，这件事情引起了舆论的广泛反应，后来 mlxg 也承认是口嗨道歉，并表示自己是农村人，不要再带节奏。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-bb6d96d4bfe9a823cdeeee84c3db4cc0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我无意对 mlxg 进行批判，但是这件事情更广泛的折射出一个点，为什么这些农村出身的职业选手在功成名就以后，会将农民作为一个梗，来称呼打的不好的队友呢？为什么他们选的不是警察，不是医生，不是律师？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是反作用所在，一部分农村出身的孩子在接受了数字时代的冲击以后，他们下意识的对传统的农耕文明产生潜意识的背离。无论是 mlxg 会选择用农民这个称谓来表示对队友的嘲讽，亦或是代练青年所说的「没有做过农活，也不会做，不想回家」，其核心都是一致的：他们不会也不想传承家里的农耕生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这不是一件坏事，很多人因此有了奋发向上的动力，例如 mlxg，他成为了一名顶级职业选手，收入颇丰。另外一些人从农村考上了好大学，过上了条件更好的生活，也许现在正在看我的回答。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，不是所有人都向上成功的。还有一部分人，年少时对于学习的不重视，让他们的学习生涯早早结束，而他们又不像 mlxg 一样有着其他方面杰出到惊人的专长。在初中、中专、高中毕业之后，社会所能给他们的选择也非常的少。这个时候，对农耕的背离，让他们的选择变得更少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，这些青年为什么喜欢做代练呢？&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;「原来的那（工厂）太累了，做了一个月就不行了」。（每天打十几小时，一个月没休息，不累？）「嗯，肯定有点累的，能接受的那种」。&lt;br&gt;「做过其他工作啊，一般一两个月，最长的三个月。还是最喜欢这个（代练）。轻松啊。我喜欢」。&lt;br&gt;「那个（保安工作）太无聊了，还是这里好。有空调，也不累，每天可以坐着」。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;因为相对的，他们之前的选择是保安，是工厂的小工，是各种其他累且苦的杂活。相对来说，代练简直太舒服了。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;「不累啊，挺开心的。这里工作环境也蛮好的」。 &lt;br&gt;「就是跟朋友们一起玩啊，还有就是自己还能玩游戏」。&lt;br&gt;「比较起来，这个工作是最轻松的。每天十几个小时，做自己喜欢的事」。&lt;br&gt;「最喜欢代练呀。代练可以玩啊。关键是我们都是对游戏比较喜欢的」。&lt;br&gt; 「可以打游戏还可以赚钱。即便我不做这个工作，也是在打这个游戏。这样一举两得，多好啊」。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;环境好，有朋友一起，还是从事自己喜欢的游戏，怎么可能不喜欢呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人或许会站在一个制高点，认为这部分年轻人自己学习不努力，或是从事代练都是原罪我不管你怎么样，或者是他们都好逸恶劳。但是这部分年轻人是客观存在的，他们要生活要活命，而代练是这个社会所能给到他们最好的选择之一了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相对于工厂小工或者保安来说，代练这条路的确在现阶段显得有趣又舒适，打的好的话，挣的钱也会多很多。我以《英雄联盟》为例，一个电一大师宗师级别的代练，同时做代练和陪玩，月入过万是完全不成问题的。而更加高段的代练，月入过 2W 也不算少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;注意，我说的不是代练都是这部分青年，我也认识部分富二代做代练图一乐的。我说的是，这部分青年的选择很少，而代练是他们最好的选择之一。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、代练的危害和弊端：损害游戏公平，产业缺乏保障&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大家说的很多危害，基本都集中在游戏内。这一点是没错的，代练在游戏内的出现，会影响游戏公平，损害其他玩家的游戏体验。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-834a29b27811b6816526cd4280c20fd0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;看阿特狂杀的确很爽，但是被杀的也会开心吗？&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;因为这一点说的太多了，我就不再另行论述了。我重复一下，是因为其他回答都说了很多，所以我略过这一部分，不是我不在乎，谁还没被代练虐过。。。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们来讨论另外一个层面，就是代练产业层面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;代练产业，是一个游走于灰色地带的产业，这个产业的从业者、客户，是得不到法律保障的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 2011 年，有这么一个例子。某青年帮助朋友进行游戏代练，然而自身可能是因为连续游戏时间过长，最终猝死。最终，法院判该男子的朋友赔偿该男子家人三万元。&lt;sup&gt;[4]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三万元，一个代练的命。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不仅如此，接了单子收了定金然后跑路的情况也不少，柳州一男子近日就因此被抓，他骗了 4000 块钱。&lt;sup&gt;[5]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;代练者本身，也要受到工作室的监控和剥削。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;一般而言， 代练者居住环境犹如学生寝室，四至八人一间上下铺。个别工作室因房间略大，便安置了更多的上下铺以节约成本。&lt;br&gt;代练者被隔离在工作室这样的单一环境中，难以融入社会或非工作环境，也没有父辈或老乡会来捍卫利益、争取权益。个体的原子化使得组织者集中化的管理更为有效，网络技术和游戏系统的完善，以及上线时间、任务完成量等数据的使用，使得代练者被时刻监控着。&lt;br&gt;他们的无序、不可信任的状态加深了来自外部的污名和群体内部等级式的污名化以及被组织者的监控，代练者因此始终处于边缘群体中更为边缘的位置。&lt;sup&gt;[6]&lt;/sup&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;代练行业，一个不被游戏行业最上游允许的行业，处于整个游戏行业的中下层。这个行业没有国家规范，也没有法律来对应保障，所以容易滋生非常多的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像大多数玩家都有的情况，付出金钱寻找代练，结果代练者利用脚本进行游戏，导致玩家被封号，损失大量的虚拟财产，这一交易完全无法得到保障。虽然可能大家会认为，这是玩家找代练活该，但是代练者在其中做的恶，是完全得不到惩罚的。况且，如果这一情况是玩家找代练打云顶刷代币，被封的呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，据我了解，传统的代练已经非常稀少。无论是代练工作室还是高端代练玩家，基本都转型为陪玩或者陪玩工作室。陪玩可以巧妙的绕开「账号共享」的限制，通过一起玩游戏的方式，满足雇主提升分段、提高胜率的需求，例如《英雄联盟》中的灵活胜率队、4 保公主队等等。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a190b1f2eef36f0e2a557c91f5d0653c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;国服知名的小虞姬陪玩店&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但是陪玩实际上是将账号共享的风险从雇主转嫁给代练者，代练者一般没有那么多账号可以陪同不同区、不同分段的雇主，他们需要购买或借用不同的号陪同雇主进行游玩，这实际上还是代练行为的一种。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，目前陪玩行业同样缺乏完善的法律法规的保障，陪玩或是和工作室签约或是和平台签约，大多缺乏五险一金的保障，很多时候签约的合同也不是正规的用人合同，工作室或者平台一方往往在陪玩出事的时候，不需要背负正规用人合同的责任。可能会有极少数的良心工作室会签署正式用工合同，不过不在我的了解之内。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这种情况下，就算出了事情，法律也完全无法保护到代练们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在游戏内，代练们打破竞技公平；在游戏外，代练产业从头到尾都是没有保障的灰色产业，客户容易被骗，代练被工作室所监控，代练的社会权益得不到保障。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这一切的原因，就是没有任何规范。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，当我在查询资料的时候，相当多的学者建议将代练行业进行合规合法化的管理，因为这个行业的从业者几乎都是年轻人，他们缺乏自我保护的意识，很多时候也没有一个正常务工者该有的权利意识。在法律看不到的地方，平台、工作室正对代练们进行剥削，而寻求代练的客户也难以得到保障。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，游戏开发商是绝对不会允许代练这一行业在明面上合法化的，无论是以任何名义，包括大家所说的「代肝」、「代刷」、「代打」等等，因为这都属于账号共享。账号共享是游戏开发商最不希望见到的东西，通过共享账号，玩家不需要自己购买游戏内的东西或者这个游戏，就可以享受到游戏的一切内容，这极大的损害了游戏开发商的利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;并且，就算合法化，游戏内代练打破竞技公平的行为也是难以得到保障的，倒不如说合法化以后这一行为加剧的可能性反而会加重。当然，如果法律可以细致到禁止代练影响竞技公平，并且接通游戏厂商的后台数据进行协同监管，的确是一个解决办法，但是这样的成本又过高了。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为我们在第一部分所说的，游戏世界的市场化、政治化，代练这一行为将永远不会消失，并永远存活下去。因为游戏世界的市场化和政治化是游戏产业不断发达的原因，也是所有游戏厂商共同推动的结果，代练行为相当于产业进步的负面影响之一，没有人会因噎废食。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为我们在第二部分说的，时代的碎片化和数字时代下的就业压力，代练在我们这个时代是有其存在的内在逻辑的，时代产出需求，时代也产出满足需求的人。只要时代发展的方向不出现变化，那么代练，以及其变种的陪玩，就会一直兴盛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们在第三部分所讨论的，正是目前代练产业（包括陪玩产业）所面对的情况，无论是游戏内还是放眼整个产业，因为缺乏规范，整个产业正处于一个无序的、缺乏保障的状态下。将其纳入规范可以在产业层面上保障代练的权益，但是这又是游戏开发商所不能允许的行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;并且，要解决这一问题，所需推动的东西过多，成本过大了。游戏开发商所需让渡的东西非常多，国家也需要增加非常多的立法成本、行政成本。在目前，我认为付出这样的成本是国家和游戏厂商们所不愿接受的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是又因为我们在第二部分谈到的，如果你一刀切将代练宣布为非法，那么国家必须要腾出大量的岗位来安置代练们，不然就要解决更多年轻人的失业问题，游戏用户们也会因此减少对游戏投入的时间，这同样是游戏厂商和国家所不太能接受的成本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以现在，这个产业包括这个行为，只能僵在这里。上，要合法，做不到。下，全取缔，也不行。只能游戏厂商睁一只眼闭一只眼的打击一些开脚本的代练，大多数陪玩借号打或者真的帮上分的手打代练，是不会被封的。至于很多回答所说的，普通玩家的竞技体验，这恰恰是被牺牲最多的部分，因为没有任何一方将这一部分作为成本核算进去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时代在召唤代练，但是时代没有想清楚怎么对待他们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/449192547&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 20 Mar 2021 23:06:42 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>435a0a61a5fbc75c18079cbc81c8e3f3</guid>
<title>喝酒对肝脏伤害有多大？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9734245</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-73ce240713cda12d5427a314286dd7a6_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;Kyoukai，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;「アラヤ、何を求める。」&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/27365293/answer/1782688701&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.有哪些常见的关于解酒的谣言？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先要强调一点的是，有不少人会误以为「喝酒之前吃一个小药片就可以放心喝酒了」，这是彻底错误的；我需要声明一下，无论什么治疗手段、除非是肝移植，都没有办法完全逆转酒精对于肝的损伤，最多只是减轻它的伤害罢了；所以各位不要在看完我这篇回答以后觉得自己「神功护体」就开始拿着二锅头对瓶吹，酒精没有安全剂量，不是不得已请尽量不要喝酒，对于喝酒成瘾的患者请去戒酒门诊、在医生指导下来戒除酒瘾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外也有很多奇奇怪怪的「解酒」招数：比如喝浓茶、试图通过利尿的作用来把酒精 / 乙醛排出体外，想法很美好但是这点剂量的咖啡因利尿作用实在是有限，并且咖啡因还会加重本就已经很难受的心脏负担，并不是一个很好的选择；还有人说吃果糖，这就更不可取了，果糖对于急性的酒精中毒并没有任何改善，并且果糖参与的酒精代谢还会增加代谢型 X 并发症（syndrome X）发生的风险（1），用「适得其反」来形容一点都不为过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.如果不得不喝，喝酒前怎么做？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于怎么喝酒不容易醉，总体而言就是提前吃 / 喝能吸附酒精的东西，最简单的比如酸奶豆奶之类的乳制品，而且不能是那种小盒装的，就像我视频里那样、直接买一桶 500mL 对瓶吹，再喝酒的时候能让酒精吸收更加缓慢，这样就可以减少酒精摄入的总量，让自己的不至于太过于狼狈吐的到处都是什么的、而且这玩意会造成强烈的饱腹感让你应酬的时候能少吃点，一箭双雕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.经常应酬有什么办法可以缓解？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;酒还是喝下去了，对身体的伤害已经造成了，我上面那个方法只是应急用的，想要缓解的话需要其他手段；酒精对于肝脏主要的威胁在于扰乱肝脏的脂代谢、以及給肝造成很大的代谢压力；不过各位工作以后的男性多少都要去应酬，「应酬」不仅是喝酒，不仅仅是局限于「酒精对于肝脏的损伤」这一个层面，还有很强的扰乱脂代谢的作用，再加上应酬一般都是大鱼大肉吃到撑，这样的生活不需要多少年就会在各项血生化化验单上面体现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. 有什么可以适用于这些人的东西呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4.1 首先是用来保护肝脏的奶蓟草提取物，它是一种用于护肝的成分，这不仅仅是适用于饮酒人群，对于那些经常熬夜又早起的人（即长期睡眠剥夺）也是有适用的，既往研究已经发现了缺乏睡眠与慢性肝病、非酒精性脂肪肝之间的相关性(2)，所以不是说不喝酒就没事了的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奶蓟草提取物的有效成分有好几种，长这样：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6cb5efeeea8c6b9310a8ad77aea59b68_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;（a） 水飞蓟宾 A，（b）水飞蓟宾 B，（c）异水飞蓟宾 A，（d）异水飞蓟宾 B，（e）水飞蓟素和（f）水飞蓟素&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中效果最强的是就是前两个，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它提取自奶蓟草、这个草开的花长这样：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-38942a416ee99f321df61e905b2057ae_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;目前的研究证实它可以通过三项机制来抑制纤维化(3)：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 促纤维化前胶原 α1 和 TIMP-1，来降低 TGF‐β1 的表达&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 抑制肝星状细胞的过度激活&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 改变涉及细胞骨架组织和线粒体电子转移链的基因的表达&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这三种机制都可以减缓肝纤维化，要知道肝硬化的前期就是肝纤维化，这个过程是很难逆转的，所以这些特性使其被用于预防药物性肝损伤、酒精性脂肪肝或者非酒精性脂肪肝等疾病。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4.2 第二种提取物用于降低脂肪吸收和免疫调节，适用于因为应酬而能量摄入超标的人群。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般情况下除了喝酒以外、每日能量摄入超标 / 运动不足也是工作以后的男性永远的痛，对于他们而言不仅是要护肝、还需要多改善脂代谢的能力才能不让其发展成脂肪肝，所以针对这一领域的预防也是有必要的，还有一种植物洋蓟也是常用于调节脂代谢的，目前的研究显示这几种提取物有着一定的抑制甘油三酯吸收的效果(4)，它可以降低 IL-1，IL-6，氧化 LDL 等导致血管炎症或者堵塞血管的一些因子(5)，图为洋藓的果实：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d06f553b7866fc2a1c574af9352d6017_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;它的主要活性成分为 cynaropicrin, aguerin B, grosheimin 这三种&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-19c4a19e0c51700774c582d30daf9321_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;并且多项研究表明它对于高血压患者有着降低腰围的效果(6)，很多酒精性脂肪肝患者同时有一些血压问题，而腰臀比是一个重要的心血管风险因素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4.3 另一种调节脂代谢的提取物，同样也适用于能量摄入超标（比如天天吃高热量的外卖、奶茶、甜品等）且缺乏运动的人群。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三种的姜黄素也是一种有助于改善肝脏脂代谢的天然提取物；它通过激活 PPARα来增加 Apoa2 的表达，从而改善血液中的 HDL 水平(7)，此外还有抗淀粉样蛋白化的作用(8)，当然这个病没有那么常见。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-9117f897eb498e4b98bbcc4b5aa30c5a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这三种天然提取物从不同的角度来保护肝脏、改善脂代谢、降低甘油三酯吸收等途径来降低以酒精性脂肪肝、熬夜、不良饮食习惯而导致的伤害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5.倡议与注意事项&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;恰逢 3 月 18 日爱肝日来临之际，就如著名品牌 swisse 倡导的那样，爱护自己的肝脏。希望大家可以养成良好的生活习惯，因为目前没有任何药物可以拯救已经整个肝硬化了的肝脏，所以不要存在侥幸心理，部分含有此类成分的产品并不具有特殊功效，只能作为营养补充剂使用，请勿将此类产品作为药物的替代品；假如有血脂异常的患者不要因此停止使用调脂药；另外就是对于上述几种植物过敏的人群请勿使用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然我相信没有人是喜欢应酬的，无非都是为了生活奔波罢了，但是在这种情况下我也希望大家可以尽量维持自己的健康；除了我上面的推荐以外，我希望各位假如知道自己今天晚上要应酬的话，那就早上和中午就别吃东西多了，只吃一些水果蔬菜来增加一些饱腹感，这样一天整体的能量摄入就还不至于超标太多，还有就是尽量尽量增加一些运动量，实在没整块的时间运动的话就放在一些细节上：比如骑车上下班、买个瑜伽垫在单位做一些简单的运动之类的，总比一天到晚一点都不动要强，希望各位可以远离肝脏相关的疾病。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参考文献&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Uzuegbu U E, Onyesom I. Fructose-induced increase in ethanol metabolism and the risk of Syndrome X in man[J]. Comptes rendus biologies, 2009, 332(6): 534-538.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.Chang H M, Mai F D, Chen B J, et al. Sleep deprivation predisposes liver to oxidative stress and phospholipid damage: a quantitative molecular imaging study[J]. Journal of Anatomy, 2008, 212(3): 295-305.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Abenavoli L, Izzo AA, Milić N, Cicala C, Santini A, Capasso R. Milk thistle (Silybum marianum): A concise overview on its chemistry, pharmacological, and nutraceutical uses in liver diseases. Phytotherapy Research. 2018;32(11):2202-13.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. Shimoda H, Ninomiya K, Nishida N, Yoshino T, Morikawa T, Matsuda H, et al. Anti-hyperlipidemic sesquiterpenes and new sesquiterpene glycosides from the leaves of artichoke (Cynara scolymus L.): structure requirement and mode of action. 2003;13(2):223-8.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5. Mocelin R, Marcon M, Santo GD, Zanatta L, Sachett A, Schönell AP, et al. Hypolipidemic and antiatherogenic effects of Cynara scolymus in cholesterol-fed rats. 2016;26(2):233-9.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6. Hemati N, Venkatakrishnan K, Yarmohammadi S, Moradi M, Moravejolahkami AR, Hadi A, et al. The Effects of Supplementation with Cynara scolymus L. on Anthropometric Indices: А Systematic Review and Dose-response Meta-analysis of Clinical Trials. 2020:102612.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7. Dai J, Li Y, Kametani F, Cui X, Igarashi Y, Huo J, et al. Curcumin promotes AApoAII amyloidosis and peroxisome proliferation in mice by activating the PPARα signaling pathway. 2021;10:e63538.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;8. Ferreira N, Santos SAO, Domingues MRM, Saraiva MJ, Almeida MR. Dietary curcumin counteracts extracellular transthyretin deposition: Insights on the mechanism of amyloid inhibition. Biochimica et Biophysica Acta (BBA) - Molecular Basis of Disease. 2013;1832(1):39-45.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/27365293&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 20 Mar 2021 23:06:39 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>21380b43111fcd1334ec0deece920961</guid>
<title>体育赛事上有哪些顶尖选手出现过重大失误？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9734240</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-eb5d6b469b19cbd19b27cb2bbf557619_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;运动分子，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;体育科普/运动科普/装备测评/赛事报道/选手故事/&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/276417238/answer/503996613&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;田径短跑比赛，选手都是严格遵循「一人一道」原则，如果越出自己的赛道是要被取消资格的。但却出现过&lt;strong&gt;顶尖田径短跑选手跑到别人道上去了的情况，而且是同一人发生过过两次这种低级失误&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-fca53047ac223840317b5e38f7928ecf_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;首先这个失误很低级很难理解：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;标准 400 米田径跑道，&lt;strong&gt;每条跑道的宽度在 122-125cm 之间，旁边白色间隔线是 5cm&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在径赛中，所有短跑比赛、110 米跨栏和 4×100 米接力赛中，选手都必须在自己的跑道上比赛，&lt;strong&gt;如果越出赛道会被取消资格&lt;/strong&gt;。800 米及以上距离、4×400 米接力赛就可以串道了。发令枪响后运动员在自己的跑道里起跑，通过标志可以串道的分离线后就可以离开自己的跑道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——对职业选手而言，跑道是足够「宽」的。他们跑了那么多年，跑错道这事真的非常的业余了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0d0adc6afc0cb4cd22535b7b9729cc6f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;然后发生这样业余的失误、且发生过两次的选手，还是个短跑名将：牙买加的&lt;strong&gt;维罗尼卡·坎贝尔 - 布朗&lt;/strong&gt;（Veronica Campbell-Brown）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4e23a6505945280f5e175a9c78a58459_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2015 年北京世锦赛 200 米，第 5 道的坎贝尔一过弯道就莫名其妙跑到旁边英国选手玛格丽特·阿多耶的第 6 道上去了……33 岁的坎贝尔自己似乎毫无觉察；&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-fca53047ac223840317b5e38f7928ecf_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2016 年里约奥运会 200 米预赛，坎贝尔又在进入直道的瞬间，从自己的第 6 道径直跑到了右边的第 7 道。最终比赛成绩也不佳，22.97 秒排名小组第三没有晋级半决赛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;34 岁的坎贝尔赛后解释，&lt;strong&gt;自己也搞不清楚比赛中发生了什么&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-aeddfbd2be460ce56db2cc257f1d82e9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;——这样两次在最顶级大赛上大脑短路，且还是生涯末期比赛经验相当丰富的情况下，这名名将的失误真的很难解释了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要知道，&lt;strong&gt;坎贝尔是 04、08 两届奥运会的 200 米冠军，个人百米和 200 米最好成绩都是能排进历史前 10 的顶尖高手。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-0748e0652117f37db8592c6370380768_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不过这两次重大失误，当值裁判都没有判定违规。按照国际田联（IAAF）规则第 163（4b）条规定，&lt;strong&gt;如果运动员在直道上跑没有收到其它额外的益处，并且也没有推搡、挤压其它运动员空间或者对他人造成阻碍，那可以不用取消比赛资格。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坎贝尔的两次串道都发生在直道（如果是弯道，跑进内圈也就意味着少跑了距离），且&lt;strong&gt;并未影响到该道选手的比赛&lt;/strong&gt;，于是判罚没有违规——但实际上里约这次，其实&lt;strong&gt;串道后两位选手距离非常靠近，已经造成了明显的影响。这个判罚显然有待商榷。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-f2e3dbf2083381ef164bd4b88f4b604c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当年刘翔在大邱世锦赛被罗伯斯拉拽导致直接失去金牌，就属于很严重的影响隔壁道选手（详见：&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/278925300/answer/406969439&quot;&gt;体育赛场上你见过什么「大将之风」？&lt;/a&gt; ），罗伯斯事后也第一时间被取消成绩。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-0d98ee062700f038869ea579f57b01e1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而坎贝尔·布朗的两次失误，可能因为只是半决赛和预赛，加上被串道选手实力并不强（坎贝尔自己这两次发挥也是蜜汁平庸），裁判也就没有追究。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种重大失误和不严谨的判罚，在如此重要的田径大赛、顶尖老将身上发生，真的算活久见了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-e0c7134f88e39f5a4a8b97fbcaee62f8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/276417238&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 20 Mar 2021 23:06:30 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>7d0e4eccac71420d587d58606029a5a6</guid>
<title>有哪些对你很有冲击力的设计？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9734242</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-e3f33ee67ddbb829d6a6e38be3dcd026_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;博洛尼全屋定制，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;世界有我 所以不同&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/271634898/answer/450823182&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;从未想过看一盏灯的点亮会看出感动的感觉&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-8435bc73e532ebd98ce71559778368cc_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;一组由荷兰 Studio Drift 工作室研发设计的吊灯——&lt;strong&gt;Shylight&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与其说是一组吊灯，其实它更像是一件艺术品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Shylight 展现了自然界中花朵绽放的那一瞬间（一定要戳动图感受一下！！！不会后悔的！）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5ccae48a262d780873def64a803b4886_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-03bc09d166b4c4800380b1f8143c8721_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;以花朵形态为灵感的灯具设计并不少见，但&lt;strong&gt;能精准展现出一朵花绽放的动态并且视觉效果如此流畅细腻的设计&lt;/strong&gt;，确实是第一次看到，非常有冲击力。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-61cc7335b11166f7a02dfff20b667faa_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;动态节奏感的掌握堪称完美&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当它从 9 米高空缓缓坠落，柔和的灯光透过层叠柔软的「花瓣」，这盏由丝绸和金属骨架制作而成的吊灯甚至让人感受到了「情绪的起伏变化」，感受到花朵绽放瞬间迸发出的那股生命力&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ba7693cc6a89a49fd3b91b21e62c989a_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-25de9c9af5e625fc24d2b0e130280c72_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;绽开的一瞬间真是一阵舒爽啊！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Shylight 最初的创作灵感其实来自于某些植物具有的一种自然属性——Nyctinasty 感夜性&lt;/strong&gt;，（或称作就眠性）如合欢花或睡莲等植物由于昼夜光线的变化，会在夜晚闭合花瓣而在白天到来时重新绽放。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-fb7cf0a4fb03779098971219cbf5f10d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-33119ab751351249cd7bea97168009dd_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-a4418a36aebc6c6937f5ed7649436422_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-38e18122f03c5023af651e52e012e95e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Shylight 通过开关来控制这一系列变化，当它从 9 公尺高的天花板下降时，在降落的过程中由多层丝绸制成的灯罩会迅速打开，原本被缩起来的「花瓣」会随即翻腾涌现。整个过程就如同延时摄影一般，将一朵花绽开的生命力直接呈现在你我面前。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而为了达到这种精准细腻的拟真效果，&lt;strong&gt;Studio Drift 工作室的设计团队用了整整 5 年来研究材料及动力学，投注了大量精力在制作骨架及柔软飘逸如花瓣一般的丝质灯罩材质上。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-0b7ff653e603e14890acb809b4dd512a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8b5e6dc126c2cf7799aecdbbb5588345_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5bd9491961ae4d3717ae89700e94ce4b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a1d8eba331fc2e8b81f5eb148d4a1ac2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Studio Drift 工作室也表明：Shylight 这件作品的诞生展现可以视为一种成果，它解释了如何用一些无生命的物品来模拟呈现那些富有变化的物体，从而表达其所具有个性及情感、情绪？（&lt;em&gt;Shylight&lt;/em&gt;is the result of the question how an inanimate object can mimic those changes that express character and emotions? ）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-79e2203c782f5d13831f19a67920e34e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;研发控制吊灯运动的装置&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6f417c4620e48b1ed92c985dd23a4219_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a82b0bb1f958d54ad054b0c29a05bf4f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;他们不断调整「花朵」的造型，用层层叠叠的半透明丝绸来制作「花瓣」使其能够有逐渐「开放」的感觉&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a0a6c1755dc25904e277ca48e4035fdf_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;吊灯灯罩纸样&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ae5b219567c84980646a549c4c057a49_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-0fd2fedeefee41903239c25c0e699d99_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-7f43ab0472ae0c7e9998a685205c70ef_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;他们反复调试吊灯下降的速率和「花朵」绽开的变化节奏，最终甚至做到了将吊灯的运动变化精确至毫秒，以此来模拟自然界中真实花朵「绽放」瞬间的微妙变化。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ee991b999e38590d5d94277a9e5d199c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d9652c497069e702e6402c96e64be89e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-b48a493f1c8000c0ee6efdd338a18deb_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;吊灯动态演示&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;能观察注意到如此短暂而微小的「绽放」瞬间，并用 5 年时间只为将这一瞬间完美呈现，无论是作品本身还是这一研发设计团队，都足够动人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;个人认为这件作品带来的不仅仅是如梦似幻的极致美感，还让人感受到&lt;strong&gt;「花开」竟然是一件如此震撼人心的事情，是一种于悄无声息中的惊心动魄。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ed67520004cdda7f1a589c0365afe6c7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-c1be470da7c1db72ae48db4be18a965b_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这组 Shylight 也已经被阿姆斯特丹国家博物馆作为永久展品。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;………………手动分割一下………………&lt;/p&gt;&lt;p&gt;创造出 Shylight 的荷兰工作室 Studio Drift 发展至今已经成长为世界顶级的灯具设计工作室，接下来简单介绍一下这个闪闪发光的工作室以及他们其他一些很特别的灯具设计，有兴趣的可以接着往下看哈~&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9192c4ce6ffd66cc716bdf77a60b92be_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Lonneke Gordijn 和 Ralph Nauta&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Studio Drift 是由上图中的两位——Lonneke Gordijn 和 Ralph Nauta 于 2007 年在荷兰的阿姆斯特丹共同创立的。可以说这是一个「操纵灯光」的艺术工作室，他们通过研发&lt;strong&gt;复杂而精巧的技术去创作有生命感的灯光装置作品&lt;/strong&gt;。他们尤其专注于研究&lt;strong&gt;探索自然、科技与人类的关系&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们的作品真的让人看了有种打开新世界大门的感觉：原来灯光还可以这样存在！前面介绍的 Shylight 是他们的作品中最触动我的一个，当然，他们还有很多非常惊艳的灯光装置作品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，&lt;strong&gt;用真实蒲公英制成的 Fragile Future（脆弱未来）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-c048e4ebcf4f7424cba38168467d5468_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-a6b79909ef7166910696e902094a904a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-20fdfaa0ac9a03507d7e2a32163396a9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这一装置作品的基本单位是由铜质线路组成的立方体结构，同时与发光的蒲公英相连。Fragile Future 内部采用了&lt;strong&gt;真正的蒲公英。&lt;/strong&gt;设计师将这些手工采摘回来的蒲公英于 LED 灯连接在一起。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-cbb4b106e44fe6c83a9dc8b28f6cd01e_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;好像有魔法一样~&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-338bd025d5f538c15871aa7c9234bd95_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;采摘数百朵蒲公英并将其嵌入装置中，整个作品无疑是一项劳动密集型工作，整个装置的制作过程表达了设计师对批量生产和一次性文化的清晰回应。 提出了&lt;strong&gt;当今时代科技的高速发展，是不是真的就比以蒲公英短暂生命周期为象征的自然进化更为高级这一质疑&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-c1c02fe7146355969b26482de03ad310_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-4bb40a626f0eec5033515ead636344ce_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7e1f545e7f2cfa20cd3062d894e3df0c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-02ba95490a01f8bf5b474832e4925776_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;又比如，他们另一件在各大艺术馆展览过的经典作品&lt;strong&gt;Flylight&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Flylight 的灵感来源于飞鸟群&lt;/strong&gt;，当整个鸟群统一行动，像一个单体般飞行时，是一个极具魅力的场景。在飞行的鸟群中并没有领头者，这种群体行为被称为是一种「自我组织」。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ae03ecc6ddf73a0c56e50193cfa3ff9a_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-0ddf967eb46e48b98eaeb8ee9f5826b4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2353b9c0eed27964902a42d51dd37348_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这件作品中，他们以流线型的精致灯管组件去模拟鸟群的飞翔轨迹，并在灯管中安置感应器，使灯光随着周围环境及人群的移动而产生相应的变化。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-f83628d04f480086d2d08bf9c536b123_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-eb9691984a1633cbe77f7e0f79db31e4_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-1ee26c1dd26f325bb9e2efc608b9282d_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;此动图来源见水印&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4a48377bcf777d099634a4255f62099a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-fe4d5c825f00dc36a0d5ca7af5f7c71b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/271634898&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 20 Mar 2021 23:06:24 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>33bbc87ff4958f1df249d6ce1f162913</guid>
<title>在南极冰泳是种什么体验？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9734236</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-871a820a186145e794c844b63752a35f_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;路人李志强，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;带上跑鞋去旅行。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/266047593/answer/442290804&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在南极冰泳的时候，岸上有成千上万只烫熟的红色磷虾？是的！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;南极冰泳的体验，可能取决于游泳的地点和形式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去过南极三次，游了两次泳。说下体验：第一次，冷到怀疑人生。第二次，轻松加愉快。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么会有这种差别？那要从「南极冰泳」的形式说起。南极游泳，英文叫：Polar Plunge。可以看出来，本意是「跳水」，而不是游泳。一般来说，有两种方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一种：从南极岸上冲进海里，游一圈，再出来。如下图。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ee2c0282b324982ae33119479e0e15c2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;第二种：从南极邮轮的舷梯口，栓个绳子，跳入海水。如下图。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-1a976c7e81b464e06e188ce15d35e1ab_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我在南极游了两次。两次都冲进去游了一圈。下面说下体验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一次体验：冷，实在太冷了。不仅冷入骨髓，而且冻成木棍。（后面有南极游泳视频）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-593171fffb5cf13e5f675cb16c3eee68_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;第一次南极旅行，由于天气原因，原定的两个「南极冰泳」的地点，都无法执行。在返程前最后一个下午，探险队只好选了一个不算太合适，但是勉强可以执行的海滩。去南极之前听说，有些邮轮会给冰泳的游客，准备一杯伏特加。这次，没有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下午，天气依然不好，大风。在登陆的小岛上看完象海豹。探险队就开始在沙滩上划定区域——用登山杖做标记，划出一个约 50 米宽的区域。说是沙滩，其实是碎石堆。然后负责的探险队员说：大家可以脱衣服了！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，在南极气温并不会太低，一般不会低于零下 5°。但是，如果遇到风，尤其是大风，那体感温度就很酸爽了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-672a60546403beaee4961fc4a1a41a11_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这时，陆陆续续有人开始脱衣服。脱完外面的保暖防水冲锋衣，就感觉到冷了。但是，大伙儿都看着呢，牛逼都吹了，哭着也要冰泳。在呼啸的南极大风中，我一边脱衣服，一遍心里是有那么一丝犹豫的。然后，不管了，快速脱完，二话不说，直接就冲进了冰冷的黑色的海水中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事后，探险队员说，海水温度：1.6° ！这样的海水中，一般人不能超过 3 分钟。超过 3 分钟就会失去运动能力，甚至失去知觉。我感觉，我在海里游了有 2 分钟！分别使用了蛙泳、仰泳，还摆拍了出水芙蓉的「妖娆姿势」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在视频里可以看到，海里不远的地方，有工作人员在海面上开着冲锋艇。是为了预防万一，有险情可以快速冲过来救援。远处的蓝色冰山，清晰可见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;游的时候还好。从水里一站起来，身上有水，风一吹，感觉身体被一层冰给包围了。从水里出来，那十几米的路，我感觉有一公里那么长。脚下全是石头，而且很多都是有棱角的石块。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;走到岸上以后，我小腿肚以下，几乎是没有知觉的。这个时候，发现两只脚就像是用木头雕的一样，『杵』在沙滩上走路的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-73aa46c3d8af61638107b0f851bb8d6c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;小腿肚以下完全没有知觉。我勉强穿上裤子和冲锋衣。袜子完全无法穿。同行的大姐帮我穿的袜子。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于我属于第一批下去的一波人，快速的乘坐冲锋艇回到船上洗澡了。到了船上用热水淋浴了好长时间，我才发现，我脚底被石头划破了，一直在流血。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，还好。据说，我们前面一波下水太猛。后面很多犹豫的人都下水了。探险队完全没有料到，这么冷的天气加上大风，居然有这么多人下水。后面的人，没有毛巾了！！！后面下水的人，出来以后，就是湿漉漉的开始穿衣服的。后来探险队很不好意思地给我们道歉。然后委婉的说：大家太勇敢了，我们从未遇到有这么高比例的人下水（超过 60%）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是第一次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时隔两年，第二次南极游泳就简单多了。因为，这里是欺骗岛！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里也是整个南极地区最适合冰泳的地方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 因为四面被火山口围着，几乎无风。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 纬度相对比较低（靠北），气温比较高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 欺骗岛是一个活火山，岸边部分地段的水，是热的！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-87da88dbd6fb76de87ebc69b4cad7a4a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;欺骗岛的热水&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;有多热？ 图中蒸腾的水汽，就来自岸边那一圈的热水。但是，这不是重点，我想说的是，看下岸边沙滩上的红色，那是一大片磷虾。烫熟了，是红色的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-6787c329a5fb125defc241040206af7e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;欺骗岛被烫熟了的磷虾&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;上图是另一个角度看到的岸上的磷虾。&lt;strong&gt;什么？你问我，作为一个四川过去的游客，尝了没有？是什么味道？呵呵，你猜？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e8a718657edc97d572fe797813f86f1c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这就是欺骗岛，能把海里的磷虾烫熟的地方！在这地方游泳，体验是可以想象的。如果不往里面走太远，基本相当于是「温泉」了。当然，往海水里面走，水温还是很凉的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大家非常积极，不像是南极，而像是在热带的岛屿游泳。小朋友都争先恐后。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-70f0e5c294bc9b6c840949dce6f17d63_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这一次，没什么感觉。进去以后，游了一圈，慢慢走出来。天上是蓝天白云，和煦的阳光。耳边似乎还有许巍的歌声 BGM：在阳光温暖的春天，走在这南极的人群中。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-8529f636d2119ad1a9984ac7a6cee30b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;所以，如果是欺骗岛，基本没有什么难度。轻松加愉快。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，还有很多人的照片，其实是真正的 Ploar Plunge（极地跳水）。栓个安全绳，从船舷跳入海里，然后马上游回来。上船可能还有：伏特加、热可可、有足够多的毛巾，围着浴巾就能快速回到自己的房间，洗个热水澡。其实没有太大难度。考验的其实是：一瞬间的勇气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;南极游泳，大概就这个体验吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;最后，温馨提醒：&lt;/strong&gt;&lt;em&gt;南极冰泳，不论在哪个位置，哪种形式，毕竟是跳进冰冷的海水。请大家充分评估自己的身体条件，然后再选择参与。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/266047593&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 19 Mar 2021 23:06:50 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>