<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>a65505c16cd7fc400033b02f79903bef</guid>
<title>为什么我从来没有承认法律，却要遵从法律？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9739989</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/da8e974dc_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;知乎用户&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/265151834/answer/292459777&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;谢邀。契约论的代际传承是一个非常古老的话题。比如洛克在《政府论下篇》中就给过一种回应，这种回应有时被过度简化为“默示的同意”。对此的质疑也很古老，比如休谟就举过一个例子，大意是：把一个睡着的人半夜绑架到一艘船上，早上此人醒来发现船已经飘在大海上，此时这个人是被迫困在船上而不是主动同意留在船上。杰斐逊在理论上同样怀疑契约论是否可以自动在代际之间传承，所以杰斐逊在美国立宪之时，曾经设想过每三十年重新批准一次美国宪法，也就是让每一代人重新签一次社会契约。这些 19 世纪之前的讨论基本都限于社会契约论的理论，而现代社会对于这个问题的讨论则有更多样的视角和更复杂的讨论，以下只能就我非常有限的所知做一些说明。地铁上答题，写到哪里是哪里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 服从一条法条还是服从一整个法律体系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在回答问题前，首先要澄清的一点是，遵守一条法条和遵守一整个法律体系背后的依据是完全不同的。当我们讨论为什么要遵守一条法条时，我们讨论的是一个法律体系内部的问题，所以我们关心的是这条法条的内容是否与其所在法律体系内的其他法条相抵触，这条法条的制定过程是否符合法律体系规定的立法程序。笼统的说，遵守一条法条的依据是遵守法条背后的整个法律体系。反过来，如果一条法律符合法律体系的内部规范（包括内容和形式），那么在几乎所有情况下，我们就不能既服从这个法律体系，又拒绝服从这条具体法律；而即使我们认为某一条具体的法律并不符合其所在法律体系的其他规范，我们也只能诉诸于这套法律体系提供的内部程序表达不满或者提出申诉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而服从一整个法律体系的依据就大为不同了。因为我们都会意识到，法律条文本身并不足以完成自我证明，或者说我们无法把这个问题单纯的理解为一国宪法与法律制度的内部问题。我们也是在此基础上进行下一步的讨论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 遵守法律是不是一项道德义务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一个非常值得澄清，但可以过于专业化的问题是，遵守法律本身是否是一项道德义务。如果不认为遵守法律是一项道德义务，那通常等同于认为遵守法律的依据是个体喜欢法律带来的利益、害怕法律施加的惩罚，即法律纯粹依靠“萝卜加大棒”约束个人。由此产生一个经典的问题：如果法律和个人的关系完全依赖利益和暴力来维系，而不存在任何道德或者其他抽象层面的要素，那么国家的秩序和土匪团伙或者黑社会利用利益和暴力建立的秩序有什么差别呢？如果认为国家和土匪团伙终究存在着一些差别，个人遵守国家的法律并不单纯是受利益和暴力的驱使，那么个人和国家的法律之间还存在着什么额外的东西则是一个非常复杂和难以回答的问题（比如国家是否有义务承诺只从事“正义的事业”？）。当然了，也有些人认为国家和土匪团伙并没差别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;话说回来，如果我们不考虑背后这些复杂的理论问题，单纯看法律条文本身的规定。那么现代法律字面上确实只规定了“萝卜和大棒”，并没有将服从法律与自然规律、宗教教义、道德规范、理性命令、个人效忠等其他东西联系在一起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 主权与人民主权&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回到问题本身，对于“为什么应该遵守法律”最简单的回答基于“人民主权”理论。极度简化和粗略的说，这个论证大致上包含两部分：1. 每一个国家都拥有主权，而拥有主权等同于要求这个国家国民的无条件服从；2. 现代国家的主权者不是国王、贵族或者少数人，而是整个国家的全体国民。这两部分拼在一起，就成了一个国家的国民自己统治自己。落实到具体法律上，一个国家的宪法是由全体国民通过其代表制定和批准的，或者直接由全民公投批准的，而其他法律也是在宪法框架下制定的。从正面角度，法律如何体现人民的意志，@王瑞恩 已经举了很好的例子，就不赘述了。至于从反面角度看，如果法律并不能体现人民的意志，是否还应当被遵守呢？关于这个话题，围绕“如何理解恶法非法”的答案已经够多了，我就不赘述了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. 个人选择、投胎与迁徙&lt;/p&gt;&lt;p&gt;题主在问题说明里提出了一种主张：“遵守法律的基础是本人的承认”。这种主张是清晰明了的，而且相当符合我们的直觉。确实有许多人在“承认”这一基础上建立复杂深奥的政治哲学和法理学的理论（插一句，以“承认”为基础不必然得出社会契约论，也可能推演出其他理论框架）。但这一基础是极其理想化的，而且并不那么符合客观的事实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最显然的例子是，一个人出生在哪一个国家本身却不是这个人主动承认或者选择的结果。投胎到英国适用英国法，投胎到德国适用德国法，投胎到黑非洲，有没有政府和法律都还是个问题。这其中的差异是显而易见的。有些人根本没有意识到这个差异，并且心安理得的认为自己所处的环境是天经地义的；还有些人直觉上认为这种差异是不公正的，但承认并没有根本性的解决方法。但在这个意义上，一个人为什么应当遵守某一特定的法律体系，可能仅仅取决于投胎时候的运气而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个问题可以多引申出一个话题，一个国家是否有权完全关闭自己的边境并且拒绝外国人迁徙或者定居，或者另一种问法是，一个个人是否有权利通过迁徙外国和定居主动选择遵守另一个国家的法律。有些观点认为之前提到不公正的随机投胎为个人的迁徙自由提供了依据，另一些观点则对此持否定态度。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/265151834&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 05 Sep 2021 23:08:15 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>1ec7857f283284ef02b1abc56479e9da</guid>
<title>监狱里的饭菜怎么样？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9739973</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-79cb795ec05beeb19933be02c41cd9bb_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;温煦，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;上班加班看书吃饭洗澡睡觉&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/47164223/answer/292471385&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;1、看守所、拘留所、监狱是三种地方……不仅仅法律关系不同，实际生活水平差异极大；看守所吃的最差最不堪人类生存、生活最差，拘留所次之，监狱相比前两者好的太多。所以很多罪行明确又不是很严重的惯犯，诸如小偷之流会选择尽速认罪服判转去监狱，而不是留在看守所受罪；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2、关于吃喝，司法部有一堆文件，规定了服刑人员的各类生活待遇的相关标准，从衣服被子的含棉量，到每日摄入的热量、油脂、肉类克数之类包罗万象。可以很明确的说，服刑人员在吃上这块是可以的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于问题中提到的回锅肉，这个应该属于大众菜，应该在菜谱里面有，其他的普通的鸡腿、小炸鱼、牛羊肉都会有。至于烤鸭、牛扒、烤羊排这种高级菜，估计现在是吃不到了。以前监狱有小灶，有钱的服刑人可以让家里敞开打钱然后敞开肚皮吃，自从反腐风暴以后服刑人员普遍设立了消费上限，到了线这个月就不能再花了，能买到的东西品种什么的也在减少，而且消费偏高的话影响减刑考核。当然很多监狱会有探视，亲属探视犯人的话，很多监狱会安排在小食堂或者干警灶什么的吃饭，这个由亲属出钱，不再消费限额之内，但是探视的总次数也是限制的。况且现在多数安排异地服刑；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3、监狱的饮食除了司法部等部门保证基本线，好与坏与监狱领导风格、所在地域、财政保障、反腐监督、监狱效益等息息相关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;领导这个就不说了，社会上一个好领导都能带动很多事情，坏领导也能让你痛不欲生；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的各类饮食及其原料有很强地域性，靠山吃山，靠水吃水。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;财政保障这一块，经费、补贴能否到位，需要地方补助的方面财力是否足够；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反腐监督这块，以前没刮起反腐风暴的时候某些地方的狱警可是肥差，克扣饮食、强迫超时劳动、收取孝敬、高价出售香烟一类依赖品。。。反腐之后规范多了，对大部分普通服刑人而言生活水平有了很大提升；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;监狱效益这个，现在的中国监狱因为强调劳动改造，普遍狱企合一，对内称监狱，对外就是 XX 工厂、企业、农场、公司。中国男足还能混的过去的时代，体坛周报、足球报探访七台河等体育场的头版大幅照片里面经常可以看到穿着斑纹囚服的犯人在体育场上勤勉的铺放回收草坪。监狱效益好自然有动力尽力改善服刑人伙食以便激励他们提高效益，效益不好自然无心提高饮食，得过且过。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-32590b642d47b99928e2f2e0878394b5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;监狱的其他生活，很大程度上也类似于工厂，主要的区别是没有自由、没有异性、能够支配的个人财产严格受限、社交被严格控制。。。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普通监狱里面普遍有图书室、电话中心、技能实践中心、篮球场、小型运动场、浴室一类。通常的生活就是按时起床，早点名，上工，吃饭，下工，在特定范围内（一个院子或者一栋楼）里自由活动，晚点名，被锁入监室，看看新闻看看书，宣讲政策，背诵监规和相关规定，洗漱，统一睡觉。犯人在自由活动时间可以选择去看书、打电话、写信、运动、闲聊、打牌下棋（麻将一类就别指望了，但扑克牌之类会默许，就算不许可，犯人自己也会用就便器材制作）。。。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般来讲监狱管理部门都是不同程度依赖牢头对犯人进行管理（不依赖是不可能的，管教又不可能和犯人同吃同住）所以防范牢头堕落为狱霸是很重要的领导艺术。管理者会尽力在监狱里面维持一种表面的自由和宽松（毕竟已经非常单调了）来防范犯人的心理在高压之下出现问题。这种自由也为监狱的地下生活留下了空间，包括黑色的敲诈勒索与拉帮结派，以及灰色和白色的生活。灰色中较为常见的比如烟酒的买卖和消费、收音机的制作、棋牌一类玩具的自行制作、捕捉老鼠蟑螂搞赌马（很多监狱和战俘营电影都有反映）私下里使用的手机。。。白色的就是监狱里的各类自办报刊、运动会、文艺活动，亲属探视、模范犯人的“放假”，甚至准许犯人在监室养花种草或是认养公共区域的花草猫狗、发动募捐救助陷入困难的犯人家庭，当然这些白色的活动提供的空间也会被加以利用，比如花瓣会被偷偷摘取封入玻璃瓶发酵酿酒。。。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不要认为关入监狱的都是些“你懒 / 你笨故你 X”人物。看守所 / 监狱里个个都是人才这句话真的不是戒赌吧偶像的胡扯。进了监狱的聪明人太多了，只不过他们没能战胜自己的贪欲。这些聪明人在监狱里的小生活也是能玩出花的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-32590b642d47b99928e2f2e0878394b5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;你说这种生活怎么样。。。我明确说一句，不值得羡慕，不可取，千万不要犯罪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1、进了监狱你会和一群人渣在一起，看尽人间重重的丑恶；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2、监狱里面可没有异性，很多时候两百米外走过的一个大妈 / 大叔都能引起人群的潮汐效应。。。而且你会被迫去在同类中寻求或者被同类寻求。。。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3、监狱虽然企业化了，但是你不属于劳动者，和监狱没有劳动关系。不受八小时保护，没有加班工资，每月会发一笔“工钱”但数额很少，监狱里的东西又很贵。富士康打工五六年老家县城买房没问题，监狱干上五六年活很多人还是两手空空，很快迫于生计又进去了。就算极端自制，几年下来也就能攒下几万。况且流水线干的差拉箱子走人，监狱又不能赶你走，要么加班赶工，要么就是牢头的管♂教了。。。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4、监狱仍然是没有自由的。。。不要说我宅什么的，每天你要定时去车间上工的，下了班也没你的新番看，没有游戏打（有例外，黑龙江延寿县杀警越狱那个监狱 / 看守所就搞过一批机器弄了个代练工作室组织犯人打游戏。。。但是这种打游戏也和流水线生活一样了）图书室的书都是审核过的，保证各种正确光明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5、因为你是罪犯，你连个酷头都不能留，也没有时尚的衣服。你会被社会鄙视，你的子女考大学考公务员进国企会过不了政审。。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;。。。。。。其他的能写出来“劝退”的内容太多了。。。。。。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现实中我见过太多豪气冲天自以为是的家伙，不用说去监狱，看守所、拘留所呆了几天回来就规矩多了。。。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一定要遵纪守法，把自己和他人的生命与尊严、自由放在第一位！！！！&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/47164223&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 05 Sep 2021 23:08:11 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>975d3ba7a61c7c9c2ed8e7f3e7329ee3</guid>
<title>中国为什么迟迟没有出现「超级英雄」题材的电影？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9739997</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/7f0d88e30e8f6f4a4841d1469a09c5e5_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;伯益，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;期期艾艾，行迈靡靡&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/55011793/answer/2100546363&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;此题目可分解为多个组成部分，按照其中最小定义的话，某种程度上算是对的，但大多数情况下不成立。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;题目的核心元素可拆分如下：“中国”+“迟迟没有出现”+“超级英雄题材”+“电影”——本文的结构也建筑在此之上，从超级英雄的定义范畴、题目的时空范围跨度等来论一论，一家之言，姑妄听之。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、空间范围限定&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然只有一个中国，但“中国”一词在此语境中，其最大含义可以包括含新马泰华侨圈在内的所有以中国观众为主导的汉语创作环境，最小含义可以缩小到只指大陆籍创作者群。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在最大含义中，显然是不成立的，港台地区一直不缺乏受纯正美式 / 日式风格影响的超级英雄题材的作品。其他的答案中已经有所例举，不再赘述。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最小含义中也不确切，暂先不论 80 年代科幻异能热启发的相关作品或者同样具备超英内核的其他作品，在 21 世纪初期超级英雄电影热席卷全球后，中国已经出现了不少相应题材的创作，也不乏电影。比如《哪吒重生》其实就是一部很好的融合了超级英雄概念的新神话作品，虽然不算上佳，但已堪称惊艳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为探讨其他内容，以下行文的“中国”所指的空间范围将主要限定于大陆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、本题的核心，何为超级英雄？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先需要对本题目下相当多一部分“我们有革命先烈 / 人民英雄”为主题的回答表示反对。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“超级英雄”绝不可等同于“英雄”，将后者简单等同化于洋阿宅臆想中的虚拟角色，实质上反而是对现实世界里那些伟大人物的蔑视：那些在恶狼环视的残酷现实里、不靠外物不拼运气、用自身血肉为国家民族在历史上书写出浓墨重彩的篇章的不朽英灵，将他们的事迹以“天赋神能”的方式浪漫化，反而是对其作为的一种反向消解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;超级英雄，到底仍是一种浪漫主义文学题材的衍生，这玩意儿和在这片土地上曾经真实发生过的传奇故事完全不可类比。&lt;strong&gt;生于没有超能力、人类可以自己主宰种群命运的现实世界，远比生活在希望系于少数非人的漫画世界要幸福。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简而言之，超级英雄又可以切割出两层概念：超级 + 英雄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.“神话中有着所有故事的母题”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在基础定义“英雄”上来讲，一般认为，超级英雄故事的内核之一是希腊半神英雄史诗故事的现代化创作：希腊神话故事中的“半神”英雄，位格高于凡物但并不圆满，有神力却更似人，能为常人所不能但终究不敌于命运。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;希腊神话虽然在这一点尤为突出，但其实在欣赏“神通不敌天数”这一所谓“戏剧性”的点上，地球上各个地域的人民都显示出了共通的爱好（值得一提的是，希腊神话其实也正是靠着戏剧才在西方世界保存相对完整的）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从北非沙漠到华夏大地，从维京冰原到毛利海岛，非同源神话故事及相关衍生物中都存在“悲剧英雄”的叙事情节 / 结构——这在文学中被称为“母题”现象，在心理学中对应“原型”学说，感兴趣的可以自行学习。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-552b9125abb1a722f26b44613ea7aee4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;譬如海格力斯的十二试炼与“羿”的射日除恶，两个异源的神话故事就享有近乎一致的起承转合（英雄授命于神，消灭了危害人间的恶神与怪兽，却在享受退休生活时遭遇了爱人的背叛）。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这一现象在对原始神话的文学二次创作中表现得更为突出，《西游记》与《指环王》就是典型的案例，两者的叙事脉络是高度一致的，但没有什么“抄袭”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“英雄”是人类自然而然憧憬与崇敬的对象，而英雄并不是（相对）全知全能的神祇，人们喜欢描写他们的故事（也可以阴暗一点地说：更喜欢看他们吃瘪）。在融入现代背景、借用科幻概念后诞生的超级英雄故事，仍然不脱其窠臼，所以在中国人民的创作需求与文化土壤中，并不是不兼容它的。事实上也有一些漫画、小说基本上满足了超级英雄的定义，只是大荧幕上相对来说很少有罢了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.“在天上飞的，不是飞机——是超人”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然大家都喜欢英雄的故事，但“超级英雄”是有“超级”这个前缀的，此处有必要原教旨一点，限定这个前缀的定义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从根源上讲，超级英雄作品的理念起源于 20 世纪初尼采的“超人哲学”，简而言之，就是存在一类理想的人，他们可以不断超越极限，达成凡人所不能。这是尼采认为的人类应该达到的精神境界，而早期的超级英雄故事也基于这一点，侧重于表现他们超越常人的能力与品德——经常被吐槽的不杀原则，从一开始就有了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-487f8bbc1d945ab9b55384d75a5ac542_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;这则搞笑漫画其实就包含着“英雄出击～警察逮捕～恶棍脱狱”怪圈的讽刺。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;早年间较保守的天主教道德观是欧美主流，直接影响到了对超级英雄的塑造，他们大多都带有一定“圣徒”的影子，如明清大儒们塑造的“烈女”一样，是那个时代认知中完美道德的典范——而事实上大众未必全部买账。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e960531f017d12a1e19460fe53b746a9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;有趣的是，高大全的英雄故事很容易套路化，导致漫画公司不得不向超级英雄故事内掺杂探险、破案、恐怖、怪兽甚至情色等猎奇元素来维持热度。蜘蛛侠这样的“平民英雄”、惩罚者这样的“反英雄”正是后面不同的时代对早期故事的一种反抗。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;尼采这位颇具争议性的哲学家的理论，也一直是颇遭非议的——尤其是超人哲学被纳粹篡改挪用之后。而我朝的主流意识形态基于马克思主义哲学，它与尼采的哲学体系虽有些许渊源，但从根本上便有极大的分歧，在“人的定义”这一领域内两者更堪称是背道而驰。趋于不可知论、消解客体存在的尼采推崇“人能突破自我实现超越极限”，而立足于社会研究，强调相互作用的马克思认为“个人是社会关系的集合”，提出所谓“自由人”概念。马哲中的“人”的自身的发展就是人的解放，即从自然、社会和人自身的压迫和束缚中不断摆脱出来，从而获得自由。这也是我们在主流叙事环境中更注重对社会的贡献、更考虑集体的力量， 推崇“人民英雄”的原因之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近乎于“个人英雄主义”的超级英雄在之前的年代的创作氛围内，是饱经批判、颇受压抑的，所以在大陆并没有什么生根发芽的机会，反而是港台地区对其有所吸收借鉴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.从 Kongfu 到&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=http%3A//Wuxia.com&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span&gt;http://&lt;/span&gt;&lt;span&gt;Wuxia.com&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;半是因缘际会，也有大势所趋，也正是在东西文化合流的香港，在中国传统文化中孕育了出了“武侠”。金庸先生为代表的港台文人开启了席卷华语文化圈的新武侠时代，借助李小龙、成龙等华裔电影人的努力，最终让“武侠”成为了一张世界名片——而武侠，同样也被认为是超级英雄题材的分支之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;武侠小说起源于歌颂英雄的公案小说 / 民间演义，这与超级英雄的母题保持了高度的一致。同样，侠客也具有超出常人的能力，一般也具有接近乃至超出道德上限的道德水平（与超级英雄一样，后来的武侠小说也在向现实化、反套路转化，暂且不表），相关的作品也基于这些展开。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f5d5d9b6d9c4158864cdc5ea26e5a08e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;饱受诟病的“手撕鬼子”的出处《抗日奇侠》，实际上就是“近现代超级英雄”的创作尝试，但选题不宜，被骂很合理。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;以上满足了超级英雄作品的基础定义，因而也不妨可以将武侠题材电影视为一种超级英雄电影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从黄易大湿起，武侠作品向快餐化消费品转变，满口“强者语”的港漫与网络小说逐渐诞生，在这基础上“超级英雄味”就更浓了：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-befba3ed894f92b9395a1983dbc2d4d4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;“高科技超武”的代表作《龙虎五世》，武侠与超能力的边界在这里彻底模糊。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;另一位武侠巨擘温瑞安的《四大名捕》系列小说影视化后，给人的印象就是“一部尴尬的古代版 X 战警”。两者的合流之势可见一斑。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-2dd3b8df4eef510d5e6a7b6bd79e3d01_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;“What if ...Prof. Xavier became a traditional Chinese beauty？”&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;港漫巨擘黄玉郎先生的玉皇朝漫画甚至还获得了 DC 的正版授权，出过一部港味十足的《蝙蝠侠》漫画。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-92eb30c782d72f74c766500a2af94ac6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;此漫画的质感其实不错，可惜只是个不甚完整的短篇。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;网络小说的重要题材之一“都市异能”，已经完全可以视为超级英雄题材作品了。加上所谓的影视作品“建国后不能成精”的要求，近些年来越来越多的“现代奇幻”IP 翻拍影视时不得不强行使用科幻元素解释，这导致你在爱优腾上看到的“发生于近现代、超现实、非灵异题材”的热门剧集 / 网络大电影，基本上都可以称之为超级英雄作品...&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e12a3e4df20a1de96b8a3c7c109a4c5c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;仙侠剧为了过审，妖魔神仙都成了外星人。这很日版《封神演义》&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，由于天朝网文十余年来近乎养蛊式的迅猛发展，在近年来代表中国娱乐快速消费品最高水平之一的网络小说，已经通过著名的&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=http%3A//Wuxia.com&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span&gt;http://&lt;/span&gt;&lt;span&gt;Wuxia.com&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;开始逐步走向世界，让那些看着《暮光之城》《饥饿游戏》等鶸“畅销书”长大的新一代美国阿宅大呼过瘾，“Wuxia”（包括新武侠、现代仙侠、中式玄幻等作品的大概念）已经成了新的复兴流行 cult 元素。乐观点看的话，或许未来的超级英雄创作会更多地中国化。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-732569dd1ece81933a804f613cb2eb43_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;这其实是一部风味独特的“武侠电影”，其主创是看邵氏武侠片入魔的武当帮乐队 Wu-Tang Clan 的主唱 Rza，一个黑人...虽然 70 年代的港派文化输出值得欣慰，但新一代武侠文化走向世界任重道远啊&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、我们的超级英雄真的来得很迟吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;超级英雄虽然也有魔幻元素的存在，但更多的是不甚科学的“科幻”产物。技术崇拜、科学伦理、人与自然的关系等也一直是传统美式超级英雄作品的重要组成元素，这决定了唯有科学昌明的新中国，才有机会诞生美式超级英雄的创作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不幸的是，科幻在新中国的成长充满了曲折。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;超级英雄诞生于西洋科技刚刚野蛮生长之后的间隔期（二、三次工业革命之间），虽然那些“火星人科技”、“大剂量辐射诱发良性变异”、“一瓶药剂达成生化改造”在今天看来并不“科学”，但在当时粗糙的“科学理论”中，他们仍算是“合理”的科学幻想。虽然后续科技进一步发展，超级英雄的脑洞也越开越大，但仍然与科学技术保持缠绕相依，让读者与观众保持着一种“科学家们稍微努点力就能碰到”的错觉。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-993aa3f446da6cb3dd32bd3461ded43b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;埃德加·巴勒斯 Edgar Rice Burroughs 的《火星公主》 A Princess of Mars 插画...19 世纪到 20 世纪初期的人们，总是认为火星上有着各种奇奇怪怪的生物...&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这些通过种种科学奇遇获得的超能力，也让现实世界里一些脑子瓦特了的大人物们动了歪心思。无论是狂热偏激的纳粹，还是在冷战中石乐志的美国与苏联，都花了不少钱进行过“特异功能”的研究。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-125574ff7f87525325cd2b78e9f08914_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;美国人的“星门计划”，即针对所谓“直觉潜能”进行研究的秘密项目。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;甚至某个东方大国在刚刚变换了走路的步伐后，在面临内部信仰混乱，外部科技代差的压力时，也爆发了从上到下的“全民练 XX，XX 打导弹”狂潮，一时间民间科学与古老的东方魔法交相辉映，弄出了不少黑色幽默的笑话。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-08c80625fa9025843bf570f641ade6b0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;这个魔幻的年代深刻地影响了中国社会。如今的天朝人民虽然不能说“完全相信科学”，但对相当一部分反智的玩意儿有了免疫力。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;特异功能研究热随着“耳朵识字”等骗局被逐一揭开后渐渐式微，直到某大法做了大死后最终彻底消失。这段黑历史，可以自行阅读相关著作，为了免被和谐，不深入说了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;题外话：实际上，尼采的徒子徒孙们有一支被称为“超人类主义”Transhumanism 的流派，其信众通常为各领域的科学家与工程师，他们积极投身于各类科技增强人体的研究。他们相对于那些骗经费的研究员或者迷信者要靠谱的多，如今那些针对残障人士的各类辅助设备不少都出自于这些研究人员。本文调侃的不是他们。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a9c3c59e8c7d762a126da199a3ce5b78_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;一位使用科技增强色觉的德国色盲症志愿者。图片源于瑞士摄影师马修·加弗苏 Matthieu Gafsou 超人类主义题材系列摄影作品《H+》&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;那个疯狂年代虽然荒诞离奇，但也诞生了一些符合超级英雄定义的作品，比如《霹雳贝贝》、《隐身博士》等，老一辈电影人的加持，让这些作品都称得上是不错的佳作。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-5c9de48bfc61f31c85ac7d9590d97ed1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;《霹雳贝贝》应该是不少人的童年阴影。每到我冬天穿得厚而带静电的时候，老妈就会开玩笑说我也是“霹雳贝贝”。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;此外，这段历史背景也能在香港电影里管中窥豹，“北佬的超能力部队”是香港超能力电影常见的角色，比如某个猪肉佬...&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-d8c76e63dba23071f86e047b08f512e5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;《赌圣》中的“中南海五大高手”&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;由于这段黑历史，科幻与超能力在文学界一段时间甚至成为了禁忌，更不用说建筑在其上的电影了。而没了这两点，超级英雄自然也无以为继，出现了一个明显的断层，直到近些年来才有所改观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、所以说为啥很少有这些电影？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相对于现实题材，超级英雄的超能力需要更多的特效支持。众所周知，无论是数字特效还是物理特效，天朝一直处在追赶的位置，特效的低性价比导致除了动画电影之外很难产生大体量的真人电影投资，自然难得一见。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-50ee3fa45e3e37cd547a5c12203bf479_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;这些作品凭心而论，我是不咋下得去口的...就算是穷极无聊要打发时间也不想看...&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;再加上那套令人深恶痛绝的与爱豆经济深度绑定的“IP 运作”模式，即使有了不错的超级英雄向的小说 / 漫画作品，也难免粗制滥造、头重脚轻，搞出“斗气化马”的笑话来，这种网络大电影或者剧集，拍了也只有骂名，难以为人所知...&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;总体来说，目前在超级英雄作品领域，中国绝非没有，只是非常薄弱罢了。但看起来大趋势是好的（中国电影工业的日趋成熟，加上最近的“清朗行动”带来的一线曙光），希望有志于此的创作者们多多努力，让洋阿宅们感受更多元化的东方力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;延伸阅读：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/354732878/answer/890792005&quot;&gt;为什么中国电影没有像漫威那样的电影宇宙呢？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/55011793&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 05 Sep 2021 23:08:07 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>c984fc9d2272bc48b7c5a1270a5bd069</guid>
<title>摇滚，朋克，金属，后摇，后朋的定义分别是什么样的？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9739885</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-5b00afef7e80fb9c4bbdb6e1e7d9e115_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;声音图书馆，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;音乐人文 | 公众号：Soundlibrary声音图书馆&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/324377186/answer/2096924977&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;摇滚&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到底什么才是&lt;strong&gt;摇滚&lt;/strong&gt;？它是一种纯粹的乐曲风格，还是一种精神，还是两者兼而有之？摇滚乐究竟是少数人的音乐，还是多数人的音乐呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“&lt;strong&gt;摇滚&lt;/strong&gt;”是个外来词汇，原文“Rock &amp;amp; Roll”，一般而言对这种从二十世纪五六十年代开始风行的音乐风格的定义为“由黑人布鲁斯音乐与白人西部乡村音乐碰撞而产生的结果”。这个定义显然并不够明确。而随着时间的发展，“摇滚”这个词被赋予了越来越多的内涵，而被划归入“摇滚”的曲风也越来越多变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1949 年，出现了几首带有&lt;strong&gt;Rock&lt;/strong&gt;的单曲，比如&lt;strong&gt;Goree Carter 的《Rock Awhile》 , Jimmy Preston 的《Rock the Joint》&lt;/strong&gt;；1951 年克利夫兰的 DJ Alan Freed 在广播中开始使用“&lt;strong&gt;摇滚&lt;/strong&gt;”这个词，不过那时候主要用来形容那些节奏比较快的布鲁斯音乐。而同年还有一件比较重要的事情，就是&lt;strong&gt;Jackie Brenston 于 3 月发行的单曲《Rocket 88》&lt;/strong&gt;，并在 Billboard R&amp;amp;B 榜中一度取得第一名。严格说来这首歌仍然是 R&amp;amp;B，不过，也有许多人认为这是&lt;strong&gt;第一张摇滚录音&lt;/strong&gt;。而这些音乐最重要的价值就在于让文化之间的界限变得越来越模糊，种族之间的壁垒开始崩裂，白人开始渐渐接受黑人音乐的魅力。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-d13e7519a2a1a9873ae1873012d9fd86_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Jackie Brenston 的单曲《Rocket 88》&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-040d2de41917a8a805f09de81d17eb71_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Rocket 88Jackie Brenston - Rocket 88&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1954 年是摇滚之年，或者说，正是从这一年开始，现代&lt;strong&gt;主流观念中的摇滚&lt;/strong&gt;诞生了。1954 年 4 月，4 月&lt;strong&gt;Bill Haley &amp;amp; The Comets 发行单曲 《Rock Around the Clock（昼夜摇滚）》&lt;/strong&gt;这是由白人乐队演唱并发行，并且第一次真正打入主流的摇滚单曲。也正是由于这首歌，他被人们尊称为&lt;strong&gt;摇滚乐之父&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-fc4bee23d045bcd17d00dc16999b85cf_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Bill Haley &amp;amp; The Comets&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-88f2f5c6ec88219430d01b8f2d1138db_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Rock Around The ClockBill Haley - The Best Of&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果说 Bill Haley 是摇滚乐之父，而 Chuck Berry 是摇滚乐的精魂，而猫王，则让摇滚深入人心，家喻户晓。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-6ba063136fcf1e18698414a4e588746c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Elvis Presley&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-523402148b0de3c64992a374eaf901c8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;That&#x27;s All RightElvis Presley - Rock&#x27;n&#x27;Roll 39-59&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a3addcd5679db2a8e92c3174f9fcb426_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Chuck Berry&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-567fef7dbe8019a9877ce86b12cb3f13_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;MaybelleneChuck Berry - The Great Twenty-Eight&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Chuck Berry 是早期摇滚乐的重要奠基人，是他给早期的摇滚乐树立起了模范样板，同时，他也是在 Jimi Hendrix 出现之前的吉他之神。他最重要的贡献就是对摇滚乐特有的曲调的形成和发展做出了决定性的贡献，许多后起之秀们，比如 Beatles 和滚石乐队，都受到了他的重要影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;朋克&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们终于迎来了&lt;strong&gt;朋克&lt;/strong&gt;到来的这一天。其实一开始知道自己迟早要来说朋克，对于根深蒂固的金属党一枚来说，我是拒绝的。不知道读者们对“punk”这个词有什么观感，对笔者而言，就是不会弹贝司的&lt;strong&gt;Sid Visious&lt;/strong&gt;和永远的&lt;strong&gt;三和弦&lt;/strong&gt;&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;。然而重温在整个摇滚历史的进程中，我们早就应该领悟到，没有反抗、冲突与蜕变，就没有今天蔚为大观的摇滚阵营。无论你对新产物或者异类有多么大的偏见，都应该明白，这是时代发展的必然，也正是源源不断生命动力的来源。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-5860523db18a961464e226a0cdbe9706_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Sid Visious&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;年轻，吉他摇滚、演唱经常有喊叫、技术粗糙简单，曲子短小&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1974 年 8 月 16 日，&lt;strong&gt;The Ramones&lt;/strong&gt;在 CBGB 首演(CBGB 是纽约的一个俱乐部，被称为纽约地下音乐运动圣地)。&lt;strong&gt;这是朋克第一次真正登上历史舞台。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1975 年，&lt;strong&gt;《Punk》杂志创刊，这也是 Punk 这个词流行起来的开端。&lt;/strong&gt;早期的杂志主要是介绍 The Stooges, The New York Dolls, The Dictators 等人的音乐，雷蒙斯出现之后，这本杂志成了“The print version of The Ramones”。这种音乐和杂志都是一种全新的产物。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-5966a6262f86f069819d16211b027892_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-ed236ffabe353dbfb97958bd5eef5cb6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1975 年，Patti Smith 发行了著名的专辑《Horses》，被誉为第一张朋克唱片，她本人也被称作“朋克教母”。我觉得这张专辑挺好听，词作不错，但是并没有传言中那种充满了神经质的感觉。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-05ba46f0082d5c3bfe69e45cad2942b8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Gloria: In Excelsis DeoPatti Smith - Horses&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;也是从 1975 年开始，朋克的火焰从美国传回了英国。其实 Sex Pistols 1975 年就成立了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1976 年 6 月，Sex Pistols 在曼彻斯特演出。这次演出底下只有四十名观众，其后却成立了几个著名的乐队：Buzzcocks，Joy Division, The Fall, The Smiths。伦敦成了朋克大本营，这些乐队主要活跃在&lt;strong&gt;100 Club&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;The Roxy 酒吧&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7 月，Ramones 在伦敦演出。9 月 20-21 日，The 100 Club 举行了一次 Punk Special 朋克音乐节。其中包括了 Subway Sect，Siouxsie and the Banshees，The Clash，Sex Pistols，Stinky Toys， Chris Spedding &amp;amp; The Vibrators，The Damned，Buzzcocks。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;10 月 The Damned 发行首单《New Rose》，这是第一首英国朋克单曲。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;11 月，Sex Pistols 发行首单《Anarchy in the U.K.》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;金属&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金属乐（Metal），以重金属为主，包括重金属、华丽金属、激流金属、死亡金属、黑金属、力量金属、前卫金属、厄运金属、工业金属等重型音乐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上一期，我们已经讲述了 1968 年以前硬摇滚逐渐成型的过程。从 69 年开始，这种全新的音乐风格开始成熟，并有了自己的一群忠实追逐者，其中很多乐队至今人们仍然耳熟能详。而由&lt;strong&gt;硬摇滚&lt;/strong&gt;逐渐脱胎形成的&lt;strong&gt;金属乐&lt;/strong&gt;，也成为现代摇滚乐最重要的流派之一。由于硬摇滚和早期重金属之间的界限区分并不是非常明显，所以在记述中笔者并不打算将他们严格区分开来。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-74087e0449a348de12c06f4ab50de323_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;后摇&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;笔者接触后摇是在 2006 年的夏季，当时还没有后摇的概念，只知道初听这种风格音乐的时候一直在寻思这前奏怎么这么长，结果直到结束也没有听见人声，但已经被深深震撼到了，好听到无法用语言来表达。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分享一些后摇滚或有不错的后摇作品的乐队：Explosions In the Sky(美国)、MONO、Sigur Rós(冰岛)、The Evpatoria Report(瑞士)、Múm（冰岛）、Mogwai（苏格兰）、Mew（丹麦独立摇滚）、惘闻……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一直也没有怎么系统地写过关于后摇滚的文字，如果粉丝朋友们想看的话，笔者可以安排写写。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;后朋&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说完朋克，我们这一期开始说说后朋了。虽然后朋克从字面上来看仿佛跟朋克仿佛差不多，但从音乐上来说它们比朋克复杂得多，艺术性上也严谨得多。我们可以认为是一批乐手继承了朋克运动的叛逆精神，不仅反抗着传统，也反抗着既有的摇滚乐，于是创造出了属于他们自己的、更具有实验性质的音乐领域。后朋克表现出的“离经叛道”比朋克更加坚决，可以说，是一种兼具创造性与破坏性的艺术。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通常人们认为&lt;strong&gt;后朋克主要分为融合系和黑暗系&lt;/strong&gt;。顾名思义，融合系后朋主要是&lt;strong&gt;融合了各种音乐元素，如 Funk,雷鬼&lt;/strong&gt;，等等，代表乐队比如 The Clash、Gang of four、The Slits、Alternative TV、The Ex；而&lt;strong&gt;黑暗系后朋， 音乐更黑暗&lt;/strong&gt;，它们基本就是&lt;strong&gt;哥特的前身&lt;/strong&gt;了，比如 Siouxsie and the Banshees、The Cure、Joy Division、Bauhaus 等等。另外，还有一系列乐队，比如 The Fall，The Birthday Party 以及纽约的一些后朋乐队，它们并不好分类，也有人把他们成为 No Wave&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-f7276cf3bf54355b2d67e18f7efd69c7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;从时间上来说，后朋克的出现与朋克几乎是同期的。&lt;strong&gt;而 Post Punk 这个名词第一次出现，就是用来形容 Siouxsie and the Banshees 的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-16957b8eaff3fa51075cccc85b585228_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/324377186&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 05 Sep 2021 23:08:02 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>f1cb348adf031b12202ae761d72a5362</guid>
<title>极致收纳的家是什么样的？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9739925</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-1652caa8f7d3cb9b67deb7360080cbc8_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;zouzoulong，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;公众号:zouzou和兔子、什么值得买生活家、“发福”铲屎官&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/331434969/answer/2092621666&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;新房在装修设计的时候我只是尽可能的考虑东西的收纳空间，&lt;strong&gt;利用房子的结构和墙面&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今装修结束已有半年，可能房子多少有点&lt;strong&gt;“太能装”&lt;/strong&gt;，至今还没有需要我认真去做极致的收纳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以现在也不知道是否是令人向往的，而且我这人确实比较懒，暂时只是做到东西有专门的摆放位置，这样东西不容易丢，就近拿取也方便。基本还没有需要在柜子里再二次归类和收纳的地步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天简单与大家分享收纳空间和设计利用，希望对你们有所启发和帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、玄关&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;玄关定制了一整面墙的鞋柜。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-38c3ea2e0506c921e43b69a4323b8aff_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但如果只是拿来放鞋子，功能就过于单一且浪费了，柜子右边为鞋子摆放，左侧设计了长竖条格子，如此可以收纳摆放婴儿车、拉快递的小推车、折叠梯子这类平时比较少用又不担心放在门外的东西。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b1b2c84c6c848942edbbbbf6bfbc7813_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、餐厅&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;考虑到家里猫咪的关系，摆件还是尽量放柜子里。以餐厅同样的做了一整面墙的餐边柜，中间玻璃区域可以很好的展示手办等摆件。上下层可以囤一些纸巾、零食等日用品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这组柜子可不是定制的，而是选择的宜家普拉萨成品柜实现了定制柜的效果。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-2013c41f74b9c8f94ff8fa2fa5853f66_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、厨房&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;家里的厨房选择定制橱柜尽可能利用凹凸不平的结构，为数不多的吊柜也是尽量做到顶，各种碗筷和锅都能放下。中间利用吊格和洞洞板尽可能的利用，做菜也方便拿取。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;集成灶只是选择消毒柜的款式，可以放置不少碗筷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;橱柜虽然大家都推崇抽屉，但抽屉贵也容易坏啊，所以也要结合自身使用习惯和自身情况，像我这这里橱柜看似很多，但实际也没几个地方合适做抽屉的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ddcf97e8a1427684b0ee7facced1f2e9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但是真正令我佩服和让我启发灵感的还是宜家，它在这方面的设计确实厉害，家里吧台的方案也是参考的这里，开放格 + 两组柜子为底部，收纳空间提升不少。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a3d27fa7c9e638eecfb8cb285b55a313_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-7841be370e461af191e6be5c57450c49_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、客厅&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;入门右侧选择的一组格子柜，入门可以讲随手的物品摆在格子中也可以放在柜面，柜面和底部同时也是猫咪玩耍的地方并且组成猫道。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-3f335978a4f959957f4fcc0e23264167_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;另外在沙发背后还做了两组沙发柜，只是牺牲了 30cm 沙发向外移出的距离，就获得了超大的收纳空间，这里摆放一些平时很少用的东西和平时给猫咪囤的猫砂、猫粮等物品，平时不用时同样可以供猫咪行走或摆放一些玩偶抱枕等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这种收纳空间足够的情况下，墙上的置物板基本不放置什么东西，基本就给猫咪玩耍。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f0ca82799b2f7bd43e6a1c92781fe928_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五、衣帽间&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;衣帽间原本是打算做两面柜子的，收纳能力确实没话说，但是成本实在有些过高，而且由于房间比较窄的关系，可能存在两边柜子打门或者走动不方便的情况。因此后来就只做了一边的柜子，而另一边则采用现在这样的方案——宜家博阿克塞系统。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-07d468b8d36c69263a341c5cc9cf6d2f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;其实像这种承重墙与非称重墙厚度差，产品的凹凸不平墙面很常见，但是又比较难较好的利用，这里我就是借助博阿克塞的灵活性，完美的利用了此凹槽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下放可以放置工具箱等，中间结构可以挂衣服，还可以通过洞洞板和拉篮摆放或存储工具，顶部能放置一些不常用的东西，收纳能力 max。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-8ab78842f794847a25ec1322f79bffe8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;六、娱乐室&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个房间也是我空间利用最大化的一处，你看甚至连门背背都利用了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;娱乐室同样存在凹槽，这里我选择一个塑钢置物架解决，多层灵活摆放空间。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b13506a5e2e028ecba02580f63d53e8c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而电脑桌面垂直空间也是分为上中下三个区域，最上层隔板摆放一些产品的包装盒，下层隔板则摆放一些手办和摆件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电脑桌后背则利用大面积洞洞板摆放常用的工具或道具，这样自己东西虽然多，但桌面也可以比较容易保持整洁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电脑桌下做好线材收纳，桌面采用悬浮方案，方便腿部和椅子活动。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e671c2a3cac6efc7c34ec21ad3604eb2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;七、次卧&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;次卧做的榻榻米，整个榻榻米的收纳能力还是很强的，放置一些不常用的东西挺合适的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8b57332a0256515acdac15712005d4c2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;另外依然打算利用这里门背的空间，估计固定一个网架的，把老婆一大堆的娃娃挂在这。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f4cbbfa26cbd46ca6aecc2bb872e1c0c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;八、卫生间&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;家里两个卫生间其实也不大，比如洗衣机和烘干机是放在客卫的，自然要做好设计和收纳的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;像那些沐浴、洗漱用品是将他们放在洞洞板上，多合一日常清洁套装也是放在门后。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可见门后确实是一个可以好好利用的空间，甚至是衣柜门板的背后，也可以粘挂钩或者洞洞板等。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-71a380b9023f6d241e8b2203a56ea8bd_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9d27d1636eeb2316395ff98dabc9a02e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;主卫的空间稍微富余些，设计了比较长的浴室柜，右侧格子放置小厨宝，左侧屯放一些洗漱品，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于家里几乎没有了梳妆台的位置，镜柜则主要放置老婆一些常用的化妆品和护肤品，我的洗漱品通常放洗漱台上。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-89eda6163cb7c2e355df8d787ed3816b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在该收纳的地方做好收纳，才能实现想自由的地方彻底自由，比如厨房能做一大落地窗、阳台尽可能的就给风景、整个家才能尽可能的简约、干净整齐。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-248c87ccc8c56750403359b010431f11_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c0aea271b6791d4ee7a809b91a34c736_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;反正现在入住半年多了，大多数都在折腾和整理娱乐室和桌面，其他位置还没逼出现在这个收纳能力的极限，可能等以后有娃空间不够了，需要进行二次收纳，再次压榨空间，以后有机会再分享收纳整理的更多技巧吧。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/331434969&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 05 Sep 2021 23:07:56 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>