<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>80e8dd61e5a2cc6db986cbc8ef91fd1c</guid>
<title>如何从一个空有上进心的人，变成行动上的巨人？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737003</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a1f2c2ca653f30a0b64db2dd7107ad4c_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;小七，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;咨询顾问／培训／硕士生企业导师&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/33453309/answer/1351066423&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. 理解一件事: 理智和认知只能提供行动的方向，情绪和感受才能提供行动的动力&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. 如何去做: 运用 小步子 原理，先做后想，而不是先想后做，Just do it～&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先解释第 1 条:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;题主的上进心就是所谓的理智和认知，觉得自己“应该要上进，否则会落后，应该要健身，否则不健康，应该要早睡早起，否则浪费时间”，而其实行动是不受“理智和认知”控制的。真正能够提供行动上的动力的，是你对一件事情的情绪和感受，只有你在一件事情上，真正感受到好处和愉悦了，你才能真正有行动的动力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不要总是怀疑自己的意志力不如别人，自己自律的能力不如别人，其实每个人的意志力和自律能力都差不多，绝大多数人都是好逸恶劳的，不用怀疑自己。只不过人家为了能有行动，提供了很多情绪上的动力，比如他们真正喜欢一件事情，那当然就自律了，比如人家要做的事情和自己的人生目标一致，比如人家体会到了不睡懒觉的好处，他们真正体会到了每天健身的好处，他们真正体会到了做一件事情的好处，所带来“正反馈的情绪和感受”，这种“情绪和感受”会不断加强你“理智和认知”方向上的动力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再看第 2 条:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实我们刚刚出生的时候，不会这么复杂，也不会去思考题主问的“上进心”这类“理智和认知”的问题，只是单纯去做&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来，随着年龄和阅历的增大，就开始慢慢习惯了在做之前先想，先计划，先权衡利弊，但是导致“想的多，做得少”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果想要有行动力，可以有一个方法，叫做小步子原理&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简单来说，就是在行动路上迈出微小的一步，获得微小的进步。让每一次的进步，成为下一次进步的基础。 小进步能够让人在情绪和感受上（不是理智和认知上）体会到进步和行动的好处，也会塑造一种希望感（正反馈的情绪与感受），让自己在情绪和感受上相信改变和行动是可能的，并促使自己不断迈开步伐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，告诉自己:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;就做一个俯卧撑，不难吧？就做一个，不想做了，就不做了&lt;/li&gt;&lt;li&gt;一件事，就做 10 分钟试试，不难吧？不想做了，就停下&lt;/li&gt;&lt;li&gt;想改变睡懒觉的习惯，那现在就离开床上站起来走一圈，如果还想睡，就回来，不难吧？&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;但是往往当你用行动跨出这小小的一步后，你会发现，其实改变和行动没有你想的那么难，你身体先做起来，脑子其实还没来得及去“想多”，就能做下去了&lt;/p&gt;&lt;p&gt;慢慢的，你就是行动的巨人了&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/33453309&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 13 Jun 2021 23:07:10 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>e33a73c156e9c8e511ca52024c013eaf</guid>
<title>从古至今为什么没人开秦始皇墓？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737016</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ff46b43f901cc244ffa51f5f0a234882_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;桃李不言下自成蹊，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;中国近现代史，中学历史教学&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/311671433/answer/666508825&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;建议配合最高赞食用（商业互吹，商业互吹）。最高赞侧重自然科学，本回答侧重人文社科和价值判断。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/question/311671433/answer/658990012&quot;&gt;从古至今为什么没人开秦始皇墓？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——————————————原回答————————————————————&lt;/p&gt;&lt;p&gt;居然没有人提到国家 863 计划和新浪网当年的发掘之争？当然越来越多的人愿意参与对秦始皇陵的遐想和猜测，这也是考古学家希望的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;跑题了。当然了，本文回答就是文不对题。主要想说已有的一些成果，以及不挖的理由。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;（西汉）司马迁：《史记》，载“始皇初即位，穿治郦山，及并天下，天下徒送诣&lt;strong&gt;七十馀万人&lt;/strong&gt;，穿三泉，下铜而致椁，&lt;strong&gt;宫观百官奇器珍怪&lt;/strong&gt;徙臧满之。令匠作&lt;strong&gt;机弩矢&lt;/strong&gt;，有所穿近者辄射之。以水银为百川江河大海，机相灌输，上具天文，下具地理。以人鱼膏为烛，度不灭者久之。二世曰：“先帝後宫非有子者，出焉不宜。”皆令从死，死者甚众。葬既已下，或言工匠为机，臧皆知之，臧重即泄。大事毕，已臧，闭中羡，下外羡门，尽闭工匠臧者，无复出者。树草木以象山。”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;（西晋）张华：《博物志》：“　运石甘泉口。渭水不敢流。千人唱。万人讴。金陵馀石大如塸。”甘泉口, 今泾阳县西北的口镇。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照司马迁和张华的记载，秦始皇陵动用了七十多万人修建，以至于运输石头的渭水都流不动了。可见工程之浩大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文略长。分几个子目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一、863 计划对秦陵墓的初步探索&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二、秦始皇陵有没有被盗&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三、本世纪初关于发掘秦始皇陵的论争&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四、B 站一些秦陵墓纪录片链接&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、863 计划对秦始皇陵的初步探索&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国家 863 计划当时已经对秦始皇陵进行了初步的探索。当时主要是想解决“封土堆下是否存在地宫”的问题。主要采用遥感和&lt;strong&gt;地球物理&lt;/strong&gt;探测技术，&lt;strong&gt;不会对秦始皇陵地宫产生损害&lt;/strong&gt;，特别是&lt;strong&gt;高光谱遥感考古&lt;/strong&gt;在国际上是第二次采用，而在国内还是首次。（下图为《秦始皇帝陵园考古报告》部分截图）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-6a853b0dfc7cb99be2229a6050055627_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;详情见链接：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;学术版：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=http%3A//www.docin.com/p-811284626.html%3Fdocfrom%3Drrela&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;秦始皇帝陵的物探考古调查_863_计划秦始皇陵物探考古进展情况的报告&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通俗版&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=http%3A//enjoy.eastday.com/epublish/gb/paper448/8/class044800002/hwz1345418.htm&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;秦始皇陵地宫布局之谜终告破&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后面的内容会摘录一部分原文。报告中提到了以下内容：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-e4d3d9b63d68de3f3d4269abefcfa88f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;从最高赞处盗图一张&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/311671433/answer/658990012&quot;&gt;从古至今为什么没人敢开秦始皇墓？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1、秦始皇陵的位置与大小。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先我们需要对秦始皇陵做一个定义。秦始皇陵是一个概称。广义的就包括陵区及周围景区在内，狭义就是墓室。大致说来，秦始皇陵可以分为六重。863 主要是想找到地宫的位置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一是陵区，包括临潼、骊山等地，面积 56 平方千米多些。相当于 78 个故宫。但是这&lt;strong&gt;只是陵园范围。&lt;/strong&gt;（1992 年，保护范围是 4 平方千米多点，2010 年，陕西省政府制定了《秦始皇陵保护规划》，确定保护范围为 36 平方公里）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在陵区内有许多的陪葬坑，现阶段发掘的都是这里面的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4bc35fc6ae96f81be363c0427cc00f7f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;二是外城，东西 971m，南北 2188m。面积约 2.13 平方千米。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三是内城，东西 580m，南北 1355m。面积约 0.79 平方千米。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四是陵园封土（见下图）。东西 345m，南北 355m，高 55m。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;五是地宫东西 170m，南北 145m，矩形。民间传说秦陵地宫在骊山，专家用遥感和物探方法进行探测，确认地宫就在秦陵园封土堆下，距地平面 35 米深。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;六是墓室。位于地宫中央。东西 80m，南北 50m，高 15 米，大小相当于&lt;strong&gt;一个足球场&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果我们定义秦始皇陵为一二三，那么实际上我们已经在发掘了（后面会说）。从四开始到五六这个区域。也就是封土堆以下这个区域才是我们并未涉足的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-b680d4f4b6ec3adc4bf5f72a325355d5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;封土&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2、墓室未坍塌未进水。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;经验证，宫墙东西长约 168 米，南北 141 米，南墙宽 16 米，北墙宽 22 米。段清波说，根据探测，发现墓室内&lt;strong&gt;没有进水&lt;/strong&gt;，而且整个&lt;strong&gt;墓室也没有完全坍塌&lt;/strong&gt;。墓中可能存在金属制品。“关中地区历史上曾遭受过 8 级以上的大地震，而秦始皇陵墓室却完好无损，这与宫墙的坚固程度密切相关！”。除了宫墙，研究人员发现在秦陵周围地下存在规模巨大的阻排水渠。长约千米的阻排水渠其实是堵墙，底部由厚达 17 米的防水性强的清膏泥夯成，上部由 84 米宽的黄土夯成，规模之大让人难以想象。“阻排水渠设计相当巧妙。秦始皇陵园地势东南高西北低，落差达 85 米，而阻排水渠正好挡住了地下水由高向低渗透，有效保护了墓室不遭水浸。”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以不用担心宫墙坍塌进水造成文物损坏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3、宫内水银防腐防盗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;《史记·秦始皇本纪》中“以水银为百川、江河、大海, 机相灌输”。863 计划探测表明这个记载是真实的，现在地宫中的水银还没有干涸。。秦始皇以水银为江河大海的目的，不单是营造恢宏的自然景观，在地宫中弥漫的汞气体还可使入葬的尸体和随葬品保持长久不腐烂。而且汞是剧毒物质，大量吸入可导致死亡，因此地宫中的水银还可毒死盗墓者。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;水银还在，加上典籍中的机弩矢防盗，以及墓室没有倒塌进水，是不是就能确定里面的文物斗量筲计，典籍不可计数呢？从而能够为我们研究先秦的历史文化审美等提供大量的素材呢？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、秦始皇陵有没有被盗&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;总的来讲，目前封土比较完好，无法证实曾被大规模盗掘，地宫内似没有经过大规模的扰动和焚烧，地宫外侧有小型盗洞，显然是私人盗掘。不过，始皇陵园内遍地堆积着残砖碎瓦及灰烬和红烧土块，说明始皇陵园的建筑确实在秦末被焚&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（一）历史记载&lt;/p&gt;&lt;p&gt;秦始皇陵有没有被盗？这个我们又要回到对于秦始皇陵的定义中去。就目前开挖的这些外围遗迹来看，秦始皇陵确实被盗扰过。但是封土以下区域，大概率是完好的。根据历史记载，来过秦始皇陵盗墓者大概有以下几波。某些记载存疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=http%3A//www.bmy.com.cn/contents/10/1733.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;秦始皇帝陵博物院&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1、秦末项羽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;《史记·高祖本纪》中说，“怀王约入秦无暴掠，项羽烧秦宫室，掘始皇帝冢，私收其财物，罪四。”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;《汉书·刘向传》：“项籍燔其宫室营宇，往者咸见发掘。其后牧儿亡羊，羊入其凿。牧者持火照求羊，失火烧其臧椁。自古至今，葬未有盛如始皇者也，数年之间，外被项籍之灾，内离牧竖之祸，凯不哀哉！”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;《水经注·渭水注》：秦始皇陵“项羽入关发之，以三十万人三十日运物不能穷。”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;项羽烧秦宫室是有根据的。现代的考古探测也证实，秦陵确实被火焚烧过。通过对 K0007 陪葬坑、二号兵马俑坑、K0006 陪葬坑和陵园北侧一号陪葬坑相关遗迹的分析， 它们都存在被盗墓的迹象，而且年代与项羽入关时间接近。器物在焚烧之前，不少陶俑都被人为砸坏了。很有可能就是项羽做的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是关于“掘始皇帝冢”就可疑。还是前面的说法。秦始皇陵的定义是比较宽泛的。所以这掘冢可能是收取了一些陪葬坑的财物。这段话出笼的背景是，楚汉战争正相持未决在这种非常的情况下，刘邦的话可信程度是值得推敲的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再者，《史记》中的《秦始皇本纪》、《项羽本纪》均没有记载项羽掘始皇陵之事。参照《汉书·刘向传》来看，刘向说：“项籍燔其宫室营宇”，又说：“外被项籍之灾，内离牧竖之祸。”而未言掘始皇帝冢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于郦道元“以三十万人三十日运物不能穷”说，漏洞更大。秦始皇陵地宫内埋藏的珍宝虽多，可以能使三十万人搬运三十日还搬不完，这有点近似志怪小说家的语言，实不足信。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2、放牛娃烧秦陵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;《汉书·刘向传》记载：“项籍燔其宫室营宇，往者咸见发掘。其后牧儿亡羊，羊入其凿。牧者持火照求羊，失火烧其臧椁。自古至今，葬未有盛如始皇者也，数年之间，外被项籍之灾，内离牧竖之祸，岂不哀哉！”这句话的大概意思是，有一小孩在秦陵附近放羊，结果有一只羊掉入山洞中，小孩子打着火把到地洞中去寻找，不料越走越深，竟然走进了秦陵地宫。但小孩火把使用不慎，引发了地宫大火，把秦始皇的棺椁烧掉了，奇珍异宝也毁之一炬。对《汉书》上所记，《水经注·渭水》也作了补充，“牧羊人寻羊烧之，火延九十日不灭。”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个记载可疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，《史记》中并未记载。司马迁是博览群书，如有文字记载，不可能不知。因而，刘向所言很可能采自传说。“九十日不能灭”，“三月烟不绝”。这是把《史记·项羽本纪》中的项羽“烧秦宫室，火三月不灭”的记载，采用移花接木的手法，移到了始皇陵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，“牧儿亡羊”，“羊入其凿”。对“凿”字有两种不同的理解。一是即穿治墓圹埋藏东西时留下的通道。二是把凿理解为盗墓时所挖的洞穴。这两种解释在事实上都是有问题的。从考古钻探资料获，秦始皇陵的墓道全用土填实，没有留下空洞，这也是秦汉墓葬的共同做法。羊是不可能从“穿冢藏者”的通道进入墓室的。如果说羊是从盗墓挖的盗洞中堕入墓室内，那么，墓室深约 30 米，上面还有五十丈（115 米）或数十丈厚的封土，盗墓不可能挖这么深的盗洞；即使挖掘有这样的盗洞，放羊的孩子也进不去，即使进去了，里面缺氧，所持的烛火会自然熄灭，不可能把墓室的椁藏烧着，更不会火延九十日不灭。所以，对牧儿寻羊失火烧秦始皇墓室椁藏的记载，只可视为传说故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3、汉朝盗贼、赤眉军。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;《水经注·渭水》，书中有“关东盗贼，消椁取铜”文字记载。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可疑。不见于汉代的文献，最早的记载是北魏郦道元的《水经注》。距离汉末已很远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;《后汉书·刘盆子列传》记载，赤眉军进驻长安后，城中无粮，遂引兵而西，“至阳城、番须中，逢大雪，坑谷皆满，士多冻死，乃复还，发掘诸陵，取其宝货，遂汙辱吕后尸。凡贼所发，有玉匣殓者率皆如生，故赤眉得多行淫秽”。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在当时天寒地冻，士多冻死、饿死的情况下，所急需者为衣食，何暇顾及掘陵取宝。且吕后逝世数百年，又怎会“如生”，以至于让赤眉军污辱；即使掘陵，从上段文字中也找不到盗掘始皇陵销椁取铜的踪迹。再说始皇陵中并无铜棺铜椁。因而，“关东盗贼销椁取铜”的说法，也不是事实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4、十六国石虎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;《晋书·石季龙载记》：“曩代帝王及先贤陵墓靡不发掘，而取其宝货焉。”说他盗赵简子墓不成功，“又使掘秦始皇冢，取铜柱铸以为器。”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前条“靡不发掘”是漫无边际的夸大之词。至于说“取铜柱”的问题，首先要弄清始皇陵中是否有铜柱？秦汉时代的文献资料没有说始皇陵中有铜柱者。根据始皇陵一些陪葬坑的考古发掘资料，以及全国各地发掘的殷周至秦汉的大型墓葬资料，都没有发现有以铜作柱的，地面上的建筑也都是土木结构。始皇陵中的构筑情况也不会有铜柱。因此，说石季龙掘始皇陵墓取铜柱铸以为器的说法，根据不足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5、唐朝黄巢等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;《宋会要辑稿》礼三八之三至四载：（赵匡胤）&lt;strong&gt;开宝&lt;/strong&gt;三年（970）九月六日，河南府京兆、凤翔府耀州上言，先准诏，检校历代帝王陵寝，内周文王、成王、康王，&lt;strong&gt;秦始皇，&lt;/strong&gt;汉高祖、文帝、景帝、武帝、元帝、成帝、哀帝，后魏孝文帝，西魏文帝，周太祖、文帝，唐高祖、太宗、中宗、肃宗、代宗、德宗、顺宗、温[文]宗、武宗、宣宗、懿宗、僖宗、昭宗，&lt;strong&gt;二十八陵曾经开发。&lt;/strong&gt;诏：每帝制造礼衣一幅，帝服一袭，具棺椁重葬。仍令逐处长吏，严洁致祭。其礼衣，令太常礼院检讨逐朝制度，下少府监修制。当用金宝，以假者代之。制成日，进呈后，给付。并下太常礼院，各定仪注以闻。礼院请给通天冠、绛纱袍，诏少府监制造。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;此外明人都穆《骊山记》有关于黄巢盗秦陵的文字“始皇陵内城周五里，旧有四门，外城周二十里，其址俱存，自南登之，二邱并峙，人日：此南门也。右门石枢犹露土中，陵高可四丈，项羽、黄巢皆尝发之。老人云：始皇葬山中，此特其虚冢耳。”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;清末文人袁枚有一首诗《过始皇陵》，其中有这样的诗句：“生则张良椎之荆轲刀，死则黄巢掘之项羽烧，居然一抷尚在临潼郊，隆然黄土浮而高。”袁枚说的就是秦始皇。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《旧唐书》和《新唐书》的《黄巢列传》均不见记载，不知此说何所据。袁枚则生活在清朝，不足为据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6、土匪军阀进入地宫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;清朝道光年间，骊山一带连降暴雨，秦陵的封土被暴雨冲刷流失。雨停后，住在附近的一个老头照例到封土堆上看看，发现陵北则的半山腰间有一块地方塌陷了下去，被暴雨冲出了一个很深的洞。这就是秦始皇陵的入口。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;民国初年，秦陵第七次被盗。这次盗陵的主角，名叫刘镇华。军事活动为名，在外围拉上警戒线，以筑军事工地为名，行盗陵之实。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无文献记载，或为传说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（二）考古资料&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王国维提倡，“吾辈生于今日，幸于纸上之材料外，更得地下之新材料。由此种材料，我辈固得据以补正纸上之材料，亦得证明古书之某部分全为实录，即百家不雅训之言亦不无表示一面之事实。此二重证据法惟在今日始得为之。”意思是运用“地下之新材料”与古文献记载相量印证。&lt;strong&gt;文献吹得再厉害都是虚的，真实情况怎么样还是要看考古的证据。而证据表明，秦始皇陵墓保存的还不错。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1、封土人为破坏痕迹&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（1）始皇陵的封土顶部和中腰第二阶梯有被国民党军队挖的宽约 70～100 厘米、深约 80 厘米的战壕&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（2）封土西侧农民挖的看庄稼用的小洞穴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（3）原来压于封土的西侧边沿及封土的东西角各发现一个小型盗洞。盗洞的直径仅 80～90 厘米，深约 9 米，位于地宫的宫墙以外，没有进入地宫，&lt;strong&gt;盗洞距地宫的中心部位还有 200～250 米。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;那个洞......&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-f496af1942c729fde5b0a8f7c85384a9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;大概这么大&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2、结论&lt;strong&gt;- 未被盗掘&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（1）从目前封土比较完好的保存情况看，无法证实始皇陵曾被项羽等进行过大规模的盗掘。不过，始皇陵园内堆积着残砖碎瓦及灰烬和红烧土，说明始皇陵园的地面建筑确实在秦末被焚。《汉书·刘向传》所说的“外被项籍之灾”，是可信的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（2）现代科技探测结果显示，始皇陵的地宫内，经测定仍存有极强的汞异常反映，面积达 12000 平方米。汞异常高的含量点比较集中并有规律，似可说明地宫内的汞没有经过大规模的扰动就焚烧。也就是说，墓室没有被盗掘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（3）目前在封土的边沿、地宫的外侧，已发现两个小型盗洞，显然是私人盗掘，并不是公开地大规模盗掘。随着勘探工作的进一步开展，可能还会更多的小型盗洞发现。但由于始皇陵地宫的规模大而深，封土又很厚，私人盗掘要想达到地宫放棺椁的玄宫部分是相当困难的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其他未见人为的破坏遗迹，土层的叠压关系十分清晰。始皇陵地宫周围的地下宫墙，以及宫墙门道的封堵，都比较完好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、本世纪初关于发掘秦始皇陵的论争&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（一）已经发掘了部分园区&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回到之前关于秦始皇陵的定义。如果把秦始皇陵等同于 60 平方千米的陵园，那么秦始皇陵并不是没有发掘过。毕竟陵园面积 78 个故宫，863 秦始皇陵计划开始之前：“ 文物遗址密集区达 19 .63 平方公里。目前已发现大小形状不同的各类陪葬墓、从葬坑 、礼制建筑基址等 600 余处, 出土了包括秦兵马俑在内的珍贵文物 5 万余件 。”“已经发掘和探明的重要遗址有包括秦俑一 、二、三号坑 、铜鹤坑(K0007 坑)、石铠甲陪葬坑、文官俑陪葬坑 、铜车马陪葬坑等在内的陪葬坑 180 座, 还发现“中”字形与“甲”字形大墓、五砂厂修陵人墓地、赵背户修陵人墓地、鱼池遗址、丽邑、五岭防洪工程遗址、郑庄石料加工场、陶窑遗址、窝棚遗址、石铠甲加工场等与秦始皇陵建设有关的遗存 。从陵区地面俯拾即是的瓦片 、红烧土等遗物分析 ,在此范围地下应还有大量遗迹 、遗物分布 。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网上随便找的近期新闻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2013 年：&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=http%3A//news.163.com/13/1219/02/9GE4VGGC00014AED.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;秦始皇陵疑似地下“军备库”曝光(组图)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2016 年：&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=http%3A//www.xinhuanet.com/shuhua/2016-11/24/c_1119977103.htm&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;专家在渝揭秘秦始皇陵最新发现 - 新华网&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;————&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（二）是否发掘封土堆的讨论&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于是否对封土堆以内的区域进行发掘的问题，早在本世纪初，新浪就已经有一次关于发掘秦始皇陵的论战，这次论战的双方比现在的知乎同仁思考得更多。详情见如下网页：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=http%3A//news.sina.com.cn/view/qshzy/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;新浪观察：秦始皇陵开掘之争&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此处截取部分网页。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-da60d6ca2049ee7c68325b90cf0eb7ee_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-48f44b75d8b6b8a07bc9378ef5a18975_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;（三）不该发掘&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高蒙河教授基本上说尽了不该挖的理由。（增添了部分赵化成教授的观点）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=http%3A//www.china.com.cn/culture/txt/2009-06/18/content_17975188.htm&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;高蒙河：不能挖秦始皇陵的八个理由_中国网&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（1）能不能建造一个跨度 500 米以上的大棚？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前几年秦俑考古队为了了解原来封土堆积的实际大小，进行过钻探。发现原来的封土基础部分，近似方形。周长与《汉书》说的&lt;strong&gt;“周回五里有余”&lt;/strong&gt;的数据相近，为 2000 米，南北长 515 米，东西宽 485 米。这样的话，我们在发掘前首先应当建造一个&lt;strong&gt;跨度不能小于 500 米&lt;/strong&gt;的保护大棚，如果不能建造 500 米跨径的大棚，挖掘秦陵简直就是不可能的。......那大棚搭建得小点行不行？可不可以在封土上立几根柱子支架，缩小技术上无法解决的跨经难题呢？回答是否定的。柱子立在坟上，怎么去掉全部的封土？即便退一万步可以立柱，那地宫挖出来后到处都竖着大柱子，地宫完整的平面如何保证？何况现有坟下面的土质状况又是不是存在符合立柱子的条件呢？所以，这就一定要建造一个跨径 500 米以上的大棚子了。目前世界上有没有 500 米跨经的房屋？我不太清楚。但单跨超过 500 米的桥梁，却已不在少数，如上海卢浦大桥就有 550 米，重庆朝天门大桥也有 552 米等。这都表明，现代技术已经具备建造大跨径梁架的能力。问题是如果真能建造这样的大棚，即便实现了把整个坟都建到大棚里去的目标&lt;strong&gt;，那封土是挖掉还是不挖掉呢&lt;/strong&gt;？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（2）挖掉了坟会使秦陵地面景观消失&lt;/p&gt;&lt;p&gt;挖掉了秦陵地面以上的坟，最直接的问题就是秦始皇陵的地面景观就会消失。秦始皇陵没有了坟堆，如何能让人感受秦陵恢弘的全景？如何让人感受建造如此工程的艰辛与伟大？如果不挖掉坟，而用大棚把秦陵“包”起来，那这个新建的大棚又如何与陵园景观以及周围山峦&lt;strong&gt;协调&lt;/strong&gt;起来呢？我们的心理准备是否能够承受万一挖下去的&lt;strong&gt;结果与探测不一样怎么办&lt;/strong&gt;？因为地宫位置的扑朔迷离程度，丝毫不亚于秦始皇在我们心中的模糊影象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（3）地宫深深 如何上下？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果地宫距离现在的地表 35 米深，那就相当于&lt;strong&gt;15 层左右的高楼&lt;/strong&gt;，这样的立壁，如果是石或哪怕是土石结合的还算牢固，如果像兵马俑坑那样只是板壁和土壁，会不会导致&lt;strong&gt;塌方&lt;/strong&gt;？退一步说如果加固，那不是改变了立壁本身的原生形态，变成了现代人工制品？还有，兵马俑坑离地表 3 到 5 米左右，在旁边围上围栏，不用下去也能看个清楚，可地宫深了十倍以上，在上面围个围栏不让下去，&lt;strong&gt;难道要游客用望远镜&lt;/strong&gt;看不成？如果构建下去的通道，横七竖八地建成楼梯、铺上滚梯、竖起电梯，岂不是&lt;strong&gt;破坏了地宫的内部结构景观&lt;/strong&gt;？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（4）多长时间能挖完秦陵？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换算一：陕西凤翔秦景公一号大墓是我国目前已发掘的最大先秦墓葬，总面积 5334 平方米，深 24 米。秦陵面积 25 万平方米，比它大约 50 倍。秦公大墓 1976 年发现，到 1986 年清理完成，整整挖了 10 年。那么，&lt;strong&gt;秦陵是不是就要挖 400—500 年&lt;/strong&gt;？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换算二：兵马俑坑总面积约 20780 平方米，秦陵面积约是兵马俑坑总面积 13 倍弱，深度是 6—7 倍。兵马俑坑经过陆续&lt;strong&gt;30 年&lt;/strong&gt;的发掘，合计发掘面积占整个约 21000 平方米遗址总面积的约 1/5，一共挖了约 4500 多平方米。按兵马俑坑的实际挖法，那么秦陵面积就是兵马俑坑已经挖掘的总面积的&lt;strong&gt;50 倍&lt;/strong&gt;，那要挖多少年呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;秦始皇陵从 76 年发掘到现在几十年了，大量的都还没有发掘。一方面是我们不急于发掘，一方面做工作要尽量仔细。有多少从葬坑、陪葬坑？即使不包括地宫，要把秦始皇陵其他的部分都做完，百十年都很难。只能陆续的、有计划的做一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;赵化成教授：&lt;/strong&gt;发掘陵寝有它的规程要求，不是一时半会就能做完的。电视上直播的那个埃及金字塔，好像很快就做完了，其实那是为了电视直播的需要，实际上不可能，要进行绘图、照相、提取标本进行碳 14 测定等等一系列工作，进度非常缓慢。电视直播是把工作都做完了以后回头再来一遍而已。如果真是拿出来就走，那是违反考古规定的，埃及也不会这么做。很多人把考古想像成挖宝，实际上光是一个墓室的绘图几天就绘不完。要尽量运用所有可能的手段完成提取信息的工作，这样在科学研究上才不会留下遗憾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（5）保护技术&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，挖秦始皇陵这类大陵墓哪有这么简单？假使地宫中的文物没有被盗掘或破坏，肯定极为丰富。但&lt;strong&gt;彩绘、帛画、壁画、漆器、竹简、陶器、木器的保护将随之成为令人头痛的问题，地宫本身的维护也马上会变成巨大的无底洞般的难题。&lt;/strong&gt;2006 年《中国文物报》曾报道说，即便不是丝织品等有机物，就是兵马俑这样的无机物，天长日久，暴露在外，还生出了几十种病菌。为了攻克保护技术难关，科技人员连续攻坚，费尽了心力，才暂时解决了眼前的麻烦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赵化成：文物保护只是一个方面，不是全部。祖先留下来的遗产，包括帝王陵、都城遗址等等，我们不能在我们这一代都给发掘了。比如秦始皇陵，&lt;strong&gt;不能开这个口&lt;/strong&gt;，要给子孙后代留下。我们不能全做完了，让子孙后代骂我们。为什么呢？发掘帝王陵的口子一开，第二座、第三座就管不了了，全国有帝王陵的不止陕西，陕西有秦始皇陵、西汉帝陵、唐代帝陵；南京是六朝的帝陵都在那里；东汉帝陵、北魏帝陵在洛阳；北京有明清帝陵……一旦各地兴起挖帝王陵之风，依照现在的速度和能力，用不了几十年所有的帝陵都被发掘出来，这是一个非常可怕的情形。国家基建任务非常重，什么南水北调、三峡工程、西气东输，抢救性的发掘还没有做得很好，不是所有该发掘的都把它发掘完毕。我们没有必要也没有那么多的精力，为什么一定要去发掘帝王陵呢？现在不要考虑这些事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（6）发掘能力够不够与研究能力行不行？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地宫的发掘涉及一系列勘测、钻探、发掘、修复技术，我们没有科学揭露土木建筑陵寝的先例，缺乏直接发掘的经验，谁能保证考古学家的发掘不发生工作上的失误？！从考古学角度看,推动考古学进步的是发现本身和发现的方法——错失了发现可以把机会留给技术能力肯定更强的后人，但由于我们现今所用方法或研究能力的失误和局限，却是历史性的罪过和遗憾。面对这种不可再生的资源和不可逆的历史文化遗产，谁敢轻描淡写地说句“付学费”了事？谁来埋单？向谁问责？纳税人能答应么？公民能干么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赵化成：考古发现的确有很大的历史研究价值，尤其是简牍一类的东西，文字资料、失传的书，可以获得更大的信息量。从陵墓制度方面，也可以得到很多信息。但是历史研究，包括考古，是无止境的，&lt;strong&gt;问题是永远没有完的。不能因为有问题没有解决就发掘陵寝&lt;/strong&gt;。比如郭沫若曾经希望通过发掘乾陵一见王羲之的真迹《兰亭序》。如果乾陵里真藏着《兰亭序》，那么历史上的遗案当然就解决了。但是我们不能因为这些原因把帝陵打开，可以就现在的资料研究。保护是第一的，保护好了才能研究。两害相权取其轻，做任何事情都要看利弊。帝陵不发掘，在考古界是共识。现在的秦文化仍然是蓬蓬勃勃的发展，&lt;strong&gt;资料很多，相反我们的研究水平还有待提高。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（7）投资多大？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前两年的一个实例是苏州博物馆，请贝聿铭先生设计，&lt;strong&gt;建筑面积只相当于秦陵地宫的 1/10 左右，总投资高达 3.39 亿元。&lt;/strong&gt;前不久甚至还有媒体的报道说，四川汶川地震博物馆光计划预算就要 23 亿人民币左右，举国哗然。那挖秦陵要多少投资？挖好了后建造秦陵博物馆又要投资多少？造好了博物馆日常的维护和保护又要多少投资？这恐怕不是拙文能预算的了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再说人力和物力，就更难以预料。记得三峡工程文物抢救最紧张的关头，曾有来自全国各地的近百支考古队同时作业，那还干了十多年，只抢救出淹没区十分之一左右的主要文物。秦陵考古是凭陕西自己的力量干，还是也募集全国甚至世界的考古人员，都不好说。加上几百上千乃至数万人的考古规模和相关间接配人员，简直是堪比“大会战”了。即便衣食住行，吃喝拉撒两项，也够承受。现在已经规划在建的秦始皇陵遗址公园也是国家重点工程，投资 5 亿多元，占地规模 56.25 平方公里范围，相当于七、八十个故宫，这几乎是一个城市的规模了。三峡工程的成果之一是成立了重庆直辖市，秦陵动工的结果会不会出个西安或咸阳直辖市呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赵化成：着眼点首先还是保护，第二步才考虑文物的经济效益。无论有多么大的经济效益，我们也不能用急功近利的办法，不能为了眼前的利益牺牲长远的利益。经济效益只是在遵守文物法和文物保护原则的基础上才去考虑，这两者很难对比。&lt;strong&gt;一个国家的繁荣不能靠吃祖先饭&lt;/strong&gt;，我还没听说世界上哪个国家就凭吃祖先饭而发达起来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（8）世界相关组织同意不同意挖掘？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（许多同志对这一条心存疑虑，说明一下。秦始皇陵不只是中国的，还是世界的文化遗产。就像巴西国家博物馆着火，全世界都在谴责巴西一样。一个国家的文化遗产，不纯粹属于一个国家，还属于整个世界。假如埃及要毁掉他们的金字塔，中国人也不会答应是不是？）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;秦陵是列入世界文化遗产名录的国际著名遗址，联合国教科文组织和世界遗产委员会是不是会干预秦陵的发掘？怎么干预？都是未知数。即便经过我们国家动之以情，晓之以理，人家最后同意了。那会不会也像当年埃及修建阿斯旺新水坝时，联合国教科文组织发起“拯救努比亚遗址国际行动”那样，先后组织 22 个国家参与进来，从 1960 年起整整干了 20 年呢？如果国际化了，那外国的发掘——我们只讲这一项——是不是和我们现有的考古发掘标准有冲突呢？比如他们要一点一点地挖，一寸一寸地下，速度其慢无比，规矩其多无比，那得挖到猴年马月？为保护文物耽搁国家头号工程建设，哪位执政者能有担当此责的勇气和远瞩？当年三峡工程的文物抢救时也不是没有外国人想投资派人参加进来，有的国家元首都到中国来说情。还好我们中国人自己“多快好省”地干了，否则外国人掺和进来，强调科学发掘，弄个手铲竹签慢慢干，连个草刺儿都要研究半天，那三峡大坝什么时候能蓄水剪彩可就两说了。以史为鉴，挖秦陵不但是科学问题，有可能还涉及国际问题，这恐怕是不少人尚没有想到的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以下回答放机器人的问题，本人并非搞自然科学的，就瞎说一通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先是会对墓室结构造成损坏，甚至影响它的承重能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次对技术要求很高。秦汉陵墓和后来的陵墓不同，秦始皇陵的墓道全用土填实，没有留下空洞。如果要打洞，先百度看看先看看皇陵的封土多高.......洞和机器人多大？小了勘探时可能很难运动，大了势必要有个大洞，这样一是影响墓室结构强度，二是可能破坏内部的文物。此外里面复杂的环境机器人如何应对？如何保证空气不进入？勘探完毕，洞如何回填或者保护？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再次。这个口子不能开。挖个洞容易填平，但是&lt;strong&gt;欲壑难平&lt;/strong&gt;。洞都打了，是不是拉两件文物出来研究研究？文物都拿了，干脆扩大一点，全部拿出来算了，干脆把山头推平了。干脆把全国帝王陵都挖了...这又回到了前面的不能挖的理由了，又是&lt;strong&gt;大棚、保护技术、开发利用&lt;/strong&gt;等等诸多问题了。世纪初的物探遥感和这种打洞式的勘探有本质区别，它既能满足部分好奇心，又不会损坏墓室。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，&lt;strong&gt;其实放机器人进去和人进去没什么区别&lt;/strong&gt;。重点根本不是打洞的问题，说白了你一个陵墓能有多深？重点是如何保护和利用文物的问题。这个问题一天不解决，帝陵就一天不能挖。（不挖只是现在不挖，不是未来不挖。现在我们也已经在对周围进行发掘，为后来真正的发掘做准备。慢慢来，到技术成熟的那一天，不消你我争论，口子自然就开了）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我还想啰嗦一句，多少人只是想满足一下好奇心。真的打开了的话，想看文物的可能多一些，想去陵墓的没有多少。比如最近去过成都的蜀王陵、永陵，这两个算是重点文物保护单位了，又是挨着大型公园，但是真正进去参观的，真的不多，下陵的更是寥寥。我进永陵的时候就三个人在，进蜀王陵也就五六个人。其实看文物也是，大多人只是走马观花而已。所以，请大家给陕西的考古工作者留条活路，他们已经很忙了 / 手动狗头&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e5672519bb34aaadda8fb3307d28e31e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;正如当年新浪网讨论总结所说：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前限于资金和技术，如发掘秦陵&lt;strong&gt;，根本无法保护其中的珍贵文物&lt;/strong&gt;，定陵的破坏性发掘（帝后尸骨被毁弃、丝织品遭到严重的损坏）就是一个教训。其实我国文物保护总体现状并不容乐观，除资金、技术，体制之困更使得很多文物古迹得不到及时保护，近 10 年来周口店遗址的保护一直悬而未决，现在部分遗址已经坍塌。另外，从 1928 年“东陵大盗”军阀孙殿英盗掘慈禧墓，到近年来楼兰古墓一再被盗，盗墓一直困扰着文物保护；甘肃发生了盗窃博物馆、炸毁古塔的案件，景德镇御窑文物被大肆盗窃……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在何时发掘秦陵等重大抉择上，我们应倚重科学发展的程度而不是权威的意见，更不能被“拉动地方经济”左右。在历史上，有权威出于学术好奇或成就欲望而力主开掘帝陵，结果造成无可挽回的浩劫。目前在考古技术上，我国并不落后，但保护文物的问题全世界都未解决。&lt;strong&gt;所以，现在不便发掘的，宁可留给后人，也绝不能使祖先留给我们的珍贵文化遗产遭受任何破坏，而被子孙唾骂。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、B 站关于秦始皇陵纪录片的一些链接&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;段清波（秦始皇陵考古负责人）现身说法，《秦始皇帝陵考古发现与研究》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.bilibili.com/video/av68026655%3Ffrom%3Dsearch%26seid%3D1354360277786577140&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span&gt;https://www.&lt;/span&gt;&lt;span&gt;bilibili.com/video/av68&lt;/span&gt;&lt;span&gt;026655?from=search&amp;amp;seid=1354360277786577140&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后是其他的纪录片&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1、探索发现栏目：《天下第一陵》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.bilibili.com/video/av3676454%3Ffrom%3Dsearch%26seid%3D525719981556172971&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;https://www.bilibili.com/video/av3676454?from=search&amp;amp;seid=525719981556172971&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2、《东方帝王谷》第七集《千古一帝》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.bilibili.com/video/av2484328/%3Fp%3D7&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span&gt;https://www.&lt;/span&gt;&lt;span&gt;bilibili.com/video/av24&lt;/span&gt;&lt;span&gt;84328/?p=7&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3、复旦大学高蒙河：《为什么不挖秦始皇陵》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.bilibili.com/video/av21684569/%3Fp%3D1&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span&gt;https://www.&lt;/span&gt;&lt;span&gt;bilibili.com/video/av21&lt;/span&gt;&lt;span&gt;684569/?p=1&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4、世界遗产在中国：《秦始皇陵》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.bilibili.com/video/av382795&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span&gt;https://www.&lt;/span&gt;&lt;span&gt;bilibili.com/video/av38&lt;/span&gt;&lt;span&gt;2795&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/311671433&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 13 Jun 2021 23:07:06 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>b5920983719ad0e0f7c572b3c7f0e633</guid>
<title>哪里可以买潮汕牛肉火锅那种沙茶酱？有哪个品牌推荐，可以网购吗？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9736962</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ebfb32ef38a8dd9d08d84d92b1bc2b15_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;识食务者，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;硬核科学吃货 | 淘宝请搜：识食务者 | 进群请加同名公众号&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/34591740/answer/432691594&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;题主问的潮汕火锅沙茶酱，确实非常好吃，但不好意思，&lt;strong&gt;一般买不到&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为几乎所有的潮汕火锅酱，都是买了皇牌沙茶酱等牌子的成品沙茶，二次调制的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但，别着急，你可以自己做。作为一个潮汕出身的吃货，调个沙茶这个还是会的。今天就跟大家聊聊怎么调，也顺便跟大家聊一聊沙茶到底是什么，从哪来，到哪去，给你下次吃牛肉火锅时增加点谈资。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-e9a8a2fb4734597cf17fd17f24105aed_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;聊聊潮汕沙茶的前世今生&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于潮汕的特色酱料其实非常非常的多，潮州菜系也特别注重配酱的调味，且以&lt;strong&gt;“一菜一碟”&lt;/strong&gt;著称，即不同的菜配不同的蘸料，酸辣鲜甜各有讲究，绝不马虎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在众多酱料中，有两类酱料是用的比较多的，一种是之前写过的豆酱，以普宁豆酱为基础调理进行调配，常见于潮汕各类野味、海鲜火锅店里，部分砂锅粥店也有搭配，以及汕头潮阳区的牛肉火锅店，也主要是搭配这种特制的豆酱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而另一种常见的，就是沙茶酱，最最最常见当然是潮汕各个地方的牛肉火锅店，可以说牛肉与沙茶就是一对天生的好基友，谁没了谁都会失色不少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，除了打火锅之外，潮汕火锅店里的副业——粿条面也会用到沙茶，主要用于捞面、捞粿条用的拌料，或是粿条汤的蘸料。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;估计说到潮汕沙茶酱，很多人会以为跟沙爹酱是一回事。其实，并不完全一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沙爹，原为印尼文的&lt;strong&gt;“Sate”&lt;/strong&gt;的译音，意思是&lt;strong&gt;“烤肉串”&lt;/strong&gt;，原是印尼的一种风味调味品，后来再进一步细分为印尼型与马来西亚型两种沙爹酱，具体区别这里不展开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然是烤肉串的意思，那么主要的功能当然少不了烧烤。例如我最近去吃的东南亚菜，烤海鲜串就是用沙茶烤的。马来炒面，也会给你配一碟沙爹酱。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-98b39f5ff98fec3f1412359c2b1d9703_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-a32fec3c6507037a748599077eb17ad7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;那沙茶又是何物？其实也是从沙爹来的，但两者又有很明显的不同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沙茶，其实是沙爹制作方法传入国内后，经过改良后的另一种产物。沙爹的味道还是会偏辛辣的，而原印尼沙爹酱的这种制作方法传入国内，主要是&lt;strong&gt;流入了潮汕与福建地区&lt;/strong&gt;。但当地人并没有完全复用原有配方，而是在沙爹酱的制作方法中，只吸取了辛辣风味特色，结合当地其他特色特产，调制出了另具特色风味的调味品——沙茶，后逐渐在其他地方流传开来（但还是这两个地区最流行）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以沙茶除了在潮汕广为流行之外，你也可以在福建大街小巷看到它。比如厦门非常有名的小吃——沙茶面，就是用沙茶作为汤头调料，利用沙茶的多层次感的复合味型，让一碗面的风味层次直接上了 N 个台阶。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-148fadac8437d9fd5183905ed6ce1294_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而今年被人吐槽得很厉害的《舌尖 3》，里面也有一段很长的篇幅，讲了主厨参照了同安封肉的做法，做了一道“沙茶焖牛肉”。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c5f0bf7c9e130822cf63675fbdfaf5f7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当然，潮汕和福建的沙茶，调制风味还是有区别的，所以一般说沙茶，都会先说是“福建型”还是“潮州型”，不会混为一谈。这里的潮州型跟粤菜潮州菜是一个意思，泛指整个潮汕地区，而非仅仅指今天潮汕三市之一的潮州市。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;潮州型的沙茶，调味型用的类型要比福建型的更复杂一些，一般会包括但不限于：&lt;strong&gt;花生、芝麻、虾米、豆瓣、辣椒、五香粉、草果、姜黄、香菜籽、芥末粉、丁香、香茅、炸蒜蓉、葱蓉、洋葱等，再添加生抽、盐、白糖与香油。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;熟悉潮州卤水的人估计一眼可以看出，以上配方&lt;strong&gt;与潮州卤水用料是非常非常接近&lt;/strong&gt;的，所以才说沙茶是经过本地化后的产物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这也是为什么沙爹要另命名为沙茶的原因，因为配方上已经与沙爹大不相同，而与本地的饮食风味更接近，不能再用同一个名字了，否则无法区分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那题主问的沙茶酱，莫非是要买上面这几十种东西来做？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当然不是。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里写这么多配料，只是为了告诉你潮州型沙茶到底是由什么构成的，并不是要你买这些基础材料来调制。事实上，我不敢说所有火锅店，但至少 9 成的店都是直接买现成的沙茶酱再进行二次调配的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以今天说的这个沙茶酱，也是如此，原料非常简单，你只需要准备：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;皇牌沙茶两罐&lt;/strong&gt;，花生 120g，白芝麻 40g，椰子粉 12g（实在没有可以不加），五香粉 1g，白糖 10g，盐 5g，花生油 140g，芝麻油 5g，以及淡二汤 400g（肉汤一种，后面细说）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然看起来有点多，但大部分都还算家常易得的调味品，所以并不会额外买很多东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而基础的沙茶，请一定一定一定要买皇牌沙茶，这是潮汕地区非常老牌的一个沙茶调料厂出的，基本上大小火锅店很多都是用这个牌子的沙茶进行调配：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-aa474a29f38f357af88ad1eba4f9b123_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;之前还有人提到迎春楼，这个是汕头市食品厂有限公司的品牌，也算是根正苗红的老牌沙茶了，但我还是喜欢用皇牌。还是建议用皇牌来调吧，不然我不敢保证最后出品哈~&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;沙茶的调制&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，要将花生和芝麻要先进行炒熟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;芝麻比较容易，白芝麻 40g，热锅后转小火，倒入芝麻小火不停翻炒。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a407521d6d1cb39322ffbf3ab6441b6f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;怎么样才算熟？当你听到第一声芝麻爆裂的声音，再翻炒个十几下就可以了。当然，前提是，小火，以及不停翻炒，这样才能保证受热是均匀的，这个判断标准才有效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;花生的话也一样，红皮花生 120g，热锅，小火，不停翻炒，花生皮生转熟颜色还是可以看得出的，颜色都比较一致，且有部分花生皮开始出现焦黑的小点，就基本上差不多了。花生不要炒太过，如果焦了会变苦，影响口感。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f05481eff94f32a046c16018f75e0b6a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;花生炒到差不多就要去皮，手一搓一般就能去皮了，如果去皮艰难说明你炒得不到位，那就回锅再炒两下。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c51b64569f731091bf9e91bb191dff0c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果嫌太麻烦，有个简单的方法就是直接网上买去皮得花生，然后放入烤箱 180°烤 15 分钟，就可以了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来，&lt;strong&gt;除了沙茶、花生油、植物油之外&lt;/strong&gt;，将其余所有材料混合。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5eaa374fd2e634292b65d0436bea7f6b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;放到搅拌机里充分搅碎。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5d79d94844faac587aa60316ca6a91f9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这里加的淡二汤，可能很多人会很陌生，其实粤菜里是特指骨头和肉等，熬了第一遍头汤后，将剩余汤渣加水再煮出来汤，称为淡二汤，比较淡，又是第二遍的意思，这种汤有鲜味但不浓郁不抢主味，所以粤菜里很多调味会用到。如果你实在懒得弄，那就 400g 水也可以。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;搅拌的话，这里只要不出现大颗粒的花生碎，就是合格的了。至于在此前提下，搅得越碎，则最后出品的沙茶就更细腻绵软。而如果搅拌得没那么碎，则出品就会有一些细小的花生碎，会有点惊喜感，会略有不同，看你喜欢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;搅拌完之后，加入剩下的所有材料，包括原来沙茶里的油（此时沙茶的罐别仍，留着后面装回去）。如果你追求细腻绵软，可以加入所有材料后，再搅拌一会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加入花生油的时候你可能会怀疑是不是重量写错了，为什么要加这么多的油。&lt;strong&gt;没事的，140g 花生油，放心加&lt;/strong&gt;，不会错。因为后面沙茶与油是会有明显的分离现象的，最后油会浮在沙茶上，装罐之后会封住沙茶风味，也会隔绝空气与细菌，可以让你做的沙茶保存更长时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来，就是一个漫长而机械的熬煮过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所有材料放到小锅中，全程小火，&lt;strong&gt;注意，全程小火。&lt;/strong&gt;大火非常容易糊底，且越到后面阶段越容易糊，所以保持耐心，全程小火熬煮是不失败的关键。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一开始混合的时候，沙茶会偏白，会感觉好像不太对劲。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-6f2f501bcab905840d419a456c9b267d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不用太担心，一旦开始加热沙茶颜色就会不断加深的了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全程煮的过程，为了避免糊底，还要用汤勺搅拌，且越到后面越浓稠，搅拌频率要越高，这一步也不要省。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-71fef614137abddf83ea977b4187243e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;那大概需要煮多久呢？至少十分钟以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当开始油逐渐分离出来时，说明已经接近合格的完工状态。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8aa146a46d76f715b136e9195e50954e_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;越到后面沙茶里油分离的现象会越明显，越要注意搅拌以免糊底。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-7f5859330fbc4a3e42d94c6dccd6c95e_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;至于油分离后还要煮多久，这个看你喜欢，熬越久沙茶越浓，越容易保存。而如果熬煮时间偏短，则沙茶会比较稀，蘸的时候容易挂在肉等食材上，也不会一不小心就蘸太多而导致过咸，但缺陷就是没那么耐蘸，一碟沙茶没几下就蘸完了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ef2995fb1d6adb8141da51c0649b1d06_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最后，待沙茶稍微没那么热就可以装回罐里了，每一罐都最好均分相应的油量，这样才能保证每一罐都不会容易变质。一般来说以上的用料，最后出品在 3-4 罐之间（跟熬煮时间有关），所以除了原来的 2 个罐子，还要多额外准备一两个。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后彻底恢复室温之后，就可以放回冰箱保存了，放一两个月没问题，如果你吃不完，你可以上述所有材料减半，也可以做完后送人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;平时可以怎么用呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;火锅自然不必说了，跟各种牛羊鸡肉都可以搭，例如各种牛腩、牛肚、牛肉、肥羊片都是可以的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-fc4b835849ffa782a90e43b2ba27989f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e9a8a2fb4734597cf17fd17f24105aed_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-31d1517791f65fd4c078f7c83b1cdb38_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;另外，别忘了沙茶的本源是沙爹，原意就是烤肉串啊喂，这么重要的功能怎么能忘记？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如一勺特调沙茶，三只大虾，少许盐与黑胡椒碎，喜欢辣的再来点红椒粉，220°烤 10 分钟，简单的沙茶酱烤虾就出炉了，味道可以秒杀大部分烧烤摊！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-905fa0163963c16383dfb5e9dbfc4e8d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-6d0bc576b50e1c7c41866ac80222070a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d5d8bd0dbe427ea778f085fd73047e1b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;除了海鲜类、肉类，其他土豆、玉米、茄子、烤肉也可以抹沙茶烤哦！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-375609fe2d3cb16ee041f0f75d44e058_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b82ac7f727351ef229419308ff01ee72_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;还有另一种妙用，就是拌面或者粿条（或河粉）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;将面之类的煮熟之后用熟油及&lt;strong&gt;两勺沙茶拌匀。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b7f81c7d409ce9fc44b53f97a32ab14a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;涮若干片潮汕牛肉铺上，例如吊龙伴、五花趾等，最后淋上一两勺沙茶酱，配一碗牛丸清汤，一人份的超豪华简餐就解决了，只要你的牛肉和牛丸不差，出品相信是可以惊艳到你自己的。（拌少了点，囧）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e9c6a822fe4f79f2cac608d01733ff0b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-3bd879b7c328d5fd827abe0f8be7e33c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;讲了这么多制作之外的东西，其实还是想维持最初的想法，写菜谱，也尽量把菜谱之外的相关东西写一写，例如由来，或者烹饪原理等，这样你就不仅仅是学会了一道菜，而可能是学会一类菜，或者从一道菜里去窥探一个菜系里的一些烹饪思路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而今天你看完这答案，即使不打算自制沙茶，下次带朋友去吃潮汕牛肉火锅的时候，聊到沙茶也可以顺便扯一扯由来和演变，&lt;strong&gt;而不是只能说一句：“卧槽！好吃！”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/34591740&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 13 Jun 2021 23:06:58 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>97da98f3a04c5db24eeeb965f3de0b73</guid>
<title>五千年前到现在气候发生了很大变化吗，具体是怎么变化的，据说古中国犀牛分布殷商时期犀牛所能到达的北界？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737019</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e22203a35c91ad3841b916bb72b2b224_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;欧阳海龙，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;生物学&amp;amp;amp;生态学。不抖，不编。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/41308607/answer/400820349&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;几乎深入人心的“全球变暖”论调背后，其实也暗藏着发达国家和崛起的发展中国家之间的政治与经济博弈。此处不做过多讨论，只回顾我大中华 5000 年来的气候变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;目录导读&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一、不得不提的两篇经典论文&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二、气候变化 VS 动植物分布&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三、气候变化 VS 王朝更迭&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、不得不提的两篇经典论文&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于这个问题，早在 1972 年的《考古学报》第 I 期上，时年 83 岁的竺可桢老先生发表了&lt;strong&gt;《中国近五千年来气候变迁的初步研究》&lt;/strong&gt;，后转载于 1973 年《中国科学》16 卷 2 期，以及 1973 年 6 月 19 日的《人民日报》。&lt;strong&gt;这是竺老生前最后一篇公开发表的论文&lt;/strong&gt;，全文篇幅仅 5000 余字，却&lt;strong&gt;聚集了老先生毕生研究的成果&lt;/strong&gt;，包含有大量古代典籍与方志文献的记载，旁征博引蔚为大观，是他学术生涯的扛鼎力作，也受到国内外学者的高度赞扬。但凡研究中国历史地理、中国环境史、物质文明史的文章，都会引用这篇经典论文——至今&lt;strong&gt;在知网上的下载数接近 25000，引用数近 2800，真真正正的大 V&lt;/strong&gt;！文中经典图镇楼。↓&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7d427ea077b92ed4df813331bdd18d66_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;竺老根据历史和考古发掘材料,证明我国在近 5000 年中,最初两千年,即从仰韶文化时代到河南安阳殷墟时代,年平均温度比现在高 2℃左右。在这以后,年平均温度有 2—3℃的摆动,寒冷时期出现在公元前一千年(殷末周初)、公元四百年(六朝)、公元一千二百年(南宋)和公元一千七百年(明末清初)时代。汉唐两代则是比较温暖的时代。并且这种气候变迁是全世界性的。气候交冷时先从太平洋西岸开始,由日本、中国东部逐渐向西移到西欧。温度回升时则自西向东行。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;哈佛大学 Bret Hinsch 教授则在竺老研究的基础上，结合了更多&lt;strong&gt;世界上其他地方文明变迁、气象学文献资料、考古史料、自然地理和历史地理文献&lt;/strong&gt;等等进行了更加仔细的对比研究和考证，并于 1988 年以&lt;strong&gt;“Climatic change and history in China”&lt;/strong&gt;为题发表在 Journal of Asian History 上&lt;strong&gt;（&lt;/strong&gt;2003 年被翻译成中文&lt;strong&gt;《气候变迁和中国历史》&lt;/strong&gt;）。这第二篇经典文献，给出了中国五千年历史中气温变化的另外一个基本轮廓（括弧内为自己标注）：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;中国新石器时期气候似乎特别暖和; 约在前 1500 年的商朝期间,气候开始变冷并可能在前 1000 年左右（商末周初）达到一次极冷; 随后西周早期气候开始呈变暖趋势,并持续至汉朝; 3 世纪的东汉后期出现一个新的寒冷趋势,直至整个南北朝时期,气候都是普遍寒冷的; 7 世纪（隋和唐早期）温暖气候回复并持续至 10 世纪（唐末、五代和北宋早期）; 11 世纪（北宋）相对寒冷; 12 世纪和 13 世纪早期（南宋）有一短暂的转暖,但总的来说气候是趋向于寒冷的。此次转冷持续至 18 世纪早期（雍正帝登基后）; 18 世纪早期又一次转暖开始,除了 19 世纪中期开始的一次寒冷（1840-1890）,这次相对温暖的气候持续至今。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;有兴趣的可以下载这两篇文献来读。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、气候变化 VS 动植物分布&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;生物专业出身，不免首先关注到这 5000 年历史中气候变迁对动植物分布和农业发展的影响，按历史顺序举例来说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公元前 6000 年，也就是新石器时代，气候较温暖潮湿，半坡文化（现西安附近，有认为同属于仰韶文化）正繁荣。该处考古发现麞（河麂）和竹鼠的遗存，而它们现今只生存在亚热带地区，后者常出现在南方饭馆的餐桌上。黄河入海口处则发现了新石器时代的碳化竹，此地与现今竹子种植的北界要再偏北几个纬度。↓&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-def31edfa3ce07a28928cbe675d1694f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;半坡文化遗址&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;公元前 1400 年 - 前 1100 年间的商朝同样温暖湿润，其都城殷墟遗址（今河南安阳）考古发现大量梅核，如今梅在该地区已经销声匿迹。动物方面，除了很多&lt;strong&gt;麞和竹鼠，还发现了貘、水牛和野猪的生物遗迹&lt;/strong&gt;。公元前 1300 多年的武丁时代，&lt;strong&gt;甲骨文刻文还记载打猎获得一头大象&lt;/strong&gt;。河南古称豫州，“豫”就是人牵大象的标志。但 Bret Hinsch 教授认为这些动物中至少有部分是从南方引进的，因为在殷墟遗址中还发现了孔雀遗迹。↓&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bb9a521b89ba0725ab1a04ca02661861_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;“豫”字的演化&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 西周早期，整个中国变冷&lt;/strong&gt;。《竹书纪年》记载扬子江（即长江）在公元前 903 年和公元前 897 年曾两次结冰，《诗经·豳风》也提到过 9 月结冰的天气。但东周春秋时期再次转暖，梅树又生长在西安附近。没错，梅子就是这么任性。《左传》记载当时家燕在春分时能到达郯国（今山东南部），现在却只能到达上海一带，可谓是“旧时山东堂前燕，飞入上海百姓家”，说明&lt;strong&gt;春秋时期今山东南部气候类似于今上海气候&lt;/strong&gt;，根据气象数据资料推断得到春秋时期中国北部气温比现在高 3℃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 温暖的气候持续到整个秦和西汉王朝&lt;/strong&gt;。《史记》曾提到柑橘、竹子和漆树在今生长地以北的地区茁壮成长，成功实现了“&lt;strong&gt;橘生淮北仍为橘&lt;/strong&gt;”呀！《史记》还记载，汉武帝中期的公元前 110 年，黄河在瓠子决口，砍伐了河南淇园一带繁茂的竹子编容器盛石子以堵塞决口。长沙西汉墓考古发掘出装有梅核和干梅的罐子。梅子不常有，带到坟墓中。这位吃货贵族，为考证气候变迁真的贡献了一份力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到东汉，也就是公元之初时，当时国都洛阳有过几次晚春霜冻降雪，冻死人冻死庄稼造成严重饥馑，但&lt;strong&gt;整体上还是延续了西汉温暖有力的气候&lt;/strong&gt;。因为南阳人张衡（就是发明地动仪的天文学家）在《南都赋》提到河南南部橘柑橙类种植十分普遍。但到了三国时代曹操为了与汉武帝种石榴标榜武功相比，在铜雀台种橘，结果只开花不结果。成了大写的“&lt;strong&gt;橘生淮北则为枳&lt;/strong&gt;”，也预示了中国新一轮寒冷气候的来临。这一新的寒潮在公元 3 世纪 80 年代达到最低点,因为晋朝史书记载当时五月份还有霜冻。↓&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a954da01d167a829dd5fe01bc80caa92_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而接下来的&lt;strong&gt;整个南北朝时期，中国气候都是持续寒冷的&lt;/strong&gt;。公元 6 世纪 30 年代，北朝贾思勰的“农业百科全书”《齐民要术》记载，北方杏树开花和枣树发芽的日期比现在晚 2-4 周。今河南和山东当时因为冬季严寒，石榴树已经无法在户外生存，而现在这两省的石榴树是可在户外过冬的。整个 6 世纪有 19 次异常严寒冬季的记载，超出历史平均水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;隋唐中国重新统一，也开始了一个更温暖的时期。从资料看，长安城 650 年、669 年和 678 年无冰、雪，显然比现在的西安暖和。七八世纪，冬季更加暖和。&lt;strong&gt;唐朝繁荣的咏梅诗和有关柑橘种植的记载也证实了这一点&lt;/strong&gt;，甚至连农作物收割播种也因此而变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;遍布北半球的温暖气候在唐宋时期持续，到宋初，梅树种植更加普遍。但谁能料到，到了苏轼和王安石生活的北宋中期（11 世纪），梅已经在 关中地区消失。这场寒冷持续到 12 世纪，在 1111 年寒冬，&lt;strong&gt;太湖全面结冰，该地区所有柑橘冻死&lt;/strong&gt;，杭州普降大雪。整个 12 世纪中国南北一年中霜冻和降雪时间都比现在长得多。同时期内，南方荔枝也因寒冷遭受毁灭性损失。唐代时成都还可产荔枝，北宋苏轼老先生就不得不到成都以南 60 公里处的眉山赏荔枝，南宋诗人陆游和范成大发现连眉山也不产荔枝了。现在眉山的荔枝才再度繁荣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了南宋后期，也就是 12 世纪末 13 世纪初，出现短暂的温暖。杭州在 1200/1213/1216/1220 年都无降雪。1&lt;strong&gt;224 年丘处机道长还作诗记录了北京清明节杏树开花&lt;/strong&gt;。但整个 13 世纪，我国总体是转冷的，并且是从中国西部开始。丘处机应成吉思汗邀请西游，1221 年记录到新疆赛里木湖周围的高山雪线比现在要低几百米。&lt;strong&gt;所以邱道长途径牛家村那场大雪，只能是金庸老先生的杜撰了。&lt;/strong&gt;约 1200-1400 年间，正是极地旋风扩展的时候&lt;strong&gt;，北半球气温骤降导致在中国和欧洲形成了一个“小冰期”。↓&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-5e8c11afa0e19669c8d4b5bdec21de69_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;上面的这个&lt;strong&gt;小冰期贯穿整个元朝&lt;/strong&gt;，14 世纪超过 1/3 的冬季异常寒冷。14 世纪也成为中国有史以来出现严冬次数最多的世纪之一。1329 年和 1353 年太湖湖面结冰,严寒摧毁了长江下游的柑橘，&lt;strong&gt;不错，又是橘子&lt;/strong&gt;。 1351 年, 有诗记载，黄河结冰时间比现在早一个月。可见, &lt;strong&gt;14 世纪是中国历史上最冷的时期之一&lt;/strong&gt;,且是 12 世纪开始的寒冷趋势的另一低点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;竺老考证认为，相对寒冷天气持续至 1520 年, 1500 年 -1600 年间有一短期寒冷天气,随后是 1620 年— 1720 年气候的长期转冷。1654 年和 1676 年极度严寒摧毁了江西省的柑橘, &lt;strong&gt;没错，还是橘子&lt;/strong&gt;。1650 年— 1700 年 50 年间中国南端热带地区的主要河流和湖泊又有多次霜冻和降雪。另外, 1608 年— 1617 年间袁小修和 1653 年— 1655 年谈迁的日记都提到了大量植物的开花期比现在晚几个星期,表明当时气候比现在冷。从相对的意义上讲,&lt;strong&gt;明( 1368— 1644 年)和清( 1644— 1911 年)没有温暖期。&lt;/strong&gt;与商、汉、唐相比，明清最暖和时期平均气温也是较低的，毕竟在唐代黄河流域不少地方都以梅命名，比如陕西梅柯岭、河南梅山，现在这些地方梅早已销声匿迹。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-815ea7ffc3bfd33b05733289f00939b6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、气候变化 VS 王朝更迭&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;气候影响农业发展和作物生产，而中国 5000 年历史也是漫长的农业社会史。因此&lt;strong&gt;气候变化与政治动乱、经济发展、农作物价格波动、人口增减、土地用置、瘟疫控制、农民起义、游牧民族入侵乃至王朝的命运，也紧紧拴在一起&lt;/strong&gt;。仍然以时间为序举例来说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公元前 1500 年，北半球开始转冷，中国气候变冷速度也加快，商后期和西周初期便是这一普遍转冷趋势中的一个低温点。&lt;strong&gt;商朝灭亡的时候，正是生态环境发生深刻变化的时候&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;东周时期气候温暖，作物生长期也变长，孟子荀子都提到当时北方农民一年可望收获两季。有利的气候条件促进了人口的增长。&lt;strong&gt;韩非子认为人口增长迫使人们为了有限的物质资源争斗不已，成为春秋战国时期动荡的重要原因。&lt;/strong&gt;同时城市也开始发展，许多宗教、行政、军事意义上的中小城市发展为巨大的盛业中心，城市发展又进而促进了人口流动。所有这些，都是建立在有利气候条件带来的农业盈余基础之上。↓&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-2c4d0e913d1a98424e0a214806f1909a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;战国七雄示意图&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;西汉王朝，降雨量大幅波动，但普遍温暖。这一时期，也是中国农业稳定发展的一个时期。东汉后期气候转冷，北方人口南迁，导致南方人口增长。而中国经济文化重心南移，也正是始于东汉。&lt;strong&gt;气候与政治建立起密切的联系&lt;/strong&gt;。东汉末年，气候恶化，新一轮严寒来临，公元 225 年曹操之子曹丕甚至挥师渡过封冻的淮河。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-822ba69d3637482a3eb0f8c2c0d2a0d4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;古丝绸之路国内段&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;公元 100 年，降雨量处于一个低点,公元 225 年达到一极高点。随后,总降雨量逐渐减少并于公元 360 年达到一个新低点。&lt;strong&gt;极少的降雨量，对于自中国西北经中亚的丝绸之路交通的萧条可能产生了巨大影响。&lt;/strong&gt;对西北走廊本来就脆弱的生态环境来讲,降雨量的大幅减少易使其更不适于人的居住。↑&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 东亚游牧民族第一次大规模入侵中原&lt;/strong&gt;发生于 386 年 -589 年，这一时期气候变冷使生活于北亚和中亚的民族更难生存下去。同时整个中亚大部分地区的干燥也不适宜于居住。由于干燥季节的来临，严重影响中亚民族，使许多中亚居民放弃了他们的聚居地。↓&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d4a4b5503546a5c247effdb8f0c006ca_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;五胡乱华内徙分布图&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;南北朝时期( 420- 589 年)，中国北方处于入侵的游牧民族统治之下，这一时期也是中国北部和周边游牧民族世居地气候急剧恶化的时期。北方游牧民族赖以为生的草原越来越不适于居住，同时农业产量减少带来了极大的压力，游牧民族避开寒冷的气候挥师南下绝不是偶然现象。而此时中国中原地区，因气候变化在经济上进而在军事上显得更加脆弱和易受攻击。&lt;strong&gt;当然这也不是说，中国北方在异常寒冷和干燥的气候期里沦为游牧民族的统治对象，以及隋、唐在较为温暖湿润气候时期里重新统一中国都仅仅是因为气候的变化&lt;/strong&gt;。历史上谁能主宰北方，政治、经济和军事的综合因素才是最终决定力量。&lt;strong&gt;但考虑到政治变化与生态环境变化之间的耦合性,气候可能是中国北方政治命运的决定性因素之一&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;降雨量变化的数据显示，唐朝衰落于一个特别干旱的时期，这可能加剧了唐朝所面临的其他困难。王仙芝和黄巢于 875 年掀起的唐末农民起义便首先在一个旱灾极其严重的地方——即今天的河南省爆发。这次战争以唐的瓦解而结束。由于羸弱的唐政府对因气候干旱而出现的饥馑束手无策，几年后义军攻占了唐都并宣告一个新王朝的诞生。&lt;strong&gt;如此看来,气候的变化是促进唐王朝衰落的一个重要因素。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-fc58e6a888f208b81751f3a8a70dff95_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;黄巢起义进军路线图&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;与上面谈到的东汉末期、唐末的分裂时期一样，南宋( 1127— 1279 年)和元( 1206— 1368 年)的政局动荡伴随着气候的转冷，即上面提到的“小冰河”时期。尽管气候转冷和政局动荡几乎同时发生，但要确定其间的因果关系却很难。中国北方农业萧条和社会动荡可能是由气候变化引起的，也可能与政治和军事混乱有关。除了国内动乱外，&lt;strong&gt;南宋后期及元朝气候恶化再一次与北方游牧民族的入侵同时发生&lt;/strong&gt;。&lt;strong&gt;中原汉族和北方蒙古族的对立不仅仅是政治方面的斗争，更是两种生态环境之间的根本冲突。&lt;/strong&gt;因此，这两种生态系统的生存力和平衡力的根本变化可能是两大民族冲突的潜在因素。与南北朝时期北方游牧民族的入侵原因相同,&lt;strong&gt;中国和北亚、中亚地区恶劣的气候可能削弱了北方游牧经济的生存力，从而促使他们在不断增加的压力下南迁&lt;/strong&gt;。虽然这类联系比气候变化与国内动乱的关系更难确切证明。同时，多雨与寒冷相叠成为另一种灾难。&lt;strong&gt;李约瑟认为欧洲黑死病源于 1332 年致使几百万人死亡的中国特大洪水&lt;/strong&gt;。洪水迫使人口和啮齿动物四处逃散，从而将这一疾病传播至其他地区。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-32b4c43c20d781c891584d62f938f754_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Michel Serre (1658-1733) - The plague in Marseilles in 1721.&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 恶劣天气与明朝的建立一致&lt;/strong&gt;，但戏剧化的是，&lt;strong&gt;明朝末期的那次寒冷，又与中原明王朝的崩溃及满族的入侵时间相一致&lt;/strong&gt;。妥妥的“成也气候，败也气候”！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之后的 1720 年 -1830 年,气候短暂转暖。但在随后的 1840 年 -1890 年间气候又普遍变冷。&lt;strong&gt;这一最后寒冷期开始于 1840 年，即太平天国( 1850— 1864 年)起义爆发前 10 年&lt;/strong&gt;。在捻军发源地的安徽北部，洪涝、干旱等自然灾害频繁出现，当地农民悲叹“十年便有八年荒”。气候剧变导致饿莩遍野,民不聊生，农民起义便随连续三年的洪灾而来。有研究认为捻军起义的规模和程度随每年他们所受的经济压力的严重程度而变化。因为贫苦农民以农业为生，而气候又是农业经济状况的决定性因素，这反过来又制约着农民起义的进程。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-c39b7adc3d7d8ffa17d19c15bd153c26_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;太平天国运动&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;整体来说，这个以千年为尺度的庞大课题，对气候、气象、历史、地理、考古、环境、生态等不同领域的学者来说，都有无限的内容可以挖掘。希望可以看到更多有意思的研究结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;主要参考资料：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 竺可桢: 《中国近五千年来气候变迁的初步研究》,载《考古学报》1972 年第 1 期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 布雷特· 辛斯基著，蓝勇等译：《气候变迁和中国历史》，载《中国历史地理论丛》2003 年第 18 卷第 2 辑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Bret Hinsch,“ Climatic change and history in China” in Journal of Asian History 22(2) (Wiesbaden,1988)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（图片除特殊说明均来自网络，侵删）&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/41308607&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 13 Jun 2021 23:06:52 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>dd94cb669926fa5a20e00318dbcc7d95</guid>
<title>怎样评价徐峥的表演风格？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737014</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/a3348ce1c_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;陆土根，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;人文地理粉丝群请加lutugen1，进群门票66元，谢绝非粉&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/284201814/answer/1931882859&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;人在囧途，心花路放，无人区，我不是药神，这几年徐峥演的角色内核都差不多，都是在红尘世俗中滚打的中年男人，有点油滑有点世故，有点烦躁有点疲惫，有点胆小又有点狡猾。说话有时候抖两句机灵，吹几句牛，摆腔摆调，噱头噱脑，好像在调侃自己，又好像在嘲弄别人，充满了黑色幽默。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;徐峥是上海人，他年轻时候长得嫩而白，五官柔和，人畜无害，是某种典型江浙吴地市民子弟的长相。大概就是那种出身不算好也不算坏，但总归双亲和睦，家庭小康；脑袋不笨，有点小聪明，但也没到智商超群的程度，读书时候中不溜秋，随大流读上一个普通大学，高不过二本，低不下专科。有着和其他年轻人一样的青春期，有死党，有忧伤，有暗恋的女同学。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些人家就在城市，毕业了不会去外地，但学历不算出类拔萃，只能游荡在本地的私企，飘飘荡荡几年，尝到初入社会的甘苦。忽然有小朋友说有点创业发财的路子，或者靠着点叔叔伯伯的关系，在亲戚的公司干了些年，积累了点经验人脉，厌倦打工，心思活络，就打算下来单干。名片印印，西装穿穿，也是一副人五人六的样子，说是老板，实则不过半皮包公司，一人身兼数职，生意好少坏多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我不知道徐峥本人经历是什么样，但他饰演的这些角色，很容易让我想到这类人。说他们是小市民，又好像不是什么普通上班族；说他们是大老板，又好像多是夸夸其谈，言过其实。说他们狡猾，精明，但他们又常常失败，好像依然在某些方面有点天真，有点幼稚，有点看不透。说他们势利，世故，但他们又好像还在内心深处保留一点理想主义，偶尔还冒出点正义气概来，要做一回平民英雄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我有时候想，大概他们就是最普通的凡人，跌跌撞撞的长大，在成长中被现实撕扯，规训，有时候磕的血肉模糊，然后就那么被迫或者半被迫的完成了长大成人的过程，手忙脚乱的告别青春。这是这些角色的奇怪魅力。靠在车边头发蓬乱，狠抽着烟的皱着眉的中年男人，内心好像还藏着一个还没长大的，还没被社会驯化成功的小男孩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实他的猪八戒也一样。那就是这些中年男人还没有长大的时候，天真的，笨拙的，糊里糊涂的，好奇而又混沌的青春期，胡天胡地，浑头浑脑。猪八戒从猪到人，第一次接触人世生活，遇到嫦娥，孙悟空，小龙女，初尝人类的悲欢离合。只不过，那时候他们还年轻，还有赤忱，还有梦想，还有瞪大了眼的，清澈里的懵懂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只是现实不是那些逆袭式的爽片电影。少年郎不会想明白所有问题，也不会变成所谓大英雄，大人物，他们最终会成为这个社会为生计奔波的普通人，有一点钱，有一辆小破车，谈过几场不咸不淡的恋爱，混过几个不上不下的公司，有一点无论成败，还可以拿来吹嘘几句的阅历。有些愿望曾经实现，大多数理想走向破灭，时光就这样让他们走向而立，不惑，天命……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，这样的小人物，也不是只有徐峥在演。黄渤，沈腾，都是这类类似的喜剧人物，但唯独徐峥，让我觉得最亲切，因为他更接近那种主流的市民子弟，他不像黄渤，似乎更有乡野式的草根味道，有乡下人特有的憨气下的狡黠，仿佛马上就会发笔横财变成暴发户；也不像沈腾，似乎一直不得志的混在都市打工人的底层，西装虽然革履，但总让人想到房产中介，保险推销之类的角色。而徐峥，他是那种有点失意的体面阶层，可能是小公司的老板，大公司升不上去的部门经理，生意快倒闭的店主……他更接近观影的我们。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/284201814&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 13 Jun 2021 23:06:47 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>