<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>e4a815faea0b86ce0f6f85cab83910fa</guid>
<title>「真爱」是人生标配吗？「凑合过日子」是不是才是人生真相？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9736189</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b70ac8ff21bc32c24be81be06907cd98_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;梁鸿儒，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;叙事及系统取向的心理咨询师&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/65347478/answer/299730486&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;我不知道怎么去定义“真爱”，但是按照题主的意思，“凑合过日子“是人生的”真相“，是”真爱“的相反状态，所以我基本上可以认为，题主你好像担心”真爱“和”真相“是矛盾的，那我就不明白了，”真爱“和”真相“那个更真？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;题主你不用担心，你并不孤独，我相信很多人会有这个怀疑，我也有，自古就有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在古典哲学时期，大家很喜欢探索所谓的真相，觉得有些很终极物质或者规律是恒久不变的，他们假设“本质先于存在”，就是说，有一个真相或者真理时普遍而且有形式特征的，就好像题主你问的“真爱”和“真相”里面的“真”，就是在假设，爱有一个普遍的正确样子，生活有一个普遍的正确样子，你活成怎么样，完全是在这个“真”的最高标准之下努力地接近“真”的状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很显然，在这样的世界观里面，人是没有个性和自由的——错了，是只有一个维度的自由：你要么向上追求真爱，要么堕落接受真相。但是，这样看待人生真的好吗？想想都觉得很累是不是，要么努力向上爬，要么带着成为人生的失败者的恐惧往下掉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，后来有些人提出来，我不想这样看待自己，其中一派叫做存在主义。他们这群人主张：&lt;strong&gt;以人为中心、尊重人的&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//baike.baidu.com/item/%25E4%25B8%25AA%25E6%2580%25A7/34168&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;个性&lt;/a&gt;和&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//baike.baidu.com/item/%25E8%2587%25AA%25E7%2594%25B1/5264&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;自由&lt;/a&gt;。人是在无意义的宇宙中生活，人的存在本身也没有意义，但人可以在原有存在的基础上自我造就，活得&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//baike.baidu.com/item/%25E7%25B2%25BE%25E5%25BD%25A9/81323&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;精彩&lt;/a&gt;。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这群人当中比较出多人知道的是 萨特和加缪，在文学上还有卡夫卡。在心理学界，存在主义也带来了很大的影响，其中依然健在的心理治疗大师欧文亚隆的著作《存在主义心理治疗》讲的就是存在主义的思想在心理治疗范畴的应用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这本书的开头就讲到一个很有趣的故事：每年在旧金山的金门大桥都有数百个人跳海自杀，有些人幸存下来，报告说在下坠和濒死的过程中开始回溯自己的一生里面和重要的人和事。活过来之后，有很多幸存者变得更热爱自己的生活和身边的人了！这就很有意思了，原本这些人就是活在自己的生活里面的，但是为什么死而复生之后开始意识到身边这些他们曾经想抛之脑后一死了之的东西对他们的重要性？这个现象引起了亚龙的注意，并开展了长时间的研究与思考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧文亚龙在书中总结出了四个人生的&lt;strong&gt;终极关怀（Ultimate Concern）&lt;/strong&gt;来总结他的研究与思考，来解释人们是如何面对生命里面的焦虑的：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、死亡(death)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;死亡不可避免，但又想要延续生命，这两者间的张力形成存在冲突的核心。觉察死亡是一种“边界处境”(boundary situation)，会使生活观发生彻底的改变，&lt;strong&gt;人类对抗死亡的两种基本防卫分别是独特性(specialness)和终极拯救者(the ultimate rescuer)信念，前者是在潜意识中相信自己与众不同，可以免除自然规律的限制；后者是在潜意识中相信有一个全能的拯救者存在，会永远看护、热爱和保护自己免于死亡。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、自由（Freedom）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自由意味着缺乏外在的结构。与日常经验相反，人类没有进入一个设计好的宇宙，个体要为自身世界和生活的设计、选择与行动负起完全的责任，我们是自己的创造者。我们面临无所依据的处境与我们对结构的渴望之间的冲突所带来的焦虑。这样的焦虑被称作“无根”(groundlessness)焦虑。&lt;strong&gt;个体会通过无意识地以寻求结构、权威、崇高的计划、神奇的力量、某种比自己更大的事物等手段来避免使自己觉察到这种焦虑的存在，但是最有效的防卫是单纯地把现实看成经验中的既定现实，也就是事物的表相，从而避免承担对自己的生活的创造性责任。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、存在孤独(existential isolation)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;存在孤独指的是个体自身与任何其他生命之间无法跨域的鸿沟，是一种更基本的孤独——人与世界的分离。个体了解自己的全然孤独，却又渴望接触、渴望保护、渴望成为更大整体的一部分，这两者之间所形成的张力就造成存在的冲突。&lt;strong&gt;对抗存在孤独的最主要力量是关系。但是如果个体被对孤独的恐惧和焦虑所控制，建立关系的过程中，就会把他人当作利用的工具，而这恰恰会导致关系的失败，进而引发更大的焦虑。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、无意义(meaninglessness)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人类面临一种困境：&lt;strong&gt;一方面需要意义，如果活着却没有意义、目标、价值或理想，就会引发极大的痛苦，严重的会使人决定结束自己的生命。另一方面，人类自己构建了自身、自身存在的世界，以及自己在世界中的处境，因此世界和宇宙没有“意义”可言。&lt;/strong&gt;这个存在的动力冲突，来自我们这个寻求意义的生物被抛进全然没有意义的宇宙所造成的困境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;最后，回到问题&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果用存在主义的视角去看待“真爱是不是人生标配”这个问题，我觉得可以这么看：我们生活在一个没有预先设计好框架的宇宙里面，也没有人规定我们应该怎么生活才是最有意义，所以我们作为人类必须在有限的生命里面去创造，结果可能很糟糕也可能出乎意料地好结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;希望有“真爱”，希望被理解，希望“真爱是人生标配”，惧怕生活糟糕的“真相”，怀疑现在的感情并不是最正确的爱情，怀疑现在的关系不是理想的关系，怀疑现在的生活并不是最好的生活，这里面的可能渗透着我们对不确定的焦虑，希望有一个预设的框架和标准，并告诉自己，只要朝着这样的目标去进发就能获得幸福感和意义感，来缓解目前的焦虑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是可能根本就没有所谓的“真爱”和“真相”呢？更加没有所谓的“标配”呢？我们将会在这样自由&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而又有限的生命里，为自己创造点什么吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在看欧文亚隆的《存在主义心理治疗》的时候，脑海里经常浮现出这样一个画面：我在一个无底深洞里面不断坠落，坠落的感觉一开始的时候让我无比恐惧，拼命挣扎想抓住点什么，但是都徒劳无功，我陷入了深深的绝望，觉得这真的要完蛋了……但是，在一段时间后，我习惯了这种不断坠落的感觉，甚至开始觉得有点无聊，无聊到想死，于是我开始拔自己的头发去编织点什么，编着编着还挺有意思，变着花样来编各种小东西——反正头发会不断长嘛。我在这个过程中，偶尔抬起头，发现了另外一个和我一样不断往下坠的人，他也在编头发，于是我划过去和他交流各自编头发的心得，乐在其中，但有时也会因为各自的见解不同而有争吵，但总体上我们都忘了我们身在一个无底深渊里面不断下坠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嘛，即使记得又如何，反正是无底的，应该不会摔死…………吧？&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/65347478&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 20 May 2021 23:07:43 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>4b61ffe5dacd84b7a446ff97eb873a6c</guid>
<title>哪些科技的发展，解决了医疗上的大问题？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9736224</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-a062314aec80bdeef998a974211a0e8a_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;菲利普医生，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;野生外科医生/美短饲养者&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/459947188/answer/1895018416&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;陈院士是海内外知名的肝胆胰脾外科专家，他的这个提问可谓是包罗万象、高屋建瓴的。在下不揣冒昧，在这里跟大家分享一些自己对这个问题的思考，回答可能比较片面，但愿能够抛砖引玉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从我第一次在父亲的实验室跟他学着使用显微镜，到后来进入大学开始系统性学习临床医学课程，一直到今天从事外科学博士后研究工作。几乎我所学到的每一个医学知识点、使用的每一种医疗或者科研技能，都是历史上科技进步解决的医疗上的大问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我深刻的感觉到，在众多的科技进步中，直接或者间接的视觉科技是解决医疗大问题最多的，因为看见的力量就是如此伟大&lt;/strong&gt;——西方有“seeing is believing”，中国有“眼见为实”的说法。科学的研究方法讲究实证，特点是可证伪，而最为直观最无可辩驳的实证往往就是看到。所以我说，&lt;strong&gt;视觉科技是解决医疗大问题最多的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我的一个高赞同回答中，我用不同微观尺度划分了人类不同科技水平下所能使用的最细的针，并列举了这些不同尺度的针为医学带来了哪些进步：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/295114371/answer/567134808&quot;&gt;假设有一根足够细的针，这根针可以用来干什么？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个回答中，我将仿照上面这个回答，用&lt;strong&gt;人类观察人体与自然的不同工具划分医学进步的不同时代&lt;/strong&gt;。从而为读者提供一个医学史的纵剖面，一窥&lt;strong&gt;看见的科技&lt;/strong&gt;为人类解决了哪些医疗上的大问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;肉眼时代&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论是西方的希波克拉底时代还是东方的神农氏 - 黄帝时代，东西方先民都开始了&lt;strong&gt;用肉眼观察&lt;/strong&gt;人体与自然，并用联想和类比、归纳的方法寻找生理与病理、疾病与健康、人体与自然之间的关系。虽然东西方最初的医学理论与实践都还非常原始，但他们都各自开启了以观察事实为依据寻找疾病原因与治疗方法，而非归因于鬼神的全新时代。也正是因为这一&lt;strong&gt;方法论的革新&lt;/strong&gt;，医生逐步取代了巫医，医学成为一门学科体系。这是人类在认识健康与疾病关系的历史上客观唯心主义与朴素唯物主义的分界点。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-06c025c549ab96ec2e738317ebbd7480_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;非洲大陆上部分原始部落依旧有巫医&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;受限于基础科学的发展水平，古典时代的医学家只能通过外在的肉眼观察去联想人体的构成元素，以及不同元素之间的关系，进而得出生理与病理的内在逻辑。&lt;/strong&gt;所以希波克拉底通过病人口 / 鼻 / 尿道等自然腔道流出的体液（黄胆汁 / 黑胆汁 / 血液 / 粘液），提出了四体液学说——胆汁质、粘液质、热血质和黑胆质。中国古代医学家则通过对自然元素的分析，将自然元素联想映射到人体，提出了木火土金水五行学说。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ab49a3ba40b6082dc0e75034201ed4f7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;希波克拉底的四体液学说&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ab852397e39007b7de609b46b4910228_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;中国传统医学的五行学说&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这些学说固然具有划时代的意义，然而肉眼毕竟有分辨力的极限，古代医学家们根本无法认识到细胞、染色体、基因、细菌、螺旋体甚至病毒的存在。所以在面对肿瘤、遗传病、感染、传染性疾病时根本无从下手。无论是四体液学说，还是五行学说，都很难用直观证据解答这些问题，更不要说提出针对这些真实病因的治疗方法了。所以，东西方传统医学对这些复杂疾病的解释用今天的观点来看多少有些无法理解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如四体液学说认为人体的疾病根源在于四体液的不和谐，啥多了就放出来一些。所以在此理论指导下，最早的药物就包括催吐剂、导泻剂，最初的治疗方法就包括放血，这一方法在西方流行了近两千年，一直到 18 世纪还有着统治地位。可怜美国国父华盛顿，去世之前仅仅因为嗓子痛而被名医们轮番放血，最后身体极度虚弱，撒手人寰。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d195c0429af2a6098822baf715626e8c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;华盛顿：“别放了，真撑不住了......”&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;受限于东西方伦理和宗教的桎梏，解剖学也一度泥足深陷。那些敢于解剖尸体以研究人体内在奥秘的人们大多被世俗所不容，甚至会被宗教势力迫害。而在中国，解剖尸体无论如何是统治阶级无法接受的行为，在很多朝代这都属于死罪。所以西方早期解剖学著作都是基于动物解剖，也就无怪乎亚里士多德连心脏有几个腔室都搞错，盖伦基于解剖动物的经验认为人的下颌骨是两片。东方的传统医学解剖学著作更是错误百出。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-5fb64cf205f538e86ac9042e0c736391_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;肉眼时代，医学对人体的观察终于在文艺复兴（14-16 世纪）时期迎来了一波大爆发&lt;/strong&gt;。这个烈火烹油一般的大时代里，人类从黑暗中世纪中走出来，教会被一场波及整个欧洲的黑死病拉下神坛。起初，神职人员还可以说这是上帝降下的惩罚，然后后来神职人员也相继死于黑死病。一场持续好几年，波及整个欧洲的黑死病大流行最终夺走了欧洲 1/3 人口的生命。而且黑死病的元凶——鼠疫耶尔森菌也要在很久以后才被人发现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;随着黑死病动摇了教会根基，人类终于有机会仔细看看身体内部的奥秘。&lt;/strong&gt;从 14 世纪末开始，达芬奇、维萨里和哈维相继登上医学和解剖学的舞台，通过大量的尸体解剖和翔实的记录纠正了大量前期解剖学著作中的海量谬误。而且哈维还通过捆扎肢体的方法发现了血液运行的方向，这已经不仅限于解剖学的进步意义，已经进入了生理学的范畴。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-667f1c6b3cd3878b651aebd9754bc00e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;从左至右：维萨里，达芬奇，哈维&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在解剖学大跃进的基础上，外科手术也开始从蒙昧走向理性。&lt;/strong&gt;法国医生安布列斯·帕雷(Ambroise Pare)无疑是这一时期的佼佼者，随着人体解剖学的进步，腹股沟管这一重要的解剖结构被阐明，从而腹股沟疝的治疗终于从直接整个结扎或者切除疝囊的粗暴模式进步到精细解剖腹股沟管，还纳疝内容物，然后切除疝囊，最后用金属线加以缝合。要知道，疝囊中如果只有腹腔内少量液体或者大网膜还则罢了，如果肠管也在里面（事实上着很常见），粗暴结扎或者切除一定会导致肠管破裂或者梗阻，最终会让病人一命呜呼。从疝这个例子就能看出解剖学对外科进步的重大意义。可以说，&lt;strong&gt;看见的力量通过外科医生的手拯救了无数病人的生命&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然帕雷医生的这一开创未能在当时形成重要的影响力，但追溯历史，这几乎是人类第一次用正确的精细解剖学知识指导外科医疗实践。后来，帕雷医生还在众多战争中作为随军医官开展了大量基于正确解剖学知识的战伤手术，为后世的外科医生提供了难得的第一手资料。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-f946f69d938ba8c912ef698a0bb8dd8f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;帕雷医生在为伤者截肢&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;虽然基于正确的医学知识，外科医生终于开展了大量科学的外科手术，但长期以来术后感染、产褥热（一种产科感染，产妇分娩时因细菌污染引发严重的致命性全身感染）都困扰着欧洲的医生们。而且，时不时发生的瘟疫大流行也困扰着内科医生。比如 1818 伦敦霍乱大流行：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-2a2bf80ec66fe7a867f6dbc4143eacff_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;伦敦霍乱大流行——死神用污染的饮用水肆意传播霍乱弧菌&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;无论是黑死病、伤寒、霍乱、梅毒这些可怕的传染病，还是术后感染、产褥热这样的医源性感染，凭借肉眼都是无法发现的。&lt;strong&gt;但得益于文艺复兴时代因为钟表制造行业的发展带来的金属冶炼、精细金属加工工艺进步，甚至包括建筑业、艺术创造的需求而勃发的玻璃加工工艺，人类突破肉眼凡胎限制的重大变革已经在孕育之中......&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;从跳蚤镜到显微镜&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;11 年前，iphone4 横空出世。当乔帮主第一次将其惊艳的屏幕展示给世人的时候，一个新的时代已经拉开了帷幕——视网膜屏。从此以后，视网膜屏成为智能手机的标准配置，因为大家再也受不了看到像素点的那种不舒服。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6bff039843d438b1ee5cb32c2ab4cbcf_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;iphone4 率先使用的“视网膜屏”就是将屏幕像素点做到足够小，让人的肉眼无法分辨出单独的像素。这需要在一英寸的长度上排布 326 个像素点，所以每个像素点的边长仅有约 78μm，超出了人眼分辨力极限的约 100μm。&lt;strong&gt;所以请大家记住，0.1mm，也就是 100μm，是我们肉眼分辨力的极限。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大多数人体细胞直径只有 10-30μm，细菌更是小到只有几微米甚至不 1μm，病毒更是小到纳米级别。（1μm=0.001mm，1nm=0.000001mm）&lt;strong&gt;人类发现这些小小害人精的故事，还得从 16 世纪末的跳蚤镜说起&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-e258bb3f3a4e768dc8374b0bf4fb7264_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;猜猜这是啥细菌：）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;文艺复兴时代，金属冶炼和玻璃制造工艺突飞猛进。钟表制造和眼镜成为欧洲附加值最高的手工业门类。当然了，欧洲君主们跟亲戚掐架的时候钟表匠也会临时或者永久性转行成为枪炮匠人。这样的工业基础为显微镜的诞生铺平了道路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1590 年代，两个荷兰眼镜工匠 Zaccharias Janssen 和 Hans Janssen（没错，这是爷俩）开始尝试用镜片搞点创新性的东西。当时他们发现把不同曲率的凸透镜和凹透镜组合起来能将微小事物放大很多倍，比当时常用的单片式放大镜放大倍率高得多。于是他们尝试把一组镜片放到圆形木管里，然后一项重要的发现就诞生了——能将事物放大 9 倍的仪器。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-86ed680827c7c1b55130524d6032d2c7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;为了维持观察物体和镜片间的距离恒定以及使用的便捷，他们为木筒装上了支架和光源，终于具备了台视显微镜的雏形：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d1f23b9bce253f8441ca62b2a2394752_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;因为 Janssen 父子的显微镜放大倍数只有十倍左右，所以顶多能帮人分辨出 10μm 大小的东西，所以对科学进步的意义非常有限，最后沦为上流人士喜欢的小玩具，并兴致勃勃地拿它观察跳蚤......&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直到 1665 年，英国人罗伯特·胡克（Robert Hooke，1635～1703）削铅笔时来了兴致，用一台 Janssen 显微镜观察了刚削下来的木屑。一个一个的小格子映入眼帘，他以英文中“小格子”（Cell）这个词给他的发现命名，&lt;strong&gt;这是人类第一次发现细胞&lt;/strong&gt;——不过，胡克发现的细胞知识植物细胞死后留下的细胞壁。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d79620590d386a03ee93a7ad9f470bce_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;胡克发现的植物细胞&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;植物细胞相对容易发现，因为它们个头普遍蛮大的。而第一次看到人体细胞的老哥可能会引起大家不适。这位老哥喜欢宅在自己屋里不厌其烦地用油石磨制镜片。然后用这些镜片看一些奇奇怪怪的东西，比如牙垢、血液和精液......&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这位老哥就是大名鼎鼎的荷兰科学家&lt;strong&gt;安东尼·列文虎克&lt;/strong&gt;（Antoni van Leeuwenhoek，1632.10.24－1723.08.26）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5380dc9619bc26bcdb12dc6ae1f20675_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;他最常使用的显微镜其实结构非常简单——一个金属板，一组螺纹旋钮，一个钢笔尖，一个玻璃球。然而放大倍数却达到了惊人的 720 倍！要知道，此前最精密的显微镜只能放大最多 50 倍。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-dc2cf0eaa73e9a70e3790fafa5cd24d1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;随着实用显微镜的发明，人类对自然和人体的观察维度一次就从毫米级别深入到微米级别，相继发现了多种人体细胞、细菌、螺旋体、原虫、藻类。而且为了更好的观察细胞，科学家还发明出各种各样处理组织标本的技术——切片和染色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最初观察人体组织标本的人们面临一个很大的问题——组织片切太厚了不透光，显微镜没法观察；且太薄了就是透明的，啥也看不到。问题解决的希望反而来自于工业革命催生的工厂化印染业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地理大发现时代，一波又一波狂热的欧洲人乘坐着一两百吨的木质帆船冒着生命危险探索新大陆（主要是为了寻找黄金）。1502 年，西班牙探险队在尤卡坦半岛（墨西哥）发现了苏木素染料并随后把它带到欧洲，欧洲终于迎来了一种相对廉价的蓝色染料。在此之前，蓝色一直都是一种极其昂贵的颜料。以至于米开朗基罗的画作《埋葬》的右下角为了等待筹钱购买的蓝色颜料而留白直至今日。要知道，当年所有描绘圣母玛利亚形象的画作都要用最昂贵的蓝色。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-f05533a3fb68e9840a6d82a218c08f0c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;《埋葬》&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而苏木素的到来，让欧洲几乎是一夜之间就拥有了廉价的深蓝色染料，这种植物染料马上被印染业广泛应用，而且随着化工业的发展，苏木素熟化作用也被阐明，人们发现氧化苏木素才是苏木染料中染色效果最好的成分。1848 年，Quekett J 首次尝试用苏木素对组织切片进行染色并获得成功，这开启了人类观察人体的新的纪元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，整个 18-20 世纪，化工行业合成或提炼的新染料都被医学家们拿去试验过。我们如今使用的所有组织染料几乎都来自于印染、化工行业。比如苏木素、伊红、吉姆萨染液、普鲁士蓝、天狼星红等等。尤其以苏木素 - 伊红染色最为重要：苏木精染液为碱性 ，主要使细胞核内的染色质与胞质内的核酸着紫蓝色 ；伊红为酸性染料 ，主要使细胞质和细胞外基质中的成分着红色 。这样才染出了大家在各种各样的医学报告、科普作品中常见的组织切片的样子：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f9d274179801eafeab427a7d7c0ad2dd_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;猜猜我是谁&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;正是因为显微镜、组织切片技术的大规模应用，人类终于明确了感染、炎症、肿瘤等疾病下人体组织发生的特殊改变。&lt;strong&gt;医学的一个分支也正式诞生——病理学&lt;/strong&gt;。目前，这个学科还会使用免疫学原理，对细胞表面和内部的蛋白质进行免疫组织化学染色或者免疫荧光染色，从而让目标蛋白质变成黄色或者产生特定的荧光。甚至使用激光共聚焦显微镜还能对细胞进行逐层扫描，最后重建出细胞的立体结构。这里给大家分享一个视频，这是我三年前染色的一枚 Hela 细胞，得益于显微镜技术，一颗几十微米大的细胞可以变得像星系一样巨大：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-1e686c2eed9b6240e6793dd1ef19682b_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在人们使用显微镜观察细胞的时候，细胞深处的更多秘密被展现在人类面前。&lt;/strong&gt;1879 年，德国生物学家弗莱明（Alther Flemming,1843～1905 年）在观察细胞时发现部分细胞的细胞里没有细胞核，取而代之的是一些丝状的结构。后来，他观察了大量动植物细胞，最终发现这些丝状结构就是细胞核变的，因为这些丝状结构容易被染料着色，所以称其为染色体：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-028869eb919b96ff3b8890202fc43f63_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;后来，通过大量实验发现，细胞核和染色体内存在着细胞重要的遗传物质。甚至搞化学的那帮人已经把这种遗传物质提取出来了，还通过裂解法大致分析出这种物质的分子构成。但这些遗传物质又长啥样呢？尽管当时的光学显微镜已经能将物象放大到近千倍，但无论用尽什么办法都无法确定染色体内部更精细的结构了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事情的转机还是来自于另一项新的技术。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;伦琴射线——从隔皮看骨到发现遗传秘密&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1895 年 11 月 8 日傍晚，威廉·伦琴（Wilhelm Röntgen，1845 年 3 月 27 日～1923 年 2 月 10 日）在研究阴极射线时发现远处一块荧光板上出现了一个神秘的光斑。但是，为了研究射线，他的实验室早已关闭了所有的门窗，而且阴极射线虽然可以让荧光板发光，但只能前进几十厘米，不可能照射上去。所以，这一天，X 射线被发现了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;X 射线具有很多特性，比如穿透力强、波长很短等等。利用其穿透力，人们能够通过 X 线穿过人体后在底片上留下影像去诊断身体内在的结构异常，&lt;strong&gt;X 射线作为一种直接的视觉科技开启了医学的另一个分支——医学影像学&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-31641734610ce7ae06d9d7ca33a8f333_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;伦琴用 X 线拍下了夫人的左手，留下了骨骼照片。这是人类第一张 X 线照片&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;虽然当时单纯的 X 线只能显示骨骼和密度稍高的组织，但毕竟是第一次让医生能够通过不打开病人身体的方式直接看到病变所在。但是，半个世纪以后，&lt;strong&gt;随着美国宾夕法尼亚大学研制出世界上第一台现代电子数字计算机埃尼阿克(Electronic Numerical Integrator And Computer，ENIAC)，这种神奇的射线马上就要迎来更加神奇的超进化。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1963 年，美国物理学家阿兰·科马克发现人体不同的组织对 X 线的透过率有所不同，通过大量研究，他提出了一些有关的计算公式，这些公式为后来 CT(Computed Tomography，计算机断层扫描)的应用奠定了理论基础。所以后人认为科马克是 CT 扫描之父。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-c07a1a9aa9aa7e4ba61d0ccc2db0b082_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1967 年，英国工程师戈弗雷·豪恩斯菲尔德（Godfrey Hounsfield）同样发现了这种规律并着手研制一种在计算机辅助下呈现人体断层影响的装置。1971 年 9 月，他的研制取得了成功，这成为人类第一台 CT 扫描仪：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-041e42e9d7e5c4ce094328fd509a78b0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当时，这台机器扫描圈还很小，所以只能扫描病人的头部（如上图），但这也是第一次让医生得以看到颅腔内的软组织情况。要知道，颅骨很厚，在传统 X 线平片上看就是白白的一大片，脑子里长了肿瘤或是出血完全看不出。但有了 CT，就完全不一样了：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b7a37eb85cd0d0fd8addd5d2ccacc628_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;头颈部侧位平片&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7fe09574d5661288fec0886ace4c140c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;大脑镰部位脑膜瘤 CT，如果是单纯 X 线头部平片则很难发现&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;随着计算机算力的进一步升级，医生们还和计算机学家合作，将扫描数据进行了三维重建&lt;/strong&gt;，让骨头、血管得以呈现出三维立体的结构：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ae1abb7fb3dda2dcc368f926f9c37f11_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;同时对颅骨、脑和主要血管进行三维重建&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;伦琴发现的 X 射线，现如今已经经历了超进化，成为极其精密复杂的检查手段，也大大方便了临床医生的诊断和手术决策。甚至可以在手术前结合 3D 打印机制造出病人的骨骼或者其他器官模型进行体外假手术，分别尝试不同方案。或者利用模拟现实技术进行模拟手术，作为手术前的预演。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d2888306aef3e7b4e948541d8663156f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;3D 打印头骨模型：模型进行截骨术预演和钛网、钛板植入&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我们医院戴克戎院士领导的骨科团队就是国际上最早一批利用 3D 打印技术进行大范围骨骼切除术后骨骼系统重建研究和临床探索的。也取得了一系列重大成果，比如骨肿瘤领域中大范围切除骨盆的患者往往会丧失自理能力，只能终身坐轮椅。但戴克戎院士将先进的金属 3D 打印技术结合到骨科临床实践中，利用特种合金为患者打造一个全新的骨盆零件加以替换，同时还通过力学计算、有限元分析，使得金属零件能够基本达到原有骨骼的力学特征，尽可能保留患者的自理能力。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-cabef8731d88f439c4ab5b8870c8b08a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以这种最初的纯视觉科技最后都逐步使临床学科得以进步。&lt;/strong&gt;这还是 X 线在医学上的宏观应用，所得出的直接或间接图像帮我们认识的还是人体的宏观结构，然而 X 线的功能不止于此。前面提到过，用光学显微镜无法观察的遗传物质分子结构，其实也是靠 X 线才发现的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分子的空间结构会形成宽度只有 1nm 左右的缝隙，这就可以成为一种光栅。而可见光，甚至紫外光的波长对于这些超狭窄的光栅依旧太宽。这时候，物理学家们想到了 X 线——波长短、传播距离远、穿透性好。然后，罗莎琳德·富兰克林（Rosalind Franklin）利用这种 X 线衍射技术对遗传物质进行了衍射分析，这直接为人类发现 DNA 双螺旋结构奠定了基础：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3b85e9ea05b60a7fd4f5875d4645d0ba_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在她拍摄的 DNA 晶体的众多衍射图片中，“照片 51 号”及关于此物质的相关数据，成为詹姆斯·沃森与佛朗西斯·克里克解出 DNA 结构的关键线索。沃森克里克的研究成果直接将人类的生命科学和医学带入到分子水平，由于我们体内不发生核物理反应，所以研究到分子水平，也就到了生命科学和医学领域视觉科技的尽头了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-208137e889b85af1e4c939be5d53eefa_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;沃森克里克和他们提出的 DNA 分子结构模型&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;医学上，关于看见的技术，从肉眼到分子层面的整个进化过程大概延续了两千多年。管窥这个领域的纵剖面我们不难发现，&lt;strong&gt;仅仅是看见的科技，就已经解决了无数医疗上的大问题&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;很多时候，医疗上的大问题并不是医学专家们苦心孤诣皓首穷经就能解决的。这些伟大的医学进步无不吸取了其他学科，如物理学（光学、电学、电磁学等）、化学、数学、计算机科学、冶金学、工程学等诸多领域的最新科技成果。&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以学科交叉融合一直都是推动科技进步的重要因素，国家自然科学基金（NSFC）为代表的一系列科研基金也在鼓励多学科交叉融合的研究项目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;其实这也是我从 2015 年开始在知乎创作的原因之一——在这个颇有学术交流氛围的社区，认识各个不同领域的专业人士。&lt;/strong&gt;日常的闲聊中也能得到很多启发，比如化学专业的 &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/9cc51bdba2c3afa03072147118c7c0a9&quot;&gt;@孙亚飞&lt;/a&gt; ，核物理专业 &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/430a284aec9b5f0fc16e24e7be3eafee&quot;&gt;@小侯飞氘&lt;/a&gt; ，生物专业@ &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/8a1c76b59c16aabf62352b58cff6d34a&quot;&gt;@苏澄宇&lt;/a&gt; ，食品工程专业 &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/fd5d50994743daf583cac4d510b20558&quot;&gt;@钱程&lt;/a&gt; ，航天专业 &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/1981be6000396a0ff741ca2ac7fa7ff8&quot;&gt;@逝水&lt;/a&gt; ，电动汽车专业达人 &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/df4deb9232dab1f6f7193041b6628da0&quot;&gt;@张抗抗&lt;/a&gt; 等等。或许某一天我们可以促成某些跨学科合作的研究项目，争取为解决未来医疗上的大问题创造可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;===============================================&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后给自己打个广告，目前设想的一个研究方向需要找计算机芯片制造行业的专业人士合作。不是芯片设计，而是芯片制造光刻技术专业的朋友。希望大家如果认识这个领域的大佬不吝向我推荐一下！&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/459947188&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 20 May 2021 23:07:37 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>d209dc9560560f5ce57cec44205a1733</guid>
<title>把一张白纸拍到13.5亿像素是怎样一种体验？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9736184</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-fa295a5be36bed2c9abbc5bcfe292151_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;Tianxi，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;公号 ：oktim&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;近期做了一些超高分辨率的图像扫描实验，我为这个实验找到了一张纹理非常丰富的纸，对它进行了复杂的全景式景深覆盖扫描，共拍摄了 206 张图像。最终通过合成得到了一张 13.5 亿像素，消除景深的图像。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-dd7692b1c5f02cb53ec9474fa57589f6_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;这个实验的目的，在于帮助大家理解&lt;strong&gt;采样压缩&lt;/strong&gt;对于图像造成的损失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;这个实验的设计是这样的：&lt;br&gt;&lt;br&gt;拍摄对象是一张纹理非常丰富的纸，我对这张纸拍两张照片，这两张照片分别是：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;A. 普通拍摄，大约 5000 万像素。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;B. 极高分辨率的扫描，大约 13.5 亿像素。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;最终我把照片 B 缩到 5000 万像素，与照片 A 对比。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照常人的直觉，13.5 亿像素的照片缩到 5000 万像素，那应该与 5000 万像素的照片是同样清晰的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来是实验对比：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-94a5b477cd21dbd45b318846d09765d7_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;A 5000 万像素原图 100%&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-973649c78932797b34d939eccdbd86a8_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;B 13.5 亿像素缩小至 5000 万像素 100%&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2abfc96f52f96793eca229bd2159f0d8_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;A 5000 万像素原图 200%&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-dfbf889fdaaced32d8f71fc2e10ea4d6_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;B 13.5 亿像素缩小至 5000 万像素 200%&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-05ff6d57f6276792d9dfe204a7363e98_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图像大小&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这个实验证明，采样压缩在摄影中是广泛存在的。其结论不仅适用于分辨率，也可以推广到色深。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论是高分辨率，还是高色深，对于图像的处理和最终的显示都有影响，并且无论最终的显示是在何种设备上。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-be7453729abca83c267339cd0a59a3ce_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;33% 细节&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4276f38195fa08d7e923cacef1955bc6_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;50%细节&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f240c6a19a86c44ecaebf4b2a819c4f5_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;100%细节&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-bee2e41e3fcdae5d4667f2a72d6c820b_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;被摄物实际的大小&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/373803292&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 20 May 2021 23:07:30 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>d6a901f12fe257905454807a7e86a89e</guid>
<title>如何让青少年对科学产生和保持好奇心？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9736232</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-cdd81710cb069e90427b771320cf9a42_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;谢寅，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;科学教育搬运工(._.)&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/459949897/answer/1895166042&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;我觉得我们在科普的“软件”建设上，还需要多下一些功夫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;身处北京，曾任教于小学和幼儿园，是一名科学老师，工作的时候，我也多次带孩子们参观各种北京的科技场馆。其实如今的科普场馆，在“互动”和“体验”上其实已经做的很好了。在科技场馆中，丰富的展品、真实的情境都能带给&lt;strong&gt;小孩子&lt;/strong&gt;很好的体验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是在我看来，其实做的还不够。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我有时候会观察这些孩子操作时的状态，在我看来，“好奇的体验”和“好玩的体验”并不能完全区别开，我的意思是：&lt;strong&gt;如果我们要想培养孩子的好奇心，那么我们带给他们的，一定是一份独特的感受和体验，&lt;/strong&gt;这种体验和应该是同玩一个玩具带来的那种“好玩的体验”是完全不同的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;培养好奇心，是一定要给孩子带来与众不同的感受和体验的。&lt;/strong&gt;如果以这个&lt;strong&gt;标准&lt;/strong&gt;来看待我们的科普活动的话，我觉得我们并没有做的很好。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;不可否认很多展品的确能激发孩子的好奇心，但是我们没有形成一个套路（缺少系统性），也没有把成功的经验总结、提炼出来，并且分享给更多的教育者发扬光大。&lt;br&gt;而孩子们的好奇心，更像是泼在沙地上的水，很快就消失在生活的喧嚣中了（缺少稳定性）。&lt;br&gt;我在工作中能够看到，随着孩子们年龄的增大，科普场馆中的“体验设备”已经很难让他们在产生之前那么强的好奇心了。&lt;br&gt;也许真是应了那句话：懂得越来越多，好奇却越来越少。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;激发好奇心是可以有套路的吗，好奇心可以有系统的、稳定的方式来培养吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我觉得可以的。&lt;strong&gt;我觉得在这下面这三个点上进行努力，或许可以是激发和培养出孩子的好奇心的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;strong&gt;1.为孩子创造“对照”的场景&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;在展品中努力的去设置对照的场景，凸显出差异，用差异现象来激发好奇心&lt;br&gt;&lt;strong&gt;2.让孩子多去体验”预测“的魅力&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;努力的让孩子去做预测，预测则是寻找例子的过程，为自己的模型寻找例子时，人是最好奇的&lt;br&gt;&lt;strong&gt;3.让孩子学会“有意识的摸索”&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;对我们了解和熟知的”对照实验“加以改造。&lt;br&gt;逐步了解到“分析对照——进行预测——加以检验“是一个自我摸索和有意识的摸索的过程。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;1.&lt;strong&gt;让孩子多去接触“对照的场景”&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在北京科学中心的二楼，有一个展品，演示的是神经元和神经信号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个展具还是下了功夫的，人们把手放在神经元下方的触摸屏幕上，触摸后装置就会被启动，一系列的“神经元”灯就会依次亮起，&lt;strong&gt;展示出一个神经信号在神经细胞间的传导过程。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这其实是一个很不错、很有体验性的展具。我也在现场看到了不少小孩子不断地在触摸这个展品。&lt;strong&gt;但是，他们其实只是把它当作了“好玩的灯具”&lt;/strong&gt;，因为无法理解“神经信号”，“神经细胞”这些基础知识，可惜这个展品想法很好，在他们这里其实失去了应有的作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是知识的门槛造成了阻止认知和体验得以深入的障碍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是有没有更好的办法呢？直到我在另外一侧看到了另一个展具。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它是关于睡眠和脑电波的关系的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们能不能把这两个展具各自的特点结合一下呢？&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;如果我们设置几种不同的按钮，对应着不同的情绪状态下神经信号的传导方式？&lt;br&gt;是不是就可以让孩子体会到“原来不同的情绪状态，是会对应着不同的身体反应啊”&lt;br&gt;按下其他的按钮，那么还有其他的身体反应吗？我是不是可以再试试？&lt;br&gt;&lt;br&gt;这是不是一种好奇心的体验呢？&lt;br&gt;我想是的。&lt;br&gt;（假如在科学性上是 ok 的，我其实不知道这种信号传递的差异是否存在）&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;好奇心来自于何处？我觉得是对照的场景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对这个展具小小的改造，其实关键一步是&lt;strong&gt;设置了对照，可以说，是对照的存在，引发了孩子的思考，进而激发出了好奇心&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有了对照我们才会好奇，为什么会这样？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;因为对照意味着差异，而差异则暗示着秘密的存在：不同的模式，一定有不同的原因。&lt;br&gt;而模式在被我们识别出来之前，以差异的形式存在和表现出来&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;差异其实就像是浮在水面上的冰山，我们虽然不知道具体的原因是什么，但是我们却能够把差异作为一个线索，去追根溯源。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-62a13f7d08ffe11b3b06f68bf88aaa20_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;思维之山&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;”为什么会不同？“&lt;br&gt;”为什么会这样？“&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;我想这便是好奇心被激发出来的表现了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;科学界的模式是很多的，小到日出日落，大到元素周期表，地球上的气候带、这些都是不同的模式，如果能够有科学工作者把这些模式，特别是模式之间的差异展示出来，&lt;strong&gt;我想这会超越知识，无差别的激发出成人和孩子的好奇心。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d91d908da5139796acd5f98638331066_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;这些都是模式&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;2.让孩子多去体验到“预测的过程”&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本的 NIMS（日本国立材料研究所）制作过一部迷你剧： 《致未来的科学家们》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为是做材料科学的研究的，所以这部迷你剧主题也是展示各种各样的特种材料，但是这迷你剧的剧情，一般没有太多的“科学名词”，而是这样的一种画风：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;介绍一种新型的材料 &lt;br&gt;用实验展示和说明它的特性 &lt;br&gt; 利用新的材料来制作一个装置 &lt;br&gt;&lt;strong&gt;让观众去预测这个装置能做什么 &lt;/strong&gt;&lt;br&gt; 揭晓装置的结果&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;传播的目标，不是这个技术有多么的牛逼，&lt;/strong&gt;而是观众看完后发现：从这个技术出发，&lt;strong&gt;我们&lt;/strong&gt;可以&lt;strong&gt;体验&lt;/strong&gt;一次很有意思的思考的历程啊！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么我们能够体验思考的历程呢？因为他们一直都在引导观众，在介绍了这种材料的特性之后，&lt;strong&gt;做各种的预测。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;预测记忆材料制成的“跷跷板”是怎么运动的&lt;br&gt;预测超级疏水材料制成的玻璃（一半特种材料，一半普通材料），滴上会如何反应&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;预测，激发的是“试一试的兴致”，开启的也是好奇的历程。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;是不是这样做，就会有哪样的结果呢？&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;为什么预测会激发好奇，&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/4eedf55cf1de9f94173b352f9c5a8d2b&quot;&gt;@YJango&lt;/a&gt; 的《学习观》系列视频，做过系统的阐释：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;学习和进食一样，当大脑产生求知欲的时候，会无法抑制的想要学习。 我们无法通过记忆知识来学习知识，只能通过归纳例子来构建知识，因此我们更为好奇的内容，其实是&lt;strong&gt;例子&lt;/strong&gt;。&lt;br&gt;......&lt;br&gt;为什么我们如此喜欢故事？因为一个故事可以瞬间让大脑清楚知识的输入和输出，而例子是从输入到输出的一个具体变换，缺一不可。 所以当只有输入或输出时，好奇心会使我们的大脑急切的想要知道另一个，帮助自己搜集完整的例子。 ——《学习观》第二季第 2 集&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.bilibili.com/video/BV1qt41167zT&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;【学习观 09】标题党是如何用这些招数把你当宠物诱骗的&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具体到《致未来的科学家们》&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;首先先通过一个对照实验，了解到材料的特性。其实这就在观众的脑中就&lt;strong&gt;构建了一个知识&lt;/strong&gt;，而当编剧引导着观众，进一步利用材料的特性制作新的设备，并且去预测可能发生的情景时，他就已经&lt;strong&gt;完成和明确了问题的输入和输出&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;唯独缺少一个例子来验证自己的想法，&lt;/strong&gt;而实验则给了他一个机会，给了他一个&lt;strong&gt;主动的去寻求一个例子，来验证自己的想法的机会。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;而在这一时刻，他是最为好奇的。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;所以，我就把这种激发好奇心的经验总结为“特性 + 预测”，其实很多的化学类、材料类的科普部门，都可以试一试他们的方法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的设计同样可以超越于知识，让孩子体验到科学的魅力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;因为我们的天性本来就如此，好奇心，本来就是能够超越现实的&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;3.让孩子学会“有意识的摸索”&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;提到这个“有意识的摸索”，我觉得最佳例子是日本的纪录片《像乌鸦一样思考》。在第 11 集里面，那个“判断乌龟生长方式”的实验，我觉得是最好诠释了“逐步摸索”的例子。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-711b78f4c235bee49d5577d1455f8b9d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;对于此短片我已经专门撰文做过详细而系统的分析，各位可以去看&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/112289465&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;，现摘录一部分内容&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以看出，《乌鸦》一剧，有一个套路&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;1.巧妙的引入了对照的场景，调动了人们探究的热情和好奇心&lt;br&gt;2.通过对照的场景来引导人们思考，找出可以控制的变量&lt;br&gt;3.控制和改变变量进行预测，验证自己的结论&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;而这一切的目的，让孩子学会一套思维的方法：如果你想发现事物的秘密，就要&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;关注差异背后的原因&lt;br&gt;做&quot;自以为是&quot;的预测&lt;br&gt;积极的去验证和进一步的去观察&lt;br&gt;从而了解到，发现事物的秘密是一个&lt;strong&gt;有意识的摸索的过程&lt;/strong&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;而有意识的摸索，其实就是一种“属于成人的好奇心”而这应该是可以从小孩子阶段开始培养的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《乌鸦》一剧，提供了很多的例子，说明了这种有意识地摸索的过程，我特别想分享的，是他们这种思考的源泉在哪里？其实，就是我们熟知的、&lt;strong&gt;科学方法中经典的”对照实验“&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;对照实验也称为“science control” ，一般步骤是这样：&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;blockquote&gt;1.我们对于某个问题，有了自己的解释。&lt;br&gt;2.为了验证我们的这个看法，我们设计实验，控制其他可能影响结果的因素（被称为&lt;strong&gt;变量&lt;/strong&gt;），让其保持不变，只对一个因素来进行改变（单一变量）。&lt;br&gt;3.如果结果和我们的期待相符，那么我们的看法为真，反之为假。&lt;br&gt;4.如果我们发现自己的解释错了，就重新提出新的解释。&lt;/blockquote&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;用四个关键词来归纳，就是这样的一个流程：&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;blockquote&gt;自己的解释 - 设计对照 - 验证想法 - 如果错了重新解释&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-8c93888a63003e512efdab219b5346ed_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;《像乌鸦一样的思考》对这个传统的方式进行了一些更改，相比原有的四步探究的流程&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;strong&gt;“重新解释”这一步的位置进行了提前&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;“设计对照”的目的和效果发生了改变和颠倒&lt;/strong&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;我觉得好奇心应该有三种境界&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;blockquote&gt;1.这个世界上有些事情是很有趣的&lt;br&gt;2.有一种很有趣的、独特的思维方式，能帮助我们更好的发现这些有趣的东西&lt;br&gt;3.并且这种思维方式还能更好的帮助我们认识这个世界，发现更多有趣的事物&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;如果我们能让孩子意识到上面的三点，他的好奇心就算是&lt;strong&gt;被培养出来、被稳定的维持下来了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回到纪录片的例子，我们来解释这三点是怎么被培养的&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;1.利用对照，激发的是孩子的好奇心。让他想去看看”为什么“&lt;br&gt;2.独特的思维方式是做”自以为是的预测“&lt;br&gt;让他把自己的发现在脑子里”试试看“，然后再同现实发生的进行对照&lt;br&gt;&lt;br&gt;这样做的好处有二：&lt;br&gt;第一，这样的对照，哪怕失败了，其实也会进一步的激发好奇心，因为”想到的“和”实际的“&lt;strong&gt;本身就又是一种差异&lt;/strong&gt;，从而会激发我们更深入的思考。”既然我们想的很有道理，为什么实际会不一样，肯定是有我们未知的东西在那里“（所以我会强调”自以为是“，就是在做之前先想一想）&lt;br&gt;第二，这样的对照，哪怕失败了，也会给孩子以信心，因为失败并不是否定，或许还是发现的机会。&lt;br&gt;甚至，我们如果预测成功不算什么，那只是现有的知识发挥了作用，&lt;strong&gt;如果预测失败，那才是有趣的，那是我们触碰到了知识的边界，边界就因为差异和对照的存在而被打破了！&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;这就叫”有意识的去摸索“&lt;/strong&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;在《乌鸦》的第 11 集中，我们认为”乌龟长大的方式是长出新的背板“，这是“自以为是”的预测&lt;strong&gt;，&lt;/strong&gt;但是我们做了数背板的实验，来检验自己的想法的时候，现实的情况和想出来的情况形成了对照，启发了我们进行进一步的观察和思考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从而注意到了”背板上的生长线“这个关键的因素，从而找到了揭开乌龟生长秘密的钥匙。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5e5f2aa524ee71efdd886eddb34be5d7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;更精彩的是，编剧再一次引导观众们进行了”预测“（把乌龟照片剪下来，然后剪掉背板生长的部分，是不是就可以让乌龟还原成小时候的样子了？）通过这个实验，让观众的好奇心达到了一个更高、更饱满的高度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这种”有意识去摸索“的过程，其实是可以在《像乌鸦一样思考》中展现的套路培养出来的&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我们如果掌握了理论，或许就能够设计出属于自己的科普产品。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;也许现在还没有，但是如果有一个方向呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;总结和尾声&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这便是我想分享的一些例子，我觉得日本人能够做到，我们也一样能够做到的，希望在阅读到这里，有志于做科普的、作为科学工作者的你，能够有一些启发和帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说实话，特别羡慕你们，可以做科研，顺便做做科普，我只是个小学科学老师。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;希望我们国家的科学普及能够做的更好。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/459949897&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 20 May 2021 23:07:27 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>8f841d6c943150d2f57b381df2e0e2f9</guid>
<title>弓的起源与发展是怎样的？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9736194</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-8f37be3b8a6d91b9c3b475ab8b6b9344_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;大恶人，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;用共产主义的铁拳砸烂狭隘民族主义的狗头&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/24837147/answer/304512719&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;前言——有关弓箭的传说&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“逮至尧之时，十日并出，焦禾稼，杀草木，而民无所食。猰貐、凿齿、九婴、大风、封豨、修蛇皆为民害。尧乃使羿诛凿齿于畴华之野，杀九婴于凶水之上，缴大风于青邱之泽，上射十日，而下杀猰貐，断修蛇于洞庭，擒封豨于桑林。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——《淮南子（本经训）》&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-4a6e11a729f5ff123c9504a479e5f70e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;后羿射日的传说&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在中国的神话传说中，弓箭的发明者有资料可查的主要有三位：盘、张挥、后羿。《山海经·海内经》说：“少皞生盘，盘是始为弓矢。”《世本》记载 “挥作弓，牟夷作矢”， 宋·欧阳修《新唐书·宰相世系表》曰： “张氏出姬姓，黄帝子少昊青阳氏第五子挥为弓正，始制弓矢，子孙赐姓张氏。”&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-51322fd35dc79c7264cb79daaf5fa885_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;著名的“Achilles&#x27; Heel”&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不仅在中国，在世界各地均流传着有关弓箭的各类传说，比如古希腊神话中的英雄阿格硫斯就是被弓箭射中脚踝而死，还有英国著名弓箭手罗宾汉的传说以及日本名将那须与一的神射传说，由此可见，弓箭对世界各地的文明都有深远的影响，因为弓箭的发明，人类才能在相对安全的距离上狩猎动物、抵御猛兽。甚至可以说，弓箭是人类冷兵器史上的巅峰之作。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一，弓箭何时起源&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般考古学研究表明，人类使用弓箭的最早年份可以追溯在旧石器晚期到新石器早期这个区间，由于弓体的材料问题，大多数留下来的只能是箭头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1963 年，我国的考古工作者在大同盆地西南角朔州的峙峪村的某处旧石器时期晚期的遗址中发现了一批距今大约 28000 年的石镞。这是在我国境内发现的最早有关弓箭的考古实物。由此可以证明，至少在 30000 年前，生活在我国大地上的古人就已经开始使用弓箭狩猎了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-389d3bf1a5d81cec7a207f78e6c001fc_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;峙峪遗址的石镞&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在 2008 年，考古工作人员在南非一处名为 Sibudu 的中石器时代的洞穴中发现了几支疑似骨质箭头的样本。该箭头的发现似乎要把人类使用弓箭的历史往前追溯到 61000 年前。不过非常遗憾的是，在这个遗址洞穴中并没有发现弓的遗迹。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d23e25d3c0d80776ac146d9b7e8ab51f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Sibudu 洞穴的位置以及骨质箭头样本&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;那么，人类使用过的最古老的弓长什么样子呢？很多研究学者认为，生活在非洲南部的布须曼人（Bushmen）仍在使用的弓箭就是人类最早弓箭的样子。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-27ddcc2f356494485fa96d1131d28a33_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;布须曼人的居住区以及布须曼弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;生活非洲南部布须曼猎人，即使经受了现代文化的冲击，却仍然保留了弓箭狩猎的传统。虽然这些弓的箭的威力相比于现代的弓箭很小，需要生物毒素的辅助才能有效猎杀中小型猎物，但是六万年的沧海桑田并没有让这一古老技艺消失，反而向人们证明了它仍然有效。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-7aa592d859a30c6806ef2cc0fc360428_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;劳资代表布须曼射死你&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;即使到了现代，非洲大陆的很多地方还依旧有着各种单体弓的遗存。随着人类在非洲大陆上的扩张以及工艺与材料的进步，短而细的弓也越来越粗而长，弓力也越来越大！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a83a480f525206343a6602a4dd5b948e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;尼日利亚地区的单体弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-816be3d1ff51b1ed1728bdd0a1f1aa11_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;坦桑尼亚地区的单体弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;至此，人类终于获得了一种高效的狩猎工具，并伴随着人类走出非洲，成为人类征服世界最重要的武器！&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二，单体弓的大发展&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;弓究竟是人类带出非洲的呢，还是在世界各地趋同起源与进化，目前我们不得而知。以现在的考古实物发现，弓是随着人类的迁徙被带往了全世界的可能性最高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毫无疑问，人类最早的弓一定是单体弓，无论后世的复合弓绽放出多么美丽的花朵，单体弓永远是弓箭这棵大树的主根，并在今天仍然以其简洁的设计，大气的造型，可靠的性能散发出其强大的生命力。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-71f4001028dad0d6f0310f00600fed31_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;70000 年前开始的人类的迁徙过程&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;探寻单体弓的历史让我们先从欧洲说起：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前存世的最早的弓来自于丹麦的“Holmegaard”，在今天大部分人认识这个地名来源于它的玻璃制造业，由于北欧寒冷的天气以及沼泽地特殊的缺氧环境，考古人员在泥沼里挖掘出两把保存很完好的榆木单体弓。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ec95cb21640faa7f1a5ef615db9881f3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;“Holmegaard”弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这把弓的年龄大概可以追溯到 8000 年以上的欧洲中石器时代，形制已经非常成熟。这无疑是目前为止地球上发现最古老的弓出土实物了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，在英国萨默赛特郡的“Meare Heath”新石器时期晚期遗址则发掘出一张距今大约有 5000 年左右尺寸更大的单体弓。这些功弓有着宽阔而扁平的弓臂，同样窄而厚实的弓把，以及接近中世纪英格兰长弓的长度。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-a11ba5140d623882675deb02ecc5a604_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;“Meare Heath”弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;和侯姆皋弓一样，这些早期的单体弓都具有宽阔弓体和窄而厚实弓把，这和后期的单体弓，例如英格兰长弓那种“D”形截面的弓体设计恰好相反。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;紧接着，在 2012 年西班牙班约莱斯湖边的一处名为“La Draga”的湿地里发现了一张距今大约有 7400 年左右的单体弓残体，弓体材料是人们熟知的紫衫木。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-7324fc73c5c0842030d56a8044d56f18_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;“La Draga”弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;“La Draga”是伊比利亚半岛东北部定居的第一个农业社区之一的考古遗址。根据考古痕迹，这张弓应该是整个新石器时代欧洲最古老的弓之一。这张弓的发现至少可以说明，不同截面构型的长弓在欧洲处于一个同期发展的阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，整个欧洲最重要也是最出名的上古弓箭遗物就是著名的冰人“Ötzi”的弓，著名的冰人“Ötzi”是一具有 5300 年历史的木乃伊，他是在 1991 年 9 月被德国登山游客西蒙夫妇在意大利境内的阿尔卑斯山发现的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-f768ceb91b6ab77ca8c731ed98ef549d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;“Ötzi”弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;冰人的遗物中有一张一人多高的单体木弓。同样弓体木材为紫衫木，根据与玛丽罗斯号上发现的英格兰长弓的对比研究，冰人“Ötzi”的弓就已经和英格兰长弓非常类似。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;单体弓在整个弓箭历史上是比较落后的弓种，但有一种单体弓凭借着赫赫战功，铸就了单体长弓的百年威名，这就是英格兰长弓！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7ce568d39a34ad2b8fd709811073cc74_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;玛丽罗斯号沉船中发现英格兰长弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;英格兰长弓在英国人手里变成了对付法国人十分有效的武器，尤其是开战之初的克雷西战役（Battle of Crecy，1346 年）以及普瓦捷战役（Battle of Poitiers，1356 年），而阿尔库金战役（Battle of Agincourt，1415 年）中，英格兰长弓手更是让法军付出阵亡大约 7000 到 10000 人的代价，而且绝大多数是贵族。一种简单的武器，一些“低贱”的平民，再次与贵族的对决中取得了胜利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲的单体弓暂时告一段落，让我们把目光转向中国，看看东亚大陆有什么发现：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先是浙江省萧山城区西南约 4 公里的跨湖桥新石器时代遗址中出土的一张“漆弓”，这张中国新石器时期的“漆弓”不仅仅是中国最早的单体功，还是世界上发现的最早的漆器。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6927caec94e7154b9a237073c4a1246d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;跨湖桥“漆弓”&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;跨湖桥遗址经过 1990 年、2001 年和 2002 年三次考古发掘，发掘面积达 1000 平方米左右，出土的这张漆弓经碳 14 测定和热释光测定，其年代在 8000 至 7000 年之间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;单体弓在中国的存在时间相当长，到了中国春秋战国时期曾大批量的装备过单体弓，并逐渐在弓的设计上展现出“中国特色”。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-82f766ff5b4c3de91cbbf1358c156cea_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;曾侯乙墓的单体长弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;出土自中国曾侯乙墓的单体长弓，和世界同时期的很多单体弓类似，都是宽阔而扁平的弓臂，同样窄而厚实的弓把造型。不同的是，中国单体弓“花瓣”式的挂弦方式已经开始流行，并在之后的历史中一直影响着中原弓箭的设计。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-0f38a59a0d5064e73a8eb867c4866613_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;汉代长弓挂弦口与明代画作中弓的挂弦口的对比&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;同时，在日本的北海道地区的原住民阿依努人也同样使用着一种单体弓。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-2b22eb66a16bdce5426347a50a3ffdbc_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;阿依努人的弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;阿依努人的血统十分复杂，有研究认为阿依努人是白化的棕色人种，和台湾的阿美族原住民，澳大利亚的毛利族，太平洋岛国各种民族是同一人种。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在东南亚及南亚南部地区，阿依努人的远方亲戚们也在使用着各式各样的单体弓。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-547ceadb1814ab06db70efb473cba6f6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;斯里兰卡当地土著使用的漆弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5da15257c59750fdd930762acca92af5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;印度尼西亚地区的单体竹弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-39982fba973750971a2ee68c00e8c676_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;巴布亚新几内亚地区的单体弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;亚洲的事情说完了，目光接着转向北非：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反曲化的出现是人类弓箭制作技艺的一大进步。通过弓梢的热弯反曲设计，能够使弓在上弦后有更多的预紧力，相较于直上直下的正曲弓，反曲弓可储存更多能量，使得射出的箭有更高的动能。以目前的考古证据显示，人类至少在 4000 年前左右（也许会更早），就已经掌握反曲弓的原理，开始制作反曲化的长弓了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-7d8d6e8439d0f1c440c816a2b03324d7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;古埃及十八王朝前期的反曲长弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不仅在古埃及，同时期的欧洲也有过类似的发现。2011 年，在挪威的布莱海门国家公园的一处名为“Åndfonne”的冰川边缘的一处墓穴中发现了一张大约 3300 年前的反曲长弓。这是挪威境内发现的最古老的弓实物。不仅如此，这张弓并不是一个原始的“棍子”，而是一个精心设计和手工制作的工具。此外，工艺的质量是非常高的，证明在 3000 多年前的欧洲古人已经掌握了热弯处理弓体的技术。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-387e9c39fb99a11447cf7a6fae9e604d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;“Åndfonne”弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;从目前的出土实物分析，单体弓的反曲化制目前发现有两种解决方式，一个是类似埃及长弓这样利用热弯的方式处理弓梢，还有一种就是和角弓的制作方式类似的插接梢 / 外贴弓梢的单一材料组合方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让我们一起去北美寻找证据：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一张来自加拿大北部图克图特诺加特（Tuktut Nogait）国家公园的反曲单体弓。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-07519ad34c097d3befe3e95bf072a8f0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;“Tuktut Nogait”弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这张弓在当地是一个比较孤立的发现，研究人员也没有办法确认该弓的准确年份，有可能是几百年，也有可能是几千年。但可以肯定的是，这张弓使用了插接梢的工艺，这是人类的弓箭制作技艺进步的一个很明显的标志。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7627d26ea529df7c720788f1a2282f9e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;注意插接处理的弓梢部分&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这类使用插接方式处理的单体弓按照现有的实物分布就会发现，整个环北极地区均有这种类似的弓发现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在芬兰和斯堪的纳维亚半岛的部分历史时期就曾出现过类似的弓形。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-88aa6974dd92c5b39309320a22a8f79c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;“Finno-Ugric”弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这种被国际学者统称为“西伯利亚弓”的弓形从斯堪维尼亚半岛沿着亚洲北岸一直延伸至勘察加半岛，遍布这个环北极圈地区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中最著名的就是俄罗斯西伯利亚楚科奇人使用的反曲木弓。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-d2f97c4844f29a15b8b45534cca4cd0b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;“Chukchi ”弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;有一种说法是，这种反曲并带弦垫的单体长弓间接影响了东亚角弓的弓形，当然这只是一种假说，具体在角弓篇详细阐述。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-19d9152a6de5931ae5d0a69d2e5914d3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;楚科奇人形高达&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我们不知道人类是什么时候掌握这种材料组合式的做弓方式，但可以肯定的是这种组合式的工艺不仅仅只用在弓梢的反曲制作上，比如非常有名的不丹竹弓，就是用两片竹片在把手处叠加的方式制作。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e5a5f46287201282e2311066a1bd66e9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;不丹竹弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;北美印第安人的脑洞更大，直接将两张弓绑在一起使用，通过并联弓臂的方式提升了弓的效能。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d37a171cc72c1706e9a2b4d768812b72_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;加拿大五大湖地区的双体弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当人类已经点了材料复合的科技树并在不断追求更有威力的弓时，单一材料显然无法满足人类了，两种以上材料的复合弓的出现也就理所应当了！&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三，进击的二材复合弓&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之前说过材料复合的弓是由单体发展而来的，不同材料有不同的特性，当人类了解了每种材料的特点之后，按照不断试验的经验将他们组合在一起形成了一种复合材料弓，这种弓相比于单体弓而言有着更好的性能，作为两种材料复合的弓的代表，本节着重说下日本的和弓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，和弓的特点是什么？一，长，特别长。二，上下弓臂不对称。这两个特点让和弓成为了弓箭发展史上的一个异类。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和弓也被称之为日本弓，是一种起源于公元前，成熟于十七世纪的武器，并由此产生了日本独特的“弓道”文化。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-40c7c40f1a32395781f88acf29513f6b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;日本和弓的结构发展&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;日本和弓按时代分为：丸木弓（公元前 5 世纪）、伏竹弓（公元 10 世纪）、三枚打弓（公元 12 世纪）、四方竹弓（公元 15 世纪—16 世纪）、弓胎弓（日本战国时代后期）不同时期的弓制作工艺不同。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d9eed209b8dd2a036e96107c6750cc79_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;奈良时期的日本和弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;和弓最大的特点就是弓形不对称。之所以不对称有两点原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一点，因为它两米二几的长度。这种长度是为了完全拉满箭有足够的威力，日本由于地理位置的原理（英国同理），缺乏优秀的制弓材料，虽然日本的竹字资源极其丰富，竹子也拥有很好的弹性，但是恢复性差，如果弓做的很短，那么使用次数过多就会导致竹子内部纤维就会受损，无法恢复到之前的状态。所以只能通过用竹木材料的复合并将弓做大做长来提升威力。而弓体过长上下弓臂对称的话，考虑到日本人的高，使用者会很不方便。而不对称的话，将握持点放在整张弓的 2/3 出，不论跪射，骑射都都没有太大影响。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2317d80b5b75fe9eb073f5eb6dffd20a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;两张战国时代的日本和弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;第二点，不对称设计可以减震。弓回弹以后震动最大的地方是弓的对称点。但日本弓是在弓臂 2/3 的位置用虎口推弓。这样，箭出去以后，手接收的震动很小。江户时代又有了弓返(箭出去之后转弓)的技术，震动就更小了。总而言之，和弓是一种在有限条件下很高明的设计。并不是故意非主流，性能也不错。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d186d7d8a81d2d1ef104e3a89361d3a8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;两张江户时代的日本和弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关于传统和弓（竹弓）制作工艺最为直观的资料当属 2009 年美国国家地理特约 Ian Marsh 指导拍摄的《武士之弓（Samurai Bow）》。也正是因为此片在国内的播放，使得动漫里常见，实物却不常见的和弓才渐渐走入了弓圈和更多人的视野。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-b67f216caa6a7053ee7c8d3104427ab6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;一张现代日本和弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当然，两种材料的复合弓并不止和弓一种，和弓还仅仅是用两种植物材料复合，而北美印第安人的筋木弓已经使用了动物的筋作为复合材料之一，相较于竹木复合的日本和弓，筋木弓更接近角弓。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-cfabc50e7ed62ef39ddbe06269ec164b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;北美印第安筋木弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;从现存的资料来看，北美印第安人的筋木弓磅数和旧世界的大多数弓相比并不高，与后世所谓的美猎（也就是大家常说的美洲猎弓）也并无多大关系。从制弓技术上看，在未受现代技术影响前，北美印第安人应该保留了人类第二次走出非洲时所采用的原始复合木弓技术，和英长的体系不是一回事！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-04a764235dd0c497b764862252f1041f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;北美印第安人老照片&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;另外，印第安人的射箭技艺在没有收到现代射箭技艺的影响前还是比较原始捏箭手法，与晚期智人的射箭手法类似，属于非常古老的手法，证明美洲大陆弓箭的演进程度很低，与外界的交流程度也很低！&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四，筋角复合弓来了&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在人类历史上，筋角复合弓的出现是跨时代的，是人类非常伟大的一个发明，它将几种不同的材料按照一种精心设计的方式组合起来，以达到高效的发射箭矢的效果和良好的耐用性。角弓在古代已经不仅仅是战场上的重要武器，也是文化传播的重要载体。古代角弓的制作技艺，长久以来一直是走在材料力学的最前沿的，不客气的说是否能掌握角弓的制作则是一个古代文明军事程度发展的重要标志！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d6d302e1830ad5f343a07d1c9eaa906a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;各种角弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;什么是角弓，《周礼·考工记·弓人》中则有对角弓的选材以及制作工艺有着详细的描述：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;弓人为弓，取六材必以其时，六材既聚，巧者和之。干也者，以为远也；角也者，以为疾也；筋也者，以为深也；胶也者，以为和也；丝也者，以为固也；漆也者，以为受霜露也。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;也就是说角弓指的是用动物的筋、角，这两种天然的弹性材料作为蓄能的主体，和其它若干种材料，用胶和合而成的弹性弓体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据考古发掘，距今最早的角弓出现在公元前 3500 年左右的古埃及。（也有说法是从亚述地区进口过来的）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-26bfab681c5c16659752732abeb4bc74_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;埃及三角弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1912 年考古学家在法老图坦卡蒙的陵墓中发现多把用羚羊角制成的释弦状态的角弓，证明了早在古埃及时期角弓就已经大量装备了！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ddd6485a920a402df05872104f1e2d25_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图坦卡蒙墓中出土的大量埃及弓箭&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;出土的弓箭中通过研究共发现了 15 种结构类型，其中角弓的结构类型就有 8 种之多，充分证明了在古埃及十八王朝时期，人类的角弓制作工艺还处于探索期，只有去探索不同的结构才能优化出最佳构型，得到最优的解决方案。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4809f20512c5658fc6beb4e575faaf9f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;各种各样的埃及弓的截面&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;目前国际上比较公认的埃及弓制作工艺是一种利用一对羚羊角和木材，筋腱组合而成，利用了羚羊角的天然弯曲制成反曲装的弓臂。但同时也有可能为了不使弓整体的反背过大，弓把部分被设计成了内曲。因为这两个原因，这种弓在上弦后就由于预应张力的作用而构成了一个标准的三角形。相比较于长弓而言，正是由于生物材料的应用让角弓能够在维持弓箭威力的同时还能缩小体积，使得短小精悍的埃及三角弓更适合埃及人在战车上使用。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b21df7ba3574661707750244f004510a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;埃及弓的一种界面构型&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在人类文明火光的照耀下，埃及三角弓广泛存在于北非、小亚细亚半岛等地区，正是由于古人们的智慧与坚持不懈的努力，让一种崭新的武器呈现在了人们面前，并对后世的角弓发展起到了前所未有的作用。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-90a5fad1e840ab5f6dba6dd6a10fd3a2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;埃及壁画上的三角弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;埃及壁画上的三角弓&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前呢，在国内对埃及三角弓的研究并不深，主要是资料获取渠道过少，而且流通在市场上的三角弓藏品基本没有，想一窥三角弓全貌的朋友只能辗转埃及的博物馆啦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;埃及三角弓与后世弓形及制作工艺的关系现在已经不能考证了，但是在稍晚的时候，一种广泛流行在整个欧亚大陆的弓出现了，这就是斯基泰弓！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-4b587f7bd4e0587f559512fd07f1f9c1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;斯基泰弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;斯基泰弓故名思议，因其使用者斯基泰人而得名的一种弓形，斯基泰人在古代就是种泛称，而且只是希腊人的称呼而已。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3181333524ba206e7ed1340bf9d9e608_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;在古希腊的很多文物上有许多斯基泰弓的形象&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;引用下 &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/e1b8ef0f41593baacdd0ec2f136f204f&quot;&gt;@关毛&lt;/a&gt; 老师关于斯基泰人的回答中的一段：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;相对于波斯的称呼萨卡人、中国的称呼塞种，虽然近似，但还真不大相同。譬如希腊人眼中的斯基泰人就不包括马萨革泰人，而波斯人眼中的萨卡人就包含希腊人嘴里的马萨革泰人，中国人眼里的塞种还包括斯基泰人和萨卡人里都不包含的吐火罗人。其实说白了，希腊人眼里的斯基泰人，就是东北方向的、来自内亚的、白色人种游牧民族的泛称。波斯人眼里的萨卡人，就是东方的、临近波斯的野蛮人的泛称。而中国人眼里的塞种，说白了就是白色人种的泛称。其内涵是不同的，当然现在也可以模糊地将上述全以斯基泰人泛称。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;目前通过对中国新疆洋海墓出土的斯基泰弓研究发现，相比较于埃及三角弓制作工艺的多样性，斯基泰弓的制作工艺已经相对成熟了很多，和现代的角弓制作相比虽然还是比较繁复，但起基本原理已经相通。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-cc9785272bb1fd836c78e789443e5660_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;斯基泰人的大致分布&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;和现代角弓不同的是，斯基泰弓并不完全是角、干、筋的排列，而是角被两层木材夹在中间，然后在贴角、铺筋，最后横缠筋丝加固，这种制作技艺很可能是受限于当时的角弓制作工艺所致。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8bdda46c7593bc8f9a6736ffca1288ad_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;斯基泰弓的结构示意图&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;斯基泰弓的出土范围极广，不仅在中国新疆，在黑海沿岸也有出土记录，甚至当时的中原政权也一度装备过斯基泰弓，甚至有可能汉语中“弓”这个字就是斯基泰弓演变过来的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-13f2810f034cf08c1367ee5b1b6aa6bf_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;汉字“弓”的演变&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;目前在国内的很多关于斯基泰弓的描述中有很多误区，很多人认为斯基泰弓就是一根木夹角的角木复合棍，这种描述错误的主要原因在于很多作者并没有看第一手资料，加上各种人云亦云的结果，其实关于斯基泰弓的很多资料。谢肃芳谢老很早就有过整理，关于斯基泰弓的论文在网上也有公开下载渠道，大家可以仔细看看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在斯基泰弓称霸欧亚大陆的时候，一种更加成熟的弓种悄然出现了，这就是长梢角弓。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-6e1fe20257be0cb3bd55878abfad6775_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2-5 世纪新疆塔里木盆地的长梢角弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;长梢角弓是霸占角弓时间和地域跨度最长的一种弓形，这种弓的制作工艺多是弓把胎斜搭，角片到望把渐薄，弓把和弓弭外贴骨片加固，受材料和技术所限多用拼角制作。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-8a7bcf6055673fb58be0acbb78f4946a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;13 世纪时期内蒙古海拉尔地区的室韦蒙古弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;长梢角弓的出现也许是受到了从石器时代便流行于欧亚大陆的一种单体木弓的影响，其长而窄的弓梢侧面厚于弓臂，是不参与形变的杠杆，其弓臂宽而薄，是弓体的蓄能部分。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c6815cab8ca2c2ebf22758a7d5f17d85_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;公元 3-5 世纪时期新疆尼雅地区的长梢角弓 注意弓把处的斜搭处理&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，在新疆尼雅地区出土了大量角弓，均为汉代时期的长梢型角弓。由此可见，在秦汉时期长梢角弓就已经出现，并在中国北部草原的游牧民族中大量使用。保守估计长梢角弓这种弓形的弓一直很长时间都都未曾改变，历史存在时长保守估计近 15 个世纪。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e2d237c86eb3d72f3aa466006e57e4d4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;中国古画中的长梢弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在中国，中原王朝至少从汉代开始就已经大规模装备长梢角弓，直到南宋末期长梢角弓才被新的弓形所取代。但长梢角弓直到明代还有陆续使用的情况。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-631888f6fe25a09108b0fa6a0b3a6e9c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;12 世纪左右的格鲁吉亚六臂长梢弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不仅在亚洲，欧洲部分地区也长期装备过长梢角弓，以东欧高加索地区的切尔克斯文化为例，作为东欧游牧民族的一支，长梢类型的角弓在此地区大量被发现，从考古实物中发现，东欧地区的长梢角弓梢子与弓臂的反曲角度相较于中亚草原的长梢弓已经有了明显的加大，有些实物甚至有了弓梢起脊的倾向。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e2ad397009ade11ad708d774b72b126d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;“Cherkess”弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2013 年，在俄罗斯高加索西北部的山区，现今的 Karachai-Cherkess 共和国境内，海拔 1000 多米出发现了一处 8-9 世纪时期的切尔克斯文化的墓葬，这个墓葬被命名为“Moshchevaya Balka”。这个墓葬的发现处离丝绸之路曾经经过的地方不远。墓葬中出土了一张长梢角弓，梢子的反翘角度已经非常大了，甚至一边的梢子已经有了二段反翘的处理，这张弓与后世的弓形有何联系我们并得而知，只有等待更进一步的考古发现了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时间到了公元 13 世纪，蒙古人发动举世震惊的西征，伴随着蒙古人政府世界的脚步，一场角弓的大发展也随之到来。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-e0d14be48b09f9b25ceac1af63426a7d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;北元弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在蒙古人征服的过程中，西亚先进的制弓技术随着蒙古人的四处征伐开始向亚洲各地传播，新的制弓技术开始普及。到了元朝时，这类弓形大批量的装备，成为了当时东亚的主流弓形。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a78f91fbbbe5f09bda789fa269e015d0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;《元世祖出猎图》中的元弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这种弓形很有可能影响了明代时期的角弓形制，但非常可惜的是，目前明代弓箭形制还没有实物出土，所以只能从古画中一窥究竟！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-1d634ebfd1ac2ef79fa5eab7f144555f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;古画中的明代角弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;继承元代弓形的长梢形制的角弓，现在一般被称之为“开元弓”，该弓形和元代弓形类似，唯一不同的是挂弦方式，这种挂弦方式长期存在于中原地区，算是明代角弓的一大特征！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时期的西亚，角弓形制也在剧烈的变革中，随着制弓工具的进化以及制弓手法的革新，“深插弓梢”的技术在西亚的弓形开始流行起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过很可惜，那个时期的深插捎弓形目前也没有实物出土，不过阿富汗兴都库什山地区的一种角弓为我们提供了一种参考，兴都库什山区交通极其不便，由于文化交流不畅通，所以在当地保留了很多高古时期的制弓技术。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-60ca305b85808542002d4a04c9090abf_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;“Hindu Kush”弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;一张 19 世纪时期的阿富汗角弓，其工艺非常有可能与角弓工艺变革时期的工艺相似，粗壮的弓把疑似还是采用斜搭弓胎的方式，但是弓梢的处理已经采用了深插梢的方式，为了让弓梢的反曲角度更大，对弓胎的处理必不可少。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-61db180e3d70fcfa7a30ed07143e37ee_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;“Kashmir”弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;走出兴都库什山，我们找到一张 18 世纪左右克什米尔地区的角弓作为对比参考就会发现，深插捎的工艺在葱岭以西的地区已经存在非常长的时间，再加上几百年的工艺进步，弓把也逐渐参与插接工艺，结构更加简单合理，角弓制作越来越成熟，这时候距离我们熟知的那些弓形的出现就已经不远了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先看西亚系：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先是西亚弓形的代表——土耳其弓！短小精悍的弓体和外凸的把手是土耳其弓的显著特征。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-c6bc758f6b5a9f44d6669acd629f887b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;“Turkish”弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;土耳其弓结构尤为特殊，可以说是古代世界筋角木复合弓的范本，其制作工艺也把材料的性能发掘到了极致。复合弓的四种材料（筋、角、木、胶）分别有各自的特性和功用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时期在奥斯曼帝国境内还有一种优秀的弓形就是——鞑靼弓！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ba4c9e028fa83a0ff954537e821474c5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;“Tatar”弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;鞑靼弓和土耳其弓几乎可以混同，结构类似，但区别还是有的，第一个显著区别是鞑靼弓要比土耳其弓长很多，另外鞑靼弓的把手与土耳其弓的外凸事把手也不一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后是波斯弓！目前我们能见到的大多数波斯弓基本都是以赞德王朝至铠加王朝时期的居多。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-22bd779768e83469ef6e96a3aa2c69e6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;“Persian”弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;和土耳其弓类似，波斯弓也是典型的西亚弓系，土耳其 - 鞑靼 - 波斯三者之间究竟有何区别呢，据我发现铺筋方式的不同是最大的区别。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c0f67bd857e3ae0f1455a5a463fcf5ba_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;土耳其 - 鞑靼 - 波斯铺筋方式的不同&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;西亚系的角弓影响范围极广，直接影响了南亚地区的弓形，间接影响了东亚地区的弓形发展，甚至有可能中国明代就直接进口了很多西亚的弓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后来看南亚系：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;南亚系的角弓一直奉行着大脑洞的风格，先看来自巴基斯坦的选手——“信德”弓！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-551d41869e83a29963fd3ad6a785cae3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;“Sindh”弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;毫无疑问，信德弓的技术也受到了西亚弓形的影响，这张发现于巴基斯坦信德省的弓经过分析应该使用的是羊角，铺筋方式也很特别，不过目前信德弓的中文资料较少，还需要进一步的发掘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后“螃蟹”来了！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-c485e1511f7e3de9664f230937600832_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;“Crab”弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;西亚系的制弓技术在阿三这里得到了最极致的体现，莫卧儿帝国的螃蟹弓是可以说是世界上最小的弓了，由于弓下弦后更像是螃蟹的壳，所以这类弓便得到了“螃蟹”这个雅称。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2fd702197aa69398a27447f7cb344063_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;螃蟹弓的结构示意图&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;螃蟹弓代表着西亚弓形蓄能极致的代表，无论任何一种弓的设计都是在符合当地条件的情况下为了满足军队作战需求的集中体现，如果我们认为清弓是能代表目前中国弓形的终极形式，那么螃蟹弓就是可以代表印度弓形的终极形式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说完了南亚看北亚：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北亚角弓的资料更加稀少，大家只能看图分析了！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先是来自俄罗斯布里亚特共和国的一张角弓。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-46311de18dceb5ce3e017cacda9a4b22_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;布里亚特蒙古弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;弦垫的出现是最大的特征，梢子的反翘角度不大有可能是因为地理位置导致天气气候不适合做大反翘弓形的缘故。不仅仅在布里亚特地区有这样类型的弓，在哈萨克斯坦地区也有类似的弓形发现。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4b50ef08b3ba48f4ae0e228d0ced5847_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;哈萨克弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不过考虑到哈萨克历史曾经大规模的进口过其他地区的弓，说不定这张弓也是从蒙古地区进口的呢。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ef029077d9e7e38aeed755fcbd624ca3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;北亚系角弓的结构分解&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;北亚系角弓的前世今生由于资料匮乏的原因我们日后再去研究，也望各位弓友继续发掘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在我们最后来看东亚：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相对于西亚的弓形，东亚走了一条截然不同的路，弓梢大反曲高弦垫的设计师东亚角弓的特征。其中最具有代表的就是清弓！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-666663e8282f3231241922701b34385a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;清弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关于清弓的起源目前有三种说法：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一种的说法是，清弓源自元（明）时期长梢弓的自然发展，而弦垫的出现则是自然而然的伴随弓弰反翘角度和稍长而设计的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二种的说法是，清弓起源于明代中晚期在蒙古或东北地区出现的一种短梢弦垫的弓，在清早期弓梢的逐渐加大，随着满洲人入关形成单一形制一统全国弓形的局面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三种的说法是，清弓起源于西伯利亚通古斯人（楚科奇人）的一种反曲弓梢加弦垫的单体弓，这种被称为西伯利亚弓形的单体弓与角弓进行了融合，最终形成了清弓。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-4ba2483a0fee782ba1f4204a4c3a398d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;清弓的三种来源（待考证）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;以上不管哪一种说法都有待考证，但不可否认的是，清弓作为一种优秀的弓形不断地在影响着周边地区的弓形发展。比如说蒙古弓与青海弓。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b5fbfae8ca75ccbe33070bedc7fd5a4f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;喀尔喀蒙古弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ee3a067fe57a1d3569ae745a5fc3a005_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;青海弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;其实将清弓 - 蒙古弓 - 清弓这三种弓强分彼此已经是现代的事情了，引用射箭沙龙版主飞雪的一篇老帖子“&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=http%3A//www.archerysalon.com/forum.php%3Fmod%3Dviewthread%26tid%3D17958&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;有感于 --- 清弓.青海弓和蒙古弓的区别&lt;/a&gt;”中的一些描述：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;清弓 --- 清代的弓，在这个前提下在当时所有清朝版图内的弓都应该称为清弓。而且当时对全国的武备规格有严格要求（同一种弓形、局部地区可以有三种规格）。最直接的清弓分类法应该是长梢清弓和短梢清弓。&lt;br&gt;所谓的“青海弓”弓形在内蒙古、东北、甘肃、青海、西藏都存有很多实物，而且这个短梢弓形占当地总弓形量的 97%左右（并有人声称确实见过祖辈将弓梢钜短）。而北京、天津、河北地区的古董清弓长、短梢对比比例正好完全相反！即便是 30 多磅的贵族娱乐用弓也是严格遵守着清朝武备的规格要求。这说明一个问题，皇城附近的武备要求更严格。&lt;br&gt;现今所谓的“蒙古弓”指的更多是蒙古国的角弓。清代以前的弓形当然不是现在这个样子，主流弓形的确是长梢、宽臂（此弓形在中国及周边地区流传历史相当悠久）。但还包含至少两种以上的高速弓形（土耳其、鞑靼、螃蟹弓…）。纳入清朝版图后武备有了相对统一的标准才有了今天的弓形。&lt;br&gt;现代的蒙古国角弓为何弓梢这么粗大、弦垫大的夸张那？我认为和现在的蒙古国国民性格有关 ---“不拘小节、能用就好”。粗大的弓梢能砸碎核桃。虽然这对动能输出效率会打很大折扣，但是似乎蒙古国的弓师和射手并不在意这个，并且经过刻苦的锻炼蒙古射手依然能完全和手上的弓融合并打出惊人的精度。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;然后是韩弓，韩国棒子的东西就简单带过了提一嘴就得。丙子胡乱之后，清弓开始了对朝鲜弓形的影响。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-5cbdb8de7d03a7bdf6b685746284fc21_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;朝鲜御角弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;硬质弓梢大反曲的韩弓逐渐取代了原有的韩弓形制，但是甲午之后日本人的到来又为韩弓带来了和弓与弓道的元素，最终韩弓进化成为了现在的样子。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-d491cb0c6c85d381d184154ad1277a68_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;现代韩国角弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当火药武器取代了弓箭走上了历史舞台，弓箭从此慢慢退出了军事武器装备的序列，但是随着材料学的大发展，新型的现代材料逐渐取代了传统的天然材料，弓箭也从一种军事武器装备逐渐转变成一种运动项目，新式的现代弓箭即将破茧而出。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五，现代材料的现代弓&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现代射箭运动起源于 14 世纪的英国，到 16 世纪逐步演化成一项竞技活动。1673 年英国成立皇家射箭协会（Royal Archery Association,RAA），这是全世界第一个专业射箭组织。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-087ce32e2bc212ea70752520df748586_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;维多利亚靶弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;射箭项目进入现代奥运会是在 1900 年法国巴黎举办的第 2 届奥运会，成为当届 20 个正式比赛项目中的一项。此后，在 1904 年美国圣路易斯第 3 届奥运会、1908 年英国伦敦第 4 届奥运会和 1920 年比利时安特卫普第 7 届奥运会上，分别设置了射箭比赛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安特卫普奥运会之后，由于射箭比赛没有统一的比赛规则，且各方在制定规则中各执己见，互不相让，导致射箭比赛从 1924 年后长达 52 年的缺席，直到 1972 年的慕尼黑奥运会，射箭重新成为奥运项目直到现在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;女子射箭项目于 1904 年引入奥运会，是奥运会史上的最早有女子项目的几项运动之一。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-6bae18beaa1a5ecccf6b02124e055c5f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;1908 年奥运会上的女子射箭项目&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1931 年，国际箭联（FITA，法语 Fédération Internationale de Tir à l&#x27;Arc 的缩写，2011 年更名为 World Archery）在波兰成立，并举办了第一届射箭世界杯。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b5c83c2637a0a9f2239fc5f86bbcbeb3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;1933 年射箭世界杯比赛&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;直到 1933 年，射箭项目中所使用的弓与传统的单体长弓没什么区别，单体或者多层木压质的弓体，两端挂弦处可能有角质的弦槽，没有搭箭的箭台，直上直下的弓把，没有为“推弓”的动作做出优化外形，射箭的姿势也是五花八门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过就在那一年，Fred Bear 先生创立了熊牌弓箭公司。现代弓翻天覆地的变化开始了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-650a2969746d62f907899b80a9ec24b5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;著名的“熊”牌&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;“打猎时如果没有 Fred Bear 老爷子的庇佑，你最好别下手”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fred Bear 先生并非像 Byron Ferguson 先生那样年纪轻轻已经技艺超群。这个宾夕法尼亚州的农场主的孩子在他 21 岁时他离开了自家经营的农场转而投身到了汽车之城底特律寻求商业上的发展。到其实一直在 29 岁之前，他都没有接触过弓箭狩猎，也是那时处于一个偶然的契机，贝尔在一部纪录片中看到了弓猎并为之痴迷，并开始学习弓箭的制作。之后在 31 岁的时候和合伙人共同创立了以自己姓氏命名的品牌——Bear，全身心投入到了弓箭制造产业中。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-506be694fc29f89def2eea1abe74a427_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Fred Bear 先生&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在 Bear 先生叱咤江湖的那个年代，弓箭依然和几千年前的单体弓毫无二致，由于木纤维本身的疲劳特性，当时弓的寿命都非常有限。直到 40 年代，玻璃纤维布的使用明显提高了弓的做功效率。但是由于材料的限制只能贴在在弓腹位置。到了 1946 年，熊牌弓箭公司向美国专利局提交了新式材料弓的专利申请。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-cc2134ffac6cf91cf067173a12820c62_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;“玻璃纤维增强弓”的专利&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;后来 Bear 先生得到了结构更加优化的新式玻璃纤维片，再加上优化过的粘贴工艺，解决了木材与玻璃纤维片脱胶的后，在 1950 年，他投出了新的专利申请。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-099fa20bcfb8ded03677e8125f2bc6a5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;“合成层压弓”的专利&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;至此玻璃纤维材料不仅仅被描述为“增强材料”，而是被称为“弹性材料”或则“蓄能材料”。人类第一次在弓的制作中摆脱了对天然材料的过度依赖。此后，一批切割整齐的枫木薄片就可以作为弓合格的芯材。弓箭，终于从手工艺品进化成了合格的工业产品。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-77a74102b1c884d299436416ba00b9ea_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;更贴合手型的“推把”专利&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;紧接着在 1956 年，Earl Hoyt Sr.先生申请了一项让射箭运动更符合“直线用力”的专利，那就是更符合手型的“推把”，“推把”由于能让射手的推弓手处理一个更稳定的状态，所以对射击精度很有帮助。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6ae13a9dce2e2a1b9fb6b439f0d7fa6e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;弓窗的发明&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;另外，为了提升射击精度，解决让箭发射时不受到弓臂的干扰的问题，弓窗的发明也就顺理成章了，弓窗发明的时间众说纷纭，目前有资料可查有三位，J.O.Lowell 先生于 1940 年左右发明， C.J. Cameron 先生于 1931 年左右发明以及 W.H.Wright 先生和 G.L.Thorne 先生在 1897 年左右发明。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-695d760378329b8ce5c4a8697d077988_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Howard Hill 先生&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但是不管怎样，现代弓箭的几大要素已经具备齐了，新式的材料与工艺能够根据需求批量生产出各式各样的弓形，符合人体手型的“推把”让射手射箭时更加稳定，弓窗的出现让出箭不在受到任何干扰提高了射箭的精度，再加上如 Howard Hill 先生这些弓箭大师的推广，各式各样的现代弓如雨后春笋般出现了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-eae420133dfbef459ed40a8209023b04_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Hill BIG5&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;虽然现代弓箭技术在不断更新，Hill 风格的长弓依旧使用着传统的玻璃纤维和竹木层压技术，保持着 20 世纪 50 年代的经典传统风格，正是因为 Hill 的长弓保持着这些经典因素的原因使得希尔风格的长弓依旧如此令人着迷。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-939e73ba9d486601652e5535185c9e4b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Kodiak Magnum&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;另外，相对于传统弓的硬质弓梢而言，Fred Bear 在 1950 年申请专利的时候顺便发明了新式的软制弓梢，软制弓梢的材料与弓臂其他部分材料一致，不仅仅可以简化工艺，由于弓梢本身的形变可以增加更多的弓臂长度，拉感和性能得到进一步提升。比如熊牌的 Kodiak Magnum 反曲弓，短小的弓身深受弓猎爱好者的欢迎。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-17589561c221de48007eaa0152ca1dc5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Black Widow&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;大概在上世纪 60 年代，三分体的技术逐渐成熟，弓能够简单的拆解为三部分，这样人们携带弓箭将更加方便，比如著名的土豪弓黑寡妇就采用的后置弓片设计的三分体弓。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-520b714c53a74d182aaf5b574f6f1128_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;black swan archery&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;随着层压工艺的越来越成熟，人们可以生产出更加极端更加奇葩的弓形，比如黑天鹅的大波浪片弓。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d80e4e5c078fef81a78581893a1196b2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Win&amp;amp;Win INNO AL1+SF AXIOM Plus&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最终随着轻质金属弓把与各式配件的出现于普及，现代反曲弓终于变成我们熟知的样子。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d86dc4d4a6ef42d7ff498d61a513196f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;1972 年慕尼黑奥运会 美国选手 John Williams&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;到了 1972 年弓箭运动项目重回奥运会的时候，选手的器材已经和现在的反曲弓别无二致了。现代弓箭发生的翻天覆地的进化也仅仅发生在 1933 到 1972 这不到 40 年的时间里，由此可见现代工业对文明推动力是多么的巨大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然技术的进步是永无止境的，随着人们对弓箭性能的更对追求，当更多的技术被投入到弓箭行业，更新的时代，要来了。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;六，终极——机械复合弓&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一把机械复合弓的创造者，一直都没有完整的答案，在如何增强弓片储能的 70 年代初期，很多弓制造厂商通过增加折返弓片 / 副弓片，来让射手获得同样拉锯下更快箭速的弓种。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，这种靠多弓片的组合弓本质上依然需要使用者付出相当大的力气去获得额外的发射能量，很快同年，由滑轮做工取代副弓片的方案立刻诞生，比如 70 年代非常著名的 Allen Compound 滑轮系列产品。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-eaabe7550af1e06a4323ff1f0e1622d5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Allen Compound&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当时整个 70 年代中期，各路弓厂和企业都加入了滑轮机构的创意中，诞生了一批通过轮组来实现蓄力储能的型号。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e6725cd4ded1245974af4571546f5caa_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Martin Archery Kam Act&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;还有当时 PSE 的 1977 年的这款 Presidential Citation 滑轮弓，采用了金属镂空的铝合金结构和轻量化的 瞄准瞄具 和 减震平衡杆！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ed4521846a0ea04c583ee3a2c723dfa6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Presidential Citation&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;可以说在上世纪 70 年代，PSE 就非常关注现代复合弓的精准优势，并在其后续产品中将它发扬光大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1974 年的弓箭世界杂志就针对市场上如雨后春笋的复合弓新科技产品，打出了标题“射程——远在你视野之外！”并附上了当时市场上主要的三款造型产品。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-53234d7e8bacb477fa5a8d08d20a4252_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;1974 年的弓箭世界杂志&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而有些弓箭作坊的制作者们绞尽脑汁的利用滑轮的位置结构来获得更多的储能，最后提出：弓片储能厚即可，1 片也是片的思路。于是就在这个创意大爆炸的时代走上了邪路。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-0ab2ea588c19b0365bb04bb22b9bcfc7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;One limb&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当然，最终这个产品并未如期推向市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有那种玩滑轮玩 high 了作坊，比如 Herter 复合弓，6 个滑轮，利用多轮组，尽可能的实现增多的开弓轻松， 但是数量繁多的轮组也将能量在传输时损耗掉。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-80607343a6207f3dc0c9464003c6f311_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Herter&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而一些已经取得足够箭速和稳定性能的弓箭厂商，已经在电视和平面媒体上大肆宣传和广告。1978 年 bear 熊牌则推出了他们技术突破的型号：Tamerlane II&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-67a866d4c64d951b3414aaf585465e40_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Tamerlane II&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这款弓因为广告出色和市场宣传到位，使 bear 在当 70 年代末的复合弓市场可谓一帆风顺。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-a0eb6ee9712c5452435ce36d44c0635c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;1978 年熊牌弓箭的平面广告&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;整个 70 年代，机械复合弓完成了从弓片折返诞生—— 滑轮储能、较小省力比的加入——到优化滑轮安装的位置的进化，而随着弓箭器材制造业进入了金属材料机加工飞速发展的 80 年代，滑轮（动滑轮、定滑轮）轮组的结构已经不能再满足于人们对现代复合弓储能和微小省力比的要求。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8c4c1ec64d74797aeb91c02789cc21ba_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; person Mach 1&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1981 年 person 工业推出了“Mach 1”复合弓，用户可以通过调节滑轮位置来实现弓的性能调节，但是因为缺少偏心轮（CAM）的参与，滑轮组的位置不断的被各大厂商折腾了多年，最终随着“Mach 1”的诞生，标志着 70 年代的滑轮储能设计走到了终点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在 80 年代的初期，martin、Stemmler、york、bear、PSE 等厂商都在研发提高储能与开弓省力比的关键——（CAM）铝合金偏心轮组。1982 年，上述厂商都推出自己研究出单偏轮（CAM）技术的新款复合弓，他们都对自己的 cam 单偏轮的设计进行了大张旗鼓的平面广告宣传：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“丢掉你的滑轮弓把，你根本数不清楚那玩意要装多少个轮子……”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;一股浓浓的 80 年代北美广告台词调调。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-73ada9ddf89c260d4ce66267fd8396ed_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Bear Omega / Indian X &lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1982 年 bear Omega / Indian X，值得注意的是，用户是可以自己更换 CAN 模块来实现省力比的改变的，弓身依然是比较保守的木质弓身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同年，PSE 则推出了自己的 CAM 轮组复合弓——Excalibur&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-0b4249ac30930c87630fcb50f258f570_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Excalibur&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;另外，还是 1982 年，Stemmler 也推出了 CAM 轮组 Centaur 复合弓。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-495c6960b62e22455d51617bf5e4e846_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Centaur&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;以上三个厂商的弓有个特点，就是长的真像，同样的木质弓身，差不多的 CAM 轮组，真怀疑是一个设计师设计的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同年，当时的弓界巨头 martin 公司，为了宣传自己的新产品，不惜重金发布了彩页广告（当时杂志都是黑白的，中间几页彩色广告纸收费很高），Martin Cougar Pro Series 闪亮登场！这把弓采用了滑轮分弦模块，还有与 Mathews 类似的双缆 AVS 结构&lt;strong&gt; 。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ceb87803a2a227e8ec259b7a4678df1b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Martin Cougar Pro Series 广告页&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1984 年，HOYT 公司 也推出了他们酝酿已久的产品：&quot;Contender&quot;, Button Buck&quot; and &quot;Stag&quot;，从宣传页中，已经可以看到竞技复合弓的雏形开始出现。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-1e45ae81bf6e8d6767118acff2c8882e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Hoyt Archery &quot;Contender&quot;, Button Buck&quot; and &quot;Stag&quot; &lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;虽然双 CAM 偏心轮复合弓在 80 年代已经如日中天，但是对于 80 年代的 CAM 偏心轮复合弓产品，停止点 \固定拉锯的不固定则始终困扰着制造者，虽然以现在的眼光看固定拉锯是个很普通的东西，但是在没有拉锯模块（无法更换拉锯模块轮组）出现的 80 年代，直接意味着：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1、你的产品压根没停止点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2、如果有停止点，拉锯就得靠推把的前后来调节。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-165937d0ae502f2946a19ed2c14ae51d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Production model version 2&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;推把调节设计的复合弓丑是丑了点，但是不同臂展的人，至少都有适合自己的拉锯定位了，martin 公司对自己的推把调节专利感到非常自豪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在 80 年代中期，随着北美射箭运动的推广，现代复合弓被很多射箭比赛组织方所接受，在 1985 年，York 公司推出了了拥有封闭弓窗的射准复合弓，同时开发了比较规范的钢片箭台设计。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e85a6dcda22bf5d345f64d7dff69d063_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;York S-T-O 系列&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;回顾 80 年代，martin 公司依旧辉煌，而 PSE、 HOYT 等公司也在不断完善自己产品线，当时间进入在进入 90 年代后，这些厂商迎来了一位强力的竞争对手：Matt McPherson 先生和他的 Mathews 公司！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-07142245957ee7856753ec7d3aa3664e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Matt McPherson 先生&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;进入 90 年代后，机械复合弓的高箭速、大射程的特性在北美户外狩猎用户领域越来越获重视（传统美猎对射手能力要求非常高，普通人很难击杀猎物），也就是说谁占据了北美狩猎用户市场，就抢得了 90 年代的先机。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-14b1d40105195da902225dbe0578d702_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;SOLO CAM 技术&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1992 年 Mathews 公司发明了革命性的 SOLO CAM （单偏轮）技术。这种滑轮系统的结构是一个单轮（堕轮）在弓的上部，另一个椭圆形状提供能量的滑轮在弓的下部。这一发明彻底改变了当 90 年代初 CAM 轮组复合弓的效能，单偏轮可以产生更快的箭速和更高的容错度以及柔顺的拉感，较低的噪音和震动，另外在维护和拉锯的固定上也变得更容易。这些都是 SOLO CAM 的特色。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-95911b03f26ec01a13f66e5e4a7ec1f7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Mathews Ultra&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1996 年，Mathews 公司的“Z-Light”和“Ultra”两个猎弓型号赢得了市场很大的反响，两个型号弓身合理结构 、cam 轮组的可调节挂耳、固定停止点模块技术都已经非常成熟，即便是 20 年后的今天，依然有北美狩猎爱好者在使用这系古董弓上传自己的狩猎成果。炫耀自己战果的同时注明自己在用一把 20 年前的弓，已经成了今天狩猎论坛上装 13 加分的手段~~~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然老牌弓箭品牌 PSE，绝不会任由 Mathew 出尽风头。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-97ea36a692b018a7ac8f33851cafcad4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;PSE 创始人 Pete Shepley 先生&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但是在 90 年代前期，PSE 一直忙于和 HOTY 在射准竞赛弓反复较劲，从而推了很多经典的射准竞技复合弓。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-566e96fcc9b7b8abeff18338f31d415f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;PSE mach 5&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;比如 1994 年退出的 mach 5 型号，弓片采用了预弯强化设计。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-bf14c2785351627eee4c5005af9f0a59_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;PSE Spyder&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;到了 1999 年，PSE 推出的 Spyder 猎弓，则通过在轮组上 CNC 出大量的挂弦耳，来实现拉锯的变更。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时期，一直以保守著称的 Hoyt 则有他们自己的发展思路。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-7979c04b01b7c9e6860519ed55710d9a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Hoyt 公司的创始人 Earl Hoyt Sr.先生和他的夫人 Ann Weber Hoyt 女士&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;坐落于美国盐湖城的 霍伊公司，数十年来一直被评价为平稳、保守的复合弓设计发展思路。正是这种看似波澜不惊的产品缓慢演化，让他们的产品从 80 年代——90 年代——千禧年后的今天，一直是各大竞技比赛上获奖选手使用比率最高的器材。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-10c65fcfebd82a003c39574a1e6bd461_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Hoyt ProVantage 和 Hoyt ProForce&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1990 年，Hoyt 发布了 ProVantage 和 ProForce 两款竞技复合弓，弓身形状不同是最大的区别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hoyt 赞助了很多比赛选手，在早期的各种大奖赛上，Hoyt 的复合弓出镜率非常高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而对于猎弓的发展，Hoyt 并非以轮组为卖点，虽然 CAM 是复合弓的储能机构重要部分，但是弓片的效能才是是至关重要的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d791c2093935344b4ab23f113b70c822_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Hoyt XT2000&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;90 年代末期，Hoyt 推出了他们引以为豪的双弓片结构新型号“XT2000”，双弓片的时代到来了。虽然现在任然有很多不错的复合弓品牌的型号是单弓片，但是双弓片的优势是毋容置疑的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，整个 90 年代还是有奇葩出现的。1993 年，Oneida 公司借鉴和参考了 1992 年 Guzzetta 公司推出的“TLC4”设计，再重新设计弓身减重后推出了“ Oneida Eagle”。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-7e3083f84cce38b2f6fa1a4560f5af25_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Oneida Eagle&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但是，折叠弓片式的复合弓设计开工后会导致轴距改变，这将直接影响箭的精度，但 Oneida 公司聪明的提出了“渔猎弓”的市场定位，为“ Oneida Eagle”占有了一席之地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而 70、80 年代时期的两个弓箭大厂 bear 公司和 martin 公司，则在经历着研发革新的阵痛，90 年代的熊牌的猎弓依然需要通过调节握把前后距离，来实现本该由 CAM 拉锯模块来完成的拉锯调节。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-255c19fda661ea195913f8d4df8f0748_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Bear Jennings Archery 1991 T.J. Carbon Express &lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而在 80 年代就玩握把前后可调设定玩到吐的 martin，在 90 年代推出的猎弓产品实在不想再把他那套被销售商吐槽的握把继续用下去，而新轮组的研发也无太大进展。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-94bcf431dd018edb4cc7d2ffe16877ec_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;martin Rage&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;到了 1996 年，martin 在提出了 elevated stabilizer 减震位置提高技术的同时推出了 Rage 系列复合弓， martin 应该很愤怒或者说无奈，用减震位置的技术宣传口号来遮挡模仿 Solo Cam 轮组布局的尴尬……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着千禧年的到来，现代机械复合弓的发展已经越来越成熟，弓片储能、预弯也越做越接近材料极限。2000 年之后，几大弓厂商也都在寻找突破点，新的 CAM 轮组也随着现代新材料和加工工艺的提升被设计出来。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7166e25d601aecbf4faac85f04e8cd16_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Bowtech Fuel&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;首先出现的是由 Solo Cam 轮组发展而来的“Twin Cams”轮组，“Twin Cams”系统是由 2 个完全一样的偏心轮或者椭圆形滑轮上下搭配组成的。从理论上讲，这种滑轮系统上下轮完全同步转动，能够提供最平直的箭道，最好准确度和速度。这种系统的代表作品就是“Bowtech Fuel”。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-a0dd6f97372fb2f254771d94fd3f8d09_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Hoyt Nitrum&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;之后由 Darton 公司发明了一种由 2 个形状不一致的椭圆形滑轮系统组成新的 Cam 滑轮系统，这就是“Hybrid Cams”系统，也被称为 C/P/S 滑轮系统，这种系统上面的滑轮称为控制轮，下面的滑轮称为动力轮。从原理上讲混合滑轮系统即使没有同步的上下轮转动，也能有和双轮系统一样的平直的箭道。此后 Hoyt 公司也开始使用这种混合轮技术，开发了“Hoyt Nitrum”复合弓产品。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-1402663fabe10f24b01822aa38eba98d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Bowtech Carbon Knight&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2005 年，Bowtech 发明了一种名为“Binary Cams”的轮组系统，这种滑轮系统实际上就是一个修改过的 3 凹槽的“Twin Cams”系统，比起其他的滑轮系统，这种系统没有一个分开的弦来系住上下轮，不会限制住了滑轮的位置和转动的姿态。这种滑轮系统只有 2 根连系上下轮的控制弦，它达到了一种让上下滑轮“自由浮动”的平衡状态。从技术上讲这种系统在任何情况下都能够提供最平直的箭道和最大的能量。目前这种技术才刚刚开始发展，但是这个滑轮系统的设计理念引导了这个行业未来的发展方向。很快我们就可以看见越来越多类似的产品的出现在我们眼前。代表作品“Bowtech Carbon Knight”.&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-f568532a45f63785cec25f2aa97d36a9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Mathews HTR&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在 2015 年，Mathews 公司推出了全新滑轮系统“No Cam”，开创了又一个弓轮技术的先河，这种上下相同的两个圆轮轮组的系统在同步性、一致性、平衡性、稳定性、精确性方面有着显著的效果，“No Cam”系统虽然牺牲了部分箭速，但换来的是轻松发力并且拉感非常顺滑，从开弓到峰值到停止点一气呵成，储能段前后过度十分顺畅。另外基于这种滑轮系统高对称的设计，Mathews 公司在弓把上能让握把的位置降到最低，这使得真正意义上的中心发射成为可能。在很长一段时间 Mathews 公司的大部分产品都使用了“No Cam”系统，比如大名鼎鼎的“HTR”系列。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-c689d67d3d65d1118fab8589c1a5b38c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Mathews HALON 6&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;紧接着 Mathews 公司通过“No Cam”系统的启发，在全新产品“HALON”系列中采用了的全新“Cross Centric”轮组系统，这种系统巧妙的采用部分双圆轮组弓弦的能量从而产生一种隐秘的平稳，并提供速度高达 353 英尺每秒的箭速。AVS 技术利用在这个高速轮组系统，以保持凸轮同步，在整个拉伸循环储存更多的能量，并提高了效率。简单来来说“Cross Centric”轮组可以看做变种增强的双圆轮，在不失其稳定性的同时又增加了箭速。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至此，自 70 年代开始的现代机械复合弓发展到此告一段落，随着人类更新技术应用，弓箭还将继续发展下去，未来的弓箭到底什么样？让我们拭目以待吧！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-025f3a44d5b8efb75fcf6b48619b8d4d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;索利达尔·群星之怒&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;后记——想说的一些话&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这篇 N 老长的答案终于写完了，回头一看发现问题是 2014 年提出来的~~~暴汗！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如文章开头说的那样，只提观点，不提结论，仅做抛砖引玉用，欢迎各位弓友一起探讨。由于弓箭研究（主要是传统弓领域）没有什么经济价值，在考古方面弓箭的研究是被忽视的，所以很难将世界的所有弓形的发展串起来，这篇答案中的某些观点只代表我的一种观点，如果有朋友有限的发现，咱们可以多多交流，毕竟这对弓圈的发展是个好事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，世界历史范围所存在的弓形绝不仅仅是咱们现在能够见到的这些，比如爱斯基摩人用的弓我就没有办法将它们进行归类。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-1c6c66228e1fd8b8d18e6d40c22caae3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;“Eskimo”弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;还有比如日本的鲸须弓，这种弓目前连制作工艺都已经失传了，只剩下为数不多的实物，同样这种短弓也不能划分至和弓系统中。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7694687b2d3afced9b52be7083292982_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;日本鲸须弓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;更加不要提那些我们连名字都不知道的弓了，所以弓箭的研究仍重而道远，望各位弓友还要多多努力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，感谢一些人吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;感谢意在的外的刘勇刘老板，就是 Y 的把我带入弓圈这个坑~~~哭~~~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;感谢周晓初周员外，从他那获得了很多关于角弓和清弓的知识（虽然这个人经常油盐不进，从他嘴里套点资料真是难）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;感谢弓友 &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/8154bf834c4198ba1704c3642bfc95ff&quot;&gt;@晚上不睡早起不起&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/820d3d2722c51d39b0f3849f1bad8eb9&quot;&gt;@萧太师&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/acea96546593de5e0c0296c152f090d9&quot;&gt;@水替&lt;/a&gt; 等人，最初进入弓圈的很多知识就是来源于他们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;感谢知乎作者专栏 &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/c84cc68fbdab4786210a4a6939432363&quot;&gt;@胡晓&lt;/a&gt; 关于长弓和现代弓箭的很多内容来源于他的文章。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;感谢射箭沙龙复合弓版主&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=http%3A//www.archerysalon.com/home.php%3Fmod%3Dspace%26uid%3D251883&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;石斛兰&lt;/a&gt;，现代复合弓部分的内容出自他的文章，并已经授权转载。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;最后，祝大家射以观德！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/24837147&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 20 May 2021 23:07:24 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>