<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>99cf4af735cbeda0e3a7101b35473166</guid>
<title>为什么现在年轻人的猝死率这么高？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9734551</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-50fee29190287939a5d9871297d62ce4_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;波士顿科学，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;立足医疗科技领域前沿，专注医疗“黑科技”，为生命创新。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/438681905/answer/1799583624&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一句话总结：年轻人猝死大多与冠心病有关。&lt;/strong&gt;这是一种发展极其缓慢但会在过度劳累、心理压力或者剧烈运动等因素影响下带给人“致命一击”的心脏疾病。很多患者直到昏迷倒地心跳停止都不知道自己得了冠心病，更不会知道他们生前拼命工作或者剧烈运动会导致心脏不堪重负而突然“罢工”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近些年来频繁发生的年轻人猝死事件，可能会让很多人误以为猝死的原因就只是高强度工作、熬夜、过度劳累而已。但事实并不是这么简单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，波士顿科学就来为大家科普一下，猝死到底是怎么发生的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;什么是猝死？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;世界卫生组织（WHO）对猝死的定义是：&lt;strong&gt;平素身体健康或貌似健康的患者，在出乎意料的短时间内因自然疾病而突然死亡&lt;/strong&gt;。也就是说，猝死的发生不是毫无缘由的，而是存在某种自然疾病的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据发生的原因，猝死又可以分为心源性猝死(sudden cardiac death, SCD)和非心源性猝死两大类。这其中，心源性猝死占到了所有猝死的 75% 以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所谓心源性猝死，顾名思义，就是指心脏原因引起的猝死。在全球范围内，&lt;strong&gt;缺血性心脏病是引起心源性猝死最主要的一个原因，也是全球致死最多的“杀手”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;全球最大杀手是缺血性心脏病，占世界总死亡人数的 16%。自 2000 年以来，死亡人数增加最多的是这种疾病，2019 年增加了 200 多万人，达到 890 万人。&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-402f233edd9ba984bc3c63651d7ec391_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图片源自网络&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在我国也是同样的情况，引起心源性猝死最常见的基础病因正是缺血性心脏病。&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;缺血性心脏病就是由冠状动脉循环改变而导致心肌缺血、缺氧而引起的心脏病。比如冠心病，就是最常见的一种缺血性心脏病。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-95e7af648f911d820c829ef307c50f83_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图片源自：新京报《年轻人为什会猝死》&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;年轻人心源性猝死，大多与冠心病有关&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冠心病是由&lt;strong&gt;冠状动脉粥样硬化&lt;/strong&gt;导致的心脏病，分为两大类：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;慢性心肌缺血综合征，具有代表性的是稳定型心绞痛（简称心绞痛）；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;急性冠状动脉综合征，具有代表性的是急性心肌梗死。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;大多数年轻人都会以为动脉粥样硬化这种问题只有老年人才会发生，但实际上这也是一种大大的误解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于现代不健康的饮食、生活习惯及外界环境等影响，&lt;strong&gt;动脉粥样硬化的过程会早在青年甚至幼年时期就已经开始。&lt;/strong&gt;这种过程的早期一般没有明显症状，只有血管狭窄到一定程度，或合并急性血栓形成时才会引起明显症状。&lt;sup&gt;[3]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于职场年轻人来说，&lt;strong&gt;平时饮食和生活习惯不健康，加上过度的熬夜、劳累、压力大、情绪不稳定（吵架、愤怒、偏执、孤僻、孤独、社交障碍）等，就会大大加速动脉粥样硬化的过程&lt;/strong&gt;，以至于年纪轻轻就得上冠心病，甚至因此而猝死。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a1e2ca7b51ae4fb8346b76e331035f4a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图片源自网络&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;冠状动脉是我们心脏上的一条动脉，用来给心脏供血。所谓粥样硬化，意思就是这条动脉的血管壁上经年累月地积累了大量的“污垢”，从而渐渐堵住了这条血管，导致血液无法正常流通，血流量变少。就跟家里的水管被水垢和锈堵住是一样的道理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;冠状动脉硬化是一种缓慢发展的疾病，可以长达几十年没有症状，直到出现明显的心绞痛才会引起患者的注意。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这也是很多年轻人平时无明显不适症状，看起来健健康康，却会突然发生心源性猝死的原因。&lt;/strong&gt;这些年轻人因为平时不做相关的检查，不知道自己心脏已经出了问题，一旦生活工作中长期过度劳累、情绪不佳，或者突然做一些剧烈运动，就可能迅速加剧心脏问题，继而导致猝死发生。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-522f2ffe656ba602c6890dcd394d45b3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图片源自网络&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;心源性猝死是一瞬间发生的吗？猝死发生前有什么感觉？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当心源性猝死发生时，&lt;strong&gt;大致会经历 4 个阶段&lt;/strong&gt;：即前驱期、终末期开始、心脏骤停与生物学死亡，通常不同病人的各期表现会有明显差异。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但绝大多数猝死病例都会先出现&lt;strong&gt;头晕、心悸、黑矇、胸痛等先兆症状&lt;/strong&gt;和感觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人认为猝死前没有特殊感觉，这其实是一种误解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主要是因为猝死先兆出现后，留给救援的时间很短暂，同时由于多数人对于这类警惕信号不够重视，以为休息一下会得到缓解，以至于患者在很短时间内发生心脏骤停、失去意识、瞳孔散大，导致失去了宝贵的救援时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;心源性猝死如何预防？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心源性猝死的发生往往都是在医院之外的地方，比如办公室、家里、公共场合。当患者昏厥倒地后，一旦心脏停跳，生存机会往往只能寄托在 &lt;strong&gt;4-6 分钟的“黄金救援时间”&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换句话说，如果在 4~6 分钟之内得不到有效的救治，患者生还的可能就很小了。而我国大部分人都没有掌握基本的心脏急救知识和技能，这也导致猝死患者的生还率非常低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此加强对心源性猝死的预防就显得极为关键了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;对于心源性猝死的预防，首先是控制各种危险因素。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;对于普通人来说，健康的生活习惯是最基础有效的防范措施，控制血压、血脂、血糖，养成规律合理的饮食习惯，保持有规律的运动，戒掉不良嗜好如烟酒等。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;对于已经患有心脏基础疾病的人来说，应该积极治疗。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;还有一种可以预防心源性猝死的“黑科技”——植入式心律转复除颤器（ICD）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于患有基础疾病的患者来说，尤其是患有心脏基础疾病和有过心脏骤停历史的人来说，安装一台 ICD 可以有效阻止大多数致命性的心律失常，使心脏保持正常跳动，从而预防心律失常源性心脏性猝死。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;大量循证医学证据证实 ICD 是预防心律失常性 SCD 的最有效和唯一可靠的手段。ICD 能够迅速有效地转复室速、室颤，有效防止 SCD。&lt;sup&gt;[4]&lt;/sup&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;ICD 是植入到身体里的一个火柴盒大小的装置，&lt;strong&gt;一般埋藏在患者左侧胸部皮肤下面，可以全天候监测心跳状况。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5eba0bbd2bf06c59fd43ef2892eaf276_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图为皮下植入式心律转复除颤器。图片源自网络&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这个小小的装置由脉冲发生器和电极导线两部分组成。形象地说，脉冲发生器就像是 ICD 对心脏采取急救行动的“总指挥部”，而与它相连接的电极导线像是“情报员”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当心脏发生不正常的情况时，脉冲发生器这个“总指挥部”会先对患者的心跳情况进行分析，如果发现患者有危险的心跳，就会立刻发出救命用的电击能量或超速起搏治疗实施体内除颤或复律，也就是通过适当电击重新“激活”心脏，帮助心脏恢复正常节律。在这个过程中，导线会充当“情报员”的角色，将电击能量传送到患者心脏，为心脏恢复正常跳动提供支援。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着技术的不断发展，ICD 装置的体积变得越来越小，重量越来越轻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前市面上的 ICD 装置基本可以归为两种类型：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;经静脉植入式心律转复除颤器（TV-ICD）：&lt;/strong&gt;作为传统的 ICD 装置，TV-ICD 在植入过程中，装置的导线需要穿过静脉植入到心脏中，所以会接触到患者的静脉血管和心脏。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;皮下植入式心律转复除颤器（S-ICD）：&lt;/strong&gt;S-ICD 系统适用于危及生命的室性快速性心律失常需要除颤治疗的患者人群，只需放置于肋骨外的皮肤下面，因此无需接触心脏与血管，植入更加便捷、安全，能够有效避免导线植入相关并发症等风险。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;这两种 ICD 的关键区别，就是在于它们是否接触患者的心脏和血管。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于这两种“黑科技”到底使用哪一种，就需要在临床治疗中结合各方面因素来看了。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;附赠&lt;br&gt;&lt;strong&gt;WHO 对于保护心脏健康的养生建议：&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;1、健康饮食：&lt;/strong&gt;括大量水果和蔬菜、未加工的谷物、瘦肉、鱼和豆类并限制盐、糖和脂肪的摄入。饮酒也要适量。&lt;br&gt;&lt;strong&gt;2、经常锻练身体：&lt;/strong&gt;每天至少 30 分钟经常锻练身体有助于保持心血管健康；在每周的大多数日子至少锻炼 60 分钟有助于保持健康体重。&lt;br&gt;&lt;strong&gt;3、避免使用烟草：&lt;/strong&gt;无论是纸烟、雪茄、烟斗或是咀嚼烟草，烟草都对健康有害。接触二手烟草烟雾也是危险的。停止使用烟草制品后，心脏病发作和中风的危险立即开始下降，并且在一年后可下降达一半。&lt;br&gt;&lt;strong&gt;4、检查并控制你的心血管疾病总体风险：&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt; 了解你的血压：&lt;/strong&gt;高血压通常没有症状，但它是导致突然中风或心脏病发作的最大因素之一。检查你的血压和了解你的血压指标。如果血压偏高，你需要改变生活方式，采用健康饮食，减少盐摄入量，增加身体活动，并可能需要服药控制血压。&lt;br&gt;&lt;strong&gt; 了解你的血脂：&lt;/strong&gt;血胆固醇升高和血脂异常会增加心脏病发作和中风的风险。需要通过健康饮食控制血胆固醇，如有必要，则需适当服药。&lt;br&gt;&lt;strong&gt; 了解你的血糖：&lt;/strong&gt;血糖升高（糖尿病）会增加心脏病发作和中风的风险。如果患有糖尿病，控制血压和血糖以最大限度地降低风险非常重要。&lt;sup&gt;[5]&lt;/sup&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;以上就是关于猝死及其预防的知识。大家 get 到了吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，波士顿科学强烈建议，无论年轻人还是中老年人，都应该注重生活方式的改善和常规体检，对于心脏性疾病早发现早治疗，尽快就医，接受适合的诊疗方案，这样才能最大程度保护自己的生命健康。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/438681905&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 29 Mar 2021 23:07:43 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>ec0f02548954008c585a851386be808d</guid>
<title>为什么语文一直作为主要学科，却总是不被学生和家长重视？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9734541</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/da8e974dc_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;CharlieF，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;数学爱好者，完全没有物理直觉&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/269469146/answer/1800980189&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;原因一：语文试题缺乏公信力，败坏学生学习兴趣&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;浙江省高考语文曾经出过这么一道阅读题：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;......现在，它（指的是鱼）早已死了，只是眼里还闪着一丝诡异的光。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;题目是这样的：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;小说设置了一个意外的结尾，这样写有什么好处？&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;高考命题人、语文教材编者、高中语文教研员一致点赞：“好题！能考察学生的 xx 能力，能选拔出 xxx 样的人才。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高中语文老师：“这题做不出来，肯定是你们平时没有 xxx，不注意 xxx，我早都强调 N 遍了，你们就是不听。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;语文教材总主编：“我们以后还要加大高考语文的难度！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看见了吧，&lt;strong&gt;这些以语文为业的人，生活在一个自吹自擂的信息茧房里。他们皓首穷经，只为从模棱两可的文字中寻找出某种神秘的意义，还乐此不疲，这与现代社会力求准确、简明的交流方式背道而驰。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原文作者巩高峰老师倒是把这套题做了一遍，得了不到一半的分。我相信巩老师也觉得自己冤大头，明明是写着玩的一篇文章，却被高考拿来出了这么刁钻古怪的题难为孩子们。不过，不是所有作者都具有巩老师这样的娱乐精神。有一位高中语文老师，她写的散文被某模考选为阅读文章，她做了自己文章出出来的题，同样也没拿一半分，但事后居然这样说：“我自己都想不出来的意思，出题老师帮我想出来了，可见出题老师水平之高。”说实话，我看了这篇报道以后，不知为什么，脑子里最先闪现的就是“谄媚”二字，现在连命题人的马屁也值得拍了？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正常人看了这题是什么反应？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;学生：“这种题，做出来恶心，做不出来更恶心。”以后再做语文题会越来越抗拒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;家长：“会做这种题有毛用？以后不给娃报语文补习班了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者做不出自己文章出的题目这类事件，近年来屡次见诸报端，大大降低了语文考试的公信力。尽管文学专业有“作者已死”理论，这个理论说作者没有文章的唯一解释权，但它也从未赋予其他人唯一解释权，这就跟高考“命题人给出的答案为标准解释”相矛盾。因此，即便“作者已死”理论本身能够成立，它也无法拯救高考语文的公信力，更何况对于该理论的质疑依然存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近两年来，高考、八省联考的语文试题质量并没有提高，反而有进一步降低的趋势。语文题答案的模棱两可性甚至蔓延到以“客观”为名的选择题上。即使同一个办公室的老师，在选择题上也经常达不成一致意见，那么你如何让千百学生达成一致意见呢？这种题目，空耗学生和老师的精力，却没有给人以任何教益，对于语文试题乃至语文学科在学生心目中的分量，都是减分项。就算这种模棱两可的试题在整张卷子中的比重不高，但它们最容易激起做题人对试卷乃至学科的负面情绪，影响最为恶劣。经年累月，语文就算名为“正宫皇后”，也难保不被“小皇帝”们打入冷宫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际上，我们的语文课有不少名篇，能启迪智慧，陶冶情操，&lt;strong&gt;但是高中语文试题却一而再再而三地败坏学生学习语文的兴趣。想要语文受重视，必须先从命题人的大脑开始改革。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;原因二：语文课常常对课文过度解读&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个问题很多人都谈到了，我就不细说了。我记得我上初中时，一篇《社戏》讲了足足两个星期。语文老师就算讲得再激情四射，学生的兴趣早就磨没了。一篇普通文章，我们一般只需观其大略即可；语文课文可以多读几遍，但也不要过分抠字眼，不要大讲特讲，更不要一句话揣测出几百种意思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想改变语文课过度解读这一现状，是有很大难度的，因为它跟教学现实相冲突。语文老师通常事无巨细地讲解，生怕遗漏了某个点，导致学生考试时丢分。他们不惜把课文解构成一个个支离破碎的片段，掰开了揉碎了，甚至反复炒冷饭。这样的讲解方式最容易降低学生学习兴趣。语文老师应该适当放放手，讲课不要贪多求全，抓主放次即可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;原因三：语文课的选文跟学生实际生活经验有隔膜&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;部分课文离学生的个人经验太远，只有成年人才能体会。强行灌输给学生，岂不是揠苗助长？比如，鲁迅的文章，成年人也许能读出其中的深刻，但是假如语文老师成天跟学生讲“旧社会的黑暗”“吃人的封建礼教”，这一批沐浴着共和国阳光成长起来的学生，会有什么切身感受？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人说，经典课文就应该小时候先记住，等长大了自然理解。这种说法不是没有道理，尤其是考虑到很多成年人几乎没有学习的时间。但强迫学生学习超越他们认知能力的课文，不是没有风险的，它的最大风险就是台上老师讲得口干舌燥，台下学生依然一脸懵 B，还降低学生对语文的兴趣。（我估计很多语文老师讲鲁迅文章的时候都有这种体验）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;原因四：语文课所培养的能力和实际需求严重脱节&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所有语文老师都知道一句话：语文课是工具性和人文性的统一。我不否认语文课应该给学生以人文滋养，但是学生年纪小，阅历有限。强行给学生灌输太多所谓的“人文性”，最后的实际效果却成了老师满堂清谈，学生也学不到东西。这一点不值得全体语文教育者深刻反思吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，基础教育阶段的语文课，应该更务实，而不是务虚，要让工具性大于人文性。总的来说，&lt;strong&gt;基础教育阶段的语文课，头号任务应该是培养学生正确使用语言文字进行交流的能力，特别是基本的阅读和写作能力。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;何为阅读能力？给你一大段文字（信息），能快速提取主要观点、厘清主干逻辑；进一步，能抓住重要细节，包括事实细节和逻辑细节；如果是文学类作品，那还要体会作者的情感态度、归纳写作手法等等，但这已经是次一级的目标了。17-19 年高考语文全国卷现代文阅读基本都是这么个出题法，算是走上正道，20 年的题又走歪了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;何为写作能力？首先能将自己的观点组织起来，形成并列或递进的层次；进一步，要有血有肉，文章有内容，讲事实和逻辑，不能空洞抒情；再进一步，谋篇布局详略得当，语言流畅。高中生能做到这几点，已经殊为不易。对写作技巧的使用，应该自然且恰到好处，不能滥用。如今的高中生写作文，充斥着“举例论证”、“名人名言论证”，其实都是错误的写作方法，但高中老师很少去纠正，甚至还鼓励。最典型的反面教材就是去年浙江高考满分作文《生活在树上》，通篇都在引用名人名言，鲜有自己的表达，自以为词句华丽，其实内容浅薄；然而被阅卷组长判了满分，这对高中作文教学产生什么样的导向，可想而知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特别要说明的一点：这里的“基本的阅读和写作能力”和“文学化的阅读和写作”有重大区别。前者是人人都需要掌握的，而后者属于专业能力（就跟数学系的实变函数论一样，不是普及知识，而是专业知识）。语文课应该将文学化的阅读和写作降低到总课时的 20% 以下，因为绝大部分学生毕业以后根本不从事文学方面的工作，写论文或报告也不需要文学化，而是务以事实清楚、逻辑清晰为要。&lt;strong&gt;我们当前的语文教育则正相反，学生无论写何种文体，全都在刻意模仿那种文学化的表达方式（大部分人其实也不得要领），整日练习各种写作技巧，但对于叙事是否清楚，逻辑是否自洽则考虑得很少，这是本末倒置。&lt;/strong&gt;至于作文内容是否深刻，限于学生阅历太浅，实在是没办法的事情，这也不是逼学生读一大堆文学名著能解决的，因此不能过多要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之，&lt;strong&gt;基础教育的写作教学，应该以表达清晰、准确，合乎基本的逻辑为最重要标准，&lt;/strong&gt;无论叙事、议论或抒情，都不应矫揉造作，而应服务于准确传达信息这样一个目的，所谓的文采、修辞只是起辅助作用的，不能为了修辞而修辞。然而，当前的作文教育，几乎所有的语文教师都奉“美文”为圭臬，几乎所有的重要考试都给“美文”打高分，而简明、准确、讲逻辑的表达方式却备受冷落。这是中学语文教育几十年来形成的“集体审美”。要彻底改变这种病态的集体审美，短期内我看不到可能性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;=============&lt;/p&gt;&lt;p&gt;补充：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有的答案说语文拉不开分，所以学生不重视，在我看来这根本就不是原因。语文成绩方差小是事实，但在高考这种分分必争的环境下，蚊子腿也是肉啊。假如考生完全按照投入 - 产出比来计划他的学习，那么他首先放弃的肯定是那 5 分默写题。花大力气背了那么多篇文言文，最多也就确保 5 分；数学集合、复数选择题也是 5 分，哪个性价比高？&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/269469146&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 29 Mar 2021 23:07:40 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>c9d85e0f2535b35778fe8cec5a93aaf1</guid>
<title>除了人类以外，还有哪种地球生物可以仰望星空？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9734550</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ce26bdf8d4e70ab26df100bbb5adcb7d_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;Dr.Hu，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;进化生物学者&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/451146204/answer/1799836684&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;我来说个神的：屎壳郎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没错就是那个推粪球的屎壳郎。科学家经过研究发现屎壳郎居然会参考星空，尤其是银河来判断前进方向&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;，惊喜不惊喜，意外不意外？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-3cf0dda4345da3f7ab65ee570151ae39_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;科学家发现一种非洲的屎壳郎在没有月亮的夜晚也仍旧能走直线推粪球，琢磨来琢磨去怀疑它们是不是像其他动物一样靠星星在判断方向啊？于是开始做实验：先让屎壳郎在一个圆形的沙地里推粪球看要多久推到边缘，然后用胶带把屎壳郎朝上的眼睛贴住，发现这些看不见星空的屎壳郎就迷茫了，走了更多的歪路花了更久才能底达边缘：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-25e32c307596473b91d88e734ee30ecc_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;A: 可以看见星空的屎壳郎推球路径；B：看不见星空的路径；C：被贴着胶布的屎壳郎和粪球&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;科学家觉得哎哟这有点意思哈难不成这屎壳郎还真的在仰望星空吗？于是做了更多的实验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用胶带贴眼睛可能干扰太大了，所以他们选择了更贴近自然情况的实验设计。先是跑到野外屎壳郎的实际生存环境里做实验，发现有月亮的晚上屎壳郎可以很快的底达场地边缘，没有月亮只有星星的夜晚会稍微慢一点点，但如果用纸板把天空挡上（比贴眼睛好多了）或者是多云看不见星星月亮的晚上屎壳郎就得花上三倍左右的时间才能逃出生天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这下更有意思了，科学家开始琢磨这帮屎壳郎到底在看什么呢？于是又跑到了天象馆重复实验。在天幕上投影了若干场景：1）完整的星空（没有月亮，有所有四千多颗星星和银河），2）只有银河没有其他星星，3）暗星（4000 颗，亮星被排除了），4）只有 18 颗亮星，5）全黑的夜空。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-4cb7931014c24bac4cae75a787220fe6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;结果屎壳郎耗时依次增加，有力的说明这些屎壳郎真的在看天看星星来判断方向，而且主要是依靠银河和大量的暗星在判断方向，亮星帮助反而不大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是首次记录到昆虫也能利用星空来判断方向（之前已知的有鸟类和哺乳类），利用银河判断方向更是动物界的首例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;世界真奇妙。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/451146204&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 29 Mar 2021 23:07:32 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>75db8446216e387efcdbbd65e0f2cc49</guid>
<title>我国的光刻机开发得怎么样了？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9734537</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-c4b3be6f5508358aebfcf7a0fd2e685a_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;温戈，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;想当作家的数字IC设计工程师 公众号：温故知芯&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/312070549/answer/1803027172&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;光刻机终极十问：中国有没有必要举全国之力，去造一台光刻机？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;文 | 温戈&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3 月初，中芯国际迎来了久违的好消息：中芯国际与荷兰光刻机公司阿斯麦（以下简称“ASML”）签下大单，订购 12 亿美元光刻机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，我国虽然在科技研发上取得了多项重大进步，但在芯片研发和制造领域却亟待突破，特别是在新冠疫情之后，全球新一轮的“芯片荒”来袭造成了产业链对于芯片供不应求的问题，我国想要推进独立自主的芯片研发，光刻机的生产制造就显得尤为重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;芯片虽小，制造难度却很大，而这一过程中一个关键的工艺机器——光刻机的制造成为了一大难题。芯片之于光刻机，就如同人和大脑的关系，但纵览几十年中国乃至全球球光刻机产业的发展却表现的差强人意，呈现出了唯有荷兰 ASML“一家独大”的局面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们不禁也对此有很多疑问：为何中国乃至全球对于制造光刻机的难度如此之大？ASML 公司是如何做到光刻机产业中“全球霸主”的地位？为何该公司一台光刻机的售价达到了数亿美元？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ba7e5875850af2fdd7318b67f1ee1236_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（ASML EUV 光刻机 TWINSCAN NXE3400B，来源：ASML 官网）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;Q1：光刻机是做什么的？是在造芯的哪个过程发挥作用？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;光刻机（英文“Mask Aligner”) ，又名掩模对准曝光机，是芯片制造流程中光刻工艺的核心设备。芯片的制造流程极其复杂，我们可以概括为几大步骤：&lt;strong&gt;硅片的制备 --&amp;gt;外延工艺 --&amp;gt;热氧化 --&amp;gt;扩散掺杂 --&amp;gt;离子注入 --&amp;gt;薄膜制备 --&amp;gt;光刻 --&amp;gt;刻蚀 --&amp;gt;工艺集成等。&lt;/strong&gt;光刻工艺是制造流程中最关键的一步，光刻确定了芯片的关键尺寸，在整个芯片的制造过程中约占据了整体制造成本的 35%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;光刻工艺的作用是将掩膜版（光刻版）上的几何图形转移到晶圆表面的光刻胶上。首先光刻胶处理设备把光刻胶旋涂到晶圆表面，再经过分步重复曝光和显影处理之后，在晶圆上形成需要的图形。原理示意图如下：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a4f6872b47a6f9196768ee4804aaea9e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（来源：科普中国）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;通常我们以一个制程所需要经过的掩膜数量来表现这个制程的难易。根据曝光方式不同，光刻可分为接触式、接近式和投影式；根据光刻面数的不同，有单面对准光刻和双面对准光刻；根据光刻胶类型不同，有薄胶光刻和厚胶光刻。一般的光刻流程包括底膜处理、涂胶、前烘、对准曝光、显影、刻蚀，去胶光刻检验等，可以根据实际情况调整流程中的操作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;Q2：光刻机是对哪类芯片有影响？如果完全没有光刻机，芯片是否还能正常生产？是否有光刻的替代品？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，无论是汽车芯片，手机芯片还是其他领域，包括军用，航空航天等应用的芯片都离不开光刻机。而光刻机本身按照应用可以分为几类，用于芯片前道制造的光刻机，用于后道芯片封装的光刻机和应用于 LED 制造领域的投影光刻机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1955 年，贝尔实验室的朱尔斯·安德鲁斯和沃尔特·邦德开始把制造印刷电路板的光刻技术应用到硅片上。1958 年，仙童半导体公司的杰·拉斯特和诺伊斯制造出了第一台光刻照相机，用于硅基晶体三极管的制造。1961 年，美国 GCA 公司制造出了第一台光刻机，从此光刻成为芯片制造中最重要的环节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为目前的芯片都还是硅基芯片，历经大半个世纪的发展，从最初的电子管到晶体管，再到集成电路的发明，晶体管的关键尺寸一步一步缩小，而在纳米级别的尺度进行电路雕刻，目前我们所掌握的技术只有光刻。光刻技术在发展中不断的优化，是一步一步从历史的实践中得出来的工艺，如果想另辟蹊径，我们将面对的是未知的黑暗与技术深渊，其难度不低于研发出高端光刻机。所以如果没有光刻机，芯片是无法正常制造的，目前也不存在光刻机的替代品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;Q3：为什么光刻机的造价如此之高？究竟是哪部分成本较高？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一台高端光刻机的造价需要上亿美元，甚至比一台波音的客机还要贵。光刻机如此之昂贵的原因是因为其涉及系统集成、精密光学、精密运动、精密物料传输、高精度微环境控制等多项先进技术，是所有半导体制造设备中技术含量最高的设备。其中最关键零件之一，由德国蔡司生产的反射镜必须要做到史无前例的光滑度，瑕疵大小仅能以皮米（奈米的千分之一）计。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的精度是什么概念？ASML 总裁暨执行长彼得（Peter Wennink）在接受媒体专访时解释，如果反射镜面积有整个德国大，最高的突起处不能高于一公分！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，光刻机也具备极高的单台价值量，目前世界上最先进的 ASML EUV 光刻机单价达到近一亿欧元，可满足 5nm 芯片工艺的生产。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ASML 的光源来自于美国 Cymer，光学模组来自德国蔡司，计量设备来自美国，但属于德国科技，它的传送带则来自荷兰 VDL 集团。一台光刻机 90% 零件都是通过全球采购，当中涉及到 4 个国家十多家公司，而下游客户的利益也与 ASML 牢牢捆绑。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ed614e676c998ef871e238b0c86afcc5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（注：ASML 光刻机，来源：ASML 官网）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;Q4：中国明明知道本国的芯片科技较为落后，几十年前为什么不发展芯片和光刻机？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我国不是不重视，也不是不发展，而是在当时的国内以及国际大环境下，芯片的问题相对显得“渺小”了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，当年发展两弹一星是国家安全的保障，而芯片问题在民族存亡的问题下，又显得太渺小。然而中国真的没有发展芯片吗？显然不是，事实上我国的光刻技术起步并不晚，上个世纪 60 年代我国的中科院就研究出了 65 接触式的光刻机。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-12b6d97054aa7e53ae6361b9793b8877_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（注：图片来源于网络）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1978 年，中科院半导体所开始研制半自动接近式光刻机。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-c6278fa5fb8e393d6134ee150515825c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1990 年，由中科院光电所承担的直接分步重复投影光刻机样机研制成功。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-57c6ba181e3ae9f71b9423fd9ed23e78_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（注：图片来源于网络）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1996 年，中科院成都光电所研制的 0.8-1 微米分步重复投影光刻机通过验收。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-1539a62c76dc9f88f1037981c7120276_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（注：图片来源于网络）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;所以，国内的光刻机技术从未停止研发，我们也有自主技术的光刻机，只是从未拥有世界领先的光刻机罢了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;Q5：当前最知名的光刻机厂商是荷兰的 ASML，为什么芯片强国美国、日韩没有一家光刻机大厂？在一个盛产风车和郁金香的国家，早期只有三十几个人的 ASML 是怎么崛起的？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要想知道为什么最好的光刻机来自荷兰，而不是美国，得从半导体发展的三个历史阶段说起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一阶段：上世纪 60~70 年代是早期光刻机发展阶段。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时美国是走在世界前面的，那时候还没有 ASML。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;光刻机的原理其实像幻灯机一样简单，就是把光通过带电路图的掩膜（Mask，后来也叫光罩）投影到涂有光敏胶的晶圆上。早期 60 年代的光刻掩膜版以 1：1 的尺寸紧贴在晶圆片上，而那时的晶圆也只有 1 英寸大小。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-44975a7f1b5135b7ee9a1cc669473879_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（注：光刻技术原理图，图片来源于网络）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;因此，光刻那时并不是高科技，半导体公司通常自己设计工装和工具，比如英特尔开始是买 16 毫米摄像机的镜头拆了用。只有 GCA、K&amp;amp;S 和 Kasper 等很少几家公司有做过一点点相关设备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;60 年代末，日本的尼康和佳能开始进入这个领域，毕竟当时的光刻不比照相机复杂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1973 年，拿到美国军方投资的 Perkin Elmer 公司推出了投影式光刻系统，搭配正性光刻胶非常好用而且良率颇高，因此迅速占领了市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1978 年，GCA 推出了世界上第一台商用步进光刻机 DSW4800（direct step to wafer）。该机器使用 g 线汞灯和蔡司光学元件。以 10:1 的比例将芯片线路成像到 10 毫米见方区域。该机器价格为 45 万美元，第一台机器以 37 万美元的价格卖给了德州仪器的研发部门。由于刚开始 DSW4800 的生产效率相对较低，所以 Perkin Elmer 在后面很长一段时间仍处于主导地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;第二阶段：上世纪 80-90 年代，半导体产业的第一次“转移”。&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;80 年代左右，因为美国扶植，最开始是将一些装配产业向日本转移，而日本也抓住了机会，在半导体领域趁势崛起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 90 年代前后，日本的半导体产业成为了全球第一，高峰期时占据了全球超过 60% 的份额，出口额全球第一，超过美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在那个芯片制程还停留在微米的时代，能做光刻机的企业，少说也有数十家，而尼康凭借着相机时代的积累，在那个日本半导体产业全面崛起的年代，成为了当之无愧的巨头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;短短几年，尼康就将昔日光刻机大国美国拉下马，与旧王者 GCA 平起平坐，拿下三成市场份额。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-76ced19d242fa4ab7e58a7f2b772bf04_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（注：尼康光刻机，来源于尼康官网）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而后来尼康作为九十年代最大的光刻机巨头，它的衰落，说来也充满偶然，始于那一回 157nm 光源干刻法与 193nm 光源湿刻法的技术之争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时的光刻机的光源波长被卡死在 193nm，是摆在全产业面前的一道难关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;降低光的波长，从光源出发是根本方法，但高中学生都知道，光由真空入水，因为水的折射率，光的波长会改变——在透镜和硅片之间加一层水，由于水对 193nm 光的折射率 高达 1.44，原有的 193nm 激光经过折射，不就直接越过了 157nm 的天堑，降低到 134nm 了吗！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-9974381e43d6a9399e729a367f1b9eea_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（注：浸没式光刻可缩短等效波长，来源：Nikon，《纳米集成电路制造工艺》）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2002 年，时任台积电前研发副总经理的林本坚拿着这项“沉浸式光刻”方案，跑遍美国、德国、日本等国，游说各家半导体巨头，但都吃了闭门羹。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-7f1353c0cc9ca45c5ffa67972553c2c8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（注：林本坚，左六，图片源自网络）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当时还是小角色的 ASML（1984 年飞利浦和一家小公司 ASM Internationa 以 50:50 组成的合资公司，最初员工只有 31 人）决定赌一把，相比之前在传统干式微影上的投入，押注浸润式技术更有可能以小博大。于是 ASML 和林本坚一拍即合，仅用一年多的时间，就在 2004 年拼全力赶出了第一台样机，并先后夺下 IBM 和台积电等大客户的订单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;第三阶段：新千年前后时期，荷兰 ASML 的崛起。&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1997 年，英特尔攒起了一个叫 EUV LLC 的联盟。联盟中的名字个个如雷贯耳：除了英特尔和牵头的美国能源部以外，还有摩托罗拉、AMD、IBM，以及能源部下属三大国家实验室：劳伦斯利弗莫尔国家实验室、桑迪亚国家实验室和劳伦斯伯克利实验室。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些实验室是美国科技发展的幕后英雄，他们之前的研究成果覆盖了物理、化学、制造业、半导体产业的各种前沿方向，有核武器、超级计算机、国家点火装置，甚至还有二十多种新发现的化学元素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;资金到位，技术入场，人才云集，但偏偏联盟中的美国光刻机企业 SVG、Ultratech 早在 80 年代就被尼康打得七零八落，根本烂泥扶不上墙。于是，英特尔力邀 ASML 和尼康加入 EUV LLC。但问题在于，这两家公司，一个来自日本，一个来自荷兰，都不是本土企业。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-a29c87922ff28aaec67752cf16d5206d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（注：Ultratech 光刻机，图片来源于网络）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当时的美国政府将 EUV 技术视为推动本国半导体产业发展的核心技术，并不太希望外国企业参与其中，更何况是八九十年代在半导体领域压了美国风头的日本。但 EUV 光刻机又几乎逼近物理学、材料学以及精密制造的极限。光源功率要求极高，透镜和反射镜系统也极致精密，还需要真空环境，其配套的抗蚀剂和防护膜的良品率也不高。别说日本与荷兰，就算是美国，想要一己之力自主突破这项技术，可以说是比登天还难，毕竟美国已经登月了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，ASML 同意在美国建立一所工厂和一个研发中心，以此满足所有美国本土的产能需求。另外，还保证 55%的零部件均从美国供应商处采购，并接受定期审查。所以为什么美国能禁止荷兰的光刻机出口中国，一切的原因都始于此时。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;错失 EUV 的尼康，还未完全失去机会，让它一蹶不振的，是盟友的离开。当时的英特尔为了防止核心设备供应商一家独大，制作 22nm 的芯片还是一直采购 ASML 和尼康两家的光刻机。但“备胎终究是备胎”，一转身，英特尔就为了延续摩尔定律的节奏，巨资入股 ASML，顺带将 EUV 技术托付。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一边，相比一步步集成了全球制造业精华的 ASML，早年间就习惯单打独斗的尼康在遭遇美国封锁后，更是一步步落后，先进设备技术跟不上且不提，就连落后设备的制造效率也迟迟提不上来。而佳能在光刻机领域一直没有争过老大，当年它的数码相机称霸世界，利润很高，但是对一年销量只有上百台的光刻机根本没有给予重视。2012 年，英特尔连同三星和台积电，三家企业共计投资 52.29 亿欧元，先后入股 ASML，以此获得优先供货权，结成紧密的利益共同体。在 2015 年，第一台可量产的 EUV 样机正式发布，意味着在 7nm 以下的先进工艺节点，ASML 再无对手！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;Q6：是否可以说全球的芯片产业被 ASML 扼制住了咽喉？有没有能对 ASML 产生威胁的厂商？他们的技术水平如何？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与其说全球的芯片产业被 ASML 遏制住了咽喉，不如说是被 ASML 及其背后的利益共同体扼制住了咽喉。除了 ASML，目前世界上其他比较先进的光刻机厂商分别是日本的尼康和佳能。从目前尼康的官网上可以看到尼康最先进的光刻机型号为 NSR-S635E。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a7e4de2a305d0caa2ed2355a5dc5c23e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（注：尼康的最先进 NSR-S635E 光刻机，来源：尼康官网）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;从其关键参数和介绍来看，其光源波长为 193nm，水平大致相当于 ASML DUV 光刻机的水平。不过，依照 ASML(ASML)、尼康、佳能三家公司的官方数据整理得知，去年全球光刻机总销售量为 413 台。其中 ASML 销售 258 台占比 62%，佳能销售 122 台占比 30%，尼康销售 33 台占比 8%。按照销售额来计算的话，因为最昂贵的 EUV 只有 ASML 制造销售，所以总的份额占比依次是 91%、3%、6%。所以目前无论是尼康还是佳能都无法对 ASML 构成威胁。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-f9919058c6b78f281f5ab2b3f1bff3e9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（注：尼康 NSR-S635E 光刻机参数表，来源：尼康官网）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;Q7：当前中国光刻机研发实力如何？是否具备独立制造光刻机的实力？相比 ASML 的崛起，中国有强大的基础，为什么现在造出一台光刻机这么难？目前最好的国产光刻机是什么实力水平？相当于国际上什么样级别的产品？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前中国具备独立制造光刻机的实力，光刻机企业包括上海微电子装备（SMEE）合肥鑫硕半导体，无锡迎翔半导体等。其中最先进的是上海微电子装备有限公司的 600 系列光刻机，可满足 IC 制造 90nm、110nm、280nm 关键层和非关键层的光刻工艺需求。该设备可用于 8 寸线或 12 寸线的大规模工业生产。据悉，SMEE 今年即将交付可以制造 28nm 芯片的光刻机，对此我们拭目以待。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-cc41ad10ce60dabc0efeca1c24e182ec_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（注：SMEE 系列光刻机，来源：SMEE 官网）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;目前，SMEE 的光刻机使用的光源分别为深紫外 ArF（193nm）、KrF（248nm），i-line (365nm)，虽然已经用到了深紫外光源，但其整体制造能力距离 ASML 的第四代光刻机 DUV 光刻机还差一大截，整体水平相当于 ASML 2003 年左右的第三代光刻机 TWINSCAN AT:1150i，从这方面来看，与国外的差距有 18 年。但随着新工艺研发难度的提高，国外的工艺进程也放缓，况且很多原理我们已经了解，相信国内与国际先进制程的真实差距在 10-15 年左右。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c528ef0774f6c96abf112de97f9ea8c8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（来源：SMEE 官网）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;Q8：ASML 的光刻机制造，几乎也是靠全球化产业链完成的，按照当前的国际形势，中国制造一台光刻机的难度是不是比以往更大了？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高端光刻机的制造困难在其中的众多核心部件都是极其精密的，光刻机不是一个国家的技术，而是用整个西方最先进的工业体系在支撑。无论是在过去还是现在，中国想独立制造一台高端的光刻机都非常的难。对于光刻机众多的核心部件，想在每一个上面都做到世界级的精度几乎是一个不可能完成的任务。另一个原因就是《瓦纳森协议》的存在，它是由欧美强国制定的一个先进技术限制出口的方案，旨在保护其先进核心技术不外泄。虽然它是由欧美 40 多个国家共同指定的，但是基本受美国掌控，并且直指中国。比如在 2004 年，捷克拟向中国出口“无源雷达设备”时，美国便向捷克施加压力，迫使捷克停止这项交易。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-55e173101a832d58d0c790ea576d7b62_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（注：瓦纳森协议）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;Q9：中国芯片厂商很多时候是买二手的光刻机，二手产品对芯片会有哪些影响？为何不买最新的？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;造成中国厂商购买二手光刻机的主要原因还是由国内半导体产业链供需失衡导致的。为了缓解产能不足的情况，导致日本大量的二手设备流入中国，甚至现在连二手设备都已经大幅涨价。这也从侧面说明了目前我国芯片制造设备，即使在成熟工艺上依然无法自给自足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于为什么不买最新的，原因之一是买不到，还有一个原因是二手设备具有明显的价格优势，通常为新设备价格的 70% 不到。半导体作为资金密集型的产业，前期的投入是巨大的，所以削减成本以维持其利润也是企业要考虑的问题。另外很多领域需要的芯片是成熟的工艺制程，二手设备也是可以满足需求的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;Q10：ASML 光刻机曾一度被禁止运送至中国，这是否也加大了中国的芯片荒程度？是否有比较好的解决方案？如果没有好的解决方案，中国芯片产业将面临怎样的困境？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这的确在一定程度上加大了国内芯片荒的程度。但是 ASML 的光刻机并未完全禁止出口给中国，3 月 3 日中芯国际与 ASML 签订了 12 亿美元的协议购买光刻机，预计会包含 NXT 1980Di，NXT2050i 等 DUV 光刻机，可以用于制造 14nm 或者制程更先进的芯片。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-47d89e63aab939890424d6d58504880a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（注：芯片短缺已波及全球，图片来源于网络）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;目前的芯片短缺已经不仅仅是中国的问题，也是世界性的问题。短期之内没有太好的办法，但是长期来看，我国已然开始重视半导体产业，在“十四五”规划和 2035 远景目标纲要中，提到了要“增强集成电路产业自主创新能力，推动先进工艺等重大项目尽早达产”等战略目标。在摩尔定律放缓的今天，只要我们稳扎稳打，就一定能缩小与世界先进工艺的差距，甚至在未来十年迎头赶上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;EUV 光刻机作为集成了全球最顶尖技术的产品，为其供应零部件的是来自不同国家的上百个企业。这也是为什么一位 ASML 的高管敢于放豪言说：即使开放图纸给中国，中国也造不出来光刻机。事实上，ASML 对向中国出售光刻机一直都是持积极态度的，2020 年，ASML 发往中国大陆地区的光刻机台数超过了其发往全球总数的 20%，中国是 ASML 最大的客户之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有人说，我们造的出来原子弹，难道造不出来光刻机？笔者认为，时代变了，我们以举国之力去造光刻机并不见得是一个明智的选择，因为其需要投入的资金以数千亿计，更需要投入大量的高端人才。与其把目光全部放到光刻机上，不如提升我们的综合国力和在世界舞台的地位，与其单纯的提升技术，在政治方面寻求突破也许也是一个不错的选择。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参考资料：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1、《金捷幡 光刻机之战》作者: 金捷幡&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2、《拉下尼康，ASML 是如何一举称王的？》作者：魔铁的世界&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3、《U.S. gives ok to ASML on EUV effort》来自 EE Times&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【版权声明】本文著作权归文章作者（笔名：温戈）所有，任何第三方未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/312070549&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 29 Mar 2021 23:07:25 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>309f886e2952fd8dcd751f10d29230da</guid>
<title>为什么大部分日本动画、漫画故事发生地都在东京？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9734552</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/da8e974dc_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;知乎用户，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;东亚海域史/都市传说/未解之谜/太阳系第一帅&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/450567465/answer/1804138009&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;首先要指出的是，《蜡笔小新》并不是发生在东京，而是在东京都旁的埼玉县春日部市。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-089530e52db3d4aaf32bb4987d295664_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果问为什么东京相对较多的话，原因我觉得可能有以下几个：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，很多动画原作的漫画、轻小说的作者，本身为了生活和工作便利，在东京都和周边的县居住，用自己身边熟悉的事物来取材也比较方便，因此往往会把自己笔下的作品的背景舞台设置在作者本身居住或者居住过，亦或者是比较熟悉的城市。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，日本相当多的动画制作公司设置在东京，如果没有特定限定故事发生的背景舞台的话，在实地取材动画背景的时候，选择东京都或者附近的县比较方便。甚至有时候背景原本并不是发生在东京，但是由于动画公司偷懒，取材的时候就是附近取材，导致动画背景被改在东京的也不少见：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如说《路人女主的养成方法》作者丸户明史把背景设置在了埼玉县和光市（小说写成和合市》，但是动画公司 A-1 Pictures 因为公司在东京的缘故，所以包括主角们所在的学校在内，许多地点取景都是在东京都的丰岛区。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-4d54f3cee31373a93e591392dc4eb715_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;奇怪的市长增加了！&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;再比如《灼眼的夏娜》，小说作者和插画师都出生于大阪府，原作的背景“御崎市”，被粉丝们根据描写的细节推断为大阪府的枚方市。但是动画制作公司 J.C.STAFF 在东京，因此去关西取材比较麻烦，就就近选择东京都边上的埼玉县埼玉市进行了取材…&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后我觉得很多动画被错认为发生在东京的原因，可能是动画没有明确点出本身发生在什么地方，很可能只是发生在东京都附近的埼玉县、神奈川县和千叶县，但是动画中主角们会坐着电车去东京的秋叶原购物之类的，会让一般观众认为他们生活在东京都内，实际上只是交通比较便利而已，他们并不生活在东京…&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，像在京都府宇治市的京都动画和富山县南砺市 P.A.WORKS 这两家动画公司，制作动画的时候就往往极少使用东京作为背景舞台，而是分别以关西和北陆地区为多，而且因为背景画得质量比较高的缘故，也常常和当地合作一些“圣地巡礼”促进观光的活动，这时候就地区未必有限制了…&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-601b9f191f600f9293ab8ac3fb66afba_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;拿《吹响上低音号》的图片宣传普查的地方政府是鉴（xie）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最后列举一些并不是以东京都为背景舞台的动画：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;北海道&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;札幌市《kanon》《学生会的一己之见》《迷糊餐厅》《潜行吧！奈亚子》《听我的电波吧》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苫小牧市《只有我不在的街道》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;洞爷湖町《天体的秩序》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;带广市《银之匙》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;东北地区&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;岩手县：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;轻米町《排球少年》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宫城县：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;仙台市《wake up! girls》《神薙》《JoJo 的奇妙冒险 4:不灭钻石》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;福岛县&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郡山市《未确定进行式》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关东地区&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;茨城县：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;水户市《我的脑内恋碍选项》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大洗市《少女与战车》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;神栖市《来自新世界》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;群马县：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;馆林市《比宇宙更遥远的地方》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;涩川市《头文字 D》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊势崎市《日常》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;埼玉县：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;川越市《刀剑神域》《月色真美》《元气少女缘结神》《恋爱小行星》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;秩父市《未闻花名》《心灵想要大声呼喊》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;饭能市《向山进发》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和光市《路人女主的养成方法》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;久喜市《幸运星》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;春日部市《蜡笔小新》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;越谷市《小林家的龙女仆》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;千叶县：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;千叶市《我的妹妹不可能这么可爱》《我的青春恋爱物语果然有问题》《一起一起这里那里》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;神奈川县：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;藤泽市《青春猪头少年》系列、《TARI TARI》《乌贼娘》《Just Because!》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;镰仓市《灌篮高手》《妖精的旋律》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;箱根町《EVA》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中部地区&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;富山县：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;南砺市《true tears》《another》《樱花任务》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上市町《狼孩子的雨和雪》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;石川县：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金泽市《花开伊吕波》《Angel beats！》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;山梨县：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;身延町《摇曳露营》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长野县：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小诸市《等待在盛夏》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;松本市《极黑的布伦希尔德》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上田市《夏日大作战》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;岐阜县：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;岐阜市《我的朋友很少》《安达与岛村》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大垣市《声之形》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美浓加茂市《农林》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高山市《冰果》《架向星空之桥》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;飞驒市《你的名字》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白川村《寒蝉鸣泣之时》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱知县：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;名古屋市《青春男与电波女》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;东海市《五等分的花嫁》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;静冈县：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;静冈市《樱桃小丸子》《足球小将》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沼津市《lovelive2》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;滨松市《珈百璃的堕落》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下田市《夏色奇迹》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊东市《碧蓝之海》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;近畿地区&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大阪府：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大阪市《龙王的工作》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;京都府：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;京都市《有顶天家族》《狐仙的恋爱入门》《玉子市场》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《轻音少女》《中二病也要谈恋爱》（主角们住的地方在京都市取景，学校则在滋贺县取景）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宇治市《吹响！上低音号》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奈良县：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奈良市、橿原市《境界的彼方》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三重县：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;熊野市《来自风平浪静的明天》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兵库县：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;神户市、明石市《fate/stay night》《fate/zero》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西宫市《凉宫春日》系列、《在下坂本，有何贵干》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;中国地区&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;广岛县：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;广岛市《田中君总是如此慵懒》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;竹原市《玉响》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尾道市《神是中学生》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;庄原市《凉风》《小镇有你》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鸟取县：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;岩美町《Free！》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;四国地区&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;香川县 ：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;土庄町《擅长捉弄人的高木同学》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观音寺市《结城友奈是勇者》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高知县&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高知市《听见涛声》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;九州及冲绳地区&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;福冈县：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;福冈市《博多豚骨拉面团》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;太宰府市《素描簿》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朝仓市《天降之物》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;佐贺县：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;唐津市《佐贺偶像是传奇》《冰上的尤里》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长崎县：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长崎市《来自多彩世界的明天》《sola》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;佐世保市《坂道上的阿波罗》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;熊本县：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人吉市《夏目友人帐》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高森町《萤火之森》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鹿儿岛县：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;南种子岛町《机器人笔记》《秒速五厘米（第二部分）》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冲绳县：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那霸市、宇流麻市：《无限滑板》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宇流麻市：《遥之接球》&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/450567465&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 29 Mar 2021 23:07:16 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>