<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>a9e1b7f66778d0cb15b0053d9c72dbea</guid>
<title>人静止提着物体不做功，那为什么会感到累？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9753154</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d9955a73b6a034d17c3e0f91d1141e95_l.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;
&lt;span&gt;瞻云，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;科普人&lt;/span&gt;
&lt;a hidden=&quot;&quot; href=&quot;https://www.zhihu.com/question/479495050/answer/2677835913&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;人虽然没有对外做功，但你的肌肉一直都在做功。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;肌肉如何做功？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先来看看肌肉的结构：&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-8b2a2e2bb9bc67cf297639623a1f76fb_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;肌细胞中存在很多肌原纤维，约 1μm 粗细，是骨骼肌的收缩单位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;肌原纤维又分成两个结构：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;粗肌丝——肌球蛋白组成&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;细肌丝——肌动蛋白组成&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;两种肌丝交叉排列，纵向视角分成「明、H、M、暗」各带。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Z 线之内的整个结构被称为肌节：&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-05a391a1aaa5221f1dda6697121bb9e4_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;不难发现，大量肌节串联成肌原纤维，然后肌原纤维又并联成整个肌肉组织。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;注意，这是平面图，从剖面图可以看出，1 跟粗肌丝周围分布着 6 根细丝，又或者说是每 3 根粗肌丝就包裹着一根细肌丝：&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-17bf3d2bae688b75ab82d97a50fc8d42_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;通过粗肌丝 + 细肌丝的组成，整根肌原纤维形成了一种特殊的弹性收缩结构：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然肌原纤维各个结构都具有&lt;strong&gt;弹性&lt;/strong&gt;，但整根纤维的&lt;strong&gt;收缩和舒张&lt;/strong&gt;主要通过，细肌丝在粗肌丝间滑行而完成。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;细肌丝往中间的 M 线滑行，完成收缩动作。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;往外部滑行，则完成舒张动作。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;肌肉的收缩过程，本质上就是一个生化反应过程：&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6dd37e449cc7c3cab3f0a46f177f3911_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;当神经信号传达到肌细胞，肌细胞的肌质网会释放钙离子到肌节中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在钙离子的作用下，细肌丝上的肌动蛋白结合位点便会暴露出来。这时，粗肌丝上的肌球蛋白就会通过&lt;strong&gt;横桥&lt;/strong&gt;（肌球蛋白上突出的头部）与肌动蛋白结合。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-138e8062bfaabb0573fda3868c1305e9_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;随后肌球蛋白就会利用 ATP 的能量，发生形变，然后拉动细肌丝滑行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;粗肌丝拉着细肌丝滑行一段距离后，随着 ATP 提供的能量耗尽，肌球蛋白和肌动蛋白会再次分开，然后再继续结合，利用 ATP 中的能量，发生下一次形变。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在不断&lt;strong&gt;结合→形变→分开&lt;/strong&gt;的循环过程中，肌丝之间完成滑动，整个肌肉系统完成舒张或收缩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，活化横桥的数目，决定了整个肌肉力量的大小。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-92600f96e20fe295e4f6116962a2e8fb_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;整个肌节的收缩周期&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;我们知道，当我们提着重物时，宏观上来说，重物的重力和我们肌肉力量是相等的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但是在的微观上，这个力量却是处在一个动态平衡的状态：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每当粗肌丝消耗 ATP，拉着细肌丝往上发生细微的形变后，在横桥断开的瞬间，外部张力又会把细肌丝拉回原处。如果此时不再提供张力，肌丝就会继续拉长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所谓要保持原位，横桥又得再次活化，消耗 ATP 拉着细肌丝发生细微形变。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随后又回到原位，如此循环往复。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;利用高速透视摄像机，可以拍到肌肉微弱的高频震动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么我们感受不到这个形变过程中呢？因为肌球蛋白小至 160nm，哪怕整个肌节的长度都只有 2~3μm，远远小于我们感知的变化东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除此之外，由于肌原纤维是并联关系，当某一根肌原纤维上的横桥去活化时，还有其它的肌原纤维处于活化状态，这也可以弱化震动幅度，使得宏观上看起来位置不变。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如，在水柱顶球的小实验中，小球相对静止在空中，便是通过水不断产生的冲量维持的。水牺牲掉的动能，其实是用在了小球细微的势能变化上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;肌肉提物耗能，原理其实是相似的。微观上的势能反复变化，最终会完全转化成热能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;总之，为了持续提供提起重物的张力，横桥在反复结合断开的过程中，会不断地消耗 ATP。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;肌肉中储存的 ATP 是有限的，很快就会消费干净。不过肌肉中还储存着另外一种高能高能磷酸化合物—— 磷酸肌酸，它提供的能量比 ATP 还稍多一些。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们知道，ATP 供能之后会脱掉一个磷酸基变成 ADP。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而磷酸肌酸可以向 ADP 提供磷酸基，从而再次形成 ATP，以继续给肌肉供能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;肌肉中磷酸肌酸含量比较丰富，是 ATP 的 3～4 倍，所以可以让肌肉张力维持足够长的时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但随着磷酸肌酸殆尽，ATP 供应不足，活化的横桥越来越少，就会逐渐脱力，肌肉会发生不自主的颤抖。当活化横桥数目完全不足支撑时，自然就会彻底脱力，重物掉落在地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;肌肉里的磷酸肌酸和 ATP 都耗尽后，你自然会感到十分劳累。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当处于休息状态，肌肉中磷酸肌酸和 ATP，会通过葡萄糖以及其它营养物质的转化然后恢复。磷酸肌酸的储备，同样由 ATP 来合成。实质上，二者在肌肉中处于一个动态转化的状态。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-af5a86447aedfcb6a23b7060782778c9_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;不难发现，当我们拎着重物赶路时，期间稍微休息和完全不休息，虽然总消耗差异不大，但整个行程的劳累感的差异会十分巨大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，当拎重物的总时间过长时，也会大量消耗人体的总能量储备，从而让整个人体处于重度疲劳状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;肌肉一用力就释放大量热量，其实反应出来的是动物肌肉系统的低效。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人体运动效率一般在 10%~30%，也就是说运动时肌肉消耗 100 大卡的热量，仅仅只有 30 大卡转化成了动能，多达 70 大卡的能量最终都转化成了热量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当人处在静息受力的状态时，动能为零，则 100%转化成了热量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之，并不是拎着重物&lt;strong&gt;需要&lt;/strong&gt;人体释放热量，而是维持肌肉张力的状态，不得不&lt;strong&gt;浪费&lt;/strong&gt;能量，然后这些能量最终会以热量的形式释放出去。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/479495050&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 19 Sep 2022 23:07:15 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>8f8be1f2eb57b1d1ee692b7bb81cefb4</guid>
<title>有什么和“生命都会死亡”一样的基础规则，可以帮助我们对生命意义进行思考?</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9753164</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://picx.zhimg.com/0ce64377f59bba8c11e09168274f86c1_l.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;
&lt;span&gt;赵泠，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;遗迹是曾经讴歌繁荣的生命留下的缺页的梦。&lt;/span&gt;
&lt;a hidden=&quot;&quot; href=&quot;https://www.zhihu.com/question/408293448/answer/1371045750&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;生命是物质·能量·信息的运动模式，其基本能力是&lt;strong&gt;自我组装&lt;/strong&gt;，以此在时空中留存有组织的信息。你可以将生命理解为自然选择塑造的信息&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;相关推论：&lt;br /&gt;自我组装的能力是构成生物的分子就具备的，不是演化的产物。&lt;br /&gt;新陈代谢、生长、繁殖都是自我组装的产物。&lt;br /&gt;突变是在留存过程中和自我组装过程中出现的、未被自我组装能力完全修复的错误。&lt;br /&gt;突变引起演化。演化没有目的，是留存信息的副产品。&lt;br /&gt;生物没有高级·低级之分。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;留存信息的目的是永远留存下去。这可以表述为：活着的目的是永远活着。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;相关推论：&lt;br /&gt;衰老和死亡不是机制，不是演化产生的，而是在生物的自我组装能力不足以完全修复损伤时发生的信息组织度崩溃。“生命都会死亡”不是基础规则。这有两层含义：&lt;br /&gt;1.生命可以没有自然寿命限制。这在地球生物圈里的一部分物种身上已经得到了验证。&lt;br /&gt;过去十年里，生物学界已经确认衰老不是普遍现象。现实中水螅纲多个物种没有自然寿命限制&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;，包括常见的绿水螅。实验证明它们个体的死亡率和繁殖能力与时间没有关联，不会衰老，体内含有大量干细胞，受到不致命的伤害后可以再生。刺胞动物里还有能在身体严重受损（看起来死亡）时用少量的干细胞再生出整个身体（甚至数量还能增加）的海月水母之流，根本不需要谈未必能“从成年逆转到幼体”地循环多少次的灯塔水母。不过，一些人在错误地传播“灯塔水母只能循环一次”的模因——在日本的实验室里灯塔水母已经循环过&lt;strong&gt;9～10 次&lt;/strong&gt;。&lt;br /&gt;粘孢子虫是满足一些人幻想的“全身都是癌细胞的生物会长生不老”之朴素理念的多细胞寄生生物。它们的细胞大抵严重缺失抑癌基因，但是可以分化和配合而不是胡乱增殖搞死自己。有些学者怀疑它们压根就是古代刺胞动物身上的癌细胞独立出来形成的物种&lt;sup&gt;[3]&lt;/sup&gt;（多倍体西瓜激怒，海拉细胞欢喜），但这在演化上非常困难，这种东西本身也难以找到化石证据，目前没说服力。&lt;br /&gt;2.可以有无法死亡的生物。在我们目前所知道的物理学范围内，这在极端黑洞的理论中是成立的：带有特定电荷的黑洞可以在质量变成特定值范围内的时候消除霍金辐射，可以永远存在。黑洞可以留存信息，而且黑洞内的信息在没有霍金辐射的场合不会流失。&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;繁殖对留存信息的意义是制造新的信息存储装置，以备旧装置因事故等损坏。如果旧装置具有极其强大的修复能力或者物理性质上无法破坏，繁殖就是毫无必要的。&lt;br /&gt;“生命都会繁殖”是会被直接证伪的假命题&lt;sup&gt;[4]&lt;/sup&gt;。“只要不必要就不繁殖”在恶劣的环境里是优于传统育种的策略：你不必担心种群激增导致本就匮乏的资源变得更加贫瘠、让你的物种爆发内战。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;生命没有先验的“绝对的”意义。所谓意义只是人们赋予的模糊概念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在 21 世纪，合成生物学的黎明，要想象一个地球型碳基生命体具有无时间限制的生存能力与自我修复能力并不困难：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;它具备像现实存在的细菌 Candidatus Desulforudis audaxviator 那样的代谢路径，可以在黑暗中从岩石里提取化学能，可以从电离辐射中获取能量；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;它可以保持它的端粒长度；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;它可以清除细胞内的自由基；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;它可以修复基因组受到的损伤；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;它可以在太空或岩石圈深处成亿年地存活而毫无损坏；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;它的 RNA 或蛋白质有拉马克式的自动编辑选项，来适应新的环境。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;地球生物已经表现出以上所有的能力，而且不限于单细胞生物。粘孢子虫证明了多细胞生物可以纯靠无氧呼吸生存。多种动植物证明了多细胞生物可以不断替换自己体内的老旧细胞。乌贼和章鱼大量编辑 RNA 来适应环境。多种植物使用朊毒体记忆环境信息。所以只要有一个长期稳定的环境供我们去研究，就应该能在那里找到地球生物持续存活上亿年的证据。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根据《自然 - 通讯》杂志上的一篇论文&lt;sup&gt;[5]&lt;/sup&gt;，在贫瘠的深海沉积物中，有微生物群落在 1.015 亿年间保持存活。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;经过几百万年时间在海底沉积下来的沉积物里几乎没有能让细胞维持代谢活跃状态的能量。虽然科学家已经让沉积物中的微生物群落恢复分裂，但尚不清楚它们是如何在如此恶劣的条件下生存，以及究竟存活了多久。&lt;br /&gt;日本国立研究开发法人海洋研究开发机构的诸野祐树及其同事分析了从南太平洋环流区的深海平原沉积物中 74.5 米深度以下收集的沉积物样本（该位置约在海平面以下 3700~5700 米）。这些沉积层是在 1300 万年前到 1.015 亿年前沉积下来的，包含的有机物非常贫乏，存在少许氧气。作者进行了孵化实验：采用以同位素标记的碳和氮基质作为生物活动示踪剂，检验 1300 万年前到 1.015 亿年前样本中的细胞是否能够以基质为食、正常分裂。他们发现，某些微生物对孵化条件反应迅速，在 68 天的孵化期内数量增加了超过万倍。在 1.015 亿年前的沉积物样本中，他们观察到微生物活跃摄取同位素标记的化合物、细胞总数在增加。作者利用 DNA 测序和 16S rRNA 基因谱分析技术，确定了这些微生物大多是需氧细菌。&lt;br /&gt;作者指出，海底渗透性的降低和沉积物层的厚度似乎会阻止微生物在各层之间移动。他们总结表示，海底沉积物中的微生物群落可以至少保持代谢活跃状态长达 1.015 亿年。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这些微生物在极度恶劣的环境里生存一亿年所用的方法，是基本停止分裂、把细胞器和微弱的能量都拿来维持生存，和地下深层的微生物的策略类似：它们数百年乃至数千年分裂一次。在人类提供的环境里就可以恢复高速分裂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以你可以想象：在地球深处，已经有微生物完全停止了繁殖并战胜了死亡。它们将分裂功能当做古老的遗产，没有个体再使用它。它们只是缓慢地向前移动，在厚重的岩石保护下无声地存活着，直到地球的尽头。有一天太阳或者其它的天体会将地球粉碎，这些生物会跟随碎片在宇宙的永夜里坠落，有的会在天体上或太空中再造生物圈。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/408293448&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 19 Sep 2022 23:07:09 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>e697ab0d53ff71efdf53a3eccfc1078b</guid>
<title>外行对你熟知的领域有哪些误解？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9753168</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ada4ac37547eaf8ee882714c34670e1e_l.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;
&lt;span&gt;王瑞恩，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;老王力气大无穷，双手举起纸灯笼&lt;/span&gt;
&lt;a hidden=&quot;&quot; href=&quot;https://www.zhihu.com/question/20167901/answer/109619290&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;作为一名实习的检察官，我入职以后才发现自己对于这个职业长期存在错误的理解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的领导（国外叫“supervisor”）对我说，“&lt;strong&gt;要记得，你不是任何人所雇佣的律师，你代表的是‘国家’的利益，而不是受害者的利益，&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;开始我并不明白，帮受害者讨回公道，为弱者撑腰，这难道不是检察官的职责所在吗？尽管是国家发饷，但这也不妨碍自己为受害者代言啊。再者，国家难道不是站在犯罪行为的受害者一边嘛，具体代表谁，为谁说话，又有什么区别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但实际做过一些个案子，才意识到“代表国家，而非受害者”并不是一句虚言。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有时受害者会请求我们从轻量刑，最常见的是家庭暴力犯罪，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在美国，家暴案件的量刑一般会附加”禁制令“（no contact order），禁止被告与受害者有任何接触。这里的”接触&quot;不仅包括见面，也包括电话，短信，社交媒体留言，甚至通过他人带话也包括在列。违反禁制令本身就是一种犯罪行为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相当一部分的案件中，家庭暴力的受害者本人会请求我们在量刑时取消禁制令这一条，最主要的原因有二，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一是施暴者同时也是家中主要经济来源，迫于现实无可奈何；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而是被害者认为施暴者只是一时酒后乱性 / 吸毒后乱性，认为其本质上仍是个好人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我有一次问起领导（这样有点生硬，不知道如何表述，大概是想说“老司机”），既然被告都这样说了，为什么不满足其要求呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对曰：“你知道吗，全美国有超过 60%受害者为女性的杀人案中，凶手都是死者的家庭成员，你能冒这个风险吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，这也不是说对于受害者的请求检方就不闻不问，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在充分和受害者交流后，我们也可能转而向法院要求在被告完成相关心理辅导和反家庭暴力培训课程后考虑取消禁制令，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但不论如何，我们都会明确告诉提出要求的受害者，”我们不是您所雇佣的律师，因此并没有义务完全听从您的要求。我们所代表的是公众利益，而不是个人的诉求“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样地，有时受害者要求从重处罚，但检方也没有义务尽然听从受害者的要求，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有时，被告会通过认罪协议获得较轻的刑罚，相当多的时候由入狱服刑变成接受缓刑，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对此经常有受害者表示不满，认为怎能不把这样的人关进监狱呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对此，我个人的理解是:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刑法的目的的确有复仇的成分，但另一方面，也有教化和改造的作用，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刑法的追求的确是正义，但正义不是不计代价的，动用公共资源本身就需要成本。如果被告没有通过认罪协议来尽早终结一场刑事诉讼的话，随后跟着的就是有陪审团的审判（jury trial）；如果被告被关押在监狱而非接受缓刑的话，相应地就是监狱配套设施建设和管理人员的招募，而这些，都是黄金万两。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正义无价，这是很好的追求，但现实所迫，火烧眉毛，也只能顾当下，只能胡萝卜加大棒并施，既让犯罪分子付出代价，也为社会节约一点资源，故有了通过认罪协议来换取从轻发落这一笔买卖。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic4.zhimg.com/0d58d9f8d079e64fc1e0742050b8d9d2_720w.png?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;在这幅统计图中，绿色部分表示美国&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;&quot;&gt;1980-2010&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;年间被关押在监狱中的人数，而橙色部分表示在监狱外服缓刑的人数，可以看到橙色部分的显著增长，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;的确，经济不好了，监狱都关不起了，刑法也要向现实利益低头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了增加缓刑比例，优先关押重刑犯之外（犯人一进一出成本较高，而关押期间相对单位时间成本较低，关押期间犯人在狱内的消费还可以为监狱创收），相当一部分洲还允许私人企业投资经营监狱，真正将监狱做成一个产业。我所在的明尼苏达州在这一方面相对保守，监狱创收能力有限，因此还需要靠缓刑来疏导。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我曾经以为，检察官就是惩恶扬善，为被害者代言，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但至少在美国，检察官这项职业，所代表的还是”公众利益”，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所谓利益，正如上文所说，一是保障公众安全，而非顺从个人要求，二是考虑现实利益，算一算经济账。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/20167901&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 19 Sep 2022 23:07:02 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>9646dd381ec5939c0a59537e0a11d635</guid>
<title>你相册中最舍不得删的一张「饭照」是哪张？吃的什么食物，有什么故事？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9753174</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-e494eab3c8897c45a8b3fa06103099b2_l.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;
&lt;span&gt;呵呵笋的小煮艺，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;用美食温暖你的心和胃&lt;/span&gt;
&lt;a hidden=&quot;&quot; href=&quot;https://www.zhihu.com/question/553608875/answer/2675836914&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;人的口味变化多端，唯有记忆深处的味蕾不曾有过改变，不然也不会有这么一句话叫：味至浓时是故乡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说起来，我有一手好厨艺，全都来源我的奶奶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的奶奶是个典型的上海老太太，她做的一手好菜，对于制作糕点和面食也很在行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我一直坚信全世界只有奶奶的饭菜最可口，而我的厨艺还不及奶奶的千分之一。奶奶的美味好吃到我觉得酒店里的饭菜都不如她做的香，厉害到就算她只给我冲一碗盐开水我也觉得是美味的。这大概是因为爱吧，我很爱我的奶奶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从小我在她身边长大，日积月累对于吃食也有了自己的理解。小时候，我经常在灶台边看奶奶做饭，每当做糕点或面食时，奶奶也喜欢让我尝试。所以，虽然没有实践过，好像这些美食记忆都深深的印在了我的脑海中。奶奶家的厨房并不大，但却有一个大大的灶台，而奶奶就是在这样一个小小的灶披间里为我做出了一道道或精美或家常的美味，这张照片也成为了我最最喜爱的一张美食照。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-bbf1e7d51ad21eabe28f060c4d3d3306_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;在上海，春卷作为特色，其做法历史悠久，一般有甜咸两种口味。甜口春卷里面包的是豆沙馅，而咸口春卷通常以【黄芽菜香菇肉丝馅】为代表，这个馅老上海人还管它叫烂糊肉丝馅。黄芽菜就是大白菜，黄芽菜和肉丝的组合也是我们家最喜欢的春卷搭配之一，每年春天奶奶总要做上个五六七八次吧。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-f4b91cf5eb0a99b9ac3f541c9f4932fc_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;薄如纸片的面皮包入新鲜蔬菜炒成的馅料，下油锅一炸，金黄的春卷外脆里软，吃时再蘸点香醋以帮助解腻。一口咬下去，外皮香脆，里面馅料软软的冒着热气，配合酸酸的醋，别具风味。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2ce00afb75b5826f66813652474303c0_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;我们家青团做的最好的当属我的奶奶，每年清明前夕，她都会亲自去田间摘取最嫩的艾草，做上一大锅的艾草青团，一部分自己吃，一部分送亲友，还有一部分当然是用来祭祀祖先。大概老一辈人做菜都不需要配比，随手一抓总是刚刚好。奶奶的青团分为红豆沙馅和传统的雪菜笋干肉丝馅，而我独爱【雪菜笋干肉丝馅】，色泽翠绿，细腻香甜，一口下去满嘴清香。只要一想到奶奶的青团口水都要留下来了呢。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2f2f3b725de6cd28e38fbbf13156c6ce_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;作为老上海，每年的“八月半”，也就是中秋节那天，奶奶总是会煨上一锅【芋艿和毛豆】。其实也很简单，不过就是盐水毛豆和芋艿，一个电饭煲或高压锅就搞定了。有时候奶奶还会做糟毛豆，味道香的很，煮好的芋艿拿来蘸糖吃也很美味。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-38c067a5cbf939caa280845a80ee427f_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;我的奶奶做的一手好生煎，奶奶的【生煎馒头】有多好吃，其实我不大会形容，大概是太美味反而有些词穷，不过我和表弟都非常喜欢，每次表弟放假来看望奶奶点名要吃的就是生煎。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;奶奶的生煎是我吃过最好吃的生煎，锅里倒上油和码齐的馒头，加热一二分钟，馒头定型后，再沿着锅边浇半壶水继续煮，不停地转动锅，当锅中发出吱吱作响声并飘香出满满的煎香味时，掀开锅盖，一把葱花加一把芝麻往上一撒，金色的芝麻和碧绿的葱花瞬间点缀了馒头，香味扑鼻而来，整锅馒头仿佛都有了灵魂。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-c534f9d339277e360dcaf2723c5f47d4_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;每年冬天，奶奶都会腌制咸肉和酱油肉，我们家有一口大缸，专门用来制作咸肉咸鸭蛋等腌制品。每当咸肉制作完成，奶奶总是会煮上一锅【咸肉菜饭】，这碗饭可以说是我童年最爱的一碗米饭。上海的菜饭分为纯青菜版和加咸肉版两种，纯青菜版的用上海青制作，出锅后拌上一勺猪油即可；而加咸肉版的又分成两种，一种是将上海青与咸肉炒制之后加入生米中蒸煮而成，这样做出的上海青会变成金黄色；另一种是先将米饭蒸熟，然后再与上海青、咸肉混合均匀后焖制十分钟，这样的上海青会保持碧绿色，口感上也更加爽脆。现在许多饭店多选择咸肉版本的后一种，颜值上会高一些。但是奶奶说在老上海人眼里做出金黄色的上海青才是上海咸肉菜饭的代表。当咸肉和米饭一同蒸煮，会将其中的咸鲜味溶于水中，再被米饭吸收，上海青经过蒸煮颜色由绿变成金黄色，再吸收了咸肉的鲜甜，米粒口感饱满软硬适中，青菜清爽香甜混合了香味十足的猪油香，这才是一碗触动灵魂的咸肉菜饭。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-fd34b77c36c501bee7bb6a6fa84bed15_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;记忆里的冬至，总是少不了与圆子相伴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;儿时是奶奶清早起床为全家人搓的荠菜肉馅和黑芝麻馅圆子；待我稍大一些是和奶奶一起边搓边打闹的各种残缺不全的圆子；工作后是冬至这天不管多忙多晚都一定要赶回家吃上奶奶亲自下厨才满足的圆子；现在则是尽管奶奶已不在但我已经可以搓出比奶奶当年还要完美的圆子。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-cb490c1d1b64be050a04f04ee2889c00_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;在奶奶做过的众多圆子中，【桂花酒酿小圆子】是让我印象最深刻的。记得小时候每年冬天总会有个叔叔在小区内叫卖甜酒酿，奶奶便会买上一杯回来做酒酿圆子，那软糯有劲，甜酸可口的美味至今都萦绕在我的脑海中，久久不能散去。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-a6a22d36de5c115aa351b4618e055e6f_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;小时候最喜欢在灶披间里，看着奶奶做【蛋饺】。每年过完小年，祭完灶公，奶奶就会开始准备年夜饭上的菜，一般到了年二十八就会做蛋饺。做好的蛋饺金灿灿，寓意年年捧着金元宝，新年发大财。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;昏黄的灯光下，门窗关上独留一条缝透气，一只煤饼炉子，一双筷子一把铁勺，切一块猪肥肉，烧热的铁勺上一抹，伴随着肥油的吱吱声，蛋液倒入转一个圈，填入肉馅，快速翻折，利用蛋液的黏性封口，干净利落。透过门缝零星漏出一点微红，只听见时不时有吱吱声和香味飘出，这时候我就会希望奶奶有一两张蛋皮做破了，这样我就有的吃啦，而每回奶奶总会有那么几张蛋皮没做好被我吃掉，那大概是一段最温情的时光了吧！&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-6d90efe65e6188dfea6aeeaef59f0a8a_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;【鲫鱼塞肉】是一道传统的老上海菜，浓油赤酱，带有浓浓的“家”味，绝对是阿拉小辰光的味道，同时也体现了上海人精打细算，会过日子。小时候，奶奶常做这道鲫鱼塞肉给我吃，每次我都会守在一旁看着她做，期待着鱼肚子的肉塞不下，这样就有肉丸吃啦。其实，我知道，每回奶奶都会多弄一些肉馅，就为了解我的馋。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-8eccabf65f9c674fcfdb49dc3e5efc8f_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;奶奶说年味就是一碗碗的【八宝饭】。她说在上海，要鉴定一桌子海派年夜饭宴席够不够讲究，其中之一便是八宝饭。因为八宝饭烹制时间长，也考验人的耐心。而各类果仁蜜饯脾性不同，想要一锅蒸熟又让每种食材都表现出最好的状态，又是一番考验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;红枣、花生象征早生贵子；桂圆象征团圆；莲子象征婚姻和谐和好；瓜子仁象征生活有规律，平安无灾祸；蜜枣（蜜金桔）、蜜冬瓜象征甜甜蜜蜜；葡萄干象征多子多福，爱情美满；红梅丝与龙门同色，含有鼓励进取、祝福顺利的意思；绿梅丝代表松，象征长寿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;八种馅料，根据喜好在抹上猪油的碗底摆放好造型，糯米饭拌上猪油和绵白糖，先轻轻的贴在碗底定个型，再放入炒的恰到好处的红豆沙馅，填上糯米饭一起压实了，吃时在火上一蒸，香喷喷的油就留出来了，最适合全家人享用，象征团团圆圆，甜甜蜜蜜，幸福连连，所以最有年味。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-fb5d318ef1e3afd60c496205fcceab54_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;每次奶奶煮馄饨的时候，我总是守在旁边，就等着馄饨出锅晾在灶台上，还没等到馄饨上桌，我就吃饱了。上学离了家，每到周末，总是想回家，不为别的，就想吃一碗奶奶做的【荠菜馄饨】。工作后，每当受到了委屈，也总是想回家，好像吃上一碗奶奶的荠菜馄饨，什么委屈什么怒火都消了。每次给奶奶打电话，她都会告诉我冰箱里又装满了荠菜馄饨，等我放假了回家吃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来啊，我再也吃不到奶奶的荠菜馄饨了，我也开始自己包馄饨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们总是擅长将自己的情感投入到食物当中，我开始怀念过去的时光，想念奶奶做的菜，想念那灶台上摆满的一列列荠菜馄饨。渐渐的我也能将奶奶的菜一道道复刻出来，只为了寻找记忆里最温暖的那份爱。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-1747d652c538a6b8d8d100dea8eafd76_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-b712c756a6f1d0b3c10cd8dbec81abb4_720w.gif?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;简单又幸福的小吃货，这里是我的原创美食小世界，有我的美食故事，希望美食能够温暖你的心感动你的胃。每周我会在这里和大家分享我的原创美食故事和体验，如果喜欢笋笋的菜，记得给笋笋点赞或留言哦。如果你有好的美食故事愿意和我分享，笋笋在这里期待你的故事。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/553608875&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 19 Sep 2022 23:06:53 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>73b386fe6d3e80cfd8e142f06a04adcb</guid>
<title>什么叫「好」的词曲，「好」的编曲，「好」的混音，「好」的音色...如何定义「好」？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9753175</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d4ccd7d6b5c73ba681765b47e3017f61_l.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;
&lt;span&gt;Kevin Hwang，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;搞音乐的&lt;/span&gt;
&lt;a hidden=&quot;&quot; href=&quot;https://www.zhihu.com/question/552711809/answer/2678171435&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;我常和家人、老师、朋友、学生讨论这个问题。常识来说，「好」是肯定无法定义的，但是主观表达是否到位，这件事，在大家心里都是有一杆秤、一把尺的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在现代化唱片工业中，无论企划、词曲、编曲、录音、混音、母带、宣发，任何一个环节，其实都是在为这件艺术品做自己的那一份工作，而大家共同努力，就是为了让更多的人觉得「好」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当我们听音乐，我们听的是什么？&lt;/strong&gt;这是大概个哲学问题。同样，我们也可以想一想，当我拿着一份乐谱或者一份歌词的打印稿，来跟你大谈特谈这首音乐多么的好听，从哲学的角度来说，这事儿不成立，因为音乐建立在发声的基础上，才是我们共同的认知。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以，好的词曲，我认为，首先是传唱。&lt;/strong&gt;简单的说，那就是耐听好学，简单易记。要说写这样的词曲有什么技术，那其实都是非常马后炮的，因为你并不能确定地预见自己的作品能不能传唱或大红大紫。所以很多时候，我们研究终止式，研究诗词格律，把词曲咬合做到极致，把唱腔咬字做到最细，都是在经验学的基础上，做更多的努力。但其实很多时候人们公认的好歌，这些技术其实仅在底层逻辑，而这个好的词曲，本身做的一件事，叫做「真诚」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没错，在你有了这些技术，作为底层逻辑的时候，极尽真诚地写作，想必它就是更趋向于大家认可的「好」了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;编曲与混音，是工业时代的技术工种，自古以来，编曲师的工作其实就是作曲家自己在编写总谱的时候做的事情，或是写好了框架缩谱然后交予助理，在自己的指导意见下完善创作。所以词曲本身的指导意义非常重要，它引导编曲找到适合的配器、律动、和声排列等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我认为好的编曲一定是和词曲完全一体的，就是当你觉得，这个歌离开了这个编曲，你在清唱的时候脑子里依旧需要这个伴奏来辅助，那它一定就是一个成功的编曲，也就是「好」的编曲。&lt;/strong&gt;无论我们做什么样子的音色设计、律动设计、分段配器层次、和声重配等等，在主要的部分我们都是为了让词曲更为直达听众，而不是为了秀我们作为编曲师有多高超的技巧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;混音也是同理。我曾经做过一个比喻，编曲师就是配菜师，而混音师就是大厨，他要用自己的理解做好这道菜，同时也要照顾你的理解，也就是他会让你吃起这道菜来有熟悉又欣喜的感受，才是一个好大厨。混音师也是这样，当我们作为混音师，拿到编曲和录音素材，我们需要让它有更为动听的听感，才能让这个数字艺术品更具传播性，更具持久性。所以在混音母带环节，我认为的好，就是审美与技术上的好，当作品能让你在大部分听音场景下耐心的听下去，它就是「好」的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;综上，我们都认可音乐的「好」是一个主观评价，但是我们大约也都承认，人们对于艺术作品有一个审美中线，耳朵并不会骗你。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;大概就是这样。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/552711809&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 19 Sep 2022 23:06:49 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>