<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>9ea1b3b8bb5ca0138c156bbf0d92c6ef</guid>
<title>瞎扯 · 如何正确地吐槽</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737159</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;有多少人真的隔半年就去洗一次牙？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-87dce29ea586a9f6940c4e30fb88941c_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;米罗，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;醉了睡&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/31624953/answer/621615673&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;我四年没洗牙了，觉得隔太久了，就去洗了一次。医生问我多久没洗了，我不好意思，说一年多了。他说你这种情况，两年洗一次也没问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我打算八年以后再去……&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/31624953&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;吃一小勺被sql注入的用户名会怎么样？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-97fbac9521a0c74befcf81517014f04f_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;Berry Bubble，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;Brony, 马圈最差翻译&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/463014870/answer/1923567052&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;会发出一种绿色的叫声，吃起来就像是接口测试的味道。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/463014870&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;你收到过哪些来自直男的礼物？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-bccb4b1031e3db9988f4d71281c61b2d_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;高畅&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/324459830/answer/817738528&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;一个朋友做鲜花，我说送一点我放家里看看咱也优雅一回&lt;/p&gt;&lt;p&gt;隔几天收到快递，200 多元上楼费还以为是别人恶搞我寄了啥东西&lt;/p&gt;&lt;p&gt;打开&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-69cad4df9afbb0a76037277132a46674_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;整理完这一大箱用光了家里的锅碗瓢盆桶&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-97449a64fd78ee8c89608e5739810605_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;还有当天我就寻麻疹了&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/324459830&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;父亲节送什么礼物给父亲呢？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/da8e974dc_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;匿名用户&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/19700967/answer/26851743&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;孙子。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/19700967&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;普通人进豪车店，店员会有什么反应？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ace6b3cc88ffbf955a0167dee85c66a0_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;不得，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;工程师&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/40852072/answer/248867841&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;大概是前年，我跟老婆一起逛太古里，走到苹果店那块，看到噶脚有个锤子的牌子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我就说老婆，听说过锤子手机没，今天带你去见识一下情怀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后拉着她就进了门店。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后发现是卖特斯拉的。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/40852072&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 18 Jun 2021 02:08:03 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>153c39be26ad389c3bfc0af7c6503297</guid>
<title>神舟十二号飞船发射成功，聂海胜等三名航天员奔赴中国空间站，对中国航天有何重大意义？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737132</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-af532a0c65340c09a4549e1e8194e050_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;我们的太空，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;太空不再高冷 知乎走近你我&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/465393063/answer/1944618137&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;十八年，七发七成！嘹亮冲锋号，阔步新征程！深邃太空，我们又来啦！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-e58d2340230f2f5dfc57d6408e044189_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;北京时间 2021 年 6 月 17 日 9 时 22 分 31 秒 693 毫秒，搭载神舟十二号载人飞船的长征二号 F 遥十二运载火箭，在酒泉卫星发射中心准时点火发射，约 573 秒后，神舟十二号载人飞船与火箭成功分离，进入预定轨道，顺利将聂海胜、刘伯明、汤洪波 3 名航天员送入太空，飞行乘组状态良好，发射取得圆满成功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是我国载人航天工程立项实施以来的第 19 次飞行任务，也是空间站阶段的首次载人飞行任务。飞船入轨后，将按照预定程序，与天和核心舱进行自主快速交会对接。组合体飞行期间，航天员将进驻天和核心舱，完成为期 3 个月的在轨驻留，开展机械臂操作、出舱活动等工作，验证航天员长期在轨驻留、再生生保等一系列关键技术。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，天和核心舱与天舟二号的组合体运行在约 390km 的近圆对接轨道，状态良好，满足与神舟十二号交会对接的任务要求和航天员进驻条件。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bce0ddfbb2070c4d6ec3f14d5e22570a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-593a322835f125974ec7d37f62abc098_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;也许是年纪大了，写这些文字是，眼窝感觉好浅，英雄们的飞天壮举太让人激动自豪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;载人航天这一路走来，不容易，不容易，不容易!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;回望&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自古以来，中华民族就向往飞向太空，邀游宇宙。嫦娥奔月的美丽神话、敦煌石窟的仕女飞天壁画、唐明皇夜游月宫的动人传说、万户飞天的千古壮举无不寄托着华夏子孙的飞天梦想。在漫长的岁月里，对浩瀚无垠的宇宙，中国民族一直有着神秘的遐想和探索的期望。直到 20 世纪 80 年代中期，中国运载火箭技术跻身世界先进行列，尤其是 90 年代初，大推力捆绑火箭登台亮相之后，中华古国千年飞天梦想的实现，才渐渐变得清晰可见了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当代载人航天事业起步于 20 世纪 60 年代。1961 年 4 月 12 日，苏联航天员加加林驾驶人类第一艘载人飞船东方号，绕地球一圈并安全返回，揭开了人类进入宇宙空间的新纪元。1969 年 7 月 21 日，美国航天员阿姆斯特朗和奥尔德林乘坐阿波罗 11 号登月飞船，踏上月球，实现了人类登上月球的壮举。1971 年 4 月，苏联发射了第一个空间站 --- 礼炮号空间站。1981 年 4 月，美国第一架航天飞机哥伦比亚号首次成功飞行等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;探索宇宙、开发空间资源是当今世界各先进发达国家十分关注的领域。西方发达国家把宇宙空间视为增强综合国立的宝地，把夺取空间优势作为国家综合国立的体现，作为国家航天事业的首要任务。发展航天事业即可以提升国家综合国立、带动科技产业的发展，又是大国构筑海空天现代国防战略的需要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;20 世纪 50 年代中到 70 年代初，当新中国的经济和科技还处于相对落后、国家百业待兴之际，以毛泽东主席为核心的党的第一代领导集体，高瞻远瞩、坚定不移地领导中国人民，发扬中华民族的大无畏精神，自力更生，艰苦奋斗，群策群力，集智攻关，夺得了“两弹一星”的伟大胜利，创造了非凡的人间奇迹，大壮了国威，大振了民心。这是确立我国大国地位的基石。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;改革开放以来，中国经济迅速发展，面貌日新月异，科技长足上进，航天事业跻身世界先进行列。举世瞩目的成就，大大地巩固和提高了我国的国际地位，并为进一步发展载人航天事业奠定了牢固的基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了缩短与美俄在航天技术领域的差距，加快我国航天事业的发展步伐，党中央、国务院于 1986 年审议并批准了《高技术研究发展计划纲要》，简称“863 计划”，其中将大型运载火箭、天地往返运输系统、载人空间系统及应用列为面向 21 世纪国家航天事业发展的重要内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1992 年 1 月 8 日，中央专委召开会议，专门研究发展我国载人航天问题。会议听取了航空航天部高级技术顾问任新民代表航空航天部提出的《关于我国载人飞船工程立项的建议》，一致认为“从政治、经济、科技、军事等诸多方面考虑，立即发展我国载人航天是必要的”，“我国发展载人航天，要从载人飞船起步。”会议要求有关部门进一步搞好技术和经济可行性论证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1992 年 8 月 1 日，中央专委再次听取载人飞船工程技术经济可行性论证工作汇报。会议认为，发展我国的载人航天事业，对于增强我国的综合国力和国防实力、促进科技进步、培养和壮大科技队伍、提高国家威望、增强民族的自豪感和凝聚力等具有十分重要的意义。会议原则同意工程总体技术方案，并确定了我国发展载人航天“三步走”的战略构想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1992 年 9 月 21 日，中央政治局常委会批准了中央专委《关于开展我国载荷飞船工程研制的请示》。至此，代号为 921 工程的我国载人航天工程得到正式批准，并作为国家重点工程列入国家计划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我国载人航天工程分三步走：第一步，发射两艘无人飞船和一艘载人飞船，初步建成配套的试验性载人飞船工程，开展空间应用实验。第二步，在第一艘载人飞船发射成功后，突破载人飞船和空间飞行器的交会对接技术，并利用载人飞船技术改装、发射一个 8t 级的空间实验室，解决有一定规模的、短期有人照料的空间应用问题。第三步，建造 20t 级的空间站，解决有较大规模的、长期有人照料的空间应用问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;整个工程的任务是，在确保安全、可靠的前提下，从总体上体现中国特色和技术进步，完成四项基本任务：一是突破载人航天基本技术；二是进行空间对地观测、空间科学及技术研究；三是提供初期的天地往返运输工具；四是为空间站工程大系统积累经验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;921 工程作为跨世纪的载人航天工程，其技术含量高，难度大，安全性和可靠性要求高，协调面广，是我国有史以来最为复杂的航天系统工程。从中国特色的航天测控模式，到具有国际先进水平的航天测控网；从火箭控制系统采用精准迭式制导手段，到具有自主知识产权的空间交会对接机构；从研制的“飞天”舱外航天服，到瞄准国际前沿的空间科学试验，凭着自强不息的自主创新精神和能力，中国载人航天工程先后突破掌握天地往返、空间出舱、交会对接等核心技术，跨越发达国家近半个世纪的发展历程，走过了一条攻坚克难、自强不息、科学发展之路，体现出“自主创新，重点跨越，支撑发展，引领未来”的中国特色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就一句话，歪果仁能搞的，中国也行，而且很行，还创新行！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;下面说说这次任务：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;一、新船&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;首先和俄罗斯的联盟号不一样不一样。&lt;/strong&gt;说起神舟飞船，有的朋友就说，不就是仿制俄罗斯的联盟号么？嘿嘿，其实真的不是，一起来看看对比图和指标。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d36fd74ecdf50404a7442ed131ed05fd_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图源是@Memorian-QN&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;数据是神舟飞船 ------- 俄罗斯联盟 MS 飞船：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;起飞质量：&lt;/strong&gt;8.1t ------- 7.1t&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;全长：~&lt;/strong&gt;9.3m ------- ~7.5m&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;轨道舱直径：&lt;/strong&gt;2.2m------- ~2.3m&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;返回舱直径：&lt;/strong&gt;2.5m------- ~2.3m&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;推进舱直径：&lt;/strong&gt;2.72m ------- 2.8m&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;翼展：&lt;/strong&gt;17m-------10.7m&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;容积：&lt;/strong&gt;14m³------- 10.5m³&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不一样吧？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;然后是和之前的 6 发任务的船不一样不一样。&lt;/strong&gt;神舟十二飞船主要方案继承二期神舟系列飞船设计，为推进舱、返回舱、轨道舱三舱结构，总长度约 9 米，总重量约 8 吨。在轨为三舱飞行，返回前轨道舱、推进舱依次分离，返回舱单舱返回地面，着陆以降落伞减速为主，着陆缓冲发动机配合确保着陆安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;主要技术改进&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;空间交会和返回技术升级：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本次任务将采用快速交会技术，在空间站核心舱的配合下，由飞船控制计算机自主计算和执行轨道控制，发射后约 6.5 小时完成与核心舱的对接，航天员即可以进入空间站开始太空生活和工作，大约与从北京乘坐高铁到长沙的时间相当，可以大大减少地面飞行控制人员的工作量和工作时间。对返回过程控制算法进行改进，使航天员返回过程和着陆落点位置控制更可靠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;主要国内科研成果应用改进项：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进行了多项国产化芯片应用改进，元器件和原材料全面实现自主可控，飞船使用的控制计算机、数据管理计算机完全使用国产 CPU 芯片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着我国北斗系统全球组网完成，北斗导航终端也引入飞船设计中，导航计算、返回搜救落点报告等都采用了北斗系统定位数据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;依托我国中继卫星系统，测控由地基测控为主全面转为天基测控为主，地面站船测控为辅，减少对测站、测量船的需求，既扩大了测控覆盖率，又节约了任务成本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;停靠空间站技术升级：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;载人飞船为执行各类验证任务，原设计是基于单船自主飞行为主进行设计，空间站阶段载人船任务单纯为服务空间站运行，因此在接近和长期停靠空间站过程中，增加了以空间站作为太空基站的无线和有线信息通信、能源并网、环境控制等支持设计，极大提升了执行任务的灵活性和适应性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;2.&lt;/strong&gt; 当做&lt;strong&gt;应急救援船使用&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本次研制任务，神舟飞船为多船批次投产，两船同时出厂，同时在发射场完成神舟十二号和神舟十三号两艘飞船总装、测试等工作。神舟十二号飞船作为&lt;strong&gt;发射船&lt;/strong&gt;已与火箭对接在发射塔待命发射，神舟十三号飞船作为本次任务地面待命&lt;strong&gt;救援飞船&lt;/strong&gt;，完成推进剂加注前准备，在厂房就位，随时可启动后续发射工作程序。一旦在轨发生需要救援的情况，在长征 2 号 F 运载火箭配合下随时可启动救援程序，短时间内即可发射入轨，将航天员接回地面。此项任务给研制单位带来很大挑战，几乎要在原完成一艘船时间内完成两艘飞船在工作。研制队伍通过技术流程优化、计划统筹编排、研制过程高效技术手段提升等措施，确保了任务按计划完成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、新箭&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长征二号 F 运载火箭是专门用于载人航天的二级运载火箭，也是目前中国所有运载火箭中系统最复杂的火箭，具有发射目标飞行器（天宫二号空间实验室）和载人飞船（神舟十一号载人飞船）的两个状态，运载能力分别为 8.6 吨和 8.15 吨。发射目标飞行器状态的火箭由箭体结构系统、动力系统、控制系统、利用系统、遥测系统、外安系统、故检系统、附加系统和地面支持系统共计 9 个系统组成。发射载人飞船状态的火箭增加逃逸系统，共计 10 个系统组成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中，发射目标飞行器状态的火箭全长 52.03m，起飞重量 493.1t；&lt;strong&gt;发射载人飞船状态的火箭全长 58.3m。长征二号 F 运载火箭芯级直径 3.35m，助推器直径 2.25m，&lt;/strong&gt;对于目标飞行状态整流罩直径 4.2m，&lt;strong&gt;对于载人飞船状态整流罩直径 3.8 米。&lt;/strong&gt;相对其他火箭，长征二号 F 运载火箭载人飞船状态增加了故障检测和逃逸救生系统，在火箭顶部带有逃逸飞行器，&lt;strong&gt;全箭可靠性指标 0.97，安全性指标 0.997,是我国可靠性指标最高的运载火箭。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本次发射任务是 CZ-2F 火箭第 14 次载人航天发射任务，是 CZ-2F 火箭二期以来的第 8 次发射。CZ-2F Y12 火箭面对“只能成功、不能失败”的任务要求，需要深入分析火箭系统特点，针对性采取控制措施。克服了飞行子样少的考验。Y12 火箭为改进型长征二号 F 运载火箭第五次发射飞船状态飞行任务，连同目标飞行器仅有七发任务的成功子样，火箭薄弱环节暴露并不充分，火箭应对解决大偏差情况能力未得到飞行考核；克服了地面设备久的困难。火箭地面设备自改进型长征二号 F 火箭研制以来，已经超过了 10 年的使用期限，部分地面设备尚未完成改造，存在设备超期服役出现故障的风险；克服了任务流程新的考验。在 Y12 执行任务前，Y13 火箭以竖立状态在技术区存放，在 Y12 火箭发射后，Y13 火箭将执行应急发射值班任务，具备 8.5 天和 16 天应急发射的能力。克服了任务间隔长的困难。Y12 火箭距离上次 Y11 火箭执行载人任务将近 5 年时间，任务间隔时间长，型号队伍发生了新的人员变化，新老人员交替，但是载人意识愈发浓烈！人员的技术能力保持良好并持续提高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、新乘组&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;神舟十二号载人飞船飞行乘组由航天员聂海胜、刘伯明和汤洪波三人组成，平均年龄为 53 岁。两老一新。一个 8 年不怠持续保持使命感，一个 11 年艰苦训练等待首飞，一个 13 年刻苦训练等待再次飞天！都是最好的！没有之一！我们在这里再认识他们一下！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-0874d1952b8d4c89d11231e457ce11b3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-291a2ca70d83cbb11850bad51ebf7dd6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-2391ce4c47aaffec4e18489382097c33_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;本次任务航天员乘组选拔按照“新老搭配，以老带新”的方式，结合航天员飞行经历、相互协同能力等方面，选拔出飞行乘组和备份航天员。周密制定了航天员训练方案和计划，扎实开展了地面训练和任务准备，每名航天员训练均超过了 6000 学时。特别是针对空间站技术、出舱活动、机械臂操控、心理以及在轨工作生活开展了重点训练。这三名航天员组成的队伍年龄偏大和此次任务内容有关，此次任务复杂繁重，有聂海胜这样的丰富经验的高手带队，同时也可以培养新人。未来航天员的平均年龄整体提高是必然趋势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三名航天员中， 聂海胜参加过神舟六号、神舟十号载人飞行任务，刘伯明参加过神舟七号载人飞行任务，二级航天员汤洪波则是首次飞行。 其中聂海胜 1964 年 9 月出生（57 岁），刘伯明 1966 年 9 月出生（55 岁），汤洪波 1975 年 10 月（46 岁）出生，三人平均年龄约为 53 岁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照空间站建造任务规划，今明两年将实施 11 次飞行任务，包括 3 次空间站舱段发射，4 次货运飞船以及 4 次载人飞船发射，2022 年完成空间站在轨建造，建成国家太空实验室，之后，空间站将进入到应用与发展阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从 2003 年迄今，中国航天员大队先后有 14 人次征战九天，行程达 4600 多万公里，绕地球飞了 1089 圈。中国载人航天官方网站公开信息显示， 1998 年 1 月 5 日，14 名首批航天员在北京航天城集合，其中有 8 位曾经执行过航天任务，分别是：杨利伟、费俊龙、聂海胜、翟志刚、刘伯明、景海鹏、刘旺、张晓光。截止 2018 年首批航天员队伍中已经有吴杰、李庆龙、陈全、赵传东、潘占春 5 位航天员因超过黄金飞行期停航停训。邓清明是目前航天员大队唯一没有执行过飞天任务的首批现役航天员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2009 年 5 月我国开始招收选拔第二批航天员。2010 年 4 月，包括刘洋和王亚平 2 名女航天员在内 7 名航天员加入航天员大队，当时他们最大的 35 岁，最小的 30 岁，平均年龄 32.4 岁，而第一批航天员比第二批航天员普遍大十多岁。截止目前第二批航天员中刘洋、王亚平、陈冬三人已经执行过航天任务，此次入选神舟十二号乘组的汤洪波和备份航天员叶光富都是第二批航天员。 2016 年，叶光富曾赴意大利参加了欧洲空间局组织的洞穴训练，这是中国航天员首次参加并完成国际洞穴训练。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2021 年 3 月 4 日，全国政协委员、中国载人航天工程副总设计师杨利伟在接受采访时曾表示，目前我们国家的航天员队伍是由第一批和第二批的 16 名航天员，以及第三批的 18 名航天员组成的。不同于前两批航天员备战我国空间站的建造期任务，第三批航天员主要是为空间站运营阶段的飞行而准备的，第三批航天员还要经过 3 到 4 年的周期性基本训练之后，才能够具备执行任务的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这意味着在今明两年内的 4 次载人飞船发射任务或将继续由第一批、第二批航天员担任主力！！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-3bb385722670331b936badc1b0939586_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、新任务&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;神舟十二号飞行任务有以下四个方面：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;一是将进一步验证载人天地往返运输系统的功能性能。改进后的长征二 F 运载火箭提高了可靠性和安全性;神舟十二号载人飞船新增了自主快速交会对接、径向交会对接和 180 天在轨停靠能力。改进了返回技术、进一步提高落点精度，还将首次启用载人飞船应急救援任务模式。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;二是将全面验证航天员长期驻留保障技术。通过神舟十二号航天员乘组在轨工作生活 3 个月，考核验证再生生保、空间站物资补给、航天员健康管理等航天员长期太空飞行的各项保障技术。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;三是将在轨验证航天员与机械臂共同完成出舱活动、及舱外操作的能力。航天员将在机械臂的支持下，首次开展较长时间的出舱活动，进行舱外的设备安装、维修维护等操作作业。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;四是将首次检验东风着陆场的搜索回收能力。着陆场从内蒙古四子王旗调整到东风着陆场，首次开启着陆场系统常态化应急待命搜救模式。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;上述这些技术的突破与能力的验证，将为后续空间站建造及应用发展奠定坚实基础，积累宝贵经验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;前望空间站&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前，在轨运行 18 天的天和核心舱与天舟二号货运飞船组合体已按计划完成了 9 类 42 项测试，主要包括平台基本功能、交会对接、航天员驻留、机械臂爬行与在轨辨识、出舱功能以及科学实验柜等测试内容。目前状态良好，平台设备工作正常。组合体已调整到高度约 390 公里的近圆对接轨道，建立起交会对接姿态和载人环境。经分析确认，组合体满足与神舟十二号交会对接以及航天员进驻的条件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;天和核心舱提供了 3 倍于天宫二号空间实验室的航天员活动空间，配备了 3 个独立卧室和 1 个卫生间，保证航天员日常生活起居。航天食品方面，配置了 120 余种营养均衡、品种丰富、口感良好、长保质期的航天食品。就餐区域配置了食品加热、冷藏及饮水设备，还有折叠桌，方便航天员就餐。锻炼区配备有太空跑台、太空自行车，用于航天员日常锻炼。通过天地通信链路和视频通话设备，可实现空间站与地面的双向视频通话和收发电子邮件。载人环境控制方面，相比前期载人飞行任务，空间站核心舱配置了再生式生命保障系统，包括电解制氧、冷凝水收集与处理、尿处理、二氧化碳去除，以及微量有害气体去除等子系统，能够实现水等消耗性资源的循环利用，保障航天员在轨长期驻留。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-475202f44346ea4eb146080c097aca51_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;还有国际合作 欢迎外国航天员哟&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外层空间是全世界人民的共同财富，探索宇宙是全人类共同的事业。中国载人航天始终按照“和平利用、平等互利、共同发展”的原则，愿意与世界上所有致力于和平利用外空的国家和地区一道，开展国际合作与交流。工程自立项实施以来，在航天器技术、空间科学实验、航天员选拔训练等领域，与俄罗斯、德国、法国、比利时、意大利等国家的航天机构，以及联合国外空司、欧空局等国际航天组织，开展了广泛的合作与交流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进入到空间站阶段，将继续加大国际合作与交流的深度与广度。计划在空间站功能拓展、空间科学与应用、中外航天员联合飞行、技术成果转化等领域开展更加广泛深入的国际合作，使中国空间站成为一个造福全人类的太空实验室。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为此，中国空间站已做好了相应准备，并开展了相关工作。比如，配置在核心舱和实验舱上的科学机柜，均配备了标准化的载荷接口，具备开展各类科学实验国际合作的能力。2016 年以来，中国与联合国外空司合作，面向所有联合国成员国征集有意搭载到中国空间站的合作实验项目。目前，已遴选出来自 17 个国家的 9 个项目，后续，还将与联合国外空司紧密合作，适时发布第二轮合作机会公告。同时，还正在与法国、意大利、巴基斯坦等国家，围绕在空间站开展基础物理、航天医学、空间天文等领域的空间实验进行双边合作交流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中俄在载人航天领域一直保持着良好的合作关系，曾经开展了多项富有成果的合作。在现阶段，双方围绕近地轨道空间站和载人深空探测领域一直保持着良好的交流，正在沟通酝酿开展更多的合作。在不久的将来，还会共同实施更多的联合实验项目，为人类探索外空做出两个航天大国应有的贡献。昨天刚刚签署了联合开发月球科考基地的计划书和路线图，星辰大海，是世界的，中国，是开放的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于中外航天员联合飞行，已经有不少国家和地区向我们提出了合作意愿，对此总体上我们持欢迎态度。相信在中国空间站建成后，也就是不久的将来，我们将会看到中外航天员联合参加中国空间站的飞行。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-31f0a096846171460251408e716a4fc6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;总之，中国人，再次征服太空！静待对接！&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/465393063&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 17 Jun 2021 23:07:44 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>ec082e72d951d146d2697d95dca3fb88</guid>
<title>地铁里的风是哪里来的?</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737153</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-85e11f9530b86e47d78b55b7790cf8df_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;非专业工程师，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;画图狗，想成为一个有趣的画图人。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/463037392/answer/1939141753&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;1、地下车站&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;地下车站通风空调制式一般分为三种制式：开式系统、闭式系统和站台门系统。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1）开式系统是指轨道交通利用活塞风井、车站出入口、两端洞口及机械通风与室外大气相通进行通风换气，排除轨道交通产生的热量。用此方式通风量较大，风管截面偏大，增加站台层高，增加土建投资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2）闭式系统是在空调季节车站和区间隧道内的空气除空调机引进少量新风外，系统与外界基本处于一种不相通的形式。闭式系统在车站站台与区间隧道之间并无屏障，即区间隧道与车站空间的环境控制必须作为一个统一的整体来考虑。在空调季节，系统作闭式运行。车站的温度、湿度及其它卫生条件，通过车站的空调系统来保障，空调系统仅从外界引入适量新风，以满足乘客和管理人员的卫生要求。列车停靠站台时，由设于站台下和车顶的回排风管（兼作站台排热风管）组成的车行区排热系统，排除列车空调的外置冷凝器散发的热量和列车制动后带入车站车行区的热量。区间隧道借助于列车行驶的活塞风效应将车站内的部分空调冷风引入隧道，降低隧道内的温度，并在车站站台层的两端设置迂回风道，以减少活塞风对车站的影响。在非空调季节，系统作开式运行。打开车站两端的风井和风阀，借助列车行驶的活塞风效应，将室外新风通过风亭引入隧道，冷却区间隧道后通过风亭排至室外。当列车在区间隧道内阻塞或者发生火灾时，启动车站两端的区间隧道风机，进行推挽式通风。此时，车站的空调系统通过全新风运行来保证车站的环境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3）站台门系统是在车站站台上设置与列车车门联动启闭的站台门，将站台与轨道隔绝开，车站的通风空调系统相对独立运行。在空调季节，车站空调系统为小新风状态运行。列车停靠站台时，车行区的隧道通风系统排除列车空调的冷凝器散发的热量和列车制动后带入车行区的发热量。区间隧道的通风系统处于开式状态运行，列车在正常运行时，区间隧道借助列车行驶的活塞风效应将室外新风通过风亭引入隧道，冷却区间隧道，再通过前面车站的风亭和车站车行区排热系统将热量排至室外。由于站台门的作用，活塞风对车站内部影响很小，所以不设迂回风道，以强化活塞风的通风效果。在非空调季节，车站空调系统为全新风状态运行。区间隧道通风同空调季节。当列车在区间隧道内发生阻塞或者发生火灾时，启动车站两端的区间隧道风机，进行推挽式通风，以满足各种工况的通风需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;现在一般来说都是采用站台门系统了吧。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;2、区间隧道&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;区间隧道通风系统负责两个车站之间的区间隧道通风与排烟，主要包括活塞通风和机械通风两种方式。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;根据在车站端部对应每条隧道或只对出站端设置直通地面的活塞风道两种形式，分为双活塞风井系统或单活塞风井系统。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-526ac9917563c720b34f056fccfd7629_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;双活塞风井方案典型系统图&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-43bdd9d4a897ed44942c30009cd98940_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;单活塞风井方案典型系统图&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;此两种方案在正常运行时，利用列车行驶产生的活塞效应，通过活塞风道实现隧道与地面的通风换气，即活塞通风。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在列车非正常运行时，均可通过特定风机的组合运行，在隧道内组织特定方向的纵向气流，有效控制隧道内温度、风速、压差等满足要求，即机械通风。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;采用单风井方案时，区间隧道平均温度比双风井方案隧道内平均温度高 1～2℃左右。单风井虽然初投资以及工程实施难度要小，但是由于隧道内通风换气量少，将引起隧道内的温度稍高，CO2 浓度偏高，压力平衡状态差、列车运行能耗偏高等现象。地铁为百年工程，从地铁运营的安全性、环保性、经济性考虑，&lt;strong&gt;一般推荐采用双风井方案，北方地区采用单风井方案会稍微多点。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/463037392&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 17 Jun 2021 23:07:38 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>301aa9cc294529942c6111858aba9835</guid>
<title>周星驰的《功夫》中，病怏怏的琛哥为什么能当上斧头帮的老大?</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737125</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/d4350a61d4b4d37f8d76dd493fd4581d_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;有條友，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;只是一个不起眼的粗鄙之人&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/460071485/answer/1931725815&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-9a3f87f4712206eae0b1d09b09e7fca0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我觉得这一幕挺有趣的，琛哥在辨认了真正的火云邪神之后，发现眼前这个人不是自己可以控制得住的，鞠躬之后先是吞了几口口水，然后眼球慢慢转向邪神的方向，在小心翼翼地试探眼前这个怪物，这个其实就是恐惧的表现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来，火云邪神和神雕侠侣三人扭打在一起，琛哥有捡人头的机会，但是不断把木棍丢给主角阿星。琛哥不是不敢杀人，开头他一边跳着探戈一边用斧头把鳄鱼帮老大砍死，随后又熟练地杀死鳄鱼帮老大的情妇，这两个人的特征都是弱，一个是失势的大佬，一个是无助的情妇，杀他们就好像踩死一只蟑螂一样容易。黑帮老大就是这样慢慢上去的，绝不去惹那些比自己强的对手，就算对手比自己强，那也要想办法找人解决他们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一开始肥雪莫名中了一招半身不遂，琛哥看到眼前就是一帮手无寸铁的街坊，他的判断是“带着手头上的手下就可以很轻松地教训他们一顿”，接下来戏剧性的地方是突然冒出了三个武功高强的街坊，让他这一次报仇吃了瘪。在意识到这帮街坊中有高人相助时，琛哥没叫一帮人马去踏平猪笼城寨，首先这个是比较有童话色彩的戏，不可以拍成人间炼狱，其次一个黑帮大佬要付那么高昂的成本去对付一个弱小的贫民窟，传出去了名声不好，说你踩死只蟑螂都要动用到大炮，别人会有把柄质疑你的水平。所以琛哥很隐蔽地请了顶级职业杀手，一对看上去很笨拙盲人琴师，你们三个人让我们一个帮派受了委屈，我们请两个人把你整个城寨掀翻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是一山还有一山高，在三个武功高强的身后，还有当年人称神雕侠侣的包租公包租婆，很轻易就把请来的两个杀手解决了，琛哥再次吃瘪。之前害他们和这帮街坊爆发冲突的阿星，因为有超强的盗贼天赋（如果在上古卷轴 5 里面就是用一根开锁器把一个小区的门全部撬开的水平），被指派去守卫森严的精神病院把火云邪神请出来。把人带出来之后，发现眼前的这个人是个不受控制的神经病，在亲眼目睹邪神用两根手指接住近距离的子弹之后，琛哥慌了，他迅速号召大家给邪神行个大礼，然后就出现了上面的一幕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以琛哥自己的逻辑去代入邪神的话，他会想“眼前的这个黑帮大佬连个几个穷鬼都解决不了，一定是根废柴”。所以眼前这个怪物出来之后，必定不甘愿久居人之下，也不乐意去跟一根废柴做打手。如果有钱出得起钱，估计他自己也迟早是邪神的目标。又或者说，琛哥认为眼前的这个怪物的行为难以猜测，疯起来六亲不认，一不小心惹他不高兴了下场比几个人围着用冲锋枪扫射还惨。所以此时的琛哥内心百味杂陈，他想到了扫除猪笼城寨这个障碍的方法，但是暂时想不到扫除眼前这个障碍的方法，只能小心翼翼避免这只怪物反过来伤害自己。到最后琛哥犯了大错，可以说是剧情安排，也可以说是他鸦片吃得多吃坏脑子了，对眼前的怪物大呼小叫，邪神反手一巴掌就让他脖子拧了几圈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当帮派势力还不足以只手遮天时，你肯定要掂量掂量自己水平，慢慢把周边一些比较弱小的势力吞并壮大之后，再把其他大势力的帮派也吞并起来，电影开头就是说这段，鳄鱼帮能有本事上警察局闹事，实力应该都不低，但是斧头帮巧妙地吞并了鳄鱼帮的势力，接下来就是好像一卷旋风一样把整个上海的黑恶势力都解决了，只留自己一家独大，这个过程是讲策略的。但是也因为斧头帮雄霸上海的过程比较轻松，琛哥渐渐在鸦片和胜利的喜悦中变得骄傲自大，就有了他有仇必报却屡次失败的片段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;琛哥死后，火云邪神顺理成章地成为了斧头帮的老大，甚至斧头帮早就名存实亡，他们的老大是个子弹都能接住的绝世高手，根本不需要斧头。但是斧头帮的未来会一片开明吗？并不会，最后斧头帮还是被主角阿星一个解决了，火云邪神输了之后，就再没斧头帮了，邪神只是个武痴，一声着力于追求肉身上的强大，他并没有运营一个帮会的能力，只能靠着他的盖世神功带着一帮泼皮无赖到处搞破坏，倘若一开始斧头帮就是邪神带，他根本不屑于去找鳄鱼帮老大晦气，其他帮派的老大只要集体鞠躬表示服从就行了，自己尽可能保留自己的势力，等到有人收拾掉这个神经病的时候，他们又可以组建起自己帮派。《功夫》这部电影的结局的巧妙在于，琛哥帮大家收拾掉所有黑帮势力，然后再由主角去收拾琛哥，这个世界瞬间就迎来了和平，以后糖果店再也不会有黑社会来收保护费了。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/460071485&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 17 Jun 2021 23:07:30 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>a4b6982c1fe60070f347440ae17554e2</guid>
<title>有哪些好看的运动题材电影推荐？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737145</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a19cbcedc9a8ca57f91f6e1f90346f46_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;ASICS亚瑟士，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;Sound Mind, Sound Body&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/432640180/answer/1940663385&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;推荐七部体育 / 运动题材的电影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;里面有影史留名的经典，也有较为冷门的小众影片，既有反套路励志典范，也不乏令人深思、共情的真实故事所改编的佳作。&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;《百万美元宝贝》Million Dollar Baby&lt;/li&gt;&lt;li&gt;《百元之恋》百円の恋&lt;/li&gt;&lt;li&gt;《狐狸猎手》（Foxcatcher）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;《马拉松精神》 Spirit of the Marathon&lt;/li&gt;&lt;li&gt;《突破极限 》Najlepszy&lt;/li&gt;&lt;li&gt;《竞走女王》걷기왕&lt;/li&gt;&lt;li&gt;《守望春天的我们》 春待つ僕ら&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1、《百万美元宝贝》Million Dollar Baby&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;在纽约时报「21 世纪 25 部最佳电影」中，《百万美元宝贝》位列第三。伊斯特伍德老爷子在励志之余，为电影注入一股真实而冷峻的现实味道。这部片子也是很多运动爱好者的最爱，它阐述了一种信念：相比成功，坚持本身可能是更为珍贵的东西。&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-f72f49941420ce34b8748450ded509ff_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-dfef62cfd35042a61b5c56a44b50cc18_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（希拉里·斯万克凭借饰演女主麦琪收获金球奖、奥斯卡最佳女主大满贯。）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;介绍《百万美元宝贝》是件很轻松的事——它几乎是所有「励志」+「体育」电影的必看影片，用“有生之年一定要看”形容，并不夸张。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2005 年《百万美元宝贝》也横扫各大奖项，奥斯卡、金球奖等拿到手软。影片也带有非常浓重的伊斯特伍德老爷子的风格。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-69c8b2ef15b016aa032b6be63e800ec3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（除了担任导演，伊斯特伍德自己也饰演了本片男主，拳击教练法兰基。）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;影片讲述了知名拳击教练法兰基，因太过于投入拳击事业，忽略了家人的感受，与女儿的关系长期冰封，他亦因此陷入了长期的自我封闭和压抑。此时一个对拳击有强烈兴趣的女子麦琪走进训练馆，请求法兰基受为门徒。坚毅的决心软化了法兰基，他终于决定把麦琪培养成出色的女拳击手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管拳击之路很艰辛，但是二人在训练和比赛中默契的相处磨合，令法兰基内心得到了亲情的抚慰，而麦琪也登上了拳击场。勇气和梦想让他们放下了往日的痛苦，心中有了新的力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过并不是所有的励志电影都会收获一个 Happy Ending，这也是《百万美元宝贝》在信念之余，带来的思考。也让影片升华到一个更高的高度。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d369be2e07e923f9103610e05d8ed4a2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-eab4aed40dc813e5ffbbf7c93075e9fd_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最初《百万美元宝贝》本是一个小的独立电影项目，制片公司邀请伊斯特伍德参演男主角，老爷子在读完剧本后，被小说混杂了海明威的硬汉气质与斯坦贝克的底层情怀、两者兼容的风格所深深吸引，立刻决定出任男主演，更自己担纲制片与导演。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;整个影片拍摄过程仅用了 37 天，耗资 1800 万美元，最终横扫全球票房收获达 2 亿 1676 万美元票房，堪称小成本逆袭的典范。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-42d7c6120776095b5a346d58c17e62d6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（《百万美元宝贝》改编自前拳击经纪人杰瑞·博伊德(Jerry Boyd)在 70 高龄时写下的半自传体短故事集《绳子燃烧:来自角落的故事》(Rope Burns:Stories Fromthe Corner)。）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-1699c9ec161e18bf35d1d581c63e6a1b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;拳击到底是项什么样的运动？影片中艾迪（摩根·弗里曼 饰）反复说的一句话点出了这项运动的精髓与魅力：“拳击是一项违逆常规本能的运动，你要打左拳，就要向右移动，你要前进，就必须先后退一步，然后冲上去。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《百万美元宝贝》就像一场拳击赛，干净利落，没有一句废话、一个多余的镜头和表情，真实而冷峻。没有过多集中在对拳击问题的道德讨论，而是更深入的触及了人性：选择、饶恕、执着和放弃。三位主演都贡献了超凡的表演，法兰基与麦琪如父如女的情感，也十足令人动容。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;【推荐指数】：★★★★★ &lt;br&gt;【IMDb】：tt0405159 &lt;br&gt;【国家】：美国 &lt;br&gt;【片长】：132 分钟 &lt;br&gt;【导演】：克林特·伊斯特伍德 &lt;br&gt;【主要演员】：克林特·伊斯特伍德 / 希拉里·斯万克 / 摩根·弗里曼 &lt;br&gt;【观影建议】：适合与家人、亲友一同分享&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f2aa0c48e69d6a3a8a764b9b1e05a9d1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;2、《百元之恋》百円の恋&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;em&gt;《百元之恋》不会让你轻易猜到故事的下一步如何发展，它也不会让你如愿以偿的看到小人物如何成功地击败生活，只有一个 32 岁、丑挫穷、被男友劈腿的废柴女，毫无鸡汤味……但却很励志的故事。&lt;/em&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7dd145bfa5ec584fb4ad60bc97941bf9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（影片在第 27 届的东京电影节上获得了日本电影 -splash 大奖，2014 年被日本权威杂志《电影旬报》评为年度十佳影片之一，被选为代表日本参与第 88 届奥斯卡最佳外语片部门的角逐影片。）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;尽管片名看起来很像一部清新爱情片，实际完全不是这么回事儿。没有让人咬牙切齿的反派，不需要什么惊天动地的成就，或是什么极具标志性的不凡蜕变，这部影片从一开始就只打算谱写属于市井小人物的赞美诗。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-22c6967ba48581b1c6a5152bd91e209d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（饰演女主的安藤樱，凭借本片中出色的演技获得了日本电影蓝丝带奖的最佳女主角奖。）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ec4e255ad6a117a5f4b33a5fdd312279_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;“百元”是日币的 100 円，按照现在的汇率，相当于人民币六元多。本片的女主角斋藤一子，32 岁，土肥圆，没有工作，没有朋友，整天窝在家里玩游戏，被家人嫌弃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在他们眼里，她那种烂泥一样的生活，那张麻木不仁的脸，大概就只值 100 円。 自感不被家人所容，一子搬了出去，并在日常光顾的百元超市谋得收银员的职位。偶然机缘，她和名不见经传的拳击手狩野（新井浩文 饰）走到一起，无奈他们之间甚至连爱情都谈不上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;极度压抑之际一子选择学习拳击，她渴望释放心中不委屈和不满，渴望获得哪怕只有一次的认可。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a68ef0d02a057c767540d8d9cf3a19ba_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;影片里的一子无疑是颓废的，三十多年废柴般地活着，在日复一日的无所事事中侵蚀掉所有生活中应该有的热情和激情。但哪怕再废柴的人生，也想要全力以赴赢一次，哪怕就一次。一场又一场的搏斗，一拳一拳的反击生活，一子的颓废令人共情，她的不甘更使人恻隐，如此贴近观影的你我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主角一子演绎的不仅仅是一个普通人的失败人生，而是失败但狠狠努力过的普通人生。影片最高级的地方，是那种颓靡被慢慢磨去的疼痛感，一点一点地磨去，而不是快刀一削，然后重新做人。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-074c73ffcadec16aadc7e0828fd53447_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当内核一层一层被剥开之后，反而观众会懂得自我疗愈，一种从内心散发出来的热能也在这瞬间将电影画面点亮开来。我们在面对生活和失败的时候，正应该像尼采所希望的那样——继续对所向往的东西保持信念，即使现在没有，也许永远都得不到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是《百元之恋》带给我们最好的礼物。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-42dbb6c32ea00d728249928a4f096f4a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;被称为“日本黄渤”的实力派女星安藤樱，几乎是以一己之力撑起了整部电影，在《百元之恋》里她做到的不仅仅只是为了角色增肥之后再减重或者练几个月拳击而已。安藤樱在电影前半段那双空洞无神的眼睛极好地创造了这个绝望、沮丧、意志消沉的大龄女，比起《被嫌弃的松子一生》的女主，亦不逊色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;影片的片尾曲：“完结是因为开始过，失败是因为战斗过，分手是因为相遇过，这些道理我都懂”，但还是觉得，一边明知故犯，一边喊着“好痛好痛好痛”，这就是人生啊。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;【推荐指数】：★★★★★ &lt;br&gt;【IMDb】： tt40805988 &lt;br&gt;【国家】：日本 &lt;br&gt;【片长】：113 分钟 &lt;br&gt;【导演】：武正晴 &lt;br&gt;【主要演员】：安藤樱 / 新井浩文 / 稻川实代子 / 小出早织 &lt;br&gt;【观影建议】：励志感满满，全家老少皆宜&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e127da8398c7509fe4390abe27a2be9e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;3、《狐狸猎手》（Foxcatcher）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;em&gt;根据 1984 年洛杉矶奥运会自由式摔跤项目金牌得主，舒尔茨兄弟，改编的传记电影。造梦同时，影片也充斥着美国梦的破碎，让人感到可怕与绝望。「好胜心与权力欲，能够使人成功，也可以将人吞噬。」&lt;/em&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-2c948c4717ec734a25f01d0ff2473981_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（2014 年戛纳电影节，贝尼特·米勒凭借《狐狸猎手》拿到了最佳导演奖，在奥斯卡也得到最佳导演提名，惜败当年大热影片《鸟人》）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-67310d67a7898522823a9ba73f7eeb03_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《狐狸猎手》改编自轰动全美的真实事件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“狐狸猎手”本是美国摔跤队备战亚特兰大奥运会的训练营地，属于杜邦集团亿万财产继承人约翰·杜邦。1987 年杜邦想组建一支自己的摔跤队，备战 1988 年的首尔奥运会。之后，他说服了马克•舒尔茨和哥哥戴夫•舒尔茨加入团队，担任教练。再后来，一度视杜邦为父亲和导师的马克因与之不合而离开。 八年后的某个冬日，杜邦当着戴夫夫人和他的私人保镖之面突然对戴夫开枪，三发子弹结束了这位前奥运 / 世界杯冠军的生命。杜邦被捕后也至死都不肯说出真实的原因，以及围绕这三个男人间发生的故事。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-8f05485a55de8a3e5b5660c9083c4fc3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（本片人物原型，马克·舒尔茨与大卫·舒尔茨兄弟，美国历史上唯一一对获得奥运会和世界锦标赛双料冠军的兄弟运动员。）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-be6c40a98ddb8fc50da61d4697b51bf9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（1984 年马克·舒尔茨与戴夫·舒尔茨获奥运冠军的合照。兄弟二人分别由“绿巨人”马克·鲁法洛和“钱老板”钱宁·塔图姆饰演——为贴近人物，钱宁·塔图姆与马克·鲁法洛训练了 6 个月摔跤。）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;影片还原了当年三个人在“狐狸猎手”农场共处的短暂时光，让观众自己寻找答案。穿梭胶片中的，是相对冷门的摔跤这项运动场景，和三个男人之间互相需要、互相伤害，嫉妒、支持、失望等各种情感交织出的故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;诚然渴望超越、证明自我，可以对运动员产生巨大的驱动力。但在杜邦巨大资本的裹挟下，马克和戴夫没有得到有利职业生涯的专业训练，而成为圈养在“狐狸猎场”，成为特权阶级实现虚荣心下的牺牲品。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-909684d9b0c9e767774de3162bf258e1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（导演贝尼特·米勒此前有《卡波特》、《点球成金》等口碑作品，而《狐狸猎手》对叙事节奏的把握又多了一点“大卫·芬奇式”的感觉——非常适合在节日喧闹过后一个人慢慢品味。）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-03a36d503e64887e0ed2f02a207c1a84_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《狐狸猎手》在体育传记类电影中堪称另类，影片镜头平缓、隐忍，让观看者体会到一种摔跤选手角力时的感觉，注定的结局是我们面对的强大对手，但每时每刻，你都不由自主地想要用尽全力去反抗。 它未必是常见的励志电影套路，不过可以让人窥探到竞技体育背后的人性，去思考如果不作为生存选择，运动之于生活应该怎样更为和谐的存在。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;【推荐指数】：★★★★☆ &lt;br&gt;【IMDb】：tt1100089 &lt;br&gt;【国家】：美国 &lt;br&gt;【片长】：134 分钟 &lt;br&gt;【导演】：贝尼特·米勒 &lt;br&gt;【主要演员】：史蒂夫·卡瑞尔 / 查宁·塔图姆 / 马克·鲁弗洛 &lt;br&gt;【观影建议】：适合在喧闹过后一个人慢慢品味&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-4127e350924e80af8dff3f78ec15d6a9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;4、《马拉松精神》 Spirit of the Marathon&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;em&gt;这不仅仅是一部体育电影，而且是一部关于个人奋斗和成功的鼓舞人心的电影，它将马拉松百多年的历史，42.195 公里的长度，无数跑者的真实经历，浓缩在一个多小时激动人心的影片中。&lt;/em&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6b0fb7f996315b8dda2ede91c2dce442_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《马拉松精神》是有史以来第一部以纪录片的形式，捕捉到马拉松运动的戏剧性和精神实质的电影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;影片在 2007 年芝加哥国际电影节上首映，观众座无虚席，获得了令其他纪录片垂涎的最佳观众奖。2008 年 1 月，该片在美国和加拿大 500 多家影院上映后，成为当年年度票房最高的纪录片。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-38f3be14cbffd1660b7faff6c74e3020_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;全片就像一部马拉松简史，包含了马拉松赛事、选手等方方面面。影片主要聚焦于六位跑者，有专业的马拉松运动员、出生非洲的天生跑者、单亲妈妈、也有幽默感的老跑手、学者身份的长跑热爱者及初次参加全马的新手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每位主人公都在为芝加哥马拉松大赛做准备，有人期望突破自我，有人为摆脱离婚的苦恼，或因身患疾病而向病魔宣战，还有的人只是为了完赛得到纪念 T 恤……每个跑者都因不同的原因而选择比赛，但每个故事都因真实而深深打动观众。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-4023eb71f5677b93c04d6e4d484a71c4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;电影导演乔恩·邓纳姆（Jon Dunham）因亲身参与多次马拉松比赛从而改变了自己的生活，产生了深远的影响，因此决定制作一部关于马拉松的纪录片。乔恩·邓纳姆感慨地说：“马拉松是我一生中最难做的事。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为拍摄这部电影，乔恩·邓纳姆带领剧组以马拉松长跑的耐力与精神开启了非凡的拍摄历程。整个剧组历时 4 年多时间，辗转跨越四大洲，奔波于 16 座城市，只为深入跑者们的生活与练习，还原跑马最真实的状态。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ab663f3e5f0532e02b805b34df9fdc0a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（导演乔恩·邓纳姆与马拉松结下不解之缘，此后又拍摄了《波士顿马拉松》等影片）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在影片高潮的波士顿马拉松比赛现场，更是动用了 30 台高清摄像机，将 40,000 名跑者的 42.195 公里全马之旅尽收其中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于普通人来说，跑一次马拉松很难，但同时马拉松又是最贴近业余者的一项赛事，每年各大城市越来越多的各类马拉松比赛，和越来越多的参与者，都在证明着马拉松的独特魅力。透过影片对于跑者们真实生活、练习与心态的记录，能感受到他们正用行动诠释着马拉松的意义，远胜于任何言语。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bab6181413c8c8e23d8a2c06c064e042_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（《洛杉矶时报》曾盛赞这部影片： “捕捉到马拉松运动的戏剧性和精神实质，无论是跑步者还是非跑步者，都会由衷欣赏。”）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;你可以有一万个理由去选择跑一场马拉松，但只有一种方式能够真正理解它，在终点的时候你就会明白。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;【推荐指数】：★★★★☆ &lt;br&gt;【IMDb】：tt0960792 &lt;br&gt;【国家】：美国 &lt;br&gt;【片长】：104 分钟&lt;br&gt;【导演】：约翰·邓纳姆 &lt;br&gt;【主要演员】：迪克·比尔兹利 / 弗兰克·肖特 / 黛娜·卡斯特 &lt;br&gt;【观影建议】：人生兴许需要有个「完成一场马拉松」这样的宏大计划，看这部影片一定大有收获&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bc353756dc1c8c495463475f606b7533_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5、《突破极限 》Najlepszy&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;em&gt;本片根据波兰传奇人物，铁人三项世界冠军耶尔兹·高斯基（Jerzy Górski）真实经历改编，影片如一则瘾君子的启示录，主角逆袭的人生，如铁三运动一般，充满硬核的激励。&lt;/em&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7396386708c15b700873f9720e8c4901_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（影片在第 42 届波兰电影节中斩获 6 项大奖，还得到代表摄影最高荣誉奖项金蛙奖的提名）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在波兰，耶尔兹·高斯基几乎是励志的代名词，有“波兰超人”的美称。他的经历，不断被人们提及，实在是不可思议的逆转过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个毒瘾、酗酒、盗窃等各种恶习缠身的社会边缘人，竟然有一天能够登上世界铁人三项冠军的领奖台。这巨大的转变过程，令人感到魔幻般难以置信，影片以极尽还原人物真实经历的刻画，展现了这个史诗般的大逆袭。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-b9c68a9d0da501cc8ebd4452f03c6fa3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;影片一开场，一首《Born To Be Wild》便立即完完全全鼓动燃烧着观众的内心，全片贯穿着带劲的摇滚音乐，以及主角“有颜有气质有演技”的精彩表现，让整个观影过程，五感齐嗨，酣畅淋漓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，比起影片艺术化的表达，背后真实人物与故事，给人以更大的感动。 从小生活环境复杂，耶尔兹·高斯基拿到手的是一把烂牌，而他自己也消极地任由毒瘾、酗酒、偷窃、监禁侵蚀了他的人生。好友和女友相继因服用过量毒品而死，死亡的恐惧，孑身一人的孤独，彻底击垮了高斯基，他意识到人生已经没有后退的选择了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高斯基从深渊里抬头，望向了天空，从分裂一般痛苦的戒毒开始自我救赎之路。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-bb7cc38e20aea9326910bef5d4420cd8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（耶尔兹·高斯基扮演者雅酷朴·盖尔秀，因帅气俊朗外表在时尚与影视圈中均圈粉无数，为饰演本片首次突破形象，贡献了逆向整容般的演技。）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;本片取材自耶尔兹·高斯基的个人传记《The Best》，高斯基毫不掩饰自己不堪的过往经历，影片拍摄过程中从取景、服化道到特殊的时代符号，最大程度真实还原了高斯基年轻时期糜烂糟糕的生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面临无路可退的人生底谷，影片以极有代入感的讲述，展现高斯基如何对抗自身毒瘾、恶习的顽疾，直至走上铁人三项的训练道路。通过镜头的平行剪辑，让观众一路跟随主角经历训练的艰苦，不断清理身体毒品残留的痛苦，交织而成的逆袭之路。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e6935b0418173b4252fef946b1734797_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;耶尔兹·高斯基毫无疑问是一位勇者，选择改变自己本身就需要极大的勇气。运动是能够让人身心转变的捷径，既然如此，他选择了一条最辛苦的方式，铁人三项。在 30 岁的年纪，才开始铁三的升级打怪之路，所要经历的伤痛、困难可想而知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1990 年，高斯基站在世界铁人三项冠军的领奖台，也从此成为感动波兰和震惊世界的奇迹。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ac703ad4756787b0d62b8790df5acbce_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-08aa5255b52afb8379ff1d5a8587e25f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（本片主演雅酷朴·盖尔秀与角色原型耶尔兹·高斯基合影。）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;影片中特别放了一段耶尔兹·高斯基当年比赛的真实影像资料，他坚持要用自己的行为向年轻人释放一则信号，无论身处怎样的低谷，依然有转变的可能。 耶尔兹·高斯基也成为至今仍活跃在波兰社会各界的禁毒大使。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;【推荐指数】：★★★☆☆ &lt;br&gt;【IMDb】：tt6737766 &lt;br&gt;【国家】：波兰 &lt;br&gt;【片长】：108 分钟 &lt;br&gt;【导演】：卢卡斯·帕勒科斯基 &lt;br&gt;【主要演员】：雅酷朴·盖尔秀 / 阿尔卡迪乌什·雅库比克 / 扬努斯·加约斯 马格达莱娜·谢莱卡 【观影建议】：为年轻人量身打造，在立运动 Flag 之前，最适合观看的影片&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2088fc5ab49b54ec5a529bfb172c07d4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6、《竞走女王》걷기왕&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;em&gt;《竞走女王》选择了少被触碰的竞走项目，体育是竞技，也是生活，影片在竞技的主料下，加入了许多生活的酸甜苦辣，这样炒出来的一盘家常菜，让每个人都看得有滋有味。&lt;/em&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f4f11389b76d0eb46eecb5ceab9962b1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2014 年一部《奇怪的她》大火，年仅 20 岁的沈恩京凭借自身的精湛演技，摘得两项韩国电影大奖，光芒四射圈粉无数。在这部《竞走女王》中，沈恩京扮演的却是一个“吃啥啥不剩，干啥啥不行”的韩国乡村少女，连名字都是那么的朴实有力，叫“万福”。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5e470925ae7ec5960913cf0b41e63be6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-bebc12aa1be689553d293ed15ac3a0a4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;平平的家庭，平平的成绩，平平的外表，没有任何天赋异禀，对事物三分钟热度，没有什么事是能坚持下来的，万福的生活真实到随处可见，好像我们自己的投影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于身患先天性晕眩综合症，任何交通工具包括自行车都头晕，万福不得不每日步行往返 4 个小时上下学。偶然机会中万福发现了自己擅长竞走，于是加入田径部与前辈一起为全国运动大会而备战。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-b3778a8476cc7bd69397f12e54e4f6ac_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;传统的体育电影往往会选择以高调的情感渲染，来感染观众的热情，好莱坞在这方面有非常多的成功案例。但这类电影也容易陷入故事俗套的窘境，年纪轻轻的白承和导演，撇开大众的运动项目，非凡的运动员经历，把视角拉入普通人的生活，以一个看似简单的故事，一个小众的运动项目，让观众不由自主的代入到人物的处境当中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主角万福就像人群里的大多数一样，无可奈何又稍稍心安理得地面对着自己的一事无成。猛然被点起的热情，就认认真真为自己努力一把，无论结果如何，过程中的笑料也好辛苦也罢，足以给平凡的生活，添一笔激扬的亮色。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d25a18d308ccb1914258202c73ece52c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;带着三分搞笑、几分温情和励志，既没有洒狗血的爱情，也没有夸张的鸡汤，甚至没有太大的冲突。在众多激情四射的体育电影当中，这个温馨的小品却格外让人暖心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其传达出的朴实价值观，“其实走慢一点也没关系，并不是每一个人都要拿到冠军。”在当下紧张的工作学业中，如同这个春节假期一样，给我们一个慢下来的机会，去重拾运动和各种爱好，去享受生活丰富的滋味。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;【推荐指数】：★★★☆☆&lt;br&gt;【IMDb】：tt6450044 &lt;br&gt;【国家】：韩国 &lt;br&gt;【片长】：93 分钟 &lt;br&gt;【导演】：白承和 &lt;br&gt;【主要演员】：沈恩京 / 朴珠熙 / 金玺碧 / 许政度 / 尹智瑗 &lt;br&gt;【观影建议】：温情、搞笑、励志兼备，下饭电影首选，全年龄段都合适&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-24fc1c33758a26a62d0b2430dd1742ae_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7、《守望春天的我们》 春待つ僕ら&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;em&gt;影片关于高中少年少女们打篮球的故事，令人多少会联想到热血的《灌篮高手》，这则以篮球为主线描绘友情与爱情故事，以春天樱花般的唯美轻盈，让人在短暂的观影中为青春而悸动。&lt;/em&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0ac10f5fc7d0ee409f5569c5ea44f7ee_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3f2b8dbbf94226d53a9c064013e324b7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;本片根据自发行于日本讲谈社杂志 Anashin 的同名人气漫画改编，邀请到了因《到了 30 岁还是处男，似乎会变成魔法师》而大受好评的知名编剧冈崎聪子。承袭冈崎聪子的一贯风格，以细节处着手，将本来漫画式的夸张，表现得更为真实、自然。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主演的人选也囊括了一众日本影坛的“后浪”明星，日剧“男神收割机”土屋太凤担纲女主“春野美月”，认真活力的少女路线驾轻就熟，男主演北村匠海、矶村勇斗、小关裕太、杉野遥亮，均是年纪轻轻便佳作傍身的明日巨星。一群俊男靓女在球场挥洒青春的画面，怎能不养眼。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-5bd831ca29a1c5f862736f868e1f5d70_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;性格内向的新晋高中生春野美月（土屋太凤 饰），来到了一个全新的班级，希望能在新学校交到朋友的她，弄巧成拙连连遭受挫败。在校外打工的餐饮店，结识了学校篮球部的四位主力，浅仓永久（北村匠海 饰）、若宫恭介（矶村勇斗 饰）、神山亚哉（小关裕太 饰）和多田龙二（杉野遥亮 饰）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着时间的推移，美月和四人之间结下了深厚的友谊，一同练习、参加比赛的过程中，美月也看到这四个女生们心目中近乎于完美的“男神”，单纯、可爱和善良的一面。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-b4e482122ff37960ccbddda4b1202113_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;作为漫改电影虽本身自带关注度，但也更容易因改编而遭到原著党的诟病。本片的漫画原著，着重于表现校园青春爱情的主题，而电影主创团队让镜头跟随女主初入高中，在陌生环境中紧张、无助的视角，更贴近观众生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;影片没有跌宕起伏的叙事情节，却在高中生们生活、友情、误会与烦恼的细节中，让人重回青春岁月。篮球是几乎每个青春回忆的符号，球场上的输赢早已忘记，只记得打球、看球的我们，那时候是多么简单快乐，仿佛岁月可以就这么无忧无虑流淌下去。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-af3ebe59fe2f6ff2711e2d2ab961c0a8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在影片中轻易就能找到每个人的青春，或许是平凡、内向的自己，可能是曾仰慕的学长，球场上那个专注的男孩，或者身边一起说笑的朋友……无论是否原著党，或颜值粉，这部影片轻松明快的节奏，和日本青春电影让人回味无穷的那些经典桥段，都足以成为下午放松自己的观影理由。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;【推荐指数】：★★★☆☆ &lt;br&gt;【IMDb】：tt8390458 &lt;br&gt;【国家】：日本 &lt;br&gt;【片长】：108 分钟 &lt;br&gt;【导演】：平川雄一朗 &lt;br&gt;【主要演员】：土屋太凤 / 北村匠海 / 小关裕太 / 矶村勇斗 / 杉野遥亮 &lt;br&gt;【观影建议】：午后放松时段，一部轻松、清甜的观影之选&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-fe46637e6b5df86857bdab8ee1a4443b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;体育电影因其本身在讲述人类对于极限的挑战、自我的突破，而带有更为浓烈的积极奋斗情怀，即便有些影片会展现生活残酷的一面，其中体育所给出的回答，也是那些阴暗的乌云所无法遮掩的耀眼光芒。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/432640180&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 17 Jun 2021 23:07:27 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>