<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>6083a6deed8712fdf5be591e75f8e73a</guid>
<title>如果地球只剩下两个人类（一男一女），那么他们该如何避免近亲繁殖？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9745768</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d9955a73b6a034d17c3e0f91d1141e95_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;瞻云，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;科普人，公众号「瞻云」&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/497589085/answer/2218115417&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;首先，并不是只剩下两个人，后代就必然出现「基因」上的亲近繁殖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，即便出现「基因」上的近亲繁殖，也并不一定会出现遗传病。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果这两个人是天选之子，没有携带任何的遗传病基因，且没有任何生存和交配忧虑，那么他们很快就能创造一大群“天龙人”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这群天龙人，的确基因纯合度太高了，很容易出现弱残个体，但没有关系，在人丁足够兴亡的时候，以开疆扩土的名义，流放到环境恶劣甚至被辐射过的地方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一代代基因突变，以及经过环境的不断淘汰之后，剩下的后代，自然就拥有了丰富的基因型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;只剩下两个人，就只需要考虑两种情况：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一：科技已经足够发达，这两个人只需要繁衍生殖就可以了，其它各个方面，自然有人工智能体系提供所有的服务。那么，这种情况下，科技已经无比发达了。你想要怎么生殖都可以，大批量克隆，突变诱导，基因改造甚至是设计，你想怎么来就怎么来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不说还剩下两个人，哪怕仅仅剩下一个活体的具有分裂能力的人类细胞。那也可能通过技术手段，来繁衍出整个人类来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二：就像伏羲和女娲，亚当和夏娃。没有啥发达的科技，但还算衣食无忧。这种情况下，你虽然无法避免道德伦理上的近亲繁殖，但其实只要你的后代足够的多，你就可以在基因上避免近亲繁殖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人类有 23 对染色体，一个人可以产生 2^23 种配子，也就是 8388608 种，但其实这些配子也并不是完全一模一样，因为还会存在基因突变，以及联会时互相交换等位基因。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-1cc5ef2982a16725335edbf41d39bd5d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;也就是说，每一次产生的配子都可能完全不同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，这些小变化，在短期与是否近亲没有任何的关系，主要还是在染色体的配对上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;假如：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于完全没有亲缘关系的父母来说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;父亲减数分裂出了 A1 和 A2 两种次级精母细胞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;母亲减数分裂出了 B2 和 B2 两种次级卵母细胞。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a0ed11b7dbb6a1c13b74ea5bdde85472_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果 A1 和 B2 配对生下儿子 A1B2，A2 和 B1 配对生下女儿 A2B1。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，A1B2 和 A2B1 结合，就不会存在任何纯合现象。也即，&lt;strong&gt;他们虽然从人伦的角度上来说，是近亲繁殖，但是，从「基因」的角度来说，他们的后代并不近亲。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些配子产生的后代中，不会发生纯合现象的组合还有：A1B1 和 A2B2。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总共有两种方案，为啥不是四种？因为女女和男男无法产生后代（当然，出现性反转且具有生育能力的可以有，但十分罕见。极低概率对人类短期繁衍生息影响不大，也不用考虑）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此之外，也并不是发生纯合现象，就一定会出现遗传病，主要看等位基因自身的情况如何。而且出现 1 个染色体纯合和出现 23 条染色体纯合，得遗传病的概率是完全不同的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人体基因突变的概率很低，碱基出现错误的概率低至 1/10^6~1/10^9。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但人类身上存在 2~3 万个基因，31.6 亿个 DNA 碱基对，这就造成上一代传到下一代的基因突变个数，可以达到 100~200 个新的突变&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;，当然，每一个突变产生遗传病的概率其实是很小。例如血友病大约是 1/5000 的概率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外染色体的突变率较高，大约有 0.47～0.84%，不过染色体突变绝大多数都会通过流产自然淘汰掉。所以，能够活下来的，大多数也都健康。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果父亲产生一个常染色体的隐性致病基因，那么子女有 1/2 携带隐性致病基因，孙辈致病的概率就是 1/4。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;亲缘代系越远，致病性也会更低。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6f01c9c24828efc6479e0fd60044c796_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-94f42d87b9e064d351988a45e0e80257_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;从这个表中我们可以看出，如果你一代的生育能力足够强，那么代系传得足够多，正常的子女就越来越多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;女性一生 10 胎，在古代大家族其实并不少见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，在食物充足，恰好生理情况十分理想的情况下，保证每个代系平均能养大成人 5 胎，同时排除 1 胎不能生育的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;五六代之后，就能繁衍出 100 多个健康的后代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果还是不存在环境和食物忧虑，基本上就能自然传代了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但如果同时含有 5 个隐性致病基因，那么孙辈至少存在一个遗传病的概率高达 76.3%。如果这些遗传病全部影响生殖，哪怕生个十胎，也大概率绝后。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当其实绝大多数的遗传病，并不会影响生育。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果绝后的概率是 1/10，也基本不影响繁衍，只不过后代质量堪忧，环境出现恶劣变化，就会存在灭绝之忧虑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现实中的普通人，每一种遗传病的发生概率从几千到上万分之一不等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人类遗传病的总数多几千种，每个人总会暗藏那么几个隐性致病基因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以近亲结婚，都会存在很高的遗传病概率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，严重到影响继续繁衍生息的比率，还是更低一些。虽然不同的社会学家，从现实的角度预估的人类最低繁衍数从 51（一般来说女性最少保证 50 人）~5000 不等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但从十分理想的角度来说，如果衣食无忧，且至少前十代完全没有人伦忧虑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两个人是完全能够保证繁衍生息的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，且至少前十代完全没有人伦忧虑。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;总的来说，无论未来、现代还是原始社会，只有给予的生存条件足够的优渥，两个人是的确可以让人类繁衍生息的。当然，在自然生育状态，要&lt;strong&gt;绝对保证&lt;/strong&gt;繁衍生息，往往还是需要数百的人口。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;但其实，你人类都快灭绝，只能选出最后两个人，自然会近最大的努力，通过基因筛选，留下两个天选之子来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;或许，他们就像伏羲和女娲一样，没有任何的遗传病隐性基因。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;种豆得豆，种瓜得瓜，一代代传下一个种花家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那也不是完全不可以的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，他们产生的尽可能多的后代中，这些后代几乎都不会存在遗传病，最后因为基因突变，存在少量的隐性携带。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于只有一代的基因突变，其实隐性致病基因的携带率，比起你我都会低很多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二代足够多之后，就可以仅仅考虑规避第二代的近亲繁殖了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以把后代进行分组，保证组内不交配，仅仅组间交配，这样几乎可以几乎规避因为基因突变导致的产生的新遗传病威胁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样经过一代代的繁衍，群婚制的氏族也就诞生了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后部落联盟诞生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国家诞生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几千之后的某个后代，在知乎上提问道：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;如果地球只剩下两个人类（一公一母），那么他们该如何避免近亲繁殖？&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/497589085&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 25 Feb 2022 23:07:27 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>eb42b1c10dd85c47e923eb40845df6b8</guid>
<title>王家卫电影一直不卖座，为什么还有人投资让他拍？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9745759</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-59b836793de3f4cb8ece812194e91a40_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;segelas，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;电影学硕士已毕业，但仍旧略懂皮毛&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/21198582/answer/2362276773&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;结合具体影片，谈一谈个人的看法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;给王家卫投资过的人，或许可以分为两大诉求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一类，也是王家卫“合作”最多的，自然是他和刘镇伟合开的泽东影业。泽东影业的存在，一方面是王家卫对于自己创作追求的满足平台，而在另一方面，也在王家卫的艺术天赋中得到反哺 ----- 刨除作品本身的票房得失之外，作品的频繁获奖，带来了各家参演艺人在追求“奖项争夺、长期合作”之下的签约、经纪，以及口碑品质对公司的评价背书。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这二者中，前者自不必说，在一段不短的岁月之中，梁朝伟、张曼玉、刘嘉玲，包括《一代宗师》后的宋慧乔，一连串的高光名字背后，都是巨大的商业金矿。更何况，在拍片之余，王家卫也并非全然不食烟火，反而会带着签约明星一起拍广告，主动地开发这些金矿。而后者，则用作品的奖项、王家卫自己的名头，装点了泽东影业的“门楣”，让它更加响亮、具有说服力，从而为好搭档刘镇伟那些看上去有点“商业化过度”的作品提供“包装”---- 从来不缺票房号召力、类型执行力、元素掌控力的刘镇伟，至少在自己的巅峰时期，相对缺少的从来是那一点点质量背书，或王家卫的“监制”头衔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由此一来，刘镇伟负责盈利，顺便支持一下王家卫的艺术追求，王家卫负责“高度”，顺便中和影业的“铜臭”下乘之气，又用奖项竞争力拉来艺人经纪的进账项目。好友二人，各司其职，相得益彰。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-768f3172e9ea70f9175ef4d7f72bd151_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;第二类，则是《一代宗师》的投资人，埃里森影业的梅根埃里森：不为赚钱，只为了获得自身与公司的口碑，甚至是单纯的“喜欢和导演相处”。业内人士的一句“大卫（梅根哥哥）更懂靠电影赚钱，但梅根更有品位”，或是发布一条“猜猜我在和谁一起拍片？王家卫！”的推特，就足以让她掏出十足真金。作为甲骨文公司老板、长年居于世界富豪榜前十名的拉里埃里森之女，梅根完全有资本和底气这样做。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从梅根投资第一部电影《清醒的麦迪逊》开始，她就开始在“不为商业和赚钱、就为名声和艺术”的道路上纵马狂奔。斯派克琼斯那部“与普通科幻片框架差了十万八千里”的《她》，布拉德皮特主演的票房不佳的《温柔的杀戮》，“一看就知道赚不了钱”的保罗托马斯安德森的《大师》，贝尼特米勒“通篇反高潮”的“体育”---- 不得不打上引号 ---- 电影《狐狸猎手》，都是梅根埃里森的“追求艺术”项目，且其中绝大部分，都理应是投资风险评估者眼中的高危项目。《美国骗局》这样通俗度较高的商业口碑均求者，理应是传统电影公司的常规项目，到了梅根这里，却反而像是稀罕物件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，即使是传统大厂，也会有重奖项而不重票房的项目，为的便是装点门面、提高公司在外界眼中的品味等级。然而，如梅根埃里森这样，一心求口碑、求名声，乃至于求一个“艺术上的自我满足”，却远非那些巨头公司所为。由此，也衍生出了梅根和大厂在很多环节上的不同 ----- 在《无法无天》项目中，她给了导演约翰希尔科特以索尼公司不曾开出的高价，并大方地给予了最终剪辑权，让导演无需在院线版之后再出一个自己的“导演剪辑版”；而在保罗托马斯安德森拍摄《大师》时，她更是不吝金银地允许导演使用 65MM 胶片，从而压倒了不舍得投入至此的环球公司。而面对以磨洋工著称的王家卫，恐怕也只有梅根能拥有足够好的耐心了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-194cef2302ec8b49f11f01c1dcbbebdc_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;电影当然是一门生意，是一个商业项目，且投资额度较大、风险较高，传统公司的操作模式绝不应该被指责，而是必然选择。然而，电影同时也是艺术创作，而作为创作主体的艺术家，必须有足够的表达自由，才能完成不妥协、高完成度的创作设想。二者之间当然有可共融的点，但如果以“丝毫不做让步”的后者出发，那么梅根这样的人物就是必要的。而所幸的是，不愁吃穿、不计收支的兴趣爱好型大亨，不算多但也不至于没有，而随着 NETFLIX 等网络平台的出现，更是创造了全新的盈利思路，从而让马丁西科塞斯这样的大师，也有了“保持完整创作自主性”的自由。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王家卫的创作，便是在这样的“自主性给予”环境下得以延续。或者是他自己给予自己，或者是由梅根埃里森这样的人给予。而看看梅根投资过的电影，我们便不难发现王家卫对她的“投其所好”---- 类似的艺术腔调，类似的毫不通俗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《狐狸猎手》就是这样一部典型作品。它一反“全力拼搏，争取荣誉，为国争光”的传统体育——至少是奥运项目——理念，借助杜邦集团继承人枪杀资助摔跤手的真实事件，试图探讨这一精神的月之暗面。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-0a32e6d9045349ba8d6e00b478a67489_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在电影开头，摔跤手挂着金牌，在媒体的镁光灯闪烁下异常呆板，僵硬地进行着奥运奖牌得主都会做的那些演讲。这一幕已经将他的真实状态点明——被外力推动的拼搏荣誉者，被组织包装的为国争光者。而后，杜邦的出现则让这种外力与组织得到了具象化：为了表现自己的爱国，资助摔跤手再次冲击奥运奖牌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，随后发生的一切，却让杜邦原型毕露——在一次次的赛事中亲临教练席，指导中无法在专业教练的主角哥哥前抢到话语权，便不停扇风；在训练中频繁插手干预；将主角哥哥视为敌人。这一系列的细节，让杜邦的内心得到展露：与其说是以“帮助选手为国争光”为目标，更确切的说法是“让自己在有充分存在感的基础上为国争光”，他最想要的并不是选手在国家荣誉中的影响，而是自己在其中的影响。这也应和了杜邦从小缺乏家庭中给予之自信、成年后个人事业成就的生活状态。选手于他而言，更多是让自己同时获得存在感与荣誉成就的工具、是利用的对象——他对于与自己“抢夺指导权”的主角哥哥的敌意，以及那句“你自己拿不到金牌，就让他来拿”，无形中流露了他自己的内心：将对方当作自己的镜像对手，对对方的“利用摔跤手”之判断，也正成为了他对于自己的表达。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一切，让杜邦高举双臂的“我永远热爱美国”成为了最大的讽刺——比起结果本身，他更优先自我的凸显，哪怕失去专业指导的主角不可能获得结果。集体主义的爱国，只是对“强调自身存在感”的个人主义之自私的伪装。这也在他最终杀死教练的结局中达到了高潮。而更加犀利的是，作品并没有停留在杜邦个人的层面，而是以杜邦为影射的象征物——在杜邦加入前的开局阶段，主角已经呈现出了与后续类似的木讷状态，因此，杜邦所做的，与此前掌握主角的国家并无二致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影彻底刺穿了以国家荣誉和集体主义至上的奥运体育本质：一切不过是以爱国为名的自我个体利益实现，甚至运动员本身也只是提线木偶。通篇的远景与固定镜头、空镜头的结合，偏灰暗的色调，让主角所处的环境空前压抑，象征了杜邦等外部力量对他的逼迫与操纵，让他成为一个机械地背诵“爱国”、机械地拿到奖牌、剥离自身感情思想的工具人。而屡屡出现的主角与哥哥的对抗训练，相关场景中打破运镜构图大倾向的肉体特写与画面晃动，让兄弟二人在身体与内心上的交互得到表现，甚至产生了一种禁断爱情的感觉，在固定镜头与远景掌控的大环境下，生出了外界压抑下仅有的感情交流与内心激荡——就像主角与哥哥那场吐露心扉的段落一样，只有哥哥才会关注作为个体之人的他，也只有在哥哥面前他才能表露情绪，二人共同面对大环境的逼仄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《狐狸猎手》依然以竞技体育作为主题表现方向，但却做出了一种批判性和揭露性。而比它走得更远的，则是对主题的“去体育化”——运动与体育只是单纯的背景设置，与类型化的“热血”“激情”“最后一秒决胜”，毫无联系。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4b83db1b56f9d141bf20facda46d90b6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;斯派克琼斯的《她》，则是一部情感要素占比更大——甚至有点大到离谱——的科幻电影，几乎来到了“科幻的皮，爱情的果”的地步。它的表达，有些让人联想到冯小刚的《手机》、岩井俊二的《瑞普凡温克尔的新娘》。电影似乎在讲述人类与人工智能之间的情感，但又远超于此，进一步达到了由“人类由科技发展而生的不可解之交流困难”。在片中，人性的表现，便是“对袒露心扉的排斥”。即使纯粹到没有人类肉体的作为科技发达产物的人工智能萨曼莎，由于拥有了高度的拟人化思想，也在与西奥多的交流中，不知不觉间逐渐拥有了人类一般的，“隐蔽内心真实情感”的意愿。而人类的西奥多，则更不用说——他几乎成为了一个社交恐惧症重度患者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以看到，借由衣服与身后背景的颜色搭配，电影不断改变着西奥多与外部世界的联系：时而如一具人肉背景般，溶入背后的世界；时而因为强烈的撞色而从世界中隔离开来。它们分别对应了他被当代都市中人的“不坦诚”特点同化而生的对外心墙、以及借由萨曼莎而撞破心墙后的坦诚相见。而当萨曼莎即将消失，说出“我不知道我将去往哪里，但我相信，如果有一天你也能到达那里，我们终将再一次相见”时，出现了西奥多在一片无际森林中徘徊的身影，然后一只手轻轻地揽上了他的身体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一幕，强烈地表达出了导演对于科技于人类情感作用的某种否定。人工智能为代表的科技，疏远了人与他者之间的交流距离，在片中更是让人类只沉迷于与人工智能、而非真正同类的交流，科技越发展，情感越淡薄，表达的流露越不坦诚。而涌生出人格化特点的萨曼莎、对人类社交恐惧的西奥多，二者走出最后一步的关键，恰恰就是对科技的抛弃——从高科技的都市进入原始自然的丛林，从人工智能萨曼莎变成拥有实体的真正人类。抛开科技造成的对人障碍，向着真实存在的世界、而非电子造物，打开自己的心扉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这部作品也许是科幻电影中最为温暖的之一。即使在西奥多最为形影单只的部分，背景音乐也保持着几乎可以融化人心的温情小编酬弦乐，揭示着他在表面社恐、自闭背后的本质美好心灵。它绝不是那些一味避重就轻的心灵鸡汤，甚至比任何一部电影都要来得现实残酷，却又在这残酷中，最终升华出了站在当下、面向未来的希望力量。同样，它或许也是最不类型化的科幻电影之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对比之下，王家卫的艺术性、“非通俗”，自然也丝毫不逊色于上述任何作品。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-0e03262d02d0c309613eeb6048bfd278_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在《春光乍泄》中，王家卫创造了“瀑布”这样一个意象，去象征&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E4%BD%95%E5%AE%9D%E8%8D%A3&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22article%22%2C%22sourceId%22%3A113933983%7D&quot;&gt;何宝荣&lt;/a&gt;和黎耀辉对纯粹爱情的向往之目标。&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E9%BB%8E%E8%80%80%E8%BE%89&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22article%22%2C%22sourceId%22%3A113933983%7D&quot;&gt;黎耀辉&lt;/a&gt;和何宝荣远离香港而来到布宜诺斯艾利斯，周遭的葡萄牙语与二人所说的粤语的违和，正暗示了两人“来到一个与自己日常生活隔绝之地”的一种对现实生活的逃离 ---- 他们要切断自身和与己联系的现实世界的一切，以此来排除同性爱情所受到的阻碍，在遥远的异国实现这段感情的终极目标 --- 心灵相通、拥有彼此的完美。而对于黎耀辉而言，何宝荣的滥情和难以控制，物质生活的窘迫，让他的内心意识到这种爱情的不可得，从而逐步地产生了脱离爱情而回到现实世界的念头 --- 回香港。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在二人相处的前半段里，王家卫细致地表现了何宝荣在日常生活的现实层面里的无能甚至无赖，这就构成了黎耀辉“纯粹爱情不可得”的意识和“放下爱情，返回日常生活”的转变的萌生 --- 他追求与何宝荣的纯粹爱情，但纯粹爱情无法掩盖何宝荣在现实中给他的困扰和反感，他意识到爱情在现实中终究是不可行的。而为了表现黎耀辉的这种状态，王家卫安排了张震的出场，让黎耀辉和张震贴近、以国语交流，去表现黎耀辉的心态转变。而同时，王家卫还用“黎耀辉为香港游客”拍照的一场戏，让黎耀辉说粤语，并且借由黎耀辉寂寞喝酒的镜头，表现了黎耀辉想要回到香港、顾影自怜的心境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，另一方面，何宝荣成为了黎耀辉对爱情之残留向往的化身。他时而出现时而消失、时而深情时而放荡，始终牵扯着黎耀辉的感情、让黎耀辉无法放下这段爱情，更是偷走了黎耀辉的护照，让自己的象征意义变得更加明确 --- 他成为了事实上的阻挠者，让黎耀辉无法回到香港。借此，王家卫暗示了何宝荣对黎耀辉的象征意义：他是黎耀辉对爱情的留恋载体，让他无法放下感情回到现实世界。直到与张震的相遇，让黎耀辉才最终坚定了信念，放下了何宝荣，回到香港。而在这时，王家卫让黎耀辉来到了大瀑布 --- 他与何宝荣一直向往的地方、二人爱情的终极目标，但一切却以是“过往不可得”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在结尾，为了点睛，王家卫又一次安排黎耀辉和张震相遇在台湾 --- 一度放逐自己远离周遭生活的二人，最终都回到了自己的现实世界之中。而何宝荣，则成为了枉顾现实沉溺于爱情的一个示范，只能沉沦在曾经与黎耀辉的共舞里。借助这部电影，王家卫表达了纯粹爱情与现实的必然冲突和不可实现，随着时间的推移而被现实逐步消亡的黎耀辉之爱 --- 一切精神层面的美好，都随着客观现实中时间的变化而不复存在。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-44d3576248d9f5ffbd1cba63bf36a793_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在《重庆森林》，王家卫通过两段式的结构，让男女主角在交叉开来的时间中交互，创造了时间的错位感，而这种错位感的时间所酝酿出的爱情，最终也归于无疾而终。《东邪西毒》，无论是男人的感情，还是男女的爱情，都指向了“时过境迁”的悲凉感 --- 在这部较为晦涩的电影里，通过大量的独白和旁白，王家卫甚至让感情与时间的探讨部分，成为了相对最为明晰的表达侧面。《花样年华》中，王家卫拍摄了张曼玉和梁朝伟不道德的隐秘之暧昧，并最终给出了这段暧昧的无疾而终。他用升格镜头去反复强调着旗袍时代的美丽，用服饰审美和风韵格调的花样年华构成了对角色爱情之盛放年华的对应。而最终，随着时间的推移，梁朝伟只能将过往时光的暧昧隐秘地封藏于树洞之中 ---- 旗袍时代的花样年华结束了，而爱情的花样年华也随之消亡了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时间流逝之下，人物的距离逐渐拉远，单纯的感情被客观的时间与现实打磨钝化，过往美好不再，只剩下了对彼此的错过。就像张曼玉在解释《花样年华》结尾中的国际事件插入时所说的意思——他想把视角从人物身上放大，扩展到世界，告诉我们人物只是世界中微小的一部分，在他们产生情感纠葛的同时，世界上也有别处发生着更多、更重大、更与他们个人无关的事情。这个出色的解释，说明了王家卫作品的内在：人物个体与世界整体的关系。人在世界中是渺小而不重要的，时间、距离，都会让他们的微小命运发生改变，产生很多过往不再的错过，而他们却无法改变它，只能接受。最为重要的，是时代对人物旧有内心的改变 --- 曾经的信念、对爱情的向往，都随着时间的推移而逐步淡化了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-d2282bd41047baf677f8ba8ee46ab3a7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;作为对这一主题的表达，他的手法无疑是不直白露骨的，而具有了足够的、可被称之为“诗意”的高级化形式。观众不会得到导演直接的中心思想陈述，也不会听到角色将主题大喊出来，一切都要靠自身的理解。而对于艺术来说，一定的理解门槛往往决定着高度和深度，之于艺术而言是必要的 --- 就像在文学里，诺贝尔文学奖的作品往往是我这样的人所难以读透、甚至难以下咽的作品一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或许，电影商业不需要这些，但电影艺术，却无疑需要它们去拓展宽度、上拔高度。有了这种“不妥协”创作者的持续出产，我们才能看到更多的尝试、实验，从中诞生新的表现手法、表意思路，让电影化语言愈发丰富，强化电影艺术的独特个性。如王家卫 + 刘镇伟这样的互补组合，或梅根埃里森这样的大方资本，或 NETFLIX 这样的新盈利模式拥有者，于电影商业中的大厂来说，可能是胡搅蛮缠的捣乱者，但于电影艺术的未来而言，却有着存在价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于用王家卫洗黑钱.....真的会有人拿一个“开拍就没人知道会拍几年完工”的项目，用来洗黑钱么。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/21198582&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 25 Feb 2022 23:07:18 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>693135b67029f45f2d12be15c60f16e9</guid>
<title>终极新幼犬清单：养只狗狗所需要的一切</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9745765</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b9c38f32023d5f92098eabad0c805e5b_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;狗爸与毛孩纸，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;科学养宠。【捂紧钱袋子，养宠不求人】。免费咨询看个人简介。&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果你决定要养一只新的幼犬了，那么首先恭喜你即将成为一位毛父母~！&lt;/strong&gt;虽然说，养一只小狗和养孩子相比，差距还是很大的。但是，它们之间有非常多的相似之处，比如：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;需要投入耐心、需要教育、需要财力支持和大量的时间&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;如果你像养孩子一样，对一只小狗，你将会收获一只，不离不弃，充满爱意且绅士乖巧的狗狗。它们会比一个孩子更乐意表达对你的爱和忠诚。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-53126013c422ce29a1af76ecffe02b32_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;一、确保您已经准备好承担养小狗的重大责任&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;养一只幼犬，尤其在最初的几个月里，你需要为小狗提供所需的关注和照顾。因为胃小，所以需要少食多餐，每天喂食 3-4 次；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为一个人离开父母和兄弟姐妹去到一个陌生的家里，所以需要主人花时间陪伴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为还小，免疫力没有形成，所以需要给它们寻找宠物医院和医生，进行体检，并做好驱虫和疫苗的计划。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-939341b58647840f9c55174fd9d2687e_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;等到可以出门溜达的时候，还需要每天带它们进行社交和锻炼。教它们学习各种规矩和技能。&lt;br&gt;&lt;br&gt;截止目前听起来，这就已经是一个很耗时和耗费耐心的事儿了。&lt;br&gt;&lt;br&gt;所以，养狗之前，需要你做好这样的心理准备，并且为自己养一只小狗这件事，负责到底。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b087ef7b0cbe811d6c14ade74db12f04_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、如何挑选一只适合自己家庭的小狗&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;品种是一个很好的挑选标准，如果您不介意长相，狗爸会在这里建议您选择混血品种。它们会更加健康，性格也更加稳定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你还可以从以下几点来筛选自己应该选什么品种的狗狗：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-b022ccdb34b937e5477a1d94b0252537_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.尺寸&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你家的居住面积不大，那你可能跟适合小型犬，而不是中大型犬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. 精力水平&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你是一个 996 的公司职员，在公司的时间超过在家的时间，没有过多的时间陪伴自己的狗狗出去锻炼和玩耍。那你会更加适合精力水平低的狗狗，而不是边牧，哈士奇这样的运动型、牧羊型犬只。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a6ff0b08872f332d0ee497e970a2e178_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.过敏&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你对狗狗过敏，那你会更加适合短毛，且不宜掉毛的犬种。而不适合双层底毛的犬种，比如柯基，德牧等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4.家里有 10 岁以下的儿童&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那你需要的就是充满爱心的犬种，比如金毛，边牧。而不是，警惕性很强的犬种，比如比特犬等。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-1cdcf9c759741069ec0b03f200e32046_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5. 吠叫&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你不希望听到过多的吠叫，那么大中型犬会更比小型犬更适合你。吉娃娃将不会是你喜欢的犬种。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;狗爸也曾经写过一篇关于新手最适合养的 12 种狗狗，或许会对你有帮助：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/508283487/answer/2353228069&quot;&gt;新手想养一条狗狗，有推荐的或者经验分享的嘛？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、为幼犬提供安全防护&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在幼犬来到你家之前，请确保你的家，或者说幼犬的活动范围内，对它来说是完全安全的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;幼犬就像婴儿一样，对世界充满了好奇，它们会想要用嘴感受所有的东西。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;就像婴儿什么都往嘴里塞一样。&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-cf206bfbbf0690fb29cbf9e15b2a23e8_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;所以，我们必须为它们提供安全的生活环境，以免它们发生意外。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;你可能需要提前做到以下这些事情：&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;1.重新布置家具和一些装饰&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;提前给幼犬留出生活、吃饭、玩耍的区域。不要在一开始就把整个家全部开放给幼犬，这样不利于它们养成良好的习惯，也会给你的生活增添很多烦恼。&lt;br&gt;&lt;br&gt;这不利于你们最初的相处，每个人都在每个人的领域，反而更有利于你们早期的磨合。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-1bbbcaf96291ece961a496720898d97d_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;在幼犬生活的区域，一定要确保没有危险的物品，这些危险的物品包括：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;易碎品、药品、对它们来说是有毒的食品、易吞食、撕碎的物品、垃圾桶、电线、植物等等。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. 楼梯&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不要让幼犬养成跳床、跳沙发的习惯。这对它们的髋关节和后肢的发育都不太好。所以提前给幼犬准备自己的小楼梯，并教会它们使用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你的家里是复式等结构，内部有人使用的楼梯，要提前买好栅栏，像防止婴儿滚下楼梯的那种。以防止幼犬滚下楼梯，造成伤害。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-dbbac78f7b09b08646397e949f97ead4_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.准备防咀嚼喷雾剂&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;给你不希望狗狗咬的地方，都喷上一些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、准备幼犬的物品&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;幼犬粮（幼犬需要的营养比成犬多，所以不要直接省事购买成犬狗粮）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;不锈钢水碗和食物碗&lt;/li&gt;&lt;li&gt;幼犬零食（训练零食，水煮鸡胸肉更好）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;可调节的项圈（幼犬成长的很快）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;带有联系信息的狗牌&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b29373f4074269e7ae33a7438b893c75_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;长 / 短两种牵引绳（不建议用伸缩的）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;尿垫&lt;/li&gt;&lt;li&gt;便便袋&lt;/li&gt;&lt;li&gt;牙刷、牙膏、洁牙玩具&lt;/li&gt;&lt;li&gt;清洁剂&lt;/li&gt;&lt;li&gt;防咀嚼喷雾剂&lt;/li&gt;&lt;li&gt;洗发露、护发素、梳子&lt;/li&gt;&lt;li&gt;床&lt;/li&gt;&lt;li&gt;围栏&lt;/li&gt;&lt;li&gt;狗笼&lt;/li&gt;&lt;li&gt;响片&lt;/li&gt;&lt;li&gt;毯子&lt;/li&gt;&lt;li&gt;狗狗玩具&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-e0132aea1aaef6c3b3157f6d262fcdab_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五、提前寻找好宠物医院&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;1.体检&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从宠物店或者别的途径购买幼犬后，要第一时间带去宠物医院进行全身的体检。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有些寄生虫，是人宠共传的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论是你家中有孩子，还是老人，还是其他宠物。在购买后直接带去宠物医院做体检，都是最好的选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有哪些寄生虫会对人类造成伤害，可以看狗爸的这篇文章：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/30046390/answer/2318979526&quot;&gt;狗狗的体外驱虫药有那些好的推荐？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-834fadac5a15aca666fc1cca7f742bc5_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;（1）体检具体要检查哪些内容？&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;身体情况（关节、肌肉、体重）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;运动情况&lt;/li&gt;&lt;li&gt;听诊肺部和心脏是否有先天性缺陷&lt;/li&gt;&lt;li&gt;皮肤和毛发上是否有外部寄生虫（比如蜱虫、跳蚤和虱子）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;耳道和眼睛&lt;/li&gt;&lt;li&gt;视力和听力&lt;/li&gt;&lt;li&gt;淋巴结检查是否有任何感染迹象&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-46af30b09ab3a431d3add6d6a3a558d9_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.体内外驱虫&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;驱虫在狗狗 20-30 日龄时就应该开始进行。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;因为大部分的幼犬通过狗妈妈的胎盘或者乳汁感染都会有肠道寄生虫。蛔虫和钩虫从虫卵发育到成虫用不了一个月。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;狗狗从 20-30 日零开始到半岁，每个月都要进行一次驱虫，从半岁以后每 3 个月进行一次驱虫。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-31da61a0138d9ced1f70f80c620c96cb_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;（1）为什么每 3 个月要进行一次体内驱虫？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;因为这个时间段，刚好与体内寄生虫虫卵孵化的周期相吻合。&lt;br&gt;&lt;br&gt;驱虫药基本上只能去成虫或幼虫，但是不能驱虫卵。经历了一次驱虫后，体内外的成虫都会被杀死，但是虫卵还在孵化。&lt;br&gt;&lt;br&gt;所以需要三个月再进行一次体内驱虫，以此来保证，体内的寄生虫数目逐渐减少。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-7fb3c8fcdfd95786009638846bb312f2_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;具体的驱虫相关的知识和驱虫要的搭配和选择，可以看狗爸的这一篇文章：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/513466881/answer/2326688391&quot;&gt;请问狗狗多大开始驱虫？两个月大可以驱虫了吗？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.疫苗&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（1）有多少种疫苗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;疫苗分为二联、四联、五联、六联、八联和狂犬疫苗。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;二联疫苗&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;治疗症状：犬瘟热、犬细小病毒&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一针：出生 28 天注射&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-6e289bc6149f0532d5bddaeef431f389_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;四联疫苗&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;治疗症状：犬瘟热、犬细小病毒、犬副流感、犬腺病毒&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二针：间隔 21 天注射&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;五联疫苗&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;治疗症状：犬瘟热、犬细小病毒、犬副流感、犬腺病毒 I 型（犬传染性肝炎病毒）、犬腺病毒 II 型（犬传染气管炎）&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;六联疫苗&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;治疗症状：犬瘟热、犬细小病毒、犬副流感、犬腺病毒 I 型（犬传染性肝炎病毒）、犬腺病毒 II 型（犬传染气管炎）、钩端螺旋体&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-62f63c613a55a1a46a9fa0621d01f7c2_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;八联疫苗&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;治疗症状：犬瘟热、犬细小病毒、犬副流感、犬腺病毒 I 型（犬传染性肝炎病毒）、犬腺病毒 II 型（犬传染气管炎）、钩端螺旋体、犬冠状病毒、黄疸出血性钩端螺旋体&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;狂犬疫苗&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;治疗症状：狂犬病&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-5f500515a030c26b8401c86778711b02_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;（2）疫苗的注射顺序&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;如果你选择【宠必威】疫苗，注射组合可以是：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;二联 + 四联 + 四联 + 狂犬&lt;/li&gt;&lt;li&gt;四联 + 四联 + 四联 + 狂犬&lt;/li&gt;&lt;li&gt;四联 + 四联 + 六联 + 狂犬&lt;/li&gt;&lt;li&gt;六联 + 六联 + 六联 + 狂犬&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ed9aa59e31d5f3b3148a22a95fd84361_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;如果你选择【卫佳】疫苗，注射组合可以是：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;五联 + 五联 + 五联 + 狂犬&lt;/li&gt;&lt;li&gt;八联 + 八联 + 八联 + 狂犬&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果有其他关于疫苗和驱虫的问题，可以私信咨询狗爸。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-cc8a69fed82f0cca3fc5c7fb28565949_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;六、基本的服从性训练&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所谓服从性训练，并不是网上看到的那些很花哨的技巧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像它的名字一样，主要是教会你的狗狗服从。这个世界很大，外面的复杂情况很多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们作为主人，没有办法将所有的情况，都带狗狗见识一遍。但是我们可以教会狗狗听从主人的命令，遇到从未遇到的情况，它们要做的就是听你的话就好。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-7da72bd3bd768d685358857a50c45282_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;这就像父母教孩子，要听爸爸妈妈的话一样。我们没有办法告诉他们所有的规则，但是相信父母，并听从他们的话，我们就是安全的。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;对狗狗来说也是这样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让狗狗相信你，听从你，遇到事情前，都等待你的指令，再做行动。你就非常成功了，而且你的狗狗会非常有礼貌且乖巧。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-486171594979598230c462398496fe49_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;具体的操作方法，可以看狗爸下面的文章：&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/202681491&quot;&gt;狗爸与毛孩纸：狗狗服从性训练（1）—— 对错观树立&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/211659657&quot;&gt;狗爸与毛孩纸：服从性训练（2）—— 狗狗真的能听懂自己的名字么？&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/355139438&quot;&gt;狗爸与毛孩纸：也许你不知如何教育幼犬，让我帮你&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;七、给你的幼犬自己的空间&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;这个空间主要板条箱的训练。特别是那种，出差旅行比较多，或者需要寄养比较多的家庭，尤其需要在很小的时候，就进行板条箱的训练。&lt;br&gt;&lt;br&gt;让它们习惯在板条箱中待着，可以让你的旅途更加方便，别人照顾起来也更加容易。&lt;br&gt;&lt;br&gt;而不会出现，你把狗狗关进去，它就开始疯狂的吠叫，撞击，甚至是伤害自己。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-93dc21d1c0895191843f979a580c4914_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;（1）幼犬按照年龄在板条箱里的时间长度：&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;8-10 周：30-60 分钟&lt;/li&gt;&lt;li&gt;11-14 周：1-3 小时&lt;/li&gt;&lt;li&gt;15-16 周：3-4 小时&lt;/li&gt;&lt;li&gt;17 周以上：4-5 小时&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-35e7007e54f8e4018e8cece3bcbc292d_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（2）训练狗狗适应板条箱&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不要硬把狗狗塞进去，然后粗暴的关上。这样只会让它们特别惧怕这个东西，并且下次会更加抗拒它的出现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;花点时间，陪着狗狗在板条箱附近玩耍，熟悉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时不时的向板条箱附近，或者里面扔零食，诱导狗狗自己走进去。并且不要在最初就啪把门关上。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-6e289bc6149f0532d5bddaeef431f389_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;让它知道，这个地方狭窄，但是它可以放心的走进去，走出来。&lt;br&gt;&lt;br&gt;随着时间的推移，狗狗慢慢的熟悉，可以尝试将门关上，但不锁上，让狗狗轻松地就能想出来就出来。&lt;br&gt;&lt;br&gt;然后最后一步才是，将门锁上，并且一直对板条箱中的狗狗进行奖励。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-46af30b09ab3a431d3add6d6a3a558d9_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;八、社会化训练&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大部分的人都觉得，所谓的社会化训练就是出去溜达。每天像完成任务一样，出去固定的时间，然后走固定的路线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但其实，社会化训练也可以很多样化：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-dbbac78f7b09b08646397e949f97ead4_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.更换路线&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时常更换你们溜达的路线、距离。更换溜达的时间，以结实新的风景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.带狗狗去日托&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你有幸找到一家好的日托机构，可以在你上班的时候，将狗狗也送去日托班。会有专人带着狗狗进行日常的玩耍和训练。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;并且有机会结识各种各样的朋友。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-1bbbcaf96291ece961a496720898d97d_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.和有宠物的朋友见面&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周末或者节假日，约上有宠物的朋友，出去野餐，爬山。每个人都带上自家的狗狗，让狗狗们也来一场聚会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4.去狗公园&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;狗公园中会有很多的狗狗，每天来的狗狗都不同。有利于狗狗的社交。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是作为主人，你必须时刻盯着自己的狗狗，以免遇到行为不好的狗狗，发生意外。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-974cd496d468c175098bd1987776bdcd_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;九、总结&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;养小狗狗是一件喜乐参半的事儿，想要一个乖巧、听话、有礼貌的狗狗，必然需要在幼犬阶段付出许多的耐心和心血。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/470788068&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 25 Feb 2022 23:07:10 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>c6a6d32d369f44fbab404162d97628f5</guid>
<title>古希腊数学家是如何计算出地球周长的？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9745767</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-891fa29178dbac3a5e9362924f05618f_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;金白石，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;好久没有推公式了&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/445478548/answer/1772012780&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;测量地球周长首先要承认地球是球形的。这在古希腊最晚在柏拉图、亚里斯多德的时候就达成共识了。观测上最明显的理由是：月食的黑影形状是球形，而亚里斯多德已经知道月食是地球挡住了月球。所以，那时候的希腊人已经知道地球是球形，而不是一千多年后麦哲伦环球航行才知道地球是球形的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柏拉图、亚里斯多德是古典时期的希腊人。亚历山大大帝开疆拓土，希腊进入希腊化时代以后，出了一批搞地图测量的学者，另一位答主也说了，被称为 Bematist，测绘师。 测绘师里有希腊人，也有埃及人，采纳了不少埃及的老数据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;亚历山大大帝手下有两位 bematists, Diognetus 和 Baeton。他们对于城市之间的距离测量，被日后的罗马博物学家老普林尼记录了下来。之后亚历山大图书馆的馆长、测量了地球周长的埃拉托斯特尼（Eratosthenes），则是通过埃及的 bematist，也给出了城市之间的距离测量，被学者斯特拉波记录了下来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面是一些结果：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-31ddb8dfae3fbacacae139ed366b20f8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;上面第一列 Route 是一些城市之间的路线。Pliny（普林尼） 6.61–62 的三列（当时的单位，英里单位，以及和真实距离的误差），是亚历山大大帝的测绘师 Diognetus 和 Baeton 的结果，Strabo（斯特拉波） 11.8.9 的三列，是埃拉托斯特尼整理埃及地图测绘师的结果。最后一列附上了现在的结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从给出的误差可以看出，古人的测绘还是比较准确的。至于古人用了什么测绘工具，现在很难说了，很多人猜测古人用了一种叫做 odometer 的测绘轮（现在在汽车里还有）：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-abef2a0e09d0f38df4940f82a75910c4_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;埃拉托斯特尼（公元前 276- 前 195 年）&lt;/strong&gt;，作为亚历山大图书馆的三代目馆长，首先是一位地理学家，天文学家，也是一位数学家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为地理学家，他整理了埃及和希腊的地图测绘，描绘出了一张当时的世界地图，被后人复原后，是这个样子的：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-774b33b1aa8bc0ae3ec88102992f82ad_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;注意看上面那张“世界地图”里的埃及尼罗河三角洲和沿岸。埃及的测绘工作早就被埃及人完成了，可能是西方世界当时被测的最为准确的部分了（相比一下希腊半岛的形状，一言难尽......）。从亚历山大港到尼罗河上游的 Syena，也就是今天的阿斯旺的直线距离，也被埃拉托斯特尼很好地计算了出来:&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-307aa3fb1803eddbdbc961984c027d61_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;所以，埃拉托斯特尼可以通过夏至的太阳高度角来测量地球周长。原理图如下：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-f3e71451ffbf2a99254b06a48200ff06_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;夏至正午，当太阳直射在尼罗河上游的阿斯旺的时候，在亚历山大港仍然有一个 1/50 的角度，通过这个角度，以及亚历山大港和阿斯旺的直线距离，便可以计算出地球周长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于具体怎么算，这是一道很好的平面几何的基本题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;值得一提的是，埃拉托斯特尼在公元前三世纪计算出的地球周长，和真实的地球周长非常接近，这是一次出色的大地测量和天文工作。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;埃拉托斯特尼几百年后，同为亚历山大港的天文学家托勒密，重新测量计算了地球周长，反而算错了，把地球周长估计小了，只有真实周长的三分之一。也有说法是后人把托勒密的单位搞错了，以至于在中世纪一直采用了错误的地球周长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哥伦布正是采纳了错误的地球周长（是真实周长的三分之一），才义无反顾地决定西行去寻找中国和印度的。如果哥伦布用了公元前三世纪埃拉托斯特尼的地球周长计算值，那肯定吓尿了，肯定放弃向西航行，也发现不了新大陆了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0a385eb978ea18eb036d442a75e93af6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;上图就是文艺复兴时候的地理学家通过托勒密或者后人错误的地球周长计算，给出的欧洲到东亚的距离。这也是哥伦布看到的世界地图。如果当时的学者采用了埃拉托斯特尼的地球周长数据......可能今天美洲还是印第安人的天下。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/445478548&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 25 Feb 2022 23:07:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>a8e158fb1263b7feaff5f62d29f84d7b</guid>
<title>污浊、白渍、黑点？硅胶奶嘴的安全使用指南。</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9745775</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a5edc41db40c1d9cc9523d91ae21508a_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;开尔文，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;用最通俗的语言说最好玩的食品营养学&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;硅胶奶嘴安全吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;硅胶奶嘴怎么消毒？消毒时会不会泄露有毒化学物质啊？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;硅胶奶嘴什么时候该换了？多久换一次啊？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为一名&lt;strong&gt;化学专业的食品研发人员&lt;/strong&gt;，我经常会被朋友的这些问题轰炸。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;这又是化学反应的，又是食品安全，不问你问谁啊？我能理解他们内心的 OS。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;所以，我只能一遍又一遍地回答：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;硅胶奶嘴使用的是&lt;strong&gt;安全材质&lt;/strong&gt;，但也需要及时、彻底清洗；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;硅胶奶嘴&lt;strong&gt;稳定性好&lt;/strong&gt;，高温蒸煮、紫外消毒不会释放化学毒素；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;消毒会导致硅胶老化，考虑宝宝食用安全优先的原则，在合适的杀菌强度下&lt;strong&gt;2-3 个月更换一次硅胶奶嘴&lt;/strong&gt;。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;一、硅胶奶嘴为什么安全？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;硅胶的「胶」字有一定的误导性，会让我们联想到橡胶、胶水这些化学制品上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是便有了「硅胶≈化学制品≈有毒」这种误解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;其实，硅胶从字义上应该理解成胶状的二氧化硅。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;它跟沙子、石英是化学同源的物质，最大的特点就是安全和稳定。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;硅胶安全，就像沙子一样不溶于水，而且无毒、无味；&lt;br&gt;硅胶稳定，除强碱、氢氟酸以外不和任何物质反应。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;什么意思呢，就是即使在最坏的情况下，我们误吃了硅胶，它也会原封不动地排出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不会在身体内发生任何反应，也不会对身体有任何作用。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是有一说一，硅胶奶嘴在使用上确实有不方便的地方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;——硅胶不好清理：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;硅胶是&lt;strong&gt;多孔材质&lt;/strong&gt;，表面是不平整的；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;硅胶表面有羟基 (-OH)，对食物残渣有较强的&lt;strong&gt;静电吸附性&lt;/strong&gt;。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-52433aa552b9986995a0ec20a1cf3950_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;硅胶表面结构示意图&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;简单来说，硅胶是比较容易藏污纳垢的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，在清洗硅胶奶嘴时候得认真对待，否则容易洗不干净里面的食物残留。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是硅胶材质的关键词：&lt;strong&gt;安全、稳定、多孔和吸附&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;话音未落，朋友们一拥而上：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;哎，你帮我看看这的污垢 / 不透明 / 白泡 / 黑点 / 白渍 / 气泡 /….是怎么回事啊？&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;其实，&lt;strong&gt;这些表观的变化大多来源于硅胶多孔、易吸附的特性&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，&lt;strong&gt;图 1&lt;/strong&gt;的污浊、不透明和小白点，就和食物残渣被吸附有关。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-565b079143a0b29c4fa2c4f1eec0322b_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;奶嘴常见的外观变化&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;牛奶里的脂肪如果落到硅胶表面的凹处，光靠水冲是不容易冲干净的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果清理不及时，就容易和硅胶表面的 -OH 形成静电吸附。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从表观上就是一层稳定的污浊物和小白点，像&lt;strong&gt;图 1&lt;/strong&gt;这样。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-dabec3b320f56e6cdeec4780d06a0ff4_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;时间久了，这些食物残留不仅容易有异味，还容易长菌，就像&lt;strong&gt;图 2&lt;/strong&gt;的小黑点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这时候的奶嘴就得换了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，清洗完的奶嘴记得甩干，防止形成像&lt;strong&gt;图 3&lt;/strong&gt;一样的水垢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果水质太硬，洗完后用干净的蒸馏水冲一遍就好了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;图 4&lt;/strong&gt;是硅胶奶嘴被开水烫完的样子，这和硅胶的多孔特性有关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;硅胶内部的多孔结构本身会吸附一定的空气，开水烫了以后气体会热胀冷缩，就形成了这样肉眼可见的气泡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当奶嘴放凉了，热胀冷缩消失了，气泡也会消失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这个过程并不影响奶嘴的安全性和强度&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之，奶嘴用完要及时清理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;把食物残渣清理掉，后续再通过消毒把细菌灭杀掉。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么问题来了：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高温消毒会不会也把硅胶给「融化」了，会不会泄漏有毒的化学物质呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、硅胶奶嘴怎么消毒？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国外还真有研究人员一定要较这个真：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;他把奶嘴的硅胶在 100℃的沸水里面从 2003 年一直煮到 2005 年，整整煮了 728 天，就是要看硅胶能不能撑住。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;打开锅一看，硅胶还在，但表面被煮坏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使这样，硅胶也只是表面开裂了，&lt;strong&gt;并没有发生负面化学反应或者泄露什么物质&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-962560cf1b69911a38787f36097225e2_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;硅胶在高温、紫外消毒时的老化过程，更多是物理性能上的变化。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;打个比方，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;硅胶老化就像装食物的袋子表面破了个小洞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们并不会担心破洞的地方会泄露有毒物质，威胁到我们袋子里的食物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，&lt;strong&gt;像沸水煮、蒸汽烫和紫外消毒这些常规方法都不会影响硅胶的安全性。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这三种方法里更建议沸水煮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为沸腾本身也可以促使硅胶表面吸附物质的析出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;等于是个清洗 + 消毒同步的过程，而蒸汽烫和紫外消毒更偏向消毒&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，建议在每天使用结束后：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 拆开奶瓶、奶嘴的各个部件；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 用干净牙刷 + 专用的清洁剂去清洗，重点清洗各个接缝处，然后把清洁剂冲干净；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 把各部件在沸水中煮 3-5 分钟后，取出甩干、晾干；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. 按使用频次和老化程度，2-3 个月更换一次硅胶奶嘴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后再总结下：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;硅胶有多孔、吸附的特点，所以用完的奶嘴&lt;strong&gt;需要及时、彻底清洗&lt;/strong&gt;，防止食物残渣累积；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;硅胶奶嘴&lt;strong&gt;安全性、稳定性好&lt;/strong&gt;，高温蒸煮、紫外消毒不会释放化学毒素；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;消毒是会引起材质老化的，视使用频次和老化程度&lt;strong&gt;2-3 个月更换一次硅胶奶嘴&lt;/strong&gt;。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;参考文献：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;Afshin Ghanbari-Siahkali, Susanta Mitra, Peter Kingshott, etc. (2005). Investigation of the hydrothermal stability of cross-linked liquid silicone rubber (LSR). &lt;em&gt;Polymer Degradation and Stability&lt;/em&gt;. 90: 471-480.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Masayuki Okoshi. (2019). Fabrication of Superhydrophobic Silicone Rubber with Periodic Micro/Nano-Suction Cup Structure by ArF Excimer Laser-Induced Photodissociation. &lt;em&gt;Nanomaterials&lt;/em&gt;. 9: 870.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Sima Kashi, Russell Varley, Mandy De Souza, etc. (2018). Mechanical, Thermal, and Morphological Behavior of Silicone Rubber during Accelerated Aging. &lt;em&gt;Polymer-Plastics Technology and Engineering&lt;/em&gt;. DOI: 10.1080/03602559.2017.1419487.&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/470982697&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 25 Feb 2022 23:06:52 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>