<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>4598f5ad31d0004ead139a5035e19437</guid>
<title>漫才是一种什么样的表演形式？跟相声、脱口秀的关系是什么？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9742692</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b8b8dd7c6351d550516ea972733d7f4b_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;吕严，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;文艺工作者&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/479073451/answer/2240390167&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;说实话，在中国能够达到商演水平的漫才组合并不多，但值得庆幸的是各个平台对于漫才还是宠爱的，优秀的组合们也在陆陆续续地展露头脚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但说到漫才，不能只聊这种形式的表演者，起码不能只聊目前被大家看到的，这寥寥几组表演者。因为我认为，国内关注漫才的人，大致分为如下几类。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;一类是对漫才形式、文化和发展有着较为充分的了解和认知，较为熟悉国内外优秀漫才师和漫才组合，看过大量漫才作品的漫才受众。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出于对漫才的热爱和向往，我不断向着这个行列靠拢，并渐渐产生强烈的归属感，所以冒昧的在后面会以“我们”来形容这部分人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我们的眼中，漫才属于一方净土，与其他大多数人的爱好相比较，它更小众更难被看见。我们渴望把这种文化推广给更多的人，于是在闲暇之余邀请朋友一起观看自己喜欢的组合作品（我刚开始和大多数人一样是喜欢三明治人的，现在来说的话霜降之星就是我的挚爱。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然也努力的去成为一个优秀的漫才师，尽可能在舞台上多去展示它。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们爱上漫才的原因各不相同，但大多都和喜欢看动漫有着一定的联系，我能记起印象最深的“第一次”就是樱木花道和赤木晴子关于什么是篮球的争论了，从那时起，“漫才”就渐渐刻进了我的生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;越喜爱漫才，我们越会产生很多担心，担心大家把漫才看作相声、担心大家把漫才变成了相声、担心“动画 + 漫画=动漫”的认知不断深化 ，担心不负责的推广者把其他形式的内容叫做漫才，担心《大巴车上的奇怪邻座》这种偏漫才式的短剧在大家心目中成为“真正漫才的代表”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么我这么说呢，这个就跟后面要讲的关于“什么是漫才”有关系了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二类就是国内的“漫才师”们，不得不提“脱四”上的两对漫才组合，“橙色预警”和“肉食动物”，这两组是毫无疑问的优秀漫才组合，此外中国的漫才师中，我最喜欢的就是王傲（再次真诚表白）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但并不是每个“漫才师”都算得上是漫才师，比如说我个人，我做的事一般被叫做“漫才短剧双刀流”，就是不止活在漫才这一个舞台上，更多是漫才式的短剧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而除了纯粹的“漫才师”和一些“双刀流”外，还有一部分所谓的“漫才从业者”是不懂漫才的，他们有的是“相声演员再就业”，有的是不知其然亦不知其所以然的素人选手，每每看到这些人走上舞台，都会害怕没看过漫才的观众通过他们知道了漫才，结果产生了“漫才为什么完全不好笑”这种想法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三类是观众，这里说的是刚刚接触漫才这种形式的观众，因为漫才在中国“小众文化”的属性，接触漫才久一些的朋友都升级为刚才提到的第一类人群了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刚才提到过，我们特别希望能让大家知道漫才，但又特别不希望是通过一些“四流漫才师”了解到。但很遗憾，起码在线上，目前还没有一个组合让大家看到漫才隐藏的真正的强大之处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很遗憾有的组合因为节奏问题没能让大家看到他们大杀四方，宾客无不伸颈，侧目，微笑，默叹，以为妙绝的场面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很遗憾有的组合为了让更多人能够接受，对漫才的节奏进行了中国味的调整，没能让大家看到他们线下王者级别的演出魅力和与观众的连接感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但无论如何，漫才被大家看到了，被一部分人喜欢了，被一小部分人热爱了，让一小小部分人行动了，这就够了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;前面打了很多字，也隐藏了很多字，希望感兴趣的大家自发的寻找一下答案，就在知乎，大概率是可以找到的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，到底什么是漫才呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，我是无法对这个问题进行定义的，但我可以帮助大家排除几个错误答案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相声。漫才绝对不是相声，更不是相声的分支！打起源来说，“开门要钱”和“沿街卖艺”的不同起源，已经足以让两者完全的区分开来，成为不同节奏、语速、时长、内容、张力等等的艺术形式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;短剧。由于短剧起源的相关问题，新观众很容易造成这两者的混淆，就这个问题，“南风公公”先生有着一篇足够精确的区分解读，在这里引用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/422425723&quot;&gt;&lt;span&gt;https://&lt;/span&gt;&lt;span&gt;zhuanlan.zhihu.com/p/42&lt;/span&gt;&lt;span&gt;2425723&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总结下来的话，其他都还好说，装傻和吐糟的身份定位最为重要，带着角色皮进入且在角色内进行吐槽的，都不能说是漫才。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相较于相声依托于各种不同的技艺整活儿，传统漫才专注于“贤愚游戏”这一点&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“愚者”为“装笨”，在游戏中为装傻役&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“贤者”为“直人”，在游戏中为吐糟役&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而后又发展出了很多不同形式的漫才，在上文中也有所提及，我们今天就先放着不提。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么如何进行“装傻”或者“吐槽呢”，下面同样引自南风的文章&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/33999052&quot;&gt;&lt;span&gt;https://&lt;/span&gt;&lt;span&gt;zhuanlan.zhihu.com/p/33&lt;/span&gt;&lt;span&gt;999052&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;我可太喜欢漫才了，不过…作为双刀流，很快就会有更多作品献给大家&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/479073451&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 25 Nov 2021 23:07:10 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>53c3334b543ac449111dd18d4e278bdb</guid>
<title>修复一部老电影都有哪些困难？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9742701</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7fe15094c7456723125d45a5093f9bc2_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;唐朝，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;电影&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/501211524/answer/2242240330&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;电影如何保存与修复&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-8f2c2afc6a56dfa3f91bd0ce663b6da4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;作为一门昂贵的艺术，电影在短短一百多年的历史里，已经抛出了一个附带严重经济损耗的问题——保存和修复。制作上需要花费大量资金和人力，自不必多说，但是完成最初的市场流通(上映或发行影碟)后，作为档案或资产留存的电影拷贝，由于其储存介质——胶片，极易变质，从而给电影保存提出了一个难题，非个人或企业所能承担。对那些业已损坏的电影拷贝，进行数字化和修复是现今的趋势，但需要大量资金和技术投入。无论是胶片还是数字，它的储存性能都不是永久安全稳定的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-6b2ce0e78745d961050541b1afc515c9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;中国电影资料馆(图片来自中国电影资料馆官网)&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中国电影资料馆官网公布的其两个片库温度标准&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;北京库(存放拷贝)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;温度 10℃±1℃ 相对湿度 35%±5%&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;西安库(存放原始底片)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安全影片：温度 10℃±1℃ 相对湿度 45%±5%&lt;/p&gt;&lt;p&gt;易燃影片：温度 5℃±1℃ 相对湿度 45%±5%&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彩色影片：温度 5℃±1℃ 相对湿度 65%±5%&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;保存难题，随电影而生&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影诞生的这一百多年，胶片直到二十年前都还是绝对的主角，承载着创作者的心血。在这段人类历史上非常短暂的时间里，胶片电影的数量已经庞大到成为一个难题——如何将多如繁星的电影原汁原味地保存下去？直至今日，这都是不可能完成的任务。随着时间流逝，电影胶片总会出现裂痕、发霉、褪色、老化、变形甚至完全粘连在一块等损坏问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早期电影胶片主要使用硝酸片基，高温条件下容易自燃，所以 1923 年研制成功的醋酸片基逐渐取代它(直至 1950 年代后，硝酸片基胶片完全停产)。然而，这种改进并不能解决胶片固有的上述一系列问题。所以，时至今日，世界各国的电影保护机构都在为海量胶片电影的保存和修复感到头痛；与此同时，数字电影的存储问题也越来越严峻，无论是存储格式，还是硬盘本身、亦或是数据所需的虚拟空间，从时间跨度来说，目前都不比胶片存储更具稳定性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;胶片对存储环境要求极高，除了空间本身，它还需要保持特定范围内的温度和湿度(理想条件是恒温恒湿，且在零度以下，电力消耗极大，成本昂贵)，以降低胶片老化、退色、霉变等损坏的速度，尽可能保持其原貌(几乎不可能)。因此，世界各地的电影保护机构、电影节等都在为保存和修复电影投入资金，展开合作。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-92d46ae36f66208b520d5a436b778adc_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;BFI 电影胶片储存仓库&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;数字修复，长远需求&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然数字存储同样存在诸多安全风险和技术难题，但它的便捷性、稳定性(短时间内)以及应用性远高于胶片，所以对那些“濒危”胶片电影进行数字修复和存储，是必然选择。即使没有修复需求，保存数字和胶片两个版本，也是保险之举。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般来说，我们认为只有年代非常久远的胶片电影才需要进行修复，但实际上，除非是专业的电影保护、存储机构，很少有电影公司或个人能够将生产或收藏的电影胶片保存在理想的环境中。胶片拷贝除了会因长久存放而出现各种损坏，也会随放映次数增加而增加损坏风险。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-b51c6573d502f174d795a6da107cdca5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;英国电影协会胶片仓库控制系统(让仓库保持在零下 5 度和 35%相对湿度，图片来自网络)&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;另外，由于没有专门的存储空间，很多电影拷贝在制片公司、私人手中，损坏和遗失的风险很高。所以，即便是年代很近，甚至是近十年以内的电影，也可能因为找不到原始底片、理想拷贝而无缘再现市场。因此，对胶片电影的保护，从它被创造出来那一刻就已经开始，而修复则是一个长期存在的需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基于以上两点，当下对电影的保护是双管齐下——胶片转数字和数字转胶片。前者是对胶片电影进行保护和修复的首要工作，后者则是根据各国电影保护的现状和计划而定。保护和修复，是电影文化延续的长期问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;电影数字修复一般有以下四个环节：&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.胶片检查&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;针对问题&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;： 胶片变形、断裂，有划痕、霉斑、粘连，发现声音、画面存在的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;解决方法&lt;/strong&gt;： 清洁胶片、修补接口及轻微划痕，制作新的翻底、翻正胶片，易燃胶片转安全胶片等传统物理修复工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所需工具：&lt;/strong&gt; 剪刀、镊子、药水、胶纸、胶片接片机、胶片整理机台(高清鉴定台)、胶片清洁机等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一流程的工作是在为之后的数字修复做准备，对影片的原始素材进行收集、清理，据此鉴定影片损坏程度，制定修复计划和目标等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;素材不单是胶片，还包括影片片种、出品单位、出品年代、素材类型、数量、色别、齿孔距等信息。为了让修复后的影片尽可能接近原貌，需要搜集影片相关文字、影像资料，资料越多越能了解影片创作思路及原始状态。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-bfbc6b4db19eceac1bde982cad06f9b2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果存在待修复影片的其他版本可供观看，那便是最好的修复参考。所以，修复电影对工作人员的艺术素养具有一定的要求。他们的审美倾向甚至能影响到修复成片的效果，及其与原片的差距。经过清理后的胶片进行数字扫描前，一般要进行清洁，主要采用超声波方式，在无尘环境中操作，之后要将其保存在库房恒温恒湿环境下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;数字修复没有出现前，印制拷贝时遇到破损严重影响观看的胶片，可能会被直接剪掉，但是数字修复出现后，起强大的能力，让任何一帧画面都可能派上用场，因此只要胶片还在，物理修复阶段都会把它处理后保留下来，留待数字扫描后判断是否可修复。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.胶片转数字&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;针对问题：&lt;/strong&gt; 将胶片内容转为数字文档。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所需工具：&lt;/strong&gt; 胶片扫描仪&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数字扫描是影片数字修复前最重要的工作，流程较之第一步的物理修复，简洁许多，主要工作都是由机器——胶片扫描仪来完成。将清洗好的胶片放置在扫描仪上，设定参数即可。一般来说，为了获取更好的画面，先通过 4K(4096x2160， 不同扫描仪，参数会有出入，这里所列为标准数字)分辨率扫描，然后下变转换成 2k(2048x11080)分辨率文件。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-2ae3d10c99d73ddb351c13d86bdd4b50_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;cintel 胶片扫描仪 &lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.数字修复&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;针对问题：&lt;/strong&gt; 画面修复、调色，声音修复，声画合成&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;解决方法：&lt;/strong&gt; 数字软件逐帧处理&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所需工具：&lt;/strong&gt; Revival、Diamant、Cineon、Phoenix 等影像修复系统或软件&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个阶段的修复工作最为繁琐，考验修复者的细心和耐心，以及艺术修养。修复流程主要为自动修复、手动修复、画面调色、声画合成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自动修复的原则是不损害原画质，采用保守参数。如果胶片质量太差，难以获得理想的自动修复的参数，则直接采用手动修复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;手动修复的内容包括稳定、清洁画面、去除闪烁、补充缺失等，其中，清洁画面处理的问题包括划痕、油污、霉斑、噪点、脏点。为了减少或降低对原始画面的损伤，手动修复同样尽量采用保守参数，注意保持画幅的一致性，必要的时候，允许存在少量划痕、噪点或脏点等损伤。由于数字修复本身也会降低原始画面的质量，因此对修复工作要有精确的计划，减少修复本身对画面质量的损耗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;声音修复目前并不成熟，主要工作是对数字化的声音素材进行降噪和修补处理，针对影片出现的严重声音损伤，一般直接重新制作声音，参考原始乐谱、配音、台本等资料。对于默片，可以在现场演奏的放映中，录制声音，后期合成到画面里。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-76aa321915e7cddf793de9a3c0562d6b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;画面调色&lt;/strong&gt;通常在上述修复工作完成之后进行。由于调色参数不可能做到精确还原影片原始状态，所以这一工作有时也会体现出修复师个人对色彩的偏好，呈现出柔和或者鲜艳的差别。修复师获取色彩修复的参考依据，主要有以下三个渠道：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一，&lt;/strong&gt;如果正在修复的影片画质较好，可以直接放映看色彩，或是使用专业设备，比对胶片上的颜色，从邻近较好的画面获取色彩参数；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二，&lt;/strong&gt;邀请影片主创参与修复，如导演、演员、摄影，甚至是冲印工作人员；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第三，&lt;/strong&gt;参考文字报道，特定年代、导演的影像风格，可供参考的其他影片等；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;最后，&lt;/strong&gt;将修复后画面和声音在时间轴上进行合成，这个阶段可能会出现声画不同步的情况，需要补齐声音和画面后再合成。合成之后便要进行输出工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4.输出(DCP、胶片、影碟或视频文件)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;影片最终要以某种形式保存或传播、放映，因此输出的格式也分为几种。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一，胶片输出，目前来说，胶片仍然是一种较为安全长久的保存形式，因此许多数字电影会同时保存胶片和数字两个版本。 不过这一过程非常&lt;/p&gt;&lt;p&gt;消耗时间，一部影片可能需要几周的时间才能完成数字转胶片的过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，数字输出，这是最便于影片传播的方式，使用最多，输出过程包含转码、压缩、加密等内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，视频输出，既方便修复过程中进行检查、比对等工作，也是节省空间，轻易便捷的数字存储形式，可以在不同存储设备中保存、传输。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;长期保存用胶片 / 磁带&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;胶片和磁带虽然已经从普通人的应用舞台中退出，但在企业数据、影像存储方面仍然大有用武之地。为了避免数字存储存在的损坏、丢失、格式陈旧等不可修复性问题的风险，许多数字电影会采用“数转胶”技术，保存一份胶片版。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;富士胶片公司 2010 年研发出电影数字影像分解用黑白记录胶片“ETERNA-RDS”，获得 2011 年的奥斯卡科学技术奖。该胶片保存技术首先将数字影片拷贝到胶片上，然后将彩色图像的三原色进行分解，仅保存稳定性更好的黑白画面，可以更长时间保存影片而不必担心褪色问题。等要使用时，只需利用专业技术将原版颜色叠加上去，还原成彩色胶片。不过，这种胶片仍需要严格的存储环境才能延缓老化等问题。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;修复案例&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;[孔夫子]修复经过(整理自香港电影资料馆)&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;影片[孔夫子](1940)拷贝遗失，电影界一直以为不可能再看到此片。2001 年中国香港电影资料馆搜集到影片的硝酸片基底片及声片。虽然部分声片遗失，胶片老化、变形、粘连严重(图 1、2、3、4)，但在如今的技术条件下，有了这卷底片，已经给了人们再看到此片的希望。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-97f0e494c5f23496bb35bbcfc75f3584_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;胶片首先被存放在了恒温恒湿的环境下，防止进一步变坏。接下来的工作是把易燃的硝酸片基中的内容翻印到比较稳定及安全的聚酯片上。2008 年，香港电影资料馆开始主持第一期修复工作，即对胶片进行物理修复，彻底情洁底片，详细检查胶片状况，同时记录搜集到的影片的各项资料，尤其是转场资料，用于后期数字修复影片的参考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于胶片损坏严重，需要使用链齿经过特别设计的印片机，才能安全翻印影像。为了减低片基划痕的影响，修复人员采用了全浸式湿印片技术翻印新片。声片损坏同样非常严重，修复难度巨大。修复人员对输入电脑里的声片数据，进行了降噪处理，改正了声调及调整了声音的播放速度，转录成一条新的声片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;香港电影资料馆没有修复影片所需的先进设备，因此与意大利博洛尼亚电影修复实验室合作，开始第二期修复工作——数字修复。修复版电影被输出到档案级胶片上作放映用途及长久保存。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-76fee99cf725e70961cb59b2870cd09f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;修复后的[孔夫子]&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;根据文献资料推论，修复人员还将收集的胶片碎片插回原片中。这些碎片经推论属于影片 1948 年重新上映前被删减的片段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;中国电影档案影片数字化修护工程&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2006 年，中国电影资料馆正式启动由政府全额资助的“电影档案影片数字化修护工程”，购买先进设备，计划对 5000 部馆藏电影进行数字转换和修护。中国电影资料馆在 2009 年成立技术部，全面负责修护工程。目前，该馆保存了从 1922 年以来的 3 万多部中国电影，拷贝素材超过 60 万份。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一工程立项时共获批 2.8 亿元资金支持(至今，实际投入已经超越这一数字，修护的电影数字也早已不只 5000 部)，总量看来不低，但用在 5000 部电影的修护上，仍然捉襟见肘。这笔钱只有一小部分能真正用于修复电影，大部分花在了胶片转数字上，光是购买设备就花了 1.2 亿，后期维护也需要持续投入资金。所以最终能够用于精修影片的资金非常有限，完成胶转数之后，多数影片的修复只能作到数字调色，完成精修的只有一百多部，每部的预算基本控制在十几二十万间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2014 年 12 月，“中国老电影修复基金”启动，开始吸收民间资金用于修复电影。上海国际电影节也与企业合作，推出电影修复项目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;部分资料来源：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《影片数字化修复的工艺流程及未来发展方向》，中国电影资料馆，贾砚婷、闫彦&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《论影片精致修复的工作流程》，中国电影资料馆，左英&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/501211524&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 25 Nov 2021 23:07:04 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>3a16e0cd9e9fe0e11f80f6095b4ce674</guid>
<title>有哪些明明错误却广为流传的护肤误区？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9742661</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-ca80d5bfb5f533d2b79e92ef7c05e2bf_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;科学怪人-k博，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;护肤体验派、成分党，致力于说人话的科普&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/499111441/answer/2235525724&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;要说护肤圈比较经典的护肤理论，可能要数 Julie Kenner 博士于 2014 年在 JDD（Journal of Drugs in Dermatology）上发表的论文【1】。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a55dfeb1e5c7645cf67c1b486c172b3d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;经典的护肤金字塔&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;为什么说这套理论很科学的，因为它将我们的皮肤问题由表及里、由浅入深的进行了总结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从科学护肤的角度来说，护肤的第一层的要素就是要解决皮肤的基本问题，也就是基础的 PCM。&lt;strong&gt;P=Protection&lt;/strong&gt;，也就是我一直强调的&lt;strong&gt;防晒&lt;/strong&gt;；&lt;strong&gt;C=Cleanse&lt;/strong&gt;，也就是基础的&lt;strong&gt;清洁&lt;/strong&gt;；&lt;strong&gt;M=Moisturize&lt;/strong&gt;，也就是基础的&lt;strong&gt;保湿&lt;/strong&gt;。&lt;strong&gt;这些基础的护肤主要是在表皮进行&lt;/strong&gt;，相对来说比较简单，但必须要做好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当 PCM 解决好了以后，皮肤才有比较好的基础防御力和肌底，这时候再做一些进阶级的护肤，才能事半功倍，否则进阶级的护理反而可能会伤害到皮肤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进阶级的护肤分为 QR。&lt;strong&gt;Q=Quench&lt;/strong&gt;，也就是我们平常说的&lt;strong&gt;抗氧抗糖&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;抗炎&lt;/strong&gt;。&lt;strong&gt;R=Repair&lt;/strong&gt;，也就是说常说的&lt;strong&gt;屏障修护&lt;/strong&gt;，进阶级的护肤主要在角质层进行，相对表皮进了一步，所以一般来说，效果没有那么即时，可能需要一定的时间才能看出效果，解决这类皮肤需要所需的时间也更长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后的大 boss 就是 S，&lt;strong&gt;S=Stimulate&lt;/strong&gt;，也就是刺激再生，这里说的主要时刺激基底真皮层胶原的再生，也就是护肤的最终目的 ---&lt;strong&gt;抗老&lt;/strong&gt;。这一层的护肤触达皮肤基底层甚至真皮层，难度更大，见效的时间更长，所以抗老大家要多点耐心，而且要做好前期的铺垫工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以护肤总体来说，要循序渐进，不可跳跃式护肤，虽然跳跃式护肤也能有一些效果，但基本都要付出一些代价，要么会破坏你的屏障引发敏感，要么会给皮肤带来一些刺激导致炎症，加速衰老。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上面说的这些时科学的护肤理念，那护肤圈有没有一些广为流传的护肤误区呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然有！而且也必须有！&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;护肤品越贵越好！&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;这是我被问到最多的问题，也是大家最关心的问题。但是很可惜，这个结论不一定正确。一个护肤品好不好，判断的标准有多个维度，比如：&lt;strong&gt;安全性&lt;/strong&gt;、&lt;strong&gt;功效性&lt;/strong&gt;以及&lt;strong&gt;愉悦性&lt;/strong&gt;。贵妇级的护肤品确实从安全性上来说，很多是做的非常不错的。因为一般大牌的贵妇级护肤品会在产品的安全性上把控非常严格，这也是为什么很多极敏感的人用其他护肤品都不行，但用贵妇级护肤品表示皮肤很稳定，没有刺激的原因。但安全性好，很多时候就意味着功效上要妥协，这也是&lt;strong&gt;很多人用了贵妇级护肤品无感的原因，好像用了等于没用，说不出哪里好，也说不出哪里不好&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贵的护肤品只能说她的品控、用料更好，但不一定适合你的肤质，也不一定能解决你的皮肤问题。选择适合自己的护肤品，正确的判断标准是自己的肤质以及自己需要解决的皮肤问题，而不是看价格。更重要的是，我们的皮肤会受到日常生活习惯、体内激素水平、身体状况、代谢、护理等各种情况的影响，每个人的情况都不一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多贵妇级的护肤品都是给一些年龄偏大的熟龄肌使用的，因为这群人有经济的积累，在价格上可接受的空间比较大，但正因为年龄偏大，这群人的皮脂腺功能下降的厉害，需要护肤品及时的帮助补充油脂，所以&lt;strong&gt;一般贵妇级的护肤品都比较油&lt;/strong&gt;，如果你刚好是个油皮，你又用了比较滋润的贵妇化妆品，请问你不闷痘谁闷痘？你不长粉刺谁长？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以护肤品不一定是越贵越好。适合自己的才是最重要的，如果你不知道怎么选择适合自己的护肤品，可以找一些专业的人士进行咨询，避免走弯路，被割韭菜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. 定期去角质是必须的，不然毛孔容易堵塞，皮肤容易粗糙&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实我不排斥去角质操作，但这个真的要看个人的肤质情况。去角质确实可以加速角质的代谢，让一些老废角质尽快去皮肤表面褪去，让皮肤变得光滑、透亮，但你有没有想过，你的皮肤真的需要去角质嘛？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实角质从皮肤表面脱落没有你想象的那么难，平时你揉搓皮肤，卸妆以及清洁操作，都会从表皮把角质带下来，所以&lt;strong&gt;对一些本身皮肤角质比较薄的大干皮和敏感肌来说，完全没必要去角质&lt;/strong&gt;，反而你要好好的呵护自己角质层，提高皮肤的防御力。只有对那些大油皮，屏障非常好的小可爱来说，偶尔可以借助于清洁泥膜或者一些刷酸类产品来帮助去角质，解决皮肤粗糙、暗沉的问题，但也不要深陷于此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然中国人的皮肤相对欧美白人，角质层更薄，也更容易敏感，但你不会天真的以为，很多人天生就是敏感肌吧？其实很多人天生屏障是很健康的，在一些机缘巧合之下，听到了 xxx 博主，xxx 闺蜜听说去角质可以加速护肤品吸收，也能让皮肤更透亮，于是刷刷刷，一顿骚操作下来，皮肤变薄了，敏感肌也就此诞生了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. 敷面膜可以深层补水，天天敷面膜可以敷出水光肌&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自从 xxx 明星说一年要敷掉 500 多片面膜，并号称自己的皮肤好就是敷面膜敷的，但其实她没告诉你，她敷完面膜都干了些啥，也没告诉你，医美的水光她打了多少次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实在之前的文章里，我就提过，其实敷面膜最多也就能浸润一下角质层，解决暂时性的皮肤干燥，根本给皮肤补不了什么水。皮肤的真皮层确实根本不缺水，角质层的缺水，科学的补水也是通过细胞膜上的水通道蛋白从皮肤深层抽水，而不是靠外面的敷面膜来补水。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这并不是说敷面膜没有用，敷面膜还是有用的，因为敷完面膜以后，皮肤的角质层溶胀后会有间隙，后面涂抹护肤品时，吸收会更好一些。但一定要记得，敷完面膜后，一定要用封闭性比较好的乳液或者面霜，不然你就敷了个寂寞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且敷面膜一周 2-3 片就可以了，没必要天天敷，天天敷面膜会导致皮肤过度水合，又可能会导致水合性皮炎，反而对皮肤有害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. 无论什么时候，护肤一定要注意抗炎。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乍一看，这个结果无比的正确，为什么说也是一个护肤误区呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那是因为抗炎也要分情况，因为我们的皮肤是一个有生命的活体，它会感知皮肤的变化，根据皮肤的需求来调整皮肤的功能和状态。这个也就是我们常说的生物节律。白天我们的皮肤会重防御，晚上皮肤会打开大门，重吸收。而且一旦皮肤受到刺激，产生了一些炎症，皮肤的免疫系统会被激活，自动的去清除炎症，完全不用我们使用护肤品来抗火火。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除非你的皮肤是非常敏感的情况，皮肤的炎症非常厉害。比如大面积泛红，瘙痒，甚至是刺痛，而且是长时间的状态，也就是说这时候皮肤自身的免疫系统不足以对抗炎症，这时候我们可以适当用一些抗炎的护肤品来帮助一下子。除此之外，&lt;strong&gt;如果你的皮肤很稳定，也很健康，没不要像别的博主说的，护肤流程里加一个抗炎的精华来预防皮肤炎症&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有研究报道：&lt;strong&gt;皮肤存在低炎症其实是对皮肤有好处的，而且还可以延长人的寿命&lt;/strong&gt;【2】,这是因为低炎症可以激活人的免疫系统，让它不要偷懒，要适当的干一些活。如果我们一直用抗炎的精华，这些舒缓的成分代替了自身的免疫系统，那长时间下去，免疫系统因为会偷懒甚至完全 down 机，到那时候，反而对皮肤不好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然还有很多很多的护肤误区，日后再补给大家吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参考文献：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【1】Mayoral F A , Kenner J R , Draelos Z D . The skin health and beauty pyramid: a clinically based guide to selecting topical skincare products.[J]. Journal of Drugs in Dermatology Jdd, 2014, 13(4):414-21.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【2】S. R. R. Kolora et al.,&lt;em&gt;Science &lt;/em&gt;&lt;strong&gt;374&lt;/strong&gt;, 842 (2021).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/499111441&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 25 Nov 2021 23:06:58 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>14e8f1fe6b4b0e608b20c0b99c8fcfdc</guid>
<title>为什么汽车不能设计成快撞车就自动刹车？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9742703</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-c76227f8cd20b3a78302021e28f5059b_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;Will.liu，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;十年汽车生涯，怎能不白头。（汽车/科技）&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/20498808/answer/2238356312&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;很多人以为的逻辑：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在自动泊车都出来了，在雷达和摄像头的帮助下，车辆都能直接入库了，而且遇到障碍物都会先判断，再预警，再自动调整位置避开障碍。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-eb0d0b9f9dc52259532d4b54ea6300cf_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果不是自动泊车，就是最简单的辅助倒车，也是基本的功能，每辆车都有，在检测到后面有障碍物的时候，就会蜂鸣报警，而且精度还超高，甚至凭借报警声音，老司机都可以控制到了厘米的级别，和后面障碍物贴着停。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-d9c94f9c1e92f1cd4f82e215cc99a7b7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;那么，为什么汽车不能设计成行驶的时候快撞车就自动刹车呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-9a34c80cc1b3972a9b06b9f545f4616b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;然后，懂得一些自动驾驶 AEB 的人就出来解释了，什么 AEB 的原理啊，什么摄像头要辨别出是什么玩意，才能刹车啊，辨别不出来就得撞上去了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后吃瓜群众就更懵逼了，说啥呢，把我当傻子忽悠呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我倒车的时候，开着简配的车，没后置摄像头的那种，但车后面放箱子，放购物车，站着人，有堵墙，随便是啥，只要是车后面有障碍物，那个都报警。那技术不就是一个雷达，反射到了障碍物，然后雷达波回来告诉我有障碍物，管他什么障碍物，都不能倒了，随着障碍物距离接近不断报警（好一点的辅助驾驶还会刹停）啥的，有啥难度，要啥摄像头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;那么把这个功能放在车辆前面，检测到障碍物，管他什么障碍物，只要雷达检测到有东西，直接停下就好了啊！凭什么倒车能做到，开车就不能做到了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;往往到这个时候，逻辑就卡住了，为什么不行，我看过很多大佬的高赞回答，都没把这个简单的问题说清楚，而是转而去说什么智能 AI，大数据的算法，或者去科普 AEB 是啥玩意，顺便扯下自动驾驶分几个等级啥的，弄一堆英文名词，说得大家不明觉厉，肃然起敬。但回头一想，好像都没说到点上啊，还是不明白啊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，如果说明白了，就是简单一句话：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;辅助驾驶的单一感知设备，不能适应全路况，全环境的一个事情。&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;打个比方，就是人可以通过手去触碰某个装菜的盘子，得知这个菜是热是凉，但是你要人去判断 10 米开外的一盘菜是热菜还是凉菜，那是真的只能靠蒙了。100 米开外，还要人的触摸去判断，那就真的只有上超能力了……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;用来自动泊车报警的感知设备，叫做超声波雷达。而这个雷达的目前最远探测距离（保持精度）为 5 米。&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;啥叫超声波雷达？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就是一个发射超声波的装置，再弄一个接收超声波的装置，根据来回的时间差，就能估算出雷达距离障碍物的相对距离，精度可以达到 1-3CM。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-1018688cf20c38c7598b98ead8f19e7e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;现在我们常见的，也是用了几十年的超声波雷达叫 UPA，UPA 的探测距离一般在 15CM-250CM。通常安装在汽车前后保险杠上，用于辅助泊车。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而自动泊车就需要装侧面雷达，这里用的则是更长距离的探测超声波雷达 APA.&lt;strong&gt;APA 的探测距离在 30-500CM。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e510e33f341a980da80ee82a08a17e6d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;APA 用于测量侧方障碍物的相对距离，因为其探测距离较远，也可用在驾驶的时候探测后方、侧面是否有来车过于靠近本车，可以用于侧后方来车报警。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一辆车从检测到障碍物到刹停，要经过感知 - 思考 - 决策的过程。而一辆 100 公里时速的车，一秒就是 28 米，指望 5 米感知距离的超声波雷达来帮助刹停，等探测到了再到刹停，那简直就是 100%碰撞，对于驾乘人员的生命简直就是开玩笑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;那么为什么超声波雷达不能检测远一点的位置，比如 100 米开外？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为超声波是机械波，&lt;strong&gt;散射角大，方向性不集中，无法精准描述障碍物位置&lt;/strong&gt;，离障碍物距离越远灵敏度越差，现阶段 5 米以上就无法判断障碍物的精准相对距离。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;讲清楚了上述的超声波雷达原理，我们再回来说下 AEB（Automatic Emergency Braking）的判定标准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现有的 AEB 用的感知设备基本是由&lt;strong&gt;毫米波雷达和高清摄像头&lt;/strong&gt;组成的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而毫米波雷达即便最近才开始配在某些高端车型上的&lt;strong&gt;77GHZ 的，其精度也只有 10-40CM 级。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是个什么意思呢？就是一个人，在毫米波雷达的感知里，可能就是由几个反射点到十几个反射点所组成。一辆比人大很多倍的面包车、卡车，倒是反射点多一些，可能会有一个大概的轮廓勾勒出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但从稀疏的几个反射点里面判断前方是个人还是个什么玩意，还要从一大堆反射点里把这几个点给摘出来，不和其他的反射点融为一体，对于算法来说，也是个让它头疼的事情，反正我看过毫米波雷达反射的点云图，我是弄不清楚左边这十几个点，右边那几个点是啥玩意的……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;觉得反射点少了，想多来点那个反射点，那么我们调高毫米波雷达的灵敏度，降低探测阈值行不行呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也不行。因为毫米波雷达对金属敏感度高，在高灵敏度下，这就和照相一样，灵敏度越高，无用的噪点也会增多，这样就会造成&lt;strong&gt;大量的误判，导致“鬼影”，“虚影”的出现。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-e21845997f6d53fa94a6bb5057437bb4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;所以，AEB 很想采纳毫米波雷达的数据，但这个玩意的精度太低，而且还经常弄些“魔幻”的反射点出来，如果回回采纳它的数据，那汽车很有可能在一马平川的道路上，突然就是一个急刹，因为毫米波雷达判断前方有个“障碍物”。然后司机一脚油门，继续走，过一下又是一个刹停……还是误判…………这样的 AEB 估计会让司机和乘客抓狂…………&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，为了防止汽车出现这种状况，现在 AEB 的逻辑，毫米波雷达要求刹停的要求还得经过高清摄像头的确认把关才行，这样就可以防止毫米波雷达误判。只有在两者判断一致的情况下，比如前面有辆车停了，毫米波雷达说前面有辆车，摄像头也说前面有辆车，那么 AEB 才会下决定开始刹车。当然，根据权重的不同，也可以调整为摄像头说前面有辆车，毫米波雷达懵的情况下，也可以开始刹车。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说回&lt;strong&gt;高清摄像头，通过提供高分辨率的图像，再把图片转为二维数据，然后进行图像匹配进行识别。&lt;/strong&gt;前面这个到底是车辆，还是行人，还是电动车，摩托车，这种方式就是我们常说的神经网络学习得来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（神经网络是一种模拟大脑认知的机理，解决各种机器学习的应用任务，从海量的数据中进行深度学习。）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-daf342c2949e576df9afec8a7ab49742_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我们现在用的人工智能的学习，基本是采用的自下而上的方法，使用&lt;strong&gt;深度神经网络（DNN）或卷积神经网络（CNN）&lt;/strong&gt;进行深度学习。（深度学习：一类机器学习算法，使用多层从原始输入中逐步提取更高层次的特征。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而摄像头感知的数据，如果算法没有见过类似的，无法解析出来，很有可能认为这是个错误的感知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;比如前面道路，车的前方突然出现了一棵大树，还是枝繁叶茂的那种。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-bae3a9ec6924c1a1819a7e6928d310ea_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我们人眼当然知道，前面是一个装载一棵大树的大卡车，它停下来了，我不能再开了，否则就撞了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但毫米波雷达示警，这前面的反射点告知车前面有个庞大的物体。但这反射点的轮廓，让雷达处于懵的状态，这到底是个啥？天边的一朵云彩？还是金属反射的虚影？不会又是出现了“鬼影”的误判吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;摄像头拍摄后，也是懵的，这图片转成的二维数据我没学过啊，我对比了好多次，完全和我之前学过的东西不沾边啊。不会是算法错误得到的吧，刚才是不是摄像头过了坑抖动了？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后两个合计，估计都是错误感知，应该前面没障碍物，那就别通知 AEB 了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不用刹车了，直接开吧，反正根据深度学习经验，之前这么判断了好多次了，都没出事，没问题的，反正前面肯定不是一辆车……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后……车辆继续高速疾驰，而某位司机还在笃信“自动”驾驶，闭着眼休息…………&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-155a514a260783cec6192b8df403bc96_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;所以，别相信目前阶段的辅助驾驶，还是得时刻关注路况才行……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（如果想要了解更多自动驾驶相关的知识，可以看我之前的一些回答，我觉得讲得算是深入浅出了。）&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/20498808&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 25 Nov 2021 23:06:50 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>e15409468b6d5e80a5b04830487bac75</guid>
<title>《乱世佳人》中白瑞德真的爱郝思嘉吗？郝思嘉对卫希礼的爱是因为得不到的执念吗？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9742702</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9a23902a85fa684c0a6ec8881933a86d_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;倪一宁，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;个人公众号：倪一宁&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/32333272/answer/2235434172&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;1）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大概十岁的时候第一次看乱世佳人，当时完全是把它当爱情片看的，十岁的我就想不明白，艾希礼有什么好的，干啥啥不行，还动不动哭唧唧，瑞德船长那么帅，那么男人，郝思嘉是瞎的吗？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-2613664adb06f550161b55448023bf3d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;十七八岁的时候看乱世佳人，我的理解也左不过是“得不到的就是最好的”那一套。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郝思嘉是远近闻名的美人，她善于并且热衷于调情，几乎所有男人都被她搞得神魂颠倒的，只有艾希礼是她一直搞不定的男人。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d019bf0cbd0f3fd1c60d905ab96ae7dc_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这个她搞不定的男人，娶了她看不上的女人——媚兰，郝思嘉于是更介意了。她总想着“拨乱反正”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再加上她跟艾希礼成了姻亲，战后甚至一起住，抬头不见低头见，艾希礼始终在那里，活成了郝思嘉心头的白月光。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-6a75868eeecbf505c4730ebdf63355e6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;直到媚兰死了，死之前还拜托郝思嘉照顾艾希礼，也就是说，郝思嘉可以正大光明地对艾希礼下手了，她却突然觉得索然无味，这时候她幡然醒悟，意识到她爱的完全是自己的想象：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我爱的是我自己虚构出来的一个人，当艾希礼骑着马过来时，他是那么英俊，那么与众不同，我就给他硬套上了那身衣服，也不管是不是合身。于是我就看不见他真正的模样。其实我一直爱的是那身衣服，压根儿不是他这个人。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是比较“言情小说”的解读法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我最近重新看乱世佳人，又有了新的理解，郝思嘉会痴迷艾希礼——是作者一个富有深意的安排，是一个「叛逆者」对「殉道者」奇妙的感情。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ecddc9d8b6a5a2d29e3ef0dbd7000842_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;2&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在讲郝思嘉和艾希礼的这些事之前，需要先做一个小小的科普。不知道有没有人跟我小时候一样，看乱世佳人的时候觉得世界观都被颠覆了——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乱世佳人的故事背景是在南北战争时期，不是说北方自由州为了解放黑奴，所以才跟南方蓄奴州展开内战的吗？那，不应该是南方理亏吗？为什么光看电影，感觉南方绅士们正义凛然得很。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-facbddf6f28b1f7ed310eb1d7a38563e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;电影的开场，是一个发生在艾希礼家庄园的聚会，在这个聚会上，郝思嘉跟艾希礼表白被拒，同时还被瑞德偷听到了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但除了这个言情经典修罗场之外，这个聚会上还发生了一件事情——南北战争即将开打，南方的绅士们都信心满满，只有瑞德对南方的前途表示悲观。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-5bd52f00691ebce2d4f6311652216ade_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-88714e3ae033254945df6276d7ba2f7f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;为什么南方绅士们（包括艾希礼在内），会产生这种迷之自信呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，不是说南方庄园主剥削黑人，黑人过着水深火热的生活吗？可是乱世佳人里，郝思嘉的奶妈可有地位了，不像奶妈，倒像是管家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郝思嘉的母亲死后，她甚至有“代司母职”的意思。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-86adf9c5518fa46673ae06e6362c0567_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最荒谬的一幕出现在电影中间，南北战争进行到后期，郝思嘉在街上遇到以前家里的黑人工人，他表示自己要去参军了——对，是参加南方军队。我小时候看傻了——人家要来解放他，他要打人家？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f2db8fa0ad6fcad67e8bad5d25cbd3f2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;&lt;br&gt;3&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所有这些疑问，都需要先解答一个终极问题，南北战争为什么会打?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先排除一个错误答案，就是为了解放黑奴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕竟，1861 年战争就开始了，1863 年，林肯才颁布《解法宣言》，宣布要废除奴隶制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;南北战争为什么会打，要追溯到罪恶的奴隶贸易时期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中学历史课本上就讲过，英国人在发现美洲后，开始大搞“三角贸易”：他们从本国出发，装载果酒、烟草等杂货，在非洲换成奴隶，再穿过大西洋，到达美洲，把奴隶卖给庄园主，买来蔗糖、烟草和棉花等一系列“农作物原料”，然后返航。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-04756fbc95ef3d68ec094af83967626e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;后来奴隶贸易停了，但美洲提供工业原料给欧洲，欧洲把这些东西加工成工业品再返销给美洲的模式却一直保留了下来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国南方土壤肥沃、气候炎热，所以当地形成了很多的大型种植园，郝思嘉心心念念的“塔拉”就是这其中的典型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;南方庄园主简直有点英国简奥斯汀小说里的乡绅那 feel 了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b37c6fed3bee3837ad341e67d55bafdf_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;那与此同时，北方在干嘛呢？搞工业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;工厂、铁路、汽轮、布匹……轰轰烈烈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1817~1825 年，伊利运河的开通连接了纽约和五大湖，这个工程使得各地的农产品可以相互运输了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要想富先修路，一旦各地可以“互通有无”，每个地区就可以只生产单一的、最适合当地的农产品。农业开始专业化和商品化。这一步也意味着，北方已经步入了市场经济时代，而南方还是一个农业社会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;4&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是摩擦开始了。一个重要的分歧点，是关税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北方希望提高关税，保护“民族工业”。因为北美的工业毕竟刚起步，肯定不像欧洲工业品那么价廉物美，只有提高关税，本地的工业品才会有竞争力，才能有更广阔的市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而南方不乐意，为什么？因为南方跟英国的经济往来密切、友好，英国人买走他们的棉花，卖给他们便宜的工业品，他们就安安心心种棉花，这样有什么不好的呢？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a8832e2798d1517f22931c3e9787737e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而北方一旦对英国提高关税，英国必然也会报复性地对美国整体提高关税，那南方的棉花卖到英国，加了关税后价格也变高了——全世界也不止美国南方会生产棉花，你贵我就买别的呗——销量肯定受损。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赚得少就算了，这还意味着，南方以后买东西，要么买加价后的进口货，要么就得乖乖买北方制造的产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;南方人一算这个账，怎么算都不划算，他们想，凭什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;5&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然南北双方还有很多的争夺：关于人：北方觉得你南方种植园把那么多黑奴关着摘棉花，太浪费了，你把他们放出来到工厂干活多好啊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且一旦黑奴成了自由人，就拥有购买力了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;又打开了新市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于地盘：当时美国拿到了西部一大块地，这些地盘是拿来修铁路造工厂，还是种棉花搞农业，双方也争执不休。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-69da54edb49971169cfa23a8796f79b0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;北方觉得南方搞蓄奴不道德，南方觉得北方工人每天在暗无天日尘土飞扬的工厂里搞 996，又比黑奴好到哪去？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之，1860 年，随着林肯上台，矛盾激化了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;南方说，那我们各忙各的吧，我们退出联邦——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;南卡罗来纳州通过“独立宣言”，其他各南方州紧跟其后，并于 1861 年成立“南方同盟”，推举杰弗逊·戴维斯为总统，南北战争正式爆发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;6&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;强调一点，当时美国，宪法规定，各个州是允许自由退出联邦的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，南方军队从程序上来说，确实没问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但北方联邦不想放人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕竟广袤、富裕的南方意味着原料、人力、和市场。所以在南方宣布独立后，北方联邦政府不仅占据着南方要塞萨姆特堡不肯走，还增兵了——于是，南方军队开了第一炮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就这个开头来说，南北双方半斤八两，也谈不上谁更正义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以是不是能够理解，乱世佳人里的李将军（罗伯特·李）被奉为英雄。甚至有人为这位悲剧性的李将军建了雕像。直到 2020 年，里士满的李将军雕像被泼了红色油漆，写上 BLM（Black Lives Matter”，即“黑人的命也是命”)。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a7fe75ea0bfe55f38a61aec78fe224f3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;7&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乱世佳人刚开始，在艾希礼家聚会的时候，南方绅士们都觉得能速战速决，因为当时南方军队素质更好，而且英法看热闹不嫌事大，还给予了南方同盟支持。里头只有瑞德一个人泼了冷水，他虽然是查尔斯顿人，也是南方典型的“老派有钱人”，但他意识到了悬殊的工业实力差距：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e4b31747c65a18e385f186e426909473_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-77722e1060736389575a8d70baea2522_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-ba7b8a4fe7bca17ac31b326e357091f8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-49b064043f06659d40c4276b28fac1b5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;北方有发达的工业，年产值 15 亿美元，130 万工人，22000 英里的铁路网和丰富的粮食，而南方工业薄弱，年产值 1550 万美元，工人仅 11 万，铁路也只有 9000 英里。也就是说，这是南方一场注定覆灭的战争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真的像原著《飘》里写的那样：一切注定随风而逝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;8&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一次看乱世佳人，发现了一个很有意思的细节，郝思嘉这个女人，真的，不愧是她——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嘴上说着对塔拉有感情，要重建塔拉，但她在第二段婚姻期间，也就是她抢了妹妹的前男友之后，因为她的第二任老公有一家小小的木材店，郝思嘉开始玩命赚钱：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时南方百废待兴，正是卖木材的好时机，她于是开了一家木材厂，雇佣的是犯人，跟北方人做生意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，心心念念回到塔拉的郝思嘉，干起资本家的活来那叫一个顺手。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-24d32032d7f6a07e1e09f1194982ef15_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-b77103fd792954e4609568e64ac2b902_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-24bbf900304b1ae464cc8590b2bc9342_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而她的朋友们，要么死在战场上了，要么像艾希礼这样，日渐消沉。这个细节非常有意思。我在写这篇推文的过程中查资料，看到一个最有趣的说法是，南北战争是美国土改。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在土改过程中，“地主阶级”要么肉体被消灭了（战死沙场），要么阶层下滑变成了工人，要么像郝思嘉这样转化成了资产阶级。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-8398150e93310d8f110562e5aec484e3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这个细节对理解郝思嘉这个人特别有帮助，她是一个多么地，对宏大叙事不感兴趣，却又能够在任何时代如鱼得水的人啊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她一开始就对这个战争很反感，因为战争意味着变化，会毁掉她的小日子。战争进行到后来，越来越惨烈，她无动于衷，照顾伤员的时候，她听着他们的惨叫声，她的反应不是同情和责任，而是太惨了我受不了了我要跑路。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-1e97c989c21198204a5ce92506f4b5b4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;南方战败了，她觉得也挺好的——艾希礼可以回来了。她跟北方人做生意，迅速地融入了“工业社会”，不带一点心理包袱的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;9&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但同时，郝思嘉对种植园有无限的眷恋：因为那意味着家园、秩序和回不来的无忧无虑岁月。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-fcd8446e40d0a1b1fb798f55ad863df3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这种眷恋主要体现在她对塔拉和艾希礼的执念上。郝思嘉为什么喜欢艾希礼，因为作者要安排她喜欢他——这不是一句废话，艾希礼身上凝结的，就是那种南方绅士温和、礼貌、腹有诗书教养的气质——虽然不能转化为生产力就是了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郝思嘉是割裂的，她身上继承了父亲务实、肯干、一种“蛮劲”，同时她又向往母亲那种南方淑女的样子：总是待人和气，默默奉献，是附近有口皆碑的好人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人喜欢的异性，常常就是那个“想成为，却无法成为的自己”。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-326f83bd90bb212c47628ea455b09425_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不过我觉得——郝思嘉虽然口口声声想当母亲一样的淑女，但我觉得这种鬼话她就是骗骗自己，好让自己心里好过点，表示自己身上仍有家教的残留——这就跟周朴园怀念鲁侍萍也没什么区别了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郝思嘉真正想要的如下&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0646147bdce7ced00de11ac94efaf06d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;10&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但其实拧巴的不止有郝思嘉，瑞德不拧巴吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;瑞德在这仗还没打的时候，就预见了南方必败的结局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是战争末期，他护送郝思嘉和媚兰回塔拉，快走到的时候，他表示，就到这吧，我要去参军了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-583c39196f7ffb2d83fc5ee31c5cc704_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这一笔真的，神来之笔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从故事性上说，瑞德护送郝思嘉到家，肯定没有他半路离去更有看头，这就给郝思嘉独自重振塔拉埋下了伏笔；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从人设上说，一个南方大家族的叛逆者，一贯地嘲讽集体主义，在战争期间走私物品大发横财的这么一个人，突然要投身一桩注定失败的事业，要为了注定失落的南方而战斗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他整个人就从一个投机者，变成了一个“看透了一切的无意义，却还是躲不过使命感”的悲情英雄。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-4d37155e95af7f1ac63d3b6cdc634e50_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;从俩人关系合理性上说，也暗示了，瑞德虽然一直爱慕郝思嘉，但跟那些被她迷得头晕脑胀的小男孩不一样，他不是任由她摆布的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再从合理性上说，瑞德作为南方上流社会的一员，除了钱，他更追求的是荣誉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他跟郝思嘉其实不全然是一类人。郝思嘉是乡下姑娘，而且她真的跟传统格格不入，毕竟女人在南方传统文明下要缩手缩脚当淑女太烦了，所以结尾郝思嘉幡然醒悟她不爱艾希礼——我觉得也暗示了她意识到她其实是属于新时代的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反观瑞德，在南方文明即将崩溃的前夜，他终于流露了对它的不舍，大家族的逆子，到底也是大家族的一员。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-0410864278b580f016c79b4d123805e8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;所以细心地会发现，虽然是“情敌”，但瑞德没有流露出对艾希礼的轻视，其实他反倒更能欣赏艾希礼身上那种“文明的痕迹”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;11&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020 年，乱世佳人一度被下架，因为里头过度美化南方种植园，把庄园主跟黑奴的关系，描绘得简直像一家亲。这种情况可不可能存在？可能的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-338f2a003e7e4483a54ebd7a2fcfc2fd_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这就跟中国古代买卖丫鬟，贾府丫鬟日子也过得不错呢，比外面小门小户的小姐过得更滋润。但你说这是不是剥削？那肯定。最后 HBO 重新上架了乱世佳人，表示“好莱坞经典电影反映了它们制作时的社会背景，并邀请观众在当下观看时反思自己的价值观和信仰。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;12&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我一开始也觉得这种政治正确有点过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但仔细想想，这些年来，我反反复复地看乱世佳人，但总是把它当爱情片，当大女主片来看，我相信很多观众跟我一样——这对一些群体来说，确实是残酷的，庞大的痛苦被视而不见，我们只盯着人格和美貌都熠熠生辉的女主角。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-c9415c2f1519b52e56b87851c812b4a6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1940 年，电影里饰演“黑人嬷嬷”的海蒂·麦克丹尼尔斯 Hattie McDaniel 凭借这个角色得到了奥斯卡奖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是第一个黑人奥斯卡奖获得者。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-fce982d8e43c99c694b50d4b62de2a4a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;然而讽刺的是，由于当时的种族隔离政策，她甚至无法跟其他嘉宾坐在一起。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/32333272&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 25 Nov 2021 23:06:41 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>