<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>d0a37da827d9500e14e34d7c05ec1e05</guid>
<title>2021 年了，你还愿意买 Kindle 吗？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9731703</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2ee6fcc5951a30c63201249f62150128_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;Derrick Zhang，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;作家、摄影师、果核Group主编&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/437948789/answer/1661846746&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;今天的科技产品实在是太多了，几乎每一天都会有“新鲜面孔”出现，令人应接不暇。从手机、相机，再到电动汽车，我们正在经历一个不断变革的时代。仅仅几个月，你的手机就可能是新品牌、新型号。但也不是所有产品都是如此，也有极少例外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如 Kindle。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c75b3f1bd3b77e7a44430e549be70240_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我现在使用的是 Kindle Oasis ，这是 Kindle 的最新款，也是最好的一款。虽然叫做最新款，但你还是能一眼看出 Kindle 经典的家族设计语言，过往的每次更新也更多是围绕着如何进一步提升阅读体验来思考的。这在科技产品「以新为荣」的今天，显得那么的格格不入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可就是这样一款产品，成为了我仅次于手机、使用最为高频的产品，我现在几乎每天都在使用它，睡觉之前阅读的习惯自从上大学开始到今天还没有变过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我其实一直很想写关于 Kindle 的文章，不仅仅是因为经过多年的使用后，我和它已经有了情感，更是因为在如此多变的 2020 年，它越发地呈现出一种其它电子产品不具备的独特气质。但因为工作的原因，迟迟未能下笔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而现在已经是 2021 年，我想在这一年的开始，写一些关于读书和 Kindle 的故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;漫长时光的挚友&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我一直认为自己是一个没有什么品味的人，尤其是在读书方面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我能记起来主动阅读的书应该是在小学读的《昆虫记》，彼时，学校可以借阅一些经典名著，我就被分配到了这一本。其实我对这本书没什么兴趣，但是因为我童年时光基本都是住在家里的农场，所以一到了晚上没有任何的娱乐活动，这样一本《昆虫记》就催眠了我的整个暑假。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让我真正对书开始着迷的应该是《鲁滨逊漂流记》，因为我似乎在这本书里找到了共鸣。故事的主角流落的是荒岛，而我流落的是一片看不到边际的山和田野，和他一样，都没有玩伴。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-1dd47cc08f78cb7d741f92a1d4bd62b9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;上了初中以后，我对语文课本毫无兴趣，但是却对语文课本的推荐读物如痴如醉。说出来你可能不信，从周树人到托尔斯泰，别人眼里的无聊，我竟然悉数读过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但你不要以为我是本性好学，实际上是因为中学都是我自己一个人独自念完，每天一个人回到父母给买的房子里，读书成了最好的消遣。也正是此时，我开始接触更多类型的书籍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一次接触 Kindle 是在学校图书馆，邻座的姑娘当时在用 Kindle 3，这款产品今天的 00 后肯定是不会知道。它看起来就像是一个大型的电子计算器，如果我没记错，当时 Kindle 刚刚推出经典机器 Kindle Paperwhite，今天这款机器已经出到了第四代，一晃已经这么久了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是当时作为穷学生的我，买不起 Paperwhite。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-0193012af5b16d6a5aab3e2cc5fb813d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;攒了好久的钱，才买了一台二手的 Kindle 入门版。但就是这台二手，完全贯穿了我整个大学生活，《三体》就是我在这本 Kindle 上看完的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时我看得根本停不下来，用了整整一个星期的时间，完成了整个系列。因为连续看、不停顿，这是我第一次把 Kindle 从满电看到了自动关机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里还有一个小插曲，当时社团里的小伙伴都知道我很喜欢 Kindle ，还特意做了一个「自制的 Kindle Paperwhite」，在上面写满了祝福的话。现在想起来，心里还会觉得很暖，虽然在当时，我好希望那是一台真的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ea77e9ca5185d3ec079f4075889393a5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;毕业以后，我经历了一段非常艰难的时光。但好在我运气不错，很快有了一些收入，于是我给自己买了一台 Kindle Voyage。其实在当时已经有 Kindle Oasis，但是 Voyage 刚推出时，是设计最前卫的 Kindle，所以也算是实现自己当时的一个梦想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;走着走着，就到了今天。这几年随着生活慢慢变好，我已经可以实现「Kindle」自由，一次在徐家汇逛街，在线下店里买了现在这台 Oasis。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很少有电子产品，可以和人真正地产生情感维系，Kindle 就是少见的一类。现在我枕头底下一定压着一本 Kindle，只有这样我才不会担心失眠，因为我知道我可以看书入眠。就算出差也是如此，只要我的枕头下压着一本 Kindle ，就可以睡得安稳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;仔细算来，我和 Kindle 一起阅读的日子也已经有 8 年，时间倏尔，现在只要我拿起 Kindle ，时间的碎片就像被一张织网串连着，多年以前，看不完的《三体》和用不完的上学时光。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;承载慰藉的力量&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020 年，我和 Kindle 的关系似乎又亲密了一些。没有什么比「多事之秋」这个词更能总结这一年的林林总总，这总能让我想起《鼠疫》里作者的开场白：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「要了解一座城市，简便的办法就是探索居民如何劳动，如何爱并如何死亡。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然说到《鼠疫》，因为新冠病毒的出现，让这本经典之作再次回归到大众视野。在亚马逊 2020 年度阅读榜单中，《鼠疫》和《血疫》一起冲上了畅销书的第七位和第八位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是一种非常有趣的现象，当现实生活中出现突如其来的变故，我们习惯性地想要寻找一种解释，或者说是一种描述。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阅读就像是一次脑海中的修行之旅，我们很迫切地想要在这场修行中寻求一种答案。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f6412490106ae51ca399f6773ee9b8f6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;其实这已经不是亚马逊第一次推出类似的榜单，连续八年，亚马逊每年年末都会以一系列榜单来盘点读者在这一年的阅读特点和趋势。我一直认为一个群体是否尊重科学、尊重知识，一个重要的指标就是对于读书的态度，或者是对于读书的认知。而这个榜单，恰好就是一个衡量国民读书现状的晴雨表。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 Kindle 付费阅读畅销榜中，除了第一名的《你当像鸟飞往你的山》以外，其它 9 本我都或早或晚地看过。其实无论是《鼠疫》还是《血疫》，都并不是新书，只是因为疫情，让老树开了新花。但这份榜单有意思的地方并不仅仅在于疫情的出现，让一些经典再次流行。而是在这个榜单上，有着很多经典一直在流行，比如《百年孤独》、《三体》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谈起流行和经典，每个人都有着自己的哈姆雷特。人类文明的一个重要基础就是书籍，正是这些书籍保留了前人的经验，才得以让我们能够通过世代繁衍推进文明的发展。但书籍传递的不仅仅是经验，更有情感和思想。判断一本书籍是否是经典，时间就是唯一的试金石。这也是为什么当我们再次面临瘟疫，《霍乱时期的爱情》会被人们记起的原因。因为对于人类来说，情感和思想是共同的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-99d7561329bff2bede194a39e613f195_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但流行不是坏事。随着我们内容消费形式多样化，越来越多的小说被改编成影视剧，而这些出色的影视剧改编，又反过来促进了原著书籍的阅读。某种意义上来说，这就是一种相互影响的流行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《坏小孩》就是一个非常生动的例子，原著虽然具有一定的口碑，但没有现象级爆发，而随着电视剧《隐秘的角落》大热，也让这本小说竟然成为了年度付费的第二名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回头想想，我竟然发现这也成了我现在很常见的阅读方式。从《琅琊榜》、《鬼吹灯》，再到《人民的名义》，我竟然最后都是在书中看到了故事的结局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我其实一直很清楚，有些书是用来成长，而有些书就是用来开心。经典让我站在巨人的肩膀上，流行让我徜徉虚构的幻想里。而也正是因为如此，在隔离的几个月里，虽然我的身体困在家中，可我的心早就和 Kindle 一起神游太虚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;读书有什么用，就像是先有鸡、还是先有蛋一样，似乎是我们亘古不变的哲思。但在我这里，答案非常清晰：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在现实世界中，那些无法满足的欲望，你都可以在书籍中寻找到一种慰藉，但这并非醉生梦死，恰恰是灵丹妙药。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当我们谈 Kindle 时，到底在谈什么&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实在我心里，从来没有把 Kindle 作为一种电子产品来使用。仔细想来，今天的 Kindle 很多设计在其它产品上看来都是一种「反常识」，比如电子墨水屏的经典弊端：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;响应慢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电子墨水屏这项技术在 Kindle 出现之前就已经存在了很长时间，但是一直没有找到适用的场景，从原理上来说，这并不是一个复杂的技术。屏幕中由可以上下移动的电子组成，电子在上和在下分别对应了黑和白。这项技术有两个非常明显的特点：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以不发光显示内容，同时非常节能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是因为是电子的移动，所以就会存在一定的滞后性，作为一块常规的屏幕，它的响应实在是太慢了。可没想到，Kindle 的出现让这项技术找到了最完美的适用场景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不发光可以显示内容，就有了纸张的特性，通过电子移动改变内容又有了数字阅读的基础，再加上关键的节能，保证了长时间的续航使用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，今天我们就有了电子阅读器。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-40eae35b70069c8d9c9462422ddf4044_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而我之所以没有把 Kindle 作为数码产品，是因为它基本上没有任何的比较对象。无论是今天的智能手机，还是平板电脑，它们本质上都是以触摸屏幕交互为主的电子设备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是对于 Kindle 来说，屏幕并不是交互核心，它仅仅是一种显示核心。甚至是，它并不需要触摸，因为在这台设备上，最常见的高频操作就是下一页，犹如在真实的纸质书上：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻一页。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，Kindle 更像是一种更先进的纸，这种纸不会像传统纸张一样，一次只能印一个内容，而是可以出现任意你想要看到的内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我知道很多人会说，手机也可以看书，iPad 也可以看书。但这样的观点，大部分情况下真的对于自己的专注度来说过于自信。现代智能设备的另一个核心是「互联网」，在线是关键。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尤其是这几年随着流媒体内容越来越丰富，游戏也好，看剧也好，选择可太多了。就算你有着非常好的自制力，手机和 iPad 上的各种通知，也绝对时不时的就可以让你走神。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是 Kindle 本身是一种离线设备。它的互联网模块完全可以删去，它的 Wifi 最大的作用就是下载书籍，所以此时功能单一反而成为了 Kindle 的优势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用 Kindle 「只能」看书，看似是一种批评，但某种意义上，也是对于 Kindle 最大的赞扬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实这几年，随着电子书的普及，市面上也出现了其它品牌的电子书阅读器。从 Kindle 一家独大，到今天的多样选择，也说明了大家对于这种阅读形式的认可。其实坦率地说，这种技术本身没有任何的壁垒。而选择一款电子阅读器，真正的壁垒在于：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「海量的内容。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你是 Kindle 的老用户可能会知道，其实在一开始 Kindle 背后印制的字母并不是亚马逊，而是 Kindle。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是这几年，我们发现 Kindle 背面印制的不再是 Kindle 而是亚马逊。看似仅仅是一个名字，但这代表了硬件不再是核心，而亚马逊的服务才是。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实国内的用户对于亚马逊的认知仅仅停留在电商层面，但是亚马逊本身也是巨大的内容供应商。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-17d0778cf1964c3677e23b30446f265d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这一点也体现在书籍上，这让 Kindle 有着极为丰富的电子书阅读资源。无论是新书还是老书，中文还是外文，Kindle 的在线电子书商城几乎可以满足你所有的口味。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且 Kindle 很早就已经推出了现在刚刚流行的订阅制服务，Kindle Unlimited。每个月只要 12 块钱，你可以任意阅读 15 万本好书。这真的我见过最划算的订阅服务，尤其是对那些爱读书和偏爱英文原版书的读者更是如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说几年以前，Kindle 的优势是在于硬件本身，那么现在当硬件不再是门槛时，优秀的书籍内容就成为了关键。从这几年的阅读趋势来看，越来越多的人开始重视版权，愿意为电子书付费。一个最为核心的原因就在于，我们意识到正版书籍可以给我们带来最好的阅读体验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在买书可真的太方便了，Kindle 本地化到可以直接支付宝和微信扫码买书，从想看一本书到看上，你甚至是只需要几十秒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，这才是 2020 年的 Kindle ，它不再是一个简单的硬件产品，更是一片广阔无垠的在线书海。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我用 Kindle 的一点经验&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一直以来，其实对于 Kindle 的使用总是会陷入一种怪圈。喜欢的人，疯狂地表达着自己的喜欢，比如我自己。但是不喜欢的人，却是一丁点都不感冒，「盖泡面」神器的标签一直贴到现在。而造成这一切的关键因素，其实在于：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kindle 并不适合所有书。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然我对 Kindle 可以用偏爱来形容，但是我依然要告诉你这一点。而正是因为 Kindle 不适合所有的书籍，也就意味着 Kindle 并不适合所有人。其实 Kindle 对于书籍的阅读最大帮助有几个方面：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.提高书籍的便携性。一款 Kindle 可以装下一屋子的书，这并不是多么夸张的说法。感谢科技，学富五车，在今天可以学富一 Kindle 。这让很多大部头的书籍，降低了阅读难度。去年我读《巨人的陨落》，几乎是我阅读过最长的系列书籍了。如果是实体书，你就要好好想想这么多书要放在哪里了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.提供更多的阅读场景。Kindle 是最不挑地方的阅读方式。这个地方只要容得下你，就能容得下 Kindle。而且自从整个产品线的 Kindle 都已经开始标配阅读灯以后，光线也不再是束缚，也就是真正做到了想看就看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.减轻阅读压力。我真的很佩服很多用手机看书的人，因为我只要盯着手机屏幕看书十分钟保证头晕脑胀，Kindle 却可以一天不累。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4bec10148221448850d33970d346ef73_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;有合适的，自然也有不合适的：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.包含大量图片的书籍。由于目前电子墨水屏的限制，图片显示在 Kindle 上仍与纸书存在差距。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.需要反复阅读的书籍。如果是一些教材，或者是学术巨著，需要反复查阅、比对阅读，那么显然 Kindle 也不合适。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，是不是需要一个 Kindle 只要将上面这些条件一一比对。不过，大部分经典或者流行书籍都是纯文字为主，所以有一个 Kindle 总是会有阅读场景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然说，Kindle 是功能简单的电子产品，但也从另一个侧面体现出它有的功能是多么的有用。我自己很喜欢划备注的功能。看纸质书时，我总是习惯了用笔划重点。后面想要总结时，如果你不摘抄下来，那这些重点需要挨个翻阅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是 Kindle 的备注可以汇总。当你读完一本书，你可以一次性看到一本书里所有的备注，这就是整本书的精华部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以使用 Kindle 的第一个建议就是，勤划备注。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有意思的是，Kindle 还会在一些读者经常备注的地方给予提示。这也会让我在阅读到相关内容时会更加仔细并思考，这种大家一起读书琢磨的感觉非常奇妙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;而第二个建议就是，善于使用 X-Ray 和 Word Wise 的功能，尤其是在外文阅读方面。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然今天市面上已经出现了很多电子书阅读器，但是我一直选择 Kindle 的一个重要原因就是 Kindle 有着非常丰富的英文原版阅读资源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我其实英文水平一直很差，所以一直想要通过阅读英文原版书籍锻炼自己。但是这是一个非常痛苦的过程，一方面英文名太多记不住，看着看着人就对不上号了。另一方面，会遇到大量生词汇，需要翻查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这两个最大的问题，Kindle 都给出了解决方案，X-Ray 可以帮助我们透视整本书，汇总信息，而 Word Wise 可以让我们随时查询词汇，而且查询过的词汇还可以汇总练习。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2f62bd2e10f389d8816b713eb475a927_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;至于买哪一款 Kindle ，其实也很好选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kindle 目前一共三款，分别对应高中低端。最便宜的入门是 Kindle 青春版，核心是便宜，仅仅需要 658 元。在通货膨胀的今天，658 元也就是两顿火锅钱。这款 Kindle 整体上来说，处于一个够用的水平。这对很多学生来说是非常友好的价格，尤其是入门版本配了阅读灯，我上大学时入门版可是要配合着台灯看的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最常见的是 Kindle Paperwhite，这也是最为经典的 Kindle。功能齐全，分辨率也提升到 300ppi，并且具备了 IPX8 级防水设计，可以全天候使用。一般来说，这也是我最为推荐的机型。而且颜色的选择也非常的多元，我手里这一台就是玉青色，非常的耐看有质感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，如果你财力雄厚，想要最好的阅读体验，就可以购买 Kindle Oasis ，目前为止最好的 Kindle。最值得称道的就是人体工学设计，这是目前单手握持最好的 Kindle ，基本上就是举着看一天也不会有特别劳累的感觉。而且，这也是目前唯一拥有实体按键的 Kindle，用起来更加稳定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可能在网络上，看到很多 Kindle 的小技巧，比如用 Kindle 看公众号之类的。但是说实话，不要想那么多。它就是用来老老实实看书的，只要看好书，就够了。这就是用好 Kindle 的关键。有的时候，花样太多，注意力反而不集中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kindle 就是一本书，仅此而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;与书同行&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;诚然，有一句话依然要在文章的最后和各位交个底：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「很遗憾，并不是有了 Kindle 就会让你爱上读书。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实这和 Kindle 本身并没有关系，生活中很多的选择都是如此。这就像，不是买了健身卡就拥有了好身材，不是买了相机就可以拍好照片。最为核心的本质在于我们自己如何看待读书这件事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天的诱惑实在是太多了，我上大学的时候，漫长的公交车上最多就是听一个 MP3。但是今天，你可以玩手机刷抖音，iPad 看剧，甚至是用 Switch 玩着 3A 游戏。不知道从什么时候起，我的爱好是读书这几个字竟然开始变得难以启齿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但殊不知，人生的许多困惑，书中早有答案。人们说，书中自有黄金屋，那是在说，一个人可以在实现财富自由之书中获得答案。人们说，书中自有颜如玉，那是在说，一个人可以在爱情之书中读懂答案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我今年 27 岁，身边的人总会告诉我还年轻，但我能感受到时间在指尖流逝的摩挲之感。我们总想标榜着新新人类的未来，总是自以为可以逃脱数千年的人类经验，但经验、思想、情感是人类的本质，不会因为你用了最新的科技产品，就可以摆脱的人之本性。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-9d5b5dfb947b2ba6a4f7f7451ebb9191_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;每每对自我产生怀疑时，我都会再看《富兰克林传》。你会恍然发现，诚如伟人，遇到好看的姑娘，依然想要和她共度春宵。伟大的人生和平凡的一生对人性、对欲望没什么不同。而此时看待磨难，你便会更加坦然。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总有困难的时候，就像 2020 年一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2021 年开始了，我的 Kindle 里还有很书在等着我去看，我的人生还有很多事去经历。如果你问我，时至今日是否有任何读书经验可以分享。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我深知自己与学海泛舟相差甚远，但依然想说：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「劝君，好读书，读好书。」&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/437948789&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 05 Jan 2021 23:08:08 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>3525a8f30ea9c8315f19d3944665c9ab</guid>
<title>从民航飞机上跳伞有多少生存几率？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9731697</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-fc68741dcd4f86c962f6918103ecfcbe_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;airbunny，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;Pallas cat&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/24607282/answer/34170220&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;若是没有任何限定条件的话，那么就可以假设最好的情况了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;使用民航机跳伞的，若不是军方征召的客机，就是劫机者和进行渗透的情报人员。这种情况下跳伞，一般都会要求把飞机降低到 2000 米左右。在这样的高度上，气压和温度都比较合适，也是常见的跳伞运动跳出高度。故此在这个高度上，受过训练的跳伞者不会有什么问题，飞机也不会因为开舱而失压。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比较麻烦的在于，客机不是为了跳伞而设计的。故此舱门的布置没有考虑跳伞的安全性。因此跳出的人有可能被吸进发动机或者撞上机翼及水平尾翼。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/e57d14e3d6486153232bdfe41e48c99b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;比如看这架波音 737。除了机尾的舱门跳伞相对安全以外，别的舱门都有危险。而某些发动机全后置的客机，后舱门跳伞的风险也很蛮大的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，也有像波音 727 这样机尾自带登机口的奇葩。这样的登机口简直就是一个绝好的跳伞舱口了。所以历史上出过多次针对 727 的劫机跳伞事件（包括有名的 D·B·Cooper）。都是钻了这个空子。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/7a1b6f27ca3d71183fe00272ad19300d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;* 波音 727.注意机尾发动机下面放下来的登机梯。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一个问题是速度。若出舱时飞机的飞行速度太快，有可能跳伞者的速度还没有减到允许开伞的速度时高度就已经低于最低开伞高度了。客机的低空高速性能不佳。但若全力加速的话，足够加到令跳伞者危险的速度了。所以，客机的速度不可以太快。但只要跳伞时有一定高度，人的速度很快就会降下来，可以安全开伞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高空的话要麻烦一些。毕竟低压和低温都是让跳伞者头疼的。不过，问题也不是很严重。因为早就已经针对高空跳伞开发了相应的简易供氧装置和带保温的跳伞服。这种情况下，7、8000 米高度跳伞是家常便饭。在客机的巡航高度跳伞，问题也不是很大。即使是缺少氧气和必要的防寒装备，也不是必死无疑。毕竟在高空因为低温和缺氧而失去知觉，在降低到较低高度的时候跳伞者也会恢复知觉，然后再按照正常的跳伞程序开伞就可以了。就在今年（2014 年），北京的一个滑翔伞玩家因为意外吃上了上升气流而飞到了 8000 米的高度。之后在高空被冻晕，滑翔伞随后也因为低温而破裂。但当他下坠到 2000 米高度时恢复了知觉，然后打开备份伞平安着陆。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/be38bfaf4816323484a67ccfb5469425_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;* 穿高空跳伞服跳伞的英国伞兵。这套跳伞服可以支持从 35000 英尺（约 11000 米）高度跳伞。其实人类早就可以从 30000 米高空弹射跳伞。比起来，客机的巡航高度对于高空跳伞者来说根本就不是个事儿。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，对于受过训练的跳伞者来说，只要有恰当的装备，且安全的从客机上跳出。那么之后的跳伞生存几率和正常的跳伞不会有太明显的区别。就是在无保护装备下高空跳伞，仍然有较高机会生存。若出事，主要的原因也会是低空的气流问题或者伞具故障。而这和是否从客机上跳伞无关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，一切的前提是&lt;strong&gt;“受过训练的跳伞者”&lt;/strong&gt;。如果你是一个菜鸟或者完全没受过训练的人，就当我什么也没说。对于未经训练的人来说，低空跳伞的风险很大，高空跳伞几乎就是自杀了。而这，和你从什么飞行器上跳下来没有什么关系。这也是民航机上不为乘客配备降落伞的原因之一了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嘛，就是这样了。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/24607282&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 05 Jan 2021 23:08:05 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>02c6c7bee7f72f90fc16a8971b9372f4</guid>
<title>为什么“宇宙队”并不总是成功？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9731711</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d7d69d5cbc82ee8d67e7b04efc581a7a_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;段旭的后仰跳投，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;微信公众号：段旭的后仰跳投。著有《马刺王朝》、《NBA档案解密·乔丹传奇》。&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;​ 去年 9 月，蒙特雷斯·哈雷尔在 ESPN 的节目《The Jump》上说，看到卡哇伊·莱纳德和保罗·乔治加盟洛杉矶快船队的消息，他的第一反应是：“It&#x27;s over.（结束了）”&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 意思是说：不用比了，冠军归我们了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 一年之后，快船的收场和预期大相径庭。NBA 季后赛第二轮，他们在总比分 3-1 领先的情况下被丹佛掘金翻盘，最后抢七输了 15 分。执教球队七年的主教练道克·里弗斯下课，当选年度最佳第六人的哈雷尔也以自由球员身份加盟同城劲敌洛杉矶湖人。上个月哈雷尔以湖人球员身份视频连线接受采访，向记者们透露：快船压根没表达过想留他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 哈雷尔当然想不到，it&#x27;s over，竟是这样一种 over。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e5678bff326d9a527c16e30a60d8c72a_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; 快船上赛季的阵容配置，是联盟最厚实也最全面多样的，这是哈雷尔第一时间那么乐观，而外界也普遍看好的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 理论上，这支球队可以适应任何比赛风格，可以打大，可以打小，可以打快，可以打慢，可以上五个能投的，也可以上五个能抢的……理论上，他们应对得了任何对手，谁都没把握阻挡他们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 像这样的顶配劲旅，常被球迷封为“宇宙队”。卡哇伊·莱纳德和保罗·乔治联手后的快船，也被因队制宜地称作“航母”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 航母 2020 沉了，罪在里弗斯和哈雷尔吗？不。里弗斯与哈雷尔固然脱不了干系，固然成为了球队的弃子，却远远不是全部败因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 快船出局第一时间，队内之人纷纷提出糟糕的“化学反应”是输球祸首。抢七赛后接受采访，路·威廉姆斯三次提到“化学反应”（chemistry）这个词，里弗斯则说了三遍“信任”（trust），乔治同样用到“化学反应”、“困境”（adversity）等词汇，而在 NBA 有过两次夺冠经历的主将莱纳德说：这支队伍必须提升篮球智商、培养化学反应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 很快，揭示快船崩盘背后秘密的各种媒体文章出来，也都指向这同一个词：化学反应。讽刺的是，莱纳德和乔治在队里享受的特权，正是快船化学反应糟糕的一大源头——如果不是最大源头的话。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-baa0116d47f6f8283ee4ed712c37f305_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; 自快船被掘金翻盘以来，莱纳德和乔治的明星特权以及由此造成的队内不和谐，被媒体陆续曝光。前些日子 The Athletic 出了篇新文章，又来了个“一勺烩”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 总结起来，双星享有的特权大致有如下这些：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;莱纳德和乔治有权干预球队的训练与出行时间，队友们由此相信莱纳德取消过多次球队训练；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;莱纳德和乔治被允许进行“负荷管理”，可以有选择地不打一些比赛以确保健康，队友们相信他俩不仅能决定出战哪些场次，而且有时还能决定在一场比赛当中的具体出战时间；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;莱纳德和乔治赛后通常以治疗或训练为由，至少要等比赛结束 45 分钟后才会面向媒体接受采访，这造成其他队友得先跟媒体说话，久而久之，那些没有他俩大牌的队友反倒成了代表球队对外发声的人；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;全队只有莱纳德和乔治拥有他们自己的私人保镖与训练师；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;莱纳德要求有独立和相对私密的空间做赛前准备，这样他和他的训练师会占用一个房间 20 到 45 分钟不等，而到客场，他们有时甚至会占用女职员的更衣室，快船的球员、教练和工作人员都知道这一安排，有些人对此感觉很不舒服；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;莱纳德被允许居住在加州最南边的圣迭戈，那儿距离洛杉矶有大约两小时的车程，这导致莱纳德经常在赶球队航班时迟到。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt; 明星特权在 NBA 里并不鲜见，绝非快船独有，但明星享有的特权被所有人默许是一回事，招致队友不满进而破坏球队团结又是另外一回事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; The Athletic 那篇文章引用一位球队内部人士的话说：“在有那种破事儿的情况下，你要怎么建立一支强大的球队？我从一开始就觉得，‘我们完蛋了，卡哇伊要太多特殊待遇了’。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 据说快船队友在一定程度上能够接受莱纳德享受某些特殊待遇，毕竟莱纳德两届 NBA 总决赛 MVP 的地位摆在那儿，可乔治就完全是另一码事，有些队友会质疑乔治“你在季后赛里到底取得过什么”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 此前多篇报道称，今年 8、9 月 NBA 季后赛期间，乔治与快船多名球员发生过口角，其中对掘金系列赛 G2 一次暂停时，乔治跟哈雷尔对骂，言辞激烈，哈雷尔说乔治“你永远都是对的，谁都不能说你什么”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 快船抢七出局以后，乔治在更衣室里鼓动大伙儿下赛季都要回来，明年携手再冲一把，惹得部分人直翻白眼，因为乔治本人整个系列赛的表现支撑不起他这样的豪言，而队中有好几位将要成为自由球员，需要思考和决定自己的未来。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-85073fe86aafd92f53f8e5fbe4ee8830_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; 本质上，快船上赛季的麻烦是两位“外来”超级明星与三位“本土”中流砥柱的不兼容引起的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 上上赛季，路·威廉姆斯、帕特里克·贝弗利、蒙特雷斯·哈雷尔带领一支不被看好的快船队杀进西部季后赛，且在首轮与金州勇士的交锋中打出了令人尊敬的表现。路·威廉姆斯（以下简称路威）等三人收获了名声，也被认可为一支健康向上球队的建队基石，而莱纳德和乔治的“空降”让他们迅速退居其后。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 莱纳德和乔治都有重大伤病史，因而通常注重保持健康，倾向于留到季后赛再发全力，这其实也可以理解。但路威、哈雷尔、贝弗利外加杰迈克尔·格林都是日常玩命型球员，不管比赛形势如何，他们总专注于当下，场场球都一样努力。这样一来，两组人之间存在着明显的态度差异。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 具体到风格打法上，明星球员更多的持球单挑让快船队进攻相比前一年多了不少拉开一打一的场景，莱纳德在场时尤为如此，这也削弱了其他人打球的乐趣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 除此之外，贝弗利和路威作为快船此前的更衣室领袖，个性原本更外放，更乐意开口说话，特别贝弗利一向直来直去。可到了球队新的等级排位中，他们不像过去那么舒服。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 众所周知，莱纳德是个相对沉默寡言的人，他的风格奠定了快船更衣室的新风格。新的团队有了意见不统一，人人都倾向于沉默，大伙儿退回到自己的小世界里，沉浸到自己的手机上，球员之间产生了明显的距离，没人能一次次站起来把全队团结到一块儿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 有人做出过努力，包括莱纳德。今年 1 月快船出了些问题，莱纳德组织了几次只有球员参加的录像会议尝试解决，但他的这些举动没有延续性，他仍然不会像其他一些明星球员那样公开谈论自己的队友，或者与队友无障碍沟通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 上述所有信息是否足够精准，我们不得而知，至少曝光这些内容的 The Athletic 和雅虎体育都不是欠缺调查采访、胡编乱造的野鸡媒体。我们可以从这些信息中读出：2019-20 赛季的快船还没有一支冠军球队所需要的化学反应，太多足以摧毁他们冠军梦的裂痕需要去缝补。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 快船被掘金淘汰后，路威这样总结：“我想我们碰到的很多问题，天赋都救了我们。而化学反应并没有。在这个系列赛里，它让我们失望了。”&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-5694d991bcb00781a47ee7aa0bb7bfbd_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; 你时常能听到 NBA 的人说“化学反应”，这好像是个玄乎的玩意儿，因为即便是那些把化学反应挂在嘴边的人，也很难说清做对哪些事情就能确保球队化学反应良好，以及化学反应究竟好到什么程度才能赢得冠军。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 我们局外人，甚至很多局内人，更加看重球员的天赋与能力，看重那些更为“实在”的因素，认定成功是实打实的东西叠加起来的，而化学反应太虚无缥缈了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 像打电子游戏，我们都喜欢自己手中的天赋越多越好，全明星阵容最好，这个抡完了那个抡，球员个个有绝活，想怎么冲杀怎么冲杀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 可真实的篮球不是电子游戏。真实的球员有个性有情感，有些人意气相投，有些人尿不到一个壶里，而球队绝非简单把天赋和能力相加就能自动得出战斗值，冠军更不是拿战斗值比大小谁数值高就颁给谁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 玄乎？虚无缥缈？那些实打实的东西累积到最后，临门一脚，致命一击，恰恰是这玄乎的玩意儿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 你永远说不好一支球队拥有怎样的化学反应就一定能拿冠军，但反过来却是颠扑不破的真理：&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 你没有足够好的化学反应，就一定走不到最后。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;◇ ◇ ◇&lt;/p&gt;&lt;p&gt; NBA 的“宇宙队”，每隔三五年来一回。最近十来个赛季，随着超级明星话语权的提升和抱团次数的增加，“宇宙队”出现得愈发频繁。&lt;br&gt;&lt;br&gt; “宇宙队”之所以叫“宇宙队”，就因为他们天赋最好、能力最强——至少账面上是这样。然而现实是：“宇宙队”并不总是成功。&lt;br&gt;&lt;br&gt; 2020 成王败寇，快船成了总冠军湖人的反面教材。但放眼 NBA 历史，最近三十年来，湖人才是那个制造最多“宇宙队”的俱乐部，而历届紫金“宇宙队”中，失败的案例不在少数。&lt;br&gt;&lt;br&gt; 最近一支要数 2012-13 赛季。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-bc8d9a7c11eaf7e82a52b25978d58efa_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; 湖人 2012 年夏天做了两笔大交易，换来史蒂夫·纳什和德怀特·霍华德。38 岁的纳什虽临近职业生涯尾声，但此前一个赛季在菲尼克斯太阳仍然场均送出 10.7 次助攻，保持着全明星水准。28 岁的霍华德更了不得，他正处在自己运动生涯的黄金年华，此前一个赛季是 NBA 年度最佳阵容第一队的中锋，在奥兰多魔术场均 20.6 分 14.5 个篮板 2.1 次封盖，湖人想让他来延续王朝球队伟大中锋传统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 科比·布莱恩特领衔，保罗·加索尔犹在，纳什、霍华德加盟，湖人四星汇聚，理所应当是一支 60 胜级别的劲旅，所有人都这么想。哪知常规赛开打不出十天，意想不到的情况就出现了，湖人前五战 1 胜 4 负，主教练迈克·布朗下课。助教伯尼·比克斯塔夫代理指挥五场球取得 4 胜 1 负后，迈克·丹东尼带着他的“7 秒或更少”进攻体系走马上任。虽是纳什丹东尼这对昔日太阳将帅合璧，也未能在天使城点石成金，那年湖人常规赛以 45 胜 37 负收场，季后赛首轮被圣安东尼奥马刺横扫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 这大概是“宇宙队”摔得最惨的一次。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-9ffd963bf94363506568c61b4c3d9bf2_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; 为何结果与预期相差这么大？伤病是个重要原因，但更重要的是，汇聚的四星外加教练从来没有调到同一个频道合作过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 技战术层面，霍华德和加索尔都不喜欢在丹东尼的进攻体系里打球。他俩希望更多地在禁区里接球，而丹东尼只想让球队打更多挡拆，以外线球员为主导，从高位发起进攻。这意味着，即便纳什是全世界最会传球的控卫，也没办法让本队最重要的两名大个子打得称心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 在丹东尼的体系中，科比认为自己要更多地扮演足球里的前锋角色，要更多地持球，霍华德却在差不多同一时间强调：“在进攻端，我们得让球动起来，我们得分享球。”如此，为球队更大的不和谐埋下了伏笔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 最终天下皆知，科比跟霍华德处不来。两人性格存在根本差异，对待比赛的态度完全不一样，于是关系随着球越输越多而日益紧张。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2dfd5736cdc6b5601e4c799a62f5ea98_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; 2013 年 1 月，湖人输掉当月前 12 场球里的 10 场。在孟菲斯的客队更衣室里，他们召开了一个队会，会上科比毫无保留地痛斥霍华德，表达对霍华德小丑般搞怪性格的愤怒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; “科比对德怀特说话那种方式，我想没有任何人曾经那样跟他说过话——在奥兰多没有，在这儿没有，他这辈子都没有过，我敢打赌，”一位在场的见证者透露，“他被惯坏了，而科比不会惯着他。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 科比后来在媒体面前也说：“在我们输掉二三十分以后，我们当然不能跟一支刚刚踹了你屁股的球队嘻嘻哈哈有说有笑，这是肯定的。”科比没点名，但他说的是谁并不难猜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 那时候的霍华德，需要成为球队的招牌，需要别人对他付出无条件的爱。“就德怀特而言，他必须是球队的脸面，”一位过去跟他有密切关联的联盟官员说，“任何不及于此的待遇，都很难让他在最高水平发挥作用。”而这点，科比给不了他，湖人给不了他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 赛季结束后，霍华德成为自由球员。湖人当然还是希望留住他，组织了一个团队到比弗利山庄去参加他的招募见面会，科比也受邀在列。在湖人队的陈述过程中，科比对霍华德说：“你首先需要明白（夺冠）是如何做到的，我在这儿可以教你。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 科比不是去安抚霍华德的，他所做的是挑战霍华德，激霍华德留下，承担起紫金王朝的历史传承责任，同时也接受科比本人苛刻的个性。科比希望用前辈迈克尔·乔丹的领导方式去影响和改变霍华德，尽管事实证明霍华德不吃这一套。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4b292828ff797630c3e4fadd270abd7e_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; 另一位参与劝说霍华德留队的球员是纳什。纳什随后在电台节目中透露，霍华德表达说自己从未感觉在洛杉矶被完全拥抱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 霍华德选择签约休斯敦火箭，开启了一段最终也并不愉快的旅程，那是另一个故事。在他决定离开湖人后，ESPN 爆料说，霍华德及其经纪团队向湖人管理层强烈地暗示过：如果科比当时的合同于 2014 年到期后他还留在队里——简单来说，如果科比不让位——霍华德是很难跟湖人续约的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 霍华德急于充当湖人未来的门面，科比却不打算把手中的火炬随随便便拱手相让，这是湖人那个开头起高楼、结尾楼塌了的赛季里最无解的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;◇ ◇ ◇&lt;/p&gt;&lt;p&gt; “宇宙队”总是要 WIN NOW（现在就赢），因此失败的“宇宙队”往往寿命很短。2012-13 赛季的湖人是如此，2003-04 赛季的湖人也是如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 2003 年 7 月“F4”湖人组建成形时，声势只会比 2012 年夏天更加浩大。2012 年人们肯定新湖人将成为一支 60 胜的劲旅，而 2003 年大家预期的是一支 70 胜的历史级豪强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 湖人从自由球员市场签下马上年满 40 岁的卡尔·马龙和马上年满 35 岁的加里·佩顿，让两位老前辈跟依旧如日中天的沙克·奥尼尔和科比·布莱恩特联手。四位未来的名人堂巨星组合到一起时，加起来入选过 38 次 NBA 全明星，人均 9.5 次——这还是因为科比当时才不到 25 岁，“仅仅”打过 5 届拖了后腿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 马龙与佩顿均为降薪加盟，佩顿签下一年 500 万美元的合同，马龙更是接受了一年 150 万美元的低薪（相比他前一年少挣 1775 万），两人共同表明的态度都是珍视跟奥尼尔、科比一起打球的机会，都希望在自己职业生涯末年收获一枚冠军戒指。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-042ea65d7a6b3c65e7f7a1abb440b466_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; 赛季临近开始时，大嘴巴佩顿宣称这支湖人是“我所待过的最有天赋的球队”。可是，在光鲜的表象之下，这支“最有天赋的球队”从一开始就在撕裂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 头号分裂因素正是他们当时最好的球员：科比·布莱恩特。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 前一年，科比已经超过奥尼尔成为湖人队内得分王，常规赛、季后赛都是。而在合作了七年之后，科比跟奥尼尔相看两厌久矣，科比嫌奥尼尔懒惰，奥尼尔怪科比不传球。重点是，湖人队不喜欢科比的人不止奥尼尔一个，很多球员都看不惯科比孤傲的作派，挑剔他自私的球风。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 2003 年 7 月，科比吃了官司，被控强奸，这让他在队内的处境雪上加霜。鲜有队友真正同情科比的场外遭遇，只有马龙一人在媒体面前反复为科比说好话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 8 月下旬，科比跟湖人总经理米奇·库普切克有一次简单的会面。库普切克跟科比说，全队都关心着他，希望确认他一切都好。科比并没有感受到，他说：“沙克这个夏天没给我打过电话。”库普切克回应说：“科比，我给你带了他的口信，他邀请你去奥兰多远离这一切。”科比很直接：“沙克用不着通过你传话，他知道怎样联系我。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 后来和主教练菲尔·杰克逊谈话，科比说：“今年我不会再忍受沙克任何东西了。如果他开始在媒体上说什么，我就会还击。我不怕跟他对着干。我受够了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 10 月初湖人队飞往夏威夷檀香山开启季前训练营，科比称病晚了两天才到，缺席了赛季头一次合练。那次训练后接受媒体群访，奥尼尔听到每一个有关科比的问题都只回以一声“喵”，直到有人问他“没有全员到齐是什么感觉”，奥尼尔才用最深沉的低音答道：“全员已经到齐了。”队友们挺喜欢奥尼尔的答案，这是他们的心声——他们肯定科比的天赋，但科比没到场，他们也挺好。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-822010bd56efe12492d20dae0f9dacae_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; 常规赛正式打响之前，科比拒绝了湖人开出的四年 7400 万美元的续约合同，他想要在赛季结束时成为自由球员，以掌握话语权。奥尼尔正相反，他希望以三年总价值超过 1 亿美金的价码跟湖人续约，球队没同意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 10 月 25 日，距离湖人新赛季首场常规赛还有三天，菲尔·杰克逊正在办公室看录像，突然科比怒容满面走了进来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; “他开喷了！”科比说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 菲尔都不用问“他”是谁，只问：“他说什么了？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt; “你看报纸没？登报纸上呢。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 奥尼尔对《洛杉矶时报》记者说，科比需要更多地依靠队友，直到他恢复全力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; “科比，这有什么问题？”菲尔问，“沙克是对的，这正是我们想要你做的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt; “也许吧，”科比说，“但这不关他的事。他不能评价我的比赛，评价我该做什么。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt; “你不会因为这种事情生气，对吧？”菲尔问，“没有任何意义。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt; “不，我生气。”科比说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 两天后，菲尔召集了一个 20 分钟的队会，试图消解误会。奥尼尔和科比都讲了话，然后马龙站起来，恳请两位队友平息情绪，专注在篮球上。“我来这儿不是当保姆的，”马龙说，“我是来这儿赢一枚戒指的，你们没有付我足够多的钱来应付这种破事儿。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 结果开完会不出一小时，科比就接受 ESPN 吉姆·格雷的电话采访，说了奥尼尔很多坏话，说他自己如果离开湖人就会是因为奥尼尔“孩子般的自私和妒忌”。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ae39e89b8054e4200e23cdb6fcc337af_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; 整个 2003-04 赛季，科比不时要奔波于法庭和球场之间。不管科罗拉多州的强奸指控对他的公众形象造成了怎样的影响，不管有多少人仇视他讨厌他，至少在篮球场上，他依然受球迷欢迎——那个赛季的 NBA 全明星投票，科比仍然领先于西部其他后卫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 只是，科比总归是科比，他总有一些投篮选择让人看不过去，特别是这时候他的身边不只有奥尼尔，还有马龙、佩顿这个级别的队友。有些球科比顶着巨大的防守压力投出去，那几位明明处在更好位置的巨星队友就只能看着。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; “或许（过去）沙克不在的时候，科比觉得他需要接管，”马龙说，“但你现在没有必要啊。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 菲尔对此当然恼火，他说：“科比知道如何用正确的方式打篮球，那他为什么要固执地采用他那样的方式呢？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 2003 年 12 月 19 日的一切，完美呈现了科比“一半是神，一半是魔”的模样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 那天凌晨 4 点半，科比在加州的家中起来，赶往科罗拉多州的鹰县，出席上午开始的听证会。结束后他离开法院的时间，按洛杉矶所在的太平洋时区算，是下午 5 点半。晚上 7 点 53 分，他乘车抵达斯台普斯中心，此时湖人对丹佛掘金的比赛已经开打。科比吃了些麦当劳，换上球衣，做完拉伸，第二节被菲尔派上场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 也许跟掘金是科罗拉多州的球队有关系，科比那天接管比赛的欲望极其强烈。他出战的后三节，强行投了一个又一个高难度球，一次又一次把球运到底角面对包夹，湖人其他球员建立起来的比赛节奏被完全打乱。科比上场前，湖人 27-19 领先，结果到终场前 2.5 秒，生生被掘金追成 99-99 平局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 然而，就那最后 2.5 秒，科比接队友德文·乔治开出的边线球，左手运两步到禁区弧顶，假动作晃飞防他的琼·巴里，中距离跳投压哨绝杀。101-99，多么英雄主义的胜利，多么值得书写的夜晚——即便，湖人原本应该轻松取胜，原本没有必要绝杀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 赛后，佩顿、奥尼尔和马龙迅速从更衣室撤离，不想跟媒体说话。《洛杉矶每日新闻》记者拉蒙娜·谢尔本（如今为 ESPN 效力）追着马龙问他为什么这么快离开，马龙说：“我只是想起我妈经常告诫我的……有时候什么都不说是最好的。”谢尔本又追问科比的投篮选择是不是个问题，马龙眼睛一转：“啊，是的。”随后反问：“这是有关系的，你觉得呢？”&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c6ef8f8f7cab68b467f2c3fe90eeb611_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; 科比绝杀掘金后，湖人的成绩是 19 胜 5 负，暂居全联盟第一。79%的胜率谈不上惊喜，倒也可以接受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 可是两天后，对菲尼克斯太阳的比赛刚打了 4 分钟，马龙受伤离场。经过诊断，最先说马龙将缺席三到五场球，后来变成 10 场球，到最后老邮差足足歇了 39 场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 转头进入 2004 年，奥尼尔又伤了，他也停战将近一个月。“宇宙队”接连打折扣，搅得佩顿的好心情也没了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 自加盟以来，佩顿始终融入不了湖人的“三角进攻”体系。三角进攻需要球员耐心、谦卑、无私，要求多次传球，要求按一定的战术原则跑位，而这些通通不是佩顿的风格。佩顿在西雅图超音速队习惯的那一套就是运、突、分，简单直接。湖人老将里克·福克斯说：“加里被要求守纪律，而他整个生涯都是靠本能。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 事实上，菲尔·杰克逊一早就清楚，像佩顿这样拥有强大自我又以得分为先的超级控卫，并不适合三角进攻，德里克·费舍尔才是湖人控卫位置的完美人选。“这套进攻对加里来说太复杂了，”菲尔说，“他迷失了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 那几年在湖人队，科比总是那个最常跳出体系破坏三角进攻的人，而此时，佩顿也成了“同伙”。三角进攻名存实亡，湖人一些老球员对于这一惨状感到恐惧。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3cadfd2cfc455a3211427da28ef23776_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; 2004 年 1 月 6 日，湖人输给明尼苏达森林狼，那是他们近六场当中的第五场败仗，佩顿赛后突然爆炸，对媒体说：“我签约不是来加入这种狗屁东西的，就是一堆狗屎。我不会坐在这儿跟你撒谎，我很沮丧。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 第二天，湖人又输给掘金。比赛中，科比一次失误导致对方轻松反击得分，菲尔冲科比吼：“你不能那样传！”科比立刻回应：“那你最好教教那些王八蛋进攻怎样跑。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 菲尔烦透了科比这种无礼——对教练，对队友，对所有人。1 月份有一回，科比拒绝听从菲尔的指令，菲尔气得给自己的经纪人打电话，告诉经纪人他想辞职不干了，经纪人劝住了他。菲尔紧接着走进库普切克的办公室，要求球队把科比交易走。“下赛季如果他还在这儿，我不会执教这个队，”菲尔说，“他不听任何人的，我受够这孩子了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 类似的话，菲尔跟他的助理教练也说过。他告诉他们：“科比变得不可教了（uncoachable）。如果他下赛季还在，我就不在。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 湖人老板杰里·巴斯听说了菲尔的态度，很不喜欢。毕竟对他而言，科比才是湖人的未来，奥尼尔不是，菲尔也不是。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 2 月份湖人在迈阿密打客场的时候，菲尔把 34 岁的里克·福克斯和将满 32 岁的奥尼尔请到自己酒店房间，讨论球队事宜。菲尔先问两人：你们是否认为科比应该索性退出这个赛季，把精力集中到庭审上？奥尼尔和福克斯都不认为这是个好主意。马上，菲尔的第二个问题来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; “我永远不会忘记，”福克斯后来回忆，“他问，有科比在，我们觉得我们能不能拿到总冠军。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 奥尼尔根本不需要时间思考，回答：“不，没戏。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 福克斯认同，并表示：“老实说，菲尔，我觉得有没有科比，我们都拿不到总冠军。”&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-fce8c7bb9f546dad1280eb784f76bde5_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; 2004 年 NBA 全明星在洛杉矶举办，在那之前湖人已经输掉 19 场球，常规赛别说 70 胜，连 60 胜都不再现实。伤病，科比的官司，进攻体系的残破，甚至犹他爵士现场取笑湖人的滑稽节目……大大小小的烦心事层出不穷，干扰着湖人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; “感觉什么都不对劲，”福克斯后来说，“关于那个赛季，我记得的就是这样。即使是我们打得好的时间，也没有任何东西感觉对劲过。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 季后赛到来之前，还搞出个绝的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 4 月 11 日，赛季倒数第三场常规赛，湖人做客萨克拉门托，迎战那几年的宿敌国王队。球迷们以为会是一场激烈的战斗，哪知国王早早领先，最后大胜 17 分。胜负及分差还不算真正的意料之外，更让人开眼的是科比，他……&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 什么也没做。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 不夸张，是真的什么也没做。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 这个平时喜欢拿球自己攻、喜欢从球队整体进攻中跳出来单干的家伙，这场比赛头一节一个篮都没投，哪怕是奥尼尔吃到两犯下场的时间也没有。直到上半时剩 6 分 41 秒，他才终于扔了个三分，没进，当时湖人已落后 17 分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 科比全场的数据是 13 投 3 中，8 分，4 次助攻，看似只是“发挥失常”，可他的队友和湖人教练组有自己的感受，他们相信这是科比做给批评他投篮选择的人看的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 一个无言的声明，一次下狠手的“打脸”。几天前菲尔还跟媒体抱怨说“科比又一次做得太多了”，现在科比拒绝投篮，就要让你们所有人看看，我不做“太多”是什么样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 第二天，《洛杉矶时报》的蒂姆·布朗在训练后采访了湖人内部人员，在承诺匿名的情况下，一名球员说：“我不知道我们如何能原谅他。”另外一个人则说，洛杉矶没法再确认科比是个什么心理状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 第三天，科比从《洛杉矶时报》体育版的头版读到蒂姆·布朗的文章，瞬间炸毛。他带着报纸冲到湖人队训练馆，把文章怼到每一个人脸上，逼问队友：“这是你说的吗？”没人承认。接下来全队开会，科比再次质问：“就这儿，就现在，我要知道这屁话是谁说的！”还是一片死寂。终于，马龙清了清嗓子说：“科比，显然没人说，或者没人想承认他们说了。你得让它过去。”科比才不肯就这么算了，他跟马龙吵了起来，甚至差点打起来，直到菲尔出面干预。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-927af3f7ea91dbf67401763d063301b6_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; “F4”湖人的常规赛战绩锁定在 56 胜 26 负，太平洋区第一，西部第二。不考虑季前超高的预期，这样一个排位并不算太坏。既然都说季后赛是另一个赛季，是“真正的赛季”，那么湖人只要把握住机会，将“宇宙队”的实力在后面两个月发挥到极致，若是笑到最后，常规赛再不顺心也就一笔勾销了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 他们还真的差点做到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 季后赛首轮，湖人 4-1 轻取休斯敦火箭。第二轮，跟前一个赛季终结他们三连冠王朝的马刺重逢，湖人碰到些麻烦。马刺名为西部第三，实际常规赛比湖人多赢一场，因而拥有系列赛主场优势。湖人在圣安东尼奥先折两阵，带着 0-2 的总比分回洛杉矶，G3 扳回一城。G4 那天，科比又演了一出从法庭到球场的超级英雄好戏，而且这回比常规赛绝杀掘金那次更无可指摘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 5 月 11 日这天，科比又是凌晨 4 点半起床，去鹰县赶 10 点开始的审前听证会，听证会结束后他再乘坐私人飞机返回洛杉矶，参加当晚对马刺的 G4。这次科比于赛前两小时左右抵达斯台普斯中心，在车里小睡了 20 分钟，随后就跟队友一起上场做赛前投篮练习了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 半场打完，湖人落后 10 分。第三节奥尼尔和科比合取 23 分，带领湖人打了马刺一个 31-16，将比分反超。第四节，那个值得以浓墨重彩去书写的第四节，科比主宰了球场，他从各种角度完成各种高难度投篮，单节攻下 15 分。湖人 98-90 取胜，将系列赛总比分扳成 2-2 平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 科比这漫长的一天，以 27 投 15 中、42 分、6 篮板、5 助攻、3 抢断的数据和一场关键胜利作为结束。赛后，他累得只想赶紧躺下，而奥尼尔罕见地在媒体面前盛赞他说：“我不知道他是怎么做到的。他是一个难以置信的球员，可能是有史以来最好的球员。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 接下来，费舍尔著名的 0.4 秒一投让湖人客场攻下天王山，湖人终以 4-2 的总比分淘汰马刺，报了旧仇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 等到西部决赛以另一个 4-2 过了森林狼那一关后，湖人的赛季叙事又要反转了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 现在他们距离五年内第四个总冠军只差一个系列赛，看上去这支充满戏剧性的球队虽然历经各种磨难，最后还是走在通向成功的光荣之路上。看上去，奥尼尔和科比还是把胜利摆在对彼此的仇恨之前；看上去，马龙与佩顿做对了牺牲，做对了选择；看上去，菲尔果然有把一团糟的局面打扫干净的能力……&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a13c4b49acbb87d1277b61a11bca5e35_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; 可实情并非那样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 西部决赛期间，湖人两大王牌还是像两个玩不到一块儿的小孩那样相互争斗。G5 输球后，奥尼尔走出客队更衣室，嘴里嘟囔着“球队”（其实是特指科比）打得太自私，没把球给到低位的他手里。科比不示弱，回应说奥尼尔足够高足够壮，不管什么时候他觉得有需要，完全可以自己把球抢下来——言下之意：别这么懒！&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 森林狼常规赛打出 58 胜，高居西部第一，当家球星凯文·加内特也成为 NBA 年度 MVP，他们被认为是湖人夺冠路上最大的考验。赢下他们，总决赛不管哪支球队从东部杀出来，好像都跟 2000-2002 那三年的印第安纳步行者、费城 76 人、新泽西篮网一样，对湖人而言很好对付。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 2004 年从东部杀出来的底特律活塞，简直是湖人的反面。活塞阵中没有未来的名人堂球员，没有一个够得上“超级明星”称号的大牌；他们的头号得分手是常规赛场均只有 17.6 分的理查德·汉密尔顿，他们天赋最好的球员是此前被其他球队视作麻烦的拉希德·华莱士。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; “如果你看纸面上的对位，球队比球队，我们要好 100 倍，”湖人主力小前锋德文·乔治说，“我们这么想，可能犯了个错误。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 总决赛打完两场，双方战成 1-1，形势显而易见地对湖人不利起来。马龙膝伤加重，奥尼尔又在防守中被对手疯狂针对——活塞围绕着昌西·比卢普斯没完没了地打挡拆，让奥尼尔上下为难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 两队控卫在前两场总决赛里形成鲜明对比，比卢普斯进账 49 分，佩顿仅得 5 分。在比卢普斯的衬托下，佩顿显得又老又慢，菲尔只好尽可能多用费舍尔，虽然效果也没好到哪里去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; G3 转战到底特律，佩顿决定彻底丢弃三角进攻，由着性子来。他在比赛中运球非常多，让队友们看着。湖人这场球输得惨不忍睹，全队仅得 68 分，科比和奥尼尔加起来才拿 25 分。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-91237a06612a2e9f6fd9307c1b3a0508_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; 比赛一结束，福克斯就把科比、奥尼尔、乔治、费舍尔召集到浴室，开了个三连冠旧臣的非正式队会。福克斯季后赛已经很少上场，G3 更是一分钟没打，但他对这支队伍充满责任感，这场败仗令他作呕。他说：“伙计们，我们需要打回三角进攻，它让我们赢了一堆戒指，我们为什么抛弃它？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 福克斯邀请菲尔也加入进来，连科比都当场表态：“你们知道我有多讨厌这该死的进攻，但我会安定下来，我们就执行三角进攻，把球打进去给沙克，在里头暴捶他们。”福克斯请求：“至少给我们个机会一起试试。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt; G4 菲尔试了，试了一点点。他没让这几个人一同先发，但让福克斯打了 16 分钟，让费舍尔打了 21 分钟。湖人开局不错，奥尼尔也大显神通全场贡献 36 分 20 个篮板，却依然不足以支撑到赢球。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 科比又回到最糟糕的状态，一次又一次无视禁区里要位的奥尼尔，出手 25 次，投丢 17 个，仅得 20 分。菲尔惊呆了，这是怎么一回事，为什么就不能坚持确定好的策略呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 事实上，科比这个样子正中活塞队下怀。比卢普斯后来解释过他们的策略：活塞的计划就是对奥尼尔一防一，虽然不可能防住，但湖人一直把球喂到内线，科比拿不着球就会沮丧，就会跳出来破坏进攻。“当你那样做，你就完了，”比卢普斯说，“即便你开始投进那些球，你也完蛋了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 上场时间不多的湖人替补后卫卡里姆·拉什，在队内训练中防了科比两年，他觉得自己能明白科比的心思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; “科比想成为系列赛的 MVP，绝对的，”拉什说，“沙克拿了前面三个（总决赛）MVP，科比也想拿。这是他一直投篮的原因，即便投那么多篮没有任何意义。他始终有这种证明自己的需要。这很自私，这杀死了我们。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 为什么总决赛 MVP 如此重要呢？拉什的解释是：“科比不只是为冠军打球，他为自己留在世上的声名而打。迈克尔·乔丹拿过那么多（总决赛）MVP，沙克也有那些 MVP，这让科比很焦虑。他想要他自己的。”&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-5d9e9f5cfe70564ef7489d30da08b65a_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; 2013 年的科比可以教德怀特·霍华德夺冠是怎样做到的，那个时候他已经有五枚戒指在手，也拥有了他自己的两座总决赛 MVP 奖杯。但在 2004 年，科比自己可能正是湖人与总冠军奖杯之间最大的障碍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 还不是唯一障碍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 四场总决赛打完，湖人 1-3 落后，连局外之人都看懂是怎么回事了。《华盛顿邮报》记者迈克·怀斯 G4 赛后来找奥尼尔——奥尼尔 2001 年出了本自传《沙克还嘴》（Shaq Talks Back），书是迈克·怀斯执笔的，他俩交情不错——两人并肩走在通道里，怀斯为奥尼尔打气：“听着，你和科比需要齐心协力。你们还能赢，但是活塞不好对付，我只是觉得……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 奥尼尔举起手，示意怀斯别讲话。NBA 老裁判罗尼·纳恩的女儿伊兰娜·纳恩正站在不远处，背对着他俩。奥尼尔开口道：“我得说，她有个不错的蜜桃臀。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt; “那时候我知道完了，”迈克·怀斯后来回忆，“我在想着湖人拿冠军的事，而沙克更关注一个女人的蜜桃臀。他们完蛋了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt; G5 马龙打不了，湖人内线轮换吃紧，落后最多达 28 分。科比很少传球，总是拉到一侧单打，不太顾及身旁的奥尼尔佩顿等人。他得到全队最高的 24 分，但出手 21 次只命中 7 球。拉什说：“这是我见过他最自私的一次，或许他觉得他必须扛起我们。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 湖人输了，预期 70 胜的历史级“宇宙队”以总决赛 1-4 的完败收场。科比五场总决赛场均出手 22.6 次，拿 22.6 分，投篮命中率只有 38.1%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 福克斯赛后独自坐在浴室里哭红了眼，他说：“一个团队总能击败一群个体，我们挑了个不合时宜的时间成为一群个体。”&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9481d8cdaf3b5b1bb72d8f4bcaa49324_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; 科比再也不想跟奥尼尔在同一个队打球。他如愿在赛季结束后成为自由球员，掌握着决定自己未来去哪儿打球的自主权，也掌握着跟谁一起打球的话语权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 现在科比是老板杰里·巴斯眼中的金童。总决赛 G5 结束后两个来小时，老巴斯在酒店餐厅组织了一个全队宴会，刚输完球的队员们都来了。老巴斯到场时，奥尼尔本来还想捧一捧老板，跟老板说说漂亮话，却见老巴斯径直走向科比及其妻子瓦妮莎，没把其他人放在眼里。老巴斯跟科比夫妇说了会儿话，然后就起身走了。奥尼尔目瞪口呆，转向自己妻子香妮，只说了两个字：“啊噢。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 赛季结束后两天，奥尼尔正坐在自家厨房吃着麦片，忽然得知湖人总经理库普切克召开了一个新闻发布会，会上一大要点就是宣布：湖人开始听取有关奥尼尔的交易提案。奥尼尔暴怒，他生气的不是自己被球队摆上货架，而是——“至少给我尊重！至少告诉我！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 很快，7 月中旬，湖人把奥尼尔送去迈阿密热火。交易刚完成，科比就同意续约，跟湖人签下一笔七年总计 1.36 亿美元的顶薪合同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 科比再也不想跟奥尼尔在同一个队打球，他对菲尔·杰克逊是这么说的，他对库普切克是这么说的，他对老巴斯也是这么说的。不过他不想在公众面前背这个锅，所以他告诉媒体，即使奥尼尔续约了，“我今天还是会在这里”。但奥尼尔知道，菲尔也知道，湖人若是同奥尼尔续约，科比就会举起隔壁快船队的球衣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 这是 2003-04 赛季湖人“宇宙队”的结局，也是世纪初那个 OK 紫金王朝的结局。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-b9bd8848284467d20007a6c9163c3fef_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; 2004 年，倘若马龙不受伤，“F4”湖人是不是凭天赋也就挺过去了呢？毕竟科比跟奥尼尔关系不好也不是一天两天了，两人明争暗斗这么些年，终究还是为天使城打下三连冠的江山不是吗？就因为输了，球员性格、团队氛围、化学反应就被定性为“宇宙队”的命门吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 其实反过来想，如果化学反应再好一点，团队氛围再和谐一点，球员相互之间性格再契合一点，就算马龙伤了，“F4”湖人是不是也能挺过去呢？毕竟伤病不可控，谁也不知道哪天会来，而良好的化学反应一旦形成，就可以持续稳定输出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 化学反应不是天赋的对立面，化学反应是天赋的一种。能够为团队创造良好的化学反应，甚至不管到哪儿都是团队优质氛围的营造者与维护者，本身就是一种能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 无视这种能力，或者不把这一项天赋看得像运动天赋、球场能力同等重要，是很多强队跌倒在“最后一公里”的根源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 这，就是篮球的秘密。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;br&gt;◇ ◇ ◇&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 2013 年 1 月 4 日，也就是科比在孟菲斯客队更衣室里痛斥霍华德的半个多月前，湖人在斯台普斯中心输给了快船。第二天，霍华德面对媒体说了这样一番话：&lt;br&gt;&lt;br&gt; “快船队那些家伙，他们真的在场外相互喜欢，这看得出来……这是我们必须做得更好的地方。我们必须打得像是彼此相互喜欢。即使我们不想成为场下的朋友，不管是什么，当我们踏进界内，或者走进更衣室与球馆，我们必须尊重彼此，尊重我们带到台面上来的东西。这真的是从场下开始的。我想你必须在场下有那样的关系、那样的化学反应，到了场上才能真的开花结果。你不会走到一起就指望彼此立刻成为最好的朋友，不会是那样的。”&lt;br&gt;&lt;br&gt; 霍华德身处在一支令人失望的“宇宙队”中，他自己就是湖人内部麻烦的一部分，但他这番话，近乎完美地诠释了什么叫化学反应，以及怎样才能形成良好的化学反应。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e4a07204be1a967af06e5aab0ca6cce4_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;（↑ 2013 年 1 月 4 日，湖人 vs 快船，德怀特·霍华德对克里斯·保罗犯规，保罗一边跟霍华德斗嘴，一边让布雷克·格里芬等队友拉他起来。）&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 化学反应不是硬逼出来的，它很大程度取决于球员相互之间感觉如何。他们得尊重彼此、信任彼此、懂得彼此，最好还喜欢彼此。&lt;br&gt;&lt;br&gt; 一支化学反应很好的球队，通常里面每一个人都相互喜欢。他们未必在生活中也是朋友，但当他们在篮球场上聚集，他们之间没有心结，他们不在乎谁得多少分、谁有多少上场时间，他们就是喜欢和彼此在一块儿打篮球。因为喜欢，所以为彼此、为团队做出一些牺牲，对他们而言不算什么。&lt;br&gt;&lt;br&gt; 杰克·麦克洛斯基说：“很难制造出正确的化学反应。你真的做不到。你得让它去生长，然后，等它有了，你就会知道。它会在球的流动中展现出来，它是节奏和沟通的一部分。”&lt;br&gt;&lt;br&gt; 在当今的篮球世界里，杰克·麦克洛斯基是个遥远的名字，这位老先生已于三年半前辞世，享年 91 岁。而上世纪 80 年代，他在 NBA 可是大名鼎鼎——作为底特律活塞队总经理，他是“坏小子军团”的总工程师，一手将这支队伍从 16 胜 66 负全联盟垫底的鱼腩打造成连续五年闯入东部决赛、连续三年跻身总决赛、两次夺得 NBA 总冠军的豪强。执掌活塞期间，麦克洛斯基策划完成了很多交易来补强球队，由此得名“Trader Jack”（交易员杰克，操盘手杰克）。&lt;br&gt;&lt;br&gt; 麦克洛斯基的篮球哲学就是笃信化学反应。他对技术统计和比赛集锦里呈现的东西关心不多，主要在乎的一直是并且永远是组合，是适配，是化学反应。&lt;br&gt;&lt;br&gt; 化学反应肉眼可见地决定着比赛结果。准确地说，它决定的还不是一个个单场比赛的结果，而是最后那个大结果——冠军的归属。&lt;br&gt;&lt;br&gt; 在麦克洛斯基看来，一支球队要取得成功，当然要有天赋，可是所有好球队都有天赋，而要从好球队中脱颖而出，要赢得最终的胜利，必须要有天赋之上的化学反应。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-50b319f6bb011a845b0a6c050f7e4282_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;（↑ 1981 年 7 月，总经理杰克·麦克洛斯基（右）代表底特律活塞队与那年的 NBA 榜眼秀艾塞亚·托马斯（左）完成签约。当时托马斯 20 岁，麦克洛斯基 55 岁。）&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 正确的化学反应很难被制造，却很容易被破坏。特别在职业篮球世界里，金钱、利益、地位，全都是化学反应的天敌。&lt;br&gt;&lt;br&gt; 凡此种种，麦克洛斯基听过看过经历过足够多。&lt;br&gt;&lt;br&gt; 1988 年 NBA 总决赛，是麦克洛斯基的活塞队未登顶时距离冠军最近的一次。G6 之前，活塞以总比分 3-2 领先湖人。G6 那天，活塞当家球星“微笑刺客”艾塞亚·托马斯带伤奋战，第三节单节轰下 25 分，写下极具英雄主义色彩的壮丽篇章（注：&lt;a href=&quot;https://link.zhihu.com/?target=http%3A//mp.weixin.qq.com/s%3F__biz%3DMjM5OTA0MTQyOQ%3D%3D%26mid%3D2651188215%26idx%3D1%26sn%3Df219f6e646150608de268488671e0f21%26chksm%3Dbd30cb0d8a47421bd4b02331815936b3d47084e9eefd7f11042d111ff2e103473a0186dcb342%26scene%3D21%23wechat_redirect&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;我详细写过那场球，摸此跳转《刺客 1988》可读&lt;/a&gt;）。&lt;br&gt;&lt;br&gt; 可也就在那个时刻，克利夫兰骑士队一位副总裁已经满意地相信，他痛恨的活塞“坏小子”们又完蛋了。这位骑士副总裁认为，英勇无敌的托马斯正在毁灭他们。&lt;br&gt;&lt;br&gt; 小前锋艾德里安·丹特利是活塞那两年的头号得分手。1988 年总决赛前五场，丹特利打得很好，以 64%的高命中率场均拿到 23.8 分。那位痛恨活塞的骑士副总裁曾预言：“当艾塞亚不能再容忍丹特利成为那个明星的时候，活塞就玩完了。”&lt;br&gt;&lt;br&gt; G6 托马斯瘸着腿依然拼命想要主宰比赛，这很美好，动人心魄，但那位骑士副总裁心想：“结束了。我不在乎艾塞亚得多少分，他把化学反应从这支球队扯掉了。”&lt;br&gt;&lt;br&gt; 丹特利跟自己队里好几位主要球员之间的关系有些紧张，这和钱有关。当时沃尔特·迪士尼公司要给当选 1988 年总决赛 MVP 的球员颁发 35000 美元的奖金，让他说句广告词“现在我要去迪士尼乐园啦”。托马斯和活塞队另一位领袖比尔·兰比尔都表态，如果他们拿到这笔奖金，会跟全队平分。可丹特利想自己留着。&lt;br&gt;&lt;br&gt; 丹特利年薪 125 万美元，另外还有代言费，这在那个年代算非常高了，他毫无疑问是活塞全队最富有的人。即便如此，假如他赢得那 35000 块，那就是他的钱，他不想分给别人。&lt;br&gt;&lt;br&gt; 最后，球员们折中决定：不管谁当选总决赛 MVP，都可以自己留下那笔钱的一半，再把另一半分给全队。共识是达成了，但奖金这个事在队里已经制造出了摩擦，而且这种摩擦关乎团队，关乎自私与无私，实质上已经破坏了球队的化学反应。&lt;br&gt;&lt;br&gt; G6 剩 14 秒时，落后一分的活塞掌握球权，仍有绝杀夺冠的机会。主教练查克·戴利画了个给托马斯的战术，怎料丹特利发完边线球进来，托马斯跟他撞了个满怀，摔倒在地。接球的乔·杜马斯一看情况有变，不及细想，当机立断自己攻，但他杀入禁区没能投进，活塞以 102-103 惜败。&lt;br&gt;&lt;br&gt; 丹特利很生气，他本来也想投那最后一球。&lt;br&gt;&lt;br&gt; 两天后，活塞抢七落败。丹特利也好，托马斯、兰比尔也罢，全都没拿到迪士尼那 35000 美元，而活塞输掉了触手可及的总冠军。麦克洛斯基心知：“我们本不该输的。”&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c5abb5cec334b87be1a8248fa5719419_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;（↑ 1988 年总决赛，艾德里安·丹特利（白 45 号）持球攻进湖人禁区，试图找到队友传球。）&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt; 后一个赛季，麦克洛斯基做了笔在当时极具争议的交易，让底特律球迷十分愤怒。那是 1989 年 2 月，交易截止日之前，他把丹特利送走，搭上一个 1991 年的首轮选秀权，从达拉斯小牛（独行侠）换来跟丹特利位置相同、打法相近的马克·阿奎尔。&lt;br&gt;&lt;br&gt; 这个阿奎尔是托马斯的发小，两人还同一年参加 NBA 选秀，托马斯是榜眼，阿奎尔是状元。为小牛效力的前七年，阿奎尔生涯场均能拿 24.9 分，三度入选全明星，是个数据相当好看的球员。然而他脾气差，自大学时期就有自私的坏名声，是个麻烦人物，小牛队此时已急于摆脱他。&lt;br&gt;&lt;br&gt; 怎么麦克洛斯基这又不在乎化学反应了吗？不，他正是出于化学反应的考虑才做的这笔交易。&lt;br&gt;&lt;br&gt; 1989 年那个时候，活塞主帅戴利需要给 27 岁的丹尼斯·罗德曼更多上场时间，因为罗德曼适应多种风格的篮球，能防任何类型的球员，他的存在赋予了活塞极大的灵活性。可丹特利不愿意迁就队友与教练。当罗德曼开始抢走他关键时刻的上场时间，丹特利就开始生闷气，还跟当地记者抱怨，这破坏了球队小心翼翼构建起来的自我牺牲氛围。&lt;br&gt;&lt;br&gt; 丹特利加入活塞两年多时间，非常清楚活塞不是他的球队，而是麦克洛斯基、戴利、托马斯和兰比尔的球队，他坦然接受这一现状，但也从来没把他的个人目标同活塞的团队目标百分百统一起来。他一直抱怨自己上场时间不够、得分机会不够、获得的认可不够，现在，活塞到了不该再留他的时候。&lt;br&gt;&lt;br&gt; 至于阿奎尔的个性问题，麦克洛斯基在征求了多方意见后认定，“坏小子军团”可以摆平。他们有托马斯，还有凶悍的兰比尔和更加凶悍的里克·马洪，一旦阿奎尔想找麻烦，托马斯等人就会跳出来收拾他，因此活塞的队内环境可能是医治阿奎尔脾性最好的所在。&lt;br&gt;&lt;br&gt; 果然，阿奎尔进队后，个人得分没有此前丹特利那么多，可他融入到托马斯的队伍里，没有造次，还做出牺牲。罗德曼的上场时间增加了，活塞整个队的防守因此变得更好，篮板也加强，化学反应更加出色。1989 年 6 月，他们 4-0 横扫湖人夺冠，球迷针对丹特利换阿奎尔这笔交易的不满终于偃旗息鼓。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3d2d443d7493b7e5282d43e117218df4_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;（↑ 1989 年，活塞在总决赛 4-0 横扫湖人夺冠，奖杯推迟一年终于到了他们手中，艾塞亚·托马斯（11 号）沐浴在胜利的香槟雨里。）&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 麦克洛斯基手中的活塞，从来没有过“宇宙队”级别的阵容，甚至没有艾塞亚·托马斯以外的第二个人够得上“超级明星”标准，但他们取得了 NBA 历史上不多见的成功。&lt;br&gt;&lt;br&gt; 1989 年总决赛开打前的最后一次投篮训练结束后，托马斯跟记者们聊起他脑子里装着的最重要的事情——胜利之道。他回忆说，以前湖人夺冠的时候，他常常跑到湖人更衣室去，想弄清楚到底是什么让那帮家伙成为赢家的，却没有成功，因为他（当时）的好朋友“魔术师”约翰逊在那种时刻只想跟自己的队友呆在一起。托马斯提到“他们的秘密”，有记者问“是什么”，托马斯咯咯一乐：“是个秘密。”&lt;br&gt;&lt;br&gt; 托马斯还透露，他跟拉里·伯德也聊过一次这个：“几年前，全明星赛，我们坐着签一些球，我跟他聊起瑞德·奥尔巴克（波士顿凯尔特人的传奇主帅和篮球事务最高决策者）和波士顿队，想窃取他的想法。我不清楚他知不知道我在窃取他的思想，但我想他是知道的，因为我问了一个问题，而他只是看着我，笑了笑，没有回答。”有记者问：“什么问题？”托马斯又是一笑：“不会说的，我已经说太多了。”&lt;br&gt;&lt;br&gt; 所以真的有一个在赢家之中一点就通，而其他人并不知晓，或者知晓也并不相信的“秘密”。是什么？&lt;br&gt;&lt;br&gt; 近二十年后，ESPN 专栏作家比尔·西蒙斯终于从托马斯本人那里问到了这个所谓的“篮球的秘密”，后来把它写进了自己的《篮球之书》（&lt;em&gt;The Book of Basketball&lt;/em&gt;）里。事实上，这个秘密正是比尔·西蒙斯那本书的灵魂。&lt;br&gt;&lt;br&gt; 篮球的秘密是什么？&lt;br&gt;&lt;br&gt; “篮球的秘密就是，”托马斯告诉西蒙斯，“它与篮球无关。”&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt; 篮球的秘密就是它与篮球无关。（The secret of basketball is that it&#x27;s not about basketball.）&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt; 什么意思？故弄玄虚？篮球的秘密是它无关篮球？这算哪门子秘密？&lt;br&gt;&lt;br&gt; 这个秘密之所以成为秘密，可能正是因为，即使把它说出来，写出来，广而告之，贴到每个人脑门上，还是有太多人根本不信。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt; 篮球是个简单的东西，与篮球无关的部分才复杂，因为那里有人心。能用物理规律描述和预判的东西都是相对简单的，人心才复杂，它隐蔽、善变、难以捉摸。而只有人心放到了一起，无关篮球的部分达成了统一，篮球场上那许许多多的玩意儿才能协同起来发挥作用，才能产生最大的合力。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt; 所以“宇宙队”并不总是成功。&lt;br&gt;&lt;br&gt; 所以远远称不上“宇宙队”的一些团体，也有机会赢得冠军、构筑王朝。&lt;br&gt;&lt;br&gt; 这就是篮球的秘密。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-baef4248e1da4b03d431035b31f14a6b_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;（↑ 2010 年 10 月 6 日，在休斯敦的四季酒店里，马努·吉诺比利、蒂姆·邓肯、托尼·帕克（从左至右）坐在一起，跟圣安东尼奥当地记者聊起三人共处的八年时光。那之后，他们又再合作了六年。）&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 去年 11 月，圣安东尼奥马刺队为托尼·帕克举办了球衣退役仪式，自此帕克的 9 号同蒂姆·邓肯的 21 号、马努·吉诺比利的 20 号挂到一起，成为 NBA 历史上优质团队美妙组合的代表。时任俄克拉荷马雷霆队主教练的比利·多诺万评价说：“我想这是发生在伟大球队里的事情——每个人总能多做一点，但有时少做一点可以让球队做得更多。”（Everybody can always do a little bit more, but sometimes doing a little bit less allows a team to do more.）&lt;br&gt;&lt;br&gt; 少即是多。&lt;br&gt;&lt;br&gt; 职业体育中，“少做一点”的实质是少得到一点，这就需要与人性做斗争。迈阿密热火队总裁帕特·莱利当初执教湖人的时候，出了本书叫《表演时刻》（&lt;em&gt;Show Time&lt;/em&gt;），书中他创造了一个名词“贪多症”（the Disease of More），意思是：一支队伍某年赢了，那么接下来一年，每个球员都想要更多的上场时间、更多的钱、更多的投篮机会，而这最终杀死了他们。年复一年，患上“贪多症”的 NBA 球队层出不穷，证实着莱利的理论，许多球队自我毁灭于此，他们甚至不一定真正“赢”过。&lt;br&gt;&lt;br&gt; “不自私是很难的，”托马斯深有感触，“赢球的艺术被数据统计给弄复杂了，而数据对我们来说又会变成钱。那么，你得对抗这个，得想办法绕开它。”&lt;br&gt;&lt;br&gt; 能够对抗自私、对“贪多症”免疫的球员与球队，总能催化出健康积极的化学反应。有人天然能做到这点，有人被指引、被逼迫、被强制也死活做不到，它难道不该被认可为一项天赋？&lt;br&gt;&lt;br&gt; 不仅是天赋，而且可能是最顶级的天赋。在这方面，麦克洛斯基是绝世天才，邓肯也是。&lt;br&gt;&lt;br&gt; 邓肯扎根圣安东尼奥，简单低调，沉稳内敛，深藏自我，拥抱队友，营造出最好的球队环境，前后持续二十来年。邓肯可教，于是马刺阵中无人不可教，这是邓肯最深刻的影响力，也是他最伟大的天赋。这点往往最难被人看到，需要经年累月方可获知，一如那篮球的秘密。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a364d2fe8e63093ff135be69dcc49468_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;（↑ 1991 年的芝加哥公牛队，后卫约翰·帕克森同主教练菲尔·杰克逊讨论战术，乔丹（23 号）参与其中。）&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 许多脍炙人口并且影响深远的篮球故事，都少不了对篮球终极秘密的顿悟时刻，那些时刻几乎无一例外正是故事的“文眼”。&lt;br&gt;&lt;br&gt; 记录迈克尔·乔丹和芝加哥公牛队首次夺冠的《乔丹规则》（&lt;em&gt;The Jordan Rules&lt;/em&gt;）里，作者萨姆·史密斯描绘的“顿悟时刻”是 1991 年 NBA 总决赛 G5 第四节一次暂停。&lt;br&gt;&lt;br&gt; 当时公牛落后 1 分，主教练菲尔·杰克逊很不喜欢过去几分钟看到的事情：那节全队前 8 次出手投篮，乔丹一人占了 5 次，他似乎又从整体进攻中跳出来开始单干了。&lt;br&gt;&lt;br&gt; 菲尔决定尖锐地针对一下乔丹。他走到全队当中，单膝跪在地上，盯着乔丹的眼睛，厉声问道：“M.J.，谁在空位？”&lt;br&gt;&lt;br&gt; 乔丹看着他，没有回答。&lt;br&gt;&lt;br&gt; “谁在空位？”菲尔又问一遍。&lt;br&gt;&lt;br&gt; “（约翰）帕克森。”乔丹终于开口。&lt;br&gt;&lt;br&gt; “OK，那我们找到他。”菲尔拍了拍手，暂停结束，球员回到场上。&lt;br&gt;&lt;br&gt; 那之后，乔丹耐心地一次次把球传给队友，全队最后的 5 个进球有 4 个出自约翰·帕克森之手，公牛如愿夺冠。&lt;br&gt;&lt;br&gt; 漫画《灌篮高手》，作者井上雄彦创造的“顿悟时刻”是湘北 vs 山王工业的最后一球。作为虚构作品，《灌篮高手》的情节更戏剧化一些。&lt;br&gt;&lt;br&gt; 比赛剩不足 10 秒钟，湘北 77-78 落后。业余比赛不停表，时间紧急。樱木花道掉头往前场跑，后场湘北的底线球好不容易才开出来，流川枫接球后全速向前冲。&lt;br&gt;&lt;br&gt; 4 秒，3 秒，2 秒，流川急停起跳，山王的两个防守人已经把手封到他面前，强行出手只怕凶多吉少。&lt;br&gt;&lt;br&gt; 樱木落位在右侧不远处，沉浸在自己的小世界里，口中念叨着他刚学会不久的跳投诀窍：“左手只需轻轻地扶着……”&lt;br&gt;&lt;br&gt; 1 秒，电光石火间，流川从两名防守人当中把球传出来，塞给樱木。&lt;br&gt;&lt;br&gt; 在这之前，整部漫画都在铺垫樱木与流川相互瞧不上。在这之前，整部漫画的精神内核还只是聚焦在梦想、热血和永不言弃上。直到最后这一秒。直到最后这一球。&lt;br&gt;&lt;br&gt; 樱木接球，面前无人，从容地像在训练中那样跳起，用正确的方式将球投出。球在空中，时间走完。“刷！”79-78。&lt;br&gt;&lt;br&gt; 死寂。&lt;br&gt;&lt;br&gt; 樱木花道喘着粗气，从山王球员中间穿过，走向他最讨厌的流川枫——&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-aa04fcf070924c35b73beaeed738542f_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/340746780&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 05 Jan 2021 23:08:01 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>cca0f587166e7d2227b0957d244daf8f</guid>
<title>在快速的生活节奏下，我们怎么去享受跟孩子之间的慢生活？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9731708</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-cd7054e35870176e384288f6d5caed74_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;左歪，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;早教启蒙老师，创意陪玩妈妈，知乎母婴年度创作者&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/435256174/answer/1647726764&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;都说“生活的理想，是为了理想地生活”，我和我家老陈在现实的鞭打催促下，常常会讨论起“慢生活”这个话题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们都知道，在眼下短平快的生活节奏下，在处处攀比人人焦虑的环境氛围中，想拥有田园式生活是不可能了，但&lt;strong&gt;尽量做到不急不躁，乐观地面对和享受每一天，过着不算精致但至少温馨的“慢日子”&lt;/strong&gt;，我们还是可以做到的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不仅如此，&lt;strong&gt;我们也希望自己能成为孩子啾啾的榜样，让他能亲身体会，一个热爱生命、热爱生活的家庭应有的样子&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要说我们一家的“慢生活”，那得先从我家老陈给啾啾自制玩具说起了——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. 玩具自己做，亲子欢乐多&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在生育孩子前，我和老陈都是很能自娱自乐的人，不管是我们凑在一起，还是各自待着，都能找到许多足以消耗时间的趣事来干。我们也很享受那样的状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但有了孩子之后就不太一样了。孩子是种需要父母花很多时间和精力陪伴的小生物，特别是婴幼儿时期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管我和老陈早就做好心理准备，但起初还是很不习惯，因为孩子，我们个人时间几乎完全被剥夺。每天长时间面对一个无法交流的小生物，老陈甚至发出了“人类幼崽的成长成熟，为什么是所有生物里最耗时间的”这样的灵魂拷问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;打败焦虑的最好方法，就是马上解决问题。所以我家老陈立刻琢磨着陪玩时怎样才能娃也爽他也爽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就催生了自制玩具的做法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如啾啾早期对停车场的起降杆情有独钟，婴儿时期瞧见它就能目不转睛地看上好久，老陈就在陪伴啾啾的同时，动手做了个简易版的停车杆。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-54ec301eeee89b55b3762bbef3f2b6ed_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;这其实已经是 4.0 版本了，最初的 1.0 版本我们没拍照&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这就一下子解决了两个问题，一是早教启蒙问题，啾啾玩它，正好可以锻炼手部力量、感知因果关系；二是老陈的焦虑问题，自制玩具的过程中，他全情投入，玩具做成的那瞬间，啾啾在他眼里也显得更萌了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来的故事你们可能也知道了，他在陪玩时就经常做玩具，一发不可收拾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;光是停车杆就做了好几个版本的，今年做了个带停车场版的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a0b76cbace716e74820efdca54ed54e3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;这个玩具啾啾玩了好几个月都不腻&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;老陈说明年要做个更复杂更精致的，啾啾已经非常期待了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有会转的微波炉、会腾空的火箭、能操控的电梯等等，都出自于老陈之手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;常有人好奇，说你们花半天时间给孩子做玩具，孩子可能几分钟就给弄坏了，值得吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想，&lt;strong&gt;花时间、花精力陪伴孩子成长，原本就不是一件用“值”或“不值”的标准来衡量的事，和孩子一起玩一起探索，是我们的初衷，也是我们目前生活的一部分&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;弄坏就弄坏，未来的日子里，老陈可以继续修复，也可以再做更有趣的其它玩具呀！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. 创意常相伴，日子才浪漫&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;养过孩子的人都知道，孩子似乎天生就比成人慢一拍。他们会把注意力转向一些我们注意不到的小事，然后进行有趣的发问；他们在独自思考时也会全神贯注，根本不管周围的人叫他喊他；有些急事哪怕我们提醒了三四次，可他们还沉浸在自己慢吞吞的节奏里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;催不得，也不必催。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有时我甚至觉得他们才是真正的生活家，他们才是真正懂得享受生命馈赠的群体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为有了这层感悟，我和老陈也常常会慢下来，&lt;strong&gt;有时，我们学着站在啾啾的角度，单纯地去感受这个世界&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;认真观察一朵花，一只虫，或蹲在楼下接满一桶雨水，感叹大自然的神奇。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a253d558a0c1c4a3dce8c26ecb011ec8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;和啾啾一起在商场空旷的楼梯上扔纸飞机，在雨后街头落叶堆里“跳叶子”，追忆童趣，旁若无人。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-6d1a82b171821c07afcdbc2fbefea574_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-19ad8ba50729697b840245a02372c4bd_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有时，我们借着自身的创意，让“慢”的过程变得更有乐趣。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如啾啾走得慢，我们放慢脚步的同时，会跟啾啾玩游戏，来享受这一刻的“慢”，有时是摇摇摆摆地学机器人走路，有时是一蹦一跳地学小动物奔走。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;认真想想，其实这样的时光也很宝贵，将来孩子有了自己的圈子自己的兴趣，哪儿还愿意和我们再一起这样同行了呢？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a237ae24dd4c3782e06c68b9dfe38a8f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;学机器人走&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-58420e10f882b00efc59d5b08beac790_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;学兔子跳&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;而有时，“慢”的过程催生了我们更多的创意，给了我们意想不到的惊喜。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一次，我和老陈陪啾啾玩扮演医生的假想游戏。因为要抬玩偶上“救护车”，所以我们用各种物品“装”成“担架床”，比如大绘本、小毛毯、枕头，后来我俩灵机一动，用上了包装袋、晾衣杆，做了一个还挺像那么一回事的“担架床”，彼此边玩边笑个不停。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-875a285f918388c4c43d73e5dc319ef7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;还有一次，我陪着啾啾叠积木，见他不需要我帮忙，自己正叠得开心，我也顺手摆起了积木。摆着摆着，还真让我用不同形状的积木，摆了两个字出来，老陈连声夸我有创意。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a2503604ddebae5fbb305282225aebd6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我们还常常 3 人一起玩黏土，黏土真是非常神奇的玩具，总是会让人玩得停不下来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然啾啾目前还只会把它搓圆揉扁切切切，但我和老陈可以试着让它们千变万化呀。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-384c8dce14e7d65cf4d3812577ae334a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;比如让它们变成水果、蔬菜、植物、动物、标志、信号灯等等。这样，在陪玩的过程中，孩子觉得有意思，我们也顺便锻炼了思维，何乐不为？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. 书画有禅意，风雨不惊心&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阅读和艺术创作，是生活里特别让人陶醉的两种方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;它们既有凝神静气的“功效”，也有星辰大海的美妙&lt;/strong&gt;。通过它们来感知生活的美、生命的美，是再好不过了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管不知道啾啾将来的兴趣会是什么，但我希望他至少能保持阅读或创作的习惯，并得以养成“宠辱不惊”的心态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阅读，本就是一件“慢”事&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而因为我和老陈都喜爱阅读，那么带孩子一起做时，倒也不觉得有什么为难，共同阅读的时间，最是容易倏然而逝的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从啾啾婴儿期我们推着推车带他出入图书馆，到现如今每一两周都带他去图书馆挑一些书借阅，从他只会吭哧吭哧咬布书，到现如今家里整整 2 个书柜的绘本，啾啾已然养成了每日阅读的习惯。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-091ec0287889c94ce507eda244616229_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;婴儿期就出入图书馆啦&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;甚至连疫情期间，图书馆限流且不提供座椅时，啾啾也能和我们一起坦然地坐在地上翻书，这更让我坚信，书籍是通往自信“慢生活”的、为数不多的几条路之一。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d92a7a2e298a051582d78d3d09c27f3b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当然，说到“艺术创作”，我可就要心虚了——我根本就不会呀！因为没有专门学过，我绘画的功底并不好，但这不妨碍我对它的喜爱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过传统节日时，我带着啾啾一起画国画，出门游玩捡回石头玩石头画时，我也带啾啾一起画。我还给他画拼图、自制各种主题的感官盒等。不是我对自己的“艺术”技能自信，而是&lt;strong&gt;希望以此来让啾啾感受身在其中的乐趣&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-9cd031659f83866dca1777f28febbdba_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;画中秋主题的国画（啾啾肯定只能瞎画啦）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ca6268b8beb3e6bf1d44581b0f2af1d8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;给啾啾做的冰雪主题感官盒&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这个世界，从不缺少美，缺的只是发现美的眼睛和发现美的心情，不是吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在啾啾已经 3 岁，这样的“慢生活”我们也已过了 3 年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有时我也会想，到什么时候，啾啾将独立前行，不再需要我和老陈的陪伴呢？那么到那时，我和老陈的生活，是不是又会回到育儿之前的状态呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还真不知道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，眼下的生活，足够幸福，足够充实，就足够好啦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;未来还未来，不着急。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/435256174&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 05 Jan 2021 23:07:52 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>9ea1b3b8bb5ca0138c156bbf0d92c6ef</guid>
<title>瞎扯 · 如何正确地吐槽</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9731718</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;2021 年的「小寒」节气，在你生活的城市，你都观察到了哪些「节气风物」？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e5ecf9037e6bbe45391fb67b7ade9d0f_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;无严冬的人生，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;不畏人言&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/437780180/answer/1659834099&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;统一的核酸检测算么……&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/437780180&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;有什么推荐的小妈文学么?&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-292f3fcf8e0be1eddbdf9e167548fc5c_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;SweetTimmy，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;远方有一堆篝火，在为久侯之人燃烧。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/365240822/answer/1148010650&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;话剧《雷雨》&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/365240822&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;艺术生低分上知名大学公平吗？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-aee4e89b5591091f2ffee92cfe348b17_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;紫金港洪世贤，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;初中年少轻狂导致前往中专学习兽医后专升本进入浙大数学院被劝退&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/392635551/answer/1233726908&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;文化课考生艺术零分就能上大学，公平吗？&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/392635551&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;你的手指在钢琴上能跨多少个度？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e45e2e4721470d97398c413123224b97_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;三水清梦，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;万般祥瑞不如无&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/371162818/answer/1020246908&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d30bf64e42e1310ab9e2530273b8f52a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;巴伦博一姆 vs 拉赫玛尼诺夫&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/371162818&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;猫可以傻到什么程度？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-41aa3d72111774d30afc42093f58f344_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;Cauchemar&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/60962306/answer/1128887081&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;这段时间，我们家猫三次尿在我的脚垫上&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我一开始还没弄明白&lt;/p&gt;&lt;p&gt;知道今天同时看到了脚垫和猫砂盆&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-fd32e82a1c3f53c3480473db859c2874_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;可怜的脚垫&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e775595fd939b474893f3a9f433fffe9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;猫砂盆&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这个。。。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好像我们家猫也不算太傻&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以后这款脚垫，我建议命名为 &lt;strong&gt;猫砂脚垫&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/60962306&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;以上瞎扯节选自《&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/341661049&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;别忘记「生活」| 知乎早报 20210105&lt;/a&gt;》，可点击文章标题跳转至知乎 App 查看完整原文。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;注：知乎早报每工作日早上 8 点发布，盘点昨夜今晨什么正在火 &amp;amp; 最新鲜的瞎扯。欢迎前往知乎 App 关注「知乎日报」机构号订阅。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 05 Jan 2021 23:07:46 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>