<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>2bffea58fa8df6fe4e21461dca88a421</guid>
<title>古代人在夏天是如何制冰的？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9749847</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-c7fce65eaaaeee732fb16fea7c4879f5_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;新京报书评周刊，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;微信公众号：新京报书评周刊&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/19847120/answer/2478059750&quot; hidden=&quot;&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;虽然在一些典籍中记载了“夏造冰”的技术，但应用较少。对于还没有冰箱、冷库的古人来说，想要在夏日还能使用到冰块，多数情况下只能依靠冰窖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;故宫冰窖&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为紫禁城内组成部分的冰窖，是一种避暑建筑，主要作用在于储藏冰块，以便君王于盛夏时节饮冰祛暑。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ada1800b4ff0a0ce440b02e8fbe82fa4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;电视剧《后宫·甄嬛传》（2011）剧照。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;紫禁城内的冰窖而今留存 4 座，位置就在紫禁城西区隆宗门外西南约 100 米处。每座冰窖的建筑形制完全相同，均为南北向建造，外表与普通硬山式建筑无异，内部则为半地下室形式，室内外地面高度差约 2 米。每座冰窖建筑内部长约 11 米，宽约 6.4 米。窖内地面满铺大块条石，一角留有沟眼，融化的冰水可由此流入暗沟，暗沟附近有旱井，以利于暗沟排水。四周的墙体由下往上首先为约 1.5 米高的石质墙体，而后往上砌筑约 2.6 米高的条砖墙，再开始起拱，做成拱券顶棚形式。顶棚与屋顶最高点的高差约 2 米，其间用灰土填充。各个建筑墙体厚约 2 米，不设窗，仅在南北两侧设门。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如今所能见到的关于紫禁城冰窖的建造档案很少，其建造的时间也并不明确。但这毕竟是中轴线上最重要的一处冰窖，其特点主要包括：采用地下式建筑形式，以利用地下恒定温度来保持室内温度的恒定；厚厚的墙体及屋顶，以利于隔离室外高温的影响；具有吸附、净化冰水功能的石材地面，有利于保持冰块的卫生；地面暗沟，有利于保持窖内干燥。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从功能上讲，冰窖主要用于藏冰，偶有用于帝王避暑吃“冰棍”。关于紫禁城冰窖藏冰数量，《大清会典·工部都水清吏司·藏冰》记载有“紫禁城内窖五，藏冰二万五千块”，可知每座冰窖藏冰的数量为 5000 块，而每块冰的尺寸约为 0.5 米见方，该尺寸的冰块不易融化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些冰块均为前一年冬至准备好，或从紫禁城筒子河、北海及中南海、御河等处采取，或在上述河湖旁挖一个水池，预先将净水存入结冰（用于食用），然后由指定差役凿取运至冰窖中。古代无制冰设备，冰均采自天然，史书中称“打冰”。采冰的差役在冰面上将冰打成方块，然后拉着方形冰块在冰上滑行，将冰运到窖内。按照旧规，采冰一律在夜间进行。这是因为夜间结的冰未经日晒，不易融化，易于保存。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;紫禁城冰窖的藏冰一般在来年农历五月初一开始使用，至农历七月三十截止。冰块储藏期间，大约有 2／3 会融化，但这是古人早就考虑好的。因而冰窖内要储藏三倍于所需的冰块，以“备消释”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;紫禁城的冰窖建筑及藏冰方法，在满足了帝王在炎热夏天避暑纳凉的要求的同时，建筑技艺亦是古代工匠勤劳和智慧的体现，对于现代建筑的隔热可提供有效的借鉴和参考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;雪池冰窖&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;位于陟山门外雪池胡同之内，距离大高玄殿北侧不远处的雪池冰窖，与该冰窖北侧的恭俭冰窖，是故宫冰窖之外最靠近中轴线的两处皇家御用冰窖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;京城的官民商贾冰窖，多在德胜门外一带。取用的冰水，亦为北护城河之水。位于皇城之内的雪池冰窖，除了采用一部分护城河河冰之外，大部分所取用者是寒冬腊月之太液池、什刹海、筒子河河冰。这些被切割的冰块，自陟山门送至雪池冰窖，以供坛庙祭祀与宫廷冷藏肉类、果品、蔬菜及夏季防暑降温之用。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ec0089144d72efc758dc411e0f29e762_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;电视剧《后宫·甄嬛传》（2011）剧照。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;雪池冰窖最晚出现于明代嘉靖年间。窖体建筑共有 6 座，沿北海东墙呈东西排列：西侧排列着 4 座，东侧排列着两座。西侧的 4 座冰窖面积较小，东侧的两座则稍大些。冰窖门在陟山门以北的园墙东侧转折处，大门北向。每座冰窖都在地下 4 米左右，以花岗岩铺底并砌墙。每窖只设置一门，门外设置一座砖井，井比窖底还要低一米，用来清除融化冰水之用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;民国五年（1916），雪池冰窖由总统府庶务司管理，且由私人承包。雪池冰窖的储冰主要供应北洋政府和逊清皇室的需求，剩下的则售卖给商店或民宅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中华人民共和国成立后，雪池胡同尚有保存较为完整的 5 座冰窖，但大都出现了漏雨现象。为了防止窖顶坍塌，相关部门曾将内拱砖缝用水泥嵌补严实。如此一来，雪池冰窖于冬季储冰，春、秋两季储存肉类、蔬果，夏季售冰，一直使用至 1972 年。雪池冰窖最初建有的 6 座窖体，而今尚且存留两座。其余 4 座，则因坍塌而相继改作他用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;恭俭冰窖&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与雪池冰窖相似的，便是恭俭冰窖了。依据《大清会典》中的记载，此地是清廷于京师所设立的四处十八座大型冰窖之一。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-c01c5591b8401808263ce72a5d6ed749_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;恭俭冰窖内景（《北京中轴线文化游典 建筑——鸿图永驻》插图）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;和雪池冰窖等一样，恭俭冰窖由清朝工部管辖，以供宫廷与周边官府的用冰事宜。恭俭冰窖位于恭俭胡同 5 巷 5 号。恭俭胡同即明、清时期的内官监胡同，此名称来自明朝设置于此的内官监署。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至民国后，胡同名称中去掉“内”，“官监”因为一时误认为“宫监”，所以谐音为“宫监”，其本义是取《论语》中的“温、良、恭、俭、让”中的“恭俭”二字，从而得名恭俭胡同。恭俭冰窖坐西朝东，屋面为双勾连搭合瓦顶，半地下建筑，由城砖砌筑，墙厚 1 米左右，内部为砖拱结构。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/19847120&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 22 Jun 2022 23:07:04 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>e00bb7bda8de6b7c6fc6808724e5f57a</guid>
<title>疫情之下，如何在混乱中重建内心的平静？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9749852</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/320fd424a_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;动机在杭州&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;在《破碎世界的假设》中，社会心理学家叫罗尼•吉诺夫•布尔曼说，内在秩序和社会运行秩序的建立，依赖于三个基本的假设：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（1）这个世界是友善的。我们是被世界善待的人。我们当然知道不幸存在，只是觉得它不会降临在自己身上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（2）这个世界是公平的。善有善报，恶有恶报，有一份耕耘，就会有一份收获。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（3）这个世界是可控、可预测的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一轮的上海疫情，动摇了这三个基本假设。让曾经熟悉的世界开始变得陌生。表面上，人们在疫情中的焦虑，是奥密克戎病毒、封城、食物短缺、混乱的管理。&lt;strong&gt;但人们深层的焦虑，是面对旧世界的坍塌。&lt;/strong&gt;由三个假设支撑的熟悉的世界已经慢慢消失不见，而新的世界还未到来。人们都在不确定中，焦虑地等待着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;病毒会被清零吗？食物够吗？什么时候解封？我们的生活和工作会受多大影响？这其中有太多的不确定，会引起人们的焦虑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于焦虑，我们总误以为，焦虑是对坏事的反应。其实不是。焦虑是对不确定的反应。在面对不确定时，最初焦虑能够帮助人调动能量、集中注意、应对危机。可是当焦虑一直找不到明确的着力点，它就会变成持续不断又无处释放的压力。就像一个一直蓄力却总也找不到敌人决斗的武士，有时候人们甚至会为了缓解焦虑，自己寻找和制造敌人，来进行决斗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如何缓解疫情带来的焦虑呢？这段时间我也不断听到来自上海的坏消息，也担心疫区的朋友。我整理了 8 条建议，希望能帮你在动荡的环境中，重建内在的心理秩序。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. 做信息的断舍离。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;过量信息会让你的神经处于紧绷和焦虑的状态。你需要从信息茧房中出来，过滤不必要的信息，来释放你的注意力。思考一下，你关于疫情的信息从哪里来？它们给你带来什么样的影响？是否这些信息都是必要的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然在疫情里，我们确实会需要了解一些信息，比如疫情发展或者食品供应。这也是我们寻找确定性的努力。我们也需要了解一些情绪性的信息，来找到一种共鸣，获得一种联结感。如果是这样，我建议把阅读这些信息放到一个特定的时间段，比如晚饭后一个小时。在那段时间你可以看任何你想看的。过了那段时间，你就跟自己说：“够了。我要过我的生活了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不回应这些社会情绪，这会不会造成一种漠不关心的冷漠呢？我觉得不会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当年佛陀回应那些质疑他和僧团只顾自己修炼，不如别人种田来得实在时说：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我们也在辛勤耕种，只不过我们种的是心田。我们耕种心田多一分，世界就少一分纷争。这同样是生产力。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样，&lt;strong&gt;关注是情绪的放大器。你少了一些关注，就减轻了情绪的链路。&lt;/strong&gt;你为自己找到一份安宁，也是为社会增加了一份安宁。如果你的目标是缓解焦虑，这也是一种贡献。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. 区分生活和工作。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;疫情了，很多人只能在家办公，生活和工作都分不开。这会让人疲惫。所以你可以对工作和生活做一个区分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可是有人问，我只能在家里办公，怎么区分工作和生活呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实是有办法的。在旧秩序里，工作和生活的区分，本质上就是时间、空间、（也许还有关系）的分割。几点到几点，在办公室，那叫工作。几点到几点，回家里，那叫生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果你理解工作和生活的本质，是对时空的人为划分，你也完全可以在你现在那个叫“家”的空间，划分出一个工作区。&lt;/strong&gt;时间上，你可以给自己规定一个工作时间，除此之外都算加班。空间上，工作区可以是一把椅子、一张桌子、甚至一台笔记本电脑。最重要的是，它的功能要足够单一。你要规定，当你坐上这张椅子，你只能工作。这样当你离开这把椅子时，你就很快能够回到原来的生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记住，工作和生活也是人为的区分，你完全可以自己做这个区分。只不过，让头脑接受这种功能的区分，需要有一段时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既然有工作场所，那也可以有充电场所。你可以以同样的原理，划出一个特定的时空区，专门做那些能让你恢复能量的事情，比如正念、阅读、或者跟朋友交谈。把它当作你的恢复壁龛，需要的时候，你可以每天到那里去充充电。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. 和家人划分空间。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有人说，疫情可能是国家下的一盘大棋，让大家在家多生孩子。我觉得也许效果是相反的：说不定孩子没多，离婚却多了。居家隔离对那些本来就有矛盾的夫妻是一个挑战，现在他们没处可躲，被逼着去面对他们的矛盾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些矛盾的核心，通常是家里谁来做主。就像一个丈夫总说妻子太控制，总是规定他在家里要做什么，觉得自己在家里像坐牢。而她的妻子说，我只是最低要求，你却不肯配合。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关系也需要空间。&lt;/strong&gt;这种空间就是谁来做主。就谁做主这件事，夫妻也可以做一个时空的划分，比如，周一周三周五妻子做主，周二周四周六丈夫做主。周日把前面积累的怨气都吵出来。或者以空间划分，任命妻子做厨房长，到了厨房，就妻子做主。丈夫是卧室长，到了卧室，就丈夫做主。大家对各自的空间里，至少都保留了一定的自由感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. 想近的事。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就像我在《了不起的我》中经常引用的控制的两分法，在混乱中，我们越要区分和思考，什么是我能控制的，什么是我不能控制的。我能控制的，就是近的事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们的头脑其实不想近的事，也不想远的事，它们想重要的事。在这井然有序的社会是有效的。可是在混乱中，重要的事没有办法呈现，那就需要你把目光回到眼前。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当你为未来焦虑的时候，你不妨问问自己：&lt;strong&gt;我现在能做的事情是什么？我愿意做吗？&lt;/strong&gt;近的事不一定能帮你理解世界，却能帮你整理自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5. 改变参照系。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这样的疫情中，人们自然的参照系是旧世界那个平静有序的生活。跟这个生活比起来，我们现在的生活当然是很糟糕。可是，如果你把疫情看作是类似地震、火灾这样的自然灾害（病毒也是自然的一部分），也许你对现在的生活，有不一样的理解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2008 年的时候我去四川做灾后心理援助工作。我去的不是受灾最严重北川、青川等地方，我去的是受灾较轻的广元剑阁。那边很多人的房子都变成了危房，大家都住帐篷。可是我发现很多人的精神状态都还好。问他们怎么做到的，他们就说：房子没了，人还在。跟那些受灾严重的地方比起来，我们实在不算什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;承认我们受灾了。以灾难为参照审视我们现在的生活。&lt;/strong&gt;也许你会有不一样的发现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6. 创造意义感。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人其实不是不能忍受苦难，而是不能忍受无谓的苦难。武汉疫情刚爆发时，比上海要严重也危险很多。可是那时候有那么多医疗队伍的逆行者，大家士气高昂，众志成城。上海的疫情为什么不可以？因为我们找不到这种意义感了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们需要知道自己为什么忍受，才能真的去忍受它。&lt;strong&gt;如果忍受没有意义，反抗就会变成一种意义。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我觉得有一种可能成立的意义感是：奥密克戎病毒对打过疫苗的你来说，危险其实没有那么大。但是对那些没有打过疫苗的老人，危险还是很大的。所以你忍受现在的一切，是为了救某个山区或者某个养老院你压根不认识的老人。他们人数众多，却默默无闻。他们不知道上哪里打疫苗，不知道怎么保护自己，更不知道遥远的地方会有一个人，为了他们的安危忍受了现在生活的不便，做出了牺牲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可是你知道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7. 与他人联结。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前段时间听一个住在上海疫情很严重的网红小区的朋友分享。他说疫情之前，他们小区的邻居相互不认识。可是有了疫情，大家都必须组织起来，互帮互助，反而有了更深的联系。从混乱中恢复以后，他还成了小区的志愿者，负责给阳性的那些家庭送吃的。这帮他自己恢复了平静。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;脆弱的时候，人总是更容易相互靠近。&lt;strong&gt;它会给予我们力量，让我们重新思考关系的意义。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;8. 记住你有选择。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;维克多·弗兰克在《活出生命的意义》中说，当外界环境变得恶劣的时候，我们至少还有一种自由：选择如何面对它的自由。别小瞧了这种自由，也许它正会带来我们所需要的那种控制感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;曾经有人问一行禅师，说：我做自己喜欢做的事，我会好好珍惜时间。可是做我不喜欢做的事，我就想逃，觉得时间过得特别慢，该怎么办？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一行禅师就说：做你喜欢做的事，你会珍惜时间，因为你知道时间是你的。可是做不喜欢做的事时，那个时间也是你的。&lt;strong&gt;是你的时间，你就有责任用好它。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;疫情也许是一段我们不想要的时间。可是说到底，这段时间也是我们的。是我们的时间，我们就有责任用好它。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近我读到贾行家老师的一段话，很有启发，跟大家分享。他说：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我不悲叹命运无常，那不是我们能预见和控制的。在悲叹之际，不幸的是又接连发生的，于是我转而再带那些短暂的生命里投入地活过的人们。人各有所爱，就各自努力，世界也会随之坚固一些。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既然改变不了这个世界，&lt;strong&gt;我们只能各自努力，来让自己的生活变得更好一些。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在这个混乱的时代，祝你平安。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/499011551&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 22 Jun 2022 23:06:56 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>6941a7974d7a46a3687a9afb88c77671</guid>
<title>如何判断一个领导是在培养你，还是在压榨你？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9749859</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-14a46c2d3f7c0d6c2b933e27b53857fd_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;体制内生存之道&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/382012090/answer/1345609849&quot; hidden=&quot;&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如何判断一个领导实在培养你，还是在压榨你，四个判断方法：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;1.看领导给你安排的工作内容，是重要的还是边缘的&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刚进入体制内时，领导交代给你一些基础性的工作，让你先熟悉环境，这个很正常。但是如果长期下去没有改变，说明在领导心中，你不是他的培养对象，你只配做这些没有含金量的重复劳动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;领导想培养一个人，安排的任务，一定是核心工作，虽然累点，但是能快速提高能力、积累经验，更容易做出成绩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说个真实的例子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们单位招来 2 个新人，一个男孩，一个女孩。一开始，领导给两人安排的都是差不多的工作，跑腿打杂、发报纸、写信息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;过了一个月，两个人的安排，明显有了不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;男孩依旧跑腿打杂，女孩开始参与很多大型活动，虽然也是后勤保障、会务布置之类的杂事，但是和男孩的日常杂事相比，非常锻炼人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;整个过程，从秩序册设计、桌签摆放，到会议流程、接待领导，女孩全程参与，她快速熟悉了大型会议的整套流程。这对新人来说，是一次很好的学习机会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样的起点，两个人在同样的时间里，做着成长速度不同的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;领导若有意培养你，一定会让你去做核心工作，一来是信任你，二来是真心想培养锻炼你。如果是这样，再苦再累也要坚持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你做的工作是不断重复的琐碎的杂活，且对个人能力提升和成长进步没有任何提升，那对你来说就是一种消耗，得赶紧想办法，改变现状。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;工作多的时候，不要只埋头眼前，适时抬抬头，看看手上的工作是什么性质，领导出于什么目的，心中有数，才能趋利避害。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;2.看遇到困难时，领导是帮助你还是敷衍你&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;愿意培养你的领导，在你遇到困难时，一定会给你指一条实用的光明大道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要么是传授你工作方法，要么是给你介绍资源和人脉。总之，是给你看得见、摸得着的帮助。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相反，利用你的领导，在你遇到困难时会给你灌心灵鸡汤，或者是敷衍你，然后躲得远远的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我曾经的直属领导，就属于后者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;平时没事，他经常给我讲人生道理，各种鼓励、支持加口头表扬，有时候听得我热血沸腾，工作起来更加卖力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一次，我们搞大型活动，因为出席领导有变动，晚上 9 点，我被领导叫到办公室，加班改座次。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时，要变动近 100 个座位，我手头还有材料要写，以为领导会和我一起改。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没想到，领导说让我辛苦一下，加个班，务必明天一早弄好，手头的材料也抓紧写，他要给一把手汇报。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说完之后，他潇洒地离开，全然不顾我一个人能不能弄完，需不需要协助，和以前关心下属的良好形象相比，判若两人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我一个人，对应门票重新排座位，排好以后绞尽脑汁继续完成手头的材料，一直忙到凌晨 4 点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从那以后，直属领导再和我说什么漂亮话，我都笑笑不语。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果遇到他不顾我死活、超负荷安排工作的时候，我便理直气壮，找各种理由拒绝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;体制内，并非所有的领导都一样，我们要擦亮眼睛，学会识别。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;3.出现问题时，领导是替你担当还是甩锅&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我一个同事进单位快 20 年了，一直没有编制，干着分发报纸、打印复印的活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他和一个分管领导走得比较近，每天给分管领导打扫办公室，一扫就是好多年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个分管领导有个习惯，不论是平时还是周末，都喜欢加班。只要加班，就叫我同事来，说让帮着复印文件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我同事脾气好，从来不拒绝。私心讲，也是想利用这个关系，把编制搞定了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;谁料到，分管领导看过的一个秘密文件，突然找不到了，单位开始追查。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经手这个文件的有 3 个人：机要员、分管领导、我同事。机要员出示了查阅记录，很快排除嫌疑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;分管领导一口咬定，是我同事不慎丢失。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为我同事是合同工，在单位人微言轻，与分管领导职位悬殊，加上找不到任何证据，最后被迫走人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来，我同事悄悄告诉我，其实是分管领导把文件带出办公室弄丢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;领导承诺，只要我同事担下这个事，以后一定给他解决编制。我同事头脑发热答应了，也傻眼了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个事，让我看清了领导的真实面目，不寒而栗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在残酷的现实中，也明白了，什么才是领导的“自己人”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;真正爱护你的领导，出现问题时，会严厉批评你，更会想办法维护你，替你收拾残局；&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;利用你的领导，会第一时间把你推出去，让你当枪子儿、背黑锅，他只关心自己的利益会不会受损，全然不理会这样做对你有什么影响和后果。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;4.看遇到机遇时，领导是推你一把还是拖你后腿&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于没背景、没关系的年轻人来说，发展机遇无比重要。一旦遇到了，一定会倍加珍惜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在体制内，决定能不能抓住机遇的，并不是你，而是你的领导。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果他愿意让你发展，这个机遇就是你的；如果他不希望你好，你只能与好机遇擦肩而过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;拿我本人经历来说，我考过多次遴选。每次参加遴选，都需要原单位提供报考证明。当时我还在县级工作，我的领导逢人就说，我很优秀，会大力支持。我心里暗自庆幸，遇到这样通情达理的好领导。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就在我高高兴兴找领导签字的时候，领导把证明扣下，说不急，然后和我讨论工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;眼看着临近资格审查，领导突然出去开会了。我没办法，央求管公章的大姐给我盖章，大姐说，领导走之前交代了，用章务必见到他的签字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我给领导打电话，领导挂断；我发信息，领导不回。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就这样，眼睁睁地错过了遴选。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;领导回来以后，还惋惜地责怪我大意了，应该早点和他说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那一刻，真的欲哭无泪。怪就怪，自己太傻，没有看透领导的用意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于一个能干的下属，很多领导不愿意放手。放人就意味着影响工作，会花更多时间培养新人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是大家常听说的：越能干，领导越舍不得你走，你走了，谁干活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;和我同时报考的另一个女孩，她的领导非常大气。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不仅痛快开出证明，还减轻她一半的工作量，让她专心复习，考个好成绩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关键时刻，如果领导帮一把，我们的命运就会发生转变，而这些，是由领导的气度、格局、胸怀决定的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果领导只是一味地让你加班、干活，却不愿给你提供任何再提升的机会，比如外出学习培训，那么，你就要好好掂量一下，这样卖命付出，到底值不值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;职场是利益场，不是讲情怀的地方。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们的任何付出，都应该有相应的回报，要么是能力提升、要么是职位上升，如果两者都不得，那就要好好反思一下，是不是被人利用了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;做一个聪明的员工，是每个人的职场必修课。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/382012090&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 22 Jun 2022 23:06:50 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>70a4e48bf4bad2c2410850f926554c0a</guid>
<title>《楚门的世界》中，妻子既然不爱楚门为什么反复提及要与楚门生一个孩子？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9749873</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-1bd01626600e5a8556aa045453bdadd6_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;夜雨星风，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;周易哲学，公众号：夜雨星风&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/305864895/answer/2400604543&quot; hidden=&quot;&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;因为楚门一旦有了孩子，即使有一天他发现了这个世界的荒谬性，他也会接受荒谬，丧失追求自由的勇气。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这并非我臆想，而是有着很明显的证据。因为《楚门的世界》中所指向的核心问题即是：个体如何在虚幻的世界获得救赎。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一问题贯穿于几千年西方哲学史的始终。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;西方哲学史上最伟大的哲学家柏拉图曾提出一个流传了几千年的的洞穴假说：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他说：在一个地穴中有一批囚徒；他们自小呆在那里，被锁链束缚，不能转头，只能看面前洞壁上的影子。在他们后上方有一堆火，有一条横贯洞穴的小道；沿小道筑有一堵矮墙，如同木偶戏的屏风。有一些特定的人，扛着各种器具走过墙后的小道，而火光则把透出墙的器具投影到囚徒面前的洞壁上，这些器具就是根据现实中的实物所做的模型。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;囚徒自然地认为影子是惟一真实的事物。如果他们中的一个囚徒碰巧获释，转过头来看到了火光与物体，他最初会感到眩晕（就像才从电影院走出来一样），但是没有关系，他会慢慢适应。此时他看到有路可走，便会逐渐走出洞穴，看到阳光下的真实世界，此时，他会意识到以前所生活的世界只不过是一个洞穴，而以前所认为的真实事物也只不过是影像而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也即是说在柏拉图看来，我们活着的现实世界是不真实的，那么面对人如何在这种假象中获得救赎就是一个真正的哲学问题。可以说，西方哲学史上不同哲学家对于这一问题的回答侧重点都不一。到了近代以来，存在主义的早期哲学家将这一问题强化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在克尔凯格尔哪里表现为人如何实现对于上帝义务与伦理冲突的跳跃，尼采，舍斯托夫，萨特都给出了回答。然而我现在依旧认为以加缪给出的回答最为精辟。他认为人生的意义就在反抗荒谬，从而实现自由。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而日本的存在主义文学家安部公房并不认为加缪给出的救赎方案可以一劳永逸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;据说安部是村上春树和大江健三郎共同的偶像。他试图将加缪所提出荒谬概念本身进行强化。&lt;strong&gt;也即是说在安部公房看来，加缪的荒谬还是力道不足，毕竟推石头有主客关系，于是他在小说《砂女》中继续将这一问题推进，塑造了一副极其荒谬的场景。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《砂女》中描写了一个因收集昆虫标本而误入沙村的男人。他面对着沙村里日复一日重复的挖沙劳动，感到前所未有的荒谬。他尝试了许多种方式逃跑，但最终还是失败了。后来直到他和这个沙坑里的女人有了小孩子之后，在女人被送往医院之后，他本来有逃跑的机会，但是他已经认命了。从此再也丧失了反抗的勇气。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《砂女》以隐喻的方式揭示了现代人的荒诞命运。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《砂女》这部小说后来被改编成了电影，1964 年《电影旬报》年度十佳电影奖第一名，并获得奥斯卡奖提名。《楚门的世界》的导演不可能没有听说过这部同时享誉文学史与电影史的作品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;甚至可以说《楚门的世界》本身就是对于《砂女》文本逻辑的继承与发挥。《楚门的世界》中妻子扮演的依旧是《砂女》中那个女人的角色，她不爱楚门，但是她知道只要一旦孩子降临，楚门至此就会丧失反抗的勇气。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;墙的那一边固然是真实与自由，这一边世界虽然虚假，但是血浓于水的亲情却是真的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《砂女》的结尾亦是如此，男人看作怀孕的女人被送往医院，第一次心中涌动着温情，即使他不爱这个女人，但是他突然对于这个荒谬的沙坑产生了留恋。于是他最终臣服于沙坑里的生活方式，丧失了反抗的初心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实有孩子的成年人都可以理解这个情绪，&lt;strong&gt;很多人年少时都是傲气轻狂，充满了反抗荒谬与追求自由的勇气。可是这份勇气是何时开始消减的，大致就是当你有了孩子之后。你凡事都会处处想着他，所以即使每天面对着 996 的劳累与荒谬，面对着上司的指责与同事的中伤，面对着日复一日的轮回，估计这些事，放在你年轻时，肯定会拍案而起，但是，此时你还是会默默地负重前行。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;总之，你无论你做什么事都会想着孩子。由此就会有牵绊，有不舍，有留恋。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一切都是因为有了孩子。不论是《砂女》抑或是《楚门的世界》孩子都具有某种象征意义，只要孩子的降临，同时也意味着这个男人丧失反抗的可能性的开始。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，这也是为什么政府现在为年轻人不生孩子极其头疼，因为生孩子不仅仅关系劳动力的问题，更关系社会稳定。要是一个社会的年轻人都不结婚，都不要孩子了，那他随时就可以像楚门一样推倒那堵墙。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/305864895&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 22 Jun 2022 23:06:41 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>9855287270a31b3c9ad9964ab9594dee</guid>
<title>什么人不适合做科研？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9749866</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ca6e7ffc10a0d10edbae635cee82d007_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;量子位，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;有趣的AI&amp;amp;amp;前沿科技→_→ 公众号：QbitAI&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/286852301/answer/597718307&quot; hidden=&quot;&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;适合不适合做科研，可以评估下能否接受下面这些情况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;谷歌首席科学家、谷歌大脑技术负责人 Vincent Vanhoucke（万努克）前不久发出的一篇“劝退文”，引发海外科研学者的热议，希望能够给大家一个参考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这博客中，万努克直言以研究为业，固然令人羡慕，但会面临着各种各样的“痛苦”。而且，有许多学生都曾被从事研究工作的前景所吸引，却在很短的时间内，退缩到相对舒适的工程领域。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万努克说这背后这从来都不是个人价值或天赋的问题，而是因为做研究需要一种不同的范式，这种范式与作为一名工程师相比，截然不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;面临这些问题该怎么办？怎么调整自己的心态？怎样才能成为一名好的研究者？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万努克列举了从事研究的九大“痛苦”。比如，整个职业生涯都会“浪费”在无用的事情上，研究成果在发表的那一刻就可能过时了等等。他把这些描述为，那些学校里没有教你的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他还给出相应的忠告，这些都获得同行的一致点赞，Yann LeCun 等学术界大牛，纷纷在 Twitter 上转发评价称，这是一篇研究人员必读的入门文章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以下，是万努克的“劝退文”：&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-5f3d74be2bf5813ff013dddc76869a8a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;一、研究是有多个答案、甚至没有答案的不适定问题&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在大学接受的训练，只是在很大程度上教会了你如何用独特的方法去解决问题。但是，将研究看作是一个考试问题，必然会通向失败。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在研究中所做的大部分工作，并不会让你更接近答案，而是会让你更好地理解这个问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;以学习作为单位衡量进步，而不是以解决问题为单位。&lt;/strong&gt;是研究者必须要经历的重要范式转变之一。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c49979efdd056435b3d44663c6073e58_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;二、整个职业生涯都会“浪费”在无用的事情上&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;几乎可以肯定的是，一旦某样东西能够起作用，就不再是研究了。最好的情况下，你的职业生涯的基本上都是由进步来定义的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，这些进步并没有真正解决任何问题，因为它们只是从概念到落地的过程中的一步，甚至是一小步，这会让人深感焦虑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2004 年，因为没法理解和拥抱这个简单的事实，我几乎放弃了我的研究事业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时，我研究的是语音识别，它正处于一种奇怪的状态，它基本上是无用的，但为了降低成本，却被强行“塞进用户的喉咙”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我能清晰感受到那些使用了相关系统的“小白鼠”沉重而充满怨恨的目光。在学术会议上，我也注意到了一个令人不安的趋势：越来越多的关于“情感识别”的论文发表出来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在，我离开这个领域有几年了，但这个经历，给了我更多看待问题的视角。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c1a48ea1773b3ade328b081343f4d12a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;三、研究成果在发表的那一刻就可能过时了&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我的研究生涯中，我所取得的成果，没有一件是当今最先进的。经历了漫长的出版过程后，仍然保持最高水平的作品也寥寥无几。进步是无情的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们一般会用研究引用的次数量来衡量影响，但通常会忽略了这样一个事实：许多引用都是作为一个背景，来说明它已经不再具有竞争力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这会带来严重的错失恐惧症（FOMO），在这种情况下，害怕别人抢先出版，对我的许多同事来说是一个巨大的压力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于他们，我经常给出的建议是：如果你担心被人抢先，你的研究可能在一开始就错了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果，你认为这是一个学界很快就会解决的问题。那么，这可能不是一个值得花时间研究的领域。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-e858fd3f7eda629f7079d9319194659e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;四、拥有无限的自由，但也有无限的责任&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为研究者，一个好消息是有很多规范来控制你自己。 但也有坏消息，你需要自己去控制局面。 很多研究中，都没有规范，也没有蓝图。 你可能在探索一条完全错误的道路，这也没关系。 因为你可以接受，对吧？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为一名研究管理者，我的大部分工作就是充当研究人员的治疗师，为他们思考无限的可能性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我经常给研究议程划定界限，并不是界限究竟在哪里很重要，而仅仅是因为，它们的存在有助于减轻未知带来的压力。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-cd19fbaf2b1802db300b35045b1aa2c0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;五、大多数研究，都关乎风险管理&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究本身就有风险。把风险堆积在风险之上，你肯定会遇到灾难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你必须要无情地消除这个等式中的其他风险：首先，在与人一起进行研究之前，确保自己信任合作者，并已经赢得了合作者的信任。大多数失败不是因为技术，而是人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;避免引入政治和体制风险。确保你的资金安全。但是，千万不要在研究风险本身上妥协，例如，只是为了让你的机构单位更容易接受这个项目而去降低目标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是你研究水平不高的原因所在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想要充满风险的研究，是研究人员自欺欺人：我们都比我们想象的更加厌恶风险，你给项目增加的每一点安全保障，都会直接影响你的研究。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a917377975472f0374a65ebbffb14dd2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;六、范式转变很正常，你需要经常更换工具&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在一个职业生涯的时间尺度上，范式转换以某种规律性发生。 你花了十多年时间辛辛苦苦积累的专业知识，很可能在一个更好工具的面前一文不值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你的能力，或者更重要的是，你仅有的意愿，能够跟随问题到什么地方，往往可以成就或者毁掉一个人的研究生涯。 我在博士论文中使用的工具包在今天可能没有人关心的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通常情况下，重大突破来自于两个假设不同的研究方向结合在一起，这意味着要学习和吸收一个全新领域的观点和工具，以便在最短时间内开始评估两者可能的联系。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3f44993f523bac24f17fbfb438b2d19c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;七、必须让自己接受严格的审查&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没有什么比一篇只有一位作者的论文更可疑的了。如果我的研究结果，没有经过同行的审查与认可，我肯定不会相信它的价值与意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究合作是使科学产品变得有价值的部分原因。原因在于，研究的行为非常容易产生狭隘的视野和自我强化的反馈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;愿意变得脆弱，充满自我怀疑，是成为一个好的研究者的决定性特征。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6f94896559f5988be078b62cdd5590d2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;八、整个职业生涯在很大程度上将由一个数字来衡量&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个数字将被公之于众。是的，唯“h-index”是一个问题，你不能轻易选择退出，因为你不公开它，也会引发问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人们很容易忘记，这是一个相对较新的现象。这个衡量标准是在 2005 年提出的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尽管它有种种局限性，但我发现它非常稳健 ，而且我也经常用它平阿基研究人员。 与你从学术网站上获得的信息相比，它的方差要小得多。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-68ef53b4d4a650059a0751514d78f383_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;九、研究是一种生活，而不是工作&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有时，有人会问我如何与著名的“天才”共事，他们有什么不同，他们成功的关键在哪里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想回答的是，这些人唯一的共同点就是他们都非常努力。尽管这不是全部，但这是事实。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们中的每一个人都绝对比你(当然还有我)更努力工作，一个共同的特点是他们的注意力和奉献精神非常敏锐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们中很少有人会将研究称为工作：根本原因在于，他们绝对热爱自己所做的事情，愿意全身心地投入其中，其他很多事情，都源于此。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3348a3e7400849ad7a68e6e4baf7498c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;要不要以研究为业？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根据我作为研究者和工程师管理者的经验，一名研究者能否成功，往往与一个人如何应对研究产生的压力有关，而不是与天生的聪明才智或勤奋工作有关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在一个不断变化的环境中，在公众的监督下，没有指引，做一些可能行不通的事情，需要一定的勇气或愚蠢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与此同时，坐在你旁边的座位上，你的工程师同事们实际上正在构开发一些能够持久的东西，解决定义明确的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;创造那些必须要成功、或者被期望成功的东西，需要另一种勇气和献身精神，才能到达终点，还需要一种健康的自我批评。但他们不能用那种“不要紧，这只是研究……”的批评来自开脱了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想要知道，什么样的挑战更适合自己，可能需要很长的时间，并且会随着你在职业生涯和生活中的位置而改变。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对大多数从事工业研究的人来说，有一个好消息：我们没必要把这当作一个永久性的职业选择。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/286852301&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 22 Jun 2022 23:06:32 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>