<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>75201f797a97bb63f24db520a9c10a8f</guid>
<title>孩子问「艺术家有什么标准吗，小孩也能当艺术家吗」，如何回答？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9749157</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-6e6c820c3b1f579f52dc8c6740658d5b_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;优米妈，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;爱，得如她所盼，而非如我所愿。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/534259943/answer/2508373501&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;能！不过还真有一个门槛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我这就为你揭开&lt;strong&gt;20 世纪四位现代艺术大师&lt;/strong&gt;工作和生活的神秘面纱，他们风格迥异、各具特色，却有一个共同点，你猜是什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;巴勃罗·毕加索（Pablo Picasso）&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;——爱与不爱，都在画里&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了跟你套近乎，我们就先从“用一生的时间，像孩子一样画画”的毕加索聊起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕加索从 9 岁便开始大量创作可供贩卖之用的素描，到了 1900 年，他可以每天完成一幅画，创作范围包括纸、画布、石头、陶瓷、金属等各色作品，一直到他 92 岁去世为止。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在他创作的超过 3 万件作品里，我发现一个有趣的点：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;他不只像孩子一样画画，还像孩子一样真诚，借由作品直率地表达个人喜恶。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举些例子，以下两幅作品画的是同一个人：毕加索的情人朵拉·玛尔（Dora Maar）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这幅肖像姿势悠闲、相貌甜美，反映毕加索爱的开始。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0cd6a2f13d512a27a916e4e88146f183_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;《朵拉·玛尔肖像》&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;那幅肖像扭曲断裂、极其悲伤，反映他爱的结束。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-6b96515f6b15893b8c6f176ade777fe1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;《哭泣的女人》&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1936 年，毕加索的家乡西班牙因内战而四分五裂，他创作了一生中最重要的、同时也是 20 世纪最重要的作品《格尔尼卡》，不仅为了纪念 Guernica 小镇，他还将整个 20 世纪的苦难压缩进这幅画里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他用惨无人道的暴行来表达对战争的痛恨与抗议。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-f82dcf2f53ab62c30e9d56c3adefd1ee_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;《格尔尼卡》&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;他又用衔着&lt;span&gt;橄榄枝&lt;/span&gt;的飞鸽来表达对和平的向往与珍视。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d789b4f075f47dbe84056aa5d63c04b6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;《和平鸽》&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;对那个时代的多数艺术家而言，创新是种潮流，但对毕加索而言，却是一种随心所欲表达自己的热情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;亨利·马蒂斯（Henri Matisse）&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;——我唯一的信仰就是对作品付出全部的爱&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据马蒂斯说，他小时候喜欢做梦，但一点儿也不知道长大后要干嘛；直到拿到妈妈送的绘画箱，他才意识到&lt;strong&gt;“这就是我的生命了”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最能诠释这句话的，不是他早期的点彩派，也不是野兽派，而是孩子们最喜欢的剪纸艺术画作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那时的马蒂斯年老、多病，能量却爆发式增长，衰弱的身体无法整日站着画画，他便拿起一把大剪刀，剪出一个又一个震惊世界的作品。其中最著名的要属《伊卡洛斯》（Icarus），怀着满腔热情飞向高处、却不幸被太阳灼伤的伊卡洛斯正在坠落，旁边是宇宙星辰，他似乎没有反抗，只有一颗红色的心在砰砰跳动。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b5c1772e533c9f50713c169730235777_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;《伊卡洛斯》&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;马蒂斯把这种“殉于理想”的精神展现得淋漓尽致，而他自己的理想也在人生最后的杰作凡斯（Vence）玫瑰经小教堂（Chapelle du Rosaire）里得到了升华。被病痛折磨着的马蒂斯，在教堂的墙上画了一个很快乐的耶稣，还设计了很美的、似乎能否认世上一切黑暗东西的彩色玻璃窗。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-88ccbd00817fce054b8927cdf03130d5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;玫瑰经小教堂&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;很难想象这是一位一生经历了两次最残酷的世界大战的老人的作品，&lt;strong&gt;艺术救赎了马蒂斯，于是他决定用艺术去帮助千千万万人看见世界的美好。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;萨尔瓦多·达利（Salvador Dali）&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;——如果没有 Cadaques 镇，就没有达利&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;达利的作品如梦如幻，你一定想不到&lt;strong&gt;这些远离现实的空间其实都来源于他喜欢的真实场景。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儿时，达利一家每年都会去西班牙东北岸的小镇 Cadaques 度假，就是这个美丽的地方：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f26040b8aed4a1b640ef99a1c3a919fb_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;年少的达利因此创作了很多关于 Cadaques 的画作。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-632fd4e4f6d89911ecc0ff3c87c5c7cf_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Llaner Beach in Cadaques（1921）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;后来，他超现实主义画作中的人、建筑、船、岩石等，在这里都有原型，可以说如果没有 Cadaques 镇，就没有达利。在《蜜比血甜》里，Cadaques 式荒瘠的海岸散落着奇怪的物体，它们将达利潜意识中童年和成长后的焦虑表达得淋漓尽致。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-638c55e4e65a9acac4455b6a1f747d89_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;《蜜比血甜》&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;还有《伟大的快感》中，这一大块黄色物体的形状是受到 Cadaques 海边礁石的启发，达利把它幻化成自己的脸庞；左下角的那个小人则是他童年孤身一人站在海边的影射。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2423afc9aafa5679afe316acf53175e6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;《伟大的快感》局部&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;达利用狂野不羁的方式&lt;strong&gt;将自己内心的渴望、恐惧、迷惑和不安通通大胆地表现在画布上&lt;/strong&gt;，也将这种超现实主义思想传播至世界各地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;安迪·沃霍尔（Andy Warhol）&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;——罐头、明星、可乐都可以是艺术&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这位艺术家之所以在国际间声名远播，靠的不外乎是展示番茄汤罐头、玛丽莲·梦露等名人相片和可口可乐的图像。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他为什么会痴迷于此呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安迪在一个贫民区长大，正值 1930 年经济大萧条，食物经常短缺，妈妈只能以水和番茄酱做汤。他后来创作的这种番茄浓汤罐头在当时绝对算很“高级”的一道菜。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-f1136ec9adc47025418c826ddd7b04d9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;《金宝汤罐头》&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;8 岁时，安迪患上了神经障碍的毛病，近一年的时间脱离学校、待在家里，他对妈妈提供的电影杂志、彩色书籍、漫画等产生了浓厚的兴趣；以致于 21 岁搬到纽约时，他把很多时间耗在一个叫 Serendipity 的漂亮咖啡馆里，喜欢的电影明星们经常在此出没，这些都影响了他日后的作品。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b49e6a67992ecd6bd26b0d5308eacad4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;《玛丽莲·梦露》&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;再来说说安迪喜欢的可口可乐，总统喝可乐，街边的叫花子也可以喝可乐。在他看来，最富的人与最穷的人享受着基本相同的东西，这是一个非常美好的、民主的符号。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2f10a9100ab1898af11997bf8da523a6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;《可口可乐》&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;他把艺术从神圣殿堂带进日常生活，&lt;strong&gt;画山水、画花鸟、画人物是艺术，画罐头、画明星、画可乐这些平凡却能带给人们幸福感的事物，同样也是艺术。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他突然打开了这扇门，使如今的艺术领域，百无禁忌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你发现大师们成功的秘诀了吗？&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;strong&gt;毕加索用艺术展现狂妄不羁的自己，&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;马蒂斯用艺术传递美好、慰藉心灵，&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;达利用艺术表达自由、疯狂的人生，&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;安迪用艺术让世俗生活变得更有趣。&lt;/strong&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;在他们身上，你找不到对“艺术家”的标准定义，却有一个闪耀的共同点：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;热爱艺术，感受生活，然后用宛若星辰的艺术，照亮人生之路。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;小人儿，如果你也有这份热忱，也想用喜欢的艺术来表达对这个世界的想法和认识，那就跟着自己的内心去创作吧。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;艺术史无时无刻不在改变，如今属于你的艺术的故事正要开始呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/85724f4099df3bbe69b629eb969367e4&quot;&gt;@知乎亲子&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;em&gt;我是从小学艺术，出版过 3 本设计类著作的 &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/54deb8d48e502878f8e56d13ae70de4b&quot;&gt;@优米妈&lt;/a&gt;，知乎母婴盐究员，咱们一起快乐育儿呀～&lt;/em&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/534259943&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 01 Jun 2022 23:06:53 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>cbb17cb221bc7d9c49e98cfc96d140f3</guid>
<title>人体组织或器官可以完全再生，从而达到永生吗？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9749162</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e5785583ab114d22516429fee9e8c115_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;熊伟铭，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;华创资本：前沿科技早期投资&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/532954323/answer/2510667798&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;「永生」是个哲学概念，个人认为不可能，至少我们的蛋白质身体无法永生。想起朋友给我讲的修车经验：德国车只要不停换零件，就可以继续延长里程，而日系车从来不出问题，然而一旦开始换零件，整车就开始出现大问题，系统耦合开始分崩离析。从人体而言，我们可能更像「日系车」。我们需要从一个更高的层次来看待人类寿命的延长以及局部功能的再生修复。中国传统道家的思想中就有宇宙分层的概念，从物质的世界到能量的世界，每一层世界的提升都可以延长生命的周期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;器官再生的现象在自然界中并不罕见，比如水螅、涡虫只需要保留非常小的一部分组织，就可以重新长出完整的身体，壁虎、蝾螈的在尾巴断掉之后还能够快速的再长出一条尾巴，而科学研究的模式动物斑马鱼更是有许多的重要的器官都可以再生，比如心脏、脊髓、鱼鳍等。人类有些器官会有一些再生能力，比如肝脏，一个健康人失去 2/3 的肝脏，剩下的那 1/3 也可以在几个月之内再生，恢复到正常的大小。人类皮肤和毛发的再生能力也还算顽强。但离我们希望的不论受到什么伤害，不管是断指受伤还是心肺破损，都能再生，还有很大差距。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-66b636a70fe1a73509dd20f992f08e93_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图片来源：Cellular Dedifferentiation and Regenerative Medicine&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;解决人类器官再生的关键问题是再生机制及其差异尚不清楚。解决这些问题至关重要，这样我们才能更好地规范再生过程。从动物再生模型中科学家也在致力于解决如下为题：（1）是什么引发了对损伤的再生反应？ （2）这些因子是如何被转导到活性干细胞或成熟细胞中进行增殖的？ （3）这些活化细胞在再生过程中如何协调它们的细胞行为，如增殖、迁移和分化？ (4) 为什么低等动物的成熟细胞可以去分化成祖细胞，而哺乳动物在没有常驻干细胞的情况下受伤后不能这样做？在大多数情况下，再生过程确实类似于发育过程。一个关键问题是动物如何在受伤的情况下解锁发育程序。为了解决这个问题，首先必须剖析成体细胞维持分化状态的机制。例如哺乳动物中，受损的微环境不利于再生，特别是，哺乳动物的炎症环境促进了纤维化而不是再生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在近几十年的科学研究中，随着干细胞生物学和发育生物学的不断进步，器官再生领域也取得了巨大进展，再生医学领域也迎来新的机遇。1998 年美国科学家 James Thomson 首次建立了人的胚胎干细胞系，被美国《时代〉杂志誉为 2001 年“美国最佳科学家”。2006 年日本科学家 Shinya Yamanaka，从小鼠体细胞重编程为诱导多能干细胞 (Induced Pluripotent Stem Cell: iPSC)，iPSC 和胚胎干细胞有非常相似的生物学特性，相对来说不会带来伦理问题。越来越多的科学家和公司运用干细胞的再生能力，加入到再生医学的大军中来。诱导干细胞领域还在不断进步，今年四月份北京大学邓宏魁教授领衔的团队，在干细胞领域取得突破性成果，首次在国际上报道使用化学小分子诱导人&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E6%88%90%E4%BD%93%E7%BB%86%E8%83%9E&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A2438688871%7D&quot;&gt;成体细胞&lt;/a&gt;转变为多能干细胞。之前在知乎上已经有非常详细的报道（&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/527794731/answer/2438688871?utm_source=wechat_timeline&amp;amp;utm_medium=social&amp;amp;utm_oi=33928719106048&amp;amp;utm_content=pu&amp;amp;utm_campaign=shareopn&quot;&gt;北大邓宏魁团队首次实现化学小分子诱导人成体细胞转变为多潜能干细胞，这一研究有哪些突破？&lt;/a&gt;）。干细胞领域的创业公司也是层出不穷：&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//mp.weixin.qq.com/s/ZdQvn5eJ8rzB49BKNBanLA&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;40 家干细胞治疗企业&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7316e26ae43f3879b3082050a818d6bf_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图片来源：Organ regeneration based on developmental biology: past and future&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;生物医学工程的器官修复、细胞命运决定、干细胞诱导的上皮和间充质细胞的产生等，为体内功能性器官再生的概念提供了证据。类器官研究已经证实，通过利用模仿器官发生的特定模式和位置​​信号的细胞因子，概括胚胎体模式并在自组织多能干细胞之间建立器官形成场，几乎所有器官都可以在体外以微型器官的形式产生。最近，由包括毛囊在内的多个器官组成的外皮器官系统的再生也已经实现。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a25b2ce1ddf8b936292c3e430fe1edca_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图片来源：Organ regeneration based on developmental biology: past and future&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;然而目前类器官技术仍处于只能再生微型器官且结构和功能恢复有限的阶段，且这种技术可以用作药物发现的分析系统，以及具备通过移植多个微型器官来治愈受损器官的钱能。目前，开发能够在器官内供应血管的体外 3D 培养系统对于在体内生长具有足够功能的微型器官和类器官至关重要。类器官大小限制的一个相当大的问题是类器官内部缺乏营养供应。作为再生医学的一部分，干细胞的自体移植，包括骨髓和组织（例如皮肤、角膜和心肌片），已经通过干细胞移植和组织移植疗法应用于临床。对于器官丧失正常功能的患者是否可以采用下一代器官再生疗法作为一种新的临床疗法，仍然在探索中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前器官再生类公司也在积极推进相关产品研发，例如， 2016 年创立的细胞治疗生物技术公司 BlueRock Therapeutics (BAYN)，总部位于马萨诸塞州的 Cambridge, 2019 年 8 月起成为拜耳的子公司，正在开发 iPSC 衍生的细胞疗法，针对帕金森病、心力衰竭和眼部疾病。2015 年建立的生物科技公司 Semma Therapeutics，2019 年底为 Vertex Pharmaceuticals 公司以 9.5 亿美元收购，正在开发一种治疗 I 型糖尿病的 iPSC 衍生的胰岛β细胞。Stemson Therapeutics 是一家临床前阶段的细胞治疗公司，成立于 2018 年，总部在加州 San Diego 该公司一直在开发一种治疗脱发的方法，使用 iPSC 生成新毛囊的专有技术，促使毛囊再生和新的真皮乳头生长。在中国，利用多潜能干细胞疗法改善器官功能的公司也层出不穷，无论是睿健生物、霍德生物及艾尔普医学，还是新玩家士泽生物、跃赛生物等，都预示这器官再生领域的美好前景。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/532954323&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 01 Jun 2022 23:06:44 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>a2b77bda58c56ad0df7a76f6e2a0d151</guid>
<title>1976 年马丁·斯科塞斯版的《出租车司机》是一个孤独患者的悲剧故事吗？现在看还有什么现实意义？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9749171</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-59b836793de3f4cb8ece812194e91a40_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;segelas，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;电影学硕士已毕业，但仍旧略懂皮毛&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/535499443/answer/2511150535&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;谈一谈个人的看法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在马丁斯科塞斯的手中，《出租车司机》成为了一部多重意义复合的作品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一方面，它当然是一部“孤独患者”的故事，表现着特拉维斯情感归属的游离。但进一步说，这种归属感的缺失，与他对美国社会的观感高度相关。他的爱情发生源于对美国社会的希望燃起，爱情毁灭也带来了对美国社会的绝望复苏。个人情感与社会态度，达成了一致。这让作品在人物个体的内容角度之上，更多了一层社会意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而另一方面，它又给予了相当高水平、独特性的表现技法——以色彩为主导的景观、客观环境伴随主角内心的变化、客观环境的人物主观性意义&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《出租车司机》里，斯科塞斯将片中从第一秒到最后一秒的纽约城市，都变成了对男主角主观性的表达载体。作为一个越战老兵，罗伯特德尼罗饰演的特拉维斯，对于美国有着极其矛盾的认知——一方面，他看到了国家社会的堕落，认为自己在战场上对它的保护是不值得的，从而产生了极强的反社会情绪，试图破坏这个国家，以刺杀总统的方式；但在另一方面，他却又对这个社会试图怀有希望，试图给自己一点社会中的积极因素，延续希望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，在剧情层面，我们可以明显地看到特拉维斯在两个极端中的频繁切换。开篇时，他将贝茨形容为“躲入尘间的女神”，并爱屋及乌地表示“我要为总统投票”“不管他是什么政策，我相信都是好政策”；随后，他又因为贝茨对他的抛弃，丧失了对社会的希望，谋划刺杀总统；伴随着他对“反抗淫乱行业”的雏妓的情感，社会中孕育的希望载体再一次出现，并也再一次随着雏妓对他“帮助”的不认可而破灭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特拉维斯的反复与摇摆，无疑是斯科塞斯对于这一人物非正面的表达：他并没有真正坚定的思想，对于社会的不满发自于战争，而扩大于失恋；对于希望的找回也同样依托于爱情，而与理性的思考并无关联。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;归根结底，他只是一个不停动摇的人，且不仅仅是摇摆选边，更有着自相矛盾的思想混杂状态。在他拥有“照亮世界的人间天使”贝茨的爱情时，也同样拥有着或明或暗的“绝望倾向”。当他与贝茨在总统办公室见面，斯科塞斯不仅用贝茨的政治家助手身份给予特拉维斯“爱屋及乌、相信总统”的心理，也在后景中始终完整展现着总统竞选海报，强化着贝茨之爱对特拉维斯在政治观念上的影响作用。而二人分手时，特拉维斯打着请求的电话，镜头平移到走廊，一方面用空旷的平衡构图与门外人来人往的街景，强化了特拉维斯的焦躁，一方面也用“街景”对接了贝茨身上的社会属性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一点，在他前去赴约贝茨时，体现得淋漓尽致。首先，是特拉维斯行走在人群中的镜头，周遭的一切都失去了聚焦而变得模糊不堪，他的表情也是游离郁郁的，与周围的社会环境产生了区分。而后，这处铺垫被迅速“发扬光大”，以一个表意复合性的精妙段落予以呈现。他将贝茨认定为这个堕落尘世的女神，却在与她约会时想去看 A 片——他获得了社会的希望，却在履行其爱情时“不知道这里有什么地方是阳光不黑暗的”；希望被打击，同时被当作希望凝聚的天使，也被他当成了“看 a 片的性欲者”，成为了这堕落社会的一个个体。他的爱情，爱情天使指引出的社会希望，便在这种复合的表达中，走向了贝茨离开的灭亡时刻——贝茨消失，取而代之的是街头那个被场景结束镜头许久凝视的妓女。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，这样的表意复合性设计，在作品中不少，也赋予了更延伸的表达内容。最出色的是，开篇的部分里，特拉维斯看 a 片的段落。他看着“代表堕落于性欲”的 A 片，对着画面里的阴道，做出了射击的姿势。一方面，这是他表达自己“破坏社会堕落内容”的反对。但另一方面，这也是他向着阴道发射精液的暧昧心理，是他自身堕落于性欲泛滥的社会的暗示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一点，无疑强烈地指向了 6、70 年代美国社会的垮掉一代 --- 特拉维斯，与他所看到并反对的那些人，其实并没有本质区别。在开头关于越战老兵的自我介绍中，我们不难体察他对社会愤怒绝望的来由——当他全情付出后，却发现自己守护的国家与民众只是这样一个样子。这让他对社会绝望，想要破坏它，但也让他试图去寻找到一些希望，给予自己参战行为以意义。然而，当他身处于这个环境中，自己在无形间也成为了其中的一份子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也同样体现在了其他角色的身上。当电影进入到让特拉维斯彻底陷入“强行拯救世界”之迷乱的雏妓部分时，我们看到了从完全躲避皮条客到与皮条客产生爱情、对“卖淫”态度也愈发暧昧的雏妓，同样也看到了相应地拥有了多重情感样貌的皮条客。绝对的理想化正义使者不存在于这个社会，每个人都在拥有一定积极面的同时，又成为了大环境的同化与助推者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;借此，斯科塞斯暗示了：每一个堕落的美国人，其实都与特拉维斯有着同等的希望，随之产生同等的失望，组成了这个希望沦丧的大社会，构成了 70 年代美国的群体特征。而这一点，也就是特拉维斯自身摇摆不定、自相矛盾的根源所在——自己是堕落的，也看到他人的堕落，便不相信自己与他人走向阳光一面的可能性，然而又期盼着自己与所有人得到某种拯救，被赐予希望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一点，在后半部中的雏妓身上得到了很好的体现。首先，她自身有着大转弯一样的心理变化，从第一次出场时央求特拉维斯帮忙摆脱皮条客，并最终被后者强行拉走，变成了最后与皮条客的温存。而对于她，特拉维斯也展现了自己的矛盾心理。第一次看到她对堕落的反抗，将其当做了又一个天使，而在最后发现她已然自甘堕落后，几乎是强行地执行了自己的“希望拯救”——无视她本人的愿望，将她爱着的皮条客杀死，“救她出来”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，全片里几乎唯一一次的“超出特拉维斯接收视角”的镜头，拍摄了雏妓与皮条客在房间里的爱情交往，强化了特拉维斯此时对一切真相的“不知”与“无视”：他做的拯救，只不过是在强行挽留自己的希望，压制他早已看清的社会黑暗现实。全片都在围绕着特拉维斯的主观性镜头，向我们展示“特拉维斯是如何想的”，而到了最后，我们需要一个跳出特拉维斯视野局限的客观视角，看到现实情况是怎么样的，而特拉维斯之于现实又是什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影里，“特拉维斯的观察与感受”，成为了表达上述内容的重要途径。透过反复出现的“后视镜里的窥视眼神”特写，斯科塞斯展现了特拉维斯对后座人们的信息接收，引导、映射着他对社会的看法——愤怒时，看到口述殴打妻子的斯科塞斯本人扮演的男人；希望时，则看到自己相信的总统，看到躲避皮条客的雏妓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而随着电影的发展，特拉维斯对街头的所见也出现，最终变成了杀死皮条客后的“上帝视角”——他的灵魂飘离身体，飞到了外面大街的空中，看着看热闹的堕落人群，黑洞洞的街头。此刻他视野里的黑暗街头，无疑是此前“唯一非特拉维斯可接收之观众全知视角”作用的延伸，揭示了他奋力拯救雏妓的“一厢情愿”。他自己深知这一点，深知自己在意的希望的虚无缥缈。其结果，便是杀死皮条客后，对着自己太阳穴的“手比开枪”，给自己宣判以“无可奈何，自相矛盾“下的死刑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一点的最终落地，便是杀总统段落和结尾部分的处理。先是刺杀总统时的恐惧与逃跑，他的莫西干发型与挑衅特工毫无意义，在“总统与名人雕像同步振臂，面对大批群众山呼海啸”的“全社会”面前，不敢开枪而是逃跑。他杀总统、反社会、破坏一切堕落的坚定信念，只存在于“镜中自看自演，挑衅总统”的虚幻影像里。而后，则是一个不知所谓的“挽救雏妓成功”，最终再次打破“希望”，再次呈现出紧张的情绪。最后，他再次从后视镜里看到了贝茨，言语间似有复合机会，但后视镜里贝茨身形的飘忽、下车后逐渐变小离开的后视镜移动镜头，都展示了希望在终盘的彻底破灭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在剧情层面之外，斯科塞斯灵活地操作着镜头里的纽约城市。特拉维斯所处的街头，已然不再是单纯的人物背景与周遭环境，而与特拉维斯当时对美国社会的态度高度同步，成为了特拉维斯主观性的现实反馈。在开头部分中，西科塞斯首先用最便于理解的“想象中的街景”这一纯粹主观画面，提示了片中街头环境的表达环节——特拉维斯的想象中，那个“凡间天使”贝茨的出现前后，街景从较暗的色调，切换到了略有曝光过度的暖色调，仿佛整个环境都随着她的出现而完全改观。这样的巨大变化，无疑代表了“主角脑海中”所认知的社会形态，也强调了街景高于“布景”的用法含义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而后，特拉维斯与贝茨约会的场景中，我们可以在光线充足的街头看到各种各样的积极面因素，看到阳光的路人、漂亮的喷泉、写着“LIVE IT UP”的公交车。而伴随着他的失恋，对于社会的再次绝望，他身处的街头也开始彻底变化 ---- 造成失恋的约会段落中，西科塞斯先是让两个主角位于后景，留出前景来强调来来往往的妓女，在贝茨负气而走的结尾部分，更是让对话中的二人处在画面右侧，而在左侧放置了重要性对等的妓女，甚至在特拉维斯离开后，也将镜头保持在当地，来强调留在画面中的妓女。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的操作，更是延续到了几乎所有特拉维斯“绝望”部分的段落里。当他对同行在餐厅说出了对社会的不满，走出餐厅，斯科塞斯用一个全景展现了街头的混混与妓女。而当他开着车穿越于大街小巷之中，破坏设施的恶童，无处不在的皮条客与吸毒者，充斥在他所处的每一个空间中。在他对雏妓的态度变化的前后，我们也能频繁地看到这样的操作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在电影里，当然存在着纯粹的主观表达意义的环境。除了开头的部分之外，购买枪支时，特拉维斯用枪指向了窗外的纽约街头，这里的第一人称视角，明白地表达了他此时对于社会的破坏欲。但是，除此之外，在更多的场景中，斯科塞斯则没有使用这样的技法，而是让客观镜头下的客观环境具有了主观性，从而实现自己对特拉维斯内心的表达。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的表达，在高潮和结尾部分来到了巅峰。首先是刺杀总统的段落，斯科塞斯打破了一贯的“环境与态度的正向对应“，以阳光的街头、对称的构图，呈现出积极一面的环境，而让特拉维斯在其中保持消极的态度，并最终逃跑，环境与刺杀呈现出的“内心状态”的相反，引导出了特拉维斯思想的摇摆和不定，对接了他此后的逃跑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在结尾，则是又一次的转换，先是特拉维斯“拯救雏妓”后的阳光纽约，而后是出租车行驶中的黑暗纽约，先是希望的贝茨在街头离去，伴随着特拉维斯从温柔到突然紧张起来的后视镜中眼神特写，顺势从红与黑色——暗夜街景环境的一贯色调——的第一人称后视镜镜头，最终转向了一片漆黑的车外客观环境。此刻结尾的完全黑暗与出租车，吻合着片头“冲出地狱的恶灵骑士”——斯科塞斯语——的出租车，并无二致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种与开头的对应，揭示了此前“强行拯救“获得的虚假成功对于特拉维斯本人的无意义。他并没有由此而开解自己，因为他本身就深知拯救雏妓的一厢情愿，深知他送对方回老家的表面幸福背后隐藏的“重回纽约卖淫“可能性。这与结尾被经常理解的“特拉维斯濒死幻觉”一样，其中的希望完全是不可靠的。而特拉维斯，将永远地处在一种对社会的虚无反抗中——他不知道自己具体应该反对什么，甚至自己也是自己反对的堕落者，而寻找希望亦不可得，就此沉入无实指、无意义的模糊反抗之中。影片结束，开解却没有来到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，将人物极端情感与外部社会态度结合起来，不是斯科塞斯的孤例。《穷街陋巷》，其表达逻辑便有几分相似之处——想要通过拯救他人而完成耶稣一样的任务，从而自我赎罪的黑帮男主角，最终发现自己一切的拯救努力都是徒劳。而男主角朋友披着美国国旗、离开越战 party 上的痛哭失声，男主角自己被美国本土一代国民的警察搜身，越过了授权文件，也是如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈维.凯特尔饰演的主人公，同样是借由和女友的爱情，从而产生了摆脱黑帮家族血脉的宿命，试图和女友一起创造新的生活。在电影中，斯科塞斯首先借助主人公在教堂的段落，表现出主人公的心理 --- 他凝视耶稣，然后试图以手指去触碰蜡烛火焰 --- 作为对应，在后边的剧情中，他与伙伴表示“听说信仰耶稣的家伙，就不会感受到火烧的疼痛”--- 来印证自己的信仰是否有效。而对耶稣的信仰，无疑会让主人公得到耶稣赐予的“原罪清洗”，洗白作为黑帮的种种作为，并从家族血脉所决定的那个“暴力、犯罪”的自己中获得救赎、挣脱出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此的表现中，一个最有趣的段落是：餐厅里的主人公舅舅在安排黑帮的工作，同时主人公在卫生间里洗手，西科塞斯用一个交叉剪辑，连接了舅舅下决定时挥舞的手和主人公一直在清洗的手，暗示了主人公“试图洗清自身原罪，摆脱家族黑帮血脉”的心理。而在影片中，主人公实现自己赎罪的手段，是对德尼罗饰演的乔尼 --- 一个疯癫而暴力的天生混球，进行拯救。经过对乔尼的拯救，主人公试图靠近拯救世人的耶稣，来表达自己信仰的虔诚，实现自我通过信仰的洗白。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是最终，主人公的自我洗白失败了。乔尼被杀死，而主人公也同时遭遇车祸，浑浑噩噩地倒在街头 --- 他终究也无法拯救别人，也无法洗白自己的罪孽，更无法从自己血脉决定的根本自我中实现救赎并挣脱出来。而此时，在主角的一系列幻觉中，西科塞斯再次加入了女友的镜头，来强调女友对于主角行为的重要性。正是和女友的爱情，构成了他这一切的动机和出发点，而他摆脱血脉本我的失败，也意味着他与女友美好生活的远离。他试图执行基督教教义，化身耶稣救赎他人，以信仰之力重塑自我的努力，最终失败。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，在《喜剧之王》中，斯科塞斯创造了一个试图从一个平常人变成娱乐明星的主人公，批判性地负面评价了 80 年代的电视机媒体热潮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他的人生一直都是一个生活不如意而纷乱的上班族，而他想要接近著名明星来获得机会，让自己成为喜剧明星，改变自己的麻烦人生。但是，随着电影的发展，他在现实中一次次被拒绝，但又用主观世界中的脑补来不断坚定自己的愿望。但到了后半段，他的内心动摇也愈发无可避免：电影的每一段都是现实世界和主人公脑内世界的切换，现实世界中的受挫与脑内世界的意淫并列，而脑内世界从开始时与现实世界的无二逐渐变成“80 年代电视”一般的低画质从而与现实世界区分开来，暗示了主人公屡次受挫中内心由坚定到屡次被拒绝后的动摇 --- 成为喜剧明星，真的能够实现吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他幻想着自己成为脱口秀明星而身处脱口秀之中，反复进出于主观幻想的世界。但在现实中，他的愿望却一次次被无情打压。由此，电影在主观世界和客观世界的切换中展开，很多场景的构成都是主观客观各半。随着被打压的加剧，他的妄想也逐渐膨胀，主观世界在场景中的分量逐步压制客观世界，但二者在画面表现上也逐渐产生了区别——人物对愿望无法变成实现之结局的了解，随之产生的现实绝望里人格，加剧了妄想的程度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而到了结尾，在一个极低的画质之下，主人公似乎成为了明星，但随着镜头的逐渐拉进，他有些尴尬的笑容也被放大并随之成为了影片的收尾。这里的低画质，可能是同此前一样来区分开现实，对“依旧是主人公的脑内世界，现实中他依然没有摆脱平凡”进行暗示；更可能是对当时电视画面的模拟：主人公上了电视，真的成为了明星。但即使如此，他最后笑容的尴尬也表明了：当他成为了明星，才了解到明星的本质——同样拥有巨大的苦恼，与所有的平凡人一样，他自己所追求的那种“摆脱平凡人生，光鲜亮丽的明星人生”，不过是他作为局外人对明星仅通过电视上的肤浅了解罢了，正如片中他一直纠缠不放的那位明星一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后的场景里，由电视机画质构成的“虚拟”主观世界完全占据了场景。现实世界消失，而电影中他唯一的一次登台表演，也被放在了代表非现实空间的电视画质下，此前在现实中的登台，则会在开场前一秒切到下一场戏，暗示“梦想在现实里的无法持续”。现实中的他被逮捕，失去了实现梦想的机会，里人格的绝望彻底爆发，内心被应激的妄想占据。而退一步讲，即使这个场景发生在现实中，主角真的出狱后登上了电视节目、成为了喜剧之王，电视机画质也预示了这位喜剧之王的“不现实性”——流光溢彩的明星，只是电视节目中的虚构存在，而真实的明星生活则不似想象，充满了更多的疲惫和无奈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，本片的主人公，通过追求光鲜明星的生活，试图摆脱自己纷乱而麻烦的人生，但是在逐渐的动摇后最终失败，意识到了自己追求之物必不可成，顺从内心的动摇而放弃了追求——成为明星努力本身的失败，或者“成为明星，但明星依旧无法摆脱不如意和麻烦的人生”的失败。在电影中 他始终被现实所打击而动摇，再用脑补去坚定自己的动摇，逐渐在脑补中也开始无法停止动摇，最终完全意识到了自己追求的不可得，动摇变为对追求失败的意识，再不追求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回到《出租车司机》，这当然是马丁斯科塞斯在自身风格和主题上的完成度最高作——谨慎起见，加上“之一”。将个人极端情感作为对社会群体现象表现的台阶，这让他的作品既有浓烈的个体情绪意味，又充分具备了社会的反映性质，既有人情，又是政治。即使到了垂垂老矣之年，斯科塞斯并没有放弃这种尝试，《纽约黑帮》里坟地变荒冢时后景的纽约城市大变化，《无间道风云》借助宗教教堂设置强化的爱尔兰裔美国人问题，包括新作《爱尔兰人》，都是最好的代表。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/535499443&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 01 Jun 2022 23:06:38 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>02d13f4bf21070bdc8ea64312368647e</guid>
<title>什么是锌空气电池？有哪些优缺点？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9749173</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c76227f8cd20b3a78302021e28f5059b_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;Will.liu，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;十年汽车生涯，怎能不白头。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/532018961/answer/2510781568&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;金属空气电池是以金属为材料，与氧气（空气）发生氧化还原反应，从而生产电能的一种燃料电池。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之前写过铝空气电池，具体见下面链接。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/24635899/answer/2479556647&quot;&gt;将电动车续航里程提高至 1600 公里的铝空气电池，其具体技术方案是什么？能给电动车领域带来多大的冲击？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在业界内，已经崭露头角的实际有&lt;strong&gt;四大金属空气电池&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;铝空气电池、镁空气电池、锌空气电池、锂空气电池。&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而锌空气电池作为金属空气电池里面的当家花旦，在众多领域已经有了非常广泛的应用。尤其在国内，锌存储量全世界第一，更是奠定了锌空气电池在国内金属空气电池里的地位。实际在我们生活中，小微型锌空气电池已经是非常成熟的产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如助听器用的基本都是锌空气电池，电荷量在 200~500 mA·h，比同体积的锌锰电池大 3 倍以上，在&lt;strong&gt;体积比能量&lt;/strong&gt;上面，锌空气电池现阶段是不容质疑的&lt;strong&gt;纽扣电池之王&lt;/strong&gt;。不仅能量密度大，且安全、零污染。（计算器、电子手表等小型电子消费品都有锌空气电池的版本）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-690293af7b42139d3b95480d1250a729_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;来说下具体锌空气电池的原理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;空气中的氧作为正极活性物质，以锌为负极，以氯化铵或苛性碱溶液为电解质。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-5d3f04aa24cc99c8a93778a4fefeb749_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;负极：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zn+2OH–→ZnO+H2O+2e–&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正极：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O2+2H2O+4e–→4OH–&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综合：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2Zn+O2→2ZnO&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;锌空气电池的优点&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1、&lt;strong&gt;电池能量密度高&lt;/strong&gt;，锌空气电池的理论能量密度达到了约 1350wh/kg，在某些领域应用中的能量密度已经达到了 200-300wh/kg，这个实际已经接近了三元锂电池能量密度的极限理论值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2、&lt;strong&gt;安全、环保性好。&lt;/strong&gt;金属锌没有毒性，电池内的其他成分也没有易燃性。这就使得即便锌空气电池内部短路，电解液泄露，也不会燃烧或者爆炸，无论是对人还是对设备或对生态环境，基本无污染无伤害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3、&lt;strong&gt;性能稳定，放电曲线平稳&lt;/strong&gt;。正负极的氧化还原反应不剧烈，电压放电时候的变化小，在 1.3V 电压的环境下会出现一个较长时间的放电平台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4、&lt;strong&gt;正负极成本低&lt;/strong&gt;，一边是空气，一边是锌。国内的锌储存已探明产量是全球第一，而其他国家的锌储量也不低，这就使得锌的成本较其他金属更低，这也使得无论是开采还是生产，都能低成本运作。特别是对比锂电池，无论是三元锂电池里面的钴还是碳酸锂 / 氢氧化锂材料均是数倍甚至 10 倍于锌材料。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5、&lt;strong&gt;补能时间快，换电解液换锌即可使用，&lt;/strong&gt;这个特性和其他金属空气电池一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鉴于锌空气金属电池的众多优点，在载具上面，实际已经率先有了企业进行了商业化的试运行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之前讲了以色列 Phinergy 在 2014 年在加拿大展示的铝空气电池。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-ef89827095efdb6ac74799af648b2200_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;以色列 Phinergy 公司和 Alcoa 合作，开发的铝空气电池驱动的汽车。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-657f4840ea65565989f42bfbe64e2db8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;还是以色列的公司（Electric Fuel）有限公司，早在 1995 年把锌空气电池，装载了电动邮政车上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该锌空气电池能量密度为 207wh/kg，能驱动 3.5 吨的车体以最高时速 120km/h 驾驶，零到八十加速只需要 12 秒，支持续航距离为 200-300 公里，更换锌粒组件 + 更换电解质时间仅为两分钟。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-af4d7de273e2c7da5586eab7dce63642_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在 1996 年，德国也曾经在邮政车辆上试用过锌空气电池。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在国内的，首辆搭载锌空气电池能源车的是我所在的城市，武汉 2012 年首发的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e3a189b6bf05859dcebf4f7d3f0429eb_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当时的新闻描述，搭载了锌空气电池的价格低，锂电池纯电公交为 90 万一辆，而锌空气电池纯电车的当时售价为 30 万。且续航为 230 公里，比当时的锂电池公交车的一百公里出头的续航要高许多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是 2012 年到现在，也有十年时间，武汉的电动公交车还是沿用着锂动力电池的路线再走，锌空气电池基本没有了批量装车的可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;究其原因，就要说倒锌空气电池的缺点了。（基于目前的商用锌空气电池。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1、&lt;strong&gt;无法如锂电池那样充电。&lt;/strong&gt;开几百公里后电能耗完，必须要有专门的换液（换锌）站点，意味着基建和高成本的前期投入。所以虽然锌空气电池比锂电池便宜，但是配套换电池的设施设备就贵了，而锂电池是可以反复充电，一次配置，后续不会出现繁琐的换电解液和锌的过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2、&lt;strong&gt;锌空气电池先天密封性不好&lt;/strong&gt;，因为锌空气电池的放电原理是依托空气中的氧气和锌反应，所以电池不能密封，一般来说电池外壳必须要留有多个气孔供空气进入（对通风要求高），无论是 CO2 进入电解液产生碳酸化还是水气进入电池使得电解液稀释（或者高温下电解液的水分迅速蒸发），都会严重影响到电池本身的放电能效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3、&lt;strong&gt;锌空气电池的功率很难做高，&lt;/strong&gt;一个是空气扩散电极催化剂的原因，一个是因为现在锌粒架构使得电池内阻在运动状态会变大，车辆的振动导致了锌粒之间的接触电阻变大。功率偏低，会使得车辆在需要高功率输出，如加速、爬坡这个时候显得无力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4、&lt;strong&gt;无法适应低氧区域，如高原地带等，&lt;/strong&gt;因为需要足够氧气进行反应来产生电力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其他的，如自放电功率高，这个在保存的时候如果对电池进行密封处理（封闭电池通气孔）不接触空气，锌空气电池的保质期也能维持很久不掉电，有数据表示 3 年后电量损失小于 5%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金属空气电池虽然有众多的优点，但是在汽车制造上面，锂电池基本已经成为了汽车新能源动力上的共识，相关市场也已经抢占，前期锂动力相关投资的布局也已经展露开来。别说这类金属空气电池还有众多技术难点没解决，哪怕近期解决了，也不可能撼动锂动力电池在汽车上的地位了。我觉得在以后相当长的时间，金属空气电池（非锂空）在未来的大型储能或者其他新兴领域还能有用武之地，但是汽车上面就别想了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（图片来源网络，侵删）&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/532018961&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 01 Jun 2022 23:06:29 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>fbed978ea6989f6d6be8b687bbff1c11</guid>
<title>中考，高考临近，考生怎么吃更有利于身心健康？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9749176</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-49d6783dd2eed1a59939c4c3d3ec3ab6_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;章沪川，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;一个懂得用火的文明人｜公众号：小川食堂&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/450032524/answer/2507473661&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;我高中老师前几天突然问我，家里小朋友马上要中考了，这段时间应该吃点什么好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后我就陷入了感慨，当年上高中的时候还是个小不点，竟然一下子马上就要中考了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参加工作后很长一段时间感觉时间似乎停滞掉了。果真只有看到小朋友长大，才一下子发觉时间过的飞快。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;跑题了跑题了，想说中考高考前，&lt;strong&gt;家长对孩子的饮食可能会感到有些许压力。因为在学习上好像也做不了什么，只能在生活上对孩子尽可能的给予帮助。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我老师就说孩子早餐和周末回来都不知道该给他吃什么，每次准备食物都有一种“横冲直撞”的焦虑，逮着什么就做什么，没有一点计划性。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-362e7b8f74d3bca0de36bfcb90422b18_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;其实关于考生的考前饮食，家长不用过度担忧，总体的应对原则是，&lt;strong&gt;平时吃什么现在也吃什么就行了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;我觉得在大考前，有一样东西更重要，那就是心态。&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我有一高中同学，前不久以第一作者之名发了篇 nature，他自己非常谦虚，发了个朋友圈就继续默默做实验去了，但我们所有同学都激动万分，到处夸耀“我的科学家同学“事迹（比如我 hh）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e224a9f822aa516ab657359799a38778_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;他在上高中时就有一个非常明显的特点，&lt;strong&gt;心态巨好，特别淡定&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不管是每次模拟考还是最后的高考，他都非常“佛系“，保持自己的学习节奏，&lt;strong&gt;从来不和我们“卷“。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他就是凭借着他良好的心态、踏实的努力、以及认真钻研的精神，一步一个脚印，从刚上高中时的一两百名，到高考顺利考上浙大，然后顺利读研读博，到今天顺利发 nature。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-36280feaccd4c603043eba9f6184db6a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;来自我们县的报道&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;说了这么多，想跟各位家长考生表达的是，&lt;strong&gt;在考试前的时候放宽心，保持好心态就可以啦。&lt;/strong&gt;顺其自然，一切自有最好的安排。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然也有一些能帮助保持身心健康的饮食大建议，各位家长可以在不改变以往饮食习惯的基础上加以灵活运用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1、早餐质量要足够高，才能保证上午三小时充足精力，蛋白质 + 坚果可以延缓午前出现饥饿感。如果早上吃不下太多，可以带一瓶酸奶在上午迟点的时候喝，或者带一包每日坚果当零食吃。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在考前的时间（其实平时也一样），家长要特别重视早餐的质量。我自己在上学时有一点其实做的很不好，就是不爱吃早餐。经常吃两片面包或者吃一碗拌面就过去了，早上时常没有精神，困困的，永远是一副刚睡醒的样子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而在我工作后开始关注营养，关注早餐质量开始，我发现良好的早餐能让我一整个上午都保持精力充沛，思维活跃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就.....感觉有点亏.....&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我那时要是好好吃早餐，说不定现在也有发 nature 的同学一半厉害呢（开个玩笑哈哈），&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早餐最好是有&lt;strong&gt;一定的碳水 +2 样蛋白质 + 蔬菜（或者水果）+ 坚果&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;给大家举三个例子。&lt;/p&gt;&lt;table&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;th&gt; &lt;/th&gt;&lt;th&gt;早餐&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;第一天&lt;/td&gt;&lt;td&gt;黑芝麻豆浆 1 杯 + 香菇菜包 2 个 + 煮鸡蛋 1 个&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;第二天&lt;/td&gt;&lt;td&gt;抱蛋煎饺 + 牛奶 1 杯 + 一个小苹果&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;第三天&lt;/td&gt;&lt;td&gt;香甜八宝粥 + 煎鸡蛋 1 个 + 蓝莓坚果酸奶 1 小杯&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;p&gt;黑芝麻豆浆的做法：黑豆 12g、黑米 13g、黑芝麻 5g、核桃 10g、小米 5g、水 500ml，用豆浆机或破壁机的豆浆模式，打完之后加 250ml 牛奶和 20g 冰糖，搅拌两分钟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里是 3 杯分量，很好喝，我经常做这个。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b3f530e5699d8d55d2b925e1f377eb4d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;抱蛋煎饺做法：平底锅加一点油和水，加入饺子盖上锅盖中火煎到饺子底部出现脆皮，然后淋入蛋液煎熟（饺子就用家里平时吃的饺子，馅料是荤素搭配的就成，例如韭菜猪肉馅，芹菜猪肉馅）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-1114889672fce372e88f3f940cccd036_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;八宝粥做法：紫米，糯米，小米，花生，红枣，桂圆肉，葡萄干，莲子，百合，加 8 倍水煮粥，电饭锅预约（但不要加太多糖）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蓝莓坚果酸奶：酸奶里拌点蓝莓和坚果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2、午餐要控制精白主食，避免下午昏昏欲睡，影响大脑工作效率。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吃点粗粮的好处我已经讲过很多次了，但这事儿不好办，因为孩子可能平时没有吃粗粮的习惯。&lt;strong&gt;怕孩子抗拒甚至出现肠胃不适。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以用我之前出过的一个藜麦小米饭食谱，口感上和白米饭非常接近，不会让孩子难以接受，而且也不容易引起胃胀。少量粗粮还改善了白米饭的营养。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/321547522/answer/2412571653&quot;&gt;长期用杂粮代替米饭会对身体有何影响？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在考前比较早的时候就可以让孩子试吃了，但如果发现孩子还是不喜欢，就改回白米饭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;做法：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;大米 100g，小米 15g，三色藜麦 15g，玉米 15g，豌豆 15g&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大米小米藜麦淘洗好后和平时煮白米饭的程序一样，玉米粒和豌豆粒用水煮一下最后一起混合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样给各位家长举三个例子。&lt;/p&gt;&lt;table&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;th&gt; &lt;/th&gt;&lt;th&gt;午餐&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;第一天&lt;/td&gt;&lt;td&gt;红烧茄子 + 鲫鱼豆腐汤 + 蒜蓉空心菜 + 藜麦小米饭&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;第二天&lt;/td&gt;&lt;td&gt;猪肝菠菜汤 + 红烧鸡翅 + 胡萝卜炒莴笋 + 藜麦小米饭&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;第三天&lt;/td&gt;&lt;td&gt;清炒包菜 + 银鱼水蒸蛋 + 番茄炖牛腩 + 藜麦小米饭&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3、晚餐不要吃的太油腻，以免影响睡眠。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;晚餐宜清淡一些，吃太油腻会影响消化和睡眠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但清淡不是寡淡，也要把饭做的让孩子有胃口吃下去哦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以前我妈有次不知听谁说考前应该吃清淡点，然后就把饭菜做的很“清淡“，清淡的我都不想吃了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举三个晚餐的例子。&lt;/p&gt;&lt;table&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;th&gt; &lt;/th&gt;&lt;th&gt;晚餐&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;第一天&lt;/td&gt;&lt;td&gt;玉米萝卜排骨汤 + 西芹炒肉丝 + 香菇烧油菜 + 红薯饭&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;第二天&lt;/td&gt;&lt;td&gt;茄汁虾仁烧豆腐 + 上汤西兰花 + 红豆汤 + 蒸紫薯一小块&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;第三天&lt;/td&gt;&lt;td&gt;白切鸡 + 丝瓜蛋汤 + 白灼菜心 + 小米粥&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;p&gt;茄汁虾仁烧豆腐做法：2 个熟透的番茄切成小块，下油锅炒出汁，然后加点水，加一个碾碎的咸蛋黄，加点生抽、蚝油和盐。虾仁加点盐、白胡椒粉、少量白糖先腌一下然后下锅煎一煎，老豆腐切成块，加点盐稍微煎一煎，然后和虾仁一起放茄汁里稍微煮一会，拌匀后出锅&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上汤西兰花：准备少量肉片，1-2 个水煮蛋（切小丁），3 瓣蒜，一点平菇撕成小条待用，西兰花切块。先下锅炒香肉片和蒜，然后加水煮蛋炒一炒，加点料酒，再加半碗水煮开，用盐和白胡椒粉调味，加平菇和西兰花再煮 2 分钟，出锅撒一点枸杞和葱花（西兰花比较难熟，可以用水先煮熟，没买到西兰花的花可改成娃娃菜菠菜之类的）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e2ace03d0990e931b6c69893e1c1bb13_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;还有其他的一些建议：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4、大豆、鸡蛋（黄）富含卵磷脂，卵磷脂是神经递质乙酰胆碱的原料物质，对维持记忆力有好处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5、奶类、绿叶蔬菜和杂粮，对考生有额外的好处。牛奶、酸奶中含有大量钙，以及牛奶蛋白分解产生的安神肽，能够帮助维持考生情绪稳定，绿叶蔬菜中的镁也有类似的作用。杂粮中的 b 族维生素对大脑高效工作十分有帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6、少量多次喝水，有助于维持身体活动和认知能力&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7、不要喝冷饮、饮料、吃烧烤，每天可以适当吃一点儿水果，但是蔬菜吃够了的话水果不爱吃也没事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;差不多就是这些了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我是章沪川，提前祝各位考生考试顺利，考上理想的学校。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/450032524&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 01 Jun 2022 23:06:20 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>