<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>23b2dfbcf8f44f627b1a1fc2175e8bbf</guid>
<title>有哪些拥有特别令人印象深刻的技能的生物？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9732726</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/6518de36bf425e2ffb7c2b80f14a62b1_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;kmlover，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;公众号:不仅是健身/虫趣&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/48356485/answer/812303314&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;作为蜘蛛目动物话题下的优秀回答者，很高兴看到目前是关于蜘蛛的回答排在第一。下面再补充几条。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一、蜘蛛是除人类之外，唯一没有翅膀等飞行器官，却能依靠自身能力主动进行长距离飞行的动物&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大部分蜘蛛在体型微小的幼蛛时期（部分特别小的蜘蛛在成蛛以后也能）都会依靠蛛丝上天并进行长距离飞行，这种行为被称为飞航。在生态环境良好，蜘蛛种类和数量繁多的地区，许多飞行的幼蛛因其蛛丝彼此缠绕而聚集成团，以至于在地面可以用肉眼看到，这种包含了大量蜘蛛的丝团被称作天丝或游丝。那么，蜘蛛的天丝能达到多大的体积，又能飞多远呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到目前为止，最大的天丝纪录是英国鸟类学家吉尔伯特·怀特于 1741 年 9 月 21 日在英格兰塞尔伯恩观察到的，其外形呈三角形，最短的一边长度亦达到 8 英里（12.8 公里）。而飞行最远的蜘蛛则是萨沃里在大海中，距离最近陆地 300 海里（555 公里）的船只上观察到的。由此可见蜘蛛飞行的规模之大，距离之远。也正是凭借着这种能力，蜘蛛才能广泛分布在世界上的几乎各个角落，甚至在一些大洋之中远离陆地的小岛上，也能发现蜘蛛的身影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二、蜘蛛是除人类之外，唯一只能在空气中呼吸，却能自制装备实现超呼吸极限（意思就是在水下生活的时间超出了纯靠憋气的极限）水下生活的动物&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了会飞行，蜘蛛还能自制装备潜水。生活在亚欧大陆北部池塘中的水蛛（&lt;em&gt;Argyroneta aquatica&lt;/em&gt;）能够利用腹部的浓密短毛携带空气潜入水中活动和捕食（蜘蛛的呼吸器官在腹部）。不仅如此，它还在水下利用蛛丝编织了一个气室，然后将腹部携带的空气注入其中，直到它充满空气为止。为了保证气室内的空气含氧量足够，水蛛会每天往返于水面和水底，完成对气室的充气，并依靠气室内的空气在水下长期生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（是不是和人类的饱和潜水技术有点像？）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三、除了飞行和潜水，蜘蛛还是光学专家&lt;/p&gt;&lt;p&gt;众所周知，昆虫具有趋光性。这一部分是因为人造的点状光源对习惯于利用近似于平行光束的日月光进行方向判断和定位的昆虫造成了严重干扰，另一部分则是有些昆虫对紫外线格外敏感。许多虫媒花为此甚至进化出了在花心部位集中反射紫外线的特征，来指引授粉昆虫更快地找到蜜源。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9ae5a56361801b8091647d6467a73d5d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;同一朵花在可见光和紫外光下的差异&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;作为专门捕食昆虫的动物，一部分蜘蛛也进化出了利用昆虫趋光性吸引昆虫的能力。不过它们并不需要像萤火虫一样浪费自身的能量去发光，而是巧妙地利用自然界的光源。例如金蛛科的蜘蛛往往会在蛛网上布置 X 形或一字形的丝带，这些丝带可以反射阳光中的紫外线，吸引昆虫自投罗网：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-09aacae168cf8e921aeab1fe33997355_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;金蛛的蛛网，网上可见四条反射紫外线的丝带&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关于蜘蛛利用丝带反射紫外线增强蛛网对昆虫吸引力的更多资料，可以参考&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//esajournals.onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.2307/1940315&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;Insect Attraction to Ultraviolet‐Reflecting Spider Webs and Web Decorations - Craig - 1990 - Ecology - Wiley Online Library&lt;/a&gt;和&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC1559872/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;Spiders that decorate their webs at higher frequency intercept more prey and grow faster&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于那些不结网的蜘蛛，它们则会让自己的身体去反射紫外线，来吸引猎物上门。例如生活在花丛中伏击采蜜昆虫的蟹蛛：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e83609adb57bf539e3dd0e95160add8a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关于蟹蛛利用身体反射紫外线吸引昆虫的资料，参见&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.newscientist.com/article/2140149-spiders-lure-bees-for-dinner-by-making-flowers-look-flashier/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;Spiders lure bees for dinner by making flowers look flashier&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四、除了光学，蜘蛛还深谙「仙人跳」之道&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于结网蜘蛛来说，个大肉多又没有反抗能力的飞蛾无疑是最理想的猎物之一。但在长年的进化中飞蛾也产生了对抗蛛网的本领，例如许多飞蛾——特别是那些主要在夜间活动的种类——其翅膀和体表都覆盖着大量粉末状鳞片，当飞蛾在飞行中撞到蛛网时，这些鳞片便自动脱落附着在蛛网上，使飞蛾免于被蛛网粘住。对此，园蛛科下属的部分蜘蛛发展出了一种新的技能——「仙人跳」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些学会了仙人跳的蜘蛛不再结网，而是悬挂在自己拉起的蛛丝之上，从自身的丝腺中拉出一根末端悬挂有粘液滴的蛛丝。这粘液滴不仅能深入飞蛾鳞片内部将其牢牢粘住，更能散发出非常类似于雌蛾用于吸引雄蛾前来交配的激素气味。为了使自己的陷阱更具欺骗性，有些蜘蛛还会用腿轻轻地甩动这根蛛丝，使粘液滴在空中来回摆动，使其更像是一只在飞舞的雌蛾（当然外观肯定是一点都不像的，不过夜里那么黑，大家都看不见了，自然就随便一点了）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当雄蛾被吸引到蛛丝的攻击范围之内，蜘蛛就突然挥动蛛丝，让其末端的粘液滴准确地击中雄蛾，将之捕获。由于这种捕猎技能实在是太有特色，以至于具备这种技能的蜘蛛被人们称为「流星锤蜘蛛」、「投绳蜘蛛」或「钓鱼蜘蛛」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;五、除了仙人跳，蜘蛛还会……尤里的精神控制？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/268327796/answer/341514269&quot;&gt;蜘蛛既然是以守株待兔的形式结网捕食，为什么没有利用昆虫的趋光性进化出类似萤火虫的发光机制？&lt;/a&gt;中，我曾经提到过：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;关于蜘蛛利用光学手段捕猎的行为，我还听过一个更牛逼的方法，因暂时没有找到文献佐证，故此处不赘&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;虽然现在也还没有找到文献，但是据我多方打听考证……这个更牛逼的方法应该是真的，其背景和具体操作步骤如下：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;众所周知，部分萤火虫为了抵御天敌，自身产生了毒性；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;蜘蛛自身虽然也有毒，但并不能抵抗萤火虫的毒性；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;所以有一种蜘蛛进化出了“精神控制」系的毒液，当它遇到有毒的萤火虫时，就扑上去咬它一口，将自己的毒液注入萤火虫体内，而不吸食有毒的萤火虫体液，然后便守在一旁；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;中毒的萤火虫并不会死亡，只是被麻痹，同时……还无法控制自己的发光频率，此时的它不再按自己原本的频率发光，而是变成了另外一种无毒萤火虫的发光频率；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;众所周知，萤火虫是利用发光来求偶的，于是这只因中蜘蛛毒而改变了发光频率的有毒萤火虫很快就引来了无毒的萤火虫；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;然后那只蜘蛛就吃饱了……&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;总之，蜘蛛是一类非常牛逼的动物。而且目前大部分的蜘蛛种类可能仍不为人们所知（有观点认为全世界的蜘蛛可能有十几万种，而已知的只有四万多种），随着研究的深入，更多新种类蜘蛛的发现，我们还会发现它更多令人惊叹不已的牛逼能力。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/48356485&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 11 Feb 2021 23:07:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>57a5407c0b652ca6900733076edb21ff</guid>
<title>香农的信息论究竟牛在哪里？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9732785</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-37e94c07f55c985ce7474bcf4a80da66_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;木有枝，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;我是你流浪过的一个地方。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/27068465/answer/571678248&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;香农真正伟大的工作是，他用数学描述了信息，让信息变得可测。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么是让信息变得可测呢？我给你讲个故事：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;非洲很多部落都敲鼓，你以为这些都是他们的音乐吗？其实完全不是，它们是有功能性的。撒哈拉以南的非洲人，用鼓点传递信息是非常常见的。虽然不是每个部落成员都会敲，但差不多大家都能听懂鼓声。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你觉得鼓声和消息是怎么转化的呢？有些人脑中天然就会想到摩尔斯码，比如用鼓的高音代表 0，用低音代表 1，然后 0 和 1 的组合拼出字母，字母再组成文字。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是思路，都是用现代文明来理解非常原始的部落。它是错的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个思路里鼓声和信息之间存在好几次转换，但在真实情况中，非洲上千种语言中的绝大部分压根就没有文字，就和纳瓦霍语是一样的。所以其实非洲的鼓声，就是当地语言的另一种发音方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但马上会出现问题了，比如说：两个高音鼓点敲出来，它代表的意思可就多了，有时候可能是月亮，有时候可能代表鸡，有时候可能代表鱼，有的时候也可以是男人的意思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;怎么用鼓点准确传达消息呢？方法也有，就是让鼓多说一些话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，妻子叫丈夫快点回家吃饭，用鼓点打出来，完整翻译过来的意思就是：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;森林里的男人精灵， 回来回来。 回到属于森林里男人精灵的高高的木屋中， 女人和木薯在等待着你， 回来回来。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;你看，翻译过来跟诗一样。这样翻译出来废话就特别多，但这是必要的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为如果后面不跟着那么多修饰词和与之相关的动词名词，人们是很难判断鼓声要表达的意思是男人还是鱼儿。当「回到男人精灵高高的木屋中」表达出来后，那一定不可能是鱼儿的木屋了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好，我们现在来看，如果我们把鼓点当做一种语言，这种语言的「音素」就只有两个——高音和低音。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是一种貌似简练至极的表达，但为了传达消息的准确，就必须在说话时反复使用大量音素。而用英语喊男人回来，只需要几个音素就够用了，可英语中的音素又有上百个之多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然我们现在还没法衡量具体的数字，但我们可以隐约感受到：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;传播同一则信息，信息的量好像弹性空间很大，我们应该如何测一测这个信息的量呢？如果这个信息的量是可测，那么要传递一条信息，有没有量的下限呢？也就是说，我们至少要用去多少个单位量才能完整表达这条信息呢？我们甚至还可以进一步想，要传递一条信息最少需要多少卡路里的能量呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这些问题的知识，就是香农做出来的。香农不但做出了这些，还用数学完整建立了通信原理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回顾香农的童年，也能感受到整个社会都在积累着让通信原理迸发出来的气氛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他是 1916 年出生的，那时候每个人家的附近，不管是农场、牧场、私人院落，到处布着带倒刺的铁丝网。虽然从某些意义上说铁丝网是一种伟大的发明，但在 1920s 时代，布下铁丝网的初衷是希望设置障碍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但没想到在香农的眼中，铁丝网布得越密，就越有利于把人们连接起来，因为他只要在正确的节点把固定的铁丝还有金属 U 形钉，换成绝缘的夹子，再把电池和话筒接到铁丝网上，就可以简陋的实现免费电话功能了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且在那个年代，柯南·道尔的《福尔摩斯探案集》、凡尔纳的科幻小说，都是香农最喜欢的书。而这些书里经常出现主人公破解密文的情节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你看，在香农出生前的电报时代，和电报时代之前的摩尔斯电码，甚至摩尔斯电码时代之前的欧洲密文通讯，无不一点一滴地塑造着后代人脑中编码的思想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以甚至可以评价说：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不但发明不重要，连伟人也不那么伟大。在那种社会土壤中，就算没有香农 A 出生，也一定会出现香农 B、香农 C。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;香农在学生时代成绩很好，高中提前一年就毕业了，进入到离家不远的密歇根大学。1936 年毕业后，顺利的在麻省理工找到了一个研究工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当年美国和电相关工作，就是三个——麻省理工、贝尔实验室和通用电气。这三个算名门正派，后世几乎所有电气工程和通信行业的牛人都出自这三个地方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;香农当时负责的工作是，操作微分分析机。虽然香农当年没听说过巴贝奇曾经在 100 年前制造出了一台差分机，但他负责的这个微分分析机和巴贝奇当年的机器，多少还是有点相似之处的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它们都是靠机械部件运转的。只不过 1936 年的微分分析机已经有 100 多吨重了，沉重的部件用马达驱动，能用电子元件的部分都改用了电子元件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;操作微分分析机其实只需要按步骤来就可以，香农的领导当时是个数学家，实在不屑于做这种重复繁重的体力劳动，所以才特地找了一个应届毕业生帮他做。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但香农也不是甘于做重复工作的人，他对这台可以做微分运算的机器仔细研究了一番，就意识到：机器中开关的切换，本质上并不是在传输电流，而是在传输状态，或者说传输一个事实、一个信息。所以，能不能用一套符号来描述状态的传输和转换呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来，随着机器中电子元器件的比例越来越大，香农开始把不同电路输出的结果也用逻辑学中的符号代替。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，并联电路就具有或（or）运算的效果，也就是多条输入里只要有一条是 1，输出的结果就是 1；而元件在串联电路中的效果和与（and）运算是一样的，也就是需要大家都通电，最后输出的结果才是通电状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;香农后来又把这种分析方法推广到网状、星状电路中，结合二进制，最后就可以分析很多复杂电路的输出结果。再后来，香农甚至还把这些想法运用到了遗传学上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在全世界每个通信工程的从业者，都在跟随着当年香农的理论，计算着信息传输中的带宽、压缩率、编码的成本。而这一切，都源于香农把信息量化的念头。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/27068465&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 11 Feb 2021 23:06:55 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>8ac3657e037706a01d2278601d5fa637</guid>
<title>为什么柯基没有尾巴？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9732733</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5aeb8d0c2a3653f27df4f0ce4bc1f4c1_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;巨小萌蚊子&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/23752796/answer/797651347&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;其实柯基祖上是牧牛的，虽然柯基矮到牛都看不见，但这就是它的优势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于柯基身材矮小，身体灵活能够自由穿梭在牛群中。所以，历史上的柯基一直被用作牧牛犬为人们服务。柯基们白天会把牛赶到牧场甚至市场，晚上则担任起看守牛群的责任。柯基牧牛是通过&lt;strong&gt;轻咬牛的脚后腿让牛移动&lt;/strong&gt;。当牛羊的后脚跟被咬后而发怒时，该犬能以极快的速度逃开，它会弯身趴在地上，避免被踢死，这确实要感谢它那矮小的四肢了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柯基并不擅长召集动物，它擅长的是&lt;strong&gt;驱散动物&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-fcd71f679e0895fe08141d288636aa08_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;11 世纪的威尔士山区有很大面积的开阔土地，那时这些土地是属于公有的。为了尽可能保护自己的地盘，农民之间有很大的竞争，这时就需要柯基的帮助了 。柯基会咬动物的后脚跟，从而将它们驱散得尽可能远。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-15ea3573207f975e81b12bb84324125c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不过因为柯基有一条毛蓬蓬的大尾巴，经常导致它们可能被牛踩到，所以柯基犬才会被剪掉尾巴。以前的很多猎犬，一般穿梭在山林、灌木间，如果尾巴太长，甩动幅度过大，就很容易受伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自家的狗狗受伤了还怎么工作？所以这些主人宁愿把狗狗的尾巴剪掉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然柯基现在的工作是卖萌，但是大家还是保留了断尾的习惯，毕竟有人觉得看着柯基萌萌哒的大屁股很治愈，而且国外要参赛的狗狗也是要断尾的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-8d083a5bb32f78da403f68e8fe4fdf47_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当然你自己的狗狗由你自己决定，其实有尾巴的小柯基也蛮可爱的，像只短腿小狐狸。真的很可爱，我要多放几张图。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ad4fa9e8d9f0144598a7ba9b49a3c594_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-fbcf9d312f8c665f4f1aa6457f5c874a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-957439d55931f66cf904359d42631d6c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/23752796&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 11 Feb 2021 23:06:49 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>3acf9507edc00370521e50672fdbe7d0</guid>
<title>如何提高孩子的专注力?</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9732737</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b2d2e506315b334e935773c639f68eb7_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;叶壮，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;心理学培训师，《21招，让孩子独立》新书热卖&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/25547062/answer/610254595&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;最近这一年，我还挺关注儿童专注力这一领域。不过我关注的内容，不是早教市场上那种噱头的「专注力」，而是更加实打实的，每个家庭里，专注力各不一样的孩子们，分别都经历了什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在我看来，专注力这个事儿，如果不是基因等先天因素的话，家长能背一大半的锅。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在皮尤研究中心（Pew Research Center）于 2014 年出具的一个报告中，家长们仍然最期待在自己的孩子身上看到「尽责」与「努力」，但更值得一提的数据是：拥有大学学历的家长比没上过大学的家长更在意孩子是否拥有「持久性」这一优势，而这个优势的直观表现，便是长期的坚持与短期的专注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我也体会过家长们对专注力的在意。作为该领域的从业者，我总能从各种渠道收到这样的求助：「老师，我觉得我们家孩子专注力不行，怎么办？他干什么都静不下心，他做事总不认真，他学东西东一榔头西一棒子。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可允许我说句不好听的大实话：&lt;strong&gt;我觉得对于非常多的家庭而言，想改善孩子的专注力，恐怕不应该从买书买课开始，而应该先拿家长自己开刀。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为一个不够专注的孩子身边，往往有一个总是打扰他的大人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的事儿在我们身上屡见不鲜，因为「隔辈亲」的存在，还尤其高发于家里的老年人群体：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孩子正在专注的玩玩具，突然有大人端着个碗出现在他的旁边：「来宝宝，吃点东西。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孩子正在专注的看绘本，突然有大人不由分说的把孩子抱起来，情之所至，狠狠地亲了一口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孩子正在涂鸦画画，突然有大人路过，冷不丁来了一句：「宝宝你在干什么呢？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孩子正在玩一套大人可能不太愿意让他继续玩的玩具，大人会直接选择以其他玩具来转移孩子的注意力：「宝宝你看你看，这个更好玩更有趣呢！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最常见的一个是，当孩子在探索某些地方，或者在做一些我们不大愿意让他们做的事情的时候，有的家长会选择不由分说的直接把孩子抱走，带到新的环境中去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些场景都是对孩子「专注」的打断，且&lt;strong&gt;孩子在承受这种「被打断」的时候，通常都无力而被动&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也许有的家长不以为然：孩子是在玩游戏玩玩具，又不是学习，打扰一下还能怎样？又没耽误他干正事。再说了，有早教专家说了，转移注意力是让孩子离开当前环境的良好方法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是一个很严重的误区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 专注力是一种通用技能。&lt;/strong&gt;弹钢琴、写书法就不是通用技能，刻苦的练习弹钢琴，一般不会给孩子学习编程有什么加分，随名师学书法，也不会对孩子学游泳有太大帮助。与此同时，一个孩子不会弹钢琴，恐怕并不意味着他就不能学编程。然而专注力则不一样，你在做甲事的时候，专注力得到了负面影响，会导致你在做乙事的时候，专注力也好不到哪里去，纵然甲事和乙事可能在形式上相去甚远，但在「保持专注」这个层级上，它们调用的是同一个能力。今天你打扰了你家孩子玩玩具，明天你就可能要因为「我家孩子看书看不进去」这类问题而感到困扰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;「专注」是一种认知活动，而非情绪体验，所以对「打扰」的承受能力更弱。&lt;/strong&gt;如果孩子在表达情绪，比如因为想要立刻买某个玩具而嚎啕大哭，或者因为和其他小朋友有所冲突而极端愤怒，用转移注意力的方式改善其情绪在很多时候是可行的。然而「专注」是一个持续的认知活动，一旦转移注意力，往往就意味着被迫中断。这种被动中断，对于专注力的保持与培养是很有害的，好好的事情做到一半被打断，人是很容易不爽的——它会直接影响一个孩子对注意力的保持能力，从干扰中恢复专注的能力，以及在专注过程中是否有积极的主观体验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;专注力直接相关于一个心理学中的研究热点：工作记忆。&lt;/strong&gt;您可能知道短时记忆与长时记忆，甚至知道「海马体」这个对记忆来说举足轻重的脑组织。而工作记忆，指的是人在进行高级的认知活动中，所调用的记忆模块——我们可以简单的把它理解成我们平时使用电脑时候的「桌面」，我们可以在上面同时开几个服务于当前工作的软件和窗口，然后开始投入的干工作。可是有的人的电脑好一点，同时开十几个软件也不卡，连着开三个月不用重启，有的人的电脑次一点，开三个网页鼠标就不动了，还随时可能因为硬件过热直接当机——这就是工作记忆的差异。而一个人的工作记忆从容量到耐力都不行，专注力也必然会受波及。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们的孩子看似在做无足轻重的事儿：玩玩玩具，翻翻书，做些小小的涂鸦，好像就算干扰干扰也没什么大不了的，但请您记住，他们看似轻松写意开开心心，可是放到更宏观的角度，这些貌似不值一提的小事，恰恰有着「工欲善其事，必先利其器」的本质。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果我们的孩子在成长的过程中，专注屡受干扰，没什么摩拳擦掌的机会，他们会面对哪些挑战呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《生物钟优势》（The Body Clock Advantage）的作者马修·艾德伦博士（Dr. Matthew Edlund, M.D.）认为，在专注进程中频繁被干扰，会有一些不容忽视的负面影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;学习能力受阻。&lt;/strong&gt;在干扰消失的一瞬间，人不可能立刻恢复到满负荷运转的认知状态。干扰持续的时间可能很短，但是人因为干扰付出的认知成本会很长。干扰让专注水平跳崖一样从巅峰瞬间跌落，却永远无法为其重新爬回山顶提供任何助力。同样是学习一个小时，如果有一分钟的干扰，可能就要多付出超过 10 分钟的时间成本。干扰的负面影响并不取决于干扰的持续时间，而是取决于从其中恢复到专注状态的时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;因为缺乏短期专注的能力，而缺乏长期坚持的能力。&lt;/strong&gt;玩积木、下象棋、讲故事，这些都是短期专注。但人的绝大多数长期成就都离不开长期专注——比如写一本书、运营一家企业、抚养一个孩子。对于一些我们在乎的人和事，我们是要保持长期的联结与关注的，而如果在一个短期任务中我们都难以抗干扰，更遑论在长期任务中做到不忘初心了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;缺少高峰体验的机会。&lt;/strong&gt;我们都体验过某种类别的高峰体验——可能通过体育活动，可能通过电子游戏，可能通过上台表演。我们不会在边骑自行车边唱歌的同时有高峰体验，因为高峰体验通常都需要有足够高度的认知活动来为其提供平台。而专注力就是高认知活动的重要燃料。缺乏专注，会直接导致高峰体验在生活中成为更难得的奢侈品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;成瘾与物质依赖风险增加&lt;/strong&gt;。「来吃点」，「亲一口」，「更好玩的玩具」都可能成为家长重新定向孩子专注力的目标。不可否认的是，这些干扰的刺激通常都挺强烈——这让我们的孩子面对有吸引力的干扰往往更加缺乏抵抗力，不能把手头的事情坚持做完。孩子小的时候，这些干扰是无伤大雅的零食与玩具，但在青春期过后，这些刺激也许就不那么喜闻乐见了：电子游戏，高糖饮料，色情视频。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;身位家长，我们可以做些什么呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最基本的，&lt;strong&gt;当孩子在专注的进行一个认知活动时，不要轻易打扰他，这不仅仅是养育的技巧，更是对孩子的尊重&lt;/strong&gt;。你打麻将打到兴头的时候，老婆来电话，你也是不想接的；你跟闺蜜聊的开心的时候，老板催你回公司加班，你也会不爽的；就算你在地铁上刷朋友圈，有个人过来让你扫他的二维码，你也很不耐烦，不是吗？我们的孩子亦是同理。我们应该把「做什么」的选择权与主动权还给孩子，更不应当剥夺他享受当下的难得机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;你可以尝试加入他，而不是打断他&lt;/strong&gt;。有些干扰的初衷其实非常美好，比如家长情之所至的深情一吻。但比起这些，你不妨尝试融入孩子的专注场合，甚至成为他攻克目前难题的重要帮手？很多家长与孩子的互动局限在「我为孩子做些事情」，而没有延展到「我与孩子一起做些事情」——前者其实很容易变成没必要的打扰，而后者，在不影响孩子专注力的同时，还很有可能进一步提升你们的亲子关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;给孩子一个用于专注的无干扰空间&lt;/strong&gt;。不管是写字台、游戏垫还是游戏桌，都可以是一个用于专注的空间。告诉孩子，在这个空间，就是可以无干扰的做自己想做的事情：玩玩具、阅读、绘画，甚至发呆。与此同时，这个空间也应该尽量远离干扰风险：人来人去的门廊，电视机，动不动飘出香味的厨房。在这里，让孩子可以安全的专注于自己想做的事，同时也给其他人提供了一个界限感：他在他的空间做他自己的事，我们不要去打扰他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果一定要打断，给他一点时间&lt;/strong&gt;。我们家有一个育儿神器：计时器（我们家现在使用的是 Google Home，因为可以声控，非常方便，只是想在国内使用的话会有些麻烦）。当我们需要出门或者吃饭，而孩子还在专注的做自己的事情的时候，我们会口头告知他，比如「十分钟后我们穿衣服出发会奶奶家」，而且也不期待什么主动的回应，然后再上好一个十分钟的计时器。十分钟后，计时器准时响起，而人们会集合到客厅，很多时候，我的儿子会主动结束手头的事儿，起身开始和我们交流，而我会把计时器关掉。如果他依然处于专注的状态，计时器的持续铃声，会成为一种代替了我们的中立干扰，我们会在铃声响了一分多钟后，再主动和孩子交互。从我家的情况来看，这么做的效果还是不错的，既不会让孩子因为专注突然被打断而情绪不好，也会为他从专注中的抽离提供一个相对缓和的空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为人父母，有的时候会有好心办坏事的风险——比如打扰了我们专注的孩子。当意识到了风险，感受到了趋势，我们要培养孩子专注力的时候，或许可以先把「花钱与上课」的优先级降一降，不去想那么多「我要给孩子些什么」，而是先把思考的对象集中到我们自己身上：「为了我的孩子，我还需要改变些什么。」&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/25547062&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 11 Feb 2021 23:06:46 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>7cdd3afc3e64a780af73f2558739064d</guid>
<title>火影中会说人话的忍兽或通灵兽有哪些？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9732739</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-7fb7f2c7773e2e46cbcff39f7879f042_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;锦曦日，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;认真而有趣的列文虎克&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/442412385/answer/1711326411&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;这是一个很有意思的问题，说到《火影》里会说人话的忍兽和通灵兽，可谓说多不多说少不少，而其中最值得一提的还是以三大圣地为代表的存在们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;妙木山的部分存在&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为三大圣地中与外界交互最为积极的一支，妙木山向读者也充分展示了&lt;strong&gt;「仙地」&lt;/strong&gt;的属性，不光内部有着各种各样的蛤蟆（其中还不乏会说话甚至穿各式衣服的），并且妙木山本身也充满了&lt;strong&gt;神秘感&lt;/strong&gt;——被称为迷宫山，不知道秘密通道的话绝对无法到达，并且在忍者赶路三天就能从木叶赶到砂隐的忍界版图中，妙木山是一个走路要足足一个月才能到达的神秘之地。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b363cfbbfffdb5fe449ad7507b32976d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;深作仙人对鸣人说明妙木山的故事&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不得不说，妙木山的这类设定像极了神话故事中&lt;strong&gt;仙人居住的「洞天福地」&lt;/strong&gt;，也或许是因为这地方「灵气」的滋养，也使得妙木山中出现了一大批能够口吐人语的蛤蟆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;譬如脾气虽然看起来很坏但是心地其实很好，并且回回出手都很仗义的&lt;strong&gt;蛤蟆老大——文太&lt;/strong&gt;，在自来也、水门、鸣人三代的成长历程中都曾经和这位老大并肩作战。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a34f059b8ffe4274cf1bccc11cea6e1a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;鸣人和蛤蟆老大的初遇&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;PS：&lt;/strong&gt;其实比较有意思的一点在于，虽然《火影》中会说话的动物称得上非常稀有（毕竟像妙木山这种大家主并不常见），但是忍者们看到这些生灵开口说话往往都不会有什么惊讶的情绪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以及文太的儿子，开头和鸣人非常不对付的但是后来也打成一片的&lt;strong&gt;蛤蟆吉&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-32d6ba94d12d48c32cc67a978a0eec10_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;试图召唤文太失败并不慎召唤出了蛤蟆吉&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;文太的次子，看起来非常傻乎乎的&lt;strong&gt;蛤蟆龙&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-17dbbf7359f5626e459135d5b4fc131a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;彼时鸣人的通灵术还不熟练，在三忍大战前夕不慎召唤出了蛤蟆龙&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;封存鸣人八卦封印钥匙的卷轴蛤蟆&lt;strong&gt;蛤蟆寅&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0af0fb0596dbaa292e949476b6f46081_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;从对话来看，蛤蟆寅对木叶的历史也很了解&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不善言辞但打架一点也不落下乘的&lt;strong&gt;蛤蟆健&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-f2d679885ddec96e4f91de7c5a0cdc09_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;一直说自己很没用的蛤蟆健&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而另一只和文太以及健同体型的蛤蟆广，倒是从来都没有说过话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;PS：&lt;/strong&gt;作为三大圣地里「有手」的存在，妙木山阵营最大的特点已经不是口吐人言了，而是能够使用更多超出他们生物本能的能力——使用忍具和相当数量的术。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这方面比较拔尖的，便是妙木山比较博学的三位：&lt;strong&gt;蛤蟆丸&lt;/strong&gt;、&lt;strong&gt;深作仙人&lt;/strong&gt;与&lt;strong&gt;志麻仙人。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-505900e7ea6a51e31a7f1f2240822255_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而不光是这些妙木山的「大人物」和「大家伙」拥有说话的能力，以蛤蟆寅为例其实也可以看出一些看起来较为普通的蛤蟆也具有说话的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如原本负责木叶与妙木山之间沟通的&lt;strong&gt;联络蛙孝介&lt;/strong&gt;，这也是少有的记录在册被杀死的妙木山阵营成员。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-89badd74335a11ba3174c0aceada2cea_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;负责看守妙木山名册的蝌蚪&lt;strong&gt;蛤蟆玉&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ea5df89ea557a6bca8f204852c0ebf82_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;以及在佩恩袭村时通过远身水从妙木山赶到木叶附近联系志麻仙人的&lt;strong&gt;蛤蟆传&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-afee4918c1d977164afff383f3b7ced2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;PS：&lt;/strong&gt;关于这一点其实分辨的方式也不难，一般来说名字是「蛤蟆 X」（即有名字）的大多都能会说话的，而被称为「XX 蛤蟆」（即仅说明种族）的基本都是不会说话（但是能够听懂人话）的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3df13745bce1e25a3ec7aab353b248a8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;店蛤蟆虽然不会说话，但是它能听懂自来也的命令&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;龙地洞的部分存在&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上关于龙地洞的介绍漫画中介绍得并不多，截止到大结局连龙地洞的白蛇仙人也不过是给了一张图片背景而已，所以这里只说明一下「明确说过话」的龙地洞成员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有生性残暴最后下场也非常凄惨的&lt;strong&gt;万蛇&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-78260e8d12f9a745397f94c66a1acae4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;对自己被召唤感到不满，并且要求大蛇丸准备活祭品&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;对佐助忠心耿耿的&lt;strong&gt;青蛇&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-354da9970cce241479d5c2cc1cb6556b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;在《阵之书》中记载青蛇曾经被佐助救了一命，所以发誓要效忠佐助&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;PS：&lt;/strong&gt;在动画《博人传》剧情中追加了&lt;strong&gt;白蛇仙人（人形）&lt;/strong&gt;以及其他几位仙人（&lt;strong&gt;田心神姬、市杵岛姬、湍津姬&lt;/strong&gt;）以及通灵兽大蛇&lt;strong&gt;辛牙&lt;/strong&gt;的设定，这些存在也都能口吐人语（前几位甚至能够化身人形），这些设定大概也是为了想要给龙地洞这边加点排面方便未来剧情的拓展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;湿骨林的活蝓（蛞蝓仙人）&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于活蝓其实也不用多说，关于湿骨林的介绍比起前面的龙地洞来说也是&lt;strong&gt;只少不多&lt;/strong&gt;。但是就三大圣地的各种存在而言，活蝓绝对称得上是最温柔的（对自己人）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e3988ddfc9be5d301d898c37c2ed7d98_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;第三代火影的猿魔&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（谢罪警告）猿魔也是故事中少有的「灵长类」通灵兽，而作为外表最像人的通灵兽，穿着打扮都有一股子忍者风（甚至还佩戴着木叶护额）的猿魔会说话也不是什么稀奇事了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bc80a7909d0cbfc2e40e1d15875e5bf1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;PS：&lt;/strong&gt;在动画《博人传》中，木叶丸也终于继承了爷爷这边的「衣钵」，和小猿魔「猿罗」成为了搭档，这个新一代的「人＋猿设定」后面也被游戏接收并设置成了游戏角色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;猫婆婆的忍猫&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾经宇智波一族的武器供应商猫婆婆手下也有几只会吐人语的忍猫。这几只小猫虽然能说人话，但是很大程度上依旧保持着猫的习性。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-72936e2bae9af4862e2d7c462d924420_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;雏（左）电火（右）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;PS：&lt;/strong&gt;同样在动画原创剧情中猫婆婆也成了拓展宇智波一族剧情的突破口，也因此添加了一些原创的忍猫角色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;犬冢一族的黑丸&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说完猫再说回狗，在犬冢一族中也有会说人话的忍犬，那就是犬冢爪的搭档&lt;strong&gt;黑丸&lt;/strong&gt;，黑丸虽然已经有 30 岁，但是依旧霸气外漏。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9b02a80061829a987e77f34a1dd62c9d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;与之对比下的赤丸其实也逊色很多，不过在《雷之书》的番外漫画中也记载过以赤丸视角的故事，从这段故事其实可以看出，赤丸的「小心思」其实也是非常多的，如果他也会说话的话估计牙已经被它烦死了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-009bba0af5d3c3d7c6747d24981ebb00_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;旗木卡卡西的八只通灵忍犬&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;漫画中展示给读者的第一批通灵兽，曾经在卡卡西对战再不斩时通过通灵术·土遁追牙术召唤出来钳制住了再不斩。而和三代的猿魔一样，卡卡西的忍犬们也都佩戴着木叶护额（除了帕克的在头顶、古鲁克的在额头外、普鲁的在胳膊外其他的都是在脖子上挂着），并且还穿着&lt;strong&gt;绣有稻草人脸&lt;/strong&gt;的衣服。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9627064807f053b0920d9bbb25a6659b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在中忍考试期间，卡卡西也单独召唤过最值得信赖的帕克来和小樱等人去追踪佐助，在后续的剧情中帕克也多次被单独召唤。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-b8cded53c5c03b739b1d30b066a9f848_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;小樱和帕克的初遇&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;PS：&lt;/strong&gt;昨天和 &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/d36aa085c5f858fea3260278d1db7623&quot;&gt;@枫茗君 233&lt;/a&gt; 老哥聊天时老哥也发现了「华点」，犬冢一族忍犬里&lt;strong&gt;只有一只&lt;/strong&gt;会说话的黑丸，而会说话的忍犬，卡卡西这边&lt;strong&gt;足足有八只&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然这个说法也不是完全贴切，比方说在漫画中最大的忍犬普鲁就没有说过话。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b94e21f5339a76ac99ff6507781bcbc9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;戴墨镜的秋野选择了戴墨镜的志乃&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-fe36bc717e6b70040ecc553174748118_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-fb3e3cfe8ff158e7258948b0295578dc_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;普鲁的台词还是跟寻常狗一样的汪汪&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当然，有这么多只会说话的忍犬，也难怪卡卡西每次都在自己的土流壁上刻上狗头&lt;strong&gt;「炫耀」&lt;/strong&gt;一番了（滑稽）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;迈特凯的忍龟&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然放到这么靠后才讲，不过这其实才是&lt;strong&gt;第七班遇到的第一只会说话的通灵兽&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-12cb94063701c76a766bf8b371f25eb9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在忍龟初登场时还被鸣人误会成了小李的老师（结果等凯正式出场时众人直接大跌眼镜），&lt;strong&gt;热血&lt;/strong&gt;的迈特凯搭配一只&lt;strong&gt;慢悠悠&lt;/strong&gt;的乌龟，这设定倒也有点反差萌。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-907ab97a4aac4e3faaccfe68556f680b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;和猿魔以及卡卡西的忍犬们一样，这只忍龟也佩戴有木叶的护额，不过这只忍龟的戏份并不太多，等到了第二部也不过露了一次面，还是被凯当做踏板。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-b43977aa2dd7deb3cf4915decf6dd49e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在凯将其作为借力的脚踏板之后，也让其弹到了乌龟玄武那里，因此才有了后来阿凯忍龟和玄武的对话，这只忍龟大概做梦也不会想到自己能够一出场就在半空中，也不会想到自己这辈子竟然能看到&lt;strong&gt;比自己大的多得多&lt;/strong&gt;的乌龟。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-f46cade7611540de403f02ca3e0f55a8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;阿凯忍龟和玄武的第一次见面&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;云隐村的巨龟玄武&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;住在龟岛上的巨龟，以岛上的树木为食，也是一只非常「谦虚」的巨龟。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4eb146bcfdddacd4273eb54829e11f2d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;PS：&lt;/strong&gt;《阵之书》中介绍玄武时的插图有误，单行本 54 卷第 136 页出现的就是上上图，但是选用的则是龟岛本体巨龟的图片。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-130988d7f9d3b90db0d525f2dca84818_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;尾兽们&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;六道仙人创造的一到九尾也同样具备说人话的能力，并且它们也都有着自己的名字。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-310e3e8cf8d5c6a2f2ffec01f45ab805_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;悟&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;悟（也被译作「觉」）这种存在出自《火影忍者剧场版：血狱》，当然悟严格来说并不是忍兽也不是通灵兽，而是由极乐之匣创造出的怪物（本体是人类无垢）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-efd36cadaf3f70e7e1812c2e6c37d61e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;悟不光能言人语，并且非常难对付，它能够读懂人心，判定对方对他攻击的意图（杀气）并及时躲避。是一个实打实的怪兽兵器。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/442412385&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 11 Feb 2021 23:06:41 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>