<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>6aa4915005dd89550e2b74329b34f610</guid>
<title>你看过的最炫的电影结尾是哪部？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9736017</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-59b836793de3f4cb8ece812194e91a40_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;segelas，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;电影学硕士已毕业，但仍旧略懂皮毛&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/31252527/answer/1880570651&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;简单谈一谈个人的看法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《纸之月》的结尾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这部电影，拥有着一种日本标志性的审美特点，充斥着死亡与破坏的美学走向，而又拥有了对于物质化生活之虚幻的表述。借由物欲的满足而得到感情的充实，这种当代社会 --- 尤其是对高层公寓等物欲地标有着极度推崇的日本 --- 风行无忌的价值观，被彻底地戳破。而到了结尾，更是这种日式的审美，附加了一层深度结合日本文化背景后的日式暧昧，将作品的表达升级到了一个新的高度上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;导演非常出色地创造了一个多层的虚妄感受 --- 物质生活换取感情的虚妄，女主角于平凡人生的乏味中想要寻找自身价值的虚妄，女主角想要在被物质现实而逐渐动摇的、对于宗教的依赖之中中重树信仰的虚妄。而在最终，多层的虚妄皆会被刺穿。物质生活本身会破灭，平凡的中年危机也终究无法找到人生的非凡价值，信仰在现实生活中也终究是摇摇欲坠，毫无根基。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她的自我价值定位、人生意义实现，都深刻地受到了幼年时期宗教教育的影响，让自己有些“一厢情愿”地想要执行耶稣的任务，拯救堕落的世人，由此才这一切寄托于堕落的男主角身上，试图用他来完成任务，哪怕只能用物质利益，这一最为现实主义的手段来推动，而这也终将带来物质和精神的割裂矛盾，并引导出失败。最终一切的落脚点，一切精神贫乏之满足的具体内容，还是落在了“基督教信仰”之上 -----“不同于平凡人等”的独特自我价值来自于拥有信仰后的救世主信徒认定，而归于人生意义的平庸与精神世界的匮乏，也同样是由于长大成人、步入现实世界后受到物质文化冲击，产生的精神支柱之信仰的动摇和崩塌，以及救世者之自我认定的不存。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在电影开始的时候，导演介绍女主角的成长背景，就直接将她放置到了一个基督教女子学校之中，借助这样一个对外封闭，独立于世的环境，让女主角隔绝了外部的物欲，处在一个由信仰组成的纯精神化理想主义空间之中。同时，导演树立了女主角对于信仰的信任，但也暗示了信仰精神支柱的脆弱 --- 昏黄的打光，让画面失去了现实的观感，传达了此等理想主义之宗教信仰，在封闭空间打开而接触外界现实后的不堪一击。失去锐度与清晰的打光风格，此后也贯穿了电影中大部分充斥理想化与信仰加成的段落，延续着类似的表达作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对宗教信仰为代表的精神的高度依赖，构成了精神所代表的女主角个人主观世界，与现实世界区分开来，而这种区分开的主观世界，又必然地无法完全脱离于现实而独立永存，会受到现实的干扰而产生矛盾，自我消解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以贯穿电影通篇的，女主角对于男主角的爱情来说，她找到了一个足够堕落、人生灰暗的青年，并通过挪用银行公款去满足青年的物质欲望、改善他的生活并给予他人生的希望。而在做法上，女主角作为银行员工去挪用公款，违反法律，承担了罪责，有朝一日终要面临法律的制裁。这种自我背负罪孽而拯救他人的做法，正是对于“为世人忍受世间一切酷刑，实现世人之原罪”的耶稣的高度影射 --- 女主角试图让自己成为现实世界中的基督教救世主。反之，她也接受到了来自青年的感恩 --- 表面上的爱情表达，从而让自己处于了一个“拯救他人并获得成功的回馈”的信仰满足之中，实现了小时候树立的自我存在意义。但是，这名青年在本质上充满了欺骗，他得到的金钱全部用在了奢靡的享受之上，而从没有哪怕在主观上试图去利用它，改变自己的人生。因此，女主角的一切拯救，全部都是虚假的泡沫 --- 她没有拯救任何东西，也没有任何东西希望她去拯救。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，这样的泡沫本质，在二人相处的段落之中，已经得到了剧情层面与视听画面上的双重揭露。在剧情上，女主角对于小男友的一切帮助与救赎，以具体执行而言，全部立足于百分之百的物质层面。直接的金钱给予，或购买奢侈品与手表的间接满足，来对应其各种编造出的“为了改变生活的必要之需”。这样的拯救，实际上与物质已经产生了不可割裂的密切联系，借助着物质的手段方式，满足着对方的物欲之心。它与纯粹的精神层面之“净化灵魂，挽回堕落”已经背道而驰，反而成为了基于男主角物欲之堕落的助长者。而在这一系列段落中，导演也始终沿用了温暖而模糊的打光风格。二人在高级酒店套房中的相处，特写中百达翡丽表盘的反光，结合舒缓而神圣的音乐 BGM，都让这些段落表现着女主角自身信仰精神的理想圆满，二人仿佛身处于伊甸圣园，而又借助其模糊，与明晰的现实世界完全区分开来，暗示其无非是女主角个人主观世界之“意淫圆满”的虚幻非现实性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从根本上说，无论是拯救平庸的自我，还是坚固信仰，女主角作为基础手段的都是大量的物质，而这本身便是现实生活之存在的证明，正是让女主角在内的所有人的价值观，在精神层面变得空白的根本原因 --- 所有人只在追逐着物质，而将爱情等非物质的内心感受后置。甚至，如导演借助大岛优子饰演的银行员所表现的那样，人们将“爱情”这样的精神感受干脆直接与物质高度对等，以卡地亚和劳力士作为衡量男人对自己爱情程度的评判标准。对此，手表是一个贯穿前半部的延续象征物 --- 在电影中，女主角先是从丈夫手中获得卡地亚，随后对小男友赠予百达翡丽，手表段位的直线抬升，谕示了女主角在现实物质层面的愈发深化，逐步地接近了远方终点的虚无。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而更进一步地，导演并没有单纯地去表现这种虚幻，让女主角单纯地沉浸于骗局之中而不自知，从而在最后对她给予批判表现。在电影中，女主角的身份是银行员，最接近于金钱、富人构成之物质世界的工作，也是最扎根于现实社会的位置。而从与小男友互动中的一些细节，尤其是小男友每一次要钱借口而又拿不出结果后她的微笑以对，也可以充分地看出，她明显地早早了解到了一切的不可得，一切最终失败的结局，就像她作为银行员也比谁都了解骗局无法永远继续下去一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巧妙的是，在一般的电影当中，导演往往会安排女主角在最后才接触到这种残酷的事实，并展现她在信仰崩塌之下的理想幻灭，来揭露宗教信仰的虚妄。但是，在这部电影中，女主角从一开始就察觉到了男青年的阴暗本质 ---- 例如，当男青年对钱财的用途含糊其辞，表现出没有花费在学费上的事实，且之后又擅自退学之后，女主角并未作出任何激烈反应，仍然是微笑着点头。显然，她始终明白自己所为所引导出的毫无意义，也深刻地理解，现实的世界并非基督教一直教育她的那样，并没有任何人期望着基督教的拯救。而从另一方面来说，她也明白男青年对她的感恩回馈 --- 爱情，只是基于对她钱财的觊觎。她所做的一切，都是一种让自己沉浸在一个远离现实的、主观的幻想世界之中，在想象中让自己的拯救得到伸张、并通过爱情来接受感恩的回馈，让自己成为一个靠近偶像耶稣的存在。而同时，她也深刻地明白这种幻想世界的泡沫本质，终有一天会破灭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由此，电影得以更深入地走到了女主角的内心世界。在内心深处，她明确地知晓着一切的虚幻，知晓着自己财富获得手段的短暂，知晓着骗局终将戳破的结果，也知晓着骗局破灭后自己立即会失去小男友的爱的末路。而她最知晓的，便是她对小男友的所谓“拯救”根本没有哪怕一秒钟成为现实，对方只是在利用一些拙劣的借口从她手中获取财富。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;女主角的这种 --- 既了解泡沫终有一日的破灭，又让自己沉浸在泡沫中 -- 的心理，带有趋向毁灭的倾向和悲剧性的自我享受 ---- 即使现实会破灭我的信仰，在那之前，也要让自己暂时成为幻想中的耶稣，哪怕明知它只有一瞬间。对于“破灭之前的辉煌”的自我陶醉，与“物质世界的虚幻，平庸现实中个体价值的虚幻，宗教信仰的虚幻”所构成的“物质与精神”双重泡沫化的世界，构成了联动的关系，体现出了独特的“对于破灭与悲剧的沉浸”之日本美学观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而结尾的两段高潮段落，则点睛而又精彩，余味无穷，后劲颇大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当骗局败露，同事问她“你不知道总有一天会被发现吗”的时候，她那种放松的笑意，以及随后打破窗户后，在同事惊讶之中的纵深跳楼，飞奔在大道上，周遭是一片温暖而虚幻的阳光，更是一切的高潮表达。她明知一切虚妄，但却仍然希望让自己沉浸在这种虚妄，享受着毁灭之前的短暂美好，并享受着超脱于乏味现实的瞬间自我价值 --- 拯救他人，从现实中回到小时候，回到那个脱离于现实的修道院学校之中。而在最后一场戏，在非洲国家，在一片模糊了现实性的光线之下，女主角再次出现，看到了她小时候参与学校的援助非洲难民活动时捐助的非洲孩子 ---- 她的援助让他顺利地长大了，她对他人的拯救确实地收到了效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，在电影的最后部分中，现实与主观空间，在很大程度上开始产生了混淆与共融。在结尾段落的一个闪回中，女主角离开男主角，走下末班电车，她望着月亮，并伸出手将它抹掉。月亮被抹掉的瞬间，提供了一种超凡的体眼，一种无比的虚幻感 --- 它显然非现实，但又确确实实地发生在了衔接时间线上此前“二人约会”剧情的客观现实之中。此时不再是“温暖而模糊”而是明晰冷色的光线色彩，更是打破了此前对于个人理想化满足之精神世界的画面手法延续，制造了一种“梦想照进现实”的表意效果。再者，女主角奇迹般地脱离了警察的抓捕而顺利逃亡，以及当时与最后非洲段落中的似梦还真，更加强了同样的表达 --- 女主角所处的现实，似乎确实地成为了执行她个体愿望的想象世界，在现实世界中，她似乎真地做到了一些事情，实现了自我的满足，拯救了一些人，成为了她梦想中的耶稣化身，扎下了信仰的坚碑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在电影的通篇，导演的操纵之下，女主角都在用现实中的物质，去试图树立自己的爱情、自我认可、宗教信仰等精神层面的信心。而经历了通篇的“皆是虚妄”的表达后，导演却在结尾给出了一个暧昧而模棱两可的落脚，让精神的信仰似乎真地穿透了现实，脚踏实地地产生了确切的意义。现实世界，与只手可抹除月亮的“纸之月”个体精神世界，发生了深切的融合和统一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，这是现实？亦或是又一个女主角幻想中的纸之月世界呢？主创给出了这个开放性的结尾，同样具有着非常耐人寻味的复杂意义。可以说，导演将对终极答案的选择权交给了观者 --- 女主角坚信着自己的信仰，并且创造了纸之月的幻想世界，虽然那不是现实，但对身处其中的她来说，那就代表着她所情愿相信的真实。而在结尾，主创将观者也放在了与女主角类似的位置上 --- 如果你相信它、相信拯救的存在，那么它对于你来说就是真实，而如果你不相信它，那么它对于你来说就是又一个无妄的幻想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于“破灭之前短暂美好的沉浸”，构成了电影的大部分章节，这既是对于物质世界于个体精神之消磨的消极表达，更是导演有意无意间表现出的某种对破灭之美学的倾向。而在结尾，导演将这个“以宗教信仰”作为主体的精神满足之结果的决定权，交给了观众 ---- 观看它的你，在观看了所有的现实世界后，依然可以坚信你的信仰于现实中的有效性吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种对于信仰的暧昧，对于宗教于现实世界中受到的冲击，实际上也体现在了很多导演的作品中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马丁西科塞斯的《穷街陋巷》，其表达逻辑便有几分相似之处 --- 想要通过拯救他人而完成耶稣一样的任务，从而自我赎罪的黑帮男主角，最终发现自己一切的拯救努力都是徒劳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈维.凯特尔饰演的主人公，同样是借由和女友的爱情，从而产生了摆脱黑帮家族血脉的宿命，试图和女友一起创造新的生活。在电影中，西科塞斯首先借助主人公在教堂的段落，表现出主人公的心理 --- 他凝视耶稣，然后试图以手指去触碰蜡烛火焰 --- 作为对应，在后边的剧情中，他与伙伴表示“听说信仰耶稣的家伙，就不会感受到火烧的疼痛”--- 来印证自己的信仰是否有效。而对耶稣的信仰，无疑会让主人公得到耶稣赐予的“原罪清洗”，洗白作为黑帮的种种作为，并从家族血脉所决定的那个“暴力、犯罪”的自己中获得救赎、挣脱出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此的表现中，一个最有趣的段落是：餐厅里的主人公舅舅在安排黑帮的工作，同时主人公在卫生间里洗手，西科塞斯用一个交叉剪辑，连接了舅舅下决定时挥舞的手和主人公一直在清洗的手，暗示了主人公“试图洗清自身原罪，摆脱家族黑帮血脉”的心理。而在影片中，主人公实现自己赎罪的手段，是对德尼罗饰演的乔尼 --- 一个疯癫而暴力的天生混球，进行拯救。经过对乔尼的拯救，主人公试图靠近拯救世人的耶稣，来表达自己信仰的虔诚，实现自我通过信仰的洗白。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是最终，主人公的自我洗白失败了。乔尼被杀死，而主人公也同时遭遇车祸，浑浑噩噩地倒在街头 --- 他终究也无法拯救别人，也无法洗白自己的罪孽，更无法从自己血脉决定的根本自我中实现救赎并挣脱出来。而此时，在主角的一系列幻觉中，西科塞斯再次加入了女友的镜头，来强调女友对于主角行为的重要性 --- 正是和女友的爱情，构成了他这一切的动机和出发点，而他摆脱血脉本我的失败，也意味着他与女友美好生活的远离。他试图执行基督教教义，化身耶稣救赎他人，以信仰之力重塑自我的努力，最终失败。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在《基督最后的诱惑》中，西科塞斯则直截了当地展示了耶稣本人对于生而为人诱惑的动摇，在人类本欲之前的无法抵御诱惑。在这部电影里，西科塞斯创造了一个“不情愿的神”。对于耶稣而言，成为神之前面临的最后诱惑，是生而为人、作为人类恐惧死亡而盼望生命延续的诱惑。在这部引起西方世界巨大争议的作品里，耶稣作为人母养育的人子，在行为上如同《圣经》所述的那样，进行救世主的活动。但他在不时的隐约之间，却试图逃避上帝给他定下的宿命，试图从十字架上逃离而摆脱疼痛和死亡，继续延续自己的生命。他的“作为人类的内在本性”与他“作为神之子和救世主的外在形象”，产生了巨大的自我冲突 --- 他想要压制本心执行作为救世主的任务，但又无法压制本心从而试图远离这个任务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而最终，他也真的本性爆发，在十字架上逃离了一切。随后虽然回到了十字架完成了自己的任务，但那也不过是上帝让他看到了他逃离后如同地狱一般的世界后，他被迫之下一种不情愿的无奈之举，而非他遵从本心的意愿。西科塞斯的这部作品，对于基督教信仰的质疑与否定，甚至越过了“信仰基督之人”的教徒层面，一步直接作用到了耶稣本人的信仰坚定与否之上，也引发了以罗马教宗带领的西方宗教界的巨大反对声浪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了比较新作的《沉默》，西科塞斯则对宗教信仰给出了一种辩证的深刻思考 --- 并不是机械地具体执行基督教教义，而是坚定拯救世人的信念，哪怕承担背弃基督教信条也要按自己的意志拯救他人的决绝，承担了信仰被现实压垮之痛苦的主角，才与承担肉体痛苦的耶稣构成了更深层次的对应，在“自身为了世人承受一切”的根本点上成为了真正的耶稣化身，破灭宗教信仰，即是获得救世信仰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为基督教神父的主人公，经过在日本的活动，借由对信仰基督教而被迫害到死的日本信徒的旁观，而对“在信徒殉教时，向上帝祈求赐予他们勇气”这种鼓励殉教捍卫信仰的教义产生了巨大的动摇和质疑 ---- 他指责上帝的行为，先是对给信徒报以沉默的上帝的不解，最后更是认为上帝是一种“冰冷的沉默”，从而否定了基督教义中的上帝。他始终处于对基督教的惯性信任和内心生成的“对基督教义的巨大否定”的中间，并最终反教义而行之，为了拯救日本信徒的现世生命（而非基督教义中的“信徒死后进入天堂”），而选择了弃教 --- 内在心理压倒外在神父身份的象征行为。但是，在这部电影的结尾，西科塞斯并未延续大多数情况下的人物“在内在胜利的同时产生破坏的悲剧性”的走向，而是让主角获得了自己的解脱。在他佛教传统的葬礼上，他的双手中握着十字架。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《沉默》中，西科塞斯让主角获得了自己的解脱 ---- 在他佛教传统的葬礼上，他的双手中握着十字架。通过这一点，西科塞斯展示了一个“放弃基督教，但依然拥有基督信仰”的主角。西科塞斯展示了一个“放弃基督教，但依然拥有基督信仰”的主角。在片中，耶稣在最后对主人公开口，“我生来就是为了承受苦难，就是为了从痛苦中拯救世人。”从而坚定了主角的弃教。西科塞斯表达了自己对主角的观点：真正的信仰耶稣，并不是拘泥于对基督教义的忠实执行，而是与耶稣做相同的事 --- 像耶稣受刑的肉体之苦一般，身负弃教的精神煎熬，承受自己的苦难，并以此来以自己的方式拯救世人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由此观之，这一次，西科塞斯没有让自己的主角走入悲剧，而是让他在本性胜利的同时，反而借由本性，与耶稣形成了更深层次的、不借助于基督教义的深层联系和统一。但这种辩证的存在本身，其实也构成了对于基督教教义之存在价值的质疑 --- 教义决定的基督教信仰，是否反而正是束缚着信徒，让他们无法在更本质的层面上，真正执行耶稣基督本愿，接近根源信仰的枷锁呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;精神世界与物质世界，当代社会人的自我价值认证危机，在《纸之月》中得到了共融式的展现，而一切又被嵌套在了宗教信仰这一本质和根基之上，形成了信仰的虚无性，这一东西方语境交汇的热门主题。而在最后，导演将选择权交于观众，更是暗合了信仰于当世之实际意义的探讨，在当下的持续纷争与终无结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这正像与《纸之月》同样从属于东亚文化的李安，在《少年派的奇幻漂流》结尾的滑头诡计一样。《少年派》这部电影，实际上就是在探索信仰（宗教）与科学，人性的善与恶之间的关系。在探索中，小说原作者和李安采取了一条最为艰难，最为抽象，也最为彰显能力的方式。按照通俗的理解，这两者之间是矛盾的。从电影开篇，就铺设了这种矛盾和对立，派的家庭一共有四个人，父亲和哥哥信科学，派和母亲信宗教，达成了人数对等的制衡。而在影片结尾，似乎更加加深了这种对立的概念，派讲了两个故事，一个代表着美好（信仰在理想人性中的引申），一个代表着残酷（不信宗教的科学在现实人性中的引申），他没有说哪一个是真的，而是让所有人去选择，你的选择就代表着你在信仰和现实中的选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你信它，它就会出现在你的眼前，而你不信它，它不会出现，在你的眼中自然就是一片不存在的空白。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是导演们的狡猾，是信徒们对于“耶稣为什么不现身来让世界相信他”等质疑的反驳，而或许，也正是宗教信仰在当代世界中，最为合适的诠释方式。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/31252527&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 15 May 2021 23:07:48 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>6e03bdc6f352d0297ff4f87114ba38ed</guid>
<title>台北为什么高楼那么少？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9736033</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/da8e974dc_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;陈汗青&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/24819845/answer/287274014&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;作为一名在上海多年的城市规划师，我来回答一下这个问题吧。几位台湾的同行，可能回答得有点不痛不痒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高楼的多寡，根本不是衡量一个城市宜居与否的标准，像未来的雄安新区，可能就不是以高楼为主的，但一定是一个很宜居宜业的城市群。所以这个争论的标准，不是高，而是城市的风貌的优劣。台湾的城市给人的破败感或者无序感，不是缺少高楼，而是城市里的各种人居环境指数跟大陆的有很大的差距（指空间），这个跟新旧没有关系。除了容积率，还有建筑密度（台湾说的建筑遮蔽率）、建筑退地块红线的距离、日照要求（大陆要求必须保障自身和相邻住宅满足日照要求、绿地率等等，台湾现行的法规的要求和大陆的要求有太大的差距。例如，通常大陆的住宅区要求冬至日一小时的日照、30% 的绿地率，建筑密度通常不超过 25%（每个城市不一样），多层建筑之间最少 6 米，高层之间最少 13 米，还要保证每家每户朝南。这是全世界在空间上最严苛的建筑法规！！！！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哪怕一名最蹩脚的规划师和建筑师，按照这一整套的要求设计下来，这样的住宅区居住舒适度还是可以保证的。不比较大陆近年建设的新的住宅区，哪怕 50 年代建设的工人新村和教师新村等老工房，大陆小区的各项人居环境指标还是妥妥要比台北的居住街坊要完胜的。台湾很多街坊的建筑遮蔽率 50%以上，绿地率基本为 0,各家各户都建了 4、5 层以上，但他们的容积率也未必比大陆的小区高。但就算是台湾牺牲了各项人居环境指标，追求了高容积率，他们同等规模的都市区整体容纳人口的能力还是比不上大陆。换大白话翻译过来，台湾住的挤，住的人还没人家的多（中正区平均每平方公里 2 万人口，虹口区每平方公里 4 万人口）。很简单，他们透天厝（日本叫独立住宅，我们叫独栋）太多了，一栋房子和一套房子通常都只住一家人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么会出现这种情况，终于到了解开谜团的关键——地权，地权，地权，说了三遍！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台湾政府是不可能出台像大陆那么严格限制的建筑法规，否则大部分的房子将失去了重建权！因为地块太小了！！！！200 平方米的地块怎么退界还不能影响别人的日照？臣妾也做不到。而且，台湾存量的建筑，大部分是达不到政府现在制定的建筑法规的要求的，重建意味着建不回原来的容积率了，不重建是最明智的选择。这是产权高度破碎的结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大陆这边，建国后首先师从苏联，改革开放后主要师从香港跟新加坡，受这两个城市的影响非常大。土地作为一种公共属性的资源，在大陆公共生存权的设置是高于私人产权权属的，这才是关键。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再回来说高层的事情，在建筑技术规范的框框里，建筑高度跟容积率有一定的相关性，以长江中下游地区为例，6 层住宅大概容积率 1.5 以下，11 层小高层可以做到 1.8 左右，24 层的高层能做到 2.5 光景，容积率 3.0 很难保证每户都朝南。所以要达到一定的容积率，开发商对建筑高度有拔高的冲动。台湾那边，由于很多地块建筑密度非常高，达到一定的容积率不需要特别高的层数。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，在城市风貌这个话题的争论，表面看高或者破，深层次看的是两岸建筑技术规范的作用，而本质上，看得是地权制度的问题。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/24819845&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 15 May 2021 23:07:44 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>669416bdc0bbaa7ebc0440cf722443ac</guid>
<title>职业生涯是可以规划的吗？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9736061</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/df4318a7d28d27d3b27c0ab320fa203a_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;小红拖拉机，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;专治「工作不快乐」&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/24658790/answer/744271125&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;em&gt;职业生涯规划太传统，哪有跳槽来得快，那些在岗位上坚持到最后的人都是傻瓜吧！&lt;/em&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;职业生涯规划就是选一个行业，计算一下多大岁数做到什么位置吗？&lt;/p&gt;&lt;div&gt;&lt;code&gt;本文适合有跳槽想法或准备转行的毕业生和职人阅读，阅读完约需 6 分钟。 &lt;/code&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;即使把职业规划得完美无缺，那些影响你命运的事情仍然可能以无法预料的方式出现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5 年前我们不知道视频主播是什么，10 年前不知道新媒体运营是什么，20 年前不知道产品经理是什么……别说计算好多大岁数到多高职位了，连到时这个职业有没有都说不好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在有规律的、可预见的职业生涯阶段或周期的概念已不合时宜的时候，是否还应该坚持自己的职业规划？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-fd0117f04382c0d41bd6938cb4cc3e2a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;其实，在这一切变化表象的背后，职业规划的本质没有变，&lt;strong&gt;规划的意义始终是如何实现职业与人生价值最大化&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;01 职业规划的意义在于发现自我&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随波逐流 40 年，精心描绘也是 40 年。&lt;strong&gt;只有能洞察自身并做出合适选择的人，才能增加职业生涯的深度&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;职业生涯像是一条赛道，不要总幻想进入百米跨栏赛道你就能像刘翔一样收获众多奖杯和闪光灯，你看不见他身后多少人，终其一生也拿不到国际名次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多毕业生，缺乏对自身和职业体系的了解，为追求排行榜上的高薪职位，放弃本专业，转到自己并不一定擅长和喜欢的热门领域。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我见过许多 985、211 的高分子材料、结构设计等非计算机类毕业生，通过培训班、自学等方式，投身机器学习的汪洋大海。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;料想几年后，不过是另个安卓一样供过于求的重灾区。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-3498d53946b4c3989247352448592ef8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;没有人能清晰预见未来，你看投资界和互联网界的大佬，不也是多元投资分散风险，谁敢确定自己能踩对点，谁能确定今天选择的赛道是昨日黄花，还是明日黄花？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实有个不变的原则，无论夕阳还是朝阳，&lt;strong&gt;赛道里的头部选手总是可以支配更多的资源&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就算你现在投身到安卓领域，如果足够热爱和擅长编程，学习能力够强，还是有机会成为行业专家，获得高薪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一次线下活动中，有个网友分享了他的经历，大学会计专业，毕业做物流发展不顺利，看到安卓火热想学编程，看互联网崛起，又想做产品经理，但投简历时四处碰壁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这让我想起足球教练告诉我的，在球场上要盯紧人，而非球。球是灵活的，追球会被当猴耍，只有盯紧人，才可能截断球。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那职业规划中的「盯人」，会是什么呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那就是&lt;strong&gt;从自己的兴趣、爱好、特长出发，做自己喜欢和擅长的事情&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-bfa204e47334eabdc521fffd18b09880_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;没有一种适合所有人的好职业，最好的意义在于适合。适合的职业不仅让你做起来顺手，还能给你全身心投入的沉浸感，让投入转化事半功倍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在的职业体系变化飞快，更多新的职业不断涌现，而且边界越来越模糊，但职业背后根本的东西没有变，那就是胜任职业所需要的核心素质。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，以前在传统媒体做杂志或图书出版的编辑，现在可能在互联网媒体做产品运营，它们的核心是如何理解读者会为什么样的内容买单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;抓住职业最核心的能力素质要求，坚持在该专业领域的积累，你就能成为更加专业的选手，跑的更远，劲头更足&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;02 职业成功的秘诀在于学习与坚持&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经常有职场新人在网上问我该不该跳槽，很多时候我会重复，「&lt;strong&gt;没有人是通过换游泳池学会游泳的&lt;/strong&gt;」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每个游泳池都有每个游泳池的不完美，有的水质不好，有的采光差，有的不是标准长度，有的救生员不够帅气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你是因为「工资没给够、位子不够高」的不公平待遇而跳槽，那你可能要哭了，没有哪个公司能够做到绝对公平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一来公平本来就是[个人回报 / 个人付出]和[他人回报 / 他人付出]比较的主观感受，根本没有衡量的客观标准，二来即使达到了绝对公平，认知的自利偏差，也会让每个人都觉得相比付出，自己得到的更少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但话又说回来，对于会游泳的人来说，无论一般的泳池，或标准泳池，都能享受到游泳的乐趣。对于不会游泳的人来说，更豪华更标准的泳池，不仅少了循序渐进的训练机会，还可能有更大的溺水风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，&lt;strong&gt;有效的职业生涯管理最终取决于出色的游泳技术，也就是工作绩效&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-1fb8f59c6f0b8c9ff286e1b2c14eb993_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果你眼下正在经历一些困难，比如业务推进不利，比如人际关系紧张，比如所辖团队凝聚力差，到了新的公司就不会遇到？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;任何经历都是有益的，尽管现在看来很艰苦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你能及时对这些挑战作出正面反应，深入了解自己的短处，主动在关键瓶颈上进行补足，培养自己项目管理能力、人际敏感性、团队领导力，以此增强自我效能感，迈过这道坎，将来就能承担更多职责，实现能力质的提升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你看，只要能保持自省的意识，在哪里、在任何阶段都能获得个人的成长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你嫌公司给的钱少职位低&lt;strong&gt;，&lt;/strong&gt;千万不要跟公司生闷气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;眼下 30%的薪酬涨幅，对于未来你能达到的高度而言，都是蝇头小钱。如果发展的足够好，职业生涯后 10 年积累的财富，远比前 30 年积累的加总还要多上许多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，&lt;strong&gt;更应该坚持为未来的&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;10&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;年做准备，那就是坚持成长，不停止进步。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有些时候，老板确实不一定能把握好给员工加薪和晋升的时机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可以积极尝试跟老板商讨一下自己的职业规划，提到自己想承担更多的职责，想要发展一下，老板能意识到背后的意图。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但不要直接涨工资或拿外部机会证明你很抢手，因为看外部机会，一定程度上就是离职前的准备，在老板眼里这是不忠诚的表现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论老板是否涨薪，你都要记住，最重要的是自己的成长，等你获得的能力在市场上能实现薪酬翻倍时，自然有人付出高薪来挖你。之所以薪酬维持现状，是能力没到翻倍的水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，你还要反过来考虑一下，为什么如此高的能力，只能拿到这么低的薪水？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果换到另外一个公司，&lt;strong&gt;怎么才能避免自己的价值被忽视或低估&lt;/strong&gt;？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我是不是应该做一些什么改变？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这时，你可以把现在的职位当成一次改变的契机，反正都要走了，何不做一次积极改变的尝试？比如，可以尝试通过不同表达技巧，改善表达能力，提升影响力，使自身价值被充分注意到。或者写一份改进工作的报告，或者开发一个新课程讲授，或者组织某个体系制度的建设等等……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，&lt;strong&gt;在准备走之前，看看能否好好锻炼一下泳技&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果无论如何都看不到成长空间，那再考虑是否要真的离开，以及出去后能否遇到更好的机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;03 来自 HR&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;的人才观&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;HR 在面试的时候，一般不会告诉候选人被拒的原因，甚至更多候选人在简历初筛阶段就被直接淘汰，其中一个重要的因素就是候选人过于频繁的职业变动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于职业生涯的稳定性，HR 会根据候选人不同情况，在其他辅助信息交互作用下，形成如下的观点：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;缺乏尽责性&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;HR 知道问你为什么选择跳槽，你会有 n 种理由搪塞，公司文化不匹配、公司发展前景不好、老板不对脾气，就好比回答感情经历时，你说每次都是我被绿。看上去好像很无辜。但如果这种事情总被你碰上，大家会根据易得性直觉认为，你是易被绿体质。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么这种事没有频繁发生在别人身上？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大五人格理论 (Big five personality) 中的一个重要特质就是尽责性，尽责性高的个体，有更强的条理性、责任感、事业心，审慎、自律，简单来说就是让你觉得「很靠谱」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而尽责性低的个体，懒散、冲动、不守时、马虎，给你的印象就是拖延、散漫，他们往往不够专注，因短视而做出冲动行为，比如一言不合就裸辞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽责性特质也被验证和各行业的工作绩效高度相关，尤其是管理人员，许多公司在招聘和选拔管理人员时，会赋予尽责性特质较高权重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我有个朋友前几年进入一家互联网造车公司，后来大老板跑路美国，在资金链断裂前有些同事开始看外部机会，但他坚持到了最后。他说，不是要等赔偿金，到最后很可能拿不到赔偿金，但作为技术负责人，他还是想把业务往前推一步，毕竟他们的技术还是很领先的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;果不其然，到最后一分钱赔偿金没拿到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;离开公司后 2 周，他就找到了另外一家内资互联网造车公司，HR 在发现他前两家公司都做到了公司最后一刻时，不仅认可了他技术能力，还特别强调看重他的责任心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反过来看，跳的太频繁，即使业务能力强，简历都不一定能顺利到达直线老板邮箱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;精致的利己主义者&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比我那个朋友，其实也有些人利用公司做跳板，在较短时间，实现职位的飞跃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于个人利益来说，这种跳槽回报率显然是让人艳羡的，但在较短的跳槽周期内，根本做不出明显且被验证的业绩，也不能实现自身的成长，更多靠的是自我包装。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;适当包装，展现自己对事业成就的追求，会让 HR 看到你的成就动机，对你的自我驱动力有较高认可。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-c116769c94aaef0224214653788c7740_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但是什么事情都是过犹不及，忽视和企业的共同发展，过于追求自我的价值最大化，则会被看作是精致的利己主义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然更追求自我职业的成功，在他面前，企业的利益显然无足轻重的，他会不会也把我们公司当成跳板？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;心理韧性差&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;工业与组织心理学上有个名词叫心理契约，解释了为什么员工会离职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般来说，员工初到一个公司都是希望把这个公司当成「最后一个服务的公司」（没错，就跟&quot;最后一个男盆友&quot;一样婶儿的），认真工作，踏实付出，憧憬在公司实现升职、加薪，出任 CXO，迎娶白富美，走上人生巅峰，这就是心理契约。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-482205de138df973ff2ceab6ed2443c9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;然而现实是，员工总会因为某些事情，感觉公司待自己不公，该给的位子和票子没有给，不该给的委屈塞了一箩筐，到最后“我曾把完整的契约撕碎，夜晚的枕头都是眼泪”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;忍无可忍，辞职分手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心理韧性是在面对压力、挑战下的自我控制能力，心理韧性差的人不堪挫败。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要知道，组织公平在及时性和绝对值上，都很难做到不迟到、不缺席。如果员工有较好的心理韧性和成熟度，就可以看清这点，一笑而过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果心理韧性差，跟祥林嫂一样“我待公司如初恋，公司虐我千百遍”整天挂嘴边，玻璃心越说越委屈，迟早要离开的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;任何赛道的头部选手都能受到足够优待，所以很难想象一个事业顺利的人会频繁跳槽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果要给这些次跳槽找一个稳定的内因，是否可以猜测常跳槽的人在哪家公司工作开展的都不是很顺利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果面试发现业务能力还可以，排除能力问题，那大概率就是因为心理韧性差，心理成熟度低了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没事谁会给自己招一个小公主？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;了解了这些，你还打算要跳槽吗，或是坚持自己的职场选择？&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/24658790&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 15 May 2021 23:07:41 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>54b03bfe413338b1a24fc53d276d078e</guid>
<title>作为心理学从业者，你如何缓解自身的心理问题？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9736057</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-91704e9803b3fe6c51d665e58bd2c9aa_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;简单心理Uni，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;学心理咨询，到简单心理Uni&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/458892534/answer/1883865347&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;接触过咨询师的人肯定都有这样的疑惑：不是说咨询师是“&lt;strong&gt;情绪垃圾桶&lt;/strong&gt;”么，为什么我们在咨询师身上，看到的却是压力迷茫和艰辛都无法掩盖的&lt;strong&gt;积极&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;活力&lt;/strong&gt;呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此不少科班出身的小伙伴一脸骄傲说：&lt;strong&gt;心理咨询师都比一般人长寿、续航能力强呢&lt;/strong&gt;，比如心理咨询界传奇人物&lt;strong&gt;欧文亚隆&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;87 岁&lt;/strong&gt;高领仍然活跃在业内，通过写作和讲课为全世界的心理治疗师提供能量；人本主义心理学家&lt;strong&gt;罗杰斯&lt;/strong&gt;老年一直坚持给人做治疗、演讲和著书直到&lt;strong&gt;85 岁&lt;/strong&gt;去世；认知行为疗法代表人物&lt;strong&gt;阿伦·贝克&lt;/strong&gt;目前已经 &lt;strong&gt;96 岁&lt;/strong&gt;…..&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小编见过的心理咨询师&lt;strong&gt;对生活的乐观和积极的态度让人印象深刻&lt;/strong&gt;。在一次 Uni 学员与咨询师的线下活动中，一位年龄稍长的资深咨询师分享了自己去年的&lt;strong&gt;南极旅行和去印度禅修&lt;/strong&gt;的经历。&lt;strong&gt;瑜伽、健身、舞蹈&lt;/strong&gt;……原来咨询师们的生活如此丰富。席间充满了欢声笑语，学员们都被咨询师们自然流露出的活力所感染。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;究竟为什么接受着那么多负能量的咨询师，能够如此健康而丰盈呢？今天就通过这篇文章让我们去探寻一下&lt;strong&gt;心理咨询师们活出光彩和生命力的秘密&lt;/strong&gt;吧。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-dfb0b2a5c2a5eade74f302da356b9f7d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-0f3cc386f2114f6c9b1e8ad0d1f9e89b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;是什么，让我们的生活不快乐&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;抑郁、焦虑等情绪问题、自信心信任感等个人成长困扰、职业规划学习工作压力等困扰&lt;/strong&gt;长期占据在国民的心理问题前三位。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-749d8b57377b84045c75694230bb51cb_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;哈佛大学对 724 人长达 70 年的追踪研究最后发现，让人最终幸福长寿的秘诀不是财富、智力，而是&lt;strong&gt;良好的关系&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;良好的关系可以&lt;strong&gt;从身体到内在&lt;/strong&gt;帮我们&lt;strong&gt;抵抗衰老、生活压力的侵袭&lt;/strong&gt;，它能&lt;strong&gt;保护我们的大脑、挽救我们的记忆力&lt;/strong&gt;，即使&lt;strong&gt;在同等痛苦和压力之下，关系良好的人感受到痛苦也远低于关系不良的人&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论是科学研究还是临床经验，归根结底让我们幸福或者不幸福的关键在于：&lt;strong&gt;我们如何对待自己、如何对待他人、如何对待关系。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这三点是否处理得当则影响我们的&lt;strong&gt;生活满意度、积极情绪、消极情绪&lt;/strong&gt;，即心理学上衡量一个人是否幸福的标准：&lt;strong&gt;主观幸福感&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-35f77cab11185191212427c8fff65427_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-4e7e16e741768dde7d620e56b7d75772_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;咨询师如何处理影响幸福的关键问题&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;对待自我、对待他人、对待关系是每个人都需要面对的问题&lt;/strong&gt;，是很大程度上决定了一个人是否幸福的&lt;strong&gt;关键问题&lt;/strong&gt;，然而也是让很多人感到“头疼”的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简单心理国民心理健康报告显示，在通过心理咨询求助的来访者中，有&lt;strong&gt;57.27%面临亲密关系问题&lt;/strong&gt;、&lt;strong&gt;49.46%面临自我探索和个人成长问题&lt;/strong&gt;、&lt;strong&gt;38.6%面临人际关系问题&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小编见到很多职场精英，高层管理者、企业家这些在一般人眼中的“成功人士”，甚至不少人早已实现了多数人梦寐以求的“财务自由”，然而他们在咨询室里最常说的就是：我能管理好几十人的团队、上百人的企业，&lt;strong&gt;但是没办法管教好我的孩子&lt;/strong&gt;；无论什么客户，我都能跟他们良好沟通，赢得信任，但是&lt;strong&gt;我却无法跟我的伴侣坐下来好好聊一聊&lt;/strong&gt;……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当大多数人把人生目标定位为追求“&lt;strong&gt;财务自由&lt;/strong&gt;”时，因为个人努力和靠命运之神眷顾抓住机遇实现“财务自由“的人，&lt;strong&gt;心却不自由&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而&lt;strong&gt;在幸福面前，反而人人都是平等的，无论贫穷富有都需要面对自己、他人、关系的拷问&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个三个问题上，心理咨询师似乎“享有”专业优势，他们处理这三类问题的方式也有别于一般人。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f09051e3d122c3b35ebc87a06dc81615_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一. 对自己：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不间断地自我觉察、不疏忽地自我照顾、不放弃地自我完善&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;提到学习动机，不管性别、年龄、社会经济地位，绝大多数心理咨询爱好者或者学习者都会提到的一点是：&lt;strong&gt;认识自己，或者更确切来说是正确认识自己。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于成年人来说，或多或少都切身体会过&lt;strong&gt;自我怀疑&lt;/strong&gt;或&lt;strong&gt;否定&lt;/strong&gt;的时刻，或许在&lt;strong&gt;高考填志愿&lt;/strong&gt;时，或许在&lt;strong&gt;毕业找工作&lt;/strong&gt;时，或许在&lt;strong&gt;人到中年&lt;/strong&gt;时，&lt;strong&gt;要成为怎样的自己会在每个重要的人生转折点悄然来袭&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而心理咨询师似乎更少受迷茫感折磨的原因是：&lt;strong&gt;相比于普通人，对咨询师来说，自我探索一直都是一个非常重要的话题。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你学过任何一门心理咨询概论课，你就会发现在所有的流派里，&lt;strong&gt;自我都是很重要的一个议题&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如经典精神分析学派代表&lt;strong&gt;弗洛伊德用本我、自我、超我的关系来理解人格结构&lt;/strong&gt;，进而解释一个人的心理和行为模式；人本主义代表人物&lt;strong&gt;罗杰斯指出当理想自我和现实自我的不一致性是造成心理问题的原因&lt;/strong&gt;，自我实现是人类的基本动机，也是幸福的关键。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了在理论中的重要性之外，对于成为心理咨询师来说，&lt;strong&gt;自我觉察、自我照顾、自我修通和完善也是职业对每位咨询师的要求&lt;/strong&gt;，因此咨询师们往往投入很多的经历去处理与自我的关系，具体来说有三点：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-192c7a0b7a0c805bd89d46a535815b54_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;01、&lt;strong&gt;不间断地自我觉察&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于咨询师来说，自我觉察比普通人对于认识自己的理解更加严格，不仅对于过去一路走来已经形成的自我的梳理，对现在自我认知、情感、行为模式这种宏观的方面进行认识外，还要&lt;strong&gt;聚焦在每段关系，每个情景中去觉察每一刻的内在自我&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为对于在关系中与来访者共同工作的咨询师来说，认识自我是理解来访者、建立咨询关系的基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举个例子，你的部门来了一个新同事，初次见面你对他印象不好，你可以选择迅速给他&lt;strong&gt;贴一个标签&lt;/strong&gt;，觉得他“自私”、“小气”或者从关系的角度说你们“气场不合”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在这背后，也许并不是对方的问题，也许是情景原因：&lt;/strong&gt;可能是那天气压低让你不舒服，或者是在家里发生了什么使得你本来就不开心，甚至还有一种可能是，&lt;strong&gt;这个人跟你有某种相似性，而相似的那一部分正式你自己不喜欢自己的那部分。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当你没有通过充分的自我觉察认识到这些时，也许就在浑然不觉中埋下了日后人际紧张的种子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这对普通人来说，把自己不愉快的感觉以贴标签的形式推给别人是非常简单的，但是对于一个咨询师来说，&lt;strong&gt;这样的简单粗暴是不符合伦理和职业要求的&lt;/strong&gt;，咨询师会敏感地捕捉到对来访者的这种感觉，把它称为&lt;strong&gt;“反移情”&lt;/strong&gt;，会通过深度的&lt;strong&gt;自我觉察&lt;/strong&gt;或者&lt;strong&gt;借助督导&lt;/strong&gt;去处理属于自我的部分，以做到真正地去&lt;strong&gt;理解和接纳&lt;/strong&gt;来访者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咨询师的自我觉察能够帮助建立更好的咨访关系，而&lt;strong&gt;对于普通人来说，更好的自我觉察，意识到什么情绪是属于你自己的，什么是属于别人的，也是建立更好的人际沟通和交往的重要基础。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-249ce6726c55f89a992d0ccf73675749_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;02、&lt;strong&gt;不疏忽地自我照顾 &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自我照顾是与自己的关系的一个很重要的部分，却是最难做到的一个部分。在快速发展的社会经济环境和追求卓越的价值观下，&lt;strong&gt;我们从小被教导的就是拼命往前冲、鼓励自我牺牲。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以在职场中，很多人都是心甘情愿的超负荷工作，在家庭中，很多女性尤其是成为母亲之后把自己的一切时间、情感和精力都全部投入家庭，成为全年无休、24 小时不下班的妈妈，结果往往是自己很疲惫、工作、家庭关系也没能处理好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大量关于&lt;strong&gt;“职业倦怠”（Burn Out）&lt;/strong&gt;的研究揭示了大批身心俱疲的员工对于个人健康和组织发展的危害，而近年来越来越高的产后抑郁也让意识到应该重新审视对于成为母亲的要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于心理咨询师这个职业来说，加班工作、超负荷工作也是不被允许的。因为在很大程度上，咨询师需要调动全部的自我去与来访者工作，必须保持最佳状态，超负荷工作必然影响咨询师的工作，不仅对来访者的不负责，也不符合职业要求的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;因此合格的咨询师都会严格计算和安排自己接待来访的日程，当状态不好时会及时调整工作、寻求督导帮助&lt;/strong&gt;。很多咨询师也会在一年中给自己安排一段长假来调整状态，也会利用假期和参加各种有意思的活动来放空自己、获取新的能量。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-1ee05fd717528121dd28c3d7504a1997_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;03、&lt;strong&gt;不放弃地自我完善 &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自我完善对于普通人来说也是一个重要的话题，许多人都保持持续学习的习惯，花很多时间参加各种培训，但是往往重视的是职业技能、个人技能这些能为自己加分的学习中，&lt;strong&gt;而忽略了对内在自我的改变&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于很多人来说，承认自己心理有问题要比承认自己在工作中有问题难得多。对于咨询师来说，迈入这个职业的第一步就是&lt;strong&gt;承认包括自己在内的每一个人，内心都有不完美的部分，都有需要去修复的部分&lt;/strong&gt;。就像别人经常开玩笑说，你们学心理的人是不是都有病，我们也会自嘲地回答说：是，我们知道自己有病，但是我们没有放弃治疗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咨询师们会通过不断的个人体验去认识自我、去接纳、觉察和修复。对心理咨询师们来说，会&lt;strong&gt;跳出对于自我的批评或者过度保护，去通过科学的方法实现与自我的和谐相处&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-712509ebc87b45f8d526c8a95a80d342_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、对他人：保持情绪开放性和拥抱不确定感&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;倾听、理解、支持和共情&lt;/strong&gt;是一般人都能说出的咨询师对待他人的态度。许多有过咨询体验的人都说，只要坐在咨询师里，看到&lt;strong&gt;咨询师自己的情绪就平复了一大半&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;同样的话对于咨询师说就比对别人说心里要舒服&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;许多咨询师确实给人一种&lt;strong&gt;如沐春风&lt;/strong&gt;的感觉，他们能够帮助来访者打开内心，说出自己的想法、表达自己的情绪。从&lt;strong&gt;Seed 课程《咨询师成长之路》&lt;/strong&gt;中，可以看出咨询师能做到这些秘诀或许与以下几点有关：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;01、&lt;strong&gt;愿意被他人情绪感染 &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咨询师们往往具有&lt;strong&gt;情绪开放性&lt;/strong&gt;，对于普通人来说，都是喜欢跟&lt;strong&gt;正能量&lt;/strong&gt;的人在一起，&lt;strong&gt;远离负能量&lt;/strong&gt;。对于咨询师来说，悲伤、痛苦、焦虑都是可以分享的情绪，并能运用专业技术跟来访者共情，去身处地地理解来访者的痛苦，甚至在来访者无法通表达痛苦的时候，帮助来访者梳理情绪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;相比于理性来说，人的行为往往都是受情绪支配的，保持情绪的开放性、流动性、共情是理解他人的基础&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;02、&lt;strong&gt;能够识别、表达情绪 &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近来的神经科学研究发现，相比于&lt;strong&gt;理性人假设，人的行为实际上更多受情绪的支配&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;在我们日常生活中也会发现很多的人际冲突和紧张都是由情绪引起&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如我们在马路上骑车的时候发现有些时候两辆车都没有碰到但是车主吵的面红耳赤，常常是因为刚开始其中一人因为吓到下意识说了一句不好听的话，然后你来我往，矛盾升级。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果这时其中一个人能够&lt;strong&gt;识别出自己的当下的情绪&lt;/strong&gt;是被吓到了而不是愤怒&lt;strong&gt;并恰当的表达出来&lt;/strong&gt;，人之常情别人也不难理解。再比如看到摔倒的孩子妈妈是出于担心忍不住责怪，但是传达给孩子的却是愤怒的情感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而区分、识别和表达情绪是合格咨询师的必备职业素质。&lt;strong&gt;咨询师们能够通过理解自己的情绪去选择理性的表达方式，通过识别他人的情绪去理解他人。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-a4f34d9fc02161a40e2b85ff278f707b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;03、&lt;strong&gt;忍受不确定性 &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;对未知和不确定的恐惧是进化中传递下来的人类本能。&lt;/strong&gt;然而在日常生活中&lt;strong&gt;这些本能却被不加区分地调用甚至放大&lt;/strong&gt;了，比如当我们毕业时未来的工作是不确定的，这种不确定性造成的危害是远低于我们找不到食物的原始祖先，但在无意识的情况下不加区分地放大了原始的不确定感，&lt;strong&gt;在内心里引发的焦虑甚至超越了对生存的威胁&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再比如当我们的孩子成长中出现行为问题时，很多家长对于孩子是否能改变以及什么时候能改变是不确定的，这&lt;strong&gt;种焦虑感被放大和传递到孩子身上，引发家庭问题&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;对于不确定性忍耐度高也是咨询师的职业素质之一，&lt;/strong&gt;因为在咨询过程中，来访者是否能改变、什么时候能改变、改变多大都是无法确定的，如果咨询师对此没有容忍度，自己都忍不了怎么让来访者有信心改变呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在存在主义理论中，不确定性是每个人都要处理的议题，换句话说，&lt;strong&gt;人的一生，唯一能够确定的只有死亡和改变了，其他的还需要过分担心么。&lt;/strong&gt;（怪不得咨询师那么多乐天派……）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-52383f868e341e3694d8bd75b0547aff_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、 对关系：温柔而坚定地保持有弹性的边界感&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;温柔而坚定是关注心理咨询的人最常用来形容咨询师的字眼。&lt;strong&gt;温柔而坚定的保持有弹性的界限感是咨询师处理与来访者关系的秘诀。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咨访关系很大程度上受到咨询伦理的约束，这是出于对来访者和咨询师的双重保护，&lt;strong&gt;比如很多来访者在咨询过程中都会对咨询师产生好感，而这种好感并不是真实的，称为“移情”&lt;/strong&gt;，此时来访者会想方设法打破咨询设置，跟咨询师建立咨询关系之外的联系，这就是考验咨询师的时候，既要坚守设置保持界限感，又不能伤害来访者破坏咨询关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此时，温柔而坚定就是最好的态度，&lt;strong&gt;坚定，是对界限的坚守，温柔，是在不伤害来访者伤害关系的情况下对来访者说不。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在日常的人际关系中，&lt;strong&gt;不会说不，以及说不的方式不正确，在关系中过度投入或者疏离导致一方牺牲，一方压榨都是引起人际问题的原因&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此时不妨跟咨询师学一下如何温柔坚定的拒绝，为平等、有弹性、有边界的人际关系打下基础。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-eca702f2f899e49898f38f24fe9cbf8a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-97f617e65c6783c9c3fe69b5a0a6c520_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如何像咨询师一样生活&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人会说，咨询师都是经过那么多年的系统训练练成的，普通人怎么做到呢？这里要借用上面的一句话，世界上唯一确定的就是变化，咨询的修炼确实并不是一朝一夕的，而改变时时都能发生，现在你可能不能马上成为咨询师，但是&lt;strong&gt;不妨碍你借鉴咨询师对自己、对他人、对关系的态度，提升自己的幸福感&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、学习心理咨询师的态度&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;认识自己，接纳不完美&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;blockquote&gt;“只有当人能够查看到自己的内心深处时，他的事业才会变得清晰起来。向外看的人是在梦中，向内看的人才是清醒的”&lt;br&gt;——卡尔·荣格（精神分析动力学治疗师）&lt;/blockquote&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;以资源的趋向取看问题&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;blockquote&gt;“Problem talk creates problems; Solution Talk creates solutions.”&lt;br&gt;——史蒂夫·德·沙泽尔（焦点解决疗法治疗师）&lt;/blockquote&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;永远承认、准备着成长和变化&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;blockquote&gt;“如果如果我想要促进与我相关的他人的成长，我自己必须不断成长；成长的确常常会令人感到痛苦，但也令人变得更丰富充实。”&lt;br&gt;——卡尔·罗杰斯（人本主义治疗师）&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-43c381dcdb3aab3324a90c59b6a89354_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、借鉴咨询师的学习方法&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;01. &lt;strong&gt;学习心理咨询理论知识&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可以通过参与一项心理咨询专业课去系统学习心理咨询专业知识，看看心理咨询师是如何理解自己、他人和关系的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;02. &lt;strong&gt;通过各种方法自我觉察、自我探索&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可以通过心理咨询体验、参与咨询师训练课程、写反思日记等方法实现自我觉察和自我探索，探索中需要获得专业人士的指导或者在一个支持性的团体中获得反馈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三. 通过反思性实践来促进改变的发生&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反思性实践是一种体验式的学习方法，咨询师通过反思自己在实践中的问题，调整和优化自己的认知，再将新的思维方式运用到实践中去。行动 - 反思 - 调整 - 行动，改变就是这样发生的。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/458892534&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 15 May 2021 23:07:32 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>9c39238141a9b1e78b8e6c4e1db897b8</guid>
<title>如何欣赏芭蕾？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9736078</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-a9f306ac529124b9583edea9a088ac9e_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;Rax Xu，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;作曲/编曲及其教学。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/22633218/answer/288060617&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;很开心，终于找到了一个真正可以回答的与“如何欣赏艺术”有关的话题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在知乎上被邀请了很多次如何欣赏古典音乐，我基本上没有回答过。原因在于从小学习音乐的经历使得我对这门艺术的感知之路和普通人有些不同，我不可能告诉对方“你去学乐器，外加乐理视唱练耳与和声就好啦 blabla”。就我的心理体验而言，我很难站在普通人的角度去指导该如何欣赏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，面对芭蕾我是一个纯粹的门外汉。就这段时间欣赏芭蕾的经历，也许我的意见站在外行人的角度来说会有那么点作用吧。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;我想先从一个例子逐步引导到艺术欣赏中去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想象一下，秋天到来，树叶凋零掉落，从刻板印象的角度来看一般会有两个过程：一个无比缓慢的树叶凋谢，摇摇欲坠；彻底断开和树枝的联系后，渐渐掉落在地上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，树叶不可能（再次强调是刻板印象下）在还十分坚挺尚未褪色的情况下降落；其次，这个降落也不可能是直冲冲地掉下去。再者，这两个过程，&lt;strong&gt;前者的凋谢是比后者的降落发展得慢的，而凋零的过程则缓慢而飘荡。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;树叶凋零这个意象，常被用来表现一种淡淡的忧伤的情绪，它没有非常强烈的情绪波动；其次，人的这种忧伤，总是先有一种情绪上的铺垫氛围，再是些许唤起。比如那句大家都知道的诗：“庭有枇杷树，吾妻死之年所手植也，今已亭亭如盖矣。”，一开始的枇杷树仅仅只是一个客观事物的描述；然而如果没有这个铺垫在前，则后面的情绪缺乏了一种张力（有平淡才会显现冲突）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甚至还可以扩展到人的流泪。人悲伤的时候会哭，除非强烈的悲痛，淡淡的哭泣往往是眼泪盈眶在先（对应树叶凋零），盈满了（对应树叶断根）才落下，同样，眼泪落下的过程比盈眶的过程看上去要快。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;以上的例子，之所以能够让人感觉它们自然而然地产生联系，有一点原因，是因为它们普遍都存在相似的节奏。&lt;/strong&gt;而节奏既存在于音乐与舞蹈中，也存在于现实生活中，是一种最普遍的事物之间、以及与音乐舞蹈的联系（当然还有别的各种联系）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此可以说，&lt;strong&gt;如果某种节奏 1 存在于某个自然现象 A 或者某种情绪 B 里，那么在音乐与舞蹈中运用这样类似的节奏，便具备了象征 A 和 B 的能力。&lt;/strong&gt;因而人们在欣赏的过程中，便会联想到 A 或者 B，但恐怕不会联想到在节奏上差别很大的 C。比如没有人会用阳光下微风中茂密的森林以主体来表现淡淡的忧伤（倒是可以用来体现一种反差）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//music.163.com/song%3Fid%3D16832777&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;Autimn Song - Mikhail Pletnev - 单曲 - 网易云音乐&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柴可夫斯基的这首四季组曲里的《十月》就惟妙惟肖地表现了秋天道来树叶凋零的景象，但是人们在听到这首乐曲时想到的恐怕不一定是秋天，而可能是类似的意象或者情绪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以说，&lt;strong&gt;音乐与舞蹈，尤其古典音乐和芭蕾并不以表现具体的事物、故事为基本任务，它们更多地体现了人对世界的感知与看法，以及世间万物之间的联系。可以说没有能力精确地表达具体语义，但却可以精确地表达上述的万物之联系。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我始终坚信，艺术大体上都具有这种高度相似的作用，只是呈现在不同门类上有不同的属性。古典音乐我非常肯定是如此的，芭蕾舞可能也如此。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;然而所谓“艺术来源于生活，也要高于生活”。艺术不是生活本身，而是对现实生活的反映；&lt;strong&gt;人本能地需要从感官到精神上的愉悦，因此为了达到这个效果，艺术自然而然地需要对现实生活做夸张化、理性化与抽象化等的处理。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，人的情绪在欣赏艺术的过程中，被其有&lt;strong&gt;逻辑层次的表现张力&lt;/strong&gt;所带动，而获得了感官的愉悦。在古典音乐里就是旋律的起伏与和声张力的变化，这是听觉上的；在芭蕾舞里就是视觉上的动作变化与音乐的结合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而我认为，人天生对&lt;strong&gt;质朴的追求与对智慧的崇拜&lt;/strong&gt;，使得古典音乐与芭蕾舞被发展成为&lt;strong&gt;最具有逻辑性同时也最复杂的张力变化的艺术。&lt;/strong&gt;因此对于普通人来说，要把握其复杂的变化是比较困难的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以下这段严重私货，可跳过：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;智慧可能比较好理解，质朴则不一定。其实我们人类所做的许多事情都有很多复杂的工序，但是最终都是为了达到一个简单的目的，这便可以理解为一种对质朴的追求。比如一个家庭保持和谐的关系，本身是一个很简单纯粹的事，然而大家都知道会遇到各种各样的苦难；再比如攀登珠峰，也只是一个很简单的目的，然而需要良好的专业素养和身体素质以及超强的意志力等等。因此古典音乐与芭蕾舞也和这个攀登珠峰类似，所追求的其实都是一种简单纯粹的精神世界；为了达到这个目标，比如而学钢琴被要求练习无比均匀的音阶，学芭蕾被要求练习脚尖还要旋转出非常平衡的圈。说它们是“深入骨髓的高高在上感”，这是不客观的。否则你也没办法解释为什么很多大师的道德……咳咳咳没事没事。&lt;/blockquote&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;这样就基本解决了“看懂”的问题，重要的不是去解读舞蹈所反映的是什么剧情，有个什么思想，象征了什么具体事物，而是&lt;strong&gt;舞蹈其本身，是舞蹈动作所带给你与现实世界的联系，以及美的感受&lt;/strong&gt;。（从懂与否的角度来说，普遍情况下跟专业人士相比，爱好者能够懂的东西实在是少之又少，亲身体会）并且这种美没法用语言来准确描述，否则它就缺乏了艺术上的独立性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也许结合音乐去欣赏，比较容易找到一些感觉。一段芭蕾舞剧里，同样的角色跳的都是芭蕾舞，在不同的片段却有非常不一样的情绪表现，并且和音乐是吻合的。（可能因为学音乐的缘故所以很容易就发现了）比如音乐的不同段落都有不同的功能——普通的主题陈述、过渡以及高潮，这些都反映到了动作上；有时候一些高低音乐器对应了男女角的分别一段动作；还有时候伴舞的还会把乐队中的一些内声部跳出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总而言之，我认为喜欢上欣赏芭蕾也好，古典音乐也好，先决条件恐怕都是&lt;strong&gt;你本能地、直觉性地对于这种艺术所表现的不同内容有较好的把握能力。&lt;/strong&gt;如果实在是天生理解能力很差，可能看再多书也无济于事。因此我所讨论的正是一部分我所推测的、人能够对这样的艺术产生兴趣的原因（毕竟不是美学专业，所以我上面有关审美的所有讨论可能比较片面），并且到目前为止我都还没有涉及到任何芭蕾舞的知识也是基于这个原因（强行掩盖自己背景知识严重匮乏）。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/22633218&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 15 May 2021 23:07:25 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>