<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>7707110de896e6a15a66cb25391f4467</guid>
<title>盲人的世界到底是一片黑色，还是连黑色也不存在？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9746491</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a2b9459f98bfe11e3ffe3284e0e0fb5e_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;沧浪之水，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;渴望欣赏山河之美，只是上天遮住了我的眼！为何如此吝啬那一缕光&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/48476818/answer/2335296067&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;一名双目失明完全看不见灯亮不亮的盲人来回答一下这个问题，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看了评论区很多回答，有几个有过短暂失明的写了自己的感受，也有几个只有微弱视力的人写了自己的感受，竟然没看到一个和我一样完全失明的来回答这个问题，看来我的同道中人玩知乎的还是太少了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我个人觉得那些回答都没有写出最接近真实的事实，当然，没有长期的亲身体会，这种感觉也就无法感受到。下面我从自己能看见到势力一步步下降，直到现在完全看不见，来谈谈到底是个什么感觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我小时候就有眼病，不过可以正常上学，只是每次测视力表的时候站的那个距离，我好像基本上看不清视力表上的内容，所以视力最好的时候有多少我也不清楚。坐在第 1 排也看不清黑板上的字，教科书上的字离近一点基本上能看清，课外书那种密密麻麻的小字看起来很费劲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大概在我 12 岁的时候，视力第 1 次明显下降，当时看书上的字就模糊了，笔画是看不清的，不过走路生活之类的还是没问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;15 岁左右，视力第 2 次严重下降，一开始是眼前出现了一片红圈遮住了一部分视线，过段时间红圈变成了黑影，那段时间可能是眼底有微量出血，那段时间看什么东西，就只有我之前的一小半视野了，等眼前的黑影也消失后，我就只剩下一点所谓的光感了，眼前有人也看不见了，周围的物体当然也是看不见了，不过建筑物这类的大标志还是可以看到个大概，白天黑夜也看得到，特别是晚上还有点好处，比如说白天我要去商店买东西，如果不是熟悉的话，我都找不着商店的门在那里，但是晚上根据灯光就能找到。这个过程走了有两年左右，所以我当时没感受到太多的痛苦，在村子里该怎么玩还是怎么玩，因为我对那片土地太熟悉了，哪里有沟沟坎坎我都清楚，如果走陌生一点的道路，我就手里拿个竹子之类的东西，就是一米多长的竹子、树枝之类的东西甩着玩，其实是防止我从路边掉到沟里去，我们那边有些道路一边是很高的悬崖。现在想来我那会是自发的想到了用盲杖啊，可惜我那会根本不知道这个玩意，也不想让别人看出来我拿这个东西是探路的，那会我们本来也经常拿这些棍棒之类的玩，所以我偶尔手里拿着这些东西走路也没啥奇怪的，即使这样，我还是有两次从路边掉下去了，第 2 次还特别高，差点没把我小命摔没了，掉下去有半分钟时间里，我只有出的气吸不进气，当时以为要完蛋，还好后来一口气吸上来了，回家躺着休息了几天就好了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;18 岁左右我那最后一点残留的光感也消失了，同样也是眼前先出现了红圈，后来出现了黑影，等黑影消失后就什么也看不到了，有天晚上我发现看不见灯亮不亮了，光明对我来说，从那一刻起就彻底结束了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从那个时候我就注意到，虽然我什么都看不见了，但是我的眼前并不是一片黑暗。眼前的黑不是黑，眼前的白也不是白，我望向你的脸，眼前好似有一片雾，那是上天在我眼前遮住了帘，不想让我看见你的美。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我一直认为这种感觉就是眼前有一层雾遮住了视线，而不是很多人说的虚无，虚无是什么？那是完全没有的感觉，就像回答区里面有人说，你用胳膊肘感觉，你用后背感觉，这就是完全看不见的感觉，而我想说，这可能只是很多人想象出的感觉，为什么有过短暂失明的人也有这种看不见就是虚无的感觉呢？我认为可能是看不见的时间比较短暂，没有在完全看不见的状态下生活过，下面具体说说为什么不是虚无的，这可能是一个医学到现在都还没有研究明白的问题，我也还没有在医学书上见到过这类资料，或者医学已经有研究，只是我没查到过这类资料。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我刚开始看不见的那几年里走路是从来不用盲杖的，在工作地附近走都是靠感觉，比如去附近商店买东西，饭店吃饭，除了有时候身边有能看见的同事带以外，我们几个看不见的同事都可以在附近独自出行，走路过程中只要是遇到高出我眼睛或者说头顶吧，这样的障碍物我基本上在一米左右的范围内就能感受到，物体越大，能提前感受到的距离就会远一点，比如说停在路边的大车就不太会撞上去，一面墙或者房子这类的感受会更明显，也不会撞上去，但是对于小车的感觉就不那么明显，路边的电线杆也不行，因为它的横向面积太小，自行车也感觉不到，走路经常会踢到自行车，注意力越集中，感受越明显，如果说这种感觉和眼睛没有关系的话，可是我把眼睛闭上或者把眼睛蒙起来，我的这种感觉基本上就消失了一大半，而且我闭着眼睛走路的话，不管是对前方的障碍物，还是对于走路的方向，我的感知力都会下降一大半，这个我测试过很多次，我跟朋友开玩笑，把这种感觉叫雷达，有可能人的眼睛真有微弱的雷达功能，目前比较困惑的地方是，如果在噪音非常大的环境下，我们走路的话这种感知力也会下降很多，可是平常走路的时候能感觉到前方有障碍物的时候，那个障碍物并没有发出声音，我们也不应该是靠耳朵感受到前方有障碍物吧，奇怪的是我如果把耳朵堵上走路，对前方的感觉同样会下降很多，就像把眼睛蒙上走路是一样的，总之我要保持对前方障碍物有感觉的这种状态，我的眼睛和耳朵都是不能受影响的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据上面所说，第一：眼睛完全看不见眼前并不是一片虚空，主要感觉就是像一片雾遮住了，伸手不见五指的那种雾，如果非要在黑白之间定个量的话，我觉得就是 7 分黑三分白。第二：眼睛完全看不见不等于眼前什么都没有，更不是你的胳膊肘或者肢体其他某个部位的感受就是眼睛完全看不见的感觉，这是绝对不可能的。抛开视觉问题不说，就眼球里面的这些感受器，都是身体其他部位无法相比的，眼睛的重要性虽然比不上心、肺、肝、肾这些脏器，但是医学在这些脏器疾病方面的发展可以说是飞速的，现在可以肝移植，肾移植，我见过一个心脏病的患者，一次做了 5 种心脏手术，包括搭桥、支架、心脏瓣膜等，最终挽救了她的生命，可是医学在关于眼病这方面的发展，就我个人感觉来说，这几十年，几乎等同于停滞状态，几十年前没办法治的眼病，现在还是没办法，就连控制住的办法都没有，发病率比较高的几种眼病，没有听说一种可以治疗好的，只有一部分人的视网膜脱落是可以完全治好的，就我身边接触过的盲人来说，从小就得了视网膜脱落的，远期治疗效果依然不理想，身边已经有好几个 10 年前还能看见，现在完全看不见了，大家都知道老年性的白内障治疗效果非常好，但是先天性的白内障还是无法治疗，视神经萎缩、青光眼这类发病率高的，几十年都没出来什么治疗方法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后谈谈关于盲人平时生活的一些问题吧，评论区有人问盲人平时怎么生活，自立能力是不是很差的，其实并不是大家想的那样。盲人大多从事推拿工作，有的在医院上班，有的在推拿店，出门坐火车、高铁、飞机这些，相应的车站都有专门帮助残疾人的工作人员，有时候还有志愿者帮忙，在市内出行的话也就是公交地铁，我个人在市内出行基本上都是滴滴打车，和朋友一起出门的话就随他们了，因为一个人坐公交地铁还是不太方便，长途出行的话，比如说我在出发地手机上叫好车，司机把我送到车站附近，我可以提前跟车站的工作人员联系好，或者到站口了再去找他们，车站会有工作人员送我上高铁，到了目的地那边车站会有人把我送出站口，我想去哪里直接打车就好了，如果要坐地铁的话，车站的工作人员也会帮忙送到地铁站，出行大体上就这样，只是要麻烦车站的工作人员，在这里也非常感谢他们的帮助。目前我觉得主要还是出行不太方便，就算我在手机上叫好车，可是车到了我附近，我还是看不到，我基本上是让人给我看一下车停在哪里，在室内生活，我目前觉得没有什么不方便的，只要是我熟悉的环境，没啥做不了的事情，打扫卫生、洗衣服、烧饭，这些活我都会做，其实大家都能看见，所以不理解盲人怎么能打扫卫生，怎么能烧饭呢，这些我都是靠感觉做的，个人有个人的办法。科技的发展给我们的生活也带来了更多的便利，衣服生活用品这些也不需要让人带着去实体店买了，自己在网上各个购物平台都可以买，当地的大型超市也都有配送到家的服务，想吃什么选好下单就可以。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果我能看得见，就能准确的在人群中牵住你的手，如果我能看得见，就能惊喜的从背后给你一个拥抱，如果我能看得见，生命也许完全不同，可能我想要的我喜欢的我爱的，都不一样。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/48476818&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 16 Mar 2022 23:07:27 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>dc5513d2ba24dd1de6296aad77ed0f2e</guid>
<title>条件允许的话，是不是不洗脸皮肤会更好？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9746487</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-5ec2a04d747dff9845713ffe0964954b_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;胖博士，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;研究化妆品成分的清华胖师兄&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/517307882/answer/2360106033&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;那些鼓吹不洗脸的人，你们不知道有个词叫“皮脂氧化”吗？皮脂氧化是皮肤问题的元凶之一啊！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不洗脸留在脸上的皮脂氧化会带来一系列问题，而一整天下来，外界的灰尘和颗粒物作为催化剂，更会加快氧化速度。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;脸上出的油到底是什么？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;干皮有干皮的烦恼，油皮有油皮的烦恼。不同肤质最大的区别在于皮脂的分泌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;皮脂腺分泌的皮脂在皮肤表面形成一层皮脂膜。它从物理上形成一层保护层，隔绝了外界刺激和皮肤直接接触。同时这层油膜也防止皮肤内的水分向外界散失。所以一般来说，油皮都不会太干燥，干燥皮肤出油也很少。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b5f57cc0a0063bb19d5da168473e194c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;皮脂腺分泌皮脂（图片来自网络）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;皮脂的主要成分有甘油三酯，&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E6%B8%B8%E7%A6%BB%E8%84%82%E8%82%AA%E9%85%B8&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A2008688783%7D&quot;&gt;游离脂肪酸&lt;/a&gt;，蜡酯，胆固醇 / 胆固醇酯，以及角鲨烯&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;。不同人的皮脂组成不完全一样。平均来说，甘油三酯和游离脂肪酸加起来占比 57.5%，蜡酯占比 26%，角鲨烯占比 12%，最后是胆固醇和胆固醇酯，占比 4.5%。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d05e6a2ddfc0a24b22582ed5a733697b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;皮脂组成[1]&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;皮脂氧化&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;皮脂中的甘油三酯，蜡酯，游离脂肪酸，胆固醇 / 胆固醇酯都相对比较稳定。但是角鲨烯这玩意，从名字就可以看得出来，它是个&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E7%83%AF%E7%83%83&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A2008688783%7D&quot;&gt;烯烃&lt;/a&gt;。高中化学学过，不饱和双键不稳定，容易被氧化，我们日常说的“皮脂氧化”，说的就是它。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-e97bc13f712c60d6ed2990da47fc2b64_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;角鲨烯的结构（图片来自网络）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;角鲨烯的不稳定能够给皮肤带来抗氧化能力，大家把它类比维 E 和维 C 就好。在面对氧化压力的时候，自由基会优先攻击角鲨烯中的双键，从而保护我们的皮肤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以角鲨烯是一种天然抗氧化剂&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然角鲨烯能防止皮肤氧化，但是被氧化之后，它会产生很多小分子有机物&lt;sup&gt;[3]&lt;/sup&gt;。其中有一些对皮肤伤害不小，比如&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E4%B8%99%E4%BA%8C%E9%86%9B&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A2008688783%7D&quot;&gt;丙二醛&lt;/a&gt;&lt;sup&gt;[4]&lt;/sup&gt;。是不是听起来就很恐怖？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，脱离剂量谈毒性都是耍流氓。但是如果常年不洗脸，日积月累，皮肤可扛不住。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再说了，城市里的打工人每天上下班通勤，空气污染，尾气污染，二手烟。里面有大量的 PM2.5。这些大比表面积的颗粒就像一颗颗催化剂，在阳光照射下，催化氧化皮脂里的角鲨烯&lt;sup&gt;[5]&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-27e387339ac8524f14286e575d29df90_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;PM2.5 催化氧化作用[5]&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;根据针对上海市中心（选择地点维徐家汇）和郊区（选取崇明岛）居民皮脂成分调查中&lt;sup&gt;[6]&lt;/sup&gt;，发现中心城区居民皮脂中角鲨烯的量明显少于郊区，因为含有不饱和键的角鲨烯很容易被氧化。而中心城区居民皮肤中的乳酸含量则显着高于郊区，而乳酸则是皮脂氧化的产物之一，可以在一定程度上显示氧化压力。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-27d583aa27596a0bc9f09e1514ac4ba9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;上海郊区居民（崇明岛）和市区居民（徐家汇）相比，角鲨烯含量更高，乳酸含量更低[6]&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;皮脂氧化带来皮肤炎症&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;皮脂氧化之后的主要产物之一乳酸本身就有一定的刺激性。在功效测试中，如果要针对敏感肌消费者，我们都会使用乳酸进行筛选。敏感肌消费者使用乳酸之后，脸部会有明显的刺痛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此之外，皮脂氧化生成小分子还会带来氧化压力。被氧化的角鲨烯作用在角质形成细胞上会显着提升细胞中的炎症因子的量&lt;sup&gt;[7]&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-61b392aa3b0a7383f5839de79caa73b5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;炎症因子会刺激细胞产生基质金属蛋白酶，破坏胶原蛋白的结构。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;炎症因子还会刺激黑色素细胞的活性，产生更多的黑色素。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;所以看到这里，你还觉得不洗脸能让皮肤变好吗？&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/517307882&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 16 Mar 2022 23:07:18 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>063b4fb57754ae4f4bb2da92468a4313</guid>
<title>行军蚁和红火蚁有没有天敌？如果没有，当地生态平衡如何实现的？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9746484</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-487b0ba7838e5b95d7f83226fa5c2b35_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;斜绿天蛾，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;点进主页你会发现，这人真就只在乎虫子&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/521877737/answer/2388891670&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;哇…你真是提出了一个很难回答的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总的来讲，各种蚂蚁的天敌都很少——蚂蚁普遍攻击性强，工蚁能用上颚、蛰针和蚁酸发起不要命的攻击；即使没战斗力的蚂蚁，可以点防御，硬得咽不下去，精通堵门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;少量蚂蚁不够吃，多了又会被围攻。蚂蚁工蚁体壁硬，肉不多，还含有蚁酸，还不好吃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而好吃的卵和幼虫通常被严密把守着。没点本事可吃不到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;的确有一些像蚁蟹蛛、毛猎蝽、食蚁兽之类高度特化的动物，主要或只以蚂蚁工蚁为食，也有专门针对蚂蚁的蚁小蜂等拟寄生虫。但它们数量不多，对蚂蚁造成的影响堪称微乎其微。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一种说法是：&lt;/strong&gt;蚂蚁最主要的天敌是其它蚂蚁。不同物种或巢穴蚂蚁之间频繁的侵略战争造成的伤亡的确一般远大于其它物种造成的影响…&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然了，题主所提到的行军蚁和火蚁属普遍骁勇善战，它们一般不是被侵略的那一方…&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;先讲火蚁。由于红火蚁过于臭名昭着，火蚁的天敌已经研究得很透，最主要的是一类寄生蚤蝇，&lt;em&gt;Pseudacteon&lt;/em&gt;属，它们在火蚁的体内发育，并在羽化时破头而出…&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-406018cac636c1e1bd0b334da866633e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;除此之外还有些病原体，比如微孢子虫&lt;em&gt;Pathogen solenopsae&lt;/em&gt;可以感染火蚁的成虫、缩短其寿命，减少蚁后的产卵量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，还有病毒。SiDNV 是一类专门感染红火蚁的病毒，不过它的许多分支并不致命。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些措施对火蚁的影响其实也…不太大。真要防治的时候是指望不太来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;火蚁受到其它蚂蚁的制约。事实上，在我国，作为入侵物种，红火蚁其实很难在人类影响小的野外环境建立种群，很大程度上是被本地蚂蚁打败了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;常见的黑头酸臭蚁 &lt;em&gt;Tapinoma melanocephalum&lt;/em&gt;和举腹蚁属&lt;em&gt;Crematogaster&lt;/em&gt;都有化学手段进攻或防御，能打乱火蚁内部通讯，哪怕正面冲突不能取胜，也能恶心火蚁一把、或能全身而退。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;工蚁不好对付，但蚂蚁出来婚飞的有翅繁殖蚁肉多且没啥反抗能力，天敌吃得很香，各种食虫动物都可以捕猎。如遍布世界的黄蜻&lt;em&gt;Pantala flavescens&lt;/em&gt;会在火蚁婚飞时，刻意在蚁巢上方巡飞捕猎。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;行军蚁…我查了一下，没查到什么天敌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;行军蚁其实是很多类蚂蚁的统称，不过最着名的游蚁属，我也没查到什么天敌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;微生物病原体肯定有，寄生蜂寄生蝇应该也不会没有，但除此之外肯定是没有了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;行军蚁出来横扫六合的时候大多数动物确实是能躲则躲的。倒不是不跑一定会死，但碰上了确实麻烦，行军蚁都有兵蚁列阵维持秩序，专攻击那些不识相的大型动物，咬了或蛰了很痛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蹭饭的、寄生（真寄生）的就很多。当游蚁出征时，会有很多蚁鸟科 Formicariidae 的鸟和乱七八糟的蝇随军出征，专门捕食或寄生那些惊慌逃窜的小虫子。也有许多小虫子混在军队里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;强者打不过怎么办？那就加入嘛。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-27e73d9cfbeb94d47ec928fe6d8132fa_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;混在游蚁属大军里狐假虎威的隐翅虫。类似的昆虫有很多。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;那么，行军蚁确实没什么天敌，甚至能阻止它们行军的动物也确实不存在（人类除外），那么生态平衡…&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;行军蚁自己就是生态。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它们可以影响整个环境各种动物的生存方式。说它们是生态的一部分也不为过。它们牵扯了成千上万的物种，无论是猎物、寄生虫还是蹭饭的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（当然了，这是说游蚁属，行军蚁里也有比较丢人的，比如国内的食植行军蚁属&lt;em&gt;Dorylus&lt;/em&gt;就没啥存在感，行军在地下进行，最爱吃萝卜之类的植物块茎…）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;行军蚁也不会仗着自己流批，就把所有猎物吃完，它们的行军路线是会不断调整的，每天会转大约 123 度，20 天后，所有方向扫清，再花 15 天前往下一个定居点。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3a274f2eef475553ae65d12bf19b254e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;行军蚁毕竟只是体长毫米级的小虫子，再怎么扫也就那点区域。游蚁的速度大概是三分钟前进一米&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-dde9ea5bdf3671b38cc1005e1184106b_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图源：http://www.science-frontiers.com/sf066/sf066b07.htm&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不过话说回来，生物本就可以没有天敌。当某种动物没有天敌时，它的繁殖速度和自然死亡频率自然会达成相对平衡。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/521877737&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 16 Mar 2022 23:07:11 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>319f99a16146ef63ba83074836c809e0</guid>
<title>有哪些经典的超现实主义电影？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9746480</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c38131d617d4f87acffc6289d5698410_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;柴斯卡，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;人间观察家&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/19905653/answer/2387582267&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1、定义超现实主义电影&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;超现实主义，是一场贯穿绘画、哲学、文学、摄影、戏剧等等媒介的大型艺术运动，贯穿其中的，是许多人类历史上熠熠生辉的名字。哲学家巴塔耶（尽管他的大部分工作，被认为与超现实主义没什么关系）、画家与设计师达利，俄国革命领导者托洛茨基，还有电影界在超现实主义界的代表人物布努埃尔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;站在 2021 年的今天去看，已经很难想象超现实主义，居然已经距离我们那般遥远。1924 年，布勒东就发表了超现实主义宣言；1929 年，未来的著名哲学家巴塔耶，也加入到了这场运动中；也正是这一年，达利和布努艾尔合作电影《一条安达鲁狗》，标志了超现实主义运动的一个高峰。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-cc58960fd0039cd87a79ae61da0e76bd_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;达利&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;其中，只有布努埃尔是电影界的，足见其电影作品对超现实主义运动的重要性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;超现实主义是什么？《牛津通识读本·达达和超现实主义》一书中，有两个重要的章节。一是“我是谁？”，探讨了超现实主义对心灵、精神、身体的深入研究；其二是“政治”，探讨了超现实主义与俄国革命脱不开的关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果是布努埃尔，除了左翼精英知识分子背景，在对精神探索时，还带有一些对欲望隐隐的排斥。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在表征上，他的作品融合了超现实主义的所有实现特征；但是在更深刻的精神内核处，对于造成了这些表征的内在欲望，那些荒诞的、无逻辑的欲望，布努埃尔可谓极其克制，或者说，他找到了一种，以超现实主义的形态，去呈现人无意识、潜意识处的欲望，同时又带有鲜明个人烙印的风格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发源于欲望，又排斥欲望；描绘着欲望，又回避着欲望——压抑的，性感的，这就是布努埃尔了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2、布努埃尔与达利&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说到布努埃尔，必然绕不开达利。《一条安达鲁狗》这部超现实主义的开山之作，便是两位巨匠合作的结晶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;创作《一条安达鲁狗》时，布努埃尔和达利都不是后来影迷在书上看到的垂垂老朽，而是混迹在二十年代巴黎纸醉金迷中的，不知道去哪里找工作的小伙子。他们也像我现在一样，迷惘，热切地想要找到艺术的方向，对现实社会有很多看法，非常富有创造力。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-75e2a3c068b5082d3d04521cda10cbd4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;一条安达鲁狗&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;布努埃尔在他的自传中写道：“尽管超现实主义者并不认为自己是恐怖分子，但他们始终在和他们所鄙视的社会作斗争。当然，他们首要的武器不是枪，而是流言。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二人是西班牙老乡，在艺术上一度很有共同语言。这一篇的主角，当然是布努埃尔。二十世纪二十年代时，布努埃尔怀着成为艺术家的朦胧梦想来到巴黎，就职于电影行业。他在工作中学到了必要的知识，但由于冒犯了大导演阿贝尔·冈斯（Abel Gance）而遭到解雇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;布努埃尔在自传中写道，他到西班牙老乡达利家里住了几天，对达利讲了自己做过的一个梦，梦中一片云把月亮切成了两半，“就像一枚剃刀刀片割开一只眼睛”。闻听此言，达利也讲起，他曾经梦见一只爬满蚂蚁的手。这场对话的延续便是，布努埃尔和达利开始合作电影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回忆录中，布努埃尔甚至说，“任何一个有可能引起某种合理解释的想法或画面都不采用，向非理性敞开一切大门，只保留能让观众感到惊讶的画面，而不去寻求解释。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Shocking Fetish&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我心中，这个词几乎构成了布努埃尔创作的全部核心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《一条安达鲁狗》，影响意义深远，包括但不限于电影、平面设计、音乐，它甚至被收入了中国大陆的中学美术课本。片中的一切，都非常非常 shocking、非理性。神秘的月亮；一个男人（布努埃尔本人）用剃刀割开女人眼睛；爬满蚂蚁的手；骑自行车的异装癖者；毛茸茸的腋窝；人行道上的断手等等……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而后二人虽然甚少合作，却沿着不同方向，进行超现实主义的艺术探索。达利选择纸醉金迷，向资本主义投降。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一本书叫《达利的骗局》，揭示了达利传说讽刺的一面。艺术品市场一直与资本保持密切联系，而达利，无疑是被资本化得最彻底的艺术家。大量达利作品都并非出自达利之手；造假究竟严重到什么程度？市面上共有 679 种达利签名；这还不止，确切地说，市面上有多少种达利作品，其上就有多少种签名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;布努埃尔，则致力于讽刺资产阶级。虽然他出身于西班牙当地数一数二的富裕家庭，但是他人生大部分时间流亡墨西哥，在这个贫穷的第二故乡一待就是 30 年，拍了许多现实主义力作。这期间的作品，有三分之一都被禁了，但布努埃尔从不畏惧强权和金钱，而是，只追求一种纯粹的 shocking。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也是布努埃尔令我十分佩服的地方：他只坚持纯粹的创作，不畏惧，不媚俗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那也难怪他会和达利这样的纯粹商人，分道扬镳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3、布努埃尔式风格&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在观看了《白日美人》、《资产阶级的审慎魅力》、几部影片之后，我尝试总结出了布努埃尔式超现实主义的以下特质——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.1 讽刺资产阶级&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《白日美人》就是最为典型的。这部电影，就像一幅装裱高雅的名画，从场景、道具到人物的衣着、发型，无不渗透着浓浓的高阶中产阶级气息。这部电影中，有 YSL 的服装设计，有巴黎的灯红酒绿，纸醉金迷的气息几乎是从画面里扑出来的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-07998ae3da3ec5f02e5334caa6955c9f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;故事很简单，是一名中产阶级太太，为了实现自己欲望去做妓女。她的中产阶级丈夫在妻子澎湃的欲望面前，显得非常渺小；能够满足女主的，无不是粗鄙的工人。资产阶级的羸弱，在这种强烈的对比中，可谓展露无遗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.2 隐晦的性&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;布努埃尔经常以非常隐晦的方式表达性。《白日美人》中，在女主角拒绝了第一个嫖客之后，妓院老鸨派了另一个妓女进入房间，然后把塞维丽娜带到隔壁的房间，让她通过墙上的小孔窥视，学习如何接客。女主一边说着“真恶心”，一边忍不住也偷窥起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，布努埃尔非常擅长描绘“恋物癖”。《白日美人》中，各种角色都能对物件产生情欲。在更早期的《Diary of a Chambermaid》中，镜头不断给到女主的靴子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些片段完全不沾任何性，不沾任何暴露，支离破碎、遮遮掩掩，无法激起情欲，但是，能让人感受到强烈的性暗示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回忆录中，布努艾尔自己说，“爱是地下进行的秘密仪式，是一种非常伟大的仪式。性爱是纯洁而崇高的，但它只是表达爱情的最后一种方式。我们要找到一种方式，这种方式让人们忽略这种肉欲的爱。比如说直接看到别人接吻，让我感到厌恶，银幕上的接吻也让我觉得讨厌，尽管那种充满热情的吻，甚至让人们感到骄傲，但是仍旧让人感到厌恶。既然还没有人在银幕上表现这种吻，那么我会在银幕上创造这样的东西，它可能只是一种空想的东西。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.3 女性主义&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尤其《朦胧的欲望》和《白日美人》中，都荡漾着蓬勃而出的女性主义。布努埃尔活灵活现地展现了何谓“永远也不可能被得到“的女子。她们永远也不可能被得到，不可能被征服，只顺从于自己的欲望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这两部电影中的主人公，在二十世纪七十年代，已经具备了二十一世纪二十年代的，自由主义女权主义者的雏形，领先时代 50 年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.4 错置与浓缩&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《自由的魅影》（le Fantôme de la liberté），堪称是“错置与浓缩”的教科书。我们可以看到多种多样的这类手法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，很多人坐在坐便器上排便，同时又很热情地聊天，他们认为这是很正常的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再比如，一个少年和一名老妇打情骂俏，试图做爱，老妇躺下后露出裸体，浑身非常光滑，少年也认为这是很正常的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有，一名女士在阅读帕特农神庙等等的画册，惊愕的表情仿佛在看 A 片……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;诸如此类的手法，在布努埃尔的作品中，还有很多、很多。《资产阶级的审慎魅力》中，一名在办公室贩毒的大使，遭到了街上恐怖分子的暗杀，而恐怖分子手中拿的“暗杀工具”，却是电动玩具；《朦胧的欲望》中，马提尼酒杯里出现了苍蝇……上述手法，都是 “错置”和“浓缩”的过程，就像我们平时做的梦。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ad2c1369a7ee4d158d0a320139673b26_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;路易斯·布努埃尔曾说，如果有人告诉他他只能活二十年，他希望这样生活：“每天给我两小时的活动时间，剩下的二十二个小时都用来做梦——前提条件是我能记得这些梦。”他经常使用梦的逻辑，来打破影片中的现实氛围，这就成为了他影片中独一无二的标签。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4、布努埃尔式影响&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;布努埃尔式影响贯穿各种艺术家，包括但不限于南斯拉夫电影巨匠库斯图里卡。当然，视觉和剪辑风格上，库斯图里卡属于极繁，布努埃尔属于极简。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，库斯图里卡电影中的梦境，以及使用各种超现实主义手法去描绘现实的操作，从中不难看出隐隐绰绰的布努埃尔的影子。库斯图里卡经常使用动物，去制造断裂感、荒诞感，为影片增添黑色幽默的气质。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-3b870e6d195e4385a300a68658f272ed_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《黑猫白猫》里的大白鹅和《地下》里的猫，是擦拭身体和鞋子的工具；《巴尔干庞克》里的山羊吃报纸，《黑猫白猫》里的猪啃着锈车皮，《牛奶配送员的奇幻人生》里蛇喝牛奶，鸡对着镜子啄自己。《生命是个奇迹》里，一头驴失恋了，到铁路上寻死。猫和狗会打架，鹅泡在血里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;布努埃尔，风格突出，想象清奇对后世影响深远。他的超现实主义，仍然将影响更多电影人。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/19905653&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 16 Mar 2022 23:07:05 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>3e07f48308e6ead31c2d20f31b312f53</guid>
<title>为什么需求曲线的横坐标是数量，纵坐标是价格，为何不反过来？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9746471</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/675236d82_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;叶寒溪&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/20904672/answer/17271266&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;这是一个好问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人学经济学入门就是需求曲线，纵轴为 P，横轴为 Q，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;却经常因为要求解形如 Q=f(P) 的问题而产生疑惑，往往也就认为是约定俗成而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，这种图形绝对不会是没有来由的，它有一种有用的经济学解释。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里讲得啰嗦一些，希望能把问题的来龙去脉全部讲清楚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要回答这个问题，首先必须回想一下新古典经济学中对于需求曲线由来的推导。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需求曲线的由来，是通过给定消费者效用函数 &lt;img src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=U%28x_1%2Cx_2%29&quot; alt=&quot;&quot;&gt;，以及预算约束 &lt;img src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=p_1x_1%2Bp_2x_2%3Dm&quot; alt=&quot;&quot;&gt;，求解约束条件下的消费者效用最大化得来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，消费者在给定收入 m 的情况下，根据商品 1 和商品 2 的价格，来决定自己购买商品 1 和商品 2 的数量，使得自己的效用最大化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从这个意义上来说，最原始的需求函数应该写成 &lt;img src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=x_1%3Df%28p_1%29%2C+x_2%3Df%28p_2%29&quot; alt=&quot;&quot;&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而经常看到的以 P 为纵轴，Q 为横轴的需求曲线，经济学上的名称叫做反需求函数，即 &lt;img src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=p_1%3Df%5E%7B-1%7D%28x_1%29%2C++p_2%3Df%5E%7B-1%7D%28x_2%29&quot; alt=&quot;&quot;&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么为什么反需求函数会更为流行，以至于替代了原本的需求函数呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们还是要去看使消费者效用最大化的过程。求极值的关键方程是，要满足消费者效用最大化，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;必须使边际替代率的绝对值等于价格之比，即 &lt;img src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=%5Cleft%7C+MRS+%5Cright%7C+%3D+%7Bp_1%7D%2F%7Bp_2%7D&quot; alt=&quot;&quot;&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是说，在商品 1 的最优消费水平上，有 &lt;img src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=p_1%3D%5Cleft%7C+MRS+%5Cright%7C+p_2&quot; alt=&quot;&quot;&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了简化问题，设商品 2 的价格为 1。那么在最优需求水平上，商品 1 的价格，就是对&lt;strong&gt;为了得到较多一些商品 1，消费者所愿意放弃的商品 2 的数量&lt;/strong&gt;的一个测度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果把商品 2 抽象为花费在其他所有商品上的货币，那么，边际替代率就是消费者个人为了多得到一些商品 1 而愿意放弃的货币数量。此时，商品 1 的价格，就是对&lt;strong&gt;边际支付意愿&lt;/strong&gt;的测度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明白了这个道理，我们再来看一条向下倾斜的需求曲线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Q 比较小时，从横轴的 Q 对上去，看到了一个比较高的价格 P。这代表了在商品数量比较少的情况下，消费者愿意支付很多货币来获取稍多一些的商品；而 Q 比较大时，对应了一个比较低的价格 P，消费者只愿意支付较少的货币来获取稍多一些的商品。从这个意义上说，&lt;strong&gt;向下倾斜的需求曲线，代表了消费者递减的边际支付意愿。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不知道这样看横坐标为 Q，纵坐标为 P 的需求曲线，是不是顺理成章了呢。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/20904672&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 16 Mar 2022 23:06:57 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>