<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>026b521b6efc98310c93a729cacdeb45</guid>
<title>熬夜对皮肤的危害可逆吗?</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9747022</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/1a73213a0_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;俞晓，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;华东理工大学 | 生物材料学博士 | 护肤品研发&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/355037169/answer/2399783154&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;文章比较长，主要将从三个方面进行讨论：&lt;strong&gt;熬夜肌肤与其背后的巨大市场、生物节律与皮肤之间的关系、熬夜皮肤护理的挑战与机遇。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;一. 熬夜肌，大市场&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着玉泽、薇诺娜等品牌的崛起，敏感肌这个词已经引爆市场。它不仅仅是一个概念了，而是一种趋势、一个实实在在存在的事物。&lt;strong&gt;下一个关键词，有没有可能是熬夜肌？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b372f1b3f327bba7ddcb98e106c0d7a8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Source：CBNDATA &amp;amp; MLILY——安睡无压力——国民睡眠健康趋势洞察&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;从调研数据可见，睡眠健康其实是个全球性的大问题。世界上有 30% 的人口都存在睡眠问题障碍，而我国则有超过 3 亿人饱受睡眠问题摧残。13 年的时候，国人每天平均睡眠时常有 8.8 小时，而到了 21 年则骤减至 7 小时，可见工作压力之大。据调查统计，中国的睡眠经济规模在 2030 年有望达到 1 万亿，其中护肤就会占到非常大的比例。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-1501b3f672a2862579c619fd54b0c41e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; source: 艾瑞咨询——中国年轻女性熬夜自救白皮书&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;艾瑞咨询曾出过一个中国年轻女性熬夜自救白皮书。可以发现，无论是什么类型的熬夜群体，熬夜损伤皮肤这样的观点已经深入人心。皮肤损伤，必然就需要去恢复损伤。熬夜群体对于使用护肤品保养也是非常认可。然而，虽然大家认为化妆品能够改善熬夜后的肌肤问题，但对其效果却不甚满意。仅仅只有不到三成的消费者认为现有产品可以满足自己的需求。鉴于熬夜相关的护肤产品满意度低，未来这个市场的再度开发与挖掘就成了重中之重。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-cf742a3f98c6c760bc47425ca636edb7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;中国女性熬夜后的护肤痛点&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二. 生物节律与皮肤&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;1. 熬夜对皮肤的影响&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，首先我们应该问一问：熬夜对皮肤到底有没有影响呢？熬夜损伤皮肤是事实还是伪命题呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多研究人员也非常好奇这个问题，让我们来看看他们得出了哪些结论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，第一项研究实验中，研究人员考察了短期睡眠剥夺对皮肤各项参数的影响。在这项实验中，总计包括 24 名 30 岁至 55 岁的女性，在&lt;strong&gt;连续两个晚上，她们的睡眠时间被限制在 3 个小时。&lt;/strong&gt;两天后，研究人员用仪器定量测试了面部皮肤的各项属性，看看睡眠的减少到底会不会损伤皮肤。 从结果来看，&lt;strong&gt;即使只有两天的睡眠不足，皮肤水分会明显下降、经皮水分流失略有提高、皮肤弹性降低。而对于皮肤观感非常重要的亮度、色彩饱和度均有所下降[1]&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-aaa8140317e761d56547f8d63c888dda_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;短期睡眠剥夺对皮肤的影响：皮肤水分下降、经皮水分流失提高、皮肤弹性降低、皮肤亮度降低、皮肤色彩饱和度降低&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一项实验主要是对于欧美人群的研究，那睡眠与皮肤间的关系在亚洲人群上是不是也同样如此？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，我们就选取亚洲人群进行同样的测试。可以发现，&lt;strong&gt;对于亚洲人而言，熬夜对于皮肤的变化同样非常明显。水分减少、TEWL 增加；同时，因为皮肤干燥的缘故，脱屑也有所增加。另外，这项测试还发现皮肤弹性减少、毛孔增大、血流速度降低[2]。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-1ca91bb09140372f6eaba87ed4dae36e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;短期睡眠剥夺对皮肤的影响（亚洲人）：皮肤水分下降、经皮水分流失提高、皮肤弹性降低、毛孔增大&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刚刚两个实验的睡眠控制都是两个晚上，那要是进一步延长睡眠失衡的时间，皮肤参数又会如何变化呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中长期的研究中，找了共计 32 位 40 多岁的韩国女性。受试者在第一周的 6 个晚上，每晚睡 8 个小时；在第二周的 6 个晚上，每晚限制只能睡 4 个小时。整个过程中，检测了四个方面的皮肤参数。比如皮肤基本参数如皮肤水分、脱皮情况、皮肤屏障恢复等等；皮肤表面相关的参数，如纹理、光泽、透明度等等；衰老相关的参数，如弹性、鱼尾纹等等；也有色素相关的参数，如皮肤黄度、亮度等等属性。结果其短期相类似，那就是睡眠剥夺之后，各项皮肤参数都有所恶化。&lt;strong&gt;与短期不同的是，我们发现其中很多参数不仅变差，还是不断的变差，是随着时间延长而持续性的恶化。尤其是一些与衰老相关的特征，影响尤为巨大。熬夜催人老，看来不仅仅是说说而已的[3]。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-19e802fcfd2d960652a315aebc7839be_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;中期睡眠剥夺对皮肤的影响（亚洲人）：皮肤基本参数、皮肤表层参数、皮肤颜色参数、年龄相关参数均有下降&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;除了上述这些外，熬夜或者说睡眠不足，还会对整体的气色、外表产生影响。在一些研究中，就通过统计计算，证实了睡眠健康、外表吸引力、疲劳程度之间的联系。&lt;strong&gt;越是疲劳，外部观感就会越差。&lt;/strong&gt;而在一项计算机模拟中，也直观地向大家展示出&lt;strong&gt;睡眠不足后对气色和面部外观带来的影响[4]&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b0314928240278c0fa25cd682d38b871_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;睡眠剥夺对整体气色的影响：熬夜影响皮肤颜色、眼睛开放程度、嘴曲率和眶周暗度&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;让我们对这个部分做个小结：睡眠与皮肤之间有着量化的关系。睡眠问题，足以导致皮肤各项参数的变化，并最终影响到整体的观感和气色。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. 人体生物钟&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;各种实验都证明了，熬夜会对皮肤造成影响。那么熬夜为何会对皮肤造成影响呢？这就不得不提到一个词：&lt;strong&gt;人体生物钟&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-e340e2f79c9ae3e4596af733c533dce6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;生物钟相关研究获得诺贝尔奖&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2017 年诺贝尔生理学或医学奖授予 Jeffrey C. Hall, MichaelRosbash 和 Michael W. Young，奖励他们的发现“&lt;strong&gt;昼夜节律控制分子机制&lt;/strong&gt;”。这也就是我们俗称的&quot;生物钟&quot;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么说生物钟重要呢？因为它对人类产生了非常大的影响。我们的生物钟以非同寻常的精密程度，使我们的生理机制适应每天截然不同的各个时段。&lt;strong&gt;生物钟调控着一些关键机能，如行为、激素水平、睡眠、体温以及新陈代谢等等。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-2a032b147b1a63a92c7cf6b1b9aee706_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;皮肤生物钟&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在皮肤上，同样存在着生物钟。早在 2000 年时，人们就发现角质形成细胞、黑素细胞、成纤维细胞中存在 CLOCK 与 PER1 的 mRNA 和蛋白质，这二者都是非常重要的生物钟调控分子。接着，越来越多的分子为人们所发现，他们的功能、影响方式也逐步得以揭示。到 2018 年，仅仅人类表皮中就已经发现了数百个具有节律表达的基因。皮肤生物钟研究正在以非常迅猛的速度发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. 生物钟的作用机理&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;生物钟是人体中神奇的反馈体系，它到底是如何作用的呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;生物钟的调控是一种自我反馈和调节的机制。其实，生物钟的内在机理非常复杂，目前也依然在不断探索和不断发现的阶段。这里，我们以一种非常简化的方式，来简单介绍一下生物钟的机理【5】。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（1）细胞质中有两个节律相关的重要蛋白，CLOCK 和 BMAL1。二者可以形成异源二聚体，易位到细胞核，并与生产生物钟相关蛋白的基因结合。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（2）结合后，这个二聚体可以刺激节律控制基因的表达、以及相关蛋白的合成。这些蛋白就可以带来生物的节律性变化。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（3）当然，这些分泌的蛋白非常多，其中有两个蛋白比较特殊，叫做 PER 和 CRY。他们随着时间不断合成，浓度变高&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（4）为何这两个蛋白比较特殊呢？因为 PER 和 CRY 也能够形成异源二聚体，而它的作用是阻止 CLOCK/BMAL1 二聚体的形成，抑制他们的转录。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;（5）&lt;/strong&gt;我们可以想象，PER/CRY 多了，其抑制效果强，CLOCK/BAML1 浓度就降低；而随着 CLOCK/BMAL1 合成减少，其促进生成的 PER/CRY 也少了，其抑制能力也降低了......到了临近浓度之后，循环又重新开始了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至此，一个完整的反馈体系形成。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-55c1bb2e21efb11932360c1ac847f3d6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;生物钟的作用机理&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在生物钟的作用下，人体皮肤在白天和晚上有着截然不同的性质。比如，&lt;strong&gt;白天的时候，皮肤 pH 较高，油脂分泌量大，皮肤保护能力也强；而到了晚上，皮肤的 DNA 修复能力更强，皮肤渗透性高，经皮水分流失大，也容易产生瘙痒[6]。&lt;/strong&gt;可见，受皮肤生物钟的影响，皮肤日夜间行使着不同的任务。当然，延申一下，违反皮肤生物钟，也可能会带来更多的皮肤问题。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e91f34934356be7e4064a2ecd5be2e8d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;生物钟下，皮肤功能存在昼夜差异&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. 生物钟与皮肤功效&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;生物钟与保湿：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在皮肤的不同部位，都能观察到 TEWL 水分流失呈现周期性的变化。从研究结果上也验证了之前的结论，晚上的时候，皮肤水分流失达到峰值。至于其内在的机理，目前有一种理论是 AQP3，水通道蛋白。&lt;strong&gt;我们都知道，水通道蛋白 3 (AQP3) 位于表皮基底层，能够调节皮肤的水分含量和经皮水分流失，在保湿中起到重要作用。&lt;/strong&gt;在 2003 年，Peter Agre 教授因发现水通道蛋白而被授予了当年的诺贝尔化学奖。在这项研究中，研究人员就发现了&lt;strong&gt;AQP3 同样具有节律性质，其表达量呈现周期性的变化[7]&lt;/strong&gt;。当人为的静默节律相关的基因后，AQP3 的节律性质就随之消失；同时，节律失衡后皮肤水合度也有明显的下降。这些研究就证明，&lt;strong&gt;节律失衡与否，与皮肤保湿之间有着相当大的联系。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-9c47237bb7380bf159fb837cab70a7de_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;hAQP3 在人类角质形成细胞(HaCaT)中表现出显著的节律特性，并受到内源性 CLOCK/BMAL1 异源二聚体的调节。当抑制生物钟相关蛋白后，AQP3 随着下调，皮肤水分下降&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;生物钟与色素沉着: &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;熬夜的时候有这样的感觉，熬完夜皮肤好像变黑了。熬夜后的美白也一直都是消费者的痛点和需求之一。那么，我们就来看看生物节律和色素沉着的关系。第一个模型是毛囊模型，敲除节律相关基因 BMAL1 或 PER1 后，毛囊中的黑色素含量显著增加。第二个模型则是人皮肤模型，可以看到几项黑色素相关的参数都发生了明显的变化。在 BMAL1 和 / 或 per1 沉默的细胞模型中，酪氨酸酶的表达和活性、酪氨酸关联蛋白 1 的 rna 水平、gp100 蛋白（黑素体前体标志）表达、黑素细胞数量等均显著增加[8]。机理上，作者认为&lt;strong&gt;BMAL1 和 PER1 的沉默能够诱导黑素生成的主要调节因子 MITF（小眼畸形相关转录因子）的磷酸化，从而刺激人类黑素生成和黑素细胞活性&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-4dd46fe0cfef5ee6e62ac30795ee6552_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;节律基因影响皮肤色素沉着（皮肤模型）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;生物钟与炎症:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在小鼠上，通过手段引发银屑病，造模出银屑病皮肤的小鼠模型。在这样的模型上，若是进一步进行睡眠剥夺来打乱其皮肤生物钟，可以发现小鼠的病情会更加恶化。研究人员在银屑病前期或后期都进行了实验，发现无论在哪个阶段打乱生物节律，小鼠的炎性浸润均有明显增强。在银屑病的发展上，生物节律同样起到了重要的影响。从组织切片的染色分析中可知，节律重要基因 CLOCK 静默后能够减少 T 细胞对 IL23 的响应，从而改善皮炎。而另一个节律基因 PER 静默，则效果完全相反，能使得皮炎状况恶化[9]。&lt;strong&gt;这一方面说明，生物钟与这类炎症性疾病息息相关；另一方面也说明，这种作用还是非常复杂的，可能是正向的改善、也可能是负向的恶化。&lt;/strong&gt;但毫无疑问，生物钟是皮肤炎症性疾病治疗中一个非常值得注意的生物标志，也可能是未来的一个很好的治疗靶点。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-d9d0ae099fa29d6c72454d85db8241ee_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;无论是银屑病前期或后期，打乱生物节律后，小鼠的炎性浸润均有明显增强&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;生物钟与 DNA 修复:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之前已经提到，不同时间段，皮肤 DNA 修复能力不同[10]。皮肤长期暴露在紫外线辐射和温度下，就可以导致 DNA 损伤。因此，DNA 修复是皮肤防御机制中的一个重要特征。小鼠是夜行动物，对它们来说，晚上皮肤防护能力强，而白天则进行 DNA 修复。&lt;strong&gt;因此，上午接受紫外辐照后，小鼠浸润性鳞状细胞癌的潜伏期降低，且其皮肤癌的多样性增加了约 5 倍，说明这个时间段正是其非常薄弱的阶段。对人而言，则刚好相反。晚上的 DNA 修复能力最强，而白天则是防护能力最强。&lt;/strong&gt;比如说，在右边的实验中，以 8- 氧鸟嘌呤 (8-oxoG)这个生物标志物来对皮肤的防护和 DNA 修复能力进行了研究。这个物质是由活性氧修饰鸟嘌呤而引起的最常见的 DNA 损伤，并且可以导致与腺嘌呤的错误配对。对我们人来说，它主要由 DNA 糖基化酶 OGG1 修复。研究就发现了，白天 OGG1 水平相对较高，而对应的损伤后 8- 氧鸟嘌呤则处于低值。晚上，则正相反。&lt;strong&gt;当我们人为去调节生物节律，降低 BMAL1 后，发现就消除了 OGG1 的昼夜振荡，还增加了活性，从而导致更快的氧化损伤修复。&lt;/strong&gt;由此可见，生物钟与 DNA 修复也是有着千丝万缕的联系。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4886ff5a21578d7730658c2b63396504_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;不同时间点，皮肤 DNA 修复能力不同&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;生物钟与氧化应激:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雅诗兰黛非常经典的一篇文章。蓝光可以造成生物节律的紊乱[11]，且节律相关的蛋白且随辐照时间延长而进一步下降。在蓝光之后，也发现细胞产生非常明显的氧化应激和 DNA 损伤。&lt;strong&gt;当然，一部分原因是因为蓝光的因素；而另一部分原因，也可能是因为节律而导致的间接损伤。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-191fff787d5245ef77d0cab497b444a1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;蓝光可以造成生物节律的紊乱&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;生物钟与毛囊生长:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毛囊是一个不断重构的微型器官，在生长(生长期)、退化（退化期）和相对静止(休眠期)之间循环。首先，人们发现节律相关的蛋白在头发中有非常普遍的表达[12]。比如 BMAL1 蛋白在毛发基质、真皮乳头、结缔组织鞘、外根鞘和内根鞘的细胞核中有高强度的表达；PER1 蛋白主要在细胞质中表达，定位于基质角化细胞和外根鞘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在没有中央时钟影响的情况下，分离的人类毛囊细胞显示出&lt;strong&gt;核心时钟基因&lt;/strong&gt;(clock, BMAL1 和 Period1)和&lt;strong&gt;时钟控制基因&lt;/strong&gt;(c-Myc, NR1D1 和 CDKN1A)的基因和蛋白表达的昼夜变化。当 BMAL1 或 Period1 基因在人 HFs 中被敲除，可显著延长细胞生长期。这就说明，时钟基因可能是调节人类毛囊循环中的组成部分之一。像这项研究就确定了 BMAL1 和 Period1 可以作为调节人类头发生长的潜在治疗靶点。对我们来说，平时生物钟混乱，也是脱发的因素之一。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3ce8dfc028a8cbd70c9725cf18f54a70_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;BMAL1 蛋白在毛发基质、真皮乳头、结缔组织鞘、外根鞘和内根鞘的细胞核中高度表达；PER1 蛋白主要在细胞质中表达，定位于基质角化细胞和外根鞘&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;生物钟与衰老:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;衰老有几大重要因素，如干细胞消耗、改变细胞间的沟通、基因组不稳定性;端粒磨损等等。正如前面介绍到的，生物节律以直接或间接的方式，参与到多种衰老过程中。在一项研究中，就利用一个 SCINEXA 这一测试手段，表征了节律紊乱的志愿者和健康志愿者在皮肤衰老上的差异[13]。SCINEXA 是一种评估光老化和内源性老化的工具：5 个指标表明内在皮肤老化和 18 个指标表征外在皮肤老化。&lt;strong&gt;结果来看，节律紊乱的群体中，其衰老更加明显。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前为止，研究人员已经发现，衰老和昼夜节律中断之间的相关性; 时钟基因的突变会缩短寿命; 而将胎儿生物钟体系移植到老龄动物的大脑中可以延长寿命。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bb83e9518119b33c24579315b0871b22_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;生物节律以直接或间接的方式，参与到多种衰老过程中&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当然了，生物节律影响因素众多，还能够以其他各种方式，参与到皮肤的功能维持上。不得不说的是，要想改善皮肤，改善皮肤生物钟可能是个非常重要的渠道。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-3b5ff9386e98f5744076e60e35b8ae4b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;皮肤生物钟的各类影响因素&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5. 生物节律与护肤品&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在不少护肤品中，也尝试着加入一些成分来调控皮肤生物节律。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如说，鼠尾草酸和阿魏酸乙酯的混合物就是一个不错的选择，可以用来减少皮肤生物钟失衡带来的干燥和发红。又比如说，不饱和萜类和 / 或萜类也可以用于稳定皮肤生物钟。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7db6cefed941fc4d3de68d7b567a8bd1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;鼠尾草酸和阿魏酸乙酯的混合物&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;国际上，有一些产品则引入了褪黑素。加入褪黑素，肌肽和黄蜡菊提取物的晚霜有助于提高皮肤水分，增强屏障，改善皮肤问题，减少肌肤光损伤[14]。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-0af158ceebe607a19f499b20bf1b2bcc_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;含有褪黑素，肌肽和黄蜡菊提取物的晚霜有助减少肌肤光损伤&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在化妆品原料端，在生物节律这个概念下，也已经有了不少活性物可以进行选择。如亚什兰、帝斯曼、奇华顿等等，都有特色的生物钟调控原料。或是通过为细胞供能、或是直接同步生物节律。&lt;strong&gt;通过选择这些原料，可以尝试设计出一些熬夜肌概念产品。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-122656c1835e130cfd5cc5f857e83e49_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;原料端的选择&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而在产品端，目前也有一些主打熬夜肌护理的品牌。国际上有经典的雅诗兰黛、国内则有大水滴、瑷尔博士、佰草集等一些品牌，早已瞄准了熬夜肌市场，开发出了一系列的相关概念产品。其中的佼佼者，更是形成了自己的独有技术特色和专利。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-502878ec50defd8305478a80f742df98_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;熬夜肌相关品牌&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三. 挑战与机遇&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然侃侃而谈生物钟，令人心潮澎湃。但不可不说的是，皮肤生物钟目前的发展依然道阻且长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. 对于生物钟的机理，尤其是皮肤生物钟的机理，还有待研究。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;皮肤生物钟其实不是一个整体，可以细分为皮肤中各个细胞，分子钟在每种皮肤细胞类型中所起的具体作用仍在很大程度上未知，他们也不尽相同。此外，细胞细胞之间同样可能存在相互作用，信号转导，就更需要进一步研究了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. 生物钟如何应用？ &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一是直接针对生物节律的原料并不多，选择太少；二是验证生物节律失衡下起作用的成分或产品很困难。单说节律失衡的细胞模型、动物模型就有很高的门槛。在人体上，就更难找到适合的测试模型了。目前的研究中，人们发现生物钟和皮肤病之间同样有一定联系。比如炎症性疾病导致瘙痒，瘙痒又进一步引起睡眠问题，改变相关节律；节律的变化，又导致皮肤病的加重。二者之间如何相互作用，有没有一些治疗的标志物，都值得去探索。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. 皮肤生物钟和保湿、屏障、色素等等消费者可以感知的症状间，目前还需要建立桥梁。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为关系并不是很直接，要让消费者理解什么是生物钟、为什么要同步皮肤生物钟、然后用合理的实验模型证实产品能够调控生物钟并改善皮肤，是有很大难度的。但熬夜肌绝对是一个非常大的市场，而且目前来说还是处于比较早期的阶段。&lt;strong&gt;如果有一个品牌，能够在初始阶段把自己的品牌调性和熬夜肌深深捆绑在一起，那么后期也许会有极为丰厚的回报。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后啊，借着生物钟还能引申出一个新学科：&lt;strong&gt;时间生物学&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-673cbf5c4859e377474d760657b084bd_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;时间生物学&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;什么是时间生物学呢？这个学科就是依据生物学上的时间特性，研究药物作用的时间函数规律（包括药理效应，药物代谢动力学和机体敏感度等依时间不同而发生变化的规律）来选择合适的用药时机，以达到最小剂量、最佳疗效、最小毒性，提高病人用药效果。举个例子，皮质醇激素治疗。在使用皮质醇激素治疗疾病时，通常应限制在早上给药，因为那时体内皮质醇激素分泌也处于高峰，这个时候用药效果就不佳。&lt;strong&gt;这个理论，其实就非常贴合护肤品。什么时候用什么成分来达到最佳的效果、最小的副作用，时间药理学在化妆品中的应用值得期待。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，不同时间段使用不同护肤品。这也就是一直以来的分时护肤的概念，早 C 晚 A，就是其中非常成功的代表。根据不同时间点的特性，提供针对性成分（抗氧化、防晒、防蓝光、促修护）。未来，也许有更新颖、也更加科学的分时护肤理念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考文献：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[1] AB Damien Léger, Cg B , Ce B , et al. The impact of sleep restriction on skin parameters and facial appearance of 24 women. 2021.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[2] Min A K , Kim E J , Kang B Y , et al. The Effects of Sleep Deprivation on the Biophysical Properties of Facial Skin[J]. 化妆品、皮肤病及应用期刊（英文）, 2017, 7(1):14.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[3] A study of skin characteristics with long‐term sleep restriction in Korean women in their 40s[J]. Skin Research and Technology, 2020, 26(2):193-199.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[4] J, Axelsson, T, et al. Beauty sleep: experimental study on the perceived health and attractiveness of sleep deprived people[J]. BMJ, 2010, 341(dec14 2):1287-1289.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[5] Mary M , Edward P , Dong K , et al. Biological Rhythms in the Skin[J]. International Journal of Molecular Sciences, 2016, 17(6):801.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[6] Leonardo Vinícius Monteiro De Assis, Maria Nathália Moraes, Castrucci A M D L . The molecular clock in the skin, its functionality, and how it is disrupted in cutaneous melanoma: a new pharmacological target?[J]. Cellular and Molecular Life Sciences, 2019, 76(XX):3801-3826.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[7] Matsunaga N , Itcho K , Hamamura K , et al. 24-hour rhythm of aquaporin-3 function in the epidermis is regulated by molecular clocks.[J]. Journal of Investigative Dermatology, 2014, 134( 6):1636-1644.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[8] Hardman J A , Tobin D J , Haslam I S , et al. The Peripheral Clock Regulates Human Pigmentation[J]. Journal of Investigative Dermatology, 2014, 135(4):1053-64.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[9] Ando N , Nakamura Y , Rui A , et al. Circadian Gene Clock Regulates Psoriasis-Like Skin Inflammation in Mice[J]. Journal of Investigative Dermatology, 2015.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[10] Gaddameedhi S , Selby C P , Kaufmann W K , et al. Control of skin cancer by the circadian rhythm[C]// 2011.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[11] Dong, K. Blue Light Disrupts the Circadian Rhythm and Create Damage in Skin Cells. Int. J. Cosmet. Sci. 2019.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[12] Al-Nuaimi Y , Hardman J A , T Bíró, et al. A meeting of two chronobiological systems: circadian proteins Period1 and BMAL1 modulate the human hair cycle clock.[J]. Journal of Investigative Dermatology, 2014, 134(3).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[13] Boivin DB, Boudreau P (2014) Impacts of shift work on sleep and circadian rhythms. Pathol Biol (Paris) 62(5):292–301&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[14] Night Cream Containing Melatonin, Carnosine and Helichrysum italicum Extract Helps Reduce Skin Reactivity and Signs of Photodamage: Ex Vivo and Clinical Studies. Dermatol Ther (Heidelb) 10, 1315–1329 (2020).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/355037169&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 30 Mar 2022 23:07:54 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>d27c566f1f27b75d5c365b59715bcc59</guid>
<title>《卧虎藏龙》最后玉娇龙为什么跳崖？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9747007</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/da8e974dc_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;知乎用户&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/30963769/answer/2414010339&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;因为天地之大，已没有她的容身之处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;玉娇龙追求真正的自由和独立，但是在她生活的世界这些根本追求不到。折腾一圈后她充分认识到了一点，但还依然不愿意放弃自己的追求，那就只有离开这个世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;正统 -- 背弃正统&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一开始玉娇龙是王府千金，过着标准的在家从父出嫁从夫未来夫死从子的封建教条生活，这显然不是她想要的。虽然表面上她暂且还按部就班地扮演着格格的角色，听从父母安排准备上花轿当新娘，但她心里其实一点都不愿意就这么交代掉自己的一生。于是我们看到，闺阁期间她偷偷拜碧眼狐狸为师学习武艺，有侠客来访时她为了满足好奇、张扬个性，盗取了贵重的青冥剑，然后和李慕白俞秀莲等人发生纠葛。她心中叛逆的念头一直在闷烧，只缺一个爆发的契机。出嫁当天旧情人来劫亲，给她提供了一个绝好的契机，混乱中她顺势掀盖头逃了，背弃了三从四德的正统主流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是跟罗小虎在一起就是她想要的生活了吗？也不是。虽然她曾在大漠和罗小虎有过一段情，但那也不过是一段情罢了。恋爱甜蜜时该享受享受，但不等于她就愿意把往后一辈子都押进去。说到底，做罗小虎的压寨夫人，跟做翰林的夫人，有什么本质区别吗？不都是把自己的生命挂在一个男人身上靠着依着？只不过一个是官府白道的男人，一个是土匪黑道的男人，一个是有父母之命，一个是有恋爱激情，但结果都是一样，都是要桎梏她的自由的。而且罗小虎后来表现出他也不过是个寻常男人，并没有超凡脱俗的心性和禀赋。他是因为走不了白道才走的黑道，他是因为无法获得媒妁之言才另辟蹊径。如果有机会的话，他也一样渴求建立世俗功业、获得社会地位。所以，少年时的美好只能留在回忆里，强行在今天续上，只不过是放弃了一个成功版的世俗男人，去选择一个失败版的世俗男人，这不有病吗？花轿还正常行进的时候，玉娇龙固然一脸不爽，但是当罗小虎现身，喊话要她跟自己走的时候，她掀开盖头流露出的神色也并不是喜悦，而是拧着眉头的、一个复杂的、略带厌烦的神色——她确实还喜欢罗小虎，罗小虎也喊了“小龙，跟我回新疆”，可她为什么非得“跟”某个人“回”某个地方呢？她就不能独立决定自己的未来？所以借此逃婚之后，玉娇龙选择单身去闯江湖，而没有第一时间跑去找罗小虎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这必须表扬一下李安，很多男性导演在塑造女性角色的时候，总是不假思索地走入“爱情大过天”的窠臼，很少想到作为一个思想情感复杂多面的大活人，即使有了爱情，也不等于其他的追求就都会自动抛弃。男人会有别的追求，女人当然也会有别的追求。爱情归爱情，自由归自由，玉娇龙虽然有少女情怀，但不等于她一定会为了爱情什么其他都不顾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;江湖 -- 背弃江湖&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，当她以为脱离家庭、抛开罗小虎、摒弃一切世俗的道路到江湖上闯荡，就可以追求到自己心中的自由时，很快就发现自己错了。她虽然武功高强，可以在众高手中乱打乱闹还全身而退（酒楼上），但武林终究也有自己的一套规矩，不是随便你横冲直撞就行的。透过俞秀莲和李慕白的故事，玉娇龙发现江湖上也诸多规则，那些仁侠道义的行为规范要求之严格，比起庙堂上的名教礼仪也不遑多让。要想长久地在江湖上立身行走，依然要进入一个条条框框的圈子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这当然也不是玉娇龙想要的，所以她拒绝接受这套规范，嘲笑俞秀莲和李慕白纠结拧巴，明明相爱却不敢在一起，认为李慕白要收自己为徒是假仁假义。她拒绝接受他们的教导，拒绝拜师，拒绝归还青冥宝剑。李、俞二人一路追索，把她逼到了绝境。这时候，碧眼狐狸以“师傅”“帮手”的面目出现了。她在碧水潭边救起了玉娇龙，貌似是在帮助玉娇龙，实则也有自己的私心：碧眼狐狸当年和李慕白的师傅江南鹤有过一段恩怨，而且似乎还有藏有男女暧昧的隐情，当年多半正是利用了这层暧昧，才得以杀死武功远高于自己的江南鹤。因此，碧眼狐狸和李慕白有灭师之仇，李一直要找她报这段师仇。而碧眼狐狸看出，李慕白此时对玉娇龙也有些暧昧，于是故技重施，利用玉娇龙分散他的注意力，寻隙把淬有剧毒的紫阴针插入了李慕白脖颈，害了他性命，自己也在随后的拼杀中受到致命一击，比李慕白还先行殒命。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为玉娇龙在武艺上的开蒙师父，以及一直诱导她江湖上风光无限、自由自在的碧眼狐狸，到头来也只是在处心积虑地利用她、设计她。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;玉娇龙虽然反感武林正道的“礼仪规范”，但离经叛道的碧眼狐狸的作为和下场说明了，叛离武林“正道”也非自由之路，而是一种阴邪狡诈、自取灭亡的邪途。何况，玉娇龙其实也早已背弃了碧眼狐狸：她的武学资质比碧眼狐狸高出很多，又会读书认字，所以虽然依靠碧眼狐狸在武功上入了门，但很快她的修为就超过了碧眼狐狸。她还利用后者不识字的弱点故意藏私，自己读了秘笈上的文字依照练习，却告诉碧眼狐狸错误的法门，所以她自己的武功和心机早已青出于蓝而胜于蓝，远远超过了碧眼狐狸，只是还没有完全在行为上变得那么阴毒而已。可是后者已经亲身示范了，像那样毒计百出，最终也是一条死路，而且还带累了俞秀莲和李慕白。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过俞秀莲和李慕白没有怪罪她，李慕白明知命不久矣，撒了一个善意的谎言，以寻找解药的借口支开了玉娇龙，好让自己在生命的最后时刻能和俞秀莲单独呆在一起，在最后时刻冲破了束缚他俩一生的礼仪规范，表露了彼此爱慕的真情。随后李慕白毒发身亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;归来已迟的玉娇龙面对李慕白的尸首痛悔不已，不过俞秀莲没有和她计较，嘱咐她真诚地面对自己，然后让她上武当山去找罗小虎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;飘然离去&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对武当山上的云雾，玉娇龙只觉得世事渺渺，无路可循。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正统主流的生活她试过了，很不喜欢；自由恋爱的欢愉她尝试了，昙花一现；快意江湖的生活她体验了，终为虚幻；恪守信义的人生她见证了，太过憋屈；阴谋诡计的算计她经历了，仍非所愿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一切的道路，一切的可能，一切的叛逆，一切的挣扎，她都尽了力，依然逃不出某种规矩束缚的罗网纠缠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她在这场轰轰烈烈的追寻中，已经伤害了不少人，背弃了不少事，可最终两手空空，一无所得。穷尽千万种，依然找不到自由适意的生活在哪里，反而多了几笔良心债、心上添了几道伤痕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她真诚地面对自己，发现自己还是希望追寻自由，追寻自我。可这世上她已经找遍了，遍寻不获，还能去哪里找呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她纵身一跃。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/30963769&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 30 Mar 2022 23:07:47 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>2f4fe94b62d4607d60aff819eaf0bbf2</guid>
<title>为什么冷藏前后食物的甜度尝起来不一样？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9747015</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/da8e974dc_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;开尔文，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;用最通俗的语言说最好玩的食品营养学&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/21499565/answer/2407930394&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;影响甜味的机制比较多，咱们结合题目中的特例聊一聊吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、冰西瓜变甜，因为里面的果糖会变甜&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;别看西瓜吃起来很甜，它的含糖量其实不高，大概只有 6-7% 左右，比常常用来减肥的苹果还低。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e27216b41eadd693c8ce1b68b62a5d59_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图片来源：pixabay&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;「糖不多却很甜」的秘密，就在于西瓜的糖分不一般。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西瓜中的糖，种类很丰富：蔗糖、葡萄糖、果糖、麦芽糖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;其中含量最多的是果糖，占所有糖分的 54%，而它有一个优势：比其他糖更甜！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西瓜里的糖：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-07e5663892b62d63a519c443ef704130_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;数据来源：usda 网站&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;专业上把蔗糖的甜度定为 1.0，葡萄糖是 0.7，麦芽糖为 0.4，果糖则是 1.2。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;注：不同文献给出果糖的甜度有所差异，但都大于 1.0。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;果糖从甜度上超越了其他糖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;除了原本就很甜之外，果糖还有一个特点：温度越低会越甜。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;室温状态下，果糖的甜度约为蔗糖的 1.2 倍，只是略微甜了一点点。但如果冰镇到 0℃，那果糖的甜度会升高到蔗糖的 1.5 倍左右。&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-bd5ba5b5414a9037bf3ce1ea5af665a0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图片来源：参考文献&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这就意味着——&lt;strong&gt;经过冰镇的西瓜，确实吃起来更甜。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了西瓜，&lt;strong&gt;还有很多水果也含有丰富的果糖，有着「越冷越甜」的特点&lt;/strong&gt;，比如梨、葡萄、苹果、香蕉、草莓、芒果……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;放进冰箱冻一冻，快乐立马加倍~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;甚至很多饮料，也会利用果糖的这个特点&lt;/strong&gt;，比如风靡全球的可乐，使用的就是果葡糖浆（果糖 + 葡萄糖）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，为什么果糖在低温下会变甜呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;因为果糖的结构会受温度的影响，结构的变化会导致甜度的变化：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;温度降低时，果糖会从右上方的五元环结构逐步变成右下方更甜的六元环结构。&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-97d04bd352bd3423e0c9cd64c690c996_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;来源：wikipedia&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;也就是说，温度降低，六元环果糖的占比变高，甜度也自然变高了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但有人可能会有体会，&lt;strong&gt;「越冷越甜」的特点也是有适宜温度范围的&lt;/strong&gt;，太冷的食物反而尝不到甜味了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也是题目的第二个问题：为什么有的食物又是热的时候更甜呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、热奶茶更甜，因为「温暖」的舌头更灵敏&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2000 年时候，《Nature》上发表了一篇文章：Thermal stimulation of taste。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大意是说，&lt;strong&gt;舌头对味觉的感知会随温度变化&lt;/strong&gt;，舌头处于 35-40℃ 时对甜度的感知比较敏感，在 30℃ 以下时感知能力会下降。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;也就是含同样蔗糖的奶茶，在「温暖」的温度下尝起来更甜。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;注：蔗糖的甜度不随温度变化，只有果糖在低温下会变甜。&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-fefad890084898a76537be1d06a99be6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这也解释了，为什么奶茶为什么要趁热喝，凉了像是失去了灵魂，不好喝了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人会疑惑，这和上面的冰西瓜是不是冲突了呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;其实这是「果糖低温变甜」vs「舌头低温不灵敏」两种机理之间的博弈，是度的问题。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;凉的西瓜吃起来甜，因为「果糖低温变甜」的机理在主导，变甜的幅度大于变不灵敏的幅度；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冰透了的西瓜吃起来只能感觉到冰凉，是因为「舌头低温不灵敏」的机理在更多地主导了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，除了这两个机理以外，还有很多有意思的小知识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、视觉也会影响食物的「甜度」&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看到这张图，你会想到什么食物？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-8fe3aea7af7a9b4c541fedf7ac9a6b54_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图片来源：自己做的&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;饼干，戚风蛋糕，或是马卡龙？总之，想到的大多都是甜甜的&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;受这个现象的启发，有群心理学家决定探究一下：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然圆形和甜的关系这么密切，会不会，&lt;strong&gt;只要看到圆，就让人觉得食物更甜了？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;他们招募了一群年轻力壮、味觉灵敏 21～23 岁的志愿者，试图通过让他们看了不同形状后，再品尝不同浓度的蔗糖溶液，并回答：甜或不甜，来发现：圆形是不是真的会让食物尝起来更甜。&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-be0e7bacb5edeb19e801dbb257a47d1e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图片来源：参考文献&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;屏幕上挨个播放的形状&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-f405e24e9feefd033a7fc4a0df300d20_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图片来源：参考文献&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;结果发现，在看形状前、或者看到非圆形的形状，大家需要品尝 3.9% 的蔗糖溶液才可以尝到甜味；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在观看了圆形和椭圆形的图像后，只需品尝 3.1% 浓度的溶液就可以尝到甜味。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;简单来说就是：看完圆形和椭圆形后，人对甜味更敏感，进一步就觉得食物更甜了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;这也就不难理解，为什么我们在吃被切成块的西瓜时，常常吃两三块就会失去兴趣，而用勺子挖时，却能一勺一勺又一勺，不知不觉就掏空一整个瓜。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;同样，&lt;strong&gt;人们在看到熟悉的文字信息时，会对甜味更敏感。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个类似的实验得出，看完「麦当劳、007」这些熟悉的词语后，会让大家觉得同样的糖水更甜。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8b0a62a219e5e053ecfd9489bb1e242b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图片来源：参考文献&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;来个脑洞问题，怎么才能吃到「最甜」的食物呢：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;待着家里，边用圆形的勺子挖着冰西瓜，边看 007？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;坐在肯德基里，边喝着圆形杯子里的冰镇可乐，边看着马路对面的麦当劳？&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;最后总结：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;带果糖的食物低温下会变甜，因为果糖在变甜；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;温暖的食物吃起来更甜，因为舌头对甜味更灵敏；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;圆形和熟悉的文字信息会让人对甜味更敏感。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;——谢谢阅读。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参考文献&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;Shallenberger R.S., 1993. Taste chemistry. United State: Springer. 613pp.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Carlos V., Eric J. B., Tiffany L., Fernando M. 2018. The shapes associated with the concept of ‘sweet and sour’ foods. Food Quality and Preference. 250-257.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Pei L., Soumyajit R., Meng-Ling C., Gen-Hua Z., 2013. Visual influence of shapes and semantic familiarity on human sweet sensitivity. Behavioural Brain Research. 42-47.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Alberto Cruz &amp;amp; Barry G. Green. (2000). Thermal stimulation of taste.&lt;em&gt; Nature&lt;/em&gt;. VOL 403: 24 FEBRUARY 2000.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;美国食物成分表：&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//fdc.nal.usda.gov/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span&gt;https://&lt;/span&gt;&lt;span&gt;fdc.nal.usda.gov/&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/21499565&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 30 Mar 2022 23:07:39 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>5b1e802d8fe0a38f33415873f39f879a</guid>
<title>为什么电动汽车那么热衷于触控大屏？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9747005</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2fb0575f47b652604972530a820709d4_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;丁一男DNGMAN，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;智能驾驶/底盘域控制/车联网&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/341342969/answer/2408909361&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;从题主的问题来看，我想拆成两个问题来看：1. 为何要用大屏？2. 为何用触屏取代机械按键？这两个问题下面我一一给你解答。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、为何车上要用大屏？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们以手机为例，手机从最早的大哥大，过渡到功能机，以及到现在的大屏智能手机，这个过程是按键占比逐渐减少，屏幕占比逐渐增大的过程。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e9dff02e739bb1e2580d64ef9146a827_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我们首先从手机上讲为何屏幕越来越大？一方面是因为触屏科技的应用推广，导致屏幕不能太小，否则用户怎么用手来点屏幕，另一方面智能手机里集成很多 APP 功能对屏幕的尺寸也提出需求：最早的功能需求如播放音乐时可以滚动显示多个歌词，播放大屏清晰显示视频（方便听歌看电影）。这些需求对大屏提出尺寸大、色彩渲染清晰、运行不卡顿等要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时一块全尺寸的大屏更能彰显一部手机的科技感，当然这一切都是需要用户买单的，手机的价格也从几百元暴涨至四五千元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;难道就没有人用非大屏手机了吗？现在确实不多了，以前普通的功能机还可以当作老人机推销给老人，现在老人也已经很少用了，因为老年人也有娱乐的需求，希望有一部可以刷刷抖音、跟儿子孙子微信语音视频的手机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们重新回到车用大屏的话题，车上为何用大屏？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 应用功能的需要&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着汽车往智能化的迈进，汽车也变得越来越智能化，一部分手机上的功能转移到车端场景，如普通导航或者车道级导航，这个时候不可能用一个很小的屏幕吧，太小的屏幕会造车用户分心影响开车安全。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a9993e6a831d54e80e9e4cb56c0b462b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;另一部分车上独有的功能如全景功能、自动 / 代客泊车等功能，大尺寸、高清晰度大屏能清楚的告诉用户周围的情况，方便用户监控驾驶辅助系统的工作。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bc06ef6739d5a6fed0314ae0126687e3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2. 科技进步的需求&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在前几年我们经常吐槽汽车上车载操作系统 / 人机交互要远远落后于消费电子（如手机、平板电脑）等，给人的感觉就不是一个时代的产物，但是近些年电动汽车的发展，互联网造车兴起、资本的入局加快汽车电子的发展，缩短车规级电子和消费电子体验的差异，我觉得这是一件非常了不起的事情。现在基本可以做到手机上能做的汽车大屏也能做，如微信、移动支付、小程序、电话会议、视频通话等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 人机交互的需求&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这部分在下面为何用触摸取代机械按键里面阐述。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、为何要用触摸取代机械按键？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;题主提出这个问题让我觉得题主是一个驾龄 10+ 年的老司机，对于新世代驾驶员用惯了手机触屏，完全可以无缝切换至触摸屏，使用触摸屏它有哪些优点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 集成化更高&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大家一定从网上见过飞机驾驶舱，驾驶舱内密密麻麻的一堆实体按键，如果汽车全部用实体按键，你能想象下整个中控台、手套箱布满按键，会挤占用户智能座舱私有空间。在这个 5G 时代，与触屏手机、平板完全不同的使用体检，给用户新增使用方式切换的烦恼，用了触摸屏反而让用户体验保持一致。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-cf8c8310225e21d8ef27549669a974c0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2. 成本降低&lt;/p&gt;&lt;p&gt;任何设计都要考虑成本，在做设计时往往要在体验、成本、安全之间取得平衡，为此车上已经有了智能大屏后，很多实体开关就被集成到大屏中，只保留危险报警灯、SOS 按键，站在车厂的角度来说取消按键既能减重、降成本又不牺牲体验，何乐而不为呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 灵活性更强&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这几年 OTA 升级是一个热门的词汇，也开始应用到汽车上，国内的造车企业也学会特斯拉通过 OTA 不断给汽车修复 BUG、新增功能的做法，由于很多实体开关都是集成在大屏中，根据用户使用习惯、新释放的功能可以不断调整按键的数量和布局的位置，提高主机厂开发的灵活度，同时用户也可以根据自己的使用习惯自定义开关的位置。如果是一个实体按键，那么这个按键的尺寸、位置都固定了，量产后基本不可能再调整，大屏集成触摸按键给了车企、用户很大的自由度。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-cb00b92f0ca2f691b86fe004da36dc08_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;4. 更好的人机交互体验&lt;/p&gt;&lt;p&gt;触摸大屏一个最大的好处就是你想看什么就可以点什么，比如想看视频就点视频 APP 进入，想用导航点导航 APP，给用户呈现“可见即可得”的用户体验，你不需要通过上下左右实体按键移动光标，减少了很多的操作步骤，取消了按键让设备变得简单，降低了用户学习成本。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e4a37bf75a9038d3bbde3df1a3d58cf2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在智能大屏端，为了让驾驶员在极短时间和一定距离内准确无误的盲操，大屏的核心功能按键在首页可见，一步触达。如何将交互层级简化，甚至做到零层级交互上的尝试也很多，利用导航即桌面的设定，或者将核心功能浮窗 / 卡片平铺，是将交互扁平化中使用最多的方式。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-1b14a0bb102b020797a252dcfeda8210_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;总结&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从体验上来说触控和大屏是分不开的，两者的结合减少了按键让设备变得简单，减少了选项让界面变得简单，通过极简化的设计颠覆传统汽车座舱交互设计，体验上更接近于手机、平板电脑，与用户的使用习惯保持了一致，降低了用户学习成本，同时座舱内化繁杂至致简，符合目前极简设计理念。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/341342969&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 30 Mar 2022 23:07:31 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>e9022f9488afdffdce03c91f10441fa2</guid>
<title>菜市场众商贩，为什么会统一一个价格？比如西瓜，每家都是1.3，他们是早市开门前一起开会研究的吗？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9747003</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/4357c1f60_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;携笔从农，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;农业爱好者，大数据+AI产品经理，创业者&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/48863955/answer/113244308&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;谢邀！鄙人在批发市场上混迹过一段时间。说说我经历的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我觉得，学经济学的同学，如果要想知道市场经济中价格机制的运行和原理，在蔬菜、水果批发市场是最明显的。因为你想不到明天的价格是多少，有时候甚至不知道下一分钟的价格是多少。供需双方的情况变化太快。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，从货源上来看。蔬菜和水果都有两个来源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个是外地调运过来的。目前我国农产品物流虽然没有冷链，成本也较高，但流通起来并没有太大困难，所以，目前大部分大型的批发市场，外来的果蔬是占绝大部分的。除了个别产地盛产某种品类产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个是本地农户的。这类供应类型，产量很小，不固定，产品基本是应季的。当然，这里也要除去个别产地盛产某些品类。比如，山东寿光。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在农产品这个流通环节里，价格有好几个类型，每个类型所发生的情景是不同的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1、地头价。农产品经纪人，通俗说就是贩子。比如，收菜的就叫菜贩子。他们依据要收购的产品在那几天里的供应量，品质等级来确定收购价。地头价的时效性很高，上午和下午的价格都会可能不一样。这里要说一点，就是包园（包地）。就是客商（经纪人）在产品即将成熟或未成熟之际，和农户或合作社签订采购协议。但这个还不算是期货或是订单农业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地头价的确定，除了供求关系、等级、品质等因素，还有一个就是下游的出货价格。比如说，一个云南的菜饭要拉菜到厦门去，他们会根据在厦门批发市场的人员（有可能是合伙人或是代办）传递的价格信息去安排收购量和收购价。如果厦门批发市场某个菜价这几天供应量少，价格高，就会安排云南增加收购量，提高收购价格。如果厦门批发市场供应量充足，价格很低，云南的客商就会少收或不收，或者不往厦门发货。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2、批发价（经纪人 --- 一级批发）。在产品到达销地后，就会进入一批市场交易，由客商流入一级批发商。客商会根据当天的供求关系来确定价格，这个价格大部分的主导因素就是市场。但传统市场以及目前的部分地区，都会有一些恶势力组织来控制菜价，也就是所谓的“菜霸”。当然，这部分人为因素相对较小，主要还是供求关系来主导市场价格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3、批发价（一级批发 --- 零售商）。一级批发商拿到货后，会继续分销。蔬菜的流通环节比较短，一般到二批后就进入到零售环节了。水果的环节稍微长一点，会有三批、四批。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4、零售价。每个区域内，比如一个城市内，在同一天里零售商的采购价都是基本一样的。因此，零售商的零售价格就会基本一致。当然会有写例外，比如小摊贩、小型果蔬店，他们的价格通常会整体偏高些。但有时候小摊贩也会价格更低，这个等一会儿下面再说。一般来说，果蔬的零售价格就是在批发价的基础上加价 30%-50% 以上，个别产品会有 100% 以上，比如葡萄、杨涛、杨梅这类损耗很大的产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不管是客商收购、批发采购、零售，只要是在市场经济里，价格机制都会起作用，因此，在一定时间、空间范围内，价格呈现一致是正常现象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于小农户和小摊贩&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小农户的生产时不成规模的。他们大部分是五六十以上的老人，没有别的技能，年纪大了也没体力，不能进城务工，只能继续务农，维持生计。因为生产不成规模，他们的单位成本更高，因此他们在批发市场上的出货价会比一级批发商会略高一些。但零售商在采购时，如果碰到有的农户想一下子都甩掉，早点回家，就可能买到便宜的。这就看采购员的经验了。整体来说，农户自产自销的产品如果在批发市场上会高于外地产品或大宗批发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小摊贩有部分就是农户自己。他们想获取更高的利润，就可能不去批发市场，而是直接做零售。他们会把批发市场形成的价格作为自己的指导价格，他们的优势就是自己是在做“直销”，有成本优势，而且不需要承担租金，经营成本几乎为零，因此大部分小摊贩的零售价会低于超市、菜市场里面的价格。但也有价格偏高的情况，通常是因为农户种植方式和品种都是比较传统，种植时间比较长，使用农药和化肥也较少，品质和口感也比较好，所以就会卖的贵一些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外一部分的小摊贩，是专业的经营者。他们不从事生产，专注于产品的销售。他们售卖的产品都来源于批发市场，所以他们采购价基本与超市、菜市场基本一致，没有成本优势。同时，他们没有规模优势，不可能靠量取胜，因此，他们虽然不用店租、摊位费、税收水电费，但他们为了获取更高的利润，售价通常会高于超市、菜市场。但依然会低于水果店、小型社区果蔬店。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;家里的老人买菜、水果都喜欢跟小摊贩购买，认为小摊贩会比较便宜。但是不一定。要看是什么品类的产品，如果是外地的产品，通常小摊贩不会低于超市；如果是本地的，要分清楚小摊贩是兼业农户还是职业小摊贩，只有兼业农户才有可能售价更低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;生鲜农产品，因为保质期很短，生产源头散乱不可控，销售渠道多样化，又受天气影响很大，因此，价格波动很大，比 A 股还要不可琢磨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但无论价格怎么变化，万变不离其宗，贯穿始终的都是市场价格机制在起作用。市场的作用，就是在指导每个人的行为的。你不按市场形成的价格买卖，你要考虑的问题不是你会不会被打的问题，而是你能不能获利的问题。高于市场价，你能卖出去吗？低于市场价，你有利可图吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在是市场经济，多从经济规律的角度去考虑。了解市场、遵循市场、敬畏市场。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/48863955&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 30 Mar 2022 23:07:21 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>