<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>8f7e64770f76a5efb379950b22192dec</guid>
<title>如何给孩子解释「沙漠那么干，为什么不人工降雨」?</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9749224</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e403802b497d7a64e9ce4a134323a494_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;笑霜，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;理科硕士，阅读推广人。以科研精神创作，关心育儿、生活与健康&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/534565127/answer/2512910066&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;这就要从人工降雨的原理说起啦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你想象中的人工降雨，是不是像消防车或者洒水车这样，用一根大管子伸到天上下雨呀？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-1da0b1b88e13c5c23407a5f0910f4058_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;或者天上有架飞机在洒水？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-48ef478eafdfd3a533901f89185ea5a7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;其实都不是！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;人工降雨，或许换个说法更合适：人工催雨 or 人工增雨&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;人工降雨是怎么实现的呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这得从雨是怎么形成的说起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咱们地球表面的水被太阳照射，就会蒸发形成水蒸汽。水蒸气来到高空，遇到冷的空气附着在微尘上就凝结成了小水滴。这些小水滴体积很小、重量很轻，当它们聚集在一起的时候就慢慢成了云滴。云滴之间不停碰撞，体积越变越大。等云的体积和重量大到一定程度后，空气就承受不住啦，于是开始下雨。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-cee3112fc4481a3597472100ff95841d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;就好像我们锅里烧水的时候，水变热成了水蒸气，遇到冷的锅盖凝结成了水滴。小水滴就附在了锅盖上，小水滴汇成大水滴，因为更重了就会从锅盖上滴下来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;人工降雨也要遵从水的循环。有云才能有雨，但不是所有的云都有下雨的潜力，只有那些有下雨潜力和符合一定条件（云里面的水滴比较多，云层较厚）的云才可以通过人工干预降雨。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人工降雨的时候，我们用高炮、火箭、飞机等等向云中播撒的不是水，而是一些催化剂，比如温度比较低的干冰、液氮，或者 AgI 等。也可以在地面布置燃烧炉，通过自然的上升气流将催化剂送入云中。这时候云层中的云滴会在催化剂的作用下迅速增大，然后形成雨滴降落到地面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以，人工降雨需要一个前提：地面蒸发的水汽形成了足够厚的、快要达到降雨条件的云。有了这个前提，我们才能通过人工干预的方法降雨。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-fe31cc13834860f9fd9bd0b53d8a85f1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;不是每一种云都能下雨&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;人工降雨不是「洒水」，实际上是「触发」降雨。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;就像我们玩多米诺骨牌，牌已经先立好了，但就缺一个力推到第一块牌。人工降雨时向云里面播撒催化剂，就类似推到第一块多米诺骨牌的力。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-710efd392fe5cab3dd6096f244f9253f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;人工降雨的「催化」，就好像是推到第一块多米诺骨牌的力量&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;可是&lt;strong&gt;沙漠地区本身就很干旱，地面的水很少很少，天空中很难形成足够厚的、达到人工降雨条件的云。就好像是玩多米诺骨牌时，手上没有足够的牌，那就很难实施人工降雨啦。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一些关于人工降雨的冷知识&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;世界上第一次人工降雨&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直到 1930 年，世界上的第一次人工降雨实验才成功。这次人工降雨，是荷兰人维拉尔特教授取得的。他把干冰用飞机运载到 2500 米的高空（离云顶 200 米处），在飞行过程中向云中投掷了近 1.5 吨的干冰碎块，并出动 4 架飞机在云中检验人工降雨的效果，发现在 8 平方公里的面积上，产生了丰富的降雨&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但那个时候，他还不明白其中的原理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直到 1933 年，瑞典人贝吉隆提出了“冰水转化”冷云致雨理论以后才弄明白。原来，在温度低于 0℃的冷云中，是同时存在已经凝结的小冰晶和过冷却的水滴。因为小冰晶的存在，可以使云中的水滴继续蒸发、凝华到小冰晶上。只有当冰晶的数量足够多的时候，也能促使更多的水滴凝华、聚集到小冰晶上。云就会越来越重，到一定程度，空气终于托不住了，就会形成降雨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人工降雨，就是人工帮助云里面形成更多的小冰晶（通过降温、提供小冰晶凝结的核），来催化下雨的形成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我国第一次人工降雨&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咱们国家第一次成功实现人工降雨，是 1958 年&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1958 年夏天，吉林全省面临严重干旱。吉林省气象部门在吉林市开展国内第一次飞机人工增雨试验成功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时用来人工增雨的飞机，居然是轰炸机改装的。因为那时候吉林省还没有民用飞机，最后是中国人民解放军驻长某航空学校提供了一架轰炸机来支援人工增雨。部队的修理厂用了一个星期，把轰炸机腹部的两个弹仓，改装成了播撒催化剂的播撒器。就这样，吉林省首架人工增雨飞机诞生了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为当时到处买不到原本用来做催化剂的干冰，吉林省气象部门向中央气象局“取经”，得知氯化钠（就是我们吃的盐）也可以代替催化剂。于是气象部门买了 200kg 盐，把它们磨碎到微米级，就是比 1 毫米还要小 1000 倍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7 月 21 日，适宜人工增雨的天气条件出现了，下午 15 时 20 分，经改装的轰炸机，携载 200 多公斤盐从大房身机场起飞，沿长春 - 桦甸一线进行人工增雨试验。飞机飞到 5000 米高空时，开始断断续续播撒催化剂的。大约播撒了 10 多分钟后，飞机返航，飞机降至 4000 米时，风挡玻璃上就有了降水。第一次人工降雨试验成功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来大家发现使用氯化钠作为催化剂有腐蚀作用，于是找到了吉林化工公司来生产干冰。到了 8 月，吉林市出现适合的天气，气象工作人员们又一次成功地使用干冰进行人工增雨。此次降雨范围长约 20 公里、宽 10 公里，据当地水文站报告，此次降雨量有 16 毫米，大概是我们平时说的中雨。后来，吉林一共进行了 20 次人工增雨，减轻了吉林市郊区和永吉、蛟河、桦甸、舒兰的旱情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;人工降雨除了缓解干旱，还会用来调节天气&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了缓解干旱的时候会用到人工降雨，还有一些时候也会需要人工降雨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如国庆节举行重大庆典阅兵式的时候，如果预测阅兵式当天北京可能会下雨，气象部门就会提前通过人工「催雨」，让雨提前下来，这样就可以保证活动当天不会受下雨影响了。&lt;sup&gt;[3]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/85724f4099df3bbe69b629eb969367e4&quot;&gt;@知乎亲子&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/534565127&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 03 Jun 2022 23:07:07 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>f3c132b88e53bab5009eb6e4320116af</guid>
<title>有什么事情是只有漫画这一媒介能做到的?</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9749229</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-1b9cf1f61ad588c0ae1a67318d4e96c9_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;TOTOLO，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;纯朴吉卜力厨&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/535590151/answer/2510881710&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1、&lt;strong&gt;单个个体创作具体、庞大故事的最佳载体&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比漫画创作门槛更低的是文字载体，一个人能够使用文字载体创作更大、更完善的故事，但是就算文笔再好，文字对一个事物的描绘也是有极限的。比方说描绘一个人的外貌，一个建筑的外观，说破了天，也肯定不如直接画出来更直接、形象。对于能够创作出具体形象的载体来讲，动画、电影、游戏，等等，他们的制作都是相当复杂、费时费力的，如果你想用动画、电影、游戏讲一个很长、很复杂的故事，&lt;strong&gt;那么几乎一定需要团队合作&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不需要团队合作的优点，可以从两面来讲：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其一，不需要其他人合作，或者说只需要和少数几人合作，大大减少了沟通成本和中间环节，创作者能够真正掌握画页内的一切细节，这个是其他影像载体都做不到的。你即使交流、沟通的再细，重拍再多次，终究不是自己动手搞出来的，终究有损耗和变化。而你自己画一个东西，你真要较劲，你可以逮着一个线条 ctrl z 1000 次，相互较劲的是你自己的脑子和你自己的手，画不出来、画不准确唯有“自己画技不足”这一个朴素的解释。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其二，整体的创作相对成本低。大家想一想，一个电影、动画、游戏工作室，这个运营的成本多高？而漫画的绘制，核心才几个人，其他的助手啥的你可以有需要的时候视情况去请。漫画家躺几年再出来画很正常，你的团队几年不干活，散了可就聚不起来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2、自由的内容设计和想象引导&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上面的优点，是漫画独有的吗？如果我们分的更细的话，那么大家想一想，&lt;strong&gt;分镜头、连环画、绘本和漫画的区别是什么&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着各个事物的发展，这几个事物之间的边界和定义难免有些模糊，但相信大家能感受到，&lt;strong&gt;漫画是最自由的，又是最具体的&lt;/strong&gt;。在每一页的画面上，漫画的画格是可以随意分割的，数量、大小、形状都是可以自己定的。对话框、台词、拟声词等等文字类的内容，可以用，当然也可以不用。漫画可以在形式上，倾向于任何一边，而在叙事上，又可以做到分镜头那样的准确与详细。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从现在、当下的视角来看，&lt;strong&gt;漫画很可能是影像在书籍上的最好的大众表现载体&lt;/strong&gt;。对于当代的大众观众，读漫画想象对应的影像，几乎都比分镜头更好、更简单，相较于绘本、连环画等，自然更不必多说。本质上来讲，这是因为分镜头是工作的中间产物，而漫画是彻底的服务于页面的特异化之后的载体，除去专业人士之外，对于朴素的大众读者，漫画会是更好的表现载体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要特别指出的是，&lt;strong&gt;漫画引导读者想象影像，是有相当“自由”的那一份空间的&lt;/strong&gt;。从本质上来讲，这些载体在阅读的时候，都是从一个画格跳跃到另一个画格之内的。但是画格的跳跃幅度、方式，是有着各种不同的。我们在这里讲的不是漫画的所谓“分镜”技法，而是&lt;strong&gt;更广的对漫画技法的叙述和理解&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比方说，两格之间动作跳跃越大，读者想象的空间就越大。绘本的画格之间，往往就有很大的跳跃，因此会造成读者想象的“断裂”。两格之间动作太接近，则会读起来过分拖沓与冗余。漫画在画格内容上的幅度跳跃，在长期的反馈 - 改进中，&lt;strong&gt;总体显然站在最合适的位置&lt;/strong&gt;。这就是为什么，朴素大众读者显然更适合读漫画。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这份“自由”，也往往会在漫画改编动画的时候，被不同的读者所感受到。&lt;strong&gt;读者想象、感受漫画的能力，也是非常重要，却往往被人忽视的，造成漫画阅读观感分化的原因&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3、细分的特殊技法&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说电影是在一个画幅内将一秒等分为 60 格的影像艺术，动画是在一个画幅内将一秒等分为 24 格的影像艺术，那么漫画的影像艺术，就是不等画幅、不等时间划分的影像艺术。如果读者将每一次“跳视”读到的内容作为漫画影像艺术的基本画幅，“跳视”的间隔作为画幅的划分之间，那么会感受到&lt;strong&gt;漫画载体的特异，以及它的无穷可能&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;漫画作为&lt;strong&gt;一部作品，一本单行本，20 页的一期连载，一个对页的整张，一个画格的天地，一个字符的放置，一根线条的绘制，都有自己的可能与技法&lt;/strong&gt;。对于大众读者来讲，相对看重的是所谓“分镜”，也就是在一页、一张内画格的划分。这对于漫画讨论来讲，着实是局限了！读者不要过分纠结于各类名词，&lt;strong&gt;而是要更本质、本真地感受广义的影像的感受&lt;/strong&gt;，一切的话语体系，归根是要向外准确表达自己的影像感受。影像感受的准，没有合适的话语，确实很难理解。但是，话语掌握的再多，影像的感受太差，是无论如何都看不好漫画的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;读者应当深刻地体会到，&lt;strong&gt;漫画的影像感是独一无二、无可复制的&lt;/strong&gt;。而且，因为每个人的经验、阅历甚至于生理情况的不同，每个人的感受也都会是不同的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于创作者来讲，漫画从本真上过于自由，&lt;strong&gt;因此在无形中，有了太多条条框框、相互约定&lt;/strong&gt;，比方说，漫画的阅读方向，一期漫画的合适长度，一本漫画的合适长度，等等。这是好事，因为如果没有这些内容，大众观众难以轻易读懂；这又是坏事，因为这无疑约束了这个影像载体的力量。还是希望，能看到理解的更本真、透彻的创作者，既能够有通俗易懂的美，也能够穿透这些条框，延展所谓“漫画载体的极限”，显露出它原本的无限可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想讲的差不多就是这些，说得可能笼统了一些。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/535590151&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 03 Jun 2022 23:07:02 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>80153632ff9d43c0ffc3d1498d6e0671</guid>
<title>DNA 是否可以存储除了遗传信息以外的复杂信息？目前有哪些技术难点？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9749230</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-128b55e8b05be5a8fddc805128b0a5e6_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;苏瑞夏&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/532951888/answer/2509542701&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;DNA 可以储存我们的记忆，并遗传给下一代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然这句话并不准确，有些简单粗暴，但从一些研究结果来看，的确是这样，以下是一些证据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.研究秀丽隐杆线虫得出的结论：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2019 年 6 月，在《CELL》杂志上发表的两篇研究表明：至少在&lt;strong&gt;线虫(C.elegans)&lt;/strong&gt;这样的生物中，&lt;strong&gt;记忆可以被遗传，且可以维持 3-4 代&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;2019 年 6 月 6 日，以色列特拉维夫大学 Oded Rechavi 领导的团队在&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Cell&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;杂志发表长文，&lt;strong&gt;揭示了神经元中表达的双链 RNA&lt;/strong&gt;（dsRNA）&lt;strong&gt;结合蛋白 RNAi deficient 4&lt;/strong&gt;（RDE-4）&lt;strong&gt;通过调控小 RNA 的生物合成来控制线虫趋化行为的代际间传递&lt;/strong&gt;。（文章链接：&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.cell.com/cell/fulltext/S0092-8674%2819%2930448-9&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span&gt;https://www.&lt;/span&gt;&lt;span&gt;cell.com/cell/fulltext/&lt;/span&gt;&lt;span&gt;S0092-8674(19)30448-9&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d71a6796f64178ee9553f03bf99e2f8e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;详细的实验过程我就不多说了，结论就是：线虫体内合成的神经小 RNAs 能通过对生殖细胞中表达基因的调节，来实现对子代线虫趋化行为的控制。总而言之，&lt;strong&gt;本研究发现神经元对外部刺激或内部生理变化的反应可以转化为可遗传的信息，进而影响后代的行为。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Rechavi 教授对此表示：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;这种信息的传递受控制基因表达的小 RNA 分子的控制。我们发现&lt;strong&gt;小 RNA 会将来自神经元的信息传递给后代&lt;/strong&gt;，并影响各种生理过程，包括后代的觅食行为等。&lt;br&gt;&lt;br&gt;这些研究结果&lt;strong&gt;与现代生物学中最基本的结论之一背道而驰&lt;/strong&gt;。长期以来，人们一直认为大脑活动对后代的命运没有任何影响。这个结论被称为“&lt;strong&gt;&lt;em&gt;韦斯曼障碍&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;”，也称生物学第二定律，&lt;strong&gt;即只有发生在生殖细胞中的变化才是可以遗传的，而出生后由环境改变引起的变化是不能遗传的。&lt;/strong&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;在 Rechavi 教授的学生 RachelPosner 和 Itai A. Toker 共同撰写的研究论文中表示，&lt;strong&gt;这是业界第一次确定可跨代传递神经元反应的机制&lt;/strong&gt;。这一发现可能对遗传和进化的理解产生重大影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们要强调的很重要的一点是，目前我们还不知道这种现象对人类是否依然适用。”Rechavi 教授说。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;如果答案是肯定的，对于这一机制的研究就可以在医学中得到实际应用。许多疾病可能存在一些表观遗传学上的遗传成分。对非常规遗传形式的深入理解，对我们更好地理解这些疾病的机理，设计出更优秀的诊断和治疗方法至关重要。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Toker 还表示，研究特定的神经元活动能否影响遗传信息，让后代具备特定的遗传优势，这是很有吸引力的事情。&lt;strong&gt;通过这种方式，父母一代可能会在自然选择的背景下传递对后代有益的信息，这可能会影响有机体的进化过程。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;普林斯顿大学的科学家们则对线虫的“避害”反应做了研究。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-136d19322d9cc1d0abd2d1f68374515c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;（文章地址：&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.cell.com/cell/fulltext/S0092-8674%2819%29&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span&gt;https://www.&lt;/span&gt;&lt;span&gt;cell.com/cell/fulltext/&lt;/span&gt;&lt;span&gt;S0092-8674(19)&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;30552-5）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在自然环境下，线虫会在生活中接触到各种各样的细菌。有些细菌营养丰富，是线虫的美食，而另一些细菌则具有感染性，会让线虫生病，甚至是杀死线虫！研究人员发现，线虫在学会了如何避免被致病菌铜绿假单胞菌（PA14）感染之后，将&lt;strong&gt;这种学习到的信息成功传递给了它们的后代，并一直传递持续到了第四代&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使这些后代线虫之前从未遇见过这些致病菌，也会对其“敬而远之”！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.&lt;strong&gt;研究发现鱼的记忆以“DNA 甲基化”形式在好几代鱼中保存下来&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来自澳大利亚研究团队通过研究发现鱼类能够很好地将信息遗传给后代，该研究发表在《Nature Communications》杂志上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该研究的第一作者，奥塔哥大学解剖学博士生 Oscar Ortega 说：“甲基化位于 DNA 之上，控制着哪些基因被打开、哪些基因被关闭关闭，对确定细胞的身份和功能起作用。对于人类和其他哺乳动物来说，在每代遗传的过程中都会全面消除 DNA 甲基化。&lt;strong&gt;但我们最新发现，鱼类不会发生 DNA 甲基化记忆的全面擦除的情况。它们似乎可以通过甲基化形式的 DNA 传递生命体验。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奥塔哥解剖学系研究小组负责人兼高级讲师 Tim Hore 博士表示：“这项研究结果为科学家研究&lt;strong&gt;如何将一代中的事件记忆传递给下一代人&lt;/strong&gt;提供了新的途径。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哺乳动物生物学家长期以来一直在努力寻找可靠的例子，证明 DNA 甲基化模式的改变传递给后代。但是在重复研究中只有少数人已被证实（在人类发育期间出现这种 DNA 甲基化不完全擦除事件是极为罕见的）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至少在某些鱼类中，DNA 甲基化不会在每一代都被消除。因此，研究人员认为通过 DNA 甲基化的代间记忆转移在鱼类中可能更常见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;3.一些心理学实验与行为学实验证明创伤会改变人类基因的表达&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近几十年，心理学家开始研究这些&lt;strong&gt;历史创伤对后代的影响&lt;/strong&gt;。直到本世纪，我们才开始计算这些历史磨难带来的真实的、跨世代的伤害，并寻找疗愈之道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中最著名的研究是针对纳粹大屠杀的幸存者的后代，他们的&lt;strong&gt;焦虑症、抑郁症、创伤后应激障碍（PTSD）风险高于同龄人。&lt;/strong&gt;他们并非个例。非洲奴隶的后代、广岛和长崎核爆受害者的后裔、卢旺达大屠杀罹难者的后裔，以及 911 事件中双塔幸存者的子女都曾作为跨世代创伤研究的对象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新墨西哥大学的临床社会工作研究人员玛丽亚（Maria Yellow Horse Brave Heart）是研究&lt;strong&gt;跨世代创伤&lt;/strong&gt;的顶尖专家。她形容这类历史创伤是“几代人一生中累积起来的情感与心理伤害，源自大规模的群体创伤”。这种创伤的跨世代反应包括抑郁、自我毁灭行为、精神麻木、易怒，以及更高的由自杀和心血管疾病导致的死亡率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;种种历史磨难让人们产生了一个激进的想法：四处发生的大洪水、饥荒或屠杀不仅会改变我们的心理与行为，还会&lt;strong&gt;改变细胞的深层生物学结构&lt;/strong&gt;。被卷入历史漩涡里的人可能会患上因压力导致的精神病症与慢性疾病。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于这些细胞的变化没有改变基因编码，而是在基因组之外，通过控制基因表达的分子来完成的，因此它叫&lt;strong&gt;“表观遗传”&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1944 年至 1945 年间，纳粹德国切断了荷兰的食物供应，尚在腹中就遭遇了饥荒的胎儿身上被查出&lt;strong&gt;表观遗传创伤&lt;/strong&gt;。这些宝宝长大成人后，与没有遭遇过“饥饿的冬天”的同龄人相比，他们超重、血糖水平异常，患上心血管疾病的风险更高。原因是他们身上的几个关键基因中缺少甲基基团。它们连接到 DNA 螺旋上，像关闭开关一样抑制基因转录。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种低甲基化导致某些影响生长和代谢的蛋白质过度生成，从而引起一连串诱发疾病的细胞相互作用。尽管这些表观遗传效应在每个人身上的表现不同，它的传递方式却十分直接——&lt;strong&gt;母亲受到的压力影响了正在发育的胎儿的基因表达，极大地增加了后代的疾病风险。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由此得知，表观遗传变化可能在人的一生中出现，或者是由怀孕的妈妈的应激激素传入子宫所致。可是，&lt;strong&gt;它们能跨世代地传递下去吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;华盛顿州立大学的演化生物学家迈克尔·斯金纳（Michael Skinner）答道：&lt;strong&gt;能。&lt;/strong&gt;他与同事的研究报告显示：“目前在植物、昆虫、鱼类、鸟类、啮齿类动物、猪和人类身上观察到了由环境诱导的表观遗传变化的跨代传递。”在啮齿类中，这种变化至少可以传递 10 代，在植物中可以延续数百代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4.对人类的启示&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不管研究会有何发现，我们可以肯定的是：毁掉一个家庭及其后代并不需要种族迫害，贫穷就已足够。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;洛克菲勒大学的神经内分泌学家与压力研究专家布鲁斯·麦克文（Bruce McEwen）与其同事已充分证明，那些在&lt;strong&gt;“高风险家庭”&lt;/strong&gt;（缺乏情感支持，被忽视，被冷漠对待）长大的孩子会面临逆境。孩子遭到的虐待越严重，海马体、杏仁核、甚至认知中心——额叶的表观遗传效应就越显著。麦克文解释道：从这个角度来看，许多成人疾病其实是从小的贫困、歧视或虐待导致的发育障碍，它本可以通过降低童年受到的有害压力来缓解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论表观遗传变化只会影响亲历创伤的个体的一生，还是会和基因一样世代相传，“我们无法使时间倒流，”麦克文说，“但我们可以挺过这些经验，从伤痛中恢复过来，&lt;strong&gt;给人生重新定向&lt;/strong&gt;；我们还可以通过表观遗传变化来&lt;strong&gt;培养恢复力&lt;/strong&gt;。新的人生轨迹会给脑部和身体带来补偿性的改变，使人终生受益。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经常锻炼、高强度学习、抗抑郁药都能让海马体增大。伦敦国王学院的学者们发现，社会连结、幽默感，以及以积极主动的态度面对生活的诸多困境能帮助我们解决表观遗传的负面影响，克服有害压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此之外，理解表观遗传伤害还意味着在它出现前就&lt;strong&gt;实施预防措施&lt;/strong&gt;——使年轻人免受贫困、有害压力、污染、虐待、日常性的忽视的困扰。也就是说，在降低风险的同时，我们还需要‘培养恢复力’的社会政策与文化。如充足的医疗保障、可负担的教育、弹性的工作时间等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;生命是如此奇特，但这更说明了，我们所经历的一切都是有意义的，无论是好是坏，智慧会传承。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/532951888&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 03 Jun 2022 23:06:54 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>b645fce1a6b8c39573c1eeb211a91de4</guid>
<title>你心目中有哪些心理恐怖类电影佳作值得推荐？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9749239</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-fc704e293daaf700213168c769bf7dfa_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;但愿君，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;我们首先应该善良，其次要诚实，再次是以后永远不要相互遗忘。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/534563529/answer/2512714551&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;缸中之脑：《记忆碎片》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;by 但愿君 N 刷计划 9&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-52c4afdab6efe1c7373ede3d5b248117_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我们需要记忆来帮助自己认识这个世界，但我们的记忆往往是不可靠的。我们认识自己的时候，必须依靠自己现有的认识能力，而我们自己的认识能力又全部依靠着除了自己以外的旁人或者旁的东西给你灌输的思想，到头来自己以为自己认识了自己，却只是把自己变成了碎片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本来人就生活在这个社会创造出来的个体碎片之中，我们总是被迫成为一个理性社会下的可以被复制的零件，因为可以被复制，所以我们的存在意义被抹杀了，但是我们自己并不知道。因为我们觉得自己并不是这样，我们有着独一无二的记忆，和旁人完全不一样的记忆，就算是萨特在《囚禁》中宣扬的“他人即地狱”，也不得不描写三个完全不一样的人来相互折磨，因为彼此都自认为自己是特别的，这种思想一直会给人一种生活下去的希望，我们还有着某种可以被称之为理念的东西可以坚持。但是倘若连记忆都是虚假的，我们将怎么生活，怎么确定这个社会不是“缸中之脑”，不是自己想象出来的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;选择性记忆&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，我们为了保护自己，会使用一种选择性记忆，遗忘掉自己应该忘记的东西；事实上，我们自己的记忆本来就是虚假的，至少是不真实的，但是我们依然愿意相信自己所经历的一切都是真的。所以我们依然活得风生水起，我们总是觉得自己生活着就是在证明自己不是这个理性社会的一个破碎的碎片，但是我们错了，我们就是一个个莱尼，只不过我们只认为自己的记忆是完全真实的，甚至我们认为自己生活的世界是真实的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;已经被《楚门的世界》击碎了现实的空间存在感的人们，一直在相信自己是活着的，但是 2001 年上映的《记忆碎片》，彻底将我们的被异化的价值观又一次无情地揭露出来。Memento，是《记忆碎片》的原始名字，本身就具有遗物的意思，我们的记忆就像已经死去的我们的陪葬的遗物一样，不断累积，又不见他的重量有所增加。不是因为记忆这个名词我们赋予他可以多重解读的权力，而是因为记忆本身就是不确定的，克里斯托弗诺兰将真实和虚假在交错中不断将人类的命运一次次揭露出来，毕竟过去的生存者，就是我们，而我们不断杀死过去的自己以后，被削平的价值观不断告诉自己是和过去一脉相承的，唯一可以留下来的就是记忆，这就是遗物，Memento。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影创造者们从不停止对电影叙述的探索，1998 年的《罗拉快跑》呈现的多重非线性故事告诉了我们命运的不确定性以后，电影开始揭示荒诞美学范畴的路就越发明晰了。或许也是记不得自己曾经伟大过（那些希腊人的静穆的伟大已经和我们现在遥遥无期了），于是不断在电影中伤害自己，真相是我们生活在碎片中，我们一直没有长好的伤疤就是我们不断使用惯性记忆提醒自己，这不是生活，“我思故我在”才是生活，因为我的思想是独一无二的，所以我还有活下去的价值。但电影不断揭示着生活的真相，我们因为知道自己不是唯一的而疼痛，来不断提醒自己，就算不是唯一的，就算是眼前的一切都是不可靠的，我们也有疼的感觉，我们要活下去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;镜子式记忆&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柏拉图已经说过“镜子的镜子”，现实世界和理念世界隔着三层。如果要如此推断，电影大可是隔着真实四层了，莱尼在车上说，我们闭上眼睛，世界还存在着；王明阳说“心外无物”，这就是不断告诉自己，如果不能确立自己是否活着，那么整个世界还有什么意义呢？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e1d8f23ca92ac808529af93df451641a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;莱尼患上的记忆遗忘症给他带来的生活本身就是极其荒诞的，零碎的，不完整的，他永远都只能记住当下的几分钟，一切都发生在当下，过去的总是不可靠地，必须要笔记和纹身来记录。可是当下又是在不断流动中，没流动的只有过去，于是记忆的峡谷里，过去的自己如果每一秒钟都是可以独立存在的，那么早已堆满了整个大脑。但事实上，没有。因为——&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 记忆中，我们所能记住的只有黑白。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;黑白式记忆&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 毕竟你就像“天生就安插在这个社会机器上的每一个零件一样，在闹铃响第二遍的时候起床，洗漱，也许早餐，然后出门。你以各种方式实践未来，通常情况下是上班 -- 稳定的工作对其他人来说意味着你并非危险分子。抛除意义，你的正常运转保障着时间的有效，历史的生成，物种的延续。润滑油在你的生活中以女人、烟酒、理想、男人话题这一类的松动形式发挥作用。那些作为劳动鼓励的甜头们被集中冠名为希望，令你心安理得、意志坚定地在西西弗斯之坡上不断前行。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 莱尼在记忆丧失以前的生活，实际上就如同电影《僵尸肖恩》中表述的一样，我们生活在一个如同僵尸一般不知道自己应该寻找什么的世界中，在《僵尸肖恩》中的僵尸们，不断寻找着可以吃食的东西，他们看不见东西，但对不是自己的生物感觉非常敏锐。被他们咬过的人类，会变成僵尸，也就是他们的同类，他们愿意做的事情，就是不断增加自己的同类，却不知道到底有着这么多的同类以后还应该干什么。对莱尼来说，他失忆前的生活是如此，失忆后的生活更是如此：总是在不断寻找着“约翰 G”这个凶手，这个凶手在不断被杀死以后又被莱尼不断重建，他的生活因为记忆的原因，只能在寻找凶手中不断轮回。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-583aaeb20f6dfee9571629986499efa9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; 我们以为，既然我们生活在一个及其理性及其合理的社会下，我们变成了一个个零件一样的东西，我们的“家”被那些冷冰冰的规则“呈几何级的增长速度”把我们挤出我们已经生活了几千年的现实世界，我们开始不得不反叛原本属于我们的世界了。这个反叛，既有被动的现实要求，也有主动的精神要求。社会和我们已经不再是苏轼说的“我见青山多妩媚，料想青山见我应如是”的那种“天人和一”的精神境界了，甚至连王阳明说的“心外无物”的“主客二体”的精神状态都不能维持了，我们和社会已经成为了彼此对立的存在，要想证明自己的存在意义就不得不反叛社会，如果不试图去证明，我们就会沦为社会零件下的碎片化存在。在《记忆碎片》中，莱尼很多时候都在车上突然失去记忆，作为车外的背景不断一闪而过，就像我们对世界的记忆一样，我们看见的东西好像是静止的，但这些东西总是在一种不断流动的时间中逐渐消失，最后只剩下当下的不安全和焦虑感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 我们如何证明自己的存在，最简单也是唯一有效的方式，就是反叛。生活是空虚和无意义的，不是因为我们说觉得自己生活有意义，这个生活就是有着实际意义的。我们现实生活中所谓的“意义”，更多呈现出一种追求物质财物的内涵，而不是对某个信仰的坚持和信念的维系。尽管类似古希腊般的西西弗斯的没有功利的劳作在旁人看来是没有意义的，但在这生命不断消耗和轮回之中建立起来的看透生活的理性和相信生活的信仰支撑着这样的生命不断战斗，并且在这战斗中显示出“静穆的伟大”。但现在的意义已经被消解了，我们不断解构自己先辈用几千年时间建立起的价值体系和话语体系，自己却不能建立属于这个时代的价值体系和世界观，我们夹杂在种种虚无之中，找不到立身的地方。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-dddce3553b71f092df4a16fb1d13d8d0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; 在一部艺术作品中总是存在着属于他自己的三个层次：材料层、形式层和意蕴层。对《记忆碎片》而言，也是如此。而《记忆碎片》也满足着单线和多重隔着真实（材料层），黑白和色彩的切换（形式层），记忆的真实性（意蕴层）这三层。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 影视作品是集合了声、言、画、动等多重元素集合而成的综合式艺术作品，在长达一个多世纪的影视发展历史中，影视作品身置不同的时间、不同的空间、不同的观众群体中，作为一个很好解释现实生活的媒介，总是起着举足轻重的作用。社会经济在不断发展、科技水平在不断提高、人们的文化、思想观念都在日新月异，什么都在变化，而影视作品作为一种话语表达方式传递着人们对我们周遭生活的不断质疑和认识的态度没有变化。只不过可能，我们生活的所谓“此在”生活，并不是应该出现的生活真相，而影视作品表现出来的，才是真实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 我们生活的世界，在我们看来，总是单线逻辑的，按照时间顺序进行流动，我们从小到大，从盛到衰，从出生到死亡，都是呈现一种单线联系的，就连我们在观看《记忆碎片》的开始时，都以为是先照相然后再枪杀泰迪的，完全没有意识到，原来这是一种时间的逆流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;单线式记忆&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 但是，我们生活的世界里，真的是单线顺序流动方式吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 就像我们生存的世界里，我们就只是好像在流水线上制造出来的和旁人一模一样的机械化零件，成为生产别的机械化零件的大机器的一部分，不断劳作，直到最后我们度过保修期，成为废品，被重新锤炼重新成为新的零件？&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 在塞万提斯的《堂吉诃德》中，堂吉诃德和他的随从桑丘，居然可以看到写自己的作品在市面上出卖，并且自己还对自己的角色进行评头论足，作品的界限已经开始模糊，这种模糊代表着一种认识的觉醒，我们为什么总是觉得我们生活的世界是真实的？在影片的开头，清晰的照片在莱尼的手上不断摇晃着，不断变得模糊，最后不可看见，一切回归白色，我们生活在一个平面的世界里，只是照片照出来的世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 德国学者凯赛尔认为，荒诞是一个被疏离了的世界，荒诞感就是在这个世界中体验到的一种不安全感和不可信任感，从而产生出一种生存的恐惧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 我们的记忆是黑白色的，而我们生活的世界是彩色的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 《记忆碎片》在叙事结构上采用了双线交叉进行的方式，一条以彩色画面呈现，一条以黑白画面呈现，两条叙事线索虽然界限分明，但其独特处理让影片变成了一座现在与过去交织的迷宫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 不管是双线交叉的模式还是多重非线性结构，都是对我们生活的现实生活的一种否定，一种颠覆。我们的视角里，我们永远无法真正看见自己的模样，也就是说，以我们生存为主体的世界中，自己居然是不存在的，我们成为一台冷酷的摄像机，拍摄着除了自己以外的所有“能视”的东西，我们一次次尝试着走出这台机器的摄像范围，进入我们自己“能视”的范围，一次次失败。于是我们开始真正用旁观者的视角叙述着，叙述着这个故事。在《记忆碎片》中故事的主角是莱尼，但莱尼总是出现在我们的视线范围内，而我们自己毫不觉得有生活的不适应感，这其实是影视作品长期作用下的一种“心理无意识”造成的习惯。（曾经有着所谓的“先锋”作品电影《苏州河》，看似颠覆了电影的叙事手法，其实恰恰相反，我们觉得习惯的，是被人为重构的，我们觉得混乱的，才是我们身边真实的生活。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 我们现实的生活是由“单线”和“顺序”两种方式组成的，我们也已经习惯于这种表述方式了，所以，单凭故事而言，《记忆碎片》讲述的是一个司空见惯的复仇故事，但影片打碎了故事的正常进展顺序，割断了常规的时间线，彩色部分从故事的结尾一步一步倒退着展现故事的原委，黑白部分从故事的开端展现故事的正常进程，两条线索相互交叉、同时推进，最后影片被推向故事本来面貌的一个高潮段落时戛然而止。正是这种非常规的叙事方式将观众带入了一个神秘诡谲、意识错乱的影像世界。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-706a4ce917de74f721808f4041f27738_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; 对“单线”的颠覆，即是“多线”，而多线，在受到“顺序”影响下的呈现时，要么是将空间相同化，时间作为不稳定的因素进行重构；要么是将时间恒定化，空间作为可变化的因素进行重启；要么时间和空间都不再稳定下来，这就会生成一个新的世界。我们在影片中看到，已经发生过的世界和正在发生的世界是混淆的，在我们观影者的角度来说，我们在同一个时间区域内看到了两个不同空间发生的关于同一个人的事情，而且在影片的结尾处，作为色彩划分的两个部分完整地合在一起，宛如《盗梦空间》中被弯曲到和视觉平行街道中叠合在一起的街道，不断我们才发现，原来故事的观影顺序开头，是故事的结尾，故事结尾处的黑白处，是故事的开头。观看电影的过程中我们会感到《记忆碎片》中现在与过去的界限是以色彩来划分的，黑白部分是已经发生了的、过去的事件，彩色部分是正在发生的、正在吐露面貌的事件。但《记忆碎片》中的现实与过去是混乱的、没有界限可以区分的。称之为现在的彩色部分是倒退的、有其过去的现在，被认为过去了的黑白部分是指向现在、不断成为现在的过去。影片最后段落中，男主人公莱尼在杀了贩毒分子之后拍下吉米的照片，他手持照片，影像从黑白转换到彩色，对比之前的颜色转换时运用的快切手法而言，这一段落颜色的转换显得自然、不动声色。正是通过这样的处理，导演消解了过去与现在的对立，过去与现在、开端与结局混为一体，失去对立。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 在不考虑“顺序”的情况下，我们对生活的“单线”认识，已经出现了质疑，我们怎么能够保证我们现在生活的状态是顺序的生活模式呢，我们怎么能够保证我们生活的世界是单线存在的呢？事实上，这个自我证明如同“缸中之脑”一样是不能的。倘若我们跳出三维的世界认识观来看，不再以时间作为唯一的判断标准时，我们会发现，自己其实如同“飞矢不动”一般，在每个时间点上都存在着，如果从四维空间俯视下来，我们都长成有着无数条尾巴的虫子一样，从街上延伸到房间，从出生延伸到死亡，我们可以从任何一个片断的空间上截出自己的一块，然后再看一块；就像翻书一样，在随机一页里看到了故事的发展，在另外一页里看到了故事的开端。我们所谓的“单线”其实只是站在“生活流动”的角度中出发的，我们现实的生活，完全不是我们看到的样子，这个道理简单得像太阳东升西落一样，同时又复杂得像地球万有引力一般。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-40ef55f9e25df955d8b37ced0548a394_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;片段式记忆&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而过去的世界，和现在的世界，就是完全不同的世界，尽管我们以为这是一个单线世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; “顺序”的反面，不是“逆序”，而是“非顺序”。“非顺序”的范围很广，只要不按照时间流动发生，都算做“非顺序”，最典型的莫过于时间的逆流动“逆序”，时间的乱流动“无序”；时间的重流动“轮回”三种。在这部影片中，尽管我们看到的的时间流动在绝大多数情况下是“顺序”的，但事情的真实逻辑顺序不是这样的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 导演将这个故事分成 45 个片段，按正常顺序是这样：&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 1，2，3，……，45&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 而导演剪辑的顺序是：&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 45，（1），44，（2），43，（3），42，（4），……，25，（21），24，（22），23 【影片中有彩色片和黑白片，以上括号中的是黑白片段。所以彩色片是倒叙，而黑白片是顺叙的。】&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 如果去掉黑白片里莱尼在电话中不知道和何人聊天的段落，真正的剧情用文字表述大致就是如此：（笔者住：选自百度百科）&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 莱尼是美国三藩市某保险公司的一名侦探，负责保险理赔的调查业务。在工作中，他接到一个理赔案件，发现车祸受害者萨米假装短期失忆症骗保，他揭穿了真相，获得了升职。（黑白片叙述；1:40:00 泰迪 对白） &lt;/p&gt;&lt;p&gt; 除了拥有不错的工作，莱尼还有一个热爱他的妻子，他们生活幸福。（黑白片叙述） 一天，他们的平静生活被一起突发事件打断了。在莱尼熟睡的时候，他的妻子在自家的卫生间里被两个入侵者强奸了。莱尼发现后，持枪将一名强奸犯当场击毙，但是自己被另一名强奸犯击昏。从此之后，他患上了短期失忆症，只能记起袭击事件之前发生的事情，随后发生的事情他只能回忆起短短的几分钟。（黑白片叙述） &lt;/p&gt;&lt;p&gt; 莱尼的妻子在事件后幸存下来，但是看到莱尼的失忆状态很痛苦，多次求救医生。在得知医生说莱尼有可能恢复记忆后，莱尼的妻子决定以自己的生命作为代价来测试莱尼是否真的患有失忆。测试中，莱尼给妻子注射了过量的胰岛素，导致妻子死亡，但是他茫然不知。在他的记忆中，他的妻子早死于那次强奸事件。（黑白片叙述中关于萨米的部分；片尾黑白片闪回） &lt;/p&gt;&lt;p&gt; 莱尼的妻子遭遇强奸后，莱尼一直在寻找击昏他的第二名强奸犯，但是警方不相信一个失忆者的描述，认为根本不存在这个人。警察泰迪（真名叫约翰 Gammel）同情莱尼，帮他找到了这个叫约翰 G 的人。莱尼杀了约翰 G，但是记不起杀死过他，仍日夜寻找着这个已经死掉的约翰 G。（1:40:00 泰迪 对白） &lt;/p&gt;&lt;p&gt; 警察泰迪借着职务之便，伙同毒贩吉米等人一起贩毒。（1:26:00 泰迪 对白）&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 在一次交易中，泰迪打算独吞 20 万美元的货款，于是利用莱尼失忆并寻凶的特点，谎称毒贩吉米就是约翰 G，并向莱尼提供档案资料及见面的地址。（黑白片叙述） &lt;/p&gt;&lt;p&gt; 莱尼在郊外的一处荒凉小屋杀死了前来提货的吉米。吉米临死前说出了萨米的名字，莱尼认识到他杀错人了。因为莱尼经常向别人讲述萨米的故事，所以听说过萨米故事的人，莱尼一定认识。莱尼质问泰迪,泰迪说出了部分真相，但是莱尼拒绝相信泰迪的话。并在泰迪的照片上写上：“不要相信他的话。”（1:32:00 ） &lt;/p&gt;&lt;p&gt; 杀了吉米后，莱尼穿上吉米的衣服，开走了吉米的车。路过纹身店时，他想到可以利用纹身来提醒自己一些事情。泰迪跟进纹身店，向他讲述自己和吉米等人贩毒、并利用莱尼来杀吉米之事。此时已经失忆，莱尼回看之前泰迪的照片上写的“不要相信他的话”。决定不相信他，从后窗逃出纹身店, 莱尼在吉米的衣服口袋中发现一个“顺便去 Ferdy 酒吧”的纸条，此时他又已失忆，于是他在酒吧外见到了吉米的女友纳塔尼娜。（1:20:00） &lt;/p&gt;&lt;p&gt; 纳塔尼娜看见莱尼开着吉米的车，穿着吉米的衣服很是惊讶，但很快发现莱尼是个失忆者，根本记不起发生了什么事。在测试中，莱尼喝下了吐过痰的啤酒，纳塔尼娜过意不去，决定带莱尼回自己的家，继续打听吉米的消息。（1:19:00） &lt;/p&gt;&lt;p&gt; 在纳塔尼娜的家中，纳塔尼娜嘲笑莱尼的失忆，在盛怒之下，莱尼打伤了纳塔尼娜。莱尼想找笔记录下纳塔尼娜的话，但是没找到。（1:10:00） &lt;/p&gt;&lt;p&gt; 受伤后，纳塔尼娜根本没有走远，又带伤返回家中，并欺骗莱尼说吉米失踪后，吉米的合伙人多德找纳塔尼娜要 20 万的事，脸上的伤就是多德打的。莱尼已经忘记刚才纳塔尼娜的争执，打算帮助纳塔尼娜解决掉多德。纳塔尼娜将多德的资料写在一张纸条给莱尼。（1:07:00） &lt;/p&gt;&lt;p&gt; 刚从纳塔尼娜家中出来，又失忆了，在车中遇到了泰迪。泰迪说纳塔尼娜是吉米的女友，他们一起贩毒的事，并警告莱尼不要相信纳塔尼娜，不要继续住在她的家中。泰迪给莱尼介绍了一个住处，廉价旅馆（Discount Inn）。（1:02:00） &lt;/p&gt;&lt;p&gt; 在廉价旅馆中，莱尼打算回忆她妻子的往事，于是打电话叫了一个妓女，并吩咐她把他妻子的生前东西随便摆放在他的床前。（00:58:00） &lt;/p&gt;&lt;p&gt; 醒来后，莱尼发现妓女在他的卫生间中，想不起来发生了什么事情。（00:55:00）&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 他再也睡不着，决定把妻子的遗物烧掉。（00:51:00） &lt;/p&gt;&lt;p&gt; 第二天，莱尼在街上遇到寻找吉米的多德，多德开枪追击莱尼，打碎了车窗玻璃。（00:50:00） &lt;/p&gt;&lt;p&gt; 在逃跑开始，莱尼又失忆了，忘记为什么在跑，然后确认了是被人追逐之后，上车逃跑。开车时发现了纳塔尼娜给他的纸条，要他去多德住的地方干掉多德。（00:47:00）&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 莱尼赶到了多德住的旅馆，发现没人，找了一个酒瓶决定埋伏在房间的厕所。在厕所的时候突然又失忆了，忘记了拿着酒瓶想要干什么。以为是自己的房间，所以就直接在浴室洗澡。这时多德回来了，莱尼将多德打伤，但并不知道他是谁。把他绑了起来后又看见纳塔尼娜给她的纸条，知道这就是多德。纸条上还写着叫泰迪来帮忙，然后在照片里找到泰迪的照片上的电话，打给了泰迪叫他过来帮忙。（00:44:00） &lt;/p&gt;&lt;p&gt; 莱尼在多德的家中睡着，醒来后发现了被绑的多德。但又失忆了，并不知道这是谁，此时泰迪赶到。莱尼想不起发生了什么事，将多德放了。（00:39:00） &lt;/p&gt;&lt;p&gt; 莱尼回到了纳塔尼娜的家中。纳塔尼娜感激莱尼帮其摆脱了多德的纠缠，决定帮助莱尼寻找他所说的约翰 G 的车牌资料，也就是他之前杀死吉米后记下的泰迪的车牌。并约定见面时间，记在纸条上。（00:27:00） &lt;/p&gt;&lt;p&gt; 莱尼回到了廉价旅馆，发现房间钥匙不见了。在和旅馆服务员交涉时突然发现口袋中去见纳塔尼娜拿车牌资料的纸条，急忙走掉。（00:24:00） &lt;/p&gt;&lt;p&gt; 在饭店中，莱尼见到了纳塔尼娜，拿到了所需的资料。也找回了旅店房间的钥匙。并且纳塔尼娜告诉他吉米在郊外有间房间，暗示他可以在那里动手。（00:16:00） &lt;/p&gt;&lt;p&gt; 莱尼回到了廉价旅馆，看到了纳塔尼娜给他的资料，确信泰迪就是他要找的约翰 G。并在纸条上写下“杀了他。”（00:11:00） &lt;/p&gt;&lt;p&gt; 走出房间，莱尼遇见了泰迪。莱尼要泰迪和他一起去一个地方（00:08:00） &lt;/p&gt;&lt;p&gt; 在郊外的荒凉小屋，莱尼发现口袋中的泰迪照片，并看见上面写的“杀了他”。于是他杀死了泰迪。（00:00:45，电影开头。） &lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7db2e9ccc2641b2b4089b8f66fa26b4e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;画面式记忆&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在看完整个文字版本的剧情以及后面括号内的电影事实播放顺序以后，我们可以做出判断，这部电影不是“顺序”电影，不过这必须在看完整个电影以后才会明白。在观影过程中，我们绝不可能一开始意识到整个电影的开头就是结尾，也不可能意识到那些黑白的片段不是回忆，而是正在发生的作为现在的过去。回过头来想想其实开始第一个片段照片回到莱尼的相机中，子弹回到手枪中那个镜头就是一种倒叙的暗示。这样导演设置的是一种递进的逆向期待，我们在观影过程中总是把彩色部分当做是真实发生的，只把黑白片段当成是莱尼的回忆，没考虑这些片段是什么时候发生的。在最后一个黑白片段结尾莱尼手中的相片逐渐由黑白转入彩色，两个片段衔接起来了，这也揭示了顺叙的黑白片段是发生在彩色片段之前的故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 说是记忆的碎片，事实上在整部影片的播放过程中，没有任何记忆的造假，展现在我们面前的都是真实的历史发生的过去和现在，而莱尼，因为患上短暂的记忆遗忘症，总是不相信这些真实发生的事情是真实的。事实上，导演这种将叙事片段破碎并重组方式不仅让我们观影者陷入和莱尼相同的记忆困境中，（我们曾经的所有正常观影经验在这部影片中不能起到任何作用，）而且在无意识中体现出荒诞美学范畴特征中的重要一条：碎片化和片段化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 影片中的两条叙事线索分为彩色和黑白两种方式呈现，可以引导观众对于故事发生的时态进行清晰的界定。整部影片共有 22 个彩色段落、21 个黑白段落，彩色部分采用的是倒叙的方式，每一个彩色段落在影片外部时间上的延续则是影片内部时间的回溯，每一个彩色段落的结尾部分会与上一个彩色段落的开头部分相吻合，观众只有将两个段落倒置联系在一起才能把握故事的来龙去脉，同时采用顺序方式的时长短而更为零碎的黑白部分则穿插在各彩色段落之间。彩色部分倒着讲述一个故事，黑白部分按正常的时间顺序讲述故事，就全片而言彩色部分在时序关系上正好是黑白部分的延续，影片最后黑白部分和彩色部分巧妙衔接、完美的融合在一起。由于故事的复杂性，影片具有大段对话和莱尼的旁白片段，切多以近景、特写以及快速剪辑的正反打镜头呈现，用以剖析人物内心，并拉近与观众的审美距离，引发观众的感同身受，整部影片中一直为莱尼的不安与焦虑捏上一把冷汗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 作为表现整个电影最主要的形式，色彩，彩色和黑白的变化给我们带来的是更多的是梦和现实的区别，我们在回忆时，我们在做梦时，都在沉浸在自以为是彩色实际是黑白的场景中，黑白也象征着过往。当我们面对死亡的时候，总是喜欢将已死之人的照片布置成为黑白色，也总是将灵堂布置成为黑白相间的色泽，不仅仅是黑白给我们带来的一种严肃静穆的心理感受，还有死亡的象征。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-09d5ecf014220ea388c496a847c22bea_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; 而《记忆碎片》不仅仅讲述了一个完整而精美的故事，且承载了太多哲学层面思考问题。记忆与遗忘、现在与过去、得到与失去、感性与理性，寻找与失去、欺骗与信任、清醒与迷失......太多太多的二元悖论话题，让看到最后的观众感受到的，不是终于得知结局的酣畅淋漓，而是为留下一串沉重的长长叹息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记忆是一个人的思维世界中被演绎了的过去的、已发生的、已消逝的事件。一个人活着需要通过记忆来确认自己的身份、确认自己的存在，也需要依靠记忆来指引自己走向下一个崭新的时刻，但有时我们会不自觉的丧失对一个人、一件事的记忆 -- 自然遗忘，也会根据自己的需要对记忆进行有目的的演绎、加工 -- 选择遗忘。影片中的莱尼正是一个迷失在记忆中的人，他在受伤之后失去了记忆能力，只能依靠字条、纹身、宝丽来照片来记住发生的事、碰见的人，但他并未有丧失全部记忆，他对他受伤之前的记忆还记忆犹新，甚至受伤之前一些曾被他忽略的细节也变得印象格外深刻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记忆是人活过的证明，但也是人所有痛苦的来源。我们在现在的一个时间里工作、学习、交谈、思考，在这一个时刻过去之后，我们之前时刻里的一切就会被我们有所选择的封存在我们的脑海中，有用的我们记住，无关紧要的就会自然被遗忘，于是在记忆中我们知道了自己是谁、自己从哪里来、自己要去往何处、自己将要干什么，而对于不该遗忘又被遗忘的东西就感到惋惜、懊恼。莱尼在受伤之后，他只能依靠自己以前的记忆活着，妻子被强奸、杀害的记忆成了他记忆中最为鲜活的一幕，为妻子报仇也成为他被记住的生命经验所赋予的唯一使命。于是就有了影片所表现的他寻找约翰·G 和杀害约翰·G 的诸种过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记忆虽然是对继往事件的印记，但它是由个人来操控的、是人的脑海进行的加工和演绎，人的主观性决定了记忆的私人性、个人化。因此，记忆在诸多时候又是不可靠、不具真实性可言的东西。主人公莱尼的记忆正是这种犹如经过特殊程序般的加工、演绎过的记忆，他的记忆中自己的妻子美丽、圣洁，他的记忆中妻子被奸杀，但事实是他的妻子被强奸后没有死亡而是他的“失忆”让他自己杀害了妻子，他将发生在自己身上的悲剧在记忆中演绎成了自己在保险公司工作时的调查客户萨米的悲剧。莱尼在受伤后他的记忆系统仿佛经过了一道加工程序，在这个程序过后，他无法拥有短期新的记忆，他可以记住受伤之前的记忆，他选择性的遗忘了部分记忆，也在脑海中虚构了部分记忆。因为只有这样他才可以继续活下去，为了给妻子报仇活下去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;影片中莱尼的独特的失忆方式是导演的艺术构思、创作思想的体现。记忆是一个私人性的东西，我们可以选择记忆的内容，我们可以选择遗忘痛苦、不幸。我们活在我们的记忆中，但我们拥有的记忆有时是虚假的、是自己编造的、美化了的记忆，当一个人无法遗忘时只能用虚构的记忆来完成对自己生命的救赎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相对于精美的结构和深刻复杂的主题来说，《记忆碎片》中的影像并没有像前者那样令人感叹，但我们从四平八稳的镜头表述和恰到好处的音响效果中足以见得导演对于在掌控视听语言方面所具有的扎实的功力。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“我要相信世界不是我想象出来的，我要相信我所做的事仍然有意义，即使我不记得做了什么。我要相信，即使闭上眼睛世界仍然存在。我相不相信世界仍然存在？世界仍然存在？是的。我们需要记忆去确定自己的身份，我并不例外。现在，我到了哪里？”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;莱尼在影片最后的这段独白道出了导演自己的心声。我们眼中的世界是带有我们个人印记的世界，我们要依靠记忆来确定自己在世界上的身份，依靠记忆来寻找活着的动力，但有时我们也会逃避和捏造记忆以寻求心灵上的安慰、帮助我们在世界上得到救赎。时间连绵不绝，过去与现在丧失了划分的意义，因为一切都曾经是现在，也即将成为过去。对于一个人而言更重要的是知道自己在哪里，知道自己的目标是什么，肯定当下的存在，明白自己一时一刻存在于世界上的意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;影片第一个镜头抖动下渐渐模糊的照片，就如同人的记忆随着时间的流逝而渐趋模糊。不论人的记忆何时清晰、何时模糊世界将依然存在，时间将依然无休止地绵延下去。不管人的记忆怎样演绎、遗忘，人都要在现实世界里给自己寻找存在的理由和生活的目的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;末尾式记忆&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/534563529&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 03 Jun 2022 23:06:47 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>2a8d9ca51371f1d6ecae0d74834cdd7b</guid>
<title>我们可以更准确地预测海啸、飓风、地震等灾害性事件吗？难点是什么？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9749247</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-e12458d3ef6a3a6660cb6cdaefd3a2f6_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;等风，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;西南大学 地理信息科学 气象万千/地理万象/自然灾害&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/532631211/answer/2487772424&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;hr&gt;&lt;p&gt;自然灾害是对人类和人类赖以生存的环境造成破坏性影响的事件的总称，人类在和大自然相处过程中，既享受着其带来的好处，也同样要与其产生的灾害作抗争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人类目前最有效的减小自然灾害损失的措施就是提前预防，而预测和预警灾害的发生便是最主要的工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里对所有类型的自然灾害的预测预警简单科普说明，但是篇幅有限比较简洁，如果有需要仔细了解可以看看其他答主对单独灾害的讲解。另外如果有不专业或出错的地方可以友善指出和交流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先从灾害种类进行分类：气象灾害，地质灾害，生物灾害，天文灾害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;预测是指的灾害还没有发生，通过技术手段预测其发生时间和地点，预警指的是灾害已经在某地发生，我们通过技术手段推测其影响其他地方的时间并发出警告。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、气象灾害&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;了解气象灾害之前，我们先了解数值天气预报这个概念：根据气象探测仪器（卫星，飞机，船舶，气象站，探空气球等）从大气中采集到的实际数据作为大气初始场，在一定的初值和边值条件下，通过超级计算机作数值计算，求解描写天气演变过程的流体力学和热力学的方程组，预测未来一定时段的大气运动状态和天气现象的方法。数值预报是以流体力学、大气动力学、热力学为理论基础的，辅以计算数学，编程等方法，是现代天气预报的基础。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-de591812fb843724a2d91b2c123cb07d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;中央气象台的基本反射率数值预报产品&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-327f215ded60d3227038351229727f20_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;ECMWF 的 STP（显著龙卷指数）预报产品&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-67681e5291415ffee767e8ec2506d0ed_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;ECMWF 的 500hpa 形势场数值预报产品&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;目前绝大多数天气预报都是通过数值模型外推所得。数值天气预报使用了高精度的模仿真实大气运动的模型，所有数值基于相同的物理方程，将大气初始值输入到超级计算机以后其就开始运算得出之后一段时间的大气状态，得到相应的预报图。因此，针对寒潮，台风，大范围强降雨，高温，干旱，雪灾等大尺度的致灾天气我们都能通过数值模型提前 3-5 天预测，而欧洲中值天气预报中心（ECMWF）和美国国家海洋和大气管理局（NOAA GFS）的模型有时候可以提前 10-15 天预测到某些天气系统。不过鉴于物理模型描述不充分，初始场观测误差，模式分辨率误差等，数值天气预报时间越长远，地点越精细的情况下误差就会越大，因此针对气象灾害里面还有致灾力更强的中小尺度天气——强对流天气：包括雷击，下击暴流，龙卷风，冰雹，短时强降水，这类天气通过大尺度的数值天气模型只能推断出在某个大区域内（比如某几个省份）可能发生，但是这类灾害性天气发生时候往往覆盖范围也就某几个地级市。这时候就只能通过大气遥感监测方式来预警：通过天气雷达，气象站，卫星云图等监测灾害性系统产生和移动情况来对下一个城市发出预警：往往气象台的雷电预警，冰雹预警等都是通过这种情况发出的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;寒潮：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高纬度地区的寒冷空气，在特定的天气形势下迅速加强并向中低纬度地区侵入，造成沿途地区大范围剧烈降温、大风和雨雪天气。这种冷空气南侵达到一定标准的就称为寒潮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前影响我国的寒潮通俗来讲就是大气环流将西伯利亚或极地的寒冷空气带向我国的过程。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-4c051ef13059a46ae16753477e07e37f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;西风带的位置&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;首先要知道在 500Hpa 场（5500m 高空）上在北半球的西风带里，大气是呈波浪起伏式运动的。波浪的低谷区就是低压槽，气流作反时针方向旋转，气压分布是中间低、四周高，空气自外界向槽内流动，槽内空气辐合上升，形成阴雨天气。波浪的高峰区就是高压脊，气流作顺时针方向旋转，气压分布是中间高、四周低，空气自中心向外辐散，脊内盛行下沉气流，一般天气晴好。一对槽脊，一低一高组成一个波动。西风带里的高空槽脊系统就叫西风波。高空的槽脊系统与地面的天气变化有密切的关系。在北半球的西风带里，高空槽前一般吹西南风，这种风能把孟加拉湾和印度洋上空的暖湿空气输送到我国中纬度地区，为形成云雨创造了条件。而高空槽后（即高压脊前）一般吹西北风，地面是一个高气压区，天气由阴转晴。而在西伯利亚地区，槽后脊前的下沉运动区通常会使得较重的冷空气堆积，到堆积到一定程度后，脊崩溃或槽东移南下，冷空气就会在其引导下南下，引起寒潮爆发。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a2e4f0f84c7e712c60b6b8f47fefb742_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;今年 5 月中旬西伯利亚到蒙古的冷空气形势：两脊夹一槽（橙红色为脊，蓝色为槽）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;所以寒潮其通常和在 500HPA 形势场的几个系统有关：极地涡旋，乌拉尔高压脊，鄂霍茨克高压脊，蒙古槽等。数值预报模型往往通过计算推测其未来的发展情况，如果出现有利于冷空气南下的槽脊形势，那么寒潮预警就有可能发出了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中乌拉尔高压阻塞是最明显的寒潮特征之一（有时候它在鄂毕河流域也叫巴尔喀什湖 - 鄂毕河阻塞）乌拉尔山阻塞高压的形成机制一般认为有四点：第一欧洲低压(或槽) 的强烈发展，使里海、黑海地区强大的暖平流向北输送，从而使其东部的乌拉尔高压脊强烈发展；第二西北欧有高压东移，与位于乌拉尔山附近的高压脊产生同位相叠加，从而使该地区高压脊加强；第三乌拉尔地区开始为变形场的中性点，在变形场的南北方均有暖平流加压现象，最后使该地区出现反气旋打通而形成高压脊；第四乌拉尔地区高压脊发展强大时， 300-400 N 有低压槽东移，和脊前低压槽或横槽底部做气旋式打通形成切断低压，使原高压脊被低压切断而形成阻塞高压。当乌拉尔山阻塞反气旋形成时候，下游西伯利亚到蒙古地区的冷空气会持续堆积，会在此形成一个强大的冷高压系统。等到乌拉尔高压阻塞崩溃时，都将给中国大地造成一次强大的寒潮过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此在秋冬春季，对乌拉尔高压阻塞的预测便是寒潮预测的重点之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;影响我国的寒潮的冷空气来源一般在新地岛，泰梅尔半岛，甚至北欧到北大西洋地区。一般有三条路径：西路：从西伯利亚西部进入中国新疆，经河西走廊向东南推进；中路：从西伯利亚中部和蒙古进入中国后，经河套地区和华中南下；东路：从西伯利亚东部或蒙古东部进入中国东北地区，经华北地区南下。在 500hpa 形势场上分为：小槽发展型；低槽东移型；横槽转竖型。寒潮的规模强度一般以冷高压的强度定义，冷高压越高，其堆积的冷空气一般越多。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-863b269b9c3b636f73a8e5de62fed125_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2016 霸王级寒潮来临前&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-427826d2a63f260783203f64baf16ecf_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2016 年一月下旬霸王级寒潮时候的形势：极地涡旋亲自南下深入到我国&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2016 年一月下旬造成广州下雪的超级寒潮的蒙古高压一度达到了 1094hpa，在整个寒潮史上都是最强之一。而早在寒潮来临的十天前 1 月 12 日，ECMWF 等机构就预测到了极涡南下的形势，并报出强寒潮，并且临近越来越提高寒潮强度预期，因此寒潮的预报是完全可以实现的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和寒潮的一波流相比，连续的雨雪低温冰冻灾害也值得警惕，我国南方在 2008，2011，2018，2022 多次遭遇雨雪低温冰冻灾害。其中 2008 年南方雪灾大家记忆犹新。这里说一下今年的雨雪低温冰冻天气，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/458019186&quot;&gt;2022 年春节期间南方可能的冰雪过程的想法&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/459940613&quot;&gt;雪中春运？白色春节？全国将迎来长时间大范围雨雪天气过程&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/461479236&quot;&gt;08 年重现？大范围雨雪冰冻天气来临，2022 我国南方将迎来八年来最冷春节假期&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里借助于各大数值机构的预测，我们提前半个月到一个月就判断出春节的雨雪冰冻过程，也做出相应的分析，最后预测也同样实现。因为十多年来我国的基础设施增进，防灾能力提高，这次再没出现 08 年那样的灾害性影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;台风：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-0da826dce414afca53df246665806b1c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;二十一世纪迄今为止最强的台风“海燕”近巅峰时候的卫星云图&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;台风是指的是出现在西太平洋上的热带气旋，其他地方的气旋一般都不能叫台风。热带气旋是一类能够产生灾害性暴雨，强风，风暴潮的天气系统，我国是全世界受热带气旋影响最严重的国家之一。而针对台风，我们可以通过数值预报模型和遥感监测同时进行预测和预警。首先在其还是胚胎期间：热带扰动（包括热带辐合区波动，季风低压，东风波，赤道波等），气象机构就会开始监测了，并且通过数值天气预报的方式预测其未来的行进方向和强度变化。而通过遥感（雷达，卫星，飞机实测）的方式监测其实时强度，而目前除了实测方式以外，德沃夏克分析法（Dvorak Analysis）是对热带气旋强度判断使用最广泛的方法，它是通过可见光云图、红外云图等卫星云图来系统地评估热带气旋强度的方法。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4716b7833fe6f340fb90d570d4eab137_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;台风灿都接近上海时候的红外云图&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-31dbb9bc4a60404207deea080f290217_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;德沃夏克分析法的红外云图色阶对照表&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;利用德法来判断热带气旋强度是一种非常主观的做法，其不需利用直接的船只或飞机进行探测及数据读取，而利用卫星探测，亦免去了雷达探测的距离限制，因此这方法可以说是全天候进行的。但是因为其主观性，不同的人来使用可能会得到一定误差的结果。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-2859e49dec01baf42b08ef694c4e928b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;德沃夏克分析法分析的台风“烟花”的强度变化曲线，可以看出其有加强减弱再加强的过程&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当然怎么确定台风未来的行进方向和强度变化呢，除了因为角动量守恒热带气旋会分别往两极方向移动以外。影响台风行进方向的因素有副热带高压，西风带，外围引导气流，另一个热带低压系统等。一般台风会沿着副热带高压边缘移动，或者在西风带引导下转向东北移动。而影响台风强度的因素有风切变大小，水汽输送大小，海水温度，海水潜热等等。把这些条件的实测情况输入到超级计算机中，通过对台风的数学模型来计算此后台风的发展。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-925b20ae11ac45c0d047d326a02d8c7c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;计算机通过多次计算算出多种路径结果（图为台风康森的路径数值预报）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;因为模型的不足和数据的一定误差还有其他产生误差的原因等，对台风的路径预测往往不是非常准确的：典型的有 2021 年台风灿都。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0c82080c6fb902104f91a2803a1a89cc_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;台风灿都刚生成不久的路径预测（一般预测路径还有纺锤形的误差圈）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-39de136d982ec47f881b4e0171a87875_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;台风灿都实际路径&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;台风灿都的路径预测失误便是各大机构的计算机都忽略了灿都左边的一个热带低压系统 96w 的干扰，在这个系统拉扯下，灿都最终选择从台湾近海北上并转向日本，而非预测那样进入巴士海峡登陆粤闽沿海。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b94d4ae7e06bf7e37882aa2e5ff7baf0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当然大多数情况下，台风路径预测都是比较准确的，我们可以在一些台风网站上查到实时台风的强度和预测路径。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-50cb57e01d94b36754196ec4492a98d8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;温州台风网有对台风的实时播报以及画出不同国家机构对台风路线的数值预测。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而我们根据各大机构的台风监测和云图分析，也对一些台风做了实时的直播：如台风利奇马，台风烟花，台风灿都。（见历史回答）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;强对流天气：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;强对流天气的短临预测：强对流天气是陆地上致灾性极端天气的主角。强对流天气的预测和预警一般是按照大尺度天气形势—小尺度环境条件—临近预警—实况观测来实现的。首先我们总结了强对流发生的一些大尺度的天气形势：如高空低槽型，高空冷涡型，西北气流型，副高边缘型，低层切边型等，这种天气形势一般通过数值预报的方式能够提前 7-15 天就能预测到，但是这种大尺度的形势只能大概的标注某个范围能够发生强对流天气，中小尺度下我们又要用到其小尺度的环境条件：一般这种通过探空气球获得，探空气球可以获得当地大气的一些环境条件：不同高度下的湿度，温度，露点，风力风向等。然后经过计算可以得到位温、湿静力温度，对流有效位能、K 指数、A 指数、全总指数（TT）、抬升指数 LI、沙氏指数 SI、理查逊数 Ri、强天气威胁指数（SWEAT）、螺旋度、能量螺旋度指数（EHI）等等相应的指数。当然这些指数看起来确实深奥难懂了，简单概括就是它们大概是描述当地大气不稳定层结、水汽条件、抬升机制等的物理量。这些物理量和强对流天气的发生有着密切关系。因为我们都知道大气越不稳定，能量越高，其发生极端天气的可能性越大，而经过长时间研究发现发生这种天气所需要的物理条件有阈值。因此判断这些指数和阈值的大小，就可以判断出当地发生强对流天气可能性大小和规模。这也是小尺度临近预报的基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/494599658&quot;&gt;4 月 11 日～15 日冷空气、强对流、降雨分析（主要是四川盆地）&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而根据这些预报，我在 411 四川盆地强对流过程前数天就做出相应分析和预报。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a5ec48d2f311f56fcf819f0025dc136a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;CMA 对 411 四川盆地强对流（安岳风雹灾害）的雷达回波数值模拟预测，可以和下方雷达回波图作对比&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-9ce9cb98f65c3ca52adf1a0b3425fe73_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;在某点的探空图上可以查到以上所说的物理量&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而强对流天气发生以后，我们要做的便是预警，一般强对流天气系统尺度不会太大，因此其生成时候，我们就可以通过多普勒雷达，卫星云图等方式观测它。雷达的工作原理我们通俗来说其工作原理是通过发射一系列脉冲电磁波，利用云雾、雨、雪等降水粒子对电磁波的散射和吸收，探测降水的空间分布和铅直结构，一般电磁波会被大雨滴，冰晶，冰雹等反射回来，这种反射回来的信号称为回波，在基本反射率雷达图上一般将回波反映为绿黄橙红紫的颜色，一般某地的回波越偏红紫色，其降水程度越强，天气越极端。而回波的形状能够帮我们了解中尺度对流系统（MCC 与 MCS）的种类：如孤立一块的单体雷暴，或线性对流系统（QLCS），或飑线等。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-65d36fe6b304a094d3b95007adf9d5d2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;今年 4 月 11 日安岳风雹灾害时候的雷达回波图，可以看出是一个准线性对流系统&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;特定的回波形状能够反映特殊的天气现象：如钩状强回波可能指示着龙卷风。当然还有一个雷达径向速度图，这种图看起来像八卦图一样，其主要反映风速风向等，比如可以识别超级单体（Supercell）中的中气旋。所以利用雷达图我们就可以识别强对流天气系统的规模和运动方向，从而对其路径方向的地点发出预警。在 411～412 四川盆地强对流中，这个准线性对流系统在四川重庆交界处出现弓形特征：这种回波前端往往预示着地面大风（如阵风锋），于是在凌晨（11 点到 2 点），重庆经历了罕见的大风天气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般的实时雷达回波拼图在中国天气网就能找到：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=http%3A//www.weather.com.cn/radar/index2021.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span&gt;http://www.&lt;/span&gt;&lt;span&gt;weather.com.cn/radar/in&lt;/span&gt;&lt;span&gt;dex2021.shtml&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或者通过&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=http%3A//www.windy.com&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span&gt;http://www.&lt;/span&gt;&lt;span&gt;windy.com&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;查询实时的天气信息。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-8eea0f44c9d13e15f27f56f0bbc0eee0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;如图的强回波区域有弓形特征&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-45016386fb237ef693db16ebd9c4bc56_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;不同单体的雷达识别&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-735ee1528aa1e1dbdab312b4524e0fe0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;钩状回波&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-03e8ff172a7535fa283415779d34703b_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;今年 4 月 25 日一个超级单体经过上海时候的雷达回波图&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e0344bc08cb186454261a87100d0e1b0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;卫星云图也能实现临近预报，如图川西高原的云系东移，接下来就应该对四川盆地发布降雨预报了&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;洪涝：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;指因暴雨或持续降雨或冰川融化使低洼地区淹没、渍水的现象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我国是季风气候影响明显的国家，有明显的汛期，春夏季经常发生洪涝灾害。洪涝的预测也是基于气象预测来的，可以参考强对流来看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先是城市洪涝的特点。城市雨水比农村多。城市容易发生“雨岛效应”（城市温度高，上升气流明显，城市下垫面复杂，容易引起水汽抬升，城市里灰尘多，凝结核丰富）因此城区的年降雨量比农村地区高 5%到 10%。而城市地表覆盖多是隔水层，不透水。雨水多了后排不掉，城市基础设施建设水平不足、排水排涝标准偏低、应急管理能力不足等因素，导致城市洪涝发生风险增加，降低了城市洪涝综合应对能力。因此近年来城市洪涝灾害越来越多。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-bd1d98c0f0748a37c3ea7616724bbf9b_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;郑州 720 极端暴雨天气时候的雷达，郑州国家站记录到远超其他郊区站点的雨强，把城市雨岛效应发挥到极致。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ff6e65255249da34533b6910de943877_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;郑州 2021 年 7 月 20 日下午雷达回波叠加图&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-45665b6b3f2df9ef875d0e7a7d867160_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;对于城市洪涝的预警预防，显然目前只能做到先停课停工，今年五月中旬广东暴雨过程，广东部分城市就防范于未然，提早停课。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后是山洪灾害，这是由于山区突然的强降水，导致大量雨水汇集到山谷河溪，致使水量突然暴涨的灾害，其特点是水涨得急退的急，冲击力很大。山洪的防治一般是划分危险区域，多植树造林提高吸水能力，确定特征雨量，做好疏散工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;河流洪水则是河流自然行为的一部分，通常是由大范围长时间的系列降水事件造成的，这又回到了天气预报。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;火灾：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;火灾三要素和燃烧三要素相同：可燃物，氧气，热量。火灾的传播则需要可燃物，风和地形。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们对火灾的监测也是预防和预警，森林火灾大部和气候相关，而城市火灾多于人为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们这里将森林大火，历史上较为严重的森林大火多与干旱和大风有关。澳大利亚的火灾多于厄尔尼诺 - 南方涛动相关。靠近澳大利亚的海水变冷时候，蒸发率下降，降雨量减少，南半球干旱，有利火灾天气便向澳大利亚移动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;厄尔尼诺、拉尼娜和南方涛动：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这其实不是气象灾害而是现象，但是其往往是一些气象异常灾害的原因，这里来说明一下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;厄尔尼诺是太平洋东部海域海水异常偏暖，而拉尼娜则是异常偏冷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;厄尔尼诺事件中，信风减弱，暖水沿赤道东流，东部海域海水温度升高。厄尔尼诺事件时候南美洲异常湿润，而澳大利亚地区异常干旱，北半球亚洲异常偏暖。而拉尼娜则相反，强大的信风驱动赤道洋流向西移动，使得西太平洋地区海水偏暖，而秘鲁沿岸冷水上翻使得海水变冷，从而澳大利亚偏暖，南美洲偏冷，西太平洋亚洲地区偏冷湿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;厄尔尼诺发生时候东太平洋气压下降，西太平洋气压上升，厄尔尼诺事件结束后气压差又反向变化，引起拉尼娜，这种东西太平洋地区的气压跷跷板效应称为南方涛动。南方涛动指数往往反映了拉尼娜或厄尔尼诺强度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、地质灾害&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;地震：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我国是受到地震影响最严重国家之一，世界两大地震带喜马拉雅－地中海地震带和环太平洋地震带都经过我国，另外我国内部还有很多中小型地震带。而地震带主要就是与断裂带有关，而断裂带就是有大大小小的断层构成的。首先我们要了解地震的产生机制，地震分为构造地震，火山地震，塌陷地震和人工地震，而致灾性最强，影响最广泛，发生频率最高的是构造地震，所以这里只讲构造地震。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a2f88ff0c9b754ce0b5f643eee81c15e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;我国东部地区最大的断裂带之一：郯庐断裂带&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;构造地震就和断层有关，断层是断层是地壳受力发生断裂，沿断裂面两侧岩块发生的显著相对位移的构造。断层分为走滑断层和倾滑断层，而在倾滑断层中又分为正断层和逆断层，上盘相对下盘发生向下错位时候为正断层，主应力向外，上盘相对下盘发生向上运动时候为逆断层。走滑断层的地震叫走滑地震，而逆断层的地震一般是逆冲地震，但是地震往往不是简单的运动，例如汶川大地震是逆冲、右旋、挤压型地震，为什么右旋呢，因为断层间也带有一定的向右走滑滑动，所以右旋了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-d577b0e4c01a0d116472322011c500b9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;上盘是断层斜面上的部分&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这里简单通俗来说就是地壳有很多很多小块构成，不同小块间的分界线就是断层，不同地块间通过断层相互摩擦挤压拉扯着，而断层间的岩石或者土地宏观来看是有一定弹性的，所以在摩擦挤压过程中就会存储一定能量（可以看成弹性势能，就像两块大的橡皮挤在一起拉扯），但是当这些岩石土块受力达到极限时候，它们便会回弹或者崩裂，从而继续引发周围地块活动，能量以波的形式传达给地表，地震便产生了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-6e91f795941109516f41717c8d930b8f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;不同的断层构造&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-f84de05e8b0716c48707c7627f512c11_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;汶川地震震中附近断层和地质构造&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;了解了地震产生机理，那么对地震预测就分为长期预测、中期预测和短期预测。长期预测目前来看是可以实现的，但是其时间尺度很广：一般是通过某个断裂带的地质运动周期来判断下次地震的发生，比如日本对南海海沟大地震（四国岛以南）的预测，日本专家认为未来三十年内南海海沟大地震发生的概率高达 80%，其依据在于南海海沟海域大地震的活动周期在 100 年左右，而距离上次地震已经过了 77 年了，所以做出如此预测。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-58d0755a2772e6c38fe54ba3ff5bca12_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;日本南海海沟大地震预想范围&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但是长期预测意味着时间跨度往往以十年计，地点跨度往往以几百千米计，所以其精度可用程度很低。而中期预测也在实行，比如针对某一断裂带的活动情况分析其下次地震时间，或者利用应力分析和位移监测来判断，这种地震预测一般是可以预测近几年内某个地区是否发生地震，但是其误差仍然很大：时间跨度往往以数个月到数年，地点也会沿着该处断裂带分布几十上百公里，而且震级更是无法预估准确：汶川大地震前，有论文指出川滇地区有 6-7 级地震可能性，然而谁也没预料到其居然达到 8.0 级。而地震的短临预测才是最有效的，但是目前来说却是最难实现的，因为要实时监测所有断裂带的情况，并且判断其下次突然达到能量承载极限而破裂（就像皮筋被拉到一定程度断裂）时间地点的这种技术对于目前的人类科技能力无法做到。目前唯一一次较为成功的短临预测是 1975 海城 7.3 级地震，这是因为海城地震是群震主震型的地震，主震震前发生了很多次小规模前震，专家根据前震情况发出预测，最终成功预测出海城地震，但是其也没有准确作出地震的发生时间和震级，只是给出两个星期之内，6 级以上的地震预测。而大地震前一天营口到海城一带小震活动骤然增多，所以当地第二天马上采取措施，傍晚大地震便发生了。所以说海城地震的预测，实属天时配上巧合，这种条件可遇不可求，而大多数破坏性地震往往是主震余震型，在没有预兆情况下直接大震开场，根本没有预测机会。所以目前人类对地震的预测注重于预警阶段。预警地震主要是地震已经发生但是根据地震波的传播速度 5~7 千米 / 秒远远小于光速，于是当先发送预警，这个预警往往先于地震波几秒甚至几十秒时间到达，给人避难时间，但是其缺陷在于越远的地方给的时间越多，然而越远地方受影响却更小，受地震影响最严重的中心地区基本上不能收到有效的预警。日本是世界上地震预警做的最好的国家，而我国四川等地也在近几年开始实验地震预警系统。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-25f664069555640a364dbeed52496aba_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;地震预警原理&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b75d70488cdba0bc519ff71be5e12b09_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-8e780ea071cfe3c20e293a8f11437fa0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;成都高新减灾研究所的地震预警系统在宜宾地震时候的应用&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;火山爆发：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;火山和地震类似，其也和板块构造有关。火山主要有板块俯冲带火山，大洋中脊火山和大陆内部火山。板块俯冲带火山占了火山的绝大部分，其主要是由于海洋板块向大陆板块俯冲，在俯冲带深处岩石熔融为岩浆等物质，同时海水以及含水矿物等也沿着俯冲带进入一百多公里深的地幔中，水分子会削弱岩石的晶体结构，降低其熔点，于是岩浆会顺着这些地方上升，并聚集在上方地壳板块中形成岩浆房，当岩浆房中的岩浆储存过多或压力过大时候，岩浆以及岩浆房里的气体或火山灰等物质往上冲破地壳并喷出地表，火山喷发便产生了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a79c74f89d3cad6ceb258845f972ec7c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;俯冲带火山剖面图&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而大洋中脊的火山因为热地幔物质沿着脊的两端上升，脊处是海底扩张的中心，其形成新的洋壳，所以中脊处的热流很高，容易形成火山。大陆内部的火山通常和地幔柱有关：通常称热点。当然火山爆发的原理都差不多，往往预测火山爆发，一般就通过其喷发周期作长期预测（如对黄石超级火山的喷发预测：200 余万年以来，黄石火山发生过 3 次超大规模的爆发：220 万年前、130 万年前、64 万年前；因此认为其活跃周期为 60～80 万年，所以科学界认为黄石超级火山在未来十万年内爆发可能性很大）。通过监测其火山地震频率指标，喷气物质改变，地热情况改变，重力梯度改变，地面变形情况等种种数值来作短临预测。现在大多数能威胁到人类的火山附近都有相应的火山监测站，而且火山爆发的位置相对固定，只需要预测时间和规模即可，对于人类来说，现阶段把火山爆发的预测精确到数个星期之内应该问题不大。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-fa6cb37beb5bbe335bfa7c76cefb5b73_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;汤加火山所在的俯冲带&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-bf0d1cd43aabb1ab34cd83b2590cd826_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;环太平洋火山地震带&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1991 年菲律宾皮纳图博火山爆发是 20 世纪最大的火山爆发之一，其威力达到火山爆发等级的 VEI6（今年汤加为 VEI5～6），其喷出了大量火山灰和火山碎屑流。火山喷发使山峰的高度大约降低了 300 米，并向平流层中喷射了两千万吨二氧化硫，进入平流层的二氧化硫减少了地球上的 10%的阳光，结果导致了地球进入了两年的火山冬天。在这个火山爆发前，发生了蒸汽爆发。菲律宾火山地震研究所接到报告后开始对皮纳图博火山进行地震和光学观测。监测到地震群频繁出现，蒸汽不断喷发，菲律宾火山地震研究所和美国地质调查局的火山学家对皮纳图博火山的爆发做出了预测。于是在大爆发前大约有 25000 人从离火山最近的村庄撤走，有约 14500 名家属和随从人员从火山附近的美军克拉克军事基地搬走，从而挽救了成千上万人的生命。不过最后过于猛烈的火山喷发还是造成了 1202 人死亡和 50 亿比索损失。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e0d26a3c7abfd9dd76e6ff83916466a2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;位于长白山的火山监测站：我国长白山是一座大陆内部的休眠火山，其未来仍然有喷发可能性，我们科研人员正在随时随地监测其动向&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;块体运动：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;包括山体滑坡、崩塌、泥石流、雪崩、地面沉陷：这种灾害比较小尺度，其预测主要还是找其地质灾害的隐患点来确定。块体运动内因在于其不良的地质结构。或者岩石土壤的凝聚力降低。而一般发生块体运动会有外在的诱因：如暴雨，地震，爆破等。通常，人们会在聚居区和交通线附近排查相应的地质灾害隐患点，而标记出其位置或派遣人员进行监测。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-1a59e7694b83e25289d64a703720410d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;对地质灾害隐患点的排查&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-fd39248c333f669f2930fe763aa417c8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;滑坡的基本斜面模型&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;石块沿着坡面向下运动或者整个山坡发生移动前，必然克服惯性和摩擦力的作用。石块滑动或者山体失稳时候，要一定初始能量克服惯性和摩擦力的作用。块体向下运动就有几种可能性：摩擦因数变小导致摩擦力变小；θ角变大；或者给予了一定初速度。所以滑坡监测点往往通过对以上因素的监测来判断滑坡的发生。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-1edd70d2dcc2c8a92f1364304ae435cb_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;512 地震后，被滑坡体掩埋的北川老县城部分，滑坡体致使北川三分之一县城被埋，造成大量人员伤亡。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我国发生的最严重的泥石流灾害莫过于舟曲泥石流灾害，2010 年 8 月 7 日晚，40 分钟 97mm 的降水致使舟曲县旁四条沟系发生特大山洪泥石流灾害，而其发生原因便总结了以上所述：地形地貌属于秦岭西部的褶皱带，山体分化、破碎严重，大部分属于是炭灰夹杂的土质，而且沟谷纵横，坡度大，容易形成地质灾害隐患点。在汶川地震后，舟曲地区的山体松动。在 8.7 之前气象较为干旱，土地收缩，裂缝暴露。而短时间强降水使得大量雨水进入岩石缝隙，减少摩擦，加重重力负担致使岩石崩塌形成泥石流。这次灾害总共造成 1800 余人死亡或失踪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;海啸：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先我们要明白海啸区别于海浪为海啸是整个海水的运动，而海浪是海水表面的运动。海啸实际上是一种重力波，其原因是海底地震，海底火山爆发，海底滑坡使得海底地面发生整体升降而使得整个海洋里的海水发生的上下抬升，这种抬升以波的形势传达给周围，海啸波是一种波长极长的重力波，是从海面到海底整个水层的起伏，等海啸波到达浅水区时候，因为海底摩擦力，波底部变慢，而海水顶部的波速度还在保持，致使海水堆积形成大浪袭击岸边，从而引发海啸。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-a38afe58dd4302ec6f8ddfb5c7e206f0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;海啸原理解释图&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;所以海啸的预警和地震预警差不多，因为海啸波的传播速度约为 700-800km/h,所以一般都是海底发生引起海啸的灾害以后对岸边发起预警。日本海啸预警中心便是按照以下步骤来进行预警：利用深海浮标监测海啸波的数据，根据数据推算海啸波的性质,包括发生位置，利用数值模式模拟海啸波,从而计算整个海区的海啸波到达时间和波高，根据数值模式发布海啸预警。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-31554f4969e6b2378abca713ed0b203b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;日本海啸预警系统对外发布的预警&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-2866912aa9a8c55d6f20609ce1da6bcc_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2011 年东日本大地震后，海啸越过防波堤扑向城市&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;通常，引起海啸的地震至少需要 7.5 级，海底的逆断层和正断层的上下运动才能给海水注入大量能量。而火山活动也会引起巨大海啸，通常，超级普林尼式喷发才会有充足能量引起整体海水的波动，因此引起海啸的火山爆发往往达到 VEI5 级或以上（汤加火山爆发，喀拉喀托火山爆发），海底滑坡或坍塌也会引起海啸，2018 年 12 月印尼巽他海峡海啸就极有可能是因为海底滑坡造成的，海底滑坡的海啸是最难预警的，因为海底滑坡往往不会像火山爆发和地震一样容易监测到，所以这次海啸在基本没有预警情况下发生了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;世界上最大的海啸预警中心在夏威夷，其太平洋沿岸国家海啸警报系统目前承担太平洋沿岸的海啸预警职责，它于 1966 年在 IOC（政府间海洋学委员会）的促请下建立。其后，又相继建立若干区域或国家的海啸警报中心，阿拉斯加和西海岸海啸警报中心、日本海啸警报中心等。我国于 1983 年正式成为国际海啸协调组的成员国，此后国家海洋局开始了我国海啸的预警业务。目前我国国家预报中心海啸预报产品包括：海啸传播到近岸各验潮站的时间预报、海啸波高度预报，以及大洋中海啸波传播时间图。目前能够实现越洋海啸 30 分钟预警、区域海啸 20 分钟预警、局地海啸 15 分钟预警。国家预报中心在接到太平洋海啸警报中心的地震海啸消息后，将计算出的预警结果利用传真和短信下发至沿海各省有关部门。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-18934837250957fcc2d7af378f95b112_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;汤加火山爆发时候日本气象厅发布的海啸预警&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-19ef84794a859d9184628a7710d1dd38_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;汤加火山爆发引发海啸传播图&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、生物灾害&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;生物灾害就统一说了，这种灾害基本上一般是作相应预防，如蝗灾，生物入侵等，都通过对较容易发生的地方进行防治，一般有采用物理防治：捕杀，化学防治：释放杀灭剂，生物防治：引入天敌等方式进行，而预测预警做得比较少。而针对传染病，新冠是一个很好的例子，这里也不展开说明了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-faad636ed4b44f0e9eacdcd3e6daed80_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;赤潮：一种海洋中浮游生物爆发性增殖的现象，是海洋污染的预兆，能够对水产资源造成灾害性影响。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、天文灾害&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;天文射线：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般来自宇宙或太阳，如伽玛射线暴，太阳风等，其中伽马射线暴的速度是光速，其是来自天空中某一方向的伽玛射线强度在短时间内突然增强，随后又迅速减弱的现象，强大的伽玛射线暴能够杀死一定范围的宇宙生命，更致命的是伽玛射线暴还有定期发生的规律，其产生原因有可能是超新星爆炸和两个致密天体（黑洞或中子星）合并。而且根据光锥原理（一个事件将产生一个未来光锥，事件以光速向我们逼近，它的物理影响在到达前是完全无法预测的）我们无法在其到达地球前知道其发生，所以无法预测，也无法预警。太阳风是是指从太阳上层大气射出的超声速等离子体带电粒子流。其速度在 200-800km/s,大部分太阳风被地球磁场规避，如极光便是其杰作，但是小部分仍然会对地球上的通讯，卫星等造成影响，其会损害电子元件，干扰电磁信号，有时候也会造成灾害性影响。因为太阳风到达地球需要数天，因此我们可以通过对太阳的观测来了解太阳风的发生，从而做出预警。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4af55b27d83b04b25a330dea9a704843_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;太阳耀斑往往预示着太阳风的发生，地磁场能够偏离那些带电粒子&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;撞击&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;撞击分为小行星撞击和陨石，陨石有时候不会到达地面，如 2013 年俄罗斯车里雅宾斯克州陨石事件，其在半空爆炸解体。一般来说现在人类拥有的小行星监测系统能够监测绝大多数太空的小行星，我国最近就在筹建小行星防御系统。所有能够对地球有威胁的小行星基本上都能被标记。如果有撞击可能， 一般有下列几种处理方式：发射核武器炸毁小行星；在小行星上安放火箭发动机使其偏离轨道；利用棱镜反射太阳光照射小行星使其结构改变；在小行星上抓取岩石扔掉等。为了表现小行星对地球的威胁，理查德宾策尔提出都灵等级这个概念，都灵等级从 0～10 共 11 级，数字越高，其危险性越大。都灵等级记录中最高的天体是小行星 99942（阿波菲斯 / 毁神星），是一颗近地小行星。最初（从 2004 年 6 月 19 日发现直到 2004 年 12 月 27 日）共近 200 次观测表明，这颗小行星于 GMT+8 时间 2029 年 4 月 14 日 4 时 49 分到达距离地球东半球最近位置，于 GMT+8 时间当日 5 时 20 分左右与地球相撞概率为 1/37（2.7%），其都灵等级为 4，它的直径只有 400 米，但是如果撞击地球，将会释放出 6400 万亿千焦能量，相当于 1.53 万亿千克 （15.3 亿吨）TNT 炸药爆炸释出的能量。但根据现在观测，它的轨道已经离开地区附近，都灵等级降到了 0，对地球没有任何威胁。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-782c248297813a6dc0f9b5c3c96bd297_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;日本动漫《你的名字》中彗星分裂造成陨石撞击的画面&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;历史上还有著名的疑似撞击事件如通古斯大爆炸，这是 1908 年 6 月 30 日早上 7 时许爆炸发生于现俄罗斯西伯利亚通古斯河附近的爆炸事件。爆炸摧毁了该地区面积达 2000 平方公里的针叶林，推倒了约 8 千万棵树，爆炸威力相当于两千万吨 TNT 当量。这次爆炸事件大概率是由陨石撞击产生的。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/532631211&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 03 Jun 2022 23:06:41 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>