<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>2244ef4376c42d7082e80f72eee86e8c</guid>
<title>对汽车一窍不通，怎样选购汽车？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9748584</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-90a20bee0d2d8f7da8cecef0b241810c_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;Ezreal，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;混迹于汽车行业，追寻历史与荣耀，破解尘封谜题&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/19991150/answer/2456501381&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;今天，我就基于过去 10 年对汽车行业的关注、以及不下数百款车型的实车感受，给各位汽车小白们分享一下关于购车需要了解、注意的地方。所谓授人以鱼不如授人以渔，今天我不会推荐具体的品牌或车型，但相信大家看完之后，应该都能找到适合自己的爱车。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于大多数人来说，在购物这方面，重要性比买车更高的，应该就只有买房了，把买车称为人生中一件大事，毫不为过。如果买车前对汽车知之甚少，面对市面上数十个品牌、数百款车型，确实很容易迷茫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;汽车是一件非常复杂的机器，好在对普通消费者来说，想买到适合自己的车型，并不需要很懂车，而是只需要根据自己的需求，了解一下主要品牌、各类车型的特点，最后根据自己的预算，找到造型最入眼、需求最匹配的产品就好了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;Step 1：根据购车需求，确定所需车型的类别和级别&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;汽车本身是一个交通工具，但同时又具有很强的社交属性，也就是可以买来撑门面。奔着后面的目的选车就简单了，有多少预算买多贵的车就可以，今天我们关注的，主要还是汽车作为交通工具的属性。聚焦的产品，也就以销量最高的家用车为主。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大家考虑买车的原因有很多，但实际典型的用车环境，基本也就是市区代步、长途出行 / 游玩、多乘员家庭主力用车等等。不同类别的车型，适合不同的使用场景，我们首先也就要根据自己的需求，确定最适合自己的汽车类别（轿车、SUV、MPV……）和级别（微型、小型、紧凑型、中型、中大型……）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;打个比方，刚毕业的单身青年或小情侣，对空间需求不会太大，微型车、小型车一般都能满足；而刚组建家庭、或刚生娃的人，最少需要一台紧凑级以上的车型，如果还要考虑三代人出行，也可以看看具有三排座的 SUV 或 MPV；而考虑增购一台代步车的话，那么当下一些造型时尚、价格也不贵的电动小车，会是一个很好的补充。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在大致确定了自己需要怎样级别和类别的车型后，下一步就是在让人眼花缭乱的车型库中，锁定自己的购车范围了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;Step 2：锁定备选车型&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便是纯粹的汽车小白，相信也是能说出一些汽车品牌或车型的，也就或多或少会带有一些天然的偏好，再听身边朋友的一些建议和推荐，很快就会有几个大概的备选目标。不过为了不在一开始就把选车范围圈死，还是建议抛开那些一知半解的印象，毕竟到了 2022 年，汽车业的现状已经和之前大不相同了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于小白来说，选择备选车型最简单好用的办法，就是查销量榜单，在已经确定自己考虑的级别和类别后，就可以在网上轻松找到对应细分市场的销量数据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以 2 月份的销量为例，家用紧凑级轿车销量最高的车型，包括日产轩逸、大众朗逸、丰田卡罗拉、比亚迪秦 PLUS 以及名爵 5 等等，而把单月销量过万的都算在内，备选车型就不下 10 款了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同级别的车型，也有品牌阵营、价格定位、产品特色等各个层面的差异，这些可以放在后面慢慢比较，当我们确定了 5-10 款初级的备选名单后，就可以在汽车之家、易车、懂车帝等网站查询它们的图片和定价，再根据自己的预算和审美偏好，做一个初步的筛选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，在热销榜之外一些相对冷门的车型中，也不乏一些特点明显、性价比突出的好车，不过对于汽车小白来说，不太好辨别它们的真实优缺点，如果这类车型中存在特别打动你的，也可以先纳入到初选名单中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;做到这一步，我们接下来就该考虑一些具体的车型分析和对比了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;Step 3：充分了解备选车型的优缺点&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从感性角度来看，我们评价一款汽车时，主要会考虑它的设计好不好看、坐着舒不舒服、开起来是否顺手、提速够不够快、油耗高不高、功能配置够不够丰富，以及遇到意外事故时够不够安全等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;世界上有均衡的汽车，但没有完美的汽车，这时就需要完美从自己的需求出发，通过各个层面的分析对比，在备选车型中找到适合自己的车型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;1、尺寸&amp;amp;空间&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;汽车的尺寸主要分车身的长、宽、高和轴距，同一级别的车型尺寸都比较接近，但也各有差异，而且尺寸占优的车型，内部的乘坐和储物空间不一定也很优秀。在这方面，各款车型的尺寸参数只能作为初步参考，想找到空间满足需求的车，还是要亲身到 4S 店去体验一下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在体验空间的时候，需要注意的一点是，要结合前后排共同的表现来判断，最好是先坐到前排调整好坐姿和适当的位置，再坐进后排，看看空间表现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这时也不能只单纯的看腿部和头部空间是否宽裕，大家通常会忽视的一点，是坐垫的高度、长度以及靠背的角度，这些都决定了乘坐时的整体舒适度。部分车型为了营造出更大的空间感，会刻意缩短坐垫的长度、减少厚度，靠背也可能比较陡，刚坐进去会觉得空间很大，但买回去长时间一坐，才会慢慢感受到舒适性的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于前排，虽然可以调节靠背角度，但也有一项容易被忽视的功能，就是腰部支撑的调节，尤其是对驾驶员来说，能否调节腰部支撑，对长时间驾驶的舒适性有着很强的影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总而言之，选车前充分体验前后排的舒适度，是非常必要的，很多人买车前各种满意，买回去后就后悔，就是因为车子坐起来有问题，这会把它在各个方面的优点都抵消掉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;2、功能、配置&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;汽车的功能配置，主要分安全、舒适、便捷和科技智能化等四大类，配置当然是多多益善，但在预算确定的情况下，我们还是免不了在很多配置上进行取舍，分清哪些是必备配置、哪些是可有可无、哪些是锦上添花。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如安全方面，又分被动和主动安全配置，能反映在配置表上的被动安全配置，基本就是安全气囊的数量，现在 10 万元以上的车型，已经普遍配备了 4 个或 6 个以上气囊，包含了前排气囊和侧气帘等，10 万元以内还有很多车型只有双气囊。如果平时上高速比较多的话，还是尽量选择具有 4 气囊以上的车型。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-670728ef589e80b50d15ad2def7ed08a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而主动安全配置，广义上涵盖了驻车雷达、倒车影像、主动刹车、自适应巡航、车道偏离预警等各种驾驶辅助功能，其中部分配置的门槛还比较高，但在调节允许的情况下，倒车影像和主动刹车都是能有效避免会减少中低速事故发生的配置，对于经验不太丰富的新手司机，建议有条件就尽量上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;舒适方面，最基础的应该就是座椅的加热和通风了，对于南方的消费者，驾驶位配备座椅通风，是件很提升幸福感的事，而家住北方的消费者，座椅加热对于女性或老年乘客的意义更大，这店就看预算范围内的车型，是否配备了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;便捷性方面，如果考虑 SUV 的话，电动尾门的使用频率远高于电动座椅调节，至于手机无线充电这样的新潮配置，充电效率大多不高，属于可有可无。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;科技智能化方面，现在大多数车型、尤其是自主品牌，都普遍配备了支持语音识别多媒体控制的车联网功能，各种导航搜索、音乐切换甚至空调调节等功能，都可以轻松地以语音指令来操作，除了方便快捷外，开车时做这些操作就避免了不必要的分神，实际上也提升了驾驶安全性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于需要经常长途出行的小伙伴，自适应巡航、以及更高级别的 L2 级驾驶辅助，都能大大提升长途驾驶的体验，虽然自动驾驶离我们还很远，但高级驾驶辅助功能，已经能显著分担我们的负担，可以说是一项用过就再也回不去的配置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;汽车配置有上百项，以上列举的只是其中比较关键、典型的例子，在预算允许的情况下，都建议尽量选择配备的车型或版本，或者按照自己特定的使用需求，再进行取舍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;3、性能、机械素质&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;动力性能是汽车的一个核心属性，喜欢操控乐趣和激情驾驶的，自然会优先选择动力强劲的运动化车型，但普通的家用车，能够比较好的应对日常各类场景的提速需求，就已经能满足需求了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最大功率、峰值扭矩是评价发动机性能的两个核心参数，除了直接对比数值的高低外，也要了解涡轮增压和自然吸气两类发动机，在驾驶时的不同特点，例如涡轮增压车型中低速提速响应快，而自然吸气车型的响应更加平顺，这些在试驾时都能感受得到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过对汽车小白来说，更重要的还是找到动力“够用”的车型就好，更直观的性能参数，应该是 0-100km/h 加速的成绩。抛开激烈驾驶的需求，对于城市代步的场景，目前市面上绝大多数车型的动力性能，哪怕 0-100km/h 提升需要 10 秒以上，也都能基本满足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，如果平时在高架、高速的用途较多，或者经常会跑一些连续上下坡的山路，那么更强的动力，就能显著提升中途超车、爬坡的能力，这种情况下，就建议尽量选择涡轮增压、或排量在 2.0L 以上的自然吸气的车型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于车身的机械素质，主要看的是各厂商的调校和取向，偏舒适的车型悬架响应相对较软，运动类的车型则偏硬朗，不过也有一些外观运动十足、但内里侧重舒适的车型，这就需要大家在试驾体验时自己进行判断了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;4、质量、口碑&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;选车前自己的亲身体验和对比很重要，来自之前车主的口碑和评价也很重要，尤其是需要长时间才能看出来的质量和可靠性，在新车上是无法判断的，只能依靠其他车主的反馈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在选定了备选车型，并自己进行了充分对比之后，我们就可以通过各大网站或论坛的车主反馈，来进一步了解相应车型在长期使用时体现出来的素质。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-92d964e47296033af17e417c50956f36_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;例如汽车之家车型信息中有【口碑】这一栏，点开后有大量车主关于故障、空间、操控、油耗、动力、保养等各个方面的详细反馈，懂车帝、易车等大网站，也都有类似的板块。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-1b98e3acf4ed8eb299f5bfbfe660fa14_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;除此之前，油耗数据最全面的小熊油耗，实际上也有直观的车主反馈的图标，大家对某款车型各方面的评价一览无余，非常直观，也可以进行参考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之，只要肯用心，哪怕不麻烦任何人，都可以在网上找到详实、可靠的车主反馈，这就有助于我们在决定购车前，就尽量避开了各种可能出现的隐患。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经过上面一系列环节，我们基本上就能得出比较确定的备选车型了，接下来，就到了必不可少的试驾体验的环节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;试驾新车时，需要注意什么？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相信各位买车的小伙伴，都是已经拿到驾照了，那么在选车时，亲自上手开一把是免不了的了。不过 4S 店的试驾环节通常只有一二十分钟，试驾路程也就几公里，体验的时间非常有限，这就需要我们在有限的时间里，把需要体验的重点问题都覆盖到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，对于驾驶员来说，在坐进驾驶位之后，不要急着启动车辆，而是按照自己的习惯，将座椅、方向盘和后视镜调节到最舒服的状态，这时需要注意，有些低价位车型不支持方向盘的前后调节，就需要我们特别留意，能否在这款车上找到舒服的坐姿，如果不行，那么可能这一个因素，就会导致它被排除在外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;调整好座椅、方向盘和后视镜后，也要留意下前方视野是否通畅，部分 SUV 车型引擎盖偏高，对于各自较低的人不太友好，这点也十分影响将来的行车安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;启动车辆后，不要急着体验急加速的性能，注意中低速、尤其是跟车时的动力响应，是否迅速、平顺，油门轻踩时会不会窜，需要提速跟车时，动力响应够不够快，这些也是最考验车企调校动力总成功力的地方。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;而体验急加速时，尽量体验中途的加速能力。除了注意推背感是否强烈外，还要留意油门到底后，动力是否能很快传递出来，这考验的变速箱的降档速度。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;遇到路口转弯或掉头时，可以注意下方向盘转向时的手感是否过轻或过重，有一定驾驶经验的老司机，则可以重点感受它的指向精准性，这些对于日常驾驶，也是影响驾驶体验的一个重要因素。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个过程中，最好携带家人或朋友进行试乘，让他们坐在未来可能会坐的位置，体验每一个沟坎带来的冲击是否足够舒适。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，&lt;strong&gt;NVH 也是汽车小白试驾时容易忽视的地方，对于这方面，试驾时要把车内的音响和空调都关闭，体验一下静止怠速、匀速行驶和急加速时，来自底盘、发动机的噪音，也可以时不时开闭车窗，体验下对外界环境噪音的隔绝性&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上就是试驾试乘时需要留意的一些重点，相信到了这一步，大家的购车选择已经到决赛阶段了，剩下的，就是和中意车型的销售员，聊聊订车的细节了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;确认车型后，和销售怎么聊？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了最后的谈价环节，大家关注的重点无疑是车价上能否多一些优惠，4S 店多提供一些服务或赠品，这方面和平时买菜的本质差不多，时间允许的话，可以在附近其它 4S 店多转转，看看不同地方给到的优惠和政策有何差异，并适当地给销售施加压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比这些，小白们更需要注意的，是了解一下订车时的一些关键项目，已经可能存在的一些套路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，我们需要确定是全款、还是贷款买车，和很多人想象中不同的是，4S 店的销售通常都有意推荐贷款买车，并且经常会给贷款买车提供更多的现金优惠，这是因为贷款买车通常是需要支付额外手续费的，金额大概在数千元，进行低息或无息贷款时，手续费往往也更高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，在有条件全款买车时，可以对比一下销售给出的优惠和手续费的额度，看看哪个划算再选哪个，而不要一直被销售引着走。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于赠品，类似贴膜、脚垫以及倒车影像之类的配置，本身价格并不高，但销售通常会以远高于成本价的金额来烘托它们的价值，所以大家对这类配置不比过于上心，争取更多的免费保养或现金优惠，才是更划算的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此之外，在订车前，也要详细咨询销售是否存在类似上牌费、出库费的费用，以及后期购置税、第一年保险的金额，把这些都算在内，才是一款新车的落地价，如果算到后来发现超了预算，那么前期的一些对比，就需要重新再考虑一遍了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;什么时候买车最划算？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此之外，很多小伙伴经常问的一个问题是，什么时候买车最划算。在不同的季节或月份，车价确实会有一定的波动，但除此之外，不同车型的价格，也受制于厂商的产能和 4S 店的销售任务等各方面因素的影响，所以与其纠结什么时候买车划算，不如确定好自己什么时候需要用车，就在自己最需要的时候入手，才是对个人最划算的方法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，&lt;strong&gt;部分优惠力度大的品牌，新车上市一段时间后，往往会给出巨量优惠，对于这类品牌，建议最好在新车上市 3 个月之后考虑，购车晚两三个月，往往意味着数千元、甚至数万元的价格差距，对于这种幅度的优惠，等一等，还是值得的&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上，就是关于汽车小白选车、买车时需要注意的一些基本事项，汽车很重要，但有一定方法后，买车并不难。最后祝各位未来的新车车主们，都能选到自己中意的爱车。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/19991150&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 13 May 2022 23:06:27 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>788627549feadbb8bdd526f67e96a193</guid>
<title>一个自学的编剧写出来的剧本怎么卖出去？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9748590</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e8bbf39208901e167e2bbcf2807c7b10_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;光与火花，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;男，电影人&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/312707890/answer/2447799133&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;先说我认为圈外编剧卖剧本最靠谱的渠道：参加电影节创投。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前最靠谱的有以下几个电影节，时间顺序大概是：吴天明，北京电影节，上海电影节，first 电影展，平遥电影展，青葱计划，金鸡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参加创投几乎没有硬门槛，个别需要提交自己拍过的短片，但是我认识过没拍过短片的朋友照样能够入选，只要剧本够硬，各种条件限制都可以无视。制片人你就随便填一个朋友就可以，然后最后交个 200-300 的报名费（有的免费）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你说我不想当导演，只想当编剧，这也没事，只要你能够入选，能够去到电影节见到行内的制片人和公司，你说我不想拍只想卖剧本，制片公司高兴还来不及，只要剧本好，啥都可以谈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么我认为这是最靠谱的，因为一个新手编剧很容易眼高手低，因为没有见过世面或者没有受过打击，自认为写的剧本天下无敌，觉得自己的剧本卖不出去是因为没有渠道没有平台，别人没有机会赏识你。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;创投不是完全公平的，一般一个电影节会选 20 个项目，大概有 15 个项目是成熟的业内人士、关系户甚至有大佬撑腰的，但据我观察，每次也有四五个项目是纯外行人原创的项目，能入选的原因很简单：剧本牛逼，牛到你只看剧情简介，都会觉得是很有意思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现实点说，每个电影节会收到将近 1000 个甚至更多的项目，最终选出 20 个，哪怕是这种淘汰率，最后能让甲方买单的项目，也依旧是少之又少。但一个项目，如果剧本真的很好，创投后的市场洽谈环节是一定会被约爆的，甚至会有制片公司因为约不上趁着导演编剧午休上厕所的时候套近乎加微信。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我觉得创投会是个很好的试金石，首先你得先做到能从 1000 个剧本里脱颖而出，用“市场”的方式来证明你得剧本确实牛逼，而不是自娱自乐。入选后你获得了一次现场卖货的机会，能不能卖出去就是各凭本事了。你的剧本被一个创投会拒绝是很正常的，也许是没有缘分，或者正好被忽略了，但是一年十个创投会都看不上你的项目，我觉得大概率就是剧本不行，一个连创投会都进不去的剧本，要在公开市场上获得甲方的青睐，就更是天方夜谭。原因很简单，创投会对于剧本的专业度甚至完成度要求是很低的，比如 first 影展第一轮只要求提交连续 15 场戏，他们更看重的是故事的潜力，或者创作者的潜力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你连 15 场戏都写不明白，就不要妄想制片公司和平台能看上你的长片剧本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一年折腾下来，没有获得任何创投青睐的话，可以基本放弃幻想，要么准备开发新的项目，要么脚踏实地找个师父，找个学校，好好学习剧作，好好积累人脉，积累作品，也许到时候你才能靠自己的力量卖出第一份剧本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;写在最后：我是科班出身，毕业后跟着师父写，入行四年，黄了无数项目，有了两个 S 级署名作品后，才第一次不靠师父，独立卖出去一个剧本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;创投路线，我第一个剧本投了一轮基本夭折了，连复选都进不去，果断认清现实，重新写了一个，目前磕磕绊绊推进中。这个剧本属于能从上千个项目中突围的，但最后能不能卖出去，我自己都存疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;肯定有幸运的人，入行就挣一百万，写的第一部就是大火剧。但是大部分人还是普通且倒霉的，只能一点一点熬，一步一步积累。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现实情况是，满地捡钱的时代早就过去，现在基本是死一片，剩下的苟活。能让甲方掏钱的项目，需要多方因素叠加，但对于一个没有资源人脉的外行人来说，剧本够硬是最基本的。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/312707890&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 13 May 2022 23:06:21 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>eb382f062495e71fecf237d9fcf9de76</guid>
<title>为什么菠菜能吃而青草不能吃？人类是如何定位哪些菜是能吃的？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9748597</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-d9955a73b6a034d17c3e0f91d1141e95_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;瞻云，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;科普人&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/530788654/answer/2483498462&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;人类从来没有定位哪些菜能吃。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;人类就是见啥吃啥，只不过称为菜的植物，恰好人类可消化、无毒，且培育后量大管饱。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4.7 亿年前的地衣和苔藓首先在陆地上开荒拓土，由于没有动物啃食，所以没有形成有毒方向进化的选择压，所以它们大多是无毒的（不过因为工业污染，地衣可能吸附有毒重金属和化学物质）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地衣是蓝细菌或藻类与真菌共生的复合体，念珠藻属是构成地衣的主要藻类之一。普通念珠藻至今中国一些地区，依旧当做菜来吃，称作地木耳、地皮菜或天仙菜。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3c286ec0087e112d65dc8ca7d0e77886_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而冰岛人则一直有把苔藓当做菜来吃的传统，而且价格不菲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4.2 亿年，节肢动物开始登陆，苔藓也在这个时期前后发生内卷（苔藓无维管，占满陆地之后卷出了维管，从而可以通过更长的叶杆来争夺光照），演化出了蕨类植物。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-7c5225dfe2e748723f15bbc3fcd553a1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;一开始的蕨类也没有朝着有毒演化的生态压，为节肢动物提供了丰富的食物，哺育了整个节肢动物门。也得益于早期几乎完全的陆生生态位真空，节肢动物占具了有水、陆、空、地底几乎所有的生态位，成为了最为繁荣多样的动物门类，没有之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;节肢动物繁荣之后，蕨类植物被大量啃食，大量无毒蕨类灭绝。在此期间，可能会有一些蕨类偶然间进化出了毒性，从而避免了被啃食。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;哪怕无毒的植物，在生物合成的过程中，也可能产生具有毒性的中间产物。偶然间发生的基因突变，则可能在植物体内进行保留。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;3.75 亿年随着提塔利克鱼为首的肉鳍鱼登陆，并在短短数千万年的时间内，进化出了大型的蜥形纲与合弓纲动物，蕨类植物遭受到了更加严重的生境压力。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-8cb8cc69c2b634c5fe2f2fb8064c0561_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;木本蕨类的出现，既有利于争夺水和阳光，也有利于避免被食草动物啃食。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着陆生动物的繁荣，大量无毒蕨类灭绝，活下来的大多数都是难吃或者有毒的蕨类。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蕨类植物的主要毒素为原蕨苷（ptaquiloside），这种毒素具有一定的致癌性，属于尚未对人类归类的 3 类致癌物。相对于显花植物来说，它的毒性算是很温和了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-e70376df6979d5806114a8faf7927b37_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;根据所在生态位不同，不同的蕨类所含的原蕨苷差异很大，所以毒性也具有很大差异。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然多达 50 多种蕨类，在民间被当做蕨菜食用，但大多数蕨菜其实是含有原蕨苷的，不能多吃。即便吃，也最好焯水再吃。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-1b42d749861e3e34289cbfe75df90465_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;随着气候变迁，动植物协同进化，经过 1~2 亿年的时间，蕨类植物内卷出「前裸子植物」，然后进一步卷出「裸子植物」。随着大量蕨类植物灭绝，也迎来了裸子植物的时代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6500 万年前的那颗天外陨石，既带走了恐龙，也带走了裸子植物的繁荣时代（裸子植物相对于被子植物也没有竞争优势）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鸟类、哺乳动物，与被子植物的繁荣几乎发生在同一时期。甚至就连真兽亚纲和开花植物的起源都是在 1~2 亿年间，显得颇为同步。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-502c8c55c4e0ed2c71025cd52bf8f7ca_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;随后的几千万年，被子植物迅速扩张，占据了地球所有植物物种的 90%。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-880473a386c07a3f57fe441488c1bdc8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;通过不同的高矮、大小，以及形态差异，它们占据了不同的陆地空间，形成前所未有的复杂生态系统。从而给哺乳动物提供了丰富的生态位，促使了各类哺乳物种的出现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被子植物为主体的复杂雨林，更是促使了攀援类哺乳动物的出现，这和灵长类的演化、人类的出现有着密切的关系。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b98f7e23d7abcb09ba5f2ec6203777ef_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;可以说，没有被子植物就没有今天的人类，甚至不会存在丰富多样的哺乳动物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在于食草动物“斗智斗勇”的过程中，开花植物也进化出了更加复杂的生存策略。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，很多草都进化出了粗纤维、锋利的倒刺，以及二氧化硅为主要成分的锯齿状边缘。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-cd68528344bf35ee61bf24b035ee5fbe_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;荨麻的刺&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这也促使一些纯植食性的哺乳动物牙齿和胃发生进化，例如马的牙齿，牛羊的反刍胃，长颈鹿、骆驼不怕扎的嘴。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-1ff5be9cc66ba8ad25471cdf6a24167f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;可直接吃仙人掌的骆驼&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当然也有大量的植物强化了毒性，产生了各种丰富的植物碱、苷，一些毒性甚至可以强到见血封喉的地步（例如，箭毒木）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和物理防御不同，植物的毒性对动物来说是一个极大的挑战。野生食草动物很多懂得规避，但人工牧场偶尔发生误食中毒死亡，却比较常见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大多数灵长类都是杂食动物，尤其是类人猿。例如黑猩猩，不仅吃根、茎、叶、花、果、种、树皮，还会吃昆虫、鸟蛋、猴子、小羚羊，甚至是小狒狒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黑猩猩很少见到毒发身亡，它们和人类一样是有传承的，随着小黑猩猩长大，年长的黑猩猩会教它们辨认各种能吃的植物，避开有毒和不能吃的。甚至有些黑猩猩还会选择适量带毒的植物，来治疗身上的某些肠胃感染类疾病。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至少数百万年前的人类远祖，便总结和积累了一定经验，知道哪些植物能吃哪些不能吃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经过一代代的传承，一些便成为了我们今天的蔬菜和水果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但人类正好经历小冰河时期，7 万年前还遭遇超级火山的喷发，人类最后一次走出非洲，朝着更冷的欧洲迁徙。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-34b6405dc292a08d3bef218f4ad5daa0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;7 万年前，多巴火山喷发假想图&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;人类在发展出农业的过程，面对食物的匮乏，必然会存在一个菜品拓展的过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这个过程，就需要尝百草。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但被子植物中，除了人类难以消化的植物外，绝大多数都是有毒的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如大名鼎鼎的断肠草（狼毒草）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国有神农尝百草的传说，神农正是死于断肠草。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2b985d94fd26da1422c55389c7f41e2c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;狼毒草&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;真实情况可能是一代代人牺牲，但为了纪念他们，所以我们把功劳终集中在了一个人的身上，集功劳于一人之身，这在中国神话传说中十分常见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之，至少经过数万年，甚至数十万年的，在一代代人尸骨上，人类最终总结出了能吃的植物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后经过一代代的培育，最终选择了那些量大管饱的种类，一部分成为了我们的粮食，一部分成为了我们的蔬菜和水果。其实杂交水稻的追求，也是更加的量大。只不过现代人，随着生活条件变好了，有了更多口感的需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实每年的冬春，都有大量的人采野菜吃，这些菜之所以一直是野菜，正是因为它们没有被培育成量大管饱，所以才一直都是野菜。当然，也有一些野菜，本身就具有一定毒性，也是不能多吃的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-328709bacc90119525c7c5dfcc0736a7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;荠菜&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果你把所有的野菜也包括在菜之内，你会发现，基本上能吃的植物都成了人类的菜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而那些栽培成本足够低，且产量足够大的，正好就是那些常见的菜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以，人类吃什么菜，农业文明之前，是一部进化史。农业诞生之后，就是一部农业史。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/530788654&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 13 May 2022 23:06:13 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>189961a7a0a9ab6cd57fd035b06b99b5</guid>
<title>人为什么要去博物馆？你有哪些关于博物馆的难忘记忆？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9748603</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-1d7e6deef08ca93da43677ce42fa36f1_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;林简明，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;「以文物之名，触摸历史的温度」&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/532180814/answer/2481909630&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;你见过原子弹吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我见过！我不单单见过原子弹，我还看见了东风导弹（使命必达）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我不是在吹牛，也不是靠什么关系，它们只是待在北京一座博物馆里，你们很少听到而已，也很少会去打卡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这座博物馆也是我北京游玩，最难忘的一次记忆。是的，我去北京最让我难忘的不是故宫，不是国博，不是人民大会堂，而是&lt;strong&gt;「中国人民革命军事博物馆」&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-4c663d33fe3ff4222fb3469bdec26d3a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中国人民革命军事博物馆&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这座博物馆里，一幕幕血战的史书都从你眼前略过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在开国大典的时候，许多参与阅兵的武器装备不少是从战场上缴获来的，仅各种口径的大炮，就有日式、美式、德式、英式、苏式等，所以有人说当时我军的武器装备是“万国牌”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而当时的飞机一共只有 17 架，而且还是东拼西凑组装起来的。周总理让这些飞机飞两遍，所以也就是大家看到的 26 架。&lt;strong&gt;这一切包含了许多前辈们的辛酸与不易，也通通被定格在这座博物馆里。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;许多立过战功的武器装备，大部分都是“进口”的。比如博物馆里存放着我国人民解放军第一辆坦克——&lt;strong&gt;「97 式功臣号坦克（日本造）」&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本 97 式中型坦克，是日本在第二次世界大战期间装备的最成功坦克之一。这辆坦克于 1945 年在沈阳缴获，由于机件旧，历史老，被亲切的称为“老头坦克”。而这辆老头坦克在 1948 年锦州、天津等战斗中屡立战功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老头坦克也被授予“功臣”号荣誉称号，在开国大典阅兵式上接受毛主席检阅的功臣号坦克。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-79aedf25ac5d1c92a6e47b07afdb994c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而最令人落泪的，是我们拥有了一把利剑，手里没剑和有剑不用是两回事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中蘑菇云的诞生经历了许多前辈们的努力，在电影《横空出世》中深深的被打动。抗美援朝战争结束后，一支英雄部队挺进戈壁滩。从此，他们隐姓埋名、销声匿迹，他们在大西北默默的干着一件伟大的事业——建造原子弹发射基地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时的社会环境异常艰苦，苏联专家撤走，科技手段落后，物质极度匮乏，三年自然灾害，一个个难以想象的困难相继而来。这一切直到，&lt;strong&gt;1964 年 10 月 16 日，中国自行制造的第一颗原子弹在新疆罗布泊爆炸成功。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-5b317c4dc48c321b43c914a40e36949c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;而有利箭后，我们就需要造弓。&lt;/strong&gt;网友常常调侃，世界有三大真理：兔子家的【东风】，毛熊家的【白杨】和鹰酱家的【民兵】，指的就是洲际导弹（可以准确从 A 点送到 B 点）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时国家百废待兴的时刻，导弹的研制过程也困难重重。但前辈们勇于斗争，不屈不挠精神，让科研进程不断推进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;东风一号是苏联提供的 R-2 导弹基础上制造的地对地导弹，1958 年 9 月命名为“1059”，后命名为“东风一号”，1960 年 11 月 5 日发射成功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了 1960 年 3 月，我国开始研制中近程导弹，也就是“东风二号”。1964 年 6 月 29 日试飞成功。导弹的弹头装载一颗 1500 千克高爆弹头或 1 枚 1290 千克的威力 2 万吨 TNT 当量的核弹头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这两颗导弹对我国的意义有多大呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“东风一号”让我国拥有“第一枚导弹”，具有里程碑式的意义，但因为它是仿制苏联的，于是开启了“东风二号”的研制。“东风二号”真正意义上，是我国独立自主研制的导弹。所以这两颗导弹对我国的意义非凡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没有什么成功是一蹴而就的，先辈们在背后究竟历经了多少艰辛，有多少个不眠之夜的努力和付出。但也正是因为他们的努力，让我国有了和平的权力。有了挺直腰板，不在屈服的底气！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-732cb3a2a8ecd53cb0bc477e5b9a974c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;飞机后面的便是东风一号和东风二号&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;侵华日军第七三一部队罪证陈列馆&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在哈尔滨，我遇到过一座非常特殊的博物馆，它记录了一段中国人的伤痛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;「侵华日军第七三一部队罪证陈列馆」&lt;/strong&gt;，位于中国黑龙江省哈尔滨市平房区新疆大街 47 号，是世界历史上规模最大的细菌武器研究、实验和制造的军事基地，是日本侵华期间留存的近现代历史遗迹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1933-1945 年，侵华日军第七三一部队进行了大规模的人体实验和细菌战，造成了难以想象的人间灾难。1945 年 8 月，七三一部队在投降前炸毁了大部分建筑，形成现在的整体格局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这座博物馆里，我充满着愤怒与气氛，一个民族可以黑暗到这种地步！而反观如今的日本，在面对如此的铁证下，日本依旧避开甚至拒绝承认这段历史。&lt;strong&gt;勿忘历史，吾辈当自强！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/266025564/answer/834355636&quot;&gt;人类曾经用活的人体做过什么样的实验？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-76c20cb593d33fcc29388c78da4c50a1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;‎731 部队哈尔滨生物武器设施遗址上的建筑‎&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;明十三陵博物馆&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了令人愤怒和悲痛的博物馆，我也走过许多令我动容与骄傲的博物馆。&lt;strong&gt;「明十三陵博物馆」&lt;/strong&gt;便是其中一座具有动人历史故事、也有权谋智慧与历史的沉浮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明十三陵是明朝迁都北京后 13 位皇帝陵墓的总称，位于北京市西北约 44 公里处昌平区天寿山南麓，陵区面积达 40 多平方公里。自永乐七年五月（1409 年）起用，直到安葬崇祯帝后结束，历时 230 多年，共葬有 13 位皇帝，23 位皇后、2 位太子、30 馀名妃嫔、1 位太监，是全球保存最完整的皇陵墓葬群之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这座博物馆里，我看过的《明朝那些事儿》明朝小说以及《明史》《明史纪事本末》《明史讲义》等明史书籍，一幕幕在我眼前重新翻阅。正如当年明月说的，一切有血有肉的人物故事都在你的面前。&lt;strong&gt;从开局一个碗，结局一棵树，整部明朝史充满了血性与骨气。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-620434bfcb5d6f06f74af4fd939eb2cc_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;明十三陵&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-8daa0a5fa530725ff341a893557deacc_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;明十三陵地宫&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;故宫博物院&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，&lt;strong&gt;「故宫博物院」&lt;/strong&gt;也不能错过。故宫作为明清两朝的皇宫，从 1420 年落成，到 1911 年清帝逊位、1924 年逊帝迁出故宫的五百余年。明、清两代合共二十四位皇帝都曾经居住于此，溥仪就是最后的皇帝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这座博物馆是在皇宫里头，而这座皇宫里面的建筑，花草树木，本身就是文物。走进故宫，我们如同站在故纸堆里寻找历史，两个离我们最近的王朝，一点一滴从我们眼前略过。&lt;strong&gt;我们仿佛在这里，与古人握了一次手。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-02022cc50bd6690c3ff765d7e87e86c0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中国国家博物馆&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而除了故宫，天安门旁边还有一座博物馆。国家博物馆是一个国家的历史门面，而我国的历史门面在&lt;strong&gt;「中国国家博物馆」&lt;/strong&gt;，在近 20 万平方米的空间里，藏品数量达到 140 余万件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这里，中华 5000 年文明史被整理的如此生动清晰！走进这里，我们感受着中华民族历经数千年沧海桑田，依然熠熠生辉。中华民族的生命力、创造力和凝聚力得到了集中体现。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d4496c6a274a6c933e7495975017fd56_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;人为什么要去博物馆？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在写这篇文章前，我有许多答案想写下来：满足好奇，开阔视野，增长见识，学习干货，提高自我修养......但当我停笔的时候，&lt;strong&gt;我发现心里只剩下一个答案：勿忘历史！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;历史其实是很残忍的，都是有血有肉的人，但是在历史书里可能就是一行字就概括了一个人的一生，你翻一页就翻过了很多人的一生。但是这个人是活生生的人，他是父母的孩子、妻子的丈夫、儿子的父亲，但没有人了解他的故事，只有一行冰冷冷的字，这是很残忍的。（当年明月）&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;于谦在明朝危难之际力挽狂澜，事后粉骨碎身浑不怕的骨气；&lt;br&gt;海瑞冒死批龙鳞的勇气，“天下第一疏”《治安疏》震撼后世天下；&lt;br&gt;陶渊明不为五斗米折腰，不愿随俗浮沉，不肯淈泥扬波的品质；&lt;br&gt;苏武留居匈奴十九年，持节不屈；&lt;br&gt;文天祥被虏后受尽折磨，但宁死不屈，以身殉国，留下“人生自古谁无死，留取丹心照汗青”的千古绝句；&lt;br&gt;谭嗣同在戊戌变法后慷慨赴义，在牢中写下血书“我自横刀向天笑，去留肝胆两昆仑”感召日月；&lt;br&gt;狼牙山五壮士奋勇还击，面对敌人宁死不屈的精神；&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;他们为了自己的国家，大义凛然，不争一时而争万世名，这便是发生在我们土地上的故事。了解这些历史，品读这些故事，代代相传，便是对先辈最大的尊重！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这份尊重便是中华民族的“传承性”，也是我们后辈“勿忘历史”的根本！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/532180814&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 13 May 2022 23:06:04 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>96f359471af9149303aa36d5aa5bf99d</guid>
<title>为什么科学的起源是古希腊，而不是古代中国或者其他文明？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9748607</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f26cf692b70edd458c0e93131fde3c09_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;Acid-salt，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;科学哲学、科学史学习中&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/451603477/answer/2482709468&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;科学为什么起源于希腊？或是换一种问法，&lt;strong&gt;为什么对科学之起源的追溯会将我们带回到希腊&lt;/strong&gt;？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;科学的起源在近代欧洲，想必这是无可争议的事实，继续追溯，引起人们困惑的是，在普遍观念中，文艺复兴之前是一段黑暗的中世纪，以致于古希腊的各种传统都中断了，忽然，科学就在一片黑暗中诞生了，又怎样能追溯到古希腊呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先给一个简短的回答：&lt;strong&gt;希腊传统从未中断，证据之一便是两次大翻译运动。&lt;/strong&gt;知识的载体，先是在公元八世纪，从希腊语变为了阿拉伯语，再是公元十二世纪，从阿拉伯语变为了拉丁语。希腊知识，伴随着伊斯兰世界新的原创性内容，回到了欧洲并最终引发了一场深刻的变革。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们要承认，这是一个大问题，有一定历史的必然性，也具有偶然性的因素，如果要详细地解释，又要顾及一些人脆弱的民族自信心的话，一两本著作的体量恐怕都不为过，这里先推荐一本广受好评的书籍，林德伯格所著《西方科学的起源》，感谢张卜天先生的杰出工作，让我们可以轻松阅读本书。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-f3149089d09cc3311b0dbee7c53d4b5d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在这里，我便就大众层面往往被忽视的内容做一些简单的科普，对本问题的思索也是具有启发价值的，所述内容基本来源于上述书籍&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;，江晓原先生的《科学史十五讲》&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;以及麦克莱伦第三的《世界科学技术通史》&lt;sup&gt;[3]&lt;/sup&gt;，看过以上三本书的朋友可以直接忽略本回答。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;伊斯兰文明，希腊知识的继承与发展&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;1、重要的伊斯兰文明&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;科学革命并不发生在某一个灵感迸发的瞬间，也决不是某个人的专属荣誉，它有一段漫长的孕育过程&lt;/strong&gt;，从古希腊流传下来的知识与传统从未完全中断，反而在离开欧洲的其他土地上焕发了新的生机，最终回到欧洲，形成了我们熟悉的样貌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在科学史界，关于伊斯兰文明，有两个基本的共识&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;长达数个世纪的时间，伊斯兰文明的科学独树一帜，领先于全世界（包括中国）。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;伊斯兰所保留的知识在后来成为了文艺复兴的基础，&lt;/strong&gt;欧洲吸收了传承自希腊的知识和伊斯兰文明的原创知识&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;伊斯兰文明的重要性可见一斑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2、希腊科学的东传&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;亚历山大大帝的东征揭开了&lt;strong&gt;希腊文化东传&lt;/strong&gt;的幕布，这一&lt;strong&gt;广泛而漫长的文化传播运动&lt;/strong&gt;持续了近一千年，从公元前 325 年一直持续到公元七世纪，伊斯兰教建立，这使得西亚和中亚的贵族能通过各种机制&lt;strong&gt;广泛、深入地吸收希腊文化的成果&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于这一宏大的进程，了解聂斯托利派基督徒（君士坦丁堡牧首 Nestorius 的追随者们）的故事可以让我们有更具体的感受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五世纪中叶&lt;/strong&gt;，拜占庭教廷内部的激烈矛盾促使这些人前往更宽容的东部地区，来到了位于波斯东部边境的尼比斯城，他们建立了一个高等神学教育中心，传授种种知识，包括亚里士多德逻辑学。&lt;strong&gt;尼比斯在后来成为了一个学术中心，&lt;/strong&gt;将神学、哲学文献以及医学文献、数学文献以及天文学论著&lt;strong&gt;从希腊语翻译为叙利亚语&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聂斯托利派在这一据点的活动是成功的，到&lt;strong&gt;公元六世纪&lt;/strong&gt;，他们成功地获得了权力地位与影响力。公元 531 年左右，波斯国王胡斯娄一世（KhusrawⅠ）邀请被拜占庭皇帝查士丁尼（Justinian)下令关闭的雅典学园的哲学家们来波斯定居，胡斯娄二世有两位基督徒妻子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样在公元六世纪，萨珊王朝所在地荣迪沙帕尔（Jundishapur）形成了一个多种文化的交汇口，混杂在一起的各种学术传统分别来自波斯人、基督教徒、希腊人、印度人、犹太人和叙利亚人。我们可以想象到在这里的学术繁荣，这一地区是希腊科学传到阿拉伯世界的最重要通道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3、“翻译运动”与“真正国际性的科学”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“&lt;em&gt;由《古兰经》启示激发出的精神和伊斯兰继承的各种文明的科学相结合，产生了伊斯兰科学。伊斯兰世界通过其精神力量将所继承的科学转化为一种新的物质，这种物质既不同于过去的科学，又是过去科学的继续。伊斯兰文明的国际性源出于伊斯兰教启示的世界性，并反映在伊斯兰世界的地理分布上。这一特性使伊斯兰能够创造人类历史上最具有真正国际性的科学。&lt;/em&gt;“ ——赛义德·侯赛因·纳赛尔&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-8e057fa61222a91d88f35e5c5cbec3c1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;横亘东西的伊斯兰文明&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;公元 632 年，穆罕默德逝世，随后不到一个世纪的时间里，穆斯林军队征服了庞大的土地，成为了一个内部有着庞多民族、使用多种语言但是有着统一信仰的超级帝国。这一影响对科学的发展来说是深远的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们来看看&lt;strong&gt;那个时空中所发生的变革&lt;/strong&gt;吧，当真是”勃勃生机，万物竟发”！&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;伊斯兰的征服使以前被分成各个政治单元的广阔地区的&lt;strong&gt;政治壁垒瓦解了&lt;/strong&gt;；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;自由的活动引发了一场&lt;strong&gt;商业革命&lt;/strong&gt;，给巴格达不断带去新的思想、技术与产品；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;从中国输入的&lt;strong&gt;造纸术淘汰了昂贵的羊皮纸&lt;/strong&gt;，彻底改变了知识传播的局面；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;学者广泛使用多种语言&lt;/strong&gt;，以进行沟通交流；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;伊斯兰农民接过美索不达米亚和埃及已开垦的冲积平原，并&lt;strong&gt;进行了农业改造&lt;/strong&gt;，引入多样化的植物种类、重建并扩大灌溉系统，种种举措，极大地提高了生产力，人口增长 、城市化程度提高......总之，物质基础大为丰富，国家对较高学问的支持得以加强；&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;在这样一种局面下，一次大翻译运动可能能够被称为是“应运而生”，在那里，&lt;strong&gt;可以很容易找到懂得两种语言技巧和学科知识的学者，&lt;/strong&gt;把深奥的学术文献从希腊文、叙利亚文翻译为阿拉伯语，更何况学者们得到了来自宫廷的大力支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们不在此讨论为什么伊斯兰文明的统治者极力支持翻译运动，不过那当然也是有其历史原因的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们需要知道得到是，这一场翻译运动的结果：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了公元 1000 年，&lt;strong&gt;几乎所有的希腊医学、自然哲学和数学科学的著作都有了可用的阿拉伯文版本，而且有着详细的注释&lt;/strong&gt;。（这意味着，很多翻译参考了多个版本，具有很高的准确性）。当我们现在要寻找亚里士多德的著述，包括他本人以及希腊时期其他人对亚里士多德的评价，从任何一种欧洲语言中去寻找，都不会比在阿拉伯文文献中能够找到的更多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;伊斯兰文明所做的不只是翻译，西方人能深刻地了解亚里士多德，离不开阿拉伯人的诠释&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在漫长的中世纪中，&lt;strong&gt;欧洲普遍过着新石器时代式的生活，高级知识的传承确实近乎断绝，&lt;/strong&gt;如果欧洲人在十二世纪直接拿到亚里士多德的原文，恐怕也没几个能够深刻地理解，正因如此，&lt;strong&gt;阿维洛伊在中世纪以及文艺复兴时期的西方享有崇高的地位&lt;/strong&gt;，甚至被拉斐尔画入了《雅典学院》。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b488fbddc0ade357da42720ed844754c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;画面中央这位卷发黄衣的人就是阿维洛伊，是十二世纪最有影响力的西班牙地区阿拉伯人哲学家、伊斯兰神学家&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;伊斯兰文明的科学成就&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果仅谈论伊斯兰对希腊的继承，还凸显不出其重要性，伊斯兰文明的科学之所以能被认为是在那个年代领先于全世界，还是源于在科学上的重要成就&lt;strong&gt;，在诸多方面都有原创性的突破&lt;/strong&gt;。伊斯兰文明当时在数学、天文学、光学、医学取得的成就都是令人惊叹的，我在这里仅简要列举，以便给展现一个大概的印象。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;数学方面，从九世纪中叶到十四世纪，甚至是到十六世纪上半叶，一直都有出色的数学家在进行严肃的研究，使得&lt;strong&gt;穆斯林在数学科学上的领先地位一直持续了 500 多年&lt;/strong&gt;，代数与几何学都得到了发展。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;天文学方面，出于宗教的原因，穆斯林们需要严格知晓不同地区的祷告时间与面向麦加的方向，还有精准的斋月始、终时刻，&lt;strong&gt;在穆斯林世界的许多地方都设有天文台&lt;/strong&gt;，有着专职的天文学家与辅助人员，还附有大型仪器、图书馆。在这里，理论与实测相结合的传统逐步确立。巴塔尼（？—929 年）的&lt;strong&gt;研究成果直到 16、17 世纪仍被哥白尼、开普勒等人引用&lt;/strong&gt;；沙提尔在十四世纪，继承图西的理论（图西双轮模型）完成了伊斯兰天文学最高的成就之一，给出了月球和行星的模型，为托勒密匀速偏心点寻找到了一个物理上可信、数学上精确的，而&lt;strong&gt;哥白尼在其著作中有与之完全等价的数学模型&lt;/strong&gt;。鉴于哥白尼早期从事过的文献翻译工作，历史学家们普遍不认为这是一种巧合。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;光学方面，阿布·伊斯哈格·金迪（Abu I shaq al-Kindi）在 9 世纪写就的著作《光学全书》（Book of Optics）在 13 世纪初被译成拉丁文后，&lt;strong&gt;成为了欧洲关于光学科学的主要权威一直到 17 世纪&lt;/strong&gt;。折射定律（17 世纪以来被称为“斯涅耳定律”）也在公元十世纪被阿拉伯人发现，在不久后的十三世纪初也成功解释了彩虹成因，且这两个理论的发现都与实验息息相关。（这不禁令人想到牛顿的光学实验）。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;医学方面，伊斯兰世界各地都有政府开办的医院，许多医院都配备齐全的医务人员，设有病房，还附有图书馆与讲学厅（majlis)。可以说，&lt;strong&gt;这些医院不仅为患者治病，还发展为医学教学与研究中心&lt;/strong&gt;。&lt;strong&gt;最伟大的伊斯兰医学百科全书家，阿维森纳，&lt;/strong&gt;写了 100 多部论著，涉及包括算术、几何、音乐、天文学.......各个方面，对中世纪的欧洲有深远影响，而他的&lt;strong&gt;《医典》（Canon of Medicine)&lt;/strong&gt;于 12 世纪被译为拉丁文之后，&lt;strong&gt;至 17 世纪都仍是欧洲医学院的教科书之一&lt;/strong&gt;。如果多提一点，肺部血液循环也是最早由纳菲斯在十三世纪前发现的，并直接启发了 17 世纪的相关研究。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;关于伊斯兰文明科学的研究至今仍是国际科学史界的前沿之一，因为这其中有许多宝藏值得挖掘，也能帮助我们更好地理解科学的发展模式，伊斯兰科学的衰落也是更值得我们反思的重要问题。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;以上，大概能说明希腊传统如何被继承与发展，而后来，伴随着欧洲的农业、军事革命，第二次翻译运动以及十二世纪欧洲大学的兴起，还有社会层面上长时间的酝酿，最终使的文艺复兴、科学革命、工业革命得以发生，这是一个庞大又令人激动不已的历史画卷，远远不是我能简单描绘的了。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/451603477&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 13 May 2022 23:05:56 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>