<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>76ea1692711d41f3ecbf1764b4d04f17</guid>
<title>骑手谜云：法律如何打开外卖平台用工的「局」？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9740280</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e4a0b6c4dcdcdccd701573fef713a4a8_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;致诚劳动者，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;做全体打工人的律师朋友&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;我们可能想不到，这个系统里除了算法之外还藏匿了上千家公司，他们交错而成的复杂法律关系网络正将受伤的骑手死死缠住，而站在系统外的，是十位办案经验丰富却几乎束手无策的农民工律师。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在过去近三个月的时间里，我们应聘过骑手、拨打过卧底电话、与不同角度的业内人士聊天，在 50 多位具有法学、经济学、政治学、计算机等专业背景的志愿者帮助下，收集了各种来源且涉及方方面面的骑手数据，看完了几乎所有与外卖骑手认定劳动关系相关的司法判决，并在此基础上初步建立了一个包含 1900+ 份有效判决的数据库。最终，我们尽最大所能拼出了一部「外卖平台进化史」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法律总是最后出场的，也必将拨云见日。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-096b05c949ca07399201a7826743c7f0_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;谜&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2021 年 6 月，北京致诚农民工法律援助与研究中心的公益律师陈星接手了一起骑手维权的案件。为了确认骑手与平台之间的法律关系，他在手机上下载了「蜂鸟众包」App。这款 App 是由全国最大网上订餐平台之一「饿了么」推出，开放给所有想注册成为外卖骑手的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用手机号实名注册后，陈星随着屏幕上跳出的弹框依次点开了《服务合作协议》、《蜂鸟众包隐私权政策》、《蜂鸟众包用户协议》，并拉至底部打开了《营业执照》，试图寻找用人单位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;奇怪的是，这些文件所显示的法律主体都不尽相同&lt;/strong&gt;——页面底部《营业执照》显示的是上海拉扎斯信息科技有限公司，也就是「饿了么」公司；《服务合作协议》上写的是一家注册在江西的服务委托公司；《蜂鸟众包隐私权政策》则只出现了「蜂鸟众包」的字样；《蜂鸟众包用户协议》干脆什么都没有提及，取而代之的是一段长长的「主体信息」，第一句是：「蜂鸟众包平台经营者是指经营蜂鸟众包平台的各法律主体」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几分钟后，陈星抬起头尴尬地笑了，&lt;strong&gt;「我找了半天也不知道用人单位是谁。」&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二十年前，中国开始进入城镇化快速发展阶段，平地而起的高楼和各种基建工程吸引了大量进城务工的农村劳动力。那也同样是建筑行业农民工欠薪和工伤问题最突出的年代。中国奇迹般的经济发展数字背后，是数以亿计的农民工和他们每天都可能面临的危险和纠纷：发包商资金链断裂无法支付工程款、包工头挪用资金拒付工资、频频出现的工伤事故、为后半生蒙上阴影的职业病……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些问题催生了中国第一代农民工律师，陈星就是其中一位。他于 2006 年 6 月加入致诚，过去十五年的执业经历和经手的 3000 多起农民工维权案件练就了他应对各种复杂用工关系都游刃有余的本事。可生平第一次，他被眼前的协议「整懵了」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当事人邵新银来自河北农村。四年前，刚满 40 岁的他在朋友介绍下来到北京成为一名「饿了么」专送骑手，开始了全职外卖生涯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;起初一切顺利，虽然跑外卖很辛苦，但每月到手少则三四千、多则七八千，这对初到城市、自认为没什么一技之长的邵新银来说自然是一笔不错的收入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;转折发生在 2019 年 4 月 27 日晚上 11 点 50 分。当夜，邵新银刚刚送完最后一单，正等着 12 点后台审批下班，当邵新银骑着电动车在七小路溜达的时候，对面突然开来一辆打着远光灯的大货车，等邵新银反应过来时，他已经连人带车掉进了路前方的大坑。后来经过医院几轮诊断和鉴定，邵新银的伤势已经构成九级伤残。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经亲戚介绍，邵新银来到致诚寻求法律援助。很快，他在我们的帮助下打赢了北京的劳动仲裁，成功与站点所属的迪亚斯公司确认了劳动关系，并开始准备申请工伤认定。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-d8c95fe00755992abc77a48d2f563b3f_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;可差不多就在一个星期后，邵新银接到了迪亚斯公司返回其注册地重庆市的长寿区法院对他提起诉讼的消息。邵新银盯着消息两眼发晕：他在河北土生土长，从来没有去过重庆，也不认识当地的任何人，如今该怎么去重庆打官司呢？对于一个农民工来说，这几乎是一件无法完成的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所幸的是，致诚早在 2008 年就曾推动全国建立了 40 多家农民工法律援助工作站，其中离重庆最近的四川省农民工法律援助工作站成立于 2006 年 9 月，当地的几名公益律师兢兢业业办理过上千起援助案件，在农民工权益保障领域具有丰富的经验。考虑到异地办案成本高，致诚只好协调四川工作站的农民工律师同仁代为办理，而北京这边即将下达的工伤认定也不得不暂停处理以等待法院的判决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;令人遗憾的是，尽管四川工作站的律师据理力争、反复强调迪亚斯公司应当承担责任，邵新银还是在 2020 年 11 月和 2021 年 5 月连续输掉了此案的一审和二审，&lt;strong&gt;这意味着他与迪亚斯公司不存在劳动关系，更不可能获得工伤赔偿。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;等到我们再次接手此案已是 2021 年 6 月。此时距离邵新银受伤已过去两年之久，经过北京、重庆两地辗转起诉、应诉、上诉后，邵新银却陷入了更加被动的局面。二审判决已经生效，再审除非有新证据，否则翻盘的几率微乎其微。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;邵新银感到很困惑，「仲裁都赢了，怎么到法院又输了呢」。令他更加不解的是，明明 2019 年春节前的公司年会上，大区经理举着酒杯邀骑手们共喊「祝迪亚斯越办越好！」，可为什么自己一受伤就跟迪亚斯没关系了呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几天后的一大早，致诚主任佟丽华召集全体农民工律师开会。他在会上认真听完经办律师对邵新银案件的分析后说的第一句话是，「这个案子我都感到绝望」。当「绝望」这个词从他口中说出时，大家着实有些震惊。就在这间屋子里，佟丽华与大家讨论过许许多多的案件，眼前这班跟随了他十多年的人马早在 2006 年就曾以一起轰轰烈烈的公益诉讼迫使肯德基在中国全面停止使用劳务派遣用工。一路走来，佟丽华见过太多的复杂疑难案件，可即便在最艰难的时刻，也不曾将「绝望」二字脱口而出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但转念一想，佟丽华很快意识到，邵新银的难也许只是千万外卖骑手的一个具体缩影。而如果连一群在农民工权益保障领域工作数十年的公益律师都感到绝望，那这背后似乎蕴藏着更深的危机：「为什么骑手会找不到用人单位？为什么要反复去不同的地方打官司？为什么工伤后没有人来承担责任？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会议开到最后，佟丽华说，&lt;strong&gt;「这不是一个农民工的法律援助案件问题，这是个涉及到可能几十万、几百万农民工权益保障的问题。我们要投入更大的精力，全面研究这个案件以及案件背后的相关问题。为下一步国家解决类似问题找到出路。」&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;暗网&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;饿了么有两种骑手，一种是专送，一种是众包。按照邵新银的解释，众包就是「想干就干，不想干就不干」；而专送则要接受站点的人工管理，每天早上 9 点到指定地点开晨会，上下班都有固定时间，从早上 10 点到晚上 10 点，要是排到夜班就得熬到晚上 12 点，系统派单不得拒绝，高峰期和恶劣天气必须在线，平时小休和请假都要站长批准，甚至想离职还可能需要排上两个月的队，否则就拿不到被扣发的一个月工资。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-8720233fbb1daa86517a543ba0fcab91_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;迪亚斯的晨会&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;与供众包骑手使用的「蜂鸟众包」App 类似，供饿了么专送骑手使用的「蜂鸟团队版」App 中的各种规则、协议、政策和告知书，同样没有一致的法律主体，很难确定劳动者的用人单位究竟是谁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现行法律框架下，劳动争议在程序上必须先经过劳动仲裁方能去法院诉讼，而实体上申请工伤认定的第一步是确认劳动关系。由于建立劳动关系的主体只能是劳动者和用人单位，因而就劳动关系的确认而言，用人单位的确定和劳动者与用人单位之间签订的劳动合同至关重要。&lt;strong&gt;当被问及跟谁签了劳动合同时，邵新银一脸茫然。他只知道自己在帮饿了么送外卖，但日常管理他的站长却说自己是迪亚斯公司的人。&lt;/strong&gt;至于劳动合同，他依稀记得三年前的某天晨会上大家站在路边匆匆忙忙签了一份文件，但是当场就被站长收走。因为着急送外卖，邵新银并没有仔细看那张纸上写了什么，也许就是劳动合同，也许不是。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，由于跑单记录、考勤排班、评价投诉只显示最近两个月，邵新银在 2017-2019 年的所有工作记录都无法查阅，甚至连他受伤前后几个月的薪资账单也莫名其妙地消失了。&lt;strong&gt;为了取证，邵新银曾经几次联系饿了么，又几次碰壁，而迪亚斯的站长也早已把他踢出团队。&lt;/strong&gt;很显然，那两年用汗水积攒的数据，从来就不属于邵新银；如今手机上下载的骑手 App 也仿佛只剩下一具空壳，什么都证明不了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们转而开始寻找其他线索，并终于在误打误撞中掀开了这庞大系统的一角。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为没有劳动合同和工作记录，我们在访谈过程中只能再三询问邵新银「谁是用人单位？」。也许是平日晨会上喊惯了迪亚斯的口号，邵新银一口咬定他是迪亚斯公司的人，「跟饿了么没关系」——对于邵新银来说，他很难把一个冷冰冰的 App 想象成神龙见首不见尾的用人单位。「蜂鸟团队版」App 上残缺不全的薪资账单的确显示他是迪亚斯公司的「全职骑手」，可当我们翻阅邵新银的银行流水记录时却发现，他的工资一直是由太昌公司发放。&lt;strong&gt;按照迪亚斯公司在重庆法院的说法，其已经把相关配送业务「外包」给太昌公司了。可是邵新银从始至终都没怎么听说过这家公司。&lt;/strong&gt;在我们的反复询问下，他努力回忆起太昌公司的唯一一次「出镜」是疫情期间他被拉进一个名为「太昌 XX」的钉钉群，「那是站长用来上传消毒照片的，跟我们没关系」。邵新银脑中更清晰的记忆是每天晨会上，站长总是说「我们迪亚斯、我们迪亚斯……」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于 App 和银行流水显示的公司不一致，我们进一步打开邵新银的个人所得税 App。紧接着，查询结果完全超出了我们的理解范围。按照我国税法的规定，个税扣缴义务人必须是支付其工资薪金所得的单位，一般而言就是用人单位。但邵新银每月工资薪金的个税扣缴义务人至少有 2-3 家公司，其中不但有迪亚斯公司和太昌公司，还有一些邵新银此前从未听闻的公司，比如天津某建筑公司、上海某外包公司。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;邵新银不过是每天专注地跑个外卖而已，为什么会出现这么多若隐若现、或熟悉或陌生的「用人单位」？它们之间是什么关系？又是谁把邵新银的个人信息泄露给不相关的公司？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们隐约意识到，邵新银可能陷入了一张用人单位的「暗网」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;先手&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经过陈星律师迂回设计的一起平行诉讼，我们拿到了迪亚斯公司投保雇主责任险的材料。在「饿了么物流合作商雇主责任险」中有一条规定，雇员（邵新银）是指与被保险人（迪亚斯公司）建立劳动关系的劳动者。考虑到迪亚斯公司已经为邵新银申请到相应保险理赔，这似乎是目前证明迪亚斯公司与邵新银存在劳动关系的最强有力的证据，而且此前尚未来得及在重庆一审和二审中提交。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-d5b2be71daa57033ae9017a7bd8beee3_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这份「新证据」无疑重燃了再审的希望，于是我们迅速对重庆各级法院的相关过往判决进行了全面检索。很快，一个高度类似的案件引起了我们的注意。该案中投保雇主责任险的恰巧是每月为邵新银实际发放工资的太昌公司，但二审法院拒绝调取相关保险证据原件，并确认骑手与太昌公司不存在劳动关系，重庆高院亦以「投保雇主责任险不能直接证明双方之间一定存在着劳动关系」等为由驳回了骑手的再审申请。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当夜近 11 点，不肯死心的我们冒昧联系上了这起案件的骑手代理律师，想进一步确认诉讼的具体细节。结果令人失望，我们得知重庆的法院似乎已经形成统一的裁判共识；也就是说，顺着雇主责任险的方向，走不通「确认劳动关系」这条路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;平台经济还处在塑型阶段，各地法院对于新就业形态的态度千差万别，如果换成是北京的法院，也许结局会不一样。可是，为什么在北京送外卖的邵新银偏偏是和在重庆注册的公司扯上瓜葛？为什么迪亚斯公司选择向重庆法院起诉？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接着我们又突然联想起「劳动仲裁败诉方才能提起法院诉讼」的规则，以及当初迪亚斯公司输了北京的劳动仲裁后立刻选择回到重庆法院起诉的整套「一气呵成」的操作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一切都明了起来——&lt;strong&gt;在邵新银兴高采烈地拿到北京劳动仲裁胜诉裁定的那一刻，就已经注定了他最后全盘皆输的局面。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好一步先手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，人人都说系统是个黑箱，我们不再掌握过程，只需享受结果。可如果那个人不是你和我，而是受伤的骑手呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这个系统里，不单只有算法令骑手受困其中，更有一张精心设计的巨型法律关系网络将骑手包裹在内&lt;/strong&gt;：A 公司给他派单、B 公司给他投保、C 公司给他发工资、DEFG 公司给他交个税……它们互相交织，将骑手紧紧捆住，可当骑手真正跌进前方的大坑并向外求助时，其中的任何一家公司都不足以成为他的「用人单位」。而站在系统外的农民工律师，仿佛也只能眼睁睁地看着「劳动关系」被这样一步步地人为打碎……&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-3f07c8b08264624e4a09cf2689f16f6b_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;为了帮助骑手挣脱出来，我们当即下定决心——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;「这个系统必须被法律打开，也必将被法律打开。」&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第「玖肆伍壹玖」号&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们收到了国内另一家农民工法律援助机构给我们发来的资料，其中 2020 年的一起案件显示，一名在北京送外卖的美团专送骑手被一家安徽公司在广西钦州注册成了个体工商户，名字叫「广西钦州中马钦州产业园 XX 玖零捌壹贰商务信息咨询服务部」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;「个体工商户」的出现引起了我们的高度警惕。&lt;/strong&gt;因为在我国法律框架下，一旦成为「自担风险、自负盈亏」的个体工商户，就意味着被剥夺了「劳动者」的主体资格，不再可能受到劳动法的保护。&lt;strong&gt;实际上，对于任何一位稍微懂点公司法和劳动法的律师来说，「个体工商户」都可能意味着一场同时「避税」和「避社保」的架构操作。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们顺着个体工商户的名字在网上进行了检索，结果屏幕上显示的内容令我们大为震惊：区区一个中马钦州产业园内竟一共注册了 14 万家经营范围包括「外卖递送服务」的个体工商户。那个瞬间，我们感到头皮发麻：为什么一个地市州的产业园能培育出这么多个体工商户？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这些个体工商户的背后有多少不过是一名专送骑手？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这群日奔夜跑、本应受到劳动法全面保护的「平台经济建筑工人」似乎并不知道自己鬼使神差地成为了「小买卖生意人」——毕竟按照传统定义，后者能够进行财务投资，维持和发展自身业务，与商业伙伴进行价格谈判，并建立起自己的客户群。而从任何意义上说，专送骑手都不具备这些能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，专送骑手通过应聘后，站长往往会以发工资、少交税为由，强制要求其下载市面上一些灵活用工平台的 App；骑手不知道的是，一旦注册 App 就意味着与灵活用工平台签订了承揽协议，同时授权灵活用工平台将自己自动注册成个体工商户。不知不觉中，他们已经游离在劳动法的保护范围之外，直到去法院打官司败诉才恍然大悟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杨雄伟来自山西省中阳县，自 2019 年 8 月起在太原市送外卖。他是一名专送骑手，但同时也是灵活用工平台「好活」在江苏省昆山市玉山镇注册的第「玖肆伍壹玖」号个体工商户。送了一年半的外卖之后，杨雄伟因为离职纠纷将站点所属公司告上了法院。结果法院认为他是个体工商户而非劳动者，于是本该拿回的二倍工资差额和经济补偿一分钱没要到，未缴纳的社保也不了了之。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b55ed403cf7d52229a0e2389564987f9_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;实际上，随着「支持平台经济发展、鼓励企业灵活用工」的政策春风兴起，「个体工商户孵化地」已经在全国范围内蔓延开来。我们通过检索发现，江苏省昆山市玉山镇有超过 80 万家以「数字编码 + 好活商务服务工作室」方式命名且经营范围包括「外卖递送服务」的个体工商户。类似地，江苏省淮安市涟水县朱码镇有超过 48 万家「xxxxx 号订个活商务服务工作室」 、贵州省贵阳市乌当区有超过 20 万家「好活 xxxxx 号商务服务工作室」……而全国这些数字的总和还在以每天 1 万 + 的速度增长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们试着以公司名义与某灵活用工平台进行商务洽谈，该平台已在全国注册超过 100 万家个体工商户。当问及平台上有多少个体工商户是骑手时，对方以「商业机密」为由拒绝回答。但其同时在电话中透露，作为外卖行业的头部灵活用工平台，相关合作客户单月营收规模通常在 5000 万以上；而且，外卖平台曾多次对其进行考察，言外之意是「模式经认证，可放心使用」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位曾在外卖平台发展初期参与过相关架构设计的公司律师对我们说，「&lt;strong&gt;曾经有客户问我中国目前最大的法律漏洞是什么，我毫不犹豫地告诉他，是劳务外包。&lt;/strong&gt;」即便如此，当他得知短短数年内外卖平台用工模式已经发展至「个体工商户模型」时，依然错愕不已。紧接着，他开始滔滔不绝地从公司律师角度介绍「劳务外包」是如何被企业用作降低人力成本、规避用工风险的工具，以至于在当下成为「资本的最后一片油田」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更令人担忧的是，各种各样不规范的劳务外包如今通过虚虚实实的灵活用工平台变得「光明正大」，并开始在全行业泛化，成为企业针对「强替代性工种」的标准操作；而这些外卖员、快递员、电话接线员、保洁员和超市员工所代表的群体，正是数量庞大的社会底层劳动力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「在资本眼中，他们不是需要珍惜的资产，而是急欲摆脱的负债；与其把他们当作一个个活生生的个体，不如用一串数字符号代替来得方便。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我本来不该说这么多，」公司律师突然停下来叹了口气，「但就当是赎罪吧。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;显然，国家鼓励灵活用工，是为了解决就业问题，促进平台经济发展，而如今却被各方滥用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;外卖平台进化史&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自 2011 年饿了么获得 A 轮 100 万美元融资后，我国外卖市场的规模已经增长了近 30 倍，并于 2020 年达到 6646.2 亿元。在这千亿级市场上，美团和饿了么共包揽 90%的市场份额，成为当之无愧的赢家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，随着外卖平台规模的急剧扩张，骑手的处境却几乎每况愈下。在最初，多数外卖配送员都有劳动合同，平台会为他们缴纳社保，免费提供电动车、衣服、帽子等配送装备；工伤期间，外卖平台还可能照常为骑手发放工资。可如今，骑手找不到用人单位，甚至被连蒙带骗地注册成了「个体工商户」。这中间到底发生了什么，又是什么力量在促成这样的转变？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我们通过研究自外卖平台出现以来的 1900+ 份有关外卖骑手确认劳动关系的司法判决，按照外卖平台的发展时间线整理出外卖平台上陆续出现的 8 种主要用工模式&lt;/strong&gt;，尽最大可能复盘了整个演进过程。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-1ac1097ef1632da89fd80a28b7e062a1_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在外卖平台出现以前，消费者主要通过电话点餐，餐馆则会自行雇佣员工进行配送（模式 1）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bb10f34e345f596031eaa7490ac92bd8_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2008 年起，随着数字技术与设备的发展，饿了么、点我吧、美团外卖、百度外卖等平台相继出现并迅速扩张。餐馆开始与外卖平台合作，在平台上发布信息，由外卖平台统一提供配送服务（模式 2）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在市场规模化前期，外卖平台为争夺市场份额，通常以优厚待遇直接雇佣骑手。彼时的骑手作为正儿八经的劳动者，可以直接向外卖平台主张各类劳动权益，包括加班费、经济补偿、违法解雇的赔偿金等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此之外，外卖平台也偶尔采用劳务派遣的用工方式（模式 3）。历史上，劳务派遣用工曾经猖獗一时，被众多企业用来规避用人单位的法律责任。但没过多久，相关法律的修订对劳务派遣用工施加了一系列限制，如今劳务派遣的落地场景十分有限，因此也就「不太好用」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们可以看到，在传统模式中，外卖平台用工中规中矩，并受到劳动法的全面规制。这也就意味着外卖平台的人力成本和用工风险都相对较大。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ccdc008258df1521fd90c92860bbfc41_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;到了外卖行业发展中期，各外卖平台的竞争进入白热化阶段。若要提升核心竞争力（外卖配送时效和准时率），最直接的方式当然是招募更多的骑手；但这将导致用工成本大幅增加。为此，外卖平台开始优化运力池（骑手）结构，以求在配送体验和配送成本之间找到最佳的平衡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是在 2015 年 10 月左右，出现了「众包」这一新型用工模式。如果将专送骑手（模式 2-3 的自建运力）比喻成外卖平台稳定的「正规军」，那么众包骑手则是骑手生态中的「平衡器」——外卖平台通过调节配送单价，可以对他们「呼之即来挥之即去」，例如让他们在周末或爆单时出现，从而实现轻松调配运力的目的。当然，由于众包骑手自由度高，受管控少，服务质量难以把控，因此不可能完全替代专送「正规军」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;起初，平台往往会直接招募众包骑手，与众包骑手签订合作协议，并为其购买意外险（模式 4）。但很快，外卖平台开始与众包服务公司合作，由众包服务公司与众包骑手签订协议、支付报酬、购买保险（模式 5）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很显然，模式 4 到模式 5 的转变意味着外卖平台与骑手之间隔了一道「防火墙」，原本由外卖平台承担的成本和风险成功转嫁给众包服务公司。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ae76d983c3b0f6054136c13b6fd4bb1d_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;几乎在众包模式出现的同一时期，外卖平台也开始大规模调整「正规军」（模式 2-3）的编制。为了进一步降低成本、区隔风险，外卖平台开始与配送商（即劳务外包公司）合作，将配送业务「外包」，由配送商招募专送骑手并对其进行直接的日常管理（模式 6）。经过如此一番操作，与模式 5 类似，外卖平台和专送骑手之间也隔了一道「防火墙」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从法律上来说，模式 6 的出现是真正意义上的里程碑。与众包骑手不同，专送骑手是受到劳动法全面保护的固定工，因此将专送骑手外包给配送商之后，外卖平台实打实地节省了约 40%的成本（包括社保成本和法律风险），从此坐稳了「讲究轻资产，追求高毛利和边际效应」的互联网平台方地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外卖平台由直营（模式 2）转为外包（模式 6）的根本逻辑是为了彻底甩掉高昂的人力成本、规避与骑手签订劳动合同可能带来的法律风险和责任义务。可如此一来，相应的成本和风险便落到了配送商的头上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;配送商为了继续向外「甩锅」，开始将全部或部分配送业务「转包」或「分包」给其他多个公司甚至个人 ；且关键在于，大多数配送商与外卖平台一样，在这些表面的「防火墙」安排之下毫未放松对骑手的劳动控制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从骑手的角度来看，其面临的是一张巨型法律关系网络，其中：外卖平台和 A 公司对其进行日常管理、B 公司与其签订合作协议并发放工资、C 和 D 为其缴纳个人所得税……最终形成的是外卖平台联合多家公司对骑手进行共同管理的网络状外包模式（模式 7）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正是由于「原本集中于单一雇主的管理特权功能分散到多个商业实体」，骑手的劳动关系通过人为的网络状外包被彻底打碎。这不但导致骑手分不清用人单位是谁而大大增加维权成本，就连法院也因难以确定用人单位而判决骑手败诉。&lt;strong&gt;外卖平台与大量配送商正是借此操作在不同程度上逃脱了用人单位的法律责任。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们已经看到，当外卖平台将专送骑手这堆「烫手的山芋」向外抛给配送商之后，并不意味着山芋就不烫手了；相反，由于中间多出了交易成本，它们只会变得越来越烫，并迫使配送商继续向外抛出。而抛到最后，「烫手的山芋」只能由骑手自己吞下去——外卖平台用工模式演变的终极形态「个体工商户模型」也就此诞生（模式 8）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回过头来看，外卖平台与专送骑手之间已经筑成三道「防火墙」，分别是配送商、灵活用工平台、个体工商户，可算是「事了拂衣去，深藏功与名」了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;大船与小船&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位参与处理过骑手劳动争议的平台方诉讼律师曾私下里对我们说，「外卖平台就好比一条大船，周围绑了 1000 条小船，它现在把骑手都放在这些小船上，于是其中任何一条小船的沉没都不会影响到大船本身，外卖平台可以轻易丢掉包袱，继续前进。」&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-398b45969e39883353f18f9ca1463aaf_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;目前，全国有上千家配送商，他们的主要角色是承担外卖平台扩张过程中极力甩掉的骑手人力成本并起到法律「防火墙」的作用。从美团年报中可以看到，其餐饮外卖业务的毛利率逐年稳步提升，自 2017 年毛利率首次转正后的 8.1%增加至 2019 年疫情前夕的 18.7%。相比之下，外卖行业最大的配送商之一只占据 4%左右的市场份额，2017-2019 三年平均毛利率仅 6.7%。换句话说，外卖平台的财务数据之所以越来越好看，部分是因为被其踩在脚下的多如蚂蚁的配送商为其背负了沉重的人力成本和用工风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是有人将配送商市场形容为高度分散且吃力不讨好的「蚂蚁市场」。一方面，上游外卖平台利用市场优势地位对配送业务成本进行严格控制——正如业内某分析师在看过外卖平台模型计算出的每个骑手每单收入后直呼，「这块成本不能再降了，太卷」。而另一方面，下游是成千上万的骑手所带来的日常运营、沟通、管理成本，此外配送职业的高风险性随时都可能引发用人单位的法律责任，进而压垮配送商。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正因如此，在夹缝中生存的配送商几乎必然效仿外卖平台向外「甩锅」的行为，平台用工模式的畸变随之产生。&lt;strong&gt;如今，配送商早已退化成从中抽佣赚钱的「二道贩子」，不与专送骑手建立正式的劳动关系，从而逃避社保缴纳义务。&lt;/strong&gt;同时由于配送商市场极其脆弱，骑手权益受到侵害时，许多配送商根本无力承担相应的赔付义务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020 年 12 月，重庆市第三中级人民法院就配送商重庆市丰渝网络科技有限公司、重庆市锐勃网络科技有限公司与其所管理的 85 名专送骑手之间的劳动争议连续作出 85 份判决，支持骑手的一系列劳动权益（双倍工资、带薪年休假工资报酬等），然而这两家配送商的注册资本仅为 15 万和 100 万，自判决后早已被陆续列为失信被执行人，其在执行程序中的未履行比例高达 99.9%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与之相类似地，在众包模式中为外卖平台的成本和风险买单的众包服务公司也兼具「傀儡」和「皮包」的特性。「傀儡」体现在它们不过是为外卖平台代为处理与众包骑手的行政事务，而真正的规则制定者、拥有管理大权和实权的主体依然是外卖平台；「皮包」体现在它们微薄的资本毫无抵御用工风险的能力，尤其当发生严重事件时，众包服务公司自身都朝夕难保，遑论骑手的权益保障。此外，众包服务公司更换频繁，许多公司与外卖平台的合作协议不足 1 年，这无疑增加了众包骑手后续的维权成本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们曾经一度怀疑法院是否真的会被配送商和灵活用工平台的操作所迷惑，结果灵活用工平台的工作人员向我们声称，法院会视「场景」严重程度（人身损害抑或财产损害、伤残等级等）决定是否穿透整套法律安排以追究相关主体的责任。「总之我们可以帮您降低概率」，而降低概率就意味着降低成本和风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们顺着这条线索分析了近 2000 份司法判决，并很快验证了他们的结论。&lt;strong&gt;当平台用工迭代和升级到模式 7（网络外包）和模式 8（个体户）后，我们清晰地看到配送商将承担用人单位责任的概率从 82%成功地降到了 46-59%，而外卖平台则基本控制在 1%以内。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法院已是保护骑手的最后一道防线，每减少一个百分点，就意味着成千上万的骑手被悄然推向权益保障的边缘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;豪赌&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020 年，配送商市场上的头部企业「趣活」在美国上市。自 2013 年推出服务饿了么的第一款产品、并于 2014 年切入美团后，趣活一路追随不断膨胀的外卖市场，如今已成为国内最大的劳动力运营解决方案平台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但资本市场对于外卖盛世之下的趣活始终犹疑不决。有媒体戏称其为「中国最大包工头」，作为「外卖巨头的影子」站在「没有油水的角落」，而其「依靠压缩劳动者的获利空间，来实现毛利率的提升」的做法亦被评价为「不具备可持续性」。甚至业内人士测算发现趣活每月平均在职工人人数与实际参保人数相差甚多，「核算下来 2019 年平均每天在每名工人身上的支出为 5.87 元，其中的保险支出又占了多少？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;天风证券在同年发布的趣活报告中写下了这样一条政策风险提示：「公司与平台劳动者是业务外包关系，若相关政策变动，公司用人成本可能承压。」&lt;strong&gt;如此推断，投资者们似乎早已洞悉这是一场针对国家政策的「豪赌」，只是看破不说破罢了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在灵活用工市场上，「好活」已经连续三年作为「探索灵活就业新模式」的典型案例登上《中国共享经济发展年度报告》。按照创始人朱江的说法，「我们真正的价值是把原有的雇佣关系转变为合规的商务合作关系，让灵活用工真正合法合规，企业降成本，创客多赚钱。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这听上去简直是一个多方共赢的故事，直到我们在仔细翻阅过往判决时偶然看到蒙景平的遭遇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;与邵新银一样，蒙景平是一名专送骑手，在送外卖途中出了车祸，随后账户被删除、无法登录，配送商苏州云霆公司拒不提供相关的入职表、考勤记录，而是声称其已将美团的配送业务「转包」给淮安苍梧公司。&lt;/strong&gt;同样，这个判决里出现了其他多家公司，而工资实际发放主体的具体身份也令人迷惑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比邵新银案的网络状外包更复杂的是，&lt;strong&gt;此案中云霆公司又联合「好活」将蒙景平注册为「昆山市玉山镇肆贰贰零号好活商户服务工作室个体工商户」，尽管相关文件上并没有蒙景平的签字。&lt;/strong&gt;最终值得庆幸的是，苏州法院力挽狂澜，穿透了所有法律安排，认定蒙景平与苏州云霆公司存在劳动关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，这些局部「震荡」似乎只能波及到下游配送商和灵活用工平台，而掌控着整个系统的外卖平台迄今依然安稳地披着「隐身衣」置身于各种纷争之外。一位前法官对此解释道，「我们只敢追到配送商这一级。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在资本的多重加持之下，外卖市场一片欣欣向荣，似乎永远招不满骑手。我们几个月前去站点应聘专送骑手时，两位站长助理花费数小时苦口婆心地安利「骑手职业共同体」的荣光，从工资到晋升途径，再到「自由」，仿佛大家都有光明的未来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中那位年轻助理早年在富士康打工，「那时候工资才 1600，后来当骑手没有哪个月是低于 1 万的。」而那位老助理已经在物流行业待了近 20 年，从原先的亚马逊物流工人到如今的外卖骑手，他坦言自己没了社保，「但不交社保一算工资也高，也可以接受是不是？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两位站长助理不约而同地表示他们都是从骑手「晋升」上来的，当被问及工资多少时，他们笑了笑说，「站长助理是性价比最低的岗位，比当骑手的工资少多了。」我们几度探问为什么工资变低还愿意从骑手「晋升」为助理，但得到的答复却不那么令人信服——「为了站点能继续存活下去，我们选择牺牲自己的利益」、「以后能升到站长甚至城市经理」——尽管「助理 - 站长 - 主管 - 经理」的晋升渠道听上去窄之又窄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直到临走前的随口一问，终于打破了两人之间的微妙默契。「骑手出事的多吗？」一老一少两位站长助理同时回答——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我见得太多了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我一个都没见过。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此时，老助理突然指着年轻助理对我们说，前阵他的骑手室友在家中给电瓶车充电，半夜起火，大面积烧伤。还好他跑得快，捡回了一条命。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「然后我跟公司申请，我说我不干了，公司说你来这儿吧。」年轻助理抬起头，眼神清冽，仿佛刚从赌场里逃出来。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-d4190ed2b944d0a9a6ee28ce23336a8b_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;火箭&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早年 Uber 掀起全球共享狂潮时，互联网上流传着这样一段话：「全球最大的出租车公司 Uber 没有一辆出租车；全球最热门的媒体所有者 Facebook 没有一个内容制作人；全球市值最高的零售商阿里巴巴没有一件商品库存；全球最大的住宿服务提供商 Airbnb 没有任何房产。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在那个「连猪都能飞起来」的风口，风投界已有人冷静地看到这片即将到来的繁荣背后所暗含的隐忧，&lt;strong&gt;「平台经济会透支社会保障」&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020 年，人社部开始在全国范围内调研企业用工灵活化的具体情况。其在文件中指出，一些企业为了规避社会保险和税收等成本，与人力资源服务公司或平台服务公司合作，诱导与其建立劳动关系的劳动者注册为个体工商户，出现了「核心员工合伙化、 非核心员工合作化」的情况，去劳动关系化趋势显现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同年，国际劳工组织发布了一份《中国数字劳工平台和工人权益保障》工作报告，指出中国非正规就业的规模正在扩大。报告详细对比了中西方数字劳工平台的形态差异，并总结了我国平台用工的三大特征：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;从业者数量庞大：「随着中国共享经济的迅速发展，在平台上提供服务的从业者数量…占中国就业人口的比重从 2015 年的 6.5%上升至 2018 年的 9.7%。与其他国家相比，英国的平台从业者仅占就业人口的 4%左右；美国未超过 1%。…在外卖配送行业，在美团外卖注册的骑手约为 270 多万，其中活跃骑手就达 67 万人左右（每天至少接一单）。而英国最大的外卖配送公司 deliveroo 的注册骑手仅为 6 万左右。…在绝对数量和占就业人口比重两个方面，中国数字劳工平台的从业者规模都是最为庞大的。」&lt;/li&gt;&lt;li&gt;外卖骑手等趋于全职化：「在发展之初，共享经济吸引了很多兼职人员和城市就业困难人员，发挥了劳动力市场的“蓄水池”作用。但随着共享经济市场份额的扩大…外卖骑手中全职人员的比例高达 74.5%，工作时间达一年以上的比例为 42.9%。」&lt;/li&gt;&lt;li&gt;经济依赖型从业者多：「…在众包平台上，有 43%的从业者家庭以他们的收入为唯一来源。相比之下，在英国平台从业者中，收入占家庭全部收入九成以上的比例在 2018 年仅约 9%。」&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;外卖平台在发布报告时的常见关键词是「就业」与「扶贫」，当我们看清楚中国平台经济下劳动力市场的特点之后再去解读这两个词，就会发现：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;外卖平台所「创造」出的就业机会并非凭空产生，而是传统经济遭遇平台经济和疫情的冲击后劳动力从二产、三产转移到外卖平台。而且可以想见，这些骑手原本拥有固定的工作，且这些工作往往能提供社保等一系列劳动权益。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;美团等外卖平台声称帮助数十万建档立卡贫困人口实现脱贫，也从侧面反映出这些骑手对平台具有高度经济依赖性。尽管目前大多数国家对「依赖性自雇者」均没有相关立法（因其所占比例不高），但基于我国的劳动力结构和平台经济的蓬勃发展趋势，「依赖性自雇者」人数将越来越多，这也就意味着我国必须先于国际实践、积极探索对「依赖性自雇者」的权益保护。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;在我们收集外卖骑手相关的数据过程中还惊讶地发现，美团研究院每年公布的骑手工作时间远低于各类研究机构报告所显示的工作时间；此外，美团在公布骑手收入时并未对全部数据进行公开，而是有意在专送骑手中抽样。两相对比，读者几乎必然产生「骑手整体工作时间短、收入却很高」的错觉。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;如今，当我们再次反观平台经济祖师爷 Uber 的发展轨迹就会发现，Uber 在美国的用工模式从来都不曾进化到模式 6「直接外包」、模式 7 的「网络状外包」和模式 8 的「个体工商户」。相反，其两年前短暂探索过的「Uber Works」似乎是在往反方向退化成对劳动力毫无掌控的单纯的信息中介平台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前不少学者极力引进的西方「第三类雇员」制度无法适用于我国数量庞大的专送骑手，而他国的众包土壤也与我国存在明显差异。我们需要反思的是，作为平台经济祖师爷的 Uber 自上市后一路坎坷，而我们的外卖企业为何却如火箭般一飞冲天。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-13c2fda8f72f84fa247e5ea64a71a14a_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这到底是不是资本的无序扩张？这场赌局的赢家又究竟是谁？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在蒙景平案的判决中，我们好像捡到了火箭涂层与空气摩擦后掉落的一块碎片，是云霆公司提交的一份证据：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;11、视频资料，蒙景平喊出口号“用‘好活’，好生活，我是蒙景平，来自甘肃，我为‘双创’点赞”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蒙景平表示：「证据 11 系云霆公司给他们外卖员统一注册了“好活”app，发工资时让他们说的一句话，其也不知道是什么意思。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（完）&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;致诚主任佟丽华后记：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;邵新银是一个受伤的农民工，他从受伤到现在已经 2 年多，案件已经过北京劳动仲裁、重庆法院一审、二审、北京起诉及再次申请劳动仲裁等多个程序，但还仍然找不到谁应该承担用人单位的法律责任。随着平台用工模式的快速演变，以美团、饿了么等为主的平台企业精心设计、巧妙推卸自己的用工主体责任，导致至少几百万的外卖骑手面临邵新银同样的困境。这种局面不仅侵害了这些劳动者的权益，也破坏了中国的劳动用工法律制度。长此以往，不可避免将引发恶性案件或者群体性事件。有时我想，如果平台企业这样运作，企业不为众多骑手缴纳各种社会保险，多少年后，中国社保基金如何维系呢？&lt;br&gt;欣慰的是，国家已经意识到这个问题的严重性。2021 年 7 月国家人力资源社会保障部牵头发布了规范平台企业用工的指导政策，9 月 10 日，国家四部门专门约谈了美团、饿了么等大型平台用工企业。忧虑的是，如何破解当前这种复杂的局面？如何保障邵新银这样至少几百万农民工的合法权益？伴随用工形态的变化，如何创新发展起在国家、企业和劳动者三方之间利益平衡的新型用工法律制度？所以，当前国家采取的措施还只是开始，我们还有很多细致的工作需要去做。&lt;/blockquote&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/410001118&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 14 Sep 2021 23:08:51 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>5e56aac867d92e5bf0714979941d7e3c</guid>
<title>DC 电影宇宙在扎克施耐德离开之后，整体作品质量发生了什么样的变化？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9740283</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-59b836793de3f4cb8ece812194e91a40_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;segelas，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;电影学硕士已毕业，但仍旧略懂皮毛&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/477824753/answer/2118751884&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;谈一谈个人的看法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;扎克施耐德的离开，给予 DC 电影宇宙的，或许是一种“放松”和“自由”。它当然远远谈不上好，甚至会由于重启化的决断而重回“独立单人作品”的资本原始积累阶段，口碑声势话题票房全部回滚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，从一些作品来看，目前的 dceu，比曾经变得更像个电影宇宙系列了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在扎克掌舵 DCEU 的时代，华纳和 DC 给予了他过多的权力，让他站在了“宇宙总规划人”的位置上。这个位置，让扎克几乎成为了每一部 DC 电影的总导演。而由此一来，扎克鲜明的个人风格和作者母题，便辐射到了他在任时期的全部作品中。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-20887137488eb981869fa53341c05bf8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这其实是一种风险性较大的做法：单一的导演，势必让整个电影系列的表述侧重过于单一，缺少了很多电影宇宙本应具有的丰富包容性。漫威宇宙中，各作品质量有好有坏，但都有着各自较为鲜明的特性 -----《钢铁侠》里史塔克在花花公子外表下逐渐建立起的责任感，《美国队长》里围绕罗杰斯的“传统或落伍”之普适性价值观的探讨，《雷神》浓墨重彩的喜剧风格，《蜘蛛侠》的校园青春成长剧，《奇异博士》的玄幻色彩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以看到，在一个相对统一的大走向之下，漫威的作品 --- 至少在宇宙的第一阶段 --- 各有不同，而各自单人系列的走向汇聚到“大事件”型作品时，便成为了那几部《复仇者联盟》，以及《美国队长 3》这样的阶段性总结。在构建一个电影宇宙 --- 抑或是传统意义上的多人物系列 ---- 时，单片局部的个性、整体方向的统一、恰到好处的集合，都是非常重要的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，在 DCEU 这一边，或许是由于扎克导演的包揽性过大，我们并没有看到漫威这样的模式。扎克当然是一个有独特才华的导演，对于画面的直觉非常敏锐，构图也很漂亮，而他致力于从 DC 漫画中挖掘出的“人性与神性的挣扎和统一”，其本身也并非原罪，反而非常值得探讨。他的作品绝非一无是处，由于其对深度的重视，具有很大的分析价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，我们也不得不看到扎克的缺点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，由于他个人风格的过于倾斜，让叙事节奏与信息容量与超级英雄电影的需求标准相差太远，而由于“氛围的反复渲染”、更多通过画面构图隐喻而以叙事辅助来表达主题的习惯，作品的信息量与花费时长出现了不对等的情况，拖慢了观影节奏，剧情设计和人物发展的单薄与无比的时间、大量的升格慢镜头，呈现出了尴尬的结合，失之于“提出一个深邃的命题，却推进不显，在一个阶段不停打转重申”的絮叨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，扎克的风格过于统一，让每一部单片中的人物，在一定程度上成为了机械的“复制品”，都沿着一条类似的发展曲线、表现模式而行，于是便在一些基础设定并不匹配的人物处理上出现了偏差（例如那个强行被“抛弃人类无数年”，在没有任何基础的情况下强行让其“迷惑于神之责任与人之任性”的神奇女侠），过于勉强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，基于以上两点，于是每一部作品、作品中的人物，便全部千人 / 片一面、且存在一些人物背景设定与电影表达的错位“硬贴”了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-219a278a17d06a7334aa5d50f386906a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而让事情雪上加霜的是，大量以构图和画面的反复渲染来表现核心内容的特点，让扎克的创作需要足够的时间空间资源，叠加较少承载量的单片，并且缓缓叠加上去、稳步推进。事实上，这也是电影宇宙的常规拍法，可以对较多的人物、要素、层次之中较有余地，保证完成度。而以自身风格，扎克无疑格外需要它。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，或许是由于扎克自己的表达欲望过度，也必然有 dc 急于追赶漫威进度的客观压力，扎克拿出来的作品，却往往是“超载”的。开端之作，只有一个人物的《钢铁之躯》还好（事实上，它也收获了相对最好的评价），从《bvs》开始，一切就走入了扎克不可控的混乱——第一次出现的蝙蝠侠，同样承载着自身的“人神纠结“主题映射，而在对超人的表现角度里，他却又是“神的反面”、拥有情感的人类，既是主角，又是“工具”，而二者又一起托起了“绝对正确的神权 / 不绝对但拥有温度、自主、可能的人权”的升级表达任务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，蝙蝠侠自身的形象复合而杂乱——对神的无力、无力引导情感诱发的深陷暴力、人类力量的光辉——让他在任何侧面的构建都没有完整性，且各自掣肘，抵消着彼此的表达效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也让最后“玛莎”成为了不明所以的存在。本想表达二人在亲情情感上的共鸣，让蝙蝠侠以人类身份唤起超人的人性，但却由于超人神性部分的大量构图渲染，以及”超人的人性弱点被利用、怀疑人权社会正确性”等表述部分，加上蝙蝠侠定位上的晦涩驳杂，而没有充分的剧情细节去做铺垫，而是以一种缺少推进过程的方式，配合着“超人扔下眼睛拥抱露易丝”“蝙蝠侠的童年噩梦”等片段，生硬地推了出来。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-33a91d29fb3140b5be18dc19e4accbc3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;DC 会看上扎克施耐德导演，应该也是看中了他所描述的寓意和内涵性。再以《BVS》举例，其解说中的所谓“理念的不合”，可以隐约推测。扎导试图用“救世主”超人与“人类”的蝙蝠侠的对抗，来象征神之强权与人之自由之间的斗争，并最终借由“玛莎”梗唤起超人作为人类一面与人类蝙蝠侠的共鸣，达成和解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，当扎克导演尝试去操作这些东西的时候，经常会出现配比平衡上的失衡，造成节奏和叙事上的致命缺陷。《钢铁之躯》第一部分那表达颇显重复的“&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E4%B9%94%E8%89%BE%E5%B0%94&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A639733735%7D&quot;&gt;乔艾尔&lt;/a&gt;口述电影主题后不久又让克拉克再听乔艾尔再说一遍”“少年青年时代的克拉克的多个类似行为的数次闪回来强调同一个内容”等等，表现出了唯恐主题不够突出的刻意重复，对影片的节奏造成了负面作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是扎克作品的一贯问题：太单一的人物，太重合的形象，但又放在了太少数的作品里，承载了太快速、太多层的升级诉求，而且还要以一种太缓慢、太低效、对人物于此层次下细部完善欠缺的信息输出手法。《bvs》尚如此，更不用说超级加倍的《正义联盟》了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c6bf1b455cdc524174ab217508036f0a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;扎克施耐德以往的成功，来自于叙事层面的相对易于处理。《300 勇士》的故事非常单面，《守望者》则在优秀的文本基础上，本身也不是一部长篇漫画。而当扎克施耐德面对浩如烟海的 DC 原作，又想要在人物构建上调用诸多作品里的桥段和描述，从而整合成为属于自己表达的形象，甚至“强行往自己主题上贴”的时候，失控、下滑，几乎是不可解决的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;极度的风格化与作者性，是扎克施耐德其人作为导演的独特性和存在意义，也是他的引荐者诺兰、华纳、DC，看好他的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，当需要处理过多的文本、甚至搭建系列电影的整体长线叙事时，扎克的短板几乎是不可解决的，不可避免地在“画面、构图的表达强化”与“持续推进升级的紧凑叙事”要求之间挣扎，并且缺少更多变通思路的“信仰过度”，也让他作为系列宇宙的总设计师，很难做到因地制宜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使是往往落入“不够深度的肤浅娱乐”诟病的漫威，也是在个人系列的多部积累、独立线索的适度发展，而循序渐进地处理推进节奏的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，《美国队长 3》，可以看作是扎克导演创作问题集中爆发的《BVS》（如果不考虑已然不完全属于扎克执导的《正义联盟》）的一个正向反衬。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e48748424cfb48bcce1e038db0363199_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国队长和钢铁侠的对抗，实际上与《BVS》同样，也是理念的对抗 ---- 美队认为他们（超级英雄个体）应该拥有足够的判断和根据自我意志来行事的自由，而钢铁侠看到&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E7%B4%A2%E7%A7%91%E7%BB%B4%E4%BA%9A%E4%BA%8B%E4%BB%B6&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A639733735%7D&quot;&gt;索科维亚事件&lt;/a&gt;的惨痛损失而认为“个体的能力局限让我们不足以时刻做出正确的行为”，而主张用“律法”和“体制的力量”来节制个体确保一切的正确。和《BVS》-- 至少是扎导采访的表述和构想中的《BVS》--- 类似，《美国队长 3》同样是一部双方对抗象征理念对抗，并对涉及的理念本身进行一个探讨的设计。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，比起《BVS》和《钢铁之躯》，《美队 3》在主题性表述和超英电影的基础元素上的平衡，做到了几乎完美。全片都保持了美国商业电影所基础的那种“张驰有度，一浪过后舒缓一下再高一浪”的节奏，动作戏和文戏的配比也非常好。而与此同时，漫威非常熟练地将主题的“理念对抗”融入了基础剧情中 -- 理念对抗为基础剧情提供动机和内在矛盾，而基础剧情成为理念对抗的具象化。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8d9678b6eec91373360b00dfee4640b7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;具体来看的话，《美队 3》的一大部分主线剧情，是围绕巴基来展开 --- 美队凭借自己的意志认定巴基不是爆炸案的凶手而保护他，而钢铁侠根据律法和上级命令判定巴基为凶手并抓捕他，由此形成了主线。在这里，围绕巴基，美队和钢铁侠显然就表现出了两者在理念上的不同，而这种不同也呼应着另一条主线“对《索科维亚条约》的态度分化”。而最终，理念的不合发展到高潮，就形成了大规模的&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E8%B6%85%E8%8B%B1%E5%9B%A2%E6%88%98&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A639733735%7D&quot;&gt;超英团战&lt;/a&gt;--- 理念对抗和观影体验上的双重高潮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，对于最后钢铁侠于心中与美队的和解，漫威也提供了足够的依据和铺垫。钢铁侠对巴基的追捕在最后混入了他的私仇因素，而变得并非单纯的“基于律法去执行体制命令”，而最终和美队的单挑中他爆出的“我曾经也是你的朋友”更表露了他作为个体的私人情绪，这恰恰是他最终和美队和解的基础：饶是律法和体制的信徒钢铁侠，同样具有个人情感，而这种个人情感则连通了他与美队，让他最终选择相信美队，并最终违背了体制。这也为影片的理念探讨做出了答案：体制终究是无法凌驾于人之上的，人治大于法制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由此可见，这部电影当中，漫威与扎导同样，放入了理念对抗的主题（虽然可能没有扎导脑海里构想的那么“宏伟”“史诗”“深刻”“黑暗”）。但是，漫威完美地平衡了主题探讨和观影节奏的配比，使得理念的对抗始终以“追捕与被追捕”、“互相的打斗”为具象化呈现，表层与里层契合而相辅相成。这样的手法，使得影片同时具备了明确清晰的主题传达、以及流畅到位的娱乐性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比起很大程度上牺牲了娱乐性和作为超英电影的观影体验来试图反复重申强化自己的主题性和所谓“思想性”的《钢铁之躯》和《BVS》，这部《美国队长 3 内战》，可谓是完美的新时代超英电影模板 ---- 将各个人物自然的独立特性融汇起来，形成了对统一大主题的合力表达，不强行，不堆砌，信息的给予、人物的推进，都恰到好处。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-cd530815b577fe985768e9120072b8b5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而到了后扎克时代，我们也在 DC 的一些作品中，看到了这样的东西。《海王》的大卖和口碑，让 DC 在后扎导时代找到了一种正确的新时代超英电影的拍法 ----《美队 3》那样的拍法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这部电影，同样拥有一个贯穿全片的主题：海王的价值和存在意义 --- 连接&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E4%BA%9A%E7%89%B9%E5%85%B0%E8%92%82%E6%96%AF&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A639733735%7D&quot;&gt;亚特兰蒂斯&lt;/a&gt;与陆地两族。显然，寻找自己作为超级英雄的价值和位置，也是大部分英雄个人电影的第一部所共通的主线了，《海王》也只是循例而为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在片中，亚特兰蒂斯族和陆地人类互相仇视，而代表就是奥姆和海盗。而海盗对海族的仇视原因在于杀父之仇，奥姆对陆地的仇视原因在于海洋污染。同时，由此延伸，亚特兰蒂斯分为七个王国后，动物化的族群被排除出去，同样是一种种族的仇视体现。而海王的存在意义就是沟通陆地和亚特兰蒂斯。从开篇的人物初登场部分，已经开始展现海王在陆地的糙爷们交际。海王也逐步影响了&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E5%AA%9A%E6%8B%89&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A639733735%7D&quot;&gt;媚拉&lt;/a&gt;，在寻找三叉戟的过程中，媚拉逐渐从开始的对陆地的排斥接触到陆地的小镇和孩子，转变为对陆地的亲善。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在海盗的塑造上，可以看到加入了他的搞笑成分，同样淡化了仇恨的成分。而在最终，海王沟通了堕落的动物化族群——三叉戟的看守者同样震惊于“你是这么多年来唯一一个能和我沟通的”，点出了“桥梁”——并且宽恕奥姆，实现了他作为桥梁的存在意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主题的实现，是紧紧依托于剧情本身的，节奏明快，表达清晰流畅。在主题发展的同时，&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E6%B8%A9%E5%AD%90%E4%BB%81&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A639733735%7D&quot;&gt;温子仁&lt;/a&gt;导演安排了科幻元素、冒险动作元素、古代史诗元素、怪物元素，让表达主题的过程中呈现出丰富的内容。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ea606931bc39d2d025c76769dc6cf79b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果是扎导拍摄，恐怕会集中表现海王的自我认知困惑。在这里，无责任地大胆脑洞一下扎导版本的可能套路：海王出身于大海，背负成王的宿命但于私被夺去母爱，于公海族侵略他生长的陆地；而作为海族的血统，他又仇视陆地对海洋的污染。扎导会用大篇幅的闪回、慢镜头去表现海族与陆地的互相伤害，并夸大海王夹在其中的困惑。然后海王或许还会在亚特兰蒂斯决定侵略陆地，媚拉来找他时选择自我放逐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这种所谓的深刻和人性，其实并不高级，因为这种自我认知的困惑可以存在于每一个英雄身上，没有任何特异性。扎导可以在脑海中为任何英雄赋予这样的形象，并结合自己在腔调上的长处做出一个质感不错的作品。但他做不到的是像诺兰一样把困惑根植于剧情本身并给出深度的挖掘 --- 比如对“英雄”认知的延伸与发展。有延伸才有深度，他所谓的深刻其实只是表面化的浮皮潦草，放之四海英雄皆可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与这个脑洞中的扎导版本相比，温子仁同样给出了自己的主题表达，但这种主题表达是尺度恰当的，它依托于海王的起源故事和背景设定，并且在保证剧情流畅性的同时合理安排素材来实现主题的表达，而没有像扎导拍超人一样去不顾一切地反复强调一个基础性的信息。虽然这个主题的内容并不算非常“高级”，同样是一个程式化的东西，但胜在表达完整而清晰、各局部互相结合而完成了统一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;温子仁的拍摄，保证了海王同时拥有了本时代需要的漫改的一切：“幽默化”的基调，一定的主题性表达，和个人英雄电影第一部的共通内容。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-0ca517e73d591937c4126b93f1e708fb_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而类似的操作，也同样发生在了口碑平平的《雷霆沙赞》之中。事实上，在“活用基础设定，构建适度表达”的因地制宜上讲，这部电影相当值得花大量篇幅分析，哪怕它的综合素质远远谈不上出色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这部电影的整体思路，围绕着一个非常明确的中心：家庭。导演通过这个中心，来构建影片，并恰到好处且不乏巧妙和因地制宜地解决了超级英雄个人电影系列的第一部所要共同面对的主题：一个普通人成为超级英雄的过程和至关重要的“必然性”。这个时代大部分的首部曲都是如此，就算连烂成一团浆糊的《绿灯侠》都是。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，在这部电影上，在超级英雄之所以为超级英雄的必然性问题上，沙赞的背景设定是有些棘手的：比利小子是一个小毛孩，而且无论是在成为英雄之前还是之后，行为都显得幼稚和低龄化。而从设定上看，他似乎也只是一个单纯的“被传送过去，然后喊了个沙赞就获得了力量”的人生赢家。虽然在基础设定上，故事提供了一个“最纯真的人才能获得力量”这个“条件”，但这显然有些空泛而不具体，就像编出来骗小孩子的随口敷衍一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，相对于其他英雄的电影拍摄，在“必然性”的解答上，《沙赞》的主创面临着一个严峻的考验：我们要如何，才能把这个所谓的“纯真”在电影上具体而扎实地表现出来呢？我们要如何，才能让这个看似只是运气爆棚的小屁孩拥有一个“变为超级英雄”的“内心成长性”呢？相比设定上就更加细致且拥有完整的线索而易于实现的其他英雄，这个“纯真”有点太笼统了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-6b293abe9a2cb9df1f7a06682aac306d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;基于主角的背景设置，主创设计了两条线索，用两个侧面去展现比利对“家庭”的情感，从而以此来做“纯真”的具体化：第一条线索，是通过比利小子对寄养家庭的心理，来正面展现他内心深处未曾堕落的纯真；第二条线索，利用超级英雄所必需的“力量”：先是用比利面对力量的诱惑时的心理来表现他的“纯真”，并且在电影的后半段将“力量”与“家庭”合并起来，用“力量”来侧面反映比利对家庭的情感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，先来看寄养家庭的这一边。比利的设定是失去亲生母亲的孤儿，且他身处的是一个寄养家庭。因此，从他对于寄养家庭的感情线索入手，来展现他的“纯真”，显然是能够搭建起完整故事线的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具体来说，我们可以看到，在电影的第一部分，比利和母亲走失，只能接受寄养。但是，由于他内心仍然渴望着母爱，因此对于寄养家庭的家人始终拥有着排斥和距离感，无法把他们当做家人，多次逃走。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这里，虽然还没有到达“福利院”的段落，但实际上比利在“家庭”层面的人物形象就已经展现出来了。因为有着童年的阴影，所以他对待非血缘关系的家庭总是冷漠相对、无法把他们看作家人 --- 因为童年阴影而似乎变得无情的孩子。但是，这种冷漠和无情实际上只是他的表象，一切都来源于他依旧留存的对于母亲的向往 --- 内心深处仍然对亲情有着单纯的渴望，而非经历童年阴影后的完全无情。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-f83d4ab0c2a3d73bd358915dcdbcf107_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;随着影片的发展，比利来到了寄养家庭。在这一部分中，他对于寄养家庭的外冷内热，得到了非常明确的展现。在大多数时间内，他对于他的养父母和兄弟姐妹，都是漠不关心的 ----“我并不拿没有血缘关系的你们当家人”。但是，当兄弟被车撞倒并被威胁的时候，比利挺身而出，动手相助。因此可见，在内心深处，他并没有真的不关心这些寄养家庭的人们，只是由于过于依恋母亲，而疏远着这些人而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在电影当中，这里也是比利第一次将他内心深处对“家庭”的关心首次展现到了表面上。而“巧合”的是，他出手相救兄弟之后，马上就被拉到了永恒之岩并获得了力量。显然，对“家庭”的潜藏情感与沙赞之力的获得，在这里被紧密地连接成为了因果关系 --- 比利内心仍存的、对于家庭的纯洁向往之感情，才是让他满足了“最纯真之人”的要求，并获得超级英雄之力的原因。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-d8e1c2744bdecd8a51f9c6f671da1567_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当比利获得能力之后，他与寄养家人们的互动，同样推进着这条线索。成为英雄后，比利与弗莱迪百般试验超能力，但当弗莱迪需要他的帮助来让欺负他的人蒙羞时，比利却并未施以援手，在这里，比利显然表现得“并未把弗莱迪当做兄弟”。另外，变身沙赞的比利救下了姐姐，但随后就表示“这个家庭反正也是寄养的，家庭是留给没有能耐的人待的地方”，劝说姐姐离开这个寄养家庭。在这个段落里，比利显然再次表现出了他对于寄养家庭的“口嫌体直”：他身体上老实地救下了姐姐，表现出了对寄养家庭的关心，但嘴上还在说着“这个家庭没什么可待的”的话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而另一边，再来看“力量”的线索。对待力量，比利是一种非常纯真的态度：他因为获得了力量而狂喜，做着小孩子才会做的事情 ---- 假装是家长、出入游戏机厅、搞笑地实验自己的力量、从 ATM 里弄点钱、到处给人的手机充电。显然，对于力量，他并不是在追求力量本身的强大，只是觉得拥有这股力量很有趣、很兴奋 --- 一个典型的小孩子心态，表现着比利的“纯真”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在餐桌的段落，借由弗莱迪之口，导演提出了“力量”线索的一个变化，并使之与“对家庭的情感”线索建立了联系：拥有超级力量使人变得麻木。而在同一场戏，比利也用实际行动印证了弗莱迪的话 --- 他并没有参与一家人的餐前祈祷，并听了这句话后提前离席。随后，他也没有变身沙赞去给弗莱迪撑腰，还与弗莱迪吵架并说出了“你就是羡慕我”的话。并且，他还对姐姐说出了“家庭是没有力量的人呆的地方”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一切都表现出，获得了力量的比利，变得孤独和疏远家人。正如弗莱迪所说，对于此时的比利，力量是他向家人炫耀的手段和道具。由此，“力量”和“对寄养家庭的情感”这两条线索，也完成了统一：拥有力量使得他对家庭的情感被抑制 --- 在此时的他看来，他拥有力量，所以与这些家人不再一样，也不再需要这个“没有力量的人待的地方”。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b595918334cb702d62c68d1fc724b2c6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;由此，在高潮段落来临之前，对家人的情感与力量这两条线索，完成了统一，并且各自推进到了最低谷：比利对寄养家庭内心存在温暖，但始终无法表露，加上由于拥有力量而导致的“自我感觉区别于家人”，所以一直表现着冷漠无情；而比利此时拥有的力量，其实也并不强大：在之前的与反派第一次的遭遇和打斗中，比利全面处于下风，并且怯懦畏战变回本体逃跑了，而这也与他尚处“口嫌体直”的状态构成了相关 ---- 对家庭的纯洁感情仍在潜藏，“最纯真之力”无法唤醒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在电影进行到高潮段落的时候，最终促成比利成为“英雄沙赞”的契机，当然是他对家庭的情感：与母亲关系的完结、弗莱迪的被抓。当他终于得知母亲抛弃了自己的时候，对母亲的感情得到了终止，而一直被此压抑着的“对寄养家庭的情感”，也就此再无束缚、表露出来。同时，弗莱迪的被抓，也促使比利出手相救，正如他在开篇段落中出手相救弗莱迪一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个时候，对家人之纯洁情感外露、取代了冷漠无情表象的比利，才成为了英雄沙赞。这一段与开篇段落的相救弗莱迪构成了呼应 ---- 两次对弗莱迪感情的外露，两次成为英雄沙赞。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-92e857afd0c94e95e783acc5c7e31d0d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果作为一般的超级英雄，到了这一刻的时候，很可能“成为英雄”的过程已经完成了：比利终于将内心深藏的“纯洁之力”表现了出来，由此也获得了“最纯真之力”--- 成为沙赞的条件达成了，他的内心成长也了结了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《沙赞》这部电影，巧妙在巧妙在，即使已经到了这个“传统上的完结点”，但导演依然在后边又抖了一个包袱出来，再翻了一个层次。在之前的部分，“力量”和“寄养家庭”的线索完成了统一，“寄养家庭”部分解决了，“力量”还没解决 ---- 比利对力量的炫耀，因力量而产生的“与家人不再一样,不再需要家人”的想法，这些要落到哪里去呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，在高潮段落的前半段，变身沙赞的比利再次被一顿暴打。导演并没有忘记，也并没有浪费沙赞的一个基础设定：“家庭英雄”的特性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经由此片段，“力量”和“对寄养家庭的情感”的线索统一，得到了最终升华的点睛之笔。比利不再因为自己的力量而沾沾自喜，他向家人分享了自己的力量，不再向没有力量的他们炫耀，而是“家人们好，才是真的好”。由此，比利最终放手了力量。对于“沙赞的力量分享给家人们是削弱单体的一分为六”设定，在此完成了活用。对家人的情感最终压过了他对于力量的需求，从而让他的“纯真之心”表现到最高，并碾压了反派。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到此为止，“对寄养家庭的情感”压过了“对力量的渴求”，分享力量的比利最终彻底表达了自己对家人的依恋之情，彻底抛弃了此前冷漠无情的表象，完成了属于自己的成长和蜕变。而由此蜕变而表现到最高的纯真之力，也让他真正成为了超英。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-dde130148067a3b19d4e05569c50aa93_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;因此，我们可以看到，主创活用了比利其人的各种原作设定 ---- 成长经历、家庭构成、举家模式。在基于原作的基础上，电影合理地铺设了自己的线索，用比利较有特点的成长经历造成的“对家人的内热外冷”作为切入点，表现纯真之力，随后串联起需要思考对待的“力量”，最后再让“家庭”和“力量”完成最后的统一，升华出比利“纯真之力”的最终蜕变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这部电影的主创，对于原作基础的把握和使用方式，确保了这部影片不偏离于主宇宙原作的基调过远，而又在这个前提下合理而完整地表现出了本时代首部曲所共同需要的主题：通过内心的成长，解答“为什么是他”，提供比利成为沙赞的合理性和必然性，而不至于让他成为一个单纯的好运小子。而这，应该也是 DC 在面对了一个“疑似平行宇宙的主宇宙”的烂摊子之后，所最希望看到的东西 --- 尊重并整合使用主宇宙原作设定前提下的主题完成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这部电影里，还有一个手法存在 ---- 对于反派的使用。如前文所述，这部电影需要解决而也最难解决的问题是：如何让“看上去最接近运气好而成为英雄”的比利小毛孩，拥有“非他不可”的必然性。而这个反派，恰恰就是比利的反面衬托，是“非比利不可”的依据。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-6bb84cf2a31d60b2c909edc8ee6f13a1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这部电影的开篇是以反派为开场的，且给了反派很多的成长历程描述：他从小就被父母否定，并且失去了家人，到了永恒之岩后又被贬低。由此，由于自身的失去亲情以及不断被否定，他掉入了黑化的堕落一面 ---- 单纯地追求力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由此，导演才给了我们一个“如果比利不是比利”的参照物。反派的成长经历描写，与比利的成长背景和片中经历形成了高度的一致：二人都是从小失去了亲情；反派被父母和老头子否定，而比利也得知了“自己并非走失，而是被妈妈抛弃”，从而面对着“我是不被需要的人”的这样一种否定；反派在老头子面前面临选择，而比利同样在老头子面前面临着同样的选择。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-05317dd62d972e711dcff61ee9f163f3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;通过对反派的详尽描写，导演建立了比利和反派在经历和心境上的内在联系，让反派成为了比利一种镜像存在。反派和比利具有同样的经历和凄惨的背景，但是两个人的表现却是大相径庭。导演强调了：并非每个人在这种经历下都能够保持着比利这样的心境，也会成为反派那样的人，因此，成功做到了身处黑暗而心向光明的比利才能够被选为英雄，沙赞的力量才是“非他不可”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由此，导演反衬出了比利意志品质的不易 --- 他的一切都来自于他的主观选择，是他自己选择了“不堕落”。电影也顺势突出了一点：具有沙赞所需要的“纯真”品质，是比利自己的意志所致，因此，沙赞必须是比利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个反派手法的存在，让这部电影的主题表现方式没有单纯地归于程序化。毕竟，以沙赞的设定而言，只有传统化的表达方式，很难创造足够的必然性 --- 小孩子的格局太小了。导演提供了“非比利不可”之必然性的足够依据，最终形成了与其他英雄电影首部曲的共同结尾：沙赞是英雄，而主观选择了“出淤泥而不染”的自我人生道路的比利同样是英雄，二者的合一提供了必然性。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-3719b0c49ba43ff2105446b7872b554a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;可以看到的是，在后扎克时代，DCEU 虽然依然生产出了质量参差不齐、商业回馈也并不完美的作品，但他们已经开始找到了一点节奏：摆脱“千人一面”、“千片一法”的模式化，而是结合角色的基础设定，因地制宜地进行“超英电影思维”里的表达。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;并且，他们也在竭力做出一些特色化的作品，在传统套路的《神奇女侠》之外，还有着马特里夫斯的“侦探风格”《蝙蝠侠》、高度漫画风的《自杀小队》系列。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这当然不代表什么“DECU 的崛起”。毕竟，它们的质量依然不够稳定地优秀，且几乎等于推倒重来的再启动，也让目前作品的声势，必然小于“加人迅猛、迅速集结”的扎克时代里，那些“大事件”化的作品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但从大方向上看，后扎克时代的 DC，还是有了一些多元化的宽松、灵活化的自由，也更像是在搭建一个“具有包容力的系列”了。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/477824753&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 14 Sep 2021 23:08:42 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>1134cde17408c7f29cd4bc8c75b10a23</guid>
<title>干花如何制作？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9740289</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/e1433d1945f94011048f8540d84d602b_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;金子，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;设计师&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/36430693/answer/69840578&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一 &lt;/strong&gt;倒挂法&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/e8559132e8a022baab7c7e18be5e956e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这种方法最常见，也可以称为悬置干花。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;将鲜花修剪整理之后，分类放堆，例如较大的花朵最好不要夹混花堆里面。然后用麻绳子在在茎部下端缠绕数次，扎紧系结，要保证倒挂时不会有花枝掉下，因为这样花瓣会朝着重力方向下垂，干燥后会形成奇特的形状。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;悬挂完毕之后，开始等待干花形成，一般过程中会有叶子或者花枝凋落，因水分开始蒸发，原本扎得紧茎部位置开始松动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大概 2 周后，干花基本已定型，这时可取下，喷些塑性剂之类，如果平时弄头发啫喱水之类的，帮助花定型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二 &lt;/strong&gt;微波炉干燥法&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/0118bb4852cfc6f02460847afa3a4736_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;微波炉一般家里常用，所以也很方便。就算是微波炉，也有不同方法噢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1）放一小杯水在微波炉中，再将装有花朵和干燥剂的容器置入，微波 2 分钟，取出用牙签查看花卉的干燥情况，如未完全干燥，再加微 1 分钟，如此循环往复。经过这个步骤依花卉的不同会有很大差异，所以可能需要多次尝试，不断调整干燥剂的数量与微波的时间。取出容器将容器在自然状态下冷却。干燥剂冷却时间较长，通常需要一天左右的时间。完成之后将干花取出，喷上发胶喷雾，定型完成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三 &lt;/strong&gt;材料干燥法&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/c645c53c443fdf64c44e1d1d2fa82c6c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1）根据你制作鲜花，选择适合盒子（最好是可再封盒子，还要够大够深能埋下花），在盒子里铺上一层二氧化硅（干燥剂）颗粒；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2）然后把花埋进硅胶中，花瓣大的花朵最终效果更好，确保花枝的每一部分都隐藏在硅胶粒中；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3）完成这些之后接下来就是等待，硅胶干燥比较快，通常只要 2-3 天！当然有些较湿润的花需要 5 天，但是最多不会超过 5 天哦！硅胶粒吸足水后会变成粉红色，通常也意味着你需要干燥的物品完成了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4）小心地取出花朵，清除掉粘附的硅胶粒，花儿已经干燥完毕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四&lt;/strong&gt;压花法&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/f663c67bccef46139bf6ed7fa1e11112_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;相信这个很多朋友小时候都有玩过。首先挑选小的较扁平的花朵最适宜，然后将花朵至于干燥的纸上，摆出你喜欢的造型，选用的底纸最好是遮光的，如报纸、卡纸餐巾纸等。摆好后放上另一张纸压住。压住后，将大且重的物品压在夹好花的纸上，比如超大字典、百科全书等，也可以用重重的盒子和木头。（小时候我就先整个人踩在上面，然后把它放在大木桌下面）完毕后开始等待 1-3 周，压花就完成了。（在一周之后，记得用新的干净的纸替换一下原来的纸夹花，然后放回重物下）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后花是平的，木有立体，这也是压花的一个特点，通常我们都会将它们裱起来或者做成书签，小时候看到有些姐姐为了它们能保持更久，拿去照相馆直接过塑。现在几乎很少见。别看压花简单哦，艺术家们玩压花比我们可高格多了，可以小分享一下 Aracil 压花作品。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/0a0417bacc16d5169d04873cf388c7f1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;好啦，以上四种方法介绍完啦！就看你怎样利用它们来装饰家里，快快发挥你的才能！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt;&amp;gt;&amp;gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/2423e46296510f88b1738a45f2a80200_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/a6fe3adcac4de8ca60b5da75eb983c8b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/f1c50b272d2985f5156815ffbffed728_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/68cd0f9106b6b26526540cb6dd3ee68b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/36430693&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 14 Sep 2021 23:08:37 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>3fc393a596c09e5ebd9c6d72dc25bb33</guid>
<title>从科学的角度来看，护肤党从什么时候开始抗衰老比较合适？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9740281</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/1a73213a0_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;俞晓，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;华东理工大学 | 生物材料学博士 | 护肤品研发&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/485579635/answer/2114029214&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;衰老，是个与我们息息相关的问题。近几年来，&lt;strong&gt;抗衰越来越展现出年轻化的特征&lt;/strong&gt;，20 岁前以及 20 岁至 30 岁年龄段的消费者几乎贡献了抗衰产品 60%的点击量。&lt;strong&gt;相比于欧洲人群，亚洲人的皮肤可能还未出现明显的皱纹，但其实衰老却已开始了它的漫漫进程，表现为色斑、粗糙、松弛等等。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，在 20 这个年龄段，虽然皮肤状态还处于相对高的水平，&lt;strong&gt;无需过分惧怕衰老&lt;/strong&gt;；但也有必要进行一些&lt;strong&gt;预防措施&lt;/strong&gt;，将美丽的皮肤维持更长的时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然了，为什么会说 20 这个节点，首先需要从皮肤结构开始说起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一. 随着年龄变化，皮肤是怎么变化的呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;皮肤厚度&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在 20 岁前，人体皮肤厚度会增加，之后随着年龄增长以逐渐加速的方式变薄&lt;/strong&gt;(尽管细胞层的数量保持稳定)。这一现象在皮肤的各个层都会发生。尤其是在 30 岁至 80 岁之间，厚度变薄程度能达到约 50%，且脸，脖子，胸部上部区域尤为明显。相比较之下，女性皮肤厚度的改变相较于男性更慢一些。在女性中，皮肤厚度直到 50 岁之后，才显著下降。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-0131c988cbb978e4b3c7efed733be2e4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;胶原含量&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;皮肤胶原蛋白随年龄呈线性下降。在研究的所有年龄段中，男性皮肤所含的胶原蛋白比女性多。尤其是可以发现，20 岁之后，无论男性还是女性，其胶原蛋白含量都在走下坡路。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-639da0a302bb343bd3598f51b3f0d71e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这么来看，20 岁差不多就是一个分水岭了。在 20 岁，皮肤中的胶原含量、皮肤厚度都达到顶峰。在此之后，皮肤就开始逐步走下坡路了。而且，这是一个先慢后快的加速过程。刚开始，可能并不明显；但随着年龄增长，下降速度逐渐就快起来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二. 衰老的内外界诱因&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;衰老的过程不是独立的，还会受到内外界的干扰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内因来说的话，有&lt;strong&gt;遗传因素、疾病因素等等。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外因则更多了，包括&lt;strong&gt;阳光辐射、空气污染、重金属污染、化妆品的过度使用、吸烟、极端气候、生物钟失调、糖化等等。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ba7e4cf49b15499e5f493d31e333e69e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;阳光、污染、抽烟、饮食多种外因造成氧化应激和炎症，促进衰老&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;举几个例子，比方说糖化的影响。晚期糖基化终末产物(AGEs)的积累可以影响细胞稳态和蛋白质结构，因此涉及许多皮肤情况，包括皮肤发黄和暗沉。皮肤糖化如今也已经成为了衰老的几大理论之一。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-3029eecc3fcc6ef271d37a8d1d3b82eb_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;比方说光老化。持续暴露在阳光下不仅会阻碍皮肤的修复能力，而且还会继续破坏和削弱胶原蛋白的合成、增加弹性蛋白纤维的降解。光老化可感知的结果是色素沉着、皮质样貌、皮肤干燥和深皱纹。不同波段伤害作用有所差异，UVB 能引起 DNA 损伤，UVA、高能可见光能生成活性氧自由基，产生 DNA 氧化应激、免疫抑制等等。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-128a3889ac1ab920b94f23e3d8079bab_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三. 抗衰护肤成分&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;衰老不可避免，那么有没有哪些好的护肤成分可以用来延缓衰老呢？下面就介绍一些好的成分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;视黄醇家族&lt;/strong&gt;：从理化机制到临床效果、从专利到论文，这个系列成分被研究得彻彻底底。更难得的是，视黄醇这个成分在配方师、临床医生、消费者各界都拥有极好的口碑。在抗衰界，每每诞生一个新的抗衰成分，必不可少的会拿来与视黄醇来比较，所谓抗衰界“黄金标准”。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-1f6c151a641567f453e35f7b33f2b722_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;视黄醇大家族包括视黄醇，视黄醛，视黄醇丙酸酯、视黄醇棕榈酸酯、视黄醇醋酸酯、视黄酸视黄酯等。简单来说，能够刺激胶原蛋白生成，减少细胞外基质的降解。外观来看，能够减少皱纹，收紧皮肤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;维生素 C：&lt;/strong&gt;同样维 C 也有大家庭，包括维生素 C、维 C 乙基醚、维 C 醋酸酯、维 C 棕榈酸酯、AA2G 等等。局部使用维 C(通常在低 pH 值下)可防止皮肤的氧化损伤，并减少面部细纹 / 皱纹的出现。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-4136a891b3ba12b778c80e740b62bc77_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;多肽：&lt;/strong&gt;对于不少敏感肌，或是皮肤耐受程度低的同学，多肽是一种非常好的抗衰成分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;棕榈酰五肽 -4：刺激弹性蛋白、纤连蛋白、葡糖胺聚糖、胶原蛋白的合成来补充细胞外基质。使用后，能够减少皱纹的生成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;棕榈酰三肽 -1：胶原蛋白更新的信使肽，能够刺激胶原蛋白和糖胺聚糖的合成。皮肤中，这一成分能对结缔组织重建和细胞增殖过程进行反馈调节，在修复过程中促进大量修复蛋白。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蓝铜肽：信号肽和载体肽，促进正常胶原蛋白、弹性蛋白、蛋白多糖和糖胺聚糖的合成，促进细胞增值再生。使用后，老化迹象得到改善，皮肤密度和厚度都得以增加。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乙酰基六肽 -8：具有肉毒杆菌毒素 A 作用，抑制神经突触囊泡中的递质释放，从而减少皱纹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;芋螺肽：阻断神经肌肉的电流传导进而瞬间淡化皱纹。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-b55b4f026f6a73f40ab9e2d8c7f5774b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;果酸：&lt;/strong&gt;大家都觉得果酸是美白、祛痘的神器，其实果酸在抗衰中的效果也非常好，能够促进胶原蛋白生成，增加老化肌肤的表皮、真皮厚度。比较建议使用的酸有乳糖酸、葡糖酸内酯等。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-123174509effac3fe8099c8d4a3240ae_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最后，对抗衰也不用太过焦虑。毕竟，衰老是个自然的过程。当然，我们也有很多地方可以注意：预防光损伤、合理饮食、合理作息、选用一些好的抗衰成分来护肤。其实不要“作”，效果就最好。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/485579635&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 14 Sep 2021 23:08:27 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>d8de7cbe15f021508462c71310073027</guid>
<title>有哪些优秀的美术馆设计案例？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9740296</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-d6a8175d50a577b0858ff194d186e475_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;INTERNI设计时代，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;设计一直在改变&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/48686976/answer/368331950&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;谢邀！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b0c101e6f83f2c883c5a6b312c46f0fb_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;伦敦泰特现代美术馆自 2000 年开馆以来，就为它所在的这座城市带来了不可忽视的改变。 作为一座极受欢迎的现代艺术博物馆，泰特现代美术馆每年接待参观者超过五百万。 就在 2016 年，它更是拥有了一件最受人瞩目的藏品——由瑞士建筑事务所赫尔佐格和德梅隆(Herzog &amp;amp; de Meuron)设计完成的扩建建筑。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-071c7d2307c2179b4bb0d4967e50a8aa_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;建筑构造包含不同形状的几何图形，因周围环境的限制将空间转化成观景长廊，建筑则融于背景，毫无痕迹。摄影 /Roland Halbe&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f7cfd14afe5778e8d8c804d8ac9b3460_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;新建筑不仅将创意和展览功能相连，更是为这座文化场所增添了新的价值和意义。摄影 /Iwan Baan&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;通常，一个建筑的扩建项目很容易意味着“限制”，但是对于博物馆或者美术馆来说，扩建反而可以被用于探索更多可能性，并重新定义自己作为文化场所的意义。毫不意外，自赫尔佐格和德梅隆赢得伦敦泰特现代美术馆扩建项目设计权之日起，这个项目便备受关注，而施工计划的延后也引发了众多猜测，让人们对这个伦敦天际线的重要组成者平添了更多的期待。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-4507858d0a44ed64775f136a9368ef11_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-4afc3d2e4d809a79b5f9db58c490622f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;建筑南侧与北侧的建筑剖面图。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;泰特美术馆坐落的位置最初是由吉尔斯·吉尔伯特·斯科特(Giles Gilbert Scott)爵士设计的河岸发电站，在 1947 和 1963 年分两个阶段建造完成。发电站在 1981 年关闭，时隔 13 年后，泰特美术馆在 1994 年的 4 月应运而 生。1995 年 1 月，初出茅庐的雅克·赫尔佐格(Jacques Herzog)和皮埃尔·德梅隆(Pierre de Meuron)凭借泰特美术馆崭露头角。而 5 年之后，它就成为了旧建筑改建与翻新项目中的典范。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-db1543bdd992058dceae0f562a8582df_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;建筑独特的表面能够让光 线在白天中得到过滤 , 在傍晚 熠熠生辉 , 让看似巨大而坚硬的外表轻轻地盖在新建筑之上。 摄影 / Roland Halbe&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最新对公众开放的泰特现代美术馆扩建项目提供了一个探索建筑本身之美，同时为现存建筑、所在环境之间创造新的解读方式的机会。扩建部分包括了一所学校、一个新的办公场所和一个商用空间，新建筑不仅将创意和展览功能相连，更是为这座文化场所增添了新的价值和意义。赫尔佐格和德梅隆建筑事务所的高级合伙人阿斯坎·默根塔莱(Ascan Mergenthaler)在项目建成后曾说:“扩建项目需要深植于原有的发电站建筑，又需要提供多种多样的空间，用来展示艺术作品、举办教育活动和社会互动项目。我们的目标是创建一个灵活、有新意、多变的建筑。”雅克·赫尔佐格则说:“泰特美术馆自建成之后就改变了伦敦，它对南岸和南瓦克的城市设计和发展起到了重要作用，很大程度上影响了城市的艺术、文化和社会生活。新的扩建项目则为建筑添加了新的维度，为这片城市区域带来了新鲜活力。”&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5fa2a2cc30a7c79ff84801933be82a85_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;跟大多数公众艺术博物馆的开放性不同，扩建部分隐蔽的构型和模糊的构造让人想起一个城堡，或是被削去顶的金字塔。建筑总高 64.5 米，外部具有鲜明的分层构造外观。起初，2007 年公布的设计方案展示了一个上釉而较为透明的设想，但是随后被完全推翻。“如果安装玻璃，这个项目就难免流俗，”皮埃尔·德梅隆说道，“金字塔这种叠合的组成方式让我们能够对几何造型做出改 变，但如果走进建筑，就需要一些横梁来支撑玻璃，极大地限制空间自由，而这与我们最初的设计观念是相左的。所以，我们需要重新诠释这个老发电站的砖头墙，做出大幅的改动。”正如设计师所说，扩建部分建筑的整体结构需要构建在 336000 块格子砖上，并与内部空间保持一致。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-007dc6bc0dc1fe888e6018fc5344d5dc_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;一系列的直线和斜线形表面重新定义了建筑的几何外观。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;建筑扭曲的外观造型灵活多变，并通向 360 度全景观测台 。 “我们想要一些透亮的感觉 ”，雅克·赫尔佐格表示 ， “就像一块布料、窗帘或纱巾一样，重要的是使用多样且传统的当地材料，同时提供一些新的视角。就像建筑本身会通过不同的角度诠释其展示的艺术一样。”建筑独特的表面 能够让光线在白天中得到过滤，在傍晚熠熠生辉，让看似巨大而坚硬的外表轻轻地盖在新建筑之上。它突出而多角的边线是受到了最初的发电站建筑及其周边环境的启发。对此，赫尔佐格解释道:“建筑构造包含不同形状的几何 图形，因周围环境的限制将空间转化成观景长廊，建筑则融于背景，毫无痕迹。我们希望新旧建筑能够共生，同时突出新建筑的独特。一系列的直线和斜线形表面重新定义了建筑的几何外观。”&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a2592203e9d2e034d1e4127289b5d704_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;建筑底部是通向展馆的南门，这扇大门也成为了第一个连接南瓦克和城市的南北通道。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;建筑底部是通向展馆的南门，这扇大门也成为了第一个连接南瓦克和城市的南北通道。“博物馆原本的通道设计是三个入口：游客可以从北面、西面和南面进入展馆，而南门入口处的通道则将博物馆南侧转化成了一处鲜活生动的场所，为公众提供了花园和行走空间。” 德梅隆说道。原建筑的地基在一个圆柱形的地下凹槽中，长约 30 米，改造后便成为全球第一个供展示现场艺术、展品和电影的博物馆空间。观者可以通过新的水泥楼梯延伸至侧翼，穿过酒吧和纪念品店，走向新的展览楼层。2016 年代表着泰特现代美术馆发展的重要一年，新的扩建部分在其原有基础上扩大了 60%。这些新空间将用作会员活动室、学习和会议中心、员工办公楼层和餐厅。展馆内纤薄的垂直玻璃可以让游客欣赏外部和对面的景色，让建筑的砖墙结构一览无余。建筑在设计过程中也从来没有忽视过环境保护，这里有很高的热容量、自然通风、太阳板和绿地。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-58ca30a60ed3074659486ab23ea475a3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2fda7d56a41cffd4c125f3c251e19505_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;奢华装饰的水泥楼梯和大厅 填满了空间之中的虚无感 , 重新塑造了整体布局的建筑精神。 摄影 / Iwan Baan&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;对于砖强材质的选择恰到好处地尊重了周围环境的历史感，让新的体量自然地融于周遭环境。但为了将砖头墙转化为一个柔软的所在，扩建建筑通过变形的几何和原始抽象的比喻，创造了一个动态的新身份。不同的空间则借由材料的统一进行了内在联结。尽管建筑的外部砖墙和几何外形传递出的是“单一组织”这样的概念，其内部空间的布局却另有新意。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e7f0350cbe58e8c71c91b265b9885465_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;内部展廊非常空旷 , 自然光不会过分充足 , 从而保证了电影、音像 和表演的效果 , 这里是展现艺术的绝佳空间。 摄影 / Iwan Baan&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-cea172d2e1e888b16eff7a0e06307628_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;赛罗塔(Serota)将的展廊称之为 “一座亲民而不虚华的建筑”。摄影 / Roland Halbe&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;内部展廊非常空旷，自然光不会过分充足，从而保证了电影、音像和表演的效果，这里是展现艺术的绝佳空间。原先的配电室被设计成为了一个鲜活的民众空间，里面有内部街道和广场。空旷的公众观景廊提供了一个完整的全景外部阳台，供游客欣赏伦敦的美妙景色。奢华装饰的水泥楼梯和大厅填满了空间之中的虚无感，重新塑造了整体布局的建筑精神。这样的效果是通过使用肋骨似的内倾圆柱错落叠加而达到的，与外部墙壁相对，展示出涌入的内部和上部景观最终的效果就是要在一个整体之下雕刻多个分离的空间，德梅隆将这个过程诙谐地称为“啃指甲 ”。赛罗塔( Serota )将新的展廊称之 为“ 一座亲民而不虚华的建筑 ”。德默隆在试图总结这栋建筑的品格之时，也同样的回归到了建筑本身:“这可以说很大程度上都是伦敦的活力与多元的产品。在欧洲没有一个可以代表伦敦的城市，伦敦是许多城市的集合体，每一个子城都有自己独特的味道。这栋建筑就极好地表现出了我们对伦敦的敬意，一座多元而活力的城市。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文字 / Marco Gastoldi&lt;/p&gt;&lt;p&gt;图片 / Herzog &amp;amp; de Meuron Architekten&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译 / 青焰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 / 李烨&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/48686976&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 14 Sep 2021 23:08:22 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>