<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>217ac6c7b3dc140c8786b7d09a735dc4</guid>
<title>对一个好的喜剧作品来说，「好笑」和「有意义」哪个更重要？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9743885</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/5e711d2868be951db2d6d58486128ba6_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;包茅子，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;公众号：袖手书（分享完整的内容）&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/505118125/answer/2279671687&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;好笑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这本来挺明白的，喜剧嘛，笑不是最重要，那还有什么重要？只是因为两个特殊的原因，这个问题在当下的社会变得复杂起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一是我们实在太喜欢在文艺作品里讲教育了。创作者喜欢教育观众，观众则渴望从创作者那里接受教育。这某种程度是传统使然，汉代经学家认为诗经的首先功能是教化；近代梁启超认为小说有不可思议的转移人心的力量，是建立民族国家的重要基础；而到了新中国，众所周知，文艺被认为是用来团结人民、教育人民、打击敌人、消灭敌人的有力武器。所以嘛，从远到近的传统，无时无刻不在告诉我们，任何文艺作品，教育功能最重要。喜剧作为文艺形式之一，当然不能例外。单纯的好笑怎么起到教育功能呢？它必须有意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二是在当代，艺术的自立要求艺术有意义。很明显，没有人会去问一个抖音的搞笑视频是不是有意义，但几乎所有人都会去问一部话剧形式的喜剧有没有意义。为什么？因为抖音短视频现阶段还被排除出艺术的范畴，而话剧早就已经成为名正言顺的艺术了。既然是艺术，那就必须有意义。否则，它有什么资格自居高雅，与政治、经济力量进行有来有往的复杂博弈？艺术的意义可以是建构的，也可以是解构的，但必须有。当周星驰电影成功地在一种后现代的视阈中被解读为小市民精神的彰显，解读为对崇高、严肃、虚伪的嘲讽时，它就成为了艺术。而和周星驰多次合作的王晶的其他电影，由于缺乏如此有价值高度的解读，只能在屎尿屁的鄙夷声中，被艺术扫地出门。你能说曾经亲密合作的两人，思想境界真的存在如此巨大的差异吗？可能未必。但艺术秘密在此，它只欢迎能够自证意义或者被普遍认为有意义的作品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，我们很可以理解，为什么是在《一年一度喜剧大赛》里，喜剧的好笑和意义经常成为嘉宾们争论的焦点。首先这是档中国的节目，而中国的文艺工作者无时无刻不生活在意义的焦虑里。其次，这档节目的绝大多数节目是话剧形式的，而话剧，由于和那个高雅的艺术走得太近，已经很难摆脱意义的纠缠了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但说实话，这两种，一种是政治的艺术，一种是艺术的政治，都和喜剧的本质没有太大关联。又好笑又有意义的作品当然人人喜欢。但是，在两者不可得兼时，开心的笑一笑，总比在那里思考什么深刻的意义，更符合喜剧的初心吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后就有私心地摘录一段王小波先生的《我对国产片的一些看法》，作为结尾吧：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;莫泊桑曾说，提笔为文，就想到了读者。有些读者说：请让我笑吧。有些读者说：请让我哭吧。有些读者说，请让我感动吧……在中国，有些读者会说，请让我们受教育吧。我举这个例子，当然是想用莫泊桑和读者，来比喻影视编导与观众。敏感的读者肯定能发现其中的可笑之处：作品培养了观众的口味，观众的口味再来影响作者，像这样颠过来、倒过去，肯定是很没劲。特别是，假如编导不妥当，就会使观众不妥当；观众又要求编导不妥当，这样下去大家都越来越不妥当。&lt;/blockquote&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/505118125&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 29 Dec 2021 23:07:07 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>9a199010288ccbd10dd1cfa930891b3b</guid>
<title>「1080p」和「2k、4k」的关系与差别在哪里？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9743883</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-33e57dec0d47cb222da62b06e86f82b1_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;洋芋PotatoNE，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;知乎用户&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/24205632/answer/2283868851&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;带节奏也没赶上热乎的，作为一个大概是显示器相关的博主......在大家都聊完了之后冒个头出来挨打了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;先说结论：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1080P 可不可以是 2K？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;—— 可以。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那华为说 1920 × 1080 是 2K 对不对？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;—— 不对。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先需要纠正的事儿是：并非 2K 没有一个标准的定义，而是和 2K 相关的定义...实在太多了。不同的行业和组织的标准中对于 2K 这个名词有着不同的定义，而不同定义中的「2K」实在是南辕北辙，甚至说是完全不同的东西撞上了 2K 这个名儿也不为过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 DCI 的明文标准(DCSS)中， 2K ，也就是 DCDM*3 容器的大小是 2048 × 1080，但在经过裁切之后，根据不同的画幅， 2K 也被允许为 1998 × 1080 和 2048 × 858。虽然 DCI 没有明文规定「 1920 × 1080 就属于 2K！」，但要是跟着这套逻辑走，FHD 也属于 2K ... ... 倒也没有问题。而在 NHK 和 ITU - R 的标准中，&lt;strong&gt;1920 × 1080 更是明文的属于 2K。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-0686961aa15ff8a9ffda0d9f7c059d5c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;DCSS&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;所以在昨天的讨论中也冒出来一个说法：「2K」= 2560 × 1440 只是约定俗成的坊间说法，压根儿就没有什么组织机构站台，人电影行业电视行业广播行业都管 FHD 叫 2K ，那凭什么就华为不能叫嘛？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问题就出在这里了，倒也有硬要把 2K 和 QHD 对应的行业：显示器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在上游的面板制造商中，起初是不存在「4K」、「2K」、「1080P」这些概念的，我们爱用的分辨率表述方法是 FHD、QHD 和 UHD。长边更长了就在前面加个 Wide ，还要再长就换成 UltraWide，长到翻倍了就给换成 Dual。宁愿用 SXGA、UWXGA 这种反人类的缩写也不愿意换成简单的「2.5K」。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d7fed91b82d8e4be5229562d6cb73c95_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但是到了下游，VESA 一拍脑袋就把「2K」/ QHD 和「4K」 / UHD 强捆绑了，这也造成了现在&lt;strong&gt;消费者的普遍认知：得到 2560 × 1440，才叫 2K.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-6511e7174bf951a7047d631b886ea170_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但显然，这样奇怪的对应分辨率实际上是不科学的，QHD 几乎从任何一个角度看都不符合「2 倍的 FHD」，所以说华为在发布会上管 FHD 叫 2K，是利好消费者在铁了心的为消费者科普正确的分辨率表述形式...？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-d5f19ecaf4ed5519e89673abfe4568ae_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;可有趣的是：恰恰这样「没道理」的奇怪对应，在这样一段显示设备宽高比相对固定的时期，成了消费者对比屏幕分辨率最有力、最便捷、学习成本最低的手段。视频的比例可以千奇百怪，但显示设备受制于产能、产线利用率和切割成本等等不同的因素，在很长的一段时间内都会有一个占据绝对主流的显示比例，所以即使不同的行业用 nK x:1 的方式表述视频分辨率已经不是一年两年的事情了，正经的显示行业也还在用那一套字符数朝着两位数前进的老标准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以这件事情很简单：1920 × 1080 在不同的表述中可以是「2K」，也可以不是「2K」。且认为 FHD 是「2K」的标准才是更好、更科学的标准。但华为在发布会上大字宣传 2K 的 FHD 屏幕，不管出发点如何，一定会造成客观上的，对一般消费者的误导。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-856848caa1fb5900abbed858e6125ca7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在引入新的标准时，不论实际上新的标准是否更优秀，但只要新的标准存在比现有标准更宽松的部分，就一定会造成&lt;strong&gt;客观上的对消费者的混淆。&lt;/strong&gt;这种误导来自于消费者的普遍认知与新标准不匹配，在看到相关宣传时消费者的预期盖过了实际的产品力。那该怎样把这样一套更好、更科学的表述标准推广开来呢？早就有厂商给出了标准答案：联想。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-4056c4c92f1c9ed6891137ca8d1672b3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;对于低于原消费者的认知 2K 的 FHD 笔记本仅使用完整的分辨率标定，避免了换用新标准对消费者造成的混淆；而对于 QHD 近似分辨率的笔记本，选用大字完整分辨率 + 小字新标准分辨率的标注方式。不仅避免了所有误导消费者的可能，更把这样一个切实需要更新标注方式以更好量化的产品用上了更科学的方式来宣传，让厂商和消费者站上了双赢的局面。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/24205632&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 29 Dec 2021 23:07:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>2824e8652014444da2d44bb2b2115bf2</guid>
<title>2021 年你心中的冷门佳片是哪些？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9743822</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-7aa21448679f77957e3da2dd38a35760_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;李霁琛，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;怒向刀丛觅小诗。约稿合作请加微信：c546344511&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/505106634/answer/2280583873&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;马特·达蒙主演的新片《静水城》。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-c70b7b26c875bd83134e7449c34b4e3c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;第 89 届奥斯卡颁奖典礼上，为了《长城》放弃出演《海边的曼彻斯特》的马特·达蒙被主持人吉米·坎摩尔无情调侃，看着手捧小金人的老友卡西·阿弗莱克，马特·达蒙心情之复杂，恐怕不足与外人道哉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自那之后，马特·达蒙“知耻而后勇”，选片变得分外谨慎，接戏不多，但部部剑指奥斯卡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可惜，难遂人愿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;17 年他主演亚历山大·佩恩导演的《缩身》，影片还没上映，就被热议为冲奥热门，然而剧作上的过于刻意，让这部电影在颁奖季到来前便口碑崩坏。同年，他主演的《迷镇凶案》卖相也不错，但乔治·克鲁尼借来科恩兄弟的剧本，却借不来科恩兄弟的才华，挺好的故事，拍得却太平庸了一些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之后就是 19 年的《极速车王》了，口碑极好，但既然是“双雄戏”，就难免存在比较，马特·达蒙在片中的表演不如贝尔出彩，而那年奥斯卡影帝竞争激烈，贝尔都没能入选最终的提名名单，马特·达蒙就更是毫无希望了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一次不行，那就再来一次。在冲奥这件事上，马特·达蒙的尝试次数并不算多，至少比不上曾经的小李和如今的贝尔更有发言权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年，马特·达蒙的新作《静水城》又有冲奥的架势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;能不能帮他圆梦？不好说。但我看完全片，可以说一句：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;影片拍得很好，马特·达蒙演得也很好。冲奥当然得看缘分，但就水准来说，这片绝对是够格了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片名里的“静水城”，指的是马特·达蒙所饰演的男主角比尔生活的小城，位于美国中南部的俄克拉荷马州。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄克拉荷马州在美国各州之中存在感并不算强，除了龙卷风，最出名的大概是它的“深红”属性，简单讲，作为共和党的大票仓，这里大部分的人在投票时会选择特朗普而不是希拉里或是拜登。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换句话说，这个地方是“红脖子”的聚集地，“保守”是这些人的代名词。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马特·达蒙演的比尔，是个典型的“红脖子”，工人身份，普通家境，甚至连外形和穿衣风格都符合人们对“红脖子”的刻板印象。高大、壮实、蓄须，太阳镜和牛仔裤是标配，那件 Carhartt 衬衫，更简直就是身份的象征。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8d43579323548fe9f517a00dbb313ba9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;影片要讲的则是比尔这个美国“红脖子”远渡重洋到法国海港城市马赛想办法给身陷囹圄的女儿脱罪的故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换句话说，这部影片的主线剧情并不发生在俄克拉荷马州的静水城，全片中出现的美国人也远没有法国人多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我必须得强调的是，影片的片名起得非常精准，比尔的身份属性决定了整个故事的走向，导演汤姆·麦卡锡醉翁之意当然不在法国马赛，而是在自己所生活的美国本土。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回到故事本身。影片中，比尔的女儿艾莉森在马赛留学时被控杀死女友莉娜，获刑坐监，在她意识到自己的案子有了新的转机时，便委托来探视她的父亲比尔帮她联系律师给她脱罪，比尔在被律师告知翻案无望后，孤身一人在马赛找起了证据，并最终帮女儿重获自由。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;艾莉森的这个案子，在现实中有原型存在，即着名的“诺克斯案”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所谓“诺克斯案”是指发生在 2007 年的意大利佩鲁贾大学的英国交换生梅雷迪斯·克尔彻被奸杀案，此案中，克尔彻的室友阿曼达·诺克斯及其前男友索莱西托犯罪嫌疑最大，并很快被警方拘捕，但在审理过程中，诺克斯多次翻供，并在四年后的 2011 年最终被无罪释放，法庭给出的理由为主要证据存在瑕疵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毫无疑问，《&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=douban%3A//douban.com/search%3Fentry%3Dsubject%26q%3D%25E9%259D%2599%25E6%25B0%25B4%25E5%259F%258E&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;静水城&lt;/a&gt;》里艾莉森的案子，和诺克斯的案子非常相似，除了人物关系有所变动，案情的走向几乎如出一辙。很显然，编剧在写剧本的时候受到了这件轰动一时的案件启发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自然而然的，很多熟悉“诺克斯案”的北美观众就把《&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=douban%3A//douban.com/search%3Fentry%3Dsubject%26q%3D%25E9%259D%2599%25E6%25B0%25B4%25E5%259F%258E&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;静水城&lt;/a&gt;》当成一部“真实事件改编”的电影来看了，但看完之后，有不少人被激怒了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原因很简单，影片虽然借用了“诺克斯案”的壳子，但并没有想要踏踏实实地去还原案情，对于案件中的几个重要角色，编剧不但在人物关系上进行了改动，更是大胆地对所谓真相进行了虚构。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“诺克斯案”到现在都是一直没有定论的。虽然绝大多数人都认为诺克斯和她的前男友就是杀人凶手，但证据存在瑕疵，按“疑罪从无”的原则，大家只能接受诺克斯重获自由的事实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在《&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=douban%3A//douban.com/search%3Fentry%3Dsubject%26q%3D%25E9%259D%2599%25E6%25B0%25B4%25E5%259F%258E&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;静水城&lt;/a&gt;》里，导演则清清楚楚地告诉了观众真相到底是什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实是，对于《&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=douban%3A//douban.com/search%3Fentry%3Dsubject%26q%3D%25E9%259D%2599%25E6%25B0%25B4%25E5%259F%258E&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;静水城&lt;/a&gt;》这部电影，北美观众的差评围绕着关于“诺克斯案”的讨论展开，并非常有趣地分成了两派。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一派认为，改编这样的真实事件，以“杀人凶手”的父亲为主视角展开就已经很有问题了，这样的视角会给观众造成一种“凶手无辜”的心里预设，让观众去同情“凶手”和“凶手”的父亲，对于被害者一方来说，非常不公。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一派则认为，诺克斯已经被判无罪，就应该尊重法律，影片中创作者虚构了艾莉森有罪的真相，或多或少也是对诺克斯的一种伤害，如果她真是清白的，电影这么拍又何尝不是一种诽谤？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这两派，在不经意间，其实也反应出了美国社会当下的某种割裂，立场不同，思考问题的方式也就不同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的看法则是，大可以将“诺克斯案”抛在一边，影片既然没强调自己是真实事件改编，那我们便权当它是个虚构故事好了。很显然，导演汤姆·麦卡锡也没有将重点放在所谓的案情上面，影片中艾莉森的案子只是个幌子，麦卡锡想拍的其实是因案子而引发的一系列冲突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果这部电影真的是老老实实去拍“诺克斯案”，我猜，马特达蒙不会选择去演，也大可不必让汤姆麦卡锡拍成电影，拍成迷你剧，岂不是更容易一些？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;汤姆·麦卡锡和马特·达蒙所看重的，一定是这个故事所能深挖的内在冲突，这种内在冲突可以用我前面提到的一个词来形容：割裂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《静水城》里，我们时刻都能感受到这种割裂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最直观的，是语言的割裂，或者说是文化的割裂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不会说法语的美国人比尔在法国寸步难行，连给人打个电话，都得找刚刚认识的朋友帮忙翻译。最有意思的是，导演设计了这样的桥段：住在旅馆的比尔听到外面的露台上有人在大声地播放音乐，他让对方调低声音，但对方以“听不懂英语”拒绝了他，后来我们知道，这个“听不懂英语”的人其实英语非常流利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说白了，割裂不是客观上形成的，而是主观上造成的。法国人可以说英语，但法国人不愿意说，法国人可以去了解美国人，但法国人对此并不感兴趣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;割裂是偏见的温床。见到比尔，法国朋友会问出这样的问题：“你给特朗普投票了吗？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在法国人的眼里，美国人是一个又一个的符号堆砌而成的，尤其像比尔这样的红脖子，更是会被贴满标签。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;导演也用了很多笔墨去刻画了比尔和马赛当地的舞台剧演员维吉妮以及维吉妮女儿玛雅之间的感情，似乎是要说明普世价值观的珍贵，但影片最终导演还是残忍地打破了他所营造的美好，告诉我们，割裂的根深蒂固让普世价值观显得更加脆弱了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-082709ed8123cee272971bedcb8cd12f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;维吉妮愿意接受比尔和自己住在一起，但不代表她愿意接受比尔的“红脖子思维”，当比尔的行事方式和她的行事方式产生冲突时，他们的关系注定破碎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;影片中有句我最喜欢的台词，小女孩玛雅对比尔说：“你是我最喜欢的美国人。”事实上，年幼的玛雅对“美国人”没有什么概念，“美国人”和“法国人”在她心里差异不大，她说自己喜欢比尔，就是简单的喜欢，再真诚不过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在那一刻，普世价值观超越了割裂，可惜只是一瞬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;割裂还存在于代际之间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自始至终，艾莉森对父亲都充满了不信任，她不相信父亲能帮自己脱罪，也不愿意告诉父亲真相是什么，在某种程度上，艾莉森利用了父亲对自己的爱与信任，并最终达到了自己的目的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-05f920b7146cd910064f89f161f420a3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在法国生活多年的艾莉森显然也并不认同父亲的很多习惯和观念，她的所作所为都不太像是一个来自静水城的美国人，而更像是个法国人了。她会和当地人一起支持马赛足球俱乐部而不是固执地偏爱橄榄球，在餐桌上她会谈性，而不是像父亲那样显得虔诚而拘谨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;影片中，艾莉森丢掉了父亲送给自己印有“静水城”字样的项链，项链不仅成为了影片中至关重要的道具，也似乎暗示着我们：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;艾莉森丢掉了静水城赋予她的身份属性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里的人是保守的、固执的，但同时也是有原则的、对上帝虔诚的、信奉普世价值观的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;导演没有选择去站边，他展现了比尔这个红脖子身上的种种缺点，但也让观众看到了比尔身上的可取之处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;麦卡锡最想说的或许是，不管你是左是右，是纽约客还是德州牛仔，是美国红脖子还是法国文艺青年，在这个逐渐割裂的世界里，都更加应该选择去拥抱普世价值观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我很喜欢影片的结尾，风平浪静之后，父亲和女儿坐在自己家的院子里，女儿说，一切似乎都没改变，父亲则说，对我来说这里一切都变了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-89027eaa283af92ac6221886bd2c0c7c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;对于这对父女来说，不变的是外在的环境，改变的则是内在的心境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于美国来说，从奥巴马到特朗普再到拜登，又回到了民主党的天下，但一切都没变吗？当然是一切都变了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于这个世界来说，割裂逐渐形成，也正在加深，乍一看，一切都没改变，实际上，一切都变了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这种割裂之下，《静水城》这样的电影就更显得珍贵，它没有选择去拍最讨好学院那群老白男的题材，没有下意识地靠近白左去批判红脖子，而是扎扎实实地讲了一个足够精彩的故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;麦卡锡没拍出什么特别炫技的镜头，马特达蒙也没贡献多少特别炸裂的表演，但节奏是对的，表演是准的，每一场戏每一个戏剧冲突的设计，都是恰当好处的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它有点像是老东木这些年拍出的很多电影，固执到自以为是，又漂亮得无可挑剔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;遗憾的是，这样的电影如今已经注定不会被更多人关注了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再列一些看过的个人觉得稍有些冷门的佳片吧（拿过大奖或讨论度较高的就不提了，比如韩国片《兹山鱼谱》，拿过青龙奖，比如《钛》，拿了金棕榈，都不能称之为冷门了）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.《哭泣的男人》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实不算冷门，但老东木似乎越来越不受关注了。东木新作，有自我重复之嫌疑，但也是自反之作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.《永安镇故事集》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;平遥看的，魏书钧新作，好过《野马分鬃》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.《圣母》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不算冷门，保罗范霍文的宗教题材电影，很叛逆的表达，很成熟的叙事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4.《红色火箭》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;趣味十足的喜剧片，可能会拍俗的题材，玩的很高级。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5.《法兰西》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蕾雅赛杜所主演的今年最好的一部电影，不是《法兰西特派》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6.《羊崽》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;豆瓣评分挺低的 A24 恐怖片，其实影像和文本都经得起琢磨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7.《犬之力》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;颁奖季到来会变成大热，卷福有可能冲击大奖影帝。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/505106634&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 29 Dec 2021 23:06:53 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>76967e3b42c91dd97633aeacf6a80345</guid>
<title>涂防晒、隔离和粉底老是搓泥怎么办？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9743890</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d1a657fae042e74ffa39ff48a3a9bd7c_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;小K配方师，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;化妆品配方师，微信公众号：配方师小K&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/485950636/answer/2288999867&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;看了几个回答，要么是没有回答到点子上，要么就是无脑推荐产品。。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我先来讲讲为什么会有搓泥的现象&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;原因一：产品中高分子增稠剂添加量比较多&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如用于增稠的卡波，黄原胶，一般用量下，卡波不会搓泥，但是如果用量太多的话，搓泥的概率大大增加，新冠疫情的时候不是流行消毒凝胶嘛，这玩意很简单，就是卡波中和增稠的机理，配方中卡波添加量也比较多，可能还没等酒精挥发完，泥就搓出来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;又例如大家熟知的透明质酸钠，业内有好几种规格，有小，中（150 万道尔顿），大分子量的，透明质酸钠的抓水能力很强，吸水后，会从轻飘飘的白色粉末变成有一定稠度的透明凝胶，浓度越高，稠度越高，如果水干了后，会在皮肤上慢慢形成一层膜，你用手搓一下，可不是把膜都搓出卷来嘛。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-ff583949c1a8fb852cf215c13e8c9921_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当然，仅仅有这些高分子原料，搓泥的条件还很难形成，往往需要“粉体”来搭配，例如在防晒，隔离，粉底里经常用的&lt;strong&gt;尼龙 -6，二氧化硅，氢氧化铝，二氧化钛，氧化锌这些&lt;/strong&gt;，两者结合在一起，就容易搓泥，这也就是为什么防晒，隔离，粉底液产品的搓泥现象比面霜乳液要多很多的原因。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-991be94ba24be672e94dcfe170082393_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;原因二：有机硅弹性体的叠加&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有机硅弹性体是个好东西，原料价格也比较贵，通常用来调节产品的肤感，例如让产品更加顺滑，哑光，吸油等等，但是如果硅弹体加量很高或者不同种类的硅弹体叠加的话，也容易导致搓泥现象！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如常用的 DC9040 (聚二甲基硅氧烷交联聚合物，环五聚二甲基硅氧烷）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c2e5ce9db98d8871e260a5fc08027cb4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如何尽量避免搓泥？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1：避免叠加容易搓泥的原料&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看配方表，注意是否含有搓泥成分在产品里，除了上面说的透明质酸（钠），黄原胶，卡波，硅弹体，还有纤维素和高分子增稠乳化剂（赛比克的 EG 和 305). 而且，这些成分含量越高，搓泥的概率越大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2：干皮尽量先上一层保湿产品。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于干皮分泌的油脂偏少，会吸收产品中的油脂，使产品中的粉体浓度增高，更容易堆积，所以在护肤时要事先做好保湿工作，避免多个高粉体含量的产品叠加使用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3：合理的使用顺序&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大概的原则是水，精华，乳液，面霜，含粉类的产品，尤其是含有上面那些常见的粉类（二氧化钛，氧化锌，云母等）的彩妆产品，请在最后一步使用。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/485950636&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 29 Dec 2021 23:06:43 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>d74947cecbdfbc5daa3440e91ebacf81</guid>
<title>2021年金融市场观察与思考－法律视角</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9743882</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/03dd04fecd8378b3193ec9723ca2f678_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;FU Wang，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;I want to be a part of justice being done.&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;2021 年，疫情还在继续，中国金融市场经历了许多大事件，真可谓百年未有之大变局。收到知乎寄来日历的时候，感慨一年时间转眼间就过去了。借年度交替之际，像以往那样，抽空写上一篇市场观察与思考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. &lt;strong&gt;证券市场法治建设急速前行。&lt;/strong&gt;从今年五洋债、康美药业等多起案件中都可以看出来，管理层加快相关法治建设的心态非常迫切。领导要求高，立法下猛药，司法出重手，导致许多案件当中中介机构要承担相当重的责任。会计师也就算了，毕竟在一线直接操作，连花瓶式的独董，也承担了上亿的责任，自然引发市场不少争议。责任这么重，相关的董责险并没有发挥应有的作用，又让人对中国保险市场有失信心。笔者觉得，真正的亮点在于对于实控人直接上了刑事责任。要知道，在中国民事司法中难以取证的问题，在刑事当中大都小事一桩。当这种追究刑事责任的情况越来越多后，证券市场相对而言会更加规范一些。至于证券欺诈民事责任的规则，也正在不断变化和完善之中。而且，追究民事责任，从原来的主板市场，慢慢扩大到新三板市场、债券市场、资产支持证券市场；从原来的处罚前置，到放弃处罚前置；从虚假陈述，会扩大到内幕交易、操纵市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. &lt;strong&gt;中概股问题凸显。&lt;/strong&gt;今年的监管政策非常猛，以至于中概互联变成了中丐互怜，如果作时间的朋友，而不是作领导的朋友，大概率是没有及时逃出来，只能关灯吃面了。当然，猛药也是有副作用，所以 2022 年是否会纠偏，慢慢等着看。不过，中概股的问题还不止于此，还受中美两国关系影响。其实，中美证券方面存在一定的执法合作，在许多个案比如瑞幸案件中这种合作还是非常明显的，但是 SEC 以及 PCAOB 如果坚持要看审计底稿，那么在目前的环境下能否继续合作下去，还有待进一步观察。当然，也有可能不少上市公司会撤回来到香港上市，但相对而言，香港市场的规模较小，能不能容纳那么多家公司回来，能不能发挥同样的融资作用，还有待观察。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. &lt;strong&gt;证券市场“雪球”越滚越大。&lt;/strong&gt;雪球作为衍生产品，开始在我们的证券市场流行。今年看起来，参与雪球产品交易的投资者应当比许多买基金的用户收益要高，因为波动有限，敲入与敲出都极少，参与者可以获取较高的固定收益。不过这种产品一旦流行起来，将来市场剧烈波动时，就可能产生失控现象。因此，后来监管部门加强了监管，统计规模。去专门找了一份雪球协议文本看了下，它是在衍生品协议比如 ISDA 或者 NAFMII 基础上修改形成主协议、补充协议以及具体的交易确认书，这种做法至少比以前类似的协议要完善许多。以前有一些协议（现在在一些银行理财产品中可能还使用），连双方是代客理财关系还是交易对手方都没有写清楚，导致一发生纠纷扯皮不断。券商是跟你赌，而不是为你的利益提供理财服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. &lt;strong&gt;GAMESTOP 与 SPAC 值得观察研究。&lt;/strong&gt;就国外市场而言，比较有戏剧性的是美股的 GameStop 事件，做空的华尔街大鳄与闲来无事却有情怀的散户进行了一次大 PK。暴涨暴跌，到底是散户收割华尔街？还是机构收割机构？Main Street VS Wall Street,无论如何都是电影的好题材，据说已经开拍了。更有意思的是，交锋过程中，线上股票交易平台 Robinhood，竟然暂停了散户的交易。起了个罗宾汉的名，行的是不是侠义之事，只能到国会面前说一通了。由于中国没有做空机制，所以这种情况不会在中国发生，只能隔岸吃瓜，但里面的证券法问题值得思考。另一个值得注意是 SPAC（特殊目的收购公司）的流行，虽然中国还没有 SPAC 制度,但这不妨碍 SPAC 成为我们关注的一项制度。相关的规则引发了金融法律界的研究。IPO 是公司找钱，而 SPAC 则是钱找公司。这种规则的创新，能否引入并推行？近日，香港开始也发布自己的 SPAC 上市新规，进一步引起热议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5. &lt;strong&gt;衍生品净额结算的问题有望得到解决。&lt;/strong&gt;金融市场许多外资银行关心的期货衍生品合约中的净额结算问题，在很长时间内是他们从事此类交易的担心与障碍，因为破产法中管理人有可能挑拣履行。今年，期货与衍生品办法草案专门规定了一条：按照本法规定的协议方式从事衍生品交易的,发生约定的情形时,可以依照协议约定终止交易,并按净额对协议项下的全部交易盈亏进行结算。依照前款规定进行的净额结算,不因交易任何一方依法进入破产程序而中止、无效或者撤销。与此同时，中国银保监会的相关文件《关于衍生工具交易对手违约风险资产计量规则有关问题的通知》也进一步做出了相关的规定。各方都希望给市场参与者一个相对稳定的预期。外资银行摩拳擦掌，也许不久的将来，这一块业务就会蓬勃发展。想赌就赌吧，买定离手，愿赌服输。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6. &lt;strong&gt;法律随着政策变化而开始有所转向。&lt;/strong&gt;目前宏观杠杆率已经达了 270%，当债务越来越多时，顶层设计对待金融机构在态度与政策口径发生变化，比如 2020 年的提法是推动金融系统全年向各类企业合理让利，到了 2021 年 11 月，又变成要坚决遏制金融服务业领域的垄断。牛夫人还是小甜甜，你说了算。为了减轻债务，法律一点点地改变，比如一般保证与连带保证推定模式变化、破产时担保人停止计息、个人破产制度的深圳试点，还有一些案件中，当事人约定的咨询费、服务费的各种费用都被否定了。但值得思考的是，债务的问题，是通过合同法、担保法的改变来减轻责任，还是通过破产法来直接免债更合适呢？即便通过不公平合同条款的认定来减轻债务人负担，对于金融机构与自然人的合同条款约定、金融机构与企业之间合同条款约定，是否一视同仁？其实缔约能力是有所不同的。信用卡服务中的各种收费，与银团贷款中的各种收费，应有所区别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7. &lt;strong&gt;个人破产法从设想已经变成现实&lt;/strong&gt;。深圳的首例案件，展示了个人破产制度的试水过程。许多自然人债务人，应当通过破产制度卸去身上的枷锁，否则越来越多的人成为债务的奴隶，最后的结果就是“无产阶级失去的只有锁链”。在全民债务增加的情况下，法律会慢慢变化的。如果去看美国破产法的历次变化，其实就是债权人债务人斗争和博弈的历史记载。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;8. &lt;strong&gt;担保法规定的提供担保的规则越来越严。&lt;/strong&gt;担保效力要看内部决议，尤其是上市公司提供的担保，毕竟是所有股民的上市公司，而不是你大股东一个人的上市公司。因此，上市公司对外担保还要求公告。至于是不是子公司、孙公司、合并报表的公司都要公告、公告具体形式如何、能否概括公告，实务仍在发展。但需要注意的是，法律应有一个新老划断的过程。如果法律没有过渡期，那么市场的交易者所面临的不确定性会越来越大。因为根据以往法律规则，担保大多是认公章而忽视决议，现在突然说要看内部决议，前几年提供的担保就容易被认定为无效。说实在的，这几年监管规则、法律规则的变化剧烈，导致交易的稳定性、增信措施的有效性受到越来越多的挑战，身在这个市场中的人，只能不断适应剧变。百年未有之大变局，只能说适者生存。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;9. &lt;strong&gt;利率稳中有变，开始下行。&lt;/strong&gt;因为疫情的原因，国外在放水，而国内经过 2020 年的宽松之后，2021 年实际上是慢慢收紧货币，并未大规模放水。但经济形势的变化、房地产的躺平，年底的经济工作会议重新定调，导致 LPR 在 20 个月之后终于有所降低。2022 年的货币政策大概率仍将放水，有利于资本市场。想起一个段子，2022 等于 2020 too…疫情仍在发展，在这种情况下利率中枢的下行应该是大概率的事件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;10. &lt;strong&gt;房地产税又成为热议话题。&lt;/strong&gt;在当前的预期下，税收肯定是越来越严，罚款案例也有所增加。但这些与房地产税相比，后者关心的人更多。当中国的房地产税又一次提上议事日程之后，如何收、免征额等等，都成为老百姓关心的细节。在目前的形势下，对房地产的预期是否已经开始改变？如果盲目买房的人有所减少，再收房地产税，则会如何变化，只能有待慢慢观察。房地产是一项重要的担保品，金融借款中，房地产担保是大头。因此，如果征收房地产税，自然会影响金融市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;11. &lt;strong&gt;房地产公司美元债问题引发关注。&lt;/strong&gt;因为三条红线的规定，在短期内房地产公司竟然以意想不到的方式躺平了。他们原先发行的许多美元债很快成为世界关注的焦点，可谓是暗流涌动。美元债，有一些是没有在岸担保的，有一些是有在岸担保的，更多的是没有担保但是有在岸的类担保合同作为增信手段的。这些在法律上如何区分对待，都是值得思考的问题。问题的复杂性，可以参见笔者这个帖子：&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/430466818&quot;&gt;&lt;span&gt;https://&lt;/span&gt;&lt;span&gt;zhuanlan.zhihu.com/p/43&lt;/span&gt;&lt;span&gt;0466818&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;。无论如何，房地产企业海外融资的利率不会再像以前那样了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;12. &lt;strong&gt;投资要非常当心。&lt;/strong&gt;今年看到一个案件，高达数十亿的出海投资，券商操盘，后续多家基金层层跟投，结果全军覆没，纠纷连续不断。如果你看过那些投资尽调与决策材料，只会觉得呵呵。都说受托投资，法律上要负有忠实勤勉义务，但我们这个市场，可以把别人法律中忠诚勤勉的条文完全抄过来，但做过实务就会发现，缺乏程序法以及证据法的支撑，你在绞尽脑汁分析勤勉义务的时候，其实管理人很可能在忠诚义务上早出问题了，比如收受贿赂，乱投一通，或者自融。但只有强力部门介入，才可能有证据。受托管理这种不完备契约，要想对方尽职尽责，在目前的法律框架下，非常难。这种情况就如同老板要你尽心尽责，但你总是想着躺平摸鱼，却装出一副很忙的样子，老板也不见得能察觉。因此，投资者往往要订立保底之类的债务类别的约定，相当于降低自己的举证责任。虽然在打破刚兑的背景下不被提倡，但在某种意义上，存在的就是合理的。没有保底条款，大概率是肉包子打狗。更惨的是，一堆中型基金，看着人家银行进场，以为机不可失，实际上人家已经备有护甲（单独另签保底条款）而你蒙在鼓里，亏光之后才明白，与你们签约的，只是一个注册资本几百万的项目公司…债券结构化发行那些花招，其他领域已经学过来了。你不理财，财不离你。要说投资建议，还是老老实实投公募基金吧…因为分散投资、散户多、可以跑得快。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，祝读者们新年快乐!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;KEEP CALM AND CARRY ON&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;KEEP WELL AND PROSPER&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/448724522&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 29 Dec 2021 23:06:36 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>