<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>c36dda0c2c935de10f6f65e4fa50da78</guid>
<title>2022 年互联网头部公司发展如何，应届生应该如何选择？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9739455</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3647c81a5a6f8c02183e7f433903440b_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;弗兰克扬，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;一个写作就是为了自引的人&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/480512143/answer/2072025185&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;应届生作为一个行业新人，在找工作的时候没必要过多地关注宏观上的数据，比如问一些诸如此类的问题：互联网的头部大厂目前和一两年后发展会如何？现在的行业老大在两三年后是否还能守住老大的位置？现在最火最抢手的职位是什么？以及公司里最赚钱的业务是哪个？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些宏观上的问题固然重要，但远没有很多人以为的那么重要，比如某家电巨头曾经的行业地位非常稳固，牢牢占据市场第一的位置，但这个以技术领先自居的公司开给自家公司技术人员的工资却并不高，于是这家公司的技术人员经常一批又一批地被行业内的老二，老三挖走，该企业的领导在公开场合愤怒地指责竞争对手挖人行为的时候，却从不反思为什么自家的技术人员一挖就会被挖走。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这其中的原因其实很好理解，那就是很多人都是拿着薪资翻倍，甚至翻三倍的 offer 跳槽走的，面对越来越大的生存压力和这种薪资待遇上的诱惑很难不动心，更重要的是，在行业老二和老三企业里工作并不是什么丢人的事情，那干嘛不跳槽走呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，关注企业宏观层面的一些数据和动向固然很重要，但是也仅仅只能作为一个维度的参考，具体还是要结合你个人的实际情况，才能做出最适合你自己的选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;任何一家公司都有不同的工作岗位，既有做核心业务的，也有做边缘业务的，还有做打杂类工作的，如果你的个人背景和能力决定了，你既没办法做技术，也没办法做各种核心业务，还没办法做财务法务等职能岗位，只能做一些辅助性的打杂类的工作，那这时候各大互联网公司的业务发展情况就不应该是你关心的问题，因为这些核心业务发展得再好，再有前景都跟你没关系，你更应该关注哪家公司的整体待遇比较高，连给打杂岗位的工资待遇都远远高出同行水平，比如某咖啡品牌初期扩张的时候，最大的特点就是舍得给钱，各个岗位的人都因此拿到了职业生涯最高的年薪，如果你有这样的机会，就值得好好考虑，毕竟打杂嘛，在哪里打不一样！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是如果你是做技术的，并且想走一条技术专家的职业发展路线，那每家公司的核心业务是什么，以及在行业内的地位如何就是要去关注的问题，比如你要做云计算，那你就要对比国内外几家做云比较厉害的几家公司，比如亚马逊，微软，甲骨文，阿里和百度各自的市场份额，技术动态等信息，然后再去决定最后选择哪家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你想在电商领域重点发展，那你就要重点关注阿里，拼多多和京东这几家公司的业务情况，作为行业新人，如果你想获得快速的成长，在前几年就业的时候，加入发展速度很快的拼多多就是很好的选择。同理，如果你想做内容和平台相关领域的工作，那字节跳动就几乎是你最好的选择，因为字节跳动在这些领域既是稳稳的行业老大，又是发展速度最快的公司，同时字节跳动的薪资待遇在行业内也是处在领先的水平，这是少有的几大优点都具备的选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你想在一个领域长期深入发展，就要尽量去同时具备有发展空间和足够大的平台的公司，千万不要选择一家公司的边缘业务，什么叫边缘业务？最典型的就是公司试水做的业务，比如美团做网约车，滴滴送外卖，这些都是双方互相做的防御性的业务，未来发展上有着极大的不确定性，去了对你个人的长远发展是会有影响的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如何判断一个大公司的新业务值不值得做，就要结合这个公司的主营业务以及新业务和主营业务的内在逻辑，这同时也是资本市场判断一家公司值不值得投资的一个很重要的依据。同样是拓展多元化新业务，有的公司宣布要进军一个新领域后，股价会马上大涨，而有的公司则会应声下跌，这就代表着资本市场对于这项业务是否看好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如在业务拓展领域，每当腾讯进军一个新的游戏领域，或者收购了一个新的游戏公司，都会被解读为利好，而你如果是想在游戏行业发展，腾讯无疑就是最好的选择，这一点在腾讯的财务数据上就体现得很明显，从最近腾讯公布的年中业绩来看，游戏业务仍然占据了公司一半以上的收入和利润，而其他的企业服务业务，虽然也有一定的份额，但是利润率和游戏相比，就差远了，所以从财务数据上看，腾讯依然是一家标准的游戏公司，未来的发展都会受游戏牵制。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-f154fe4478ab877277433ab20b54f047_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;用同样的视角去看阿里巴巴，你就会发现，阿里巴巴依然是一家极度依赖电商的公司，商业业务之外的云计算，数字媒体和创新业务在总收入和总利润中的占比依然非常小。同样的情况在京东，美团和拼多多这样的公司身上也有体现，都过分依赖一个领域的业务。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-6d71b76b02b7aade6c8373d27cba3475_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而字节跳动也在今年六月份首次发布了自己的财务数据，2020 年的收入已经达到了 2366 亿元，同比增长 111%，相当于腾讯的 1/2，百度和美团的两倍，以及快手的四倍。字节跳动 2020 年广告收入 1831 亿元，占 2020 年实际收入的 77%。所以从这一点来看，字节跳动虽然发展迅速，但整体上还是一个以广告收入为主要收入来源的信息分发平台类的公司。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了从现有业务数据上判断之外，还有另一个重要的判断因素，就是新业务的想象空间，在这方面我觉得腾讯和字节跳动是两家在这方面最有优势的公司，这两家公司一个在社交领域占领了重要位置，一个则在内容平台占据了高点。都能孵化出更多的好的业务方向，比如除了百度，很多企业都在做搜索，但是只有微信和字节跳动的搜索是做得比较好的，这都跟各自占据了一个比较重要的领域有着很重要的关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于想在互联网领域发展的新人来说，牢牢占据了社交帝国头把交椅，以及已经在互联网大文娱领域在国内形成了事实上的垄断的腾讯无疑是最稳的，理论上腾讯以社交为大本营，可以进军很多个领域。但是从过去几年腾讯的财务数据来看，对于游戏业务的路径依赖还是比较严重，做别的业务赚钱没有游戏那么容易，作为上市公司，当财务数据上有压力时，很容易在发展上向游戏业务倾斜，而众所周知游戏领域这两年在国内的日子不是很好过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;字节跳动是过去几年发展最快的互联网公司，也是在广告规模上仅次于谷歌、Facebook 的全球第三大公司。表面上看，字节跳动坐拥抖音，今日头条，西瓜视频，TikTok 几大平台，已成为巨大的流量分发机器，可以很舒服地靠着广告赚钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但从这两年字节的各种动作来看，字节跳动的发展目标远远不是成为一个流量分发机器。在成功抢占了图文、短视频两个信息分发模型高地的字节，借助这些平台，已经先后把业务拓展到了云计算，支付，游戏、电商等领域，慢慢地将流量变成了用户，直接切入交易环节。如果你仔细研究过抖音这些应用的话，你就会发现，在抖音上不仅多了很多教育类的教程，还多了社交和支付功能，同时在今年也开始尝试介入外卖业务了，你甚至可以在刷抖音刷到某个店家的视频时，直接在抖音上下单叫外卖了。字节依托自己的内容平台做业务拓展，和过去腾讯依托社交平台做拓展是非常相似的，都具有非常巨大的想象空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新人在选择公司时，往往面临着无法同时满足多个条件的问题，比如在互联网择业时，最好的选择就是，这家公司既是发展比较成熟，具有一定规模的大公司，有着比较成熟的体制和足够大的平台，同时又有着很多极具发展空间的新业务可以做，同时开给员工的薪酬待遇也是行业偏高的，从这三个维度来看，目前应该是只有字节跳动的部分岗位可以同时满足，其他大部分公司都只能满足一点或两点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但最终做出哪个选择，还是要以你个人的情况为最大的基准去衡量，我能给的建议就是，先去尽可能多地应聘各个互联网公司，把各家的 offer 都尽量拿到手，然后再把自己的诉求写出来，列一个表，然后挨个对比，看哪家公司符合你的要求最多，就选择哪家。对于大部分普通人来说，能去任何一家，最后都会是很不错的选择，毕竟会为顶级大厂 offer 的抉择而发愁的，都是少数。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/480512143&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 22 Aug 2021 23:07:34 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>aff932818387208443bdcf48cd83513d</guid>
<title>如果一夜之间宇宙中的所有东西都变大了100倍，那么人醒来之后能发现吗？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9739462</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d9955a73b6a034d17c3e0f91d1141e95_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;瞻云，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;科普人，公众号「瞻云」&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/287131013/answer/1893623307&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;等待人和地球的，都是一场世界末日。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;若体积变大 100 倍，密度和其它量不变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，太阳质量增大 100 倍，表面重力加速度增大 4.64 倍，达到 1271m/s^2。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;强大的引力下，太阳开始坍缩，表面初始坍缩加速度 997m/s^2，2 分钟之内，表面坍缩速度就会超过 10km/s.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;太阳表面积变大 21.54 倍，总辐射量也增加 21.54 倍，炙热的光束向地球飞去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于日地距离变长 4.64 倍，光到达地球，已经是 38 分 36 秒之后。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果地球还在轨道上，太阳对地球的向心加速度：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=a%3Dv%5E2%2FR%3DGM%2FR%5E2&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=v%3D%5Csqrt%7BGM%2FR%7D&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有关系式可知，地球要维持轨道，速度也需要增加 4.64 倍。但速度并没有增加，所以地球将滑过椭圆轨道开始向太阳方向坠去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，地表重力加速度也增加到 4.64 倍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在增大之前，地球引力和地球内部的张力平衡，增大 100 倍后，新增重力加速度令地表以 3.64g 也即 35.67m/s^2 的初始加速度坍缩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地表上的所有人在瞬间失重，避免了被自己重力压死的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1 分钟后。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;太阳坍缩速度约 30km/s，坍缩距离约 1000km 左右，太阳内部聚变逐渐增强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地球坍缩速度约 1000m/s，坍缩距离约 500m。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;30 分钟后。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;太阳坍缩速度约 500km/s，坍缩距离约 50 万 km，约太阳新半径的 1/140。太阳内部压强进一步升高，核聚变越来越强，太阳内部张力不断增加。但随着半径减小，重力加速度也有所增加。太阳继续高速坍缩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地球坍缩速度约 20km/s，坍缩距离约 2 万 km 左右，坍缩尺度达到新半径的 1/24。虽然地球能不张力有所增加，但重力加速度也相应增加，地球依旧高速坍缩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;38 分 40 秒之后。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;炙热的光芒到达地球。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;若把地球看成黑体，根据黑体辐射定律：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=B%28T%29%3D%5Csigma+T%5E4%28W%2Fm%5E2%29&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=%5Csigma&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为 Stefan-Boltzmann 常数（即黑体辐射常数），大小为：5.67×10^-8W/（m2·K4）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;太阳常数（垂直面单位面积辐射强度）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=S%3D1367W%2Fm%5E2&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可得辐射最高温度为&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=T%3D394K&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;，也即 121℃。太阳直射地面时，理论温度可以达到 120℃，地球表面之所以达不到，是因为还有大气和云层吸收或辐射了一定的热量。而和地球相近轨道的月球，白昼最高温度 127℃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;太阳辐射功率增加 21.54 倍之后，温度达到 848K，也即相当于 575℃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便空气和云层吸收或辐射一定的温度，地表的温度至少也有 400℃左右。温度超过纸张、木炭等众自然物质的燃点。太阳照射之处，森林全部被烤干，然后燃烧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;太阳照射面的地球生物几乎无所幸免。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2 小时之后。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;太阳坍缩到极致，最高坍缩速度约光速 1%，虽然距离超新星爆发还有一些距离（氢比率也足够的高，太阳增加 100 倍后，碳氧的总量虽然提高了，但浓度不变。所以，也缺少直接发生超新星爆发的前提条件）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，太阳内核发生了史无前例的核聚变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在引力势能转化成的等离子激流中，蓝色的等离子涌出太阳表面，并发生高速喷射。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在接下来的几个小时，太阳内部和外部发生激烈的物质交换，令太阳的光谱逐渐转变成了蓝色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然正常情况下，这颗新太阳的核心辐射依旧需要百万年才能到达表面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是在太阳内部等离子体高速流动的情况下，内外物质得到了充分的交换。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着内部聚变的爆发，太阳的半径也开始急遽膨胀，一颗蓝色的超级主序星正在诞生了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-699ea9973faf91d14473cf84f6dd7a40_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;由于质量达到 100 倍太阳质量，新太阳的半径最终会稳定在 20R（20 倍原来半径）附近，单位时间辐射的能量增加 100 万倍以上，甚至可达 1000 万倍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新地球单位面积接受的辐射功率高达&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=1.4%5Ctimes10%5E9W&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;，这个光度直射人体表面时，仅仅一秒钟增加的热量便高达&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=4.2%5Ctimes10%5E8+J&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这 1 秒钟的热量，可以直接烧开 1 吨 0 摄氏度的水。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可得出，新地球一秒钟接收到的总太阳辐射高达&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=2.2%5Ctimes10%5E%7B25%7D+J&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;，而新地球上水资源总体积为&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=1.386%C3%9710%5E%7B21%7Dm%5E3&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（旧地球的 100 倍）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只需要 26 秒钟，太阳光便可以让所有的地球水沸腾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;仅仅 1 分钟之后，地球就会变成一颗大火球，逐渐变成一颗熔岩星球。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-0b6446ea9ee2ec98d7210ba145b7d2f5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而在两个小时之后，实际地球也已经坍缩到了极致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高压高热令地球内部产生产生大量的熔岩，熔岩形成高速喷柱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;熔岩喷流的最高速度可超过 1000km/s，射出上万米的高度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;整个地球也变成了近乎流质，内外物质高速交换，再加上太阳带来的高辐射，整个地球很快变成了完全的液体行星。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而这还不仅仅是地球的命运。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此时地球正在滑过椭圆轨道，朝着太阳高速飞去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过开普勒第二公式&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=R_%7B1%7DV_%7B1%7D%3DR_%7B2%7DV_%7B2%7D&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;容易得到，此时的地球远日点是近日点的&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=2%5Csqrt%5B3%5D%7B100%5E2%7D-1&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;倍，即 42.09 倍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;太阳辐射强度是半径的平方，那么近日点的辐射强度是远日点的 1771.5 倍。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-0e5eebdab2b0a96ac565c0671b234bfd_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;可计算出，在近日点，太阳一秒钟辐射到地球的能量高达&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=3.9%5Ctimes10%5E%7B28%7D+J&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;令整个新地球完全气化需要的热量大约是 10^34 J。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可得出，在近日点，只需要 71.2 个小时，太阳就会把地球完全气化，差不多刚好&lt;strong&gt;三天三夜&lt;/strong&gt;的时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但话说回来，即便地球速度随半径同比增加，轨道没有变化。每秒接受&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=2.2%5Ctimes10%5E%7B25%7D+J&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;的辐射，14.4 年的时间，地球同样会被太阳彻底蒸发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，太阳自身的寿命也只有数百万年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数百万年之后发生超新星爆发，紧接着坍缩成一颗黑洞。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-497b417e3117cc6ae489c1c7ee37754c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这时，会存在一颗恒星围绕黑洞旋转，将持续发光长达数百亿年之久。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这颗恒星原来的名字叫做木星，现在是一颗红矮星。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而原来的土星，则变成一颗次恒星褐矮星。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，由于质量增加带来引力场的混乱，新恒星和新行星之间也可能发生碰撞，继而变得更大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果增大 100 倍的月球，侥幸被刚刚增大的地球引力弹射出去，然后被新恒星俘获，且恰好处于宜居带。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个新的纪元，再次开始了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面积（二维）增大 100 倍，太阳极有可能强行超新星爆发。喷射出大量的物质，分裂成多颗恒星。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长度（一维）增大 100 倍，史瓦西半径达到 300 万千米，太阳有直接坍缩成黑洞的可能，但喷射物质分裂形成超级恒星群的可能性更大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;最后再来探讨，仅仅改变尺度，其它基本物理量不变的情况：&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经典物理中，有七个基本物理量：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长度 m，时间 s，质量 kg，热力学温度 K，电流 A，光强度 cd，物质的量 mol&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果定义长度改变，其它所有基本物理量不变会怎么样呢？&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;这得分两种情况讨论：&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;第一种，在自然单位制中，光速的无量纲不变。也即在量纲单位中，1 米增加 100 倍的时候，光速依旧是 299792458m/s（也即，光速是增大后米的 299792458 倍）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么整个宇宙世界不会有任何变化，原封不动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这可能不是题主的本意，或者想到得到的答案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二种情况，光速的无量纲发生了变化。也即在量纲单位中，光速依旧还是原来米的 299792458 倍。但对于增大后的米来说，光速实际变成了 2997924.58m/s。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，题主的问题就直接等效成了：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;如果一夜之间真空光速变慢了 100 倍，那么人醒来之后能发现吗？&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;关于光速变化的问题，可以看我这个回答：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/328641318/answer/1878698649&quot;&gt;假如光速突然变快或者变慢了一些，会对宇宙产生什么样的影响？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;光速变慢 100 倍的话，原子之间的强相互作用会增加 100 倍。氢、氦、碳、氧等等绝大部分的元素都不再出现，全部凝聚成重核。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果有一个观察者存在，那么看到的就是万物坍缩，发生各种聚变，释放各种光和热。恒星直接就是各种超新星爆发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最终宇宙中不再存在基本的分子，都是各种超重核元素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;木星级的天体坍已经缩成了黑洞，地球坍缩成中子星……&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;另外，其它的基本物理量，虽然我们预设不发生变化，但光速改变后它们还是改变了：&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;质量 kg：质量和结合力有关，尤其是强相互作用力，光速直接改变结合力的大小，质量变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时间 s：铯 -133 原子基态的两个超精细能级之间跃迁周期发生改变，时间变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;热力学温度 K：水三相点发生变化，热力学温度 K 变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电流 A：电流定理和米有关，光速变化自然也就变了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;光强度 cd：光速改变也直接改变了光子的频率，坎德拉发生改变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;物质的量 mol：碳 12 已经不存在，宇宙中各种重核，摩尔的定义都没有了。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/287131013&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 22 Aug 2021 23:07:26 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>ce4e0cf973c091bedcac9ebd79d51afa</guid>
<title>有哪些被用滥了却仍有效的经典情节桥段/套路/老梗？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9739472</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-59b836793de3f4cb8ece812194e91a40_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;segelas，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;电影学硕士已毕业，但仍旧略懂皮毛&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/39718474/answer/2070946597&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;简单谈一谈个人的看法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“角色身份 / 故事走向的反转”，是电影创作中经久不衰的设计手法。然而，在不同时期、甚至细化到不同导演、不同作品中，导演们对它的使用方法不尽相同，都是基于自身表达主题需要的高潮重笔。由此，这个手法便超出了时代的局限、效果套路化导致的使用效果递减，而成为了一种常用常新的存在：在保证基础的戏剧性震惊效果的同时，对作品的主题还有什么表现力加成，各有特色，全无分号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文中，将在各个时代、题材中，选取一些作品，简单分析各自不同的反转用法，谈一谈个人的想法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一，五十年代法庭片的反转&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 50 年代的《控方证人》里，我们就已经能够看到反转手法的使用痕迹了 ----- 玛琳黛德丽的身份从受害者变成了帮凶，查尔斯劳顿在片中的定位也就从“伸张正义的律师”变成了“被人利用的工具”。这样一个大反转，让电影提出了对于法律能力边界的疑问：以法律的绝对理性，是否可以真正地做出正确的裁决，而非被利用？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在电影里，查尔斯劳顿维持了通篇的法律化身形象，始终在表面上用理性分析着案件。然而，在潜移默化中，他其实已经被玛丽黛德丽所打动，露出了感性的部分，从一个理性的律师变成了当事人的伙伴，而忽略了对当事人思想的理性把控力。而后续的多层反转，先是丈夫的新女友出现、黛德丽“以理性利用劳顿感性”的家庭拯救计划失败，而后是感性的黛德丽刺杀丈夫。这更加深了情感因素在生活中的比重——劳顿的感性被黛德丽的理性利用，黛德丽的感性被丈夫的理性利用，丈夫则被黛德丽的感性杀死。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这一连串的反转中，真正集中于一个个体的绝对理性并不存在，而相对的理性则敌不过感性的成分。法律是理性的，但使用法律的，却是有血有肉的人，无论是律师、检察官、法官、陪审团，这就导致了绝对理性之法律在现实中的不可履行。《控方证人》最后的反转，以及劳顿最终出于同情而为杀人犯黛德丽辩护的“貌似完美结局”（对比他知道丈夫确实杀人、而自己却为他脱罪时，基于理性的震惊和动摇），正表现了这一点。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-509a395b0d1bfb8b696a412d56264339_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二，九十年代悬疑、科幻片的反转&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而到了接近四十年后的 90 年代，反转依然非常好用。最深入人心的，应该就是大卫芬奇的《搏击俱乐部》了。在故事的最后，芬奇揭晓了谜底：布拉德皮特只是爱德华诺顿人格分裂出的另一个自我，是他在平庸而无趣的生活中压抑出的暴力内里性格。这样的用法，在如今看来当然并不算出奇，但《搏击俱乐部》却是这个寓意在某种程度上的开创者。而在表现形式上，大卫芬奇非常大胆地尝试了剧情之外的技术手段 ---- 当诺顿因为感受到各种压力而情绪激烈时，画面中会在一帧中闪过皮特的剪影。这样颇具实验意味的玩法，为最后的剧情表层反转提供了基础。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b32bc40f21be2a94cb708cbb918cd8cb_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而同为九十年代的《十二猴子》，则提供了另一种反转的打法：反转与呼应的结合。电影的开场，布鲁斯威利斯便做了一个关于儿时的梦。惊醒的他，开始了对于世界末日之过去的时空穿梭，试图拯救自己童年时发生的一切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后，导演出色地提供了各种内容，先是强调了威利斯对于过去的“掌控力”，让他与女主角陷入爱情，让他压制住了精神病患者布拉德皮特，又在最后的一次时空穿梭中破坏了一切：他与女主角的爱情，因为自己的身亡无疾而终，曾经疯疯癫癫、看上去不具威胁的皮特，恰恰成为了最终引发一切的核心人物。这说明了人类力量对改变命运的无力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影里强调着威利斯作为未来人的“知晓过去”，但实际上这并不能改变什么：他甚至没有意识到皮特的危险性。命运的发展变化，来自于各种各样的巧合 ---- 这正是作品让皮特这样一个“无完整逻辑”的疯子成为关键因素的动机：巨大的转折，并非来自于有条理的深谋远虑，也可能是无意识的一时兴起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说彼特身份的反转是第一重铺垫，那么结尾威利斯自身的反转则是主题表现的关键一环：他童年时看到的那个中枪者，正是试图阻止世界末日失败后的他自己。这让中枪者的身份从“他人”被反转成“自己”，更与电影开头呼应起来，强化了人力的无能 ---- 经历了全片的历程，威利斯似乎知道一切，但实际上他什么也不知道，就如同开场时的自己一样懵懂，甚至辨不清自己。而世界末日时突兀出现的动物，也象征了大自然对于人类社会的入侵，打破了人类建立的秩序，让人力在世界面前渺小起来。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-afb712cbe9df154585a6e2b732bb99ee_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三，2000-2010 年代爱情片的反转&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了二十一世纪，反转依然被使用，且在涉及的题材、使用细节、表达作用上，愈发丰富。爱情片、科幻片，这些理应与反转的“悬疑性”不太沾边的题材，也活用这一技巧，创造出了吻合自己主题的表达成果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在爱情片的领域，新海诚的《秒速五厘米》，是恋人关系之终局的反转典型。在这部作品中，新海诚用大量的固定镜头、空镜头，精妙地调节着影片的时间流逝感，让它变得延长、难耐。这配合了他的主题表达：时间的推移、空间的拉大，对于人心距离的扯动，直至彻底断裂。第一章中二人由电车连接起来的长距离，阻碍了二人的相会，是“人生中坐过最长时间的电车”，电车更“整整数小时停滞在雪原之上”，强化了时间与空间的距离感。而到了第二章，二人的距离已经拉大到了不可相会，成为了只能寄托于“同一片星空”的存在，女二号说出了“心与心的距离不可能接近一厘米”。而到了第三章，在一段 MV 中，飞鹰似乎穿越过了茫茫大地的时空距离，曾经被认为“去往一个遥远之地”的宇宙探测器也终于抵达外星，物理的距离似乎被跨越了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此时，反转便出现在了结尾。二人在电车的轨道两边擦肩而过，也各自驻足，疾驰而过的列车，更强烈地暗示了第一章中连接二人的电车意象。此时，一切都指向了重逢的欢乐大结局。然而，反转来了：列车驶过，对面已经没有了女主角的身影，男主角也释然一笑而去。这个反转，便是对于主题的强力表现了 ----- 电车可以连接起单纯的物理空间，动物和探测器也终能跨越物理的距离，随着年龄的增加，曾经阻碍他们的距离不再是问题，但唯独时间对于非动物、非物件之人心的磨灭，是不可逆转的。即使已经相遇，但维系二人的感情，已经不可避免地被时间冲淡了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以说，这个反转打破了此前建立起的大团圆氛围，告诉所有观众：现实生活并没有童话故事，不是有爱情就可以战胜一切，更应该学会的，是接受这种现实，坦然面对过往爱情的消失，走向未来的新可能。这或许也互文了新海诚在《你的名字》里给出的、类似场景下重逢结局的设计——现实中的爱情就是如此，而童话语境的后者则可以实现，弥补类自传的前者当中、新海诚自己的遗憾。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-c1b71407d65536407ae4e468d2837488_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四，2010 年后科幻片的反转&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甚至，在一些科幻——且作者性较强的科幻——作品中，反转依然能够发挥作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《湮灭》里，导演以“生物学上的细胞终将湮灭，引导出死亡”的生物学理论为出发点，影射了人类在感性控制的非理性思维下选择错误、导致自我毁灭的宿命——细胞终将湮灭而让生命死亡，人类也会在无意识的选择下自我毁灭人生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影的表述主线，是女主角的隐秘感情。开头部分的情节重点，即放在了“女主想要探寻丈夫的谜团”，这种基于情感的心理，构成了女主加入秘境探索的核心动机。并且，开头部分铺设了“女主拒绝黑人男的会餐邀请”情节，暗示了接下来的女主外遇，这同样是情感层面的内容。进入秘境后多次闪回的女主和黑人的外遇，则进一步明示了女主感情出轨的事实——从感性角度出发，做出了毁灭家庭幸福生活的冲动行为。这是第一层的感性毁灭力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而女主角为了弥补它而做的挽回失踪丈夫、秘境探索，同样出自于感性意识，则是第二层。女主在与黑人对话中，表达了自己想要摆脱婚外恋对丈夫忠诚的意愿，即她想要摆脱自我毁灭的必然结局，重新开始。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，影片的主干皆由女主的感情和心理构成。影片的主旨并非单纯的硬科幻，而是借由科幻为基础的人类心理表现。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8b49930bc22d4a674bad79efcc6cbd40_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;构成作品叙事主舞台的秘境，当然也对主题有重要作用。首先，秘境中的动物，在持续地被复制、并加以人类的改造（细胞组织被改造的鳄鱼，杀人后就会说人话的熊），而植物也在被改造为人类的结构。秘境在试图打破细胞的必然湮灭，在湮灭中再创造新事物。这让秘境作为“女主角寻回丈夫，打破家庭毁灭的单向命运”的承载意义得到了延伸：事物是可以改变的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，这其实只是一种表象，秘境真正的含义，反而在于更深层次的“毁灭”——对于毁灭的复制和再现，这对应着细胞的原理：复制新的，毁灭旧的，最终达到整体生命的湮灭。电影里，本来性格正常的队友们到了秘境中，均表现出自杀倾向、暴躁倾向等消极的性格，正揭示了人类内在的自我毁灭性：无论多少次试图改变，试图重启，试图挽救，但根源的感性冲动都会毁灭一切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关键的是， 被镜头两次强调的“摆在终点灯塔门前的骷髅阵”的意义：四个骷髅头，数量与主角队中死亡的队友数相同，隐约暗示了“四个人进秘境死亡，再到新的四个人进秘境死亡”的轮回，用轮回影射了人类感性心理的“再建—毁灭”的轮回，直到走到不可重启的坍塌。秘境最后的彻底垮掉，打破了女主角追求挽回、再造幸福的舞台，也让秘境内部的那些“新生物”死亡了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;影片的反转，同样出现在了最关键的结尾。女主角和被复制的男友重新开始，相拥无言。看上去，复制、重启，得到了实现。然而，最后一个镜头中女主角眼中的黄色光芒，却反转了表面的一切——她也被复制，而成为了秘境中的造物，必然要与秘境里的所有生物、甚至于秘境本身一样，走向未来的再次毁灭。秘境象征了人体，其中的造物则是细胞——复制新的，但最终一切都要灭亡，秘境与人体生命也会灭亡，形成“复制，破坏”循环后的终点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，她的行为逻辑，也依然没有摆脱曾经出轨而毁掉家庭的感性冲动：被复制的男人并不是她的丈夫，她的家庭重建毫无基础，但她依然这样选择了。无论她是被秘境影响的本体，还是完全的复制外星体，家庭美满生活的未来都是黑暗的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个反转，极其有力地强化了此前的主题表达效果，埋下了这个家庭的未来结局：只不过，是对于此前毁灭的一次“复制”而已，就像被复制的新细胞、以及细胞构成的生命一样，逃不脱破坏的轮回，与最终彻底湮灭的结局。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-4193fd996768013d919acc79502d0c11_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五，精彩案例：《无双》的反转&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在开头的部分，刘伟强设计了“郭富城恐慌于周润发的可怕以及周润发装作警察并引爆炸弹”的情节。从观感上它强调了周润发的恐怖，并且通过炸弹的引爆来强化了这种恐怖，为最后反转来表现的主题做了铺垫。随着引爆坍塌的房子、推出片名后，房子再次复原引爆没有发生，这一幕实际上已经暗示了“郭富城在骗人”，点出了主题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而结合主题部分，通过最后的几个反转，将前面的兄弟情义完全推翻。这个连续的反转设计是递进的：首先是郭富城和周润发身份的虚假，此时剩下的是郭富城和&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E5%BC%A0%E9%9D%99%E5%88%9D&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22article%22%2C%22sourceId%22%3A57579885%7D&quot;&gt;张静初&lt;/a&gt;的关系为真；随后张静初的身份为假，此时剩下的只有郭富城和真张静初的旧情为真；最后旧情也为假。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种连环的反转设计，和《&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E9%98%B3%E5%85%B3%E7%81%BF%E7%83%82%E7%9A%84%E6%97%A5%E5%AD%90&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22article%22%2C%22sourceId%22%3A57579885%7D&quot;&gt;阳关灿烂的日子&lt;/a&gt;》非常类似。在姜文的作品里，米兰的存在是假，马小军爆发的表白和反击&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E8%80%BF%E4%B9%90&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22article%22%2C%22sourceId%22%3A57579885%7D&quot;&gt;耿乐&lt;/a&gt;是假，说欧巴喀秋莎的傻子是假。连续的结尾部反转，不停地剥离，强化马小军通篇回忆的虚假，揭示了马小军试图制造虚假的尊严重建的心理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，从效果上，两部作品又不尽相同。《无双》通过对层层虚假的连环剥离，最终剩下的，是郭富城对张静初从最开始的暗恋、由暗恋而产生的“奋发图强，成就无双”（周润发一直强调的“让你做人生的主角”）的奋发理想，是一个偏向积极的东西。但在残酷的现实中，小人物郭富城的理想，最终为了达到目标而扭曲 --- 他成为了罪犯，成为了和理想中的“无双主角”天差地远的存在，对应着最后技术师傅所说的台词：小人物，始终也当不了主角。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过这个反转，理想的扭曲、人生轨迹的扭曲、“记忆扭曲”，三者形成了对照，表层的记忆扭曲成为了对前两者的影射。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种反转，拥有丰富的表达张力。通过反转的假象剥离，我们看到了小人物的悲剧宿命，最终剩下的，是郭富城对张静初一直以来的爱慕 --- 即使是做了贼，也要让女人整容成为张静初并叫张静初的名字。事实上，这一点在此前的虚假记忆当中，也有所表现，成为了对反转瞬间对铺垫：在那一大段回忆中，郭富城一直试图让自己保持被迫犯罪的好人形象，这表明了潜意识：他试图让自己保持最开始的好人形象，来和张静初匹配。“我们努力，让假的变得真一点”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以说，郭富城的造假，不光是为了骗警察脱身，更多地是让自己也试图相信，让自己对张静初的爱慕不至于自我动摇。制造假币这个设定，实际上也恰恰象征着主题：长篇累牍用各种特写表现“让假币变得和真钱一模一样”，但假币始终是假币。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9080f2b1cbecc4883dd3f1ed91fcd088_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;并且，在手法上讲，最后的反转力度之大，是比较罕见的。一般的反转，会让郭富城变成 BOSS，周润发变成小弟。但本片当中，庄文强非常大胆：虚假记忆中的绝对大佬周润发，完全变成了一个现实中的路人，同时，本片的反转力度之大，还体现在了感情部分：假张静初的身份，以及郭富城和张静初的感情经历 -- 我相信，大部分观众，应该都不会对这一段“前言”的部分产生怀疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，它并不像《唐人街探案 2》那样是为了单纯地制造效果而反转，而是非常严密地点睛了主题：周润发身份的反转，点出了“任何人都是人生中的小人物”，张静初的反转，剩下了郭富城对张静初爱慕的唯一真实。本片通过反转实现的，是情感层面的主题表达：小人物那即使被扭曲一切人生，也依然存留下来的真挚感情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以说，这部作品的反转架构，固然存在着坊间讨论的问题：对于《非常嫌疑犯》的较大比重“借鉴”。然而，从主题表现上看，它的反转实现的表达倾向，无疑是非常“港片风韵”的人文关怀腔调。在老港片，如《阿郎的故事》中，我们可以频频感受到它。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;某种程度上，它是属于香港电影的气息，特别是在《无双》这样的犯罪题材里——《无间道》中，刘伟强会在黄 sir 死亡时，给予陈永仁大量的回忆镜头，但到了《无间道风云》，就剩下了洒在迪卡普里奥脸上的一滩血。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/39718474&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 22 Aug 2021 23:07:18 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>f2bd41f3741ec8475c180a9046b6b172</guid>
<title>为什么在绘画作品中，很少见到有表现彩虹的？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9739473</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-334f320caa282b6ea89651cfc9d67267_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;绿绮，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;★聊点人文艺术★非虚构艺术小说·专栏连载中&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/476146229/answer/2072057995&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;这是一个很有意思的问题，整理了一篇从古至今的彩虹艺术文章，希望能给大家灵感~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;彩虹与传统宗教艺术&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“彩虹”这一神奇的自然景观总是让人为它感到着迷，遇见彩虹被视为是一件幸运的事情。虽然我们现在知道彩虹的出现是一种特殊的光学现象，由不同波长的可见光通过空气中的水滴折射而显示出不同的颜色。但是彩虹自古以来就人们视为代表&lt;strong&gt;神秘、传说、幸福、希望和幸运等充满象征寓意&lt;/strong&gt;的来自大自然的礼物。在不同的宗教文化中，都能看到彩虹的存在。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;在中国神话中，&lt;strong&gt;女娲炼五色石补天&lt;/strong&gt;，彩虹即五色石发出的彩光&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;在基督教和犹太教的经典中，有许多宗教绘画描绘了在《圣经》中所描述的彩虹。正如在创世纪 9:16 中所叙述的，“彩虹”作为上帝与人类立约的标志：&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“每当彩虹出现在云彩中，我就会看到它并记住上帝与地球上所有生物之间的永恒盟约”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（Genesis 9:16）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ac2ff3c0140ef5e4fbc1d0273ea6c526_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;13 世纪的波斯医生、天文学家、地理学家和作家 Zakarya Qazvini 创作了《创世奇观》（《沃尔特斯手抄本》Walters Manuscript），一部用阿拉伯语写成的宇宙学重要著作。该手抄本中有一张介绍彩虹的插图。在这个手稿中的彩虹并不像我们如今所看到的彩虹一样有 7 种颜色，且红色被画在了最下面，但是每一个光环都用金色描边。这个彩虹寓意了美丽、神秘和奇特。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b27fae3aa1714b1ecd9a8eb7ad1e11f1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;14 世纪手抄本《埃格顿创世纪图画书》，描绘了创世纪的第五天，上帝坐在彩虹上，创造了动物，包括猴子、鹿、熊和狮子。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-9fa3401c602861492fc7f631f408616e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;丢勒，《忧郁 1》蚀刻版画，1514。画中主要人物是一名看似很悲伤的女性，她手中拿着一个圆规。在她的一侧有一个小天使坐在石头上写写画画。地上躺着一只病怏怏的狗。在人物四周都是一些平常的事物，比如钉子、锯子、刨子和球。在两个人物身后的墙上挂着天平、沙漏和风铃。在建筑物的背面是一个通向天空的梯子。在画面深处可以看见一座城市，太阳在天空放出光芒。在左上角三分之一处有一个彩虹，它跨过了太阳和标语。标语则是作品的主题：忧郁。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-60a529077d4dbee4ed825a682c43d816_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;尼德兰 15 世纪画家汉斯梅姆林（Hans Memling）所创作的油画《亚历山大圣凯瑟琳神秘婚礼三联画》中，右翼描绘的《启示录》中帕特莫斯岛的福音传教士圣约翰的画面中出现了彩虹的形象。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ebbc5c55b035da1a756ef3033634757d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;《奥特因里希圣经》（现存最早的带插图的德文版《新约》手抄本，约 1530 年）中描绘了启示录中的四骑士，右上角的白马骑士（被解释为瘟疫，但是有争议，现代指示为精神）手拿彩虹弓。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-78410c0551f329e0979ab0c152333830_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;《奥格斯堡启示录》（约 1552 年）中描绘的约翰与天使。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7fdf1e8def9a31f14fc5c55dbd4c9f44_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;16 世纪佛兰芒（今比利时）设计师阿德里安克拉尔所设计的插图专辑中的一幅《水的寓言》（通过画中的维纳斯将水拟人化）中维纳斯身后出现的彩虹形象。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-5290894211f9acda77d0c87d08bd2c07_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;17 世纪初由 Thomas Trevelyon 编绘的《Trevelyon 杂记 1608 年》，这是一部有关历史、宗教、社会等主题的图画书。其中的一幅有关诺亚故事的插图。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ed14314603ddc2b4fa8d38fd49e931ba_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;17 世纪英国的牧师亨利·皮查姆(Henry Peacham)书中一段话“即使在痛苦中也有慈悲”的视觉隐喻：用暴风雨代表痛苦，用彩虹代表了上帝的怜悯和希望。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-91e360c77f5ae12aac9eadb421eef934_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;阿德里亚恩·彼得斯·范德文纳 (Adriaen Pietersz van de Venne) 于 1614 年创作的《垂钓灵魂》。左边是新教的荷兰北部人，右边是天主教的南方人。 双方都在划分他们的宽阔河流中捕捞灵魂——新教徒的捕捞量比天主教徒多。在河流的上方是一个横跨两岸的彩虹。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6d4fd71e4731ea9a508af89d2f88c722_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;《站在彩虹前的男子》（1700），出自德国雕刻家、艺术品商人克里斯托夫·威格尔的《自然伦理》一书。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-fdce010019625de4fdc9285c289c8124_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;一幅出自未知作者的炼金术手稿的图像，约 1725 年。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-3a13e78137a8218f48015720cf0358a1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;18 世纪瑞士医生雅各布·舒赫策所创办的杂志《Physica Sacra》中的一张插图。这本杂志汇集了艺术、科学、宗教等内容。这张画似乎是对彩虹进行一种“科学”的测量：左边圆形彩虹的地上有一只眼睛，望向右边的彩虹及其可能观看到的视角与光的反射。上图似乎是在测量光在人眼中的折射。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7d4c35da74a23086c0235881d639fe35_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;威廉布莱克为英国诗人托马斯格雷的诗所做的插图，《诗的演变》，1797-98。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ec71d2812a5c761b213b4b8140d53ca6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;威廉布莱克的诗集《耶路撒冷》中的插图，第 14 幅画，“一根头发，一粒尘埃”，1804-1820。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;彩虹与自然风景画&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-1c601f1a300e2a0345e5bcb5d7ef1bf9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;18 世纪比利时画家西蒙·丹尼斯所做的风景画《在暴风雨下罗马近郊的风景》（约 1786–1806 年），远处可看到一小段彩虹。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c0dbd2e075797f6dae60b73f59fe27a7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;19 世纪德国浪漫主义画家弗里德里希所创作的《彩虹山景》（1809-10）&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;1809 年，弗里德里希 (Caspar David Friedrich) 穿越德国并沿波罗的海旅行，这幅画可能是描绘其旅行的一个场景：旅行者停下来欣赏天上的彩虹，阳光突出了旅行者的身影，而远处的山则隐藏在黑暗之中，与旅行者背后天上的光芒相对。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-824671daaec2974f1f8df22b654a8168_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;荷兰艺术家 Jan Brandes 有关在海上与陆地上的彩虹速写，1808。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bca3ee9b85882667563b684157874e96_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;18 世纪奥地利新古典主义画家约瑟夫·安东·科赫（Joseph Anton Koch）的《带有彩虹的壮丽风景》，1824 年。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3f02c9829f5475ec9d18ee38cb2741e4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;佚名画家，描绘 19 世纪战争的油画中可见彩虹，可能寓意战争胜利。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7c4ad3708ab0719a071e17924726dc10_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;佚名画家模仿托马斯·贝恩斯，《深渊西端的瀑布》，版画，1856 年。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6bcb4dad5ea3a73a57aaa3c585426218_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;19 世纪英国著名风景画家康斯太勃尔所创作的风景画《从草地望向索尔兹伯里大教堂》（1831 年）&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;作为风景画家，康斯太勃尔对光学非常感兴趣，并从他的数学家朋友那里学到了彩虹背后的科学，自己也研究光线在绘画中的表现。这幅画被认为是艺术家为纪念自己的妻子所创作的，他们在索尔兹伯里度过了许多时光。画中动荡的天空被解释为康斯太勃尔在失去自己心爱的妻子后悲哀的心境，而美的彩虹象征着希望和幸福的回忆。也有记载说此画在最初展示时并没有彩虹，彩虹是艺术家后续加上去，以悼念他生活在索尔兹伯里的朋友大执事约翰·费舍尔的离世，彩虹的尽头连接着费舍尔的房子。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-3fb5005daea0066d9d4ce34b4bb85f35_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;19 世纪美国著名风景画家弗雷德里克·埃德温·丘奇所创作的描绘有双彩虹的绘画《热带雨季》（1866 年）。丘奇一生中在各地探险游历，他的作品多描绘在美洲旅行时多看到的日落、山川等宏伟的自然景观。丘奇擅长描绘和表现朦胧的光线，因此他的作品也被称为“光之绘画”。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bae55a0d5f85139896a11c9f78b1df64_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;德籍美国风景画家比尔施塔特所创作的风景画《在尼亚拉加上方的四道彩虹》。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;和丘奇一样，比尔施塔特也是美国哈德逊学派的一员，他在各地游历和绘画，描绘雄伟状况的自然风景。《四道彩虹》很有可能是艺术家记录自己所目睹的罕见自然现象。当阳光进入雨滴并从雨滴反射四次时，就会形成四重彩虹。 形成它们的条件必须恰到好处：大雨和阳光直射。 每次穿过雨滴时，光量都会减少，从而使第三级和第四级彩虹变得非常暗淡。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c8f976004e0ee5779fc20d02a88e6e72_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;19 世纪荷兰艺术威廉·罗落夫斯所创作的油画《彩虹》（1875 年）。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-13c60b78d1c3ad1df3c8571991798cae_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;法国点彩派画家乔治修拉所创作的油画《彩虹》（1883 年）。这幅画是修拉为其著名的作品《阿尼埃尔浴场》所做的速写绘画，远处的对岸可见一条彩虹。但是在《阿尼埃尔浴场》艺术家并没有添加其中。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-875cf4dc5da83ad97874bf445e75309a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;René Henri Digeon，《双彩虹》，彩色石版画，1868 年。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-12d05b5874241a5397ec78571d3b4751_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;19 世纪俄罗斯著名风景画家萨夫拉索夫所创作的带有彩虹的风景绘画。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-bcf3d293a8df4d3b98851be5576428c2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;费利克斯·布拉克蒙德，彩色石版画，1885 年。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-9ada586651c6b0a62a7d0e2ae6fc6b84_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;奥地利平面设计师莫里兹·荣格，《彩虹障碍》，1911。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;彩虹与表现主义和抽象艺术&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-d236fa32de697eb9ec983962ac374f58_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;康定斯基，《Cossacks》，1910-11。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;这幅绘画是康定斯基从表现主义转向抽象过度时期间所创作的作品之一。在画面的左上角是两匹马，它们的前腿被互相锁在了一起；在马的身上各有一个俄罗斯骑兵，康定斯基在这里将他们的帽子涂成橙红色。 每个人都挥舞着一把长长的紫红色的弯刀。 马匹下方是一条横跨山谷的彩虹，在其左侧，似乎是两列枪，其中一列正在射击，产生一团红色和橙色的火焰。 在山谷的另一边是一座建筑，暗示着一座堡垒，在它下面还有三个哥萨克人，他们的橙色帽子也很明显。 其中两个拿着黑色长枪，第三个伸出手臂，靠在他的马刀上，一群鸟在天空中飞翔。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a2ec585dd30654e3286b211a25f72a1e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-c874610ea57b0f0732e258af1dacbff8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;法国表现主义画家罗伯特德劳内所创作的《彩虹》（1913 年）&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6d1133c7ff914eef69a2ce54aecde9b0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;瑞士艺术家保罗克利所创作的作品《彩虹》（1917 年）。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;保罗克利深受表现主义、立体主义和超现实主义等艺术运动的影响。在这幅绘画中，彩虹被描绘了直线和纯色块，与完整的蓝色圆圈和彩虹的半圆圈形成对比。 保罗克利通过研究构建了自己独特的色彩体系，每一个色块仿佛就是一个音符，而整体的色彩搭配营造出一种音乐作品般的和谐感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;彩虹与当代艺术&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在当下的艺术创作中，“彩虹”仍然作为一个具有强烈色彩感和主题寓意的题材吸引着艺术家们。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e422ea1df18724db60423dcdab3db475_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-8de33f66b7c9cc482de90e71a64d85d8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;埃利亚松&lt;/strong&gt;，聚合彩虹&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;在黑暗的空间里，一圈聚光灯由内向外照射在一道环形雾障上，在环形内侧形成了微亮的彩虹。在轻柔的水雾上若隐若现的色彩并不存在于雾障之中，它们只所以能被看到，是因为光线被水滴折射和反射后以一个特定的视角进入到观者眼中。因此，只有当有人走到环形附件，移动到一个可以看到色彩的地方，这件作品才称得上完成。埃利亚松的这件作品是依赖于观众的直接参与和共同完成。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-acc3437b59bff57b2ccd936978c96799_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;埃利亚松&lt;/strong&gt;，你的全景彩虹之路&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;作为奥尔胡斯的新地标建筑，“你的全景彩虹之路”像一条坐落在天空上的环形之路，通过阳光对彩色玻璃折射，让人以五彩缤纷的视角观赏奥尔胡斯这座城市的景观，彷佛在天上漫游一般，又像进入了虚幻的世界。这种通过创作重塑人与日常之景的关系的目标贯通在埃利亚松的创作之中。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-913c29bc51bf9862d35b263892698fe6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-49770af94bea43bcae04a2c0c3d5c56e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;加布里埃尔·达维&lt;/strong&gt;，奇迹彩虹&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;墨西哥艺术家 Gabriel Dawe 以其在特定场地由五彩的棉线所组成的彩虹装置而闻名。加布里埃尔·达维喜欢用这些柔软的缝纫线分解和重构空间，同时“纺织物”也隐含着性别认同概念的潜台词。当光线从天花板的玻璃穿透五彩的线条时，这个装置会呈现出一种奇幻的全息效果，仿佛是从天而降的彩虹光线一样。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-2f1e89c7492285656340b4da4c2e9c3c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-956aa0ce3aac50935b6a4a10f912fc64_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mademoiselle Maurice&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;法国艺术家 Mademoiselle Maurice 在世界不同的城市留下色彩缤纷且短暂的折纸作品。 她用彩虹般的公共艺术来点缀普通的街道和平凡的建筑。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-d587a26e03d1cf495935086c598452ae_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7ac236ae0f573a9d1aecf09f6bfc80ef_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-fd9f57ca7bf68e5926eb32f2782fe494_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e96673e72ee2e154fcbde9def94f0662_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;埃曼纽尔·穆勒&lt;/strong&gt;，我在这里&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;法国艺术家 Emmanuelle Moureaux 用彩色剪纸构建其庞大的彩虹装置。在“我在这里”这件作品中，穆勒设计了 18000 张，100 种颜色的女性剪影，在这些女性中隐藏着两个女孩还一只猫，但是观众必须很仔细才能发现她们。这件作品旨在鼓励人们寻找“丢失”的剪影，即鼓励人们重新思考自己的位置和归属。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7c5b4cfa68297bf9bb99ec2a3c4ab3a1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-08da89fc73a39e39c582f0fee12bc833_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;特拉维斯·赖斯&lt;/strong&gt;，彩虹渲染的色彩幻觉&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;艺术家 Travis Rice 使用了大量的碎纸设计了色彩丰富的大型装置。受印象派的启发，赖斯努力通过他独特的实践唤起独特的运动，他称： “这种方法类似于印象派画家的方法，但笔触已被机械碎纸机产生的单个细纸条所取代，并从天花顶一直延续到地上。”&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5aedf945267a523f0abc1fe189444752_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-9d37a97a26cfaf71541dbf33b7271016_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-15c21bab26d683545286d584de5c4515_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-bfe7d81f06d10a30d92309c3f05fbe8c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;利兹·西&lt;/strong&gt;，我们的色彩&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;英国艺术家 Liz West 创造了“混合明亮色彩和辐射光的生动环境”。 尽管她对多色配色方案的偏爱在她的大部分作品中都很明显，但她经常尝试各种媒介和风格，最终形成多样化和原创的艺术作品。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-8718eea5b025822249f862e9f3c9dd95_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6cb29d96939aa921daf987cab88e30f4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;李洪波&lt;/strong&gt;，时代的铁杆，今日的花朵&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;中国雕塑家李洪波以其细腻的纸艺手法而闻名。李洪波创作了“时代的铁杆，今日的花朵”这一光芒四射的纸质彩虹装置，意在探讨有关枪支和武器的有争议和冲突。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-55260a88e2802973b3d1e5f8920680ca_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-6523248715f913ccd7f397f91d87f76e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;梅根·格克勒&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;洛杉矶艺术家 Megan Geckler 使用塑料胶带制作千变万化的彩虹装置。 虽然本质上是工业材料，但这种材料在捆绑或编织在一起时很漂亮。通过仔细的数字设计，艺术家实现了色彩的和谐分层。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-afdf39ec7768b82950447b9c10e2a7f6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-eea16086bc9fefa9d078da0e9a142abd_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-81338e825aa61c0776d076f693680f82_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;马库斯·林嫩布林克&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;德国艺术家 Markus Linnenbrink 的条纹装置将普通空间转变为迷幻的体验。 滴落的油漆、冲突的颜色和令人困惑的视角使观众迷失方向，这是艺术家对互动性空间设计的色彩实验。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ea5fbe15910c14bbe22320bed4b7865e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2f0eb2b0276677b2e7e75ca1c7aec717_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5ba625bb8d7142491119d60ddf833819_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Kang Hee Kim&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Kanghee Kim 是一位来自韩国的摄影师，她最早用手机拍摄日常景色，之后进而运用多图层进行创作。通过 PS 技术，她将在日常生活中瞬间的发现转换成充满魔幻般的场景。因为签证问题，移民美国 13 年后艺术家一直不能踏出美国边境，因此这些摄影创作也被视为是艺术对“自由”的无限渴望。与其追求脱离真实的奇幻和空想，她在普通的环境中寻求灵感，再通过自己的特色的视角进行不经意的改变，从一种侧面展现了随性的创意和对自由的向往。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;彩虹与 LGBTQ+&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自 1978 年以来，“彩虹”拥有了一个全新的寓意，即代表 LGBTQ+ 群体。每年的 6 月是西方的“骄傲月”，以纪念 1969 年 6 月 28 日发生在纽约曼哈顿格林威治村附近的骚乱，这次动荡被认为是导致纽约市最具决定性的事件之一—— 美国同性恋解放运动的形成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;LGBTQ+ 彩虹旗是 1978 年旧金山艺术家所吉尔伯特·贝克设计，也有人认为这个旗帜最早在 1960 年代就在大学校园流行，当时学生们举着五横条纹的旗帜为世界和平示威。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-2d140f57d522c3eb44b2b806a42051e4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;彩虹旗设计者吉尔伯特·贝克&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-027232c979e4f258b8aae1c66ce38162_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;参考文章：&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Magda Michalska，The Most Beautiful Rainbows in Paintings for the Pride Month&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Anuradha Sroha，Rainbows in Art History: A Symbol of Hope for a Better Future&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//mymodernmet.com/author/kelly&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;Kelly Richman-Abdou&lt;/a&gt;&lt;em&gt;，10 Avant-Garde Artists Whose Rainbow Art Installations Will Mesmerize You&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/476146229&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 22 Aug 2021 23:07:09 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>09782adfc6c29660e13832de9afdc4e0</guid>
<title>武汉黄鹤楼既然是新建的，游览价值是什么？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9739410</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-09e7880e39b4d39c15373213b8cbd57b_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;胡榴明，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;作家，城市文化研究民间学者&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/463692637/answer/2066224265&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;先上图：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c64c4ebb0dbb2c72f88e5ada2520f203_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;黄鹤楼面对东方匾额上的大字“楚天极目”；面对南方：“南维高拱”；面对北方：“北斗平临“……此图黄鹤楼面对东方，面对江东（长江东岸）大片陆地，武昌过去直达湖南，古代楚国山河尽收眼底——摄影胡榴明&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;胡榴明：天地之间黄鹤楼&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;黄鹄矶&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;武昌黄鹤楼，所以称为“天下绝景”，因为地理位置“绝无仅有”——“江南三大名楼”另外两座，江西滕王阁、湖南岳阳楼莫不如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;位于蛇山头，临于大江畔，黄鹤楼的存在，以及它存在的意义，从古至今，无可比拟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当年，江汉之交（古称长江和汉江交汇之地）江、河、湖，纵横恣肆，陆地稀缺，建城不容易。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长江西来，江流千里，空中看曲折蜿蜒，地面看气势磅礴，进入武汉城市圈，从西南向东北绕了一个半圈，分开龟蛇二山，与汉江汇合东去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;江东蛇山，山形狭长，蛇形游走，匍匐横贯武昌城（古称夏口、江夏、鄂州、武昌），山脉顶端紧抵长江，山与江垂直，如英文字母“T”,横竖相接处，蛇山截止，千尺危崖临江兀立，山形随水势生威，登高如飞鸟临虚，古人取名黄鹄矶，也称黄鹤矶或黄鹊矶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄鹤楼建在黄鹄矶上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;危崖上建楼阁，楼阁上看风景， 看江看城，看天看地，高天大地、四野八荒，古今联想，时空悠游。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1957 年，武汉长江大桥建成，从汉阳龟山跨越大江落到武昌蛇山，黄鹄矶承托武昌桥头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一年黄鹄矶上早已经没有黄鹤楼，最后一幢中式古典木结构黄鹤楼毁于光绪十年。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-da4c28d2f5bbb1bb714bbe9a39bb08d7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;新建黄鹤楼蛇山上面对长江后退 1000 米，因为长江大桥武昌端建在黄鹄矶上。这是无可奈何的事，所以新建黄鹤楼楼高五层，且每一层高度都超过古代黄鹤楼建制，为了让登临者看得远一点。让我们把今天黄鹤楼当作一座容纳古今历史文化的博物馆吧。图：站在黄鹤楼最高处看风景——摄影胡榴明&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三国演义夏口城&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;元代有一出戏《黄鹤楼》，说的是周瑜在夏口（今湖北武汉市武昌区）城楼设宴企图诱杀刘备而不成的故事，后来改编成湖北地方戏楚剧和汉剧《刘备醉走黄鹤楼》。其实这出戏与史实不合：那一年，刘备病逝永安（今四川奉节）后孙权建夏口城，周瑜去世已经十三年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄鹤楼的来历都知道和三国历史相关，“相关”到什么程度？一般人懒得往纵深想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;东汉末年，曹操、刘备、孙权在长江中游域争斗激烈，赤壁之战孙刘联盟逼进军到长江边的曹军退回汉江上游，主战场随之转移。据守荆州五郡（今湖北湖南部分地区）同时出兵攻占襄阳威胁樊城的关羽成为权力三方争霸天下的矛盾焦点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公元 219 年（建安十四年），曹操和孙权联手，魏军大将徐晃攻夺襄阳，吴军主将吕蒙攻克荆州，关羽败走麦城，遭遇吴军潘璋部将埋伏被俘身死。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公元 220 年，曹操病逝洛阳，曹丕称帝，魏国立，大汉王朝结束。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公元 221 年，称帝蜀汉的刘备不顾丞相诸葛亮极力劝阻，重兵战船出三峡沿江而下攻打东吴为关羽报仇（史学家认为意图夺回荆州）。吴军统帅陆逊迎战， “火烧连营七百里”，夷陵（今属宜昌）大败蜀军，稳固东吴长江中游地盘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公元 222 年，魏文帝曹丕率大军南征，兵分三路直奔长江，围攻江陵（今荆州）六个月，东吴将领朱然固城坚守，魏军久攻不破撤军回许昌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公元 223 年，刘备病逝永安（今奉节），诸葛亮派外交重臣邓芝出蜀国至武昌（今鄂州）说服吴国与蜀国联军征伐魏国。同年，吴主孙权下令在汉江和长江交汇处长江南岸建城，防备曹魏军队再次从中原长驱直入进犯东吴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新城建在蛇山（古江夏山）山脊，隔江遥对汉江入江口——当年汉江名“夏水”，所以取名夏口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随山形地势，城墙围绕一圈，西南角楼（古代城墙转角处城楼）位于离江畔最近的黄鹄矶，站高看远，茫茫荆楚地，滚滚东逝水，天地之间尽收眼底。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;夏口城墙西南角最早搭建了一个简陋透空的木架高台，后来随城池加固改建为建构完备的角楼——这，就是后来名扬天下的黄鹤楼。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-dc093afa54e49b7a5013f48dc06d4d09_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2021 年 6 月 1 日受媒体邀请在这里参加活动——摄影胡榴明&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;荆州之战、襄樊之战、夷陵之战、江陵之战，关羽死、张飞死、刘备死，魏蜀吴三国将帅兵卒死，长江和汉江血染满江红……四次惨烈大战换来东吴建城夏口，黄鹤楼横空出世（当年没有名字），继续《三国演义》剩下的故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三国中，东吴存在时间最长，前后五十九年，版图包括今湖北、湖南、江西、安徽、江苏、浙江、广西、福建，以及越南北部……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比较其他因为战争需要而临时建筑的驻军营垒，夏口城无疑是很幸运的——历史上兵家必争之地往往也是商贸繁荣之地——军队驻扎城内，百姓聚集城外，人口众多，粮草给养、日常用度，引来大批过往商船来往交易，黄鹄矶下长江边，码头建起来了，集市搭起来了，民房盖起来了，城墙基下天长日久踩成一条长街，没有战事的日子里，军人和平民，城墙上下，城墙内外，秋月春风，一杯浊酒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公元 279 年，晋武帝司马炎命令晋军八部分兵六路大举进攻吴国建业（今南京）、棠邑（今六合）、当涂（今当涂）、武昌（今鄂州）、夏口（今武昌）、江陵（今荆州）……天下归晋。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-085bfb250b16a26d411dd95b2f0f6ae8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;三国一段历史太复杂，网上和自己都没有图片可概括，就上一副书封图吧——《三国演义》罗贯中著，人民文学出版社 1955 年第一版 1972 年第 16 次重印本——胡榴明藏书。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;李白的诗歌唐朝&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;唐玄宗开元十三年（公元 726 年），李白二十六岁，离开蜀中来到楚地（今湖北湖南），娶前朝（唐高宗）宰相许圉师的孙女为妻，十年间以安陆为中心四方游历，多次往来江夏（今武昌），有一天在黄鹤楼上读到崔颢《题黄鹤楼》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“昔人已乘黄鹤去，此地空余黄鹤楼，黄鹤一去不复返，白云千载空悠悠，晴川历历汉阳树，芳草萋萋鹦鹉洲，日暮乡关何处问，烟波江上使人愁。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;传说当时李白留下这样一句话：“眼前有景道不得，崔颢题诗在上头”，“遂无诗而去”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;传说不可信：从年轻到老，李白来江夏多次登黄鹤楼多次题诗多首。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;传说可信：李白对崔颢的诗的确很喜欢，喜欢到非照着写一首不可，于是有了下面的诗：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“凤凰台上凤凰游，凤去台空江自流。吴宫花草埋幽径，晋代衣冠成古丘。三山半落青天外，二水中分白鹭洲。总为浮云能蔽日，长安不见使人愁”（李白《登金陵凤凰台》）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从动词名词组合到声腔韵律运用，以李白一向“持才傲物”的性情来说，对旁人的诗赏识到这个地步，真的是“爱之深切”了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李白《登金陵凤凰台》推崔颢《题黄鹤楼》，无论有意还是无意。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4de6ec35f11db0b81499116908d610e1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;当年崔颢在黄鹤楼上看到的风景大抵如此图，除“忽略”当代建筑（长江大桥和龟山电视塔）外，当年（唐代）汉江入江口应在图左龟山南，现在改道至图右龟山北。图中对江汉阳江畔绿顶楼阁正是以崔颢诗意建起来的晴川阁——摄影胡西雷&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;从唐太宗的“贞观之治”，到唐玄宗的“开元盛世”，经济繁荣，疆域辽阔，亚洲文明的中心，四方国土来朝，包罗万象的唐文化至此抵达顶峰，诗歌文化和游冶文化随时代的兴盛而兴盛，一个思维自由创造力丰富的时代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄鹤楼，以它得天独厚的人文地理优势，成为文人游走天下的必经之地，游山观水，登楼赋诗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公元 735 年（开元二十三年），孟浩然从故乡襄阳顺汉江下经江夏（今武昌）去广陵（今扬州），当天泊船黄鹄矶下，登黄鹤楼和当时闲居汉阳的李白见面然后分别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“吾爱孟夫子，风流天下闻”（李白《赠孟浩然》）。李白来楚地不久在襄阳和孟浩然认识，一直是非常要好的朋友，十年后再聚，再聚再分离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“故人西辞黄鹤楼,烟花三月下扬州，孤帆远影碧空尽，唯见长江天际流”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——《黄鹤楼送孟浩然之广陵》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李白题黄鹤楼诗最通俗易懂的一首，如时下流行歌曲，亿万人传唱，你以为懂其实你并不是很懂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;天宝元年，李白奉召去长安出入宫廷伴随唐玄宗和杨贵妃认识一群诗人朋友诗酒唱和。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公元 755 年（天宝十四年），安史之乱爆发，当时在江陵（今荆州）的李白受招募跑去永王璘麾下任幕僚。公元 758 年（唐肃宗乾元元年）因李璘案牵连流放夜郎（今贵州）途中经过江夏（今武昌）羁留将近四五个月，与汉阳王县令等地方官结为朋友，江北汉阳城郊游湖饮酒，江南江夏（今武昌）城头登山听笛，日夜欢娱，日夜诗歌，例如《与史郎中钦听黄鹤楼上吹笛》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“一为迁客去长沙，西望长安不见家。黄鹤楼中吹玉笛，江城五月落梅花”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一次李白登黄鹤楼听《梅花落》，离上一次李白登黄鹤楼送孟浩然，时间相距三十三年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三十三年，转了一圈回到这里，人老了，旧日的朋友友死了，山川依旧，物是人非，此次此刻，不知道李白心里在想什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三十三年唐朝，太平的日子，灾难的日子，经历了太多，黄鹤楼依然立在原处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后人评价：此前黄鹤楼名气不大，自唐崔颢、李白之后名扬天下。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-97c7cc1ff580a9382d56e547eadd156f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;唐代黄鹤楼建筑群微缩模型。历代黄鹤楼微缩建筑模型全都陈列在今黄鹤楼一楼大厅。当天这里没有开大灯（也没有如今天好的手机和单反）拍摄效果极差——摄影胡榴明&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;永泰元年（公元 765 年），黄鹤楼已经是长江中游不可取代的名胜古迹游览景点（见唐·闫伯里《黄鹤楼记》）。这一年，李白去世已经三年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“永泰”，唐代宗的年号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;唐代宗李豫，唐肃宗长子，安史之乱协助父亲平叛立功，以兵马大元帅身份收复长安、洛阳，立为皇太子，公元 762 年继位，平定内乱，改革税制，发展生产，“养民为先”，开启唐朝中兴时代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;唐中期，黄鹤楼建设和江夏城（今武昌）建设比肩而行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;诗人和政治家，名留史册，各有各的功绩。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b8539ac5c931d15f239ed44a07d6a0e1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;黄鹤楼大厅关于历代文人歌咏黄鹤楼的文字介绍，作为研究资料，很珍贵，所以拍照留存——摄影胡榴明&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;岳飞《满江红》和陆游《入蜀记》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾经以为，南宋是一个凄哀的朝代，所有的一切都如深秋的草木枯萎凋落即将剩下支离破碎的枝条……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来知道武昌兴盛于南宋，确实很诧异。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;南宋王朝 152 年，以长江为天堑与金国南北对峙，守住半爿江山坚持这么多年还是不容易，靖康之乱后，宋军和金军在中原地区和长江沿线先后十几次惨烈战役，阻拦金军渡江，保住长江南岸农村继续耕种城市继续建设，建康（今杭州）朝廷笙箫歌舞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样担惊受怕日夜心悬的情况下，长江流域居然成就了三个城市，扬州、镇江、鄂州（今武昌）——原因很简单，黄河流域华夏文明根基才华智慧金钱技艺思想文化全部转移到长淮之地长江南岸。乱世求太平。生产生活贸易娱乐文化教育，士农工商，该干什么干什么，哭是没有用的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ef631aac5d61901eafcb1e91a7db4d09_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;古黄鹤楼前孔明灯，现在已经移到新建黄鹤楼面朝长江的广场上——资料图片。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;宋代鄂州（今武昌）繁华胜前朝，城墙扩大到蛇山根下，长江边黄鹤楼下城墙基下临江街市，蛇山下城墙（当时城墙圈非明清城墙圈）外南湖中央花街夜市（南草市）—— “商女不知亡国恨”说也是白说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宋代黄鹤楼图，一副水墨，一副青绿，作者和年代均不可考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;水墨《黄鹤楼卷》因年代久远墨迹模糊，望中如薄云缥缈中的仙山琼阁，重檐歇山顶，楼阁巍峨高耸。另一幅高楼雄伟，十字脊歇山顶，雕栏围绕，画廊凉亭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;推测北宋时黄鹤楼不仅存在而且建筑壮观，南宋时黄鹤楼在还是不在就令人担忧了，因为上述两幅画图没有年代注明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;岳飞《满江红·登黄鹤楼有感》直接给出答案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公元 1134 年至公元 1141 年，主战派名将岳飞在鄂州（今武昌）屯兵驻守七年，以鄂州（今武昌）为基地三次北伐中原，今江汉平原（荆楚地区）和黄河中游平原（中原地区）曾经是岳家军和金军作战主战场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“遥望中原,荒烟外,许多城郭。想当年，花遮柳护,凤楼龙阁。万岁山前珠翠绕,篷壶殿里笙歌作，到而今,铁骑满郊风尘恶。兵安在？膏锋锷;民安在？填沟壑。叹江山如故,千村寥落。何日请缨提锐旅,一鞭直渡清河洛！却归来,重续汉阳游,骑黄鹤。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;岳飞在鄂州（今武昌）期间，宋高宗（赵构）绍兴四年至绍兴十一年之间，黄鹤楼在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公元 1140 年，岳飞和儿子岳云率领军队从鄂州（今武昌）渡江进击中原，在郾城（今属漯河）、颍昌（今属许昌）与金军激战，进军朱仙镇途中被朝廷召回临安，军队返回鄂州城。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是岳飞一生中最后一次领军北伐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“何日请缨提锐旅,一鞭直渡清河洛！却归来,重续汉阳游,骑黄鹤”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可是，归不来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二年（绍兴十一年）岳飞处死临安（今杭州）。宋宁宗时追封鄂王，纪念他最后几年驻兵鄂州（今武昌）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今黄鹤楼公园，蛇山脊建岳飞亭，立 8 米高青铜岳飞塑像，25 米长青石浮雕，上刻“还我山河”岳飞手迹。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-168d28100bf68d8ebd2593c6ba50f67b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;世纪钟背后不远岳飞纪念亭，真人大小岳飞塑像，“还我河山”大型石刻——拍摄图片电脑里没有找到，以后有了再来这篇文章贴——摄影胡榴明&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;公元 1169 年（乾道五年）十二月，陆游受任夔州（今重庆奉节）通判，携家人从山阴（今绍兴）乘船逆长江而上，第二年经过鄂州（今武昌）、汉阳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陆游《入蜀记》详细描述鄂州城（今武昌）。江边：“出汉阳门江滨，城上居民市肆，数里不绝。其间复有巷陌，往来幢幢如织，盖四方商贾所集”;江面：“贾船客舫，不可胜计，衔尾者数里”;城墙内外：“市邑雄富，列肆繁错。城外南市亦数里“;“虽钱塘（今杭州）、建康（今南京）不能过，隐然一大都会”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宋代鄂州城（今武昌）以黄鹄山（今蛇山）山脚为限，军事行政机关设在山北和山脊，南城门外（今阅马场以南）南草市（当时商贸集市），南草市从长江边码头兴起向东南方发展，在南湖中间筑堤成街，商埠罗列，居民聚集。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陆游途经鄂州（今武昌）这一年与岳飞驻军鄂州（今武昌）最后一年，其间相隔三十年，三十年前黄鹤楼在，三十年后黄鹤楼不在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“今楼已废，故址亦不复存”（《入蜀记》）——不仅楼毁了连遗址也毁了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一年（乾道六年）陆游来鄂州（今武昌）游黄鹄山寻访黄鹤楼，同年鄂州城（今武昌）百姓在黄鹄山尾东城门外（今武昌大东门）建忠烈庙祭祀岳飞。两件事看来毫无关联其实冥冥中相互关联。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陆游一生倡议北伐一生不了其愿，“铁马冰河入梦来“，”家祭无忘告乃翁“——悲剧时代悲剧命运，英雄死，壮士老，黄鹤楼毁，历史翻过旧的一页。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-072578c42b090c90be45087760b8afdf_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;黄鹤楼风景区包括整整一长条蛇山山脊，在我游览的中国城市中心公园，这样构建绝无仅有，漫步在静寂的幽深的长长的山路上，古往今来的人物故事在心头漫漫涌起——摄影胡榴明&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;锦衣卫画师安政文&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公元 1368 年（洪武四年），江夏侯周德兴扩建湖广会城，扩大武昌城圈，蛇山南北平地例如宋代南草市一律圈进城墙内，大兴土木在蛇山上和蛇山北建造官衙府邸，同时在黄鹄矶上重建黄鹤楼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公元 1381 年（洪武十四年），楚王朱桢分封武昌，蛇山南坡建造楚王府，八年完工，宫室巍峨，上与浮云齐，占据半个武昌城，同期修复宝通寺设为皇家寺院。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公元 1402 年（建文四年），燕王朱棣废建文帝登帝位，永乐十九年迁都北京。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;永乐帝（明成祖朱棣）笃信道教到痴迷，公元 1411 年（永乐九年）征三十万劳力在武当山建宫殿式道教建筑，供奉北方玄武真武大帝，工程浩大，建筑华丽，十四年完工。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-8fc55909b37b1925e616b2d7fcf1d81c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;湖北武当山明代道教建筑群之紫霄宫——摄影胡榴明&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;上行下效，一时间中国各地大兴道教大建道观。永乐十二年，武昌东城门外（今武昌大东门）扩建长春观成今天规模。楚王朱桢实际行动向皇帝兄长致意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;楚王朱桢，明太祖朱元璋第六子，驻藩武昌，子孙九代王位世袭，前后 273 年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;燕王朱棣，明太祖第四子，夺帝位后对几个兄弟“怀柔”政策。各位藩王各踞一方，小心翼翼，看永乐帝的眼色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;唐代兴佛教，明代兴道教，都是皇帝起的头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明代画师安政文《黄鹤楼雪景图》：黄鹄矶上青砖垒砌高大的台基托住黄鹤楼建筑群，主楼重檐歇山顶加两个小歇山顶，屋脊正中宝瓶，檐下斗拱密集雕花繁复，楼内雕花木围栏，楼外雕花石围栏，台基下石阶斜斜沿山坡而下穿过雕花石坊，山脚下一棵枝干虬然的古松，三三五五步行骑马的游人，楼阁上推开隔扇窗卷起竹帘撑开布篷，薄雪覆盖琉璃瓦的颜色……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台基上一群人拱手向天拜揖，画面右上方烟云缥缈处隐隐约约一只鹤载一个人不知是飞去还是飞来？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;道教文化色彩含蓄婉转地显露在这一幅画里。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0b443b562ebb98a3d6e095c3d1107015_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;明代宫廷画家安政文《黄鹤楼雪景图》（局部）——资料图片&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当时，官宦、士子、商人，来黄鹤楼除宴饮游乐外往往聚一起谈仙论道——费文伟吹笛驾黄鹤翩然而去，道教传说与黄鹤楼千百年来联系紧密。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;史籍记载：明代黄鹤楼建筑群华丽恢弘史无前例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;画作者安政文（安正文），除了“锦衣卫千户安政文”寥寥数字别无记载，。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;锦衣卫，明太祖朱元璋设立于洪武十五年，先是直属皇上管理的亲兵侍卫队，后来职责范围扩大，秘密特工、独立执法，奉皇上命令监控群臣，一人之下、万人之上的朝廷私家军队。明洪武二十五年废除。明成祖朱棣在位时恢复建制并发展壮大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明永乐年间，征天下画艺高绝的人入宫，在文渊阁和武英殿遵皇上旨意绘画。明朝是宫廷画师最兴盛的朝代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;永乐十五年，明成祖指示画师兼军职，入职锦衣卫，例如锦衣卫百户或锦衣卫千户画师不等。绘画本行，军职虚衔，待遇优厚，以示皇上对画师的“恩宠”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;画师兼军职由永乐帝开始，但锦衣卫千户安政文并不一定是永乐年间人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明成祖后，宫廷画师兼职锦衣卫制度沿袭，宣德、成化、弘治，宫廷绘画抵达顶峰，直到明中期后江浙文人画兴起，民间绘画大家诞生，宫廷画派日趋没落。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2006 年版《中国古代绘画中的建筑与环境》（王其均著、中国建工出版社），其中《明代绘画中的楼阁建筑》一章，以安政文为明代建筑绘画代表，收入他《黄鹤楼雪景图》和《岳阳楼图》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安政文《黄鹤楼图》，想象和现实重叠，其中可能有依实景描摹的部分，也许武昌楚王请他来楚王宫作画，也许京城皇帝派他来武昌作画，总之，画留下来了，画的意义就不仅仅只是画了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;汉江揽胜图&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-f4a99c9a250770021b21277203db1266_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;《汉江揽胜图》另一仿品，作者佚名——我手头有《汉江揽胜图》原版影印本，与此图相似但诸多不同，总的印象是更为金碧辉煌一些，除此图武昌黄鹤楼半幅外，还有另外半幅汉阳晴川阁和汉口汉正街（原版藏于武汉市博物馆），因为不属于我（指影印件），就不方便拿到网上来——历史资料图片胡榴明藏品&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;古时武昌城，沿市区周边筑一圈高而厚的城墙，东南西北，四方八面，九个城门，固若金汤，城内是官衙是学府是商埠是民居，城外是田地是田原是山岭是湖泊……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;武昌河街（今临江大道）沿长江岸延伸，四方生意，八方来客，三江五湖的船停泊江边码头，沿街店铺，门朝长江，背靠城墙，黄鹄矶在城墙内，黄鹤楼在山崖上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长江北岸汉阳古城，建城历史早于夏口，长江中游商业重镇，汉江入长江口自古以来军事商贸要冲，平常时日舟车行旅贸易繁忙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明嘉靖二十六年（1547 年），汉阳知府范之箴主持修缮禹稷行宫（禹王庙）。东北侧长江边建晴川阁，楼阁正面与对岸黄鹤楼遥遥相对，因崔颢《登黄鹤楼》诗：“晴川历历汉阳树”立意得名。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f10eba107eb809b2a48c76cd3a4d0b66_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;黄鹤楼隔江遥对晴川阁，因为崔颢的诗《黄鹤楼》。汉阳晴川阁明代建筑——资料图片&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;明成化年（1487 年），汉水改道，由龟山北注入长江，天长日久，沙泥淤积有了汉口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;汉口，隔汉江与汉阳相对，隔长江与武昌相对，扼长江、汉水两大水道的咽喉，东西南北交汇要冲，舟车商旅经行往复，明中叶时，与河南朱仙镇、广东佛山镇、江西景德镇，并称中华“四大名镇”。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-927e2ef65565f244fc659f61472435db_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;历史上最后一座木建构黄鹤楼毁于 1861 年汉口开埠之后。图：汉口海关江汉关，武汉三镇从农耕时代进入工业时代的分界岭——摄影胡榴明&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《汉江揽胜图》，将武汉三镇尽收眼底。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长江和汉江交汇，图左武昌古城，图右汉阳古城，那年鹦鹉洲还在长江中央，画作者站在汉江入江口汉口龙王庙高台上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;武昌风景名胜黄鹤楼，汉阳风景名胜晴川阁，当年汉口年轻，没有名胜古迹（其实有晚清龙王庙，和黄鹤楼和晴川阁比年代不算古影响也不算大）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;武昌西城门正对汉阳取名汉阳门，黄鹄矶位于汉阳门西南，画中黄鹤楼远远望去和清同治楼建筑式样没有区别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《汉江揽胜图》，意在气势，不在意技法，属山川地理图，不属山水风景图，看得出画家对图中山石草木没有兴趣，对江河流向城市建筑方位比较着意，技法依然虚实结合，例如想象自己站在龙王庙前长江边的高处观赏两江交汇百舸争流的风景，为后人留下清晚期武汉三镇进入现代化之前的历史痕迹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，和明代画家仇英扯不上关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;仇英，明弘治至明嘉靖人，年少时开始绘画，一生画作留传下来的很多，工水墨山水和青绿山水，其中山水建筑图多半云烟缭绕山石劲峭屋舍或精细或随意远处近处的林木几乎每一片叶子都是有生命的……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;五百年前的中国画，古风沉郁悠远几乎与世隔绝，后世人（指当时清晚期）模仿不来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;没有黄鹤楼的悠长岁月&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;清同治四年（1865 年），湖广总督官文和湖北巡抚郭伯荫主持重建黄鹤楼，两年后建成，三层四望、翘角飞檐、八面攒尖顶，沿袭清代以来样式，虽然规模不能相比，人称同治楼。国运兴衰，楼阁兴衰。不一定应合准确，表达人们对天下太平、国家兴盛的期望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;湖广总督官文，满洲正白旗人，武官出身，军功显赫，和平时期在武汉做了两件历史上值得书写的事：1861 年和英国人协议“汉口开埠”，1868 年主持重修战乱中被毁的黄鹤楼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可惜，天不遂人愿，十七年后，同治楼毁。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0fcc2aadd2b5e8b682a3a78411629694_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;同治黄鹤楼，当代新建黄鹤楼建筑样式摹本，比较宋代和明代清代早期黄鹤楼，同治黄鹤楼楼体及建筑群规模缩减，因为进入王朝衰败时期——历史资料照片&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;清光绪十年（1884 年）八月，武昌城墙根下一家店铺发生火灾，火焰窜出屋顶窜上黄鹄矶，当天北风肆虐（季风气候的长江中游，竟然盛夏起北风，天毁黄鹤楼也），江面空阔无阻挡，风助火势，长江南岸火光绵延，同治楼焚毁旦夕之间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国建筑史最后一幢木构架古建筑黄鹤楼毁掉了。自后一百年，长江江畔黄鹄矶上残垣颓壁苍凉萧索，“落日江流带女墙,飞楼百尺俯苍茫”的意境，从今往后，只能去古人诗画中找。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-fca28c035be709c8d8ebff85b7281fae_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;在黄鹤楼公园抱冰堂给小学生讲武汉城市历史故事——摄影长江日报记者&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;同治楼烧毁后，官方重建计划一再搁置。张之洞督鄂时期曾经说：假如（黄鹤楼）重建全部得用钢铁。当时他正在兴建汉阳钢铁厂。说归说，做归做，有没有钱是一回事，有没有心情是另一回事。城市建设，国计民生，古建筑复兴从来不在首位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一百年间，没有黄鹤楼的武汉人怎么过？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;茶馆、酒楼、戏院，评书、大鼓、小曲、戏，《吕洞宾醉酒黄鹤楼》、《刘备醉走黄鹤楼》，戏剧故事，民间传说，真真假假不重要，图个乐而已。武汉人心里，黄鹤楼是一种荣耀，精神的寄托，和衣食住行日常需要还是不一样的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-52c6156223f9ee6ae02dd9b0ee966d96_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;汉口民众乐园，建于 1919 年，中国三大娱乐场之一——摄影胡榴明&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;清光绪三十年（1904 年），湖广总督端方（短期兼职）在空空荡荡的黄鹄矶上自作主张建造一幢二层平顶西式建筑，竖一个砖砌瞭望高塔，武汉三镇没人喜欢，除了他自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;光绪三十三年（1907 年），张之洞在北京升任内阁大学士兼军机大臣，湖北部属集资在黄鹄矶山坡兴建楼阁，主楼三层重檐歇山顶，附楼攒尖顶加歇山顶，风格、气势和前代黄鹤楼截然不同，先名风度楼（如战国蔺相如之虚怀若谷），张之洞更名奥略楼（谋略深远之意）并题写楼名。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3458693f363ed5b7a505b3a9cd2bd8ec_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;奥略楼的历史资料照片没有找到，发一张黄鹤楼公园新开放景区抱冰堂·张之洞纪念馆——湖广总督张之洞调任北京，湖北新军军官集资修此堂纪念。张之洞平时自称“抱冰老人”，取《吴越春秋》越王勾践“冬常抱冰、夏常握火”一句——堂馆建筑素雅简朴，山静寂，树丰茂——摄影胡榴明&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;随着时间流逝，渐渐后世人以奥略楼替代黄鹤楼，多数人真不知道，少数人知道装不知道。“昨天在武昌黄鹤楼和几个朋友聚”，“明天约好一起过武昌游黄鹤楼”……武汉三镇世代相传的黄鹤楼情结在没有黄鹤楼的一百年时光里有意或无意执拗地坚持着。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;万里长江第一桥 1957 年建成，上层走人走汽车电车，下层走火车连通京广铁路，汉阳桥头架在龟山，武昌桥头架在蛇山，“天堑变通途”，武汉人好高兴！当年哪里顾得上毁掉不毁掉黄鹤楼旧址。任何时代，美学从来都败给实用科学，数年后，兴奋的心情平静下来后，蓦然回首，天造地设的大自然馈赠的黄鹄矶已经不见了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-42d7e278c0dc5c4704ca1198330645d8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;长江一桥武昌桥头，图中桥头堡站立的位置就是当年蛇山头黄鹄矶。假想古黄鹤楼所在就是图中桥头堡所在。在这座桥头堡底下临街水泥墙上刻有几个字：古黄鹤楼旧址。古黄鹤楼之所以为天下名楼，其中之重要原因就是离长江太近，居高临下的江上风景——摄影胡西雷。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;很多人惋惜，以为黄鹄矶上的黄鹤楼毁掉了，后来才弄清楚毁掉的是奥略楼和纯阳楼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实他们“惋惜”错了，建筑毁掉可以再生，自然（例如山和水）毁掉，“再生”就难了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“古黄鹤楼旧址”几个字，很不显眼地刻在长江一桥武昌桥头临江大道靠山壁的那根钢筋水泥桥墩壁上，走过路过的人如果注意到可能会停下来看看，其实也没看到什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;新建黄鹤楼&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1985 年，新建黄鹤楼重临长江之畔，坐落蛇山山顶，距离黄鹤楼旧址面对长江后退 1000 米，楼高五层，中式风格，西式结构，金碧辉煌，朱彩灿烂，特别是灯光勾勒的夜晚。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-568d738fd001616cfc79d4547beaa952_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;黄鹤楼广场——摄影胡榴明&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;古今相比较，遗憾是肯定的：地理位置变了，古人诗词里的黄鹤楼风景多纬度视角效果绝对不会再有；时代空间变了，古人绘画中的黄鹤楼木柱木梁木架构纯中国古典绝对不会再有。每逢节假日游人堆山填海的今天，古风悠然的古黄鹤楼意境存在心里最好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;古今相比较，骄傲是肯定的：今天黄鹤楼公园（黄鹤楼风景区）沿袭唐代起始楼阁建筑传统，主建筑群周边园林相互烘托，山石、花木、池塘、流水、亭阁、台榭、雕塑（包括巨型青铜雕塑世纪钟）……顺蛇山山脉一路往东绵延数公里，建造规模恢弘壮丽超过历史任何时期。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-820d63a4817ec1586bc69023e8797940_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;因为长江经过武汉三镇的流向（从西南往东北），历代黄鹤楼面临长江，正面楼体朝西。登高对岸两江交汇，汉江入江口江水奔腾。新建黄鹤楼楼上扁额书“黄鹤楼”三个大字，一楼匾额“气吞云梦”，曾经古云梦泽浩浩汤汤，从汉江上游一直覆盖长江中游——“气吞云梦”，对远古时空的怀念——摄影胡榴明&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;（完）2021.8.19&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;附武汉黄鹤楼内外景观图——摄影胡榴明：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3e6e68fc2b022f77a9897ee522233548_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;气吞云梦，意思我正文解释了。书写者：赵朴初，中国佛教协会会长。年轻人多数不知道他，我们那一代人对他很熟悉。他的书法很漂亮！去年十月去长沙，长沙贾谊故居几个大字也是他的墨宝——摄影胡榴明&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c9f2d963655ed41053120520307507c8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;黄鹤楼一楼大厅历代黄鹤楼模型展，图为当代黄鹤楼。黑石板墙上刻有唐·闫伯里《黄鹤楼记》——摄影胡榴明&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-73ccacc5134c34600c6e67788f35142b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;照片拍了好几年，忘了是黄鹤楼第几层了，墙面汉白玉刻绘，玻璃罩子里可能是只银制香炉，木雕长椅也是工艺品——摄影胡榴明&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-67c244b7e32027d87eaa5d32950d0517_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;黄鹤楼公园世纪钟，建于 2000 年。图片上看不觉得什么，走近前看非常巨大。作为一个世纪之交的亲历者，站在那里，很感动——摄影胡榴明&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ff64e7b1aa54f09b87889fb7b607f390_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;明末青绿山水画家仇英的画。特地从网上找来放在这里给喜欢的人看看。前年去年《黄鹤楼》一文写作，为了鉴别《汉江揽胜图》到底是不是仇英的作品，我花了一些时间。说明一点：要想成为一个好的历史文化散文作家，很多知识非得了解一点不可，不然写不出好文章——当然我也不能说我的文章写得好——网络图片&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-116412f291b5ec5b407076b62791428b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;前几年应黄鹤楼景区和长江日报邀请，和几位诗人朋友去黄鹤楼参加一个黄鹤楼诗画活动——摄影黄鹤楼公园&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/463692637&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 22 Aug 2021 23:07:04 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>