<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>0fe49013051e042a31e232abd052b8f2</guid>
<title>如何系统学习机器学习？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9747321</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c897d1dc759c9d7ee7be5ad75f68c62a_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;吴恩达，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;全球人工智能教育领导者，DeepLearning.AI创始人&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/266291909/answer/2429781356&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;想要成为一名人工智能从业者？系统学习机器学习是重点！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;机器学习是一门不需要进行明确编程就能使计算机发挥作用的科学。在过去的十年里，机器学习已经为我们提供了自动驾驶汽车、实时语音识别、高效网络搜索等实用工具，并帮助我们极大地提升了对人类基因组的认知。许多研究人员都认为发展机器学习是向人类水平的人工智能迈进的最好方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里向大家提供三个系统学习机器学习的步骤：学习基础编码知识、学习机器学习及深度学习、专注于一个角色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想要成功构建机器学习系统，基本的编程技能是先决条件。在开始实践简单的机器学习算法之前，你需要具备编写一个简单的计算机程序(函数调用，for loops，条件语句，基本的数学操作)的能力。虽然掌握更多数学知识能让你更具优势，但也不必将精力过多投入到诸如线性代数、概率和统计这样的数学基础上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在学习了基础编码知识后，就可以正式开始你的机器学习之旅了。由斯坦福大学推出的“机器学习课程”是你不错的选择。该课程提供了对机器学习、数据挖掘和统计模式识别的广泛介绍，能帮助大家有效构建对机器学习的认知和理解。主要内容包括：监督学习、无监督学习和机器学习的最佳实践。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该课程从大量的案例研究和应用中汲取经验，便于大家学习如何将学习算法应用于构建智能机器人(感知、控制)、文本理解(网络搜索、反垃圾邮件)、计算机视觉等任务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，深度学习也是你需要涉猎的领域。由 DeepLearning.AI 开发的“深度学习专业课程”涵盖了你在计算机视觉、自然语言处理和语音识别等领域构建应用程序所需的知识。你将从医疗保健、自动驾驶、手语阅读、音乐生成和自然语言处理等方面开展案例研究，以便于在掌握理论知识的基础上了解深度学习在各行业中的实际应用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当你对机器学习和深度学习都有了较为深入的学习后，下一步行动将取决于你心中想要成为的角色，例如成为数据科学家、机器学习工程师或机器学习研究员等，亦或是将所学的 AI 技能与你目前从事的工作相结合，将人工智能更好地应用于现实世界问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;确定角色之后就要迈入真正的实践环节了。对此，项目选择和团队合作至关重要。确定可行和有价值的项目是一个重要的步骤，必须在你的职业生涯中反复实践。在完成项目的过程中，团队合作比单打独斗更容易取得成功。与他人合作、提供及听取建议的能力至关重要，这能帮助你在协作过程中建立广泛的关系网。当你需要帮助或建议的时候，拥有一个强大的职业关系网能够助你前行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在积累了一定的机器学习理论知识和实践经验后，找到一份相关的工作看似是每个人的最终目标，但它只是漫长职业生涯中的一小步。你需要保持自律，不断学习。身边的人并不清楚你把周末的时间是用在学习还是刷手机上了，但随着时间的推移，他们终将注意到差异。自律的生活可以帮助你在保持健康的同时继续进步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;希望上述建议能为你打开机器学习的大门，从初学者一路走向从业者。这条路注定是宽阔却不平坦的，但这一路上遇到的人和事都将助你走向成功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;请继续学习！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吴恩达&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Do you want to become an AI professional? The key to machine learning mastery is to approach your learning systematically!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Machine learning is the science of making a computer perform work without explicit programming. In the past decade, machine learning has enabled utilities such as self-driving cars, real-time speech recognition, efficient web search, and boosting our knowledge of the human genome. Many researchers believe that machine learning promises the greatest possibility in realizing human-level AI.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Here, I‘d like to share three steps to learn machine learning in a systematic way:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;First, you should learn coding basics. Second, you should study machine learning and deep learning. Third, you should focus on the role you would like to have.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fundamental programming skills are a prerequisite for building machine learning systems. You will need to be able to write a simple computer program (function calls, for loops, conditional statements, basic mathematical operations) before you can start implementing preliminary machine learning algorithms. Knowing more math can give you an edge, but it won’t be necessary to spend much time on specific mathematical issues such as linear algebra, probability and statistics.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Having gained some fundamental coding skills, you can officially begin your journey of machine learning. My Machine Learning course from Stanford University is a great choice. It provides a general introduction to machine learning, data mining, and the statistical approach of pattern recognition. The course will also help you to develop your practical understanding of how to use machine learning in the real world. For instance, when to use supervised learning, unsupervised learning, and machine learning. The machine learning course draws insights from numerous case studies and applications. It is suitable for learning how to apply algorithms to a wide-variety of tasks, such as intelligent robots building (perception, control), natural language understanding (web search, anti-spam emails), computer vision (identifying diseases in medical imagery, finding defects in manufacturing), and much more.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Deep learning is a subset of machine learning that is growing more important, and is worth your attention as well. It uses neural networks to make powerful predictions, and is the driving force behind many of today’s most exciting technologies. For example, self-driving cars, advanced web search, and face recognition all use deep learning. The Deep Learning Specialization, developed by DeepLearning.AI, covers the knowledge you need to build deep learning applications in fields such as computer vision, natural language processing, and speech recognition. You will conduct case studies in healthcare, autonomous driving, sign language reading, music creation, and natural language processing, so you can familiarize yourself with the practical application of deep learning in various industries while mastering theoretical knowledge at the same time.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Once you have learned the foundations of machine learning and deep learning, the next move depends on the role you have in mind. For example, do you want to be a data scientist, engineer, or machine learning researcher? Or, do you consider developing AI skills to complement your existing expertise? If so, you can learn AI as a way to better apply your expertise to real-world problems.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;After deciding the role, it&#x27;s time to move on to real practice. You’ll want to get experience working on projects and as a part of a team. Identifying viable and valuable projects is an important skill, and it’s one that you’ll continue to develop throughout your career. The best way to start is to volunteer to help with other peoples’ projects. Eventually you will develop the confidence and experience to lead your own. For completing a project, teamwork is more likely to succeed than solo effort. It is critical to have the ability to collaborate with others, give and take advice, as this helps you build connections. Teamwork also helps you build out your network of professional connections. You can call on people who you have worked with in the past to provide advice and support as you move through your career.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The ultimate goal, of course, is to find a job in machine learning. This will come after you have acquired both theoretical knowledge as well as practical experience. When looking for a job, don’t be shy about reaching out to people you have met while taking courses or working on projects. You can also connect directly with professionals who are already working in the field. Many of them are happy to act as your mentor. Finding your first job, however, is a small step in a long-term career. It is important to cultivate self-discipline and commit to constant learning. People around you may not be able to tell whether you spend your weekends studying or on your smartphone, but day by day, and year over year, it will make a difference. Discipline ensures that you move forward while staying healthy.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I hope these suggestions could open the door to machine learning and help get you job-ready. The journey ahead will surely be a bumpy one, but rest assured that what you encounter along the way will help you succeed.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;By the way, courses from DeepLearning.AI will be available on Zhihu soon. Stay tuned and see you next time!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Keep Learning!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Andrew&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/266291909&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 08 Apr 2022 23:07:28 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>d5bdc8043348e2c01b8f122e4ada04f7</guid>
<title>费米实验室的最新研究结果表明 W 玻色子的质量严重偏离标准模型的理论预言，如何看待这一结果？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9747332</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-fd87084bd5373d1875e6391e90309507_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;雪峰的自由之路，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;粒子天体物理 实验数据分析&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/526650510/answer/2429182613&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;实验测到的 W 玻色子质量比标注模型高 7 sigma。我就从数据分析的角度简单讨论一下结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;摘要&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这篇文章是 CDF 实验基于 2002 年 -2011 年间数据对 W 玻色子质量的测量。测量结果和标准模型的预言不相容。「该不相容是统计涨落造成的」的概率小于 7 sigma，或者说地球从诞生至今会发生四次，因此可以排除该假设。如果这不是分析的问题造成的，那么这意味着我们需要扩充标注模型，意味着有新的物理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我过去的工作主要是实验数据分析，那么我就从实验数据分析的角度讨论一下这个分析。作为重点内容，我将这部分内容提前。在后半部分介绍实验的背景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;对分析的讨论&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个分析要测的是 W 玻色子的质量，它和分布的峰的位置相关。一般来说，对峰的位置的测量的分析要比对流强、事例率、或者散射截面的测量要更干净一些。本底模型做的不好，对结果的影响要更小一些。当然，这个分析的结果的精度太高了，～千分之一，因此本底形状的的影响也不一定小。作者在表 2 中总结了系统误差来源。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-65b97e726e44cb35c2b116c889aebd80_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;TABLE 2. Uncertainties on the combined MW result.OPEN IN VIEWER&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;直观的来说，对结果影响最大的就是能标的准确性（即量能器对产物能量的测量的准确性）。在这个分析中，作者用 J/psi 粒子的能量刻度了探测器能标。通过刻度发现探测器的能标偏低，低了 -0.1393±0.0026%，见图 2。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-dd61a252d7afd383819ef29bae81e80f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;FIG. 2. Calibration of track momentum and electron’s calorimeter energy.(A) Fractional deviation of momentum Δ / Δp/p (per mille) extracted from fits to the / → J/ψ→μμ resonance peak as a function of the mean muon unsigned curvature ⟨1/ T⟩1/pTμ (blue circles). A linear fit to &lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;探测器的能标的精度可能会随能量变化。这就好比一把不均匀的尺子在 10cm 处短了 1%，可能在 20cm 处短 2%。J/psi 粒子的能量约 3 GeV，W 玻色子的能量约 80 GeV。3 GeV 初我们修正了千分之一级别的偏差（bias）之后，剩余的偏差（bias）在十万分之二的量级。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们不能简单的假设在 80 GeV 处修正后的偏差（bias）还是十万分之一。万一和尺子一样变形是不均匀的怎么办？作者想的办法是用 Z 玻色子来估计系统误差。Z 玻色子的质量约 90 GeV。作者发现修正后 Z 玻色子的质量的测量结果和理论预言值相差约十万分之五。&lt;strong&gt;还是拿尺子打比方。如果尺子的形变程度是均匀的增大的，&lt;/strong&gt;那么在 80 GeV 处能表的精度也应该是十万分之四左右的量级，这就和作者估计的系统误差&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;一致了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是这有一个问题：&lt;strong&gt;这个修正太！大！了！&lt;/strong&gt;它的幅度是精度的 100 倍，而且这个修正是可以被避免的。作者完全可以修改重建和模拟算法，从源头上消灭这个偏差（bias）。这种在事后做的修正都是不好的 analysis smell。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然有不好的 smell，我们就要问，为什么没有从源头上直接修改重建 / 模拟算法消灭掉这个偏差？&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;一种可能性是作者用了另外的办法刻度重建 / 模拟算法。这就意味着两套刻度系统有 tension。那为什么不放弃第一套系统用第二套系统？是不是放弃了第一套系统别的结果就不对了？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;另一种可能性是作者没有时间来做这个修正。这不太可能。十年都等了，不急这一时。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;还有一种可能是作者不能从头修掉这个千分之一的 bias，它会带来别的问题。举个例子，电磁量能器的 scintillation yield 一调，能标是对了，可能能量分辨率就不对了。事例率这么高，能量分辨率不对会拟合不上，只能后期强行做修正，只 scale 能量不修改能量分辨率。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;此外，再对比一下 ATLAS 的结果：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//link.springer.com/article/10.1140/epjc/s10052-017-5475-4&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span&gt;https://&lt;/span&gt;&lt;span&gt;link.springer.com/artic&lt;/span&gt;&lt;span&gt;le/10.1140/epjc/s10052-017-5475-4&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;注意到 CDF 这次结果的统计误差是 6.4 MeV，而 ATLAS 这篇文章的统计误差是 7 MeV，因此 ATLAS 这篇文章的统计量和 CDF 的是类似的。而 ATLAS 的系统误差要大得多，主要多了“模型误差”，或者不同的产生子导致的 PDF 形状的差别引起的结果的差别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于 ATLAS 的结果受限于系统误差，取更多的数不能缩小最终的误差，因此要想检验 CDF 的结果，取更多的数是不行了，需要想别的办法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，（感谢评论里朋友的提醒）这结果能被发表在 Science 上，那么它肯定是被审稿人认可的。所以大家也不用太担心结果的正确性。分析本身也不是一件简单的工作，将来还是要等 LHC 来检验这个结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面是背景介绍部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者做了什么？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;CDF 是一个位于兆电子伏特加速器（Tevatron）上的谱仪、或者复合粒子探测器&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;。我们对撞了正反质子，收集了对撞产物的能量、动量的分布。利用分布的峰值计算了 W 玻色子的质量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;费米国家实验室的 Tevatron 对撞机&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tevatron 是美国费米国家实验室的对撞机&lt;sup&gt;[3]&lt;/sup&gt;。费米国家实验室位于伊利诺伊州的巴塔利亚 Batavia, Illinois，如下图所示，在芝加哥湖、芝加哥的西南城郊。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-0601da2425241a7d70885d9beaf34baf_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;费米国家实验室在美国的地理位置。来自 google map。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Tevatron 对撞机从 1968 年 12 月开始动工，于 1970 年 12 月开始对撞。在 2011 年左右，同类型的欧洲大型强子对撞机（LHC）&lt;sup&gt;[4]&lt;/sup&gt;的亮度是 Tevatron 对撞机的十倍，且能量也是 Tevatron 的～3.6 倍，费米国家实验室在 2011 年 9 月 30 日关闭了 Tevatron。Tevatron 最着名的成果包括发现了顶夸克。对撞机将正反质子加速，加速后的正反质子分别在圆环形真空轨道内顺时针和逆时针运动，在对撞点处受磁场控制偏向后对撞。实物图和示意图分别如下：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-5ff0bf471dda4208ba7ed64498c04937_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;By Fermilab, Reidar Hahn - [1] from [2]en.wikipedia.org, upload from Riffsyphon1024, Public Domain, https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=134075&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8c6700de086494ee95676bb1a5055268_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;费米国家实验室关于 Tevatron 对撞机的介绍。https://www.fnal.gov/pub/tevatron/&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CDF 实验&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Collider Detector at Fermilab（CDF）是一个位于 Tevatron 上的谱仪&lt;sup&gt;[5]&lt;/sup&gt;。谱仪像洋葱一样分成很多层，每层的职责不一样。正负质子在对撞后会变成新的粒子再飞出产生一条条径迹。谱仪内不同的层可以测量不同类型的例子的动量和能量。部分层则被用来鉴别粒子种类。CDF 的实物图和示意图分别如下。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-f49542848eceefda17a81a5d35c6c4a8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;By Bodhitha at the English-language Wikipedia, CC BY-SA 3.0, https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=17063375&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b6a42a628104976521a28409b04c1391_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;The Collider Detector at Fermilab recorded high-energy particle collisions produced by the Tevatron collider from 1985 to 2011. About 400 scientists at 54 institutions in 23 countries are still working on the wealth of data collected by the experiment. Photo: Fermilab&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2f3600d25c1d02c9e8c6b8214ec48a2d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Search for Bs0→μμ and B0→μμ decays with the full CDF Run II data set - Scientific Figure on ResearchGate. Available from: https://www.researchgate.net/figure/Cutaway-isometric-view-of-the-CDF-II-detector_fig1_259884756 [accessed 8 Apr, 2022]&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;通过对撞产物的能动量分布得到 W 玻色子质量&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;见文章中的图 4。在清洗了数据之后，我们收集了电子道和谬子道的末态产物的能动量分布，共 6 个分布。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-404007c85b22b2bbe69a977b2a9f0dd8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Decay of the W boson.(A to C) Distributions for mT (A), ℓTpTℓ (B), and TpTν(C) for the muon channel. (D to F) Same as in (A) to (C) but for the electron channel. The data (points) and the best-fit simulation template (histogram) including backgrounds (shaded regions) are shown&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;他们都可以被用来测量 W 玻色子的质量。测量结果见下表。其中第一列是分布的名称，第二列是用该行所对应的分布测量的 W 玻色子的质量，第三列是模型和数据的吻合程度，越小越好。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-21387256acb4368bf5057522da544020_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;TABLE 1. Individual fit results and uncertainties for the MW measurements.The fit ranges are 65 to 90 GeV for the mT fit and 32 to 48 GeV for the ℓTpTℓ and TpTν fits. The χ2 of the fit is computed from the expected statistical uncertainties on the data points. The bottom row s&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;结论是什么？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;CDF 测量了 W 玻色子的质量，为 80.4335±0.0094 GeV。这和当前标注模型的预言值 80.357±0.006 GeV 不相容。这种差别完全是随机涨落造成的概率小于 7 sigma，即地球从诞生至今平均会发生四次，因此我们认为这种不相容不是统计涨落造成的，他们真的不同。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-6d38b5e39eea148617eafe740a1516a8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Comparison of this CDF II measurement and past MW measurements with the SM expectation.The latter includes the published estimates of the uncertainty (4 MeV) due to missing higher-order quantum corrections, as well as the uncertainty (4 MeV) from other global measurements used as&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;为什么会不同？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，在这次实验之前理论和实验结果就已经有一定的 tension 了，不过是 2 sigma 级别&lt;sup&gt;[6]&lt;/sup&gt;，有可能只是统计涨落造成的。在&lt;sup&gt;[6]&lt;/sup&gt;中，作者将标准模型扩充到最小 R 对称的超对称标准模型（Minimal R-symmetric Supersymmetric Standard Model，MRSSM），那么 W 玻色子的质量就应该更大。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ff4988124ace717ecb78589916a7850e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;蓝色实心线：MRSSM 对 W 玻色子质量的预言。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;考虑 CDF 给出的 W 玻色子的质量为 80.4335±0.0094 GeV，那么在 MRSSM 模型下超对称粒子的质量约为 1 TeV。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;标准模型中 W 玻色子的质量是怎么来的？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里只简要的介绍一下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;众所周知，我们要先写一个 Lagrangian。这个 Lagrangian 应该满足各种各样的对称性，因为物理规律和人类如何研究它、如何选取坐标系、Gauge 无关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了满足洛伦兹不变形，Lagrangian 应该写成逆变 - 协变张量。为了满足轻子数守恒等，微分算子应该换成包含媒介子的“超级微分算子”：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=%5Cpartial_+%5Cmu+%5CRightarrow+D_%5Cmu%28x%29+%3D+%5Cpartial_%5Cmu+%2B+%5Cfrac%7Bi%7D%7B2%7D+g+%5Cunderline%7BA%7D_%5Cmu%28x%29+%5Ccdot+%5Cunderline%5Ctau++%2B+%5Cdfrac%7Bi%7D%7B2%7D+g%27+B_%5Cmu%28x%29%5C%5C&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后引入满足对称性的 Higgs 标量场&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=%5CPhi%28x%29&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=%5Cmathcal%7BL%7D_%7B%5Crm+Higgs%7D+%3D+%28D_%5Cmu%5CPhi%29%5E%5Cdagger%28D%5E%5Cmu%5CPhi%29+-+%5Cmu%5E2+%5CPhi%5E%5Cdagger%5CPhi+-+%5Clambda+%28%5CPhi%5E%5Cdagger%5CPhi%29%5E2%5C%5C+&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Higgs 粒子会滑到能量最低处&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=V%28%5CPhi%29+%3D+%5Cmu%5E2%5CPhi%5E%5Cdagger%5CPhi+%2B+%5Clambda%28%5CPhi%5E%5Cdagger%5CPhi%29%5E2+%3D+%5Clambda%5Cleft%28%5CPhi%5E%5Cdagger%5CPhi-%5Cfrac%7Bv%5E2%7D%7B2%7D%5Cright%29%5E2+%5C%5C+%5CPhi%28x%29+%3D+%5Cfrac%7B1%7D%7B%5Csqrt%7B2%7D%7D%5Cleft%28%5Cbegin%7Barray%7D%7Bc%7D0%5C%5Cv%2BH%28x%29%5Cend%7Barray%7D%5Cright%29%5C%5C&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;将这两个式子带入满足对称的 Lagrangian，对称性就自发的被破坏了，产生了质量项&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=%5Cbegin%7Balign%7D%5Cmathcal%7BL%7D_%7B%5Crm+Higgs%7D%26+%3D+%5Cfrac%7B1%7D%7B2%7D%28%5Cpartial+H%29%5E2+%2B+%5Cfrac%7Bg%5E2%7D%7B4%7D%28v%2BH%29%5E2W_%5Cmu%5E%5Cdagger+W%5E%5Cmu+%2B+...%5C%5C+%26%3D+...+%2B+%5Cfrac%7Bg%5E2v%5E2%7D%7B4%7DW_%5Cmu%5E%5Cdagger+W%5E%5Cmu%2B...+%5Cend%7Balign%7D%5C%5C&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样 W 玻色子就有质量了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经提醒提醒这里也不一定需要新模型，参考 &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/61ae1075562184cc6aa91a2f09394ee3&quot;&gt;@二甲氨基苯甲醛&lt;/a&gt; 的答案&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/526650510/answer/2429597393&quot;&gt;费米实验室的最新研究结果表明 W 玻色子的质量严重偏离标准模型的理论预言，如何看待这一结果？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/526650510&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 08 Apr 2022 23:07:22 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>bc3ac951ac897fa9bcbd10b953fc8870</guid>
<title>关于红酒（葡萄酒）有什么普遍存在的误解吗？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9747382</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/5f7358054_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;螺旋真理，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;文物考古博物馆的专业知识普及者&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/20421873/answer/2313578343&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;从比较宽泛的概念上看，葡萄酒并不是近代才进入中国的，反而在中国已经有了数千年的历史。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.中国本土有一种野葡萄，和我们现在吃的大粒儿葡萄不一样，又小又酸，不能生吃，不过可以入药，这种葡萄在古书上叫做“葛藟”。早在 8000 多年前的河南舞阳贾湖遗址，考古学家通过分析出土陶器里面的残留物，发现了当时的古人就已经掌握了酿酒技术，并且初步判断出了贾湖古酒的原材料，有稻米、山楂、蜂蜜、葛藟等等，是一种谷物和水果混合原料的酒。鉴于古代酒的度数不高，原料里又有很多的水果以及蜂蜜，所以可以推测，贾湖古酒的味道应该是甜甜的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.现在我们常吃的葡萄是从西域，也就是今天的新疆传入中原的。公元前 75 年到公元前 65 年之间，汉朝的贰师将军李广利曾三征大宛，这个大宛是一个古代的国家，位置在今天乌兹别克斯坦的费尔干纳盆地。李广利获胜之后作为战利品把葡萄带回长安，自此葡萄在中原生根发芽，成为日常水果和酿酒的原料。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过葡萄是怎么传播到新疆去的呢？在 1900 年至 1931 年之间，英国探险家、也是文物大盗斯坦因对丝绸之路进行了 4 次考察中，在塔里木盆地的民丰县以北发现了尼雅古城，并且在尼雅古城里发掘出了完整的葡萄园遗迹和保存完好的古葡萄藤。在附近的考古遗址中，比如山普拉古墓群，考古学家还发现了有葡萄花纹的挂毯；不远的洋海古墓发现了一根长 116 厘米的葡萄藤，通过这些证据，最晚在公元前 390 年到公元前 210 年，葡萄就在新疆得到了广泛的种植。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.那葡萄的老家在哪里呢？&lt;strong&gt;西亚高加索地区&lt;/strong&gt;，8000–6000 年前，当地人把的&lt;strong&gt;野葡萄驯化葡萄。而且，&lt;/strong&gt;人们利用和驯化葡萄就是为了酿酒，考古学家们还发现了 7000 年前，今天伊朗扎格罗斯山区的葡萄酒遗存。葡萄传入西域之后，迅速成为当地的特产，甚至在某些地区还成为硬通货，成为名副其实的“液体货币”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国古代葡萄酒最流行的时代的唐代，公元 640 年，唐代大将侯君集征服在今天吐鲁番的高昌国，把一个优良品种——马奶子葡萄，以及酿造葡萄酒的技术带回长安。马奶子葡萄甘甜多汁，脆生爽口，无论是生吃还是酿酒都很适宜。而且唐代有很多来自中亚和西域的粟特人在长安经商，他们在长安西市的粟特人社区开了很多酒吧，由漂亮的粟特姑娘打理生意，所以胡姬美酒，成为了大唐的文化标志，在唐诗“葡萄美酒夜光杯，欲饮琵琶马上催”中传吟至今。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Σ.不仅如此，在唐代，葡萄花纹已经中国化为一种日常的装饰花纹，和本为外国原产也中国化了的狮子纹饰一起，开始出现在姑娘们化妆描眉的铜镜上，组成了一个中西方文化交融的迷你生态体系。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/20421873&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 08 Apr 2022 23:07:13 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>bc4eb86ad7f430d9ebb4fdeba0cafe15</guid>
<title>有些颜色的车漆需要加价，这种车漆有多大技术含量需要加好几万?</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9747331</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d933d25208aeee24cbf6a42f578c3405_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;天马行空，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;机械工程硕士，车企资深工程师，出版《世界先进发动机开发揭秘》&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/525002364/answer/2428223434&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;说实话，以前我觉得这个是智商税，然而自从看到了 BOM 价格表后，在成本上确实有区别，而且价格的区别比我想象的大很多。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不同的车漆在显示效果上也是不同的，这是一种技术，并不是五颜六色随便搞。比如下图就是一种车漆，在不同反射下，呈现的颜色也有不同。即使涂上相同颜色，不同角度下明暗有变化，视觉上的外观也会发生变化。而普通的车漆是不可能做到这种效果的，这个车漆和普通车漆价格就是不一样。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c80aa5155137c6ef0e26f6d15513425a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而价格的差异主要来自配方和工艺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如配方中，中途层主要用溶剂型聚酯或者三聚氰胺树脂，不同厂家和牌号的材料价格有区别，比如巴斯夫，比如 Dupont、比如 PPG 等。颜漆层中有各种绝密的辅材，例如：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;单色漆＝色漆&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金属漆＝色漆 + 铝粉&lt;/p&gt;&lt;p&gt;珠光漆＝珠光颜料 + 云母粉 + 色漆&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金属珠光漆＝色漆＋铝粉以及珠光颜料＋云母粉&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个成本从上到下也都不一样，甚至能差几倍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;配方的清漆也有各种各样的溶剂，丙烯酸树脂、三聚氰胺树脂、多异氰酸酯等等固化系统，不同比例牌号的成本都不一样。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-2817d4a88c9759310ae13d29774ae9fe_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;另外涂装工艺也有区别，传统的涂装有四层，电泳层，中涂层，色漆层，清漆层，不过如今很多车漆的车漆工艺都取消了中涂层，比如下图是巴斯夫、Dupont、PPG 的免中涂工艺的流程。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2ba9e5354de37152a4581cc5e7d5882b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;举个例子，下面为一个车漆的工艺流程，大概有这么多步骤：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前处理→电泳→烘干→电泳打磨→焊缝密封胶→胶烘干（120℃,15-20min）→B1 外表面喷涂（室温闪干，4-6min）→B2 内表喷涂→B2 外表喷涂→预烘干（60-80℃，3-5min）→清漆（室温闪干 6-7min）→烘干（140℃,20-25min）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中，这里的各个参数都是根据不同的车漆进行调整的，有的车漆甚至会多一道工艺，有的在喷涂速度、烘干温度、烘干时间都不一样，都会导致成本和生产节拍的不同，价格也就不同了。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;代表性的车漆 1：马自达魂动红&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比传统涂层，马自达魂动红增加一层油漆，「反射层」有金属红色底漆和规则排列的铝粉涂层组成，「透过层」由半透明的红色原色涂层组成，「透明层」顶层再喷涂一层透明涂层。从而实现不同的光影变幻。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-003cc26b58ac01575a54ad830a67280c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;代表性的车漆 2：法拉利红&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;漆面技术系统由两部分组成，并且配合一种特殊配方的透明漆进行封装。传统漆面烤漆温度在 150 度以上，而法拉利温度控制在 100 度即可。在低固化漆料中含有一种新型的树脂硬化剂，它可以降低水渍以及其他污渍在漆面上的附着力。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b5e5c00b677b9cabdc97401d6f75cc4a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;代表性的车漆 3：劳斯莱斯钻石星尘漆&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;古思特 Elegance 的油漆中融入了 1000 块钻石压碎后形成的钻石颗粒，这款漆面被官方命名为“钻石星尘”。将钻石碎屑融入车漆、同时还要保证漆面柔滑如丝并不是一件容易的事情。劳斯莱斯决定在“钻石星尘”漆面喷涂完毕后蒙上一层透明车衣，以保护钻石碎屑不会掉落。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-a32edb2d29ef8b803f572b8de3ca44b6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不同车漆的价格显然是不同的，但是到底差价有多少那只有厂家才知道了。对于加价的车漆，消费者愿不愿意买单就仁者见仁智者见智，喜欢就买，不喜欢就不买即可。。。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/525002364&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 08 Apr 2022 23:07:03 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>6d67142faf011df8cb883783f9f41118</guid>
<title>《时间机器》《终结者》《黑客帝国》等电影提到的虚拟空间是不是就是元宇宙？它们对现在的我们有哪些启发？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9747346</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-f007f7905df147facd8746cb1c78c227_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;电子骑士，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;风雨如晦，鸡鸣不已&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/525490789/answer/2428008372&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt;世界上第一部关于虚拟空间的影视作品，要属 1973 年德国赖纳·法斯宾德拍摄的两集电视剧《世界旦夕之间》了。它改编自一位不太知名但却非常重要的科幻小说作家丹尼尔·加卢耶于 1964 年出版的长篇科幻小说《三重模拟》。这篇小说在 1999 年还被改编成了科幻电影《异次元骇客》，并直接影响了经典科幻电影《移魂都市》和《黑客帝国》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了 1982 年的时候，绝大多数人连计算机是什么都不知道——赛博空间，也就是电脑里的虚拟空间这一名词都还没有出现，直到 1984 年，一位从未接触过互联网、几乎不懂计算机的科幻作家威廉·吉布森才在他的小说《神经浪游者》中提出这一革命性的概念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而“虚拟现实”这次词，则是计算机科学家和哲学家杰伦·拉尼尔在 1987 年提出来的——他也被称为“虚拟现实之父”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《电子世界争霸战》第一次提出了真实世界与虚拟世界这样一种二元对立的世界观，尽管影片没有像后来的《移魂都市》、《黑客帝国》等片子那样做深入的哲学思考以及意义解析，仍旧停留在非常简单的思想层面上——影片中现实世界和虚拟世界界限清晰，好人坏人、正义邪恶无论在现实还是虚拟世界中也都一一对应，并无含糊之处。也就没有涉及到虚拟世界带来的扮演性和虚假性，更对虚拟世界带给人意识上的革命以及巨大悖论丝毫无涉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管《电子世界争霸战》既没有像《星球大战》那样票房大卖，也没有像《2001 太空漫游》那样成为影史经典，但它却开启了电影通向电脑虚拟空间的大门。几乎之后所有关于虚拟空间的电影都受到了本片的启示——沃卓斯基姐妹就明确承认过它对《黑客帝国》影响至深。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从最近十几年来看，个人通过电脑 / 赛博空间，以头脑和技术来改变世界，对抗权力机器和传统体制，获得自由的梦幻，其实已经破灭了。君不见，如今的黑客多半已经被政府以及苹果、微软这样的大公司所收揽；网络空间也并未打破种族矛盾特别是思想观念之间的藩篱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“9·11”之后，美国科幻电影中更是不见了二十世纪八十年代那种傻乎乎的科技乐观主义精神，变得更加沈郁。美丽新世界闪现了幻影，却似乎从未到来。如今，元宇宙概念又成了风口浪尖。不由得让人感叹，虚拟空间的大梦似乎从未走远。关于元宇宙，可以参见我的另一篇回答——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/496880204/answer/2265179434&quot;&gt;如何看待刘慈欣说「扎克伯格的元宇宙不是未来，元宇宙最后将引人类走向死路」？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;科幻电影是科技时代的产物，它随着科技的发展而不断发展变化着。说到底，科幻电影就是人类在现代科技时代的寓言。一个很有意思的悖论也由此出现了：科幻电影是最反映科技时代的类型电影，也是最具有科技色彩的，它最需要科技力量来支撑的；然而几乎所有科幻电影都带着强烈的反技术至上倾向，甚至带着一点反智色彩，只有极少数科幻电影是以赞颂科技力量为出发点的。也就是说：科学以及科学带来的一切，就是科幻电影中恐惧的本体。而人们通过科技所激发出的欲望，也毫无例外地展现在每个时代的科幻电影之中。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/525490789&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 08 Apr 2022 23:06:53 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>