<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>eedc2c7facb7434483b215cd5a44f6cf</guid>
<title>为什么缩写梗会流行起来？这提升还是降低了交流的效率？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9743467</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-097147191f780f047abc7b3815551e7e_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;燕碧天，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;全是干货&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/505109922/answer/2268457345&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;为什么“yyds”能红？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这篇回答将会沿用&lt;strong&gt;文化工业理论&lt;/strong&gt;来解释缩写词。文化工业理论，意味着我们将会一起来把缩写词当成网络意识形态的一部分去理解；也就是缩写词的内涵是由它背后的商业运转模式，等等这些社会因素决定的。所以，我们需要先分析缩写词真正的意义由哪些部分构成，再分析这些部分是经过什么样的运转，比如商业乃至整个社会的运转，被输送到这一个个小小的缩写词里面的。下面也会用到一些媒介理论和符号学理论来辅助分析。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;首先：缩写词不是文字，而是像指路图标一样的符号。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同一个网络社区，可能汇聚了不同的人，大部分人的年龄、性格、教育背景、生活环境都相差太大了。对 A 来说表示褒义的句子，在 B 眼里可能是贬义的；对 A 来说简洁明了的表达，在 B 眼里可能太长、太复杂以致阅读困难。在这种情况下，网络世界逐渐自己生长出了一套语言系统，“yyds”这种缩写梗、“绝绝子”这种热词都是这套语言的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里有一个相关的概念，也就是美国符号学派的创始人皮尔斯所说的“&lt;strong&gt;&lt;em&gt;象征符&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;”。这个概念的定义是“通过某种法规指称其客体,这种法规通常是一般观念的联想,致使该象征被解释为指称那个个体”的符号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这段话很绕口，但我们把它放到缩写词这个例子里就很好理解了：缩写词&lt;strong&gt;通过各方面的规则&lt;/strong&gt;（比如 zqsg 一般在追星语境下使用），&lt;strong&gt;指称它想表达的意思&lt;/strong&gt;（比如 zqsg 不仅指真情实感，还指在虚拟事件比如追星中投入过多真实的感情），&lt;strong&gt;这种法规通常是一般观念的联想&lt;/strong&gt;（比如 zqsg 这个缩写因为一开始在粉圈里出现，导致人们在使用的时候会联想到它这个语境，所以人们也会把那个语境包含的意思带到这个词本身的含义里去）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以：为了尽可能快捷地传递信息，网络语言把文字压缩成了符号。&lt;strong&gt;“yyds”这样的缩写，与其说像文字，更像是指路图标一样的图片符号，它们像是能显示在文字中间的小型表情包&lt;/strong&gt;，它包含的意思是要大于文字本身的。举个例子，如果我们要向从来没接触过网络世界的人——例如我们的父母、祖父母辈，准确地解释“zqsg”到底是什么意思，我们可能除了“真情实感”这个原词，还要补充一些信息，例如它经常被用在追星之类的事情上，是因为很多人追星的时候会投入很多感情，等等。但向同龄人表达这一连串含义，就完全不用讲这么多，一个“yyds”足矣。甚至在使用的过程中，我们都不会想到它原来涉及的词语，我们会直接使用这个缩写本身；它已经被符号化了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;语言变得抽象，是网络社区强调娱乐性造成的。让我们思考第一个问题：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、当我上网的时候，我想要什么？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;答案几乎毫无疑问：我想要娱乐。&lt;/strong&gt;所以一切网络文化的规则，几乎都要服务于用户的娱乐。它当然也可以传递一些必要的资讯，拓宽人们的眼界，但根本上来讲，是现代人对娱乐的迫切需求催生了一个又一个的平台和社群。而在生活压力更大的时候，人会倾向于寻求更简短有效的快乐。这个时候出现了网络。它可以为一切被 996 挤压掉的东西提供替代品，哪怕这个替代品是虚拟的——提供交流的感觉，代替现实中的社交；提供短平快的刺激，代替现实生活的一成不变。而在极度缺乏社交的情况下，交流本身几乎都变成了一种娱乐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;缩写词可太方便娱乐了。它“新”，毫不费力就能给人一种走到潮流前列的感觉。它不严肃，如果你写一篇正经的公告之类的帖子，很少会使用缩写词。它方便人抒发情绪，所以你想夸人有无数的“yyds”，想骂人更有“yygq”“nbcs”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;而正是因为它难以理解，所以使用“yyds”几乎相当于在确认“同类”身份。&lt;/strong&gt;当一个帖子出现缩写梗这类网络热词的时候，作者和读者在心照不宣中识别了对方，认出对方是身处同一种文化氛围之中的“同类”；因为这类词汇对于尚未接触该类文化的人，通常难以理解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那我们想确认什么样的同类呢？一起友好玩耍的同类。看到缩写梗，人就可以确认自己已经平稳地滑行进了下一段娱乐里，因为这是面前的网络热词向我们保证了的：进来吧，我是和你一样的人，这里提供的是让人快乐的东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，我们也就可以理解为什么搞宣传的官媒、搞推广的商家，会争先恐后地使用红起来的网络词汇：它们想被接纳为社群的一部分，为此宣布自己遵守规则，愿意把自己的内容娱乐化，哪怕自己提供的内容本来是严肃的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以八卦贴为什么要使用明星姓名的缩写呢？因为一旦粉丝找来，这种属于他们同类的娱乐氛围就会被打破，事情就“不好玩”了。而网络上的一切，当然以“好玩”为第一要义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、社区不断下沈，用户永远会迁就更下沈的一方&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当用户不断扩大的时候，为了保证社区中的大部分人都能够交流成功，&lt;strong&gt;表达会不断迁就表达和阅读能力较低的人&lt;/strong&gt;。一个社群不断繁荣下去、能产出更多内容的根本要求，是要保证足够多的人，那么社群的发展一定是降低而不是提高社交门槛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;资方当然是愿意争取更多用户的；但在这里我们需要明白的是，当我们讨论社区文化和下沈的关系的时候，核心问题还是：&lt;strong&gt;这种文化是否本质上就有一种对下沈的追求？&lt;/strong&gt;如果不是这样，那即使资方强行下沈，原来的用户也会大量地放弃这个社区，原来的文化只会不复存在，它会直接被另一种文化代替。所以，社区可以下沈，是由社区文化的内核决定的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;缩写词代表的，正是一种极易下沈的文化。从阿多诺到齐泽克，各位理论家反复论述了这个命题：&lt;strong&gt;文化工业中的娱乐本质上是麻醉剂&lt;/strong&gt;，获得虚假的快感本质上是为了让我们不再追求真实的快感。也就是说，当我们通过缩写词和网络上的人取得高效、快捷的交流后，我们并没有在进行真实的社交，我们浏览、回复帖子的过程只是在疏泄心里那种想要跟别人交流的欲望而已。而放下手机关灯睡觉的时候，我们并没有获得真正的充实和活力，而是在一种发泄过后的疲惫感中缓慢入睡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、短平快的信息，将会使我们失去深度表达的能力&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对内容的不断下沈，大部分用户可能在最开始有些不适，但&lt;strong&gt;普通人还是会享受这种下沈的&lt;/strong&gt;。简单的快乐会不断刺激大脑皮层，使人们逐渐习惯于条件反射一样的直接刺激，这是人之本性。但这时候，脱离“缩写梗”等简单符号的深度表达反而会让人不适，我们可能会在不断摄入短平快信息后，失去对深度内容的专注力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;注意，对中国人来说，这种情况可能还要更严重一些。可能我们平时不太注意，但&lt;strong&gt;中国的日常语言也是受文言传统影响的，我们的日常语言比西方语言要更“雅”&lt;/strong&gt;。比如同样是一个能放出音乐的机械盒子，在英语里它叫“music box”，但在中文里它叫“八音盒”。想象一下，要是一个外国人在学“八音盒”这个词，可能会觉得它有点难，这是因为这种词汇受到了我们文言文化的影响。日常生活里我们就在使用这些词，它们和我们的生活浑然一体，我们并不会觉得有什么不对；即使农村教育水平不高的人群，家里墙上也贴着“百业兴旺”“大地回春”这类文言词汇。但当日常使用的词汇越来越致力于刺激大脑皮层获得娱乐，并努力摆脱文言传统以争取更多用户，我们的日常语言将会越来越白话，很难保有我们自己的文化特色。这当然也和互联网时代外来文化的影响有关，但我相信，这种“国际接轨”并不是所有人都想要的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参考文献：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;Theodor W.Adorno，Prisms，Boston：The MIT Press，1982.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;丁尔苏.语言的符号性[M] .外语教学与研究出版社，2000.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;麦克卢汉.理解媒介[M].何道宽译.译林出版社，2011.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;赵宪章.传媒时代的“语 - 图”互文研究[J].江西社会科学,2007(09):7-11.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;邵培仁,李梁.媒介即意识形态——论法兰克福学派的媒介控制思想[J].浙江大学学报(人文社会科学版),2001(01):99-106.&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/505109922&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 18 Dec 2021 23:08:31 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>7fbe6f14f1f576ac7fe27edb8e4ce5f2</guid>
<title>地球上发生过5次物种大灭绝，除了6500万年前恐龙的灭绝是由于小行星撞击外，其余四次是什么原因？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9743465</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-144230422b6d3286f0edba683269d851_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;中科院南古所，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;一起来聊聊古生物的事儿&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/302997637/answer/2261855553&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二叠纪末生物大灭绝，“凶手”不止一个！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二叠纪末生物大灭绝是近 5 亿多年以来地质历史中发生的最严重的生物灭绝事件，导致约 81%的海洋生物物种和 89%的陆地生物物种在短短 6 万年内灭绝，而地球足足花了 500 万年才恢复过来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长期以来，对于造成这次生命大灭绝的原因一直存在巨大争议，究竟是什么导致了二叠纪末海洋生物大灭绝？是“天体撞击”“大规模火山喷发”“海底可燃冰的快速分解”“海水缺氧”？目前，二叠纪末生物大灭绝的模式和精确时间大都来自于华南的地质记录，尤其是浙江长兴煤山剖面的研究表明这次生物大灭绝发生在两层火山灰之间。主流观点认为，这与当时的西伯利亚“超级火山”喷发有关。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3abca910c025047b4a380b5e7d59a351_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;浙江长兴煤山剖面 P-T 界线地层&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;火山喷发如同扣动扳机，引发连锁反应。巨量的二氧化碳不停涌入大气层，还造成海水缺氧和酸化，导致生物大量死亡。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bbf36c4015f9ba43192b2a31f9ee8647_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;大规模火山喷发示意图（图片来自网络）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt; “大规模火山喷发”——西伯利亚大火成岩省？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以往的研究在解释二叠纪末生物大灭绝的原因时，都归咎于西伯利亚大火成岩省的基性火山喷发。认为这次火山喷发释放了大量温室气体，使得温度快速上升、海水酸化和缺氧；而特提斯洋和其他地区的酸性火山作用则被低估甚至忽略。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，一直被认为是二叠纪末生物大灭绝推手的西伯利亚大火成岩省所在区域却很少有化石记录的灭绝模式，也没有可以与全球对比的沈积地球化学证据证实这次生物大灭绝。并且，最新的少量的古生物资料也表明：西伯利亚地区二叠纪末生物大灭绝造成的生物多样性损失并没有像华南地区这么严重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，通过高精度同位素测年等技术手段，可以得知西伯利亚大火成岩省开始于二叠纪末生物大灭绝事件之前约 30 万年，并一直持续到生物灭绝事件之后约 50 万年；但二叠纪末生物大灭绝事件仅发生在 6 万年甚至更短的时间内；并且西伯利亚大火成岩省有 1/3 的喷出岩和主体岩浆岩侵入时间均在华南的二叠纪生物大灭绝之后。因此，无论是大灭绝发生的时间和火山作用持续的时间，华南与西伯利亚的记录都存在不一致的现象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;“大规模火山喷发”——华南地区？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时光倒流到 2.5 亿年前，当时华南地区还是一片热带雨林。当时，陆地生物和海洋生物都很丰富，但在 2.5 亿年前的二叠纪末遭到重创，导致热带雨林消失、成煤作用停止、土壤系统崩溃，气候快速干旱化等环境灾变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我国四川、云南、贵州等地的陆相二叠系 - 三叠系界线剖面记录了这一灾难事件的全过程。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-042a5f97188f3297f4c1aaeac2728a8a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;陆地生态系统灭绝前（左图）；灭绝后海、陆生态系统崩溃（右图）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;因此，华南地区保存有二叠纪 - 三叠纪过渡时期最完整的海相和陆相沈积记录，并留存了可以进行海洋和陆地环境变化全球对比的各类地球化学证据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由中科院南京地质古生物研究所张华研究员和南京大学沈树忠院士领衔的晚古生代团队以及国内外专家，通过对康滇古陆的陆相和海陆过渡相二叠系 - 三叠系剖面的研究，发现这套地层中，高度分异、具有热带雨林特点的大羽羊齿植物群自上二叠统宣威组到二叠系 - 三叠系过渡层卡以头组之底呈现出快速减少的特点，而到了下三叠统东川组底部，植物化石基本消失，进而揭示了成煤作用的停止。研究人员认为，华南地区该地层是陆地上更全面认识二叠纪末生物大灭绝事件及其诱因的理想区域。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;华南地区发现了什么证据？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过对我国云贵川地区的 4 个经典的陆相二叠系 - 三叠系剖面生物大灭绝层位的铜元素进行分析，发现原本在上二叠统宣威组中铜元素的背景含量通常低于 500ppm，但到二叠系 - 三叠系过渡层却有着高达 40000ppm 的异常富集。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次将铜同位素应用到生物大灭绝事件的研究之中也是研究团队创造性尝试。研究团队发现铜同位素在华南陆相剖面二叠纪灭绝之前的沈积物中基本处于零值附近，反映其主要来源于火山物质风化的产物；但在二叠纪末生物灭绝事件期间，在多个陆相剖面都发生突然的负偏，不同剖面铜同位素的负偏幅度与铜元素富集程度相关；而在灭绝事件之后则发生明显的正漂移，反映了二叠纪生物大灭绝期间大量外源物质的输入。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-21030206fa4ce1689458efc7c31a6c4d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;华南陆相剖面二叠纪 - 三叠纪过渡期富铜沈积物和炭屑&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;此外，作为指示全球火山作用的化学代用指标，汞元素及其同位素在二叠纪末生物大灭绝的研究中也已被广泛应用。本次研究中，同样发现了汞元素在这段层位中高达近百倍的富集。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-72094232fd3c535c023b0d3f11a776b2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;华南陆相二叠系 - 三叠系官坝冲剖面的岩石地层、化石记录、有机碳同位素、铜元素富集和同位素异常&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“凶手”不止一个！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些具有极高浓度的铜元素和硫元素的富铜沈积层是来自于华南板块周边特提斯洋中大陆岩浆弧酸性火山喷发产生的蒸汽或气溶胶中富硫化物液滴的直接沈积。这些硫化物液滴与宿主火山物质的矿物学和化学成分一致，强烈表明它们来自酸性火山活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上生物大灭绝层位富铜岩石的矿物学和地球化学研究为华南周边地区大陆岩浆弧的酸性火山喷发与二叠纪末陆地生态系统崩溃提供了时空的耦合关系。并且，诸多报道也表明二叠纪 - 三叠纪过渡期内酸性火山喷发中心在华南地块南部或 / 和西南方向，而不是在西伯利亚。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c5d5ebadf80943d05d82806a98c5e934_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;环冈瓦纳大陆南缘火山喷发圈（252 Ma）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;为此，研究小组根据地层中铜元素等的丰度和分布范围，推算出当时华南周缘的酸性火山喷发最少释放了超过 19 亿吨的铜和几十亿吨的二氧化硫。而这种喷发通量是现代火山活动二氧化硫年通量的 10-200 倍。如此大量的富硫气溶胶穿透对流层后滞留于平流层中，则可能导致全球百 - 千年尺度的“火山冬天”。对于生物来说，这种快速降温与随后的快速升温对其影响可能比火山作用导致的长期逐渐升温更为严重。故此，研究人员认为华南周缘大规模酸性火山喷发亦是二叠纪末生物大灭绝的一个重要诱因。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c8167cd8fc182fe6e785efdbb4dffae9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;华南二叠纪大灭绝期间富铜沈积形成过程示意图&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;尽管这项研究并没有否定西伯利亚大火成岩省对二叠纪末生物大灭绝事件的影响，但结合我国东部地区、昆仑山脉、金沙江流域、澳大利亚东部、南美洲西部等地区二叠纪 - 三叠纪之交广泛存在的大规模二叠纪 - 三叠纪之交酸性火山喷发记录，研究人员认为 2.52 亿年前特提斯洋中和泛大陆周边的大陆岩浆弧酸性火山喷发导致的环境灾难远超以往的认识，或可成为 2.52 亿年前这次最大的生物灭绝事件的主要凶手之一，而之前一直被认定的西伯利亚大规模基性火山喷发并非二叠纪末生物大灭绝的唯一推手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参考文献：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Zhang, H., Zhang, F.F., Chen, J.B., Erwin, D.H., Syverson, D.D., Ni, P., Rampino, M., Chi, Z., Cai, Y.F., Xiang, L., Li, W.Q., Liu, S.A., Wang, R.C., Wang, X.D., Feng, Z., Li, H.M., Zhang, T., Cai, H.M., Zheng, W., Cui, Y., Zhu, X.K., Hou, Z.Q., Wu, F.Y., Xu, Y.G., Planavsky, N., Shen, S.Z., 2021. Felsic volcanism as a factor driving the end-Permian mass extinction. Science Advances 7, eabh1390. &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//science.org/doi/10.1126/sciadv.abh1390&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span&gt;https://&lt;/span&gt;&lt;span&gt;science.org/doi/10.1126&lt;/span&gt;&lt;span&gt;/sciadv.abh1390&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;来源：中国科学院南京地质古生物研究所&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者：刘芸 张华&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/302997637&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 18 Dec 2021 23:08:24 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>284fe6365572fa640de85a6f2b4e514f</guid>
<title>新手入门，有哪些相机推荐？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9743472</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f10529f2d66f57e76cbfea87275e2605_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;思叔，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;从国企辞职的摄影师 / 家有一猫一狗&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/485153845/answer/2265731670&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;这是一篇针对摄影新手的相机选购攻略，但是在继续往下读之前，我想先请你思考以下两个问题：你是否真的需要一台相机？你清楚相机拍摄相较于手机的优点么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现实中，我见过身边太多朋友花了大价钱购买了不错的相机，但没用几次就尘封落灰了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们买相机的初衷是各种各样的：想更好的记录生活或者是发展一个靠谱的爱好；单纯喜欢图片中所蕴含的温度与文艺的气息；想凝固住美好的瞬息并把这份真实与他人分享；热衷学习并打算发展成副业或者职业；又或是觉得挎一部相机很酷就是与别人不一样……你属于其中的哪一种？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-8652abb0215e0fc17c0ac1bbee08b702_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;西湖边正在用手机拍摄的游客&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果从记录生活出发，手机其实已经是最方便的摄影器材了。作为每个人必定会每日携带的设备，任何时候你都能把它掏出来拍上那么一张。比起相机，手机更便携，操作更加简捷，无须换镜头就能拥有多种视角，更先进的 AI 加上许多滤镜 APP 都能方便你获得不错的色彩。如果你只是为了想获得更优于手机的画质，但又对于相机相对复杂的操作、摄影基础理论知识没有更加深入的了解，浅尝辄止。那么背一台既重又不方便的相机出门，还不一定能比手机拍的好，几次下来，热情消耗殆尽，这就会成为相机迅速落灰的重要原因了。你是不是买了相机后，兜兜转转最后还是觉的手机真香？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7c2652512c8ad75f268698fde6278dc6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;某则网友留言&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但是如果你能回答我开头提到的两个问题，也做好了一个摄影菜鸟通过不断学习，掌握更多相机摄影技巧的准备，踏上这条用好数码相机的必经之路，那么以下这些内容或许正是为你准备的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;购买相机前你需要做一份购买规划&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b56d5fe64d8eae1d1fbcd33477be99c6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、从预算出发选择合适的器材&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，明确自己的购机预算，在能够承受的范围内选择最适合自己的相机。毕竟对大多数人来说，相机价格不菲，已经能算作家庭大宗数码产品了。预算有限的朋友，完全可以考虑入手一部入门级别的相机，比如一部主流 APS-C 画幅的相机，价位合适，日常使用就完全足够了。按照目前的相机市场价位，当预算达到一万元则是一个分水岭，一万元上下就可以选择全画幅相机了。随着预算的增加，相机的性能也是逐步增强，我们经常说的“一分钱一分货”这样的规则，在相机市场还是客观存在的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，根据自己实际拍摄内容选择机身和镜头，目前的微单相机性能都非常强悍，但在拍照画质方面，其实厂商与厂商之间的差距是不大的。近些年，各路厂商都不约而同地把竞争的差异化和重点放到了视频领域上，市面上很多相机都有不错的视频拍摄能力。思叔的建议就是如果你确实有拍摄视频的打算，那么买一部拍照和视频能力都不错的全能型机型。如果只是喜欢拍照，不必过于追求机器的视频性能，更高的视频参数的背后还需要更多的金钱投入，包括不仅限于升级电脑、显示器、存储设备、视频配件等，这些都是不小的开支了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-5445414208e9d71bbf052d2f06b7c333_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;你对相机视频拍摄性能的要求有多高？&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;总结一下，购机还需量力而行，没有必要追求一些过于浮夸的参数，可能一年都用不到一次的功能也不必为之剁手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、从拍摄题材出发选择合适的相机和镜头&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我们在购买一台相机，浏览电商页面时，你一定看到过“套机”这个词汇。相机厂家为了尽可能照顾到不同的拍摄需求，常常会以一台机身搭配一枚镜头进行捆绑销售。而这枚套机镜头，往往是一枚变焦镜头。这枚变焦镜头的焦段已经能应付绝大多数的拍摄场景了，适用范围会非常广。但套机镜头往往光圈小、画质一般，也并不专精于某个题材，要想获得更好的画质就需要考虑自选镜头的购买方案了。具体还是要根据自己的拍摄需求来决定，大致我也作了一下归纳，供参考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【记录生活、旅行拍摄】&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日常记录生活，或者在旅行中拍摄见闻，携带一台轻便的相机配一枚焦段实用的镜头，肩膀上一挎，随时能记录的就很不错了。一枚变焦镜头能灵活变焦，在同一位置即使不走动就能获得不同的构图视角，也能帮助我们节省体力。焦段覆盖广、相对较轻的变焦镜头比如 24-70mm（28-70mm）、24-105mm（24-120mm）、24-200mm（28-200mm）等都是不错的选择。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-9cb566514a63d6c79fa474084eec9c9b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;示例图片都为笔者本人拍摄&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【人像拍摄】&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人像拍摄中我们常常需要聚焦于人物主体，有时也会通过连续抓拍留下孩童天真烂漫的瞬间。此时一台对焦能力强、连拍性能好的相机会使我们的拍摄如虎添翼。为了获得漂亮的虚化，更加突出主体，我们也可以选择具有大光圈的定焦镜头。比如 35mm、50mm、85mm 等 F1.4、F1.8 的大光圈镜头。因为镜头焦段不同，也就意味着我们会择时的进行选择搭配。比如 35mm 更适合拍摄室内、环境人像，而 85mm 更适合室外拍大特写了。如果在两者中选择犹豫不决的，那么 50mm 标准定焦镜头就是一个不错的折中选择。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-1f82bf4c38e3df184d1b0f22cb17660f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【风光拍摄】&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拍摄风光，展示祖国的大好河山，选择一台高像素的相机可以尽可能的还原风景细节，也能让我们有更大的裁切调整空间。镜头方面，超广角有利于展现风光的气势雄博，长焦镜头则能拍的更远，比如拍摄雄伟的雪山，带上一枚超长焦段的镜头就再好不过了。16-35mm、20mm 等焦段的广角镜头，或者是 70-200mm、100-400mm 等焦段的长焦镜头，都是风光摄影的好选择。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-0e8a04da4cbbc0d1954db8f62d07740f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【人文扫街拍摄】&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人文题材也是很多摄影爱好者喜欢的题材之一，历史上很多着名的人文摄影师都会选用 35、50mm 这两个焦段的镜头。你可能听说过，35mm 焦段镜头也被称作人文焦段。也有用 50mm 焦段拍人文留下传世佳作的，比如摄影大师布列松等。不过每个人都有不同的人文拍摄风格，纪实人文题材作品应该是不受器材限制的，但是一台小巧不起眼的相机能让拍摄者显得不那么“高调”，一台高感不错的相机，也能让夜间扫街游刃有余。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-c99288d03c24b995011b462efb1ad261_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【商业拍摄】&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你有把摄影从爱好发展为职业的规划，那么一台性能强大可靠的相机就是最好的生产力工具了。“大三元”镜头就是比较不错的工作镜头了（“大三元”变焦镜头是指光圈为 F2.8 的三支变焦镜头）。16-35mm 焦段可以拍摄室内场景、活动布置；24-70mm 焦段可以拍产品、拍婚礼，适用面最广；70-200mm 长焦则是拍人像、拍活动会议的好帮手了。有的时候为了拍摄一些小物件小产品，我们还会用到微距镜头。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4846402fdbf231fbea0bbb81bb1815a5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【视频拍摄】&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着网络视频媒体的不断发展，消费者对视频拍摄需求的不断提高，相机的视频能力也成了近年来厂家争相投入研发的领域。拍摄视频，除了要求相机有更加强劲的视频性能，镜头选择上也是和拍照有所不同的。比如视频镜头对画质的考量上没有像静态照片那样苛刻，有时候为了追求氛围感，反而逆其道而行之，选择一些有眩光的镜头制造画面张力与戏剧感。一些品牌相机的对焦性能强大，我们能放心大胆的把视频对焦交给相机来判断，但是也要了解镜头的自动对焦马达是否迅速准确。另外，了解镜头的呼吸效应如何，某些镜头在对焦的时候，焦距会发生变化，如果过于严重，就会影响观感。还有一点比较重要的就是镜头重量，即使画质再好，太重的镜头无论是手持还是上稳定器都会对拍摄者造成一定困扰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;为什么选择微单相机？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;介绍了这么多，那么目前我们是买新款的微单呢，还是选择传统的单反相机？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不可否认，微单相机已经代替了传统的单反相机，成为了各相机厂商重点倾注的产品。随着各个厂家加大对微单研发的投入，电子传感器数据吞吐性能提升，微单镜头越做越小，对焦、连拍、视频、续航等各个方面都比传统的单反相机带来了全方位的提升，微单已然成为了数码相机的进化方向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;佳能、尼康等传统单反大厂都已经逐渐停止了单反镜头的开发。2021 年一整年，各厂商的相机新品中也见不到一台单反相机的影子了。因此，无论是从性能还是未来长期的镜头群构建来说，我都是有理由向大家推荐购买微单相机的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;一、微单和单反的主要区别有哪些？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-847562aecce853c61d4f17236a3c428c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;传统的数码单反简称为“DSLR”，也就是“Digital Single Lens Reflex”，这类相机工作时，光线通过镜头，再经过反光镜和五棱镜的反射进入人眼，当我们按下快门，反光镜释放，光线就直接打向传感器最终获得影像。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;微单相机也并不是“微型的单反相机”，称它为“无反光镜“相机更为准确，即“Mirrorless Camera”。它简化了传统单反相机系统中的镜片结构，让光线能通过镜头直接打向传感器成像，没有了沈重的反光镜和五棱镜，因此也获得了更为小巧的体积。我们通过电子取景器（EVF）取景时看到的画面，就是传感器直接获取接收到的图像，当我们按下快门时，看到的图像即为拍下保存的图像，人们常说的微单相机的“所见即所得”就是这个意思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;二、微单相机有什么优势？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;微单由于结构上的差异，机身更加小巧，画质强大的同时又便于携带。在拍照性能上，由于微单没有反光镜结构，能大大提升连拍速度。微单小巧的机身也更加适合单兵视频拍摄。最新的一些微单型号还有不错的电子防抖功能，能获得更加稳定的拍摄画面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;微单相机的镜头卡口也更大了，无反光板结构下的法兰距（即镜头卡口到相机传感器的距离）更短，法兰距的缩短能有效提升成像质量，也更适合高光学素质镜头的设计与制造。一般来说，微单时代的镜头，拥有比单反镜头更好的画质表现，这也是微单近几年快速发展的重要原因之一。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-9171e9877e447222a732e869814edcc1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;以尼康相机为例，对比卡口和法兰距&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果用一张表来总结一下微单的优势：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-8b9a6464f6102b02c002753be9eb49ee_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;三、全画幅微单相机和半画幅微单相机的区别？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-60679788852e455d4c166d469690949a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;索尼新款 A7M4 的传感器示意图&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;微单相机卸下镜头后，就能看到相机的传感器了。我们知道，传感器就是数码相机的心脏，根据相机传感器面积大小，目前主要有以下这几种幅面，下图是我大致模拟传感器的尺寸对比图。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a966ba4640e43d294a6f110bf685ef7d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;相机传感器越大，画质更好。一般情况下，全画幅相机比半画幅（APS-C 画幅）相机有更加优秀的高感（高 ISO 下画质细腻度）和宽容度（高光和暗部细节保留程度），全画幅相机能更容易获得背景虚化浅景深效果。APS-C 画幅相机也有其独特的优势，比如它们更为轻巧，价格更为实惠，也有非常强大的视频功能，对于广大新人朋友或者是学生党来说，半画幅微单相机也是非常不错的选择之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里我再补充一点：全画幅相机和半画幅相机使用的镜头群是不相同的，虽然一些品牌的镜头卡口能通用使用全画幅和半画幅镜头，但是用半画幅的镜头给全画幅相机使用，会产生暗角、黑环等情况，影响成像。反过来，把全画幅的镜头给 APS-C 画幅机器使用，倒是没有什么太大的问题，相当于也只用到了镜头中间区域一部分的成像区域。要注意的是，镜头的等效焦段是需要乘以 1.5 倍的，打个比方，在半画幅相机上使用 24mm 焦距的镜头，相当于获得了等效焦段 36mm（24*1.5=36）。这种转换也并不影响镜头的成像和虚化效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里就购机选择上来说，如果预算充足，当然是推荐购买全画幅相机了。但是预算并不是非常充足，也是刚刚开始学习摄影或者只是把摄影当作小爱好不想投入过多的朋友，购买一部 APS-C 画幅相机完全也是可以的，况且大部分中高端的半画幅相机的视频能力都还会比入门级的全画幅相机优秀不少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;微单相机品牌介绍与产品推荐&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前市面上的相机型号非常繁多，新手挑选时难免眼花缭乱。下面我就以品牌为分类，讲一讲各个品牌目前值得购买的微单型号有哪些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;一、索尼&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;索尼目前作为微单相机领域的领头羊，实力无可厚非。纵观其发展历史，从 2010 年发布第一部索尼数码微单相机，距今已经有 11 个年头。明星产品全画幅微单 A7 系列自从第一代于 2013 年 10 月正式发布以来，也已经走过 8 个年头。索尼在微单领域起步早，技术积累雄厚，已经拥有了不错的市场份额。索尼黑科技的不断涌现，到以 A7M3 为代表的第三代机型面世时，也一度动摇了传统单反的霸主地位。随着索尼微单品牌的打响和市场保有率持续上升，不断完善的镜头群，加上副厂的全力支持，这套微单系统已经成为了全世界爱好者乃至职业摄影师的首选之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ZV-E10&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c65befb020c0c11835452a117db67e51_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;索尼于 2021 年 7 月发布的新品 APS-C 画幅微单 ZV-E10。这台相机继承了 A6400 的画质性能，都是使用了相同的 2420 万像素 APS-C 画幅 CMOS 传感器。拥有非常强大的实时追踪对焦，11 张 / 秒的连拍性能，可以拍摄 4K30 帧，1080p120 帧的视频，也有 S-log、HLG 等后期格式，大体上各种参数也是与 A6400 差不多的。ZV-E10 最明显的不同就是取消了电子取景器，屏幕换成了 A7C、ZV-1 上那种备受好评的旋转屏，非常方便进行视频自拍。三个胶囊麦克风、产品展示功能、视频美肤等都体现了这台相机有着更完善的视频拍摄解决方案。总的来说，这款相机是非常适合喜欢拍摄 Vlog 视频的人的，合理的定价，也让这台相机拥有了不错的性价比。不过唯一的问题是，随着全球芯片短缺的形势加剧，目前这台相机已经出现暂时停产的状况，想拥有它还需再耐心等待一段时日。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A6400&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-1fad80b8927ef8be2865f9dcaed70777_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;索尼经典的半画幅型号 A6400，拥有强悍的对焦能力，支持实时眼部对焦和实时追踪对焦。除了不错的拍照能力，A6400 在视频拍摄上也是表现不错的，可以拍摄 4K30 帧，1080p120 帧的视频，支持索尼 S-log、HLG 格式，大大增强了视频后期能力，拥有电子取景器也意味着在如果是在阳光强烈的户外，能通过取景器取景的 A6400 会比 ZV-E10 更加好用一点。索尼半画幅产品线还有着非常不错的镜头群，除了原厂镜头可供选择，还能选择适马、腾龙等优秀副厂镜头，选择挑选的余地是很大的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A7M3&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5fa5d3537a5d87c3e82c05ae1a072a94_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;作为“全画幅新基准”的 A7M3 有着 2420 万像素，不错的对焦能力，静态画质优秀，高感和宽容度都非常不错。目前市面上尼康的 Z6/Z6II，松下的 S5 等机型采用的都是 A7M3 身上的这块传感器，也可见这块传感器的性能优秀。除了拍照性能不错，A7M3 的视频能力也是非常出众的。拥有全画幅全像素超采的 4K 拍摄能力，内录支持 8bit 4:2:0 色彩采样，搭配 S-log、HLG 等视频格式，有比较不错的视频后期空间。最主要的是 A7M3 可以选择的镜头非常多，有大把的副厂和国产镜头可供选择。这台相机也是索尼最具代表的微单型号了，自从发售以来，销量屡创新高，很多中小型的摄影工作室也会选择它作为工作用机。虽然这台相机发售已经有些许时日，但是今年双十一，根据京东的数据显示，A7M3 依旧是相机品类的销量冠军，一定程度上也说明了其受欢迎的程度。配合选择余地极为丰富的镜头群，堪称万元档性价比最高的全画幅机型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A7C&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-bdfb9b8a9d5c2ac088839b38e817165e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;同门师弟 A7C，则是索尼探索的一条轻量化全画幅路线的相机了。A7C 与 A7M3 有着相差无几的性能，画质啥的都差不多。A7M3 的优势在于拥有完整的操作，双卡槽，满血的机械快门等。而 A7C 的优势就是更加轻巧便携了，配一些小巧的镜头，会让人有时刻带着它的冲动。至于两台相机更加具体的对比，我之前也写过详细的回答，可以跳转阅读：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/439115343/answer/1734033069&quot;&gt;索尼 A7m3 和 A7c，二选一，怎么选？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A7M4&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-3f8b449cc7d896079e61042643aabe59_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;备受期待的 A7M4 也已经于 2021 年 10 月发布了，拥有全新的 3300 万像素传感器，是一台非常优秀的拍照视频兼顾的全能型号。A7M4 使用了 A1 同款的 BIONZ XR 强大处理器。拥有更强的对焦性能，支持人眼 / 动物眼 / 鸟眼的照片和视频实时追踪对焦，对焦性能比上代 A7M3 提升 30%。支持 10 秒 / 张的连拍，最大连拍缓存可以达到 828 张。视频方面，A7M4 支持全画幅 7K 超采下的 4K30 帧录制和 S35（半画幅）下的 4K60 帧录制，支持 10bit 4:2:2，有更大的色彩空间可以做后期调色。还下放了电影机的 S-Cinetone 色彩模式，哪怕是视频直出色彩也非常不错。还加入了 A7C 和 A7S3 上备受好评的侧翻屏，自拍和竖拍取景的体验更加好了。新菜单、新模式切换转盘、焦点图、呼吸效应补偿、直播模式等新功能也是层出不穷。这部新相机极有可能接棒 A7M3，在未来继续热卖。目前官方公布的价格是 16999 元，只不过由于产能有限，一机难求，目前已经出现溢价。我也更推荐大家等待价格回归正常，理性购买了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A7R4a&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d2a19c4145687d6c9bd7c5375eaf9b08_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;索尼 A7R4a 作为目前索尼最顶尖的画质旗舰机型，有着 6100 万超高的像素。如果你经常拍摄风光建筑等题材，需要照片有更多的放大细节，也经常会对照片进行裁切二次构图，还有超大幅的打印输出需求，那么就可以选择 A7R4a 这台目前索尼顶级的拍照相机了。A7R4a 在操作、显示、对焦方面都比上一代 A7R3a 有所进步，A7R4a 的电子取景器升级到了 576 万像素，约为 A7R3a 的 1.6 倍，取景观感体验更出色了。毫无疑问，A7R4a 在静态摄影上目前是处于顶峰位置的。但是这台相机对于普通爱好者来说，可能有那么点“性能过剩”了，用 A7R4a 拍摄一张无损压缩 RAW 格式的照片，存储容量会达到 110M 左右，对存储设备和电脑性能都是一个不小的考验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A7R3a&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-0780e69e16b5a3a31d7c758f84de3f3d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果同样是以拍照为主，降低一下预算，还能考虑 A7R3a。4240 万像素对于静态摄影来说，也已经是非常强大的存在了。高像素下的照片不但可以“数毛”，而且能带来裁切的优势。A7R3a 在 2021 年 4 月也迎来了显示屏的升级更新，从 144 万像素升级为 235 万像素，显色效果更好了。视频方面，A7R3a 的 4K 画质虽然没有 A7M3 和 A7C 锐利，但是偶尔拍拍视频也是够用的。何况 A7R3a 在静态摄影领域目前依然是很强大，算是性价比最高的高像素画质机了。思叔个人觉得，如果你很少拍视频，以拍摄照片为主，这个时间节点这台相机依然是有一定的竞争力的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A1&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-e6236f2644f6f02153e94d3ec03dde7c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;作为目前索尼微单金字塔最顶端的机型 -- 索尼 A1，拥有 5010 万像素。它是一台集高像素、高动态范围、高连拍速度、高视频规格为一体，当之无愧的“旗舰”相机。A1 能以高达 30 帧 / 秒的速度连拍 5000 万像素的图像，并能在电子取景器中提供无黑屏显示，还能在连拍期间实现精确的对焦跟踪，机械电子双快门系统可实现高达 1/400 秒的闪光同步和高达 1/200 秒的电子快门闪光同步。在视频方面，A1 提供了 8K/30p 的录制格式和 16bit 无损 RAW 输出。强大的对焦结合庞大的镜头群，都是 A1 相较其他品牌相机的巨大优势。高吞吐速度和高性能的堆栈式传感器，外形尺寸比传统的专业相机小巧多。如果预算充沛，把这台顶级的相机收入囊中，再拍不出好照片，你还会怪是相机不行么～（笑）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;索尼全画幅微单的镜头群非常强大，也是值得说道说道的，如果有兴趣，可以跳转继续了解：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/49894365/answer/2102709981&quot;&gt;SONY 索尼全画幅微单有哪些推荐的镜头？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、佳能&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前面说到，索尼自从发布 A7M3 后，逐渐开始蚕食相机的市场份额。佳能的单反市场也不断被挤压，在 2018 年 9 月，也就是索尼 A7M3 发布后的第 7 个月，佳能拿出了第一部佳能全画幅微单 EOS R 以及 RF 卡口。至此，佳能也将重心全部转移到微单产品的开发中去。之前有消息透露，佳能将全面停止单反卡口镜头的开发，转向微单 RF 卡口。佳能有着单反时代积攒的强大技术实力，优质的销售渠道，铭刻人心的企业形象。R6、R5 的推出也证明了佳能相机仍然有着非常强劲的实力。专业速度机型 R3 也已经在近日面世，相信在接下去的日子里，佳能也会延续单反时代的辉煌，为我们带来更多优秀的新产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;EOS M50 II&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-74ae7649a668fe3d694388f57e44837e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;佳能 M50 II 发售于 2020 年 10 月，拥有 2410 万像素，全像素双核对焦与 10 张 / 秒的连拍，可以很好的抓拍精彩瞬间。佳能相机为人称道的就是拥有不错的直出色彩，尤其是拍出来的人物肤色都很漂亮，这也是佳能相机的老牌优点了。M50 II 比起一代产品增强了眼部对焦，操作逻辑简洁，新手上手也比较容易。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;EOS M6 II&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-6654a411cc4fc931bd8850e1d4691c9f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;EOS M6 II 发售于 2019 年 8 月，拥有 APS-C 画幅相机中最高的 3250 万像素，能使拍摄照片的细节更加清晰。具备最高约 14 张 / 秒的追焦连拍性能，电子快门下更是可以达到 30 张 / 秒连拍，高感也比前代得到了提升。相机有人脸追踪，视频性能有 4K30 帧，配置上还是非常良心的，操作也很同样简洁易懂。凭借不错的用户体验，还是非常适合入门购买的。只不过目前这台相机比起之前已经涨价不少了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;EOS RP&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-b500cacaa6ab688deec1fb530aa5c4d6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这台相机发布于 2019 年 2 月，是佳能微单系列中的入门款型号。拥有目前全画幅微单中最便宜的价格，也极大的拉低了全画幅相机的入门门槛，能让更多摄影爱好者能领略更大画幅相机的魅力。机身性能上，EOS RP 可以比拟单反的 6D2，有着 5 秒 / 张的连拍速度，伺服对焦可以对运动中的物体进行持续对焦，触摸翻转屏的操作方式也非常直观。当然，RP 的缺点也很明显，比如羸弱的连拍、没有机身防抖、动态范围弱、视频参数也没有一些 APS-C 画幅的相机强大等。如果你想以最低的价格体验全画幅的魅力，平时也是主要以拍照为主，那么 EOS RP 依然是一个不错的选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;EOS R6&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0456aa9a155e12239e35ee01457d6d37_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;EOS R6 拥有 2020 万像素，是佳能全画幅系列微单中的全能款型号。EOS R6 在相机市场中对标的机型是索尼的 A7M3、尼康 Z6II 这样的机型。R6 拥有着不错的动态范围和高感、全像素自动对焦有着第一梯队的对焦体验、几乎无裁切的 4K60P 视频录制，还有每秒 20 张连拍。五轴防抖和更持久的续航以及双卡槽等设计，也让 R6 成为了一表现台非常均衡的全能型相机。时至今日，如果你是照片视频的双修用户，无论是入门还是进阶，我都会强烈把这台相机推荐给你，它也几乎是目前最全面的微单相机之一了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;EOS R5&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e1416e6ae45d78a5a216398b16d1bae4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;EOS R5 拥有 4500 万像素，是目前佳能微单的高端款型号。它拥有高像素，高性能集于一身。强大的深度学习对焦模式，能对各种动物的眼睛进行精确锁定对焦。8K 视频内录、C-log 等专业视频模式一应俱全。高像素，8 档稳定，20 张每秒连拍，镁合金机身坚固耐用，5D4 水平的密封性，都已经是画质机领域的有力竞争者了。凭借强大的视频能力，让同为画质旗舰的索尼 A7R4a、尼康 Z7II 也稍逊一筹。如果你既拍照还拍视频，并且都希望有一定的专业程度，那么 R5 就是最好的选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;EOS R3&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ffde8c50238d1287d84d057be4aaaf11_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;EOS R3 是佳能第一款使用背照堆栈式全画幅 CMOS 传感器的相机，也是一台能够出色捕捉快速运动被摄体，拥有极高连拍速度，高可靠性于一体的适合专业题材的高端型号。全像素双核自动对焦系统，在弱光下也有不错的对焦水准。电子快门下 30 张 / 秒连拍，畸变和果冻效应更加轻微。高速电子快门最快可以达到 1/64000s。深度 AI 学习，能精准检测人像和体育运动时的人眼和身体轮廓，并进行对焦。R3 还加入了“眼控对焦”系统，能通过检测摄影师看向取景器的瞳孔运动，进行自动跟踪的眼控对焦。视频方面，R3 能够支持 6K60 帧、4K120 帧慢动作，支持 C-Log 3/HDR PQ 4:2:2 10bit。横向侧翻屏，方便自拍取景。R3 也可以说是代表佳能微单的最强实力了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;三、尼康&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去单反的 F 卡口在主流全画幅卡口中可以说是最为吃亏的一个。F 卡口的法兰距最大，卡口直径最小，让镜头设计受到了诸多限制。吃足了单反时代卡口尺寸的亏，在微单时代祭出了御三家微单卡口尺寸最大的“Z”卡口。但是尼康的微单之路并不平坦，第一代微单 Z6、Z7，选择了备受吐槽的单 XQD 卡槽。由于没有电影机产品线的积累，视频领域也只能亦步亦趋。随着 Z6II、Z7II 二代升级型号的推出，这些痛点都在慢慢改进。Z 卡口镜头群也在不断完善，尼克尔的素质也达到了行业前列。但是不尽如人意的市场营销，迅速跌价的机身，一度也让尼康成为了众矢之的。面对这一切，尼康终究还是在等待一个契机，Z9 横空出世，也是第一款真正意义上完全抛弃传统机械快门的相机，比索尼 A1 更加彻底，更加野心勃勃！毫无疑问，这家百年光学大厂并没有没落。有理由相信未来尼康一定会带给我们更加优秀的产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Z50&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-0e16b8a21ca16a6e0bd8e2c7ad97f34a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;尼康于 2019 年 10 月发布的 APS-C 画幅微单相机 Z50，拥有 2450 万像素，可以自动检测并跟踪人和宠物的眼部，并且保持持续对焦，连拍速度达到 11 张 / 秒，视频方面也能拍摄无裁切的 4K30 帧和 1080p 下的 120 帧视频。Z50 的主要缺点还是尼康目前的 APS-C 画幅镜头太少了，几乎不足以支撑起这台相机。但是随着尼康在镜头群方面的不断完善，这台相机的优点也会更加凸显。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zfc&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e943f9f72ba6fe44969a014010aa45e4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;尼康最新发布的复古 APS-C 画幅相机 Zfc，它复刻了尼康经典胶片相机 FM2 的外观设计，文艺气息十足。有 Z50 同款传感器和处理器，连拍可以高达 11fps。支持了旋转侧翻屏，更加方便自拍和 Vlog 拍摄了。拍摄视频也支持人眼 / 动物眼睛实时对焦。也可以当作网络摄像头进行直播。7 种颜色，色彩多样。内置多种滤镜，可以根据喜好直接套用。复古的外观加上现代的内核，颜值也非常高，还是非常值得推荐的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Z5&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-ee4ae4bc49454120cd4f093435a87adf_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Z5 作为一台全画幅入门型号，可以说性价比拔群。拥有机身五轴防抖，双卡槽设计，镁合金机身，让一台入门型号也具备了一定的专业度。视频方面，受限于定位，拍摄 4K 有 1.7 倍的裁切，1080p 也只有 60 帧。但这个价位，已经是性价比最高的全画幅入门机了。尼康也适时在电商节甩出了非常优惠的价格，这台机子可以说是供不应求的。如果能在优惠价格下买到，我觉得它是一款非常适合新手入门的全画幅相机了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Z6 II&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-51b6cc8d9fb0f90d8b51d06b7d3a748e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;尼康 Z6 的二代升级机型，Z6II 提升了连拍和对焦能力，增加了对 UHS-II 型 SD 卡的支持。同时，Z6II 也有着非常不错的视频拍摄能力，在更新了诸个版本后，也增加了 4K60p 的内录，并且支持外录录制 Blackmagic RAW 格式以及 ProRes RAW 格式，大大增强了视频后期能力(需付费寄送升级)。对焦性能上，尼康也不断通过补丁给予加强。与竞品索尼 A7M3 相比，尼康在菜单、外录能力、显示屏等方面都处于优势的。随着尼康镜头群的不断完善，竞争力还会进一步提升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Z7 II&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-594946f181d560e2221ce3be66d0912e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Z7II 与一代相比，增加了 SD 卡的支持，视频能力也提升到了无裁切的 4K60 帧，续航也更加持久。Z7II 有着最低 ISO64 档位，是能够比大多数竞品在低感光度下获得 2/3EV 以上的光线，在图像质量方面具有一定优势。出色的动态范围，舒适的人体工程学设计。功能上也有诸多适宜风光摄影的设计，不得不说，Z7II 绝对可以说是一台非常不错的高像素画质机了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Z9&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-16eff0a6bdf02ed6687d5abb8a27873f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Z9 于 2021 年 10 月发布，拥有 4571 万像素，是目前尼康的顶级旗舰微单，方块机竖拍手柄设计。Z9 汇集了多项先进技术，提供尼康一如既往的优异照片拍摄和视频录制性能。也将满足各种专业摄影人士的需求。它将采用尼康最新开发的 FX 格式堆叠式 CMOS 传感器和新型影像处理器。无机械快门设计，电子快门速度可达 1/32000—30 秒，在 M 档下可延长至 900 秒。RAW 格式连拍速度最高可达 20fps，在 1100 万像素下的 jpeg 连拍速度更是达到惊人的的 120fps。同时，Z9 也拥有着 8K30p、4K120p 无裁切录制视频能力，提供 10bit ProRes HQ 和 10bit H.265 两种专业格式。尼康承诺也会在明年底之前免费更新支持录制 8K60p 视频。一台机器，同时集顶级的高速连拍，类比电影机的视频性能，超强的 AI 对焦，还有各种优化升级于一身。王者归来，舍我其谁？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于尼康 Z 卡口镜头的选择，思叔之前也写过一篇文章，有兴趣的话可以跳转阅读：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/405526727&quot;&gt;尼康全画幅微单相机配什么镜头？Z5、Z6II、Z7II、Z9 镜头推荐大全&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、富士&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;富士相机一直是一只非常有魅力的相机品牌，我们过去使用的胶卷有很大一部分就是富士生产的。悠久的历史，复古的外形以及无可比拟的胶片模拟色彩，在不少摄影爱好者乃至职业摄影师中都获得了不错的口碑。近年来，随着富士相机不断的发力，也涌现了一批非常不错的机型。富士相机最为人称道的就是它的直出色彩，几十年胶片时代积累下来的色彩科学，为其在数码相机时代继续发挥优势打下了坚实的基础。在目前的微单市场，富士的市场占有率大有超越传统单反巨头之势。对了，富士相机是没有全画幅产品线的，目前主打 APS-C 和中画幅相机产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;X-E4&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-8c2700322deb08cce9af6e78442496ac_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2021 年富士新发布的 X-E4，用上了旗舰级同款的 X-TRANS 四代传感器，只有不到 364g 的重量，非常轻巧便携。相机可以录制 4k30 帧和 1080p240 帧 10 倍慢动作，视频性能强大。富士的直出色彩非常优秀，X-E4 包含了 Classic Neg 在内的 18 款胶片模拟，可玩性非常强。全角度反转屏，无论是自拍还是拍 Vog 都非常好用。如果喜欢富士标志复古外形的，这台 X-E4 就非常值得考虑了。只不过由于全球芯片短缺，这台相机严重缺货，喜欢的朋友可能还需要耐心等待一下了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;X-T30II&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5ff723cfbe1c08ec489000cc50129fe4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;作为经典机型 X-T30 的小改款二代机型，X-T30II 使用的也是高端的 X-TRANS 四代传感器，拥有复古文艺的造型，不错的性能加上富士独特的胶片色彩，可玩性也非常强。和老款的 X-T30 相比，二代提升了显示屏像素，加强了暗光对焦性能。也能拍摄 1080p 下 240 帧慢动作升格视频了，胶片模拟也增加了备受好评的 Classic Neg 滤镜。X-T30II 让经典旧机型的生命周期得到了很好的延续。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;X-S10&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-1166a79bbf6d46415e11d4db3ac735e6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2020 年 10 月份发布的富士 X-S10，可以算得上是目前最具性价比的 APS-C 画幅的相机了。与富士高端线的 X-T4 是同款 2610 万像素传感器，画质上两者也是同一水平的。连拍模式机械快门 8 张 / 秒，电子快门下 30 张 / 秒。富士独有的十八种胶片模拟色彩，包括最新的 Classic Neg 滤镜也有收录，并可以在拍照、拍摄视频时直接套用。翻转多指触摸屏，加大的手柄，握持操作感也很棒。加上亲民的售价称得上性价比之王。X-S10 虽然外观上不是富士一贯的复古造型，但是绝对是非常值得购买的 APS-C 画幅相机了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;X-T4&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-89cd2c17fb41d1c6b28b6f3a0aa26d7b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;X-T4 是富士 X 系列 APS-C 相机中最顶级的旗舰机型了。各项性能参数都不落全画幅相机之后，拥有不俗的拍照和视频拍摄能力。15 张 / 秒的机械快门无裁切连拍，配合 18 种胶片模拟，直出表现也是非常优秀的。五轴防抖加上电子防抖，拍摄视频非常平稳。能录制 4K60 帧和 1080P240 帧格式视频，优秀的性能加持下会有非常不错的操作体验。另外，X-T4 也首次用到了容量更大的 NP-W235 电池。如果预算充足，也喜欢富士的复古外观和胶片色彩，那么 X-T4 旗舰的性能绝对是物有所值的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五、松下&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可能不知道，松下才是这个世界上第一个发布微单相机的品牌。2008 年松下发布了全世界第一款微单 LUMIX G1，又过了两年，索尼才发布了第一部数码微单 NEX-5。由于之前松下相机一直致力于发展更小画幅的 M43 画幅相机，错过了全画幅微单疯狂发展的黄金时期。不甘心沈沦的松下，终于在 2019 年发布了 LUMIX S 系列全画幅相机。S1、S1H、S1R 三台相机的定位可以理解成分别对应索尼的 A7 系列、A7S 和 A7R 系列。松下凭借自身在摄影机领域的技术积累，相机的视频性能、色彩科学等方面都非常优秀。2020 年发布的 S5 更是拥有非常不错的性价比，堪称最值得购买的拍照视频全能机型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;S5&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-7b3aea6cf8425197857e4b1c9a5b1b53_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;松下的 S5 可以说是有着这个价位最好的视频性能了。在保留了 S1 系列的绝大多数卖点的同时，机身重量和体积也大大降低，价格也更加低廉了。S5 和 A7M3 使用的是同一块传感器。有双原生 ISO 加持，可以在录制视频时在较高一档原生 ISO 下获得噪点更少、纯净度更高的画质。S5 支持 4K30p 4:2:2 10bit 内录，这已经是在同价位机型上，需要用外接录机才能达到的视频规格了。还有 1.5 倍裁切的 10bit 4:2:0 的 4K60p，和 1080p180 帧升格拍摄，也能拍摄 V-log 和 HLG。侧翻屏非常适合拍摄自拍 vlog 或者是竖拍取景。得益于松下视频领域的造诣，S5 视频拍摄拍摄方面会显得非常专业。虽然 S5 的视频对焦没有 A7M3 等机型出色，但是机器的防抖性能还是做的很棒的。综合来说，S5 绝对是一台超值的全画幅微单了。另外，松下的 L 卡口镜头群也是很丰富的，仅次于索尼。除了原厂，还有适马的一众 L 卡口镜头可以选择。松下在电商节日的促销力度一向很大，如果你喜欢这台相机，推荐趁着年底把它收入囊中了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;购机小贴士&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于购机，这里我也奉上一些自己的经验之谈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数码微单相机近几年来也跟上手机等消耗数码产品的更新节奏，换代频繁，但事实上相机的使用年限远没有更新换代周期来的短。一部相机往往能伴随使用多年，厂家不断更新微单相机的视频性能以刺激消费，但是如果你仅仅以拍照为主，我觉得是没有必要追着新机不放的。一部最近几年出来的拍照性能不错的相机，足以使你受用很久了。况且芯片短缺的今天，大多数新机器一出来都会产生不小的溢价。（参考 A7M4、R3、Z9）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，每当新机一发布，二手市场上就会有很多的上一代机型出售，如果大家真的又碍于预算不能购买新机，需要选购二手相机的，我也提醒大家请仔细甄别，谨防买到有暗病的机器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于相机购买渠道，我还是推荐大家到官网或者是官方自营渠道购买，一来因为是官方店，质量和售后都有保证，二来发货也比较迅速。摸清楚各个品牌相机的降价规律，等待 618 或者是双十一、双十二等电商大促进行购买，还是能省下一笔钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;详细了解相机的售后政策，比如索尼机器买回来切记下载索尼官方的 app，对机器进行注册，可以免费延保等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;写在后面&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;恭喜你，看到了最后，或许你已经有了心之所属，正准备剁手下单。此刻我还是多嘴几句。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;选择器材只是漫漫摄影之路的第一步，对于如何学好摄影，我的建议还是先拥有热爱之心，持之以恒，切勿三天打鱼两天晒网。然后不断学习前辈们的优秀作品，提升自己的审美，乐于分享自己的作品，哪怕一开始拍的不好也不要灰心，也不要太在意他人的评价，摄影同时也是取悦自己，不是么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后祝大家都能买到喜欢的器材，如果对相机选购还是心存疑惑的，也可以在评论区留言交流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;扩展阅读&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【&lt;strong&gt;相机选购&lt;/strong&gt;】&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/265039911&quot;&gt;索尼全画幅推荐&lt;/a&gt;、&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/371458995&quot;&gt;索尼 APS-C 推荐&lt;/a&gt;、&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/373784495&quot;&gt;佳能微单推荐&lt;/a&gt;、&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/374188008/edit&quot;&gt;尼康微单推荐&lt;/a&gt;、&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/288730773&quot;&gt;富士微单推荐&lt;/a&gt;、&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/205175800&quot;&gt;拍立得推荐&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【&lt;strong&gt;配件选购&lt;/strong&gt;】&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/243168375&quot;&gt;摄影包&lt;/a&gt;、&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/259324980&quot;&gt;摄影配件&lt;/a&gt;、&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/285114018&quot;&gt;存储卡&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/485153845&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 18 Dec 2021 23:08:19 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>41fd28eb3860ea84e444b6badc1ba52e</guid>
<title>为什么大多数情况，低马尾显得温婉，高马尾显得活泼？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9743476</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-538beb7e71450552fb2cf37eadfbb299_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;这是eno，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;时尚｜服装｜设计｜艺术工作者全网最棒的穿搭公众号：艾诺说&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/338693585/answer/2260159616&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;一个非常有意思的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;准确的说，高马尾除了会显得更加活泼以外，还会让女生看起来更加独立、自信、强势，甚至是有力量感和权力感。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是我随手找的一个电影截图。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便不看脸，我们也可以知道图中的这两个人，谁会感觉更强势。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ea64d5b988e435662213556ccfa23fe4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、谁在定义「美」？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果你对这其中的本质原因很感兴趣，那么我强烈建议你了解一下「进化心理学&lt;/strong&gt;&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;&lt;strong&gt;」。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是一门相当有意思的学科。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它可以解释很多人类天生的，对于某些事物的审美偏好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;举几个最简单的例子，你就会惊叹这门学科的神奇之处了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. 为什么有些人看起来很凶？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;通常，我们会觉得两眼间距比较近的人，看起来更凶。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你看，被我 P 过之后的新垣结衣，还有直男敢叫她老婆吗？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-3350c721d8149af83f0ca3e7e67d2dc2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;为什么眼睛距离比较近的人看起来会很凶呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实原因很简单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;因为在远古时期，在人类的活动范围里所接触到的食肉动物，基本都是眼睛长在前面的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7523a884f520b6f8c5222210c92eaf8b_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而食草动物的眼睛，则大多都长在两侧。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-9771c9ffbd23870b51b224457a748134_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;人类在演化的过程中，将这种心理通过基因传承给了我们的后代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目的就是为了让后来的人远离危险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们可以结合眼间距这个特点，来对比一下同样笑容暖心治愈的王冰冰和新垣结衣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么王冰冰能迅速的火出圈，收获一大票直男粉丝的喜爱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为王冰冰的两眼间距，和新垣结衣比起来，更开一些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以相较于同样笑容治愈的新垣结衣来说，王冰冰会看起来更亲切，攻击性更少。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3d1b356ca429017cbc6816c267da85b1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-272095c4e39bf84f49e999343a338386_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这里说个有关医美的题外话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多女生在垫了鼻梁之后，整个人都看起来会很凶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就是因为被垫高了的鼻梁，拉扯到周围的皮肤组织，让内眼角的距离更近了。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. 下巴的执念&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说完了眼间距，再来说一下人类对于「下巴」的执念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;你有没有想过，为什么我们都会觉得微翘的下巴更好看？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你觉得，这是谁灌输给你的审美？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a31d41a145c311a0f3cb3aace865b074_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;同样，进化心理学也可以解释这其中的原因。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为自打人类直立行走解放双手，并且开始学会使用工具之后，我们就不再需要去茹毛饮血。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们也不再需要宽大的下颌骨和锋利的牙齿。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-c7b7a457fffd68ef78a517b8377e8649_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;下颌骨和牙齿的退化，给我们的脑部发育腾出了更大的空间，让我们越来越聪明。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;并同时，让我们人类演化出了下巴。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-345cde86354678bc68e14d1e60b0a912_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我们可以看看很多影视作品里有关人物形象的塑造。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但凡是机智聪明的人物，都有比较长和微翘的下巴。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里顺便说一句，我们人类也是这个星球上，唯一有下巴的动物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;可以说，「下巴」暗示着人类个体演化的完整度。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-dff6f41bcb8de0b7fb91ba7197ae784a_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a03e31c5728a3d78770bcc9187150e88_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当然，凡事都要讲一个「度」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当下巴的长度与角度，超出某个阈值之后，就会给人攻于心计的奸诈感。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-ed1a26a1bd02c65e910dc1336cf08b0f_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5805a65a5245b31738ad5f7d9fac83bd_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;或许并不是每个人都知道我们所有审美背后的深层原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这没关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反正我们的祖先也不需要我们知道这些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们只是把结论，通过基因传递给了我们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让我们在面对危险，或者一些关于定义什么是「美」的选择时，可以下意识的做出正确的，更有利于我们繁衍后代的选择，这就够了。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、高马尾为什么会显得活泼？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在把话说回到马尾辫的高低，对个人气场的影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样，这也与我们人类的演化经历息息相关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;女生高马尾辫的造型，之所以看起来很活泼，并不是因为甩来甩去的马尾辫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;首先，高马尾可以从视觉上增加头部的整体高度。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原理等同于古代将军的头盔会让人整体看起来个子更高是一样的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3083351ff3ae19b2620f36d644ff3a5a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;而头的高度，或者更严谨来说，我们往往会将一个人脸的长度，和他的身高视同等比例关系。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就比如说「本尼迪克特·康伯巴奇」，光是看这大长脸和长脖子，即便没看到他全身，我们也可以判断他身高绝对不低。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-fb05ad6b2f27f296c11b9a199331d642_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但是，以上说的这些，并不是真正让女生看起来更活泼的原因。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要解释高马尾辫为什么会让女生看起来更活泼，甚至是力量感，这就需要从我们人类那些充满了力量感的远房亲戚们开始说起了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-dde6624f639bc81f9c7913ce5422beaa_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;下图是黑猩猩的头骨模型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相较于人类的头骨来说，黑猩猩头骨就要小得多了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么这就意味着，在有限的头骨容量里，它们必须选择一种更适合自己生存环境的演化方式。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-4b15d592e96d10239d22c1ef638f97cc_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;对于生活在野外的这些远亲来说，攀爬比语言更重要，关键时刻能跑得掉，比独立思考更重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，这些人类的远亲们，选择了另外一条，与人类截然不同的演化道路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它们在有限的头骨容量里，发展出了相对更发达的小脑&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b321728a62330ba22fc77b346cfc6dd6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;小脑位于大脑的后下方，颅后窝内，延髓和脑桥的背面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小脑是运动的重要调节中枢，有大量的传入和传出联系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大脑皮质发向肌肉的运动信息和执行运动时来自肌肉和关节等的信息，都可传入小脑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小脑经常对这两种传来的神经冲动进行整合，并通过传出纤维调整和纠正各有关肌肉的运动，使随意运动保持协调。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，小脑在维持身体平衡上也起着重要作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它接受来自前庭器官的信息，通过传出联系，改变躯体不同部分肌肉的张力，使肌体在重力作用下，作加速或旋转运动时保持姿势平衡。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-744f1c204727b46dc4f41dad3470f250_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;高马尾的造型，在体积上，破坏了我们原本「前额」大于「后脑」的面积平衡。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简单来说就是，原来的武力值和智力值是 3:7，那么现在就变成了 5:5。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以，会看起来更活泼，独立、自信、强势，甚至是有力量感和权力感了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6f101fc8dd009c99c0bb0d93df568daf_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、影视作品中的案例解析&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在人类的历史中，有很多这种类似的通过改变前额与后脑比例，让人看起来更勇猛的设计。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;各时代骑士的头盔就是最典型的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-dd1015bb9247f495beabec6e9d19f6eb_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-1858e3baec5a4e8357b1398f912ca552_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;甚至在很多电影的人物造型里，我们也可以看到女主角通过不同场合，不同情境下的不同发型，来塑造不同时期的人物性格。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下图是电影《正义联盟》中的截图。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此刻，加朵的头发是盘起来的，这是为了体现干练的人物性格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但并没有扎起很高的马尾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为此时，她的身份是隐藏在城市中的普通人，所以不需要突出她的力量。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-aa220a92ed0587a2c440cdf8b0ca3d90_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但你看，当加朵去找蝙蝠侠的时候，由于彼此都知道了对方的身份，不需要再掩藏什么，所以这时候，加朵扎起了高马尾。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-6a053f76febe3eb111ea60efb38402be_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;再来看一个案例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下图是电影《史密斯夫妇》里的截图。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这时候，两个人刚刚认识，都不知道彼此特工的身份。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以此时的朱莉，选择的是披肩发的造型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目的就是为了突出人物温柔与风情的性格特点。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-f1a9c9c6e9afd752eef72e2886ba438e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但是，在后续的内容里，大家都已经知道了彼此的身份。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以这时候的朱莉不需要再伪装什么，为了突出人物的干练和独立，于是她扎起来高马尾。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c5f093b45c3e09a4fa27422339fe7064_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-12af92b7c39fcedc0f68917d8856b4bd_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;还有一部我非常喜欢的电影《无境之兽》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;讲述的是在非洲军阀统治下的儿童军队的故事。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-657457dfa2b3e5954d17f5387870c293_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;片中的男主角「伊德瑞斯·艾尔巴」，饰演一位残暴的非洲军阀。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-63c88aea5d4c774c6dcd50b535624605_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;为了刻画人物的残暴性格和他的权力感，导演特意给「艾尔巴」留起了一种类似银背大猩猩的发型。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-02d849189278e623a08d51e8f2b01186_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ee3c8064a0969fab9817c9d48aa31c5e_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我们总以为自己是审美的主宰，总以为是我们是在凭个人的喜好，判断什么是美。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但其实，我们对于美的偏好，都早已经写入我们的基因中。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;h2&gt;参考&lt;/h2&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;进化心理学 &lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%BC%94%E5%8C%96%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%B8&quot;&gt;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%BC%94%E5%8C%96%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%B8&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;小脑 &lt;a href=&quot;https://baike.baidu.com/item/%E5%B0%8F%E8%84%91/791183?fr=aladdin#reference-%5B1%5D-43141-wrap&quot;&gt;https://baike.baidu.com/item/%E5%B0%8F%E8%84%91/791183?fr=aladdin#reference-[1]-43141-wrap&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/338693585&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 18 Dec 2021 23:08:12 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>9a30ff66151439b22aa9308f1aeecec9</guid>
<title>如何判断一个人哲学天赋的高低？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9743427</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/ad98bed8fc98ea1431436f100e54194d_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;White，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;想接地气地讲点哲学&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/47547052/answer/106563038&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;比起天赋，我更愿意说能力。因为能力是容易识别的，而它是天赋还是训练的结果则不好识别。下面我试着给出我所理解的哲学能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究哲学的能力，最基本的是两个：&lt;strong&gt;理解能力&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;思维能力&lt;/strong&gt;。前者代表你可以读懂哲学着作，后者代表你可以独立思考。写作能力也可算一个基本能力，但很次要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;理解能力是最基本的，如果连哲学书都读不懂，就别搞哲学了。如何判断理解能力的高低？可以通过口头讨论哲学文本的方式，也可以看他写的相关论文。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卓越的理解能力可以让你成为一个优秀的哲学工作者。然而，如果想要成为哲学家，则还需要卓越的思维能力。哲学思维能力可以细分为很多类，以下是我暂时想到的一些：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;逻辑思维和论证能力&lt;/strong&gt;：这是哲学思维中最基础的能力，几乎所有哲学家都具有。如果举例的话，就举康德吧，他的批判哲学体现了严密的思维能力。关于令人赞叹的论证能力，我则想到了哥德尔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;综合、演绎与迁移能力&lt;/strong&gt;：这个能力指的是利用其他思想资源的能力。哲学家在提出自己观点时，往往也要借用、回应、改造前人的思想，最典型的是阿奎那对亚里士多德的重新阐发。一些眼界开阔的哲学家甚至可以利用其他学科的资源，比如霍布斯对机械主义心理学的利用，莱布尼茨对数学的利用，丹内特对认知科学的利用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;体系建构能力&lt;/strong&gt;：这个能力是建立在前两个能力之上的。哲学往往追求一种无所不包的解释体系，这要求哲学家能够把分散的思维，以及其他思想资源，整合为一个体系。最着名的体系哲学家是黑格尔，他的哲学涵盖了几乎所有领域，“终结了形而上学”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问题&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;发现能力&lt;/strong&gt;：以上能力都是对已经发现问题的解答能力，但发现问题也是一个可贵的能力。一些哲学家往往能够提出一些深刻而容易被忽视的问题。比如，海德格尔提出存在的问题。此外，发现问题往往是建立在怀疑常识之上的，这方面的天才是笛卡尔和休谟。笛卡尔提出了普遍怀疑的思路，引起了认识论转向，休谟则提出了最经典的怀疑论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;对细节的洞察能力&lt;/strong&gt;：一些哲学家能够深入地洞察细节，并且发现它们的哲学意义。维特根斯坦就是一例，他的《哲学研究》通过对语言的细致考察，揭示了前人哲学理论的困境。由于哲学家们大都沈溺于普遍的、抽象的思考，这种洞察细节的能力就显得更加可贵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上只是思维能力的几个方面，欢迎知友们补充。另外，这仅仅是一些标准，至于如何使用这些标准则没有简单易行的方法，或许这要求判断者本人也有一定的哲学能力吧。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/47547052&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 18 Dec 2021 23:08:04 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>