<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>63a5dd43dbc097cc4caa59cfdb59482a</guid>
<title>如何评价家装节目《梦想改造家》第八季第六期改建乡村房子，花农民 130 万元建「红砖毛坯房」？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9742580</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a8fb847dc6390e83f11db8e866d331bb_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;袁牧，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;建筑师，乡村振兴工作者&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/500190633/answer/2235193372&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;我个人认为，这件事情上批评设计师个人的能力还是态度都意义不大，节目是多方合力的结果，而且恐怕背后还会有很多隐情，乡村的情况极其复杂，换谁都不见得不翻车，至于是不是翻这么大，怎么个翻法，主要还是看机缘，我们讨论建筑还是应该对事不对人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从节目表象看来，这次&lt;strong&gt;最值得批评的，是这个项目反映出的，设计行业做乡村建筑时，经常出现的普遍问题。&lt;/strong&gt;从我近年做乡村的经验来看，这不是个案。相比之下设计师的责任当然存在，但不是根本矛盾，甚至项目组也不是关键，行业里造成这种现象的思想风潮和价值观才是大问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不是本专业的朋友可以查查看王澍的象山校区，饱受西方专业媒体夸赞，其中颇多相似之处，或者说本出同源。不从根本问题上反思，后续还会出现一个又一个类似的案例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;未来十几年中国会有大量的乡村振兴建设，电视节目对乡村的影响还是很大的，一个典型案例能影响很多后续项目，也希望节目以此为戒，以后能做得更好，不要再翻车。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;1 往小里说，这是当代中国主流建筑师初涉乡村时特别容易陷入的误区，对乡村和农民相关的建筑问题的高度复杂性和不确定性缺乏经验，&lt;strong&gt;没有充分认识到并尊重乡村的建设条件和村民的主体意愿&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2 往大里说，是中国建筑设计行业，乃至整个建筑学发展的误区，很多从业者不自觉的失去了自己的核心价值和方法能力，没有美学和文化自觉，&lt;strong&gt;没有建立或选择正确的美学体系和文化方向&lt;/strong&gt;。这里主要还是建筑学教育的问题，个体背不了太大的锅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也是个老问题，全盘西化和闭关锁国都不可取，必须实事求是、系统全面的看待文化和艺术问题。技术问题虽然也比较严重，但在这个房子上不是主要的，主要的是宏观思路、立场和方法问题。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、从房子本体来说，首先是价值观和审美观的问题。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从此建筑手法设计和其他零星看到的作品信息来看，陶磊本人的设计能力其实算不错。能选进改造家节目，至少在行业里算水准以上的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在乡村做建设，特别是给村民做直接建设，涉及到的是村民主权的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;到底要不要尊重村民的价值观和审美观以及主观意愿？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;多大程度上要向媒体、社会和专业人士的价值观妥协？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在之前做高岗村的文章里专门以这样一段话结尾：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;乡村振兴战略规划指出：“大力提升农房设计水平，突出乡土特色和地域民族特点”，与此同时，在近年来大量的乡村振兴案例中，在此价值观的基础上，也涌现出很多不同路线的尝试。（注：本来这句写的是，有很多过度西化、城市化、文艺化，并不适合乡村的路线，后来想想论文不好写这么武断就改了）&lt;br&gt;&lt;strong&gt;美学本身并没有绝对的高低对错，但不同的美学体系有各自的源流和立场，也有强弱之分，其源头往往来自于社群组织、经济产业、技术功能等强有力的政治经济力量的长期影响。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;作为建筑师，重要的不是倾向哪一种审美，而是知道每一种审美从何而来，本质如何，受众是哪些人，不同审美体系之间是何种千丝万缕的关系，并如何共同构筑整个文明的审美生态演化体系。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;在面积广袤、历史深厚、地区差异极大的中国乡村，乡村建筑更多承载的是乡土社会的集体认同以及真实的乡村生活需求。&lt;strong&gt;忘却个人的风格偏好&lt;/strong&gt;，积极推广适合的现代建筑材料技术同时&lt;strong&gt;避免强推其美学风格&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;真诚地从村民的主体性出发&lt;/strong&gt;，关注其生活质量与成本，让建筑真正做到因地制宜，根植乡村，&lt;strong&gt;这些本体因素将会自然生长出属于当地的乡村美学&lt;/strong&gt;。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//mp.weixin.qq.com/s/z3a5GzQ_f3qpE_d1wXgtqw&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;WA 丨袁牧，张弘丨乡村振兴中的高岗实践丨乡村旅舍&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毋庸讳言，很多中国乡村的农民确实在美学和技术上都没有经过很好的 教育，农民阶层也需要被一定程度的引导，&lt;strong&gt;毛主席也说重要的是要教育农民。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但同样&lt;strong&gt;，人民群众也在根本上决定了历史和文化的方向，&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在乡村，更多情况下，我们首先要真正发自内心的尊重农民群众的根本价值观和切身需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;设计师本身的审美偏好、技术能力、对媒体社会和行业的价值掌握，都是服务于农民的长远利益的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;价值观层面，主权在农民，不在设计师。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;技术层面，设计师有义务帮助农民实现他们真正想要、但限于专业能力无法想到或实现的部分，而不是强加于上。说的玄乎一点，无我之后，才有真我，并且连无我这个观念也不能强迫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在欧式小洋楼和粗野主义红砖盒子之间，是有一条更妥当、同时符合村民意愿和行业文化发展的中间道路的&lt;/strong&gt;，具体参考文末其他案例的链接。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-aa81bf009dbd3dc48a37a7c6ffa6c4e0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;孟凡浩的东梓关村安置房项目，其建设过程极其曲折，但结果极好&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;至于施工技术上的粗糙、设计上考虑不周的地方，舒适性、耐久性、功能适用性，反而不是这次的主要问题，虽然建筑师对乡村施工能力应该有所预防，但这里主要是经验上的，还有基本功和各种客观条件的问题。这里就不多说了。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、进一步说，是文化自觉自信和自主美学体系的问题。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个建筑中展现出来的，是&lt;strong&gt;对原教旨现代主义建筑美学，包括后来的所谓批判的地区主义类型的建筑文化的盲目遵从。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;似乎不这样裸露材料、粗野主义的体感、别扭的空间和形态，就不能显出专业学院派的设计水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是行业里常见的典型误区，不是一两个人的问题，甚至有时候知道刻意避免又会不由自主的犯浑转回去。很多设计师自己也不知道为什么，就被一些神神叨叨、来历不明甚至别有用心的思潮给洗脑了，而且长期奉为圭臬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;建筑学领域的大建筑邪教就是个典型，室内设计那边我觉得还算好的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际上不只是建筑界，欧美现代艺术之后的后现代艺术、当代艺术、如观念艺术、行为艺术等很多颇为流行、网红的艺术实践，尤其是配合欧美政治正确的一些观念，这些年在中国也影响很大，其中良莠不齐，好坏都有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;强迫性的认为这些形式和美学才是真正的艺术，时尚大气有设计感、国际范，这是最要命的——整个道路方向被别人掌控了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这个别人，有时候是消费主义资本，有时候是政治正确群体，有时候甚至只是异质文化的习惯性影响，也有时候只是某个建筑学院自发的短期教学混乱。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但都不是我们可以习以为常盲目接受且不自知的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;典型的如之前被批的时装模特眯眯眼，整个清华美院都未能幸免，我就想知道，他们自己排演的时候，不觉得有问题嘛？肯定是真的不觉得有问题。普通群众都觉得有问题，建筑师看他们也有问题，但建筑师自己看自己的建筑的时候，又觉得天经地义，其实问题是同样的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际上&lt;strong&gt;每一种艺术都根植于其原生的社会、经济和自然基础，尤其独特性和价值，并不能随意推广成普世价值，更不能被洗脑到认为是唯一价值，行业和世界标杆&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西方艺术圈有时候还会刻意鼓励表扬一些表面上有中国文化特色、本质上仍然是对西方部分观念的信仰遵从的作品，比如某普利兹克得主的部分作品。这些作品往往技术层面水平不低，初心也未必不对，但常常被用作其他政治意图的工具，自身的总体做法有时候也有缺陷因而容易被利用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实时尚、纯艺术、电影等行业这方面问题更严重，建筑还算好的，毕竟不能飞天上去。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3be4482f0b216deee2582ed40486e2f8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、即便如此，技术手段上还是可以做的更好些。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比当代欧美艺术，反而&lt;strong&gt;早期欧洲现代主义建筑思想里，不管是功能主义，几何美学，机械美学，北欧的简约美学，都还是真诚和自洽的，普适性也更强&lt;/strong&gt;，是中国建筑现代化历程中很好的老师，我们也真诚的学习了现代主义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这次这个，实在是太粗糙肤浅了点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿尔托的珊纳特赛罗市政厅也是红砖的，也没有这么简陋啊，人家可是朴素简洁的北欧设计鼻祖。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-62f0641465de9c88d346361371746af6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图片来源：有方空间&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e3dcba648a3d76ae2d7a24ace1bf0f11_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;http://www.xn--nfv12aw04b52z.com/items/20190618114136&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;必须注意的是，&lt;strong&gt;乡村建设大量不可控因素，即使是深思熟虑、经验丰富的建筑师以及村民、村集体、地方领导方方面面都充分酝酿讨论，也不敢说结果一定会好。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;电视节目采用这种盲盒的方式，以及排除了充分沟通协调的机会，那么能做好才怪。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个锅我觉得首先应该节目组背，设计师责任在托大和过于自信，乡村绝不可以用这种方式去搞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哪怕聪明点，东西出来以后，方方面面做个点映，看看确实可以了再上节目，别这么久放出来找抽。看来节目组和建筑师对这个项目都失控了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且看到结果还往电视上播，可见对自己的主要思路和效果还是认同的 ，那就问题更大了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然也可能是节目制作要求不得不硬着头皮上，这就不得而知了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以确实可以说，这已经是个路线问题，不是技术问题了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;最后倒霉的是村民，这可是五十年的设计寿命啊。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、方向永远高于方法，要探索中国乡村自己的美学体系&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总结起来一句话，关键问题还在于战略方向错了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在乡村走当代艺术的路子，要做好非常困难。这时候仍然照搬西方艺术手法，甚至还是不怎么好的部分，乡村实践经验和技术能力又不足，出现这样满盘皆输的建筑也是令人遗憾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但到这些年，&lt;strong&gt;中国已经有自己的现代化特征，和原生的中国传统美学的现代化方向&lt;/strong&gt;，尤其在乡村，已经不是过去的一片荒芜，随着乡村经济和社会的发展，&lt;strong&gt;我们已经可以且必须自主创新了&lt;/strong&gt;，在美学和艺术领域同样如此，应当有自己原生的美学创新。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如引文所说，&lt;strong&gt;中国乡村必将生长出自己的美学系统，这是一种文化自信，也是一种规律性&lt;/strong&gt;，大势所趋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;成熟设计师的真正门槛不在于技巧，而在于是否有美学和价值观的自觉&lt;/strong&gt;，建立或寻得自己信仰的美学体系，不被历史上的各种乱七八糟、或好或坏的思想盲目洗脑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;独立之人格，自由之思想，没有说起来这么容易哦&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;设计师要真正摆脱曾经的西方或是其他各种来历的洗脑，具有美学自觉和文化自觉，而不是下意识的照搬照抄别人而不自知。想想看，把房子搞成这样，设计师自己可能还是贴钱干的呢，弄坏了对设计师有啥好处呢？没有啊。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;中国目前已经有很多很好的乡建作品，孟凡浩，何崴，王求安，李烨……，他们的作品虽然不能说十全十美，&lt;strong&gt;但是在高度尊重乡村与农民的大方向上，探索中国自己的乡村美学体系上，包括扎实的技术能力和协调实践能力上，都是非常过硬的&lt;/strong&gt;，希望大家可以搜一下，有个对比。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的乡村建设，不是节目中的这个水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//mp.weixin.qq.com/s/EX-72DQ3Ux9hr34umM9RIA&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;王求安：当地，当下；全域城乡融合设计与实践&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//mp.weixin.qq.com/s/IZyigl6WTIxaCnVwCUBD4w&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;孟凡浩：关于杭州东梓关乡村实践的几点思考&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//mp.weixin.qq.com/s/5inaa-fBHGFsWylKri5ZDw&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;建筑师在做什么 101 | 何崴：建筑师应该放下“架子”&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//mp.weixin.qq.com/s/xn2yruFKeOsxImlO2dd2zA&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;小石记山宿，四川 / 时地建筑设计工作室&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/500190633&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 22 Nov 2021 23:06:44 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>af46171f77ac21abdc4a75830ea226f3</guid>
<title>当孩子问「为什么要读书」该如何回答？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9742610</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-57b78958ab13aa7f82d1f40c27325035_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;Rachel品吆，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;爱死磕的钻研型妈妈 理性消费不踩坑｜vx:kolkolmom&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/493250091/answer/2236085371&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;面对成人，我可以有很多很多种不同的回应。但鼓励孩子读书，讲啥别讲大道理。一旦上升到“个人前途、家国命运、中华崛起”你就输了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相反，个人愚见只需强化三件事，就能让孩子一生离不开书、过的也不会差到哪里去。这个过程没有家长需要牢记的繁琐要点，也不必反复寻找教育理论来做支撑，可以说是一通百通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这三件事就是：让孩子体验到读书的快乐、成就感和尊严。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为一个非专业的终生学习者，我有过学习的低谷也吃过教育的红利。以下内容没有引经据典的高深道理，只有我和身边三岁到八十三岁亲友的真实体验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;希望站在不同的人生节点回答这个问题，可以对不同年龄孩子的家长有一定启发。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;❤️ 读书 = 快乐&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我问三岁的可可，“你为什么老是要看书呀？” 他不假思索，却精准道出阅读的第一重乐趣：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;strong&gt;好玩！&lt;/strong&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;就像做任何功一样，阅读和思考也是耗费体力的。而人之所以愿意坚持、吃苦、付出、钻研，往往都是受到某种动力的激励。动力不同，但产生原理万变不离其宗：抓住大脑核心诉求、满足人性深层渴望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三岁说不出来的是，读书是一个我们理解文字图画声音、然后结合生活在脑子里进行二次加工、最终通过想象整合作者想表达的信息、并把它投入实际生存的过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个过程中，大脑尝到了练习的甜头，灵魂获得了意义的浇灌。读书满足了我们看更多、去更远、体验更丰富的渴望；全新的认知也让我们比昨天更加有智慧、眼界和能力，如此产生的满足感很少有别的事物可以替代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，我们会特别喜爱阅读后的自己，对这种“修炼”有一种上瘾的感觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在人生初期，这种快乐的形态可能是关于小动物的简单故事。随着认知的增长，书本的抽象和复杂程度也会逐渐提高。这个过程就是典型的「&lt;strong&gt;吃馒头」&lt;/strong&gt;，第一二个不知不觉，第三四个若有似无，到第五六个才会心满意足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而读书的快乐和满足不可能跳过前期的「熟视无睹」和「对牛弹琴」凭空发生。从小不喜欢看书看故事的人，我没见有几个成年了会迷《三体》。因为他们 get 不到「读闲书」还要费脑的乐趣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不读书，每天睁开眼睛看到的全是几十平米的世俗，理解不了向外探索的宇宙命题，也找不到重复劳动的人生意义。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;唯有阅读，才能让生活中最微不足道的事物和我们无法参与的过去和未来产生联结，从而让这一刻短暂的存在变得特别，变得有被重新认识和珍惜的必要。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，明天见天天见的马桶和眼镜，在中世纪都不长你知道的那样。当时的马桶长啥样？为啥长那样？这就是个有意思的问题！了解它能让你更加感谢现代生活的便利。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-7995e6f411a9964d1e62c454c9379f9c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;要强化阅读的快乐，就要在孩子刚开始发现书本和生活的相似处和关联点时，给予 ta120%的关注和认真的反馈。因为这就是阅读带来的「&lt;strong&gt;火花时刻&lt;/strong&gt;」。它和考多少分、拿什么奖无关，而是阅读的根在孩子心里又扎深了一寸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之前我在视频里分享过，可可对读绘本的热情从一岁开始与日俱增。如果我没有其他家务中断亲子阅读活动，两岁多每天可以读 3 个小时。现在刚 3 岁，每天可以自己看书 3-4 次，每次约 20 分钟。我洗碗洗脸干活时他就无聊，无聊就一本接一本抱过来看，平静而满足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以，体验读书的快乐最好的时机就是从小。日积月累，长大后就会拥有一个别人夺不走、攻不破、日益坚强的人生堡垒。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;❤️ 读书 = 成就感&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我问身边的成人，“读书的意义是什么”时，20-40 岁的答案分别是这样的：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;strong&gt;二十三岁我表妹：&lt;/strong&gt;学习就是不断武装自己，让普通人不普通。 &lt;br&gt;&lt;strong&gt;四十三岁教授朋友：&lt;/strong&gt;书可以让我们认识世界、过去和未来。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;对大部分人来说，读书和应试有关的时间只占 15-30 年。想想中国人均寿命在 2021 年都 77.3 岁了，孩子们肯定会活的更长。如果只把重点放在前二三十年，一旦读完足以毕业的书，可能就再也不想碰了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我之所以知道，因为自己就经历了从酷爱读书到厌恶学习。具体来说，不想看书恰好发生在读书最多的高三到研究生，俗称“看吐了”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特别是在国外读大四大五时，学业压力极大。如果说小时候读书是在彩色的泡泡里飘飘荡荡，那段时间就是黑白的海水里挣扎求生。不仅不充实，反而觉得无助、低落、烦躁、压抑，内分泌也严重失衡。伴随厌读的还有一种自我怀疑和迷茫的情绪，甚至恨不得和书本永别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直到正式工作后，遇见了行行业业五花八门的情况。而我是一个特别喜欢解决问题的人，于是开始心甘情愿得通过阅读寻找未知的答案，甚至经常花大量时间去查阅不同语种和领域的分析。这种习惯也延续到了后来的养娃和自媒体生活中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那个时候我才惊讶地发现：&lt;strong&gt;我讨厌的根本不是看书，而是做一个漫无目的的读书机器，又或是一个被无脑填满的 u 盘。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以应试教育的结果就是机器或 u 盘嘛？不！只有教育没有实践的单向输入才会如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我把知识变成了服务，服务创造了价值，价值带来了金钱时，之前的拧巴也全都迎刃而解了 —— 我看到了阅读给世界带来的实际好处，而且它还能帮我安身立命，这种感觉太好了！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年工作整整十年，现在时不时就有放下一切回炉重造的想法，而且深深的希望自己能带着现在的经验和认知多一些跨学科（文科恶补理科）的学习。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正因为有了这十年的社会经验，我才发现能出现在课本中的文字，那才真的是人类知识里最普世的精华。而教育也不光是为职业铺路，更是汲取智慧最系统且有效的方法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们称之为“常识”的每一个简单道理，都是从史前文明一路积累精进得来的。可以踏在世世代代巨人的肩膀上向后凝望、向前探索，而不必从一次次 GO 里积累经验值，这难道不是现代人的特权嘛？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之我想说，&lt;strong&gt;如果孩子觉得读书是件苦差事，家长切莫再把重点聚焦在书本。纸上得来终觉浅，只有先内化再外化，让自己从各方面都变得更出色，形成“阅读 - 思考 - 优化生活 - 更深阅读”的闭环，成就感才能慢慢浮现。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不想读，可能是没有阅读的目标。读不懂，可能是缺乏理解的基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用粗糙的语言，学好数学，可以排列组合一套别搞不定的密码；学好语文，可以在无脑网络梗中祭出一个 nb 高段杀；学好生物，哪怕打群架也会知道怎么在被攻击时更好地保护自己（不是鼓励打架的意思）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;往高远得说，杨绛先生有一段关于读书和人生的话。多亏了它，多年以后我才终于和“厌学”的自己和解：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;strong&gt;年轻的时候以为不读书不足以了解人生，直到后来才发现如果不了解人生，是读不懂书的。读书的意义大概就是用生活所感去读书，用读书所得去生活吧。&lt;/strong&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;❤️ 读书 = 尊严&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我问身边上年纪的人，“读书的意义是什么”时，60-80 岁的回答刚好对应了个体和群体的人生价值和尊严：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;strong&gt;六十三岁学霸母亲：&lt;/strong&gt;读书，未来才能有更多的选择。&lt;br&gt;&lt;strong&gt;八十三岁学术姥爷：&lt;/strong&gt;书籍是人类文明的凝聚。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这些道理对小朋友也许就有点超纲了。但哪怕是在很小的年纪，也可以感受到灵魂、生命和书籍的共振。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一年级时，我家还是蹲式便池。温暖的午后我正在解放自我，不知怎么的，脑子就从狭小的瓷砖厕所神游到了空旷的山野树林。因为电线短路突然着起大火，一个勇敢的小男孩拿着树枝冲了进去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一边想，我还一边唱起了音乐课上学的歌。有一句词好像是，“那天森林燃起大火”，一唱到这我就失声痛哭了起来。是那种儿童特有的、非常自我的、纯粹肆意的、不加控制的哭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这个故事就是《英雄少年赖宁》，歌的名字记不起来了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我当时也不知道为什么自己会共情一段在我出生前一个多月发生的事，除了都是少年儿童，我和主人公没有任何时空交集或相似处。但一想到遇难的时候他也才 15 岁，我就不可抑制的难过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一刻我永远忘不了。因为它记录着从沉迷小人书到严肃阅读的转变 —— 书的价值也不只是传播快乐，而是探讨大千世界的百态和悲喜。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d286ecfc342d3e5f9fb8802359cccacb_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;❤️ 后记：读书 = 慰藉&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面这些话是写给成人的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进入三十岁以后，陆陆续续有好几位远近亲友永远离开了。所以现在我很害怕有些人还没爱够，就只能在梦里勾勾手。四目相对、有泪无言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我不想忘记，但生活、孩子和工作推着我们不停滚向前。他们逐渐被新的记忆所代替、只留下片刻高光不时想起，这似乎又是定数。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《寻梦环游记》里说，没人记得才是真正衰亡的开始。然而我们共享的生命永远只是一部分，因此被记住的时刻并不能涵盖人生全部的璀璨、智慧和沉浮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的爷爷当过学徒、姥爷当过兵，爷爷在艰难时期养育了八个子女、姥爷成为共和国第一代飞机工程师。我真的好希望他们的人生可以变成一本厚厚的书，这样我就不会错过任何一次发光。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我爸小时候是放牛娃，后来成为了物理王者，但最遗憾的就是小时候他竟然没给我做过啥启蒙。就算出过书了，我现在仍然鼓励他来知乎写写给普通人的科普。要不然大好的知识不能传递给可可，岂不是辜负了和共和国一起逆袭的毕生绝学。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;诸如此类的小事还有很多，比如记录姥姥最好吃的菜谱、了解奶奶当年生娃的体验。有的事情你是似乎知道，但又没那么确定。现在就去陪她、给她打个电话，因为有些事一旦错过就不在，别让亲口说出的回答成为永远的迷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，人到中年我越发珍惜写作的机会。笔耕不辍，就算生命败给了衰老，孩子长大后也可以细数我们每一天都更加爱他的时光。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当你高飞，我振臂举杯。当你疲惫，我永远安慰。如此这般隽永耐心宽厚的情感，除了来自父母亲人，还有沉默沉重的书籍。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;写到这里我差不多把和读书相关的想法总结完了。但似乎并没有给这个问题最终答案，相反，我希望爱上读书的孩子若干年后能自己给出不同今日的回答。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一点绝对可以确认的是：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;读书是我们可以对学习态度、亲子关系、家庭氛围、子女未来和人类发展所做的门槛最低、回报最高的投资。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去读书吧！它会让你更爱这个世界的每一天！&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/493250091&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 22 Nov 2021 23:06:37 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>3a16e0cd9e9fe0e11f80f6095b4ce674</guid>
<title>有哪些明明错误却广为流传的护肤误区？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9742589</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-938e52c380f58e12795c6b360f21c448_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;王梓祎，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;家居生活丨数码家电丨口腔医学丨其实也懂点装修&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/499111441/answer/2226841849&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;护肤一直是大家都比较关心的问题，但是因为很多人不了解护肤的基础理论知识，再加上各类“网红”产品层出不穷，护肤知识也鱼龙混杂，所以就很容易让人走上歧途，往往导致护肤效果事倍功半。很多人都是等到皮肤作没了才醒悟，瞎护肤还不如不护。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以今天就来和大家谈一谈护肤，以此来帮助大家快速建立护肤知识体系。只有对皮肤有一定的了解，才能帮助我们科学护肤，才能避免因为知识盲区踩雷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，理论是基础，是开启护肤知识的重中之重。以理论为本，通过实践来丰富对护肤的认知，才会使人在爱美的路上少走弯路。我们先来了解一下皮肤的结构：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-75ba6f7e22aaa12ca6cc7c282bfd4fbf_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;皮肤由外向内分为表皮、 真皮、皮下组织。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-0c60084dcfc606b92c3e3d4abe8d7049_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;表皮与我们护肤品的关系最密切，因为几乎所有护肤品都只在表皮发生作用。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;2.表皮由内而外分别是角质层、颗粒层、有棘层、基底层。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.角质层对表皮起屏障作用，与表皮的状态有密切关系，从基底层到角质层脱落大约 28 天，这是皮肤的新陈代谢，这也就是我们平常说的 28 天是一个代谢周期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4.真皮层分乳头层和网织层，乳头层为表皮细胞提供营养，网织层富含弹性纤维和胶原蛋白，真皮层让皮肤有张力又有弹性，与皮肤老化有直接关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5.皮下组织有汗腺、毛囊、血管、淋巴管、神经等,通过血管把营养物质输送到皮肤，保护内部组织和器官。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;了解了皮肤的结构之后，皮肤问题就好谈了。造成我们很多皮肤问题的大多数原因都是&lt;strong&gt;用了过多的护肤品。这也是我们今天要谈的护肤误区。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沙漠皮也好，大油田也好，还有所谓的敏感肌也好，20 年前根本没有这些皮肤问题。但如今的护肤品种类越来越丰富，皮肤问题反而倒越来越多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;皮肤本身就是人体的一大器官，有对外感知的功能，并能对外界做出合理的反应。我们觉得皮肤干，于是自作主张给皮肤&lt;strong&gt;过度保湿，&lt;/strong&gt;注意，是过度保湿。就会导致皮肤对外界环境发生感知偏差。皮肤觉得足够滋润了，就不再分泌油脂，于是越来越干。大油田，也是同理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而真正让皮肤变好的是皮肤自身，不是护肤品。所以，让皮肤正确感知外界才是重中之重，让皮肤恢复起自身的功能来，不要过度干预，才是我们护肤的要领。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;解决它的办法就是，&lt;strong&gt;要学会极简护肤&lt;/strong&gt;。护肤的真正基石其实只有三个步骤：适当的清洁&lt;strong&gt;＋&lt;/strong&gt;适度的保湿&lt;strong&gt;＋&lt;/strong&gt;严格的防晒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;一、过度清洁 / 二次清洁&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于绝大部分的敏感肌而言，敏感肌都是后天作出来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么这么说？我们的皮肤是活的，是能自己修复的，摔出血的伤口都能愈合，一点皮肤屏障受损又算得了什么。也就是说，其实是错误的护肤方式和搭配，抵消了（皮肤 + 产品）的正向修复，所以皮肤就变得敏感。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-f52503f02569d7a98f02caf0257223b0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.卸妆产品清洁后不需要叠加洗面奶进行二次清洁&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卸妆和洁面某种意义上来说是一个东西。洗面奶是水 + 油 + 表面活性剂 + 其他。卸妆油可能是油 + 表面活性剂。但其中起主要清洁作用的都是表面活性剂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以能用一种来搞定的，千万不要用两种。这个时候你可能就要问了，还是怕自己卸妆会有残留，会因洗不干净脸而长痘。其实，很多人长痘不是因为洗不干净脸，反而是把脸洗得太干净了，造成了皮肤敏感长痘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.过度清洁会导致皮肤屏障受损&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过度清洁在洗去皮脂膜的同时也会伤害深层的细胞间脂质，导致屏障受损，引起敏感泛红，外油内干，闭口爆痘等各种皮肤问题。不揉搓、不摩擦皮肤，尽量少使用卸妆水，过度摩擦肌肤也会让皮肤屏障受损。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;二、适当的保湿&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-f684a53dfa35617fe584020ea5a25473_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.大干皮每天使用高保湿的水 / 精华 / 面霜，比敷面膜有用多了&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.不要过度敷面膜&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面膜敷多了会让角质反复过度水合，会导致皮肤屏障受损，角质层保水能力下降。等到遇到进一步干燥情况的时候，皮肤抵御外界的能力就下降了。敷面膜时间过长也是一样，一般，面膜敷个 10-15 分钟就足够了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.合理使用保湿产品&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换季的时候就建议大家精简护肤，各种 A 醇刷酸之类的猛药这时候就可以停一停了。避免换季时因护肤品的刺激加而重皮肤敏感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;秋冬时，天气干燥，皮肤的皮脂分泌就会减少，皮肤往往会比夏季更干燥，如果觉得夏季使用的乳不给力了，可以把手里的乳换成霜，质地从轻薄的换成更厚的，沙漠皮、大干皮甚至可以考虑使用油性产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;三、严格的防晒&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;防晒很重要不等于防晒霜很重要&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.防晒中存在一个 ABC 原则&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（1）A 是 Avoid：避开阳光，压根不晒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（2）B 是 Block：用帽子、遮阳伞来挡住阳光。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（3）C 是 Cream：这才是使用防晒霜了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;优先级依次是 A＞B＞C，理论上，不晒更好，一定要晒的话最好有东西挡住，就是物理防晒，对于重敏皮的话最低刺激就是不晒或者物理防晒。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-070bee7e2527ad7467f14fa0be6fe1d0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.不建议在脸部日常使用防晒喷雾来进行防晒&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主要考虑的是防晒喷雾中的助推剂对眼睛的刺激性和吸入风险。防晒喷雾建议用于身体防晒或防晒补涂。如果实在需要涂抹脸部补防晒，正确的使用方法：先喷在手上，然后均匀的涂抹在面部。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上都是我的拙见，我始终认为护肤这个东西，还是得多学多看。我们应该成为有知识的消费者，不能听一家之言，也不能全信广告。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;闲暇时，我也会经常看护肤类的知识，如果大家也感兴趣的话，在这里给大家推荐一本书，叫《减法护肤》，书的内容也不多，一个多小时就能看完。相信在这本书内你能提高自己对护肤的认知，找到更多你想要的答案。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-38e3c0cabfd1b6e735985c5f0605f0a7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;没有多少人敢说自己对皮肤无所不知。多数人只是在兴趣的基础上，不断学习与探索自己未知的领域，这是件让人享受，并伴有成就感的事。希望今天的分享，会对爱美的你有一些帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后再说一句，与其盲目的跟风很多护肤产品，不如先静下心来看相关的科普，了解相关的护肤知识。对自己皮肤了解的越多，改善起来花费的时间以及金钱就越少，同时护肤这条路也会越走越顺~&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/499111441&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 22 Nov 2021 23:06:28 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>f2ce0c14e3e53cefa714b151f7172482</guid>
<title>如何评价日漫《钢铁神兵》（BT-x），其内容有何深意？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9742601</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7543abfbd9d2e9cb51dc3fab043511dd_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;千翻儿娃，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;三亿光年外的漫魂&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/33518032/answer/2236570200&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;车田宇宙中如此文艺范儿，且带有一定现实意义的作品实属稀有。随中华风飘荡，空气中还弥漫着浓浓的欧洲文艺气息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本作最终 BOSS 机械皇帝，可以说是效仿文艺复兴，实施了他的人类复兴。也就是他追求的&lt;strong&gt;&lt;em&gt;人类再生『Human Renaissance』&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在他眼里的文艺复兴，如同办家家酒已被贬得一文不值，根本不配冠以复兴之名。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-1d16a6a35e5b935476c61ec9240eed7d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;这种程度就叫复兴，让人笑掉大牙&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;机械皇帝制造的 B’T ，其原型是他在卫星内培养的人工生命体（Homunculus）！&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;Homunculus 的制法本就是文艺复兴时期的炼金术师所著。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这些被培养的细胞，又都被冠以了文艺复兴时期的众多天才之名。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-be1e8a80545796cc73f242cd5ec4be50_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-62833c099bdefb762a1e0f89c8bc5ba2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c46ab4dbd4f617ca77b7a7a1be930bcf_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;米开朗基罗，多纳泰罗，达芬奇，但丁……&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;其中孵化成功的仅有ラファエロ。音译有拉法罗或拉法尔。但此名字也正是文艺复兴后三杰中拉斐尔的名字。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;机械皇帝距今 700 多年前就已存在。因为十六世纪中期，他在佛罗伦萨遇到娜夏与米夏的时候，就已经存活了 200 年以上。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-5a81042da1129ff8f5359f27ae42d139_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-58321ef6b0d876d4bef0312f590c5b9b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;追溯回去，他出生以及成长的时期，正是处于文艺复兴的十四世纪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;▽&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或许是他拥有远远超出常人的才华，其理想在当时的世人看来，是如此荒唐，亦或被当作邪道。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;即便是现在，想必也难以苟同。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;但他对此的反馈是『&lt;em&gt;对超出认知的东西，人们往往都会用恶魔来定义&lt;/em&gt;』。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ae63742bd7b1fa2453adecafcfebd91d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;人类的生命无永恒，可看作是被神所分配的行使权利。对于机械皇帝来说，或许这就是一种『封建制度』。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他毅然的举起了反『封建』的新文明运动的旗帜。只为创造一个他所谓的理想世界，一个以他为神的永生世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为对抗机械皇帝的力量，首当其冲的是以中国神话四灵为模型的存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想必在 ACG 中，四神更为常见，且出境率更高也更讲究方位。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-2de3c77a3256467589bcd1fb695c1c97_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;为何选择四灵不得而知。但四灵为瑞兽，有吉祥之兆，这或许是在暗示，四灵是为人类带来稳定吉祥的象征吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四灵又以麒麟为首，麒麟现身，也就代表了盛世安康。这可能也是，为什么麒麟是主角的原因之一。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;麒麟也是集寓意和文化于一身的神兽。这场对决是否也属于中西文化的碰撞&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;除事件地点在中国，对于中华元素的最大体现估计也就是这一设定上吧。比起欧洲的文艺气息覆盖面不广，但却是贯穿全剧的关键。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;▽&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说到欧洲文艺，也就不得不提到本作中一重要人物『阿拉密斯』。她的存在正是让拉法罗走向灭亡的关键。是她架起了铁兵兄弟与拉法罗之间的桥梁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从表现上看，她的原型想必应该是日韩联合创作的，以《三个火枪手》的原著所改编的动画版《三銃士》中的阿拉密斯。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-26baf819cbc2812409b36b6873d0d30f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;动画《三銃士》中的阿拉密斯，就是长发及腰的女性。为查明恋人被杀真相，这才一直女扮男装。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《钢铁神兵》中的阿拉密斯，可以说是完美的无缝对接。直到最后，她一直都是以男军装的形象示人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;漫画中最后她对拉法罗进行了人肉炸弹攻击而牺牲，手持长剑被龙接收。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-c9f84c19bada36f2b1b2ebaa49bb15a7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;还有比如七魔将的沙法亚。其 B’T 的名字直接借用贝多芬的英雄交响曲『eroica』命名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;比起神话，更多的借用了文艺元素。这在以神话为主的车田宇宙中也是难得一见的景象。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过在大方向上，此作还是一如既往体现了各种车田节。&lt;em&gt;但同圣斗士相比，节奏更紧凑，人物呈现更完整，且更具现实意义。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尤其是七魔将的桥段，圣斗士中也只有动画原创北欧篇的描写方式与其类似。每个人物的过去和现在的联系，都体现得很完整。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不同之处是，《钢铁神兵》不再是靠个人能力的死磕，而增加了搭档 B’T 的重要性，这个主旨至始至终贯穿全剧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;▽&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为搭档的 B’T 是人工生命体，需施主的血液方能觉醒。有趣的是，只有当接受施主的血液觉醒后，才能体现性别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且动画中，很多场景都会出现 DNA 的双螺旋镜头。在某种意义上，血液或许只是作为了一种载体，B’T 真正继承的也许是 DNA，好比是施主的孩子一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像四灵将北斗所说，如果进行换血或许可治好他的病，但同时也会失去 B’T 的联系。搭档二字显然不足以诠释施主与 B’T 的羁绊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而对铁兵来说，他也接受了华莲的输血。所以他与 X 的关系更像是兄弟，亦是朋友，就好比铁兵与钢太郎的兄弟情。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-69ac1db05854eecedbeaf29d7f4d60e3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;B’T 对施主绝对遵从。他们对施主一般都是敬语口吻。但 X 却例外，即便是对华莲，他也是直呼其名。&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的设定是否是在传递，X 必然是所有组合中与施主羁绊最深的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;B’T 虽是机械，却也懂得情感。动画版在对阵死神时，一个镜头感触挺深。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;X 以大数据对当前情况做出理性分析，对于一般情况都能做出最佳判断。但这也正是与铁兵的热血形成了一个矛盾点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对死神的猛攻，X 的分析是不要莽撞。但铁兵的热血促使他一意孤行，欲正面碰撞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二人争执时，铁兵情急之下说出了那句比较伤人的台词『&lt;em&gt;说到底你还是一个机械&lt;/em&gt;』。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但 X 没有反驳，只是一味的沉默了一阵，最后还是迎合了铁兵的做法，导致全身残废。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-25df5d4e6eb0090c30ad7e0b5e5a11ea_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;之前 X 的台词就交代过，尽管 B’T 拥有如同人类的五感，甚至是六感，但终究是基于数据的算法，是被设定的，是有天花板的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但人不一样，有着无限的潜力，尤其是靠自己发光的男人，这是数据无法模拟的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以 X 选择了与铁兵正面突破。虽导致 X 的报废，但不得不说这一战是极大的拉进了二者的距离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;动画到最后对阵拉法罗的时候，铁兵高呼『X 把你的命交给我』，此时 X 的回应是『我与你早就一心同体了，我的命就是你的命』。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;各阶段的不同台词也都表达出了，二人的羁绊在成阶段性的变化。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;▽&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说铁兵与 X 的羁绊是成败的关键，与此相对应，钢太郎与阿米戈的联系，仍然是打败拉法罗的重要存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这两对组合，一个在外一个在内，同时瓦解着机械皇帝的野心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿米戈虽被机械化，但毕竟还保留了作为人类的良心，直到最后，都誓死保护钢太郎。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-63ea2271ff0d53d2e5f609ad1b3489a8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;阿米戈在西班牙和葡萄牙语中是代表男性的朋友，亲友的意思。他与钢太郎的相遇让他找到了价值所在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;动画与漫画描写上有区别，但两个版本都是阿米戈用自己当肉盾，保护了钢太郎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作中有一句话说得挺好『&lt;strong&gt;&lt;em&gt;正因为自己能感受皮肉之痛，所以才能体会他人的痛苦&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;』。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;机械化固然强于肉体，但失去肉体也就等于感觉不到痛疼。久而久之忘记了何为疼痛，又如何对他人怀有怜悯之心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;机械皇国的克隆技术副作用就是如此，在不知觉的情况下，会慢慢的失去良心，以及本来的人格。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-9a2d1ed41fbc0cde496edc79248042a3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;▽&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人与机械的关系，在现在以及将来都是无法避免的一个现实问题。此作的世界观，可以引起一定的现实思考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果当虚拟世界能够满足现实的一切，在现实世界的活动也就只会剩下吃喝拉撒，用来维持肉体的运作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;互联网发展起来后，其实就已经有类似的倾向了。试想下近期热论的某宇宙，当平行世界真的问世后，此生活模式想必会迅速扩散。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这样的大环境下，要诞生出像机械皇帝一般的人，大有可能。他们必将倡导一些元神出窍的理念，而机械化，想必会是第一阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;这种设定在科幻作品中乃家常便饭。但创作也是基于现实的拓展，算是一种真实写照。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;▽&lt;/p&gt;&lt;p&gt;重温动画，对动画的遗憾也再次被唤起。除了削减了很多情节外，最最最遗憾的还得属结尾部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;仓促的闭幕，连机械皇帝都没亮相，最后的总攻也未能体现完全，这必然失去了那一幕幕的悲壮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而那句『&lt;strong&gt;&lt;em&gt;做一个靠自己发光的男人&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;』，还是如此的熟悉，初观的情景仿佛就在昨天！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-ea396ebcba90d35de11a5ceff6b4c6b2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/33518032&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 22 Nov 2021 23:06:23 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>9ea1b3b8bb5ca0138c156bbf0d92c6ef</guid>
<title>瞎扯 · 如何正确地吐槽</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9742612</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;本人女，喜欢一个汉子，他说对我没有心跳加快的感觉，有没有一种香水，或者挥发性的液体的让人心跳加快？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/da8e974dc_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;诸葛浆糊&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/39160373/answer/79973667&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p data-pid=&quot;dzrW2L0N&quot;&gt;如果男的说的是“不来电”，就只能用雷劈了吗≥﹏≤&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/39160373&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;女生来答，条件允许你愿意嫁给马云还是易烊千玺？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-322dba8f43346fa41b0e271ad8c5d6c9_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;星辰尽在，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;一个当地小有名气的贪吃鬼&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/406133907/answer/1332808680&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;什么条件允许！！？是睡眠质量不错吗哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/406133907&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;如果古代皇帝想尝尝月亮的味道，而你是御厨，你怎么大开脑洞?&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/bff27c3ad70e8d6561d5682b8e5fd937_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;邵半仙，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;我愿用美酒换你的故事&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/38355887/answer/78079445&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;于是御厨做了月饼&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/38355887&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;女生说的「要求不高」是什么意思？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/2ea2944e3_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;朱逸之，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;不清真&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/39818156/answer/83560664&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;我们搞优化的都知道，就算每维要求都不高，维太多了也是找不到最大值的。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/39818156&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;为什么日本动漫中的美少女的五官并不像人类，但依然会被观众识别为人？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/da8e974dc_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;匿名用户&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/498739472/answer/2231324137&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;其实是猫脸&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-98a4ef2d9e8d78b8072a3932fe3f90d8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-524e491d25905d8414a51f881cb0cc7c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-eadf773b82673cea6d5822bed7669d37_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ae32d210c22fb7f4e78d9cbe04690ef7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/498739472&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 22 Nov 2021 23:06:18 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>