<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>98ab24a41eb09d75e5ff068e3c8635e2</guid>
<title>为什么顶尖运动员也需要教练？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9744002</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-aa513ac0d9a75ee9cdf45da15b0004ef_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;吕小军，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;奥运会举重冠军&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/21161654/answer/2291485954&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;2012 年伦敦奥运会，挺完 204 公斤确定拿金后，我死死把于导抓着冲台下大吼“这是我教练！！！”那会唯一的念头，就想让全世界的人都看到他，知道他是谁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大伙在电视上看到运动员跟教练拥抱啊举高啊，是会有点疯狂，但确实控制不了。因为什么呢，他是成就你的人。差不多是最重要的那一个。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4dc3631d0d5ad1df0be2736612a831b3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这么说吧，技术实现教练不一定比得上运动员，但他一定是这个世界上极少极少真正懂你的人，无论是在生理上还是心理上。实话越往后走，最难的部分反倒不在训练，而是保持专注力。都是普通人，会被很多事情困扰，技术、体力、年龄、伤病、家庭，还有已经取得的成绩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老说上场就是跟自己比，也这意思。心不稳，练再多都没用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;教练就是那个一直在旁边看着你，在前面拉着你，把你拽回正轨上的人。就我和于导搭档的这些年吧，关系还挺复杂，师傅、朋友、家长、人生导师，都有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;师傅，是做教练的基础内容。我理解吧，有时更像个对手。怎么说呢，得把你挖透了，看破了，才知道该从哪儿下手能最快提升啊。我是 2003 年进的国家队，2009 年 2 月底才开始跟着于导。8 个月后，拿了世锦赛冠军。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b3aa360b5cc775c33a01d47e343e049e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这是我的第一个世界冠军。那之后，才开始敢想着去冲奥运金牌的。可以说，现在我弱点是哪，极限在哪，恐惧什么，他全门清。当然，除了我，他还得花很多精力去抠竞争者的技术点，最新的训练方法，要照顾很多事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;光整技术远远不够，还得抓心理。这茬说起来有点玄乎，说俩幕后的事儿吧。我人比较内向，劲儿都在里头憋着。于导很了解这点，所以有时训练看哪把差点儿意思，他也不正儿八经走你旁边认真说道，就慢悠悠飘一句：“没有高度啊，铃不往上走啊。”语气漫不经心，但就能扎实地给人敲一鼓，大家能懂我意思嘛？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再有，重大赛场上教练间的心理战编排，至关重要。有些神来之笔，是奠定战果的关键。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;东奥决赛挺举，我开把 197 公斤。按常规是 5 公斤加把，但意大利选手第一把结束后我俩差距只有 2 公斤，咬太紧了。于导很干脆地破了例，开 205 公斤，瞬间压力全搁对方身上了。小伙子二把顶着开了 203 公斤，没举好。之后，我们才把重量改到 204 公斤，把优势稳在了极难超越的 9 公斤。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-fb16e513263c9bb045692c1f74fbae71_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-33948bc4025989784b218b1c78cc28a1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;说东奥还想起个事儿。刚知道延迟那会，下了训练于导经常找我喝茶（真喝茶），两男人坐一块聊孩子，说家庭，海阔天空地侃。起先还迷糊，后来琢磨明白了，他是专门给我卸思想负担来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;搭档快 13 年了，一路走来的艰难都是他陪着。他叫于杰，由衷感恩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外想借这个地儿，向举重队所有站在背后默默付出的教练组员们说一句谢谢。新的一年，我想跟大家伙一起走得更远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我是吕小军，一个热爱举重的中国人。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/21161654&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 02 Jan 2022 23:07:26 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>578c251e96b1d638c700c27523e923ef</guid>
<title>猫瘟有什么症状表现？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9744006</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-d01653888cc1220f4303a18e4d5d3d21_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;枸橼猫，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;谢绝标签化｜喜欢安静，无需关注&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/299283707/answer/1090093601&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;看到很多老师都从病理学和诊断学上对猫瘟进行了讲解，那我索性用拉家常的方式和大家讨论下猫瘟的症状与防治。我想，对于铲屎官来说，如何尽可能地避免猫的烈性传染病的发生还是比较重要的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来，铲屎的萌新们，咱们来聊聊，尽可能把知识弄得简单一些吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在养猫前后，或者你的猫是从宠物商人那儿购买的话，或多或少你可能会听说甚至经历过一个概念叫“星期猫”，看起来猫好端端的带回家，一周左右，就会出现各种疾病症状并且迅速病死。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;猫常见的病毒性传染病种类并不多，如此猛烈和快速致死、让你猫财两空的传染病，学名叫&lt;strong&gt;猫泛白细胞减少症&lt;/strong&gt;，它有个臭名昭着的别称叫猫瘟热。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有一些别称如“猫传染性肠炎”、“猫细小病毒感染”，请记住，指的都是这家伙。它是由一种细小病毒（Feline parvo virus,FPV）引起的，潜伏期是 2-9 天。这就给你的迎接新猫进家门带来了很大的隐患，你见到猫的时候别看它生龙活虎的，它可能已经感染，正处在疾病的潜伏期，数天后就会发病并出现症状。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;插个题外话，这次新型冠状病毒的疫情期间，你一定接触过一个概念叫“14 天医学观察”，疫区的来客需要居家隔离满十四天才可以出来。因为很多急性传染病都有着数天的潜伏期，猫瘟也是这样。如果你的家里已经有原住民了的话，&lt;strong&gt;外来的新猫一定要单独隔离 14 天以上&lt;/strong&gt;，把传染病的可能性排除了，再正式欢迎它成为你家的新伙伴。建议养成这个良好的公共卫生习惯，于人于猫都很有益处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那一旦这 14 天内不幸中彩了，你可能会观察到如下症状：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一、可能观察到高烧，发热体温 40℃以上，伴随患猫的沈郁、厌食，摸猫的耳朵和鼻子，你会明显感到干涩和滚烫。猫瘟发热呈双相热型，发烧和退烧会在数天内交替出现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二、明显与采食或吐毛球无关的呕吐，因为呕吐物中含有胆汁，所以呈现黄色或者黄绿色水样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三、严重脱水，猫体重减轻，眼球深陷，有经验的铲屎官也可以按捏猫脖子后面的皮肤，从皮肤回弹力的减弱判断出猫是否脱水。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四、被毛凌乱，精神不振。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;五、腹泻，粪便恶臭，糊状或者水样便。疾病后期出现血便或者出血性腹泻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《兽医传染病学》&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;上将猫瘟的临床症状分为最急性型、急性型、亚急性型和隐性型。除了亚急性型多见于 6 个月以上的猫，其他三种均可能快速导致死亡，可能会突然倒地，症状还不一定明显。因此铲屎官能观察到的这些症状也只能作为参考。这里有一个略微残酷的事实是，没有典型症状不代表一定没有猫瘟，在流浪猫的救助中，相当一部分猫是在医院体检的时候发现患病的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在医院进行实验室诊断，除了 PCR 检测外，猫瘟最明显最高效诊断依据是白细胞减少，以淋巴细胞和中性粒细胞减少为主。因此&lt;strong&gt;一旦出现猫发热、呕吐腹泻和白细胞减少到 5000 个 /μL 以下，结合既往史（如还没有接种疫苗、新来的猫、生活环境变化等），基本可以做出确诊&lt;/strong&gt;。在这里不建议铲屎官使用试纸在家 DIY，最起码做个血常规，相比于猫咪的健康来说，真没多少钱。一旦发病，猫受罪、支持治疗花销高、病死率也高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的话，与其被动地隔离，我们不妨从流行病学上对猫瘟进行预防。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我写这篇文章的时候，正是猫瘟病毒（FPV）最为猖獗的季节。和很多流行性传染病一样，虽然全年都可以发病，但在冬末春初会迎来暴发的高峰。但比起很多脆弱的病原体，FPV 有着很强的环境抵抗力。一些老练的铲屎官会告诉萌新们：如果家里的猫得了猫瘟，一年内不要再养新猫——因为在室温条件下，FPV 可以在组织污染物上存活这么长时间；56℃的高温 30 分钟也不能将其灭活；对乙醚、氯仿、季铵盐、75%酒精也有一定的抵抗能力，而且就算病猫康复，通过消化道和泌尿道也可能持续排毒数周到一年以上（隔壁的冠状病毒表示：这也太强了）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对付 FPV，比较经济和容易获得的有效灭活方式是次氯酸钠和紫外线。因此一旦家里出现猫瘟病例，该用 84 消毒液拖地的就拖地、该擦桌子的擦桌子，该晒的晒。千万不要马虎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兽医建议你：小猫出生 6-8 周后，给小猫进行疫苗接种。不是在坑你的钱，疫苗注射后可以获得长期的 FPV 免疫力，避免感染的发生。当然随着猫的衰老、免疫力下降或者罹患猫免疫缺陷病（猫艾滋）的情况下，也有感染 FPV 的可能性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兽医建议你：给猫绝育前免疫接种一定要做完。不是在坑你的钱，猫绝育或者其他应激情况下可能导致猫瘟等疾病的暴发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多猫家庭、救护者或者繁殖户，一定要注意好环境卫生，避免猫口的过度集中。如果家中养了貂和雪貂等动物，也要注意它们也会感染同款 FPV（注：若使用次氯酸钠对环境进行消毒，一定要按比例进行兑水稀释，6%以上浓度浸泡用具或者擦洗 10 分钟即可，否则可能会导致宠物中毒。）而部分繁殖户和宠物商人对环境卫生的不重视，病猫不断死亡、交叉感染和贩卖，这些都是“星期猫”的直接来源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，我建议领养代替购买，最大限度地保护自己的权益。就算一定要购买宠物，卖家也必须提供强有力的保障——14 天内一旦感染传染病，必须无条件退款，不能换，因为换了大概率还是会感染的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;倘若不幸染病，希望你能够遵循医嘱，在能力范围内为你的猫儿治疗，毕竟在这种情况下，它能依靠的只有你。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;祝你吸猫愉快。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/299283707&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 02 Jan 2022 23:07:22 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>76d09abbec6d93953b9855722fa2c990</guid>
<title>为什么很多人说「综艺在影视行业鄙视链的底端」？综艺真的没有电影、电视剧含金量高吗？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9743983</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-fc704e293daaf700213168c769bf7dfa_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;乌合之子但愿君，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;一只二次元三头身的猫猫正在路过&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/505155008/answer/2292499509&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;这个问题一开始好像是这样的：&lt;strong&gt;为什么很多人觉得综艺没有电影和电视剧高级？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我个人看法是，&lt;strong&gt;事实上的高级&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;觉得高级&lt;/strong&gt;是两个不一样的概念，从纯逻辑的思考来看，有些东西可能事实上是高级的，但旁人不一定觉得高级。我不懂什么是真正的高级，但我大概能理解什么叫做觉得高级，包括这个问题写的“很多人说”。这个“很多人说”其实就是&lt;strong&gt;觉得高级&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、综艺节目的类型&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想先从综艺节目内部的分类说起，我也是随便分（才不是，这么分肯定是有用的），肯定有所偏废。大家完全可以排个序，你觉得哪种类型“更高级”？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7747045a0460f5205d6fe307a2a0060f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;-1、真实秀综艺&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我也看了严敏导演和魏嘉毅老师的对谈视频。严敏导演的谈话里，讲的更多的知识综艺节目里的一部分，他称之为&lt;strong&gt;真实秀&lt;/strong&gt;（也就是真人秀）。当然，谈真实秀，没严敏导演可以说是非常合适，比如《向往的生活》《极限挑战》《奔跑吧》《花儿与少年》《偶像来了》，这些都是在有实验&lt;strong&gt;手册预设&lt;/strong&gt;的前提下，看到不管是明星还是素人面对生活的真实反应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我看来，真实秀更像是戈夫曼的一本书名&lt;strong&gt;“日常生活中的自我呈现”&lt;/strong&gt;。真实秀节目通常没有一个要分阶段完成的主线任务，有的只是一些日常生活的展现。这种展现非常像电影《楚门的世界》，最妙的是，打广告的方式也是如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说为了保证节目的可观看性，会设置一些需要完成任务的环节，仿佛看起来有起伏和节奏的话；这些环节本身之间的关系也显得并不紧密，能够衔接它们的，往往是需要获得 / 抢夺 / 转移的道具，而不是能带来更为相互呼应的活动。如果是在一部讲究细节呼应的电影作品里，恐怕就很难见到这么松散的结构。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真实秀里也可以稍微细分一下，分成嘉宾可见的和不可见的真实秀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;像《拜托了冰箱》《饭局的诱惑》《举杯呵呵喝》《康熙来了》这些就是可见的真实秀，几个嘉宾围绕在某个环境下进行聊天。我们当然不能说嘉宾在这些节目里的反应是表演出来的——毕竟和电影、戏剧还是有很大的差别。当然也可以围绕一些更为特定的环境，穿插表演和游戏，可以取名为王牌对王牌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而像《奔跑吧》《极限挑战》《我们来了》这些就是不可见的真实秀，嘉宾几乎不知道下一环节会发生什么。观众爱看这些综艺节目的心理还是有所不同的，更希望看到反差甚至是出糗的一面。如果嘉宾还要进行更加激烈的对抗活动，那就更好了，比如撕名牌或者它的各种变体（其实就是大逃杀的综艺版）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我个人觉得，真实秀应该是与记录生活的 Volg 随拍关系比较密切。在这个基础上，去看雨哥和力元君的《随机蹭饭挑战》就会认为，确实是综艺节目。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0fc0e71a1bdfbe5ef7879865132b0efa_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;-2、比赛综艺&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可是严敏导演是只做真实秀吗？B 站的《说唱新世代》能够完全划到真实秀里吗？我看不一定，《说唱新世代》更像是比赛。谈到比赛综艺，那子类型一下就变得非常丰富了，比赛综艺主要是两个重要因素，赛制和内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在内容来看，任何一种单独的形式都可以被放到比赛里，不管是相声、小品、唱歌、跳舞、脱口秀、电影（导演、演员、编剧、后期可以再单列）、配音，都可以放进去。甚至是模仿某个生活片段也可以进去，我们就取名为超级变变变吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然把这些所有的表演形式都揉进去也可以，除了电影。一般这种什么都有的表演形式被称为达人秀，如果觉得这个名字不够高级，还可以叫梦想秀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在赛制来看，如何将类似生存游戏（大逃杀）一样的本质以各种方式重新演绎出来，是很重要的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如用 battle 获得节目内流通代币，通过代币去换取一些额外福利。比如丰富淘汰制的形式，可以末位淘汰、反选复活、中途踢馆、进入待定等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而对于比赛综艺来说，如何加强观众的参与性变成了一个新课题。当然，观众可以成为气氛组，负责鼓掌或出表情，方便后期剪辑，然后由专家打分确定排名。观众也可以成为参与者，部分决定某个节目或表演者的去留，可以投票、跑票、表达拒绝让某个节目强制结束。此外，成为参与者的观众还可以再进行细分，是演播厅以内的，正在看（电视 / 网络）直播的，还是电视机前的呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我个人觉得，比赛综艺是来自对有输赢规则的游戏（尤其是伽达默尔的游戏理论）的改写。站在这个角度上看，各项体育赛事本身也可以被称之为综艺。这听起来当然非常奇怪。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-de6ae9041220016cefc75f2d5c23faa3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;-3、谈话综艺&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了比赛综艺以外，严敏导演和魏嘉毅对谈《综艺被矮化》这个视频就不是综艺了吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然也算综艺了，严敏导演也说，拍个 Vlog 都还能算综艺——当然这很极端。但是这个视频是不是综艺？是，是谈话综艺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谈话综艺有很多种方式，可以一一对谈、多人谈话、访谈、社会问题交流、上通告等各种方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我很小的时候，母亲限制我看电视，尤其是中午。我能看的就两，一个是《今日说法》，一个是《百家讲坛》这两个是电视节目，但是不是综艺呢？我觉得是。不止我觉得是，连去百度搜综艺节目，他的分类也觉得是，而且看起来很奇怪的是——《新闻直播间》《朝闻天下》都被算到了谈话综艺里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近我比较喜欢看的谈话综艺，是《十三邀》《圆桌派》和《一千零一夜》，在读本科时很喜欢看的谈话综艺，是《罗辑思维》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与其说是谈话综艺，倒不如说是知识讲座，那线下线上的所有讲座、授课都可以被称之为综艺节目了吗？比如罗翔老师参与《今日说法》普及法律知识，是参加综艺还是电视节目？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗振宇老师自己也说过了，谈话综艺，尤其是有传递知识信息的谈话综艺，前身就是有钱人家的说书者。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-d4633ea6c0204862b7372ebc08b20fb2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;-4、分段与观察综艺&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这么分下来，好像是分完了。但有个很大块的东西没有谈到，情感综艺。是真实秀吗？像，但不完全是。不流行吗？非常流行。可以说出好多，非诚勿扰、爱情保卫战、中国新相亲......&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这并不是基于结构，而是基于内容出现的综艺。如果要说的话，我认为应该被命名为&lt;strong&gt;分段综艺，意思是这大概 1 小时左右的综艺节目，是由复数个相互关系不密切的单独片段组成的。这些单独片段之间也不会形成竞争关系——比如比赛综艺。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基于这样的逻辑，求职类的综艺节目也是如此，就不必再展开了。同样的，大部分的益智综艺也是这样，《开心辞典》《一站到底》都是有复数个分段的单独片段组成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此之外，还有一些别的综艺，看起来非常有意思，叫做&lt;strong&gt;观察综艺&lt;/strong&gt;。观察综艺几乎和分段综艺是反过来的，分段综艺之间的段落关系非常松散，但观察综艺是以层层窥视的方式进行的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据说最早的观察综艺，是脱胎于情感综艺，有一些情感专家在听了当事人的言论之后，进行分析。但观察场本身并没有被独立开来。后来的观察综艺开始将观察场进行不断切割独立，引进了大量的观看媒介，甚至还邀请当事人回看片段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有些观察综艺甚至可以做到五层嵌套观察：&lt;strong&gt;当事人的表现（第一层）、花字的引导（第二层）、现场观众的投票和反应（第三层）、画中画的明星的即时反应（Reaction）（第四层）、观察室内的明星、达人在整个活动结束之后的评价（第四层）、评论者 / 批评者对整个节目的评价（第五层）。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，网络前或电视机前的你也可以加入观察，就看是用弹幕还是评论区了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以虽然李响主持的《职来职往》和何炅主要主持的《令人心动的 offer》都是职场综艺，但表现的形式一个是分段的，一个是观察的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、高级感或含金量&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我这里聊了那么多可以重新划分的综艺节目类型，如果这些都放进去作为完整的综艺节目，再和电影电视剧节目比较，到底有什么差池，可以让人觉得似乎没有那么高级呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我觉得主要是以下几点原因——注意，不是真的不高级，而是观感上觉得不高级。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-b2c38e42b729b5ce319e41663589cf7e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;-1、过度真实带来的观影难度降低&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;日常真实→观影难度降低→单位时间信息密度下降→对观众的集中要求下降&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该特点主要来自真实秀综艺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影、电视剧成片是真实的，但更应该被称作艺术真实，而不是日常真实。艺术真实的作品需要满足叙事内部的连贯性，比如人物动机、剧情推进、场景呼应、关键道具等，使之能够在单位时间里更完整地表达一个带有强互文性的故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举个电影 / 电视剧内经常出现的例子。在电影结束后，或电视剧的片尾，经常会放出&lt;strong&gt;拍摄花絮&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我小的时候，看《闲人马大姐》《少年英雄方世玉》就经常会看到片尾的各种 NG，有时候比正片更好笑。这些花絮往往是幽默的、NG 也往往是搞笑的，可能甚至比正片更搞笑——比如《生活大爆炸》的拍摄花絮——但是你能说观感上比正片更高级吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不能。最重要的原因，是观影难度被降低了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;桑德尔教授在《公正：我该如何是好？》公开课里也提过类似的说法。他让学生选《莎士比亚》、《辛普森一家》和《WWE 赛事》哪个更快乐，很多学生选 WWE 赛事（理由是直接的生理观看刺激）和《辛普森一家》（理由是有很多讽刺美国的梗）。但当问题变成哪个更高级时，大部分的学生选了莎士比亚戏剧，主要理由集中在观影难度较高，所以觉得更高级。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么观影难度较高呢？因为单位时间的信息密度提升了，观影时对观众的观看要求提升了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以孙红雷参演的《潜伏》和《极限挑战》作为比较，就能更好地看出来：《潜伏》的单位时间里的信息密度很高、人物对话机锋很多、场景布置用心、前后单位时间的互文性较强，对观众的观影难度要求就随之提升。但是《极限挑战》就完全没有这些顾虑，是更日常真实的互动，信息密度可以说并不高，需要关注的前后单位时间也不多。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-5476dffde0fef2d65ea9df15ef0b5a63_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;-2、比赛竞技带来的注意转移&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;比赛竞技→结构要求子节目出现排他→竞技机制被关注→观众注意转移为排名评价&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该特点主要来自比赛综艺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在电影里当然也存在看似无关的子节目拼凑起来的集合，一般可以成为拼盘电影，专业术语叫主题并置叙事，意思是在同一个主题下不同无关片段进行无差别排列播放。在电视剧里应该被叫做不同章节或片段，但一般都会在最后一个章节将其合起来，比如《少年包青天 3：天芒》《铿将玫瑰》（2002 年上映的国产刑侦剧）。像《人民的名义》那种开头一集出现赵德汉，后续没有联系的情况并不多见（真实原因是演员侯勇的档期没有调整过来）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是在比赛综艺里，就不是什么大问题。虽然每个段落之间的表演或许非常精彩，但是电视节目时长的限制导致情感的连续性让位于竞技机制本身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果这个比赛综艺还是选秀综艺，那就更不一样了。粉丝们更关心的，是自家的爱豆的时长有没有给够，节目制作组是否更公平地端水，有没有在“带节奏”。然后综艺节目就开始注水，要知道一开始的综艺节目也就 50 分钟不到，现在一集没有 2 小时都不好意思出来见人，尤其是互联网出来之后。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之前没有限制的时候还会单出&lt;strong&gt;一刀未剪版、会员专享版&lt;/strong&gt;，之后为了更方便观众看，还出过&lt;strong&gt;纯享 cut&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;镜头直拍&lt;/strong&gt;。我就是为了看严敏导演的《极限挑战》每集映后访谈、《向往的生活》会员专享版、《101 创造营》个人直拍 cut，才开的各家视频网站的会员。如果一个综艺节目的时长理论上可以无限多，镜头理论上只要出现爱豆就可以，不需要剪辑的话，我觉得确实看起来可能没有那么高级，别问我含金量，我觉得应该聊聊含水量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便是像套娃一样表现电影、电视剧、配音、编剧等的综艺节目，它们的重点都并不完全在作品本身上，表演完之后的讨论也会占据相当部分的内容。当然也依然会有上台前的准备工作作为花絮穿插进综艺节目之中。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-834b698a1d77a991a9f769799ab49c44_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;-3、叙述代替叙事带来的场景感&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;叙述对话→叙事场景感被降低→场景调度的重要性下降→从空间向个人转移&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该特点主要来自谈话综艺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;并不是谈话综艺节目直接放到电影院里，就可以认为是电影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当初《富春山居图》《逐梦演艺圈》进影院，大众对此的评价只是“烂”，但依然认可是电影。《小时代》进影院也是如此，马锐拉评价“《小时代》很好看，只是它不是电影”，不过即便烂，也依然可以被认为是电影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是《爸爸去哪儿大电影》《极限挑战大电影》《奔跑吧兄弟大电影》这些综艺节目进电影院，就能被称之为电影了吗？真实秀综艺放在电影院播放，到底破坏了什么东西，让观众觉得不是电影呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我觉得是场景感，准确的说，是将个人日常生活里剥离一部分时空出来，在专门的场所进行特定的文艺观影活动。而不是在你进行日常生活的过程里，很自然地嵌入进来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这需要空间和内容相互起作用才可以。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影播放的空间，是一个拉康津津乐道的镜像空间：黑暗的观众席，高亮的银幕，通过光影对比和视觉平面非常明确地隔开表演人和观看者，以至于不管看什么电影，在电影结束灯光亮起后，从影院走出来时，都有回到现实的感觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影播放的内容，也要尽可能不是随处可见的日常真实，即便是日常真实，也需要大量的镜头语言形成有逻辑和叙事的艺术真实感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是即便真实秀综艺能搬进影院，谈话综艺也不能搬进影院。因为谈话综艺太过于叙述化，你可以在任何一个线下活动看到，不管是评书、采访还是讲课。这会带来被切割出的心时空（或福柯所说的异托邦）重新塞回现实生活里，导致场景感的破坏。谈话综艺只适合出现在电视机前，至于电视机前的观众到底在做什么，这并不重要，因为电视是进入卧室，而电影是在卧室之外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分段综艺也是如此。不管是情感综艺、求职综艺还是别的美食、旅游等分段综艺，都给人仿佛在拉家常的感觉。仿佛在拉家常，是一把双刃剑，好的一面在于很亲近，让人感觉就是邻家故事，只是隔着一个屏幕；不好的一面就是在于在亲近了，无法从观感上将其剥离为异托邦。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-8f1966a5560f39955b038c87d3ee0193_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;-4、摄入观众后带来的参与感&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;观众进入镜头→景深消失→体验感开放→观看者也有表演感或参与感&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该特点主要来自观察综艺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如前面所说，观察综艺是采用层层观察的方式，主持人或嘉宾的即时反应和看后评价，又变成了观众观看的素材。于是这类综艺触及到了它的最开始，古希腊戏剧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;古希腊戏剧的场所是开放的，甚至表演空间也是劳作空间（禾场），他更多不是有观众席的（景深的）而是从看台凸出的（外放）。古希腊戏剧的表演也是开放的，演员和观众往往界限并不清晰，观众也不一定只是单方面的看，还会参与表演和互动。古希腊戏剧的内容也是开放的，从古希腊戏剧家索福克勒斯的剧本中可以看到，《俄狄浦斯》并不只是重现神话故事，他还会在其中穿插各种对时事的讽刺或呼应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观察综艺也是如此，这与前采、备采、后采插入还有些差别。前备后采不是即时出现的评价，是被穿插到综艺节目中增加节目效果或节奏感的部分。而观察综艺不需要这些，或者说它自身就是一个大型的前采、备采与后采的融合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观察综艺里不断层层增加的观众，甚至邀请当事人回看和评价，带来的正是与古希腊戏剧相似的效果。这些嘉宾对视频片段进行“品头论足”式的评价，尤其是当事人在视频中曾被拍摄，然后进行再讨论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观众看的到底是哪一层呢？观众会将自己置入那种评论者中呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但不管是哪一层观看该视频片段的高级感被降低了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，在互联网视频平台里，观众可以通过发弹幕、评价区评价的方式进行参与评价。但网民都知道，与评论不同的是，弹幕可以覆盖在作品上，形成新的观看画面，于是观众也变成了表演者——以文字的方式出现，并传递了相对独立的价值观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影 / 电视剧也是如此，能发弹幕的电影 / 电视剧，和不能发弹幕的差别可以说非常明显。比如在李少红拍的《橘子红了》电视剧里，B 站弹幕区聊的就是关于《新红楼梦》的故事，以及对这些演员如何做才更有道德感的相互批评。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;以上这四点交错在综艺节目里，过度真实、竞技互斥、场景削弱和过度参与，都成为了综艺节目在观感上似乎让人觉得没有电影 / 电视剧高级的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这只是我的一家之言，希望大家多多批评。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全文完。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/505155008&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 02 Jan 2022 23:07:13 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>b1cb8455174127568312efe36877e550</guid>
<title>对于一个电影、电视创作者来说「相信」自己拍的东西，对一部作品的成功而言是不是最重要的事情？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9743804</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-59b836793de3f4cb8ece812194e91a40_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;segelas，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;电影学硕士已毕业，但仍旧略懂皮毛&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/505105785/answer/2283504066&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;简单地谈几句个人的看法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于表演，有这样一种说法：信念感的有无，决定了表演的说服力。事实上，于内容创作来说，这也同样成立。对于主题的信念，将直接影响到主题表达系统的完成度。而这个完成度，便会带来一个更重要环节的成败：作为表达接收者的观众，是否能够充分认可表达的主题，它是否具有说服力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;试想一下，如果系统的架构者自身都对自己的核心目标不够坚定，而是左右摇摆、试图寻找平衡点，那么作品的完成度必然会受到影响——在一个既定的大背景之下，于一些局部阶段做反复横跳，试图修补成面面俱到的样子，寻找到主题与非主题考量的平衡点，此时，原定主题的表达逻辑，便会不那么严谨完整了。审查尺度、观众认知、类型诉求，都可能成为那个“非主题”的构成部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年上映的〈热带往事〉，便是一个案例。特别是它对结尾的处理，是有些“自暴自弃”的，完全没有将通篇下来的主题贯彻到底，引领着电影走入了混沌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从张艾嘉其角色的落脚点，我们看到了此前主题；的延续：即使在“一切走向光明”的结尾，导演依然没有正面表现她与彭于晏之间的重逢，没有正面确认她的想法。张艾嘉的确凿真实完整的内心世界，依然如全篇所做的那样，处于一种隐约的不言明之中。并且，在她与彭于晏那些用老歌来渲染阳光一面的相处片段中，也时而混入了打破向好节奏的突兀要素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果本片从头到尾都是一部“张艾嘉与彭于晏走出各自魔障、阴影”的故事，那么至少在结尾，此前维持始终的“模糊形象”理应被揭开，张艾嘉身上“暗示其夫妻关系不佳，对事件无感（甚至在留白中可能掩盖了更多阴暗情绪）的状态，理应被打破，也必须被打破——没有什么，会比她与彭于晏的重逢，来的更有力量。尤其是在彭于晏一方有了明确呈现之后，更需要如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;表面上，她走向了明亮的结局，用对彭于晏的思绪填补了情感的空白，但是，这种情感在“禁断”感觉之外，也在暗中有着丰富的内容：张艾嘉对丈夫死亡的真正态度，对于至少也是丈夫死亡参与者的彭于晏的“原谅”甚至“亲近”，都成为了一种不言说。这便带来了主题的点睛：人心的面目复杂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，对待彭于晏，导演显然就没有这么贯彻到底 了。他试图用“彭于晏打水漂”的回溯作为张艾嘉唤起生活意志（她的求死，来自于暗示中对于丈夫复杂情绪的煎熬，也更多来自于对儿子去世的伤心）的契机，试图用这种引导结局光明方向的回溯手法贴合通篇的乱序叙事系统，缓和电影的完整性。但是，这显然是治标不治本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尤其致命的是，作为彭于晏“冲刷大雨，洗清自我”的关键一幕中，引导它的却是红黑色与明亮光线切换环境下的“第二次事件”——彭于晏肉搏杀手，并将之直接杀死，连续的不停顿凿击、红黑色颜色的存在，都完全让这一幕处于“求生本能的人性”之语境下。“洗清自己”，从何说起？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而换个角度说，提高本片的主题就是战胜自我的阴暗面，那么导演便犯下了另一个错误：用弗洛依德的理论，将一切阴暗面归于人性的本恶，且在这方面下了太大的力气。而同时，他又难以利用电影去推翻弗洛伊德的理论。调门抬太高，太急于让自己的主题升级，于是便等同于推翻了彭于晏在结尾作为人的本性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;显然，导演对自己的主题，于结尾处试图做平衡，想点睛，也想往光明面的“正确”里找补一下，防止电影过于丧气、观众不喜，也避免审查障碍。但它的做法过于粗暴、笨拙，没有妥善处理好平衡，只留下了对此前表达的弱化。这就是“信念”不足的下场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;广受好评的《烈日灼心》，其实也有这样的问题。到了结尾，三个主要角色的犯案，从“有意识的主动犯罪”变成了“无意间的过失犯罪”。曹保平试图以此来为影片基调做光明化扭转，让它能够适配于复杂的环境。但是，这也严重削弱了“太阳中也有黑子，坏人也有好的一面”的人性复杂论之主题 --- 三兄弟从根源上就不是有意犯罪的坏人，那么谈何“黑子”呢？当曹保平放下对表达的信念而妥协的时候，他的主题表达，在基础逻辑上就已然动摇了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坚定了自己的“相信”，才能给出让观众相信的东西。在很多情况下，如果处理得当，那么观众甚至会沈入作品的视角、表达，忽略客观上的一些合理性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯皮尔伯格的《拯救大兵瑞恩》，即是正面典型。为什么要八个人救一个“并不具有太多能力”的人，这在军事角度合理与否，在人伦道德上是否正确，是对电影的一个争议。但在电影内部，我们却能看到高度的完整性，站到斯皮尔伯格设立的角度上，获得他传递的情感反应，并接收到他表达的信息：战争中的人道主义，集体对于个体生命的尊重。它的表达是全方位的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，我们可以看到各种非常真实的士兵死亡场面。在开头的奥马哈海滩登陆战中，从打开船门时就被打死，到跳进海里淹死，再到被机枪一排排扫死。而到了最后的巷战时，狙击手杰克逊在狙击中被坦克一炮炸死，另一个队员在搏斗中则被匕首捅死。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这样的死亡场面中，士兵的死被塑造成了一种“毫不悲壮”感。即使是有名有姓的主要角色，也是或直接猝死灯楼，或在一个极度冷静而不渲染悲情的克制镜头下，被匕首一点点扎入肉体而毙命。同时，士兵的死也是突兀和瞬间的——奥马哈血战中，一个机枪视角镜头下，远景中如蚂蚁大小的美军士兵被一排排扫射瞬间倒地；而另一组镜头中，一个被打中钢盔的士兵摘下钢盔庆幸劫后余生，随即被一枪爆头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以说，除了最后米勒上尉的死还有了点悲壮的渲染感，绝大部分的阵亡来得瞬时、突兀，全无悲壮气氛。这带来了斯皮尔伯格有意强调的第一层信息：在战场上，士兵的死亡就是这样简单又随意，没有壮烈，没有煽情，没有高呼口号，轻描淡写到似乎没有什么价值。战场上士兵的生命，就是这样不值钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;个体生命的轻贱，是第一层信息，也是通往核心第二层的途径。瑞恩的兄弟全部阵亡，而他本人下落不明。在这里，斯皮尔伯格给了一个“打字员写出一封封阵亡通知单”的镜头，将战场上士兵的死亡又引到了另一个角度：个体死亡对于各自家庭的伤害。随后，美国战时政府才决定搜索瑞恩，通过挽救他的生命，来宽慰他已然失去两个儿子的母亲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此时，个体生命的价值已然凸显——无价值，只是基于“战争中的作用”，而对于家庭、亲属而言，每一个个体都是无可替代的重要存在。而政府的拯救波恩计划，也就带来了丰富的信息：政府对这些个体是有情的，虽然战争是政府行为，但政府并非因为战争轻贱生命的本质，便漠视参战个体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就瑞恩的角色来说，他的战后成长，也延伸了这种“非战争之个体价值”的边界。战争时期，他是一个没什么才能、似乎不值得一救的小人物。但米勒小队为他而死，促成了他的成长和发奋。在影片的“当代”段落，成家立业的瑞恩看望米勒上尉的坟墓，表达感激，也表现出了政府挽救这个个体士兵的正确——任何生命都值得挽救，都会拥有美好的未来，这种个体人生的美好、家庭的和睦，正是它存在的价值意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，在这样一个主题诠释结构下，才有了牺牲八人拯救瑞恩这样一个个体的剧情设置。而且，在这个剧情架构里，这八人是必须要死的：他们的死，才可以表现战争对生命的轻贱，构成对非战争状态下个体生命价值的衬托。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这其中，当然还有一个很大的不合理之处：八个人是八个个体，而瑞恩是一个个体，大家都是一样的，死八个救一个，政府到底人道主义还是轻贱生命呢？而在主题的全方位、多手段、高完成度之下，斯皮尔伯格巧妙地区分了战争与非战争，呈现了个体于“延续性强的非战争状态“中，具有的巨大价值，将观众定格在了这个大既定前提之下，拉进了自己的 bgm。观众被情感力量所打动、被自圆其说的“闭环”所压倒甚至麻痹，才有了瞬时状态下对其表达内容的接收与信服。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果斯皮尔伯格自己都不相信自己的表达，而是试图在普遍性的广义角度上寻找“战争中为什么救一个人“的合理性，设置一些“瑞恩掌握重要情报”之类的客观逻辑合理化信息，那么其个体的“普通属性”便被打破，而成为了“特殊”的那一个，主题表达也就动摇了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本电影《永远的零》，则是另一个案例。由于导演的个人政治倾向，它被认为是“军国主义的招魂作”，但以成片来看，比起具体的主义，倒更接近于对当代日本青年的精神激励——无关主义的精神。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影一开始，主角就和其他人不同，并不热情于为军国主义精神的献身，而是看重自己的个体生命，希望能活着回到妻子身边。而影片后段，日军开始神风敢死队行动，进行这一军国主义和武士道精神凝聚的典型行为。主角的心理也产生变化：他看到自己教导的年轻人一个个死于神风特攻，开始觉得自己不应该让年轻人去死，而自己独活，并且最终换下一个年轻人，自己参与了特攻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可见，主角的变化绝非被主义洗脑。他对特攻的看法是“无意义的死亡”，并且一直不让训练生上战场，试图延后他们的特攻。他最后参与特攻的意图也是：让年轻士兵能够活到战争后的时代，并让特攻这种旧时代的产物和其战争时代一起，终结于自己这一代人。让这个意图更明确的是，作品言明了“这次特攻成为了二战中的最后一次特攻”。主角的死亡，确实带来了特攻和军国主义的“终末”。个体性的强调，让年轻人不“为军国牺牲”的理念，与军国主义的集体倾向、效忠天皇精神，无疑是不相合的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全片的结尾处，主角躲过美军军舰的所有阻拦，完成特攻。看上去，这似乎是军国主义的高潮，但却也是终结。在那个颇具震撼力的画面特写中，一直因恐惧死亡而紧绷着脸的主角，在最后的瞬间露出了微笑——看到了自身死亡的他意识到，一切的旧时代，都将随这一次的死亡而落幕，换来下一个和平也平和的年代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主角开着零式飞过当代东京的画面，并非“军国主义传到当代”，而是让他看到“战争后的时代”，让他的追求得到完满。作为主角后代的当代年轻人，也受此激发，从死宅变成了奋进青年。而在收尾部分，导演也没有忘记主角个体愿望的达成——一个不知身份的人保护了他的妻子，暗示着主角还魂，“我一定回到你身边”这一个人愿望的达成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，导演始终将视角放在主角和年轻人士兵的个体层面上，淡化了主义和精神。主角一开始是基于自身个体愿望行动，而后期是以自己个体生命换一个年轻士兵的个体生命。而导演也始终重视着主角的个体愿望的完满，并借由主角个体一命换年轻人个体一命的剧情，来表现旧时代的终结和新时代的到来，试图以此激发当代日本青年的斗志建设新时代——当然，不是一个抛弃了军国主义，却走入了死宅主义的新时代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这部作品的叙述，也是很理想化的。它对当代日本的“脱宅”与“脱军国主义”，抱有了极大的信任。但是，现实却是日本的“佛系一代“，是与日俱减的奋斗意志，也包括了始终不曾扑灭、在缝隙中露出火苗的激进思想。导演不可能感知不到这些，但他首先要自己相信，才会构建出足够情感冲击力的表达，让其他人相信，哪怕只是在影片落幕的那一瞬间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，创作者的“相信“，是实现说服力的第一要素，但却并非全部。如果表达能力有限，执行力过差，也会产生表达逻辑的漏洞，让说服力下降。这就是另一个层面的问题了，是关于“说服口才”的问题。而在“口才够不够说服”之前，首先需要的大前提，终究还是精神层面的信念，是“坚定地说出来”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，导演要让自己信，才有可能让别人信。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/505105785&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 02 Jan 2022 23:07:09 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>21cbf0643f39861110d2775a13e587d1</guid>
<title>怎样才能做出一份完美的煎牛排？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9743961</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-ebfb32ef38a8dd9d08d84d92b1bc2b15_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;识食务者，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;硬核科学吃货 | 淘宝请搜：识食务者 | 进群请加同名公众号&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/36237482/answer/2289234300&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;做一块完美牛排，拢共分七步！！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.解冻；2.擦干；3.热锅；4.用油；5.煎制；6.静置；7.调味……&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于煎了几千块牛排，试过 NNN 种方法的我来说，我觉得最终大道至简，总结下来都离不开这 7 步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里的每一步都不简单，因为每一步都有它对应的目的，以及相对应的建议的做法；但这里的每一步其实又很简单，你只需要多一点点了解，上手做 1-2 次，以后基本就是一个“肌肉记忆”的动作了，不需要思考，几分钟就能做好一块牛排，&lt;strong&gt;堪称家里能做的最简单的硬菜！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;掌握了，不管是&lt;strong&gt;薄切&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-02e9c740fbb817ae6e246a21ce630f9d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;还是&lt;strong&gt;厚切&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-22230d9ff891cd572897e7de5da3cfd3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;都可以轻松掌握！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一篇，用最简单明了的七步法，让你轻松掌握薄切、厚切等不同厚度的牛排做法，&lt;strong&gt;包学包会！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、七步，做出完美牛排&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.解冻&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;牛排到底要不要解冻？&lt;strong&gt;必须要，尤其是厚切牛排。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不解冻会造成两个非常严重的后果：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（1）原本应该解冻环节流出的汁水，在煎的过程流出来了，导致锅温迅速降低，&lt;strong&gt;影响煎出来的焦褐感&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c4fc1c745dd9be218ad15de8527f3f53_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;外部焦褐感不足的牛排&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;（2）本来煎 + 静置的过程能让牛排变得 5 成熟，但却因为没有解冻导致内部初始温度过低，&lt;strong&gt;变成了夹生肉：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b17407d1b8678daf6a4f1147f0383b96_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;内部近乎全生的牛排&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;那怎么解冻呢？我推荐的方式是&lt;strong&gt;缓慢解冻&lt;/strong&gt;，先把牛排从冰箱 -18°C 区域移至 4°C 区域 24 小时，再从冰箱拿到室温环境下 2-3 小时。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;缓慢解冻的好处在于，可以避免内外解冻程度的不一致，导致的汁水过多流失问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，如果你实在来不及，那么就真空袋泡水里，即使是快速解冻也一定优于你不解冻就下锅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个步骤，你只需要记住：&lt;strong&gt;缓慢解冻＞快速解冻＞不解冻&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.擦干&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么饭店的牛排总是有浓郁的肉香味，焦香味？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为很多饭店会用切割好的冷鲜肉，或者是彻底解冻后的冷冻牛排放置在冷柜里风干了一段时间，这样表面不仅干爽，甚至还有点粘手，反正不是湿哒哒的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4832261d3fea5866dd0599d424fcc221_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这样做的好处是，可以保证牛排下锅时表面的水分不会过多，从而影响了美拉德反应，否则湿哒哒的一块牛肉下锅，很可能你以为你在煎牛排，每面煎 1 分钟，但实际上是&lt;strong&gt;前 30 秒，&lt;/strong&gt;在水分过多时你是在&lt;strong&gt;“煮牛排”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样就使得你&lt;strong&gt;半煮半煎&lt;/strong&gt;出来的牛排香味层次不足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是在家很难有条件用一个干净的冷柜来让陈放牛排，让牛排表面水分挥发，所以你只能：&lt;strong&gt;擦干。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你需要&lt;strong&gt;在充分恢复室温的前提下&lt;/strong&gt;，把牛排表面的水分充分擦干，热锅后再煎。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-39b9e1f292d10e0b9bae44bdbdaa0fe1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这一步，你只需要记住一个原则：&lt;strong&gt;在彻底解冻后，下锅前，让牛排表面尽量干爽。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;3.热锅&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人会说，为什么按网上说的步骤一步步都做了，但最后牛排是这样的呢？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-80b1c9bffd53a6c823b82a48e8c43976_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;完全没有焦褐感，怎么回事？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原因可能有 3 种：&lt;strong&gt;（1）锅没预热；（2）锅太薄；（3）锅导热太慢&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;归根结底就是，锅没办法快速把高温传递给牛排。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;牛排不是肉片，不同于中式烹调的滑炒，牛排的厚度因为太厚，如果你的锅没有足够的储热，导热又慢，那么牛排下锅的时候锅会瞬间凉掉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们不讲太深奥的热传导原因，我们打个比方，比如牛排温度 10-15°C，你锅温只有 100°C，牛排一下锅锅温可能已经变成了 70°C……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而正常情况下我们要求煎牛排接触面的温度要在 200-220°C，那么很有可能你煎第一面的时候，煎了 1 分钟，锅温都还能达到 200°C，那你的第一面一定会煎得非常失败。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这是锅没充分预热的后果。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一种是你的锅很薄，还是牛排温度 10-15°C，你薄铁锅温烧到了 200°C，但因为锅太薄储热很少，一块牛排下锅锅温会直接下降到到可能 100°C 都不到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;锅太薄的结果，就跟没预热的结果是一样一样的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，如果你的锅很薄，但锅导热极佳，火非常旺，那么可以一定程度上补救上面提到的两种情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，你有两种选择：&lt;strong&gt;（1）买一口厚重的能大量储热的锅，并充分预热；（2）买一口导热性能极佳的锅。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人都会买来煎牛排的&lt;strong&gt;铸铁煎锅&lt;/strong&gt;，属于前者；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而很多西餐厅所用的&lt;strong&gt;铜煎锅&lt;/strong&gt;，则属于后者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，我觉得你只是在家偶尔吃个牛排，100 出头的好锅就差不多了，这种锅空烧也没问题，烧个 3-5 分钟，撒一滴水立刻滋啦不见了，就说明预热到位了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你有测温的仪器当然也可以。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7bc6f895bad9ea907ad3791e75501a7f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;4.用油&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里包含两个问题：&lt;strong&gt;用什么油？用多少油？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用什么油，前面提到了煎牛排温度，锅温是在 200°C 以上的，那么油烟点在 200°C 以下的油就不要选，不然你能煎出来一屋子的烟，同时还能能到一块焦苦的牛排。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;常见的错误用油有哪些呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（1）黄油，油烟点 130-140°C&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（2）初榨&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.smzdm.com/fenlei/ganlanyou/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;橄榄油&lt;/a&gt;，油烟点 160-180°C&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些都是不适合直接煎牛排的，如果你非要用，那么黄油你需要做成&lt;strong&gt;澄清黄油&lt;/strong&gt;，橄榄油你也得买精炼的烹调用油。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-905aa051bc33acf3381be4c838616af2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;一般在家我建议用味道比较轻的一级玉米油，容易买到，价格也不贵，味道轻也不影响风味。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-eec666c7ac434599a6d4e1b360cb5d23_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;至于用多少，我建议是：&lt;strong&gt;尽量覆盖整个锅面。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不要觉得油多油少无所谓，如果油太少，牛排一定会有一部分区域处于“悬空”状态，而因为空气的热传导很慢，就会导致这部分地方的牛排煎得不够，从而整体的焦褐感不足，一块焦一块白。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7323a4fc80eb52ed739f08d560e232aa_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而如果你的牛排等级很高，也建议要用油，不然等煎的过程等到第 20 秒才溶出牛排里的油，你已经“空气煎”牛排煎了 20 秒了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那油太多会不会有影响？几乎没有，除了费油之外。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ec8d49680df0ced4c102869a0f6b0d86_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;油多到极限不就等于浸泡在油里炸嘛，这种做法其实是挺均匀的，时间也更短，有一些外国的博主也做过的，有兴趣可以去翻翻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然我们没必要这样做，只要足够覆盖整个锅面就差不多了，这样出来的牛排可以达到非常均匀的焦褐感。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-139426d728fddf7f975de69cc4d2b439_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这一步骤的结论也很简单：&lt;strong&gt;用一级的玉米油或高烟点的食用油，并尽量覆盖整个锅面。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;5.煎制&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;煎，很多人觉得是牛排最难的环节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不，其实非常简单，只要你买的牛排不是那种特别薄的，有个 2cm 以上的，你只需要下锅，一面煎大概 1 分钟，就可以起锅了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可能会说：不对啊，厚度不同，熟度不同，煎的时间不同啊！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从我煎了几千块牛排来看，我的建议是，&lt;strong&gt;不要改变煎的时间来试图改变熟度。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你表面已经煎到焦褐，但中心温度很低，此时牛排内部只有 1 成熟，而如果你继续煎希望煎到 5 成熟或者 7 成熟，那么就可能最靠近外层的牛排会变得几乎全熟，此时的牛排口感就会变得很柴，并不好吃。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-07315b445dcbe994b19a7088b7768bc2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;外边过熟的失败牛排&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;所以正确的处理方式是：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（1）用静置的温度、时间，来改变牛排的熟度&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（2）提前低温烹饪来锁定牛排的熟度。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;低温烹饪就很简单了，有机器就行，有钱的买个棒子，没钱你可以学我一样，改造一下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于静置如何处理，下个环节在说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，这一环节结论就是几个环节中最简单的了：&lt;strong&gt;一面煎 1 分钟左右，表面焦褐感即可。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;6.静置&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你搞清楚静置的目的，你就会知道这个环节有多么重要，并且是如此有技术含量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们前面说了，煎牛排锅温有 200°C 以上，因此贴着锅的肉面热传导速度非常快，在表面水分充分挥发后就会变得焦香。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但内部的肉呢？因为它的热传导是先从肉面由外到内的，肉内部的温度始终是没有超过 100°C 的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据热传导方程，&lt;strong&gt;两个面之间传热效率与温差成正比&lt;/strong&gt;，因此肉的内部的传热，相比于 200°C 的锅面贴肉面的传热效率，要慢得多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以 2cm 以上的牛排，你煎完之后，如果立刻切开肉内部大概率是很生的，因为热还没传导到肉中心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，这个时候你需要把肉拿起来，静置一会儿，让肉表面的温度能慢慢地传导到肉中心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;原理懂了，那在什么温度环境下静置？静置多久？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是最难把握也最有技术含量的地方了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2cm 的牛排，一般 20-30°C 的室温环境下，静置 3-5 分钟就够了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果是冬天，或者厚度比 2cm 略厚一点点，那么我一般会用过烤箱发酵档 40°C，放进去静置 5 分钟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果是接近 3cm 甚至更厚，而且是直接煎没有低温烹调的，那么你需要借助工具了：放到 50-55°C 的烤箱环境下，&lt;strong&gt;插一根针式温度计&lt;/strong&gt;，测量中心温度，当温度达到你需要的熟度时就可以。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-277c964ec3698c46bb3d219abee934f6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;附上牛排熟度对应的中心温度表：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-6a8b318ee2300658e4aec5becbc2cdfa_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;（注意：这是最终目的温度，并不是低温烹调的温度，因为低温烹调再煎温度还会提升，因此低温烹调需要根据厚度在目标温度上降低个几度，厚度越厚调的越少）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然原理和目的你知道了，你也可以&lt;strong&gt;搞个盘子倒扣住 / 找个温热的盘子放着 /……&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只要能让中心温度达到你要的温度，就是好办法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但如果你是新手，又挑战厚切牛排，那么我建议你买个温度计，可以帮你更直观地把握熟度，可能做好一次牛排你就回本了，毕竟一块厚切牛排也不便宜，做砸了真的心疼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一节的结论是：&lt;strong&gt;2cm 厚度以上的牛排，需要充分静置，并根据你要的熟度调整静置的环境温度以及时间。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;7.调味&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后一步，就是调味了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最简单的调味不是什么乱七八糟的黑椒酱，而是用&lt;strong&gt;现磨的黑胡椒及海盐&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关键点是：&lt;strong&gt;现磨！现磨！现磨！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c2d932533cf368716e9cdcd21ff4f742_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;黑胡椒带有清新柑橘、木质、温暖和花香的味道，主要香气物质是蒎烯、香桧烯、柠檬烯、丁香烃、胡椒碱等，其中很大一部分是易挥发的萜烯类物质，因此在料理中，建议是&lt;strong&gt;品尝时才研磨黑胡椒撒上并立刻食用&lt;/strong&gt;，避免高温使得萜烯类物质挥发过多而风味丧失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而粗细不均的海盐，则可以带来咸淡不均、略带惊喜的口感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果再进一步，你可以用迷迭香与榛子黄油最后淋油再上桌，整体的风味会更有层次感，但需要把握好锅温与时间，避免黄油变焦以及牛排过熟。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-5d2bf774141957c4a526de1ab01d936f_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;炸蒜片我也是非常爱，所谓吃肉不吃蒜，香味少一半~&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-15210a46a9cc02e4df318904c17a3fbf_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当然，这种吃法，吃多了也会腻，所以大家也不必拘泥于什么“最正宗”、“最本味”的味道，我觉得大家是可以尝试一些别的调味方式的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里我推荐大家可以考虑一些日式的调味，比如萝卜泥柚子醋：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a2967ffa66fdf62409ffce11ae155c40_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果你喜欢中式的调味，那么你蘸干料碟、蘸齐齐哈尔蘸料，也都是可以的，亲测非常好搭（毕竟香气和烤肉是很接近的）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-247c2b86bd09fcd35f205a7e75ba30d4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、厚切怎么做？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你不想理解上面那么多，那么下面给你简单直接的做法，你按步骤做就行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.后烤法&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般家里没有低温烹饪器具的，我都会推荐这种做法，相对工具的门槛比较低，对于&lt;strong&gt;3cm 左右&lt;/strong&gt;的厚切牛排，甚至更厚一些的，也都适用。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-2e265ba85967e1c3945e7d977d88444a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;先煎后烤的菲力&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;具体做法：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（1）解冻：&lt;/strong&gt;提前一天放到 4°C 冰箱进行缓慢解冻，再提前几个小时拿到室温环境下缓慢解冻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（2）擦干：&lt;/strong&gt;用厨房纸，把解冻的牛排表面擦干&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（3）热锅：&lt;/strong&gt;铸铁锅烧热至 200°C 以上，一般需要空烧 3-4 分钟，到微微冒青烟&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（4）用油：&lt;/strong&gt;锅里淋入足量的，可以覆盖锅面的一级玉米油&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（5）煎制：&lt;/strong&gt;牛排放入锅内，全程大火，每面煎 1 分钟，至两面有足够的焦褐感&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（6）静置：&lt;/strong&gt;放入 70-80°C 的烤箱，插入针式温度计，烤数十分钟（根据厚度不同有比较大差异），至内部温度达到 58-60°C（约 5 成熟），或者其他所需的目标温度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（7）调味：&lt;/strong&gt;撒上现磨的黑胡椒和盐，即可切片&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所需工具：普通烤箱、针式温度计&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.低温烹饪法&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最稳妥的厚切烹饪方式，但需要有低温&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.smzdm.com/fenlei/liaoliji/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;料理机&lt;/a&gt;或者可以低温烤 / 蒸的蒸烤箱，&lt;strong&gt;对工具的要求比较高&lt;/strong&gt;，但好处是出品稳定，也不需要静置。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-22230d9ff891cd572897e7de5da3cfd3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;低温慢烤后煎的菲力&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;以 3cm 成熟的五成熟牛排为例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;具体做法：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（1）解冻：&lt;/strong&gt;提前一天放到 4°C 冰箱进行缓慢解冻，再提前几个小时拿到室温环境下缓慢解冻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（2）低温烹饪：&lt;/strong&gt;放入低温料理机或者可以低温烤 / 蒸的烤箱，设置 55°C 烹饪 1-1.5 小时（5 成熟），低温烹饪温度要比目标温度略低一些，时间也根据厚度调整。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（3）擦干：&lt;/strong&gt;用厨房纸，把解冻的牛排表面擦干&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（4）热锅：&lt;/strong&gt;铸铁锅烧热至 200°C 以上，一般需要空烧 3-4 分钟，到微微冒青烟&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（5）用油：&lt;/strong&gt;锅里淋入足量的，可以覆盖锅面的一级玉米油&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（6）煎制：&lt;/strong&gt;牛排放入锅内，全程大火，每面煎 1 分钟，至两面有足够的焦褐感&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（7）调味：&lt;/strong&gt;撒上现磨的黑胡椒和盐，即可切片&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所需工具：低温慢煮机 / 可低温烤的烤箱箱&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.淋油法&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;厚切里比较难把握的一种&lt;/strong&gt;，很考验手法，相当是在静置的环节，用 100°C 出头的热油持续淋热牛排，需要有一定经验，也需要有一定的熟度判断能力，我自己是比较喜欢用眼肉盖这么做。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-15210a46a9cc02e4df318904c17a3fbf_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;淋油法做的厚切眼肉盖&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;具体做法：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（1）解冻：&lt;/strong&gt;提前一天放到 4°C 冰箱进行缓慢解冻，再提前几个小时拿到室温环境下缓慢解冻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（2）擦干：&lt;/strong&gt;用厨房纸，把解冻的牛排表面擦干&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（3）热锅：&lt;/strong&gt;铸铁锅烧热至 200°C 以上，一般需要空烧 3-4 分钟，到微微冒青烟&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（4）用油：&lt;/strong&gt;锅里淋入足量的，可以覆盖锅面的一级玉米油&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（5）煎制：&lt;/strong&gt;牛排放入锅内，全程大火，每面煎 1 分钟，至两面有足够的焦褐感&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（6）静置：&lt;/strong&gt;移出热锅，将牛排放在一旁静置 3-5 分钟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（7）回锅淋油：&lt;/strong&gt;将锅温度降到 150°C 以下，牛排重新回锅，放入黄油一块，迷迭香一颗，融化至榛子黄油状态后离火并不断淋油，用手触摸按压牛排判断熟度，确认熟度合适后即起锅后再在温热环境下，静置 2-3 分钟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（8）调味：&lt;/strong&gt;撒上现磨的黑胡椒和盐，即可切片&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所需工具：你的神奇的手。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、薄切怎么做？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比厚切，所需工具比较低，但对火候判断能力要求比较高，相比于厚切来说出品更不稳定，我偶尔也会煎过头，所以下面的做法也仅供参考，需要根据自己灶台火力做调整。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-02e9c740fbb817ae6e246a21ce630f9d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;薄切的眼肉芯&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;注意，这里的薄切也需要 2cm 左右，那些 1cm 左右的肉片就别问我了，我也不会做……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;具体做法：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（1）解冻：提前一天放到 4°C 冰箱进行缓慢解冻，再提前几个小时拿到室温环境下缓慢解冻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（2）擦干：用厨房纸，把解冻的牛排表面擦干&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（3）热锅：铸铁锅烧热至 200°C 以上，一般需要空烧 3-4 分钟，到微微冒青烟&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（4）用油：锅里淋入足量的，可以覆盖锅面的一级玉米油&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（5）煎制：牛排放入锅内，全程大火，每面煎 1 分钟（&lt;strong&gt;如果薄一点，时间要减少&lt;/strong&gt;），至两面有足够的焦褐感&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（6）静置：室温环境下静置 3-5 分钟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（7）调味：撒上现磨的黑胡椒和盐，即可切片&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所需工具：&lt;strong&gt;神奇的手，以及一点点运气。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;以上就是最基础的牛排做法，虽然每一节都稍微展开说了下，但实际上手操作无非都几秒钟到几分钟的事情，如果你真的理解这些步骤的意义，根据你的灶台、室温等环境适当做一点点调整，做出来的牛排基本不会差，而且可以很快速的出菜，当家里有朋友来不知道吃什么好，又或者没空做很精细的硬菜的时候，牛排确实是一道简单、快速又不失体面的硬菜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大家如果对于烹饪中还有不理解的，或者其他困惑，也可以评论区提问，能回答的，有问必答哈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;附上昨晚随手做的薄切牛排~~（薄切做到这个均匀度，差不多可以打个 90 分吧）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d3b4981e5e79a800182db414727cf8a8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当然，这一篇的前提，一定是你买对了牛排，如果你买的是块臀肉，那我也救不了你……&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/36237482&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 02 Jan 2022 23:07:02 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>