<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>c3fdb11cf06f8f5c035be7557f3ee2ab</guid>
<title>翻拍的电影电视剧为什么总是不尽如人意？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737880</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/fca79cac273e40941b8a3777d85e162b_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;吴怼怼，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;左手科技互联网，右手文娱与消费&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/319232516/answer/1984878012&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;张绍刚吐槽宝贝儿的那句「取其精华，变成糟粕」用来形容翻拍电影很贴切。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国产《阳光姐妹淘》上映后，这句话被再次印证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然为降低导演口碑对电影的影响，包贝尔这次低调得只在片尾用一小行字署名「导演包贝尔」，宣传电影时上的几个专访也都谨小慎微，尽量在讲对电影的热爱，讲自己普世且普通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但浓浓的求生欲并没能挽回《姐妹淘》的口碑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;包贝尔本人拍电影功力不足是肯定的，不过作为翻拍电影，《阳光姐妹淘》的问题并不孤立。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年上映了《你的婚礼》《当男人恋爱时》，这些由韩国电影翻拍而来的片子，取得商业成功的同时，其实和《姐妹淘》一样，在本土化问题上，都犯了难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拉长时间线看，近年翻拍韩国电影的操作在电影市场十分频繁。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-984ef375b10cdd999ead30fe6d25858e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这是因为相比好莱坞 IP，韩国电影版权显然更便宜。且相比差异更大的欧美文化，日韩文化与中国文化背景更接近，改编更轻松，已经经受韩国市场检验的电影，按理说本土化后成功率会更高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但成功的公式并不好复制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了《重返 20 岁》等少数叫好叫座的电影翻拍片外，大多数翻拍韩国的电影，境地都很尴尬，《比悲伤更悲伤的故事》高票房外引来对电影价值观的质疑，《小小的愿望》复制粘贴《伟大的愿望》却困于「技术原因」，《你的婚礼》在口碑本就平平的原作上再下一层楼……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱情、犯罪、悬疑、喜剧，明明选的都是最典型的商业类型，为什么翻拍韩国片这个看似保险的举动之下，全是深坑？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;绕不过「本土化」三个字。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;01.适配的背景&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻开豆瓣评论，会发现韩版《阳光姐妹淘》里为人称道的情节，到了国产《阳光姐妹淘》里，广为诟病。典型如暴力的运用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩版《阳光姐妹淘》里，打架是一大特色。看电影的人不会产生「这群女的虚度光阴不务正业打打杀杀」的违和感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为故事发生的背景是 1980 年代的韩国，动荡的时局，充满暴力的社会，给校园暴力提供了普遍性与合理性。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bf0034e1c8298a04d396e6841823239b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;人物动机在时代背景下被合理化了，可信度就增加了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;韩国社会几十年的变迁发展，与主人公成长息息相关，现实土壤是姐妹淘生长的暗线，主创团队对社会的理解和把握，让浮于空中的青春和女性议题，有了踏实的落脚点。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国产《阳光姐妹淘》的故事主要发生在 1997 年，包贝尔在接受「第一导演」专访时，说制片人李洪大在跟他签合同时，特别强调「原版的整体故事不能改动」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最终，他给出的本土化落地点，是一连串的怀旧金曲，贴满墙的 90 年代电影海报，外加暖黄回忆滤镜。这太浮于表面太单薄了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在保持原故事框架的基础上，能对接的本土化背景，其实有很多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1997 年原本是个很有历史纵深感的年份，《过春天》拍过香港货车司机到深圳养私生子，家庭不完整的孩子住在深圳，每天去新界上学，怕被孤立，拉帮结派、逃课，为赚生活费走私，她们的特殊青春有动荡，有打架、有走私。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然出格，但合乎历史和情理。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-dd2a8ecdc2f93c65cc37b8f71f2d39a1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不止深圳，支援大西北的第一代人在西北扎根，儿孙们到了 2000 年前后重回南方故土，改革开放以后，北方人南下广州打工……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些真实历史背景里，关于「转学女孩水土不服」可挖掘的故事有很多，想要找一个对应到《阳光姐妹淘》里，没那么难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长大后的姐妹淘，因知识文化境遇不同，进入了不同阶级。而她们成年的这些年，也是互联网浪潮下国家高速发展的时期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;草莽经济在退潮，斗狠斗勇的处世之道被淘汰，取而代之的是文明社会靠科技创意创新打天下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那种时代大浪淘沙后，不得不认命的无奈，《江湖儿女》中早有表现。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e420bbafedd639f352e27219a4bea315_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;明明从 1997 至今的这段时光，中国土壤中有那么多节点能大书特书，偏偏主创团队要纠结最浅表的怀旧元素，照猫画虎地让东北姑娘转学去到南方，用东北口音表现主人公的水土不服，要说不敷衍，实在不公正。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;包贝尔们不去洞察中国社会，而是把精力集中在复刻原版上，下载韩版、日版、越南版《阳光姐妹淘》装进 ipad 里，拍摄现场带着，镜头全靠临摹。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;等接受采访时，说出「在中国，我不确定有没有阶级这件事，可能有，但我不知道」这种话。这样的创作思路，本身就和好电影相去甚远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你看《误杀》也是翻拍，但柯汶利陈思诚他们，结合中国社会人情，做了多少细化，才把故事真正落地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用没用心，一清二楚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻拍过程中，不把现实土壤当单位，谈何本土？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;02. 进一步探讨问题&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但就算写实，翻拍也不见得能做好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;典型如《你的婚礼》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩版是工整的青春爱情片，叙事工整，主题单一，算不上好片，但好歹及格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;调皮捣蛋的男主对转学生女主一见钟情，开始了十年追爱之路。期间看到了女主破碎的家庭，为了追爱复读考上大学，服兵役期间为女主放弃考试，毕业后在一系列现实问题中，滋生出「如果没有遇见她，我的人生不会这么糟」的念头，从而断送了两个人的爱情。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2341de380d01561687ca564c7d2badd3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这个故事深刻的点，不在于男主追爱多辛苦，而在于他以女主为重心心甘情愿过了那么多年后，反过来在人生不顺时，怪女主不给自己带来好运。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这不是所谓的渣或不负责，而是人本来的劣根性。是亲密关系中过度付出后的反噬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一个普世且值得探讨的点，原版立在青春片的类型里，抛出了问题，但没探讨，让本可以更出色的电影止步及格。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了国产翻拍，男女主换了新名字，把打棒球的男主改成游泳，其他情节基本照搬，完成了剧本改编。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种 1:1 的复刻式翻拍，让原版优点疲软无力，在如今社交媒体「舔狗舔到最后一无所有」的风向里，男主十年追爱，被解构成一个自我感动的笑话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主创团队的惰性，要给电影表现力不足背锅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原版故事不是尽善尽美，意味着问题暴露了，改编时能够有更多发挥的空间。如果不用男主单一视角，用更客观的第三视角反映这个故事，那么观众看到的，至少是同龄女生始终比男生成熟的思考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就算沿用男主视角，跳出原版以追忆为主的叙事框架，改成反思，那么这个失去初恋的故事，就不再是加了回忆滤镜的自我感动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;男性视角对爱情的反思，也算是对现有国产爱情片的一种突破。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实翻拍电影落地化，尤其翻拍爱情片，在原片不完美的情况下，翻拍只要注重解决问题，交出的答卷就不会差。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而中国影视的现状，是在原版基础上，选有 cp 感的演员，选漂亮的拍摄地点，营销各种电影话题，但着力点不往剧作上放，想要观众买账，就很难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;翻拍本土化，差的不是创意，不是经费，不是表现力更好的演员，而是发现问题并解决问题的态度。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国产翻拍需要改变的是态度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;创作团队要有吃透原作、发现问题、解决问题的意识，也要认清翻拍不是复读，虽然故事有框架，但翻拍有创新。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;03.话题性要落地点&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了利用丰富的时代土壤，从原作中找到翻拍应该解决的问题，翻拍电影还有一个注意点，是选材。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国电影有完善的分级制度，所以即使在青春片这个范畴里，也依然有更小的分支，如「性喜剧」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我国目前没有分级制度，这就意味着进入院线的电影，要在框定的范围足够普世。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这，要求选择翻拍片时，充分考虑原作主旨的丰富程度，以此来发掘创作的灵活性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《伟大的愿望》被翻拍时，主创团队看中的，是青少年谈「性」这个极具爆点的话题，这也是田羽生以往爱拍的题材，但在主角是成人的电影里含蓄地讨论，跟在主角是未成年人的电影里直白讨论，明显是两个范畴的话题。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-be48c0c58164a19b59f876b382c717a7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《伟大的愿望》本土化成《小小的愿望》上映后，预告片中男主大喊想要破处的桥段，被生硬处理成「谈恋爱」。王中磊接受采访时袒露过，因技术原因、改名风波被撤档的《小小的愿望》，为了上映，补拍了不少镜头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《伟大的愿望》中青少年对性的态度在国内土壤受到阻隔，但更重要的是，创作团队止步于性，简单地将「变成男人」处理成「想谈恋爱」，在表达上，呈现全方位的疲软。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但其实，电影中除了性，突发的疾病、少年之间的情谊、父母与孩子之间的亲情，都可以成为电影的第二个发光点，在原作核心发光点与本土创作生态水土不服时，跳出来开辟新方向。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-d208071b2769ebbcd865aedc33aa5c72_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;青春片的品类里，表现当代男生友情的电影已日渐稀少，回忆这个品类，最透彻的竟然还是上世纪打打杀杀中喊义气的古惑仔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;男生们在不打架的情况下如何表现友情？好友生病后他们怎么表现关心？这种细腻的问题值得探讨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但《小小的愿望》只是复刻原版，在演员并不纯熟的演技下，把十七八岁的粗线条小伙子演的像傻子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;父母在得知本该有大好人生的孩子忽然患上绝症，会有什么反应？能做多少努力？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《小小的愿望》明明早早抓住了问题，但只翻译韩版，隔靴搔痒，等到《送你一朵小红花》探讨了这个问题时，才发现亲情题材在电影里，也是一片红海。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有更深刻的，当一个正值青春的少年失去行动能力，他该如何接受死亡？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;B 站有年轻 up 主记录下自己患癌离世前的身心变化，医院病房里每天都有年轻的生命面临凋零。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《小小的愿望》不是没有挖掘的点，它只是困在「翻拍」的框架里，仿佛带着镣铐跳舞，只敢墨守成规，不敢打破轨迹。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但其实，成功的翻拍，都是在创新基础上成立的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王家卫重构《东邪西毒》，电影和金庸的小说相去甚远，说是另类武侠，其实是借黄药师们的口，表达现代都市的情感游离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影拍到半中央，经费不够耗，墨镜王只好拉着好搭档刘伟强先搞一出《东成西就》赚钱救救急，电影不讲武侠情谊，讲世俗梦想，结婚的结婚，称王的称王，对侠义的戏说，很符合拍片的动机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《射雕英雄传》本是武侠，王家卫让它文艺，刘伟强用它做喜剧，故事都脱胎于射雕，但表达的，是导演所处的时代和经历的故事。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是改编和翻拍的意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今的电影市场，买 IP、买版权，创作灵活度与当初不可同日而语，但创作者要明确的是，翻拍，始终是在别人的宇宙里，讲自己的世界观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果一味被原版牵着鼻子走，一味对标，那么，翻拍不如翻译。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/319232516&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 08 Jul 2021 23:06:34 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>1346eeeac970dffc1573bf53d92976d8</guid>
<title>为什么会出现理解偏差？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737888</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/da8e974dc_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;知乎用户，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;请走在我的身边，做我的朋友。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/334226293/answer/1982076556&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;这部分是回答“交流为何会出现误解”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内容相对抽象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果我会可能带入现有情景的诸多可能，比如互联网或日常沟通等通俗内容，以便于大家进行内化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;理解与误解并存于诠释活动中，当一个人看到 or 听到另一个人的言论 or 文本，或者一个人从另一个的视角得出某个人的看法，都属于诠释活动的一部分，而“理解”或“误解”既是过程，也是结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当一个理解究竟是“正确”还是“错误”，决定这一切的尺度可以是客观的，也可以是主观的，可以依托于群体，也可以依托于个体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个最终敲定锤子的“法官”所具有的东西就称为【解释权】——我暂且如此定义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于“解释权”的严肃性研究，涉及的范围比较分散，它可以是权利的一种，更可以是权力的一种......比如法律法规来说，在违法犯罪行为的判定上，所依据的解释权就是法条。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再以知乎的规范来说，用户的著作权属于用户自身，当你感觉到自己写的内容被人“理解错误”，那么对方就是“误解”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是解释权的判定问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个部分比较重要，有一种叫做“批评权”或者“介入授权”的东西，推荐阅读：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/answer/1434894604&quot;&gt;知乎用户：为什么人们不喜欢被批评？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/answer/710298376&quot;&gt;知乎用户：该如何对待习惯性论断（judge）他人的人？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个“解释权”也是类似的，在沟通的过程中必然出现各方以个人视角对文本进行而此解读。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;假设 A 与 B 比较熟络的情况下，沟通并不会仅限于文本内容，A 还会对 B 进行某种“形象构建”，这个涉及某种话语背后的立场和动机揣摩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如在“键盘政治”领域，人们通常习惯于在政治话题中，先摆明立场，而因为立场而团结起来的群体，之后的价值观也会偏向于此立场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这部分需要足够的政治素养，不然非常容易变成集体集中于各自立场的争论与狂欢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有时候一个人未必没有懂得文本的意思，比较文本内容就摆在那里，如果沟通无障碍的话，必然会出现一些其它“因素”导致了“误解”，但其实在诠释学角度上，这种误解反而会被认为是另外一种“解释”的视角。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;the branch of knowledge that deals with interpretation,especially of the Bible or literary texts.&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;诠释学 / 解释学（Hermenuetics）是西方语言哲学的一脉，但最开始的时，它是一种宗教学的内容，源出《圣经》注释学，因此它最初的理论形态所指向的是作者的原意或上帝的思想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现如今，诠释学多取广义内涵，主要指对于文本之意义的理解和解释的理论或哲学。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在不同研究诠释学的领域或学派，对“理解”与“误解”有不同的看法，但其本质上来说是属于概念史的工作，而依据诠释学所得到的方法论——根据现代诠释学的形态不同，有各自的立场与理解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举个例子，当张三在网络发表了一篇文章，李四阅到并且有自己的看法。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;在此设立张三的原初文本为 X，张三的主要诠释意义为 A，李四诠释到的内容为 B，同时又为此附着一层意义 B&#x27;。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;诠释学的第一种立场是：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;——强调作者的原意。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这样的立场下，B&#x27;要必然以 A 为主，即李四对张三文本 X 的理解必须要以张三的理解为主。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;若张三对李四的 B&#x27;判定为“没读懂”，那么李四就是没有读懂，而这个“判定误读”的权力即是【解释权】。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基于此立场的诠释学，主要目的是通过语言运用以及理解的足够精炼，铺以对作者的基础理解以及作者在创作时的心理状态，在原初文本造成的多义解释章，寻找最符合作者原意的解释。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;套用到上面的例子，李四想要读懂张三的内容，不仅要对张三的原初文本 X 有基础理解，还要理解张三这个人的世界观、人生观以及价值观，甚至还要揣摩张三在写这篇文本时的心理状态……才能在最优情况下去理解张三的意思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有时候李四还不仅是李四，假设张三是某个历史名人，早就已经不在了，现在有两个解读其文本的人——“李四”与“王五”，到底是谁的理解更贴近张三？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谁有具有判定“解释权”的内容呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就涉及诠释学的第二种立场：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;——强调文本的意义。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二立场是第一种立场的衍生物，是属于诠释学的转向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我个人理解上来看，其主要性质属于从单一的权威中将“解释权”解脱或解放中出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此立场具体主张：文本独立于作者，文本的意义具有其客观性，它只存在于文本自身的语言结构中，但这种理解的基础已经包含理解文本原义的要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;理解文本是通达作者的一种途径，但诠释学所研究的文本都是“逝者”的文本，正因为作者原义可望而不可即。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;各方的诠释活动或行为会变成“解释权”性质的权力争夺战，只要有大多数人认为“解释内容”是如此，那么这个“解释”就会成为文本的具体内容——最终又会变成权力的站派。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二种立场，强调文本独立于作者且具有自身的意义，无论在题目之间存在什么差异，在本质上都是相同的， 也就是相信先于理解的客观意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此立场上，人们需要用正确且适用的方法，才能达成正确的理解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据前面所举的例子，同一个文本 X（张三已经仙逝），无论是李四，还是王五的理解，只要在基础理解的文本上面无误，两人的出来的属于之间的“理解”都是正确的，就没有“误解”一说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，假设张三作为作者在“解释权”上普遍授权，或者在某种部分斟酌李四的理解，不一定要李四以自己的视角作为主要评判尺度，那么最终也就存在“沟通差异”的性质问题，而非“误解”的结论判定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这种态度，俗称“包容性”或“开放性”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当“解释权”从权威之内解放后，甚至从作者之内超脱后，完全脱离作者的形象，为了更好彰显人的主体性，诠释学也走到更高的形态即【本体论诠释学】，其所强调的是：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;——“读者所领悟的意义”。&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;「本体论诠释学」&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本体论意义的诠释学通常与存在论相联系，主要代表是海德格尔（Heidegger）与加达默尔（Gadamer），他们将人对文本得到的“诠释意义”，当做人在理解活动中生成并且被构造起来的“东西”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;它是理解主体在特定的情景中与文本以及一切理解对象照面所产生的结果。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个立场才是我需要重点强调的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我们作为一个人发表自己的文本，读到的另外一个人，确实是在对我们所写的文本进行交流，同时也是在对我们进行理解，但无论是什么理解的工具最终还是受归于那“另一个人”对于世界的理解视角。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;科学哲学上有个理论，叫“观察渗透理论”。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;我们的任何观察都不是纯粹客观的，具有不同知识背景的观察者观察同一事物，会得出不同的观察结果。&lt;br&gt;在科学观察面前，人类往往更要借助主体的能动性而不是事物的自然属性来获得经验知识，不同的主体甚至同一主体在不同条件下观察到的结论也不尽相同。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;它重点表征了“先行信息”在人的视角转换中的意义；哲学层面考察的则是主体的“先行具有”、“先行掌握”和“先行视见”等精神的本质力量对于现实的认识活动的条件性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;观察依赖于理论，观察渗透着理论。&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;理论决定了观察的目的和对象。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——这就是所有沟通、交流甚至是解释为何会出现“误解”的根本原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当你在读一本书，你是在读一个世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当你在讲述某个事件，你是在说一个世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于“你”的视角这个影响因素始终是不能避免的，除非你不听、不看以及不思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，最优的选择无意义“解放”【诠释权 or 解释权】，无论是你对自己的理解，还是他人对你文本或语言的理解，甚至是你对他人文本或语言的理解，都是“理解”的一种。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只是有些理解你不接受，或者认为不适用于你，但不代表这种“理解”完全错误，甚至是剥夺那个人自身的存在意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本体论意义的“解释学”，并不讨论如何正确理解文本，它所指向的不是如何认识的问题，更多在于认识与解释这个活动究竟对人产生怎样的影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它并不在意作者或文本的真实意思究竟是什么，而是更多是人与理解内容在相遇后，真实地在人的意识中所发生的事情——&lt;strong&gt;这个“东西”包含周围世界、生活世界与共同世界的一切，即存在者与世界构成的“存在场”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本体论诠释学将“理解”作为人对世界的意义生成，表明的是理解主体的生存状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如李四读张三的话或者文本，真正重要的不是张三究竟这么想，而是李四理解到了什么，为什么理解，怎样进行二次诠释的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人在理解文本时，总是包含着赞同或同一，而一个人所赞同的“东西”，不过是构成周围世界理解的东西，是人活在这个世界的真实存在，是人本身的存在方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;假如一个人是马克思主义者，或信仰某个宗教，以此主义作为自己的生活方式与思维方式，他所赞同的“主义”就是构建他世界观的一部分，正如孩子赞同父母、老师，也是选择吸纳他们的人生道理作为自己的人生态度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于理解所指向的不再是“作者意图”，或者是“文本内容”，而是主体即读者本身，理解也没有完善与不完善、正确与不正确一说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;任何人都只是再以不同的方式理解，所表明的是不同的存在方式，各自背后站着不同的世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我的理解是如此，你的理解是如此，我们也有普遍的共识，但我们都是再以不同的方式理解——这种态度就足够了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所谓的“误解”不过是针对作者原意而言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果不考虑作者“原意”或文本“原义”，将【解释权】从单一的权威判定中解放出来 ,也就根本谈不上“正解”或“误解”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的态度是有益的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为误解永远是不可避免且无法清除的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时“误解”也可以是积极因素，它可以带来一种创造性，艺术品对于现实的理解未必不是虚构。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种主观的虚构的性质上也包含误解、扭曲，知其所以而有意曲解，但依旧具有创造、开放以及包容的意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;仅仅是因为一个人对你有误解，而从根本上否定一个人的存在，当某个解释权不归属于你之下的时候，你也会忌惮自己的发言是否符合权威所想？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的思想是否是自由的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每个人都有自己的看法与选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，最后需要解决的问题是：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;——是否存在降低误解和沟通不畅的可能？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于这个问题，伽达默尔认为“理解”首先意指相互“认同”或“赞同”，所表达的其实不是“理解”本身之意 ，而是一种立场 ，或者确切地说，是理解的前提:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;承认与我对话的言说者之存在的合法性 ，及其言说的合理性 ，言说者应以探索的方式展开对话 ，而不是独白式地宣告真理。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;只有在这个前提下 ，理解或者说相互理解才有可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最终还是变成一个粗浅的结论：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;认同（承认对方）先于理解（认识）。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;文献引用与推荐阅读：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//wap.cnki.net/touch/web/Journal/Article/TJSK200801007.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;诠释学:理解与误解 - 天津社会科学 2008 年 01 期 - 手机知网&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/334226293&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 08 Jul 2021 23:06:25 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>3ca421342932a35dc1f1f8c7fc2798d3</guid>
<title>为什么只弹钢琴不作曲的人会成大师？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737894</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-edabbdfed6f5ae034fd2caa2f0376ebc_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;周雨思Yusi，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;知名音乐博主；音乐审美通识教育践行者&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/278773043/answer/1983894708&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;钢琴家如果能在原曲的基础上，自我发挥，加入自己的二次创作，那么不可否认，这样的演奏就是非常有价值的。近代很多优秀的钢琴家是当之无愧的大师。但现实情况是如今确实存在一个很大的问题是：大部分的琴童甚至很多钢琴家，只会依照谱子演奏，根本没有自我发挥的能力。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;一、为什么演奏越来越照本宣科，失去了生命力？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;音乐行业的细分，以及大众对古典音乐的固化认知，导致业内人对自身要求降低，逐渐失去了创造力。&lt;br&gt;&lt;br&gt;要知道，“钢琴家”是近代才逐渐分化出来的一个职业。在历史上，没有作曲家、演奏家之分，他们只有一个统一的称呼——音乐家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既能创作，也能演奏，是那个时代每一名音乐家的基本素养。我们熟知的肖邦、舒曼无一不是能写能弹的全才，即便是当时以演奏出名的克拉拉，也是同样具备创作才能的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而当年的音乐家在演奏时，其实常有即兴发挥的时刻。比如，在古典乐协奏曲中，就有专门供演奏者即兴表达的华彩部分。巴赫的《勃兰登堡协奏曲》第五首的第一乐章，就有一段很长的大键琴华彩，我们可以从音乐中听到他自由酣畅的表达。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是现在，我们听音乐会，会发现几乎没有任何一场协奏曲的华彩部分是即兴的，因为如今很多“钢琴家”几乎没有这样的能力了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是的，近代以来，音乐行业细分出“钢琴家”这一职业，而这个职业，不管是业内人还是大众看来，都是对创作没有要求的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但对于一个做音乐的人来说，只会演奏而不能创作，其实是一件很荒谬的事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像一个学英语的人，只学会了背诵和朗读而无法进行日常自主对话，却被认定为“英语专家”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多琴童就是这样被教育和成长起来的，像学“哑巴英语”一样也学成了“哑巴音乐”：只要能依据谱子弹下来就是学会了，根本没有人关心他们是否可以用音乐“说话”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可悲的是，出于对古典音乐的固化认知，大众并不认为这是一件很奇怪的事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更多的人默认钢琴家只要把曲子弹奏好就可以了，默认他们不需要会创作，默认这些缺乏生命力的音乐是正常的、甚至优秀的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我曾经看过一个笑话：如何让一个钢琴家停止弹琴？答案是：把他的谱子拿掉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然只是一个笑话，但如今想想，真的是意味深长。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;二、刻意尝试比起刻意练习，要伟大得多&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;当然，并非所有钢琴家都在对自己降低标准。依然有很多优秀的钢琴家，在追求创作、追求自我表达，因为他们知道，这才是音乐真正的意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如我们之前提到的古尔达，他原本在古典乐演奏上已经达到了很高成就，但为了可以有更大的空间自我表达，他选择跨界到爵士乐。这其中的难度可想而知，但古尔达还是义无反顾地去尝试了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小时候，我曾看过一本阿格里奇的传记，里面写到古尔达曾经鼓励她去做有更多即兴的爵士乐，但是她拒绝了。&lt;br&gt;&lt;br&gt;因为这件事，我一度很不理解阿格里奇，觉得她缺乏勇气去尝试。直到长大后，我才释然，因为她也在自己想做的范畴内去努力了。她尽可能把每一次现场都做到不一样，永远给大家带来惊喜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年60岁的加拿大音乐家哈默林Marc-André Hamelin，也是集创作与演奏才能于一身的大神级人物，古典音乐弹奏信手拈来，创作音乐也不在话下。他创作的小调练习曲，有很多伟大作曲家音乐的身影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;​另外，俄罗斯90后钢琴家特里福诺夫，也曾创作过钢琴协奏曲。虽然作品中明显有前人的味道，但至少他向前迈出了那一步，有尝试去发出自己的声音。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以你问我，自我表达有没有对错？&lt;strong&gt;表达没有对错，但是一定有好坏。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;像上面的例子，这些钢琴家都在有意识地、不断地训练，让自己的演奏方式更丰富，不断让大家听到新的东西，我认为这就是好的表达。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而那些经验化、套路化，总是用同一种方式来突出情感的，我认为就是不够好的表达。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郎朗本身其实是一个非常有天赋的表达者，但是我们有时候会感受到他的演奏陷入一种套路化的表达：比如表达浪漫，往往总是先抑后扬，用长音来表达深情。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b6eb31c8221f584270d963b9bce9eb5a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;936&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不是说这样不对，只是每一次都用这些技巧，就很难再带给人新鲜感，我们会觉得他没有再做过新的思考与尝试了。这一点会让我觉得特别可惜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，这种无意识的、无思考的表达，并不仅仅存在于古典音乐，哪怕是非常依赖于即兴的爵士，也很容易被这种套路化、经验化的演奏充斥着。因为不加思考地表达，往往是最轻松、最省力的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以在我看来，有意识、有思考的去尝试，比不加思考、千篇一律的重复训练要伟大得多。&lt;br&gt;因为在无数次的尝试中，充满了不为人知的艰辛和挑战，但呈现出的结果，却是最热烈、最动人的花朵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;音乐，永远不是会弹钢琴就够了，更能打动人的，往往是那些努力尝试后，新鲜而惊艳的瞬间。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/278773043&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 08 Jul 2021 23:06:18 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>99e3e3d1ad6f7e2c1ad9621c54b53cb4</guid>
<title>给母猫做绝育，需要准备哪些东西？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737898</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0f8979457564a883f09bf40a9b2a36fd_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;时雨，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;知乎常驻铲屎官 | iOS开发工程师 | 设计师 | 剑网3&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/470685639/answer/1985818694&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;前言&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我养过公猫和母猫，也经历过各自的绝育过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对比下来发现，母猫的绝育确实要比公猫麻烦很多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么这篇回答就来盘点一下母猫绝育需要提前做的准备以及注意事项吧。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-90332dfa153c3aff002694321b603e99_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;术前准备篇&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;1.考察准备给猫咪做手术的医院。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕竟现在科技发达了，信息查询也越来越快捷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一家医院的好坏，也很容易通过一些方法判别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如上一些点评类 APP 查看，或者问一下同样是铲屎官的朋友。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一家靠谱的医院往往会让猫咪的绝育过程事半功倍。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-772f9ff75e0b1a56e0f06406f2964461_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.确保猫咪疫苗完备。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;猫咪绝育是动刀子的事情，而动刀期间，猫咪的抵抗力是很薄弱的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果没有打疫苗，那么很容易在绝育期间染上猫瘟等传染病。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果猫咪，尤其是母猫，在绝育期间染上猫瘟，那就会危及生命。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;千万不要抱有侥幸心理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有条件的，打完三针疫苗，建议做一个抗体检测，看看猫咪是否产生抗体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕竟不是所有猫咪打完三针疫苗都一定会产生抗体的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ef6875a5171fa9eca40e587fcbcb434e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;宠物疫苗本（图源网络）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.断食断水&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个最好是咨询做绝育的医院。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们家小豆子做绝育的时候，医生让断食断水 12 小时。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这么做是为了防止猫咪在麻醉期间产生意外。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-42b1eb4d70c7ca80c05e4e9060b4bc01_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;猫手术时候是这个画风，如果不断食断水一段时间，确实很容易呛死自己&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4.铲屎官的时间&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为母猫的绝育手术需要开腹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以术后恢复期需要连续注射几天止疼消炎针。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个要咨询给猫咪做绝育手术的兽医。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;提前请假预留出带猫咪打针的时间也是很重要的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-feb0841759e2640ec32110149ab7cb18_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5.术前检查&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个检查一般情况下是检查猫咪有没有病，有没有炎症。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果猫咪正在生病，是不适合手术的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时还会检查猫咪的各个器官的代谢能力。如果这些有问题，那么麻醉的风险会加大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，有一小部分猫咪凝血性很差，是不能做开腹手术的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果您财力雄厚我建议您做一下。以防万一。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-62ab7cf3be62db0b9a97d83b1ce26a55_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;绝育用品篇&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;1.伊丽莎白圈&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;猫咪手术后会本能很想舔伤口，但是他们带刺的小舌头会把伤口舔开导致污染和感染。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以准备一个伊丽莎白圈则显得很必要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么说要提前准备呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为很多医院卖的都是这种硬的伊丽莎白圈。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-892bf7fadbbb7ff69eba060ef6d83437_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而实际上这种圈猫咪一直戴着并不是很舒服。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;提前在网上买一个软圈，会让猫咪舒服很多。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-324eff1ce8af9cc591674f0645031c5b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;戴软圈的小豆子&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;2.猫包或航空箱&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要选择一款空间足够猫咪平躺在里面，底部材质较硬的猫包才可以。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;横款的要好于竖款的，封闭的要好于透明的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;猫咪术后真的很痛很难受，一定要给它准备一个好的环境让他在路上舒舒服服的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不然猫咪在路上应激，或者不舒服，对术后恢复都会有很大的影响。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-69239df841445be4f602936148a1c76a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.宠物&lt;strong&gt;尿垫&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;猫咪刚做完手术的时候，因为麻醉还没完全醒，有可能会不自主排尿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以铺在猫包里，尽量避免这种情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕竟，绝育完好多天都不能洗澡，如果猫咪脏了的话，还是很遭罪的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，如果是小公猫，也建议用尿垫替换猫砂几天，毕竟公猫的手术位置在排泄的时候距离猫砂太近了，如果猫砂粉尘很大，有一定概率感染。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-c7d16d4a0cf146f2185b758809aaa41b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;4.小毛毯 / 电热毯&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;猫咪因为麻醉和开腹手术，会有略微失血的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;导致猫咪的体温下降。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般猫咪在醒来后会冷的发抖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以准备一个小毛毯，或者低功率电热毯，会让猫咪暖和很多。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d45aaebef4455bff7818053110edee62_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;5.手术服&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;母猫的手术服是很重要的术前准备品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然医院会给一件“手术服”，但是医院给的手术服是那种菠萝网状的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-4fd125cc9097b45335a65624a68dbf91_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;这种医院送的手术服很不舒服，你看给图里的蓝胖子勒的，肯定很难受！&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这种手术服并不会让猫咪很舒服，甚至会把猫咪的腿部勒破。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果想让猫咪舒服一些，最好还是自备两个手术服。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么是两个呢，因为方便换洗呀！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-0fd0c82a1c51249fbd1eda1358755332_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;6.猫笼或者可以限制猫咪活动的房间&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;母猫绝育后应该减少活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尤其是那种运动健将型的小母猫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我家小豆子就是这样，绝育回家第一件事居然是爬到了猫爬架上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吓得我赶紧把之前隔离猫藓用的笼子架起来把它关进去了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-f6321123ed617f3330eb2114e9c9f216_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7.猫咪爱吃的零食&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;绝育最初两天，在消炎药和止疼药的作用下，猫咪的食欲必然会下降。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以准备点猫咪爱吃的罐头啊猫条啊营养膏啊，是非常有必要的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以在猫咪食欲差的情况下给猫咪快速补充营养。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-cf3d09ad04909eb25359c745c85cfef0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;注意事项篇&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;1.一定要看住猫咪，千万别让它自己脱了手术服。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我家小豆子在恢复的时候就超级不老实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一天趁我睡觉的时候，人家居然自己把手术服给脱了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还开开心心的在舔它的伤口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来就因为它舔了，这伤口迟迟长不好，耽误了很多事。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-6a987f202d77e9c571354e60868ef44f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;正在重新缝合伤口的小豆子&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.如果使用多层的猫笼，要对笼子适当限高。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我家笼子是四层的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我家这位运动健将当初会踩着笼子边上的“格子”一步一步往上爬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种一上一下的爬行，很容易把伤口弄开，也是很危险的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a86262b455cf525ff8c6118d9c7e41a9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;做了限高的笼子&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.伊丽莎白圈和手术服要合身&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果小了，猫咪会不舒服。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果大了，猫咪就很容易挣脱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以请务必测量好准确的尺寸，报给卖家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让卖家给你发货最合适的产品。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-cad7834493af7052f24ca4364d2d3a9a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;猫咪头围以及尺码对比（图源网络，仅用于举例）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;绝育对于大部分宠物医院来说都是一个小到不能再小的手术。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于绝育手术，既不要过分的妖魔化它，把它当成很可怕会要猫咪命的那种手术。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也不要过分轻视它，导致猫咪恢复不好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;祝各位的猫咪都能有一个顺利的绝育过程！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-f8ccec49b55c4836c8317086ef6c90e4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/470685639&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 08 Jul 2021 23:06:11 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>9ea1b3b8bb5ca0138c156bbf0d92c6ef</guid>
<title>瞎扯 · 如何正确地吐槽</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737878</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;古代为什么立嫡长子不立贤？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d6528ade4d74a8b5c550da631c6e7146_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;雪姑娘，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;语气不好，但三观极正&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/23830200/answer/403527653&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;1 2 3 4 5 6 7 8 9&lt;/p&gt;&lt;p&gt;请找出上面最大的一个数？很简单是 9～&lt;/p&gt;&lt;p&gt;请找出上面最特别的一个数？选几都有理由&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/23830200&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;学医的女生有多可怕？？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f4c126b466082aa422259d7bba402f03_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;三川，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;我为米开朗基罗打铁&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/265637604/answer/720112380&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;我妈。野战部队医院，骨科小辣椒，肿瘤科一枝花。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我爸经常把自己喝成傻逼，然后怕我妈骂他，闭目躺床上装死。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吵架这种东西，得吵出来对吧，如果对方辩友装死猪，你说气不气嘛！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我妈风情万种地趴在他耳边：你知道吗？我这一刀下去，让你走得没有痛苦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我爸：醒了醒了醒了。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/265637604&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;90后的你现在拥有多少存款？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-10a68e95fbe911ac38b837ab4a410da2_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;良鹿&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/294492829/answer/660088166&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;96，毕业一年了 本来预计存款是五万，现在还差六万。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/294492829&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;你在高中时听说过/做过什么轰动全校的事？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/0b9535451eb75736a512604e917ae787_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;刘尔春，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;苦逼民工&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/319923069/answer/663510274&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;我班一对情侣私奔，一周后钱花完后回来了。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/319923069&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;《哈利·波特》中最惊艳你的一处设定是什么？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-1dc0bc942959634058f409ac16594f6c_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;胡文浩，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;恩···搞生态的&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/340698884/answer/795235986&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;生怕哈利学习不好，伏地魔总是到期末才搞事&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/340698884&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 08 Jul 2021 23:06:03 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>