<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>eb0b5453a74fc192d0e3b7bca4fa7a19</guid>
<title>金庸为什么偏爱华山？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9738982</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a3fcb19e607897d46b67eff47383eb00_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;远方有方，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;远行万里路，路读万卷书&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/477077735/answer/2037312291&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;武侠宗师金庸先生虽然在封笔 30 多年后的 2003 年才首次登顶华山，但他 15 部大作中至少有 6 部都涉及令他魂牵梦绕的华山。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;背景设定在南宋时期的《射雕英雄传》和《神雕侠侣》都提到了东邪黄药师、西毒欧阳锋、南帝段智兴、北丐洪七公、中神通王重阳这“天下五绝”为争夺《九阴真经》，在华山顶峰大战七天七夜的故事，即金庸先生在华山北峰挥毫写下的武侠世界巅峰对决“华山论剑”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来，在《神雕侠侣》的南宋之后、《倚天屠龙记》的明初之前，大概 100 年时间里，不知何人在华山创业（可能是王重阳的弟子郝大通），并逐步发展为江湖六大门派之一的“华山派”，后来还参与了围攻明教光明顶的“义举”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了大约明朝中期的《笑傲江湖》，华山派已盛极一时，虽然掌门岳不群人品不太行，但敢于修炼葵花宝典，勇气可嘉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他徒弟令狐冲更是已成为男一号，推测还可能帮助华山剑宗长老风清扬重振了华山派。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再到明朝末年的《碧血剑》，华山派已是武林第一门派，掌门穆人清及其弟子袁承志带领华山派走向了巅峰时代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直到金庸先生封笔之作《鹿鼎记》所处的清朝康熙年间，袁崇焕后人估计遭到政府镇压，华山派开始日薄西山，当穆人清的二弟子神拳无敌归辛树夫妇刺杀康熙力战而死后，华山派也彻底销声匿迹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金庸先生如此偏爱华山，为一个虚构的华山派都安排了如此连贯的逻辑线，或许是因为华山真的充满侠气吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;侠义华山的前世今生&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国最古老的奇书《山海经》最先提到华山，《水经》说华山得名是因为五峰“若花状”，班固编纂的《白虎通义》认为“万物生华，故曰华山”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《尔雅》记载周平王姬宜臼东迁洛邑，因华山在王都之西，故称“西岳”，《尚书》更言之凿凿，记录华山是“轩辕黄帝会群仙之所”（可能是与各部落酋长会盟），《史记》说虞舜曾到华山巡狩，《资治通鉴》也讲“唐尧四巡西岳”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来秦始皇嬴政、汉武帝刘彻、汉元帝刘骜（王政君的儿子、王莽的表哥、才女班婕妤和美女赵飞燕的老公）都曾到华山脚下祭祀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那时上山无路，各种祭祀大典基本都在山下的西岳庙举行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因在五岳庙宇中建置最早（汉武帝时期）、面积最大，西岳庙被称为“五岳第一庙”，直至今天仍是西北地区现存最大的明清风格皇家宫殿御苑式古建园林群落，又因规模布局形似北京故宫博物院，老百姓也称其为“陕西故宫”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了李唐时期，尊崇老子的道教走向兴盛，李渊、李世民、李治、李隆基四代帝王先后以各种形式祭山朝拜，引得各地的虔诚道徒们争相来此居山建观，并逐渐在北坡沿溪谷而上开凿了一条险道，形成“自古华山一条路”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五代时期，华山云台观（位于华阴市华山峪北约一公里处，早已损毁，仅留有“一柏一石一面井”）就隐居着一位仙风侠骨的大神级道士，即继老子、张道陵之后的第三位道教大宗师陈抟&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这位据信活了 118 岁的太极文化之祖不仅发明了太极图、写成了《无极图》、注释了“河图洛书”，据说还和皇帝做了一笔生意，用万里江山换了千里华山。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈抟 80 多岁时已红遍天下，被世人称为“陆地神仙”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;连年征战、手头略紧的周世宗郭荣慕名请教“黄白之术”，他翻翻白眼毫不客气回怼“点石成金是旁门左道，勤政爱民才是治国正路”，随后仰天大笑出门去，潇潇洒洒回了华山。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不久，一个身怀绝技的年轻小伙来到华山找人“论剑”，打了几路自己发明创造的“太祖长拳”（当时还叫“三十二式长拳”，后来也叫“洪拳”，明朝名将戚继光的《纪效新书》将太祖长拳排在天下武功第一位），没见有人站出来比试，肚子却饿得提意见，只好四处找吃的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好在天无绝人之路，一处静谧的道观中几棵桃树上正结着硕大的鲜桃，令人垂涎三尺，小伙见左右无人，飞身跃起撸了半筐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正吃得风卷残云之际，几声轻咳从背后响起，一个须发花白、步履蹒跚的老道士笑眯眯地走了出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小伙满脸臊红，翻遍全身找银子，可惜兜比脸还干净，只好拿捏出一个尴尬又不失礼貌的微笑，硬着头皮等着臭骂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没想到老道士挺和蔼，“没钱咱就比试一下吧！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小伙上下反复扫描他半天，略带鄙视加警惕的眼神还是压抑不住流露了出来，“你这老胳膊老腿的，不是碰瓷的吧！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老道士看破却没说破，“想的美！我才不跟你打架！比比下棋就行了！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一代太祖长拳和第一代太极拳就这样完美错过了切磋机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下棋嘛，姜当然是老的辣，小伙连输三局，无奈求饶“吃霸王餐是我不对，我留下来连洗三个月盘子，你看中不中？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老道士眯着眼睛，图穷匕见“不用这么麻烦，你只要立个字据，承认华山归我就行！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小伙抓耳挠腮琢磨半天也没发现这里面有什么逻辑陷阱，我还承认月亮是你的呢，我说了算吗我！支支吾吾试探着问道“就……这么简单？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老道士哈哈大笑“就这么简单！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是双方愉快签约，各得其所，分道扬镳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今的华山东峰西侧，穿越天下奇险“鹞子翻身”，在一座四周孤峭、窄仅盈丈的小山峰上，迎风矗立着一个不大的小亭子，即当年他们俩对弈的“下棋亭”，亭内石桌上还留着半盘残局，当年的合同已成“文约石”，连看热闹的猴子也石化为“猴子观文约”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小伙当时万万没想到，没过几年，他就在陈桥驿被他的小伙伴们“黄袍加了身”，从那天开始，华山究竟归谁，还真是由他说了算。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老道士听说后高兴得眉飞色舞，被《水浒传》开篇抓拍了个正着“那时西岳华山有个陈抟处士，是个道高有德之人，能辨风云气色。一日，骑驴下山，向那华阴道中正行之间，听得路上客人传说：如今东京柴世宗让位与赵检点登基。那陈抟先生听得，心中欢喜，以手加额，在驴背上大笑，颠下驴来。人问其故。那先生道：天下从此定矣！正乃上合天心，下合地理，中合人和。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赵匡胤身为习武之人，自然得大气守信，痛快地依约将华山赐给陈抟，从此西岳附近的老百姓下巴便翘了起来“自古华山不纳粮，皇帝老子管不着”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再后来，赵匡胤在斧声烛影中蹊跷死去，他弟弟赵光义听妈妈的话、依“金匮之盟”接班掌权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可能由于底气不足，就邀请陆地神仙陈抟出面“澄清”背书。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或许是碍于情面，也可能是胳膊拧不过大腿，陈老仙只好出庭作证“莫道世间无真主，一胎生下二龙来” （《说岳全传》的桥段），算坐实了太宗真龙天子的身份，美得他赶紧投桃报李，赐封陈抟“希夷先生” （今天的华山仍有一处希夷峡）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过从老子的《道德经》“视之不见名曰夷，听之不闻名曰希”来看，赵光义这是啥意思？让老神仙装聋作哑吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈抟 118 岁时坐化在毛女峰东北的张超谷，常听他讲经的五色巨龙也沉入华山门北五龙桥下的五龙潭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来宋仁宗兴建玉泉院以示纪念，南宋大诗人陆游也留诗凭吊“莲花峰下张超谷，此老何曾有死生。闻道风清明月夜，至今鼻息乱松声”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，在河南鹿邑县紫气大道南侧有一个 300 多亩的陈抟公园，安徽亳州南郊的陈庄也有个陈抟纪念馆，义正言辞地争抢这位都说出自本地的著名仙侠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朱元璋 70 岁那一年，也就是去世的前一年，收到一幅太华全图，图中白云缭绕、松枝掩映，峰若神剑、直插青冥，满纸烟云、跃然眼前，他连连感叹“古人谓华岳乃西京王气之系，今以此图观之，诚不谬也！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不知不觉间老皇帝陷入了一种半睡半醒的朦胧状态，仿佛站上了华山之巅，俯视自己 70 年波澜起伏的人生影像，父母饿死、幼入空门、沿街乞讨、南征北战、尔虞我诈、血雨腥风……实在太累了，真想歇歇了，恍惚间又似已置身华山千谷万壑之中，与灵鸟仙鹤为伴，与岳神白帝神交，那个远方的世界竟然比自己拼了老命、试图完美架构的现实世界更加美好，实在令他神往。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朱元璋醒来后连忙详细记下梦中奇遇，一气呵成《梦游西岳庙文》（西岳庙万寿阁原本有一块石碑录了全文，后移至游岳坊，现已不知所踪），不久驾鹤西去，魂归梦境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;布衣皇帝的临终感慨“于戏！朝乃作思，夜必多梦。吾梦华山，乐游神境，岂不异哉！”已成绝唱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因华山位于中国版图的最中央，又称中华山，孙中山先生于此取义，创建了“中华民国”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《河岳沧桑》第二卷【华山侠影】第 1 章：侠义华山的前世今生&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/477077735&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 07 Aug 2021 23:07:15 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>4da070fd3e6b0ed204bcb23c5ba4e8a3</guid>
<title>那些乐评人乐理知识那么好，不管什么样的作品都能挑出毛病来，为什么他们却写不出好作品来?</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9738963</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/7d440fddb265c5e3339114ea08ab7ada_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;Molho，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;lbg小粉丝/音乐制作/音频软硬件/交互装置艺术&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/436183541/answer/1691812407&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;其实这个问题的答案很简单，一是因为世界上不存在完美的艺术作品，二是无论对于乐评人还是职业音乐人，写出好作品本身就是非常难的一件事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、世界上不存在完美的艺术作品&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tumblr 和 reddit 上就有这样的兴趣小组，这些兴趣小组最热衷事，就是从各个大作曲家的作品里发现瑕疵，比如平行五度（parallel fifth）。如果你有兴趣去看看，你会发现哪怕是像巴赫、莫扎特、贝多芬这样的大作曲家，他们也偶尔会犯“低级错误”（是真的平五，并不是声部加厚）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且众所周知，古典音乐已经是属于评价维度非常狭窄的风格了，因为音乐自身的结构和逻辑对于音乐的意义和影响，要远远大于作曲家的生平，时代和文化背景。举个例子，拿巴赫的《赋格的艺术》来说，如果你要给这部作品写乐评，那你起码是得稍微懂一点点的对位法的。虽然也有很多的文献是从文化和宗教的角度去分析这部作品的，但是无论切入的角度再如何偏离音乐分析，基本的对于音列、动机和发展的讨论都是无法绕过去的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而随着音乐这门学科的不断发展，音乐的维度也在不断扩展，相应的音乐评价的维度也随之丰富。举个例子，当你评价一首古典音乐（而不是其录音）时，一般只能从谱面写作，文化背景，时代、个人经历等寥寥几个维度进行评价。而当你评价一首当下的流行音乐时，仅从音乐性角度，你就能从旋律、作词、演唱、编配、声音录制、合成器音色调制、混音等数个维度进行评价，更不用说是歌曲的风格流派、文化、思潮、历史沿革等更加多维的文化性角度了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，即便是在评价维度非常狭窄的古典音乐领域，这个领域的天花板们比如贝多芬等等，尚且不可能做出完美的作品。而今天面对这么多的评价维度，要做出各个维度上都完美的作品，就更加困难了。这就自然而然地导致了题主所提到的第一个问题，即“不管什么样的作品都能挑出毛病来”。最经典的例子，莫过于我们这个星球上最腕儿的影视作曲家 Hans Zimmer，前段时间在知乎上给人 diss 了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/431097835&quot;&gt;为什么汉斯季默的写作这么差，还能变成电影配乐大师？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样的，除了电影配乐一哥 Hans Zimmer，当评价龚琳娜老师的《忐忑》时，我也可以避开这首歌的艺术性和高超的演唱技巧性，单单从“歌词的信息量接近 0”的角度去批评其歌词写的不行；当评价披头士时，我也可以完全避开文化和时代背景，就单单拿他们的乐器演奏水平去和当代的大师比较，然后得出他们演奏和编曲不行的结论；当评价 Art Tatum 时，我也可以避开他高超的演奏水平不谈，然后从录音的角度去论述他录音质量稀烂；而且哪怕是天才少年 Jacob Collier，YouTube 上也照样有人做视频黑他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之，只要你想批评，任何的艺术作品，你都能找到无数的瑕疵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样的，只要你想褒奖，任何的艺术作品，你也能找到无数的可以吹捧的角度。这里就不展开了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、写出好作品本身就是非常难的一件事&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从我第一次写作钢琴小品到现在，已经有 18 年了，而我做职业音乐人，也已经快 5 年了，期间我也认识了很多音乐领域的大咖，有一点是大家公认的，那就是写出一个让自己满意（而不仅仅是让甲方满意）的作品，真的是非常难的一件事。而且就算这个作品让你暂时满意了，可能过上一两年回来看，又会觉得哪儿哪儿都是问题。所以我是真的非常理解“好的作品永远是下一首”这种心态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，音乐人和乐评人所需要的技能树，虽然有交集，但还是不一样的。简单来说，音乐人的主要技能都是围绕着“如何更好地创作”来进行构建的；而乐评人的技能则是围绕着“如何更好地分析作品和传播观点”而构建的。这两种技能树没有孰优孰劣，而且都是音乐这个领域里必须且重要的技能。当然这两者肯定有交集，比如乐评人为了“更好地分析作品和传播”，可能会去了解一些与创作相关的知识，而音乐人为了“更好地创作”，有时候也会去了解有关于某一种音乐的文化和历史等等。这两种技能树是相辅相成的，所以确实是有优秀的乐评人（音乐人）同时也是优秀的音乐人（乐评人）的情况存在的，比如勃拉姆斯，德彪西等等。而近一些的，也有 YouTube 的网红乐评人（音乐人），比如 Adam Neely、Rick Beato 以及 David Bruce。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，更多的情况是，人的精力是有限的，大多数人只能够在两种技能树之间选择一种进行深入学习，而且正如前文所说，音乐评价的维度是丰富的，乐评人不一定需要学习乐理，不需要进行音乐分析，他只要在众多的可以评价的维度里面，有一两个非常擅长的维度就可以了，比如歌词文学性，比如对风格的划分，比如对文化和历史的研究等等。所以，为了“更好地创作”而进行学习的音乐人，写出好作品的概率自然也会比乐评人高一些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;并且长期的学习也会导致两者的思维模式产生分歧。举个例子，我为了能够更好地写作摇滚风格，曾在 Coursera 上学过罗彻斯特大学的 History of Rock。然而当我真正听到一首摇滚的时候，我第一反应还是去分析它的和声、Riff、编配、吉他的失真度、鼓和贝斯的混音等等，其次才会想要去了解它所表达的思想和其背后的文化等等。然而专业的乐评人的思考和分析模式，应该是反过来的。而且因为我仅仅了解的是摇滚音乐史，而对于这一时期的世界史，以及经济文化政治甚至是哲学思潮等都没有太深的了解，所以如果你要我去从这些维度写乐评，那我应该也是写不了的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之，技能树的不同，导致了乐评人和音乐人的创作和评价能力的不同，乐评人不一定能写好作品，音乐人也未必能写好乐评。但是这并不妨碍有些两种技能书都点满了的乐评人（音乐人），能够同时也是优秀的音乐人（乐评人）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、私货（一）——音乐人和乐评人的区别&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到这里呢，答主的问题就讲完了。然而除了知乎，微博上，油管上，Facebook 上，凡是有社交媒体的地方，乐评人和音乐人之争似乎就从没停止过。所以稍微输出一点自己的私货。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我身边有几类朋友，如果按二维坐标系分划分的话，大致可以分为五类，最左边的一类是全职音乐人；第二类是本职是音乐人，业余做乐评人的；第三类是既是音乐人又是乐评人的；第四类是本职乐评人，业余音乐人；最右边的第五类是全职乐评人。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-fdd8f89a982f8e4421a82776fb165666_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;单从数量上来看，第三类（既是乐评人又是音乐人）的是最少的，或许是因为精力有限，大家或多或少还是会有所侧重的。另外可能是因为圈子的原因，我所认识的第一类的数量是最多的。而第五类次之，第二类和第四类数量就更少了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外我从平时的交流中发现，这个坐标轴两端的人，对待音乐和乐评的方式，还是有很大的区别的。具体来说，越靠近坐标轴左端，关于音乐的交流就越具体和客观，而相应的切入点也就越狭窄；而越靠近坐标轴右端，关于音乐的交流就更加发散和主观，切入点也会比较开放。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举个例子，比如《切尔诺贝利》的原声集，我就和 A（音乐人），B（乐评人）和 C（本职音乐人，业余乐评人）都交流过。A 更喜欢从声音设计和具象音乐的角度来分析音乐，我和他交流的点主要在于白噪声要如何进行调制，空间感是如何形成的，以及在制作的时候，要如何获得类似的音色。而和 C 讨论时，则不会这么具体到音色和写作，而是提供了一些心理声学方面的视角，比如音高的上行和下行，以及它的 Drones 是如何微妙地影响人的情绪的。而 B 则给了一个和前两者完全不同的视角，他主要是从《切尔诺贝利》的作曲家 Hildur Guðnadóttir 的生平，以及近两年 BAFTA 和奥斯卡在 Best Original Score 评选上的“政治正确”的角度来讲的，包括之前两次提名的最佳配乐的 Mica Levi，以及坂本龙一的《荒野猎人》，实际上也都是受类似风格的影响等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;总之，和坐标轴左端的人交流时，你就像是进入了音乐的微观世界&lt;/strong&gt;，在这个地方，文化、情绪、历史、主流审美的话语权等等，都不再重要。音乐只是声音本身，我们讨论的是声音的密度，声音的色彩，声音的组织方式。任何风格任何流派，都被庖丁解牛般拆成了最小的认知单元进行讨论。&lt;strong&gt;而和接近坐标轴中端的人交流时，你能够感受到音乐和世界的连接。&lt;/strong&gt;音乐可以是没有情绪的，也可以是有情绪的，而在这个地方，乐评才开始接近普通人的感知。如果只是纯粹理性去看待音乐，有时候也是没有办法准确体会到它带给人的情绪的。而处于中间的这些乐评人，实际上是能帮助音乐人更感性地审视自己的作品的。&lt;strong&gt;而和坐标轴右端的人交流时，你能够知道这个音乐在宏观的整个人类的文化里，应该是在一个什么样的位置。&lt;/strong&gt;这个位置不仅仅是作品的地位，也是风格和时代的位置。处在这个位置的乐评人，应该给你展现一个更广阔的世界，让你对整个音乐文化，文化背后的历史，形成一个全面的认知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，乐评人是有其存在的必要的，对于普通听众来说，要想看清楚音乐的全貌，音乐人和乐评人两者都是不可或缺的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、私货（二）——什么是好乐评&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说了这么多，什么样的乐评才是好的乐评呢？我觉得＠邓柯老师&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//weibo.com/dkinbj%3Ftopnav%3D1%26wvr%3D6%26topsug%3D1&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;Sina Visitor System&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和＠栾老师的乐评就非常好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/column/c_1191018625732288512&quot;&gt;新音乐手册&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好的乐评我觉得应该具有以下几个素质：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（一）有客观描述。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好的乐评不一定需要涉及乐理，因为乐评不是音乐分析。乐评可以是任意维度的，但是无论选择什么维度进行评价，情绪也好，历史也好，文化也好，风格流派也好，一定要有客观的描述。因为每个人看待音乐的视角和观点都是不一样的，而只有客观的东西，才是所有人都能接受和认可的“共性”，才能作为你接下来输出主观的基石。乐评不一定需要做到全部客观，因为太客观看起来会少很多乐趣，但是不能完全主观，完全主观的不叫“乐评”，只能叫“随感”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（二）可以输出主观，包括审美输出，但一定要有论据作为支撑。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然是“评”，那当然可以包含有主观评价，褒奖也好批评也好，都可以。但是如果你要说一个作品好，那么好在哪里，不好，又不好在哪里。你都需要给出一定的依据，而不能只给出观点不给论据，否则就又变成没有意义的“随感”了。当然，你也可以输出你自己的审美观点，因为审美观点也是观点的一种。在“评”的时候，你既可以采用主流的评价体系，也可以有自己独立的评价体系，这都没有关系，毕竟音乐领域自创的各种研究和分析的方法海了去了，但是有个前提，就是这个体系得是自洽和稳定的。比如假唱就是不好，你不能Ａ假唱了进行抨击，而Ｂ假唱了却用各种理由洗白。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（三）好的乐评，应该能够引导读者进行自我思考。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果能满足（一）和（二），那其实已经可以算是好乐评了。第三点是在此基础上进行拔高。可能比较反直觉的是，好的乐评，真正“评”所占的成分不应该多，好的乐评除了像议论文之外，应该更像一篇说明文，科普文甚至是音乐分析。除了直接给观点和论据，对读者进行填鸭式输出的之外，好的乐评应该多给例子，引导读者自己去进行思考，去引导他们构建一个自己的审美和评价体系，从而自己能够得出结论。这才是乐评的最高境界，也是德彪西和勋伯格作为乐评人的伟大之处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（四）只输出主观、情绪、以及宗教式的“优越感”的乐评，一定是“坏”的乐评。而且是很坏的那种。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;遗憾的是，大多数读者都只喜欢看带有情绪煽动和能够让自己秀优越的乐评。而这类乐评最大的特点，就是带有很强的主观性以及情绪。毕竟正儿八经看一篇音乐分析，哪有看一篇吐槽爽呢？最常见的几种类似的乐评方式，想必大家都见过。比如“某某做的是实验音乐，实验音乐就是牛Ｘ”，“听独立音乐，地下音乐的人品味都牛Ｘ”等等。更有甚者，曾经的乐评人变成音乐人之后，输出的乐评就变成了“我怎么怎么牛Ｘ，听我的曲子的人都是人上人”，或者是“虽然我写的可能还不行，但是我理念绝对是世界顶级”之类的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这类“低质乐评”，没有任何的干货或者是有启发性的观点。唯一的作用，就是引起读者的情绪，或是让读者产生虚妄的“品味优越感”，并且让读者和听众丧失对音乐好坏的鉴别能力，进入一种宗教狂热式的盲目的吹捧或者贬低某些音乐作品的状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而通过标榜听歌的品味来彰显的“优越感”，是这个世界上最廉价的一种优越感。看这种低质的乐评，你的情绪被煽动起来了，话题流量被带起来了，钱也都给无良乐评人赚走了。一地鸡毛过去，你除了浪费了时间和情绪，你获得了什么呢？&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/436183541&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 07 Aug 2021 23:07:08 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>aff7078672a32e08a42fb3fb571ec8b0</guid>
<title>为什么家庭烧烤烤不出香味，肉还很干？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9738970</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-953942f1d40ad9e54cf017790065f3f4_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;老叁叁，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;成绩不好 卖烧烤&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/377930795/answer/1070437490&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;我斗胆猜一猜，你的烤肉根本就是方法理解有误。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.你忽略了用“油”的重要性&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.你是直火高温烤的&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.选的肉是否适合烧烤&lt;/p&gt;&lt;p&gt;肉不浸泡油，不刷油，不过油炸的话表面无法进行高效率的热传导，肉的表面和内部热传导依靠的是空气和肉里面自带的水分，传到过程中水分蒸发流失，自然干了，表面的植物油可以有效让肉表面快速达到封住内部水分的作用，表面还可以因此快速产生焦糖化和美拉德反应。烤任何蔬菜也是同一个道理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;业余人士烤肉，即使用炭火，也很容易造成不必要的直火烤，（炭火明明就是需要把炭放在适合的位置，制造稳定的温度区域，并且避免肉下面是炭的）基本上就是明火在那慢慢烧，脂肪滴下去又又明火窜起来，很多人都没有理解需要的是持续稳定的温度，而不是高温就对了。一般温度也不宜过高，个人建议控制在 150-220 之间就可以搞定大部分的肉类。现在大部分的烧烤炉，在底部都会设置一个接油盘，其实不光是为了接油便于清理，也是为了在里面加上冷水，让水蒸发参与热传导，和风机循环一起平衡整个烤炉的温度，烧烤时肉类受热才均匀。（这里建议大家买烤箱时购买有里面风机空气可以循环的）而直火狂烤，不是干就是焦（个人觉得这个叫烧而不算是烤）。烤箱烤肉就是通过空气热传导，控制温度和时间就足够了，越是大块的肉，温度就应该更低，时间更久才能里嫩，（低温料理了解一下，想一想炖肉为什么要小火）进烤箱前先煎或炸焗都是为了封住水分和表面焦化。煎牛排也一样的道理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;肉选错一样会很惨，尤其是切的很小很薄的瘦肉，没有足够的脂肪或者体积，根本不适合烧烤，表面烤干就什么水分都不剩了，如果你买的全瘦的猪里脊，牛黄瓜条／牛腿肉之类的建议就哪怕是芡粉炒肉丝都还需要低油温先滑一遍。（川菜里面无论是鸡米芽菜宫保鸡丁鱼香肉丝青椒肉丝无一例外都是需要“滑”）为什么猪五花肉，牛上脑肉，猪梅花肉受烤肉店客人们欢迎你看看花纹就明白了。另一种就是骨头附近的肉，很适合，比如肋排等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，说一句，烧烤虽然作为最古老的烹饪方式，他也是一个烹饪专业领域，请多多给我们这些开店的人一些机会，出门吃烤肉吃烧烤吃串烧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尤其是疫情解除以后，谢谢！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;意外收获了大家的赞&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上两张图吧&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-5fd44367578fe11ccfb1426c5cec8049_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-1d415012374106c4f0cfb9b7ba1da0db_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-af51f77e80fdd91281ac7f639c655697_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-aa9530db2c5f5304ea9ef6bc878b630c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/377930795&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 07 Aug 2021 23:07:02 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>e3c0c087da630e8b39b490dcdcaa5e91</guid>
<title>最理性的暗恋是什么样子的？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9738971</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-efbee9a31c8cd45a623e06c36d398fe3_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;KnowYourself，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;关照自我与内心，引领身心健康的生活方式&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/28460608/answer/410278143&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;有答主说，哪有什么暗恋是理性的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我们想说，从心理学上关于这个话题的研究来看，&lt;strong&gt;暗恋这件事在某种程度上，本身就是很“理性”的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么这么说呢？这可能要从&lt;strong&gt;暗恋背后的动机讲起。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在过去的很多关于爱的动机的研究和理论里，有一个普遍的设想是，&lt;strong&gt;人们之所以愿意持续地对一个人投入爱，是基于得到回应的可能，与对方建立一段关系的可能，以及对方也会爱我们的可能。&lt;/strong&gt;&lt;em&gt;但没有回报的、不表白的、且也有很大概率会悲剧结尾的暗恋，却违反了这些“爱的动机”。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，在这样的情况下，&lt;strong&gt;人们是出于什么动机才选择去默默爱一个人呢？&lt;/strong&gt;Aron，Aron 和 Allen（1998）的一项经典的研究发现，&lt;strong&gt;这种恋爱背后一般有三种类型的动机。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;值得一提的是，他们发现这三种动机是相互独立的。&lt;/strong&gt;也就是说，&lt;em&gt;一个人只要满足了其中一种动机（也有同时具备一种以上的可能），就可能会选择暗恋。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，很多人以为暗恋是一场无法控制的冲动，&lt;strong&gt;但其实暗恋背后隐藏着人们自己或许未曾意识到的动机&lt;/strong&gt;，其中也有着许多利弊权衡的考虑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也是为什么我们说暗恋其实是“理性”的——&lt;strong&gt;暗恋是有主观动机的&lt;/strong&gt;（即便你可能并不一定能意识到）。&lt;strong&gt;下面来具体这三种暗恋的动机：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;对方作为潜在的另一半有极高的价值（desirability）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当这个对象作为另一半，在某一方面或某些方面极其的优秀时（比如才智过人，样貌出众，等等），那么即使与 Ta 发展一段关系的可能性非常渺茫，人们还是愿意对其默默倾注自己的爱意。简而言之，就是 Ta 好到你可以不去计较自己是不是能和 Ta 在一起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这样的暗恋对象通常是闪闪发光的，是那些看起来离自己遥不可及的“男神”或“女神”&lt;/strong&gt;；这种心情与粉丝对偶像的爱慕也有类似之处。一方面被 Ta 星辰般的光芒所吸引，另一方面也感觉到星辰的遥不可及。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;对方回应自己的可能性较高（probability）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有一部分暗恋者愿意默默投入自己的时间、精力和爱意，是因为在自己的评估中，对方回应自己心意的可能性很高。&lt;/strong&gt;但很多时候，这种评估其实是不准确且高于实际的。在这种情况里，被暗恋的那一方的行为和言语通常会给人造成一些误解。而他们可能只是简单的出于“不想伤害对方”，或是自己神经大条。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这种情况里，暗恋方一直觉得自己“有希望”并不愿放弃，还有一个重要的原因，那就是有时暗恋自带部分强化（partial reinforcement）的性质。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;部分强化作为行为强化程式（即通过训练增加某种行为发生的频率）的一种，指的是当个体做出某种行为时（e.g. 主动示好的举动），会不定时地、无规律地获得“奖赏”（e.g. 接受并回以关注或示好举动）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;行为心理学指出，通过部分强化学习的行为，是最难消除的。&lt;/strong&gt;因为，个体不知道自己的行为什么时候、什么条件下能得到奖赏；但又因为先前的经验，确信自己的行为有机会得到奖赏，就会不断地去试探和尝试，宛若“上瘾”一般。人们被忽冷忽热、若即若离的人吸引，感到痴迷，就是部分强化在起作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无间断的强化（e.g. 每一次行为都会得到奖赏）会让人十分确信对方的心意，因此很大概率会选择表白；完全没有强化（e.g.从来没有得到过奖赏）则让人很快放弃，但随机的、间断的强化则是最让人欲罢不能的。&lt;strong&gt;暗恋过程中的暧昧、友达以上，就接近于这种情况。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;爱上了默默爱一个人的感觉（desirability of the state）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;默默地、不求回报地爱着一个人这件事，本身也能给很多人带来一种心理上的自我感动和快乐&lt;/strong&gt;（Baumeister, Wotman &amp;amp; Stillwell, 1992）。当人们沉浸在暗恋状态时，周围的人可能会将他们看成一个浪漫且带有悲剧色彩的英雄，他们享受着这样一种“默默付出”、“爱而不得”的人设。他们爱上了“爱一个人”的感觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Baumeister 和 Wotman 在他们关于暗恋的书中还说道，这种恋爱甚至可以说是接近于一场“冒险”；即使它得到了一个最不尽人意的结局，对于暗恋者而言，他们仍然能以一种积极的态度来回忆这段恋爱，并将其中的悲伤与风险都当作冒险的一部分。正如 KY 的一位粉丝所言：“&lt;strong&gt;我可能不是喜欢你，而是喜欢那个喜欢着你的自己；我可能不怀念你，但我怀念那个暗恋你时的自己”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;认真读了一些答主们的答案后，我们发现，“理性暗恋”在大部分人眼中代表着将自己的情感内化于心且不外露于形，尤其是不能让 Ta 发现；或者是对自己的情绪冷眼旁观，给自己列举一个又一个不可能的理由，然后这些所谓的理由又一次又一次地心中的爱意击败 。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而我们今天分享的“理性”其实很简单，&lt;strong&gt;明白自己为什么暗恋，也明白自己应该怎么去处理这种情绪，不做过激或带来伤害的事，记得这种未知和遗憾带来的微妙感受，也是成长很重要的一部分了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或许我们终有一天都会学会勇敢地表露自己的心意，但我们也会由衷地想念当年那个暗恋中小心试探的自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上啦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想要了解更多的心理学专业回答，请关注：&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/knowyourself&quot;&gt;KnowYourself 知乎专栏&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;点击查看过往高赞回答：&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/60864080/answer/364322342&quot;&gt;有哪些看似聪明，实则很傻的行为？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/31148228/answer/146973775&quot;&gt;为什么一部分女性不喜欢生孩子？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/27353387/answer/214789347&quot;&gt;有哪些细微但是高效有用的习惯？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-39ba108c9e5191efece14bb12fea3632_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/28460608&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 07 Aug 2021 23:06:56 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>d21eb5bcb5bad4ac5e3fdcbf6ff2d62e</guid>
<title>如何正确挑选护肤品以及看懂成分？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9738981</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-2cf10546130badfaa0e35fa8437bdce9_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;男士护肤指导，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;公众号：男士如何护肤&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/299132759/answer/2033720239&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;买护肤品只会看价格，觉得贵的一定好？怪不得你买的护肤品总不适合自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为护肤成分党，今天就要跟大家来唠唠如何根据成分来判定护肤品，手把手教你看懂成分表。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1、成分怎么查？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;查询成分的方式有很多。这里主要告诉大家三个种方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;·产品包装&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;产品包装上的成分信息是我们最能直观看到的，但对于没有专业背景的普通人来说，看着一堆成分表跟天书没有什么两样。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-afd58e007fe5f02a13045979f65a7a03_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;·国药监局备案&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国家药品监督管理局网站，有一个专门的化妆品备案查询入口，分为国产和进口，只要在中国正规渠道销售的化妆品都可以查到相关信息。不仅如此，关于化妆品相关的法律法规禁用成分产品召回之类的也都可以在这里查到。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-cc333f9759557bb8d4028630e560976f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;·成分查询 APP&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;「美丽修行」&lt;/strong&gt;是最推荐给大家的查询成分专用 APP，不仅可以查到化妆品的成分，还可以看到使用目的和安全性标注，一些成分党大佬也经常会在对产品进行成分解析。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;类似的成分查询 app 还有【你今天真好看】【真我】等&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f967109d37e76eed56e8932f20891fd5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2、如何看懂成分表？&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;·成分排序规则&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通常情况下排名越靠前的成分含量越高，防腐系统是临界点，而浓度低于 1％的成分就跟&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在防腐剂等后面可以打乱随机排列。所以只要你认识常见的防腐剂，它们后面的成分基本&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上都是浓度低于 1％的啦&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过成分前几位主要排序，我们可以大概了解一个产品的主要成分和功能是什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而通过成分表末尾的成分，我们也可以辨别出一些功效添加量极低却被商家大肆宣传的护肤品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过酒精香精色素防腐剂是否添加以及添加多少，可以大致判断一个产品的温和程度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，以上都不绝对。护肤品的最终质量与效果并不仅仅取决于成分表，原料、配方、工艺、甚至包装也占很大一部分。但无论如何成分表是我们作为消费者能够最容易最直观看到的影响因素。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3、常见成分分析&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;·保湿成分&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于保湿成分，以前我们就多次科普过。护肤品的保湿主要通过吸水剂、仿生剂和封闭剂这三大类成分来实现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;吸水剂：&lt;/strong&gt;甘油、透明质酸、丙二醇、丁二醇、山梨醇、甘露糖醇、维生素 B5 等，这类护肤品成分不容易闷痘，清爽适合油性皮肤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;仿生剂：&lt;/strong&gt;顾名思义就是模仿我们角质层细胞内的天然保湿因子进行保湿，神经酰胺、海藻糖、尿囊素等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;封闭剂：&lt;/strong&gt;如果我们的皮肤是一杯水，那么含有封闭剂的护肤品就是在这杯水上蒙了一层保鲜膜，防止水分蒸发。角鲨烷、矿脂（凡士林）、羊毛脂都是常用的封闭剂。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-41d9b0166ae2c4856616e9438f9f1636_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;·美白淡斑成分&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美白和淡斑的原理有三种：抑制黑色素形成、阻止黑色素向表皮转移、加快黑色素代谢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;能够有效抑制黑色素形成的成分有&lt;/strong&gt;：曲酸、熊果苷、间苯二酚、传明酸、鞣花酸、抗坏血酸（VC）等&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阻止黑色素向表皮转移的成分有：&lt;/strong&gt;烟酰胺、苦参根、绿茶提取物等&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;加快黑色素代谢的成分有：&lt;/strong&gt;果酸、水杨酸、A 醇等&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-f559ca0417ccd2bd5c4d2a67a9ee7332_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;·抗氧化成分&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于生命活动每天我们的体内会产生大量自由基，而自由基是衰老的根源。抗氧化即清除自由基，做好抗氧化可以有效防止衰老、提亮肤色、抑制皱纹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;常见的抗氧化成分有：&lt;/strong&gt;维生素 a（视黄醇）及其衍生物、烟酰胺、维生素 c（抗坏血酸）、维生素 e（生育酚）、辅酶 Q10、玻色因等。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2f9c85ac3ac8d6ab9a5691e0a95122f4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;·防腐剂成分&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;防腐剂其实就像食品添加剂一样，只要控制在合理范围内，就不会对人生产生多大危害。上文说了，成分表跟在防腐剂后面的添加量基本小于 1%，从这方面大家可以判断出一些智商税产品。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-cbd67441c64d26dd8845e2cc4820781f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;·孕妇慎用成分&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以说但凡添加了香精色素防腐剂酒精激素的护肤品，孕妇以及哺乳妈妈都应当尽量避开。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6b2d3620ff6d4d33f57a61cddf0636f3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/299132759&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 07 Aug 2021 23:06:50 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>