<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>220be4da0cb54d3ac9f08db186b7c623</guid>
<title>什么是当代艺术，如何欣赏当代艺术？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9735691</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-9467d3c212a7fbd87e685ddb5bd3f321_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;了不起的苏小姐，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;纯艺MFA&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/27234860/answer/355499694&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;谢邀～ &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/6925321cf5d6e840f42f0758af74dfa6&quot;&gt;@竹君&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一题估计我刚注册知乎那一年（2015 年）就有人开始邀请了，确实一直没写，因为感觉要回答好这一题，不是一两句话就能说清楚。所以，我花了一些时间，不搞笑、不抖包袱，认认真真地回答了这一题；最后写完，字数很多，希望大家可以抱着良好的心态，仔细看这篇长答，相信可以帮助到你们去理解当代艺术（Contemporary Art）～&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-50df020af28295b48b9f926701caf12f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Museum of Contemporary Art San Diego&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;⭐️&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法国诗人，波德莱尔（Charles Pierre Baudelaire）在 1863 年，写了一篇重要的文章，叫《现代生活的画家》（The painter of modern life）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为十九世纪最早预见现代生活对艺术影响的思考者，波德莱尔深知新的社会变革一定会在人们可以看得到的地方显现出来，包括以绘画为例的艺术。于是，他在文章中写道，艺术的革新就要到来，这将是一场对于什么是美的新讨论，产生出全新的理性，全新的理论和全新的历史。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-598fef578147e2402ad1b79940341777_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;法国诗人，波德莱尔（Charles Pierre Baudelaire）画像&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;对于什么是“美”，人们总有自己的固定理解。“美”的含义中自然包括了一些隽永不变的东西；但即便如此，如波德莱尔这样的现代主义者也告诉人们，美也应该包含与其现实环境相关联的元素。而&lt;strong&gt;艺术，作为一种美学，应当反映当下，反映出它的时代，它的潮流，它的道德和它的情绪。&lt;/strong&gt;于是，从现代主义开始，一批又一批野心勃勃的艺术家们，在他们的创作中不仅要学习和承载古典大师的精髓，更重要的，是把眼光放到自己生活的当下——在现实中去读出那些稍纵即逝的东西，一种在生活的具体经验里如羽毛般轻盈，如流水般易逝，如梦话般虚幻的东西，并用自己的作品把这些情绪记录下来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种对于当下生活经验的记录，作为一种艺术现代性的具体表现成为了 20 世纪艺术创作的一大特征。这种传统在后来的现当代艺术发展里变成了一种脊梁——&lt;strong&gt;艺术家不仅要记录新的时代，更要使用新的技术、新的语言、新的手段去表达和再现我们生活的世界&lt;/strong&gt;。因此，我们今天所看到的艺术，包括当下的艺术家所创作的绘画、雕塑、摄影、装置、行为、观念和新媒体艺术，都是新时代里艺术家们对于自身感受的、一种充满创新的记录和表达。而随着现代生活的不断丰富，还有各种各样没有被命名、或者正要被命名的艺术流派和艺术类型，将随着新的科学技术和新的观看方式的出现，而被纳入到当代艺术的旗下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对“当代艺术”这四个字及其所指，每个人都有自己的想象，好比是创新、大胆、先锋、实验、激进等；但事实上，整个艺术界对当代艺术的定义还存在着争论。尤其是因为现代艺术（Modern&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Art）与当代艺术（Contemporary Art）在艺术家和艺术运动中有许多承上启下的接壤部分，因此如何定义当代艺术的时间起点，不同的学者持有不同的观点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（1）一种主流的学说认为，现代艺术与当代艺术的划分可以用二战的结束来作为标志。&lt;/strong&gt;1945 年，美国在日本投放了两颗原子弹，核能作为一种人类文明在科技上的巨大成就被制成了一种杀人武器。这一军事行为也标志着在人性的战场上，人类开始用最大的破坏力去争夺自己想要的东西。可以说，原子弹的爆炸在人类文明史上砍下了深深的一刀，成为了思想和艺术的断点，哲学家和艺术家咬着牙、撕扯下还带着血的伤疤去解构人性的错误。而那一朵粉红色的蘑菇云，象征着一种强大的力量和可怕的罪恶，在每个人的心中都刻下创伤烙印。因此，“战后艺术”（Post-war Art）被认为是当代艺术在美国发声的第一章，反映出了一个怀疑主义的、否定一切的、精神虚无的人类生存境况。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-73ab34ed678885eed251a5915481db65_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;James Rosenquist，F-111 (1964-65) at MoMA. 画面局部，摄影：了不起的苏小姐&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（2）另外，还有一批学者认为，当代艺术的起点是 20 世纪 60 年代末至 70 年代初。&lt;/strong&gt;他们认为现代艺术的发展到 70 年代才真正意义上结束，那时的美国在思想、文化和艺术领域爆发了如嬉皮士运动，女性主义运动等一系列反对现代理性、反对社会结构的思想革命。视觉艺术中产生了极简主义（Minimalism）、观念艺术（Conceptual Art）、行为艺术（Performing&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Art）、视频艺术（Video Art）和大地艺术（Land Art）等全新的创作流派和表达方式，它们都极大地颠覆了现代艺术的传统。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-cff050b2adce6edbb124dbde60626caa_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;美国大地艺术家 Michael Heizer 的作品记录&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;例如，大地艺术家们就直接跳出了现代社会的艺术语境，选择在美术馆和博物馆之外的地方（如森林、湖泊、沙漠、海边等地域）创作即时性的艺术作品。他们的艺术甚至不需要观众的观看和参与，只有短暂的生命；常常是从大自然中就地取材，随着时间和天气的变化再回归到自然界中去。作为一种对于现代社会的反抗，尤其是反对现代社会所建立的审美体系，大地艺术家们选择拒绝服从体系内的创作和展示模式，另辟蹊径。因此，大地艺术具备了逃离社会，回归自然的精神。类似大胆而激进的艺术行为彻底改变了艺术的面貌，影响了后来艺术家的思维模式和创作手段，所以在 20 世纪 6、70 年代，人类的艺术进入到了一个全新时期，一个只属于当代艺术的当下语境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（3）最后，还有一种观点认为，当代艺术就是指 21 世纪的艺术。&lt;/strong&gt;我认为这是一个比较粗浅的划分方式，一刀切地把当代艺术的起点定了新千年的开始。的确在 2000 年之后，当代艺术越来越多的涉及到了新的科技、新的语言和新的观看方式，例如装置艺术（Installation Art）、新媒体艺术（Time Based Media Art）和交互艺术（Interactive Art）的表现形式被越来越被普及，也越来越受到人们的欢迎，反倒是传统绘画和雕塑显得有些过时。这种划分方式的使用者多为一些商业画廊，杂志和网络媒体，他们之所以选择这一说法来定义当代艺术，是因为在这样的体系下，他们代理和合作的是一批较为年轻的艺术家，且在职业生涯里还有旺盛的生产力。他们用“年轻化”当代艺术的方式让自己代理的艺术家更容易投入和影响眼下正在进行的艺术运动，并延长他们的创作生命。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-beb3eb13faeb18cec099bfaba082185a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;The Mimosa installation, designed by Jason Bruges Studio&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这样的划分方式虽还值得商榷，但倒也反映出当代艺术的时代趋势——年轻、流行、先锋，且在展示和传播的方式方法上越来越依赖电子科技。比如说，日本的新媒体艺术团体 Teamlab 就于近五年间，在国际范围内制造了几场现象级的艺术展；而类似于纽约的新美术馆（New Museum）这样专注于探讨和展示数码新媒体的艺术馆也在世界各大都市如雨后春笋般出现；同时，虚拟现实技术（VR）已经在创作、展示和观看方式上不断向传统艺术发起挑战。因此，新千年后，艺术手段的增强和观众口味的变化都在硬件和软件上给当代艺术家们提供了新的契机和提出了新的要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对这三种定义，人们可以按照自己的理解去选择当代艺术的起始点；而无论你的选择是什么，我们都必须看清楚，当代艺术是一个现在进行时的状态——这也是为什么关于这个概念学术界还存在着争议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当代艺术既是一种艺术结果，也是一种艺术的产生方式。而这个还在不断运动、不断发展、不断演变的当代艺术是一种材料、方法、概念和主题的动态组合；它在精神上挑战传统艺术的边界，记录艺术家感受的当下，并且质疑和反问社会对于一些事物的定义。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;⭐️&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我们在谈论当代艺术的时候，我们必须明白，这种新鲜的艺术创作是在&lt;strong&gt;后现代主义（Postmodernism）&lt;/strong&gt;的激浪中诞生的。不同领域的艺术家，包括文学家、音乐家、建筑师和视觉艺术家都在二战后开始思考人类与艺术的关系，反思现代主义的弊病和极限。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们很难用一两句话去概括后现代主义的定义，因为这个概念过于广大，时间太过宽泛，流派十分复杂；还因为后现代时期的重要理论家，例如福柯和德里达，都反对各种约定俗成的理论范式，所以后现代主义更像是一群具有反思精神的头脑风暴的大集合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样的，&lt;strong&gt;当代艺术家们也不愿意用一种固定形式和思想主义来限定自己的讨论范围&lt;/strong&gt;，所以我们看到的后现代主义思潮中产生的当代艺术，可能是在研究女性主义（Feminism）、解构主义（Deconstruction）、后殖民主义（Post-colonialism）、媒介理论（Media Theory）、物质主义（Materialism）中的一个或几个主题。这种多元化的产生过程，一方面反映出了当代艺术的时代背景，另一方面也符合了艺术家的自身要求——他们追求作品的反思意义，反对审美的单一性，也拒绝一个标准和统一的答案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，即便是在面对自己的作品时，如安迪·沃霍尔这样的战后艺术家也从来不解释自己的作品意义。他们似乎在进行着与自身作品的“脱离”活动，把艺术的意义全权交给观众。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-da8947bd4b0c8e9d2aeff713e7ed343c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;安迪·沃霍尔（Andy Warhol）screen-print，摄影：了不起的苏小姐&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而从客观来看，当代艺术市场的不断商业化和行业化也产生了各个层面的艺术职业人员，诸如创作者、策展人、收藏家、艺术史家、艺术评论员、拍卖机构、画廊主和艺术媒体等专业人士都从自己的领域投入到艺术文化的生产过程之中，都成为了一件艺术作品意义制造的参与者。这样一来，当代艺术从生产的过程上看就是非常多元而复杂的，这种环境也成为了当代艺术在社会生活中让普通人感到难以理解的一个重要原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一个让人在理解当代艺术时感到困难的现实就是，&lt;strong&gt;后现代主义的审美精神就是反对释义的&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;德·库宁&lt;/strong&gt;（De Kooning）曾说过，“内容是对某物之一瞥，如刹那间之一遇，它微乎其微。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管如此，人们却在面对万事万物时都渴望得到一个明确的答案。我们在语言和逻辑建立起来的现代文明中，习惯于对事物的内容一探究竟，否则就会陷入直面无知的不安当中。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-1063b80a12e3f0582bd9620cc64890cd_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;对此，苏珊·桑塔格就在《反对阐释》里犀利地指出，“当今时代，阐释行为大体上是反动的和僵化的，就像是汽车和重工业的废弃污染城市空气一样，艺术阐释的散发物也在毒害我们的感受力。就一种已陷入以丧失活力和感觉力为代价的智力过度膨胀……的文化而言，阐释是智力对于艺术的报复。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，体验式的艺术创作成为了当代艺术在&lt;strong&gt;社会美学（Relational Aesthetics）&lt;/strong&gt;中的一种手段，宣扬着“你看见什么就是什么”的口号华丽登场，试图打破语言和阐释对于艺术的束缚。例如，德国著名的当代艺术家，卡斯滕·霍勒（Carsten Höller ）就通过搭建和设计大型装置艺术，邀请观众在美术馆内滑滑梯、吃药、睡觉，用一系列实验性的参与行为展示出了一种除了提供心理和物体体验之外、基本上没有任何内容的艺术作品。这类什么也不需要阐释、只需要观众去现场感受的艺术实验，其背后的哲学实际上反映出了当代艺术家对于人类认知学的反思。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-532dab047843d8b5ce69ed0cd5a407b0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;卡斯滕·霍勒（Carsten Höller ）的滑滑梯装置艺术&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;昆虫专家出身的霍勒，在多年的实验室经历后开始质疑起人们认识和感知世界的“科学”方式。例如，小白鼠就会因为实验人员为异性而产生出不同的行为反应，而这种实验方式上的误差却并不为人们所知，或是被科学家忽略。因此，很多我们习以为常的系统范例，或者依赖实验数据而获得出的结论有时候并不是绝对的真理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而与此同时，我们自身的体验和经历有时候也并不那么可靠。正如&lt;strong&gt;鲍德里亚（Jean Baudrillard）&lt;/strong&gt;在“仿象”理论（Simulacra）中对媒介效应的描述——人类正生活在一个新的、充满了仿象的世界中，在这里，传统的社会生产方式和生产力被取代，曾经以劳动力和物质生产为基础的旧社会秩序正在被以信息复制和图像传播为基础的新社会秩序所代替。我们生活在自己脑海里的“超现实”（Hyper-reality）中，很难在日常生活里看到任何事物的原貌；而各种人为制作的图像和二手的符号信息，正在成为人们认知世界、了解现实的主要来源。我们自以为拥有真实的生活体验和独特的私人经历，但它们也不过是来自这个被广告、媒介、概念复制和仿造出来的人工世界。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-818c5e446d2256646cf23a05c7b7f15c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Jeff Koons 的反光材料雕塑作品，可以视为“迪士尼”风格的艺术作品&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;可以说，我们的日常生活就像是处于一个巨大的迪士尼乐园之中，一切皆是人为，吃穿住用行无一不参杂着由政治和商业用意主导的图像和讯息。我们都以为自己的生活和经历是真实而唯一的，但谁又能来证明我们不是活在一个“楚门的世界”当中呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，我们置身于这个并不真实的世界，无时无刻不被这种信息爆炸的图像和语言所笼罩；而如果真是这样，那么阐释行为不仅是对于艺术的报复，阐释还是对于世界的报复。人们对什么是真实都已经分不清楚，还如何去阐释自己所经历的一切。在人们所掌握的一切感知和经验都只是复制品的前提下，去阐释，就是让这个世界变得更加虚空、更加枯竭而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这么看来，当代艺术所面临的时代处境确实让人难办。一方面，艺术家不愿意解释自己的作品，不提倡唯一的正确答案，而作品的内容和意义似乎也不再受到艺术家单方面的掌控；而另一方面，那些不强调作品意义只追求观看体验的当代艺术又面临了感知力匮乏、甚至是感知力无意义的现实。于是，文化学者告诉人们，不要去尝试阐释；艺术家无心也无力去阐释自己的作品或行为；而观众则是被夹在了无法被填补的好奇心和不能够完全依赖的身体体验之间。从这个角度来看，看懂当代艺术简直变成了不可能完成的任务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;⭐️&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，这些理解当代艺术的困境并不意味着当代艺术的无意义；相反，阅读当代艺术，并了解一些历史知识和艺术现象会帮助我们更好地理解我们今天生活的世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;而当代艺术的存在意义常常就在于提出了一个问题，而不是抛给人们一个答案。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去解释艺术和给某一件作品下绝对定义是一件难以完成、也不该为此苦恼的事，而当代艺术家做的工作，有时候就是替我们说出了一些连我们自己都没发觉的问题，或是表达出了一些深层隐匿的情绪。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-1842007f2d88e71ceac17cd64780df67_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;美国休斯顿的罗斯科教堂（Rothko Chapel）内部&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我认为，当代艺术最为珍贵的一点是：&lt;strong&gt;它成为了文化对话的一部分。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每个作品背后都涉及某些更大的背景框架，而作品本身又是十分具体的，在内容和情感上直接讨论切实际的问题。如果说当年杜尚用一个签了名字的陶瓷小便器向世人发出了宏问：“艺术是什么”，那么在今天，社会结构、气候环境、个人身份和文化认同、我们的家庭关系、性别问题、民族和国家等十分具体而真切的问题则都在艺术家的讨论范围之内。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，日本画家&lt;strong&gt;石田彻也&lt;/strong&gt;就用一系列变形的人体，细致刻画了现代生活中的畸形和不安，展现出当代人生命中的超现实主义存在——当一个个活生生的人类变成了机器、楼房、食物之后，理性的未来会不会是一片黑暗？文明社会的井然有序在艺术家的眼里，也不过只是人性丧失后的一种发条式的存在。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a95797cb5357ae20c1cd100f9b4b7a0a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;石田彻也作品，旧金山亚洲艺术博物馆，摄影：了不起的苏小姐&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;更重要的是，大部分的当代艺术家还活着，&lt;strong&gt;他们可以用作品与今天的观众直接对话，甚至用行动去改变和影响一些社会问题。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，当代艺术家 AWW，近年就以叙利亚难民这一国际问题为中心创作了一批艺术作品，包括公共装置、拍摄纪录片和摄影作品，为这些国际难民的人权发声。艺术参与社会、参与政治的举动在之前的每个艺术时期都有，但是，只有在当代艺术时期，我们才可以活在艺术家的话题里，与作品直接交流，从而产生自身的时代观点。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-8481e0dcc73a7f60ca8c599a51fe060b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;AWW 的 Instagram 截图&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而这个重要的时代性与参与性，对于当代艺术的史学研究非常重要。几乎没有哪个时期的艺术史研究可以如今天一般，有着丰富的观众反馈和社会舆论材料。即时信息和思想的循环与碰撞，可以让当代艺术真正做到活在生活的深处，更能够代表我们生活的当下。于我而言，这是当代艺术最有价值的地方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，我们必须看到，当代艺术的形态是极其多样的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一百多年前，杜尚就宣告了绘画时代的终结——艺术不只是绘画和雕塑，还可以是艺术家制造和借用的任何事物；而今天，艺术的类型更是与科技相关、与传播相关、与观看相关，变得愈加丰富多彩，愈加充满创意，花样百出。这成为了人们热爱和憎恨当代艺术的重要原因——有的人只看到了艺术用前卫方式暴露出的黑暗情绪，而也有的人在童话般的色彩和造型中选择逃避现实；然而无论是玛丽娜·阿布拉莫维奇在肚皮上用小刀隔开的伤口，还是杰夫·昆斯用彩色塑胶制造的充气小花和金属反光的气球小狗，它们都是当代艺术的一种表达，传递给人们关乎生命的痛苦，或是不需要思考的视网膜愉悦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正因为这巨大的差异性，不少人在欣赏当代艺术时感到头疼，理解的一大困难便是它的多样性——材料的多样、形式的多样、主题的多样，甚至是时间段的多样。我们经常在别的更为熟悉的艺术时期中能归纳出一种风格、一种主义、一种宣言；但是，&lt;strong&gt;当代艺术非常缺乏统一的原则，它的意识形态或者媒材特征都是多样的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e5f59ba3ce3e070030cdeddbba148753_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;莫奈，《草垛系列》，大都会，摄影：了不起的苏小姐&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;比如说，我们看现代艺术中的印象派绘画，都会知道现代主义的核心思想，即&lt;strong&gt;“自我参照”&lt;/strong&gt;。现代艺术家都是往内看的人，他们考察自己，把自己的视角拿出来当材料，去重新观察这个世界的线条、形状、颜色和形态。于是，如&lt;strong&gt;莫奈&lt;/strong&gt;这样的印象派画家，他就只关注眼睛看到事物的那一瞬间，记录下片刻间的颜色和光线，画面表现的是艺术家眼里的世界，而不是一种对于外在的逼真写实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而和莫奈们相比，当代艺术就很难被分成流派，即使是他们中还在坚持绘画的人，也没有一个单一的目标或者统一的观点。当代艺术望向外面的视角，并不像莫奈那样透过了一个淡紫色的滤镜，或是像雷诺阿那样透过一个柔光镜，把静物和美女都画出了毛绒绒的可爱；相反，&lt;strong&gt;每一个当代艺术家的内心都是一次折射外界的过程&lt;/strong&gt;——他们像是透过一个棱镜或者多面体去观看这个世界，反映得出的作品是当今世界多样性的一种独特变形，其复杂性夹杂在具体而个性十足的表现形式中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正因为形形色色的当代艺术反映出了人类所感知、经历、想象的生活百态，所以当代艺术是矛盾的，甚至是混乱的，但同时也是开放的和包容的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-1bb5e5c55778a24aa106b9fafd684c69_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;草间弥生，无限镜室，装置艺术作品现场&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;所以当今天的观众看到当代艺术的作品时，我们会遇到一些不曾想过的问题，因为今天的艺术品变得跟原来的不一样了；作品创作的意义并不是展现自然的美丽或是宣扬一种道德情操。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说一定要在一件艺术作品中寻求一种阐释性的意义，那么这个意义也不再是浮于图像表面之中的了。与看图说话相反，有时候&lt;strong&gt;当代艺术的价值正是靠着讽刺和隐喻的手法折射出来艺术家的某一观点。所以，当代艺术的每一次出现，都是一次对读者智力和审美的挑战&lt;/strong&gt;；而这也是为什么我们喜欢用“具有挑战性”或是“有趣”这样的字眼来形容一些当代作品，而不再是用美与不美、好看与否、精不精致这样的标准来评判今天的艺术实践结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;⭐️&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，如果我们回顾一下现代主义的审美活动那长达一百年的探索，便可以发现，&lt;strong&gt;艺术在二战之后面临的两个现实问题。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一方面，从内容到形式上它都正走向思维的枯竭。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕加索和马蒂斯固然伟大，但他们的艺术生涯依然是在传统的绘画和雕塑范围内舞蹈，且他们把绘画的语言词汇、色彩感知和空间意识都做到了极限，今天又有哪一位画家敢说自己画画超过了毕加索？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-60a39b421e9c2296132cbd2527fd4845_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;毕加索，《亚威农少女》，MoMA，摄影：了不起的苏小姐&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;而从另一方面来看，现代理性为高雅艺术筑起了壁垒，美术馆和沙龙的内外是两重世界，艺术缺乏与少数精英之外的普通公众进行沟通的机会。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尤其是当其面对战后的残酷现实时，现代艺术的表达与内容都在紧张而忙碌的社会生活中逐渐失去民众的关注；支持和参与艺术活动被认为是一种上流社会的奢侈品。而当代艺术的出现，正是试图去解决现代主义审美的这些问题。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-63a979741d0bbf9b43b4016ecbdc9af7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;资产阶级流行的“沙龙风格”（Salon Style）满墙满室的展示作品，波士顿美术馆，摄影：了不起的苏小姐&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;面对这些问题，当代艺术家的审美表达在后现代主义思想的影响下显露出三个特点：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（1）首先，当代艺术流露出对大众口味与流行文化的热情，并在创作语言上毫不遮掩自己与日常生活的联系。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如波普艺术为代表的一系列艺术运动都展现出对世俗生活的热爱，安迪·沃霍尔热爱明星和商品，罗伊·利希滕斯坦（Roy Lichtenstein）选择用漫画的语言做艺术，这他们种玩世不恭的态度，并刻意模糊高雅文化与大众文化之界限的行为在后来的观念艺术、网络艺术、社会美学中都有不同形式的延续，用以揭露高雅品味与现代理性的伪善与弊端。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b050d9ed3ad8cc28bed0d9f04d4de289_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Roy Lichtenstein, Bathroom, 1961 Whitney Museum of American Art, 摄影：了不起的苏小姐&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（2）其次，当代艺术热衷于文化的重组&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就如同美国这个移民国家的文化构成一样，又如同纽约这个各种文化、语言、民族、人种的大综合体一般，当代艺术在手段上强调杂糅、拼贴、并置、重组、蒙太奇等混合文本的创作方法。从劳森伯格（Robert Rauschenberg）的拼贴画到道格拉斯·戈登（Douglas Gordon）的视频艺术，无论是使用新闻资料的图像来做二维艺术，还是用好莱坞大片的镜头来创作活动影像，不同的材料和方法上的信息杂糅、图像并置、情感解构都成为了当代艺术家偏爱的创意策略。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b0c1eae6d22ef7916c0c85266967ad1c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Robert Rauschenberg ，Booster,1967，Museum of Modern Art，摄影：了不起的苏小姐&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（3）&lt;/strong&gt;最后，现代主义崇拜的天才光环和艺术的原真性，然而当代艺术处在机械化生产的年代，一个充满复制品的社会，一个本雅明所说的“灵光消失”的世界里，于是，许多&lt;strong&gt;当代艺术显露出对于艺术原真性的讽刺，大量采用反讽（irony）、戏仿（parody）、挪用主义（appropriation）的艺术作品毫不掩饰自己的拿来主义创作痕迹。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从杜尚当年在《蒙娜丽莎》的明信片上添的那两撇小胡子开始，到沃霍尔不断重复利用名人肖像和商品符号，再到约翰·巴尔代萨里（John Baldessari）给电影剧照中的人物贴上彩色小球和把新闻图片上涂满艳丽的色彩，当代艺术家都不拒绝、甚至鼓励这样的二次创作行为——在信息和图像的世界里混合各宗文体，用杂揉去创新，以挪用和引用视觉元素为战略寻求艺术表达的新意。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-123a6861ce14aba09fc4b49669adbd5c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;约翰·巴尔代萨里（John Baldessari）作品，摄影：了不起的苏小姐&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;为什么当我们谈论当代艺术时，会感到有越来越多的看不懂的艺术作品，其原因除了在后现代主义的时代语境中，阐释行为的无意义之外，就艺术家本人而言，他们也在艺术抽象化的道路上也渐行渐远；而在绘画与雕塑之后，艺术媒介出现了种种挑战传统的新类型，如观念艺术、视频艺术、行为艺术、新媒体艺术等新方法、新理念都在拓宽我们对于什么是艺术的认知。甚至很多时候，艺术品变得不再美丽了，有的作品画面暴露了现实的丑陋和畸形、世界的黑暗、人们内心的愤怒，甚至是出现了恶心的比喻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这些都不是我们拒绝接受当代艺术的理由。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在后现代主义思潮中产生的当代艺术，一方面展现出艺术家拒绝现代理性和主流艺术概念后的主动创新；另一方面，一件件作品从具体的艺术家内心中折射出他们对于我们生活的世界的观察与记录。&lt;strong&gt;因此，怀疑一切和否定一切是大部分艺术家审视世界的出发点，而最终在语气上选择戏谑和自嘲的态度，更像是一种笑中带泪的行为，成为了当代艺术制造幽默感的一种表达方式。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b8bb71d37d4cacbceeef716fe7a14981_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;MoMA 内部空间，摄影：了不起的苏小姐&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;因此，非要我要用一种观点去总结和归纳当代艺术不可是十分困难的，因为它本身就内容繁多、分支复杂，且每一个领域都具有极强的专业性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但无论它的多样性是带来了理解的困难重重、还是文本的丰富多彩，我们都有必要承认，艺术家所描绘的艺术概念和问题的复杂性，其实就跟这世界的复杂性一样——有美有丑，有简单有繁琐，有鲜花也有糟粕。所以，当我们为一件看不懂的当代艺术作品感到烦恼时，有时并不是因为它付诸了抽象的概念，或是因为艺术家采用了一种陌生的表达方式，而是因为这世界本身就比我们想象的要更复杂一些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;生活里除了关注吃穿住用的灵魂之外，还有一批人叫作艺术家，他们或许比我们要敏感得多，喜欢记录和发掘一些体验和情感中稍纵即逝的东西；而我们要做的，就是给他们的作品多一点观看和体会的时间。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-61eefc8b2aba7489fcdfc6df38e25f6b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;一个妈妈和她的 baby 在村上隆个展中，波士顿美术馆，摄影：了不起的苏小姐&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;===================================&lt;/p&gt;&lt;p&gt;感谢你的耐心阅读❤️～&lt;/p&gt;&lt;p&gt;希望对你们有帮助！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如需转载，请私信我获得同意，谢谢&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/27234860&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 03 May 2021 23:07:16 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>70df21777c68eee271d1cfd160d99a3f</guid>
<title>为什么人类一般下午体温比上午高？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9735700</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/f5fd7f37b_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;胡远东，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;与每一个关注我的知友分享高质量的信息&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/46788879/answer/456305655&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;本科阶段的生理学知识告诉我们，包括体温在内的人体昼夜节律变化都是受到各种神经 - 激素机制调控的，这里以研究得较为充分的褪黑素(melatonin)为例进行介绍。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-27ebafaf3a7a046c2b9728a50139bfc4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图 1. 松果体合成褪黑素及光照对其抑制作用，图片来自 medifee.com&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;光线刺激视网膜上的光受体，再通过其后的视神经抑制松果体的褪黑素分泌，因此，体内褪黑素分泌在午夜达到高峰，至天明前逐渐减少，在中午过后至下午期间保持在较低水平，而人体昼夜体温节律和褪黑素水平呈负相关关系。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3028d8d80dd33184c9f5518dd5d80da2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图 2. 体温与褪黑素的昼夜节律变化，图片来自 skyflohealth.com&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当然，两者的水平变化呈负相关关系不足以说明它们之间存在因果关系，褪黑素对体温的影响还要通过实验来证实，而这方面的研究已经有很多了，经典的生理学实验证明：在昼间给予受试者外源性的褪黑素，可以使其体温下降 0.3℃-0.4℃，而在夜间给予光照刺激抑制褪黑素的生理分泌，则可以使体温上升相应幅度[1]。因此，“光线刺激调节褪黑素水平，褪黑素再影响体温，从而形成体温昼夜节律”的假说是成立的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了褪黑素，存在昼夜节律并与体温密切相关的还有 5- 羟色胺（serotonin）、皮质醇（cortisol）等其他激素。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-fc7f08d78462e4330be76016410e7969_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图 3. 5- 羟色胺、褪黑素与体温的昼夜节律，图片来自 squarespace.com&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-275e47801e3220836b63a2e8c8778005_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图 4. 褪黑素、皮质醇与与体温的昼夜节律，图片来自 ee.co.za&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;虽然激素之间的相互作用以及它们如何共同影响体温的机制还没有明确阐明，而激素之外是否有其他机制控制着这种节律也不完全清楚，比如有研究显示光照对体温的影响甚至早于褪黑素水平改变[2]，但我还是那句话：&lt;strong&gt;现代医学的结论都是用实验和数据一步步得出来的，知道就是知道，目前还不清楚的东西就是不清楚，而不是在堆砌一堆玄学理论后选出那些碰巧接近事实的厚着脸皮说：你看，我都在山顶等你很久了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参考文献：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1、Cagnacci, A., et al., Homeostatic versus circadian effects of melatonin on core body temperature in humans&lt;em&gt;.&lt;/em&gt; J Biol Rhythms, 1997. &lt;strong&gt;12&lt;/strong&gt;(6): p. 509-17.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2、Kubota, T., et al., Effects of nocturnal bright light on saliva melatonin, core body temperature and sleep propensity rhythms in human subjects. Neurosci Res, 2002. 42(2): p. 115-22.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/46788879&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 03 May 2021 23:07:08 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>1cb5d1d2e755fa2a32a8ebc5bb282b34</guid>
<title>你在生活中用过最高端的数学知识是什么？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9735679</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/b43f9bb4741885ae715c93e1e45bc1fd_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;顾归，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;运去英雄不自由&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/29826413/answer/46388672&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;虽然来晚了，但看到楼上有人答兰彻斯特方程，作为一个十年的（伪）即时战略游戏迷，还是觉得有必要来一篇“论兰切斯特方程在即时战略游戏中的重要作用及其应用”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;------------------------------------------- 我是分割线 -------------------------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在维基百科中，对兰彻斯特方程的介绍是这样的：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lanchester&#x27;s Linear Law&lt;/p&gt;&lt;p&gt;For ancient combat, between &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=http%3A//en.wikipedia.org/wiki/Phalanx_formation&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;phalanxes&lt;/a&gt; of soldiers with &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=http%3A//en.wikipedia.org/wiki/Spear&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;spears&lt;/a&gt;, say, one soldier could only ever fight exactly one other soldier at a time. If each soldier kills, and is killed by, exactly one other, then the number of soldiers remaining at the end of the battle is simply the difference between the larger &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=http%3A//en.wikipedia.org/wiki/Army&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;army&lt;/a&gt; and the smaller, assuming identical weapons.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lanchester&#x27;s Square Law&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Suppose that two armies, Red and Blue are engaging each other in combat. Red is shooting a continuous stream of bullets at Blue. Meanwhile, Blue is shooting a continuous stream of bullets at Red.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Let symbol &lt;em&gt;A&lt;/em&gt; represent the number of soldiers in the Red force at the beginning of the battle. Each one has &lt;em&gt;offensive firepower α&lt;/em&gt;, which is the number of enemy soldiers it can incapacitate (e.g., kill or injure) per unit time. Likewise, Blue has &lt;em&gt;B&lt;/em&gt; soldiers, each with offensive firepower &lt;em&gt;β&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lanchester’s square law calculates the number of soldiers lost on each side using the following pair of equations.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Here, &lt;em&gt;dA/dt&lt;/em&gt;represents the rate at which the number of Red soldiers is changing at a particular instant. A negative value indicates the loss of soldiers. Similarly, &lt;em&gt;dB/dt&lt;/em&gt; represents the rate of change of the number of Blue soldiers.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;dA/dt = -βB&lt;/em&gt;&lt;em&gt;dB/dt = -αA&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简单的说，假如我有十个兵，你有八个兵，双方的战斗力都差不多，如果我们两个在一个狭窄的路口交战，每次都只有一个兵能参与战斗，这个时候满足兰彻斯特线性律——我所剩下的兵为我的兵力总数减去你的兵力总数，即（10-8=2）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是假如说我们在一个开阔的场地交战，双方每个士兵都可以选择性的攻击到对方任意一个士兵，那么这个时候满足兰彻斯特平方律——我所剩下的兵力总数为我的战斗力的平方减去你的战斗力的平方再开方，即（&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=%5Csqrt%7B10%5E%7B2%7D+-8%5E%7B2%7D+%7D+%3D6&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面容我用游戏来&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/8456480311cf1289b83e89656976eaca_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;首先进入游戏&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/c601169186ebb86e920a107e7b188e39_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;拿它举例是因为帝国时代的兵种比较简单，不像魔兽之类的有魔法和护甲相克的干扰因素。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/69e5b55e7058d318f1cad532c3558d3e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;从图中可以看到，红蓝两支军队军队比为 8：10&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/1aaba41e3914780c351da728b7565d4f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/05e76f1a34a34125abdb4345185fdc8d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;蓝军和红军的每一个士兵战斗力都是一样的&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/c385b303e6f9bbbc6a5907f3d24220ee_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;双方在激烈的交战着&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/bba09b154bc4014afa90d819f33214ff_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最终红方全部阵亡，而蓝方还剩六个（多次实验的结果），全程本人没有加以操控&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，蓝方有两个残血，不过兰彻斯特方程也只是一个近似的结果，有误差是可以理解的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;假设红蓝两方士兵战斗力相等，都为 H 点生命及 A 点攻击（为了便于计算，假设没有防御），并且满足兰彻斯特平方定理的条件，设红方有 m 人，蓝方有 n 人，且 m&amp;gt;n，设在第 ts 时双方剩余部队人数为 m(t)，n(t),则可得微分方程组：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=%5Cfrac%7Bdm%28t%29%7D%7Bdt%7D+%3D-%5Cfrac%7BAn%28t%29%7D%7BH%7D+%3Cbr%2F%3E&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=%5Cfrac%7Bdn%28t%29%7D%7Bdt%7D+%3D-%5Cfrac%7BAm%28t%29%7D%7BH%7D+&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由微分方程组可得：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=%5Cfrac%7Bdm%28t%29%7D%7Bdt%7D+%2Am%28t%29%3D%5Cfrac%7Bdn%28t%29%7D%7Bdt%7D+%2An%28t%29&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两边同时取 0 到 t 上的定积分可得：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=%5Cint_%7B0%7D%5E%7Bt%7D+%5Cfrac%7Bdn%28t%29%7D%7Bdt%7D+%2An%28t%29dt%3D%5Cint_%7B0%7D%5E%7Bt%7D+%5Cfrac%7Bdm%28t%29%7D%7Bdt%7D+%2Am%28t%29dt&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即有：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=m%5E%7B2%7D+-m%28t%29%5E%7B2%7D%3Dn%5E%7B2%7D-n%28t%29%5E%7B2%7D&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当 n(t)=0,即蓝方全部阵亡时，红方残存的人数还有&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=m%28t%29%3D%5Csqrt%7Bm%5E%7B2%7D-n%5E%7B2%7D%7D+&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;,恰好是兰彻斯特平方定理的结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;假如说红蓝双方士兵只能 1v1 或者 NvN，人数优势便无法体现出来，如图&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/0d8c21ef286d444fbb7af812476e9740_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;任你千军万马，在狭窄的路口上只能 2v2,一换一之后，你所剩的兵力只有（m-n）个。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从兰彻斯特方程中，我们可以看到即时战略游戏在战斗中几个重要的原则：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.兵力优势非常重要，在双方战力相仿的时候，兵力之比代表着战力平方之比，所以在战斗中保持局部的兵力优势是取胜的关键。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.战斗时兵力接触面积也十分关键，倘若能在小范围内保持真正参战人数与对方相当甚至更多，那么，即使你兵力有劣势也可以一打。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.对科技优势的理解。在满足兰彻斯特平方律的条件时，我们可以从方程中计算得知，科技优势体现的是线性关系而不是平方关系。假设你有 10 名士兵而对方有 20 名士兵，你的士兵生命值是对方的两倍（其余条件相同），那么你的总战斗力为（10*10*2），对方总战斗力为（20*20*1），对方仍然可以以不到一半的损失全歼你，但如果你的士兵攻击力同时也是对方的两倍，则你可以与其同归于尽甚至有少量残存。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;--------------------------------------------------- 我也是分割线 --------------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面由我根据兰彻斯特方程来解（xia）释（che）一下各种在即时战略游戏中常用的战术&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爆兵流——例如在魔兽争霸中，有速科技和速出兵两种战术。暴兵流就是利用对方攀科技的时间，组织足够的军队来赚取便宜，由我们刚才的分析可知，军队的数量对于战斗力是平方影响关系，而科技只是线性关系，所以在局部战役中人数多的一方相对于科技流的一方有着更大的优势。但这同时也是一把双刃剑，当对方组织了足够的兵力或者利用兰彻斯特线性律的条件来与你作战时，暴兵流的优势就不复存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;hit and run——如图&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/800be82a528b68ce5701a9f2560e2fbd_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;重点在于减少对方与自己的兵力接触面积，一般出现在远程打近程，远程的优势是可以集中火力，这样可以在保证自己兵力全部输出的同时尽量减少对方兵力的输出，始终保持着局部上的多数打少数。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地形与阵型——保持好的阵型和占据优势地形的目的都是一样的，在局部地区尽力保证是多数打少数，让对方的输出单位尽可能少而自己的输出单位尽可能多，另外，占据好的地形（如高地）在很多游戏中都有输出奖励。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兵种搭配——一般是前排肉盾后排输出，前排肉盾的目的除了保护后排脆弱的远程单位，还有一个目的便是不能让对方全部兵力都保持持续输出，仍然是为了让局部地区对方的输出人数减少发挥优势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;切割战场——在对方兵力很多而自己兵力较少时怎么办？这个时候就需要切割战场，保证小范围内你的兵力优势，例如对方有 13 人你只有 10 人，直接打必败无疑，这个时候，如果你能先将其分割为 5 人和 8 人，先集中优势兵力击打 8 人小分队，这个时候你就还会剩下 6 人，在攻击剩下 5 人便可以取胜。在游戏中很多时候要面临能不能打这个问题，用兰彻斯特方程便可以简单的计算一下，可不可以打，如果打自己或者对方将死伤多少等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;听起来是不是很厉害？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;-------------------------------------------- 最后的分割线 ---------------------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实我玩即时战略游戏都很水，以上都是我瞎编的 T_T&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像你学会了二次方程，你真的就用它来投篮吗？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/438a191717c3bdcfc9b61fec387f10cd_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;大家看的开心就好&amp;gt;_&amp;lt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;-------------------------------------------------15.5.4 更新 -------------------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个回答沉寂了好几天，突然在前两天火了起来，收获了七百多个赞，答主也是感到受宠若惊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个回答中运用的知识不会超过大一的高等数学的范围。可能在学习那些公式时我们会感到很难很无聊，但是一旦运用到生活中，它实际上是如此的有趣。知识本身不是用来背的，而是用来在生活中运用的，这才是知识的价值，不是吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面统一回复一下评论区的问题&lt;/p&gt;&lt;p&gt;积分步骤？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=%5Cint_%7B0%7D%5E%7Bt%7D+%5Cfrac%7Bdn%28t%29%7D%7Bdt%7D+%2An%28t%29dt%3D%5Cint_%7B0%7D%5E%7Bt%7D+%5Cfrac%7Bdm%28t%29%7D%7Bdt%7D+%2Am%28t%29dt&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可推出&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=%5Cint_%7B0%7D%5E%7Bt%7D+n%28t%29d%28n%28t%29%29%3D%5Cint_%7B0%7D%5E%7Bt%7D+m%28t%29d%28m%28t%29%29&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=n%280%29%3Dn%2Cm%280%29%3Dm&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;故可推出&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=m%5E%7B2%7D+-m%28t%29%5E%7B2%7D%3Dn%5E%7B2%7D-n%28t%29%5E%7B2%7D&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A 和 H 的运用？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际上在兰彻斯特平方率本身，是没有 A 和 H 的，但是会引入一个参数,这个参数的意思是在单位时间内每单位杀伤对方战斗单位的比例，即战斗力比值。在即时战略游戏中，可以用最重要的两个数据，即攻击力 / 生命力来代替。因此，对于一个单位来说，增加一倍的攻击力，和增加一倍的生命力，在方程计算中的影响是相同的，都是增加一倍的单兵作战能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个东西有什么用？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;题主游戏虽然玩的不好，但是主要原因是手残（apm 低的痛......）。许多职业玩家，即使不知道这个公式的具体形式，在游戏玩多了之后也会对这个公式有一个大致的了解。或者，即使没有用，兰彻斯特方程可是事实存在并且已经被运用到军事当中的。就当多了解一点知识也好嘛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/29826413&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 03 May 2021 23:07:03 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>8aa52e9cd42765a64865dd540386a890</guid>
<title>晚上睡觉为什么会磨牙？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9735690</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/da8e974dc_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;知乎用户，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;口腔医师&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/20129035/answer/510488702&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;磨牙症其实不仅仅发生在睡觉的时候哦！除了晚上睡觉的时候「夜磨牙」，白天同时常常也伴随着「紧咬牙」。嗯，大概这个样子：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-6ba138078606768ace321f6c42872f99_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;或者这样：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b3bd94d678a05cf592ec742adfd4e534_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不过平时，我们紧咬牙并没有那么夸张——更多的时候，这些人会&lt;strong&gt;毫无意识&lt;/strong&gt;地紧咬牙关：等车的时候、发呆的时候、做作业的时候、想人生哲学的时候……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简直是无法控记计挤，意识到的时候才会放松咬紧的牙齿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;睡觉时的夜磨牙和白天任何时候的紧咬牙其实都是同一种疾病：&lt;strong&gt;磨牙症&lt;/strong&gt;。它的成因至今没有确切的共识，只是一些研究已经表明，磨牙症（包括紧咬牙）和异常的咀嚼肌电活动、紧张焦虑的心理因素、过强的工作学习压力、不正的咬合关系有关系。（至于传说中的蛔虫则是无稽之谈。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;磨牙症有啥危害呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了作为同眠的伴侣会常常被吓到之外，对于磨牙者本人，他的牙齿常常会变成这样：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-fc2a04ca7867fa8f5d048678fa3b4e66_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;没错，只要功夫深，铁杵磨成针——经年累月磨牙，牙齿就会被&lt;strong&gt;磨平&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;牙齿表面的牙釉质被磨去之后，牙齿就可能变得&lt;strong&gt;敏感不适&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了牙齿敏感，因为咀嚼肌的异常持续活动，还会导致&lt;strong&gt;肌肉酸痛&lt;/strong&gt;。并且，由于肌肉的反复用力，还可能导致相关的咀嚼肌（咬肌）肥大——简单点说，可能会发现自己的&lt;strong&gt;下颌角变大、变宽&lt;/strong&gt;了，这在很多人眼中会觉得丑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，长期磨牙或者紧咬牙，还更容易引起颞下颌关节紊乱，有一天突然觉得自己张嘴的时候很累、甚至还有点痛。（颞下颌关节就是让我们的下巴连着脑袋的关节，大家把手放在耳朵前面就能感觉到。）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-fb1fd616ce24a4cccda4c182b6448b14_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以有什么解决方法么？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是真的很遗憾，目前还&lt;strong&gt;没有根治磨牙症的方法&lt;/strong&gt;，许多治疗方案还停留在实验室或者临床试验中。但是，由于这种找不到确切病因的疾病确实存在，而且确实引起了不小的麻烦。我们目前的治疗主要针对磨牙症可能引起的危害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最常见的就是制作和佩戴&lt;strong&gt;磨牙垫&lt;/strong&gt;，也叫 （hé）&lt;strong&gt;垫&lt;/strong&gt;。这是一个用硅胶制成的软垫，睡觉的时候放在上下牙齿中间，把牙齿隔开。这样，即便我们很想磨牙齿，也依旧没有办法让上下牙咬在一起，这样就避免了因为磨牙症导致的牙齿磨耗。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-77d92d71f70b43a82fb74fd9f4440998_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而对于已经出现的牙齿磨耗或敏感，有必要时可以通过脱敏治疗或对缺损进行修补。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从可能的病因上，牙医也建议大家，如果深受磨牙症困扰，就更应该掌握健康的生活方式：避免整晚整晚的加班、规律睡眠作息、睡前减少激烈的紧张刺激……并且，如果发现自己牙齿不那么整齐，试着对牙齿进行矫正，也可能会获得一些疗效。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/20129035&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 03 May 2021 23:06:57 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>9157d6fa670589a3a1a4c77c9752761f</guid>
<title>向人体内注入一个艾滋病病毒，会不会感染艾滋病？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9735704</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-76081affac0e76d95cd0b7bb11d64385_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;班草不恐艾，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;艾滋病科普，艾滋病脱恐，欢迎点赞关注&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/59404589/answer/526224726&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;ok~一道脑洞题，1 个 HIV 病毒是什么概念？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以前 HIV 检测灵敏度下限是 1000 拷贝 /ml，少于 1000 个拷贝可能就检测不出来。近年来技术提升很快，常规检测方法的灵敏度下限提升到 50 拷贝 /ml，少于 50 拷贝就可能检测不出来。1 个 HIV 病毒，即便是采用超灵敏方法也可能检测不出来。一个 HIV 病毒，单枪匹马，想想还蛮孤单的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;HIV 本身极其微小，没有细胞结构，仅由蛋白质外壳和两条单链 RNA 组成，想捕捉又不弄残它，不是一件简单的事。HIV 本身还属于 RNA 逆转录病毒科慢病毒属的一员，有很高的突变率，而且突变还是随机的，随随便便就可能是“残次品”，很有可能你挑选的一个不致病的“善良”HIV。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d9b537eb82246d04201c4595aefc698e_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;HIV 突变，可以参考精子畸形&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;假设有操作一个病毒的设备和能力，刚好一个“邪恶”的 HIV 被注入到人体，会不会染病？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答案依旧是:NO。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般来讲，HIV 进入人体会选择性的侵犯有 CD4 受体的淋巴细胞，1 个 HIV，抗原太微量，估计是无法引起人的特异性免疫反应的，没有免疫信息的传导，没有免疫细胞层层传递，HIV 极可能遇不到一个 CD4+T 淋巴细胞，参考一些具体案例（免疫系统对 HIV 应答不活跃），HIV“饥寒交迫”，会被饿死。即便侥幸饿不死，单个病毒而已，很快也会被其他非特异免疫细胞群殴拍死。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ok~再假设 HIV 运气好，刚好进门就找到了一个 CD4+T 淋巴细胞，会不会染病？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答案还可能是 NO。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;HIV 进入淋巴细胞后的复制周期很复杂，过程就包括粘附、融合、脱衣壳、逆转录、入核、整合、转录、出核、翻译、装配、出芽、释放及成熟等十三个过程。具体到任何一个过程出问题，都无法输出完整的 HIV 病毒颗粒。HIV 整个复制过程就是大大咧咧，经常出错的。HIV 属于低端生物，要感染宿主是靠数量取胜的，单个 HIV 战斗力可忽略。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-6a23d1cca80f650defb005c53c8ff8c7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;13 个过程&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;ok~再假设没有突变，产出了少量 HIV 病毒颗粒，人体免疫系统并不是吃干饭的，这时候就会联动来杀死 HIV 病毒。经过一系列细胞免疫、体液免疫、天然免疫、机体靶细胞攻击、这个时候病毒数量并不多，免疫系统是很有可能取胜的。如果非要假设免疫系统不给力，没能清除所有的 HIV，那么确实存在感染的可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上都是脑洞~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据国际最新的研究结果：1 个病毒是在检测灵敏度下限的，检测不到 HIV 病毒（病毒载量低于下限）就意味着没有传染性。反过来，你可以这么思考，根据美国的数据，与已知的艾滋病人进行无保护性活动，彼此交换各种体液，几千万、几亿、几十亿、几百亿的病毒侵袭人体，感染几率也才就是千分之几。1 个 HIV 病毒，概率一定无限趋向于 0 了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-468e34b30745ba7b235a8cbda3476b95_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;总之 1 个 HIV 病毒是不太可能感染人体的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上~&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/59404589&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 03 May 2021 23:06:49 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>