<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>86547a09cc9ea0860df9e1351b834419</guid>
<title>宇宙中为什么会存在黑洞？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9749097</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/b02657184_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;melonsyk，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;物理宅&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/532631817/answer/2504749802&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;这个问题有两个层次：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1，物理理论是否允许黑洞？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里又分不同理论。黑洞最早出自纯引力的理论预言，不管是最早的牛顿引力算出来的“逃逸速度是光速”的天体，还是广义相对论算出来的时空“黑洞解”。从纯引力角度来说，黑洞在数学（几何）上没有问题，但是意义不大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而考虑到物质和物理观测的存在，在一些极端条件下，我们则需要引入量子效应，此时的理论（量子引力）本身是不完备的，因此无法回答“是否允许黑洞”这样的问题，因为黑洞本身的定义就有可能受到挑战，比如霍金晚年就提出了灰洞。当然这并不说明类似黑洞的天体现象会有疑问（毕竟我们已经“看到”了“黑洞”），只是说类似的现象背后的物理实现与经典的黑洞概念会有差别。简单来说，我们可以有把握地预言如黑洞一般造成时空巨大弯曲的现象存在，但并不清楚时空弯曲的界限（视界）乃至其内部应该如何描述。至于这样的时空究竟叫黑洞还是灰洞以及这些概念是否“存在”则不是这个阶段的物理学应该关注的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2，“黑洞”在宇宙演化中如何产生？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要特别注意这两个问题的不同。并不是理论允许的解都能在演化中产生，这得看宇宙的初始条件。所以题目还可以理解为“黑洞”为什么会存在于我们的宇宙（时间演化）中。这个问题的答案相对来说是清楚的，因为和很多人想象的可能不同，“黑洞”的形成条件比它究竟是什么要来的简单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“黑洞”无非是宇宙中一团质量在自身引力下形成无法支撑（通过热压或简并压）的坍缩而必然导致的。它可以是大爆炸早期的物质密度涨落出来的高密区域形成的原初黑洞，也可以是大爆炸之后物质在金斯不稳定性下引力坍缩成的星体（恒星）在消耗完可用的热压（聚变）后继续坍缩形成的恒星级黑洞，或者是某些未知的天体过程产生的，甚至可以考虑粒子碰撞产生微型（量子）黑洞的可能性（不过这种“黑洞”已经和经典的黑洞概念相去甚远，笔者不建议一般读者把这种东西想象为黑洞）。所以从这个角度来回答问题，就是——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——我们的宇宙演化（模型）中存在无法用已知物理效应支撑的引力坍缩过程，其结果必然是类似“黑洞”的时空现象，所以这个现象会存在，你可以把它称为“黑洞”。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/532631817&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 30 May 2022 23:06:53 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>4c8f08986bfdd5373b666768d5d5fa0d</guid>
<title>为什么 50 年过去了《教父》仍在不断被讨论？现在再看这部电影，它的现实意义是什么？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9749100</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7fe15094c7456723125d45a5093f9bc2_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;唐朝，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;电影&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/528806111/answer/2507618344&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;意大利移民与美国黑手党&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[教父]的经典首先在于其精炼巧妙的场面调度和深入人心的人物塑造。即使没有对家庭的责任、男性中心主义的强调，它的电影语言也是无可挑剔的。场面调度、叙事手法和故事思想相辅相成，抛开哪个，都会让电影出现巨大缺陷。三者完美配合，才能创作出完美的电影。这样的电影少之又少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过本文不是要对[教父]的以上优点进行阐释，而是要说说它的故事承载的历史背景。这个背景在[教父 2]中有涉及，即老柯里昂如何由意大利移民美国，白手起家，建立柯里昂家族。说历史背景不是为了证明[教父]好，毕竟历史就在那里，与电影好坏无关。但是知道这些背景后，可以帮助理解电影的人物和故事，进而体会一下它到底有没有讲好它们，再去判断它是否是一部你认为的好电影。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;自 1880 年到 1920 年，意大利人大量涌入美国淘金，与之前不同的是，这次移民主要来自意大利南部。他们将当地(尤其是西西里岛)的有组织犯罪带到了美国，建立起臭名昭著的黑手党势力。美国的黑帮电影，尤其是发生在纽约的故事，意大利人曾经常占据舞台中心。[教父]中的五大家族正是由现实中纽约的黑手党而来。电影的故事虽然是虚构的，但相当准确地反映了意大利黑手党的组织架构和犯罪活动。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ba3b428fdb7c2dd3fa3b19ef8a1eafa0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;1931 年，掌管芝加哥黑手党七年的阿尔·卡 彭 因 逃 税 罪被告上法庭&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;南部意大利移民&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老教父维托·柯里昂九岁时，他的父亲因不肯向当地黑手党老大屈服而被谋杀，年幼的哥哥保罗则因为打算复仇，也被杀害，接着，母亲遭遇了同样的命运；小维托独自跟随意大利移民逃到纽约，在意大利人社区成长，建立黑手党柯里昂家族。这是[教父 2]中，维托·柯里昂的经历，折射了美国黑手党由意大利移民及其后裔发展起来的这段历史。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国是一个移民国家，建国后的第一次人口普查(1790 年)，统计有 390 万人。此时，美国领土还只有东海岸的十三个州，但也可以说是地广人稀。随着向西扩张领土，美国需要大量劳动力开发西部土地、发展工业，同时也需要人口带动消费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一直到 1870 年代，即西进运动进入尾声前，美国采取的都是自由移民政策，几乎不加限制地吸引移民，到此时全国人口已超过 4000 万，反对移民涌入的声音开始甚嚣尘上。1882 年，美国通过了第部限制移民(依据种族和国籍)的联邦法律——《排华法案》，十年内禁止华人劳工入境。之后，该法案被无限期延长，及至 1943 年才被废除。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;排华法案导致的劳工缺口，被东欧、南欧的移民填补上。移民美国的意大利人在四十年里(1880-1920)增加了四百多万，85%来自意大利南部，包括西西里岛的农民和黑手党成员。这一阶段，有时一年的意大利移民人数就超过了过去几十年的总和。他们和那些来自东南欧的移民被称为“新移民”，大多不识字、不会讲英语、没有技术和资金，不少人受到美国人和较早到来并站稳脚跟的西欧移民的歧视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;意大利的北部和南部是非常割裂的两个地区，前者工业发达，以骄傲的罗马文明为中心，是文艺复兴的发源地；后者多山地和丘陵，耕地分散且贫瘠，农业和工业都很落后，长期遭受北方统治者及外族的奴役。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最先移民美国的意大利人主要来自经济和文化发达的北部。托马斯·索威尔所著的《美国种族简史》中提到，“只有约 1/7 的人是劳工，其余多属工匠或小商。他们散居在美国各地——在纽约，他们以贩卖水果出名，在加利福尼亚，他们种植葡萄来酿酒——而不像后来抵美的南部意大利人那样，大批聚集在少数几个港市。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1920 年代，美国多次修改移民法案，以限制包括东南欧在内的落后地区的移民数量。移民美国的意大利人因此逐渐减少，但每年仍有数万人。相比于早前抵美的北部意大利人，南部意大利人呈现出不同的文化和生活倾向：他们排斥教育、重视家庭、民族认同感弱，由于山区环境的隔离，他们观念保守，更愿意相信熟悉的同村人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管到了 20 世纪初，黑手党在南部意大利已闻名遐迩，并通过移民将这种有组织犯罪带到其他国家，但“大部分意大利移民并不参与此类活动”(《美国种族简史》)。美国黑手党崛起的几个重要人物——阿尔·卡彭、查理·卢西亚诺、弗兰克·卡斯特罗等，都是第二代意大利移民，要么从小就随家人到了美国，要么出生在美国。二代移民的犯罪率较第一代移民更高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美国黑手党崛起&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;狭义上，黑手党指的是起源于西西里岛的犯罪组织，有其特定的形式——以家族为中心发展起来，成员之间建立起家人的情感，一个家族相当于一个帮派。过去，多山地、丘陵的西西里岛，交通闭塞，村镇之间相对封闭，再加上长期遭受外族入侵，因而人们更加信任家族和同村镇的人。一个黑手党家族往往盘踞于一个或几个邻近村镇里，后来随着经济发展，进入城市，变为现代犯罪组织。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一代移民往往忙于生计，要在陌生的环境里建立熟人聚集的稳定社区，因而有组织犯罪不成规模，大多数人小心谨慎、吃苦耐劳。第二代移民成长起来后，社区的壮大和经济的发展，客观上让有组织犯罪更加有利可图，尤其是在法律失效、犯罪丛生的环境里，选择铤而走险的人增多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;19 世纪末到 20 世纪初，黑手党所在的南部意大利人涌入美国。初来乍到，他们势力比较弱，即使犯罪，多是小范围、小团体的犯罪。同时，他们还要面对其他族裔黑帮的挤压。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有组织犯罪在美国由来已久，爱尔兰人和犹太人先于黑手党在这里划分地盘。转机出现于 1920 年，美国从这年开始在全国实施严格的禁酒令，时间长达 13 年。原本随时随地可以买到的酒，变成如毒品一样能产生暴利的非法商品，必须依靠五花八门的走私手段，通过特殊渠道才能买到。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-5fb6c133772b5b37afa392d300a9be93_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;长达十三年的禁酒令导致美国有组织犯罪增加，因酒类走私及生意争夺&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;黑帮一窝蜂地扎进酒类走私和销售的黑市，谋杀、火拼的恶性犯罪频发。相比于毒品，人们对酒的需求量更大，禁酒令制造了数十亿美元利润的黑市。美国黑手党乘机发展起来。这一时期，美国有组织犯罪猖獗，帮派之间因走私和销售酒而战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1932 年的犯罪电影[疤面人]里，主角原型即来自于当时仍在世的前芝加哥黑手党头目阿尔·卡彭。他出生于纽约，父母是意大利那不勒斯人，十多岁就加入了黑手党五点帮，得到头目之一的强尼·托里奥的赏识。卡彭的脸被人砍伤后，留下疤痕，因而有“疤面人”的绰号。他在 26 岁时从托里奥手里接管其创建的芝加哥犯罪集团(即芝加哥黑手党)，继续与爱尔兰人的北边帮争夺芝加哥酒类走私生意，犯下多起骇人听闻的谋杀案，并贿赂政客做保护伞。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-eef2596f11b4238aaf2e93cbedd817da_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;[疤面人](1932)&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;与此同时，卡彭在五点帮的朋友查理·卢西亚诺崛起为纽约黑手党领袖，后来的纽约五大黑手党家族之一的吉诺维斯家族，即是从卢西亚诺家族发展而来。卢西亚诺和自己跟随的黑手党老大不同，愿意和犹太人、爱尔兰人合作。他最好的助手便是犹太人，但他的老大则顽固地只信任意大利人，尤其是西西里岛人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1931 年，掌权的卢西亚诺召集全美黑手党组织，成立了一个联盟，以防止帮派战争，加强协作。纽约五大家族、芝加哥犯罪集团以及洛杉矶、底特律、费城的黑手党组成了第一个黑手党委员会，协调各家族的事务和纠纷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿尔·卡彭在 1932 被以逃税罪判刑，于监狱中度过七年。那时候他已经疾病缠身，出狱后没能像其他黑手党头目那样东山再起。卢西亚诺在 1936 年因强迫卖淫罪入狱，二战时，他让纽约和西西里的黑手党协助美军作战——提供情报、帮助登陆。尽管对他的这一贡献的实际作用存在争议，美国政府还是给予了他特赦，将其释放并遣返回意大利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;(原载于《看电影》2022 年 5 月刊)&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/528806111&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 30 May 2022 23:06:50 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>4c769b96acb842e5a731f1d841ad0758</guid>
<title>中国产茶叶那么多，为什么没有产生茶叶巨头？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9749108</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-b9dac66a2ded55d46e79ea18a2d60d55_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;恶少恶言，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;科技类投资人&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/534217894/answer/2503464812&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;因为任何的全球性巨头产生的前提条件都是标准化，而茶叶，尤其中国茶叶是竭尽全力做到差异化的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上海有个星巴克的旗舰店，里面摆着各类咖啡豆的样品和介绍，让你了解星巴克用了来自多少国家的各种各样的咖啡豆。但你真正在买咖啡喝的时候，你只会选摩卡，拿铁，这种冲调方法区别的产品，并不会区别咖啡豆是哪里来的。也就是哪怕不同地区的咖啡豆口味各异，星巴克也只以标准化的方式卖给你。如果星巴克只卖哥伦比亚咖啡，或者区分的非常细的每个国家的口味，方法都单独区别来搞，每个地区的店还都不一样，它就绝做不到今天的规模。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而中国茶叶，虽然都是茶叶，但味道区别大到你无法标准化，而且每个产区还在刻意强调这种差异，更通过茶艺等方式宣扬这种差异。那就很难由一个统一面貌走向国际市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，中国茶叶崇尚的是高单价，低产量的精品模式。茶叶企业往往以自己有一颗几百年老茶树，每年只出 xx 斤正宗 xx 茶为荣，这种做古董做艺术品的思维和国际巨头所需要的追求利润总量（而不是单位毛利），追求产量和市场份额（而不是市场孤品，绝品，极端状态的单品王者）的经营思维是完全背道而驰的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这导致了中国茶总量大，到市场分散，生产厂商很难整合，就算有大型企业出现，也多是在流通领域，但这做成国际巨头是不太可能的。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/534217894&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 30 May 2022 23:06:41 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>6cdf3b3e660425d3c63d5083953b223f</guid>
<title>什么是你坚持健身之后得出来的结论？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9749099</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-aa513ac0d9a75ee9cdf45da15b0004ef_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;吕小军，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;奥运会举重冠军&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/512344696/answer/2508269343&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;啊这，这题挺大的呢。不敢说是得出什么结论，聊点举重这么些年慢慢体会出来，又很少提的两点心得吧。大伙参考着来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个是柔韧，一个是身体联动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俩都不是新鲜词，只是很容易被忽略。而且很怪，越往后练才越会觉得原来它们这么这么重要。不光是规避伤病，更是对动作效率的提升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先说柔韧。相对于普遍理解的韧带、筋膜，这里更偏向于是说关节的灵活度与稳定性。以举重为例，从手腕、手肘、肩部、胸椎到髋部、膝盖、脚踝，每一处的活动扩展性都很关键。可能两个人同时举空杆，还看不出来太多，但只要上重量了那差别一目了然，动作能不能完成、完成度怎么样，甚至会不会受伤，都跟关节柔韧水平有关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有时候即便力量够了，但关节受限，动作也做不出来。就挺难受的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，柔韧度这事儿吧它也不能来硬的，一般来说女生会比男生更有优势。人和人天生不同，运动员和运动员也有差别。比如大银热身的这个开肩动作，队里也不是个个拈手敢来的：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-478142ff5ed685a6e02f1813b7a2cd8e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;这种程度的关节柔韧度是天赋。大家不要去跟比柔韧，没必要，还有可能会受伤。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;为什么要开到肩膀后这么多呢？再看张图，&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-442379f76e5ea66b50a8e2b87074e6a7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;杠铃举起来的时候实际位置是不在头顶正上方的。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;通常看举重比赛，正面看运动员举杠感觉像是往头顶上方去了，不是的啊。从侧面看，实际支撑杠铃的位置，差不多是在头部略后方，专业点说是斜方肌中束、肩胛的正上方。想找找感觉的朋友，可以试着做杠铃后蹲，深蹲扛铃位置的正上方，就是抓挺举锁肩那一下，过顶支撑的位置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说回来，每次训练前的热身激活里，挺适合做点针对关节柔韧性的动作，整体都给活络了再开始。千万急不得。还有上大重量之前，护腕、护膝、腰带、肌效贴，这些要上还得上，关节稳定了，动作到位了，力才能发的出来，身体才能联动得上。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-410edd2247f14b712714fccba98b2ca6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;护腕和护膝是很有必要的。特别是护腕。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-6b52edebf2a17044020c84a7176a4e4d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;石头的腰带戴得都包浆了。他说腰带不退役，他就不退役。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;联动好像整有点玄乎，换个说法，杠铃轨迹的流畅度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们老看有人说举重动作很丝滑，其实就是从起铃再到展体，力量从脚、腿，传导到髋、胸腹、背再到杠铃的过程是相当流畅和精细的，而且到点才发力，点没到，压根不过劲。撇开节奏啊腿力等方面，展体时力量走不到髋关节的点，也是伙伴们上重量后很苦恼的点。有些爱好者，下意识会用手劲去拽，导致后面再带啊翻铃的节奏也全乱了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实咱开始练举重时，会先用空杆反复练，可能有半年，就是熟悉发力点、力量传导、节奏还有抠动作细节。伙伴们下次要上硬拉深蹲这些动作前，先试试用小重量把动作做了再往上加，事半功倍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再有吧，练到一半，转头坐个 C 位看隔壁拼命地练，也蛮开心的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-ee91103e8e1729364b3a9fc826dc74bb_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;田涛说：对面的好好学习一下怎么翻不砸脖子。一天天就知道笑，笑能把翻铃练好吗？&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我是 &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/a1df971f24ba17e7f36b656251dcb9e4&quot;&gt;@吕小军&lt;/a&gt;，一个热爱举重的中国人。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/512344696&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 30 May 2022 23:06:32 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>6f2ea2ea76b3724ddabcaa87e96d96fd</guid>
<title>黄蓉不教杨过武功是爱护还是偏见?</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9749113</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d10bc8370933b1d479ef2c43d5e2cd24_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;文绮箫，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;爱憎分明 喜欢拉黑&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/534234374/answer/2507231975&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一，关于这个问题原文已经写得很清楚了&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【黄蓉见杨过低头出神，脸上有一股说不出的怪异之色，依稀是杨康当年的模样，&lt;strong&gt;不禁心中生憎，寻思：“他父亲虽非我亲手所杀，但也可说死在我的手里，莫养虎为患，将来成为一个大大的祸胎。”心念微动，已有计较&lt;/strong&gt;，说道：“你一个人教四个孩子，未免太也辛苦，过儿让我来教】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二，&lt;strong&gt;杨过刚出场时就有侠义心肠，在目睹了李莫愁打伤武三娘的凶狠手段后，还能路见不平地从李莫愁手下去抢救程陆表姊妹&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【李莫愁笑道：“这是那个小兄弟的府上，你又作得主了？&lt;strong&gt;”左掌对准剑锋，直按过去，刚要碰到刃锋，手掌略侧，三指推在剑身的刃面，剑锋反向武三娘额头削去，擦的一声，削破了她额头&lt;/strong&gt;。李莫愁笑道：“得罪！”将拂尘往衣领中一插，低头进了窑洞，&lt;strong&gt;双手分别将程英与陆无双提起，竟不转身，左足轻点，反跃出洞，百忙中还出足踢飞了柯镇恶手中的铁杖。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;那褴褛少年（杨过）见她伤了武三娘，又掳劫二女，大感不平，耳听得陆程二女惊呼，当即跃起，往李莫愁身上抱去&lt;/strong&gt;，叫道：“喂，大美人儿，你到我府上伤人捉人，也不跟主人打个招呼，太不讲理，快放下人来。”】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;而且做为一个常常挨揍的小乞丐，杨过仍然能有这样的侠义心肠已经很难得了：&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【完颜萍道：“是谁养大你的？”杨过道：“又有谁了？自然是我自己养自己。&lt;strong&gt;我妈死后，我就在江湖上东游西荡，这裡讨一餐，那裡挨一宿，有时肚子饿得抵不住，偷了人家一个瓜儿薯儿，常常给人抓住，饱打一顿。你瞧，这裡许多伤疤，这裡的骨头突出来，都是小时给打的。&lt;/strong&gt;”一面说，一面卷起衣袖裤管给她看，星光朦胧下完颜萍瞧不清楚，杨过抓住了她手，在自己小腿的伤疤上摸去。完颜萍抚摸到他腿上凹凹凸凸的疤痕，不禁心中一酸，暗想自己虽然国破家亡，但父亲留下不少亲故旧部，金银财宝更是不计其数，与他的身世相较，自己又是幸运得多了】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;而且按照某位匿名用户的说法，如果杨过在被陌生人抓住不放时叫对方倪老子，佔口头便宜的行为都叫人格侮辱，那么射雕黄蓉刚出场时打算白吃白喝郭靖一顿的行为岂不是没家教到了极点？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【那少年跟了她过去。郭芙瞥见他手掌漆黑，便道：“&lt;strong&gt;你手这么髒，我不跟你玩。你摘的花儿也给你弄臭啦。&lt;/strong&gt;”那少年冷然道：“谁爱跟你玩了？”大踏步便走。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 郭靖叫道：“小兄弟，别忙走。你身上余毒未去，发作出来厉害得紧。”&lt;strong&gt;那少年最恼别人小看了他，给郭芙这两句话刺痛了心，当下昂首直行，对郭靖的叫喊只如不闻。&lt;/strong&gt;郭靖抢步上前，说道：“你怎么中了毒？我们给你治了，再走不迟。”那少年道：“我又不认得你，关你甚么事？”足下加快，想从郭靖身旁穿过。郭靖见他脸上悻悻之色，眉目间甚似一个故人，心念一动，说道：“小兄弟，你姓甚么？”那少年向他白了一眼，侧过身子，意欲急冲而过。郭靖翻掌抓住了他手腕。那少年几下挣不脱，左手一拳，重重打在郭靖腹上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 郭靖微微一笑，也不理会。那少年想缩回手臂再打，那知拳头深陷在他小腹之中，竟然拔不出来。&lt;strong&gt;他小脸胀得通红，用力后拔，只拔得手臂发疼，却始终挣不脱他小腹的吸力&lt;/strong&gt;。郭靖笑道：“你跟我说你姓甚么，我就放你。”那少年道：“我姓倪，名字叫作牢子，你快放我。】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第三，下面这段情节常被不少读者用来证明杨过能成为神雕大侠，黄蓉的教书之功功不可没！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【郭靖夫妇适才短短对答的两句话，听在杨过耳中，却宛如轰天霹雳般惊心动魄。他决意相助郭靖，也只是为他大仁大义所感，还是一死以报知己的想法，此时突听到“国事为重”四字，又记起郭靖日前在襄阳城外所说“为国为民，侠之大者”、“鞠躬尽瘁，死而后已”那几句话，心胸间斗然开朗，眼见他夫妻俩相互情义深重，然而临到危难之际，处处以国为先，自己却念念不忘父仇私怨、念念不忘与小龙女两人的情爱，几时有一分想到国家大事？有一分想到天下百姓的疾苦？相形之下，真是卑鄙极了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 霎时之间，幼时黄蓉在桃花岛上教他读书，那些“杀身成仁，舍生取义”的语句，在脑海间变得清晰异常，不由得又是汗颜无地，又是志气高昂。眼见强敌来袭，生死存亡系乎一线，许多平时从来没想到、从来不理会的念头，这时突然间领悟得透彻无比。他心志一高，似乎全身都高大起来，脸上神采焕发，宛似换了一个人一般。】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;然而许多读者都没注意到黄蓉教杨过读书时两个人的内心活动：&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【黄蓉教他读书，不到三个月，已将一部“论语”教完。&lt;strong&gt;杨过记诵极速，对书中经义却往往不以为然，不住提出疑难。其实黄蓉教他读书，也已早感烦厌，&lt;/strong&gt;只是常自想到：“此人聪明才智似不在我下，如果他为人和他爹爹一般，再学了武功，将来为祸不小，不如让他学文，习了圣贤之说，于己于人都有好处。”当下耐着性子教读，“论语”教完，跟着再教“孟子”】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说实话，黄蓉只教文不教武也就罢了，好好教、用心教，倒也能显出点是真心为杨过好，避免他跟他爹一样走上歪路的意图&lt;strong&gt;，结果教杨过一个聪明人读书，人家都还没学完一部《论语》，黄蓉就已经感到厌烦，况且人家杨过也是在认真学文的，知道是要学文不学武，也没多问，学习时还不住提出疑难，就这种认真的学习态度，杨过还能对课本里的大道理不以为然，可想而知黄蓉在大胜关对郭靖所说的希望通过教杨过读书让他将来成为一个深明大义、正正派派的好男儿的说法根本就是无稽之谈。她教杨过教了没多久就不耐烦，也压根没管过杨过对圣贤之说的看法。同时从这段细节可以看出杨过自身本性不错，过了几年后经历了许多事情才自己感悟出来那些黄蓉教他的圣贤之说，但当年黄蓉教他读书时他可没体悟出这些，反而对书中经义往往不以为然，那就能说明问题了！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;并不是黄蓉教书教的多好，而是杨过自身本性不错，所以阅历丰富后反而明白事理了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不然有些人同样都曾受过良好的教育，比如张无忌跟宋青书，这俩人同样都是由堪称正派之光的武当七侠教养，宋青书的成长过程还比张无忌幸福的多，但为什么一个却能杀害看着他长大的师叔？一个却成为以德报怨的一代大侠？这大概就是本性的问题了！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;可以说前期的杨过从来不缺乏金庸男主都有的侠义心肠，他缺的是家国情怀！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为在他的成长过程中没有人灌输过他家国大义这方面的概念，加上他自己也做了流浪街头、常常挨揍的小乞丐两年应该也受了不少富豪之家的迫害，所以才会有过「世人不爱我，我何必爱世人」的想法，而且我觉得许多活在二十一世纪的现代人日子过的太安逸了，无法体会在没有电子产品、生产力不发达的古代社会中，哪怕是青壮年被活活饿死的几率也很大，何况一个无父无母的孤儿！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杨过能一个人在街头独自生活两年是因为他是孤儿，若是个孤女，凭着他的相貌，我实在不敢想像………………&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具体例子可以参考一下李文秀两次死里逃生的经历，李文秀能活下来真的完全是「主角光环」庇佑！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第四，在我看来杨过能成为神雕大侠一半要归功于郭靖的大仁大义、言传身教，一半要归功于杨过本性不错，还有小龙女的陪伴也很重要！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当初如果没有小龙女收留杨过、在古墓裡修身养性，而是让杨过继续待在桃花岛或者全真教，他的性格确实会更为偏激孤独，小龙女的教导和陪伴也是杨过不会黑化的一个重要因素，小龙女不仅是杨过的师傅也算是他的一个同龄玩伴，杨过在进古墓之前无论在桃花岛还是全真教时都遇不到聊得来的同龄玩伴，但他跟小龙女一见面就聊得很开心:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【小龙女自幼受师父及孙婆婆抚养长大，十八年来始终与两个年老婆婆为伴。二人虽然对她甚好，只是她师父要她修习“玉女心经”，自幼便命她摒除喜怒哀乐之情，只要见她或哭或笑，必有重谴，孙婆婆虽是热肠之人，却也不敢碍了她进修，是以养成了一副冷酷孤僻的脾气。这时杨过一来，此人心热如火，年又幼小，言谈举止自与两位婆婆截然相反。&lt;strong&gt;小龙女听他说话，明知不对，却也与他谈得娓娓忘倦】&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以及在情郎的「杀父仇人」黄蓉表示愿意用自己的头去换绝情丹来救她的情郎，小龙女还不肯答应！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【黄蓉又道：“若非你与过儿联手，便不能打退金轮法王。过儿曾数次舍命救我夫妇，我便一次也救他不得？那汗血宝马日行千里，一到三日，便能赶到绝情谷。&lt;strong&gt;我跟你说，那裘千丈与过儿的父亲全是我一人所伤，跟郭大爷绝无干系。裘千尺见了我的首级，纵然心犹未足，也不能不将解药给了过儿。&lt;/strong&gt;此后二人如能为国出力，为民御敌，那自然最好，否则便在深山幽谷中避世隐居，我也是一般感激。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这番话说得明明白白，除此之外，确无第二条路可走。小龙女近日来一直在想如何杀了郭靖、黄蓉，好救杨过的性命，但此时听黄蓉亲口说出这番话来，心中又觉万分过意不去，只是不住摇头，道：“那不成，那不成】&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;要是换成某位「侠之大者」在她还是前作女主时，恐怕就同意这个提议了！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【她自小受父亲薰陶，&lt;strong&gt;甚么仁义道德，正邪是非，全不当作一回事，虽知傻姑必与曲灵风渊源甚深，但此人既危及郭靖性命，再有十个傻姑也得杀了&lt;/strong&gt;，拿起从郭靖腰间拔出的匕首，便要出橱动手】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;第五，我觉得有些粉丝啊，既然整天说黄蓉凭什么要对杨过好并觉得黄蓉对杨过的防备完全没错，那么就不要在杨过表现好一点时又跑来说杨过能成为大侠那不都是黄帮主教书教的好？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;这吃相好像有点难看了吧？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;正主黄蓉要是看到粉丝给她疯狂贴金的行为，恐怕都要不好意思了:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【但黄蓉心中，却在想另一件事。她在想象杨过当时如何和李莫愁及金轮法王恶斗，出力保护郭襄，自己和郭芙却错怪了他，以至郭芙斩断了他一条手臂。她内心深感歉仄，自怨自艾：“唉，过儿救过靖哥哥，救过我，救过芙儿，这次又救了襄儿……&lt;strong&gt;但我心中先入为主，想到他作恶多端的父亲，总以为有其父必有其子，从来就信不过他……便是偶尔对他好一阵，不久又疑心他起来。&lt;/strong&gt;蓉儿啊蓉儿，你枉然自负聪明，说到推心置腹，忠厚待人，那里及得上靖哥哥的万一。”】&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/534234374&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 30 May 2022 23:06:23 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>