<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>28816fa3f71150fa28a0334a079ffc02</guid>
<title>影评到底有什么用？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737423</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7fd4fce5376126c913156770ec14320d_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;张小北，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;编剧、导演&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/322137894/answer/1955839963&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;这是我在 2018 年给《如何聊电影》这本书写的书评，但正好也可以回答这个问题。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9e7e455fcf7bbc94cbb7572552299b2a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在一个所有人都可以在网络上聊电影的时代，我们为什么还要去看一本教你“如何聊电影”的书呢？因为当我们在聊一部电影时，如果我们没有一些共同的标准，那么我们说的其实并不是同一部电影。如果没有这些共同的标准，绝大部分在网络上聊电影的行为，最后都会变成无谓的口水之争。如何去了解一部电影，如何去建立看电影的基本标准，这是一个可以复杂也可以简单的问题。而我今天之所以愿意在这里认真推荐《如何聊电影》这本书，是因为我觉得这本书能够切实有效地帮助到那些严肃的电影爱好者。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本书作者安·霍纳迪（Ann Hornaday 《华盛顿邮报》首席电影评论家）和中国的大部分“影评人”不同之处在于，她是一个“职业影评人”。在职业生涯的起点，安·霍纳迪先是为《首映》杂志和《纽约时报》做电影相关板块的撰稿人，随后受邀担任了《奥斯汀美国政治家报》的特约影评人，并由此建立了行业声誉，然后又陆续在《巴尔的摩太阳报》和《华盛顿邮报》担任专职影评人，并于 2008 年荣获普利策新闻奖 “最佳评论人”提名。从业三十多年以来，安·霍纳迪采访过李安、马丁·斯科塞斯、史蒂文·斯皮尔伯格、加里·奥德曼、卡西·阿弗莱克、蒂尔达·温斯顿等众多影视界知名人士。亚马逊读者评价她是“继罗杰·伊伯特之后可相信、跟随”的影评人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于不太了解美国新闻出版行业的朋友们来说，安·霍纳迪任职的前两家报纸可能都没有听说过，但《华盛顿邮报》对于所有新闻专业或相关背景的中国读者来说，一定不会陌生。（如果有朋友想要了解《华盛顿邮报》的相关背景，可关注一下由史蒂文·斯皮尔伯格导演的同名电影《华盛顿邮报》。它在 2018 年获得了第 90 届奥斯卡金像奖最佳影片和最佳女主角提名，以及一系列相关的年度电影奖项，是一部非常优秀的电影。）之所以要花费一点笔墨专门介绍一下这家报纸，是想强调一下本书作者安·霍纳迪的专业背景，以及她为什么会成为一个被广泛认可的影评人。简单总结一下，就是安·霍纳迪作为一个美国的职业影评人，她更多的身份其实是一个媒体人，而不是一个参与电影制作和宣发环节的电影人。这一点是和当下中国的绝大多数“影评人”最为显著的不同之处。而这个不同，也影响到了当下中国的绝大多数影评的基本立场和质量，以及我们应该用什么样的眼光和角度去评论一部电影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我们在说到一部电影的原创性、视听语言、制作水准、表演等等环节时，我们到底在讨论的是什么？我们应该用何种标准去讨论？以及我们应该用什么样的眼光和角度去看待一部中国电影？很遗憾的是，现在中文网络上的绝大多数“影评”是无法给到上面这些问题的答案的。这也是《如何聊电影》这本书的意义所在，我们可以借鉴和学习一个成熟的电影市场里的成熟电影评论的行业标准，并努力把这些有意义的标准体系落地，通过很多人的努力，去建立一个对于当代中国电影有意义和有价值的评论体系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么是“好”？什么是“坏”？什么是“演技”？什么是“剧作”？什么是“导演手法”？什么是“视听语言”？这些熟悉而又陌生的名词，并不是仅仅专属于电影制作者的，对于严肃的电影爱好者，以及有志于影评写作的评论者，搞明白这些基本的概念，以及这些基本概念如何呈现在当代的中国电影中，都是非常有意义的事情。因为只有当有志于严肃影评写作的评论者们能够建立起一个统一的行业标准后，我们才能向更大多数的观众和电影消费者去普及和推广有关电影的一切。我们不能继续沉迷在微信公众号的截图说明文字，以及各种煽动性观点之中，从而忽略了“电影”本身所应具有的艺术和商业价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而《如何聊电影》这本书，就是一个很好的起点，它能够深入浅出地介绍关于电影的基本构成，如剧作、表演、美术、摄影、剪辑、声音和音乐、导演等电影创作的重要环节是如何发展而来的，又是如何在一部电影的创作过程中发挥作用的，以及它们最后是如何整体构成了一部电影，并且将情感和价值观、理念传递给普通观众的。我希望所有有志于影评写作的读者，都能认真地阅读此书，并且能够将本书保留在手边，作为随时可以取阅的参考书。因为只有当我们开始尊重标准、尊重创作和创作者，我们才能开始尊重观众，尊重电影本身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一本好书，一部好电影，都能让你在某些时刻重新回忆起，你为什么会喜欢上电影。王小波说过：“一个人只拥有此生此世是不够的，他还应该拥有诗意的世界。”而我很幸运，能够有机会喜欢电影，通过电影去发现那个更大的世界，从中去寻找属于我的那个诗意的世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为一个影迷，我有机会鼓起勇气去尝试打破时间对凡人的禁锢，去发现更大的世界，体验更多的人生，尝试更多的情感。而这一切，让我更热爱我当下所能拥有的生活，感受更多平凡生活之中的不凡瞬间，以及努力超越平庸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;优秀的电影让我们的生命在不同纬度上得以延伸，通过黑暗中的光影，我们有机会跨越时间和空间的限制，几乎是无限地拓展自己的生命体验，同时领悟那些被掩盖在平凡人生之后的永恒真理。这一点是非常难得的生命体验，它帮助我们超越自己狭窄的人生体验，并且提升对自我、社会和世界的认知。它让我们知道，这个世界很大，我们永远有选择让自己和世界更美好。同时它没有那么完美，它隐藏了许许多多人性的极致，以及背后的黑暗甚至残酷。但是，要了解自我和人性，那么看到黑暗是必须的。电影给我们机会，让我们完整地体验了不同的人生，同时让我们在现世之中继续拥有我们自己的平凡生活，同时努力让它变得更加美好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而能够将那道光带给我们的幸福，传递给更多人，则是优秀的影评所应肩负起的责任。好的影评，不应该仅仅只是易朽的商业快餐文字，而是应该&lt;strong&gt;努力传递内心的真诚感受，揭露营销谎言，挖掘被埋藏的佳作，以及努力尝试去战胜时间&lt;/strong&gt;。希望能够有更多有志于影评写作的朋友，能够通过此书得到有益的启示。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/322137894&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 24 Jun 2021 23:07:37 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>7b2aaf34274e875a1c0e54ab9bd22302</guid>
<title>一个员工的离职成本到底有多高？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737418</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-57e729e720a36349239581fec46f3362_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;沈世钧，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;骨灰级程序员｜软件架构｜人工智能&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/289588888/answer/598581200&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;员工的离职成本非常高，尤其在软件行业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了和传统企业一样，在员工离职时，会付出招聘、交接、培训成本外。离职率太高，对软件企业，还有一个极度恶劣的后果，那就是：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;极大的加速软件系统的腐败&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为软件是纯粹脑力劳动的结果，极度依赖软件工程师本人。因此，软件的交接就不简单是生产工具的交接，更是知识的传递。而只要有知识的传递就必然有丢失，有变形。因此一个离职频繁的团队，知识的反复交接，必然会丢失大量的细节，以致于到最后，接手的程序员对系统的理解是面目全非。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且最严重的不仅是知识的丢失，更有责任心的丢失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果一个模块是由某个软件工程师一手开发并维护。在感情上，他自然的倾向于爱惜羽毛，认真对待。在责任上，他也无可推卸，因为这一切都源于他。但是，在一个离职率高的团队，一个软件反复转手，后来者除了感情不深外。出了问题，也自然的会把所有的缺陷归罪于前人，包括设计和开发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个反复转手的软件，必定会出现经典的“&lt;strong&gt;破窗效应&lt;/strong&gt;”：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“反正系统已经这么烂了，而且也不是我的责任，我既没有能力，也没有必要去矫正它。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，有了 bug，接手者自不会去认真研究问题的根源，而是倾向于用快速且肮脏的“打补丁”方式来解决。反正是先把问题摁住，至于整个系统是否会越来越腐败，管它呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，整个软件系统最终呈现的就是补丁摞补丁的“垃圾场”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而我在软件圈所见所闻，也正有力的验证着该理论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我一好友，在某在线旅游网站工作，去年（2018）年初告我，连着两个星期，他每天中午都要吃“散伙饭”，以至于 20 人的团队，过了年，领了年终奖，一个月的时间竟走掉了 70%的人，最后只剩下区区 5 人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为机缘巧合，我也读过他们的代码。老实说，肮脏不堪，典型的“金玉其外败絮其中”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我认真的和朋友讨论他们的代码，为什么明明是一些低级的错误（例如不规范的变量命名，冗余的变量定义），随手就能改的东西，就生生的横在哪里，没人管。朋友沉默一会，坦诚一个重要的原因就是员工的频繁流动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也许你今天还和某个同事讨论开发细节，明天他就会通知你他要离职了。甚至于朋友的入职导师，一个月时间不到，竟也要离职。于是，本来需要辅导的朋友，反过身来却要和导师交接工作，你说荒唐不荒唐？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这种现象，对一个团队的软件质量来说，简直就是绝症。每个人在工作的时候，脑子里想的最多就是自己的跳槽和别人的跳槽。所有的工作都倾向于“将就”，反正 “&lt;strong&gt;我走后那管他洪水滔天，也和我无关&lt;/strong&gt;！”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，据我所知，在软件行业，离职率高是一种普遍现象，即使是一些行业巨头，离职率也达到惊人的 20%。这也就意味着，每过 5 年，整个团队就会被清洗一遍，这种情况下，再谈知识传承和软件质量，该是多么的不现实！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这一切的根本，员工固然有责任，但更应该反思的是管理层：为什么员工的离职率这么高？是因为待遇不公？还是工作量不合理？或者只是态度不好？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这篇问答不仅是写给别人，更是写给我自己，我需要时刻诫勉自己：务必善待同事，因为在软件行业，&lt;strong&gt;人真的就是一切&lt;/strong&gt;！&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/289588888&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 24 Jun 2021 23:07:32 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>d52463356557d9c4e62db1961f5914b4</guid>
<title>化妆品里面最神奇的都有哪些东西？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737426</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5ec2a04d747dff9845713ffe0964954b_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;胖博士，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;懂你皮肤问题的清华胖师兄&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/46245671/answer/1956438611&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;题主举了几个化腐朽为神奇的化妆品成品例子，其实化妆品里的成分更神奇，因为成品的功效都来自成分的组合啊！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些神奇的成分，我能给你聊三天三夜，因为我在欧莱雅中国研发中心的工作就是研究各种神奇的成分推荐给实验室。在这里，我就举几个你没怎么听过的例子，和好奇宝宝们分享一下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;PMMA（聚甲基丙烯酸甲酯）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相信你看到这个成分名字，第一反应是“这是什么鬼？”那我换个说法，叫它“柔焦因子”，是不是觉得眼熟多了？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不少化妆品里会加入 PMMA 的微球，它能带来清爽的肤感，提供哑光雾面效果，所以在营销的时候，会把它叫做柔焦因子。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-70974757b3f2913437666650273d2ad8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;PMMA 微球（图片来自网络）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;它哑光柔焦的原理在于把照射到脸上的光线从镜面反射变成漫反射。于是脸上看起来显得非常柔和，自带柔焦效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为微球颗粒小，比表面积大，它还可以吸附一部分油脂。所以对于大油皮来说，它还有控油的效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;把 PMMA 微球添加到配方里，使用产品的时候，PMMA 小颗粒在皮肤上滚动，带来非常特殊的爽滑肤感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以 PMMA 是一种非常神奇的柔焦因子 + 肤感调节剂 + 吸油成分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;卡波姆&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年年初新冠疫情爆发的时候，卡波姆曾经供不应求，因为它不仅仅在化妆品里广泛应用，也是免洗洗手液的核心成分。它最神奇的地方在于能把清水变成啫喱状的凝胶。给某些化妆品带来“质感”，当然，也给某些奸商提供了以次充好的可乘之机。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-eae2b36e38d2ea063fdd29a138efe4ae_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;卡波姆把水变成凝胶（图片来自网络）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;卡波是超大分子的丙烯酸聚合物。因此超大分子量和内部交联聚合，形成了一个个直径在微米级别的聚丙烯酸分子。遇水中和之后，聚丙烯酸变成钠盐，内部互相排斥，整个分子骨架展开。其中的羰基因为氢键作用，牢牢的抓住水。于是变成一个个小小的像果冻一样的微凝胶。这些小果冻堆积在一起，让整个溶液变得粘稠，变得有质感。所以在化妆品里，我们把卡波姆和类似的成分叫做“增稠剂”。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-abad13b8832040e75708454e258e9884_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;卡波姆的增稠原理（图片来自网络）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;增稠剂可以给化妆品带来很多好处，例如粘稠的液体更容易使用（脑补一下免洗洗手液，如果用酒精就会流的到处都是），粘稠的配方更加稳定（限制了其中液滴的分子运动）。当然，一些无良的商家也会通过添加增稠剂，让本来没什么料的配方看起来更有质感，更有料。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有机硅弹性体&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这算是我最爱的化妆品成分，没有之一。因为它能给配方带来天鹅绒般的肤感，而且能让油腻的配方瞬间变得清爽，简直是肤感调节的神器。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7510f02a51770a52e42d91bd0b7ff27d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;有机硅弹性体（图片来自瓦克资料）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我见过最牛的配方是一个透明的防晒乳（你见过透明的乳液吗？我见过！）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;配方师在乳液的水相中加入大量的甘油，让水相的折射率变的和油一样，这样乳液就变的透明了。然而大量甘油让配方的肤感粘不拉几，极其糟糕。配方师在水相里加入有机硅弹性体，瞬间把配方变成天鹅绒般的柔软肤感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;云母&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你一定见过小姐姐们 Blingbling 的眼影，闪亮的眼影让整个眼睛都炯炯有神。眼影里面的核心成分就是云母。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-77fa0beb9b1a099f2465d8727c8c99d4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;眼影（图片来自网络）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;云母是一种片状结构的粉末。所以光线照射到它表面的时候，发生的是镜面反射，而非前面提到 PMMA 那样的漫反射。使用眼影之后，云母在皮肤表面铺展开。不同角度下被光照之后，部分云母发生镜面反射，就带来 Blingbling 的感觉了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-87df34acd5326e8d7494ca37850c0fc3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;云母片（图片来自网络）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果我们看大的云母片，会更直接一些。它们就像妹衣服上的亮片一样，熠熠生辉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;包裹体&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;la prairie 的鱼子酱精华卖的贼贵。还有市面上各种含有包裹体的精华，都很高端。形形色色的包裹体，给大家带来定制的体验。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-606637d15ba345e5183c10c8650750e0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;鱼子酱精华（图片来自网络）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;全世界做包裹体最好的供应商就在中国，他们家能做各种尺寸，各种形状，各种功能的包裹体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想把色粉包进去？没问题！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想把活性成分包进去？没问题！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想把油包进去？没问题！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甚至整个配方都可以包进去！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-505083ee3b586ee76490949f9e591e9c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;供应商制作的包裹体（图片来自网络）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;至于外面的颜色？随你选！要不同的形状？随你挑，无论是三角形，心形，还是花瓣形，统统没问题！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-6ceafae6cac0aae11aa3f028e6af762c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;供应商制作的包裹体（图片来自网络）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;膨润土&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;把泥巴往脸上糊，还不是在泥膜里面。你在逗我吗？并不是。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;膨润土是在化妆品里面广泛使用的一种肤感改性剂。它摸起来的手感，就像摸灰尘一样。干干的，涩涩的。于是不少品牌喜欢把它用在配方里，带来干爽的肤感。同时它的小颗粒也可以带来漫反射和柔焦的效果。也就是所谓的一键磨皮！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最常被人吐槽的使用膨润土的大牌就是 CPB。“我花几百块买的水磨精华竟然是让脸吃土！”&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-9c257061c9b97fe8e3c234963ad7468f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不过因为它独特的肤感和效果，还是被很多品牌喜欢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二氧化硅磨砂颗粒&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;磨砂膏挺流行的，尤其是身体磨砂膏，大家觉得他能够去死皮，让皮肤更白嫩。传统上磨砂颗粒的主要成分是塑料，带来严重的微塑料问题。于是化妆品行业开始研究各种替代方案，其中一个就是二氧化硅磨砂颗粒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二氧化硅是啥？砂子的主要成分。你可别傻呼呼的把沙子直接加到身体乳里自己弄磨砂膏。不信去沙滩上抓一把沙子在皮肤上涂，保证你破皮。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-237f333bf33020c9b048c6df92ece1a8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;二氧化硅磨砂颗粒（图片来自网络）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;磨砂膏里的二氧化硅磨砂颗粒首先是经过严格工艺制造出来的纯二氧化硅。要不然身体过敏咋办？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后颗粒大小也经过严格筛选。不能太大，太大了就像小石头在身上搓，很不舒服。太小了也不行，因为没感觉。只有颗粒在一定范围内，形状规则的二氧化硅才能当做磨砂颗粒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你用的磨砂颗粒竟然和砂子是一样的成分，惊喜不惊喜？&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/46245671&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 24 Jun 2021 23:07:25 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>6a4960f779f25bf3f201ce95c68f97bd</guid>
<title>《大明王朝1566》对职场中人的发展有何借鉴的地方？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737434</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-8154a118375c9cb01002f3d4a1089287_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;庄周座下的大头鱼，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;心理学咨询的宝藏男人&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/299130069/answer/1953280626&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;谢邀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为一个专注于职场心理学的老咸鱼，这个问题非常好，必须要来答一波！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《大明王朝 1566》作为一部高分的历史权谋剧，其草蛇灰线，伏脉千里的布局形式，让剧情铺设更为徐缓，人物之间的冲突变得晦涩难明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就让剧中很多关于职场生活的”智慧“会在不经意之间被我们给忽视掉，而单纯醉心于政治权谋的搏杀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这其实是一个小遗憾，官场生活其实也是职场生活的一部分，对于职场来说，斗争智慧只是职场生活的一个小部分，甚至可以说占了很小一个比例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为斗争它并不是职场生活中的常态，那什么才是职场生活的常态？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;为人处世！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么回到题主的核心问题，这部剧对于职场人发展有何借鉴的地方？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老实说，这部剧中有太多可以为当今职业人所借鉴的智慧，但这里大头鱼想重点说一下自我保护。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么样的&lt;strong&gt;自我保护&lt;/strong&gt;呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就是洞察领导是真心看重你，栽培你，还是只是想压榨你？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《大明王朝 1566》中有很多场领导与员工的情景组合：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;胡宗宪与马宁远、杨金水与李玄、严世藩与高翰文、吕芳与冯保、嘉靖与陈洪、裕王与谭纶.......&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这众多组合中，我们会看到每一个打工人在领导带领下，走上了天差地别的结局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们有些人被砍了头、被顶了罪、被罢官入诏狱、被降为潜邸的大伴........&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于职场个人来说，对比于自身素质所造成危险而言，组织框架所造成的危险更难让人控制，尤其是对于一个员工来说！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么在这当中如何判断自己的领导才是一个”&lt;strong&gt;好&lt;/strong&gt;“领导？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么结合《大明王朝 1566》我们来看看剧中所给我们的提示与借鉴：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;01.边缘性 VS 重要性&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在职场生活中，工作内容永远是我们职业人的首选，但事有轻重缓急，每一个工作内容的安排与性质都体现了领导对你是否上心，是否在意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在初入职场生活的时候，我们都会被安排一些较为无关紧要的工作，这是为了方便我们熟悉工作环境，但如果你所做的工作内容一直是含金量较低、可替代性高的时候，要警醒了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这个领导或许就没有想培养你或者看重你的意思！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《大明王朝 1566》中有两个人的工作安排，就很有这个中意味，体现了两个领导对待员工的心思用意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哪两个呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈洪与冯保。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-66ed564d2f993a738ccca6626fb86361_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;从某种意义上来说，冯保与陈洪很像，真的很像。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两人师从同门，都出自于吕芳门下，既是生死仇敌，又是一路货色，为什么这么说呢？请看详解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两人都曾飞扬跋扈过：冯保擅自打死周云逸；陈洪擅自鞭挞请愿的百官。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两人都曾逾越过职场红线：冯保未经请示，逾越直接领导，自己抢功去报喜；陈洪私下与裕王拉关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两人都擅长隐忍，甚至对自己狠：冯保大雨天故意淋湿见裕王、不哭不闹跟着陈洪去朝天观服劳役；陈洪动不动就撕自己嘴巴、打自己耳光。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如此相似的员工，却因为各自的领导，走上截然不同的人生结局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么我们先看下二人的工作安排：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冯保一开始出场的时候，是东厂提督太监，年纪轻轻就执掌如此重要的特务机构，可谓大明王朝的明日权宦新星。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈洪是司礼监首席秉笔太监，手握批红大权，位置仅次于掌印太监吕芳，可以说，在司礼监，除了吕芳，就属他最大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两个人的工作位置看起来都很重要，那何来”&lt;strong&gt;边缘化&lt;/strong&gt;“这个词呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这点，其实从吕芳与嘉靖对于二人的工作内容布局安排当中，可以窥见出来：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;腊月二十九，冯保擅自打死了上疏的周云逸，尽管作为特务头子的冯保，没有能从周云逸的口中拿到相关参与人的口供，但作为冯保的直接领导人吕芳来说，他已然看透周云逸事件背后牵涉着裕王。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这点从御前财政会议上，嘉靖对于周云逸之死模糊不清的暧昧态度，可以看的出，嘉靖显然不想过度追究裕王一党的人，使得严党一方独大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这就让冯保陷入众矢之的，嘉靖将冯保甩出，势必会让所有清流党的怒火集中到他身上，这点在雪夜，吕芳与冯保的对话当中我们能一窥冯保此时的危急：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;吕芳在炕边坐了下来：“跟了我这么多年，天天教着，牛教三遍也会撇绳了。瞧你那嚣张气，为了急着往上爬，二十九打死了周云逸，今天又抢着去报祥瑞。我不计较你，宫里这么多人不记恨？还有周云逸那么多同僚，还有裕王！要找死，也不是你这个找法。”&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6d82132fa225c01ff18d82f2ea6871e2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;为了保护冯保，也为了长久布局，吕芳此时作了一个巧妙的工作安排，选派冯保去裕王府作世子的大伴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从一个赫赫有名的东厂提督太监，直接下放到裕王府一个小孩的大伴（保姆），常人来看，就等于直接把一个副部级官员之间降为县科级官员（东厂职位无直接品秩，参考锦衣卫品秩来对照），无论怎么看都远离了当时最火热的权力中心，被边缘化处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而我们在来看陈洪的工作安排：严党倒台后，清流党一家独大，嘉靖急需一个能为自己“遮风挡雨”（清流党的口水）新的“雨伞，一向和善的吕芳显然不再适用这个岗位，于是起用了司礼监的二号人物陈洪，把他扶到掌印太监这个位置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看起来陈洪似乎进入了权力的最重要位置，殊不知，其实他逐渐被嘉靖“边缘化&quot;，海瑞进京，途径六必居，为六必居注解新意，引起嘉靖的警觉，一番君臣奏对让嘉靖不再敢信任内阁、吕芳与东厂镇抚司。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是果断出手让陈洪带走冯保、发配到朝天观里做苦役、这番工作安排，直接让陈洪连着得罪了裕王、裕王妃、世子三人。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-549ecdf564071694eb2300d389fbfbd4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;之后当着吕芳的面，让陈洪去东厂镇抚司除草去，芳草者，吕芳也。表面来看，是嘉靖不满吕芳的势力泛滥，但从另一个角度来说，是让陈洪去得罪所有人，从而没有退路，只能沦为自己一把快刀。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-52ec6e03465d7f9f547d1573951629db_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这点，在陈洪除草完，带着被打烂背的朱七与齐大柱来见嘉靖时候，君臣一番对话，十分明显：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;嘉靖看一眼三人后背，吸了一口凉气，训斥道：&lt;br&gt;”朕叫你跟他们打个招呼，没叫你把人打成这个样子！“&lt;br&gt;陈洪听完，磕头如捣蒜一般，惊慌中地用手掌抽着自己耳光谢罪。&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-48596b3ade3e518a2a0175fcc14f930b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;嘉靖这番话，可谓杀人诛心，甩得一手好锅，一方面叫陈洪去除草，一方面又把锅甩他头上。一天下来，陈洪是既得罪了裕王一府，又得罪了东厂镇抚司朱七等人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更惶惶论后面陈洪鞭打百官这一行径，在职场生活中，就算陈洪得到了最为关键，最为重要的位置，但也逐渐让自己边缘化，让自己处于众矢之的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里有一个疑问：难道陈洪不知道这样做的下场是死得很难看吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈洪知道，他也曾设法去自救过一次，海瑞上书后，陈洪奉嘉靖旨意去把海瑞奏疏给裕王看，询问裕王看法，陈洪想趁此机会修复与裕王关系，一番献忠心的表白，几乎把裕王给唬住了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;殊不知他这番自作聪明的做法，早就被嘉靖安排的眼线看的明明白白，后面的君前一番奏对，嘉靖一番阴阳怪气的说话，把陈洪唯一一点的出路给堵死了：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;嘉靖：“走了个吕芳，来了个人又想学吕芳。陈洪，你这点德行要学吕芳，连影都没有。吕芳和朕的儿子说了什么做了什么一点都不瞒朕，你却想瞒着朕。&lt;br&gt;你以为吕芳那样做结果被朕赶走了，那是傻。那不叫傻，那叫‘小杖受，大杖走’。吕芳临走了心里始终明白，不管多少人叫他老祖宗，他永远是个奴才。你以为自己是谁？&lt;br&gt;会做媳妇两头瞒’，裕王妃李氏才是我朱家的媳妇呢，她瞒瞒朕倒也罢了。凭你也想做我朱家的媳妇，摸摸你那张剥了壳的鸡蛋脸，够格吗？”&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-f9fdbe683029209baff50a788beed9e6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;从这里可以看出，嘉靖有意让陈工洪成为一个”孤独之臣“别无退路之人，让他在尝尽权力的重要之时，同时彻底孤立、边缘化他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的结果只能使陈洪成为裕王登基后祭旗立威的牺牲品！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两人工作的安排，陈洪是从权力中心位置，逐渐边缘化，而冯保却从边缘化越来越靠近帝国的权力中心，这二人的工作内容安排，其实就能窥见两人的领导对待自己的真实用心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;02.解决办法 VS 画饼充术&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上面讲了工作内容性质的安排，在实际职场工作内容安排当中，我们会遇到工作困难，而在面对工作困难的时候，领导们的态度，更易窥见领导是否真心想栽培你，任用你。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;愿意栽培你的领导，当你遇到工作瓶颈时，会给你实用型方法。要么是传授你具体的工作方法，要么是给你介绍相应的资源和人脉，总之是能让你快速解决困境，看得见摸得着的办法。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而只是利用你的领导，在你遇到困难时只会给你画大饼，猛灌鸡汤，至于事情的成功于否，都不会影响到他一点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的场景，在《大明王朝 1566》中，高翰文身上，最为明显！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-088892fe34b96ef9e134c4106a63df7e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;严党为逼迫浙江百姓卖田改桑，于是在桃花汛时候竟然掘开新安江大堤，想把九个县给淹了，所幸胡宗宪、戚继光等人及时堵住，只淹了淳安、建德两县。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3dd03f883c2f2f19987c229b03b0dd97_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;新安江地图&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;一时间，改稻为桑的事情，陷入僵局，这让严党忧心忡忡，恰在这时，严世藩的学生，翰林院的编修高翰文忧心国事，向朝廷提出”以改兼赈，两难自解“的办法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这让严世藩喜出望外，连忙向朝廷举荐由高翰文为杭州知府（直辖市市委书记）兼领改稻为桑的钦差。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照前面大头鱼说的工作内容性质这个方面来说，高翰文一出场就委以如此重任，看起来严世藩应该很重视高翰文这个下属。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实不然，作为天下三智的严世藩何尝不知道高翰文的”以改兼赈，两难自解“完全是空想一套，执行起来艰巨难行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但改稻为桑，已势成骑虎，严世藩深知必须得有一个背锅的，于是在严府给高翰文辞行时，是下足了功夫，画足了大饼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对即将赴任的下属，严世藩满嘴不提如何安排工作，不问高翰文如何去做，拉着鄢懋卿、罗龙文唱起对台戏，要送高翰文一套宝贵的文房四宝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原著小说在这里描写的甚为精彩，摘录出来以供观阅：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;鄢懋卿说话了：“宝剑赠壮士！在我大明朝后进的翰林里，能受用这套文房四宝的人可不多。这是小阁老对你的赏识。还不收下？”　高翰文只得双手接过了那个盒子。&lt;br&gt;罗龙文这时做戏般叹了一声：“罢了，罢了，我们这些人也都该归隐山林了。这几样东西我向小阁老讨了多少回他不给，现在美人一去再无芳草了。”&lt;br&gt;高翰文连忙双手将盒子捧向罗龙文：“那罗大人现在拿去。”&lt;br&gt;罗龙文：“可别，浙江改稻为桑的大事我可干不了。一年之期大功告成，我们还等着你用这四宝写捷奏呢。”&lt;br&gt;高翰文双手捧着盒子举过头顶：“恩师放心，二位大人放心，学生此去，一年之内倘若不能为朝廷完成改稻为桑的国策，就用这盒子里的笔墨纸写下自己的祭文！”说着跪了下去。&lt;br&gt;严世蕃双手把他搀起：“好好去，干好了好好回，朝里还有重任等你。”&lt;br&gt;高翰文重重地点点头，满脸凝重双目闪光……&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9e4a07df039fba15469e5c6daaf75645_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;好家伙，三个男人一场戏，把这位翰林院的高材生捧得快成易水旁的荆轲，一顶又一顶的高帽，教人戴着好不舒服！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与严世藩虚情假意的画大饼不同，剧中另外一位高翰文的领导，给予了高翰文真正的关心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那个人就是胡宗宪！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-94d88443cf1473954a8895ac2b4dd1c5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;作为严党当中少有的，明大事的人，胡宗宪是第一个看出”改稻为桑“就是死局的人，他曾上奏疏劝阻改稻为桑不要落到浙江来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奈何由于谭纶的特殊身份，让严党内部开始对他产生疑心，联名上折一事，让严嵩也对胡宗宪想改换门庭，产生了怀疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是罢免了胡宗宪浙江巡抚的兼任，从而好让严党人能在浙江不受掣肘，强力推行改稻为桑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于官职派授的原因，胡宗宪就不能插手浙江的民政事务，这个时候，作为东南战局的最高司令，他绝不能允许浙江因为发生民变而影响浙江抗倭大事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如此局面下，他只能说服高翰文，不能按照他预想的去改，这样浙江就会发起民变，在这里胡宗宪用了一连串”苏格拉底“式逼问，让高翰文这才明白自己原来是来浙江顶雷的，而并非自己恩师（严世藩）说的，要委以重任，淳淳栽培。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;点透如此，胡宗宪的效果达到了，之后给予高翰文的具体解决工作困难的办法：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;胡宗宪：“‘以改兼赈’的方略是你提出来的，你有解释之权。第一，不能让那些大户低于三十石稻谷的价买灾民的田。这样一来，淳安建德两县百姓的田就不会全被他们买去。譬如一个家三兄弟，有一个人卖了田，就可以把卖田的谷子借给另外两个兄弟度过荒年。到了明年，三分有二的百姓还是有田可耕，淳安和建德就不会乱。”&lt;br&gt;高翰文深深地点了点头，接着问道：“那今年要改三十万匹丝绸的桑田数量便不够。请问部堂，如何解决？”&lt;br&gt;胡宗宪叹了口气：“这条国策本就是剜肉补疮。可现在不施行也很难了。这就是第二，让那些大户分散到没有受灾的县份去买，按五十石稻谷一亩买。几十万亩桑田尽量分到各县去改，浙江也就不会乱。”&lt;br&gt;高翰文：“他们不愿呢？”&lt;br&gt;胡宗宪：“你就可以以钦史的名义上奏！让朝廷拿主意，不要自己拿主意。”&lt;br&gt;高翰文又怔住了，望着胡宗宪。&lt;br&gt;胡宗宪：“我不会让你一个人去争。你去浙江，我会先去苏州，找应天巡抚赵贞吉借粮。十天以内，我会借来粮食，让你去争田价。还有，新任的淳安知县海瑞和建德知县王用汲，这两个人能够帮你，你要重用他们。”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;高翰文听完，站起身，给胡宗宪深深地行了一个跪礼。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4dcefe4b9aca9412c6512cdcacb6824c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;同样是接见下属员工，同样的是高翰文一跪，两位领导的用心，是如此的天差地别，作用于高翰文一人身上，是何等的戏剧化？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比之于严世藩的画大饼，讲鸡汤，胡宗宪的三策既有具体办法、又有人力资源配置、更有风险防范反制手段（上奏朝廷）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到底谁才是真心对高翰文这位员工好，恐怕不言而明了吧！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在职场生活中，我们需要自我保护，就需要窥察洞察我们的领导是否真心对己，好的领导值得跟随，坏心的领导，尽量早点远离开来，这样才能真正实现吕芳在剧中常说的那句话：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 什么叫三思？三思就是思危、思退、思变。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;知道了危险就能躲开危险，这就叫思危；&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;躲到人家都不再注意你的地方，这就叫思退；&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;退了下来就有机会，再慢慢看，慢慢想，自己以前哪错了，往后该怎么做，这就叫思变。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/299130069&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 24 Jun 2021 23:07:22 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>9ea1b3b8bb5ca0138c156bbf0d92c6ef</guid>
<title>瞎扯 · 如何正确地吐槽</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737436</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;长的好看的人真的是三百六十度无死角吗？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-bc97bb7daa1e1a5a3230a90c35757d5c_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;王昔&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/343858363/answer/809958059&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;360 度无死角的那是球体&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/343858363&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;一个会计的水平能差到什么程度？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-29553048eb9030dff4d6c5d8e39c6708_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;冯志胜，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;十年的ERP顾问；FIRE；极简主义&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/314430963/answer/614984680&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;制造车间工人的工资是制造费用，销售人员的工资是销售费用，管理人员的工资是管理费用，财务人员的工资是财务费用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再写个听来的：一张凭证是关于销售费用的，那个摘要写的是：给 XXX 公司 XXX 业务招待费 100000 元。财务经理骂他：你摘要直接写行贿得了。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/314430963&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;可以分享一个最见不得人的秘密吗？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/da8e974dc_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;匿名用户&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/367599021/answer/1027724203&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;我想嫁给病入膏肓的有钱的老男人 他死了我继承他的遗产 做个快乐的寡妇&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/367599021&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;连麦睡觉是一种什么样的感受？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-7d882890c1d6c1efb289856a08858e38_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;just&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/307754412/answer/1054160320&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;第一次和人连麦睡觉，虽然平时这个点我还没醒，但心情还是照样的忐忑与紧张，我还是想保留自己矜持的一面，所以闭了麦，听着他讲话就好，我能睡得很安心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谢谢你，有你陪伴我的睡眠真好，网课老师。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/307754412&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;你有哪些特殊癖好？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/da8e974dc_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;匿名用户&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/51942131/answer/1101060499&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;小学时候的事了……去我姥姥姥爷家玩，吃完辣条找不着洗手间，余光瞥见院子里午睡的欢欢（养的狗），然后把手上的辣油抹到了狗毛上……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之后我发现这个手感还挺爽的，于是我平时吃完零食或者干什么事把手弄脏了，我都会&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;用狗擦手&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事后被我妈发现打了一顿，狗也给洗了……&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/51942131&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 24 Jun 2021 23:07:17 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>