<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>88a0a88e112e7e73012705a78da0b098</guid>
<title>漫画《刺客信条：王朝》完结，你有什么想说的？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9752478</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/b9c8a7380ad022523343ebe9961b1e36_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;許先哲，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;漫画「镖人」作者&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/551197770/answer/2656493817&quot; hidden=&quot;&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.zhihu.com/video/1548992528522940416&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-cd7601edef247450d05c6c72bb34bc61.jpg?source=382ee89a&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;《刺客信条：王朝》最后一页&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;https://www.zhihu.com/video/1548992528522940416&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;后记&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;游侠和刺客，是武侠的两大命题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;距今两千多年前的《史记·刺客列传》中记载了五位刺客的故事，这是关于刺客最早的历史文献，也成为了很多武侠故事的根源。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;司马迁写道：“自曹沫至荆轲五人，此其义或成或不成，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然其立意较然，不欺其志，名垂后世，岂妄也哉。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无论世人如何评说，忠于内心中的“义”，去做自己认为正确的事情，结果的成败其实并不重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是不断在推动人类历史的进步精神，也是我所坚信的道理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在创作这部作品的过程中，我一直在做刺客故事和历史的平衡，反复观察和揣摩着这段历史中每个人的选择。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然早已完成了总共 38 回的故事大纲，但在每一回的刻画中依然会投入自己的一切，去开拓新的思路，因为我想要再挖掘出更多的生命力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;李白的失意和狂放，高仙芝和封常清的毅然，安禄山的暴行，玄宗的悔恨，以及……颜真卿《祭侄文稿》的诞生背后。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;颜真卿的字句中透出的是真实的血泪，我不能愧对于如此厚重的情感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这段期间我个人也经历了很多艰难的时刻，懂得了失去至亲的感受，也明白了思念亲人的心情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的情感也在不经意之间注入到了作品之中，与颜氏父子达成了共振。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是属于《刺客信条》的故事，同时也是属于我极其私人的情感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;故事讲到最后还是超出了预定的分量，但也总算是问心无愧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通过这个故事，我也说尽了心目中的刺客。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在，我的一段旅程结束了，但《刺客信条》系列的故事依然将延续。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;希望沉默的刺客李萼，一直都在遥远的月光里伴随你一起奔跑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;信条永恒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;——二零二二年九月一日&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;许先哲&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-c3280aa2d8635567bff9e24414a54f78_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;致谢&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2018 年年底，育碧（Ubisoft）邀请我创作一部《刺客信条》的中国故事，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我毫不犹豫地答应了下来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为我本身钟爱《刺客信条》系列，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且也可以通过这个机会，用新时代的语言将最本土的中国故事传达给全世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;几个月后，我写下了第一版故事大纲，到现在已经过了三年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我很喜欢的漫画家岩明均在《寄生兽》的末尾说，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有些作品在完结时会结束生命，有些作品是完结之时才会“完成”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《刺客信条：王朝》对于我而言，必然是后者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这三年以来得到了很多人的帮助，才有了这部作品的完成。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感谢我的得力助手周培灿、林凛，完成了一个又一个震撼人心的场景，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一直陪伴我抵达终点。感谢张肖在作品前期的付出和贡献，祝你前程似锦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感谢后期加入的助手曾来军分担了很多后期处理的工作量，让我们减少熬夜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特别感谢育碧的项目负责人 Mia 至今以来的支持，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对项目的全力付出和协调，并且给予创作者无限的信任和尊重，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;希望有朝一日再次相聚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感谢孟宪实教授对历史方向的指导，对历史场景的清晰解说激发了我很多灵感，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;得以构建整个故事的历史背景。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感谢育碧品牌团队的鼓励，每一次获得反馈时，都会获得很大的力量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感谢我的老伙伴、好朋友朱槿和秉奇，一直在背后的默默支持和努力，同苦同乐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感谢我的朋友冯紫苏在我最艰难的时刻挺身而出，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感谢蔡景雯、Somi，还有新漫画和腾讯动漫的伙伴们。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感谢我的朋友叶佳桐和知乎，感谢白山正的支持，感谢燃也。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，在作品创作过程中，武备的考证和武术招式等方面也获得了很多相关专业和爱好者朋友们的帮助。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感谢全甲格斗世界杯 BotN 中国代表队队长大猫兄的热心支持，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;专程为本作品设计了新手入门用的杀招——“掀击势”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感谢长发李大爷，感谢雷武龙提供大量资料，在相关领域的支持和帮助。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感谢函人堂的陈斐儒先生赠予的仿唐头盔，在绘制高仙芝等唐将的头盔时总是拿来参考。感谢昭武天骅先生提供的弓箭和耐心解说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感谢剑斗魔君的倾情帮助，以及赵保增先生的协助，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还特意邀请了兵器格斗方面的朋友们组建了专门的后援群提供咨询支持，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;甚至拍摄视频讲解武术。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在此鸣谢所有群成员——&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;解放、大瞳、星云、老刘、陈枫、赵恒增、陈子赟、Grant、&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;卖火柴的朱员外、诺曼诺夫、鸿涛、要有光 Temple 曹阳阳、一命·弓、&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;饱以老全、胧月、佳男刘、帝释天、水无常形、金毅、王三金、&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国术小学生、新哥·薪武堂、潇童、佟亮辰、&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;粗糙的练习者、檀悦琴社、十二、阿芒、凤翅金盔、Berserker。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感谢那些素未谋面，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;却在我看不到的地方默默为作品付出的很多朋友们。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感谢我的另一半。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;最后……&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;感谢你，我的读者朋友。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/551197770&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 02 Sep 2022 23:07:08 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>7ef35b4317bc8270a922eff8b71477b3</guid>
<title>没有GPS的时代，人们是怎么认路的？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9752480</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3be9cec540b8e7da359d411dee690100_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;invalid s，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;我特别喜欢和聪明人交往，因为不用考虑他们的尊严——乔布斯&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/543850675/answer/2623889639&quot; hidden=&quot;&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;说起来简单，但也没那么简单……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实就三招，一是辨认方向，二是记路，三是问路（认路牌、看地图）。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;辨认方向是一切的基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那时候， 小孩子两三岁就开始学着认方向；走个亲戚，出个远门，路上歇息时，家长就会问：“哪边是东？”“哪边是北？”“现在刮的是什么风？东风还是西风？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有的小孩子就会犹豫着，指一个方向。指对了，大人就乐呵呵的；指错了，只好从头教。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;方向感必须从小训练，练到到哪都不迷向，家长才能放心。不然农村地大，小孩野，稍微大点就跟着别的孩子到处乱跑；万一在哪耽误了、或者一时走岔了，别的小孩子往往也还没学会操心，有人丢了，他们也不知道找，直接就回家了——那么，这时候，你如果能辨别方向，就可以想办法自己走回家；不然小孩子迷失在田野中还是有一定风险的，因此夭折的并不罕见。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实辨认方向也有诀窍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如，房子大多面南背北；尤其是修的比较讲究的老房子，上房必然门朝南。只有路边店铺或者田边看护庄稼的临时房不讲究。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再比如，北方的树，枝叶偏南方往往比偏北方茂盛；路上见了向日葵，花盘可以向东向西向南，但绝不会有朝北的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;墙根北侧满是青苔，而面南、向东、向西的墙根、崖根是干的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;离本地不太远、且地势比较平、空气能见度较为理想的话，记住周围的山。远远看一眼地平线上熟悉的山的轮廓，大概就能知道方向了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有太阳的位置，早上在东方，晚上在西方，中午在南方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;晚上，天空有两个“七星勺”，比较大的那个就是“北斗七星”；勺口两颗星（自底部到勺沿）的连线指向的就是“北极星”，它所在的方向就是正北方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之，我们小时候都会经过这样的训练，其中方向感好的，嗯嗯，比如在下，哪怕才五六岁、在父母怀抱中睡了一觉，醒来，到了个陌生的地方——问“哪里是北”，俺都能毫不含糊的指出来。甚至都很难说是怎么认出的方向，总之脑子里有个感觉，绝大部分情况下不会出错。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，方向感有时候也会出错，而且往往非常的“个性化”。比如深圳西丽一带就比较怪，我知道哪边是北，但总觉得那边是东，别人就没这个问题；而到了西安雁塔区，我们都能说对方向，我爸就总把东当北……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;遇到这种情况，及时发现并想办法纠正就很重要了。此时有个指南针之类就会好一些，但指南针在多铁矿的山区并不靠谱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在当时，不“迷向”的人才有资格独自出远门。否则……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;反正，有的人一辈子没到过离自家十几里地的小镇，过去也就那么过了。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;学会辨认方向的同时，我们也从小被教着“记路”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那时去亲戚家，一路走，家长就一路问：“如果去你舅家，该走哪条路？去表舅爷家呢？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;去了陌生的地方，去的时候不知道路；该回家了，家长就假装迷路了：“咱回家该走哪条路啊？我咋不记得了？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我五六岁时，去舅家走的是一条老路；后来修了桥，就不从那边走了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;过了十几年，我上高中了，忘了去做什么，又走了一次老路。虽然已经过去了十几年，但我还是一下子认出来了：“这地方，我来过……以前去舅家就走这里，前面上了坡应该往南拐……”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记路，在当年也是重要的生存技能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;路都记不住，那当然是一辈子都别出远门了。太危险。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记路也有技巧。这个技巧就是记路口、记“地标”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;路口就是每次重新选择方向的“节点”，不到路口沿着路走就是了，没必要记；而“地标”是地面上的一些固定的、独一无二的特征，可以用来辅助记忆“路口”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注意，“地标”必须固定。你不能说“啊，我知道，这里有棵很大的青草，过了青草的下一个路口右拐”，拐过去没多远有片瓜地——这至多能管一年；甚至，运气不够好的话，一个月、一个星期后，草就没了、瓜罢园了……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好的地标必须是固定的、有辨识度的。比如，村头历史悠久形状独特的老槐树、路边长在一起的三棵大树、一座石桥、路边的商店、河流、山脉，等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果找不到地标，一连若干个十字路口看起来一模一样，那这地方就非常危险，一不小心就迷路了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但只要有地标，借助地标、辨认路口，然后沿着路走，想迷路，很难；尤其公路上有路标、路牌、里程碑，比乡间小路好认的多。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;在学会认方向、记路之后，下一个问题来了：第一次去陌生地方，怎么办？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;答案是：问去过的人怎么走，或者，看地图。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注意，问路或者看地图和记路是一样的，并不是说你要巨细靡遗的都记下来——没必要，也做不到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你应该做的，仍然是记住每一个需要选择的岔路口、找到识别岔路口的“地标”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如，沿着某某路走 1 公里，经过两个十字路口，在下一个三岔路口右转……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;问路也有技巧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般来说，找自己认识的、可靠的人问路，不要找陌生人；迫不得已必须找陌生人问路，不要找年轻的、尤其是看上去有点痞气的人问路。他或者不知道路，或者会恶作剧整你——出门在外，被整了，后果可大可小。最轻让你走错路、浪费体力、耽误时间；最重……小命丢掉都有可能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你可以找路边的小店问路，最好先随便买点东西，这样被人坑的可能最小——但要注意，财不露白，拿零钱买点不值钱的就行，别掏百元大钞出来，人心叵测……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一个就是，因为安全问题，男人到处乱闯的多，女生一般不敢乱跑；加上当时出远门也是一项技能，并不是人人都会。所以问路也要判断一下，找看起来精明的、经常在外的人问路，太老实巴交的要么浪费时间、要么信息是道听途说来的，可能并不可靠。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但精明人心眼多，注意别被“套话”，留心人身安全。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我外公讲过个故事，解放前，有人（本家亲戚，但早好几辈了）做生意赚了点钱，搞到十几两银子，藏包袱里带回家；结果半道遇到个人，那人看他走路姿势不对，脚底带土——据说是当时贼人的专业技能，带金银的人体态步态和正常人不一样，盗贼 / 土匪眼光毒，能看出来——就悄悄跟上了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;幸好这人机灵，走没多远发现有人跟，便怀疑自己不小心钱财露白了；于是马上拐去附近的村子，说自己是工匠，来做活的。贼人看这情形，也知道自己露了行藏，对方有了准备，怕栽在村子里，就放弃了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时各村都有防贼的防御工事，叫做“寨子”，青壮年都有组织起来保卫家园的心理准备；贼子踩点被发现后果严重；当然他也不敢让村民知道自己带了银子，万一勾起歹心就完了。说白了就是借势吓一下而已，还不能被村民看出贼是跟自己来的……也算是踩着钢丝跳舞了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些，都是当时必知必会的生存技能；现在当然没过去那么可怕，但出门在外还是得小心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到陌生的城市生活，一般来说，能看懂地图的，最好先买一份当前城市的地图。这东西当时路边随便一个报刊亭就有卖，很容易得到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后，你要认准城市里的“地标性建筑”——前面讲过如何记路，这些建筑帮助很大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最粗糙的，你可以记住市内主要公交换乘站。大部分城市就是火车站，更大的城市可能有两个甚至三个，比如深圳的上海宾馆和世界之窗，你一定要记住从那里到自己住处怎么走（可以坐哪几趟车、到哪下车、下车后怎么走）——真迷路了，路边很容易就能找到去这些地方的车，“重置”然后再来就是。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样的，要去陌生地方了，看地图，市内找到该坐哪趟公交车、到哪换乘、到哪下车，然后经过什么路口、到哪条路哪个位置、附近的地标是什么（较大的建筑往往会在地图上标注）；市外记住重要节点，比如顺哪条省道走多远、到哪换哪条路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无论去哪，记住节点非常重要，不然问路成功概率很低——比如你在巩义问到北京帽儿胡同怎么走，问 10 年你都问不出个所以然。你只能问就近的“节点”，比如你知道从巩义去北京要走 G30 高速，那就问怎么 G30 高速路口在哪、离郑州还有多远，别乱问；瞎问一通是解决不了问题的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，哪怕有 GPS，我仍然习惯这样看地图，而不是一味的听导航提示——开过车都知道，导航很坑的。尤其跑城郊，导航经常会把你“骗”上小路，好好的国道不让走，非让你走乡道、村道……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学会自己看路，就不需要替导航探路，跑到狭窄的、仅容一辆车的小道上去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最“可怕”的，我曾被导航骗走过山道，两侧几百米深的悬崖、路上某处水带着黄泥铺了厚厚一层稍微一快就打滑的那种，吓的一车人一个劲儿的“不行咱还是回去吧，太危险了”——问题是路太窄了，掉头都没法掉头；而且已经走大半个小时了，回去……也太亏了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更坑的是，走着走着，附近地名成了“百家坟”“狼窝子”“撞鬼崖”之类，一副灵异事件爆发的样子……又是山区，山高林深，天昏地暗，一下子到了晚上六七点太阳要落山的架势，实在瘆人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;幸好又走了半小时，到了个大村子，才注意到其实天色并不晚，下午五六点的样子。之前一直在山坳，阳光照不到，这才给人一种天黑了的感觉。于是下车吃了饭、问过路，又开车晃了二十分钟才回到省道上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从那之后，我就养成了先通览整条路线、粗略记住重要路口、自己识路为主导航为辅的习惯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，城区道路还是导航方便。免得被立交桥、环行道绕晕，或者误入单行道……&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/543850675&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 02 Sep 2022 23:06:58 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>159f9501f51a2cc4a5c40dfaf5216b61</guid>
<title>动物求偶失败会怎样？人类求偶失败会得抑郁症后会向动物行为靠拢？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9752489</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/0ce64377f59bba8c11e09168274f86c1_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;赵泠，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;遗迹是曾经讴歌繁荣的生命留下的缺页的梦。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/379599173/answer/2524341702&quot; hidden=&quot;&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;许多动物在求偶失败后&lt;strong&gt;立刻换个目标求偶&lt;/strong&gt;，或者歇一会再换个目标求偶。一部分动物会对一个目标尝试多次求偶，然后再换。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有些动物会&lt;strong&gt;攻击拒绝求偶行为的对象或在旁边围观的竞争者&lt;/strong&gt;，这种攻击有时会杀死刚才还在求交配的对象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有时，看似求偶成功、做出准备交配的动作·正在交配或刚刚交配完毕的动物会突然着手干掉交配对象。这不止出现在人们经常误解的性食同类的少数螳螂、少数蜘蛛里，一些蜘蛛物种的雄性个体会突然杀死雌性，杀死比自己老得多的雌性的概率较大，大抵是某些化学物质触发了对配偶生育潜能的检测。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;侏儒鸟科的 &lt;em&gt;Chiroxiphia lanceolata &lt;/em&gt;的雄鸟在求偶成功的希望渺茫时会和其他“Loser”&lt;strong&gt;合作求偶&lt;/strong&gt;，这比单独求偶的成功率高一些。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;许多动物的求偶行为包含同性竞争者间的搏斗，以附肢、头颈、捕猎或自卫用的身体武器或专门特化内斗的身体武器互相攻击。例如招潮蟹属雄性的发达螯肢主要用于自卫，但在求偶时不止能拿来展示，一些物种会拿来互殴；头上有角的植食性动物经常用角搏斗。互殴失败的雄性个体往往会逃走，胜出的雄性个体会驱赶靠近其交配对象的其他雄性。一些体型较小、难以在求偶搏斗中胜出的雄性动物会使用&lt;strong&gt;替代交配策略&lt;/strong&gt;，悄悄地绕过其他雄性去和雌性交配，例如流苏鹬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Onthophagus 属蜣螂的有角雄性会守卫领地和雌性，无角雄性当“隔壁老王”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一些雄性动物能在外观和行为上进行伪装，让自己看起来像雌性，从而获得接近雌性的机会。例如蓝鳃太阳鱼、斑光蟾鱼等鱼类的正常求偶要建造巢穴并进行仪式化举动，替代策略是溜进其他鱼建造的巢穴里给其戴上“环保帽子”，有时候是装成雌性的样子溜进去的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一些动物在求偶失败后会尝试&lt;strong&gt;强行与目标交配&lt;/strong&gt;，这也算是替代策略。例如蝎蛉属昆虫的正常求偶要给雌性送一些食物当作“礼物”，昆虫尸体或富含营养物质的分泌物之类都可以，替代策略是不送礼物或送个空包装、强制交配。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有些物种的雄性已经演化为必定强行交配，乃至&lt;strong&gt;创伤式受精&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;臭虫科、盲蝽科、蛲虫、棘头虫等动物发展出身体武器来穿透雌性的身体、强行注入生殖细胞，无需使用正常的交配姿势。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;雌性臭虫在雄性长期使用创伤式受精后演化出额外的储精器让雄性瞄准，降低自身受到的损伤，雄性配合的原因是这样产生的后代会比较多。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一些臭虫会发生同性间创伤式受精，接受精子的一方可能将其当作营养物质分解。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一些雄性臭虫可以用创伤式受精杀死其他物种的臭虫个体。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;一些雄性水生昆虫在雌性用盾状外骨骼阻止强行交配后会振动水面，产生容易被捕食性鱼类发现的波纹，迫使雌性就范——否则，鱼打过来的话雄性身体较小、逃走较快，雌性将面临较大的生命危险。这策略并不很有效，相关物种的生存状况堪忧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人求偶失败后使用上述各种策略中的一项或多项的情况是有的，不一定会得抑郁症。人得了抑郁症的举动和上述举动往往不一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，&lt;strong&gt;抑郁症可能是有适应功能的&lt;/strong&gt;&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;：对社会性动物来说，抑郁的表现（活动模式改变、社交能力和食欲降低、顺从性增加）可以降低个体在社会地位下降后受到来自其他个体的进一步攻击的概率，提高个体在那之后一段时间内生存的概率。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/379599173&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 02 Sep 2022 23:06:53 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>8da4206592fe29e20cac1aaa13f2b244</guid>
<title>如果全世界的蚊子突然全部消失，生物圈会遭受多大的冲击？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9752491</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b48a6f9c326b6ab62e831197b86247f2_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;一个男人在流浪，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;数不尽的人张望&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/418595511/answer/1604254358&quot; hidden=&quot;&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;我很欣赏 &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/eb67c87bde5ed3b991f942e7d4b81838&quot;&gt;@赵泠&lt;/a&gt; ，但她在本问题下的观点恕不能认同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的回答也算不上针锋相对的反驳，我要举的例子的主角之一恰好就是她提到的摇蚊—— 一类并不吸血、和我们日常用于中的蚊子有些疏远的“非主流蚊”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我也不去纠结赵泠回答中所说的数据是否准确，比如只有少量植物对蚊子传粉的依赖达到 5%，夜行性食虫动物食谱里蚊子比重不到 2%。&lt;strong&gt;但一个新的问题是，怎么能确保这 2%是均匀分布的？如果你每顿饭都少吃 2%，基本上什么影响都不会有，但如果你生命中的 2%时光——比如按照中国平均寿命 77 岁算，那就是 1.54 年——都不能进食，会出现什么结果？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而这个极端情况正好就在我要举的例子里发生了，所以尽管摇蚊可能不是大家日常所说的蚊子，但它或许很有参考价值——它足以说明这些不被重视、被认为是可以轻易替代的微小生物（包括哪些吸血的蚊子）其实常常至关重要。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;故事发生在内蒙和陕西交界的一座高原湖泊上。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-21e64df604dc15f90b29bddbba9f18a8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;鄂尔多斯，一座因“羊煤土气”而扬眉吐气的内蒙新星，榆林神木，一座因全民免费医疗名噪一时的陕北小城。煤炭和财富是两者共同的鲜明标签，但夹在它们之间的红碱淖，身份却始终摇摆不定——曾几何时，它还是一片狭小的浅滩沼泽，茂盛的草甸披满沙地；大旱之年，沼泽也一度消逝不见，甚至能容纳马队直穿而过；不久之后，积蓄的降雨形成连片水景，一系列水利工程又让周边的河流汇聚其中，广达 100 平方公里的水域让它骤然荣膺“中国最大沙漠淡水湖”的桂冠；而在今天，昔时的盛景已经缩减 6 成，曾因湖面广阔而得到的“海子”的别称，已经和逐渐苦涩的湖水映衬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;蓝色星球漫长的地质史上，沧海桑田的故事并不罕见，但当一切变化只在短短百年间轮番上演时，想要在这里生活就必须无比坚韧又懂得变通。红碱淖畔的人们早就精通于此，百年前的先辈曾在草甸里放马牧羊，也用肩膀构建起蒙汉居民的商路，今天的他们曾扬帆撒网，也挥别稳坐枯岸的轻舟背起气瓶钻进矿坑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而生活在这里的另一群居民，也用漂泊和坚韧直面极端环境永不停歇的变动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;和红碱淖一样，遗鸥的身份也曾不断变动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果翻查 1927 年中瑞联合西北科考的正式成员名册，生瑞恒（Georg Söderborn）的名字并不在其中，但作为来华传教士的后代，从小生长在内蒙的生瑞恒其实在科考中扮演着重要的角色，除了在中外学者之间沟通协调之外，在这场完全没有生物学家参与的世纪科考中，生瑞恒采集制作的标本是西方学者认识远东腹地生物的唯一窗口。1931 年，一只由生瑞恒在&lt;strong&gt;内蒙额济纳旗弱水河畔&lt;/strong&gt;采集到的鸥鸟标本引起了瑞典自然博物馆馆长隆伯格的注意，他先是将其认定为是&lt;strong&gt;黑头鸥的远东种群&lt;/strong&gt;，但也隐约觉察到了两者之间的不同，在这年的晚些时候，隆伯格又专门撰文指出了自己的疑惑，他将其独立命名为“遗落之鸥”&lt;em&gt;Larus relictus&lt;/em&gt;，并希望后来者揭开这个谜团。但在随后的几十年里，极度缺失的资料让“遗落之鸥”身上的迷雾更为浓重，一些学者转而支持它应当是&lt;strong&gt;棕头欧的一个特殊色型&lt;/strong&gt;，而更主流的观点认为，这只奇怪的标本可能是&lt;strong&gt;渔鸥和棕头欧的杂交种&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-c84a30e6cc61c47cde7a037ccf7ee61a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;1971 年，苏联鸟类学家 Auezov 在今天哈萨克斯坦的阿拉湖发现了一群正在繁殖的鸥鸟，除了可以明确判断是棕头鸥的个体之外，困扰学界几十年的“遗落之鸥”也在附近筑巢，而两者完全没有杂交的迹象，Auezov 认为这足以证明它们是一个独立物种。作为科学界最晚认知的中等体型鸥类，遗鸥的确认引起世界轰动，人们忽然发现，在俄罗斯远东托瑞湖繁殖的一个曾被认为是棕头鸥的群体其实正是遗鸥，在蒙古国腹地也发现了一些新的繁殖地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但随着对遗鸥研究的愈发深入，这种鸟类所面临的现状实也愈发令人揪心，无论是苏联境内还是蒙古国，不同年份的遗鸥繁殖种群经常出现剧烈波动，阿拉湖和托瑞湖的遗鸥繁殖种群有时能达到一千多对的高峰，有时却又骤然下滑到 0，而在蒙古戈壁高原湖泊群上繁殖的遗鸥也呈现此消彼长的特征。是什么影响了遗鸥的繁衍？在哪里还有新的繁殖地？全世界都将目光投向了生瑞恒最早发现遗鸥的地方——中国。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;弱水，正是我国第二大内陆河黑河的别称，自上世纪五六十年代开始农业开发以来，黑河上游的用水量剧增，流入额济纳旗的河段经常断流，黑河的尾闾湖居延海早已干涸。而根据在苏联和蒙古的研究发现，遗鸥的繁殖极度依赖荒漠 - 半荒漠地区湖泊中的&lt;strong&gt;独立沙洲岛屿&lt;/strong&gt;，它们对沙洲水位的要求更是苛刻——遗鸥将卵安置在简陋的沙堆巢穴上，如果沙洲水位太高，过湿的巢穴将难以保持卵孵化所需的温度；如果水位过低，过干的巢穴又容易让卵过热死亡。阿拉湖和托瑞湖过山车般的繁殖数量变化正是因为这些湖泊不同年份的水位变化所导致的，更有甚者，如果湖中沙洲因水位下降和陆地相连，遗鸥就会立刻给予激烈的反应——停止繁殖。裸露的黑河河床和已成荒漠的居延海切断了循着生瑞恒当年的足迹找寻遗鸥的所有可能。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e1206d7a5ff3db00e6db4420cddf2f55_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;在简陋巢穴中孵化的遗鸥幼雏（图片：johnhowes/ inaturalist.org/）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;转机出现在 1987 年，中国学者意外地在鄂尔多斯附近采集到一只雌性遗鸥的标本，在将它解剖后发现的成熟卵泡立刻吸引了学界的注意，这意味着附近就应当有遗鸥的繁殖场所。此后的 3 年里，人们以此为起点不断向外探索，终于于 1990 年在桃力庙 - 阿拉善湾海子找到一个拥有 581 个巢穴的巨大繁殖群，第二年，又有繁殖群在附近的敖拜淖尔和奥肯淖尔被发现。桃力庙 - 阿拉善湾海子很快升级为国家级保护区，又被评定为第 1148 号国际重要湿地。从 1990 年的 581 巢开始，到 1998 年时，这里繁殖的遗鸥已经超过 3600 对，几乎占到了当时全球遗鸥种群规模的 60%。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;桃 - 阿海子遗鸥繁殖种群规模增长之迅猛令人惊奇，但冷静思考后，这一现状又让人忧虑。桃 - 阿海子并不是荒无人烟的所在，在保护区周边至少有 16 个行政村，2500 多人生活，&lt;strong&gt;而在当地牧民的记忆中，这种“头戴黑帽”的鸟类似乎是 1953 年之后才光临这里的，水文回溯也表明，在此之前水位充沛的桃 - 阿海子并没有适合遗鸥繁殖的独立沙洲，敖拜淖尔和奥肯淖尔才是它们此前主要繁殖区域&lt;/strong&gt;。而在 1991 年还发现有 628 个遗鸥繁殖巢穴的敖拜淖尔到 1992 年就因为沙洲消失出现了 0 繁殖的情景，1992 年还有 87 个巢穴的奥肯淖尔则在 1993 年之后彻底干涸，与此同时，桃 - 阿海子的遗鸥繁殖种群也同步增多，也就是说，桃 - 阿海子遗鸥繁殖种群的攀升与其说是人们保护的结果，更像是其他繁殖地消失后遗鸥被迫无奈的最后选择。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-7088a31c7713d10f59919daf2c657df4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;鄂尔多斯的遗鸥繁殖种群（图片：johnhowes/ inaturalist.org/）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;可惜的是，桃 - 阿海子的遗鸥繁殖盛景也没有持续太久，在苏联和蒙古发现的因环境波动对遗鸥繁殖产生的剧烈影响很快就在这里重现。1998 年之前，桃 - 阿海子的遗鸥繁殖种群不仅每年都有数量上的增长，卵的孵化率也几乎达到 100%，但在 1999 年，桃 - 阿海子水位上涨，湖中独立沙洲的状况也随之改变，这一年的鸟卵孵化率不足 50%，孵化出的雏鸟也大量死亡；而在 2000 年后，持续的干旱成为击垮桃 - 阿海子遗鸥繁殖种群的重要推手，到 2004 年，这个全球唯一一处以保护遗鸥及其栖息地湿地环境为主旨的国际重要湿地因为沙洲和陆地相连而迎来了第一次 0 繁殖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;遗鸥又一次遗失了，人们只能寄希望它们像之前迁来桃 - 阿海子一样尽快找到新的繁殖场所。幸运的是，同属鄂尔多斯高原湖沼湿地群的红碱淖，接住了这个漂泊种群最后的希望之火。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此时的红碱淖正面临和桃 - 阿海子一样的水位下降处境，曾经塑造了广阔湖面的 7 条季节性河流中的 2 条已经干涸，补水量最大的营盘河则被鄂尔多斯境内的水坝阻隔，湖面以每年 30-50cm 的速度下降。但和桃 - 阿海子不同，红碱淖的水位下降让一些湖底沙洲重新裸露成岛，这恰恰满足了遗鸥繁殖的必须需求，从 2000 年第一次发现遗鸥在此繁殖开始，红碱淖逐渐接过桃 - 阿海子的作用，成为遗鸥的最重要繁殖场所。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但和桃 - 阿海子长达半个世纪的繁殖地使命不同，红碱淖的衰败之快超过了所有人的想象，一些沙洲仅仅露出水面几年就因为水位的继续下降而和陆地相连，&lt;strong&gt;虽然保护区通过人工开挖的方式恢复了 4 个湖心岛，但在这里繁殖的遗鸥种群还是出现了许多之前从未有过的诡异行为&lt;/strong&gt;，比如成年遗鸥趁其他鸟巢看护不力偷吃同类的鸟蛋，或者对其他鸟巢的幼鸟展开攻击，甚至出现了个别遗鸥活活吞食同类幼鸟的行为。来此繁殖的遗鸥数量也在快速攀升后转而下滑，2007 年红碱淖繁殖的遗鸥还有 5000 对，到 2015 年已经下滑到 2000 对左右。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-2cbdd3acbf7f4f58233dc23f43825e58_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;汪青雄，肖红 等.2020.陕西红碱淖湿地湖心岛生境修复与遗鸥种群保护【J】湿地科学与管理 2020,16（2）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;红碱淖发生了什么？尝一口湖水就能找到答案。水位下降带来的不仅是湖面和沙洲的变迁，也深刻改变了湖水的盐碱度和 pH，&lt;strong&gt;从淡水湖向咸水湖的转变不仅灭绝了鱼虾，也对生活在湖中的底栖昆虫——譬如摇蚊和豆娘幼虫的生存影响明显，这正是遗鸥繁殖期最主要的口粮&lt;/strong&gt;。年甚一年的盐碱化让湖内昆虫数量大减，红碱淖能承载遗鸥繁殖的能力也年年下滑，一些遗鸥被迫采食蚂蚁，甚至撕扯湖边的丝藻果腹，和多年的解剖研究发现对比，几年来红碱淖的遗鸥个体舌尖出现了大量脱落上皮细胞，很可能就是因为在采食蚂蚁和植物的过程中混进口中的砂砾造成的。吞食或攻击同类幼雏的行为，可能是成鸟自身饥饿的结果，也可能是为自己的后代争取生存空间的残酷抉择。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-6ae2643974648260376ca2437757eada_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;刘利,张乐，孙艳 等.2017.遗鸥舌头微观结构研究【J】四川动物 2017,36（2）：181-186&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;至此，人们终于窥见了遗鸥生命苦旅的一角。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;哪怕是在人类活动影响之前，戈壁湖沼的环境本来就动荡不定，遗鸥正是凭借超强的适应能力和韧性在这里繁衍生息。它们的成鸟甚至会在繁育期还没结束的时候就直接丢弃后代独自飞走，为的就是减少自己对食物的消耗，幼鸟只需 2 个月就能长途飞行，还能在完全没有成鸟引领的情况下独自从鄂尔多斯迁徙到黄渤海和朝鲜半岛、日本，或从俄罗斯、蒙古高原迁徙到越南，这都是为了适应这些严酷环境而演化出来的天性。遗鸥每次都能繁殖 2-3 枚卵，寿命也能达到十几年，但全球种群却总是维持在 1.5-3 万只之间恒定不变，也足以说明这个物种究竟付出了何等代价。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-30283bc76fb452a7d715a66a16995d3e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;还未完全长成的亚成鸟长途飞行抵达黄海滩涂越冬（图片：tanager912 /inaturalist.org/）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;遗鸥是坚韧的，但同时又无比脆弱，这种脆弱是由于繁殖期有效的选择决定的，摇蚊和豆娘幼虫是它们最重要的口粮，仅仅是因为湖水盐碱度和 pH 的变化出现的口粮数量波动就足以让这个物种陷入危局，如果按照我们题目的假设，把全世界的蚊子全都突然移除了呢？你当然可以说，还有豆娘嘛！但豆娘幼虫也是依靠摇蚊幼虫过活的，&lt;strong&gt;至少在鄂尔多斯的这些湖泊里，摇蚊幼虫是一切的基石&lt;/strong&gt;。基石彻底消失，难道不会产生任何影响吗？&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d342a6a75e7749fadf26c113956f139c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;如果你站在一处温暖平原的池塘旁，对着栖息在周边的几百种昆虫来看，移除了蚊子可能确实不会产生什么明显影响，但红碱淖这样的状况在自然界里也绝不是孤立，在这些生物种类匮乏的地方，一个物种的缺失或波动就是会产生连锁反应，遗鸥对摇蚊的依赖，我们也只是最近几十年才刚刚参透，谁能说其他蚊子身上就没有这样的故事？为什么已经有那么多惨痛的教训，但当我们面对一个由几千物种组成的昆虫大类时，还是会对自然法则缺乏最基本的敬意呢？&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;PS：关于遗鸥的命运。2018 年，桃 - 阿海子保护区开启了引黄济湖工程，更早之前，红碱淖的生态补水也在陕蒙两地协作下进行，在天津的遗鸥越冬地八卦滩，过度赶海影响滩涂生境的新闻也引起广泛关注。对于这种结缘不足百年的传奇鸟类，我们还有许多谜团未解，或许漂泊的苦旅就是它的天性，但能否让它们不再遗失，答案一定可以被攥在我们手中。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/418595511&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 02 Sep 2022 23:06:44 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>cd6e6bda0d72964af6f26ff2f5304581</guid>
<title>大脑为什么自己不明白自己的工作机理呢？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9752494</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-d9955a73b6a034d17c3e0f91d1141e95_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;瞻云，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;科普人&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/490949334/answer/2161395464&quot; hidden=&quot;&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;大脑当然能明白自己的工作机理，不明白的是你自己的意识罢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比起整个大脑的功能，你意识的权限低得相当令人发指。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你的意识权限仅仅在神经网络上，神经系统把你的感知死死限制在了对外界信息的获取和处理过程中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你可以通过你眼、耳、口、鼻、舌、皮肤等外界感受器，获取大街上的帅哥美女信息，想一想今天晚上吃些什么，然后再刷刷知乎，逛逛小破站。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但你的意识绝对不能主观控制心跳，控制肠胃的蠕动，肝脏的运行，控制血管的收缩舒张……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，你的意识更不能指导每一个神经元的运转。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于你的意识权限仅仅被限制在神经网络之中，你甚至不知道神经元本身的存在（如果你没有接受过现代科学的教育的话）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你以为自己的意识是身体或者大脑的主人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但你可知道，当你还在妈妈肚子里的前两个月，你根本没有任何的意识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你以为的“你”根本就不存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但你的身体，依旧按照 DNA 编码的规则，按部就班的发育着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你的神经系统，在孕龄的第一个月底才开始发育，到第三个月才有了雏形。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但一开始你也根本没有任何的意识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着孕龄的增大， 你听觉、味觉、触觉等感知系统的发育逐渐完善后，你的大脑才能建立足够多的神经网络，让你产生意识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但一开始你的意识，不仅十分的短暂，就像幻灯片一样，而且还没有什么思维逻辑能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不说你是否明白大脑自己的工作机理了，但凡你能知道自己是谁，那都会被人认为是活佛转世了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你出生后，随着你接收到的信息越来越多，意识也逐渐成型，你会在 1 岁左右知道自己是谁。两三岁的时候，才开始懵懵懂懂的认知你接触到的事物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但这个时候，你的神经系统，却开始对你大脑的神经网络，进行大开大合的手术了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然这个“手术”有专门的术语，叫做突触修剪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在你成长的过程中，一部分神经元会程序性凋亡，一半的突触链接会被修剪掉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;突触是神经元传递信息的关键部位，保证着神经元对信息的传递、加工，以及存储。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它是神经活动的基础，也决定了你的学习和记忆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2 岁的你，有着此生最为丰富的神经网络，你的思维和意识也是此生最为天马行空和跳脱的阶段。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但随着突触的修建，你也逐渐变得老实了（更加富有逻辑思维）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为在突触修剪的过程中，你的前额叶也会被修剪，你可以理解这是自然生理版的低配前额叶手术。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-56ff426a2b6190d7297f770dd0f1aafc_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;从本质上来说，突触的修剪过程，就是对你意识的塑造过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你积极的理解，可以认为这是大脑逐渐塑造新生自己的过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你悲观的理解，可以认为是大脑逐渐杀死过去你自己的过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是吧！你不仅没有任何的权限获取你大脑结构、神经元的任何信息，甚至神经系统还能对你“任意”的切割整合。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你总是能主观的控制自己的躯体和自由运动，于是你觉得自己对身体有着绝对的掌控权。但其实你能驱使的也就是部分运动系统罢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;哪怕你身体内，属于神经元直接管辖之外的那部分的，运转也依靠各种激素、神经递质、调节蛋白等等，和你的意识无关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你身体的所有微观部分都按部就班的工作着，但你的意识仅仅被束之高阁，没有任何的权限管理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在你知道了吧：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;意识≠大脑&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你只是大脑在不断接受和整合外部信息时，逐渐形成的一种特殊的映射。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;某种意义上来说，你身体的每一个细胞，都可以算是生命个体。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它们通过复杂的分工合作，搭建成了一个完整的人体。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而你这个现在正在思考的意识，仅仅只是神经元互相协作下产生的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它们才是真正的主人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你才是想要反客为主的那一位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PS：如果某一个星球存在一种生命，它们演化出神经系统后，逐渐向高等生物演化的整个过程中，身体内所有的生化反应都会记录在突触连接中，并像 DNA 那样一代代的传承。那么这个生物进化成高等意识的生命体之后，便有可能知道自己身体和大脑工作的机理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至少从碳基生命的角度来说，这样的高等生命是不存在的，因为这样的大脑会记录海量的信息，大脑的耗能就把这种生命给耗灭绝了。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/490949334&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 02 Sep 2022 23:06:34 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>