<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>0d17a8b16ae6a93df9d0d19b1568aa32</guid>
<title>出现低落焦虑时，怎么分辨是「短暂情绪」还是生病了？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9741137</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/da8e974dc_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;精神科医生宋崇升，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;爱医学 爱科普 爱健康&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/491273584/answer/2163144472&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;很多朋友知道我是精神科医生，有的见面就会问，“我最近压力太大，都抑郁了，能不能跟我聊聊，给我减减压。”接下来我会问，你有什么不好的感觉，哪些方面让你觉得自己抑郁了。一谈到 “抑郁”的具体表现，朋友往往说不出来个所以然，说来说去，就是觉得自己太忙太累，以致没有时间休息，或心情郁闷。很多朋友在情绪出现低落的时候，就会担心自己是不是抑郁了。这种疑问在生活中并不少见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;身心亚健康，误当作抑郁&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;搞新媒体的小高说得比较具体，他说自己经常十点多下班，回到家后得十一点，虽然晚饭吃过了，但总觉得胃里发空，还要点点外卖，吃完了总要放松一下吧，最喜欢的就是躺在床上刷手机。一眨眼就到深夜两三点钟，虽然意犹未尽，但还是会强迫自己睡觉。但也只能睡五六个小时就得起床。第二天昏昏沉沉的，半天调整不过来。给人的感觉就是无精打采，有气无力的。只有喝杯咖啡，才能振作起来。时间一长，小高逐渐怀疑自己是不是抑郁了，为什么状态总是这么低迷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际上，生活中像小高这样的年轻人不在少数，他们确实压力很大，工作时间比较长，个人放松娱乐的时间比较少。白天忙碌之后，夜晚上就需要平衡一下，放松放松。白天越忙越紧张，晚上的补偿就越狠越疯狂。这样的结果就是作息紊乱，晚睡晚起，但又睡眠不足。而睡眠最为重要的一个功能就是恢复精力和体力，就像耗电后的充电一样。这个功能被打乱了，人自然会觉得白天疲倦，无精打采，力不从心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但也有的人很聪明，他们也和小高有相似的工作强度，但善于休息。尽管他们也很忙，但晚上尽量不以牺牲睡眠来娱乐放松，不仅夜晚不侵占睡眠时间，中午的时候还会小睡一刻钟。工作尽管紧张繁忙，但时间管理得当，不仅能完成重要或紧急的任务，也会给自己留出休息娱乐的时间，特别善于利用碎片化的零星时间来关注社交媒体，时事新闻什么都知道一二。他们作息相对规律，晚上到时候就困，早上也会到时候就醒。生物钟一旦形成了，也不需要自己再去做什么努力来调整了。这样的年轻人通常精力充沛，状态稳定，很少有小高那样的烦恼。不论白天多忙多累，睡一觉就会满血复活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要注意的是，如果一个人长期缺觉，不仅会让人感觉自己电量不足，还真的会增加抑郁的风险。即使没有患病，也会让身心处于一种亚健康的状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;压力大会导致抑郁吗？两者如何区分&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么抑郁又是一种什么样的体验呢？和压力大又有什么关系呢？两者又如何区分呢?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;抑郁首先是一种持续的心境低落。也就是说，在较长的一段时间内，至少两周，心情总体都是不好的，尽管可能有一些时刻心情会变好一点，但很快又会变得低落。这种心情不好，不见得和环境有关，也就是说，大多不是外部因素导致的结果，和压力未必有关。即使有压力存在，压力也是相对稳定的，而患者在情绪低落时对压力的承受能力降低，会觉得压力很大，不堪重负。就像平时能负重十斤大米，但胳膊如果受伤，对五斤大米也会感到特别沉重一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种心境低落的程度，可以从闷闷不乐，到悲痛欲绝。抑郁的出现，部分和诱发因素有关，比如失恋、离异，丧失亲人，重大经济损失或社会地位骤然降低等，这些都是导火索，或者说扣动了抑郁的扳机点，但遭遇这些不良事件的大有人在，未必都会出现抑郁，所以只能视为诱因，而不是原因。然而更多的抑郁发作则找不到确切的诱因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有位退休干部得了抑郁症，心情不好，吃不下饭，睡不好觉，精力缺乏，浑身没劲。他对于抑郁症的诊断特别不能接受，他说我有很高的退休金，车子很贵，房子很大，儿子媳妇都很孝顺，我什么压力都没有，为什么会抑郁呢？其实他不知道，当然，很多患者也不知道，抑郁未必是压力的结果，在没有压力的时候，人一样可以抑郁。这种情况以前曾有个说法，叫内源性抑郁。此时的抑郁，其原因是脑内和情绪有关的神经递质浓度变低了或者紊乱了，以致患者的主观体验就是，我感到不开心，我不快乐，我对什么都没有兴趣，等等。此时的抑郁发作，内在的生物学变化是原因，和外部的环境因素则关系不大。就像一个人如果代谢不好，尽管能吃能喝，但依然会缺钙或贫血一样。原因不是外部供给不足，而是自身内部的代谢机制出了问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了心境低落，抑郁症患者还会出现精力下降，疲乏倦怠，即使有充分的休息，但依然觉得累，似乎总也缓不过来。患者还会有兴趣和愉快感丧失，就是对什么都没有兴趣，干什么都觉得没意思。有位饭店老板，节日期间大赚了一把，但抑郁的他把钱清点之后，就装到了保险柜里，“一点高兴的感觉都没有。”抑郁的时候他如是说。严重的患者除了看手机，几乎对任何事情都没有兴趣。在此基础上，部分患者还可能会出现注意力不集中，记忆力下降；对自己不认可，缺乏自信，容易自卑；或内疚自责，觉得自己没有价值，认为前途暗淡，没有希望；很多患者还会出现入睡困难，早醒，食欲下降，吃饭味同嚼蜡。严重的患者甚至会出现自伤或自杀的想法和行为。青少年患者，特别是女生，出现自伤的较为多见，比如在心情的不好的时候再遇到烦恼，比如被批评指责，就可能出现划手臂的行为，用小刀把胳膊划出一道道伤痕，看到血流出来之后，心里的痛苦自觉能够短暂的减轻一些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过上面的描述可以看出来，抑郁的体验还是相对比较特殊的，和平时的压力大，忙碌焦灼的体验，还是有所不同的。抑郁症作为一种疾病，还是相对小众的。所以，大部分人不必因为压力大或心情焦虑紧张就担心自己抑郁了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;抑郁的时候，由于人的认知、情绪、意志等心理活动都受到了影响，所以，患者外在的学习、工作、人际交往、自我照料等功能都会受到影响，轻度抑郁的患者还能勉强工作，但通常感到力不从心，压力山大。中度抑郁的患者大多难以完成平时能够胜任的工作，重度抑郁的患者的生活、学习、工作等各种能力，基本都会停摆。可见，能否完成工作学习社交等日常活动，也是区分是否存在抑郁的一个考量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要注意的是，抑郁的诊断不仅依靠上述这些表现，还要持续一定的时间。通常需要症状持续两周及以上，才能能达到病程的标准。所以，即便有的时候出现了类似抑郁的体验，但持续时间短暂，比如就三天五天，特别是还存在诱发事件，比如人际冲突、情感创伤，但状态能自动好转，或者在别人的劝说下能够自我调整，这些都不能判定为抑郁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，如果有的人确实从疾病表现，持续时间，到对其社会功能的影响等各个方面，都符合抑郁症的特点，那么还是尽快到医院就诊，请专业医生来进行评估处理最好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参考文献&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 洪军,马文龙.全部睡眠剥夺对健康男性青年情绪的影响[J].中华精神科杂志，2001,34（3）：176-179&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 张继辉,刘亚平,潘集阳.失眠与抑郁关系 2008-2013 年研究进展及存在问题[J]中国心理卫生杂志，2015,29（2）：81-85.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 范肖东，汪向东，于欣，等.ICD-10 精神与行为障碍分类[M].北京：人民卫生出版社，1993.9&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/491273584&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 10 Oct 2021 23:07:39 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>b8c6686b0ae9e0a18c64b11d1c03f001</guid>
<title>如何辨别抑郁症患者的「求救信号」？我们能做什么？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9741141</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-672f36112119c0db7079b1da188cc920_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;古月大虾，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;腾讯医典科普官-精神科副主任医师，关注心理卫生有趣科普&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/491342816/answer/2163177743&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;自杀，是很痛的事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在这个世界上，有一群人，他们本就痛到深处、绝望之至，可几经努力，已经折腾得体无完肤的他们，仍无法从黑暗中求得一丝光明，最终，生无可恋、决绝地选择结束自己的生命。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们，是让人心疼的抑郁症患者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有时候，放下医生的理性，我更愿意相信，自杀是他们试图快速逃离不堪忍受的境遇，而不是简单麻木地随意放弃生命之重[1]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;精神疾病是自杀的高危因素&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自杀是一类令人痛惜的社会现象，也是最为沉重复杂的公共卫生问题[2]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2008 年，自杀占全球总死亡率的 1.4%[3]；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我国，自杀是第五大死因，每年因自杀死亡人数超过 287000 人，占所有死亡人数的 3.6%[4]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于受到政治、经济和社会文化等因素的影响，自杀相关的调查研究尤为敏感，公开数据并不是很多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但大多数已有的研究表明，精神疾病与自杀行为有着密切的关系，是自杀死亡的最主要原因之一，在自杀者中精神疾病患者达 90%以上[5]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我国，因精神疾病原因自杀者占全部自杀者的 20%-30%，各类精神疾病的自杀率为 51/10 万，比一般人高出 6 至 12 倍[6]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;21 世纪初，世界卫生组织报告全球非自然原因死亡率最高的精神疾病是抑郁症（30%），而高患病率的抑郁症又使得其自杀问题首当其冲[7]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在刚刚过去的 9 月，我国的科学家们在精神疾病研究的顶级杂志《柳叶刀·精神病学》上，再次对国内抑郁问题进行探讨，报道了我国女性抑郁症与男性抑郁症的年患病率分别为 4.2%和 3.0%，这意味着每年至少有 5000 万国人饱受抑郁的病痛折磨[8]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，我们从澳门著名精神病学研究者 2018 年的一项元分析中发现，我国抑郁自杀率研究仅有河南省和台湾省的个别小样本报道[9,10]，且报道的数据不足以作为普遍参考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，与自杀紧密相关的自杀意念、自杀企图、自杀未遂的数据统计，提示我们，抑郁症患者的终生自杀患病率可能约为 20%[11]，这足以表明，自杀行为在我国抑郁患者中是常见的高危症状，也非常有必要对抑郁患者的自杀行为进行识别和有效干预。这不仅需要医务工作者的努力，同时更需要抑郁症患者的亲人、朋友以及全社会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7 个迹象，识别抑郁患者可能暴露的自杀信号&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自杀，是抑郁症发展过程中最严重的后果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有学者深入研究发现，其实大约 2/3 抑郁自杀成功者并不是非自杀不可，只是由于自杀前期和自杀执行阶段没有得到救援[12]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，识别抑郁症患者的“自杀迹象”，可能帮助我们减少悲剧的发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在长期临床工作以及和抑郁恢复的患者交流过程中，我们总结了以下普遍，但容易被忽视的提示自杀的“信号”，希望能被大家重视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;1.很直接，就是一个人开始讨论关于自杀的话题&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如总是有一句没一句的提死亡这个话题或词汇，谈论对自杀的看法，询问有想过要自杀吗，会怎样自杀，哪一种自杀方式会最快最不痛苦等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当一个人问这些问题的时候，他们有很大可能在想要不要做这个事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;询问是因为想知道身边人的意见，虽然他们不会承认要做这件事，但我们要注意这有可能是另一种形式的求救信号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;2.&lt;strong&gt;好像要和大家道别的样子，把自己所爱的东西送人&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普通人不会突然间毫无征兆地把贵重的东西送给别人，尤其是他们表达过曾经很喜欢的东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或许他们在想，这些东西他们是带不走的，送给别人的话，或许还能帮助到家人或者朋友。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;3.&lt;strong&gt;出现奇怪的行为改变&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很温顺得人突然间变的很暴躁，时常发脾气，这可能是因为思考自杀的决定让他们非常苦恼和纠结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之前非常忧郁或伤心的人，突然变得很开心和安静，这可能是因为他们已经下定决心而突然变得心安。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;亦有抑郁患者强作笑颜叙说自己的情况明显好转，转移医护人员的注意力而进行自杀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们常认为自杀行为一般会在患者精神状态最低谷的时候发生，这其实是错误的。抑郁症患者的自杀往往是在走出低谷，正在向好，而家人朋友正觉得他好像一天比一天好起来，满心期待的时候突然发生[13]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，在情绪低落的时候，购买类似于绳子、炭火、利器或者特殊药品的行为，我们也要格外注意和小心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;4.&lt;strong&gt;写遗嘱或告知重要事情的密码等&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通常一个人写遗嘱是有几个原因的，比如年纪大了、罹患癌症或者身边的亲人要离世了等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是如果没有这些原因，突然间要写遗嘱或告知银行卡、股票账户等密码，可能是在暗示着他们要把重要的事情交代好，准备离开才写的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5.&lt;strong&gt;睡眠习惯的改变&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当一个人有抑郁症时，睡眠大都不会很好。他们会时常担心这个担心那个，很难入睡。晚上休息不好，第二天早上又会比较难起床。反复如此，整个人无精打采，毫无生机，甚至让人觉得行尸走肉、无所事事地耗费时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特别需要提醒大家的是，抑郁症状往往有晨重暮轻的特点，因此凌晨不睡的时间，往往是抑郁症患者自杀的高峰时期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;6.&lt;strong&gt;兴趣丧失，酗酒吃药&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;抑郁症患者大多数会变得没有任何兴趣或动力去做之前喜欢做的事情。同时，当他们没有地方发泄他们的不开心时，有可能会用酒和药物来麻痹自己。而有一些人也有可能觉得喝了酒之后才有勇气去自杀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;7.&lt;strong&gt;自伤自残&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个迹象是最直接也是最容易发现的迹象，患者已经开始出现征兆，比如可能吞药，或者割伤自己的皮肤等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一些患者做这些是在尝试是不是要真的自杀，还有一部分患者并不是真的要自杀，他们想用身体上的痛来麻醉掩盖自己内心的痛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上这些迹象可能会帮助我们作为参考，发现身边有自杀可能的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，有这些迹象的人不一定是要自杀，要自杀的人也有可能悄无声息的没有任何迹象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论怎样，最重要的是，当有人跟你讲述他们有这些想法，或者表达自己很抑郁的时候，不要泼他们冷水，说没什么事、胡思乱想、小题大做之类的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为这些话可能分分钟就是让他们下定决心的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;懂得倾听，发现异常，及时寻求专业人士的帮助并治疗，可能是我们预防抑郁自杀中最实在的办法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参考文献：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.禧悦思享家. 研究生留遗书自杀：一个“活得很好”的人，为何决定去死？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//baijiahao.baidu.com/s%3Fid%3D1680957405838277476%26wfr%3Dspider%26for%3Dpc985&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span&gt;https://&lt;/span&gt;&lt;span&gt;baijiahao.baidu.com/s?&lt;/span&gt;&lt;span&gt;id=1680957405838277476&amp;amp;wfr=spider&amp;amp;for=pc985&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/%3Fterm%3DTurecki%2BG%26cauthor_id%3D26385066&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;Gustavo Turecki&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/%3Fterm%3DBrent%2BDA%26cauthor_id%3D26385066&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;David A Brent&lt;/a&gt;. Suicide and suicidal behaviour. Lancet. 2016, 387(10024):1227-1239.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. P. Värnik. Suicide in the world. Int J. Environ. Res. Publ. Health. 2012, 9: 760-771.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4.M.R. Phillips, X. Li, Y. Zhang. Suicide rates in China, 1995–99. Lancet. 2002, 359: 835-840.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5.&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/%3Fterm%3DBachmann%2BS%26cauthor_id%3D29986446&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;Silke Bachmann&lt;/a&gt;. Epidemiology of Suicide and the Psychiatric Perspective. Int J Environ Res Public Health. 2018 .15(7): 1425.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6. Röcker S, Bachmann S. Ther Umsch. 2015, 72(10): 611-617.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7. Bertolote J.M., Fleischmann A.,Wasserman D. Psychiatric diagnoses and suicide: Revisiting the evidence. Crisis. 2004, 25:147–155.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;8.Lu J, Xu X, Huang Y, et al. Prevalence of depressive disorders and treatment in China: a cross-sectional epidemiological study. Lancet Psychiatry. 2021.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;9.X.M. Zhou, S.H. Jia. Suicidal communication signifies suicidal intent in Chinese completed suicides.Psychiatry Psychiatr. Epidemiol. 2012, 47:1845-1854.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;10.Y.-C. Kao, Y.-P. Liu, M.-K. Chou. Subjective quality of life and suicidal behavior among Taiwanese schizophrenia patients. Psychiatry Psychiatr. Epidemiol. 2012, 47: 523-532&lt;/p&gt;&lt;p&gt;11. &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0165032717311552%3Fvia%253Dihub%23%21&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;MinDong, Shi-BinWang,Yu-TaoXiang&lt;/a&gt;.Prevalence of suicidal behaviors in patients with major depressive disorder in China: A comprehensive meta-analysis&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.sciencedirect.com/science/journal/01650327&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;Journal of Affective Disorders&lt;/a&gt;. 2018. 225:32-39.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;12.杨荣山. 自杀的流行病学研究进展. 河北医药. 2005.27(8): 633-634.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;13.Chung DT, Ryan CJ, Large MM. Suicide Rates After Discharge From Psychiatric Facilities: A Systematic Review and Meta-analysis. JAMA Psychiatry. 2017. 74(7): 694-702.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/491342816&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 10 Oct 2021 23:07:35 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>ec5ebd0dfd3641c42133286ca54198dc</guid>
<title>除了抑郁症，还有哪些精神疾病其实在我们身边很常见？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9741142</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-672f36112119c0db7079b1da188cc920_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;古月大虾，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;腾讯医典科普官-精神科副主任医师，关注心理卫生有趣科普&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/491344515/answer/2163192238&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;口头语中常用“精神病”来嘲讽或者消遣他人，带有一定偏见。其实，对于精神疾病，大家耳熟能详的并不多。精神疾病包括 10 多类近 400 种，除抑郁症外，还包括失眠、焦虑、强迫、厌食以及儿童自闭等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，精神疾病已成为世界疾病负担的头号刽子手之一。今天是世界精神卫生日，趁这个机会，按照国际流行病学调查的精神疾病类型，我们在这里一起拓展一下知识面，以供大家了解更多的精神疾病。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 一．抑郁&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于大家熟知的抑郁，再多说一些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安德鲁·所罗门，美国颇有盛名的作家，热衷于抑郁症研究，同时，他也是一位勇敢的抑郁症“战士”，他有过多次刻骨铭心的“抑郁”历程。如果你看过《走出忧郁》&lt;strong&gt;[1]&lt;/strong&gt;，可能对他和抑郁这个疾病更能感同身受：在这个世界上，一个人对金钱、地位、荣誉、美丽都视而不见，生活苍白无望，没有什么疾病比这个更可怕！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;抑郁，不仅仅是遭受困难挫折时的无望，很多时候是当生活中的一切都好的时候依旧悲伤。患者通常有显著而持久（2 周）的典型症状：心境低落、兴趣和愉快感丧失。通俗讲来，就是总开心不起来，对任何事都没有兴趣，常常不知该干什么，日子怎么过，觉得时间过得很慢，整天忧心忡忡，郁郁寡欢，愁眉苦脸，长吁短叹，并伴有精力下降、易疲劳、倦怠感，同时具有晨重暮轻的时间节律变化&lt;strong&gt;[2]&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全世界抑郁症患病率报告差异很大，从 2%到 21%&lt;strong&gt;[3]&lt;/strong&gt;不等，但较多研究数据集中在 4.6%左右&lt;strong&gt;[4]&lt;/strong&gt;。2012 年，国家卫健委和科技部共同资助北京大学第六医院黄悦勤教授课题组，在全国 31 个省 157 个疾病监测点启动“中国精神卫生调查”，这是中国首项具有全国性标志的精神疾病调查&lt;strong&gt;[5]&lt;/strong&gt;。2021 年独立研究总结报告提示我国女性抑郁症与男性抑郁症的年患病率分别为 4.2%和 3.0%&lt;strong&gt;[6]&lt;/strong&gt;，这意味着近 5000 万人在遭受抑郁的困扰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然令人畏惧，但抑郁是可以治疗的，经过治疗后也可以完全康复的。当然，抑郁需要患者、医生和社会的共同努力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二．焦虑&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;抑郁的同时，我们已悄然走进一个焦虑时代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;焦虑症，和抑郁症一样常见，一半以上的抑郁患者存在焦虑，被称之为抑郁的“姐妹花”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;焦虑症是以焦虑情绪体验为主要特征的精神疾病。可分为慢性焦虑（广泛性焦虑）和急性焦虑（惊恐障碍）两种类型。前者也就是我们传统上讲的焦虑症，主要表现为：无明确客观对象的紧张担心，坐立不安，还有植物神经症状（心悸、手抖、出汗、尿频等）；后者比较少见，发作起来常突然感到突如其来的惊恐体验，伴濒死感或失控感以及严重的自主神经功能紊乱，89%有心动过速、心跳不规则、胸痛等，患者好像觉得死亡将至，或奔走、惊叫、呼救，或晕厥等，发作一般历时 5-20 分钟。发作期间意识&lt;strong&gt;始终清&lt;/strong&gt;晰，但警觉性增高[2]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，焦虑是一种重要的生存本能和人类的高级情感，是对威胁和心理应激的正常反应。适度焦虑可引发一系列机体反应，增强力量以应对威胁&lt;strong&gt;[2,7]&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，信息时代的跨越式快发展，人们生活节奏紧凑，焦虑在不适当的时间出现并频繁发生、程度强烈且持续时间长，以致影响正常生活，这种焦虑则被视为疾病状态&lt;strong&gt;[8]&lt;/strong&gt;。2017 年，全球焦虑症的患病率约为 3.7%，在精神疾病问题里患病率居首位&lt;strong&gt;[9]&lt;/strong&gt;。2013 国内李春波教授的系统综述与元分析显示，我国焦虑症年患病率为 4.9%&lt;strong&gt;[10]&lt;/strong&gt;，2019 年黄悦勤教授领衔的精神卫生调查结果提示，焦虑症年患病率为 5.0%，已超越抑郁，成为患&lt;strong&gt;病率最&lt;/strong&gt;高的一类精神障碍[5]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论纵观全球还是聚焦我国，焦虑症正在成为人类精神健康的头号敌人，我们正进入一个焦虑的时代。需要大家理解的是，焦虑人常有，成病莫哀叹。保持内心坚韧并不等于要忽视情绪健康，客观认识和管理焦虑情绪，对于疾病的预防、发现和治疗非常必要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三．进食障碍&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进食障碍，这是一类与吃有关的精神疾病。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从精神心理科诊断角度看，进食障碍指以进食行为异常及对食物和体重、体形的过度关注为主要临床特征的一组综合征，年患病率约为 0.1%&lt;strong&gt;[5]&lt;/strong&gt;。主要包括：厌食症、贪食症和暴食症。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;厌食症往往会有意地严格限制进食，患者会强烈地害怕体重增加，恐惧发胖，对体重和体形极度关注。最常见于青少年女性和年轻女性。贪食症则主要表现为反复发作、不可控制、冲动性地进食，继之采取不恰当的补偿性行为来阻止体重增加，例如可能会使用塑料导管或者用手诱发呕吐，服用泻药等。暴食症以反复发作性暴食为主要特征，与贪食症的区别在于，他们一般不会阻止体重增加，该类患者易导致肥胖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进食障碍病因尚未完全明了，目前认为是遗传因素和一系列环境因素交互作用的结果&lt;strong&gt;[2,7]&lt;/strong&gt;。进食障碍患者家庭和社会关系紧张，常常与父母朋友等因进食话题产生矛盾，治疗困难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进食障碍需要“温柔地坚定“，既要理解矛盾的来源是“进食障碍”，是一种病，也要理解患者和家人要不断修通，及时做出改变。专家建议，如有条件可以考虑在治疗室或医院开展系统诊疗活动，这样，患者和亲属等有机会跳出原本的互动模式，更理性地看待和解决矛盾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四．精神分裂症&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;古老的病，却是一群值得被关注的患者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1896 年，德国医生克雷丕林（Kraepelin）在长期临床观察研究的基础上，将日常生活中遇到的一类行为怪异、表情古怪、衣着褴褛、哭笑无常等精神有问题的人称之为早发性痴呆，这里的痴呆不同于老年痴呆或精神发育迟滞的痴呆，而是特指心理机能的衰退。1911 年瑞士精神病学家布鲁勒(E.Bleuler)又对本病进行了细致的临床学研究，指出情感、联想和意志障碍是本病的原发性症状，而中心问题是人格的分裂，在世界历史上第一次提出“精神分裂”的概念&lt;strong&gt;[11]&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;精神分裂症是一种病因不明确的重性精神病，年患病率在 1%左右，往往在青壮年时期缓慢或亚急性起病，临床上多表现为症状各异的综合征，涉及感知觉、思维、情感和行为等多方面障碍，疾病一般迁延，呈反复发作、加重或恶化的状态，部分患者最终会出现衰退甚至是精神残疾&lt;strong&gt;[2,7]&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;精神分裂症是一种没有“界限”的疾病，只要存在人类，任何种族、国家、社会阶层、性别的人都有患病的可能。但由于对疾病的认识不清，常污名化此类疾病，使得社会对此病偏见很重。如今，精神药物和物理治疗手段的广泛使用，已经帮助很多精神分裂症患者重返社会，并且在公益组织的宣传和帮助下，很多患者甚至承担起一定的社会角色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五．痴呆&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;痴呆，是一组比较严重的认知功能损害的精神心理问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;痴呆似乎是老年问题的特殊标签，实际上确实如此。年轻人虽可能罹患痴呆，但风险较小。我国 65 岁老年期痴呆患病率约为 5.56%&lt;strong&gt;[5]&lt;/strong&gt;，年纪越大，痴呆的患病率越高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老年痴呆的表现很多，我们一般认为的是以下这些：比如不知道当时是什么时间，忘记自己住在什么地方，不能记住或辨认自己的家，把自己当成别人，认错朋友，并认错自己的儿女，有时甚至连自己的名字都不认得&lt;strong&gt;[2,7]&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实我们更容易忽视的是下面这些：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.老人们性格上不合理的变化，如变得自私小气，和家人不再亲近；害怕，疑神疑鬼，猜忌别人或怀疑自己得了病；藏钱、藏东西；稍加劝说便会易怒和冲动毁物打人。有的老人还会变得像小孩子，感情脆弱，一时间泪流满面，一时间又嬉笑颜开，让人摸不着头脑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.老人们思维变得单一贫乏，分析能力减退，分不清主次，甚至不能理解基本常识，日常生活能力减退，不能胜任原来熟悉的工作等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.有些老年人，会变得抑郁、“呆”“傻”，不修边幅，懒散随意或者无故外走、流落街头；有些到了晚上不睡觉，乱折腾，无故吵闹而影响家人休息。乱折腾，有的还有可能有自杀念头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;痴呆在现代社会里越来越被人们重视。老年人本身存在各方面机能的下降，尤其是大脑机能下降，所以当发现某些老年朋友出现记忆力下降时，或者家庭日常生活能力下降时，一定要小心是否有早期的痴呆表现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;六．物质使用障碍&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;似乎没听过，今天给大家细讲来，估计一会便知道其实很熟悉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“物质使用障碍”这个名字确实不那么常被提起，但提起这类疾病包含的具体类型，大家可能就很熟悉了——酒、烟、毒。在这里，我们不做概念性的陈述，仅挑取酒精，烟草，毒品依赖作为介绍物质使用障碍中具体化的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自从人类开始饮酒,就有了酗酒,无节制的狂饮滥醉导致了酒依赖这一重要公共卫生问题。酒精的精神活性作用和人类生存矛盾中固有的某些本性相结合,使得饮酒在古今中外均得以流传,酒依赖不仅仅是我国，也同样在西方国家极为严重&lt;strong&gt;[12]&lt;/strong&gt;。最新的流行病学调研结果显示酒精滥用是最常见的物质使用障碍，年患病率达 1.1%&lt;strong&gt;[5]&lt;/strong&gt;；在所有的物质依赖中,酒依赖的历史最为久远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吸烟，同样是一个很复杂的心理、社会行为。我国是全球烟草生产大国，卷烟生产量占世界近一半；同时我们也是吸烟大国，成年男性吸烟率在 60％-70％。另外，我国产的烟草中尼古丁、焦油含量相对较高，因而可能造成的躯体损害也较大。根据统计，我国每年有大于 100 万人死于吸烟相关疾病&lt;strong&gt;[13]&lt;/strong&gt;。吸烟行为习惯的养成常常需要 12 周以上，具有吸烟行为习惯的人在生理学因素（尼古丁成瘾）、心理学因素（心理依赖）及社会文化因素（习俗、社交媒介等）的综合作用下，最终成为烟草依赖的患者。烟草依赖已不再是单纯的行为习惯，而是疾病状态！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，众所周知, 吸毒是非常敏感的公共卫生与社会问题,我国药物滥用的监测系统、区域性流行病学调查等研究能反映目前的吸毒现状与趋势，年患病率 f=&quot;&quot;&amp;gt;约为 0.1%[5]。毒品依赖是指吸毒者长期反复使用具有成瘾性的毒品，引起该个体产生特异性的心理、生理和解剖改变且处于一种不正常的适应性平衡状态。毒品对人的身心健康危害极大，如吗啡的戒断反应为恶心呕吐、失眠流涕、呼吸困难、心动过速等；而冰毒则为饮食过量、持久睡眠、乏力、精神不振、焦虑抑郁等。吸毒危及生命，其平均寿命较正常人缩短至少 10-15 年&lt;strong&gt;[14,15]&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;物质使用障碍是全世界公认的对健康、社会和经济严重挑战的疾病类型。近年来新的数据表明，年轻人物质使用障碍的发病率正在上升&lt;strong&gt;[16]&lt;/strong&gt;。目前，物质使用障碍治疗的相关政策和服务重点通常是为已经患病的人群提供，而预防工作通常缺乏或充其量只是零零散散。预防之重，我们在此呼吁更多的关注和响应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罹患精神疾病是不幸的，患者意识清晰，能够感知世界时其本身是痛苦的，而严重到本身生活在不知苦痛的世界时，其背后的家人又替其承担，书写一部血泪史。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;精神疾病，无论什么年代，都需要全社会的理解、同情和关爱。希望有朝一日，时代进步带给我们希望，让我们能够有更好的办法应对各类精神疾病。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参考文献&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.Andrew Solomon,李凤翔译. The Noonday Demon: An Atlas of Depression. 重庆出版社.2010.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.陆林. 沈渔邨精神病学. 北京: 人民卫生出版社. 2017.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/%3Fterm%3DGuti%25C3%25A9rrez-Rojas%2BL%26cauthor_id%3D32756809&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;Luis Gutiérrez-Rojas&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/%3Fterm%3DPorras-Segovia%2BA%26cauthor_id%3D32756809&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;Alejandro Porras-Segovia&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/%3Fterm%3DCervilla%2BJA%26cauthor_id%3D32756809&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;Jorge A Cervilla&lt;/a&gt;. Prevalence and correlates of major depressive disorder: a systematic review. Braz J Psychiatry. 2020. 42(6): 657-672.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4.&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/%3Fterm%3DThornicroft%2BG%26cauthor_id%3D27908899&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;Graham Thornicroft&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/%3Fterm%3DChatterji%2BS%26cauthor_id%3D27908899&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;Somnath Chatterji&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/%3Fterm%3DKessler%2BRC%26cauthor_id%3D27908899&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;Ronald C Kessler&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/27908899/%23affiliation-2&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;.&lt;/a&gt; Undertreatment of people with major depressive disorder in 21 countries. Br J Psychiatry. 2017. 210(2): 119-124.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5.Huang Y, Wang Y, Wang H, et al. Prevalence of mental disorders in China: a cross-sectional epidemiological study. Lancet Psychiatry. 2019. 6: 211-224.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6.Lu J, Xu X, Huang Y, et al. Prevalence of depressive disorders and treatment in China: a cross-sectional epidemiological study. Lancet Psychiatry. 2021. S2215-0366(21)00251-0.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7.李凌江, 陆林. 精神病学. 北京: 人民卫生出版社. 2015.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;8.吴文源. 我们正处于一个焦虑的时代. 医师报. 2015.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;9. &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/%3Fterm%3DAlonso%2BJ%26cauthor_id%3D29356216&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;Jordi Alonso&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/%3Fterm%3DLiu%2BZ%26cauthor_id%3D29356216&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;Zhaorui Liu&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/%3Fterm%3DWHO%2BWorld%2BMental%2BHealth%2BSurvey%2BCollaborators%255BCorporate%2BAuthor%255D&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;WHO World Mental Health Survey Collaborators&lt;/a&gt;.Treatment gap for anxiety disorders is global: Results of the World Mental Health Surveys in 21 countries. Depress Anxiety.2018.35(3):195-208.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;10.&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//s.wanfangdata.com.cn/paper%3Fq%3D%25E4%25BD%259C%25E8%2580%2585%3A%2522%25E8%2583%25A1%25E5%25BC%25BA%2522&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;胡强&lt;/a&gt;,&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//s.wanfangdata.com.cn/paper%3Fq%3D%25E4%25BD%259C%25E8%2580%2585%3A%2522%25E4%25B8%2587%25E7%258E%2589%25E7%25BE%258E%2522&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;万玉美&lt;/a&gt;,李春波,等.&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//d.wanfangdata.com.cn/periodical/zhjsk201304004&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;中国普通人群焦虑障碍患病率的荟萃分析&lt;/a&gt;.&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.wanfangdata.com.cn/perio/detail.do%3Fperio_id%3Dzhjsk&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;中华精神科杂志&lt;/a&gt;.2013. 46(4): 204-211.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;11. 王祖承. 纪念 E.Bleuler 命名精神分裂症 100 周年. 四川精神卫生. 2013.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;12. 孟纲, 刘铁桥, 郝伟. 酒依赖与酒文化. 医学与哲学. 2008. 03: 45-47.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;13. 郝伟. 中华内科杂志. 烟草依赖是一种慢性成瘾性疾病. 2008. 06: 523-525&lt;/p&gt;&lt;p&gt;14. 郝伟. 我国吸毒现状、相关问题与对策. 中国药物依赖性杂志. 2004. 03: 227-230.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;15. 刘宇,李海. 整体健康观视角下毒品依赖探讨.中国药物滥用防治杂志.2021.27(04):545-548.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;16.Blomqvist, I., Henje Blom, E., Hammarström, A.. Increase of internalized mental health symptoms among adolescents during the last three decades. European Journal of Public Health. 2019. 29(5): 925-931.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/491344515&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 10 Oct 2021 23:07:25 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>393cbb2f66d1e5ab9e8b0a16e8461fed</guid>
<title>「震级」是什么，如何测定，有哪些常见的震级标度？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9741151</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6ebc2bd6b0d5d7c4bb2b3c81652989a7_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;杨溢，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;爱好发明创造的宝石猎人。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/481142784/answer/2072417597&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;地震震级，是通常用来衡量地震释放能量大小的数值。单次地震释放能量越多，震级就越大。常用的&lt;strong&gt;里氏震级，每增大 2 级，能量增大一千倍&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;单次地震释放的能量可以根据标准地震仪记录的&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E5%9C%B0%E9%9C%87%E6%B3%A2&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A124541535%7D&quot;&gt;地震波&lt;/a&gt;来测定，按照国际通用的&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E6%9D%8E%E5%B8%8C%E7%89%B9-%E5%8F%A4%E7%99%BB%E5%A0%A1%E9%9C%87%E7%BA%A7&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A124541535%7D&quot;&gt;里希特 - 古登堡震级&lt;/a&gt;的定义：震级是表示离震中 100km 的标准地震仪所记录的最大振幅，振幅单位μm。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，为什么同一地震往往会先后公布不同的震级？这是因为不是每次地震都刚好有离震中 100km 的标准地震仪在等待地震波。震级的计算都是由各个地震台实际观测资料总结得来的，获取资料的全面程度与精度，决定震级的可靠性。大地震过后，不必抱怨地震部门公布的震级可能会变动，因为这是正常的修订。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;注意到，振幅与地震的能量正相关，和地震的震级之间有指数函数的关系，这就需要将地震台站所收到的地震波的能量和震级加以换算，有如下关系式：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;lgE=11.8+1.5M。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;M 与 E 的关系见下表:&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/1e9d3cb82828dcc0c2c073f20146a170_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;此处 E 的单位是&lt;strong&gt;“尔格”，为千万分之一焦耳。&lt;/strong&gt;国际标准单位制中，功的单位是焦耳（Joule），定义是用 1N 的力做 1m 的功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由上表格不难发现，常用的里氏震级，每增大 2 级，能量增大一千倍。依此换算，&lt;strong&gt;里氏震级每增加一级，地震能量增加十的 1.5 次方倍，即十倍的根号十，约是 31.6 倍&lt;/strong&gt;。常见的科普资料多简化为 30 倍或 32 倍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个成年人在地上跺一脚的能量，约是里氏 -2 级。一千个成年人在地上跺一脚的能量，约是里氏 0 级。一百万个成年人在地上跺一脚的能量，约是里氏 2 级。十亿个成年人在地上跺一脚的能量，约是里氏 4 级。&lt;strong&gt;全世界所有双脚健全的人聚集起来，无论男女老幼，同时在地上跺一脚的能量，超不过里氏 4.8 级&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾经在中国地质博物馆地球厅里的地震展位，实时展现地震波。实际观察不难发现，一个人在旁边跺一脚，或者楼上在装修砸墙，也会对地震仪造成影响。如何排除这些干扰呢？一个解决方案是将监测站搬到越来越远离人烟的地方；比较有性价比的方法是记录下这些噪声的数值、频率、波形，然后从结果中去除这些干扰项后，再输出地震波形。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着城市的发展，城市建成区内的一些地震台站，已经越来越不适合地震监测了，就像光污染使得市内不适合天文望远镜观测一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宇宙大爆炸能量，根据不同的理论估计为 45-48 级，不超过里氏 50 级。当前宇宙中能找到的较强“地震”主要是 I 型超新星爆发、类星体喷流、中子星或黑洞合并、星系碰撞等，此类事件一般折合里氏 30-36 级。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;狭义的地震是针对地球内部机械波的讨论。最基本的&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E9%9C%87%E7%BA%A7%E6%A0%87%E5%BA%A6&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A13848264%7D&quot;&gt;震级标度&lt;/a&gt;有 4 种：地方性震级 ML，&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E4%BD%93%E6%B3%A2%E9%9C%87%E7%BA%A7&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A13848264%7D&quot;&gt;体波震级&lt;/a&gt;(Mb 和 MB)，面波震级 MS，矩震级 MW。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地方性震级 ML： 用约 1 秒的 S 波(或 Lg)的振幅来量度地震的大小，&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E4%BD%93%E6%B3%A2%E9%9C%87%E7%BA%A7Mb&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A13848264%7D&quot;&gt;体波震级 Mb&lt;/a&gt;是用 1 秒左右的地震&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E4%BD%93%E6%B3%A2%E6%8C%AF%E5%B9%85&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A13848264%7D&quot;&gt;体波振幅&lt;/a&gt;来量度地震的大小，体波震级 MB 是用时长约 5 秒的地震体波振幅来量度地震的大小，面波震级 MS 是用&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E6%B5%85%E6%BA%90%E5%9C%B0%E9%9C%87&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A13848264%7D&quot;&gt;浅源地震&lt;/a&gt;约 20 秒的面波振幅度量地震的大小。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;体波震级：是根据体波计算出来的震级。是以地动时体波（P 波、PP 波、S 波）波群的运动能量来表示地震规模大小的标准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E9%9D%A2%E6%B3%A2%E9%9C%87%E7%BA%A7&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A13848264%7D&quot;&gt;面波震级&lt;/a&gt;：是指根据面波计算出来的震级，以符号 MS 表示。对于浅源地震，中国习惯使用&lt;strong&gt;面波震级&lt;/strong&gt;，美国则习惯使用体波震级或矩震级。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;矩阵级：为测定地震矩及矩震级，可用宏观的方法，直接从野外测量断层的平均位错和破裂长度，从等震线的衰减或余震推断震源深度，从而估计断层走向位移、断面位移、震源属性等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上述，Mb 有时也可以写为 mb，每种震级类型（magnitude scales）都有一个计算公式，可以相互转换。具体可参考后面附的文献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;深源地震主要用体波震级，例如鄂霍茨克海附近 2013 年曾发生震源深度超过 600 千米的地震，全国有感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在国内面波震级和地方性震级（各地方地震局）用的比较多，像美国 USGS 一般用矩震级 Mw，Mw 是 Kanamori 于 1977 年提出来的，其根据 Aki 等提出的地震矩发展而来。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;有人可能会问，为什么鄂霍茨克海发生里氏 8.3 级地震，东昆仑发生里氏 8.1 级地震几乎无损失，而唐山 7.8 级却伤亡惨重？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是因为&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E5%9C%B0%E9%9C%87%E9%9C%87%E7%BA%A7&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A124541535%7D&quot;&gt;地震震级&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;和烈度是两个完全不同的概念。地震震级通常指地震的大小，是一个定值。&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E5%9C%B0%E9%9C%87%E7%83%88%E5%BA%A6&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A124541535%7D&quot;&gt;地震烈度&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;是指地震对具体地点的实际影响。同一地震不同地点，同一震级不同震源深度，同一地震不同地层的地震烈度也不同。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;地震烈度&lt;/strong&gt;：表明地震对具体地点的实际影响，不仅取决于地震的能量，还受到&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E9%9C%87%E6%BA%90%E6%B7%B1%E5%BA%A6&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A124541535%7D&quot;&gt;震源深度&lt;/a&gt;、震中距离、地震波的传播介质、水系及表土性质等条件的强烈影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地震烈度不是震级那样的单一变量连续函数，而是根据地震时人的感觉，器物的动态，建筑物毁坏及自然现象的表现等宏观现象判定的，地震时按照其破坏的程度不同，将地震的强弱排列成一定的次序作为确定地震烈度的标准，这就是地震烈度表。由于地震烈度以宏观现象为依据的分度方法，往往给人一种不够精确的印象，而且评比不够精确。为此通过大量的客观实践的地震观测，总结出地震烈度与地震的加速度的关系，以便地震烈度在工程上的应用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前我国已经制定出地震烈度表：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/764383ccd95c7ca5f3cfe9cccbcb9539_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;震级与地震烈度的关系&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;震级与地震烈度既有区别又有联系。一次地震只有一个震级，但在不同的地区，地震烈度大小是不一样的。震级是单次地震能量大小，而烈度是该地区的破坏程度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;至于“有时大地震造成的伤亡小，有时小地震造成的伤亡大”这句话，&lt;/strong&gt;要指出地震的大小与伤亡的大小没有必然的关系。地震伤亡大小受到各种因素的影响，比如某地区距离震中的距离，建筑房屋的抗震等级和地貌等因素的影响。对于小的地震，如果发生在山区，或人员密集而建筑物抗震等级低的建成区，就容易造成很大的伤亡；如果大的地震发生在人烟稀少的地区，比如沙漠、无人区，也不会造成太大的伤亡，例如前述的东昆仑 2001 年曾发生 8.1 级地震，无人员伤亡报告。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，建筑物的结构和材料也影响伤亡情况，例如&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E8%BD%BB%E8%B4%A8%E6%9D%90%E6%96%99&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A124541535%7D&quot;&gt;轻质材料&lt;/a&gt;建筑，即使遇到大的地震也很少会因为砸伤、压伤造成过大的伤亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地震的共生、次生灾害，包括而不限于崩塌、滑坡、泥石流、堰塞湖、土质液化、地陷、地面龟裂、火山爆发、海啸等，可能加重伤亡与经济损失。若像日本、印尼的地震海啸，轻质建筑是不利于抵御这种地震引发灾害的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总的来说，地震的震级大小是确定的，但地震的烈度与损失大小，除了受震级大小影响，还受到其它多种因素的影响，是多种因素综合效应的结果。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;补充：地震并非百害而无一利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地震带与断裂带在空间上紧密结合，断裂带可以控制矿产的产出。例如环太平洋火山地震带构成金、铜矿产富集区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地球物理学的地震法是重要的探测手段。地震波可以用来探测地下结构，发现地层属性突变的界面。有时天然地震不够用，还需要制造人工地震，来进行地下结构探测。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/481142784&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 10 Oct 2021 23:07:20 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>d7663bb385d133b9df2bbd9a201b9712</guid>
<title>爱和理解哪个更重要？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9741136</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0873cfbee8ebe3e7f9570e8aae7c4e6a_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;深刻如此，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;二级心理咨询师，《非暴力沟通两性篇》《非暴力沟通情绪篇》译者&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/40017710/answer/2158973787&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;爱是一切的源泉和基础；理解则是驾驭爱、经营爱的智慧和策略。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个残忍的真相：&lt;strong&gt;当我们在说爱的时候，更多的可能是在用&lt;em&gt;“&lt;/em&gt;爱&lt;em&gt;”&lt;/em&gt;的名义做着伤害对方的事情！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;em&gt;我“爱”他，所以他必须得怎样怎样...&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;em&gt;我“爱”他，所以我做这些事都是为了他...&lt;/em&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;但是我们的本能都是利己的，&lt;strong&gt;弗洛伊德提出了&lt;em&gt;“&lt;/em&gt;快乐原则&lt;em&gt;”&lt;/em&gt;，指的即是人类所有的行为准则前提条件，一定在某一个层面上，是对自己有利的，是为了自己而行动的&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你大可回想你的童年&lt;em&gt;：&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;em&gt;“妈妈觉得你冷”；&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;em&gt;“爸爸觉得这个专业更好”；&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;em&gt;“爸爸妈妈觉得这个工作更适合你”；&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;em&gt;“爸爸妈妈觉得这个人不适合你；&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;em&gt;”等等...&lt;/em&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;他们的想法可能并不能代表你真实的愿望，但他们的总是将一句话挂在嘴边：我是为了你好啊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而其实——&lt;strong&gt;“为了你好”就像是一句咒语压的你翻不过身，你只能接受这种&lt;em&gt;“&lt;/em&gt;爱&lt;/strong&gt;&lt;em&gt;”&lt;/em&gt;&lt;strong&gt;。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;而亲密关系的本质，则是亲子关系的延续。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;“&lt;/em&gt;爱&lt;em&gt;”&lt;/em&gt;的形式其实是多样的，我们会伤害我们爱的人，同样，我们也会爱上伤害我们的人。而伤害的形式也是多种多样的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果童年时处于不安全的环境中，而你在面对父母的要求与责难时，选择的是反抗，那么你将形成&lt;em&gt;“&lt;/em&gt;对抗&lt;em&gt;”&lt;/em&gt;的模式。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为你在这样的环境中，只有不断地反抗中，才能偶尔获得一两次&quot;胜利&quot;。在这样的&quot;胜利&quot;中，你才能偶尔获得一点点活着和自由的感觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而此后，你的行为模式渐渐固定。在你的潜意识中，你对&lt;em&gt;“&lt;/em&gt;爱&lt;em&gt;”&lt;/em&gt;的模式也渐渐固定。而当你成人之后，就会将童年的模式当做自然而然的情况从而继续生活在童年的模式之中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;即使你在爱情亲密关系中，但是你的潜意识依然停留在亲子关系之中，&lt;/strong&gt;所以，每当两人产生矛盾的时候，你就会异常的愤怒，忍不住想要争吵，就好像小时候你对待父母一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你如今的&lt;em&gt;“&lt;/em&gt;成年人人格&lt;em&gt;”&lt;/em&gt;在理性层面上努力的克制，但你依然没有办法抵制这种莫名奇妙的愤怒冲动。这其实是你的&lt;em&gt;“&lt;/em&gt;子人格&lt;em&gt;”&lt;/em&gt;在愤怒，有一个&lt;em&gt;“&lt;/em&gt;内在小孩&lt;em&gt;”&lt;/em&gt;你的内心中不断怒吼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;因为只有&lt;em&gt;“&lt;/em&gt;愤怒&lt;em&gt;”&lt;/em&gt;，只有&lt;em&gt;“&lt;/em&gt;斗争&lt;em&gt;”&lt;/em&gt;，才能让你自己听见自己的声音。&lt;/strong&gt;你是如此害怕自己的声音被对方忽视，以至于你需要使尽全省气力的去嘶吼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;小时候需要大嗓门来争取自己的存在感，长大之后也需要大嗓门来争取自己的安全感。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，在亲密关系之中，你可能对彼此都会特别的苛刻，或者非常容易易怒，甚至有恨铁不成钢的感觉，但这就是你的&lt;em&gt;“&lt;/em&gt;爱&lt;em&gt;”&lt;/em&gt;的形式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;你的意识层面上，是为对方好，但是在潜意识层面上，你可能只是在极力的为自己争取安全感罢了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而&lt;em&gt;“&lt;/em&gt;理解&lt;em&gt;”&lt;/em&gt;却是通过理解对方的&lt;em&gt;“&lt;/em&gt;爱&lt;em&gt;”&lt;/em&gt;为前提，才能做出来的行为：“我明白你为什么愤怒，我明白你受过的伤，所以在此基础上我认可你，原谅你，并且支持你。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，面对不同子人格下的伴侣的理解行为可以表现为：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;当&lt;strong&gt;&lt;em&gt;“&lt;/em&gt;指责型的子人格&lt;em&gt;”&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;的伴侣开始通过愤怒与争吵，来夺取安全感的时候。他能够不急于和你争个高下，反而可以还能在你生气之后慢慢的引导你。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;当&lt;strong&gt;&lt;em&gt;“&lt;/em&gt;讨好型的子人格&lt;em&gt;”&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;的伴侣开始通过抱怨和纠缠，来争取安全感的时候。他能够不感觉厌烦，反而坦然接受，只为了让你安心。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;当&lt;strong&gt;&lt;em&gt;“&lt;/em&gt;回避型的子人格&lt;em&gt;”&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;的伴侣开始通过逃避和躲避，来争取安全感时。他可以给你足够的时间让你自我放逐，不催你，不怪你。安安心心的让你自己找到安全感，再回来。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-38c30f648d69d6a1dec22cf9ad413a7b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;其实，我们每个人在亲密关系中都希望自己可以被伴侣所理解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你希望对方秒回你的信息时，对方可以理解你，而不是给你“讲道理”，告诉你不要作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你希望对方不要那么粘人，可以给自己一点空间的时候，而不是一味地指责你，说你不负责任，不够“爱”她。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以，其实我们所谓的“爱”一个人的时候，你可能会指正对方的错误，要求对方变得更“好”，以此来满足自己的需求。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;而所谓的&lt;/strong&gt;“&lt;strong&gt;理解”一个人，则是你会体谅对方的错误，只希望对方变得更“更舒服”，是侧重于满足对方。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“爱”重要吗？很重要，因为“爱”是展开一切后续的基础，没有爱，一切都免谈。但是“爱”在关系中，依然会有这顾此失彼的情况、依然会因为这份“爱”而对彼此产生伤害的时候。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;而&lt;/strong&gt;“&lt;strong&gt;理解”呢？则是在“爱”的基础上发展出来的，去包容对方，是彼此共同成长的模式与行为策略，这其实是更高级的爱，更温暖的爱，也是更有智慧的爱。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，一个不算恰当的比喻方便大家理解：爱像水一样，是一切的源动力，但如果控制不好，也可能导致洪水决堤，对我们产生灾难和伤害；而理解则像是更合理的管理和运用水的工程大坝，让爱可以更好的发挥其积极作用，减少灾难和伤害的发生。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/40017710&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 10 Oct 2021 23:07:11 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>