<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>38ea24675e9b795bda7dbdd0f12e6001</guid>
<title>装过生肉的碗用洗洁精洗了之后能不能用来装饭？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9741864</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-73ce240713cda12d5427a314286dd7a6_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;Kyoukai，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;「アラヤ、何を求める。」&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/472247669/answer/2198515497&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;其实结论非常简单，&lt;strong&gt;你的碗如果是市面上常见材质的，即使用最不讲究的洗法，采用洗洁精来洗碗的话，可以将表面的细菌减少 5 个数量级，即常温放置的 1/100000&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先放一个室温状态下放置一个小时的被各种食物沾染过的餐具菌群数量（数据是 log 之后的）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7b20fc85fe8fa8238f6ab61945d7c821_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;可以看出因为风干而菌群数量均有所降低，但只是降低了一点点，并没有显著改变；数据当中的 plate 和 tray（盘子和托盘）这两项用的就是常见的陶瓷材质，cutlery（餐具）这一项用的是不锈钢，上图中的两种细菌为大肠杆菌和无害李斯特菌，是两种非常常见的细菌&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们来看洗完之后的数据：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-bc25c41b579cd286ccfa0c3800511a52_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;其中 LT-LS 指的是 Low sanitizing condition (150 ppm for 5 s) after low washing condition (24 °C)，即兑了水的低浓度洗洁精涮洗 5 秒再拿冷水冲干净，可以说是十分不讲究的洗法了；即使是这么随便洗一下，也可以将大肠杆菌的菌群密度从 8.3 直接降到 3.1，如果你使用热水 + 不稀释的洗洁精的话，那么会直接降到 1.3，有些条件（如鸡蛋沾染）直接降到了仪器无法测出的状态（ND）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;可能 10 的 3 次方个细菌，即 1000 个听起来不少，但其实这个数量级已经是食品车间的水平了，你 5s 的随手一洗就达到了国家标准，是不是很简单？洗洁精真的是伟大的发明&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你要知道菌群也是有竞争的，致病菌并不占多数，大多数细菌还是以大肠杆菌之类的非致病菌为主；无论哪种菌一旦被降低了 5 个数量级（除个别太牛逼的比如霍乱弧菌），那么基本就可以说是无害的了。至于病毒和虫卵，这两者甚至在大多数材质的餐具表面没有粘附能力，直接拿水冲就能冲掉不少，更别说洗洁精了&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Reference&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lee, Jaesung, et al. &quot;Efficiency of manual dishwashing conditions on bacterial survival on eating utensils.&quot;&lt;em&gt;Journal of Food Engineering&lt;/em&gt;80.3 (2007): 885-891.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/472247669&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 01 Nov 2021 23:07:45 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>b3e0512a59620b744a59cf581ed14b54</guid>
<title>张爱玲的天才表现在何处?</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9741855</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-0096aa78dccbe0c3164cbc5c1747f442_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;叉腰说闲话，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;白天煎葱花饼，晚上码字肝到半夜，周末摆地摊贴膜的憨憨大叔&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/293815541/answer/2199577038&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-dc0f81fedde87ab6dac01cbd5b637a62_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;总觉得，张爱玲是比喻天才，或说也只有比喻天才，才会有她那些妙不可言、令人叫绝的比喻。她在《色·戒》这篇小说中比喻不多，但有一句却也能让人过目不忘：&lt;strong&gt;“一种失败的预感，像丝袜上一道裂痕，阴凉地在腿肚子上悄悄地往上爬。”&lt;/strong&gt;这是形容王佳芝当时等人时的那种心情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而《倾城之恋》中白流苏在听了“四奶奶”指桑骂槐的一番话后，极度伤心，张爱玲这时写道：&lt;strong&gt;“白流苏在她母亲床前凄淒凉凉跪着，听见了这话，把手里的绣花鞋帮子紧紧按在心口上，戳在鞋上的一枚针，扎了手也不觉得疼，小声道：‘这屋子里可住不得了！……住不得了！’她的声音灰暗而轻飘，像断断续续的尘灰吊子。”&lt;/strong&gt;不论是白流苏传神的自言自语还是张爱玲紧接在后面的比喻，都不是一般的作家能拿得出来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记得读钱钟书《围城》时，不知怎么，尽管钱氏比喻也新颖贴切，甚至能让人“会心一笑”，可也常常让我这个读者有“作者要比喻了”的感觉。而读张爱玲时，这种感觉全无。同样是用比喻，钱钟书像是用了心思，张爱玲却是不经意。当然，这也只是像我这样一个普通读者的感受。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-88128e2852747714e43e481511b3ed12_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;张爱玲所有的作品中到底用了多少比喻，特别是那些令人击节的比喻，不知现在有没有专门研究者把它们统计出来。真要把张爱玲作品中的那些比喻全捡索出来，恐怕可以出个单行本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从张爱玲十八岁时获奖的一篇文章《天才梦》中知道，“我是一个古怪的女孩，从小被目为天才”，并且“七岁时我写了第一部小说，一个家庭悲剧。”也就在《天才梦》这篇作品的末尾，一位比喻天才横空出现在世人面前，而她的那句比喻也成了留传后世的名言，这就是：&lt;strong&gt;“生命是一袭华美的袍，爬满了蚤子。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是的，即使是作者生吞活剥别人的，现在引用这句话的人，怕也都要认为是出于张爱玲之口了。当然，以张的才智，那时未必就说不出这种“非释非道、近释近道的生命观”来。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-63922ebf942fccecc433af0f873fb000_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;张爱玲在小说《多少恨》中描写散了戏，人们从戏园子里出来时有一段比喻连着比喻：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“一出玻璃门，马上像是天下大乱，人心惶惶。汽车把鼻子贴着地慢慢的一部一部开过来，车缝里另有许多人与轮子神出鬼没，惊天动地呐喊着，简直等于生死存亡的战斗，惨厉到滑稽的程度。在那挣扎的洪流之上，有路中央警亭上的两盏红绿灯，天色灰白，一朵红花一朵绿花寥落地开在天边。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国人出了戏园子或出了电影院后的乱哄哄景象，直到今天好像也没有多大改观，真“像是天下大乱，人心惶惶”。还有她对汽车的比喻，此情此景，形象之极。此后，作者又接着写小说主人翁不喜欢在白天看两点钟一场的电影，&lt;strong&gt;“看完了出来昏天黑地，仿佛这一天已经完了，而天还没有黑，做什么事也无情无绪的。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;城市中，特别是过去爱看电影的人们也都有这种体会吧。在这篇小说中，作者比喻两个成人说的都是孩子话时，&lt;strong&gt;“讲的那些话如同折给孩子玩的纸船，浮在清而深的沉默的水上。”&lt;/strong&gt;这种比喻，不是天才，说不出。还有，作者在《心经》这篇小说中居然能想到把三四十年代的上海比喻成蓝天的“渣子”，既出奇又不脱情理：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“她坐在栏杆上，仿佛只有她一个人在那儿。背后是空旷的蓝绿色的天，蓝得一点渣子也没有——有是有的，沉淀在底下，黑漆漆，亮闪闪，烟哄哄，闹嚷嚷的一片——那就是上海。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;把一个在当时即称作“十里洋场”的大上海比喻成是蓝天的“渣子”，也亏作者能想像得出。应该说，就凭这后面十几个字的比喻，就能让即使今天的读者也能想象到几分当时上海的景象。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-52a7a04c8098ad5ef599dc6791928a17_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;张爱玲除了写小说，还创作了大量的散文、随笔。在这些文章中，同样是比喻得让人感到新鲜、惊喜，甚至忍不住直呼“天才”。她有篇《更衣记》。按说，这种题材大体也就是只能做出一篇极平常的生活随笔，然而到了张爱玲的生花妙笔之下，不仅有情有趣，写得生动活泼，且有思想见地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“‘小皇帝’登基的时候，袄子套在人身上像刀鞘。中国女人的紧身背心的功用实在奇妙——衣服再紧些，衣服底下的肉体也还不是写实派的作风，看上去不大像个女人而像一缕诗魂。”&lt;/strong&gt;这样的文字若是由男人来做，可能会被人骂作有“非分之想”，因此也合该张爱玲来做才合适。当然，更要紧的的是，恐怕从女人紧身能联想到“一缕诗魂”，如果不能说张是第一人，也可说张爱玲是“李清照第二”了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张爱玲经历过上世纪四十年代战时的香港生活，主要是在那里求学，后来留下一篇回忆录似的散文《烬余录》。战时的香港，物资自然匮乏，据张爱玲自己在文章中说，休战后他在“大学堂临时医院”做看护。那年冬天，香港特别寒，她用一个“工役们用它煨汤，病人用它洗脸”的黄铜锅煮牛奶：&lt;strong&gt;“我把牛奶倒进去，铜锅坐在蓝色的煤气火焰中，像一尊铜佛坐在青莲花上，澄静，光丽。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张爱玲还有篇《忘不了的画》，最初发表在 1944 年 9 月《杂志》月刊第 13 卷第 6 期。她记忆中《南京山里的秋》这幅画中画的&lt;strong&gt;“一条小路，银溪样地流去；两棵小白树，生出许多黄枝子，各各抖着，仿佛天刚亮。”&lt;/strong&gt;画中的一条小路，她看着像条小溪“流去”不说，还像一条“银溪”。“流去”、“银溪”在这里都是何等地传神不说，又因看着是“银溪”，也就又有了“仿佛天刚亮”的感觉。能如此传递出还是一幅记忆中的画的神韵，应该说与她本人就是一位准画家不无关系吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再看文中另一比喻：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“她把头低着，头发横飞出去，就像有狂风把满山遍野的树木吹得往一边倒。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;读着这样的比喻，你想不产生一种身临其境的感觉都难。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a5fb30f0fc9955b325987ebf6963a3aa_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;或许因自己对张爱玲这种比喻天才格外关注，翻到《姑姑语录》时，似乎就觉得她的这种天才表现至少应该说是受了其姑姑的影响。在《姑姑语录》中她说：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“有一次她说到我弟弟很可怜地站在她眼前：‘一双大眼睛吧达吧达望着我。’‘吧达吧达’四个字用得真是好，表现了一个无告的男孩子沉重而潮湿地眨着眼。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;若没有这样一位姑姑，若不是在姑姑的熏陶下耳濡目染，张爱玲是否也还能在她的那些作品中留下那些天才比喻，难说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;姑姑语录中最典型的有：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“去年她生过病，病后久久没有复元。她带一点嘲笑，说道：‘又是这样的恹恹的天气，又这样的虚弱，一个人整个地像一首词了！’”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说一个人像一首词，不知还有谁这样比喻过，又比喻得如此贴切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“她批评一个胆小的人吃吃艾艾的演说：‘人家唾珠咳玉，他是珠玉卡住了喉咙了。’”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;读张爱玲，虽然没有像钱钟书那样“要比喻了”的感觉，但读过之后也能觉得她似已比喻成瘾；但凡有喻可比，作者也是绝不会去直说的。比如，张爱玲在《姑姑语录》中形容她姑姑收藏的那块宝石的颜色以及透明度，不是比喻成瘾者不会这样说：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“青绿丝线穿着的一块宝石，冻疮肿到一个程度就有那样的淡紫红的半透明。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你说还有谁会这样比喻，还有谁能这样比喻；不是天才，不是比喻成瘾，又如何能从见到一块宝石居然能想到冻疮的颜色和亮度。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;她是“民国世界的临水照花人”（胡兰成语），也是抗战烽火中的“乱世佳人”（木心语）。她迷恋贵族的天赋华丽，也醉心小市民的物质算计。她是天才，也懂得如何做天才；她是女人，也懂得如何做女人。但天才和女人一叠加，却让她纸上洞明练达，世间千疮百孔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作为天才，她只需要浅尝人间冷暖，就可以洞悉人性秘辛；而作为女人，她纵使“低到尘埃里”，也没有换来“现世安稳”。她是“苍凉”的“传奇”，在“流言”中“张看”爱；她是无数人的解药，自己却沉疴在心。所以，所谓“爱玲梦魇”，实在也是中国人“爱的梦魇”，是这人世间的饮食男女永难超脱的“红玫瑰与白玫瑰”，永难度化的“大团圆”和“小团圆”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为直戳凡人痛点，所以，她会如简·奥斯汀一般，尽管写的都是“针线筐里的小说”（纳博科夫语），文学本身的价值和地位有待横向和纵向的探讨，但她写到的情感和人性，却能被不同时代的读者识别和代入，也能被不断重新赋能。换句话说，&lt;strong&gt;在经典缺乏的时代，“小经典”完全可能获得“大经典”的待遇，也完全可以行使“经典”的权利——被瞩目，被追捧、被阐释、被研究。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;某种意义上，张爱玲的长盛不衰与汪曾祺有某些类似：文学中“最后的贵族”和“最后的士大夫”，在社会发展的“野蛮化”顿挫中变成了文明余晖的代表，后世读者对他们的迷恋也是对风雅的追慕，带着“文明挽歌”的成分。与“相信未来”比起来，中国读者似乎总是“信而好古”，所以尤其需要“怀旧”和“挽歌”，需要用“今不如昔”的叹息抚慰现世的忧烦。于是，能够满足这种文化心理的作家像文化标本一样被需要，他们描写对象过于单一、语言风格缺少变化等等就都被善意地忽视了——缺乏变化甚至反而变成了风格优势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;天才的“小经典”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或许正应了那句“国家不幸诗家幸”，张爱玲身处的上世纪三、四十年代是一个文学群星闪耀的时代，作家集群性地出现，各自闪耀着天赋文采。鲁迅自不必说，著名的郭（沫若）茅（盾）巴（金）老（舍）曹（禺），还有后来被文学史不断再发现的沈从文、钱钟书、萧红等等，甚至包括红极一时的张恨水、林语堂。在这样的“底色背景”中，堪称“天才”并禁得住超意识形态、超时代局限的价值考验的，还是鲁迅和张爱玲，这一点是有共识的。小说、散（杂）文，在二人的创作中花开并蒂，艺术水准都达到了相当的程度，这是天才文学素质全面的表现。至于鲁迅的木刻、张爱玲的画之出手不凡，都不过是天才的牛刀小试。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，与鲁迅创造的富有思想含量和家国意识、为民族出路荷戟彷徨、为生民启蒙铁屋呐喊的“大经典”相比，张爱玲的只能被称为“小经典”——她关心小市民的小日子，小女人的小情怀，旧礼教里的小伤害，她以自己为圆心筹划“小团圆”，所有的“与别人有关”都是“食色性也”的普遍性使然。她不想望未来，不期待更好，更不会呼号以期“疗救”和改变。她只感慨、叹息，看“虱子”在“华美的袍”上爬来爬去。&lt;strong&gt;她的深刻不是“梦醒了无路可走”（鲁迅语）的虚无，而是看着“时代的车轰轰地往前开”（张爱玲语）的无奈。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，在中国的命运都不知道往何处去的时候，能写出大历史和小人物共同的“无奈”已是见识过人；能在“左翼文学”、乡土文学雄踞文坛的时候，以都市繁华勾勒“现代性”已是天赋奇才。君不见，时至今日，我们的生活还没有“文明”起来，中国文学也没有“洋气”起来——不只是缺乏像样的城市叙事，对城市生活和城市心理的认知也远远没有达到张爱玲的程度。而因为现代意识远远超乎时代，因为给草创时期的现代小说加入了高超的艺术技巧，张爱玲能够一直被研究；也因为女人腔和艺术范儿一直被模仿、从未被超越，张爱玲一直被阅读。&lt;strong&gt;甚至可以断言，除非中国社会发展出真正具有现代精神的大都市，除非中国文学写出真正有别于乡土伦理的都市精神，除非中国小说对艺术技巧的探索达到新的高度，否则，张爱玲不会过时。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如此说来，“小经典”也禁得住很长一段时间的月缺月圆、聚散离合、战乱和平。它远远好过畅销书——尽管张爱玲写作的时候，无比希望自己的书畅销，甚至不惜为此写文章自命“天才”以吸引注意（《天才梦》）。她也曾表示对大红大紫的张恨水的欣赏。然而，与张恨水的畅销书盛极而衰，时代变化之后文学价值也“速朽”比起来，张爱玲的作品更是雅俗合流的典范，就像钱钟书天才偶然发作写下的那部《围城》一样。以钱钟书的鉴赏能力和治学天才，一定知道自己写的只是“小经典”，所以曾有“悔其少作”的表示，也并不以《围城》的畅销为意。正如以张爱玲的鉴赏力，也一定知道自己写的只是“小经典”，所以会反复修改自己的作品一样——因为驾轻就熟，天才对待自己的创造反而不像其他作家那样，一个字都改不得、动不得。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前大陆出版的《张爱玲全集》一共有 14 卷，包括剧本集和译文集。但读者感兴趣的，其实还是她的小说和散文，最熟悉的也是她那些堪称名篇的小说和散文。当然，最禁得住重读的也是这些作品。比如小说《金锁记》《封锁》《留情》《沉香屑——第一炉香》《倾城之恋》，以及生前险些被焚毁、过世后版权人承受着对她“失信”的道德风险出版的长篇小说《小团圆》；比如散文《天才梦》《烬余录》《谈女人》《论写作》《中国的日夜》等等。张爱玲的散文，语言灵动精巧，格局立意不俗，见识高超。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果说小说创作自有规律，某个阶段容易暴露作家对生活的认识眼高手低的话，那散文更能见出一个作家的真性情和真见识。而且，张爱玲的散文还有另外一个功能，就是充当她小说和人生的注脚。&lt;/strong&gt;比如她在《中国人的宗教》里说：“就因为对一切都怀疑，中国文学里弥漫着大悲哀，只有在物质的细节上，它得到欢悦。⋯⋯细节往往是和美畅快，引人入胜的，而主题永远悲观。一切对于人生的笼统观察都指向虚无。”这简直就是她写作哲学的“夫子自道”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;某种意义上，张爱玲和李敖有相似之处，都是“人文合一”的。他们是“文坛的单干户”，孤绝才高，不善于招朋引类。所以，他们看似敞开，实则封闭，因为他 / 她对自己的阐释永远更精彩。又因为这种精彩，读者倘若对小说的理解有什么隔膜的话，散文会自动补位。这样，人和文会更进一步地连成一体。这也是为什么很多文艺青年更熟悉张爱玲的小说情节，但他们钟爱的“金句”，却大多出自她的散文。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美籍华人学者夏志清被认为是张爱玲、钱钟书的再发现者。有感于他们二人在上世纪五、六十年代大陆的文学史中连叨陪末座的资格都没有，他为他们鸣不平。在《中国现代小说史》中，夏志清讲述完抗战时期的左翼文学、延安文学、国统区的戏剧运动，随即提出“战时最有才气的新作家，不产生在重庆或延安，而是产生在上海”，代表人物就是张爱玲。他认为“她可能是五四运动以来最有才华的中国作家”。而她完全不受“左”派影响，从“官宦之家的阔绰排场”写到“时髦人物的洋场习气”，把“人心的真相”放到“社会风俗的框子里”来写，写出了一些悲剧、一些讽刺和一些历史感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作家总是从自己最熟悉的感觉、最熟悉的人物写起。即便张爱玲写爱情小说的时候还没有谈过恋爱，但她很早就从父母情变中亲历了“爱的战争”，饱尝了旧家庭的阴郁和残酷，也很早就从旧小说中体会到了人情冷暖。所以，张爱玲的远离“左翼”时代风尚，或许最初并不是自觉地选择。而且，那时候报业发达，“市民文学”发达，她以《传奇》出道，想达到的也是“出名”的目的。就像鲁迅写《阿 Q 正传》，动机中也有“成名成家”的追求一样。说到底，天才为人熟知，动机并不重要，以什么作为参照系有时候也并不重要，重要的是作品本身“美丽和伟大”（李长之如此评价鲁迅的《阿 Q 正传》）的段位，是它赢得的时间和人心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;女人的“小团圆”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张爱玲的小说有“旧”的底色，也有“新”的涂层，有明暗闪烁的阴森可怖，也有裙裾赶咐的香气迷人。就像点着蜡烛、挂着红灯笼的深宅大院，同时也拉起了五彩电灯，装上了留声机和电话；也像公寓洋房里的人，西装革履只是偶尔为之，素日里还是马褂旗袍。屋子里白天飘着鸦片颓废的香气，阳光随之都显出了几分萎靡；晚上又洋溢着欲望蓬勃的气氛，仿佛黑夜也盖不住几许生命力。身处新旧交替的大时代，张爱玲真是准确写出了都市中没落贵族的神韵。她钟爱的“葱绿配桃红的参差的对照”，实在也是对自己写作气质最精准的概括。用今天的话说，这是一种“混搭”的和谐，大俗大雅中蕴含的都是细节精致和心思细密，正所谓格局虽小，气象万千。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这样的屋子里生活过的女人，《金锁记》里的曹七巧、《倾城之恋》里的白流苏、《沉香屑——第一炉香》里的葛薇龙、《小团圆》里的九莉⋯⋯是张爱玲最擅长描写的对象。她们谋生也谋爱，为此她们权衡、算计、堕落、嫉妒、虚荣、飞蛾扑火。她们想要自尊和体面，想要自由和开化，想要钱，更想被爱。她们乖巧时如小鸟在笼，凌厉时又如饿猫捕鸟。在“幽闭”的男女之情里，她们用尽心思，耗尽才智。即便如《色，戒》之王佳芝，具备了在“广阔天地”里做鹰隼的潜质，依然在生死关头败在了瞬间的“小女子”心绪上——“女人是水做的”是贾宝玉的乌托邦，曹雪芹的却不尽然，否则也不会有痴男怨女的恨海情天，不会有太虚幻境的真假难辨。张爱玲显然深谙此理，所以她沉迷的时候也注意抽离，动情的时候也注意动脑，对笔下的女人又深情又薄情；所以她写“安稳静好”的时候不惜繁复、精雕细刻，写城倾戏散时又笔露寒光、一剑封喉。她又美又残忍，又阴柔又诛心。如果评选中国文学史上最懂女人的作家，张爱玲应该会在前三名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;总的说起来，张爱玲营造笔下世界的方式大致有三种：一是让爱陌生化，二是让生活情绪化，三是让人物沉迷化。&lt;/strong&gt;爱情故事，说起来千姿百态，写起来却最容易堕入俗套。张爱玲尝试用各种方式，把爱和家庭的故事陌生化：《封锁》电车上的调情，“朋友妻”（《红玫瑰与白玫瑰》）的诱惑，花心人的负心（《小团圆》），爱与暗杀（《色，戒》）等等，她甚至还尝试写错恋（《年轻的时候》）、写吊金龟婿吊死自己（《花雕》）、写现任与前妻斗法（《留情》），写父女不伦的畸形（《心经》）等等。她思考旧家庭中各种可能的故事，然后将人物之间的相爱相杀写到极致。而推动故事进展的，往往不是生活的变动，而是情绪的波澜——张爱玲笔下的生活全被情绪化处理，因而所有的小说几乎都是情绪的暗流涌动，都是斗心眼儿。同时，所有的人物都沉迷在这种角斗里，陷入在这种纷争里。她像那个在核桃上雕出《赤壁赋》的明代“奇巧人”，用天赋的锦心绣口在局促的空间中演绎惊心动魄，在杯水风波里映照天荒地老。她的小说不只是“幽闭”，还是“沦陷”，是萦绕低回，是不想自拔，所以，她的小说是最能刺激文艺青年自我怜爱的蜗牛的壳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说到底，张爱玲是给文艺青年读的，尤其文艺女青年。当她们随着青春逼人的张爱玲发出一声老气横秋的叹息的时候，其实更多的是对忧伤和伤痛的放大化想象，是“少年不识愁滋味，为赋新词强说愁”。而如果你人到中年，爱被烟熏火燎，婚姻被柴米油盐，真正领教了什么叫“欲哭无泪、欲说还休”，那或许会从张爱玲那里读出更多的压抑和无趣，会想冲破这人造的阴郁，这塑料的“苍凉”，急于寻求一些自然的明媚和粗放，获得一种木质的温暖。就像看多了林妹妹葬花的眼泪、薛宝钗的步步为营，会想要听听晴雯撕扇子、史湘云话痨，甚至想听听焦大的高声叫骂、薛潘的混世蛮横才能疏解沉郁一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张爱玲自己也说：“写小说的，太是个绅士淑女，不会太好”；“生活的戏剧化是不健康的”，她也意识到自己先写爱情小说，而后才有爱情的“二手体验”，会让人“在生活和生活的戏剧化之间很难划界”，但终究难以改变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王小波在《关于幽闭型小说》里说：“家庭也好，海船也好，对个人来说，是太小的囚笼，对人类来说，是太小的噩梦。更大的噩梦是社会，更准确地说，是人文生存环境。”诚哉斯言。尽管写作题材没有大小之分，小女子也是可以以家为世界的，但作家却该有更高远的认知，应该主动“跟着创造的人物同时演化”（傅雷语），否则就只能在有限的经验基础上依赖天赋，如此下来，技巧越来越纯熟，然而写作却越危险，重复自己还只是小问题，怕的是最终被自己绊倒，天才的奇迹“没有好收场”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小说中如何给命运归因，往往体现作者的格局，也决定小说的高下。尤其是女性命运，无数的小说将女性悲剧归因于社会、归因于男权、归因于礼教、归因于嫁错郎、归因于欲望。对此，张爱玲的确有过人之处，她向外找到了覆巢之下无完卵，找到了物质和钱的致命拘束，向内找到了女性优柔不决断、容易为爱饥渴到不顾自尊的弱点。在女性命运的问题上，她责人责己。然而，却终究难以冲破浮世悲欢的藩篱，写出自我之外的世界，写出命运更宽广、更多元的复杂性。我想这也是她的小说创作始终没有走出自我的局限，中间还陷入很长时间停顿的原因，也是她的小说只能是“小经典”的原因之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;任何写作，冲破自我的天然局限、走出个人的舒适地带都是最难的，天才也概莫能外。而如老托尔斯泰、雨果、狄更斯、鲁迅者，做有勇气、有能力自我为难的天才，才能创造出“大经典”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“传奇”和永恒&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在为自己的剧本《太太万岁》写的题记里，张爱玲说：“中国观众最难应付的一点并不是低级趣味或是理解力差，而是他们太习惯于传奇”，她批评这种心理，也迎合这种心理，所以她给自己的第一本小说集取名《传奇》，然后，她真的把自己活成了一个“传奇”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“张氏传奇”的土壤和背景，除了学术界研究的左翼文学和乡土文学，除了冰心、白薇、丁玲，还有跟她气质相近的同时代女作家：时局动荡并非只是催熟了张爱玲一个人，而是一群人。除了张爱玲心甘情愿与之相提并论的、写了《结婚十年》的苏青，还有施济美、汤雪华、邢禾丽、俞召明等这一批闪着青春光彩的名字。她们群体性地站在张爱玲的身后，共同构成了“孤岛”时期女性文学的版图。这些作家受国学熏陶的痕迹异常明显，对古典诗词歌赋的化用也是信手拈来。在与张爱玲“遭遇”的方面，比如市民爱情，宅门恩怨，她们略逊一筹；而在有关知识女性的独立意志，有关市井小人物的悲喜剧方面，她们显示了各自不俗的功力。尤其是知识女性面对爱情和事业的困境，面对婚姻和自我独立两难的心路历程，在这些作家笔下得到了比较充分的反映。其中，施济美的《十二金钗》、汤雪华的《墙门里的一天》、俞昭明的《落花流水》、邢禾丽的《上帝的信徒》等等，都是值得称道的作品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只是，相对于张爱玲的天才、出身，以及她的自我经营和惊世骇俗的爱情，这些“小姐”（这些人的作品曾被命名为《小姐集》由人民文学出版社出版）只能变成昙花一现。与莫扎特同时代的音乐家萨列里曾说：“和天才莫扎特生在同一个时代，是音乐家的悲哀。”&lt;strong&gt;说来残酷，所有历史都是“势利”的，“一将功成万骨枯”在文学史上亦然。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而“张氏传奇”的另一个背景就是“张胡恋”了。这是中国现代文学史上著名的爱情公案之一，胡兰成到底值不值得张爱玲爱，甚至都变成了研究生课上讨论的话题。尤其是《小团圆》出版之后，对照着胡兰成的《今生今世》，衍生出邵之雍和九莉到底与胡张有多大对位可能的学术话题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《惘然记》里，张爱玲曾说：“在文字的沟通上，小说是两点之间最短的距离⋯⋯只有小说可以不尊重隐私权。”在“假作真时真亦假”中，作家反而能够坦率面对自己。而且，以张爱玲的整个创作特征来看，她写不了自己以外的生活，她小说中的“虚构”一直都是“有限虚构”。所以，《小团圆》某种意义上可以读作她的“自传”。胡兰成在《今生今世》里对张爱玲“宽宏大量”的误解，也第一次得到了反证：对胡兰成的花心，她并非不在意，她很在意，但“有什么办法？如果真爱一个人，能砍掉他一个枝干？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说做天才张爱玲不彻底，那她做女人也不彻底。对胡兰成，张爱玲付出了全部赤诚的爱，其中当然不只是“低到尘埃里”的无限退让，还有两个人瞬间心意相通那种足以让她眩晕的幸福感。她妙笔写下的“小兽饮泉”，或许堪称中外文学史中“性描写”的典范，印证着两个人的“剪不断理还乱”。她说，他微笑着俯向她的脸，“是苦海里长着的一朵赤金莲花”。为了这片刻的欢愉，她或许是愿意粉身碎骨的，虽然她终究还是没有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张爱玲不是愚蠢的女人，她一直都很清醒：“她像一棵树，往之雍窗前长着，在楼窗的灯光里也影影绰绰开着小花，但是只能在窗外凝视。”（《小团圆》）胡兰成世界里的女人，只能是窗外的风景，风吹雨打要自己经历，摇曳和凋谢都为取悦，而这取悦居然还是女人的安全感所在，是自我安顿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照《小团圆》的说法，促成“胡张恋”的，除了胡兰成的赏识和二人精神上的相通，还有胡兰成给的“一箱钱”，张爱玲急需还给母亲用以“一雪前耻”的钱。所以，她在胡兰成面前的万般委屈，底色还有母女关系紧张的成分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张爱玲的母亲是洋派女性，离婚、留洋、有来自世界各地的情人⋯⋯而她父亲是前清遗少，看旧小说、抽鸦片、无所事事⋯⋯传统和现代、新和旧被父母同时带到幼年的张爱玲面前，再加上被过继、有后母、战争爆发学业中断等等，她小小年纪三观就开始被撕裂，养成了自卑、胆怯、敏感又倔强、好强、傲骄的性格。她从小就知道人不可靠、钱重要。她新旧两边都不讨好，后来就索性谁都不讨好。然而，她需要爱，更渴望无忧的安稳，所以，点滴爱的雨露都足以滋润她荒芜的心，一点承诺都足以收买她。也正因为如此，看上去无比孤傲的张爱玲会先爱胡兰成、后爱赖雅。常人看来，哪一个都配不上她，哪一个都不能给她“现世安稳”和“岁月静好”——女孩爱得盲目，往往跟原生家庭的不健全和冷漠有关系，爱情在她们那里会成为冲破血缘束缚的救命草。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她在《小团圆》里说：“她是最不多愁善感的人，抵抗力很强。事实是只有她母亲与之雍给她受过罪。那时候想死给她母亲看⋯⋯对于之雍，自杀的念头也在那里，不过没让它露面，因为自己也知道太笨了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张爱玲是一个令人赞赏的天才，也是一个让人心疼的女人。她在美国隐居多年，死后几天才被发现，风华绝代的才女如此千疮百孔地寂灭，让人一想起来就黯然神伤。或许张爱玲是不适合美国的。她的精致，她的优雅，她的隐忍，甚至她的精打细算和她引以为傲的“小市民”气的庸俗，似乎都更适合英国。如果她没有因为战乱错过英国，如果她的晚年是在英国度过，或许不会让人感觉这么“苍凉”之极；她人生“传奇”的色板上，玫瑰色的温暖也许会更多一些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她说，《红楼梦》被庸俗化了而家喻户晓，并不是好事儿，普通人是不能懂得《红楼》真正的好的，于是，她以天才之笔为“红楼梦魇”结一硕果；如今，她也难逃此例，却不知谁能为“爱玲梦魇”奉上一本《爱玲梦魇》呢？&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/293815541&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 01 Nov 2021 23:07:35 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>a0d79ebfe5a227e8b07ccc65c1fbf1f6</guid>
<title>刘慈欣批评「国内科幻影视重特效轻剧本」，你怎么看？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9741871</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-59b836793de3f4cb8ece812194e91a40_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;segelas，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;电影学硕士已毕业，但仍旧略懂皮毛&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/494979921/answer/2199267409&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;简单谈一谈个人的看法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;优先特效，或许说明了科幻题材在当前中国主流电影市场中的接受度局限。在中国，由于科幻电影还缺乏真正的受众人群培养，还没有积累起真正能接受“硬科幻”内容的科幻影迷，因此创作时势必难以触及那些在西方已然发展成型的科幻元素：对人机关系的探讨，对机器伦理的解析，对发达与原始的辩证，对严谨知识的架构，甚至是对于史诗感的渲染。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的受众基础缺乏情况，只要看看至今稀少的国产科幻电影数量，以及《流浪地球》项目在制作时承受的巨大风险压力，便可以得到直观的认知。寥寥无几的科幻国产片里，甚至还混入了多年以前的《机器侠》这样的产物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真正的“当代科幻”，由于缺少充足的接受者，而科幻片又是一个投资极大的类型，因此，创作者和投资人所能选择的“安全路线”，必然是相对保守的了 ----- 在中国，更广泛的普通观众对于科幻片的印象是什么，什么最能稳妥地吸引大众的眼球和买单，什么最契合他们的审美倾向，什么最能打动他们，就拍摄什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面临缺少类型片基础的市场条件，最安全的做法必然是想办法“让观众即使不拿它当个科幻片深入欣赏，也能被吸引”。大场面，大特效，当然就是最直接的途径了。即使在科幻片之外，其他类型的作品也会有“堆场面”“堆爆炸”“堆打斗”这样的要素垒砌，以此吸引观众。在观众对接的角度上讲，它们其实与“堆卡司”并没有什么本质分别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如此一来，剧情、剧本，当然就会被相对地忽略了。毕竟，打磨剧本，也很可能不会准确契合到观众的波长，而科幻片的投资压力，至少在中国而言，又让它很难作为导演个人作者性倾诉的存在，必然有较大的商业诉求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有趣的是，即使创作者将目光投到剧作内容的层面，他们往往也不会选择真正对应西方当代科幻电影水平的走向，哪怕他们有意愿、有认知、也有能力那样做。典型的例子，便是刘慈欣自己的两部较成功的改编电影，《流浪地球》和《疯狂的外星人》。在这两部作品里，无论是宁浩还是郭帆，都选择了一个相对保守的剧作走向——以科幻为背景，或以中国人最接受的人情切入，或以中国市场被广泛认证、具有大量成功案例的要素，作为具体呈现&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b37fba5fdfe791acdc6ec137a273ead5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在《流浪地球》中，郭帆的选择是中国人得自文化背景的“传统煽情”：亲情、家庭。他借助了刘慈欣原作的基础设定，大幅度地删减了其中关于科技、伦理、道德、社会法则的硬派探讨，而将呈现重点基本锁定在了刘培强和刘启的父子之情上。观众当然无法看到刘慈欣原作中的深邃思想性，但却从电影里能够获得一种最贴近自己内心波长、最能打动自己的东西。哪怕真正吸引了他们的，或许并不是作品里的科幻部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以看到，郭帆设置了“小爱”（父子亲情）与“大爱”（人类之爱）的对照关系，分别将之寄托于刘启和刘培强的身上，并通过父子的矛盾冲突来表现这一对照关系的冲突性，构成了剧情上的主要线索。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，在刘培强的角度上，他表现出了“为了保护所爱之人而不得不做出牺牲”的“大爱”特点。在开头部分，他为了保护儿子和岳父的性命，先是舍弃了患绝症的妻子，构成了第一层“牺牲”。并且，他为了保护自己的家庭，选择离开家人，执行长达十七年的计划，这是第二层“牺牲”。这两层“牺牲”引出的“大爱”，在开头一场戏中便直接凸显出来。而另一边，以刘启而言，他怀揣的是“与家人互相陪伴”的“小爱”，而这种“小爱”的观念，阻碍了他对父亲“大爱”的理解接受 ----- 他认为父亲的离去是对他的抛弃和“不爱”，因此对父亲怀有不满。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由此，在作品给出的“一天一地”之父子所处空间的冲突之下，刘启父子对“亲人之爱”的理解，也产生了强烈的冲突，随之牵起了整个电影的主要脉络。而必须要看到的是，这种理念的冲突，正是以父子二人在亲情上的分裂、家庭关系的矛盾，才得到了具象化的展现。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-4ad600a015134ef2261d8035b83e5984_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;电影中的其他人物和设定，也都紧密地围绕着这个脉络。刘启的家庭成员身上，往往能看到刘启的“小爱”。刘启的爷爷心之所念，始终是保护孙子和孙女。在临终的回忆中，他回想起的，正是救起孙女的往事；传达出的，是“哥哥要保护妹妹”的朴实期望 ---- 在全人类的危机来临时，刘启爷爷挂念的不是人类的存亡，而是自己家人的存亡，这无疑是一种“小爱”，隐约之间也构成了和刘培强理念的冲突矛盾。另外，救援小队的角色，同样突出了“小爱”和“大爱”的矛盾：队长为了将“火石”任务完成拯救人类，不惜牺牲了自己的数个队员；而另一边，他的女队员却因为队友的牺牲而开枪击毁了“火石”，哪怕放弃任务，也要保全剩余队员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了电影的后半部分，“小爱”和“大爱”的冲突则发生了变化，开始变得缓和、互通起来。在“可以带妹妹回家，保护住妹妹的安全”的情况下，刘启选择了拯救人类，这构成了他观念转变的瞬间。而以此为转折点，刘启也就站在了和刘培强同样的立场和视角上。理念的冲突得以缓和，而他与父亲之间，也就达成了互相理解、亲情补足的基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在最后的段落，理念的调和、家庭的修补，也在合二为一的过程中不断走上了高潮。刘启救援方案的灵感，来源于他小时候与父亲的观星。在拯救人类的“大爱”之中，父子亲情起到了决定性的作用。而后，各个救援队从“回家和家人共度最后时光”的状态下回归救援，这一转变，同样表现了“陪伴家人”的“小爱”与“为了拯救家人不得不放弃陪伴”的“大爱”的共融 ---- 没有了地球，家人也不可能存活。而在最终的高潮部分，刘培强用空间站撞木星来提供燃料，实现了“大爱”。虽然他再也无法和刘启重聚，但“陪伴家人”的小爱，同样得到了某种形式的圆满 ---- 在地球撞向木星的状态下，他和刘启最终通话，完成了在电影开头许下的“你看到木星时就会再见到我”的父子许诺。也是在此处，刘启首次叫出了“爸爸”，最终完成了对父亲的彻底理解。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-7ef86cf6942634ea8e558a3dd6c23fca_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;另外，在商业性的平衡上，本片的主创可以说非常聪明，甚至“狡猾”：他们借助“对亲人之爱”这个主题，恰当地构成了和春节档期的呼应关系 ---- 戏内的时间设定是春节，而“回家”在片子中被屡次或明或暗地表现（刘培强对刘启许诺的“木星来临时我回来”，刘启一家来到地表的上海 --- 对旧日家园的“回家”，计划失败时的“回家陪亲人度过最后的时间”）。这样一来，在春节档期这个时间段上，主创可以非常轻易地借助电影主题寻找到与观众的共鸣。而共鸣的产生即是对“观众心理需求”的满足，随之而来的即是口碑与票房的增长。这种借助电影内容与观众心理需求的切合来实现商业诉求的操作，是商业电影创作质量和商业价值平衡的最优途径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，我们也能明显看到作品的问题：传统，甚至有些老套。即使抛开原作，只看电影对小说中设定的调取部分，也能清晰地感受到它在深度上的“浪费”。电影完全有加大“人工智能”存在感、并做相关探讨的潜力。像《2001 太空漫游》中 HAL 的用法，当然是一个可能性。但以本片来说，这样一种走向可能更为合适 ---- 人工智能所代表的权力机构，基于纯理性思考而形成了“无爱”，并且最终带来了“放弃所有人，保全文明”的决定。而与这一层相对的，“大爱”和“小爱”无疑都属于人类感性思考的产物。在最终的高潮段落，权力机构作为人类个体而认同刘培强的计划，摒弃了纯理性思考，也证明了主观情感对于人类的重要意义。这一层的内容，可以说是对影片主题的一个很好的再升级和再挖掘，可以引入更多的探讨：“大爱”与“小爱”的“主观情感”，对抗着“理性压倒感情”的“逻辑正确”。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-5f4997eba849f9023e32217c738f4302_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;电影在元素设定上给出了这样的可能性，但却没有对此进行深入。另外，本片同样犯了科幻 / 灾难片中容易犯的两个错误：配角人物的功能化、剧情流程的闯关化。这两个错误全部来自于剧本的“流程套路”式创作 ---- 按照类型电影的惯常思维和模式来安排各功能的角色，制造困难的、自我牺牲的、耍贫嘴的、拖后腿的等等，并加入惯常的相应桥段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种种，充分说明了本片的根本性问题：创新性的缺乏，过度的保守。主创放弃了那些有可能实现的探讨价值，屏蔽了电影有可能会给观众造成的一切接收障碍，将表达方向牢牢地集中在了“家庭，父子，情感”这一中国观众普遍拥有的共同触动点上，在剧情流程中也安排了程式化的“过关式跌宕起伏”，保持着连续的直观刺激。哪怕不用思考，观众也能轻易地从中获得体验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《流浪地球》取得的巨大商业成功，在一定程度上说明了当前中国科幻电影的“安全模式”：并非追求“科幻表达”，而是优先“拍完活着”。面对一个尚且不算成熟的类型市场，比起跟紧潮流、寻求高度，创作者往往会更重视对那些游离观众、非精准人群的争取，因此必然地会去做一定的迎合。作为一部科幻商业制作，本片的主题显然不算创新，类似的主题和很多剧情桥段，在九十年代好莱坞电影中已经屡见不鲜，更是削弱了刘慈欣小说原作的深度。但是，在一个相对保守、传统的框架之下，它胜在了较高的完成度上 --- 条理清晰，发展合理，闲笔较少。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3e87a5b0bee8b0cae12fd3917803f75a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而另一个成功案例，则是《&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E7%96%AF%E7%8B%82%E7%9A%84%E5%A4%96%E6%98%9F%E4%BA%BA&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22article%22%2C%22sourceId%22%3A65343037%7D&quot;&gt;疯狂的外星人&lt;/a&gt;》，改编自刘慈欣的《乡村教师》---- 同样和原作没什么关系。在这里，宁浩的作者表达要相对更为充沛，试图探讨“科技发展，力量增加，人类妄自尊大，自命为神，缺失敬畏”的主题，有些类似于《2001 太空漫游》。以经济科技发展为后盾的人类，对于自身定位的估计过高，他们对神失去了敬畏，对动物则自认优等种族。实际上，从本片开场，宁浩就使用了&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E7%90%86%E6%9F%A5%E6%96%BD%E7%89%B9%E5%8A%B3%E6%96%AF&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22article%22%2C%22sourceId%22%3A65343037%7D&quot;&gt;理查施特劳斯&lt;/a&gt;的《查拉图斯特拉如是说》的开场“日出”部分，并且在电影里反复多次使用。这便构成了宁浩对宏观主题的一个重要表达部分 --- 在&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E6%96%AF%E5%9D%A6%E5%88%A9%E5%BA%93%E5%B8%83%E9%87%8C%E5%85%8B&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22article%22%2C%22sourceId%22%3A65343037%7D&quot;&gt;斯坦利库布里克&lt;/a&gt;的《2001 太空漫游》之中，&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E5%BA%93%E5%B8%83%E9%87%8C%E5%85%8B&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22article%22%2C%22sourceId%22%3A65343037%7D&quot;&gt;库布里克&lt;/a&gt;同样重点使用了这一段音乐。而这部影片的主旨，恰恰就是“人类理应重视、但已然丧失的，对神的敬畏”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，在呈现方式上，他也终究要贴合“屌丝”“反拜金主义”等拥有《泰囧》等成功案例的流行元素，并且甚至要纳入很多并不高明的简陋搞笑手法，来提高作品的商业性，从而让主题完成度受到了严重的削弱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在电影中，宁浩给出了美国人与外星人接触的桥段。美国宇航员傲慢地自称为“地球上最强大的民族”，从而对外星人产生了一种戏谑的轻慢态度，由此产生了外星人的反击。这一幕，实际上已经点出了宁浩想要表达的主题内容 ---- 美国人自恃经济实力和科技水平，从而对拥有更高科技的类神化存在（外星人）失去了尊重，藐视低于自己的存在。这一点也延续到了随后的美国特工身上 ---- 他手握着手枪（力量的象征），就以此来嘲讽试图依靠动漫信仰拯救自己的&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E9%85%92%E7%98%BE%E5%B0%91%E5%B9%B4&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22article%22%2C%22sourceId%22%3A65343037%7D&quot;&gt;酒瘾少年&lt;/a&gt;（对精神支柱的漠视，对强大力量的自恃）。而外星人的反击，也反过来表明了这个想法的错误 --- 人类理应对自身的存在保持自谦。衔接下一段开头的“&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E4%B8%96%E7%95%8C%E5%85%AC%E5%9B%AD&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22article%22%2C%22sourceId%22%3A65343037%7D&quot;&gt;世界公园&lt;/a&gt;里的白宫和其他的名胜古迹”，更是宁浩一种对自傲人类的嘲讽 --- 美国其实不过如此，而全体人类拥有的光辉文明，也绝非人类自恃过高的资本和倚仗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后，剧情从“美国和外星人”的高度下沉，微观到了普通民众的层面，以黄渤为主，构成了主要的叙事内容。这段剧情的开始，是黄渤耍猴戏的部分，随之与主题产生了紧密联系 ---- 他将猴子视为自己的驯兽，构成了人类自视甚高、将自己置于其他动物之上的表现。沈腾的出现，则将主题进一步落地。他和黄渤谈论着从猴戏转业到卖酒的事情，并大肆宣传着自己的“赚钱至上”理论。这就将“人类自居高位”的主题做了一个微观的“降级”，使之成为了更形象化的概念：经济实力正是人类的倚仗所在，基于经济实力所创造出的文明，才让人类将自己放在了“神位”之上，忘记了自己也只是神明下面的普通种族。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-5eb34ac14fd2594306b3e9f3be9d712c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当然，宁浩在这里，也给予了黄渤区分于其他角色的一面，铺垫他的自我转变，也引导出了“反拜金主义”的要素。这个人物表现出来的，是不重视财富的特质 ---- 与动物园园长交涉时，他不关心经济效益，只在乎“国粹”的思想，还被园长嘲笑（让他去捡钱），也不关心沈腾口中能赚钱的买卖。而作为这一点与宏观主题的连接，在不重视金钱的同时，黄渤也展示了自己对于神的敬畏之心：他信仰神明，日夜供奉烧香祈愿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过黄渤这个人物，宁浩将“自恃文明发展而自认神明藐视一切的人类”的主题，与“只重视经济实力、有钱就自以为是欺压穷人”的要素，做了一个对应。此外，这种操作还发生在了“沈腾卖猴”的桥段中：买家驯服了一只鸟，让鸟来夹纸币，并且口称“如果猴好，多加两万也行”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来，剧情以三段式构成。第一段是外星人刚到来的部分。宁浩给出了一个“佛像特写”与“外星人飞船降临”的平行剪辑，使得外星人与“类神存在”的联系再一次被强化。而在外星人降临之后，黄渤与沈腾的行为也是意有所指的 ---- 黄渤手里抄了个金箍棒，形成了孙悟空的形象、沈腾脸上敷着孙悟空的面膜。这实际上暗示了他二人的潜在本心：在内心里，他们将自己与猴子，更多视为平等的存在。这再一次铺垫了二人在后半部的转变。而外星人到来之后，首先是黄渤将其视作猴子，进行驯兽的练习，随后则是外星人找回力量，反而将黄渤和沈腾当做宠物，构成了对人类自我膨胀的极度讽刺。第三段中，美国势力加入，黄渤和沈腾凭借猴子脱身，进行反击。在试验场中，黄渤为了脱身，将猴子当做外星人来互动，而美国人就此信以为真，在宁浩“升格镜头 + 宏大音乐”、美国特工于构图正中央、仰拍强化力量的拍摄手法之下，以一种妄自尊大的形象，讽刺地与一只猴子进行着煞有介事的互动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过这个三段式的结构，我们可以非常清晰地看到宁浩对于主题的表达思路。第一段和第二段，实际上对主题形成了一种反差化极强的表达 ---- 第一段中，黄渤和沈腾将外星人视为低于自己的存在，但在第二段中遭到了反噬，反而是自己成为了被驯服的低等存在。而到了第三段，美国人的加入，影片基调再一次回到了宏观主题之中，于人类文明层面，展现“人类自以为神”的荒谬。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9b1dcd3f818a7a44d644f5e6cf7c4adc_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在最后，影片也在主题上形成了收束。在主题层面，宁浩用一个“美国特工、黄渤、沈腾一起敲锣打鼓，反击猴子”的慢镜头，强调了自己想要传递的一种“无视实力的大平等”。随后，外星人最终与他们转为和谐关系，回到了自己的星球。人类不应该以自己所拥有的实力而藐视弱者，也不应该以自身文明为倚靠而妄自称神，宇宙之中还有外星人这样的更高等生物 --- 天下理应大同、众生也理应平等。在微观主题层面，黄渤在最后也实现了转变，从一开始对财富一种“不高不低”的状态（金钱理念淡薄，但又想要依靠“国粹”来赚钱），变得认清了自己真正重视的东西 ----“我就是个耍猴的”（彻底放弃金钱）。而当黄渤能够放弃猴子自己逃生时，却选择了拯救猴子 --- 将自己从人类的高位之上拉下来，对动物表现出平等的态度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这部电影里，宁浩并没有将外星人当做一个“纯粹的神明”，而是一个掌握了更高级力量、反而将人类视为“下等动物”的存在 --- 人类的同质化产物。正如第一段和第二段的对比反差所展现的那样，外星人对黄渤二人的欺压，也正是人类对动物的欺压。但是，这个外星人也是一个和黄渤类似的“两面性角色”---- 他的内心里同样有着隐约的“众生平等”理念。在被欺压的第一段中，他就会通过香蕉，与“影片内食物链最低端”的猴子形成亲密的互动。而在第三段中，他大发神威，激斗黄渤等人，造型正是孙悟空的模样 ---- 外星人与动物的同一性表现。更重要的是，在影片中，外星人与黄渤等人，恰恰是通过喝白酒，建立了情感上的联系，成为了外星人和人类达成和解的关键 ----- 和人类一样，外星人与人类也是酒桌建交情。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-9b10d534a1b5e4706a5a4dc706898194_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;从个人表达的层面上，宁浩设计了一个互为映射的主题模式。他试图去阐述人类自恃力量的妄自尊大、面对弱小生灵的自以为神，并且否定这种行为。作为具体表现途径，他借助“科技实力和经济实力最强，地球最强国家”美国，对“人类”做了一层象征 --- 美国代表人类总体，与外星人进行互动。随后，他将一切浓缩到了黄渤和沈腾两个个体人物的层面上，并且将“自恃力量”的概念也相应地浓缩成了“以经济实力为尊”的拜金思想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由此，黄渤由“不在乎钱但又想赚钱”的中间状态到“我就是耍猴的”（彻底放弃赚钱），与外星人由“内心存在平等看待人类的想法，但表现出藐视”到“和人类和好”的转变，形成了对等的关系 ------ 黄渤彻底放弃了“经济实力为尊”和金钱，外星人也放弃了自恃力量和居高临下；否定了金钱至上的拜金主义，也就否定了力量至上的自封为神。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，宁浩也同样做出了个人表达与商业性需求的平衡。三段式的结构是非常重要的主题表达方式。与此同时，这样一个结构，也创造了影片最大的搞笑模式 --- 剧情冲突创造的反差效果。在第一段中，宁浩通过对观众的完全信息给予，使得观众成为了相对于人物的全知全能者，创造了“人物拿强力的外星人当猴子训练”的反差效果。而到了第二段，宁浩则借助第一段的铺垫，使得黄渤二人与外星人境遇换位的画面，构成了与第一段的反差效果。最后，在第三段中，宁浩再次进行信息量给予的操作 --- 开场时黄渤训练猴子的手段已经被观众所知，宇航服里的是猴子而非外星人的信息也被观众所知，黄渤通过训练手势指挥猴子也被观众所知，但这一切，恰恰都不被美国人所知。由此，影片形成了“美国人拿猴子当外星人”的反差效果。这三段中的反差效果，主要是基于剧情制造的戏剧冲突而进行，构成了观众事先对于本片的“搞笑”预期的满足。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-1b82475b0541b239936078f263a1dbee_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;另外，从剧情的角度讲，宁浩对于主题表达方式的设计，同样体现着他对于商业性的平衡。“神明”这个内容方向，对于以无神论为主要认知的中国来说，在语境上拥有着巨大的错位 --- 观众对其是有认知障碍的。因此，宁浩做出了两个平衡。首先，外星人不定性为“神明”，而是“人类的同质存在”，并让它往孙悟空靠拢，方便了非神治而是人治、西游记情结深厚的中国人的接受。另外，宁浩将“人类自恃的力量”浓缩到了“经济实力”上来做具象化，这样一来，它恰好吻合了近几年中国商业片中广泛使用的内容：对拜金主义的反对，排斥金钱、崇尚“诗和远方”的心灵鸡汤。由此一来，黄渤的人物形象也就成为了商业片中非常常见的主角形象 -- 平民阶层的“屌丝”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，这样的市场平衡思路，也势必带来了影片的“科幻”熟性削弱。宁浩并没有在科幻的内容上走得非常远，而是一触即返。他给影片套上了一个宇宙、外星人的科幻表层，但实质上，剧情的主体却非科幻相关的宇航、天文太空，而是如上文所述的“否定拜金主义”、“淳朴的屌丝”等被广泛使用的商业片套路。甚至小外星人的设定，似乎也有对《捉妖记》（胡巴）、以及西游记 IP 的“借助”意味。同样严重的是，虽然三段式结构创造了戏剧冲突的反差笑果，但很多时候，宁浩同样也将搞笑放在了人物的“卖丑”和“出傻相”上。或许，这也是一种对于观众“浅层直接刺激”的无奈之举。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于本片的操作，宁浩无疑是有些过于保守的。他试图去触碰一下新兴的商业片未来 --- 科幻题材，但又不敢走得太远，在具体内容上回到了已成定式、模式成熟的既成类型化套路之中，且试图实现杂糅。这也让《疯狂的外星人》与刘慈欣的《乡村教师》，在很大程度上扯不上关系。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a774f249eb6140e378680f80f80336db_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当然，因为国产科幻电影还未有成功先例，因此无论是郭帆还是宁浩，其选择都有其道理。从商业投资的角度，显然这是一桩不确定性过大的买卖，大成功与大失败的几率同样存在，相比之下，略作试水即回到成熟模式之中、确保最低票房的务求稳妥，是很难称其为“错”的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论是刘慈欣质疑的“重特效”，还是郭帆与宁浩的“重剧情，但却是传统保守的弱科幻走向”，在客观上讲，或许都是当前市场对科幻项目的一种必然为之。刘慈欣的巨作《三体》，在不欲做出太大妥协的情况下，也交给了科幻市场培育更完善得多的欧美市场，交给了 NETFLIX。而中国拥有自己真正的“科幻”，还只能靠着时间的推移、逐渐“进取”的作品积累，才能实现。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/494979921&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 01 Nov 2021 23:07:26 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>be7f7875a5627ef8cf885e228fc532ab</guid>
<title>为什么 Netflix 可以用大数据做出成功的电影、电视剧？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9741863</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-053e54f98ada198f793fd676d63a2e28_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;娱乐圈潜水怪，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;娱乐八卦新闻尽在你的世界里！&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/494594674/answer/2193471486&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;Netflix 在线上租赁和在线视频服务时期积累了宝贵的用户数据资料。这些数据不仅让 Netflix 知道在线视频市场如何发展，更让他们可以很精准地了解市场走向。Netflix 内容团队从大数据中发现了用户的收视习惯：①用户更经常看的是电视剧，而不是电影。一部电影只能让用户花 2-3 小时使用 Netflix，而电视剧则可以产生 10 小时左右的观看时间；②刷剧模式（Binge watch），网络时代的用户喜欢一次性观看多集作品，而不是像以前电视机时代那样，每周等一集新作品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Netflix 通过分析用户数据所得到的收视习惯，让企业实现了成功转型，从一家线上 DVD 租赁公司发展为当前世界上最成功的流媒体平台之一。这家数据为导向的公司不仅在推荐系统设计上体现了大数据的作用，而且在原创内容的全球化创作与制作上也得到了大数据的强力支持。但是，大数据究竟对影视内容创作的介入度有多深？技术是否终有一天会凌驾于艺术创作之上呢？我们将从大数据对影视立项、电视剧播放传统、内容工业化发展三个方面的作用来分析上述问题。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-09a15bd04f4e7805cb137f579783f223_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;数据指导项目决策&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用户品味集群数据影响影视内容立项&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Netflix 将每个用户的观看喜好类型进行符合数据库逻辑（database logic）（数据库逻辑是列夫·曼诺维奇（Lev Manovich）在《新媒体语言》中提出的概念，新媒体语言使用的是符合数据库逻辑的表现方式，图像、音频、影像、文字等在新媒体中都以数据的形式平等地存在并且可供编辑，用户的观看喜好类型也一样，成为可供分类、整理、分析的数据。）整合，梳理出了大约 2000 个被称为“品味集群”（Taste Cluster）的用户相似口味交集区域，例如平台将会观看《暮光之城》（Twillight）和《吸血鬼日记》（The Vampire Diaries）的用户归类到超自然力量与浪漫爱情两个类型相交叉出的口味集群中。这样的集群不仅有助于向用户推荐相应视听内容，更直接影响内容立项决策。无论是在 Netflix 高层的采访中，还是在媒体研究专家们的文章中，在论及 Netflix 时经常提到品味集群这个关键词。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;传统电视网会让自己制作出来的影视内容尽可能符合绝大多数观众需求，所以美国公共电视网的犯罪类剧集、情景喜剧、职业剧这些类型的长寿剧最为常见，每年出新剧时类型也多集中在上述类型。Netflix 考虑的视角与传统电视网不同，他们考虑的问题是——如何打造出可以吸引更多品味相交集用户的视听内容？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让 Netflix 在流媒体视频网站上一战成名的原创剧《纸牌屋》，就体现了 Netflix 对品味集群的成功使用。这部政治惊悚剧集曾经将拍摄方案递交给 HBO、Showtime、AMC 等美国顶尖有线电视网，但是资深制片人们都认为一部改编自英国的政治惊悚题材在美国市场成功率不高。Netflix 的首席内容官泰德萨兰多斯（Ted Sarandos）与团队在分析自家网站用户观看流媒体习惯的数据，发现了三个事实：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-ebb518fc3b2f6c5c11801dfd4a7091fc_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;①英国版的《纸牌屋》拥有大量的观众群；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;②大量用户观看并非常喜欢大卫芬奇（David Finch）的《返老还童》（The Curious case of Benjamin Button）、《社交网络》（Social Network）；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;③会看英版《纸牌屋》的用户同样也喜欢看凯文史派西（Kevin Spacey）的电影或者大卫芬奇执导的电影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正是因为有大量的用户数据表明《纸牌屋》在流媒体平台上有高成功几率，所以 Netflix 果断用一亿美元高价跳过传统首播集试水模式，直接预订《纸牌屋》两季的制作。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-09a15bd04f4e7805cb137f579783f223_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;数据优化消费体验：用户习惯培育，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;流媒体平台颠覆传统播放策略&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数据导向让流媒体成为了传统影视产业播放模式的改革者。在《纸牌屋》之前，无论是美国的公共电视网还是有线电视网，都遵守着秋季或春季推出新一季美剧，一周播出一集的传统。不一样的是公共电视网受到广告商的限制更多，所以一般只会先预定一季的前 1-12 集不等，有线电视网因为更重视收费用户，所以会一次预订一部剧集的一整季。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2013 年 2 月 1 日，Netflix 一次性推出《纸牌屋》（House of Cards）第一季 13 集，从此开启了线上美剧观看模式的新时代。Netflix 从线上租赁 DVD 时期的用户数据就发现，许多用户会租借一整季的剧集，用一两天的时间“刷”完。所以一次性推出一季剧集的做法虽然看似具有颠覆性，实则是更符合用户需求。2019 年 7 月 9 日，Netflix 在 Twitter 官博上宣布，《怪奇物语》（Stranger Things）第三季在上线 4 天收获 4007 万用户的观看，并且已经有 1820 万用户在 4 天内看完第三季全季。第三方数据平台&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=http%3A//OnBuy.com&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span&gt;http://&lt;/span&gt;&lt;span&gt;OnBuy.com&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;也发现有超过 800 万的 Netflix 用户会在一部剧新上线的头 24 个小时内看完一整季。根据 2018 年的一项调查，受调查的美国流媒体用户中有 60%表示自己每周至少会“刷剧”（一次性观看两集及以上集数的内容）一次，15%的人表示每天都在“刷剧”，28%的人表示每周会“刷剧”好几次。所以，Netflix 通过租赁 DVD 时期的数据发现了用户有“刷剧”的潜在心理需求，并且通过大量一次性推出一整季的优质视听内容培养了让这种心理需求逐渐显性化，培养出越来越多乐于“刷剧”的用户。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了“刷剧”这一颠覆性模式之外，Netflix 在推荐系统上充分体现了对用户数字体验的重视。Netflix 在首页设计上采用基于行的两级排名系统（two-tiered row-based ranking system）：1.每一行的最左边是最强烈推荐的；2.页面从上往下每一行的推荐级别呈递减状态。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-329438608cce83500bbc82dd8c391ae5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这种基于行的两级排名系统中的具体排序规则来源自 Netfilx 极为复杂的推荐算法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，Netflix 不仅会根据用户观看喜好推荐同类型内容，而且会使用 Top-N 视频排序算法（Top-N Video Ranker），在内容库的所有类型中找到用户最可能喜欢的内容；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，因为当下全球或者地区的热门事件、流行趋势会潜移默化地影响用户潜在的观影需求，但是用户可能并不知道自己想针对这些公共事件、流行趋势去观看什么。所以，Netflix 采用趋势排序算法（Continue Watching Rnaker）根据现在流行事件为用户推荐内容，例如在新冠疫情期间，Netflix 就会向用户在显著位置推荐纪录片《流感大流行》（Pandemic: How to Prevent an Outbreak）《冠状病毒解密》（Coronavirus，Explained）；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，Netflix 使用继续观看排序算法（Continue Watching Ranker）分析用户还未看完的内容，并同时使用相似视频排序算法（Video-Video Similarity Ranker）对用户其他内容的观看信息进行分析，预测用户是否会继续观看未完成的内容。如果在两个算法的分析下得出肯定的结果，Netflix 就会在用户自己的首页显著位置为其推荐还未观看完的历史内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Netflix 还会利用其强大的算法来实现部分剧集的实验性质创新。2019 年，Netflix 推出了动画短片集《爱，死亡和机器人》（Love, Death &amp;amp; Robots）。这一剧集由 18 个时长 5-15 分钟的动画短片组成，剧集顺序并不如传统那样固定，而是会根据近期用户观看数据来为用户推荐一个观看顺序。这样的创新就是基于上述趋势排序算法、相似视频排序算法等共同推导而来的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-09a15bd04f4e7805cb137f579783f223_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;大数据下的“球土化”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全球类型创作新标准化进程&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前以数字文化平台为代表的内容全球化已经成为趋势，平台方需要在全球化和本地化的融合开放与多元共生中寻求认同和接受。Netflix 在全球内容布局上就体现出了“球土化”（美国文化社会学家罗兰·罗伯逊教授曾提出了“球土化”概念(glocalization )，将全球化与本土化概念融合，是对于全球化引发的世界文化多元发展的深入思考——孔朝蓬、刘婷，2014）趋势，在全球各地区的内容创新上采用好莱坞经典类型与叙事方法，和不同地区当地传统、流行文化相结合的方式，即一种互联网时代全球化内容与本土化内容融合创新发展的模式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 Netflix 进军韩国市场之初，通过市场调研和数据分析，结合自身平台的品味集群数据，以及《大长今》《釜山行》等韩国影视作品的成功经验，将韩国本土历史文化与当下东亚时兴的丧尸文化相结合，加上具有国际影响力的演员阵容，打造出了非常成功的电视剧《王朝》。这样的类型融合方式，不仅对平台上的用户群体有极强的吸引力，而且有助于增加更多喜欢这一类型的非用户成为平台新用户。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这部剧的成功，让 Netflix 更有自信地将不同的文化元素进行根茎式的串联创新。由日本漫画改编的《弥留之国的爱丽丝》、韩国网络漫画改编的《甜蜜家园》，都以在亚洲地区非常受欢迎的漫画为改编对象，将魔幻、悬疑、动作等全球化热门影视类型与原漫画内容进行整合创新，并投入了大规模资金保证内容质量的作品。这样的策略让上述作品在 2020 年一推出，立刻成为 Netflix 平台上的口碑之作。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-de864151849235249ad2c1f17364c6e9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Netflix 在欧洲也采取将全球流行叙事类型，例如青春、悬疑、动作等，与欧洲各国的历史文化元素相结合的方式，例如《暗黑》（Dark）将好莱坞科幻、悬疑的叙事方法与德国文学元素相结合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Netflix 打破传统内容市场纯粹依靠创作着灵感、影视公司制作经验和市场调研的方法，以大数据为切入口，找到了一条流媒体平台全球化战略中的内容创新与价值生成的新路径。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-09a15bd04f4e7805cb137f579783f223_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;数据赋能与内容加持&lt;/p&gt;&lt;p&gt;流媒体 IP 内容战略&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Netflix 利用数据达成对内容项目决策、增强数字体验、助力全球内容布局的目的，但其对数据的运用至今为止也仅限于在内容布局、采买中让 IP 的生成更具有效率，而并不能依靠数据直接创造出优质 IP。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Netflix 在预定了《纸牌屋》两季之后，将创作的大权交给了创作团队。《纸牌屋》制片人大卫·芬奇（David Finch）在接受采访时称赞 Netflix 给予创作者很大的自由度。《怪奇物语》的出品人达弗兄弟（Duffer Brothers）也表示《怪奇物语》这个项目曾因他们俩名气不足、青少年科幻题材在传统电视网眼中没有商业价值等原因，被超过 15 个电视网拒绝过。Netflix 作为一家数据导向的公司，没有太多内容创作经验，他们更愿意在数据分析做出购买项目决策后，将创作主动权交还给创作者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Netflix 在内容战略上，不仅向影视人才开出丰厚合作条件，而且积极主动地购买内容版权。一方面复活已有观众基础的影视作品，例如购买《发展受阻》(Arrested Development)《我本坚强》（The Unbreakable Kimmy Schmidt）《黑镜》（Black Mirror）的版权继续拍摄制作；另一方面在全球范围内购买优质内容的流媒体播放权，例如《巴比伦柏林》（Babylon Berlin）《爱的迫降》等。Netflix 在采买的过程中也利用了数据来指导他们的决策，但是大量购买已有 IP 的做法也说明大数据并不能直接、大量地生产创作影视内容。Netflix 虽然是一家数据为导向的公司，在内容创作上仍然十分依赖创作者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个新旧媒体交锋的时代，不仅有 Netflix 这样依靠大数据改变了世界娱乐公司固定已久格局的新公司，也有像迪士尼、华纳这样积极地拥抱大数据时代的传统影视巨头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;迪士尼不仅是流媒体平台 Hulu 的大股东，而且在 2019 年 11 月 12 日推出了自己的流媒体平台 Disney+。Disney+ 一方面背靠着迪士尼公司丰富的 IP 资源库，另一方面积极使用大数据助力公司的未来发展。Disney+ 的数据团队用机器学习的方式来理解用户观看时行为与所观看内容之间的内在关系，通过大量数据来分析用户对台词的情感弧度，试图总结出用户会对什么样的台词产生什么样情感的不同模式。迪士尼近年来频繁被诟病创作上的退缩和保守，依靠数据有助于在未来让算法更好地帮助平台方进行创作创新，并根据用户不断变化地需求及时调整创作规律。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-09a15bd04f4e7805cb137f579783f223_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;大数据助力&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内容工业化的未来展望&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Netflix 以 DVD 线上租赁起家，通过大数据建立起一套崭新的影视内容制作模式，打破传统影视公司的权威，并在这一过程中逐渐成为一种以标准化、数据化为核心特点的内容工业化形态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;工业化的进程有助于上升期的流媒体公司更为有效地获取商业价值，较快速地储备足够多的优质 IP。Netflix 在 2020 年第四季度财报中，首次宣布了目前的营收能力足以覆盖大量内容制作需求，而不需要像此前一样依靠筹集外部资金来制作内容，证明了他们的商业模式的可行性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大数据与算法是流媒体在当代形成有效的媒体商业模式的重要原因，也是解放劳动力、提高人类生活品质、增进人类艺术审美便捷性的重要路径。但是我们必须清醒认识到，科技的力量应该是服务于人类生产与生活。人类如果被数据、算法等科学技术所控制，会造成创造原动力的丧失，进而影响未来人类创造力的形成与发挥。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;流媒体的工业化生产在现阶段有助于平台内容扩容，但是长期来看，或许存在使内容同质化的风险。数据与算法在发现内容创作的规律的同时，也逐渐形成新型的内容标准化生产模式。若是让这样的标准化产品过多地充斥于我们的媒体环境中，反而会限制人类的想象力与审美水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总而言之，大数据与算法对创作的介入度应以保证人类创作的主动性为前提。无论是影视创作还是艺术创造中，最动人的部分，是那些无法被数字量化，不能为规则所束缚的创意光韵。借助科技的力量增强人类的创造力，与此同时保护好人类创造力相对的独立自主性，才是真正推动未来人类文明进步的正确路径。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/494594674&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 01 Nov 2021 23:07:21 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>1908712854d116c2d22f83c6d8806586</guid>
<title>犯罪嫌疑人和罪犯有什么区别？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9741867</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c1ca54bfdfc55251971581175451c538_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;孟三宝，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;一个追求把法律说的有趣的法律人&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/48826969/answer/2137517104&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;严格意义上，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正处于立案侦查和审查起诉阶段的涉嫌犯罪的人其称谓是「&lt;strong&gt;犯罪嫌疑人&lt;/strong&gt;」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一旦进入公诉阶段，则在一审阶段其称谓是「&lt;strong&gt;被告人&lt;/strong&gt;」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果被告人不服上诉，则二审阶段其称谓是「&lt;strong&gt;上诉人&lt;/strong&gt;」或「&lt;strong&gt;原审被告人&lt;/strong&gt;」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果公诉机关不服上诉，则该阶段称谓是「&lt;strong&gt;被上诉人&lt;/strong&gt;」或「&lt;strong&gt;原审被告人&lt;/strong&gt;」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;判决生效，开始服刑阶段，其称谓是「&lt;strong&gt;罪犯&lt;/strong&gt;」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;补充一点「被告」区别于「被告人」，「被告」适用于民事、行政案件诉讼过程中，「被告人」限于刑事诉讼中。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;关于「犯罪嫌疑人」一词什么时候正式成为法律用语的，这里还有一段小历史。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1979 年 7 月 7 日颁布的《中华人民共和国刑事诉讼法》出现过「犯罪嫌疑人」一词，但仅出现一次。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;第五十九条机关、团体、企业、事业单位和公民发现有犯罪事实或者犯罪嫌疑人，有权利也有义务按照本法第十三条规定的管辖范围，向公安机关、人民检察院或者人民法院提出控告和检举。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;但之后本法中关于侦查、审查起诉、审判阶段对这一概念的描述都统一概括为「被告人」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如&lt;strong&gt;侦查阶段&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;第六十二条讯问被告人必须由人民检察院或者公安机关的侦查人员负责进行。讯问的时候，侦查人员不得少于二人。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;如&lt;strong&gt;审查起诉阶段&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;第九十八条人民检察院审查案件，应当讯问被告人。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;如&lt;strong&gt;审判阶段&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;第一百一十四条 公诉人在审判庭上宣读起诉书后，审判人员开始审问被告人。&lt;br&gt;公诉人经审判长许可，可以讯问被告人。&lt;br&gt;被害人、附带民事诉讼的原告人和辩护人， 在审判人员审问被告人后， 经审判长许可，可以向被告人发问。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;1996 年修订的《刑事诉讼法》中，正式将「犯罪嫌疑人」从被告人的概念中区分了出来。这里对应上述条款摘录如下，方便对比。&lt;/p&gt;&lt;table&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;th&gt;1979 年《刑事诉讼法》&lt;/th&gt;&lt;th&gt;1996 年《刑事诉讼法》&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;第六十二条 讯问被告人必须由人民检察院或者公安机关的侦查人员负责进行。讯问的时候，侦查人员不得少于二人。&lt;/td&gt;&lt;td&gt;第九十一条 讯问犯罪嫌疑人必须由人民检察院或者公安机关的侦查人员负责进行。讯问的时候，侦查人员不得少于二人。&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;第九十八条 人民检察院审查案件，应当讯问被告人。&lt;/td&gt;&lt;td&gt;第一百三十九条　人民检察院审查案件，应当讯问犯罪嫌疑人，听取被害人和犯罪嫌疑人、被害人委托的人的意见。&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;第一百一十四条 公诉人在审判庭上宣读起诉书后，审判人员开始审问被告人。&lt;br&gt;公诉人经审判长许可，可以讯问被告人。&lt;br&gt;被害人、附带民事诉讼的原告人和辩护人， 在审判人员审问被告人后， 经审判长许可，可以向被告人发问。&lt;/td&gt;&lt;td&gt;第一百五十五条 公诉人在法庭上宣读起诉书后，被告人、被害人可以就起诉书指控的犯罪进行陈述，公诉人可以讯问被告人。&lt;br&gt;被害人、附带民事诉讼的原告人和辩护人、诉讼代理人，经审判长许可，可以向被告人发问。&lt;br&gt;审判人员可以讯问被告人。&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;p&gt;对两个名词做区分后有两个意义&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;区分后，表明了身份的转变。检察院正式提起公诉是确定「被告人」的前提，只有当对某人提起诉讼，要求追究其刑事责任时，受追诉的人才会具有「被告人」的身份和地位，没有控诉，就没有「被告人」。「犯罪嫌疑人」只是存在嫌疑，查证后嫌疑排除则不会进入诉讼阶段。因此区分后对「被告人」的身份定义更加明确。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;区分后，对于侦查、审查起诉、诉讼阶段的相关司法解释中描述其所享有的权利义务时更为明确。如果统称为「被告人」，则可能出现各阶段「被告人」的歧义，不利于法律体系的统一。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;同理，为什么要明确罪犯的定义？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为《刑事诉讼法（2018 修订）》&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;第十二条未经人民法院依法判决，对任何人都不得确定有罪。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;所以只有判决生效，才会被称为「罪犯」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上，希望我的回答对您能有所帮助。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/48826969&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 01 Nov 2021 23:07:13 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>