<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>0cd9617ec13ddf3edd7863cfca0d2736</guid>
<title>应届生求职到底选择大公司还是刚创业的小公司？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9735539</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/600ac10c7b16590ffe31d61fd81b4587_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;猫大叔，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;请加微信公众号：猫大叔的财会窝 后台可免费提问&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/341965885/answer/1844580119&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;先说结论：从大公司到小公司容易，从小公司到大公司比较难，为了拓展就业空间，建议刚毕业还是去大公司。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前几天有人（称他 A 君吧）在我公众号后台问了一个问题，可以很好的说明这个问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A 君前几年毕业后没经验（可能学校也不太好），去了代账公司工作，干了几年发现没有提升，就想转行去企业，学历、会计职称都有，但人家一听他是代账公司出来的，就不要了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他很疑惑——为什么代账公司出身就没人要了，小公司不是公司吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我先给他解释：财务工作可以分成核算和管理两部分，代账公司更专注于核算，一般公司会计还做管理，大公司更在意管理能力，核算很多都是电脑在做了，所以。。。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后他又问，什么是管理？，主要管什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这话真是问到我了，什么是管理？按说有人的地方就有管理，不能说小公司管理就没有价值，那为什么大公司看不上眼？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的看法，大公司因为组织架构更复杂，注重流程上的管理，小公司因为人少，结构扁平化，做事主要靠个人发挥，圈子文化不一样，风险管控手段不一样，从小公司到大公司可能比较难适应（相反，大公司到小公司适应会快得多——放飞自我谁不会）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我举个例子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一家集团公司在年审时发现，某子公司的一笔应收款没有逾期没有收回，金额比较大，有五千万。按说这么大金额，会要求客户提供抵押担保的，追查后发现，抵押的资产是客户的机器设备。然后集团公司派评估师去评估设备价值，又发现这些设备根本不存在！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事后查明，子公司被客户骗了，客户资金链非常紧张，已经把所有能抵押的资产抵押出去了，包括一般人不会接受的机器都抵押了。所以他们伪造了一批设备型号，拿来抵押了 5000 万。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;子公司犯了几个很严重错误，他们没做好信用调查，对不该放款的客户放了款，接受了不该抵押设备。而且抵押设备前应找专业人士做评估，现在设备都不存在，说明现场都没看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这事财务没直接责任，但间接责任跑不掉，整个过程子公司财务没提出任何反对意见。因为他们的财务负责人之前在一家餐饮公司做账，对风险管控没有概念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就大公司不愿意找小公司来人的真正原因——社招不是校招，公司希望你在满足本职工作的同时带来新的东西，提升公司的管理水平，而不是带来不必要麻烦！&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/341965885&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 30 Apr 2021 23:06:52 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>ce64f56a8dd212079b9f112d17a7f232</guid>
<title>裸脸可以直接涂防晒吗？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9735564</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-5ec2a04d747dff9845713ffe0964954b_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;胖博士，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;懂你皮肤问题的清华胖师兄&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/310586987/answer/1857834223&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;OMG! 不护肤不化妆的那些人，连涂防晒霜的资格都被剥夺了吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贩卖焦虑的美妆博主们，你们知道如果裸脸不能直接涂防晒，那么涂一点精华和乳霜打底，也没法有效把皮肤和防晒隔绝开来吗？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2f860e804839102afd78b9caed956269_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;防晒（图片来自网络）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;裸脸当然可以涂防晒！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;裸脸不可以涂防晒霜，从逻辑上就讲不通&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大家最关心的无非是裸脸使用的刺激性和透皮吸收问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而这种问题，科学家和防晒霜品牌比自媒体更关心。因为科学家可以靠相关的研究发文章，说不定还能搞个大新闻。而防晒霜品牌更担心万一消费者裸脸涂防晒霜得了癌症，赔的倾家荡产。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;到目前为止，所有的研究结论都是在现有使用条件下，防晒霜透皮吸收是否带来危害还不确定。（因为没有找到明确有害的证据所以才说危害不确定。要真的透皮吸收危害健康，研究人员早就发 natural 或者 science 了）。也没有任何品牌在包装上说，防晒霜不能裸脸涂。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7398e3e54165dfc9aea00c2055ae8eae_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;没有人能挡住发文章的诱惑，尤其是搞个大新闻（图片来自网络）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这已经够说明问题了，那就是裸脸涂很安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;况且那些刷酸换肤的人，医嘱都会说，“做好防晒！”在皮肤屏障全都刷掉的情况下，都可以用防晒，你还怀疑裸脸不能涂防晒吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（多说一句，从理论上来说，违规添加的纳米物理防晒剂才是有毒的）&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;对于绝大多数人，防晒剂不会造成刺激等不良反应&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;部分人群在使用防晒霜的时候，的确会有过敏等不良反应。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如在英国，防晒霜是所有个人护理品中过敏比例最高的品类[1]。在针对一千多名英国消费者的调查中，有 11.3%的比例对防晒霜过敏。其中 4.4%在光照下过敏，5.5%接触过敏。其中防晒剂中最容易导致皮肤不良反应的是防晒剂二苯酮 -3。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此之外，阿伏苯宗（丁基甲氧基二苯甲酰甲烷），二苯酮 -4，奥克立林都有皮肤刺激的报道。但是比例都不算很高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;使用防晒霜不良反应的比例低，而且即使出现了不良反应，停用之后就会恢复正常，所以不用太过担心。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对了，根据相关的研究，亚洲人的皮肤对外界刺激的耐受普遍比白人要好[2]。所以我们在使用这些防晒剂的时候，刺激和过敏的比例其实非常非常低。至少我认识的这么多人中，还没遇到过用了防晒霜之后出现不良反应的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d6a2213cdef61e01f7b8a1ea1eaa8dd5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;中国人皮肤比白人皮肤更耐受刺激[2]&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;防晒剂的确可以透皮吸收，但是只在极端情况下对身体有害&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2018 年和 2019 年，在美国 FDA 的支持下，研究人员针对防晒霜使用的极端条件进行测试，希望借此了解防晒剂的吸收问题[3][4]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结果显示，所有测试对象的血浆防晒剂浓度都超出了 FDA 规定的限量值。这也成为一些美妆博主贩卖“防晒剂有毒”焦虑的铁证。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-945d44fa40ce41677236033cd0a5f6f1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;测试中，使用高剂量防晒霜之后，血液中防晒剂的浓度的确超过 FDA 规定的限量[3]&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但是当我们去看这个研究的时候，甚至研究的标题就直接显示了，这是在极端最大使用剂量下的测试。&lt;/strong&gt;这个剂量高到多少呢？全身 75% 的面积涂上了防晒霜，每平方厘米皮肤使用 2 毫克防晒霜，每天使用四次！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;换做你，你会这样往死里用防晒霜吗？我算了一下，一个身高 160，体重 50kg 的妹子，体表面积大概是 1.46 平方米，按照这样的用量，一次得用掉 22g 防晒霜。一天四次，那就意味着一天用掉 90g 防晒霜。&lt;/strong&gt;而市售的防晒霜基本上都是 50g 或者 60g 包装。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-366534fe73c3d43b3bff26c6eb861ea4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;市售的防啥霜里，50 或者 60g 是正常的包装&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;所以&lt;strong&gt;正确的说法是如果你每天把一瓶半防晒霜涂在身上，那么血液里的防晒剂会超标，对身体有潜在的伤害。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个结论对于我们正常使用防晒霜简直是无聊。&lt;strong&gt;正常通勤，每天也就用 0.5g-1g 防晒霜涂脸上，在这种情况下，通过简单的推算，就可以知道各种化学防晒剂的透皮吸收远远低于安全标准，在血浆中的浓度也低的可以忽略不计。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以在正常使用下，不用担心防晒剂的吸收。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;某些不正规的物理防晒剂毒性很大&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不少美妆博主鼓吹化学防晒剂有害，物理防晒剂安全。但是你知道吗？某些物理防晒剂其实更危险。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;物理防晒剂主要有二氧化钛和氧化锌。它们涂在脸上最大的问题就是泛白。解决泛白可以通过改变物理防晒剂的颗粒性状来解决，然而治标不治本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一劳永逸的办法，就是把它们做成纳米颗粒。这样因为光的衍射，可见光可以绕过这些颗粒，显得透明。而紫外线无法绕过，被挡住。这样不仅不泛白，还可以做成透明的防晒配方。真是美滋滋！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在逛展会的时候，就看到不少原料商（尤其是韩国）开发出这种透明的物理防晒剂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是！&lt;strong&gt;这种透明的物理防晒剂属于纳米颗粒。无论是纳米二氧化钛，还是纳米氧化锌，都有细胞毒性。它们在欧盟法规中被严格禁止！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-c88f36ba9f4c5e3b0fdc838220c10486_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;纳米物理防晒剂有细胞毒性[5]&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;所以如果你看到一款添加了物理防晒剂的防晒霜，一点都不起白。那么得小心一点，里面是不是添加了这种纳米物理防晒剂。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;你以为涂点精华乳霜就可以隔绝防晒剂？想多了！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有些美妆博主说防晒剂不能裸脸涂，得先打底。我们就来看看这些所谓的打底的都是些什么东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;精华，基本上 90% 的水，10% 的油脂和活性物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乳液，基本上 70-80% 的水，20-30% 油脂，乳化剂，活性成分和其他东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;膏霜，基本上 60-70% 的水，30-40% 油脂，乳化剂，活性成分和其他东西。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d050d42daafe0cc7d0491e909613e901_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;美妆博主让你用来打底的各种东西（图片来自网络）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;水涂上脸一会就干了，只有油脂和活性成分还有其他东西能停留。我们用最浓的膏霜来计算。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就算一次用 0.5g 膏霜，其中不挥发成分是 0.2g。脸的面积以 400 平方厘米计算，油脂密度按照一来简化，那么涂上的这一层油脂膜的厚度也只有 0.5 微米。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而&lt;strong&gt;角质层的厚度是 10-30 微米。看起来涂了面霜打底，好像能给皮肤增加大约 5%的防护能力。然而角质层是致密的结构，油膜只是一层油，分布还不一定均匀。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以防晒霜上脸之前涂的那些打底的精华面霜之类的，能把皮肤对防晒剂的阻隔能力提升 1%就算不错了。属于并没有 X 用的那种。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;结论在这里&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;写了一大堆，结论就是，根据目前的毒理学数据，裸脸当然可以涂防晒霜。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美妆博主教你的所谓“打底”，或者先使用其他产品增加皮肤对防晒霜的阻隔其实并没有 X 用。根据我们的计算，它能让防晒霜的渗透减少 1%就谢天谢地了，属于可以忽略不计的范畴。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参考文献&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;Bryden, A. M., et al. &quot;Photopatch testing of 1155 patients: results of the UK multicentre photopatch study group.&quot;&lt;em&gt;British Journal of Dermatology&lt;/em&gt;155.4 (2006): 737-747.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Modjtahedi, S. P., and H. I. Maibach. &quot;Ethnicity as a possible endogenous factor in irritant contact dermatitis: comparing the irritant response among Caucasians, blacks, and Asians.&quot;&lt;em&gt;Contact dermatitis&lt;/em&gt;47.5 (2002): 272-278.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Matta, Murali K., et al. &quot;Effect of sunscreen application under maximal use conditions on plasma concentration of sunscreen active ingredients: a randomized clinical trial.&quot;&lt;em&gt;Jama&lt;/em&gt;321.21 (2019): 2082-2091.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Matta, Murali K., et al. &quot;Effect of sunscreen application on plasma concentration of sunscreen active ingredients: a randomized clinical trial.&quot;&lt;em&gt;Jama&lt;/em&gt;323.3 (2020): 256-267.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Gilbert, E., et al. &quot;Commonly used UV filter toxicity on biological functions: review of last decade studies.&quot;&lt;em&gt;International journal of cosmetic science&lt;/em&gt;35.3 (2013): 208-219.&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/310586987&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 30 Apr 2021 23:06:47 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>bbf6e9ee6b7461a4c8d936a0a32fde40</guid>
<title>《请回答 1988》有哪些细思极暖的小细节？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9735570</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-0caf676b5d47ef97ef8161c5f64faf99_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;科孚岛的鹈鹕，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;卖书的。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/291962739/answer/1393144038&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;崔泽早上出门取牛奶喝牛奶的动机，其实就是为了见德善一面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使不能陪着德善上学，也要看着德善去上学。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;理由如下：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.阿泽不用上学，没有早起的必要；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.阿泽爸爸很疼阿泽，送伞也送到棋院门口；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 阿泽爸爸每天都会一大早扫胡同，有充足时间等牛奶工送牛奶然后取牛奶进屋放到餐桌上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以疑点就来了：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么阿泽爸爸那么疼爱阿泽，自己也早起，但就是不愿意帮儿子把牛奶取进屋，放在餐桌上，等疲惫的儿子睡到自然醒之后再喝牛奶呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大家有没有觉得这样子才更加符合阿泽的“生活不能自理极度依赖他人照顾”的人设？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，就是这样一个“生活不能自理”，又缺乏睡眠的阿泽，每天起个大早出门取牛奶喝，他爸爸从来没有过去劝一句，让他回屋里睡觉，帮他取牛奶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，合理的解释只有一个——阿泽爸爸明白阿泽起个大早自己取牛奶喝的真正动机：见德善。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个细节真的很细很细，细到大家都没发现什么异样不合理的地方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实阿泽早起喝牛奶，是和正焕反复在门口假装绑鞋带一样，都是为了早上见到心爱的德善。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，为什么很多观众会忽略，不觉得感动呢？为什么很多观众觉得“啊，不过是个喝奶的小孩。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，为什么大家会觉得正焕反复绑鞋带等德善很让人感动呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为剧情从来没有明说阿泽出门喝牛奶的真正用意，但是剧情告诉了我们正焕的用意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也是编剧的高明之处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如德善没有上帝视角，她不知道正焕吐槽她穿韩服像个鬼之后，又从窗户偷偷看。她只接收到正焕的吐槽，原本的笑脸变成了苦瓜脸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是阿泽每次夸德善好看（18 岁在中国的那一次），德善都是明确接收到了赞美然后心里美滋滋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以德善看到了阿泽的爱，看不到正焕的那些付出。于是最后德善选择了阿泽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，爱就是要大大方方表达出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一个论点，也是德善的想法哦！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一集，宝拉姐姐偷看德善的日记，还背了出来，日记其中一句话大概意思就是说爱要表达。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有，编剧也坚持“想要被爱，也要主动表达”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宝拉姐姐教训离家出走的娃娃鱼，也是教训他，要主动开口告诉妈妈他想喝海带汤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而娃娃鱼也是鼓起勇气撒娇让妈妈留下来陪他喝海带汤，妈妈就留下了，东龙心愿也得到满足了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而崔泽那些看似“生活不能自理”的戏份，很多人都总结过都是一些“小心机”，其实就是在撒娇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如崔泽明明就是不怕冷的，还故意装怕冷，德善很自然而然就帮他拉上外套拉链。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;崔泽明明具备做个霸道总裁的一切要素，但偏偏要在德善面前做个撒娇的小奶狗，让德善管他。德善在阿泽的爱里，以及在她对阿泽的爱里，从丢三落国的小姑姐成长为托福考 700 分的空姐，成长为更好的自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一个人的情感需求，既要有输入——被爱，也要有输出——爱人。既需要爱人的关心，也想要被爱人需要。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种情感观是贯穿全剧的，不仅限于爱情当中，也体现在亲情、友情当中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一集的剧情还特意安排豹子女士回婆家，结果回到家发现三个大老爷过得好好的，反而感觉失落。当正焕被娃娃鱼点醒后，他才明白豹子女士其实是很享受被家人依赖、被家人需要被认可，因为这样她才会活得有存在感。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;因为很喜欢崔泽这个角色，所以再补充一些个人观后感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观点：崔泽的“生活不能自理”，都是他故意不会的，故意依赖身边人，就为了让身边人有存在感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;推断依据如下：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;崔泽会泡咖啡。具体画面大概是第 5 集还是第 6 集，讲他们父子情的那一集。崔泽准备看录影带之前，给自己冲泡咖啡。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;崔泽会自己洗漱、铺床睡觉。具体画面出现过多次。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;如前所述，崔泽只要想，就能够早起出门取牛奶喝，不需要麻烦爸爸代劳。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;棋院部长和代理驾车送未成年的崔泽回家，但只是开到胡同口，而不是把车停好，下车陪送。按理来说，崔大师级别比他们高，如果确实有很明显的生活不能自理倾向的话，助手们肯定是要看着崔大师进家门了才会放心离去。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;崔大师 18 岁的时候，戴的手表是针扣皮带的手表（具体画面同样是父子情那一集，准备泡咖啡的时候有手部特写能看到）。如果是为了正式场合戴名表，那么崔泽爸爸作为钟表店店主，肯定知道有钢带扣的名表，不会给他一枚针扣皮带手表，因为戴起来肯定比钢带扣手表麻烦。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;崔泽发现正焕钱包夹着合影的那一集。请注意，此前男生们一起吃零食，然后都走了，剩下崔泽自己一个人收拾吃剩下的零食，在收拾的过程中发现了正焕的钱包。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;中年德善让中年崔泽顺便把家里的垃圾扔掉，中年崔泽说他已经扔掉了。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;所以，崔泽虽然不是个生活家务小能手，但是不算是妈宝大爷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且我们再来看一下崔泽的社会性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，如大家所知，他非常有钱，而且多少算是创一代的那种有钱，挣钱能力也是让胡同里的成年人们羡慕佩服的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，他不光是有钱，而且有非常高的社会地位，不光是媒体报道的主体，有粉丝，有赞助商，还有很厉害的社会人脉资源，例如在需要时刻，轻而易举地就能打电话给医院院长安排“插队”。这种社会人脉资源可不是普通有钱就能买的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，可以很直接地说一句，18 岁的崔泽和他的胡同小伙伴们本来不是一个圈层的。又或者换句俗话说，更多时候是他的胡同小伙伴占他“便宜”。例如只有他的房间有单独配备影音设施，其他小伙伴的房间都没有。但是崔泽自己在房间的时候，要么下棋练习，要么睡觉，基本没有主动看过影碟。但如果哪怕他想自己看影碟但不知道怎么买怎么租碟，他爸爸或者棋院的人肯定都愿意做他的跑腿。但目前剧情里出现的使用崔泽房间影音设备的情况，都是有小伙伴来崔泽房间看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的一个人物，他的光芒过于闪耀了，妥妥的“别人家的孩子”。相对比之下，德善家穷，成绩也不好，别说崔泽介不介意，德善自己肯定会介意。其他小伙伴也会介意，面对这样优秀的别人家孩子，会有自卑心理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且崔泽真的不缺任何能够用钱买的、和权力换的东西。但他缺什么呢？当然是缺少人间温情啦。因为你们看啊，即使是棋院李部长刘代理，对待崔泽的态度都是毕恭毕敬的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是在双门洞，他永远是大家的团宠啊，是个什么都不会的傻子。他感受到大家给他的温暖，他也乐在其中做个小傻子，依赖大家，因为他们崔氏父子就是很喜欢依赖自己喜欢的人啊！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而他们给双门洞回馈的除了扫地，还有各种昂贵水果，免费、随便进入的影音室漫画室、大披萨、名酒等等。大家也因为常年照顾这对“可怜”的父子，心安理得地收下这些价格不菲的手信社。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相反，如果这对父子什么都能够自己搞定了，不需要任何人帮忙，那么其他家的人是绝对不敢亲近这对父子的，因为这对父子的社会属性真是太高 level 了。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;继续补充一点关于服装道具的细节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;手表款式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;18 岁的时候，还在上学的几个娃，不管家境如何，所佩戴的手表款式都是塑料表带的运动款式手表，类似 casio g-shock 之类的款式。（具体截图以后在补，但是 18 岁的正焕绝对是戴类似 g-shock 的款式，在家里和在自习室，有好几次特写都有拍到他所戴的手表）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而 18 岁的崔泽大师，所佩戴的手表是皮带的指针款式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了大家都成年毕业工作后，正焕、善宇、德善才都换上皮带的指针款式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我个人觉得这种安排也是有特别用意的。普通高中生之中，运动款的手表比较常见，戴皮质指针型的还是比较少见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是如果工作后，很多人都会开始考虑买一款皮带指针款式的手表，觉得这样子比较好衬正装，或者显得人成熟稳重一些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;wuli teki 在高中生的年纪就戴上了皮带指针款啊……所以他说他的心理年龄比善宇大，还真的不是在开玩笑。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;2020 年 9 月再次补充细节力证阿泽不是生活白痴、生活不能自理、不能照顾德善。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;18 岁阿泽准备表白的那一集，全部小伙伴在阿泽房里吃东西，德善说吃得产生了积食，不舒服，出门去上厕所，阿泽马上就跟着出去了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在德善去上厕所期间，阿泽顺利拿出合适的药，并且装好了一杯水，等德善出来给她吃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果阿泽是完全生活不能自理，衣来伸手饭来张口，他不会知道家里的药都收纳在哪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这可是实打实的观众看得到、德善看得到感觉得到的照顾啊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有我也想向广大女孩子说，适合一起过日子的男人，都是自己慢慢调试出来的，很少有现成的。你买个 iPhone 都还要自己选择语言注册 id 下载 app 呢，对不对？如果你男朋友现在一些家务活做不好，不要紧，你教他，在一边指导他几次，他慢慢也就会了。如果他不愿意学，你再考人品也不迟。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/291962739&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 30 Apr 2021 23:06:39 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>135690e3ed57524cc49aa21a45d10cc3</guid>
<title>初入门的攀岩者需要掌握哪些技巧为佳？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9735549</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-fc304ed80c6500829c4be01c7b37d806_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;岩点，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;爱攀岩，上岩点。欢迎关注 公众号：岩点&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/20922374/answer/460633772&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;脚法很重要，脚法很重要，脚法很重要。重要的事情说三遍。很多人刚接触攀岩，爬不上去老是怪罪于自己力量不够，而实际情况是攀岩不单靠力量，很多在健身房里练出来的大块肌肉同样会觉得很累，爬不上去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果要在攀岩中有效地分配体力 ，正确的脚法是不可或缺的一环。轻盈地落脚，小幅移动，多依靠腿部力量，这样才能在爬大难度的线路时有所斩获。你也需要充分信任自己的脚法，信任自己的鞋和脚点之间的摩擦力足以使自己保持平衡，从而在岩壁上果断地移动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以下是六条提高脚法的小窍门。按照这些诀窍练习一段时间，相信你的攀岩水平会有所提高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;正确落脚，推力向上&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;攀岩过程中向上的力量来自于两种截然相反发力方式：推力和拉力。&lt;strong&gt;攀岩者们通常需要用手臂提供拉力，用腿和脚提供推力。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8cdd1e9578c3513a1281d3056126488d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;多借助腿部力量 / 来自 https://depositphotos.com&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;两种发力方式中，用上肢提供的拉力往往消耗更多的体能，过多地借助拉力会使攀岩者很快手臂充血，无法发力，难以有效地向上攀爬，最终无法完成路线。相较而言，腿部的力量比手臂大得多，人的腿部有全身最强健的肌肉。如果攀岩者多用腿部推动自己向上，就可以节省一部分上肢力量，而把这些力量用在线路的关键点和不得不靠手臂发力的地方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，攀岩者们在攀爬过程中，应该练习有意识地多调动腿部力量，甚至可以尝试每一个动作都用腿先发力，带动身体向上攀爬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;观察脚的移动&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当你的脚在岩点之间移动的时候，你应该看着你的脚。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-529b5e55e683906ef11892ad8ad318fa_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;目光注视脚的移动 / 来自 https://www.mountainproject.com&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当你依靠四肢使身体稳稳地挂在岩壁上的时候，你应该移动目光寻找下一个脚点。&lt;/strong&gt;脚点一般比较容易找，但也有时候没有合适的脚点，这时你需要借助一个小的棱边或者斜面落脚以保持身体平衡。确定好脚点后，你要把脚移到那里，这时你应该全程关注你的脚的移动：从它离开现在的脚点到稳稳地踩在下一个脚点上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你没有看着你的脚移动，你可能会做无效的动作，对自己的脚点信心不足，或者由于担心脚下不平衡而过于用力地抓手点，浪费了大量体力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;无声地移动脚步&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当你攀爬的时候，你的攀岩鞋不应该发出任何声音。&lt;/strong&gt;如果有声音，那往往是攀岩者没有看着自己的脚在脚点间的移动，而把鞋在岩壁上摩擦造成的。这类攀岩者在移动脚时，不是靠眼睛寻找下一个脚点，而是通过鞋子摩擦岩壁的触感判断落脚点。这样找到的落脚点很可能并不稳固，攀岩者也难以通过这种方法成功有效地攀爬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是攀岩初学者们的通病：他们通常把全部的注意力放在手点上，而脚下的移动完全依靠鞋子在墙上划来划去慢慢摸索。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ed9268a09a34cfbe8dc722dda51a6f8c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;来自 https://www.instagram.com/p/BQu8iEvgiiB/&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;你应该注意脚下的移动，用目光寻找脚点，安安静静地攀岩，如同在岩壁上优雅地起舞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;轻柔地落脚&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想要实现无声地移动脚步，除了要观察脚的移动，你还需要轻柔地落脚。即使脚点很大，你也要像无声穿过屋顶的猫一样，如同脚下有消音垫一般轻轻地小心翼翼地把脚落在脚点上，而不是“DUANG“的一声把脚撞在岩点上。&lt;strong&gt;轻柔地落脚意味着你对脚上的动作集中了注意力，你在努力保证自己的攀爬动作有效而谨慎。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-467d122564ad403eed584ffba645eb29_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;轻柔地踩小点 / 来自 www.instagram.com/p/BQJbU4Rj9Tl/&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;攀岩运动是峭壁上的芭蕾，攀岩动作应当优雅而简洁。如果你的脚不停地撞上岩点，你会因为没踩稳而掉下来，你会手臂充血精疲力竭，攀岩对你来说就不那么好玩了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;小幅移动&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;初学者们常犯的另一个错误是想在岩壁上大步向上。挂高脚是攀岩中重要的技巧，但这些动作也往往需要更强的腿部力量和保持平衡的能力，同时这些动作也不太稳定安全。每当你挂高脚的时候，你不仅需要用弯曲的腿大力推动身体，而且需要用上肢的力量把自己拉起来，这会消耗很多体力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在多数情况下，把一大步分解成两三个小步要省力得多。&lt;strong&gt;即使在脚点很小或者很滑的时候，小幅的移动也比迈大步挂高脚更安全更省力，更适用于初学者。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-aad80005cf83a3fbd573295a65ea30ac_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;不推荐初学者使用的大难度挂脚 / 来自 awomansplaceisontop.tumblr.com&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当然，也有些人很擅长挂高脚。你可以在室内岩馆或者简单线路上体验不同幅度的移动带来的不同感觉，选择适合自己的一种。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;检查鞋子磨损情况&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想要了解自己的脚法是否糟糕，可以看看你的攀岩鞋的磨损情况。&lt;strong&gt;通过鞋子磨损的部位，你可以知道自己的脚法习惯。&lt;/strong&gt;如果是鞋面上包裹脚趾的橡胶层不均匀地磨损或者破了洞，说明你的脚时常在岩壁上划蹭，或者你在上脚的时候常用脚尖踢岩壁。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-1eab9f9322e250c4dbe899c7e3e54c40_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;前端磨损的攀岩鞋 / 来自 http://www.scottydog.com&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/20922374&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 30 Apr 2021 23:06:32 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>13d3ff720f645617e240e2709ec0124e</guid>
<title>如何评价一个演员念台词的功力？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9735579</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-144c50ee6b3867c5a153eca1bc7ee7ba_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;余音私塾，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;用技术分析台词功力、嗓音条件、唱功等。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/21582633/answer/242378407&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;演员的台词功力可以从这几个方面去评判，首先是气息、咬字；然后是台词的节奏停连、逻辑重音；最后是符合人物性格、身份、年龄的艺术化处理；情绪表达；“潜台词”表达等方面。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7c421ef092f7944cf1105a842e187fb4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而这些基本功都可以进行量化处理，用语音软件可以辅助我们测量一个人的声音条件，进而更加精确地去评判一个演员的台词功力，最后还可以针对性地对其声音提出优化建议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来我就结合实例来帮助大家理解一下这些评价标准：&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;一、气息&lt;/p&gt;&lt;p&gt;气息是声音的动力,也是发声的基础。而且演员只有随着人物心情的不同、情境的变化而准确地调节气息的各种状态,才能准确细致地传情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如：当人们喜悦欢乐、心情兴奋愉快时，一般是 “提气”状态。呼吸轻快而顺畅；气愤恼怒时，人的呼吸则有时会出现不顺畅的 “憋气”状态。呼吸气流强，冲击力大，时时发出粗音的喘气声，或有声响的长呼气；悲哀忧伤时，会出现无力的“长呼气”的状态，并伴有凄切的“唉声叹气”；惊慌恐惧时，由于意外的震惊、恐吓，会出现突然半开口的“倒吸一口气”，“提气”等现象，而引起呼吸节奏不同程度的紊乱，气息的颤抖等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，判断一个人演员气息的依据主要是两个方面，一是气息是否充足，保证声音的质感；二是气息是否可以控制自如，以表达各种情绪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果气息这方面的功底不好，那么在朗诵或独白时就会尤显尴尬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来我们来对比一下《中国梦》宣传片中赵丽颖和李冰冰的台词。我们可以感受到赵丽颖明明很努力，却收效甚微；而李冰冰看上去很自然，声音却很动听。问题出在哪里呢？我们还是先来看看语图。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0a825b902839f424da311e743a75152e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3ba955af8161c520d4293fb431b20cba_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;对比上面两张图，我们可以发现赵丽颖的共振峰除了第一条比较的清晰，其余的几条中间都有些断断续续，出现了很多散点。这就说明赵丽颖朗读这段台词的时候，气息不充足，主要是在用嗓子发声。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们接着再来看《大秦帝国》中宁静的台词，这一段台词主要讲述的是芈月由和秦王赌气说话到最后竟然吃惊秦王想杀了自己。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-4bf8f06eb3965f0430f05efb170466e3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-794e9067faf8a9b1bcd363a29b8fecac_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;对比这两张图可以看到一个明显的变化在于图 4 比图 3 的几条共振峰提高了许多。这就体现出宁静的气息产生了一些变化，而这种变化是演员为了表现震惊的情绪“提气”导致的。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;二、吐字&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基本功的另一项就是吐字了，一是演员在说普通话时，每个字声韵母、声调都应该尽量标准。刘涛在《欢乐颂》中的原声台词遭到了许多网友的吐槽，而她在日常说话中似乎也有一些发音问题。这是用实验语音学做出来的刘涛与标准普通话的舌位对比图，一起来看看。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-71415546e34b0e366d6d97aa43f13e66_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;从图中我们可以得出两个结论，一是刘涛的三角形区域与普通话的三角形区域相比较小，说明刘涛在这些元音上区分度不是很好；二是整体上她的元音靠左，说明她在发元音时，第二共振峰都较大，舌位靠前。这就部分解释了为什么刘涛说话和说台词的时候总让人觉得有些奇怪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二是应该做到吐字清晰，整体来看即使是情绪激动、语速较快时也能做到不吞字、不连音。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们来看看唐嫣在《克拉恋人》中的一段台词，这段台词是唐嫣在与罗晋吵架，语速很快，如果不看字幕基本上听不懂她在说什么。这是这一段的语图。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-52ddc960809b1fb3fbc65a067dccfc8d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我们再来看《我的团长我的团》段奕宏快速说一段复杂的台词时的语图。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-312f220868729d28b076c2c80f1353f5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;因为声母、韵母本身的发音差异决定了其反映在语图上的不同，专业人士都可以通过语图来识别每个声母和韵母。段奕宏在说这段复杂的台词时吐字清晰、反映在语图中也十分清晰。唐嫣这部分台词语图与嘈杂噪音声语图几乎一样，声韵母之间、音节与音节之间混成一片，根本无法辨认。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;视频版：&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.bilibili.com/video/av15271724/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;【技术流】如何评价演员台词功力（上）&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们接着来说如何评价演员的台词功力，这次谈的是节奏（重音、连贯、停延）方面。简单来说，节奏就是在台词表达时的抑扬顿挫、轻重缓急的运动中出现的时快时慢、时紧时松的方式。掌握好节奏可以使语言表达更加准确、形象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通常节奏可以分为轻快、沉稳，舒缓、强疾这几大类。（1）轻快。这种节奏语速较快，它常可以描绘欢快、诙谐和幽默的生活图景。在表达人物在喜悦心情的时候一般采用的就是这种节奏。（2）沉稳。这种节奏语速较缓，音强而着力。（3）舒缓。这种节奏语速是缓慢的，声轻不着力，用来表现人物心胸较舒展的情感。抒情的时候常常采用这种节奏。（4）强疾。这种节奏语速较快，音强而有力。一般表现较为激动且难以控制的心情，或表现比较紧张急迫的心情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;节奏可以从重音、连贯、停延三个方面去考察。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一、重音&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里的重音主要指的是语句中被强调的词或短语，可以显示出逻辑或感情上的重点。重音可以分为这几个类型：语法重音、逻辑重音、修辞重音、感情重音。影响重音的几个因素：音高、时长、音强等，但是根据大量的研究表明，音高和时长是主要影响因素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来我们通过吴亦凡在《致青春》中有一段和刘亦菲吵架的戏来了解一下重音，台词是这样的：既然你不喜欢我？为什么要吻我？为什么要给我希望？你既然不喜欢？为什么不拒绝我？让我彻底死心。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ec8dc5e52bdccd4707a2379ba840bc26_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这一段台词要表达的是生气埋怨不解等情感，所以吴亦凡整体节奏是强疾的。既然吴亦凡整体基调情绪把握是对的，但为何总是被当做反面教材（只考虑声音）呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来我们就来具体看看吴亦凡是如何处理重音的。我们选取了吴亦凡台词中“让我彻底死心”一句为例做了音高和时长图。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-1534f3660f60778bd7ace699abdd29ac_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;从图中我们可以看出吴亦凡将“让”和“彻底”都提升了音高，而且将“死心”的时长大幅度延长，按照他的处理，“让”“彻底”“死心”都被强调了，6 个字中 5 个字都是重点，所以观众听起来觉得吃力。而这句话按照语法、逻辑和感情来说，应该这样处理：让 / 我 / 彻底 / 死心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们再来看一个重音处理比较好的例子，我选取了《大秦帝国》中富大龙的一段经典台词。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-0a4e54d437b2451115dca121137fb36c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;做了音高和时长图。如下：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-e3f1c387043d08dd072433b0bb42d5b2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;从图中我们可以看出富大龙的重音处理：“一国对六国”，通过音高的低中见高法，很明显地突出了六国为句重音；“秦能敌否”，四个字都是单音节字，但“能”和“否”时长明显更长，也就是用快中显慢法突出了“能”和“否”。这句话整体符合了强调的重点是——能否敌六国。这样的处理非常成功，让观众印象很深。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、连贯&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来我们再来说说连贯，连贯就是在意思连续或情绪较高时能够一气呵成。即使被大家吐槽像念小学生课文，以为有些口吃的杨志刚，还是可以在情绪激动时连贯地说完一段话的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-429ba7a16bcef69a2dc9269e84351687_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;所以……分析一个我比较喜欢人物吧。比如：武林外传白展堂的一局台词“我是捆着她绑着还是一手指头戳死她。从语图上来看，这段话一气呵成，中间没有停顿。符合人物此时激动的心情。（看下图）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4ede72452cd75fd3da1ca8ee345a92c8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、停延&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三个方面就是停延，停延包括停顿和延长，台词停顿主要包括句与句之间的停顿和句内停顿两部分。停顿和延长也很重要，如果停延过多的话就会变成树懒。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e801831896213c7b49db571ae31dce5a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果延长过多：我们之前讲到的吴亦凡，他在吵架需要词语发音短促的时候句尾都喜欢拉长音，而这部分的延长是不必要的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可是吴亦凡至少是有停延的，如果停顿、延长缺失会怎样呢？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-696d3a7004cac95e3f800137a6fe9a8b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我们来分析一下中国梦宣传片中的霍建华这句台词&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-75c0c90c89dcca22a643b8c77abe22ab_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-2db98b821ac8df4f6b50eee3f87075b6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我们从图中可以看到霍建华的主要问题是停延缺失。长短变化是形成节奏的重要因素，霍建华每个字用时几乎一样。而且句内停顿几乎完全没有，所以他将这段表现我泱泱大国文化源远流长的句子，读得很小家子气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们再来看同样在中国梦宣传片中出现的达康书记的台词分析：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7affa0742e419e0a399266626756ec99_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5cb7ca6a359bb2ea98f311ba1f0d01ac_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;与之形成鲜明对比的是吴刚老师，在处理台词时将重点字词很得当地延长，句与句、句内词语之间都有很好的停顿处理，每句节奏也都不重复，充满了乐感。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b25738adf25653b6809ba4959917e4d4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;吴刚老师第一句虚实声相转带出重音、节奏舒缓进入，然后第二句句首快句尾慢，第三句句首慢而句尾促，用快中显慢方法突出重音，句中皆合理停顿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“则”字在三句中表现都不同。第一个则用时短有停顿、第二个则用时长有停顿，第三个则用时短无停顿。在台词之外也结合了朗诵中的经典手势，加强观众的认同感，仅通过短短十余字就带给观众如沐春风般的享受。（大家可以再去看看视频，感受一下）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四、总结&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际上重音、停延、连贯综合影响台词最后的呈现效果。最后给大家推荐一个节奏把握比较好的片段，就是周迅在《风声》中的那段独白。“我不怕死。我怕的是我爱的人，不知我因何而死。我身在炼狱，留下这份记录，是希望家人和玉姐原谅我此刻的决定，但我坚信，你们终会明白我的心情。我亲爱的人，我对你们如此无情，只因民族已到存亡之际，我辈只能奋不顾身，挽于万一。我的肉体即将陨灭，灵魂却将与你们同在。敌人不会了解，老鬼、老枪不是个人，而是一种精神、一种信仰。”&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-adab2e794af7cdeec2ef73c1f838c3d2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/21582633&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 30 Apr 2021 23:06:28 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>