<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://daily.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>ff5e61ce002f3ed7f0c656cededae031</guid>
<title>如果地球温度比现在低一百度，诞生的文明科技会是什么样的？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9763233</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;img alt=&quot;头图&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-2e5fcca7287dcd71c6be3ec1824c7a4e_fhd.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-d8ad30227a22c096095968530dd5f1cc_l.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;
&lt;span&gt;Kenneth Pan，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;一只颇有趣的蛋疼星人&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;被 &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/2c261f1c1ea50cdec6c8488f21c5327f&quot;&gt;@grapeot&lt;/a&gt; 兄的动态带进来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;简单答案：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很快的想一下，没有认真计算的结果：进化出生物有可能，可能性还不低。进化出智慧生命以及产生文明的可能性比真实情况下的地球要低两到三个数量级，但不是完全没可能。假如产生文明，科技的形态就完全是靠猜了，可以看最后的&lt;strong&gt;“胡说八道篇”&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（不过虽然天体是我的强项，生物确实是弱项。所以推演有错的话，也欢迎其他大能指正。作者的其他天体物理及航天科技向文章，将在文末相关阅读部分，欢迎读者君悦纳。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;详细答案：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【低温环境生物可能性】&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;天文学界一直认为：木星的卫星欧罗巴厚厚的冰层之下，会有液态水，同时也可能有生物的存在（下图一）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;欧罗巴的表面平均温度为 -171.15 摄氏度（102K）。假如如题主所说，地球表面温度比目前低一百（摄氏）度，也就是地表平均温度大约为 -80 摄氏度。这个环境比欧罗巴的环境要好。这种情况下，冰层并不会一直延伸到海底（下图二），所以生物生存是非常可能的。即使目前的地球上，在阳光到达不了的深海，也有依靠地热存在的生态圈（下图三）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这种情况下，在这个负 80 度地球上，最早开始的生命很可能是在星球表面厚厚的冰层之下的液态水海洋里，贴近海底的地壳，依靠地热发展起来的。之后，随着进化和生物多样性的发展，慢慢向星球表面发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，这个假设是以类似目前地球上的、需要液态水维生的碳基生物为蓝本推演的。我们可以换个思路，&lt;strong&gt;例如，甲烷的冰点在 -182 摄氏度，是否存在出现可以依靠液态甲烷来新陈代谢的碳基生物呢？又或者，是否能出现硅基生物呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些都是可以考虑，但是目前并没有太多真正的严肃科学研究的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;据我所知，目前最为严肃的推演，是康奈尔的一个研究团队，在 2015 年做过的研究。课题是在土星的卫星 -- 泰坦 -- 上面的甲烷海环境中，产生以丙烯腈, acrylonitrile (C3H3N) 为细胞膜的生物的可能。（下图四）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【负 80 度地球存在的可能性】&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一个非常有趣的问题，就是什么情况下会产生平均温度负 80 度的地球。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们可以跟目前的火星做一个对比。火星表面的平均温度为 -55 摄氏度，但是昼夜温差极大、赤道与极地温差也极大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;负 80 度地球，如果在火星轨道、比本时空本位面的地球离太阳要远的话，只需要大气层再厚一点，火山活动再多一点，大气层中能反射太阳光的尘埃微粒多一点，就有可能存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，如果负 80 度地球依然在目前的地球轨道，则需要长期持续的火山活动，维持大气中的尘埃微粒数量，造成持续的核冬天，才能在以千万年计的生物演化尺度上维持 -80 度的气温。不然，星球表面气温还是会随着大气中尘埃的沉积，以及到达星球表面的日照的增加而升高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要模拟这样一个星球存在的可能性及形成机制，就需要天体物理学和地质学两方面的专家合力。不是一篇知乎答案能做得到的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【智慧生命及产生文明的可能性】&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生物是需要摄入能量的，然后才能产生食物链及生态多样化，形成一个生态圈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在地球上，大部分生物是依靠阳光提供的能量为基础的。粗略的说：植物依靠光合作用生长，在食物链的最低端；其上是植食动物；再来是肉食动物；最后，顶端是智慧生物 -- 人类。而无论是人、动物、植物，死后都有可能被细菌分解，再给植物提供养分。当然，如前所述，地球的深海也存在以地热为基础能量来源的生态圈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;负 80 度地球这样的一个星球上，能够发展出有智慧的生命，乃至产生文明的可能性并不太确定。但是可能性会比目前的地球低很多，可能会低两到三个数量级。这是由星球上原始生物能够利用的能量所决定的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，有人会说，有可能负 80 度地球上海底的地热资源非常丰富呢？对此的反驳是：在以千万年计的生物演化尺度上，地热并不是一种十分可靠的能量来源。无论是地热喷口发生火山爆发还是枯竭，对于还没有演化出长距离移动能力的生物都会是致命的打击。也就是说，在负 80 度地球上，在进化的路上，前仆后继挂掉的物种会比真实地球要多得多，而最后能进化出智慧生命的时代是地质上地热及火山活动较为稳定的时期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，在负 80 度地球上，即使能发展出智慧生命，所需要的时间也很可能比本时空本位面的地球更长。具体的粗略估算可以用“生存空间”或“宜居空间”的相对比例，乘上“物种灭绝概率”来估算。（有空可以再来仔细算算这个）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;科技方面：生物的本能就是延续下去。对于智慧生物来说，增强自身生物延续性最好的方法就是增加生存空间。不过，在负 80 度地球上，即使有了文明之后，要发展成跨星球文明，要面对的问题和技术门槛也比目前的地球要多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，至少需要能够稳定的突破星球表面冰层的技术，而不是依靠偶尔出现的冰层裂缝；然后需要发展在星球表面存活的技术；最后，才是仰望星空，发展太空科技。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;负 80 度地球上智慧生命及文明的形态，将在本文末尾的&lt;strong&gt;“胡说八道篇”&lt;/strong&gt;详细阐述。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，读者君，你能活在真实地球上，其实已经很幸福了啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;图一，欧罗巴玉照，图片来源：维基百科 / NASA&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-8a2485e99e9b8a2410f120eb33abf92d_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;图二、欧罗巴生态圈，图片来源：BBC&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-dca47b46d50ef701068ecc76d8c5e11d_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;图三、地球上海底依靠地热生存的生态圈，以珊瑚虫之类的生物为食物链的基础。来源： &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=http%3A//oceana.org&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;span&gt;http://&lt;/span&gt;&lt;span&gt;oceana.org&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-4f66a620279193343dd32d49db2def91_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;图四，美国《大众科学》杂志对康奈尔团队的甲烷海生物细胞研究的报道：&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c00cd43850cf3711197f96bb3056ba83_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【相关阅读】&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/39068822/answer/80062677&quot;&gt;如果把太阳系其他行星都拉到跟地球一样的轨道上，会发生什么？&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/40094592/answer/88566421&quot;&gt;「载人登陆火星」在化学能动力时代是不切实际，甚至可以说是战略欺骗吗？为什么？&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/54009933/answer/137515011&quot;&gt;空间站是怎么取暖？或者说是维持温度的呢？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【番外篇：胡说八道篇】&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，不瞒您说，我的真身是一只蛋疼星人。目前因为科学实验失败，暂时流落你球。被米国拿沙圈养，每天在监工的皮鞭监督下搬砖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的老家，在远古时代我们族人开始漫长的进化过程时，就是一颗表面都是冰，底下全是水的星球。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们最为古老的文字记载，就是一首跟你球倭国的俳句格式非常像的三行诗：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;藕，蛋疼星啊，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你的上面都是冰，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下面全是水。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在远古时代，我们还在用象形文字的时候，我们的“人”字，是这样写的。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-62ffc55a2e3daf75ce54fe5176b1beac_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;藕，我那美丽的老家、善良的族人、高等的文明和智慧。跟你球一比，你球就是蛮荒之地的渣渣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;咳咳，言归正传，这样一个星球进化出来的文明的形式，最后有可能走两个极端。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一，是像我们蛋疼星那样，高等生物是类似章鱼的形态。每个个体较为近似，单个个体有极高智能（虽然有些个体不在此列中，详见某些知乎评论及各大网站、贴吧的评论区）；有个体思维，再组成社会，一起生产活动神马的。跟你球类猿较为相似。（下图五、六）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二，就是像你球的蚂蚁那样，大部分个体思维能力较低；而思维能力较强的个体又不能依靠自身的力量得到足以维持高度思维活动的能量（食物）；所以必须以类似“蜂群思维”或“蚁群思维”（hive mind）那样的形态抱团生存；就如工蜂与蜂后，工蚁与蚁后。这种环境里，大部分个体的形态类似你球的“水熊”（water bear, tardigrade, 见图七）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总而言之，你球目前的环境对于你球类猿生物来说，其实真的不错。你球类猿的运气也很不错。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;珍惜环境，爱护你球。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;图五、蛋疼星人小时候的婴儿照&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-a51f33a27742243e5f83074cf6fb1827_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;图六、蛋疼星人成年后&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-e5545f4cee15fb10a7637e242cca0956_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;图七、水熊&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-a7875074d005231c524d2dac12bca484_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 29 Jun 2023 23:07:47 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>f8c822b6fffa028f952d0e9fc274b4be</guid>
<title>猫科动物战斗力那么强，为什么没有将犬科动物淘汰掉？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9762811</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;img alt=&quot;头图&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-418a91ae1646801dece760842e88415f_fhd.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-663cc86f8aa5d6dd24840de63c5e13ff_l.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;
&lt;span&gt;风间，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;如果后会无期，那祝你我死得其所。&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;（回答略长，慎入）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看了一圈，很多人试图去证明犬科动物捕猎能力比猫科动物更强，拿出诸如捕猎成功率等等论据。但这些其实都是在偷换概念，因为捕猎成功率和谁适应性更强不是一对一等价的，你群居捕猎成功率高，但是猎物需要分配给整个群体。我单独捕猎成功率低，但是我成功一次的回报比你群体捕猎的回报高的多。这就是“天天都开张，开张吃一天”和“三年不开张，开张吃三年”的区别，你可以用成功率作为标准，我也可以用回报率作为标准，这样比较出来的结果没有任何意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且，这些人还选择性的忽视了单次捕猎的成本。做个直观的对比，一群灰狼花费数个小时甚至数十个小时追杀一头野牛，和一只猎豹花费几十秒伏击追逐一只瞪羚。灰狼单次的成功率当然比猎豹单次的成功率更高，但是灰狼在单次行动中花费的能量相对于它们储备能量的比例必然大于猎豹。你们不要觉得猎豹速度快，狼速度慢，猎豹就更费体力。实际上灰狼总的的能量消耗远大于猎豹，原因很简单，两者其实都是接近全速的奔跑，而灰狼持续的时间远超过猎豹。猎豹速度比灰狼快，因为它的身体结构本身就使它速度大于灰狼。猎豹之所以跑不久，不是单纯的因为体力不足，更直接的原因是超高速使得它体温急剧上升，必须停下来散热。灰狼相比猎豹，虽然速度相对慢，但它在追逐中也会尽全力奔跑，这个结论也很简单，因为更快的追上猎物撕咬对猎物的消耗，远比单纯的追逐效率更高，它之所以可以持续长时间的跑，一是因为本身绝对速度不够快，二是因为散热效率更高一些，这和身体结构以及生存环境都有关系。马拉松运动员跑一场马拉松消耗的能量远大于一百米短跑运动员跑一百米消耗的能量。跑马拉松当然不可能全速奔跑，但是当持续的时间和总的距离远远超过后者的情况下，速度的影响反而变得极其微小。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;犬科动物集群狩猎，花费很长时间追踪猎杀一个目标，虽然成功率更高，但是单次行动花费的时间和体力也比猫科动物单次伏击更多。更高的成功率意味着更高的成本，同时也意味着失败后更严重的后果。更准确的描述是犬科动物依靠提高每次狩猎的成本，来提高单次狩猎的成功率。而猫科动物选择降低单次狩猎的成本，以此增加狩猎的次数，来提高总体的成功率，这两种方式不过是此消彼长各有优劣，是分不出高低的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们得认清什么情况下一个物种才会被另一个物种淘汰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，那些适应不了环境变化而灭绝的动物，都是自我淘汰。比如巨型短面熊和南美细齿巨熊，它们已经强大到没有别的物种能挑战它们，它们的灭绝纯粹是因为自身适应不了环境变化，与其他物种无关。而且，这一类的灭绝生物，很多都是顶级掠食者。不知道大家有没有听过多洛法则，动物已经退化消失的器官，无法再进化回来，这不是一个百分百正确的理论，但这是一个普遍规律。进化程度越是极端的生物，越难以在环境变迁中迅速的做出调整，猎豹就是一个很好的例子，它的全身结构几乎都在为高速服务，一旦环境剧烈变化，当捕猎不再依赖高速，它就很难调整，因为需要改变的结构太多，而短时间进化能达到的程度是有限的。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-c1952c23f79069c0c37d0c61c3ce8a23_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;（巨型短面熊）&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-75f063f96797f2d35dd6df9907c20735_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;（南美细齿巨熊）&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-6dd0d34deaba3890390499eeb7e0afe2_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;（两者在各自生态域内，完全没有能与之匹敌的掠食动物，但最终还是灭绝了）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，那些没有过度竞争的物种，无论实力差距如何，都很难淘汰掉对方。比如美洲狮和美洲豹，美洲豹平均下来比美洲狮大 15%左右，分别是第三和第四大的猫科动物。在北美洲，大部分地区没有美洲豹的分布，美洲狮就是最顶级的掠食动物。而在南美洲，因为美洲豹的存在，美洲狮就成了次一级的掠食者，它们会主动选择较小的猎物，避免和美洲豹正面冲突。这种情况下，两个物种都相安无事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真正会出现一个物种淘汰掉另一个物种的情况，所必备的条件便是双方猎物种类大面积重叠、双方实力差距悬殊（这个实力有包括打斗能力、繁殖能力、掠食能力等诸多方面）、猎物数量不够充裕，以上条件缺一不可。比如非洲大陆，狮子、鬣狗、猎豹、花豹猎食物种类大范围重叠，而且实力差距悬殊，但还是能相安无事，因为首先每个物种的捕猎倾向有很大区别，狮子这种大型掠食者喜欢捕食非洲水牛、斑马这些相对更大、移动更慢的猎物，而猎豹倾向于瞪羚角马这些体型较小、移动更快的猎物，加上猎物的数量相对猎食者是充足的，因此还没有出现过度竞争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;犬科之所以没有被猫科淘汰，因为两者大多数情况下根本就没有竞争条件。除了在北美洲，北美灰狼和美洲狮竞争比较激烈，因为北美灰狼是最大的犬科动物，体型和美洲狮相当，而且北美灰狼是群居动物，美洲狮是独居动物，双方实力很接近。美洲狮平均来看比灰狼大一些，而且猫科动物单兵武器往往比犬科犀利，猫科比犬科多两对爪子，而且四肢更发达，所以美洲狮有能力杀死落单的狼，而狼群又会抓机会杀死美洲狮。另一方面，狼群因为种群密度，需要捕猎更大的猎物，在北美洲，几乎只有狼群有能力猎杀巨大的美洲野牛。而美洲狮作为独行侠更喜欢捕猎体型适中的猎物，小到臭鼬野兔，大到马鹿和野山羊。两者的猎食区间，既有重叠也有区别，除非人为干涉，否则基本处于均势，所以依然没有出现过度竞争的情况。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-66c41e49427d33cbe727691c20bab10f_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-65a67f0b485b21ef65951077e7111e73_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8905a78554fc04dc7bf96060792972a5_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-8f12b650ba19e9dfd9ca998c768a5478_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;（北美灰狼极限可以长到 90kg，和斑鬣狗一个级别的掠食动物，美洲狮极限可以长到 120kg+，平均体重大于花豹，是第四大猫科动物，两者远比很多人想象中的大的多）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;猫科动物和犬科动物的体型分布有一个很有意思的特点，那就是猫科动物体型的断层区间，恰好被绝大多数犬科动物填补了。猫科 38 个种，体重从 1.5 千克的黑足猫、锈斑豹猫到 300kg+ 的西伯利亚虎差距悬殊，犬科 36 个种，从 1.5kg 的耳廓狐到 70kg 的北美灰狼不等。其中，花豹、美洲狮、美洲豹、狮子、老虎占据了 70 到 300kg 这个巨大的区间，而猫科又有很多 10kg 左右的小型猫科动物，30kg 到 70kg 这一段区间，仅有 60kg 左右的猎豹、雪豹和 30kg 左右猞猁、云豹。反观犬科动物，很多相对大型的物种比如各种比较标准的狼，都集中分布在 30 到 60kg 这个区间，剩下的 10 到 30 千克的物种比如亚洲红豺、胡狼和狞猫、薮猫这些中小型猫科动物一样都是中层掠食动物，更小的几千克的各种狐狸和豹猫、沙丘猫这些小型猫科动物占据底层掠食动物的生态位，竞争并不激烈。这是长期演化出的结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此除了在北美，美洲狮和北美灰狼刚正面之外，在其他地区，往往是比北美灰狼小的多的犬科动物，却要面对甚至比美洲狮还要大的猫科动物。比如 20kg 左右的亚洲红豺面对的是 80kg 左右的印度花豹和 240kg 左右的孟加拉虎。这种情况下，双方根本不存在竞争条件。小型犬科没有能力去捕猎麋鹿、野牛等巨大食草动物的成年个体，它们只能对幼崽下手，同时捡别人吃剩下的。它们主动捕食更多的是中小型啮齿动物，而这些小猎物也满足不了大型猫科动物的需求，双方的猎物都没有明显的重叠，自然不存在竞争。长期以来，受地摊文学影响，在一部分人群中流传着诸如虎怕豺群这样的理论，实际上是完全站不住脚的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;绝大部分野生动物，只是为了个体的生存与繁衍。即使有部分智商发展水平足够高的群居动物，例如虎鲸、北美灰狼、非洲狮、非洲象、大猩猩、黑猩猩这些动物，它们在一定程度上会去照顾生病、受伤、老年的同类，但这也仅仅到“家族”的层面，还远远谈不上“种群”。尽管也会有掠食动物会去杀死别的掠食动物的幼崽来避免竞争，但是并不是一个经常发生的大概率事件。因为对于处于优势地位的物种，没有必要这么做，而对于劣势物种，这样做往往需要冒着性命危险，即使成功了，也并不会为自己的生存带来多少直接的收益。尽管有这样的本能行为，它们的意识也不会上升到种族灭绝这个概念上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大家都是各过各的，不是我强一点，就天天吃饱了没事干去找别人麻烦。现在网络上面盛行的斗兽，往往以死斗作为标准，然而事实是很多动物尤其是独居动物，在非猎食的情况之下，都会尽最大可能避免和其他动物发生冲突。野生动物没有抗生素，没有医院……对人类而言，哪怕是骨折，去打个石膏，养几个月就好了。对于草食动物，一道爪痕都有相当大的可能造成感染，引发败血症，然后在下一次族群被捕食时，作为劣势个体被食肉动物选中，然后被淘汰。这也是为什么明明很多食草动物长的比食肉动物大，数量比食肉动物多，可一旦遭遇食肉动物都只会逃命的原因。只要你不受伤不生病保持健康，食肉动物不会放着老弱病残不抓，跑来针对你。而一旦你强出头，哪怕救助了同类，自己也活下来了，只要你受了伤，下一次被选中的概率就会飙升，然后继续受伤，陷入一个死循环，总有一次，你运气没那么好。对于肉食动物，受伤就意味着运动能力下降，导致捕猎能力下降，要么饿死，要么在领地争夺中被同类杀死。所以对于动物而言，不必要的冲突能躲则躲，这不是人类打拳击比赛，赢了没人为你欢呼，没人给你奖励，只会有步步逼近的危险。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;优胜劣汰是一个我们总结出的自然演化规律，而不是生物的行动准则。&lt;/strong&gt;这句话简单的说就是：一个物种在竞争中灭绝，归根结底是因为自身适应不同环境的能力不足，或者是某些方面的缺陷，而不是因为别的物种刻意去针对。比如熊猫，其濒危的主要原因是因为消化系统太过脆弱，食物结构太过单一，繁殖能力低下，幼崽成活率低。在资源有限的条件下，别人能力强一点，就可以多分一杯羹，你弱一点就只能少拿一点。马太效应下的竞争，强者越强，弱者越弱，不需要别人刻意去针对你、掠夺你，你自己就会在一个不断削弱的趋势下走向灭绝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有人拿出几张地图，说狐狸、狼、野犬各大洲都有，狮子、老虎分布却很局限，以此来证明犬科动物适应能力比猫科动物更好，这其实也是在偷换概念。狼、狐狸也分很多种，每个大洲的狼和狐狸、豺、野犬也不相同，只是很多人眼中狼、狐狸、野犬都是一个物种，要这样来看，所有的猫科豹亚科的动物都可以叫“豹子”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;即使是抛开种类范围差距，比较两个独立种的全球分布情况，所得的结果也是不准确的。其一，很多代表性的大猫在各自生态环境内都是比犬科动物生态位更高的掠食动物。能量传递随生态位升高而逐渐流失，生态位越高种群数量越少，在遭受重度的生态破坏之后更难恢复。像我国南方大部分野外环境，因为生物多样性大幅缩减，以及中大型食草动物数量的减少，基本是供养不起虎豹这些大型猫科动物，只能供养一些小型掠食动物，但是你能说生态位高是一种贬低吗？其二，人类对于猫科动物的生态干涉远比犬科动物大的多。从古至今，人类的审美都更加偏向于猫科动物，原因很简单，猫科动物的力量上限更大、外形更加华丽，以此造成了猫科动物具有更大的经济价值和审美价值。而且大型猫科动物对人类的生存造成了很严重的威胁，保守估计过去三百年间，大概有三十万人丧生虎口，比熊、鲨鱼、狼、鬣狗造成的死亡人数的总和还要多数十倍。而反观犬科动物，对人类的威胁相对较小。尽管大规模的狼群相当程度上威胁到了人类的牲畜，导致人类历史上出现过不少次打狼运动。但凡是打狼运动兴起，大型猫科动物总是跟着犬科动物一起遭殃，因为两者对于人类的狩猎目的而言，没有区分度。而人类对于大型猫科动物的猎取往往都是因为图谋它们的皮毛骨骼，或者是斗兽之类的特殊原因，这些目的对于犬科动物有极高的区分度，因此在这些方面极少波及到犬科动物。很多猫科动物的灭绝都是由人类引起的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;猫科动物都是高度特化的产物，而犬科动物相对进化程度略低。这不存在褒贬，像鳄鱼、鲨鱼这些动物，上亿年身体结构都没有发生大的变化，照样活的好好的。我们把进化看做一棵树，每一次进化都可以看做一个分叉，猫科动物是更接近树梢的物种，而犬科动物是更靠近树干的物种。从进化的角度来说，现生食肉目分为猫型亚目和犬型亚目，犬型亚目包含犬科、熊科、鼬科、臭鼬科、小熊猫科、浣熊科，近几年新的分类法把原来的鳍脚目下的三个科海象科、海狮科、海豹科也划分到了犬型亚目下，也就是说犬型亚目目前包含九个科。而猫型亚目仅包含猫科、獴科、灵猫科和鬣狗科（没错，鬣狗其实和猫科的亲缘关系比犬科还近），而且除了猫科和灵猫科，獴科和鬣狗科外形其实更像“犬”一些……也就是说大部分的食肉目动物其实都更接近“犬”，而不是“猫”。而且在食肉目之前，已经灭绝的古食肉目（即肉齿目），甚至区别于肉齿目的踝节目，其身体结构都是更加像“犬”，其典型特征就是狭长的吻部和偏钝的“爪子”。所以肉食目、肉齿目甚至哺乳动物的起源形态就是偏像于“犬”的，猫形亚目是在原来的基础上不断进化而来的。我们把猫科动物的进化过程往前倒推，狮虎豹这些动物还没有分化到现在这种程度的时候，它们的祖先也一定是一个像犬科动物一样的“通用型物种”。最直接的化石证据，生存在 200 万年前的虎的祖先古中华虎，就兼具现代老虎和美洲豹的骨骼特征，体型也只有现代花豹那么大。只是因为在不同环境中发生了适应性的分化，才在各个区域形成了现在的众多老虎亚种。它们不是适应不了环境，反而是因为不断的适应环境才进化成了现在的样子。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-762ec5de39cd0d74ce1c48ba4e0796a7_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;（肉齿目，鬣齿兽科，伟鬣兽）&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-a32e876edfc6064a46127d7cf9d2674c_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;（踝节目，三尖中兽科，蒙古安德鲁斯中兽）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实推翻分布范围与适应性挂钩这个观点再简单不过，没有任何生物知识的人都可以做到。一个再简单不过的逻辑，假设两个不同的物种 A 和 B，一个适应沙漠 C，一个适应雨林 D，如果沙漠 C 的面积远远大于雨林 D，那么物种 A 的分布范围自然而然的就远远大于物种 B，但是你能说 A 适应能力就比 B 强吗？一个物种分布范围有多广，主要取决于它能生存的环境面积有多大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;进化程度的差异，使得犬科动物在每个特指的生态环境内，可以用相对较小的进化成本达到同猫科动物近似的适应程度。其最明显的体现就是，不同生态环境的猫科动物外形、体型差异非常明显，而不同生态环境的犬科动物外形、体型差距却相对较小。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，这并不是说犬科动物适应能力就比猫科动物强，具体的描述应该是：犬科动物选择了一种更为通用的身体结构和对于个体而言容错率更高的生活方式，达到了对不同环境最大的容错率。而猫科动物选择了最大的特化程度，使得其对每个特定的单独生态环境的适应性达到最大值。具体的表现分微观和宏观来看，微观到一个具体的物种，同一个生态环境内的犬科动物会具有比猫科动物更强的对环境变迁的适应性。但是宏观到猫科和犬科整个大家族来看，在一次环境变迁中，很可能一种猫科动物灭绝了，一种犬科动物靠着更强的容错率活了下来。但是大概率很快就会有一种新的高度特化的猫科动物进化出来，成为这个新的生态环境中的顶级掠食动物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且，从一些具体的表现来看这种差异更加明显。犬科都有着近似的生存方式，除了个别特例比如北极狐会在冰原上蹲守伏击啮齿动物之外，几乎所有的犬科动物都在陆地群居，靠嗅觉和耐力追踪猎杀猎物。它们有着近似的行为模式，只是因为体型差异，大的犬科动物捕捉大的猎物，小的犬科动物捕捉小的猎物，没有哪种犬科动物会上树捕鸟或者下水捕鱼。同理，这也解释了为什么大部分人眼中的犬科动物就那么几种，因为它们之间真的很像，我拿一张 30kg 左右处于犬科体型过渡带的犬科动物照片，很多人都分不清楚是狼还是野狗、豺、狐狸。不仅是外形像、行为像，就连体型差异，也没有猫科动物那么明显。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-df83160844576f5674ef73aa3f7e0af0_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;北极狐&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-8e99918244dd24ae6bf7732f06ca2e48_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;（猫狗表情包大战•藏狐）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;猫科动物分别对特定的单个生态环境进化出了更极端的适应性，狮子发展出了群居，诸如云豹和虎猫等猫科动物脱离陆地向树冠层发展，狞猫、短尾猫进化出了极端的跳跃能力捕捉鸟类，美洲豹、渔猫开始涉水捕猎，渔猫甚至进化出了“蹼”，这为它们开辟了更多的生存空间。逻辑其实很简单，你越想更好的适应当前环境，就必须做出更多改变，这也会使得你在面临环境变迁的时候更难调整。你越想在环境变迁的时候活下去，就不能让自己变的太奇葩，这也会使得你在当前环境始终处于一个被更高生态位打压的局面。说到这里，很惋惜的告诉大家，猎豹很可能就是下一个灭绝的大型猫科动物。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-359b83998db17741664162eef51ecadd_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e78bff0d0a096fdad53ce18935e50983_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;（剑齿虎后裔，云豹）&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-1cfa7369a6618eafbf6673e01869330d_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;（猫狗表情包大战•兔狲）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于整个科来说，需要保证种群能够更稳定的延续，这是犬科动物能力最大的体现。科下的物种遍布全球，适应各种环境，种群数量巨大，对于一个科而言，就是巨大的成功。而对于单独的种和个体来说，能成为顶级掠食动物，获得更高的生态位，生活质量大概率会比食物链中底层的物种更高。因为生态位越高的生物，普遍体型更大、寿命更长。而且不管生态位高低，种内竞争是无法避免的，可是一旦你成了顶级掠食动物，很多种间竞争就会变少甚至消除。我想能做一头虎鲸，整片大洋我做主，一定比做一条整天担惊受怕的小鱼小虾更舒服吧。你们能体会一只家犬大的红豺面对一头和牛差不多大的孟加拉虎时的绝望吗？你种群规模再大，你的同类也不会前赴后继的来救你啊……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是猫科动物和犬科动物的适应能力在不同方面的体现。我们不可能说，把一种猫科动物和一种犬科动物扔到一个和原生环境反差极大的新环境中，谁能活下来，谁就绝对更厉害，因为这只是能力的一个方面，能更大程度的适应原生环境，也是能力的一种体现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;概括起来说：宏观来看猫科动物和犬科动物整体来看适应能力都很强，但是它们的适应能力是不同方向的。微观到一个具体的物种，猫科动物往往可以比犬科动物长的更大，占据更高的生态位，进化的更加极端，但是特指种类的猫科动物比特指的犬科动物更容易灭绝。而犬科动物很容易适应不同的环境，但是它们大概率是中层甚至底层掠食动物，很难爬上食物链的顶端。同一个生态环境内，很可能会出现“流水的大猫，铁打的小狗”这种情况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;站在人的角度，就被畸形成了“忍辱负重的生存和轰轰烈烈的昙花一现，谁更值得推崇”这种争论。一旦被加上了人类的主观审美，所谓的争论就没有意义了，因为所谓的界门纲目科属种以及种群等等生物学概念，是人为制定的，站在客观现实的角度，都是应该以个体作为标准的。除了人类之外，其他物种的意识，还远没有上升到种族的概念层面，它们的行为方式还停留在以保证自己生存、将自己的基因延续下去为目的的层面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;猫科和犬科并不是硬币相反的两面，并不是非黑即白，它们各自有各自独特的技能和擅长的领域，这是猫科动物和犬科动物不同的生存策略，并不存在优劣高低之分。我说这句话，并不是怕得罪猫科动物爱好者或者犬科动物爱好者而强行政治正确，而是从客观来看，我们很大程度上，在用我们自己的审美标准评价动物的生存方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;假如我仅仅只是一个猫科动物爱好者，对于猫科动物更符合人类审美这件事，可能说出来甚至会有一丝骄傲，但实际上这对于猫科动物而言，却是一场灾难。在动物保护方面，人性其实是一种很矛盾的东西。一种动物，只有人类喜欢它，才会去保护它，也正是因为人类喜欢它，才会有人去伤害它。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我之前一直反对网络上的斗兽言论。现在网上讨论的最激烈的就是狮子老虎谁厉害，这个话题甚至牵扯到了东西方文化的比较。包括知乎上面，也有不少人用比如“自古老虎坐中堂，狮子看大门”、“烫头的打不过纹身的”之类的梗表达自己的立场。就个人而言，以我对这两个物种的了解，我其实也是更倾向于老虎，但我还是无法说老虎就真的能稳压狮子一头。因为狮子老虎是两个群体，不是两个个体，再强的种群里面也会有弱小的个体，再弱的种群里面也会有强大的个体，弱 / 强一点的老虎 / 狮子就不算老虎 / 狮子了吗？这是一个永远也无法得到确切证明的问题，因为你要么只能从理论上去推测，要么只能找两个个体来比较，既然是个体，那就不具有代表性。这个争论发展到现在，以至于我在 B 站看个动物视频，下面都有人比较的。每次老虎或者狮子同美洲豹一起出现，评论区就一片祥和，只要狮虎碰到一起，就有两个阵营的人打口水仗。这些人其实并不是真正的喜欢老虎或者狮子，他们只是像玩卡牌游戏一样，在自然界中给自己找一个代表，这个代表越强，就越能满足自己的虚荣心。他们的本质其实和当然那些在罗马斗兽场里看野生动物流血厮杀的看客没有任何区别，只是因为现代法律和野生动物数量的急剧减少，使得他们只能在网络上口嗨而已。真正的动物保护者、自然爱好者，只希望它们在野外肆意驰骋，而不是在牢笼中死斗，供人取乐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是后来我发现斗兽是一个很不好界定的事情，因为总会有人会在网上发布一些违反客观事实的信息。因为营销号的泛滥，导致人们对动物产生了错误的认识。很多人觉得熊猫、大猩猩在野外是无敌的存在；很多人以为大王乌贼有能力杀死抹香鲸；很多人分不清小熊猫和浣熊、花豹和美洲豹、缅甸蟒和网纹蟒；很多人真的以为蜜獾真的百毒不侵，无所畏惧；很多人以为巨蟒随随便便七八米十几米、大几百公斤；很多人以为鬣狗是犬科动物，或者看书看一半说鬣狗是猫科动物；很多人真的以为熊科动物会像人类一样抡巴掌……这里面涉及到很多关于生物结构和动物行为学的复杂的知识，我也只是粗浅的了解一些。可是我发现很多人，明明啥都不了解，全凭自己的主观臆测去幻想动物的行为模式，却还试图说服别人。所谓不知者无罪，但不知即应当保持沉默，去了解去学习，而不是继续误导他人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前段时间有人在 B 站跟我争论大白鲨和虎鲸单挑谁更厉害，对方列举出了一大堆完全伪造出来的数据企图证明大白鲨完虐虎鲸，然而现实中大白鲨几乎是被虎鲸单方面压制。这本身是一个很没有营养甚至有点幼稚的话题，但我最终还是参与了进去。因为如果我不去反驳，就会有后来人被他列举的数据误导，对这两种生物产生违背事实的认知。可是我一旦参与进这个斗兽的话题，后面看到评论的人中，喜欢鲨鱼的人就会觉得我在贬低大白鲨这个物种，喜欢虎鲸的人会觉得大白鲨是一个很失败的物种，这也违背了我的初衷。我希望借这个话题能够让看到这篇回答的人了解到，打斗一定会有胜负，但是胜负并不是它们存在的意义，狼打不过狮虎，不会抬高狮虎，也并不妨碍狼的伟大。我们可以去讨论两个物种的强弱，因为强弱是客观存在的差异，但是不应该以此作为评判它们的标准。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生命是平等的，尽管我们也会吃其他的动物，但那是因为我们也无法完全脱离自然的范畴，我们也是众生之一。只要是活生生存在的生命，自然会有偏差 ，我们把猫狗当做爱宠，把鸡鸭鱼猪当做食物，把苍蝇蚊子当做害虫……这都不是偏见，而是因为万物皆是如此，总会有热爱的、依赖的、讨厌的，这叫自然关系，而不是偏见。尊重自然的发展与怜悯之心并不矛盾，我们看到鬣狗活吃角马，生出恻隐之心，同情角马的不幸，这是再自然不过的事。这不叫双标，同情弱者是人性，但我们不去干涉、批判鬣狗就是对生命的尊重。长期以来，国内对吃狗肉这件事争论不休，我能理解某些爱狗人士对狗的特殊情感。这其实也不能算偏见，人都有喜好，一个人不可能同样的喜欢所有事物，这就和爱情亲情是一样的，你不可能同时爱上包括陌生人在内的所有人，这都不叫偏见，而是因为喜爱、憎恨本就是特指的情感。根本的问题在于，以个人的喜好绑架他人，妨碍别人正常的生命活动、损害别人的合法利益是违法且不道德的，这是一个关于权力的问题，而不是关于偏见的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近我在看 B 站出的纪录片《未至之境》，第二集记录藏狐一家在中国草原的艰难求生，雌藏狐出去捕猎被藏狼所杀，留下雄藏狐靠着一己之力喂养四只幼崽。在捕捉鼠兔的过程中雄藏狐的体力不断消耗，成功率越来越低，最小的两只幼崽因为缺乏食物濒临死亡，它自己也越来越消瘦。而在这时雪上加霜的事又到来了，牧民赶着羊群来到了这片草原，羊群又不停的干扰雄藏狐的捕猎，驱赶它使它暴露位置，情况越来越糟。当几乎已经看不到希望的时候，转机出现了，没过多久羊群接受了雄藏狐，雄藏狐借助羊群的背景和声音掩护，轻松的捕捉到大量鼠兔，甚至还储存了过冬的食物，奇迹般地让四只幼崽安全度过了冬季……这些是发生在自然界中再平常不过的事，我一个一米八几的汉子却看得热泪盈眶。生命不因捕食与被捕食、强与弱而有优劣善恶之分，它的伟大精彩之处在于包括你我在内的每个生命都在努力生活！&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//b23.tv/ep292712&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;span&gt;https://&lt;/span&gt;&lt;span&gt;b23.tv/ep292712&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;答主并非生物专业出身，仅仅是一个动物尤其是古生物爱好者，所从事的行业与生物沾边。这篇回答是我随手写的，本来觉得几百字就能讲完的事，后面写嗨了又扯到了其它一些方面，算是跑了个题还夹带了一些私货，愣是洋洋洒洒写了快一万字。很多地方为了让大家更容易的看懂，用了很多比喻或者假设，排版分段也很随意、散乱，不算科学严谨，大家也不必用看文献论文的眼光去阅读。如果能引发诸位一丁点关于自然的思考，那便是我莫大的荣幸。当然，如果有纰漏或者错误的地方，欢迎评论区指正，欢迎友好讨论。有什么疑问也可以提出来，我在评论区尽我所能的回答。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 29 Jun 2023 23:07:39 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>89d7e8be422571d9f4c9f4c7d168693d</guid>
<title>中世纪的「埃及人」是如何看待「古埃及」的？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9762869</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;img alt=&quot;头图&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-20bc45e3e27940a073ad717d4e64cfbe_fhd.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;中世纪的“埃及人”是如何看待“古埃及”的？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-d048d64277f83a5c2b24f7d37044f674_l.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;
&lt;span&gt;额外费如风，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;埃及学萌新&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;中世纪埃及和古埃及的关系一般不被纳入埃及学的研究范畴，也缺乏专门的研究，但由于我个人对此很感兴趣，所以还是有特意了解过中世纪阿拉伯（包括埃及和埃及以外地区）与古埃及的关系。先占个坑，慢慢更新。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;注意，中世纪阿拉伯作家记载的种种与古埃及相关的故事传说主要搜集自埃及民间，作为民间意识的传声筒，这些记载反映的是一种大众记忆，而不是所谓的精英观点。除了埃及民间资料，众所周知阿拉伯人还传承了古典文献，曼涅托的著作包括他那部著名的《埃及史》也是阿拉伯人所熟知的，并且他们称赞曼涅托是埃及的圣贤。甚至，Al-Biruni 给出的后新王国历史积年放到现在来看也是准确的。&lt;/strong&gt;&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;古埃及宗教一般认为在公元四世纪阿斯旺的伊西斯神庙关闭之后就湮灭了，但实际上在这里的伊西斯崇拜还持续了一段时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中世纪的阿拉伯作家熟知伊西斯、荷鲁斯、阿蒙、敏这些埃及神灵，他们试图寻找前伊斯兰异教与伊斯兰教的共同起源，并且他们也做出了对理解古埃及神谕、治疗、皇室、动物崇拜的概念和起源的认真尝试。实际上古兰经和圣训鼓励穆斯林了解这些前伊斯兰时代的事物。在阿拉伯时期，埃及宗教被粗略地理解为魔法，并且通过 Dhu Al-Nun Al-Misri &lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;这样的圣人对伊斯兰教的苏菲主义产生了影响，但是具体影响还有待进一步研究，我学力有限，不敢多答。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;神使我们天生需要了解前人的历史，就像我们的前人需要了解他们前人的历史，就像我们的后继者需要了解我们的历史一样。&lt;br /&gt;——Al-Jahiz&lt;sup&gt;[3]&lt;/sup&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;在阿拉伯语中“宗教”（din）一词的含义很广泛，除了对神的崇拜，还有传记、习俗、国家、事务、虔诚、责任、王权、权威、统治、管辖、管理等含义。&lt;sup&gt;[4]&lt;/sup&gt;包括古埃及人在内的许多古代民族对宗教的理解都特别宽泛，相较而言，欧洲人对于宗教的理解显得太狭隘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al-Baghdadi 是一位十二世纪的阿拉伯学者，他在埃及居住过一段时间，对当时埃及的风土人情作了详细的记载，他还记录了许多古埃及遗迹，并且主张穆斯林统治者应当保护前伊斯兰时代的文物和纪念碑，对他而言保护这些文物古迹对穆斯林有好处，能帮助他们了解过去，了解自己的信仰。他在观察了埃及基督徒群体后认为他们的宗教实践和神的表现来自他们的祖先，也就是古埃及人。&lt;sup&gt;[5]&lt;/sup&gt;他的判断是正确的，他敏锐地觉察到埃及人基督信仰背后存在的古埃及传统，而同样作为外人的现代人却只看到埃及人身上基督徒或穆斯林的标签。与他同时代的 Al-Makhzumi 还将埃及人选择为建筑奠基的月份与古埃及人的做法进行比较&lt;sup&gt;[6]&lt;/sup&gt;，也就是说甚至连阿拉伯人自己都意识到埃及人与他们古代祖先之间的关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;然而吊诡的是，现在的外国人（这些人既非埃及人，也非阿拉伯人）反而傲慢地将现代埃及人与古埃及人之间的联系斩断，仅仅用一个阿拉伯的标签就粗暴地概括了现代埃及的一切；从这个角度看，他们甚至比希腊人、罗马人、阿拉伯人这些曾经征服过埃及的侵略者更加傲慢无礼。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;而且，也并非是所有西方人都否认古今埃及人之间的联系。即使是殖民主义炽盛的 19 世纪，在没有基因技术的条件下，仍然有西方人通过民族学方法得出了与 700 年前的 Al-Baghdadi 相同的结论。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;然而，我必须补充说，我带回家的印象是，埃及的事情和人民的变化远没有我们今天习惯设想的那么大。我相信现代费拉欣人的体格和生活与我们在墓室壁画中所熟知的古埃及工人的体格和生活几乎完全相同。他的肩膀是方形的，四肢瘦削而强壮，嘴唇丰满，皮肤是棕色的，我们看到他穿着同样的围腰布，用同样的沙杜夫，用同样的犁耕地，用同样的方法准备同样的食物，用他的手指从同一个碗里吃东西，就像六千年前他的祖先一样。&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;即使是乡绅的家庭生活和社交方式也几乎没有改变。在去吃晚饭之前，水就从这样一个壶里倒到这样一个盆里，就像我们在底比斯的节日场景中看到的那样。虽然没有了莲花，但当客人就座时，仍会收到一束花。为宴会而宰杀的羊头，仍然分给穷人。那些被帮助吃肉或喝水的人，像过去一样，触摸头部和胸部表示感谢。乐师们仍然坐在大厅的低端；歌手们还随着自己的声音拍手；跳舞的姑娘们仍在跳舞，戴着高帽子的小丑仍在表演粗俗的滑稽动作，以娱乐客人。水盛在同城制造的形状相同的坛子里端到桌上，就像在基奥普斯（胡夫）和齐弗伦（哈夫拉）的时代一样；瓶子的口也完全以同样的方式装满了新鲜的叶子和花朵。夹着肉糜的黄瓜是古时候最受欢迎的一道菜；我可以证明它在 1874 年的卓越。现在，努比亚的小男孩还戴着拉美西斯年轻时戴过的侧锁；小女孩们穿的衣服和图特摩斯一世时代年轻公主们穿的腰带很像。一位谢赫（长老）仍然拄着一根长杖行走；一位努比亚美女仍然把她的头发编成几十条小辫子；现代穆迪（省长）的游船，以及欧洲旅行者租用的大帆船，在所有基本特征上都复制了国王陵墓中所描绘的大帆船。&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;——AMELIA B. EDWARDS&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;中世纪阿拉伯人将古埃及神庙称为 birba，这个词来源于古埃及语。上述的 Dhu Al-Nun Al-Misri 就是在艾赫米姆（这里是敏神的崇拜中心）的 birba 中接触和学习了古代的手稿，也正是他建立起了苏非主义与古埃及宗教的联系。古埃及神庙常成为阿拉伯人拜访的对象，他们将其与科学、智慧、魔法和炼金术联系起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;穆斯林注意到古埃及宗教与伊斯兰教的相似之处，两者都表现出对于洁净理念的重视。埃及宗教的这一特殊性早在 2000 多年前就引起过希罗多德的注意，他说埃及人除非在洁净自身后，否则不被允许进入寺庙。这在他看来非常不可思议，因为当时其他民族的宗教场所都充满了淫乱污秽的行为。穆斯林将埃及宗教的这一特性归因于这样一个传说，传说中古埃及国王阿什蒙建立了一座寺庙，这座寺庙有 4 扇门，门上装饰着相互交谈的面孔，凡是不洁者进入这扇门，门上的面孔就会朝他吹气，使他生病直至死亡。&lt;sup&gt;[7]&lt;/sup&gt;穆斯林也意识到献祭、焚香这些行为与古埃及宗教的联系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有的阿拉伯作家似乎对哈特谢普苏特女王的事迹有所了解。Al-Masudi 记载了一位古埃及女王的故事，这位女王建造了一座壮丽的庙宇，墙壁上的浮雕描绘了各类人群、动植物和船只，如果有敌人入侵，只要破坏相应的浮雕就可以对敌人造成伤害。&lt;sup&gt;[8]&lt;/sup&gt;这似乎是在描述戴尔巴哈里的哈特谢普苏特葬祭殿，而古埃及确实有类似的偶像诅咒术，并被记录在哈特谢普苏特红色圣殿的墙上。&lt;sup&gt;[9]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中世纪的阿拉伯人对古埃及的魔法表现出强烈的兴趣，后来文艺复兴时期的欧洲人也是如此。在阿拉伯文献里（不要一提阿拉伯文献就想起古兰经），古埃及国王总是以魔法师和智者的形象出现，这源于古埃及文化观念中国王与魔法的联系以及古埃及语中魔法与统治者的谐音关系。&lt;sup&gt;[10]&lt;/sup&gt;需要指出的是古埃及语里面没有描述宗教的词汇，但有描述魔法的词汇，现代人当成宗教的东西，古埃及人可能视之为魔法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阿拉伯和欧洲人对古埃及魔法的兴趣并非空穴来风，而是根植于一个自古以来的巨大传统。埃及魔法很早便声名远扬，甚至在塔木德中有这样的描写：“有十分魔法被赋予世界，埃及得到其中九分，其他国家只占一分”。&lt;sup&gt;[11]&lt;/sup&gt;古埃及人相信自己生活在一个充满魔法的世界，他们的一些观念和行为看起来会有点古怪，而现代学术研究对于古代历史的祛魅化处理使得现代学者相比古人更难理解古埃及人的思维，也更难理解从古代流传下来的某些传统。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于埃及法蒂玛王朝的一些古怪记载可以通过古埃及的文化传统来解释。据记载，法蒂玛王朝的哈里发哈基姆曾经得到一尊空心的雕像，有灵魂居住其中，这座雕像会说人话，只要求助者对他喊出 Abu Al-Haul（狮身人面像）并说明自己丢失了什么东西，他就会告诉求助者那件东西被谁拿走，现在何处。&lt;sup&gt;[12]&lt;/sup&gt;这种行为和古埃及人如出一辙，古埃及人也相信雕像会说话，也会请求雕像回答自己的问题，而且古埃及人同样认为雕像是灵魂的容器。敏神的雕像在阿拉伯时期似乎得到了极大的尊重，中世纪的埃及人继承了古代的传统，认为敏神的雕像具有治疗和保佑生育的能力&lt;sup&gt;[13]&lt;/sup&gt;；母牛（母性女神哈托尔的化身）的雕像也被认为具有类似的功能，当地人相信她有增乳的魔力&lt;sup&gt;[14]&lt;/sup&gt;；吉萨的狮身人面像在中世纪继续受到当地居民的崇敬。伊斯兰教对于偶像崇拜的禁忌似乎没有影响到这些古代偶像。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;值得一提的是，与罗马人对古埃及动物崇拜的不理解甚至轻蔑的态度不同，阿拉伯人更了解古埃及人的心理， Akhbar Al-Zaman 引用了古埃及传奇国王美奈乌斯&lt;sup&gt;[15]&lt;/sup&gt;的事迹，讲述他如何通过崇拜公牛治好了自己的病。&lt;sup&gt;[16]&lt;/sup&gt;故事所涉及的动物崇拜观念确实是古埃及文化的特征，已经通过了当代考古学的验证。&lt;sup&gt;[17]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实几千年以来大多数古埃及人的宗教实践就是这样，他们没有清晰的宗教概念。古埃及宗教最初只是一种精英文化，平民没有办法参与，而当宗教在个人虔诚时代真正走入民间后，大多数埃及人的宗教实践也仅限于“摸摸神像保佑平安”的程度，他们对于复杂的神学理论没有什么了解，更不会像祭司那样严守各种戒律。比如下面这种魔法石碑就体现了古埃及个人信仰的一些特点，埃及宗教的信徒并不关心上面的铭文和神灵，只是相信这些花里胡哨的东西可以使它具有治愈疾病的魔力，所以这种石碑被当成“药品”使用。中世纪的埃及人也是如此，他们常常从古代神庙的墙壁上抠下一些粉末当成治病的灵药（貌似直到现在也是这样）。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-a8efff5b700aec5726ef512003b32e26_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;荷鲁斯巫术碑，古埃及人相信往上浇水就可以得到具有治疗作用的魔法药水&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-1f88beeb729604c9aa74199086619a92_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;丹德拉神庙石柱上的凹坑，几千年来当地居民从上面抠下粉末作为护身符或药物&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;补充一下埃及人独特的宗教观，其实古埃及民族和古埃及宗教没有那么强的捆绑关系。上面已经提到埃及人的宗教实践和魔法实践没有明确的区别，明确区分两者反而是现代人的误区，所以某些人还真没有资格指责阿拉伯人“误解”了古埃及宗教。有些人不分青红皂白就断言古埃及如何如何，阿拉伯如何如何，这些人真的有必要好好反省一下自己为什么会有这些刻板印象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有，也不要无根据地幻想古埃及人宗教虔诚的情况。实际上埃及人的信仰带着强烈的实用主义思想，除了各种驱邪治病的迷信物品证明这一点以外，文献也记载埃及人出于现实目的会威胁甚至杀害神灵，这是埃及文化的一个特点。当埃及长久被灾害困扰时，祭司有可能杀死被视作神明化身的圣兽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不仅如此，古埃及的一些魔法咒语还表现出非常暴躁的情绪，存在各种难以想象的亵渎之语，比如动辄就威胁要砍掉哈索尔的头或烧掉奥西里斯的墓。再如，即使古典作家言之凿凿埃及人极其敬重神圣的动物，比如猫，但仍然有确凿证据证明这种动物被古埃及人大规模杀害以满足动物木乃伊的商业需求，而且猫本身被古埃及人当成一味药。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以既然可以抛弃神灵，又为什么不能抛弃原有的宗教呢？何况埃及宗教最初和平民的关系并不大，个人的虔诚是无足轻重的。&lt;sup&gt;[18]&lt;/sup&gt;注意，前基督教时代的地中海宗教并不像后来的基督教 / 伊斯兰教那样热衷于传教。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ps:中国人貌似很自信自己对待宗教事务时所怀有的实用主义心理是特殊的，并因此认为宗教不能捆绑中华文明，但其实古埃及人也有这种心理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;顺便说一下，古埃及人并没有因为要保持民族特色而拒绝外来信仰，他们当然也崇拜外国的神。例如，吉萨的狮身人面像被新王国时期的埃及人认作是亚洲神灵霍伦，这个称呼延续到中世纪。甚至一些被认为是埃及国家主神的神灵也可能有外国血统。例如奥西里斯，这位神的名字一直让埃及学家困惑，由于找不到明确的埃及语源，因此一些学者认为他是起源于外国的神。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-d59c35ba6fa2bc1d7a63eba177e455e2_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;被古埃及人命名为 Hwrwn 的亚洲神Ḥôrānu&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;阿拉伯人并非不知晓古埃及的神灵，但他们将这些神灵降格为古代的圣者（智者、国王之类）或天使，也别以为这是阿拉伯人对埃及文化的又一个“误解”或者认为这是埃及宗教对伊斯兰教的妥协。事实上，埃及人观念中的神和人本就缺少明确界限。犹希迈罗斯主义在古埃及可以得到证实，至少到了新王国时期，古埃及人就已经遗忘了前王朝的国王（也可能从古王国起就遗忘了），而神话被用来填补前王朝的历史，所以诸神被认为曾在地上统治，埃及国王便是从他们手中接过王权。神与人的界限变得极为模糊。从都灵王表来看，不论神王还是人王都享有共同的埃及国王头衔，神王朝和人王朝都遵循相同模式，除了名字和统治长度，甚至难以区分何者是神何者是人。并且，亚伯拉罕宗教中“天使”的概念本身就受到古埃及宗教的强烈影响，埃及神灵与天使的认同是很自然的事情，很难说这背后有什么特别的意图。事实上这种认同在希腊罗马时代的希腊魔法纸草中就已经存在，来自不同信仰的神逐渐融合，随着他们的本性变得模糊，他们经常变成完全不同的神。对于使用这些魔法纸草的魔法师来说，埃及神和希腊神之间，或者他们和犹太神和犹太天使之间，不再有任何文化差异。&lt;sup&gt;[19]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ps:遗忘古代的事情这一现象在整个古埃及历史上都非常常见，即使是古埃及人也会将第一王朝王陵误认作奥西里斯陵墓，将孟考拉金字塔误认为是妓女所建，或将狮身人面像认作亚洲神灵的形象，这和阿拉伯人误认为金字塔是为伊德里斯所建异曲同工。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;早在《亡灵书》中就存在凡人死者试图化身为神的观念，而人和神的混淆在古埃及晚期愈演愈烈，《托特之书》中托特的形象类似《论语》中的孔子或《理想国》中的苏格拉底，智者的对话是当时流行的文学体裁。在赫尔墨斯经文中神明的形象已经变得和人一样，而且还提到神明居于地上，圣者“返回”天上等说法，这就不难理解为什么赫尔墨斯文集可以一直在阿拉伯世界流传，以及为什么这位神灵后来会被认为是来自古埃及的智者或国王。况且这种认识也并不算错误，古埃及人很早就认为托特是埃及历史上的一位国王，古埃及人观念中国王和神灵的关系非常复杂，不是非此即彼的关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ps:神话历史化或历史神话化在许多民族的文化中都存在，三皇五帝被逐渐驯化成上古圣君，古希腊的一些伟人如毕达哥拉斯、梭伦等则经历了神化的过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;神与动物的混淆也让人迷惑，古代犹太人就表示过对古埃及动物崇拜观念的困惑，他们不能理解古埃及人的多重性思维，不能理解神为什么既可以是动物，但同时又可以是别的东西；为什么 A 神 B 神 C 神既可以是不同的神，又可以是同一个神。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;顺带一提，圣者崇拜及其衍生的圣地朝觐可以算是古埃及各种信仰类型中最有生命力和群众基础的一种类型，它顽强地延续到了中世纪以及现在，此外埃及的丧葬习俗也表现得很顽强。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一点很有趣，古埃及人似乎自己预见到了埃及宗教未来会衰落。虽然从中王国的预言文学开始，埃及人就习惯于做出这种有点多愁善感的哀叹，但现在看来却仿佛真的有先见之明。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下面是赫尔墨斯经文里赫尔墨斯·特里斯墨吉斯忒斯（杰胡提·帕厄阿乌）对门徒阿斯克勒庇俄斯（伊姆霍特普）所作的预言。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;然而，既然智者宜应预先知晓万物，那么你就必然不能对此无知：将有这样一个时代，仿佛埃及人以忠诚的心灵和殚精竭虑的虔敬向神致敬是徒劳无功的。他们所有神圣的崇敬都将徒然失落、消失，因为圣者将从地上返回天上，而埃及将被遗弃。曾作为宗教核心之地的国度将失落力量，贫瘠无力。外邦人占领这国度、这领土时，不仅将弃虔敬于不顾，甚至还会制定所谓律法规定的惩罚禁令，反对虔敬、忠诚和神圣崇拜。彼时这最神圣的国度，神殿和庙宇的集中地，将满满遍布坟墓和尸首。&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;埃及哟，埃及，关于你虔敬的绩业将仅有传说尚存，你们的子孙将难以相信这些传说！仅有石头上铭刻的言语尚存，讲述你们忠诚的功业，斯基泰人或印度人或某些如许的蛮族邻人将栖身埃及。因为圣者返回天上，被遗弃的众人都将死亡，正如埃及将失落神与人类、遭受遗弃。我呼唤你，最神圣的河流，我讲述你的未来：鲜血的洪流将满溢你的两岸，你将为之嚎啕；鲜血不仅将污染你神圣的水，还会让它处处泛滥，被埋葬者的数量将远远超出活人的数量。谁若存活，便仅能通过语言被认作埃及人；他的举止好似外邦之人。&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;阿斯克勒庇俄斯，你为何哭泣？埃及她将受到唆使，做出比这远远更加邪恶的行径，更糟的是，她将沉湎于邪恶。曾经神圣的国度，最爱戴圣者，因为她的虔敬，从而成为地上唯一有诸神栖居的国度，她曾教说的神圣和忠诚将是彻底的不信仰的体现。那个时代的人们满怀疲惫，将认为世界无可赞叹，无可崇拜。这一切未曾有、也没有、也不会有比它更好的好事物将被危及。人们会认为它沉闷，并轻蔑它。他们不会珍爱这整个世界、这无可比拟的神之杰作、辉煌的建树、由各色各类形象组成的宏大之众、由衷支持神之作品的神之意愿的机制，它将一切可被尊崇、赞颂、最终被所见者爱戴的事物统一起来，成为被视作单一事物的多种形态的集合体。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;不过这仍然是种夸张的说法，古埃及并不是只有石头上铭刻的言语尚存（埃及学对于石刻铭文的依赖，仅仅是因为石头更容易保存）；古埃及人的子孙也没有难以相信这些传说；至今我们仍然可以像 Baghdadi 那样从埃及人的行为举止中看出古代传统的延续（前提是你得对古今埃及文化都有足够的了解）；阿拉伯人也没有对埃及人进行大屠杀（伊斯兰圣训还表示了阿拉伯人和埃及人的友好关系）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;古埃及作为科学祖国的形象也是自古代奠定，这绝不是近代欧洲人的发明。中世纪阿拉伯人将古埃及视为科学和智慧之地，这一定程度上是因为古典文献将埃及视作一切智慧的发源地（古希腊人非常热衷于鼓吹所谓埃及智慧），也由于古埃及遗留下来的大量奇观让阿拉伯人坚信古埃及人掌握了先进的科学技术。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;炼金术的起源是在埃及，那里产生了许多作家和科学家，他们从埃及的庙宇中获得了知识。&lt;br /&gt;——Al-Nadim&lt;sup&gt;[20]&lt;/sup&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;在古代，埃及是学习科学的学生和研究精密科学的学者的目的地，以此提高他们的智力、理解力和直觉。&lt;br /&gt;——Al-Hassan Ibn Ibrahim &lt;sup&gt;[21]&lt;/sup&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;以上基本就是阿拉伯人对于古埃及形象的总结。阿拉伯学者们慷慨地赞扬古代民族的科学成就，把科学家们，不论其起源或信仰，都看作是祖先，他们为一个普遍的进程作出了贡献，而每个民族在自己的时代都为这个进程作出了自己的贡献。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，根据伊斯兰传统，阿拉伯人被认为是埃及人哈哲尔与先知易卜拉欣的后代，因此哈哲尔被称为全阿拉伯人的大母亲。哈哲尔已被考古材料确认为古埃及人名，这个名字的阳性形式甚至被第二十九王朝的法老所采用，而根据某些传统哈哲尔是埃及法老的女儿。此外，在古埃及记录中确实称呼阿拉伯土地为哈哲尔，与阿拉伯人自己的观念相呼应。虽然这并不代表阿拉伯人自认是埃及人的一部分，但至少证明双方都承认彼此血脉相连。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-6f15f206a35b1218b1fcbfaf9d099967_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;这看起来有点像中国史书中记载匈奴贵族冒称刘氏后裔或者司马迁记载匈奴是黄帝后裔，但区别在于这些关于匈奴的记载都出自汉人之手（匈奴是夏后氏苗裔出自《史记》，刘渊自称刘氏后裔出自《晋书》），&lt;strong&gt;匈奴自己并没有留下任何文字记录。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ps:与匈奴不同，由于掌握了大量的古埃及原始文献，所以现在我们可以自信地指出二手史料中有关古埃及记载的谬误，否则古埃及的形象将被他族（希腊、罗马、犹太、拜占庭、阿拉伯）记载大大扭曲。另外，中国文献也记载大秦“自云本中国一别也”，&lt;strong&gt;然而没有任何古代罗马或近东记录表明这些地方的人自认本是中国人的一支。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有，科普特人只是埃及基督徒的代称，所谓埃及阿拉伯人可以理解为放弃了基督教和科普特语的科普特人（但是现代科普特人也讲阿拉伯语），两者在血统上没有本质的区别（因为科普特人坚持内部通婚，所以穆斯林群体的阿拉伯血统可能稍高一些）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于科普特语和古埃及语的关系，中世纪的科普特僧侣似乎保留了对古埃及文字的解读能力。在阿拉伯征服埃及后，阿拉伯语并没有立即取代科普特语成为埃及的主流语言，这一转换大概是在 12 世纪才完成，所以不管从什么角度都不能笼统地说古埃及文明在中世纪就彻底灭绝了。古埃及语没有像苏美尔语那样独特到成为一种孤立语言，它和阿拉伯语、希伯来语有着共同的根源。同时，由于受制于书面材料的天然局限，古埃及区域内部的语言差异被低估了，新王国的官员告诉我们当时埃及南北语言差异很大，两地居民的对话可能形如鸡同鸭讲。更为复杂的问题是前王朝时期埃及人的语言，由于缺少这个时期的文字记录，我们并没有充分的证据证明史前埃及人也讲埃及语，并且埃及早期文字也暗示早期的埃及人讲不止一种口语，前王朝上下埃及可能存在完全不同的语言。赫尔克甚至认为埃及文字最早起源于三角洲并用于记录一种非埃及语的语言&lt;sup&gt;[22]&lt;/sup&gt;，这解释了早期埃及文中的一些闪米特语痕迹和异常的拼写形式。&lt;strong&gt;然而，这不妨碍古埃及人以及现代学者将前王朝埃及纳入古埃及文明体系之中。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有些人认为科普特人可以作为古埃及文明继承者，而埃及穆斯林不可以，大概是觉得他们被阿拉伯化了吧，但我必须提醒一点，“XX 化”不仅仅发生在中世纪埃及，它甚至在古埃及文明还在摇篮的时候就已经存在，曾经有观点认为前王朝埃及被美索不达米亚化了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;貌似很多人对围绕古埃及的学术争议缺乏了解&lt;/strong&gt;，所以需要说明一下。学术界至今都有一种非常受争议的观点，即古埃及文明外来论，这个观点认为古埃及文明是由外来种族建立的，古埃及文化根植于外来文化。西方人传统上将精英文化视作古埃及文明的全部（这当然是一种非常片面的看法），所以经常用法老文明代指古埃及文明，在谈到古埃及文明灭亡时，其实西方人更偏向于表述为法老文明的结束。然而很早就有人（比如大名鼎鼎的埃及考古学之父皮特里）发现了古埃及精英文化中令人不安的外来因素，甚至据此提出了具有种族主义色彩的王朝种族学说，古埃及的历史被解释成由一系列外来种族统治的历史，而真正的本土埃及人作为被殖民和统治的对象，只是一种近乎透明的存在，等于剥夺了本土埃及人对古埃及文明的所有权。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种论调最极端的时候，什么华夏西来论，什么游牧民族输血论都得甘拜下风，所以我们现在对埃及阿拉伯人的精神洁癖同样可以用在古埃及人身上，在这种观点下阿拉伯人不过是又一批外来统治者，所谓阿拉伯化只是相同历史的不断循环。关于古埃及，只有你们想不到，而没有他们提不出的奇葩观点，根据某些传统，古埃及人还是从&lt;strong&gt;埃塞俄比亚&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;印度&lt;/strong&gt;移民过来的呢。追求种族纯洁性的民族 / 种族主义者在古埃及身上要失望了，古埃及的种族和文化身份一直都飘忽不定，由于它在历史上所享有的巨大声誉，所以经常成为各方势力争夺的对象，而这种现象甚至蔓延到了现代学术领域。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ps:其实不仅古埃及人的种族、文化身份飘忽不定，希克索斯人的身份也充满争议，古代便有观点认为他们是&lt;strong&gt;犹太人&lt;/strong&gt;，也有观点认为他们是&lt;strong&gt;阿拉伯人&lt;/strong&gt;，现在更多的则仅仅是粗略地将其定性为&lt;strong&gt;闪米特人&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当今的埃及人对这种观点嗤之以鼻，认为是西方人对他们祖先的极大侮辱，为此他们指出了现代埃及民间习俗对古埃及文化的继承，这些文化因素普遍存在于古代和现代埃及社会中，是尼罗河谷居民独有的风俗，但又普遍受到西方人的忽视。不仅西方人，这个问题下面不少人对古今埃及的大众文化都没什么了解，所以根本就看不出古今埃及之间有什么文化传承，而且还总是莫名其妙地觉得即使有传承，那肯定也不够多、不够普遍，有延续也一定是苟延残喘的状态，总之就是各种不够、不行、一滴血、半杯水之类的论调，但从来不给出详细的论证。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我非常怀疑这些人到底了不了解他们所讨论的东西，而且他们好像完全没有意识到考古数据分布的不均匀性，竟然以为存在一个单一静止的文化模式，整体性地覆盖了不同时期的古埃及社会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;平心而论，单从精英文化来看古今埃及之间的断层显而易见，但这里有一个悖论，难道古埃及普通民众不配代表古埃及文明？&lt;/strong&gt;即使古埃及平民生活资料留存较少，但也强烈地显示出尼罗河谷古代和现代居民生活方式的连续性，这是不可否认的。甚至现代学者还要借助现代上埃及乡村社会的种种表现来重建古埃及人的日常生活。不仅如此，新的研究还证明了古今埃及人的基因连续性，这一点都不令人意外，不过是证实了一百多年前埃梅莉娅的猜测而已。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;按照解剖学分类，古代埃及人与今天的埃及人，以及整个北非、阿拉伯地区的人一样，是以“高加索特征”为主，“尼格罗特征”为副，而且多样性很强的人群。不同个体、不同地域之间的尼格罗特征强度不同，比如从下埃及往南走，经过上埃及，一直到今天苏丹北部的努比亚，会发现“高加索特征”越来越淡，“尼格罗特征”越来越明显。&lt;br /&gt;通过对获取的三例不同时期木乃伊（公元前 2000~公元 30 年）样本中获得的 3 组个体的全基因组数据阵列和 90 个线粒体基因组对比分析，这三人 Y 染色体单倍群分别为中东常见的 J 系和北非常见的 E 系，分别是 J（mt-J1d),J(mt-M1a1),E1b1b1a1b2(mt-U6a2)，古埃及人种和现代的埃及人种在基因序列比对上完全一致，都是 E J，几乎没变，所有这三个埃及古代样本组都在超过 3000 年的时间跨度内保证了基因连续性。&lt;br /&gt;古埃及人与近东人的祖先比现在的埃及人数量还要庞大，后者在一段时间里接受了更多的撒哈拉以南混合，这一分析为古埃及木乃伊的研究奠定了一个基因来源。&lt;br /&gt;注：古埃及文明灭亡仅仅是指文化上的更迭，而绝非人种消亡，古代侵略者从未有过针对埃及本土人种的灭绝性屠杀，现代的埃及人种是一脉相承的关系，现代埃及人整体而言，无论是埃及穆斯林还是科普特基督徒，均为古代埃及直系后裔。（“埃及人”是文化概念绝非人种概念，埃及文化影响下的民族及人种普遍都叫“埃及人”）&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;不论是现在还是中世纪埃及人都没有失去对古代历史的记忆，也没有将古埃及人排除出自己的祖先之列，埃及人对古代历史的自豪感也确实存在。&lt;strong&gt;归根结底，不论古今埃及，埃及大众才应该是埃及文明的所有者。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之，认为阿拉伯征服后古埃及文明就被遗忘了；认为阿拉伯人对古埃及的认识仅限于古兰经；认为中世纪和现代埃及人与古埃及人没有半点关系，或者承认他们与古埃及人有血缘联系，但不承认他们与古埃及人有文化联系；认为古今埃及之间没有文化传承，这些观点都是非常无知、肤浅、幼稚、傲慢的。不要学了个新词就卖弄，以为啥啥都是现代建构，也不要以为自己的国家能免俗。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-fbd7e56c75cbdad6ac467d6686f6c639_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;说的就是这种人，无知还傲慢。典型表现是以为埃及人都是被政府推行的民族主义教育洗脑了才和古埃及攀亲戚，以为古今埃及之间没有文化传承，以为埃及人对古埃及的感情都是现代民族主义建构。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;ps:我最不能理解的是古埃及作为在古代世界享有广泛声誉的国家，竟然有人认为阿拉伯人可以只手遮天，凭一己之力就能抹去关于它的所有记忆，使后人只能从圣经 / 古兰经里了解它。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有的答主偏爱引用古兰经的记述作为中世纪阿拉伯人 / 埃及人对古埃及看法的依据，&lt;strong&gt;但实际上古兰经和圣经不同的一点是古兰经记载摩西故事里的那位法老最后皈依了伊斯兰教，所以中世纪穆斯林对摩西法老的看法并非总是负面的，而和古埃及宗教有渊源的苏菲派人士甚至认为法老比摩西更完美，所谓被淹死在海里只是对穆斯林洗礼仪式的诗意描述。。。穆斯林对摩西法老的负面看法集中于他的暴君行为，但是把法老看作暴君也不是只有穆斯林这么干，希腊人甚至埃及人自己也有这种看法。摩西法老也不是穆斯林唯一所知的法老，比如 Akhbar Al-Zaman 就表明另一位法老是一神教的信仰者。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于埃及人的认同，现代埃及人的思想观念和古埃及人一样让人迷惑。&lt;strong&gt;必须强调一点，埃及人对古埃及的认同不能粗暴地概括为现代建构，而所谓的阿拉伯认同也绝没有某些人想象的那样树大根深，它很大程度上和近代的泛阿拉伯主义运动有关，并随着该运动的破产而在埃及人群体中失去号召力。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-799966b34b4c0180ceb9ef296325c664_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;我知道国内很多人都期待现代埃及和古埃及的关系像下面这篇文章所表达的那样被解释成现代民族主义重建国族认同的案例（这文章还特别强调了伊拉克铁腕领导人——萨达姆——的作用）。的确，埃及政府绝对有在这方面努力，但我认为这无可厚非，“法老主义”可能是现代的产物，但埃及人与古埃及的历史、文化、情感、血脉的联系不是。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/23257010&quot;&gt;当代“巴比伦”——伊拉克考古与萨达姆时期伊拉克的国族构建&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;举一个真正现代建构的例子，古代埃及底比斯最重要的奥佩特节(Heb-nefer-en-Ipet)实际上流传到了现代，现在它被称为 Abu el-Haggag 节。但埃及政府却不顾这块活化石，坚持在卢克索斯芬克斯大道的开幕式上让演员穿着尴尬的古代服装（其实古埃及服饰也流传了下来），唱着只有埃及学家能听懂的古语颂歌，表演“正宗”的奥佩特节游行。就像希腊政府下令拆掉雅典卫城上所有“非古典”建筑，以此迎合本国民族主义者和外国人的古希腊幻想。其实完全没这个必要，这么做不过是埃及政府想借机刺激旅游经济罢了，毕竟大多数游客对现代埃及民俗缺乏兴趣。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b5812e13073d8d2123dea3f6332c5068_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;古代的奥佩特节，来自哈特谢普苏特红色圣殿的浮雕&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-f77602c4b0dd7b90a085b5b287677397_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;奥佩特节的真正子孙&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-b95e228776f3f88c88b09f35890ae64a_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;迎合游客口味的复古表演，貌似圣舟的方向还搞反了&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;后话：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;埃及虽然在政治上几度沉浮，甚至有人认为它在新王国以后就一蹶不振，但事实上从古至今不管在阿拉伯还是在欧洲，古埃及一直保持着很高的国际声誉，它的庙宇、魔法、宗教、科学都引得后人着迷不已；直到牛顿的时代，古埃及人仍被视作最伟大的哲学家和科学家（同时希腊被视作埃及的学生），这是一个悠久的传统；截至 18 世纪，古埃及在西方已然是荣誉满身的状态，而希腊地位的提升则是后话了。所谓现代西方对古埃及的“吹捧”和古埃及在古代世界享有的声誉相比不值一提，现代人搞的古文明斗兽并不会对人家的历史声誉有丝毫影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与现代人（尤其国内人士）特别关注政治军事上的成败以及金字塔之类的物质奇观不同，古人没有那么严重的恋物癖，他们更看重古埃及的精神遗产。实际上希腊人、罗马人、阿拉伯人这些所谓先进的征服者都对古埃及给予了很高的评价（奇怪的是国内有些人居然认为古埃及的历史意义是&lt;strong&gt;近代西方人&lt;/strong&gt;捧出来的），其中古希腊人对埃及文化甚至可以用迷恋来形容，阿拉伯人以及后来的欧洲人对于古埃及的正面认识一部分就来源于希腊人对埃及吹的彩虹屁。欧洲文艺复兴在复兴古典文化的同时，连带古希腊人对埃及文化的迷恋也一并复兴了，这为以后埃及学的诞生埋下了伏笔。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根据别人的历史传统，埃及长期被视为智慧和魔法的祖国（此外，埃及的财富也被后人不断传颂），以至于最早的一批埃及学者迫切地在埃及探寻传说中的古老智慧。而对于金字塔、神庙这类使埃及名扬世界的建筑奇观，古代西方人对它们的看法却并不总是正面的，它们一次次成为法老好大喜功、劳民伤财、狂妄自大的罪证，罗马人甚至讽刺金字塔是不必要而且愚蠢的炫耀财富的行为，但是他们对埃及祭司的智慧却一致保持极高的评价。即使现在，西方人仍然津津乐道于失落的古代智慧，讨论的对象包括美索不达米亚、印度、中国、玛雅、埃及等等他们眼中神秘的古老国度。这种思想的源头可以追溯到埃及祭司告诉梭伦亚特兰蒂斯的传说，历经千年而形成一种根深蒂固的传统。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;客观来看，古埃及最重要的遗产或许是它的神秘主义，时至今日许多西方和阿拉伯的民间人士都倾向于用这种观点去解读古埃及文明（这也是早期学者常用的观点）。&lt;sup&gt;[23]&lt;/sup&gt;这是因为早在几千年前的古代，埃及就被认为是各种神秘事物的起源地，更为重要的是赫尔墨斯主义诞生于古埃及（这就是为什么西方人和阿拉伯人都认为埃及是炼金术的起源地），诺斯替主义、新柏拉图主义、苏非主义这些重要的神秘主义流派也多少都受到古埃及神秘主义思想的影响，它们对西方和阿拉伯的神秘学传统产生了非常深远的影响。虽然如今的严肃学术界将这些都边缘化了，但千百年积累下的思维惯性不可能立即湮灭无踪，所以你们可以看到西方人特别爱鼓捣神秘主义 / 伪科学之类的东西。西方人热爱讨论古埃及的神秘事物并不仅仅因为古埃及是一个“死文明”，即使是它“活着”的时候，古埃及仍然给周边民族留下了神秘莫测的印象，并在此后的数十个世纪中形成了难以动摇的巨大传统，所以美国人在制作和观看《远古外星人》这种电视节目的时候，背后实际上是一种非常古老的历史传统在发挥作用。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-1cad798a7fb914247cef859ea8aab71d_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;“神鬼莫测”的埃及人&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-a2c2b21cf3d577e0e643816a21ee278b_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;关于金字塔的各种边缘理论层出不穷，这些人的声浪很大。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 29 Jun 2023 23:07:30 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>522963ad2c19d7492113e39e7023867b</guid>
<title>火山喷发是如何致人死亡的？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9763258</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;img alt=&quot;头图&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-32c1e5fa9ccbc251bd19cc829b1a4d92_fhd.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-6cb9ef28ccf4f0c49024521f2aacef50_l.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;
&lt;span&gt;云舞空城，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;总有一天，我要把中国大好河山看遍，然后从地球科学视角讲给你听&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;本文内涵三个视频和大量图片，部分图片涉及人类和动物骨骸，可能引起不适，请慎入。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;火山杀人有十八般兵器，&lt;strong&gt;偏偏岩浆几乎不在其列&lt;/strong&gt;——它只是幕后大 boss，冲到前线杀人的都是小弟。无论是毒气也好，火山弹轰炸也罢，熔岩穹丘坍塌形成火山碎屑流，崩掉半座火山造成超级海啸等等，罪魁祸首当然都是从地下涌上来的岩浆。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-43f1543157807faeb3059dba0e7340de_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;囧雪诺主演的电影《庞贝》截图：火山爆发的群伤技能和远程技能&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;然而，危地马拉 Fuego 火山爆发事件的杀人凶手不是岩浆&lt;/strong&gt;。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是爆发早期很多新闻报道的错误描述。造成危地马拉火山爆发伤亡惨重的实际凶手是火山碎屑流。所以，夏威夷的新闻报道里，你看到的龟速爬行的火红物质，那确实是岩浆；但是在危地马拉的新闻报道里，&lt;strong&gt;你看到灰色的洪流带着滚滚烟尘贴着地面呼啸而来，那是火山碎屑流&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9062fe2c80412fda69c70fe98d79f7ef_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;（火山碎屑流模式图）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-492adaf35145f0f6c0d03261e78351ae_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;（火山碎屑流实拍图，没有参照物差评）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.zhihu.com/video/988718182529564672&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic4.zhimg.com/80/v2-06061033bdf50ee281bc21d5a2ce74f3_b.jpg&quot; /&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;https://www.zhihu.com/video/988718182529564672&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（本次危地马拉 Fuego 火山碎屑流实拍视频，碎屑流前锋于 50s 左右在河道远方出现）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;夏威夷的火山爆发与危地马拉的火山爆发是两种截然不同的类型，而差异的根源来自岩浆物化性质的区别。但由于危地马拉高速流动的不是岩浆，所以这里不做讨论。&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果纵观人类历史上那些著名的火山爆发杀人事件，从发生频次来说，火山碎屑流绝对可以排在恶魔榜第一位&lt;/strong&gt;。比如维苏威火山爆发后埋葬了庞贝、赫库兰尼姆等古罗马城市的火山碎屑流；1902 年法属马提尼克岛的培雷火山爆发，&lt;strong&gt;巨大的火山碎屑流单次杀死 3 万人&lt;/strong&gt;，毁灭岛上最大城市；1980 年，美国的圣海伦火山炸掉了半座山，巨型火山碎屑流杀死附近小镇的 57 人；1991 年，日本长崎的云仙普贤岳火山爆发，熔岩穹丘的坍塌造成沿山谷高速推进的火山碎屑流，杀死了 41 名灾后搜救人员、记者和摄影师，还有 2 名现场考察的火山学家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.zhihu.com/video/988722618303815680&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic4.zhimg.com/80/v2-95352dff538f269b5b412c609573c5a7_b.jpg&quot; /&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;https://www.zhihu.com/video/988722618303815680&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（被拍摄下来的日本长崎云仙普贤岳火山&lt;strong&gt;熔岩穹丘&lt;/strong&gt;坍塌和&lt;strong&gt;火山碎屑流&lt;/strong&gt;高速推进画面）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以到底什么是火山碎屑流？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-32e03959c54c1d90500656d2b18ff66b_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;从学术一些的角度，火山碎屑流是发生在火山爆发事件中，沿着山坡快速下降的、由&lt;strong&gt;高温气团，大小石块和火山灰云&lt;/strong&gt;组成的碎屑流。它在&lt;strong&gt;重力作用&lt;/strong&gt;下沿山坡而下，一路披荆斩棘的冲将下来，掩埋拦在陆上的一切——森林、动物、房屋、城镇，当然也包括人。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-2c5bde99a155d74b78731f89901cff5e_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;1980 年圣海伦火山爆发后留下的碎屑流堆积物——它主要是石块与灰尘，一定记住石块。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;从运动方式上来说，它其实和雪崩很像：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;雪崩的前锋是大块的雪团，火山碎屑流（下文简称 PDC，poryclastic density current）的前锋是大块的石块；&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ea0472a7db02a52f8aed7bddcc06920b_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;雪崩被触发后依靠自身重力沿山坡下降，PDC 被触发后也依靠自身重力沿山坡前进；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;雪崩的组成部分除了大块的雪团外还有纷飞的雪粉，PDC 也同样带着大量纷飞的火山灰；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;雪崩运动速度极快神挡杀神，PDC 的运动速度也非常快，&lt;strong&gt;人挡杀人&lt;/strong&gt;。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-3410c6faf0ed59122a4dc67de3b50957_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;雪崩可以在遇到水面后继续前进，尽管大部分块状雪团会进入水里；PDC 也可以在遇到水面后继续前进，漂洋过海几十公里吞没岛屿毫无压力——喀拉喀托火山爆发的真实案例。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-d61f58660b83bc87fba40802088d9670_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一支高速运动的石块及灰尘大军可以轻易吞没城镇，掩埋人畜；浓密的火山灰可以引发严重的呼吸系统反应造成窒息。但这还没完，高温才是是它最后的杀手锏。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.zhihu.com/video/989819115581902848&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic3.zhimg.com/80/v2-e1aca8a444257fd6ff578e593330dbda_b.jpg&quot; /&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;https://www.zhihu.com/video/989819115581902848&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（红外摄影机拍摄的火山碎屑流的高温效果，19 秒处开始）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在对庞贝古城和赫库兰尼姆古城死者骨骸的研究中，研究人员曾经对部分骨骸上的黑色部位困惑不已。这种&lt;strong&gt;骨骼发黑的情况多见于骨关节处，颜色从褐黄到黑色不等&lt;/strong&gt;。如果是死者生前健康因素造成的，没有理由只发生在关节处；如果是埋藏的几千年里被地下水矿化的，更没有理由只发生在特定部位。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-3266c3fe83cb3ec7bce32332c5c8e2eb_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;直到有一天，研究者将几块带肉的猪骨头放进烤箱，得到了与那些人骨类似的黑色痕迹。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-32a8b7a599d6dae68e3f4b83f5e0c726_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;那些人骨的黑斑，是数百度的火山碎屑流造成的结果——而骨关节处缺少了肌肉保护，更容易烧黑。碳化的肌肉在时光中降解脱落后，&lt;strong&gt;骨骼上就暴露出黑白分明的界线&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样一支跑得快、温度高的恶魔大军，你一定不想遇上。否则下图的烤牛和电视就是你可以预见的下场。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5b442f9ef3556fa9a4477b8b28f9b99d_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;图为 2010 年印尼 Sinabung 火山碎屑流的事后现场照片&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;想象一下以上文字描述的情形，将骨骼的拥有者想成自己，你一定会感到一股绝望和虚幻的疼痛。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;石块可以砸死你，火山灰可以窒息你，火山弹可以给你当头一击，二氧化硫能让你咳出肺渣。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但这些比起温馨的家变成无法逃脱的地下烤箱来说，要显得温柔许多。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;危地马拉的这次火山爆发，靠近火山的地区有大量房屋被埋没，200 多人至今下落不明。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-ba6508a3b8214aa1ac065d2881fe402e_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;自己的家变成出不去的地下烤箱，你甚至看不见火苗，这大概是一个人所能体验的最恐怖的事情之一&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;更可怕的是，从现场已经发现并清理干净的骨骸来看，&lt;strong&gt;一些死者可以确认死于高温烧灼&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e87e9d5d30f38eed3ec72f02f6bc9c05_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;诸多新闻报道里，唯一一张遇难者遗骨的画面&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;那些发现不了的人，大约都被埋在了碎屑流堆积物深处或者房屋里面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而等待他们的，有远比埋藏更可怕的东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不要去想。不要去想。不要去想。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;火山喷发，对于大多数中国人来说是一种非常陌生的体验。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;毕竟，我们的国土尽管非常辽阔，尽管有各种古火山留下的地质遗迹，但现如今也确实没有活跃的火山活动和迫切的喷发风险。仅有的一个活火山也在台湾。历史上，我国境内倒是有过一些火山活动，比如五大连池火山在 18 世纪早期有过一次活动，而长白山在公元 1000 年前后，也有过非常剧烈的爆发——那种可以对全球气候产生影响的大规模爆发。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尽管史书没有什么死伤的记载，但对这一现象却有着清晰的记录。考虑到当时的人口密度和当地的社会发展程度，恐怕没什么伤亡也是正常。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;只是，长白山未来一定还会喷发，而且水平可能不减当年。&lt;/strong&gt;现如今，长白山地区集中了中国最多的火山监控机构和研究单位，这座休眠火山的每一次震颤都牵动着学术界和政界的心。&lt;strong&gt;在这样的背景下，针对长白山大爆发进行火山碎屑流受灾范围的划分，就是很有社会意义的课题。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;以天池火山为中心,在喷发柱高度为 10km 的情况下,灾害区划最大半径为 13.7km;&lt;br /&gt;在喷发柱高度为 20km 的情况下,灾害区划最大半径为 35.4km;&lt;br /&gt;在喷发柱高度为 30km 的情况下,灾害区划最大半径为 57.8km&lt;br /&gt;引自：王新茹,赵波,万园,魏费翔.长白山天池火山碎屑流灾害区划[J].震灾防御技术,2015,10(02):262-270.&lt;/blockquote&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-428615c8fdac68251a95f087f0bae827_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;住在长白山周边的童鞋可以留个心眼了&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-84b6935af5009f16c39e8e0f1cc007da_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;只能说，长白山大爆发引发火山碎屑流 + 大洪水，这是一场注定会发生的灭顶之灾，很多人会死去，而且还很难预测。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;幸运的是，我们还有时间；&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不幸的是，我们不清楚自己到底还有多少时间。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;末了，愿危地马拉火山碎屑流灾害中的逝者安息。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 29 Jun 2023 23:07:24 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>9ea1b3b8bb5ca0138c156bbf0d92c6ef</guid>
<title>瞎扯 · 如何正确地吐槽</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9763267</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;img alt=&quot;头图&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-700e2b9b258ce5dfb0318a5b10796016_fhd.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-624f6eb03f71a1b045034d25185d29f4_l.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;
&lt;span&gt;知乎日报&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;Q：&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/36676212&quot;&gt;人类历史上下注最大的一次赌博是什么？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/a8900c7decaae253b2d7a8014951fac4&quot;&gt;@瓜半仙&lt;/a&gt; ：下树&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Q：&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/591841914&quot;&gt;女朋友把奶盖奶茶全部搅成一块，我很生气，快乐的约会变得很尴尬，该怎么避免这种尴尬？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/4de329d24fa4e439fc02fa54c3daab4c&quot;&gt;@天朦光&lt;/a&gt; ：这么大的事，联合国那边怎么说？&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Q：&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/19798443&quot;&gt;年纪越大，朋友越多还是越少？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/ec8eff7f100349511fb7ec1d8c79543f&quot;&gt;@GraceG&lt;/a&gt; ：「重要的人越来越少，但留下的人越来越重要」&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Q：&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/440200131&quot;&gt;现在的房子都建二三十层高，将来房龄到了，老房子该怎么处理？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;@犯穷 ：当然是相信后人的智慧了&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Q：&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/20196388&quot;&gt;如果你是图灵测试者，你会问机器什么问题？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/a06d293d8518cb60ef57f8478f56b04f&quot;&gt;@李硕&lt;/a&gt; ：冯.诺依曼和图灵掉水里你先救那个？&lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 29 Jun 2023 23:07:20 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>