<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>a39ff34dad56beacf624581526321573</guid>
<title>河南多地降雨突破历史极值，当地情况如何？需要采取哪些防洪措施？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9738344</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-01c0769274df97dfa12b5f88f0ad809b_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;甄昊元，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;油管“甄的秀”&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/473413447/answer/2009836619&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;暴雨自救手册&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;极端天气现象频发情况下，暴雨天气出现概率提高，尤其是一些传统降水较少的地区，突然出现历史性超量降水。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;短时间的超量降水和持续不断降水，会在局部地区乃至更广阔的地区造成洪涝，既有的水利设施、防汛设施和防汛手段，以及援救手段不足以立刻生效或者立刻实现全面救援。因此在灾害性暴雨情况下，应采取全面公共预警、救援和自我救助结合的方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;个人户外和城乡公共区域的自救：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当视线可及区域出现较强流水，则应立即判断是否已经形成洪涝灾害，在判断出现洪涝天气的情况下，立即进行避险：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1、&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;寻找稳固的高地：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;a) 地势较高的广场、坚固的多层高层公共建筑的 2 楼以上区域（高于水面）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;b) 在可能的情况下，避免在桥梁尤其是河道上的桥梁上避险。因为河道形成洪涝可能会冲垮桥梁；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2、&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;避免进入危险区域&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;a) 避免登上河堤等防汛设施，超强洪水有可能冲垮堤防或者漫过堤防。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;b) 避免进入建筑物的地下部分，以免水漫入地下部分&lt;/p&gt;&lt;p&gt;c) 避免进入地铁等设施。虽然地铁普遍有防水防汛设计，但是超大洪涝灾害下，地铁排水能力有限，也存在一定的危险&lt;/p&gt;&lt;p&gt;d) 不要进入地下涵洞、过街隧道等地&lt;/p&gt;&lt;p&gt;e) 不要进入地下人防工程中&lt;/p&gt;&lt;p&gt;f) 不要进入地下商街&lt;/p&gt;&lt;p&gt;g) ……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;h) 总之水往低处去人往高处走，要避开低地&lt;/p&gt;&lt;p&gt;i) 避免靠近老旧建筑物&lt;/p&gt;&lt;p&gt;j）远离山坡，雨太大可能会造成次生灾害如泥石流等等。离坡地远点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;k）不要站在树下和树旁。不要靠近广告牌、牌匾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;l）不要站在下坡道路上，不要站在汽车后面。水冲下来的时候，连车带水撞到，会很危险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;m）评论区 &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/25998f545b0094369e8c61302a022228&quot;&gt;@仲夏莎莎&lt;/a&gt; ：转移的时候千万别穿拖鞋凉鞋，更不要光脚，涉水会很危险，容易受伤滑倒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;n）知友 &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/b917cabd9a3d4a2faa594ce0bd835259&quot;&gt;@德风&lt;/a&gt; ：如果必须在路上走：不要走人行道，很多地方已塌陷，但是你看不到；沿着路中间的绿化带走，一是因为路中间地势最高，二是因为绿化带旁没有窨井盖。建议带个棍子，摸索着走，我就是把办公室的扫把拿走了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-edc4840cae8931cde3979a70c91c757c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3、&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;暴雨天气不要使用交通设施&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;a) 不要开车到处跑，暴雨之下地面情况完全被掩盖，无法准确判断积水情况，一旦滑入低地，就是送死。车不要了。尽可能马上就地停车。停到道路两侧，不要阻挡通路。记下停车的位置，拍照发朋友圈记录地址。事后再和保险公司想办法。只要人在，啥车都买得回来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;b) 尽快离开公共交通设施。暴雨之下公共交通设施也存在危险，无论是公交车、地铁、出租车，乃至高铁等，都可能中断，在地下停运的地铁、在低洼地带的公交车，都非常危险，离开交通工具，找到安全位置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;c) 不要怕淋湿身体 ，现在天气不冷，淋雨不会失温，就当洗澡了。没伞也不怕，被人看到身体线条也不怕，生命最重要，谁也不会嘲笑谁。这是说室外避嫌。到了干燥的地方还是要尽可能找干衣服，因为有人说即便夏季长时间在水中也会失温。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;d) 如果离开交通工具，最好保持集体行动。全车人一起撤离，最好彼此手拉手，确保无人掉队，也确保在小的危险下，能够彼此援助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;e) 在暴雨下，积极寻找安全位置的时候，不要急着去打电话，不要急着去发朋友圈、不要急着自拍，不要急着玩手机，雨水可能会损坏手机、太早消耗掉存电后果可能很严重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;f) 找到高地、找到能避雨的高地，在确保自身安全的情况下，再去使用电话，和外界联系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4、&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;远离电力设施&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;a) 避险过程中一定要远离电力设施。远离高压线、高压电塔。远离变电器。远离有供电危险标志的一切物品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;b) 远离电线和绳索状的物品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;c) 远离电闸、配电箱。 &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/d134fab589814cbf20aad996a6841c71&quot;&gt;@猛男使用者&lt;/a&gt; 提出，公交站牌和路边的广告灯箱也可能会带电，注意保持距离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;d) 在无法确保身体和手干燥的情况下，不要碰触插座、开关等带电设备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;e) 避免站到露天的高处，避免雷击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;f）知友“风也温柔”：遇到塌方救人一定要不要挤成一团，避免二次塌方，找好绳子等安全措施！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5、&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;个人通讯&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;a) 在户外遇险，要确保自己能支持到救援人员抵达、确保自己在得到安全后还有能力和亲友联系，因此需确保自己手机有电。节约用电！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;b) 因此在离开交通工具的时候可以给亲友发个消息，无论微信还是朋友圈，标记自己的位置、车辆的位置、自己撤离的计划。然后停掉操作手机，关机也可以，开始和大家一起撤离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;c) 到达安全位置后，再发一条信息，标记自己当前的位置、身边人员的情况和安全情况，告知大家自己暂时安全，并为了节省电力会减少和外界联系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;d) 如果周围水情已经导致自己无法离开，可以立刻向警方汇报自己所处位置、有多少人、周围水情、紧急通讯方式等，然后停止使用手机，等待救援。在暂时安全的情况下不要频繁呼救，给警方让出信道，大灾之中信道很忙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;e) 如果周围环境支持你给手机充电，或者你手中有富余的充电宝等，可以立即充电，但是减少使用手机，因为我们无法判断是否会停电、自己的电力能支持到什么时候。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;f) 在可能的情况下，确认亲友的安全，并且向亲友提供必要的指导、要求亲友节约用电。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;g) 当获得亲友达到安全位置后，约定每隔 2-4 小时或者更久通讯一次的低频度联系方案，以降低彼此的通讯消耗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;h) 灾情之下，周边电力、信号都有可能中断，也有可能出现全民集中通讯导致信号拥堵的问题，遇到这类情况不要慌乱，设法和公安部门取得联系，告知你的困难，等待政府救助。这个时候你自己着急解决不了问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;i) 如果多人集体在某处避险，只要能不被淹没，多人就更容易获得救助和救援。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;j) 和身边的人一起互助，大家共同使用有限的电源和通讯设备，以保障大家能更在恶劣环境下坚持更久。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;k) 和身边的人彼此鼓励彼此帮助，在恶劣环境下大家团结，就能活得更久。彼此支持彼此包容，不要闹矛盾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;l) 如果有收音机，可以使用收音机收听政府发布的消息。在电力中断和手机信号中断的情况下，收音机还能够获得来自政府的信息，即便本地的电台也中断广播，你还能获得相邻城市乃至中央的广播。相信政府没有忘掉你，相信政府一定会来救援你。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;i）眼下是一个几千万人乃至上亿人身置其中的大事件，通讯条件绝对无法应付所有人同时通话。救援也绝对无法同时救每个人。所以在确保暂时安全的情况下，暂时不要打电话和电话呼救，把信道让给指挥中心和有需要的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;j）尽可能和多人在一起。人越多，目标越大，越容易获救。救援时也能一波被救走，节省资源。不要单独行动 孤身在大水中最危险。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-bfc9c3cac9cb775d187dd616f06d91ac_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;社区自救和居家自救&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1、 大多数人居住在小区中，社区一般由基层居民组织，在灾难来临时，居委会就是最基层的离你最近的政府。积极和居委会取得联系，乃至和自己的楼长、单元长取得联系，就能快速组建一个居民自救的集体。人多力量大，组织起来后，更容易战胜灾害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2、 低楼层的人员应立即做好转移的准备。如果水没有漫进单元，可以利用这个时间，做一下人员转移的准备，以及整理一下需要携带转移的物资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3、 老弱病人等，需提前进行转移。如果可能，就申请借住到高楼层的邻居家中。如果不便，哪怕在高楼层过道、楼梯上暂时安顿下来也好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4、 有需要使用维生设备，如呼吸机、氧气瓶的人，需及时将维生设备搬迁出来，申请接入邻居家的电路上，确保在供电正常的情况下能够维持生存。并且及时给备用的氧气袋充气，确保在断电后还能够获得紧急的氧气供应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5、 一般家庭，需要随身携带的物品并不多。一些怕浸水的票证票据可以用塑料袋、保鲜袋封好，随身携带，或者放置在家中避水的位置。家中一般最避水的设备是电冰箱。把这些物品放在电冰箱中，一定程度上可以保证干燥和安全，关起门来电冰箱一般不会被水冲走。重要物品因此可以得到保全。诸如收藏的邮票、钱币、字画、书信等，都可以用这种办法来保存。乃至化妆品、珠宝首饰、手办等小件收藏品，都可以用这种办法保存。如果怕大水漫灌冲开冰箱的门，可以用胶带把冰箱缠一圈，门就能闭锁。当然，大水过后，冰箱是肯定没法用了，冰箱里原来保鲜冷冻的食品也没法用了，所以如果预计大水会灌到家里来，不如现在就把冰箱里的东西清空，用来做贵重物品的保险柜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6、 老人、儿童和病弱人士使用的必要用品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7、 断掉家中的电源，避免家中进水导致设备短路和电线短路，避免短路造成的电火灾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;8、 拔掉家用电器的电源线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;9、 关闭各级燃气开关。避免燃气泄漏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;10、 随身携带手机、充电线、充电头、充电宝。确保有通讯能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;11、 如果有无线电爱好者，有对讲机和小型电台，请携带好，并且告知社区人员，这些可能成为特别重要的救援通讯设备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;12、 家中如果有便携式收音机和电池，带上。不仅可以确保自己能够获知外界的信息，也能帮助邻里乃至社区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;13、 离开前关闭门窗。尽量避免进水。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;14、 户口、身份证之类甚至都可以不带，只要社会恢复秩序，这些随时都可以重新办理。靠人脸和指纹，公安机关就可以确认你的身份。但是结婚证、学位证、毕业证等需要做好保护，这些都不太容易补办。需要报销的发票、报修凭证等也都需要保管好。这些都存在冰箱里即可。如果没有冰箱，找一个密封的塑料盒或者其它饭盒，或者暖壶、或者保温杯，都是很好的密封工具。可以保证在大水之后还完好如初。 &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/399d62bcc21863ef3d46dfa798f5801f&quot;&gt;@亚托克斯&lt;/a&gt; 认为密封的瓶子可以充当浮力救助设备。饮料瓶、饮水机的水桶都可以这么用。较轻的木板、泡沫块，也可以用作浮力救助用具。浮力瓶可以用胶带之类捆扎在上半身，效果会好。不要绑在腰部或腰以下，可能会因为重心问题导致头下脚上而溺水。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;15、 备用的食物，比如包装好的饼干、方便面等等，可以随身携带。如果大水一时无法过去，可以充饥。从冰箱里清理出来的食物，熟食类的可以随身携带。无法食用的生鲜可以打包丢弃掉到垃圾站或者寄存 - 送给楼上的邻居。没有办法生火的话，生的鱼肉蛋之类根本无法食用。就当成垃圾好了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;16、 如果家中有游泳圈、充气艇、充气床等物品，带在身边，这些不仅能保障你一家人的安全，在必要的时候还能救助更多人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;17、 有水果刀、剪刀、创口贴、外用消毒药物、抗生素、家人日常使用的药物等随身携带。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;18、 打火机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;19、 有行动能力的健康人，在社区的指导下组成团队，分别负责救援、维修、维持秩序、卫生救助和自助服务。中国人只要组织起来，能战胜一切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;20、 在社区的组织下，积极将现场情况上报上一级政府。包括所处环境、现场水情、电力状况、燃气线路状况、道路交通状况，最重要的是现场的准确人数，以及男女人数、老弱人数、患病和伤亡人员情况及时上报，以便于政府调动资源进行救援。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;21、 如果有救助用的绳索之类的，带好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;22、 在社区的组织下，可以组织起一个善于使用工具的团队，制作一些加固或者防水设施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;23、尽可能喝瓶装水。内涝可能会导致局部给排水混流，自来水未必安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;24、燃气管网相关部门，根据情况应该决定是否关闭部分地区燃气阀门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;25、小镜子，手电筒。小镜子白天可以用于救援。手电筒用于夜晚。节约使用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;26、知友“沧海我不笑”：还有就是水灾首先要注意饮用水安全，部队进去了估计瓶装水供应问题不大，所以一定要喝瓶装水，迫不得已使用自来水一定要煮沸。水灾饮用水污染很容易痢疾。饮用水空瓶子留着绑在一起可以做救生衣。短时间干净食物可能会短缺，但不要超市哄抢，部队在肯定会解决，有什么吃什么。干净衣物，保暖用品要有，湿透及时换衣服，夏天失温一样会冻死人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;27、知友 &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/450d6fdb403b447cb7d6086b311fac13&quot;&gt;@码农李贰叁&lt;/a&gt; ：安全套（装手机可以防水；紧急情况可以做止血带；吹气后放入裤子里做简易救生圈）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;28、糖！糖是方便的能量补充物。把家里的糖随身带着，这时候就不要顾虑会不会发胖了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;29、遵纪守法：不信谣不传谣。不使用暴力。不抢掠物资。不伤害他人。法律可畏，守法才有秩序，才有多一分获救机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;30、微博用户 雩歌 - ：今天月经期的女孩儿，如果经历过长时间的雨水浸泡，不要过于担心害怕，请在脱离雨水浸泡后有条件的情况下及时清洗外阴防止感染，因为阴道正常情况是前后壁贴合，然后还有皮褶，再加上生殖道长度以及宫颈口的阻隔，想要逆行感染上宫腔有点儿困难，但在脏水浸泡之后，清洗外阴是非常有必要的&lt;/p&gt;&lt;p&gt;31）获取干净水的方法，来自知乎 &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/bd8af9584952286b0f4896f4ef1384f0&quot;&gt;@龙牙&lt;/a&gt; ，虽然他拉黑我了，但不妨碍我可以链接一个他的回答。解放军认证，好用，毛细虹吸净水法：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/answer/2010935734&quot;&gt;龙牙：河南多地降雨突破历史极值，当地情况如何？需要采取哪些防洪措施？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;#河南暴雨互助#&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;公共预警和准备&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1、 通过各种手段，立即发布灾害信息，包括网络、电视、广播、空袭警报、流动车辆、企事业单位动员、社区动员等手段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2、 公共预警应对暴雨的时间、强度、可能灾害情况作出预告和说明，在可能情况下，应提供自救指导，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3、 发布紧急求救热线，并确保求救热线畅通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4、 防汛救助组织、人员和设施就位，各级指挥系统畅通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在灾害环境下，如果政府暂时失能，如何应对？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;突然的暴雨可能导致地区性政府失能，包括通讯阻断、电力中断、信号消失、公共信息系统中断等。一方面政府要做好突发失能的预案，积极组织以恢复政府的指挥和救援功能。另一方面，在没有政府组织和指挥的情况下，全社会每一个分子都要做好可能范围内的自救。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;企事业单位自救&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;登封铝合金厂爆炸事件实际上是一个企业自救的典范：当洪水来时，全员立刻停产撤离，不急于抢救企业财产。最终虽然出现爆炸，但这种反应槽中剩余的熔融金属遇水导致的爆炸不可避免，而正是因为人员撤离及时，截止目前没有人员伤亡的报道，可以说是不幸中的大幸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其它非防汛相关的企事业单位也可以参考这种操作。在暴雨和洪水来临的时候，不必要求全员在岗，而应该及时组织人员撤离到安全位置，然后积极应对下一阶段的事态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;企事业单位如确保安全，应积极启用自己手中的救援物资。做好救援物资的管理和分发，在确保自身安全的情况下，对临近地区的人员提供必要的支援。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;企事业单位如有确定安全的场地（如地市较高的广场、可容纳较多人员的房屋等），可积极做好开放接纳避险人员的准备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;企事业单位可以组织自身的安保团队，负责自己物业和辖区范围内的秩序管理。并设法和当地公安部门取得联系，将现场情况及时上报公安部门，获得相关的指导。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在确保安全的情况下，企事业单位应该设法打通自己周边的通道，使用自己的通讯设施、信息发布设施和户外设施，对外发布信息，告知自身安全情况、人员情况、可提供场地情况、可提供物资情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在可能的情况下，设法保证自己单位存储的水、粮食、食物、卫生用品的安好。除可以确保本单位驻留人员使用外，必要的情况下还可以救助需要的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;超大降雨会引起前所未曾经历过的灾害，灾害之下一定要果断应对。要清楚的认识到生命是最重要最宝贵的，而家中无法携带的财物都必须要及时处理甚至抛弃掉。只要人在家就在，只要家在，一切都可以重新来过，相信自己，相信各级政府，相信我们的国家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在哈尔滨，祝你平安。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;插几个可能有用的救灾用品，看来可以常备。今年夏天雨水大。雨季还没过去呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/20004747&quot;&gt;车掉在水中，该怎样逃生？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;附人民网紧急救助通道&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//h5.peopleapp.com/floodhelp/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;河南暴雨紧急求助通道&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;附：应急用品清单，来自网络。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-1d99fb2bde0db669837d97e27a2b0bf7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b86d73f20b2988242a9b5d7ed3733485_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-858ce04429c9955d52861b063ba527ac_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-69f99b54773ae568b7dbde5c5e022b10_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ddc284371e409d2286b9ddd28497dd71_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/39851425&quot;&gt;暴雨来袭，不得已涉水时一定要注意这些危险！&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/answer/116248122&quot;&gt;有车以后：困在大雨中，打不开车门，该如何自救？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;题外几句话，但是有用：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;河南现在的降水是意外的天灾。有条件查以往降水记录的可以知道，河南平均年降水一年在 600mm 左右，郑州过去 24 小时就降水逼近（或者超过）600mm，一个小时降水 200mm。相当于一年的雨下在一天，什么样的排水都扛不住。在海边一样扛不住。所以请先不要抱怨政府排水设计。大家积极互救自救。挺过眼前难关再说。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/473413447&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 21 Jul 2021 23:06:56 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>ff7032d817536d7ed149af9188f2f311</guid>
<title>河南今年为什么会下那么大的暴雨？形成的原因是什么？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9738340</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-0ad209551001d14f404b1fcba3f403f1_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;牛正蓝，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;地理老师+两娃奶爸/和这回答一样好的，我还有410个•ᴗ•&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/473581718/answer/2010805596&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;我国气象部门规定， 24 小时降水量达 50 毫米以上称为“暴雨”，100～250 毫米为“大暴雨”，250 毫米以上为“特大暴雨”，这还是 24 小时。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-95997df5ad59bf69c9929a29a263b006_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;看一下昨天郑州降水情况&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;一小时降水 200mm，有的人可能没概念，感觉没有这么多。可以这么算，郑州市 7500 平方千米左右 X 降水 0.2/1000 千米高，得 1.5 立方千米的水量。换算成立方米为 15 亿立方米，约为太湖水量的三分之一，约为杭州西湖水量的 150 倍，相当于一小时之内，三分之一个太湖或者 150 个西湖的水灌进郑州。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5a6b51ba5c19564347c3e68c2db80848_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-591d6cd13ac2731fef75728b7ead7f4d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;当前&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;学过高中地理都知道，我国季风区气候特征之一：&lt;strong&gt;降水变率大&lt;/strong&gt;。由于&lt;strong&gt;季风强弱和进退&lt;/strong&gt;的时间早晚变数大，导致雨带在某一地区滞留的时间长短不一，各地每年的降水量差异都比较大。另外，&lt;strong&gt;台风&lt;/strong&gt;的多少和强度及移动路径，也是不稳定因素。而且，总的来说，降水少的地方，年际变化大，北方大于南方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕竟是地理高中地理老师，用高中地理难度讲一下洪涝的成因。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-c274aee058ed5ebb5dbfebbd4a0340fc_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.季风。&lt;/strong&gt;每年七八月份，副热带高压北上，&lt;strong&gt;锋面雨带北移，夏季风强，北涝南旱。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-c4815c2b8dea576e43e251d186e12632_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;今年的特殊之处是，副热带高压加强并提前大幅北抬，目前中心脊线位于东北地区。这使得从南部沿海一直到华北平原，都是充满太平洋水汽的东南风，同时形成了“黄淮气旋”，即温带气旋，就像陆地上的台风一样，副热带高压边缘对流强烈，加上西南暖湿气流不断输送水汽，这是大背景。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-1dc1021db9b2de4c4c61ea0dff21c7f1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;黄淮气旋示意图，虽然不是今年的，但其实原理差不多&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.台风！&lt;/strong&gt;双台风共舞，西北太平洋上有台风“烟花”，广东省在登陆的有台风“查帕卡“。当然造成此次暴雨的主要是台风“烟花”，”查帕卡“也助纣为虐，帮助西南季风输送水汽。大量的水汽通过偏东风源源不断北输送到河南。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-be73c19118500ebaf55aad48a4d5032f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;中部大的气旋为烟花，西部为查帕卡&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.地形。&lt;/strong&gt;河南地势自西向东倾斜，西部为太行山、伏牛山，暖湿气流遇到山地阻挡，在迎风坡收到地形台生，形成地形雨，加剧了锋面雨和对流雨。而中部东部又太平，排水不畅。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-966a491c21e94817ddfc7e928a42657b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不知道有没有河南的朋友，能说一下是不是雨停了？我还担心&lt;strong&gt;山区&lt;/strong&gt;的泥石流、滑坡、洪水等次生灾害，毕竟住在山区的人也难以在网上发声，城市还是能集中更大救援力量的。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/473581718&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 21 Jul 2021 23:06:52 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>c309e50341a19a9aebce5a907972bb75</guid>
<title>河南降雨引发的一系列问题是否可以通过提高给排水系统合理规避？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9738341</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-680c7e9bf331b6b0319ffc714eb19e31_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;刘志泉，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;教师&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/473593315/answer/2010561010&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;我记得 19 年参加一个海绵城市会议的时候，忘了当时哪个设计院总工在做分组报告的时候直接说：“从某种程度上讲，城市内涝是不可避免的，无论我们采用什么样的技术手段，内涝都可能发生”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;别忘了会议主题是海绵城市，讨论的就是洪涝问题，这位的言论可以说是当着几百号专家的面打脸，隐含的意思是做啥的都白费，肯定会涝，那么这几百人在这干嘛，喝茶吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可是会场上大部分人的反应却是忍不住笑了，然后窃窃私语，甚至有人鼓掌的，说明大家对比心知肚明，只是没人像这位专家那么直白，把底都揭开摆台面上罢了。而事实上城市内涝确实屡屡发生，这次郑州的情况也印证了人家的观点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内涝无法根本解决我想主要有三点原因：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1 城市面积增加，导致排水压力不断增加。降雨量是单位面积上降雨的深度，也就是降雨量一定的情况下，一根管道负责的排水区域越大，所需要的排水量就会越多，管道就要越粗。当然，这并不是成比例增加，因为区域越大，汇水时间也就越久，使得最大流量被一定程度上削减了，但是总体上仍然是增加的趋势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我国目前除了几个一线城市之外，仍然处于快速城市化阶段，意味着人口不断向城市流动，城市化面积不断增加，大量自然垫面被改造成硬化路面，屋面，一些河流被改直，天然洼地，池塘被填平，大量原来能够通过自然下渗的雨量也需要被排水系统转运到最终受纳水体中。客观上，随着城市化进行，排水系统就不得不增加泄洪能力以满足不断提升的排水需求。越大的城市需要排掉的雨水就越多，最终所有压力都汇集到几条主干管上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2 管道的管径不可能无限增大。首先，管道强度不支持无限放大管径。蚂蚁能举起自身几十倍重量的物体，可是蚂蚁放大到人这么大的时候，它还能做到吗？它身体的强度已经不足以支持自身体重几十倍重量所产生的压力，自然没办法继续当大力士！对管道也是如此，常见的混凝土管越大，需要的强度就越高以便承担上覆土和道路车辆产生的荷载，总会有个上限存在，好像目前钢筋混凝土管最大管径是 4 米。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，即使有足够大的管道也不一定有空间放置。道路下面要铺设很多种管道，比如给水管，排水管，电线，网线，燃气管等，不同管道之间还有空间上的要求，水平方向和垂直方向都有最小间距要求，而且为了便于维修，一般还要把主行车道让开。所以即使是几十米宽的大马路也不一定能完美的把所有管道放进去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，经济因素限制了排水管径。很明显，管道越粗花钱就越多，提升设计标准当然一定程度上能缓解洪涝问题，但是你设计流量翻倍，管径就要扩大 50%，新区还好，老城区的管道怎么更新，钱是一方面，修管就要影响交通，带来的一系列间接影响怎么算？参考祖传代码所造成的“屎山”，只要能不动咱们就别动了吧！以前老的规范是要求管道排水重现期 1 年，现在提升到 3-5 年，后面即使再提升，到 10 年也就差不多了吧。一个城市下面那么多排水管，全更新维护可是天价了，而且也没有必要为了个别极端情况去无限扩大泄洪能力，毕竟内涝的危害和河坝水库决堤的危害不可同日而语，人家那可真是百年大计。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3 受纳水体容纳能力限制。无论什么情况，最终汇集的雨水总要排放到水体中的，很多情况下，暴雨导致河水水位上涨使得依靠重力排水不畅，严重时候甚至出现河水倒灌的情况。这时候怎么把收集的雨水排出去就成了难题，雨水滞留就会导致上游排水不畅，就会出现内涝！现在有的地方会在主要排水口设置防倒灌阀门，河水水位过高时关闭阀门，启动大流量雨水泵强行抽水外排。可是即使水泵足够大，河水还可能超过河堤高度直接倒灌，比如这次河南，比如 19 年广州，又要怎么做？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，我们有很多办法去缓解内涝问题，比如错峰排水，比如海绵城市建设，但是这些手段并不能解决根本问题，只要城市面积不断增加，只要暴雨足够大，内涝都会发生，哪怕是吹的不行的东京地下排水宫殿也没办法！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后再强调一次，彻底解决内涝是不太可能的，但是用技术缓解内涝的频率和降低内涝造成的损失是可能的，而且也是一定能做到的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;希望河南挺住，希望所有灾区人们平安，希望所有坚持在抗洪第一线的战士和工作人员都安全归来！&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;下班了，补充下我认为比较合适的防内涝措施。我并不是做这个方向的专家，如果大家对这方面感兴趣，可以看看中科院祝贵兵老师的一些研究论文，我认为他的一些观点是非常有可行性和实践价值的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;暴雨产流过程其实就是雨落到地上一部分渗透到土地里面，超出土壤吸收能力的雨就会顺着地面流动，汇集在一起，越来越多，不断像地面低洼处流动这样一个过程，对某一点的地面径流来说，流量随时间变化大概遵从下面图黑线这样一个过程。纵坐标代表流量，曲线围成的面积代表地面径流的总水量。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-870bf2ee4ce52b97ce5ba569cd7a70db_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而城市化之后，大量土壤变成了路面，下渗作用几乎为 0，雨水主要通过路面径流汇集，再通过污水管道排放，整体上需要排放的水量增加，汇流时间降低，相应的最大流量就要明显增加，流量曲线就变成了橙色的样子（手画，看个大概即可）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而我们要降低最大流量，一方面是降低整体需要排的雨水量，另一方面是延长排水时间，使面积不变的情况下洪峰流量得到削减，也就是图中红色的示意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具体做法无非是从源头控制，汇流和转输削减，末端管理三个方面入手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在源头控制上，尽可能强化土壤入渗能力，什么绿色屋顶，雨水花园，下沉式绿地，透水铺装，等等常见海绵城市措施都可以用，此外小区还可以修建雨水池，把初期雨水存起来，等天晴了之后处理排放或者回用。别看这只是削减一点点，整个城市无数个一点点积累起来就是可观的数字。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在汇流和转输上，一方面可以考虑延长汇水时间，有意识增加雨水在管道内的停留时间，另一方面可以在条件适宜的时候用植草沟，下渗铺装来替代传统的封闭管道，使水量在输送过程中得到削减。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在输送和最终排水阶段，尽可能设置一些水景和池塘，它们可以当做暴雨时的缓冲，有效容纳一部分暴雨，降低短时间内排水的压力。这样也就延长了整体汇流的时间，降低了所需要的最大流量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，如果流域内每一个城市都尽量拖，延长排水时间，整个河流排水的压力就会降低，流域内就不容易发生洪涝灾害。咱们可以把流域比做一个城市，流域内每个城市比做一个个小区，流域内的水库比做城市内的各个水景，可以看到流域的情况和一个具体城市的情况是相通的，道理都是那个道理，无非就是降低需要排放的水量和延长排水的时间罢了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上这些做法不仅有利于防内涝，对保护水环境也有很重要的意义，很多污染物在雨水输送过程中得到削减，排放到水环境的污染物减少了，水质自然就会变好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了这些之外，尽量保护城市内河天然的河道，不要任意把河道改直，铺设不透水河底，对于防洪也很有意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;应该说这些手段本身并没有什么难的，大家想也能想到，但是怎么用，怎么样和城市整体发展结合起来，让城市既美观又实现防洪的需求就看设计师的功底了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，我对城市发展其实也有一点想法，盲目的搞超级城市其实带来很严重的环境问题，不如做成中心城市和卫星城市，中间保持适当的公路连接，这样每个城区面积小了，排水压力自然也小了，即使在最不利的情况下，像郑州这种极端天气，至少可以把过量的雨水排放到两城之间的过渡带去，农田和个别房屋的损失总好过瘫痪整座城市，损失也要小的多，国家赔偿也赔得起。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/473593315&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 21 Jul 2021 23:06:46 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>73563f8ebd2128533b9f5ede4d494d40</guid>
<title>河南多地暴雨致灾，灾后是否有传染病传播的风险，如何防范？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9738335</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d3861223efd01108340677ef13c8dbf7_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;元宿six，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;专注医学干货和病房故事写作，有事联系微信songs233&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/473630224/answer/2010754419&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;关于传染病传播的风险，这一点确实很容易被人所忽略。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;为什么我们需要预防传染病呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郑州的暴雨已经造成严重的洪涝灾害，在这种情况下，内涝导致地下管道发生堵塞，垃圾大量堆积，严重污染环境水源，环境与卫生条件的恶化，较容易形成病菌生长繁殖的理想场所，使得菌源产生，形成传染源；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;恶劣的环境也导致人的精神紧绷，饮食不规律，容易导致人体抵抗力下降，特别是对已经生病的人或免疫系统衰弱的儿童和老年人而言，环境恶劣会进一步促进易感人群的形成；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外此时的空气和水体流动性较强，也使得病菌传播途径广泛，传播速度快；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，在传染源，传播途径，易感人群三者都已潜在的情况下，暴雨中和暴雨后都需要格外警惕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我们需要预防哪些疾病？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接触受污染的洪水可能会导致&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;伤口感染（若本身无伤口的也要小心锐物造成破伤风）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;经胃肠道感染的传染病&lt;/strong&gt;：这点最常见，可分成两类：（1）细菌性的有痢疾、伤寒副伤寒、霍乱、食物中毒等;（2）病毒性的有甲型肝炎、手足口病(其中儿童需要重视，多发生于 5 岁以下儿童，表现口痛、厌食、低热、手、足、口腔等部位出现小疱疹或小溃疡，多数患儿一周左右自愈，少数患儿可引起心肌炎、肺水肿等并发症，严重可危及生命)。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;经皮肤感染的传染病：钩端螺旋体病（在市区不常见），一种人畜共患细菌性疾病，传播通过皮肤和粘膜接触水、潮湿的土壤或植被（如甘蔗）或被啮齿动物尿液污染的泥浆而发生。虽然是洪灾后需要重点防范的传染病之一，发病者以青壮年、有接触疫水者为主，但是由于猪是洪水型钩体病流行的主要传染源，家畜和鼠类、蛙类等是次要传染源，在市区这些家畜较少&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;。相比这些，过敏性皮炎等一些皮疹更常见。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;虫媒传染病如流行性出血热，又称肾综合征出血热，以鼠类为主要传染源的自然疫源性疾病。以发热、出血、充血、低血压休克及肾脏损害为主要临床表现，此外还存在血吸虫某些线虫等传染病，但这些在内陆城市较少见。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如何预防这些疾病？&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;1.当你身处在暴雨或洪涝中：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;远离水源&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;无论污染源如何，保护自己免于暴露在洪水中是很重要的。保护自己的最好方法是远离水。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你接触到洪水：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;尽快用肥皂和清水清洗受伤的地方。如果你没有肥皂或水，请使用含酒精的湿巾或消毒剂。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;照顾好伤口，必要时就医。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;在重新使用之前，先用热水和洗涤剂清洗被洪水或污水污染的衣服&lt;sup&gt;[3]&lt;/sup&gt;。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果你必须进入洪水，请穿上橡胶靴、橡胶手套和护目镜。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;尽量避免受伤&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;洪涝中可能含有锋利的物体，例如玻璃或金属碎片，可能会造成伤害并导致感染。及时的急救可以帮助治愈小伤口并防止感染。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你有刺伤或被粪便、土壤或唾液污染的伤口，请让医务人员根据个人记录确定是否需要注射破伤风抗毒素或其他免疫剂&lt;sup&gt;[4]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;防止开放性伤口感染：&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;暴露在洪水中的开放性伤口可能会被感染&lt;sup&gt;[5]&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;如果你有开放性伤口，请避免接触洪水。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;用防水绷带覆盖干净、开放的伤口，以减少感染的机会。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;用肥皂和清水彻底清洗，尽可能保持开放的伤口清洁。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;如果伤口发红、肿胀或渗出，请立即就医。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果出现以下情况，请尽快就医：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;伤口内嵌有异物（泥土、木头、金属或其他物体）；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;伤口有特别的感染风险（例如被狗咬伤或被脏物刺伤）；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;旧伤口显示出被感染的迹象（疼痛和酸痛加剧、肿胀、发红、渗液或发烧）。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;保护自己和家人免受腹泻病的侵害。&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;请注意，洪水中可能含有污水，食用或饮用被洪水污染的任何东西都可能导致腹泻病（例如&lt;em&gt;大肠杆菌&lt;/em&gt;或&lt;em&gt;沙门氏菌&lt;/em&gt;感染）。为了保护自己和家人：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;接触洪水后要洗手。还要确保经常在饭前用肥皂和水清洗儿童的手。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;不要让儿童在洪水区玩耍。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;不要让孩子玩被洪水污染和没有消毒的玩具。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.当灾情过后&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;灾情过后，需要从传染源、传染途径、易感人群三个途径入手。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;洪涝后，预防传染病的重要措施，对任何患有传染病的人和动物要尽可能做到早发现、早诊断、早报告、早治疗、早隔离，以防传染病蔓延。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于传染途径，尽快做好个人卫生和环境卫生，空气、水、饮食、微生物都属于传播媒介，粪 - 口途径是用于水源性疾病的疾病的传递路径，社区管理应尽快检查卫生设施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于易感人群，特别是老、弱、幼以及病人，如果感觉身体不适时，要及时找医生诊治。特别是发热、腹泻病人，要尽快寻求医生帮助，对于普通人，灾情后，应保持皮肤清洁干燥，随身用毛巾等擦汗，做好个人卫生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;导致新冠病毒能否通过洪水传播给人类？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前没有证据表明新冠病毒可通过水传播的人，虽然洪涝会与废水混合，但目前没有任何关于病毒通过吞咽或接触被感染者粪便污染的水传播的科学报告，更别说在疫情防控完好的地区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们广大的医护人员和政府已经在救援的路上，如果出现文中类似的问题，请注意及时求助。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/473630224&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 21 Jul 2021 23:06:42 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>57e18fe01f9bff11c7bd82de2152f676</guid>
<title>郑州暴雨停了，经过 48 小时终于雨过天晴，你有什么想说的？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9738350</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-3c5d1e325576ace9dc112372c90badb7_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;木棉959，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;中小学心理老师，北师大心理学本硕。微信、微博：心理学生看点啥&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/473692209/answer/2011438232&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;河南省心理援助热线：0373-7095888&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;河南省直第三人民医院心理热线：13503863658／0371-86590506&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;希望所有的救援人员也平安，身心健康地归来！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一早看到了许多驰援河南的新闻，也看到了许多群众自救互助的视频，而自己除了转赞信息、捐点小钱，也没法帮上什么忙。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5150f6630c880d6715c23d917ce11304_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;现在郑州已经雨过天晴，其它地区的救援工作也在有序进行，想从心理角度提醒一下大家，保证身体安全的同时，也要关照自己的心理健康。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在救援期间，人们（尤其是救援人员）可能会面临很大的压力，进而出现一些常见的压力反应。压力反应包括睡眠和食欲问题、身体反应（如头痛、胃痛）、思想混乱、集中力下降、决策困难、情感麻木、易怒、愤怒、恐惧、焦虑、抑郁、无助、挫折感、社交意愿减少等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些反应都是常见的，并不意味着个人能力存在问题，救援人员也无需为了这些反应而感到惊慌、自责或愧疚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但如果事后，大家无论是救援人员还是群众，出现下列极端的压力反应时，就要去寻求专业支持了&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;持续地出现以上提及的生理、情绪、思想和行为反应，而没有改善的趋势；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;过分地回忆或持续不由自主地想起在洪水期间遇见的创伤性画面或体验；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;试图对事物或别人作出过分的控制；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;过分地投入工作，而忽略休息、饮食等个人基本需要；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;与同事、朋友、家人疏离，甚至出现严重的人际关系困难，包括因暴躁或愤怒而引起或加剧家庭纠纷；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;依赖药物或酒精；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;出现伤害自己（高自杀风险）或别人的想法或举动；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;出现不必要的冒险行为。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;如何调节压力？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;抓紧间隙时间放松，尽量维持自己的状态平衡。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;抓紧一切不需要工作的时间进行放松，尽快地让自己得到调整，比如通过调整呼吸，让自己的吸气和呼气深而长，来让自己从紧张焦虑的状态中恢复。如果休息的时间长，也可以坐下来，闭上眼睛，通过想象、冥想，来让自己得到放松和休息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有效地利用社会支持系统。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;良好的社会支持系统可以使压力的强度相对降低。敞开心扉向朋友或亲人倾诉，共同策划积极的应对方式，或者仅仅是让他们陪着你，也能让压力的感受降低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;寻求专业力量的帮助。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再放一遍：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;河南省心理援助热线：0373-7095888&lt;/p&gt;&lt;p&gt;河南省直第三人民医院心理热线：13503863658／0371-86590506&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/473692209&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 21 Jul 2021 23:06:36 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>