<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>4957dfcc62f8d9aca7b0f375026cd074</guid>
<title>为什么和有些人相处总会有被压制的感觉，说不出来他们哪里不对劲，但就是会给人这种感觉?</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737109</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a68906a416709ee210a381f9c5836cff_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;十二楼主人，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;我什么也不知道，我只是一个弱小可怜又无助的打工人。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/24657698/answer/1941174793&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;结论先行：这种人是天生的 PUA 者，你要做的就是，远离他，越远越好。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要弄清压迫感这个问题，首先要弄清，人际关系中人们追求的是什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人和人的相处中，需要保证的是存在感，存在感上限是“优越感”，下限是“主体性”不会受到威胁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两个人相处，其中一方为了追求自我的优越感，侵蚀了另一方的主体性，被侵蚀的一方一定会产生压迫感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再通俗一点，就是一个人为了显示自己的牛逼，不断地打压别人，是属于 PUA。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更可怕的是，这个人的打压不露声色，几乎让你无迹可寻，“说不出来哪里不对”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般来说，这种人会使用以下几种方式：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.得体地表现自己的“优秀”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的人的确是有比别人强的方面，并且他对在别人面前表现这种厉害十分热衷，且没有任何人比他们更精于此道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但他不会赤裸裸地说：“你看我多厉害”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也不会是凡尔赛：”唉，我走在大街上总被开车的大叔搭讪，我长得好看就有错了吗？“&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上两种，我们看了也就笑笑，并不会产生任何压迫感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而让人有压迫感的这类人，则会以优雅得体地方式，表现自己的“优秀”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如刻意不经意地在谈话间使用略有生僻的典故，暗示自己学过什么技能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们是这方面的大师，而大部分人都是小白而已，被糊弄，实属正常现象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2）指导你、夸奖你&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们会以一种让你无法察觉的方式，把自己设定成“绝对权威”“衡量标准”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了得体地表现优越之外，他还会给你推荐书、电影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们一般会采取这样的话术：“你可以去看看这本书。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你如果有什么表现得不错，他们会对你进行夸奖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“真棒，你现在已经开始思考这个问题了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在得到他们夸奖 时候，你是有些开心，毕竟被认可，但总觉得哪里不舒服。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;是因为“夸奖”和“指导”是上位者对下位者做的事，在夸奖你、指导你的同时，他已经默认，他是比你优越的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这背后，是一种权力的威压。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们可以想一下，一个孩子会夸奖父母吗？一个学生敢指导老师吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他夸你、指导你，才不是真正地为你好，认可你，是为了显示“我比你强”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3）对你关心&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的人还会时不时关心你，对你流露出善意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而正是这种善意，伪装了他对优越感的强烈追求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也正是这善意，让你觉得不舒服，有压迫感，但是就是说不出怎么回事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甚至，你会怀疑，这是自己的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会想：这个人这么和善，我感到不舒服，是不是我心胸太狭隘了啊。我怎么能是这样的人呢？不优秀也就罢了，还爱嫉妒，人品也不行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我可真糟糕，我是个 loser。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你一这么想，对方可就得逞了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他不但在你这获得了优越感，还被剥夺了主体性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但其实，这样的人本质是很“弱”的，他的存在价值，不是却决于自己是否真正有深刻的思想，真正的能力，较高的境界，而是建立在和他人比较之上。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也是一群可怜人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;遇到了这样的人，最重要的是，你要相信自己的直觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果一个人让你产生压迫感，让你不舒服，特别是很多人和你有同样的感觉，而其他同样优秀的人并没有让你产生这种压迫感，这不是你的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这不是你的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这不是你的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;答应我，千万别自责&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更不要试图和他继续相处，然后化解这种不舒服。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不要找虐！！！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不要多说废话，走开就好了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果真的一时无法脱身，提供几个小手段：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.要有其他的朋友&lt;/strong&gt;，而绝不能让他成为你大部分时间相处的人，正常的人际关系是可以在一定程度上对冲这种压迫感带来的主体性被削弱的窒息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.永远记得，你的价值，不是以他的衡量标准为标准，这世界，就不存在唯一权威永恒的标准。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;找准自己的定位，在自己的方向上付出不亚于任何人的努力，不断精进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.利用他。&lt;/strong&gt;没错，既然他核心目的就是利用你以达到他找优越感的目的，那你就利用他的这种心理，去达成你想要做的事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他对你好，好，那心安理得地接受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他给你推荐书啊电影，那就先收集起来，说不定什么时候用得上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贼不走空。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不管世界如何混乱，他人的声音如何喧嚣，这一切都是为你而存在，要以“我”为主，让一切为“我”所用。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;亲爱的，这个世界灿烂盛大，有很多美好的人，有流云、树木，有大海、星辰和黄昏，把注意力放在值得的人和事上。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;生命很短暂，你很重要。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对自己好点。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/24657698&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 16 Jun 2021 23:07:52 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>2c21632167e7409b81c954786bcf0821</guid>
<title>为什么苹果至今仍然不上高像素？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737103</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6bb21370dd240a9612290ca05b42bbcd_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;Tianxi，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;公号 ：oktim&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/464657256/answer/1941726070&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;因为绝大多数情况下用不到高像素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我认为在至少十年之内手机高像素都是个悖论。如果追求高像素，数码相机不香吗？数码相机还不够可以上 8x10 座机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苹果现在的 1200 万像素，对于普通人的日常来说已经完全足够了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1200 万像素意味着，你可以在一个 32 寸的显示器上清晰的观看这张照片，并且它是足够清晰的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外科普一下，人眼对于照片清晰度的感知跟距离有非常大的关系。举例来说，一张 1200 万像素的照片就算被打成 3 米大，然后被挂在苹果店最高的墙上，你在这种距离下看这张照片也不会觉得模糊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在很多手机厂商拿一亿像素作为一种噱头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一亿像素对于日常来说根本没用。不要被资本搅起的像素战争卷进去，其实都是数字上的幻觉。很多手机相机确实能够达到一亿像素，但是如果拿手机的一亿像素跟中画幅相机比较，那手机的一亿像素就是个玩具。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就像是，拿一台 88 键的玩具钢琴跟真正的施坦威钢琴去比键数。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么情况下会用到高像素呢？我随便列举一些：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;需要打印 / 微喷 / 印刷尺幅很大的照片时。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;一些商业广告照片或者是艺术创作，需要输出大尺副的图像时。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;需要对照片的某些细节进行精细处理的时候。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;数毛党数毛的时候。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;最后要说的是，其实不管是手机相机，还是其他任何什么相机，整体的设计和最终的综合表现才能反应这个相机素质。而像素真的不重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;堆像素谁不会啊？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/373803292&quot;&gt;Tianxi：把一张白纸拍到 13.5 亿像素是怎样一种体验？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/464657256&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 16 Jun 2021 23:07:44 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>00147f851e6e624badd7ed6b1be24019</guid>
<title>如何解读《了不起的盖茨比》中黛西这一角色？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737115</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-6c89626b91adb09915ae2cc2c52630f9_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;YvaineL，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;Masquerading as a Man with a Reason.&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/464349748/answer/1934123538&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;Daisy 这个角色在美国的文学课上被解读讨论的时候往往离不开她的一句话，I&#x27;m paralyzed with happiness，这是 Daisy 说的第一句话，是在 Nick 第一次拜访东岸的布坎南宅邸时说的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以菲茨杰拉德不愧是文字的天才，他对词汇的选择和运用精妙自如，对爵士时代的人心的描摹炉火纯青，如果要理解 Daisy 就必须要理解她说的第一句话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先 Daisy 这句话体现的是她天生的高阶层和优渥环境所造就的教养，她选择表达自己的喜悦和对 Nick 的欢迎的词汇非常之文雅，动词用 paralyzed，接表达喜悦的名词 happiness，这种高雅斯文的表达完全是脱离大众口语的。所以 Daisy 不是嫌贫爱富也不是渴求物质，她生来就是挥霍财富锦衣玉食的阶层，金钱和财富对她而言就和普通人每天喝的水、呼吸的空气一样，是稀松平常但不可或缺的日用品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而 Daisy 同时又是虚伪的，她确实对 Nick 的到访感到淡淡的快乐，但是这份喜悦远远不到 paralyzed 这种热情盎然的境地；但是这种虚伪是 Daisy 天性中的、不知觉展现出来的，就是说 Daisy 不是像普通人过春节回家应付亲戚所展现出来的尴尬假笑和虚伪问好，她不是在刻意地表演给 Nick 看，而是不知觉的、习惯式的流露，她的人生就是这样看似繁花簇锦实则虚情假意的，这是她迎来送往的社交生涯中天然的组成部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纵观 Daisy 大部分的台词，就会发现她惯于使用这种看似真诚热情的修辞，她的情感表达有时候是很夸大的、表演式的。比如说 Daisy 后文要求 Gatsby 带她私奔，但是加上 Tom 三方会谈后却又反悔。其实 Daisy 确实有想逃脱婚姻的桎梏、获得身心自由这个想法的存在的，但是她对这个想法既不坚定也不真诚，这只是她情绪低落时宣泄的一个转瞬即逝的小念头，但是她却把这份情感夸大到很隆重和严肃的程度，而 Gatsby 却当了真。所以当 Gatsby 逼着 Daisy 和 Tom 摊牌时，Daisy 内心同样非常崩溃和不解，对 Daisy 来说，这就好比情到浓时我说了句“私奔到月球”、结果你 Gatsby 把民用火箭都准备好了一样很离谱，我也没有刻意欺骗你，但是你为什么要把我半真半假的承诺当真呢。Gatsby 无疑是全书中最“真诚”的人，所以他爱上 Daisy 这束“虚假”的绿光就注定了他悲剧的结局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Daisy 全书说过最真诚的、最理智的一段话是和 Nick 说的，就是 beautiful little fool 那段，她说希望自己的女儿会成为一个美丽的小傻瓜，因为这是一个女孩儿能在这个世界上最好的出路。Daisy 说这句话的潜台词就是她还不够愚蠢，恰恰是因为她不是一个小傻瓜，所以她无法对 Tom 的频频猎艳视若无睹，所以她无法因奢华的生活而感到单纯的快乐，所以她疲倦、痛苦、怠惰，在和 Tom 的婚姻中疲惫不堪，被内心的空洞蚕食得如万蚁噬心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Daisy 这个人物是一个内心非常空虚的人，清醒但是软弱，热烈但是寡情，她清楚地意识到自己内心的空虚，甚至时常为自己内心的空洞而感到痛苦、从而渴求能填补内心空虚的情感慰藉(也就是和 Gatsby 的爱情)，但是她不会承担责任，她不具备承担责任的能力，也没有 Gatsby 内心深处那种汹涌澎拜的驱动力和信念感。因为她生来就不是被培养承担责任的人，她是锦衣玉食供养长大的、注定要嫁给老牌贵族延续阶级血脉的女儿，从未被鼓励像 Tom 一样继承家族产业、在橄榄球场上建立功勋，她的人生即使不努力不真诚也能花团锦簇，同样即使再认真热忱地活着她也找不到更好的出路，所以她陷入困境的第一选择往往是攀着他人的手脱离泥沼，她不愿和 Tom 对峙，撞人逃逸的后果也是 Tom 和 Gatsby 替她摆平的，Daisy 根本不具备逃离金丝笼去追求不安稳的生活的能力和意志。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我个人很喜欢 Daisy 的角色塑造，她身上那种心深如海、若即若离的脆弱美感被菲茨杰拉德描绘得很动人，也许是带有对泽尔达的情感投射吧。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/464349748&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 16 Jun 2021 23:07:37 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>9faea3104bf44df3770144872ce258c2</guid>
<title>如何评价宁浩监制，彭于晏、张艾嘉、王砚辉主演的犯罪剧情电影《热带往事》？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737090</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-223860fd0a1c001663cb3fd41bcdd1d1_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;大白羊，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;沉默不语的大白羊&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/291023345/answer/1937229557&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;这半年来，每次要写影评，我都忍不住想说一句：疫情对影视行业的影响实在太大了！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尤其是对好莱坞，仔细想想，从去年 9 月份的《信条》之后，国内就几乎再也没有上映过什么像样的好莱坞电影了，这在以往国内院线繁荣的那几年是从来没出现过的场景。（是的，《速度与激情》这种年货爽片在我看来根本算不上好电影）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而没了美国大片之后，国内的电影行业倒是趁此在院线攻城略地。但说实话，在上半年的国内院线中，也没有几部能成为精品的国产电影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，在看到《热带往事》的预告片时，我是充满了期待的。满以为这将会是一场“跟热夜有关的故事”，但看下来之后，我只觉得自己看了一场黏黏糊糊的热夜之梦。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7c5a7c213b83ef6c674b97d8e890b08b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;先说说剧情&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这部电影一开始的部分非常让人迷糊，仿佛在告诉我们，这是一个“里没有见过的船新版本”，但看了十几分钟，我便从这部电影身上找到了似曾相识的感觉，因为这个故事，几乎就是改的克里斯蒂安贝尔版本的《机械师》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在那部电影中，克里斯蒂安贝尔饰演的角色因为一场意外车祸而陷入了自我困境之中，一年内他都无法睡眠，身边总是出现各种各样神秘又奇怪的事情，自己也日渐消瘦，最终，在监狱的牢房中，他才找到了真正的安宁。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7a91e11b4873cba96aec5c12f0dda47f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而再来看《热带往事》这部电影，它的故事内容几乎跟《机械师》一模一样，只不过《热带往事》没有像《机械师》那样在制造悬疑上狠下功夫，而是在后半段采用了类似于《疯狂的石头》那种多视角交叉叙事手法，我觉得这里十有八九是本片的导演兼编剧温仕培在向本片的监制致敬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但问题也恰恰出现在这一步上&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为采用了多视角交叉叙事，使得整个故事线一下子就扩大了，而扩大之后，好多硬伤出现了，比如逻辑不通、没头没尾等毛病，还稀释了其他角色的分量。所以到最后给人的感觉就是特别拧巴，你会感觉到本片的导演既想给观众看一段悬疑故事又想给观众看一段刺激爽片，同时还想给观众来一段夏天特别容易发生的不伦暧昧故事，只可惜，到最后啥也没让观众看过瘾，反而留下一脑子谜团，最直接的一个点就是：那钱到底是哪儿来的？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-8be2e6dbc441eb6ca96cb0f0bcda0642_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不过，这部电影作为导演温仕培的长片处女作来说，有些地方还是比较不错的。比如说整体画面的把控，比如说一些细节的表现力，再比如说优秀的转场。这部电影的转场我都比较喜欢，通过一些画面、声音等效果一次次的实现时间回溯，还是非常不错的。把那种广州夏天里汗水淋淋、黏黏糊糊的劲儿表达的挺好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我个人认为，温仕培在拍电影的技巧上挺好，但在内容和节奏的把控上，是真的不太行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再说说彭于晏&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以说，整部电影除了彭于晏外，其余的都是工具人。而彭于晏也确实担起了本片中唯一一个正经角色的重任，虽然整部电影下来他的台词并不是很多，但观众可以在他细微的表情上体会到这个角色的孤独、纠结、痛苦与虚无，虽然多多少少带有《机械师》中克里斯蒂安贝尔的影子，但彭于晏那瘦弱的身躯，始终带着汗水的鬓角以及孤独的眼神让人很入戏，也很难忘。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0a5b4f64f83cf1ced6de7e23b3e43a6e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最后，我要批评一下这部电影的声音部分&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些年来，以克里斯托佛诺兰为首的一批知名大导演得了一个臭毛病，那就是处心积虑的把电影的声音效果各种拉满，借此来控制和争夺观众在看电影时的注意力，甚至各大导演之间渐渐有了“声响军备竞赛“的意思，但这其实也都是两百多年前海顿老爷子玩剩下的招数。温仕培将来能不能成为名导我不知道，但我感觉名导们的臭毛病他倒是学会了，我头一次在看国产片时有了带耳塞的冲动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实平心而论，这部电影的音效还是可以的，在情节推进和转场方面都起到了一定的作用，但问题就在太响、太响、太响了，完全的喧宾夺主，看的人脑瓜子嗡嗡的。比如说片中有一声枪响，这本该是起到引发转折的作用，可生生的被导演玩成了 jump scare，瞬间就变得很低级。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有那首反复出现的《今晚你孤独吗？》这歌儿，生怕观众理解不了导演想要表达出来的那种孤独感，反反复复的出现，各种往观众脸上糊，最后就差从大银幕里伸出一个话筒，问观众：“您感受到我的孤独了吗？”&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-92166279b9d9978d74cb58e929ecb2ee_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;总的看下来，这部电影还是毛病大于优点，没有给上半年的国产电影来一个好收尾，不过我倒是觉得，以温仕培在这部电影中表现出来的水平，以后可以选择剑走偏锋，多拍拍实验电影和惊悚恐怖电影，说不定能火。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/291023345&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 16 Jun 2021 23:07:29 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>f1d5c1ccf7976c19c931879b4d37c7eb</guid>
<title>如果小燕子没有被抄家，那小燕子会成为知画那样的大家闺秀，那她会怎么样？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737094</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-92cc53d0db46df1a3629778c5ae10c9d_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;南吕初八i&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/399373054/answer/1865911650&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;前言：如果小燕子没被抄家，她和五阿哥应该是势均力敌的。而不是像剧中那样，被嫌弃没学问，没涵养，来历不明，做事冲动莽撞，除了善良漂亮，活泼可爱之外没有讨喜的地方&lt;/p&gt;&lt;p&gt;————————————————————&lt;/p&gt;&lt;p&gt;江南水乡最是养人，江南的女子更是温柔如水，肤若凝脂，抬眼转目间皆是柔情，言语中都有着从娘胎里带出来的娇嗔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;林素姑娘是个典型的江南女子，有些小家碧玉，但并不温吞的性子，然貌美却是众多长处中最不值一提的一样，诗词歌赋不在话下，琴棋书画也样样精通，且不说是江南有名的布商林业之女，光是这才貌双绝就可誉满江南。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;江南的林氏家大业大，林业布行遍布江南，布料生意做的有声有色的，又将生意扩大到了纺织业，开了几家纺织厂，什么造纸造伞之类的，凡是相关的东西，十件中就有那么一两件是出自林氏。羊毛出在羊身上，加上这位林素小姐喜欢动物，而这位林老爷对这独女又是宠的紧，于是又包下了几片牧场，一方面供应羊毛给林氏布行出成衣，另一方面，林老爷和林小姐乐善好施，牧场里养着羊儿牛儿的，经常将一些羊奶牛奶分施给穷人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;林老爷也是书香门第出身，妻子生产之时难产去了，只能把这份爱与愧疚更多的补偿给女儿。对于自己的女儿教育上并不迂腐，不认同女子无才便是德，从小教导女儿腹有诗书气自华，要常怀善意，穷则独善其身，达则兼济天下，对于感情问题，没有所谓的一定要父母之命媒妁之言，只要女儿喜欢，不论出身，皆由她自己决定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;百姓间常闲聊时，都讨论到底什么样的男子才能配得上这位传奇的林小姐，俘获她的芳心，是哪位商贾巨富家的公子，还是王公贵族家的少爷。到了婚配的年纪，也有不少媒婆上门说亲，通通都被退回，不知这位林小姐究竟会倾心于何许人也。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那年花开月正圆，正是四月，山寺桃花始盛开的时候，江南林府传出了一个喜讯，林府林素小姐要成亲了，没人知道哪位公子有这份幸运可以娶到这位才貌双绝的林小姐，林府大摆筵席，放粥施布三天。这位姑爷可是神秘，不知什么来头，可能再怎么神秘，也没不透风的墙。传闻，这位姑爷，名叫萧之航，林小姐独自跑出门游玩之时，遇到了劫匪，萧大侠英雄救美，自古美女爱英雄，便一见倾心。萧大侠本是个遗世独立的人，四处漂泊，一萧一剑，仗剑天涯，好不潇洒，本无婚配之心，却也英雄难过美人关，决定就此留在江南。萧之航也是个家世清白的人，爹也是有名的侠客，成亲后归隐山林，有了他，他成年后出来闯荡，遇到了生命中放不下的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;林老爷也不嫌弃萧之航，同时还欣赏他身上那份潇洒豪气之情，欣然接受了这位上门女婿。萧之航与林素成亲后，虽可以坐拥林家的产业，但内心那份傲气还是不允许他安于现状，他选择考取功名，几年后便高中，做了江南巡抚，而林小姐也成为了巡抚夫人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;做了几年的官，林老爷年事已高，希望他们可以回来继承家业，萧之航也不喜欢官场的尔虞我诈，便辞官归乡，回来接手了林家产业。夫妻二人在江南行侠仗义，乐善好施，成了坊间流传的一段佳话，二人有了一儿一女，哥哥名叫萧风，妹妹名叫萧云，取自风起云涌。萧之航把剑给了儿子，萧风也习得萧之航真传，一身好武艺，时常学着父亲年轻时的样子，行侠仗义，还给自己取了个别名叫箫剑。萧给了妹妹，萧云也跟着学习功夫，其中轻功尤为出色，飞檐走壁的，加上肩膀上有个小鸟形状的胎记，于是从小便称她小燕子。两人在武艺上都得了萧之航真传，到不太担心出门会被别人欺负。娘亲的琴棋书画与诗词歌赋也倾囊相授，箫剑学的入木三分，只是这小燕子就不是个可以安安分分的姑娘，活泼好动，完全不像林素一样温婉。虽不好学，但娘亲亲自教，还给请先生教，不及娘亲，和哥哥那样出口成章，却也没差太多。夫妻二人也不愿拘着她的天性，哥哥也是个护短的，便随她去了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;———————————————&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小燕子活脱脱的像个男孩子似的，上树掏鸟蛋，下河捉鱼，顶着炎炎烈日撸起袖子跟别家的小少爷比赛弹弓，每每傍晚时分才回到家中，娘亲嗔怪怎么弄得灰头土脸，爹爹哈哈一笑放之任之。吃过晚饭后，便被按着头练字，孔孟文章诗词歌赋总要背那么一两篇才能睡觉。外祖父出身书香门第，教导的娘亲也是才华横溢的，爹娘隔三差五带着兄妹两人看望外祖父时，外祖父总会考考他们的学问，每到这时，小燕子如临大敌，偷偷看看哥哥，看看娘亲，希望可以寻求一点帮助，不过往往最后还是靠着自己的小聪明逗的大家哈哈大笑，外祖父总是慈爱的叫她云儿，说“以后不知什么样的男子才能配得我的云儿”，小燕子也会靠在外祖父肩头撒娇“云儿不嫁人，一直陪着外祖父”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每逢佳节，全家人还会去山庄里看望爷爷奶奶，爷爷是个侠客，奶奶也是个习武之人，爷爷虽然年龄渐长，每次小燕子来到，还是会与她切磋，不止武艺，还有棋艺，爷爷是个高手，奶奶也不落下，爹娘和哥哥也是个中好手，聪明如小燕子也常靠着刁钻的下法总能赢爷爷那么一两子。爷爷奶奶都是不拘小节之人，奶奶更是豪气，教导小燕子女子同样要有气概，同样要潇洒，拿得起放得下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大清的女子大多被养在深闺之中，从小被教要三从四德，知书达礼，端庄温婉。小燕子则如此放飞，飞出传统礼教，飞出对女子的禁锢，她懂文、知礼、擅武，心中不止有儿女情长还有闯荡江湖的胆识，她心中期许，只待成年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;转眼间几年过去，又是一年春暖花开，乾隆皇帝惯例南巡，体察民情。一路南下，途中借住在官宦家中或者客栈，到了江南，便下榻到了萧府（成亲以后就从林府独立出来了）。萧之航之前任江南巡抚之时，与皇帝有过几面之缘，在北京城任职之时也结交了不少朋友，与福伦大学士、傅恒、鄂敏也都是老相识了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;皇帝一行人入住萧府，萧之航夫妻二人在正厅接待皇上。随行的还有那几位老相识，福伦的两个儿子，以及五阿哥、晴格格还有太医和一些随从。皇帝和萧之航寒暄着江南的美景与人情，大家也不拘束，老相识见面，一时之间聊的火热，场面好不热闹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“爹！爹！我抓到了一条特别大的鱼！”小燕子蹦蹦跳跳地冲进正厅，手中抱着一天还在扑腾的大鱼。哥哥慢慢的跟在后面，嘴角带着宠溺的笑：“慢点”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;跑进正厅，小燕子被这屋内众多人吓了一跳，屋内的人又何尝不是，大家面面相觑，怔了一会，还是林素先反应过来&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“小燕子，快过来，这像什么样子”林素命下人拿走小燕子手上的鱼，用手帕给她擦了擦脸上的水珠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“快来见过皇上”林素拉着她走到皇帝面前。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“皇上？”小燕子反问道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;萧剑见屋中有人，快走了几步，走进正厅。萧之航起身介绍，“禀皇上，这是臣的一双儿女，兄长名萧风，妹妹名萧云，你们两个快来见过皇上”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两人“臣 / 臣女见过皇上，吾皇万岁万岁万万岁”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“免礼，免礼，萧之航的这一双儿女一转眼都这么大了，儿子剑眉星目，仪表堂堂，这女儿也是亭亭玉立，貌美如花呀。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“不敢当，皇上一路奔波辛苦了，餐厅已经备好饭菜，还请皇上移步用餐。”萧之航说道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“好，你们也一起吧”。皇帝带头，一行人走出了正厅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;林素让兄妹两个换一身衣服，然后再去餐厅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小燕子回到闺房，换了一身得体的裙装，梳洗打扮了一番，走出房间向餐厅走去。路过花园之时，听到有人喊她&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“小燕子”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小燕子回头，看到一位仪表堂堂的公子，身着华服，气宇轩昂。他接着说道&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你叫小燕子，你为什么叫小燕子啊？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你是谁，我方才在正厅中见到你，你是皇上的侍卫吗？”小燕子反问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我是五阿哥，我叫永琪”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“参见五阿哥，我叫萧云，大家叫我小燕子，是因为......我其实会飞！”小燕子打趣到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“家父设宴接待皇上，我去的晚了就不礼貌了，我先走了。”说完，小燕子头也不回地跑出了花园。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在原地的五阿哥，目光久久不能收回，眼中带着玩味：“还从未见过这么有趣的姑娘”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;15 岁那年，小燕子第一次见到了五阿哥，那一年，五阿哥 16 岁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;————————————&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小燕子和五阿哥前后脚走进了餐厅，萧府不像皇家，饭桌上也常聊天，一餐结束，小燕子、箫剑、尔康尔泰、永琪、晴儿这些个小辈便熟络起来。皇上一行人要在萧府留宿三天，明天正好是一年一度的庙会，于是商量，明日萧氏夫妇作陪，带着小辈门一同游赏江南风情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二日，商贩们早早地出门，琳琅满目的商品沿街铺设，路上有花车游行，街上有杂耍的、戏台有唱戏的、还有江南当地诗院举办盛大的“游船诗会”。说起这诗会，也是大有来头，他不在陆地上举办，在嘉兴湖畔聚集众多游船，中心最大的花船即为魁船，在湖边宝嘉楼抽取谜题，猜中谜题者才有资格争夺登上魁船的机会，登上魁船者要以谜底为主题作诗，最终获胜者奖白银五千两。这诗会，确实考察文化底蕴，但只读诗书却也无法登上魁船，争夺者要从桥上，使用轻功，踏着诸多游船顶，一路“飞”到湖的中心，空有满腹经纶，却无好的轻功也是无缘夺魁的，故历年夺魁者，无一不是文武全才。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;皇帝一行人来到宝嘉楼上，包了一个雅间观赏游船，小辈们则去参与到热闹之中。小燕子给他们讲解了规则，怂恿他们一起去抽了谜题，这诗会三年一次，上一次举办时小燕子年龄尚小，故这次也是第一次参加。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每人的谜题都不相同，一定要自己猜出谜底，不可假手于人。小燕子抽到谜题，大眼睛咕噜一转，答案已经了然于心，尔康永琪他们也不甘落后，个个都是胸有成竹的样子。几人走到桥上，身着华衣，各个气度不凡的样子，引的人们注目。一声锣响，众人飞身登起，进入游船群中，踏着紧密的鼓声，争前恐后的冲向魁船，前后不差几声鼓，纷纷落在了魁船的甲板上。魁船很大，承几十人都不在话下，主礼人站在船头，有序的组织着。来到魁船上的有十几人，按上船的顺序分别作诗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;箫剑最先到魁船，他的谜底为“船”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“好，那么我就以船为题，来衬此景&lt;/p&gt;&lt;p&gt;水如一匹练，此地即平天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;耐可乘明月，看花上酒船。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“好诗，好景，好意境。”尔康赞许地看着箫剑道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“那是，我哥诗词歌赋，样样精通！”小燕子附和着夸赞箫剑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“小燕子，你这样夸我，到时这几位公子夺了魁，咱们萧家可下不来台啊”箫剑打趣小燕子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“箫公子确实好诗，只是不知小燕子姑娘的诗如何”永琪望着小燕子道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我作诗，自然不如我哥，勉勉强强，马马虎虎吧。既然问我，我也就献丑了，我的谜底是明月，嗯…&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“春山多胜事，赏玩夜忘归。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;掬水月在手，弄花香满衣。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“萧姑娘也是满腹才情”尔康赞许。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“确实，确实。”永琪附和道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“哈哈，客气客气，作诗不是我擅长的，有机会到可切磋切磋武艺”小燕子豪放一笑，作揖还礼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;各位公子也一一对诗，魁船上笑声连连，一片热闹，楼上的雅间里，皇上众人也是交谈甚欢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“之航啊，你这儿女教养的好，文韬武略皆不输人啊，不知令公子可有考取功名之心啊？”皇帝问道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“皇上谬赞了，犬子能得皇上这般赏识是他的福分，犬子年方 17，待日后成年若愿考取功名，定为我大清尽忠。” 萧之航起身作揖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“嘶，女儿呢，可有婚配的人选？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“啊？云儿年龄尚小，婚配之事还为时过早。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“是，有点早，再议吧。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小燕子一行人，对诗对的热火朝天，主礼人选夺得魁首之人着实难选，最后宣布几人共同夺魁，这由各大商户赞助的五千两最后经几人商议捐给了诗院。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;天色不早，众人回了萧府，月色已深，纷纷睡下。第三日，休整车马，就准备出发了，这几日，小燕子古灵精怪的，又是表演杂耍，又是表演戏法的，逗得皇上喜笑颜开，直说要带小燕子回北京。第四日清晨，早膳过后，萧府门口，车马已备好，整装待发，皇上和萧之航夫妇道别，小燕子和箫剑站在一旁，也和这些刚交的朋友们道别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“萧公子，萧姑娘，有缘北京再见。”尔康说到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“小燕子姑娘，昨天的诗会见识到了你的好诗，以后有机会可以来北京，希望到时我可以见识你的好武艺。”五阿哥对小燕子说到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“别人都称我萧姑娘，你怎么老叫我小燕子姑娘。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;永琪微微一笑，没有回答。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;皇帝一行人终于上路，萧家的生活也回归平静，小燕子每日学习，玩耍，生活充实而幸福。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;转眼箫剑到了可以考取功名的年龄，好男儿志在四方，也志在保家卫国，多年习得一身武艺，于是进京赶考，不日，萧府车马声腾，箫剑红袍加身，骑着高马回到了家。虎父无犬子，箫剑这一考，高中了武状元，将喜讯带回，待不了几日便要进京任职了。小燕子也成了年，又是爱玩的性格，非要跟着箫剑一同去北京，爹娘拗不过，只得同意，嘱咐箫剑好生照看妹妹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;京城多了个状元府，箫剑入主后，改为了萧府，这便是这兄妹在北京城的家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;————————————&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是日，箫剑进宫办事，小燕子独自一人在街上闲逛，远处传来喝彩声，凑热闹这事什么时候能缺了小燕子。快步上前，挤进人群，只见人群中央，是一对男女和一群小孩子，这一男一女看起来年纪不大，与小燕子相仿的样子，他们在舞刀弄枪，卖艺赚钱。一番精彩的把式耍完，掌声阵阵，姑娘将锣反转，讨要赏钱，刚刚还在前排鼓掌的人群到互相推脱起来，躲躲闪闪，姑娘走到了小燕子面前，小燕子将一锭银子放进锣中，姑娘眼中惊喜，急忙道谢&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“多谢姑娘”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“客气”。说罢就要转身离开，余光撇到了面前姑娘的胸前有一块质地上好的玉佩，但不是惊讶于这位卖艺的姑娘为何有如此值钱的物件，而是这块玉佩，就是当年萧之航在北京城任职之时，她亲手将自己的玉佩给了路边乞讨的一个小女孩，并告诉她，让她去换了买些吃的用的，回家后告诉爹娘，玉佩丢了，还被罚写了一百遍《礼运大同篇》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那时，年纪尚小的小燕子，便用自己的方式行侠仗义，慷慨行善了。小燕子拦住那位姑娘，问她&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这玉佩，你是从哪里得到的？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这玉佩是我小时候一位贵人相赠的。”姑娘回答道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“贵人？不敢当，只是个与你年龄相仿的小姑娘吧。”小燕子笑答。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你怎么知道？难不成是你？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这北京城说大不大，说小也不小，看来啊是老天爷让我们再次相遇的，你怎么没把它卖了，后来你怎么样了？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“真的是你，真是太巧了，这说来话长了，我叫柳红，哥，你过来，这是我哥柳青，我们住在一个大杂院里，你跟我们回去坐坐，我慢慢跟你细说。”柳红热情的招呼着小燕子，柳青被唤过来同小燕子打招呼，然后几人一起收拾了东西，回了大杂院。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们兄妹，从小就失去了父母，当年，我们没有办法，只能上街乞讨，实在走投无路的时候，幸亏遇见了你，你把这玉佩给了我，当时我确实把它卖了，后来我们被一户人家买做下人，条件就是帮我们把这个玉佩赎回来，所以这个玉佩又回到了我手里，再后来啊，这户人家家道中落了，我们又流散街头，被孙婆婆收养，我们就靠卖艺为生，几年里还收养了一些无父无母的孤儿，于是有了这个大杂院，苦是苦了点，但好歹有个住处，不至于居无定所。”柳红边倒茶边给小燕子说明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“原来是这样，没想到我当年的一个小小举动影响了这么多人，你们能不埋怨老天的不公，还愿意帮助更多孤苦之人，相信老天一定会善待你们的。”小燕子道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“还不知道你叫什么呢，你是哪家的姑娘？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我叫…小燕子，就当我姓小吧。我家里从商的，跟爹娘各个城市奔走。”小燕子思考一下，回答道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“除了卖艺，你们没想过做点别的生意吗？我看这大杂院的孩子们吃不饱，穿不暖的。”小燕子又问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们兄妹，只有在当下人时，跟着学了一身武艺，除此之外，确实没什么专长，也不知道除了卖艺还能做什么。”柳红坦言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“嗯…那你们要不要考虑开个饭馆什么的？”小燕子提议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“饭馆？我们没做过生意啊。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“怎么经营我可以教你们，店面我也可以先帮你们搞定，就当我借给你们的怎么样？开个小店，大杂院的老老小小起码不至于挨饿啊。”小燕子道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这…合适吗？”柳红看一眼柳青，迟疑道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“有什么不合适的，还怕我骗你们不成？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“没有没有，你是我们的救命恩人，我们相信你”柳红忙摆手，“只是你哪来那么多钱呢？”柳红问道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这你不用管了，我自有办法，不管怎么说，你也算是我在北京交到的第一个朋友，还有这大杂院的孩子们，幼吾幼以及人之幼，这是爹从小教我的道理。”小燕子拍拍柳红的手道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“大恩不言谢，日后小燕子姑娘有什么用得着我们兄妹的地方，我们定当赴汤蹈火，在所不辞”柳红柳青站起来冲小燕子抱拳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“客气了，我先走了，我会再找你们的，等我消息吧。”说罢，小燕子走出大杂院。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小燕子出身商贾家，经营之术从小耳融目染，就算是些皮毛，经营一个酒楼也是够用了的。至于酒楼的启动资金，自己的小金库加上跟哥哥撒撒娇借来的也差不多凑齐，不日便查看店面地址，聘请厨师，忙的不亦乐乎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会宾楼在会面三日后开张，选择一处现成的楼，摆放桌椅后便可直接营业。热热闹闹的放鞭炮，舞龙舞狮庆开张，百姓道这从天而降的会宾楼的老板，是一双兄妹，殊不知这幕后还有一人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京城一向热闹，这边会宾楼刚开张的余兴还未完，那边梁大人便要过寿，北京城凡是能叫上名来的达官贵人皆收到了拜帖，萧府也不例外。箫剑每日忙于公事，无暇赴宴，本来梁大人这不大不小的官的寿宴是可去可不去的，但是碍于刚来北京城不久，这个脸还是赏了，由小燕子代表出席送上贺礼。传闻这武状元却有一个妹妹，亭亭玉立，年芳 18，可从未有人见过真貌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;快到梁府门口时，小燕子忽然说肚子痛，要去方便，让管家带着贺礼先进去，她随后就到。小燕子绕到梁府后门&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我小燕子行走江湖，怎么能轻易让人认出身份，说出去我还怎么混呢。”小燕子轻功点地，轻轻松松的翻进了梁府。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从后门饶路去前厅，路上还撞到两个姑娘，一个柔柔弱弱的姑娘被撞倒在地，包袱掉在一旁，她顾不得自己有无受伤，赶紧抱起那个包袱，小心翼翼的掸去上面沾到的尘土。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“不好意思，你没事吧？没受伤吧？这包袱里面是什么，看起来很重要的样子，你要不要检查一下有没有摔坏？”小燕子伸手去扶那位姑娘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“没关系，我没事，金锁，我们走。”姑娘起身拉着另一位姑娘赶忙走远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小燕子也没逗留，走向前厅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看到萧府管家“管家，给了贺礼不想多待就先回去吧，我在这看看，一会自己回去”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“是，小姐。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小燕子在梁府逛逛吃吃，看了会热闹，自觉无趣，便准备离开，只见正厅里吵吵闹闹，一群人推推搡搡的，凑上前去，看见自称是梁大人儿子的一个男子，拉着之前撞到的那位姑娘的手不松，非要她陪酒。那位姑娘十分抗拒，周围一群人，却无一人上前帮忙。小燕子是个嫉恶如仇的人，当即推开人群，出声呵斥&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“光天化日之下，强迫一个姑娘陪酒，无耻之徒，还不放手！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你又是哪来的野丫头，敢管我的事，你知道我是谁吗？你知道这是什么地方吗？敢在太岁爷头上动土，多管闲事。”男子回道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这闲事姑奶奶我管定了，松开你的脏手。”小燕子上前掰开男子抓着那位姑娘的手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“唉唉唉，我的手，来人呐，快来人呐，给我教训这个不知天高地厚的臭丫头。”男子痛苦的叫喊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小燕子一脚踹开男子，拉起两位姑娘就往外跑，梁府的家丁冲进来，小燕子三拳两脚放到三个家丁，俯身对两个姑娘说&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你们从后门跑，我在这吸引他们注意力。”说罢，一个跟头飞出去，站定在院中一个桌子上&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“梁大人是吧，早有耳闻，强抢民女做小老婆，贪污受贿，无恶不作，天子脚下还敢如此放肆，今天我就替皇上教训教训你。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;梁大人匆匆跑来“这是哪里来的野丫头，口出狂言，给我教训她。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;家丁一窝蜂的冲上前，小燕子灵活的在几个桌上跳来跳去，与几人交手，但并不恋战，踩了几人的头顶跳到墙上回头对梁大人说道&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“下次再见喽，梁贪官。”扭头，便一跃而下，消失在众人视线里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小燕子跑到梁府后门后面的巷子，果然在那里看到了那两位姑娘，拿着包袱的姑娘见她过来，忙问&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你没事吧，他们有没有为难你？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我没事，就他们那三脚猫的功夫怎么能拦得住我。你们呢，没受伤吧？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们没事，多谢姑娘出手相救，小女子感激不尽。”说着，两人就向小燕子行礼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“不用不用了，我就是路见不平拔刀相助，既然你们没事，我也得走了，你们多保重。”小燕子说罢，便走出巷子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会宾楼开张多日，生意红火，小燕子这幕后合伙人之一也时不时去看一看，帮帮忙。那日，会宾楼人来人往的，小燕子帮忙招呼着客人，门口处忽然一阵小骚动，小燕子上前去看，一位姑娘晕倒在店门前，还有一位姑娘在旁边喊着小姐，仔细一看，竟是那日在梁府遇到的那两位姑娘，于是，赶忙招呼伙计把她抬进了房间里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;姑娘醒来，见是那日救过自己人，连连感谢，小燕子问道怎么弄成这个样子，这两位姑娘才将自己此次来到北京的目的告知。原来，这两位姑娘一位名叫夏紫薇，一位名叫金锁，都是山东济南人，这次来北京是来寻亲，可是亲还没寻到，盘缠就用完了，紫薇这几天还生了病，所以晕倒在了会宾楼门口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小燕子又问道“那日你们怎么会出现在梁大人的寿宴上呢？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;紫薇坐起身“你救了我两次了，事到如今，我也不瞒你了，我娘死后让我来北京找我爹，其实我要寻的亲是当今圣上，皇上就是我的亲爹。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你的爹是当今圣上？那你不就是格格了？当真？”小燕子惊的站起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“千真万确，我没必要骗你，那个包袱里就是皇上留给我娘的信物。”紫薇取过包袱，拿出里面的折扇和画。小燕子将折扇打开，扇面上盖着乾隆帝的印章，小燕子家中也有皇上御赐的字画，与这印章是一模一样，何况，这可是皇帝的印，无人敢仿制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小燕子震惊了一会道“那你有什么计划吗，关于认亲？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“事实上，我无门无路，所以才会去梁大人的寿宴上碰碰运气，现在这个梁大人也无望了，我也不知道该何去何从了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小燕子沉思了一会&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我帮你”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你说什么？”紫薇震惊地看着小燕子&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我说，我帮你认亲。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你愿意相信我的故事？相信我不是骗子？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我更相信的是这个信物，这个确实太有说服力了，而且，你也走投无路了，雪中送炭帮人一把，我爹教我可以不锦上添花但不能见死不救。”小燕子将柳青柳红喊进来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;五人围坐在圆桌前，小燕子先开口“这两个人把秘密告诉了我们，就算是把身家性命都交给了我们，柳青柳红我们也算是过命的交情了吧，那我也透个底，其实我姓萧，名叫萧云。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“萧？京城萧府的那个萧？”柳红惊讶的问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“对，当今武状元，萧风，是我亲哥哥，我的身份比较特殊，还请你们保密。紫薇金锁的秘密你们也知道了，我的身份你们也知道了，现在我们五个，就是一条船上的人了，而且，我准备帮她们进宫认亲。”小燕子认真道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“好，既然你决定了，我们一定帮你！”柳青说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“实在太感谢你们了，紫薇敬你们一杯。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“好，那我们就干一杯，大家以后就是异父异母的好兄弟姐妹了！”小燕子举起酒杯，大家纷纷起身，拿起酒杯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从这一晚起，柳青柳红，小燕子，紫薇金锁多了几个在彼此生命中画下浓墨重彩的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近来箫剑十分繁忙，时常早出晚归，据说是缅甸又起骚动，皇上大臣忙的焦头烂额。这天箫剑三更天才回到萧府，小燕子有些担心没有睡觉，等哥哥回来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“哥，是因为缅甸的事才这么晚回来吗？”小燕子倒一杯茶给箫剑，问道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“最近缅甸不断侵扰我国边境，要打仗了，皇上给我们小辈一个历练的机会，由我和五阿哥尔康领军，择日就要启程。”箫剑回答道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这么快？爹娘知道吗？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我已派人送信回去了，别太担心，哥哥会平安回来的。”箫剑摸摸小燕子的头，安抚道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“哥哥，你一定要平安归来啊，还有永琪和尔康，你们都要平安，我等你们凯旋。”小燕子靠着箫剑的肩膀说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几日后，宫门口皇帝大臣出来，为要去前线的战士送行，号角吹响，鼓声阵阵，一行人穿着铠甲浩浩荡荡上路了。近来动乱纷多，紫薇金锁的事只能暂且搁置，她们两个住在会宾楼，帮帮忙来抵房费，小燕子也是忙的不可开交，许久没能去会宾楼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;皇宫捷报连连，缅甸滋事之人，被大清的军队打的节节败退，几位年轻的主帅奋勇杀敌，杀的敌人溃不成军，不日便要凯旋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;传信之人快马穿过街道，直奔皇宫，街头巷尾百姓都出来看，大军凯旋回朝，五阿哥一身金甲骑着战马走在最前，箫剑和尔康跟在两侧，百姓们自主跪在两侧，大喊“恭迎五阿哥凯旋，恭迎五阿哥凯旋！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朝堂之上，皇上大喜&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这一仗打出了我大清朝的气势，打的漂亮，都重重有赏。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几日后，圣旨到了萧府&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“萧风接旨”老公公站在萧府正厅门口，箫剑和小燕子及一众家仆纷纷跪地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“臣萧风接旨”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“奉天承运，皇帝诏曰，武状元萧风骁勇善战，辅佐五阿哥平乱缅甸有功，为我大清尽职尽忠，实乃我大清之幸，封萧风为天下兵马大将军，统领三军，镇守京城，钦此。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“臣接旨，谢主隆恩，吾皇万岁万万岁。”箫剑说完便要接旨起身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“别急，还没完呢。”老公公拦住箫剑拿出另一个圣旨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“奉天承运，皇帝诏曰，天下兵马大将军之妹萧云，天资聪慧，伶俐乖巧，深的朕心，朕将萧云收为义女，封还珠格格，赐宫中漱芳斋，钦此。”将军，格格接旨吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“臣女接旨，谢主隆恩，吾皇万岁万万岁。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“恭喜将军，贺喜将军，加官进爵。对了，还有还珠格格，皇上还说了，希望还珠格格可以去宫中小住，看来皇上是看上将军的妹妹了，不知将来会配给哪位皇子或是爱卿呢。”老公公笑迎迎的将圣旨交给两人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“多谢公公。”箫剑接下圣旨谢到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;傍晚时分，萧剑兄妹闲聊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“马上你就要去宫中小住了，注意分寸，宫中不比家里，不可胡闹。”箫剑嘱咐&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我知道，吉祥嘛，皇上吉祥，皇后吉祥，大家吉祥，吉祥吉祥。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这丫头，还有，今天公公说的不无道理，五阿哥，或是尔康、尔泰你可有倾心之人？”箫剑问道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小燕子喝口茶，反驳：“什么倾心，我们不都是朋友吗，这算什么问题，那我还问，哥，你觉得晴儿怎么样呢。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我觉得晴格格很好啊，知书达礼，冰雪聪明。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“哥，你不是喜欢上人家晴格格了吧，也是，晴儿又漂亮，又有才气，喜欢也很正常。”小燕子调笑箫剑道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“小燕子，别乱说话。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“怎么了，我哥也不差啊，天下兵马大将军，一品武官，文武双全，相貌堂堂，等我进宫去向皇上给你求个赐婚。”小燕子兴奋的说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你别乱来，人家晴儿什么都不知情，你就忽然给人家安一个赐婚，只有惊吓，没有惊喜。”箫剑按下小燕子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“前几年皇上南巡住咱们家时，咱们一起参加游船诗会，晴儿可没少偷偷看你，说不定啊，晴儿也早就芳心暗许了，也许我这一求，成全了一桩美事呢”小燕子站起身，拍拍箫剑肩膀“别害怕，我会先探探晴儿的口风的，说来，跟永琪晴儿他们也有三年没见了，我都迫不及待想进宫了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;月色渐沉，结束了兄妹夜谈，各自睡下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;临进宫的前一天，小燕子去了会宾楼，与紫薇金锁商量了计划，预备将她两人以萧府丫头的身份带进宫，箫剑也没太在意，只是两个丫鬟而已，便随小燕子去了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进宫之日，小燕子去御书房跟皇上报道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“皇上吉祥，小燕子给皇上请安，皇上万岁万万岁。”小燕子学着满人的礼节行礼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“平身，小燕子啊，朕都几年没见你了，古灵精怪的小丫头，出落的愈发亭亭玉立了。”皇上停下笔，满眼笑意的看着小燕子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“是吗，谢皇上夸奖。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“好了，朕还有公务在身，你先到漱芳斋看看，环境怎么样，有什么缺的，跟令妃讲，待朕得了空，再去看你。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“是，小燕子告退。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由宫里的太监领着，小燕子，紫薇金锁穿过御花园，便到了漱芳斋。院里有秋千，小燕子刚坐下晃了晃，门外就传来熟悉的声音&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“小燕子”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;五阿哥、尔康、尔泰、晴儿，他们都来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们一听到你进宫的消息，立马就赶过来了。”五阿哥看着小燕子说道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我真是太开心了，你可以来宫里。”晴儿拉着小燕子的手兴奋的摇晃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我也很开心可以再见到你们，哦，对了，给你们介绍一下，这个是紫薇，那个是金锁，她们都是我的朋友。”小燕子走到两人身旁，介绍道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“五阿哥永琪，福伦大学士的大公子尔康，二公子尔泰，还有这是晴格格。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;互相介绍完，双方打了个招呼，大家便一同进了正厅，老友见面，聊的不亦乐乎，不知不觉间，月上了树梢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;屋中，闲聊过后，小燕子正色道&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我有个问题问你们，你们是皇上的儿子，臣子，陪伴在皇上身边多年，比较了解皇上，如果，有一个人说她是皇上流落在民间的女儿，并且有他亲笔题词盖印的字画，他会作何反应？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“怎么忽然问这个，从没有过这种事情，大概会很惊讶吧。”五阿哥答道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我不想瞒你们，其实，紫薇就是那个如果。”小燕子坦诚相告。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我告诉你们，是想知道，可以直接告诉皇上吗？皇上会接受吗？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“什么什么，我怎么听得迷迷糊糊的，紫薇怎么就成了皇上的女儿了？”尔康问到小燕子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“事情是这样的…”小燕子紫薇将故事的经过讲给了他们，并且看了信物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我也不太清楚皇阿玛是否能立马接受，但是，先等等吧，等一个合适的时机再告诉皇阿玛。”五阿哥提议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“对，最近西藏吐司齐克尔要来了，皇上忙的不可开交，等这个吐司走了，再说不迟。”尔康附议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自从小燕子搬来漱芳斋，五阿哥尔康尔泰几乎天天都来报道，晴儿那里有老佛爷，只能偶尔过来，皇上也抽空来过几次，小燕子创造紫薇与皇上熟悉的机会，每次都向皇上积极的推荐紫薇，皇上听过紫薇的琴曲，也同紫薇杀过几局棋。时间一长，一些心照不宣的小心思就藏不住了，嘴上不说，也从眼睛里溢出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我说你们天天往我这漱芳斋跑，尔康虽然跟我说着话，可是眼神不知道老往哪里瞟”小燕子一边说，一边含笑瞥了紫薇一眼。“晴儿也是，嘴上说着是来看我，可是十句话八句不离我哥，箫剑长啦，箫剑短啦，不如干脆给我爹娘写封信，让他们来北京跟皇上求个赐婚如何？”小燕子笑问晴儿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我哪有。”晴儿羞涩反驳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我也不妨告诉你，我哥啊，也正有此意。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“真的吗？箫剑他真的这么说吗？”晴儿羞涩又兴奋的问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“真的真的，真金一样真。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“还有你们两个，眉来眼去，暗送秋波的，真以为我看不出来啊，尔康，什么时候把紫薇拐走的，神不知鬼不觉啊。”小燕子掐起腰佯装生气质问尔康。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“是我是我，是我先情不自禁，不关紫薇的事。现在，就等一个时机，告诉皇上紫薇的真实身份，我阿玛就可以请求皇上给我们赐婚。”尔康深情望着紫薇说道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“哪有，谁说要嫁给你了。”紫薇羞涩嗔怪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“好了，别在这调情了，你们一个个的这个情不自禁，那个望穿秋水，生怕别人看不出来。我小燕子还有这能耐，进个宫终身大事都给你们解决了。”小燕子说着坐到椅子上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“别人的终身大事解决了，那某人的呢？”五阿哥深深看着小燕子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“某人？”小燕子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“某人。”五阿哥。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;—————————————————&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蒙古亲王齐克尔带着他的公主赛娅来北京，一面带了许多武士要和我们的大内高手比试比试，另一面也是为了这个塞娅公主择一个良婿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比武场上皇上为这些小辈安排了座位，让他们可以一睹为快，蒙古的勇士和大清的高手你来我往，谁都不输，蒙古勇士巴鲁连败两名大清高手后，皇帝脸上多少有些挂不住了，尔康作为御前侍卫，终是坐不住了。轻功点地，空中翻一个跟头，站定在比武台上，与巴鲁开始过招，两人僵持一会，巴鲁一身横肉，终还是力气有余而灵活不足，败下阵来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“承让了。”尔康说道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“哈哈哈哈，好功夫，这才是一等的勇士，一等的好。”蒙古亲王齐克尔豪放一笑对皇上说：“我们认输了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“谁说的，我们不认输。”齐克尔身旁的赛娅公主起身，飞入比武场，抽出鞭子，开始与尔康过招。尔康连连闪避，不敢正面与蒙古公主交锋“公主，这不合适。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“有什么不合适的，拿出你的真功夫，不敢出手，是不是怕输给我。”赛娅步步紧逼，将尔康逼到边缘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“无妨，拿出你的真功夫，跟我的赛娅比试比试，在我们蒙古，能赢赛娅的男子也没有几个。”齐克尔说道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“那么，公主，得罪了。”尔康被压着打，内心也是窝火，得到了许可，便不在让着蒙古公主。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尔康从小习武，文韬武略皆是上乘，几个回合，蒙古公主便败下阵来“好了好了，不打了，我输了输了。”赛娅收起鞭子，跑回蒙古亲王身边，与齐克尔偷偷耳语了几句。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比武结束，皇宫平静了几日。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这日，尔康正在漱芳斋，门外五阿哥尔泰急匆匆的走进来，“不好了，尔康被蒙古亲王选中，要和赛娅公主联姻了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“什么？谁说的？”尔康惊起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“千真万确，皇阿玛亲口说的，他们正在去御书房的路上，商议婚期呢，蒙古亲王要在北京待到你们完婚。”五阿哥说道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“怎么会这样，那紫薇怎么办？”小燕子问道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们去向皇上说明紫薇的身份，紫薇就是正牌格格，我阿玛来求赐婚，还能改变这一局面。”尔康焦急说道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这是个合适的时机吗？会不会太着急了？”紫薇问道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“管不了那么多了，我们一定要在去御书房之前拦下他们，等婚期一定，皇上金口玉言，这事就成定局了。”小燕子拉着紫薇说道“本来就是我带你进宫的，我说要帮你认爹，皇上那么喜欢你，一定会欣然接受你这个女儿的，我们走。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“别再犹豫了小姐，在犹豫尔康公子就成蒙古女婿了。”金锁也劝紫薇道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小燕子拉着紫薇，尔康尔泰五阿哥也紧随其后，一行人，向御书房跑去。通向御书房的路上，皇上与蒙古亲王以及赛娅与小燕子一行人正面遭遇，小燕子拉着紫薇跪在皇上面前，“皇上，小燕子有要事禀报，请您移步。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这是做什么，小燕子你不是如此没分寸的人啊，没看到朕正在与蒙古亲王谈事嘛，有什么事待朕与蒙古亲王商议完在禀。”皇上回道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“回皇上，小燕子明白，但是真的是十万火急非说不可的事，等不到您与蒙古亲王商议完。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“小燕子！朕是不是给你太多宽容，让你目无法纪了！尔康永琪，你们也跟着发疯还不把她们拉下去。”皇上面露愠色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尔康也跟着跪倒在地“皇上，臣自知不该如此，但是真的无可奈何，真的是非说不可，还请皇上移步，给我们一点时间，向您禀明。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“简直是放肆，来人呐，把他们给我拉下去！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“皇上，您不可以把尔康许给那个蒙古公主！皇上，其实紫薇是您流落民间的亲生女儿，她与尔康早已情投意合了，紫薇为了寻您吃尽苦头，您就成全他们吧。”小燕子被侍卫拉扯着，情急之下，只能合盘托出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“什么？”皇上震惊道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;紫薇跪在皇上面前，含泪说道：“君当作磐石，妾当作蒲苇。蒲苇韧如丝，磐石是不是可以无转移，皇上，您还记得大明湖畔的夏雨荷吗？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“想要抢尔康，那你就拿出你的真功夫来抢啊。”赛娅抽出鞭子，劈向紫薇。紫薇不会武功，避之不及，眼看鞭子就要劈到，小燕子用手生生接住了这一鞭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“啊，小燕子，你的手怎么样？”紫薇惊呼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们大清，不是所有人都会功夫，你这样上来就打人，和地痞流氓有什么两样。”小燕子冷眼看着赛娅道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你这么会说，那就你来和我打啊。”赛娅抽回鞭子，转向小燕子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赛娅将鞭子舞的飞起，小燕子赤手空拳连连退却，无法近身，只能四处躲避。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“快拉开她们两个，这成何体统。”皇上吩咐侍卫，却被蒙古亲王拦下“哎，让她们打，女子的功夫了得，那才是一等的好。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小燕子眼看要失了先机，落于下风&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“小燕子，接着。”一个鞭子扔向小燕子，她回身接住。“好了，这下公平了，我可不会再让着你了。”小燕子挥起鞭子，与赛娅缠斗在一起，自幼习武的小燕子，灵活轻功都更胜一筹，几招之下，赛娅便落败。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赛娅不服气还要再来，齐克尔阻止道：“好了，赛娅，别闹了，大清的格格好功夫。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与赛娅争抢尔康的闹剧暂告一段落，乾清宫内，皇上看着紫薇拿来的字画和折扇，手微微颤抖“雨荷，这真是朕留给雨荷的折扇，你娘她现在好吗？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我娘她去世了，临终前，把这些信物交给我，让我来北京寻亲。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“雨荷，朕对你有愧啊，朕让你娘苦等了十八年，最后含恨而终，是朕对不起你娘。紫薇啊，朕会补偿你，朕封你为明珠格格，从前受的苦，朕都会一一补偿你。”皇上握着紫薇的手道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“是不是格格都不重要，我娘在天之灵能听到皇上这番话，也能含笑九泉了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“还叫朕皇上？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我…我可以吗？”紫薇声音颤抖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“当然可以。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“皇，皇阿玛。”皇上与紫薇相拥，热泪盈眶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;留给皇上和紫薇父女相认的空间，除了尔康，其他人都先行告退了。出了乾清宫已是傍晚，晴儿回了慈宁宫，尔泰也不知去向，只有永琪和小燕子两人，难得的独处时间，两人并肩走回漱芳斋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小燕子把玩手里的鞭子，手柄处竟还有刻字，小燕子拿起一看，刻了【燕子】二字。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这鞭子是你扔给我的，这上面还有燕子两个字，是专门给我的吗？”小燕子问永琪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你看到了啊，其实，鞭子早就做好了，只是一直没机会给你。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你做的啊，还专门给我做了个鞭子，谢谢你，永琪。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;永琪与小燕子并肩走着，忽然停下，扭过小燕子的身体，注视着小燕子，说道&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你听我说，小燕子，三年前我们在江南第一次相遇，你漂亮，活泼，热情，古灵精怪，诗会上更是惊艳到我，你不但会武功还有如此文采，就像皇阿玛说的，文韬武略皆不输人，你进宫来，帮助萍水相逢的紫薇认亲，帮她挡鞭子，你善良，勇敢，乐于助人。我叫你小燕子姑娘，我送你只属于你的鞭子，我不断靠近你，聪明如你，不会不明白我的意思，对吧。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小燕子静默几秒，说&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“三年前分别的时候，我那么问你，三年后我跟着我哥来北京，要不是因为某人，远离家乡，远离父母，意欲何为啊，聪明如你，不会不明白我的意思吧。”小燕子眼中闪着狡黠的光看着永琪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两人相视一笑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四下无人的花园，静的只能听到蝉鸣，在八月的风里，少男少女炙热的情丝，喷涌而出，拂在脸上，享尽缱绻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;————————————————&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是日，皇上把大家召集到御书房。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“今日把你们都召来不为别的，这个赛娅不知怎么回事，说她选错了，又看上了尔泰，想来也好，朕会把尔泰封为贝子，与赛娅马上完婚。”皇上说道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“尔泰，没想到你是我们中年纪最小的，却是第一个完婚的。”五阿哥对尔泰说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“赛娅很可爱啊，又漂亮，我很喜欢啊。”尔泰回答。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“就是不知道，我有没有机会能挣个第二呢。”五阿哥侧着目凝视小燕子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你们都别急，先办了尔泰和赛娅的婚事，萧风和晴儿的婚事也要提上日程了，就待小燕子父母来到北京了，至于尔康紫薇的指婚朕也会放在心上的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“皇阿玛，那我呢，您不是不知道我的心思啊。”永琪焦急的问皇上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“真是儿大不中留，朕也很喜欢小燕子啊，只是不知道，小燕子愿不愿意做我皇家的媳妇啊。”皇上笑问小燕子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“皇上那么宅心仁厚，教出的儿子又那么优秀，小燕子哪有说不愿意的份啊。”小燕子答道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“哈哈哈，好，待你的父母来了，你和萧风的婚事一起办了，最近宫里的喜事连连啊。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;御书房内笑声连连。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;众人谈话结束不久，老佛爷便来御书房寻皇帝。“皇帝，听说，你们要这群孩子们赐婚了，晴儿赐给萧风，那个刚认的格格紫薇赐给尔康，小燕子赐给永琪是吗？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“是啊，孩子们也到了婚配的年纪，也都有了心仪之人，朕也该为他们做主了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“晴儿赐给萧风就算了，虽是个汉人，但好歹是个将军，至于那个紫薇，皇帝确信她真是龙种吗？就这么配给尔康会不会太草率了？”老佛爷问道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“老佛爷，孩子们情投意合，您就不要多操心了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“好，他们我都不管，这小燕子配给永琪，皇帝，我不同意，永琪是皇帝最喜欢的阿哥，永琪也是这一辈皇子中最出色的，这是有目共睹的，他是未来的天子，皇帝也是给过他这种暗示的，那他的福晋就是未来大清的皇后啊， 且不说这个小燕子够不够贤惠端庄，光是汉人这一身份就不可，大清几百年来，什么时候有过汉人皇后。”老佛爷接着说道“她若是我们八旗家的子女，不论谁家，我都会欣然接受这个孙媳，更何况，她还是出身商贾世家，如何能配得永琪。如果永琪真是喜欢她，不如，就让她做个侧福晋好了，未来就是皇贵妃，已经是我们皇家的恩赐了，她都应该感恩戴德的接受。我觉得，观保御史的女儿，欣荣格格到更适合永琪。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“老佛爷，您没听永琪说过，他喜欢小燕子，不想与人分享小燕子，小燕子性格直爽，又怎能接受与人分享永琪呢。”皇上劝道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“哪个皇帝不是三妻四妾的，别说皇帝，亲王，大臣，甚至小小县官都是妻妾成群，女人只会善妒，又怎么能辅佐好永琪呢？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“老佛爷，随后再议吧，朕还有些奏折没批完。”皇上打断老佛爷，扶着额头说道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“好吧，那我就先不打扰皇帝了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老佛爷走后，皇上陷入沉思，若真像老佛爷所说，小燕子和永琪，要走的路还很长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外面传来通报，愉妃觐见。愉妃是五阿哥的生母，同老佛爷一起吃斋念佛，是个极其传统的女子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“臣妾参见皇上。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“平身，愉妃有何事寻朕？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“皇上，听说您要给永琪赐婚了？”愉妃问道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“是啊，大将军萧风的妹妹，还珠格格，如何？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“皇上，臣妾从未求过皇上什么，今天就为我的儿子求您一次，不要把还珠格格配给永琪，求您，将欣荣格格配给永琪。”愉妃跪在地下求皇上改变主意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“为何，你都不了解小燕子，就这么否定她？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“臣妾都听说了，前段时间还珠格格与蒙古公主在御书房前大打出手的事，何况，还珠格格是个汉人，臣妾只求一个知书达礼，贤惠端庄的八旗女子，这是臣妾对于皇上的唯一请求，还请皇上恩准。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“好了，朕知道了，你先下去吧。”皇帝摆摆手，让愉妃先行退下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;皇上将这些事情，告诉永琪他们，让他有个心理准备，永琪乱了阵脚，小燕子也一时之间不知如何是好。永琪拉起小燕子&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“小燕子，我额娘不了解你，不知道你的好，我们一起去求额娘，让额娘了解你，她知道你的好，一定会同意我们的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;永琪拉着小燕子到了永和宫，天还没亮，两人跪在愉妃床前，等待愉妃醒来。天朦朦亮时，愉妃翻身看到了床前跪着的两人，披了件衣服起来，掀开帘子&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“永琪？还珠格格？你们这是做什么？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“额娘，求你同意我们的婚事，你只是不了解小燕子，你花点时间了解了解她，你就知道，她真的很好，您一定会喜欢她的。”永琪向愉妃求到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“愉妃娘娘，我不知道您是哪里看不上我，还是我做了什么让您不满意的事？”小燕子问道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“还珠格格，这一大清早的你就质问我，求我同意你和永琪的婚事，没有一点姑娘家的矜持，这是一个未出阁的女子该做的事吗，且不说这个，那日你与蒙古公主在御书房前大打出手，与她争抢男人，整个皇宫都传遍了，这又是一个女子该做的吗，我没有什么所求，我只有这一个儿子，我希望他可以娶一个可以帮助他，辅佐他的福晋，而不是整日抛头露面，不知羞耻的女人。”愉妃讽刺道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小燕子站起身，拍拍身上的土&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“看来和愉妃娘娘求情是行不通了，您根本就是一个不明是非，冥顽不化的人。我爹，被称为江南第一侠，我哥哥是天下兵马大将军，我同我哥自幼习武，行侠仗义，我引以为傲的功夫在您这里是抛头露面，我敢于说出自己的喜欢，承认自己的喜欢，勇敢去为自己争取，在您这里是不知羞耻，不知道您喜欢什么样的儿媳，但可以确定不是我这样的，而我的骄傲也不允许一再我卑躬屈膝，对不起，永琪。”小燕子说完，头也不回的走出了愉妃的卧房。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“看到了吧，这就是你要娶的女子，现在就敢这么和我说话，以后进了家门不是要爬到我的头顶上去。”愉妃大口喘着气，气的直发抖，指着门口道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“小燕子，小燕子。”永琪追了出去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;永琪追到小燕子，拉住她说“小燕子，那只是我额娘的一厢情愿，不论她选择谁都跟我没关系，我只要你。”永琪紧紧抱住了小燕子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“永琪，我们前面，艰难险阻，看不到尽头啊。”小燕子被抱着，哽咽道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“再多的艰难险阻，都有我来搞定，如果额娘和老佛爷最后还是不同意，我就带你走，我们天涯海角流浪去。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两人为不确定的未来紧紧相拥。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;皇上那边，又一次召来了孩子们，坦言“老佛爷一再跟朕说永琪的婚事，让朕把欣荣格格赐婚给永琪，朕明白你们的心思，朕也跟老佛爷据理力争了，但是老佛爷因为这事都气病了，朕也无可奈何，永琪，这赐婚是势在必行了，至于小燕子，可以做你的侧福晋，你们仍然可以在一起。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;屋内两人，相顾无言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;走出御书房，两人都不说话，永琪先开口“小燕子，我决定了，我们走吧，我不要这个阿哥身份了，也不要额娘了，等不了了，我们去找尔康他们商量计划。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;永琪小燕子紫薇一同来到学士府找尔康，商量出逃大计划。门外传来紧急的敲门声，竟是永和宫的小桂子“五阿哥，快回去吧，愉妃娘娘上吊自尽了！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“什么？！”永琪听到消息，什么都顾不得，马上跑出门去骑上马，扬鞭回宫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冲到永和宫，丫鬟太监太医围了一圈，五阿哥拨开人群到愉妃床边，还好，愉妃被及时救下，没有丢了性命，奄奄一息的躺在床上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“额娘，额娘，你怎么这么傻，为什么要寻死，你不要我这个儿子了吗？”五阿哥泪流满面，抱着愉妃娘娘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“永琪，答应我，答应我…”愉妃断断续续说着。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我答应，我答应，你说什么我都答应，只要你不在做傻事。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小燕子紫薇尔康紧随其后，也赶来永和宫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“答应我，娶…欣荣。”愉妃喘息粗气，紧紧攥住永琪的手，定定的看着他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“额娘…，好…好…，我娶。”永琪头抵在愉妃紧攥的手上，无奈地妥协。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在场的人都目睹了这一场面，小燕子失魂落魄的被送回了漱芳斋，尔康紫薇金锁陪着她。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“小燕子，想哭就哭出来吧，不要憋着。”紫薇搂着小燕子的肩安慰道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小燕子像一具失去了灵魂的躯壳，没有任何生气，没有回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这样一点都不像你，你不是最潇洒，最豁达的吗？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小燕子微微开口&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我只是害怕了，我能理解永琪，那是他亲娘啊。我在想，如果我也以死相逼，永琪会做什么选择呢？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“小燕子，你可别做傻事！”紫薇惊道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我只是说说，我做不出来，永琪已经悲痛欲绝了，一想到他那么伤心，我的心也一样，又怎么舍得怪他，紫薇，我只是看得太清楚了，清楚得让我害怕，我们的路前面是悬崖…我想回家了。”小燕子喃喃道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小燕子在尔康的帮助下，连夜出宫，回了萧府。箫剑在门口接到了她，将她抱在怀里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“哥，我想回家了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“好，等爹娘来了，我们一起回家。”箫剑温柔地摸摸小燕子的头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二天一早，箫剑进宫，直接去了慈宁宫，求见老佛爷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这一大早的，将军见我有何事，是为你和晴儿的婚事？”老佛爷在晴儿的搀扶下坐在主座上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“回老佛爷，并不是。臣此次前来是为家妹。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你说小燕子，这事不是已成定局了嘛，永琪也答应娶欣荣格格了，至于小燕子，让他做个侧福晋，未来就是皇贵妃，这还不够吗？她一个汉人商贾世家出身女子，能做到皇贵妃，已经是皇家的恩赐，什么不做妾，皇帝，亲王，哪一个不是三妻四妾。”老佛爷道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“臣的外祖父林氏一族，白手起家世代为商，靠自己的双手在江南打出一片天地，穷则独善其身，达则兼济天下，在江南，接济穷人，捐献善款，不计其数。臣的爷爷，一代侠客，臣的爹，行侠仗义，嫉恶如仇，被百姓称为江南第一侠，他的儿子臣，为大清尽忠职守，保家卫国，被当今圣上封为天下兵马大将军。”箫剑一字一句娓娓道来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你到底想说什么？”老佛爷问道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“臣想说，臣的祖辈，都是臣与臣妹的骄傲，出身商贾世家不是耻，会武功行侠仗义不是耻，身为汉人仍为大清尽忠职守不是耻。臣的外祖母，在臣娘小时候便去世，臣的外祖父心中在容不下他人，一生不再娶。臣的爷爷奶奶，归隐山林，闲云野鹤，与世无争。臣的爹娘，只求一生一世一双人，臣，也同样如此，我们的祖辈给我们做了这样示范，我们兄妹恐难以接受什么三妻四妾，共侍一夫，我妹妹，不做妾，也高攀不起皇子，待臣父母到北京，臣与晴格格婚事一完，就会辞官，带着晴儿和妹妹同父母一同回江南，不劳老佛爷费心。”箫剑不卑不亢说完，看了晴儿一眼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“臣告退。”行礼，走出了慈宁宫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;萧之航夫妇到来是三天后。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;萧府，一家四口终于团聚，小燕子扑在爹爹的怀抱中，撒娇道&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“爹爹，我好想你们，想的女儿食不下咽呢。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“小燕子，怎么瘦了这么多，是不是没有好好吃饭，哥哥没有好好照顾你吗？”萧之航轻拍着小燕子背。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“没有没有，哥哥很好。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“云儿，宫里的那些事，哥哥在信中都告诉我们了，这皇家的媳妇不做也罢，我的云儿这么漂亮，琴棋书画诗词歌赋样样不差，世间能配得云儿的也非凡人。这永琪若真有心，相信他会处理好，若无心，便潇潇洒洒放下，世间男子这么多，总会有真正值得托付的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小燕子伏在爹爹怀里，闷哼一声“嗯。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;箫剑与晴儿的婚礼，永琪没来，不知是何原因，永琪与小燕子有几天没见了，自从愉妃那次以死相逼之后，就没见过了。紫薇、尔康、晴儿都在为永琪说话，为他解释，所有人仿佛都抱着希望，觉得会有转机，只有小燕子清楚，这是个死局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;箫剑和晴儿的婚事结束，一家人便要启程了，走之前见不到永琪最后一面，这样匆匆忙忙的结束吗，说不遗憾是假的。小燕子独自在房中收拾着行李，忽然听到敲门声&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“哥？这么晚了有事吗？”小燕子问道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;门被推开，进来的人不是箫剑，而是永琪。永琪握住小燕子的双手，道&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我长话短说，我出来一次不容易，我额娘看我看得很紧，小燕子，你要放弃我了吗？你预备不要我了吗？我娶欣荣是迫于无奈，我对她没有一点点感情，我的心里被你占得满满的，给我一点时间好吗，不要放弃我好吗？”永琪眼含热泪，低声下气，请求小燕子的原谅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小燕子同样落泪，道：“永琪，你不明白吗，我们之间的鸿沟不是欣荣，就算不是欣荣，也会是你们满人八旗家的随便哪一个女子，你拒绝了一个，还会有下一个，我们之间不可跨越的是传统，是礼教，只要你还是五阿哥，这就是个死局。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;永琪沉默了，抬手抱住了小燕子，两人紧紧相拥，无声的哭泣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;许久，五阿哥轻轻说了句&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“等我。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小燕子眼泪落在永琪的肩上，轻轻回答&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“好，我等你。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;———————————————&lt;/p&gt;&lt;p&gt;萧家人来时是四口人，回去时带走了晴儿，没有惊动太多人，只有尔康紫薇来相送，一行人便上路了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尔康紫薇大婚之后，便是永琪与欣荣的大婚。那一年，边境战乱再起，前线一再发来急报，请求增援，永琪和欣荣的大婚最终还是没能办成，永琪尔康就主动请缨去了前线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一仗打的艰难，一连打了数月，一度与前线要断了联系。又是许久没能传回战报，皇上焦急的在养心殿中踱步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“报，前线传来急报！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“快宣！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位前线的将士，连夜赶路，八百里加急将消息带回京城。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“禀皇上，前线将士们奋勇杀敌，将敌人击溃，只剩余部逃窜，五阿哥和福大人带人乘胜追击，不料遭到敌人暗算，五阿哥拼了命将福大人救出来，五阿哥他…他…”将士迟疑不敢开口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“五阿哥怎么了，快说！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“五阿哥他…战陨了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;皇上险些要站不住，被旁边的太监扶着才堪堪站稳。“朕的永琪，朕的儿子…”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一转眼已经到了秋天，秋风瑟瑟，整个皇宫，挂满了白绫，落叶随风而去，带着伤感。前线部队班师回朝，尔康骑着战马走在最前，后面的马车上放着一口棺材，每个人的神情都落寞而严肃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;皇宫内，愉妃、欣荣、老佛爷哭成一片，见过车上的棺材那一刻，愉妃扑上前去，要打开棺材“永琪，我的永琪，我不相信，你别吓额娘。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“愉妃娘娘，还是别打开了，五阿哥也不希望看到您这个样子的。”尔康拦下愉妃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乾清宫内，皇上悲痛的坐在椅子上，尔康行礼“皇上万岁万万岁。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“平身吧，尔康，永琪他…”话停在嘴边，皇上想问关于永琪的事，却一时语塞，不知该问什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“皇上，请节哀，其实，臣这里有一封五阿哥写的信，要臣一定亲手交给皇上。”尔康拿出信呈给皇上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;皇上打开信&lt;/p&gt;&lt;p&gt;江水春逾阔，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;南陵寓使迟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安仁偃息处，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;定知深意苦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;读完信，皇上与尔康对视一眼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;完结啦！！！！！！撒花！！！！&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/399373054&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 16 Jun 2021 23:07:22 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>