<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://daily.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>b0187b9c8428d7c56014e0af1a757971</guid>
<title>博物馆中令你最震惊的一件文物是什么？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9763092</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;img alt=&quot;头图&quot; src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-b66b6fc4462d37e620ecc7ed40bae5a8_fhd.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 26 Jun 2023 23:06:55 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>ee674950838f9d833809bd2e7cdb3d94</guid>
<title>有哪些古籍是曾经失传，到近现代才被重新发现的？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9763093</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;img alt=&quot;头图&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-1add5dbc4ff39c71703de7349aa0f44d_fhd.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-4da908ca357f19313052718295834318_l.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;
&lt;span&gt;不系园主，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;明史爱好者&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;《刑部奏议》，萧大亨著，该书仅有日本蓬左文库藏明代刻本孤本存世。刊刻以来在明清两代所有藏书目录中不载，可见成书不久即在国内散佚。日本汲古书院 2010 年出版的《伝統中国判牘資料目録》也未收录，可见在日本也处于湮没状态，直到 2014 年才首次为国内学界所知。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;萧大亨，嘉靖四十一年进士，官至刑部、兵部尚书，《刑部奏议》收录了其在任职刑部尚书十年间的 94 道奏疏，涉及到万历朝鲜战争，续妖书案等重大案件，详尽记载了这些案件的几乎所有材料，包括案犯的供词、刑部量刑建议、皇帝的批复、以及案件的档案材料，极大地填补了现存有关史料的不足，具有极高的史料价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其中《会审原任石尚书疏》、《三法司回话疏》、《再审原任石尚书招由疏》完整呈现了石星案的审讯过程和案件材料。《沈惟敬招由疏》则是沈惟敬案中唯一存世的原始口供材料，推翻了史学界一直以《两朝平壤录》中关于沈惟敬罪名的记载为信史的一些结论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《刑部奏议》中关于万历三十一年的续妖书案的 12 道奏疏，完整记载了这起震动天下的大案的侦查、审讯和审判的完整经过，是唯一能与国内的《万历三十一年癸卯楚事妖书始末》相印证的一手史料。国内外学界著作对于此案的具体案情大多泛泛而谈，《刑部奏议》呈现了万历党争标志性案件的完整过程，对于了解何为万历党争，如何党争，可谓不可不读的史料。该书正在点校中，应该不久就可在国内面世。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 26 Jun 2023 23:06:47 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>daa7ee1a291c0123f30d29c6430bdc89</guid>
<title>为什么很多恐龙用两条腿走路，而现在大部分哺乳动物用四条腿走路？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9763230</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;img alt=&quot;头图&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-e843bf8a6cc3fc24bb789e0d5b21974a_fhd.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-367d63c324eaa55217bff8000ec78419_l.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;
&lt;span&gt;昙花再现，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;昙花一现又再现，此中真意已惘然。&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;恐龙是从两栖类的一个分支进化出的蜥形纲中再分化出来的，而哺乳动物是从合弓纲进化而来，合弓纲则是从两栖动物的另一个分支进化而来，也就是说，哺乳动物和恐龙的血缘关系其实是非常远的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;合弓纲从两栖类分化出来后，比蜥形纲更早进化出先进的结构，因此在二叠纪，合弓纲成了陆地上的优势动物，恐龙的祖先这段时间是被合弓纲压制的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大灭绝事件（发生于二叠纪与三叠纪之间，又称二叠纪 - 三叠纪大灭绝事件，不是一般人了解的 6500 万年前那次，6500 万年前的灭绝称为白垩纪 - 古近纪大灭绝事件，如果直接说大灭绝事件则指二叠纪与三叠纪之间那次。）导致合弓纲遭受毁灭性打击，之后的三叠纪中，合弓纲大部分灭绝后的大量生态位被恐龙的近亲——同属于蜥形纲主龙类的鳄类占据，鳄类成为陆地上的优势物种，但合弓纲并未完全灭绝，残存的一支在三叠纪中进化出了哺乳动物，而几乎同时或稍晚，主龙类则进化出了恐龙。因此，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/5ae0687563e1d9b61b94d098bc6527f8&quot;&gt;@赵跃&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所说“哺乳动物最早出现的时候是有恐龙的”这句话是错误的，哺乳动物出现得比恐龙更早，或者几乎同时。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随后又发生了三叠纪 - 侏罗纪大灭绝事件，给予鳄类迎头痛击，鳄类大量灭绝空出来大量生态位，这时新出现不久的两类最先进的动物——哺乳动物和恐龙，站在了同一起跑线上，开始了统治地位的竞争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但很快哺乳动物就败下阵来，在整个侏罗纪和白垩纪，都被恐龙压制，除极少种类外，都是极小的、夜行的（恐龙晚上睡觉）、穴居的（恐龙多数体型巨大，难以钻洞），在恐龙无暇顾及的边缘生态位上苟延残喘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-------------------------------------------------------------------&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么是什么让哺乳动物斗不过恐龙呢？现在进入正题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正是你题目中所问的，两足行走，或者叫“直立行走”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;来，为了记住这个要点，跟我喊三遍：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直立行走让恐龙打败了哺乳动物！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直立行走让恐龙打败了哺乳动物！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直立行走让恐龙打败了哺乳动物！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么是这样？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们知道，无论两栖动物还是爬行动物（恐龙除外），四肢的靠近躯干的那一节（对应人的上臂、大腿），都是从躯干的两侧，横着延伸出去的，而恐龙和哺乳动物的四肢的这一节骨头，是从躯干垂直往下延伸的，这一结构变化有什么好处？我们来看图。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pica.zhimg.com/a09e5643491f90641e02cbafb77f02c7_720w.png?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;图一是蜥蜴的身体结构及步态：这样的结构使大部分的蜥蜴在行走时，肚皮不能离地，即所谓爬行，爬行动物名称即由此而来。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/02f26a3d435a53a5bdd3796d8c6be701_720w.png?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;图二是主龙类的鳄鱼的身体结构及步态：嗯，有进步，肚皮可以离地了，但也好不到哪去。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/28310f23d2b0bb38b7b7c4f4d4d8c85f_720w.png?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;图三是恐龙和哺乳动物的身体结构和步态（其实两者在细节上是有区别的，这里就不讨论了）：这是一种革命性的进步！不但使躯干完全不会贴地，还使四肢的承重能力大大提高，靠坚固的骨骼就可以支撑身体，而不必为支撑身体离地而花费额外的肌肉力量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;恐龙和哺乳动物，正是靠这样的身体结构，超越了其它陆地脊椎动物，获得了前所未有的&lt;strong&gt;高机动性！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在智慧出现之前，机动性是动物致胜的最先进的武器。&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是恐龙和哺乳动物还是有些不同的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最早的恐龙，全部都是两足行走的！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最早的恐龙，没有一只是四足行走的！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;四足行走的恐龙，是在它们已经打败哺乳动物，占据优势地位，体型增大到令人发指的程度后，两足不堪其重，才重新用回四足的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么两足行走有什么优势呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看看我们人类，再看看同样两足行走的袋鼠，还有霸王龙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;两足行走的动物，都有着两条性感的大长腿！性感的大长腿！大长腿！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;腿长就跑得更快！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你会说人跑得不快啊？是的，人跑得并不快，那不是因为人的腿长，而是因为人太高了（高到变态，据说动物界曾经开过一个大会，共同评选出人类是所有动物中最丑陋的，因为高度和长宽严重不成比例）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;两足行走还使得跑步时的效率提高，更加节能。即使像人类这种身体比例严重不协调的动物，在长跑方面表现出的耐力也是很少有动物能够匹敌的（非洲有个原始部落，他们到现在捕猎羚羊还是靠穷追不舍，羚羊虽然速度快，但耐力远不如人，最后羚羊会体力不支而倒下，成为人类猎物）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你现在可以明白了吧？&lt;strong&gt;恐龙正是靠率先进化出两足行走打败哺乳动物的&lt;/strong&gt;。哺乳动物进化出袋鼠那样两足行走的类型，是很晚的事了，太晚了，太晚了，来不及了，恐龙已经把我们赶进洞里了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;----------------------------------------------------------------------------------&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后问题来了，6500 万年前，一颗陨石消灭了恐龙（地上的恐龙），但天上的恐龙——鸟类没有灭绝啊，它们也都是两足行走的，但它们在和哺乳动物竞争中为什么落败了呢？别急。你需要冷静一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好好想想，鸟类真的失败了吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;——哺乳纲现存 5676 种，鸟纲现存 9021 种，种类上，鸟类占优，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;——数量上，鸟类优势更大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此不能说鸟类在竞争中落败了。我们只能说，鸟类没有能够做到它们的恐龙祖先那样，把哺乳动物压制成微不足道的可怜虫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是因为鸟类，作为一类飞行动物（或飞行动物的后代）太特化了。它们在学会飞行的时候，丧失了许多的适应性，从而局限了它们所能占有的生态位，只好把这些位置拱手让给哺乳动物，从而给了哺乳动物翻盘的机会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如，会飞的鸟类，普遍体型偏小，等到一些鸟类放弃飞行体型重新变大的时候，哺乳动物已经变大了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;又如，鸟类为了适应飞行，进化出了快速消化道，对食物营养的利用率低下，不能消化低营养食物，或者至少不能只靠低营养食物（例如草）生活，基本上，鸟都需要吃肉或者果实、种子的。这就给牛羊马之类留出了巨大的生存空间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再如，鸟类的嘴已经特化成喙，不像哺乳动物的嘴和牙齿那样可以多样化发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;等等等等……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，我们可以得出结论：鸟类并没有被哺乳类打败，只是鸟类因其自身局限性，把太多的生态位拱手让给了哺乳动物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;------------------------------------------------------------&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说点题外话：当初我们的祖先被恐龙压制的时候，真的很可怜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如，鸟和恐龙的视力超好，我们和所有哺乳动物的视力，比起它们来差太远了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;鸟、恐龙、鳄鱼、蜥蜴甚至两栖类，都是四色视觉，在它们眼里，世界可不是五彩斑斓的，而是十彩斑斓的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了灵长类以外的所有哺乳动物，都是二色视觉，世界真单调！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是因为我们的祖先被恐龙赶进了洞里，只敢晚上出来活动，这样的生活要那么好视力做什么？辨别颜色又有什么用？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们灵长类拥有三色视觉，那是为适应树上采果子吃的日子而重新进化出来的，但仍比鸟类的四色视觉逊色多了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;++++++++++++++++ 补充专用分割线 ++++++++++++++++&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1、关于为什么恐龙会率先进化出两腿奔跑的步态，这点在&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/21785129/answer/120889540&quot;&gt;为什么很多恐龙用两条腿走路，而现在大部分哺乳动物用四条腿走路？ - 匿名用户的回答&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中解释得比较清楚，恐龙和哺乳动物选择了两种不同的方案（准确的说，应该叫被选择了，因为进化本身是没有目的的，更不会由生物的主观意愿决定。我们只能说，一种性状的出现时因为刚好发生了这样的基因突变，而正好它是有利的，在自然选择中被保留了下来）。哺乳动物因为进化出了可以上下弯曲的脊柱（以及其它一些特性例如横膈膜）而能够快速奔跑，因为有了这个变化，自然就没有了进一步演化出两腿奔跑步态的选择压力；恐龙没有演化出适合四足快跑的性状，而要求快跑的选择压力始终存在，这时恰好出现了两足奔跑的基因突变，于是被选择保留了下来。正如匿名用户和另一位回答者所说，因为选择的方案不同，恐龙适合两足快跑，而哺乳动物适合四组快跑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2、既然都在差不多的时候出现了适合快跑的进化特性，只是方案不同，那么为什么恐龙战胜了哺乳动物呢？这就是我前面正文里提到的，两足快跑会比四足快跑更快。准确地讲，是相同体型、相同习性的两种动物，适合两足跑步的会比适合四足跑步更快一些。不同体型的动物是没有可比性的，不同习性的动物更没有可比性（猎豹和树懒都是用四足前进，但速度有天壤之别）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3、在正文中有一点遗漏，就是恐龙进化出了气囊系统，在匿名用户的回答中稍微提到一点，在本回答的评论区中，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/f1017e445c94b8c010b818f0c680877a&quot;&gt;@黄金糕一小块&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;提到了气囊系统给恐龙带来的优势。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是的，主龙类，及其后代——现代鸟类因为有气囊系统等性状，它们比哺乳动物有着更先进的呼吸系统（其实鸟类的循环系统也比哺乳动物更先进），在三叠纪初期和中期，大气中氧气含量较低，这确实可能对哺乳动物及其它合弓纲动物造成威胁，但在整个三叠纪中，恐龙也没有成为优势动物，陆地上的统治者是镶嵌踝类主龙，也就是现代鳄鱼的祖先。在那个时期，恐龙与哺乳动物共同面临的主要压力是如何在鳄类统治的夹缝中生存，只有在三叠纪 - 侏罗纪灭绝事件后，鳄类遭到严重打击，腾出了大量生态位，这时恐龙与哺乳类的竞争才白热化，而这段时期大气含氧量已经恢复到了与现代地球大气的含氧量差不多了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于为什么大灭绝事件让本来占优势的合弓纲几乎灭绝从而使鳄鱼受益，而哺乳动物及恐龙会被鳄鱼压制，这倒是很可能和大气含氧量低有很密切的关系。因为超出了题主问题的范畴，这里不展开讨论，我只简单地提几个要点：A、合弓纲是二叠纪占统治地位的动物，这意味着它们（至少多数）是非常活跃、代谢率很高的动物；B、恐龙和哺乳动物都是快速奔跑动物，代谢率也很高；C、鳄鱼是低代谢率动物。D、低含氧量对高代谢率动物威胁更大。（关于大气含氧量变化，请看&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/50049461/answer/119124128&quot;&gt;行星上所有生物体型大小的范围由什么决定？是否与该行星表面引力或者说行星质量、半径、密度决定？ - 一贯正确的回答&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/50081551/answer/119246030&quot;&gt;生物体型大小受大气含氧量影响，那么大气含氧量又是由什么决定的呢？ - 一贯正确的回答&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其中都有提到地球大气含氧量变化历史以及对生物的影响。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既然到侏罗纪初期恐龙与哺乳动物真正争霸的时候含氧量已经恢复了，那么低氧不应该成为导致哺乳动物失败的因素，但是恐龙的气囊系统仍然帮助了它们，因为高速奔跑对氧气的需求是极大的，因为恐龙的呼吸系统更先进，效率更高，这成为它们在速度和耐力上战胜哺乳动物的又一法宝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之，虽然哺乳动物斗不过恐龙的原因可能还不止这些，但是目前比较明显的，主要就是这两条：一、恐龙的双腿快跑步态比哺乳动物的四腿快跑步态速度更快，效率也更高；二、恐龙拥有更先进的呼吸系统，这对它们的快速奔跑和耐力都有帮助。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4、评论区有人提出，（既然恐龙因为腿长而占优）为什么四腿跑步的哺乳动物不进化出四条大长腿来对抗恐龙的两条大长腿呢？其实四条大长腿不符合生物的节约性原则。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于又粗又长的大长腿来说，两条就够了，无论支撑身体还是快跑都足够承担了，四条不但不能带来跑得更快的优势，反而因为增加了额外的重量会跑得更慢，并导致消耗更多的能量，并且，为了发育出这四条大长腿，也必须消耗更多的营养和食物，这对动物也是不利的。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 26 Jun 2023 23:06:40 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>b51d04be2ba7d48f4cb5e9d627484187</guid>
<title>如果有一个存在了上亿年的垃圾堆，会进化出吃塑料的生物吗?</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9763234</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;img alt=&quot;头图&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5d3524880b8c9b75efdb040026404b42_fhd.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4cdc8dc004835c64495966f8a36ec5f6_l.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;
&lt;span&gt;biokiwi，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;用生命科学的角度看世界！&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;答案是肯定的，甚至更加快：生物的进化可能远比你想象的要快，根本不需要上亿年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;首先，垃圾堆早就存在了，不用说“如果”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;过去七十年，塑料制品的数量只增不减。据统计，塑料的生产在过去七十年间从每年 200 万吨到现在每年有 3.8 亿吨，虽然其中不少会去特别处理，但是每年仍然约有 900-1400 万吨塑料会因为各种原因被排入海洋中&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-0e675af1c542fcbe241ac520113d485f_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;印度尼西亚巴厘岛海滩上出现的塑料垃圾 | 图源：Anadolu Agency&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;抛开环保的因素，针对题主的问题来讲：这每年成吨的垃圾倾倒到自然界中，就是一个“自然”的垃圾堆演化发生地了。但是，不需要上亿年吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;因为进化的时间单位是“代”数，而不是时间。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们高中课本学过，进化的基本单位是种群而不是个体，而种群要怎么传递他们的遗传信息呢？需要通过交配与繁殖。所以当我们计算一个种群进化的时间时，相对于我们理解的时间概念，从父母到子子孙孙这样一代又一代的“代”数，是一个更合适的时间单位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;举个例子，假设人类平均生殖的年龄是 20 岁（这里仅仅是假设），那么一百年里人类群体只会出现 5 代的遗传信息传递。但是细菌呢？昆虫呢？大肠杆菌繁殖一代只需要 20 分钟，果蝇繁殖一代只需要大约 10 天，这就意味着在相同时间里，它们的代数会远远高于人类。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-a03805ba15741b0f955570951fa54719_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;不同细菌繁殖所需要的时间，都是以分钟为单位的 | 图源：Wikipedia&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;所以我们去找能降解塑料的物种，比如微生物、昆虫，它们所需要的时间完全不需要上亿年，几十年的演化，再加上环境带来的强选择（以塑料为食那和生存是直接挂钩的，选择力可以很强），对它们来说已经是一个足够长的时间了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以，其实现在这样的例子数不胜数。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;讲清楚题主这个前提条件，我们就可以回到这个问题本身了。 &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/eb67c87bde5ed3b991f942e7d4b81838&quot;&gt;@赵泠&lt;/a&gt; 和 &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/1792ccbd5c65c3b3b0fc3290e13b52fb&quot;&gt;@Dr.Hu&lt;/a&gt; 都举到了很多与塑料分解相关的例子，比如黄粉虫、昆虫肠道微生物、日本发现的&lt;strong&gt;大阪堺菌（&lt;em&gt;Ideonella sakaiensis&lt;/em&gt;）&lt;/strong&gt;等等。我这边稍微系统梳理一下，作为补充。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实微生物能吸收塑料的道理也不复杂：生物关键需要的物质除了水之外，是碳和氮。而塑料中具有的物质比如塑料袋里的&lt;strong&gt;聚乙烯 [PE]&lt;/strong&gt;、食品包装用的&lt;strong&gt;聚丙烯 [PP]&lt;/strong&gt;、饮料塑料瓶的&lt;strong&gt;聚对苯二甲酸乙二醇酯 [PET]&lt;/strong&gt;等等，都是含有碳元素的，本身就是可以作为微生物的&lt;strong&gt;碳源&lt;/strong&gt;，需要的是关键的&lt;strong&gt;蛋白酶&lt;/strong&gt;，来将这些分子降解，就可以达到塑料吸收的目的了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是几十年的演化实验很难做，最直接的方法就是&lt;strong&gt;观察&lt;/strong&gt;。2016 年，日本科学家从塑料瓶回收站里发现并分离出了一种可以降解 PET 的微生物新种，&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Ideonella sakaiensis&lt;/strong&gt;，&lt;/em&gt;它含有可以降解 PET 的关键酶（PETase 和 MHETase），通过 2-3 步的生化反应就可以将 PET 降解为对苯二甲酸[TPA]和乙二醇[EG]，也就实现了 PET 的降解了&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-9b283ffd3ed74f30b0dc0437354bb673_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;Ideonella sakaiensis 降解 PET 的过程 | 图源：Yoshida S, et al. Science, 2016.&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;而后的发现则是在昆虫的肠道菌群。不少昆虫要食用植物，纤维素的降解往往很依赖它们体内的微生物，而当昆虫开始吃塑料的时候，它们体内微生物也在被选择：在实验室中发现了印度飞蛾的幼虫体内含有可以降解聚乙烯[PE]的两种肠道细菌，这些细菌可以很好的在 PE 薄膜（也就是塑料袋）上生长&lt;sup&gt;[3]&lt;/sup&gt;。黄粉虫的研究则更加丰富——能够降解 PE、聚苯乙烯 PS 的肠道细菌都被依次发现&lt;sup&gt;[4]&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-fdb3d926ec5f0fd552e2e417f01f958b_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;昆虫肠道菌群，是一项很有意思也很有意义的研究 | 图源：Jang S, Kikuchi Y. Current Opinion in Insect Science, 2020.&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;还有一类叫蜡蛾（&lt;em&gt;Galleria mellonella&lt;/em&gt;）的昆虫，它们往往会以蜜蜂不要的蜂蜡为食，而蜂蜡的结构和 PE 很相似。科学家利用抗生素消除蜡蛾幼虫体内的大肠杆菌发现，蜡蛾自己就可以消化 PE，但肠道菌群可能也会起到促进作用&lt;sup&gt;[5]&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ebaf7d768f2e5654f7904de23c78220f_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;蜡蛾体内的代谢过程 | 图源：Kong H G, et al. Cell Reports, 2019.&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;还有的研究更绝：观察进化是吧，一个个观察太慢了，干脆一口气全观察了。研究者采集了世界上两百多个地方的环境 DNA，再结合能降解 10 种塑料分子的 30000 多种酶序列的数据库，在海洋中发现了 12000 多种塑料降解酶，在土壤中发现了 18000 多种塑料降解酶，这其中绝大部分，都是科学家们从未看到的&lt;sup&gt;[6]&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这时候再回到题主的疑问：完全不需要上亿年，在如今海洋和土壤的“垃圾堆”里，这样的生物已经成千上万种了。而回到进化理论本身来看，也许这些能降解塑料的酶只是偶然突变产生的，但是当无时无刻的选择发挥作用时，偶然，也就成为了必然。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 26 Jun 2023 23:06:35 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>3388afaa3df6c4ac075496da58c03324</guid>
<title>为什么吴背蜀，杀关羽被那么多人诟病？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9763235</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;img alt=&quot;头图&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-7a3994441da1f9f4e2e9a293c437dcee_fhd.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6f53baf9ab4f175eae566a3ca8c554ae_l.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;
&lt;span&gt;叶槐，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;更有趣，更厉害，更美好。&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;东吴偷荆州确实是一件不体面的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所谓刘备借荆州，史学届的观点并不认同。用吕思勉先生的话来说，就是&lt;strong&gt;纯属胡扯&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;法理上来说，190 年到 208 年，刘表是荆州刺史，208 年曹操南下，刘表病死。小儿子刘琮投降被曹操分配成青州刺史。大儿子刘琦占据江夏。等到赤壁之后，刘备上表刘琦荆州刺史，209 年刘琦死后，刘备自己上表荆州牧。当然朝廷并未同意，也自命荆州刺史，这是法理上的顺序。当然战争年代一切以实际统治为主。就算刘表是朝廷委任的荆州刺史，曹操也是想打就打。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我先放张图（网络图片，侵删）。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-20e3baadc4fdb327bf65b43a3f423940_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;看荆州的实际统治权之前，我们要知道荆州是东汉十三州之一，你可以把他想象成一个省。荆州分成七个郡。南阳，南郡，江夏，长沙，武陵，零陵，桂阳，其中南阳的襄阳和南郡的江陵是战略要冲位置。赤壁以后，曹操手里有南阳，留了曹仁守江陵。周瑜从江夏往北推，在江陵被曹仁挡住了，打了一年没打下来。刘备利用这一年时间，放弃了江夏，转而南下把武陵，零陵，长沙和桂阳拿在了手里，也就是荆南四郡。拿完之后又支援周瑜，在孙刘联军的攻势下，曹仁撤出江陵，回防襄阳。到 210 年，三分荆州，孙权占江夏和南郡两个郡，曹操手里南阳，刘备四郡。但是这时候就出现了一个问题，看地图可以看到，孙权手里的南郡和江夏实际上把曹操和刘备隔开了，也就是刘备不再能被曹操直接攻击，也不再能直接攻击曹操。而南郡是东吴领土的最西北端，补给线很长。这样的情况下，刘备可能请求把江陵作为自己攻击曹操的大本营。这可能是借荆州的由来。也就是同年，刘琦死了，刘备上表接任荆州牧，并亲自去见孙权。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;备诣荆州见（孙）权求都督荆州，惟（鲁）肃劝（孙）权暂借之共拒曹公。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最大的可能是刘备借着这次上表荆州牧的时候和孙权讨论了今后的战略规划。并在鲁肃的劝解之下，达成了刘备暂住南郡抵抗曹操的共识，这里所谓的借荆州一事，顶多只能算借江陵防守曹操。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到 215 年，刘备入蜀，和曹操在汉中硬刚上的时候，孙权提出了荆州治理权的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;两方弄的很僵，最后做了湘水之盟。南郡划归刘备，长沙和桂阳交给孙权。其实这时候双方已经达到了一个平衡，既能在荆州共同抗曹，又平分了赤壁之后的荆州果实，两不相欠，双方的做法也都相对克制。这段时间是孙刘两家的蜜月期，彼此的领土扩张也都非常迅速，曹魏在这些年丢南阳，丢汉中，是吃瘪的一方。如果按照这个局势发展，孙刘两家或许都有问鼎的机会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以看到，刘备确实从孙权手里拿过了南郡，但是作为补偿，是将长沙和桂阳两郡给了孙权。虽然说南郡拥有江陵，更繁华也更重要，但同时也是提供了刘备直面曹操，在战略上吴蜀联盟形成共抗曹操的局面，而且刘备是拿了两郡换一郡。孙权无论从法理还是事实上从未拥有过荆州，自然也不存在借荆州这一说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这时东吴最有战略眼光，力主联合的鲁肃去世。吕蒙接替鲁肃后，219 年，趁关羽在前线大战曹魏的时候，白衣渡江，偷掉三郡，并擒杀关羽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;吕蒙一手白衣渡江在中国战争史上都可以留名，打的非常漂亮。但是战术上的胜利却带来了战略上的大溃败。其后引发的夷陵之战，蜀国精锐全灭，而吴国也只是据江自守。两国貌合神离再也不能精诚合作，东吴虽然几乎占领荆州全郡，但并没有对曹魏做出丝毫威胁。可以说这一战可能改写了历史的走向。在这一战之前，刘备在汉中大败曹操，关羽也在襄阳压制住了曹军。而如果东吴能在东线打出好的配合，曹老板还有一年就走，吴蜀联军未必没有翻盘的希望。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;东吴当然有自己的利益出发点，吕蒙说的很明白：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;初,鲁肃等以为曹公尚存,祸难始构,宜相辅协,与之同仇,不可失也.蒙乃密陈计策曰：“今令征虏守南郡,潘璋住白帝,蒋钦将游兵万人循江上下,应敌所在,蒙为国家前据襄阳,如此,何忧于操,何赖于羽?……今羽所以未便东向者,以至尊圣明,蒙等尚存也.今不于强壮时图之,一日僵仆,欲复陈力,其可得邪?”………至尊今日得徐州,操后旬必来争,虽以七八万人守之,犹当怀忧.不如取羽,全据长江,形势益张.”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;东吴不需要靠刘备也能守得住荆州（言下之意之前确实是依靠刘备在南阳抵御曹操），关羽在荆州未来对东吴很有威胁，徐州战略环境不如荆州，死磕徐州不如偷荆州。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可见荆州在东吴的战略规划中本来就是用来防御的地盘。但按照诸葛亮的隆中对而言，荆州是战略要冲，是能否逆袭中原的重要据点。东吴当然不需要为蜀汉考虑。他只需为自己考虑，据江自守才是东吴除鲁肃周瑜之外所有人的算盘。为此，东吴不惜做戏一场，然后做出偷袭盟友的举动。所谓借荆州一说，都是出自吴书孙权，鲁肃，吕蒙传。更大的可能是东吴人也自觉偷袭盟友并不光彩，而给了自己一个可以下台的说法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实战争中的偷袭并没有那么不光彩，战争本就是利益的对决，本就是尔虞我诈的斗争。但是为了小利益，损伤了大的利益，那就是不光彩且愚蠢了。短视的吕蒙和孙权并不能够理解鲁肃的眼光和格局。偷袭荆州带来了两家永远的裂痕，放弃了荆州作为战略牵制的作用，直接导致了孙刘两家的火并和坐以待毙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;孙权更是冲动的杀掉关羽，让自己和刘备之间再没有一丝回旋余地，并被曹操利用。刘备的倾巢而出，一为情如兄弟的关羽，二为荆州的战略位置，三也为了自己戎马一生，翻盘有望的时候却被猪队友一锅端的愤怒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了自己的利益，无耻地偷袭了盟友，造成了对方巨大的损失，摒弃重要的战略要地，直接导致了双方的战略上被压制，并将这种背叛行为粉饰以莫须有的借口。这样的行为，哪怕在漫长而利益倾轧的历史长河中，也绝不是一件值得鼓吹和自我安慰的功业。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 26 Jun 2023 23:06:28 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>