<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>b84e3cc6e72fa454ad18b6659869a872</guid>
<title>顺产疼还是剖腹产疼，应该怎么选择？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9744576</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a418d9bbea32ec15f507b4d975966c62_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;鱼头妈咪Zoe，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;家有四岁女汉子与一岁小奶boy ｜妈妈网18万粉博主&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/511073307/answer/2318767391&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;作为一个顺产两次的妈妈，我可以负责任地说，顺产真的超级痛！然而！剖腹产就没那么痛了吗？恐怕还不是哦！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;跟大家一样，在怀着大宝姐姐的时候，我就听过各种关于顺产剖腹产的“传言”。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“某某某婆婆为了要让产妇尽快生二胎，死活不让剖腹产，结果产妇活生生忍了几十个小时生不下来还得顺转剖！”&lt;br&gt;“某某某为了不顺产，特地找的关系剖腹！”&lt;br&gt;“某某某为了顺产，每天都给爬几十楼的楼梯！”&lt;br&gt;“某某某顺产后，漏尿了！”&lt;br&gt;......&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;在孕期，顺产 or 剖腹产，可以说是每个准妈妈都很关心的。针对生产方式，准妈妈们的疑问主要集中在：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;顺产 or 剖腹产，哪个更痛？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;顺产 or 剖腹产，哪个对宝宝更好？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;顺产 or 剖腹产，哪个对产后恢复更好？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;顺产 or 剖腹产，哪个更有利于尽快生二胎？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;顺产 or 剖腹产，如何选择？&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;顺产 or 剖腹产，哪个更痛？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个问题的关键在于，顺产以及剖腹产疼痛的来源是什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，不管是顺产还是剖腹产，都有很多导致疼痛的点，但两者都有一个共同的痛点，那就是宫缩痛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;对，没错，别以为只有顺产有宫缩痛，剖腹产也是同样有的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人选择剖腹产，是因为希望躲过顺产漫长的“开指”过程，而“开指”过程最痛苦的就是宫缩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;顺产的宫缩 vs 剖腹产的宫缩&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;顺产的宫缩痛，有人说可以达十级痛的程度。在孕期，我曾经在某些准妈妈活动中，让队友去尝试“体验生产痛”的机器，当疼痛达到四级，队友就已经忍不住了。（当然也有可能是装的，避免继续往下升级疼痛剧烈程度。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我一胎是人工破水的，破水 5 个小时都没有开指，在这个过程中，疼痛的程度可以说是比较低的，甚至我还能躺在床上玩手机，这时候只开了一指。为了加快开指进程，医生给我上了催产素，然后疼痛感就开始加剧了，但是开指很快，一个小时内直接开到两指，痛到什么程度呢？我一边在床上抓着床单，一边大喊着“快给我打无痛！”。不过，姐妹们也不用害怕，因为当上了无痛后，所有的痛疼可以说是“烟消云散”了，我甚至还累得睡！着！了！一直到下午六点开指开到三四指左右，才又重新大痛起来。但是再过两小时，也就是晚上 8 点，我就顺利生下了大宝姐姐，所以对我来说，激烈疼痛的时间，仅两小时左右。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二胎的产程一般比一胎更短，我是凌晨两点作动，打电话通知家人陪同到医院，三点多进入产房，早上七点就产下二胎弟弟了。由于二胎开指更快，进入产房不到半个小时，就达到能上无痛的开指程度，上了无痛直接睡觉，一直到六点多才重新开始用力，所以整个疼痛过程很短，大概一个小时半多一些吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以，现在妇产科大力提倡的无痛分娩，是可以缓解大部分顺产的宫缩痛的。&lt;/strong&gt;它的原理其实与剖腹产的麻醉是差不多的，只是剂量有所区别，剖腹产剂量更大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;剖腹产同样也存在宫缩痛，同样也会有产前产后两个阶段。当然，剖腹产的产前宫缩一般都是在能忍受的范围内，因为如果不是顺转剖的话，医生不会让产妇开指到疼痛难忍的程度再入手术室。但是在剖腹产产后，医护人员也会用外力的方法，按摩产妇的肚子，从而促进子宫收缩恢复，这个过程，虽然是有麻药，但是也是会有疼痛难忍的感觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，除了宫缩的痛之外，顺产和剖腹产还有不少其他的痛楚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;顺产的痛&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;顺产的痛除了产前宫缩外，还有产后的三大痛点。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;私处损伤痛&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;如果胎儿过大，胎位尴尬，妈妈的私处还面临着撕裂的风险，有时医生也需要进行会阴侧切术来助产。我一胎有侧切，二胎是撕裂，总的来说，侧切比撕裂要痛一些，以至于产后两天内都不能正襟危坐，要侧身坐，亲喂的时候最尴尬了。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;排尿排便痛&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;顺产虽然无需插尿管，但是怕疼而强忍着不去上厕所的妈妈却大有人在，因为她们知道，每一次上厕所都太疼了。在一胎产后，助产士就让我在产床上拉！尿！没错，就躺着，高高在上地！助产士还吓我，要是拉不出来就得插尿管了，所以我可是出了力地拉。对于我来说，最害怕的还是排便会拉扯到侧切的伤口，所以会小心翼翼地来，痛楚还不算多。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;产后宫缩痛&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;大部分的产妇在产后会有子宫收缩疼痛的现象，这就是所谓的“产后痛”。产后痛的原理和生产时的子宫阵痛一样，都是子宫间歇性的收缩引起的。不过，顺产的产后宫缩痛对比剖腹产的产后宫缩痛，那是大巫见小巫了，自我感觉程度就比痛经稍微强烈一点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;剖腹产的痛&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对比顺产，剖腹产的产前宫缩痛是比较轻微的，但是剖腹产的痛楚主要集中在产后。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;肚皮伤口痛&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;剖宫产并不仅仅是在肚皮上留下了一个刀痕，同时也在女性的子宫上留下了一道伤口，如果护理不当会引发较严重的疼痛。剖腹产后的肚皮伤口，有点妈妈需时较长时间，甚至两星期，才能减轻，期间连楼梯都需要队友公主抱才能完成，因为会拉扯到伤口。有个剖腹产的妈妈告诉我，她剖腹产后第一次下床，几乎是要了她的“老命”才完成下床第一步，真的太痛苦了。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;插尿管疼痛&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;剖腹产需要插导尿管，不少妈妈都觉得插尿管时比较疼，一开始一开始涨涨的感觉，接着有点胀痛。同时，插尿管也存在感染的风险，虽然概率比较低。插尿管后第一次自主排尿，对于不少妈妈来说也是产后的一大挑战。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;产后宫缩痛&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;剖腹产的最大痛楚来源于宫缩的痛，我两次产后住院期间，旁边的病床住着剖腹产的妈妈，被医生按摩子宫的时候，都能听到他们撕心裂肺地大哭大叫，勘称“闻者流泪听者伤心”的程度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;顺产 or 剖腹产，哪个更痛？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总的来说，不管是顺产还是剖腹产，两种都是有痛点的，而且主要都集中在“宫缩”身上，这是无可避免的。现在顺产的无痛分娩和剖腹产的麻醉，都能帮助产妇大大减轻痛楚，当然，如果确实要比较的话，根据广州市妇女儿童医疗中心副主任医师许文静的说法，总结一句就是：&lt;strong&gt;“相对于顺产分娩的疼痛，一般是比剖腹产的疼痛要明显。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;广州市妇女儿童医疗中心副主任医师许文静：“顺产主要是在分娩的过程中疼痛比较明显，但是一旦分娩以后疼痛就会减轻，而剖腹产在手术的过程中并不会有疼痛，但是手术以后等到麻醉药物失效，一般这个阶段就因为产后宫缩痛，牵拉腹部刀口，相对来说疼痛也是比较明显的，一般剖腹产以后的疼痛大多可以用药物来抑制，相对于顺产分娩的疼痛，一般是比剖腹产的疼痛要明显。”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;顺产 or 剖腹产，哪个对宝宝更好？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;都是当妈的人了，准妈妈在考虑生产方式的时候，也会把对宝宝影响视为重要的考虑因素之一，那么，对于宝宝来说，顺产和剖腹产，哪个更好？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;目前，医学界普遍认为，对宝宝来说，顺产比剖腹产要更好。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;肺的发育：&lt;/strong&gt;顺产的宝宝对比剖腹产的宝宝，优胜在于胎儿经过自然产道挤压，有助于整个分娩过程中促进胎儿肺的发育，能够预防出生以后吸入性肺炎以及新生儿呼吸窘迫综合征。而剖宫产出来的小孩肺内的积液比较多，容易产生湿肺、肺炎等疾病；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;生物菌群：&lt;/strong&gt;经过自然分娩过程，胎儿能够接触到阴道内一些正常的生物菌群，这些生物菌群能够起到阴道疫苗的作用，预防新生儿出生以后出现一些&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E6%84%9F%E6%9F%93%E6%80%A7%E7%96%BE%E7%97%85&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A2280040093%7D&quot;&gt;感染性疾病&lt;/a&gt;，也对小孩的胃肠菌群平衡有利；此外，研究发现剖腹产宝宝发生过敏的几率是顺产宝宝的 3 倍，同样也是因为出生时可以接触到母体产道和分娩环境的菌群。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;安全感：&lt;/strong&gt;顺产的宝宝大多是足月出生的，一般很少出现过于提早出生的情况，而且顺产宝宝在出生的时候，子宫的收缩会把宝宝往产道里挤压，在这个过程中宝宝有了一定的心理准备，不容易轻易被周围环境所干扰。而剖腹产的宝宝是突然被从妈妈肚子这个温暖舒适的小窝里拉出来的，相当于一出生就被惊扰，或多或少对宝宝来说是一定的惊吓。因此剖腹产的宝宝安全感会相对差一些。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;并发症发生几率：&lt;/strong&gt;剖腹产毕竟是一台手术，手术就有风险，比如剖腹产手术过程中，因为需要使用到大量的麻药，这时候产妇是很容易发生血压下降的，当血压下降幅度超过基础值的 1/3 时可使子宫胎盘血流量降低，就会导致胎儿缺氧及酸中毒。再者剖宫产儿呼吸系统并发症较多，严重时可造成缺氧和窒息。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;妈妈上奶的速度：&lt;/strong&gt;现在全世界都在提倡母乳喂养，母乳喂养的好处这里就不展开了，如果妈妈有计划母乳喂养，那么其实顺产会更好，因为顺产产后的上奶速度比剖腹产更快；剖腹产由于术中麻醉药的作用，需要休息一段时间才能进行乳汁分泌和喂奶，所以对比顺产上奶速度要慢一些。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;智力的影响：&lt;/strong&gt;研究发现，顺产和剖腹产两种生产方式，对于宝宝来说，都是一样的，也就是说，生产方式并不会影响宝宝的智力。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;顺产 or 剖腹产，哪个对妈妈的产后恢复更好？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;顺产肯定是比剖腹产更快恢复的，顺产后两小时，不少产妇就能自己下床，剖腹产的妈妈产后至少得躺在床上 24 小时（因为剖腹产后要留置导尿管约 24 小时），待导尿管拔除后才能下床。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此之外，剖腹产的伤口恢复时间是要比顺产长的，毕竟两者对比起来创伤口小的区别还是不少的，如果顺产没有侧切的话，几乎是没有明显创口，就算有侧切或者撕裂，创口一般都是要比剖腹产在肚皮的要小。别小看创口的大小，这是关乎出血量的，剖腹产因为创伤口大，所以出血量相对于顺产多，总的来说，产后恢复周期是对比顺产要长的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;剖腹产的伤口，还分肉眼看得到的，也就是腹壁的；以及内在的，也就是子宫的。剖腹产腹壁的切口一般愈合的比较快，大概在 7 天左右就能愈合，子宫的切口愈合的比较慢，它是随着子宫的缩小慢慢愈合的，完全愈合大概需要 6 周左右，最长缝线的完全吸收，大概需要 2-3 个月左右。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于爱美的妈妈来说，顺产对比剖腹产有个更明显的优势，那就是创伤口一般情况下是看不到的。现在的剖腹产技术虽然已经很进步了，但是实际操作起来，剖腹产术后是否有疤痕留下，全靠妈妈的运气，这运气包括给执刀的医生水平，也包括术后对疤痕护理是否妥当，更关乎妈妈本身的体质。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我是胎盘娩出后，在产房观察两小时，回到病房就能自己下床上厕所；隔壁床剖腹产的妈妈，三天后下床，需要家人搀扶着，而且步步为营。如果你有留意其他关于剖腹产后回家的描述，不少妈妈都表示家住楼梯楼的话，需要丈夫公主抱才能成功上楼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;顺产 or 剖腹产，哪个更有利于尽快生二胎？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在妇产科医生普遍会建议妈妈在产后至少一年后，再怀孕是比较合适的，不管是顺产还是剖腹产，这是出于对妈妈身体恢复的角度去考虑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但对比顺产，剖腹产后再次妊娠，医学角度是建议至少在 2 年之后，不可过早妊娠，以免发生瘢痕妊娠。所谓的瘢痕妊娠，就是指有过剖宫产史的女性在再次妊娠的时候，这个受精卵却恰巧着床在子宫的剖宫产瘢痕上，医学上称作“疤痕妊娠”。它有什么危害呢？它的凶险程度能与咱们闻之色变的宫外孕并列，因为它是有可能导致子宫破裂的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;剖宫产后再怀孕，除了有疤痕妊娠的危险，还会面临子宫下段疤痕裂开的风险，前置胎盘、胎盘植入等的风险也会增加，进而增加产后出血的可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，如果有计划二胎的话，顺产会更有利，如果确实要选择剖腹产的话，也要相隔两年后再次妊娠才更安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;顺产 or 剖腹产，如何选择？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据我过来人的经验，结合我的两胎数十个妈妈群数千位群成员的口碑总结，产检医生首先会推荐顺产的方案，因为业内潜规则是每间医院都有剖腹产指标，就是剖腹产比率不能超过某个数值，不是特殊原因的话，医生让你剖腹是需要解释说明原因的。当产妇条件确实不适合顺产，比如胎儿太大、产妇天生骨盆过于狭窄或畸形、胎位不正，又或者顺产过程中宫缩乏力、出现胎儿窘迫等情况，就需要剖腹产了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我生二胎弟弟的时候，就差点顺转剖，尽然弟弟最后一次 B 超估重 7 斤（非巨大儿）、我已经生了一胎（非天生骨盆过于狭窄或畸形）、胎位正，但因为过程中出现羊水三度浑浊，差点有胎儿窘迫的情况，所以医生在我用力的时候，却还是在我身旁给我讲解剖腹产的同意书，并建议我知晓情况并签名。（这里插播一句，二胎我是没有家属陪产的，所以签署手术同意书什么的，医生都是询问我本人的意见；一胎就算有队友在场的情况，医生讲解还是会以询问我的意见为主，其他陪产者只是家属知情而已，所以我作为一个曾经经历者，真的很难理解为什么屡屡有什么“家属不同意剖腹产导致胎儿不保”的新闻。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也有的妈妈有能力可以选择顺产 or 剖腹产，所以产生疑问该到底如何选择。我想说的是，普遍医学界都在推荐的方案，肯定是最有利于产妇的啊，毕竟大多数医生在选择成为医生前，除了看钱，还看良心的呀！&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/511073307&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 21 Jan 2022 23:07:52 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>8cc6ec6d417f9f6ddddd7498cb335756</guid>
<title>冰球规则为什么允许打架？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9744563</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-c5568e56807fd688d1b024160665194b_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;网易体育，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;用绝对严肃的态度，写有意思的体育故事&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/24847394/answer/2317318701&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;对于一个北美职业&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//news.163.com/news/search%3Fkeyword%3D%25E5%2586%25B0%25E7%2590%2583&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;冰球&lt;/a&gt;运动员来说，比赛可以分成三个部分：准备&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//news.163.com/news/search%3Fkeyword%3D%25E6%2589%2593%25E6%259E%25B6&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;打架&lt;/a&gt;，参与打架，旁观打架。一位资深记者曾经如此形容这项运动：“与其说它是现代冰球，不如称之为穿冰鞋的橄榄球。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;19 世纪冰球从加拿大兴起，由于早期规则不够完善，鼓励身体接触，再加上经济凋敝，犯罪率居高不下，参与冰球的不乏暴徒，打架成为这项运动无法分割的一部分。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-20f2ef0f82f2c0bcf74f9c270aacfb2d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;为了适应这种环境，1922 年，NHL 引入了第 56 号规则，规范了比赛中的&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//news.163.com/news/search%3Fkeyword%3D%25E6%2596%2597%25E6%25AE%25B4&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;斗殴&lt;/a&gt;行为，经过不断的修正，变成了这个样子：只允许赤手单挑，禁止用球棍作为武器，必须摘掉保护手套，为了避免头部受伤，禁止摘掉头盔。一旦两人分开，需要听从裁判的指示，结束斗殴，一起罚出场 5 分钟。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-2a2a540ea19e1734efa09a9215d816ad_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;北美各级职业联盟基本沿用了这条规则，然而&lt;strong&gt;国际比赛对斗殴行为的处罚要严厉得多，相当于零容忍（想在冬奥会上看打架的人可能要失望了）。&lt;/strong&gt;根据国际冰联第 141 号规则：首先动手的球员直接驱逐出场，其他参与者被罚出场 5 分钟；&lt;strong&gt;任何尝试参与正在发生的斗殴事件的球员，直接驱逐出场；即使是挨打后反击或尝试反击，也会被罚出场 2 分钟。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大型国际比赛很少出现斗殴现象，不过下面这场群架载入了史册。1987 年世界 U20 冰球锦标赛，加拿大队和苏联队爆发了一次持续 20 分钟的史诗级群殴，为了让这帮年轻人冷静下来，裁判不得不关闭球场的灯光。加拿大广播公司播音员唐 - 惠特曼感慨：“你很难在国际比赛上看到这样的场面，绝无仅有。”最终两支球队双双被剥夺了参赛资格，连参赛纪录都惨遭删除。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冰球比赛为什么频繁出现斗殴？最常见的原因是报复对手，当对方用凶狠的动作袭击了自己的队友，当然要以牙还牙，找回场子。就算没法当场报仇，下次交手时也要算旧账。此外，打架被视为一种团结球队的方式，当明星球员在比赛中受伤，或者球队面临落后的局面，赢得一场斗殴可以激发全队的士气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;裁判一般不会制止斗殴，而是像执法拳击比赛一样站在旁边，这也是为了球迷着想。每次斗殴，参战球员血脉贲张，现场观众如痴如醉，裁判不想破坏他们的美好时光。只要不是季后赛或者斯坦利杯等重要比赛，裁判通常会让双方用一场斗殴来解决分歧。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-df10d34354b3bcd2d12aada2e4c06f35_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;上世纪 60 年代之前，NHL 的斗殴事件还不算频繁，不过战况惨烈。那是一个全民皆兵的年代，明星球员也经常参与其中。直到 60 年代后期，NHL 开始扩军，很多球队为了弥补天赋的不足，开始招募专职的“打手”，他们技术粗糙，但无一例外都是打架的好手。泰姆 - 多米堪称 NHL 历史上最著名的打手，被罚时间远远超过其他球员，16 年的职业生涯里，他总共参与了 333 次斗殴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;费城飞人亲手为打手时代拉开了帷幕，当球队老板艾德 - 施耐德受够了对手的欺辱，选择“同流合污”后，他们在 1974 年和 1975 年两度捧杯，人送外号街头恶霸。到了 80 年代，NHL 场均斗殴达到 1 次，1983-1984 赛季高达 1.17 次。就在那个赛季，魁北克诺德克斯和蒙特利尔加拿大人在第二轮季后赛爆发了一次群殴，11 名球员遭到驱逐，被罚出场时间累计达到 252 分钟，这场比赛被称为耶稣受难日大屠杀。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4221a267ed12b409fa5e5a3bd75b62f7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;除了费城飞人之外，底特律红翼和波士顿棕熊都是能征善战的代表，但最经典的大战还是出自飞人队。2004 年，费城飞人对阵渥太华参议员，比赛进行到最后时刻时，双方爆发了 5 次群殴，连守门员都参与其中。最终有 20 名球员遭到驱逐，累计处罚时间达到 419 分钟，创下 NHL 纪录，比赛结束时双方板凳席上一共剩下 5 名球员，裁判为了确认处罚结果，足足用了 90 分钟。赛后，飞人总经理、70 年代时期的队长鲍勃 - 克拉克试图前往渥太华的更衣室讨要说法，被队里的工作人员拦下。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2a0a248c6cb03a0b4a15626b42a5e073_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;事实上，NHL 并没有对球场斗殴听之任之，而是不断调整规则，加重处罚力度。1977 年开始实行“第三人”规则，参与到斗殴的第三人将被直接驱逐；1987 年增加新规定，离开板凳席参与斗殴的球员自动禁赛一场；2005-06 赛季，NHL 引入了欧洲冰球联盟的煽动者规则：如果一名球员在第三节的最后五分钟或加时赛中挑起争斗，直接驱逐，还将追加罚款，禁赛一场；2014 年，NHL 又实行了累计禁赛制度，打架被罚次数累计到 10 次后将自动禁赛一场，超过 10 次之后，每次打架都会受到禁赛一场的处罚，超过 13 次，打一次架会被禁赛两场。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b6177288560e98487607adbf7043412f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;反对冰球斗殴的呼声从未停止。首先，打架很容易导致球员受伤。早在 1988 年，加拿大运动医学学会就表明了态度：“打架确实会造成伤害，从手部骨折到脸部撕裂，再到眼部伤害。目前为止，打架是北美职业体育界的一种普遍流行，带着仪式感的污点。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当打手们越来越高大，体重动辄 270 磅时，打架受伤变得越来越频繁，甚至出现了很多严重事故。2004 年，科罗拉多雪崩队的史蒂夫 - 摩尔被温哥华加人队的托德 - 贝尔图齐从后方击倒，造成脑震荡，三根椎骨骨折，直接退役，事后摩尔还向贝尔图齐发起了民事诉讼。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ac3804e240b96071813c1dd13175cf73_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2007 年 3 月，在一次斗殴中，纽约游骑兵队的科尔顿 - 奥尔将费城飞人队的托德 - 费多鲁克打昏，后者不得不在面部植入钛板。讽刺的是，奥尔在之后的比赛中也被打出脑震荡，因此失去了两个赛季的参赛资格。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-22865967839afb5fb98c248394dd7067_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;很多职业打手在死后都被检查出患有慢性创伤性脑病，这种疾病的一大诱因是频繁的脑部撞击和脑震荡，症状包括丧失记忆、抑郁和痴呆等等。很多人呼吁，NHL 应该参考 NFL 的脑震荡协议，禁止斗殴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韦恩 - 格雷茨基被公认为有史以来最伟大的冰球运动员，曾在 2004 年表态支持斗殴，然而不久之后他开始倒戈，改变了自己的立场。2007 年，国际冰球联合会主席勒内 - 法赛尔表示，NHL 早就应该解决斗殴问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我个人和国际冰球协会都不认为斗殴应该成为比赛的一部分。最好的证据是，无论是在&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//news.163.com/news/search%3Fkeyword%3D%25E5%25A5%25A5%25E8%25BF%2590%25E4%25BC%259A&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;奥运会&lt;/a&gt;、世锦赛还是世界杯，都没有发生过斗殴事件，没有人希望在一个满是天才的球队里出现一个打手。争夺斯坦利杯的比赛里几乎不打架，因为当比赛真正重要时，会由明星接管。在我看来，两个打手之间预先安排的斗殴很恶心，我们无人容忍像原始人一样的行为。如果有喜欢打架的球迷，应该转向其他运动，我们的比赛不应该迎合他们。”&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9081ea36aa8fa46615ddd3d391734a6b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;从媒体的角度，打架违反体育道德，拉低了技术水平，也不能提高成绩，对这项运动没有任何好处，应该被禁止。2012 年，纽约时报进行过统计，从 1979-80 赛季开始，单季斗殴次数排在最后三位的球队，总共获得了 10 次常规赛冠军，11 次斯坦利杯。而排在前三位的球队，只有 2 次常规赛冠军，2 次斯坦利杯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，NHL 不需要担心禁止打架影响冰球的受欢迎程度。雅虎体育做过问卷调查，大多数球迷明确表态，他们是为了冰球比赛而来，对禁止打架没什么太多想法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，很多冰球的从业者持反对意见，他们认为简单粗暴地禁止打架存在弊端。NHL 主席加里 - 贝特曼这样说过：“斗殴是比赛的一部分，从球员安全考虑，我们理应关注打架时到底发生了什么，尤其是对头部的撞击。但我们并不应该讨论打架是好是坏，是否应该成为比赛的一部分。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在他看来，这项古老的运动需要宣泄的空间，打架是抑制暴力倾向的一种途径，就像疲惫的父母把吵闹的孩子送到外面玩耍，释放能量。一旦取消斗殴，球员可能用更野蛮、更粗暴的方式来解决问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;PS：2016-17 赛季，中国冰球龙之队在与韩国队的一场比赛里和对手发生冲突，比赛最后时刻双方战成 3-3，韩国队员先是用球棍恶意击打中国队队员，但中国队球员冷静应对，忍痛反击将球打进绝杀对手。谁知韩国队门将恼羞成怒继续挑衅并动手伤人，随后被中国队队员围殴。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外还有一种顺其自然的观点，认为斗殴是冰球文化的一部分，而文化的改变需要时间，不能试图改变规则来掩盖这种现象，最好让斗殴趋势自然消失。这样的观点已经得到了印证，2019 年 NHL 场均只有 0.19 次斗殴，而史上最暴力的 1987-88 赛季，场均 1.31 次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那最近 NHL 的斗殴事件为什么越来越少？答案可能会让人啼笑皆非——因为没钱。自从 2004-05 赛季停摆引入工资帽之后，狼多肉少成为常态，大多数球队已经没有足够的预算签下专职的打手，球员的钱包也紧巴巴的，打架事件自然就少了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十几年前，比赛没开始之前，仅仅通过眼神交流，场上球员就知道恶战在所难免。如今，斗殴越来越少见，打手成了濒危物种，而冰球的暴力时代也已经进入尾声。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/24847394&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 21 Jan 2022 23:07:44 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>e8d6b5d6b6f2d87385ae296230415ab5</guid>
<title>护肤品、化妆品的成分都直接标注在包装上，为什么小厂家不直接逆向研发？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9744567</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-5ec2a04d747dff9845713ffe0964954b_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;胖博士，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;懂你皮肤问题的清华胖师兄&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/511469121/answer/2319602342&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;几年前，我和 &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/ea5ef695fc872f8e51ce74e9e86ae124&quot;&gt;@科学怪人 -k 博&lt;/a&gt; 曾经合作为兰蔻开发了一个很神奇的洗面奶配方。那个配方把我们折磨的欲仙欲死，虽然因为种种原因，那个配方现在还没上市，但是我相信，即使上市了，也没人能仿制出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时我找了个在护肤品里不太常用的成分，介绍给 K 博。他和小伙伴们把它做进了洗面奶的配方。做出来后实验室试用，所有人都被惊艳。爽滑的肤感，洗的特别干净，冲完之后没有任何滑腻感。很快实验室上上下下试过之后都觉得好，我们就继续推进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;K 博从我这要了一批新原料进行稳定性测试，很不幸，这个配方很快就挂了，几天后，配方里就析出了颗粒，导致细腻的洁面产品变成了磨砂洁面膏。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-73684321c02724cf8c906695a4c50787_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;磨砂膏&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;遇到这种事情，原料供应商肯定是第一个背锅的，毕竟欧莱雅的配方能力举世无双。出现不稳定的稳定，一定是这个批次的原料不行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们屁颠屁颠的翻出供应商的 COA，发现两个批次的原料虽然都在 SPEC 范围之内，但是规格的确不一样。作为全世界最牛的甲方爸爸，我们立刻要求供应商把 SPEC 范围缩小。供应商哭哭啼啼了半天，最后还是半推半就的答应了，还提供了新的样品。谁让人是没人权的乙方呢？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-5064324d2fe96eefc75ca7594b607bd2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;K 博拿到新样品又屁颠屁颠的去做实验了。这次结果好了很多，但是坚持了一段时间之后，又析出了该死的颗粒。把颗粒拿去分析之后，技术大牛 K 博竟然构建了一套理论和动力学模型，来解释颗粒析出的原理，当时我的反应是“我了个大草，这也太牛了吧”&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-24782a482faa3a2a76882ce3665bec8f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;根据理论模型摸索了一番之后，这个配方终于做稳定了，接下来的小规模放大实验也很顺利。在当年的 pipe meeting 上，这个配方被当作欧莱雅中国研发中心的明星成果，展现给全球的市场大佬们，并且被兰蔻翻了牌子。兰蔻的市场大佬直接钦点了这个配方，要在全球上市。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-fa66298efd0bfacf3ebb4f469efa3b2e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;大家高兴坏了，要知道中国研发中心一般也就给巴黎欧莱雅，羽西做做配方。这次可是给兰蔻做，而且还是中国原创的配方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被钦点之后，就是大规模的试生产，我们叫 pilot，5 吨的锅，come on, baby。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而第一锅做出来，放了几天就挂掉了。K 博日思夜想，花费毕生所学，头发都少了几根，终于发现是 pilot 的投料工艺和小规模放大不一样。调整工艺之后，配方不出意外又挂了。左思右想，通过流体力学方程，我们发现原来是大锅的搅拌和小锅不一样，而我们的配方算是一个亚稳态，介于稳定和不稳定之间，搅拌不到位，就挂掉了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;终于，经过不懈的努力，K 博终于做了一大锅稳定的配方，大家都喜笑颜开，坐等上市了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这时候，又传来了一个噩耗，法国兰蔻工厂按照中国团队提供的配方，做出来的就是不稳定，需要中国团队派人去指导。然而这时候疫情来了，这一等就是两年多。K 博也早已离开欧莱雅，我们的合作结晶还躺在配方库里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;扯了一堆，你可以想象，一旦这个产品上市，如果小厂想来仿的话，仿的出来吗？&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;俗话说，不会做到的配方师不是好科学家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为家里的大厨，曾经有一段时间，我特别喜欢看教人做饭的视频，尤其是厨师长王刚。看他切菜，看他颠勺，看他用宽油，看的不亦乐乎。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-e0f108ce251fb099f59938d733a3f198_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;厨师长王刚&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在一众美食博主中，我觉得厨师长王刚教的算很好的，尤其是做菜的过程，揉开了掰碎了展现在面前，简直就是把 SOP 完完整整的呈现在我面前。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而当我看完准备自己在家复刻的时候，却发现一堆问题，怎么也模仿不来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先要命的就是我家没那么多宽油，炒肉之前不在宽油里面过一遍，炒出来怎么都觉得柴。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-c2062a1f67567e6569ab7ab9e2eec1d5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;宽油&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;其次我家的灶台也没那么大的火，于是王刚炒二十秒就好的菜，我要炒一分钟，最后做出来口感也不对。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后，我家的调料也没那么多，只能用一些基础的调料来代替，总觉得差点意思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，我的刀工和颠勺的技术都没那么好，记得有一期，王刚直接一颠勺，就把锅里的豆腐全部翻了个面。于是厨师长版本的家常豆腐可以直接劝退。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;细细想来，护肤品和化妆品的套路也是如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;护肤品的成分只相当于最基础的食材，刀工相当于这些成分的处理工艺，灶台和锅相当于护肤品的生产釜，宽油颠勺则相当于生产工艺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;护肤品包装标注的成分只相当于告诉你，里面有哪些最基础的食材。我们去外面吃饭，也能吃出一盘大盘鸡里加了鸡肉，土豆，辣皮子，青椒，蒜还有大料。然而你能复刻出一盘色香味俱全的大盘鸡吗？即使像厨师长王刚那样把一道菜的 SOP 展现在面前，能复刻出来的恐怕也寥寥无几。所以他也不怕大家偷走了他的独门秘籍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;化妆品的生产也是同样的道理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;知道了大概的成分表，具体的配比呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乳化剂到底是加了 0.5%还是 0.8%？别看只有零点几的差别，这里面的肤感差别多了去了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-71357befc68d2983370bcf89d9adfcd0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;乳化剂&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;几种油脂的比例分别加了多少？多了厚重，少了太轻。至于活性物，则更是个黑盒子，即不知道它的添加量，更不知道它的生产工艺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就算知道了具体的比例，原料的处理工艺呢？色粉到底要碾磨多久？会不会团聚？难溶的活性物到底怎么加进去才能不析出来？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好吧，就算有黑客黑进了欧莱雅雅诗兰黛的系统，把配方和 SOP 偷了出来，你确定有类似的设备吗？高压均质有吗？微流道乳化有吗？&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;很多人把化妆品和护肤品当作智商税，对大牌更是嗤之以鼻，觉得它们被开发出来就是割韭菜。市面上也有一些所谓的平替，但是即使成分都直接标注，很多大牌产品也不是随随便便就可以仿出来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更不要说成分名看起来一样，后面的猫腻也可能千差万别。我之前还专门写过一篇高赞文章，详细科普，为什么护肤品的配方表看起来很像，功效却差很多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/408678208/answer/1386353748&quot;&gt;为什么护肤品配方表很像，但是功效差很多？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（本文图片来自网络，侵删）&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/511469121&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 21 Jan 2022 23:07:35 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>026b2285e13944d1ddb65d6dae0c70a4</guid>
<title>目前最流行的装修风格有哪些？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9744584</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9db39cad5d74e31a9ce5f89b94dfa7b9_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;设计师鲜橙汁儿，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;室内设计师/微信shejicc&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/447166202/answer/2310732858&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;其实现在流行的装修风格，界限已经非常模糊了，设计师都在尽量的去风格化，比如我随便找个图。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-f2c97a900f45f3435a0aa0b51506d854_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;你说它是北欧风格没问题，说它是现代简约风格好像也可以，硬要说它是日式风格，也有那么点意思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大概五年前，独立设计师还不是主流之前，在装修公司风格与风格之间有着泾渭分明的界限，都有一个模子，比如美式风格大概率得有壁炉，北欧风格得有文化砖背景墙，日式风格要有榻榻米。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为风格是装饰性的体现，装修公司要用风格来体现自己的专业，要作为亮眼的卖点来宣传，而且很重要的一点，业主本身对于室内设计这件事的认知是模糊的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是现在的装修客户明显趋于年轻化，年轻人最大特点就是“自我”比起风格，大家更在乎的是装修能不能让我住得更舒服，也就是室内设计最基础的原则——功能性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以在硬装设计阶段，做为设计师首先考虑的必须是功能性的完整：空间动静态的划分、收纳、如何减少空间的浪费...只有当这些需求都满足了，才会在此基础上考虑用硬装来满足装饰性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也就是大家常说的“轻装修，重装饰”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以与其说某种风格，我觉得用色系或者元素来划分可能会更准确。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;色系最简单可以分为两种：冷色系和暖色系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据我个人观察，一般男士会更偏好于冷色系，而女士则更偏好暖色系（当然这个不绝对）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冷色系多用黑、白、灰为主题色。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-35de4dee3ee55bb00df029a40a3d740f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;冷色调的风格，用色会非常简洁，线条比较硬朗，因为黑白灰这类冷色系，天然的带有一种肃穆的秩序感，这种质感给人的直观感受就是疏离感，也正是因为如此，会让人觉得冷色调的装修很“高级”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们经常看到的一些美术馆、艺术馆、或者政府机关之类的建筑，基本都是冷色调居多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;暖色调多用低饱和度的黄色、白色、褐色为主题色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;暖色调之所以会用低饱和度的颜色，有一个非常重要的关键词——温馨，想要营造温馨感，就不能用太张扬耀眼，主色调不能用存在感太强烈的颜色，需要通过颜色、灯光让彼此融合，从而使整体氛围达到统一。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ae310c578771b7913336858110808965_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果把全中国所有装修过的房子做一个统计，暖色调肯定是占多数的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然装修不可能只有冷暖色调这么简单，无论如何去风格化，我们装修的时候，都必须定一个主题元素，下面给大家分享一下目前比较主流的装修元素（或者要说是装修风格也可以）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1、原木&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-67f450b7a894cb3ab1edfa949441ab64_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;大家最早接触原木元素这个概念，应该就是从日式风格里，这个元素是日式风格重要的特点，中国人的建筑和生活方式跟日本人肯定不一样，所以做纯日式不一样适合我们，但提炼出的原木元素，却很适合我们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原木色在大面积使用视觉上能很好的填充空间，却并不会让人觉得拥挤，而且能很好的营造温馨感，很适合小户型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2、中古&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-523cf751f8a0dc798ae7e7e046235d0f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;中古风和复古风不一样，中古指的是丹麦 1960 年左右这段时期流行的风格，和北欧风格比较相同的地方在于硬装简单，不一样的地方在于对家具要求比较高，多用红柚木的实木家具，家具几乎是空间内最重要的装饰，所以正版的中古风家具价格都不算便宜，但优点是有升值的空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3、奶油&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c0a30979d6c14fc444f3578b29ab8a2b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;奶油风是现在特别受女生喜欢的一种装修元素，某红书上一抓一大把，其实严格意义上来说，奶油风更像是一种氛围感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果把它具象化的话，我个人感觉像刚出生不久，被主人精心照顾，带着奶味喵喵叫的小猫。温暖、柔软、安心，又有点小资精致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从设计上来说，奶油风的色调搭配一定逃不开两个颜色：奶咖色和奶白色，其次就是多用曲线造型，填充感十足圆润饱满的软装家具，当然，抓绒或者绒毛质感的软装配饰也是一定不能少的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4、极简&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-43d5595c9cdfd2110d60f9f289f551a4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果只说装修风格元素，不讨论生活方式的话，极简风格应该是最烧钱的风格，因为极简的关键在于留白，极简风冷色调居多，当极大限度的去除装饰以后，空间里唯一的装饰，就只剩下线条本身，所以对硬装和家具软装的要求非常高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一旦硬装层次感的叠级不够，软装的质感不够，极简风就会沦为出租廉价风。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5、诧寂&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-9f79246567a50937de120677883dc312_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;诧寂风和极简风有时候容易被搞混，其实两者虽然都对空间留白有要求，但本身并不一样，“诧寂”这个词来源于日本，意思是“朴素又安静的事物”应用到我们室内设计中，就是看似粗糙的外表，有着古朴、天然、素雅简洁的美。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;非要具象化的话，我觉得有点像石雕的老物件（比如古刹门前的石狮子）简简单单的摆在那儿，就充满故事感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;诧寂风比较注重古朴、手工等元素，所以色调多为浅灰色系，材料商多用粗粝质感的墙面装饰，还有藤编的家具配饰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然看起来前面说了一堆诧寂风的特点是古朴、简单、自然，好像很好实现的样子，实际上诧寂风和极简风还有一个共同特点，那就是装修成本高，诧寂风被戏称为“最贵贫穷风”要装出效果并不是那么容易的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6、法式&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a688714a3f018df539cfbbb6f9daeaae_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;为什么很多元素无法单独说成某种风格呢？很重要的一点就是很多风格在国内几乎无法完整实现，法式风格就是典型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为我们国内一般的平层建筑，根本达不到真正法式风格所需要的空间条件，法式的优雅是大气恢弘的，必须高挑空，大进深，大面积才有发挥的余地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们国内绝大多数法式风格，非要下定义的话，我觉得可以叫“轻法式”因为它是现代主义手法简化下后的法式，更多的是对法式一些标志性元素的借用，主要体现在硬装上，比如法式廊柱、雕花、石膏线条等，如果是轻法式的话，软装上可以根据业主的喜好进行融合，偏现代一些也没问题，整体简洁、优雅就行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7、轻奢&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-ee188192613b658dfb0eaa8b9eb7274d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;轻奢这个词，原本是从服装行业开始流行的，指的是一些区别于传统大品牌，价格更亲民，性价比更高的奢侈品牌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;应用到室内设计上，它的定义也没有改变，比较常见的是更现代主义的欧式奢华风格，所以你能从里面看到很多欧式风格的元素，比如硬装上大量的大理石，软装配饰上更多的黄铜、丝绒、金属、镜面、皮质等元素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;轻奢和法式一样，都是相对华丽一些的元素，非常受女性业主喜欢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上就是我总结的一些目前比较主流的设计元素，其实要说是某种风格也可以，毕竟大家沟通的时候也必须有个代称，只是我们需要明确，在进行设计规划的时候，要先搞清楚：我到底喜欢什么，并以此为衍生总结出元素或者风格，而不是一上来就是：我喜欢某个风格，然后再在由这个风格来确定装修方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;装修的审美价值也好，实用价值也好，都是服务于我们的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;图源网络，侵删。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/447166202&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 21 Jan 2022 23:07:27 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>cd900509220c4536ad793bd14d81af1a</guid>
<title>日本酱油的优劣如何判别？万字酱油在日本酱油界的地位？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9744586</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-8823f48238bc0d936e64618c51aca124_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;HAKU，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;热爱美酒美食 也会写写历史方面回答 WX:libo8868&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/23326245/answer/2312238495&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;万字牌酱油在日本酱油界的地位&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;万字酱油不仅仅是日本最大的酱油企业，也可以说是战后拯救日本酱油产业的功臣，拥有如今的地位实至名归。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1907 年东京帝国大学教授池田菊苗从海带中提取出了谷氨酸钠，并由此制作出了味精。酱油业界同时也发力从加工脱脂大豆中分解出粗制氨基酸液，并开始尝试添加。1940 年战争时期，物资严重不足于是利用氨基酸液、甜味剂、色素等化学调味剂制作出不需要酿造的化学酱油，并在市场贩卖。1948 年日本被美国占领后，物资严重不足实行配给制，酿造酱油所需时间又长，又会出现大豆残渣浪费的情况。政府决策者们决定把酿造酱油所需的大豆八成分给制作氨基酸液的工厂，酱油酿造者们到手只有两成。这样下去传统酿造方式肯定会消亡，万字牌酱油的技术人员舘野正淳、梅田勇雄开发出半化学·半酿造的折中方案“新式 2 号酿造法”，这项技术万字牌无保留的贡献给日本酱油生产厂家。普及后酱油厂家得到了七成大豆配给，在历史中生存下来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本酱油海外开设工厂最早也是万字牌酱油，1973 年在美国威斯康辛州建设工厂开始酿造酱油。直至 2015 年日本 6 家厂商，在世界开设了 12 家工厂集。其中万字牌就占据了大半，因此在外国所见的日本酱油，大多都是万字牌。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-288355d283c6b3581c7603457ae4d36f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;日本酱油分类、标准、以及酿造方法&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;日本酱油的 5 种分类&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;制造酱油大致是以下流程：大豆蒸、小麦炒制原材料处理加入米麹霉菌→制曲→加入盐水发酵熟成→压榨→加热滤过→成品酱油&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-f4b396277599545b3ab56f763aac778a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;日本农林水产省推广的 JAS 法即 Japanese Agricultural Standard，根据鲜味成分指标“氨基酸态氮”，颜色的浓淡、盐分的浓度，以数值化的指标把日本酱油分为 5 个种类。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-4133307b12a1a68c02d4cb6f79263276_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;①白酱油&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据 JAS 规定，制造酱油必须使用大豆。但是白酱油开始时酿造时是不使用大豆的，因此市场上会有“酱油风味调料”“小麦酿造调味料”等。为了符合规定，现在主流市场上白酱油都是添加大豆制作，不过大豆的比例只占 5%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了呈现通透琥珀颜色，制造程度比较复杂。会加深酱油颜色的大豆先煎制去皮，小麦经过加工精白。酿造时间较短仅需要 3 个月时间。产自于爱知县的碧南市，甜味夹杂香味是其最大特征。多用于吸物和茶碗蒸中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;②淡口酱油&lt;/p&gt;&lt;p&gt;淡口酱油诞生于江户时代兵库县的龙野地区，是京都料理中不可或缺多的调味料之一，酱油颜色偏淡更加能呈现出食材本身的色彩。大豆与小麦比例是 1:1，淡口酱油相较于浓口盐分含量高，所以使用过程中一定要注意用量。酿造过程中也会加入米麹和甘酒，、增添甜味与鲜味。淡口酱油熟成时间也较短。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;③浓口酱油&lt;/p&gt;&lt;p&gt;浓口酱油占全日本产量的 80%，可以说是日本料理中的万能酱油。1697 年诞生于千叶县地区，大豆与小麦的比例是 1:1，盐水含量少，熟成期间从 3 个月~2 年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;④在酿造酱油（再仕込醬油）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以理解为两次酿造，两次的时间，使用两倍的酿造方法。口味相当浓厚鲜味十足。多用在肉料理酱汁等处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;⑤溜酱油&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发祥于爱知县武丰町地区，虽然是地域性的酱油，近些年也受到世界各国的青睐。溜酱油为什么最黑，因为酿造过程中 100%使用大豆不使用小麦，大豆可以说是酱油鲜味的来源，因而溜酱油鲜味十足。非常适合小麦过敏的人使用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;盐水含量较少，不使用棍棒搅拌酱油较为粘稠。多为照烧料理使用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;日本酱油等级&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本酱油根据上面五个种类，以一定的基准列为特级、上级、标准三个等级。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-586f812569137ed74f2f4e21db0d1d2f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;全窒素既是全氮量，全氮量高就意味着酱油的鲜度越高，品质更好。酱油瓶身上也都会印有 JAS 认证的等级标志。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-5427be477453c8abb05c07653d5c1d75_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果在日本生活过得朋友们一定也会见过瓶身上印着“超特选”“特选”字样的酱油。这时因为特级之上又细分出特选和超特选两个等级。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-bd29c0264289ada1aa0c7af7d05fcae2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;特选是特级全氮量的 1.1 倍以上，超特选是 1.2 倍以上。淡口·白酱油都不可添加甜味剂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;日本酱油三种酿造方式&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本酱油制作方式分为本酿造、混合酿造、混合三种酿造方式。本酿造既是没有添加氨基酸液，只有大豆、小麦、食盐没有加入甜味剂等传统酿造方法，但是现在本酿造酱油中也会出现添加氨基酸液、甜味剂的酱油，味道同混合酿造酱油风味相似，所以本酿造≠无添加酱油。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;混合酿造和混合两种方式都是咱们所谓的勾兑酱油，只是混合酿造在发酵之前添加，混合是在压榨后还没经过高温杀菌。根据 2010 年农林水产省数据本酿造酱油占所有酱油的 85%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论中国和日本酱油中除了大豆、小麦、盐以外还会出现各种各样的添加物。酱油使用的添加物都是经过政府食品安全认证的，能补足传统酿造方式的不足，也是现代化制造的象征。比如现在市面上出现的淡盐酱油。盐分少了酱油会更利于菌的生长，为了使品质更加稳定难免会添加一些物质。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d2fbf1999de8228e892b09693e3cc40d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;混合酿造·混合两种方法都需要添加氨基酸液，氨基酸液是大豆等谷物经过盐酸分解后产生鲜味的液体，市面上多同甜味剂共同使用，因此这两种酿造方法日语中叫做“甜酱油”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;酱油当中的添加物&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论中日酱油，我们选购时总会看看酱油酿造的原材料。经常也会见到除了大豆、小麦、盐以外会添加各种添加剂，人们第一印象都是“添加剂多的并不是好酱油”其实这种想法也不一定正确，毕竟如今各大厂商都是在国家标准下添加各种添加剂，对身体也并没有太大坏处。而且同时也提升了产品的质量与口感。比如近年来市场上比较流行的减盐酱油，因为盐分含量少细菌繁殖速度会更快，为了提高产品质量都会添加相当少剂量的添加剂以使产品的质量达到标准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面说说酱油中常见的两种添加剂&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、酒精&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;酒精具有抑制产膜酵母作用。酿造食物的过程中都会出现类似于一层白膜的酵母菌，这种酵母菌被叫做“产膜酵母”食用虽然对身体没有多大害处，虽然会有一定的产生香气作用，但是大量繁殖后会使酱油风味口感大大降低、酒精是抑制产膜酵母的繁殖主要的添加剂之一。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-12df7242e469f3a08fe40a60d9e08298_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;自家酿造手工酱油 出现的产膜酵母&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、甜味剂&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对比较喜欢甜味地区，酱油会有相对应的改良。为了使口感更甜且不会被盐味影响，添加甜味剂也很正常。像是甘草类甜味剂、甜菊糖是天然的甜味剂，三氯蔗糖、安赛蜜是化学甜味剂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;日本酱油不同地区特点&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-36a8409ffb35cf1e0c6ca3eaa633c003_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;日本地理面积狭长，不同地区人们喜好的口味也都各不相同。本州日本海侧、九州、四国地区都偏甜口酱油。特别是鹿儿岛地区，酱油口味最甜。东海地区（爱知县静冈县等）喜爱偏浓厚的溜酱油。日本全国一共一千多间酱油藏，生产着适合当地人口味的酱油。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;日本各区域著名酱油厂商&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;一、关东地区&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;①万字牌酱油&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5236948f756f72b384ea79533de79556_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;日本酱油业最大企业，海外共有 7 个生产工厂，产品超过 100 个国家销售。酿造酱油的技术也是走在世界前列的大型企业之一。日本相当多酱油企业都是使用万字牌的技术以及机器设备。不仅致力于酱油的发展，还与其他企业开发并贩卖食品饮料等产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地址：千叶县野田市&lt;/p&gt;&lt;p&gt;代表产品：特选丸大豆酱油（原材料：大豆、小麦、食盐） （类型：浓口酱油）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b6ca712cbd01359b18cb1d304b4c1512_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;②Higeta 酱油（ヒゲタ醬油）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e83de5ab2ad605793255dc29085c66da_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;江户初期创业关东最老的酱油藏元，元禄时代（1688~1703）五代目田中玄蕃根据当时江户人们饮食口味开发出浓口酱油的制造方法。代表商品以本膳为主，荞麦店多使用这种酱油。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地址：千叶县銚子市&lt;/p&gt;&lt;p&gt;代表产品：本膳系列（类型：浓口酱油）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e705b101612935da7ce4964a170efc14_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;③Yamasa 酱油（ヤマサ醬油）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e115a66b61c565e2b8d80033f976d3a3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;江户时期创业。是日本酱油发祥地汤浅邻村出身的滨口家学习到了酱油制法，在非常适合酱油制作的銚子地区创业。屋号“上”字代表了江户幕府认定最高级酱油。著名电视剧《仁医》中滨口大人和酱油藏就是以这家为原型创作的&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他家生产的本酿造酱油受到普通百姓欢迎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地址：千叶县銚子市&lt;/p&gt;&lt;p&gt;代表产品：Yamasa 酱油（原材料：脱脂大豆、大豆、小麦、食盐、酒精）（类型：浓口酱油）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-7dbc69f1c6432ccc8f0f9c33da3238a0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、关西地区&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Higashimaru(ヒガシマル醬油)&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a28e129c195f5bc96324f4307d04c6d4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;即是我们熟知的东丸酱油，是淡口酱油生产的最大厂商。位于淡口酱油发祥地龙野地区，创业已经超过了 400 多年，他们家产的酱油多用在怀石料理、精进料理之中，当然在普通消费者中也受到欢迎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地址：兵库县たつの市&lt;/p&gt;&lt;p&gt;代表产品 ：特选丸大豆薄口醬油（原材料：大豆、盐、米、小麦、米发酵）（类型：淡口酱油）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2dcfa159d575dfb19ad74d78134f39db_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、四国地区&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;①Marukin 酱油（マルキン醤油）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-90c96eb084af6efce29fbcb00998f5fe_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;日本五大酱油厂商之一，四国小豆岛是仅次于千叶的酱油产地。他们家引以为傲是用超过三百个传统木桶酿造。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地址：香川县小豆郡小豆岛&lt;/p&gt;&lt;p&gt;代表产品：しぼりたて　生しょうゆ（原材料：脱脂大豆、小麦、盐、大豆、酒精）（类型：浓口酱油）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-90d1db32b372da4b607a5823577c1907_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;②Yamahisa（ヤマヒサ醬油）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a5b3da5ecd6e47e9519d6edd38fb9e9c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Yamahisa 是日本最先酿造的有机酱油并出口的厂商之一，在欧美等商场中也会看到他们家生产的浓口酱油。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地址：香川县小豆岛&lt;/p&gt;&lt;p&gt;代表产品：有机酱油（原材料：有机大豆、有机小麦、盐）（类型：浓口酱油）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-5c4ad4ed4804247d6bf845a32501eea8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、东海地区&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;山川酿造&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e3a56a5ac67aab57799969083a0ef9ec_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;与关东地区大型酿造厂不同，东海地区多是小型工作人员很少的酱油藏元。这家酱油厂主打溜酱油，2 年木桶酿造的溜酱油是其最大特色。同时生成酱油加工品，最近兴起的酱油冰激凌多是采用他家生产的酱油加工品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地址：岐阜県岐阜市&lt;/p&gt;&lt;p&gt;代表产品：漆黑（溜酱油）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-0de0e398de3aeddf6abfb57a7d37e2ab_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五、九州地区&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;①Choko 酱油（チョーコー醬油）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-1e486f92e3607bc7346a70ed6e422046_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1976 年在长崎县大村市 65000m²土地建成了这家九州地区著名的酱油工厂，工厂内制曲装置与发酵桶都使用的是最前沿的技术，超特选是其主打产品，在日本经常会见到这家酱油产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地址：长崎县大村市&lt;/p&gt;&lt;p&gt;代表产品：有机酱油 こいくち（原材料：JAS 认证有机大豆、小麦、米）（浓口酱油）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-649021d8951f2056f50130c0264684cb_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;②Fundokin 酱油（フンドーキン醬油）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-26247f1a28671e601e4bd62ae8215634_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;九州地区生产量最大的酱油工厂。追求酿造更美味酱油的理念，一直以木桶熟成为特色酿造工艺。1991 年建造出 4 万升的木桶，到了 2002 年出现了日本最大 54 万升的木桶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地址：大分县臼杵市&lt;/p&gt;&lt;p&gt;代表产品：ゴールデン紫（原材料：脱脂加工大豆、小麦、盐、砂糖、葡萄糖果糖液糖、酒精、调、氨基酸、甘草）（浓口酱油）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-2eeb245112f0adaf3495723c4942ed60_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;了解日本酱油推荐书籍&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一、醬油手帖&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-97a797a8b2a88498fc0ea0a04c2197b2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;酱油研究者杉村启出版的酱油介绍的系列书籍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二、醬油の科学と技術&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-690d1f913e6d361653dee8668832fc52_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;介绍了关于酱油酿造的详细知识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三、这篇文章（手动抠鼻表情）&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/23326245&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 21 Jan 2022 23:07:19 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>