<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>c6f3529cca610bdb5b7eb1a01f41cf5d</guid>
<title>为什么 17 年了观众依然对反派江玉燕念念不忘？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9751458</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9905853d87d6479c95ea3ee98f4338e9_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;杨雪，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;演员杨雪&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/531989326/answer/2610888102&quot; hidden=&quot;&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;大家好，我是杨雪，感谢大家这么多年来对江玉燕的喜爱和关注，时隔多年，还能跟大家再聊聊这个角色我觉得也是一种难得的缘分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;江玉燕其实是一个杜撰出来的角色，原著里不存在的。大概在 04、05 年，王晶导演捕捉到了当时年轻人审美的变化，因为他是编剧兼导演，他很敏锐，于是把江玉郎写成一个女人，把很多当时只有男人能做的事情，放在了「江玉燕」身上，等于是一个女人干了男人干的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，这个剧本对我帮助是很大的，之所以在塑造的过程中可以让这个角色达到一种极致，一方面是因为剧本扎实，另一方面是因为她是全剧当中的大反派，女性角色中最坏的角色，我才接的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;王晶导演选这个角色之前，我不是第一人选，他找过另一个女演员，因为这个角色写得太坏了，太影响自己的荧幕形象，那个女演员就婉拒了，王晶导演才来找到的我。其实如果这个角色是「苏樱」这一类的，我可能不会接，也就是因为她是最「坏」的，我才会选择接。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接《小鱼儿与花无缺》之前，我刚刚拍完一部戏，我跟公司讲，一个月之内不打算再接戏了，当时真的是身心俱疲，我需要休息，正好是在休息的过程当中，回到北京，我记得应该也就是两三天的时间，王晶导演找上了我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我见到导演的时候，对整个的剧本和他要找我演的角色是几乎不了解的，而且我当时的状态很差，因为我刚下戏很累，不太想接这个戏，就想礼貌上的婉拒，但是聊着聊着，我看他的态度还挺诚恳的，而且明显的感觉到，他对我是有兴趣的，而且是很肯定的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当聊到这个人物的时候，我就随口问了一句说：“既然这个人物这么坏，那这里面有几个坏人”，他说：“男的，还是女的”，我说：“女的”，然后他说：“只有你一个”，我又问：“全剧里面谁最坏”，然后他还说：“男的，还是女的”，我说：“就都算上”，他说：“还是你”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时，他这两个问题回答完，我没有犹豫，就做决定，不用考虑了，我说：“我可以演”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有时候演员要有这种决心才行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有在整体角色的设计上，很多人认为「空气刘海」是一个精心的设计，但当时本来这个角色，尤其是到后期，是不要有刘海的，因为一有刘海就清纯了，一有刘海气场会降低，没有刘海气场会更大一些。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但当时，用「空气刘海」有一个客观原因，就是我刚刚拍完上一部戏，我身心俱疲了，由于上一部戏透支太多，我身体出现了一些状况，脸上额头的部分，起了太多太多的痘痘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时我见王晶导演，就把帽子摘下来，我说：“你看我现在这个状态怎么演？”他研究了一下说：“你的痘痘真的是蛮严重的。”我说：“我是严重的失调，长了好多包，我是觉得第一，我要休息一下，第二，就是包包也要休息一下才能下去，没有办法拍。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后，我说：“我想演，但是你能接受我这样的状态吗？”他说：“真的好严重，但是还好，你的包包都是集中在额头，你脸上的包包几乎是没有的，大概只有一两个，你放心，我已经拍过这么多年了，我们在这方面都是老油条，你在意的这件事情在我们来说，这就是一个造型设计的问题，没有那么严重，我跟化妆我们商量一下，我们在你的额头前，给你做一些什么遮挡。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来根据我的脸型，前商量后商量，只能剪刘海，剪重了还不行，剪细长就只能剪一个空气刘海，正好是说把痘痘给盖住，但是又尽量的增加它的气场。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是当时剪刘海的初衷，完全只是为了遮痘痘，为什么说这个人物，自始至终大家就认为「空气刘海」是一个标志，别人都没有，怎么就她有，这都不对。真正的原因就是为了遮痘痘，并不是大家所预设想的那样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于，为什么观众认为没有角色来超越她？我自己的分析，就现在的年轻人，包括现在的演员，我不能说是演员个人的问题，因为整个社会就是这样，现在太多的信息量，充斥着我们的人物，目的性太强，束缚了角色。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为现在都信息社会，说句老实话，我越来越不习惯现在的这种文艺创作了，不单纯，你像我现在拍的《仙剑》《皓衣行》这样的古装戏，边拍边宣传。我们那时候，现场除了剧照，啥也没有，大家都在搞角色创作。但是现在，如果你连「这」都包容不了，接受不了的话，好像没有办法融入现在的剧组，现在的这种拍摄，让演员很难沉浸在里面去的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们那个时候拍戏是很「单纯」的，一个就是说单纯的去投入，去体会，然后第二个，是说怎么更好的去传达，就是把我的感受传达给看的人。就这两点，所谓的后期那些有多少人会去喜欢这个角色，喜欢多久，真的没有考虑过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们能够称之为伟大的艺术作品，伟大的艺术家，他们都很「单纯」，我们在创作的过程当中，只是去「感受」和做到「传递」，我把我理解的，把我的感受，通过我的表演传递给你，观众感受到了就行了。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/531989326&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 05 Aug 2022 23:06:58 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>79ffcf3e347dcae3bebef9e57eef8f59</guid>
<title>床垫的软硬到底是如何影响我们的脊椎的?</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9751435</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-240f77f9f856fc257da3a4f2d7a6d5ca_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;话痨咖啡匠，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;独立思考 理性选择 优雅醒来每一天&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/31449955/answer/2609638155&quot; hidden=&quot;&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;题主果真是个处女座技术宅！一定要为专研精神点赞。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;睡软床人是舒服了，心里却不踏实，因为身边的大多数人，尤其老人和医生，都说睡硬床相比软床更能维持脊椎的生理曲线，减少脊椎周围肌肉的紧张和防止脊椎曲线变态。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;体感中的“柔软”，与味觉中的“甘甜”一样，都会给人带来愉悦感，这种“愉悦感”是人类最原始且最朴素的本能情绪反应。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;使用软床垫“心里不踏实”的感觉，从一定程度上来说是对床垫与人体的关系认识不足导致的。这里首先补充一下：&lt;strong&gt;并不是所有的医生都说：&lt;em&gt;“睡硬床相比软床更能维持脊椎的生理曲线，减少脊椎周围肌肉的紧张和防止脊椎曲线变态。”&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;国内医学界对于床垫软硬度的主张&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国内医学界对于床垫与脊柱的关系不能发出“同样的声音”，根据他们的主张，大致可以分为三个流派：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;→ 以正规医院&lt;strong&gt;康复科医师为代表的“合适派”&lt;/strong&gt;：&lt;strong&gt;他们通常并不提倡日用床垫一定要硬&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;主张应该使用与自己身高、体重等何新生提特征相适合的床垫软硬度；他们同时认为在使用者感到合适的前提下&lt;/strong&gt;&lt;em&gt;（不出现可感知的牵拉、压迫等不适感）&lt;/em&gt;，&lt;strong&gt;可以稍稍硬一点&lt;em&gt;（主要从睡眠期间运动角度考虑）&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;；但他们同时强调不能“过软”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相对专业的床垫厂商和贩床人，说法与这类医师比较接近。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;→ 以正规医院&lt;strong&gt;骨科医师为代表的“尽量硬派”&lt;/strong&gt;：&lt;strong&gt;他们通常主张日用床垫一定要硬&lt;/strong&gt;，提倡&lt;strong&gt;患者&lt;/strong&gt;&lt;em&gt;（使用者）&lt;/em&gt;躺在床垫上时，腰部应当有一定的“被承托感”&lt;em&gt;（事实上这种承托感来自于腰椎被牵拉）&lt;/em&gt;，并且&lt;strong&gt;在自己能够承受的情况下“尽量硬”，直至使用木板床&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很大一部分中、低端床垫厂商、低质床垫贩卖者和“小能手型”分享者，说法与这类医师比较接近。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;→ 以正规医院&lt;strong&gt;非上述专业的临床医师为代表的“模糊硬派”&lt;/strong&gt;：他们的主张与“合适派”比较接近，但不同点在于他们提倡&lt;strong&gt;回避使用“很软”的床垫，即便是自己觉得舒服也要尽量回避&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多“带货达人”喜欢使用这种说法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;国际研究机构的说法&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以 ICA 和 FCER 等国际脊骨神经科学研究机构为代表的国际脊柱健康研究或促进机构，&lt;strong&gt;没有提出关于床垫“软或硬”的明确主张，更多强调保持“脊柱的自然曲度”是床垫非常重要的特征&lt;/strong&gt;。他们关于床垫“软与硬”的回答模凌两可，暂且称之为&lt;strong&gt;“江湖派”&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-cc0b097656c27b9bc0f0e2f6b8692f1c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;国际脊骨神经科学会&lt;em&gt;（Inernational Chiropractors Association，简称 ICA）&lt;/em&gt;在其研究成果中指出：&lt;strong&gt;脊柱疾病与患者所使用的床具，不存在必然的因果关系。该协会同时还提示，医学界的普遍共识是：不合适的床可能会阻碍脊柱疾病康复，但不会直接导致脊柱疾病&lt;/strong&gt;。&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不合适的床可能会阻碍脊柱疾病康复”这句话很有价值，也很有借鉴意义。他的意思说白了就是：“苍蝇不叮无缝的蛋”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看来&lt;strong&gt;床垫并不能帮助受损的脊柱康复，也谈不上“对腰椎好”，保持健康的生活方式才是“对腰椎好”的基本保障&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特别说明&lt;/strong&gt;：以上仅代表我本人在日常工作中接触到的相关医疗专业人员的个人观点。不代表医学界共识&lt;em&gt;（在我本人目所能及的视野中：目前国内医学界尚未对&lt;strong&gt;日用床垫与脊柱之间关系的相关医学问题&lt;/strong&gt;达成较权威的共识，恳请了解相关资讯的知友分享文献）&lt;/em&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;遗憾的是：在我前后接触过的超过百位执业医师中，能够把床垫的软硬度理解透彻并讲明白的，屈指可数！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尽管如此：“腰椎不好”的人在选择床垫时，还是应当&lt;strong&gt;尽量听从专业脊柱医生的意见，而不是与贩床人沟通&lt;/strong&gt;。应该首先确定的是：到底是什么原因导致的“腰椎不好”？&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;听说欧美人喜欢睡软床（只是听说，有人能证实吗？），也没见他们有啥不适，难道他们的脊椎结构和东方人不一样？&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;欧美人的确比较喜欢“软床”，但他们更多的是偏好床表面的软，也就是较高的“贴合度”，而不一定是床垫的“整体软”&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们在国内入住国际标准高级星际酒店时会发现，床垫上面会铺一层厚厚的软垫&lt;em&gt;（大部分是羽绒垫或纤羽垫等蓬松类型的软垫）&lt;/em&gt;，这个软垫的目的就是增加贴合度。贴合度高了，自然就会觉得软。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果我们把软垫拿掉，床垫本身的硬度均在国内床垫硬度等级评价指标中的“软硬适中”到“偏软”（#5~#7），主流高星级国际酒店品牌的床垫标准，没有能够达到“较软”的例证。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-69da667202c5b0f5c258a99dfb855cf4_720w.jpeg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;可点击放大：上部分灰度横条为中国标准【 T/SZFAXXX-2019 《床垫人体工程学评价 床垫软硬度分级与分布测试评价方法》】/ 下部分彩色横条为国际标准【 BS EN 1957-2000 《Domestic furniture - Beds and mattresses - Test methods for the determination of functional》】&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;上面是床垫硬度等级评价对比示意：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;床垫硬度等级评价是在不同人体工程学场景中，使用人群对其使用感受的评价，这既是&lt;strong&gt;工程心理学&lt;/strong&gt;的范畴，从中 - 欧之间对于硬度等级的评价结果来看，差异还是比较明显的。但是，对于&lt;strong&gt;同样的硬度等级，中国与欧洲的指标标识是基本相同的（不同在于中国标准使用“四舍五入”末位进位法，欧洲采用“直接进位”末尾进位）&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上图中红色线框，在中国的软硬度评价中为“适中”，而在欧洲却是“Medium Firm&lt;em&gt;（偏硬）&lt;/em&gt;”；蓝色线框，在中国的软硬度评价中为“偏软”，而在欧洲却是“Medium&lt;em&gt;（适中）&lt;/em&gt;”。足见“中国人”与“欧洲人”对于同一张床垫的软硬度评价不同，同样的硬度等级表现，在欧洲人看来觉得更硬，从这个意义上来说：“&lt;strong&gt;欧（美）人喜欢睡软床”是成立的&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;床垫与脊柱的关系&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是个做床垫的，多少算是跟“床垫与脊柱的关系”打些交道的职业。在接受中国睡眠研究会培训，和与国际脊骨神经科学会共事的过程中了解到：“腰椎不好”通常表现为脊柱退行性改变，病因多为劳损或外伤。主要分为腰\胸\颈椎的：增生、膨出（突出）、压迫（椎管狭窄）、异位、强直等，具体的表现是疼痛、麻木、供血不良、限位性机能障碍、运动机能障碍。病理方面除继发性病变之外，绝大多数是因不良生活习惯所致。我不是医学专业的，这段仅供参考。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a73e89fa329ac2829d9459a45d913b45_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;有一个误区应该关注！那就是：不论实际情况如何，简单的认为&lt;em&gt;腰椎不好的人一定要睡硬床垫&lt;/em&gt;。&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;通常情况下，&lt;/strong&gt;腰椎不好的人需要的是床垫的稳定性，而不是“硬”，因为“硬”与“稳定性强”通常具有正相关性，所以很容易混淆。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;具体的来说，&lt;strong&gt;适中或适中偏硬&lt;/strong&gt;&lt;em&gt;（#4~#6）&lt;/em&gt;且&lt;strong&gt;床表接触面贴合度高&lt;/strong&gt;的床垫稳定性最好；&lt;strong&gt;弹性&lt;/strong&gt;越强，稳定性越差；&lt;strong&gt;抗干扰性&lt;/strong&gt;越强，稳定性越差。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;床垫本身的制造工艺并不复杂，不属于高端制造业。在理性市场中，&lt;strong&gt;具有一定规模的床垫品牌，产品线一般都能够满足大多数消费者的需求&lt;/strong&gt;。每个床垫品牌都会有其自身的定位，从设计、制造、选材及售价等多角度满足其目标客群的综合需求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;购买床垫时没必要过度纠结于品牌和材质，选择时应将目光更加聚焦于具体的产品本身&lt;/strong&gt;。明确自己的需求与偏好，毕竟床垫是“专属化程度”非常高的“私人用品。甄别床垫应尽量从“设计、工艺和材料”等多个维度去分析比较，只有这样才能选购到更适合自己的床垫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;床垫的软硬度到底是什么？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;床垫的软与硬本身&lt;strong&gt;既包含了一个绝对的性能指标，又包含了一个因人而异的相对体验&lt;/strong&gt;。不能简单的用软或硬哪个好哪个坏，或哪个适合哪个不适合来简单判断，只能说合适自己的，才是好的。这要从软垫的硬度等级（软硬度）本身说起。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;床垫的硬度等级&lt;em&gt;（软硬度）&lt;/em&gt;可以简单理解为：&lt;strong&gt;床垫承受压力时，如人躺在上面床表面下陷的深度&lt;/strong&gt;。包含两个维度：第一个维度是床垫本身的&lt;strong&gt;实际力学表现&lt;/strong&gt;，这是一个&lt;strong&gt;固定的物理学特征，就是床垫硬度等级评价对比示意图中横条底部阿拉伯数字，这是床垫“基本性能”的主要方面&lt;/strong&gt;；另一个维度是&lt;strong&gt;人们对于床垫力学表现的感受和使用时的实际状态&lt;/strong&gt;，上图横条上\下的文字描述，横条上部是中国标准，下部是欧美标准。这是一个由感知和经验以及个人习惯构成的&lt;strong&gt;具有一贯性的心理学特征，这是床垫的“特征”&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;床垫的硬度等级（软硬度）无疑是床垫所有基本性能中，最容易被人们所感知的，也就理所当然的成为最关注的焦点之一，但同时也是最容易混淆的概念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于床垫硬度等级（软硬度）的争论，从来都没有停止过。但专业床垫厂商和专业研究机构对于软与硬的问题有一个基本的共识，那就是：&lt;strong&gt;在保持身体自然曲度的前提下，床垫越软越给人的“舒适感”越高。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;床垫软硬度容易产生的认识盲点和误区&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人们在选购床垫时，对于软硬度的关注程度非常高，但是不容忽视的是：人们对于床垫软硬度的认识，存在这很多盲点和误区，甚至包括一部分造床者和贩床人都不能清晰、准确的回答关于软硬度的问题，甚至会传播很多关于床垫软硬度的谬误。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;● 人们对于床垫软硬等级&lt;em&gt;（软硬度）&lt;/em&gt;的偏好并&lt;strong&gt;没有想象中那么敏感&lt;/strong&gt;，很多人对于硬度等级&lt;em&gt;（软硬度）&lt;/em&gt;相差±1#没有辩识力；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;● 人们&lt;strong&gt;对床垫软硬等级&lt;em&gt;（软硬度）&lt;/em&gt;的认同与实际指标，是有偏离的&lt;/strong&gt;。例如有一款实际指标【Soft 较软&lt;em&gt;（7#）&lt;/em&gt;】的床垫，大多数体验者将其表述为【适中】。实际原因可能是这张床垫的弹性特征&lt;em&gt;（Elastic Intensity）&lt;/em&gt;偏强&lt;em&gt;（Strong）&lt;/em&gt;，&lt;strong&gt;弹性特征越强的床垫给人的体感越硬&lt;/strong&gt;，值得一提的是：其实这与硬度等级&lt;em&gt;（软硬度）&lt;/em&gt;本身关系不大；&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4b252cdf406ed1fba84522b0d71da8d3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;● 人们对床垫软硬等级&lt;em&gt;（软硬度）&lt;/em&gt;的感知与实际指标偏离的原因是：&lt;em&gt;&lt;strong&gt;不了解支撑力、回弹力与软硬度之间的区别与关系&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-83039a2320f726d08c037465050cd04b_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;上述结论来自于一份知名床企的【床垫选购者硬度等级偏好研究】，以遍布十多个国内城市的四千多份有效样本为数据基础。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;套用一句知乎语式：“抛开弹性谈软硬，都是耍流氓”，想必大家就更容易理解了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/31449955&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 05 Aug 2022 23:06:53 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>7ce46f2dd26ece53f45e0302057b2b4c</guid>
<title>有哪些关于乳制品的冷知识？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9751452</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8823f48238bc0d936e64618c51aca124_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;HAKU，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;美酒与美食不可错过&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/545973238/answer/2609257453&quot; hidden=&quot;&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;奶酪在历史上分为自然奶酪与加工奶酪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自然奶酪是奶经过乳酸菌发酵以及凝乳酶的活力致使酪蛋白如同豆腐一般凝固住后，去除一部分乳清或放置熟成；加工奶酪是把豪达、切达等自然奶酪粉碎后,加入乳化剂后加热乳化，成型后包装而成。加热阻止了发酵熟成的进行，与自然奶酪相比风味固定，保存也更为便利。19 世纪以后，欧洲大陆大批居民迁移到美洲大陆后，需要保质时间更长的奶酪，因而出现。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-169f913fed1fcdff22920d1fee95e8c4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;奶酪在上千年的发展过程中，也有很多故事以及冷知识。下面同大家分享一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1、驯鹿奶可以制作奶酪吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;市面上常见的奶酪多是由牛奶制作而成，相较于其他动物牛的泌乳量非常丰富。除了奶牛外也有使用水牛、或者羊奶制作而成奶酪。但是在北极圈附近居住斯堪的纳维亚半岛的人们，就地取材利用驯鹿奶制作成的奶酪，驯鹿奶脂肪成分达到 22%，蛋白质 10%，具有相当浓厚的奶香味。这种奶酪一般都是自家制作食用，并不出售，但相较于奶牛驯鹿奶日产量相当低。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7c987dca2c4e9060da3b032b6f12e988_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;想象图&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2、世界最大奶酪是“埃曼塔尔干酪”最小的是“Bouchon&lt;strong&gt;Sancerre&lt;/strong&gt;”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;埃曼塔尔干酪是世界上最大的奶酪之一，需要 1200 升的奶制造，制作而成后直径一般能达到 70cm~100cm，重量在 60kg~130kg。这种奶酪的外壳平滑，具淡黄色，奶酪肉是深黄色，肉身上有大小不一的洞眼。是常见的奶酪之一。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-9b869173f0e3aa8a26ba009f7f606f58_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;埃曼塔尔干酪&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Bouchon 在法语中是葡萄酒中的瓶塞意思，因此这种奶酪外形如同瓶塞。多是由山羊奶制成，一个 15~20g。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-9181416c06be80776d873dfe071e5ab1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.拿破仑与奶酪故事&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说起“瓦朗赛”大家更为熟悉的是法国著名景点之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实使用山羊奶制成的瓦朗赛奶酪也相当出名。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a12619c9d1403833830e00832c603727_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;但是这种四角锥形的奶酪造型相当怪异，为什么会以这种形式出现呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;传说要追溯到 18 世纪拿破仑远征埃及大败而归时，驻军在瓦朗赛城堡之中。用餐时看瓦朗赛奶酪就想到埃及金字塔，大怒抽刀砍去上半部分就成为了现在这个样子。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-855ccf6ba1f4dcb3bb0135c0d84f9c61_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;瓦朗赛城堡&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;瓦朗赛奶酪随着熟成的进行酸味越来越弱，取而代之的是香甜坚果香味。带有果香的奶酪非常适合搭配白葡萄酒饮用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4.橘色奶酪的历史&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-de4f539d782d999edf83167e53218080_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;橘色奶酪最著名的当属法国的“米莫莱特奶酪”，使用胭脂树提取出来天然色素“胭脂树红”制作而成，奶酪的外壳有些微的凹陷，靠边缘的奶酪颜色会较深，质地坚硬。使用奶酪螨（粗脚粉螨）排出来的粪便进行发酵制成。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回到问题为什么会是橘色的呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这时因为 17 世纪法国和荷兰战争期间，法国国王路易十四禁止同荷兰之间的贸易，为了区别两国交界地区制作的“米莫莱特奶酪”因而染色制成。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除此之外英国的红车达奶酪也是使用“胭脂树红”制作而成的橘色奶酪。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-9acda93b9575ba3cabe1d8d96b03af45_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;红车达奶酪&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5.老鼠其实并不喜欢奶酪&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-10c1914086683a71eb95c6668078da95_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;猫和老鼠等动画片中，经常出现老鼠偷奶酪的场景。不知不觉如同猴子喜欢香蕉，老鼠也同奶酪划上了等号。确实老鼠是杂食动物，基本上什么食物都能吃，但是相较而言老鼠更喜欢谷物和水果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是奶酪对于老鼠的吸引力并不是很大，老鼠的嗅觉相当强大，而奶酪非常强的发酵酸臭味对于老鼠可是避而不及的味道。所以现实中吃奶酪的老鼠相当少。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6.奶酪蛋糕起源于古代奥运会&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;公元前 776 年古希腊举办了第一次奥林匹克运动会，当时为参赛的运动员提供了奶酪、小麦粉、鸡蛋混合制成的食物，这种食物更类似与今天的布丁。成为了奶酪蛋糕的原型。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-0e33ac384aba7f4d2e5a14cf1e385ce2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;经过上百年的发展后，中世纪波兰地区发展出跟今天奶酪蛋糕大致相同的“Sernik”，伴随着犹太人迁移在美国开始流行，随后在全世界开始流行。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4abb8ac5c289d5efc403da217718852e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Sernik&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;分享了几个冷知识希望大家喜欢&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/545973238&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 05 Aug 2022 23:06:44 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>aa407c41ac84b92ce91e4a7542de3bae</guid>
<title>「纳米技术」中现在有哪些真正的被应用了？或者具有很好的应用前景？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9751445</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-65580f16e5d5ef62600776f06afa9250_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;知乎-大咖来了&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/19767153/answer/2609983152&quot; hidden=&quot;&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;谢邀。我是中国科学院院士、国家纳米科学中心主任赵宇亮。纳米技术经过多年科普，现在大家已经不陌生了。纳米技术的应用前景，我在参加大师课堂《科学家讲科学》中也跟广大青少年科普了类似的应用。现在回答下知乎网友提出的类似问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20 世纪 80 年代，人类通过扫描隧道显微镜，第一次正式开启了对纳米尺度世界的科学观测与研究。纳米是非常小的长度单位，1 纳米是 10 的负 9 次方米。只有“十亿分之一米”，相当于人类头发丝直径的五万分之一。如果把直径为 1 纳米的小球放在乒乓球上，差不多就相当于是把一个乒乓球放在了地球上。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-939bb4e65c250bb7fec0c5c84387f9d9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;新奇的纳米世界&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;纳米技术研究的尺寸对象一般在 1 纳米到 100 纳米之间，但在具体的研究中也不局限在这个尺度范围，主要看纳米尺度结构或纳米物质是否出现新奇的物理特性、化学特性、生物学特性或医学功能等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么纳米世界能有什么新奇呢？大家知道，一些金属氧化物通常情况下没有磁性，但在 20 纳米尺度以下就会表现出顺磁性。金的熔点一般为 1064 度，但到了 1-2 纳米，在室温就会融化。微粒的尺度不一样，性能会天差地别，这就是纳米尺寸效应。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;物质世界从无功能到有功能的过渡临界，发生在纳米尺度；同时，生命世界从非生命到有生命的过渡临界，也发生在纳米尺度。所以，要调控物质世界，比如，获取物质的新功能，从调控纳米尺度上的结构入手最有效。因为，导致物质宏观功能的源头在这里。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-99ef85624ce8bd9ace12a6467ff44a00_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;目前，全世界有 60 多个国家专门成立了国家层面的国家纳米研究计划。中国也不例外。我国纳米科技研究起源于 20 世纪 80 年代后期。目前，在纳米科技的基础研究和应用基础研究领域，中国是全球最活跃也是最有影响力的国家之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;纳米技术有哪些真正的应用&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有人可能觉得，纳米有什么稀奇的，自己老早就穿上了纳米内裤，垫上了纳米鞋垫，日常生活中的很多物品、商品早就带上了“纳米”二字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大约二十年前，出现了五花八门的纳米产品，一些不良商家想蹭“纳米”热度，将其作为营销噱头，出现了很多名字带“纳米”二字，却和纳米毫无关系的商品。甚至，那时有消费者认为“纳米科技”就是骗局。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，那时纳米技术尚未大规模应用。如今，纳米技术已经应用到很多方面、很多产品中，“纳米”二字反倒不用再强调用来标榜自己了。当它大规模使用的时候，人们可能就不再拿它做噱头，纳米技术一定会改善，也正在改变我们的生活，尤其是，当人类跨入智能社会，纳米技术更是无处不在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;纳米技术最熟悉的应用其实就在身边。手机里面的计算芯片是用人类迄今最为精细的微纳加工技术制造出来的。&lt;/strong&gt;一部智能手机中有 100 多个零部件都是纳米技术和纳米材料的产品。5nm 芯片每平方毫米的面积上就装有大约 1.5 亿个左右的晶体管，2nm 芯片的晶体管密度大约是 5nm 芯片的 2 倍。一颗比人类指甲稍大的芯片里面装有上百亿个晶体管，其数量比地球人数还多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;另外，U 盘等移动存储也是纳米技术的应用。&lt;/strong&gt;其原理就是纳米材料巨磁阻效应所带来的变化。巨磁阻效应的发现曾获得 2007 年诺贝尔物理学奖。纳米材料的巨磁阻效应实际上也是纳米领域首批大规模实际应用的技术之一，它使我们的硬盘越来越小。过去，3.5 英寸大小的磁盘只能存储 1.44 兆字节的信息，而现在一个小小的 U 盘差不多增加了上亿倍的存储量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;纳米技术在生物医药上的应用是重点发展方向。&lt;/strong&gt;现阶段，人类疾病的诊断和治疗都是建立在分子间反应基础上的，所以，以前人们吃的药物也可以叫分子药物。而纳米药物则是单一分子聚集到一起形成一个颗粒，也可以叫颗粒药物。通过控制颗粒表面上装载的不同药物，让其一层一层地往外释放。纳米颗粒作为治疗性药物的载体，让它去输送药物，定点地把药物输送到体内的某一个部位，就像我们现在的快递员一样，可以在人的身体内定点输送药物。这种定点输运，通常叫作药物输送或递药靶向性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在新冠肺炎研究中纳米技术有项重要的应用，有一种磁性纳米颗粒，它可以吸附和病毒相关的一些蛋白，包括抗体，这样可以用它来做抗体检测。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-2f08fb738cd017ea67a1ff52a7324545_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;未来，纳米技术的颠覆性医疗应用就是纳米机器人。&lt;/strong&gt;它实际是机器人工程学一个新兴的技术，借鉴生命体自组装的过程，研发自组装纳米机器人，在纳米尺度上应用生物学的原理去发现新的现象，研制可编程的分子机器人，也称纳米机器人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;未来，纳米机器人也可能进入人体，来给人们看病。它是能在纳米空间进行操作的“功能分子器件”集合形成的系统。这个“机器人”和通常的机器人形象有着很大差别。一根纳米棒、纳米管就可以是一个纳米机器人。人们有望利用自组装纳米机器人通过血管直达病灶，进行疾病治疗以及自我修复，比如，消除体内的肿瘤细胞，进行微创手术等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在，纳米机器人发展已有三代，而且几乎是每五年更新一代。新一代纳米机器人需要实现从体外对体内的操控，进而控制它在人体内的行为和工作进度。这是现在体内纳米机器人研发的难点，也是全世界在攻克的方向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目前，纳米技术在生物医药领域的广泛应用正越来越受到世界各国的重视，纳米安全确实越来越重要！我们团队在 2001 年就创建了中国乃至世界第一个“纳米生物效应与安全性”实验室，专门研究纳米尺度颗粒和纳米结构物质对生命的影响，实现了纳米毒理学领域在中国的起步、形成和发展，使中国在该领域成为最具影响力的国家之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;还有,纳米技术在能源方面&lt;/strong&gt;，用太阳光加纳米催化剂，可以把水分解成氢和氧，这个技术最近几年发展很快。在纳米催化剂出来之前，原来分解效率大概只有 1%左右，通过纳米催化剂的使用，分解效率已经达到了百分之十几。这有可能引起整个能源领域的变革。而在能源环保方面，比如，现在的新能源电池技术，性能最好的快充电池，其电极、隔膜、浆料应该都是纳米材料。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，纳米技术在农业方面也有大量应用。除了中国农科院在研究纳米农药、纳米肥料以外，纳米技术在农业里面的应用比我们想象得还要更尖端，把不同的技术，包括纳米技术就是微纳传感、信息处理技术以及大数据的算法技术全部融合到一起。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;纳米材料已在航天航空里面已经有众多应用。因为纳米材料的强度和重量，恰恰能满足减重的要求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;纳米概念未必就是真正的纳米技术&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，掌握纳米技术和熟练运用纳米概念还是两回事，一些科幻电影可能起到推波助澜的作用。有些特效借助纳米概念技术进行加工创作，比如，“纳米战甲”能在需要时迅速释放覆盖全身，必要时也可在局部集中形成“盾牌”、“铁锤”，堪称万能道具。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些科幻电影有一定科学依据但与真正的科学又不一样。它给人类带来天马行空的想法，也是能够成为技术变革的推动力之一，在某种意义上来看，它有一定道理。但是，从科幻到现实科技，还需要有很多的、基础的研究和技术的开发。不敢说将来不会有，但在近期内还不会有。不过，这并不意味着将来不可能拥有。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;纳米科技是我国优势学科研究领域，在基础研究和应用基础研究目前已领跑全球，论文总量、高引论文和专利授权都处于世界领先地位。截止 2020 年，中国纳米科技累计申请专利已超过 30 万件，论文发表数量和质量排在全球第一。但是，这些研究成果多半没有转化和落地，还停留在纸上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;未来，我希望更多年轻人加入纳米技术研究和成果转化领域，真正把科研成果写在祖国大地上。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/19767153&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 05 Aug 2022 23:06:34 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>95a107115f4ba1b9599d5ba17c6d42a5</guid>
<title>如何避免前沿学科成为「奢侈品」，而是真正应用到产业当中？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9751391</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/da8e974dc_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;知乎用户，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;A.I.&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/538568383/answer/2565502529&quot; hidden=&quot;&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、题问中的概念问题&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，前沿学科、前沿研究本来就是昂贵的“奢侈品”，只有经济领先的国家、企业、组织才能搞得起研究，也才能享受前沿研究带来的科技领先地位和丰厚回报。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，关于我国的科研成果，我国的科研效率&lt;strong&gt;极高&lt;/strong&gt;，高得可以说不正常。我借 &lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/453624649&quot;&gt;六爷阿旦：中美科技差距到底有多大？&lt;/a&gt; 这篇文章中的数据来看看。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;从研发投入，即砸钱上看，依然明显低于美国，更要命的实际是欠的债太多，2000 年的投入仅是美国的 1/10，再往前的就没法看了，导致科研底子太薄&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-43f0e79247d8331bd91c3c868b3bfa3f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;2. 在研发投入不足，特别是历史欠债巨大的情况下，我国维持了大量的人力投入。在 2000 年就达到了美国科研人员的 70%，注意这时研发投入仅为 1/10&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c696fedd1ddb1532619a133089fe00c6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;也就是说，2000 年时，中国科研工作者的人均投入仅为美国的 15%，2015 年才达到 63%，这个数据其实很好的解释了为什么近 10 年国内论文在顶级会议期刊上大量涌现，全球专利数量第一。大概从图上估算了一下人均投入（两个图欧洲国家数量不一致，没有计入），到 2015 年也是这几个国家最低的&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-33ca89c41ef9816b0d12a29c4fd85717_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;总的来说，我国的科研一直是低成本发展的，能发展得如此好，其原因可以归结为我国科研人员的艰苦奋斗。然而话说回来，别人也不是傻子，凭什么你就能低投入高产出。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以说，我国的科研效率是奇迹。向老一辈勒紧裤腰带的科学家致敬！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、关于转化&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到转化，一头是科研，一头是产业，夹在中间的转化，实际上是科研对产业需求的满足。因此可得，转化的条件是：&lt;strong&gt;有充足的科研成果 + 有强烈的产业需求 + 科研成果与产业需求可匹配&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;有充足的科研成果：如上所说，历史欠债多，底子薄，所幸我国科研效率极高，近 10 年迎头赶上，产生了大量的成果。但大量的科研成果并非是转化的充分条件。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有强烈的产业需求。注意这里必须是强烈的需求，强烈到愿意支付科研和转化的成本。做低增值业务的企业不会对昂贵的科研转化有兴趣。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;科研成果与产业需求可匹配。我看到有很多讨论已经说到，转化的难点在于科研成果与需求不匹配，并且提出了加大转化投入、引入更多的投资等等的建议来解决不匹配问题。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;然而需要更多思考的是，为什么会不匹配。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面说到近 10 年产生了大量科研成果，其实科研成果的产出，需要输入的，除了资金人力等投入以外，还有一个关键要素，是&lt;strong&gt;科研问题&lt;/strong&gt;。特别是在高校、研究所，参与论文发表的国际科研竞争时，解决的科研问题更多的来源是国际科研前沿，老旧、冷门的科研问题都容易导致论文难以被录用。我们现在经常听到批评发论文追热点、做跟随性研究，这些研究的本质就是在解决国际科研前沿的需求。而国际科研前沿则往往与国际企业的前沿需求相匹配。因此，当我们看到大量的国际论文、国际专利开始产生的时候，实际上是满足了国际顶尖企业的前沿需求。如果这些需求在国内并不存在，自然也会面临无法转化的情况，这就出现了不匹配的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要让科研转化顺利，需要调整的，就在科研需求这一点上。如果我国的产业应用产生了前沿科研问题，解决这些问题的科研成果自然就会好转化，企业也会愿意买单。所以科研转化并非是高校、研究所单方面的任务，更需要需求侧的拉动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;简单来说，以往科研以“外循环”居多，提升了我们的科研水平；而要提高科研转化，得建立畅通的“内循环”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而低水平、低价值的需求，是无法吸引科研资源建立“内循环”的。华为 2013 年发出超越思科的宣传，其 2012 实验室是 2011 年建设，正是高速发展期。我们需要更多的先进企业产生前沿需求，与科研形成闭环，才能让我们的转化快速转动起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外我也接触到一些传统观念，比如认为做转化就是要去赚钱、抛弃老一辈科学家艰苦奋斗的传统。这是不对的。形成“内循环”才能真正拉动我国科技和科研的发展，大量的转化是我们科研和科技全面达到全球引领性的标志。同时，“循环”之所以是循环，必然是一环扣一环，要建立循环是高度困难的事，必须从某一环节入手，强行开始推动运转，这一环节上也必然伴随痛苦的产生，导致了老一辈科学家的艰辛。然而时至今日，让循环跑起来，才是不辜负前人的付出、继往开来的方向。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/538568383&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 04 Aug 2022 23:06:56 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>