<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>56c86f4d330a0ee7812aa3ca0e448b62</guid>
<title>如何评价阅读理解文章的原作者20分仅得6分？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9734603</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/ba640fca73532a50f1a23be722c27ad6_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;Zpuzzle，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;Fight&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/309788068/answer/1805064793&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;那我反问一个问题，你觉得《逐梦演艺圈》这部电影怎么样？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你觉得这是一部烂片的话，那我觉得你这是对导演毕志飞的侮辱。因为按照毕志飞自己对作品和自身创作理念的阐述，《逐梦演艺圈》拿下戛纳的金棕榈应该是毫无疑问的事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你说你觉得是烂片？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你是导演吗？你怎么知道毕导拍的时候是怎么想的？你说是烂片就是烂片？你又不是导演，你哪儿来的资格？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你看，假如说我们在阅读、观影等过程中，如果将创作者对作品的阐述当成唯一正确的答案，那么最有可能出现的问题是每一位创作者都会刻意来提高自己作品的价值，甚至于可以巧舌如簧将坏的说成好的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，一个非常有意思但又常被人忽视的问题出现了：我们在说一个电影、一本小说好与坏的时候，真的要听作者的意见吗？我们又是如何来判断一部电影、一本小说的好坏的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;显然，我们大多数人之所以无需借助与作者的对话就能够判断一部作品的好坏，是因为作品的解读可以遵循一定的规则。这个规则是建立在大众的普遍认知，而不是少数人甚至作者的认知基础之上的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说个例子，比如你想请一个女生吃饭，你问她晚上有没有时间去吃顿火锅。她回复的信息是“我不确定下午能不能忙完，到时候再说吧，呵呵”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，请问这个回复到底是有戏还是没戏？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个回复的重点在“呵呵”两个字上。对于大多数人来说，见到这个“呵呵”，就已经觉得没戏了。然而，就我身边的朋友来说，确实有极少一部分人习惯于将“呵呵”作为“哈哈”或者其他语气词来讲，跟普通人理解的“呵呵”确实不是一个意思。另外，很多 40 岁以上的人，也习惯于将“呵呵”做“哈哈”来理解，这一点如果你跟一些中年人聊过天，应该能感觉到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，问题是当她说出“呵呵”的时候，接收到信息的人并不能确定她的“呵呵”到底是拒绝还是单纯的语气词。但如果你把这个“呵呵”拿去问身边的人，我想绝大多数人都会斩钉截铁地说“兄弟，你没戏了”——因为大多数人理解的“呵呵”就是拒绝的意思，至于那个发信息的人到底怎么想，的确已经并不重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个角度上说，所谓的“阅读理解”其实就是一种规范性训练，考察的是考生能不能按照白话文的表达规则、修辞手法等来理解一篇文章——也就是说，它要问的是大多数人怎么理解“呵呵”，而不是让你去猜那个女生真正的心思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;推而广之，假如说你去参加朋友的婚礼当伴娘，主持人把话筒给你让你说两句话，你说的是“哎呀，今天的新郎可真帅啊，看得我都想嫁给他哈哈”。结果你说完了，从新郎新娘的父母到台下的人，脸色都极为难看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可能会说“我就是开个玩笑啊，我真的没别的意思，我就是觉得新郎很帅，我闺蜜嫁给他是赚大了，我真没别的意思”……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，没用——在社会普遍认可的表达规则下，你说这话就是不合适——至于你怎么想的，一点都不重要。如果对对方造成了不好的影响，你也必须为此道歉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，以上举得例子有些极端。但举这些例子是想说明，原作者的想法之于阅读本身而言，其实并不重要。在文学理论中，“作者之死”是一个最基础的理论，这个理论的意思是当一部作品被创作出来后，作者就已经“死”了，此后它如何被解读就与作者无关。何况，如果作者说什么就是什么，那以后古代文学以及出土文献干脆就别读了——反正作者都死了，谁知道研究者说的对不对？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回到阅读理解上来说，有的时候，研究者会解读出作者都没想过的东西，这算不算是过度阐释呢？或者说，这是不是生搬硬造呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实也不是。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为每个人所拥有的创作力并不是等同的，很多人的创作甚至是无意识的。这就导致，有时候作者自己也不知道为什么写这句话，也就是很多人常说的“我写的时候什么都没想”。可作者没想，不代表这句话在作品中没有存在的价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还是举个现实中易懂的例子，比如张三对李四说话，说了几句话之后李四突然来了一句“行了行了，说完了没有”，但之后李四又迅速说“对不起对不起，刚才我也不知道自己怎么了，我真的不是故意的，我没别的意思，你继续说”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在现实中来讲，李四有没有可能真的是“不过脑子”说出“行了行了”这句话呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是有可能的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，从李四的这句话，我们却可以推测，要么李四早就对张三不耐烦，要么张三的性格非常急躁，要么张三有急事要办着急赶时间等等。因为某种原因，李四很可能真的说这句话的时候什么都没想，但这句什么都没想的话，就真的一点价值都没有吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正因如此，所以文章的原作者无论是做满分也好，还是做低分也好，都不能直接说明所出的题目有无问题。更何况，其实就现实情况来说，文章原作者做不对题的情况只是少数，不然这也不会成为新闻——当然，这也有可能是出题人没有选择对文章，或者题目、选项设置错误的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而从另一个角度来说，做好了阅读理解，也就可以反向使用去写作文，用符合白话文表达规范的方式来让自己的作文更好地获得高分。就我所看到的情况来说，凡是现代文阅读能做好的，一般作文的分数也不会低，这种人就已经是摸到了语文考试的套路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总的来说，批判语文教学与考试是容易的，批判作文也是容易的，但现在这些骂语文阅读理解的人，请务必理解一个现实，那就是当你步入社会之后，别人也没有多少时间听你解释。在这样的情况下，如何让自己的表达不让人误解则是每个人的必修课。也许只有在这时，你才会真正理解什么叫“作者是怎么想的一点都不重要”吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加一点补充吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上面写了这么多，还是有人在评论里分不清现代文阅读考的是什么，评分的依据又是什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人说，“如果作者自己的想法都不能作为正确答案，那这考试还有什么意义”？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，人心隔肚皮，你怎么就知道作者告诉你的想法就一定是对的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有人说，既然“作者已死”怎么解释都是对的，那为什么还要有标准答案？为什么不能是只要言之有理，都给分呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这实际上是一个有意思，但却很少有人思考的问题。因为&lt;strong&gt;在现实中，“正确”跟“标准”本来就是两回事。&lt;/strong&gt;这一点，学过法律的人应该非常好理解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们知道，在实际的法庭审判中，原被告双方会围绕着同一个问题进行各自的辩解。在法律中，有一个常用的词，叫做一般人经验。所谓的“一般人经验”就是说对某件事情性质的评价，要看普通人怎么看，而不是原被告怎么说。比如，张三骂了李四，李四说张三诽谤他，张三说没有。那么，张三到底有没有诽谤要以谁为准呢？按道理说，张三作为骂人的一方，他的解释才是最正确的，可如果这样的话那世界上也就不存在“诽谤”这回事了——毕竟没有人愿意赔钱。当然，李四的说法也不能作为依据，因为李四作为被骂的一方肯定会认为张三诽谤了他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，现在最有意思的地方就来了，在张三与李四的这场官司中，张三和李四的个人想法其实毫不重要，最关键的是法官如何认定张三的行为够不够成诽谤。那么，法官是以何作为依据？那就是所谓的“一般人经验”，也就是法官站在普通人的立场，看这个行为是不是构成诽谤，并以此为依据进行判案。也许张三的辩解是“正确答案“——但是没用，法律看的是“标准答案”，否则这个司法体系就乱套了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现代文阅读当然不是司法审判，但评分却也必然有一个相对标准的依据，否则按照某些人理解的，只要言之有理就是对的，那么现代文阅读也就没有考的必要了。实际上，语文教学的核心任务之一，就是让学生掌握这些基本的表达规范，而后依据这些规范去进行阅读与创作。实际上，在影视学习中，这个“规范”的标准会更清晰一点。比如，对于俯仰镜头，一般会认为仰拍会让人显得高大，表示对人物的尊敬，俯拍则会显得人物渺小，一般用来表达对人物的蔑视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们当然不排除某些创作者会反规范，按照自己的意愿去理解俯仰拍并将之用于创作，但放到影视考试中，我们还是要依据普遍认可的俯仰拍规则，去对镜头进行解读。除非创作者能够通过前后内容的呼应，形成一个有独立意义空间的新的表意规范，否则即便创作者想表达的是 A，但你按照标准会达成了 B，那也是没错的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个回答的评论里，有人说对《逐梦演艺圈》的解读属于文学批评、艺术批判的范畴，跟阅读理解没关系，其实并不然。大概 19 年初，毕志飞在优酷上搞过一个“陪你看片”的活动，就类似于游戏直播，一边播放电影，一边解说。这里面就涉及到了大量的对具体的台词、镜头、构图等的解释，这种对台词、镜头等的解释，与现代文学阅读中就某个词、某句话让你分析如出一辙。可很显然，毕志飞对《逐梦演艺圈》的解读，与普通观众大相径庭，至于你是愿意相信自己的判断，还是毕志飞自己的解释，那可以自由选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;绝大多数现代文阅读，都是有一定的解读规则可循的，包括文章结构、修辞、词语的用法等等。有争议的地方只是少数，而恰恰是这少数，让这一部分内容成为了被关注的热点。另外，过去十几年，阅读理解题目的质量实在不断提高的，即便是标准答案与作者本人的解释有出入，也都能站得住脚。而且，一般来说，越是大型考试，对文章的选择以及出题也就越慎重。现在经常出现的“作者都答不对”的情况，往往出现于某些市甚至于学校自己的命题中，这个受命题人的业务水平影响很大，也不能代表整体的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作文也是一种阅读理解，只不过这次考生变成了写作者，阅卷人变成了读者而已。就我自己的经验来说，现代文阅读理解做得好的，作文一般也不会差，因为这表明作者可以熟练掌握基本的各种修辞技巧、表达规范，并按照语文考试要求的方向创作出合适的文体。而这恰恰这证明了，语文考试是有“标准”的，只不过这个标准不像是其他科目一样有明确且不容置疑的给分点，而是非常考验教师和学生双方的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而最近几年受到了广泛争议的“鱼眼里闪着诡异的光”，其实也可以从另一个方面作为阅读理解考察合规性的注脚。然而，“诡异”作为一个形容词，本来表示的就是一些脱离常规的状态。假如说，你们公司搞团建，你来给团建写稿子发到公司的内刊上。你写了以下四份稿子：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1、“你们已经到公司五六年了，在这个城市也该有个家了。我保证，今年和明年你们只要好好干，咱们的年终奖就绝对能让你们够首付”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;说完，张总的眼里闪着光。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2、“你们已经到公司五六年了，在这个城市也该有个家了。我保证，今年和明年你们只要好好干，咱们的年终奖就绝对能让你们够首付”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;说完，张总的眼里闪着慈祥的光。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 3、“你们已经到公司五六年了，在这个城市也该有个家了。我保证，今年和明年你们只要好好干，咱们的年终奖就绝对能让你们够首付”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;说完，张总的眼里闪着温柔的光。 &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4、“你们已经到公司五六年了，在这个城市也该有个家了。我保证，今年和明年你们只要好好干，咱们的年终奖就绝对能让你们够首付”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;说完，张总的眼里闪着诡异的光。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以肯定的是，前三分稿子虽然用词不同，但你们老板应该不会对你有什么看法。但如果你交的是地四份稿子，你们老板别说扣你工资了，就算把你直接开除了都不冤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你要是说“老板，我的‘诡异’不是你想的那个意思，是你平时看人的眼神就跟平常人不一样，就是有点诡异”，或者说“老板，这个词我就是随便写的，没什么意思”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那老板肯定会问，“你特么直接说‘闪着光’不就完了？还加个什么形容词？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样的问题换到鱼身上，那“诡异”这个词，就真的是“随便”写的吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人又会说，为什么要以出题人的感觉为标准答案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问题是，现实中并不存在一个实体的“出题人”——在各类大型考试中，经常是一个命题组十几个人乃至于几十、上百人负责一个部分。对于同一篇文章，出题人能读出来的东西也是不一样的。那最后怎么定标准答案？肯定也是基于一些共同认可的规范，顶一个大部分人都能接受与认可的回答方向（语文阅读中没有一字不可改的标准答案，有的只是供参考的方向）。也就是说，这些来自不同学校及教育机构的出题人，本身也是在一个共同的规范下制定答案的，而他们制定答案的规则，与他们教给你的答题规则是一致的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，正如前面所说，语文这个学科的问题是不如其他科目一样有明确且不容置疑的评分标准，但从现实而言，却也有很多人可以掌握这个标准。高考中也不乏大量 130、140 分以上的考生，他们之所以能得这么高的分，也是因为他们了解并且熟悉了这个标准——尽管他们也许不认同这个标准。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/309788068&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 31 Mar 2021 23:06:57 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>24ce42508a9dceca4cbaf4e576848165</guid>
<title>为什么地震多是在夜里发生？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9734597</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-9f00f638c8ea3ae209cc19762f245539_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;地平线HOA，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;简单、有趣、认真的科普。『公众号同名』&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/290000682/answer/1766035891&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;地震和月圆之间真的有不可告人的秘密吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多老人们都说，地震多发于月圆夜，也就是农历十五十六。也有很多现代人认同这一观点，&lt;strong&gt;理由是月亮的潮汐力影响了地壳运动&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是真的吗？地震和月圆之间真的有什么不可告人的秘密吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咳咳，且听我们慢慢道来:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近的冰岛可以说是非常郁闷了，每日上千次大小地震持续不断。冰岛这一少受关注的北大西洋岛国，也因此频登各国头条。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人说冰岛的地震是因为北大西洋正在酝酿一场巨大的火山喷发，甚至有人还煞有介事的准备了各种“末日物资”，开始挖地下室甚至每天睡在帐篷里——也不知道他们冷不冷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看着这些令人啼笑皆非的新闻，小吼突然想到了从前家乡老人们的一种说法——地震大多发生在月圆夜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小吼在网上搜索了一下，还搜到了一些看似很合理的说法：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在夜晚，尤其是深夜，由于月球潮汐力的影响，地球表面更易发生地震。尤其是在农历每月十五、十六的夜间。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实果真如此吗？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b028b26ad4be7c7817b344e8bf5c74da_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我们在中国地质调查局官网的一篇名为《地震活动的强度与频率特征》的文章中，发现了以下内容：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;一般来说，破坏性地震如果发生在夜间，所造成的人员伤亡可能比白天更大，平均可达 3 至 5 倍。唐山地震伤亡惨重的原因之一正是由于地震发生在深夜 3 点 42 分，绝大多数人还在室内熟睡。如果这次地震发生在白天，伤亡人数肯定要少得多。&lt;strong&gt;有不少人以为，大地震往往发生在夜间，其实这是一种错觉。&lt;/strong&gt;统计资料表明，破坏性地震发生在白天和晚上的可能性是差不多的，二者并没有显著的差别。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;我们通过美国国家地质调查局（USGS）获得了全球过去一个月里的 10598 次地震记录，对全部数据做了统计学分析，以早上八点钟和晚上八点钟为界，分为“日间地震”和“夜间地震”。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-85603f5664c4550c0c55d01268ee23f2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2 月 12 日是农历大年初一，2 月 27 和 28 日分别是农历十五及十六日。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;根据统计图来看，不但没有出现夜间明显多于日间的结果，而且在当月农历十五及十六日，还出现了明显的日间地震多于夜间的现象。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了避免出现以上时间选段具有特殊性的问题，我们在 USGS 的数据库里随机选择了数个不同年份的数据，比如 2020 年 1 月 1 日至 30 日的 4274 条数据，制作出数据图如下：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e10a9dc2e75f9b6f7e3f222c89b401f4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;明显可以看出，夜间地震与日间地震呈现出了同步地发生频率，并且在某些时候，日间地震比夜间地震的出现次数还要高很多。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大家都可以前往 &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=http%3A//USGS.com&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span&gt;http://&lt;/span&gt;&lt;span&gt;USGS.com&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; 自行整理分析数据，由此会发现，所谓的”夜间地震，尤其是发生在农历初一、十五及十六的地震远多于日间“的说法，并不符合事实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，为什么会有这样一种说法呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们并没有找到这一说法的明确源头。因此只能推测，或许，在出现现代化地震监测系统以前，夜晚的地震带给人们的印象更为深刻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在深夜，熟睡的人们更容易被地震所伤害；在夜晚，难以造成损害的中小型地震所受到的关注度，也往往会比白天更高。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3e2ab62b39fd5af2db6f5264a0a60c12_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;发生于夜晚的唐山大地震，曾造成至少 24 万人死亡&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;还有一种说法是，在夜晚，月亮所带来的潮汐力会对地壳运动产生影响，使地震更易发生。这与农历十五、十六的圆月看似存在某种关联。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但从统计学规律来看，这种情况并不存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;并且，用潮汐力去解释月球对地壳施加的影响力的说法，目前仍然缺乏充分的物理学解释。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;因此，所谓的“夜晚地震多发”，及“农历十五、十六地震常发”的说法，目前来看是不够准确的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;参考资料：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.cgs.gov.cn/ddztt/ddyw/wcdz/dzkp/201603/t20160309_292837.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span&gt;https://www.&lt;/span&gt;&lt;span&gt;cgs.gov.cn/ddztt/ddyw/w&lt;/span&gt;&lt;span&gt;cdz/dzkp/201603/t20160309_292837.html&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//earthquake.usgs.gov/earthquakes/map/%3Fextent%3D-23.72501%2C-104.80957%26extent%3D18.10409%2C-48.55957%26range%3Dmonth%26magnitude%3Dall%26settings%3Dtrue%26map%3Dfalse&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span&gt;https://&lt;/span&gt;&lt;span&gt;earthquake.usgs.gov/ear&lt;/span&gt;&lt;span&gt;thquakes/map/?extent=-23.72501,-104.80957&amp;amp;extent=18.10409,-48.55957&amp;amp;range=month&amp;amp;magnitude=all&amp;amp;settings=true&amp;amp;map=false&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;《地震多发于农历每月十五、十六夜？》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者 | 王同学 绫音喵喵喵&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核 | 于大锤&lt;/p&gt;&lt;p&gt;HOA 第 38 期作品&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;©版权所有，转载请后台留言申请&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/290000682&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 31 Mar 2021 23:06:50 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>1107d177afd5d241d93f33577e3fe3ff</guid>
<title>你的每日私人成长暗器是什么？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9734593</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-eba232ceb7b4cdca3ae72d68e7dc4f5b_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;孙陶然，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;《创业36条军规》《有效管理5大兵法》《精进有道》作者&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/37167038/answer/1808198846&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;你好。接下来我要说的成长暗器，&lt;strong&gt;对每个人来说，都非常有效&lt;/strong&gt;，所以一定要重视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我创业近三十年，连续六次创业，到现在又开始第七次创业做昆仑学堂体系型创业学院。目前创业，觉得一次比一次轻松，这得益于我不断总结创业的规律与方法，不断地建立自己的认知体系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我有一个私人成长的秘密武器，有很多人知道的两个字——&lt;strong&gt;复盘&lt;/strong&gt;，但是绝大部分人却不知道如何做到，并且不知道如何将复盘发挥到&lt;strong&gt;“吃一堑长三智”&lt;/strong&gt;的效果。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-99aaf82001d66ad9966c2a2f5f15335e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;一、为什么要复盘？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我觉得复盘对个人来说是一个最好的学习方式。大家都知道，学习主要有三个渠道，向书本学、向他人学、向自己学。其效果的其实依据了“271”的原则，向自己学占到了 70%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;复盘是我们的一大法宝，产自联想，源自围棋。围棋高手的棋力是怎么提高的？第一靠下棋，第二靠复盘。下完了棋，两个人重新把这个棋摆一摆，哪一步应该怎么走，切磋一下，哪种走法会更好，这叫复盘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在生活中，在公司的经营管理中也非常的重要。复盘是跟自我学习的最重要的方式，&lt;strong&gt;跟自己学习思考最重要，思考比读书重要，比不耻下问重要，只有思考得出的结论才是你自己的东西。复盘就是一个思考的过程，对于做过的事、走过的路的一个思考总结的过程。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、&lt;strong&gt;每日不断精进，就是牛人成长的秘诀&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;最大的复盘就是人生复盘。&lt;/strong&gt;经过一个重大事件，重新坐下来思考一下，后半生怎么过？这个日子是不是这么过，这是最大的复盘。&lt;strong&gt;中等复盘就是创业路上的年度、季度复盘，对一个产品的复盘。&lt;/strong&gt;一个产品推广了大半年，坐下来复下盘，到底这个产品对不对？复盘一下。 如果是对的，再复盘一下这个产品应该如何推广，如何运营。&lt;strong&gt;最小的复盘就是随时随地的复盘&lt;/strong&gt;，圣人说叫吾日三省吾身，这就是一个最小的复盘。&lt;strong&gt;每天晚上睡觉前拿着小本本回想一下今天的白天的各种事情，反省一下，做完任何一件事，在脑袋里面回想一下，就问自己一个问题，这件事如果有机会重做一遍，我怎么做？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;任何一件事，比如融资谈判跟投资人谈完之后，出来之后，马上自己脑袋里边快速做一个小复盘。 如果我跟这个投资人重新谈一遍，我的 PPT 怎么改，言语怎么组织。真正的进步就来源于这里，它可以让这个人每日都在精进，真正牛的人为什么每日能进步？他其实就是通过，第一个是通过学先进，就看到身边的人谁做得好，分析出他为什么做的好。 第二件事就是通过复盘，做过每一件事，就问自己一个问题，这件事重新做一遍，我怎么做，这就进步了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果一个&lt;strong&gt;组织复盘&lt;/strong&gt;，复盘的目的就多了一点。第一是校正路线，产品推广了半年多复盘一下，看看产品对不对？推广方法对不对？有没有偏离，有没有更好的优化。第二个是自我学习，复盘的过程是自己的一个思考，还有总结经验教训的过程。第三个是团队分享，所有参与复盘的人相当于做了一次分享，把一个人的经验和教训变成参与复盘所有人的共同的知识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;三、复盘常见的错误&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;复盘最常见的错误，是流于形式，浮皮潦草。按照复盘的流程走一遍，走下来了，不抛根问底，不去求其甚解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不要把复盘变成找责任的一件事，如果一旦复盘变成说谁对谁错，这件事做错了是谁造成的，谁的责任，这个复盘就没办法进行下去了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为所有人都会进入一种防御状态，我来辩护。复盘应该是真的是就事论事，核心是告诉我们自己这件事再做一遍怎么做？而我认为&lt;strong&gt;最强大的人应该敢于承认的自己错误，敢于承认错了，其实并不是弱点，而是一种强大的表现。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实放下是一件很轻松的事，如果你天天说我这个人是一个没有任何错误的人，你太痛苦，压力太大了。成天说承认错误的人，我觉得你太强大了，你没有任何负担你知道吗？错了就错了，有什么了不起的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;四、复盘的软文化：打开三个感官&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;复盘要做的是&lt;strong&gt;开放心态、正视问题、坦诚表达&lt;/strong&gt;，其实是&lt;strong&gt;耳朵、眼睛和嘴巴&lt;/strong&gt;三个感官的一个体验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就开放心态我们是指你的&lt;strong&gt;耳朵能不能打开，能不能听到别人给你不同的意见、不同的反馈。&lt;/strong&gt;而正视问题是说你的&lt;strong&gt;眼睛是不是能基于一个事实去讨论&lt;/strong&gt;，是眼睛打开的一个过程。而坦诚表达我们指的是嘴巴，就是你&lt;strong&gt;能不能表达你跟大家不同的一些观点&lt;/strong&gt;，你愿不愿意表达。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以其实我觉得复盘的流程固然重要，但是其实复盘的软文化，我们叫软文化跟硬逻辑，软文化是复盘是不是流于形式，是不是浮皮潦草很关键核心的一个要素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;复盘是不是流于表面，其实是说每个人能不能打开心扉，能不能坦诚表达，能不能听进不同意见，眼睛、耳朵和嘴巴是很关键的一个因素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;五、掌握好复盘的四个步骤&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;复盘有四个步骤，就第一步我们叫目标结果，第二步过程再现，第三步得失分析，第四步规律总结。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;首先就是设立好目标结果。&lt;/strong&gt; 我们在讲复盘的时候，你经常发现复盘复不下去了，为什么？你会发现你当时没有设定一个清晰的目标。我们在实操的过程中经常会遇到这种情况，你会发现你不知道你对照的哪个目标，或者说我设了一个目标，但是这个目标是不是所有复盘的团队成员都认同的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大家可能在最开始目标的环节就产生了极大的差异，就会有一些不认同的情况，所以说你在复盘的时候首先看到目标，然后我们对照现在我达成的一个结果，可能超出预期，也可能低于预期。 复盘的第一步，我们就要找到中间的差距，我是高于还是低于目标。当然这个目标最好是可以量化的，是有明确指标的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二步就是过程再现。&lt;/strong&gt;如果是低于目标的，我们就来看是究竟哪偏了。本来目标是假如说 5000 万，然后我实际达成了 4000 万， 低于目标这个 1000 万，这里边过程再现最核心关键的，如果像记流水账一样，回顾一下所有的历程是没有必要的。我们觉得是找到关键点，过程再一定可以运用，比如 STAR 的方法。我们用这种情景、任务，从整个流程去看这个过程中的关键事件，影响结果高于预期还是低于预期的一个关键点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;然后第三步就是得失分析。&lt;/strong&gt;包括“得”跟“失”两方面。但我们会认为，大家觉得，“得”是多找一些主观的原因好，还是多找一些客观的原因好？&lt;strong&gt;&lt;em&gt; “得”就是我做的好的地方嘛。应该多找一些客观的原因。如果是“失”呢？肯定是找主观的原因会好一些。&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如说像咱们组织昆仑学堂的课，有些同学会跟我反馈说觉得组织的特别好，对于我们来说可能是一个正向的反馈，我们会认为这个原因是归于谁呢？更多的可能归于我们请的老师讲得非常好，对吧？ 我不会把它归结为我自身，说我做的特别好，因为可能我同样的服务同样的支持，但是如果换一个段位不是特别够的老师，大家的反馈就不是这么好。所以我们在得的方面会更多的去强调一些客观的因素，而不是主观的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是&lt;strong&gt;在失的方面我们会找一些自身原因，因为你外界的很多因素是你没办法把控的。&lt;/strong&gt;如果我说因为这个行业出了一个什么政策，或者说因为一个什么今天天气不好等等一些客观因素是我不受控的，如果你只是找这些失的原因，其实是说白了就是不利于我们自身去反思和成长的。所以在得失的环节，我们会这样去衡量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;为什么说不能把复盘开成批斗会，你如果说这个人给他去定性说你不求实、不进取，对方会很伤心，但是你只说行为层面，我们说事，我觉得是所有人都可以开诚布公去接受的。 &lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;最后一步就是规律总结。&lt;/strong&gt;就像理菜谱一样，我们一定要把这个东西固化下来，其我们要把握你作为个体是怎么样的，你所处的这个位置是怎么样的，然后与周边的这些环境，它们的相关性是怎么样的？把这个要搞清楚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实复盘说难很难，说简单很简单。我们经常说说吃一堑长一智，最高境界是什么？&lt;strong&gt;高一点的境界是说看别人吃一堑，我自己长三智。&lt;/strong&gt;其实为什么我们说在体系内部经常会有项目的复盘，然后团队成员一起复盘，这个跟头可能不是我跌的，是我在跟大家复盘的过程中，我发现他跌了一个跟头，但是我长了三智。这个就是把个人的一个经验变成了一个组织的能力，组织的提升就是靠复盘去进行的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以在我们内部我们会认为，其实总结规律可以分为两个层面，&lt;strong&gt;第一个叫这个认知层面的规律&lt;/strong&gt;，就是什么叫认知层面？就我以前不知道是这样的，然后我通过复盘知道。比如对于古代人而言地球围绕着太阳转，它是超出我一个认知范围的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二个就是实践的规律&lt;/strong&gt;，实践的规律是指什么？以前我做这件事，我是按照第一步、第二步、第三步这样去做的。通过复盘之后，我知道如果这件事情让我再做一次，我会按照怎么样一个路径去做会更好，或者用怎么样的一个方法去做会更好。所以在内部来说，我们把复盘的规律总结分成认知层面的总结和实践层面的一个总结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以说复盘给我们带来最大的一个收益，就是不管是个人也好，还是组织也好，就当这件事情如果再来一次的时候，我怎么样做到更好，或者说我通过复盘把它理出一个规范之后，这件事今天是我做，明天换成任何一个人做，我通过这个规律总结，总结出来的菜谱，我给任何一个人他都能按照菜谱做到 80 分乃至更高的一个分数。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以我觉得复盘对个人来说是一个最好的学习方式。对个人而言，个人的复盘是最重要的自我学习的方式，对组织来说复盘是组织不断迭代一个很重要的工具。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;复盘这件事，希望你能够认真去做。如果做到了，你将今天比昨天进步，明天比今天进步，真正得到指数级别的成长。&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/37167038&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 31 Mar 2021 23:06:44 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>6ac2408c01a15c78643faa7720d19025</guid>
<title>有什么关于韭菜的烹饪锁鲜小技巧？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9734606</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-2d5611cb5c09266f048e9967a94798e8_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;老饭骨，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;国宴大师大爷郑秀生，国宴大师二伯孙立新，合体老饭骨。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/449787284/answer/1808339612&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;韭菜烹饪锁小鲜，首先想到韭菜盒子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;春天里的仪式感，韭菜盒子少不了。 薄皮大馅不出水，咬一口，鲜香四溢！一起学起来吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;韭菜盒子美食步骤：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;食材：&lt;/strong&gt;猪肉、虾仁、韭菜馅、大葱、生姜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;调料：&lt;/strong&gt;盐、胡椒粉、酱油、香油。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美食步骤：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1、&lt;strong&gt;备料。&lt;/strong&gt;大葱切成葱花。韭菜切成丁。生姜切成姜米。肥瘦相间的猪肉剁成肉馅。大虾剥出虾仁，挑出虾线，剁成大块。碗里加入葱、姜和水，提前泡葱姜水。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2、炸葱花，呲酱油。&lt;/strong&gt;热锅下油，油热后放入葱花，煸至金黄色，加入酱油炸一下，充分释放酱香味。倒出，放一旁晾凉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;注：&lt;/strong&gt;吃韭菜馅，葱一定要煸熟再放进去。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c8411e7b117e08c6b55b11909d201d0e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3、和面。&lt;/strong&gt;选用中筋面粉，加三十五度左右的温水，和完后饧面十分钟。然后拿手再揉一遍，表面润了之后再饧一会儿。（不饧就还是有筋，不好做剂）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;注：&lt;/strong&gt;和面比例——一斤面是七两水。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5eba472151a9d13a19cb9ecacb447809_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4、和馅。&lt;/strong&gt;放入猪肉馅、加入姜米和葱，把前面炸好的酱油一点点加进去。加入盐三克，胡椒粉两克。馅儿先不要打得很软，因为韭菜还会出汤，所以要黏乎一点。继续加入虾仁（虾仁单独先用葱姜水泡泡）和切好的韭菜搅拌，最后搁点香油搅拌均匀即可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;注：&lt;/strong&gt;包馅无论是饺子馅还是馅饼馅儿，尽量不用料酒，因为料酒包在里面，不容易往外挥发。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7709bbd65187c2ad029ad2025d91ec67_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5、做剂子。&lt;/strong&gt;把饧好的面拿出来，如果觉得面软可以掸一点薄面，不粘手。把面团做成剂子，约六十克，擀到直径十二厘米大小，馅饼边上要薄一点，中间要厚一点，这样捏褶的时候，它中间的疙瘩不会很大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6、包馅。&lt;/strong&gt;大约六十克的馅，包的时候捏着小边，一点点转着圈捏，到中间的时候捏一下，可以往回盖一下，就可以了。左手是往里填馅用的，如果冒出来了，你就用手按它一下，中间不疙瘩。弄完之后，翻着放，搁在面粉的案板上，擀一下，轻点，擀到要露馅儿了，翻过来再擀一擀，也擀到要露馅了，下锅。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-1c81754781fd09b89f8d5d126f01dceb_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7、烙饼。&lt;/strong&gt;本次我们选用的平底锅来煎，锅里放少许油，下锅前饼上的薄面抖一抖，煎一会后，翻面儿继续煎，这时可盖上盖——烙皮。馅饼的表面起鼓了，证明里面的肉、蔬菜还有虾都熟了，它只有熟了，才能产生热的蒸汽。二面煎至金黄就可以出锅啦！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;注：&lt;/strong&gt;如果用家庭式的电饼铛，槽比较浅，放进去后，馅饼表面的淀粉、面粉，迅速糊化结成壳了，馅儿里预热，它会鼓起来，如果馅饼特别厚，它起鼓的时候，电饼铛的盖就会影响它长，这时候它就会从两边露馅，就破了。所以用电饼铛时不要做的太厚，生胚饼的厚度矮到电饼铛槽高度的一半即可。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-1e8b6860a4b3ade99836ef1442fed15b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美食点评：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1、虾和韭菜绝搭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2、酱油炸的葱花，让韭菜盒子鲜上加鲜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小饭骨，你们都学会了吗？欢迎大家发知乎 &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/a24b2bf3c37a1ee38ed2ef26eecd80f1&quot;&gt;@老饭骨&lt;/a&gt; 交作业！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f23f4d863b175b62cb1cfc1f7e13247c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/449787284&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 31 Mar 2021 23:06:38 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>9ea1b3b8bb5ca0138c156bbf0d92c6ef</guid>
<title>瞎扯 · 如何正确地吐槽</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9734588</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;怎么知道自己长得好不好看？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-063c244cb218efb975ffe0241461915f_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;含一口酥&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/66202490/answer/1044076052&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;有没有认识律师的朋友，我真的不知道怎么办了，眼泪止不住地往外流，我刚刚收到迪士尼的律师函告我侵权，说我长得像他们的公主。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/66202490&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;智能棺材设计，可以有哪些杀手级功能？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8a4a88ecf1e4c54bf4574f7f9909856b_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;Youngtree&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/29826618/answer/45752578&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
一键续命
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/29826618&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;一个男生管你叫皮卡丘是什么心态？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-6d8dc0f948aa4ccd99fe003499fdde4e_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;尺素书，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;人内心不种鲜花就会长满杂草 ​​​&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/65674982/answer/698170346&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;黄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然很可爱，但是黄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然有其他颜色，但主要是黄。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/65674982&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;震动棒掉进寝室厕所怎么办？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-937cce6a38c0bf46ccc492af116452c7_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;庆祝无意义&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/40957031/answer/89100192&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
一下变成了“搅屎棍”
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/40957031&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;男孩子什么行为会让女生失去抵抗力？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-81456e1a7dbc5aa7fa0d1966a35232a6_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;小小彤言，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;商务合作请私聊，咨询请通过付费咨询入口&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/363986958/answer/963196330&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;这样子请问哪个女生能抗得住？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-986e30c322da4d9797bf331dc71d0f4c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-85f88400f3e64454eb8f8ba9a29e5bc8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-b4bc0a8d6bb2e5ed418c69cee70af1ed_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/363986958&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;以上瞎扯节选自《&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/361096164&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;知其不可而为之 | 知乎早报 20210331&lt;/a&gt;》，可点击文章标题跳转至知乎 App 查看完整原文。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;注：知乎早报每工作日早上 8 点发布，盘点昨夜今晨什么正在火 &amp;amp; 最新鲜的瞎扯。欢迎前往知乎 App 关注「知乎日报」机构号订阅。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 31 Mar 2021 23:06:28 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>