<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>9e460e2b11787241ced2bcb59730298a</guid>
<title>单细胞生物如何实现趋利避害的？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9733686</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-322b126f8ea8720b2da0a61a5576b4f4_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;梅洋汤，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;海洋学博士，关注微生物世界的时间，边界，尺度&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/303359882/answer/568282430&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;谢邀！终于有一个我特别感兴趣的问题了！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;题主也许没有意识到自己问了一个多大的问题。可以这么说，随手拿起任意一本微生物学课本，每本书从头到尾都是这个题目的回答。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为「生存」是所有生物的终极目标，即便是微小到只有纳米微米级别的单细胞生物，甚至是非细胞结构的病毒等，概无例外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从本身遗传物质的结构，到如何「复制」自己，再到如何找到「猎物」，如何和其他同种或是不同种生物竞争有限资源？如何适应变幻莫测的复杂环境？等等……以上种种，都是单细胞生物实现趋利避害的关键。如果全都展开说，我觉得还不如介绍大家去看课本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在这里想介绍的，也是特别吸引我的，是&lt;strong&gt;单细胞生物所表现出来的「群体」特征&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近偶然看到的关于粘球菌的一些文章就让人觉得非常新颖。作为一个研究微生物的，经常的，我会觉得这些只有几微米的小东西们简直成精了！所以这里就拿它们举个生存竞争的例子吧。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;粘细菌（&lt;em&gt;Myxococcus&lt;/em&gt;）是一种主要在土壤中存在的杆状细菌，很特别的是，它们以捕食其他微生物为生。虽然是单细胞生物，但是通常是上百万个细胞共同生活在被膜（biofilm）中。粘细菌的游动速度很快，能够随着环境而不断发展变化菌落的形态和大小，更表现出惊人的细胞—细胞之间的「交流」活动，呈现出精细巧妙的社会结构。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;粘细菌之间的交流，已经远超过了单一的「互助互利」，含有相互的欺骗、识破欺骗，抑制、甚至是自我牺牲等过程，简直就如同一部精彩的宫斗大戏！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;粘细菌中研究最多的，名叫&lt;strong&gt;黄色粘球菌&lt;/strong&gt;（&lt;em&gt;Myxococcus xanthus&lt;/em&gt;）。一定要注意，被广为人知的「东京地铁」实验和「会走迷宫」的是&lt;strong&gt;黏菌&lt;/strong&gt; (&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//en.wikipedia.org/wiki/Physarum_polycephalum&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;Physarum polycephalum&lt;/a&gt;) 是&lt;strong&gt;真核生物，和我这里要介绍的粘细菌是完全不同的生物。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄色粘球菌的单个细胞在电子显微镜下看长这样，它们生活在共同的被膜（biofilm）中，这种被膜不仅可以让细菌的游动速度更快，而且可以很好的保护细胞——想打破这种 biofilm 获得单独的细胞，就不得不进行超声破碎。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c446f57bad2f42a8f81dc21c861e02ba_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Credit：Eye of Science/Science Source&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;黄色粘球菌的生命周期比较特别，先简单介绍一下，后面再进行详解：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在有大量营养物质的条件下，这些杆状的细菌会迅速的游动，到处进行捕食，这时候的菌落，并没有太多规则的形状。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是一旦感知到食物缺乏，黄色粘球菌菌落表面会形成波浪起伏的「涟漪」一般的样子，细胞开始聚集起来，慢慢越聚越多，形成小山丘一样的小包。这些小山丘长得越来越高，形成子实体，最上面的细菌会形成可以对抗恶劣环境的繁殖孢子。这些孢子等待时机，等食物不再贫乏后，又会再次长成可以游走的粘球菌细胞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;整个过程如下图所示。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c5aa6ddcc3f3bc24b36f7b83eb23ad67_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;菌落表面会呈现一种像是「涟漪」一般的波纹，这是黄色粘球菌的群落的特点，像这样：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8ca36e75614cb9e24b399bb951ba75ee_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;CREDITJohn Kirby, University of Iowa Carver College of Medicine&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;其实这是是由高密度细胞形成的「脊」状结构，被低密度细胞展现出的「沟」分隔，从而形成的视觉对比。这种排列方式能让他们有效的捕食其他微生物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在食物丰富的时候，生活在一起的细菌相安无事，大家都一起努力扩展地盘。但是如同任何社会中会存在的问题一样，黄色粘球菌群落中也常常存在「&lt;strong&gt;欺诈分子&lt;/strong&gt;」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一种欺诈分子，是「混入我军的奸细」，也就是说，是其他看起来长得很像，但其实是不同基因型的细胞。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;还有一种欺诈分子，是不捕食只薅社会主义的羊毛，侵占社会福利的同基因型细胞。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了对付第一种「欺诈分子」，微生物有一套非常精妙的，可以辨别亲缘关系的系统——&lt;strong&gt;同种识别（allorecognition）系统&lt;/strong&gt;，也就是说，两个不同基因型的细胞会相互识别并排斥，使得不同的细胞无法进行聚集和形成子实体。这使得外源的欺诈细胞无法混入大部队中占便宜，而且可以提高子实体中的细胞密度，更有利于群落的生存。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，微生物如果识别到自己的邻居并非同基因型的亲戚，它们会产生抗菌素，消灭这些「欺诈分子」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而第二种「欺诈分子」似乎更常见，在实验室的菌株和自然中的菌株中，都观察到了详实的欺诈行为。但似乎老天是公平的，这些「欺诈」细胞本身往往有其他的缺陷，比如游动速度较慢等，这在一定程度上使得这些欺诈细胞并无法完全成为群落中的大多数。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是土壤中并不是时时刻刻都会有丰富的食物来源，而是时不时地需要「忍饥挨饿」。在挨饿的时候，黄色粘球菌的生长会放缓慢，与此同时，如同树木在秋天需要落叶一样，整个群体开始其独特的变化：形成特异性&lt;strong&gt;子实体（fruiting body）&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通常在养料断绝后的 4-6 小时左右，所有的细胞都已经开始对饥饿做出了反应。此时，细胞移动速度的降低，并开始往一起聚集，聚集中心点出现，很快形成初期的子实体（每个子实体此时含有大约 10^5 个密集堆积的细胞）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;形成子实体的细胞虽然都是黄色粘球菌细胞，但它们的分工和作用有很大不同：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最重要的中心孢子细胞会形成孢子。因为孢子具有很强的抗旱，抗紫外线，甚至对抗生素也有很强的抵抗力从而更可能存活下来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;子实体外围的杆状细胞，也可以在营养虽然比较缺乏，但还没有严峻到非要产生孢子不可的条件下生存下来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;剩下的其他细胞，则需要做出「牺牲」，以自身死亡为代价，为其他两种细胞提供养分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在子实体中，有大概 10% 的细胞异化，形成孢子；有 30% 的细胞形成子实体外围的部分，最后剩下的 60% 的细胞需要「舍己为人」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那在子实体形成的过程中，该怎么决定谁会形成孢子「永世流传」，谁又需要被牺牲掉呢？毕竟谁都不想死啊……&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-e4975c55d03f465b05d3eb87d34e5b90_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;参考资料：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O’Connor, K. A. &amp;amp; Zusman, D. R. Development in Myxococcus xanthus involves differentiation into two cell types, peripheral rods and spores. J. Bacteriol. 173, 3318–3333 (1991).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nariya, H. &amp;amp; Inouye, M. MazF, an mRNA interferase, mediates programmed cell death during multicellular Myxococcus development. Cell 132, 55–66 (2008).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wireman, J. W. &amp;amp; Dworkin, M. Developmentally induced autolysis during fruiting body formation by Myxococcus xanthus. J. Bacteriol. 129, 798–802 (1977).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Claessen, D., Rozen, E. D., Kuipers, P. O., Søgaard-Andersen, L., van Wezel, P. G. Bacterial solutions to multicellularity: a tale of biofilms, filaments and fruiting bodies. Nature Reviews Microbiology 12, 115–124 (2014)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Velicer, G. J., Kroos, L. &amp;amp; Lenski, R. E. Developmental cheating in the social bacterium Myxococcus xanthus. Nature 404, 598–601 (2000).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kraemer, S. A. &amp;amp; Velicer, G. J. Endemic social diversity within natural kin groups of a cooperative bacterium. Proc. Natl Acad. Sci. USA 108, 10823–10830 (2011).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Velicer, G. J., Kroos, L. &amp;amp; Lenski, R. E. Loss of social behaviors by Myxococcus xanthus during evolution in an unstructured habitat. Proc. Natl Acad. Sci. USA 95, 12376–12380 (1998).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/303359882&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 03 Mar 2021 23:07:15 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>6c14dab3f6f99735711fd6d810fa2972</guid>
<title>猫真的喜欢被我们撸吗？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9733684</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-840db29afd8d6d69f33c3812f00e56b8_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;王豆皮，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;热爱动物行为学｜兴趣使然的豆皮｜正在学兽医&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/440445649/answer/1750728552&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;猫是喜欢被抚摸的，这是猫天性的延伸，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但也不是随时随地都喜欢被摸；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有时，人类伸过来的手，还可能会被猫当成是攻击信号，于是猫就会闪躲或跑开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然我说：乐于被抚摸是猫咪的天性，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是我们几乎都没有见过一只猫像人类那样去抚摸另一只猫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么乐于被摸的天性是从何而来的呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实它来源于猫的&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;异体理毛&lt;/strong&gt;（allogrooming）行为&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多哺乳动物，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;都有这种给同种其他个体清理毛发的行为，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如在非人灵长类动物中就比较常见&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;异体理毛&lt;/strong&gt;是动物的一种&lt;strong&gt;社会行为&lt;/strong&gt;，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在动物的&lt;strong&gt;亲子行为&lt;/strong&gt;中往往也不可或缺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;猫总体上偏独居，但仍具有一定社会性，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;互相蹭头、用梳子般的舌头给对方理毛，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些都是猫咪之间友好社会行为的体现。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-601ce4de336f7e9c6d38ec214c7ff134_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-f74f5f0e440345a6097a6a73facba658_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而在幼猫年纪很小时，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还不太具备给自己清理的能力，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;理毛的工作由猫妈妈完成，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;理毛可以清除动物体表的脏东西、部分寄生虫和寄生虫的排泄物、以及油脂等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而猫乐于接受人类抚摸的天性，主要就来自于幼年被猫妈妈理毛的身体记忆，人类的手掌就像猫妈妈那温柔的舌头一般，一遍一遍地理顺了自己的毛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但猫咪也不是随时随地都喜欢被摸的，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就算是猫妈妈，都有可能把幼猫给舔「烦」了，甚至幼猫可能还会攻击猫妈妈，当然这时小不点幼猫的攻击，对猫妈妈来说无关痛痒，猫妈妈可能会对幼猫的攻击行为满不在乎，也可能会表现出抗拒，这也是幼猫学习如何与其他个体打交道，以及社会化的过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果自家的猫表现出特别不愿意被触碰，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甚至还会挠人咬人的话；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;若想改善，那么首先需要考虑的是病理因素，例如猫咪体表有损伤，或者由于体内有炎症，导致慢性或急性的疼痛，让猫咪处于高度紧张状态，进而非常抗拒接触；排除了病理因素之后，再考虑行为问题&lt;sup&gt;[3]&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/440445649&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 03 Mar 2021 23:07:08 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>de8d8d8ab2a59cf463f22e5bc9caaaa3</guid>
<title>中国古代没有鸡精和味精，是怎么做出可口的饭菜的？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9733662</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/3a14a562816b0fc3dca1d190e485499f_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;虫离先生，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;公众号：古卷传说，杂史|妖魔|江湖&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/28560173/answer/1739829788&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;古老的增鲜食材、传统的提鲜工艺千式百样，以下略举几种复合调料。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一.酱&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周代之酱，函括醢[hǎi]和醯[xī]两个大类[1]，非同后世的豆酱。醢由鱼、肉糜腌制发酵而成，原料可以是麋、鹿、麇[jūn]（獐子）、蠃（螺）、螷[pí]（蚌）、鱼、兔、雁这些正常的东西，也可以是蚳[chí]（蚂蚁卵）之类暗黑食材[2]。腌制过程中，以上食材的蛋白质水解为氨基酸，富有鲜味，故可调味悦舌。醯泛指酸味调料，《说文解字》：「醯，酸也，作醯以鬻酒。」是熬粥加入酒强化发酵所得之物，可视作醋的早期形态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周代酱种类繁复，天子照例享用者，多至 120 种，每种酱各有配对的食物，严谨有序，一丝不苟。《礼记·曲礼》：「献熟食者操酱齐。」孔颖达疏：「酱齐为食之主，执主来则食可知，若见芥酱，必知献鱼脍之属也。」意思是说，看见侍者捧来的是什么酱，就知道待会的主菜是啥了。比方说侍者端来一豆（高脚盘子）「蜗醢」，也就是蜗牛或螺肉酱，食客便大吉大利，因为一会儿要吃雕胡米和野鸡羹；侍者端来的是是蚂蚁卵酱，食客便满眼星星地等着姜桂肉干（腶修）；若侍者端来一盘子大盐粒，食客就知道水果罐头加入豪华午餐了（桃诸、梅诸，即腌制的桃和梅，多供冬季食用）[3]，所以孔子说「不得其酱，不食」，酱配的不对，就气鼓鼓地拒绝吃饭，其严格至此。当时还有条进餐礼仪，叫做「毋歠醢」，酱是供佐餐的调料，不可以直接凑嘴喝，喝酱的行为，就好比你去人家吃饭，席间跟人家要来王守义十三香倒嘴里一样，主人会很尴尬地道歉：「果然酱的味道太淡了吗，真是不好意思，我们家太穷，买不起盐，请务必包涵。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孔子及稍后时代，出现了芥、蓼、蒟（蒌叶）调制的辣酱，也各有固定搭档，芥酱配生鱼片、肉片（脍），蓼酱配炖鸡、炖肉。汉代，豆酱、面酱终于问世。大豆是五谷之一，种植广泛，所谓「菽水承欢」，庶民吃得起，酱的范畴由是大幅拓展，彻底颠覆肉酱垄断，走进平民阶层。此后两千年，酱一直作为常规且重要的中餐调料存在。酱长期置放，表面析出的液体「酱清」，后来则演化成了酱油。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伟大的南北朝的左后卫贾思勰贾指导博收旁采，为世人留下一份自西汉迄北魏的大酱名录，有：肉酱、末都（碎豆所制）、榆荚酱、鱼酱、鱼肠酱、虾酱、榆子酱、芥子酱、麦酱、豆豉。部分酱的酿造要投放姜、橘皮、葱、紫苏、蓼、酒，以生成不同风味。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二.豆豉&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;豆豉是汉唐期间最重要调味品之一，其角色更接近味精，东汉刘熙《释名》：「豉，嗜也。五味调和，须之而成，乃可甘嗜也。」调和五味，此物不可或缺。据说昔日屈原招魂，就用过豆豉，东汉王逸《楚辞》注：「大苦，豉也。」西汉，中国人的豆豉之魂完全觉醒，这玩意儿风靡天下，有人靠经营豆豉成为商业巨头，《汉书》：「豉樊少翁、王孙大卿，为天下高訾。」马王堆汉墓发现的豆豉随葬，就是实物之证。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-02b9fe68f4c488e265bbdd9e4cc12644_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;说到豆豉之魂，突然想起历史上豆腐曾有个中二的外号，叫做「豆魂」，《事物原会》：「腐乃豆之魂，故称鬼食。」说豆腐是大豆的死魂，相当于存在于阳间的阴间食物，所以鬼是可以吃到豆腐的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;豆豉的增味作用，遍见食谱。东汉《释名》的脯炙：「以饧、蜜、豉汁腌之，脯脯然也。」这是一种烤肉干，麦芽糖浆、蜂蜜和豆豉汁腌渍肉片，烤后晒干。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;衔炙：「细密肉，和以姜、椒、盐、豉，已乃以肉衔，裹其表而炙之。」肉片蘸裹姜末、花椒粉、盐和豆豉汁烤熟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贾思勰偏爱豆豉，《齐民要术》收录了大量豆豉调味的肴馔，许多看上去味道不坏，令人想寄张嘴过去拜托贾叔喂喂。木耳菹（凉拌木耳）：「细缕切。讫，胡荽、葱白，下豉汁、酱清及酢，调和适口，下姜、椒末。甚滑美。」木耳用酸浆水洗过，加入芫荽、葱白、豆豉汁、酱清、醋、姜末和花椒末拌匀，爽口开胃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;芋子酸臛：猪肉、羊肉，点缀切碎的葱白煮熟，起锅之前，投入蒸熟的小芋头、粳米、盐、豆豉汁、苦酒（醋）、生姜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;猪蹄酸羹（凉拌猪蹄）：三副猪蹄煮烂，抽掉大骨，浇淋葱、豆豉汁、醋、盐，美味呼之欲出。贾指导说以前吃这个还要加糖，那就是糖醋猪蹄的先驱了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-76581856bd6467a3fe1ae320fcf5e68d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;菹肖（酸菜肉丝）：猪肉或羊肉或鹿肉，切作韭叶宽的肉丝，只用盐和豆豉汁炒熟，出锅后，与切碎的腌菜、腌菜汁混拌，极其下饭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;元代《居家必用事类全集》的酥骨鱼：鲫鱼洗净，批鳞剔腑，内外涂抹食盐腌渍。葛蒌填充鱼腹，煎至两面焦黄，放冷。莳萝、川椒、马芹、桔皮细切，同糖、豉、盐、油、酒、醋、葱、酱、楮实、水，调汁，下鱼，慢火熬熟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;清代《随园食单》的黄鱼：黄鱼斩块，酱、酒浸两小时，炒至变色，用金华豆豉一盏、甜酒一碗、秋油一小杯，熬沸，加糖、酱瓜、姜，大火收汁，起锅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三.方便调料&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「乱世最懂生活的男人」贾思勰厨房里，挂满黑乎乎的小饼，名为「麦豉」，由蒸过的面粉，经发酵（发霉）、混入盐汤、再蒸之后捏制。平时用绳子穿成一串一串，外套纸袋（防尘防蝇）悬挂，做菜摘下一枚，丢进汤里，释放蕴藏的鲜味。用完削去煮软的表层，剩余的下次接着用，这样一枚调料小饼可用数次，「热、香、美，乃胜豆豉」，且不会掉色，不影响肴馔色泽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宋人的方便料包进化为粉末状，制法也比贾指导版本的两蒸两酵更优化——多种作料研磨成粉，用芝麻油炒熟，叫做「一了百当」。名字取得挺妙，一次搞定，百餐不愁，切中懒人需求。南宋陈元靓《事林广记别集》：「甜酱一斤半，腊糟一斤，麻油七两，盐十两，川椒、马芹、茴香、胡椒、杏仁、姜桂等分为末，先以油就锅内熬香，将料末同糟酱炒熟，入器收。遇修馔，随意挑用，料足味全，甚便行饔。」行旅出门在外，带上一包，就不必另买调料了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;元明清，方便调料继续走俏，御厨房都在用，厂商大可名正言顺地宣称：皇家品味，值得入手。元代《居家必用事类全集》：「天厨大料物：芜荑仁、良姜、荜拨、红豆、砂仁、川椒、干姜（炮）、官桂、莳萝、茴香、橘皮、杏仁等各等分，为末，水浸，蒸饼为丸。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明《宋氏养生部》：「细媲料方：甘草多用，官桂、白芷、良姜、桂花、檀香、藿香、细辛、甘松、花椒、缩砂、红豆、杏仁等分，为细末用。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《易牙遗意》的五辛醋：「葱白五茎，川椒、胡椒共五十粒，生姜一小块，缩砂仁三颗，酱一匙，芝麻油少许，同捣糜烂，入醋少熬用。」这种辛辣味的复合醋特别适合佐白肉、鱼之类荤腥。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四.笋油、虾汁&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李渔谈笋，谓此物鲜灵，无以复加，「清洁、芳馥、松脆，能居肉食之上，只在一字之鲜，为蔬食中第一品，肥羊嫩豕，何足比肩。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;又说：「菜中之笋与药中之甘草，同是必需之物，有此则诸味皆鲜，但不当用其渣滓，而用其精液。庖人之善治具者，凡有焯笋之汤，悉留不去，每作一馔，必以和之，食者但知他物之鲜，而不知有所以鲜之者在也。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;焯笋之汤即是笋之「精液」笋油。熬笋油，最好选用春笋，取中段和底段嫩肉切块，油锅爆香，下盐、泉水细火慢熬。笋肉熟了，捞出榨干，所得汁水回锅，添入新的笋肉再熬、再榨，如此换笋不换汤，笋的精华尽收汤中，即是笋油。笋油成品色黑如酱，鲜润浓厚，远胜酱油，烧菜、吃面来上一小勺，清香盈齿，恍若「独坐幽篁里」，青林翠竹，明月空山，魂魄为之一洗。至于榨干的笋肉，不会浪费，进一步处理为咸笋干，是不俗的佐餐妙物。袁枚说，从前天台山老僧善治此味，《随园食单》：「笋十斤，蒸一日一夜，穿通其节，铺板上，如作豆腐法，上加一板压而榨之，使汁水流出，加炒盐一两，便是笋油。其笋晒干仍可作脯。天台僧制以送人。」&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2d573a55114331fbf5f93935b44055f9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五. 老卤&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卤如陈酿，老而弥香，明朝人的厨房，已可觅得此香，《易牙遗意》称之为「宿汁」：「留宿汁法：宿汁每日煎一滚，停倾，少时定清方好。如不用，入锡器内，或瓦罐内，封盖挂井中。」同书炖肉煮鸭，皆用到了卤汁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《宋氏养生部》：「宜首宜蹄，烹糜烂，去骨，以布苴，压餻。冷宜酱、盐；热肉宜花椒油、花椒盐、蒜醋、蒜水。凡烹时，其汁中冬月加盐少许及白酒，夏月别加白矾少许，须日挹去其油并滓，而用其清，再续以水，是谓原汁。愈久愈美，烹肉益佳。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;六.吊汤&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明代《易牙遗意》科普了一种家用简易清汤：「捉清汁去：以元去浮油，用生虾和酱舂在汁内。一边烧火，使锅中一边滚起，泛沫，掠去之。如无虾汁，以猪肝擂碎和水入代之。三四次下虾汁，方无一点浮油为度。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《中庸》说：「人莫不饮食也，鲜能知味也」。人间百味，各有迷恋，品味，知味，调味，相遇，相识，相合。食是探索，是成长，也是悟世。一世长者知居处，三世长者知服食，会吃，懂吃，便是第一流人生。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/28560173&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 03 Mar 2021 23:07:03 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>d0f74571c78f3c8da704eccac440529f</guid>
<title>苍蝇存在于这个世界的意义是什么？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9733669</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-4675d0a5a78715d8d5da1b48444793e2_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;返朴，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;返朴，努力做好科普！微信《返朴》，也欢迎来玩呀！&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/36872453/answer/617375168&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;作者：吴建永，美国乔治城大学神经科学系教授&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;现代的科学研究高度专业化，往往只有少数人知道其价值，而外行往往会觉得愚蠢甚至可笑。但是，在国会听证的时候科学家绝对不能说「你外行，你愚蠢」之类贬低官员的话。美国崇尚反精英精神，一切事情都要翻译成大白话。如果你要倚仗专业知识鄙视白丁，肯定会有惨痛经历。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;科学家为什么要研究苍蝇？这个问题本是充满好奇心的小学生常问的，但在美国经济不好的时候，政治家也经常会问。他们的潜台词其实不怀好意：「我们国家每年要欠那么多债务，可是你们科学家还要随着性子乱玩，把钱浪费在那些无意义的研究课题上。所以我们一定要削减科研经费！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政治人物关于研究苍蝇的发言，最有名的是 2008 年美国副总统候选人莎拉·佩林的讲话，场合是她第一次在公众面前阐述她的施政纲领。她列举了一大堆政府浪费的例子后说：「你们可能听说过不少政治宠物项目，好多完全没有意义。而且花这些钱对国民根本没啥益处。比如，把钱送到法国巴黎去研究果蝇。真的，我没开玩笑！」&lt;strong&gt;【1】&lt;/strong&gt;她说得很有艺术渲染性，台下几千听众群情激愤，恨不得让那些乱花纳税人钱的科学家马上全都失业。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0e388bbcabbf293060c8c111b381ad8f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;图 1 莎拉·佩林在群众大会上&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2014 年，另一位美国共和党大佬兰德·鲍尔（Rand Paul）也曾在群众集会上极力批评美国的科研政策。在挑动起民众情绪之后，他像说相声那样抖出一串赢得满堂喝彩的「包袱」：「你们知道国家健康研究院（NIH）拿你们的税钱做什么研究吗？他们花 93 万美元研究雄性果蝇是否更喜欢年轻的雌蝇；花 11.7 万美元来发现大多数猴子都是右利手；花 240 万美元来开发『花式安全套』（origami condom）！」&lt;strong&gt;【2】&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国政治家常常喜欢在群众大会上煽情，利用群众的情绪来兜售自己的施政纲领。煽情需要不严肃，而拿科学家开涮本也是美国民众的一种娱乐。所以批判科学家并不值得大惊小怪。但是，对科学研究的批评也有要命的时候。比如国会每年批准年度开支之前要开一系列听证会，以评估每项花销是否合适。这时有些参议员就会向国家健康研究院和国家科学基金委（NSF）调看科学家们的基金申请书，以便找到乱花钱的例子作为他们砍科研经费的依据。每每遇到这种情况，NIH 和 NSF 的官员就要十分小心，提醒每个申请项目的科学家，写研究意义的时候下点功夫，别让国会抓住把柄导致项目被砍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现代科研项目的设计高度专业化，往往只有少数人知道其价值，而外行一看往往会觉得愚蠢甚至可笑。但是，在国会听证的时候科学家绝对不能说「你外行，你愚蠢」这类贬低官员的话。美国崇尚反精英精神，一切事情都要翻译成大白话，让那些小学都没毕业，算 3+2 等于几都需要按计算器的广大民众明白才能通过。这时候你要是倚仗专业知识来鄙视白丁，肯定会有惨痛经历。在大白话的文化底蕴下，就连耶鲁毕业的精英总统候选人也要在人前装傻，说话前言不搭后语地来迎合民众。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国会听证的文化基本也是如此。美国社交网站脸书曾因泄露大量用户隐私引起公愤。国会把脸书总裁扎克伯格拘来拷问，全世界人民在电视上看了直播。有些议员的问题让人哭笑不得，让世界人民跌破眼镜。一位议员竟问小扎：「既然你们的用户都是免费的，那你们靠啥赚钱？」小扎来前也许经过律师调教，一改放荡不羁的风格，毕恭毕敬地答道：「回大人，我们卖广告。」但他说完还是忍不住抿嘴笑了一下&lt;strong&gt;【3】&lt;/strong&gt;。听证会结束后，脸书的股票应声大涨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，科学问题要用大白话解释清楚还是很重要的，连爱因斯坦都说过：「你的研究课题如果不能讲给进屋来倒纸篓的阿姨听懂，就说明你自己也不全懂。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而实际上，用大白话在国会听证会上讲清科学家为什么要研究果蝇还是有难度的。在一次国会内部听证前，一位高级项目官员十分紧张，生怕议员追问。虽然他多年来主持过关于果蝇的几百个研究项目，可哪位大人真要较起真儿来，很多东西他也说不清楚，现场卡住就坏了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关键时刻，他的一位实习助理出现了。这位实习助理叫克里斯多福·麦克班（Christof MacBain），学术生涯崎岖辗转。他早期研究海兔&lt;strong&gt;【4】&lt;/strong&gt;，虽然也是诺贝尔奖级的课题，可还是因经费紧张丢了工作。后来他辗转去过好几个实验室，所以也做过几年果蝇研究。最后老兄都四十好几了，眼看博士后十几年找不到终身教职，就想到国家自然基金委来，混个闲差了此残生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国科学家都知道，最幸福压力最小的科学工作就是在 NIH 或 NSF 里当个项目官员。干这种工作，虽然耳边还是天天听别人不懂的术语，开国际会议还是被很多人簇拥，每天还是要读文献，掌握领域新动向，但却再没有科学家要承受的压力。美国十几年来研究经费一直僧多粥少，每次基金要放榜的前几天，科学家们都特别紧张，但项目官员面对白炽化的竞争却很轻松，只要冷眼看看热闹就行了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然这么幸福，有几年 NIH 招项目官员的时候竞争就很激烈，我身边就有放弃终身正教授职位去的。在这种高手如林的情况下，麦克班这样的小萝卜头就只能靠卖力表现博取上位，所以在为主任准备答辩材料时特别卖力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老主任看麦克班年轻机灵，科学知识也远比那些干了一辈子官员的人强，就主张让他上听证会。可办公室里不少同僚反对，说克里斯刚来，连基金委的政策都没搞清就上场也太仓促了。「孔夫子讲过，『嘴上没毛，办事不牢』嘛！」&lt;strong&gt;【5】&lt;/strong&gt;可是老主任却一直坚持，他在组会上说：「我已经老了，两年以来做过四次化疗，再也经不起压力了。我们需要克里斯这样的年轻人接过火炬。」为了让麦克班上场，老主任还特意给他弄了一个「主任特殊助理」的头衔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进听证会会场之前，老主任亲自给麦克班紧紧领带，低声嘱咐道：「你要是一时语塞，可以整整西服，把中间的扣子系上，这样一方面表示尊重提问者，一方面给自己几秒时间清理一下头脑。」可是麦克班却没那么紧张，他当博士后的时候经常去附近中小学讲科学，自信能三言两语就把复杂的科学原理讲清楚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可是听证会一开始他还是愣了一下，台上坐着几位只在电视上看过的两党大佬，座位旁边一个个海碗大的电视镜头对准了自己，有的上面红灯已经开始闪耀，麦克班知道这是 CSPAN 电台正在直播&lt;strong&gt;【6】&lt;/strong&gt;，世界范围内关心美国研究经费的人都可以即时观看。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9382dc407fc40dab7bd272406f0aedf4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;图 2 议会听证的场面，这是脸书总裁扎克伯格的听证会（图文只有一丢丢关联，帮助读者脑补麦克班看到那么多镜头时的紧张）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有几秒钟，麦克班脑子里断片儿了，把单位律师写的证人开场白背得磕磕巴巴，还漏了几个关键词，旁边记录的书记员提醒后才补上。可是台上几位大佬却并没计较，他们天天开听证会这种证人紧张的事见多了，那场景有点像在看阿 Q 被砍头之前画圆圈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;等麦克班背完开场白，中间那位参议员和蔼地笑笑说：「孩子（Son）别紧张，只要告诉我们科学家为什么要研究苍蝇就好了。你知道我们国家欠了那么多债，都要背在你们和你们孩子的头上了，为啥我们科学家不能为国家想想，别玩那果蝇，做点和人类健康直接有关的项目呢？」一句话说得周围几位议员和后面听众席里的听众都在点头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;麦克班定定神，说：「参议员，对不起，我昨天晚上一夜没睡好，脑子有点糊涂。」参议员笑笑回道：「没关系，我也没睡好，脑子很糊涂，所以求你尽量讲得简单直白，让我们这些为国债睡不好觉的普通人能听懂好吗？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;麦克班笑笑，说道：「参议员，您知道人为什么会失眠吗？科学研究发现入睡和维持睡眠需要两个重要因素，一个叫『睡眠压力』，就是人在连续清醒多个小时后就会困。另一个因素叫『生物钟』，就是昼夜节律，人在天亮时精神天黑时会困。两个因素结合在一起人才能进入睡眠。生物钟是由基因来控制的，而最重要的基因，就是通过研究果蝇发现的。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没等参议员接口，麦克班却像机关枪一样哒哒哒地发挥起来了：「由于遗传多样性（diversity），种群里不同个体的生物钟会有的走得过快有的过慢。如果你的生物钟过快或者过慢，就会处于一种天天都在倒时差的状态，长期睡不好觉。」一时间会场突然安静了，空气里好像回响着一个无声的「哦」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老主任一下松了一口气，心想这小子不错，才两分钟就打胜了，简直就是「子曰」过的「温酒斩华雄」嘛！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;左手边那个议员好像回过神来了，说：「哇，很有意思。但是你说人、猫、狗需要睡觉我信，而果蝇那玩意儿，芝麻大的东西，谁知道它睡觉不睡觉？而用它研究睡觉有什么好处，为啥不直接研究人的睡眠呢？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;麦克班一看进入科普环节了，就放慢语气一字一顿地说：「大人（your respectable），您问了两个问题，容我一个一个回答。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「果蝇睡觉虽然不像人睡觉那样明显，但我们可以通过它的活动来推论它是否在睡觉。您说得对，果蝇只有芝麻那么大，所以我们可以把一只果蝇放在一个圆珠笔芯那么细的玻璃管子里，同时放一块米粒大的烂苹果，它就可以在里面幸福地住上半辈子（15 天左右）。玻璃管是透明的，我们可以透过管壁来监视它是否活动，这样就可以发现果蝇会在一段时间内活动明显减少，另一段时间明显增多，这活动一多一少的循环周期正好是 24 小时，和人的生物钟节律是一样的。通过观察很多只果蝇，我们就能找到生物节律异常的个体，比如有的果蝇 19 小时一个周期，另一些 29 小时一个周期，而这些昼夜节律的异常是由一个基因的突变而产生的。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;科普完第一个问题，麦克班继续滔滔不绝：「回答您的第二个问题，为啥不直接研究人类？因为果蝇很小，一个桌子上能养上百万只，这样就能同时观察研究很多个体。如果要直接研究人类被试来研究基因多样性，往往需要抽几万几十万个人的血液来进行分析，这就需要上百研究者和几年时间。从果蝇上发现的基因突变可以很快用到人类基因的检测，因为果蝇 95% 的基因在人类里有与之对应的基因。参议员您想想，用这种先果蝇、后人类的策略，是不是可以节约很多时间，节省很多纳税人的钱？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际上，果蝇是科学家非常喜欢的动物模型，到 2017 年，研究果蝇的工作已经得了八次诺贝尔奖了。2017 年那次得奖的工作，就是前面提到的生物昼夜节律的发现。而得奖的杰夫 ·霍尔，得奖前多年来一直很坎坷，经常得不到研究基金。最后他在科研的黄金年龄离开， 到缅因州的一个小镇当个退休老头&lt;strong&gt;【7】&lt;/strong&gt;。诺奖委员会开奖的时候几乎找不到他了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来呢？老主任萌萌地笑了。国会不但全员通过 NSF 的预算，还给睡眠基础研究加了个专款特案。三个月后，麦克班不但顺利通过实习期，而且还把「主任特殊助理」这个假头衔变成了「助理主任」这个真职位，从此过上了美国中年科学家最幸福、最没压力的幸福生活。这不，昨天他还到我家门口，放下几根自家菜地里收的美国西葫芦&lt;strong&gt;【8】&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（注：故事纯属虚构，如有雷同，可喜可贺。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;后 记&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;细心的读者可能会注意到，文章里一会儿是苍蝇，一会儿是果蝇，到底怎么回事？其实，英语口语里通常并不分苍蝇还是果蝇，都是 flies。中文里的「苍蝇」，英文里叫家蝇（house fly），个头大些，以人畜粪便、食物和腐烂有机物为食，到处传播疾病；而果蝇（fruit fly），顾名思义和果子有关，它们大多数喜欢吃有发酵味道的果实和植物，体重只有普通家蝇的 1/10。口语里不区分二者，是因为口语是活的，经常会变化。而生物分类则希望千秋万代都不变，所以正式的名称必须用已经死去多年的拉丁文。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;一个生物的分类要用域、界、门、纲、目、科、属、种八大分类等级来标示。比如，果蝇和苍蝇都属于真核动物域，动物界，节肢动物门，六足亚门，昆虫纲，新翅亚纲，双翅目，短角亚目。亚目之下，果蝇和家蝇分开，果蝇是果蝇科，果蝇亚科，而亚科还下有 75 个属，4000 多种。文中提及用于科学研究的果蝇只是四千种中的一种，学名叫 Drosophila melanogaster。而苍蝇则是短角亚目，家蝇下目，家蝇总科，下包括 77 个科、137 个亚科。由此可见，苍蝇和果蝇的差别是一言难尽的。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-8f120c62638be0e2a6118c0667d16e62_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;左：家蝇；右：果蝇 （来源：wikepidia）注意，两张照片不是同样比例，家蝇身体长度大约是果蝇的三倍左右。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考文献&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 佩林讲话的原文是 &quot;You&#x27;ve heard about some of these pet projects, they really don&#x27;t make a whole lot of sense and sometimes these dollars go to projects that have little or nothing to do with the public good. Things like fruit fly research in Paris, France. I kid you not.&quot;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 鲍尔参议员原话的录像。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 扎克伯格回答这句话的视频。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. 海兔（Aplysia californica）是一种海洋软体动物，因为神经系统简单而在 1960-80 年代广泛用于神经科学的模型动物。埃瑞克·坎代尔因为研究海兔得了诺贝尔奖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5. 西方有些人说话常会引用中国智慧，以显示自己博学。而一般不知道出处的就会说是孔子讲的（Confucius Say）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6. 这是直播国会听证的 CSPAN 电台的网站。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7. 关于杰夫·霍尔的故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;8. 美国住宅社区的传统是把自家菜地吃不完的蔬菜放在邻居门口。美国西葫芦产量大，为此还有让邻居尝鲜的专门节日「National Zucchini Day」。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/36872453&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 03 Mar 2021 23:06:58 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>9ea1b3b8bb5ca0138c156bbf0d92c6ef</guid>
<title>瞎扯 · 如何正确地吐槽</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9733692</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;只有联合国五常才能购买五常大米吗？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/c7a59d2480aec4e9fe78dc6218a5e103_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;某火山，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;前软件工程师 通信工程师&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/446533716/answer/1757665434&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;暴露了，唉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好在三纲小麦的秘密保住了。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/446533716&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;十二星座是什么样的？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-8f6c63d52a52a6ebf917086a03d1bed3_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;我他喵的&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/22020330/answer/801203380&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;我是处女座，我讨厌你们所有人，因为你们在每个讨厌的星座里都写了讨厌处女座。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-246823d7d643ea0c66edda32c95ab44d_720w.jpeg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;198&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/22020330&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;汉族人的基因有何较为特殊的地方吗？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/da8e974dc_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;匿名用户&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/338967544/answer/865223250&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;种菜。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/338967544&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;如何激怒一名相声爱好者？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c59370101f90aedf58c4ca4c5457c2e8_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;北楚，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;想把昵称改成だかっお&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/340858401/answer/790861874&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;我室友知道我喜欢听相声后，让我来一段二人转。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/340858401&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;路由器在床的下面辐射会不会很大？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/8154215e40b1bbbd72021bc747ed324e_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;阿凡提与驴，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;靖恭自由&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/325243492/answer/731122376&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;这个东西吧，受教育程度越高，对人的身体影响越小。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/325243492&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;以上瞎扯节选自《&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/353984583&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;每一步都要走 | 知乎早报 20210303&lt;/a&gt;》，可点击文章标题跳转至知乎 App 查看完整原文。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;注：「知乎日报」机构号不定时发布瞎扯合集文章，欢迎前往知乎 App 关注。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 03 Mar 2021 23:06:51 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>