<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>0e3c76ec66e5581566753cb4d557f0d2</guid>
<title>为什么中国除了《西游记》等经典作品 IP，当代鲜有超级 IP 产生？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9744497</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-73e457bafcfc4408447c75a6e1884d8a_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;聆雨子，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;影视文化学博士，撰稿人，高校教师&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/57722183/answer/2311481514&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;本周《黑客帝国 4：矩阵重启》在内地公映，面对着它，大家情绪复杂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一方面，一个系列横跨二十年，依旧能聚拢、唤醒、收割众人的记忆与情怀，本身就是奇迹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，这第四部早在北美上线时就风评恶劣，当前豆瓣评分依旧不及格，口碑远低于此前三部。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“黑客帝国”是什么？是个全球闻名的大 IP。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无独有偶，之前也进入中国内地的《007:无暇赴死》，一度成为疫情严冬后，好莱坞第二部全球票房破 7 亿美元大关的作品——又一个“大 IP”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“第二部破 7 亿”，那第一部是谁呢？《速度与激情 9》——还是一个“大 IP”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这俩的豆瓣评分是多少呢？一个 6.7，一个 5.2，也都不咋地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;它们的持久成功说明什么？说明大 IP 有多么重要、多么富于力量。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;它们的疲态尽显说明什么？说明大 IP 也不能躺赢，怎样延续其力量，属于世界性难题。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-29772d702459074c82f15e00dda489d6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“我们的 IP 为啥经常不行”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;IP，英文全称为 Intellectual property，即知识产权（包括专利权、商标权、著作权和版权）。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;IP 可以来自一部文学作品、一出舞台艺术、一本漫画、一个民间传说，来自各种各样可以安放故事基壤和故事雏形的兄弟媒介，当它们被摘取出来、形成了版权、再改编成电影电视剧作品，那就叫“IP 影视”了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 IP 影视这庞大的范畴内，各色佼佼者不难信手拈来：哈利波特、侏罗纪公园、星球大战、银河护卫队、加勒比海盗、暮光之城、权力的游戏……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甚至，当许许多多的“子 IP”光芒闪耀后，还可以二次联袂、集体登场、聚合为更加辉煌的“母 IP”或“IP 矩阵”——君不见，钢铁侠、蜘蛛侠、美国队长都是重磅 IP，他们组成的“复仇者联盟”，更是超级 IP。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为啥影视业那么偏爱 IP？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;因为在具象的内容上，IP 能以高度的类型化，把那些久经考验的故事，延展到更多维的时空与介质里，使之周而复始、长盛不衰。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;也因为，在宏观的律动中，IP 催化了媒体边界的消融，将诸多不同艺术领域相互流动，建构成了常态，随时准备实现资源优化配置、重组更有生命力和经济潜能的文化新景观。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;对观众而言，IP 意味着降低选择难度和成本，对制作方而言，IP 意味着降低投资风险，提前筛选和聚拢起最核心的用户。 &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，对 IP 的使用，已构成当前全世界影视业内容来源的重要支点，其所提供的产值，已经完全不亚于编剧原创。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-2b9a3e574e0e17284b1f1afd816a4ff0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;那么，咱们这儿呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国产 IP 影视剧最早的起源是网络文学和游戏，据回溯考证，痞子蔡的言情小说《第一次亲密接触》是 IP 剧作为一个概念首次走入视线，而 2005 年，根据同名单机游戏改编的古装玄幻剧《仙剑奇侠传》的成功，则正式标志着“IP 化影视”在中国内地之落地生根。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从属于大众文化与流行文化的小说、游戏、漫画，在互联网消费和泛娱乐化的联姻下，促成了 IP 影视的萌生与繁荣。也就难免会带上互联网性格、流行文化性格和泛娱乐化性格里那些相对负面的东西：鱼龙混杂、照猫画虎、挂羊头卖狗肉……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于第一个有意识在电影领域做 IP 的，貌似是郭敬明的《小时代》，无论商业上收益多好，那个系列的口碑与风评，众所周知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这使得国产 IP 在各个起源路径上都显得先天不足，让后来者看着，总会有种急功近利的有罪推定。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;粗粗一列，《盗墓笔记》系列、《鬼吹灯》系列、《甄嬛传》、《琅琊榜》、《花千骨》、《三生三世十里桃花》……这些年的国产优质 IP，几乎也都是有小说有网游有电影有剧集的立体矩阵，好像也能撑起“百花齐放”的描述。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可一旦细抠质量，问题立即暴露：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，来源过度集中于网络小说，类型过度集中于言情、玄幻和盗墓，圈层属性明显、用户断层严重，而且还总是一条道走到黑——年底开播一度位列全网热搜榜首的《斛珠夫人》，深陷滚滚差评。要知道，它的母本“九州”系列玄幻，始终是近年里最被国产影视偏爱的 IP 选题，迄今已有五部改编剧问世，当然了，之前四部，也一样被骂得很惨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，影视化过程往往有欠打磨，编剧或是“魔改”成瘾、将本体全部推翻，或是逻辑漏洞百出、价值观清奇，全靠搜罗几个自带流量的演员支撑门面；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，某些 IP 版权归属不明，在各家公司之间轮回流转，谁都要分一杯羹，最终弄得作品质量时高时低，粉丝也无法固定发酵、直至渐渐萎缩；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，在有限的 IP 资源跟前，同类型作品总会一哄而上，导致题材周期性地同质化，这种同质化里，又总包含了触目惊心的泥沙俱下、两极分化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结果就是，虽然国内时有看着品相和潜质兼备的好 IP 能冒个头、提供点惊喜，但其可持续发展能力极为不足，各种形态的高开低走比比皆是：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;同一类别 IP 的迅速下行&lt;/strong&gt;——同为成熟的科幻小说 IP 改编，刚出了《流浪地球》这种现象级爆款，马上就来了《上海堡垒》这样被群嘲的大烂片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;延续读非常差：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;同一文本 IP 的迅速下行&lt;/strong&gt;——同为收视爆表的宫斗 IP，《步步惊心》、《宫锁心玉》在电视上各领风骚，可它俩的电影版几乎不忍卒视、口碑票房一地鸡毛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;同一系列 IP 的迅速下行&lt;/strong&gt;：《唐人街探案》是近年大银幕上最有野心的原创 IP，在视野、体量、投资上固然不断抬升，从东南亚一路进军纽约再杀入东京，客串阵容也延展向全亚洲明星，可三部的豆瓣评分却是讽刺性的 7.7、6.6、5.3，快降成了等差数列。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;同作者 IP 的崩坏&lt;/strong&gt;：流潋紫《甄嬛传》已成国剧经典 IP，到《如懿传》就只能说毁誉参半。马伯庸《长安十二时辰》叫好声一片，最近的《古董局中局》和《风起洛阳》则相对一般。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-1a063778c950f7804b0f1b9db2ebfc23_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;IP 如何在人家手里被玩出力量？我们的 IP 又为啥显得如此缺乏力量？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;仅仅是因为水土不服、国情有异、橘生淮南？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早该问这样的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;必须看到，&lt;strong&gt;欧美 IP 繁荣背后的成功秘钥，与其整个流程的高度工业化密切相关：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;改编事务代理公司在出版物、网络和其它媒介中寻找故事（可作为 IP 雏形的潜力股），推荐给制片人，后者加以甄别、支付订金，使之成为一段时期内可供使用的版权材料，继而在合作过程中，制定极为详尽的后续收益分成方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;版权出让拆分为优先使用权和最终使用权，前者更类似于试用期、磨合期，以降低各方风险，让大家都有回退余地——毕竟，影视圈的项目不定性较高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这整一个核心路径周围，还有相当专业的市场调研定位、人物形象设计、剧本不同环节编写、后续商业开发设计、第三方担保、行业工会等等团队与企业，构筑起精密的协作系统，提供服务和保障。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，“应当多多使用 IP”在那边成为了共识之后，“如何好好使用 IP”也在那边生成了模版、标配与流水线。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e4420079f54beee6be7ea39fdd251c25_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;以之对比，国产 IP 影视的操作套路，就未免粗糙而想当然：看到某作品大火，立即买入、迅速上马投拍，主创们似乎永远懒得去想该如何持久维护、如何深层开发一类精耕课题，至于“网络小说和网剧之间的跨文本转译到底该如何在剧本、影像层面加以细化”、“网络小说和电影的受众究竟是不是一群人、可不可以直接发生消费平移”这种前期论证，更是显得严重不足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与那些成功的 IP 经典相反，情怀、忠诚度这种本来该是 IP 受众的关键词，反而成了伤及 IP 自身的理由：数量庞大的原著粉，不仅不能接受你那些粗制滥造的 IP 延伸，甚至还充当了你的第一批反对者，责怪你的脑残选角、五毛钱特效，毁了他心里的 XXX。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;且 IP 改编过多局限于影视剧，没能以“IP”为产业链的核心，打造阅读、影视、动漫、游戏、音乐、广播、周边衍生品的全方位“IP 生态系统”，没能实现良性的协同发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;最终，国产 IP 开发，充满了割一波韭菜就跑的鸡贼暴发户气质，只能对着一堆又一堆不成熟的、注水成瘾的日更网文，锁死于低段位的艺术品格中，与“毫无新意、侮辱观众、集各种烂梗标配于一身”等量齐观。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;欲速不达，四个字足以概括。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要知道，&lt;strong&gt;IP 本来就是一个历时性的、必须用足够的时间去沉淀去检验的东西，甚至可以认为，IP 的形成，本来就是一种筛选后优胜劣汰的结果，而不是一个预设了就能达成的目标。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;IP 后续可以带来的源源不断的收益，恰恰建立在它复杂而漫长的酿制过程之上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前面说到的蜘蛛侠、蝙蝠侠、超人，在美国发酵了几十年，从二战以后，他们就在那里了、陪伴了多少代美国人（或者全世界少年）成长、点燃了多少代人的英雄梦，这才形成了长期的稳定与可靠性，才使之在 IP 领域立于不败。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不认识到这一层，国产 IP 影视的前景，只能持久破败、持久堪忧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“我们的 IP 不是完全不行”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，本文并非专为妄自菲薄而来，一切也不能出之以“他们就是很行，我们就是很不行”的盖棺论定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总有些情况，显得更耐人寻味一些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，开头就说到了，IP 的延续，真没那么容易，《黑客帝国》自己都在走下坡路：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕竟，商业题材电影一旦成功实现了 IP 化，往往会在续作里把第一部最受欢迎的元素不断推到极致，这种操作在盈利诉求上很好理解，但在内容上就很容易让自己走向简单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举个例子：好莱坞诸多大 IP 科幻片，拍着拍着就成了纯粹的恐怖片和怪兽片，起初那种对科学、对环境、对人与世界之关系所展开的忧思越来越少了，片面的感官刺激却甚嚣尘上——侏罗纪公园系列、异形系列、哥斯拉系列，都是如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换而言之，我们在吐槽自家 IP 维系不力的同时，要看到，大洋彼岸的先行者们也并非一帆风顺，也有自己的修罗场要淬炼和面对。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，&lt;strong&gt;IP 的酝酿和成型，并无统一的、说明书式的标准可遵循，很多时候，它背后隐藏着深层的文化性格、群体心理。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样是“围绕某一特定男主角，以高度重合的结构与情节，叙述一场场似曾相识的经历与事迹”，东西方各有一个旗帜性的 IP 案例：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;军情六处的“007”詹姆斯邦德，永远一身特异装备，永远到达一个陌生的异域，永远发现、卷入、破解、摧毁一场惊天阴谋，永远顺便遇到一位萍水相逢又武艺高强的性感女子，这套路已穿越了半个多世纪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为这十年里华语功夫片最成熟的 IP，拍了四部且均票房不俗的“叶问”系列，也一直延续着“一次次看似雷同的操作”：开宗立万、证明自己是当之无愧的中华武术代言者，外侮出现、国术被轻视、屈辱不断叠加和累积、那个除了叶问之外的华人最强者试图洗雪屈辱、却再次被击败、于是演绎了新的更高值的屈辱，终于叶问出场、对决、平手略占优势、负伤渐落下风、找准命门绝地反击、将对手按在地上一阵猛锤，屈辱洗刷一清。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这俩“一次次看似雷同的操作”，竟然始终没让挑剔的观众们感到厌倦和烦闷，很大程度源于，它们若合符节地接榫于两个国家各自的族群价值认同之上：007 本是冷战的产物，无论当初以苏联为假想敌、还是如今每每出入中东和非洲、面对恐怖分子和全球犯罪集团，他毫无疑问携带着美英“世界秩序维护者”的自我加冕想象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而叶问赤手空拳把各种不可一世的白人都爆捶了个遍，也无非是中国人走出屈辱的近代史、迎来当前的伟大复兴之后，让浓郁的民族情绪在银幕上做了满足与释放。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样，邦德女友一次一换、叶问始终与发妻相依相伴，这设定也淋漓尽致体现了东西方两种伦理观念，有趣的是，邦女郎形象亦在经历变迁，从早年美丽花瓶到后来作战队友到当前亦敌亦友，这背后自然是西方女性平权运动的高扬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由此可见，&lt;strong&gt;IP 的成功，总会与这些更复杂、更内在、更隐性的要素息息相关，而这些要素又往往见仁见智，很难进行高下比较。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-cbecc2cc5a92d57d706848b098b0d362_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;此外，中国影视 IP 虽然整体表现不佳，却也多少提供了一些不一样的东西，一些&lt;strong&gt;“建设有中国特色的 IP 之路”&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先是，&lt;strong&gt;某些公认的 IP 到达率不高的领域，却能在我国焕发出旺盛的 IP 存在感。&lt;/strong&gt;喜剧给人的印象非常依赖于原创，且受具体时代与文化环境所限定，因此和 ip 的关联度一直不高，但新世纪以后，国产喜剧尤其是都市爱情轻喜剧对 ip 的使用相当普遍：来自小说文本的《杜拉拉升职记》和《失恋 33 天》，来自舞台剧的《夏洛特烦恼》和《羞羞的铁拳》，来自电视剧的《咱们结婚吧》，以及来自海外经典电影的《我知女人心》、《新娘大作战》、《我最好朋友的婚礼》、《北京遇上西雅图》，百川归海又各擅胜场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，&lt;strong&gt;我们独特的国情和历史经验，也酿制了特有的 IP 类别，比如“红色经典”&lt;/strong&gt;（林海雪原、地道战地雷战、小兵张嘎，都被翻拍多次，最近的电视剧版《大决战》，也可看作当初同名电影三部曲的 IP 复现）——那里面包含着一代人乃至几代人信仰、理想、青春激情的注入，集聚了极为复杂的情感维度，回忆的、沉吟的怅然，与饱满的、燃爆的激昂同时共存，这无疑是只有中国人能理解、能使用的 IP 经验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再次，&lt;strong&gt;中国社会所经历的极速前进和变更规模创造了数量庞大的群体记忆，以及如今甚嚣尘上的对“内卷”对警惕和厌倦里，国人往往在生存压力之余，展开迫切的情绪治愈尝试，此二者都会附着在某种很微观的地方，这些微观也就纷纷成了 IP，于是你会发现，中国人的 IP 意识日趋不拘一格、日趋“广义”化&lt;/strong&gt;，不一定非得是一个故事，可以是一首歌曲（比如被拍成了电影的《同桌的你》），可以是一篇课文（比如同样被拍成了电影的《李雷和韩梅梅》，甚至可以是一个地点——君不见，“故宫”这个纯粹静止的空间概念，也已“破圈成功”、具备了越来越多的国民性，在元宵的灯火、中秋的月光，在春日、秋色、雪后的各种景观中以各种方式刷屏，进而带动了《上新了故宫》、《我在故宫修文物》乃至《国家宝藏》等诸多作品的热播，成了一个集合了纪录片、真人秀、文创产品开发的大 IP。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，&lt;strong&gt;数量惊人的中国网友，在各种具有狂欢性质的二次元创作中，以创意众筹和脑洞众筹，自发建造出了诸多 IP&lt;/strong&gt;——有些影视剧，就翻拍数量来讲，并不能说完全 IP 化了，但围绕它们所出现的无数同人小说、二次剪辑视频甚至社交媒体表情包，是不是也算一种特殊的 IP 扩展呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;凡此种种，算不算我国对“IP”的特殊贡献呢？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-56cadc60191ce52ea033bc1cb4275310_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“我们的 IP 竟然曾经很行”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不止于此，之前我们一切讨论，都建立在“IP 是当代文化产业经济学的范畴”这一默认前提上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果敢于把目光外扩到更大的历史纵深、更广义的判定标准，将“所有不断地实现了跨文本、跨媒介迁徙的，不断产出了优质内容和文本的恒久故事主题”，都作为“准 IP”、“类 IP”、“拟 IP”看待呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;那你觉得，西游是不是大 IP？三国是不是大 IP？当然。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两部伟大名著，无数当代影视动画作品，各种同人小说，多少民间故事、多少地方戏曲、多少话本、多少说唱、多少风俗习惯信仰、多少成语歇后语俗话，统统从中脱胎而来。这不是大 IP 是什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;迄今中国电影票房过 10 亿元的不足 20 部影片中，脱胎自“西游”IP 的就有《西游记之大闹天宫》《西游记之孙悟空三打白骨精》《西游·降魔篇》《西游·伏妖篇》四部，《大圣归来》也有逼近 10 亿元的票房。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在几乎每个能想到的艺术形态里，“西游”IP 都留下过不可逾越的丰碑式的权威文本：电视剧领域有央视版《西游记》、动画领域有上美版《大闹天宫》、电影领域有周星驰的《大话西游》、网络小说领域有今何在的《悟空传》……&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哪怕是游戏这个本土 IP 转化相对后起和薄弱的行业中，每年都有与西游 IP 相关的成功项目开发，《大话西游》《梦幻西游》《西游降魔篇》等网游和手游频频霸榜国内市场，迄今已有破百亿的收入。2020 年 12 月，《梦幻西游》手游更是打造出冰雪新天地园区、在长春正式开园、完成了游戏场景的大规模线下还原，成为“游戏 + 文旅”新业态的典型创新案例，在国内可谓填补空白的创举。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上述一切，&lt;strong&gt;足见一个古老的 IP 基因，在当下依旧蕴含的巨大能量。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;除了诞生太早、没进行过现代法理意义的“知识产权认证”，它被大众熟知的、作为永恒素材库的、可被无限衍生的母题价值，不输于任何一个当下的优质 IP。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d73fa16aac5a2fa4816bdb51e934b36a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;大概可以这么说吧：在漫长的文明发展史、漫长的“前商业状态”下，我们的民族文化里，其实积累下了极丰富的 IP 创造经验，这些经验直到如今，还能提供源源不断的营养。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它们作为 ip 的孵化发酵过程，是由历史完成的，现代传媒只不过在其趋于成熟和完备阶段，非常幸运地直接介入了而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正因为它们是由历史孵化发酵的，因而规避了急功近利的通病，自带岁月淘洗后的底气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也因为它们是由历史孵化发酵的，因而长期没被大家意识到“原来这也是 IP”、长期没被当作 IP 加以研究与对待。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在意识到，还不晚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在上述古老 IP 基因所走过的历程中，能获得哪些启迪呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;其一，在 IP 的生成过程里，剔除虚火、戒掉浮躁、保持耐心、留有“让 IP 飞一会儿”的定力&lt;/strong&gt;，从玄奘取经的历史真实事件，到明代中叶间隔将近 900 年的跨度，揆诸《大唐西域记》、《大唐大慈恩寺三藏法师传》、《大唐三藏取经诗话》、杨景贤的杂剧《西游记》等诸多文本的探索和准备，才使此 IP 家族里涌现出了最高成就的那一员——小说《西游记》，这样的等待时长，自然是值得的，也是必须付出的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;其二，要赋予 IP 一个优胜劣汰的机制，让真正的优秀者，得以慢慢浮现&lt;/strong&gt;。殊不知跟风行为，古来有之，《西游记》行销坊间后，神魔小说大行其是，《三遂平妖传》《八仙得道传》《钟馗捉鬼传》《三宝太监下西洋传》一窝蜂出街，可走到今天，只有西游依旧活跃在人们的视线中，这就是时间的淘洗、受众的拣选，完成的去芜存菁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;其三，对 IP 不厌其烦的演绎，不代表“沿袭着某种驾轻就熟的套路、用这几个人、换个场景再讲一遍”，IP 每一次生产出新的作品、都该是具备成长性的、不断注入新活力的&lt;/strong&gt;，西游 IP 演变为何长盛不衰，还不是来自其丰富的内涵空间与多维层次，让历代创作者不断添加匹配时代需要的诠释，让宗教属性、神话和民间信仰属性、想象与浪漫主义属性、世情和人情味属性、儿童文学属性、成长属性、哲学属性甚至管理学属性（还记得职场畅销书《孙悟空是个好员工》吗）得以汇聚一堂，也让后世的接收者各得其所、各取所需。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;其四，不同 IP 特点有异，适用范围也要加以拣选&lt;/strong&gt;，西游 IP 为何比三国 IP 更多出现在后现代解构、戏仿、逗趣当中（而且还出了《大话西游》和《悟空传》这样已经获得主流学术界承认的经典），正因为后者涉及治乱兴衰、忠孝节义等相对严肃的道德立意，前者则在问世之初就具有极强的游戏性和趣味性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;最后，也是最重要的，我们万万不要再主动把 IP 廉价化&lt;/strong&gt;，想当然地将之等同于甜宠、耽美、穿越、古偶、玄幻修仙，不要再忙着去追随在网文和网游屁股后面、忙着架空历史与建构异次元空间，我们更应做的，是护送 IP 返回到历史和传统当中，将蕴含其中的民俗风情、神话传说、英雄史诗、宗教信仰、世道人心与深入民族性格机理内部的核心价值观，恰到好处、润物无声地融于影像的塑造之中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如何用好我们的经典 IP，总结其成功经验、历史传统、美学品格，如何注重对中国特有 IP 文化资源的创造性开掘与转化，如何为 IP 影视的探索注入强大的中华民族风貌和中国艺术气质，让 IP 走上再造传统、守正创新之路，让 IP 不仅作为一个商业机会，更作为一个精神载体、美学载体存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些，才是当下国产 IP 影视最迫切需要厘清的创作思路、最迫切需要踏上的发展新路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;（本文首发于笔者在“观察者网”的专栏）&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/57722183&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 18 Jan 2022 23:07:57 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>67cf23d9fc6fd1137ff64f9834bdb474</guid>
<title>你觉得大狗狗和小狗狗需要「区别对待」吗？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9744485</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b9c38f32023d5f92098eabad0c805e5b_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;狗爸与毛孩纸，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;科学养宠。【捂紧钱袋子，养宠不求人】。免费咨询看个人简介。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/476761024/answer/2308722236&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;老规矩，先上结论：非常需要区别对待。这区别，和猫狗双全的家庭，几乎等同。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般在家，我更多的是负责毛孩子们的训练任务的。从训练狗狗的服从度方面，就可以很明显的感觉出来大狗和小狗，是有非常大的区别的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是需要隔离训练，并且，大狗更容易充当你的助手，调节小狗的训练情绪的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-2baa105b36424a7f0be527d552d3cb2f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;来说一个很常见的现象，可能每个人都有这样或多或少的经历：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;每当温度开始回升，春暖花开的时候。总是能看到路边的咖啡厅里，坐着穿着休闲的男男女女抱着小型犬，悠闲的喝着咖啡，跟身边的朋友慢悠悠的聊天。&lt;br&gt;&lt;br&gt;这一番惬意的景象，很快就会被打破。如果远处走来 1 只大型犬，迈着悠闲的步伐，逐渐靠近这家咖啡厅。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;那么小型犬就会变得疯狂，试图朝着大狗扑去。大型犬会稍稍一愣，放慢脚步，观察情形，然后又恢复慢悠悠的步伐，仿佛什么事情都没有发生过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每当这个时候，我朋友就会对我说：”你看，每次失控的都是小狗。大狗就相对冷静多了。“&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ff3d5dff8cf3a82d0dac8536a2bb1d1a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;从训练的角度来说，身材尺寸确实在训练中是一个重要的因素：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一份报告来自于 Christine Arhant, University of Veterinary Medicine in Vienna.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这份研究，一共收集了 1276 份数据。处于统计分析的目的，将狗狗按照大小进行划分，将超过 44 磅的狗狗归类为大型犬，小于这个重量的，归类为小型犬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这份数据主要显示了接受调查的狗主人的小型犬和大型犬之间的三个主要行为差异：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;于是得到了下面 3 点结果：&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;小型犬不太听话（例如：他们对”坐下“”趴下“”过来“等常见指令反应不那么可靠）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;小型犬更容易兴奋和好斗（更有可能对陌生人，来访的客人或者其他狗狗吠叫）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;小型犬更容易焦虑和恐惧（当他们听到一些不常听到的声音，比如烟花，雷声。他们会更容易害怕和紧张）&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;blockquote&gt;这件事我是深有体会，我以前住的地方，每到夏天都会打很大声的雷。我就算把窗户，窗帘，电视声音开的很大。我的毛孩子都能听到，然后冲到窗口害怕的大叫。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;但是，如果你真的以为，这些坏毛病是它们天生带的，那你就 大错特错了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;导致它们这样的原因，并不是天生如此。而是主人的行为，在这其中起了巨大的作用。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0d41840ccdcd844945ca9c18556848b5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;这篇文章中也总结了 3 点导致小狗更不稳定的因素：&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;1.训练不一致&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;大部分的人对小型犬刚带回家的状态都是：”哇！！这也太可爱了吧，修狗儿也太萌了吧？“&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;于是大部分的人都在它们萌的时候，错过了教育的最好时机。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;大部分的人中也包括我，我养小博美的时候，它就像一只肉球，短短的，就像头上直接长了个屁股~~&lt;br&gt;我喜欢的不得了。我甚至还跟她比着叫唤，为了让它奶声奶气的叫，会特意叫给它听，让它也叫出来。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;等它长大了，我才知道我的这个行为有多愚蠢....当它对着陌生人，对着来做客的朋友，对着别人的狗狗，对着天地万物都叫的时候。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我真想坐时光机，抽抽那个嗷嗷叫唤的我自己。让我自己好好醒醒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，我就开始了对它的漫长的行为纠正训练。这其实就是一种训练不一致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样都是叫的行为，我让它困惑了。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;它会想：”明明我以前叫的时候，是会让你很开心的啊。为什么现在我还是叫，你就不开心了呢？那你到底想要我怎么样？“&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;类似这样的事情，其实还有很多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主人不以相同的方式对待特定的不当行为，每次都做出反应。就会导致狗狗难以维持固定的规则。从而导致，它们的服从度不够高。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-9f6425aead3bb17bef979b9134f28d30_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.缺乏共享活动&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;众所周知，小型犬的精力拉满也比不上大型犬。大型犬可以陪着主人长跑，爬山，游泳，追飞盘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是小型犬，走半个小时，就累得想要你抱。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;我儿子更厉害，出门的那一刻，就要你抱。能走半个小时，都算它给我脸了。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;而恰恰是这种跟主人之间的共享活动尤为重要。对狗狗来说，这就像是工作，它们会很专注的陪着主人一同完成一项任务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像是两个长期合作的伙伴，那种默契是不言而喻的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;狗狗和主人之间的这种共享活动越多，服从性和稳定性越好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.使用惩罚&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主人训练的方式，是另一个重要的因素之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;惩罚狗狗对训练成功和情绪的反应有非常大的腹面影响。这项报告中特别强调：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;用遛狗绳勐拉，殴打，责骂，抓住狗的后颈等方式的惩罚会导致更多的不服从。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;而这一点，不管狗狗的体型是大还是小，都会引发更多狗狗的焦虑和吠叫。但是这这些负面的方式，会对小型犬的影响更大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;因为小型犬的世界里，原本所有的事物都比它大的多了。而原本可怕的行为，在小型犬的世界里就会更加可怕。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-14d496e82ec62680f3f5887af85c1bf1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;它们会因此变得更加敏感，更加激动，更加需要保护自己。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;之前有一个知友咨询我，说自家的狗狗原本不咬人。但是后来为了训练它定点尿尿，家里人说，尿错了就打，甚至打到大小便失禁。之后没多久，狗狗就躲在沙发底下或者床底下，如果有人伸手进去。它就会龇牙，就会咬人。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;我一问狗狗多大了，才几个月。可想而知，这么小的狗狗在这么短的时间里，变成这样，有多可怜。让人心寒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几个月，作为人类，你连翻身都不会。你要求一个离开了自己爸爸妈妈，兄弟姐妹的狗狗，在一个陌生的环境里，什么都要学会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它甚至可能都没有弄懂，你想让它干嘛，它就已经被打到屁滚尿流了。在这么小的年纪，这么陌生的环境里，就要逼着自己保护自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它的内心又经历了什么？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-279d9fb1d90e4dd3954af0ac872d6912_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以，总结一下：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在对待大型犬和小型犬的训练中，是一定要区分训练，并且隔离训练的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. 增加更多的训练次数&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在这里没有说更多的训练时间，因为小型犬的耐心和精力都不如大型犬多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，我们可以在一天中增加更多的训练次数。大型犬如果一天 3 次，那么小型犬就一天 5 次，每次 5 分钟就可以。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.增加更多的口令训练&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为大型犬可以在外面活动的时候与主人产生更多的交际。有更多的共享合作项目可以做。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而小型犬没有。所以可以在家里多增加一些口令训练。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果大型犬学 坐、趴、跟、捡、回&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那小型犬就在家里学 坐、趴、等、握手、转圈、定点等&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-fa8f501f4200a9a921b2a8909d9d49b1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在这里要注意一件很重要的事 ———无论是大型犬还是小型犬，都不要让他们靠后肢站立，这对它们来说太伤身体。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;人类经过了这么长时间的进化，才从 4 肢行走变成 2 肢站立。即使是如此，我们还是会有这样那样的脊椎问题。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. 减少惩罚，用奖励代替&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果小型犬对惩罚更加敏感，那么同样的它们也会对奖励更加敏感。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;它们和人类一样，会对好的事情，产生多巴胺，从而形成习惯，产生记忆。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;让我们将眼光从关注它们做错的事情上，转移到它们做的正确的事情上。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们的目的只有一个，让他们明确好的行为和不好的行为。那么除了打，最好的办法就是给出奖励。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;比如：尿错地方这件事，大部分的人都选择用打的方式解决。可是就算是人，在大部分的挨打的时候，都是大脑空白且懵逼的状态。&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-42455a68fd13d081409453e0b0a08210_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;你甚至可能在事后都想不起来你为什么挨打了。你唯一能记住的就是你挨打了，打的可疼了。没有一点用处。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;但是如果，你考试考的好，你爸妈给你奖励了。在平和的快乐的氛围中，你就更容易记得原因和感受。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;狗狗也是一样，你可以再它尿的对的时候，给它奖励。让它知道，这样做会让你开心。而主人开心，是狗狗最愿意看到的事儿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/476761024&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 18 Jan 2022 23:07:51 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>7d680fc4dca513cdf7446051d5a816a4</guid>
<title>近年来，科技在帮助数字时代「弱势群体」方面取得了哪些进展？还有哪些问题需要解决？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9744495</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-7af3fdbdf67525f431e69689917b9f61_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;甜草莓，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;不是专家 | 人人都有不知道的东西，讨厌嘲讽类评论&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/511344188/answer/2314283871&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;这个问题的正式描述是&lt;strong&gt;「消弭数字鸿沟」，&lt;/strong&gt;随之而来的设计方案，&lt;strong&gt;术语叫做「无障碍设计」&lt;/strong&gt;。从公民利益角度，我们一般会认为信息基础设施（从通信网络，到软件体系）应当&lt;strong&gt;便利更多国家和用户&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;保障每个公民使用和接入信息服务的权利&lt;/strong&gt;，让他们&lt;strong&gt;无论富贵贫穷，无论健康疾病，无论认知差异，都不会被信息社会拒之门外，成为数字时代的「弱势群体」。&lt;/strong&gt;网络和信息社会应该普惠每一个人，让它真正成为一种可选的权利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实这个问题近些年讨论很多，去年知乎科技也专门举办过一场&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/roundtable/kejiwuzhangai&quot;&gt;圆桌探讨&lt;/a&gt;这个问题。不过看了一下目前问题下的回答，似乎大家的讨论并不十分明确问题主体。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;首先，数字时代的&lt;strong&gt;弱势群体&lt;/strong&gt;其实保罗万象，这里并不只是包含&lt;strong&gt;老年人&lt;/strong&gt;，也包括因为&lt;strong&gt;声音&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;颜色&lt;/strong&gt;等等无法识别，或者仅仅是因为&lt;strong&gt;贫穷&lt;/strong&gt;而&lt;strong&gt;无法接入网络的人&lt;/strong&gt;。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;其次，就目前的进展来说，我们其实只能说自己解决了一部分问题，而且非常有限。&lt;strong&gt;所以，对这个领域来说，其实大多数时候，公众的关注就是一种进展&lt;/strong&gt;。每次当我们讨论「弱势群体」或者「数字鸿沟」，就是在推动相关领域的发展，这样才不至于在我们因为某些原因成为「弱势群体」的时候，才发现问题的严重程度。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;我可以就这几类人分别来说一下相关群体进展：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;1. 老年人&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[问题]：&lt;/strong&gt;老年人应该是目前人数最多的「弱势群体」。第七次全国人口普查结果显示，2020 年我国 60 岁及以上人口为 2.64 亿人，占总人口的 18.7%。伴随老龄化浪潮兴起，其实还有一场数字化浪潮。同时我国的数字化程度也在逐渐加深，各行各业都开展了「数字化转型」。那就导致了一定程度上的&lt;strong&gt;认知&lt;/strong&gt;与&lt;strong&gt;实际使用&lt;/strong&gt;不匹配。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如有的老人会因为没有智能手机、无法出示健康码而遭到拒载；有高龄老人为激活社保卡，被子女抬到银行柜台前进行人脸识别；而在有的地方，可能会因为纸币储存不足，导致老年人支付不便。这些事件，如果有老年人从数字化程度低的乡村换居到数字化程度高的城市，会因为数字支付，乘车的普及而显得极不适应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[过去的方案]：&lt;/strong&gt;这些事件其实自从手机出现，就一直存在，只不过随着数字化程度加深，问题变得更加严重。相信很多人大学时候都参加过社区活动，各个大学党支部最主要的活动之一就是教授附近社区的老人们使用手机，&lt;strong&gt;其实这类活动就是在「消弭数字鸿沟」&lt;/strong&gt;。但是这类从下而上的自发性活动往往不成体系。截至 2021 年 6 月，我国网民规模达 10.11 亿，较 2020 年 12 月增长 2175 万，互联网普及率达 71.6%，「数字鸿沟」也成了一个愈发严重的社会问题，类似讲座，支持活动这类「星星之火」或许并不能有效解决大范围的数字鸿沟。那么，非常显而易见的是，如果从源头 APP/ 手机生产厂商来修改会起到更好效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[今年的进展]&lt;/strong&gt;：应当说，目前国内的进展最大。2020 年底左右，国务院办公厅印发《关于切实解决老年人运用智能技术困难的实施方案》。2021 年一年，全国有 104 家网站和 APP 都完成了适老化改造，去年很多 APP 都上线了「老人模式」，包括知乎（虽然说现在网页端依然非常粗糙）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4dbb712f0617f86302dec055bd99c46f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图源，工信部网站截图&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;以微信为例，点进设置就可以看到一个简单模式，可以选择开启或者关闭。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ee4dab9ffaf350f7abc518c80bb2bad6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在开启之后，我们就可以很简单的看到 ----&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个放大版的微信。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-11d818a413d5aa89ace1a401ba17fece_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果在知乎网页版可能会更酷炫一点，当点开「无障碍」模式以后，它就出现了一个可以调整配色的栏目...可以选择播放语音，语速....emmm..就是这个选项大概是上个世纪的风格吧....&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-92284016ef3b0c1b863dac6698a6e310_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[存在的问题]&lt;/strong&gt;：应该说目前大多数 APP 和网页，完成的老年模式只是非常简单的放大，缩小这类「内嵌式」改造，并不是以用户为中心的设计方案改进，甚至可以说在某些 APP 里（比如我正在使用的某银行应用里）充满了敷衍和形式主义，大多数 APP 都只是对应工信部文件，提供了一个新的「字体放大缩小的模板」这类小修小改。当然，这也和时间紧任务重有关，或许我们够在未来看到更好的「老年模式」应用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;2. 更加广泛的弱势群体&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[问题]：&lt;/strong&gt;早在 2004 年，联合国教科文组织全球信息社会峰会&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;曾发布文件认为，信息和通信技术的快速发展正在完成「接入权的重新配置（reconfiguration of access）」。通俗来说，信息和通信技术正以前所未有的方式改变&lt;strong&gt;我们对世界、对自己、对他人信息&lt;/strong&gt;的使用和查看权利。当然，也正如世界上很多次权利重新分配所带来的动荡一样，&lt;strong&gt;这种接入权的重新分配也形成了多重数字鸿沟&lt;/strong&gt;，新的社会不平等现象随之而生&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;&lt;sup&gt;[3]&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;比如，非洲等欠发达国家缺少接入互联网的设备，那么这些无法使用网络的人群和可以使用网络的人群之间就产生了数字鸿沟。再比如，盲人无法看到手机屏幕显示内容，那么残疾人和普通人之间就产生了是否可以用手机的数字鸿沟。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;换句话，科技的发展诞生了新的权利，但是这些权利天生不人人平等，即新权利并不「普惠」----&lt;strong&gt;并不是所有人都天然能享受到这些权利本身&lt;/strong&gt;。这句话我采用了一种非常形而上学的表达方式，并不是鼓弄玄虚，只是希望大家能够理解数字鸿沟所带来的危害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，在偏远山区计算机技术不发达，那么疫情期间的远程教育就是天方夜谭，这也是除了老年人之外的另一种数字鸿沟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[国际正在流行的解决方案]：这种从关爱特定群体到信息接入权的转变，正是当前无障碍设计原来越重要的社会价值来源&lt;/strong&gt;。早在最初的时候，人机交互领域的无障碍访问被认为是「为残障用户提供对计算机应用程序访问保障」，但是随着时间流逝，无障碍设计被认为是一个基本的社会问题。这种变化在当时的视听翻译（audiovisual translation，AVT）&lt;sup&gt;[4]&lt;/sup&gt;领域最为明显。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为在视听翻译领域，针对聋哑人、听力障碍的字幕和音频描述文件是必备的，有的时候还需要制作手语翻译。后来，学者们把 AVT 这个概念扩展到各个领域和各个普通账户，这时候，「面对残障群体」已经相对不太需要明确&lt;sup&gt;[5]&lt;/sup&gt;，因为大家已经发现了，人类的状态也并不是一成不变的，在某些特定时空和场景里，正常人的表现有可能还不如残疾人&lt;sup&gt;[6]&lt;/sup&gt;&lt;sup&gt;[7]&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;比如在车上，我们可能无法把双手离开方向盘，这时候仿佛双手残疾；比如在炒菜时，我们难以频繁时候用手机，这时候就产生了自我隔离，和信息社会会产生了数字鸿沟，这时候也仿佛双手残疾。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;所以，各位公司的老板需要明白，适老化，或者无障碍设计并不是一个「食而无味」的强制功能，一个 app 本身可以因为无障碍设计而更加易用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;3. 应当正确理解「无障碍设计」带来的商业价值（以最广泛用户为中心的设计方式）&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在多年以来，我们一直认为产品制造商总是能通过对产品的深入理解，找到产品最合适的改进方式（这就是说，用户们，我是你们爹）。无论是某些技术设计还是娱乐业的演出，都是根据制造商的观点来设计产品，或者在最佳情况下，根据制造商对用户需求和能力的解释来设计&lt;sup&gt;[8]&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是制造商喜欢的就是最合适的吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;并非如此，产品制造商和产品使用者之间存在（可能）加大的信息和理解差异，这种信息和理解差异在（专家）产品制造商和（残疾）产品使用者之间会非常巨大。所以，&lt;strong&gt;为了弥补这部分差异，如果我们考虑最广泛使用者的话，产品制造商和使用者的背景其实同等重要&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当公司意识到用户知识、专家知识与制造商知识同等重要时，这其实就自然而然设计到残疾 / 老年人士等问题，&lt;strong&gt;这就形成了更广泛的。以用户为中心的设计思想：如果残障人士也可以无障碍使用，那么普通用户的用户体验会更好。&lt;/strong&gt;当然这句粗体是否严谨我暂时无力判断，但是方向应该是正确的。就设计本身而言，设计师既可以在产品完成以后微调，也可以在产品设计时就直接考虑无障碍设计问题。事实上，后者的调整空间通常会更大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以以一个简单的例子，在无障碍设计中有一条比较重要的规范：&lt;strong&gt;色彩并不应当成为传递信息的唯一线索&lt;/strong&gt;。色盲用户可能就无法分辨下图 Email 是否错误（而不是简单的无障碍切换）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-def1704387e8cdcb087790d1032a172b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;添加图片注释，不超过 140 字（可选）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但事实上，同时使用颜色、标签、辅助说明却可以很好规避问题，同时优化产品质量。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-846d44a510808ae54f718f5ec0911bbc_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;添加图片注释，不超过 140 字（可选）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;此外，无障碍设计的巨大公益属性同样会给更多大公司带来的品牌价值，这些都是实实在在的利益，而不仅仅是「政策导向」。无障碍 / 适老化设计也并不应该成为一种 add-on 的选项，在产品之初就加入相关设计理念，或者才是真正「三赢」的方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;完。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/511344188&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 18 Jan 2022 23:07:43 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>69bc90961ee5fc70b4f197f017399cd6</guid>
<title>如何评价电影《黑客帝国 4：矩阵重生》（The Matrix: Resurrections）？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9744453</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-59b836793de3f4cb8ece812194e91a40_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;segelas，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;电影学硕士已毕业，但仍旧略懂皮毛&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/500898461/answer/2287055584&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;谈一谈个人的看法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《黑客帝国四》是一次对旧三部曲表层的再现，而又借助了这种再现，加强本作与旧系列的对比，实现了对旧三部曲“自由或宿命，顺从或挣脱”主题的部分改变，弱化了对“宿命”部分的表现，代之以对“情感、内心、体验”的强调。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以旧三部曲的标准而言，它显得有些简单、直白、浅层。但如果独立地看待它，它依然在一个较为简单的架构思路、表达野心上，拿出了值得一看的东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;仅仅从电影开场，我们就能明显地感知到这种手法的使用。从剧情、构图，到运镜，它都高度地还原了第一部的片头。它达成了很多重的效果。于叙事层面，它创造出一种类似于第一部著名的“同一只猫两次经过“的观感，暗示了后者代表的矩阵程序运行错误，以及其引导出的“尼奥对于世界真实性的否定”，这就让本作的大背景凸显出来——矩阵世界的又一次稳定打破，又一次的挣脱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，从一些细枝末节里，我们已经可以看到不同之处：吃下药丸后的&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E5%A2%A8%E8%8F%B2%E6%96%AF&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A2287075825%7D&quot;&gt;墨菲斯&lt;/a&gt;变得异常兴奋，甚至有些“磕了药”的失控感，直接意外地回到了战场，这在前作三部曲里的墨菲斯身上，显然是不可能存在的。并且，在随后与尼奥的对打中，他也表现出了不同于前作“死板”气质的跳脱，甚至有点游戏人间的感觉。此时他身上象征“自由药丸”的红色衣服，更是将他的属性表达得非常清晰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，电影也就带来了其与三部曲的区别：更丰富、具有存在感的主观情感力量。而这就带来了对主题的表达：在前三部里，墨菲斯、&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E5%B4%94%E5%B0%BC%E8%92%82&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A2287075825%7D&quot;&gt;崔尼蒂&lt;/a&gt;等人的“挣脱矩阵世界”，其实都只是被既定的剧本，是被赋予的宿命，而非真正的自由选择，到了这一部里，他们才真正拥有了自由，以一种波动极大、看上去不受控制的情感冲动为表现形式。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a955a0ca5f8b47887aae48d4aba93f21_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;本作中的人物，从对前作剧本中某一角色的自我定位，变为感受自己真实情感的过程，对应了本作在结构上“复刻前作，打破重复“带来的主题表达，完成了对于宿命打破的表达 ----- 在很多剧情中，它都高度“回演”了前作，但却不同于前作的“照剧本演出”，而是由情感驱动。最典型的，便是吃药丸的二选一瞬间了——&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E5%B7%B4%E6%A0%BC%E6%96%AF&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A2287075825%7D&quot;&gt;巴格斯&lt;/a&gt;直接了当地点明了“其实并没有选择，选择之前你就决定这么做了”，摆明了此前剧本的既定之中、主观内心因素的不存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这一次，他们已经意识到这一点，不再走上老路。新的道路是主观性的，当巴格斯第一次看到尼奥，看到他的飞天，对她震撼眼神、尼奥回望的慢镜头，让本片具有了前作少见的情感表达张力，也区别开了她与前作中首遇“救世主”尼奥的崔尼蒂——彼时的冷漠克制，现在的十足动情。甚至，在尼奥苏醒于真实世界的时候，巴格斯也与第一部里崔尼蒂的身影重合，打破了前作里二人关系在此时的剧本性，从既定女主角换成了自主拯救尼奥的其他人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在很多地方，我们都能看到这样的“似曾相识而又完全不同”。例如，开场被抓的不再是崔尼蒂，而是某个路人。墨菲斯的觉醒前身份变成了黑人特工。而到了尼奥的身上，则体现得更加明显。他首次出场，依然是第一部开头时的“电脑里的错误代码”，而他却没有睡着。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-53e7527a8e7f26933cfa08cd3383069c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这一切同而不同，一方面代表着墨菲斯等人的“不再按剧本”，一方面也暗示着本版矩阵相对于此前的不同：在三部曲里被尼奥“情感”而打乱了剧本，只能遵循尼奥的条件，被反客为主，而到了这一次的掌控者分析师，就反过来塑造一个虚假的情感，让尼奥在假情感中忽视真相，接受矩阵的真实性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;围绕尼奥的，是分别对应真与假的两重情感，也让情感在本作中的意义变得更加明确。具体而言，矩阵为尼奥创造了一个“《&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E9%BB%91%E5%AE%A2%E5%B8%9D%E5%9B%BD&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A2287075825%7D&quot;&gt;黑客帝国&lt;/a&gt;》游戏”设计师的身份，让他延续下来的过往记忆、怀疑世界，都有了一个虚假世界的承载之处，凝结到了游戏角色的身上。他的第一次出场，桌子上摆放着一系列关于旧时救世主之举的模型手办，暗示了他在全系列里发生的一切被引流到游戏世界的状态。由此，他认为游戏世界为假，便不会认识到矩阵世界的非真实性，但却无动于衷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，在第一个阶段，导演始终保持着尼奥对矩阵世界的怀疑与反怀疑，并以“倒影”的方式表现出来 ----- 通过桌面的反光，抬头看着电梯顶部时的影子，矩阵世界与倒影世界的并立，成为了对矩阵世界与游戏世界的对应，是“虚假”中的相对“真实”与“虚假中的虚假”。特别是，在电梯的一幕，当倒影世界出现时，矩阵世界里的乘客看着手机，笑出了声，这一“情感的瞬间流露”，揭示了尼奥对矩阵世界无法确立怀疑的障碍，“矩阵给予的虚假情感”。游戏世界，成为了相对于矩阵世界的——同事手持的童话书里的——“兔子洞”，也是讨论游戏时背后掠过的“绿色代码”，以自己的虚幻，反衬出矩阵世界的相对真实感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有趣的是，导演借助了当代的互联网世界，让人物在矩阵的相对真实中投入互联网与游戏的数码世界，植入自己的情感，前半部里无时无刻不在出现的手机上网、电脑联网、游戏编码，都是如此比喻之用。这带出了一个疑问：虚拟的互联网世界，确实带有我们的情感，而它是真实存在的吗？电影内部，互联网世界是矩阵为了相对真实的对比而做出的“二重虚假”，而在电影，互联网世界——也许日后的元宇宙世界更为贴合——便是电影里的“矩阵世界”，成为了对电影里矩阵世界在情感体验上拥有“强烈真实感“的类比。这一点运用，是三部曲时代无法实现的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-4919f9ecfaed43b0e9c38acbc9bab87d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;情感在本作中的地位如此重要，导演甚至用了一段讨论游戏的片段，做了特别的说明。配合着一段闪回，人们讨论着游戏世界里的种种“前作经典瞬间”，而矩阵世界里的尼奥则对照着做出相应的动作，子弹时间、触摸镜子，却屡屡失败，或开玩笑地用手挡住同事比划出的子弹，并且不断地服用象征“回归矩阵”的蓝色药片，压抑着对真实的感受——不再对牛排的味道产生质疑，而是稍有迟疑后，便如前作的叛徒与法国人那样，感到“如此真实”，即是一证。这暗示着他在“相对虚假的游戏世界”建立后，对于矩阵相对现实性的接受，甚至连看到对等于前作“两次出现、同一动作的猫”的飞鸟群，也没有如前作一样彻底怀疑，最终也是无动于衷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而构成“蓝色药片”的，则是情感 ---- 他与带着蓝色镜框的心理咨询师（矩阵世界的新一代掌管者分析师）约谈，被告知自己对于世界的怀疑都是精神疾病，而心理咨询的主要手段，便是让病人倾诉自己的情感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甚至，在讲解黑客帝国游戏时，导演用了一大段的台词，来剥离三部曲的庞杂内容，将重点锁定在情感之上——哲学、思想，这些前作里的讨论点，都被游戏讨论略一带过、不做展开了。它强调了：突出的核心所在，而这也是三部曲的核心，三部曲里给救世主剧本变数，先知的赌博，对既定程序的逆反，成为真正的救世主，靠的是尼奥基于爱情，而对“二选一剧本的打破”。其他的延伸，包括电脑程序的概念，是对它的包装、丰富，但围绕的依然是它。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而到了后半部，电影更是让尼奥与分析师直接对谈，借分析师之口直接点出了“情感，感受”的核心地位：给人们他们想要的，让他们呆在里面，他们就不会想要离开。分析师在复活尼奥与崔尼蒂的过程中看到了二人情感激活后的奇迹力量，便以虚假情感的方式优化了上一代矩阵，压制二人的真实爱情冲动，其结果便是他在此时尼奥与崔尼蒂再会的戏弄之举，用既定“救世主”（非自由情感）的子弹时间来阻止二人的接触，并用子弹击碎了代表“欲望”的苹果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;给予虚假的情感体验，让人们沉湎于自己得到的——“安德森”对“&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E8%92%82%E8%8A%99%E5%B0%BC&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A2287075825%7D&quot;&gt;蒂芙尼&lt;/a&gt;”的感情，“蒂芙尼”对家庭的感情——幻觉满足，从而忽视真实的感受。这种虚假情感，在前半部里正是以“相对游戏世界而凸显真实性”的矩阵世界而存在，是一层对真实性的伪装。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-679a9600f73b9a82954ffc9f86117eed_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这提出了一个议题：虚假但美好的体验，会让人忽略、看轻真实吗？在前作里，享受着虚幻美食的光头叛徒，明知是假，却依然想要回到其中，正是对此的设问。而到了这一部，它则成为了电影的核心探讨，走完其证伪的过程：人类依然会直面自己的真实情感，哪怕它会带来很多不确定的风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;非常重要的表达，是贯穿电影的男女关系核心：尼奥与崔尼蒂的爱情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在电影初期，他与崔尼蒂的交互，也是相同中有不同，被矩阵做了伪装——首次会面从迪厅变成了咖啡馆，而崔尼蒂的身份也变化成了“蒂芙尼”，并且拥有了家庭，其子更是点出了“安德森对蒂芙尼妈妈的冲动”，营造出虚假的情感。通过爱情，矩阵让这种“真”更加深化，给予了尼奥虚假的情感 ---- 最典型的，便是对他与崔尼蒂关系的处理，并没有强行隔绝二人，而是给了尼奥一个“暗恋崔尼蒂”的设定，甚至让作为监视者的同事主动的搭讪，撮合二人。其目的，便是让二人接受“托马斯安德森”与“蒂芙尼”身份内的虚假情感，掩盖原本的爱情。在二人首次见面，作为虚假身份、交流着虚假的情感时，画面给到了桌子上的倒影，而当二人第二次相遇，且摆脱了同事的“监视”独处时，真实的情感逐渐流露，尼奥也看到了桌子倒影中崔尼蒂的“虚假面孔”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;矩阵，在吸取着此前剧本“轻视人类情感”的深刻教训，强行制造着所有人的情感，强化矩阵世界的真实感。这就与各种局部细节上的“闪回前作”形成了呼应，表现出了既定的宿命感，也正像细节对比上制造的“不完全相同”，对情感有了更多创造。但是，人物最终还是会摆脱这些伪装与枷锁，做回自己，达成真正的情感表达。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-24cd895a9fac7afe94535c4edb69ec11_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;甚至，特工史密斯都成为了矩阵伪装的对象。前作中，他也觉醒了意志，才带来了矩阵世界被迫答应尼奥条件、清除病毒史密斯的结局。而这一次，矩阵也给了他一个新的身份，新的“情感”——与尼奥是同事好友，友情建立，以作为史密斯对尼奥“敌对”情感的彻底逆反，掩盖他本人对尼奥的仇恨；他也摆脱不了烟瘾，“不称之为习惯”，而是一种上瘾的欲望。矩阵将史密斯刻画得更加像人，不再是无感情的工具人，从而麻痹他作为史密斯的真实内心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，当时机来到，杀死尼奥的手枪摆到地上，史密斯依然无法控制自己的内心冲动，拿起了枪，叫出“安德森先生”，回归了原本的自我，觉醒了对世界的认知。此时，象征“进入现实”红药丸的红光，打在了他的脸上。当他与尼奥打斗时，拿回对尼奥的仇恨、对矩阵的愤怒，让他压制了只是接受了救世主身份、在其后在与崔尼蒂的交流中犹犹豫豫的尼奥。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;并且，史密斯也成为了对一个群体的代言。在这一部里，矩阵世界里的“自由情感者”集合了起来，“法国人”团队愤怒于尼奥让自己失去的一切，联手史密斯打击报复。而真实世界里，机器人也发生了抢夺资源的战争，一部分加入了人类阵营。甚至，在高潮部分，导演也安排了史密斯对尼奥的帮助，共同对抗分析师，让二人成为了基于“自由情感”的暂时同盟。于是，本作里“打破虚假”的“自由心灵，真实情感，本身体验”的存在感，被极度加强，发生在矩阵与现实、人类与机器之中，使得作品的主题变得非常集中、专一。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-0dd081c4764f8383d322f0054b30fe82_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而尼奥与崔尼蒂的爱情，自然也是如此，更是影片中最主体的表达部分。他们作为虚假身份的相遇、相爱，是如今剧本里的“既定”，而二者从虚假到真实的感情变化，自然爱情的发生和升温，构成了尼奥摆脱矩阵、接受真实的表达途径。甚至，影片还非常聪明地借用了“亲情、婚姻”，让崔尼蒂以蒂芙尼身份获得了虚假的心灵幸福，从而让不真实的爱情困住了她的内心，阻碍她与尼奥面对真实爱情的进程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一切，让本片以主观情感、灵魂悸动为主，更多地削弱了复杂晦涩的表达，更加关于角色自身的。爱情线渲染出了——对应着情感搏动——张力，引导出了二人挣脱既定剧本中“安德森与蒂芙尼之情”的主题承载。典型的一瞬是，当尼奥来到真实世界的“红色”之中，他看到培养仓里的崔尼蒂，想要拯救她，对方也似乎被此刻“真实爱人的接近”而唤醒，却瞬间恢复了平静，暗示着其对真实爱情关系的依然抗拒，沉在矩阵的家庭美满之中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在二人再会时，崔尼蒂让尼奥不要“那样叫自己”，强化了这种暗示，原因则是对“真实的风险“的畏惧：她梦到了自己与尼奥死亡的未来，从而不愿打破现在属于蒂芙尼和安德森的现状，更不愿打破自己的幸福。梦境预示，吻合了前作里“救世主”的能力，是剧本中既定的赋予，这说明了崔尼蒂此时被“程序设定”困住的状态：受制于虚假情感满足与“挣脱后真实危机”的结合，安于现状的幻觉感受，消极于对真实触感的争取，回避了心灵的自由，躲在幸福的监狱之中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;延伸到高潮，便是对她拯救计划中对她自主选择的依赖。仅仅外力拔掉她的培养仓，并不能解决问题，而是需要她对蒂芙尼与崔尼蒂的选择，摆脱蒂芙尼的家庭。于是，电影也就将一切落到了崔尼蒂的选择里——一边是蒂芙尼的家庭，是她受伤的子女，另一边则是尼奥。而她的迟疑，以及随后与尼奥排除一众矩阵程序的束缚、握紧双手的慢镜头，给予了“真实的情感”以恰当的呈现，并最终归于现实世界里二人在代码失焦背景对比下的真正牵手。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-7c683e69f55e061858adb3ee475325bc_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而比较有趣的一点是，在此后，电影不仅让重拾真实爱情的尼奥取回了“救世主”的力量，挡了子弹甚至导弹，更让崔尼蒂也飞了起来。这完全打破了前作里的“救世主唯一性”，表现出了对既定救世主的表面化、彻底性的否认：拥抱真实感情、不畏惧承担其风险的人，摆脱了虚假安乐感受的心灵监狱（对应系列里的“放飞思想”），都会拥有力量，而剧本里的那个救世主则根本不存在。这种打破，也体现在了对比第三部的高潮里：同样的“迎战乌贼，爬上高塔”，却不再是尼奥，也不再正面对刚，而是直接回避。相比三部曲里用唯一救世主尼奥“打破剧本走向，用爱情破除二选一，成为听凭本心的真正救世主”，本作的表达方式无疑更加明确了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甚至，后半部中的人类世界，也呈现出了这样的状态。对于情感带来风险的恐慌，伴随着他们，让他们固步自封。尼欧比自称不相信救世主，在前作里，在给尼奥船那一刻，她更多地是对尼奥其人基于相处后感受的信任。而她们也离开了“救世主”许诺他们和平的锡安，以自己的独立内心选择，建立了&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E8%89%BE%E6%AC%A7&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A2287075825%7D&quot;&gt;艾欧&lt;/a&gt;。而在这个城市，人类也得到了机器中“自由意志”者的协助合作。而前作里写剧本的先知，则“那是她最后一次出现”，早早消失了，暗示着人类建立艾欧的自由选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，这样的和平，却让尼欧比等人沉迷其中，用象征意味很强的外墙伪装、虚假天空——巴格斯：“人类只是更善于躲避了”——包裹起自己。当尼奥和巴格斯想要拯救崔尼蒂时，尼欧比拒绝了这种基于情感的请求，责问尼奥“你要把人类城市放在危险中吗？”此前也处罚了以私情拯救尼奥的巴格斯。而她热衷于用代码逆转录出草莓、并给尼奥吃的的举动，也是一种象征——迷恋于程序创造的虚假甜美体验，如同前作里的叛徒，而在甜美中失去了承受真实的勇气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她与巴格斯团队的行为形成了鲜明的对比：基于内心行事，就像越狱出动时墨菲斯的话一样，“她们等着你的选择，在这里，还是去救崔尼蒂”，这是真正听凭己心的自由选择，哪怕如船员所说“跟着他的船员都死了”，会面对风险。而相比之下，尼欧比带回她们时给的，则是“在这里等乌贼，还是回去上军事法庭”，被吐槽“你管这叫选择？”，成为了前作矩阵世界里负责管理“剧本”者的对应存在，其实让人全无选择余地，一切结果早已被她决定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而巴格斯等人对人类高层的逆反，尼欧比自身——与“因为亲情而对抗矩阵”的印度程序之女&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E8%90%A8%E8%92%82&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A2287075825%7D&quot;&gt;萨蒂&lt;/a&gt;交流，看到巴格斯等人为了尼奥自愿冒险——的改变（允许众人行动，拯救崔尼蒂，自己也首次露出了微笑，说了一句笑话），则带来了对主题走向的又一侧面表现：让真正的心灵感受指引自己，哪怕面对真实的风险，也不要虚假的美满。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-61d4873a7213714c5af50bc206cd769c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在这部作品里，迷惑并不会像前作一样，随着“救世主剧本”里的“被告知世界真相、救世主的爱侣”便宣告破除，而是要靠尼奥自己与崔尼蒂 / 蒂芙尼的接触，用自己的心来确定地告诉自己，“哪一边是真实”，并随之获得力量。代表性的一处是，当他与史密斯打斗，其过程并没有随着他此时接受了“救世主“事实而顺利（“我依然会功夫”），反而仍旧按照第一部大成前的流程细节一样，重现一般地挨揍，甚至不断切回原作画面做对比。因为“他们剥夺了你的一些东西”，暗示着此刻尼奥情感力量的尚被拘束，让情感力量成为了救世主身份以上的存在。直到尼奥对崔尼蒂情感之热烈的完全迸发，才宣告“崛起”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本作里，尼奥对世界的怀疑，对真相的动摇，都比前作远为丰富、纠结。他始终身处在矩阵世界的阳光之中，过亮的日照让城市变得模糊，然而又非前作里的条码世界，暗示着他对周遭存在虚实的矛盾。爱情是其中一个主要表现形式，也形成了与其他环节上的“内心戏”的有效呼应。在其他环节中，他的情感以爱情之外的形式出现，强化了“非剧本的自由”——他对于矩阵世界有怀疑，但对于真实世界也并非轻易接受，而是始终在两个方向中自我怀疑、动摇。这体现了他在矩阵与救世主两边“既定剧本”中同样存在的，对“被告知之物的迷惑”，而不会顺遂地相信自身心灵体验外的任何一方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这与前作中“顺遂的救世主剧本表演者”之路有着明显的区别，导演用情节、场景、细节、推进上的与前作类似性，结合尼奥不同于前的摇摆行为，诸如“吞下红药丸后依然迷惑，被心理医生拽回”、“与墨菲斯对打时反复挨揍”等画面，让情节伴随着前作里相应桥段的闪回、并列，使得此时的怀疑与前作的明确形成对比，突出了此时不同于前作“按剧本当上救世主”的真实、自主状态。特别是关键的“进入真实世界”剧情中，尼奥触摸镜子，进入了真实世界的培养仓，红色的光线暗示着红药丸的“真相”。但不同于前作，这一次的他是在敌人追击下被推进去的，被动性大大加强。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-eda5087b7be87db733743e3efb9db1a4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;前作的“选择”，不过是剧本的演出，因此被动而顺遂，但这一次则由本心，必然是更加困难而反复的。电影始终围绕着“情感与感受”，强调着尼奥在“矩阵告知”与“人类告知”信息之间的自主体验，展现其摇摆、破除的过程，形成不同于前作中“被引导选择”的自主选择，基于自身感受情绪的选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贯穿前半部的”触摸玻璃”——验证真假虚实的方式——与相关的“手指触感”，便是对此的呈现：尼奥被程序告知了矩阵世界中的“触感”，也被人类要求触摸各种镜面，但最后的相信与否，是依靠他手指自行感受到的体验。这便是对爱情“感受”线索的平行表达。直到他拿回了爱情，与第三部去往机械城市的场景一样，与崔尼蒂在阳光下牵手，听对方说出了第三部里对应场景的“这太美了”的台词，共同患难、承受风险的瞬间再现，一切回归才得以完成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在电影里，这种迷惑的持续，也表现在了构图和运镜里。前作中，始终规整平衡对称的构图，突出了尼奥作为救世主的力量感、信念感。然而，在本作里，却随处可见构图的凌乱，前后景中的色彩搭配、要素搭配，甚至对“中心物”的强调，都不甚“规矩”。而在镜头使用上，打斗场面里经常出现晃动过度、人物失焦，甚至主体拍摄对象的局部出画。这一切，都在烘托着尼奥和崔尼蒂在相关场景里的迷惑情绪，就像火车上的一段大战，尼奥时而摆出武术姿势，却被屡屡打翻，“解放思想束缚，飞上天空”的尝试，显然并不如前作一样顺利。而到了二人回归爱情的最终高潮，画面的混乱才告结束，曾经熟悉的画面构图才同步归来。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0f7b9bc318ba9fb25922865784494858_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这也是《重启矩阵》作为片名的寓意所在——重启，带来了对虚假情感的包装、对真实情感的麻痹，用虚幻的完美体验，对奔向自由的意志施加风险的威胁，从而削弱它。然而，到了影片结尾，这种“重启“必然失败，自由意志终会挣破束缚，情感必然不可抑制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对比复杂的三部曲，它当然远为简单，做了很多减法，但聚焦于情感线索后，它依然有着对三部曲的对应主题延续，或许也更为直接、动人、易于进入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为系列大掌柜的&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E6%B2%83%E5%8D%93%E6%96%AF%E5%9F%BA&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A2287075825%7D&quot;&gt;沃卓斯基&lt;/a&gt;，或许并没有拍摄第四部的愿望，在这部电影里也进行了直接的抱怨。并且，由于作品对三部曲的压缩“再现”需要，空间局促的情况之下，对至关重要的爱情线索，并没有很细致、渐进的呈现完成度，而是有点赶工地衔接起了所有阶段，这无疑是对作品表达的重大削弱。以情为核心，却没有给出最强的情感说服与打动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但无论如何，当沃卓斯基拿起导筒，继续自己生涯里最著名的得意之作，她依然有义务去维护它、延伸它，而她也在一定程度上做到了这一点——或许并没有更深、更邪、更神性，甚至主动地砍减、削弱了它，但却依然有着自己独特的情感力量。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/500898461&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 18 Jan 2022 23:07:37 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>9ea1b3b8bb5ca0138c156bbf0d92c6ef</guid>
<title>瞎扯 · 如何正确地吐槽</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9744478</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;你的“早恋”是怎么被爸妈发现的？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-9eccfbd703eeffe30ab20e1f9f6cd56e_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;加勒比海藻，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;她说把爱渐渐放下会走更远
我说等到放晴那天我会比较好一些&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/284247188/answer/1663670729&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p data-pid=&quot;c7R3xKNH&quot;&gt;不记得把她存成了手机桌面&lt;/p&gt;&lt;p data-pid=&quot;hBwG02hM&quot;&gt;在爸妈面前打开手机，当场自爆&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/284247188&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;我家猫每次被我打了屁股之后就去干饭，这是为啥？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8a82573d6f9670db9ada77228c4df1c6_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;红护，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;不会变恶龙的少年&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/465059360/answer/1946363464&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p data-pid=&quot;aEk8NGqp&quot;&gt;猫:“没吃饭？”&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/465059360&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;《海绵宝宝》蟹老板的女儿珍珍为什么是只鲸鱼？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/da8e974dc_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;匿名用户&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/20826901/answer/2311701560&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p data-pid=&quot;mlHFwX7w&quot;&gt;从派大星小蜗族谱看 亲生也不是没可能&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-93570dd3f4ee2b989876038371af8ca5_720w.jpg?source=8673f162&quot; data-rawwidth=&quot;400&quot; data-rawheight=&quot;651&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-default-watermark-src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-93570dd3f4ee2b989876038371af8ca5_720w.jpg?source=8673f162&quot; width=&quot;400&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/20826901&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;沉迷于某个明星怎么办?&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-1647f4605f0d9eb5197fd5661df5f6c9_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;知乎用户n6U8IR&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/309458102/answer/576946332&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p data-pid=&quot;veiotWQH&quot;&gt;把他的声音设置成早上六点的闹钟，连续闹一个月，你就能对他的声音产生生理性的厌恶&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/309458102&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;为什么男人眼里看不见家务？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-2ef7f1bdfcf4fd26e7c7e715b7e6b8ad_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;ze ran，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;less is more&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/365708407/answer/2297660117&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;因为会达到动态平衡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新买来的鱼缸，装了沙，布了草，灌了水，一缸的浑浊，不急着下鱼，水泵打开，循环几天，水养好，澄清透明，再放鱼，就达到了动态平衡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;房间也是个系统，只需一点点的耐心，就能达到平衡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;窗帘会一点点变脏，吸附灰尘。但到了某个时刻，每天吸附的灰尘等于掉落的灰尘时，窗帘就不会再脏了，平衡达到了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;桌子会一点点变乱。它就像是快速存取的缓存，常用的东西放上面，远比每次归位方便。但当桌子上东西多到一定程度，寻址的速度超过预期，就不会再乱了，平衡达到了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地板会一点点变脏。扫地机器人每天来一遍，不会完全干净，但今天漏掉的，明天可能会扫走，一定时间后，就会达到平衡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;男人不是看不到家务，而是在等待平衡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而过早的打扫，就扰动了平衡的建立，产生各种后果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一年元旦，老婆看我的 NAS 机箱脏，风扇上都是岁月吹出来毛絮，就擦了擦，吸了吸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;平衡被打破了。一星期后，nas 报警，主板烧了，之前跑了几年都没事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有煤气灶，每次擦完，就打不着火。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我们的原则是，系统能跑，就不要动它。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/365708407&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 18 Jan 2022 23:07:31 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>