<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>b9e7102d9e146db730d15b6615dc9ff9</guid>
<title>为什么「鱼香肉丝」和「宫保鸡丁」这两道菜会被「天舟二号」选中带到太空中？这两道菜的国民度有多高？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737383</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d93c510561e24491142db8a8eab3091f_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;钱程，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;微信公众号，微博ID：技术型吃货&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/462108174/answer/1914423830&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;在之前神舟十号载人飞船的食品中，已经出现了「鱼香肉丝」和「宫保鸡丁」这两道菜。因此之前已经有研发基础了。此外，神舟九号的航天食品已经快到 100 种之多了，「天舟二号」带上去的绝对不止这两道菜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前还没看到这两个菜式具体是以什么形式提供的。根据之前的资料，真空包装的「软罐头」食品的可能性比较大。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. 为啥选这两个菜？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「鱼香肉丝」和「宫保鸡丁」能被选中，好吃当然是重要因素，但其实还有更重要的考虑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;比如说，这两者都没有渣。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;太空中没有重力，带骨头、掉渣、掉粉的食物很容易在舱内漂得到处都是，对于航天员来说会非常难处理，还有可能损坏精密仪器。所以糖醋排骨、驴打滚之类的食物就不是很适合。鱼香肉丝和宫保鸡丁没这个问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;还有，这两者都很方便做成「软罐头（常温料理包）」的形式常温保存，风味和质构不会变化太大，目前这样的产品也比较成熟。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;航天食品很大一部分都是以「软罐头」的形式实现常温、长时间保存的。但有些食物，比如新鲜蔬菜，鱼肉之类，如果长时间加热，会失去原来的口感。风味、质构变化都很大。导致最后做出来的不好吃。鱼香肉丝和宫保鸡丁也没这个问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;还有，这两者都属于荤素搭配，用料比较丰富，从营养价值上来看相对比较均衡一些。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. 航天食品一般都会有哪些分类？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说到航天食品，很多人可能受一些「年代久远」的科普书影响，认为都是牙膏状的半固体食物，直接挤到嘴里那种。其实那只是加加林时代的航天食品。现在航天食品早就百花齐放了，基本你在地面能吃到的食物类别，都有办法给你弄上太空。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前的太空食品可以分为如下几类&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1）脱水干燥食品&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通常是采用&lt;strong&gt;冷冻干燥&lt;/strong&gt;的方式进行脱水的食品。各种蔬菜，水果，再到泡面，冰淇淋，万物皆可冻干。冻干食品由于水分含量太低，微生物无法存活，可以保存很久，复水起来非常快，航天员只要在飞船或空间站里将这些冻干食品复水，就可以吃了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，除了冷冻干燥，也有一些食品是喷雾干燥的。比如各种果汁、饮料等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（话说，冷冻干燥技术就是当初研发太空食品才搞出来的加工技术，现在早就下放到民间了）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7bb63b6fdcb915ded04183404bab17a3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2）「一大口」小食品&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般是面包、饼干之类的零食。为了防止掉渣，表面上覆盖了一层明胶之类的保护膜。吃的时候直接把整个食品塞嘴里，咀嚼的时候不要张嘴，食物就跑不出来。神舟五号的食品就属于这一类。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3）软罐头（常温料理包）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「软罐头」又叫「常温料理包」，它和罐头食品的制作方式相同，只是包装材质用了比较软的袋装材质。简单来说，食物制作完成、包装后，放入灭菌锅内进行灭菌，杀灭包装内所有微生物。经过灭菌之后的食物达到了「商业无菌」状态，可以常温保存很久而不用担心食品安全风险。这是目前航天食品的主要类别，在我们日常生活中也随处可见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我刚回答过一篇关于料理包的问题：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/461747523/answer/1911625859&quot;&gt;使用料理包成外卖普遍现象，部分成本低至 3 元，保质期长达一年半。你能接受这样的外卖吗？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4）冷冻食品和新鲜水果蔬菜&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冷冻食品、新鲜水果蔬菜也可以作为航天员的选择。但是，为了防止微生物在航天器内传播，这些食品要经过严格的杀菌才能被带上飞船。新鲜水果蔬菜要用消毒水浸泡，确保表面微生物被杀死，而且要保证带上太空后在最前面几天被消耗掉。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;3. 中国航天食品的发展&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，如果你注意过我国的载人航天细节，你会发现航天员一次比一次吃得好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;神舟五号，杨利伟的食物只有一口一个的月饼、小饼干和一些罐头食品。而且飞船上没法加热食物，只能吃常温的。&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f82d0227e37bde15e8a43ba27d566d73_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;神舟六号就丰盛多了。食物分主食和副食两大类，主食有白米饭、八宝饭、咖喱饭、糯米饭。副食分为肉类、蔬菜、罐头 3 个大类。肉类包括陈皮牛肉、牛肉丸子、墨鱼丸子等，蔬菜类都是各种复水蔬菜，包括香菇菜心、素什锦等，罐头类以肉类罐头为主，有牛肉罐头、猪肉罐头等。总食品种类增加到四五十种。饭后还有冻干冰淇淋。&lt;sup&gt;[3]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且神舟六号上有食物加热器，航天员终于能吃到热饭了。但是「由于加热器功率不够，做出来的米饭有点夹生」。&lt;sup&gt;[4]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8c53bf7dd33b2fefca0ee9a0066b6eb7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;到了神舟 7 号，大的食物分类没有太大变化，但品种增加到了 80 种左右。「航天员在用餐时还可以根据自己的喜好添加酸、辣、咸等口味的调味品。」&lt;sup&gt;[5]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;神舟九号基本可以保证航天任务中「每天食品不重样」。从具体的食物看，已经是软罐头（常温料理包）为主了。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;航天员景海鹏、刘旺、刘洋三位航天员一日三餐都能吃上什锦炒饭、咖喱炒饭、冬笋火腿炒饭。除了主食，黑椒牛柳、雪菜肉丝这些平时我们餐桌上常见的炒菜在太空也能吃到。此外，还有酱萝卜等小菜，有荤有素还有凉菜，搭配颇为精心。&lt;sup&gt;[6]&lt;/sup&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-3db705bc92d0342c5f5a9ffc74d9e8be_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;到了神舟十号，食物种类进一步丰富。「增加了豆沙粽、新鲜水果、小米粥、酸奶等」，而且支持口味定制化：「根据聂海胜、张晓光、王亚平三名航天员的口味定制，聂海胜喜欢吃米饭，张晓光爱酸辣口味，王亚平偏爱甜食，都能得到满足」&lt;sup&gt;[5]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有文章也提到，神舟十号上已经出现了天舟二号的这两个选择：「热腾腾的米饭、香喷喷的&lt;strong&gt;鱼香肉丝、宫爆鸡丁&lt;/strong&gt;……散发各种诱人香味的美食，让远在太空中的航天员尽情享受舌尖上的美味。&lt;sup&gt;[6]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;总之，这次天舟二号的运送物资中出现「鱼香肉丝」和「宫保鸡丁」，毫不意外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;期待更多好吃的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，这是我之前写过的关于「太空食品」的科普，有一些特别有趣的点（比如为啥太空中的可乐必须是减气版本），推荐大家看看：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/26103595&quot;&gt;钱程：要想把好吃的带上太空，首先要解决「掉粉」和「打嗝」的问题&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/462108174&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 23 Jun 2021 23:08:02 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>4bd9293125e44e0676538c23d46d14aa</guid>
<title>「最好的演员不必表演」，这句话是真的吗？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737387</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-51d3729e177d7bb21cc2cf12af288df9_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;2001室的库布里克，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;导演/编剧/DP b站/公号：电影视与听&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/455428915/answer/1954541499&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;我更倾向于这样看，电影是对演员的呈现，这和戏剧对演员的依赖不同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从我自己的创作角度，作为编剧和导演，我尽量不让演员处在一个完全需要她 / 他来虚构一段电影时间的内容的境地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在【读戏】这个节目里区分了【表演图像】和【动作】，在我看来【表演图像】几乎都是要演的，【动作】则不需要演。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我想可以这样理解题主的问题：好的表演未必是“演”出来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在《吉祥如意》的这篇影评中讨论过虚构和纪录，真实与表演，以及二者如何并非完全对立。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;影片中的真实人物，在面对一个虚构人物时，他们的反应或者表演，是否具有真实性，或者具有多大的真实性呢？&lt;br&gt;在表演中有一个说法，叫做“moment of truth”，演员的【至真时刻】。简单说就是在完美的表演时刻中，演员真的成为了 ta 所塑造的人物，演员的身份以及电影拍摄的情景对演员的干扰暂时接近于零。也就是说“真实”，或者更为准确地说，「观感上真实的表演」，是可以与虚构创作共存的。&lt;br&gt;我们很容易忽略一点：即便是客观地拍摄真实的人物，他们在摄影机前的一举一动，本来就无可避免地带有一种【表演性】。甚至有人认为，纪录片的魔力恰恰在于人在镜头前潜意识里的表演性。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;一切在镜头前的行为都是表演，反过来，所有影像都是对表演的如实记录。&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果我们把【表演】理解成电影中演员在镜头前的一切行为，那么【表演】本身是中性的，有好的表演也有差的表演。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经验丰富的演员可以通过技巧贡献真实的表演，让我们相信，让我们感动；同样没有表演经验的非专业演员也可以贡献让人惊叹的【表演】。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以其实好的表演真正的敌人是【假装】。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【假装的表演】=“演”=不好的、让人出戏的【表演】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;专业演员有可能让表演看不出假装，好的剧本和导演可以让非专业演员不必假装。但无论是专业还是非专业演员，都能够从【非假装】的剧本和导演指导下获益。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果一定要修正一下问题中的说法：好的表演可能来源于不必假装。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/455428915&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 23 Jun 2021 23:07:57 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>c8d7075ae5fb23f2b06936cce8888a0a</guid>
<title>外行人想做编剧是不是没有希望？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737398</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d5f864f2112d667fd9101f3894da5e54_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;徐小疼，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;小说作者，编剧&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/463088735/answer/1953189224&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;很可惜没能赶上题主放弃之前看到这个问题。但是，即使在现在，题主你如果愿意再看下我的回答，或许会对你有一些帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为一个写小说的，你很难说自己是个完全的“外行人”。我自己也是最初写小说，后来转而从事编剧工作的。虽然小说和剧本的确不是同一种文学形式（甚至有的教剧作的老师拒绝把剧本看作一种“文学形式”），但是，你已经有了长期的文字工作积累，如果你的小说写得不算差的话，起码对文字是有感受的，你想要做编剧，是有基础的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我所在的北电文学系，核心理念是“故事为王”，认为电影的核心就是剧作故事，无论是视听也好，技术也罢，都是为了故事来服务的。所以，无论你是想做编剧，还是未来有做导演的想法，讲故事的能力都是基础中的基础。相比较完全没有文字工作经验的人，你写过小说，起码是知道故事是个什么东西，知道通过小说讲故事的一些方法的，你想要转行做编剧，本身就比那些什么都不会的人要基础高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，你现在为什么会处处碰壁呢？我来帮你分析一下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从小说转行剧本，不是简单地将你的故事写成剧本格式就可以的。首先你要明白，剧本和小说最大的不同在哪里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据我自己的经验，两者最大的不同，就是你的文字，直接读者的不同，以及最终呈现的不同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;剧本的直接读者是制片人，是导演，是演员，是摄录美，是剧组的工作人员；小说的直接读者，就是纯粹的读者（或者说是消费者）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;剧本的最终呈现，是以电影 / 电视剧 / 戏剧的方式，也就是说，剧本会转化成一个具象的视听；而小说，是不会转化的，读者看到的就是你最初写下来的文字。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你在写小说的时候，你考虑的是我怎么样通过我的文字，直接向读者传递我想表达的信息。这其中不可避免地会产生描述，描写，大段的对话，用以表达你想要传递的氛围啊，环境啊，人物啊，前史啊……这是完全没有问题的，好的描写，会让读者产生画面感，更好地跟着你的思路去走。写小说的人也时常会有一种误解（我曾经就有这种强烈的误解）：我写的小说画面感很强，所以我一定能写得好剧本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是大错特错~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小说的画面感，和剧本的画面感，完全是两码事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我前面说了，剧本和小说最大的区别，就在于你的直接读者是谁，你的最终呈现方式是什么。剧本的直接读者是其他的创作者，你要交给他们的，不是一部精妙的小说，而是一部以电影语言写成的剧本，这个剧本，需要告诉他们，你讲的是个什么故事，这个故事是怎么发展的，人物是什么样的，人物是怎么变化的，人物关系是怎么发展的，事件是怎么推进的，情节是怎么安排的，节奏是什么样的，风格是什么样的，类型是什么样的……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简言之，作为编剧，你要交给他们的是【说明书】，【说明书】，【说明书】，重要的东西说三遍！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小学的时候大家应该都学过说明文写作，说明文最大的特点，就是语句简洁，只说事，不描写。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有些习惯写小说的朋友就要问了，我不描写，怎么把事说清楚呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里就要引用 &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/d318deb16feb995541d6ea4e6b8432a4&quot;&gt;@严艺之&lt;/a&gt; 回答里提到的金句了：“Show, don&#x27;t tell.”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;剧本的最终呈现方式是什么？无论是电影，电视剧，还是戏剧，最终呈现方式，都是视听。视听是什么，是视觉 + 听觉，这是两种人类最为直观的感受方式，是我们与生俱来的接收信息、认识世界的手段。视听所能传递的东西，比你从文字上看到的，要丰富得多。不信，你去想一想，为什么现在视频网站比知乎这种图文网站要火？因为我们的大脑，对视听信息的处理，比对文字信息的处理要更快，看起来更方便，更不费脑子，同样的时间，我们可以接收更多的视听信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你回想一下在电影院里看电影的经历。画面上有进行着故事，画面里有主要人物有次要人物，有美术设计，有灯光，有镜头的缓缓运动，有道具在移来移去；你听得到声音，人物在说话，背景里有环境的声音，你甚至听得到画面上看不到的东西，还能听得到一些音乐片段……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果这些东西，在小说里描述出来，你或许需要几百字。但是，在电影里，一个几秒钟的镜头一 show，就把你几百字的描写 tell 完了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好，这个时候有朋友肯定又要问了，那我还不是得在写剧本的时候把这些东西都写出来吗，我不写出来，导演到时候怎么知道要这么拍呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，我们就会看到很多刚开始写剧本的朋友，尤其是有写小说经验的朋友，在剧本里写写“镜头缓缓近到远往外拉”，“女主角穿着一条 valentino 的白底粉色花长裙”，“男主角交给自己的妈妈一块卡西欧的电子表”，“此时镜头快速切换到场景 23，又快速切到场景 17，再快速切到场景 36”，“男二大口大口地吃着面，面汤从他的嘴角流下来，听得见外面有车开过，有人叫卖，有知了在叫，有个人在跑”……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嗯，不要笑，我自己就曾经这样写过~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的剧本交给制片人，制片人第一个晕倒了~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还是那句话，你要考虑怎么呈现，却不要考虑怎么描述。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你还记得剧本的直接读者是谁吗？是剧组的工作人员。别人的专业水平比你强多了，你还是专心写好你的故事，不要考虑什么镜头啊，美术啊，声音啊，甚至剪辑啊，什么的乱七八糟的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，怎么样不靠描写，却能写出一个故事？（咱们先不说好故事，先把讲故事学会了再考虑怎么写得好）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;把故事往下切分，不断地细分成小块，一个个解决，逐个地击破。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在写自己的剧本之前，建议先多看一些电影。你想写什么类型的剧本，就看什么类型的电影。然后，把电影的剧本扒下来，先扒整个故事，看看这个故事，用几句话怎么去概括，人物到底做了一件什么事，发生了什么改变；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后扒事件（幕），这个故事里发生了几个事件（有几幕），分别是什么样的，在这几个事件（几幕）中，人物的情绪分别是什么样的，是如何逐渐产生变化的，人物关系又发生了什么改变，哪个事件是促使人物开始做事的激励事件，哪个事件是让人物消沉的灵魂黑夜，哪个事件是人物最终解决的高潮……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接着继续往下扒情节，每个事件（每一幕），都有哪些情节，这些情节是用什么样的线索串起来的（是用道具，用人物动机，还是人物关系，情绪……），为什么这么安排，为什么先是这个情节再是下一个情节，这样安排是为了推动人物的变化，还是为了带走人物的情绪……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后扒每一场戏，每一场戏里，人物做了哪些动作？说了哪些台词？为什么要说这些台词、做这些动作？都传递了什么信息？这些信息又如何去一层一层往上作用，直到影响整个故事……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你还有精力继续往下扒，那就继续细细扒开每一句台词，每一个动作，都是什么意义，什么作用，是不是多余了可以去掉，还是说必不可少……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看到了吗，编剧的工作其实是非常复杂的，小到一句台词、一个动作，我们都得反复思考、仔细斟酌。我们已经忙着为人物设计动作、设计台词了，怎么有时间去考虑镜头怎么动，场景怎么布置，甚至剪辑怎么剪啊……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当你扒了足够多的剧本，你就会发现，所有职业编剧，不管你写的是艺术片，还是商业片，在最最最基础的层面，都会更多地倾向于用动作去解决“讲故事”这个问题。当然也有例外，昆汀喜欢用台词（不过，他的台词通常也都是带着动作），斯科塞斯喜欢用旁白（但他的旁白很多时候也会带着画面中的动作），但是无论是台词还是旁白，也都是服务于整个讲故事的工作的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多用动作作为基础，去推动整个故事的发展，是你要成为编剧需要掌握的第一门技能。在小说中，可能你只要描写一两段，故事就继续下去了。在剧本里绝不可能（当然在一些文艺片里堆几个空镜，几个状态，也能推到下一段“情节”了，但我觉得题主想写的绝不是这样的剧本）。但是在剧本中，你必须要用一连串的动作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;学会用动作去代替描述，是题主要跨的第一个门槛，也是你要练习的第一步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，接下来，就是按照刚才扒剧本的顺序，一层层往上练，用动作去推动一场戏，用一场场戏去推动一个情节，用一个个情节去推动事件，用一个个事件去推动整个故事。每一层，你都需要练扎实了，你才可以往上一层走，非常非常不建议跳着来。剧作是个盖楼的功夫，你不打地基起不了高楼，你练不会基础，你就写不好整个剧本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们再回过来看之前提到的【说明书】概念，经过刚才这一番剖析，你是不是对说明书这个概念有了一点基础的感受？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;剧本这个说明书，说明的是什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是你的人物，用什么样的动作，在什么样的场景下，经历了什么样的情节，什么样的事件，最终做成了什么样的一件事。和那些什么环境，氛围，人物形象描写，有关系吗？没有，一点关系都没有~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么样的人物，就会做什么样的动作。什么样的动作，就会导致什么样的情节。什么样的情节，就会导致什么样的事件。什么样的事件，就会导致什么样的故事……这就是对剧本的一个入门级的理解逻辑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，一个合格的剧本，只要你写对了动作，你的人物就写对了。只要你写对了人物和动作，你就能写对情节，就能写对事件，就能写对故事。只要你把这个逻辑理顺，你根本不需要任何描写去补充任何信息，就能让你剧本的直接读者 get 到你想讲的故事，是什么叙事风格，什么商业类型，人物是什么样的，摄录美大概是什么样的方向……（当然，人物小传什么的，还是需要去写的，但也只是一个提纲挈领，一个方向，不要当做小说那样去写）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;剧作真的是个吃功夫的行当，不是说你想写剧本，一下子就能写好。所以你处处碰壁，太正常了。但是你如果愿意像我说的那样，把整个剧本拆开，一点一点从基础开始往上练，我觉得你一定能逐渐地摸到剧作的门道，有一天肯定能实现你做编剧的梦想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好，再来聊聊你遇到的找编剧工作“处处碰壁”的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我刚入行的时候和你一毛一样，虽然小说写得还可以，但是做编剧真的不行，虽然上手过几个项目，但是都以失败告终（主要是因为我自己的能力问题）。有个有经验的编剧跟我说过，你刚入行的时候如果能碰到愿意教你的前辈带你，肯定是最好的，可惜你碰到的是希望你一来就能工作的合作伙伴，他们没有时间，也没有义务来教你怎么做编剧，所以就很可惜只能先再见了……我觉得，题主遇到的，就是那些希望你马上就能接手工作的人，而你的能力明显不足，自然也就只能处处碰壁了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你对自己的认识很对，【现在的你】能力明显是配不上你的梦想的，你处处碰壁是活该。但是，如果你不断练习，不断努力呢？或许你坚持几年，等你功夫练出来了，再去找工作，情况就会不一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在放弃，没有关系。因为练习剧作这件事，本身就花不了你多少时间，你即使现在已经找了一个其他工作开始变成一只普通社畜，你也可以挤出点时间，每天练习一小下，从写动作练起，一点一点把基础打好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以及，一开始不要上手写太长的故事，先从三五分钟的短片剧本写起，先学会通过简单的动作，简单的场景来讲清楚一个简单的事，慢慢地再把篇幅一点点增加，十分钟，十五分钟，二十分钟……如果你能写好短片了，以后写长片也不会是件难事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，不要放弃看电影。至少，每周看两到三部电影。尽量从比较成功的商业片、类型片看起，那些商业片，更有规律性，更好抓剧作的套路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;题主，你如果要实现梦想，不要纠结现在一时。眼光放长，你还有很长的时间去实现梦想。很多厉害的编剧、导演，出道其实都不是特别年轻了。在这行，你的生活经验越丰富，越多样，你写故事的能力和底气也会越厚。即便你现在放弃了，做了其他工作，也请把这份工作当做你体验生活的一部分。你在工作之余勤练习，多看片，磨练自己，等到哪一天你有能力去做编剧了，第一部片就写你这几年的经历，连题材都有了，岂不美哉？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加油~！&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/463088735&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 23 Jun 2021 23:07:51 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>b0c850ffa0664ff6218308e78f4e99cd</guid>
<title>用钳子夹冰糖为什么会发光？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737374</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9108bc2da9a2d69611451fe756ec281b_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;中科院物理所，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;没错，我就是那个物理所。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/306550630/answer/622296913&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;冰糖的摩擦荧光确有其事。想见证奇迹的童鞋可以做一个小实验：找来一个透明的内部干燥（一定要干燥，越干燥现象越明显）的矿泉水瓶，用其四分之一的空间装上大块冰糖。在一个月黑风高的夜晚，拉上窗帘，关上灯，让室内伸手不见五指，然后迅速地摇晃塑料瓶，你就可以看到瓶中的冰糖一下下地发着蓝紫色的闪光。摇得越快，现象越明显！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-a181beedf43d682d8e216cfb58552f3c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（图片来源：FPSoutback 分享的 youtube 视频）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;你可能不知道，摩擦荧光（Triboluminescece）的研究历史已经有几百年了，早在 17 世纪就有人发现摩擦糖块会发出亮光。其机理在 Halliday 的《Fundamentals of Physics》里面有所叙述。由于冰糖晶体的非对称性，冰糖在断裂过程中断面会带上正负电荷，相当于把震动摩擦的机械能转化为了电势能。而电荷中和的放电过程激发了空气中的氮分子，氮分子退激发将能量以荧光形式放出。相似机理引起摩擦发光的晶体还有 LiF、NaCl、SiC 等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然多种晶体都有相似的发光现象，但是背后蕴含的机理问题有很多。比如，晶体的压电效应、扭曲和位错都能引起发光；还有些晶体不像冰糖这样靠激发氮分子来发光，而是由晶体本身被激发所致。除此之外，摩擦荧光也不仅限于非对称晶体，在某些对称晶体上也能观察到该现象。这些问题都有待人们去研究。这么看来，一个不起眼的小现象说不定蕴含着很多大学问呢！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;BY 中科院物理所 问答专栏&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/306550630&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 23 Jun 2021 23:07:46 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>64abfb84f9640de96014ca59d35858af</guid>
<title>MATLAB 到底有多厉害？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737397</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-741f273c7064d2a06a97b81e392a0588_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;转子磁场定向，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;十年FOC电控开发经验，B站/闲鱼/公众号”转子磁场定向“&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/27850677/answer/1946934531&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;刚开始玩电机的时候也不喜欢 MATLAB，每次都是直接码代码，然后去转电机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;效果不好就在代码里改来改去，晕晕乎乎调了一周进展也不大。这种情况就是陷入了调参数的怪圈，恶性循环进而打击自信，进步也很缓慢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来学会了 simulink，才明白学习 FOC 一定要配合 MATLAB，进步快很多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1、&lt;strong&gt;理解离散系统&lt;/strong&gt;：在 FOC 中经常涉及到上个开关周期的角度，电压，或者预测下个周期的角度，电流，一般都是通过延时模块实现。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b51f0c2dbd5b345bb7861c826a4bdc30_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;delay 延时模块&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;为什么要使用这个模块呢？比如一般 PWM 比较值寄存器被改写后都是使能了预装载，采样后触发计算到比较值生效可以延时 0.5 个开关周期 Ts，也可以延时 1 个开关周期 Ts，或者 1.5 个 Ts。不同的延时对于控制效果有什么区别呢？只需要在 simulink 定义延时时间即可，非常方便对比不同的方案下的区别。这种调试在实物上实现要复杂很多！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2、&lt;strong&gt;实现参数自整定&lt;/strong&gt;：把所有的环路参数放在 m 文件里，在运行工程前，修改电机参数，环路参数等等，先运行 m 文件，可以实现参数自整定。要修改参数也只用改 m 文件，类似宏定义一样，环路的参数自整定和这个也差不多了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-36e09a5d46e903e0fe051cfbd8dcdcbd_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;m 文件实现参数自整定&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;3、&lt;strong&gt;强大示波器功能&lt;/strong&gt;：simulink 的示波器功能非常强大，可以不限制查看任意波形，这在实物调试中也很难做到，除非去开发上位机配合查看，但是也有通道和数据量的限制。一般 ARM M0 的平台也没有资源去开发上位机。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-bedafd725c1ac35f1ce6a04ccab6aa64_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;示波器显示电流电压&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;尤其是现在比较通用的直流侧单电阻采样波形，可以清晰看到每个扇区对应的电流波形和单电阻波形的对应关系：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-1615a35f336bb6def0bbdc8fd5cf0a6d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;单电阻采样波形&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;4、&lt;strong&gt;模块化的平台，缩短开发周期&lt;/strong&gt;：一般开发一种新的观测器，阅读文献之后，经过 simulink 验证。在搭建好平台之后，把观测器，速度环，电流环，转矩补偿等等封装成各自的模块。需要验证哪个模块，即进行对应的修改。经过 simulink 验证的方法，基本都可以在实物中实现。如果 simulink 仿真失败，基本就直接放弃了。一般一个新的观测器仿真需要一到两周，可以大大缩短开发周期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在搭建了完整的仿真平台后，实物和仿真模型基本可以做到 95%以上的对应，除了一些非线性相关的因素，因为在仿真中无法模拟，需要在实物中实现。对于有经验的开发人员，拿到了离散的仿真模型，基本就等于拿到了代码。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然如果模型在连续域仿真，那当我没说，这种方法以无限的计算量替代离散仿真，基本等同于耍流氓。。。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b5c3f4a466e4286e5f3c763b93b826e6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;滑模和电流模型集成到同一平台&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2765f999c986792c508cbbf7c70895bd_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;滑模模型，和公式一一对应&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;5、&lt;strong&gt;s 函数代码级仿真&lt;/strong&gt;：如果有足够的精力，simulink 是可以实现 c 语言代码级仿真的。用 s 函数替代离散模块，代码放在 s 函数里，完全可以实现跟实物对应的仿真。移植到实物中代码也可以快速调试通过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;s 函数运行的指令是在命令窗口输入：”mex xx.c“，xx 是 s 函数文件名。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d3b5cf54a1f924d34c2d56ce94b6d141_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;s 函数代码&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-29cacf62c110321423a43a198178e355_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;s 函数框图&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;6、在线参数变化的仿真。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般来,Ld 和 Lq 会随着电流出现饱和特性，所以可以通过 m 文件编程，实现 Ld 和 Lq 在线根据电流查表确定电感值。但是实际的无感 FOC 控制依然使用固定值，电机模型使用的饱和模型，这样子可以评估无感 FOC 的控制方法对电感饱和是否敏感，或者对电感的敏感程度。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5558e93fce2371af78e3359fa073998e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Ld 饱和模型&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;提供一种方法作参考：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用如下文档里的代码生成电感表格：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//ww2.mathworks.cn/help/physmod/sps/ref/elec_generateidealpmsmfluxdata.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span&gt;https://&lt;/span&gt;&lt;span&gt;ww2.mathworks.cn/help/p&lt;/span&gt;&lt;span&gt;hysmod/sps/ref/elec_generateidealpmsmfluxdata.html&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;将表格导入如何可编辑的电机模型即可：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//ww2.mathworks.cn/help/autoblks/ref/fluxbasedpmsm.html%3FrequestedDomain%3Dzh&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span&gt;https://&lt;/span&gt;&lt;span&gt;ww2.mathworks.cn/help/a&lt;/span&gt;&lt;span&gt;utoblks/ref/fluxbasedpmsm.html?requestedDomain=zh&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;表格需要自己对应代码整理一下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7、模拟 MCU 的运行方式。使用 Simulink 离散模块搭建的方式，可以模拟 MCU 的硬件执行的结构。一般 MCU 最重要的是主频和中断，分别对应 Simulink 的最上层执行时间和定时执行的中断部分。如下图：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-df619d870e5c6819ba0666c4bc59a4f7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;powergui 模块设置仿真步长和类型&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;使用 powergui 模块设置成离散模式，设置仿真步长 5e-7，相当于仿真最上层是 2MHz 的执行频率，这个 2M 就类似于 MCU 的主频，显示，电机模型本体响应的计算就以这个频率执行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后通过脉冲模块设置定时触发执行的控制模块，就相当于是定时执行的中断：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5f3c8b194864b463bc6af3adf445bd0f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;使用 Pulse Generator 模块，执行周期 1e-4，相当于中断频率 10k，控制环路都放在中断里，就跟 MCU 的运行结构非常类似了。执行频率对于离散控制来说是核心参数，不同的执行频率仿真结果区别很大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;千万不要在 powergui 里设置成 continuous 仿真模式&lt;/strong&gt;，那样会通过很高的计算频率掩盖环路的问题，用连续模式仿真成功基本等同于耍流氓！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;8、评估环路的阶跃响应：在伺服中比较常见的测试电流环带宽，一般测试交流给定幅相曲线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以阶跃响应为例，可以把电机角度固定成 0，电流解耦角度和逆变角度都强制给 0，然后电流环的 Id 给参考，测试 Id 环路的参考和反馈，即可得到阶跃响应。如下图:&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-cc28e1f7022919c182fbf3403ddf0c28_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Id 电流环节约响应&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;9、评估参数敏感性：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以磁链模型为例，当电机模型磁链跟计算使用磁链相等时，观测角度和误差如下：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-642b4016df77c692db968fd34caffceb_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;计算磁链和电机模型磁链相等&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当温度上升，磁链降低到只有计算值的 80%，再去比较估算角度和误差，就能判断控制方法对磁链的变化敏感程度。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-21cdc74eaaa240d4796e7238ac71e651_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;电机模型的磁链只有计算使用磁链的 80%&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-1af71038ac99847f93f9fda1048bc67f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;磁链下降 20%，观测角度误差增大到 15degrees&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;对于研究电机控制来说，前期的主要工作放在文献和仿真上，到了代码已经是很后期的工作了。这种工作并不是靠代码量来决定工作进展，也许研究了一个月就改了一行代码却能够解决大问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于我来说，如果不让我使用 simulink 我觉得自己就基本失业了，工作也没有任何乐趣可言。转电机并不是无脑的去写代码做实验，而是通过 simulink 去打磨模型，通过模型的搭建深入理解了方法才去开始实物阶段的实验。要想深入理解 FOC，使用 MATLAB 是必经之路，没有捷径可走。模型对电机的诠释是无法用实验来代替的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到现在为止，MATLAB 的功能也许我才用了不到 1‰。如果单纯能把 MATLAB 玩得很溜，我觉得年薪百万也不是难题。至少我的工作离不开 MATLAB。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/27850677&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 23 Jun 2021 23:07:38 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>