<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>a162358eccfa8f07b5a6aacc3db868f1</guid>
<title>如果一个星球含有大量黄金，但铁、铝等金属稀少，它的文明会有怎样的科技树？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9752339</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-abed1a8c04700ba7d72b45195223e0ff_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;夕云永张&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/497548675/answer/2346209926&quot; hidden=&quot;&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;如果黄金和铝、铁地位调换，那这个星球城市化门槛会降低很多，大概率会把非金属材料玩出花，同时工业时代长期处于蒸汽朋克状态&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;地球表面含量第三的是铝，然而铝的提炼极其困难，所以在第二次工业革命前没有扮演任何角色。铁的冶炼也是有门槛的&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;把铁铝换成金，由于单质金容易开采冶炼，金器时代会比地球铜器时代更早。不过很有可能是先金器时代，后铜器时代。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;农业时代会更早到来。因为海量的金会降低金属工具门槛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;单质金太软，所以这个星球农业时代的工具大概率会把石头镶嵌在黄金上。由于缺少含铝的硅酸盐石材，黑曜石会成为农业时代早期重要的资源。而随后人们会发现陶瓷片由于可以替代黑曜石，石英砂亦可以用来“人造黑曜石”，因此整个农业时代都会把非金属材料加工工艺作为“科研”重点。光学科技会更早被点出。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;密封容器会更容易制作：容器由金包瓷或玻璃制作，接缝处用黄金，然后用金条压一圈，密封效果就相当好了。而不像本位面，要等有机化学。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于冶“金”比炼铁容易太多，所以这个星球的蒸汽时代会更早。不要钱一般的黄金 + 玻璃 / 陶瓷 + 铜，大幅度延长蒸汽时代。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;内燃机时代会很蛋疼：没有铁和铝，而金、铜熔点低，陶瓷易碎，就意味着缸体材料是大问题。但由于密封容器门槛低，且陶瓷比地球更受关注，所以喷气式发动机估计会被更早更广泛应用，但这种内燃机长期淘汰不了民用蒸汽机。例如街上的汽车会长期使用蒸汽机。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最早飞机会是喷气式的，因为蒸汽机太重。替代木制喷气机的会是陶瓷...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但麻烦就在于电。在这个星球的铁 + 铝的含量才相当于地球的黄金，那就意味着磁铁矿会是这个星球上真正意义上的“魔法石”。虽说这个星球发现“磁生电”不会太晚，但没有足够的铁矿制作水、火发电站。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很有可能这个星球电力普及比陶瓷喷气式飞机更晚......&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过由于这个星球会比地球更注重非金属材料的发展，所以估计直接就大面积使用光伏发电了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个文明的电线会是金铜齐为主，铜线银线为辅，关键部位用银。由于自重太大，所以民用和工业级电器只能加大金铜齐或纯金导线的横截面，再加上蒸汽时代长，所以这个星球的电器会看起来傻大黑粗...啊不对，傻大金粗&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个文明可能不太怀旧。因为黄金太稳定，留不下岁月痕迹...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总结一下和地球差别：其制品留不下时间的痕迹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.农业时代金属工具使用早，非金属材料会得到更多重视。特别是各种玻璃（经评论区提醒，陶瓷需要的高岭土是铝酸盐，所以会以玻璃为主）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.密封容器门槛低，所以工业时代早。由于内燃机缸体制作困难，所以很有可能先出现喷气式引擎&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;蒸汽机时代之后，直接就是喷气机和蒸汽机混用时代&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.由于“铁”是贵金属，虽说磁铁作为“魔法石”会被深入研究，可能会发现电，但长期无法实用，因为无法制作商业水火电。但这个文明会把硅基材料玩出花，所以电气时代会以光伏电厂为开端。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.由于金的特性和蒸汽时代太长，这个世界的电器傻大金粗...&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/497548675&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 30 Aug 2022 23:36:52 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>380c5048c0d0f73d4adc85f2e91c8630</guid>
<title>美国前财长称，全球经济或将迎来日本式停滞，如何解读其发言？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9752375</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-4a51b3f8eb927220a47d4740c8cd9f0c_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;天涯明月刀&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/498489330/answer/2224139327&quot; hidden=&quot;&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;目前，低通胀、低利率、低增长的“长期停滞”，是大多数经济学家都承认的一个趋势，也包括一直反对萨默斯的斯蒂格里茨。而长期停滞这个概念也只是被萨默斯重新提出来，并不是他创造出来描述目前情况的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要谈长期停滞，必须说一下起源。实际上，是凯恩斯主义经济学家汉森针对大萧条后的长期增长缓慢提出来的理论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大萧条前，美国人口增速放缓带来的是需求侧趋势线下调，这引起投资下滑，进一步打破了人口和投资螺旋上升的趋势。可以看出来长期停滞其实还是有效需求理论，汉森只是对大萧条后的低增速现象做了个很凯恩斯的总结。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，萨默斯重新提长期停滞也不足为奇，因为他的家庭、学术和政治背景都是咸水学派，肯定是推崇政府干预和凯恩斯主义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从凯恩斯主义的视角来看，萨默斯重新提的长期停滞和大萧条后人们谈的长期停滞有什么不同？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目前发达国家人口趋势都是老龄化，大萧条前则是人口增速放缓，不过两种现象都会在供给侧和需求侧抑制增长，也会抑制投资需求。在 20 年代的美国和 2000 年初，生产能力快速增长，产能扩张很严重，商品价格下滑，通缩压力很大，设备投资的成本也下降了。因此，不论利率如何，投资需求都大幅度放缓了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在投资需求下降的同时，经济系统内的储蓄（指的是不用于消费的资金）却不断增加。一部分原因是人口结构变动和金融、财务风险，人们需要增加储蓄来应对风险，例如老年人要对政府有没有能力发退休金做出财务判断，很可能就会推高储蓄。另一部分是收入分配恶化，低收入群体边际消费倾向很高，但是这部分消费潜力很大的人群收入增长很少，而收入增长快的高收入阶层消费的更少，贫富差距扩大就会让能用于消费的资金越来越少。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，汉森将长期停滞定义为长期性的需求不足，经济现象就是私人投资无法消化私人储蓄。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可见，就算发达经济体的经济结构比起以往有重大变化，如信息技术带来的成本下降、全球化、货币政策的改进，增长放缓的原因是类似的。如果疫情后的经济趋势进一步印证了长期停滞的事实，那么很多事情也可以预见了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先是低通胀，虽然目前发达国家的核心通胀率比疫情前高了 1-2%，不过长期的通货紧缩应该不会消失，毕竟需求情况摆在这里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二个是低利率，这是由储蓄高企和需求低迷所决定的。在疫情前，日本和欧洲很多国家的真实贷款利率已经是负的了，美国高一点有 2%，但可见的未来利率也不会有提升。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后一个是低增长，次贷危机前发达国家就有这个趋势，经过十多年的复苏后，经济增长一直不温不火，疫情后可能还会更糟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，萨默斯认为应该推进一些促进需求的政策，例如财政扩张和再分配，这很凯恩斯。但是他所说的长期停滞和日本式停滞有很大区别，因为典型的日本式经济增长其实是这样子的：&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-d3d792623a3d3709a0dd517a230193e0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;日本实际经济增长分解，而泡沫危机后，日本实际增长往往低于潜在增长&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;而美国和英国这种依赖于技术进步的领先经济体，往往是这样的：&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d1dbb36adc6d848ca6483ab5b5c9dfbf_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;美国实际经济增长分解&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-71076cc9a0a1d86792c7e0428246ec22_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;英国实际经济增长分解&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;可见英美等领先国家的长期增长，往往靠技术进步，而日本则依赖于资本深化（投资）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于泡沫危机后，日本实际产出低于潜在增长率，所以从潜在增长率可以看出来更多问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;泡沫经济崩溃后，财政扩张维持投资，使得潜在增长率维持在 3%，和危机前处于同一水平。但是这只维持了大概 3 年，很快就降到了 1.5%。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;用财政扩张替代私人投资，确实带动了经济增长，一开始有 2%，在 2000 年后降低到了 0.2%，投入产出比大概下降了差不多有 10 倍，说明私有部门对投资的反应已经很微弱了。次贷危机后，财政扩张带来的经济增长无限趋近于 0。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d2f489bb56e23a5dd8bdb9b61d643c88_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;日本潜在增长率分解，而泡沫危机后，日本实际增长往往低于潜在增长&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;即使遵循萨默斯的财政扩张建议，不超过十年，也会出现日本这种投资效率毁灭性下滑的情况。所以林文夫和 Prescott 认为：在私有部门不愿意投资的情况下，较长尺度上以财政扩张替代私人投资，有利于生产率提高的投资会相应减少，投入产出比会压低，反而会抑制技术进步。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而通过再分配来调节总需求，效果要比单纯的财政扩张要好。但是看欧洲的情况，依旧不足以弥补（人口结构等永久性因素带来的）总需求下滑的负面影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;区分了长期停滞和所谓的“日本化”，让我们重新回到目前的几个结构性问题：人口老龄化、技术进步放缓、全球化瓶颈和政策边际有效性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;发达国家所面临的人口老龄化，是永久性的，而且根据发达国家的经验，这部分影响也是决定性的。对于非移民国家来说，移民一定程度上能缓解人口老龄化问题，但是不足以弥补供给侧和需求侧的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;技术进步放缓是长期的，在短期内看不到新技术带动经济增长的可能性。按照历史经验，如果出现了生产性很强的技术进步趋势，可能会让目前发达国家的全要素生产率增速，从 0.5%提高到 1.5-2%左右，这确实可以改变目前生产率增速低迷的情况。但这也只能带动发达国家增长率回到 2-3%，美国可能会高 1%，充其量回到世纪初的增长水平。但是过去十年市场很看好的移动互联网等技术，已经被证明无法带动增长，所以能带动增长的技术要比移动互联网高效很多才行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;全球化的瓶颈在于贸易停滞和新兴经济体的增长停滞，前者已经在次贷危机后停滞很多年了，而后者的增长很难弥补中国增长的下滑，更别说带动其他国家了。目前印度和东南亚的潜在增长率大概是 6-7%和 4-5%，如果这些新兴经济体的增长潜力得到一定强化，例如提升 2%左右的潜在增长率，只能弥补中国不到 1%的增长下滑——这应该会在近五年会看到，所以新兴经济体走强只能避免进一步恶化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后一个是政策有效性衰减的问题。发达国家一直使用货币政策，很多国家都已经是负利率，根本没有降息空间用于逆周期操作，但是传统货币政策又无法退出，因为各国央行发现加息的同时很难维持经济复苏，非传统政策也被证明不是很有效。日本的情况则更糟，因为日本政府连财政政策的空间都没了，虽然美国和欧洲国家政府负债也大幅增加了，但是财政政策不存在边际有效性衰减的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以从目前的角度来看，发达经济体的长期停滞应该会长期存在。由于发展中国家主要依靠吸收发达国家扩散的技术来实现后发赶超，所以发展中国家的潜在增长率也会受到影响。在第一个问题（人口老龄化）是永久性的前提下，最好的情况是第二、第三和第四个问题得到改善。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;理想的情况是出现增长效果高于移动互联网的新兴技术，同时以印度、东南亚为首的新兴经济体的增长情况进一步改善，美国和欧洲国家同时扩张财政。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而现实情况也可能会很糟，这三个问题只有一点改善。并没有出现明显的技术进步，或者新技术的效果仅仅略好于移动互联网，全要素增长率仅提高了 0.2%、0.3%。印度和东盟的增长率也有一定改善（例如提高了 1%），像印度增长率提高到了 8%，印尼这种经济规模很大的东南亚国家也提高到了 6-7%，或许能覆盖一部分中国增长的下滑。而美国确实也进行了一些基础建设投资，例如目前的基建法案规模约为 1.2 万亿美元，每年能促进的经济增长大概是 1000 亿左右，即不超过 0.5%的 GDP。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，假如外部环境在很长时间内无法改善，人口结构变动却是永久的，政策也只能缓解目前的不利情况。一种方法是斯蒂格利茨建议的结构性经济改革，可以从供给侧提升经济潜力；而萨默斯所说的需求侧改革，调节收入分配的改革在一定程度上可以提振总需求，财政扩张只能保证在中期内有效，然后财政政策的有效性会很快衰减。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/498489330&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 30 Aug 2022 23:36:47 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>87ce1154919029e5addc35d41ebae856</guid>
<title>航空发动机容易把飞鸟吸进去，酿成事故，为什么不在进气口加装过滤网？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9752385</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-ecdd18988ab63642b54f12e0e0f28dc7_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;也说，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;知乎14万关注盐选作者，专业、有趣。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/23516606/answer/2531281352&quot; hidden=&quot;&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;工程设计里面有一个重要的原则——&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;不能以一个低风险外部设备，去干预另一个低风险偶然事件。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如说：有时候大楼会有人跳楼或者擦窗户掉落。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么不在所有的大楼外面都挂上施工时候的安全网，万一有人掉下来不就接住了么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且这个技术很成熟，不需要什么高科技材料。施工安保的地方都有销售。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原因是，有人跳楼或者坠楼，相比所有的楼宇数量是个小概率事件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而如果长期悬挂安全网，不说美观的问题，安全网时间长了会老化，遇到大风可能掉落。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;哪怕真到使用的时候，可能老化兜不住人，所以还要定时进行检修和安全测试。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些检修和维护本身不但需要成本，甚至可能因为施工造成新的危险。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个楼只要长期安装了安全网，就一定有一天会老旧掉落。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而有人掉落则是一个可能发生，可能不发生的偶然小概率。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是用一个必然发生的小概率危险，去干预一个偶然发生的小概率危险。几乎没有意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同理，我们总说飞鸟容易给飞机的发动机造成安全隐患，实际上，飞鸟吸入发动机对全世界所有的飞机起落架次来看，是个小样本事件。而造成严重后果的更是小概率。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直接上统计数字，25 年间全世界的撞击引擎数字只有 4417 起，而且大部分没有造成空难事故。因为一个引擎的熄火依然可以勉强飞行。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-6c2b9b3f317aa7766897cc4d0d08e881_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;但如果在发动机口额外加载了这么一套设备，首先飞鸟和客机相撞时候，可能会撞碎网，将防护网冲入发动机，造成更严重的后果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如下图，大家可以体会一下飞鸟撞击的力量。让引擎外壳和机头都严重受损。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e6f3566aa5d814a5a7cea262ba612f01_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b3645d223b85fd5afe4640e943851fb8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;如果网的韧性如果很好，也可能像餐刀一样切碎鸟，依然掉入发动机，而细密的网眼则会干扰到发动机进气的空气流体。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;哪怕能很好的解决上述所有问题，这个网同样需要定期检修，并可能成为起降时掉落的安全隐患。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是标准的“用一个可能造成安全隐患的设施”去干预“另一个小概率隐患”的做法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是在系统平稳定性控制中要尽可能避免的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最好的做法，是在整个系统外，增加确保安全的措施。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如利用安全的培训，控制机场周围的鸟类，增加驱散的地面设备等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之要在这套系统外，做添加，因为不会给系统增加不稳定性。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-d1e21dab2a96697b6bdbf8fe829b8aff_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;驱散鸟类的防空炮&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-ff30d5c50001b7baf817eb7ef0a0906c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;我们在生活中其实类似的情况也有很多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如现在我们的城市很少建设着火时候的窗外防火梯了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为安装了这些梯子，就可能有人去爬，造成新的危险，相比火灾时困在阳台，是个小概率事件。如果想要消防也是楼宇内增加通道和安全消防栓。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们看到的美国电影里，这类梯子最常见是被坏人利用，造成新的安全隐患。而且经常因为腐锈的原因断裂，反而可能有人想爬时候出现问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同理，如果希望增加飞机引擎的安全性，现在的思路是从材料上设计引擎时考虑尽可能增加可靠性，撞击后依然可以勉强工作，或者一个引擎也能飞行。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/23516606&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 30 Aug 2022 23:06:29 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>bd7546bbe97e2d99cd1d13f091467b57</guid>
<title>如何欣赏跳水比赛？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9752391</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-632b67db8016dd4a93988798631afb4f_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;吴敏霞，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;跳水奥运冠军，西西的妈妈&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/20392401/answer/1041227509&quot; hidden=&quot;&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.既然是比赛，那就要来讨论一下竞技跳水和评分吧。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;起源：现代的竞技跳水运动出现于二十世纪初，在 1900 年第二届奥林匹克运动会上，瑞典运动员做了简单的跳水表演，被认为是最早的竞技跳水。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.压水花：一般大家看跳水，好像都主要看压水花，水花确实是比较重要的一方面。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，直到 1972 年苏联运动员把压水花的技巧运用到跳水的过程中，这项技能才算是走进了人们的视野。在那一年后的几届奥运会上，苏联的跳水运动员在每一次的跳水中，都力求把水花压到最小的表现震撼了评委和对手。于是各家的运动员都开始效仿。水花压的好，说明运动员入水的时候非常迅速，而且角度很垂直，以至于在身体和水面交界的地方没有水花飞溅出来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然“零水花”也一直是咱们中国跳水“梦之队”的追求和传承。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.评判要点：除了水花之外，还有哪些评判的要点呢?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在比赛中，跳水评分是从完成动作的技术性和优美性两方面考虑。裁判员根据运动员的助跑（即走板、跑台）、起跳、空中动作和入水动作来评定分数。所以，我们看跳水比赛的时候，可以看运动员在比赛时助跑是否平稳，起跳是否果断有力，起跳角度是否恰当，并具有一定高度；空中姿势是否优美，翻腾、转体是否快速；最后就是，人水时身体与水面垂直，水花越小越好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更进一步的还可以看动作标准是否达到。比如当运动员完成动作的姿势(指直体、曲体、抱膝)与规则要求的姿势是否符合。 运动员进行立定动作时，双脚不能离开跳板或跳台。 臂立跳水时，身体要直并保持稳定平衡。 在头入水或脚入水时，两臂要保持正确的姿势。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;双人的项目，还可以看两个运动员的同步性。在助跑、起跳和起跳高度的一致性、空中动作配合时间的一致性、入水角度的一致性、入水时与板或台相对距离的一致性、入水时间的一致性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4.动作编号：再进阶欣赏攻略，就是看动作的编号啦~&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;跳水动作根据运动员起跳前站立的方向和起跳后身体运动的方向，分为 6 个级别。第 1 组:面对池水向前跳；第 2 组:面对板或台向后跳水；第 3 组:面对池反身跳水；第 4 组:面对板或台向内跳水；第 5 组:转体跳水；第 6 组:臂立跳水(仅在跳台跳水中采用)。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1 至 4 组的动作代码采用 3 位数:第一个数字代表动作组别；第二个数字代表飞身动作，如果第二位是 0 则表示没有飞身动作；第三个数字代表翻腾周数，以 1 为半周、2 为一周、3 为一周半，以此类推；字母 A 表示直体、B 屈体，C 抱膝，D 任意。举个小例子，比如 203A 就表示向外翻腾一周半直体。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5.总分计算：最后，就可以当一个场外裁判来猜分啦&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;跳水比赛的评分裁判有 7 人制和 5 人制两种，像奥运会、世界锦标赛和世界杯跳水比赛，必须有 7 名裁判员评分，其它一般比赛可由 5 名裁判员评分。跳水比赛满分为 10 分，可用 0.5 分给分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以 5 名裁判员评分为例：5 名裁判员打出分数以后，先删去最高和最低的无效分，余下 3 名裁判员的分数之和乘以运动员所跳动作的难度系数，便得出该动作的实得分。例如 5 名裁判员的评分分别是 7、7.5、7、 7、6.5,去掉最高分 7.5，去掉最低分 6.5，总和 21 分，再乘以 2.0 难度，21X2.0=42（实得分）。比赛结束后，把所跳动作的实得分相加，便是该运动员的总分。总分最高者为优胜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大家了解了解动作和规则之后，下次看比赛的时候可以尝试做一把跳水裁判，观看比赛的时候也可以试着给运动员打打分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;——————&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，感谢大家一直以来对中国跳水的支持和喜爱，我们一起为参加东京奥运的健儿们加油，祝福东京奥运会顺利举办，期待中国队再创佳绩。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/20392401&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 30 Aug 2022 23:06:21 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>b7ff153de6ac80dde2f334af87ec4f6d</guid>
<title>如果能牺牲掉中国足球的未来让中国随机50名22岁以下职业球员拥有顶级天赋，你愿意吗？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9752397</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ba7225e522ab11e60b94372243be0d6a_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;JekyllHyde，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;一个在伦敦创投行业流浪的海派杂家&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/540429806/answer/2551575980&quot; hidden=&quot;&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;毫无意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国王董知道吗？&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-680dcc05454b8d87da7fbed8cffc34cd_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;前曼联助理教练奎罗斯认为：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;strong&gt;董方卓的天赋是罕见的，他的速度、射术都是世界级的，个人潜力并不比 C 罗差很多，否则曼联也不会买下他。&lt;/strong&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;2004 年，弗格森爵士为年仅只有 19 岁的董方卓付出了 350 万英镑的转会费，是当时中国球员转会纪录；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2004/05 赛季被租借到比乙的安特卫普队；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;05/06 赛季进了 18 个球，成为比乙射手王；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;07/08 赛季代表曼联亮相欧冠赛场，并随队夺冠。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，当赛季，董方卓十字韧带撕裂。为了奥运会，他没有手术，选择保守治疗，虽然最终通过打封闭的方式登上了奥运赛场并为中国国奥队打入奥运首球，但职业生涯自此走下坡路，最终泯然众人矣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果没有听说过国王董的话王大雷总听说过吧？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2006 年时，当时被称作天才少年的王大雷去国米试训。在试训结束之后，国米为他的试训过程递交了一份报告，&lt;strong&gt;指出他有 200 多个毛病&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他的试训教练，曾经带出过托尔多和布冯博萨里奥说：&lt;strong&gt;王大雷拥有无与伦比的敏捷性和力量，当时他拥有成为世界级门将的潜力，&lt;/strong&gt;但如果他没有好的守门员教练进行指导，会影响他今后的发展。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-146b5dc87e8e283f200ca6b7003b98a5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;黄紫昌知道不？&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a84525f6aa43079f579a310aaf69f3b1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;2018 赛季，21 岁的黄紫昌进入江苏苏宁一线队。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2018 年 3 月 4 日，黄紫昌在客场 3–1 击败&lt;span&gt;贵州恒丰&lt;/span&gt;的&lt;span&gt;中超联赛&lt;/span&gt;中首发出场，完成了自己的职业队首秀，且攻入一粒进球。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5 月，黄紫昌实现国字号三级跳，同时入选三支国字号队伍——在这一年，黄紫昌四线作战。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下半年，黄紫昌连续经历两次伤病，第二次伤病发生的时间是在刚痊愈不久后，具体的伤病是脚趾骨的疲劳性骨折，直接被用废。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到今日，黄紫昌还是没有恢复到出道时的状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，就算有 50 名 22 岁以下职业球员拥有顶级天赋又如何？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我们有没有相配套的足球教育和管理人才，协助青少年规划其足球生涯？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我们有没有高水平的教练员与技术工作团队，为中华帝星们量身定制技术提升方案帮助其兑现天赋？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我们有没有高水平且不受影响的职业联赛，得以让这些帝星们有更多表现的舞台？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我们的各级国字号球队有没有一个正确的比赛观，别死盯着一只羊乱薅，不把运动员用废誓不罢休？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们都不能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个命题，毫无意义。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/540429806&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 30 Aug 2022 23:06:13 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>