<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>838714250ddb84d2f7c52aade23d7973</guid>
<title>为什么草莓尖、西瓜尖的部分都比较甜，这是客观原因还是主观感受？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9746602</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bfa0252e8fe0858babb6b1099ce219e8_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;艾比斯，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;生物学背景，教育行业&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/516731747/answer/2350342049&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;（本回答只从维管束角度来解释水果不同部位甜度有差别的客观原因，前提是生长条件良好且完全成熟的水果。实际上影响水果甜度的因素有：生长环境、光照、营养传输、含糖种类和含酸种类、果实生长阶段等。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就单个水果而言：&lt;strong&gt;草莓尖比较甜是客观原因，依据是草莓的可食用部分非维管束区比维管束区甜，草莓尖的维管束少。（下方有图例）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西瓜是圆的，且维管束呈网状分布，因此&lt;strong&gt;成熟的西瓜&lt;/strong&gt;各部分甜度&lt;strong&gt;差不多。&lt;/strong&gt;当然西瓜各部分糖积累程度肯定有差别，并不是均匀分布，硬要说中间的甜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;维管束的主要作用是为植物体输导水分、无机盐和有机养料等，也有支持植物体的作用。下面有不同水果截面图，可以看到维管束。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;决定果实甜味的糖主要是三种：葡萄糖、果糖和蔗糖。这些糖怎么来的呢？果实的糖分是由叶片中的叶绿体进行光合作用，转化二氧化碳生成磷酸丙糖，在叶肉的细胞质中合成蔗糖。蔗糖经过韧皮部维管束的运输进入果实储藏，有的则代谢为其他糖。&lt;strong&gt;糖分通过维管束运输，最终积累在果实的薄壁细胞中，薄壁细胞位于非维管束区。因此果实的非维管束区比维管束区甜。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;草莓的食用部分是由花托发育而成的,不是果实，&lt;/strong&gt;草莓表面像小芝麻般的颗粒才是其真正的果实。下图中的草莓，白色的部分就是维管束区，观察图会发现草莓尖的部分维管束很少，糖分都运送和储存到了周围的薄壁细胞中，因此草莓尖吃起来很甜。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-df68303a1fb7703394a8261af1d42148_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图片来源：https://www.sohu.com/a/447363082_628730，侵删&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;橘子的食用部分是子房内壁发育而成,我们吃的是中果皮。橘子上的橘络其实就是维管束，橘子的维管束呈网状分布，糖分都运送到了橘子瓣中储存到液泡里了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-eab645501cc7cad6facf71adb00e12be_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;西瓜我们食用的是它的胎座，红色的是薄壁细胞。西瓜横切面可以清晰的看到它的维管束部分。也就是白色的筋。西瓜的维管束也是网状分布的，因此西瓜各部分的甜度差不多。中心部位由于无籽，口感吃起来是最好的一块。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-633dfcc63ebcefc571598fc73a5eeaae_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;参考：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王 贵 元 1 , 夏 仁 学 2 , 吴 强 盛，果实中糖分的积累与代谢研究进展.《北方园艺》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ren, Y., Sun, H., Zong, M., Guo, S., Ren, Z., Zhao, J., Li, M., Zhang, J., Tian, S., Wang, J., et al. (2020). Localization shift of a sugar transporter contributes to phloem unloading in sweet watermelons. New Phytologist&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/516731747&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 19 Mar 2022 23:07:12 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>94d6703c8f8152e9294782ff502d7b16</guid>
<title>有人说「武侠片是中国唯一的类型片」，这个判断有道理吗？为什么？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9746605</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-942b69cd1d9d6069077407921363400b_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;笑道人，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;知乎道德底线标兵&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/516798870/answer/2351627659&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;1、&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到底什么叫类型片？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先确定什么叫类型片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“有一套近乎标准表达套路的题材电影”，而且是大量堆叠、多年来一直充斥在市场上的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甚至需要诞生着名的“反类型片 / 反套路”片子，才算是这个类型片真的定型了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;看到这里，可以直接看加粗的结论了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2、&lt;/p&gt;&lt;p&gt;题目描述的不完整，原话叫“武侠片是中国唯一原创 / 原生的类型片”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不是说西部片、公路片、警匪片、黑帮片这些类型片中华地区没有拍摄过。而是说中国为世界影史贡献过基于本土文化的原生类型片，只有武侠片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3、&lt;/p&gt;&lt;p&gt;类型片不是天上掉下来的、凭空造出来的。电影拍摄叙事，自有其套路规律需要遵循。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;凭空造规律的，以《逐梦演艺圈》居多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;受众不是一个固定的、呆板的、被动接受的群体，年龄阅历地区文化背景共同语言……都有不同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而类型片的诞生，需要结合以上所有条件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个时代的类型片，其实只能在这个时代“涌现”，或早或晚，都很难实现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4、&lt;/p&gt;&lt;p&gt;60 年代武侠小说的影视化很少，更多是将明清两代的侠义公案故事套壳翻拍，而且，最初都是比较典型的 B 级片——里面一定有玄奇暴力的打斗，《燕娘》、《虎山行》、《金燕子》、《仙鹤神针》……包括关德兴的一堆黄飞鸿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这期间的武侠影视大抵还是侠义小说的套路，翻拍时人的武侠小说也往往用传统视角解读拍摄，而且会大量杂糅戏曲成分。这一方面是符合战后条件下的居民消费观。另一方面也是在与剧场争夺观众消费的结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，实际上这段时间的“武侠影视”可以说只有香港一地在踏踏实实的做。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;PS：这是由于大陆和台湾两地，受限于各自的查禁政策——1955 年，5 月 20 日《中 * 中央关于处理反动的、YH 的、荒诞的书刊问题和关于加强对私营文化事业和企业的管理和改造的指示》、7 月 22 日《国 * 院关于处理反动的、淫秽的、荒诞的书刊图画的指示》；1956 年 1-3 月，文化部连续发布《关于处理反动、淫秽、荒诞图书工作中的一些问题》、《关于一些反动、淫秽、荒诞图书的处理界限问题》和《关于各省市处理反动、淫秽、荒诞书刊工作中的一些问题》等文件——1959 年 12 月 31 日，台湾“警总”开展“暴雨专案”，专门针对坊间通俗文学展开扫荡。据 1960 年 2 月 18 日《中华日报》第三版载，“警总”于当月 15 至 17 日，于全省各地同步取缔所谓的“* 匪武侠小说”97 种，逾 12 万余册——武侠小说都已经是非常稀少的存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（台湾在 60 年代中期略略抬头，而且大量作者还是赴港连载。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个时期的武侠片，与其说是类型片，不如说是因陋就简的玄奇叙事片。侠义公案片的味道远胜后世的武侠片味道——毕竟，这个时期的武侠小说还远未发展成熟。类型片的基底只是水中月，镜中花。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5、&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了金庸封笔后的 70 年代，武侠影视的格局也为之一变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台湾因为蒋总统的去世，渐次解封了武侠影视作品的拍摄和香港有关影视作品的回流回流，因此古龙这种糅合西方侦探悬疑小说的影视作品，成了当时的主流影视圈的翻拍趋势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从《绝代双骄》、《七煞》，到《白玉老虎》、《血芙蓉》、《埋伏》…以楚原、华山等人为首的时代武侠影视参与者们，在“本土影视类型化”的探索里，都努力尝试披上武侠的外衣——既是为了区别，也是为了生计。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本质上，这一时期的武侠影视作品，还存在大量对西方悬疑影视作品和日本剑戟片的模仿和借鉴。但是形式上丰富多样了起来，“侠义公案”的古早味也开始渐渐褪去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也正是这个时期的积累，刘家辉、狄龙、徐少强……一批为后来盛世奠定基础的影视参与者，开始了自己的积累。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甚至包括后来大陆地区第一部独立筹拍的武侠片《双旗镇刀客》，也是借鉴美国的西部片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6、&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到 70 年代末 80 年代初，一方面是台湾地区经济腾飞，民族意识觉醒层面逐渐自立。另一方面是香港在之后积极跟进将电影与电视作品的分野打破，一大批可以称得上时代印记的《霍元甲》《射雕英雄传》《书剑恩仇录》《五郎八卦棍》之类的武侠影视作品开始涌现。虽然有承袭前人，但也各开新路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在当时都被认为“电视取代电影”的时代认知下，随着中华地区经济兴起，随着两岸三地交流频繁，日渐凸显出了这一代的“大侠”影视流派风格。包括大陆地区也开始拍摄出《少林寺》《少林小子》至后来的《双旗镇刀客》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一时期的武侠类型片，算是初代目的武侠类型片，动作指导的这个行当，才刚刚诞生没多久。武侠片的套路感却已经略有些让人厌烦了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7、&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了 90 年代，性别意识进一步觉醒，在武侠影视里体现出的，是“小情爱”和“大冒险 / 大侠义”开始并驾齐驱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从黄飞鸿到东方不败，从倩女幽魂到笑傲江湖，包括周星驰的鹿鼎记和神雕侠侣五年内三版连拍，情爱纠葛的武侠影视作品渐次取代之前的调调，开始成为主流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而武侠小说已经开始进入沉淀期（&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/395310255/answer/1232835355&quot;&gt;以金庸为例的传统武侠小说已经过时了吗？&lt;/a&gt;），光是以金庸古龙梁羽生的经典作品改编影视都已有数百部之多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一时期的受众也跟随着影视作品共同成熟，导致提炼甚至魔改成了这一时期的主流，包括《精武英雄》、《笑傲江湖之东方不败》、《碧血剑》等典型的“反类型片”开始大行其道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一方面是更强大的文化自信，一方面是对影视表达语言的颠覆。黄飞鸿连踢七脚在上一个年代的电影人眼里看来，是绝对无法接受的，但是在下一个世代的电影人看来，已经是标准操作技法了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;倒也算不上屠龙少年变恶龙，但是这个时代的反类型片，确确实实让二代目的武侠类型片萌生出来。形成了与上个时代截然不同的两种表述语言的类型片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;8、&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以，武侠类型片，光是大陆地区就有起码两个不同时代的套路类型，从来没有能够像美国西部片那样绵延几十年的风光。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;9、&lt;/p&gt;&lt;p&gt;剥离皮相看骨相，影视作品本身还是要去讲一个故事。长期套用一个模式讲故事，受众势必会厌烦。哪怕技术先进、制作精良，套叠的东西还是那一套东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;类型片和反类型片的共生，才是一个标准结局。而随着一代受众老去，类型片势衰也就不可避免。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/516798870&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 19 Mar 2022 23:07:06 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>ad87fc3e9e83b79bd49d9c5068e96414</guid>
<title>快递公司拒绝与快递员签订劳动合同，这种情况该如何处理？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9746613</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d537f060889e3e9dbc786d29df69b389_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;吴声威，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;合伙人律师，维权&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/398650712/answer/2314077454&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;对于快递员和快递公司之间是否属于劳动关系有争议，各地的标准不一，但是我坚定的认为：&lt;strong&gt;他们之间是劳动关系。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;肯定有人说快递员和传统的劳动者不太一样，他们需要自备劳动工具，无需考勤，想送就送，非常自由。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但实际上，真要论起来，啥职业不特殊？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;律师这个职业也很特殊，律所不给律师法工作，律师也不用在律师事务所朝九晚五，想走就走，但是这也不能否定律所和律师之间签订劳动合同，双方成立劳动关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当「快递员和快递公司之间是劳动关系」这个基础性的法律共识可以确认的情况下，我们再回到题目。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;快递公司拒绝与快递员签订劳动合同，仅仅是双方没有书面的劳动合同而已，但这不妨碍双方在事实上成立劳动关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以只要快递员有其他证据形成证据链可以证明和快递公司之间成立劳动关系，&lt;strong&gt;即便没有劳动合同，也不影响，不仅不影响，反而是个好事。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「《劳动合同法》第八十二条 用人单位自用工之日起超过一个月不满一年未与劳动者订立书面劳动合同的，应当向劳动者每月支付二倍的工资。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只要单位没有和员工签订书面劳动合同，在有完整的证据链确定劳动关系的前提下，干一个月拿两个月工资，只要你干一年以上，就可以拿十一个月的双倍工资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于要准备的证据，一般从两个维度来准备证据：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.每个月的工资数额，&lt;/strong&gt;证明这个的话比如可以是每个月的银行工资流水，只要每个月都有，大体金额相当，支付工资的一方是公司公帐或者老板的账户，就行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.持续的工作年限，&lt;/strong&gt;比如银行工资流水可以证明在快递公司干的时间有多长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上两个维度可以准备的证据其实可以有很多：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;微信转账明细、支付宝转账明细、钉钉 or 微信群聊和聊天、和公司之间的邮件、工牌和工服、打卡记录、商业保险或者社保等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拿了 11 个月双倍工资之后，如果快递公司仍然不与快递员签订书面劳动合同，那么虽然后续不能继续拿双倍工资，但是双方视为签订了无固定期限的劳动合同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「《劳动合同法》第 14 条，用人单位自用工之日起满一年不与劳动者订立书面劳动合同的，视为用人单位与劳动者已订立无固定期限劳动合同。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，快递公司拒绝和快递员签订书面劳动合同，其实可以是一件好事情，其他行业同理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然有好处也有坏处，坏处就是我们开篇提到的风险：&lt;strong&gt;在没有书面劳动合同的情况下，有可能快递员诉至劳动仲裁之后败诉，即双方不属于劳动关系。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一旦这个从根儿上被推翻了，那对于快递员而言就风险很大了，就不能享受劳动者可以享受的所有待遇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，从对快递公司和快递员双方都好的原则上来看，正常签订劳动合同，缴纳社保才是最保险的方式，毕竟快递员也是一个交通事故安全高发的行业，有保险可以保障快递员和快递公司的风险，才能让这个行业越走越远。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/398650712&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 19 Mar 2022 23:06:57 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>ee7556c75cbc079514745223de7830a9</guid>
<title>如何挑选一张最适合自己的床垫？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9746618</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-240f77f9f856fc257da3a4f2d7a6d5ca_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;话痨咖啡匠，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;独立思考 理性选择 感性活着&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/441399193/answer/2347382918&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;这是个重复率很高的问题，但挑选床垫时“&lt;strong&gt;适合自己&lt;/strong&gt;”这个话题始终应该摆在选购床垫的最核心位置，而不是首要关注品牌、材质和设计理念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;床垫适合自己须有三个契合点：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一. 床垫的基本性能&lt;strong&gt;与自己的睡眠习惯与特征，及身体特征相契合&lt;/strong&gt;；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二. 床垫的特征&lt;strong&gt;与自己的使用偏好相契合&lt;/strong&gt;；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三. 购买的价格区间&lt;strong&gt;与自己的消费能力及消费习惯相契合&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;床垫的&lt;strong&gt;基本性能&lt;/strong&gt;与床垫的&lt;strong&gt;特征&lt;/strong&gt;是两个很容易混淆的概念。把一张床垫比做是一个女孩子，这个女孩本身的长相是那种清纯可爱，看着很舒服的那种，这就是这个女孩&lt;strong&gt;长相的“基本性能”&lt;/strong&gt;，这个“&lt;strong&gt;基本性能&lt;/strong&gt;”在一个偏好邻家淑女型女孩的小哥哥眼里，怎么看怎么都好看；但这个“&lt;strong&gt;基本性能&lt;/strong&gt;”在一个偏好火爆辣妹型女孩的小哥哥眼里，长得也就算一般。这里的“怎么看怎么都好看”和“长得一般”就是女孩&lt;strong&gt;长相的“特征&lt;/strong&gt;”。长相本身是天生的，但在不同人的眼里是就不一样了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个女孩的长相对那位喜欢邻家淑女的小哥哥来说是“&lt;strong&gt;合适的&lt;/strong&gt;”，对那位喜欢火爆辣妹的小哥哥而言就“&lt;strong&gt;不合适&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面以大家在选购床垫时最关注的硬度等级&lt;em&gt;（即：软硬度）&lt;/em&gt;为例再做一些讲说，以便加深理解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;硬度等级包含两个维度：第一个维度是床垫本身的&lt;strong&gt;实际力学表现&lt;/strong&gt;，这是一个&lt;strong&gt;固定的物理学特征，即硬度等级，目前国内、国际均有可以对应的标准&lt;/strong&gt;；它是一个固定的量化指标，不因使用者自身特征和对之认识的不同而发生改变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一个维度是&lt;strong&gt;人们对于床垫力学表现的感受&lt;/strong&gt;，这是一个由感知和经验以及个人偏好与习惯构成的&lt;strong&gt;具有一贯性的心理学特征&lt;/strong&gt;，虽然具有普遍性共识，但因人而异。例如一张软硬适中的床垫（硬度等级 5#）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-eaa5a80ac0e7dc96fdc9186b08405937_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;从上图中我们看到：对于同一张床垫的感受，不同的人会出现比较大的差异，“适合”的难度其实很大。那么除了床垫本身已固化的特征&lt;em&gt;（基本性能）&lt;/em&gt;外，我们就必须更加关注与自己“契合”或称“适配”的问题，即是否“适合”自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于“最适合”这个话题唠叨几句：尽量不要去追求“最合适”这种完美理想状态。一个人本身的状态与偏好，会受年龄、身体状况、个人境遇等方方面面因素的影响。今天的“最合适”，到了明天也许会变得不那么合适，甚至不合适。人们&lt;strong&gt;对于“最”和“极致”的执念，只会增加焦虑与挫败感&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果您觉得我唠叨的还算有用，那就请您双击屏幕为我点个赞吧，不胜感激！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面分别展开讨论选择合适自己床垫的三个契合点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;床垫的基本性能&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;床垫的基本性能是床垫设计、研发、选材、制造的最终成果，是床垫固定的物理学特征与指标&lt;/strong&gt;。专业的床垫厂商或研究机构通常会从七个维度，共八个指标来标识一张床垫的基本性能，这些指标通常用于专业的床垫深度评测与对比，但在销售环节并没有得到广泛的使用。每个厂商或研究机构对这些指标的图示方法有所不同。下图示来自专业床垫与睡眠用品制造商 Doceaness。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-cde5f3c3cdd7b9d546b73a42cb5c63c7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;床垫基本性能指标是一张床垫固定的物理学特征，仅能说明该床垫的性能和从性能方面体现出的产品品质。&lt;strong&gt;无法从任何角度说明这张床垫是否能够与某一使用者相适配，也就是说这个指标不能说明是否合适。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但对于每个使用者而言，合适的床垫往往仅对应了一个或非常相似的几个基本性能指标。&lt;strong&gt;消费者选购床垫的过程，正是在众多基本性能指标不同的床垫中，找出适合自己的一款或几款床垫，然后根据自己进一步的偏好和消费习惯，从中挑选“最”心仪的那款，然后把它买回家。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;买床垫应给是一段愉快的经历，而不是与贩床人斗智斗勇的冒险游戏。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-21cebe9292b56b48d569db9d1700b0e0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;床垫的基本性能并不包含床垫所使用的弹簧、海绵、面料，乳胶等这些构成床垫基本性能的材料。设计、工艺和材料是达到床垫性能的手段，人们购买床垫的最终目的是：&lt;strong&gt;一夜安睡的舒适睡眠体验，和睡醒后保持一整天的精神焕发&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;床垫的特征&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;床垫的特征是：&lt;strong&gt;人们对于床垫的软硬、弹性等基本性能表现的实际感受&lt;/strong&gt;，这是一个由感知和经验以及个人偏好与习惯构成的&lt;strong&gt;具有一贯性的心理学特征&lt;/strong&gt;，虽然具有普遍性共识，但人与人之间对床垫特征的感受是不同的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“舒适”是床垫特征的核心表现&lt;/strong&gt;；就好比买一件衣服，“好看”是这件衣服的核心价值所在，如果不好看，再大的品牌、再好的面料都是白搭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在选购床垫时，你所感受到的床垫的“基本性能”就是它的特征，这是一个附加了主观偏好的“基本性能”，这个&lt;strong&gt;“基本性能”是否能满足你对于床垫性能的要求就是选择床垫的要点&lt;/strong&gt;。可以通过与专业贩床人的沟通来确认自己感受的正确性，前提是贩床人应该是专业的，而不是口中塞满弹簧、海绵的业余爱好者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说到床垫的特征，需要把“舒适”与“健康”这个老生常谈的话题重新拿出来唠叨一下。我 2001 年供职于国际床企时，将“Helping the world sleep comfortably”这句品牌标语翻译成“健康睡眠 全球共享”，好床垫需要是“健康”的，这是我对床垫的执念，到今天也没有动摇过。但&lt;strong&gt;舒适就会健康吗？健康就会舒适吗？&lt;/strong&gt;显然不是的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-59765dc89831c5185325456eb878b9e4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;大概是在 2007 年，中国睡眠研究会成立的第二年，我在参加研究会组织的床垫产业高峰对话时，曾与其它床企就“舒适=健康”或“舒适≠健康”的话题做过争锋相对的激烈讨论。我始终认为“舒适≠健康”，但其它一部分床企却坚持“舒适是前提”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时我举了一个例子：我有抽烟的坏习惯，起床来一根觉得&lt;strong&gt;很舒服&lt;/strong&gt;，饭后来一根觉得&lt;strong&gt;更舒服&lt;/strong&gt;，运动健身完满头大汗时来一根觉得&lt;strong&gt;最舒服&lt;/strong&gt;，那么抽烟健康吗？相对而言哪一根“更健康”呢？显然都不是！只是“很舒服”的那根比“最舒服”的那根对身体的危害小一些罢了。当然这是个极端且不恰当的例子，香烟本身的“基本性能”是不健康的。但这&lt;strong&gt;个例子还是从一个角度体现出了“舒适”与“健康”之间的关系&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究会因此在那次论坛中临时增加了一次睡眠主题项下“舒适≠健康”的主旨对话讨论，那时虽然没有现在的视频直播，但新浪、搜狐等大门户都对这次对话做了现场图文直播。我更喜欢那时的床垫行业，床企们还愿意谈论“舒适”、“健康”、“适配”等这些高阶话题。可惜今天大家更愿意讨论弹簧、海绵、乳胶、黑科技等等这些非关键话题了......&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;购买的价格区间与消费体验&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我个人理解购买床垫的消费习惯是：买床垫与买其他物品是一样的，都是自己消费习惯的延续，消费习惯与消费能力是不同的两码事儿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有些人会穿价值两万块的外套，却舍不得购买两三百块的内衣；而有些人情愿买一千块的西装，也不愿穿一两百块的内衣。人就是这样的，千差万别。有些人追求低价格，有些人追求高品质，还有人追求性价均衡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每个床垫品牌都有自己的消费者定位、产品定位，进而制定主要销售价格区间。在不同的品牌那里会产生不同的消费体验，相信读这些文字的朋友都是真实的消费者，对消费体验都会有切身的体会，这里就不多赘述了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后聊聊床垫品牌吧：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;值得信赖的床垫品牌是什么样子？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;床垫品牌的好与不好是比较容易评判的。首先这个&lt;strong&gt;品牌须是诚实的，诚实是一种态度而不是一种能力&lt;/strong&gt;。尽量不要去信赖那种“天下我最好”的品牌，讲产品说事实、摆道理、不夸大、不吹嘘、不刻意抹黑的品牌通常是值得信赖的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次&lt;strong&gt;品牌须是专业的，专业是一种能力而不是一种态度&lt;/strong&gt;。床垫的设计研发与制造，&lt;strong&gt;需要力学、材料学、人体工程学和医学等多学科，及制造业管理的知识基础和能力基础&lt;/strong&gt;。但床垫领域处于极度细分的子行业，目前尚无任何学院派教育专门涉足床垫这个领域。&lt;strong&gt;“行业教育”是由一些历史悠久的床垫制造商完成的&lt;/strong&gt;。总而言之：想要设计一张优秀的床垫，并不是在工厂一线跟弹簧海绵打几年交道，或拆几张床垫就能够做到的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再次&lt;strong&gt;床垫品牌须是善良的，善良关乎道德，与能力与态度无关&lt;/strong&gt;。这里首要应有的是“&lt;strong&gt;做人要厚道&lt;/strong&gt;”，一个方面是品牌不能因自己的产品足够好，而背离价值规律去卖非常高度价格，这&lt;strong&gt;是不厚道的&lt;/strong&gt;；另一个方面是一部分品牌不应盲目的以追求低价为目的，向市场兜售品质低劣的产品，尽管售价很低，他的利润也很低，但这样&lt;strong&gt;是更不厚道&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;祝：清晨优雅的醒来！&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/441399193&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 19 Mar 2022 23:06:50 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>8d33df2491a136a3cc1ed2b44a032bd3</guid>
<title>「思维反刍」是什么意思？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9746625</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-efbee9a31c8cd45a623e06c36d398fe3_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;KnowYourself，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;是戳穿系，不是治愈系。KY带你「关注自我和内心」。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/21656085/answer/2342530497&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;反刍（rumination）过程就是反复回忆过去，尤其是不好的部分，像坏掉的录像一样一个劲在脑内重放。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ae29f237d50ce6c96e77938cb7d11d43_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;很多人会觉得这样做是必须的，因为人不反思就无法提升自我。但反刍（rumination）和反思（introspection）是有区别，反刍让人在负面情绪中越陷越深，阻碍我们向前。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以反刍到底是一种什么样的体验？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;01.什么是反刍？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;反刍指的是人们过度地、反复地重温过往的负面经历和感受。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它具有两大特点。首先，&lt;strong&gt;反刍是侵入性的。它会突如其来地闯入你的脑海中，而且不挑场合、不挑时间，你感觉控制不了它。&lt;/strong&gt;比如，明明你需要集中精力工作，但突然地，大脑像按下了播放键，开始反复播放你过去失败的场景，不停地指责你，让你想大喊“别吵了！”&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-1083b185a4521e778bcd83425fe25df4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;其次，&lt;strong&gt;反刍时，我们的注意力只集中在痛苦的表现、引发痛苦的原因和痛苦带来的后果上&lt;/strong&gt;，但很少关注在怎么解决痛苦上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，你可能会反复地回想自己有多痛苦、给自己贴上各类负面标签、回想自己在他人面前出丑的样子，觉得脑子乱糟糟的。而在纷扰的负面思绪中，你对怎么解决问题感到毫无头绪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;又比如，佟掌柜会反复地想难过的事（丈夫死了）以及造成痛苦的原因（嫁过来），但并不去面对当下的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，&lt;strong&gt;反刍不但会让人们过度沈湎于过去的失败，进而干扰了人们专注解决问题的能力&lt;/strong&gt;（Lyubomirskyet al., 2003）；&lt;strong&gt;它还会影响到我们的精神健康。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究发现，&lt;strong&gt;反刍会引发人们的抑郁情绪，而习惯性反刍的人更容易患有抑郁症&lt;/strong&gt;(Nolen-Hoeksema&amp;amp; Morrow, 1993)。不但如此，&lt;strong&gt;反刍还可能进一步强化抑郁。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种强化源于人们对反刍抱有积极的认识，像是认为“如果我不反复回想过去，我就无法弄清楚自己为什么抑郁”，&lt;strong&gt;对反刍的积极看法促使人们多多反刍；然而，一旦开始反刍，对它的负面认识便开始启动&lt;/strong&gt;，像是认为“我没法控制自己不去反刍”、“只有弱者才会一直陷入过去”等等，这些想法加深了抑郁和绝望(Papageorgiou &amp;amp; Wells, 2001)。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-966ac7e663f739324d15648566c0b0d7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;table&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;对反刍的积极认识&lt;/td&gt;&lt;td&gt;对反刍的负面认识&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;“我需要不断反刍才能发现抑郁的成因。如果我不反刍我就没法理解 / 控制它们。”&lt;br&gt;“如果我不反刍，我的情绪就会掌控我 / 无法停下。”“我需要反刍过去发生的糟糕事情才能避免将来的失败 / 弄明白怎么回事。”“反刍过去意味着我在乎 / 我是个充满关怀的人。”……&lt;/td&gt;&lt;td&gt;“反刍是无法控制的 / 反刍使我感到更加沮丧。”&lt;br&gt;“没有人想和一直反刍的人呆在一起。”“反刍意味着我失控了。”“只有虚弱的人才会反刍。”“不去反复回想过去发生的糟糕事是根本不可能的。反刍可能造成很多伤害。”……&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-966ac7e663f739324d15648566c0b0d7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;△ “你有这些对反刍的积极认识或消极认识吗？”图内容部分编译自 Papageorgiou,C., &amp;amp; Wells, A. (2001). Metacognitive beliefs about rumination in recurrentmajor depression. Cognitive and Behavioral Practice, 8(2), 160-164.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;而打破反刍负面循环的第一步，是意识到反刍未必是必要的。&lt;/strong&gt;想要自我提升，我们不必选择沈湎于负面的过去，也可以尝试真正的反思。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8d62b8ba1fb5ed5a8700bd13ce53e743_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;02.什么是反思？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;它和反刍的区别是什么？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;a. 反刍是重复消极的无效自我鞭笞；而反思能带来新的洞见&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和我们的直觉相反，反刍无法带来新的洞见（insight）。&lt;strong&gt;因为人们存在“确认偏见”，喜欢不断巩固自己原先认定的想法。&lt;/strong&gt;因此，&lt;strong&gt;当我们沈湎于过去，反复回想为什么时，我们很可能只是在不断地给自己贴上相同的负面标签&lt;/strong&gt;——“你就是不行啊。” （Eurich, 2017）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-65b6c7c788fefe0fdc12a48c07ae67a0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;△ 佟掌柜每次遇到不开心的事，仍然是归咎为同一个原因&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而&lt;strong&gt;反思注重成效（productivity）与对问题的解决。反思不代表不思考过去，但只是把过去的负面经历作为参考之一&lt;/strong&gt;，如果从中找不到改善的出路，那么反思者会纳入新的素材、视角、信息，例如考虑过往的积极体验、他人的想法、当前新的变化等等，从中发掘过去没有意识到的联系和解决方法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;b. 反刍伴随着自我厌恶，反思伴随着自我关怀&lt;/strong&gt;（self-compassionate）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在反刍的过程中与结束后，我们往往觉得更加低落，加深自我厌恶。自我厌恶固然也可能迫使我们去改变，但这些贬损、嘲笑自己的声音，会增加我们的内耗，让我们在行动和生活的同时，还要和负面的声音缠斗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相反，&lt;strong&gt;在反思时，人们是带着自我关怀的&lt;/strong&gt;（Dembling,2013）。自我关怀不代表让自己躺平什么都不要做，而是在认识自己缺陷的基础上，去抚慰和理解自己的痛苦，并激励自己寻找改善的方式。&lt;strong&gt;在反思的过程中，我们不去做自己的敌人，而是成为自己友善的陪伴者。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c8a7312a3938fe808f81506be27b8dd9_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;03.如何把反刍变为反思？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;a. 多问“是什么”，少问“为什么”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心理学家 Tasha Eurich 观察了具有高度洞察力的人，发现这些人在谈话中“为什么”（why）出现比例远远小于提到“是什么”（what）。对此，Eurich 的解释是：“为什么”让我们更多关注在过去和局限，而“是什么”让我们更多聚焦在当下的感受、思想、应对方式。她举了个例子（Eurich, 2017）：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——假设有天下班后心情很糟，如果问自己“为什么心情不好”，可能得出“因为今天是周一”、“我就是这样消极的人”等对当前状况没有帮助的想法；但如果问自己&lt;strong&gt;“我现在感觉是什么、我在想什么、什么是我可以做的”&lt;/strong&gt;，会发现自己正饥肠辘辘、筋疲力尽，有了关于&lt;strong&gt;当前状态和需求&lt;/strong&gt;的信息，我们可以决定给自己做晚饭、早点睡觉等实际的应对方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，问“是什么”也可以迫使我们说出自己的情绪，研究发现，将情绪转化为语言有利于人们管理情绪。当我们反刍时，往往只能感到一团混乱的负面情绪，而通过问自己“是什么”，将情绪变成清晰的语言，也就有了具体的应对目标。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ea8df619150c5649d0175dc557b4fb2b_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;b. 用 COAL 的态度，替代价值评判&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反刍之所以让人痛苦，是因为在回忆的同时，我们还做了许多价值评判，给自己的特质、情绪、想法贴上了“好 / 不好”、“应该 / 不应该”的标签，比如“我当时怎么这样，我就是个差劲的人了”等等，造成内耗。而心理学家 Lisa Firestone 认为，想要不沦为自我批判的受害者，不让往事成为实现目标的阻碍，我们应该在反思时，采纳一种叫 COAL 的态度，即：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;好奇（Curiosity）&lt;/strong&gt;：保持探究的心态，但不下评判&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;开放（Openness）&lt;/strong&gt;：对各种可能性抱有开放的态度&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;接纳（Acceptance）&lt;/strong&gt;：对积极和消极的部分都接纳，不逃避、拒斥&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;关爱（Loving）&lt;/strong&gt;：关怀自己、爱自己，不因消极的部分而否定自我&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;这四种心态能让我们更好地发掘潜能和意义，当我们开始反思时，可以时不时检查一下：我有没有做到 COAL？&lt;strong&gt;（作者：如果英文简称太难记的话，可以记成“好开❤️纳~”）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b21598c622bfad4041a81c385b9e3c24_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;c. 考虑用多种视角看待自身问题&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当你发现自己为过去反复懊悔时，我们可以试着从自己的“负面”特质中挖掘出用途。问问自己：在什么样的情况下，原本看似有问题的特质反而能带来益处？因为所有的问题，在一些情形下都会有它的作用。比如，内向会让我们在一些社交场合冷场，但是这可能让我们成为令人放心的倾听者，可以在社交场合多抛出问题，让对方觉得自己被在意和倾听。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发掘问题中的意义和希望，有助于我们将来更好地运用自己的特质，也有助于我们接纳挫折的经历，将它看作一次学习的机会，而不只是一次可耻的失败。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果将成长看作旅途，在旅途中我们都需要回首过去来确定将来的路途，而反刍和反思像两种不一样的 BGM。希望今天我们的文章能帮助大家学会反思、减少反刍，在鼓励的 BGM 中更轻松地前进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;References：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Carson, S. H., &amp;amp; Langer, E. J. (2006). Mindfulness and self-acceptance. Journal of rational-emotive and cognitive-behavior therapy, 24(1), 29-43.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dembling, S. (2013). Introspection Versus Rumination. Psychology Today.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eurich, T. (2017). Insight: Why we&#x27;re not as self-aware as we think, and how seeing ourselves clearly helps us succeed at work and in life. Currency.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/21656085&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 19 Mar 2022 23:06:45 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>