<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>6d68273e51d2f784971992509132990f</guid>
<title>2021 年诺贝尔物理学奖授予气候变暖等复杂物理系统的研究，这些成果有着怎样的意义？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9741039</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e409a1e7488b8e4dc327b48c5fc56af1_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;傅渥成，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;统计物理 / 复杂系统 / 生物物理&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/490729626/answer/2155702101&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;非常让人激动的是，本次诺贝尔物理学奖颁给了统计物理和复杂系统领域的研究者。不过这次诺贝尔物理学奖带给大家更多的是震惊，尽管常常会有诺贝尔奖物理学奖颁发给两个不同的研究领域的情况， 但 2021 年这种奇特的组合方式还是让人感觉非常意外了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c9c85daa097554376519c05b080676a1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;本次诺贝尔物理学奖的获奖者，真锅淑郎（Syukuro Manabe）、Klaus Hasselmann 和 Giorgio Parisi 是因为他们“对我们理解复杂系统做出的突破性贡献”而获奖，而他们所关注的领域却非常不同。其中 Manabe 和 Hasselmann 建立了描述气候变化的物理模型，因为预测了全球气候变暖而获奖而分享了此次诺贝尔物理学奖的一半，诺贝尔奖委员会给他们的颁奖词为“建立地球气候的物理模型，量化其变化并可靠地预测了全球变暖”。意大利理论物理学家 Parisi 则获得了此次诺贝尔奖的另一半，他是统计物理和复杂系统领域的知名学者，他在量子场论、自旋玻璃、非平衡统计物理等领域都有突出的贡献，他的颁奖词为“发现了从原子到行星尺度的物理系统中无序和涨落的互动关系”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面简单地介绍一下这几位科学家生平及其贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真锅淑郎（Syukuro Manabe）是日裔美国科学家，1931 年出生在日本四国爱媛县，1958 年东京大学博士毕业后前往美国，随后，他在美国国家海洋和大气管理局（NOAA）的实验室从事研究。1965 年，Manabe 及其合作者们首先提出了一个简化模型，这个模型将大气抽象为“一维单柱”，利用这个简化模型，Manabe 分析了大气的辐射—对流平衡模式，并在模型中考虑了水蒸气所带来的正反馈效应。他们发现，随着大气中二氧化碳浓度的变化，地球表面和对流层的温度会上升，而平流层的温度下降。在这个简化模型的基础上，Manabe 后来又和他的合作者们进一步考虑了海洋和大气的耦合作用，用计算机对这些气候模型进行了模拟，不只如此，他和合作者们还用他们的模型分析了历史上曾经出现过的一些气候变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Klaus Hasselmann 是德国科学家，他同样也是 1931 年出生，先后在汉堡大学（硕士，Diplom）、哥廷根大学和马克斯 · 普朗克研究所的流体力学研究所（博士）学习，他后来是马普所气象研究所（位于汉堡）的创始主任。他的确是一位物理学家，他曾经在研究海洋波的非线性相互作用时引入了费曼图，后来他发现类似的方法也被等离子体物理学家们用于研究等离子体波。这次诺贝尔奖之所以授予他，主要是因为他提出了描述气候变化的随机气候模型（后来被称为 Hasselmann 模型），在这个模型中，长时间尺度的“气候”的变化被解释为对短时间尺度内的“天气”变化的累积，其中天气的变化用一个随机力来表示。这个模型在混沌随机的天气变化和稳定的气候变化趋势之间架起了桥梁。此外，他还发展了一系列识别自然现象和人类活动在气候中留下的印迹和“指纹”的方法，这些方法被用来证明大气中温度的升高是由于人类排放的二氧化碳造成的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Giorgio Parisi 是意大利科学家，出生于 1948 年，毕业于罗马大学（University of Rome La Sapienza）。在获得诺贝尔奖之前，他已经获得了许多物理类的奖项，其中包括玻尔兹曼奖（1992）、费米奖（2002）、昂萨格奖（2016）、沃尔夫奖（2016）等等。Parisi 在物理领域的贡献实在太多，在粒子物理、量子场论、统计物理、湍流等领域都做出了卓越的贡献。这次诺贝尔奖主要是授予他在他在自旋玻璃相关领域的贡献。自旋玻璃是一种非常复杂的材料，在这类模型中，磁矩间存在着铁磁相互作用与反铁磁相互作用的竞争。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-98c42e1593e2db85f7d5a60d95cf6eaa_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;听起来有些难懂，不过简单解释一下你就明白了，如果我们把一块材料想象成一个队伍，那么铁磁材料中，相邻的人（自旋、磁矩）倾向于看着相同的方向排列，这样一来，一个整齐的队伍（例如所有人都“向右看齐”）就对应于铁磁材料的能量最低态。而反铁磁材料则恰好相反，队伍里相邻的人倾向于朝向相反的方向，这时，队伍里面“向左看齐”和“向右看齐”交替排列就变成能量最低的状态了。而自旋玻璃态当中，有的人跟相邻的人倾向于看着相同的方向（铁磁），有的人倾向于跟相邻的人看着相反的反向（反铁磁），这样一来自旋玻璃的能量最低态就变得非常复杂，你为了迁就一个铁磁的邻居，跟他一样向左看时，可能会得罪另一个向左看的反铁磁邻居，因为他希望你向右看，这种现象就被称为阻挫（frustration）。从这个简单的例子就能看出来，自旋玻璃体系即使是能量最低的状态都可以如此复杂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之，自旋玻璃模型是一个高度抽象的模型，它可以用来描述各种无序材料（胶体、颗粒态等等），也可以被用来描述各种不同尺度的包含复杂相互作用的系统（例如大脑、网络、市场、复杂网络上人与人的相互作用），更抽象地来看，自旋玻璃模型也可以被看成是一个概率图模型，在机器学习和组合优化问题中也可以发挥重要的作用，例如蛋白质折叠问题就可以用自旋玻璃模型来解释。Parisi 发展了自旋玻璃领域的许多重要的方法（副本方法、空腔法），解决了自旋玻璃相关的大量基本问题，他获得诺贝尔物理学奖实至名归。顺带一提，Parisi 本人同样也发表过气候变化有关的论文 [Benzi R, Parisi G, Sutera A, et al. Stochastic resonance in climatic change. Tellus, 1982, 34(1): 10-16.]，在这篇论文中，他的合作者与他在一个高度简化的零维的气候模型中研究了随机扰动所带来的放大效应。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/490729626&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 06 Oct 2021 23:07:49 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>48eec7fb0a0ecf43f8030bf802840386</guid>
<title>在电影中无论如何都要挖出子弹，取出子弹对受害者的健康有那么重要吗？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9741036</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-d3861223efd01108340677ef13c8dbf7_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;元宿six，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;专注医学干货和病房故事写作，有事联系微信songs233&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/482301267/answer/2154519815&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;可能是受到国庆档期间电影中大量的枪战画面影响，当我们看到有大量的士兵遭遇炮弹或者中枪，可能有人会好奇，如此惨重的伤亡情况下，应该如何自救和施救呢？子弹对人体的伤害到底有多大，到底要不要取出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;首先，得看是什么子弹。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;弹头的材质必然会对人体造成影响，但这个涉及军事，一些不抛开现代技术下特殊研制的弹药，其实多数子弹由铅合金，铜合金制成，都是一些惰性金属元素，金属成分本身导致的危害不是枪弹伤的主要原因。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-8f216157eb43fbc52cb1bed43125b3f7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;太长不看版&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;枪伤造成的物理伤害取决于几个关键因素：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;受伤的位置&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;中弹的位置直接影响到生命安全，如果中弹位置在大脑或是心脏，毫无疑问，一中枪，直接毙命。除外这两个直接关系生命的部位，其他部位的中枪，如若导致大量出血，也会在短时间内死亡。如果是腹部或者四肢骨骼，以及一些非关键，远离大血管的位置受伤，短时间内不会有性命之忧，可以争取到足够的转运时间，大大增加救治的机会。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;弹丸尺寸&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;尺寸越大，危害的身体面积也越大，自然受到严重伤害的可能性也就越大。但是尺寸的大小对物理伤害的大小并不是绝对的，也要结合受伤的位置一起进行判断，关键位置（如大脑，心脏或大血管），小尺寸的伤害足以致命。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;弹丸速度&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;速度越快，子弹的行程就会越长，在身体内穿梭经过的时间也会越久，自然而然，受伤害的深度和面积也会越大，加大了救治的困难程度。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;弹丸体内经过的复杂程度&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;越复杂，受伤越重，处理难度越高，后期恢复越不易&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;从医学角度，说说临床上如何处理&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;枪弹伤的分类：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;枪弹伤在军事医学中的分类有好几种，按枪的种类可以分为膛线枪枪弹伤和滑膛枪枪弹伤，按射击距离可以分为接触枪伤，近距离枪伤，中距离枪伤和远距离枪伤。最符合临床治疗需要的要数按穿透身体的情况分，包括贯通性枪弹伤，盲管枪弹伤，沟状枪弹伤和回旋枪弹伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于这些不同类型的枪弹伤，首先需要对受伤严重程度进行判断，其次针对穿透身体情况的不同类型，进行不同级别的外科清创处理，包括清理伤口，充分消毒，缝合等，同时辅以一些外用药物等促进伤口愈合及生长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不同的依据分类不同，但是他们造成伤害的原理基本一致。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;理解篇：子弹是如何造成伤害？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;子弹之所以能够杀伤目标，主要就是在于“空腔效应”，当子弹高速旋转击中人体，进入人体后由于冲击波和自身动能的剪切作用，会在身体内部形成一个明显大于所能看到外部孔洞的体内空腔。由于人体的肌肉等组织是具有弹性的，在子弹通过之后肌肉就会短暂收缩回复复，因此子弹通过瞬间所形成的空腔，也称瞬时空腔，从外观上看是非常小的。而子弹受力继续行进，在身体内转弯，旋转，绕行，高速动能在体内肆意破坏，形成永久性空腔。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-9f5759fbeaa7fae152286c98c5043837_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;简而言之，空腔效应会破坏目标的重要器官，导致机体功能无法正常运作或者大量失血致死。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a6f42a0e8bf22dde66ef5e64cb58c9a4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-137a0aa2a18a5a9f5a2be7425a4ef9f4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这就是为什么看似简单的一颗小子弹，中弹之后的威力如此之大，从外观看受伤较轻，就算第一时间移除了子弹，却并没有让病人状况有所改善。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;处理篇：什么时候应该取子弹，什么时候不取？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;子弹本身的成分是重金属元素（抛开现代一些特殊材料的），子弹带来枪弹伤的危害往往不在于子弹本身，而在于继发性损伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当病人到达时，我们会确定子弹在哪里以及它造成了什么伤害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我们主要侧重在清创和修复子弹造成的损伤，而不是先立即移除子弹。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们需要更多地关注出血，组织破损等其他情况，优先止血，包扎，防止危及生命的情况出现。待转移到后方安全地方，对受伤情况进行仔细探明后，再行取出子弹。颅脑非关键部位的中弹也适用于这种情况&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;。处理这类损伤时需要尽快在受伤到治疗的过程中，采取各种不同的办法延缓组织及周围器官的坏死，尽可能地恢复组织器官的功能。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3e82c904373cc68f4aeab835fdbb59da_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;画个图方便理解&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当然，我们前文提到，中弹或者发生枪弹伤后是否能够取出子弹，以及什么时候取子弹，要结合中弹的具体部位，内部受伤的严重程度等综合判断，但是基本上中弹的瞬时，一般都不适宜立即取出子弹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影是电影，实际是实际，取出子弹并让它落入金属容器中，在电影中听起来和看起来很棒，但实际上会大不相同，在进行应急措施后，送入医院开始正规治疗后，我们才可以分情况讨论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不取出的情况：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果子弹伤及大血管等重要位置，但是却没有大出血以及危及生命体征的情况出现，此时要严密勘明子弹的位置与大血管的关系，不可贸然取出，否则出现喷射出血的情况，不堪设想。当然，除了血管，神经也很重要，伤及脊柱在进行外科手术时，也很容易造成更严重的危险&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;，如瘫痪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想象一下，当我们从伤口中取出子弹时，可能会增加损坏已经烧灼并与之融合的组织和血管的机会，如果子弹已经卡在动脉中，并且通过与动脉融合设法将自身嵌入动脉壁中，那么移除子弹很可能会有危险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;需要取出的情况：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，如果在关节、脑脊液或眼球中发现子弹，应去除导致撞击神经或神经根的碎片，及时移除位于血管腔内的子弹，因为可能导致缺血或栓塞的风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，在不危及生命的情况下，子弹是可以被取出的。子弹作为异物残留在体内，会引起异物性炎症，由于子弹导致的身体皮肤组织屏障破坏，细菌病毒等微生物就会侵入人体，导致败血症等全身感染的出现。取出子弹的同时，要注意修补受损的脏器，尽可能恢复功能&lt;sup&gt;[3]&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;面对枪伤如何急救&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;得益于我们国内优秀的枪支管控措施，虽然在现代需要碰到这种机会的概率少之又少，但我们可以作为额外的冷知识了解一下&lt;sup&gt;[4]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;现场：使用绷带等包扎伤口近心端位置，施加压力包扎中弹部位，以控制枪弹伤部位的出血&lt;/li&gt;&lt;li&gt;迅速转移病人至附近医疗机构&lt;/li&gt;&lt;li&gt;医疗机构：对伤口进行进一步止血消毒处理，同时处理枪弹伤以外的其他伤口，进一步进行医学影像评估内部损伤情况&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/482301267&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 06 Oct 2021 23:07:45 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>45cc6a041ded6fc2850a70bf42721e48</guid>
<title>一个公司日常管理中的哪些细节“暴露”了它的人文关怀？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9741027</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-0d8fae9c0958d4b83478dfc7f9fc383f_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;Sean Ye，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;公众号：瞎说职场 HRinsight，B站：Sean-叶楠&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/53010649/answer/493244324&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;作为一个人力资源行业从业者，我始终认为：人文关怀来自于企业文化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/61922034/answer/200691670&quot;&gt;有哪些很酷的公司文化？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而企业文化，如我之前的一篇回答提到过的，看三方面细节：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;如何看待客户&lt;/li&gt;&lt;li&gt;如何看待员工&lt;/li&gt;&lt;li&gt;如何看待工作方式&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;对于职场人来说，有一个简单直接的方式：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;看福利。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;我身边跳槽的朋友不少，大家闲聊时总结跳槽经验时，有这样几条关于公司好坏的评价：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;高薪但福利差的地方，不要去；去了的朋友往往喜欢自嘲：看在钱的份上；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;福利好的地方，往往薪资也更合理；说白了，人不差这点钱；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;去了薪资福利都好的公司的朋友，往往嘴贱，动不动“太养人了”“被养废了”“我很焦虑”，最后不得不以买单请客收尾&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-4d49c8b65f29063ff2c5b7235b360d8e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;高薪但福利差的去处，往往意味着三高：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;高强度、高预期以及极高的不稳定性。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这也正常，薪资是跳槽时的核心。招人的公司，无论大小都懂得，没有好的薪资待遇，还想要挖来优秀的人才，只有在市场上被打脸的份。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而当企业支付高薪吸引人才的逻辑是：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论人才拿多少，企业得连本带利看着人才给公司再赚回来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;薪水越高，责任越大，需要提供给企业的价值也更高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;压力大是自然的，没有哪家企业是慈善机构，会给我们送高薪温暖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而福利不同，很多职场人对福利的要求并不高，甚至愿意为了高薪资牺牲一些福利。在这种背景下，很多公司顺理成章，重薪资轻福利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我建议关注那些依然愿意在员工福利上投入资源下功夫的企业，往往有惊喜，重视福利的公司往往拥有：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;更强的发展势头；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;人性化的企业文化；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;有远见的企业管理层；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;关注员工价值的企业价值观。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;就我自己而言，每次跳槽在和企业谈 offer 的时候，除了确认薪资外，我通常会问问福利。通过福利的询问，就能摸到企业文化和价值观的骨架。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;1.福利，是企业发展的风向标&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公司的发展好，利润高，自然会有能力提供好福利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以福利越好，也意味着企业发展趋势更好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自然界也是如此：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那些拥有美丽鲜艳羽毛的鸟儿，往往会把自己陷入到危险的境地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这种羽毛，却让鸟儿们在求偶时获得优势：它告诉雌鸟，即使拥有如此鲜艳看似累赘的羽毛，但依然能活得很好的雄鸟，是最强壮的，也是值得托付的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相反，如果企业开始缩减福利，那实际上也是危机的体现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多企业遇到艰难的情况，都是先冻结招聘计划，再冻结奖金（奖金往往与业绩相关，公司的危机也往往起源于业绩下滑），再就是裁员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使如此，对于留下的员工的薪资和福利，尽量不动，以免员工心生不满。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且福利往往是统一采购，还能在供应商那里压价，更不太会下调福利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以当公司开始严肃的缩减福利的时候，就是公司陷入危机的一个重要证据。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-2d1f5d2db934462980a40d7fb9a07b2f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;2.福利，意味着人性化的企业文化&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不少企业会提供很好的福利，但是是带着功利性的福利：只给核心员工，不给普通员工，就算你身在公司，也可能享受不到好福利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;功利，也没啥不对。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据二八理论，公司 80%的收益其实是 20%的人创造的，所以给 20%的核心人才提供更好的福利，也很合理。每一个人才给公司提供的价值不同，薪资分等级，福利也会分等级。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如很多企业高管，拥有高端医疗保险福利，就医都可以避开拥挤的大医院，去和睦家、百汇等昂贵医院去就诊，而体检的时候可以带着全家住上几天医院，专属服务，彻底检查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而普通员工，却只能拿到 500 的定额套餐，在体检中心排着队做一个个并不一定合适自己的项目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而有些“不够聪明”的公司就显得格外人性化，比如谷歌，高管能享受的福利，刚刚入职的普通员工一样能享受到。比如陌陌，全员旅游，一个都不能少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公司虽然在保留人才方面，花了更多钱，也没让核心人才感受到太多区别，却在潜意识里告诉了员工一件事：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;我们公司是个人性化的地方，讲究公平和透明。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这其实也是优秀人才非常看重的企业文化，有实力的员工最喜欢公平透明的环境，最方便他们脱颖而出。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-6befb3b955e7a893a3a9bc993a1cd63a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;3.福利，意味着有远见的企业管理层&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我有位优秀的朋友在社交媒体营销方面的专家，曾在某互联网公司工作，几年间以一己之力把公司的社交内容营销打造成了业界最出色的，没有之一。于是，他顺理成章被 BAT 高薪挖走。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他的老上司特意给他安排了告别聚餐，全团队一起来欢送他。但是，到了当天却被总经理得知，生生掐掉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总经理视离职为背叛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朋友每次和我聊到这事，都无奈苦笑，实际上他还有机会回到老东家，而老上司也多次盛情邀请他回去，但想到总经理「离职就是背叛」的格局，还是放弃了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相反从另一方面来看，诸多外企早已成立「公司校友录」（Alumni），可能只是个松散的微信群，或者 LinkedIn 群，而这个校友体系里，都是已经离职的员工，大家定期活动，聊一聊市场现状，聊一聊行业发展，而老东家负责掏钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人无法接受，都离职了，没准还在竞争对手那里，公司怎么那么心大，掏钱给这种活动买单？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些人往往不了解给离职员工送福利的价值，首先如第一点提到的，看似累赘却显示了公司强大的实力，如果老员工在外不顺，想到老东家这么通情达理，自然是愿意回来；就算是不回来，他也会以老东家为荣，找到机会就会夸赞显摆一番。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是雇主品牌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不仅是老板说「我们是一家好公司」，而是普通员工、离职员工，以及旁观者都说「这是一家好公司」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际上，在 Mercer 的时候，我曾在员工福利业务部门工作，跟着团队的顾问们拜访过不少公司，愈发发现越是成功的企业，越是有着远见卓识的公司，往往越愿意在福利上投资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;投资福利的难度在于，作为企业，你很难评估投资的收益率或者投入产出比。福利的投资是潜移默化的，你很难说员工留下是因为福利；也很难说员工的效率更高，是因为福利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只有真正有远见的企业管理层才会把福利的重要性提升上来，才会在各个细节提升员工的体验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举几个吃的例子，网易猪场家的食堂，是他们最自豪的；而谷歌的食堂更是把做麻辣烫的厨师都请去了……再举个例子，陌陌为员工提供免费无限量的畅饮咖啡，这其实在外企也很普遍，但陌陌比较特别的是：手工调咖啡，咖啡师是从美国大使馆挖来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;喝一杯可口的咖啡、饮料、或者撸串能够提升员工的满意度吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不见得，但正是这些细节的累加，才有了员工的好的体验，才有了职场人好的口碑。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-ff2e1a5be82cf2dc4587a137f38a6bff_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;谷歌食堂&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;4.福利，意味着关注员工价值的价值观&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这话比较拗口，举一个大家都懂的例子：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多外企有这样的年假制度，就算你刚刚毕业进公司，你也会有 15 天年假。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人不太懂，为什么是 15 天。其实是和劳动法有关，劳动法关于年假的规定是：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;职工累计工作已满 1 年不满 10 年的，年休假为 5 天;已满 10 年不满 20 年的，年休假为 10 天;已满 20 年的，年休假为 15 天。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;但是有一个问题，到底是入职满一年，还是工作满一年？我如果在 A 公司工作了 10 年，再跑去 B 公司，年假应该是按照 10 天算吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正确答案是：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;全部工作经历都算，从毕业时间开始算起。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;但在 2008 年劳动法最初颁布的时候，这对很多企业来说是一个疑问，没有特别清晰的解释。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就算是按照工作时间算，有硕士毕业，有本科毕业，有大专的小伙伴，统计工作是很复杂的。升级系统或可以实现，不过如果未来有新的政策呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果公司花钱请一个员工来，让他专门跟进了解所有员工的工作时长，确定他们应该享受的年假，似乎有些浪费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;怎么办？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;别看外企老实巴交，他们的应对策略简单粗暴：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;最高 15 天是吧，我都给了；留得久的员工，我额外再给年假。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;病假也是如此，10 天带薪病假，完全不需要病假单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种来自资本主义国家的外企，（其实就是老东家 Mercer），它认可员工的价值，愿意严格遵纪守法，把福利的实惠给到员工。相反，倒是不少社会主义国家的民族企业，特别擅长精打细算，喜欢和员工斤斤计较。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再举个例子，在 Mercer 的时候，作为主管，每年要和下属去聊他们的职业发展，按照公司建议是一个季度一次，及时了解下属的想法，如果下属希望得到培训、尝试新的工作，甚至转岗，上级是需要尽量配合，设法安排的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这对做主管的人来说，其实挺难的，尤其是自己信任的下属，能干的下属特别容易想法多，如果给予支持，就意味着可能会失去这个优秀的下属。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这时候就需要企业价值观出来给主管们洗脑了：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;尽量支持员工。人才的发展，才能带来企业的发展。如果限制人才，最后的结果只会是人才向外流失。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Mercer，在下属的职业规划方面，要求是定期了解、尽量支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在谷歌更狠，在一个部门干满 2 年的员工，可以无条件要求转岗，自己的上级不得拒绝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是价值观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;愿意倾听员工声音，和员工共赢的企业，与那些一味要求业绩压榨员工的企业，选哪家对我们来说是不言而喻的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在面试的时候多问问职业规划以及培训机会的问题，或许我们能拿到一些有价值的信息。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-fb7b8978556f9d976cb97d809fd42765_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;一叶知秋，相比其他更容易掩饰的信息，福利，往往更容易真实反映企业的价值观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而企业的价值观，真正能够看出公司的人文关怀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面试的时候，多问几句福利，对于候选人来说，是一个挺巧妙的了解企业价值观的方式，年假、是否 996、医疗保险、以及公司食堂都是价值观的体现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;啰啰嗦嗦说了一大堆，希望对大家有帮助。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/53010649&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 06 Oct 2021 23:07:39 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>e82dac84fb014b009b62cbde60050b6e</guid>
<title>有哪些好闻的木质香水？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9741022</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-cb8aa8bfbc4502f11f746ae3d185bc39_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;根好奇，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;连接好奇的鼻子 | 微信公众号：根好奇&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/294142699/answer/491379384&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;说起木质香水，最具有代表性的，就是檀香。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国人用檀香，历史其实非常悠久了。很多家具、文玩都是用檀香木做的，寺庙里也会焚起檀香。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在香水中，也有很多檀香的主题，但不仅仅局限于寺庙、家具等等。有的治愈，有的庄严，甚至……特别性感，和我们平日理解的不同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;选了 9 支好闻又极具代表性的檀香香水，对檀香进行不同的诠释。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;-------------------------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;▪ 治愈系的檀香、焚香 ▪ 阿蒂仙 冥府之路&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt; L`Artisan - Passage d&#x27;Enfer&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;气味：百合 焚香 木质香 麝香&lt;/p&gt;&lt;p&gt;价格：100ml/900 RMB&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3b1ede2db0ba839196fd997915659750_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;冥府之路名字是翻译的噱头，其实这是一只治愈的檀香、焚香类香水。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这只其实不以檀香为主打，前调上来是肃静、深远的焚香，就像寺庙里飘散出来袅袅青烟，但很快就由烟熏的焚香，转入檀香和百合的组合，一点檀香味以奶甜和百合的白花组成轻微的木香味。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由肃穆庄重转而变得清新治愈。有平心静气的效果，但更多的是使人感到治愈、振作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;▪ 失眠时的利器 ▪ 蒂普提克 檀道&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Diptyque - Tam Dao&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;▪前调：玫瑰 桃金娘 柏树&lt;/p&gt;&lt;p&gt;▪中调：檀香木 雪松&lt;/p&gt;&lt;p&gt;▪后调：辛香料 琥珀 麝香 巴西红木&lt;/p&gt;&lt;p&gt;价格：50ml/ 540 RMB&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-8f1fb5e941952924c1e3d9736a192290_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;从头到尾都是非常线性的檀香，这只檀香没有非常明显的烟熏味，不会觉得烟熏火燎。一般来说，木质调都会强调烟熏感。这只完全就是檀香手串的味道，奶味、清甜，雪松修饰了檀香木的烟熏味，即使是晕檀香的人，这只也依然可以接受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;认识的好几个不喜欢香水的人都爱这只，因为他们喜欢让人舒服，倾略性低，平和温柔的木质调，檀道是其中的佼佼者，喷衣服上比喷皮肤上更过瘾，让人平和下来，失眠利器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在许多昂贵的檀香中有着极高的性价比。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;▪ 浓郁的奶色檀香 ▪ 乐加利恩&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Le Galion 222&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;▪前调：紫罗兰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;▪中调：没药 安息香 薰衣草 老鹳草&lt;/p&gt;&lt;p&gt;▪后调：香豆素 橡木苔 雪松 檀香木 香草 皮革&lt;/p&gt;&lt;p&gt;价格：100ml/ 980RMB&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-530337ceb9e8fd041153db2b25cf6d67_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这只是本人非常偏爱的一只檀香。这只檀香中加入了香草和紫罗兰，香草和紫罗兰制造了一层奶色的烟雾，使檀香木有一种雾里看花的迷蒙感。并且香草加重了檀香的奶色，使得檀香的味道，变得更加浓郁、柔滑，仿佛躺在一张绒团，消磨时光，一整天消逝得很快。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在国内相对冷门，但非常美好，让人感激生活的那种美。觉得自己仿佛穿上了一团云。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;▪ 最纯粹、肃穆的檀香 ▪ 克利安 圣木&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;By Kilian - Sacred Wood&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;气味：檀香木 牛奶&lt;/p&gt;&lt;p&gt;价格：50ml 980 RMB&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d39343406907bd76e2c1087a74f24b2d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Kilian 这个牌子价格偏高，大部分走小众逼格路线。圣木，据说用了最正宗的迈索尔檀精油，是目前市面上留香最长的檀香，我从没闻过哪个檀香比它留香更长，曾经打碎一个分装，之后，余音绕梁，三日不绝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这只烟熏感也是目前我闻过的檀香中最重、最大的。感觉是一整棵檀香木直接砸人脑袋上，让人瞬间想要皈依三宝，然后曲径通幽处，禅房花木深。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这只太不日常了，庄严而肃穆。世界微尘里，吾宁爱与憎。哪天若是看破红尘了，想要出家当和尚了，就带上这只去，从此木鱼青灯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;▪ 一只美艳又深情的檀香 ▪ 娇兰 圣莎拉&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Guerlain - Samsara&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;▪前调：绿叶 桃子 依兰 香柠檬 柠檬&lt;/p&gt;&lt;p&gt;▪中调：鸢尾花 紫罗兰 鸢尾根 茉莉 玫瑰 水仙花&lt;/p&gt;&lt;p&gt;▪后调：鸢尾花 檀香木 零陵香豆 琥珀麝香 香草&lt;/p&gt;&lt;p&gt;价格：100ml/ 398 RMB&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-8f231ed6a7ac81e589f71630d877cc27_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;就檀香来说，东西方人的理解各有差异，西人看檀香，把它视为情欲的象征，而东方人看檀香则把它用在寺庙里，或做成佛珠，或制成熏香。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这只圣莎拉就是西方人眼中的檀香，娇兰 1990 年的香水几乎都是神作，这只 1989 年推出，调香师为了这款香水，不远万里跑到印度去寻找最纯净的檀香。这只檀香热情如火，献给他一生中最爱的女人。茉莉与檀香的组合，气质精致而高贵，美艳而不可方物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一句话，如果美丽是一种天赋，那么我是这种天赋的主人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;▪ 异域风格的檀香 ▪芦丹氏 大写檀香&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Serge Lutens - Santal Majuscule&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;气味：檀香木 可可果 玫瑰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;价格：50ml/540 RMB&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ecd0357f3d064c5f9c31076d477e025e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;芦丹氏的香水一向特立独行，这只檀香带着更多的异域感。和宝相庄严、诸行无常等的佛道禅心没有太多关联。相反这只檀香更为温暖、甜蜜，可可果和玫瑰的加入使得它越发粘稠，让人觉得甜，而且甜进心窝里，略带一丝妩媚，一丝的妖孽感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有灵气的一只檀香木，异域感强，檀香要么肃穆庄重，要么治愈平和，这只檀香让人觉得有自己的风骨，风情万种中带一点娇俏的戏谑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;▪ 纯正的迈索尔檀 ▪ 芦丹氏 迈索尔檀香&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Serge Lutens - Santal de Mysore&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;气味：檀香木 葛缕子 辛香料 安息香脂 安息香&lt;/p&gt;&lt;p&gt;价格：75ml/1480 RMB&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-807e9d99871b4a191198715935e2b406_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这只迈索尔檀，同样还原度极高。但不是给人圣洁、庄重。而是老练、霸道的檀香木。厚重的辛香味开头，如猛兽一般，再之后则是纯正的、烟熏味极重、特别干燥的迈索尔檀香的味道。整体的色调不是偏奶色，而是偏向于金黄色，一块沉重的老木头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;整体温暖、醇厚，迈索尔檀本身的气味就已经具备三调，调香师就只是还原食物本味而已。一只让人觉得舒心、开阔的檀香木。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;▪ 雍容大气的檀香 + 沉香 ▪ 娇兰 皇家檀香&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt; Guerlain - Les Aboslus d`Orient Santal Royal&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;▪前调：橙花油 茉莉&lt;/p&gt;&lt;p&gt;▪中调：桃子 肉桂 玫瑰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;▪后调：檀香木 皮革 沉香(乌木) 麝香琥珀&lt;/p&gt;&lt;p&gt;价格：125ml/1380 RMB&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-63c0bb202b17da3e6919409b28e6e87a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;第一次闻它，脑中蹦出一句话，娇兰真他妈不愧是娇兰，香水的老大。做一个变化少的檀香也能做的这样矜贵、雍容、大气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大部分檀香都是在渲染檀香的烟熏感和木头味，但这只加入了肉桂和玫瑰，使得整体颜色变得古朴、辉煌，仿佛是出自敦煌莫高窟里的壁画，其中沉香与檀香的互相交接，令人拍案叫绝。沉香补充了檀香的呆板，使得整体活灵活现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这只香水不愧为皇家檀香，展现的就是贵胄华服，君临天下的帝王，比如秦始皇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;▪ 极度女人味的玫瑰檀香 ▪ 汤姆·福特 嫣红檀香&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tom Ford - Santal Blush&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;▪前调：玫瑰 桃金娘 柏树&lt;/p&gt;&lt;p&gt;▪中调：檀香木 雪松&lt;/p&gt;&lt;p&gt;▪后调：辛香料 琥珀 麝香 巴西红木&lt;/p&gt;&lt;p&gt;价格：50ml/ 1280RMB&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-8687a492e94ef2093f134632cf9038b7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;汤姆福特一以贯之的风格就是——性感。这只是极度性感的檀香。一阵辛香匆匆掠过，之后是玫瑰、依兰、茉莉拉起三驾马车，萦绕在檀香木周围。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很难想象，即使是檀香，放到阿汤哥手里，也能发挥出极度性感、妩媚的效果。其中玫瑰在檀香中发出淡淡的红光，仿佛是春宵一夜的红烛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自带性感光环，从外表到骨子里都是妩媚的檀香，美而自知，众生为之颠倒。极致女人味。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/294142699&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 06 Oct 2021 23:07:34 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>9ea1b3b8bb5ca0138c156bbf0d92c6ef</guid>
<title>瞎扯 · 如何正确地吐槽</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9741007</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;能否用两个字证明你是哪个省的，不能出现地名?&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/da8e974dc_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;张小姐爱早起&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/407600534/answer/1378297351&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;蓝翔&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/407600534&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;为什么吃红色火龙果一个小时以后就排出来了？怎么可以这么快…&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-f051d6d3204b425771e8b611f343dfc8_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;几秋&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/49759134/answer/1347132966&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;火龙果加西梅 让你感受屁眼尿尿的感觉&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;昨晚吃了个红心火龙果 差不多一斤重吧 今天早晨要不是有公共厕所 我就拉车上了&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/49759134&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;实验室里师姐和师妹因为追我不和怎么办？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/e231cbdea_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;白如冰，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;学问笃实生光辉&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/457222145/answer/1866544218&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;逍遥派?&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/457222145&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;为什么单位给年轻人提供了工作，年轻人却不懂得感恩？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-0b167a2a080f684b68fab798a856cf8a_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;山己几，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;you are the apple in my eye&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/486203726/answer/2126118444&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;孟姜女应该感恩，如果不是秦始皇让她丈夫修长城，他丈夫都没工作。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/486203726&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;有哪些特别隐秘的情头吗？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b80875acce2159ddd6d873213f724ce2_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;拖延症重度患者&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/319971458/answer/2059996943&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;恕我直言，你们的都不够隐秘。我要放大招了！&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;周敦颐和莲花↓&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-7e203e34a78e63f6bd64997eb35c92a3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6bc52c850a4d29717f4225e644dfad5c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;齐白石和虾↓&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a99536bc6f981c232db0220f1c424031_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;齐白石&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-428ca8c92b530fe0f0ab9c70030dae85_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;和他的虾&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;司马光和缸↓&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8ef063e6d470882ba2dc230a0afe8d6e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-bcbbd473d9ed548644aa2ff26ce2bd1e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;陶渊明和菊花↓&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bb3a6feb386a5a29edb8e3b7e1b577e2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-96e33b951b2708de1debd4b75baea048_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;苏轼和东坡肉↓&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4d1b2a7f8356470a7a5e1f88d7339a3b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0acc6bfea8897c891829d40a8fd71f4c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;李白和酒↓&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2257082f19b53862f31d64f21f2c0a43_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-19d2b02ec9ae2021b834a930182c6ba5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;郑板桥和竹子↓&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-7c0d5628d712ff79ca367b3cd183ea0d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-abb3af079c9b65bc1ce422289b8fa70c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;闰土和猹↓&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-987d28a6be1a4c57baa3ee655110d13b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-63720def16a83ef391b59eee085c822d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;徐悲鸿和马↓&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-510360a09db05a4844e94224a94a82f2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-97ad5c341f7da964ee6bf98268be1bfc_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;廉颇和荆条↓&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2b9c50ef7c6975f81fe0a70d15663743_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图源网络&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7ae35eeafc9d9a063451bb51dfec48ff_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图源网络&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;鲁智深和垂杨柳↓&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-95049c1730875f202c128915f0e59ce8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-e8dafbcf21c7ed5465adf3630101100f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;黛玉和花↓&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8e1d477a4f0f46c3aaec69816091cfb3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-eb0eacec11f1559db4268f852de29f75_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;还有这个哈哈哈哈哈↓&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-093bd52d868684b254fe6be303a994ba_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-5937fe3695fb2909d427c191c3860866_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;我来更新了朋友们~&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-199fba2a5c6817338137c5fb5c714ef5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-70ce3aa5c19425b8240dc5fb51966d7b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3bc36aff9dc6a73bcfb472ec9800bae0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-d27eda9225c8a5d64c7454563f574b57_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a4a3812f735aa71891c1f9971fa9343d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-dd3e0155ab9b917ac21d2df1e69a2544_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/319971458&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 06 Oct 2021 23:07:27 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>