<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>0d0f5751f7922958db0a7050402f8c66</guid>
<title>生命已经这么短了，为什么大多数人还是流于世俗而不追求真正想要的？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9746170</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-482f8d02ed214e4e0fea49833d684865_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;德川咪咪，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;理性的人终能获得自由&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/503742560/answer/2374342555&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;因为追求想要的生活，需要非常强大的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问题描述显示出题主很年轻，虽然带有一定的概念预设，但这种生机勃勃的表述依然让人羡慕：一个人如果把热爱视为生活的至高价值，就说明他对世界依然抱有本真的好奇和兴趣，而这种兴趣正是生活快乐的源泉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一部纪录片叫《小小少年》，它跟踪拍摄了 6 个在不同领域天赋异禀的少年的生活。这部片子拍得好极了，可惜没有大火，真是中国纪录片的沧海遗珠。它的可贵之处在于，不仅展现了热爱本身的力量，还徐徐刻画出了天赋在现实中的处境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个系列的第三集《自然之道》讲了一个爱虫子的怪咖少年的故事：11 岁的殷然天生就对虫子特别痴迷，在家里养了两百多种虫子，他能够脱口说出各种虫子的知识。在他心里，虫子是一种美丽的外星生命。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-cc7c804e711624e9720287d4892e32f6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;比一般人幸运的是，殷然的母亲很支持他，一点都不觉得孩子在胡闹。母子俩常常趴在一起研究虫子，观察被铁线虫寄生的螳螂，循声寻找正在啃噬木头的白蚁。一放假，父母就带着他天南海北跑，结识虫友，他们在暮春的清晨开车去山里找虫子。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-55185307f1f4b57ecc031aa58a8c9b3b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;此外，这孩子还有一种特别的灵性，时常语出惊人。这一集的片名《自然之道》是他自己起的。他说：“自然之道”就是大自然的道理。对虫子来说，没有所谓的害益之分，那都是人类编造的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2067c78c5bf3b2e52baac2f32c1486fb_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;弹幕里直呼这是少年版无穷小亮。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-2a949faff8b3a7b521e1a3aef34b9ad1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但这只是他的一面。在另一面里，像许多这个年纪的男孩一样，殷然有点散漫，时间管理也不行。那天约了和虫友一起进山，朋友们已经在楼下等，殷然却还在捣鼓他的虫子，当他把一整盒泥土倒在桌上时，妈妈的血压都上去了，她几乎在镜头面前咆哮：“殷然我告诉你，我已经到了歇斯底里的边缘了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种冲突特别真实，就好像我们大部分人青春期都会碰到的。有一次殷然因为玩虫子忘了做作业，妈妈指责说：“你连自己说的话，你都不要求自己做到。”男孩一边沉默地翻着书，一边哼了两声表达不爽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有一次，殷然答应花 10 分钟把虫子安顿好，但是他边干边玩，时间到了还没做完。妈妈说：“如果你没有能力照顾它们，就不要把它们采回来。”男孩问：“那你愿意帮助我吗？”妈妈说：“我不愿意。而且我想知道你怎么看自己的表现？”男孩沉默了一会儿说：“不负责任。”&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-ba0e16f48baf95e43d156f7c32244113_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这个故事里，有明暗两条线始终交织在一起。一条是关于热爱的：有奇特爱好的男孩如何被父母保护着，充分地滋养着天赋；另一条是关于克制的：尽管带有很多不情愿、很多痛苦，但殷然始终在学习一门必修课——如何控制自己的欲望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人在年轻时都想逃离“流于世俗的生活”。这种生活之所以让人讨厌，很大程度上要归咎于它是“被安排的”：每个人出生之后都隐约被预设了一条应该走的道路。这多半是源于现代社会所要求的复杂分工，人人各司其职，是一种整体利益最大化的选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论承认与否，接受这种被安排的生活，又是一种风险最小、最省力、性价比最高的选择。这就是为什么很多人年轻时讨厌按部就班的日子，年纪渐长深思熟虑后，发现还是这种选择最明智。&lt;strong&gt;因为他们发现，当一个人决心要过的生活与主流相距越远，它对于自我驾驭生活的能力要求就越高。 &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种驾驭生活的能力中，包含着几个要素：健康、健全的技能、自食其力的收入和基本的社会责任。此外还有两点尤为关键：一个是独立思考的能力，它使人看到种种观念背后的本质，诸如“流于世俗的生活”究竟是什么，以此挣脱偏见的枷锁，获得对生活的定义权和掌控权；另一个是创造力，因为热爱只维持在品味和喜好层面是轻浮的，只有产生自我创造和输出，才能体现出它真正的价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;茨威格说，一个人最大的幸运莫过于在年轻时就找到了自己的使命。那么一个人又要付出多大的努力，去完成这个使命呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《小小少年》的片尾，爱虫子的怪咖少年殷然获得了一个机会，站到讲台上开一堂昆虫课。精心准备后的他自信满满、语惊四座，在所有人的关注下如同发光体一般明亮。你会发现，此刻少年所体现出来的“天才的力量”，其实并不来源于天赋本身，而是来源于他逐渐成熟的、对天赋的驾驭能力。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-9af6045037b9a45d89e9d276c1806d93_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这就是一种走向成熟的状态，正如我一贯所倡导的，这是唯一值得一过的生活。成熟只取决于一件事，那就是我们能否在有限的生命中，利用全部的理性去获得掌控生活的能力，因为这就是人的自由之始，幸福之本。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/503742560&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 08 Mar 2022 23:08:35 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>f0daac4b8d0a1b0bc2fa240b583ad8b0</guid>
<title>有没有反杀杀猪盘的案例？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9746181</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/e632409d8_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;修大豆&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/388269921/answer/1232919854&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;写在前面：自保是第一前提，反杀有风险，不要轻易尝试。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刚刚好，前几天大众点评上有一个帅哥加我，人在重庆，长相过人，身高身材都属中上，&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-77dbdc189aa9e926fcbdf3481946f16b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;按照我多年经验，这种样貌俱佳，在现实生活里被瓜分得一毛不剩了，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在点评上主动聊天的实为罕见，如果还爱秒回、能撩、非常主动的大概率“无事献殷勤，非奸即盗”。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6058641e949c51720b94e8afea3ca1e3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;（这里发现骗子的 dp 账号好像被封了，聊天记录找不到了）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但宁可信其有不可信其无吧，万一哪个真的被我的美貌 or 文笔打动呢？遂加了微信……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蛮有礼貌，主动自我介绍，说了一个很像真名的名“仇博文”。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-c78ba97f7bae285c455f4302d31acb6f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;瞎编了个名字&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我习惯点开转账对一下，结果发现绑定的不是一个人，信任度 -100。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b2a0bd8d1ebef075d85dc06ab6d5f943_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;他说他在重庆，过段时间来北京出差，要我帮他推荐好吃的，但是迟迟不提到底几号来北京，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二天晚上问他就开始提及他买了几期福彩去看中奖去了，太没耐心了吧，这就开始渗透了，我也很合作，一直嗯嗯噢噢哈哈配合。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c13081c1e5cb8382f68f08e297887d8d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这句硬广实在是。。比我写的软文都硬，看了这句和闺蜜确认了，我被杀猪盘盯上了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d4cbcde9ed56e3d4c4e499ccb90e5b67_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;没后撤，反而发收益图会持续大力配合他，我倒想看看你卖的是什么药，顺便可以取证举报哈，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来我主动提出要视频，和网上那些套路一样，本来秒回的他迟迟没给答复，盖章认定杀猪猪咯，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天认识一周多，他又提起“买彩票”说得我都烦了，本来想放长线钓大鱼，他这么不专业我也只好用业余方法对付他了，主动问及“在哪个平台上买的”，英勇的哥哥就来带我赚钱了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让我下载一个 APP&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ff6436896b0c3ed9dee285c0f2906c48_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这时候很心急了，一直催我，语气也没有原来那样如春风般温暖了，看来是个新手，&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-275a14784391bce13150d4563e7168b2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;界面是这样的，这个 UI 做得不错哈哈哈&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;哥哥让我充 500，我怕他卷钱跑路，问他 200 行不行，他果断拒绝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我看了下充值方式，是直接给私人账户汇款，当时还是有些忐忑，想着要不拉黑举报一条龙算了，但看了很多案例，都是刚开始让你尝到甜头，骗子偏好放长线钓大鱼的，搏一搏单车变摩托，反正上班比较闲，就按照他的指引一步步操作了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4643f0943923eb59ab2a43b95bd49a44_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;充值 500，然后进一个房间，这哥在这边告诉我怎么买，赛制就是三分钟开一盘，即时到账开奖，所以视觉冲击和心里冲击还是蛮大的，下注和开奖都非常快，不给你喘息和反应的时间，而且会看见很多其他玩家的下注，也在潜意识里逼着你不停下注。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-3993d54f4a60e20ee573a64c5cbe492d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;买大买小 多少注都是他在这边告诉我，我下注，一般都是先亏几十块，然后赚一次大的，一百多，总之就是不会亏本，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;期间还一直装傻哄着他，怕他看出端倪，搜狗有那种输入法联想，打出好厉害就自动匹配出一段彩虹屁，我熟练运用这一技能伪装傻白甜。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0d19daad9d5522da479a91a85b36e247_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;搞了一个小时，算上平台给的 58 块，一共赚了 129.1 元，&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-641762f04c1b1ba7af264ce4c80667dd_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;哥就让我提现了，说今天不玩了，我还恋恋不舍地说没玩够，让下次带我再玩，但是从这一次我基本上没怎么理他了，打算找一个风和日丽的日子拉黑删除举报一条龙。看了知乎还有各个平台上的受害者日记，这些屠户真的可恨，诱导女孩子贷款借钱赌博得比比皆是，但追债都很难，他们的团伙都 base 国外，所以女孩子们一定要提高警惕，如果对方刻意向你传达他经济能力不错，渗透自己在做什么项目，搞什么事业，带着你一起赚钱的，别信，他这么爱你直接赚了钱给你发发红包不好吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;最后，如果你也偶遇杀猪盘，那么给你一点建议&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.APP 里需要注册的账号 ID、密码，以及提现密码，都是我随机找了一段话的开头字母，尽量&lt;strong&gt;不要用自己常用的账户名和密码&lt;/strong&gt;，这种平台审核要求都很低，甚至不用手机号、邮箱，随机密码最好。银行卡我用的也是很久不用的卡，现场提现的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.装傻是必要的，最好伪装成&lt;strong&gt;独生女，年纪小，初入社会，背景清白，有点闲钱&lt;/strong&gt;的形象，不用有问必答，也不用每句必回，因为他们以这个为生，非常主动非常闲，还是以自己的工作为主，放长线钓大鱼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3&lt;strong&gt;.见好就收&lt;/strong&gt;，哥哥已经催我下次充值 1w-3w 了，看到评论里还有人在网贷借钱投到这里，别想着反杀最后真把自己杀了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-85a9f9623eb4e14eaab681c1bc1e80fa_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;4.即便已经识别出了骗子的计谋，也没有必要正面交锋，&lt;strong&gt;保护好自己取证&lt;/strong&gt;是最重要的，当面揭穿骗子除了让对方恼羞成怒以外根本没有其他好处，而且骗子还知道你的部分信息（银行卡号、点评号 QQ 号等）直接保存截图举报就可以了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5，有风险！有机会成本！量力而行，不鼓励大家尝试！第一次充值这个钱也要谨慎，不要想着投得越多骗（？所以到底谁是骗子）得越多。。我在充值之前问了问自己，“如果充了这 500 拿不回来，这样的后果你能承受吗？”答案是可以，然后才充的，如果入门数字你假设之后觉得非常肉疼还是别冒这个险，毕竟没必要拿骗子的人品押注哈！&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/388269921&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 08 Mar 2022 23:08:30 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>c7e775dce95f7a796ae1efe74a22a72f</guid>
<title>为什么斯皮尔伯格的《西区故事》在国外观众中口碑不错，但国内的评价很一般？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9746179</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-59b836793de3f4cb8ece812194e91a40_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;segelas，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;电影学硕士已毕业，但仍旧略懂皮毛&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/519690356/answer/2372814767&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;非常简单地谈几句个人的看法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《西区故事》的中外口碑差距，很大程度上来自于它在表达内容与方式上的“排外性”，给出了一个西方世界以外的观众相对较难进入并接受的语境。而从一定角度上说，这确实是作品在创作水平上的客观缺陷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在电影里，斯皮尔伯格并没有将男女主角之间的爱情线索作为核心，而更多地将它作为了一个主题的表现侧面 ----- 美国社会中存在的，民族为代表的种种隔阂、分裂、歧视的问题，才是电影最终指向的层面，而男女主角的爱情，则以其美好姿态，成为了对这些问题“解决”的理想化期盼。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-67747a1b3c9f8b889d84f80c8406e4d7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;从歌舞段落的设置，我们就能明显地看到这种倾向。男女主角的部分，伴随着情投意合的甜蜜，而与之相对应的，则是不同民族的喷气帮与鲨鱼帮两边，各自独立的歌舞，同样极尽欢愉。由此一来，舞蹈便成为了对两个种族之间关系的呈现途径 ---- 它往往在两个帮派的歌舞段落之间的反复切换，强化了二者之间“从来不曾共同欢乐”的对立性；然而，在双方独立段落中，角色们的悦动，却又是不可置疑的，构成了对于二者同等的正向表现，无论是身处阶级底层的喷气帮，还是因肤色而备受针对的鲨鱼帮，对自己的生活都有所向往。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这种表达中，波多黎各出身的鲨鱼帮被格外地重视，安排了一段男女共舞、相互交锋的段落，让女子表达对美国的期盼，让男子对其泼出冷水，似乎产生了同族的内部分裂。但归根结底，他们依然共舞在一起，并以欢庆的方式作结，又将这种不同性别上的矛盾消化于无形。最终，所有人都还是有所希望的，否则也不会留在美国，只是坦诚与否的区别。而在另一方面，斯皮尔伯格也在开场阶段便给出了一个“两族共舞”的舞会，安排了双方随机轮替舞伴、“给你们自己一个机会”的环节，并用双方直截了当地打破规则，进而最终大打出手，让它成为了歌舞段落中唯一一次的“半路终止”，表现了双方的水火不容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，男女主角的共同歌舞，也就成为了对双方各自歌舞段落的对比，是两族之间融合的希望之光。在二人的段落里，我们经常可以看到背景中高度明亮的舞台追光式照明，即是对此的烘托。只要以真情而作交互，坦诚对待对方，就没有解决不了的隔阂。男女主角的首次共舞、爱情萌生，引发了双方的打斗，破坏了共处的舞会，并带来了高潮部分里的械斗，代表着“现时”，并以双方头领的死亡进一步强化。而影片结尾，也正是他们“宁愿为彼此赴死”的爱情，最终冲淡了“现时”，构建了真心交互后的未来希望 ---- 不仅仅是双方从“对立站位”到“共同抬起男主角尸体“的变化，也包括了“遮挡物”的使用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“遮挡物”，正是斯皮尔伯格在歌舞之外的又一个手法。在电影开场，喷气帮的成员爬上了栅栏，以逃离敌人的追击，而鲨鱼帮则强行冲击栅栏，痛殴出手。而在男女主角第一次于家中见面，双方也从一开始的“被防火梯的栏杆隔开”，经过男主角的一句“这个东西太碍事了，我看不到你”，被他翻了上去，二人之间再无障碍。此外，当鲨鱼帮的头领与女友产生争吵、其死后女友与女主角剧烈对峙时，则保持了“一方进入帘子，挡住身形，而后另一方钻入或共同钻出，再次越过障碍”的变化，强调了同族内部终究和谐的状态。而到了男主角错杀女主角哥哥时，他与女主角面临着种族仇恨的巨大考验，男主角也试图从窗帘后离开、自首，并被女主角阻止，没有走入遮挡物的彼方，而是用爱情化解了矛盾。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-30b40a89c775c51ac1a5216cc6ff4bac_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;电影的高潮段落，则是一次对希望的破坏与重建。在男女主角爱情的促进之下，男主角决定前去劝解械斗，而与他共同前往的波多黎各角色，则让两族化解仇恨的希望变得更加确切起来。在歌舞层面，双方也演唱了同一首歌曲，且没有像此前的舞会一样半途而废，在出色的剪辑串联之中被紧密地连接起来，给予了一种积极的可能性 ---- 男女主角的演唱，是双方化解的“真心交互”之推动力，而双方帮派的演唱，则是化解之结局的预兆。然而，双方头领的死亡，却带来了终极的绝望：仇恨更升一级，男女主角之间更是结下了杀兄之仇，“希望之光”摇摇欲坠。此时，歌舞也变化了 ---- 老太太绝望的低唱，对年轻时夫妻二人对美国的希望唱出挽歌，此后更是有喷气帮在舞曲伴奏下不再歌唱，反而试图强暴波多黎各女人，让“歌舞”本身都扭曲起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，男女主角最终经受住了仇恨的考验。在最后一个镜头中，双方共同抬起男主角的尸体而去，他们的身影在远景中出现，前景则是男女主角曾经跨过的防火梯栅栏，镜头徐徐上升，从栅栏的阻挡中越过，停留在了一处栅栏之间的缝隙处，透过缝隙拍摄他们，成为了对男女主角同唱段落的再现。在“现时”之终不可消解的绝望中，斯皮尔伯格依然试图呼唤一些希望，寄语未来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进一步地说，斯皮尔伯格想要包容进来的“隔阂层面”，不仅仅是种族，更有着一些“性别”与“性别认知”方面的内容。可以发现，无论哪一方，女性角色都要比男方来得更加“积极”，尤其是鲨鱼帮一方，头领的女友带头演唱“对美国生活的期待”，并坚持让男友说英语，甚至在男友死亡后也认同了女主角的“放下仇恨”，与其短暂地分处“帘子内外”，但旋即共同走出。而鲨鱼帮女性们在清扫商店时，于精美的展台上跳舞，更是将女方的积极生活态度放大。另一方面，在喷气帮中的那个“女扮男装者”与“阴柔男性”，则显然代表了“跨性别认知群体”和隐约的“同性恋群体”，让他们从一开始的被族员排斥，到通过努力而得到认可。特别是前者，在电影里有一幕“遮挡物”的画面，让他与喷气帮成员分处于房门的两个玻璃后方，由中间的木头隔离开来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由此可见，男女主角的爱情，其本身并不重要，只需要给出一个“美好结合”的状态即可，用来对其他人物身负的“分裂”进行对比。但也正是这个原因，导致了这段爱情的过度干瘪，完全失去了发展与变化的可能性 ---- 从客观环境上看，他们似乎经受了不少考验，从种族之间的冲突，到最后的杀兄之仇；然而，从自身表现上看，他们其实又没经历什么考验，两次重大的关系危机，本应成为二人线索曲折、感情愈发深化的节点，都迅速被“爱情”不可弱化的定位，迅速消除于无形，被二人坦然地接受、消化了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-80fc2d78ae2b40b0f62dab768d22d76b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;斯皮尔伯格做如此设计，是由于男女主角承担的主题表达功能，只负责“美好的希望”，而“分裂的现实”则交给了形成对比的另一方人物。因此，男女主角的“希望”不能被破坏太多、太久，只能被重重举起，而又轻轻放下。而必然地，两个帮派的层面，也会因为同样的原因，而同样地单薄。当然，在歌舞片中，文本叙事的相对弱化是可以被接受的，很多表达工作要交给歌舞。然而，在本片中，“歌舞”的表意也非常单薄，只是作为对“各自之间希望”的渲染烘托，设计得非常漂亮，但却对男女主角的爱情、帮派之间的纠缠，都没有太多的变化推动作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一点，在对比《爱乐之城》时，体现得非常明显。在叙事层面上，《爱乐之城》的导演尽可能地用最效率的方式铺设了两个主角各自面对的事业困境，让他们在发展事业与坚持审美之间摇摆，让他们在选择导致事业距离逐渐拉开后、纠结于坚持爱情或接受现实。而歌舞场景，同样成为了对于非现实之理想世界的象征。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，在这部好莱坞的电影中，最容易吸睛和出彩的，无疑是前半段之中精彩的舞蹈段落、以及各种对好莱坞经典名作的致敬桥段 ---- 这些段落出色地营造出了一种梦幻感，使得影片的氛围无与伦比。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，本片并没有停在“梦幻的氛围”这个局部环节之上，赋予了歌舞以更接近主题本身的作用。影片的前半段创造出的梦幻氛围，其实吻合了男女主角爱情的甜蜜，而爱情的甜蜜又进一步吻合了二人的生活状态：对各自梦想的无限憧憬和追逐（表演和音乐）。影片氛围甜蜜即是爱情的甜蜜，而爱情的甜蜜即是梦想的甜蜜。而到了后半段，影片的氛围变为现实的调性，同时二人的生活状态亦开始变化：男主角因为生计而扭曲了艺术追求开始演奏自己不喜欢的音乐，并由此与女主角产生了地位上的差异并出现了爱情的裂痕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际上，前半段的梦幻氛围是一种“非现实感”---- 只有非现实当中，主角才能实现自己憧憬的梦想，拥有自己追逐的爱情。而另一边，后半段的现实氛围则是一种现实感，彰显着“现实环境下梦想保护的不实际”以及“受制于现实条件下的爱情的难以为继”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以说，达米恩查泽雷营造出的“梦幻感氛围”这个局部，恰恰是为了“理想在非现实中的美好兑现、在现实中的不可实现”这个主题服务的（比如一个前后对比：二人对梦想无限憧憬、爱情发展顺利之时，在一个圆顶电影院中上演了致敬经典电影的泡泡飞行“非现实”；而到了二人因理想实现差距过大而分手后，他们坐在长凳上，从背后的角度再次旁观这个电影院，但已再无泡泡飞行的美好 --- 在非现实到现实的转化中，一切物是人非）。并且，他那些精妙的经典电影致敬桥段，也恰恰是吻合了男女主角关于艺术的梦想内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在最后的一段当中，导演再次笔锋一转，让一切回到二人脑海中的“非现实”之中，让一切甜蜜回归。这灵性爆发的一笔，不仅让影片的氛围回到了开篇时那精彩绝伦的梦幻氛围之中，也再次强调了“梦想的完美存在于非现实”的主题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以说，《爱乐之城》的主题是对梦想之实现的探讨，而精妙的致敬和漂亮的歌舞段落所创造出的梦幻和甜蜜氛围，正是为了这个主题而服务的局部环节。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-6aa6832022fad9734f50992ed3e7be3a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;相比之下，《西区故事》中的所有人物、线索，都只是承担某一概念的工具，停留在原地。斯皮尔伯格试图将当代西方中的主流议题、社会问题，都容纳进本片，并通过结尾依然的“现时绝望与未来希望”，暗示西方世界面对这些问题时的同样状态，并表达“终有希望”的未来期盼。然而，由于影片从开始到结尾保持的“现时”状态，线索的停留也就不可避免了。至多，也只能是从“绝望”到“似乎希望”再到“更加绝望”的发展程度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;并且，这也带来了东西方对影片接受度的不同。在电影里，斯皮尔伯格更多地重视“现时状态”的强调，反复展现“现时的结果”，而没有余力对“内在原因”做出详细表现。无论是男女主角的爱情，还是两个种族之间的仇视对立，都是如此。对于西方观众来说，他们的成长环境给予了先行的基础认知，而这显然是中国观众所无法拥有的便利条件。至于“性别认知”这样“务求全面”的“蜻蜓点水”，更是中国观众不太熟悉的要素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“超出电影内部范畴，依托于观众既定认知”的表达建立，客观上讲，无疑是作品质量的一个问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影结尾，男女主角的爱情依然保持着一种“希望”，让他们几乎轻而易举地化解了杀人之仇这种“理应不那么容易化解”的问题。这种希望无疑是非常模糊且悬空的，看上去只是斯皮尔伯格的一种主观“奢望”，而没有任何现实层面上的合理化说明。或许，这也是当今西方社会中种种问题的现实 ----- 斯皮尔伯格，并不能找出来一条真正可行的解决之道，只能给予一种模糊的期待而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而对于东西方观众来说，这则是有一个评价分化的关键点了。在西方人眼中，他们需要这种期待，需要让自己相信未来，因此愿意接受“被告知希望”，哪怕只是非常模糊的存在。《阿甘正传》即是如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影理所当然地还原了小说里的那个励志故事，让阿甘不断地克服缺陷，向前奔跑，传达出了积极向上的旋律。但是，电影却不止于此，而是加入了更多的导演观点：美国的人民，面对如此的美国政治与社会运转，究竟应该以一种什么样的心态存在。电影中所展现的很多段落，3K 党的成立与黑人体现的种族主义、&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E6%B0%B4%E9%97%A8%E4%BA%8B%E4%BB%B6&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A1381210837%7D&quot;&gt;水门事件&lt;/a&gt;、堕落的毒品与嬉皮士文化、肯尼迪遇刺所体现的当代政局走向混乱、中美乒乓外交体现的意识形态共融开放理念，都是对此的表达途径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《阿甘正传》像是导演拍给当代美国人的一针疗伤药剂。他让阿甘经历了当代美国的一系列重大事件，并且在其中成为见证者、参与者、感受者。这样一来，阿甘就成为了当代美国人的一个群体性化身，为整整一代人进行代言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当代的美国，是混乱而嘈杂的时代，共产主义与资本主义在路线与体制上的战与合，政府高层在对外政策上的鸽派与鹰派的反复切换、以及随之产生的过激性手段，肯尼迪私情和尼克松窃听揭示的当代政局纷乱，黑人与白人几乎等同于美国历史长度的纷争，那些战争、牺牲与流血，以杰克.凯鲁亚克和&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E8%89%BE%E4%BC%A6.%E9%87%91%E6%96%AF%E5%A0%A1&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A1381210837%7D&quot;&gt;艾伦.金斯堡&lt;/a&gt;为代表的垮掉派思想，&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E5%AC%89%E7%9A%AE%E5%A3%AB&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A1381210837%7D&quot;&gt;嬉皮士&lt;/a&gt;文化与毒品对美国社会活力的腐蚀，以各种原因动机而发动的战争所造成的一整代“越战创伤”，都对美国的人民与社会发展，造成了不可逆转的可怕伤害，频繁的时代变动、思潮改向，让美国社会始终缺乏稳定的发展趋势，而是持续地动荡，让人民产生不安与迷茫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，即使如此，受到这种伤害的美国人，终究要活下去，他们需要一种希望的力量，让他们产生期盼，对“永远不知道下一颗是什么味道”的糖果袋产生“下一颗也许会是甜味”的殷切之心。在银幕上，美国人看着经历这一切的阿甘，不断地向前奔跑 ---- 坏的都会甩掉，好的就在前方，只要他们的脚步跟随着时间车轮，一直继续向前。电影展示了问题，但告诉观众：背负着这一切，往前继续奔跑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《阿甘正传》得益于出色的情感打动力，让影片拥有了不同维度上的心灵共鸣基础，具备了广泛的接受度。但是，斯皮尔伯格的这部《西区故事》，由于其全盘的“线索停留”和“功能概念化”，并不足以让观众进入人物、获得任何层面上的共感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，对中国观众来说，自己并没有真正身处于那个环境中，自然不需要这种自我麻痹一般的安慰。在他们眼中，这种虚无缥缈的“聊以自慰”，仅仅是无法说服自己的影片缺点，仅此而已。没有共鸣，也不需安慰，于是影片就只剩下了搞不清楚的矛盾冲突，以及那个说服不了人的“希望”。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-dec87ffbe6e2effc94de1b2380518da2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这更多是作品的问题，毫无疑问。而它的入围奥斯卡，也当然有着一定的“政治正确”因素——我都在价值观上这么“正确”了，如果你不入围我，那可就太不“正确”了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“正确”并没什么问题。但至少，希望它可以如《水行物语》一样，聪明点、有趣点。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/519690356&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 08 Mar 2022 23:08:26 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>2ee830b8f46f2b6373da3c08605480da</guid>
<title>例假期间跑步对身体是否有害？有哪些注意事项?</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9746147</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-a19cbcedc9a8ca57f91f6e1f90346f46_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;ASICS亚瑟士，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;Sound Mind, Sound Body&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/20458014/answer/2379138272&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;blockquote&gt;例假期间是否可以跑步？没有适用于每个个体的绝对答案。对更多普通人来说，医生会建议我们在月经期间尽量避免进行剧烈运动。但因为个体的差异性，却有各种情况可能出现。跑步也有强度大小和时间长短之分。例假时能不能跑步，需要每个人自己去评估，此时，自适性大于普适性。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;跑不跑，要看自己的状态&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果平时本来锻炼的就少，也不怎么跑步，经期就更难会想到跑步。而对于每月 / 周都要跑步的女性来说，可以&lt;strong&gt;在经期快结束的最后 1-2 天，尝试一下非长距离的慢跑，观察一下。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果发现行经有延长，可能就需要适时地停止。如果觉得一切还好，那就可以以后也这样操作，不过要记得随时去感受和观察身体的反馈，如有不适，即刻停止。因为生理期，本就是子宫内膜在脱落，过于剧烈的运动可能会导致血管破裂增多，造成出血过多或者出血期延长。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-0a908fecb3231ff27ff600e55dc89dd9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;每个人的经期规律都不尽相同，但是一般性来说，都是前几天出血量大，建议休息为主，也可以散步走一走或者通过瑜伽轻度拉伸一下，帮住淤堵血块的流动也能减少疼痛感，前几天我们还是尽量求稳。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-f146ebf09f6a7097c010a38bf33e9a76_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;舒缓的短距离慢跑可以让经血排出更加顺畅&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;女性在月经期间，会出现一系列的异常表现，包括盆腔充血、腹部不适、疲乏、胃肠道功能异常等。如果症状较轻，无需特别顾虑，几公里慢跑之后，可以带来好心情，从一定程度上减缓生理期的不适感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有的人月经期间量比较小，这时候慢跑反倒是推荐的。适度的慢跑可以促进血液循环、新陈代谢，有助于加速月经的排出，并减少腹部疼痛、腰酸、血液循环不良等症状。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经期到底能不能跑步，至今还&lt;strong&gt;没有可以量化的参数指标&lt;/strong&gt;，最终取决于个人的身体感受。如果例假时不适感很强烈，比如腿软、体虚、肚子疼，那就踏踏实实休息，中断三五天跑步并不会影响你的成绩。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a28de25ff83edd037cb8b1f3ea9af6fa_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;因为经期不是像机器运转一样精准无误的，通常都会因为饮食、睡眠、心情等等产生变化，即使平时有记录 / 预测经期的习惯，我们还是会遇到一些麻烦，比如：报名了一场马拉松比赛或是其他活动，却在比赛前一天甚至是当天或马拉松进行的途中，发现自己姨妈驾到了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;如果参加比赛时遇到经期怎么办？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是严肃跑者问到较多的问题。的确有在生理期完成马拉松比赛的案例，但未必适合所有人，例假期间参加长距离大强度的比赛，对大众跑者来说，大概率是对身体是无益的。包括学生群体在体考期间遇到月经，网上随便一搜都是惨痛经历。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对这种情况比较有经验的跑者，如：精英选手或者职业选手等，对比赛成绩有很高的要求，每一场比赛都是有规划有目标的，她们中的一些人会选择直接放弃比赛，这样可以避免无效的消耗体力和引起不适（毕竟很有可能导致成绩不如预期），也有一些人会在比赛前就做好准备，通过吃药使预测的经期延迟。还有一些人，即使经期也没有明显的感觉，她们就选择照样比赛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，当我们作为大众跑者经期遇到比赛，特别是经期头几天，一定要转换目标，千万不要固执地硬顶甚至去追求成绩。强行在身体虚弱的时候硬拼，很容易受伤或过度消耗。遇到身体强烈不适，当退则退，毕竟，&lt;strong&gt;比赛年年有。越是明智的跑者越是知道什么时候应该放弃什么时候应当坚持。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-d35d098c48429d5a47221e27659a13ff_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;控制好运动幅度、强度和时间&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便是感觉身体状态不错，经期也要控制好运动的幅度、强度和时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;月经期间跑步，比日常跑步减小步幅，放慢速度，减少跑步时间。如果平时就有跑步习惯，做过系统训练，那&lt;strong&gt;月经期间的跑步一定属于“轻松跑”&lt;/strong&gt;，简单维持你的运动习惯就好。动作幅度减小，在正常步幅基础上打个八折，距离上适当缩短。一句话，今天的跑步就是很随意，不纠结，不强求，哪怕 3~5 公里的慢跑，也能收获很好的愉悦心情的效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对一些跑步成绩很好的大神来说，也要有归零心态，就当这段时间自己是个小白跑者，放慢速度不丢人，我们也见过一些女性跑者，在月经期间过度硬拼，反倒影响了后续的训练。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，每次跑步，要重视保暖，尤其是腹部、手脚的保暖，这时候&lt;strong&gt;尽量就不要穿会露肚脐眼的衣服啦&lt;/strong&gt;。小强度低速跑，多穿点儿也没关系，不会出很多汗。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5d75a0a45b6499ba552fb911f0c77f5a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;长期看，跑步能够改善体质，稳定经期节律&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;适当的运动有助于缓解压力和焦虑，充足的睡眠有助于经期节律稳定，合理的饮食让运动后更快恢复元气。值得强调的是多喝水，水，几乎参与到身体所有代谢环节，对身体调节不可或缺。&lt;strong&gt;虽然“多喝热水”听上去像是一句直男癌的笑话，不过女性在经期运动后多喝热水确实对恢复大有裨益。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;月经是正常的生理过程，其本质无非是新陈代谢的周期体现，规律运动，让身体各个器官组织都充满活力，张弛有度地工作，经期也能更加顺利。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-8fe48042d939704335b88219f699b51f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;跑步运动作为有氧运动，对于健康非常有帮助。慢跑能够释放内啡肽，让人变得积极快乐，缓解经期疼痛，缓解心情烦躁。平时有跑步习惯的女性朋友在月经周期最后 1-2 天可以尝试非长距离的慢跑并观察身体反馈；没有跑步习惯的，则可以考虑以散步的形式帮助缓解经期血块的淤堵；月经期间量比较小的，可以尝试散步或慢跑，加速新陈代谢，帮助经血的排出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记得，&lt;strong&gt;经期运动的自适性大于普适性，不要盲目看别人怎么样就去跟着学&lt;/strong&gt;，更不要被鸡血冲昏了头，在例假期间，通过对自己状态的评估，在决定是不是可以继续跑步，如果有不适就要停止。并根据自己的状态，适当地减少强度，动作幅度，运动时长。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/20458014&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 08 Mar 2022 23:08:19 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>807dfb0de04d2b496c0361dd1a08001a</guid>
<title>盲人做梦时会梦到什么？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9746161</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-052d44273fee9925833e13aae2765b20_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;Psychedelic，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;这个人很懒，什么都没有写&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/311634105/answer/918424383&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;这个问题很有意思，因为大部分人都会好奇，盲人如果从没看到过外面的世界是什么样，那么他们怎么做梦呢？梦境会不会是一片漆黑，换句话说，盲人不能像我们一样，在梦中“看”到奇妙的世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;显然这个猜测是错误的，虽然梦境可能与拥有视力的幸运儿有所不同，但盲人仍可以做梦，他们梦到的画面，也与他们失明的类型有关，因为我们知道，盲人可以大致分为先天失明与后天失明两种。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;盲人的梦境是什么样的呢？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;盲人的梦境跟普通人的梦境并没有什么大的差异&lt;/strong&gt;。我们的梦境有什么奇葩的情节或者剧情，他们的梦里也能有相似的内容&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;，反映着他们现实中所经历的事物与场景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先天失明的人可以在梦里“看”到梦境吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;03 年的一个研究&lt;sup&gt;[3]&lt;/sup&gt;就用脑电技术来探索那些先天失明，从未看到过外面世界的盲人的梦应该是什么样的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结果发现，相较于健康的被试，&lt;strong&gt;虽然先天失明的盲人回忆的精确性较低，并且脑电的视觉相关波动也较小，但是在醒来后，他们仍可以在梦里“看”到不同的世界&lt;/strong&gt;，并且可以通过作画来描述自己的梦境（画梦中场景与人物）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人可能会好奇盲人怎么画画呢？你试着自己闭着眼睛画就好了=。=。。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如 05 年&lt;sup&gt;[4]&lt;/sup&gt;的研究就展示了盲人对自己梦境的描述绘画。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-b9a7422d3345bd4a2cff28a8e694a5d4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;盲人对梦中场景的回忆绘画&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ef93fca6bbd3c2dcb8be0a71534f434a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;a：盲人的回忆绘画; b：健康被试的回忆绘画&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;总结&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总的来说&lt;sup&gt;[5]&lt;/sup&gt;，&lt;strong&gt;失明时间越晚，梦境中的“看”到的东西也就越多&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，&lt;strong&gt;相较于后天失明的盲人，先天失明的盲人更多地梦到与其他知觉（比如触觉，味觉，嗅觉，听觉）相关的内容&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且&lt;strong&gt;先天失明的人，更容易有噩梦&lt;/strong&gt;，有一个可能性是因为由于先天失明，他们生活中所承受的压力以及遇到危险的次数要比普通人多得多。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/311634105&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 08 Mar 2022 23:08:13 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>