<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>ba05fbdab9f92cc533f5a12f3218d108</guid>
<title>为什么可以说「我爸爸」、「我妈妈」，却不能说「我狗」？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9731080</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ae70f37a1fb49a5af957408818303b57_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;难得糊涂，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;教书小匠~考/保研指导&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/60595525/answer/1628235035&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;教中学语文的回答一下，我也希望通过回答这一问题，告诉大家：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;strong&gt;汉语不仅有语法，而且还非常难。那些说没有语法的，往往连一本汉语言方面的著作都没读过，不值一驳。&lt;/strong&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;回归正题。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这应该是汉语语法界中的老大难问题了：&lt;strong&gt;领属关系下「的」字的隐现问题。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说人话就是，为什么在表述领属关系（所谓领属关系，即领有和隶属关系，即表示「是谁的」或者「属于谁的」）时，有时候必须加「的」，有时候不加，有时候可加可不加？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;题主问的，属于这一难题下面的子问题：代词性领属关系下「的」字隐现问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般而言，我们可以把这个问题形式化：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（1）P+ 的 +N&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（2）P+N&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中，P 为领事标记，N 为属事标记。上述结构表达的意思是：P 领有 N 或 N 隶属于 P。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对这一问题，不同学者从不同的角度展开研究。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、结构视角：结构相似性原则&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Haiman（1985）&lt;/strong&gt;&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;&lt;strong&gt;认为，领属关系从不可渡让到可渡让是一个连续统。在这个连续统里，身体部位 &amp;gt; 亲属关系 &amp;gt; 拥有关系。&lt;/strong&gt;领属关系越是不可让渡，那么越倾向于省略「的」，从而展现偏项与正项（即定语与中心语）紧密整体性；反之，则越倾向于用「的」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在「我爸爸」「我妈妈」为亲属关系下的领属，「我的狗」则属于「拥有关系」，前者比后者更不可让渡，所以「我狗」的用法不具有合法性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一原则虽然具有一定解释力，也解释了题主的疑问，但是如果我们看这个例子：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;(1)我的手(√)；我手(×)&lt;br&gt;(2)我的爸爸(√)；我爸爸(√)&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;明明「手」比「爸爸」更不可让渡，为何省略了「的」的「我手」合法性不足呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可见，这一原则有局限性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、句法视角&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;语言学大家朱德熙（1982）&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;认为：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;strong&gt;人称代词做领属性定语，如果中心语是表示亲属称谓的名词，通常不用「的」字，例如「我哥哥」「他父亲」。如果中心语是一般名词，单说的时候要用「的」字。&lt;/strong&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这一视角也解释了题主的疑问，因为「爸爸」「妈妈」是亲属称谓，不用「的」，而「狗」是一般名词，作中心语时，要用「的」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，这一视角下，为什么「老板」是一般名词，「我老板」和「我的老板」都没有问题呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、语义视角&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;崔希亮（1992）&lt;sup&gt;[3]&lt;/sup&gt;指出：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;人称代词做定语的结构中「的」字的隐现，取决于偏项和正项之间的领属关系是否可以改变，不可改变的，其中的「的」字可以隐去，反之则不能隐去。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这也可以解释题主的疑问，即「我」和「父亲」之间的领属关系不可改变，「的」字隐去；而「我」和「狗」之间领属关系可以改变（比如把狗送人了），因此「的」不能隐去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，在前面举的「我的手」一例中，「我」和「手」之间的领属关系也不可以改变，但却不能隐去「的」，说成「我手」，而要说「我的手」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、认知视角&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张敏（1998）&lt;sup&gt;[4]&lt;/sup&gt;提出了著名的「距离象似性原则」，偏项和正项之间概念较近的，「的」可以省略。具体论述如下。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;1. 首要条件是能否对应某个具体的专名。例如，「我父亲」和「我们老板」可以分别对应「张三」或「李四」，因而可以成立。「我手」「我书」不能对应某个具体的专名，因而不能成立。&lt;br&gt;2. 偏项和正项之间的关系是双向领属。例如,「我」可以领有「父亲」，「父亲」也可以领有「我」，它们之间是双向领属，因此可以说「我父亲」。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;在题主的疑问中，「我爸爸」「我妈妈」可以对应具体的专名，即他们的姓名，而「狗」不能。同时，「我」可以领有「爸爸」「妈妈」，反过来「爸爸」「妈妈」也领有「我」，但「我」领有「狗」，「狗」却不能领有「我」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，一般我们说「我爸爸」「我妈妈」「我的狗」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更为详细的论述参看 &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/c74ab250383613946280dcdae2a30c57&quot;&gt;@牧龍居士&lt;/a&gt; 在本问题下的回答。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，这一解释也存在问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「他们学生」中，满足了张敏的两个原则，但是我们不能省「的」，要说「他们的学生」，由此来表示某人（复数）的学生。否则「他们学生」会造成歧义，「他们」与「学生」往往会被理解成同位语（如：他们学生都喜欢这么玩儿），而非说话人想表达的领属关系（他们的学生都喜欢这么玩儿）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沈阳、陆俭明（2004）&lt;sup&gt;[5]&lt;/sup&gt;则提出了典型性原则，用以解释这一问题：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;既可以说「他的父亲」，也可以说「他父亲」，原因就在于「他」和「父亲」的领属关系比较典型或比较紧密。反之就只能说「他的衣服」，不大能说「他衣服」，原因也就在于「他」和「衣服」的领属关系不太典型或不够紧密。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这也可以解释题主的疑问，即「我爸爸」「我妈妈」的领属关系比较典型 / 紧密，但是「我」和「狗」的关系不太太典型 / 紧密。因此前者「的」可省可不省（但一般省略），后者不能省「的」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五、社会关系视角&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杨晓宇（2015）&lt;sup&gt;[6]&lt;/sup&gt;指出：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;中国社会是一个关系社会，相对于身体部位和一般物品来说，中国人似乎对人际关系倾注更多的心力。这种心理认知从某种层面上也反映在了语言中，那么「我爸爸」比「我眼睛」「我书」更具有独立指称性的现象也就可以理解了。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;对于题主的问题，「人」与「狗」并非人际关系，因此不具有独立指称性地位，自然不能说「我狗」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;希望对题主有帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;评论区很多人拿「我狗死了」「我狗跑了」「我手断了」「我手疼死了」等句子来反驳，我只能说：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;你们没有搞懂这些所谓的反例，跟这道题问的是两个范畴的问题。它们只是长得像罢了。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;上述所有例子都是汉语语法学中的「主谓谓语句」（有兴趣去翻翻黄、廖版的《现代汉语》），而本题问的是领属关系中的「的」字问题，两码事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所谓的「主谓谓语句」，是指主谓短语充当谓语的句子。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;观察这类句子，可以从全句的主语（称为大主语）和主谓短语里面的主语（称为小主语）是施事还是受事以及时间方面的关系等方面来看。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这种句子有不同类型，其中一种类型就是：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;大主语和小主语有广义的领属关系。例如：他 ll 态度和蔼。（→ 他的态度 ll 和蔼。）&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;在评论区所提的反例中，这里的「我」与「狗」「手」等是两个独立的主语。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以「我狗死了」为例，「我」是大主语，「狗」是小主语，「狗死了」是主谓短语作谓语，这是典型的主谓谓语句。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于「我」后面的内容是句子的主体，自然不需要加「的」，因此，这并不是本题讲的「我」与「狗」构成领属关系（即俗称的定中关系）的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，这道题讨论的是诸如下面例句中的领属关系问题，为什么：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;这是我（的）爸爸 / 妈妈。（√）&lt;br&gt;这是我狗 / 手。（×）&lt;/blockquote&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/60595525&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 20 Dec 2020 23:08:26 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>e6e1c2b90da743a740809561797f869e</guid>
<title>做电影路演的流程是什么？主创们在路演过程中都会做什么？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9731180</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ea9f26bb90f144cf8f70b747e8474af1_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;林恩，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;路的尽头是海的入口。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/48663776/answer/1631861635&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;路演合同是一早就签订的。所以路演的演员没有额外费用，这个先说明。（当然当年地网发行创造者乐视影业有很多新玩法，让路演也可以变得赚钱，再次致敬那群开天辟地的发行人和黄校长）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影上映前正经的宣发期有两个，一个是预热，默认上映日前两个月启动。一个是核心宣发期，上映日前一个月。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;预热期可以简单理解为宣传期，更多的是信息露出和传递，目的是覆盖更多的人，让更多观众知道这部电影存在，最好还能有观看的兴趣。这阶段相对核心宣发期覆盖的受众比较宽泛，就是不挑人，最好全民皆知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;核心期可以简单理解为发行期，就是各个城市的发行人员开始去每一家电影院摆放物料、做活动，「人文关怀」一下影城的排片经理等等，目的是让电影在上映日排片尽量多，尽量在黄金时间段。这几乎是决生死的发行阶段。这个阶段相对预热期，发行重点覆盖的是目标受众，比如演员的粉丝群体，文本故事原有粉丝，类型片垂直爱好者等等，简单理解：发行《熊出没》，所有物料都堆在了幼儿园、小区、早教机构。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么演员路演这样稀缺资源，自然要放在这个阶段尾巴处，也就是上映前后一两天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;流程很简单，确定路演演员，确定路演城市，确定路演顺序，确定路演内容，确定路演影城，确定每家影城路演时间（一般都是电影放完后），路演具体活动，一些活动细节就不多说了，交给地方策划，无非是签名海报、问答，最后来个送「大麦」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是主创们要做的事情了，计划和确定很多内容。至于演员，吃好喝好睡好，在路演现场展现最佳状态，卖力宣传就好了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然这里面超级多八卦和很多非路演人员看不到的明星私下的状态，非答案内容就不写了。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/48663776&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 20 Dec 2020 23:08:20 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>1fcc06c59db1682645f894e534f045d2</guid>
<title>怎么识别一个孩子是多动症？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9731183</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-cbeb54df7937b74a0fe25f1a46b46f3f_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;年糕妈妈，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;公众号：年糕妈妈，3000万妈妈关注，专注宝宝生长发育和启蒙&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/346414546/answer/1628504774&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;在说多动症之前，要跟家长先说一句话：&lt;strong&gt;千万不要轻易给孩子贴上「多动症」的标签！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;最近，很多妈妈都来留言问，自己家娃「一天到晚不停捣乱、大喊大叫是不是多动症？」「不能安静地坐上一分钟，手总是不停抠来抠去是不是多动症？」……&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-820707d2facb75cedffe478fcfd97b89_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-fbbf0d7bc341ff9d50af5f9ab09eccdc_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-48729c17dd58ecd814cc64892cc85621_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;家里有个一刻都停不下来的娃，家长们不单管得身体累，更是操心——&lt;strong&gt;这么动来动去，集中不了注意力，以后上学怎么办，成绩跟得上去吗&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-88f326be02013688a12d6d27a61288d0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;既然是大家关心的，糕妈就要好好讲讲了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8e6536b92931ca26eb32ebb950c45bea_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;的确，儿童多动症的发病率并不低（有报道称大概在 5% 左右，即每 20 个孩子就有 1 个是多动症），它也确实是儿童期最常见的行为障碍疾病之一 ，但生活中这个词很多时候是被&lt;strong&gt;滥用&lt;/strong&gt;了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为啥这么说呢？给大家讲个搞笑的事情就明白了：&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;曾有调查表明，在被确诊为「多动症」的孩子中，&lt;strong&gt;8 月出生的娃比 9 月出生的娃患病率高了 60%。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是为啥呢？原因很简单， 9 月 1 号是开学日，9 月之后出生的娃只能等到下一年上学，就成了班上年纪比较大的孩子，就会乖巧得多；而 8 月出生的娃是全班最小的，学习跟不上，玩性也大，当然容易被老师和家长视为「多动症」了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，&lt;strong&gt;很多小孩被误诊为「多动症」，其实只是因为年纪太小！&lt;/strong&gt;据报道，美国每年可能有约一百万的儿童被误诊成多动症 。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有些家长，内心无法接受孩子成绩不如别人家的孩子，就甩锅给「多动症」。而另一些家长呢，说自己孩子有「多动症」其实并不是担忧，只是想秀一下自己娃有多活泼而已。&lt;strong&gt;但这样随随便便给娃贴上疾病标签，是不利于宝宝身心发展的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，&lt;strong&gt;「多动」≠「多动症」&lt;/strong&gt;，大家在用「多动症」这个词的时候，一定要谨慎谨慎再谨慎啊！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d52455c46c8b80a004210ee03d8f06bd_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;很多家长就说了，是不是多动症不应该是由专业医生诊断的吗？为啥误诊率会这么高？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是因为，&lt;strong&gt;多动症虽然是一种病，但并没有明确的特异性的临床症状，医生下诊断时，很大程度上依赖老师和家长的反馈&lt;/strong&gt;（而这些反馈都有局限性，可能没那么客观）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但有几点是可以明确的，多动症最大的特点是：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;多动&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;冲动&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;与发育水平不相符的注意力不集中&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;这里先要划个重点——&lt;strong&gt;不同年龄的小孩子注意力持续时间是不一样的&lt;/strong&gt;，可以对照自家娃的年龄大概看看☟&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7b54a8fada9fa86522e5a263ffd7454a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;▲2 岁以下以无意识的注意为主&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;所以啊，&lt;strong&gt;如果宝宝年龄还小，注意力持续时间不长是很正常的哦。&lt;/strong&gt;真正的多动症儿童需要满足的条件是这样的：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;注意力不集中（中了以下行为 6 条以上）：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;学习时不注意细节，经常粗心犯错；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;不管做什么（玩游戏、吃饭等），都比别的孩子更难集中注意力；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;不愿意聆听，即使没有分心也听不进去别人的话；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;无法完成简单的指示（不是因为耍脾气故意不做，也不是因为没有理解任务不会做），比如让他去鞋架拿双拖鞋过来，他刚迈步就忘了自己要干啥；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;难以完成有条理的任务，比如整理玩具、收拾屋子等；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;常常逃避、不愿意做需要精力的工作，比如写作业、做家务等；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;经常丢东西，比如玩具、橡皮、课本等；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;很容易被外界刺激干扰而分心；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;经常忘事儿，比如跟小朋友约好要见面、答应了帮忙拿东西结果却忘了等。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;多动 / 冲动（中了以下行为 6 条以上）：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;经常动个不停，在座位上扭来扭去；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;在上课时会擅自离开座位；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;在需要安静的场合，过度地跑来跑去、爬上爬下；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;无法参加安静的活动，比如听故事、读绘本、搭积木等；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;比其他孩子更加「精力旺盛」，就像有个马达一样，一刻不停地动来动去；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;话多得不正常；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;经常打断别人的话，无法等别人说完就抢话；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;无法耐心排队；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;会突然打断其他小伙伴的活动，比如在别人做游戏时突然过去打断，或者突然拿走别人正在玩的玩具。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;光具备这两点还不够，在诊断多动症时还要满足以下几点：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;在 12 岁前出现症状，达到了与&lt;strong&gt;发育水平不相符&lt;/strong&gt;的程度，且症状持续存在&lt;strong&gt;至少 6 个月&lt;/strong&gt;；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;症状出现是&lt;strong&gt;不分场合&lt;/strong&gt;的（至少出现在 2 个不同环境下），不管在学校、在家还是在户外玩耍，都会有多动或注意力不集中的表现；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;症状&lt;strong&gt;严重影响&lt;/strong&gt;（中度以上）了学业和社交；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;排除其他疾病&lt;/strong&gt;（如甲亢、焦虑症、精神发育迟滞、精神分裂等）。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;看完这些，大家应该心里多少有些底了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果一个 3 岁宝宝只是在看书的时候不专心，玩起游戏来可以专注 15 分钟以上，那就不是多动症；或是在学校好动，在家就变乖巧了，那也不是多动症；又或者因为突然搬家、父母吵架等环境影响，宝宝处于一种焦虑、紧张的状态中，吃饭时动来动去，那也不是多动症。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果前面讲的几个条件全都符合，&lt;strong&gt;高度怀疑娃确实有多动症，那就应该及时找一个靠谱的、有经验的心理科或发育行为科医生，来帮你的宝宝明确诊断。&lt;/strong&gt;如果确诊了多动症，就需要根据医生的指导，选择行为治疗和（或者）药物治疗。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-cb712f4a677be6a4cbf13ae97ac9ff9e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;讲了那么多，糕妈无非是想要跟大家强调：&lt;strong&gt;多动 ≠ 多动症。&lt;/strong&gt;那如果宝宝确实不是多动症，只是好动怎么办呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.让宝宝多做消耗精力的户外活动&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先要明确，儿童活泼好动是很正常的事情，如果宝宝精力太旺盛，就让他&lt;strong&gt;多做些消耗精力的户外活动&lt;/strong&gt;，比如爬山、骑车、踢球等运动。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-194cfae314aa791f583de0d25fbc3a37_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2、弄清宝宝真正的喜好&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果宝宝在做某件事时注意力不集中，要先弄清楚他到底是注意力缺陷，还是只是对现在正在做的事不感兴趣，&lt;strong&gt;多找找宝宝的喜好&lt;/strong&gt;。比如你给宝宝读诗词时他没啥兴趣、不想听，但也许你陪他玩积木他就能玩一下午呢！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-654123059b32fb49131e006f598a8304_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.放下手机，高质量的陪伴&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们之前讲过，在陪娃的时候，&lt;strong&gt;爸妈的注意力会影响宝宝的注意力&lt;/strong&gt;，所以在陪娃时，父母自己也要放下手机，专注陪娃别走神哦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在宝宝自己玩的时候，也不要一会儿喂水、一会儿问问题去打断他，这样反而会破坏宝宝的专注力。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9ae0d2791450ed64704d224ad16b658b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;另外，陪娃一起做安静活动时，也可以放一些舒缓的、安静的音乐，帮宝宝放松下来哦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，糕妈还是要再跟大家强调，多动≠多动症，我们不能用要求大人的标准去要求一个孩子。请对宝宝宽容一点，给宝宝一点时间，给宝宝一点耐心，等他慢慢长大。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/346414546&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 20 Dec 2020 23:08:11 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>5bb94d9066c6b9ee3170782960812f5c</guid>
<title>怎么养成河钓高手？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9731175</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-d82ccb9ef1cbb38f459c07e9a0b5ae1e_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;小小迷糊，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;来自未知次元的逗比&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/435276120/answer/1632354421&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;河钓最常遇到的问题大致是三点：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一 河道最常见的就是走水，雨后或开闸时会形成大走水，平时会小走水，走水的情况下常规的悬坠钓自然行不通，钓一会漂就飞了，走水是令钓鱼人最为头疼的情况没有之一。而走水又分为两大类，风走水和水体走水。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1 风走水:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;风走水顾名思义是风往哪边吹，漂往哪边走，而且走漂速度不慢。水体走水也分两类，一种是表面走水，一种是下层走水。了解这两大类走水情况就会了解很多的解决方法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1 风走水&lt;/p&gt;&lt;p&gt;风走水是漂带着饵走，也可以称为上层走水，风走水的话首先要选择细长身的短脚漂，因为横截面大，入水稳定性更强，抗风性能优越，而且细长身浮漂上下阻力小，鱼口动作更加清晰有力，最初调漂尽可能的调高目钓高目，例如调 6 目钓 5 目，调高目为了更强的上牵力，稳定漂和饵料的状态。再者风大的话浪自然也大，钓低目的话一个浪拍过来漂就没了。如果走水的速度还是很快，就放弃常规的调高钓低，转为调低钓高，调个一两目，钓个四五目。这个时候如果还是走漂的话一般钓鱼人一个小时没口可能就会在这时候收杆回家了，但我们不！可以继续采取两个策略：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1，大跑铅: 缩短子线，铅皮座太空豆上拉 5-10 厘米让铅皮座可以活动，两个子线缩短到 10 厘米左右，加铅浮漂两倍吃铅量，记住关键词，是两倍浮漂吃铅量，为什么是两倍，因为只有足够重的铅才会让铅坠是横在水底的，而不是立在水底，鱼吃饵后直接由线将信号传导到浮漂，而不是托动铅再传导到浮漂。如果不加足够重的铅我们的铅坠是立起来的，鱼还需要带动铅坠才能够传到浮漂给动作，这样会损失很多信号，这样的大跑铅一般情况下是完全可以应付走水的，还是走水的话就使用同漂型吃铅更大的浮漂，直至浮漂能够稳定下来。这种调钓方法是最简单易操作的一种应付走水的方法，在稳定浮漂后通过缩短子线尽可能增强灵敏度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2 进阶之双铅钓法&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种是理论和心理上更优于大跑铅的调钓方法，也是被广大河流和活水域垂钓的台钓爱好者应对走水普遍应用的方法，这种钓法对垂钓知识有一定的理解，也会对一些勾线基本绑法的钓友适用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一步，先不带子线将漂调至常规的五目，再挂上自制的子线，也就是带有太空豆铅皮座的子线，如图：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d82334dd6000129376462871640e8fb7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;双勾距离由平时得两勾距离改至 3 勾距离，子线上长线的一端带铅坠，铅坠的位置用太空豆固定在与上勾平起的位置，子线的铅量用至浮漂铅量的两倍，原理和大跑铅一样，让铅坠横躺在水底，此时线组整体状态是上铅悬浮，上勾轻触底，下铅躺底，下勾躺底，这种调钓在做到抗走水的情况下保证了上勾的绝对灵敏和下勾的相对灵敏。是从理论和垂钓者心理上优于大跑铅钓法的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ps 风走水是典型的上层走水，我们在选票的时候记得用短脚长身漂，漂的形态如下。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5f15d205acc76f47b8f2821a9d1e77fa_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2 下层走水或者全程走水无风力影响的调漂方法&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上面讲的是表层走水我们的调钓方法来克制走水，表层走水多为风力影响，上层走水和整体走水在选漂上是两个极端，上一个极端是入水稳定，使用细长身的浮漂，保证漂不被风吹走，那表面风平浪里却全程走水我们就要向另一个极端选漂，就是使用长脚长身的椭圆型浮漂，横截面更小，浮漂更具备抗水体自身水流的浮漂，如下图，调钓方式依旧参见上面的两种方式使用调漂。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;。&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-bbeadc9ff59c14c9f22242b7d10bc9fd_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最后讲一下，在走水环境垂钓尽可能的选择红虫蚯蚓这类活饵料，如果考虑到面饵的雾化和诱鱼和味型，我们可以尝试勾上串上活饵，再制作散炮和拉饵，附在活饵上，做成我们常说的肉夹馍，即有味型，又有雾化，又有残留，鱼跟着雾化追到水底又有实实在在的活饵吃的同时又不再有饵料被水流冲散的担忧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二 原生河道鱼类比较杂，很难钓到目标鱼，必须克服小鱼闹窝的现象，夏天小鱼闹窝是一个普遍现象，运气好一天大吉大利没有小鱼闹窝，运气不好饵料一天都到不了底，全是小杂鱼。小鱼是喜欢腥的，大鱼就爱香，夏季垂钓那么我们就少去一点腥，饵料颜色向黄色靠拢，带红的粉状饵料都收起来，以常见的奶香和原味为主调，轻麸和雪花粉这类减轻比重的饵料就不要添加了，水比少一点，让饵料更硬一些，比重更大一些，小鱼接不动拖不走，当基本的换饵料换味型已经解决不了问题的时候，那我们就多打几个窝，不要打粉末状的饵料，多打一些玉米，颗粒，小米这类窝料，因为河里多半会走水，这类窝料会沉到水底不会被冲的太远，这类窝料又多是诱大体型鱼类的，经常钓鱼的人都知道，大鱼一来小鱼就自然退散，这是最基本的道理，小鱼扎堆了固然是没有大鱼的，我们就可以去其他几个窝点钓钓看，窝点有大鱼徘徊，小鱼闹的现象会少很多。勉强是可以垂钓的，不想被小鱼纠缠就勤挪挪屁股，这种钓法是针对使用商品饵料垂钓大小兼顾的钓友的一些方法，单纯想钓大鱼的话就不用管这些，用玉米守就行，记得多架两根杆子，守大鱼没那么忙，可能一杆一天一口都没有，两根以上的杆子能降低空军的概率。上面的方法如果都不是你想要的，也不想挪屁股，那么我们就转换一下心态把被小鱼折磨的痛苦变成享受，换小线组，1 号袖，拉饵，抽高频干它！来一条收一条，来两条收一双，抽到小鱼口变稀，偶尔中一条大鱼，慢慢的再把勾号偷偷的换大，超高频率的抽杆也是一种诱鱼的技巧，会把附近的大鱼诱进窝驱赶小鱼。野钓这种是常态，大鱼总是姗姗来迟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三 找位置&lt;/p&gt;&lt;p&gt;找钓点这一块的话如果你不经常出门钓鱼，或者垂钓时间比较短，那就找找别人的老钓点，老钓点的话经常有人投窝料，时间长了会形成一个人为的鱼道，找别人的老钓位很简单，就看看旁边有没有蚯蚓盒，饵料袋，地面光不光滑，如果不追求渔货，简单舒适的度过一下短暂又快乐的周末时光，老钓点是一个不错的选择。因为老钓点还有个特点就是交通便利，方便停车，停车的位置与钓点的位置相隔又不太远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你想把鱼钓好，钓多，钓过瘾，又有充足的时间，体力，财力，精力，那就要打造自己的自留地，至少要花费精力做两个标点，首先关于选址，宽河选窄，窄河找宽，回水湾，不容进，不容易出来，身后有茂密的植被和树木，水深在 1.5-3 米之间，人迹罕至，如果以上几点全部符合，那么恭喜你，那将是一个非常好的天然钓点，稍加打造就是一个极品钓位，左右两边的杂草清理干净利抛投，头顶上的树干掰掉，防止绕线，撞杆，可以长期打菜籽饼，糠饼，十块钱能买五斤的那种，再辅以玉米，酒米，剩米饭，这些成本低廉的窝料，长期，定期不定期的养窝，河里的鱼有个特点，就是量绝对够，但分布是不均匀的，而鱼又是群居动物，要么一天碰不到几口，要不一天空不了几口，所以人工鱼道就是一个非常重要的工程了，而天然的洄水湾和岸上的植被，都是一个容易给鱼提供天然饵料的地方，天然鱼道辅以人为补给，这个位置就会被养的很好，鱼经常在这里能找到吃的，那么即使今天不上你的勾，饿了的话还是会游到这里，总有一天会进你的鱼护，钓鱼人有个臭毛病，什么地方都能分享，自留地与老婆永不分享，希望你也能学会。祝你大鲫大鲤，早起成为河流之主。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/435276120&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 20 Dec 2020 23:08:03 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>50aea719a7da0fa91c5f28bba862e874</guid>
<title>请问柔道和巴西柔术的区别到底在哪里，怎么好多的技术都是一样的，所以说可以认为是规则带来的差异吗？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9731113</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-05793cc3deb865935c9c274a3062a1d5_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;安迪于，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;屹耳爱好收藏&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/434627766/answer/1631925273&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;在下很弱，以下内容根据 2020 新规更新，如有谬误，恳请大佬指正。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一个问题：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;请问柔道和巴西柔术的区别到底在哪里，怎么好多的技术都是一样的，所以说可以认为是规则带来的差异吗？&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;是的, 目前二者的技术体系差异主要是规则导致的。本质上二者是同源，但在不同的规则下发展出了不同的科技树。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二者的技术大致可以对应：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e6889f5a4d0e2cf0286b74d5b816ee74_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;柔道和巴西柔术（以下简称柔术）确实有很多技术是相同的，尤其是早期，技术重合度很高。后来柔道规则更加强调一本投技，柔术更加强调降伏，之间的差距也越来越大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;规则上的差异，尽量简单的总结的话，可以粗略理解为：&lt;strong&gt;柔道规则可以让运动员在比赛时完全不用寝技，而柔术规则也可以让运动员完全不用投技&lt;/strong&gt;。反之则是不可以的：柔道必定要使用投技技术（即使不一定成功），柔术必须使用寝技技术（除非对手真的受身失误，一摔入魂，概率极小极小）。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;具体来讲就是，柔道比赛，&lt;strong&gt;双方必须从站立开始，而且禁止直接坐下和使用 pull guard 把对手拉入地面。&lt;/strong&gt;舍身技看上去有 pull guard 的功能，但实际上规则要求的很细，舍身技的目的必须是要把对手摔倒，不然是会被判犯规。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而柔术比赛并没有这个限制，pull guard，跳 guard 乃至直接坐下打下位的属于基本操作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柔道的寝技有时间限制，一旦寝技出现僵持无连续进攻或者分开接触的情况，裁判会停止寝技，重新回到站立。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在几十秒内想要保持不间断攻击并达成降服，这是非常困难的，尤其是遇到故意拖延寝技僵持时间的选手。相应的，柔道比赛中如果做出干净利落的投技，使得对手背部着地，可以直接一本胜利，结束比赛。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-778754c438cca74d74bceda863ecde10_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;标准的一本着地姿势&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;寝技中想要达成一本则要压制对手双肩触地 20 秒以上，或者降服对手。投技除了一本，还有「有效（Waza-ari）」的得分（新规逐步取消了之前的「效果」和「有效」的得分方式）。而寝技，哪怕是拿到了优势位置，只要没能达成降服或者压制双肩（必须是袈裟固和四方固的形式）10 秒，就没有得分，积极进攻方还会白白浪费体能。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b41ef5d333469f0546c036ef764ea237_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;体侧倒地 Waza-ari&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-eb8dd72ed045d38efa5135f77ca359f7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;双臂撑地，waza-ari&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;所以柔道选手宁愿花大精力在起决定性作用的投技上，对于寝技，就有可能采取拖延战术，耗到裁判喊停即可。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-2871fad222b7a0e907a6421c85c8960e_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;这么好的拿背机会，阿部直接放弃进攻了&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;柔术中的投技不仅要求动作干净利落，还要求在摔倒对手后能够保持控制。而且一顿站立操作猛如虎，最后得分才 2 分。万一做打入的时候被人拿背取走 4 分，则得不偿失。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5067410446924589819788533669513a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;随便一个地面技术都大于等于摔法的得分&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在柔术里拿高分的骑乘，侧压，拿背，在柔道里如果没能起到压制双肩触地到 10 秒以上，没有得分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以柔术比赛也经常性的出现略过投技直接打寝技的情况。毕竟柔术寝技里的得分位置要比柔道多太多了。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;事实上，单论投技的种类和开放程度，柔术是远比柔道要丰富的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柔术对于投技的限制是极少的，柔道规则几经修订，目前站立阶段禁止双手直接接触对手腰部以下部位，也就是各种抱双腿，抱单腿，肩车，都不能使用（但联络技——可理解为组合摔法，适当放开触碰）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-6208c971a70159a39a4568cfbcdc7d60_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;禁止没有摔倒对手意图的主动倒地；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;禁止拍开对手抓把的手；&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0b4b9366a26ef8160a28f1c3e289759e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;禁止遮挡自己的把位；&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-779aedc832424385d09eba75204f8e75_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;禁止蟹挟（剪刀脚）；&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-12d24cb49bb0649e9752dc257cb5178e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;禁止使用过低的站姿消极防守，同时也不得使用双手故意把对手压制到很低的弯腰幅度而不进攻；&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-22ec473a274d669035e1ded9240b4eec_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;禁止双手破把；&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-2f9ed00807ac8e6489a2f0c6b26732cb_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;禁止同侧抓把控制而不立即做摔法进攻。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d964280174249aca5164ac424c190fbb_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;禁止用腿破把；&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-398437a2abced20c3c2e860ee722885c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;等等等等，而这些柔道犯规动作在柔术站立阶段里还是常规技术。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管如此，由于柔道选手的精力主要集中在投技上，拥有更多摔法技术的柔术选手通常也无法在摔法上对抗柔道选手，这也是是术业专攻的结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来到第二个问题，如果完全开放投摔和地面技术的话，那么柔道和巴西柔术谁的胜率更大一点呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个问题恐怕是比较明显的，1VS1 的情况下，柔术选手只要知道对方是柔道出身，大概率会采取屁股一蹲 pull guard，「坐地保平安」大法直接打寝技。个别头铁但不傻的柔术选手也大概率会向柔道选手的双腿发起猪突猛进。基本上就是把对手拉到自己的海平面上，用自己最擅长的方法打败对手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而柔道选手最大的问题是，似乎很难把已经赖在地上的那个家伙拎起来做无限背负投。此策略遇到其他格斗选手同样有效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，柔术选手如果想在越来越激烈的比赛里取得更多的主动权，强势的有针对地面位置优势的站立摔法是不能忽视的存在。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/434627766&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 20 Dec 2020 23:07:55 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>