<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>8a52e86a5f86e1db0389b080b8a17eef</guid>
<title>不同的水杨酸产品在使用上有什么差异？挑选水杨酸时有哪些注意事项？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9739304</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-75260441bf3abdd888428c553b2c91fb_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;言雨潇，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;史上最任性最真诚的护肤研发败家子&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/479272421/answer/2055824698&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;关于刷酸的问题太多了，我感觉我要写很多，里面可能比较得罪一些品牌，我先道歉哈！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刷酸的这个题目很大，很多内容可以写，我觉得有些东西我们可以探讨一下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个就当我这些年做刷酸类产品的一个笔记吧，不一定正确，只是拿出来和大家讨论一下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然也当我自己插眼一下，以后要是有机会再做也可以可以返回来研究就好了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刷酸很火哈，大家都知道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关注这个号的朋友其中应该有不少是同行，也许你也正在做刷酸类的产品。也许今天说的东西能给大家一点启示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我了解刷酸这个概念的时候，中国还没有什么刷酸的护肤品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当时对这个了解主要是看论文，有中文科学研究还有英文的科学研究，&lt;/strong&gt;绝大部分是医学领域和生物领域。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时我自己还是比较推崇刷酸的，虽然这个有一定风险，但是收益挺高的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那时我的知识都是文献来的，自己又没有做过什么测试和研究，一般就默认科学研究论文都是对的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刷酸的作用大家都知道：剥脱角质，美白，祛痘痘，去黄等等。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;今天我先说说水杨酸。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果我要给大家解释水杨酸怎么剥脱的，怎么祛痘痘的，好像你们可以在其他人那里都看到。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我写这个就没什么意思，今天我想写写别的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最开始接触刷酸的时候，心理其实挺吃惊的，这玩意（酸）这么牛逼？我看看这些原料价格我能不能自己做做看。（配方师的快乐就是这么简单！！）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;羟基乙酸 70%才十几块钱一公斤？？？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;水杨酸才 99%才二十多块钱一公斤？？？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2%水杨酸那不是很便宜吗？？为啥市面上浓度这么低才 2%？感觉舍不得钱一样？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（后来才知道国家法规不允许护肤品中水杨酸超过 2%）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;医院 30%水杨酸刷一次要 500 块？？？握草医院真黑！一个 30 毫升的 30%水杨酸才 2 毛钱（&lt;strong&gt;这个算法是错的，因为还有技术和辅料，辅料比水杨酸贵几百倍，而且做起来并不容易&lt;/strong&gt;）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我还会在心里里面骂医院，真 TM 黑，药物果然暴利！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来误会了，医院拿到果酸产品也要百把块呢！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来，微博上有个叫品牌做了个超分子水杨酸凝胶，卖的那个好呀！又是药企背书。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们说有专利，还是美国专利。我当时很吃惊，超分子水杨酸？通过自组装后用非共价键结合后成为超分子？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为我硕士研究生阶段也做过超分子的一个东西，不过只是中间产物，准确说是超分子二氧化钛，后来 900℃碳化制备石墨烯 + 二氧化钛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在想，超分子这么牛逼，我看看论文学习学习嘛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结果你懂吧，材料学专业加上我是配方师。我和大家关注的点是不一样的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我只关心怎么把超分子制备成功了。你怎么证明你的产品是超分子的非共价键组装的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结果整个专利说的是制备好的超分子有什么什么效果，什么什么优势，以及什么样的作用！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实话实说，我一点都不在乎这个，这个有个鬼用，&lt;strong&gt;专利里面说有什么效果有个 P 用呀！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没法验证大家懂吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;举个例子，有个品牌说他们产品做了 100 人测试，有效率 67%，我怎么确定这个是 67%而不是 76%也不是 34%呢？没法测！懂吧，太费钱了。这玩意还不是你想怎么说怎么说。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;就算我花了测了，有效率不一样，你可以解释说每个人皮肤不同，可能地域不一样，或者肤质不一样，但是你是真实的。我怎么搞，我也没法证明你的真假。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，&lt;strong&gt;最好是有指标的那种。我自己把你的超分子做出来，然后我自己去测效果嘛。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;科学研究，重点就是要有重复性。在你这里可以成功，在我这里也能成功，这才是科学。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;你能做得出来，我照着你的方法做不出来，额，这就是学术造假了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（以上说的是我读材料的时候，导师和我说的）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来我再研究发现。挺失望的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;市面上很多品牌的超分子水杨酸，&lt;strong&gt;准确是超分子•水杨酸，就是超分子泊洛沙姆 407+ 水杨酸。这个在我看来就是超分子 407 当增溶剂和增稠剂，然后水杨酸悬浮进里面了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;为啥呢，因为水杨酸没法溶于冷水中。这个后面我们会说，往底下看。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;可能有些配方师认为这样没问题，有些医生也觉得没问题。因为化妆品不需要发论文。医学论文不需要化学键这方面的验证，因为很多医生也不在乎，有效果不就好了？！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但是对不起，我材料学出身，这种东西，你要是发 SCI，让我当审稿人，我直接就打回去，肯定过不了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你一定需要起码通过 3~7 种检测办法证明你这个是水杨酸和泊洛沙姆 407 之间有超分子键，并且你后面的制备的东西的效果是和你这个超分子键有关的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不然你嘴巴说你制备成功了一个新的成分，我怎么知道你后面的效果是不是你的这个东西起的效果，还是你的甘草酸二钾呀，你的别的成分起的效果是吧？尤其是就算超分子没有成功，水杨酸也有祛痘的效果呀！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;水杨酸不溶于水，但是你做了透明凝胶，那我用酒精把水杨酸溶解了，再用卡波 2020 或者玻尿酸把它增稠，那不也可以宣称超分子？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至今这个是个疑问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再后来有的朋友就知道，我自己开始在实验室尝试按照市面上上的方式用泊洛沙姆 407 去处理水杨酸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这还有点东西说的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实最早我没有用 407，我本来想直接用水杨酸的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结果水杨酸这个家伙真惹人烦。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-c267cd9a008b52f34fd12f13e2d4347a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这是水杨酸的分子，看起来这货既有羟基又有羧基这玩意溶于水没什么问题呀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;潇哥看着水杨酸说：小伙子，你这么帅应该很好找女朋友吧？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结果：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-96703a8dd90102280ec736f9cc00fad8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;水杨酸的羟基和羧基居然发生分子内氢键。这货完全就不水溶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;潇哥看着水杨酸说：小伙子，自恋要有度，你居然自己和自己结婚？？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正因为水杨酸不溶于水，市面上都说水杨酸是脂溶性。这个说法虽然没错，但是在护肤品行业你会有点困扰就是，说是脂溶性，但是这货用脂不能溶解呀！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b57b2bb05bf3e288c636ab03846a67f9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;潇哥做得测试，去 2%水杨酸分别溶于水，葡萄籽油（天然植物油），鲸蜡醇乙基己酸脂（合成油脂）以及酒精。看到没，你们以为油脂能够溶解，其实并不能。植物油和合成油脂都不太能够溶解 2%水杨酸&lt;/p&gt;&lt;p&gt;酒精很容易溶解，这也是很多护肤品通过酒精溶解水杨酸达到效果。其实其他多元醇也可以，加上本身有苯环，比较容易溶解进有机溶剂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是做精华要什么有机溶剂呀？？！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此路不通&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有些人肯定认为酒精溶解这个不是很坑？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;少年你太天真了，酒精还不算坑。还有更坑的&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多品牌选着把水杨酸给用氢氧化钠或者氢氧化钾中和了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个就有点尴尬！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;水杨酸正是因为有这样特殊的结构（分子内氢键），才能够祛痘，消炎，成为这么牛逼的成分，&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-58cb78ca4f2980ae12bf8a7988e3fd15_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;你中和后，这玩意就变成水杨酸盐，要靠水解起点效果。但是兄弟，你涂脸上后，很快水分就挥发了，这还水解个毛线呀！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8c71dce4b711815819f417f487bceaf7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;你以为你认识的是李逵（水杨酸），结果是个李鬼（水杨酸盐）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;直接做水剂几乎没法搞，要么用酒精或者多元醇溶解，但是溶剂量太大，这个相当刺激，不值得！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我也试试用超分子 + 水杨酸的概念做一做。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个也做了好久，除了 407，我还用过 408，188，184 等等。最后还是确定了 407。主打也是 407+2%水杨酸 + 防腐剂 + 多元醇 + 甘草酸二钾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用过的朋友反馈说是比市面上超分子品牌的水杨酸的更温和一些，效果更好一些，但是味道没有他们的好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我每次都是说：那当然，你潇哥做得东西，是市面上的产品比的了的？我可是实打实的哟！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内心：&lt;strong&gt;握草，不应该呀，为啥比市面上的好用？？？？我没有加味道，市面上产品成分表也没有写，那就是也没有加香精，为啥他的味道和我差别这么大？？真的没有加香精吗？怎么闻起来感觉有点别的味道呢？？？他们真的是真实备案吗？所有成分都展示出来了？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个问题，也是我一个疑惑。反正就是，就这么留下来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上单纯是我想试试做水杨酸的产品。想做个温和的祛痘的有效的产品&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来我还试过好几家的水杨酸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有个公司的是 6%β环糊精包裹的，这个做成精华后效果很好，非常温和。但是硬伤很搞笑，&lt;strong&gt;就是放了半年后，再用发现效果就不行了？？？？？&lt;/strong&gt;我一头雾水！！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个伤不起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来我又用过一个成分叫水杨酸甜菜碱盐，这是水杨酸衍生物。因为水杨酸酸性，甜菜碱（化学名叫三甲基甘氨酸，一种天然保湿因子，一种溶于水弱碱性的保湿成分），这个产品相当于中和了一部分水杨酸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进入皮肤后水解成为一个水杨酸和一个甜菜碱。（他们是这么说的，但是我有个疑惑问他们：这个进入皮肤后一定会水解吗？你们怎么证明呢？结果当然是，，，，他们没有证明）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;科学这个事是吧，真麻烦和费钱&lt;/strong&gt;！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个产品有个硬伤，就是处理要加热和加碱，加碱我就不说了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加热这个也很坑，因为水杨酸很容易分解成为苯酚。苯酚这玩意有毒呀！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苯酚见到空气容易被氧化一部分变成氧化成为黄色的苯醌，还有一些被氧化成为对苯二酚也就是大家怕得要死的氢醌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苯醌 + 氢醌变成了紫红色的复合产物——醌氢醌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以 TO 的水杨酸精华，我的评价是！@#￥%……&amp;amp;*，大家懂了吧？！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-86f1b9ffae34288c3e5dcccd181a4a37_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这产品，哎！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们现在正在用一个 40%包裹的水杨酸 1000 多，添加 4.4%。效果还挺不错。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;包裹技术潇哥应该也介绍很多次了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-5c39ebfe307cb12425dd3a853bb75b62_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;通过水溶性成分把水杨酸包裹在里面。然后进入皮肤，进去后水溶性成分会缓慢释放水杨酸。这样水杨酸可以持续不断的起作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为最先接触皮肤的是包裹的水溶性成分，而不是水杨酸，因此刺激性也会大大降低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;唯一缺点就是贵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个思路做的产品。实话实说，也一般般。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;导致现在潇哥对水杨酸，一毛钱兴趣都没有&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;任你抖音，微博，知乎，公众号说的水杨酸多好多好。反正我自己用了很多的了，和乳糖酸和壬二酸比起来，水杨酸真的很一般。唯一的优势就是和乳糖酸，壬二酸比起来，这货便宜很多，而且教育成本很低，你不用给消费者说乳糖酸呀，壬二酸的优势有什么作用，解释半天人家也不一定买你的产品。水杨酸就很便宜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有就是水杨酸有双向调节角质细胞的作用。这个确实有科学研究说过&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-8cf2d3c7967c59075a80d54213561b5e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;具有双向的角质调节作用，对于老旧的角质层去除，故而部分人会出现轻微的脱屑，是角质更新的一种表现，对于角化不成熟的角质层细胞反而有促进角化成熟的作用，所以不用担心，不会使皮肤屏障功能受损的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是这个观点我存疑。因为第一：人家那个研究水杨酸第一浓度比较高。第二人家中和没有护肤品这么多，第三，我们只能看到角质更紧密了，但是没有看到角质层的层数是足够多的。第四，我不太相信剥脱的速度和更新的速度刚好差不多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而引起我存疑的原因。是我 18 年后我开始做科普，然后我会自己跟进很多消费者的皮肤。到目前为止 3 年，我起码更近了 2000 多人。其中相当一部分人都用市面上的水杨酸产品。&lt;strong&gt;然后给我的反馈几乎都是曾经的城墙皮，用着用着皮肤就不行了，泛红了，红血丝也来了，皮肤不耐受了&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几乎全部是这种情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一开始我觉得正常，毕竟要有耐受期是吧，皮肤也需要调节。后来越来越多就越来越奇怪，怎么找我的人都没有说有人用水杨酸，说把角质用更坚固了，全是皮肤用悲催了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是科学研究明明说的是双向调节呀！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我猜测有几个问题：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;可能是水杨酸浓度问题，护肤品中浓度太低了&lt;/li&gt;&lt;li&gt;可能是配方工艺问题，不过不好说。鬼知道别人家的水杨酸怎么做的是吧？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;会不会学术造假，这个在医学领域太正常了，所谓的双向调节可能就是个误会。但是我个人觉得这个可能不太会。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;可能人家做了 100 人测试，只是把最好的那个拿出来发文章。这个事情也很正常。这个还是有可能性的。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;还有种可能就是，用水杨酸角质用坚挺了后，这样的朋友他没有皮肤问题呀，她就没有主动找我咨询问题，反而是用悲剧了后才找我咨询。虽然这个非常解释得通。但是我这边接触用水杨酸用悲剧的人会不会也太多了？&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;反正各种原因都有吧！也有可能就是我瞎猜的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;等我有钱了，我再专门招聘志愿者做测试。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个我插眼一下！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于水杨酸控油。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个我也是相当怀疑的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为我这里没有证明水杨酸控油的效果。&lt;strong&gt;水杨酸控油和水杨酸产品控油是两码事！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里就有消费者说，我用 XXX 品牌水杨酸精华有控油效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个有个问题就是 XXX 品牌的水杨酸精华除了水杨酸，一般还加入甘草酸二钾，马齿苋等等一些抗炎成分，或者比如 PCAzn，一些什么发酵提取物等&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些成分也有控油的作用。这个有点干扰研究的影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就我个人做的水杨酸 + 辅料 + 防腐剂。完全没有看到什么控油作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我有猜测一个问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;水杨酸的酸会破坏角质细胞桥粒，让细胞剥脱。这样就会出现两个问题&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A，脸上起皮，而人们常识就是起皮代表皮肤变干！皮肤变干是不是就控油了？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;B，角质变薄，角质变薄够皮肤保湿减弱，这样也会引起皮肤变干，皮肤短期变干是不是会让人觉得水杨酸控油了？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;C，就是我运气不好，人数太少，做实验室的都是特例？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;因为我们实验室用吸油纸测试的。就是用不用水杨酸吸油纸没什么太大变化，这个我对水杨酸控油比较怀疑。壬二酸测试下来效果就特别明显！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过水杨酸毋庸置疑的效果就是杀菌，疏通毛孔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这两个毋庸置疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个我们测试下来也确实是这样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以疏通毛孔，祛痘，去角质这个机理来说其实很容易。那么选择成分上当然最重要是便宜，便宜太重要了。只有便宜品牌才做得起，才卖的好，消费者才有机会用到，不然就是科学研究很牛逼，结果用的都是概念添加。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些机理上水杨酸肯定是不错的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以两个建议：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;如果是祛痘，我们建议还是可以使用水杨酸但是呢，保守起见，最好是皮肤比较耐受的人用。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;如果是敏感肌就不好说了，你皮肤本来就薄，就算水杨酸双向调节，那也是先变薄，后变紧致。要是变薄期间超过你皮肤底线，期间皮肤遭受外界伤害没有修复完。那你就悲剧了&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;如果一两颗痘痘不多的话，建议点涂，没有必要涂全脸。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;如果包裹的水杨酸，建议用包裹水杨酸产品处理痘痘，应该问题不大。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;再说一点。国家法规规定：果酸和水杨酸的要求&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d8936928cbd339bd3a021e682411ea0f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-11445c074e6d497c827fc89bb48ffde0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4793191f638a0e8e2c45958d512e679c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这个位置给大家说明一下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，一般我们用的水杨酸精华，里面水杨酸不能超过 2%。用的果酸精华不能超过 6%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人可能就知道这个了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上 6%旁边还有个括号叫（以酸计）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;啥意思的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个是国家药监局基于对中国人皮肤安全考虑的。学过初中化学的知道。酸就是溶于水电离出氢离子的嘛。而护肤品中对皮肤产生刺激性，引起接触性皮炎的，也是氢离子吧，不会是电离后另外那半边。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以如果我们按法规说，做一个护肤品 2%水杨酸和 6%羟基乙酸都在里面。pH 也大于 3.5 这个产品怎么样呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这个产品可能合规，但是不符合国家制定方案的初心。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个算是有点打擦边球了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是有些品牌就有点问题：1、他们真的没有专家，实话实说，但凡有个真的做研发和懂法规二合一的人做个监督，也不会出现这种产品。2、他们做产品，完全是跟着市场走，消费者觉得浓度高好，见效快好，他们就做。当然这样来钱肯定快。但是伤害的是消费者的皮肤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几百块买回来，皮肤悲剧了，又花几万块去治！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ad77d85209d1b78e5c64c474acc3f278_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;看清楚点就是&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6eaa6498657d53f12e1bd06066cccf70_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最强的果酸已经达到 51%，pH1.8。这玩意护肤品你觉得多少人用的了？！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;水杨酸说的差不多了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反正就是闲聊，这个选产品上对你有帮助或者对你认识水杨酸的产品有一丢丢帮助就好了。要是没有，也别怪我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前面是我的研究，后面为你们写的。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/479272421&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 18 Aug 2021 23:08:58 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>f425adfe4c9410950b0460936fd95afd</guid>
<title>媒体刊文指出剧本杀风靡，抄袭盗版问题泛滥，相关问题是否很严重？应如何解决？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9739322</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a6cc584c5b3c0902509c17f69f09c627_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;爱吃猹的瓜，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;宝可梦忠实粉丝，非洲大阴阳师，推土机玩家，游戏热爱者&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/480078479/answer/2065815893&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;开门见山，这是由于剧本杀在疫情以来风靡，导致众多对剧本杀不甚了解的投资者进入剧本杀行业所带来的必然结果，当然也是每个文化产业（姑且称剧本杀为文化产业吧）的必经阶段&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法制日报的这个文章所指的盗版问题有二，一个一个来谈吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一.店家为了节约成本选择直接购买盗版剧本。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先文章中所提出的「很多店家为了节约成本，会选择直接购买盗版剧本。」这个问题看似十分严重，会严重影响整个剧本杀行业的生态，导致劣币驱逐良币。&lt;strong&gt;但我个人倒不是很担心。&lt;/strong&gt;原因有三：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;正版剧本杀店家的抵制&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前从我的角度看，正是由于盗版横行带来严重结果大家很清楚（损害了所有正版店家等利益）因此所有的剧本杀店家都在不约而同的抵制盗版剧本杀。每当一个店家被曝光出使用盗版剧本，他在该城市的剧本杀圈子中基本宣告「社死」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为当这种事发生时，每个正版店家从老板到 DM 乃至客服，往往都会发朋友圈等一些社交平台上来对这家使用盗版剧本的店家进行谴责，而这群人的朋友圈里剧本杀玩家的浓度相当之高，一旦消息开始传播，不到一天，这个城市绝大多数的剧本杀爱好者就都会知道「有一家店用盗版剧本。」大家也会去自觉的抵制。这时候有人可能会问，剧本杀店家抵制可以理解，毕竟这触及到了利益，玩家为什么会大量的去抵制呢？这就要引出第二个原因⬇️&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;玩家的抵制。&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论是盗版剧本还是使用盗版剧本的店家，带给玩家的游戏体验一定是极差的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，盗版剧本使用的纸张与修订技术往往是较差的。每一个剧本从构思，到展会测车，再到最后的完善和制作与发行，中间是过程是繁琐且辛苦的。做一个不恰当的比喻，可以说每一部剧本都是作者和发行的孩子，更何况他们都指望这个孩子挣钱。因此发行往往都会将剧本（包括但不限于剧本本身的装订、剧本使用纸张、线索卡的制作工艺、道具）包装的非常好。同时好的包装也是剧本的重要加分项。现实中也发生过一些剧本因华丽的包装来吸引众多店家购买，或吸引玩家体验。那么，作为顾客，花了小一百块钱（城限和独家可能更多）来体验一个剧本杀，等剧本发下来发现剧本知识拿很普通的 A4 纸随意订了一下，部分内容还有重影或洇墨，甚至会有缺页漏页，你会不会感觉吃了一只苍蝇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，使用盗版剧本店家的底层逻辑是什么？是省钱，&lt;strong&gt;是通过「节流」的方式获取更大的利益。&lt;/strong&gt;而剧本杀的体验并不是只有剧本内容的质量和剧本装订的质量。更重要的是 DM 的带本水平以及 NPC 的水平。而在当前的剧本杀行业，由于 DM 这个职业局限性的影响，优秀的 DM 是非常少见的。当然薪资也不算低（相比于水平一般的 DM ），那么这些「节流」的店家可能去浪费时间精力和金钱去找游戏的 DM 吗，一定是不会的。这些店家大概率会去找大量兼职 DM，而这类 DM 演绎能力差、不会扶车（在剧本推进不下去或玩家推理大方向错误严重的情况下，在不剧透的大前提下对玩家的方向进行纠正）、无法脱稿。玩家的游戏体验自然就差。当然这类店家往往还会让一个 DM 带多个剧本杀。这个游戏体验之差不用过多赘述，相信大家大概能感受到一人带多车时玩家的痛苦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，这个是我个人比较武断的观点。也是与上面的「节流」有关，即想省钱的店家在装修和氛围的营造上一定不会舍得花钱。那么这种店往往会在逼仄的居民楼或随便找个写字楼（写字楼如果装潢 OK 也是没问题的）开，在这种地方玩本我相信游戏体验一定不会很好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;其发行以及作者的抵制&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一点其实是可以包含在第一点里的，但之所以单独列出来，是因为如果前面两个是行业下游，那么发行以及作者就算是上游。剧本杀盗版横行对行业上游造成的危害是难以估量的。发行能做的不多也就是上文所说的，把剧本做的再精致一些，花功夫做一些防伪或是让同城店铺举报。这一点就不多说了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综上，在剧本盗版这方面，可以发现盗版的店家是很难有生存空间的。这也正是我个人认为这一点不需要多说的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二.抄袭核心诡计&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于法治日报刊文的第二点「抄袭核心诡计」。这个就有讨论的必要了，而且这个也是对剧本杀作者更重要的一点。依然还是先亮观点：&lt;strong&gt;剧本杀抄袭不可能根除。&lt;/strong&gt;原因同样有三：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;抄袭难定义&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在推理圈子里，抄袭一直是一个普遍存在，而且很难定义的点。举一个很简单例子，《金田一少年事件簿》和《名侦探柯南》应该算是很多人的童年回忆了。而这两部作品中事实上就有许多涉嫌抄袭的剧集。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;《歌剧院杀人事件》抄了《黄屋奇案》里面走廊消失和《古墓之谜》利用窗户作案；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;《悲恋湖杀人事件》为复仇杀害死名字缩写为 S·K 的人的情节抄笹泽左保的《大海的请帖》；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;《蜡像城杀人事件》中凶手扮蜡像的情节类似岛田庄司《诅咒的木乃伊》中凶手藏身铠甲；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;..........&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;《金田一少年事件簿》我不是太了解，这个是我在豆瓣上找的，感兴趣的大家可以再豆瓣搜「lshstar」，大佬基本把《金田一少年事件簿》中抄袭的都列出来了。大家可以去看看（侵删）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样的，《名侦探柯南》里同样也有大量抄袭的案件，同样举几个例子：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;《鸟取县蜘蛛公馆的怪事》抄袭了吉尔伯特·基思·切斯特顿的《新月市的奇迹》，说起来作者名字大家可能不了解，但布朗神父应该还是比较出名的。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;《电视台杀人事件》抄袭了阿加莎的《古墓之谜》（这是经典手法了，如果有更早的请在评论区指出）。这个手法更出名，剧本杀《七个密室》里的第二还是第三个就用了这个手法，但是很难说《七个密室》涉嫌抄袭。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;.........&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;《柯南》里涉嫌抄袭的剧集我一样不多说了，有兴趣的大家可以在知乎站内或者豆瓣搜一搜，应该会有大佬列出来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综上我们不难感受到，剧本杀的抄袭与推理小说、游戏或电影一样，抄袭都是很难去定义的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;定义难追责&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们退一步说，如果我觉得这个人抄袭了，而且周围的人也都认可，那下一步肯定就是要追责了。但是以剧本杀行业现状来看，&lt;strong&gt;对抄袭进行追责这件事的收益与风险（或者说是成本）是远不成正比的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样举个简单的例子，假设有一个剧本杀 A，我确定这个剧本杀 A，抄袭了我的剧本杀（或者推理小说同理）S。我现在要去告这个作者。我先要交诉讼费（我不太懂法律，告到法院应该是要交诉讼费的吧），然后要找律师，再然后还要投入我自己的时间和精力，甚至会耽误我自己的正事。假设我告赢了，我能获得什么。寥寥无几的赔偿？周围人的认可？这和我的付出大概率是不成正比的，说白了还是争口气。但假设我输了，不仅之前的所有投入都打了水漂，我自己还惹了一身骚，我容易吗我？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以说再对抄袭进行定义之后，追责又是一个很大的问题，而且这个问题同样难以解决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;剧本杀本身的局限性以及版权困境&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个有些涉及到我的知识盲区，如果说的与事实不符还请大家在评论区指正，感谢大家！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前我接触到的所有剧本杀作者与发行，没有一家去申请书号，无论是国内单书号、国内从书号还是 ISBN 编号，都没有。究其原因我认为有以下几点&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先申请书号是需要时间和金钱的，而剧本杀其实是一个节奏很快的行业，能多写出来一部优秀的剧本，就多挣一本的钱，写不出来或者发行不出来，就挣不到钱，那既然申请与不申请都不耽误剧本杀的发行，为什么还要申请呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次申请书号也不一定百分百成功，随着剧本杀的发展，有众多不适合未成年人玩的剧本杀，而剧本杀又没有分级制度（不过大部分的店家看到玩家是小孩子一般只会开不黄暴的欢乐本），怎么怎么可能就不可能很容易的就让剧本杀拿到书号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;该如何解决？&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;盗版剧本好解决&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综上所述，剧本杀盗版的第一个问题，其实相比之下比较好解决。当然现在也会有更加精致的盗版剧本，但这种剧本往往是城限或独家，买了这个本的店家往往对所在城市哪些店家有这个本很清楚，那么有一天或许发现有一家没有授权的店的剧本单上出现了这个剧本，反手一个举报就好了。剧本杀圈子不大，同一城市的剧本杀 DM 或者老板也会经常串门去玩每个店家的招牌本，对于这种破坏平衡的行业渣滓，店家和大部分玩家还是能进行判断并做出正确应对的。&lt;strong&gt;本质上来说就是这种盗版侵犯了店家和顾客的利益，而店家和顾客作为剧本杀产业链比较小的单位，是很容易自上而下进行自我清洁&lt;/strong&gt;（随便想的词，可能不是很恰当）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;抄袭核心难根除&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是针对第二个问题，这个问题在我看来才是真正无解的。首先，很难发动店家或者顾客去帮助发行与作者。因为抄袭核心诡计这个事情，它触及不到店家和玩家的核心利益。店家为了赚钱，玩家为了开心，那一个抄袭的剧本耽误店家赚钱了吗？没有。耽误玩家获得好的游戏体验了吗？或许有，但是占极小数。那么在这种情况下，只靠发行和作者，就不可能解决这个问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;剧本杀究其根本还是一个小众圈子，于正抄袭、郭敬明抄袭，我们可以发动广大的网民去进行道德审判，因为蛋糕够大。但是剧本杀这个新兴的娱乐项目，以目前的发展水平根本达不到所谓的舆论压力。撑死了一些推理迷可能在自己朋友圈骂骂这个作者，然后就没有然后了。想追责？想想上文讨论的&lt;strong&gt;成本与收益。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上，感谢大家的阅读。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/480078479&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 18 Aug 2021 23:08:51 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>6576b197fac9378ce266bbd50536e69c</guid>
<title>从乐理方面来讲，为什么德彪西乃至印象派音乐能给人一种奇特的感觉？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9739280</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-edabbdfed6f5ae034fd2caa2f0376ebc_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;周雨思Yusi，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;知名音乐博主；音乐审美通识教育践行者&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/263888560/answer/2063578021&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;之前奥运会闭幕式，用到了世界名曲《月光》，这首曲子的出现，让德彪西这个浪漫而神秘的法国男人再次被大家忆起，也通过音乐，与下一届的巴黎奥运会产生了奇妙的联结。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-44c96642ac3620a08eb9aaf965c3d34d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;▲德彪西&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;与贝多芬的《月光》不同，德彪西的《月光》没有完整而严谨的结构，甚至整首曲子也听不出来具体的旋律，而更多的是在表达一种意境，一些微妙的、稍纵即逝的感受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是典型的印象派音乐。印象派音乐是十九世纪最后一种非常有特点的音乐风格，受到同时期印象派绘画的影响，擅长用音乐来捕捉印象与情绪，表达一些微妙的、难以捉摸的东西。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-c9403fd65e3caa7717ee80fd9ad417ad_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;印象派音乐在听起来时没有完整清晰的轮廓，只有着模糊的旋律，朦胧的色彩，以及难以分辨的音调的变化。但是，整体听下来，却能感受到音乐对意境和氛围的追求，给人一种妙不可言的体验，同样有着非常高水准的审美境界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，不知道大家发现没，这种含蓄而朦胧的美，在某种程度上与东方文化的调性不谋而合。这也是为什么，我们发现德彪西的《月光》与中国经典民乐《平湖秋月》，能有着惊人的相似之处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;众所周知，德彪西是印象派音乐的开创者。在被浪漫主义音乐充斥的十九世纪，德彪西在不断探索与勇敢的自我表达中，开创了适合并属于自己的流派。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印象派音乐的诞生，离不开德彪西与生俱来的反叛精神。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他从小就具有天马行空的想象力，11 岁被录取到巴黎音乐学院进行系统学习，却成了学校里著名的“捣蛋分子”。他看不惯古典音乐中很多教条的作曲规则，总喜欢创作一些新奇的和声与奇怪的旋律，甚至还想用和弦创作出出租车的声音。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-803fefa5c5d31dac9a299d92e61241ad_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;▲年轻时的德彪西&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而离开学校之后，尽管再穷困潦倒，德彪西也从未放弃过自己在音乐上独特的审美与追求，直到他在象征派诗人和印象派画家的影响下，找到音乐创作的灵感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不同于当时主流的浪漫主义音乐，德彪西在创作音乐时不再受传统规则的限制，甚至对音乐的旋律、和声、调性都不太重视，而是更加重视音乐的色彩、音色、节奏，更加重视音乐的情绪表达。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这也就形成了印象派音乐最重要、最典型的特点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而印象派音乐的另一个特点，是作品中若隐若现的东方元素。听德彪西的很多作品，大家多多少少都能听出一些东方味道，感觉颇为亲切，这是怎么回事呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这同样要归功于德彪西的“反叛精神”，他虽然对主流的浪漫主义音乐不感冒，甚至对过去的音乐也都是批评之词；却对那些非主流的、民族的音乐充满了兴趣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在德彪西少有的夸赞过的前辈中，有一位被他称赞为“法国音乐气质的最纯粹的钢琴家”，那就是法国古钢琴乐派的中心人物弗朗索瓦·库普兰。库普兰就曾经对东方的文化充满了向往与想象，甚至试图用自己想象中东方风格的音乐做过一首曲子，命名为《中国人》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而德彪西对东方文化的热爱与向往，很可能是受到了库普兰影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更重要的是，德彪西生活的时代，正是西方对东方充满神秘幻想的阶段。在音乐界已经有部分作曲家尝试创作一些融入了东方元素的音乐。比如柴可夫斯基《胡桃夹子》中的《中国舞曲》，马勒的《大地之歌》，克莱斯勒的《中国花鼓》等等。&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=http%3A//mp.weixin.qq.com/s%3F__biz%3DMzUyMTkzNTUyMQ%3D%3D%26mid%3D2247495797%26idx%3D1%26sn%3Dfa15a4db8c662dca319b77da3d5c9190%26chksm%3Df9d13fbbcea6b6adb277995b2778c34a4fae7d80781f0e5fe991591fd95e13e19536833b31d3%26scene%3D21%23wechat_redirect&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这阵东方风潮也多多少少影响到了德彪西。而让他将东方元素运用到自己创作中的最直接原因，是 1889 和 1900 年，巴黎两次举办的世博会上，德彪西在博览会上听到了来自印度尼西亚的甘美兰音乐（印尼一种民族音乐形式），彻底被东方的音乐迷住了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据说，当时德彪西在展览馆印尼音乐台前，一站就是好几个钟头。这之后，他便创作出了运用五声调式的作品《塔》，听起来有浓浓的东方风情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//y.qq.com/%23type%3Dsong%26ADTAG%3Dh5_playsong%26mid%3D001C1FUs0411zk%26no_redirect%3D1&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;德彪西 塔（版画集 No.1）沐烟清 - 德彪西经典钢琴曲集&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德彪西对东方文化的迷恋，还表现在他很喜欢日本的哲学意境以及绘画风格。他曾经把浮世绘名画用作自己的乐谱封面，并表示自己创作的交响乐《大海》灵感就是来自于这幅画。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ff622c05ce832608903967ce13302b57_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;还有一个特别有意思的故事。据说德彪西在自己的书桌上，摆放了一只中国木质的蟾蜍，还给它取了个名字叫做 Arkel。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大家知道，蟾蜍在中国文化中有招财聚宝的含义，这对于当时经济情况比较窘迫的德彪西来说，或许不仅仅只是一个装饰物那么简单，也被他用来当吉祥物。当然，从这件事也能侧面反映出，德彪西对东方文化的深入了解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实纵观德彪西的一生，他对独特的、印象主义的追求，与当时的主流社会其实是格格不入的，而他在坚持自我的创作过程中，也渐渐放弃了对名利的追求，心态归于淡然。他曾经在日记里写道：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;我十分愿意徘徊和生活在充满诗意的景色 中, 金黄色的树叶从古老的树木上纷纷地落下来, 一到傍晚, 教堂的钟声催着田野入眠, 这种情景会让人忘记一切的烦恼 。而我自己就像是生活在这里的农夫, 过着以往如常的生活, 艺术上的纷争, 离得是那样的遥远 。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;正是因为这样的淡泊名利的心境，他的作品中才越来越充满自然、恬淡、轻松的美感。而这一点，与中国山水田园派的文人气质又不谋而合。这或许也是艺术的共通之处，是来自东西方艺术家的默契使然。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从德彪西的例子，我们能深刻感受到艺术之间的流动与互通，他对东方文化的吸收当然不是刻板的照搬、照抄，而是汲取其中的特征，融入自己的艺术创作中，形成自己独特的风格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;艺术的魅力就在于它巨大的开放性与包容性，在不断地互相学习、借鉴、融合中，激发并产生新的生命力。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/263888560&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 18 Aug 2021 23:08:43 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>e703a720dc48bd3bdf8c5c1492df8096</guid>
<title>你觉得电影《兔子暴力》拍得怎么样？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9739312</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2544a0500564fb821650dd951e51fb61_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;Wangfilms，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;電影攝影師 dream push new life&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/475771670/answer/2068227062&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;电影《兔子暴力》摄影指导汪士卿自问自答：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2021 年七夕来临之前，全国局部疫情反弹，部分省市电影院关门，影市惨淡。电影《兔子暴力》则提档到 8 月 14 日上映，这是一种直面困难的勇气，人生需要乘风破浪，才能抵达彼岸。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-12a15feaed382bcca8aff0980477a8b1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;缘起：我荣幸在 2019 年元旦那一天，（当时还在浙江台州外景拍摄）收到劳雷影业制片人杨菲菲发来的剧本，看完很喜欢，当天回复了我的读后感：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“杨总，我刚刚仔细看完了剧本，觉得人物关系很细腻 很有生活质感的真实。边缘城市攀枝花和金沙江流域我去过，知道那里的人文地貌，工业空间很特别（历史的痕迹）城市给人有一种疏离感 ，同时山水天感觉很近。回忆和现实都可以拍摄的很诗意（幻觉 梦境 玄外之音）剧本很多琐碎生活的日常细节很耐看，母女、水青的同学关系具有张力。 我也喜欢舞蹈部分展示了丰富人物的心理外化，在制作上摄影灯光与演员、美术部门的配合十分重要，感觉导演风格还是作者化态度，关于影像如何风格化来帮助导演来叙事，需要与导演进一步沟通。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二天劳雷方励总加我微信，他回顾了我参加 2016 年电影《百鸟朝凤》宣发 mv 拍摄的故事，他又把我推荐给监制李玉和导演申瑜。3 月初我回到北京后的一天，在公司第一次见到导演，记得很清楚的是导演问我曲婷（万茜）开的小汽车，你觉得什么颜色合适？我没有思索说，黄色吧。（潜意识里是因为觉得曲婷是一个潜在危险的角色，另外对攀枝花的黄色的芒果印象很深）。导演和制片人哈哈大笑，原来在之前的筹备和美术设计中车就是黄色的，大家直觉一致是好的开始。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a8467bac4cab25b064420440315136ce_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;接下来的 3 月到 7 月大家就开始紧张的筹备和拍摄，因为劳雷公司的流程清晰，主创团结一致，电影在 7 月提前 2 天杀青。时隔一年，2020 年 8 月在北京补拍了一场戏，宣告完成剪辑，随后调色混音，审查通过，10 月入围了 2020 东京国际电影节。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-98260d542216aa278999ab44cead4de6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（大潘 方励 2020 年 8 月北京补拍一场戏）。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-0caa80914bb8fe13eb14b32289ac26c9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（导演申瑜 耐安 周子越）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-db02651f9bdcc522d16f62ad4992837d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（2020 年 8 月底在画林公司看影片调色版后主创合影，摄影汪士卿 调色师朴相洙 统筹小凡 执行导演房震 导演申瑜 美术指导张杰涛 制片曲建伟）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;诗意是生活中影像真实的力量，哪怕总被忽视，即便是书写生命的悲剧、宿命、幻灭、甚至死亡，隧道的点点微光总是引人前行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影的语言并非文字，而是画面，包含着角色情感的潜台词以及它们如何被呈现。导演会启发大家发现那种隐喻，那种画面中潜在的情感，剩下的就交给摄影机吧。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-13d072818caecfc56c819eacc7bfbecb_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;下面我采用自问自答的方式来小结电影的影像构思和拍摄过程：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一问：电影开机之前，主创都做了那些准备工作，你如何与导演沟通案头？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：这个电影在我参与之前 2018 年已经筹备过，所以有很好的基础。我是 2019 年 3 月正式参与筹备，拍电影有意思的是从文字到影像的呈现过程，先看剧本是靠想象，，可以高谈阔论，大家各抒己见。我最初写个一个摄影概念阐述，简单分析了摄影参与叙事的几大元素，当一个靶子让大家来讨论。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b2b065ffbe29646ed1acf0206861ef31_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-471f674158ace27c9aa9fea065bee4f0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-491cea6b73b7cf928a1b3934a4a06577_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;4 月初主创集体去攀枝花市看景，带了分镜师边看边画。5 月初我再次赴攀枝花拍摄测试片，回来监制和主创都在画林公司看了大银幕效果。5 月中，针对看景和测试，我们详细讨论了每一场戏的分镜方案，因为导演原来是美术出身，所以她能很好分解空间，甚至自己画出分镜讲解，共同设计平面机位图。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a0ba41b16c1b4f62426b19346792d149_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（导演画的）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-53122a03f5326cf4b7d1262348f4642a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（分镜师画的）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9c85f2f070a139c060e1a4b140758c65_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（我画的）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;万茜和其他 3 位女孩都有舞蹈的戏，北京排练的时候我也参加，并且使用相机模拟拍摄，和导演确定一个原则，摄影机也参与舞蹈，也是一个演员，舞蹈层面摄影机参与更加自由浪漫，像《黑天鹅》《爱乐之城》一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我有长时间纪录电影的拍摄经验，所以对手持拍摄并不陌生。针对剧本里万茜和李庚希的前史和女儿梦境心理刻画部分，我提出戏剧光效表现手法，导演看了我多年前在先力摄影棚拍摄的一个广告，灯光在大炮移动暗示时间的变化，很契合，她同意了我的想法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以画面落实在光影层面就是真实与表现的结合。全片的诗意一方面来自真实感，包括人物情绪关系，生活场景等，另一方面是剧场和梦境过去时空的表现性处理方式，那是李庚希心理幻觉的真实，表达她对母爱的一种渴望。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7a86ad4c75412a177fdce7db7c6bfd49_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-731088950c863751008c16d10c18c0ac_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（曲婷带水青去自己年轻时曾演出过的废弃剧场 遗憾剪辑时戏删了）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;诗意也是最生命高光的一种主观描述 有时越主观越真实。波兰导演基耶斯洛夫斯基从纪录片转故事片创作，反而选择个克制主观多义神秘的《维洛妮卡双重生活》和《红 百 蓝》三部曲。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d9229e727d33df36839a930994547570_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（维罗妮卡的双重生活）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;开机前和拍摄中间隙，我们进行了多次技术复景，对每一个场景各个环节配合做到心中有数，促使这次拍摄我们提前 2 天杀青。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-df64d50c3f7b47f7ccd1fe46b6fa2c9a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ef1afe995dd7378251450646c6c10702_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（第一副导演小凡 柴烨 周子越 执行导演房震 导演申瑜）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;二问：你拍电影都会拍摄测试片吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：电影项目测试拍摄是必不可少的，测试结果要上大银幕技术检查和寻找艺术感觉。这个电影也不例外，在我即将要提出拍摄测试片的时候，制片人杨菲菲已经提前安排了，这一点也是不谋而合。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-43a905c6c9214b38663a76fd83f21441_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;测试基本把主要场景的空间结构和晨昏密度，还请道具兄弟当替身演员走了几场戏的调度。测试我带了三个摄影机：alexa mini，国产 kinifinity mavo 和松下 eva。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-f2f2305611bc8bbe52f6782b248d5173_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-452b53d1a9c8358d4482b883917ddee3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;后两个机器主要考虑拟采用高感光度 8000 夜景拍摄，另外一个重要测试是结尾江边驴友玩激光笔划过镜头，就是要对着感光元件拍摄，存在烧毁的危险，一旦损坏 cmos，要十万赔偿。这个激光笔的干扰好像有人窥探了母女的秘密，让后面的故事急转之下…所以是特别重要，这个光有侵略性和危险性，也是一种辅助气氛。我是硬着头皮用三个机器都试拍了一遍，最后正式拍摄选择 alexa，运气特别好的是，实拍中我们也拍摄到想要的激光笔画面，最后都没有损坏 cmos。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-f071ff514ba3cd406d7d041d4270825b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;测试另外一个重要项目是曲婷的小车，这个车是一个女主角性格的外化，流动的符号，制片在车型和色彩之间平衡费用，最后在当地买了一辆白色的别克小轿车，贴上黄色外膜，我监督了这个过程，不仅车的外观重要（色块），好几场车戏摄影机和演员都在车内拍摄的，车门玻璃不能贴膜（大潘在车内的戏删了）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-dd96c04058cd25d91c98097239243df7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;三问：这个电影的场景和人物色彩看上去很特别，你是如何与美术部门配合实现的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：攀枝花是全国唯一一个以花名命名城市，原名渡口市，是建国之后沿着金沙江畔才建立的一个钢铁工业城市，有过几十年计划经济的辉煌。市场改制后，工业衰败，但是气候很好，地貌靠近云南，光照充足，城市绿色植被很多，适合康养。这个外景是监制方励推荐的，导演自 2016 年来这儿多次地毯式勘查，她先给我发了之前的场景报告，我就觉得这个外景参差不齐的空间关系暗合和电影人物关系，美术指导张杰涛对场景设计也有大胆的奉献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;导演是学美术的背景，她开始就给我推荐了法国画家卢梭的几幅画作当视觉参考。卢梭的画的主题包罗万象，除了巴黎市郊，还有手法率真直接的人像，瑰丽的寓言性作品，花卉、尤其是一批富异国情调的大幅幻想式作品，这些作品是他常逛巴黎的公园、植物园、动物园所激发出来的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-1a2d7dc810d10a51d798a89daa4af071_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-afd3378709fd5711f9f0dbf1a6a0a9d5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（法国画家卢梭的画）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;曲婷的角色是闯入者带有危险感觉，她的汽车和服装基调是黄色，万茜演绎的生动而无常。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5c110f5faba62d33e88e90279a5fed44_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-cce1a17afecbce4775b307ad183791ff_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;女儿水青是学生在青春叛逆期，她和女同学的校服定位为墨绿色，她身上有一种自发的原始的力量，愿意为妈妈做任何事，她同时渴望被母爱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曲婷和水青第一在早餐滩见面，和她请 3 个女孩子 吃饭那一场 360 度转圈拍摄的戏，美术在周围都装饰了绿色的植物和鲜花，因为那个露天广场本身是个花园。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-568aeb198235e565866c2ef2d1835b01_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;所以在母女色彩总谱上黄绿色，是一个危险又明亮的搭配，在服装道具也做了完善，曲婷给水青理发那一场，背景远处就有一个黄色的塑料盆。在教室里也有一些细节的黄色，白浩文黄色水杯，水青黄色刻刀，同学黄色练习本等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在灯光选择上夜景采用了黄色的滤纸，或者使用钨丝灯泡局部加强黄色。在美术设计黄绿调子的的基础上，摄影光色实现主要前期加了 1/4 柔光镜，平衡室外的强光，加强一种怀旧情绪。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-72fe458350387a2fea5d6979d62052b7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;四问：你这次采用的摄影机和镜头是怎么考虑的？如何和演员配合？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：我做完测试片，对比三台摄影机之后，还是选择了稳定的 alexa mini 两台。 我们 90%的戏单机拍摄，便于演员调度和实景打光更有益抓到表演，开场万茜和大潘在桥头汇合、中间四个女孩聚餐 360 度旋转、万茜雨夜开车等几场戏是双机拍摄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;镜头上，选择了复古了 cooke s5 和 cooke panchro 混搭，焦距从 18mm 到 65mm 拍人物，还有两只安琴小变焦 15-40 和 28-76 拍车戏。长焦 24-290 记得就用了一场戏，水青给马悦悦递下了安眠药的饮料，然后犹豫不决，最后扶她上车，我在马路对面架了长焦压缩空间拍到车流划过。器材上没有追新追贵的，比较常规，日景 f4-f5.6 定光，夜景 f2-f2.8，只有结尾金沙江边母女误杀女儿同学那一场极致夜外景，f1.4 拍摄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我最爱的是纪实摄影大师不是使用 50mm 镜头布列松，而是捷克的摄影家寇德卡，他的 leica 相机最爱的焦距是 25mm 镜头，我有一本他的小画册很贵的， 比烟盒大一点，随时装在包里飞机地铁里拿出来看方便。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-998f81e06a0ca9f0aa031ecf77f2601a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-118e120d19b5784ccced5dd80c279bf7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（寇德卡作品 他的作品有神秘感 拒绝解释画面）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这个电影我最常用的是 21mm 和 27mm 以及 32mm 三只镜头，这样的选择是贴近演员在 3feet 和 6feet 之间自由活动，同时带出环境，环境也是另外一个主人公。环境背景信息，演员才是最重要的，短焦镜头和演员的互动中凸显亲密感，也有景深。实拍我们以长镜头方式为主，经常一条 12 分钟不关机，导演不喊停也喜欢抓表演的真实与偶然的火花，发生在情境的演员是最美的。我必须考虑技术物理性的呈现的可能，总体还是放得开，在局部表现性镜头上也要收的住。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所有的戏设计都是和演员一起完成的，我们没有限制演员的走位，不能说多走一步就没有焦点，掌机时必须用身体随时调整位置关系，做到极致还要保持构图和光影等，偶尔把演员也放在阴影里面。万茜从戛纳《南方车站聚会》首映回来，就全情投入到《兔子暴力》的拍摄。黄觉打万茜耳光，后拉入小屋强暴（剪辑版删了）那一个段落拍摄一条就 15 分钟，然和看回放讨论，一个上午拍摄 8 条，很大的动作体力活，两位老师都非常配合。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a663b12f82cfb7777bd7172332dd5ea5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;李庚希、金烨、周子越、俞更寅四位年轻演员很早 4 月份就在北京，执行导演房震的带领下围读剧本，周边的学生群众演员也在攀枝花当地培训，实拍中出演都非常出色。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-8ead6d338fe7c78e9a2b01af47e9a252_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;饰演金熙的演员柴烨当时是大二的学生，演一位自负控制欲强的大姐大。几位朋友问我金熙在卫生间里拿电烙铁放手臂上干嘛？其实是有自残倾向的纹身。电影里一闪而过，很多人没有看清楚。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-cf3780cfde9c428bc32ecf4ea19939ef_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-53d27e84daa5ba82e1474475bc36a0b4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（金熙手臂上是等高线纹身）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-bae514e87890e509788a8286b6f75c3c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（金熙在教室外候场 ）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;必须要赞大潘老师的敬业，他饰演的中年老马是马悦悦的爸爸，一个外出打工回来的离异父亲，爱的极端自我真实。他为高考的女儿补充营养，专门给女儿做鱼，老马在桥上等女儿一夜未归，黎明时刻终于见到马悦悦后抽打自己耳光那一场戏是大潘自己改的，和剧本不一样，为了这个戏大潘和导演在现场讨论了很久，最后天都大亮了，导演问我能压着拍吗？我说不行，黎明密度气氛不对了。第二天一大早我们再去炳草岗大桥拍的这个镜头，相信给大家留下深刻印象。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-9f05367d55f45aa772df2d7fde630310_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（我和大潘）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;五问：这次摄影机镜头的运动都是手持吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：开机之前和和导演关于运动设计，是一半手持。在测试片时，导演给我发信说要实拍中加大了手持的量，所以实拍中超过 90%。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2fb6b0b9b1532245e4dfe99ab26e3491_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-29e8c0fe8cf2c136b9888421650d082e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但是手持摄影也有短板，依据空间环境和调度关系，我也用 easyrig、用轨道横移动、轨道后拉、360 度环形拍摄，机器不上云台，模拟手持感，没用采用如影和斯坦尼康那样平滑的运动。曲婷给水青理发，教室里同学老师听水青广播站的声音等都是采用这种方法。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-48be8e4d6fcb91f7703ae0479b761f7c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;大炮的使用 主要是来移动灯光（剧场水青回忆小时候 水青的梦境等）和拍摄车戏，我们保持基本是人眼高度视角（除了几个航拍空镜外）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e6ab166c41b124625fd4f6a037962e2d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;六问：隧道的意向是剧本设定好的吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：这是导演的秘密，也是曲婷和水青的秘密暗号，隧道是剧本强烈设定的意向， 有很强的隐喻性，通往未知的家园。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;影片共出现三次隧道，第一次是水青在曲婷车上通过一个隧道，她们说到米易县（攀枝花下属的一个县）的一个隧道连接老城和新城，曲婷在车上说到你外婆是米易人，这就直接承认了三代血脉关系，真正的母女十六年后终于在一起了。水青说运气好的话，出了米易的隧道就可以回到自己最想回到的时刻…好神秘的语气和相逢。这场开始是从水青把手伸到窗外摇到母女二人的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-25ca751c9921d38f4f5b9186e1fd4525_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;第二次是四个人聚餐后，车上喝着酒唱着乐园歌曲奔向一个黑漆漆的隧道表白，只是全片最欢乐开心的时刻，可谓末路狂花穿隧道，母女情深快乐园。导演就是想把四个女人的关系处理为逛乐园的感觉。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-4ae3749adc6af4ba0e7a939c6e53b1b4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;第三次出现隧道是结尾，冒着烟雾神秘的隧道，黄车开出来行驶在隧道中，水青面对镜头微笑，其实水青是在幻想和马悦悦说话。这是对第一次隧道车上水青和妈妈说米易隧道的的回应，水青手上拿着印着马悦悦头像的房地产广告册页。出了这个隧道就回到新城一个温暖的家。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-2843bf77dc57c2e942ef6ddbba1134d8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-3728531066848038bca1831f94a98982_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我自己是很痴迷这种独特的空间，觉得有一种生命的不可预知性在里面。2008 年我在韩国学习时，拍摄短片就有一场隧道的戏，当时从黄岳泰老师那里学到很多，他给我详细讲解了他摄影，金城武主演《不夜城》的幕后。我后来还在云南、北京、浙江、陕西拍摄过不同结构的隧道。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3a82c95a49fd6c9be669df6dd5be1a93_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-cebde7e41eb5f0be21ea2acbb7d98779_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（2008 年在釜山拍摄，背景是隧道和车戏专用低角度拖车）。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;七问：拍摄中有没有意外呈现或者说惊喜画面给大家分享？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-da3926b37286b447a90c7bd70ea71f80_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;全片女人味最足的地方就是聚餐后去隧道，四个女人唱歌，万茜开车的戏。我们先是黄昏密度时刻在炳草岗大桥拍完第一个镜头，堵车中转场金沙江大道东段大本营已经晚上 10 点了，刚在拖车上拍了一条，此刻雨越下越大，江边路灯熄灭了，演员快超时了，三大问题迎面而来，几乎面临崩溃，大家累了一天此刻出现浮躁情绪，伙伴们疑惑地看着我，顿时压力山大。我和导演说，稍等我备双机拍摄力图加快进度，那是一个冒险的决定。我们摄影组 5 个人是单机职位配置，一个小助理临时充当我的焦点员，我装了一个 28-76mm 变焦镜头在拖车的右侧，重新安排了 s60 照明，行驶中抓拍到了李庚希唱歌，突然她打开车窗，把脖子伸出来呼吸挥手，还敲万茜车窗玻璃互动，好美的时刻，这一段是演员即兴表演被我装的是变焦镜头抓拍到了一条过，李庚希探头到前车窗时我 zoom out 了才能框住母女二人。没有想到定档海报就是那个瞬间的截图，概括了这短暂开心的瞬间。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-23ce0895ef63521629f3f2c975a03d56_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;感谢好友邓东和铁头 TILTA 赞助我个人的三轴原力跟焦器在这个时刻派上用场，其他很多车戏我用它除了控制焦点，还单独控制 zoom 变换景别。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-5ebb32b509fdfc84fc2cee0cbe5a485f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;原剧本里只有一场雨戏气氛，但现在大家在完成片里看到的很多场景湿漉漉的感觉。我要说我们这个团队是吉人天相，顺势而为，老天帮了很多忙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对剧本仅一场清晨的外景雨戏，我和导演商量了了一个长镜头方案，需要人工降雨，因为透视空间很大，制片主任定制了可以调控雨量的喷头。在开机前一天还专门做了下雨测试。这场戏是凌晨四个人从隧道表白回来后，金熙和马悦悦在大桥上遇到老马，那一刻天空开始下雨了。后面要拍的是曲婷水青母女下车回到剧场的路上，水青在拐角初发现一辆黑色车里有两个男人，这是全片由调性节奏的转折点，一个镜头完成。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0503596e7f0afe7a9524036cb51d2eb7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;那几天气预报都是阳光明媚 36 度高温且晴天，我提议也要清晨太阳没有照到场景开始拍，现在影片里的呈现效果非常好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;学校广播站拍完水青独白的时候，天将大雨，我们立即外出拍摄了局部的下雨空景。我用使用不多三脚架对着天空，长时间拍摄 10 分钟，等拍到了闪电。这个镜头加强了水青想绑架金熙不成，而把诱饵转向马悦悦的紧张气氛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;八问：电影前期筹备的影像设想和最后的呈现吻合度是多少？有什么遗憾？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：有人形容导演是带着镣铐跳舞，摄影也是一样，在规定的资源里拼智慧拼能力来实现想法，我们选择了一条自由偏即兴的方法，这种创作方法有一定门槛，国内娄烨和李玉两位导演采用的比较多，刚好李玉是这个电影监制，我和导演都是娄烨粉丝，劳雷影业的基因也是偏这种风格的，方励是娄烨《颐和园》的制片人，娄烨另一位长期合作制片人耐安姐还和方励在这部电影里客串马悦悦的干爹干妈，所以现在大家看到的影像是这个团队一种自觉的选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在实拍过程中，还是需要不断调整，技术与艺术的，但大的氛围和框架不会变，大部分契合原来的设想。比较满意的几个片段是水青幻想妈妈跳舞，想象自己小时候父母在床上逗自己玩，她的噩梦，流血 五指似乎要逃离，她幻想回家偷房本的追光，我认为比较好的是光影参与到叙事本身，而不是靠台词，虽然很短，但力量很足，这些的实现都需要团队高度配合。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-bffd5de8fb8a8057389735babfe7c220_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（水青的幻觉中的妈妈 莫妮卡）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ce45acc94b6ad19e7728eac18d19520a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（水青在破沙发上的梦 这个五指手印和导演微信头像一样）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-dc0076c51e539a57fc42ba9504677fed_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（几何感构图在测试和完成方面保持一致，水青和老马回家人物被放在画面的边缘位置，显得微乎其微，大反差压抑而不自知，突出无力感）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在光影实现层面有两个遗憾：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一是曲婷来学校体育馆教跳舞段落。导演要求在拍摄曲婷舞蹈的中间高光时刻，画面中心突然亮起来，四周要暗下去，我针对环境和现有灯具做出判断 空旷的体育馆拍摄日景实现不了。导演坚持原来想法，后来勉强把灯放在屋内楼顶，最后的效果是表演特别好，但光影平庸不自然也没有美感，没有帮助表演和实现导演意图。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二是电影结尾最后在水青的金沙江边乐园，她带妈妈来这电话勒索老马要钱，随后被远处玩激光笔的驴友照射下发生了误判，失手误杀马悦悦，母女互相拯救的几场大戏，现在呈现光线衔接不好，环境太暗，拍摄时采用 1000 感光度和 f1.4 光孔，环境噪点很大。我和灯光师商量原计划使用气球灯在做底子光照明，制片反馈气球灯被《中国女排》拍摄调走长期使用。后来我和美术组商量，在远处对面的小路立几个支架做几个类似路灯的效果，这样高光可以反射到江面，稍微改善了一些反光。母女抱头痛哭时，只好把调度放到车灯前。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-b430d654f22b925aad8af57e5a0e3968_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;九问：请小结这个电影摄影方面的的得失？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：我总结了几个贴士 tips：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;tips1：摄影机不是一台冷冰的机器，而是一个温暖的演员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;tips2：同一场景中，改善打光，让表演直抵人心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;tips3：做了很多灯光参考，有时现场要大胆破除设定，没有固定打光逻辑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;tips4：拍摄忘掉分镜，最终做到的总没有之前想的好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;tips5：突破自由和限制的边界，像《吉祥如意》，下一部电影会更好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;导演和演员是坐轿子的，摄影只是抬轿子的，最多是个颠轿子的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;做到有风格、有氛围、有力量、有追求，不容易，这一部我说无悔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拍电影是玩魔法，需要直觉和化学反应，坚持就不错。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6cc0779244518d4f57141474f8ebfc71_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;感谢监制、制片人、导演、制片主任张建、制片曲建伟、美术指导张杰涛 执行导演房震、第一副导演小凡、 画林朴总田总，ko rental 卢总王平以及我的团队（掌机张兴阳 焦点刘志 摄助亓家桢 王富强 郭总会 大兵 、灯光师孙俊强和移动组长赵春城）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-d2e49eb8354a01aff46ed91ea871a911_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（摄影组成员和三位小兔子周子越 金烨 李庚希）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最后分享一组片场照片，怀念那一段难忘酷暑的攀枝花时光。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-eac5ee22d4143559eba076924cb2e1dd_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-dee21c3794b2b074792abb21b53ff869_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e486735f20082fd501a7ba01143a08a7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3f227c29156dbdf693910c9043e9d507_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5d578c68a6b4d510670956963532038c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7648809243d193ad8bee0ffa4e4af2e8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ad77bdf8dde498506b43ceb5f8bd5910_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（以上六图使用过期富士胶卷，leica3G 相机 50mm2.8 缩头拍 2019 年 6 月摄于四川攀枝花） &lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2021 年 8 月 14 日七夕 影片上映首日北京 汪士卿&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/475771670&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 18 Aug 2021 23:08:34 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>a32c38a6be3b0a273b7768eaceb7243b</guid>
<title>为什么不建设智能公路，让道路来控制车辆，从而实现自动驾驶？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9739330</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6a08104b0ca6615f6f1b62df662b9083_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;三斤哥，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;新能源/变速箱/智能网联&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/268402537/answer/2066576664&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;想法是好想法，技术上其实也可行，但是如果想实现还是很难。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先我先按我自己的理解翻译一下题主所说的“让道路来控制车辆，从而来实现自动驾驶”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我理解这里所说的道路控制车辆不是指道路可以像传送带一样运着车走，而是道路，或者说是指挥中心可以获取区域内每台车的行驶数据，经过计算后再向每台车下发指令，车辆接收到指令后严格执行。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-67184812551be724f32140d85610a84d_720w.jpg?source=8673f162&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;900&quot; data-rawheight=&quot;478&quot; data-default-watermark-src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-d90b054481bd7aa263de476f4217fc86_720w.jpg?source=8673f162&quot; width=&quot;900&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-67184812551be724f32140d85610a84d_720w.jpg?source=8673f162&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;也就是我们常说的V2X，即车路协同，那么我下面就简单分析下车路协同方案的优点和难点分别在哪里。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;通过车路协同实现自动驾驶的优点&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;由端计算变为云计算，可以降低单车成本&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;对于单车自动驾驶方案来说，无论是感知、定位、规划还是决策，都要依靠车辆本身的摄像头、雷达、GPS、自动驾驶芯片……等部件来实现。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-cc9025f9dd3d7793d45c1ea222c99c31_720w.jpg?source=8673f162&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;337&quot; data-default-watermark-src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-2ac0494a22a245393fc8bc2b3c5d119b_720w.jpg?source=8673f162&quot; width=&quot;600&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-cc9025f9dd3d7793d45c1ea222c99c31_720w.jpg?source=8673f162&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;激光雷达高昂的成本阻碍了其大规模应用&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而且如果想要实现L3或者更高级别的自动驾驶，要么需要车辆配备激光雷达，要么需要车辆搭载高分辨率摄像头和算力极强的芯片，并且还要有非常好的算法，这将使得车企增加很大一部分的物料成本，不利于自动驾驶技术的普及。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是如果完全由车路协同来实现驾驶的话，对于车端来说就只需要实现高精度地图定位，并通过相关设备把自身的位置、速度……等相关信息发送给云端，由云端完成调度后将指令发送到各个车辆即可。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;云端拥有完整的道路和车辆信息，可以突破单车自动驾驶的瓶颈&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;虽然近几年自动驾驶行业快速发展，但是目前市面上绝大多数产品本质上还是辅助驾驶，而像Google、waymo、百度、AutoX……等致力于L3甚至L4级别的企业，目前的产品也不足以达到能够面世的程度。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-de294e71221030b90ea76f2fabdc4412_720w.jpg?source=8673f162&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;3047&quot; data-rawheight=&quot;2285&quot; data-default-watermark-src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c842a0440cf058944d096b53417f78c0_720w.jpg?source=8673f162&quot; width=&quot;3047&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-de294e71221030b90ea76f2fabdc4412_720w.jpg?source=8673f162&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;目前面向L4级别的自动驾驶仍然只能在特定区域进行测试&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;究其原因，还是目前的单车自动驾驶能力尚不足以应对复杂的交通环境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这背后很大一部分原因就是&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;车辆无法识别出所有的交通参与者，尤其是不常见的参与者；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;在一些特殊情况下（如施工、交通管制），车辆可能无法理解相关的指示信息；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;在一些复杂或紧急的交通情况下，车辆可能无法做出正确的判断。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;以目前的技术发展水平来看，上述问题随着自动驾驶技术的发展虽然会有一定进步，但短期内仍然难以完全解决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这时候，如果有车路协同，系统就可以告诉各个车哪里可以走，哪里有车，哪里有行人，从而确保任何时候都可以做出正确的判断。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;增加车辆之间的可预测性，提升道路通行极限&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;其实无论是我们人类自己开车，还是机器帮助我们开车，对其他交通参与者动作的预判是把车开好的关键。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果把对其他交通参与者行为的预判比作打牌，那么人类、或者单车自动驾驶都是依靠算或者猜来预测，算的准不准全凭个人能力，而车路协同则是几家把牌摊开打明牌，直截了当得告诉你周围的车或者人下一步要干什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样一来，一方面原先为了防止发生突发事故而预留的安全距离可以进一步缩短，另一方面在道路限速在硬件设施允许的前提下也可以在一定程度上提升。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-db136ab42e4476f7f7427e6f300e5b17_720w.jpg?source=8673f162&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1000&quot; data-rawheight=&quot;667&quot; data-default-watermark-src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-2342046aff6ddd2e34155565ca05f2b3_720w.jpg?source=8673f162&quot; width=&quot;1000&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-db136ab42e4476f7f7427e6f300e5b17_720w.jpg?source=8673f162&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;例如目前已经进入试运行阶段的“洋山港智能重卡示范运营线”就采用了V2X的技术方案，在车辆列队形式时可以大幅缩短车辆行驶间距，据初步测算，可以将东海大桥的通行能力提升一倍。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;通过车路协同实现自动驾驶的难点&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;其实如果抽象一点来看，我们可以认为航空、铁路系统的运行模式与车路协同自动驾驶方案非常的类似，因此这两个行业遇到的一些坑也值得我们借鉴。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;实现道路新基建全覆盖的成本高昂&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;对于车路协同自动驾驶系统来说：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;为保证数据传输的低时延，所有的交通信号灯、摄像头……等设施都需要有5G网覆盖；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;为保证能够监测道路突发状况，每隔一定距离就要相关设备监控路面及周边环境；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;为保证能够应对庞大的车流量，每一个区域都需要有算力超强的处理中心；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;……&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;而截至目前，中国汽车保有量超过3.8亿，道路总里程接近500万公里，想要实现上述设施的全覆盖几乎是一件不可能的事情。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-dfe8449a68ac6bf1fb4cc35f6e3ad46e_720w.jpg?source=8673f162&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1176&quot; data-rawheight=&quot;1245&quot; data-default-watermark-src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-829e8f938355e4d3d567616af1051d59_720w.jpg?source=8673f162&quot; width=&quot;1176&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-dfe8449a68ac6bf1fb4cc35f6e3ad46e_720w.jpg?source=8673f162&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;其实空中的飞机数量要比我们想象的少很多&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;对比航空业，它们的交通压力相较公路其实已经非常小了，但即便是这样，稍微有点突发情况的时候塔台和指挥中心仍然会忙得团团转。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;车路协同自动驾驶要求终端有绝对的执行力&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在车路协调自动驾驶方案中，最后一步就是车辆收到系统指令并严格执行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然说理论上这个指令可以由驾驶员来执行，但是考虑到实际情况，如果需要确保整个系统能够稳定运行，还是要每台车都搭载自动控制系统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;并且当车辆发生故障时，仍然需要保证车辆可以和系统正常通信，并且具有执行应急指令的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这里我们举一个航空业的例子——2010年波兰总统专机坠毁事件。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-dc2ca78c50a5385e3891b7ffb942b8c3_720w.jpg?source=8673f162&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1000&quot; data-rawheight=&quot;541&quot; data-default-watermark-src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-72489d092d29bd263880d63b6d4a572c_720w.jpg?source=8673f162&quot; width=&quot;1000&quot; data-original=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-dc2ca78c50a5385e3891b7ffb942b8c3_720w.jpg?source=8673f162&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;虽然关于这起空难背后是否有其他原因目前尚无定论，但就官方公布的原因来看，专机机组人员未执行塔台的指令是造成此次事故的重要原因。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;报告认为，导致本起空难事故的主要原因是，专机机组人员在接到地面警告后未及时转降备降机场而是决定继续降落，在机组人员肉眼无法看清地面的条件下，飞机飞行高度低于最低高度，飞行速度过快，第二次试降操作迟缓等，从而导致飞机受损，左侧机翼被撞，飞机失去控制撞向地面。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这也从侧面印证了车路协同自动驾驶对于终端的执行力有很高的要求。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;车路协同自动驾驶要求整个系统有高度的可靠性&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;前面一点说的其实是每个个体在执行层面上的可靠性，但由于车路协同还涉及控制中心以及相关设备之间的通信，因此控制系统及通信链路也需要有高度的可靠性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里我们还是以铁路和航空为例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先说7-23甬温线特别重大铁路交通事故。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;2011年7月23日20时30分05秒，甬温线浙江省温州市境内，D301次列车与D3115次列车发生动车组列车追尾事故。此次事故造成40人死亡、172人受伤，中断行车32小时35分，直接经济损失19371.65万元。&lt;/blockquote&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-37d7c929fe13d4019ca7788325a8388a_720w.jpg?source=8673f162&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;980&quot; data-rawheight=&quot;639&quot; data-default-watermark-src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ae181688f5c02c37185c47f4f784c9c6_720w.jpg?source=8673f162&quot; width=&quot;980&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-37d7c929fe13d4019ca7788325a8388a_720w.jpg?source=8673f162&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关于这起事故，相关的调查结果早已经公布了，简单来说就是雷击导致事故发生区间设备故障，列车无法正常通过系统获取前方路况，最终导致后车追尾了行驶速度更慢的前车。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再来看除了911事件之外死亡人数最多的一起空难——特内里费空难&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;特内里费空难是指在1977年3月27日傍晚于西班牙北非外海自治属地加那利群岛的洛司罗迪欧机场发生的波音747跑道相撞事件。由于发生事故的两架飞机都是满载油料与人员的波音747大型客机，因此事件造成两机上共有583人在“地狱之火”中丧生，其中，荷航飞机上的248人全部遇难，泛美航班上则有61人奇迹般得以生还。&lt;/blockquote&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-efbe947832cb14da334ba3f3cae2a4dc_720w.jpg?source=8673f162&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;817&quot; data-rawheight=&quot;464&quot; data-default-watermark-src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-dac7a28740053733e407e37c0ddc09b9_720w.jpg?source=8673f162&quot; width=&quot;817&quot; data-original=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-efbe947832cb14da334ba3f3cae2a4dc_720w.jpg?source=8673f162&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而这起空难发生的原因简单来说就是，未得到起飞许可的KL4805航班误以为塔台给自己下发了起飞指令，从而撞上了在跑道等待滑行的PA1736航班。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以如果只依赖车路协同来实现自动驾驶，那么除了车本身要足够可靠之外，这套系统的方方面面也要足够可靠。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;车路协同自动驾驶对外界干扰的抵抗力较差&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;就好比机场周边的黑飞无人机会干扰正常民航客机起降一样，车路协同系统外的交通参与者也很容易干扰到系统内正常行驶的车辆。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;small&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0aa0b3c4f006ef2c647ca3fd9a81471f_720w.jpg?source=8673f162&quot; data-size=&quot;small&quot; data-rawwidth=&quot;690&quot; data-rawheight=&quot;1228&quot; data-default-watermark-src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-00a0e6acc40d7b8bafdc52c59618dd94_720w.jpg?source=8673f162&quot; width=&quot;690&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0aa0b3c4f006ef2c647ca3fd9a81471f_720w.jpg?source=8673f162&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2017年，成都双流机场多次因无人机干扰取消航班&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果仅依靠车路协同来实现自动驾驶，那么一方面系统无法控制不具备车路协同条件的交通参与者（包括从卡车上散落的物品、从山上滚落的石块）；另一方面，系统可能都无法侦测到这些系统外的交通参与者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，如果有人恶意想干扰甚至破坏这个系统，可能会是一件相对比较容易的事情。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;车路协同自动驾驶的发展方向&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;那么我前面列举了这么多的车路协同的缺点，只是为了说明&lt;b&gt;完全&lt;/b&gt;由车路协同来实现自动驾驶有非常大的困难，但是这并不意味着车路协同没有意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相反，只要把仅依靠车路协同实现自动驾驶这个限制条件去掉，那么车路协同还是可以在很多方面发挥作用的。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;通过车路协同来实现智慧交通&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;虽然仅仅依靠车路协同来实现自动驾驶还有许多问题需要解决，但是以V2X的能力，实现智慧交通还是绰绰有余的。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-335fdd8c70a668da4f8e9aece8b35be2_720w.jpg?source=8673f162&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;940&quot; data-rawheight=&quot;732&quot; data-default-watermark-src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c1f36bda48581b6a5669196c26e36890_720w.jpg?source=8673f162&quot; width=&quot;940&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-335fdd8c70a668da4f8e9aece8b35be2_720w.jpg?source=8673f162&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;就以最基础的红绿灯控制为例，一方面车辆可以提前获取到前方红绿灯的信息从而合理控制车速，另一方面系统也可以根据各方向来车的数量优化红绿灯的配时，从而提升路口的通行效率。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;车路协同与单车智能优缺点互补，两者结合加速自动驾驶落地&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;如果只让车路协同作为单车自动驾驶的辅助，那么前面说到的很多缺点就可以被弥补，而优点仍然会存在，只不过效果上会打折扣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如只需要在建设等级较高、车流相对密集、场景相对复杂的道路实现车路协同，其他场景依靠车辆本身的感知和计算能力即可应对；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如当车辆本身具备一定自动驾驶能力时，即使车路协同系统的控制或通讯出现一定问题，整个系统仍然可以保证一定程度的正常运行；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再比如当遇到道路上的突发状况时，具有自动驾驶能力的汽车可能会比整个系统有更好的应对能力，并且在一定程度上还可以充当整个系统的感知模块。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;总结&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;所以虽然车路协同可以实现智慧交通，可以与单车智能互补来加速自动驾驶的落地，但是如果仅仅想依靠车路协同来实现自动驾驶几乎是不可能的。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;我是&lt;/b&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/people/9caf5861c83b0e4af5cdd5a04260151e&quot;&gt;@三斤哥&lt;/a&gt;&lt;b&gt;，一个新能源、变速箱、智能网联都有涉足的汽车主机厂工程师。有兴趣的朋友可以关注我，我会从汽车工程师的角度给大家分享相关知识、解读热点问题。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;a data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;ad-link-card&quot; data-ad-id=&quot;fee_9caf5861c83b0e4af5cdd5a04260151e&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/268402537&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 18 Aug 2021 23:08:24 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>