<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>90bf0cd2298d86f59016227fae0ebef3</guid>
<title>魔幻、奇幻、玄幻、科幻文学作品有明确的分类界限吗？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9731829</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-adfc31aa6a0f82399be074c776d2f862_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;萧星寒，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;科幻长篇新作《终极失控》上市，欢迎支持http://item.jd.com/11709557.html。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/20569900/answer/18289364&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;魔幻、奇幻、玄幻、科幻这四个词本来是有区别的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;魔幻原本是魔幻现实主义的简写，是二十世纪五十年代前后在拉丁美洲兴盛起来的一种文学流派。代表作《百年孤独》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;魔幻现实主义文学大多以神奇、魔幻的手法反映拉丁美洲各国的现实生活，“把神奇和怪诞的人物和情节，以及各种超自然的现象插入到反映现实的叙事和描写中，使拉丁美洲现实的政治社会变成了一种现代神话，既有离奇幻想的意境，又有现实主义的情节和场面，人鬼难分，幻觉和现实相混”。从而创造出一种魔幻和现实融为一体、“魔幻”而不失其真实的独特风格。从本质上说，魔幻现实主义所要表现的，并不是魔幻，而是现实。“魔幻”只是手法，反映“现实”才是目的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奇幻，可以简单地定义为奇异的幻想。“奇幻”一词，是由英文的“fantasy”翻译而来。此一译名之固定，乃由台湾奇幻文化艺术基金会的负责人朱学恒，于 1992 年在台湾的老牌电玩月刊杂志《软件世界》中，开设为期共一年半的“奇幻图书馆”（Fantasy Library）专栏时固定下来，并沿用至今成为通用译名。开山之作是《魔戒》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所谓奇幻，是在一个与现实迥异的虚构世界（托尔金称之为第二世界）里虚构的人物之间发生的虚构的故事。（我就是这么给人介绍《冰与火之歌》的）后来，也有人把从现实进入第二世界在第二世界展开冒险的故事也称为奇幻，比如《哈里·波特》。现在，奇幻的概念更为宽泛，生发出史诗奇幻、都市奇幻等子类。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;玄幻，一词出自香港的黄易。他出道时正好武侠式微，于是他提倡将玄学和幻想引入武侠之中，名为“玄幻”。成名作《破碎虚空》最能体现这一点。然而，黄易成名之后，玄幻一词也跟着进入大陆，但跟风者只学到了黄易的种马式英雄。玄学什么的，根本就不见踪影。玄幻一词，早就偏离了黄易当初的定义而成为 YY 文的代名词。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;科幻的定义多得可以出一本书。早在 1835 年，就有人试图定义新近出现一种新型小说形式，然而直到今天，依然没有出现一种放之四海而皆准的科幻定义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【“美国科幻杂志之父”雨果·根斯巴克是以列举法来定义的，他说：我意义上的科学化的小说是凡尔纳、威尔斯和爱伦·坡那样的故事，是一种掺入了科学事实和预测远景的迷人的罗曼史。而“美国科幻教父”坎贝尔的说法则耸人听闻：科幻不是主流文学的分支，而应该反过来，主流文学才是科幻的分支，因为科幻处理的是一切时间与空间中的事件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这两种说法显然都不能令人满意。于是更多的读者、作者、编辑和学者加入到对科幻的定义中。在《科幻文学理论和学科体系建设》一书中，吴岩用了整整 9 页来罗列历史上出现过的有影响力的科幻定义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这些对科幻的定义中，有些是在认真说，但没有说清楚——广义的科幻小说是以科学的假设或非科学的假设为依据的小说，是以不存在于现实的，而又没有超自然的因素的世界为舞台的小说（L·S·德·坎普）；有些太过学院化，普通人难以理解——一种文学类型，其必要和充分的条件是陌生化和认识的相互作用，而其主要的形式方法是用一种想象的框架代替作者的经验环境（达可·苏恩文）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鉴于科幻的难以定义，有人开始耍赖，如——当了解科幻小说的人们把一类作品称为科幻小说，那就是所谓的“科幻小说”了（弗雷德里克·波尔）；有人开始耍横，如——只有一个实用的科幻定义：任何作为科幻小说出版的作品就是科幻小说（诺曼·斯宾拉德）；汤姆·史培倒是说出了理由，但又没有对科幻下定义——科幻小说之所以难以定义，是因为它是一种富于变化的文学样式，当你试图定义它，它就变了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这不由得让我想起“盲人摸象”的故事。科幻就像故事里的大象，被读者、作者、编辑和研究者摸来摸去，有人摸着腿了，有人摸着牙了，有人摸着肚子了，有人摸着鼻子了，有人摸着耳朵了，但腿啊牙啊肚子啊鼻子啊耳朵啊都只是大象的一部分。事实上，对于科幻来说，它不仅像大象一般结构复杂，而且它还是活的，会动，会摇头摆尾，还在不停地生长着。于是，它呈现出更为复杂的形态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中国，科幻的复杂性还要加上一个误会：科学幻想小说一词不是翻译自英文 Science Fiction。在清末，科学幻想小说被包含在科学小说的名目下，而科学小说的说法是由梁启超翻译自日文。1949 年新中国成立后，全方位学习苏联，就是在那个时候，苏联科幻小说大量进入新中国，俄文Научно-фантаст ическ ий Расскаэ被翻译为“科学幻想小说”，后来缩写成科幻小说。至于 Science Fiction，如果直译，其意思为“科学小说”，恰好和清末的说法相一致。但现在，约定俗成，将 Science Fiction 翻译为科幻小说，就像把 dragon 翻译为龙一样，造成了相当大的困扰。】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——摘自拙作《星空的旋律——世界科幻小说简史》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前面有朋友说不需要区分，我不认同这种和稀泥的说法。确实，有时几种幻不好区分，比如《光明王》《濒死的地球》，都属于那种既可以看做是奇幻，也可以看做是科幻的“科学奇幻”，甚至“美铁之战”系列本身就是按照一半科幻一半奇幻的标准来创作的。但是，对于多数作品而言，是有明确分类的。无论以哪个标准，《卢浮魅影》和《魔戒》都不会是科幻，而《星球大战》也不会被认为是奇幻，尽管原力啊光剑啊什么的都非常扯淡。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/20569900&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 08 Jan 2021 23:07:54 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>237fa7f889b2a588849ef1d181f51a4e</guid>
<title>我儿子的钢琴老师非要他从电钢练起，还要我们买电钢，合适吗？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9731819</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3b4832d2bf842861cae0f6e427aee758_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;萌芽，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;公众号：萌芽研究所BUD，世界心理学大师约翰•戈特曼的首位中国实习治疗师&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/48098678/answer/1663645128&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;琴童家庭来回答一波，我家两个孩子，大的 5 岁开始学琴，小的 5 岁半开始学琴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先说说我家的情况吧，我小时候最开始是用电子琴学的，后来才有钢琴，不过无论是电子琴还是钢琴都没有帮到我坚持学琴，我最后还是半途而废了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来开始工作后，我用自己的薪水攒下来买了一台电钢琴，作为成人学琴来用，我觉得性价比和想要的丰富效果都很好，那会儿也陆陆续续学了一些小曲，用来自娱自乐还是挺不错的。后来有了孩子，我也是把那部电钢琴作为我跟孩子玩的一些小娱乐，平时自己拿来弹弹曲子，对孩子的影响是，碰到琴就很开心，弹两下就会给自己鼓掌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大儿子 Joshua 开始学琴时，给他配的是钢琴，&lt;strong&gt;因为对于想要坚持学琴的孩子来说，钢琴还是首选，会让基础功更扎实，&lt;/strong&gt;但 Joshua 大概六岁多的时候吧，我就把旧款电钢琴换了一台新款的，&lt;strong&gt;看中它功能更丰富、效果更好，更合适全家人多功能用，&lt;/strong&gt;那款电钢琴是我家孩子特别喜欢的东西，因为随手就可以在家里组音乐会，效果也很丰富。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ed40c89c6702911b24cb248371abbe56_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;所以在我们家是&lt;strong&gt;电钢琴放房间里，给孩子们作为娱乐、流行音乐、家庭活动的陪伴。&lt;/strong&gt;像之前 Joshua 开云生日会，电钢琴直接就挪到游戏房，想轻松换什么声调弹奏就可以换什么声调弹奏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;钢琴就是&lt;strong&gt;放在角落，基本上就不可能挪动，但对练琴的孩子来说，基本上还是以钢琴为主，来磨技术。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电子琴跟电钢琴比起来，我会更喜欢电钢琴。电子琴和电钢琴其实是两个嫡系两兄弟，它们的核心原理都是一样的，&lt;strong&gt;主要区别在于键盘，选择谁更倾向于看你是喜欢电子音乐的键盘，还是更倾向于钢琴质感的键盘。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我家孩子学校音乐课用的就是电子琴，&lt;strong&gt;高端电子琴电子音色效果更丰富，合适伴奏、组乐队等更高阶的玩法，&lt;/strong&gt;这是孩子之前在学校里练琴时我实拍的图，从侧面可以看到电子琴的整体结构。▼&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-1201be0fa256866ec037a47e0e76e322_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;从学琴的综合技能角度来看，如果三选二，我推荐电钢琴和钢琴。&lt;/strong&gt;电钢琴因为尽可能模拟钢琴原理（我后面会讲），更合适琴童平滑地在两者之间过渡和迁移。而且电钢琴相比电子琴来说，它有丰富的音效效果，但不至于让孩子无所适从。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果三选一的话，琴童学琴钢琴始终都是首选，&lt;/strong&gt;如果想用电钢琴、电子琴来代替钢琴，是万万不可的想法。电钢琴、电子琴是丰富兴趣、提高乐趣的很好载体，但钢琴是打磨技术和精进能力的唯一途径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;成人练琴也遵循这个建议，当然成人一般对自己的技术要求并不会太高，所以从预算角度选电钢琴、电子琴更实惠一些。成人如果想学乐队，电子琴的效果更丰富，如果想尽可能体验钢琴效果，肯定是电钢琴。&lt;strong&gt;如果搬家频繁，也首选电钢琴、电钢琴，会更容易转移。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来我也想说说&lt;strong&gt;电钢琴、电子琴和钢琴的区别是怎么样的&lt;/strong&gt;。因为我家买的是电钢琴，我会更多用电钢琴代替电子琴举例。都是我自用多年的体验，纯个人喜好推荐，希望能帮到题主。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;发声原理&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电钢琴长什么样子？以卡瓦依（KAWAI）KDP110 为例，电钢琴跟钢琴外表相似，但左右两侧是功能区。▼&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3e86571a777f4ab2194422800453d132_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;钢琴分为竖式钢琴和三角钢琴两种，竖式钢琴是目前大多数家庭选择的款。▼&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bf0db8ec05eeb4a6afad5de2f8451400_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而三角钢琴有更高端的音质和呈现效果，当然价格也更贵。▼&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ce821b6f4e6c459b6fae9abf6c5de764_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当我们去判断一个钢琴好不好时，&lt;strong&gt;我们要先研究一下钢琴发声的原理。&lt;/strong&gt;钢琴是非常需要调音的，调音调准了钢琴的声音才能发好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，我也拆开了我家琴，看了看内部结构！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拆开后所见的内部结构，有不同的绳子，我们叫琴弦，都会影响钢琴的声音，每一个键都有对应的琴弦，密密麻麻的。有些音调只需要两根绳子，有些音调只有一条绳子，这都会影响不同的音色。▼&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7922f32b4dc44b4735c08866c9b39826_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当你弹奏钢琴的时候，实际上就好像一个水车轮一样，你弹奏琴键，琴键往上推碰到内部的琴锤，锤子在拉扯绳子，最后发出了对应的声音。▼&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-9900d64b234b8b60696e30426745fc12_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这个过程，也是钢琴的“敲锣打鼓”的过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以从这个发声原理也可以知道，&lt;strong&gt;就好像一个钟锤一样，当你弹奏的力度轻还是重，其实会影响到你敲锣打鼓的实际声调，你敲轻了，它就轻声，你敲重了，它自然也会重音一些。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而电钢琴、电子琴的发音原理就不一样，当你敲打电子琴琴键的时候，&lt;strong&gt;直接敲的其实是它的电板，电板发出来的音很早之前就已经被录下来了。&lt;/strong&gt;当你敲打这个键盘，你只是发出了一个技术指令，“电板，你要发声音啦～”，所以那个之前很早就被录下来的音，就会被传递出来。仅此而已，它不是钢琴的“敲锣打鼓”的发声模式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电钢琴相对电子琴在这个层面有做改良，主要体现在它对于钢琴锤重的模拟上，&lt;strong&gt;用音锤支点的方式来模拟钢琴琴槌敲打琴弦的过程。&lt;/strong&gt; ▼&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-44234cfab454c3440c2403d6dcf11df4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这个设计改良是很重要的，虽然电钢琴也是把声音先提前录进去，但因为加入了模拟钢琴的音锤效果，所以会让琴键触感更细腻，这对于琴童是非常好的，因为它可以&lt;strong&gt;帮助学琴的人平滑地从电钢琴、钢琴这两款产品之间无缝切换。&lt;/strong&gt;这也是为什么大家平时看我家两个孩子弹电钢和钢琴，都不会有违和感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;音质效果&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;钢琴音色历来是琴类产品的最高标准，&lt;/strong&gt;演奏级的三角钢琴，是很多产品判断自己音质效果的标杆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在电钢琴已经可以做到模仿很多不同的声音，像我家的电钢琴，它可以模拟的声音区域包括：▼&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-694858f27be5728171a28f8ab5c7d6f1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;还可以还原到世界顶配的&lt;strong&gt;Shigeru KAWAI SK-EK 三角钢琴的音色&lt;/strong&gt;，这可是市场上售价 100 多万的演奏级钢琴呀！算是非常精致的了。▼&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c8bff7e6033e7708a8b5b5ff545db6b6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但即便如此，电钢琴还是录制音色，它并没有办法像锤子敲绳子发出的声音一样，只有当你真正在弹钢琴的时候，你才能够感受到它敲琴键的那个声音效果。敲的速度快，出来的声音就是快速的，敲的速度慢，出来的声音就是慢速的，如果加上脚踏，能很好地增延长琴弦震动的时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，从这个维度，我们来判断一个&lt;strong&gt;电钢琴的质量和效果好不好，也很看它的反应速度。&lt;/strong&gt;这是我家孩子用电钢琴弹奏快歌的效果▼&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从视频中可以看出它的反应速度是很快的，当你琴键下去，声音就出来，回弹很快。如果是中低端的产品，它的声音会有延迟，当你敲下去，可能会慢点琴键才出声音，甚至再差一点的，可能还发不准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以如果&lt;strong&gt;想让体验不同音色效果，那电钢琴肯定是完胜钢琴&lt;/strong&gt;，毕竟钢琴只能发出钢琴该有的声音，而你可以用电钢琴发出鼓声、笛声、小号等各种各样丰富的声音。就从这点上，电钢琴也会让孩子们爱不释手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;保养难度&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个答案不用说都肯定知道，钢琴是一定要保养的，而且&lt;strong&gt;钢琴的保养一定是比较难的！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;保养钢琴，得&lt;strong&gt;定期调音&lt;/strong&gt;，高频可以选择三个月，普通频率选择半年，最不济一年也得调音一次，可以约购买钢琴的琴行安排调音，这样子才能保证音准漂亮又清晰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，钢琴受&lt;strong&gt;潮湿和温湿度的波动&lt;/strong&gt;影响大。特别是南方地区这种容易潮湿的地儿，还是要配一个防潮灯放在钢琴里面，24 小时开着，这样子能够保护钢琴的木质材料，以及里面的琴槌、琴弦。太潮湿的话容易让钢琴卡键，也会坏的更快一些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，&lt;strong&gt;温度太热也不行&lt;/strong&gt;，现在全国各地越来越炎热，其实对于钢琴的保养也不好，所以千万不要让钢琴直晒，要放一个室内温度比较稳定的地方，直晒的钢琴会更容易走音，因为木质材料会变形呀～&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;电钢琴、电子琴的保养就稳定一些&lt;/strong&gt;，只要有电就稳定，毕竟声音是提前录制好的。只要没有大的质量问题，基本上也是稳定的效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;多功能性&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;多功能性，当然也是电钢琴、电子琴会更优于钢琴。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;钢琴价值很高，演奏级、殿堂级的钢琴可以去到 100 多万的市场售价，最贵的电钢琴、电子琴都只是它的十分之一。钢琴一出场，就是所有演奏乐器的中心，享受被光环包围的感觉是钢琴最迷人的地方。▼&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-fceb3cdab61233243d1b0b12509a8e92_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但那毕竟是殿堂级的演奏。电钢琴、电子琴更多的是丰富音乐成分，所以当&lt;strong&gt;我们平时在家里开音乐会、上台表演、跟朋友合奏等等，电子琴、电钢琴的利用率肯定更高。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一是足够轻便，带电钢琴、电子琴总比搬钢琴容易吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二是插电即可用，不受太多环境因素的影响，所以音质稳定度更高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更重要的是，电子琴、电钢琴，都支持 &lt;strong&gt;PA system&lt;/strong&gt;，也就是&lt;strong&gt;音频扩声系统配置，&lt;/strong&gt;就是可以支持声音被放大的效果，从 10 倍、甚至到 100 倍都没问题。你想想看哦，如果是舞台乐队演出，台下都是人声，要保证自己的声效被听到，没有这个扩声系统的支持可怎么办呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以每次有读者朋友问我电钢琴和钢琴的区别，我说你可以这么比喻，&lt;strong&gt;拥有了电钢琴，就是拥有了整个乐队，你可以加音效、还可以把自己的演奏录制出来并播放&lt;/strong&gt;，我家 Eric 爱上电钢琴就是因为这个功能！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他经常会和哥哥一起用电钢琴来“举行”一场小小音乐会，弹着电钢琴，伴着自带的音效，完全可以制作出一首很不错的作品，还可以录制出来细细品味。下面是我们的“睡前音乐会”视频，被自娱自乐的他们拉去唱歌，哎穿着松松垮垮的睡衣感觉自己是被老师点名了▼&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-fb9e636038e65943b01563da41c45314_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这个习惯，的确让 Eric 很享受音乐，他到现在，每练习一个曲子，都要在电钢琴那里弹一遍，录下来再播放出来，然后偷偷跑去客厅里，假装家里多了一个“背景音乐”，可开心了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;灵敏度&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;灵敏度是选购所有琴类乐器的关键指标&lt;/strong&gt;，简单来说，灵敏度就是琴键的回弹速度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;钢琴的灵敏度非常重要，某种程度上，&lt;strong&gt;灵敏度可以直接判定一台钢琴的优劣。&lt;/strong&gt;它对演奏的影响效果就是，它直接影响到是否可以演奏一些表现力非常高的曲子 。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前面说了电钢琴在很多方面都比钢琴要好，但灵敏度这块，即便电钢琴现在高端产品都已经有了自己琴槌去模仿钢琴效果，但是还是没有办法超越钢琴的灵敏度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;钢琴，就是任何琴童学琴的教具。钢琴弹不好，电钢琴也玩不会。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但钢琴的灵敏度也跟生产过程中的很多处理工艺息息相关，这也是为什么琴童初入门时，会选一台性价比比较高的入门款钢琴，但是如果孩子的琴艺越来越好了，到了 6 级以上，或者已经有很多演奏机会了，那么还是要换一台更好的钢琴。这主要就是因为，&lt;strong&gt;如果想让孩子能够表现出更加细腻、高表现力的曲子，就需要一台灵敏度更高的钢琴。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们说“工欲善其事，必先利其器”，也不无道理的啊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;性价比&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;性价比这点的衡量标准，主要看选择什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电钢琴、电子琴和钢琴都有低端、中端和高端产品。&lt;strong&gt;如果你的预算是在 3-5 万元，&lt;/strong&gt;那么建议一个入门款的大品牌钢琴（价格在 2 ～4 万之间），再配一个中高端的大品牌电钢琴（价格在 5～10k 之间）;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果你的预算是在 2 万元，&lt;/strong&gt;那么只配一个入门款的大品牌钢琴（价格在 2～3 万）先用着，毕竟已经预算到 2 万了，肯定是预着给孩子学琴考级用的，这个教具费用是省不下来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果你还想再低一些，比如在 2 万以下，&lt;/strong&gt;那我觉得你先别急着买钢琴，可以考虑租钢琴服务。现在一些城市的琴行也有这个服务，就是钢琴可以租，每个月租金大概几百到一千多不等，也可以考虑租大品牌钢琴，再购买一台中高端的大品牌电钢琴，等孩子技术比较稳定、兴趣爱好也持久，再考虑要不要选择买钢琴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然我身边也有家长离琴行很近，就是报名了老师的钢琴培训，也直接用琴行的低租或免租练琴服务，所以到要练琴的时候，直接带孩子去琴房弹琴，然后家里就只配一个不错的电钢琴来作为巩固练习和家庭娱乐，这也是不错的高性价比选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果你想让孩子学琴，一定要做好“孩子简直就是一个吞金兽”的准备，很多时候让我们犹豫不愿意买琴的往往不是价格，而是孩子可能坚持不下去的那颗心啊。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;其他补充&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然还有一些其他细节的不同啦，比如电子琴大多是 61 键盘，而且只有 1 个踏板，但电钢琴因为尽可能模拟钢琴构造，比如 KAWAI KDP110 电钢已经可以去到 88 键盘，而且还有 3 个踏板等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;钢琴的减弱渐强效果一定是比电钢琴、电子琴要好很多，像哥哥现在练习的小曲，就需要在这种层次细腻度上花功夫，用电钢琴是一定出不来效果的。就得在钢琴那里慢慢打磨。当然我觉得对于钢琴水平 6 级之前的小琴童，还不用急着换钢琴，入门款的，顶多高端入门款的钢琴，也足够用上好几年了。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/48098678&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 08 Jan 2021 23:07:45 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>643732c38e5165231d259db95b5d20a7</guid>
<title>法国人真的很懂浪漫吗，或者谈一下您对法国人或者巴黎的印象？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9731821</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c9df8ce90f8fdd4b402c22cb041e0cce_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;Justin Lee，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;公众号：1、政经纵论；2、浮世逆旅&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/27270591/answer/1662965156&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;从传播学的角度来看，“巴黎是浪漫之都”“法国人都很浪漫”只是人们的刻板印象，而这种刻板印象的形成，始于 1950 年代的一波媒体传播的以讹传讹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于“法国人很浪漫”这一刻板印象的成因，英国社会学家斯图尔特·霍尔在他的著作《表征》中专门有一个章节详细分析过，我来尝试着用简单的语言转述下。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-e4c50d10605c81a33a4406c6b10da111_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;市政厅外之吻&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不知有多少人和我一样，关于“巴黎是个浪漫之都”的印象，其实是从类似《市政厅之吻》这种法国情侣街头接吻的照片开始产生的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这类照片给人的感觉是这样的——在巴黎街头，相爱的恋人接吻是一件稀松平常的事，大家已经习惯到连注目礼都不向他们行。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但事实并不是这样的，因为在当时的法国，或者只是巴黎，社会风气远没有如此开放。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;难道照片是摆拍的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是的，这张照片，是杂志摄影师杜瓦诺为当时美国（注意，是美国，不是法国）的流行杂志《生活》拍摄的一组，而且还不只拍了一张，而是拍了一个序列。1950 年 6 月 12 日以《速吻》的标题发布在《生活》杂志，其中黄色圈住的一张就是《市政厅外之吻》。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-1a4de9fd4a324b50e8a44131c2a5db60_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;因为公共行为准则的原因，杜瓦诺不能使用现实中恋人接吻的形象，所以他的这一序列照片，其实是聘请模特，然后选择市政厅附近的街道、歌剧院、车站、三轮货车、火车上这些每个巴黎人都耳熟能详的地标作为背景拍摄的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯图尔特·霍尔重点分析了《市政厅外之吻》，其中蕴含了摄影师太多的精巧构思：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1、画面中的他们 20 出头，衣着对于那个时代来说比较随意，也并不昂贵，看起来很像是生活中的你我他；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2、他们在忙碌的公共场所走路时接吻，路边的人都很淡定，暗示他们的激情在此等环境下是一种可接受的举止；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3、路上的行人衣着既不是时髦的上流社会，也不是贫民区，其实在告诉读者，作品所表达的是大众阶层的生活；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4、摄影师的拍摄点就在咖啡桌旁边，而且是仰着拍摄的，热吻的恋人和路上都没有人看向镜头，营造出来的感觉是，坐在路边正喝咖啡呢，恰好看见有人接吻了，随手拍了下来，摄影师并没有刻意，路上也没觉得摄影师拍人家接吻有什么不妥——因为大家都习以为常了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一组照片，给人的都是类似的感觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《生活》杂志之所以要刊出这样一组照片，其实初衷很简单——就是为了在冷战刚结束之际、朝鲜战争爆发的历史大背景下，制造一点巴黎春天浪漫的题材——因为美国和英国、法国以及其他正从战争中回复元气的国家一样，需要在这样充满爱意的题材中寻找战后重建的精神寄托，振奋人们的精神。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《&lt;strong&gt;生活》杂志发布这序列照片的时候，在副标题上写着“在巴黎，年轻的恋人在他们想要接吻的任何地方接吻，并且似乎没有人在意这一点”。该文章继续说：“在其他城市羞涩的恋人们通常会找到公园或荒僻的街道做他们的浪漫事儿。但在巴黎，甚至在城市最拥挤的地方都可以看见充满活力的年轻配偶们在毫不羞涩地求爱，他们决心维护城市的荣誉。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这些照片和文章非常清晰而强烈地表征了一种法国性：法国人极其浪漫，不怕在公共场合展示他们文化的这一面。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;事实上这样的举止，在当时的法国并不为普通民众所接受。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但在强大的传播力面前，事实终归败给了人们通过媒体所建立起来的刻板印象。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;生活杂志发行量太大了，当时每期有 2400 万人阅读，对的，你没看错，是就是两千四百万人阅读。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当美国人从《生活》杂志的报道中建立起“法国人很浪漫”的印象之后，会有更多的人和作品来反复告诉他们，法国人是浪漫的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种时候，哪怕法国人跳出来辩解“浪漫你妹啊！”也完全没用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且浪漫也不是什么坏名声，所以法国人大概率并不会自毁浪漫之名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外也想补充说明一点，尽管学界认为杜瓦诺的这序列照片是请模特拍的，但在 1994 年杜瓦诺去世前，他遭到《市政厅外之吻》中的那对情侣指控，他们坚称这张照片是杜瓦诺没有征求他们的同意拍摄的，存在争议，但同序列的其他照片，确定无疑是杜瓦诺付钱请模特摆拍的，而患有正能量饥渴症的《生活》杂志，却以“无摆拍”的名义，发布了这组照片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯图尔特·霍尔的《表征》成书于 1995 年，2007 年看过这本书之后，印象极为深刻，作者在书中，揭开了很多类似的，媒体和商家通过媒体在人们头脑中建立起来的刻板印象，或者说商业洗脑，推荐有兴趣的同学去读读。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;其实值得我们反思的事情还有很多，比如当我们从小就被告知法国人很浪漫、德国人很严谨、美国自由奔放，或者河南人都很坏、东北人都是黑社会、苏北人都不行之类的观念时，我们到底是沉溺于社会以及他人影响给我们灌输的刻板印象，并不断从生活、媒体中检索更多论据来强化自己的刻板印象，还是尝试着去觉察其中可能存在的不合理？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;流言止于智者，刻板印象也是。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/27270591&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 08 Jan 2021 23:07:35 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>513ff45ce431c2bdb8f67c81ea1c4856</guid>
<title>男友坚持婚前各买一套房，我的做婚房合理么？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9731816</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ac7251de10067e23e383be62c9743a56_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;潘均律师，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;公众号：婚姻攻略一对一咨询请加微信：18258273010&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/434178788/answer/1661204740&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这个问题，可以简化为：女性是否应该婚前单独买房？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;恕我直言，如果财力允许的话，还是建议女性在婚前购买一套小户型的房子，可住可租。结婚后，房贷各还各的，免得一家人为了一套房子，闹得不愉快。（我就经常收到男方父母的咨询，如何避免婚变导致财富缩水，一言难尽）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;婚前购房，至少有两个显而易见的优点：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1、婚前房产的所有权属于个人，但如果是用夫妻共同财产（婚后的工资收入也算）还贷的话，婚后共同还贷部分及其相对应的增值属于夫妻共同财产，但不会改变房子属于个人财产的性质。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2、婚前购房拥有首套房资格。现在很多城市，购房都有限购政策。如果是首套房，首付款比例最低 20%，还有贷款利率优惠，非常划算。但如果结婚后，家庭已有购房，将失去首套房资格，首付款比例在 60% 左右，很不划算。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但话说回来，婚前单独购房也有缺点：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你们知道高产阶级，中产阶级，低产阶级中？谁的婚姻最脆弱？谁的婚姻最牢固吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答案是：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高产阶级的婚姻最牢固，因为牵扯的利益最多，离个婚相当于一家上市公司分裂成两家公司，感情可以没有，婚绝对不能离，名存实亡也好过离婚。倒不是不想离，而是离不弃。别的不说，去法院打个离婚官司，诉讼费可能就是几百万、几千万、几个亿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;低产阶级的婚姻第二牢固，虽然利益少，但是牵扯得更紧密，家里总共就一套房，一个孩子，怎么离？不离婚，老老实实过日子，阖家团圆，老婆孩子热炕头；离了婚，必然有一方要搬出去，房子又不能分成两半，到时候房贷一个人都不一定能够承担得起。孩子必然只能由一方直接抚养，另一方想探望，对方可能都不配合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中产阶级的婚姻最脆弱，原因就是中产阶级有任性的资本，吵个架，一方说日子过不下去就离婚，另一方可以不假思索地回复，离就离，房子一人一套，车子一人一辆，孩子一人一个，协议离婚不成，就法院见，无非就是多花点诉讼费和律师费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你们看，有时候分得太清，未必是好事。当然，你会说没有感情的婚姻，不要也罢。说得也没错。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，结论是：&lt;strong&gt;我们现在很幸福，因为我们就一个烦恼——没钱，等我们有钱了，我们的烦恼就多了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/434178788&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 08 Jan 2021 23:07:32 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>3f32b18395b0de8cb2a9ecf9b0e7c370</guid>
<title>你知道的中国最长的火车有多长？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9731824</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-db5506622c60518b60f6d529f9e29d4c_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;铁道人&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/438239383/answer/1665503070&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;这是一趟满载 2 万吨煤炭的重载列车，沿着大秦铁路翻山越岭。西出煤都大同，横跨桑干峡谷，穿越燕山山脉，直抵渤海之滨。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-aaf44a2c254069baefe997f00c754dc7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这是由 210 节 C80 车辆和两台和谐 1 型电力机车组成的重载列车，总长度约 2614.3 米！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没错！它就是大秦铁路上的重载列车。今天介绍一下这趟神奇的列车。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-68d1d446b6d05c1ddf1746c0bd2c16a1_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;“双胞胎”电力机车&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5ca6dd8789f3c7178614bdb96172b171_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;和谐 1 型电力机车由两节完全相同的单端司机室四轴机车通过内重联环节连挂成八轴机车，成为一个完整系统。通俗点讲，和谐 1 型电力机车是由一对“双胞胎”背靠背组成，分为 A、B 两节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;火车司机可在任何一端的司机室对两节机车进行控制，两节机车之间设有中间走廊连通，“嗖”一下就穿过去了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-9fcff3e2d2eae605eb107a536d35a5bc_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;车厢中间还有火车头？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c3fdc59b8ea457072ece3e221e3145cb_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;由于大秦铁路 60% 的线路处于山区，东西海拔落差上千米。不怕拉不动，就怕刹不住！2.6 公里长的重载列车有时要同时穿越三四个桥梁隧道，甚至摆动出 S 弯，车尾的坡还没下完，车头就又开始爬坡。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7afc2419f3b9c5ec30dab934a2faa8f9_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;为了能让列车“跑得快”又“停得住”，需要采用“1+1”牵引模式，这种组合在其他线路上很难见到哦！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;怎么装车！&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这么长的火车如何装载煤炭？你的脑海里是不是浮现出好多多多台挖掘机……&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c4e72d1ef977f15dd860ac19682b3b2b_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;真的不需要挖掘机！在大秦铁路运力和运量持续提升的背后，离不开现代化铁路运输装备的支持，其中就包括筒仓装车系统的广泛使用。看！长长的列车正缓缓沿着环线进入筒仓装车。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-85b5edf910a80af7abf530ca60b4d491_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;筒仓系统由给煤机、皮带机、缓冲仓、定量仓、采样机、瓦斯监测仪等部分组成，在装车过程中，煤炭被封闭的传送带运送到筒仓，再通过筒仓直接装载到行进中的列车上。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8695c174a3f6e9e587c8eba61e58deb2_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;采用这套系统装车，装满一节 C80 敞车只要 50 秒，装满一列 2 万吨列车仅需 3 小时左右。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;这样装车不怕有煤炭掉落在接触网上造成短路吗？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6cbb99c9cdab1e9bfa7115b3f698e1bf_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;装车时筒仓前后约 30 米左右的接触网会向两侧移动至安全距离并断电，其他范围则照常供电，保证机车正常运行。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-94585e1b71eebc22e1eaa8f04a247adc_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;装煤的敞车都没盖子会不会一路跑一路扬尘？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-1d12073d50d02aab4e529855872fe745_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当然不会！抑尘剂了解一下：白色粉末，无刺激性气味，由植物中提取出的纤维素构成。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-8734488694886c0f7641f7b3d1c90981_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;抑尘剂与水按照一定比例混合后，会立即转化为黏稠液体，能将煤炭表面颗粒粘接在一起，形成具有一定强度和韧性的固化层，从而防止运输过程中产生煤尘。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5979f049d3177b43d9a99d0b39368b83_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;怎么卸车？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在柳村南站煤列即将完成“翻滚”卸货。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-dad5efa0cce390aa6c1f0d945d1d2f49_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;翻车机将 3 辆 C80 车辆“抱紧”，翻转至 165 度，将 240 吨煤炭卸载，确认煤炭全部卸出后再将车辆恢复原位，整个过程仅需 2 分 30 秒。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-33d5932de2f730cff53d3992d7995aec_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;翻卸作业开始时，抑尘装置也会同步启动，喷洒水雾。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-039316ed8586c5802e6a16757abb0d59_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不会把车厢之间连接的车钩扭断吗？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9c850dd68fb3c22fcaefbbb9c4d20021_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;便捷灵活，无需分解。秘诀就在联锁式旋转车钩。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2a75eb800a72b0513d55a770fca3837a_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;翻卸下的煤炭会随传送带送抵港口装船，再运输到各大电厂。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-902f394019ef5010296ab8716592b31d_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;大秦铁路支撑着我国六大电网、五大发电集团、十大钢铁公司和数以万计的工矿企业以及十几个省市自治区的生产生活用煤，煤炭发送量超全国铁路煤运总量的五分之一，是当之无愧的中国能源战略大通道。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a71c8390eaa5b9f926616861e207f8bd_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/438239383&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 08 Jan 2021 23:07:29 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>