<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>3be0f58a93d936232ad1a40c4090dc3a</guid>
<title>这些年来，原生家庭的影响是否被过度夸大了？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737346</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-6638fb3f2c669bcdc7356a4a421773d0_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;壹心理，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;专业而有趣的心理服务平台，为大众心理健康提供解决方案。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/465550203/answer/1948145785&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;没被夸大，只是被用错了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原生家庭的影响，就像一个人，一直觉得自己不舒服，很难受，却不知道是哪里痛，哪里有伤口，哪里曾经被人狠狠地打了几下，捅了几刀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们本能的会去探究为什么会痛、会难过，问题究竟出在了哪里？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有些人探索原生家庭的影响没用、甚至更颓废，是因为他们的探索是为了推责、开批判大会、找到人生问题的罪魁祸首。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们需要给自己一个理由：&lt;strong&gt;因为我原生家庭的 XX 问题，导致了我现在生活的不如意。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进而，他们可以不为当下的生活与人生负责，不去努力和改变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;毕竟对有些人来说，承担人生的责任与压力、努力改变，比忍受创伤和痛苦更可怕。 &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-b638724eeb0741bd6fc8737cffa1e060_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但如果探索原生家庭的影响不是为了逃避，而是直面过去的痛苦和创伤，进而理顺一团乱麻的、从未处理的各种情绪和故事，我们就能更好地面对未来的生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，探索原生家庭的影响，具体都可以给我们带来怎样的改变呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.放下“不爱父母”自责和内疚&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我们从小接受的教育下，孝顺和爱父母像是一个准则和道理，我们必须要做到。可对于很多人来说，这真的很难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我曾经有一个来访者小 J，她和父母的关系都一般，小时候父母常常争吵，重男轻女，也常常打骂身为女儿的她。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在她自己做点生意，经济状况是家里几个姐妹里最好的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;父亲望子成龙却养出了一个没什么出息的儿子，还要求这个女儿能够对弟弟负起责任，带他做生意上路，以后可以自谋出路衣食无忧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来访者小 J 说，自己一和父亲说话就觉得父亲的情绪让她难以忍受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;父亲就像个婴儿，他提的要求无论是什么总是要求别人必须去满足他：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我就算做一百件事，如果有一件事，没有做好，没有满足他的要求，他就会对我生很大的气，否定我、斥责我。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她和父亲不在一个城市，她不想给父亲打电话。因为一打电话，她就会觉得很难受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可是不打电话，父亲会责怪她不孝顺，家里亲戚也会对她有看法，觉得她比较冷漠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;最重要的是，每个人心里也有自我审判，而她，也有这种审判。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;她因此，承担了深深的内疚，甚至被内疚压得喘不过气。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-cf9e86f17b227b7a4b74af4e5159f9d4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;她讨厌父亲，不想和父亲沟通，她的内心因为原生家庭的经历，没办法做到爱与孝顺父亲，可道德的审判又让她觉得自己应该做到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在冲突中，她自责、纠结、痛苦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经历原生家庭的探索后，她才知道，自己面对这个已经成为老人的父亲，还是那么难受，是因为：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;这个人依旧用过去那样的模式，在对待她；&lt;br&gt;&lt;br&gt;只要面对他，听到他的声音和语气，那些曾经的潜意识的创伤感觉，都会被勾起；&lt;br&gt;&lt;br&gt;他这么多年都还是如此，没有能力意识到自己对女儿做了什么，也没有办法做出改变和调整.......&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;分析了之后，她看到了，一遍一遍进入她想要逃离的创伤的场景，对她而言，其实也是一件残酷的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但正也因此，她才能够，不再那么内疚和自责。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;她就能够允许自己，不那么经常地给电话父亲，拒绝父亲提出的一些过分的要求。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而不觉得，这样的自己，是一个坏人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.和父母划清界限，学会独立，进而过属于自己的人生&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我特别喜欢一句话：&lt;strong&gt;一个成熟独立的个体，和父母之间最好的关系，是带着爱与祝福与父母告别，自由勇敢地面对世界。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;探索原生家庭，可以帮我们从情感和理性上与父母划清界限，过属于自己的人生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一方面，探索原生家庭，能让你在情感上，放下与父母间爱恨情仇的纠葛。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小 J 和我曾经有这样一段对话：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;我一直希望自己能做到，按父亲希望的那样给他多打电话。&lt;br&gt;&lt;br&gt;其实我已经知道他当年做的那些事情，也是因为他的局限吧，也是一种必然吧，也不可能改变了。&lt;br&gt;&lt;br&gt;我为什么不能就把他当做随便一个什么亲戚，拿起电话，和他友好地聊上几句？&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;说到最后，她&lt;strong&gt;自责又纳闷&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我说：“那是因为你，有恨啊。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱与恨很多时候是一体两面，我们的内心想要父母的爱与接纳，想要依赖，所以当他们不能给予，甚至是伤害时，我们就会产生强烈的恨。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-64d2b1a785fbc259b9e78fea712d1b1b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;爱与恨就像错综缠绕的丝线一样，把我们和父母绑在一起，虽然痛苦，但却无法挣脱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;了解和对父母的恨，能够真实的还原和父母之间，剪不断理还乱的交织在一起的爱恨关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过还原、面对、表达对父母的情绪，最终放下对父母的爱恨情仇，从情绪捆绑中恢复情绪自由。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让自己的情绪，不再受和父母关系的影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;另一方面，探索原生家庭能让你摆脱父母的期待，活出自己想要的人生。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也许，其他任何人责备你，你都不会那么难过，情绪那么起伏，&lt;strong&gt;但是身为孩子，被父母这样评价，则很容易陷入深深的内疚，乃至强烈的自我怀疑。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为父母，内化在很多人的心里，就是道德的所在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像小时候的我们一样，是多么期待能够通过自己的努力，得到父母的认可和接纳，这就是深深地萦绕在每个人意识深处的本能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我们要去谈论原生家庭，谈论爱与恨，谈论真相，这样我们可以在必要时在内心为自己辩护。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们可以维护自己的界限即使父母会难过，被他们指责时，不被内疚和自责击败。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们还能站在，坚持自我的原地，守住独立自我的界限。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6eb21587ceaeca4b6bb498f1753e983e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;“父母为自己牺牲了一切，大半生都在辛苦奔波，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爸爸的沧桑和叹息，妈妈的皱纹和泪水，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有那个为了自己才存在了几十年的勉强的婚姻”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些都让你天然觉得 “我有罪”。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;你觉得你的罪就是，你的父母都是因为你而变得不幸福；&lt;br&gt;&lt;br&gt;你觉得你的罪就是，如果你不存在，他们就可以追求自己的人生；&lt;br&gt;&lt;br&gt;你觉得你的罪就是，父母如此巨大的付出下，自己却并没有让他们因为你的成就和生活感到快乐，你不够优秀，配不上这份沉重的牺牲；&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;所以到了最后，你觉得你唯一能做的，就是听他们的，按他们的意愿生活，这样他们可以少一些烦恼和失望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但事实是，我们不应该也承担不了他人的人生，包括父母。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你不是无所不能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;父母作为成年人，结合，生育你，养育你，守在婚姻里，这一切都是他们自己的选择。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;既和你相关，也可以说，和你无关。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;你无需再背负承担父母的人生与责任，无需把自己当赎罪的祭品，献给把你带到这个世界的父母。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过探索原生家庭，划清和父母人生责任的界限，进而可以把自己，还给你自己了，去创造你想要的人生啦。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/465550203&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 22 Jun 2021 23:07:17 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>772b6fdce7ef47a9a5dff4c3d200c9c3</guid>
<title>装修前应该做好哪些准备工作？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737355</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-94623e963b0c9279b0989cbcecf48467_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;邹钰莹，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;成都室内设计师Wechat：qiuku0512&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/54613932/answer/388255135&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;有许多人都准备买房或者已经买了房子，对自己未来的家有一个大致的轮廓。第一次装修的朋友对装修更是一窍不通，装修需要注意的地方有很多，需要耐心的跟进装修进度。装修质量也直接关乎到今后的生活质量，所以我们在装修的过程中需要把好质量关，做好前期准备工作。那么装修前应该做好哪些准备工作?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一．了解装修方式&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;装修方式分为全包、半包、清包和套餐四种。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.全包是包工包料装修，所有材料采购和施工全部由施工方负责。是很省时省力的一种装修方式，但也是装修利润最大的一种装修方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;优缺点：全包相比于半包更贵一点。对于忙碌的上班族来说，是个省心的方法。设计、施工、选材都由一家公司负责，装修效果会更统一。不用管设计，也不用选购材料，但是有很多弊端。收费不合理，收费多，以次充好，偷工减料等。大多数上班族对装修材料价格、种类不了解，就算报多也不知道。所以，全包合同很重要，一定要看清楚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.半包介于全包和清包之间，只负责施工和辅料，业主提供主料。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;优缺点：装修材料自己购买不用担心材料质量问题，但是要花时间跑材料市场，个人精力投入很多。主材提供不及时，有可能会延期施工时间。对装修材料不了解，也容易被建材商欺骗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.清包是包工不包料装修，装修用的材料自己负责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;优缺点：业主掌握主动权，施工环节自己把握。这种方式需要对装修材料和施工方面很熟悉，也需要了解材料市场行情。相当于整个装修必须亲力亲为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4.套餐装修就是套餐价格乘以建筑面积，得出最好装修费用。（含主材）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;优缺点：最大的亮点就是便宜，但很容易被套住，施工时有许多东西都不在套餐内，业主要拿钱贴上，隐形消费很多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二．&lt;strong&gt;协调好邻里关系&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;开工之前通知邻居，楼上楼下，也好有个准备。因为装修的周期长，噪声大，对邻居的影响非常大。看有什么特殊情况，对工期进行调整，避开节假日和休息时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三．了解材料市场，看装饰材料&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b748588156a8d243cfdecc83edf2cd3e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;冒着小雨看材料&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;逛建材市场时候尤其重要，记录装修知识，产品的价格或是厂商的联系方式，家里的设计，装修期间的花费等等，都要认真记录下来用作参考。最好是能记录下自己每一天的装修进度，花费情况，这样可以控制预算。要多考察新装修的邻居、朋友家的情况、了解材料市场，把握市场价格动态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四．了解装修公司、施工队、工作室&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.装修公司&lt;/p&gt;&lt;p&gt;装修工程比较系统化，业主省心，每个环节都有专业的人来负责，不会出现出现问题找不到人。装修公司接单量大，设计师对每个单子花的心思有没的工作室多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.施工队&lt;/p&gt;&lt;p&gt;施工队很多，一抓一大把。便宜当然是没得说，但设计根本发看。虽然主打施工为主、设计为辅。没有规范的施工要求，后期出现问题找不到人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.工作室&lt;/p&gt;&lt;p&gt;工作室是设计为主，施工为辅，或者不施工。有很多比较优秀的设计师个人开设的工作室，大都有着丰富的经验，注重美观度，风格大胆独特，对装修效果也很重视。每个项目都会负责到底，避免软装环节出现差错。对于追求生活品质的人来说，选择工作室是个不错的选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五．与设计师出沟通&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.给出详细的资料；家庭成员及年龄，职业，是否有老人，是否喂养宠物；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.功能需求及日常生活习惯；比如是否经常做饭、喜欢听音乐、沐浴、看书等等。多向设计师描述生活需求和状态，而不是告知设计师我想怎么做。把自己的需求、想法及与设计师的沟通结果用笔记本记录，便于后面回顾和总结以求在选择方案时做出平衡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.确定一个大的方向。想要装出什么样的感觉，营造什么样的氛围。（例如严肃、庄重、亲切、大方、豪华、平实或妩媚、欢快、活泼等效果）。找一些自己喜欢的参考图，很多时候业主描述与设计师的理解并不会很默契的在同一个面上，所以图片是很直观的方式。 选择你喜欢的一个色彩，并不是说大面积应用这个色彩，设计师从色彩角度分析业主隐藏的一些需求。有利于之后的硬装和软装上面的设计，更贴合业主的喜好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4.对整体预算要有谱，预算的高低在一定程度上影响设计师能实现多少。一个好的设计方案是业主和设计师相互沟通配合完成的。业主与设计师，不仅是甲方和乙方的关系，更是合作关系。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/54613932&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 22 Jun 2021 23:07:12 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>0a7be14da45ffe23fd64467f35b3d6a1</guid>
<title>在这个外向者更吃香的社会里，内向者拿什么做优势？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737364</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-52f3c7310fbbc514d9a551a14a9a966b_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;早知鸟，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;公众号：早知鸟飞行日记 写故事的地方&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/24767448/answer/1948304600&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;经过我在社会上多年的观察，我发现一个有趣的现象：在那些成功的精英人士当中，并不缺乏内向者，甚至内向的成功人士要比外向的成功人士数量更多，也就是说，&lt;strong&gt;性格不是成功的关键因素。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如商界名人当中，有马化腾、俞敏洪、张一鸣、马斯克；学术名人当中，过去有陈景润、和现在的北大数学天才韦东奕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这些名人的内向是众所周知的，也就是世人所认为的不善言辞，喜欢独处。但一点都不妨碍他们取得巨大的成就，不限于任何领域。&lt;/strong&gt;大家可以通过查阅他们的百科或传记、演讲视频去了解一下，这里就不做赘述。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我看来，&lt;strong&gt;内向者的优势是完爆外向者的，核心在于你会不会利用好你的内向优势。&lt;/strong&gt;你不需要去刻意改变自己内向的性格，因为人的性格是与生俱来的，刻意的改变往往会弄巧成拙，明智的做法是找到自己性格中的优势，然后扬长避短。上面列举的名人，无一不是学会了「扬长避短」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，内向者的优势是什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、有极强的延迟满足能力，可以专注做好暂时看不到反馈的事&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;延迟满足是一项很强的技能，这一点内向者要比外向者表现得好。因为外向者的动力来自外界，比如外向者心情差的时候，会和朋友聚会、聊天、运动、打游戏，这些行为都属于即时回馈，付出就能得到回馈。比如叫一帮朋友去 K 歌，在 K 歌的过程中就能得到多巴胺的补充。所以，外向者更倾向于做那些能即时回馈的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内向者心情差的时候，通常会向内部寻找力量，比如独自在家看电视、阅读、整理房间、冥想等。这些行为得到的反馈并不明显，甚至在外向者看来就是一份苦差（比如整理房间），或者类似于修行，但在内向者看来，就是一种很好的放松方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;由于长时间的固定行为模式，内向者养成了更优秀的延迟满足能力，他们可以轻松地做那些「看起来乏味无趣的事情」，并坚持较长的时间。而这些基本都不能引起外向者的兴趣。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如学习这件事，我们都知道著名的学习金字塔理论，学习难度跟学习转化率成正比，「听讲」是最容易的学习方式，但转化率很低，听得越多忘得也越快；而最底层的「教授他人」是最难的学习方式，但转化率却是最高的，能做到把学到的知识分毫不差教给别人，就是一种知识内化再输出的成功案例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举个生活中的栗子，当我们要了解一个心理学概念「课题分离」，外向者出于即时回馈的思维，会搜索与课题分离相关的视频，趣味性越强观看率会越高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内向者出于延迟满足的思维，除了观看视频外，还会把大量的时间用来阅读相关书籍、记笔记、做题、再通过写作、专题论文等方式传授给他人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从结果来看，后者的学习成果要比前者系统得多，理解更全面。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-6bb135adeb71e0b08168053552d825fa_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;因为学习能力强，内向者在技术含量高的行业中，更能生存下来。只要把这个优势发挥出去，就能成为行业大牛、某个领域的专家，那个时候物质回报只是附赠品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、内心世界丰富，富有想象力、创造思维&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;内向者会把大量的时间留给自己，用来思考、修炼内心世界，这意味着内向者的情感世界更丰富、思维更具创造性。可以从事艺术、绘画、音乐、写作、设计等需要灵感和想象力的工作。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可能有读者会说，这些工作都比较“高大上”，门槛较高，就是想做也不太好进入。其实只要你留心，每个行业都能找到最外层的进入通道，比如写作不一定要发表几十万字的小说，你可以先从自媒体做起，先申请个账号每周写 1-3 篇 1500 字的文章练练手。设计可以从最基础的平面设计学起，把 PS 的每个技能学透，每周做一个 logo 或一张海报，然后用这个技能去接单，也可以获取不错的收入。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;以前我有个学长，性格超级内向，说话还没我多，但是人家就是靠着一手精湛的 3Dmax 设计能力，成立了一个工作室，凭借口碑积累了稳固的客户群体，自己赚得盆满钵满。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;反观他同级，当年在学校“叱咤风云”的同学们，大多数还是在拿着几千块的工资，或者不断换着工作折腾，毫无起色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里还有一个有趣的现象，我认识的混得不错的内向者，周围没有一个亲戚朋友拿他的性格说事，他们会用「为人靠谱、沉稳实在」来取代「老实、不善言辞」；但是谈到混得一般的内向者，就会直接说他性格不好，太老实、太内向。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-68ff8b576fc1b5de71a5e76555803403_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;所以，人们只关注你的成就，把你的优势发挥到极致，自然能让他们闭嘴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、生存能力强，有丰富的「单兵作战」能力&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外向者更擅长与他人合作，内向者更擅长单打独斗，看起来后者不太符合现代社会的协作原则，其实不完全是坏事。&lt;strong&gt;内向者的单打独斗反而能强化他的「单兵作战」能力，即一个人相当于一个团队，在环境不佳、成本压缩的时候，就会变成一种优势。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如通常制作一支视频，外向者可能会拣自己擅长的某个环节，比如出镜和配音留给自己，剩下的文案剪辑运用自己擅于沟通的优势交给别人。但如果负责文案或剪辑的人不做了，整个项目就会显得很被动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内向者由于不擅长跟人打交道，会把每个环节都摸透，然后自己一条龙承包。并且最终的质量不亚于分工模式。这个模式的优点在于，自己掌握核心技术，不受外界环境影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是「单兵作战」的优势体现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、有风险意识，可以很好的规避潜在风险&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大家普遍会认为，外向者更富有冒险精神，更会利用社会资源来帮助自己，这也是他们“吃香”的原因；内向者很谨慎，表现得更保守，对于外界的环境通常要多番考察。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在大家觉得内向者丧失机会之时，也意味着他们规避了潜在风险。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举个生活中的栗子：同样是找工作，外向者通常只找人多的工作，租房子倾向于合租而不是单独住，这意味着享受社交便利的同时也要承担社交带来的风险，比如室友的不卫生习惯、更多的职场斗争等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内向者通常找不需要怎么跟人打交道的工作，社交关系较为简单，租房倾向于独居而不是合租，所以从一开始就降低了很多潜在风险，不需要花精力去应付各种人际关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;虽然风险因素也降低了，但确实是少了很多机会，要想抵消这种损失，我的建议是利用好前面三点，尽快找到自己擅长的技能，然后不断打磨修炼，使自己成为这个技能的专家。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然过程很辛苦，但这不就是内向者的优势吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;总结&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之所以大家会觉得「外向者更吃香」，是因为我们生活在一个社会化的环境，一切行为都是在跟人打交道中产生，于是外向者能利用到更多资源为己所用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但除了销售外，大多数行业最终比拼的是技能，是&lt;strong&gt;内在的实力论英雄&lt;/strong&gt;。所以，内向者勇敢地发挥自己的长处吧，而且这个社会没有绝对的外向者跟绝对的内向者，更为客观的描述是——大多数人都是偏外向者跟偏内向者。从前很内向的人，长大后社交能力也会得到完善。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;并且，在宅男宅女盛行的当前环境下，好像也并不需要你很外向，过得开心才是最重要。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/24767448&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 22 Jun 2021 23:07:06 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>2b627a90e39631076a039acc4960fa2d</guid>
<title>洗面奶和卸妆油，如果只用一个，能把脸洗干净吗？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737370</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-dec7eb7423f89bb819ed123f26c09068_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;配方师Gigi，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;配方师/药学硕士&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/313099082/answer/621570252&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;我屡次告诉大家，防晒或者粉底液其实很好洗，用 22 元的旁氏氨基酸洗面奶差不多就全部洗掉了。但仍然有妹子不放心啊，今天我搬出来实验室的几台仪器，用数据和图片说话，让大家眼见为实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;左边的 HIROX 已经给大家介绍过，右边两个是德国 CK 公司推出的高科技皮肤测试仪器，能够准确量化测试皮肤的各种参数，如油脂、水份、黑色素、血红素、弹性强弱等，及时发现皮肤存在的各种问题。这三台仪器，加起来也价值小 100 万人民币了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-e3006b83ea20d0ca5e3e563f05fcb910_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一，多合一洁面产品能够洗掉底妆产品吗？-- 能！能！能！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在很多洁面产品都宣称具备卸妆功能，可以有效卸除防晒产品，以及粉底液，BB 霜，隔离霜等底妆，无需二次清洁。很多知友都想知道，这些产品，价格很便宜，超市开架货，真的能把底妆卸除干净吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般来讲，粉底液里面含有大量的粉体，比隔离霜，妆前乳，BB 霜，气垫 BB 等产品难洗。也是大家最担心卸不干净有残留的。我们拿蜜丝佛陀的粉底液当样板，这款粉底液热度比较高，价格不贵。并且算是持妆相对久的，也比较难卸妆。我们用碧柔的卸妆洁面乳来洗，给大家展示一下结果。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-85108586b55afde89da39163d84e1f63_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e3987dfb54f913567579d2632d5e4863_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; 皮肤看起来平整，其实充满了纹理沟壑。颜色深的地方是毛孔。涂抹粉底液之前&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-148b33a7f6a22491385232927508a225_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;粉底液涂抹后，填充在皮肤的沟壑纹理。虽然局部放大有点恐怖，但皮肤肉眼看起来光泽匀净&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7ca4b23372a6494d8bfb11b44698d529_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;用碧柔卸妆乳洗完后，沟壑里的粉底液都被洗掉了。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我还用相宜本草的芯净自然净妆洁面两用乳做了同样测试，结果也是一样。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-00e69982949f7abaf7fab7d9bf3e6168_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;看到了吧？用卸妆洁面多合一的洗面奶，完全可以把粉底液洗干净。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二 ， 卸妆洁面二合一产品把安耐晒小金瓶也能洗干净&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;仍然有妹子问防晒霜能不能洗干净，理由是防晒霜用量大。于是再次挑战最高难度，我们找来了 2018 版的安耐晒小金瓶，号称防水耐汗，在脸上固若金汤。实验结果如下：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2426cc900996d6bde965ca1bbf834fe7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;涂抹安耐晒之前之前，皮肤的沟壑纹理&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-acfc921420b103d694cee24ddac5ef41_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;涂抹安耐晒后，皮肤有轻微泛白和油光&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-323d9dd85cb2c5d379adeccb6cbc9dbb_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;用碧柔卸妆洁面乳洗过之后，皮肤干净无油&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;连安耐晒都能洗掉，其他大多数防晒霜应该更不是问题。这下，大家放心了吧？就连安耐晒官网，也在告诉大家，防晒霜很容易清洗。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d2067dbff4f2363a53b0118541ebcee8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图片截取自安耐晒天猫官方旗舰店&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三，洗脸过度追求干净，连洗两次，对皮肤有损害！- 吃力不讨好&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多小仙女都有这样的习惯，卸妆后，还要再加一遍洗面奶。她们不太相信那些免洗的卸妆产品，总是再用洗面奶做二次清洁。我测试了皮肤的水分和油分，看看会有什么样的后果。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-f0d7f45dc07d58ec2a14e608d0228365_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;皮肤水份含量会影响皮肤表面的水和油脂混合膜的形成，而这层保护膜对维持皮肤屏障功能和防止衰老是非常重要的。如果二次清洁，会发现皮肤的水分含量持续下降。而我这么多年的皮肤调理过程中，也发现，那些卸妆过度的妹子，更容易皮肤干燥敏感，出现细纹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;右侧，皮肤表面的油分，只要用一遍碧柔的卸妆洁面乳，就已经被全部洗掉，变为 0 了。完全没有必要再用一次洁面泡沫。并且，当我做完这个测试，感觉脸部干燥紧绷，非常不舒服。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当多次的过度清洁累积下来，就会破坏皮肤表层的保护性油脂膜，导致皮肤屏障受损，形成敏感肌肤红血丝那些。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;因为太干燥紧绷了，很多妹子后续叠加滋润的护肤品，这更容易引起毛囊皮脂代谢异常，引发痘痘。&lt;/strong&gt;但戏剧的是，这些妹子从来不觉得自己长痘痘是因为清洁过度，相反，她们一直担心自己没有洗干净才导致痘痘。当我强迫她们戒掉二次清洁，少用洗脸刷，清洁面膜，无一例外，她们痘痘都减轻了很多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想告诉大家的是，我们的脸没有想象那么脏。市场上很多化妆品广告，还有化妆品柜台柜姐，都在告诉大家，要把脸洗干净，要做到深层清洁，皮肤长痘痘都是因为脸没洗干净。这些其实是为了卖产品给大家，所营造的概念而已。大家可别被这些卖家给忽悠了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四，底妆产品洗干净并不难，背后的配方原理是什么？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大多数化妆品，一流汗一碰水脸上一出油，自己就从脸上掉下来了，花妆掉妆。我们配方师开发产品的时候，能做到耐水耐汗就很不容易了。敌商资生堂研发了安耐晒小金瓶，防水耐汗能力不错，就觉得自己很牛气哄哄了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9aee1522d8c73c691f1a997e98c7c44c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;几乎所有的防晒霜，粉底液等底妆产品，都是油脂，水和乳化剂组成的。而不管是洗面奶，卸妆油还是卸妆膏，这些产品都含有清洁成分（表面活性剂）。底妆产品中的油脂遇到表面活性剂，很容易就被勾搭走了。大家想想，那么油腻的炒菜锅，遇到洗洁精不也刷的干干净净吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而对于那些完全不能洗掉的东西，不好意思，我自己，作为在全球第一大化妆品集团有多年工作经历的配方师，尚未见过，大家应该更不需要担心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五 ，平常该怎么卸妆？- 给不同肤质妹子的卸妆建议&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5.1 对于偏干性或者混合型，很少长粉刺的肤质：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;淡妆（只用粉底液 BB 霜）时：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以日常用洗面奶，每周末用一次卸妆油，对周内残留的粉体进行一次大扫除。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也可只用卸妆油。因为卸妆油含有油脂成分，更有利于避免干燥。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;浓妆时：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那就只用一遍卸妆油就可以啦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5.2 而对于偏油性，容易长痘痘的肤质：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有少数妹子反应，一定要卸妆干净，否则两三天内就会长出粉刺。推测是个体对残留的少量粉类原料更敏感，更容易产生粉刺应激反应。对于这类肤质，日常单靠洗面奶就有些困难和风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;淡妆时：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要日常使用比较清爽的卸妆水。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;浓妆的话，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要用清爽的卸妆油。并且，建议这类肤质的妹子，少化浓妆，因为浓妆的脂粉可能刺激毛囊引发痘痘，并且减少持妆时间，回家后尽早洗掉。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/313099082&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 22 Jun 2021 23:07:03 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>9ea1b3b8bb5ca0138c156bbf0d92c6ef</guid>
<title>瞎扯 · 如何正确地吐槽</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737328</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;如果我在大专期间获得了诺贝尔奖，能被保送研究生吗？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-f793937ace45943ad5df2bb3d3a297b5_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;大理想家，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;咨询请使用值乎，接收商业合作。其他请发邮件。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/457841382/answer/1952032833&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;两个农夫聊天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你说你要是当上皇帝了，你要干嘛？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“嘿嘿，那我得用金锄头锄地！”&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/457841382&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;香奈儿推出 AirPods 保护套，售价约 17300 元，有什么亮点？你愿意买吗？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a0430912682852ec4446ef23d61e0822_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;BohnaBohna&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/466354727/answer/1954018395&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;为了保护一个售价 1599 的 airpods pro，买一个 17300 元的香奈儿保护套。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我提议，给这个 17300 的香奈儿保护套再做一个保护套，一定能大卖。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/466354727&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;男生看到女朋友对自己撒娇是什么感觉？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-23d5028eacb247259fc7c4a1a4f3e789_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;楚楚楚楚，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;喜欢吃肉还要减肥一路变胖&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/278812776/answer/405080570&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;买，吃，好，行。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/278812776&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;如何激怒一位俄语学习者？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-abc5071da9f93bd8ebefd762984044b2_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;一松，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;学生&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/349820842/answer/851136747&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;激怒？哈哈哈哈哈太天真了吧！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;您觉得我学了俄语还有脾气吗？&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-468614fb9c0d8e8770f1bf16c2f29149_720w.jpg?source=8673f162&quot; data-rawwidth=&quot;720&quot; data-rawheight=&quot;507&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-default-watermark-src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-5b35f430368f4787e445e0513e16ff71_720w.jpg?source=8673f162&quot; width=&quot;720&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-468614fb9c0d8e8770f1bf16c2f29149_720w.jpg?source=8673f162&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/349820842&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;爸爸对我的网名头像发起了进攻，家长中意的到底是什么样的？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/638be9820d78748a84cf7dd201f969e0_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;杨雨欣，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;一条快乐的咸鱼&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/334200118/answer/755272496&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;用敌人的逻辑打败敌人：）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-fe564c220602e73e68a79b1b1b8a4571_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;以胡扯对胡扯，以迷信对迷信！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让对方无言以对&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;今天看到一个更秀的朋友！放出来给大家观摩一下，大家快拿出小本本记重点！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5b99a9e265c2e91b1cee59153223d4cf_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/334200118&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 22 Jun 2021 23:06:56 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>