<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://daily.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>65cf089ec394c9be2276addd770d1c7e</guid>
<title>为什么大多数中原王朝能稳固占领河西走廊，地图上突出来的狭长的地方？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9763112</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;img alt=&quot;头图&quot; src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-1e4ce0e0e1e0d1997bc8d0801a49e46c_fhd.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-f5f847f99ef62766eda8784d6c5e85ff_l.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;
&lt;span&gt;洛林&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;怎么说呢，粗暴的类比一下这个问题就类似于：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“&lt;strong&gt;大清的云南省毗邻着南掌、安南、缅甸、暹罗等政权，如此险恶的环境下为什么却没有沦陷？&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之所以没有类似的问题，只是因为云南今天被贴上的标签是“彩云之南，休闲胜地”，而河西却被贴上了诸如“西凉大马，横行天下”（尽管董卓、韩遂、马腾马超等均来自毫无浪漫可言的黄河以东）“河西四汉将”（四人均非河西籍）““《河西走廊》，令人泪流满面的大国情怀，一部要跪着看的纪录片”“中国的地名越来越土鳖，唯有被汉武命名的它们风雅依旧”之类的标签，让人感觉当地似乎自带什么金戈铁马、紫塞秋风的 BGM 罢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如问题描述所说的，&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;即使丢掉了青海朔方东北，也能守住河西走廊？&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;根本没法解释为什么，因为这是历史上从未发生的事情。&lt;strong&gt;这种问题本身，其实就反映了传媒对河西走廊于中原王朝国防安全价值的严重夸大。&lt;/strong&gt;具体到问题本身，简明扼要的原因其实就是：&lt;strong&gt;河西走廊自身较为贫瘠，而其所面临的外部环境（阿拉善高原、噶顺戈壁、走廊南山与海北高原等）极度恶劣导致无法孕育出能攻拔汉地州郡又稳定治理的强权势力；能做到这一点的，则限于距离等因素无意也无力去将河西走廊作为其军事资源的主要投送方向。打破这种平衡（吐蕃崛起）需要极为罕见的天时地利，但这种天时地利又会同时造成中原帝国前所未有的强大（隋唐），导致外部强权仍然很难更进一步（需靠安史之乱来趁虚而入）。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主要以唐代和明代为例一条一条来说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1、&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题主认为“丢掉了青海，也能守住河西走廊”，这里头有两个错误，一是用近现代青海省地图在古典时代玩比大小游戏，二是误认为河西走廊是抵御藏区势力扩张的主阵地。两个错误的根源来自于不知道青海省一个至关重要的板块——&lt;strong&gt;河湟谷地&lt;/strong&gt;。当然，只提河湟是因为题中所说的青海省，而其周边的洮河、大夏河、岷江流域同样重要，合起来就是传统的汉藏人文地理分界线——&lt;strong&gt;河湟洮岷地区&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4b0f6119bc53b0a379011b7ffbd0dc9a_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;河湟谷地的大致位置&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;在古代社会套用今天的青海省范围几乎是毫无意义可言，不同于有雅鲁藏布江河谷串联前后藏的西藏，青海省所囊括的各大板块支离破碎，缺乏有机的联系，吐谷浑、西海蒙古等地方势力也只能有效利用省内东北部的一小块地区罢了。而省内西部的广大地区向来荒凉几无人烟（因此海西州与玉树州的面积均极为惊人）。这种情况下，我们真正应该关心的就是黄土高原与青藏高原之间，中原在青海伸入的一个突出部，亦即河湟谷地。具体的范围不做深究，在此粗略的将其范围视作今天青海省唯二不是民族自治州的单位——省会西宁市与毗邻的海东市。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;河湟地区在今日寂寂无名，河湟人做的青海拉面甚至要打上兰州拉面的牌子才能卖得出去；但是毫不夸张的说，其地缘价值一点也不低于声名在外的河西走廊。&lt;strong&gt;西宁与海东两市，所占面积不足全青海省的 3%，但是却占有了全省 63%的人口，更远比整个西藏自治区的人口高，是当之无愧的全省精华所在。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（河西走廊人口不及甘肃五分之一）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《明史》中关于河湟洮岷地区的战略地位有一个准确的描述：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;西番，即西羌，族种最多，自陕西历四川、云南西徼外皆是。其&lt;strong&gt;散处河、湟、洮、岷间者，为中国患尤剧。汉赵充国、张奂、段颎，唐哥舒翰，宋王韶之所经营，皆此地也。&lt;/strong&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;河湟地区具体的地理结构，这里无意细谈；但我们仍可以很容易的明白其的战略意义。尽管唐、吐蕃、阿拉伯进行的大博弈从呼罗珊直至西洱河，但是真正构成了唐蕃之战胜负手的，仍然是围绕河湟谷地，乃至整个河湟洮岷地区的争夺。据统计，&lt;strong&gt;唐蕃在河湟周边的战役有 30 多场，记载双方兵力超过十万的大战不下 5 次。&lt;/strong&gt;唐初薛仁贵正是在青海湖周边的大非川败于吐蕃，致使吐谷浑的复国成空，唐西部几千里间的州县尽数暴露于吐蕃兵锋下，以至于满口唐或输唐已输唐必输的陈子昂有“吐蕃桀黠之虏，君长相信而多奸谋，自敢抗天诛，迩来向二十馀载，&lt;strong&gt;大战则大胜，小战则小胜，未嚐败一队、亡一矢&lt;/strong&gt;”“（唐）精甲勇士，势如云雷，然&lt;strong&gt;竟不能擒一戎、馘一丑，至今而关陇为空&lt;/strong&gt;”的嘴炮；而唐亦深知河湟之重，李隆基于鄯州设陇右节度使辖临洮军、安人军、镇西军等六七万之众抗击吐蕃，并逐渐取得优势攻拔堡寨，防线得以大大前推。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而唐安史之乱后西北局势的崩溃，也正是始于河湟的沦亡。756 年，吐蕃全线反攻，溯湟水洮河一路攻拔州郡，夺取了整个河湟地区，将既能四通八达通往汉地各处、又适宜吐蕃发展农牧经济的河湟纳为其稳定根据地，至此吐蕃全盘皆活，打通了进攻松潘剑南、河西走廊、陇右关中的交通线。东征入渭河流域，破秦渭成诸州，叩关中大震关，攻入长安城。而河湟的丢失，也宣告了河西唐军大势已去。吐蕃军 764 年占凉州，766 年占甘州、肃州，776 年占有瓜州，约 786 年沙州唐军投降。至此吐蕃完成对整个河西走廊的占领。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2bd4f0cb7cadc635db0698ede96c1616_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;失河湟则河西危，&lt;strong&gt;不是失掉了青海仍能保有河西，而是河西的存亡要仰赖于青海东北部到甘肃东南部河湟洮岷地区的安危。&lt;/strong&gt;这一点一直在得到验证。中国历史上从未有无河湟而有河西的中原王朝，只有有河湟而无河西的，也就是北宋。其在灭唃嘶逻、初步完成熙河路新辟地区的占领后，未及进一步谋取西夏，昏德公、重昏侯就去雪乡打猎了。而如果连河湟都没有....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;汉以后，除了五代十国北方那五个短命的，确是还有一个没怎么占领河湟的中原王朝，那便是我大金。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;初，以河外三州赐夏人，或言秦之在夏者数千人，皆愿来归。诸将请约之。筈曰：“三小州不足为轻重，恐失朝廷大信。”&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;而大金也确乎是没有河西的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以是不是该提个问题“为什么大多数中原王朝能稳固占领河湟谷地，即使丢掉了河西走廊”？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;朱元璋在此设立洮州卫（甘南藏族自治州临潭县）、西宁卫、河州卫（临夏回族自治州）、岷州卫（定西市岷县）等“西番诸卫”也正是看重此处汉藏交界之意。其中河岷西三卫驻军远远高于腹里卫所，同时广用回番土官，有所谓河湟十六土司之说。至于在河湟洮岷遍修长城关隘控驭蒙番，自属寻常。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种格局一直延续到清和民国。民国仍是以河州二十四关与洮州长城区分回汉等“中原人”居住的“内地”与“西番”居住的“番地”。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-6a52cfc807d8d50e1b116c4cb7a9e5f5_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;洪武年开始修建的河州二十四关，今基本无存&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;2、&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;河西走廊南依祁连山，这种雪山天险看起来非常可靠；遗憾的是世上从无金汤一般的天险。如果高原上的势力真的走向了扩张，那祁连山自然也挡不住兵锋。大小河流穿越山区形成的河谷，构成了突破防线的关键。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-1947702f479d3e3c0b66fc9840ebb00d_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;这其中最广为人知的所在，是童子坝河穿越冷龙岭形成的山口——扁都口，其在隋唐时的名称是“大斗拔谷”。从河湟地区直接穿越高原北上，由扁都口直接进入张掖一带的路线也就成为了青海到河西的通畅大道。当年隋炀帝征吐谷浑后志得意满打算取道扁都口翻越祁连山进入张掖会见西域诸国，结果在扁都口突遭暴雪袭击，据说导致包括其爱妃在内的大半人马冻饿而死。不过杨广也不会想到，在一百多年以后，从扁都口突袭甘州焚烧城池的吐蕃军也因大雪而被迫撤走。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一定讽刺意味的是，河西走廊最东端的武威市直到今天也未能高铁通车，进入河西走廊最方便的通路，并不是一般人想象中渡黄河一路西行，而是从省会兰州进入邻省的西宁，再用动车或 227 国道北上穿越高原，由扁都口过祁连山转入甘肃张掖。大山没能阻挡外界，却成了对外交通最为便捷的窗口。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于由讨赖河、洪源谷、子亭山口等又能进入凉肃瓜沙抄掠，武周年间，吐蕃名将论钦陵与唐将郭元振聊天时，曾经自得的说到：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;陵若遣兵， &lt;strong&gt;或出张掖，或出玉门，使大国春不遑种，秋无所获&lt;/strong&gt;，五六岁中，或可断汉右界矣。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;在安史之乱以前，吐蕃尚未打通河湟，主要就是靠走山谷道路不断对河西各州发动劫掠袭击，唐河西节度使也在各山口屯驻兵力以防备。唐之张掖守捉、玉门军、子亭镇等与吐蕃的渔海军、大同军、祁连城等在数千里间的山脉两侧车马对垒，警惕着对方的一举一动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在吐蕃覆亡后，高原势力对中原基本已经失去了威胁，失去力量整合的后人很少再像先辈那样突入山口攻击河西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3、&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题中还说“即使丢掉了朔方，也能守住河西走廊”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有这种想法，是因为不知道什么是“朔方”。很多文章会说朔方就是河套，河套就是河套平原就是呼和浩特巴彦淖尔。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，真正的朔方、并州长这样：&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6e6d1d00ef2f56e1691845ef0da7bd3d_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;朔方城，不在前套不在后套，而在鄂尔多斯高原；朔方地更不是一般人脑补中的内蒙古河套平原，而是西包大半个宁夏，南接关中，东以山西吕梁山与并州为界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而如果把这一大块地方全丢了，当然不会“稳固占领河西走廊”，而是把整个北方都丢个精光啊：&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2c3233661349fc33f37127fe42931fd9_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;“汉末大乱，匈奴侵边，&lt;strong&gt;云中、西河之间，其地遂空，迄于魏晋，不立郡县&lt;/strong&gt;”。衣冠南渡的伏笔，至少在包头汉人吕布的家乡被东汉朝廷放弃，成为胡地时就埋下了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;唐朝也有朔方军节度使。然而朔方的重心始终是在宁夏平原，况且在河陇尽丧后，虽然吐蕃的兵锋东近山西，北过阴山，但是吐蕃始终未能拿下灵州夺取河曲，唐最终仍保住了河曲地区，怎么说也应该是“即使丢掉了河西走廊，也能守住朔方”&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-cd8e14b5e7d4964a001d76824ef44518_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;唐河曲九州&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;归根结底，大部分对于“朔方”“河套”价值的分析与讨论，都是明清以来特别是走西口以后人们以今度古的曲解与想象，在时间和空间上都甚为混乱。&lt;/strong&gt;引用我很喜欢的一段话：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;论河套者往往把秦汉时之 “河南地 ”与明朝时之“河套”二者不作明确区分，似乎汉时之殖民开垦就是在明之“河套 ”地区。笔者以为，这也是欠妥当的。......此外，历代有关河套地区开垦的资料非常有限，而且比较笼统。如果把这点资料随便地既运用于秦汉时期之河南地开垦研究，又用于明代之河套开垦研究，再用于清代之后套开垦研究，其结论恐怕就难有说服之力。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;转回河西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;河西走廊的北部是极度贫瘠荒凉的阿拉善高原，其内几乎全为戈壁沙漠，包括中央戈壁、吉格德查干戈壁、巴丹吉林沙漠、腾格里沙漠、亚玛雷克沙漠、乌兰布和沙漠。如此糟糕的环境使得在当地活动的游牧部落人口非常稀少，掀不起多少风波——阿拉善盟面积相当于浙江与江西之和，人口则仅为浙江一大镇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于游牧者袭扰河西，比较有名的路线是走杭爱山 - 戈壁阿尔泰山 - 古尔班赛汗山，然后直扑居延泽黑水城。这条路没多少意义，我们应该注意另一条。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;常有人感叹套虏往来青海出入河西如入无人之境——这又是一个证明河西走廊名过其实的例子，因为&lt;strong&gt;套部去西海并不是只过甘肃镇，其进甘肃镇之前就已经横穿宁夏镇，尽管后者甚少被提及。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;贺兰山大小 34 山口，套部每每从宁夏镇北关处渡冰封黄河，沿着贺兰山东麓蜿蜒南下，再从赤木山口出境，沿着贺兰山西麓与黄河悠然南行，进入大小松山修整，然后穿越庄浪抵达西海。贺兰山西麓虽然比西套平原差的多，但算是阿拉善高原中较好的。该处仍有一定的森林，并有几条短河流，铸就了腾格里沙漠东缘与贺兰山之间的一条狭长绿色走廊供蒙古诸部行军。阿拉善左旗驻地巴彦浩特即在贺兰山西麓山脚下。自贺兰山西麓往西甘肃边外直到嘉峪关外，遍布着鄂尔多斯万户的毡帐。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-88750eb8e4e345979bcfcc29a38fe023_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;套部的中转站——大小松山，大致上又可以被视作华热藏区，在这里形成了陕西三大寇之一的松寇。但是，尽管该处“重冈连阜，水草特多”，但是常常被人们忽略的一点是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;大小松山所在的皋兰、天祝也好，出松山后渡过庄浪河、翻越达坂山进入西海也好，这些地方基本都在乌鞘岭以东以南，也就是在河西走廊之外。从这一点上来说，所谓的套部频频穿越河西进入西海的说法，是不太成立的。套部实际上是取道于陇右高原。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;明白了这一处关节，你就能明白为什么是松部海部的活跃造成的是“九边之虏患，秦为最；&lt;strong&gt;秦虏患，陇右为最&lt;/strong&gt;”而不是“河西为最”了。受害最严重的不是古凉甘肃，而是河湟洮岷。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-5a455dc8cc2326fb1272f278213f14ae_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;至于俺答汗，就更不必提了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;套部发展到俺答的时代，实际上已经很难被称为套部，因为俺答的根据地早已不是当年各万户夏则北上克鲁伦河放羊，冬则入河套取暖的样子了。&lt;strong&gt;他的大本营已经离开河套，进入了河套之外东北方的丰洲滩（河套一词出现于明朝，本意是河南鄂尔多斯高原而不包括河外平原地区）。土默特部的十二大鄂托克，主要是分布于西起乌拉山，东至大马群山的地带，并不包括河套。其经营重点，自然也是宣大地区。&lt;/strong&gt;陕西三边这种老少边穷，还是放一放吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4、&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题中的东北没什么可说的。东北亚的崛起本来就基本和河西的辉煌时代是错开的，唐之后有渤海辽金满洲，而河西也是在唐衰落的。二者的存亡基本没什么关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有人可能会想到中亚，塔里木盆地的诸绿洲极少出现本土的统一国家，对于东部也造不成太大威胁。如前田所分析，河西大致可分为两部分，即雨量较多、植被丰富的东部和极度干燥的西部。自张掖与临泽县间开始，黄土几乎绝迹，盐碱土则越来越多，草木生长极为困难，酒泉、瓜州、敦煌、玉门是孤立在沙砾中的绿洲。而继续向西，则是河西与天山东路之间的噶顺戈壁与库木塔格沙漠，环境愈发恶劣。这也更限制了关西势力向河西的力量投送。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-440a30a1d962cb241a5716e578ede01c_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;河西以西下一个较好的大型绿洲是吐鲁番。吐鲁番自汉至清一直是天山东路的精华所在，如唐之西州人口高达约 5 万，旁边的伊州庭州则仅约万人。明中期吞并哈密、又屡次进攻甘州肃州的土鲁番汗国即以此为核心，并还占有哈密、焉耆、库车等绿洲。不过土鲁番围攻甘肃一方面说明此时明西北边防的虚弱无力，另一方面倒也仍说明其能力仍仅限于其口号所说“领军马往汉人地方去”“要往汉人地方上去抢”，即劫掠罢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般说来河西的繁荣期是霍去病河西之战到唐安史之乱间的八九百年时间，即所谓汉唐时期。不过河西走廊可说是一个出道即巅峰的地区，其战略地位总的趋势便是一直缓缓下降：刘彻河西拓边后在河西走廊狂暴轰入了 4 郡 35 县（一县在乌鞘岭东），作为对比，西汉在整个福建省仅有一个县；唐代所谓“天下富庶无过陇右”的另一面，却是偌大的陇右 21 州（含河西 5 个州）仅仅占全国人口 1%，考虑到关东隐匿人口实际比例只会更低。至于往后河西走廊吐蕃西夏元明清 1100 多年的封建史，再细谈就太伤感情了。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 23 Jun 2023 23:06:29 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>78fd55ebe7817967df68f68435be00ff</guid>
<title>霸王龙会是一种动作缓慢的食肉恐龙吗？还是像电影中那样敏捷？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9763114</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;img alt=&quot;头图&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-15200a97dd9709aa6f4f3c51a025f30e_fhd.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a3b069321dbbb45e673370b1d52359c6_l.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;
&lt;span&gt;大能猫&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;专家对霸王龙的速度不同时期一直都有争论，大概的争论范围在时速 30-70 公里之间。对于一个已灭绝却盛极一时的物种，我觉得基于其生理结构的部分线索合理的基础上，往往也还会有我们未知的过人之处。比如近些年确定了恐龙是热血动物，而且有自己的毛发，这就意味着恐龙在低温御寒和身体运动能力上比冷血论的恐龙高效的多，也意味着代谢速度快从而进食量更大更频繁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对比一下，大象最快速度每小时 25 公里，大象因为没有天敌所以演化上并不擅长跑步，三角龙体型比大象大，四肢和大象结构相近，但是三角龙有天敌吃它比如霸王龙，所以三角龙会迫于生存压力比大象要跑的快一些，可能会达到每小时 30-40 公里的短跑速度。同时鸭嘴龙科的大部分物种体态上达到 40 公里也是不成问题的。而作为三角龙和埃德蒙顿龙天敌的成年霸王龙，其迈一步的步幅长度大约是一辆小轿车长度，奔跑姿态大约和人类竞走一样，不会双脚同时离地飞跑，但基于步幅较大，速度在 40-50 是可信的，甚至短距离以竞走式达到 60 公里也是很可能的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;资料显示，成年霸王龙的平均体长约为 12 米，高为 3.6 米，体重在 7 吨左右。而目前已发掘的最大霸王龙化石，是在加拿大萨斯喀彻温省发现的“Scotty”，估计其体长约为 13 米、体重为 8.8 吨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;过去研究人员估算霸王龙的速度，主要侧重于霸王龙的体重和臀部高度，有时会结合化石保留的步痕长度。所以得出霸王龙的行走速度大约在 7.2 到 10.8 公里 / 小时之间，大约和普通人跑步一样快。但是只将注意力放在体重和臀部高度，是无法取得正确结果的，因为霸王龙和其他两足恐龙一样，都有一条独特的、又长又重的尾巴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在两足行走的恐龙中，尾巴通常会被动地悬吊在空中。但也会主动参与运动并且在行走过程中是自然上下摆动的。这种组合（被动悬吊、主动运动）是两足恐龙所独有的，如今没有活着的动物具有这种特征。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2d88a62cd3990a22f992e101f6a77580_720w.gif?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;当霸王龙的尾巴上下摆动时，它会通过弹性韧带存储和释放能量。当尾巴摆动的节奏达到共鸣时（最大的运动响应，而力度最小），该节奏被称为尾巴的“自然频率”，即动物在行走过程中的步频。简单来说，霸王龙的尾巴除了起到平衡功能外，还与配备了“48V 轻混”的汽车一样，能够动能回收。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-3e01dc6c7c62d07415405eaf5a9e5fa4_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;随后科学家借助一只估计 12 米长的成年霸王龙化石“Trix”，扫描并建模了 Trix 尾骨的生物力学模型，模拟它的尾巴所产生的步频。重新建构霸王龙的尾巴，整条重量约 1000 千克，全由韧带支撑，每走一步就会轻轻地上下跳动。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-f3747f7b4ba13a17cd0e4989faad0218_720w.gif?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;尾巴的垂直运动，形成演化巧夺天工的动能回收系统！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个最新发现告诉我们，霸王龙的身体构造，绝不是我们想象中的简单粗暴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于一只顶级陆上捕猎者，经过漫长的物竞天择，一定有其强大的捕猎能力，或者如鳄鱼和蛇有突然贴脸偷袭的爆发力，或者如豺狼虎豹比较擅长长跑或者短跑，即便是一头看起来憨憨的棕熊，人类观测其捕猎一头鹿的时候也能爆发出接近 60 公里每小时的速度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而霸王龙作为发现化石比较多，且暴龙科从中国到美国的北半球皆有分布，足可见这是一个当时十分成功的温带活动物种，其速度短距离一定是会压制角龙科和鸭嘴龙科恐龙才能成功捕猎，但由于其巨大体态长跑会快速让体温过热，因此相对于角龙科和鸭嘴龙科肯定更擅长短跑，瞬间冲出灌木丛以 50-60 公里时速在开阔草地奔跑几十米到一百多米，这应该是最符合霸王龙生理科学的一种捕猎方式。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 23 Jun 2023 23:06:24 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>3aaec0159decb45218392043c19346fb</guid>
<title>哪些行星外表迷人，实际上如地狱一般？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9763115</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;img alt=&quot;头图&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-08fe972dedd232bae4fd766ce8db5afa_fhd.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-17168c8b86f15d94a012eebc61eeb5ad_l.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;
&lt;span&gt;Rara，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;动植物爱好者，Playrix头号玩家&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;就太阳系来说，符合这两个条件的&lt;strong&gt;土星&lt;/strong&gt;完全值得拥有姓名呀。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-adfc26786775ddf50d99d73d957be414_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;卡西尼号拍摄的向日土星（接近真实色彩哦）。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-106cd92a68b7a4359c3f36bb2fd302db_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;卡西尼号拍摄的背日土星（接近真实色彩哦）。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;作为最早被发现具有光环的行星，土星是以其美丽明亮的行星环而出名的哟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;土星环的行星环在太阳系里是最明显的（木星天王星海王星也有哈，只是看起来不太明显），环里面有各种尺寸（大小数量级 range 从μm 到 m）的颗粒——主要成分是水冰、尘埃、岩石物质等等。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-1a14c9f6442aa61a09e4c7fd05adf3d9_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;卡西尼号在 2006 年 9 月 15 日所拍的土星环全貌。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;因为有七个大环（A、B、C、D、E、G、F）➕数千个小环，说它是一个巨大的冰环系统也不为过哦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;土星环从土星往外延伸了 282000km，但是环与环之间是有间隙的哦，最大的间隙分隔宽大概 4700km（这个缝被称为卡西尼缝~~~~~~）。不过，这距离看起来很大，可是在宇宙范围内也算不上什么啦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;来欣赏下 2004 年由卡西尼号小角度摄影机拍摄的受光面的环通过拼接出来的影像（下图中的上面那张图，从左到右能依次看到 C 环、B 环和 A 环）：&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-4924cbea3b7fe06af3f82acbb1aaa62d_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;这张图的下图是基于无线电掩星观测的模拟图像哦。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;土星环之所以那么显眼，那么明亮，可能的原因就是这些环们不仅较大而且都是由大量水冰组成的——水冰可以有效反向散射阳光嘛。也有学者表示，明亮的原因还有一个——可能就是土星环们相对比较年轻，没太多灰尘。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-add80bf412bb9bcbf4db97f314e2e5f0_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;土星环们是由大量的水冰、尘埃、岩石物质等组成的。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;我们总是能在太阳系的行星图里凭借最显眼的星环锁定住土星：&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-18d6bbfa89dae01e3302f3e509ce9397_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;有明亮的星环加成，它看起来多美多别具一格呀哈哈哈。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;看起来还不错对吧。好想近距离探索和感受一下这个星球啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是！！！！！！了解了土星的真面目之后可能你应该就完全不想去探索它了......。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，它是一个气态行星，它的最外层是大气层，往里是液态金属氢（氢占了全体的 97%），再往里金属氢和氦（你就想想，这是啥压力吧），最后中心就是由岩石和冰组成的核心啦。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9c31bb2cd79017a31a13fc12f0ac0007_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;土星构造示意图。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;啥意思咧？你要架着飞行器探索着陆土星，那降落的感觉就像是飞机从地球太空降到海里再继续往下掉到海底的过程......&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是关键是你能成功接近土星吗？还幻想着近距离探索着陆它呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就不说它的云层表面低于 -125℃左右、固态内核高达 11700℃的温度了，会不会对咱们的靠近着陆啥的造成毁灭性的打击。就单说它的大气压力就比地球的大 100 多倍......&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要不再来看看它的风速，能达到 1800km/h......会被撕碎吧......&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后是它有着能持续数月的超级雷暴......&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-8b5d88a662887afef7908115a628ca12_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;土星上汹涌的极地风暴。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;来来来，再来听听 NASA 记录的土星发出的地狱声音——试想一下，置身于这样一个空旷庞大、剧烈风暴不断的星球，被这样的地狱声音环绕 BGM 简直会毛骨悚然（虽然这个声音人耳单纯听是听不到的，需要转换后才能听到）：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.zhihu.com/video/1630924846489026560&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-f63b57a20b9e09a2b565dd5644be6b04.jpeg&quot; /&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;快来听土星阴森恐怖的声音！！&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;https://www.zhihu.com/video/1630924846489026560&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;啊，就算是美丽的土星环，也无法减轻它的恐怖感呢。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 23 Jun 2023 23:06:16 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>86b08c574b33d8a75d95a0474312f9c7</guid>
<title>为什么奥地利首都 Wien 不按照德语翻译为维恩？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9763117</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;img alt=&quot;头图&quot; src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-c1688bfa4b670c7b76e847e38778e859_fhd.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-e077ae69c2f8a5e934315fc1cba18b0c_l.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;
&lt;span&gt;张方济(Francis)&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;因为德国统一已经是19世纪末的事情了。而很多德语区著名地名，在统一用标准德语拼写之前，就已经被用周边更强大更有影响力的大一统国家（尤其是法国英国）的语言里的称呼，传遍世界了，包括中文世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，很多德语地名的中文名，来自法语英语——因为德国这个国家，当时还压根儿不存在，也没有统一语言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（格式：标准德语名，德语音译——法语/英语名，法语/英语音译）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Köln，科恩 —— Cologne，&lt;b&gt;科隆&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;München，明兴 —— Munich，&lt;b&gt;慕尼黑&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bern，伯恩——Berne ，&lt;b&gt;伯尔尼&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wien，维恩—— Vienna，&lt;b&gt;维也纳&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nürnberg，纽恩堡 —— Nuremberg，&lt;b&gt;纽伦堡&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Österreich，（意译）东帝国—— Austria，&lt;b&gt;奥地利&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bayern，拜仁 —— Bavaria，&lt;b&gt;巴伐利亚&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Böhmen，博门—— Bohemia，&lt;b&gt;波西米亚&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Schweiz，施怀茨—— Suisse，&lt;b&gt;瑞士&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sachsen，萨克森—— Saxon，&lt;b&gt;撒克逊&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Braunschweig，布劳恩史威克—— Brunsvig，&lt;b&gt;布伦瑞克&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Schlesien，施来西恩—— Silesia，&lt;b&gt;西里西亚&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全是法语/英语音译。英法建立全球霸权的时候，德国这个国家，还不存在。&lt;/p&gt;&lt;hr /&gt;&lt;p&gt;与之相反的，在德国统一后，标准德语在全德意志兰站稳脚跟全境铺开后，随着历史推进，中文中的德语地名，逐渐都按照标准德语进行音译了。尤其是当代德国的行政区中文名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举个最神奇的巴伐利亚（拜仁）的例子：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;-从神罗德意志诸侯并立的时代，到一战结束，这个政体被称作Königreich Bayern，中文翻译为“&lt;b&gt;巴伐利亚王国&lt;/b&gt;”，这片土地的人被称为“&lt;b&gt;巴伐利亚人&lt;/b&gt;”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 一战结束后，德国领土重整，最后二战结束，德意志联邦共和国建立，这个行政区被称作Freistaat Bayern，中文翻译为“&lt;b&gt;拜仁自由州&lt;/b&gt;”。足球俱乐部被翻译为“&lt;b&gt;FC拜仁&lt;/b&gt;”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;再次证明：越古早，用英法语音译的情况越多；越晚近，用标准德语音译的人情况越多。&lt;/b&gt;因为德国统一很晚，标准德语彻底铺开也很晚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;比较特殊的是萨克森，因为英国和德国都有这一族群，且一家人分开千年，已经分裂为两个民族，所以德国的这部分人中文称萨克森，英国的这部分人中文称撒克逊。其实是同一族群，在英语里，德国的萨克森州英文名仍为Saxony，下萨为Lower Saxony。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 23 Jun 2023 23:06:09 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>3f026a9bbd61ae03ef255a93033fc9f9</guid>
<title>老秦人为何在秦朝覆灭时失去了当年赳赳老秦的抗争？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9763122</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;img alt=&quot;头图&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-29154b5d95a3daf5ed1697973afadd45_fhd.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c001cfc335220ed09d125e9f3b154fcf_l.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;
&lt;span&gt;小虾汉斯&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;因为用脚投票了啊，最后甚至恨不得赶紧拥立刘邦当秦王，别忘了，西汉也是建都于秦地，核心统治地区甚至还是原来同一拨人。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;召诸县父老豪桀曰：“&lt;strong&gt;父老苦秦苛法久矣&lt;/strong&gt;，诽谤者族，偶语者弃市。吾与诸侯约，先入关者王之，吾当王关中。与父老约，法三章耳：杀人者死，伤人及盗抵罪。余悉除去秦法。诸吏人皆案堵如故。凡吾所以来，为父老除害，非有所侵暴，无恐！且吾所以还军霸上，待诸侯至而定约束耳。”乃使人与秦吏行县乡邑，告谕之。&lt;strong&gt;秦人&lt;/strong&gt;大喜，争持牛羊酒食献飨军士。沛公又让不受，曰：“仓粟多，非乏，不欲费人。”人又益喜，&lt;strong&gt;唯恐沛公不为秦王&lt;/strong&gt;。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;所以总得来说，胡亥和赵高伤透秦人心的说法虽是小说，但可能说历史事实就是这样也未必十分错，因为司马迁也明确认为秦人全盘倒向刘邦的原因就是”苦秦法久矣“。就是因为刘邦废除了秦法，所以才得到了”秦人“的拥护。毕竟秦人也一样是百姓，一样要吃饭，一样受到秦法制约。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，几个细节结合起来看，确实有点意思。其一，义军第一次逼近咸阳的时候，胡亥为了保命把刑徒都放出来了，这点商纣王直呼高明，王莽也干过。而到了刘邦和项羽争天下的时候，关中父老又开始源源不断的冒出兵源出来了。看样子，当时并不是秦地没人了导致胡亥不能征兵。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其二，如果有人说司马迁黑秦始皇和秦法的话，有一点应该的确是事实，那就是秦始皇在统一后那么短短 11 年间（前 221 年 - 前 210 年），的确仍在继续进行史无前例的庞大军事行动。对北却匈奴七百余里修长城，对南则征服百越，都一路打到了象郡（今广西壮族自治区崇左市，比南宁都还要更靠近越南）。在宏大叙事角度，的确很 great，毕竟历时 2000 年的历代王朝都还在以那些地方为界，不过如果你是秦兵，那你心中可能就只有 MMP 了。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;据《淮南子·人间训》记载，秦分五路进军，向今福建的一路秦军越武夷山，进入闽越居地闽中，闽越降，于其地置闽中郡(治今福州);向今广东的两路秦军越过五岭，进入粤北。屠睢所率一路初期进展顺利，越人退入丛林中。后越人夜袭成功，屠睢战死，军即散乱，为另一路秦军收编，并向南攻占了番禺(今广州)，于其地置南海郡;其余两路秦军由今湖南进入广西，并击败逃亡于今越南北部的越族，于其地置桂林(治今桂平西南)、象郡(治今崇左)。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;其三，秦法是一种适合乱世战时的非常手段，百姓不傻，乱世不惜一切代价统一天下是可以理解的，因为如果你不发兵灭亡敌国，敌国就要来打你，要是一直僵持不下，春秋战国残酷的杀戮时代就永无终结之日。但是当秦国百姓付出巨大牺牲好不容易灭了六国，以为终于盼来了个太平盛世时，秦始皇却继续因为好大喜功，不断驱使秦军进入各种不毛之地，生吃历代王朝后来消化了 1000 来年的地盘时，恐怕就超过百姓和秦兵的心理承受能力了。尤其是以那个时代的后勤水平，秦军和民夫的重大伤亡不可避免，甚至连主帅屠睢都挂了。&lt;strong&gt;发动外战（&lt;/strong&gt;而且肯定是以当时人角度很难理解的向未开发土地的扩张战争）&lt;strong&gt;所造成的厌战情绪蔓延速度之快，也肯定是内战所不能相比的。&lt;/strong&gt;总之，适用于乱世战时的军事制度和法规不再适应大一统国家的需要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其四，这个角度解释有依据吗，有，隋朝就亡于”无向辽东浪死“，秦朝传统说法则是亡于”戍卒叫，函谷举“、”失期，法皆斩“，都可以说是厌战造成的灾难。大泽乡的戍卒也是秦军的一部分（如果戍卒的成分是原六国人居多，反抗心理自然更强），根据海因里希法则（1 次事故背后必然有 29 次故障和 300 次隐患），既然大泽乡的戍卒可以带头起事，全国其它的戍卒呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且按照贾谊的说法，秦朝都已经”收天下之兵“了，然而义军的战斗力却丝毫不差，越打越强，几年时间就最终打崩了秦军，因此确实存在参加义军的人员，有不少就是原来的秦朝正规军倒戈（含各国各地驻军）的可能性&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;史记陈涉世家：行收兵至关，&lt;strong&gt;车千乘&lt;/strong&gt;，卒数十万，至戏，军焉&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;史记高祖本纪：南阳守欲自刭。其舍人陈恢曰：“死未晚也。”乃逾城见沛公，曰：“臣闻足下约，先入咸阳者王之。今足下留守宛。宛，大郡之都也，连城数十，人民众，积蓄多，吏人自以为降必死，故皆坚守乘城。今足下尽日止攻，士死伤者必多；引兵去宛，宛必随足下后：足下前则失咸阳之约，后又有强宛之患。为足下计，莫若约降，封其守，因使止守，引其甲卒与之西。诸城未下者，闻声争开门而待，足下通行无所累。”沛公曰：“善。”&lt;strong&gt;乃以宛守为殷侯，封陈恢千户。引兵西，无不下者。至丹水，高武侯鳃、襄侯王陵降西陵。&lt;/strong&gt;还攻胡阳，遇番君别将梅鋗，与皆，&lt;strong&gt;降析、郦&lt;/strong&gt;。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;（有点像张飞义释严颜的剧本，刘邦进军路上收降的秦军应该也还是不少的）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其五，秦朝虽然崩溃的很快，但这个过程中也算是跟义军打得有来有回，不像王莽军那样从头到尾被义军狂虐，说明不少秦军还是做了很顽强的抵抗的，战局胜负参半、来回拉锯很可能也是双方知根知底的一种体现（戍卒出身的陈胜和秦吏出身的刘邦太了解秦朝了，但刘邦进军过程中依然打了不少败仗）。直到巨鹿之战之后，刘邦向关中推进，秦人才彻底体现出人心散了的特征（武关守将直接被刘邦贿赂，而关中秦军因刘邦军纪较好而士气低落无战心）。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;史记高祖本纪：及赵高已杀二世，使人来，欲约分王关中。沛公以为诈，乃用张良计，&lt;strong&gt;使郦生、陆贾往说秦将，啖以利，因袭攻武关，破之。&lt;/strong&gt;又与秦军战于蓝田南，益张疑兵旗帜，&lt;strong&gt;诸所过毋得掠卤，秦人憙，秦军解&lt;/strong&gt;，因大破之。又战其北，大破之。乘胜，遂破之。汉元年十月，沛公兵遂先诸侯至霸上。秦王子婴素车白马，系颈以组，封皇帝玺符节，降轵道旁。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这种情况其实也不难理解，其一是大势已去，其二是巨鹿之战后，&lt;strong&gt;在当时看来，秦国已经彻底失去镇压六国的希望了，关东独立已成为定局，如果秦人抵抗刘邦成功，那样最好的结果也不过是回到了残酷的战国时代的局面&lt;/strong&gt;，这样的话，还不如把宝押在”秦王刘邦“的身上。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 23 Jun 2023 23:06:04 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>