<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>f1f793c47f3d8afdc0566686d8c364f1</guid>
<title>自我厌恶是一种什么样的体验？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9728210</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a188f1b1ac34ab6feeb167a2594c1de8_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;简单心理，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;心里有事儿，找简单心理。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/36730365/answer/576030193&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;“生而为人，我很抱歉。”&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;自我厌恶（Self-loathing）&lt;/strong&gt;，顾名思义就是&lt;strong&gt;一个人觉得自己很不好，讨厌自己，甚至憎恨自己。&lt;/strong&gt;它不仅是对自己有负面的评价，而是一种较为深层的、指向自己整个人的厌恶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自我厌恶可能体现在生活的方方面面：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在工作中，自我厌恶者总是会注意到糟糕的部分，就像小编有一个朋友，会经常倾诉她在工作方面的失误，隔三差五就会小窗跟小编说：“我离被开除应该不远了吧……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甚至坚定地认为：“如果硬要说自己擅长什么，大概是发现自己的不足，和搞砸一切吧”。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c48ec5e103700efd7abb3502f1496b2c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而到了和别人的人际交往中，她也会时不时在内心谴责自己：“一说话就冷场，快闭嘴吧，不说话没人把你当哑巴”、“如果不是我在，他们会玩得更开心吧”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经常把“对不起”和“谢谢”挂在嘴边，生怕一不小心就给别人添了麻烦。遇到喜欢的人，恨不得离对方越远越好，而一旦对方对自己好一些，就害怕自己不值得。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于自我厌恶的人来说，似乎“注孤生”是人生常态，而“我不配”变成了恋爱主旋律。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你也不喜欢现在的自己，那么试着回想一下，&lt;strong&gt;你是从什么时候开始，觉得自己很糟糕的呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6adaa8e388afbea54e56ccf5b39c26bd_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;自我厌恶是怎样炼成的？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自我厌恶并不是先天形成的一种心理状态。换言之，&lt;strong&gt;没有人天生讨厌自己。&lt;/strong&gt;我们是在出生之后，从后来的经验中习得了讨厌自己这件事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;那么，自我厌恶究竟是如何形成的呢？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. “他们都觉得我不好，我也这么认为”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;社会心理学家 George Herbert Mead 在他的“镜像自我理论”中提到，人们会关注周围人对自己的评价，并且使用这些话语来形成对自己的判断。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而当我们收到的大多数评价都是“差评”的时候，人们就会&lt;strong&gt;内化这些负面评价，认为自己就是在这些或那些方面不行、不好&lt;/strong&gt;，从而逐步形成自我厌恶。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://picb.zhimg.com/v2-fb6a41a8df73feeb8f5bbd2e2b6e7447_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;有时，这些来自外界的负面评价，可能是针对个人的。比如从小受到高压教育，常常被指责，一遇到事情就被教育要“先从你自己身上找原因”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以至于孩子在成长过程中，遇到任何不顺利的情况，就会自动认为是自己哪里做得不对，是自己不好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，负面评价也可能针对某一身份或特质。比如在父权文化为主导的社会中，形容一个男人很“娘”、“像个女孩儿”，几乎等同于批评他“弱势”、“不够强大”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，较为女性化的男性，可能就会讨厌自己女性化的特质，进而发展出对于自己整个人的厌恶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;因为很少有人会告诉他们，其实是没关系的，和其他男孩有点不一样的你，同样也是值得被爱的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-54c85264b229627ae8d73d9c794ea474_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. “够格都很难，理想太遥远”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Edward Higgins 在他的自我偏差理论中提出了三个自我：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;实际自我（Actual self）&lt;/strong&gt;：我们实际的身体及心理状态，也是我们的现状&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;理想自我（Ideal self）&lt;/strong&gt;：我们希望拥有的特质、对自己抱有的愿景&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;应实现的自我（Ought self）&lt;/strong&gt;：我们认为自己必须拥有的、底线的、不可失去的特质&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;理想自我是促使我们拼搏的动力，但当人们意识到实际自我与理想自我之间有差距太大的时候，可能会觉得自己穷尽一生都变不成那个理想中的自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那一刻，是我们最焦虑也最想放弃努力的时候，也很可能会对当下的自己产生厌恶之情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而另一方面，如果实际自我与应实现的自我都有一定差距时，我们会容易怪罪自己，认为连对自己的基本要求都达不到，实在太差劲了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种情况如果长时间持续，那么自我厌恶也就是个必然的结果了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://picb.zhimg.com/v2-4fbbf19334134df55dde2822a30e42a5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. “用自我厌恶保护自己的脆弱”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每个人的内心都有脆弱的一面，而接纳这种脆弱是十分不易的。临床心理学家 Joseph Burgo 认为，&lt;strong&gt;自我厌恶是一种应对自身脆弱的防御机制。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一方面，通过厌恶自己，我们可以对自己有更好的掌控感。每个人都可能被讨厌，而当别人讨厌我们时，这种被讨厌的感觉就是不可控的、不确定的，在这样的感觉面前，我们也更加脆弱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而此时，如果我们自己已经在他人之前厌恶自己了，这种被讨厌的感觉就会变得可控而确定。甚至会有一种&lt;strong&gt;“我都这么讨厌自己了，别人讨厌我也很正常”&lt;/strong&gt;的想法在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，因为讨厌自己，因为不认为自己值得任何好的事，我们也规避了受到伤害、暴露自身脆弱的风险。这很像是太宰治所说的：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;若能避开猛烈的狂喜，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自然也不会有悲痛的来袭。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ba48641bb96fffc7bb5dea4ce80b6edc_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;另外，自我厌恶的人，常常会进行自我批评（self-criticism），就像是脑子里有另外一个自己跑出来，以旁观者的角度，对他们说着尖酸刻薄的话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在与来访者的工作中，Burgo 博士发现，自我批评的背后，是人们隐藏在无意识中的愤怒，以及对于自身过高的期待。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们或许会拒绝接纳自身的局限，因为无法成为他人而愤怒，因为无法成为一个完整的、完美的人而愤怒，甚至轻视任何的不完美。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了抵御这些感受，我们放任那个指责自己“不够好”的声音来攻击我们，并且厌恶着现在这个不完美的自己。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-25bedbf4d0407756f05364e6de81459d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;被告知要“爱自己”&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;却陷入更深的厌恶中&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你也因为讨厌自己而感到痛苦，并且希望摆脱现状，或许你已经听腻了这样的建议：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“别再和自己说贬低自己的话”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“用肯定自己的话语替代自我批评”……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有那句随处可见的“你要爱你自己啊”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自我厌恶者内心挣扎着：&lt;strong&gt;“我就是讨厌我自己啊，我能怎么办，我也很绝望啊”&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甚至因为被告知应该爱自己，而更加讨厌这个“讨厌自己的自己”了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e14f81050b5300eb56299450185dde6f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Cheri Huber 在一本叫《不是你的错：超越自我憎恨》的书里写道：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“如果你在生活中遇到一个人，像你对待自己一样对待你，你早就离开 Ta 了。”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;可事情的难处就在这里。自我厌恶的人无法喜欢自己，也就难以善待自己；“讨厌的人”和“对自己不好的人”是同一个人，都是自己，都无法摆脱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但自我厌恶的状态并不是完全无解的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;无法立刻喜欢自己，也没关系&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;既然无法喜欢自己、爱自己，那么不如先不要着急去改变现状。讨厌自己的感觉很痛苦，但逼着自己立刻从自我厌恶到“爱自己”可能会适得其反。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也许你能做的第一件事是了解到：现在的你不太喜欢自己、讨厌自己，这样是可以的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ddfaf54bb992aa2c3e8a6f68bf14bae9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;对自己的讨厌，偶尔也可以动摇一下&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;你也许十分坚信对于自身的看法：“我就是个 loser”、“我一无是处”、“都是我的错”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不妨问问自己：&lt;strong&gt;我眼中的自己，真的就是全部的我吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有没有可能，别人在说“你很可爱啊”、“你真的没有那么糟”的时候，可能是看到了看到了你很可爱但你自己却没发现的那部分呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自我厌恶是我们对自己一个根深蒂固的看法，“用肯定自己的话语替代自我批评”这类方法，虽然看起来很有根治的效果，但其实就像是在让你一拳把一座大山砸碎一样，很难办到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时不时在你讨厌自己的时候，问一句：&lt;strong&gt;我眼中的自己，真的就是全部的我吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每次一点点、一点点地摇晃一下自我厌恶的信念，这样所带来的改变可能没那么快，但它却更加可行。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;求助于心理咨询&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;自我厌恶是较为深刻的感受，往往与个人的经历有密切的关联。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;专业的心理咨询师会接纳当前这个讨厌自己的你，在安全的环境中，与你探讨这份自我厌恶为你带来的感受和体验。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/36730365&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 22 Sep 2020 23:08:15 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>03e9dd4d38505afa3b062796fc627378</guid>
<title>97%国人乳糖不耐受，内蒙古人是怎么活到现在的？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9728187</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-77a117348b4156a244238d9ece687c8a_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;孙亚飞，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;孙郎，你要醒来讲话！&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/325913910/answer/1431496604&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;不知道题主查的是什么资料，就想问一下，资料上有没有说，乳糖不耐才是正常的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是的，乳糖不耐不是病，甚至可以说，乳糖不耐才正常，所以，内蒙古人活到现在有什么奇怪的呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简单捋一下这里的一些问题，也希望一些资料在讲述这些问题的时候，可不可以全面一点，不要一个数字打天下，吓唬普通读者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1、乳糖不耐是哺乳动物的断奶机制&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乳糖是一种很“高级”的生物物质，只有当生命演化到哺乳动物的时候，通过乳腺分泌，才有了乳糖。它是一种双糖，由半乳糖跟葡萄糖连接构成。半乳糖和葡萄糖都是人体可以正常代谢的单糖，但是要把乳糖切成这两种单糖，需要用到乳糖酶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乳糖酶比较神奇，哺乳动物幼崽会含有这种酶，但是随着年龄的增长，就会慢慢减少直到消失，这个时候就会出现乳糖不耐的现象。所以，哺乳动物成长到一定阶段的时候，就不能食用母乳，只能自己觅食了，因为母乳中最主要的能量物质乳糖已经不能被消化吸收，喝母乳也不长身体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，任何一种哺乳动物都会自行断奶，这是大自然的法则，就跟“猫吃鱼，鳄鱼也归猫吃”一样的道理。要是不遵循这个法则，那哺乳动物的“母亲”就会养出巨婴来，显然不利于物种繁殖。可见，乳糖不耐不是病，这是优秀的调节机制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对人类来说，这个过程通常发生在出生后半年到一年的时间，所以比较适宜的断奶时间也是在这期间。在此之后，婴儿就可以在生物层面上彻底脱离母体，成为独立的人了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2、乳糖不耐的特点是放屁跑肚&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为一种和“猫吃鱼，鳄鱼也归猫吃”相提并论的自然法则，那它要传承下来，也要通过一代代的记忆才行，甭管是先天记忆还是后天记忆。所以，乳糖不耐不会对幼崽的身体造成什么永久伤害，只是会不太舒服而已，否则乳糖不耐的动物一喝奶就嗝屁，这就不是断奶机制了，是断子绝孙机制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，这就完美地回答了题主的问题。乳糖不耐只是不舒服，不会造成任何生理风险，那还怕什么呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咱这人厚道，回答问题也喜欢多给，所以接下来要说的就全是饶的了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乳糖不耐的不舒服，体现在肠道里的瞎折腾。这么大的分子，透过肠壁是不太现实了，只能在肠道里钻来钻去。肠道里全是细菌，但是大部分细菌也没法治它，所以也怵得慌。结果，乳糖就把肠道菌群搅了个不得安生。本来这些细菌会慢慢地消化肠道里的营养，再化作一坨坨肥料重返人间，现在来了这么个太岁，细菌们也无心工作，纷纷旷工，没代谢掉的各种原料也都跟着一起跑了出来，这就是腹泻了。当然，也有些不开眼的细菌会去和乳糖大战三百回合，结果消化不了，倒是发酵出一些气体来，最后的结果自然就是放屁了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老实说，这对哺乳动物甚至早期的人类来说，也算不上特别大的困难，不就是跑到哪儿拉到哪儿么，至于放屁，据说更古老的恐龙因为放屁都导致了温室效应呢（只是假说），又能怎么样？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说到底，也就是我们太过绅士或者淑女，才把乳糖不耐视为一种“病”，其实真不算什么大事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3、能够耐乳糖，是早期欧洲人的一次基因突变&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基因突变是演化的内因。大概在几千年前，欧洲有人发生了基因突变，调控乳糖酶的基因失控了，不再是到一定时候就停止分泌，而是开了个挂，永久分泌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这要是别的动物，早被当妈的扔到山谷里喂狼了。但是人类不一样，在掌握了基本的畜牧技术之后，虽然断了人奶，但还能喝到其他动物的奶。于是，没有乳糖不耐的问题，人的战斗力也强了不少。一方面，这个时候的人类已经有了基本的卫生习惯，不能和马牛羊那样边跑边喷。减少拉稀频率，工作效率就大大提高，要不然狩猎的时候还要拉几趟，早把猎物吓跑了。另一方面，更为重要的是，动物奶中的乳糖可以被吸收，获取能量也多了。别人喝牛奶，不过是加点蛋白质补点钙，能量主要靠脂肪，开挂人类还能消化乳糖，简直是吃了能量加倍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，这个突变之后的基因对这时的人类来说属于优势基因，能够流传下来并且逐步扩大比例，并不奇怪。目前，欧洲地区的乳糖不耐人群不到 10%。但是，不怎么跟欧洲人通婚的东亚人，乳糖不耐的基因很好地延续下来，不管是不是游牧民族，包括蒙族和藏族，乳糖不耐的比例都是非常高的。97% 也许有些夸张，但是最乐观的研究结果也认为不会低于 70%，还是相当高的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4、多喝奶，可以缓解乳糖不耐&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内蒙古喝奶比较多的人，乳糖不耐的现象其实并没有那么严重。即使是内地农业种植地区的人，现在喝奶的机会多了，喝上一年半载的，有些人也感觉不到乳糖不耐了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，喝奶不会让人基因突变，不是因为多喝奶就有了乳糖酶，而是肠道菌适应了这个状况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;肠道菌并不是纯粹寄生在我们体内，而是可以视为我们身体的一部分，这方面的研究现在非常热门。我们就说一个最基本的模型，当乳糖不断进入肠道之后，总有那么一些细菌身怀绝技，有能力代谢乳糖。过去它们不是肠道里的优势菌种，但是随着乳糖分子反复搞事情，不能代谢乳糖的细菌会慢慢被动，能够代谢乳糖的细菌开始占据主动。于是，乳糖虽然还是不能被人体吸收利用，但它可以在肠道里养活一些细菌，这些细菌也顺便帮我们解决了肠道不适带来的尴尬问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5、食物加工技术可以把乳糖清除&lt;/p&gt;&lt;p&gt;细菌并不只是在肠道里能够代谢乳糖，如果奶液中也出现了这种细菌，不就能预先解决掉乳糖了么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，草原牧民掌握了一个绝佳的手艺，制酪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;世界各地的奶酪都有不同的风味，主要就是因为各地自然形成的发酵菌种有区别。不过，这些细菌能做的事情都差不多，无非就是利用牛奶里的营养物质繁殖，特别是利用乳糖。乳糖代谢之后的产物可以有很多种，比如乳酸、二氧化碳甚至乙醇等等，所以奶酪的风味就千差万别了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使不去制酪，牛奶在放置时也会自然发酸。大多数发酸的细菌都会让牛奶变馊，但是只要能够变成可口的酸奶，牧民就可以收集这种酸奶，然后作为菌种继续制作酸奶。酸奶里面，乳糖的含量同样也是比较低的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对现代技术来说，脱除乳糖就更容易了，比如预先加点乳糖酶，直接把乳糖分解成单糖，奶变得更甜，还不会造成腹泻，一举两得。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说到底，还是因为有些不负责任的资料大惊小怪，解释这些问题的时候不能说清前因后果。还是记住，乳糖不耐才是正常的，是大自然法则教给我们的技能。不耐受乳糖，不是什么生死存亡的大事，别说过去五千年了，再有五千年也不叫个事。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/325913910&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 22 Sep 2020 23:08:09 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>a597d44e4c104822a3789dbd0ff1ec56</guid>
<title>在地铁系统里，信号机是红灯停、绿灯行吗？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9728215</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-497bbd12a45e9001c598368cde8c3cbe_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;司马望田，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;智慧城轨｜交通强国｜助力新基建&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/50147019/answer/1486817407&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;日常生活中，每个路口都能看到的交通信号灯是保证我们正常出行的重要信号。大多数人在幼儿园就会被教导：红灯停、绿灯行、黄灯亮了等一等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，除了马路上的交通信号灯外，轨道交通中的信号灯也非常重要，这个信号灯有一个更专业的叫法——&lt;strong&gt;“信号机”&lt;/strong&gt;。坐过普快火车的小伙伴应该都见过它，一般长这样：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-0745afca8429ef84e7a2855a289775d0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;铁路信号机外观（图源：Veer 图库）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;此外，地铁中的信号机应用得也非常多，只不过对于坐在车厢里的乘客来说，因为处于地下空间，且光线不好，因此很少能看见它。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;那么问题来了，地下空间这么黑，列车运行是如何严格遵守红灯停、绿灯行的规则呢？需要司机进行瞭望驾驶吗？信号机除了红绿以外是否还有其他颜色以及相应的含义呢？&lt;/strong&gt;这些问题看似简单，但却要依据实际情况分类讨论，因为地铁行驶的通过规则远不止一种。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;控制列车运行的信号系统&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要回答这些关于地铁信号机的问题，首先要了解一些关于地铁的基础知识。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-5ad4dd9f76579599fbfc087f357bfe66_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（图源：Veer 图库）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我们都知道，地铁不同于汽车，它是行驶在固定轨距为 1435mm 的两根轨道上的交通工具，这两根轨道实际上就是地铁的承重基础，它也在一定程度上决定了列车运行的基本规则。同样的，信号机也是对列车运行的一种规则限制，但不同于轨道&lt;strong&gt;，信号机所隶属的规则包含在地铁信号系统当中&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地铁信号，也被叫做&lt;strong&gt;列车运行控制系统&lt;/strong&gt;，本质上其实就是一种由计算机进行控制的系统，正是它赋予了列车一系列运行规则。目前主流的信号系统架构为 CBTC， 它的英文全称是 Communication Based Train Control System，翻译成中文就是&lt;strong&gt;基于通信的列车运行控制系统&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 CBTC 这类移动闭塞系统诞生之前，固定闭塞和准移动闭塞才是地铁中的主流列车控制系统，但随着大城市客流的不断增多，对于列车运行的数量及间隔提出了更高的要求，CBTC 因此应运而生。近二十年来，国内几乎所有的地铁都是按照这个标准进行建设的，而最近五年，更是在 CBTC 的基础上，更进一步地探索出了全自动运行系统 FAO（Fully Automatic Operation）。可以说 CBTC 作为一种承前启后的技术，在相当一段时间内，还将在地铁的发展演变中承担重要角色，直到未来的某一天彻底被更先进的技术所取代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;CBTC 系统包含了列车的多种运营模式和驾驶模式，不同模式下的信号机运作机制也是不同的，所以接下来我们主要以运营模式为核心来讨论信号机的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;两种互补的运营模式&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地铁的运营模式一般分为两种，即标准的 &lt;strong&gt;CBTC 模式&lt;/strong&gt;以及&lt;strong&gt;后备模式&lt;/strong&gt;。那么它们之间主要有哪些区别呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CBTC 模式其实就是大家日常乘坐地铁时，地铁稳定运行时的一种标准模式。&lt;/strong&gt;大家可能会在一些新闻中看到：某城市地铁一次性顺利开通 CBTC，列车运营间隔可达 2 分钟（改造项目则会提到列车运营间隔缩短至 2 分钟）。由此可见，CBTC 起到的主要作用就是尽可能地缩短列车运营间隔，怎么缩短呢？自然是让下一列车在尽可能安全的情况下，以一个极限去追赶上一列车。在追赶的过程中，不光要靠得足够“近”，贴得足够“紧”，还必须保证能够避免安全事故。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那它是怎么做到的呢？别眨眼，图来了！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-fd0ec9286325db0163b9c248bca71fd9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（图源：自制）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;简单解释下这张图：图中的 2020 次列车在运行中会把自己的位置等相关信息通过车地无线传输网络，传输给地面的区域控制器，区域控制器本质就是一台具有特殊功能的计算机，它可以通过一系列计算给后边的 2021 车次一个移动授权，而 2021 次列车则需要以该授权的要求为准，以一定的安全距离和速度去追 2020 次列车的“车屁股”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聪明的同学可能注意到了，这个过程中是&lt;strong&gt;没有信号机参与工作&lt;/strong&gt;的，列车是否继续通行并不是以信号机的信号为条件的。也就是说，CBTC 模式下的列车依靠的是车载设备、车地无线网络以及地面的区域控制器，和信号机没有半毛钱关系！对于列车来说，信号机亮与不亮，我都在这里，不悲不喜……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过列车显然不会永远没有故障，一旦出现由于车地通信故障等各类原因导致列车无法继续在 CBTC 模式下行驶的情况时，地铁运行就会进入后备模式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;后备模式&lt;/strong&gt;也叫做降级模式，在地铁信号系统的某个部分出现了故障时（车上和轨旁的故障均有可能），后备模式就会启动。可以说后备模式是在 CBTC 挂掉的情况下，能够把乘客从区间带到车站，安抚大家不用去拿小锤子锤窗户的一种必要设置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后备模式又分为&lt;strong&gt;点式控制模式&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;纯联锁模式&lt;/strong&gt;，点式控制模式一般会在车地通信或者轨旁设备故障时发挥作用。从下图中可以看出，CBTC 模式下，信号机全程灭灯，后面列车靠移动授权去追踪的前方列车的“车屁股”。而在诸如轨旁区域控制器发生故障时，点式控制模式启动，地铁就要依靠轨旁的信号机进行行车，追踪距离相比于 CBTC 模式也缩短了很多。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-842e8f112da4826b15dd8984d7cb5e3d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（图源：自制）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;此时如果没有信号灯指示，车是不敢动的。而列车的车载控制器下固定的信标天线在刷过和前方信号机相关联的信标时，便可获得相应前方的信号机状态。也就是说，&lt;strong&gt;点式控制模式下红灯停绿灯行的规则对于地铁也是适用的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-29b438e66568786af9edb39d07989a99_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（图源：自制）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;第二种后备方案纯联锁模式同样是依据信号机状态来行车。该模式下，列车一般会以一个非常低的速度运行，此时司机不光需要瞭望信号机，还要听从调度相关指令，效率较为低下，不过需要使用到这种模式的情况也较少。不同于有 ATP（列车自动保护系统）防护的 CBTC 模式和点式控制模式，纯联锁模式是当 ATP 失效且仅以联锁设备来保证列车行车安全的时候才会采用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;点灯还是灭灯？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;看完这两种模式，你是不是以为地铁的信号机运行规则没有那么复杂？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;No，no，no！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上所讲的是&lt;strong&gt;基于信号机常态灭灯&lt;/strong&gt;情况下的地铁运行规则，所谓常态灭灯，就是指在 CBTC 模式下，地面信号机没有显示，只有在后备模式下，信号机针对故障列车才会相应进行开放。不过既然有常态灭灯，那相应的肯定就有常态点灯，在常态点灯情况下，后备模式的运行机制与常态灭灯是一致的，只是在 CBTC 模式下，信号机由灭灯转为了点灯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换句话说，&lt;strong&gt;常态点灯模式下的 CBTC 列车，其行驶不仅有移动授权的保障，同时还有地面信号机进行保障，且这两者之间是相匹配的。&lt;/strong&gt;在这种情况下，一辆列车如果被开放了移动授权，那么它前方对应的信号机一定也是允许通过的。对于司机来说，相当于多了一个确认通过的信号。但常态点灯也会带来一些隐患，比如 CBTC 模式下，列车车载信号允许行车，但前方信号机由于故障导致未开放允许信号，就会给司机带来困扰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国内的线路常态点灯和常态灭灯方案均有应用，也各有优劣&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;，主流还是以常态灭灯方案居多。铁道部的相关标准也要求以列车的车载信号为主体，地面信号常态灭灯&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;。地铁设计规范中虽然没有对常态点灯 / 灭灯的说明，但同样也有“ATP（列车自动保护系统）车载设备的车内信号应为行车的主体信号”的要求&lt;sup&gt;[3]&lt;/sup&gt;。相比之下常态点灯方案应用较少，主要应用在上海地区以及北京、重庆的个别线路上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上文中提到的场景中，主要还是以国内地铁正线直通为例，现实中还存在很多&lt;strong&gt;其他不遵循“红灯停、绿灯行”的场合：比如列车侧向通过，信号机会显示黄色；调车作业时，信号机会显示白色等。国外还有 CBTC 常态点灯情况下，点蓝灯的情况&lt;/strong&gt;&lt;sup&gt;[4]&lt;/sup&gt;&lt;strong&gt;等等&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-1619da5a257d3f5ffe555f008fbbd9b1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（图源：自制）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;总之一句话，&lt;strong&gt;地铁系统里，红灯停、绿灯行的规则还是基本适用的&lt;/strong&gt;，不过由于前期设计方案的差异、运营模式的区别，落地到实处，会有一些比较反常识的现象出现，如果大家乘坐地铁时碰巧遇到了，一般问题不大。即使是故障也无需惊慌，听从列车广播指挥就好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enjoy your journey!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;出品：科普中国&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;制作：司马望田 &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;监制：中国科学院计算机网络信息中心&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-06701a5ac4b676e9065dfaea5489e1ee_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/50147019&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 22 Sep 2020 23:08:02 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>3e6dc52631b726d6ec16c33f5a5beff1</guid>
<title>月球上的土壤是怎么形成的？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9728200</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/c1b4a75b500a354b1b6dfa2b7ddfefaf_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;中国科普博览，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;我们科学家有话说&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/22344945/answer/1486527530&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;与地球不同的是，月球没有大气、没有水、更没有生物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于没有大气，月壤被直接暴露在太阳辐射和微陨石的轰击之下，组成和物理性质发生改变，科学家们将这个过程称为&lt;strong&gt;“太空风化”&lt;/strong&gt;，与地球上在大气、水和生物共同作用下的“地表风化”相区别。在过去的四十几亿年里，小行星撞击产生的粉碎、熔融、粘合和混合等物理过程在很大程度上改变了月球表面。在太空风化的共同作用下，月球表面形成一层广泛分布、厚约 2~15m 的月壤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2019 年 1 月 3 号，我国嫦娥四号探测器成功着陆月背，着陆区位于月球南极 - 艾肯盆地中的冯·卡门撞击坑。南极 - 艾肯盆地直径约 2500 公里，深达 13 公里。月球车“玉兔二号”携带了 3 台重要的仪器——全景相机、探月雷达、成像光谱仪，开展了多方面科学探测，得到了大量数据。根据这些数据，中国科学院地质与地球物理研究所地球与行星物理院重点实验室的科研团队获得了关于月球表面过程的重要信息，&lt;strong&gt;对月壤的形成过程有了新认识。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1）利用全景相机&lt;/strong&gt;，科学家们获得了着陆区和巡视路线上的高分辨立体影像图。与嫦娥四号着陆区多石块的表面相比，冯·卡门撞击坑表面几乎没有石块。&lt;strong&gt;说明这里月壤的形成经过了很长的时间，原有的石块都被砸碎了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2）探月雷达&lt;/strong&gt;向下发射了 2 束电磁波，根据回波信号获得月表下的信息。频率高的一束用于探测月壤的精细结构，但能探测的深度较浅（约 50 米）；频率低的一束用于探测月壤下面的物质和结构，探测深度约 500 多米。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高频雷达信号表明，这里的月壤很厚，达到了 12 米。作为对比，由于技术能力的限制，阿波罗计划月壤钻机只能钻取到 2 米左右，远比实际月壤厚度要浅。在嫦娥 4 号着陆区，月壤之下是从撞击坑溅射过来堆积成厚约 22 米的角砾岩层。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结合区域影像，&lt;strong&gt;雷达探测结果清晰显示，玉兔二号行走路线上的月壤主要是从冯·卡门撞击坑东北角的芬森坑抛射过来的，并不是由下面的玄武岩破碎形成。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;低频雷达信号则让我们发现，玉兔二号的巡视路径下覆盖了多次撞击事件的角砾岩，以及间隙喷发的玄武岩浆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3）玉兔二号月球车携带的成像光谱仪&lt;/strong&gt;负责对月壤和石块的成分进行探测。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c86e5c8da3efb269b74b081725dc215f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图. 玉兔二号探测的月壤和石块及其光谱(Lin, et al, 2020a)&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;成像光谱可以得到探测目标从 0.4 到 2.4 微米波段的反射光谱，然后解算出不同矿物的含量，发现这一地区的矿物主要是橄榄石、长石、高钙辉石和低钙辉石。但是，这一区域月壤的光谱受到强烈太空风化作用的影响，因此解算出的结果差异较大，主要反映在得到的橄榄石含量不同(Gou, et al, 2019; Huang, et al, 2020; Li, et al, 2019; Lin, et al, 2020a)。作为对比，石块的光谱受到太空风化的影响很弱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;科学家从石块光谱解算出各种矿物的含量，再结合这些矿物颗粒度较细小的特点，&lt;strong&gt;提出了这些月表物质的形成机制，即产生南极 - 艾肯盆地的大撞击不仅挖掘出一个巨大的盆地，还使月球深部物质熔融，形成一个岩浆湖，然后分异结晶形成该盆地的基底&lt;/strong&gt;(Lin, et al, 2020a)。&lt;strong&gt;随后，芬森坑撞击事件将这些基底岩石挖掘抛射在嫦娥 4 号着陆区，再经过长期的陨石撞击将大部分物质粉碎成月壤。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4）玉兔二号一路走来，沿途可以看到很多小撞击坑。&lt;/strong&gt;大部分小撞击坑的表面光滑，看不到石块。但是，也发现有一些奇特的小坑，它们的表面填满了块状的物质。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-515f2972d03f0468e11875424897c1ca_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图. 玉兔二号巡视路径上的碎石坑(Lin, et al, 2020b)&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这些碎石坑是怎么形成的？&lt;/strong&gt;雷达探测结果排除了这些碎石块是从底下挖出来的可能(Ding, et al, 2020)，而光谱的探测表明，这些石块的组成与周边月壤相同(Gou, et al, 2020; Lin, et al, 2020b)。通过进一步的分析，科学家们发现，这些碎石状物质与阿波罗计划带回地球的火山玻璃和撞击熔融玻璃非常相似，&lt;strong&gt;根据这些研究，他们提出了月壤形成的模型&lt;/strong&gt;(Lin, et al, 2020b)。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-447ffe7e70e9b806ddc1ec6334665899_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图. 月壤的形成机制(Lin, et al, 2020b)&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;陨石的撞击一方面使岩石破碎，另一方面也使疏松的月壤压实、部分熔融胶结成块，并被后面的撞击挖掘、抛射出去。因此，月壤的形成是一个反复破碎、压实成岩、再破碎的过程。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参考文献：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;S. Gou, K. Di, Z. Yue, Z. Liu, Z. He, R. Xu, H. Lin, B. Liu, M. Peng, W. Wan, et al. (2019) Lunar deep materials observed by Chang&#x27;e-4 rover. Earth Planet. Sci. Lett. 528, 115829.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;J. Huang, Z. Xiao, L. Xiao, B. Horgan, X. Hu, P. Lucey, X. Xiao, S. Zhao, Y. Qian, H. Zhang, et al. (2020) Diverse rock types detected in the lunar South Pole–Aitken Basin by the Chang’E-4 lunar mission. Geology.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;H. Lin, Z. He, W. Yang, Y. Lin, R. Xu, C. Zhang, M.-H. Zhu, R. Chang, J. Zhang, C. Li, et al. (2020a) Olivine-norite rock detected by the lunar rover Yutu-2 likely crystallized from the SPA impact melt pool. National Science Review 7, 913–920.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;C. Li, D. Liu, B. Liu, X. Ren, J. Liu, Z. He, W. Zuo, X. Zeng, R. Xu, X. Tan, et al. (2019) Chang’E-4 initial spectroscopic identification of lunar far-side mantle-derived materials. Nature 569, 378-382.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;C. Ding, Z. Xiao, B. Wu, Y. Li, N. C. Prieur, Y. Cai, Y. Su, J. Cui. (2020) Fragments Delivered by Secondary Craters at the Chang&#x27;E-4 Landing Site. Geophys. Res. Lett. 47, e2020GL087361.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;H. Lin, Y. Lin, W. Yang, Z. He, S. Hu, Y. Wei, R. Xu, J. Zhang, X. Liu, J. Yang, et al. (2020b) New Insight Into Lunar Regolith-Forming Processes by the Lunar Rover Yutu-2. Geophys. Res. Lett. 47, e2020GL087949.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者：林杨挺（中国科学院地质与地球物理研究所）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出品：科普中国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;监制：中国科学院计算机网络信息中心&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/22344945&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 22 Sep 2020 23:07:56 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>fc4f782bba7116f9470420203eaaeb15</guid>
<title>有什么本身恐怖或者细思恐极的歌谣？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9728190</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-57b78958ab13aa7f82d1f40c27325035_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;Rachel品吆，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;知乎母婴优秀学员 ｜ 公众号：可可的姨妈们 ｜ 多伦多&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/26583756/answer/1483396595&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;01. 我们都是“十万个为什么”爸妈&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;生娃以后，我好像进入了一个新的世界，也注意到了一些从未思考过的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;比如：为什么有些朗朗上口的童谣和儿歌，总藏着一些无法解释、奇奇怪怪的事情呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像经典英文童谣《伦敦大桥垮下来 London Bridge is Falling Down》，刚开始听得我太困惑了！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;明明唱的是个大灾难，怎么还无比开心？！这种没有同理心还幸灾乐祸的内容，难道不是鼓励反社会型人格？！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;带着这个疑惑，我钻进了一个无底洞 —— 最后只想说：这首歌简直太神了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-8b3cfa1fffc5f624358f8618f5da0f90_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;02. 命运多舛的大桥&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;历史悠久的伦敦大桥最初由罗马人建于公元 50 年。是的，一查吓一跳，人家居然快两千岁了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以在漫长的时光里，作为泰晤士河上曾经的唯一要道，它确实经历了很多风霜雪雨和天灾人祸。其中有数次导致了局部塌陷和维护。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，伦敦人始终没有放弃对大桥的维护。它经历了早期的土桥木桥，最终变成了钢筋混凝土大桥。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一点在第 2-5 段的歌词中也有反应：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;Build it up with wood and clay 用木和粘土再把它盖好&lt;br&gt;Wood and clay, wood and clay 木和粘土，木和粘土&lt;br&gt;Build it up with wood and clay 用木和粘土再把它盖好&lt;br&gt;My fair lady 我美丽的淑女&lt;br&gt;Wood and clay will wash away 木和粘土会被冲走&lt;br&gt;Wash away, wash away 被冲走，被冲走&lt;br&gt;Wood and clay will wash away 木和粘土会被冲走&lt;br&gt;My fair lady 我美丽的淑女&lt;br&gt;Build it up with iron and steel 用铁和钢把它盖好&lt;br&gt;Iron and steel, iron and steel 铁和钢，铁和钢&lt;br&gt;Build it up with iron and steel 用铁和钢把它盖好&lt;br&gt;My fair lady 我美丽的淑女&lt;br&gt;Iron and steel will bend and bow 铁和钢会弯又曲&lt;br&gt;Bend and bow, bend and bow 弯又曲，弯又曲&lt;br&gt;Iron and steel will bend and bow 铁和钢会弯又曲&lt;br&gt;My fair lady 我美丽的淑女&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;因此得出解析 1 —— 儿歌纪实论：大桥不断升级，歌词不断丰富，坍塌过是事实不是编造。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具体什么时候改造成木桥的我没有找到，欢迎大家补充指正。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是可以确认的一点是，早在 1014 年，当挪威国王奥拉夫二世帮助英国人拉垮伦敦大桥、把桥上的丹麦维京海盗沉到水里的时候，它就已经是木制的了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4679b0840249bc7e786b3ac0154b724b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;反应 1014 伦敦大桥之战的画作&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;因此得出解析 2 —— 维京攻击论：桥塌了还如此欢快，原因是因为这是一首胜利之歌。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;木桥虽然结构轻便，但也有明显的弊端，比如容易失火。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可怕的是，当时的皇帝还允许在桥上盖建筑物。于是就有了这样一个“水上小社区”的画面。更不幸的是，当时的人们也遭受到了很多次大火的侵蚀。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b8aa0498435e05b1587fc5624f755f86_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;1632 的伦敦大桥，画家 Claude de Jongh&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;其中，1212 年的 7 月 12 日是较严重的一次，据说有 3000 多人在大火中遇害。也有些历史学家认为数字有些夸张，毕竟是当时的伦敦人口也就 5 万多。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-1bf36a02cb84faeb0231bf7e98c1bc91_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;1666 年的另一次大火&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;后来不光是屡次大火让大桥不堪重负，桥上的建筑也给交通带来了严重阻塞。因为充斥着各种餐厅、商铺、画廊和教堂，桥上可以让马车和行人通行的地方只有几米宽，而且单向只有一个车道。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e63ba9056509252b8f0b3f5a8c81abcb_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;为了缓解交通压力，1756 年伦敦大桥上开始推行“靠左行驶”的政策。后来该政策在 1772 年推广到全苏格兰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;并终于通过《1835 高速法案 Highway Act of 1835》推向了全英国，也成了如今英联邦国家靠左行驶的起源。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4daca72dece315568676a6b534de6854_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;03. 捉摸不透的歌词&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看过这首歌歌词的朋友肯定对其中一个点印象深刻 —— 每一小节的结尾都是&quot;My fair lady&quot;，直译是“我的淑女”。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-fcd8a91cf368afa0a50e9fdbd174e56a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这位淑女是谁？为什么在歌里？跟大桥有什么关系呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此的猜测也有好几个版本，其中一个说法是这位 lady 即亨利三世的皇后 —— &lt;strong&gt;普罗旺斯的埃莉诺 Eleanor of Provence。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-cbca7a8ef0f6b52e067baf90cd29922f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;亨利三世和埃莉诺&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;他两位可真不是没有故事的男同学和女同学。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，亨利三世因为整天拿大桥的税收充公，本来就不受人待见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来，他让埃莉诺在 1269 年到约 1281 年间代管伦敦大桥的税收和维护。然而这个皇后也不靠谱，光收不修，中饱私囊。所以大家就很气愤地唱歌揶揄她。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;strong&gt;”桥都要塌了啊，皇后，你看！“&lt;/strong&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b1d1276a5ff1dff4fd79a843b16198f5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而且她从法国嫁过来的时候带了好多亲属，遭到了伦敦人的怨恨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1263 年 7 月 13 号她的船穿过伦敦大桥的时候，人们就朝她扔石头和臭鸡蛋，然后说要把她淹死。后来她就已拒绝维修大桥作为报复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;因此得出解析 3 —— 利益相关论：儿歌里出现埃莉诺皇后，与她的不作为和大桥失修有关。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，在这三种我个人认为比较信服的理论之外，还有恐怖的&lt;strong&gt;“孩童牺牲理论”&lt;/strong&gt;。认为 Lady 指的是记录了“桥下埋小孩作为固桥人柱”这一说法的 Lady Gomme（Alice Bertha Gomme)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而这没有得到现在考古的证实，也就不多赘述了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;04. 丰富多元的衍生&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不知道是不是埃莉诺皇后的原因，伦敦桥跟现在的伊丽莎白二世女王也扯上了关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说到女王，大家第一反应肯定都是超长待机！毕竟铁打的女王已经鉴证了 13 位流水美国总统了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-034107b6b61315e7a15120b3ca99e2aa_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;然而女王的年纪越大，白金汉宫越操心。如果女王一旦有急症或意外，那肯定是即 MJ 去世之后最大的核爆炸级影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此在 2017 年时，就设计了一个秘密行动，包含了连续十二天、精细到小时的女王去世后的应对和公布计划。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://picb.zhimg.com/v2-1f3bc301f820720bc3b017957c04ae02_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而这个行动的代号，就是&lt;strong&gt;“伦敦大桥倒下了 London Bridge is Down”&lt;/strong&gt;的。由此可见伦敦大桥和女王在民众心目中的重要地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时的儿童一边唱歌，还玩一个同名游戏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两个孩子把手举过头顶形成弓形，剩下的孩子排成一列在“桥”下钻过并躲避“捕手”。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-2c33e476c42e6f65a555d48938a8220c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;1898 年的美国女孩在玩“伦敦大桥”&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;是的，这个&lt;strong&gt;“伦敦大桥”游戏&lt;/strong&gt;就是在我国也流传甚广的&lt;strong&gt;“一网不捞鱼”&lt;/strong&gt;。是不是很神奇？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来这首儿歌经过各种改编和翻唱，流传出了许多不同的版本，也被应用在歌曲、动漫、电影等艺术创作中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，动漫《黑执事》中的插曲，SHE 的改编歌《伦敦大桥倒下来》、《赌侠 2》里的经典对暗号场景，等等。（感谢知友 &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/6bd1bda485602cc0e6851a239086a485&quot;&gt;@Crear&lt;/a&gt; ！）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ceb6b4bbe6eff2781d206eeb96a8769d_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;05. 大桥的前世和今生&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在放出大桥的真身之前，我要先辟一个谣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有很多人误传这首歌的名字是《伦敦铁桥倒下来》，更有儿歌配图如下。这里是和 1892 年建立的伦敦塔桥（Tower Bridge）混淆了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-6bedb011ba9cbc88a27c12c1852f8cf6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;​伦敦大桥本来应该生是英国的桥，死是英国的破桥。直到本世纪 60 年代，英国人悲伤地发现屡屡修缮后的伦敦大桥真的要倒了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这座修复后树立了 130 年的大桥，经历了二战，却承受不住现代交通的压力，因此正在以每八年一英寸的速度缓慢下沉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国人决定要修一座更宽、更适合汽车的大桥。那旧桥要怎么处理呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位聪明的市议员 Ivan Luckin 为此专门跑到了美国，在纽约的一场新闻发布上，他激情洋溢地宣传，&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“伦敦大桥不只是一座桥，而是回溯 2000 年，直达罗马伦迪尼姆（Roman Londinium, 在公元 50 年伦敦的旧名）的继承物。”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这句话一出不要紧，居然正中美国石油大亨 Robert McCulloch 下怀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1963 年他刚在亚利桑那州哈瓦苏湖边买了千亩的湖，想要打造成一个绿洲作为旅游胜地，正在愁没有什么吸引眼球的亮点。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“我需要那个桥。就算不需要，我可能也会买。”McCulloch 对芝加哥论坛杂志说。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;在数轮谈判后，最终双方在 1968 年以两百四十六万美金成交，McCulloch 也成了世界上最大的文物的拥有者。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6cc746ed0586433ac19e546b94ee67d6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Robert McCulloch 和拆好的桥，1968 年 4 月 18 号&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;后来，McCulloch 花了三年时间外加七百万美元，将一万吨的大桥部件通过巴拿马运河运到加州长滩，又经过陆路运输拉到了哈瓦苏湖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新的伦敦大桥于 1971 年 10 月 10 号转移完成。现在，这些 19 世纪的花岗岩被赋予了新的钢筋混凝土内芯，接受无数游客前来观赏。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-86be74736bd0bda109ffb3c62747ed94_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;亚利桑那州哈瓦苏湖的伦敦桥&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-7688eec1bfe6a00ae4f9f58cc45037f3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;真·伦敦大桥&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;参考文献：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.historic-uk.com/HistoryUK/HistoryofEngland/Great-Fire-of-London-1212/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;Great Fire of London 1212&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.vanityfair.com/video/watch/operation-london-bridge-what-happens-when-the-queen-dies-explained&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span&gt;https://www.&lt;/span&gt;&lt;span&gt;vanityfair.com/video/wa&lt;/span&gt;&lt;span&gt;tch/operation-london-bridge-what-happens-when-the-queen-dies-explained&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.history.com/news/how-london-bridge-ended-up-in-arizona&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;How London Bridge Ended Up In Arizona&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.sporcle.com/blog/2018/04/the-story-behind-london-bridge-is-falling-down/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;What Is the Story Behind London Bridge is Falling Down? | Sporcle Blog&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/26583756&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 22 Sep 2020 23:07:49 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>