<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>7f81da28570806e2ab01a6a310d97c4f</guid>
<title>很多电影有很深的含义，但是大部分人是看不出来的，这样创作电影意义大吗？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9736040</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-59b836793de3f4cb8ece812194e91a40_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;segelas，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;电影学硕士已毕业，但仍旧略懂皮毛&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/438741204/answer/1878807748&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;简单谈几句个人的看法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雅俗共赏，才是一项艺术，在“非实验性目的”之普遍状态下理应达到的最高境界。因为一部作品，既是创作者的个人表达需求，是他“自我”的呈现，但在另一方面，也是面向更广阔、也更非核心向大众的产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特别是作为电影，这项需要资金投入与资方支持的项目，它必然地要被投放到市场之上，同时执行艺术与商业的属性，因此也必然地需要同时对接作者个体与广大受众，需要同时实现作者的自我表达意义与观众的观赏享受价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而以电影来说，实际上，表层剧情的存在，让他在两种属性的并立实现之中，具备了平衡的捷径。在叙事层面上创造一个流畅的故事，引领观众进入世界观，将感情投注其中，顺着戏剧的起承转合而起伏。与此同时，在这些剧情层面元素和线索的基础上，再建立起一个个人主题的表达系统，用一种电影化的手法，在单纯的戏剧剧情之外，架起另一套表达逻辑。这两者之间，如何能够用同一套元素线索让两个系统同时成立，让剧情的表层既能打动人心而内在的主题表达又能深入，如何同时确保两个系统的完整性与严谨性，便是导演的重要“才能”之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普遍意义上，一部真正够好的电影，它一定是能够同时让所有人 --- 任何观赏层级的人 --- 都满意的。一个能够看点“门道”的人，可以从中看到导演的自我表达，拥有对主题表意的理性思索与对内在点睛的感性震撼上的双重收获。而一个不够“门道”的人，则可以从中获取到戏剧层面的叙事享受，让感情在其中激荡，受到对于人物、剧情而生的，情绪上的感召。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们无法界定，这两者之间，哪个才是电影的魅力。或许更恰当的说法是：他们都是电影的魅力，只是不同层级，而能将两个层级的魅力同时实现，雅俗共赏，让门道内者“欣赏”，让门道外者“触动”，这样的有效结合，才是电影的完整魅力之所在。在这个意义上讲，创作电影的意义，便不再单纯是“为了深”，而是“为了深与浅”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，即使大部分人看不出来“很深的含义”，又有何妨呢？他们至少可以感受到“浅”的那一部分魅力，电影的意义已经实现了一半。而另一半，则要靠“门道者”来实现了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个好的创作人，一定不会在主观上嘲弄浅层的观众，更不会只关注“很深”的地方。因为电影的受众是深浅者结合，而电影的魅力更是脱胎自舞台文本的叙事戏剧层面与作为艺术特性的电影化语言层面的结合，缺一不可。实现深与浅的共融，剧情与主题的共融，雅与俗的共融，才是电影人 ---- 非实验性质作品的电影与电影人 --- 所应该追求的高度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;将一部电影拍的复杂，拍的人看不懂，固然会让人洋洋得意，似乎建立了很高的门槛，但这往往只是低级别的炫技，反映着创作者的复杂与幼稚。真正伟大的艺术，是让所有人都震撼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;稍有不同的特殊案例里，即使桀骜如库布里克，在他拍出《2001 太空漫游》的时候，他也并没有在主观上将“普罗大众”全部直接排斥出受众人群。这部电影，当然很有观影门槛，甚至可以说是超越了时代对这门艺术之表达方式的天然局限性。但是，他依然在努力创造着一种更不具备门槛的，拥有普遍价值的艺术魅力——更加直观的，作用于人感官的震撼，这让这部在当时、或许在现代也依然难懂的电影，相对地拥有了双重意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这部电影里，库布里克表达了人类一切依靠科技，用科技盗取神力的妄自尊大后，对于人心的忽视导致失控，以及自然生成的造物之神的磅礴威力。而他的实现手法，则是非常“门道”的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他拿出了可能是影史最灵性的一个跳接 --- 学会取火的猴子将骨头扔到天空，接入骨头型宇宙飞船。库布里克以这样一剪，直接跳过了人类文明进程中的成千上万年（猴子学会使用工具 --- 人类文明萌芽的起始，到文明高度发达的 21 世纪），来象征自己的主题：人类文明的飞速发展进程中，过快的推进速度，让我们缺失了一部分东西，这一剪中中间过程的缺失，正是对这种缺失的强烈比喻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而随着后面电影的展开，可以看到，我们缺失的是对神的敬畏心。人类以科学之力，试图创造人工智能来拥有创造生命之神力，但人工智能 hal 失控，表明了人类对神力的无法掌控 --- 人类终究不是神明。而那些飞船行驶在宇宙中的远景固定镜头，让飞船无限放慢运动速度的镜头，强调了宇宙的广博与人类科技的渺小，正是对人类之于宇宙与神“无法匹敌其存在”的力量局限性昭示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在结尾，神将宇航员的老化死亡揉捏于股掌，向人类证明了：地球生命的创造与掌控是神的专属能力，并非人类之身可以染指。另外，库布里克还在电影中加入了人类科技所不能掌握甚至理解的“黑色方碑”，来表现宇宙中所存在的、人类之力无法企及的高级力量，去表现人类倚仗科技而妄自尊神的荒谬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了电影的最后，库布里克拍出了对主题的最终揭示：环抱地球的太空婴儿 --- 整个地球的生灵都是神所创造，也只有自然生成的神、而不是发展科技妄图窃取神位的人类，才配拥有创造生命的神之力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的一系列表达，当然有一定的门槛存在。无论是对于跳接含义的理解，对于那个剧情层面上始终未能揭开迷雾的方碑作用的理解，对于节奏缓慢的运动镜头的理解，包括叙事中 hal 与人类那些看似突兀的叙事变化的理解，都有门槛。从通俗角度上看，这部电影有些乏味，让普通观众难以有效接收。这都是事实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，在另一方面，它却又实实在在地能给所有观众带来那种更直观的震撼。首映礼上，当年的人们强忍着看完了这部几乎无法理解的作品，但当他们看到结尾的地球婴儿时，却无人不会被其深深震撼。就像一个演员观众所说：我不知道它代表什么，但我能意识到，自己看了一些相当伟大的东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种对于所有人主观情感上的震撼，也正是库布里克试图建立起的，在他主题表达倾向性之外，给予作品更普遍性价值的实现途径。他的电影，始终挖掘着人类内心原始的动物化本性。《2001 太空漫游》的贪欲，《闪灵》的癫狂，《奇爱博士》的破坏欲，《发条橙》的毁灭欲，《大开眼戒》的性欲，甚至包括《斯巴达克斯》里对于自由的追求渴望。他放置各种社会化的背景，并将这些社会形态打破，让人物回归野蛮，证明当代社会文明中人类动物本性的依然延续。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在这些主题与实现手法的晦涩难懂下，他却依然会去营造一种氛围，或恐怖，或狂飙，或神秘，并且制造如“爸爸来了”“太空婴儿”“性爱祭祀”“骑飞核弹”等等，各种形式上的“主观震撼”，让观众能够更直接作用于内心的激荡。这同样也是电影艺术的魅力之一——影像这种直接传达到眼球的方式下，对于人心的直观作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在中国电影人里，冯小刚是这种平衡的高手。就像曾经多次提到过的那样，《芳华》的的表现主题其实“新旧交替”时期下，那一代国人的集体性心理，大时代变化下的变化和震荡，以及对于上一时代人的“抛弃”。在最后，老战友的聚会上，大家都对自己的生活表达着不如意，只有刘峰和何小萍话不多但待人谦和没有戾气。比起不满于自己的理想因时代变迁而无意义、老一辈的自己与新时代不融的战友，刘峰二人早已过早地感受到这种破灭并且更早地接受了它。刘峰与何小萍先行一步，而其他人也终会亦步亦趋，如同何小萍一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在影片的高潮部分。冯小刚让何小萍在神智迷失的状态下跳了一支革命时代的舞。即使对军营的向往已经对着军装照片的碎片而消失，感受到理想与信仰的不存，在被排挤和污蔑中感受到集体精神的动摇瓦解，甚至在战争中进一步接触了残酷的真实，疯癫失常，但她却依然在月下伴随着样板戏的音乐起舞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是玄幻而奇妙的一幕，充满了智慧与灵感的闪光。表面上，它是何小萍对于旧日信仰的留恋爆发，感人至深，而背后却蕴含着“即使看到一切真实，也不愿脱离虚幻”的悲伤感。从情感上讲，它代表了何小萍对自己青春信仰“即使已经破灭也依然在内心深处不愿放手”的执念，执念本身足够动人。但从本质上讲，这个情绪的存在，便是一种何小萍青春与信念的错付，足够讽刺。在这个段落里，冯小刚在表层铺垫的道道情绪，在深层布下的主题表达，都得到了完全同步的爆发—它是情感的巅峰高潮，也是内核的巅峰高潮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，这种同步，也同样体现在了电影的结尾。刘峰与何小萍的平和与知足，他们的相拥，首先在表层上完成了对于全片贯穿的“爱情线”的收拢。渡过多年曲折后的拥抱，足以让观众被其圆满所打动。然而，从内在上看，他们的拥抱，其实也承载了电影同样贯穿的核心主题线，让它实现了收拢：被时代转变抛弃的旧人，只能抱团取暖。这正解释了电影几乎显而易见的低级“失误”——此前针对刘峰的文工团，却在最后毫无过渡地接纳了刘峰，开始理所当然地为他争取尊严，怒骂警察。刘峰与何小萍的这种状态，也正是脱离文工团的乌托邦式封闭集体的人们的共同状态：在社会上不想接受事实而愤怒抱怨，并与先一步去到外部感受变化与破灭的刘峰何小萍共感，而最终，他们在心态上也都会和刘峰与何小萍一样，无奈地归于“平和”与“知足”，在残酷的事实面前相依为命，抱团取暖。在小说里直白给出，而电影里不便点透的话，在这种途径下说了出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张艺谋在《归来》中，同样有着这样的设计。巧妙地揭示了“某一大家都知道的特定时期和社会状态”下，人所受到的迫害。乍一看，这是一部写情的作品。但实际上，张艺谋通过“脸被涂黑、人被剪掉”的照片的一系列有些诡异阴森感觉的特写，来强调：是这样的一个“逼着划清界限”的社会状态，才造成了妻子对丈夫的失忆 --- 她不停地被逼迫去否定丈夫、为了自己能生存被迫与丈夫“划清界限”，最终这种思想在脑海里生根，最终在脑子里也与丈夫“划清了界限”。而夫妻间一系列的感人桥段，正是基于这样一个前提之上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换句话说，《归来》通篇的剧情主线，其实有着双重的相反含义。巩俐与陈道明对于彼此的靠近努力，构成了叙事的主干，前半部是巩俐视角下她对于陈道明想方设法的争取见面，后半部则是陈道明对巩俐想方设法的挽回记忆。从表层上看，这反映了二人之间的感情至深。而从内里来看，这种彼此的“想方设法”，其实恰恰代表了时代环境对他们距离的强行拉开，就代表了那些没有人脸的夫妻合影。因此，表层上“让人感动”的双方努力，其实也正是一种揭露——他们原本不需要如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在结尾，更是双重性表达合一的高潮——陈道明无法唤起巩俐的记忆，最终选择了年复一年的车站接送，用邻居的身份、以帮忙的方式，陪在巩俐身边。最后一个镜头里，二人走向了一片白雪茫茫的虚无之中，前往巩俐永远不会接到丈夫的车站。从表层上看，这当然是“陪伴终生”的感人。但二人的内心爱情，无疑已经永远不可真正靠近了——巩俐失去记忆，终究无法接到丈夫而失落，陈道明也终究不能以丈夫的名义与妻子两情相悦。感情的实际空缺，就是二人身影接近但却最终模糊于风雪的茫茫虚无，是由“无脸照片”所导致的、对于巩俐内心思念与认知的强行剥离而成。陈道明的身体归来，但他在巩俐眼中却没能归来，二人的内心距离也就无法“归来”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使是姜文，在他最为隔绝受众的《太阳照常升起》里，也会像库布里克那样，去创造一种高级别的“感官刺激”——以画面为途径的影像直接震撼，作用于人的眼球与内心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这部电影，传达出“传承”的概念——在那样一种社会背景的大环境下，人的欲求是一种血脉，它也许会被一时压制，但最终还是会薪火相传，并生生不息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种表达，在结尾的第四段中得到了淋漓尽致的体现。疯妈走向了非尽头的道路，这是一条对于人性追求永无止境的道路，她开始了对于“阿廖沙”的求索。在她走过俄罗斯老太太和翻译进入摆着丈夫遗物的房间时，有一个后两者注视着她的正面镜头，这是一种目送，对于她走上欲求回归道路的目送。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;并且，以时间线而言，四段故事是 4213 的顺序。第四段故事是一切的结束，是电影的结束，但它同样是一切的开始，是疯妈和小队长故事的开始，是老唐（中有梁老师）故事的开始。这便传达出了一个轮回和循环的概念，作为引导，姜文也给出了一系列细节对应：疯妈在屋顶上不断转着圈重复念叨着同样的一首歌词，教算盘的老师提出的题目“1234567 乘以 7654321”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;并且，在呼应上看，第一段结尾，疯妈衣服顺河飘走，河的远方是耀眼的太阳。而第四段结尾，疯妈抱着小队长站在山上，远处同样是升起的太阳。开头与结尾的呼应，太阳意相的二次出现，疯妈“离开”与“远行”的呼应，都是对轮回概念最强有力的表达。而太阳的旭日东升，疯妈在结尾的婴儿，则象征着新的开始和新的希望，也象征着新一次的轮回（日出日落再到日出，无限循环）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;样的表达，在电影的中途也得到深化细化。老唐的婚礼上，一块帐篷被点燃，飞过火车。疯妈看到后，怀孕的肚子变平，随即婴儿出现在一片繁花似锦的铁道上。剧情里，帐篷是人们个人情绪最高涨时所点燃，燃烧的帐篷便成了热情与浓烈的象征。婴儿伴随着其飘过的出生，暗喻着这种火焰从上一代到下一代的传承。火焰会代代相传下去，永无尽头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种内心的激情火焰，其轮回和传承，是凌驾于任何个体时代之上的，时间和外力永不可能将其磨去。这就是姜文于电影中所要表达的东西，也是他对于自己青年时代的中国社会的一个抒发和由此产生的对于永恒人性的探讨。 然而，与此同时，姜文也在试图创造很多“太空婴儿”一般的场景画面，试图用飞起的帐篷、升起的太阳、飞驰的火车、花路上的婴儿，让观者能够直观地感受到浓烈与激情，感受到火焰的炙热燃烧，让自己的情绪也被画面、镜头、节奏而带动起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是很高级的“直观打动”价值了。即使你不去理解他庞大而复杂的多层嵌套式隐喻表达体系，依然可以仅凭情绪便获得震撼与享受，甚至一定程度上接近电影的内核。姜文在本片的炫技，并不仅仅是电影化表意系统的层面，也包括了更直接、原始的层面。它直接作用于人心，也更加考验导演先天的细腻、直觉、感性、激情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影，无论如何，也终究是拍给人看的艺术，是作者传达，观者接收的艺术。如何让更多的人能够更多地接收——无论通过什么方式，也无论落到什么层面——并获得主题内核或直接情感上的收获与享受——而不是自鸣得意地“你们都看不懂吧哈哈哈”，以“把能懂的东西搞不能懂”作为显示“小聪明”的资本，才是这门艺术所有从业者，应该努力的目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至少，它应该是所有成熟创作者的目标。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/438741204&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 16 May 2021 23:06:51 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>dcc5813d00b8cbbf70079b7591e7e23f</guid>
<title>有哪些看起来有点大病的“冷知识”？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9736058</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bafcbf7e8fde5ea89f5f66638de32341_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;元宿six，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;专注医学干货和病房故事写作，有事联系微信songs233&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/458360832/answer/1882828766&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;优秀的粑粑是可以用来治病的&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不要只敬佩那些捐血捐精的人，要知道捐粪不仅价值不菲，而且可能可以救死扶伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;粪菌移植用于治疗什么疾病？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们的肠道由数万亿定植在肠道的细菌、病毒、真菌等微生物占据着，这些微生物们组成了肠道微生态 ，肠道微生物合成多种代谢产物，这些不同的代谢产物或作用于局部肠道，或进入血液循环作用于全身各个脏器，包括大脑，影响着人体的健康。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;粪菌移植&lt;/strong&gt;(fecal microbiota transplantation,FMT)。浅显的说，&lt;strong&gt;移植的是“菌”而不是“粪”&lt;/strong&gt;&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;&lt;strong&gt;。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;将健康供体的肠道菌群通过智能肠菌处理系统制成混悬液或胶囊，移植到患者肠道内，通过重建患者正常功能的肠道微生态以实现其肠道及肠道外疾病的治疗。由于粪便移植的主要目的是进行微生物菌群的移植，因此又称粪菌移植。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然是粪菌，移植到肠道，那么粪菌移植可治疗的疾病自然分为&lt;strong&gt;肠道性疾病和肠道外的疾病&lt;/strong&gt;。肠道疾病包括&lt;strong&gt;感染性疾病、免疫性疾病和功能性疾病&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;肠道功能性疾病更适合做菌群移植。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;粪菌移植如何发展而来&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早在研究肠道菌群之前，人们就已经有粪便来治疗疾病的记载了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在传统医学的记载中，《肘后备急方》与《本草纲目》中都有记载类似偏方&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现代医学中，最早的应用是在 1958 年一种名叫伪膜性肠炎的消化系统疾病在西方流行，尽管当时的医疗条件，已经拥有抗生素，激素等治疗手段，但医生仍然束手无策，严重的情况下，即使采用抗生素、氢化可的松等常规治疗手段后，病人依旧可能出现严重腹泻，甚至是休克。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，美国科罗拉多大学医学院的外科医生 Ben Eiseman 开创性地采用了患者家属的大便，并制成粪水，为 4 名重症伪膜性肠炎患者进行了灌肠，结果 3 例垂危患者都神奇地被治愈了，另 1 例患者则是死于与肠道感染无关的其他疾病。这次医疗行为被认为是现代粪菌移植的起点&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管治疗获得了成功，但由于治疗技术不够稳定，粪菌移植的研究在当时并没有得到广泛的重视。直至上世纪 80 年代，顶级医学期刊《柳叶刀》报道了首例粪菌移植用于复发性艰难梭菌感染（CDI）的治疗，三十年来，在临床上逐渐有越来越多粪菌移植的尝试。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8b3a897b7211e5f6770a7a7c582bf848_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;到 2012 年 10 月，我国张发明教授团队成功实现了粪菌移植的流程标准化，并将其应用到除外艰难梭菌感染的，其他难治性炎症性肠病等复杂肠病的治疗中&lt;sup&gt;[3]&lt;/sup&gt;。2013 年初，粪菌移植被正式写入了美国临床指南，用于复发性艰难梭菌的治疗。调查显示，90%以上的复发艰难梭菌病例，在接受了粪菌移植的治疗后都获得了临床治愈，疗效优于抗生素疗法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到目前为止，粪菌移植这一治疗方式逐渐走入大众视野。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-18501aacdd2175faa8a9e2f6b1242a73_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;粪菌移植操作为什么这么难推广&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;粪菌移植是一整套的操作流程，具体包括供体的筛选→菌液的制备→受体的筛选→标准化的移植途径→MT 相关不良反应或并发症处理等&lt;sup&gt;[4]&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;难度 1：筛查严格。通常捐赠者要经过 100 多项临床评估。目前国内几家大的开展粪菌移植的单位，他们的菌液基本来源于健康的大学生，在收集这些健康人群的粪便以先，需要对其心理、生理 、个人史、家族史、供体持续性、限食耐受性等进行筛查，此外还对个体一个月内的饮食习惯、心理活动、运动记录和遗传学背景等做详细分析。只有满足上述所有条件的个体才能够成为粪菌移植的供体，可见条件之严苛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕竟因为肠道菌群很复杂，里面的条件致病菌种类很多，用现有的检测方法不一定能都检测出来。如果不幸使用了带有病菌的粪便，病人不但不能被治疗，甚至会感染新的疾病，乃至有生命之虞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;难度 2：推广与政策层紧密相连。正由于第一点，目前更多还是把粪菌移植的粪便当作药物来管理的做法，也当成药物管理，，支持粪菌移植的国家往往发展更加明朗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;难度 3：技术受限。能够开展研究的单位不够多。国内粪菌移植的开展仍然在少数的单位进行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;难度 4：能接受的人还有限。换句话说，人们对粪菌技术的认识，限制了市场开发，当很多人不明白什么是粪菌移植的概念时，只会想当然的以为这只是重口味的治疗。对于大众和主流医学来说，粪菌移植仍属于边缘医学。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，虽然粪菌移植的发展仍旧困难重重，但也总体趋势还是明朗的。粪菌移植发展至今，英国、荷兰、中国香港等地都拥有了自己的“大便银行”；而中国内地的第一个“中华粪菌库”，是在 2015 年由南京医科大学第二附属医院和第四军医大学西京消化病医院共同创立的。未来，粪菌移植还可能应用在减肥中，离我们大众的生活场景越来越近了。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/458360832&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 16 May 2021 23:06:46 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>420711cbac6d8d153021204c836bc7b2</guid>
<title>怎么判断自己面试是不是凉了？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9736049</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-639db7f216dd93f15bf01014a0e22478_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;章牧之，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;互联网行业不知名小公司 HR，有事儿您先看简介&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/267849861/answer/1875073632&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;先说结论：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;面试不是考试，不是做题，没有标准答案。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;决定一个人过没过的有很多轮面试官，还包括你最后的薪资期望和定薪因素带来的影响。不存在任何提前面试中表现出来的东西。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;如果你没过不可能接着安排下一轮面试。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;高赞所谓的这些蛛丝马迹都是管中窥豹罢了。面试官对你 Nice 可能并不是因为你优秀或者想要你，只是公司的面试官培训手则的要求。面试官没礼貌可能不是你不好，可能他就是这个素质和风格，并不代表你一定不能过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;那怎么来推测自己希望大不大呢？根据面试环节，讲几个小窍门吧。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;一面 / 二面的专业面试环节&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;专业面试环节主要就是考察你的能力、经验匹配与否。一般来说，如果筛选简历的面试官把你放进了面试池子，说明起码你的过往经验里展现出来的能力 / 素质是有匹配的点的。对方无非考察你两点：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;做过的事情是不是真实的&lt;/li&gt;&lt;li&gt;专业问题上是不是过硬，做过类似的事情是不是碰运气&lt;/li&gt;&lt;li&gt;我方的一些关心和考察的点是否掌握&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;在这个环节，面试官基本都是按部就班考察东西的，甚至于技术类岗位还会有所谓的面试题库。而且一般相对的都是有 2 轮专业面交叉考察。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果一面完事儿就给你送走了，或者超过三天还没信儿没能接着安排第二场交叉面。可能你不一定挂了，但是你的得分或者说优先级肯定不高。招聘先紧着得分高的同学接着往下约，&lt;strong&gt;很不幸你被备胎了&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，也不一定就是直接挂了。备胎也是有备胎的价值的，前面的不顺利，后面的备胎还是会被捞起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;直属 Leader 面&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般来说除非是 HR 这种管理带宽很小的岗位，会直接就 Leader 面以外。大部分业务面都要到二三轮才能到直属上级的面试，这里主要看下你的个人综合情况、综合素质、成长潜质、管理成本等等。面试官考察啥的都有，但是基本上会从专业性角度出发，再问一些比较延伸的问题和发散性的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这里最容易出现的现状是「备胎」。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结构化面试本身就是一个逐步减小的漏斗型面试法，而作为一二面的面试官，专业能力的考察一定是相对「机械」和「宽松」的，能够在专业能力上达到要求的话，基本都能进入 leader 面环节。而作为用人的 Leader，他才是那个岗位用人的直接决定人。通常常见的情况是，专业面同时放进来好几个优秀的候选人，老板根据专业面的情况、以及面试官的建议、比对完优先级，从高到低开始预约你去面试。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，如果专业面完了好一阵子了，你连 Leader 面试都约不上，那铁定是挂了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而如果 Leader 约完了你以后，好几天没动静，千万不要着急，因为你肯定还有其他对手在面试，老板会根据几个候选人的情况综合去比对选谁。而 Leader 面如果后面还有大老板的把关面试，这个比对就更严格了。因为如果还有大老板的终面，小老板是肯定要把漏斗池子缩小到非常合适的尺度的。毕竟，试问谁敢让大老板像专业面把关一样大海捞针去面试自己的候选人呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个阶段，你可以过几天及时的和对接你的招聘 hr 联系下，侧面问问进度。如果你有把握且在沟通意向环节就和对方聊的还行了，甚至可以直接点问对方是否有其他竞争对手。其实招聘 HR 都是很好沟通且很愿意和候选人做朋友的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;大老板的终面&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你能挺进大老板的终面（一线员工一般就到总监，中层到 VP，中层往上到 CXO 甚至是 CEO），恭喜你，首先 PK 掉了最少 90% 的对手了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个环节，大老板无非就是最终拍板一锤定音的人，你可能会有 1-2 个最多不超过 3 个对手。大老板关注的就是这个人值不值得招，放在我整个大团队的盘子里（不仅仅是前面面你的小老板的团队）是否长期可复用、薪资上性价比如何、在我团队里处于一个什么样的定位、未来发展的潜力如何、人的性格如何等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个环节通常已经不是你个人表现如何了。决定的甚至是你的性价比和大老板对你的眼缘。最起码的，老板肯定是会把这几个候选人都见一下再决定（毕竟对方也要做双向选择）。所以有等待是很正常的，通常一周内吧。这个时候如果你面完了有等待期，更要密切的和招聘同学多沟通、多打听消息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于 HRBP 面试，因为不是每个公司都有，挂人的概率也相对较少，我就不单独点出来写了。有具体问题可以付费咨询私聊我具体问题~&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;总之，在面试中没有一定挂了的预兆（面完一个月再联系你下一轮也不是不可能，毕竟备胎是永远存在的），但是你是不是过了且得分还不错是有一个很明显的特征的：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;面试的时候，看招聘 HR 推进你下一轮面试预约时间的速度和效率快不快、面试官的时间可协调性大不大（着急想跟你聊的时候，越早越好，越快越好）&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;谈薪的时候，可沟通性和协调机会大不大。对方对你的耐心和忍让程度高不高（着急想要的人才，在公司的规则下，空间还是有一定的，哪怕是需要为了你走特批。想要你的时候，特批永远不麻烦）&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;最后最最重要的一点，一定要多面几家，不要把鸡蛋放在一个篮子里。offer 也要多拿几个，最后再决定去哪儿。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/267849861&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 16 May 2021 23:06:40 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>ddc81a187798d720595f854b9833e6f6</guid>
<title>为什么后宫中嫔妃们一定要争宠？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9736089</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-a22354e847bd5bd0474c9158d8a26911_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;莱茵行宫伯爵，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;拉美西葡历史与文化&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/293865460/answer/1875434179&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 因为吃穿用度确实是个问题。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 在古代宫廷，权力斗争这一意义上的“争宠”限于历史时期和参与范围，最多只是小规模的存在。然而&lt;strong&gt;对于几乎所有宫廷女性来说，物质层面的“争宠”，也就是通过提高地位来改善生活条件，是个现实而且要紧的问题。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 现代各国宫廷剧的一个通病，就是把服装、化妆、道具呈现得过于精美，误导了很多人对古代生活的想象。&lt;strong&gt;事实上，拮据是世界各国古代宫廷的常态。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 即使是奥斯曼帝国和明清中国这样的大户，其宫廷都常常面临财政紧缺的窘境。至于日本、朝鲜、印度、波斯等其它君主国的后宫，就更不必说了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 在一国之内，也有钱紧的王朝，有抠门的君主。因此，&lt;strong&gt;对于宫廷女性来说，财政波动就是生活条件的最大约束，而且宫廷“贫富差距”巨大，个人地位和收入因此密切相关。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 表面来看，古代宫廷的贫和富像是一个悖论。一方面，它是公认的奢侈云集之地；另一方面，它又常常缺钱，有时甚至无法保障宫人的生活。这一悖论背后的原因其实不难解释：&lt;strong&gt;古代宫廷之所以“富”，是因为它可以从古代政府擭取大量财政资源，而它之所以“穷”，是因为古代政府本身拥有的财政资源就非常有限。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 对于古代国家的许多宫廷女性而言，“争宠”就是一场试图摆脱粗茶淡饭的斗争。“冷宫”不仅意味着精神上的空虚寂寞冷，往往还意味着物质上的缺衣少食。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 本回答将借用中国、土耳其、日本、朝鲜等国古代宫廷的例子，说明古代宫廷物质生活的实际面貌，以及财政条件对宫人生活的宏观影响。&lt;/strong&gt;应当说明的是，我不是庸俗的物质决定论者，无意把古代宫廷扁平化为财政问题，制度和文化的意义显然更加重大。但我同样相信，理解物质生活，理解古代社会运行的基本逻辑，是一切历史文化创作的起点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、一掷千金奥斯曼，三饷吃空我大明：古代宫廷的财政极限&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 在欧洲，提起“后宫”（Harem）一词，人们首先想到的不是中国，而是土耳其。在欧洲文化当中，充满森严等级、阴谋权斗、纸醉金迷的奥斯曼帝国后宫是一个永恒的创作主题。在“他者”想象之下，莫扎特把《后宫诱逃》连成组曲，雨果吟出了《东方集》，土耳其共和国建立之后，马蒂斯的画笔仍然在为《后宫佳丽》的诞生不停涂抹。暴君、女奴、娈童、宦官......在欧洲人眼中，土耳其后宫雄伟壮丽、穷凶极奢，但少有人真正关心，那里的人究竟怎么生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 事实上，在长达四个世纪当中，奥斯曼宫廷从来没能摆脱缺钱的困扰。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 1475 年，君士坦丁堡的征服者穆罕默德二世正在着手改造奥斯曼国家的财政结构。在东罗马帝国的废墟上，穆罕默德二世给土耳其的国家结构带来了重大变革。封建政体渐渐取代了游牧联盟，但政府的贫穷没有因此成为过去式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 也正是在 1475 年，穆罕默德二世的宫廷吃掉了帝国一整年的盐税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 古代国家和现代国家的财政除了量级差异，还有结构上的重大区别，两者的收入和支出结构都完全不同。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 古代国家的主要收入来源是农业税，但由于统计困难和地理阻碍，外加货币化程度低，农业税的征收成本极高，大多数都落入了各级地方代理人手里。&lt;/strong&gt;农业税的弹性非常差，一旦提高税率，农民的负担会相对政府收入不成比例地提高，因此农业税并不适合增收。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 在农业税之后，古代政府最丰厚灵活的收入来源是垄断的商税，特别是对盐、铁、蜡、茶、酒、纸、烟等商品的专卖。&lt;/strong&gt;这一点在古代世界普遍适用。在奥斯曼帝国，除了穆斯林和非穆斯林分别缴纳的土地税，帝国政府最重要的财源就是盐和矿山。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 相对现代国家，古代国家财政的致命弱点在于信贷工具的匮乏。&lt;/strong&gt;现代国家可以运用货币政策、发行国债等手段来应对财政危机，但古代国家的金融工具都十分脆弱（甚至不存在），所有政府都高度依赖税收，因此财政崩溃是每一个古代政府面临的最大危险之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 就在这样的情况下，仅仅是奥斯曼宫廷的食品消费，就相当于帝国的盐税收入。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-99f33d7bd4099cbfe15d21e95d9dd4d8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;1475 年奥斯曼帝国的财政状况。圆圈的周长（不是面积）代表收入 / 支出量。比较直径可以得知，奥斯曼宫廷的食品支出大概相当于帝国各地盐税收入的总额。图中最大的圆圈是 Haraj 税种，其周长代表对非穆斯林征收的土地税的 50%。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; 显然，食品也只是宫廷开支的一部分，奥斯曼宫廷的开支显然比这一数目还要大得多。看到这里，可能有人会批评奥斯曼宫廷的奢侈，然而&lt;strong&gt;事实上，宫廷开支能够在财政当中占到这么大的比例，并非 15 世纪奥斯曼帝国的特例，而是古代国家的常态。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 上文说到，古代国家的财政结构和现代国家有根本差异，不仅收入如此，开支也是如此。对于现代国家而言，和平时期的军事开支占到总开支的 10%算是常态，超过 20%就会被视为穷兵黩武的非正常国家（如朝鲜和沙特阿拉伯）。然而，&lt;strong&gt;古代国家的军队开支占到总开支的一半也算是常态，在战争时期可以达到 60%甚至 90%。&lt;/strong&gt;对于贫穷的古代政府而言，军事和战争是财政的头号负担。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 除了军队，谁负责挥霍剩下的钱？答案很简单——王与马，共天下——&lt;strong&gt;在军事支出之外，财政收入基本都被宫廷和行政系统瓜分。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 古代国家行政事务之简陋远非现代国家可比。由于&lt;strong&gt;古代不存在人均收入的指数增长，国家既无意识也无责任发展经济。行政系统开支主要用于供养人员，以及修建具有战略意义的运河和堡垒等。&lt;/strong&gt;所谓劝课农桑、倡导文教、赈济灾民，都谈不上常态化的开支，和现代政府不可等量齐观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 至于公共医疗、公共教育，这些现代政府的重中之重——对不起，它们比《共产党宣言》还要年轻呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 因此，&lt;strong&gt;古代国家的收入虽然微薄，但是宫廷能够擭取其中很大一部分&lt;/strong&gt;。宫廷擭取的比例之所以看上去如此之大，原因就在于政府的收入本就不多。&lt;strong&gt;这一财政结构，约束出了各国古代宫廷物质生活的极限。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 然而，吃穿用度还不是古代宫廷奢侈消费的第一大目标。&lt;strong&gt;对于古代宫廷财政而言，最花钱的是建筑，其次是礼仪和节庆，最后才是日常消费。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 先说建筑。对于古代统治者来说，有三种重要的建筑形式，&lt;strong&gt;宫殿、庙宇、陵寝，这三大件都非常花钱。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 生活在现代社会的人很容易想当然觉得，修座庙罢了，对于一个国家来说能有多难？然而奥斯曼帝国苏丹、东地中海的统治者易卜拉欣（1640-1648 年执政）可以用亲身经验告诉你，难，非常难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 按照传统，在任期间修建一座清真寺是每位奥斯曼苏丹的宗教义务。在 15-16 世纪，这对于蒸蒸日上的奥斯曼帝国来说还不算什么问题，但是到了全球性经济萧条的 17 世纪，地主家也没有余粮了。对于苏丹易卜拉欣来说，父祖修建的苏莱曼尼耶清真寺和艾哈迈迪耶（蓝色）清真寺可谓珠玉在前，然而自己却已经拮据到禁卫军的饷银都要发不起了。1644 年，易卜拉欣发动征服克里特岛的战争，一部分目的就是为修建清真寺掠夺战利品。然而，直到 1648 年的宫廷政变把他赶下台，他都没能攒够这笔钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 类似的，中国学生都听说过甲午战争前，慈禧太后为了庆生修葺颐和园，让北洋海军少了一条军舰的故事——19 世纪末的中国虽然积贫积弱，但是近代化改革已经让晚清拥有远超前代的财政能力，然而即使如此，建筑也是一件十足烧钱的事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 金字塔、吴哥窟、布达拉宫.......在远处看是人类文明的瑰宝，世界历史的奇迹；走近了看，那都是一峰峰燃烧着的民脂民膏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 再说礼仪和节庆。登基、婚礼、丧葬、巡游、祭祀、各种各样的节日和庆典，都在周期性地大量消耗古代统治者的财政资源。&lt;/strong&gt;对于统治者来说，各类庆典不只是奢侈享受，其仪式还是权力合法性的重要来源，因此各个文化的君主都不惜在礼仪和节庆当中一掷千金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 这时候现代社会的人又容易想当然，觉得古代人办个庆典搞个巡游能花多少钱，又不是办奥运会。这时候众多君主又可以现身说法：难，非常难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 1976 年，中非共和国军事独裁者博卡萨加冕自己为中非皇帝，这个虚荣的暴君下令照着拿破仑的规格为自己举办加冕礼。结果这场典礼就花掉了中非政府当年一半的财政收入，这在现代人眼中简直是穷凶极奢不可理喻，然而当时中非在经济上仍是个极度落后的传统国家，在传统国家，这样的事不算夸张。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 1477 年，勃艮第继承危机爆发，面对法国国王的威胁，女继承人玛丽决定嫁给哈布斯堡的马克西米连大公。马克西米连接到消息后，便星夜兼程，从奥地利前往低地（今比利时）。然而贵为神圣罗马帝国的皇储，马克西米连的宫廷连旅费都凑不齐，一路上连借带蹭方才抵达目的地。同理，几个世纪以来，神圣罗马皇帝前往意大利加冕的最大阻碍，除了政敌归尔甫派的阻挠，就是永远短缺的银两。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 所以说，郑和下西洋，乾隆下江南，都是王朝盛期赤裸裸的烧钱炫耀行为。财政稍一吃紧，这种奢侈活动就得马上叫停，不然宫廷就要接济不上，政府也要岌岌可危了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 排在这些事之后的第三大开支，才是古代宫廷的日常消费&lt;/strong&gt;，也就是宫廷中男人和女人们分享和争夺的稀缺资源。然而，就和在任何地方一样，这些资源的分配也是非常不平等的。与此同时，宫廷也经常会小心地控制开支，而宫中的人，虽然已经拥有普通农民无法企及的保障，但他们仍然需要追逐地位，才能享受到比较体面的资源配给.......&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、天下宫廷，以省为纲：财政极限下的古代宫廷生活&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 公元 701 年，以藤原不比等为代表的群臣把编修好的《大宝律令》呈送给了文武天皇。在其中的“后宫官员令”当中，不比等等人给天皇的后宫做了严格的配额限制：皇后一人，妃两人，夫人三人，嫔四人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 在飞鸟和奈良时代之交，天皇是拥有实权的君主，这样的法律自然并非臣子对天皇的威逼，而是对现实的适应——日本不是不想学唐朝的四妃九嫔，而是后宫大了的话，真心难养。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 一个世纪之后，藤原不比等的后人成了左右朝政的权臣，又在平安时代末期遭到武士挑战而大权旁落。在明治维新前的数百年当中，皇家、公家和武家时而建立平衡，时而陷入纷争。但这三家在宫廷生活上却有一个共性，那就是拮据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 在热门的日本系列电视剧《大奥》当中，表现了德川幕府时期将军宅邸（即“大奥”）的宫廷斗争故事。在极盛时期，由将军女眷及其侍女组成的大奥多达千人。然而这种繁荣的表象也无法掩盖拮据的现实——每任将军一旦薨逝，除下任将军生母以外的妻妾都得削发为尼。类似的现象在其它国家也不少见（“流放”甚至“殉葬”），除了政治和文化上的考量，省钱也是个绕不开的因素。直到 19 世纪初，德川家齐将军的正室广大院还多次以财政拮据为由，要求回到家乡萨摩藩居住。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 日本的邻居朝鲜也不宽裕，《大长今》当中的美食并非朝鲜宫廷的常态化享受。对于普通妃嫔而言，能吃到顿顿不重样的泡菜就已经是节庆期间的待遇了。在越南，1802 年登基的嘉隆帝作为阮朝的开创者，定下了一后、三修、三妃、九嫔的制度安排，但他本人却从来没有填满这套“编制”，除了政治上的考虑之外，控制有限的后宫规模也是越南的现实需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 日本、朝鲜和越南的文化宗主国中国拥有更阔气的宫廷，也有着同样拮据的现实。&lt;/strong&gt;遇到财政危机，中国皇帝们经常从宫廷下手——降薪（减俸）、裁员（遣散宫人）、节流（限制采买）都是家常便饭。有的皇帝阔气，爱好大兴土木或者四处巡游，却对后妃十分抠门（比如乾隆）；有的皇帝缺钱，更要限制宫廷的奢侈消费，然而这也不一定能挽救脆弱的古代财政（比如崇祯）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 有句话说，时代的一粒沙，落到个人头上就是一座山。&lt;strong&gt;普通宫人的生活水平在财政约束之下难免遭受最大的波动。&lt;/strong&gt;明万历年间，故宫三大殿因失火需要重修，一下子加大了政府的财政压力，内阁首辅张居正便推出一系列手段开源节流，其中就包括限制宫人采买。须知在明清两朝，以皇帝为中心展开的宫廷社会已有十万人的规模，这样一个“部门”的节流自然会对其中的普通宫人造成压力，待遇一般的后妃也得面对清汤寡水旧衣服。在亚洲另一端的土耳其，18 世纪奥斯曼政府的收入相对 200 年前几乎没有提升，开支压力却随着新型战争大了很多，大多数宫中女人的财产只有不到 10 千克白银，只有 30%左右的女人拥有更多财产。当然，传统宫廷内部的“贫富差距”同样巨大——最富有的 10%拥有的财产相当于最贫穷的 10%的 300 倍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 自古以来，“争风吃醋”和“升职加薪”就绑定在一起，这一点没有变过。但是古代和现代最大的差别在于，古代仍然在整体上非常拮据，而且是一个没有赢家的世界。宫廷最主要的职能，就是负责挥霍国家财政当中相当大的一部分，并且创造出一定的上层文化，然而对于个人来说，宫廷也不是一个能保证饱暖舒适的地方，遑论“自我价值”的实现了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-f1746a05c06a98b2a79c565b242d48ba_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;对 18 世纪 420 位奥斯曼宫廷女性财产的统计（统计单位折算为白银克数）。Askeri 是军事阶层贵族妇女。可见大多数宫廷女性的“收入”仍然一般，虽然她们已经比传统社会当中困于温饱的普通人好得多了。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/293865460&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 16 May 2021 23:06:36 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>18767ac725d358cb07e56fd163ea90f9</guid>
<title>如何形容中东地区的音乐风格？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9736080</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-f5d0774a5f2d649f40b06673a9fe3da9_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;男爵兔，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;阿拉伯/斯瓦希里/宗教/东方文学/相声&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/21355660/answer/1343708253&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阿拉伯音乐大量使用类似调式音阶的概念，与我们平时经常听到的十二平均律西方音阶系统不同。经过长时间不同民族的加入，音乐内涵多元复杂。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿拉伯音乐，或称为伊斯兰音乐，并不局限于阿拉伯半岛，还涵盖北非地区。广义而言，伊斯兰世界还包含印尼，但印尼的甘美朗音乐有截然不同的风格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西方音乐在发展初期制定了十二平均律的音阶系统。此后透过商贸、战争、殖民走向了世界，进而为现代人建立了听觉上的美感基础。只要不是在平均律上的弦外之音，似乎都让我们觉得不和谐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不论是中国音乐或中东伊斯兰音乐，都远在西方音乐之前早已蓬勃，而这些古老的音乐律制不完全与现代音乐的音准相符。中国音乐里古老的五度相生律已几乎消失，而伊斯兰音乐或许近几世纪来是较为弱势，但仍能保有不少原始的样貌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在伊斯兰世界中，阿拉伯音乐的纪录可追溯至蒙昧时期（贾希利叶时期）。萨珊王朝、拉赫姆王国时期的音乐演奏者多为女性奴隶，音乐主要用于某些宗教仪式。伊斯兰兴起后，由于《古兰经》并未明确允许聆赏音乐，因此即便是现代，中东地区的某些国家也是禁止音乐活动的。不过历史上音乐从未真正被禁绝，阿拉伯人建立伊斯兰帝国后，伍麦叶王朝与阿拔斯王朝先后在大马士革与巴格达建立了政治、文化中心。阿拉伯音乐在当时音乐家的推波助澜下，有了长足发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊斯兰音乐的风格大略分为两个不同区块：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“东伊斯兰世界”包括了阿拉伯半岛、伊朗、中亚各国、南亚北部等，称为 al-Mashriq&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“西伊斯兰世界”以北非为主，含括伊比利半岛南部的安达卢西亚地区，称为 al-Maghrib&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前者的音乐风格受到了更早期波斯、拜占庭、欧斯曼帝国音乐的影响，后者则承继了许多安达卢西亚时期音乐的遗产。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;若以现代音乐的视角来分析，阿拉伯音乐大量使用类似调式音阶的概念。所谓类似，是因为古典阿拉伯音乐有其独特看待音阶的角度，阿拉伯人称为调式音阶。与我们习惯的音准 12 个半音相比，最大的不同是，阿拉伯人把 1 个八度划分成 24 个¼音，其中包含了不少¾音程，即微分音。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;可以说微分音是阿拉伯音乐最重要的特征，而这样的乐音色彩是来自古波斯音乐。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲古典音乐兴起后，和声学一直是重要的音乐理论。然而阿拉伯音乐却是一种几近完全单音的型式，是以旋律出发的音乐系统，这应该是因为在更远古以前，音乐多以人声表现并以口传的方式流传，且微分音不容易发展出和声的概念，但也因此给了旋律更多的表现自由。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;感性也是阿拉伯音乐的重要特征。演奏不同的调式音阶也传达着不同的情绪，喜、怒、哀、愁各有代表性的调式音阶。大量的即兴、装饰奏加花也充满在伊斯兰音乐中。这种自古口传的学习方式常伴随着许多传承，同样的一段旋律常有各自的润饰方式，甚至可以听到传统乐团在演奏时，每条旋律线（包括击乐）用自己的即兴加花诠释。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阿拉伯音乐的乐器也是独有的。&lt;/strong&gt;钢琴、吉他是为十二平均律所设计的，在正常的演奏下完全符合现代音乐的音准，因此无法演奏传统的阿拉伯音乐。适合阿拉伯音乐的乐器基本上不能有品（格子）。此外仍有许多的滑奏、揉音与难理论化的味道音，人声、无品弦乐器以及管乐器等古老型式的乐器最相合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在伊斯兰兴起前，一种叫雷贝琴（Rebab）的单弦擦弦乐器在阿拉伯半岛贝都因游牧部族广泛使用。它是小提琴的先祖，直立持琴横拉的方式很类似二胡。后来，乌德琴（Oud）渐渐取代雷贝琴成为伊斯兰世界的乐器之王，主宰了伊斯兰音乐蓬勃发展的黄金年代。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-f83093ca574879a868e5a47cc2be17e4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;雷贝琴（Rebab）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-0347808096ea4faa6196476d7499f50b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;乌德琴（Oud）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;传统上，阿拉伯音乐是由塔赫特（Takht，即乐团）演出的。塔赫特的基础配置是 5 人，包括 4 个旋律乐器（2 个长音型、2 个拨奏乐器），再加 1 个打击乐器。不过现在的塔赫特已经不拘泥于这个人数了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌德琴公认是世界所有弹拨类乐器的祖先，产生于公元前 200 -2500 年间。阿语 Oud 这个词有木片、木枝的意思，古代用鹰翅毛拨奏（现多是塑料、牛角）。阿拉伯音乐许多关于调式音阶的理论，都是在乌德琴上实证出定音。东传至敦煌后演变成琵琶，西传至格拉那达加上了琴格，并沿用其原文发意演变成鲁特琴（Lute）。后来只要是一个琴身加颈，都称为鲁特类乐器。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5d5280c2dfbcb3560859ba12ac709ded_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;鲁特琴（Lute）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;卡农琴（Kanun）又称阿拉伯筝，源起于 10 世纪。最早的卡农琴是直立式持琴，因此又叫做埃及竖琴，15 世纪传入安纳托利亚地区后，把琴改置于双腿上，用双手的食指拨弹。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4f2583df906c976a08a99131292e9e1d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;卡农琴（kanun）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;纳伊（Nay）是一种中东萧，是至少有 5 千年历史的古代乐器，用 9 节的竹子开孔制作，在世界各地都有相似的管乐器。它没有吹嘴，初学者要花上一段时间才能掌握发音技巧，它是用嘴型角度佐以指法来演奏微分音，现在常用于伴奏传统苏菲派的旋转舞。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e24c4dfeb64735b7122cb92c334eb51f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;纳伊（Nay）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;卡曼贾琴（Kamancha），也称作波斯提琴，是雷贝琴的近亲，直立持琴，横拉演奏。传统的波斯提琴是 3 条丝弦，现已改良为 4 弦，广泛流传于中亚许多国家。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-4bcf3175e43c4c482c4c7200d83894ea_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;卡曼贾琴（Kamancha）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;铃鼓（Tambourine）在各种音乐文化中应用广泛，一般以埃及铃鼓来特指这种方式的手鼓。它可说是传统塔赫特中最重要的节奏乐器，鼓皮通常以尼罗河中的鱼皮或羊皮为材料。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bd634824fd9e899aec0da94fd12f64a0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;铃鼓（Tambourine）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;调式音阶&lt;/strong&gt;是构成中东伊斯兰音乐大半内容的一种类似于音阶、调式的音群，通常由 203 组小单位音群组成。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;举西洋大调音阶为例，可视 do、re、mi、fa 是一组音，sol、la、si、do 是另一组音，这两组 4 个音的距离同是全音、全音、半音，因此看待它是同样的色彩，只是坐落在不同的起始音。而在即兴演奏、作曲时有其独有的进行方式，有时从上半音群开始，有时从下半音群开始，并且擅于利用这种音群的概念去做音乐色彩的转换，是一种形似于转调的想法，而这样不同种的音群常常包括微分音。有些完整的调式音阶横跨二个不完全一致的八度，甚至上下行演奏会有不同的变化。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;虽然可以研究出各种各样的特点，但调式音阶基本只有大略的规则，时常有例外，很难像西方音乐一样完全地系统化。这也是为什么阿拉伯音乐的学习，自古以来就是以口传为主，难以谱记的原因。现在虽然有许多的五线谱例解说，但许多味道音在实地演奏时，通常就是仰赖老师的示范，学生耳听为凭，乐句以及装饰技法也同样如此。而且不同流派的音准也有些许差异。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;各式的 Maqam 采集自中东世界各地，可能多达 1、2 百种，但主要使用的约 10030 种。最具代表性的 Maqam Rast 包含两个微分音的调式：do、re、mi（降一半）、fa、sol、la、si（降一半）、do。但经过千年以上的演变与各种音乐的影响，往往会发现以当代风格著名的演奏家不见得会一直依照古来的规则去表现 Maqam，他们有的以旋律依归融合现代美感也发展出不同的风格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;古典阿拉伯音乐曲式很多。&lt;/strong&gt;西方古典音乐跟阿拉伯音乐虽然迥然不同，但协奏曲式、奏呜曲式、回旋曲式与阿拉伯音乐的作曲上有不少相似之处。因此，为了与现代中东音乐作为区别，一般会说古典中东音乐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Taqsim ─ 旋律器乐的即兴独奏曲式，是最难的一种演奏样貌，常常无伴奏，没有固定发展方向，也没有固定拍子，大致遵守调式音阶的理论即兴发展。大师之作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Doulab ─ 很短的器乐曲子，主要是单纯诠释调式音阶解构而作，因此不会进行任何的转调。也常见于大型组曲的开头，做为全曲的引路段落。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Qasida ─ 以古典阿拉伯诗为词的歌唱曲式，内容包括了爱情、凭吊、矜夸等等，主要是歌手搭配塔赫特伴奏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Muwashahat ─ 安达卢西亚地区的一种音乐风格，传统上以合唱团搭配独唱者以及塔赫特。通常是以较复杂的节奏与旋律来作曲，歌词内容大多谈情说爱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sama’i ─ 古典中东音乐最具代表性的回旋曲式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bashraf ─ 回旋曲式，通常做为音乐会的开场曲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Maqtu’ah Musiqiyya ─ 由比塔赫特大的乐团来演奏的器乐曲。由数段各自独立的旋律段组成，旋律的发展由于不太重复而较为复杂，中间可能还包括了速度与节奏的不同变化。代表曲像 Thikrayati、Touta 等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tarab ─ 阿拉伯音乐中最重要的灵魂，一种相当复杂的情绪表现。当演奏或演唱者全神投注情绪在音乐中，无论是悲是喜，而感染了聆赏者，就叫 Tarab。在一场阿拉伯音乐的演出中，常会听到听众在曲子之中独奏乐句段落间狂热鼓掌叫好，或发出赞叹声，那不是失礼，反而是一种崇敬的表现，因为感受到了 Tarab 而给予演出者的一种回馈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;伊斯兰教自 7 世纪建立以来已历经了一千四百多年，所缔造出来的文明相当多元。伊斯兰世界的音乐内涵十分复杂，因为包含相当多的文化与民族。一般人常误以为阿拉伯的音乐就是伊斯兰音乐的代表，其实并不然。虽然伊斯兰是由阿拉伯的先知穆罕默德所提倡，并由阿拉伯人传播出去的，但经过长时间，很多不同的民族加入了这个伊斯兰乌玛而使得其文化多采多姿，伊斯兰世界的音乐就是明例。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后推荐一下“阿拉伯国家管弦乐团”，这是一个非营利组织，通过音乐教育、推广和表演来保存和整合阿拉伯艺术和文化，有融合有创新，很棒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.youtube.com/watch%3Fv%3DQFsoVV2Its8&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;National Arab Orchestra&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/21355660&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 16 May 2021 23:06:29 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>