<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>e6b8bc42904b3b2b6c37a98c0a3d26b4</guid>
<title>为什么大家说不要在晚上做决定？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9749500</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6efac062d385f2bbc70faedb52b2c531_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;京师心理大学堂，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;打造最优质的心理科普平台&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/40484918/answer/2524629547&quot; hidden=&quot;&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;blockquote&gt;深夜做决定，可能会发生决策疲惫，是&lt;strong&gt;自我损耗的一种症状或表现&lt;/strong&gt;。&lt;strong&gt;处于自我损耗状态时，人们将面临认知能力下降、心理控制力减弱、更易做出不理性行为等风险&lt;/strong&gt;。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;什么是决策疲惫？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;顾名思义，「决策疲惫」是人们在做决策的过程中遭遇到的「疲惫状态」。心理学研究中，将「决策疲惫」看作是&lt;strong&gt;自我损耗的一种症状或表现&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;弗洛伊德认为，人的精神分为三大部分——自我（有意识），本我（追求快乐），超我（最道德化的自我）。自我需要某种形式的能量来完成它的任务，调和本我和超我之间的矛盾。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-97049247a4d6252fdc9fe739180c5c7b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;加拿大心理学家鲍迈斯特在这一理论的启发下提出了「&lt;strong&gt;自我损耗」（ego depletion）&lt;/strong&gt;的概念：人的意志力是有限的，我们时时刻刻都在消耗着我们的意志力，这便是自我损耗。比如，当我们保持注意力专心致志地做某事时，便会消耗我们的意志力，进行「自我损耗」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而&lt;strong&gt;处于自我损耗状态时，人们将面临认知能力下降、心理控制力减弱、更易做出不理性行为等风险&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;什么时候会发生决策疲惫？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我们的生活中，有两种常见情境会导致决策疲惫：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;1.多样选择导致疲惫&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;常识中，人们可能会倾向于认为「选择多比选择少更好」，实则不然。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一方面，选择多样会引起决策疲惫，导致我们&lt;strong&gt;做出不理性选择的可能性大大增加&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如，计划买一包小零食解馋——走进商店——琳琅满目的货架上摆的全是我爱吃的垃圾食品——每一袋看起来都很好吃——于是顺手就买多了——回家妈见打。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一方面，当选择让人感到泄气时，&lt;strong&gt;无限的选择反而会导致人们变得不满&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如，计划买一包小零食解馋——走进商店——琳琅满目的货架上摆的全是我爱吃的垃圾食品——每一袋看起来都很好吃——不知道买什么好——干脆不买了。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-a2505f17144b2e36ec7b1150142d0f2e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;一些商家便利用了这一点来&lt;strong&gt;制造消费陷阱&lt;/strong&gt;：一开始先热情地为我们介绍大量的商品，给予我们大量的选择，而「挑花眼」后的我们做出非理智消费的可能性便大大提升了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，商家们也请小心：如果过度使用这个心理机制则会适得其反，让人们变得烦恼，从而抑制了消费行为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;2.重复决策导致疲惫&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于某些职业的工作人员而言，ta 们可能每天都要经历&lt;strong&gt;重复决策&lt;/strong&gt;——每天进行重复的、相似的任务性选择，进而产生决策疲惫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在以色列，假释委员会定期会对犯人做出是否假释的决定，&lt;strong&gt;审判长&lt;/strong&gt;将对犯人进行「面试」，在面试后决定是否假释这个犯人。日复一日，人们发现，犯人获得假释的概率与他所犯下的罪刑、服刑期间的道德表现无关，而与他们去面试的时间有关：通常来说，上午去面试的犯人获得假释的概率更高，达到 70%，而到了下午，这个比例急转直下，只有 10%。这是因为审判长在重复决策导致的疲惫状态下，会倾向于选择更容易的决策结果——驳回假释。毕竟，给犯人通过假释是有风险的，拒绝假释也就意味着降低了自己的职业风险。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于慢性病人来说，&lt;strong&gt;医生&lt;/strong&gt;的决策对病人的治疗效果起着重要作用，选择给病人做手术与否需要医生精准的判断，否则可能会影响病人后续的生活状况。由于医生每天都要会诊大量的病人，医生每天也经历着与审判长相似的重复决策场景。研究发现，在医生值班期间，相比于第一位患者，最后一位患者被安排手术治疗的概率下降了 33%。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种&lt;strong&gt;前后不一的决策结果&lt;/strong&gt;往往是因为：在非疲惫状态下，同时在选择范围和难度有限的情况下，人们更可能优化决策的方法，让决策的结果最大化地为动机服务，提升我们对结果的满意度。但在决策疲惫的状态下，人们的决策模式很可能发生改变，从高强度的认知推理法，走向一个捷径——&lt;strong&gt;启发式决策法&lt;/strong&gt;，即用简单的经验做出决策。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尤其是当选择的复杂性不断提高，人们使用「消除策略」解决问题的倾向逐渐上升。比如，你在挑选衣服时不知道选择哪一件时，你很可能按照某个标准进行信息过滤：1.挑出某个价位的 /2.选择某个平时自己不会「踩雷」的色系；/3.……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;为什么会发生决策疲惫&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;据一项美国的研究统计，&lt;strong&gt;成年人一天平均要做出 35000 个决定&lt;/strong&gt;。( 别看数字惊人，人们总是在不知不觉中做出了大量的决策，比如你此时此刻大脑可能在犹豫你要不要继续阅读这篇文章）在大量的决策选择中，人们难免会经历疲惫的时期。几十年来，科学家们也对此有着许多研究。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;1.「自我损耗」模型&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;鲍迈斯特认为，意志力帮助我们在日常行为中抵制诱惑，即进行「自我控制」。而自我控制的过程，便会让我们产生如下几方面的「自我损耗」：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【能量资源消耗】我们做选择的过程消耗了原本应该分配给自我控制的意志力资源，这导致我们自我控制的水平降低，&lt;strong&gt;变得容易放弃以及做出非理性选择&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【情绪控制】在「自我损耗」下，我们的情绪也会发生变化。情绪的变化会引起「自我调控系统」对我们的行为进行调整，指导我们作出&lt;strong&gt;回避反应&lt;/strong&gt;——问题解决不了索性就半途而止了，决定不了那么索性就不做决定了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【生理因素】自我控制的行为&lt;strong&gt;消耗大量的葡萄糖&lt;/strong&gt;。当血糖水平偏低，不能有效地调动到大脑时（即当胰岛素水平偏低时），自我调节失败的可能性更大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究发现，当我们感到疲倦时，将葡萄糖恢复到足够的水平通常会提高自我控制能力。例如，慢性病人被安排手术的概率从清晨的高比例到临午餐前都呈下降趋势，在医生进行午餐后，又恢复到高比例，随着时间推移，再次下降。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-be589b226a71a647c83c7c5c9854dfd3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;然而，关于葡萄糖的理论学术界现在仍有争议。持怀疑意见的学者认为，无论一个人在做什么，大脑对能量的总体使用是相同的，这与鲍迈斯特提出的能量耗尽影响意志力的概念并不一致。与鲍迈斯特共事的托德便是怀疑者之一，尽管他相信自我损耗的存在，但他始终不明白这个神经过程是如何仅由葡萄糖水平变化引起的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但「自我损耗模型」又确实有大量的实验证明，比如&lt;strong&gt;「顺序任务」实验&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，参与者被分成两组，分别是「普通组」和「自我损耗组」。分到「普通组」的参与者不做任务或者做一些「自我损耗」程度小的任务，「自我损耗组」参与者则做一些「自我耗散」程度大的任务。然后，研究者让所有参与者做一个相同的任务，并比较不同组参与者的表现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;结果发现，相比于「普通组」的参与者，「自我损耗」组的参与人员错误率更高或是自控能力更差，有些人甚至想要放弃做任务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;2.动机转变模型&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但有研究者认为，「顺序任务实验」反映的不一定是自我控制资源的缺失，而可能是理性缺失或自我放纵。我们的「疲惫感」可能源自于我们&lt;strong&gt;行为动机的转变&lt;/strong&gt;——对「自我控制」的动机下降了，而对「自我放纵」的动机增强了。由于理智的决策需要我们保持「自控」的动机，而我们动机发生转变后，我们对「自控」这个行为感到疲惫，进而转向「放纵」的动机，导致我们理性下降，做出非理性选择的可能性提高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自我控制的过程可以理解成两种力量在对抗和竞争——&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个是&lt;strong&gt;冲动力量&lt;/strong&gt;：向往自律后的奖励、享乐等「诱惑」行为（内在的，「我想要做」的事情）；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个是&lt;strong&gt;自我控制力量&lt;/strong&gt;：即自律过程，通常表现为为专注于目标付出大量的努力（外在的，我「不得不做」的事情）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而通常我们所渴望的保持自律的过程，就是这两种力量的博弈过程。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e108bca98073368800d31b93934d3776_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;在日常生活中，这种自我博弈的心理现象并不少见：在我们进行「体重管理」计划的时候，对诱人的高热量食物的向往就是我们&lt;strong&gt;破坏计划的冲动力量&lt;/strong&gt;；而跟着刘畊宏「痛苦面具」般的进行高强度锻炼，或者当朋友在身边大口嚼着炸鸡喝着可乐，而我们却能经受住「美食诱惑」，则是&lt;strong&gt;对实行计划的自我控制力量&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果是在看见了「努力会带来奖励」引发的自律动机，人们在努力结束后往往会放弃自我控制，出现一种类似于这是我努力了就应该有所得，「奖励」是「自律」「欠」我的认知观念。这也是为什么很多人在节食减肥后容易出现报复性饮食的现象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，在动机转变模型中，自我损耗源于注意力的调节和动机的转变，这种转变导致了注意力的缺陷和冲动的增强，从而降低了个人识别内部冲突或者比较差异的能力。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-12a8c69e26c55681d3e5ea15e99fb8db_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;回到「为什么尽量不要在晚上做决策」这个问题，答案已经显而易见了：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大部分人经历了白天的工作，&lt;strong&gt;身心处于疲惫状态&lt;/strong&gt;，渴求尽快得到休息，这时候如果我们要强迫集中自己的注意力往往就没那么容易了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同时，我们会在这时候&lt;strong&gt;倾向于使用更加简易的方式做出选择&lt;/strong&gt;，比如上文中提到的「消除策略」，帮助我们快点到达「做决策的终点」，解放处于思考枷锁中的心灵，去靠近我们真正想要做的事情（享乐、放松）。运用启发式策略尽管快捷，但可能有考虑不周的风险。因此，在晚上做出的重大决定往往不太明智。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;如何解决决策疲惫？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;1.缩小选择范围&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当你不知道如何选择，可以选择「小孩子才做选择，我全都要！」，进而排除所有的干扰。&lt;strong&gt;明确我们做选择的目的，缩小选择的范围&lt;/strong&gt;可以帮助我们减少决策时的疲惫感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如美国总统奥巴马在一次采访中说道：「你会发现，每次我出现在大家面前都是穿着一件灰色或是蓝色的西装上衣。」我们学生时代常常被要求穿着校服，这也是帮我们「保存能量」的一个方式，让你不必在衣服选择上浪费精力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;2.按任务性质进行决策&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;简化决策的思考过程，有条理地安排计划&lt;/strong&gt;也有助于我们缓解决策疲惫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于管理层人员来说，拥有一套系统化的制度操作（institutionalization）做决策非常重要，因为这样才能够「决定如何做出决定」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于个人，为自己制定一个「系统」也不失为一个良方，比如可以使用一个&lt;strong&gt;四象限表格&lt;/strong&gt;（先后顺序：①紧急且重要，②紧急不重要，③不紧急但重要，④不紧急且不重要）去规划所要完成的任务，按事情的紧急程度和重要程度去完成任务。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ea47c159e431d6711a657f7336938fc8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;3.合理安排决策时间&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;了解自己身体休息的规律，如果在面对重大选择的时候，刚好到达了一天中你需要休息的时间，那么最好的选择是先休息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相信大家都很讨厌「拖延」吧，一想到要把事情往后堆积便可能会引发焦虑情绪。但在「决策疲惫」的状态下，我们非但不需要为问题「悬而未决」感到焦虑，相反地，&lt;strong&gt;在这时候选择「拖延」可能是一个更明智的选择&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/40484918&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 12 Jun 2022 23:07:13 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>707d520aa43f5e02fff19d8b4b09214f</guid>
<title>男生应该从多少岁开始护肤？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9749505</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-a61aa3e442e2ce8d16eec3482c427581_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;三笠菌，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;前医疗科研/健康护肤干货/医学知识科普&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/531716235/answer/2483740078&quot; hidden=&quot;&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;不得不承认的是，当你有意图的主动搜索「多少岁开始护肤」这个问题的时候，应该是已经察觉到自己的皮肤状态开始产生变化了，和之前不一样了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如毛孔开始变得粗大了，皮肤好像没有之前那么细腻光滑了，熬夜带来的黑眼圈不再那么容易消退，一旦多吃一点就很容易发胖体重增长，这个时候才想起了，喔，好像自己是需要做一些对事情来对抗皮肤变化、身体变化了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;种一棵树最好的时间是十年前，其次是现在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;青春期的时候，很多男生会长青春痘，也就痤疮。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是因为皮脂分泌过多，毛囊或皮脂腺阻塞使其内部形成缺氧微环境，潜藏于其内的痤疮丙酸杆菌大量繁殖，导致毛囊或皮脂腺发炎，继而产生痤疮，形成长痘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而男生分泌的油脂要相对女生旺盛一些，皮肤表面容易出现更多的油性物质，出现较重的痤疮的比例也相对较高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以青春期的男生，就应该做好&lt;strong&gt;「皮肤清洁」。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;早上起床洗脸的话使用温度适中的清水和洁面乳，洁面乳清洁面部可以让你的肌肤毛孔得到疏通，面部肌肤更加富有弹性。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;面部清洁完成后，需要及时擦干脸上的水滴，不要让它们自然蒸发。因为这些小水滴会在蒸发过程中带走皮肤内部的水分，使皮肤内部干燥，外部油腻，非常容易使肌肤出现粉刺问题。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不要忽视对脸部的清洗，作为护肤前的重要步骤，如果脸部的清洁没有做好，会非常大程度损害到你的皮肤。现如今洗面奶品牌太多而且杂乱，需要选择一款适合自己肌肤的洗面奶&lt;strong&gt;。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;敏感肌的朋友在选择任何清洁产品的时候，首先要考虑的就是温和，对皮肤的刺激小。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;随着时间推移，来到 25 岁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究显示，人体胶原蛋白含量于在 20-25 之间会达到峰值，并在随后的 40 年里，持续下降大概 25％，胶原蛋白胶在人体起着紧致皮肤防皱纹、美发亮甲、预防骨质疏松、提高人体免疫力的作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;科学杂志《Nature》上，有来自日本的科学家发表的最新研究成果，发现皮肤得以保持年轻、完整的关键在于胶原蛋白。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-0ae3a23dd2166e77bd77890e552653e1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;随着胶原蛋白的流失，随之而来的就是干燥皱纹，松弛下垂，细纹滋生、毛孔粗大、痘痘横生等一系列肌肤问题。这个时候，也需要适当的&lt;strong&gt;补充胶原蛋白&lt;/strong&gt;了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除此之外，男生还应该至少做好 &lt;strong&gt;「防晒」&lt;/strong&gt; 和 &lt;strong&gt;「保湿」&lt;/strong&gt; 两件事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;防晒：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;防晒作为护肤中最为重要的一个环节，是人人都需要的，男生同样需要。也许有的男性朋友比较不在乎外貌，认为晒得黑一点无所谓，看起来更健康一些。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是防晒不单单是为了防止晒黑、晒伤，更多的是可以预防光老化，保持肌肤的年轻健康。就像是为肌肤上了一层保护，可以阻挡紫外线和脏空气，长期以往，可以保护肌肤更加年轻有活力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有的男生朋友会认为涂防晒是女生才干的事，真正的猛男从来不需要涂防晒。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这里想说一下，&lt;strong&gt;涂防晒并不是防晒的唯一解和最优解。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;选择防晒方式的优先顺序为：A（Avoid）＞ B（Block ）＞C（Cream），即： 避免被晒到＞物理遮挡＞涂防晒，&lt;strong&gt;最好的方式是避免被晒到，然后是物理遮挡，最后才是涂防晒。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果不想涂防晒，可以在紫外线强烈的时候避免被晒到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每个人都需要选择一件适合自己的运动型的防晒衣，拥有一把带黑色涂层的晴雨两用的防晒伞，这样不论是下雨天还是烈日高照，都是有用的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果出去玩的时间久的话，还可以换成遮阳帽 + 太阳镜，可以一定范围内防止晒伤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然了，这也并不是说就可以完全阻挡紫外线，最好是在胳膊上先涂上防晒然后再穿上防晒服，可以有效减少晒伤的几率。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;保湿：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中性皮肤或者干性皮肤的男士可以在干燥的季节或环境，可以选择油性略大的面霜。油性皮肤的男性选择略轻薄的乳液。即使是油性的皮肤在清洁后也应加强保湿，防治清洁过度后面部干燥敏感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;面膜也可以安排上，虽然效果一般，一周一到两次没问题，不好意思到商场购买，偶尔偷偷用女朋友的也可以。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;护肤是所有男生的必修课，有一张年轻健康的脸和有八块腹肌同样重要。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/531716235&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 12 Jun 2022 23:07:07 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>b3b16d06098b8b9e14edc13555bafee5</guid>
<title>《扬名立万》是不是剧本杀电影？到底啥样的电影算是「剧本杀电影」？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9749515</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5f989602eb58a3a96a8033b97e79839b_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;徐若风，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;艺术理论/策展研究硕士，不断上路的影迷。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/499239919/answer/2513414871&quot; hidden=&quot;&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;《扬名立万》显而易见受到了剧本杀兴起下的影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;片中的故事背景，设置于民国年代一座封闭的阴森宅院中，这是典型的「暴风雪山庄」空间情境。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一群电影人齐聚在此：在影评人圈混不下去、改行做编剧的李家辉；常演花瓶角色、感情事业都栽了跟斗的演员苏梦蝶；擅于拍摄动作爱情片的卖座烂片导演郑千里；默片时代万人迷、有声片时代被抛弃的「过气男星」关静年；从好莱坞归国发展的动作片演员陈小达；以及两个提供事件素材的神秘来客。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们被上海滩大亨陆子野老板请来，从白天聊到深夜。围绕这群人的主线，是一部新片前期筹备的剧本会。开会的目的，就是陆老板试图将轰动上海的「三老案」改编成电影，狠狠地以赚眼球的方式赚票房。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-7841cd66a48764a43ec74379b22a7b09_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;所谓的「三老案」，即是剧本杀模式中的案中案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上海滩主管众多事务的三位大佬在密室遇害。现场不仅有他们的三具尸体，他们的保镖们也全被干得人仰马翻。然而离奇的是，警察破门而入之后，凶手却优哉游哉地坐在密室的沙发上抽着烟，选择了束手就擒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于这起事件，官方的定性是「舞厅打手见财起意」，众人也马上以此定性，开启改编的脑洞。一顿电影圈标准的陈词滥调和插科打诨之后，影片的进度走到了 30 分钟。就在观众的注意力开始涣散的时候，第一个反转被揭开了：这群人突然发现，凶手就端坐在他们的中间，冷眼旁观他们的胡搅蛮缠。那两个神秘来客，就是杀人犯齐乐山和看管他的警察。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有了凶案，有了杀手，一桩「尘埃落定」的谋杀案被摆在了众人面前。现成的素材，众人也立马从惊慌失措转变心态，开始采访凶手的心路历程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但更为惊悚的一层层反转还在后面——齐乐山的杀人动机是什么？当晚究竟发生了什么？陆老板为什么要把众人聚集在这个封闭的宅子里？这群人的命运将会走向何方？真正的黑幕与谜底究竟会是什么？&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-ff2bd4df44781cd38a96a0c4ecacea44_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;《扬名立万》最为显着的特点，其实也是大家在描述它时首先会脱口而出的词，就是「剧本杀」。它直接组织起了剧本会，一群互相看不顺眼的人聚到一起，共同走上了剧本杀的标准流程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;玩过剧本杀的朋友应该都知道，这个游戏的沈浸感，就是来源于它的标准流程，角色出场、案情还原、案发现场搜查、圆桌讨论、逐步揭晓每个人身上的悬念、复盘与最终反转。玩家们要在掌握自己角色的故事信息后，通过想象力代入、沈浸其中，在这个过程里与其他玩家不断沟通，梳理线索、搜集证据，形成对凶手的杀人动机与杀人手法的推理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《扬名立万》营造出了一种「众声喧哗」的集体互动狂欢。每个人物都塑造出了多面形象，每个人物也有他们从自身出发的多面视角。而且我们可以看到，电影在剧本杀模式兴起之下，产生出了解构与变奏的新思路。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b898a768e0bb7e9b2abec39a2e384596_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;《扬名立万》的剧本杀特征，从「人物出场」的流程起，基本是对路的。由于剧本杀要糅合角色的沈浸式扮演，所以不同于写实主义创作下的人物与情境设计，电影的主角们也并不是真正拥有那个年代气质的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有如我们在玩剧本杀时分到的各个角色并展开表演一般，这个过程是将当下的语境与年代的语境互为混合。编导的用意并不是还原、复刻，而是以古喻今。相较之下，他们更像是当代的电影行业从业者，描绘出电影行业体制内的众生相。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着情节的发展，基于不同的个人视角，同个故事里的不同角色们身上的设定、接触的时间轴，以及线索和细节上，也都会有不同的差异。「剧本杀」之所以可玩，是因为每个人的视角都是受限的，每个人得到的故事也都是不完整的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而这一叙事视角的严格限制，也在《扬名立万》中从头贯彻到底。直到电影的最后一场戏，它仍在揭开反转，补足此前的人物信息，第三度洗牌人物的塑造。而真实线索和迷惑性线索在情节中的彼此交织与游离，也在这一时刻走向高潮。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你玩过打动人心的剧本杀，会发现它们往往有一个共同的特质，那就是丰满的情感与表达内核。这是区分剧本杀水准的要义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而至于电影其他的表达，从编剧被剥夺署名权、「烂片之王」和「过气明星」的互相掌掴，再到女性面临的生存处境，以及电影的创作机制、面临的层层困阻……诸如此类的话题，都是逐步从电影界延展出去，面向更为广阔的大众。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上，生活在这个世界，无论电影人还是其他行业的从业者，人无完人，大家不可能时时刻刻都是「体面」的，甚至还要经常「见人说人话、见鬼说鬼话」。但在罪恶的真相与良知的底线之上，在电影为社会发声的责任面前，「扬名立万」是暂时的，算不了什么。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/499239919&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 12 Jun 2022 23:07:03 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>4ed450932e649c233ba3067d1215154d</guid>
<title>宁夏滩羊肉、内蒙羊肉和新疆羊肉口味上各自有何特点，更适合怎样烹调？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9749524</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-916ede2273c46cf9a81fd401e402861d_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;卫小妖GOGOGO，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;爱写蔬菜分类的设计师｜聊聊美食聊聊人生&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/30951244/answer/2524361764&quot; hidden=&quot;&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;恰好这三种羊肉在之前出差和游玩时都吃到过，当时也跟当地朋友们聊过很多关于羊肉的知识点，来分享一波个人体验~&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实我老家洛阳也是习惯吃羊肉喝羊汤的，队友老家崇明也盛产有名的白山羊肉（这里提一点，我觉得北方的羊肉完爆南方的山羊肉，不接受反驳！！lol，主要是队友一直引以为傲的崇明山羊肉，每次我都觉得咬不动，那个皮感觉可以纳鞋底了）。在北京读书那会，也吃到了不少美味的涮羊肉、羊蝎子烤羊肉串，毕业旅行和一帮朋友自驾去坝上草原吃了 N 多天烤全羊等，但是直到我吃到&lt;strong&gt;宁夏滩羊肉，才第一次彻彻底底明白为啥汉字里「美」最早是形容羊大而肥美的&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;，以及「鲜」字为啥从鱼从羊，因为那个鲜美真的是超出了我的语言描述范围，只是简单水煮下，加点盐，就鲜美无比，基本吃不出什么膻味，完全颠覆了我过往 20 多年对于羊肉的认知！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ba423758377f3953e25c75215b7cb8f3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;宁夏滩羊&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;在聊这三种羊肉各自特点之前，先来看下羊肉好吃的标准是什么，以及羊肉好吃和什么原因有关&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;羊肉好不好吃肯定不全是由「有没有膻味」来决定的，相反，膻味是羊肉气味的一个重要特点，而且，只要是羊，多少都有膻味。但羊肉膻味和鱼肉的腥味、猪肉的骚味一样，都属于食材中人类不喜欢的异味。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b5ae9816f4db046e08a932b39e1570e2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;手抓羊肉&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;那羊肉膻味是怎么来的呢？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;肉类的风味特点大多是由所含脂肪酸决定的，也就是肥肉部分决定的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;一般认为，瘦肉产生基本肉味，而不同肉类风味的差异则源于脂肪。导致羊膻味的主要原因是羊肉皮下脂肪组织中有三种支链脂肪酸（BCFAS）——4- 甲基辛酸、4- 乙基辛酸和 4- 甲基壬酸。&lt;br&gt;支链脂肪酸是反刍动物特有的脂肪酸。但这种脂肪酸并不是羊自己产生的，而是脂肪在羊的瘤胃中经微生物发酵形成的。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;以我一个北方人第一次吃到滩羊肉的感受，就是膻味几乎吃不出来，肉质嫩，脂含量低，鲜美无敌。&lt;strong&gt;而事实上宁夏滩羊、内蒙和新疆羊肉都属于膻味比较轻的羊肉类型，口感类似，也正是因为这样，被很多人喜爱。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;那好吃、膻味轻的羊肉和什么因素有关呢？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我一直以为只有水源丰富、牧草丰美肥沃的草原才能产出好吃的羊肉，&lt;strong&gt;但事实却是干旱的半荒漠化草原才能产出最好风味的羊肉。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这个原因也很简单，越是环境恶劣严酷，羊越需要储存较多的能量，这些能量里就含有不少「风味物质」，同时因为水源少，羊需要较大的运动量来寻找获取更多的食物，羊自身肉质紧实，风味也更加浓郁。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而生活在水草鲜美地区的羊，本身没有储存能量的必要，羊肉的风味相对的就平淡无奇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外羊肉的风味，尤其膻味的轻重，和羊的品种、年龄大小、公羊母羊及阉割与否都有关系，但还有一个非常重要的后天因素，那就是羊吃到的饲料牧草种类，&lt;strong&gt;如果草原牧草种有党参、甘草和沙葱（沙葱里所含的硫化物可以很好的化解脂肪酸里膻味）等中草药及辛香类植物，那羊肉的口感和品质也会不一样。也就是说半荒漠地带特殊的碱化土壤、盐池地区富含无机盐的水源和耐盐碱性植被，这些因素减轻了羊肉的膻味，提升了羊肉品质。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-fee610bf846b14c871a70613b7a368b7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7b119b0e22899469cce8cc6eca7ba654_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;宁夏滩羊肉&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;宁夏滩羊肉最有名的是在盐池，这里的地理条件就很符合上面提到的好吃羊肉必备要素「半荒漠干旱严酷之地」+ 丰富的中草药植被牧草&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;天然草原分为干草场类、荒漠草原类两大类型。盐池这块天然草场上生长着各种优质牧草，其中有甘草、苦豆子、十里香、薄荷、茵陈、柴胡、黄芪、沙参、蒺藜、知母、百浆草、车前子等 110 多种中药材，加之草原土壤大部分为普通灰钙土和淡灰钙土，土壤中钙、磷的含量较丰富，矿物质元素含量达 40 多种之多。由于这特殊的土壤、水质条件和丰富的草原牧草，极符合滩羊的生态学特性，是全国罕见的最适合滩羊生长的生态地理区域&lt;/blockquote&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-fa081af9b8dddd03b623a66176772d7e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;宁夏滩羊羊腿&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;宁夏滩羊肉是绵羊，绵羊膻味本身也比山羊弱（这点存疑，评论区有宁夏的小伙伴说宁夏滩羊是山羊，这点存在争论）。另外因为其生长环境和所吃的牧草关系，&lt;strong&gt;不饱和脂肪酸含量高，脂肪酸含量低，这点也是膻味轻的原因之一。&lt;/strong&gt;肥瘦适中，肉质鲜嫩，个人觉得好吃的羊肉是猪肉、牛肉里最嫩的一种肉质了。最喜欢的就是宁夏那边的炖羊肉，就直接清水煮，可以放一点点大葱姜片，炖煮到软烂，油脂融化到肉中，饱含汁水，吃的时候加盐直接吃，或者蘸着干辣椒面吃，啊啊啊啊，纯粹的那种吃肉的快乐！！还有一种吃法是和当地产的土豆一起炖，最后土豆的淀粉全都融化在羊汤里了，粉粉糯糯的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;陈晓卿老师也说过「能吃冷的、手抓的羊肉，就只有宁夏（羊肉）没有膻味」。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-b0c06c447e24edd35f7ae9e37fc5a801_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;内蒙羊肉&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;内蒙羊肉我吃过几次烤全羊和涮羊肉，羊杂汤这种，其实每个吃羊肉地区对于羊肉的吃法都是多种多样的，煎，烤，炖，煮，焖等等，呼和浩特还有有名的羊肉烧麦。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-01a8741deb8faab86055c98ff778fa1a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;羊肉烧麦&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-6e86720945cf78e2355fde7b254e4388_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;烤全羊&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;我当时因为一个项目接洽，和我老板，一个美国人，去内蒙那边出差了一周多，接待我们的甲方自己有个牧场，还有配套的餐厅酒店等，我们就住在甲方的酒店里，每天吃现杀的各种好吃的羊肉美食，我一开始还担心我老板不吃羊肉，结果发现他比我吃的还开心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;内蒙的羊杂碎，其实特别特别像我们洛阳喝的羊肉汤，羊杂汤，如果要说不同，我感觉内蒙的羊杂碎汤里料更全一些，各种各样的杂碎都有，也更肥美一点，据说是加了羊尾熬出的油。再配上辣子和白皮焙子，鲜美无比，还有浸饱了汤汁的碳水快乐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我没有吃过传说中的锡林郭勒盟羊小羊肉，据说入口即化，人间珍馐，希望有机会可以再去一次内蒙！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在内蒙，好吃的羊肉在西苏，也是因为那边荒漠化和戈壁草原地貌提供了优质羊肉的条件，而向东水草茂盛的呼伦贝尔大草原，产的羊肉味道就要差一些了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;新疆的羊肉&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新疆好吃的羊肉品种也很多，有阿勒泰的大尾羊，还有南疆那边的碱滩羊、荒漠羊以及巴里坤羊和巴什拜羊，吃的方式也多种多样，烧烤、孜然羊肉、手抓饭、烤包子等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我个人感觉新疆羊肉好吃的点在于和配料搭配的特别完美！就是灵魂伴侣孜然，还有洋葱，以及新疆的胡萝卜，这些蔬菜都增加了羊肉的甜感，孜然又激发了羊肉的鲜香，十分美味！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;烧烤中喜欢烤羊腰，之前都不敢尝试，以为会膻味腥味很重，结果一口真香，羊油包裹着羊腰，不需要腌料，直接烤，烤到滋滋冒油，脂肪都融化到肉里，烤出微焦，划上几刀，再烤几下，撒上盐和孜然足以，肥嫩鲜香，让人一口沈沦~&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-1c959b488f4d338dd146bec359c8ec16_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;真希望有机会能再去下中国西北地区吃好吃的羊肉！&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/30951244&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 12 Jun 2022 23:06:54 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>c2fd946722ebac036aa641ad8b4d9b72</guid>
<title>为什么长颈鹿的脖子那么长？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9749530</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-671bbccc934d0d131ee83e45d546af4c_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;中科院古脊椎所，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;古生物的问题，你敢问我就敢答！&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/471553126/answer/2517441671&quot; hidden=&quot;&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;如果要问长颈鹿的长脖子究竟是为了食还是为了性？王世骐最新研究给出了这样的答案：食可能是一个结果，性可能是达到这个结果的途径。重要的是，每一个物种，必须要在生态环境中找到自己的位置，才有可能在充满挑战的世界中存活下去。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-c529dbbb20afd51fc7c5eda0e5c8f945_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;准噶尔盆地 1700 万年前的动物群，正中间为獬豸盘角鹿（郭肖聪复原）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;长颈鹿虽与其它哺乳动物同样仅具有 7 节颈椎，但每节平均长度超过 30 厘米，总长度可达 2.5 米，而与之体重相近的偶蹄类如水牛，颈椎长度仅 5 厘米左右，即使是长颈鹿唯一现生近亲——中非森林里的㺢㹢狓，每节颈椎的平均长度也仅 10 多厘米。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;长颈鹿的脖子如何变长是进化生物学的旗帜性论题，自拉马克和达尔文时代便成为研究的焦点，「用进废退论」和「自然选择论」都在这优雅的长脖子上生发演绎而来。虽然两位泰斗对长颈鹿脖子伸长过程的认识有较大分歧，但脖子伸长的动力是吃到高处树叶的取食需求，两人都没有怀疑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除取食需求外，其他相关因素也受到越来越多关注和研究。随着对长颈鹿行为观察的加深，科学家进一步认识到，长颈鹿优雅的长脖子还是雄性间求偶竞争的武器，脖子越长，对对手的伤害就越强烈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1996 年，开普敦大学的罗伯特·西蒙斯（Robert Simmons）和纳米比亚埃托沙环境研究所的卢·西伯斯（Lue Scheepers）发表学术论文称，长颈鹿的长脖子在取食方面的优势并不显着，相反，长脖子特别有利于雄性长颈鹿在求偶竞争中获得优势。他们认为，求偶竞争才是长颈鹿长颈的第一驱动力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一观点发表后引发学界广泛争论，支持或反对者众，学界尤其期待古生物界能提供重要的化石证据，来支持或否定「求偶竞争」驱动长颈鹿演化的论断。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;长颈鹿科其他化石种的颈椎长度，在比例上并不比现生的㺢㹢狓更长。特别是长颈鹿科中的主流西瓦兽类，它们不但没有长颈，而自身演化得粗壮如牛，颈部反而相对更短而不是更长。在新生代非常完善的化石记录中，目前找不到长颈鹿颈部伸长的中间状态的证据，似乎长颈鹿的长颈是短时间内突然产生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与此同时，研究者也逐渐意识到，长颈鹿科的化石中，头和角的形状的多样性远远超过种类更多的鹿科和牛科。长颈鹿科头骨上配备有如此多样化的角，其究竟意味着什么也引发学界的关注与思考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也正是在 1996 年，求偶竞争驱动长颈鹿长颈演化观点发表的同一年，中科院古脊椎所团队在新疆乌伦古河流域的茫茫戈壁之中，一处约 1700 万年前地层中发现神秘化石。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是一件大型反刍动物的脑颅化石，脑颅骨壁异常厚实，头顶上长有一个完全覆盖头顶的巨大圆盘，在脑颅之后还连接着四节异常粗大的颈椎，其中第一颈椎的形状尤为奇特，颈椎与头骨之间，除了正常的转动功能，还发育一个异常增大的限位关节，其后的各颈椎之间也多少发育有附加的限位关节。因无法确认该化石分类，研究者一直称其为「怪兽」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之后的野外考察中，中科院古脊椎所团队在乌伦古河流域的同期地层中，又陆陆续续发现完整程度不一的几十件「怪兽」同类标本，由于它头骨和颈椎的特殊关节，研究者认为这是一种对碰撞行为极端适应的动物，进而认为其或许与某些在求偶竞争中有碰撞求偶行为的现生动物（如麝牛等）有关，但在这一共识之外，「怪兽」化石研究一直没有实质性的进展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2015 年开始，王世骐带领团队研究攻坚这些「怪兽」化石标本，在古生物研究中首次采用高速的动力学模拟方法，证实「怪兽」的头骨和颈椎的复杂结构特别适应于高速的头对头撞击，有效性远高于麝牛等适应头部撞击的现生动物，也可能是生物演化史上最适应头部撞击的脊椎动物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随后，王世骐团队通过对「怪兽」内耳结构的高分辨率计算机断层扫描（CT）和三维重建发现，「怪兽」内耳与之前认为的最有可能的牛科截然不同，也不同于鹿科、麝科等，反而与现生的长颈鹿在关键特征上一致，并得到具有大量数据积累的欧洲合作团队的确认。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「怪兽」属于长颈鹿类这一初步结果让我们豁然开朗：角的特征早已暗示了其长颈鹿类的属性，它具有从顶骨中心生长的独角，这在牛科、鹿科和叉角羚科中都从来没有过，唯独长颈鹿和西瓦兽的角长在顶骨上，长颈鹿在额骨的中间还有一个独角。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着大量「怪兽」牙齿化石也被发现，从另一个角度证明它是一种齿冠较高的长颈鹿。在此基础上，王世骐团队将「怪兽」正式命名为「獬豸盘角鹿」，其中，獬豸是中国古代的神兽，在头顶上有一个独角，它被认为是麒麟的一种，而从明代以来，长颈鹿传入中国，人们就将其称为麒麟；盘角，则是指它的标志性特征——圆盘状的大角。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;系统发育分析显示，现生长颈鹿与獬豸盘角鹿均属于长颈鹿超科，它们头骨和颈部的形态差别很大，但都与雄性的求偶斗争相关，而且都向极端的方向演化。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-38c7a7ef2ae2021f331afc42ea985322_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;獬豸盘角鹿高速撞击有限元模拟 A 为具有复杂的头颈关节时的碰撞模拟，碰撞很稳定；B 为移除复杂的头颈关节时的碰撞模拟，颈部发生折断。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;王世骐团队通过对比反刍类几大类群，包括长颈鹿类、牛类、鹿类、叉角羚类的角的形态，发现长颈鹿类角的多样性远高于其他几大类群，并且形态往往偏向极端，这说明长颈鹿类求偶斗争比其他反刍类更加高强度而且多样化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同时，长颈鹿和盘角鹿都是极端的打斗者，它们的雄性为了争夺雌性的芳心，不惜发展出一些极端的武器，极端的行为在性选择的加持下，促生了进化史上各种长颈鹿极端的头颈部的形态学演化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;进一步分析獬豸盘角鹿的生态环境和它所占据的生态位发现，当时地球正处于一个温暖时期，总体上来说森林密布，但獬豸盘角鹿生存的新疆地区，由于南边青藏高原正剧烈隆升，阻挡了水汽的传输，使得这一带比其他地区要干旱一些。牙釉质稳定同位素表明，獬豸盘角鹿生活在开阔的草原之中，并且可能随季节迁徙。对于当时的动物来说，瘠薄的草原环境不如森林环境舒适，獬豸盘角鹿的激烈打斗行为，可能与生存环境带来的压力相关。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b51198c2c1878499953afde018c4da4f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;长颈鹿类雄性斗争的对比前景为獬豸盘角鹿，远景为长颈鹿 （王宇、郭肖聪复原）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;到现生长颈鹿出现之初，也遭遇过类似獬豸盘角鹿的环境：约 700 万年前，东非高原也由森林环境转变为开阔的草原，远古长颈鹿赖以生存的环境逐步消失，促使它们必须适应新的变化。现生长颈鹿属 500 万年前出现时，本来身体比较高大的长颈鹿，可能在这个时期发展出利用甩动脖子和头部攻击竞争对手的方式，通过这种极端的斗争方式，在性选择的加持下，使得长颈鹿的颈部在 200 万年时间内迅速加长，成为现生长颈鹿属，从而有效占领取食高处树叶这样一个相对边缘化但回报颇丰的生态位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;獬豸盘角鹿化石的发现，为揭开长颈鹿长脖子的演化之谜提供了重要化石证据。长颈鹿科的化石中，头颈部和角的形状的多样性非常高。长颈鹿的长颈配小角，与獬豸盘角鹿的粗壮颈部配盘状角，不过是其中两个极端的例子，而这两种形态都与雄性求偶中的打斗方式相关：长颈鹿和盘角鹿都是极端的打斗者，它们的极端行为在性选择的加持下，促生出长颈鹿中极端的形态学演化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回顾整个长颈鹿的演化历史，在演化之初，长颈鹿类的生态地位就要比牛科鹿科等更加边缘化，这似乎预先决定了它们的演化道路：边缘化的生态定位促进了种内的极端求偶竞争，而极端求偶竞争又促进了极端的形态学演化。这足以引起学界对物种演化方向、策略以及结果的更深层次思考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通过研究獬豸盘角鹿这个与长颈鹿谱系相近、演化环境背景相似、演化策略相同的物种，极大促进了我们对长颈鹿脖子演化细节的认识，虽然长颈鹿长颈演化仍存在许多不能完全了解的细节，但獬豸盘角鹿化石的研究则为获取这一段秘事打开全新的窗口。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/471553126&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 12 Jun 2022 23:06:50 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>