<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>810da7070ab475110ea159d80d0da7d5</guid>
<title>都说固态硬盘寿命短，那么有谁把使用寿命用完了吗？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9744945</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3c7649cbaa1475cbe244a952373cbec1_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;北极，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;请勿付费咨询&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/493935431/answer/2318793095&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;我的工作是做操作系统存储驱动相关的东西，包括文件系统、存储驱动、USB 都接触过，把盘写坏了的事情还是遇到过不少次的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果把写坏的盘做一个汇总，可以总结以下几个特点：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 基本上都是不出名的小厂的盘，大厂尤其是 Intel 的盘在压力测试下也没出过问题，Intel 的盘不仅耐用，并且掉电丢数据的情况也很少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 新产品更容易坏，比如 NVMe 刚出来的时候，各种杂牌子的盘很多，坏的也多，但过了一段时间以后，NVMe 的稳定性比第一批盘要好。这个规则也适用于 SATA-SSD（以下简称 SSD），但是因为 SSD 已经比较成熟了，所以 SSD 的问题相对于 NVMe 来说要少一些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 操作系统上层操作很难写坏一个盘，因为盘自身带缓存，解决方法是发送硬件的 flush(SYNC)命令，并且不要使用 TRIM 命令。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早年（大概 8 年前）SSD 刚开始普及的时候，杂牌子的 SSD 比较多，国外客户更是什么样的盘都有，寄过来一些故障盘，发现在持续烤机一段时间（大概一个月）以后，性能开始下降，文件系统（RTOS 上的）性能从 200MB/s 左右下降到不到 100MB/s，这个时候盘已经快要坏了，大版本 release 测试的时候发现性能有下降，会用不同的盘测一下，如果是某个特定的盘的问题，那么就会把这个盘从测试环境里取出来，不再继续使用。这些盘年代久远，印象不太深刻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我印象深刻的是两年前我写坏过一个 NVMe 盘，盘不是我买的，但是因为我们文件系统的性能距离官方数据有一定差距，并且想研究一下 TRIM(DISCARD)的影响，我就拿过来研究了一下（顺便说一下，有几个回答里有人提到过这个品牌，这个品牌名声一般）。为了避免硬件缓存的影响，我每次测试之前，会全盘写一遍 0x55，再写一遍 0xAA，每写一段就发一个 SYNC 命令，这样能迫使硬件缓存完全失效，并且会完全消耗一次 PE 次数。写完一遍 55/AA 之后，再进行后续性能测试（以每次 256KB 的数据块写 2GB 的内容）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个 NVMe 盘（PCI-E）裸写的速度大概是 700-800MB/s，在我反复擦写 0x55/0xAA 大概 5 次左右的时候，盘的写速度突然掉到 200MB/s，之后一直就保持在这个速度上了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基本上可以认为这个盘已经坏了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;评论有人说 SSD 跟 NVMe 是一种东西，不应该这么比，我回答里的 SSD 特指 SATA-SSD，二者的主控并不一样，NVMe 刚流行的那两年，因为主控问题导致 NVMe 挂掉的盘很多，第一批 NVMe 的主控技术并不好。主控对闪存的性能和寿命影响是很大的。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;所以，要问固态盘快要坏了的时候是什么现象，那么首先&lt;strong&gt;可能遇到的是掉速问题&lt;/strong&gt;，频繁擦写（尤其是写一轮 55/AA）可能会导致固态盘的负载均衡算法失灵；也&lt;strong&gt;可能会零碎的丢失一些数据&lt;/strong&gt;，但考虑到盘本身很大，如果不是像 Chia 那样 P 盘的话，未必能发现异常的数据块。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正常使用，尤其是用大厂的盘，一般不会有什么问题，我手头的 Intel SSD 730 Series 240GB，是 2014 年买的，作为系统盘使用至今没有任何问题。但另外一块 SanDisk 的 1T SSD，用了不到 4 年，已经有好几块坏快了（但还能用）。但是大厂的东西，贵是真的贵，&lt;strong&gt;一分钱一分货，十分钱两分货&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;写废盘的测试流程（注：绕过文件系统，直接操作驱动）：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 申请 256KB 的固定缓存；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 缓存填充 0x55，从第一个扇区写到最后一个扇区；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.1. 每写完 1G，发送一次硬件 Flush 命令（NVMe：Flush Cmd 0x00，SATA：ATA_CMD_FLUSH 0xE7/0xEA）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 缓存填充 0xAA，从第一个扇区写到最后一个扇区；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.1. 每写完 1G，发送一次硬件 Flush 命令（同上）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. 准备 1-2GB 的内存，按偏移量对 0x100 求余填充数据&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5. 计时，写入数据，计算性能&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6. 计时，读取数据，计算性能，校验&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7. 发送 Flush 命令，并重复 4-6 步骤多次（&amp;gt;5）求平均数&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/493935431&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 01 Feb 2022 23:07:51 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>5316f38406683b560122640fa145c241</guid>
<title>如果以后上大学想学野生动物保护专业，出来去保护濒危野生动物，路怎么走？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9744947</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-76c7f86305481f1869a0ba093342e1d9_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;初雯雯，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;野生动物摄影师&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/46593848/answer/2329568237&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;谢邀，我刚从野外回来刚跟同事们开完会~正在考虑招人的工作，想来和我们一起奋斗的小伙伴（兽医专业和科研人员）直接看最后有招聘启事哈~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那，进入正题哈，我叫初雯雯，我的好多相关的故事网上都能查到，概括一下就是从我父亲那一辈就开始保护野生动物，他当年是为了河狸来新疆的，我就从小跟他一起出野外，从小就看着动物看着大自然，也就自然而然的想要以后做这一份工作。最开始的时候我其实是在 2014 年的时候建立了瞳之初自然影像工作室，希望通过我拍摄的野生动物照片和视频来唤起大家对于野生动物保护的意识，还出了一本书叫做《初瞳 - 我和我的野生动物朋友》，但是后来我发现真的没办法回答大家问的最多的问题，作为一个普通人，不能接触自然的人，要怎么参与自然保护？所以在 2018 年，我们变成了现在这个机构，阿勒泰地区自然保护协会。我们旨在于成为连接人类社会和自然之间的桥梁，让自然保护这件事儿变得简单一些，让所有人都能参与的那种。对于我们团队来说，具体工作呢就包括科研工作、公益项目、野生动物救助还有自然教育及新媒体宣传。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们这个行业其实就像其他很多行业一样，别人看着觉得很神秘，但是对于我们来说其实就是日复一日的工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们的工作一共分为四个板块，第一个重要的就是我们的科研工作，可以说是其他几个板块的基础支撑吧，我们通过野外调查去明确不同的物种所面临的问题和威胁，然后我们来设计相关的能够带大众参与的公益项目，我们还通过科研的方式来了解野生动物在自然环境下的食物组成还有日常行为，来为救助的野生动物们设计食谱和进行笼舍的丰容，我们还通过将科研得出的结论转化成科普的表达方式，来向大家输出野生动物和自然保护的真实样子，这就是我们科研工作的意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二个部分呢，是公益项目，我们汇聚社会上的不同资源，包括政府、企业、基金会、个人，大家聚力为野生动物去做一些能够带来改变的工作，比如我们的河狸保护系列项目，就是在科研的基础上，从最开始的河狸调查（明确河狸的种群数量以及动态监测其栖息地和生境问题）到河狸守护者（提供河狸家族供网友也就是捐赠人认养从而将捐赠的经费换成牧草发给当地牧民，河狸和牧民都生活在乌伦古河流域，每个河狸家族基本上都在牧民家的草场里，这些牧民就变成了我们的在地守护者，有很多感人的故事我下次仔细讲讲），再到后来的河狸食堂（通过科研明确为蒙新河狸种植灌木柳可以帮助其恢复生境提高环境容纳量，我们和大家一起在乌伦古河流域种下了 41 万棵灌木柳），然后是我们建立的中国第一个野生动物直播河狸直播（能够让全国网友 24 小时实时观察到野外蒙新河狸的家园，能够白天一起看水鸟，晚上一起等河狸）再到我们现在在进行的河狸方舟（为蒙新河狸和其他野生动物们建立救助中心，帮助它们重返自然；建立第一个蒙新河狸影像数据库），还有我们现在正在筹备的新项目河狸新家园（评估乌伦古河流域的生境，为河狸设计迁徙通道，改造适宜于河狸生存的新家园），这一系列的举措，我们帮助河狸的种群数量由四年前的 162 个家族，500 只左右的个体，上升到了今年的 197 个家族，610 只左右的个体。河狸是国家一级重点保护动物，它会修筑水坝，给周围的野生动物营造一个小生境，每一个河狸家族在生态系统中都有着很重要的位置，而且它们在国内仅分布于阿勒泰地区的乌伦古河流域，所以我们也希望能够更多的尽我们所能，邀请更多的人加入，一起帮助它们，也帮助更多的物种。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三个部分呢，就是我们的野生动物救助工作。大家都知道新疆地方很大，其实人的生活就是和野生动物们交织在一起的，在这个过程中就有很多野生动物被人类设施误伤的状况，比如中毒、车祸、铁丝网等等。我们的救助不是那种在野外看到狼正在捕猎一只野生的羊，我们去把狼赶走救下羊。因为这样的情况是在自然循环中的，我们只是去帮助那些因为人为原因而受伤的野生动物们。还有很多的就是游客在旅游的时候误捡的小鸟，被人投喂而受伤的野生动物们，还有护林员在巡山的时候救助的动物们，都会送到我们这里。我们之前是只有一个临时的野生动物救助点，今年我们将在富蕴县政府的帮助下建立起阿尔泰山在我国境内第一个专业的野生动物救助中心，里面会有鸟类笼舍、兽类笼舍、河狸笼舍、野放训练区、医疗区等。我们救助的原则其实是帮助它们度过危险期，再进行一定的野放训练，最后把它们放归自然。去年夏天的时候，我们就救助了两只秃鹫，它们因为中毒而被牧民送到了派出所，我们进行了三天三夜的抢救，它们最后活下来了，而且因为当时场地不够，它们在我的洗手间里进行的抢救，康复之后给我一顿子折腾，我最后是赶紧求着它们快走快走快走的哈哈哈，可能有看过的朋友知道，我当时对抢救中毒的猛禽很有心理阴影，我说能救活我就再单身两年，没想到真活了，大家现在都在帮我算着我还要继续单身多久咳咳...好了正经点，我们其实想要通过我们的尝试，能够为更多地方的野生动物救助带来借鉴和参考，因为野生动物的救助不像是人生病了，它；们没有办法表达甚至不像是宠物生病了，宠物至少会接受你的治疗方法而且不会进攻你。野生动物是有攻击力的，也是很容易被吓到而应激的，所以如何在保证我们的安全之下，也尽量少的跟它们建立情感连接，还要能够让它们最后能康复能够脱离人类回到自然，其实是一个挺复杂的事儿。我们一直在尝试不同的药品，不同的设施，甚至是自己在发明各种小工具，就是希望以后能够把这些知识传递给更多有需要的林业部门或者是民间机构，能够帮到更多的野生动物们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有就是我们的最后一个板块，新媒体宣传和自然教育。我们其实一开始做新媒体，对外发布内容，是为了让我们的捐赠人还有关注我们的朋友们能了解钱都花到哪里去了，做了哪些具体的工作，分享着分享着我就发现大家比较喜欢看我放飞自我，然后我们也就开始做做短视频了，但是因为我们没有专门能做短视频的同事，我就很痛苦，自己写剧本，剪辑是找了个朋友远程帮忙，所以经常拖更，所以我们也希望后面能有所改变，给大家带来更多有意思的内容吧~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以总结一下，我们的理念呢，是引导，是激励更多的人以不同的方式来参与自然保护，让自然保护变得简单一点，再简单一点。比如说，想要体验自然保护，可以来实地跟我们一起给河狸种树，可以来救助中心照顾动物，还可以远程的参与我们河狸直播的志愿者，变成线上云摄影师，还能够认养河狸，给救助中心捐赠物资等，我们还在想更多的好玩的方法，能让对于野生动物保护有兴趣的大家都能够一起出一份力，一起帮助这些野生动物们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上我说的都是参与型，那如果是想要变成专业的野生动物保护工作人员，基本上有以下几种选项吧：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一、野生动物保护相关专业，比如我学的野生动植物保护与利用专业、生态学专业、动物医学等，这些基本上就是跟野生动物保护比较相关的了，在大学毕业之后可以选择去政府工作，林草部门也是野生动物保护的很重要的力量，我们在做的工作其实都是在保护区之外，因为保护区里的动物真的已经被林业部门保护的很好啦。不想去政府也可以来我们这样的民间机构，中国其实有很多~有的是保护不同物种，比如猫科动物保护联盟，他们就是专门保护华北豹这一类大猫的，再比如按地域来区分，有西南山地、荒野新疆、三江源生态保护协会这些的，都是很好的保护机构，而且每一个保护机构其实都需要科研作为最重要的基础，所以学这些专业都还不错。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二、新媒体相关的专业，现在是一个信息表达和接收的时代，通过新媒体的力量可以帮助机构去更好的发展，不是学了这个专业才能够在这个行业里发光发热的~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三、管理专业，其实每一个和我们类似的机构都在面临要去募款，要去执行项目的现状，管理人员是我们这个行业里比较缺的一种吧~能够用自己的能力帮助机构更好的运行，能够提高项目执行的效率，对于每一个机构来说也是很重要的能力呢！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想再多说一点就是，我觉得做这一行最重要的是要有一颗真的能够爱野生动物的心吧，不是说要把它们抱在怀里去亲近它们的那种爱，而是愿意像影子一样在暗中为它们提供帮助，然后让它们能够以野生动物该有的生存方式而去活的更好的那种爱，要学会跟动物一样思考，要去提供它们需要的爱，而不是我们以为的那种爱，这个最重要了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上是我对于这个行业目前为止的了解，我觉得有耐心看到这里的肯定是真的喜欢野生动物保护这个行业的，以下的部分是我结合我的人生的建议：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说实话，我是一个生活可能比较简单的人，喜欢呆在大自然里，喜欢远远的看着动物们，在城市里可能会让我觉得压抑和疲惫，我也没有太高的物质要求，日常也没啥社交需求，所以我觉得这份工作很适合我。但是真的每一个想要来从事这份职业的你，请一定要考虑你的自身情况和实际情况，这份工作是真的不赚钱，我们希望以后能够有更好的活血和造血的方法，但是暂时看来还的确是一个又苦又不赚钱又很累的工作。我的身体就在这些年出野外期间变得很不好，免疫力差，腰椎间盘突出，膝盖受伤，颈椎不好，肠胃也有很大的问题，所以在入行前真的要谨慎啊兄弟们，是，看着动物们能在我们的帮助下重返自然，看着每一个物种在我们的帮助下有了更好的存续下去的希望，这是一件超级棒的事情，但是真的，请对自己负责，认真的问一下自己，能不能够接受，再选择要不要来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坚持梦想，坚持自己热爱的，是一件很值得尊重的事情，热爱也能够帮助事业去发光发热，但总要去考虑现实，去考虑家庭。所以要深思熟虑，要为自己负责，也要为家人负责。我妈真是从我小开始抱怨到我长大，我爹一年三百六十五天能有 300 多天不在家，我后来从事这一行也是，而且一旦忙起来就连个打电话的时间都没有。今年我们都没放假，我的计划就是除夕那天上午开车回家，我家离我工作的地方有二百多公里，中午陪家人吃个饭，下午就回到办公室，晚上和我的同事们还有动物们一起过年，所以选择是有代价的呀~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反正说了这么多，也只是做个参考哈，然后如果你对于我们的工作感兴趣，觉得和我们的三观一致，想要尝试一些有意思的工作的话，我们最近要招人，我也把招聘信息放在这里，大家有兴趣的自行联系：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一 个岗位是：救助中心兽医&lt;/p&gt;&lt;p&gt;工作范围：照顾救助中心的野生动物，清创、手术、熟练操作 DR、呼吸麻醉机等设备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具体要求：具有执业兽医师资格证，三年以上工作经验（有野生动物园或异宠治疗工作经验者优先）做到爱护动物，尊重生命，不轻视每一个病患，不放弃每一条生命。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二个岗位是：科研人员&lt;/p&gt;&lt;p&gt;工作范围：科研调查、物种监测、论文撰写、项目评估&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具体内容：对于我们主要保护的物种进行监测，明确其面临的威胁并制定保护方案，同时能够对于我们已经进行了的项目进行成果的评估～和协会一同进步。要求是已经毕业的生态学、动物生态学、保护生物学及景观生态学等方向硕士研究生～&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上两个岗位都是薪资根据具体情况沟通～简历请投到：603649@qq.com&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有啊，1 月 30 号晚上九点，湖南卫视，“知乎答案奇遇夜”晚会，我和我的同事们会给大家一起分享我们野生动物保护工作当中的故事，记得来看我呀~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好了，最后，给大家看看我们的一些工作照吧~&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-5f516af9ec68be355ad13e1be40a48f7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;科研组的同事在野外布置红外相机&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b2cdc0f8ffb82a793a6c3ddb513a91bd_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;蒙新河狸的家园 - 乌伦古河&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e039681054c21d87a53d237884bce678_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;我们的野外工作地：胡尔茨河&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-18f86f5aed4b924a57d5a762a8b43160_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;雪豹的生存区域，也是我们的监测区域：阿尔泰山的一个峡谷&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c1df7a728f15ca2bbff741c65e443fe5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;河狸直播里的河狸宝宝，正在啃河狸食堂种下的树&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-8c7eb43d1a8cb5e2d58ef52fd212cbdf_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;河狸食堂两年生的灌木柳丛&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-70523bd4776842aad9063ac0a01d504d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;冬季河狸调查&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2a73bb8e56f62a7190d8bb942a65f6a6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;秃鹫大哥回归自然&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-82d88d44cc8bc12b7a6f9992adecd778_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;秃鹫大哥走之前毁了我的洗手间，很认真的照了照镜子&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-3f67960466d108539428392f9b1b3d03_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;我也不知道这张为啥翻不过来，救助的雕鸮准备回归自然&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4014d90d93d6286237a78fc891645b3f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;雕鸮小朋友飞走啦&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-046ede3aa686629db16bc4deea676e99_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;救助中心曾经的小病号：猞猁&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-cab1107e9982b3268e6f15243a721566_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;救助中心最能吃的一个小孤儿：棕熊，它叫能能&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/46593848&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 01 Feb 2022 23:07:46 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>659023d42330ec2a31053ab06057146b</guid>
<title>《长津湖之水门桥》中有哪不容忽视的细节？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9744935</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-8f0e2d43ad3ad5b31bd5be2a3187a550_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;韩东君，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;演员&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/514094381/answer/2331829720&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;大家好，我是韩东君，在《长津湖之水门桥》中饰演第七穿插连第 280 名战士，神枪手平河。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我相信不仅对我，对每一个参与其中的人来说，《水门桥》都是一部承载着重要意义的电影，从长津湖到水门桥，七连的志愿军战士们踏过一座又一座战场，在一场场汹涌的战火硝烟中冲锋陷阵，为了身后的家，更是为了心中的国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对我而言，《长津湖之水门桥》中有太多印象深刻的故事了。在完成影片拍摄后的很长一段时间里，那些故事和故事里的人，以及我们一起在拍摄现场所经历的种种，时常在我脑海里复演。相信大家看完电影以后，也会和我有同样的感受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先还是先说说平河吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我至今还记得第一次在剧本中看到平河这个角色时的第一感受，就是“好奇”。平河是个不太爱讲话的人，无论是在战场内外，你很难通过他说了什么话，来判断他是一个什么样的人。但是在《长津湖》中，他枪法奇准，擅用各种枪械武器，并且还知道圣诞节的由来。这样一来，这个人物的多面性和独特性就凸显出来。在后来的每一次拍摄中，我都会不断地琢磨，平河来自哪里，职业是什么，有什么样的家庭，有什么爱好，抗美援朝战争爆发之前，他有过哪些经历等等。在不断的“自我对话”（其实是韩东君与平河的对话）后，我逐渐找到这个角色的重心——他是一个有学识、有思想、有胆魄，同时又不喜高调的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我很喜欢平河的名字，这两个字倒过来念，就是“和平”。无论是在《长津湖》还是《水门桥》中，和平，都是所有人的心愿。我曾跟导演讨论过，想通过设计一些细节，让观众找到一条走进平河内心的道路。所以后来便有了：一场大战过后，平河坐在美军的坦克上，在弹壳上刻下一个“平”字。他把自己每一次的“劫后余生”都纪念在这枚弹壳上，只要上面的“平”字还在不断增加，自己就可以坚持，直到取得最终胜利，和战友们一起回家。对平河来说，弹壳是他的护身符，而在《水门桥》中，有一个大家看不到的细节——平河将弹壳从手腕解下，挂在了他使用的巴祖卡上。关于这个举动，我所理解的含义是，平河希望用这枚弹壳“保佑”他手中的武器，尽可能地多消灭敌军，打通前往胜利的道路。另一方面，战争的残酷让平河知道，没有退路了，他从手腕上解下弹壳的同时，也封堵了身后所有的退路。往后的战争，只管一路向前。一个人，要有多大的勇气和信念，才会如此决绝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;平河的学识和智慧，在《水门桥》中也有体现。他在战后的战场上发现了一顶美军遗留下的白色降落伞，正逢战场多冰雪，平河将其收进包里，用作伪装自己的工具。后面的战役中，平河将白色降落伞盖在自己身上，从而掩盖踪迹。白色降落伞是当时美军拥有制空权的一种隐喻，在志愿军先辈们和美军的装备实力有如此悬殊的当年，我们的战士因地制宜、取长补短，用敌军所不及的作战智慧，取得了一场场胜利。如今想来，没有比这更加鼓舞人心的了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多观众看完《水门桥》后说平河牺牲的桥段“太疼了”。事实上，这一段戏，也是影片中我印象较为深刻的部分。回想当初拍摄，剧组为了追求真实效果，动用了真实的坦克进行实拍。在拍摄过程中，我被吊在坦克的底盘上，坦克开动时，要拍摄履带压我手臂的镜头，虽然用的是假肢道具，但履带压上袖子之后，是连带我穿的外套一起往里卷的，那个力量一下子就把我带进去了，差一点点就会真的压到我，那种真正的身临其境的压迫感，是挺可怕的。电影里，被钢筋贯穿胸骨的平河，看着战友拿着炸药包向敌军坦克冲去然后牺牲时，那一声怒吼，在我看来是这个角色真正的高光时刻。平河的吼是愤怒，是不甘，更是豁出去的坚决，和向死而生的勇气。我想过那声怒吼，和平河被坦克碾压时对着连长说“开枪”，以及他牺牲前的那个微笑，分别代表了什么。或许，在那些惨烈的时刻里，平河最终看见的和想起的，是战争后的胜利，是他们每一个人回到祖国，回到家乡的情境，我，还有我们每一位演员，都好想有机会把那个情境演出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，很多观众注意到，在《水门桥》里，平河用上了新武器。没错，就是平河扛着的那个巴祖卡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;平河用的巴祖卡原本是谈子为的，对于平河而言，谈子为是传奇人物，是名副其实的前辈。谈子为牺牲后，新的任务紧接着就来了，当平河继谈子为之后扛起巴祖卡，本身就是一种传承，传承的是志愿军战士们的精神和意志，大家彼此拧成一股绳，共同传递着这种力量。我又想到《长津湖》的时候，谈子为问平河叫什么，平河说：“报告！七连第 280 名，平河！”那一瞬间，两个战士之间的情谊就建立起来了，谈子为欣赏平河，平河也敬佩谈子为。团结与传承，让一场场战役中的先辈们，有了必胜的底气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，我还想说一下《长津湖之水门桥》中让我感到最为震撼的两场戏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一场是平河和余从戎的对话，兄弟俩看着同一个方向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;平河说：“⽼余，那是我们的边界，家的⽅向吧？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;余从戎回答：“是啊，祖国的⽅向。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这段对话在原先的剧本里是没有的，拍摄之前，我跟晨哥找导演商量，加了这两句话。我们对话时的口吻和氛围，都没有那么强烈，可能跟观众的感觉就是很平淡地说了出来。但这两句话在我看来，势如千钧。它让我们看到当年志愿军战士们身处异国战场上，对家乡，对祖国的思念。同时，这两句对话也反映出了，战士们保家卫国的决心。他们时时刻刻都知道，眼前这场仗，是为了家乡的父老乡亲，是为了祖国的和平安宁而打。“家与祖国”，撑起了战士们内心对于必胜的决心和信念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一场戏，是我们所有战士，对着祖国的方向敬礼的场面。新中国万岁，短短五个字，重重地落在每一个人的心里，目光无法企及的远方，是祖国的方向，而身后的战场上，充斥着侵略的野心，与残酷的战火。在那一刻，战士们是守卫和平的最后一道防线，他们伤痕累累，他们毅然挺拔。他们至死，为家国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个对于每一个中国人而言，意味着团圆的喜庆春节里，《长津湖之水门桥》让我看到了团圆的意义，看到了和平的意义，也正因如此，眼下的团圆与安宁，都更加让人感到幸福与感激。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人问过我，如果要对当年的志愿军先辈们说一句话，我会说什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想，没有什么话，比一句“你们的愿望，如今都实现了”更能告慰先辈们的在天之灵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谢谢你们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;祝大家新年快乐。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/514094381&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 01 Feb 2022 23:07:37 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>961493f4bd085a491e78ba75a8da9eeb</guid>
<title>如何评价马丽、魏翔、陈明昊主演的电影《这个杀手不太冷静》？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9744941</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-5f2aaa4428fcbc9fe32ee028e693f553_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;邢文雄，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;编剧&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/512183237/answer/2331813810&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;泻药，作为这部戏的编剧和导演，无论怎么评价都属于王婆卖瓜，所以我想着借这个机会，给大家讲讲这部戏后背的故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;背后的故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2016 年，我揣着在老家赚的三万块来到北京，两眼一抹黑，谁都不认识。恰逢一个给电视剧组写剧本的机会，我意外从话剧舞台辗转进入了影视行业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经过两年的拼搏和奋斗，成功负债好几十万。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那时候我迷茫的就像临近冬天的蚊子，吃又吃不着，跑又跑不掉。就在这个时候，仰仗着我在喜剧综艺节目里面写小品的经历，我认识了魏翔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来就是一段没羞没臊的合作生涯，我们共同经历了快乐，经历了诋毁，哥俩有彻夜长谈，有把酒言欢，也有因为一部好电影痛哭流涕的羞耻岁月，回过头来想，那些时候大抵都是为了这部电影在默默做着准备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我们第一次看到《魔幻时刻》的时候，属实被惊艳到了，它活泼，搞笑，又带着讽刺和戏谑。决定改编她之前，我和翔哥还有西虹市的乐斌总开了个小会，认真分析改编难度和未来会呈现出来的大概样子，最终决定硬啃这块老骨头。Ps：我这人一直挺狗，热情又奔放。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来的三年，我就扑在了这一件事儿上，前一年每次修改还标一个版本号，到后来，版本号都记不清楚了，反正就是改改改。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说真的，改编翻拍这件事情，要比原创一个故事难得多。第一个要面临的问题，就是原作和改编作品的比较，原作是上古神作，我们是电影新人，这种难度堪比你买了武林盟主的剑谱，训练三年就要和他登台比剑。第二个面临的问题，就是如何本土化，让大多数观众看得懂看得爽。所以，我们保留了核心创意，修改了人物关系，重新梳理了故事走向，在严格的制约下自由飞翔了一回。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在闫非大魔二位监制的严格要求下，从春天到冬天，再到春天，又到冬天。伴随着一次又一次的疫情来袭，我们终于做好了准备工作，决定开机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拍摄过程艰苦且顺利，一次次的调整，一次次的磨合，在无数人的帮助下，我们终于在开机 89 天后，完成了所有的拍摄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了电影后期，一种深深的乏力感再次涌了上来，我和绝大多数观众一样，只看过，没拍过，纷繁复杂的后期工作开始后，我又进入了一个全新的领域，剪辑，视效，动效，调色，包装，我只能是边学边做，凭着虎了吧唧的劲头，走到了最后。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实早就做好了心理建设，在强手如林的春节档，我们这部小片必定是最不被看好的一部。等待上映的日子里，我的心情每天都像在坐过山车，忽上忽下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直到有一天和监制聊天，他们告诉我，现在不被看好也许是个好事儿，可以降低大家对影片的预期，到时候咱们逆风迎战，多过瘾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个说法一下点醒了我，仔细想想，从小到大一路走来，哪次不是不被看好，哪次不是迎难而上，哪次不是逆风迎战？（在游戏里不是，逆风就是被按地摩擦）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;七八岁时家里亲戚就说这个孩子，将来肯定啥也不是。高中时，班主任说邢文雄你将来要能考上大学，我倒立从班级走到学校门口。排话剧时，我自己投资自己写剧本自己排，还被人说我们是瞎胡闹穷欢乐草台班子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为这个春节档最不应该有包袱但是电影里可能最有包袱儿的新人，我早已经把自己完完全全的交待给了电影，交待给了观众。是死是活，咱拼一把！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;映会的第一天，我和翔哥坐在影院的最后一排，看着所有观众哈哈大笑，我们俩人手拉手默默流泪。不敢哭出声，怕影响观众观影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近这些日子，大家关于这部电影说的每句话我都看到了，有期待，有唱衰，有喜欢，有批评，我都一并接收。也一定会认真听取建议，如果有机会再拍电影，你们一定会看到我们的进步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后背的故事说完了，第一次拍戏，还有很多难忘的小事儿，有机会还会和大家一一分享。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后回到主题，我如何评价这部电影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为我无法客观的评价这部影片，所以我给它换了个标题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你如何评价拍摄这部电影的过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的回答是：棒极了！&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/512183237&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 01 Feb 2022 23:07:28 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>9ea1b3b8bb5ca0138c156bbf0d92c6ef</guid>
<title>瞎扯 · 如何正确地吐槽</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9744957</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;假如武侠世界让你建立一个门派，你会定下哪些规矩？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-5c963fc75f18605a0a009c6797fcad67_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;白苏，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;中庸偏左&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/513144466/answer/2327802553&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;芝麻信用低于 750 分的不考虑，拖欠学费的概率很大。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/513144466&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;请老板吃饭，老板说「菜点多了点多了，太客气了」，应该怎么正确回复呢？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ef07dec652e44dec50e94f16c009ff00_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;道小忘，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;我只是一只井底之蛙，认知有限，最喜欢学习新知识。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/511574204/answer/2325751960&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p data-pid=&quot;5MRB1MRT&quot;&gt;没事，今天我让你吃不了兜着走。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/511574204&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;为什么有人讨厌别人说话时夹杂英文？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-abed1a8c04700ba7d72b45195223e0ff_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;Leeres Wort，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;emoji&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/31606466/answer/1792637485&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;陈胜者，985 人也，aka 涉。吴广者，211 人也，aka 叔。陈涉少时，尝与人做 pre，辍 pre 之垄上，emmm 久之，曰：“苟财务自由，无相忘。”cohort 笑而应曰：“若为普罗，何财务自由也？”陈涉太息曰：“嗟乎！燕雀安 cue 鸿鹄之志哉！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 二世元年 July，发闾左 transfer 戍渔阳，0.9k 人屯大泽乡。陈胜﹑吴广皆次当行，为 leaders。会天大雨，道不通，度已失 ddl。失 due，法皆斩。陈胜﹑吴广乃谋曰：“今亡亦死，举大计亦死；等死，死国可乎？”陈胜曰：“天下苦秦 push 久矣。吾闻二世弱鸡也，不当立，当立者乃大佬扶苏。扶苏以数 appeal 故，上使外将兵。今或闻无罪，二世杀之。百姓多闻其牛逼，未知其死也。项燕为楚将，数有 titles，爱士卒，楚人 respect 之。或以为死，或以为亡。今诚以吾众诈自称大佬扶苏﹑项燕，为天下唱，宜多应者。”吴广以为然。乃行卜。卜者知其 idea，曰：“足下事皆 work，有功。然足下卜之鬼乎！”陈胜﹑吴广喜，念鬼，曰：“此教我先威众耳。”乃丹书帛曰“陈胜 yyds”，置人所罾鱼腹中。卒买鱼烹食，得鱼腹中 note，固以？？？矣。又间令吴广之次所旁 plaza 中，夜篝火，狐鸣呼曰：“大楚兴，陈胜 yyds。”卒皆夜惊恐。旦日，卒中往往语，皆 cue 陈胜。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/31606466&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;为什么学计算机的，不会修计算机？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6babe8ef0f7370341a01c3302aa120eb_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;有木桑，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;嗷呜～★ 嗷～☆！&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/513423811/answer/2326455039&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;还是技术没学到位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我有个朋友学生物的，可会造孩子了&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/513423811&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;中国古代画作里，女性都看起来很丑，是出于怎样的原因？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-59029c13b8df2200b53a272cdc9df2d2_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;鬼束千寻&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/23492347/answer/172558441&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;央视的《考古进行时》是这样描述这尊石人的「……眼圆睁，嘴微翘，透露着成熟女性特有的谦和……」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;啥？？？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-650eab8b6547215ea20d977dd926b2f9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-07b6f6ecd6466e4270729f48895b18d0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-91d9f502492d9679f5d5120eeaae3466_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/23492347&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 01 Feb 2022 23:07:20 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>