<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>6582d19a922f93520f67ed664e1522d8</guid>
<title>如何控制负面情绪？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9738314</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-6638fb3f2c669bcdc7356a4a421773d0_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;壹心理，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;专业而有趣的心理服务平台，为大众心理健康提供解决方案。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/20082759/answer/2007607216&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;陷入负面情绪，很像掉入泥沼，难免想控制与挣脱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想象一下，负面情绪就像又湿又脏，沾满你的身体，你想不想挣脱？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是的，你想，你烦死各种负面情绪了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;可你有没有发现，当你试图控制、对抗各种负面情绪时，就像在泥沼中挣扎一样，你陷得更深了、更痛苦了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高考前两个月，我总失眠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;晚上看到床，上眼皮和下眼皮就不停打架，可手和身体却在抖，心里想着 “绝不能再失眠了，不然明天上课，更听不进去了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关灯后，身体僵直地平躺，手放一会放在肚皮，一会又放到床边，期间脑子安了发电机似的，一直转不个停。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;等头皮发麻时，深深叹一口气，接着坐到床边，用一只手拄着下巴，凝视地上的月光。同时听力变得格外敏感，楼道外的任何声响，都能被轻易捕捉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;待眼睛自然合上，我才准备躺下。可一挨上枕头，脑子就又变得清醒了，然后攥起拳头轻轻砸墙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直到折腾了 5、6 轮，我放弃挣扎，只静静观察呼吸时，不一会儿就睡着了……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在失眠的这个过程中，我发现自己越试图控制自己不焦虑、要求自己睡觉，结果就更睡不着了，可当我折腾累了，不想着再控制了，焦虑似乎就不可怕了。这是为什么呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;控制负面情绪会带来什么？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“控制情绪”这个词，从本质上就不太可能实现。例如，在高考前两个月，我焦虑是很正常的，基本每个同学都很焦虑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;控制负面情绪的目的，其实是防止焦虑影响自己的学习与考试。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而对于当时焦虑我的来说，包括很多试图控制负面情绪的人，其实是在逃避各种负面情绪与感受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而逃避痛苦的感受，往往会放大眼前的痛苦，从而陷入越逃避——越痛苦——越逃避——越痛苦的负向循环之中。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-18a864797842fd5890eb12495552a1a3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;因为逃避意味着，我们把痛苦的负面情绪放到了心上，从而使这种感觉更真实、更让人难以摆脱。结果就是，“眼前的痛苦”加剧了。而我们内心苦苦挣扎的同时，生活也就被忽略了，又出现了新的现实问题。结果就是，中间黑点正常的痛苦被放大了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高考前，我的一些同学也很焦虑，他们把这种焦虑当成正常的事情，该吃饭睡觉就去做，该学习就去学，焦虑对他们的困扰并不大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而我则把焦虑当成了问题，试图控制、逃避这种焦虑，结果焦虑就更严重，我也没办法正常的生活与学习。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是我把正常的焦虑，放大成了不可控的焦虑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与人交往的愤怒也一样。当你生别人的气时，用无伤大雅的话戏谑表达小小的不满，也就没什么事情啦。而很多人不愿承认与表达自己生气了，一直憋着憋着，等憋不住了就爆发，爆发后又自我指责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，情绪只要你承认接纳，而非逃避和控制，它并不能怎样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;为什么很多人总想控制负面情绪呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.其它行为（情绪、身体）以外，控制这种行为非常好用，你认为这种控制也能运用到思维和感受上。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，在现实里讨厌某个人，我们可以远离这个人。而负面情绪不一样，你越想远离，它就越强大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.你总是被教导，要控制自己的想法和情感。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，当你还是个孩子时，就有人告诉你：“不要哭了，再哭我就狠狠地教训你。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.当你很小时，你身边的 “成年人”好像都能控制自己的行为和情感。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，你可能会感到害怕，而爸爸却从不害怕；你经常大哭，而周围成年人却从不哭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上他们不是控制了情绪，而只是没有让自己的情绪表现出来，影响身边人而已。想想现在你身边的闺蜜、兄弟，哪个不会被情绪困扰呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4.在你成长过程中，一直被教导幸福就是没有痛苦的体验。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多商业广告，例如香烟、汽车都传递了这么一个信息：“幸福都等同于没有痛苦的想法和感觉——如果你购买了一个产品，你就会更棒，感觉更幸福。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些广告强化了幸福的正向愉悦，而忽略了对负面情绪和痛苦的接纳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可事实上，哪个人的生活没有痛苦呢，但这也可以很幸福。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5.控制痛苦的想法和感受，在短时间内好像真的有用。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我有个朋友，内心觉得自己没用（低价值感），然后就疯狂工作，让自己变成一个工作狂。在短期内，她的低价值感确实减弱了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可她的内心总觉得隐隐有些不对，即使取得了成就，也觉得自己不够好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;别控制，而是接纳负面情绪&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看完上面的回答，我们理解了不能控制负面情绪，那应该怎么做呢？有没有具体的方法呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然有。ACT 疗法提出两个方法，与情绪和思维保持距离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;和情绪保持距离&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多时候我们讨厌排斥负面情绪，是因为它离我们太近了，甚至它会呈现在我们的身体感受中，让我们很不舒服，所以我们想赶走它。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们可以通过把情绪感受，通过画画的形式，形象化呈现在一张纸上，从而保持距离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一个个案模拟中，咨询师让来访者把焦虑画在一张纸上，来访者画了一个大耳朵图图，只是嘴巴是撅着的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后咨询师，问这个来访者：“当你看着纸上代表焦虑的大耳朵图图时，你有什么感觉？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来访者说：“它好像没那么讨厌了，我觉得自己可以接受它了，它好像就是一种感受而已。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我们意识到情绪只是一种感受时，我们就能接受这种负面情绪，进而充分感受和体会这种情绪，就不会出现上面所说的，把 “正常的痛苦”放大，进而过度的影响正常的生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咨询师接着让来访者，将这幅画放到钱包里，带着它生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们其实也可以，带着一些负面情绪生活，依旧可以幸福快乐的生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以等下一次，如果产生了例如愤怒的负面情绪时，你就可以用手机或纸把愤怒画下来，然后体会这种愤怒，接着带着这种淡淡的愤怒正常的生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然也可以不画画（如果没条件的话），而是保持着负面情绪只是一种情绪而已，我可以接受它、感受它、带着它生活的态度，负面情绪就不会带来什么影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;和思维（念头）保持距离&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;熟悉情绪 ABC 理论的朋友都知道，当发生事件 A 时，我们的头脑会对这件事产生 B 的解释，从而产生 C 的情绪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此时，我们只需要调整 B，就能改变 C 的情绪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，当工作没做好被领导批评时（A），可能会产生自己无能、失败的想法（B），从而产生沮丧失落的情绪。(C)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们可以将 B 调整为 “任何人都会犯错，这不意味着我不好”，从而改变 C。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而 ACT 疗法与其不同，它不是去调整 B，而是让自己观察想法 B、与其保持距离，从而不认同 B 的想法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具体有以下方法：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.大声快速重复头脑里的想法：我很无能很失败。（尽可能大声与快速）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当重复 10-20 遍的时候，你会发现，这其实只是一种想法而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.用不同的滑稽的声音重复想法&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可以用唱歌、唐老鸭、熊二的声音重复 “我无能，我很失败”的想法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用滑稽的声音去提醒自己，它只是一个念头和想法而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.利用正念去观察头脑里的想法&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可以想象头脑里的想法，就像河流上的一片树叶一样。当你被领导批评时，头脑会涌现很多念头（树叶），你就看着这些念头涌入你的大脑，再令其自然的流过即可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你不当真，仅仅是观察这些想法，它们一会也就变得安静了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我喜欢将 ACT 疗法，称为 “躺平疗法”，当负面情绪和想法来袭时躺下，让它们自由的经过你的身体和头脑，它们也就过去了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;躺的越平，负面情绪的影响就越小，我们就能拥有更多的时间和精力去做真正重要的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，别控制负面情绪，躺下！&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;参考文献：《学会接受你自己：全新的接受与实现疗法》&lt;/blockquote&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/20082759&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 20 Jul 2021 23:07:40 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>710fc82cd74b5f5428d12ac3f4349b44</guid>
<title>刑法中的“不能犯”是什么意思？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9738286</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/e747f3a9ac831afcf4154c790945f13a_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;从八品盛京游牧副尉，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;略懂法术&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/321527669/answer/696677569&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;学习过刑法的老铁都知道，一旦着手开始实行犯罪行为，后续可能的犯罪形态就是，中止、既遂和未遂。其实还有一种发展方向，就是不能犯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不能犯是指：以行为当时存在的客观事实作为判断依据，从具有科学常识的一般人的立场进行判断，没有发生结果的现实可能性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简要来说就是：&lt;strong&gt;正常来讲，干的这事没有危险。&lt;/strong&gt;或者说，不具备驾驭这次犯罪的条件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据定义，我们把不能犯所需要的考虑条件提炼出来，逐条阐述一下：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一，判断素材：行为时存在的客观事实。&lt;/strong&gt;这个客观事实根据我国司法实践，采用的观点是“具体危险说”，就是以行为当时一般人能够认识到的事实为基础（站在行为当时预测该行为事后发生结果的可能性），如果没有发生结果的可能性，就是不能犯。来一个直观点的例子，《我开始摇滚了》里面有句歌词，非常好的描述了什么叫&lt;strong&gt;行为时存在的客观事实，&lt;/strong&gt;如果歌词里的这位爸爸，误以为自己是国家工作人员而收受了他人财务，就是受贿罪的不能犯。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-65262775cff97041a8f7ff35b509e380_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;客观事实：没职位，无犯罪&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;再比如说，《功夫》里面周星驰假扮黑社会，他以为自己是黑社会，认为理应得到的罪名是成立组织领导黑社会罪，但事实上高估了自己的黑社会属性，顶多构成诈骗罪。从后续效果来看，还是诈骗罪未遂。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ca71b5d08a72f44cd6b72228d36eb09b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二，判断立场：具有科学常识的一般公众。&lt;/strong&gt;一个很好的例子来自于电影&lt;strong&gt;《&lt;/strong&gt;背靠背脸对脸&lt;strong&gt;》&lt;/strong&gt;，里面爷爷为了让自己孙女变哑巴，给孙女喝烟油水，即使大部分观众认为这种行为具有危险性，但是由于投入的量少，从科学常识的一般公众来看，并没有变哑巴或者发生其他伤害的可能性，成立不能犯。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c660f16568283386442b318827af020c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第三，危险性：行为当时具有发生结果的可能性。&lt;/strong&gt;举个美队的例子吧：九头蛇想要弄美队，挺会挑地方，一个电梯间满满登登站了一堆杀手。以为这下稳了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e00f517d72cf50c4f546ba99f068d06a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;没想到对于美队来说，人还是不够多。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-bc2080f004715df175cb5ce2397a17f4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;虽然美队有特殊体质不死光环，但从一般公众的角度认为，这满满一电梯人仍然具有杀伤美队的可能性。所以不成立不能犯，成立未遂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第四，危险性的判断，既要看具体对象，也要看周遭的环境。&lt;/strong&gt;引用一个楼主老铁 &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/986c60bb14a4bd895e80344b8315c559&quot;&gt;@奇昊楷&lt;/a&gt; 的例子，在一个月黑风高夜，抱住一个身影就是一顿艹，最后发现是哈士奇，成立强奸罪不能犯。但如果加入了环境因素，比如月黑风高夜，在一个经常有人走夜路的巷子里，或者是站街女聚集地，抱住一个身影一顿艹，即便是哈士奇，但从周围环境来看，仍有强奸到他人的危险性，如果他想强奸的是女的，构成强奸罪未遂，如果想强奸男的，构成强制猥亵罪未遂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，举一个不能犯的例子：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;隔壁有个 80 多岁的大爷在小区树下发现了一条黑色的蛇，纹理来看属于国家二级保护动物，都冻僵了，大爷就把他揣在怀里，想温暖过来当宠物。该行为已经涉嫌非法猎捕野生动物罪。但是经过公安机关侦查发现，大爷属于不能犯，当场释放。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回到家后，大爷就在小区树下挂了一块牌子：禁止随地大小便。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-9707685cbaefd8cc0cce0b968bbe0715_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/321527669&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 20 Jul 2021 23:07:30 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>63142b4e67aa43be67ea09871457779f</guid>
<title>古代人会穿更古代的衣服吗?</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9738295</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8abdd08240bd28e7d9d6dbf7820e846c_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;綾音Ayane，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;三坑少女/妆娘/中国古代史/汉语言文学/女性向消费数码&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/472327155/answer/2002989881&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;岂止是会，有些古代人简直会把穿更古代的衣服当做一种值得炫耀的事情，如果他们生活在现代，一定会被某些人批判为“莫名其妙的优越感”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不管是古画里面常见的穿着各种古代衣服的路人，还是宫廷里不知道什么时候刮起来的复古风——其实古代女性除了礼服之外并没有固定的什么朝代穿什么衣服，除了清朝的“剃发易服”，古时候很少有规定百姓日常穿什么衣服，每次改动的礼制也仅仅是“礼制”而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;古代人会不会考据更古代的衣服呢&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于这个问题，我们就拿著名的深衣举例子吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;深衣这种东西，《礼记》的记载是起源于有虞氏。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“有虞氏皇而祭．深衣而养老。”——《礼记·王制》&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;有虞氏，也就是虞舜的氏族，看这个名字就知道了，比《礼记》写成的时间早得多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也许深衣就是周朝人崇尚三皇五帝时期才这么穿也说不准呢（x）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，深衣这种形制简直贯穿了中国上下五千年。现在的汉服也会大体分为通裁制和深衣制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简单说深衣的形制就是衣裳连在一起，分开剪裁但是缝在一起的袍服。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个回答里，我们着重来说&lt;strong&gt;直裾深衣&lt;/strong&gt;，毕竟后世复原的深衣也以直裾为主。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《礼记》是这样记载的&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;古者深衣盖有制度，以应规、矩、绳、权、衡。短毋见肤， 长毋被土。续衽钩边．要缝半下．袼之高下．可以运肘．袂之长短．反诎之及肘．带．下毋厌髀．上毋厌胁．当无骨者．&lt;br&gt;制十有二幅．以应十有二月．袂圜以应规．曲袷如矩以应方．负绳及踝以应直．下齐如权衡以应平．故规者．行举手以为容．负绳抱方者．以直其政．方其义也．故易曰．坤六二之动．直以方也．下齐如权衡者．以安志而平心也．五法已施．故圣人服之．故规矩取其无私．绳取其直．权衡取其平．故先王贵之．故可以为文．可以为武．可以摈相．可以治军旅．完且弗费．善衣之次也．&lt;br&gt;具父母．大父母．衣纯以缋．具父母．衣纯以青．如孤子．衣纯以素．纯袂．缘．纯边．广各寸半。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;当然，由于《礼记》是西汉人写先秦礼制，我个人认为，看礼记不如看文物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一点现代的汉服爱好者可比古代的汉服爱好者幸福多了，我们有文物复原可以穿啊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;战国时期的深衣，是有正经的出土文物的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面这两件都是马山楚墓出土的战国直裾深衣。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-525d5bfed2da77bfc6593f8d2859c4a0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-30459aaaddd725a7954b68c970c8ffd6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我们看史书的时候，觉得几百年一瞬间就过去了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可是，真的到了当时的人身上就不是这么回事儿了，就像是现在想找个做旗袍做得好的老师傅都要费很大力气一样，而旗袍这种东西，一百年前正是非常流行的东西呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;东汉的经学大师郑玄，对深衣进行了注释。他对于续祍勾边发表了自己的见解。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;续，犹属也。衽，在裳旁者也。属，连之，不殊裳前后也。钩，读如“鸟喙必钩”之“钩”。钩边，若今曲裾也。续，或为“裕”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这里面要提一句曲裾了，都是深衣，咱们不能总提直裾深衣嘛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曲裾这个词最早出现于《汉书》，和交输经常一起出现，意义并不十分明确，而后世的书籍里面也经常出现，当代文物学家孙机认为：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;按照《礼记》记载，深衣一大特点是“续衽钩边”，也就是说“这种服式的共同特点是都有一幅向后交掩的曲裾。”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;总之这个“续祍勾边”，到了东汉就如同悬案一样，后世基本上参考的都是郑玄注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;唐代的孔颖达也对深衣做了更多的注解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这历史的长河里，可以说各种大儒都在努力的考据深衣是个什么样式，都在考据先贤到底穿的是什么样的衣服。不得不说，古代的“考据党”真的很多。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;古代人会不会穿更古代的衣服呢&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，咱们说的是古代人会不会穿更古代的服饰。前面提到的更多是古代人会不会考据更古代的服饰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会不会穿，当然是会的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕竟后世推崇儒家，对于《礼记》里面记载的深衣，当然是心生向往。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中最著名的就是朱子深衣和明制深衣了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;司马温公深衣&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;司马温公，就是我们熟悉的砸光的司马缸（x）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，司马光也是会在家穿深衣的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在邵伯温所著《邵氏闻见录》中，就有司马光穿着深衣，然后被他父亲指责的故事。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;司马温公依《礼记》作深衣、冠簪、幅巾、缙带。每出，朝服乘马，用皮匣贮深衣随其后，入独乐园则衣之。常谓康节（邵雍）曰：“先生可衣此乎？”康节曰：“某为今人，当服今时之衣。”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;不知道为什么，写到这我突然觉得很有意思，如同司马光这样的古人，也会因为穿深衣而被人吐槽“现代人就该穿现代的衣服。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简直是我等汉服爱好者的日常了有木有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;司马光提出，深衣应该是白色黑边儿的，于是，从他之后，人们复原的深衣都是白色黑边。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;朱子深衣&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们再来说&lt;strong&gt;朱子深衣&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;著名的朱子深衣，就是朱熹根据《礼记》记载的深衣自己研究出来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然事实证明他研究的并不对，朱子深衣的形制是直领对襟，穿的时候穿成交领。就像是我们穿浴袍一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而正经的深衣本身就是交领剪裁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不知道如果朱熹能穿越到现在，看见马山楚墓的出土文物，会是一种什么样的心情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真实“时代的眼泪”（x）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（“时代的眼泪”是汉服圈的一个梗，最著名的就是裥裙，从前汉服爱好者穿的裥裙都是梯形布打褶，直到周氏墓的四破三裥裙文物出土复原，原来裥裙是方形布打褶。）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-df3a874271fc1d6ef7c0cf3f8c3c37e9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;四库全书 朱子深衣&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;虽然朱子深衣和战国深衣区别大到我等外行一眼都能瞅出来区别，但是当时朱熹是真的下了一番功夫的。他考据了各种儒家经典，才复原出这样的朱子深衣。并且一不小心，朱子深衣这个形制他就火了起来，甚至影响了整个东亚文化圈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就，看韩剧的时候，大家有没有觉得，男性的韩服这么眼熟呢……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，从朱子深衣开始，幅巾和深衣便牢牢的联系到了一起，称为深衣礼服的首服。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此后的明代文物和容像都说明在深衣结构款式改变的情况下，幅巾的功用并未改变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;明制深衣&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后我们再来说说&lt;strong&gt;明制深衣&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明代推崇古礼，朱元璋在建立明朝以后，非常重视恢复礼制，所以明代的礼制是上取周汉，下取唐宋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;礼制嘛，当然包括服装，所以明明朝的时候，深衣是作为一种礼服出现的，常用于冠礼，祭祀等等场合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时。明代的文人都非常喜欢推崇古礼，不同俗流，所以很多人在家也会穿类似深衣的形制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而明制深衣，最具有参考性的就是张懋夫妇墓出土的全套深衣了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ca6fc2b7f2d744c0d965dd224d43d292_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;张懋墓深衣&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-2c9f457e46e3993d72216e6fc01cb281_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;感谢评论区提醒，配图换为张懋墓的大带&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从这张图可以看到，明制深衣都是有一个如同蝴蝶结的大带的。非常有意思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;其他深衣&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，除此之外，还有元代的&lt;strong&gt;吴澄深衣&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他根据“六二之动”提出了“衣六幅裳六幅”之说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而朝鲜大儒&lt;strong&gt;郑逑&lt;/strong&gt;则认为，“制十有二幅“指的是衣裳布幅总数。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有&lt;strong&gt;黄梨洲深衣&lt;/strong&gt;，明代学者黄宗羲著有《深衣考》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而他复原出来的深衣以续衽收袷为特色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（小声说：其实我觉得黄梨洲深衣特别特别帅）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以及还有清代的&lt;strong&gt;江永深衣&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他理解的深衣是&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;上衣用布二幅，共二尺二寸；两袖（即袂）各用布二幅，共用布四幅。袖口（即袪）一尺二寸，袖肩用布二尺二寸。因此两袖的前端下面，因斜裁的关系而成为半圆形。襟分内部和外部，两襟相交，便成方领。&lt;/blockquote&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;所以，其实古代人也对更古代的衣服有向往和追求，会想要努力复原从前的衣服，也会“臆造”许多不同的形制出来。这些方面，他们和我们现代的汉服爱好者并没什么区别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只不过，现代的汉服爱好者要更幸福一些，因为，我们有出土文物复原啊&lt;/p&gt;&lt;p&gt;起码就不会因为战国深衣到底长啥样而吵架了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就算是吵某个形制具体应该如何，最后吵不出结果也会撂下一句“等文物出土 / 复原的”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想想就太幸福了。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/472327155&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 20 Jul 2021 23:07:20 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>8aa44189fce4fea45c20bb140db044b8</guid>
<title>古代平民说话也用文言文吗？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9738304</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-f04d65ed0008119f42f578e3957a23a2_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;墨子连山，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;干货在这不受待见，我把他们放在“同名公众号”了……&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/52182096/answer/2001902795&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;先别说古代平民说话用不用文言文，就说现在的高级知识分子，教授、院士们讲课或者公开演讲有没有用书面语的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没有吧？因为根本没法用，如果一位教授开口就是，“今日，我将与诸位同学一道，共同对《组合数学》进行初步的研究与探讨，以期达到运用自如之效果……”，咱们会不会觉得他是精神病？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;放到古代，假如老子给关令尹喜讲道，张口就是“道可道，非常道，名可名，非常名……”，你觉得关令尹喜同志能听得明白？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大宗师都没法用书面语说话，平民有几个认识字的？还用文言文说话？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;古代文字最早刻在甲骨上，就是甲骨文，后来刻在青铜器上，叫金文，再后来写在竹简上，那之后文字和书籍才能开始流传，否则只能在贵族圈子里面小范围使用。为什么呢？因为文字不论刻在哪里，其雕刻成本是极高的，所以古人用文言文，现实原因就是为了降低刻字成本，否则像我现在这样啰里八嗦、不加节制地说起来没完，一本书刻出来估计要等个十年八年，成本嘛，可真的要一字千金了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既要节约成本，又要把话说明白，怎么办？古人有办法，他们从用字上面下功夫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先尽量不要出现废字，这就跟当年拍电报是一个意思，按字收费，所以大家都斟酌再三，力求用最简单的几个字把事情说清楚，例如：父亲生病快不行了，你快点回来。转化成电报就是：父危速回。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次是要把每一个字用精，最大程度地挖掘单个汉字的潜能，那时候才真的是咬文嚼字。所以，文言文里面的任何一个字都不是随便用的，用口语解释恐怕有的字能写一句话，有的字可以写篇文章，甚至有的字都够写一部书了，例如这个“道”字，已经不止写了一部书，古往今来注疏无数，可现在看来还是没写清楚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，古人发现篇幅资源实在太受局限，就算把单个字的潜力发挥到极致也还是写不清楚，那怎么办？于是，他们创造出了一种叫“意境”的东西，就是通过文字给我们以想象空间，方法可以是比喻，可以是寓言，总之虽然说得没那么严谨，甚至也不那么清楚，但是我可以给你指个方向，你自己往那个方向走，边走边看，走得远了看得多了，自己就明白了。明白之后，这些文字也就不再重要，这叫“得意忘言”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是中国人极高明的地方，通过“意境”试图把自然语言的能力压榨干净，以至于中国的文学、历史、哲学、艺术自古就分不了家，诗词歌赋、议论文章，他们就是哲学的载体，同时又是文学艺术，其本身就是对美的追求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，有优势就必然有劣势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;优势是有深度，甚至使人常读常新，也可以让人遐想连篇，随着阅历的增加，领悟也就增加了。所以，理解《道德经》主要靠的不是“学”，而是“习”，也就是实践。好比咱们《篮球理论》看得再多，也学不会打球，对不对？怎么才能学会呢？要去球场打才行。打一场再去对照理论复盘，看看问题在哪，带着答案回去打，把毛病改掉，如此往复，就可以成为高手。也正是因为这个特点，理论上面的一些文字、语句有些出入就没必要吹毛求疵了，这些偏差在实践之后都会自然而然地被校正过来。管他写的是分解训练、还是协调发力呢？总之我们最后把标准动作做熟练、变成了肌肉记忆，自然就成了高手，谁在场上打球还会想着“哎哟，我这个动作不标准吧”？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;劣势也同样明显，就是牺牲了精度。西方以他们的语言为原型，提取出了形式逻辑，进而有了数学语言，这就是语言应用的另一个极端，追求精确。数学对模糊是零容忍的，必须清晰地定义每一个概念，每一个数字和符号的定义都不能变，变了就是错误。而数学之美也正在于此，基于几个直观的公理就可以建构出一栋摩天大楼，而且整个系统之精密与优雅，足矣让人产生美的享受。只不过，这种精密必然地牺牲了深度，他将客观世界做了高度抽象，高度之高以至于当我们把他还原到客观世界时已经找不到完美的对应物，例如最简单的射线在客观世界中就找不到，连光线都是弯曲的，还有什么事物可以是平直的呢？这种高度抽象使得数学在描述复杂系统时捉襟见肘，例如我们甚至没办法预测任何一个人的行为，哪怕自己的都不行，因为那背后是一个混沌系统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，人类在未来很长一段时间的探索中，自然语言与数学语言必然缺一不可。而汉语系统在目前看来，是最完善的自然语言系统，因为每一个文字都可以追溯到甲骨文，再到金文、小篆、隶属、楷书、简体字，这就把每一个文字变成了一部电影，其信息量远超字母语言，甚至在维度上都是碾压。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所谓文言，就是经过“文饰”之后的语言，是精加工的语言，是凝练深邃的语言，出口成章那是在特定情境下的夸张修辞，就算有也是很费脑子的，日常想出口成章，恐怕脑子会过载吧？&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/52182096&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 20 Jul 2021 23:07:11 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>fd7bdb53ab3055104e7ec870a8c2515d</guid>
<title>有哪些容易被忽视但又极为重要的护肤知识？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9738319</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-fafec20238cdb209713abbc8b20caa55_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;倩Sur，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;医学博士、里根医院访问学者、赫尔辛基大学中心医院Fellow&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/26391445/answer/2005542079&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;聊一聊这几年比较新的一个进展——肠子好，皮肤才会好&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;皮肤不仅是我们的的第一道“防护墙”，也是肠道微生物健康状况的晴雨表。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们的肠道（菌群）作为消化和吸收的工厂，承担着机体能量调转中心的工作。这类定植于人体胃肠道的所有细菌，其种类超过 500 种，总数约百万亿个，被称为人体的“第二基因组”。它如此重要，以至于它的一点不适，都会在情绪或皮肤上反应出来。我们习惯于把这种影响途径叫做“&lt;strong&gt;肠 - 脑 - 皮轴”&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;痘痘总是不好，是肠子在作怪？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们国家的科学家们曾经做过一个大数据的统计，去证实胃肠道功能障碍是皮脂腺疾病的重要危险因素，与皮脂腺疾病的发生发展密切相关。实验招募了 13215 名 12~20 岁的汉族青少年，他们脂溢性皮炎、痤疮和酒渣鼻的患病率分别为 28.27%、51.03%和 0.97%。这些人与未患皮肤病的青少年相比，发生便秘、口臭、胃反流等胃肠道症状显著偏高【1】。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拿常见的黑头、青春痘举例子。它们的形成其实是有“潜伏期”的。雄激素作用下的皮脂腺快速发育和脂质大量分泌是痤疮发生的病理生理基础。接下来会发生毛囊皮脂腺导管堵塞、皮脂排出障碍, 形成粉刺。粉刺的形成为具有厌氧生长特性的痤疮丙酸杆菌增殖创造了良好的局部环境。这种杆菌会让粉刺变成黑头或者闭口进而变成丘疹或者脓疱（就是我们看见的又大又红的青春痘）总结就是“微粉刺→黑头 / 闭口→丘疹 / 脓疱→痘印”。而肠道菌群可以参与到每个发展步骤中去。肠道菌群失调可导致雄激素过高，还会导致胰岛素抵抗，进而通过高胰岛素的水平刺激卵泡膜细胞产生过多雄激素【2】。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4bbe51a3c7ad827f1f3ef8577608f937_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;皮肤与肠道健康相关的最极端代表是一种叫肠病性肢端皮炎的皮肤病，病因是肠道对锌的吸收异常。这类患者皮肤和肠道都会表现症状, 会出现肢端皮炎、脱发和腹泻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;肠 - 脑 - 皮肤轴&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;肠道菌群跟大脑的关系，不是直来直往的。他们的沟通往往需要媒介，比如激素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;γ- 氨基丁酸&lt;/strong&gt;(简称 GABA)是一种天然存在的非蛋白质氨基酸，当 GABA 缺乏或是信号传导功能障碍时，人们会产生焦虑、不安、疲倦、忧虑等情绪。因此，GABA 可以镇静神经，从而达到抗焦虑的效果。我们平时喝的酸奶中的乳酸菌和双歧杆菌细菌能够在培养中使谷氨酸代谢产生 GABA。在哺乳动物水平上，人们发现用鼠李糖乳杆菌体内喂养小鼠，改变了小白鼠们焦虑和抑郁样行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有一种让大脑感到快乐的激素就是&lt;strong&gt;血清素&lt;/strong&gt;。90%以上的血清素在肠道中产生, 用于调节肠道运动。血清素通常被认为是幸福感的贡献者。它具有各种功能，包括调节情绪，食欲和睡眠（昼夜节律、觉醒）。很多种类的抗抑郁药就是通过突触中 5- 羟色胺的调节来起作用。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-0138e1ed486bb3190e4665d4d1785ea6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;肠道与大脑、肠道与皮肤之间关系密切, 而大脑与皮肤之间也有着千丝万缕的联系。情绪心理可能通过免疫途径、中枢途径 (HPA 轴) 、外周神经系统等途径影响皮肤健康。在身心紧张的状态下，皮肤的水油平衡和皮肤的保护功能会受到破坏, 皮肤天然抵抗有害微生物的能力丧失【3】。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;肠子健康，皮肤才会健康&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.保护肠道菌群，首要平衡膳食，饮食多样化，多吃蔬菜、杂粮等富含纤维素的食物，口味也建议清淡为主，尽可能的体会食物原汁原味的鲜美。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.尽可能减少精制的大米、面条、馒头等主食；主食可以采用五谷杂粮，比如燕麦、藜麦、小米、黑豆、绿豆、薏米等等。红薯、南瓜、山药等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.多吃新鲜瓜果蔬菜。尤其是颜色深的蔬菜，比如紫甘蓝、西兰花等。可以适当的吃一些发酵的食物，比如酸奶、豆制品。最好是自己在家里做，否则会吃进去更多糖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4.不要熬夜，细菌也有自己的作息，不好好睡觉，它们也不会好好工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5.不要滥用抗生素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6.心态上也要放松，如果压力过大，可能会影响身体的激素情况和肠道菌群紊乱。3-4&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们的身体就像一个交响乐团。当所有成员的节奏一致时，就是优美的乐曲；但如果一个成员出现失误，音乐就会变得刺耳起来，如果这个失误的成员不能及时调整状态，可能还会影响乐团的其它成员，导致演出的失败——这就是“牵一发而动全身”。所以，当我们意识到自己有悲观抑郁的情绪或者作息开始不规律，要及时调整，而不是任由这种情绪和懒散自由发展，等身体这个乐团发出难以调和的噪音时，就追悔莫及了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考文献：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zhang H, Liao W, Chao W, Chen Q, Zeng H, Wu C, Wu S, Ho HI. Risk factors for sebaceous gland diseases and their relationship to gastrointestinal dysfunction in Han adolescents. J Dermatol. 2008 Sep;35(9):555-61. doi: 10.1111/j.1346-8138.2008.00523.x. PMID: 18837699.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[2]项蕾红.中国痤疮治疗指南(2014 修订版)[J].临床皮肤科杂志,2015,44(01):52-57.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;靳培英.痤疮的分型论治[J].中华皮肤科杂志,2002(01):66-68.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[3]段云峰,金锋.肠道微生物与皮肤疾病——肠 - 脑 - 皮轴研究进展[J].科学通报,2017,62(05):360-371.（图源）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[4]王晓萌,张玉环,张理涛.肠 - 脑 - 皮肤轴与特应性皮炎[J].中国中西医结合皮肤性病学杂志,2018,17(01):83-86.（图源）&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/26391445&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 20 Jul 2021 23:07:05 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>