<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>5f1566ff5f6503d133505c93053851a4</guid>
<title>欣赏美有层次么（比如欣赏梵高的人  就比欣赏可口可乐包装的人  层次高）？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9741789</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-0a0e95f2d3a28a790a58d2d291a62e26_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;翁昕，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;艺术经纪人；《如何看懂艺术1、2》两册各大平台发售中&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/440851436/answer/1704172447&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;题主在问题描述里谈到「品位」这个词的时候，就已经在给欣赏美划分层次了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一言以概之，&lt;strong&gt;审美层次的划分标准在不同历史、社会环境下，有不同的体现形式。我们当下的审美价值体系，同样也处在一个不断运动、变化的过程中。但要强调的是，「变化」并不意味着「进化」。&lt;/strong&gt;有时有人觉得梵高比可口可乐包装高级，也有时有人觉得反过来，可口可乐比梵高高级。也有人最初更喜欢梵高，几年之后更喜欢可口可乐（此处的梵高和可乐自然都是代称）。在历史中试图给审美划定层次的尝试不尽其数，我找几个例子，看看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咱们的老祖宗起初试着起一套大约分成三档的审美层次，先是唐代张怀瓘说：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;神：这人下笔有如神造万物，画啥来啥。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;妙：笔墨精妙，别人看不出来他怎么能画得这么引人入胜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;能：先天才华加后天努力，让人看出功夫深，有本事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这三档下来，就是一个审美层次由高到低的过程。一般人看到几幅好画，最多就是夸赞这个人画得细，画得像，是在夸这个画家「能」。有能耐。对资深观众来说，还能分辨出，哪个人的画上其实是「铁杵成针」，哪些是「难以言说」。说不出来的那些，就更高一级。鉴定大师则有资格评点，在那些「难以言说」的作品中，哪些算是百尺竿头更进一步，荣登「超凡入圣」的级别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样是唐代人，朱景玄说，这个三档啊差不多这个意思，但还是差点，我得再加一个：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;逸：超出任何规矩标准，游离于章法之外，一瞅就是好画。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前面「神妙能」三个档次，比较好排座次。但这个「逸」，本身就是「坏规矩」的产物，所以它就很难排名。朱景玄把逸放在最后，意思是这个在前面三档之外，算是额外的，不跟你们一起评点。到了北宋的黄休复那里，就说这个逸啊，比神还要难。你要做到这一点，恨不得需要自废武功，浑然忘我。不然达不到那个游离章法之外的境界。所以四档应该是「逸神妙能」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一直到清代啊，都还有人围绕这个事儿争执不休。这还是单纯的四档体系，中国书画的审美远远不止这一个体系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;洋人也一样。早先瓦萨里在写《艺苑名人传》的时候，在序里面就说了，我这书啊，从契马布埃开始，再前面那些艺术家和艺术品「距离尽善尽美差得不是一星半点儿，尽管里面有些还有可圈可点之处，但绝对不值得专门展开了讲。尽管，他们确实给后面的艺术家开了路，但也就仅止于此了。我们顶多也就是给他们说几句其实他们配不上的好话，毕竟，我们是在用如今尽善尽美的艺术标准在评判他们的嘛。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;瓦萨里的态度就是，在文艺复兴之前，艺术都是草创的，不完善的，在这千余年间不断进化，到了米开朗琪罗这，达到了「完美」，多一分嫌多，少一分算少，你们后来人啊，别惦记画蛇添足了，无论做人、搞艺术还是欣赏艺术，就照着米开朗琪罗的标准来，这就是你们的康庄大道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;瓦萨里的这套东西，到 18 世纪又被拿来和当时对「生物」的理解结合了一番。当时无论画家还是观众，逐渐认为，艺术的风格和样式，就像一个个生命一样，有自己的生老病死。尤其是以狄德罗为代表的部分启蒙思想家，认为如果一种已经不受欢迎的原有风格老而不死，新一代艺术家和批评家应该帮他们加快这个进程，趁早给颠覆了算。否则腐烂的东西就像霉菌一样早晚会传染，让新的艺术也健康不起来。新的，朝气蓬勃的，总是比老的，陈词滥调的要强。基于这个观念，当时大力批判布歇，大力赞扬达维特。而且在批判作品的同时，会连带将人格一起攻击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没过几十年，标准又变了。这次调转船头，越异域、越纯朴的层次越高。达维特的学生吉罗代发问：「一位在世界上每个民族那里都看到他们对美有着完全不同的独特理解的艺术家，还能坚定捍卫合乎规矩的绝对美的教条吗？」德拉克洛瓦对此感慨：「如果某人想忠实于自己，她就需要巨大的勇气，尤其在我们这样一个堕落的时代，这种品质更加匮乏……原始人多好还具有这样的勇气……」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了二十世纪，格林伯格提出了一种影响深远的看法，这个现在也常被变相引用。他说，为啥那些前卫、有创新性的艺术看得人少，漫画和流行文学这种玩意看得人多，以至于「纯粹」的艺术日渐式微了呢？因为识字的文盲变多了。「随着文化的普及，读写能力几乎成了跟开车一样寻常不过的技艺，不在被用来区分个人的文化喜好，因为他已经不再是优雅趣味的独一无二的伴随物了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格林伯格后面的话说得颇为难听：「作为无产者和小资产者定居城市的农民，出于提高劳动效率的需要学会了读写……但是，失去了以乡村为背景的民间文化的审美趣味后，他们同时又发现了自己回感到无聊的这种新能耐，于是，这些新的城市大众对社会提出了要求：要为他们提供某种适合他们消费的文化。为了满足市场需求，一种新的商品诞生了：假文化，庸俗艺术，命中注定要为那样一些人服务……」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格林伯格影响深远的艺术观，让很多人相信他是坚决拥护高级艺术（比如抽象艺术），排斥庸俗艺术的。他的旗帜鲜明——或者干脆说他就是现代主义的旗帜本身——使得他的支持者和反对者甚众。他的反对者最看不上他的，就是「那种令行禁止的立场——一种告诉艺术家不应当做什么，告诉观众他不应当看什么的态度。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，格林伯格在一生中多次试图自辩，称自己的目的是「部分地解释，过去一百多年里最好的艺术是如何产生的，但并不是在暗示它不得不如此产生，更不是在暗示将来最好的艺术也必须如此产生。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于他口中的未来，也就是我们现在的好艺术怎么产生，长什么模样，既不是格林伯格说了算，也不是他操心的事儿了。如今的我们关注什么样的艺术家，艺术展览，我们的注意力、流量乃至于兜里的钱往哪里去，都是在对当代的艺术品，当代的审美和它是否该有层次和标准投票。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/440851436&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 30 Oct 2021 23:07:15 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>3ffeb9c956df42d2c5e561d77977d583</guid>
<title>圆明园可以理解成十八世纪中国的仿欧式宫殿建筑群吗？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9741793</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-3e4fc7c1b7672e69ffda486a70252e39_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;月夜神星，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;宇宙人文科普&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/36279108/answer/1826325661&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;很多人对圆明园的印象都停留在这张照片↓&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-dc09596bd32930c51ba5604c4742e0b6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图 / yuanmingyuanpark.cn&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;大水法遗址，圆明园西洋楼建筑的一组人工喷泉，汉白玉材质，令它在大火中顽强生存下来，屹立至今。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不仅是教科书，许多宣传资料，文章，博物馆，都喜欢用这张图展示圆明园。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人说是为了进行爱国主义教育，让我们牢牢记住这些残垣断壁，记住当年的民族耻辱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但更现实的原因，是西洋楼以砖石结构为主，相比木结构的中式建筑，更耐于保存。圆明园罹难后，就数西洋楼的遗迹残存较多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来，一些在中国的西方人，扛着照相机到圆明园游览，又拍了不少西洋楼的照片，留下珍贵的影像资料，也就造成一种误解：圆明园是仿欧式建筑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际上，西洋建筑在圆明园中的占比，实在是非常小，好比池塘里的一块荷叶，还是地处偏远的那一块。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-7d3ca9d0052334ebf1b82f99c4ac9bdd_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图 / yuanmingyuanpark.cn&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;地图上看得很清楚了，我也不再赘述，这里想讲的，是圆明园中，为何会出现西洋建筑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;故事还得从乾隆皇帝说起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1、&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1747 年，乾隆 36 岁，郎世宁 59 岁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从 20 多岁来到中国算起，郎世宁大半辈子都在北京度过，前后为三位皇帝效力，每日兢兢业业、不知疲倦地画着宫中的一事一物、一草一木。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这年，乾隆提起想在圆明园中打造一组西洋景观，因着多年来的默契与信任，任命郎世宁为总设计师，负责整体工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;32 年前，郎世宁以传教士身份进入中国，由于画技出众，被安排到如意馆工作，与他共事的有西洋画家、钟表匠、宝石象牙加工工匠，以及中国画家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;工作是相当累的，不是说身体有多累，而是心累。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“心情压抑，没有一刻时间属于自己。所画的一切都是奉皇帝命令而作，首先绘制草图，圣上亲自御览，然后修改，重新造型，直到他满意为止。但想到能为传教事业做出贡献，也值得。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不容易啊，现如今甲乙方的关系，放在传教士身上也很适用。而郎世宁，就这样日复一日地画着…画着…&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时光流逝，皇位更替，历经康熙、雍正，来到乾隆一朝，郎世宁仍然兢兢业业为清廷作画，不同的是，乾隆皇帝喜欢诗文书画，对有才的画家格外亲切。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-1a27a95327bc974d524c7424bcd58835_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;穿着清廷官服的郎世宁，图 / 网络&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;郎世宁是幸运的。据记载，1756 年乾隆在圆明园 157 天，就有 8 次看郎世宁作画。即使当时清廷已经开始禁教，即使郎世宁代表天主教向乾隆求情，皇帝对郎的态度都是相当尊敬和友好的，足见对他的喜爱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于禁教，这里多啰嗦几句。明末清初，一批又一批传教士抵达中国，国内天主教发展迅速，中西交流频繁且活跃，但康熙末年起，清廷对传教士的态度就开始转变，背后的原因，不能简单归结于自我封闭、盲目排外，而是罗马教廷禁止中国天主教徒祭祖祭孔引发的连锁反应，是双方博弈的结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便双方的文化观念不和，中国皇帝还是客客气气的，把传教士送回祖国，而那些愿意尊重中国传统文化的传教士，则继续留在北京，为皇帝所用。比如郎世宁，乾隆仍然给予重用，才有了圆明园西洋楼这一传世景观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2、&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么在圆明园修建西洋楼，学界观点不一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有的认为，乾隆从传教士那儿见到喷泉的图画，很是喜欢，于是命郎世宁设计、修造。但雍正时，圆明园就出现过许多西洋装饰，以及小型的喷泉景观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我更倾向另一种说法。此前的西洋装饰、喷泉都只是小打小闹，乾隆皇帝想造一座完整的西式园林，展现大清的实力和眼界，让那些来进贡的蛮夷使团长长见识，领略领略天下共主的威风，自然是脸上添彩的炫耀之事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，也不乏乾隆的好奇心和赏玩之心，圆明园内，殿、堂、亭、台、楼、阁、榭、廊……寺庙、道观、村居、街市，几乎囊括了中国古代建筑的一切造型样式，多建一座西洋楼，无疑是锦上添花。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a5034a2ae9eb990da85891a4d32f731c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;谐奇趣，长春园最早的西洋式建筑，图 / 网络&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但这座西洋楼，并不完全模仿西方园林的结构布局，而有非常浓郁的中国色彩，甚至充满乾隆的个人特色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个不恰当的比喻：郎世宁等西洋传教士与乾隆，就像今天的甲乙方，风格什么的不重要，图纸的终极目的是让乾隆满意，皇帝说怎么改，就得怎么改，没有原因，更没有商量的余地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经过甲方爸爸的运筹帷幄，圆明园西洋楼建筑夹糅了大量中式元素，不是简单的西式园林，也不是仿欧式宫殿，准确说，应是乾隆皇帝心中理想且值得炫耀的西洋建筑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3、&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如建筑布局，西方园林本为开放式、整体性布局，但乾隆喜欢轴线布局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;圆明园西洋楼设置有东西主轴，南北三条次轴，形成若干条中轴线，各景观虽然被划分开，也不会产生分散和凌乱感，给人和谐统一的感觉。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-1fb2b284f4202f1cb8f0df9bc3f829b1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图 / yuanmingyuanpark.cn&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;有学者把这种划分称为“四合院”，西洋楼既是一座大的园林，内部又能独立成几个小的园林，与四合院比较类似，各空间独立且功能完备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参与西洋楼设计的传教士曾在信中说：“中国的花园中，目之所及便是一块恰到好处的空间，百步之后，新的景色又呈现在眼前。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这种中式的造园手法，被乾隆运用在西洋楼建筑中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;又比如屋顶的装饰。下图为西洋楼中主要景观——远瀛观复原图，中间部分的西式牌坊，便是文章开篇的图片，大水法遗址。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e53ef17321b9a52277bb59589d0a47b0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;圆明园复原图，来自网络&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;可以看到，主体建筑的屋顶，是中国传统琉璃瓦屋顶，并设计成双层庑殿形式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国传统文化中，认为屋顶象征着天，建筑的屋顶都很大，房檐伸出较长较深，把整座建筑笼罩在下，仿佛天空覆盖着大地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几千年来，对于屋顶的认知已经牢牢印刻在国人心里，皇帝不希望改变这一传统，因此中西结合，倒也相得益彰，流光溢彩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再举个例子。西洋楼内有大量的装饰物，无论室内陈设，还是室外装饰，都透出中国文化的影子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个典型的例子：黄花阵迷宫，西方庭院常用绿篱迷宫，圆明园则用矮砖墙，再给矮墙种上植物。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-86bc989f0a9e9348f5c426e131656303_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;黄花阵迷宫，乾隆时期画师伊兰泰所绘，图 / 网络&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而在最初设计时，传教士还给西洋楼配置了裸体雕像，但被皇帝否决了。我能想象，乾隆当时强装镇定又害羞的表情，千年来服膺尧舜周孔之道，赤身裸体若非羞辱自己，便是羞辱他人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，现在你还会认为圆明园是仿西式建筑吗？倒是在西洋楼诞生后，北京其他地方，出现了许多仿圆明园西洋楼的砖石建筑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以颐和园清晏舫、中海海晏堂、恭王府花园西式汉白玉石拱门为代表，巴洛克风格为基底，糅合进北京传统建筑样式，形成 18 世纪一种新的建筑风格，独特而又和谐，见证了当时中西方的文化交流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只可惜，随着中国国内禁天主教的风潮越刮越大，罗马教廷又坚持不尊中国传统，导致来华传教士越来越少，到乾隆末年，中西文化交流的黄金时代基本结束。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还是那句话，不要简单指责清朝封闭保守，也不要臆想如果持续开放交流，屈辱的历史会得到改变，任何事物不能脱离当时的文化和环境，有兴趣的朋友，可以去看看“中西礼仪之争”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论金碧辉煌还是残垣断壁，圆明园始终在那里，等着你去拆开、解构，重新理解这个世界。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;旅行信息：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;圆明园遗址公园&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;◎北京市海淀区清华西路 28 号&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由圆明、长春、绮春三园组成，绮春园中各处小景点众多，是一个小型水景园的大集合。如今，是圆明园每年一届的荷花节主场地。长春园以大型水景为主体，耳熟能详的大水法，即位于此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;利玛窦墓及明清以来外国传教士墓地&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;◎北京市西城区车公庄大街中共北京市委党校内&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明末清初的一些外国传教士葬于此处，利玛窦是第一个叩开中国大门的传教士，并建立了在中国传教的“利玛窦”规矩，郎世宁等传教士皆遵守此规矩，对这段历史感兴趣者，可前往游览（需预约）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文中图片仅为配图表达，版权属于原作者，若有不妥之处，请留言告知，万分感谢&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/36279108&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 30 Oct 2021 23:07:05 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>6e5cbdcb95854db1ba0bd75ed7434756</guid>
<title>世界上有哪些奇特或者罕见的病症？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9741808</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bcaa41eeae34277be0d8df06f34a1120_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;林二和他的小宝，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;那些经历过的不好，终究会沉淀为你的温柔。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/38827553/answer/507344668&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;脂肪是个好东西，混在肉里吃起来美滋滋的；脂肪也是个坏东西，长在肉里捏起来也让人恨滋滋的。但如果可以给你一个不锻炼不节食体脂率就极低的体质要不要？作为一个身高 166 体重 166 的小胖墩，如果在我学艺不精的时候有人这么对我说我肯定忙不迭头地说要。然而仔细想想，老天又不是你爹，凭啥好处都给你占尽。且听我细细道来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这世上就有这么一群人，体脂率低得什么健身教练都靠边站。他们患的这种病叫先天性脂肪营养不良综合征。顾名思义，脂肪它都营养不良了，自然也不怎么长了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-e4d693cc21856c3d75412545df1e09c2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;上图为一全身脂肪缺失的女性&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;患者体内与脂肪细胞相关的基因出现了各种各样的问题，导致脂肪组织无法正常形成，从而出现肥肉的缺失。多数肥肉分布在皮下，皮肤下的脂肪没了，自然也裹不住内里的肌肉，因此这些患者往往不需锻炼就有明显的肌肉线条。上面这种全身脂肪形成都受影响是叫全身性脂肪营养不良综合征。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，要是参与脂肪细胞形成的基因没啥大问题，指挥脂肪分布的基因出问题了则会出现另一种情况。就是该长肥肉的地方不长，不该长得地方嘛......请看下图&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c8e8bd6b6c570906c85d93a591cc40a3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这两种情况就属于不患寡而患不均的典型案例——部分性脂肪营养不良综合征。左边哥们的脂肪都堆脖子和脸上去了，所以姑娘们，在他们面前说什么身体瘦脸圆毁所有就有些不自量力了→_→；至于右边的哥们，脂肪们倒是给他留足了面子，但全都整肚子上去了也不是啥好事吧......&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或许有些人会问，那有没有办法对脂肪细胞形成进行干预，整成上面说的第一种情况，全身没啥脂肪咋吃也吃不胖岂不美滋滋（仿佛发现了一条发家致富的新道路是不是→_→）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;emmmm......这个问题嘛，你们有没有想过吃进去的脂质不聚集在脂肪细胞里，那会到哪儿去？没有脂肪细胞这个家的收容，自然是流离失所了。因此，这些患者都存在一个问题，高血脂，超高的血脂！顺便带来的问题还有脂肪肝、糖尿病等代谢疾病。你们见过血抽出来都是乳白色的吗，我见过，因为里面脂肪含量太高了......&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2f780f1913735d1b95dc4d8ba64b687d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;左边为因脂肪含量过高出现的乳糜血；右边为正常血液&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;所以以后有人说你富得流油也不要开心得太早，这不是什么好话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综上所述，想要有好身材还是好好撸铁吧。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/38827553&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 30 Oct 2021 23:06:55 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>aa1fa2741608b9711e99b9a630800b97</guid>
<title>如何选购挑选攀岩鞋？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9741763</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-bf2126e70537204c19c4ee477e30b616_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;户外探险OUTDOOR，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;户外不是探险，人生才是！&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/30447553/answer/151383734&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如何根据脚型选择攀岩鞋？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不同岩壁对应什么样的鞋底？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;攀岩鞋除臭秘籍是什么？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;亚洲人足跟适合什么样的岩鞋？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;攀岩鞋是攀岩者最重要的装备之一，而如何选择攀岩鞋，不只是对于初学者，即便是攀岩多年的老鸟也会收到同样问题的困扰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们在网上看到很多欧洲攀岩运动员的视频，但是欧美人的足跟往往向后凸出一块，我们称之为三角形足跟，而亚洲人往往是直角形，所以一味参考人家的穿鞋风格未必适合我们自己。今天我们来看看日本攀岩圈关于选择攀岩鞋的指南。无论你是菜鸟还是高手，都会从中获得帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;攀岩鞋的一些常见问题&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q：为什么选择攀岩鞋？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;攀岩鞋的鞋底几乎都是平面，没有任何花纹或凸起，也就是平底鞋。这样的设计是因为遵照「静止摩擦系数×面积×加重=摩擦(Friction)」这个法则。所谓「静止摩擦系数」，用攀岩的话来说就是「不容易滑的鞋底（橡胶）」。所谓「摩擦(Friction)大」就是比较不容易滑，鞋底和立足点有很大的接触「面积」，摩擦力也会变大。为了让接触面变大，鞋底平坦则更加有利。相反的，登山鞋要使用有深纹设计的鞋底，是因为与岩石不同，砂砾、泥土等落脚处自身会“动”，所以需要像钉鞋般的设计抓地效果才好。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a23f3185dde3b55da5e288c9194405fe_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;攀岩鞋的鞋底，通过采用平底设计，增大与立足点的接触面积。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4b02d03eb80c7285d2818155e47e6d46_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;行走登山道等崎岖路段的登山鞋的鞋底。拥有深纹设计，在沙子路等抓地性好。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-697c8a7d1d484056785b97d2fcc55e05_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;①脚尖：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原本「toe」指的是全部脚尖，日本攀岩中多数情况指的是脚尖表面（指甲侧）到脚背这一面。使用脚指指甲面及脚背的动作叫「toe hook」。贴在这部位的胶叫「toe bar」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;②穿鞋的方法：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这款鞋为系带型，除此之外还有粘扣式和拖鞋式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;③拉片（Pull-tab）：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;穿鞋时，边拉这个部位边把后脚跟塞进鞋里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;④足弓：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从脚后跟部分，将脚向前推出，容易使力量集中到脚尖部分。另外，增加挂脚时的稳定性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;⑤鞋身：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;决定鞋子的形状，需要具备穿脱时用到的伸缩性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;⑥鞋底：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不需要和鞋底一样的耐久性，对于使用全部脚面进行攀爬的高手，需要此部分具备摩擦力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q： 穿脱方式不同的攀岩鞋的优点和缺点是？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;系带式： &lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2db6aa8502cd19ab8f6c32c8cfe22eac_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;优点：&lt;/strong&gt;首先，系带式攀岩鞋的包裹性非常好。这是因为可以通过调节鞋带，找到合适自己脚的松紧。我们容易认为有鞋带穿脱不方便，但实际上，使用了鞋带变得很容易调节鞋整体的松紧，所以从这个角度看是好穿的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;缺点：&lt;/strong&gt;攀岩过程中存在鞋带松开的可能性。另外，做勾脚动作时，鞋带会妨碍做动作。也有人认为，从脚尖开始调节鞋带松紧是一件很麻烦的事情。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;贴扣式： &lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-76d97788eaf1076364bf93e6880cd743_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;优点：&lt;/strong&gt;贴扣式攀岩鞋的最大的两个优点是：贴合性和穿脱便捷性好。不同于系带式攀岩鞋，无需从脚尖调节鞋带松紧，方便穿脱是它的亮点。另外，有利于做一些使用脚尖和脚侧面等脚部整体的动作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;缺点：&lt;/strong&gt;通过贴扣能够调节的部分只有 2、3 处。所以不同的脚型可能调节不到想调节的部位。另外，当贴扣老化后无法像鞋带那样容易更换。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;拖鞋式：&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c0e31abbd20f3f8112daffdec97a5bde_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;优点：构造简单轻便，正因为没有过多的部件，鞋与脚的贴合性会很好。穿拖鞋式攀岩鞋时，需要稍微使劲，但是习惯后穿脱鞋子会非常轻松。在攀岩管里抱石的时候，需要高频率穿脱攀岩鞋时非常的方便。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;缺点：无法避免越穿越松懈。所以，选择鞋号会产生一定难度。另外，鞋子穿松懈了后，无法像系带式和贴扣式，通过鞋带和贴扣进行调节。&lt;strong&gt;挂脚时存在鞋子脱落的可能。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;攀岩鞋子的形状为脚趾脚尖集中靠向大拇指方向。如下图左边。通过做成这个形状，大拇指的一侧（内侧端，inside edge）变得容易发力。但是反过来说，小拇指一侧（外侧段，outside edge）会变得难发力。也就是说，会多处用到内侧端和 pocket 等线路时，能够很好的发挥它的优势，和接下来介绍的“Down toe”一样，都是适合特殊用途的鞋型。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8c8e771d68714b6164f283e2c1984602_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q：“脚尖向下的 Down toe”是什么？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;脚尖，尤其是大拇指方向的鞋底成钩型的鞋叫做“Down toe”。除此之外，还有鞋底是平面的为“平坦（Flat）型”，和 Down toe 相反方向弯曲的“船底型”等类型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上三种鞋型中，最新且先进的就是 Down toe 这个鞋型。因为成钩型，所以很小的脚点也能很好的踩住，可以想象为脚指更容易去“勾”住脚点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，脚型很不自然，所以穿着感并不是很好。另外，也不利于抹的脚法（Smearing ）。可以说这款鞋比起直壁更适合前倾的斜壁，是中级及以上专用的鞋型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Smearing ：一种重要脚法．用脚掌面&quot;抹&quot;在岩石面上，最大限度使用岩石面上的微小起伏和粗糙表面（注：编辑的理解就是穿这种弧度大的鞋子不适合玩 face 面岩壁）&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Down toe 式攀岩鞋&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-efecce12402025ccf6ea67199ffe7af0_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;脚尖为勾型。强化了在前倾壁上脚趾踩点的性能。在一些室内抱石赛中经常见到足弓弧度很大的攀岩鞋，适合踩小点。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;平底型式攀岩鞋&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b07aa6c51c38f732df9270b7743a4344_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最传统的鞋型，在各种情况下都很好使用，适合初学者。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;船底型攀岩鞋&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6302d621d05708695ef1aec063d37116_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;容易站立在平地上和踏板等。鞋底多数比较硬，适合爬裂缝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q：想了解关于脚型的问题&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和普通的鞋子一样，选择攀岩鞋的基本也是要找到适合自己脚型的鞋。适合自己脚型的鞋，他的贴合感会很好，直接关系到攀岩的进步。所以，选择攀岩鞋时先要了解自己的脚型是非常重要的。注意点为“脚尖的形状”和“脚后跟（跟腱）的形状”。脚尖的形状简单分为以下两种：“大拇指长”和“食指长”；脚后跟分为：“直角型”和“三角型”。注意到脚型的特征，可以简单的找到适合自己脚型的攀岩鞋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，达到中级以上水平时，比起自己的脚型更需要考虑的是，选择适合岩壁和线路的鞋，需要脚去配合鞋。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;脚尖的形状&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-74117fb313c23ea106f616c8a9522447_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;根跟脚后跟形状看鞋的类型&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-2866a725379e31257848b65232b9f594_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q：第一双鞋应该如何选择？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;脚尖向下稍微弯曲的鞋是最理想的。当然也不必直接选择完全贴合的鞋，先去感受攀岩的快乐也是很重要的。攀岩鞋的设计，是穿鞋时脚尖会自然向下弯曲。这是因为比起脚型平坦，稍微弯曲时更容易发力。当然也会有岩友认为脚趾平坦时，或者极度弯曲时更容易发力，这是根据每个人的习惯和喜好不同。通常情况下，大多数人会选择脚尖会向下稍微弯曲的鞋型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，比较难以掌控的一点，选择攀岩鞋时需要考虑鞋会越穿越大。也就是说，相比脚尖刚好弯曲的大小，选择再小一点的更合适。攀岩鞋的鞋型，越专业的看起来会更酷，但是第一双鞋还是选择常规鞋型更容易使用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，上文提到了攀岩鞋建议买小一点的号码，但是对于初学者来说，穿比自己脚的实际大小还小的鞋会感到困惑。仔细想想，平常穿的鞋比自己脚的实际大小还要大一点，攀岩鞋却要选择更小的，对于从来没有穿过攀岩鞋的初学者来讲，当然会感到惊讶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，刚开始攀岩还没有习惯挤脚时，比起勉强的穿太小的鞋，选择和自己的脚实际大小相似的攀岩鞋，更多的去享受攀岩，也是一个很好的方法。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-cd4d25276e89ed6562d3bda092baec1a_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;选择攀岩鞋时，基本会选择比脚的实际大小要小的鞋。如上图所示，比较同一个人穿的徒步鞋和攀岩鞋，发现大小相差很大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;初学者阶段，比起忍受挤脚的痛苦，应该更多的去体验和感受攀岩带来的快乐。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q：第二双鞋应该如何选择？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-d5f3d438c7a661fb033e89eb884ad418_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;明确自己的目标后，可以选择适合自己攀爬风格的鞋型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;熟悉了攀岩这项运动后，追求更高的级别时，选择第二双鞋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个时候，大多数岩友会发现第一双鞋“变松”，所以选择“挤”一些的鞋。我们会发现，有不少人愿意选择和第一双相反的极端挤脚的鞋。这个时候需要想起这个原则：&lt;strong&gt;脚尖适度向下弯曲。比起弯曲整个脚强行挤着穿，大半码会更好。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，明确了自己向往的的攀爬风格后，第二双可以选择适合该风格的攀岩鞋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，在攀岩馆和向前倾斜的岩壁攀爬时，选择脚尖向下（Down toe）的鞋型。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-07656c8f45981d0161bbc2719ab3b97b_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q：什么时候出现的攀岩鞋？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1970 年代前半期（1975 年），法国品牌推出的“EB”这款鞋，被称为是第一双平底攀岩鞋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时，流行的是传统攀线路，运动攀的最高难度为 5.9。传统攀登和 5.9 难度的运动攀时，被使用的是登山靴和运动靴。也就是说，徒步时和攀岩时都是使用的一双鞋。如果只是爬山，就没有使用平底攀岩鞋的必要性。但是，在法国巴黎的郊区，历史悠久的攀岩圣地“枫丹白露”等地区，对于技术要求更高的自由攀（抱石），普通的鞋子已经不能满足技术需求。于是为了攀爬更难的线路，出现了攀岩专用的平底靴。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-24450072ae6255ecab2c1564a4f24211_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但是，EB 出现后，攀岩鞋只被认为是练习时使用。如果不能使用登山靴进行攀岩，在登山界是不被认可的。现在看来是一个很保守的想法，但直到 80 年代中期，这就是主流思想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;异味和鞋底的处理&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;穿用后的攀岩鞋通常被直接放入收纳袋或鞋袋中。这么做等于在培养产生异味的微生物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;防止产生异味的方法有，放在通风的阴凉处进行干燥。虽然直射阳光会加速攀岩鞋的老化，但是能够起到杀菌的效果，从去除异味这个角度考虑是有利的。也可以使用除臭喷雾喷在鞋子内侧，但是使用喷雾后也要充分进行干燥。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;皮质的鞋不容易产生异味，反之，合成皮容易产生异味。与内衬为纯皮的相比，内衬盖了一层布的，则更容易产生异味。鞋底在使用前清洁一下，可以增加摩擦力。使用到一定程度后，用锉刀等轻轻磨掉一层表面，可以有效保持鞋底的整洁度，增加摩擦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;另外可通过网上购买天然除臭效果的石粉。效果也很显著。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;试穿和塑料袋&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多数店铺在试鞋时会使用塑料袋。　&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-0d10097bcb08b2c70d202ef20ffab009_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这是因为使用了塑料袋后，很挤脚的鞋也能够很顺利的穿进去，能够快速轻松的试穿。另一方面，也保持了鞋子的清洁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，使用塑料袋后，已经是相当挤脚的鞋子也能容易的穿进去，所以这点上需要多多注意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然也有人就想挑选不套着塑料袋就无法穿进去的鞋子，但是起步阶段还是不要忘记“适当挤脚”这个原则。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;使用塑料袋选择鞋子时，尽量注意不选择过分计较得鞋子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;撰文 / 蓑和田一洋&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：吴佳卉&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：邢哲魁&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章来源：户外探险 outdoor&lt;/p&gt;&lt;p&gt;未经授权，请勿转载&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/30447553&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 30 Oct 2021 23:06:48 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>926f8ee175dbb69714567bfc31994fa5</guid>
<title>有哪些很有趣的冷知识？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9741798</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/da8e974dc_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;知乎用户，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;御氘术九级&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/275889588/answer/507200135&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;分享一个字面意义上的“冷”知识：&lt;strong&gt;氦在绝对零度下也不会冻住&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大家都知道物质有气液固三态。例如常压的水在 100℃以上是气态的水蒸气，0-100℃时是液态的水，降温至 0℃以下后就凝固成了固态的冰。大部分物质都和水一样，随着温度的降低会凝固成固体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过事无绝对，氦就是一个例外。即使把温度降低至绝对零度（0K），常压的氦也不能凝固成为固体，只能保持液体状态。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b081a1621c0fd12baab5848db90146bd_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;氦的相图，横坐标为温度，纵坐标为压力。低压下，即使温度降低至绝对零度，氦也保持液体状态，不会凝固成固体。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;简单的说，氦之所以不凝固，可以归咎于两个原因：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;作为惰性元素，氦 - 氦之间的吸引力十分微弱，维持固态的束缚力较弱。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;氦原子太轻，量子不确定性太强。即使在 0K 下，氦也能保持一定的运动，从而破坏有序的固态结构。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;先不管氦，我们先来说说普通物质是如何凝固的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d21067754cb9e944df83b3e69c07e74c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;两个原子之间的能量（纵坐标）随距离（横坐标）的变化，距离太远或太近都会导致能量升高。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我们知道，所有物体都是由原子构成的，相互之间靠的太近或离得太远时能量都会升高。因此，原子之间在近距离处排斥，远距离处吸引，倾向于在一定距离处保持平衡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，这些原子还处于不停的随机运动中，运动的剧烈程度其实就是温度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;温度较高时，原子的运动十分剧烈，原子之间的作用力不足以束缚住周围的原子，因此体系呈现为无序的液态或气态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当温度降低时，原子的运动幅度降低，仅仅在平衡距离处做微小的振动。每个原子都和它周围的原子束缚在一起，从而排列成有序的固体结构。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-652f4bd12ed8be5e2343050ce18bce7d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;固体、液体、气体的原子排布方式&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;所以想要让物体凝固，就要把原子的随机运动剧烈程度降低，使得原子间作用力能够将原子互相束缚住。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原子间的相互作用力取决于其化学性质，氦是一种惰性气体，相互之间的束缚力非常微弱。因此要将氦凝固，就要把原子的运动速度降到非常低才行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，氦原子的质量很小，量子效应比较显著。由于微观粒子的不确定性原理，氦原子的位置和动量具有不确定性。因此即使在绝对零度下，束缚态的氦原子振动能量也不为零。这个能量一般称为零点振动能。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bcfd1db68710c2f052a56e6be4d56442_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;谐振子的基态能量不为 0&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在这种量子效应的作用下，即使把温度降低到绝对零度，氦的零点振动能也足以把氦融化成液体。因此，常压下氦是不会凝固的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想要得到固态的氦，只能把压力加的特别大，把氦原子都挤压在一起，才能使其凝固。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/275889588&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 30 Oct 2021 23:06:41 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>