<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>089cd2baf7935c1cf8492979a054ec1e</guid>
<title>在冰岛生活是怎样的体验？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9731438</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e06263f5cc870ab12aff2c7120e23b06_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;嘉倩，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;一个普通人。 公众号：嘉倩在冰岛&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/26530017/answer/155538456&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-0e35c5a263717660afaf30ca947326e6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;拿到了第一年的冰岛工作身份证：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ed7d5a6344252ec37aad08122e4bdac1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;12 月递交材料。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;签证类型是 Qualified professionals&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2017 年 1 月底通过冰岛工会和移民局的批准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就这样，我的冰岛生活开始了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;辞职这些年，写过 12 本书。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;写书写到没饭吃，也就回归朝九晚五。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前的人生阶段是在冰岛做个愉快的上班族。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-efdacd0848dcee7c3591ff73bb631279_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;冰岛生活的的第 1 个月，&lt;strong&gt;最大的感受是：家，贼远贼远啊。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国飞冰岛，转机转两次才到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回家又贵又累，也就断了常回家吃饭的念头。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-c9e4c3bf1c19bd7fdd028a61bbe7543f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;每天醒来睁开眼，有点不真实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里没人认识我，我也不认识任何人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自由来得太突然。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;仿佛推开一扇门，门外世界无穷无尽。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-5f3edc32257a400890572d10c6b5a8ce_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;冰岛的空气很有存在感，是薄荷味的。&lt;/strong&gt;拖着行李走出凯夫拉维克机场，用力吸一口清凉空气，过敏性鼻炎瞬间好了。冰岛的支柱产业是旅游业和渔业，除了一个小镇为了创造就业机会，开办了一家受到争议的工厂，冰岛完全见不到工业污染。空气通透，雨后放晴，地面的积水像一滩滩的镜子。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-867a99e8b520a5a9d25d4cc80449088b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;虽然搬到雷克雅未克，但这里没有城市该有的样子。&lt;strong&gt;办公室的窗外是大海和雪山&lt;/strong&gt;。一开始上班，同事开玩笑说，欢迎来到冰岛的华尔街，公司周围有微软，EY，冰岛银行。然而，从窗户望出去，没有陆家嘴的写字楼，而是雪山、大西洋开阔的海平面，还有完整的巨幕天空。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这座城市，动物们大摇大摆走在街头。我每天上班下班都会路过特宁湖，鸭子们喋喋不休吵架。吵得深仇大恨，朝彼此的屁股咬下去。不过，最后总会有一只天鹅大姐来伸张正义。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-9cceacd4f2acadc7c704e5ef1945c4ed_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我有一件事比较困扰，那就是在冰岛&lt;strong&gt;上班一不小心就会迟到。&lt;/strong&gt;可能冰岛人口太少了，公交车不太用得上。每半小时才一班，而且永远都有空座。关键还不准时，晚点也就算了，偶尔还会早到，然后我就没赶上车，上班迟到。。半小时起跳。。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-29a87b57ee90536e23d69bf5f7f61dd3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;从来没有喝过那么好喝的自来水。&lt;/strong&gt;因为去买了一瓶超市的矿泉水，被房东教育了一顿，“你知道其实就是自来水吗！”冰岛人都是直接拧开自来水，咕咚咕咚喝下肚。招待贵宾，安慰失恋友人，都是这样：你渴了吗，我倒一杯自来水给你喝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可能这也是冰岛产的可乐和啤酒好喝的原因，冰岛的水质好，有一股爽口清澈的微甜。另外，每天我洗澡的水，也是纯天然火山地热，只不过有股臭鸡蛋味，刷完牙简直就像没刷一样。日子久了，也习惯了，还觉得挺好闻。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-36ad19314e505529ca1c62abc5ee4d5f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;有个同事，丈夫项目结束，全家搬去香港。搬走前，她感慨，冰岛和香港是完全不一样的地方。香港什么都有，熙熙攘攘。冰岛的超市，买来买去就这几样。冰岛的商场，穿的用的吃的，只有最基本的东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上班大家都很随意，不是不想穿得好看，是这里实在买不到衣服。选择少，动不动就会出现国民爆款。所以，生活在冰岛，&lt;strong&gt;物质欲望会很小&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-48633b69a621583bff0f3767bb47e81d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;每天早晨，我养成了认真读新闻的习惯，&lt;strong&gt;因为冰岛新闻本身就是个笑话。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，我每天下班回家的路上，会路过一个热狗摊。天气不好，阴雨愁苦，卖热狗的小哥就趴在窗口唱歌，唱得抑扬顿挫，唱得自我陶醉。很快，热狗哥上了冰岛新闻头条。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，雷克雅未克下暴雪，屋顶结冰。这些冰锥对于路上的行人会很危险，新闻头条就给市民科普，还热心地给了解决方案，号召大家去——舔掉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天的重大新闻是酸奶有了新的口味。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国家新闻都不正经。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在小镇，邻居骑自行车跌倒。上报纸头条也没毛病。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d65b7c7ccc750022c68a9e747be67496_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一不小心就会和明星擦肩而过。&lt;/strong&gt;冰岛没有名人，或者说，到处是名人。我参加了冰岛当地的蓝冰洞旅行团，带队导游说，比约克是他邻居的孩子，他看着比约克长大，上星期还一起去了游泳池。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;隔壁开 Airbnb 的房东，可能是一个火遍世界的冰岛乐队主唱妈妈；同事可能是没接到戏，暂时缺钱的电影明星；超市买一袋土豆，收营的老伯也可能是那个谁的舅舅。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-9589b8ea3d59a5ce70ec64a060972e76_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;有个笑话，说是在冰岛，一个男人和一个女人互相看了 90 秒，那么，这两个人会考虑要不要结婚。冰岛人和南欧人的性格太不一样了，以前生活在西班牙，入乡随俗，跟着西班牙人见谁都又亲又抱，自来熟，告别的时候也要又亲又抱。可是，自从上班，我发现&lt;strong&gt;冰岛同事都有点怪&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上班不会说早上好，有时眼神对上了，抬一抬额头，算是“哦，我看到你了。” 在茶水间狭路相逢，不聊天，气氛倒也不尴尬。但是，我主动和对方聊天，对方会回应。聊过以后，下次又陌生了。这就是我的社交生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也许是 Individualism，感觉在冰岛，对于不合群的人会很宽容。可能是因为每个人其实或多或少都不合群吧！我有一种暗爽，总算活得自在了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-06fe8de34fda596f908e29c0fb616285_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在冰岛公司上班，每个人都看上去超负荷，完全不安逸。可能源于冰岛文化，对勤奋和效率非常重视。&lt;/strong&gt;以前在巴塞罗那上班，星期一早上，老板也不想上班。全公司在楼下酒吧，晒着太阳聊各自的周末。午休接近三小时，和同事吃完海鲜饭，走路去海滩边晒太阳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了冰岛工作，完全是另一番模样。由于人工昂贵，到了办公室，每个人都立刻投入工作状态，中饭吃了饭，也没休息，各自回座位。以至于每天下班，总感觉一整天劳累了，做了很多事，很充实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吃饭快也和&lt;strong&gt;再也不想吃鱼了&lt;/strong&gt;有关。冰岛的鱼多，办公室的日常午餐是吃各种鱼，鳕鱼三文鱼叫不出名字的大西洋鱼和土豆。起初很兴奋，吃了一个月，见着鱼就落泪。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-750793a6cbf6867fc0e9df0ac5fa537f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;说说极光吧。&lt;strong&gt;就算生活在冰岛，看到了极光还是会兴奋尖叫&lt;/strong&gt;，因为极光真的不常见到，而且基本上都在毫无防备的时候出现。有一次出门夜跑，鞋带松了，系的时候抬头，头上一条绿丝绒一样的极光飘过。还有一次睡觉前拉窗帘，没戴眼镜，就觉得窗外的颜色不大对，眯起眼看，竟然是极光，边缘还有粉红色，整个天空都是，油画版一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近一回，下班去吃冰淇淋，夏天快来了，每天可以感受日照在变长，看着夕阳把雪山染成粉色，大海从深邃的宝蓝有了一丝温柔。沿着海港散步，教堂钟声敲响，到家开门，暖气很足，赶快脱了外套，换上短袖汗衫和舒服棉裤，开始洗菜做饭。正在炒菜，瞥一眼窗外，是极光！提着炒锅和铲勺，赶紧跑出门，目送极光飘远，直到只剩一片星空。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-89213e3e55b5e4880d0e55874d3ca01d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;再说说关于冰岛冷不冷这件事情&lt;/strong&gt;。生活在冰岛，我想说热到怀疑人生！基本上，我扛来冰岛的大部分衣服上班没法穿。冰岛到处室内暖气开足，一走进办公室，迫不及待脱衣服。此刻，窗外下暴雪，冰岛同事穿着短袖敲打键盘，还有个坐我斜角的妹子穿吊带，从椅背后看像是裸体来上班。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为在哈尔滨冬天生活过两个月的南方人，从对于冷的体感来排名：上海 &amp;gt; 哈尔滨 &amp;gt; 冰岛，冰岛冬天不会低于零下十度，想一想哈尔滨的零下三十度，再想一想没暖气，在家还得穿棉毛裤和羽绒服的上海。不过，冰岛如果在不在室内，的确会很冷，我最近买到绿豆，煮好以后，直接放在窗边，大概 5 分钟就能喝冰镇绿豆汤。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-1a58c5a92804c2e6563d9810999ca5a0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;可能在许多人眼里，冰岛太冷清。不过，如果把娱乐换一个定义，生活在冰岛，好玩的有趣的事情太多了。娱乐不仅是指购物、唱歌、聚餐，也应该是郊游、散步、和各式各样的体验。居住在冰岛，离大自然近，会有超级多&lt;strong&gt;可以尝试的“人生第一次”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7183fc1d7e4f742b53fd5e2cf3202b4b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我第一次出海，坐上了&lt;strong&gt;大西洋的观鲸船&lt;/strong&gt;。运气不好，没有见到虎鲸、座头鲸的漂亮尾巴。倒是亲眼见到了海豚，成群结队，在大海自由地扑腾。可能是那时落地冰岛不久，这画面在内心很触动。我想，来到了冰岛，自己便成了海豚，不是活在海洋公园，而是生于大自然，长于大自然，属于大自然。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纵使危险重重，前路未知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那又怎样呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这便是生命旅途的意义吧。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-34b41f890c2cc80986c100c7b99d34ee_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我第一次在冰川上开雪地摩托，在 27 岁的最后一天。&lt;/strong&gt;那天下大雪，冰川白茫茫一片。先是坐怪兽卡车一小时，到达营地。第一次坐这样的车，轮胎巨大，上车还要走三四级台阶。在冰岛，可以做许多一辈子都没做过的冒险。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-0e28f46c82dc0fd57e057e30e9069e91_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;雪很大，四周能见度低。磅礴冰川上，人类渺小无助。冰川属于无人区，没有信号，所以雪地摩托还是很刺激危险，要是掉队，没有被直升机搜救队找到，那就完蛋了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中途，雪地摩托车队停下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大家打雪仗，把伙伴埋在雪里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的脖子里掉进去一大块雪球。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;酸爽。。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a6a4646dc56cf739dd79f21e57b10f3a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;还有个周末，我跟团去看了心心念念的&lt;strong&gt;蓝冰洞&lt;/strong&gt;。肉眼看到的冰洞，和摄影师照片没有很大的差别，就像是凝固的水，也像是一个没有海洋生物的水族馆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进去冰洞还要坐超级吉普，和怪兽卡车一样的大轮胎。超级吉普开在冰川上，非常颠簸，因为冰川长得和外星球一样，所以坐在车里有种模拟月球登陆的感觉。吉普车停在冰洞门口，还是要走一段路，相当于冰川徒步，穿上防滑冰爪鞋，还要戴上专业防护的头盔。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-f0c00f3441937a4f2f0ff551e1bd18e1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;长期生活在冰岛，也就不用赶时间，把每个冰岛的旅游景点和项目一股脑都去体验一遍。慢慢的，每个周末看天气情况，玩一个本地团。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上周的周末，天气预报显示南岸都是晴天，就去参加了冰河湖一日游。早晨 7:30 在住处附近的酒店接，晚上 11 点送回雷克雅未克。虽然几乎 10 个小时都在车上，但沿路很美。而且&lt;strong&gt;冰河湖&lt;/strong&gt;每次看都不一样，哪怕同一天的不同时间看也很不同。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-735309273c5597181f9db4bdadbc406d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;除了火山苔原，冰河湖是我认为冰岛最美的地方。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-843ac4e7f3d4edfcb4f7571f8d7ccca2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果说不适应，也可以说一堆。比如，去看电影《金刚狼》，正看到杀戮场景，全神贯注。突然屏幕黑了，灯都亮了，十分钟休息，我一脸问号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，税收高，税后工资缩水太多，在银行 ATM 柜台，受到了沉重打击。交完下月的房租，喝西北风就行了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f80fc51de50dd84022b7c68ab0c7203d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“在冰岛生活是怎么样的体验” &lt;/strong&gt;我把这个问题在办公室问了身边的同事，我觉得从冰岛人的角度听一听会很有趣，她想了很久，不知道从哪里说起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，她曾经在英国生活，也在挪威打工过，人在异乡时，她想念冰岛家乡的游泳池，和从小一起长大的朋友泡在露天水池里聊天；她还想念冰岛的“随意”文化，想到了要和哪个人见面，直接打电话，十五分钟后立刻见，从来不需要提前约那么复杂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个背井离乡来到冰岛生活了十年的亚洲同事，想也没有想，给了我两个字：孤独。生活在雷克雅未克，最棒的是每个假期去冰岛郊外，看大自然，拍好看照片，参加户外活动，这时才不孤独。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- “那要不就住在冰岛的小镇，天天冰川徒步，天天骑冰岛马，天天看极光，天天出海观鲸呢？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;-“会更孤独…生活和旅游，是很不一样的。”&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-f9c43367d4586cc0f086b481e9db1085_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;先写到这里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是我的冰岛生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;总之，冰岛的生活，对于 28 岁的我，就是从一个世界的老油条成了另一个世界的新生儿，面对有海有山也有极光的雷克雅未克，充满惊叹。地图上，冰岛在欧洲的角落，靠近北极圈，距离家乡千百万里远。感觉自由，再无牵挂，千里迢迢，愿意生活在这样一个冷冷清清的世界角落，好像就这样老去了也可以，和自己相处，就做一个心安理得的怪人，不必为了合群而去让自己活得很累，也好像脱离了自己文化中的传统，是个逃兵也好，是不想解决问题面对现实也罢，至少此刻活得还算开心。来冰岛在飞机上害怕地大哭过，到了冰岛遇到了一团乱的事情也在洗澡时顺着哗啦啦水声哭过，不过，我想，这都是正常的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/26530017&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 29 Dec 2020 23:08:06 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>8e0d4580703d1e6f988cd773cb61134a</guid>
<title>为什么香港导演那么擅长拍警匪片？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9731446</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e8bbf39208901e167e2bbcf2807c7b10_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;光与火花，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;男，电影人&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/436598560/answer/1650389319&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;首先警匪片属于类型片的一种。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那什么是类型片？类型片就是在某一种特定电影类型上，电影工作者通过反复试验积累出大量经验，并将这些经验运用在实际拍摄当中、降低试错的成本，形成一种可以反复生产的流水线产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如说“公路片”，经过大量的实验，创作者发现最有效的人物关系设置是“没头脑和不高兴”，把这两个人装进一个车里，不用怎么设计剧情，也会很好看。你看看《泰囧》，《唐探》甚至是得奥斯卡的《绿皮书》，基本都是这一套设置。这就是前人积累下来的类型片经验，我们后人直接模仿就可以。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说回港产警匪片，为什么拍得好，说得白一点，就是早年拍得多。机位怎么运动，演员怎么走位，爆破怎么设置，这些都有一套很成熟的方案，而这套方案就是靠经验堆出来。你这样拍，观众爽了，你那样拍，刺激不到观众，久而久之，香港拍警匪片的这些导演就知道怎么拍可以让观众一直爽，也就是我们俗称的“全程无尿点”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，这些所谓的“经验”，都是可以用钱解决的，把人家这套班底搬过来，也就解决一部分问题了。不好解决的其实是另一个问题：美学体系。我们在讨论港产片的时候，往往会有一些画面立即就蹦入我们的脑海里，“旺角”，“油麻地”，“九龙城寨”，“五彩斑斓的灯牌”，“小巴”，“轮渡”，“聚集着蛊惑仔的大排档”，“卧底天台”，“长长的阶梯”等等；另外，逼仄的楼房，昏暗偏绿的走廊灯光，需要拉门的老式电梯，肮脏的后巷也是港产警匪片的很重要的视觉元素，让人感觉犯罪能在这些地方滋生。你觉得特别「对」，不仅仅因为香港导演很会拍，还有就是你的大脑已经形成一种思维定式，只要看到这些元素，你就觉得味道对了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为一个在学生时代常年爱拍警匪题材的三流创作者，我还总结出一个重要的点：港风警匪片，地势差很重要。因为警匪片里面一个重要的手段，就是追逐戏，而追逐戏要拍出花来，就需要借助地势差，让主角上蹿下跳。为什么韩国当年能直接照抄香港的模式，甚至后期有些片青出于蓝，很关键的一个原因是首尔也是天然不平坦的大都市，很多“洞”都是建在小山坡上，再加上极不规整高矮不一的民居，让导演拍追逐戏大有可为。相反的，在北京上海这种平地上拍摄追逐戏，除了地铁和商业楼能耍耍花样，其他地方除了直线跑还是直线跑，没意思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而上述我提的关键元素，重庆都有，所以重庆现在堪称内地犯罪悬疑片的圣地，不无道理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实我觉得有点无奈的是，不是说内地导演不会拍警匪片，而是目前内地导演还没有在这个类型上形成足够大的规模，你甚至叫不出几个擅长拍警匪类型的导演。问题一就是这个题材风险太大，问题二就是香港的很多经验在内地是不能直接生搬硬套的，双方的“美学风格”不能完全兼容。比如我现在拍一群匪徒在陆家嘴枪战抢银行，观众根本不信，因为缺乏现实逻辑的支撑。事实上香港现在也没有当街抢银行的了，但就像我讲的，长期灌输导致观众已经习惯性相信了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我觉得让大陆导演模仿港产风格去拍警匪片，这条路是绝对行不通的，警匪片是一个需要文化背景和现实逻辑双支撑的类型。最近很多新导演拍的警匪 / 犯罪类型，十部有九部是在模仿《杀人回忆》，但是结果往往是东施效颦，因为人家韩国的一些元素，不能直接套用到中国的语境里，最后拍出来让人看着特别“假”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我觉得未来理想的大陆警匪片，应该是导演在自己的家乡深度挖掘各种元素，并将他融入到自己的电影里。近些年除了重庆，东北也是犯罪悬疑的重要取景地，而其中我最喜欢的就是《无证之罪》，我觉得算是近年来把地域元素发挥到最极致的，没有之一。对冰雪天的运用，对人物状态的把握，对场景的美术设置，就是让你觉得特别有质感，特别真，好像此刻这些事就在哈尔滨发生一样。后来一查，原来吕行就是土生土长的哈尔滨人，难怪能把这些元素玩得那么溜。还有去年大卖的《误杀》，导演柯汶利是马来西亚人，虽然主场景是在泰国，但对整个环境的运用和美术设置确实也比其他导演强多了，因为导演本人的成长历程和环境让他对这些元素天然有感觉，这一点非常重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以为什么香港导演拍的感觉「对」，因为现在主流的警匪片还都是港产或类港产的。而未来我相信除了重庆、东北，还有很多地方的犯罪片风格静待导演们去挖掘。慢慢的，各地的大陆导演也能积累很多经验，所谓的“警匪类型片”才能在这个过程中逐渐生根发芽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/436598560&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 29 Dec 2020 23:07:59 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>764e56f21f73e361a9bc140e77da5c1e</guid>
<title>财务造假怎样核查？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9731464</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-073c6a3929b5c6aa9ed207c30b88c6fd_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;雪梨，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;注册会计师。公众号：洋葱实验室。爱美食，爱美酒&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/435611597/answer/1638616343&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;感觉我就是易发现造假体质，从工作第一年就发现客户的银行账外账户，到找到四大中三家事务所 FDD 后没发现的被收购企业收入严重粉饰问题，我觉得这个问题我还是有些发言权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以下是我提供的一些思路，希望达到抛砖引玉的作用：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果你是投资者，如何识别生产数据造假：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于投资者来说，可获得的财务数据有限，但可以通过报表附注找到蛛丝马迹：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 从固定资产入手：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1）分析思路：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;机器设备都有最大产能，如果公司大幅增加产量，但是没有固定资产投资就非常可疑。如果出现这种情况，唯一合理解释就是公司之前产能严重过剩，现在正常产能下生产。若之前产能过剩，那么之前的存货成本必然会比现在高 （因为机器设备折旧，水电费用都摊销在了很小的产量里。）这时候再看一下单位成本是否降低，如果单位成本没有降低，固定资产也没有投入，但是公司的产量大幅增加，那么多半是因为生产数据造假。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2）数据来源&lt;/p&gt;&lt;p&gt;年报中的固定资产或者在建工程相关的报表附注&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 从结合存货，销售收入和应收账款分析&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1） 分析思路：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;生产数据造假，体现在财务报表中会是：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;a. 公司的思路一般是：生产造假,增加产量—伪造销量，虚增收入—应收账款增加。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当收入增加和应收账款增加不成比例，应收账款增加幅度远高于收入增加，同时存货周转率没有变化，甚至周转更快。这种情况需要警惕——这说明这个公司正在大量生产某一种销路很好，却无法收到现金的产品。从逻辑上来看是可疑的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;b. 生产造假，增加产量—期末存货大幅增加。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般企业是以销定产，如果期末存货忽然激增，要么明年公司销量会有大幅增加，要么就是生产数据造假，公司希望以此虚增资产。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2）数据来源&lt;/p&gt;&lt;p&gt;年报中的存货，应收账款和收入的报表附注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 从应付职工薪酬入手&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1） 分析思路：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;生产型企业大量增加产量，必然伴随着生产人员的增加。那么应付职工薪酬的人员工资及社保部分必然会有超过每年正常涨幅的增长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2） 数据获取：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;年报中的应付职工薪酬的报表附注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. 从现金流量中的经营活动现金流出入手：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1） 分析思路：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大量增加产量，必然伴随着增加原材料，包材等等的采购，这时候现金流出必然会大幅增加，如果没有现金流出那必然也很可疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2） 数据获取：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;年报中的现金流量表。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果你是公司内审人员如何识别生产数据造假：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公司内部人员，所能取得的数据和资料远远多于外部投资者，所以除了上述角度外还有一些思路：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1． 原材料及在产品变动报表：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;找生产部门要原材料及在产品月度报表，看产量增加的同时，相应的生产所需原材料和在产品是否有出入库记录。 并抽查出入库单，看是否有全套授权。很多情况，仅仅是财务造假，生产部门的资料并没有配套造假。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2． 生产日志：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;查看每条产线的生产记录，看现在的每小时产量和之前比较是否有大的变动。如果在机器没更新的情况下出现产量变化会很可疑，需要向生产部门询问原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3． 生产人员名单&lt;/p&gt;&lt;p&gt;查看生产人员人数是否与产线的标准配置相一致。如不一致需要询问原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4． 销售订单与生产部门的产品出库单：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从财务部门取得销售订单明细，再从生产部取得产品出库单。把销售订单和产品出库单对比，如果出库记录和销售记录对不上就很可能有问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5. 银行日记账：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;采购包材和原材料采购的现金流出和生产用的包材和原材料是否可以匹配。 不可匹配的话除了使用的原有库存及存货增加之外，知否还有差异，如有差异可能存在造假。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上是我提供的一些思路，当然具体在和相关人员访谈等过程中，可能也会发现其他的疑问。发现任何可疑，要抓住疑点抽丝拨茧，考虑各个环节的关联性，这样发现造假并不难。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;看到朋友们点了追更，所以今天想跟大家分享一下如何发现销售粉饰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分享前，想先就 @Skye 的问题做个回复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于代持的问题，这个真的是审计的难点，所以在投资前，一般都会需要一些常规的条款，要求被投资方在财务和法务尽职调查中披露所有内容，如果特别担心代持的问题可在投资条款中写明股权不存在代持，如果存在代持，有权撤回所有投资并要求被投资方承担相应损失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于关联方交易，这的确是审计的重点和舞弊的重灾区，重大的舞弊比如最著名的安然事件，近期的 ST 国药，重要的舞弊手段之一都是关联方交易。我正在准备结合 ST 国药，分析一下关联方交易的审核重点。如果有兴趣可以耐心等待一下哦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;言归正传，我们谈谈销售粉饰，这是个非常普遍的问题。 当年我在公司做内审工作，需要对我们新收购的企业做收购后审计。我负责这个公司的销售环节审计，结果发现了三家四大尽调都没发现的大额销售粉饰，还发现了一个未申报的重大关联方交易。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我来谈谈当年我的审计思路：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 从数据分析出发：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要求客户提供最近 1 年的销售明细及应收账款期末余额。销售明细中要求有客户名称，商品名称，销售单价，销售折扣，销售日期。应收账款要求提供应收账款余额及账龄。 我从以下角度进行了分析：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;按照商品汇总：&lt;/strong&gt;找出前五名销售额最高的商品。 因为销售额最高的五种商品已经占到全部销量的 60%。 对于这五种商品，进一步分析是否提供折扣销售，最低价格和最高价格差异为多少？对于折扣很高的订单重点标注检查，准备抽凭时候抽查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;按照日期汇总：&lt;/strong&gt;汇总每个月的销量，查看月度销售波动。发现每个季度末的那个月销量均接近于前两个月之和。当时我直觉存在销售跨期问题，决定多挑选一些期末及期初订单检查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;按照客户汇总：&lt;/strong&gt;汇总每个客户的销售额结合应收账款余额及账龄。对于应收账款余额占销售额比例高的重点标注。对于销售金额前 20 个客户，结合前 5 种商品的销售订单，检查这些订单折扣情况。正常情况下，大客户的价格会相对较低，如果存在小客户反而得到高折扣需要重点关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;将销售明细与财务报表中的主营业务收入数据对比，看是否完全一致。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过上述数据分析，我发现：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1） 客户 A-- 仅仅与公司有 1 笔销售并一直未收到款项。这个客户引起了我的关注，准备发一下询证函，确认应收账款余额。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2） 每到季末那个月，月销量就会异常高，准备访谈时候询问是否是因为正常销售周期引起的。并且在销售订单抽凭时多选取一些季度末的订单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3） 发现有几笔订单销售折扣很低，并且不是大客户，而是一些境外外销订单，我选取了这些订单抽凭检查，同时标注了这个问题准备访谈时询问是否存在外销订单定价差异问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4） 发现报表收入与收入明细金额不一致，决定访谈时重点询问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;有重点的访谈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;开始销售流程的访谈，访谈中重点关注数据分析时遇到的问题，在了解了整体销售流程的同时，我注意到了以下值得进一步关注的问题：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1） 财务系统中销售模块和存货模块并没有相互链接，也就是存货出库和销售订单不一一匹配，每到季度末会做相应调整。所以我决定和做成本的同事合作，核对存货出库清单和销售收入订单是否匹配。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2） 发现外销流程也存在重大缺陷，汇率不是系统定义的，可以人为输入汇率。所以决定加大对外销订单的抽样检查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3） 谈到 A 客户时，财务经理有点言语闪烁，决定在网上查一下该公司的注册信息和发询证函。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. &lt;strong&gt;进行详细测试和抽样：&lt;/strong&gt;我将存货出库清单和销售收入订单进行匹配比对；对上述需要重点检查的样本进行了抽样；并且对 A 公司发询证函及检查工商注册情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4.&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;进行了详细测试后我的发现是：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1） 销售出库和销售订单完全不匹配，每到季度末财务部门会要求物流客户服务部门认为调整。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2） 外销的汇率是认为填写的，可以根据季度末销量完成情况，人为通过调整汇率来调整收入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3） 发 A 客户询证函时，发现该公司就在被收购公司边上，工商局查到的实际控制人是被收购公司现在的总经理，但是尽调中根本没有提及。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后如何处理就不详细说明啦，希望通过这个案例跟大家分享销售审计的思路。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/435611597&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 29 Dec 2020 23:07:55 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>332fe90ea2594d3919a7b3aed79fe080</guid>
<title>M1 版 MacBook 系列的实际上手体验如何？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9731444</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5dc3fc2eff3eae4753ae879ddc8b247f_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;王禹效 Legolas，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;喜欢高质量且优秀的设计，致力于打造提升生活品质的好物。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/430599830/answer/1648942722&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;MacBook Pro 15.4 升级到 MacBook Air 的体验&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刚好从定制顶配 MacBook Pro 15.4 升级到了丐中丐配置的 MacBook Air M1，手边有这两台设备可以直观的对比，本文谈谈这次升级及实际体验和所发现的趣事。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-114b5d280409e842b6b9959baf71ae37_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;本文中，我将探讨我的购买决策，购买后的实际感受和购买建议。作为科技作者、应用开发者、游戏制作人等多重身份，我个人的应用使用场景比较广泛。视频剪辑、应用开发、游戏制作、设计等应用程序我多少比较熟悉，本文除了有趣的发现外，还会提及这些使用场景下的实际体验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;升级前后的机型&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在购买这台 Air 之前，我手头的主力机是一台定制顶配的 MacBook Pro 15.4，拥有 4GB 显存、16GB 内存、2TB 固态硬盘、i7 处理器、配备触控条、电池四个月前刚刚换新。这台笔记本归属于 Apple 最新一代设计语言，与现售机型无异，状态完美，且英特尔处理器近几年无太多实质升级，因此仍具备极高的对比价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;注：苹果最近对这个机型做了屏幕迭代，将屏幕尺寸从 15.4 改换为 16。因二者差异不大，只是个屏幕边框宽窄的区别，且 MacBook Pro 15 这个产品线不复存在，重命名成 16 了，为保证对 2016-2020 这届大改款 MacBook Pro 产品线描述的准确性，你可以将本 MacBook Pro 15.4 理解为 MacBook Pro 16 这一次换代的产品。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0786afb4839bd7f02615352ad46fea89_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;升级之后的笔记本是 MacBook Air 最低配版，也就是商城能买到最便宜的版本，购于 Apple 零售店，它配备 13 寸屏幕、 8GB 统一内存和 M1 芯片。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-7ff534e7346935e928d7a05de6d66c13_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这台 Air 与上述 Pro 的最大差异在于以下几点：采用苹果自研芯片、无风扇、屏幕尺寸更小、屏幕最高亮度低 100 尼特、重量轻了 0.8 公斤、无触控条、只有左侧两个接口、键盘从蝴蝶轴替换为了剪刀轴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;升级理由&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;重要的事先说，也许你会好奇为什么我管从顶配 Pro 换到 Air 叫做「升级」。简单来说，就是这台 MacBook Pro 15.4 虽然我非常喜欢，但是仍有几个点让我异常烦恼，而 Air 恰好解决了这些痛点，下文将详细阐述其中缘由：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. 作为笔记本太重、作为台式机来说又太小：&lt;/strong&gt;在我看来，笔记本的用途应该是可以随处拿着用，便于携带。而这台 MacBook Pro 15.4 两公斤多的分量着实不轻，一只手拿它堪比举起一块砖头，也因此我拿它的时候一般得用两只手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我也曾好奇过为什么总会有拿砖头的错觉，于是去查了一下，发现红砖的重量不过 2.5 公斤，与这台 MacBook Pro 15.4 配充电器的重量 2.4 公斤几乎一致。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-65bba9cbab28172a84216b4c7fb56262_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;个人仍然认为 16 寸的机型是只有一台电脑用户的首选，这个屏幕尺寸确实工作起来相对舒服一些。但我的日常使用环境中还有一台 27 的 5K iMac，所以 MacBook Pro 15.4 在此场景下就显得有些过度妥协，用于拿走办公的场景着实不够轻便。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. 续航差：&lt;/strong&gt;虽然电池大，但 MacBook Pro 15.4 的续航却也不怎么样，这直接导致我出门或在家使用还得时刻配上充电器，加起来就更重了。我的日常使用场景中这台 MacBook Pro 15.4 笔记本几乎变成了台式机，而过重的重量也让我在出门时总拿它与 iPad Pro 12.9 进行取舍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我眼中，笔记本的重要意义在于其可以拿着随处走，而不必受到线缆的束缚。很可惜，当下的英特尔版 MacBook Pro 15.4 也做不到这一点。我这台新电池的 MacBook Pro 15.4 在轻度使用的情况下能用两个多小时，但凡开一点专业应用，比如视频剪辑或开发工具，电量会以肉眼可见的速度急速下降，能撑过一小时都实属艰难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. 太烫了：&lt;/strong&gt;即便它很机身空间很大，带有吵闹的散热风扇，这仍不能阻止它还特别烫。究其原因，主要是英特尔芯片发热惊人，而本代 MacBook Pro 风道的出风口向下。如下图所示，风扇向后排的风会被屏幕挡住，转而向下排出。于是这股热风会直击你的大腿，而大腿又会阻止热风顺利排出，于是愈发地烫。作为笔记本，我几乎不敢把它放到腿上使用超过十五分钟。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-2aca10a3f66d192041fc4043fc7fbef4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. 有些肉：&lt;/strong&gt;在我眼中，电脑应是一个工具，辅助用户尽快的把事情办好。使用 MacBook Pro 有的时候电脑迟钝到让人怀疑人生，我曾多次好奇难道 Pro 就是这样工作的吗？要说 MacBook Pro 着实慢到也不然，只是相较于 M1 版的 MacBook Air 对比起来感觉肉肉的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我也好奇过这种感觉究竟从何而来，因此做了一些对比测试。在过去几周里，我将两台电脑交替作为主力机使用，经过实际测试，我发现这种肉的感觉来自于电脑对于用户操作的响应速度。以日常打开应用为例，每个软件的启动速度 Air 都至少比 Pro 快半秒、开盖到亮屏快一秒、打开 Xcode 编译新项目快 2 秒，测试老项目的编辑甚至能快一倍多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;若非要形容这种体验，大概是从肉肉的需要等待的反馈变成了干净利落的反馈。我上一次有这种体验还是在机械硬盘到固态硬盘的转变，那次主要得益于硬盘读写速度加快，让应用程序载入速度有了质的提升，这次则是得益于处理器的架构升级，让电脑应用的反馈有了堪比手机的响应速度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5. 我对 Windows 10 完全没有需求：&lt;/strong&gt;最后一点能让我做出这次转变的原因是我对 Windows 10 没有需求。基于我对科技公司的了解，指望 MacBook Air 原生支持 Windows 10，并且微软能搞定 ARM 兼容层的性能，至少是几年之后的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在现阶段来说，英特尔版 MacBook Pro 的优势在于其可以通过 Boot Camp 来直接运行 Windows 操作系统。若你对双系统有强烈需求，未来两年内采用 M1 芯片的机器并不是你的最优选择。虽然现在已有诸如 Parallel Desktop 或 CrossOver 这些让 Mac 运行 Windows 应用的方案，但普遍存在过多性能妥协，且对应用支持仍处在早期阶段，用来主力运行 Windows 应用并不合适。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6. 价格：&lt;/strong&gt;购入价格方面，这台 MacBook Air 价格约是之前 MacBook Pro 15.4 的五分之一。值得一提的是，我发现目前买商城自带的 MacBook Air 高配机型性价比不高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在加拿大购买的机器，以加币为例，若你选购低配并将硬盘升级至与高配相仿的 512GB，则总报价为 1299 + 250 = 1549 加币；若直接选购高配，则报价为 1649 加币。这两台机器唯一的区别在于高配机器 GPU 从 7 核升级到了 8 核，为了这额外的微小性能提升支付额外 100 刀着实有些不值。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-6235e83f368fd93dc5bf93836d19123c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最终之所以选择最低配版的 Air，一则是因为我希望找一台最轻便的电脑让我可以真正作为笔记本随拿随用；二则是因为现有 M1 芯片的笔记本实则属于过渡机型，低配高配性能差别不大，且日后卖二手的话折损价格也不高；三则是因为我对显卡性能有较强需求，也很期待 2021 年到来的大改款 Pro 机型所带来的新设计和性能提升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基于「重量、续航、发热、响应速度、价格」的考量，我最终选择了从顶配 MacBook Pro 15.4 升级到低配 MacBook Air。本小节阐述了这次升级体验的核心原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;已有不少人提到 M1 这样好那样好，本文我将不再重复这些数据。考虑到目前在观望 M1 版新机器的用户大多手持现有英特尔机器，而我在购买 M1 机器前也心存诸多疑惑，下文中我将把之前的困惑拿出来一一讨论下，以供你参考。下文中，我将从硬盘空间、屏幕尺寸、触控条、键盘类型、充电速度、软件使用等角度进行更细致的讨论对比体验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;256GB 硬盘够用吗&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为平时会使用 Final Cut Pro 剪辑一些视频，因此我对硬盘需求极高，这也是最初 MacBook Pro 15.4 选择 2TB 硬盘的主要原因。一般来说，十分钟左右的 FCP 项目原文件大小在 20GB 左右， 256GB 的电脑去除个人必要软件外，实际可用空间不过 100GB，也就只够存不到五个项目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这剩余的 100GB 存储空间中，iCloud 会自动帮你把云盘上的东西下载到本机，直到本机空间剩余 25GB 左右时停止下载，因此会造成剩余空间始终很小的假象。如下图所示，我的 iCloud 云盘空间是 2TB，远高于 Air 机身的 256GB 存储空间，iCloud 同步完成后 Air 日常可用空间显示还剩下 27GB。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0602d630b776be8d760b5793381b3547_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，若你需要更多空间，iCloud 会自动删除本机所存储的文件。比如在目前剩余 27 GB 的情况下，假设需要创建一个 20GB 的视频项目，那么 iCloud 会自动删除本机上约 20GB 的文件，因此剩余空间仍会有 25GB 左右。换言之，上图底部的 MacBook Air 存储图中，荧光蓝色的 iCloud Drive 所占空间随时可以被自动腾出来留作它用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我原先很担心从 2TB 机身存储切换至 256GB 会出现空间告急的情况，但就最近一段时间的使用体验来看，我的担心似乎有些多余，iCloud 目前尚可对空间做出合理安排。而家里用的是对称千兆网络，上传和下载速度极快。我的绝大多数文件都存储在了 iCloud 中，因此本机空间大小也就显得不太重要了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便如此，若你仍有重度的创作需求，还是建议购买资金允许范围内的最大硬盘空间，硬盘这东西总会被项目吃光。这台 Air 目前作为我的过渡机器，因此空间选择上我选择了最小的空间。若你不具备高速网络或长期云盘的投入，则需要加大设备本身的投入，选择更大容量的硬盘仍是有必要的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;15.4 寸降级至 13 寸能否适应&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与存储空间类似，购买前另一个让我非常担心的点便是屏幕大小的缩水。虽然这两个尺寸听起来差异不大，但实际上显示空间还是有非常明显的差异的，实际观感如下图所示。在默认分辨率下，Air 可显示的内容更少些，空间也显得更局促。我原先非常喜欢在 Pro 在一个窗口中使用左右两个应用的分屏模式，在 Air 上也显得有些过分地小。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7381b6bbaa9d0c1ce475ab4cf58771d1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;基于屏幕尺寸的物理差异，我的使用习惯从之前的一个屏幕上多个窗口转化为了在多个屏幕上打开应用使用。不过似乎适应了小屏幕后便也没觉得有什么特别大的问题，可能人的适应性确实还挺强的。在写本小节时，我发现在 M1 芯片上即便是全屏截图依旧会被系统打上圆角边框，而英特尔的机器则无此效果，预示着全新设计的所有 Mac 均会采用类似 iPad Pro 的圆角屏幕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;屏幕变小带来的另一个切实好处是机身大小也变小了。这倒并非是因为 Air 模具或设计改变，只是单纯的因为我从 15.4 换成 13 寸的机器的效果。对比之下，Air 在长和宽上都比 Pro 15.4 小了五厘米左右，拿在手上轻便许多。13 寸的机器拿起来像是一个信封大小，15.4 的机器则类似于一张宽大的板凳。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d202240af99d9ab09563ee6e53da78d9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;机身厚度则是我此次选择 Air 而非 Pro 的另一重要因素。虽然最厚处二者一致，但 Air 前半部分机身确实薄非常的多，拿起来很顺手。我选择设备比较在乎手感，因此 Air 确实更符合我的需求。当我需要更多屏幕空间时，会与 iPad Pro 12.9 的随航 SideCar 配合使用，借此用到两块 13 寸的屏幕，体验也很不错。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-3ba07d2f6a52357f4e9712dfa6edd23b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;唯一比较遗憾的是此次 Air 失去了右侧接口，仅保留左侧两个接口。作为开发者，我偶尔需要给电脑外接一些设备用于测试，两个接口只能说刚好够用。我虽不介意接口数量减少，但偶尔需要插电的时候，右侧没有接口在充电方面显得不那么顺手，一左一右两个接口也许会更好些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;触控条 Touch bar 的消失是好是坏&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人说触控条没用，我认为不然。这东西不但实用，而且非常好用，没有了触控条让我甚是想念。触控条作为一个可以随场景切换的屏幕，在不同场合下可以扮演不同角色。比如我常用的设置一个按钮负责切换语言，或者高亮文本文档，在传输文件时选择目的地，截图时选择截图类型，视频剪辑时拉动时间轴等，都非常方便。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-69b4bf6d20e769fa275352868bb7596f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这次升级至 Air 后，取而代之的传统功能键实用性大幅度降低。虽仍可以适应，不过原先一键操作的方案回归到了传统的需要记住快捷键，在生产力方面仍有一定降低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;蝴蝶键盘和剪刀键盘&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去几年里，我在 MacBook Pro 15.4 的蝴蝶键盘上敲打了几十万字，在 iMac 上用过剪刀轴键盘，也折腾过机械轴，电容 HHKB 这类顶级键盘，应该有点发言权。简而言之，蝴蝶键盘是我最喜欢的键盘，没有之一，苹果因其质量问题而切换回剪刀轴让我非常遗憾。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e7857beeb0a3089c5a8c8bd5620f0097_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;下图左侧是配备剪刀轴的 Air，右侧是配备蝴蝶轴的 Pro，因蝴蝶轴的故障率较高，现有的 Apple 全系列产品已切回剪刀轴。许多人认为蝴蝶键盘牺牲了键程，导致其体验不佳，我认为不然。在下图对比中，你可以看到蝴蝶轴的特点是键程非常低，几乎贴在机身上，且键帽较大，键间距更短。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-b4d44f06aa15258c0e3c2b67098da7e4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;得益于超低的键程，在蝴蝶键盘上打字有点每个手指的发力很轻即可，键盘的反馈也干净利落。得益于较窄的键间距和较大的键帽，在蝴蝶键盘上打字错误率极低，手指只需在不同键帽上滑动即可，动作幅度更小长期打字也不累。此次 Air 更换的剪刀轴，则恢复到了十年前的键帽设计，需要较大发力才可触发按键，长期打字手会有些累的感觉。除此之外，剪刀轴的键盘恢复了打字面面的感觉，并没有蝴蝶轴明确的按键回弹来得利落。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总的来说，这几年我一直不升级设备，便是舍不得蝴蝶轴。这次换 Air 之后，便被迫长期换回了剪刀轴，于我来说是体验严重下降。不过对于键盘这件事，每个人偏好确实差异很大，也许你更喜欢剪刀轴也说不定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;充电速度差异&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-32c0a0509d40dd3f88890e23964e92c1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;MacBook Air 标配的是一个新的 30W 充电器，如上图中间所示，它和 AirPods 大小相仿。这个充电器给 Air 充满电大概需要 2 小时 50 分钟左右，充电期间实际输入功率是 30W。但如果使用 MBP 16 标配的 96W 充电器给 Air 充电，如上图右侧所示，前半个小时的实际输入功率可以达到 45W 左右，后期会逐渐回落至 35W 左右。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这意味着若你需要短时间快速充电，可以使用更高功率的充电头来为电脑快速补充电量。&lt;/strong&gt;现阶段，MacBook Air 附送 30W 充电器；Macbook Pro 13 附送 60W 充电器；Macbook Pro 16 附送 96W 充电器，若你已有 60W 或 96W 的充电器，均可以对 Air 实现更快速的充电。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过于我个人而言，仍然更偏向 Air 配送的 30W 充电器，体积小很多重量也更轻。手头刚好还有苹果的 29W 充电器，虽然与新配送的 30W 充电器外观完全一致，但这个老款充电器不支持 iPhone 新的 MagSafe 2 无线充电标准，值得你额外留意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;软件使用&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;M1 版的 Mac 运行软件有两种方式，分别是 ARM 原生应用和 Rosetta 兼容层应用。其具体缘由我已经在文章「&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//sspai.com/post/61274&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;为什么 ARM 版 Mac 运行效率很高？&lt;/a&gt;」里详细讲解，不再赘述。你只需要知道原生应用代表为所有 iOS 应用、系统应用和部分第三方应用；Rosetta 兼容层应用代表部分未经优化的应用即可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现阶段，各大开发商均在努力跟进 Mac 版原生应用的开发工作。对于尚未提供原生应用的版本，在 M1 芯片上也可以顺利运行。与部分人猜测这些软件性能会受到较大幅度折损不同，得益于 M1 超强的性能，这些未经优化的应用在 Air 上表现也非常优秀。本小节中，我将探讨最近对不同应用的使用体验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;浏览器 Safari：&lt;/strong&gt;作为开发者，我时常需要更新应用的版本说明，并为世界上的不同语言添加更新公告。而为了做这件事，我便需要在浏览器中频繁切换语言并刷新网页，因此对浏览器的反馈速度要求极高。以往英特尔芯片的 MacBook Pro 在做这一步切换语言时，往往需要 5 秒的时间才能完成载入，而新的 Air 只需要两秒便可以完成。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-4832becc3bc14f6c4904a7da3a8432ec_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;经过实际测试，得益于浏览器的速度提升，我上传 iOS + macOS 版应用的时间从原先的半小时缩减到了十分钟左右，实属巨大的生产力提升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;设计工具 Adobe 全家桶：&lt;/strong&gt;得益于新芯片的速度提升，目前 Adobe 所有的软件已可以通过 Rosetta 完美运行。下图是我的设计师朋友周远玉正在使用兼容层下 illustrator 设计新字体的截图。据她反馈，对比她之前使用的 MacBook Pro 13，新 Air 的使用体验明显流畅许多，未见过卡顿，终于可以顺利使用这些软件了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ac3ce10cc8bd8f25f59077c16487f7a4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;即便如此，Adobe 对于 M1 原生应用的开发进度也非常快，截止本文发布时，主流应用如 Premier Pro、PS、AE 等已全部拥有了原生应用的版本。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-05f69f67a25ea908feb3e7675e1da8df_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;游戏制作 Unity、3D 渲染 Blender：&lt;/strong&gt;更复杂的第三方专业应用这边，专长游戏制作的 Unity 2021 和 3D 渲染的 Blender 2.9 完全可以顺利通过兼容层运行。且根据我的实际使用体验，软件反馈速度比 MacBook Pro 15.4 一致或更快。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我仔细了解了下这些软件的原生版本开发进度，均已在规划中。受限于此类专业软件的复杂程度，原生版本大概会在 2021 后半年才会发布。不过目前 Unity 编译器已经可以顺利编译纯 Apple 芯片应用，纯英特尔应用或跨平台应用了。下图是我将 Unity HDRP 项目编译成 M1 版本的应用，并运行在 MacBook Air 上的截图。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3c1a8622f3162d4e652e90a0f1fa5d05_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;原生专业编程应用 Xcode、专业剪辑应用 FCP：&lt;/strong&gt;此类应用为 Apple 的第一方应用，可以完美运用 M1 芯片的全部能力和性能，因此表现极其优异，下图中我在 Xcode 中对比了应用编译，在 FCP 中对比了项目渲染。总的来说，MacBook Air 相较于英特尔版本的 MacBook Pro 15.4，你可以预期一倍或几倍的性能提升。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-296d0ee106847f9af60b821d14377937_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;有人说笔记本是一门妥协的艺术，这台 MacBook Air 会告诉你没这回事。从我的实际体验和对比来看，M1 在软件方面无任何妥协。你也许会担心是否有必要升级到 Pro 来获得风扇的散热，我的答案是没必要的，M1 芯片在 Air 中几乎时刻保持凉爽，即便长时间满载运行时，也仅仅是温热而已，用不到风扇。除非你是用它的目的是重复运行跑分测试，否则不必因为散热而考虑 Pro 版。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;若非要给这台机器挑毛病，个人认为屏幕材质如果能变成 OLED 就完美了，期待在未来几年可以实现。目前 Mac 产品线受限于屏幕材质，在显示黑色仍然为深灰色，观感实在一般。若你并非急需电脑，建议你暂时没必要入手这批采用 M1 芯片的机器，因为这些机器内部设计都没有大改，主版仍按照英特尔时代的规格制作，颇有浪费空间的地方，建议你等 2021 - 2022 设备大改款时再入手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;总结&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你预期配备 M1 芯片的机器会给你一个天翻地覆的体验，抱歉没这回事。没什么天翻地覆的，之前主力用什么应用现在还是，多了的 iOS 应用作为锦上添花还不错，但目前暂时还不堪大用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我把 MacBook Pro 15.4 和 MacBook Air 都放在桌上，原本想交换着是用来对比，后来却发现除了必要对比外再没碰过 Pro。&lt;strong&gt;仔细想来，在设计完全未变的情况下，MacBook Air 所带来的全部提升，不过是 M1 芯片凭一己之力带来的副产物。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但也不能小瞧这一升级，它所带来的安静清凉的使用体验、重度使用一整天的续航、近乎即时反馈的性能提升，让这台电脑的使用感受有了质的提升。这种体验并不会让你觉得必须要升级，但和当年机械换固态类似：用过了，确实就回不去了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;听 Apple 硬件工程师的访谈，提到 M 系列芯片六年前定下的设计思路是能耗比和可扩展性。其采用 Arm 架构，用上了过去十几年在手机芯片上积累的经验，所带来的便是性能提升，功耗降低。它并非大家原先猜测的 A 系列芯片改版，而是基于 Mac 产品线全新打造的一个芯片系列。作为新时代的开始，MacBook Air 搭载的 M1 虽已胜过目前所有笔记本处理器，但仍只是新家族中性能最弱的崽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自然而然，一切体验的提升都显得顺理成章，只不过顺便把其它芯片厂商淘汰了。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/430599830&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 29 Dec 2020 23:07:51 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>b0b45505cb66f414c8924a920dcebc77</guid>
<title>意识到底是如何产生的？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9731455</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/0ce64377f59bba8c11e09168274f86c1_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;赵泠，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;遗迹是曾经讴歌繁荣的生命留下的缺页的梦。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/436562599/answer/1648354779&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;意识很可能是“具有一定复杂度的神经系统”在与自身·世界·他人“互动”的过程中通过“经验”获得的，建立在大量神经细胞“对信息的传输和集成”之上——说到底就是“意识是大量的神经细胞的激发产生的”。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;对睡眠及全身麻醉的研究&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;证明，睡眠、全身麻醉和意识障碍的共同特点是大脑各区域间的功能连接中断、一系列功能状态受到限制，网络效率降低并增加孤立的模块化，为信息传输和集成创造了不适宜的条件。这意味着&lt;strong&gt;产生意识需要的可能是对信息的传输和集成&lt;/strong&gt;。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;灵长类大脑前额叶背侧部涉及以“自我”为中心的空间记忆相关信息的处理&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;。前额叶皮层被实验证明是介导视觉意识的大脑区域之一，对激发处理视觉信号的神经网络非常重要，二者支持同一种意识模型&lt;sup&gt;[3]&lt;/sup&gt;。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;20 世纪进行的大量的前额叶手术和 21 世纪的经颅磁刺激·超声波照射刺激证明，压制前额叶的活动或阻断各脑区间的信号传递&lt;sup&gt;[4]&lt;/sup&gt;可以压制自我意识。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;2012 年举行的纪念弗朗西斯•克里克的意识大会上宣布的“剑桥宣言”主张&lt;strong&gt;自我意识的产生并不依赖特定的大脑构造&lt;/strong&gt;，实现意识状态重要的是&lt;strong&gt;神经复杂性&lt;/strong&gt;，只要突触的数量足够多，神经系统是什么形状都可以。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;自我意识可能是&lt;strong&gt;具有一定复杂度的神经系统对自身的非概念性理论&lt;/strong&gt;，很可能是&lt;strong&gt;通过经验获得的一项功能&lt;/strong&gt;，比如在学习和与自身·世界·他人互动后产生。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;意识存在的&lt;strong&gt;目的&lt;/strong&gt;可能是“简化关于自身生存与行为的一些判断、在神经系统做好动作准备时行使否决权”等，也可能是“各脑区互相联系时&lt;strong&gt;附带&lt;/strong&gt;产生的功能”，没有特殊的目的。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;从蚂蚁的情况看，自我认知对神经系统的要求是很低的：蚂蚁那 25 万个神经元的脑就有视觉自我认知能力&lt;sup&gt;[5]&lt;/sup&gt;和脑的偏侧化&lt;sup&gt;[6]&lt;/sup&gt;。蚂蚁很可能有自我意识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前没有证据支持“意识产生于神经系统之外”，不过神经科学仍会考虑这种可能性&lt;sup&gt;[7]&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;“意识来自他处”的想法古已有之，最近几十年则和彭罗斯的微管说有关，后者认为意识是某种量子计算，涉及脑细胞中的微管和某种时空构造的相互作用。微管说被驳斥之后，人脑的量子计算最后的希望在磷原子自旋相关的方面&lt;sup&gt;[8]&lt;/sup&gt;。将这一套观点推广开去，也许允许人的意识脱离脑而独立存在。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;这种可能性目前是没有可证伪性的，但如果磷原子自旋都不能支持人脑的量子计算，谈论它就和谈论幽灵一样缥缈了。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;总之，据我们所知，&lt;strong&gt;自我意识、逻辑、情感、知觉和所有一切心理活动都是神经元放电的结果，只在输入强度超过动作电位时发生&lt;/strong&gt;。意志和知觉不能引起神经元兴奋，它们是神经元兴奋的结果。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/436562599&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 29 Dec 2020 23:07:41 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>