<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>fa45ff040f184acc90bf7d27e553e3d8</guid>
<title>如何高效地开会？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9738481</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7c854f4657c4425513f1cdde67c56b27_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;首席组织官，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;组织问题专家，致力“赋能领导团队，共创美好组织”&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/21002275/answer/2009194259&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;先来说说容易想到的三个方面：会议流程、沟通能力和议事机制。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;首先，可以在会议流程管理方面下工夫。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通用的会议流程一般包括：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;会前：明确需求&amp;amp;会议目标；明确参会人员&amp;amp;角色；议程拟定&amp;amp;提前发布；场地&amp;amp;设备准备；等。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;会中：开场介绍、澄清角色；陈述目标、重申议程；遵循议程、开展会议；结论共识、行动共识；等。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;会后：分发会议纪要；后续行动跟进；等。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-7140030a61c11909b5eca917b0dc2298_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;会议管理流程看似简单，但在落实的时候容易打折扣。有了在线会议管理系统的保驾护航，就可以在会议流程管理方面玩“真”的。比如：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;会议邀约在线发起，并和线下关键资源绑定（例如：会议室借用）；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;关键环节模板统一且可在线调用（例如：会议通知模板；会议纪要模板）；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;被邀约的参会者在线确认（可以拒绝与自己无关的会议），在线会议签到；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;会议纪要在线生成、在线会签、抄送；等等。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;其次，可以在参会人员沟通讨论能力方面下工夫。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参会人的沟通能力被普遍高估，会聊天不等于擅长开会沟通讨论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样是开会发言，不同人体现出不同的水平。有的人发言，只是在提供原始数据和信息；有的人能基于数据和信息的分类汇总发言；有的人能够找到数据和信息之间的联系，发言条分缕析；也有人还能在千丝万缕中找到关键点，重点说明；更高水平者在讲述复杂事件和关键要点的时候，能够深入浅出，让听者一听就懂且印象深刻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再说说相互讨论。会议不是公众演讲，参会人不能只顾宣扬自己的观点，还要探寻其他参会人的观点。以下简单的对话模式可作借鉴：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;我的观点是……&lt;/li&gt;&lt;li&gt;我的观察到的事实或数据是……&lt;/li&gt;&lt;li&gt;我是这样得出我的观点的……&lt;/li&gt;&lt;li&gt;你有相反的事实或数据或者不同的结论吗？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;让我们一起来看看我们的结论为什么不同。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-d8b1ee81dca5354fade9a889cee8a34b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;最后，可以在会议议事及决策机制上下工夫。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无规矩不成方圆，共同遵循一些议事及决策机制，有助于会议的高效愉快进行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《罗伯特议事规则》一书中，提供了一些开会的“基本法则”，体现了现代文明的议事精神，可以选取其中的一些内容借鉴。比如：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;机会均等原则：任何人发言前须示意主持人，得到其允许后方可发言。先举手者优先，但尚未对当前动议发过言者，应优先于已发过言者。同时，主持人应尽量让意见相反的双方轮流得到发言机会，以保持平衡。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;发言完整原则：不能打断别人的发言。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;限时限次原则：每人每次发言的时间有限制。(比如约定不得超过 2 分钟）；每人对同一动议的发言次数也有限制（比如约定不得超过 2 次）。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;一时一件原则：发言不得偏离当前待决的问题。只有在一个动议处理完毕后，才能引入或讨论另外一个动议。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;再来说说不太容易想到的三个方面：会议分类、会议角色和共同语言。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一、根据功能和主题对会议分类管理，是会议高效愉快的重要起点。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公司规模小的时候，事情不多，开会的管理人员就那么几个，大家一招呼，凑在一起，把各类议题放在一起简单议一议即可，对会议进行分类管理实在没有必要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公司发展到一定规模之后，参与会议的人数可能会增加，单个议题可能涉及的时间变长，这时候对会议进行分类管理很有必要。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-796c3d9d375df0d489ef587738763a4a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不同主题、功能和目的的会议：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;召开的频度不同：周例会、月例会、季度会、（半）年会、临时紧急会议……&lt;/li&gt;&lt;li&gt;涉及的人员不同：经营分析类的会可能需要财务中层人员，组织及人才类的会议可能需要 HR 中层列席……&lt;/li&gt;&lt;li&gt;会议的形式不同：信息同步型、讨论决策型、务虚团建型……&lt;/li&gt;&lt;li&gt;甚至连会议需要的精神情绪状态都不同：战略规划会需要豪情满志，经营及财务会可能是如坐针毡，人才盘点会也许是纠结不已……&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二、需要明确一些会议关键角色。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了让会议高效&amp;amp;愉快的进行，需要明确一些关键角色。典型角色包括：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;召集人：会议的发起人和组织者&lt;/li&gt;&lt;li&gt;主持人：现场主持和串联议题的人&lt;/li&gt;&lt;li&gt;提案人：对相关议题进行方案准备的人&lt;/li&gt;&lt;li&gt;记录人：会议现场记录和纪要整理&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;除此之外，还有一个更重要但容易被忽视的角色——护场，必要的时候化解矛盾冲突，调节会议现场氛围。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在很多时候，会议往往只是简单延续或关注了工作职位角色，比如 CEO/ 一号位、人力资源负责人、业务负责人等，而不知觉中忽略了上述“功能性”角色。如果只考虑工作职位角色，这个团队也许能开好向上级 / 一号位汇报工作进展的会议，但是其它类型的会未必能开好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第三、共同语言是高效&amp;amp;愉快会议的基础。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要想作为一个群体起作用，聚集在一起的个体就必须建立一套语言体系，以便于设定共同的目标，解释和管理共同面对的事情。如果你和一些有共同语言的人在一起，彼此就会感觉到非常舒适。但是如果和持有不同语言的人在一起，彼此就会感觉到非常不自在，甚至感觉到威胁和攻击。因为彼此无法理解对方在干什么，彼此甚至会看错或曲解对方的行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以经营和财务类的会议为例，这类会一般的召集人是 COO 或 CFO，他们有责任去统一会议中常用的词汇 / 定义 / 标准。再以战略复盘会议为例，这类会议一般的召集人是 CSO 或 CEO，事先设定好讨论的框架（目标澄清、差距分析、原因延续、计划共识）更能确保会议的产出，而不是信马由缰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;共同语言是会议有效性的基础，会议也是形成共同语言的修炼场。能否使用共同的词汇 / 定义 / 标准、共同的思维框架进行讨论，体现了中高层团队的思想纪律性。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-fd8eecd4748c40ae814c4fad53979d00_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;说完上述六个方面，最后我们来说说最容易被忽略但事实上最最至关重要的方面——谁在关心公司会议体系的有效性，谁能真正的促进组织在会议管理方面采取有效性行动。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高效愉快开好会是系统工程。参会人一般都会关心自己参加的单个会议的有效性，但是还需要有人关心公司整体会议体系的功能。会议体系是一个公司的“公共服务系统”。这种公共服务系统容易出现集体无责任、集体无力感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在公司发展过程中，核心领导人和领导团队对整个公司的会议管理体系的有效运行责无旁贷。一方面，只有他们有威信和权力去调配一些资源；另一方面，他们的以身作则信守公约也是关键。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-76a1e4d93c1f091cade9325663dbfa33_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;以上七个方面就是拯救“该死的会议”的一些发力点。在任何一点上取得进步，都可能有助于中高层会议的高效愉快。如果能够整合几个方面一起发力，当然就效果更佳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，以上探讨的都还是偏“流程、规则、原则、角色”方面的一些发力点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有另外一个关键问题不能回避：如果参会者对所讨论的议题缺乏真正的专业了解，那么，不管流程、规则、原则、角色设置和执行得多好，会议也不可能高效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换句话说，参会者中没有人真正懂所讨论的事情，没有作出决策所需要的“硬能力”，即使能高效地达成结论，也无法真正地解决问题。在这种情况下，一个中高层团队会用大量的时间分享信息、感受、观点以期共同拼图。但是，如果没有有质量的外部输入，则再怎么谈也无法拼出来。这种时候，更有效的做法是要去找到高质量的外部输入，然后再辅以那些流程、规则、原则、角色方面的技巧，达成决策的目的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，我要强调一点，会议的效率是一种感受，但决策的正确性更重要，尤其是对于承担战略探索责任、应对不断变化的外部环境高层团队来说。对于重大事项的决策，效果要重于效率。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/21002275&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 25 Jul 2021 23:07:22 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>8fde3cdf27e2e0246f0ded9881593975</guid>
<title>为什么人们愿意沉浸在负面情绪中？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9738482</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a1b790320ce6d6934afbfe1b26d79f89_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;熊七夕，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;公众号：熊七夕｜分享心智成长方法论。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/26444778/answer/2015396893&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;因为人类大脑&lt;strong&gt;内置了消极的偏见&lt;/strong&gt;：&lt;strong&gt;我们更偏爱负面事件、消极情绪，更容易关注到「坏」的事情，并且倾向于赋予负面事件和消极情绪更大权重。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果不对其加以认识、有意识地控制，我们就是容易沉浸在负面情绪里。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具体请听我慢慢讲~全文共有 5000 字，试图讲清这个&lt;strong&gt;人性心理&lt;/strong&gt;的&lt;strong&gt;来源、作用原理&lt;/strong&gt;及&lt;strong&gt;克服方法&lt;/strong&gt;，都有小标题，轻松好读~&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-1ba02027aa5aec2df2d26d662de77f53_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在新闻和社交媒体中，充斥着越来越多的负面信息和负面情绪，而你第一时间被吸引的往往也是这些负面消息，随之可能会产生“这个世界不会更好了”的感觉；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;别人对你的赞美和肯定，你最多轻轻一笑以表感谢，心里不会产生多大波澜，也许转身就忘，但若有人对你提出质疑和批评，你内心可能就立马由晴转阴到暴雨；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你和伴侣发生争执冲突后，脑子里就全是伴侣的缺点，而「看不见」ta 的优点。曾经的琐碎不开心小事会被放大，而开心温暖的事情这一刻全被忽视或忘记；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早上闹钟敲铃，你睁眼起床，刷牙，出门，买个饼提杯豆浆边走边吃，赶上地铁上班；工作一天到晚上下班，挤地铁回家。这一天里明明大部分时候是顺利的，还发生了好几件小确幸和开心的事，但只要曾发生过 1 件让你不太开心的事，比如某个同事指出了你的方案哪里不对，不经意间说了让你恼火的话等，那么当你回到家躺沙发上回想这一天过得怎么样时，很可能就会说「今天真的好糟糕啊」，明明这一天整体还是不错的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以发现：&lt;strong&gt;批评的影响往往大于赞美，坏消息往往比好消息更引人注意，我们总是更容易沉浸在负面情绪里。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们更容易关注发生的坏事，或者心心念念一件事的坏影响，这让它们看起来比它们实际的重要程度大得多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这&lt;strong&gt;会对你的行为、决策，甚至你与重要之人的关系，产生强大影响。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心理学家称这种现象为「&lt;strong&gt;负面效应&lt;/strong&gt;」（negativity effect）&lt;strong&gt;，&lt;/strong&gt;也称之为&lt;strong&gt;负面主导&lt;/strong&gt;（negativity dominance），「&lt;strong&gt;消极偏差&lt;/strong&gt;」（negativity bias）&lt;strong&gt;。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;1.什么是「消极偏差」？它是如何影响我们的？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么我们会觉得身边的坏消息比好消息更多？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么我们更容易沉溺于负面事件和消极情绪？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么好事难出门，坏事传千里？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为负面事件对我们大脑的影响远远大于正面事件的影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，心理学家才发现人类心理有这项普遍心理原则&lt;strong&gt;「消极偏差」&lt;/strong&gt;：与正面事件、积极情绪相比，人类更偏爱负面事件、消极情绪，更容易关注到「坏」的事情，并且倾向于赋予负面事件和消极情绪更大权重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，&lt;strong&gt;我们在处理跟自己相关的信息时，更加容易注意到那些负面的、消极的内容，并高估它们的重要性和严重性。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不管是爱情、工作、生活，还是国际关系，人类都存在这个倾向：&lt;strong&gt;放大&lt;/strong&gt;「&lt;strong&gt;坏&lt;/strong&gt;」&lt;strong&gt;的影响，削弱&lt;/strong&gt;「&lt;strong&gt;好&lt;/strong&gt;」&lt;strong&gt;的影响。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，为什么人类拥有这种消极偏差呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为，在应对威胁方面，基于数百万年的进化，&lt;strong&gt;我们人类的大脑中已经内置了消极的偏见。&lt;/strong&gt;（心理学家 RickHanson&lt;strong&gt;）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你想，我们人类祖先生活在危险困难的环境里，他们面对的是生存的挑战，于是不得不时刻关注和避免致命的威胁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对他们来说，时刻注意掠食者和自然灾害、避开危险（阴性），比寻找食物（阳性）更加重要。&lt;strong&gt;只有那些成功地避免了消极情况的人，才得以存活下来，基因传递下去。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些得以进化和传递下来的基因，其实本身并没有错，但是由于现代社会早已不像古时那么危险，我们是生活在安全的环境里，没有野兽突然的袭击，不需要通过争抢掠夺互相厮杀（字面意思）而生存，因此这些&lt;strong&gt;负面心理&lt;/strong&gt;对于作为现代人的我们，经常是&lt;strong&gt;过度&lt;/strong&gt;了，它给我们造成的几乎都是负面影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，基于负面效应而来的「&lt;strong&gt;损失厌恶&lt;/strong&gt;」心理：「得」带来快乐，「失」导致痛苦，但我们对损失的感受往往要大于对收益的感受。（来自 诺贝尔经济学奖得主、认知心理学家 Daniel Kahneman）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这导致了我们在面对问题、选择时，总是以「避免损失」为第一优先，更倾向于保险的一方，常常做出非理性、错误的决策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，我们才需要认识到消极偏差的存在和作用原理，以减弱它对我们情绪、行为、决策产生的消极影响。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d4c815b53f2e3a93c9f3e09bb76682df_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;2.大脑为什么偏爱「坏」而无视「好」？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们知道，大脑是为了保护身体而进化的。但大脑的进化过程其实相当缓慢，它主要是通过增加新结构，而非替换旧结构，从而创造出应对新危险的新系统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;神经学家发现，大脑里存在三种主要的&lt;strong&gt;威胁预警系统&lt;/strong&gt;：基底核系统、边缘系统（其中包括杏仁核）、前额叶皮质系统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从进化进程来看，&lt;strong&gt;基底核&lt;/strong&gt;是最古老，也最简单的系统。它在低等爬行动物身上启用并发挥作用，是以自动的、硬连线的方式运行，仅检测标准类型的威胁并拉响警报，而这足以让动物做出战斗或逃跑的反应（战逃反应）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;稍晚阶段出现了另一种威胁警报系统——&lt;strong&gt;边缘系统&lt;/strong&gt;，其中包括杏仁核。&lt;strong&gt;杏仁核&lt;/strong&gt;是位于大脑中部的结构，体积小，但影响力大，会在生物体面对威胁、危险和问题时&lt;strong&gt;触发情绪反应。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而杏仁核并没有取代基底核，而是与基底核共同运作，使生物体的理解能力进一步提高，并做出更加灵活的反应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这两种系统是在语言形成之前很久就进化而成了，即使在我们并未有意识地觉察到威胁时也会做出反应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;神经学家发现，一张充满敌意的面孔会先在人大脑的杏仁核触发反应，之后才会引起大脑其他区域的反应。而基底核很可能以一种先于情绪反应的方式运作，并在进化中形成过度反应。然而此基因传递至今，大脑中的古老区域仍然以相同方式做出反应：寻求安全，趋利避害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在进化过程中的晚期阶段，第三种警报系统在&lt;strong&gt;前额叶皮质&lt;/strong&gt;中形成了。“前”是指该区域在大脑中的位置，它位于额叶前部，因此从进化角度看应该是&lt;strong&gt;相当新的东西&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人类的前额叶皮质远比其他物种发达。前额叶皮质参与只有人类才能完成（爬行动物无法做到）的各种活动，譬如&lt;strong&gt;逻辑推理、有意识思维&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;执行控制&lt;/strong&gt;。它可以评估事件的象征意义，包括用语言思考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，前额叶皮质比基底核系统或边缘系统更加灵活、更加专业，同时它还可以激活那些较老的系统。如果一个想法触发了一种基本的恐惧感或威胁感，人就可能做出情绪化和非理性的反应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前额叶皮质也能够处理较为乐观的想法，但不会产生如此强烈或快速的影响。这或许是因为基底核和边缘系统的「年龄」和「资历」，比前额叶皮质大得多、强得多，从而仍然是「坏」主宰着整个大脑和神经系统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，&lt;strong&gt;杏仁核&lt;/strong&gt;参与无意识处理过程，但也会受到有意识的指令和目标影响。因此，杏仁核的反应可以在一定程度上受到调节。——研究表明，杏仁核的情绪反应可以通过&lt;strong&gt;有意识思维&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;指示&lt;/strong&gt;来调节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以及，&lt;strong&gt;前额叶皮质&lt;/strong&gt;系统的有意识思维和执行控制能力，也能帮助我们克服消极偏差的影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以说，削弱负面心理对人的影响是可能的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;3.利用「波丽安娜原理」，抑制消极偏差&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际上，人类心理不只拥有负面效应 / 消极偏差，同时存在正面效应 /&lt;strong&gt;积极偏差&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我们回忆往事时，总是倾向于对真实的经历进行粉饰，即关注那些更正面、更美好的事情，忽略那些比较负面、不够美好的东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们禁不住要阅读有关出轨、离婚等丑闻和负面信息，但人们更喜欢分享的却是令人欢欣鼓舞或者激发敬畏之情、美好想象的文章。——想一想，你分享到朋友圈的文章，是不是多是那类偏向欢欣鼓舞、振奋人心的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们回忆过去和看待当下的方式，存在&lt;strong&gt;积极偏差&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不同的是，积极偏差是针对整体情况，而消极偏差针对的是具体事件。可以理解为，消极偏差是依附于积极偏差而存在的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;那么，为什么人会有积极偏差？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为人需要不断肯定自己存在的价值，从而获得继续生活下去的力量和勇气。可以理解为，人对存在感和归属感的需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们追忆往昔，使今天的自己更快乐。我们已经发明出有意识和无意识的乐观倾向来削弱「坏」的影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;而且，随着年龄增长，这种乐观效应会变得更加显著。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是大家印象里觉得，年轻人受不了挫折打击、容易一蹶不振，但老年人恰恰相反，他们似乎更冷静、更勇敢，不愉快的记忆比年轻人要少的原因，尽管他们活得更久，经历的挫折和坏事更多。因为，&lt;strong&gt;老年人擅于透过玫瑰色的眼镜回望过去，自然而然地创建对过去的积极错觉。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，因为积极偏差、消极偏差都是属于「偏差」，这就说明过度的部分会对我们产生不好的影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;积极偏差当中不过度、积极的部分，被称为「&lt;strong&gt;波丽安娜原理&lt;/strong&gt;」，它碰巧得名于一本甜腻小说《波丽安娜》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究表明，突然在脑海中闪现的那些无意识记忆更有可能是负面的；但当我们有意识地回忆往事时，我们会戴上玫瑰色的眼镜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;失败的记忆会随着时间的推移而变淡，失恋的心伤可以经由时间来抚平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;创伤后应激障碍&lt;/strong&gt;，是负面效应的又一种表现形式。与好事件不同，有些坏事件对人的影响会持续好几十年甚至一辈子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，许多人（据估计至少有一半的人）经历过创伤事件，但研究表明，超过 60%（有时甚至是 90%）的创伤受害者事后并未出现创伤后应激障碍，而且从长期来看，他们往往会变得更坚强。他们没有留下永久的伤疤，而是经历了&lt;strong&gt;创伤后成长&lt;/strong&gt;。（来自 RichardTedeschi 和 Lawrence Calhoun）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要说明的是，&lt;strong&gt;成长不是来自创伤，而是来自应对创伤的方式。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为，对生活的领悟增加，与他人的关系加深，形成了新视角，确定了新的优先事项，人格力量就会增强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们以积极方式应对创伤等负面效应，从而变得更善良、更坚强、更关注生活中的乐趣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这抑制负面偏差的一系列防御手段，老年人或许能更自觉更擅长使用，但&lt;strong&gt;实际上任何年龄的人都可以主动、有意识地使用它。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-fcbf846cbe4f56ee989cb0011a00ca29_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;4.「波丽安娜原理」的具体使用策略&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;01.转换叙事视角&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不再把创伤、坏事视为不幸，而是视为开辟新道路、获得成长的契机。&lt;strong&gt;转换视角，重述生活经历&lt;/strong&gt;的技巧，可以用来帮助自己应对生活中的任何坏事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，实验表明，每天花 15 分钟进行「表达性写作」能带来显著益处。「表达性写作」是指写下你的问题和你对问题的感受。这种练习迫使你直面生活中的「坏」，并帮助你通过应对「坏」来实现超越。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;02.分享好消息&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要想充分享受快乐的价值，必须与人分享。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为&lt;strong&gt;当别人对你的好消息反应热烈时，你会感到更加快乐，你的成就似乎更有意义。它可以帮助你品味这一刻。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究发现，一项经历今天你品味得越多，今后你就越有可能从重温这件旧事中享受更多的乐趣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，当你听到别人向你分享好消息时，要高兴，或者至少做出高兴的样子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;03.抽时间怀旧，并创造更多美好回忆&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可以享受回忆，更可以在当下主动地、有意识地营造可成为未来愉快回忆的温馨时刻，来促进「可预期的怀旧」（anticipatory nostalgia）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;生日晚宴和周末旅行等活动带来的好处会在活动结束后持续很久。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;04.珍视过去，但不要把过去同现在比较&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果把过去与现在进行比较，就容易感到惆怅，导致怀旧没有任何益处。心理学家称这种现象为「自我中断」（self-discontinuity），这是一种与身体和心理疾病有关的&lt;strong&gt;失落感&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;错位感&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，不要沉湎于自己失去了什么，而是想着还拥有什么，想着别人拿不走的东西。利用过去来理解生活的意义，把记忆看作资产，而不是把它看作对你所失去的东西的提醒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;5.如何应对&lt;/strong&gt;「消极偏差」&lt;strong&gt;，成为更清醒、更乐观的人&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;古时的威胁早已不存在，然而作为一个现代人，&lt;strong&gt;恐惧感&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;焦虑感&lt;/strong&gt;却扑面而来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们可以有意识地建设自己的正面心理，来对冲、抑制、减弱、克服负面心理对我们的过度影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面分享几种有科学实验支撑结论的策略方向，希望对你有启发：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;01.运用前额叶皮质驯服古老脑区的原始冲动&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这看起来不那么好实践，我承认。但&lt;strong&gt;我们至少可以训练自己认识到这些负面冲动是如何扭曲感知和决策的&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为，「四比一定律」并不是普遍适用于克服消极偏差的自然法则，而是一项仅供参考的粗略指南。但如果你多次提醒自己，通常需要四件好事才能抵消一件坏事造成的影响，你就知道&lt;strong&gt;自己对坏事的直觉反应并不可靠&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，遇到挫折时，就不会那么大惊小怪，你可以将挫折与你取得的进步做一番比较，看看孰轻孰重。然后你可能就更有勇气前进，而不是退缩和放弃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;02.采用第三方客观视角&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，当伴侣让你失望时，不要往最坏的地方想，不妨强迫自己站在伴侣的角度、或者客观第三方的角度，来审视你和 ta,以及整个问题的前因后果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当你做错事时，你也能理解为什么一个在你看来微不足道的小错会对你的伴侣、家人或老板产生如此大的影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;03.铭记「负面黄金法则」&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「负面黄金法则」指的是：关键不在于你为别人做了什么（好事），而在于没有对别人做什么（坏事）。——你可以基于此，避免悲伤并节省精力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;避免食言比超出他人预期为你带来的好处更大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱情里少做错事更重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不必追求完美，做到足够好即可。大多数时候，完成比完美更重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;认识到安全成瘾、避免损失的非理性，你就可以从束缚中解放出来，为承担风险、走向卓越做好准备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;04.最小化负面和突出正面&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不用拒绝社交媒体，但是有意识使用和主宰它。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要认识到互联网里有很多挑逗性和耸人听闻的信息——信息产出者自觉或不自觉地利用了人的负面效应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不要在网络负面信息里沉迷好几个小时。不妨换个网页，或者专注在工作或学习等个人事项上，做一点是一点，拒绝被坏影响，积极走向成长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们可以利用&lt;strong&gt;最小化负面&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;突出正面&lt;/strong&gt;的法则，来应对个人关系和商业中「坏」的力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之，人从众思考，也将从众疯狂，唯有&lt;strong&gt;独立思考&lt;/strong&gt;，才能逐一缓慢恢复理智。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过认识「消极偏差」的来源、作用原理和抑制、改善方法，我们可以看到在人生中、在世界上，其实喜乐远多于哀伤，世界是在慢慢变好的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我们可以有意识地把自己从负面情绪里拉出来，避免过渡沉浸，而去理智地思考问题。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们可以运用这种智慧，成为更清醒、更乐观的人，过上更加轻松美好的生活。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/26444778&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 25 Jul 2021 23:07:19 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>caeb179c8d802794e96c23e667978e76</guid>
<title>既然周深会女声，那周深能不能唱出袁娅维的声音？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9738416</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-58afe58f59675f38859826cf3d55bdfc_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;爱唱歌的老羊，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;学唱歌•书籍wetchat：2740539262&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/472966057/answer/2006104281&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;看了一圈回答，发现很多人在周深女声这个问题上，纠结了起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实问主说得很清楚了，“既然周深会女声”，而不是“既然周深是女声”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一字之别，性质就完全不一样了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我一向主张，周深的嗓音条件，是正常的男性薄嗓子的嗓音条件，从他说话时的音色，包括说话说到兴奋处提高音调呈现出来的男生特有的压缩动作，都能够推断出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，周深的嗓音条件，和林志炫、张信哲，这些男歌手，并没有本质区别，或许声带还要更薄一些，但是也完全没有达到女生的那个程度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，周深在唱歌的时候，对于边缘振动的利用，对于高位置及头腔共鸣的利用，以及在这个基础上再次表现出来的换声动作，确实已经和女声无异了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，你可以说周深的音色和女声其实还存在着差别（尽管我觉得这种差别其实也细微到可有可无），但是，音色始终是一种非常表象且主观的感受，重点并不是周深的音色和女声有没有差别，而是他的发声动作和女声有没有差别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我们肯定了这个前提，我觉得说周深会女声，或者说他绝大多数演唱时的声音属于女声，其实是没有任何问题的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么问主的问题来了，既然周深会女声，周深能不能唱出袁娅维的声音呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们还是要回到刚才的论述，能不能唱出袁娅维的声音，是要唱出袁娅维的什么声音。换句话说，是要唱出袁娅维的音色，还是要唱出袁娅维的发声动作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看了一圈回答，很多人显然是将能不能唱出袁娅维的声音这句话，理解成了能不能唱出袁娅维的音色，所以这些朋友才会觉得，周深干嘛要唱出袁娅维的声音呢，唱出自己的声音不好吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，我认为问主真正想要了解的，恐怕并不是周深能不能唱出袁娅维的音色，而是周深能不能唱出袁娅维的发声动作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我认为，袁娅维常规的发声动作，也就是她的弱混声，平衡混声，气声，等等，周深都是能够唱出来的。尤其是弱混声，周深作为男生，作为正常男性嗓音的条件，就算唱到女 key，他的弱混声的质量，恐怕还要远在袁娅维之上，这真是非常了不起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，袁娅维发声动作之中最精髓的高强度的压缩出来的那个强混声，周深就唱不出来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果完全按照女歌手优质强混声的标准，来评判周深的发声的话，周深的强混声，是达不到那些实力强大的女歌手那样的咽音，那样的密度，那样的金属芯的，其中，既包括了技术层面的差别，也包括了生理条件的限制，不要忘记，周深始终还是一位男性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，我并不认为周深不能够唱出女歌手那样顶级的强混声，他的唱功能力就不如那些女歌手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们评判一位演唱者的演唱能力，并不是拆解技术项目，并不是把强混声，弱混声，平衡混声，头声，哨音，这些技术项目拆解开来，一一对比的，而是要整合这些技术项目，看歌手通过这些技术项目表现了怎么样的一个声乐逻辑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从这个角度来说，周深的演唱，真正厉害的地方就在于，他那极致的换声，这种换声的能力，突破了生理的界限，并且进一步呈现出来了更为精致的声音质感。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/472966057&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 25 Jul 2021 23:07:10 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>240fa6e4275ef4c1f98431873860c422</guid>
<title>你有什么好的习惯一直在坚持？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9738472</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-c67f002ddfe1ace2617111145bc4fc4a_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;李晓楠的好奇心，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;公众号「李晓楠的好奇心」分享心智成长方法论&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/435012841/answer/2011919697&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1、当你有情绪的时候，记得延迟你的回复。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;无论何时，当你陷入情绪中，需要回应别人时，稍等片刻再作出回应。如果你要和别人面谈，最好也等自己冷静下来再见面。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-5b0fc854ef79a27dc07658e17384ead6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;强烈的情绪，无论是愤怒，悲伤，激动，还是其他情绪，都会带来不利的反弹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种不利的反弹有两种表现形式：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一种表现形式，由于你情绪很低落，周围的人在你面前肯定不好意思兴高采烈，也无法兴高采烈，&lt;strong&gt;他们会压抑自己的情绪，甚至被你的低气压感染，慢慢就形成了和你在一起总是不开心的印象。&lt;/strong&gt;结果，他们会越来越不愿意与你在一起。这个不利的反弹可是我们不想看到的呀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外一种表现形式，就是你的情绪可能会发泄到别人身上，影响别人的生活，尤其是你的愤怒，会很容易和周围人发生摩擦，进而你会陷入更深的情绪旋涡。这又会影响到我们的人际关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以当你有强烈的情绪的时候，先给自己一些时间冷静一下，再去交际。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样你就不会因为冲动而做某些事或说某些话，使你事后后悔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;2、每天制作任务清单，不包括各种琐事。&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你是不是发现，明明时间很充裕，可是在这么充裕的时间里，尽管忙了一天，感觉还有很多事情没有做，效率低下呢？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4112c60d7f956295ca51bcd829d7bde5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;其实，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;你之所以效率低下，是因为你被各种琐事限制住了，最终占据了你全部的时间和精力，以至于真正重要的事情却没有做。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我以前学习的时候就陷入到这个恶性循环当中了：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;一会儿接个电话，一会儿看看短视频，接下来才要翻出课本学习，还没看 1 个小时，朋友打电话叫出去玩……，&lt;strong&gt;一天下来像个陀螺一样，看起来很忙，其实并没有效率可言。&lt;/strong&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这就是典型的目的性不强的表现，不知道自己今天要学什么，要学到什么程度？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结果，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们一整天都被各种琐事牵着鼻子走了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电话铃响了，微信有新消息了，快递到了，xxx 又上热搜了……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着事情变多，我们选择的方向也越来越多，为了缓解压力，大脑就会冒出“这件事情等会再做吧”“那件事情明天再做吧”的念头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是你看起来很忙，却没有效率的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;想要提高效率，就需要每天制作任务清单，在固定的时间段一定要有自己的目标。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们&lt;strong&gt;要关注且必须完成大任务&lt;/strong&gt;，并且，事情越少越好，我们的目标是，&lt;strong&gt;关注并且必须完成大任务。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;像我给自己的日任务，就很简单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;上午 8 点到 12 点写完一篇文章的初稿。&lt;br&gt;下午 6 点之前读完《创作者》这本书，写一下自己的心得和启发。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;我对自己的要求就是，这些核心任务必须完成，完成了，你想怎么嗨怎么嗨，想怎么逛就怎么逛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于一些琐事的事情我就不记录了，诸如出去玩，买衣服这些，我不记录我也会去做的哈哈哈，只不过是在完成核心任务之后哦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样在你精力最最充沛的时候，早些处理好重要的事情。自信心增强之后，再去做其他事情也会很有动力。即便是出去玩也能玩的很痛快，毕竟重要的事情完成了嘛哈哈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;3、把你的闹钟放在床对面&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这可是很有效不痛苦的早起方法哦！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;像我就属于睡眠比较深的那种，每天早上定闹钟都是 5 个起步，每次闹铃一响，我都会以最快的速度关掉（害），然后骗自己说再睡 2 分钟，就再睡 2 分钟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结果不睡不要紧，一睡就睡了 2 个小时，起来的时候都快 10 点了，555 我给自己安排的整整齐齐的计划又要泡汤了，很是惭愧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在假期里，我很难做到早起，每次晚上告诉自己要早起，结果第二天还是能睡到太阳晒屁股。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时是真的烦，睡的时候舒服，醒来的时候负罪感满满。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-bbeb38b4eecd8d0ec7a28472de3cefee_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;于是我尝试了各种早起的方法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发现这一招具有效：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;哪就是把闹钟放在床对面&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这样的话哈哈哈，你就不得不起床关闹钟。而且少量的身体活动，对叫醒你，可是很有帮助的哦。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且当闹钟响起时，你也可以&lt;strong&gt;在关闭闹钟前，打开卧室的灯，灯光也有助于叫醒你。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你在学校住宿的话，可以买一个床灯，再买一个宿舍用的窗帘，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;开灯的时候确保窗帘是关着的，这样既不会打扰到舍友也可以逼自己醒来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对啦，小楠还得啰嗦一句：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;据统计，成功人士 95%都会早起哦&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;王健林每天 6 点准时起床。&lt;br&gt;苹果 CEO 库克每天早晨 4 点半起床。 &lt;br&gt;李嘉诚每天 5 点 59 分闹钟响后起床 ……&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;成功人士都起得那么早，那么我们是不是也应该很努力呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4、将计划与执行分开&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;单独安排你的任务，与执行分开进行。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;提前一天，在计划期间，划分完成任务所需要的所有步骤。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;也许你会说，都已经安排了任务了，干嘛还要安排任务的步骤呀！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实这样做可以大幅度的提升我们的效率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拿我自己来说，如果我要写一篇文章，就会在思维导图里概述所有的子部分和中心思想：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;①、【主题】XXX&lt;br&gt;②、【分论点一】XXX&lt;br&gt;③、【例子一】XXX&lt;br&gt;④、【理论一】XXXX&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a71487ebdb68e975a388f9086845fca9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果我要改一篇稿子，我就会这样给自己安排步骤：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;①、先通读文章，聚焦主题，删掉无关内容。&lt;br&gt;②、通读全文，打磨框架。比如看开头有没有吸引力，结尾部分能不能制造共鸣。&lt;br&gt;③、看看要没有重复的案例，相似的观点，精简化一下。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;如果我没有这样安排步骤，我可能就会先执行步骤③，即看看要没有重复的案例，相似的观点，精简化一下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结果改了半天，却发现很多地方根本不切合主题，那我之前的内容都得删除，哪岂不是白改了吗，&lt;strong&gt;这样没有具体的步骤，会导致效率很低下&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样的，如果你要做一份 PPT/ 剪辑一个视频。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就先写下每个部分的顺序，计划越详细越好，&lt;strong&gt;细致的计划可以显著减少执行任务时浪费的时间，你可以准确的知道下一步应该做什么，而不需要再计划模式和进行模式间不停的切换。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5、立刻收拾弄乱的东西&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;烧完饭，立刻清理厨房。而不是等到下次烧饭前清理。&lt;br&gt;学习完，立即整理书桌和资料，而不是晚些时候再去整理。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;也许你会说为什么要这样呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拿我举例，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小楠之前特别懒，每次学习完毕之后，书笔本都乱七八糟的摆在桌子上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结果我再次学习的时候，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心情就没那么美丽了&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;找个学习资料，哎呀这是什么，我的资料放哪里啦，翻了半天也没有找到。&lt;br&gt;学习的时候，看看这个回忆一下，看看那个发一会呆，干扰物太多，1 小时能干完的事情，居然干了 2 个小时。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;当我开始立即收拾弄乱的东西时，心情就变美丽啦哈哈。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;学习资料就在桌子上，清清楚楚，明明白白，拿来就是（手动狗头）。&lt;br&gt;桌子上很干净整洁，只有书和台灯，没有其他杂物，学习效率和质量都提高了。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;所以你看，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;混乱的东西会占据我们的大脑。凌乱的环境会造成精神混乱。保持周围环境的干净有序。你会释放更多的心理处理能力。去思考你要专注的事情。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以在着手一件事情时，减少心理上的摩擦，整洁的桌子更有利于开始工作，干净的厨房更有利于烹饪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;写在最后：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从现在开始&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;行动吧！只有行动才意味着改变，才是真正有意义的&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;听得理论很多，课程很多，方法很多，但是&lt;strong&gt;任何方法只有付诸于行动，才能把它转化为事实&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天你看了这篇习惯的文章，你可能很有感触，但是明天你只要不运用，转头就会忘记，那么这次的学习并不会给你带来真正的价值&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以啊，重要的事情说三遍：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a85a56a43aade9953646b3960d17c19a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;把学到的知识转变为行动！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;把学到的知识转变为行动！！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;把学到的知识转变为行动！！！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好啦，紧紧盯着你正在培养的新习惯吧，它们会帮助你提高效率，让你更加成功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让这些好习惯真正成为你的一部分，那时候，你就是最靓的仔。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3d5faf7cec7fe6219801afd5d17b73d4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;以上，就是我对&lt;strong&gt;「你有什么好的习惯一直在坚持」&lt;/strong&gt;一些看法和思考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/435012841&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 25 Jul 2021 23:07:05 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>81b75014e2189faaff6c331694cf1249</guid>
<title>为什么银杏可以单独作为一个纲？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9738387</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-44d6c87fa87f18e2889653067c445910_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;小虎纸，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;万物并育而不相害，道并行而不相悖&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/265015476/answer/1285342538&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;谢邀。 &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/93f235d42be5219f81df691e7c073bd3&quot;&gt;@哆啦 A 梦的小口袋&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说说我的看法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.银杏是单独一个纲还是单独一个门？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两种说法都有道理，银杏确实在分类学上作为一个单独的门存在过。这是在不同分类系统下所得到的不同结果。现在的分类学并没有完全统一，不同的分类体系会得到不同的分类结果，这很正常，不必太纠结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我国植物学在分类上，如《中国植物志》和《植物生物学》，都选择&lt;strong&gt;将现存裸子植物作为裸子植物门，并分为 4 纲：苏铁纲、银杏纲、松杉纲、盖子植物纲&lt;/strong&gt;&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;&lt;strong&gt;。&lt;/strong&gt;这里说明一下，此分类体系中，红豆杉纲被降为红豆杉目移入原来的松柏纲合并为了松杉纲，盖子植物纲也被称为买麻藤纲&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;。（有些分类体系中裸子植物门已取消）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-360273cda950e472889facbb6b46491a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图 1：裸子植物门，图片来源[1]&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在银杏纲下，只有银杏目 1 目；银杏目下只有银杏科 1 科，银杏科下只有银杏属 1 属，银杏属下只有银杏（Gingko L.）1 种。好比是富贵人家五代单传的独苗，宝贝着呢！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.只生了这一个独苗还是兄弟姐妹都灭绝了？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么这是一个独门户，无非两种可能。第一种是在起源上就这一个，第二种是曾经有很多兄弟姐妹但他们都灭绝了只剩了这一个。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个问题有化石证据，答案是曾经的兄弟姐妹都灭绝了，只剩下了银杏一个，银杏也号称是现存种子植物中最古老的物种&lt;sup&gt;[3]&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-309ec272ee37a6dd67cee76492fa7ace_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图 2：银杏，图片来源[3]&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;从出土的化石来看，银杏类植物最早出现于早二叠世，但银杏的起源可以追溯到晚古生代，银杏类植物在侏罗纪和早白垩纪世进入鼎盛时期。到晚白垩世以后，银杏类植物的数量急剧减少。目前己发现了数十种银杏类叶化石，但是现存的只有银杏一种&lt;sup&gt;[4]&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3bd058089789a67d3d36923c7be674ce_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; 图 3：银杏纲的演化，图片来源[4]&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;其实，银杏还算是幸运，毕竟存活了下来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原裸子植物首先演化出原始裸子植物种子蕨和科达类，再由它们演化出其他的裸子植物。种子蕨、科达类、本内苏铁等己全部绝灭，至于买麻藤类（盖子植物）的亲缘关系则不清楚，有人根据它们中有些种类有退化的两性花的痕迹，推测它们或许和本内苏铁有关&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-70a48d5c46e1d5cc48214585228e7a04_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图 4：裸子植物可能的演化史，图片来源[2]&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;总结一下就是，&lt;strong&gt;银杏纲只有银杏幸存了下来，和它同纲的其他物种都灭绝了&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.银杏特殊在哪里？为什么不能并入其他纲？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;银杏为落叶乔木，枝条有长、短枝之分。叶为扇形，先端二裂或波状缺刻，具有分叉的脉序，叶在长枝上互生，在短枝上簇生。球花单性，雌雄异株，精子具有多鞭毛。种子核果状。这些特点和裸子植物的其他纲差别很大，只能单独出来作为独立的一个纲。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d8ffafae6a6f93078e98c1c4081ebf99_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图 5：银杏，图片来源[2]&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在演化起源上，银杏的叶脉形式为“二歧状分叉叶脉”，在裸子植物中绝无仅有，但在蕨类植物中却很常见。它的雄花花粉萌发时仅产生两个有纤毛会游动的精子，这一特征在裸子植物中仅苏铁有，而在蕨类植物中也很普遍。因此多数人认为银杏纲属于裸子植物中比较古老的物种，与苏铁的亲缘关系更近&lt;sup&gt;[5]&lt;/sup&gt;&lt;sup&gt;[6]&lt;/sup&gt;&lt;sup&gt;[7]&lt;/sup&gt;，不过，也有人认为银杏纲与松杉纲关系更近&lt;sup&gt;[8]&lt;/sup&gt;&lt;sup&gt;[9]&lt;/sup&gt;，也有人认为银杏相对比较高等&lt;sup&gt;[10]&lt;/sup&gt;。总之，银杏纲与其他裸子植物的演化亲缘关系目前并没有定论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4.答案小结&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4.1 银杏和其它裸子植物具有明显差异，无法并入它纲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4.2 原本银杏纲是有多个物种的，但是其他的类银杏生物都灭绝了，银杏纲只剩下了银杏这一个物种。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上，供参考。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/265015476&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 25 Jul 2021 23:06:57 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>