<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>bbf902bdb1f1522fa216d2c2000a1832</guid>
<title>为什么蛇要把腿进化掉，用肚子行走？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9738668</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-646c04d44128de78851cc726cd997e67_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;博物杂志&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/457795798/answer/2024529083&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;蛇：没腿的蜥蜴&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在全球大约 1.1 万种现存爬行动物中，蛇的种类约占 1/3，和蜥蜴联手则可砍下超过 95%的物种——这个“联手”可不是乱联的，蛇和蜥蜴关系很密切。它们俩同属于“鳞龙类”，在 2 亿多年前的三叠纪有共同祖先。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而按照如今分类，蛇和蜥蜴不是并列的两个类群，而应该说蛇就是一类没有腿的蜥蜴！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-d7c784ba9a3ac0253b3a843beccdb695_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;鳞龙类大致分类树，蛇类属于蜥蜴中的一支&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但不能说，没有四肢的蜥蜴就是蛇——蜥蜴里面也有没腿的，比如某些种类的蛇蜥。区分蛇和其他蜥蜴的关键，不是看腿，而是蜥蜴有眼睑、能眨眼，蛇却不行（具体原因后面说）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然蛇是一类蜥蜴，就说明它们原本有四肢，只是由于某种原因退化掉了。那么，会是什么原因呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;水里游，还是地里钻？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于长期缺乏原始蛇类化石，对于蛇类为何失去四肢，古生物学家曾提出两种假说：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;水生说：&lt;/strong&gt;认为蛇类的祖先有过一个水生阶段，在水里游泳四肢用不上，就退化了。有些身体细长的水栖蝾螈没有腿，另外蛇类的近亲——白垩纪海洋霸主沧龙也是水生，可作为佐证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;地生说：&lt;/strong&gt;认为蛇类的祖先曾像蚯蚓一样在地下打洞生活，从而失去四肢。今天的蚓蜥、盲蛇等就有类似习性，在地下掘土捕虫为生。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-8649125723ceab515dfebb3fdd1fc34a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;钩盲蛇（Ramphotyphlops braminus）主要在森林落叶层和地下生活，外表和大小都像蚯蚓，眼睛隐于鳞片之下。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;所幸 20 世纪末以来，越来越多的原始蛇类化石出土，逐步揭晓了蛇类起源的秘密。已知最早的蛇类，是距今 1.67 亿年前（中侏罗世）的黎明蛇（&lt;em&gt;Eophis&lt;/em&gt;）。它的头骨、牙齿结构已大致具备了蛇的特征，但由于化石不完整，还不能确认它有没有腿。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2f70bf323c1a8145cc029b3d008068fd_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;侏罗纪原始蛇类——小盗蛇（Parviraptor，上）、葡萄牙蛇（Portugalophis，中）以及现代蟒（下）的颌骨对比。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e8effcb250722e4769c06c5977836c68_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;原始四腿蛇吃小兽的模拟图&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2015 年，科学家发表了第一种能确认的四条腿古蛇——就叫“四足蛇”（&lt;em&gt;Tetrapodophis&lt;/em&gt;）。它生活在 1.13 亿年前（早白垩世）的巴西，全长约 16 厘米，有四条小短腿。四足蛇身上没有适合游泳的扁尾巴等特征，头骨、身体骨骼却挺适合挖洞。它的腿小到无法用来爬行，或许只能帮助抓住猎物、或者交配时抓住配偶。不过，比它更早的蛇类，却有只剩两条后腿的！这说明原始蛇类的各个类群，演化并非是单一方向。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-50ab3d98022bfbaa751fb636b4ae90cd_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;四足蛇化石，四条腿小到难以发现&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;目前已知最早没有腿的蛇，是阿根廷的恐蛇（&lt;em&gt;Dinilysia&lt;/em&gt;），生活在距今约 9000 万~8400 万年前。其耳道结构很像今天的盲蛇、闪鳞蛇等穴居蛇类，基本能确定它在地下生活。恐蛇体长可达 1.5~1.8 米，可能会捕食地下的昆虫、小型哺乳类，甚至埋在土里的恐龙蛋。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-2cbec8026f2603e9d49ba333c578e631_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;恐蛇的复原图&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;一些古生物学家认为，大部分现代蛇类的祖先，可能就是恐蛇这样的穴居蛇，比恐蛇年代稍早、生活在 9000 万年前的纳氏蛇（&lt;em&gt;Najash&lt;/em&gt;），却仍有两条小小的后腿，身体也显示出穴居特性。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-d5ff35c065f6f117ba96b4acbc36422f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;纳氏蛇复原图&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;作为爬行动物中最年轻的一支，不走寻常路的原始蛇类，在地下闯出了一片天。恐龙时代结束后，蛇家族迎来大发展，大部分种类回到地面生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，在体型最大的蛇类——蟒科和蚺科身上，还有没退化干净的后肢遗迹。科学家们还发现，蛇类仍保留着生长四肢的基因，只是正常情况下长不出来。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-ef4e107558dabcef31ec9e8802f71f03_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;黄金蟒身上的残留后爪，交配时能抓住对方&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;地下生活的印记&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在今天的蛇身上，依然能看到当年钻洞生活留下的印记。因为钻洞，它们的身躯变成了一条细长管子，头骨之后只剩脊椎骨和肋骨（仅蟒科、蚺科有后肢骨骼残余），少则 100 多节，多则 400 多节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;包进长管子里的五脏六腑，也被挤得奇形怪状：肝脏拉成长条形，左右肾脏不对称，膀胱消失，肠道缩短，大部分种类（蟒、蚺再次除外）只剩一个右肺，左肺退化没了。最大赢家是蛇的胃，它空间充足，富有弹性，如同一个坚韧的胶皮袋，能装下蛇吞掉的整只猎物。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-e7572372b21e3d6efa3fc60c04ad64f8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;挤在“管子”里变形的蛇内脏&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;前面说，蛇和蜥蜴的关键区别，是蛇没有眼睑，从不“闭眼”。但实际上，是蛇从不睁眼——蛇类的双眼，永远被一层相当于眼皮的透明鳞片覆盖着。这也是地下生活的痕迹：钻洞生活的蛇类祖先，上下眼睑融合在一起，覆盖双眼以免受伤，视力也严重退化。蛇类重回地面后，这层“眼皮”变得透明，视力重新改善。不过蛇的眼神至今还是不好，而且每次快蜕皮时都会暂时失明。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c5be2af94d5e79279428277cd65a4730_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;蛇眼&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;没四肢，靠履带走路&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;失去四肢的蛇类，却长出了一条“履带”——它们的身体下方（腹面），有一长排宽大、坚实的矩形鳞片，称为腹鳞。每片都对应一节脊椎和一对肋骨，由发达的肌肉群带动。腹鳞就像坦克履带上的履带齿，能提供强大的抓地力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蛇爬行时，体侧肌肉群有节奏地扩张、收缩，带动肋骨前后左右移动，腹鳞也随之摩擦地面，从而产生反作用力，推动身体。根据不同地形，蛇主要有四种运动方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;蜿蜒运动：&lt;/strong&gt;蛇最典型的行进方式，身体像波浪一样左右弯曲，斜侧推进，呈“S 形”扭动着往前。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;适用范围：地面爬行、游泳&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-830ae7f59bd2d04d011b1ed5b4cf1456_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;蜿蜒运动（绘图：孟凡萌）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;直线运动：&lt;/strong&gt;像毛毛虫一样“蠕动”，身体从前往后挤压地面，靠反作用力往前推。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;适用场合：通过狭窄缝隙时，以及蟒蛇等大型蛇类运动&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2bb7210b0e068b6defc816800107892d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;直线运动（绘图：孟凡萌）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;伸缩运动：&lt;/strong&gt;抬起头颈和前半身，尽力前伸，够到支撑物时再把后半身拉上去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;适用场合：爬树、攀岩&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4234d4d73ea4599328c7be48ea7ec600_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;伸缩运动（绘图：孟凡萌）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;侧向运动：&lt;/strong&gt;迅速摆动身体，在地面摩擦滑行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;使用场合：摩擦力较小的沙地、水泥地&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-bc8b43c98eb6e6d6288ccdc57d62aa30_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;侧向运动（绘图：孟凡萌）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;主要参考文献：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[1]The burrowing origin of modern snakes，Hongyu Yi，Mark A. Norell Science Advances 27 Nov 2015:Vol. 1, no. 10, e1500743 DOI: 10.1126/sciadv.1500743&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[2]The origin of snakes: revealing the ecology, behavior, and evolutionary history of early snakes using genomics, phenomics, and the fossil record, Allison Y Hsiang, Daniel J Field, Timothy H Webster, Adam DB Behlke Hsiang et al. Evolutionary Biology (2015)15:87 DOI 10.1186/s12862-015-0358-5&lt;/p&gt;&lt;p&gt;注：文中图注部分拉丁文应为斜体，受格式限制无法显示，特说明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者 | 何全&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 | 碎碎&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/457795798&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 30 Jul 2021 23:07:10 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>edf88bf6710a81522a355d06ac678c86</guid>
<title>为什么抖音上红的大多数是口水歌？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9738681</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-edabbdfed6f5ae034fd2caa2f0376ebc_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;周雨思Yusi，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;知名音乐博主；音乐审美通识教育践行者&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/298107397/answer/2026759424&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;生活在网络时代，大概没有人能躲得过抖音上的“洗脑神曲”。即便很多歌曲欣赏不来，但这样的旋律像有魔性一样，总会往脑海里钻。随着短视频平台的普及，这样红起来的洗脑口水歌确实越来越多，不禁让人们产生好奇：这些洗脑神曲是不是像“爽文套路”一样可以省力地批量复制？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先来说明，“洗脑”其实并非是一个贬义词，而是一个非常常见的现象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在科学上，“洗脑”有一个相对应的词叫做：耳虫。就是指歌曲或其他音乐作品的某个片段不由自主地反复在脑子里出现的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;耳虫现象的发生，通常是在经过高频率的信息刺激与被动记忆之后，一旦有一些提取的线索出现，就会自动触发相关信息，旋律不受控制地在脑海里重复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如国庆期间，大家频繁地听到《我和我的祖国》，于是也被这首歌的旋律深深洗脑。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-d6220303e123adb5de98852f5ca28a81_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;发现没有？并非只有神曲才有洗脑效果，其他音乐作品中的旋律同样能有让人上瘾的可能性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Justin Bieber 这首《baby》一度风靡全球，很多人完全不懂英文，但副歌的几句“baby”也都能口口传唱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;包括在很多人认为特别高大上的古典音乐中，也有这样抓耳的旋律。比如大家可以去听一下贝多芬的奏鸣曲，也能听到洗脑的旋律。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，“洗脑”并不是网络神曲的代名词，也并不代表音乐作品一定很 low，很多优秀的作品同样可以洗脑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于可以产生洗脑效果的音乐和旋律是否有可以复制的套路？当然是有的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以引发“耳虫”现象，产生洗脑效果的音乐，通常有三个非常明显且简单的共同点：&lt;strong&gt;旋律简单、节奏轻快、不断重复&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一首网络神曲，通常是副歌的几句最为洗脑。这些旋律使用到的音域很窄，往往只在 3-5 个音之间产生，非常简单；节奏也朗朗上口；再加上不断重复，基本上听几遍就会令人记忆深刻了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b2f8ef1537873823ee74448248eb096a_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;《卡路里》副歌旋律，基本只用了三个音▲&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;所以，想要写出一段洗脑的旋律，其实很简单，按照上面的三个标准来创作，哪怕写出的是古典音乐，一样可以很抓耳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说到这里，可能就有小伙伴疑惑了：既然在网络神曲和优秀作品中，都有“洗脑”旋律的存在，为什么网络神曲就更低俗，更不堪呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;事实上，这是由网络神曲的创作动机与目的决定的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在真正优秀的音乐作品中，这些洗脑旋律的诞生，是为作品的音乐性而服务的，是音乐需要它的旋律变成这样，而不是为了可以让大家听了上瘾而这么写。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;譬如贝多芬的奏鸣曲，整部作品非常长，那些洗脑的旋律只占极小的一部分，并且其他的部分同样经典，都是经过用心打磨的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而网络神曲、口水歌在创作时，明显就是在走捷径了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;跟文学上的爽文套路一样，网络神曲利用人类的“耳虫”现象，目的是打造出一段令人上瘾的副歌旋律。先是在主歌部分蓄势，然后在副歌部分用简单、轻快、重复的旋律去戳人们的听觉 G 点，达到极其抓耳的效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种方法创作出来的作品，乍一听确实令人上头，但这种刺激永远只能停留在耳朵上、停留在生理层面上，根本没有办法触达内心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于这些爆红的神曲，往往只需要花费极少的精力在创作上，却用大量的包装推广来进行营销。很多网络神曲，例如《小苹果》、《卡路里》都是营销出来的产物，它们作为电影推广曲，诞生的目的就是为了宣传与传播。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，更确切地来说，网络神曲应该被称为营销品，而非真正的音乐作品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有件很有意思的事，我们之前也提到过，《卡路里》的作曲人 Akiyama Sayuri，乍一看是个日本名，但是在日本根本查无此人。根据推算，他很可能就是国内非常优秀的音乐人彭飞。彭飞为什么写这样的曲子时，要披上一个马甲？相信大家也能从中体会出一些深意吧。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/298107397&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 30 Jul 2021 23:07:01 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>a21ccc8d394862e79f29608eaec9f8eb</guid>
<title>为什么冯小刚首次执导的电视剧《北辙南辕》这么不接地气？反映了什么问题？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9738658</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c523440c779d2f51797a2992407e0b0b_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;人物&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/472154766/answer/2026685452&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-10bf9f1698ff891bd2f339c3ecc4c31f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;一部剧想要获得认可，先需准确辨识出观众的隐痛，而后才是理解与抚慰。《北辙南辕》的观众当然与剧中人面临着相似的困境，但像剧中人那样，经济基础建立得如此轻描淡写，随随便便就有资格坐而论道，维修上层建筑，则是对她们的生活的背叛和嘲讽——谈恋爱和归纳人生谁不会？安身立命才难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;文｜&lt;/strong&gt;叶三&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2015 年《欢乐颂》大火，意味着当代都市女子群像剧建模成功。之后几年，《二十不惑》、《三十而已》等剧无不在顺延余波，瓜分红利。大城市中女性抱团成长的故事，成为现实主义题材剧集中最易出爆款的类别之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是 2021 年 7 月，《北辙南辕》开播。这是冯小刚阔别电视剧界几十年后的首次回归，选择了这样一个题材，乍看突兀，却也符合冯导的一贯行事风格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《北辙南辕》以五名女性角色为主要人物：十八线演员鲍雪（蓝盈莹饰演）；海归美女戴小雨（金晨饰演）；陪读北漂的大龄未婚女冯希（隋源饰演）；热爱写作的全职太太司梦（啜妮饰演）及仗义疏财的女成功人士尤珊珊（王珞丹饰演）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;剧情以长居欧洲的戴小雨忽然发现未婚夫其实乃已婚之身，愤而独自回国为开端。五名女性电光石火地在北京这座大城市中找到了彼此，而后一拍即合，合办了高档餐厅北辙南辕，在互助互爱中一一解决了各自的难题，也完成了各自的蜕变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;依照类型模板，《北辙南辕》剧中的女性人物涵括不同阶层，剧情也围绕着种种常年热议的社会问题展开，如育儿过程中父亲的缺位、女性如何平衡家庭事业、剩女如何择偶、放弃自己成就伴侣是否可行……制作层面，冯小刚以其电影级别的圈内资源向下兼容，客串嘉宾甚至配角都是黄渤、张一山和刘晓庆这样的咖位（第一次见到刘晓庆心甘情愿地出演奶奶辈），加之摇滚老炮（刘效松、捞仔、马上又等）凭添文艺气质，再辅以《唐山大地震》开创的硬广插入技术。单就模板应用而言，《北辙南辕》先天很足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而自开播始，《北辙南辕》便争议不断。其间最常出现的批评字眼，是悬浮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当年，《欢乐颂》被质疑的最大槽点是几个背景迥异的女性角色绝不可能在现实中成为邻居，但因其人物塑造和剧情设置有一定说服力，整剧还是基本成立。时隔六年，都市女性群体无论自我认知，还是眼光口味都已成气候，《北辙南辕》便不那么容易过关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《北辙南辕》的悬浮，简单说，就是剧中人钱来得太容易。《欢乐颂》中大城市的不易居，被父母兄弟剥削的绝望，刚出社会的挣扎，都表现得很可信。这些实实在在的压力，无论来自作者本身还是材料收集，至少源于真实的社会经验，正是这一部分引起了广泛的共鸣。而《北辙南辕》中，求职、找房、弄钱，这些困难解决得太过轻易，甚至轻佻到脱离现实的程度，无疑，撩动了都市女性敏感的神经和情感。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-8ee6ee26238d5fc81354ef411c14a890_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《北辙南辕》的编剧陈枰是《激情燃烧的岁月》、《青衣》、《民工》 等现实主义剧集的作者。陈枰 1956 年出生，比冯小刚大两岁，他们的子女辈应为 90 后，差不多与剧中人同龄。吊诡的是，陈枰在采访中曾表示，《北辙南辕》的人物原型和灵感，大部分仍来自于老一辈的个人经验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;譬如尤珊珊。这个角色是陈枰根据一个闺蜜的形象改编而来。现实中我闺蜜开了 6 家公司，疫情期间她被困日本回不了国，炒股就赚了 600 万。就像尤珊珊一样，她每天也不用坐办公室，对朋友更是仗义和慷慨。（《悬浮，还是真实？丨专访，&amp;lt;北辙南辕&amp;amp;编剧陈枰》，骨朵网络影视）包括那个餐厅，虽然现实中餐厅最后黄了，但我在剧本里让尤珊珊把它给救活了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;隔了起码两代人的主观经验和一厢情愿，完全无视社会形态的变化。如果《北辙南辕》的现实感来源于此，那确实无话可说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实则，剧中也可见端倪。北辙南辕餐厅的装修，在剧中，由热爱极限运动的时髦青年俞颂阳设计，而呈现出来则是标准的冯小刚审美：高饱和的红金两色对照，新中式，苏绣、毛笔字、高仿青花餐具和淘宝包邮茶盘齐全，是发迹于九十年代初、而今已值中老年的一代男性最喜欢的风格。这其实也就是整部剧的基调。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还是在那次采访中，陈枰发出天问：我确实没遭遇过社会的毒打，难道遭遇过毒打才算了解社会，才算真实、不悬浮吗？这说明她完全没有理解她所面对的观众群。看尤珊珊在生活中过关打怪固然过瘾，尤珊珊是怎样成为尤珊珊的才是硬核问题，但对于早已上了岸的陈枰和冯小刚来说，这显然已经太过遥远，连他们自己都不愿忆起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，并不能苛责《北辙南辕》的编导团队不尊重剧集类型本身的现实主义诉求，只能说，剧中所演绎的就是他们认知中的现实。正如那间餐厅的装修，珠光宝气而老谋深算。将一个发生在 2019 年的青春故事附着之上，割裂感便无法避免。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-191669974883894a3cecfd0248ac0f1a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与夺他人之酒杯，浇自己之垒块不同，冯小刚一直以来的困境是他自己的壶，装的总是别人的酒。这酒，早期是王朔，后期则是严歌苓和刘震云。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冯小刚赖以起家的贺岁系列，叙事松散，基本属于小品连连看，其中无论精神内核、对白风格还是叙事模式无疑全部来自于王朔。以 2005 年《天下无贼》为开端的商业电影，则每一部都脱胎于文学作品——冯小刚对文学基础的倚重，秉承第五代导演早期创作传统，而草根出身让他能放下身段，轻装上阵，将宏大叙事与商业范式结合得天衣无缝，这是他的独到之处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但商业 / 喜剧导演的身份，也注定了作者性的缺乏。冯小刚始终未曾建构出属于自己的电影言语体系。从玩世不恭的解构主义，到女性主义，再到厚重的历史回顾，他自身的表达只能藏在杯底，以走私的形式小眉小眼地流露。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冯小刚的女性形象塑造理念，也只得从他作品中的吉光片羽去寻觅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;军队文工团是冯小刚的私人记忆，早在 2002 年，他就想将之拍成电影。（见冯小刚自传《我把青春献给你》）2017 年，《芳华》上映，由原著作者严歌苓担任编剧。小说中惨烈的三重背叛故事在电影中成为一场朦胧的青春梦，而冯小刚在黄轩扮演的女性照顾者身上投注了相当浓度的自我映射——做个好人，观望乃至于仰望着，默默呵护着他记忆中的美丽少女，而一旦情欲闪现，即成没顶之灾。这里隐藏着冯小刚隐秘的少年情怀，自卑又自负，猥琐而纯情，令人喟叹。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-75136f49e35f95f81a7b5b471c82c080_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;《芳华》&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2000 年上映的现实主义题材电影《一声叹息》是冯小刚自我流露最多，也最真诚的一部。它脱胎于王朔早先写就的剧本《过着狼狈不堪的生活》，但时隔多年，才终于开机。电影情节并不复杂，讲述了一个中年男编剧在发妻和婚外情人之间撕扯的故事，拍摄手法老老实实，以生活质感取胜，其中若干场景，如情人每天坐公交车去找男主角幽会，发妻因水管工查看龙头而发现了丈夫的婚外情，以及女儿向登门造访的情人水杯里加盐的细节，就出自冯小刚自己的经历。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《一声叹息》的结尾，男主角勉强回归家庭，但在接下来的镜头中，男人接到一个电话，神色仓皇地回望。一个暧昧的开放式结尾。这部影片中的两个女人，一个是能为爱从树上跳下来的至情至性的年轻姑娘，另一个是任劳任怨，无言守候的妻子。冯小刚曾在自传中描述过，这两个女人最终都幻化成母亲形象，让那个男人退化为一个孩子，任性之后，茫然无措。这大概也是无数中年男子最真实的快乐和烦恼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;迄今为止，冯小刚故事性最弱而作者性最强的作品，应该是 2019 年的《只有芸知道》。在这部 lounge music 风格的散文诗电影里，冯小刚塑造了一个空灵的纯爱女子。在 61 岁的年纪，冯小刚这样描述《只有芸知道》，非常想拍一些很美好的，对自己的内心也有营养的电影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从水果般诱人的少女，到满怀母爱，被辜负而依然展开怀抱的成熟女性，再到纯爱女神。这三类女性形象，大概可以被视为冯小刚作品中女性塑造的三个阶段，其实也可以用来概括绝大多数男性的情感路程：纯真的初恋、柴米油盐的婚姻，和老去之后的美好回忆。非常普世。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-7a80ec44785fe91777bec50a15ffa016_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;《只有芸知道》&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与姜文合作过多次的编剧述平在谈到《阳光灿烂的日子》 时，精辟地总结：小伙子追大姐。这部电影姜文其实只在结尾处出现了几分钟，但拍摄前，他满世界寻找长相酷似自己的少年出演男主角马小军。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;类似的事情发生在叶京导演的电视剧《与青春有关的日子》中，冯裤子一角无论外形还是气质都与原型冯小刚毫无二致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这显然是一种主权宣布，不仅是对作品，也是对记忆以及对重述记忆的话语权。姜文、王朔、叶京，包括后来的石康，某种意义上，这些京味儿文化老炮，以他们的作品创立了一种独特的、不由分说的京味儿审美。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王朔在《动物凶猛》中这样写：我长期迷恋那种月亮型的明朗、光洁的少女。姜文在将其转译为电影时，极其忠诚地遵循了原著精神。宁静所扮演的米兰，在原著中活生生、热腾腾，犹如阳光使万物呈现色彩。他也提到了西红柿，给人的感觉犹如西餐中的奶油、番茄汁掺在一起做成的那道浓汤的滋味。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是所谓的大喇、大飒蜜，京味儿文化老炮们最热爱的女性形象。重点在这个大字。其特征是生命力和爱欲都极其旺盛、生冷不忌、范儿正、邋遢帅（王朔形容徐静蕾语），义薄云天，有那种为图一时爽，不怕火葬场的剽悍气质。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;京味儿文化产品中，这样的女性形象比比皆是，地位崇高。这也是老炮们能够制造出的最完美的女性形象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《老炮儿》里许晴扮演的话匣子终于在风韵犹存之年，成了冯小刚的相好；而《与青春有关的日子》里冯裤子觊觎过的乔乔（白百何饰演）则借尸还魂，与《奋斗》中的米莱合体——《北辙南辕》中的尤珊珊由长相酷似白百何的王珞丹出演。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下沉到电视剧界之后，冯小刚彻底忠于了自己一把，让念念不忘的九十年代北京大妞穿越到 2019 年，来精准扶贫，来搭救闺蜜。甚至可以这样揣摩，与其说尤珊珊是冯小刚理想中的女性，不如说是他理想中的自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;演员表上说王珞丹是友情出演，实际上，相对另四位较为标签化、脸谱化的女性人物，尤珊珊才是《北辙南辕》的第一女主。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她雷厉风行的处事风格，她身为母亲而毫无妈味儿的形象，她的文艺心，她惊世骇俗的经历（大二怀孕大三退学然后成了女富豪），她与人交往中的局气和性情……尤珊珊这个人物符合大飒蜜的一切设定。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-f5fc2dd4fec5dc485d97377f1557ca80_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;王珞丹饰演的尤珊珊&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但而今已是 2021 年。九十年代相对宽松的文化环境和上升渠道早已是传奇，而今的都市女性必须步步为营，小心谨慎，才担负得起自己的人生，这是独立自主的代价。一个大二怀孕大三退学，毫无背景、白手起家的女子，在三十多岁的年纪实现财务自由，敢一句话抹去上千万债务，这个可能性不能说完全没有，但也是无限接近于零。而保姆十年后被男友抛弃，成为失去自我的全职太太，十八线演员混不出头，这些确实是可能的命运，更可能的命运则是 996、北漂、公租房、已届婚龄的恋爱经验为零、已婚的愁孩子学区房和户口、婆媳矛盾、丈夫出轨、行业内卷、中年失业……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;肥皂剧中的偶像能成为偶像，其中必然含有自我认同和期许。最接近《北辙南辕》的观众群想象中的自己的，也许是《我的前半生》中的唐晶：理智、专业、独立，哪怕感情受挫，也依然有掌控生活的实力。她们并不是不想不愿飒，而是被现实生活剥夺了飒的资格。或者说，这个时代的飒，已经完全是另一种形态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一部剧想要获得认可，先需准确辨识出观众的隐痛，而后才是理解与抚慰。《北辙南辕》的观众当然与剧中人面临着相似的困境，但像剧中人那样，经济基础建立得如此轻描淡写，随随便便就有资格坐而论道，维修上层建筑，则是对她们的生活的背叛和嘲讽——谈恋爱和归纳人生谁不会？安身立命才难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而女性互助，本该是深刻的相互认同和共同成长，绝非大包大揽，金钱挂帅，将对方的难题轻描淡写间一笔勾销——且先不说剧中五人组的一拍即合是多么虚浮。真正有价值的友谊产生于相似的生活理念和岁月里长久的陪伴，只能在解决问题和矛盾中慢慢生长，哪怕那些问题和矛盾是彼此之间的。而《北辙南辕》中的问题解决，完全仰仗于尤珊珊的钱包。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与架空的剧情相比，《北辙南辕》中自说自话的女性期许带来的割裂感更加严重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之，现实主义剧集不讨论现实问题，只让剧中人对社会议题浮面地抛出一些金句是不行的。抛金句不是讨论，剧中人的行为、抉择、结局和喜怒哀乐，才是真正的讨论。京味儿文化老炮们纵然初心不改，大飒蜜们却早已芳魂杳杳。冯小刚这一曲青春赞歌必然只能是表错了情：不知何时的明月，正照着何处的沟渠。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7006a293d65bb9a8aadcb0701ee0302d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/472154766&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 30 Jul 2021 23:06:56 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>c25bf54c01946353adca72edbec072d5</guid>
<title>有哪些以为是重罪，其实是轻罪，判刑很轻的案例？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9738699</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-f00c21a560dc7e0abc4a9b9d097d78f6_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;金律小叔，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;公众号“金律小叔”&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/279328220/answer/406860699&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;惠州许霆案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当年轰动一时的“许霆案”大家应该还有印象，广州青年许霆利用 ATM 机漏洞取款 17.5 万元，被认定为盗窃罪，且数额巨大，一审被法院判处无期徒刑，后改判 5 年有期徒刑。许霆案发生的六年后，广东惠州发生了一起跟“许霆案”非常类似的案件：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 2013 年 10 月，刚到广东惠州市惠阳区一家建筑工地上干活的于德水遇到了一次“天降横财”的机会。这位只有初中文化的 25 岁湖北小伙，此前在上海打工挣钱，其父母先后病忘给他留下两个弟弟，全靠他来供养。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2013 年 10 月 30 日晚上 8 点半左右，于德水用邮储银行卡到惠阳区新圩镇某邮储银行 ATM 存款，他先后几次存入 300 元，均被 ATM 机退回。于德水发现 ATM 机屏幕显示“系统故障”，但是其手机信息却显示每次所存的钱已到账，账户余额也相应增加。于是他尝试从旁边农业银行的 ATM 机支取该邮政储蓄账户的 2000 元和 1000 元，不料获得成功。于德水遂产生了恶意存款以窃取银行资金的念头。于是他连续存款，至晚上 21 时 58 分，于德水共恶意存款 17 次，存入人民币 97700 元，接着于某水到深圳市龙岗区其他网点对该账户内的存款进行支取和转账，&lt;strong&gt;至次日 6 时 28 分共窃取银行存款 90000 元&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 拿了意外之财之后，于德水一直忐忑不安，不知银行何时会找上门来，他焦虑地等了一个月，银行未有任何动静。临近年关，于德水带着 7 万多现金返回了湖北襄阳老家。然而事实上，邮储银行惠州市惠阳支行工作人员很快发现了问题，并报了警。2013 年 12 月 12 日，于德水在家被公安机关抓获，12 月 15 日，他与亲戚一起凑了 92800 元还给了银行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;12 月 25 日，经惠阳区人民检察院批准，于德水被公安机关逮捕。因为于德水的行为与许霆案类似，惠阳区人民法院决定由法院院长万翔亲自担任审判长审理此案。2014 年 4 月，该案第一次移送起诉，惠阳区人民检察院以诈骗罪起诉于德水，但惠阳区人民法院以“事实不清，证据不足”为由要求其退回。2014 年 8 月 22 日，惠阳区人民检察院作出《变更起诉决定书》，以盗窃罪起诉被告人于德水，认定其盗窃数额巨大，依据《刑法》第二百六十条，&lt;strong&gt;依法应被判处三年以上十年以下有期徒刑，并处罚金&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 考虑到案件与颇具争议的广州许霆案类似，惠阳法院采取了全程网络直播的方式直播庭审。庭审除了于德水是否构成犯罪，构成何种罪名成为争议焦点外，案中故障的 ATM 机也成为关注焦点。故障 ATM 机“是技术故障还是业务故障”、“平时多久进行清算、维护”、“是由银行内部还是由第三方机构维护”，审判长万翔和两名审判员均一一询问，并要求检方补充证据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2014 年 10 月 17 日，经过多次开庭，惠阳法院最终认定被告于德水犯盗窃罪&lt;strong&gt;，判处有期徒刑三年，缓刑三年&lt;/strong&gt;，并处罚金一万元。于德水本人当庭表示服判不上诉。但是惠阳区人民检察院认为判决量刑畸轻并向惠阳市中院提交了抗诉书。其后，惠州市检察院认为惠阳区检察院的抗诉不当，向惠州中院撤回了抗诉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2015 年 5 月 11 日，该案主审法官向于德水宣读了判决书，&lt;strong&gt;于德水盗窃案最终以缓刑告终&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4.这份长达 12256 字的判决书由审判长万翔闭关三天写就，有理有据，论证严密，同时又不乏人性的关怀，是一份有“温度”的判决书，在解释于德水应当被科以轻刑时，他写到：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一，从主观来说，被告人的主观恶性是较轻的，在知道 ATM 机发生故障之前，被告人就是去存钱，是一个合法行为，没有任何犯罪意图。他是在取钱过程中，发现 ATM 机故障并且这一故障可以给他带来巨大利益的时候，因为贪欲而产生的犯意。也就是说，没有 ATM 机故障作为前提，被告人不会产生盗窃的犯意，因此，其主观恶性有限。同时，&lt;strong&gt;银行作为 ATM 机的管理者和拥有者，其对机器故障（错误吐钱）应当承担过错责任，这一过错虽然与被告人的犯罪行为不构成因果关系，但可以作为对被告人从轻处罚的情节予以考虑&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，&lt;strong&gt;从被告人的行为方式来看，其获取钱财的方式是平和的&lt;/strong&gt;，他没有通过其他手段如破坏机器、修改电磁信息、蒙骗他人或通过电脑技术侵入故意改变 ATM 指令而窃取钱款，他只是利用了 ATM 机的故障，通过“规范”的方式获取钱款。被告人利用机器故障进行盗窃，与那些典型的盗窃罪案中，受害人因财物损失产生的痛苦和报复欲望，以及毫无民事救济的可能性，必须依赖刑法保护的情形截然不同，这在量刑上必须予以考虑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，从被告人的行为后果来看，因为银行 ATM 机总体事故发生率很低，利用 ATM 机的故障进行盗窃，其发生概率更低；既然银行资金受损与其 ATM 机故障有直接关联，此后，银行必会在机器的运行精度以及失窃保险上完善制度，那么，将来这类案件发生率应该更低。另外，据银行方面称，当晚机器故障涉及存款错误的有二十多人，仅有被告一人利用机器故障进行盗窃。可以说，这一盗窃案是否发生，几乎产生于公民贪欲是否膨胀的一念之间。&lt;strong&gt;面对这种罪案，普通公民关注的应该是自己面对这种情况会怎么选择，而不会因这一特殊形式的盗窃对自己的财物产生失窃的恐惧感&lt;/strong&gt;。所以，&lt;strong&gt;这一犯罪对社会秩序和公民的人身财产安全感并不会产生恶劣影响，本案的社会危害性比常态化的盗窃犯罪要小得多&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第四，对被告人个人生活状况等其它方面的考虑。被告人于某水的父母早已病亡，其与几个姊妹相依为命，生活困苦，不然，他也不会早早辍学外出打工谋生，以他的初小学历和人生经历，可以肯定，他对法律及其行为后果不会有高度清楚的认识，更不可能对这一法律界都存在争议的案件会自认为是盗窃犯罪。既然他不可能明确辨认自己的行为及其后果，我们也可以想象，对于一个穷孩子来说，几乎是从天而降的钱财对他意味着什么？！&lt;strong&gt;我们不能苛求每一个公民都具有同等的道德水平和觉悟。同时，被告人取了钱带回老家，除了给弟弟一些钱，剩下的也一直不敢乱花，这说明他对社会管理秩序还是心存畏惧，被抓获之后，被告人随即全部退清所有款项，我们觉得，这孩子仍心存良知。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在判决书的最后，法官还写了一段最后的说明，对于法律、社会、正义关系的评断尤为精彩和深刻：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在作出本案判决之前，我们对与本案类似的著名许霆案作了详细的研究和对比，许霆案犯罪金额是十几万元，终审判决确定的刑期是五年。我们知道，法学理论界对许霆案的判决分歧非常大，国内多位顶尖刑法学教授也各自发表了论证严密但结论完全不同的法律意见。这既说明&lt;strong&gt;本案作为一个新类型案件有其自身的特殊性，另外也说明正义本身具有多面性，从不同的角度观察和认识会得出不同的结论。&lt;/strong&gt;众多争论也说明，对复杂的新类型案件作出正确的司法判断是件非常困难的事，对法官的各项能力甚至抗压能力要求都非常高，&lt;strong&gt;因为法律毕竟是一门应对社会的科学，司法判断面临的是纷繁复杂、日新月异的世界，面临的是利益交织、千差万别的社会矛盾和价值取向，面临的是当事人、公众、媒体、专业人士等的挑剔眼光和评价。因而法律专家也好，法官、检察官也好，即使法律观念一致，但也存在不同的伦理观、道德观、世界观，存在不同的思维方式和行为路径，因此，在追求正义的过程中，司法官对案件的判断经常是不一致的但同时也是正常的。检察和审判机关之间，以及不同层级的审判机关之间对同一案件存在不同的认识和答案是正常的，希望得到社会各界的理解和尊重&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5. 在事后接受记者采访时，惠阳法院院长万翔向记者说了下面这番话：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：对此案的判决你当时是怎么考虑的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;万翔：在罪与非罪上我的态度犹豫过，但最终我的态度是坚定的：于德水在明知柜员机故障的情况下，多次作案，其非法占有的意识非常明显。很多人说，机器问题是导致他犯罪的主因，我认为不是，这里面没有因果关系。只能说，银行柜员机出错是量刑时考虑从轻的一个因素，绝对不是说，机器坏了，你就可以乱来。这样一来，要我判于德水无罪，我心里过不去，因为案件事实让我无法作出无罪判决。但是，&lt;strong&gt;如果在于德水认罪、又主动退还赃款的情况下，要判于德水坐牢，我同样良心上过不去。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：一审判决当事人服判，但检察院提起了抗诉，你当时有没有觉得尴尬？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;万翔：一审宣判后，区检察院提起抗诉，真没有觉得尴尬，因为这是再正常不过的事。这刚好证明了我的观点：&lt;strong&gt;司法正义不具有唯一性。司法正义作为一个矫正正义，是一个从主观到客观、客观到主观反复转化的过程，法官心中形成的内心正义，是法官对证据的一个重构。现在很多人闹访，就是因为不明白司法正义不是理想正义，法官给的是司法正义，而当事人要的是理想正义&lt;/strong&gt;。所以说，&lt;strong&gt;法官与检察官对同一个事实的认定不一样是很正常的。但我们有共同的正义坚守，理应互相尊重彼此的判断，因为我们是一个法律共同体。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：于德水案的万字判决书，有网友说是最伟大的裁判文书。当时为什么会写那么长？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;万翔：努力让人民群众在每一个司法案件中都感受到公平正义，我觉得这句话说得特别好。&lt;strong&gt;首先是“努力”，这说明我们一定程度上还没有完全做到公正；另一方面是“感受”，逻辑推理的结果不一定是公正的，简单地依法处理、公事公办很难让群众感受公平正义。所以我们要讲法讲理讲情，真正让群众“感受到”公平正义。而判决文书是法院公正最重要的、全景式的展示平台。&lt;/strong&gt;因此怎么重视判决书都不过分。且可让群众理解司法正义与理想正义的区别，利于他们认识司法活动，从而理解和支持司法裁判工作。实事求是地说，“最后的说明”这一部分，也是我最喜欢的地方，连续三个晚上，在写到满意之处，我会不由自主地拍自己的大腿。事实证明，这也是大家最喜欢的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6.我们看到，在重罪变为轻罪的背后是多股力量的交锋和碰撞，是无数人的努力和付出，有当事人的挣扎和悔过，法官的勇气和担当，检察官的责任和态度。有人说判于德水缓刑是法官的仁慈，万翔法官却说：&lt;strong&gt;“仁慈是正义的源泉，做法官时间越长越需要仁慈，而不能越来越麻木。当然，是在法律规则范围内的仁慈，这对实现真正的正义非常重要。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/279328220&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 30 Jul 2021 23:06:52 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>dff25f5cb10c3024bd265054e5aad250</guid>
<title>为什么空气中N元素这么多，但没有一个动物进化到可以利用空气中的氮气合成氨基酸呢？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9738677</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d6653ee8bd49ca3b200a5dbbcb2c5b42_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;环形剧场现任负责人，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;不回答斗兽/变相斗兽(XX为啥能/不能成为地球霸主)相关问题&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/454756159/answer/2023217845&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;事实上不止动物，植物、真菌、古虫、变形虫、SAR …… 整个真核域内都没有能自行固定空气中氮元素的物种。拥有固氮酶的物种只分布在细菌域以及少数古菌域类群中&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0361d6805faa9e0b969e8e9bfa348018_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;最著名的，豆科植物通过与变形菌门的根瘤菌共生获得了比其他植物多得多的活性氮&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;古往今来，地球生物圈中几乎所有的进化创新都是取材自既有的性状，即使自然选择的压力再怎么大，也不可能凭空变出一套全新的代谢路径或者一种全新的蛋白质。现有研究认为&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;，固氮相关的基因组在进化史上只在&lt;strong&gt;广古菌门的产甲烷菌演化支&lt;/strong&gt;中出现过一次，其余生物要么通过基因水平转移获得这套基因组，要么像豆类那样与固氮菌共生，要么直接通过食物链吸收细菌固定下来的活性氮&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-28ea6867d5f4341a9529e9b1cc30089c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;木头的碳氮比非常高，所以专性食木的动物往往在肠道中留有固氮的共生菌落，比如白蚁、船蛆，以及图中的黑线巴拉圭鲇 Panaque nigrolineatus&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;那么对于作为模板的含钼固氮酶（Mo-Nitrogenase），它由作为外壳的蛋白质（NifDK）以及作为催化反应的活性位点的辅因子（FeMo-co）两部分组成，而后者需要另一套酶来催化组装。对于外层的蛋白质，已经有研究认为它与在细菌中参与叶绿素合成的原叶绿素酸酯还原酶（BchNB）有关，简单来说，&lt;strong&gt;固氮作用与该还原酶所负责的特异性还原反应享有同样的电子转移机制&lt;/strong&gt;，所以有理由假设结构上更简单的 BchNB 就是固氮酶蛋白质外壳的前身；至于 FeMo-co，有学者认为它可能不是最初的辅因子，铁硫簇等其他形式的辅酶可能在最初偶然进入了 BchNB 形成的空腔中，形成了最初的固氮酶，现在的 FeMo-co 是这之后辅因子在自然选择中不断优化的结果&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上述的的固氮酶是我们已知的自然进化产生的所有种类固氮酶的统一模板，但它肯定不是唯一的模板，蛋白质不一定非得要原叶绿素酸酯还原酶的三维结构，活性位点也不一定非得要钼或铁。但为什么我们没有发现其他形式的固氮酶？可能的原因很多，比如在当今生物圈能自行固氮不再是个显著的优势，突变出新型固氮酶的个体由于其他原因被随机淘汰掉了等等&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-33831a4a1473f8c4733ee0c1da18a4cb_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;固氮酶中的辅因子 FeMo-co&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;为什么说现在的生物圈中能够固氮不再是个显著的优势了呢？当今的生物圈的活性氮总量虽比起氮元素总量而言微不足道，但确实已经足够供养除人类文明之外&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;的大千世界；相比之下，固氮酶出现前的生物圈所能依赖的氮来源，可能只有闪电以及地质化学产生的微量活性氮，如此窘迫的氮源使得那时拥有固氮能力的生物获得比今天大得多的生存优势。目前的理论认为，虽然固氮酶唯一一次出现是在专性厌氧的类群中，但它的出现可能收到了当时产氧光合生物的影响：&lt;strong&gt;最初供养大氧化前生物群落的无机固氮过程的产量不足以支持在大氧化事件中新生的生物群落&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;造成生物圈中氮资源普遍匮乏，成为驱动生物进化出固氮作用的选择压&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但关于固氮作用的所需条件是否是导致动物无法固氮的选择压力这一点，笔者认为不是。固氮消耗的能量很难说比现在动物们摄取氮所消耗的能量要高到哪里去。至于固氮所需的低氧条件，现有的固氮菌中不乏兼性厌氧乃至专性好氧的物种，它们可以通过诸如在固氮场所周围的区域提高呼吸速率等方式来营造低氧环境&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，为什么动物们不能自己固氮？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只能说运气不好&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/454756159&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 30 Jul 2021 23:06:42 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>