<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>cefc756d331d8ccac0b7feded7191a45</guid>
<title>集体主义算不算道德绑架？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9740631</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-46c383fd9436a09215d7cb67982caae0_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;Leoplod，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;相信德性即知识可以少生很多气。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/36025706/answer/1977209375&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;事实上，“个人”（individual）出现的历史并不长。它是近现代的成果，绝不是什么“自然状态”或者“天赋人权”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;似乎反常识，但是&lt;strong&gt;独立个体的存在前提是集体的高度发达&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;教科书对“小农经济”的介绍可能会给我们一种天真的错觉——小农经济就是夫妻二人&lt;strong&gt;男耕女织&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际上这只是一种浪漫主义的幻象，“男耕女织”绝不可能真实存在于古代社会，那只会饿死。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真实的情境是宗族式的村落，若干男丁互帮互助来从事生产，才能勉强养活村子。现在农村依然有“家里没男孩会被欺负”的观念，在历史上就是源流于这种协作式生产。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;若某家没男人，那其他家就会借口“反正也是撂荒，不如我来帮你管”，然后就把作物种出界一点，如此循环个三五年，田地就实际上归人家所有了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此遇到旱灾洪灾活不下去了要搬迁，绝不是一户一户的搬，而是整村成建制搬走。只有在集体劳作这种情况下，每个个体才能保证自己的生存。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这个时候，甚至还不存在“个人”&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为这个时候，个人只是一个纯粹的概念，在现实上，&lt;strong&gt;个人和共同体的联系是无比紧密的&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;若是以“家族”（即血缘）为基本形态的村落，个人只是执行“家主”或“老人会”意志的工具。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这样的社会形式下，由于“男耕女织”根本不可能生存，所以&lt;strong&gt;集体对个人具有近乎绝对的掌控力&lt;/strong&gt;，因而看起来我们可以表述“个人”这个概念，但是&lt;strong&gt;“个人”实质上从属于集体&lt;/strong&gt;，根本不存在现实的“个人”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“个人”是现代社会高度发达的结果，而非前提&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自由主义者往往标榜个人的绝对优先地位，认为个体是现代生活的前提，而集体主义是对人自由意志的强奸，但是实际上这只是一种“遗忘历史”的意识形态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;抽象的来说：&lt;strong&gt;任何简单要素都指示着背后的复杂总体的先在性&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看起来个体似乎是社会的“基本单位”，但是这一基本单位的存续，却需要整体发达社会的存在作为前提。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天我们&lt;strong&gt;不需要&lt;/strong&gt;“&lt;strong&gt;人身依附&lt;/strong&gt;”于某个共同体，而能够以“个人”的身份生活在现代社会，恰恰依赖于庞大的&lt;strong&gt;分工和交换体系&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这使得我们不需要每个人都去种地换口粮，而可以通过赚取“一般等价物”（货币）来交换我们想要的东西。&lt;strong&gt;这正是资本主义或称现代性的成就&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，我们能作为个人而存在，不是因为我们“生来如此”，或是“我们理应如此”，完全是因为“&lt;strong&gt;我们只有在现代才有资格选择成为个体&lt;/strong&gt;”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这并非理所应当，而是经历了艰苦的千年跋涉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黑格尔在《法哲学原理》中也提到，主体性是现代最伟大的产物&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是这不是说，我们要对“集体”感恩戴德，要支持集体的一切决定，那不叫“集体主义”而是“极权主义”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们在此要揭示的是，无论是否承认，“&lt;strong&gt;只有在发达的集体里才有资格成为个人&lt;/strong&gt;”是一个绝对的事实，是当代人的真实生存状况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只有把握到历史的现实性纬度，我们才不至于凭着朴素的非反思幻觉，走向绝对拒斥“集体主义”的极端右翼。那是浪漫主义和自由主义幼稚病，sometimes naive。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是如果有人讲权利的时候宣传个人主义，讲责任的时候让人发扬集体主义精神，那这人属实是个沙滩之子。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/36025706&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 25 Sep 2021 23:06:55 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>2bee586ff8c1681a186008b15c78d8ac</guid>
<title>音乐编曲的时候完全靠灵感吗？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9740641</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-01189e5de82d9f17eb957663ef98233d_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;BOHAN博涵，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;B站ins油管:BOHAN博涵，职业音乐人，创作制作演奏&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/475962666/answer/2132970504&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;这个问题问得非常好！我刚开始创作音乐是在初中，确实那个时候比较靠运气和灵感。会依赖自己在吉他 / 钢琴上面摸各种和弦进行，主题 riff，等等。但是越到后面，听的东西变多，学习的乐理，混音，器乐等一系列的更加丰富之后，就摸索出一套更加成熟的创作方式。灵感对我来说其实不过就是积累，经验，输入的东西内化之后，转化出来的一种表现方式罢了，并不是一个抽象的东西。所有的创作，编曲都是有迹可循，有方法可找。简单举例来说的话，我想聊聊下几个方面：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. 和声与旋律&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我中学时代，我创作的和弦进行仅限于同一个调，若刚好有离调或者转掉的东西，也纯属碰运气，在乐器上偶然摸出来比较好听罢了。在旋律上也顶天就是自己凭着感觉哼哼看，没有对于和弦与旋律之间关系的深入思考。简单来说就是凭借粗浅的“感觉”来创作音乐，而并不是有一套精心设计的和声与旋律的创作理念。当然，在这里我想强调的是，学习乐理并不会弱化我们所谓的“灵感”，反而我们会更有意识地去理解我们基于灵感所创作的内容，以及利用知识去修正和完善这些内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于中学时代对乐理的学习和理解不够深刻，很多时候是知其然不知其所以然。然而做职业音乐之后，我有更多的需求去学习大量的乐理内容，尤其是对于爵士乐理特别感兴趣。在接触到越来越多爵士乐理之后，新世界的大门就此打开。例如，运用更多的 7，11，13 和弦，或者是更多紧张感的#5，b11 等等音符，来让我的音乐具备更加大的动态以及紧张和释放。同时我也可以不局限于一个调，可以尝试着用更多离调或者转调的方法，来让我的音乐更加的丰富。（我本人是玩前卫金属为主，所以会很喜欢在和声，旋律，节奏上的创新，借鉴很多爵士乐的内容。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在和弦对应的旋律上，我开始考虑更多的可能性。一个和弦上，所有的 12 个音都可以用，但 12 个音的和谐程度是不同的，他们有一个金字塔一般的等级。例如 chord tone 是舒服稳定的（chord tone 内部也有等级），该 chord 在曲子中所属的调中的 7 个音也是相对舒服的（当然也会有等级区别），最后是不在调上的 5 个音，基本比较难有和谐感。但重点是，12 个音都可以用，核心是在哪里用。这里我就不展开说明了，感兴趣的朋友可以看我这回答。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/47490793/answer/2010624540&quot;&gt;如何让吉他即兴 solo 变得更丰富？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综上可见，如果纯靠灵感，我是没有办法在和声与旋律上有质的突破的。乐理上的知识帮助我做到这点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. 节奏&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中学时代的我已经开始接触乐队，所以听了一些鼓手的基本摇滚节奏型，我会写的节奏也差不多就是这些简单的东西。或者说，稍微难一些的东西，我的脑子就已经无法分析更别谈运用了。所以我当时创作的内容，仅限于 4/4 拍，以及简单的爵士鼓节奏型与过门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在正式玩前卫金属之后，我尝试去大量听鼓手的内容，去分析其他乐队的节奏创作。新世界的大门，再一次打开。在节拍上我会不断尝试跳出 4/4 这个桎梏，尝试创作更多 7/4，13/8 等奇数拍的内容。在节奏型上，我会尝试在 4，8，16，32 分音符，以及他们对应的 3 连音上做更多的切换，以及加上重音移位，节奏的丰富程度，可以在瞬间有无限可能，并且迅速上升。感兴趣的朋友可以看看我这篇回答。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/37346491/answer/1999215083&quot;&gt;编曲如何编好鼓，以及和声内部节奏？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以再一次说明，至少对于我来说，创作是基于大量的经验，知识还有积累，内化之后创作出来的内容。仅凭灵感，我断然无法在音乐上有质的突破。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. 音色&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高中的时候我开始玩 Garageband，其实已经可以做一些简单的 Demo。但这些新手友好的软件会喂给我很多做好的东西，例如各个乐器的节奏型，looper，做好的音色等等。但很多时候，其实只能凑合使用，和内心真是想要的感觉相去甚远，自己又没有能力去做出想要的东西。并且当时接触的音乐大多数摇滚乐的四大件，还有我自己弹的古典钢琴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以现在我会更多的学习录音的知识，音源的音色调试，各个音色的选择与制作，以及不同乐器的 articulation。因为音色在很大程度上决定了曲子的基底和色彩，同和声与节奏同样重要。（试想一下金属乐 riff 用木吉他演奏，或者电音合成器用管弦乐演奏，他们的听感差距很大）在音色上的精进，可以让曲目更加靠近，内心所想要表达的情感：忧伤，激情，困顿，愤慨，愉悦，温馨等等。附之以精妙的和声旋律与节奏，那么音乐从内到外可以更好的具有创作的统一性，最大程度的表达内心所想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以在这一层面上，仍然不是靠灵感，而是对于乐器，音源，合成器，采样等等的深入学习达成的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;感兴趣的朋友可以看看我这篇文章：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/362200742&quot;&gt;BOHAN 博涵：如何自学编曲 Part One·乐器篇&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. 混音&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;混音对于音乐创作而言，也是非常重要的，因为我们在编曲的时候可以更好的考虑乐器扮演的角色，以及每个频段上的均衡，乃至不同声道，音量，远近的平衡。乐队现代音乐人来说，在创作上做得最多的是就是写东西，以及把已经写好的东西变得更好。混音可以帮助我们做到后者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;并且我们可以从混音的角度来考虑编曲的合理性。在制作上能力的提升，可以更容易理解自己喜欢的混音风格，从而让自己的音乐，在风格的表现力上更加提升。感兴趣的朋友，可以参考我这篇回答：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/444235772/answer/1859042517&quot;&gt;初学者编曲时，如何判断加乐器是否够多了？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;总结：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;音乐都是一脉相承，互相学习借鉴，融合创新。人脑在艺术创作上，都是经过输入，内化，输出这一过程，所以没有任何一个灵感是来自于无。我们所认为的灵感，可能都是有意识或者潜意识听到，学习到东西的一种内化表达。创作都是具备核心概念的，并不是没有参考的玄学，我们学习的就是刨除华丽的外表，挖取和声，旋律，节奏，音色，制作等最核心的概念。对于曲目的分析，可以参考我这篇回答：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/403743298/answer/1918443443&quot;&gt;学编曲第一步要干嘛？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;最后乎一句话送给音乐创作的朋友们：Good Artists Copy, Great Artists Steal.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/475962666&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 25 Sep 2021 23:06:45 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>84f853d4ec7fae1cf3552312b9779fc0</guid>
<title>韩国财阀一手遮天，那些讽刺财阀的韩国影视作品怎么过审的？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9740615</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d7671a1b4474de9444cc28fd29f8c3e7_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;布达拉猫&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/487991581/answer/2136824433&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;关于问题前半部分的“财阀”， &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/ae3928a01ca6d22df8cb060e4e61d783&quot;&gt;@Edin dzeko&lt;/a&gt; 哲科已经珠玉在前。在这里补充一点，文在寅主要经济幕僚、现任驻华大使张夏成，其作为韩国著名经济学者，曾多次公开抨击“财阀”集团，即使激进如他，也只是针对财阀对现阶段韩国经济、社会发展和体制进步的阻碍和桎梏，需要政府采取有力手段进行引导和规制，推进社会分配制度改革。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于“财阀一手遮天”的说法，简直是无稽之谈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来，讲讲题干的后半部分——韩国电影审核问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;首先说结论:在韩国当前的分级制度下，不存在过审，只有分级问题，阻止影片上映的门路已被法律堵死，顶多只能提高观影等级，所以，即使财阀想在这一阶段干预，也是有心无力；更不要说还有一些财阀从影视产业的发展中获得了大量实利，根本无心干预。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从世界各国通行政策来看，目前电影内容主要有两种规制手段：&lt;strong&gt;电影审查和电影分级。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前者如“堵”，从源头抓起，控制电影从业者的创作内容；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后者似“疏”，对受众分级，通过不同渠道输出影视作品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对&lt;strong&gt;电影产业发展&lt;/strong&gt;而言，必然是“堵”不如“疏”，而韩国电影发展史也证明了这一点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在电影分级制度之前，韩国一直实施事前审查制度，特别是朴正熙政权发布的《电影法》，不仅通过法律和法定程序实施有形的检阅，还通过国家的主导方针和政策施加无形的控制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这一阶段，&lt;strong&gt;虽然军政府一再强调“保护和振兴韩国电影”，但本质上是为“反 g、工业化、国家安全”等战略目标服务的。&lt;/strong&gt;由于审查制度执行极其严格，韩影振兴之路一直举步维艰，甚至在电影圈内形成了从业者自我审视、检阅影片的浓厚氛围。电影制作商们为了更容易通过官方检阅，以能够进入市场上映为目标，不管电影自身内容的品质和吸引力，拍摄了大量的应景之作，被称为“丰收的饥荒”。20 世纪 70 年代中期以后，电影更成为朴正熙维新运动的传声筒，质量大幅下滑，由于缺乏竞争力，韩国电影出口能力也遇到空前危机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后的第五共和国到金泳三文民政府期间，虽然逐步放松管制，但仍然保留了审查制度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;真正的巨变发生在金大中上台之后。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1997 年，金大中当选总统不久，韩国遭遇亚洲金融危机的巨大冲击，经济陷入困顿。金大中敏锐地意识到，文化是 21 世纪的骨干产业，是经济发展的核心动力、国家软实力的表现和国际竞争力的源泉，决定实施“文化立国”战略。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;从此，在这一战略的指引下，韩国文化事业乃至韩流走上了高峰，电影也被当作一项重点扶持的产业，废除检阅审查，推行分级制度，一步步迈向世界文化舞台中心。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，韩国主要由法定民间机构——影像物等级委员会负责电影分级，按照年龄段的不同，韩国将电影分为五个等级，分别为全民皆宜、12＋、15＋、18＋以及限制放映级。由于废除了事前审查制度，&lt;strong&gt;该委员会无权也无需对电影做出是否合格准许上映的判定 ，&lt;/strong&gt;而是直接对电影进行分类并赋予上映的等级。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种以分类为中心的政策，根据年龄和心理成熟度来划分不同的电影等级，而不是限制电影本身的内容，充分提供丰富的内容、尊重观看权利，而不是单向地控制上映与否。不同类型的电影创作有了上映表达的市场空间，产业内的发展动力被激活，批判力度、思想深度、艺术水准等全面提升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在分级制施行的当年，《生死谍变》上映，影片中充斥着血腥、暗杀等场景，并触及南北统一的敏感话题。这部原本可能无法上映的影片，通过了分级上映评定，获得“15＋”等级，在韩国本土创造了超过《泰坦尼克号》的观影人数和票房纪录，成为韩国电影产业转机和崛起的标志。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后，《共同警备区》《朋友》《杀人回忆》《实尾岛》这些按照原来检阅制度应该禁止的题材，纷纷问世，一再夺得年度票房冠军，不断刷新电影票房纪录。2013 年反映抗争军政府 DC 统治的《辩护人》上映，取得巨大成功：观影人次超过 1137 万，连续 29 天占领票房榜首，成为韩国第 9 部观影人次超过千万的本土电影。2020 年，《寄生虫》获得第 72 届戛纳电影节金棕榈奖和第 92 届奥斯卡金像奖四个奖项，击穿了奥斯卡近百年壁垒，作为非英语电影首次获得最佳影片，登上了亚洲电影在世界领域的新高峰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;韩国电影产业的发展，是一个放开手脚、厚积薄发的过程。首先是金大中政府确立了电影作为一项重点“产业”而非“工具”进行扶持和振兴，随后推动电影分级制度出台，并伴随了韩影真正市场化、高速提质、席卷全球的辉煌。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在这过程中，CJ、好丽友、乐天等各大财团资本纷纷进入影视行业，旗下的电影公司位列韩国电影市场第一梯队，韩影产业的蓬勃发展让他们赚得盆满钵满。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“business is business”，既然选择了真正产业化，就不要企图屁大点事都上纲上线横加干预，人家可懂得很呢！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8410bed91a441a0dc9355b6c861fd4a0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2f5027f35bb22d220c97bb74034c519c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ca32332bc960e6216c42e10191725c02_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/487991581&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 25 Sep 2021 23:06:35 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>0cb5d02cd9af84df46cb18fb785c0fca</guid>
<title>现在很多的演员都跑去上综艺是一件好事吗？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9740634</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/fca79cac273e40941b8a3777d85e162b_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;吴怼怼，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;左手科技互联网，右手文娱与消费&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/427340943/answer/2135879436&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;不是好事，是种消耗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2017 年，《演员的诞生》名场面频频出圈，欧阳娜娜黄圣依社死现场，周一围蓝盈莹崭露头角，章子怡一言不合激情开怼，演技伴着「信念感」走进话题中心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那以后，演技类综艺出了一个又一个，出圈的大多是演技导师的怼人场面，尔冬升痛斥流量明星，李诚儒直言不讳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而几年过去了，演技类综艺并没捞着几个沧海遗珠式的好演员。纵观内娱，前赴后继的流量艺人演技依旧难精进，反倒是一些早被认定的演技派，被追问「演技是否被高估」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哪里出问题了？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;01.匠艺演员耽于自我模仿&lt;/p&gt;&lt;p&gt;暑期热播的电视剧，《理想之城》和《扫黑风暴》，主演孙俪、孙红雷都被质疑演技了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不少人觉得孙俪演啥都是甄嬛，孙红雷演黑社会永远一套表情。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ae7f319c97bf687142ac62210a5199e4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;有这感觉，表面原因是他们所演角色身份 / 性格相似性过重，归根结底，&lt;strong&gt;因为他们在演戏时，用了一套既定的表演模板，千人一面久了，这个面具就长在了演员脸上，变得「演谁都像演员自己」。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯坦尼斯拉夫斯基在《演员自我修养》中把这种演员叫匠艺演员，把他们对角色的表现手法叫「橡皮图章法」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拿孙俪来说，甄嬛是转型、出圈、高光之作，当年演甄嬛时，孙俪提前跟剧组借戏中要穿的花盆底鞋子、做长指甲来找人物感觉，开拍前半个月，剧组把所有演员聚集到横店找感觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那是孙俪第一次演古装戏，也是第一次演年龄跨度那么大的角色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此之前，孙俪演的角色多是白月光式的年轻姑娘，第一次面对甄嬛这么复杂的角色，注定要花大量精力走进人物内心，然后设计动作表达出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甄嬛之后，孙俪演了好几个同类型大女主戏，一回生二回熟，《芈月传》《那年花开月正圆》故事打磨本身够不上《甄嬛传》精细，那么演员演绎难度在熟练基础上，就又有了降级。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几次下来，&lt;strong&gt;同类型角色的重复，让演员很容易走入自我模仿轨道。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-827279d5a38af0fa3d86e6ae52a0c70b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;有一点难过时用什么表情，非常伤心时用什么表情，委屈时如何表现，愤怒时怎么表达，当一个情绪点来临时，演员想到的不是最符合当下这个「角色」的精神状态，而是下意识表现出套路化的那个表情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如此，每当孙俪睁大眼睛据理力争时，哪怕她顶着短发黑眼圈不是妆容精致的甄嬛了，观众还是出戏了——她又开始表演了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孙红雷同样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出道以来出圈的角色多是黑社会大哥和硬汉，那一套表情已经用得纯熟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一次看的时候有新鲜感，在不同角色身上看多了，难免觉得千人一面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们看戏，虽然知道那是假的，但看的时候忘记演员在演，才会带感，才觉得演员戏好。如果随着剧情发展，都已经预判这演员有啥表情了，那戏的好看程度，也就大打折扣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;02.实力派耽于综艺&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孙红雷演技被质疑，又不止于同质化角色过多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不少网友说，如今看孙红雷演戏，跳戏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于 00 后年轻观众而言，认识孙红雷是从《极限挑战》开始的，那里面的孙红雷不「大哥」，憨、搞笑、颜王是标签。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孙红雷的个人特质在综艺中被放大，观众一开始惊喜于这个与影视剧截然相反的形象，短时间内让演员本人性格更立体。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-09511c893edaf0d3cc2b3bcb2aab24ea_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;随着综艺一季一季播出，个人特性被不断强化后，再回到影视剧里塑造角色，已经习惯了综艺节目中孙红雷形象的观众，会觉得难入戏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;邓超也一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为一个尝试多类型角色的演员，邓超在《跑男》之前并没有十分固定的角色类型，年代戏能驾驭，古装能驾驭，悬疑可以演，喜剧也能行。穷小子他可以，土豪也 OK。与同时期的黄晓明陈坤陆毅比，邓超长得没那么偶像，与黄渤孙红雷这种长相情绪明显的演员比，邓超长得又格外「平静」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以演充满烟火气又多变的角色，他戏路其实很宽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问题是不便于观众记忆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《跑男》放大了邓超的喜剧人特质，让「逗比」邓超深入人心，也模糊掉了他的演员属性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;邓超拍《影》时，减重 40 斤，就为了塑造出人物前后的差异，用心良苦，身体也受苦。够敬业了，表现是好的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e35dde221fecd5a8a2a1dc9be50b2d3d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;上图《影》剧照；下图《奔跑吧，兄弟》截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可是播出后，微博上「我好害怕邓超下一秒忽然开始搞笑」的评论并不少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;邓超完成了角色，等呈现到观众面前时，综艺节目中的那个邓超，成了演员邓超的障碍球。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一个演员在综艺上展示的个人光芒深入人心，完全盖过了他煞费苦心塑造的角色的光芒，综艺红利反噬演员本职，对邓超而言，综艺给的曝光，过量了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;章子怡跟他们一样，通过综艺圈得一波好感，也一定程度上被综艺反噬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上演技类节目当导师，用过往作品认证演技派，把观众期待值拉到顶峰，但进入综艺语境重演经典时，《胭脂扣》难追梅艳芳，《青蛇》难媲美张曼玉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;客观来说，在难以超越的经典面前，大众早已先入为主，印象很难被颠覆。况且综艺现场不像真实拍戏，经过长时间演绎一个完整故事，跟短期内进入故事最激烈的戏剧段落，不是一个范畴的事情。拿来比较，其实不公。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但综艺看的是热闹冲突，在这个语境里，许多所谓客观，可以被忽略。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综艺节目表现小翻车，综艺拉高期待值后，在新剧《上阳赋》里的表现，是真翻车。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;再好的演员也做不到演谁是谁，这是客观事实。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;可一旦她足够好的演技深入人心，观众就是会期待她真能演谁像谁。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;港台日韩早在十几年前就有明确的影视综艺分工，专门的综艺咖在节目中以风趣幽默的言谈、丰富的才艺或搞怪模仿带给观众欢乐，又被称为「通告艺人」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内娱用跨界人做专业事，短期收效甚好，长期隐患重重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;成为综艺常驻嘉宾放大演员性格却消耗了演员潜质，不够专业的综艺素养又不能长期给综艺 IP 供给养分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;短线双赢，长线双输。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;03.少女系耽于社交平台&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《乔家的儿女》播出后，唐艺昕演技遭人诟病。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一场戏，得知乔一成（白宇 饰）绝症命不久矣，唐艺昕在病床前抱着白宇，眼睛里蓄满泪水，但那嘴角扬起的弧度，是网上随手一搜就能出现的唐艺昕标志笑容的弧度。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4077219033e2e4f51e4cc552cf9817f0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;「你爱人就要死了，你怎么这幅表情啊！」网友恨铁不成钢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;唐艺昕是尽力在妆造上往那个年代打扮了，但表情实在太「出卖」她是明星而不是角色项南方了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很难让人把铺天盖地通稿里「笑容治愈」「嫁给爱情的女孩」忘了，去相信她跟电视剧里的苦情角色就是一体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;演技真不够是一方面，明星本人标签太重压过角色也是重要原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;她的人设在通稿里，在社交平台广为流传的爱情故事里，以至于她演戏的时候，比起角色本身，观众更愿意相信，这是女明星出来工作了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一旦观众有了这种意识，演员演戏，跟穿上戏服 cosplay 差别还大吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不止唐艺昕，没有过硬代表作、借社交平台人设红起来的女明星，都不容易让人入戏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网友从 vlog、plog 中看过太多她们展示的精致生活了，当这些看起来一直都像 18 岁的、没有经过人间疾苦的情绪单一的脸，走进偶像剧之外的故事，没有真实生活的粗粝质感，太新太现代的面孔，会是职业发展的掣肘。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-40428f3114455854d63b85ed56e794f7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;吃着颜值红利的少女系明星，又是最抛不下包袱不敢扮丑的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她们没有过硬演技，意味着作品很难给商业价值加成，那么能维护商业价值的，就只有在社交平台持续输出美貌，以此获得关注，得到广告主青睐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于赚钱而言，这是个短平快的好思路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但要做演员，其实是恶性循环。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;社交媒体快速给人曝光的同时，也在快速给人贴标签，当同个标签重复被贴，意味着明星人设越来越有确定性。相反的，作为演员，冲破刻板印象的难度，也就又增加了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;邱天在红毯照没出圈时，是《金刚川》里的通讯兵，靠红毯不断出圈成最新一代「红毯杀手」后，再有新戏上时，观众的关注点首先会跑偏，这就从源头上开始消耗作品和角色了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;04.演员需要保持神秘&lt;/p&gt;&lt;p&gt;归根结底，演员的职业属性，就是需要保持神秘的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哪个演员经常在公众面前蹦跶，过多展示自我，都会消耗掉观众对 ta 的好奇心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今人们怀念以前的演员戏好，演员认真对待所有戏是其一。他们跟观众保持距离，也是原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拿没有争议的老戏骨陈道明来说，2001 年拍《黑洞》时，陈道明个人气质硬到，剧组要根据陈道明的特色，把他饰演的反派角色重新按照他的形象写出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那个戏中反派企业家的一些行为举止，跟 2020 年《流金岁月》中企业家如出一辙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈道明没有接太多同质化角色，也没有时不时出现在大众面前展示自我、过分消耗个人特质。因此，观众看到陈道明诠释这个角色，会觉得区别于市面其他人，一脉相承又耳目一新。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观众通过作品认识了演员，再通过新作品加深了对演员的认识，认识的是这个演员驾驭不同角色的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;演员想要持续不断让大众看到自己的突破，要学会跟观众保持距离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;距离消失了，新鲜感就没了，新戏上映 / 开播期间，去综艺节目露脸增加曝光度对演员而言是必要的，演员塑造出最能代表自己的作品也是必要的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但要有享受和放弃「阶段性甜头」的清醒认知。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再好的戏都会结束，再受人欢迎的人设，总有光环消减的一天，再深厚的老本，吃着吃着也就吃光了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;演员是个创造性的职业，一旦表演陷入套路，创作不靠感受，就会陷入内耗。如此，被推上殿堂的演技，也会被拉回地面。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/427340943&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 25 Sep 2021 23:06:30 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>97285425ed209d551cb8a9ed9b60a6ef</guid>
<title>NBA 球员都是什么时候知道自己该退役了？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9740635</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d626957872f9b38fa594394db2d2e6e7_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;张佳玮，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;新书：《NBA75年：篮球群星闪耀时》&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/459283733/answer/2135985808&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;最常见的也最壮烈的，是&lt;strong&gt;拼到弹尽粮绝，知道打不动了&lt;/strong&gt;，就此淡出江湖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如邓肯 2010 年减重时所谓，他要打下去“直到我车轮掉落”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;邓肯在 1997-2015 年间，无论数据高低，每 36 分钟永远都有 17 分 11 篮板 2 封盖以上的表现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2015 年语快船七场大战，37 岁的他对决小乔丹和格里芬，还有场均 18 分 11 篮板 59%的命中率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2015-16 季，邓肯场均 25 分钟 9 分 7 篮板 3 助攻，每 36 分钟 12 分 11 篮板 4 助攻 2 封盖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对雷霆系列赛，场均 23 分钟 6 分 4 篮板。38 岁了，确实跑不动了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是下场时，抬手告别。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-17366aa85e14b8931e2330879c983dba_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但也有些球员，有自己奇特的尊严。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1986 年伯德三连常规赛 mvp 之际，如日中天。但麦克海尔当时就说了，伯德会在自己依然是帝王时退役，会在&lt;strong&gt;他觉得自己无法统治时退役。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为他的自尊，不会允许自己当个替补，日日受人羞辱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伯德 1988 年背坏了，之后三年状态大跌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;生涯最后一年，35 岁了，因背伤只打了 45 场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但还是场均 20 分 10 篮板 7 助攻命中率 47%三分率 41%罚球率 93%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;退役前两个月，还对那年西部冠军开拓者拿下 49 分 14 篮板 12 助攻的传奇之战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且伯德退役后，再也没试图复出，也没参加什么全明星三球战之类的活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一切都源于他的自尊心，他的高傲。或者用中文互联网习惯对他的说法：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他的逼格。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-eab13e778357abec25dccdb0706637d1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;他的老对手魔术师 1991 年时 31 岁，常规赛 mvp 只输给乔丹，带湖人进总决赛也只输给乔丹。但因为 HIV，于是退了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但他不甘心啊，他有自己的商业版图啊。所以 1992 年全明星复出，还拿了全明星 MVP；1992 年夏天还带梦一队去巴塞罗那，拿了奥运会冠军。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;魔术师就是个不甘寂寞的性格，1995-96 季又复出了，打得挺好。但 1996 年首轮，湖人被大梦蹂躏，队里乱了。于是魔术师再退。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;魔术师自己描述过：他渴望比赛，毕竟他的一切荣耀都从篮球场上来；他有自己的商业版图，所以有机会，也还想继续打球。他们总想把自己的商业价值榨干为止，到确实榨干了，才退。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-04d9cc688d6400c120cdaa4e1b3af487_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最复杂的，像乔丹这样，何尝不知道 1998 年带公牛夺冠是个完美结果，但他后来肯在奇才复出，也是因为他当了奇才小老板，有了商业合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;话说，乔丹自己 1993 年第一次退役时年方 30 岁，几个缘故。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一是如他自己所言，那时他三连冠，有王朝，到巅峰，&lt;strong&gt;无所追求&lt;/strong&gt;了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二是他的&lt;strong&gt;家庭变故&lt;/strong&gt;，众所周知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三是，他确实累了，场上场下，心力交瘁。1993 年 4 月常规赛结束前夕，他打电话跟北卡大学的迪恩·史密斯教练诉苦，他跟教练说他听到乔丹说出“我觉得我需要休息”，史密斯也劝乔丹“这是一段伟大的旅程，你已经完成了很多。”乔丹说：“是的，结束了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来 1993 年季后赛期间，他被&lt;strong&gt;媒体&lt;/strong&gt;追惨了。他去大西洋城赌博的事，被拿来做文章。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1993 年 10 月 6 日，乔丹宣布退役时，先说“我失去了打球的愿望。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再一句是给媒体的：“你们这些人可以上别处挖掘故事了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二次退役，则跟那次停摆有关，众所周知。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-df7d0196ab417911f42f20552331f6b7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;也有本来就想退，硬生生拖一年的。比如比尔·拉塞尔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1968 年他就想退，一是因为离婚了，心情抑郁；二是因为马丁·路德·金逝世了，拉塞尔作为一直为有色人种奋斗的运动员（他是职业体育史上最早的黑人教练之一），也很绝望，夏天不训练，发胖。是被大家劝着，再打一年。结果 1968-69 季带着垂老的凯尔特人，东部第四，杀到总决赛，4 比 3 干掉三天王的湖人，拿到十三年里第十一个戒指。那才真功成身退了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-d7afa9097198cc06657507ecff6d90cc_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最诡异的退役方式是……花里胡哨的张伯伦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1972-73 季，36 岁的张伯伦还能打满 82 场，场均 43 分钟 13 分 19 篮板 5 助攻命中率 73%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总决赛输给尼克斯，他还是能场均 12 分 19 篮板 4 助攻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只要他想继续，大可以继续打。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是……以下摘自我自己的《篮球群星闪耀时》。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;1973 年夏天，ABA 的圣迭戈征服者队给张伯伦开了价码：球员兼教练，一年 60 万美元。张伯伦愉快地签了约，跳槽过去了。&lt;br&gt;然而洛杉矶湖人不答应，指出张伯伦违反合同。最后张伯伦只好在圣迭戈当了一年篮球教练。&lt;br&gt;他的助理教练斯坦·阿尔贝克后来说：“张伯伦对职业篮球很有感觉，但日复一日的执教让他无聊，他没有耐心。”&lt;br&gt;于是张伯伦将执教工作交给阿尔贝克，自己到处溜达，还曾经为了给自传签售，错过了一场比赛。&lt;br&gt;一年下来，他带领的征服者队 37 胜 47 负，每个主场只招来 1843 名观众。张伯伦大为不满。于是 1974 年，他就此离开了职业篮球。&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7fd86f4e024603ebe65bd619e33edccf_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最黯淡凄凉的，则是这种方式：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还想千方百计打下去呢，但球队不给合同了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;绝大多数非超级巨星，最后都是这样的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乔丹在 1984-1998 年间，唯一一个健康完整赛季而非得分王的，只有新秀年：那年的得分王是伯纳德·金，场均 33 分。以前提到过，许多得分王晚年，都晚景凄凉。因为得分王许多不算全面，又当不好角色球员。一旦没了得分能力，别的缺点很容易暴露出来。所以被抛弃时，也来不及告别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是那年，金膝盖废了，停了一整年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但他转型，复出。1990-91 季，金 34 岁了，场均 28.4 分 5 篮板 5 助攻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是史上最大跨度的转型：受伤前，他是 NBA 最具有爆发力的进攻手，招牌技巧是背身要球，翻身，或高难度后仰中投，或一个大转身欺入篮下。他总能够灵活要到位，近筐接球完成进攻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;膝盖废了之后，他没有了速度，双膝也不那么听话，没法在篮下游窜。于是他开始成为一个外围球员：面筐，试探步，假动作，伸脚占位，突破……晚年的他，几乎不依赖速度，而纯粹是意识、节奏的产物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1991 年，他还被当作梦一队候选讨论过。他和威尔金斯是同时被否决的。理由：威尔金斯“打球简直是为了录精华镜头”，而伯纳德·金“膝盖毁到防守端无法横移了”。就这么个膝盖，还能场均 28 分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但马上就要结束了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;34 岁那年重归巅峰后，他开始谋划做手术。子弹队的主教练昂塞德愣了：一个 34 岁老家伙做手术，要休养两年……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1993 年 1 月，子弹不想再养闲汉，就把他裁掉了。没人给他合同，他只好退了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就这样，&lt;strong&gt;34 岁还能场均 28 分的人，一个手术休养后，就退了&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在金退役后，《新闻日》提了疑问：为什么以 34 岁高龄还要做手术、休养，以期继续在 NBA 打下去？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我的理想有两个。”36 岁的伯纳德·金慢吞吞的说，“一个是得一枚戒指，没有；一个是得满二万分。我退役时，得了 19655 分。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“所以，冬天到来时，我膝盖会恢复一点。我会跑到后院的球场，投进 350 分。对，就是这样子。这样，我就能够进入二万分俱乐部了——这就是我一直想继续打球的原因。”&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-4efa5da9e202d6278f914389a83723c6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/459283733&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 25 Sep 2021 23:06:22 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>