<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>c75fa84079448c801daad9eecdaafb48</guid>
<title>当父母提出不合理的要求时，该如何有效地拒绝？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737292</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-91704e9803b3fe6c51d665e58bd2c9aa_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;简单心理Uni，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;学心理咨询，到简单心理Uni&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/465551440/answer/1947013799&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;blockquote&gt;在情感勒索的关系中，我们以（牺牲）自己的需要为代价，去关注别人的需要。通过对别人的让步，我们为自己制造了一个短暂的安全假象，使我们得以栖身其中聊以自慰。我们避免了冲突和对立，但同时我们也失去了一个建立健康关系的机会。&lt;br&gt;&lt;br&gt;——《情感勒索》作者苏珊·福沃德博士&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0f3cc386f2114f6c9b1e8ad0d1f9e89b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;什么是情感勒索？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日常生活中，我们有时难以直接向别人提出要求，也会耍一些操纵的小把戏，比如说：“哎呀，要是有人把窗子打开就好了。”而不是说：“能请你把窗子打开吗？”这些小把戏只要没给双方带来不适，其实也无伤大雅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而从日常的操纵转变为极其有害的行为，有一条清晰的界限。即：“&lt;strong&gt;以我们的意愿、健康和快乐为代价，不断地利用操纵的手段来迫使我们妥协，满足他们的要求，操纵就变成了情感勒索。&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为情感勒索者深知我们有多珍视我们与他们之间的关系，了解我们的弱点，甚至熟谙我们心底的秘密。一旦他们自己的需求未被满足，就会利用掌握的隐私来威胁我们，以让我们妥协和让步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以你会观察到，情感勒索有 6 大典型症状：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;strong&gt;要求 &lt;/strong&gt;：勒索者根据自己的需求向勒索者提出要求。&lt;br&gt;&lt;strong&gt;抗拒 &lt;/strong&gt;：被勒索者认为要求不合理，感觉不舒服和抗拒。&lt;br&gt;&lt;strong&gt;压力 &lt;/strong&gt;：勒索者对被勒索者施加压力。让被勒索者感到恐惧、内疚或者认为按照勒索者说的做，是自己的义务。&lt;br&gt;&lt;strong&gt;威胁 &lt;/strong&gt;：在遭到被勒索者拒绝后，勒索者威胁对方。如：分手。&lt;br&gt;&lt;strong&gt;屈服 &lt;/strong&gt;：为了缓解自己内心的焦灼（可能是恐惧、内疚和义务感带来的压力），被勒索者压抑自己的需求，屈服于勒索者。&lt;br&gt;&lt;strong&gt;重复 &lt;/strong&gt;：需求、施压、屈服的关系模式奠定下来，并一而再再而三地上演。不过，很多现实生活中的情感勒索，要比保罗对待弗雷迪的伎俩来的更加隐晦，不易察觉。这是因为“情感勒索者会释放出厚厚的迷雾（FOG），来掩盖他们的行为，因而几乎不可能看出他们是如何摆布我们的”。FOG 就是情感勒索者的勒索工具。&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-46644c364caba50e7d4feef241b9dfb7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4e7e16e741768dde7d620e56b7d75772_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;情感勒索者的工具：FOG&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;FOG 代表的是：恐惧（Fear）、责任（Obligation）、内疚（Guilt）。勒索者很擅长通过巧妙的方式唤起我们的这些内在感受，让我们焦虑难耐、压力山大，最终迫使我们屈服于他们的要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fear : 恐惧 &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可以尝试问自己以下的问题：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;我是不是害怕他们反对我？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;我是不是害怕他们生气？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;我是不是害怕他们不再喜欢我、爱我，甚至会离开我？&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;如果有肯定的答案，那么勒索者正是利用我们最深的恐惧作为威胁手段，让我们臣服于他。&lt;strong&gt;其实这些恐惧早在婴儿期就存在了，早期的无助感给婴儿带来被抛弃的恐惧。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当成年人遇到情感勒索时，原初的婴儿式的恐惧就容易被唤醒，让我们在压力之下不得不屈服。这是我们童年恐惧的成人版在上演。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这类勒索者常以惩罚者或者自我惩罚者的面孔示人。他们告知我们，如果他们的需求得不到满足，我们可能会要承担何种后果，或者他们就会对自己做出什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，“要是你想和我离婚，就再也别想看到孩子。”“你要是离开我，我就去死。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有时，他们也会带上诱惑者的面具：“我可以给你帮助 / 金钱 / 事业 / 爱情……如果你按照我说的做……否则……”诱惑者给予我们奖赏，但很明显奖赏是有条件的，我们必须对他们唯命是从，否则就别想得到奖赏。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-794a232008682f029638ef497ef79e62_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; Obligation ：义务 / 责任 &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;勒索者强调自己因为他人而放弃和牺牲了多少，还会利用社会传统、宗教信仰等的信条，强调别人应该感到对他们有亏欠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一招也常常被全身心扑在子女身上（而疏忽自我成长）的父母所利用，他们有意识或者无意识地向子女灌输：一个好孩子应该陪伴在家人身边；我为这个家做出了这么多牺牲，你应该服从我。&lt;strong&gt;勒索者把他们对我们的要求，转换成了我们应尽的义务。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这是一种乔装打扮的勒索，是一种强迫之下的责任感，等同于道德绑架。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而那些被责任和义务操纵的人，苏珊形容他们就像是希腊神话中的阿特拉斯神，用自己的双肩扛起了整个天穹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们模糊了自己对他人所承担责任的边界，只记得要对他人尽心尽力，却忽略了自己，他们的内心 OS 常常是：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;这是我欠他们的&lt;/li&gt;&lt;li&gt;他们为我做了那么多，我不能拒绝他们的请求&lt;/li&gt;&lt;li&gt;这是我的责任&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e71ac83a480e3393c00cde0c1b1c74fc_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; Guilt：内疚 &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内疚，是对伤害、欺骗、虐待等行为的一种自然的恰当的心理反应。但过度的错误的内疚感，会让我们误读自己的行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一个例子揭示了“错误内疚心理”的形成过程：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;我打电话告诉妈妈晚上不能陪她一起吃饭了。（我的行为）&lt;br&gt;妈妈不高兴了。（别人因为我的行为而感到难过）&lt;br&gt;我应该为妈妈的不高兴负责。（迷雾出现了：我为此负全责，不管和我的行为有没有关系）&lt;br&gt;我感到内疚，因为我的行为让她感觉到了被忽视。（迷雾出现了：我感到内疚）&lt;br&gt;我推掉了所有其他安排，陪妈妈一起吃晚饭。（我愿意做任何事情来补偿，以让我感觉到好受一些）&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这个例子中的逻辑一推便倒：为什么仅仅因为一顿饭没有女儿陪伴吃，妈妈就会觉得自己被忽视而不高兴？&lt;strong&gt;这应该是妈妈自身未解决的关系议题，而非女儿应全权承担的责任&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是勒索者释放出的 FOG 太厚重，常常让我们看不见这样的逻辑漏洞，尤其当勒索者是我们生命中的重要他人时，我们内心的 OS 自动切换为：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;如果我不这么做，我会感到内疚。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;如果我不这么做，我会觉得自己很自私、没有爱心、贪婪、小气。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;如果我不这么做，我就不是一个好人。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-f22d4441406fde9590da737f8ee39f67_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这类勒索者像受害者一样，常唤起我们的错误内疚心理。让我们觉得如果不按照他的要求做，他就会受到伤害，而这是我们的错。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;FOG，让我们在最熟悉的关系里，迷失了方向。其实在我看来，&lt;strong&gt;与其说 FOG 是勒索者释放的迷雾，还不如说它是我们内心的阴霾。&lt;/strong&gt;是我们自己对被抛弃有深深的恐惧，认为自己有对别人负全责的义务，还有错误的内疚心理作祟，才让我们更容易成为勒索者的猎物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这可能有点扎心：明明我是被勒索的受害者，怎么我还成了问题的始作俑者？因为&lt;strong&gt;情感勒索，从来不是一个人的交易，它是两个人的“共谋”。&lt;/strong&gt;共谋，并不是说情感勒索由被勒索者而起，而是被勒索者在某些方面允许了勒索的发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者在书中就总结了一些容易被勒索的人格特质：对认同的过分需求；对愤怒的强烈恐惧；为了获得平静的生活愿意付出任何代价（息事宁人）；倾向于对别人的生活负担起过多的责任；高度的自我怀疑（如果我们不相信自己，我们注定会赋予别人聪明和智慧）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这些特质中，无疑也可以看到 FOG 的影子：对不被认同、愤怒的恐惧，模糊的责任义务界限，以及对自我判断的不确信造成的错误的内疚。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-84c1721cb7f2ed9bdfb1f08d2cb15949_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;除了 FOG 这三个我们内心的“小辫子”以外，情感勒索者还常常用一些手段，让我们背负上沉重的包袱，臣服于他们。比如：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;角色塑造&lt;/strong&gt;：他们给我们贴上我们不愿接受的标签，贬低我们的品格、动机和自我价值，以此向我们施压。“你真是个自私鬼！”“你太让我失望了！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;归于病态 &lt;/strong&gt;：勒索者告诉我们，我们之所以拒绝他们，是因为我们神经质、性格扭曲、丧失了理智。这会让我们对自己的记忆、判断、智力甚至品格产生怀疑，缺乏自信。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;寻找同盟 &lt;/strong&gt;：如果一个人的勒索无法奏效，勒索者就会把其他家庭成员、朋友、权威等拉来当后援。当被勒索者关心的人、尊重的人都站在勒索者的同盟阵线前时，被勒索者会感到非常无力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;反面对比 &lt;/strong&gt;：“为什么你不能像……一样？”有时候勒索者只需要讲这样一句话，就能让我们感到自己的不足，让我们焦虑、内疚，以致于向勒索者屈服，以证明他们错怪了我们。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7f90ec7e556ad2cd42166389f12efb98_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-97f617e65c6783c9c3fe69b5a0a6c520_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;为什么会有情感勒索者的存在？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者坦言，其实“&lt;strong&gt;大部分的勒索者并不是恶魔，他们很少被内心的邪恶所驱使，相反他们是被心魔所驱使的&lt;/strong&gt;”。他们有的可能有过不幸的童年，遭遇过重大损失，失去了情感依赖的人，成年后，他们依然对挫折敏感，无法面对失去。情感勒索者的内心充满了恐惧、焦虑和不安全感。为了让自己不再有被拒绝、被忽视、被抛弃的感受，他们以勒索者的身份让自己处于看似强者、掌控者的地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者曾经说服她的一位来访者扮演咆哮式勒索者的角色，来访者表示当她咆哮的时候，一点儿也感觉不到有力量，反而是感觉到害怕和无助，就像是有人要拿走她最心爱的东西，她只能以咆哮和尖叫的方式以不让自己哭出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;情感勒索，看似让勒索者处于了上风位置，却使得他们长久地堕入无明、混沌之中。&lt;/strong&gt;更让被勒索者的自尊被损害，健康快乐被剥夺，还丧失了关系中的安全感和亲密感。试想，当我们必须战战兢兢地和某人交往时，关系中还有什么真诚和亲密可言呢？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-baea67947075251f018447bba3a495e3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d55e54074ffea6d53c3f8d0dc0475f7d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如何摆脱情感勒索？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了彻底改变情感勒索的不良关系，作者为我们提供了很多路径。在我看来，这其中最有效的一条路径便是：切断热键。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;热键，就像是我们内心的软肋，与那些最能引起我们焦虑不安的感受联系紧密：恐惧、责任、内疚。&lt;/strong&gt;只要一按下这些热键，情感勒索的行为模式（要求、抗拒、压力、威胁、屈服、重复）就自动运行。所以，切断热键，就有可能阻止情感勒索的模式一再上演。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;切断恐惧的热键 &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;恐惧的反面是“自由地想象和创造真正属于自己的生活”。可以从以下几个方面来一一调整。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;应对反对：&lt;/strong&gt;梳理自己的价值观，明确自己喜欢的、看重的那些价值是什么。然后思考对方的价值观是什么，在两者间清楚地划出界限。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;应对愤怒：&lt;/strong&gt;选择一个平静的时刻向愤怒者摊牌，告诉他们你不喜欢他们咆哮发脾气，如果再吼叫，你就离开房间。或者在当下直接告诉对方，别叫了，平静下来再谈！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;应对改变：&lt;/strong&gt;改变可能是分手、离婚危机等等。告诉自己，“危机并不等于危险，只要鼓起勇气小心应对，危机也可以是个人成长和赢得更好生活的巨大机遇”。当你觉得一个人难以应对改变可能带来的危机时，可以寻求心理热线、心理咨询、支持性团体或社群的帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;应对抛弃：&lt;/strong&gt;我们在爱的关系中感到被抛弃的恐惧，其实是我们童年恐惧的成人版。我们会觉得，要是被抛弃了，我们就活不下去了。要清楚地告诉自己：这只是我的幻象，不是事实！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-fe9000d1e58cda94d6f21c8fc5352b19_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;切断责任的热键 &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任感是我们从父母、学校、宗教、社会文化中习得的。边界不清的责任感会让一个人疲惫不堪。可以尝试把别人对你的期望一条一条写下来，比如：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;即使让我放弃我自己喜欢梦想，我也要满足他们的期待。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;只要他们打电话给我提出要求，我就会立刻照做。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;……&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;写完之后，再以“这有什么道理……”开头，把这些句子重写一遍：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;这有什么道理，即使让我放弃我自己喜欢梦想，我也要满足他们的期待？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;这有什么道理，只要他们打电话给我提出要求，我就会立刻照做？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;……&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;反复地练习，让被改写的、全新的信念体系植入进你的思想里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;顺便提一句，国内精神分析师张沛超老师在一篇分析《盗梦空间》的文章中，就曾提出，我们很多的信念都是在无意识中被植入的。试想，如果意念能够被植入，那也可以被改写，以及重新植入。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-30501471fcc1cbeb63bcb752d6cd1653_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;切断内疚的热键 &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当你觉察到自己的内疚时，可以通过问自己以下问题，来分辨你的内疚是正常的还是错误的：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;你做过的或想要做的是恶意的吗？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;你做过的或想要做的是残酷的吗？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;你做过的或想要做的具有虐待性吗？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;你做过的或想要做的涉及侮辱、贬低或者鄙视吗？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;你做过的或想要做的真的会损害别人的健康和快乐吗？&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;当你的回答几乎都是否定的，而你还是感觉到矛盾和不安——也就是你的内疚与你的行为很不相称，那么你的内疚很可能就是错误的或者被夸大的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上，与你分享。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;愿我们都能看清迷雾，拨开迷雾，重塑健康的人际关系。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;文｜胡蝶（简单心理认证.心理咨询师）&lt;/blockquote&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/465551440&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 21 Jun 2021 23:08:46 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>6a22a00cdcd82e9a6ad2a1ddf92a57d0</guid>
<title>充满爱的家庭能给孩子带来什么？这些能否通过后天获得？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737302</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/da8e974dc_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;知乎用户，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;风恬浪静 吹倒南墙&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/465547566/answer/1949236837&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;「一个父亲能为孩子做的事情有很多，其中至关重要的，是爱孩子的母亲。」&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前段时间听了 Michael Meaney（麦吉尔大学 Professor of Psychiatry）的讲座，这句话令我印象深刻，也深以为然。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;讲讲婚姻质量和育儿的关系吧~刚好最近父亲节，所以侧重父亲的角度。先上发展心理学干货，再讲我天天发狗粮的爹妈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个问题有两部分，我答前半段——&lt;strong&gt;充满爱的家庭能给孩子带来什么&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于&lt;strong&gt;能否通过后天获得&lt;/strong&gt;...这个问题有点泛，说实话能写一本书。证明「孩子能不能靠自己治愈原生家庭」的长期纵向研究，其实不多。据我观察，我爸靠自己的努力治愈了原生家庭，但因为没有足够的文献支撑，所以我不敢妄言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;充满爱的家庭能给孩子带来什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一句话概括答案：&lt;strong&gt;婚姻的不和谐，严重影响育儿质量，育儿质量进而影响孩子多种能力的发展，语言，认知，情绪，社交，心理健康，数不胜数。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;探讨婚姻和谐和育儿质量的心理学理论有很多，篇幅所限，我只讲两个：&lt;strong&gt;interparental conflict spillover cascade（婚内冲突的溢出效应）&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;father vulnerability hypothesis（父亲脆弱假说）。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（不清楚中文翻译准不准确，敬请同行指正）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;婚内冲突的溢出效应&lt;/strong&gt;是指，有些父母会将婚姻里的不幸和冲突转嫁到孩子身上（当然不是所有），有时明知故犯，有时不由自主。通俗地说，就是「&lt;strong&gt;拿孩子撒气&lt;/strong&gt;」。&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，「我和你爸没离婚，都是为了你。」「要是没你，我早把你妈甩了，过得比现在好多了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，「我打不过你爸，就打你。」「我骂不过你妈，就骂你。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;父亲脆弱理论&lt;/strong&gt;是指，不和谐的婚姻，对父亲育儿质量的影响，比对母亲的影响更大。&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（注意：这个假说有争议，有一些数据支持，也有些实验未能重复。&lt;sup&gt;[3]&lt;/sup&gt;）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;父亲为什么「脆弱」？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原因有很多：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 社会对于「母亲」这个角色的期待更高，也更具体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，妈妈半夜起床喂奶，讲故事换尿布辅导作业，大家「习以为常」。至于这些工作爸爸要不要分担...有些人会觉得，爸爸不分担，也无可厚非。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看各种育儿节目就知道了——十指不沾阳春水的爸爸们做个饭，洗个衣服，给闺女扎个辫子，无数观众星星眼，「哇塞超级奶爸！太性感了！想嫁！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爸爸积极参与育儿，当然值得赞赏撒花。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，爸爸们在节目中浅尝辄止的，明明都是妈妈们日复一日的付出。我们不能对妈妈们的付出习以为常。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 母亲更善于 compartmentalize（分区隔离）&lt;sup&gt;[4]&lt;/sup&gt;，也就是把自己作为「妻子」和「母亲」的职责与情绪分开。而爸爸和孩子的亲密程度和育儿质量，更取决于夫妻感情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是我们平时说的，爸爸爱妈妈，就会更爱宝宝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;知乎上常见到提问，「为什么我老婆只带孩子，对我不闻不问。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大概是因为，对婚姻失望之后，有些女性对「妻子」的身份，不再认同，也不再投入时间精力，转而专注于身为「母亲」的职责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综上所述，&lt;strong&gt;婚内冲突的溢出效应和父亲脆弱假说都告诉我们，「生个孩子来拴住不靠谱的伴侣」，或者「生个孩子来粘合破碎的婚姻」，是不科学的，对小朋友极不公平。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不珍惜你的伴侣，也许能成为好爸爸，但概率不高。有了孩子，琐碎冲突更多，本就破碎的婚姻，往往会越发破碎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;婚姻不幸的家长，育儿质量相对更低，更容易出现体罚，控制欲过强，忽略孩子的情感需求等行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而高质量的育儿，尤其是父母的共同参与，直接促进孩子的语言发展（比如词汇量），认知发展（比如阅读和数学），和社会情绪发展（如调控和理解情绪的能力）。文献太多，随手引一篇。&lt;sup&gt;[5]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一定要强调的是，&lt;strong&gt;单亲爸爸 / 妈妈也能给孩子完整的爱；婚姻不幸的家庭里，也有很多无条件爱孩子的、认真负责的父母，和健康快乐成长的孩子。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心理学理论都是基于统计学，描述的是平均情况。并非所有父母都会将婚姻的不幸转嫁到孩子身上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俩大人拉扯一个小孩已经够难了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既当爹又当娘，为了孩子坚强起来，自己撑起一个家的父母们，你们真的辛苦了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特别强调几点：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 不制造男女对立。无论婚姻还是育儿，都需要夫妻双方的平等付出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我相信，「一个父亲能为孩子做的事情有很多，其中至关重要的，是爱孩子的母亲。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同理，我也相信，「一个母亲能为孩子做的事情有很多，其中至关重要的，是爱孩子的父亲。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 支持或者证伪一个假说，要靠严谨可重复的观察，实验和数据。人和人间的个体差异巨大，我们的个人经历只是个例，不构成科学证据。所以，请不要用「你说的理论和我的经历不符，所以是错的」来杠我。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;至于我的经历，也只是个例而已。父亲节要到了，讲个故事，抒个情~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我很幸运地拥有非常幸福的原生家庭。儿时不觉，但长大之后，发现自己对夫妻情分和亲密关系的理解，大部分源自父母。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我爸妈的三十年神仙爱情，我在知乎写过，不再赘述。简要总结，就是我爸从小家庭不幸，被我妈治愈，从抽烟喝酒烫头撩妹的纨绔子弟，成了宠妻狂魔女儿奴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小时候，家里条件不好，我妈要很辛苦地值夜班，早上才能回家睡觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我儿时很黏我妈，偶尔打扰我妈睡觉。现在想想，特别愧疚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我家窗外有条马路，路边有些小店。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一次，我妈在屋里睡下。我爸把我抱在怀里，指着窗外的广告牌，悄声跟我说，「宝闺女，咱们来猜猜这些商标的寓意吧。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「你看那个绿色的标志，像不像一个鸽子？为什么用鸽子呢？那个店是卖什么的？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「这个标志上为什么有两个字母啊？这两个字母是什么的缩写？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「嘘，咱们小点声，你妈睡觉呢。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我爸是个糙汉子，毫无文艺细胞，对广告牌字母什么的半点兴趣都没有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他很爱我妈，压低声音跟我讲了半天，嘴皮子都磨薄了，其实是为了转移我的注意力，让我别去烦我妈，她才能睡个好觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他很爱我，所以没有简单粗暴地让我一边呆着去，而是很珍惜和我独处的时间，耐心地与我沟通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我小时候，我爸在沙发上睡着，我妈常偷偷提醒我，「去给你爸盖个被子。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我懒，盖过几次之后，严正抗议，「你自己的老公，自己咋不给盖呢？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我和爸妈的关系特别平等，日常互怼没大没小，所以我满嘴跑火车，我妈也不生气，而是很温柔地说，「因为你爸最疼你了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我不知道他是不是醒着，如果醒着，宝贝闺女心疼他，给盖个被子，他多开心啊。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那是我第一次懂得，最妥帖的爱，不能选择感动自己的方式（你看，我都给你盖被了，我对你好吧），而要让 ta 的幸福感最大化（我偷偷让你的小公主给你盖被，你更开心）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在俩人都五十多岁了，看着对方，眼里还冒粉红泡泡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;读大学之前，每天晚饭后，我们一家三口都窝进沙发里，我爸左拥右抱，一手搂我，一手搂我妈，东一句西一句地聊天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来我去帝都读本科，再后来出国读发展心理学博士，假期回家，总看到我妈躺我爸怀里，俩人一起看剧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我爸还给我妈揉肩膀捏脖子，二十四孝老公，就差捏脚了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;...嗯，说不定我不在的时候，脚也捏了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我这个大灯泡觉得，真·齁，建议出去开个房，我给你们报销房费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前方有婴儿车预警。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我爸二十岁出头时，是个部队大院出身的纨绔子弟，撩过不少妹子。我妈白瘦美，但是个乖乖女小家碧玉，只交过我爸这一个男朋友。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我读大学之前，我妈偷偷教育我，「女孩子要学会保护自己，一定要做好措施。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我风中凌乱：「...不是，妈，咱俩这么熟么？！为啥要谈这个话题啊...」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我妈：「我不想干涉你，能做什么不能做什么，你是成年人，我相信你的判断力。底线是，不能伤害自己的身体。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后特别羞涩地补了一句，「但是呢，像我跟你爸这样，新婚之夜，都是第一次，也挺好。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咳咳，现在他们还偶尔做羞羞的事情，当然是趁我不在家的时候。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哼，逃不过我的钛合金狗眼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我一点都不觉得尴尬——父母不酱酱酿酿，我难道是充话费送的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我只为他们开心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;五十多岁了，还能干柴烈火，真爱无疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，开车这事，也跟俩人都是运动健将有关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我妈练了十年瑜伽，体型宛如少女，前凸后翘，六块腹肌。我爸天天网球游泳，不谢顶没啤酒肚，身材匀称没走形。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在国外读书，偶尔打视频回家，我爸总跟我求表扬，「最近天热，你妈有点懒，我天天督促她去练瑜伽。老师总说，他们瑜伽房，你妈柔韧度最好，动作最标准。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我爸运动细胞爆棚，是个网球爱好者，三十多岁时，随手一练，业余组全市亚军。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我妈前几天跟我显摆：「你爸在他们网球场火了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我：「...我的老北鼻他干啥了？！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我妈：「他网球水平高，一去就有一帮人抢着跟他练手，说能提高水平。他可有成就感了，你赶快夸夸他。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我就赶快给我爸发微信，顺顺毛举高高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;恋爱时冲昏头脑的痴迷，是人类本能。数十年始终如一的欣赏，才来之不易。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;跳出心理学理论，如果要我总结，充满爱的家庭带给我什么，我想是爱的教育。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爸妈没有长篇大论教过我怎么爱人。关于爱的课程，都在一粥一饭半丝半缕里，耳濡目染，静水流深。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/465547566&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 21 Jun 2021 23:08:40 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>892fd8713d34a39c4e128eb0617059d7</guid>
<title>如何看待职场中的「向上管理」？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737306</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-f1ec2f5f029204a750b38c74a25ccce5_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;空白白白白，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;不接商业广告不做付费咨询，勿扰。公众号：空白女侠&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/317938538/answer/1952316900&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我身边的人对我的一致评价是：最会做向上管理的人。 &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我步入职场 8 年，目前是一家私募基金的投资副总监，很多人感叹于我的职业晋升如此之快，在 30 岁的年纪就已经进入管理层。但其实早在我 26 岁的时候，我就作为商业分析部门负责人，开始管理一个数据团队了。那有小伙伴可能会问，是不是我工作以及学习能力特别突出，所以即便跨越领域，还能担任管理者？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实不然，我个人觉得自己是曾国藩那种喜欢”打呆仗“的人，学习能力还行，工作能力过得去，再加上了点运气就到现在这样的状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过值得我骄傲的 是，我与我的每一任领导，都能相处得很好，直到现在都和他们每个人都保持着联系，他们也都愿意在我遇到瓶颈或者困境的关键时刻帮我破局。而且在职场中我从来不主动提加薪升职，基本都是我的领导帮我争取。确切的说不是我不主动，而是我会引导领导，帮我达到目标，只是我不会开这个口。我自认为我最厉害的职场竞争力之一就是向上管理能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;大家可以观察那些从一线员工一步一步走上高管位置的人，绝对深谙向上管理之道。原因是你做任何事，任何重要的项目无一例外都需要上头老板的支持，越是级别高的人，越是懂得这个道理。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次我把我这 8 年向上管理的心得，分享给大家。文章有点长，需要大家好好体会，或许这篇文章会助你开启一段全新的职场旅程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对每一位职场人士而言，领导都是对其职业生涯发展影响最大的人。遇到一名好的领导可能会极大的助力职业发展；如果遇到一名不好的领导，可能会对职业发展产生极大的阻塞。在现实中，我们常常会发现职场上“混的好”、”走上高层“的人并不一定都是能力超群的人。但他们一定通晓与领导的相处之道，懂得如何影响自己的领导，为自己创造最好的条件。这种影响自己领导的过程，我们称之为向上管理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有些不懂向上管理的小伙伴，看到这里往往会有点愤愤不平。大家会觉得一个人能力一般，只是因为和领导关系好就能顺风顺水，是拍马屁，是走后门。我们大可不必这么想，&lt;strong&gt;向上管理其实也是工作能力的一部分。而且向上管理并不等同于溜须拍马或阿谀奉承，其本质是在于读懂领导的想法并能够施加影响。&lt;/strong&gt;本文就和大家一起深入探讨职场中的向上管理，希望能够对大家有些帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;一、向上管理的目的和本质&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先对“管理”这个词，我的认知是“通过他人拿结果”。在任何一个公司里，组织通过自上而下的打造团队，基于一层层的“管理”传导整个公司的目标和战略并拿到结果。换而言之，真正实施“管理”的应该是一个团队的领导，其目的就是为了通过团队拿到结果。所以“管理“的发起方应该是领导，下属和团队都是领导拿结果的手段和载体。然而，向上管理是通过“管理”你的领导来拿结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拿什么结果呢？无非是让自己在职场里发展的更好，过的更舒服，升职加薪更快一些，能够达成自己本身的职业发展的诉求等等。从出发点来说，这是一个利己但不一定利于组织的事情，是与任何一家公司的初衷和目标逆向而行的。要说明这点我可以举两个例子：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一个例子：和珅对乾隆的向上管理。事实上我认为历史上和珅对乾隆的“向上管理”就做的很好。乾隆在位期间和珅几乎就是一人之下万人之上，呼风唤雨俨然已成为皇权的代言人。但和珅做向上管理的目的并不是为了国家富强、人民富足，他的目的是为了自己发财，为了满足自己的权力欲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二个例子：我们都耳熟能详的抗战剧《亮剑》主人公李云龙，他虽然是主人公，但大家都应该知道李云龙也是有上司的。在《亮剑》里，有一个非常著名的片段：李云龙为了她新婚的妻子去攻打日军占领的县城，调动了县城周边的很多友军，最终成功的攻下了县城。虽然最终效果很好，但李云龙攻打县城的目的并不是为了抗日救国，而是为了救他妻子。所以即便结果是好的，但目的并不纯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正是由于向上管理的出发点与组织初衷相违背，这就让向上管理在任何一家企业里都是可做而不可说的事情。之所以说“可做”，是因为客观来说，作为一名有职业发展诉求的个体，我们都希望自己的职业发展顺利，所以在日常的工作中做一些向上管理，只要不过分，我觉得是可以理解的。而之所以“不可说”，是因为这是与组织相冲突的，是组织所不能容忍的。一旦让别人发觉，很有可能会断送自己在组织里的前程。这点切记、切记、切记！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;了解了向上管理的本质、目的以及注意事项，下面我们就聊聊想要做到向上管理，需要什么样的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;二、向上管理所需要的能力&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;向上管理不是随便谁都能做的，真正要“管理”领导，那就必然有过人之处。这里涉及的点很多，我挑选四点重点说一下：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt; 1. 具备超脱“工具人”的能力&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个能力非常重要，我一定要把它放在第一点来讲。因为领导组建团队的目的是为他自己拿结果，所以在领导眼里团队以及团队里面的每个人都是为他拿结果的“工具人”。“工具人”这个词说出来可能不太好听，但却很客观。大家不妨想想看，如果说你自己要组建一个团队，要通过这个团队拿结果，比如去打仗。你去招了 100 个人组了个连队，你是连长，你要通过这 100 个人去攻城。那对于你来讲，一定不会在内心里面把每一个人都当人，否则你就是压榨别人，把别人推出去送死，内心太煎熬。所以很多上级看来，下级就是“工具人”。 我们都听过人管工具的，但有听过工具管人的吗？所以如果你想要反过来去影响你的领导，你必须要让他感觉到你是可以跟他在某种程度上平等的，是不可或缺的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如上面我们举例的和珅，史书记载是一名才富五车，满腹经纶的学子，乾隆引经据典时他都能对的上来。所以在学识上面和珅与乾隆是对等的，而绝对不是一个不学无术只会拍马屁的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再说李云龙。李云龙在亮剑里面就是个惹祸精，不听从上级指令，什么乱七八糟的事都干，这种行为放在军队里面是要被枪毙的。那为什么李云龙能够一而再再而三地犯错而且还不会被枪毙？因为李云龙带兵打仗确实有一套。对于领导来说，这是一个不可或缺的将才。在某种程度来讲，领导就需要依赖于他。这个时候，在他的眼里李云龙就一定不是一个可以随便牺牲的大头兵了，而是一个可与自己平起平坐的人。 之前曾经有位小伙伴问过我一个问题：TA 希望领导能够为自己加薪，但领导总是不认可，希望我教教 TA 如何通过向上管理来做到。我仔细了解了一下，觉得没戏。为什么呢？因为虽然这个小伙伴平时工作很辛苦，天天加班加点，但做的事情可替代性太强了。所以在领导眼里 TA 就是一个工具人，领导觉得流失就流失了，大不了再招一个就是了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这种情况之下，是没有办法通过向上管理达成自己目的的。所以建立自己的竞争力，具备超脱“工具人”的能力，把自己变成一个和领导可以在某些方面平起平坐的人，是我们做向上管理的一个必要前提。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;2. 需要非常了解自己的领导&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们了解领导的目的是为了选择合适的沟通方式和方法，古人云“伴君如伴虎”，虽然现代社会不会动不动惹上杀身之祸，但与领导相处稍有不慎就容易惹火上身。在史书里面，我们经常看到一些恃才傲物的人，很有脾气。这种人往往下场都比较惨，得不到善终。为什么呢？不是因为他们在某些方面和领导之间不能平起平坐，相反，他们其实在某些方面非常优秀，但是他们就是不注重自己的沟通方式和方法，惹恼甚至威胁到领导。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个在历史上最典型的例子就是三国时的杨修。杨修其实是一个很有才的人。曹操想到的一些东西，他都能想到，那就意味着他在认知和思考上是跟曹操在一个等级上的。但杨修为什么最后就不得善终呢？是因为他不了解自己的领导。曹操是一个不世枭雄，是一个非常疑心的人。这个时候，杨修还处处在各种不重要的场合去卖弄自己那点小心思，让曹操觉得自己被看的很透，这样的人曹操不杀他杀谁呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在和领导相处时，还需要特别了解领导的个性。比如说你的领导是一个性格耿直，做人很正直的领导，那你跟他沟通的时候，就绝对不能撒谎。因为这种人他本身非常正直，如果知道你有一件事上撒了谎，他可能以后就不再相信你了；如果说领导本身是一个慢性子，这个时候，你不管发生了多么紧急多么急迫的事情都不能慌张，因为这跟他的气场和节奏完全不一致的。反过来，如果说领导性子很急，那么在发生了紧急的事情时，你就必须得很快速的表达，不能慢悠悠的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我给大家举的例子，其实都是一些比较通俗的例子，但是大家是需要先了解自己领导的性格，只有真正了解，才能时刻和领导保持在一个节奏上。 还曾有小伙伴提出一个非常有意思的问题。这个小伙伴说他跟他的领导原来是朋友，然后领导升上去之后，这名小伙伴反馈说拿捏不准和领导之间的关系。有的时候聊一些非工作的事情，这名小伙伴还希望大家能够像朋友那样聊天，但感觉回不去了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个事儿跟大家说一个我个人的例子：以前我在一家外企工作，外企相对来讲比较没有官架子，大家彼此之间直呼名字不叫 title。当时我的老板是香港人，老板的老板是一个英国人。英国老板有一次正好来中国拜访客户，英国老板非常和蔼，喜欢开玩笑。聊天的时候我们都很放松，唯独这个香港老板全程都很谨慎。聊完后英国老板走了，只剩我和香港老板一块出去喝酒。当时我就跟香港老板说感觉与个英国老板汇报时不用太严肃。这时香港老板给我讲一句话：&quot;你以为你能叫他的名字，他就不是你老板了？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个例子其实是想告诉大家，职场上上下级关系是永远都不能忘记的，即便是在日常生活里也是如此。回到刚才那个问题，如果你的朋友变成是你的领导，除非你换工作，否则真的就失去一个朋友了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正是因为如此，我个人不喜欢公司团建，看似是大家平等的出去玩，但事实上我觉得就是在义务加班。因为无论如何，我在领导面前都是放不开的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;3. 重视对信息渠道的管理&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;信息渠道分成两部分讲，一部分是对领导了解你所管理范围内信息渠道的管理。举个例子，曾经有作为主管的小伙伴反馈了自己的下级喜欢越级上报。这件事从本质上来讲，就是一个信息渠道管理不到位的表现。也就是说，对你负责的事情，你的领导获取信息的来源应该是在你的管理控制范围内的，他不应该能够通过你所不掌控的渠道获取到信息；另一部分管理的是你能够触达到领导的渠道，比如说我想要把信息告诉领导时有哪些渠道？自己得很清楚每个渠道传到信息的效率如何。我们还是拿和珅和李云龙的例子来讲。 我先说和珅和乾隆。大家看电视会发现，很多时候乾隆是被和珅蒙在鼓里的，就是他所能知道的其实是和珅是想让他知道的。事实上，只有在这种情况之下和珅才可能管理好领导。假如乾隆能够绕过和珅控制的渠道获取到真实的信息，那和珅想管理好乾隆几乎就是不可能的；第二个就是李云龙打县城是对信息渠道控制的就很紧。大家想一想李云龙打县城是为了抢老婆，假如他的上级领导在他打县城之前就知道他要去抢老婆，打县城这件事能达成吗？虽然最终结果是皆大欢喜，但是事实上在做这个决策的时候，李云龙是不能让领导知道的。 所以信息渠道的管理是非常重要的。要想做到完全把控，有几点需要做到：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 一， 树立自己的的威信。&lt;/strong&gt;比如我们不能阻止领导只通过自己作为唯一的渠道来获取信息，毕竟领导也不傻。但是他所能接触到的所有渠道都必须是能够把控到的。如果不是怎么办？这里我并不准备讲职场厚黑学或者说黑暗管理之类的方法，但不管怎么说，你都要把周围的人管好。不管是绩效考核，亦或是平时的一些工作分配，都需要去让他人有意无意之间能够感觉到不能做越级汇报这样的事。当然有时候领导会越级找到下属沟通，这是不能避免的。但下属聊完后一定需要第一时间汇报给你。把聊的内容一五一十说清楚，这也算是对信息渠道有很好的把控，是需要向下进行传达的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二，能够判断事情孰轻孰重。&lt;/strong&gt;在管理好信息通道后，我们更需要能够判断什么信息需要及时汇报，什么事情可以晚点再说。因为关键信息需要及时上报，才能建立领导对我们的信任。举个例子，比如说现在生产上出了一个事故，死人了。这个时候，你就不要想的是管理好信息渠道，把这事能够隐瞒下去，这是不可能的，这个时候你应该第一时间去上报给你的领导。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再举个例子，假如这个生产上机器出了事故，没有人员伤亡。但是可能延误了进度，本来今天应该生产 100 个零件的，结果只生产 50 个。这个时候，你要评估一下，比如这个机器修好之后是不是可以通过加班的方式把这另外的 50 个补回来。如果能补回来，就可以先不上报。为什么可以先不上报呢？因为即便你先上报了，领导对你的要求也一样是加班把 50 个完成了。毕竟不能因为事故影响产量对吧？领导一定是会压榨你的。这种情况之下，你上报给领导除了给你和团队增加压力之外，没有任何的好处。这个时候，不如你就自己把事做了，做完之后再让领导知道一下。这样领导就会对你很放心，同时也给自己留下了处理问题的空间。如果该知道的，领导第一时间能知道，而那些不需要第一时间知道的，你事后也会通知到领导。那对领导来讲，当然是非常踏实和放心的。领导也就不会老想通过其他渠道来获取信息了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 三， 需要对所管理范围内的所有信息都了如指掌&lt;/strong&gt;。比如说，你是管理果园的，管了 100 棵树。然后领导到果园来视察的时候，他可能问一些问题，你要像如数家珍一样回答清楚。如果你能够把地盘上所有的信息都了解得清楚，领导只需要问你就能拿到结果，他就不需要花费时间再去向下挖一层去了解信息了。相反，如果你问题回答不清，那领导就一定要找他人去了解信息，这个时候，你就是在逼领导拓宽信息渠道了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;4.构建自己的影响力&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;影响力顾名思义就是影响他人的能力。我给大家举个例子体会一下。以前高考的时候信息不像现在这么通畅，很多人高考完不知道该报什么学校和志愿。于是都会找人去咨询，而咨询的对象往往都是当地上过大学的知识分子。这个时候，事实上，这个有建议权的知识分子某种程度上就影响了很多人未来一生的命运和职业，这就是影响力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;影响力为什么对于职场中做向上管理很重要呢？再给大家举个例子：我们现在是在一个商务部门，商务部门的主要的职责是做市场的推广。市场推广要很多部门一同协作，有财务有技术有生产，各个方面一起去协作。如果说商务部门的一个员工 A 能够在公司的范围内对财务、生产、技术有很强的影响力，那么事实上 A 是可以通过协同部门来影响商务部门决策的。这个时候商务部门的领导就不得不听 A 的，这就是典型的叫下克上。领导做出每一个决策，都要下面团队去执行。如果这帮人在 A 的影响之下变成了一个团体了，那这个时候领导事实上就被 A 向上管理了。因为领导提出的想法，一旦 A 觉得不可以实行就能说服下面人都不同意，结果领导问谁都是不可以，那用什么方案呢？用 A 说的方案。这个事其实是典型的就是下克上。所以很多时候，大家要知道建立自己的影响力是非常重要的。 影响力怎么去构建？影响力构建的点很多，我只能简单给大家举几点，这里可能没办法把它阐述得很清楚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一点，影响力的构建是你需要带着大家去不断地取得成功。&lt;/strong&gt;这个怎么来理解？就是在任何一个团队或组织里面如果说你要对他人造成影响，你是要不断的证明自己，让大家觉得跟着我有肉吃。如果一个人过去一直是对的，那么他未来是不是也应该有可能是对的？如果一个人过去不断地证明自己是对的，那未来大家大概率会听他的。这就是第一点，你要能证明自己不断是对的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 第二点，取得成功之后不能吃独食。要能够把取得的成果分给大家。&lt;/strong&gt;有些人带着一帮人或者大家一起把一件事拿下来之后，最喜欢吃独食。其实这是一个最愚蠢的事情，你吃一次独食，以后就没有人陪你玩了，因为知道陪你玩没结果。反过头来，如果你每一次都能大方地，把大量的成绩都分给大家，那大家当然愿意给你干了，换成是我们自己，如果有这样的领导，有这样的兄弟，每次都能成事，成事之后，我拿好处比他拿的还多，那我当然要给他干，在某种程度来讲，它是用利益换取了影响力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第三点， 要对责任能够背锅，愿意去背锅。&lt;/strong&gt;比如说，你带着一帮兄弟去做一件事儿，这个事儿我们希望是一直能成，但是有可能也会失败，不要去怨别人，把这个责任全揽到自己身上，那大家也都很清楚，如果说是别人责任，你也揽到身上，下一次，你还站出来带兄弟们去干活的时候，大家都觉得事情成了我有肉吃，出了问题他还能帮我担一担，那为什么不跟着他干？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一部分的内容比较多，我为大家再总结一下：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一：自己一定要有突出的不可替代的能力，让你的领导能够平等地对待你，不要把你当成“工具人”，这是能做向上管理的前提；第二：你需要对自己的领导很了解，掌握好合适的沟通方式和方法；第三：管理好你和领导之间的信息的渠道，做好对信息的全面掌控；第四：你需要尝试在组织内构建自己的影响力。这就是向上管理的这样的四个关键点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;三、建立对向上管理的正确态度&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一部分我们要讲一下职场中的正道。向上管理固然能够助力我们的职业发展，但毕竟有点“邪气”。要想用好向上管理，就一定要理解职场中的正道。因此我还是需要多说几句，避免大家过犹不及。在这里简单的提三点：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一点，一定要分清楚做一件事情的过程和结果。&lt;/strong&gt;过程和结果怎么来理解？我经常喜欢说的一句话就是：结果是交给领导的，过程是留给自己的。比如说，现在领导安排我做些事儿，有可能成功也有可能失败。但不管是成功还是失败，结果是交给我的领导的。成功是结果，失败也是结果。但是做这件事情过程中的成长是留给我自己的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我为什么会特别讲这一点，因为大家经常会举了一些例子，比如说我干活很卖力，我很努力做了很多工作，但是感觉我这个最终评价就不如那种溜须拍马的人评价好。但是大家回过头来想一想，如果一个公司只要溜须拍马的人，这公司能发展得好吗？而且假如真有那种搞这种裙带关系上来的领导，那你可以换工作的，离开很容易。所以你在工作的过程中，更应该关注到你个人有没有成长，这对你整个的职业发展是不是有益。大家即便当前在做一些很苦的工作，或者说觉得自己没有得到相应的回报，我觉得也不用太过气馁，而是应该关注自己在这个工作中有没有成长？只要有成长都可以忍辱负重做下去，等到时机一到，是晋升还是跳槽，这都不是什么大问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 第二点， 不要做职场中有人身依附关系的下属&lt;/strong&gt;。这句话怎么理解呢？我自己见到过一些领导和下属是绑定的，比如领导升职下属就升职，领导走人下属就走人，像连体婴一样。相当于这个下属就跟着这个领导混了。人身依附关系是我选择了一个非常中性的词来描述这种关系。其实人身依附关系本质上就是奴隶主与奴隶之间的关系。我在职场中见过那些和领导绑定的下属，往往被领导骂成孙子还得点头哈腰，为啥？因为离开领导就混不了。我还是建议大家专注于自己的能力，靠真本事和领导建立合作关系。干得顺心就干，干得不顺心就换一个地方发展，这样才对自己最有好处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 第三点，我个人建议大家除了专注于自己职业技能的发展外，也需要去了解人情世故上。&lt;/strong&gt;人情世故不是溜须拍马，或者说溜须拍马只是人情世故的过度表达。毕竟咱们中国人还是一个讲究人情世故的民族，在和周边人相处时，人情世故是非常好的润滑剂。我为什么把这种人情世故放在职场中的正道这一块讲，就是希望大家在职场中表现出一定的情商，一定的人情世故，其实是对你的职场长期发展是一个重要加分，而且是一个正常，合理的一个表现。大家既不应该去溜须拍马，也不应该曲高和寡，两种极端都要避免。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/317938538&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 21 Jun 2021 23:08:34 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>1cee5a83b03f8caeb7e5e0af1de11781</guid>
<title>高温油炸过后的尸体还能检测出 DNA 是什么原理?</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737316</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/be39d110759e68f389b7d2934d7353bc_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;死者代言人，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;为死者代言，替逝者发声。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/336792111/answer/763296358&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;blockquote&gt;刚在看法医秦明，中间有提到师傅问如何检验这是鸡爪还是人手？秦明回答是查 DNA。&lt;br&gt;但是高温油炸 DNA 不会断裂吗?&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;通常来讲没啥问题的~~~~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一方面 DNA 比想象中耐操的多，另一方面 DNA 的检验手段也和很多人想象的并不一样。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看到有回答表示：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;DNA 在高温下只会解旋，温度降低还会复性。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;我想说，那得看这个“高温”有多高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要是按照对人体来讲一般意义上的高温，比如 90℃，这个温度下 DNA 确实主要是解旋变性，之后一定条件下降温就还能重新旋起来。。。。这也是 PCR 技术中重要的两个步骤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，题目问的都已经是&lt;strong&gt;“油炸”&lt;/strong&gt;了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通常，食用油的温度可以达到 250~300℃左右，不同类型的油温度有差异，但是差不了很多，再高就要起火了。。。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般油炸的时候，就算不达到 300℃，那显然也要高过 100℃的。。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么我们就算顶格：&lt;strong&gt;在 300℃下油炸尸体，DNA 会怎么样？法医还能不能检验？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;DNA 比想象中耐操&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们先需要一点关于 DNA 的基础知识来更好的理解这个问题，基础知识很重要：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通常而言，提到 DNA 首先想到的都是“双螺旋结构”，这当然没错，但是这个结构仅仅是 DNA 三级分子结构中的第二级而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;DNA 的一级结构&lt;/strong&gt;是脱氧核苷酸的排列顺序，因为组成脱氧核苷酸的戊糖和磷酸是一样的，区别只是在于上面所连接的碱基，也就是高中生物就会讲到的 A（腺嘌呤）、G（鸟嘌呤）、C（胞嘧啶）和 T（胸腺嘧啶）四种碱基，所以可以用碱基的顺序代表核苷酸的顺序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以，DNA 的一级结构可以理解为 AGCT 四种碱基的排列组合顺序&lt;/strong&gt;。这种顺序表现出来是一个“线性”的，类似“TCTATCTGTCTGTCTGTCTATCTATCTATCTA”这种一个大链子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;DNA 的二级结构就是大名鼎鼎的“双螺旋结构”&lt;/strong&gt;。也就是有互补关系的两条上面那种大链子互相盘旋形成一个双螺旋结构。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下图表示的就是一段 DNA 分子的一级和二级结构。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5db0c17affd9bf0e8f18e1f6b896b294_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;双螺旋结构并不是 DNA 的终极形态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在形成双螺旋之后，DNA 觉得自己还是太长了。。。于是双股大链子每隔一段就围绕着八个蛋白质分子继续盘曲，形成小球状的&lt;strong&gt;“核小体”&lt;/strong&gt;，一个一个的就形成了串珠样的链条。。。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些串珠继续扭曲盘旋，最后形成的东西就是染色单体了，两个染色单体组成一个染色体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;DNA 之所以没有形成大链子之后就直接以这个状态存在，而是不断折叠扭曲的目的在于压缩体积，按照人类全 DNA 的直线长度算，能达到 2 米长。。然而一顿操作之后形成的 23 对染色体可以放进仅有 5μm 的细胞核里，压缩了 1 万倍！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;DNA 的双链结构，也就是二级结构，在一些人为条件下可以解开螺旋变成单条链，也就是让配对的碱基之间断开连接，这一般叫做&lt;strong&gt;DNA 变性&lt;/strong&gt;。这里的条件包括加热、放在碱性溶液中、加入特定的物质等等。其中的加热就和我们这个问题直接相关了！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;天然 DNA 分子在 70℃到接近 100℃的范围内都可以发生解旋，这个温度仅仅是让两条大链子上的碱基之间断开链接，而不会导致同一条链子断裂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一点并不是我们想象的 DNA 遇到高温就死掉了，通常在这种高温下受到损伤的是蛋白质和其他结构，当然，上面也提到了，染色体上也有蛋白质，所以染色体会受到破坏，但是 DNA 分子仅仅是两条链之间断开链接，本身并不会受到严重破坏。&lt;strong&gt;DNA 要比蛋白质耐高温多了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且这种断开的状态在温度降低之后还能恢复回去。。。蛋白质变性了那可多半是回不去了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;科学家穆利斯(Kary Mullis)利用 DNA 分子这种特性，于 1985 年发明了&lt;strong&gt;聚合酶链式反应(PCR)技术&lt;/strong&gt;，通过控制温度和加入特定原料，让 DNA 分子不断的解开、复制、恢复，再解开再复制再恢复。。。从而人工合成 DNA 分子。。。这个技术获得了 1993 年诺贝尔化学奖。。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;呃~~ -______-&quot; 并不是诺贝尔生理学或医学奖。。。尽管这个技术用在这方面的更多点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;说了这么多，和法医的 DNA 鉴定有什么关系？？？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为当前&lt;strong&gt;法医进行 DNA 鉴定的基础前提和重要手段就是上面这个 PCR 技术。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在前面所说的 DNA 分子的一级结构中，我随手打了一串碱基序列：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“TCTATCTGTCTGTCTGTCTATCTATCTATCTA”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;假如恰好在我们某个人的某段 DNA 分子上有这么一段序列，而且这段序列在一定区域内重复了 5 遍。，而其他人都没有这段序列，或者有这段序列但是没有重复 5 遍，只重复了 3 遍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那我们就可以通过对比一份待检测的样品中有没有这种特别的“5 次重复特定序列”来确认这个样品是不是属于这个特定的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这就是一个极度简化了的 DNA 检验、对比原理。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人都以为法医的 DNA 检验是要一个一个的对比“基因”，还有一些有一些基础认识的认为法医是精细的对比 DNA 分子。。。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;讲真，这可以是未来预期的发展目标。。但是并不是现在的实际。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前，法医 DNA 检验中最常用的叫&lt;strong&gt;STR 序列&lt;/strong&gt;，是一种在人类 DNA 中广泛存在的小片段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种片段就像上面的例子一样，一定的序列在一定区域呈现出一定的重复规律。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是实际并不能通过一个 STR 序列来鉴定，原因在于单个 STR 序列是广泛存在的，很多人都会有同一种 STR 序列，但是如果列举出很多种，然后这种组合就可以呈现出特别性，从而用来区分不同的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有点抽象。。举个通俗的例子：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;假如一个学校里有 50 男 +50 女共 100 个学生，以性别女为条件筛选，可以选出 50 人。然后在 50 人里以身高 168 以上筛选，又选出 10 人，然后 10 人里以今天穿了红衣服筛选，选出 5 人，5 人里以是数学课代表筛选，选出来 1 个人。。。&lt;br&gt;那这个就是 100 人里唯一一个满足“性别女，身高 168 以上，今天穿了红衣服，数学课代表”这个条件组合的那个人。。。&lt;br&gt;这里的每一个条件可以看做是 DNA 鉴定中的一个 STR 序列。。。这种组合就是一种特定的组合。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;还是和问题没关系啊！？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;快了快了！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于法医 DNA 鉴定来说，如果仅仅是双链解开的程度，也就是 DNA 变性的“高温”，是完全不影响 DNA 鉴定的。。。毕竟 DNA 鉴定过程中也是采用 PCR 技术来要人为加热的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;利用 PCR 技术可以把很少量的 DNA 分子人为扩增出很大的量。。。量大了好找好对比嘛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上面说了：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;天然 DNA 分子在 70℃到接近 100℃的范围内都可以发生解旋，这个温度仅仅是让两条大链子上的碱基之间断开链接，而不会导致同一条链子断裂。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;DNA 大链子，也就是一级结构的断裂一般叫 DNA 降解。。。当然也是有各种各样的原因的。。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;温度也是原因之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是因为&lt;strong&gt;法医 DNA 鉴定的 STR 序列都是一些很小很小的片段。。。就算 DNA 断裂成一段一段的一般影响也不大。&lt;/strong&gt;毕竟，一块组织里的 DNA 分子总量还是相当大的。。。保不齐就有没断的那段序列。。。凑一凑也就够了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过为了尽可能的减少通过 PCR 扩增不出 DNA 的可能性，在这种类似“油炸”的特别情况下，对于取材还是有一定要求的。比如，尽量取深一些的组织，避免表面的组织。如。。骨髓&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一点也适用于那些火场里的尸体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;表面都完全烧焦了的那种，通过取深部没有明显被烧的部分，用那种看上去明显已经是熟了的肌肉组织。。。都是毫无压力就能做出结果来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或者就算整个都烧透了。。。那也还是可以取来一做。。。保不齐还是可以的呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，事实也是大概率都能做的出来。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;番外：为了回答这个问题，我还去搜了一波文献，看到了这些：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=http%3A//www.cnki.com.cn/Article/CJFDTotal-XSJS201601020.htm&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;一种焚烧骨骼的 DNA 提取方法 --《刑事技术》2016 年 01 期&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=http%3A//www.cnki.com.cn/Article/CJFDTotal-FBZX201701063.htm&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;焚化炉焚烧后尸骨的 DNA 检验分析 --《法制博览》2017 年 01 期&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=http%3A//www.cnki.com.cn/Article/CJFDTotal-JPXZ200803038.htm&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;不同温度焚烧对成人股骨 16 个基因位点的影响 --《解剖学杂志》2008 年 03 期&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Σ(っ °Д °;)っ 我也有点被颠覆了好么！！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二个那个。。。火化的那种他们都在讨论，而且做出来了。。。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-208a66dfdc24be784abec5635d938fec_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;真●化成灰我也认得你！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;你说说就只是油炸还算什么事儿呢！！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/336792111&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 21 Jun 2021 23:08:30 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>0ef80ae62775201eabe9a3563bab0adf</guid>
<title>男生夏天该如何搭配？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737325</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-123030b6a7484b2c8f6922a0cbacf1ea_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;七月&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/28808666/answer/1169857655&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;男生们不要看抖音男生和穿搭博主穿的花花绿绿，样式繁杂就跟风去追逐，也不要看人人都买余文乐同款和北面就去买，甚至不惜高价买 fake。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们在镜头前面肯定是会比较夸张的，但是现实中一定是会有点怪异的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;盲目追逐真的没有必要哦，利用好自己的穿搭功力，是可以不易撞衫又干净清爽的样子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;N0.1.T 恤挑选法则&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;男生的夏季 T 恤大多都为白、黑、灰三色，这几种衣服一般来说不会出错，但是男生（或者男生的女朋友们）会发现——同色的 T 恤，为什么穿上的区别这么大!?&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-cc25d139d933596b231a5be320729787_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这并不完全是颜值的差异，一般来说，只要男生干干净净，就不会存在着很大的颜值 bug。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样颜色的 T 恤之间，区分我们穿上他们能否好看的重要原因就是&lt;strong&gt;质地、剪裁、宽松度，和 T 恤前面的 logo，甚至我们容易忽视的领口形状!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、T 恤颜色的选择&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;□什么是颜色&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;色彩三要素:色相,明度,纯度。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我用自己的话来通俗概括一下:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 色相就是我们看到的颜色,如红色,蓝色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;颜色对穿搭的影响&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;|- 明度表示颜色所具有的亮度和暗度被称为明度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你很喜欢一种颜色就会成为你穿搭很重要的参考颜色&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明度越高就越亮,最高到白色,反之最低是黑色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;—不同的颜色可以彰显不同的性格特点——比如黑色显得人很沉稳,干练,红色黄色等明亮的颜色会显得人很开朗,活泼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 纯度就是饱和度,泡和度越高纯度就越高,!!!黑白灰不算颜色。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5fc874a42b90918a06c083c5f368e22d_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;我知道你可能会听不懂，慢慢看，别着急&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;（ps：但是你喜欢的颜色不一定适合你,硬要穿不适合你的就会显丑。所以找到适合自己的颜色很重 ）&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;□颜色搭配法&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;找到适合自己的颜色我们人的肤色分为冷皮和暖暖皮穿黄色 / 橘色显白&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;单色搭配公式=一种有彩色 + 一种无彩色单色搭配公式=0 有彩色 + 无彩色（黑白灰)优缺点:不容易出错,但是不能穿的出彩。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冷皮穿蓝色 / 绿色 / 紫色 / 粉色显白&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比较容易穿出彩穿出彩的穿搭——&lt;strong&gt;同色穿搭（&lt;/strong&gt;同色不指同一个颜色，指同一个色系，同一个冷暖度。&lt;strong&gt;）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白色有膨胀感,显胖;黑色有压缩感,显瘦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;|一区分肤色的方法&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;优缺点:可以让视线集中,显高,容易穿出级感,比较抓人眼球。不好掌握尺度|——撞色穿搭&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1 看自己的手腕的血管的颜色,如果手腕血管呈蓝色、紫色,那么你是冷皮:如果手腕血管呈青色、1 榄色,那么你是暖皮,&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在色环上对立的就是撞色，这比较考验穿搭功底。&lt;em&gt;（比如红色和绿色,蓝色的优缺点:穿的好会非常高级,穿不好就容易出丑）&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;一般来说不建议选择“不正”的颜色，这个不正指的是颜色纯度不正——对于大多数男生来说，纯白的 T 恤要比米白显得青春阳光一点。因为男生的活动量比较大，米白很容易会让人觉得那是汗渍，给人一种不清爽干净的感觉。&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-e2333e1e6fcc14dc0ba2b09af60e954f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;颜色纯度不高的亚麻质地 T 恤真的很灾难。&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d467abeb14d83bfa5ce729ec3467e197_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-88686a42b612d8d097b17055a0c276a6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-07363f186b1567d2c2f58014279cc5c8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;从左到右蛇形数：依次为 1▶️2▶️3&amp;amp;amp;lt;br&amp;amp;amp;gt; &amp;amp;amp;lt;br&amp;amp;amp;gt;4◀️5◀️6&amp;amp;amp;lt;br&amp;amp;amp;gt; &amp;amp;amp;lt;br&amp;amp;amp;gt;7▶️8▶️9&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;男生大多数的 T 恤颜色都在这里面了，这里先抛却版型问题不谈，比较容易搭配不挑皮肤，显白的颜色为 2⃣5⃣6⃣7⃣8⃣（也就是绿白撞色条纹、青绿色、饱和度比较高的纯白色、深绿色和黑色&lt;br&gt;ps：黑色没有白色显白有活力，但是不容易出错。）&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、T 恤版型挑选法则&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;T 恤版型的选择没有颜色那么杂乱有难度，只要记住以下这些 tips，可以轻松选出自己想要的 T 恤上身效果。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.肩部剪裁&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;为了便于讲解，先上图。&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-016c9e83662807df16875285807d63ac_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;依次为 1⃣▶️2⃣▶️3⃣&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;三款 T 恤的肩部和袖子形状都是廓形，肩部形状不明显&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6cc6302dc7f551a798c05522148c570c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;6⃣▶️5⃣▶️4⃣&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;第一排可以明显看出第一个肩部剪裁立体，第二款和第三款肩部和袖子成廓形&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-dcecbe32e92cb141a429934860d8a7cc_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;7⃣▶️8⃣▶️9⃣&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;这三款几乎都偏廓形&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-29e9e2a6c905bc1a060d3c83f5d6af1a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;1⃣2⃣▶️1⃣1⃣▶️1⃣0⃣&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;两边成廓形剪裁，中间肩部有立体横线&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;十二款 T 恤大部分都是圆领，给人带来穿衣感区别的原因除了颜色之外，就在于肩部的剪裁和形状中。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ec6efcb491985a2b2f35423d8bdd76cc_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图中方框圈住的地方是方形，更能突出男性肩部线条，搭配工装裤更能给人硬汉和阳光利落的形象&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-2eabd1c3d441710e88d245068add6e3f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;可以看到袖子的方向和剪头一致，成廓形，没有突出肩部直线，这种就可能搭配出潮男的感觉。但是诚挚建议，胖胖的男生不要试&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.领口形状&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;男生夏天 T 恤一般都是圆领，V 领很少见，这里不再放图。&lt;strong&gt;除了圆领 T 恤之外，还有一款男生比较喜欢的 T 恤就是 POLO 衫。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-cad9ee7cab842b94601e370e620d67b8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;polo 衫的类型我将其分为&lt;strong&gt;商务休闲和学生校园。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;个人建议一看就很猛男肤色有点黑的不要入，不是没有可能出彩，但是风格的违和感会让人很不自在，产生很突兀的感觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.款式松紧程度&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-099d990b479bf545c0b0a474daec729e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;一般来说年轻点的男性比较喜欢大图那样宽宽的的街头风格，中老年人一般选择合身但不贴身的款式，紧身体恤一般都会当作打底在里面套一下。（除非在健身房，否则不要右下角那种太紧的衣服，真的）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;N0.2.裤子的选择。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不要穿紧身裤这点已经说烂了，我花费了半天时间找了男生裤子的几乎所有版型和风格，下面就来说说裤子如何选择。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（&lt;/strong&gt;穿裤子时候，露脚踝和拖地盖半只鞋子这两个穿搭效果，尽量选一个，这种比较容易出彩。&lt;strong&gt;）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;直筒牛仔裤&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;直筒牛仔裤是十分百搭的利器，几乎可以搭配所有 T 恤。唯一需要注意的可能就在于牛仔深浅度的选择——冬深夏浅，上衣浅裤色可深 ，上衣深裤子不可浅。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;em&gt;另外就是不要选择一条裤子上下牛仔颜色不一样的，真的很灾难，我们是通勤穿的，不是走秀上舞台每天拍大片的!&lt;/em&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-b1fee661dca98b454f6275d2a3339005_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-15b74e3d30845b0de7ca7ed3925857c0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;灾难裤子&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;工装裤（直筒、系带、收脚等款）&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;工装裤简直就是腿短、弯、粗的男生的福音，宽松的裤型不仅遮住了腿部的缺陷，拖地、系带收脚等款式设计也拉长了腿部线条。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;下面这些裤子比较简单好搭配，不容易踩雷，选择工装裤的时候尽量注意——&lt;/em&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;腿粗不穿紧身款，腿短不选夸张宽大款（&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;em&gt;搭配不好会显得累赘，很 low）&lt;/em&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;。还有就是⏯无论如何不要选择颜色和款式太夸张的❗️&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0865562842e296700d24ec12d6b100c7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5b82f8a4e4f4197505eba79dc54261f4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a0ccfc2822e50fbc9ab88207d4e44f1d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.背带裤&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;男生穿背带裤确实也是一个比较好的选择，可以根据自己想达到的穿搭风格来选择款式。但是尽量选择牛仔蓝、黑色或者米色等易搭配的，稍微宽松一点的裤式。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9e1eb8370f3663e2fc140b943589bcf2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;四位男生穿背带裤都是蛮不错的，共同特征就是都选择了直筒偏宽松的裤型。左下角男生选择了拖地款式，更为街头风格。这些就要根据你们的喜欢来选择啦！&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-1930a696119b09f185430f38a0c2a858_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;em&gt;这位男生穿的紫色背带裤是蛮好看蛮帅气，但是他的自然优势在，加上职业（模特）更懂穿搭，所以大胆的颜色更能让他在一众款式中博得出彩。但是对于普通男生，肤色和皮肤都没有达到这样，也没有这种经历去打扮自己，还是不推荐啦～&lt;/em&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;说在最后的搭配 tips&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“一身不过三色”是比较容易不踩雷的小技巧✅&lt;br&gt;颜色的基本原则是，避免图案过大，色彩过于丰富✅&lt;br&gt;吸水做旧和破洞样式的位置不要在自己身材的缺陷之处✅&lt;br&gt;自己身材的弱点部分或者注意点强壮的部位避免格纹，显瘦的男生可以试试✅&lt;br&gt;色彩更强的颜色尽量要在上半身✅&lt;br&gt;矮个子的男生尽量突出腰线和脚踝，可以显高一点。百试百灵小技巧哦！✅&lt;br&gt;胖一点的男生选择衣服胸围要宽松，腰部适当收口，下摆适当宽松，裤脚尽量束脚✅&lt;br&gt;太瘦的男生选 T 恤尽量选择肩部立体剪裁✅&lt;/blockquote&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/28808666&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 21 Jun 2021 23:08:22 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>