<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>42f672d1c82cd119d1820226e4ed215d</guid>
<title>如何看待《科学》发文，中年发福不是因为新陈代谢变慢?</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9739272</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-88fa022530846cf1f5e355153b9a0e22_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;KellyWeaver，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;公共卫生 / 心血管流行病学&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/479655231/answer/2065510121&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;em&gt;研究具体方向不同，只能简答一二。如有错漏，万望同行不吝斧正。&lt;/em&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;解读研究之前，先简要照顾一下占知乎用户比例一半的非中年用户：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“人到中年真的会大概率自动长胖吗？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;对，概率真的不低，很多人到了中年都会不知不觉变胖，尤其是男的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不信问问你老板你上司和你的前辈朋友们，他们会带着慈爱又羡慕的眼光看着年轻的你给出答案的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（当然，这只是很多人的大体趋势，并不是所有人）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（我知道有的人没有长胖，你们这些没有长胖的就行行好闭闭嘴，不要在评论区秀优越了！中年新胖子看了心会痛的惹！！）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后再简要回答题目问题：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“中年发福是不是因为新陈代谢变慢？”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果中年发福的具体定义是指“在 30~60 岁这个区间，很多人都慢慢长胖”，那么：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不是。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这篇论文的结论基本站得住，中年发福的主要原因可能不是大家以为的“身体自己的问题”（也即不是因为新陈代谢随年龄增长自动变慢）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看完前面的一句话回答，你肯定还想问：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“那我中年发福是谁的问题？”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个问题，说实话，对每一个单独的人来说，要给个准信还真有点难，毕竟各人情况不同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，至少从这篇研究的结果来看，虽然我们还不清楚有多少人是吃多了胖的，但我们可以确定：&lt;strong&gt;很多人真的是因为动少了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q1、这篇研究的结果能信吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;能。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不同于绝大多数其他的被知乎观众过度关注的所谓“新科学发现”，这篇文章，无论是研究设计还是方法学，都没什么大问题。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究人群上，样本量很大，套了双标水法这种昂贵的金标准都还有六千多个被试，仿佛让我隔着屏幕都闻到金钱燃烧的味道。另外，被试来自数十个国家，结构很多样，外推性也很不错。因为测的是基础代谢率和总代谢率这种基本只受人体自己的基因和体力活动影响的指标，所以只要排除掉营养不良的人和早产儿之后，剩下的人只要测了体力活动，把这个混杂因素控制住了，剩下的代表性也不用太考虑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;测量方法上，双标水法测代谢率是金标准，加速度计测体力活动也是目前大规模人群研究里能用的最理想的测量方式了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这篇研究还通过既往的研究数据估计出了不同组织的能量消耗速率，这很难，但是他们做到了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，这篇研究的结论至少在他这个人群里是站得住的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果没有更好的证据出现，基本可以认为它的结果比较实锤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q2、那为什么我们之前一直以为，人到中年，代谢率就要随年龄逐渐变慢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我不是做这个小领域的，&lt;/strong&gt;但是从随手一搜看到的几篇早期文献来看，可能是因为：&lt;strong&gt;以前老早的时候，科学家研究手段糙，然后当时得到的粗糙结论就是如此，然后传到了今天。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;营养领域圣经教科书《Krause 营养诊疗学》说到这个年龄和基础代谢率之间的关系的时候，是这么说的：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-6bb38238ea4016fc369dfbef559ae977_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这句话提到了平均每十年基础代谢率下降 1%~2%，引用的文献是个 1973 年的文章。我找不到这个文章的全文了，但是我从故纸堆里找到另一篇文献&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;有这么一张图：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e752f2dbe40cfcdf4c70e594dad4d250_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当时的科学家用的是二次曲线拟合的，最后做出来一个逐年下降的样子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;考虑到 1970 年代的时候统计学发展还比较有限，那时的科学家大多纯手算拟合，所以估计这个结果就是用直线回归做出来了一个估计，最后得到一个在全段数据上的负的线性β值，然后报告出来&lt;strong&gt;“啊我们发现基础代谢率总的来说是随年龄增长而下降的”&lt;/strong&gt;，就这么代代传下去了。&lt;em&gt;（如果不是这样，请做这个小领域的同行批评斧正，感激不尽）&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020 年代的现在，我们有比当年美国登月时的计算机还快亿万倍的家用电子计算机，科学家随手打打键盘就能实现 70 年代的人手算到死也算不出来的结果。因此，这篇新的 science 可能就实现了一下以前纯手算的研究条件很难实现的想法：用数十倍的数据点，再分节段拟合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后就发现：其实 20-60 那一段是没怎么下降的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-0379367f44ab9ef865410aceaf08eed7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;看到这里，你如果再倒退回去前面那张图肉眼回归一下，你会发现：其实上世纪的科学家观察到的基本也是差不多的，但是当时拟合手段比较有限，还没有现在这么多花样，所以用二次函数整个比较糙的就满意了——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具体地说，当时如果分段得话，我们肉眼回归一下，就能大概发现，上个世纪那些数据点，20-60 岁这个区间，其实基本也是没怎么减。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-58aab48293565c1632915cdc22e549db_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;所以总结来说，这大概也许说不好真的就是一个&lt;strong&gt;“今时今日的科学家，带着可以把几十年前的科学家轰杀至渣的统计方法和钱，做了更大规模和更精细的测量，终于看到了前人曾经没看到的风景”&lt;/strong&gt;的故事呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;Q3、所以我人到中年变胖了是为什么？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这篇研究没有记录膳食摄入情况，所以饮食怎么样还不确定；&lt;strong&gt;但是，人到中年的时候，比年轻时候动的少了，绝对是一个原因。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，很多人到了中年会变胖，这现象存不存在？是的，存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这篇研究观察到了年龄越大的被试脂肪重和体脂率都越高的趋势：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-90843e20aec8308d6c6970d2a1663bde_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;体脂肪重量在不同年龄段的分布&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a4850d005622b6b604295b927954185b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;体脂率在不同年龄段的分布&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;（当然，这只是很多人的大体趋势，并不是所有人）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（我知道有的人没有长胖，你们这些没有长胖的就行行好闭闭嘴，不要在评论区秀优越了！中年新胖子看了心会痛的惹！！）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，众所周知，长胖只能是吃多了、动少了、或者两者皆有。在长胖已经实锤的情况下，到底是谁的原因呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;从这篇研究来看，动少了绝对是有贡献的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这篇研究在被试身上绑了加速度计，这个加速度计的神奇之处就在于，你的一切运动和活动，小到刷牙洗脸起来上个厕所，大到出门怒跑五公里，都会被这个小小的电子嘎哒记录下来：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e61acb0b38db597ed97da6219d71ebab_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;相比问卷法，加速度计法可以有非常全面的测量，因此漏记的活动量也比以前少了很多很多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这篇研究里，加速度计测出来的不同年龄段的人的活动量分布，都呈现出了中年时期的下降：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-aa10b577a0ac8fc5c4759521e7a3b1ad_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;MVPA 作者文中和 supplements 都没提是啥，我猜应该是 multivariable-adjusted physical activity，如果猜错了请大家指正&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而，根据研究者的测算，&lt;strong&gt;如果你能够保证人到中年动的还是不比年轻时候少，那么你的总能量消耗率和基础代谢率是不会下降的：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7f4d691210a2fc110344a26283aef559_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这一段对应的是这几个图：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-2122a72f7fc89d6577fe29a685f0b502_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以，结论，为啥到了中年很多人会发福？&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;答案是：先不管吃的怎么样，动少了是绝对有原因的！！看完这篇赶紧从床上滚起来活动活动！！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（不管你们滚不滚，反正我先滚为敬勒_(:3」∠)_&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/479655231&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 17 Aug 2021 23:07:43 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>63b784291e7c4934366a11ff1a9dc246</guid>
<title>塔利班究竟是什么组织？能否用简单易懂的方式讲解一下？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9739303</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-dcfbfa7423fb2acff19f6076d5b62e42_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;丧心病狂刘老湿，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;会讲点儿故事，略懂点儿历史，稍有点儿意思。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/480144001/answer/2066106333&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;1979 年苏联入侵阿富汗，美国人决定通过巴基斯坦对阿富汗境内的反抗势力进行扶持。因此在巴基斯坦境内搞起了大量的阿富汗难民营，这些难民营是由美国出钱出物资出训练、沙特出钱、巴基斯坦出地方出人搞起来的，在苏联入侵阿富汗时期，这些难民营长期为阿富汗境内的反苏武装提供人力资源；为了确保这些“难民”的战斗力，中情局是直接参与军事训练的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那个这个难民营跟塔利班又是什么关系呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在长达十年的入侵结束之后，苏联人在阿富汗元气大伤，被迫撤离。阿富汗境内的大小反苏势力很快陷入了混战之中。1994 年某个小军阀的手下奸杀了三名女性，被当地一名参加过反苏联武装的毛拉带着 30 个伊斯兰学校的学生给伏击了，这个毛拉就是后来的塔利班初代目，穆罕默德·奥马尔。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-21d6977c9169cb25c10c84f78f8d1a11_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;由于得罪了军阀，奥马尔只好带着学生流亡到巴基斯坦，结果跟巴基斯坦阿富汗难民营中的学生一拍即合，组成了塔利班，“塔利班”这个词在波斯语中指的就是“经文学校的学生”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么学生为什么会有战斗力呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了打击苏联，美国国家安全顾问布热津斯基提出了用伊斯兰宗教思想对抗共产主义无神论的神奇构思。为此美国布拉斯加大学奥马哈分校的阿富汗研究中心专门编写了一套充满极端主义思想的普什图语教科书，并通过中情局输送到阿富汗与巴基斯坦的难民营中。这些教科书鼓励学生参加圣战，宣扬暴力。同时美国的宣传机器开足马力，在伊斯兰世界进行圣战教育，号召人们跟崇尚无神论的共产主义国家战斗到底。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以巴基斯坦的阿富汗难民营里，有一大堆接受过军事训练、又充斥着极端思想的学生。这些人在奥马尔的带领下很快形成了一股新的武装力量，并受到了巴基斯坦的全力支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那为什么巴基斯坦又会支持塔利班呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于殖民主义的历史遗留问题，阿富汗与巴基斯坦之间存在着一条很有争议的边境线。阿富汗的主体民族是普什图人，然而由于这条奇葩边境线的存在，留在巴基斯坦境内的普什图人数量竟然比阿富汗境内的还 TM 多。所以巴基斯坦一直对参与阿富汗事务很有兴趣。而苏联入侵阿富汗之后，美国人掺了一脚，又大肆鼓励巴基斯坦收留阿富汗难民，对其进行培训后送回阿富汗给苏联人放血。所以阿富汗境内的普什图人游击队，基本上都会受到巴基斯坦的资助。苏联人撤军之后阿富汗各方势力达成的第一个协议叫做《白沙瓦协议》，而白沙瓦是巴基斯坦开伯尔普赫图赫瓦省省会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么言归正传，最初巴基斯坦跟中情局选中的代理人乃是伊斯兰党领袖希克马蒂亚尔，他领导的武装派别在反苏战争中一直都能拿到最多的援助，并且苏联撤离阿富汗以后一度出任过阿富汗总理。问题在于这个派别的排外情绪十分严重，在苏联撤退之后开始向其他人下刀子了，还参与了多起针对美国的恐怖袭击，所以美国人对巴基斯坦施压，最终逼巴基斯坦放弃了对希克马蒂亚尔的支持。由于阿富汗的各个武装派别都不太遵守承诺，因此内战愈演愈烈，失去了希克马蒂亚尔的巴基斯坦迫切需要一个新的代理人，而源自难民营的塔利班就理所当然地成为了巴基斯坦的下一个扶持对象。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;在 1995 年的赫拉特战役、1996—1998 年年的马扎里沙里夫战役中，当塔利班形势吃紧之际，总有源源不断的兵源从巴基斯坦一侧难民营的宗教学校中开出，参加到塔利班一方作战，数次扭转战局。&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;所以塔利班在 1994 年 10 月初创，然后在不到一个月的时间里夺取了阿富汗的第二大城市坎大哈，然后又夺取了阿富汗南部的农业大省赫尔曼德省——这下塔利班彻底爽了，赫尔曼德省不仅是传统产粮省，最重要的是苏联入侵之后在中情局的帮助下，这里成为了毒品种植大省。这里咱们需要补充一下，阿富汗的毒品种植业是中情局一手扶持起来的。中情局之所以这么干，一方面是为了维持反苏武装的资金运作，另一方面则是为了向驻扎在阿富汗的苏联军人提供廉价毒品腐蚀其身心——在阿富汗服役的苏军吸毒比例高的吓人，后期甚至有军官专门从事贩毒生意，赚了个盘满钵满。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;1987 年进行的一项调查表明，500 苏联青年吸过毒，此外还有 50 万青年吸毒成瘾。对士兵的调查表明，69%的人承认吸过印度大麻，侵阿苏军 22%的士兵承认用过海洛因……退伍士兵将这种毒品文化传播到地方的朋友中间，据说在 550 万吸毒青年中，大部分是通过这种方式染上的。&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;阿富汗境内的毒品相关产业在苏联入侵时期已经形成了完整的产业链，中情局一直鼓励反苏武装在自己控制的区域内大肆种植鸦片，而巴基斯坦情报部门则为这些鸦片的提纯提供了庇护，最终的结果就是给阿富汗抵抗组织运送武器弹药的交通工具在去的时候装得满满登登，回来的时候也能装得满满登登，双赢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了给毒品贸易提供方便，1982 年美国甚至给中情局提供了特别豁免权，这项豁免权直到 1995 年才被克林顿给废掉。在中情局的帮助下，90 年代之后阿富汗成为了世界上最大的鸦片出产国，最多的时候国际市场上 90%的鸦片都是从阿富汗流出的。而塔利班在 90 年代的主要财政来源，就是毒。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;通过向罂粟种植和鸦片贸易征税 ，塔利班成为阿富汗历史上第一个向农业进行有效征税的政权。&lt;sup&gt;[3]&lt;/sup&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;巴基斯坦的支持与毒品贸易让塔利班在阿富汗迅速壮大，然后他身上另一个得天独厚的条件又凸显了出来：由于巴基斯坦与阿富汗之间边境争端地区生活的主要民族是普什图人，所以从巴基斯坦难民营中来到塔利班的武装份子，主要也是普什图人，而普什图人正好是阿富汗的主体民族！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿富汗是个城市化水平不到 25%的二元制社会。超过 3/4 的人口都生活在部落制度下，对中央政府的认同程度极低。从阿富汗 18 世纪建国那会开始，阿富汗的中央政府几乎就没对部落社会性成过有效统治，人家几代人祖祖辈辈都是这么过来的，有问题在部落内部直接解决，根本用不着中央政府。而许多塔利班领导人本身就是普什图部落里的毛拉啥的，非常熟悉部落社会的那一套。包括塔利班所曾经施行的法律制度，也不是纯粹的沙里亚法，而是&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;结合普什图部族律法（普什图瓦里，pushtunwail，意为以名誉为中心）的沙里亚法规（伊斯兰教法）创新形式&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;简单来说，就是具有普什图特色的沙里亚法。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-aeb8571aa620dc57b400937e309428ce_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;所以这仗打来打去，就变成了“塔利班”VS“北方联盟”——或者说，是普什图人 VS 阿富汗境内的其他少数民族。等打到 95 年底，塔利班已经控制了阿富汗 90%以上的地方，并宣称要建立“世界上最纯净的伊斯兰国家”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咱们说过，阿富汗是个二元社会，大部分普什图人生活在部落社会里，然而也有不少人生活在现代化的大城市里。塔利班掌权之后原来生活在部落社会的人自然影响不大，然而对生活在城市里的人来说，这就太糟了——你不能让我们重返部落社会啊！塔利班在城市里施行了一系列完全不适合现代社会的政策，包括并不限于砸烂所有偶像（他们还炸碎了人类文明的瑰宝，巴米扬大佛）；禁止所有女性出来工作（直接导致了许多学校和医院的瘫痪）；禁绝现代娱乐如电视、电影、录像厅（乡下没有这玩意不代表城里人也不需要啊），所以塔利班的风评迅速变差。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而也就在塔利班高歌猛进的同时，美国人埋下的炸弹，响了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且还是响在了美国人自己身上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咱们前边说过，为了搞垮苏联，美国人在伊斯兰世界大力鼓动极端思想，进行圣战宣传——大名鼎鼎的本·拉登，就是在美国的大力宣传下来到阿富汗参加圣战的。然而苏联被打跑之后，很快解体了。阿富汗境内充斥着脑子里只有圣战思想的极端分子，满身力气没地方使，这些人以阿富汗为中心流窜到了各个国家，将极端思想传播了出去——所以为什么 90 年代之后世界上的恐怖活动多少都带点绿？因为你美国人在 80 年代花了数以千万计的美元培养了一批脑子里只有圣战的恐怖分子。这些人在苏联撤军之后失去了统一的目标，却依然记得自己被灌输的使命。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而本·拉登盯上的，就是美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么是美国呢……因为苏联解体之后美国实力膨胀天下无敌，为科威特出头打了海湾战争。打海湾战争的时候美国要求沙特开放机场让美国飞机进驻，本·拉登表示你跟 SEI 俩呢？麦加是 TM 的圣地，你们这些基督教徒感派兵污染圣地？这不干死你们？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就叫因果宿命，有因必有果。你想煽动极端情绪、培养恐怖分子，你就会得到极端思想的全部，好的坏的一起来。当初为了搞死苏联人，美国无所不用其极，结果苏联人确实死了，然而由美国人培养出来的这个怪物却迅速找到了自己的下一个目标，那就是基督教世界。本拉登 1994 年宣布向美国发动圣战，2001 年发动 9·11 袭击，这对美国人造成的心理冲击之大难以言表：老子自己培养的人才，肥水不流外人田了？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;9·11 袭击给人的感觉就像是一个人神功大成、天下无敌之后被人一坨大便糊在脸上。面子上非常下不来台，所以认定了塔利班包庇本·拉登的小布什很快决定，杀鸡用牛刀，出兵阿富汗，消灭本拉登，推平塔利班。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从当时的情况来看，小布什确实也非常轻松地实现了这个目标：大家知道推翻塔利班美国用了多少人力物力么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不算空中打击力量的话，是 426 个人，外加 7000 万刀。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;美国参与推翻塔利班的力量只有 110 名中央情报局官员和 316 名特种部队人员，再加上大量的空中力量……还有就是向阿富汗国内支出了大约 7000 万美元的现金，总统认为这是有史以来最划算的交易之一。&lt;sup&gt;[4]&lt;/sup&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;军事打击大获全胜，塔利班政权美国的攻势之下，土崩瓦解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么问题来了，塔利班武装崩了，普什图人都死绝了么？显然没有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;塔利班武装崩了，伊斯兰信仰就在阿富汗绝迹了么？显然也没有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以这个崩溃，是成建制武装力量的崩溃，却不是塔利班思想与组织的彻底崩溃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后沙雕的事情来了：对小布什来说，在阿富汗的第一个小目标——推翻塔利班政权——已经完成了。那么下一步应该干嘛呢？要把塔利班赶尽杀绝么？要让阿富汗人民翻身做主人吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;NONONO，下一步，要民主。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美国国内狂热的 XXXX 推动之下，小布什政府将自己的下一阶段战略目标定成了帮助阿富汗“建国”并打造中亚民主样板工程上面：老子费了这么大力气，那是要政绩的。打击塔利班已经初见成效，本拉登踪迹全无，在阿富汗打治安战，政绩是不显著的；在阿富汗搞民主改革，那政绩是非常显著的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咱们要再强调一遍，阿富汗是个城市化水平不到 25%的二元制社会。超过 3/4 的人口都生活在部落制度下，对中央政府的认同程度极低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;超过 3/4 的人口都生活在部落制度下，对中央政府的认同程度极低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;超过 3/4 的人口都生活在部落制度下，对中央政府的认同程度极低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且传统阿富汗部落中讲究的是“荣誉”文化，这种文化对外来势力的干扰极度排斥，当年苏联人支持的阿富汗人民民主党试图深入基层，重整部落社会，就遭到了严重的敌视；那么今天你美国人支持下的傀儡政府来了，我就要听你的么？开什么玩笑！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以一方面是小布什在阿富汗下大力气加强民主建设，号称在自己的帮助下，阿富汗实施了“5000 年历史上首次民主选举”，在国内国外赚足了面子；而另一方面，则是基层治理完全失效。19 世纪以来，每个入侵阿富汗的帝国最终都会发现一个棘手的问题，那就是跟他们打交道的有两个阿富汗。一个是表阿富汗，有政府、有总统（国王），能跟你签署各种协议，甚至在一些大城市推行改革政策；而另一个则是里阿富汗，几百年来靠着古老的部落规则与微薄的血缘关系维系运转，你跟中央政府签了协议？跟我有个 P 的关系。这些部落极度反感外来统治，却也无法统合到一起，对他们来说，维持一个散装阿富汗的现状就是他们最大的诉求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而现在美国老爷来了！美国老爷代替苏联人，为各个部落提供了一个共同的靶子；美国老爷好大喜功，不肯轻易从阿富汗撤军，对原本一团散沙的各个部落施加了长达 20 年的压力，让他们竟然能黏合在了一起。美国老爷的国内利益集团在阿富汗吃了个盘满钵满，20 年 2 万亿的巨大开销让每个人都希望能在阿富汗继续待下去。而他们的对手塔利班，则利用各个部落对美国的不满，将自己的触角延申到了阿富汗部落社会的基层。他们拿起枪的时候是战士，放下枪的时候就只是一个普普通通的部落成员，在美国人看不见的地方，他们就像病毒一样，悄悄生长蔓延。他们与各地军阀互相勾结，用贩卖毒品的高额收益购买军火、收买线人，用部落荣誉跟伊斯兰信仰来吸纳成员，成为了阿富汗地下的影子政府。由于无法触及基层，美国人根本没法分辨他们的政策是在帮助普通百姓还是在帮助塔利班，咱们举一个小例子：就拿禁毒来说，美国人为了禁烟，每年给农民发化肥发补贴让他们去种其他作物。结果农民把补贴吞了，把化肥卖给塔利班，接着种大烟；然后塔利班会用这些化肥做成路边炸弹，拿去炸美国人。整个过程极其丝滑顺畅，美国人输两次。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;I remember how every year the US would have to decide how to deal with the opium fields. There were a few options. You could leave the fields alone, and then the Taliban would shake the farmers down and use the money to buy weapons. Or, you could carpet bomb the fields, and then the farmers would join the Taliban for reasons that, to me, seem obvious.&lt;br&gt;The third option, and the one we went for while I was there, was to give the farmers fertilizer as an incentive to grow wheat instead of opium poppy. The farmers then sold the fertilizer to the Taliban, who used it to make explosives for IEDs that could destroy a million dollar MRAP and maim everyone inside.&lt;sup&gt;[5]&lt;/sup&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;而军事打击则更加沙雕，由于最初的小规模地面部队 + 空袭 + 收买阿富汗本地武装力量的模式实在过于丝滑，美军产生了严重的路径依赖。中情局在阿富汗几乎是随意支配金钱发展线人，来获得在他们看来“有价值”的情报。而美军则会在拿到情报之后出钱雇佣反对塔利班的武装力量进行地面清剿，并派出空中力量进行打击。所以很快老美就发现自己的钱跟流水一样花了出去，各地军阀战果不断，除了塔利班的领导人总是能侥幸逃脱以外，胜利是一个接着一个，美国人一直赢，简直赢麻了。结果后来老美发现似乎有什么地方不太对劲：塔利班袭击我们，然后我们掏钱请反对武装清剿塔利班，他们随便交几具尸体应付我们，袭击暂停一阵，这个模式仿佛在哪里看过？对，黑帮片里，收保护费就是这个套路……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以你说塔利班是什么组织？它本身就代表了阿富汗部落社会的共识，又在美国主导的圣战极端思想下茁壮成长，在美国人来到这个国家之后，外来者的威胁让这个组织进一步凝聚了各个部落的意志，它甚至突破了过去普什图人的限制，将其他部落也纳入麾下。它是阿富汗传统社会与现代文明对抗的弯刀，也是蔓延在阿富汗国土之下的藤曼，二十年的对抗与冲突，美国人没有杀死这头野兽，反而将这个自己创造的怪物豢养茁壮——随着内部整合的逐渐完成，2015 年之后塔利班竟然重新出现在了阳光之下，开始夺取省会城市了！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国人没有想过从这个泥潭里抽身吗？他们当然想过，奥巴马曾经在总统大选中旗帜鲜明地反对阿富汗战争，并在上任后一度制定了撤军计划。然而由于美军撤离伊拉克之后 ISIS 迅速崛起，让美国丢尽了面子，因此最后他们在阿富汗撤军问题上犹豫了。有时候要维系一个帝国的面子，里子就要大出血，而对小布什之后的历任美国总统来说，这事最缺德的地方在于面子是小布什赚的，里子流出来的血却要自己收住，奥巴马跟特朗普两个人忙活了十几年，这个雷终于在拜登的任上爆了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1998 年，法国媒体曾经对布热津斯基进行过采访，问他“你们曾支持了伊斯兰原教旨主义者，把武器和经验传授给未来的恐怖分子，对此您也毫无悔意吗？”而布热津斯基则斩钉截铁地做出了回应：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;从世界历史的角度来看，什么更重要？是塔利班还是苏联帝国的崩溃？是一些激进的穆斯林还是中欧的解放和冷战的结束？&lt;sup&gt;[6]&lt;/sup&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;20 多年之后，美国终于被自己豢养的这头野兽反噬了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-400913bdd2134285bbe4733f216c75d9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/480144001&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 17 Aug 2021 23:07:39 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>11f90d168f2732762528aa0998fd23f6</guid>
<title>EVA《新世纪福音战士剧场版：终》8 月 13 日上线流媒体，看完你有什么感想？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9739279</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/c8be43ebb_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;白头豕，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;个人公众号：白头豕。关注文艺，历史，思想，时事。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/477006009/answer/2064840228&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;感谢庵野秀明，以“夕死可也”的执着燃烧他的才华和生命，终于完成了《Eva》。《终》为 Eva 的二十五年做出了一个&lt;strong&gt;最好的不完美结局&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f5152bf5af4c9ef1fd648302778b8e4a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;片尾曲响起&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;看着不断上升的演职表，默默地听完片尾曲《one last kiss》。这种感觉就像自己的一部分灵魂，在 eva 的剧院里坐了二十几年，不断地循环地听着这首曲子，终于等到了那一声休止符，可以满足地离开剧场，回归到现实的生活了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过《终》，我才第一次感觉到自己终于完全看懂了 《Eva》；今天带着对 Eva 的理解看完 B 站的纪录片 《&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.bilibili.com/bangumi/media/md28234897/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;再见了所有的福音战士！庵野秀明的 1214 日&lt;/a&gt;》之后，这种信念更加强了。我也迫切想把自己的理解分享给其他所有热爱 Eva 的观众们。&lt;strong&gt;毕竟 “理解”二字，才是对剧中所有的人物，以及庵野秀明本人的最大尊重。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-97a45a3a583f75d261932563837d2ee4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;庵野在内部试映会后，湿润着眼睛说没有赢得观众的理解&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;直接从结论说起，相信很多观众都看到了，《Evangelion：终》的故事和现实世界是融合在一起的。尤其是第四段，通过 Guff 之门 进入的反宇宙，已经不再区分 eva 的故事世界，和创作 eva 的现实世界。&lt;strong&gt;剧中所有角色，也和他们在现实世界中的精神来源融合在了一起。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过《终》，庵野秀明不但补完了 eva 故事中的角色，完成了告别，也把&lt;strong&gt;他二十五年里来分给 Eva 世界里的灵魂，收回给了现实的自己&lt;/strong&gt;。我为他感到高兴&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-fd3526d72815e3a8688482dd9dc7ccf0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-db26b99672e4e5bb8628795f00e7572c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;庵野手持 DV， 在故乡火车站为最后一幕实地取景&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-a6637ee5f96a293406eba65576640725_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;等待 Marry 的真嗣&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7853b05090f46e87425e58758840ef4b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;坐的位置也和真嗣一模一样&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-24d937855d15631b8e6a94883e77fbe2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-7bb5bd682fcb86d4b4c11a342a32003b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;庵野秀明手持 DV 从楼梯口奔向光明，为剧中的分镜准备素材&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;为了创作 Eva 的世界，&lt;strong&gt;庵野秀明把自己的灵魂主要分给了三个角色，渚薰，碇源堂，碇真嗣；而这三个角色，却又都不是庵野秀明本人&lt;/strong&gt;。理解了这一点，就能真正看懂 Eva 的故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与现实中，作为 Eva 创作者的庵野秀明最接近的角色，是渚薰。渚薰名字中的“渚”是什么意思？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在片尾补完阶段，加持良治明确地说出来了：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9ea37dc274cb73dbedd979d588832ec5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;“渚”的意思是“水边的陆地”，是海洋和大地交界的地方。&lt;br&gt;这个名字很适合你，因为你是和人类相互联系的那个人。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Eva 中的人类的名字叫做 “lilin”，渚薰始终称他们为“lilin”，而他自己正是监督庵野秀明的化身，是连接“lilin”和人类的所在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;渚薰 / 庵野秀明 和 碇真嗣 的关系是什么呢？他和真嗣的名字列在 《命运之书》里，在这里不断地相遇：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5a8e2b591167cb6de98144a5d93df258_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;用 渚薰 / 庵野秀明 自己的话说：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;我就是你，我和你很像，所以会被你吸引&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;而用真嗣的话说：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;薰，你就像我的父亲一样。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;“碇真嗣”是庵野秀明创作的角色，庵野把自己人生体验中最自我、最隐秘、最强烈的一些感受赋予了“碇真嗣”这个角色。但是真嗣却并不是庵野自己，&lt;strong&gt;真嗣这个角色在 Eva 的故事中存在，成长，具有了独立的灵魂&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种现象，对于所有创作者都是相似的，最好的角色都不是创作者的傀儡，而是在故事里拥有自己独立的意志，他们会去对抗创作者预先为他们设计好的命运。创作者只是把自己的头脑借给了他们。大家所熟悉的每一个优秀的创作者，都可能有过类似的表达。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-2b837ebf72a95856dc0188b047875a3c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;真嗣是活着的&lt;/strong&gt;，作为创作者的 渚薰 / 庵野秀明 自己也深深爱上了这个角色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;渚薰 / 庵野秀明 是第一使徒，因为是庵野秀明本人创作了这个命中注定毁灭世界的故事。他也承担着完结 eva 故事的责任，所以 渚薰 / 庵野秀明 又是第十三使徒，最后的使徒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按 《新世纪福音战士》TV 版的进程，庵野秀明是要终结这个世界的。可他怀着对角色的爱（怜爱？关爱？敬爱？），自己化身渚薰来到了这个世界里。他拥有无限的力量，却没有按下灭世的扳机，而是把自己，把 Eva 故事的命运交给了 碇真嗣。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-832717e3c59fbc40b7b201e0fc8f12a9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;最后，真嗣为了 eva 的世界，杀死了渚薰&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;TV 版的《新世纪福音战士》，本应该在 渚薰 被杀之后正确的结束。经过 24、25 话血淋淋地自我剖析之后，承担了过多痛苦和责任的真嗣站了起来，接受了自己的不完美，得到了生存的意志，与自己的存在和解：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-0b1039997bff7c85ed46542fe782b4e1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;我就是我&lt;br&gt;我想做我自己&lt;br&gt;我想待在这里&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;站起来的真嗣，打破了荧幕的第四堵墙，接受了 eva 的世界，获得了灵魂的重生：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-48412f1c91d0c90601f0b67c45a4e152_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;令我头皮发麻的一个镜头，觉醒的真嗣，打破了摄像机外的次元壁&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;事实上这种让自己的创作物“活”过来，非但不罕见，反而是人类的本能。所有真心爱着儿女的父母，都曾倾注心血教会儿女成长，可最终却以儿女拥有独立的自我、独立的志向为最大的骄傲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于文艺创作而言，倾注一切的角色，岂不是如同他们的“孩子”一般么？对于这样完全诞生于创作者头脑的“孩子”而言，“弑父”是成长中最为重要的一步，所以真嗣亲手杀死渚薰是最必要的。有另一个文艺作品完全与这种思路暗合，那就是美剧《西部世界》。还记得德洛丽丝对福特头上的那一枪吗？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-f90f5797732e9a5ac8a8b2641206d4b2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;庵野秀明通过让碇真嗣 “弑父”，拯救了命运之书里本该走向终结的那个世界，并且最终拥抱了自己的存在。《新世界福音战士》TV 版的这个大结局，是创作团队燃烧了全部心血，用最大的诚意，剖心割肺创作出来的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-acdcb5193834250d1dc6c28b5a9fe6b7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d26f6dc4184e0630175b26f4b22e354b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e3645e5c1291a85c2063ff9ea2f3fbc1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-10562b4164353e9f18733ac30b8dd52f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;可这个结局在那个时代却不仅知音难获，还受到了观众和影评人最严厉的攻讦（像不像拍完《太阳照常升起》、《一步之遥》的姜文？）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时至今日，那些关注角色 CP 的御宅族们，还在叫他“痞子”，传递着 “经费不足”、“故作高深”、“伤害读者”的谣言，也仍然在自以为有趣地、毫无下限地讨论着 “庵野秀明请去死”。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-8b393758292401808fe081405b0cf8b6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Eva 是一个探讨人类“心之壁”的故事。因为“心之壁”的存在，人与人无法互相理解，只能靠相互伤害来传递感受。庵野秀明让故事里的主角碇真嗣从 “心之壁”里走了出来，接受了自己的存在与命运。可是现实中的庵野秀明本人，却因为得不到观众的理解，受到了巨大的伤害。这是再奇妙不过的互文了（类似电影《鸟人》）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;受到伤害的庵野秀明，患上严重的抑郁症，几度徘徊在弃世的边缘：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;我是为了全世界喜欢动画的人&lt;br&gt;努力做出的这个结果&lt;br&gt;在当时的观众看来，认为这只是偷工减料&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-6c2c690f856901d0d313798a2e5fcb78_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;庵野在纪录片里继续说：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;我看到这些的时候已经自暴自弃了&lt;br&gt;别再做什么动画了&lt;br&gt;我有一次想从铁轨跳下去，还有一次想从公司的屋顶跳下去&lt;br&gt;大概有两回命运攸关的时刻。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;很显然，这个时候的庵野已经有严重的抑郁情绪。信任他的一些朋友和恩师（几次救过他的宫崎骏）帮助他，通过工作走了出来。我们有了 1997 年的旧剧场版《air/ 真心为你》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所有使徒都已经被消灭，碇真嗣也从巨大的痛苦中站了起来，找回了自我……故事又要怎样继续呢？只能是由剧中的大反派，不甘心失败（渚薰）的 Seele 组织，亲自动手以吞噬力天使拥有 S2 机关的初号机为扳机，发动人为的人类补完计划了：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8066358f1fff11cac0a454b126ab7911_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新的大结局标题是《真心为你》，但故事的走向是无比残酷的，几乎所有人都遭遇了不幸。真嗣却沉溺在杀死渚薰的痛苦中，无法自拔。与此同时 NERV 被攻陷，我们熟悉的角色们，包括美里在内，一个个在大屠杀里倒下；赤木律子在与碇源堂的对决中被自己的母亲（MAGI）背叛，而碇源堂也被莉莉丝（丽）拒绝。而最惨烈的则是观众们最喜欢的明日香，觉悟之后仍被量产机生吞活剥。最后所有 lilin 都在反 AT 立场的作用下，化为了 LCL。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管最后的大白丽选择了让碇真嗣来决定 lilin 的命运，而真嗣选择了“重置”，可是剧中的角色真的获得了幸福吗？庵野为此质问荧幕前的观众们：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-8364392651935fdb65e05f6eb3d7b5f0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;许多观众视此为庵野伤害观众的证据，可他们不明白，这一切的悲剧，才是符合故事逻辑的必然结果。&lt;strong&gt;庵野秀明 / 渚薰虽然是创作了“命运之书”的那个人，但他却不是神&lt;/strong&gt;。在 Eva 的世界中，“神明”始终是虚位的，更像是一种自然规律，符合文艺创作、戏剧冲突自身逻辑的规律。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人类不亡于使徒，而是亡于内斗；NERV 无力对抗 SEELE 蛊惑的世界政府，走向全灭；lilin 无法改变命运的预言，最终都必须接受超然力量的审判。而所有的设定伏笔（初号机获得 S2 机关，加持良治的特工身份），也在 tv 版中都已经交代过。这怎么看都最符合 Eva 最初的剧本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;庵野秀明化身 SEELE 的底牌、十七使徒渚薰，作为“自由天使”，把自己的命运交付给碇真嗣，让真嗣“自由”做出选择。故事在此戛然而止，这本是庵野最大的善意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观众无法理解这种善意，却呼唤出一个人人感到痛苦的结局，只为圆自己的梦。可观众散场离开之后，角色们的梦又在哪里呢？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-aca51cdc76235bb840440e8ef8b9895a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;碇真嗣：那我的梦在哪里呢？&lt;br&gt;丽：那是现实的延续&lt;br&gt;碇真嗣：那我的现实在哪里呢？&lt;br&gt;丽：那是梦的终结&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-72a9aa057fdb205b718255d733b1feec_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;《真心为你》大结局中，一闪而过的观众来信，全都是对庵野的咒骂&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;属于真嗣的梦 （TV 版结局），在无数封辱骂庵野秀明的观众来信中，被“现实世界”终结了。庵野还是创作了渚薰死后的大结局。Eva 的故事剧情，必然走向 SEELE 开启的大屠杀。最后补完计划开始，冲击降临，所有人形化作 LCL。故事在观众们的推动下，走向了残酷的最终局，由白丽来决定 Eva 世界的命运。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而成神的白丽就像渚薰一样，再次把最终的选择权交给了真嗣：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;真嗣：我死了吗？&lt;br&gt;丽：没有，只是所有人都合而为一了。这正是你所期望的世界&lt;br&gt;真嗣：但这是不对的，我觉得这是不对的&lt;br&gt;丽：如果你再次期望他人的存在，心之壁会再度将人们分离，对他人的恐惧又将重现&lt;br&gt;真嗣：没有关系&lt;br&gt;渚薰：AT 立场再次伤害你和其他人也没关系吗？&lt;br&gt;真嗣：没关系&lt;br&gt;真嗣：不过，在我心中的你们到底是什么？&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-eb29e359c5e37cb83ffd1b144dc5954b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;丽：是希望。人或许能够相互理解&lt;br&gt;渚薰：我喜欢你的这一句话&lt;br&gt;真嗣：&lt;br&gt;- 不过那都是装出来的&lt;br&gt;- 只不过是自己的一厢情愿&lt;br&gt;- 就像是祈祷一样&lt;br&gt;- 不可能一直持续下去的，总有一天会被人背叛的，他人会抛弃我的&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e4176002a31186b890f95580143051b2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;离开影院长大的上班族们，当然会抛弃真嗣和 EVA 的世界&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;真嗣继续说：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;但是，我还想再看一次&lt;br&gt;因为我觉得那时的心情是真实的&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-faff305bdb2521bfd05a11105585c499_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;接下来大白丽破碎，颈部的鲜血撒在了月球上。一切得到重置。1997 年版剧场版《真心为你》，正式的剧情也到此为止。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天回过头来看这一幕，应该说，做出最终决定的仍然不是剧作者庵野秀明，而是碇真嗣本人。庵野秀明在抑郁和愤怒中开启了剧场版《Air》的团灭剧情（说不定是原本的剧情），把最终结局的决定权交给饱受伤害的真嗣，但真嗣却觉得不对，他选择了重置世界，因为他希望 Eva 的世界里不是只有痛苦和悲伤，所有人都幸福的那种心情，可以是真实的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真嗣所说的“希望再看一次”，说的就是新剧场版。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以在《新剧场版：破》的结尾，渚薰用朗基姆斯枪刺穿了开启 Guff 之扉的初号机，终结了近第三次冲击。这是渚薰说：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b4ceb5eead700ad3c3c0919f517195df_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-fc75407c2d4a4094492f0af97c43e4ac_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;渚薰：约定的时刻到了，&lt;strong&gt;至少这次，一定要让你获得幸福&lt;/strong&gt;。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;新剧场版 2007 年重开，被观众嘲笑为炒冷饭圈钱。&lt;strong&gt;现在看来，其实是 庵野秀明 / 渚薰 对真嗣的承诺&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;庵野秀明 / 渚薰 花了十年时间来筹备新剧场版，尽管我们看到的是《新剧场版：序》，但在庵野脑海里，在创作团队的筹备过程中，不知道已经有多少个剧本死掉了。Eva 的世界在真嗣重置后其实已经经过了无数巡。庵野把这个过程具现化为月球基地上摆成环形的棺材，每一次 庵野秀明 / 渚薰 都会从一个棺材里苏醒：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-6cdae8289d441f1ab548265ac3c63888_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这一幕我在《序》里已经看懂了一半。月球基地里的巨大血痕，属于“房间里的大象”，明确意味着“重置版”其实不是重置，而是《真心为你》之后的剧情。N 个棺材象征着轮回 N 次，但我一直不知道渚薰扮演的角色是什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直到 《终》里，渚薰非常直白地说了出来：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-1be5fcff2cee9e9dee2c6f96b891d856_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;唯一能终结我存在只有宇宙的终结（vaccum decay 是物理学观点）&lt;br&gt;所以我才不得不在这重复的故事中扮演一个角色&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;只要 Eva 的故事没能够完结，庵野秀明就走不出来，只能不断地创造新的故事，开展新的轮回。而渚薰，则是故事中书写“命运之书”的作者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果大家看了《&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.bilibili.com/bangumi/play/ep415744&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;再见了所有的福音战士！庵野秀明的 1214 日&lt;/a&gt;》 的纪录片，就能明确地看到庵野秀明在创作上的严苛到了什么程度。几乎没有任何工作人员领悟了他所想要的是什么，所有人只是一遍又一遍地重试，然后被庵野一遍又一遍地推倒重来，直到时间赶不上后亲自动手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那种态度并不是“一丝不苟”的执着，而是“江郎才尽”的痛苦，庵野对观众和作品负责，就体现在绝不容忍任何一个平庸。用制作人员的话说，Eva 的成品都是在无数废弃的尸体中堆砌出来的（渚薰的棺材）。这个态度不难理解，得罪过无数同僚的周星驰和姜文不也与此类似吗？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-9d54d08e6b0bccc9130919ebb2d353de_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;大家以为庵野秀明真的很喜欢创作 Eva 吗？ 其实答案是矛盾的。抛开创作动机带来的激情，创作过程是极为枯燥和痛苦的。尤其是沉浸在那种无法被理解的痛苦中。庵野秀明一直感觉自己的创作意图得不到同僚的领悟，更怀疑自己的创作能力无法赢得读者的理解。他始终现在典型抑郁症患者的自我否定中，觉得以自己的能力做不出真正好的 Eva 来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“你为什么要驾驶 Eva”，这句话对于 碇真嗣 和 庵野秀明，是互文的&lt;/strong&gt;。真嗣面对驾驶 Eva 的痛苦，正是庵野秀明创作 Eva 的痛苦。他们都感觉自己的灵魂充满痛苦，尚且得不到拯救，却&lt;strong&gt;被迫&lt;/strong&gt;要承担拯救世界的责任，去面对更大的痛苦。在这一过程中，人格的异化达到了顶点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这本质上是一种劳动的异化，&lt;/strong&gt;如同砸掉纺织机的工人，庵野也一次次忍不住幻想杀死 Eva 的世界，具体表现为《真心为你》大结局，在闭幕动画之后，还出现了真嗣试图掐死明日香的一幕。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-66368c048d52654bac0d4eee7abf58d3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这一幕严格来说，并不是剧中真嗣的行为，而是庵野秀明附身真嗣所表达的情感：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;井手：绪方小姐（真嗣的声优）认为剧场版最后的场景如何？&lt;br&gt;绪方：那个说起来其实有点奇怪……那个时候他对我说：“实在抱歉，这个场景请不要和真嗣，而是和我同步！”&lt;br&gt;……&lt;br&gt;井手：也就是说那个场景对庵野导演来说是有积极的意味（原文：プラスの方向）的吧？&lt;br&gt;绪方：是的。他想要我表现出第一次自己的配音被导演说 OK 时的哭泣的感觉。这我还是能理解的，但是我想不通的是他为什么要掐明日香的脖子呢？&lt;br&gt;井手：的确想不通。&lt;br&gt;……&lt;br&gt;绪方：其实那个场景好像是模拟了庵野导演认识的一名女性身上实际发生过的事。她被一个男的掐住脖子，正当她以为自己会被杀死的时候……慎重起见顺便说一下，那个男的可不是庵野导演（笑）。正在那时她突然想抚摸那个男的，然后当她放下手的时候，却又冷淡地说：“我死也不要被你杀掉。”好像庵野导演一听到这个的时候就觉得“这就是《EVA》的结局！”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这在当时很难理解，今天却很容易理解。这是劳动者自身被劳动所异化后的典型体现，他想破坏掉自己倾尽全力所创作的东西，这时的明日香代表了 eva 本身。而他这种痛苦，却得到了 eva 本身的理解（明日香抚摸真嗣），也同时遭到了嫌弃（因为这是庵野秀明的懦弱面）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我不知道庵野秀明经过了怎样的心理重建，才最终创作了新剧场版的剧本。但作为十年老粉，第一次看《序》，我已经嗅到了“补完”的味道。剧情发展和 TV 版有微妙但本质的不同，最大的区别是原作懦弱的真嗣，开始变得积极了起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这种微妙改变所引发的蝴蝶效应，最终导致了《破》结尾的剧变，东治得救、明日香被腐蚀为使徒并被 dummy system 控制的初号机撕碎（为什么会有真希波？首先因为真希波不存在的话，力天使之战原作的战斗结构就不存在了），最终再次觉悟的真嗣为了拯救绫波丽，突破了拘束器，直接开启了 guff 之扉，引发了近第三次冲击。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-2a8318811008d5d115ea5b5c445ec0a6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这个剧情其实并不是新剧场版原有的轨迹，本来丽还是会为打败力天使自爆而死。但参与《破》编剧的榎户，在讨论剧本如何可以更燃的合宿中，突然灵机一动，想到了全新的剧情走向。丽不再死去，而是真嗣不顾一切把她拯救出来。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c90f1748ee0bcecb238585d9a8fe2c1f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这个念头显然说服了庵野秀明，成为了最终的设定。某种意义上来看，这也是角色拥有独立灵魂的又一个示范。榎户设想到的可能性，成为了剧中真嗣的选择，再一次颠覆了庵野秀明规划的剧本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也许榎户只想到了真嗣拯救丽这一幕，可是这一幕要能落实，突破拘束器，打破所有人的计划（SEELE 与 NERV），引发近第三冲是最符合 Eva 世界观逻辑的结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真嗣的灵魂又一次在剧情里活了过来，把一切计划搅得天翻地覆。而由于真嗣对剧情拘束器的突破，所有的角色都活过来了，都不按照剧本，而是按照角色的内心逻辑行事了。这才有了美里的那句被批判的呐喊：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-04f876548f9fac2115ca35af6492724a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;去吧，真嗣！&lt;br&gt;不是为了其他的人&lt;br&gt;而是为了实现你自己的愿望！&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;按这个三冲的发展，新剧场版在规划中的第二部就得迎来一个谁都未曾预料的结局了。问题在于，唤醒了第三次冲击，为了绫波丽让全世界毁灭，对 Eva 的世界真的好吗？真的符合《真心为你》中真嗣“想要再看到”的那个愿望吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以在还没想通《Q》的剧情如何发展之时，庵野秀明 / 渚薰 机械降神，长枪从天而降，终止了三冲。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-23a7f912812378fc904683a921a725e7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;并给我们看了一个史上最坑观众的预告片，没有一帧可以相信的预告片……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来的《Q》过了几年之后才上映，虽然保持了一贯的超高素质非常地好看，但几乎所有人都感觉看不懂，尤其是我。相比观众们的感受就和过了十五年才苏醒的真嗣一样，发现一切都被改变了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被拯救的丽去哪里了？人类怎么渡过了近第三冲？ SEELE 和 NERV 怎么搞到了一起？ 美里为何用憎恨的目光看着自己？为什么所有人都变成了谜语人？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看完《终》之后，我才第一次感觉看懂了。从《终》开始，Eva 世界已经和庵野秀明作为监督所在的现实世界重叠在了一起。由于《破》剧情的巨大改变（真嗣救出凌波，引发近三冲），导致原本设计的第三部《急》的合理性崩坏了。这也是剧情之神和真嗣这个角色共同作用的结果，超越了庵野的控制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他原本设计的结局是什么呢？结合预告片与《Q》的剧情，似乎原来的剧情是渚薰要作为 SEELE 的底牌却背叛，最后帮助真嗣等人成神，重置 Eva 的世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从《Q》的副标题可以看出来，&quot;you can (not) redo&quot;。当它从设问变成疑问句之后，新剧场版第三部的标题从《急》变成了《Q(uetion)》。对于 庵野秀明 / 渚薰 而言，最大的问题是他原本为真嗣所设计的，通过“redo”所达到的“幸福”，是否是正确的。预告里最终集结共同剧情，也如泡影消散了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-bc00a93b8d8b7aebd58367e3a33a0d7a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;最坑影迷的预告片&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我尚没找到报道佐证这个理解，但它却能很好的解释《Q》里离奇的剧情。《Q》最大的主题，其实就是 渚薰 / 庵野秀明 原计划的崩盘。&lt;strong&gt;庵野在没有设想好真正的大结局之前&lt;/strong&gt;（从纪录片看，《终》的 D 段剧本也是 deadline 最后关头提交的，主创们也是一头雾水），&lt;strong&gt;只是非常诚实地把自己的迷惘和失败，通过 渚薰 展示了出来&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里面的道理其实很简单，我在看《破》的时候自己心里也提出过。“重置”本身意味着救赎吗？并不是。对于 eva 世界里的角色而言，他们的记忆、情感、目的，他们的一切灵魂，都构建在 eva 这个末世世界观里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;假设用 “神”的力量把 eva 重置成一个当代校园同人剧，&lt;strong&gt;在 Eva 故事里真实生活的那些人，不是被救赎了，而是被遗忘了&lt;/strong&gt;。这也是《破》剧情的大变化的内在逻辑。凌波丽如果在对战力天使过程中牺牲了，下一个被复活的容器，还是当初对真嗣面露微笑的那个丽吗？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b1f19a939367127aa66eb9172c30fe46_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当真嗣为了拯救绫波丽，突破了 eva 的拘束器、也突破了剧情拘束器，一举成神之时；也点破了 渚薰 / 庵野秀明 原本设计的 “Redo”剧本，并不会给剧中的角色带来真正的幸福。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;剥离了痛苦带来的影，也剥离了角色们的高光。Eva 中所有人类为了延续自身存在所做的牺牲、奋斗，不也化作虚无了吗？这种 “重置”的想法和《火影忍者》里试图让所有人沉浸在幻觉里得到幸福的 “无限月读”，和《黑客帝国》里 Matrix 构建的虚假世界，和 SEELE 的人类补完计划，并没有本质的区别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个最具代表性的问题就是，真嗣为救凌波开启了 guff 之扉，引发了近三冲，难道不要支付任何代价吗？所有可能在近三冲中死去的人，包括铃原东治的亲人，剑介的亲人，他们的性命和感情，就不如真嗣想要拯救绫波的愿望那么重要吗？只是通过渚薰协助的 “redo”，就能抹消一切痛苦与罪孽吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;渚薰 / 庵野秀明 逐渐想明白了这一点。于是他发现，原本剧本中插在大白丽身上的两杆枪，本来一杆代表绝望，另一杆代表希望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可实际看过去，两杆枪原来都是绝望：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e6b2137b55786c641b22fff93010f6dc_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;渚薰露出了碇源堂的表情，弹幕开玩笑说司令手套借给他了，却没意识到两人也是同一个人&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;从《Q》剧情的表面走向来看，渚薰 卧底 SEELE 想让真嗣成神的动机，被另一个打破第四堵墙（通晓死海“外典”）的碇源堂利用了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;渚薰的做法，只会带来另一种形式的灭世（eva 世界里的人们在 happily ever after 的重置世界里被遗忘）。Eva 的故事里，从来都是以初号机为扳机来开启 Guff 之扉，真嗣才是毁灭世界的关键。可这一次，&lt;strong&gt;却是剧作者本人 渚薰 / 庵野秀明 成了扳机，他为了“给真嗣带来幸福”的动机，变成了真正毁灭一切的关键&lt;/strong&gt;。所以原本就是第一使徒的渚薰，“堕落”成了最终的使徒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而真嗣却完全无法理解 渚薰 / 庵野秀明的 疑惑，他在渚薰还没想明白的情况下，擅自拔出了两把枪。这又是和现实的互文，就像庵野在还没想明白的情况下，《Q》作为一个商业作品，却不得不尽快做完、推出了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以为什么真嗣在《Q》中遇到的所有人都是谜语人呢？原因很简单，因为一切合乎逻辑的解答（answers），庵野秀明自己也没有想清楚。唯有问题（Q uetion）是真实存在的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-2925f083c5e4f9f23a2cac02b821e086_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;真嗣对渚薰的这句质问，“这就是我们驾驶 Eva 的理由啊”，是跨越剧作与现实的一语双关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于真嗣而言，驾驶 Eva 的理由就是祈祷所有人相互理解，获得幸福。对于 渚薰 / 庵野秀明而言，“驾驶 Eva”等于创作 “Eva”这个作品，目的却是让真嗣获得幸福。每次真嗣对渚薰说“为什么驾驶 Eva”，其实都是 真嗣 问 庵野秀明 为什么要继续制作 Eva 。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，《真心为你》曾经发生过的一幕，在《Q》里再次发生了。渚薰在没有想明白如何能为真嗣、让 Eva 的世界获得幸福的情况下，戛然终结了故事。他终止四冲的方法，就是拿下真嗣的 DSS 项圈，炸死自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这一刻，渚薰 / 庵野秀明 都死了。就像所有在笔记和研讨会中被拍死的其它剧本一样。每一个废弃的剧本，也许都是以 渚薰 / 庵野秀明 自爆而终局的，所以月面才有那么多个棺材。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只不过《Q》的剧本不是死在创作之前，而是死在对主创人员、投资人、所有热爱 Eva 的观众都立下承诺之后。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8443fa88f338a801712521b5e927ed8a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;可以试想这一个剧情，对庵野秀明本人的打击有多大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从《Q》结束的预告片（其实不是一帧都不可信，庵野已经在预告片告诉我们他会拍出自己最喜欢的特摄了）来看，尽管新剧场版的结构已经崩塌了，不一定能最终收关（那就永远也无法收关了），但至少下一集的梗概还是勉强保留了下来，那就是：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;失去了活下去动力，继续彷徨的真嗣君，他抵达的地方将教会他希望&lt;br&gt;补完计划将最终发动，而 WILLE 为阻止他们发动最后的决战&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;而且庵野在创作 《Q》时也基本想明白了上面反复说的道理，“重置”是无法为 Eva 世界带来幸福的。至少这一点是确定的。他用 渚薰 的话说：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;纵使灵魂消失&lt;br&gt;愿望和诅咒也依然会留在这个世界&lt;br&gt;意识转化为信息传达给世界，从而加以改变&lt;br&gt;总有一天，连你自己也会被改写。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;换句话来说，当 Eva 的世界存在，那所有逝去之人的愿望和诅咒也会延续，反而会改变这个世界，有的人死了，但他们的存在却还活着。而重置之后的世界，即便每个角色都活着，但他们的存在之道（being）却虚无了，连愿望和诅咒都消失，却没有真正的成长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以渚薰坦然地说，“这不是你要的幸福”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样的道理，另一个漫画作家早就想得很明白：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;虽然强行改变故事走向可以让角色复活，&lt;strong&gt;但是荒木飞吕彦认为这样擅自强行改变剧情设定会破坏漫画，对于作品来说就是出卖了灵魂&lt;/strong&gt;。荒木飞吕彦明确表示自己讨厌角色死而复生的漫画，讨厌角色完全死亡结果又复活，而什么神重新给予生命让角色复活这样的剧情也很讨厌。&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-3f00001b2f7988039e855dbde95461bf_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;荒木飞吕彦说：『&lt;strong&gt;对读者来说,也许不会愿意看到主人公死亡。但就算结果是死亡,在那个过程中主人公得到了勇气,心灵得到了成长,那么在我的心中这就是一个 happy ending&lt;/strong&gt;』&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很显然，从《Evangeline：终》的剧情来看，庵野秀明在观念上最终和荒木飞吕彦走向了一致。这一点我们后面再谈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先说创作完 《Q》的庵野秀明，就像创作完《真心为你》时一样，患上了非常严重的抑郁症。以至于 《终》的制作延宕了八年之久。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我并不知道庵野秀明罹患抑郁症的直接原因，究竟是&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;意识到 “Redo”错误后的挫败？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;渚薰之死的感同身受？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;无法给真嗣带来幸福的自责？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;长期工作过程的身心折磨？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;强行制作《Q》再一次引发的劳动异化感？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;对自身创作能力的自我否定？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;观众如潮的赞扬，却没有理解剧情，引发的绝望？&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;但我知道谁对庵野秀明走出抑郁症的绝望过程贡献最大，那一定是他的妻子安野梦洋子（漫画家），也是新剧场版里的“真希波·Mari·Illustrious”（据说她的漫画主角之一就叫 mariko）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-c973ef96f17f105c8127b365abb2ffce_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-de2f3a6ce0eeffe7c02740ebc28d2ace_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;安野梦洋子的作品&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;安野梦洋子不仅是一名充满才华的“大胸美女”，也是一位开朗、坚强而又温柔、体贴的母性。陪伴在一位重症抑郁症患者身边，是非常折磨灵魂的事情。抑郁症患者的大脑就像是一个脏掉的拖把，再纯净的水要洗净这个拖把，自己也会被污染脏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而“真希波”不仅接纳了严重抑郁倾向、灵魂破碎的庵野秀明，也接纳了用庵野灵魂打造的碇真嗣和明日香。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她眼里的碇真嗣就像一条委屈的小狗“汪君”（对比周星驰《大话西游》，他好像一条狗），另一边管 eva 世界里的情敌明日香叫做“公主殿下”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而明日香怎么称呼“真希波”呢？很有趣，管她叫做“四眼关系户”。“关系户”是一语双关的，除了剧中语焉不详且的背后势力设定，更实际的自然就是监督庵野秀明本人了……&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e0ea21b4482ddab66c7460034f17063d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;从新剧场版的故事结构中可以看出来，真希波的位置是替代明日香的（明日香代替东治被污染后，由真希波继承后面的战斗），而且明日香在战斗中受的苦，真希波也都要体验一遍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;真希波 / 安野梦洋子 是去 eva 世界里接 庵野秀明的&lt;/strong&gt;。庵野秀明把自己灵魂中最本真的一块赋予了碇真嗣，Eva 的世界不完结，现实中的庵野秀明也无法得到补完，永远走不出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真希波对碇真嗣的暧昧，就非常好理解了。而且她也不断去闻真嗣身上的气味，是在区分哪部分属于碇真嗣，而哪部分属于庵野秀明本人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最让我觉得好笑的是，真希波一点都不嫉妒明日香，会管明日香叫“公主殿下”，但对绫波丽却并不如此。真希波在《破》中看到碇真嗣倾尽全力救出丽时，还有些小嫉妒，说“是因为气味不同吗？走运的家伙”，然后忍不住打了个喷嚏。所以真希波其实是香党呢，哈哈哈&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-064ea77784c851e14031f9b90623fc07_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;另一位对庵野帮助最大的人，想必又是他曾经的老师，宫崎骏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宫崎骏邀请庵野来担任自己作品的男主角配音，帮助他重新振作起来，也许最重要的是剧中的这句台词：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-32849b2b821395b2570b3148517a351f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;庵野说： 我完全把彩虹给忘了&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-da892e59427757de9c402bf7fa3dcf79_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在这些至亲好友的帮助下，庵野终于完成了《终》的编剧，重新启动了制作。就我作为观众所见，剧本里的故事和剧本外的现实，高度融合在一起。这种融合，具体体现在“第三村”的故事里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里必须插一段介绍一下《Eva》四大审美（宗教符号具象化、青春少年、巨神兵、电气时代）中最受观众喜爱的“电气时代”。在二十世纪末，资本主义在冷战中获胜，开始残酷的新自由主义全球化过程中，诞生了“蒸汽时代”、“电气时代”、“赛博时代”三种隐喻现实的文艺世界观，都展示了工业革命带来的文化冲击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宫崎骏偏好是“蒸汽时代”，而蒸汽时代背后是劳动者对机械的绝对掌控（仪表盘、滑轮、推杆）；而押井守偏好的“赛博时代”，背后是资本操控的科技力量对劳动者的全面物化、异化（义肢、电子脑）；庵野秀明钟爱的“电气时代”介于两者之间，技术力量既为人所用，又被操纵在极少数寡头手中。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ccc44bc79a8157047c80710a8f592cb3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;《序》中最壮烈的一幕，无数工作人员在余烬中修复阳离子炮的电缆&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在电气时代世界观下的第三东京市，与回归农业文明的末世桃花源第三村，形成了本质的对比。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三东京市的一切都是冰冷的、狭窄的、灰暗的，末世的人类生活在严苛的战时秩序中，随时都要像机械一样服从管制命令。真嗣在第三东京市里经历的一切都是对他自主性的伤害，不愿意驾驶 Eva 却必须要驾驶，在战斗中遭受伤害却得不到父亲的夸奖，同学视他为枉顾细民的怪物，NERV 视他为不易操控的兵器。他被 dummy system 控制吃掉了铃原东治，拯救的绫波丽却自爆化作了尘埃，所有人都在强迫他做违背内心的事情，而他渴望的被爱、被谅解、被称赞却无人关怀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这种剧情的人文内核，其实就是“异化”&lt;/strong&gt;。与庵野的童年经验（父亲意外失去腿，对世界充满愤怒，他自己缺少关怀），与阪神大地震和东京地铁沙林毒气案都结合在一起。反映了劳动者身处资本主义秩序中的绝望感。当初嘲笑真嗣懦弱无能的我们，长大之后不也终于学会了真嗣的“躺平”吗？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3c6d58e78fb4428e7c9efbe2d439f18f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而近三冲之后的第三村，却是截然不同的另一番景象。人与人相互之间充满了关怀、温柔、体贴、友爱。而之前因第三冲受过伤害的人们，代表性的是东治和剑介，却因为理解真嗣所经历的一切，对他无限地宽容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;像不像安野梦洋子对待庵野秀明的态度？像不像宫崎骏对待庵野秀明的态度？像不像庵野工作室里那些追随了他多年，受尽折磨但不离不弃的战友们，对待庵野秀明的态度？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三村的“善意”，是救赎真嗣的关键。而更关键的一点，恐怕庵野秀明自己也未必想清楚了。&lt;strong&gt;那就是政治经济学层面，劳动者的主体化&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e25ddbe069b233aa0f9092ef91c5d80f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-936233b8c2eea95379930c831aaf9e7d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《终》里用很大的篇幅刻画了黑丽参加第三村的劳动，挥洒了汗水，收获了果实，并在大妈们欢声笑语和燕的依偎中觉醒了自己的人性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她意识到 “收割水稻”和“驾驶 Eva”的本质不同，后者是他人的命令，而前者是她自己的意志。她愿意这么去做，享受这么去做。这在哲学层面上看，&lt;strong&gt;毫无疑问就是劳动的主体化&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原作版中的丽，和《终》里的黑丽，有一个最关键，最本质的区别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原作中的每一个丽，都是在真嗣不顾性命地拯救下，因为“被爱”而获得了人性与自我。&lt;strong&gt;而《终》里的黑丽，却是在劳动的主体化过程中，自我觉醒人性的&lt;/strong&gt;。与此同时，这个角色的命运也走到了终点。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b48be8d1c860099b1f27e641813783d0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;为什么她一定会消失呢？ 从设定上看，黑丽作为被调试出来的容器，一旦失去了 AT 力场（心之壁），就无法保持人形。她无法在 NERV 的 LCL 溶液之外生存。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从剧情逻辑上讲，丽这个角色的基石，也是 Eva 故事的基石，那就是为极少数人目的（碇源堂的补完计划）所创建的容器，&lt;strong&gt;是抹杀全部人性后、绝对异化、如同机器般的存在&lt;/strong&gt;。一旦丽突破了异化，觉醒了人性，她的角色&lt;strong&gt;基石&lt;/strong&gt;就崩塌了，除非 Eva 的故事也在此戛然而止，否则每一个丽的最终命运都是消亡。包括成神的白丽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在知晓这个结局后，黑丽用一贯的文静和温柔，留下了一封告别信：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-2b8372a2e59f09e8234bfa4f48503ec4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;对比《楚门的世界》里的点睛之笔：如果再也见不到你,祝你早安,午安,晚安&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;早安&lt;br&gt;午安&lt;br&gt;谢谢&lt;br&gt;再见&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这一封信，致敬了《楚门的世界》里的点睛之笔：如果再也见不到你，祝你早安，午安，晚安。恰恰是另一个被囚禁于容器中的灵魂，靠自己的觉醒独立走出牢笼时，面向眷恋所表达的最终善意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过黑丽的事情还没有做完，她还有最后一件事。&lt;strong&gt;以往的所有故事中，都是不顾一切的真嗣拼命拯救了丽，让丽的人性因为被爱而觉醒。只有这一次，是自己觉醒了人性的丽，用爱去拯救了真嗣。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她终于把随声听还给了真嗣。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-f3d47936aa4b59dc3d384b0bc7f84e50_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;我想帮忙收割水稻&lt;br&gt;我想多抱抱燕&lt;br&gt;我想和我喜欢的那个男孩永远在一起&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;黑丽微笑地说出这些话，变成白丽，然后化作了一滩 LCL。她充满了遗憾，却没有丝毫不甘地离开了 Eva 的世界，因为她拥抱了自己的存在，精神上得到了成长和升华。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;黑丽的离别，比她的存在更加精彩&lt;/strong&gt;，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;试问 “Redo”Eva 的世界，能够让黑丽的存在升华而非湮灭吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这其中的道理，真正觉醒了真嗣，也让真嗣彻底长大了。这一次他出乎许多观众预料，并没有哭泣大喊，却是坚定地返回了 WILLE&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;哭泣只是发泄，但没有用&lt;br&gt;我再也不哭了&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-1cd0dd15dd3172ca99f0bbf5b00ba7ee_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当真嗣真正明白了死有时候比生更加伟大，残缺的成长比完美的平庸更美好，他就能从过去的一切阴影中走了出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实一直以来导致真嗣懦弱的原因，归根到底有两个。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一个源于人设。碇真嗣和碇源堂，都是藉由庵野秀明的灵魂所生，其实是同一个基石，那就是对人与人无法相互理解、人与人永远相互伤害的恐惧与憎恨。这一设定在《终》里碇源堂二十多年来第一次补完的过程中得到了体现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同一个灵魂的基石，分裂成了两块，绝对的理性赋予了碇源堂。最具代表性的是鲜血撒到了他眼镜上，他眼睛都不眨一下。而绝对的感性赋予了碇真嗣，他只是一个十四岁的孩子，没有走出自己孤独的内心，他只有保守折磨的无助，却始终没有战胜困难的智慧。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c3a7c59bd14b033f197be475c64fc070_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;真嗣懦弱的第二个原因，则是善良。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他其实渴望周围的一切人获得幸福，多次登上令他痛苦的 eva，也是为了这个目的。但他又害怕周围的一切不幸，不敢做出选择，无法承担责任。而缺失智慧的真嗣，又始终无法调和两者的矛盾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也是为什么《Q》里明日香第一眼见到真嗣，就要一拳揍过去的原因：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-15bda52521966267a902894a12388bd3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这是明日香积累了十四年的愤怒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而《终》里的真嗣，已经能够想明白了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d8763d632a85385c4a0d87c30fea945b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;因为你困在三号机里时&lt;br&gt;我犹豫不决&lt;br&gt;无法帮你也狠不下心杀你&lt;br&gt;因为我不想承担责任&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;真嗣只是一味害怕他人的离开，却无法判断什么样的结局对他人而言才是最好的。这种无法决断的善良，反而变成了自私，他最害怕的并不是他人遭受痛苦或无法获得幸福，他害怕的其实是自己的孤独。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种心情，和庵野秀明其实一模一样。庵野秀明 / 渚薰 始终想要做一个大团圆的结局帮助真嗣得到幸福，但怎样都无法获得成功，反而让真嗣他们一次次陷入折磨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用薰自己的话说，“我误解了你的幸福”&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c5490222de33e8c1ecf374a2b73a47d8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;加持良治对渚薰说：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;没错，那是你的幸福，渚司令&lt;br&gt;真嗣的幸福并不等同于你想要的幸福&lt;br&gt;你希望他的幸福能让你幸福&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;为什么加持良治突然出现，让渚薰领悟了一切呢？只是为了让所有角色得到一个出场机会吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从《终》的故事中可以看到，当真嗣引发了近三冲之后，是加持良治为阻止第三次冲击，献出了生命。而加持本身却是一个坚定的失败主义者，他早就从 SEELE 偷走了 Wunder 号，用来做地球上一切生命的方舟（火种计划？？）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-916e02c533ca41157d09f8860003f982_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;问题的关键在于，加持良治他是怎么终结近三冲的呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个设定在《终》里显然是全新的，在《破》的结尾引发近三冲时，加持还站在瓜田中感叹“条件还未具备就引发了第三冲”（条件双关原本的剧本），怎么突然就成了救世主呢？不是渚薰从天而降的长枪终结的近三冲吗？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6b5cda30ca7523d2d93164dd49fca260_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这里面有一些剧情和设定的细节，也许是被废弃的《急》中原有的剧情，涉及原来预告中的六号机、被封印的初号机等情节。但这些细节都不重要，所以被一笔而过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真正的创作逻辑在于，加持良治的行动点悟了作者 渚薰 / 庵野秀明。也许是近三冲设想所引发的剧情崩坏之后，庵野秀明苦思不得后续故事，只得求诸故事中角色们自己的行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在这故事里的一切角色之中，只有 加持良治 一个人始终是大彻大悟的态度，他作为一名最彻底的失败主义者，却能为了毫不犹豫、甚至面带微笑地牺牲自己，而把生的希望留给其他人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;加持良治的牺牲，难道是毫无意义，需要被重置的 Bad ending 吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不是。尽管他的肉体消灭了，但他的愿望和精神却作为信息留了下来，激励着后来的人做出改变。他的牺牲，比苟活更加伟大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是角色加持的行为动机，帮助创作者庵野秀明想通了，承认自己设计的幸福是错误的。所以在《破》的结尾，衍生出了《Q》和《终》的故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以 渚薰 / 庵野秀明 对 加持良治说：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-52f57100d0486ad25f39f2d2f279569c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;于是作为编剧的庵野秀明，把同样的领悟用第三村的故事赋予了真嗣。让真嗣第一次懂得牺牲的意义，懂得有时候死比生更加伟大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像所有小孩看到父母为自己吵架时，总是在想是不是我自己不够好，所以才被父母厌弃。真嗣一直走不出的阴影是，身边的人一个个离开他，他分不清楚这是对他的憎恨，还是对他无限的爱。&lt;strong&gt;如果是爱的话，为什么要留下我一个人受苦呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在黑丽的爱下觉醒的真嗣，终于明白了这些。这种觉悟集中表现在面对美里的牺牲时，真嗣没有表现出痛苦和难过，而是充满感激与敬意。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e94ac37f30e09b46d57593413a494031_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-fecac7f4a67885149042238c221884e6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ce6443f39ab67f6b38b3cdefa7f9b69a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-f186d281a2b56b6199d30448c823040d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这一幕证明，真嗣彻底长大了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而当真嗣长大的时刻，碇源堂也到了补完的时刻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如我上面所说，碇源堂、碇真嗣是同一个灵魂基石的两面。都起源于庵野秀明在 20 世纪末对资本主义社会所体验到的绝望，人与人无法相互理解，人与人不断伤害对方。&lt;strong&gt;用更加精辟的话来说，叫做一切人与一切人的战争&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从小在幻想的世界里成长，尚且年轻的庵野秀明，不一定了解如此精辟的哲学观点。但他却充分地体验到了一切，作为文艺创作者，他感性上的纯粹可以媲美哲学家的知性上的透彻。庵野把自己的体验拆分成了两部分，&lt;strong&gt;对世界的憎恨、绝对的理性赐予了碇源堂，对他人的善良、绝对的感性赐予了碇真嗣&lt;/strong&gt;。Eva 的命运之轮才就此滚动起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;渚薰 / 庵野秀明 作为第一使徒，写下了“命运之书”，做出了设定。而 碇源堂 / 庵野秀明 才是故事中真正承担灭世任务的那个角色。所以在加持良治眼里，他们都是 “司令”。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-96d5f3f65acef1ca19e559c98877ef54_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;庵野秀明 把自己所有的智力都交付给碇源堂，也因此碇源堂拥有对全部剧情的知晓，甚至知道《破》和《急》里渚薰的计划，从而设计出死海文书的外典，设计了《Q》和《终》里反客为主的阴谋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;知道了这一点，我们就可以知道，碇源堂在这二十五年来第一次的自我剖析，所讲述的绝大部分内容都是真实的，几乎是作者 庵野秀明的亲身经历。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不喜欢走亲戚也好，不喜欢人多的地方也好；沉浸在知识的海洋里也好，热爱钢琴也好；甚至包括因为一个女孩的爱使自己获得了人性，却也因为失去这份爱而陷入灵魂的崩溃和破碎，恐怕都既是碇源堂的故事，也是庵野秀明的故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去看他的纪录片你就会发现，庵野秀明几乎和身边所有人都不亲近，工作了十几年的同事也无法理解他，在大部分拍摄和筹备过程中都陷入江郎才尽的痛苦中，说得最多的一个词就是这个太“无聊”。碇源堂的自白，明显就是庵野秀明的自白。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以这些故事使用 “原画”、“分镜稿”的形式存在的，&lt;strong&gt;因为“原画”、“分镜稿”是电影世界和现实世界的边界。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a4d2069513427a971eeb7baafe2fbadb_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2dc15f14d59473d5aaa5e340fce9962b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;“唯”是否在现实世界中也真实存在？碇源堂为了见到唯，而设计了他的人类补完计划。庵野秀明是否也因为同样的原因，所以才创造了 Eva 的故事呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我觉得这个问题不重要，无论“唯”是否是真实的，“碇源堂”对“唯”的情感是真实的，&lt;strong&gt;而且那一定是庵野秀明自己奉献给 Eva 故事的情感&lt;/strong&gt;。这也是庵野秀明对观众最为袒露内心的一次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甚至我在剧中还看到了这样的一幕，碇源堂与碇真嗣在满是书籍的桌子前讨论，不知道“碇真嗣”是否对“人类补完计划而言”是必要的。这一幕让我想起了庵野秀明的工作台。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-59921606e7d802be2a79c22f0ad64921_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bed8fdb3dd48f027839f107928387985_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;补完碇源堂是非常顺理成章的。因为碇源堂和碇真嗣是一体的。当碇真嗣获得了理性的同时，碇源堂就获得了感性。当人格完整的真嗣存在时，碇源堂就走向消亡。这就像物理学所预言的正反粒子，相聚之时就相互湮灭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但 庵野秀明 在故事逻辑之外，温柔地给了碇源堂一个最美好的补完。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;碇源堂为什么逃避真嗣、恐惧真嗣、甚至憎恨真嗣？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是&lt;strong&gt;逆俄狄浦斯情结，也符合发展心理学派的观点。&lt;/strong&gt;世上有无数的年轻人，由于童年成长的缺爱或溺爱，导致人格无法进入下一个阶段，还渴望、或依赖着他人无限的爱。碇源堂是缺爱的，他童年的人格没有成长，而身体已经变成了大人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以碇源堂高超的智力，学会了将渴望爱的感性压抑在理性之下，以维持一个成年的社会交往能力。而这种理性和感性的撕裂，恰恰是最痛苦的一种感受。&lt;strong&gt;用对社会规则的服从掩盖内心的茫然和压抑，是无数现代人在资本主义世界中轻易能体会到的异化&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5d48141a7abe5500e19f88b07607b457_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而“唯”的出现让碇源堂的内心步入了青春期，正是对唯强烈的爱意，对被爱的渴望，以及对被爱的感恩，使得碇源堂感受到了被补完的愉悦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他无法接受的，不仅仅是唯的离开，而是唯的离开是为了真嗣：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;一切都按照命运的安排，我也是为此才会在 SEELE 的啊，这也是为了真嗣……&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;唯把自己的灵魂留在初号机里，是她对真嗣最好的保护。可她的离开却让碇源堂陷入了无尽的痛苦中，感觉到因为爱人对他人的爱，把自己抛弃了。&lt;strong&gt;这种心情的本质是嫉妒&lt;/strong&gt;。内心的破碎、痛苦与强烈的嫉妒无处发泄，因为面对的却是自己的儿子真嗣。这就是逆俄狄浦斯情结的矛盾本质。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-bd41e13d5ff5c214ec9bedca4298cf27_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;所以碇源堂人性上的懦弱，和碇真嗣的懦弱，完全是相同的。他们在自己残破的内心未得到爱时，无法完全无私地爱他人。碇真嗣把父亲的远离视作对自己的抛弃、陷入自我封闭；碇源堂也把唯的离开视作对自己的抛弃、陷入更为彻底的自我封闭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;唯在碇源堂的心目中，既是圣母也是爱人，在爱情和依赖前的自卑，使碇源堂无法理解唯为什么会爱自己。唯的存在是超越他的，以至于失去唯之后，他无法在想象中拥有唯，所以才会陷入无尽的孤独，才会不惜一切篡改人类补完计划，只为实现自己见到唯的愿望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这个愿望，始终无法实现。像是一种命运，又像是一种惩罚，更像是他这种自私内心本该承担的宿命一般。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基于以上这些对人物的理解，&lt;strong&gt;我感到碇源堂最终获得的补完是绝妙的&lt;/strong&gt;。第一次了解父亲内心的碇真嗣，以孩子的面貌，流下了泪水。而碇源堂那一刻回归了父亲，蹲下来抱住了真嗣。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-f77f6f7c9788be69ac9854a4669d18be_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这个车站在哪里？这个车站与真嗣最后变回庵野秀明所在的车站是同一个。这父子相拥和解的一幕，我作为观众已经分不清这是碇源堂的故事，还是庵野秀明的期待。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而就在这一瞬间，碇源堂突然意识到：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;原来如此，你在这里啊！&lt;br&gt;唯&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;也许有些观众不明白，唯在哪里呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;唯就在作为父母，对真嗣的爱里。当碇源堂试图面对面看到唯的时候，他永远看不到唯，因为唯已经离开了。而当碇源堂拥抱真嗣时，他却感到唯和自己肩并肩地站在了一起。作为父母，对孩子的爱让他们融为了一体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也是美里和加持为了自己儿子所做出的牺牲，给予碇源堂的领悟。真正的 Gaius 之枪不是 Wunder 号的脊柱，而是美里与加持为他人牺牲的示范。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，碇源堂得到了补完和救赎。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b3a677501715288a026a98b025fa230e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;理解了碇源堂的补完，就很容易理解明日香的补完了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明日香和真嗣的矛盾，与碇源堂和真嗣的矛盾，是同义反复。在 Eva 的世界里，拥有相同的孤独、相同的被遗弃感，本该最能够相互理解的，正是明日香和碇真嗣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可也因为相同的恐惧，使得他们最难以相互靠近，也许就如豪猪理论一样。他们俩人的内心，都既包含对被爱的渴望，又包含对被抛弃的仇恨和愤怒。这个仇恨表现在明日香身上，就是对“笨蛋真嗣”无尽的嘲讽与鄙视。而表现在碇真嗣上，就是《真心为你》结局中真嗣掐住明日香的那一幕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eva 的故事没有完成，里面的主角就永远保持在 14 岁。这是 Eva 的诅咒。既是设定的诅咒，也是创作逻辑的诅咒。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-9addf28a9e7f5178ce65cb3e59a5bee6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;可在《破》故事发生的 1997 年的 14 年之后，2011 年创作《Q》时的明日香，已经比真嗣多在近三冲的世界里长大了。她的成长和真嗣的轨迹其实是一样的，她先一步得到了第三村的补完。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以当真嗣还需要在黑丽的爱中恢复，而明日香已经知道了自己需要守护的对象了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-a1ed68056c3814b1cc04d519a65baa5b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;这可不是我应该生活的地方&lt;br&gt;这是我要保护的地方&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;许多《Eva》在新世纪里养成的 CP 粉，还在按照饭圈的逻辑做所谓的香党，期待着“股票”的上升，享受着同好之间相互分享对他人命运审判的安心感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可按剧情的发展，在这十四年里，明日香早就和默默包容她，关心她的剑介在一起了。这一点不仅从剑介毫无尴尬地给明日香披上浴巾可以看出来，更可以从剑介在明日香离开时拍摄她，一贯傲娇的明日香了解剑介的内心，默默地许可了的那一幕。他们俩早就心意相通了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-eb4948c9323732624e3fc5a210db796b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-17b612b003c5956532ebd00759b75b06_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;剑介不仅温柔地关心着明日香，也包容了她心中因真嗣尚存的缺憾。这种“舔狗”和“备胎”式的情节，并不出于仰慕爱人而生的卑微，而是一种突破了心之壁之后的理解，剑介完全明白明日香的精神世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;剑介对于明日香与真嗣的态度，恰如 真希波 / 梦洋子 对待 碇真嗣 / 庵野秀明 与 明日香 / 绫波丽 的态度。它不是凭空而生的，而是剧作与现实的互文。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明日香和真嗣的关系真是一种情爱吗？其实不完全是。Eva 故事中的一切情感之苦，没有跳出释家的智慧，主要是怨憎会、伤别离、求不得。真嗣和明日香，内心的痛苦根源于童年的缺爱和伤别离；而他们之间的情感，则是互相舔舐伤口的求不得，以至于怨憎会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;求不得以至于求得，并不是成长，割舍才是成长。怨憎会以至于互相毁灭，也不是成长，放下才是成长。明日香先于真嗣成长了，所以明日香才能率先对真嗣说出来：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;已经到了最后我就告诉你吧&lt;br&gt;你给我做的那盒便当非常好吃&lt;br&gt;我想我当时喜欢上了你&lt;br&gt;但是我比你更早成长为了大人&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-0e5383c5de9486b775204cc670ae34de_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这段表白就是明日香的割舍，所以她先卸下了身上的尖刺，坦诚面对了自己的内心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但明日香还没有完成补完，因为她还没“放下”。所以明日香的补完很简单，主要是重复她自己的故事，然后真嗣回到了《真心为你》结尾掐住明日香脖子的那一幕，对已经破解了 14 岁诅咒，长大后的明日香说出了真心话：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-10a9fd6a46d8dd3f3394409e013d9a51_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;很高兴能再见到你&lt;br&gt;我想告诉你一件事&lt;br&gt;谢谢你之前说喜欢过我&lt;br&gt;我也喜欢你&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-bc68f93855c0427669b96d41efe08405_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我看到很多 CP 党对明日香和剑介走到一起装作愤怒的样子，甚至像当初逼庵野秀明创作《真心为你》时一样，自以为可爱地说出“庵野可不可以去死”这种残酷的话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可他们对角色所付出的精力，哪及庵野秀明本人的万分之一呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个本身就能干、豁达、而且无限温柔的剑介，对明日香说出那句直击灵魂的话，难道这样的剑介就不可爱么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甚至还有很多人贴恶搞图说横刀夺爱的剑介就是庵野秀明自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我忍不住想大笑，他们不知道明日香其实是镜子里的碇真嗣，而碇真嗣其实是 Eva 宇宙里庵野秀明本身的投影呢！那剑介在现实世界里的投影是谁呢？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-48845115841723fc52c9220b945573ed_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-1783952a69f5bc66ba0e9965a26a49ee_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;震惊吗？&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;补完了明日香之后，真嗣回过头来补完等待中的 渚薰 / 庵野秀明。 这时他们俩的关系是三位一体的。既是真嗣和渚薰，也是真嗣和碇源堂，同样也是真嗣和庵野秀明。渚薰身兼三种角色，并没有严格进行区分。所以加持良治才会管渚薰叫做司令。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了我们上文已经讨论过的镜头之外，最重要的一幕是儿童的真嗣向渚薰伸出了手。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-dbc573f94e13b62ecee08a14ec15aeca_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c24a0349d889fe0aae917fc82433d184_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;渚薰欣慰地留下了眼泪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;渚薰 / 庵野秀明 一直以为让真嗣获得幸福是自己的责任，却没想到最后是真嗣来补完了他自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伸出这只手来，也是意味着真嗣与渚薰的羁绊并不会因为 Eva 的完结而结束。这是一种孩子让父亲放心的仪式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是 渚薰 / 庵野秀明监督 安心地离开了片场。走的时候 加持还问渚薰 &lt;strong&gt;退休后 &lt;/strong&gt;要不要和我与美里一起务农。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要不要呢？我想庵野秀明，早就先渚薰一步答应过了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-aefc0928903453adfc48ea0af47cde9e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ee3694a4637f31fac61e524311d03d06_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-0a842fa75276c6bdfb827b90a1b67190_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最后剩下尚待补完的人物，则是丽。丽，在《破》被真嗣拯救之后却不知所终，在《终》的结尾才以长发面目出来出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在可以知道，在近三冲之后，绫波丽一直留存在初号机体内，作为 NERV 准备好就能启用的扳机。如我所说，所有觉醒后的绫波丽，在 Eva 的故事世界里是无法续存的。因为她的存在，本身就是理性与情感的融合，心之壁的破碎。心之壁破碎后的故事无法存在，就像 AT 力场消解后的人形无法存在一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之前的真希波和明日香的对白已经伏笔过，头发在佛教中代指人的七情六欲，是人类自身的象征。而我们看到的绫波丽，已经长满长发，是一个完整的人了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c29a1794483c63761543a3c052b32e46_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;绫波丽抱着一个木偶做的娃娃，尽管似乎设定里是燕，但我觉得那毫无疑问其实是真嗣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;绫波丽是像唯一样，怀着对真嗣的母爱而存在的。她不仅是人类补完计划至关重要的容器，也是 Eva 整个故事的容器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这个容器，投射到现实中，就是 Eva 拍摄的摄影棚。所以绫波丽一直呆在摄影棚里。这也是《Q》里众人无法回答真嗣 “丽去哪里”了的原因之一，因为丽无处不在。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-5909f3d6dfb8d25adced2faf41d859bd_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-8e1b04d05c25189b80c9c3e08f7aacaa_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;丽所在的剧场，就是庵野秀明团队拍摄真人动作捕捉所在的剧场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真嗣送走其他人的那道卷闸门，正是庵野身后的这道卷闸门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一幕里出现的摄像机，也是主创们手持拍摄演员表演，设计分镜所用的摄像机。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b66aeda54a34d2f25e76ee3aef93e4aa_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-98919592898986ce5b9a57647adf1307_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;真嗣和绫波丽的这场对话，Eva 和世界和现实世界交叠在一起，真嗣和庵野秀明交叠在一切。用更准确的话说，&lt;strong&gt;同步率不断升高&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真嗣对绫波丽所说的话，也是庵野秀明对 Eva 所说的话：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6742a56b6fee8c013327f7bedf3ca60d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-01c9648be38b19d96c6d722ef8bb5205_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;丽：没有 Eva 所在的世界，真是我曾经希望你拥有的生活，真嗣君&lt;br&gt;真嗣：嗯&lt;br&gt;真嗣：所以你也可以离开这里，过自己的人生&lt;br&gt;真的吗？真的&lt;br&gt;真嗣：我也会选择没有 Eva 的生活&lt;br&gt;真嗣：我不会让时间倒流，也不会还原以前的世界&lt;br&gt;真嗣：我只是打算重写一个没有 eva 的世界&lt;br&gt;真嗣：一个人们可以好好生活的世界&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以， Eva 的补完最终不再是 Redo， 因为 You can NOT Redo。&lt;/strong&gt;这不再是个问句，而是庵野秀明探索了二十五年的答案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美里牺牲，Wunder 的技师们回到了地面，第三村得到了保护，明日香也带着真嗣对剑介的问候，被弹射回了地面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人类补完计划终结了，以没有被补完的形式。Eva 的故事结束了，以残破但顽强并开朗地生存的形式。也许因为父亲的残疾，而喜欢缺憾美的庵野秀明，&lt;strong&gt;终于为 Eva 的世界划上了一个不完美的句号。在这个不完美的结局中，所有的人都得到了成长&lt;/strong&gt;，所有角色的牺牲都实现了他们的意义。所以它是最好的结局。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-bb5b812b70f7ccfcdb3d9c151c45a5d0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这时投影墙上出现的画面，真是《真心为你》中，真嗣所未达成的心愿，也是 渚薰 承诺他重启世界的根本原因。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c64f144a8e58c11a64e7dde69d1cd346_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最后剩下的，就是真嗣自己了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他在剧场里送走了所有的人，最后自己何去何从呢？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-74229bed9a16b808a0debb02b4253a6b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;按最后的剧情设计，真嗣是打算用 Gauis 枪亲手弑神（杀死自己），来终结第四次冲击。可是他却被初号机里的唯推走了：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-2821772518fa2ccfcbc3c000cc1baa63_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;真嗣也终于理解了唯一直在他身边，他从来不是孤独的&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-f10cf3693336ccbd6c58299789663493_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而最终是获得补完的碇源堂与唯，共同以父母对孩子的爱，将真嗣推走，而代替真嗣完成了弑神。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e7888d090eaae51f91d445f4ebc70fd7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-fa0619c41902324f2f40e2b756a01b7a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这一幕最感动我的并不是画面和剧情，因为我已经完全理解了剧情。最感动我的是背景音乐，它和《真心为你》中震撼所有人的 《Come On！ Sweet Death》是完全相反的意境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而《Come On！ Sweet Death》是最震撼过我本人心灵的一首曲子，每当我本人重新陷入强烈的抑郁症时，这首曲子就能唤醒各种名为绝望感的生物化学体验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人都受到这首曲子的震撼，却不一定完全理解它的含义。它在一个貌似欢快的旋律中（类似 Hey jude），却吟诵着最悲伤的情绪。那是搞砸了一切，觉得自己伤害了所有人，最为自暴自弃的时刻。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d23bdbcabbaed0fd3eb6bd6d6525920e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;歌词中的 trembling down，给我的感觉是某种事物在颤颤巍巍地一滴滴地掉落；而 letting me down，则像是虚弱的人感到自己无限地往下坠落。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而一个人最深刻的绝望，为什么配合着如此欢快的音乐呢？这其实一点都不吊诡，而是完全符合逻辑的。包含着无限绝望情绪的旋律无法得到观众的接受，反倒是用欢快音乐去封装它，却被观众称为神曲。包含着无限真心制作的 tv 版无法得到观众的接受，反倒是所有角色万劫不复、充满血腥和悲伤的《Air/ 真心为你》，被观众当做神作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所有好的文艺作品，在这个资本主义的社会里，不都是同一个逻辑吗？&lt;strong&gt;最反对劳动异化的创作主题，往往要用最符合市场规律的形式去包装它，还要去争取最高的票房。&lt;/strong&gt;用最彻底的异化，来讲述一个最反对异化的故事。《鸟人》、《寄生虫》都获得了奥斯卡奖，不真是和 《Come On! Sweet Death》用欢快的旋律包装绝望是同一个逻辑吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可是庵野秀明这种做法，虽说是观众逼迫下的冲动之举，但却又是不符合他内心的。他把莫大的痛苦具现化出来，又创造了一个抑郁症患者不应该去听，可能导致危险的乐曲。他至少是对不起我的，Eva 是我最喜欢的动画之一，我从没伤害过庵野，可是他却把一首绝望的音乐刻在了我的脑海中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直到《终》最后弑神的这一幕，伴随着真嗣对所有 Evanglions 的告别，伴随着所有灵魂的重生，伴随着生命之种重新回到地球上，温柔的背景音乐也真正做到了旋律和情感的一致，充满了对美好生活的感激与惜福，充满了温暖与和平。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-622c90e5e55cafacd75ffaab1aeeba70_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bccd2ecf007ffc74ff1ff008d7294c0a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我主观感觉，这一幕不仅是对 Eva 世界的补完，也是对观众的补完，是庵野秀明还给观众的债。为此我欣然接受了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eva 的故事到此全部完结了。我们看到的最后一段，是真嗣坐在海边等待真希波。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不对，这也是庵野秀明分给真嗣的灵魂回到了他自己身上，他在等待着自己的妻子。我上文说过，“原画”和“分镜稿”是动画世界与现实的交界处。而它们的出现，也意味着动画的世界回归到现实中。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-3578f316a848da1f30862a1372046de2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a78383f9989a27675598de9b95c8d706_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-cae0836511bf458e88a3936ab188b042_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-420fd534db6af63920bf5234c1b983b0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-da15c4f30de848978447fc905d8eea06_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-89d56e0988db505f604242dd31a70e37_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;现实中， 长成大人的 安野梦洋子 / 真希波 来到了 庵野秀明 / 真嗣 故乡的车站，来接安野秀明，离开 Eva 的世界。她闻了闻气味，确认对方是谁，然后亲手摘下了 庵野秀明脖子上的 DSS 项圈 ，也象征着庵野秀明为了这部作品所赌上的自己的生命。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ee7714e93ebf0405ad3624cfb027422b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;然后安野梦洋子，拉着庵野秀明的手，从故乡的火车站里跑了出来，回到了现实世界中。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-39d1bac9b0f64785ad2fb6fc3f43535d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b06158f9c0a65812f8d7b6c3475bf3ee_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6f3a73c670aa5999303841b20f72e8b0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-08714627c22bf188a12414a60971389b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;随后，片尾宇多田光的《One last kiss》响起。我心中充满了感动，却没有流出眼泪，也许是太高兴了。宇多田光的人生也曾屡次陷入无数伤害的泥沼中，她的作品总是充满一种战胜困难后的坚强、一种女性独有的坚韧感。一时间我也分不清是宇多田光的歌给 Eva 的终局做了注解，还是 Eva 一直用故事给宇多田光的歌做注解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eva 的世界结束了，以一种最好的不完美结局结束了。不是每个人都得到了拯救，但每个人都得到了成长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着剧中熟悉的角色得到了补完，剧外我不曾熟悉的庵野秀明也得到了补完。我从他们的笑容中感受到了他们的幸福感，自己也分享了这种幸福感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;感谢真嗣，感谢庵野秀明，感谢所有的 Evangelion 。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;祝你们早安，晚安，谢谢了，再见！&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/477006009&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 17 Aug 2021 23:07:35 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>b084391472c1e8779739d423169f5084</guid>
<title>动物有没有类似人的感情？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9739284</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/0ce64377f59bba8c11e09168274f86c1_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;赵泠，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;遗迹是曾经讴歌繁荣的生命留下的缺页的梦。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/35008969/answer/2064391095&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;许多动物的神经活动与行为看起来有类似人的感情或情绪。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;站在怀疑的角度，你对世界和自身的认知都经过你的感官与脑（或你以为是感官与脑的某种东西）的处理，你实际上无法知道其它生物 / 他人的真实感受，你并不知道他人有没有感情，也不知道你自以为的感情是不是你以为的那个样子。目前看来你无法改变这现状，那么“看起来有”在很大程度上就足够了。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;题目谈到的“本能”在生物学上是动物行为学的一项假设，指“无需后天学习就能表现的、有一定复杂程度而非反射的先天行为”，目前并无证据显示它存在。后天学习的影响非常难以排除，例如在空间站羽化的蝴蝶可以在数分钟内学会在微重力下飞行。许多学者为了简化表达而使用“本能”这个词语，你不要太当真了。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;题目谈到的“乌鸦反哺”是误解，成年乌鸦帮助父母照料新的一批后代约 2 到 3 年，然后就会离开。某些人还可能将乌鸦间分享食物和巢寄生当做“反哺”。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;你可以将情绪分为&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E5%85%88%E5%A4%A9%E6%83%85%E7%BB%AA&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A1585153080%7D&quot;&gt;先天情绪&lt;/a&gt;和后天情绪，前者跟较为复杂的神经系统与内分泌调节、生存本能绑定在一起，后者来自同种生物间的交流、后天学习、社会性活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，人能稳定地识别出“情绪”的最简单生物是果蝇之类昆虫，意味着情绪比脊椎还要古老。人比较擅长识别哺乳类的情绪，现已知道哺乳类大脑中有三种&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E7%A5%9E%E7%BB%8F%E5%9B%9E%E8%B7%AF&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A1585153080%7D&quot;&gt;神经回路&lt;/a&gt;分别负责三类情绪反应：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;产生&lt;strong&gt;积极行为&lt;/strong&gt;的回路负责&lt;strong&gt;快乐&lt;/strong&gt;，使动物乐于探索周围的世界。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;产生&lt;strong&gt;战斗或逃跑反应&lt;/strong&gt;的回路负责&lt;strong&gt;恐惧&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;愤怒&lt;/strong&gt;，使动物判断逃跑或战斗。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;产生&lt;strong&gt;消极行为&lt;/strong&gt;的回路负责&lt;strong&gt;不安&lt;/strong&gt;之类，使动物的行动迟缓下来、停止探索或冒险。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;最近几十年有大量实验证据显示，哺乳类的&lt;strong&gt;愤怒、恐惧、悲伤、厌恶&lt;/strong&gt;四种情绪各有自主神经系统反应，关联到特定的本能行为，与生存息息相关。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;相比之下，希望、失望、骄傲、疏离感之类情绪缺少特定的神经回路，需要后天习得，通常有社会方面的作用，例如羞耻可以帮人维持自己在社区中的地位，自尊则是人对自己地位的估计。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;此外，要注意&lt;strong&gt;演化的单位不是个体而是种群&lt;/strong&gt;，动物偶然突变出来的&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E7%94%9F%E7%90%86%E7%89%B9%E5%BE%81&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A1585153080%7D&quot;&gt;生理特征&lt;/a&gt;不需要特殊的动机、不需要对个体有正面作用，只要不对种群的存续造成严重问题，就可以期待伴随种群延续而长期存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;适当的情绪在大多数情况下有利于生存和繁殖，尤其是恐惧关系到维持安全的诸多因素。现在进行时的例子是，&lt;strong&gt;生物恐怖电影和丧尸电影&lt;/strong&gt;让一部分西方民众在&lt;strong&gt;新冠疫情&lt;/strong&gt;期间主动地给自己和家人采取防护措施，反应比他们的政府和医院还要快。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关于愤怒：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;愤怒&lt;/strong&gt;相关的生理反应涉及多巴胺·肾上腺素·去甲肾上腺素分泌、骨骼肌血流量增大、心跳加快、体温上升等一系列战备调整，可以&lt;strong&gt;提高战斗力&lt;/strong&gt;，帮助动物在捕食、自卫、求偶时&lt;strong&gt;进行搏斗&lt;/strong&gt;或&lt;strong&gt;偏执地追击&lt;/strong&gt;，提高动物&lt;strong&gt;无视轻微痛苦、忍受较大痛苦&lt;/strong&gt;的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人体实验证明，愤怒情绪会激活人的&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E5%B7%A6%E5%89%8D%E9%A2%9D%E5%8F%B6%E7%9A%AE%E5%B1%82&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A1585153080%7D&quot;&gt;左前额叶皮层&lt;/a&gt;，让人对积极感受的反应增强——就是说，愤怒并非纯粹的负面情绪。在快乐和愤怒的状态下，人看到中性的或略带负面的画面时，观感都会比平时略好，“喜怒形于色”在一定程度上有利于心理健康。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对动物来说，易怒的性格会提高参与争斗的频率并提高在每次争斗中受伤的概率，由此提高感染、残疾、在搏斗中被杀的概率，缩短个体的预期寿命，但也会提高个体在实力相差不大的情况下取得食物、领地、交配权、&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%80%A7%E5%8A%A8%E7%89%A9&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A1585153080%7D&quot;&gt;社会性动物&lt;/a&gt;群体中的社会地位的概率。只要后者给繁殖成功率带来的影响更大，易怒的性格便可以在种群中传开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对进行育幼的动物来说，在育幼期间容易狂怒的性格会些许提高自身和幼体在意外搏斗中死亡的概率，并通过&lt;strong&gt;增强自己的攻击性&lt;/strong&gt;来降低捕食者造成幼体死亡的概率。只要后者给幼兽成活率带来的影响更大，在育幼期间容易狂怒的性格便可以在种群中传开。催产素在&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E9%9B%8C%E6%80%A7%E5%93%BA%E4%B9%B3%E5%8A%A8%E7%89%A9&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A1585153080%7D&quot;&gt;雌性哺乳动物&lt;/a&gt;体内的功能有相当一部分就是在调节这样的行为，&lt;strong&gt;带着小熊的母熊&lt;/strong&gt;就是这种愤怒的代表。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关于恐惧：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;恐惧是面对&lt;strong&gt;有害事物&lt;/strong&gt;、&lt;strong&gt;危险事态&lt;/strong&gt;或难以把握具体状况的&lt;strong&gt;未知&lt;/strong&gt;时为生存而准备进行防御或逃跑的一系列神经调节、激素调节、身体反应及相关情绪，通常针对特定的刺激：突然的响动、突然出现的陌生人、有毒或外表恶心（可携带病原体）的动物、大型食肉动物等。在&lt;strong&gt;难以做出有效应对&lt;/strong&gt;的时候，恐惧情绪较为强烈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对人来说，动摇自己的世界观·人生观·价值观的任何东西都可以成为恐惧的对象。死亡不但是生物学上要逃避的对象，还包含着重大的未知和反价值，理所当然让人恐惧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E7%94%9F%E7%89%A9%E5%AD%A6&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A1532636589%7D&quot;&gt;生物学&lt;/a&gt;研究证明，许多动物都能表现出恐惧，但它们往往有特定的&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E7%A5%9E%E7%BB%8F%E5%9B%9E%E8%B7%AF&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A1532636589%7D&quot;&gt;神经回路&lt;/a&gt;在负责恐惧相关的反射，而人是&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E5%A4%A7%E8%84%91%E7%9A%AE%E5%B1%82&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A1532636589%7D&quot;&gt;大脑皮层&lt;/a&gt;在处理警告信号，因此人恐惧的原因和程度常常取决于个体性格：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;大部分人和黑猩猩看见毒蛇会感到恐惧、看见蟑螂不会感到恐惧，但少数人会因为对干净的喜好或对病原体的恐惧而对蟑螂表现出强烈恐惧。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;死状可怕的人类遗体、正在腐烂的丧尸、手持利刃的人类歹徒等涉及人类死亡的形象可以触发人的恐怖情绪，而非人生物往往对此无动于衷，有的还会开始分泌唾液。有很多非人生物对同类的遗体也没有恐惧情绪。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;一部分人会对高层建筑、摇晃的吊桥之类产生特别的恐惧情绪，比一般人和非人生物更严重。在影响日常生活的时候，这称为恐惧症，需要进行认知行动疗法等&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E5%BF%83%E7%90%86%E6%B2%BB%E7%96%97&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A1532636589%7D&quot;&gt;心理治疗&lt;/a&gt;。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;人的恐惧情绪被触发后，人脑会指挥&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E8%82%BE%E4%B8%8A%E8%85%BA&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A1532636589%7D&quot;&gt;肾上腺&lt;/a&gt;和特定的神经释放&lt;strong&gt;肾上腺素&lt;/strong&gt;，让身体进入应急状态：心跳加快、血压和血糖上升（对应的是肝糖原分解）、肺部扩张·呼吸加深加快、脾脏收缩、肌肉（尤其是用来逃走的下肢肌肉）供血量增大·消化道供血量减少，瞳孔扩大、眼睛睁大以接收更多光线来收集信息和寻路，人脑还会释放&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E5%A4%9A%E5%B7%B4%E8%83%BA&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A1532636589%7D&quot;&gt;多巴胺&lt;/a&gt;等来改善精神集中程度，以便迅速判断形势。在恐惧很快解除、刺激次数有限的情况下，这类反应对人体往往并无害处，还可能帮助发泄压力、改善脑对真实危机的应对能力，这是恐怖小说、恐怖电影、恐怖游戏等文化产品存在的基础。但过度强烈或频繁的恐惧可能引起麻痹、&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E5%BF%83%E5%8A%A8%E8%BF%87%E9%80%9F&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A1532636589%7D&quot;&gt;心动过速&lt;/a&gt;或骤停、出汗过多等危险，应当避免。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人之中存在杏仁核缺损的案例，患者不会对大部分事物感到恐惧。例如 1994 年首次被科学家描述的患者 SM-046&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;，她患有类脂质蛋白沉积症（Urbach-Wiethe 病）引起的双侧杏仁核萎缩&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;。SM-046 不怕直接触摸蛇和蜘蛛，在&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E9%9F%A6%E5%BC%97%E5%88%A9%E5%B1%B1%E7%96%97%E5%85%BB%E9%99%A2&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A1532636589%7D&quot;&gt;韦弗利山疗养院&lt;/a&gt;等著名的灵异恐怖地点毫不畏惧，观看《女巫布莱尔》等恐怖电影也没有恐惧感。SM-046 在通过吸入二氧化碳引起模拟窒息时仍会表现出恐惧&lt;sup&gt;[3]&lt;/sup&gt;，说明这个情绪是由人脑的其它部位控制的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;SM-046 的性格非常外向，极其友善，缺少负面情绪，在被陌生人近距离接触时不觉得危险，“有些风骚”。她很难通过社交线索识别他人的负面情绪，例如无法识别他人面部表情中的恐惧，难以判断他人的可信赖性和可及性。她了解隐私、个人空间等概念，并承认其他人需要比她更多的个人空间。对她的研究帮助科学家阐明了杏仁核的功能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关于悲伤：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;悲伤&lt;/strong&gt;相关的生理反应可以发泄压抑的感情，表达悲伤可以对周围的同类产生心理安慰，并巩固社会性动物的&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E7%BE%A4%E4%BD%93%E5%85%B3%E7%B3%BB&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A1585153080%7D&quot;&gt;群体关系&lt;/a&gt;。&lt;strong&gt;“有情绪”和“因情绪而妨碍行为”之间是有差距的&lt;/strong&gt;，这点在“悲伤”上特别明显：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;“流泪”，从眼睛里流出液体，在&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E8%84%8A%E6%A4%8E%E5%8A%A8%E7%89%A9&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A1585153080%7D&quot;&gt;脊椎动物&lt;/a&gt;亚门下&lt;strong&gt;所有纲的陆生物种&lt;/strong&gt;里或多或少都发现过。过去几十年里，人类反复在非人灵长类、猫、狗、牛、马、骆驼、大象等生物中观察到流泪现象，有时是为了润滑眼睛、给角膜提供营养，有时是为了清除眼睛里的细菌、灰尘等异物，有时是因为眼睛受伤或感染，有时只是想睡觉了。在许多动物园里，饲养员发现动物流泪就会请兽医检查动物的角膜有没有被擦伤或感染。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;一些学者认为只有人类会因为心理感情而流泪，称之为“&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E6%83%85%E6%84%9F%E7%9C%BC%E6%B3%AA&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A1585153080%7D&quot;&gt;情感眼泪&lt;/a&gt;”，尤其是人类的“抽泣”（“流泪 + 出声 + 呼吸混乱”）在动物界只此一家，别无分店。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;另一些学者认为&lt;strong&gt;许多动物有悲伤的情绪，但是在自然环境里掩饰情感比较有利&lt;/strong&gt;：动物如果让眼泪影响自己的视线、发出奇怪的声音，很可能成为捕食者的目标，对逃跑也没有好处。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关于爱：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大量的&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E9%9D%9E%E4%BA%BA%E7%94%9F%E7%89%A9&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A1737554090%7D&quot;&gt;非人生物&lt;/a&gt;有明显的、常人就能理解的涉及&lt;strong&gt;爱&lt;/strong&gt;的举动。一些&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E8%BF%9B%E5%8C%96%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A1737554090%7D&quot;&gt;进化心理学&lt;/a&gt;研究认为，由于哺乳类幼体需要成体长时间照顾，对幼体的正面情感可以带来好处，成体间的正面情感则可以减轻摩擦、帮助维持群体。性的生物学模型倾向于将涉及繁衍的“哺乳类的爱”视为&lt;strong&gt;动力&lt;/strong&gt;，与饥饿、口渴、睡眠欲类似。人类学家 Helen Fisher 将此类爱的过程分为三个部分重叠的阶段：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;欲望，涉及性欲相关的神经回路与&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E7%A5%9E%E7%BB%8F%E9%80%92%E8%B4%A8&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A1737554090%7D&quot;&gt;神经递质&lt;/a&gt;、激素调节，通常持续数天到数个月；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;吸引力，涉及性选择塑造的性吸引力和追求方式，可以节约与大量伴侣磨合的时间和精力，针对特定对象产生个性化的浪漫渴望，这渴望通常随着对特定对象作出更多承诺和接触而逐渐消退；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;依恋，涉及共享衣食住行等资源、照顾对方和后代、防御外来侵袭等职责、人对安全感的需求。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;你可以测得热恋时人脑释放的多巴胺、去甲肾上腺素、&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E8%A1%80%E6%B8%85%E7%B4%A0&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A1737554090%7D&quot;&gt;血清素&lt;/a&gt;，这会刺激愉悦相关的脑区，并引起心率加快、食欲下降、睡眠欲下降、兴奋的感觉。这些变化通常在一年半到三年内消退&lt;sup&gt;[4]&lt;/sup&gt;。Enzo Emanuele 等科学家发现&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E7%A5%9E%E7%BB%8F%E7%94%9F%E9%95%BF%E5%9B%A0%E5%AD%90&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A1737554090%7D&quot;&gt;神经生长因子&lt;/a&gt;在人们初次恋爱时水平升高，一年后消退&lt;sup&gt;[5]&lt;/sup&gt;。你还可以用功能性磁共振窥测人们的大脑，预测他们何时开始上床、何时开始吵架。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;依恋可以长时间持续。婚姻、后代、共同利益、友情等带来的关系可以持续数十年，并对应到更高水平的催产素、&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E8%A1%80%E7%AE%A1%E5%8A%A0%E5%8E%8B%E7%B4%A0&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A1737554090%7D&quot;&gt;血管加压素&lt;/a&gt;。早已停止繁衍或从未繁衍 / 生物学身体上缺少生殖能力的人仍然可以对他人或其它物体表达爱意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大脑皮层的突触网络非常复杂，“人的感情”包含激素之外的大量信息处理，但神经活动同样可以跨物种比较。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，“性需求”看起来是真实存在的生理需求，而“繁衍需求”、“性本能”是假设的；迄今为止，尚无证据表明性行为这样复杂的行为是遗传性的。一些科学家提出&lt;strong&gt;人类根本没有性本能&lt;/strong&gt;，而是依赖从社交环境中进行学习。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关于共情：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;感情的对象涉及“共情能力 /Empathy”或“同理心”，这是“将自己置于他人的位置、能够理解或感受他人在其框架内所经历的事物的能力”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十九世纪以来，&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E5%8A%A8%E7%89%A9%E8%A1%8C%E4%B8%BA&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A1707410681%7D&quot;&gt;动物行为&lt;/a&gt;与神经科学研究一次次证明共情能力并不是人类特有的，&lt;strong&gt;这类行为至少跟&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E5%93%BA%E4%B9%B3%E7%BA%B2&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A1707410681%7D&quot;&gt;哺乳纲&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;一样老&lt;/strong&gt;。“共情在各个物种中的演化”是&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E5%8A%A8%E7%89%A9%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E5%AD%A6&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A1707410681%7D&quot;&gt;动物行为学&lt;/a&gt;、神经科学的常见话题，相关论文已经大量发表。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E7%A5%9E%E7%BB%8F%E7%94%9F%E7%89%A9%E5%AD%A6&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A1707410681%7D&quot;&gt;神经生物学&lt;/a&gt;已经知道，涉及共情与关怀的核心神经回路包括脑干、杏仁核、下丘脑、&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E5%9F%BA%E5%BA%95%E7%A5%9E%E7%BB%8F%E8%8A%82&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A1707410681%7D&quot;&gt;基底神经节&lt;/a&gt;、岛叶、眶额皮质，涉及上述部位的&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E7%BA%BA%E9%94%A4%E4%BD%93%E7%A5%9E%E7%BB%8F%E5%85%83&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A1707410681%7D&quot;&gt;纺锤体神经元&lt;/a&gt;的活动。在二十世纪末人们就知道大猩猩有纺锤体神经元，二十一世纪初还发现鲸类大脑中纺锤体神经元的数量有人脑中的两倍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;镜像神经元&lt;/strong&gt;是在动物自己执行某行为和观察其它个体执行此行为时都会发放冲动的神经元&lt;sup&gt;[6]&lt;/sup&gt;，1992 年提出，1996 年首次在猕猴身上发现&lt;sup&gt;[7]&lt;/sup&gt;，从那以来在人&lt;sup&gt;[8]&lt;/sup&gt;、非人灵长类和鸟类等动物身上多有发现。人和幼年猕猴的镜像神经元对动作和声音的反应相似。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;一些学者认为镜像神经元参与了模仿行为、语言学习和共情，虽然这长期缺乏证据，已经有一些实验&lt;sup&gt;[9]&lt;/sup&gt;显示高共情能力的人的镜像神经元活动水平高。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e93362caa53c17716f0546d2893622b2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Evolution of Neonatal Imitation. Gross L, PLoS Biology Vol. 4/9/2006, e311 doi:10.1371/journal.pbio.0040311&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E5%8A%9F%E8%83%BD%E6%80%A7%E7%A3%81%E5%85%B1%E6%8C%AF&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A1707410681%7D&quot;&gt;功能性磁共振&lt;/a&gt;显示，在人表露出共情能力的时候，较活跃的脑部构造是脑干、&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E6%9D%8F%E4%BB%81%E6%A0%B8&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A1707410681%7D&quot;&gt;杏仁核&lt;/a&gt;、下丘脑、基底神经节、岛叶、眶额皮质&lt;sup&gt;[10]&lt;/sup&gt;，这里面哪一个都不是人脑独有的构造。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大量实验证明&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E5%82%AC%E4%BA%A7%E7%B4%A0&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A1707410681%7D&quot;&gt;催产素&lt;/a&gt;水平上升可以增强人的共情能力。人和人类婴儿或狗的眼神互动便涉及此激素释放。经鼻吸入催产素可以提高人们对虚拟的共同体的归属感，让实验者愿意帮助临时组成的队伍里从未见过的陌生人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大量实验显示人类女性比男性更有共情能力，这在成长过程中具有相当高的稳定性，&lt;strong&gt;不能简单地用环境影响来解释&lt;/strong&gt;。一些推论认为此差异是人类在演化中逐渐产生的&lt;sup&gt;[11]&lt;/sup&gt;，例如在史前时代女性是儿童的主要养育者和看护者，可能让女性更容易理解儿童的非言语表达并做出反应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，&lt;strong&gt;你可以期待在任何会照料幼体的物种身上找到共情能力，无论它有没有脊椎&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;非人生物共情能力的一些例子：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;在灵长类动物身上，无论圈养还是野生，都可观察到共情能力。野生黑猩猩会照顾被豹子伤害的配偶。目前的研究显示，倭黑猩猩是非人灵长类里最具共情能力的&lt;sup&gt;[12]&lt;/sup&gt;。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;成年大象会关注沮丧的年轻个体，靠近它并发出有节奏的低沉声音。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E5%95%AE%E9%BD%BF%E7%9B%AE%E5%8A%A8%E7%89%A9&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A1707410681%7D&quot;&gt;啮齿目动物&lt;/a&gt;可以共情并引发亲社会行为&lt;sup&gt;[13]&lt;/sup&gt;。老鼠可以共情“熟悉的个体在笼子里感受到的痛苦”，而不会对陌生个体产生类似表现&lt;sup&gt;[14]&lt;/sup&gt;。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;海豚会长时间帮助生病的同伴停留在水面附近、避免其溺水，也会帮助溺水的人、驱赶靠近人的鲨鱼。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;真社会性蚁群使用多巴胺调节行为。实验显示，在一些工蚁能发育为蚁后的物种里，人为提高多巴胺水平的个体愿意繁殖后代，并会去积极地争夺蚁后的地位。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;由此可见，共情具有演化、生物化学、神经学上的基础。人类的共情和非人动物的共情一样建立在&lt;strong&gt;基本的生理功能运作&lt;/strong&gt;上，通过情感交流、社会依附等机制保持联系，例如父母的照顾&lt;sup&gt;[15]&lt;/sup&gt;、朋友的接触。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，共情不是纯有利的。高共情能力的人患上涉及精神敏感、紧张、预期不安等症状的心理疾病或&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E7%97%87%E5%80%99%E7%BE%A4&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A1707410681%7D&quot;&gt;症候群&lt;/a&gt;的概率高于常人。另一方面，反社会性人格障碍者和&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E7%97%85%E6%80%81&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A1707410681%7D&quot;&gt;精神病态&lt;/a&gt;者的共情能力大幅下降，但他们还是可以在人类社会中生存并做出不同幅度的贡献，并不是每一个都会犯罪——不少 CEO、艺术家和学者能在&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/search?q=%E6%B5%B7%E5%B0%94%E6%B0%8F%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E7%97%85%E6%80%81%E9%87%8F%E8%A1%A8&amp;amp;search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_source=Entity&amp;amp;hybrid_search_extra=%7B%22sourceType%22%3A%22answer%22%2C%22sourceId%22%3A1707410681%7D&quot;&gt;海尔氏精神病态量表&lt;/a&gt;里获得高分&lt;sup&gt;[16]&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;其实，提问者可以掌握这样一个简便地判定问题答案的方法：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;当你知道人的某项能力是人们早就发现了的，&lt;/li&gt;&lt;li&gt;如果这项能力是人类独有的，&lt;/li&gt;&lt;li&gt;那么早在你出生之前，人们就会将这能力吹上天了。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;你在这个社会里生活了不止一两年，一定会听说“人类之所以是万物之灵 / 是最高等动物 / 能建立文明，就是因为 XXXXXX”。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;没被大众媒体这样表达过的能力，绝对不会满足“人类之外没有其他生物有 XXXXXX”。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/35008969&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 17 Aug 2021 23:07:24 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>4d2b18785c610b852ac77632c549dd6c</guid>
<title>在机器人行业的专业人士眼里，机器人行业目前的情况如何？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9739294</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-cd5a8399d46d8f8866c898d14fe59a73_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;贾子枫，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;耕读传家，传道受业解惑，造我的变形金刚。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/339339015/answer/2062429454&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;机器人行业整体肯定是欣欣向荣，但是具体到各家公司，家家有本难念的经。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾经听前辈说过，当一个行业爆炸式增长的时候（这里主要是指非软件或平台类提供的产品。这种边际成本接近零的不符合以下论述），行业内老大有吃不完的肉，老二有啃不完的骨头，老三有喝不完的汤。目前来看，国内机器人行业大部分细分方向还没有经历过这个阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;行业总体量还是很小。引用一下工信部装备工业一司的官方数据。简单总结，对于规模以上企业（年营收超过 2000 万）工业机器人行业营收 531.7 亿元，利润 17.7 亿；特种机器人营收 28.8 亿，利润 1.2 亿；服务机器人营收 103.1 亿，利润 0.7 亿&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;。相比 2019 年服务机器人大幅亏损 18.9 亿，2020 年能够扭亏为盈可能与防疫需要物理隔离和消杀机器人的市场增长有关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;官方数据我是完全相信的，不过并不知道统计口径是怎样。比如仅服务机器人就可以是一个非常宽泛的概念，从无人驾驶车，低速运送车，园区清洁车，到酒店餐厅的服务机器人，家里的扫地机器人，甚至无人机，机器狗，人形机器人玩具等等都可以算作机器人。不知道是哪些产品划分在了机器人的领域。实际上，机器人行业总产值，与其被关注的程度来说，真的太小了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大趋势从技术发展的角度实际上是比较好判断的。比如我现在看自己七年前的回答，讲的都大差不差。但是想判断发展过程中具体哪个企业能抢得先机，这并不是件容易的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/19679140/answer/24194308&quot;&gt;想做机器人，有什么好的发展方向？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具体到几个上市公司来看，沈阳新松机器人（300024），2020 年亏损 4 个亿，机器人及相关的系统集成业务实现收入为 10.40 亿元&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;。埃斯顿营收和利润均增长，埃夫特则继续亏损。科沃斯，石头科技，以扫地机器人为主营业务的上市公司，2020 年业绩和公司市值都有大幅增长。海康威视旗下的海康机器人，2020 年收入 13.6 亿，这里包含物流 AGV 和智能相机。海康机器人副总裁吴永海估计 2020 年的 AGV 市场是 70 亿&lt;sup&gt;[3]&lt;/sup&gt;。从这几家公开的财报来看，移动机器人现在是处于高速发展期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从整个机器人行业的玩家来看，入场的重量级公司越来越多了。早先在差不多 2014 年的时候，说到机器人，只有在百度，余凯博士带领的深度学习研究院有相关项目。当然百度可能受到谷歌 2013 年收购一批机器人公司的影响。到 2021 年的现在，不论是 BAT 还是 TMD，都至少有一个机器人实验室，研究也是偏向智能移动机器人方向。华为、大疆等等原本更偏向于生产制造的高科技公司，在无人车、移动机器人领域的手笔就更大了。小米也在 2021 年 8 月 10 号发布了怀胎十月潜心研发的机器狗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们在生活中真的能感受到机器人时代的来临么？我自己感受就是无人机确实越来越多；公共场所的移动机器人虽然没啥用但是也摆了不少；酒店和餐厅的服务机器人确实被云迹科技、擎郎智能、普渡科技等等几家公司的产品统治了；最显著的还是周围朋友开始比较多的咨询我扫地机器人的品牌型号问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;行业内的感觉就是从 WRC 世界机器人大会之后，相关的名字听起来的高大上的会议越来越多；创业者和资本对机器人的关注度也越来越高；高校的机器人专业和做机器人方向研究的老师也越来越多，机器人操作系统（ROS）的入门学习者也越来越多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是国内机器人行业存在的问题这些年来改善的程度非常有限，希望是不要再陷入到工业软件、半导体芯片之类行业的尴尬境地：做出突破创新的研究者比较少；高水平的开发者凤毛麟角；引领式的好产品非常稀缺。所以为什么很多行业内优秀的年轻人对大疆有一种图腾式的崇拜？因为在大疆，做出突破的科学家、高水平的开发者、引领式的好产品这三样全部都有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;偏题了。。机器人行业 2021 年整体的情况总结下：关注度非常高，实际行业的产值一般。智能移动机器人处于高速发展时期，但是爆炸式增长什么时候会到来还无法预料。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/339339015&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 17 Aug 2021 23:07:19 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>