<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>b02e4fbc1f57d15e08b7f5f8fef3be4d</guid>
<title>你会选择吃「巧克力味道的屎」还是「屎味的巧克力」？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737952</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-7346051ab2a594b519bdae53eea1ac2a_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;药明康德，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;药明康德内容团队打造&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/26471163/answer/1983399125&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;巧克力味的屎&lt;em&gt;vs&lt;/em&gt;屎味的巧克力，你会选哪个&lt;/strong&gt;？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人可能会从世界观角度分析，有人会引申到情感问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而有些&lt;strong&gt;科学家最近做了一个真正的食物实验，分析了大脑在面对这个艰难选择时，是如何做决定的&lt;/strong&gt;。当然，他们是用实验动物来做的。来看看他们刚刚发表在《自然》旗下子刊&lt;em&gt;Nature Communications&lt;/em&gt;上的研究结果。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a557cc35f8ce84f49ffeada0d1a88bd4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在这项研究中，耶鲁大学的科学家给果蝇同时准备了两份食物。&lt;strong&gt;果蝇的口味和人类有点像&lt;/strong&gt;，爱吃甜甜的、高热量的食物，不爱吃苦——苦味往往意味着有毒有害。研究人员准备的食物，一份高热量，含有充足的糖分，但同时掺了奎宁，所以比较苦；另一份热量低，糖分较少，但没掺果蝇讨厌的苦味物质。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，果蝇是如何选择的呢？选味道好的，还是吃得饱的？在它们做出选择时，它们的大脑是怎么“想”的呢？研究人员利用神经成像技术，跟踪记录了果蝇脑中的神经元活动。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-09cab0ce802803838e700f40c76b8b5e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;▲不太饿（禁食 2 小时和 6 小时）的果蝇，大多愿意选择糖分较少但不苦的食物；饿久了（禁食 21 小时），半数以上会选掺苦味的高糖食物（图片来源：参考资料[1]）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;总的来说，&lt;strong&gt;果蝇的选择取决于它们有多饿。越饿，就越有可能忍受苦味来摄取更多的热量。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过进一步研究显示，果蝇做出选择的背后，真正的神经机制要更复杂一些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据研究人员的介绍，果蝇的味觉、嗅觉等感觉信息会传递到脑中的扇形体（fan-shaped body）区域，在那里整合各种信息，最终做出决策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;利用光遗传学和化学连接组学等新方法，研究人员在扇形体中鉴定出一组特殊的神经元。被果蝇拒绝的味道会强烈抑制这些神经元的活动，意味着它们负责编码食物选择的行为。而且，出现新的食物选项时，这些神经元的活动模式会发生适应性变化。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-eac422b2a25beaa64ad218a7596ccaf8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;▲在果蝇的决策中心扇形体鉴定出一组神经元 FBl6，决定选哪种食物吃（图片来源：参考资料[1]）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;更有意思的是，研究人员确定了一个由神经肽和多巴胺等化学物质组成的上游信号网络，当他们人为操纵传入扇形体的神经信号，可以改变果蝇的选择。&lt;/strong&gt;例如参与代谢的神经元被人为调低活性后，果蝇即使在饥饿状态下也会倾向于选择味道较好、营养较少的食物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些结果表明，果蝇的小脑袋在面对艰难选择时，&lt;strong&gt;做出的决定不单考量了食物尝起来是甜的还是苦的（是屎味还是巧克力味），还取决于既有的经验（包括选择的后果）、饥饿的状态&lt;/strong&gt;，这些信息都被整合到扇形体中。“这是一个很大的反馈环路，而不仅仅是自上而下的决策。”这项研究的负责人 Michael Nitabach 教授总结说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;果蝇的选择，似乎也对人类有所启发。Nitabach 教授补充道：“这项研究提供了一个模板来了解饥饿和内部情绪状态等因素如何影响我们的行为。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究人员指出，人类大脑中的神经活动同样受到神经肽和神经递质多巴胺分泌的调节，其中多巴胺与情绪和奖赏感有关。这个神经网络的变化会改变大脑对不同类型食物的反应。换句话说，&lt;strong&gt;我们认为自己有意识地做出了对食物的选择，有时可能默默地受到了神经化学的左右&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;div&gt;&lt;code&gt;参考资料： [1] Preeti Sareenet al., (2021) A neuronal ensemble encoding adaptive choice during sensoryconflict in Drosophila. Nature Communications. Doi: https://doi.org/10.1038/s41467-021-24423-y [2] More filling? Tastes great? How flies, and maybe people, choosetheir food. RetrievedJuly 6, 2021 from https://www.eurekalert.org/pub_releases/2021-07/yu-mft070121.php &lt;/code&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;▎药明康德内容团队编辑&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;注：本文旨在介绍医药健康研究进展，不是治疗方案推荐。如需获得治疗方案指导，请前往正规医院就诊。欢迎个人转发至朋友圈，谢绝媒体或机构未经授权以任何形式转载至其他平台。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/26471163&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 10 Jul 2021 23:06:17 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>ba028d1bd43f91a408fc05a9a0bb7e56</guid>
<title>从进化的角度来看，病毒的最终目的是消灭所有宿主，还是其它？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737929</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/da8e974dc_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;知乎用户，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;欢迎来星球做客：https://t.zsxq.com/7Iy7EeM&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/267327196/answer/328154528&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;谢谢 &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/b1a3919d6cf4f505dd6f41f09c028437&quot;&gt;@Lightwing&lt;/a&gt; 邀请。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果 从 非生物体来说，那就是完全随机的，没有意义了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，从生物体的角度来分析才能解释病毒的最终目的。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;那好，最为一种生物，最重要的是什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然是千秋万代的永远存续下去了。不存在的说明已经不适应环境，被淘汰了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们现在能见到各色各样的病毒到底是什么样的祖先病毒进化来的，有很多说法，但是没有公认的结论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要达到永远存续的这个目的，有两种策略：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一，生物体永生不死；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，生物体通过不断的繁殖（进化），通过子代来保证自己本种群的存续。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一条基本可以排除，那我们来看第二条，病毒是怎么实现的。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;病毒是一种&lt;strong&gt;完全的细胞内寄生生物&lt;/strong&gt;，也就是说没有宿主细胞的情况下，它到底是死是活，其实我们是不清楚的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那作为寄生生物来说，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（1）如果寄生物的存续需要宿主存活，那么病毒大几率是对宿主不致命的，或者是一段时间内宿主不会暴毙；这其中还可以分两类，一种是持续的慢性感染，与宿主长期存在的情况下不断释放，另一种是我来一会就走，就是把宿主当个公交车站，停一下，歇歇脚，获得更多子代后继续播散；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（2）而如果寄生物的存续需要宿主死亡（比如释放子代），那么病毒肯定有多重杀招来 kill 宿主达到这个目的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（3）还有一种情况，病毒根本不在乎宿主存续，只是释放子代的时候会对宿主有很大伤害，很多宿主挺不过去，挂了；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（4）最后就是，病毒本来针对的就不是这个宿主，只不过误打误撞的进来了，还成功复制了，但是宿主根本没见过这种东西，两相碰撞会有两种结果，1. 病毒逐渐适应新的宿主，2. 或者病毒很快消失的无影无踪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于（1），我们现在见到的大多数对人致病的慢性感染病毒其实都属于这个类型，最典型的是 HIV 和 HBV，长期存在，在宿主生存的情况下不断向外排毒，这都是病毒完全适应后的一种策略，HIV 至今发现不过几十年，看看如今的广度，说明这个策略相当成功；而另一种的最大的代表就是流感病毒了，流感也是非常成功的病毒，一个喷嚏 N 个子代；但是一般情况下，人很少因为流感死亡（当然有例子）；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（2）对于人来说，最典型的是狂犬病毒。对于温血动物来说，基本上，感染之后只有死路一条，患者最后的是发狂，不管是犬、狼还是人，最后都有非常强的攻击性，进而把病毒传递到下一个个个体。但是患者的死亡却并不是因为病毒感染的神经元细胞死亡引起的，大部分是类似呼吸等神经中枢的机能不正常而导致的个体死亡；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（3）这种的例子有痘病毒，也就是天花。天花出痘的时候，那些痘浆里有很多传染性的病毒粒子的，有很强的感染性，我国宋代开始的人痘接种术就是用的研磨的痘痂，所以很有可能直接接种导致被感染。但对于病毒来说，出痘只是传播的手段，宿主的存续不在它的考虑范围之内。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（4）我们现在的一大类“自然疫源性”病原体中的病毒就属于这一类，比如流行性出血热病毒，发热伴血小板减少综合征病毒，拉沙热病毒，埃博拉病毒等等，这些烈性病毒都是有自然宿主的，如果出现跨宿主传播，并成功在传播途径切断之前感染很多宿主，有可能就会进化出更多的特征而传播开来。另外的 SARS 病毒，也是无意中来了之后成功适应，但这种太偶然，不像一些啮齿类携带的容易与人接触，所以后续也无影无踪了，这类病毒的下一次宿主跳跃可能还需要广东的同学继续努力。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;总结：作为生物体的病毒，通过不断的繁殖（进化），通过子代来保证自己的存续，只不过方式不同，但是我们能见到的，都是进化的胜利者。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/267327196&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 10 Jul 2021 23:06:09 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>cd6f2f360a0d7b2f27504690da603905</guid>
<title>耳机插头处用来保护的弹簧为什么没有广泛使用？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737937</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-97bb86cb021b83f77ee51e3392237e88_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;孟获，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;别关注我，我不混知乎。不再接受付费问答。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/40704404/answer/312529579&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;谢邀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尾部弹簧和插头外壳金属是一体的。我手里，貌似就 cd900st 的 6.35 大插头上有这个，其他都没。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;因为这不是唯一的方法。&lt;/strong&gt;一体注塑成型的线尾部经常有这样的设计：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-11ce52dd1d10aa73b01c37f56da65119_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;和弹簧是等效的。注塑一次就全搞定了，成本低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;防止导体断掉，高级的漆包线内部会有各种材料（棉、化纤、金属屏蔽层），承受弯折时弹性形变带来的力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之，产品走量，一切省事为主。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;打通了上下游的供应商，一起定制线材就好说，全都选好料了就开工。但发烧线那么多有名的插头为啥不用这个设计呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主要是，麻烦。纽崔克欧亚德都希望自己一个模具能兼容多种线径，弄个弹簧等于作茧自缚，产品泛用性大大降低。不如低成本解决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧亚德正品插头尾部都给你一个塑料环，线径 3mm 以下可以用，让线卡得紧不晃，3.5mm 到 5mm 就用不了，直接怼。一个塑料环，和这个弹簧作用一样，兼容了更多的线材粗细，成本估计不到人民币一分钱。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-082e3e394e21ff8f4cbb98bf4a6ae890_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;线材损坏，拉拽比疲劳常见得多。只有你的耳机长年在一个环境下插拔插拔，像以前的电话交换机一样，那时候插头金属镀层磨损 + 线尾部的金属疲劳，才是最重要的损坏原因。这个弹簧，也是那个年代电话交换机时代的设计。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，题主说的&lt;strong&gt;这东西曾经广泛使用过，但现在已经被前述办法代替了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那问题反过来了。&lt;strong&gt;既然是老掉牙的设计，为啥 major 和 cd900st 还要用？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;cd900st 因为人家在录音室里用，天天插来插去，器材都在架子上，线垂下来承受万有引力，还是托着点儿舒服。不信你找个 D+ 的问问钢圈的作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;major 是因为我要交换机 style，要伪蒸朋，要 1980s 质感，要复古范儿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日常出门的耳机使用么？最常见的损坏原因是，丢了，泡水了，地铁门扯断了。这个扯断，插头尾部的金属弹簧可不管用了。最管用的是线材上那一小段电话线的卷线设计。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自我介绍，扯线狂人。关门断、自行车坐杆断、公车地铁断都经历过不止一次。家里几百一千的耳机线用来捆其他线当皮筋用，就因为断到没法焊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们面对的是永恒的敌人——熵。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/40704404&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 10 Jul 2021 23:05:58 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>6741cbe0465daecaac70a6676b80db1e</guid>
<title>《大明王朝 1556》为什么会被奉为神作？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737939</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8746835926e283ff2ff3f41b521ad78f_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;Paul，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;写字拍照 微信公号：流浪荒岛（ID:llhd2046)&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/411701070/answer/1968036633&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;纵观整个封建时代，【明】朝都都可以算是非常特别的朝代——历任的十几位帝王都极具鲜明“个性”、宦官权力之盛历朝历代也绝无仅有、官员俸禄之低几乎入不敷出……以上种种之乱象都可以在《大明王朝 1566》中一窥一二。嘉靖帝朱厚熜二十年不上朝，沉迷道术一心玄修；贪官被抓时理直气壮地称从不靠俸禄度日；宦官竟然可以带人鞭打朝廷官员……电视剧《大明王朝 1566》改编自刘和平同名小说，既然是小说作品，那就存在着虚构成分，与真实历史有所出入，但无论是小说文本还是电视作品，都&lt;strong&gt;本着客观的历史态度，对嘉靖帝时期的政治生态和事件进行了极为细致且贴近真实的想象与描述。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f2dc02007767fdb10f17e92baa8df1c3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;说起来简单，但执行起来其实有难度。大多数古装宫廷剧都是呈脸谱化的，忠臣奸臣，明君昏君，让观众一眼就能看出来，但这样的影视作品首先是娱乐化的，不严肃的，价值仅仅在于提供情绪释放的渠道，善有善报恶有恶报，&lt;strong&gt;忠臣会被奖赏，奸臣会被诛杀，本质上只是看故事，不是看历史，不是看政治，或是古代生活的其他细节。穿越剧之所以能风靡一时，无外乎人们对于古代生活的错误想象以及对于金钱、权力以及耍弄知识和智力的渴望&lt;/strong&gt;，内容生产者洞察到人们的此类心理，相应的影视作品随之而出，其目的是讨好观众，创造利益。而《大明王朝 1566》最明显的特征是去脸谱化，不单单论好坏，&lt;strong&gt;人物的语言和行为与他的身份、所处的政治地位紧密相关，无论君王、大臣、宦官都有一套自己的理念与行为标准&lt;/strong&gt;，所谓的忠臣清流也能弃百姓不顾，所谓的奸臣也会用贤能保全大局，而嘉靖帝更是道出了千百年的君臣之道，直接打破了人们对于权力的想象。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-14186033e5093fa1b828292f0b120f31_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《大明王朝 1566》由湖南卫视出品，是一部意识非常超前的电视剧，超前到 2007 年播出时收视率极低，还不如湖南卫视自己出品的偶像剧，可谓尴尬。随着时间的推移，人们才逐渐发现这部剧的质量和深度。这部剧从名字上听起来很大，但从不为大求大，&lt;strong&gt;很多场景都有舞台剧式的调度，控制得紧凑、集约、凝练&lt;/strong&gt;，比如，嘉靖帝和群臣之间的过招几乎全部集中于他的卧室的那处宫殿，小场景和大量人物神情特写则尤其考验演员们的台词和表情控制能力，所有演员都踏踏实实地演绎好了自己的部分，叫人看得过瘾！在配乐上，也用了不少西洋管弦乐，在我印象中，这在国产宫廷剧里似乎不常见，但这些配乐却并不突兀奇怪，反而增加了影像的戏剧效果。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-171320630cd5242380fce5d4279343c6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;嘉靖帝：权力的化身&lt;/strong&gt;历史上的嘉靖帝十五岁登基，享年六十，在位整整四十五年。原本只是个距离正统皇室较远的世袭藩王，却意外地继承了皇位，更意外的是，这位年轻的君王天资聪颖，早早便展现了政治天赋，利用东厂压制文官集团稳固了自己的地位，确立了自身的合法性，掌握大权后，更是采取了一系列措施——整顿朝纲、压制外戚、任贤用能、还田于民，整个明朝可谓形势一片大好，但也止步于此了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-eea818d8de53f86df3e8878f02df2e4e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;此后的嘉靖帝一心玄修求长生，二十年不上朝，任用严嵩和宦官集团，在 1542 年的“壬寅宫变”中险些被宫女杀死，但嘉靖帝又是精明与可怕的，他依然是明朝的实际统治者和掌权者，同时也牢牢把控着财政。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2b597d955730caf83ce2fbe512e162e8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;简而言之，这明明是一个拥有政治天赋和才华的帝王，却并没有带着他的王朝变得更好，反而沉溺于道术和权术之间。在《大明王朝 1566》里，他允许了内阁中的派系争斗，又放任了宦官以牵制官员，自己则作壁上观，从中制约调衡，渔翁得利。故事从国库空虚开始，严嵩父子和徐阶一派争执，最后嘉靖帝下令，一边抗倭，一边让浙江改稻为桑，以充实国库。由此，争斗序幕徐徐拉开，严世蕃想出了毁堤淹田的办法，联合制造局太监和杭州巡抚执行；裕王一派调用海瑞、王用汲予以牵制，两股势力在浙江交手。嘉靖帝一道政令，意在稳固自己的地位，他需要更多的钱去打仗、赈灾、修宫殿、豢养鹰犬；严嵩一党则是要给皇帝一个结果，同时也让自己的集团有利可图；裕王徐阶一派一面要想方设法扳倒严嵩，一面也尽量顾全民生（但从长远利益上考量，这是为了稳固裕王的地位）。所有的国产宫廷剧几乎都会出现奸臣贪官，而帝王也知道谁是奸臣贪官，但还是任用他们，这其中的原因被嘉靖帝的“长江黄河论”一语道破，帝王眼中没有忠臣和奸臣，只让合适的人做合适的事。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-0b27c8ed3fc32193176653baf87ee39a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;充实国库只能依赖严嵩一党，要保全自己的名声，又要靠朝廷中的清流，要牵制朝臣，又要差遣宫中宦官，宦官是皇帝的家臣，因此大量的贪污都和皇宫中有着直接的关系，嘉靖当然知道，只是睁一只眼闭一只眼罢了。对于严嵩一党，嘉靖亦是如此，默许了官员的贪墨，甚至与他们分钱。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-90b5f78f321f4ec0587fb857691e32d4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在大量的影视剧中，我们一直以来形成的印象是帝王是天子，天然具有无上的权威，&lt;strong&gt;但在《大明王朝 1566》中并非如此，帝王藏匿在背后，利用、牵制、制约各派势力，从而形成自身的权威，稳固君权，这才是真实。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2b5f66965547a88e3ebe4a54aa066d91_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;海瑞：现代人理想的投射&lt;/strong&gt;古往今来，人民群众对于清官似乎有一种偏执，总希望有青天大老爷能出来伸张正义，或许可以理解为封建时代的百姓地位确实低下，受苦受难，而《大明王朝 1566》中的海瑞也完完全全符合大家对于清官的理想，一身正气，双目如炬，嫉贪如仇，言必大明律法黎明百姓，孝顺母亲，体贴妻女，简直过于完美。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-beeafbc9f283b4ec36dc7b1f84f7b52f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;查阅了《明史·海瑞传》，古文中的海瑞和电视剧中的海瑞似乎可以统一起来，但电视剧中的海瑞还是美化得过分了，不可当真，也不必当真。电视剧中的海瑞是个完完全全的异类，“以百姓之心为心”、“民为重社稷次之，君为轻”，极度清廉，主张君臣共治，以至于他的上司赵贞吉说他“博直名”、“大忠似伪”。要不是因为生在明朝，真想推荐他立刻入党（不是玩笑），他的理想和理念都是非常现代的，凡事有法可依有法必依，心系群众，从来没有灰色收入，不拿群众一针一线，从不参与党派斗争，敢于直接反驳上司，备一口棺材上一道奏疏，将自己的君主黑得体无完肤，纵观历史恐怕也只此一人。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b12c266d4e47a56e47f8b6de0ceed6b4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在黄志忠的演绎下，一位瘦弱文官竟有军人气质，书生有了武人的威严，这样的表演处理方式也是非常巧妙。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-40faa790a87cdddb3c6ccf7850329c0a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;内阁与宦官：天平的两端&lt;/strong&gt;从上个世纪港片兴盛开始，武侠动作片就尤其喜欢将时代背景定在明朝，将反派设为某位太监。因为肉身的残缺，这些太监往往心理扭曲、变态、残忍，然而得益于去势与早早混迹于宫廷，他们又往往精明能干、专注、敏感、善于审时度势察言观色，况且还能够拥有极大的权力，简直就是反派的不二人选。按照大明祖制，太监不得读书识字，但到了明宣宗开始，太监不仅可以读书识字，还被鼓励学习，宫廷内部还开设了太监学堂，由此，太监与太监机构逐渐进入到了政治运转的体系中。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-25a22e3fcb67744427183bfe910b0517_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;电视剧里，可以看到，所有内阁的票拟（奏折）都要由司礼监批红，而太监是嘉靖的家臣，也就是说，&lt;strong&gt;太监的职能不仅仅是服务帝王的饮食起居和皇宫中各项职能的运转，同时也包括帮助皇帝管理政治事务，牵制内阁的权力。&lt;/strong&gt;正因为太监是皇帝的家臣，所有人都会对太监忌惮三分，而太监与太监所管辖的机构也直接代表着皇帝，因此，杨金水必须立刻将沈一石打着江南制造局的名义去低价购售稻田的事情上报，以转嫁连带责任（但沈一石的盘算是去赈灾，这让所有人都始料未及）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ba3b9f355c7b91731c84649a675a0e6b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;有人的地方就有江湖，内阁之中也有派系，太监内部亦有派系，吕芳是温和派，以德服人，尽量维系内阁两派的关系为嘉靖服务；陈洪可以算是武斗派，对手下人严厉，对官员更是凶狠鞭打。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-775b944675c97cbd5e9d54e4c0e665a2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在电视剧前半部分，嘉靖之所以用吕芳，因为内阁分两派势力，他需要一个人去维系，不能让两派完全闹僵，让政令无法实施；而后半部分嘉靖又任用了陈洪，因为内阁已经没有了严嵩一党，他需要一个更狠的人去压制内阁和群臣，所以很明显的一点是嘉靖是更喜欢太监黄锦的，并且在神色间也有对陈洪的厌恶，但还是重用了陈洪，并且告诫黄锦不要跟陈洪过不去。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3af0afa43905721be1a3e67b32950c5a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;嘉靖坐在天平的中央，冷酷到可以放弃自己的好恶，运用不同的人去让天平保持住平衡，这种高压模式的最终结果就是没有人敢惹嘉靖生气，即便国库空虚群臣们也要拨钱出来修宫殿，天子脚下有灾情也不敢上报，而&lt;strong&gt;陈宝国也恰好演出了嘉靖身上的复杂性，威严、敏感、多疑、震怒、衰颓、悔恨……极大程度地满足了观众对于真实的嘉靖的想象。&lt;/strong&gt;另外一位不得不说的演员是倪大红，演出严嵩时，他不过 40 岁，比饰演严嵩儿子严世蕃的张志坚还要小 5 岁。据说，当时剧组对于倪大红出演严嵩存在疑虑，毕竟严嵩已经八十岁，可化妆之后，倪大红的严嵩扮相已然令众人折服。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-acf225df1cfc41914dce8d6fcb5a7a11_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;倪大红的严嵩一角即便在整个中国电视剧史里也可称得上是经典，什么叫老谋深算，什么叫不动声色，什么叫城府心机，看完倪大红表演的严嵩就全明白了，扮相上的优势且不说，沉稳之态更是拿捏得恰到好处，俨然一个官场沉浮数十载的“妖人”，但无奈年事已高，体力衰退，已经不能做到明察秋毫，在嘉靖面前败下阵来，或者说故意示弱，以求政敌和嘉靖的怜悯，这一点倪大红亦展现非常出色。更重要的是，明知道这是个大奸臣，却让人讨厌不起来，反而还觉得他可怜，可谓神奇。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b6c758148121e4fabd7989482b289a8e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;回头再看这部在 2007 年收视率极低的电视剧，不得不感叹，每一位演员都给出了扎实的表演，没有皇子夺嫡，也没有后宫争宠，就是展现政治生态、权力结构，好像距离我们的生活已经很遥远了，但依然可以纠正、补充我们对于古代政治的想象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; -END-&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/411701070&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 10 Jul 2021 23:05:55 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>08d82419f366b46cbd0adb9082809ec5</guid>
<title>裁判文书中都用了哪些俗语？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737958</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-04b0fc41750bb3fadfea0ed8d03bfddc_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;一丁，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;肉吃多了，未能远谋&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1、浪子回头金不换&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;strong&gt;本院在此告诫被告人李某 1&lt;/strong&gt;：&lt;br&gt;由于你缺乏父母的监管教育，法制观念淡薄，辨别认知能力较差，走上犯罪道路。你的犯罪行为，不但给他人造成伤害、给社会造成危害，还辜负了亲人的养育之恩。&lt;br&gt;&lt;strong&gt;俗话说浪子回头金不换，路在自己脚下，命运掌握在自己手中&lt;/strong&gt;，希望你深刻吸取教训，痛改前非，增强法制意识，学习掌握一技之长，用勤劳的双手去创造美好生活，承担起家庭责任，做一个对社会有益的人。&lt;br&gt;（2020）湘 0527 刑初 129 号&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;如果感兴趣的朋友们，找到原始文书，就会发现这位李某 1 所犯之“强奸”一罪既恶劣，也不“恶劣”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上述评价，并不是没有意义的车轱辘话，因为作为未成年的李某 1，能够犯下强奸这样的“重罪”，自然恶劣。但考察其犯罪情节，倒是不受法律保护，反受法律制裁的“青梅竹马故事”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但既然是青梅竹马，又如何构成强奸呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原因很简单，在我国与未满 14 岁的幼女发生了性关系，不论幼女自愿与否，那一律都按强奸罪论处。因此，在裁判文书的正文中，也采用的是“奸淫”的字眼，并不去强调被害人受到了多大的损伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后的这段话，其实这也足见未成年司法中的特点，在裁判文书的尾部，宣布判决之前还得这样“教育一下”。至于说是不是真的会回头，又或者他到底路走多歪，都已经“俱往矣”了。那希望社区矫正把他矫正好吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2、养不教父之过&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;被告人李远擦曾因故意犯罪被判处刑罚，其对家庭没有尽到义务，特别是对年幼的孩子更是没有尽到为人父的义务，&lt;strong&gt;俗话说“养不教父之过”&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;可以说，李金实走上犯罪道路，导致今天父子同堂受审，被告人李远擦是有责任的&lt;/strong&gt;，其应好好反省，而不应以自己为补偿孩子为理由来开脱罪行。&lt;br&gt;故被告人李金实的辩护人提出其归案后能如实供述自己的罪行，愿意退赃退赔，认罪认罚的辩护意见予以采纳，其他辩护意见不予采纳。&lt;br&gt;（2019）闽 0504 刑初 81 号&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;怎么说呢.....一开始还以为只是单纯批评父亲没有好好教育小孩，但没想到在犯罪这件事上是实打实的“上阵父子兵”，现在是同堂受审了，并且还是共犯的身份。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也难怪说“养不教父之过”了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3、妻贤夫祸少&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;但对被告人张×如何处刑则可深思。刑罚是惩罚犯罪的利器，但并非不归之路，亦有必要给走上犯罪道路的人架起一道回归的金桥。&lt;br&gt;古语云：“过而能改，善莫大焉”；俗话说：“&lt;strong&gt;妻贤夫祸少&lt;/strong&gt;”。被告人张×在犯罪之后能接受妻子规劝，幡然悔悟，及时、主动归还赃物，未造成被害单位实际损失，从而赢得被害单位谅解，其罪行虽然严重，但其行动体现出认罪、认罚的态度；其亲属支持司法机关工作，促使被告人认罪、悔罪，所发挥的作用在具体量刑时应予充分评价。因此，对被告人张×应当从宽处罚，以罚当其罪。&lt;br&gt;（2016）京 0105 刑初 1875 号&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这也算是为“贤内助”三字来做注解了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纵观全案，能够将“夫人”的规劝也作为“酌定”的情节，也可见法官对于“大义劝亲”的赞许。&lt;strong&gt;值得一提，妻贤夫祸少的后面还有一句，是子孝父祸少.&lt;/strong&gt;....&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这倒是和之上的“养不教父之过”形成“闭环”了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4、三起三落过到老&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;去年 8 月她所在的兰州一公司组织去西安培训学习，并无原告所说与陌生男子游玩之事，原告为了离婚目的不择手段胡编乱造，真是可笑可耻。&lt;br&gt;&lt;strong&gt;俗话说：三起三落过到老&lt;/strong&gt;。夫妻在某段时间内、某些事情上出现分歧是难免的，但为了孩子和双方及家庭幸福的生活，应该互相谅解，求同存异，共创美好人生。&lt;br&gt;（2021）甘 2922 民初 57 号&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;从俗语的本意来说，“三起三落过到老”一般形容经历了挫折和风风雨雨，感情会比较稳固。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但目前来看，或许是夫妻之间，一起一落都没有，难怪过不到老了。。。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5、清官难断家务事&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;被告邱乙感觉家庭生活环境不好，给其造成幼年心理阴影，不好的原因不能都归结在原告身上，&lt;strong&gt;俗话说，一个巴掌拍不响，清官难断家务事。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;10 岁以前没穿过内裤，而原告与邱植忠是在邱乙 7 周岁的时候才结的婚，7 岁以前没穿内裤的责任也由原告来背锅，明显不合适。&lt;/strong&gt;高中毕业之前原告对邱乙的抚养自不必说，邱乙上大学，家庭供给学费、生活费，结婚以后原告为其照顾妻子、孩子，原告对邱乙一家的照顾是尽心尽力的，是有感情的。&lt;br&gt;原生家庭的生活尚且磕磕绊绊、一地鸡毛，亲生母亲对孩子的照顾也未必能事事周到、无可挑剔，何况再婚家庭，所以不可求全责备。邱植忠与原告虽然离婚了，但原告与二被告之间曾经对彼此付出的感情实实在在地存在过，双方都要珍惜。感恩彼此，心生欢喜，才是生活的正道和幸福。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;虽然法官在写判决的时候，可能“一个巴掌拍不响”才与事实有点关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但仔细读来，我们发现裁判文书的后面，因为原被告都对一些细枝末节的事情抓住不放，所以在判决之中，还一直得下笔墨讨论小孩到底几岁才穿内裤的事情，恐怕此时法官心中也只有一句“清官难断家务事”了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6、“人家养了你的小，你就应当养人家的老”、“生身父母站一边，养身父母大似天”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般看到这几句话，大多都是家庭纠纷。只是仔细来看，我们会发现这并非“亲生”的关系，更饱含“冷暖”：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;刘兰芬辩称：......(中有节略）&lt;br&gt;3、本人已丧失劳动能力，无固定收入，且属于 80 岁高龄老人，于 2017 年 1 月患有结肠恶性肿瘤。现已是癌症晚期，无法正常进食，靠输液维持生命。为什么近 10 年未起诉上诉人只是保留一线希望，希望上诉人回心转意。现在我的生命按医生说法是按天计算，没有时间了，希望二审法院尽快审理此案，在我去世前希望有个结果。&lt;br&gt;4、上诉人捏造虚假事实，混淆视听。说什么我骂死上诉人爹爹，气死上诉人父亲，主动选择与女儿共同生活。&lt;br&gt;&lt;strong&gt;5、俗话说：“人家养了你的小，你就应当养人家的老”、“生身父母站一边，养身父母大似天”、“养儿防老”。老年人合法权益受法律保护，保障老年人合法权益是全社会的共同责任&lt;/strong&gt;。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;而法官在撰写判决时，也引用了答辩时这一句俗语：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;strong&gt;俗话说“养身父母大似天”&lt;/strong&gt;，刘兰芬将储昭根从一岁无知幼儿，养育成大学毕业生并参加工作，刘兰芬的辛勤劳作可想而知；刘兰芬现年岁已高、行动不便，其要求储昭根定期看望，合情合理合法，法院予以支持；结合本案实际情况及储昭根的工作生活情况，法院酌情确定储昭根应合理安排时间探望刘兰芬，每年探望次数不得少于四次。&lt;br&gt;......&lt;br&gt;综合本案查明事实，上诉人与被上诉人刘兰芬双方形成事实收养关系。现刘兰芬已近耄耋之年，身患重症，丧失劳动能力，现有状况已经无法维持其基本生活和医疗需要。上诉人对刘兰芬须承担自己的赡养扶助义务，其是法定不附加任何条件的义务。&lt;br&gt;&lt;strong&gt;动物尚有“乌鸦反哺”“羊羔跪乳”之举，&lt;/strong&gt;上诉人享受国家教育补贴，受教育多年，曾为人师，亦为人父，现从浙江大学博士毕业，理应做得更好，理当更好的做弘扬中华民族“百善孝为先”传统美德的表率。更应当更好的履行赡养义务，照顾老年人晚年生活，负起经济上供养、生活上照料、精神上慰藉的责任。&lt;br&gt;（2017）皖 08 民终 1383 号&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;博士的家务事，也确实难断啊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们仔细看到判决的最后部分，其中甚至拿出了“乌鸦反哺”和“羊羔哺乳”作为了例子，或许也是一种有意的“拉踩”吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只能希望判决的结果，能够真正到他心里去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7、打酒找提瓶子的要钱&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;原审法院认为：本案为民间借贷纠纷案件，申德明诉张有海偿还欠款属于诉讼主体错误，申德明应向“协会”主张权利。故根据《中华人民共和国民事诉讼法》第一百一十九条、第一百五十四条之规定，裁定如下：驳回原告申德明的起诉。案件受理费 300 元退还给原告。&lt;br&gt;申德明不服，以“借款是被上诉人从上诉人处借的，借据是被上诉人书写的，他写‘协会’，但协会没有盖印章，也没有协会代表人的签字，上诉人也不认识协会的人，&lt;strong&gt;俗话说打酒找提瓶子的要钱。合同具有相对性&lt;/strong&gt;，我将钱交给了被上诉人，上诉人‘协会’也没有借款的意向，所以此款应由被上诉人偿还”等为由提出上诉，请求二审法院支持其诉讼请求。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;怎么通俗的解释，合同具有相对性这一法学原理呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想裁判文书里面的这位申大哥用一句俗语，给我们很好的做了个示范。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;8.三十而立四十而不惑&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在前些年，法官在写完判决主文之后，有些时候还会写一些“寄语”之类的文字，在检索时无意发现了一篇有关婚姻的寄语，也算难得，也就一起摘录了：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;法官判后寄语 （2014）鄂孝感中民一终字第 00206 号&lt;br&gt;茫茫人海中相遇便是一种缘分，相知，相恋并步入婚姻的殿堂更是难能可贵。从黑龙江到湖北，你们跨越了遥远的距离才找到彼此，漫漫人生路你们到了而立之年才慎重决定携手共度一生。&lt;br&gt;然而，相爱容易相守难。由于婚后种种摩擦以及生活中缺乏沟通，你们最终决定离开彼此。婚姻关系虽然将要解除，但是你们作为孩子的父母的身份却是永远不会改变的。希望看在孩子的份上，双方都能静下心来想一想，如何才能给孩子带来最小的伤害，如何让孩子未来的人生轨迹不受影响走出属于她自己的幸福。&lt;br&gt;杨某甲，&lt;strong&gt;俗话说，三十而立四十而不惑&lt;/strong&gt;。作为丈夫，你理应为家庭的和睦做出自己的努力。婚姻关系存续期间，你长期在外工作，作为法官，我们能体谅你工作的艰辛与海外漂泊的孤独，但是孩子降生没多久你便离家去了遥远的海外工作，一去便是九个月，这期间你很少与你妻子联系。赵某独自照顾年幼的孩子实属不易，她像大多数女人一样，不求丈夫能让自己大富大贵只盼能感受到丈夫更多的关心。可是，遥远的距离和太少的沟通使得各种摩擦便随之而来。&lt;strong&gt;俗话说：“十年修得同船渡，百年修得共枕眠”&lt;/strong&gt;，赵某是你曾经的妻子，希望你能念及往日恩情在经济上多加扶持，让她能有更多的精力与财力去照顾孩子。作为一个父亲，你应该是孩子成长的依靠，虽然你们不能为孩子提供一个圆满的家庭环境，但是你可以尽力在经济上让孩子的生活稍微宽裕一些，让女儿能感受到爸爸的关怀。孩子还小，对母亲的依恋是与生俱来的。你忍心看着年幼的女儿那么小便要背负着成人世界的无奈吗？你有年迈的父母亲，他们在晚年能有孝顺体贴的儿子来赡养是一种幸福。有一天，你也会老去，想必那时的你也渴求着亲人的关怀与照顾，请积极主动履行法院的判决，让女儿能沐浴着父爱长大，也会让你自己在晚年能享受亲情的滋润。你是孩子的父亲，你对孩子的探视权是没有任何人可以剥夺的，你仍然可以去爱她，你仍然可以成为一个优秀的父亲。&lt;br&gt;赵某，任何一种关系的存续都离不开沟通与包容，婚姻关系更是如此。你来自黑龙江，有北方人的豪爽与率真，出现了问题，就应该想办法沟通交流，这样才能化解小摩擦，使婚姻更加牢固。如果实在因为空间距离或者难以化解的矛盾使夫妻感情破裂，那么也应该好聚好散。一个女人独自抚养孩子的艰辛我们能体会，希望你能勇敢面对生活的小磨难，总有一天一切乌云都会散去，你会看到新的希望。母亲对孩子的影响很大，希望你能更多的关爱孩子，不让她的童年因为大人的原因蒙上尘埃。孩子的父亲永远是她的父亲，家长对子女的牵挂你一定能感同身受，所以请你以一颗宽容的心，不阻扰孩子父亲对女儿的探视，不拒绝孩子父亲对女儿的关爱。请向孩子传达父亲的爱，给孩子灌输正确的观念，告诉他，父母虽然不生活在一起，但是都是同样爱她的。&lt;br&gt;人生路漫漫，没有迈不过去的坎，也没有好不了的伤痛。每一次挫折都给你的人生上了深刻的一课，每一条走不通的路都在告诉你还有更适合的路去走。所以，你们要做的不是互相抱怨过去，而是要考虑如何重新创造美好的未来。无论对你们也好，对年幼的孩子也好，法官都希望你们能走出创伤，衷心的祝福你们都能找到自己的幸福并珍惜得来不易的幸福。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;9.树有多高，根有多长&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;原审法院认为，原告裴要泉后墙一米以内有被告刘明超、靳玉芹所有的 7 棵杨树，其中根部直径 40 厘米以上的大树 3 棵，其余 4 棵树也都是生长多年的杨树。&lt;strong&gt;俗话说，树有多高，根有多长，这些树若继续生长下去对原告裴要泉住房肯定有一定的危害。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;原、被告两家的宅基地使用界限经村委会和国土资源所出面调解，已经界定，原告裴要泉住房后墙一米以内属后墙保护范围，为确保住房安全，生长在后墙一米以内的树木应予砍伐。所以原告诉请理由成立，予以支持。被告主张的树长在我院子里，而且栽树在前，盖房在后，想什么时候伐树就什么时候伐树的理由，实属无理辩驳，不予支持。&lt;br&gt;（2013）博中民一终字第 234 号&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;在解释树的野蛮生长对邻人的影响时，这确实是一句凝练了生活经验的话，既科学，又容易令人信服。&lt;/p&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/388035572&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 10 Jul 2021 23:05:45 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>