<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>3227e4a75da4976fdd5fa0bad5813d3d</guid>
<title>回看《武林外传》你有哪些新感受？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9732645</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-d687cd6750461f24d44088d00da514b7_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;喜剧杂货铺，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;看，前面漆黑一片，什么也看不到。也不是，天亮后便会很美的。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/269536920/answer/448978762&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;剧中人物一言不合就疯疯癫癲、又蹦又跳、胡言乱语——观众喜欢吗？答案是：分作品。这种搞笑到极致的喜剧手法，好比一把双刃剑。用好了，会让观众哈哈一笑；用不好则会让观众如坐针毡，甚至恶心反胃。《武林外传》却是一个神奇的存在，很多癫狂的场面不仅好笑，而且成了经典，观众百看不厌。原因何在？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、重新解构的江湖，是《武林外传》好笑的源头。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人说《武林外传》经典，是因为台词经典。这是外行人的回答。台词从来都不是独立存在的，而是跟剧本、导演、演员等方方面面息息相关的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，我并不否认编剧宁财神的功劳，他对于《武林外传》台词的设计，展现出了天空行空般的想象力。创造出了：「照顾好我七舅老爷」、「我上面有人」、「我姑父是知县，低调低调」等让观众脱口而出的台词，着实厉害。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-cd5094960d78d1fff3940ab25b0b7900_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;厉害也要知道厉害的由来。夸宁财神，也要夸对地方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;与其说宁财神的台词好，不如说台词背后的情境妙。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;与其说台词背后的情境妙，不如说宁财神把「江湖」解构得好。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我之前分析过：台词之妙，乃情境之功。比如赵大宗师的「这个真没有」、陈大宗师的「没想到你浓眉大眼的朱时茂居然也叛变革命了」，细看台词很平常，是背后的情境让平常成为经典。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f2358c870f4097d93c3dfab5f7e7f96e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;对于《武林外传》来讲，台词背后的情境另多了一层意味。很多台词本身已经很好笑，但放在一个重新解构的江湖里，好笑的程度会加倍。怎么理解呢？正常的江湖，里面的人物只会说一句：「我姑父是知县。」点到为止。&lt;strong&gt;在解构的江湖里，每个人做的是江湖事，思维方式、表达方式却是现代的，这种解构制造了一种巨大的反差。「低调低调」，本是现代人的口头禅，却从李大嘴的嘴里讲出，观众自然放声大笑。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，为什么被解构的事物容易形成喜剧效果呢？这在喜剧手法里叫戏弄权威。本来是高高在上的东西，你一脚把它踹下来。姿态一下子低了，观众优越感一下子高了，自然笑了出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西方喜剧很擅长戏弄权威，而且它们有三大法宝：戏弄政治人物、戏弄性、戏弄宗教。遗憾的是，这三样在中国，一样都行不通。但喜剧大师还是走出一条中国特色的道路——既然现实有所指的东西不能戏弄，那虚构的东西总可以戏弄吧。在这方面，做得最好的是这个人。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2219586e53047a87000ec665071fd036_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;中国古代就有嘻哈，风流才子唐伯虎，谁敢来 diss？&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6b4733233012b317bb81f9625c2928d4_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;他是 007，也始终是我心目中独一无二、风度翩翩的猪肉王子。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-43103fac21c8dfd82db9ccee6997683c_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;为情所困的至尊宝，竟让人想笑想哭，爱他有心，恨他无情。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;周星驰自己说，他不知道「后现代解构主义」是什么意思，但他确实是位解构大师，分别解构了唐伯虎、007、孙悟空等经典形象，解构后的电影无一不是传世之作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比较而言，《武林外传》似乎更牛逼一些！它解构的不是某个人物，而是整个江湖。观众心目中的江湖已经被金庸古龙，以及各种影视作品所定义，刻上了血风腥风、打打杀杀、、爱怨恩仇的标签。&lt;strong&gt;《武林外传》展现的却是另外一个江湖，这里面的人一点都不严肃，也没有深仇大恨。反而是没心没肺、不讲逻辑、一言不合就唱个歌跳个舞。可谓不正经、没正形、无厘头到了极致，却始终弥漫着一丝抹不去、化不开的温情底色。有了这些铺垫，那些现代人才懂的台词，甚至有些玩文字游戏的台词，才有了用武之地。让观众感觉到爆笑的同时，也深深记在心里，偶尔还会回想一下。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，这种对江湖的大开大合、却又张驰有度、形散神不散的解构，才是《武林外传》被誉为殿堂级情景喜剧的根源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、同样是解构，《龙门镖局》为啥不好笑？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《龙门镖局》的编剧也是宁财神，而且是七年磨一剑。看过《龙门镖局》的都知道，里面对江湖的解构更彻底。第一集里面就有：星矢挨黄金圣斗士揍似的横飞而出的砸墙人影、一尊「人间大炮」、人物头顶亮起《模拟人生》式的血槽、商业广告的雄浑旁白介绍镖局的成立等。好笑吗？似乎有点牵强。原因何在？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8f139c077e3acf17f09dba7cb059eddd_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;解构后的人物一定会有无厘头的行为，但不能是无厘头的人设，他们必须还是正常的人物。《武林外传》中的人物一言不合就开启无厘头模式，但仔细想一下，这里面的人物，大都是正常的人物，都有清晰且真实的性格设定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当你想到佟掌柜，你首先想到的是：贪财抠门、喜欢白展堂，而不会想到她是个疯疯癫癫的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当你想到白展堂，你首先想到的是：武功高强、却只想做个普通人，关键时刻还是有担当的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而不会想到他是个疯疯癫癫的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当你想到郭芙蓉，你首先想到的是：她是郭巨侠的女儿，武功一般却梦想成为盖世女侠，而不会想到她是个疯疯癫癫的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;.......&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之，《武林外传》中的人物都是有血有肉的、正常的人物。而且他们大部分时候都是正常的，疯疯癫癫、又跳又唱、只是情节发展到某个具体情境下的点缀。这个时候，他们突然开启无厘头模式、从正常状态切换到癫狂状态，制造了巨大的反差，进而形成了喜剧效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了癫狂状态，他们每个都有自己的喜剧性格，我之前写过一段：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/30159437&quot;&gt;喜剧杂货铺：有人看《武林外传》时看哭了！&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;吕秀才饱读诗书却没什么卵用，百无一用是书生。如果只到这里，观众感觉不到笑点的。但吕秀才却一直以知识分子自居，处处彰显着文化人的优越感。这种明明够不着，却还一直往上够，是观众觉得好笑的地方。&lt;br&gt;还有李大嘴的经典台词：「蕙兰蕙兰蕙兰蕙兰」，也是这个道理。你条件一般、其貌不扬，人家蕙兰对你无意，你却痴心不改，不肯回头。这也是明明够不着，却还想一直往上够。往根了说，这就是一种小人物欲望受挫。&lt;br&gt;人物受挫，观众未必觉得好笑。但屡败屡战、屡战屡败，人物的乐观精神，让悲剧的现实埋在了剧情的背后。这个时候，人物欲望的屡屡受挫，让观众笑个不停。而欲望受挫本身却是悲凉的底色。&lt;br&gt;除了欲望受挫，还有一种叫大人物摔跟头。白展堂就属于这种。白展堂被称作「盗圣」，功夫了得，名头响亮。但每当关键时刻，却胆小如鼠，甚至连初恋女朋友都没法见。这种明明可以站的很高，却在关键时刻摔了下来，也是戳中观众笑点的地方。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;至于《龙门镖局》。观众一上来接收到的就是癫狂状态。不论是特效、旁白，还是人物的动作、台词，都是一门心思用在搞笑上。节奏极快，笑点密集。不但搞笑质量下降了，剧中的人物也变得有点神经质、有点抽抽，跟观众的距离越来越远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于这一点，有一个很好的例子：贾冰与宋小宝。我之前写过一段：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/33485258&quot;&gt;喜剧杂货铺：贾冰不红，天理难容&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;从直觉上来看，贾冰小品的笑点，其实也没什么独特之处。无非是耍贱卖萌、装疯卖傻、甚至包括嗲声嗲气娘娘腔等秀下限的招术。这一类的战术，观众一点也不陌生，因为辽宁民间艺术团已经把它发扬光大。以宋小宝、刘晓光、小沈阳、文松、宋晓峰等为代表的东北二人转演员，已经把秀下限演绎到登峰造极。对于他们的特点，观众早已摸透。比如宋小宝的丑不知耻、刘晓光的说话抽抽、小沈阳的娘、文松升级后的秀气版娘、宋晓峰的彪。&lt;br&gt;成也标签，败也标签。标签让观众很快记住了演员，但吃多了不消化。尤其宋小宝，那呲牙咧嘴的笑，已经开始让人审丑疲劳。&lt;br&gt;贾冰也用了这些秀下限的手段，却没有成为他的标签，为什么？因为宋小宝们，是先确立了奇葩的人物性格，再基于这个性格建构人物事件。所以他们的一言一行都是顺着这个性格来的。但贾冰是先确立了一个正常的人物形象（霸道总裁居多），比如在节目的一开场，贾冰展现的都是一个高大威猛、一脸严肃的，略带些正派的中年男人形象。而且，在多数情况下，他是正常的说话、正常的做事。但在这中间，他会把那些卖萌的、搞怪的、嗲声嗲气的东西展示出来。&lt;br&gt;要知道，在观众认知中，老板是严肃的、刻板的、一本正经的，贾冰出场时，也是这种姿态，这个出场的姿态很重要。老板的「高」姿态，让贾冰在表演过程中，每次使出那些搞笑手段时，都能形成巨大的反差：老板卖萌了、老板撒娇了、老板懵逼了、老板认怂了。因为有了这一次次反差，爆笑也就理所应当。&lt;br&gt;这样的好处是：他的秀下限，口味很重却不腻。&lt;br&gt;如果用一道菜来形容的话，宋小宝们的秀下限好比一碗香菜，口味很重，多了会腻歪。而贾冰的秀下限，是一盘凉菜里的一把香菜，口味正好，吃多也不腻。&lt;br&gt;当然，前提是，你能接受香菜。&lt;br&gt;贾冰的这种喜剧形式，不仅避免了标签，还放大了喜剧的效果，为什么？首先要解释一下笑点的产生。通常意义上讲，反差越大，姿态越低，观众越觉得好笑。宋小宝想打别人，结果被别人像提溜小鸡一样给羞辱了。反差有了，而且宋小宝的姿态很低，观众会觉得好笑。但这种套路用多了，观众能想到剧情一定会这样发展，反差就小了。而且，贴了标签之后，宋小宝刚一出场，在观众的认知里已经是姿态很低，无形之中，观众的笑点已经变得很高。这就导致，宋小宝必须摆出更低的姿态，制造更大的反差，才能让观众笑出来。而贾冰的作品却不存在这种问题。&lt;br&gt;刚才说了，贾冰一出场就是一幅正派形象。所以，他在表演过程中，稍微动作夸张一点，都会产生巨大的反差。先不论剧本的质量如何，就凭这一点，他作品笑点的产生，在先天上、在生理层面，就已经比别人有优势。这也解释了，为什么即使是不好笑的作品，他也可以靠演技支撑效果。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;解构是经典的前提，真正让人物活灵活现，还须在人物性格、人物关系、戏剧情境上下功夫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、无厘头美学。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《武林外传》的经典，另外一个人的功劳不能忽视——尚敬。《武林外传》的很多画面，是无法用剧本写出来，一定是导演与演员们现场打磨、再次创作出来的。（宁财神也承认这一点。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们再来看下面这个画面：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-2219586e53047a87000ec665071fd036_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我们在爆笑的同时，一定也在拍案叫绝！怎么想出来的！原来搞笑已经上升到了艺术层面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《武林外传》的搞笑，同样也有美学追求。他没有把搞笑局限在台词上，更为搞笑挖掘了形式各样的艺术表现力。比如秀才与小郭演绎的这段 MTV。即使放在今天看，都是那么炫酷且性感。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d3171c294f0edea11271ce36fe0b5f77_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;还有展堂率领众人演绎的别具异域风情的舞蹈。几十秒的片段，却有非常出色的镜头调度。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-9ebc22cd1b0cd4da8f325b8f21e14123_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《武林外传》中还有一大亮点：间离效果。第 11 集其中有一段台词：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;十娘&lt;/strong&gt;：哎哟，你放心吧，不就是演戏吗，梅斯布吗&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;掌柜&lt;/strong&gt;：梅斯布是什么&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;十娘&lt;/strong&gt;：梅兰芳，斯坦尼，布莱西特，我懂&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（十娘演过一段）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;十娘&lt;/strong&gt;：哎，还行吧&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;众人&lt;/strong&gt;：太好了&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;掌柜&lt;/strong&gt;：梅斯布占全了&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;小郭&lt;/strong&gt;：戏曲程式化&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;老白&lt;/strong&gt;：体验派&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;大嘴&lt;/strong&gt;：间离效果&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;秀才&lt;/strong&gt;：加上个人的天赋&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《武林外传》中的表演，不少地方运用的就是布莱西特的间离效果，比如突然面对镜头说话、突然集体整齐划一的晕倒在桌子上。而这个间离效果，本身就是一种解构，对电视剧的一种解构。电视剧是演给观众看的，演员与观众之间是有一堵墙的（第四堵墙），关于这一点，我之前也写过一段：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;演话剧的演员可以跟台下观众交流，但电视中的人物相对来说是封闭的，他必须处在电视的情境当中，他的情绪状态是受情境制约的。如果上一秒，演员还沉浸在情境中，下一秒突然对着镜头说话，观众会非常懵逼，进而产生「演砸了」的感觉。&lt;br&gt;刑捕头顺利破了案：他突然对镜头说：「抓贼，就是这么简单！」按常理来讲，这属于出戏了，演砸了。那么问题来了：明明已经「演砸了」，为什么观众还觉得搞笑呢？&lt;br&gt;这就是无厘头风格的效果。演员「演砸了」，自己竟然没有觉察到，还在一本正经地往下演，这本身就产生了从高到低的差势。这个演员是不是走火入魔了？整个剧组都有点不正常吧？当观众把此时电视中的人，视为不正常的人看待，各种荒诞离奇的行为，就有了搞笑的效果。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;最后要说的是：《武林外传》里的这帮演员是真好。刑捕头、李大嘴、燕小六这些人，生就一幅搞笑的长相，喜剧效果好，这没的说。秀才长相平平，靠就是演技，这也没的说。最难能可贵的是，明明可以靠脸，却偏偏还会搞笑，没有丝毫偶像包袱。姚晨、沙溢、闫妮，这都是中上的长相，具备偶像派的潜质，却可以解放天性，奇葩百出，着实令人惊叹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对比之下，不得不说，巩俐演的《唐伯虎点秋香》，实在是弱爆了哈！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0714cf9484357bc6b0abdc49212c4049_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;PS：我在知乎上写了很多喜剧方面的文章。不少人加我微信，问我喜剧方面的问题。恕我能力有限，再加上问题问的过于宏大，比如有人问我，如何写出朱一旦那样的喜剧？坦率的讲，我要知道答案，我就弄个朱二旦出来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;艺术创作有三点很重要，一是天赋、二是天赋、三还是他 X 的天赋。所以，咱们平庸之辈，如果没有惊世之才，也只能总结前人的规律，应用到实践当中，姑且算是捷径吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于喜剧，对我影响最大的是陈佩斯老师，关于他的喜剧理论，网上就能搜到视频讲座。另外，我还想推荐一个人——饶曙光老师。据我所知，此人在喜剧学术研究方面，应该是国内第一人（饶老师属于学院派，陈佩斯老师属于理论结合实践），如果对喜剧创作有兴趣，他的这本书值得好好研究。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，上面这本书对于初学者会有些晦涩。这里再推荐一本：《故事·类型·产业——电影编剧讲义》。这本书汇聚了很多编剧大家的创作心得。此书不是某人写出来的，而是在某次论坛上编剧大家与主持人互动交流的记录，口语化的表述，更适合阅读，也更容易理解。其中包括饶曙光老师对于喜剧文化与喜剧创作的高见，非常难得。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3318c7c935b1072ebcdd8b6d4216d184_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这本书其他内容也特别有用：「编剧如何完成命题作文」、「制片人对编剧的要求」、「从人物的塑造谈故事创作」、「对电影的商业性与艺术性的思考」......都是编剧大家们的现身说法，值得细读。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/269536920&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 01 Feb 2021 23:08:06 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>cfbe13606e4e6b91fd076a6d0be7272b</guid>
<title>父母经常吵架，对孩子影响大吗？孩子该怎么办？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9732640</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-b63c56197bd8ba5191e09282cfaad786_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;简单心理，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;心里有事，来简单心理&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/440501275/answer/1708775754&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;「从我记事儿起，他们就一直在打架，有时候阵势大得把邻居都引来围观。你也知道。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我很难把现在这个一笑露一口大白牙，发出鹅叫声的姑娘，和儿时躲在我怀里把鼻涕眼泪口水蹭到我衣服上的孩子联系起来。但没变的是，尽管她已经掩饰得很好了，我还是能看到不安。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;晓言（化名）是我的发小儿，我对她而言像是个避风港，她爸妈吵得凶狠时，她会躲到我家来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「所以我现在甚至听不了别人大声说话，我害怕。 人家音量一上来，我就下意识地想要躲，脑子里全是当年我父母吵架的情景。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不能说这是她现在所有困扰的来源，但是，&lt;strong&gt;父母之间的冲突不和（parental conflict）&lt;/strong&gt;的确会对子女产生真切长远的影响。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c11c54aa5a583606a1f83d342a3e2e00_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;那不是一次性的争吵&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;而是凌迟般的折磨&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由美国医生 Felitti 和 Anda 等人发布的&lt;strong&gt;童年不幸经历（Adverse Childhood Experiences，ACEs）&lt;/strong&gt;研究发现，长期处于&lt;strong&gt;功能失调的家庭环境&lt;/strong&gt;中的儿童，（包括目睹母亲遭到暴力对待、父母离异或分居），其身心健康会受到极大的伤害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;专注研究婚姻冲突与儿童发展的圣母大学心理学家 Cummings 认为：&lt;strong&gt;孩子会非常关注父母之间的情感互动，以此作为判断家庭环境是否是安全的依据。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这并不意味着父母完全不能发生任何争执。有时候，父母之间发生&lt;strong&gt;建设性的冲突&lt;/strong&gt;（constructive conflict）是为了明确边界，释放情绪，解决问题，在这种情况下，孩子可以通过轻度或中度的含有妥协以及相互支持的冲突而获得成长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但&lt;strong&gt;破坏性冲突&lt;/strong&gt;（destructive conflict）则是完全不同的情况，它包括：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;言语攻击：辱骂、侮辱、威胁&lt;/li&gt;&lt;li&gt;身体攻击：殴打、推搡&lt;/li&gt;&lt;li&gt;冷战：回避接触、分居、离家、生闷气&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-f13e1eadf780d9f13f3107a9eb4ed78e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在&lt;em&gt;《你的经历是怎样塑造你的生理体征的？》（How your biography becomes your biology）&lt;/em&gt;一书中，作者介绍到，长期生活在恶劣的应激压力环境中，会改变个体的大脑结构，影响个体对于外界事物的加工模式，甚至身体怎样反应（激素产生水平、心率等等）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，&lt;strong&gt;童年逆境可能从一开始就在改变人的大脑&lt;/strong&gt;，从而改变个体对于压力应激（stress）的易感性（vulnerability），使人在以后会更容易受到身心情绪上的困扰。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-791a1d4613383f78c497ff37f83f5a63_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;这些「预防措施」，反而让我受苦&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. 不当着孩子面吵就没事吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「起初，我爸妈吵架时也是有所顾忌的，都明白不应该当着孩子的面吵架，于是自觉地去隔壁房间吵。」晓言双手一摊，「这不就是掩耳盗铃吗？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有很多父母一味地怕「争吵」会给孩子带来负面影响，所以但凡关系变得紧张，双方 / 或某一方就会陷入焦虑，竭力克制，维持虚假微笑和和气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是关系不和不止包括发生正面冲突。&lt;strong&gt;子女对于父母之间的关系本身就具有极高的敏感度&lt;/strong&gt;，那些虚假的恩爱、背后的冷漠、疲惫、疏离，孩子都会敏锐地捕捉到，这种表里不一所带来的不安，不亚于面对争吵时的恐惧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. 对于「不记事」和「懂事」的孩子&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;晓言曾经和妈妈说起过：「你记不记得有一次你和我爸吵架，我吓得坐在院子地上哭，院子里的狼狗平时一见我就叫，那天就乖乖趴在我腿上」。她妈妈愣了一下，然后说：「&lt;strong&gt;那时候你才几岁啊？你还记得呐！&lt;/strong&gt;」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有些父母总觉得「这么小的孩子，哪会记得我们吵架？长大就忘了。」 或者「孩子都这么大了，我们拌两句嘴对 Ta 不会有什么创伤了！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「还太小」或「已经长大了」的孩子，似乎都对父母吵架是免疫的。但研究告诉我们，&lt;strong&gt;父母冲突会对每一个年龄的孩子造成重大的影响&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6 到 12 个月的婴儿即便在睡着的情况下，也会对父母争吵时的语调有所反应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而从 1 岁开始，婴儿就具有分辨父母情绪和感知冲突的能力了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cummings 对于青少年的研究表明，即使&lt;strong&gt;成年子女（19 岁的孩子），仍然对于父母之间的冲突保持异常敏感。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如 Cummings 所说：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;「即便父母之间一直存在破坏性冲突，但孩子永远不会因为习惯而忽略它的（ Kids don’t get used to it.）。」&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. 宁拆十座庙，不破一桩婚&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有时候别人问起晓言关于父母的事情，晓言说他们在我高三的时候离婚了，往往换来带着点心疼和佩服的惊呼：「天啊！那你还能考上好大学！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我挺庆幸他们终于在我高三时离婚了，还我一个清净，不然我也考不上大学。」事实上，我甚至把能考上大学「归功于」父母的分离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我国的文化下，孩子成为了很多父母不愿离婚的借口和阻碍。父母婚姻的实已经破裂，却要维持夫妻的名，都是为了「给孩子一个完整的家」，其实每个人都是非常煎熬的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;事实上，相比于离婚本身来说，双亲冲突（parental conflict）才是真正造成不幸的原因。&lt;/strong&gt;Amato（2003）的研究揭示了父母不和、离婚和子女幸福感三者之间的关系。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-1d0d7e4ac9652c55c4124b52fbd31891_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;可以看出，&lt;strong&gt;父母不和的程度越高，离婚反而会增加儿童的主观幸福感，且远高于完整但充满冲突家庭的儿童。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与其顾忌「为了孩子而在一起」，父母们更应该认真考虑一下自己的婚姻状态，如果不能给孩子提供与一个平静安宁的家，那么离婚反而能够结束战火，让子女解脱。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-8b21a57fba9f0afe286295ece156d705_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;充满战争的家庭，&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;是如何影响了我？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;晓言很反对标签化的后果：「我每次看到那些对于‘父母吵架对孩子有怎样的影响’的回答，全是一水儿的标签：缺乏安全感、内向、自卑、亲密恐惧、悲观……」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「好像每一个家庭不和的孩子，都会模式化地长成一个样子，拥有共同的‘性格缺陷’。其实怎么会呢，大家都是不同的个体。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我问她，「那就完全没有共同点么？」 她说，可能是更深处的一些特质吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. 羞耻和愧疚感 shame and guilt&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通常，只要别人不明确或是特意问她，晓言从不会主动提及和父母有关的事情。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;「还是不太敢，会在乎别人的看法。就算说了之后别人表现得很正常，我自己心里还是会犹豫。」&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;应该承认，社会舆论环境确实在逐渐变得宽容，单亲家庭的孩子也不会像想象中的那样受到嘲笑、排挤、欺负。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，人们仍会受到离婚羞辱（divorce shame）的影响，&lt;strong&gt;将公开承认家庭不和视为一种「家丑」&lt;/strong&gt;，在这种社会压力下，孩子是很难摆脱羞耻感的影响的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-8c30466a6caddc3b09e1c63f6ad59eda_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;另外，晓言有时会认为父母的矛盾是自己造成的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她父母在打架之余，还常常冷言冷语地抱怨：「别人家孩子，父母一闹矛盾，都知道两边哄哄，你怎么就不会？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对这样的质问，&lt;strong&gt;晓言总是莫名地愧疚&lt;/strong&gt;：「是我不好，对不起，我没能像别人家孩子那样，做爸妈之间的粘合剂。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之前没有人告诉晓言，她没有义务去防止父母发生冲突，去缓和他们的关系。那些「好心」的建议，从她的角度来看，更像是一种指责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. 敏感和讨好 sensitive and prone to please&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是通常所说的「懂事」：会尽量照顾好自己，不让父母操心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;晓言被朋友们公认为情商高，不是那种人们刻板印象中的情商高：「八面玲珑」、「能说会道」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她总能&lt;strong&gt;敏锐地察觉到周围人的情绪变化，捕捉到他人的需求并及时满足&lt;/strong&gt;。但她说，这是在一个父母不和家庭中长大的孩子所必须练就的技能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最让晓言痛苦的是，爸妈有时会逼着她「站队」，让她指责另一方的不好。孩子被夹在中间左右为难，只能不停地讨好两边。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ff475321954a05591de086ba5663c32c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;童年的不幸没能将我打倒&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;晓言在很长一段时间内都处于自怨自艾的状态，并且她也暗暗知道，这是由于自己的私心：每次遇到困难、挫败，&lt;strong&gt;原生家庭的不幸是她的安慰剂和挡箭牌。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「那个时候，我是很乐意去捡起那些我鄙视的标签，踊跃地往自己身上贴的！低自尊、社恐，都不嫌弃！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一开始，这是一种好用的保护机制，它让晓言感到很舒服，她不用触碰自己的真实感受：有什么不好，全怪父母就好了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但一次次放弃机会，一次次逃避之后，慢慢地晓言察觉到，&lt;strong&gt;保护层正在侵蚀她。 家庭不幸已经开始影响她的行为、左右她的选择、定义她的人生。&lt;/strong&gt;「它变成了我的自动化思维。」&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8ab0914f1732499ce316a627d343de44_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;后来在大学期间，晓言接触了心理咨询，&lt;strong&gt;一些改变就在不知不觉间发生了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「咨询师让我感到安全，我的感受、恐惧都能被看到、被接受，最重要的是，我不用感到羞耻。Ta 像我朋友一样，很支持我。」她笑着看了我一眼，补充道：「你也很支持我，但不一样，你替代不了 Ta。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后，&lt;strong&gt;晓言开始做到那些原来她认为绝不可能的事情&lt;/strong&gt;：重新解释经历，重新建立安全的关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在某种程度上，她回到小时候，改变了那些经历。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我问她，&lt;strong&gt;有什么想要和那些曾经 / 正在被家庭不和而困扰的人们说的呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「赶快挣钱早点儿搬出去啊！」 说完她又发出了鹅鹅鹅的笑声，过了一秒她认真地说：「&lt;strong&gt;我们心里也许都受过很严重的伤，我知道那种痛苦，也许白天、开心的时候不痛；但在噩梦里，难过失望的时候，一定会隐隐作痛。但是，这个伤口只是我的一部分，它不能定义我们是谁&lt;/strong&gt;。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;你也许经历了很多痛苦，&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;但别让它定义了你。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ed0cdffc53e7a27a479cab6c2597f1fa_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;后记：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;双亲冲突是很多原生家庭中存在的问题，有多少人在微笑和乐观的面具背后，隐藏着创伤和痛苦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们希望能够告诉那些被类似问题困扰着的人们，&lt;strong&gt;背负着创伤，你的确也可以不断前行，但卸下来，你会走得自在些。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/440501275&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 01 Feb 2021 23:08:02 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>1ea061932418e44264e89458a401c5ec</guid>
<title>为什么手机厂商要砍掉呼吸灯？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9732630</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a409bf782b7c37ab7430b2126af7eff5_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;AppSo，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;微信公众号 AppSo，让你的手机更好用。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/330984126/answer/1662313707&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;从功能机到智能机，被厂商砍掉的设计有很多。比如实体键盘，比如可拆卸电池，再如极为先进的 3.5mm 耳机孔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过最让我怀念的，当属手机上的呼吸灯。呼吸灯设计的漂不漂亮，曾是我购机时重要的衡量因素。可如今的智能手机，已经鲜有呼吸灯设计了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ed99258f982c5dab1f3233a34a0f100f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;▲ 魅族的「小圆点」，非常经典的呼吸灯设计&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;像我一样迷恋呼吸灯的并不在少数。贴吧、知乎等论坛上，有许多用户疑惑，为什么越来越多的厂商丢弃了呼吸灯设计，明明呼吸灯这么好看，而且实用。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;figcaption&gt;▲ 知乎上关于呼吸灯的提问&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;一些动手能力强的朋友，甚至自行将手机改装上呼吸灯，可见对呼吸灯的痴迷与执念。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-38650e72166424be4adb52de9b02f8e1_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;▲不过并不建议这样做，会增加手机进水进灰的风险。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;呼吸灯，曾是潮流风向标&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到底是哪个天才最先将呼吸灯集成到手机上，已无资料可考。不过最早的呼吸灯，顶多算是指示灯。当收到短信或电话时，手机的指示灯便通过变换颜色，或是以固定频率闪烁，向机主起到提醒作用。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-572712447beb95aeed63ece1e3fd0277_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;▲ 图片来自：gadgets&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我们平常谈论的呼吸灯，多是指可以由明到暗无极变幻，像呼吸一样柔美的灯光。在翻盖手机拼颜值的时代，漂亮的呼吸灯就是一项加权分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如步步高的泡泡手机（i508），其 A 面的「泡泡」下，就暗藏着呼吸灯。当用户播放音乐、收到短信或电话，对应的「泡泡」就会有呼吸效果，非常漂亮。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-d8eb612fa057bbce053f1006d8deb9af_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在我心中，把呼吸灯做得最漂亮的翻盖手机当属 LG 的「甜点」系列。其内置了多种图案，用户可以 DIY 呼吸灯的样式、颜色，来表达自己的心情与状态。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-be02a72d3f70f4aedfd78c6818575ceb_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而呼吸灯绝不仅仅是装饰元素，更是用户查看时间、天气等信息的媒介。用户无需翻开手机，便能通过呼吸灯知道有无信息、来电，知晓当前的时间，极为方便。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有的翻盖手机也会把呼吸灯集成在按键区域，更多是起到照明、装饰的功能。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-59c0160e1451403e4214b9472e542c19_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;提到呼吸灯，可能还有不少朋友会先想到更为粗犷的「跑马灯」。在 2010 年以前，「精神小伙」的标配不仅有紧身西裤、尖头皮鞋，还有「闪瞎眼」的跑马灯手机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种手机有个共同点，就是边框很宽，机身很厚。于是厂商有空间置入足够多的灯珠，实现各类浮夸的灯效。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-80136c732f016580ec8a5f41a85417c4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当放起 DJ 舞曲，手机的跑马灯也会跟着节奏闪烁，简直就是移动的夜店。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;全面屏，让呼吸灯无处安身&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「盛极必衰」或许是一个铁定的魔咒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当智能手机出现后，厂商们开始追求大屏、轻薄。曾各式各样的手机形态，清一色地变成了直板屏。这种形态的转变，给消费者的使用习惯带来了一些变化。当需要查看信息时，只需要轻按一下屏幕，或拿起手机便能唤醒屏幕，信息通知一目了然。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-6f1d6584c6c7b10bf03108b5c60ef519_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;▲ 图片来自：lvivity&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;所以曾被视为手机消息指示器的呼吸灯，功能性上便弱了不少。对于手机内部寸土寸金的空间，设计师理所应当地降低了呼吸灯的优先级。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这段时期，呼吸灯又退化为一个小光点。多数被安置在前置镜头或听筒旁，当有信息时会闪烁或变色。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e7c88d89ac02691dcd18062c4b03f7ca_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;▲ 图片来自：机锋论坛&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这种设计还有一个考虑因素，就是智能机时代的消息通知，远比功能机时代要繁多。如果呼吸灯设计的太复杂，消息通知又如此频繁，会影响手机的续航能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这种简单粗暴的设计，实在谈不上有什么美感。有的厂商给出了不同答案，比如魅族、努比亚等厂商，将呼吸灯和 Home 键融为一体，看起来优雅且精致。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-9f71d1c2b5972becbbb582cc4635eba2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;▲ 魅族 MX3. 图片来自：androidauthority&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;MOTO XT615 的呼吸灯则被放置在导航条的左下角，以灯带的形式呈现。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-88e2295695ab05e2659e7df5afb2e414_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;▲ 魅族 MX3. 图片来自：androidauthority&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;LG Optimus G Pro 将呼吸灯集成在了 Home 键的周围，还可以对灯光颜色进行调整。有网友表示，「用了它之后，感觉不会再爱没有呼吸灯的手机了」。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7125fed75ec5df317e3630f9a607b30e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;OPPO 在 Find 7 的下巴处，装上了一条带有弧度的呼吸灯带，当灯光亮起时，宛如在冲人微笑，非常治愈。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-9085e87dbd358fa3952eede8311d19d1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;索尼更是「玩灯」的好手。比如 st18i 的呼吸灯，与功能键完美地融为一体，非常性感。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a7947e39cab4cdf8059e4122b2b1a1e0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;索尼接下来推出的 Lt26i，可以说将呼吸灯的设计美学推上了新的高度。当有通知时，灵睿透明带里的呼吸灯就会亮起，看起来既梦幻又颇具未来感。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-97e07fd76f963d157877ae097ba9a829_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;令人叹惋的是，这一绝美的设计并未流传到后代的机型上，成为不少索粉心中的意难平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而随着「屏占比」、「全面屏」成为厂商津津乐道的话题，呼吸灯的位置也让给了更为重要的前置镜头以及各类传感器。我们更难再看到有新机自带呼吸灯了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些依然在坚持呼吸灯设计的手机，还会将之作为卖点用于宣传。比如红米 K30 Pro，虽然它采用了全面屏设计方案，但并没放弃呼吸灯，而是将其集成在升降式摄像头元件上。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7e7c4f6f9cb2e3926f466ca47444d9c2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;都说「RGB 灯是电竞的浪漫」，一些游戏手机，也在背部设计了精美的呼吸灯。比如黑鲨、ROG 等等，在游戏过程中会展现绚丽的光效。这或许是当前智能手机行业里，最重视灯效的一批厂商了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5898ce7bb2ff526e057a7beca3011f3c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;呼吸灯的「转世再生」&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便全面屏的到来，让呼吸灯无处安身。但在 OLED 屏幕越来越多地应用在手机上后，息屏显示（AOD）的功能也普及开来了，像是呼吸灯的「转世再生」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这主要得益于 OLED 面板自发光的特点。其每个像素点可以独立发光，因此息屏显示可以只让屏幕部分区域亮起来，其余区域保持关闭状态，从而保证功耗在一定范围内，对手机续航不会产生明显影响。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-f21f4496ed67425b0f9a3b15cb0359aa_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;▲ 图片来自：xda-developers&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我们上文提到过，呼吸灯的主要作用是消息提醒和视觉装饰。而用户在手机息屏的状态下，也可以通过 AOD 一眼瞟到时间、日期、电量、信息通知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，一些 AOD 的设计越来越漂亮，不仅仅起到时间、信息提示的功能，也在一定程度上起到了装饰作用。像华为 EMUI 11 中的「灵动息屏」，当使用者看向手机时，AOD 画面上的小鹿还会扭过头来看向用户，增强了交互性。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a8eac179e643582e9697e291c947ec62_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而越来越多的手机，开始支持消息通知的光效。比如来短信或微信时，屏幕两侧便会亮起，颜色、宽度、动态效果都可以自定义。这类光效尤其适用于曲面屏手机，两侧光效亮起时，科技感十足。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-1a53c2b214539897786605a301be884b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;▲ 左为一加；右为 vivo&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;一些机型还别出心裁地设计了音乐氛围光效。比如 vivo X60 系列，在播放音乐且锁屏状态下，屏幕两侧便会有可视化的音浪，和音乐节奏一起舞动起伏。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c1a259cf0be693f9a5df308a5a8af5af_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这些基于 OLED 屏幕开发出来的特色功能，让呼吸灯以另一种方式再度回归，倒也宽慰了那些挚爱呼吸灯的用户。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，人们怀念呼吸灯的根本原因，并非怀念它的功能与样式，而是怀念当初用带有呼吸灯的手机的年代。或许当时用攒了很久的钱，买了一部心仪的手机，而那部手机恰好带有呼吸灯，于是呼吸灯成为一个载体，寄托了那个时代的情感与记忆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在科技的车轮滚滚向前时，偶尔驻足回顾那些曾带给我们新鲜感但现已式微的物什，倒是一件别具韵味的事情。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/330984126&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 01 Feb 2021 23:07:58 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>02c5d193996639b5e4200ff1c1fc8c1b</guid>
<title>口袋妖怪里小智真的讨厌火箭队吗？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9732626</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/7d34d1d4f798e777d9a90bdd2ba0ab83_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;疯癫的A兵者，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;B站空间：https://space.bilibili.com/84785878&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/28902332/answer/1690252306&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;（&lt;strong&gt;多图预警~略长&lt;/strong&gt;）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;勉强回答一下：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;没有永恒的敌人，也没有永恒的朋友，只有永恒的利益。&lt;/strong&gt;因为共同利益，小智甚至会放弃道义和火箭队合作（甚至自己当反派），至于不违反正义和火箭队「联手」更是不计其数，其出发点均是基于自身立场，&lt;strong&gt;显然并不是单纯的「憎恶」的关系，尽管大多数火箭队作恶的时候，小智均持反对态度，但是两者并不是一贯对立，也有例外&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;小智在「处理与火箭队关系」这一点上非常灵活&lt;/strong&gt;，没有明显的爱，没有明显的恨，&lt;strong&gt;凡事都以自身立场和利益出发，尽管大多数时候都秉持「正义」，然而也有时候放弃「正义」选择「利益」&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;彩虹市道馆失火事件：小智和火箭队「各取所需」，放弃道义，选择和火箭队合作&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在关都地区的彩虹市，小智由于在香水店中「出言不逊」，直接被彩虹市（玉虹市）道馆馆主（同时也是香水店店主）莉佳「拒之门外」：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-96fc08dbdf831aec896194dc73c2ac58_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;小智因为无法获得道馆挑战资格而苦恼，他急迫地需要一枚徽章，却因为自己的低情商言行，导致了无法进入道馆，这个结果可能直接导致其丧失参加石英联盟举办的宝可梦大赛的资格，&lt;strong&gt;而在这个时候，他遇到了同样被莉佳打败的火箭队，双方开始抛弃道义，因为利益走到一起。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-63e07b33f3dfac8f25c623d99e109c27_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;遇到了被莉佳「收拾」的火箭队后，小智发现火箭队这个时候已经被绑在树上，失去了作恶能力。&lt;strong&gt;这个时候，火箭队开出了条件：小智把他们放下来，他们负责带小智混入道馆&lt;/strong&gt;。很明显，火箭队进道馆肯定没有好事，小智是明白的，然而对小智而言这是一个「不得不接受」的条件。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-cc44d7d7b94941f90af4045757260cb0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;而火箭队抓住了小智的心理，他无法接受失去彩虹道馆徽章&lt;/strong&gt;。小智在无印篇早期不仅仅战斗实力有限，而且进度极慢，甚至在真新镇四人之一，排名倒数第一，最后在开赛前 2 个月才凑齐了八枚道馆徽章，这个时候其他从真新镇出发的人都已经拿到四枚以上徽章，小智心里自然是着急的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-bf0adf7d887b4eb16634b3bf7fd983d5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;于是，小智最终放弃了「道义」，选择和火箭队合作&lt;/strong&gt;，小智与火箭队三人组（武藏、小次郎、喵喵）扮成「一家三口」（小智女装，扮演女儿，武藏、小次郎则扮演父母）混入道馆，小智去挑战莉佳，火箭队则去盗取香水，&lt;strong&gt;这一次小智的选择，直接导致了香水失窃和彩虹道馆失火，几乎将在道馆中所有的精灵和训练师置于危险的境地。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c47f88589b87cdbf1342018dec09f807_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;小智一行人，最后成功救火，赢得了莉佳的赞赏以及彩虹道馆的徽章，前面和火箭队合作的事情，却只字不提。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;直到离开，小智没有告诉莉佳事情的全部经过，而且接受了莉佳的徽章和感谢，从头到尾，受害者都是莉佳，&lt;/strong&gt;然而直到最后这位「迷糊的大小姐」还把只算是「将功补过」的小智当做英雄，在战斗没有结果的情况下，将徽章授予了小智。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-eee8da3de335674ff222528a4ea72a03_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;彩虹徽章背后，可一点都不值得自豪，&lt;strong&gt;小智与火箭队达成「密约」共同扮演一家三口进入道馆，进入道馆之后，这事就不提了，「锅」和「恶名」都让火箭队背了&lt;/strong&gt;，自己收下了徽章和莉佳的一片感激之情，拿到联盟正式资格……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小智如果真的「恨」火箭队，那么从一开始就不会帮助火箭队三人组（武藏、小次郎、喵喵），会让他们三人一直在树上。&lt;strong&gt;而很显然，小智并没有这么做，他帮助火箭队是基于自己利益的理性考虑&lt;/strong&gt;，而没有掺杂更多的个人情感。后来，隐瞒自己曾经和火箭队合作的事实，是否基于同样的考虑，我就不得而知了……&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;城都地区，小智一行人和喵喵「达成交易」，帮助「捞人」&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-071ca72133c467e1279424e1920cc3d5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在城都地区阳光镇，火箭队三人组进行盗窃，触发了警报系统，武藏、小次郎两个人赶紧扔下喵喵，独自逃跑，最终导致喵喵自己被人抓住。喵喵被捉之后，被小智一行人发现，事情开始有了转机。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-94b3dbf3e24f01567f3c175cdd97a4c1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;火箭队「入室盗窃」完全是「实锤」，白纸黑字，人赃俱获，还是抓的「现行」，在 Pokemon 世界中，理应受到相应法律的制裁和惩处，&lt;strong&gt;然而实际情况并不是这样的，小智一行人担保喵喵是无辜的，把他「捞」了出来，因为喵喵有「利用价值」。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-bfdf966c962dd443361a4fdd60ed1a5c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;小智一行人如果真的「恨」火箭队，那么大可不必做这些事情，只要什么都不做，火箭队就会受到应有的制裁，但是小智一行人在明知火箭队做坏事的前提下，依旧昧着良心说了谎&lt;/strong&gt;，原因无他，喵喵实在是太珍贵了，有「战略价值」，可以帮助小智一行人。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-49521c061775e385e085cdc9ada0f1ae_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;小智一行人实际是想用喵喵当做「翻译」，完成和 Pokemon 的沟通工作&lt;/strong&gt;，而当沟通工作成功完成之后，小智一行人则「睁一只眼，闭一只眼」，任由武藏、小次郎等人将喵喵救走，甚至与喵喵道谢与道别。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-5332dbc0ce01df51b4d76920a3ba702d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果单纯「讨厌」火箭队，那么完全不会有这么一幕发生。&lt;strong&gt;火箭队做了坏事，本应该受到惩罚，但是小智一行人，为喵喵担保，反而将它救了出来&lt;/strong&gt;。原因无他，火箭队在小智一行人眼中有「工具」价值，理性判断压倒了感性上的好恶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;至于「道义」、「正义」和「立场」，都是服务于自身利益的说法&lt;/strong&gt;，小智一行人一直都以相对灵活的方式与火箭队三人组（武藏、小次郎、喵喵）处理关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些还是在建立在「与火箭队有共同利益，但是违反道义」的基础上的合作，&lt;strong&gt;一旦遇到共同的敌人和生存危机（一起做符合道义的事情），两家基本都是「直接联手」，根本没有什么「仇恨」和「讨厌」&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;各个地区，有共同的目标都会联手&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于遇到了不违反道义本身的情况下，联手次数就更多了。双方则都会在很短时间放下彼此之间的成见，互帮互助：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8ef03d267796d28a38fdcdebb7c962f5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一旦遇到险情，小智一行人和火箭队都是先「抱团取暖」&lt;/strong&gt;，直接「求同存异」。比如在沉没的圣安奴号上面，双方很快从互相攻击，变成了彼此帮助，在倒置的船体中冒险，维持船体稳定的同时，朝着船底前进，一起求生，甚至小智还曾派出比比鸟寻找失去踪迹的火箭队，并救助他们，&lt;strong&gt;从这个角度说，绝对不是单纯的恨。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-d69bf027d4567195868aa6f073e90235_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;至于双方遇到「共同的对手」这类情况，几乎都是一拍即合，迅速转变立场&lt;/strong&gt;。小智和火箭队之间围绕「皮卡丘问题」的核心矛盾，往往在遇到其他反派之后，立即变为次要矛盾，从无印篇动画一直到超级愿望（BW）篇动画，莫不如此。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e7b29b35c7f580fb901a7e8f6f19313e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当然双方完成共同的目标之后，彼此互「坑」而走向对立，也是常态。&lt;strong&gt;小智与火箭队之间「分分合合」都是看具体情况，绝非一句「喜欢」一句「讨厌」所能概括&lt;/strong&gt;，火箭队抢皮卡丘的时候双方势同水火，而火箭队行善（至少不作恶）的时候，两者合作也不少，有些时候甚至能够和睦相处，&lt;strong&gt;小智并非对火箭队感情一成不变，而是随着自身的立场而变化&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;小智的灵活外交&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为火箭队，小智得以进入彩虹道馆，拿到了宝贵的徽章；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为火箭队，小智得以战胜常磐道馆，获得了联盟的资格；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为火箭队，小智得以渡海抵达岛屿，接受了超梦的挑战；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;………………………………&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没有火箭队，小智连石英联盟的出场资格都拿不到，从这个角度说，火箭队三人组（武藏、小次郎、喵喵）可以算是小智的「恩人」；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;而小智本人显然对火箭队采用相对灵活的相处方式，没有表现出任何单纯的讨厌和喜欢&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;完全根据形势，判断自己的后续行为，以及如何与火箭队相处；&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c23efda469578eb1d2985472cda74a2c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;首要问题是，在复杂多变的 Pokemon 世界中，弄清楚「谁是对手」和「谁是朋友」。这是需要具体情况具体分析的，&lt;strong&gt;小智就掌握得很灵活，对于火箭队，该利用的时候就利用，该打飞的时候就打飞，而并不是生硬地采用喜欢和讨厌的立场，一切基于理性的判断而非感性的好恶&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;家康，你学到了吗？&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/28902332&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 01 Feb 2021 23:07:51 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>ec821a759bc7b5b56a1f84ed6776732d</guid>
<title>网络软色情防不胜防，怎么做才能更好地保护青少年？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9732622</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-18fc85cf1aae5679de51d42c4589384e_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;七优，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;养猴小能手 /灵魂班主任&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/440682621/answer/1696724079&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;作为在基础教育岗位上工作了 12 年的公立学校教师，面对屡禁不止的与青少年相关的软色情内容，我既气愤，亦担忧，正是因为我身处教育一线，正是因为我接触了太多的孩子，正是因为我了解青少年的心理动态与认知发展规律，所以更痛恨这条拿着孩子们开刀、毫无底线的软色情利益链条。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、为什么网络上关于青少年的灰色内容会层出不穷？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1、青少年在青春期的发展特性&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;青少年期是孩子从儿童期到成年期之间的过渡，这个时期的孩子开始发育更成熟的身体，学习成年人的思维方式，逐渐有了摆脱家庭束缚的意识，也形成了更大的自主性，并且开始建构「同一性」：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;同一性，一种在性别、职业、道德、种族、宗教信仰以及其他生活观念和目标等多方面，知道自己是是谁的&lt;strong&gt;安全感&lt;/strong&gt;。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;特别是进入青春期的青少年，他们在身体发育和认知发展上都面临着巨大的变化，比如：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;▲青春期的生长激素和促甲状腺激素的分泌会增加，促进身高体重的快速增长，作为青少年的发育加速期，相较于女孩，此阶段中男孩会对自身的身体优势更在意；性激素的分泌促进性器官的成熟，特别是女孩的身材因此而发生巨大的变化，更&lt;strong&gt;趋向于成人&lt;/strong&gt;；&lt;br&gt;▲青春期的青少年大脑也会发生重要的变化，大脑皮层上持续发生着对未使用的神经突触的修剪，尤其是在掌管思维和操作的前额叶上，神经纤维的生长和髓鞘化加速，&lt;strong&gt;青少年的认知能力增强&lt;/strong&gt;；&lt;br&gt;▲因为这个时期神经元对&lt;strong&gt;刺激性&lt;/strong&gt;的神经递质反应更快，所以青少年对于压力事件的反应就更激烈，对愉悦的刺激体验更强烈，对于一些&lt;strong&gt;新异体验&lt;/strong&gt;的驱动力也更强。&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;青春期的这些变化，让青少年对自己或异性的身体有了更多的好奇，对于刺激的「新异体验」有了更多的需求，他们渴望刺激，也想突破父母或旧有世界观的限制，去寻求被认可的安全感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2、学校和家庭对性教育不同程度的规避，给了恶魔们可乘之机&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从生理和认知发展来看，青春期的孩子们的这些变化懵懂而迷茫，如果在青春期之前没有在学校上过&lt;strong&gt;系统的性教育课程&lt;/strong&gt;，或者家庭内部没有对相关的&lt;strong&gt;性启蒙知识做过渗透&lt;/strong&gt;，那么对青少年来说，让他们去纷杂的网络社会上冲浪，无异于将还不会游泳也没有带救生衣的人扔进汪洋大海。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，性教育课程在学校和家庭中的受重视程度却远远不够，甚至很多小学和中学只是为了应付教育局的检查，在&lt;strong&gt;名义上开设了性教育课堂&lt;/strong&gt;，实际操作中，性&lt;strong&gt;教育课被压缩或者稀释&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;不讲或者避重就轻地讲，不上或者轻描淡写地上&lt;/strong&gt;；而大部分家长也没有拿出一个平和客观的态度来跟自己的孩子宣导与「性」相关的内容，教师和家庭的态度又作为社会参照影响了孩子们的判断——&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;「老师和父母都对此缄默不语，那看来「性」这件事是不好的吧」&lt;br&gt;「学校和爸妈越不让我们了解的东西，我越要去看一看、试一试」&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这就给了那些色情内容利益链条上的恶魔们可乘之机，他们利用青少年的猎奇心理、逆反情绪、懵懂态度、被认可被同化的安全感需求以及法制观念淡薄的特点，以看似正常的 app 或者网站为流量入口，诱惑、欺骗青少年去体验、下载、观看甚至是亲自参与，成为利益链条里的软色情内容贡献者，在警方捣毁的多个涉黄 app 机构中，有不少女被教唆和蛊惑，她们披着二次元的外衣，化身「福利姬」，依靠身体赚取酬劳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3、需求和利益，是决定产业链不会消亡的根本原因&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 5G 时代，无论是大人还是孩子的部分社交都需要通过网络进行，这是一个无法改变的需求，然而在这些不可避免的社交过程中，青少年更容易遭遇风险：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;在各类网络社交活动（如网络交友、网络游戏等）中可能遇到的风险，如网络欺凌、网络欺诈、网络色情等。 近年来，这类联系风险已经突破网络的限制转向线下，形成线上风险与线下风险并存的形式。 据《电 信网络诈骗治理研究报告（2019 上半年）》显示， 已有部分青少年成为交友诈骗、色情诈骗、盗号诈骗的受害者。近日，引爆网络的韩国「N 号房事件」 中的不少未成年受害者因为个人隐私信息泄露或被不法分子套取，成为 26 万韩国男性围观的「牺牲品」。&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;不仅仅是社交活动中会遭遇色情内容的袭击，只是单纯地上个网，也不得安宁：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;据 2018 年《中国青少年互联网使用及网络安全情况调研报告》显示，有 1/3 的青少年在网络上遇到过色情信息骚扰，35.76%的青少年曾遭遇网络诈骗信息，而受到过网络欺凌的青少年比例高达 71.11%。&lt;sup&gt;[3]&lt;/sup&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;我们成年人能彻底限制青少年上网么？必然是不可能的。网络普及高度饱和、接入设备极其多元，让青少年根本无法远离网络，而不法分子就瞅准这个机会，拉拢懵懂的孩子们接触软色情，从而谋取更大的利益，比如用短视频、直播的形式吸引青少年付费观看；比如以「财富自由、经济独立」的幌子教唆未成年少女线上提供色情视频和图片、线下进行援交；而联动这一切的中间人（建群、售卖、引导线上线下交易）能从中获得源源不断的大笔收益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需求，让这种 app 或者网站永远都有市场；市场，让不法之徒永远都有收益；收益，驱使着魔鬼暗夜中前行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、如何帮助青少年规避网络危险，远离软色情内容？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1、性教育课堂不可沦为形式主义&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;①真正开设系统、全面的性教育课程，加大网络安全的相关内容的授课。为了不流于形式，最好是有专门的教研时间和备课时间，由教育局成立专门的教研室来进行课程指导和研究，并采取理论 + 实践的形式，自下而上，自小学到高中，以螺旋式上升的课程结构，来完善孩子们对「性」的认知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;②培养专职的性教育或者网络安全教育教师。基础教育学校中教师资源有限，能全职开展性教育课程的教师不多，大多是其他学科老师兼任的，所以在教学设计上没有系统的主线，设计出来的教案脱离学生生活，科学性不够，趣味性又略显匮乏，满满的说教意味，哪个孩子能愿意听呢？如果能有专职专任的老师，那这个学科才会被真正在意起来，否则就是纸上谈兵，做给媒体和外人看的罢了。说到这里我想起来母婴领域的 &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/219307c140386e8917d6b83219af12e9&quot;&gt;@斯特在海边&lt;/a&gt; 就是一位旅居新加坡的具有专业资格的性教育老师，咱们国家要是也能开设这种教师培训课程或者资格认证就好了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;③对于青春期情绪动荡的孩子来说，学校能给予多一点心理辅导和精神支持，尽量减少孩子走向深渊的机会。当然，班主任老师在这个过程中，起到非常关键的作用，所以在新教师入职或者新班主任入职的时候，就可以把这块教育的培训提上日程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;④结合青少年的发展和认知特点，设计更符合他们交友、探索、自我成就等心理的社会实践类活动，孩子为什么总是钟情于网络，很有可能是现实生活中他们找不到寄托，找不到方向，找不到朋友，那就要想办法安排更多适合他们线下展现自我的实践活动，主观上渐渐远离网络。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2、倡导家庭内部性教育启蒙的年龄下沉&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以往我们通常认为孩子大了才需要了解自己的身体和性相关知识，然而非也，性教育年龄应该下沉到 1-2 岁左右，从孩子可以分清自己身体部位开始，父母或者其他监护人就有义务向孩子宣导性教育：比如认知自己的性器官、分辨什么行为属于侵犯了自己的身体、身体哪些部位（比如背心和内裤覆盖的地方）属于隐私部位、哪怕是邻居亲戚家人也不可以随意侵犯你的隐私部位（尤其是熟人、老师这些看起来没有危险指数的人）……从小抓起，才能将性教育的意识根植内心，孩子们从小对这些知识了解了，在青春期的时候才能做到有的放矢去面对变化，少一些过分的好奇，就少一些无目的的叛逆和探索。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果家长觉得对于儿童的性教育启蒙，无处下手，不知如何开始，可以从绘本和儿童文学作品入手，比如这套性教育专用绘本，讲述了男性、女性不同的生理构造，也讲述了生命的由来，还提供了遇到危险时如何自保的策略：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儿童文学类的有郑渊洁老先生的《皮皮鲁送你 100 条命》系列，里面有关于防性侵的内容：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3、社会各部门的努力&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;①除了「儿童锁」「青少年保护计划」等，是否可以提高技术手段，深层过滤网络有害信息，从客观上减少青少年与软色情信息的接触？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;②网监部门严密监控互联网各个入口， 加强对网络直播、短视频、社区聊天以及游戏软件开发的审查、把关，提高市场准入门槛，对于某些色情关键词的锁定要与时俱进，更人性化处理；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;③加强政府监管力度，公安部门、文化部门甚至是工商行政部门，可以强强联合，与学校联动，让宣导变得常做常新，少流于表面，尤其是对于部分老师和家长，羞于做这种宣导，从而也拒绝青少年了解性知识，这种思想一定要积极参与迭代，否则会被更多的坏人钻空子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不给恶魔可乘之机，也希望花朵永远娇艳，社会、学校、家庭与孩子自身共同协调，未来的路，才能更宽广。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/440682621&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 01 Feb 2021 23:07:43 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>