<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>aefcf43e1e303ed96f30e6d866fe3116</guid>
<title>谁能从专业的角度来科普一下，不同价位的香水区别在哪里？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9736579</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-05af1408d5add497719812a6d91962d2_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;摸摸谢，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;评香师，研究气味的人&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/327013419/answer/1907104274&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;飞机延误，抽空回答。行文比较匆忙，见谅见谅~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从香水从业者的角度，我们会先计算香水的用料、包装、宣传、渠道利润等成本，再根据产品的定位分析目标客户群对于价格的接受度，最后对香水进行定价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从消费者的角度，价格关乎的主要是香水好不好闻，样子好不好看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;香水（乃至大部分商品）都是一分钱一分货的。毕竟商家都要赚钱，低价的产品会在各个环节压缩成本，高价的产品有更富余的预算提升品质和服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有没有低价产品做得比较好的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如把推广费用都省下来花在产品上。但是，不进行推广就难以扩大知名度，只能慢慢积累口碑，这样一来品牌增长速度会慢。再例如瓶身、包装尽量不做太多设计，把预算都花在香水的气味本身，这样的弊端是难以吸引消费者的注意力，毕竟人类是视觉动物嘛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有没有挂羊头卖狗肉的高价产品？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我时不时就对社交媒体上热度很高的产品叹气（有钱投广告真好）……有个牌子为了鼓吹质量，在产品页面写「天然精油分子结构大小不一，因此香气并不强烈，但富有层次且留香时间长。化工合成物以小分子结构为主，香气强烈但缺乏天然层次感」，这让人忍不住怀疑这个品牌的专业性，但凡团队里有一个略懂香精香料的人，都不至于写出这么伪科学的句子，进而怀疑这个牌子的卖价是否虚高……&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;香水的「好不好闻」可以从「用料品质」与「调香师水准」两个角度来聊聊。「好不好看」主要是从外观设计到品牌 VI，不是我专长的领域，后面就简单提一下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;用料品质&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;指的是香水原料本身的价格高低。包含天然原料的植物是什么品种、哪个产地，是否有机，精油还是净油；合成原料的原材料价格、合成工艺难度，是否属于某家香精香料公司新研发的专利原料，等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;1：天然原料比合成原料昂贵吗？&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不一定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果把香原料价格从 1-10 排序，1 为最便宜，10 为最贵，那么，天然原料价格区间为 5-10，合成原料的价格区间则是 1-10。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人觉得合成原料低廉，是因为价格在 1-5 区间有大量合成原料可用，低价香水经常使用这些低价原料来调香。而高价香水往往会用 5-10 这个区间的合成原料，只是高价香水同时也会使用价格 5-10 的天然原料，并在文案中加以强调。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们有时候觉得那些打「大牌低配」宣称的香水（这可不就是山寨吗）闻起来哪里不对劲，感觉质感不好却形容不上来。就是因为它们将大牌香水的配方拆解开来，高价原料替换成低价原料，再把昂贵却气味微弱的原料剔除（这些原料往往对香水起修饰、圆融的作用），所以低价香水闻起来会感觉该有的气味特征也都有，但就是不细腻不平衡不流畅，捉襟见肘。对于消费者来讲，这种不同价位带来的区别就非常明显。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同理，中高价位的香水（例如 800 元 /50ml）和昂贵的香水（例如 1500 元 /50ml）相比，只要后者是一个注重口碑的良心品牌，也会使用更高品质、产地更优的原料。因此，在昂贵的香水里，我们时常看到以某种植物命名，并且以该植物作为主调的香水，例如鸢尾、晚香玉、玫瑰（净油）、香根草、檀香、沉香。这些天然原料价格昂贵，有些特有产地的产量还很稀缺，同时，大剂量使用所带来的丰厚质感，也不是中高价位的香水能轻易模拟出来的。这就属于钱堆出来的味道……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;2：小众香比商业香用料好吗？&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不一定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果我们用「产量高低」或者「销量高低」来区分商业香与小众品牌，可知小众品牌销量较小。作为小品牌，在原料采购的议价能力上是不如商业香的。也就是说，假设香精公司成本价都是 100 元的原料，小众品牌可能要花 300-400 元采购，商业品牌只需要花 200-300 元采购。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，在香水售价持平的前提下，很难说小众香和商业香水用料有明显的优劣之分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;3：用料好，香水一定好闻吗？&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「好闻」关乎审美。而审美本身是主观的，审美方向也一直在变化。但从人类的嗅觉本能来讲，会倾向于喜欢熟悉的、平衡细腻的气味，不喜欢陌生的、尖刺失衡的气味。因此，传统的审美，要求香水有一定的天然感，细节细腻，层次丰富，香调平衡，过渡流程，圆润饱满。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;往前一百年看香奈儿五号，到九十年代热卖的各种水生海洋调，再到最近二十年热卖的迪奥真我、爱马仕大地等香水，它们无论香型如何变化，使用了什么新的天然或合成原料，香水整体都符合这种审美标准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一方面，这需要天然原料与合成原料共同协作才能达到。天然原料本身气味丰富，但两种不同的天然原料之间缺乏衔接，合成原料气味的单一特性正好能建立气味之间过渡的桥梁。另一方面，也需要调香师的经验技巧，经过数轮修改调整，最终让原料以最完美的「黄金比例」组合成完整的配方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简而言之，要把香水做出符合大多数人所定义的「好闻」，需要好的用料以及好的调香师。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;4：用料好的香水才能留香长，反之亦然？&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不一定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;便宜的原料也有留香长的。但如果闻过 100 支低价香水，会发现它们的尾调都是几个固定的套路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;低价香水为了符合消费者对于「性价比」的要求，也能做到头香有存在感、香水投射力高、留香长等特点。但在质感、创新方面，就像带着镣铐跳舞，难度比较大了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;5：用料好的香水不会甜腻，反之亦然？&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不一定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;调香原料中能带来「甜」的感受的原料十分多样，天然合成、高价低廉皆有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，低价香水为了凸显存在感以及留香时间，再加上甜味某种程度上可以「一甜遮百丑」，低价香水也喜欢做得甜腻浓郁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;调香师水准&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们都知道，优良的食材在精湛的厨师手里能焕发出绝妙的风味。香水亦如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兼具技艺与审美的调香师不仅需要长年累月的经验积累，更需要具备良好的品味。在 GC 分析的辅助以及香精公司的调香系统的协助下，要把香水做出来并不难，但做到兼具用户喜好与创新，就很考验调香师（以及研发团队）了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法国的独立调香工作室服务费在两千欧至两万欧不等。如果选择与香精公司合作，则对品牌方的项目沟通、产品需求、预算、起订量等有些考验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果品牌给的预算太低，无论调香师多么厉害，也会陷入巧妇难为无米之炊的困境。不过经验丰富的调香师还是能做出「不难闻」的香气，只是如上文所说，在质感、创新方面，就像带着镣铐跳舞，难度比较大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果品牌给无限预算，而调香师经验才华有限，有些会靠堆砌昂贵的天然原料来提升香气质感；有些只能在自己擅长的固定风格里兜兜转转。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;财大气粗如 Frederic Malle，就是请了几位业内公认的 master perfumer（大师级调香师），让他们不计成本地研发创作。这当然是最理想的方式。不过近两年听说 FM 配方逐渐改版，闻起来明显没有之前的贵，可惜了，可能他们发现理想主义跟赚钱是违背的……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如上文所说，商业香因为产量高，因此采购量大，不仅对于原料有较好的议价能力，而且也能够与香精公司旗下最优秀的调香师合作。但对于商业香或者大集团来讲，对产品销量和利润有业绩要求，因此在香气研发上依赖市场调研，要求香气尽量讨喜。种种束缚之下，再厉害的调香师也未必能够屡屡创作惊艳独特的香水。这也是为什么我们觉得近十年商业香越来越雷同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也有中低价位的品牌同样邀请 master perfumer，并不是说预算不高就做不出好香水，而是预算不高，导致能用的原料有限，因此调香施展不开，做来做去都是一些固定的香型。其次，很多时候，中低价位的品牌所面对的消费者也相对小白，品牌不敢太冒进，使得调香师创作时也趋于保守，以热门、讨喜香型为主，不做大胆创新。这种情况，这些品牌邀请 master perfumer 更像是一种产品背书和品牌公关了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十年前的香水业，调香师像是默默无闻的幕后人员。现在，由于调香师这一职业的浪漫、神秘色彩，消费者们逐渐把目光聚焦在调香师身上，由此也诞生了一些独立调香师品牌。但调香师本人是否受过足够的科班训练，在业内的经验技巧是否已经打磨成熟，有些就未必了。这又像走入了另外一个极端，市面上时常出现因为调香师技术不到位，营销大于香气的产品，更有甚者以哗众取宠来彰显先锋前卫，「你觉得不好闻是因为你庸俗」什么的，有点当代艺术骗局内味了。最近闻到两个比较糟糕的品牌是 Smell Bent 和 Imaginary Authors。避免买到这种香水的方式也很简单，建立自己对香水相对客观的审美，不要为了小众而小众，不要钻牛角尖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最理想的状态，其实是品牌和调香师在气味审美以及对产品的理解上都有着一致的见解，并且沟通顺畅，同时，品牌给予调香师充分的创作空间以及合理的预算范围。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;包装成本&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;做香水品牌的朋友或许都有同样感慨，一瓶香水生产下来，最贵的地方往往是包材，包括瓶身、喷头、包装盒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国市场上很多中低价位的香水品牌，都是香水代工厂自研品牌，或者供应链整合能力非常强的企业，因为他们对于成本大头有很强的控价能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举香水瓶作为例子，采用全新的瓶型需要开模，开模费用与起订量是一笔不小的数字。这对于初创品牌来讲不太友好，要么支付仓储成本把数万件瓶子囤起来慢慢消耗；要么只能选择基础款的普通瓶型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小众品牌大多采用统一瓶型，最开始主要原因还是节约瓶身成本，其次是引导消费者更关注香气本身，避免买椟还珠。慢慢地，统一瓶型反而变成了一种「风格」。可以看到现在的小众品牌、设计师品牌、商业品牌的高端线，无论预算是否充裕，也都采用统一瓶型，只在瓶盖、标签、瓶身印刷等地方做小设计进行区分。把品牌下所有单品放在一起，整整齐齐，简洁大方，视觉上也符合当前审美标准下的高级感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;归根结底，对香水的欣赏属于一种 acquired taste，需要付出时间金钱（或许还有一点天赋）训练和积累。而气味过于抽象，使得它不像音乐或绘画还可以总结出所谓的「赏识速成法则」（其实就是鄙视链）。同时，气味与情绪和回忆的紧密关联，对于个体而言，并不是越贵的香水越能够打动你，在一点上，也可以说「香水不分贵贱」。这也是为什么这样的问题回答到最后，大家都会说，在预算范围内买贵一点的总不会错，以及，闻起来自己喜欢最重要。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/327013419&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 31 May 2021 23:06:48 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>67cd8da71e98c143145710ece8dc065b</guid>
<title>除了日本鳗，餐桌上还有哪些常见的鳗鱼品种？餐厅运营者知道自己采购的是哪种鳗鱼吗？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9736569</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b48a6f9c326b6ab62e831197b86247f2_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;一个男人在流浪，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;数不尽的人张望&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/265791833/answer/298857690&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6fd875bf5b0646bb6f9ee2d1b65b68e2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【本回答共 4915 字，预计阅读时间 8-10 分钟，图片 13 张，请尽量连接 WIFI。本文为“海鲜指南”约稿，谢绝转载】&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;先简单的说下答案:常吃的鳗鲡，基本都已经濒危；不濒危的鳗鲡，养殖规模普遍不大。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;“鳗鱼”这个说法，其实是个很宽泛的概念，在很多商贩的嘴里说到的鳗鱼，即有可能是像日本鳗鲡这样的淡水鳗，也有像康吉鳗这样的海鳗。&lt;strong&gt;但具体说到“鳗鲡”这个词，就是特指的鳗鲡科的那 19 种&lt;/strong&gt;（也有观点认为应该是 18 种、22 种或 23 种）&lt;strong&gt;，它们共同的特征就是在淡水中生长，到海洋中繁殖。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9a28f92b570dfb63fca58f45196a963a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;康吉鳗也是一类常被冠以“鳗鱼”称号的鱼，但它们不是鳗鲡&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;其实“中国鳗鲡”这个说法曾经也是有的&lt;/strong&gt;，国内鱼类学大牛、上海海大的王以康教授曾经认为有中国鳗鲡这个物种，但是后来绝大多数观点都认为这其实就是日本鳗鲡。&lt;strong&gt;所以现在来看，中国原生分布的鳗鲡只有几种&lt;/strong&gt;，也就是&lt;strong&gt;日本鳗鲡&lt;/strong&gt;&lt;em&gt;Anguilla japonica，&lt;/em&gt;&lt;strong&gt;花鳗鲡&lt;/strong&gt;&lt;em&gt;Anguilla marmorata，&lt;/em&gt;&lt;strong&gt;云纹鳗鲤&lt;/strong&gt;&lt;em&gt;Anguilla nebulosa（&lt;/em&gt;分布在云南南汀河和怒江，从缅甸萨尔温江洄游 4000 多公里到达云南，感谢@rrr 指正&lt;em&gt;）和&lt;/em&gt;&lt;strong&gt;双色鳗鲡&lt;/strong&gt;&lt;em&gt;Anguilla bicolor&lt;/em&gt;&lt;strong&gt;（这个存疑，国内在首次发现后再也没能捕获）&lt;/strong&gt;&lt;em&gt;，&lt;/em&gt;前者在国内沿海和河流多有分布，后者则主要是南方地区。&lt;strong&gt;多说一嘴，日本鳗鲡正是我们中国人所说的河鳗、白鳝，所以给我私信问我“日本鳗鲡濒危了，我吃河鳗是不是就好了”的各位，这里给你们答案了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和许多食材一样，鳗鲡消费的区域化很明显，全球 70%的鳗鲡都是日本人消费的，全球 2/3 的鳗鲡都是中国人养殖的，而东亚地区的鳗鱼养殖和消费也主要集中在中国大陆、台湾、韩国、日本这四个国家和地区；而在欧洲，则主要集中在法国、意大利、西班牙这几个国家；在美洲，主要集中在美国和加拿大。和这些国家相比，其他国家和地区的鳗鲡行业比重很小，几乎没有讨论价值。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-25dfb46cf05ea249b83b2fb92415c945_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;欧洲鳗鲡的主要养殖和消费国（好吧其实英国也有一定消费）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;虽然鳗鲡有这么多种，但因为鳗鲡的消费区域比较集中，各个市场又有自己独特的口味，所以常被吃的主要就是那么几种。目前全球范围内被商业开发比较多的鳗鲡主要就是：&lt;strong&gt;日本鳗鲡、欧洲鳗鲡、美洲鳗鲡、花鳗鲡、莫桑比克鳗鲡、太平洋双色鳗鲡、澳大利亚鳗鲡&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于中国在鳗鲡养殖行业所占比重实在太大，而且我们去讨论其他国家的鳗鲡也没什么意义，所以我们就重点来看看中国市场上会出现什么鳗鲡，我们能吃到什么鳗鲡。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3887e787920e97c36780af8cc03d4a4c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;日本鳗鲡&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;毫无疑问，日本鳗鲡是东亚地区乃至全球鳗鲡产业里最重要的一种，无论是从养殖难度、经济利益还是消费市场来看都是这样。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我刚才提到，国内有 3 种原生的鳗鲡分布，但花鳗鲡只分布在南方。根据现在的研究发现，现存 19 种鳗鲡的祖先是一种生活在印度尼西亚和巴布亚新几内亚附近海域的古代鳗鲡，它后来又分化出许多后代，有的留在故乡，也有的迁徙到非洲、澳洲，&lt;strong&gt;但大多生活在热带地区&lt;/strong&gt;。还有 2 种迁徙到大西洋（欧洲鳗鲡和美洲鳗鲡），另一种则北上到达东亚温带地区，也就是我们说的日本鳗鲡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，拥有长久的鳗鲡饮食文化的东亚文明，早期接触的就是日本鳗鲡，这自然会导致日本鳗鲡在他们的饮食文化里占据了很重要的位置。事实也的确如此，日本人不仅只钟爱日本鳗鲡，甚至对日本鳗鲡的产地都很挑剔——中国养殖的日本鳗鲡，很多其实比日本养殖的质量还好，但就是卖不上价——这个没有什么道理可讲，食物讲究一个风物情怀，咱国内不是也对产自长江的江刀趋之若鹜、却对钱塘江的爱搭不理嘛……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/25562244&quot;&gt;一个男人在流浪：刀鱼之殇——天价浮华后的刀鲚本真&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甭管我们是否能理解日本人对日本鳗鲡的痴迷，但市场显然会迎合消费者。在东亚地区，日本鳗鲡的养殖一直是居住主导地位，它的&lt;strong&gt;养殖&lt;/strong&gt;技术也最为成熟（虽然人工繁育目前成本和效率还是不尽如人意，但依然是所有鳗鲡里最接近成功的）。当然从六七十年代野生日本鳗鲡（不是幼苗）捕获量下滑到无法满足市场需求之后，日本率先开始了大规模的养殖，而我国在 79 年引进了日本的养殖技术，到 90 年代中期就超过日本成了第一大日本鳗鲡养殖国（也是所有鳗鲡种综合之后的第一大养殖国）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是后来的事你们都知道了，所有鳗鲡养殖都需要从野外捕捉鳗苗，而日本鳗鲡苗的捕获量整体是在下滑的，到了今年恐怕要下滑到一个新的低点，这个在另一个回答里已经写过了，不再赘述。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/265661299/answer/297354869&quot;&gt;此次日本鳗危机影响会有多大？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;那么日本鳗鲡濒危了，其他养殖鳗鱼可以放心吃吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;恐怕没这么简单，养殖规模仅次于日本鳗鲡的是欧洲鳗鲡，这种鳗鲡更惨，它是&lt;strong&gt;极度濒危&lt;/strong&gt;……&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d5075c21da035a9e814bb76ee36d2999_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;欧洲鳗鲡&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;和日本鳗鲡一样，欧洲鳗鲡成年之后，也要离开它们位于欧洲、北非的淡水栖息地，跨越整个大西洋到百慕大附近的马尾藻海繁殖。而与日本鳗鲡不同的是，欧洲鳗鲡所要面对的环境更为严峻：一方面，欧洲各国工业革命之后开发程度很高，淡水河流遭到的污染和破坏程度更为激烈，比如污水和一些水利设施的阻隔；另一方面，在东亚人们捕捞成年鳗鲡来吃，后来捕捞幼苗也是为了养殖成成年鳗鱼，但在欧洲，有些国家早在几百年之前就开始捕捞鳗鱼幼苗，而且会把幼苗直接吃掉。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-9c922582cf9a28a1b42d9eee8b8b9857_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;这就是西班牙巴斯克地区的传统美食——幼鳗砂锅，这一条条的鳗鲡，都是玻璃体阶段的幼苗，相比于东亚地区捕杀成年鳗鲡，这种直接吃幼苗的做法显然给欧洲鳗鲡种群带来了更大的压力&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在这种环境之下，欧洲鳗鲡的种群规模下滑的很快，在过去的二三十年里，欧洲鳗鲡种群迅速萎缩了 90%（还有的研究认为恐怕是 99%）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而即便是一个极度濒危物种，在很长一段时间里，欧洲鳗鲡幼苗的价格却还是比日本鳗鲡低很多，上世纪 90 年代，由于日本鳗鲡幼苗价格不断上涨、产量不断下降，亚洲地区的养殖户们普遍引进欧洲鳗鲡来作为替代品，我国大陆从 92 年开始试养欧洲鳗鲡，经过多年挫败之后逐渐走上正轨，后来成为了仅次于日本鳗鲡的一个养殖种，虽然日本对进口鲜欧洲鳗鲡的热情不是特别高，但对于烤鳗制品还是比较认可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但问题随之而来，尽管法国人早在二战之前就开始了对欧洲鳗鲡人工繁育的研究，但进展非常缓慢，而欧洲鳗鲡的现状已经非常惨淡，&lt;strong&gt;这直接导致了欧洲鳗鲡登上了极度濒危名单，并被列入了华盛顿公约附录 2&lt;/strong&gt;，根据公约要求，附录 2 里的物种要进行国际贸易的话需经过一些特殊许可，而欧洲为了保护这一资源，在 2009 年决定暂停欧洲鳗鲡苗出口，并于 2016 年正式执行。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-666d7c68fddbca7ae03077f10a6223e4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;在欧洲，人们对鳗鲡并不陌生，有的家庭会把鳗鲡扔到水井里吃掉寄生虫以维持水质清洁，2014 年的时候，一条欧洲鳗鲡在瑞典的一个水井里死去，根据其主人的说法，这条鳗鲡已经为他们家“服务”了 155 年&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;那么问题就来了，我们本来想用欧洲鳗鲡来替代日本鳗鲡，但现在欧洲鳗鲡又不能进口幼苗了，相关产业该怎么办呢？显然，迫切的市场需求催生了许多灰色地带，在西班牙和法国这些传统的欧洲鳗鲡出口国，这几年都查到了许多欧洲鳗鲡苗走私前往东亚的线索，在西班牙甚至出现了韩国人和中国人合作分工的走私集团，而在我国海关，也多次查货走私入境的欧洲鳗鲡苗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然鳗鲡苗很小，一公斤就有几千条，而水产品的走私实际上也司空见惯（比如巴沙鱼，这种鱼在 2014 年之前的一些时间里，近乎 90%都是通过边境贸易走私进入中国的……），但它确实是一个非法途径，是不能支撑一个产业的发展的，那么我们就需要一些新的替代品。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bc6695ebaec46bdeac8fcd417a5f98fd_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;美洲鳗鲡&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美洲鳗鲡其实是和欧洲鳗鲡同期被引到东亚的，在九十年代初我国福建就进口过美洲鳗鲡苗，而且发现它还有一些养殖上的优势——日本鳗鲡和欧洲鳗鲡都是冬春季节开始养殖，而美洲鳗鲡是五六月份，这就不需要给水加温，节约了燃料成本。但它的劣势也同样明显：它的生长周期更长，国内养殖技术也没有达到日本鳗鲡那么成熟（主要是从玻璃体到线鳗的阶段死亡率还是有些高），而且市场也不太明朗，所以直到目前养殖规模也只能屈居第三位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际上美洲鳗鲡的养殖在美国曾经很成规模，我国引进的美洲鳗鲡苗一开始也是从美国进口的，但很不幸的是，&lt;strong&gt;它和日本鳗鲡一道也被列入了濒危名单&lt;/strong&gt;，所以现在美国只有缅因州和南卡罗来纳州可以合法捕捞美洲鳗鲡，所以现在我国的美洲鳗鲡苗主要来自加拿大（被称为北美苗）和南美诸国（被称为南美苗），而且因为资源的枯竭，加拿大也有要约束、限制美洲鳗鲡苗出口的计划。尽管自欧洲限制欧洲鳗苗出口后我国加大了对美洲鳗苗的进口力度，但用美洲鳗鲡来替代日益增长的日本鳗鲡市场的尝试，其实也是难以为继的。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;欧洲鳗鲡已经极度濒危且国际贸易受到限制，日本鳗鲡和美洲鳗鲡也已经濒危，国际贸易受到限制恐怕是迟早的事，那么开发一些种群规模没有这么危及的鳗鲡新种养殖就成了迫在眉睫的事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际上，随着日本鳗鲡苗的价格水涨船高，我国的养殖户早就把眼光放在了另外几种鳗鲡身上，比如花鳗鲡、澳大利亚鳗鲡和双色鳗鲡。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-f7de1a0667b623835c4a10f877ece54e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;花鳗鲡&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;花鳗鲡我们最开始已经说到，它在我国也有分布，但我们在海南开展的花鳗鲡人工养殖成效一直不大，所以这几年主要是从东南亚进口花鳗鲡苗，和前边三种鳗鲡相比，花鳗鲡在外观上就有非常显著的不同——它非常大，而且身上带有花纹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就不得不提到日本鳗鲡市场上一个非常奇怪的现象：和大多数海鲜不同，日本鳗鲡并不是越大越贵的，海参鲍鱼身上那种个头越大越贵的情况，在日本鳗鲡身上正好颠倒了过来——日本市场上最受青睐的是 P4、P5 规格的鳗鲡，也就是一公斤 4 条或 5 条，这样大小的鳗鲡生长周期短，肉质细嫩，脂肪含量也比较适中，而更大的日本鳗鲡则越卖不上价。这种饮食习惯上的取向，在和日本鳗鲡大小相似的欧洲鳗鲡、美洲鳗鲡身上表现的还不是特别突出，但到了花鳗鲡这就变得难以调和——这货实在太大了……这也就造成了花鳗鲡很难打开最大的鳗鲡消费市场的大门，现有的养殖虽然已经成了规模，但主要是供应咱们国内市场，或者做成烤鳗出口欧美韩（日本也有进口，但是价格距离日本鳗鱼相差甚远）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而澳洲鳗鲡、双色鳗鲡和莫桑比克鳗鲡的引进，则是近几年的事了，在国内出现了零星的养殖，但还没成气候，即便最后成了规模，恐怕最大的难关——日本人是否认可——还是很不好过的。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;许多朋友要问，这么多的鳗鲡，我又该如何区分？如&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泛泛地说，从外观要区分特定种的鳗鲡并不容易，花鳗鲡当然是辨识度比较高的一种，尽管也有另几种鳗鲡身上遍布花纹——比如这几年有人尝试养殖的莫桑比克鳗鲡，但因为养殖很少又不在我国天然分布，我们基本不会接触到。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-75c3f517fa1ec076b15610e152962f91_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;莫桑比克鳗鲡&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而澳洲鳗鲡的肤色虽然与三大主流养殖鳗鲡比较接近，但它是一种典型的短鳍鳗鲡，什么意思呢？我们看下边这个图：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7ddc1af518b5d04f776df674c7ec676d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在上世纪三十年代，有学者把鳗鲡大概分为类，也就是长鳍和短鳍，具体的标准就是看鳗鲡身体后半部分上下的鳍，比如上图我画的那个，因为各类鳗鲡下边鳍的起点基本都是在肛门以后开始，而上鳍则因种的不同而有所差别，那么上下鳍之间的长度差 A 是不固定的，而用 A 除鳗鲡总长 B，得到的那个比例就是区别长短鳍鳗鲡的重要依据，一般意义上把小于 5%的称为短鳍鳗鲡，澳洲鳗鲡这个养殖新种就是一种典型的短鳍鳗鲡。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-f456272c2515666e94f0ae1f50465f56_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;欧洲鳗鲡&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-87005b40f465bc5c24389de0b9020b97_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;澳洲鳗鲡，注意看上下边的鳍基本是持平的&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-718c7eb1f3c8d5797dcee6aa84312ef8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;野生状态下的澳洲鳗鲡&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但是三大主流鳗鲡（日、美、欧）则都是长鳍鳗鲡，而且都没有花纹，这就让继续细分遇到了不少困难，尽管它们的骨骼上差别很大（肋骨数量不一样），但是我们在菜场或餐桌上并不能以此为依据，所以更为方便的鉴别方法应该是看鳗鲡的头：日本鳗鲡的头最为尖锐，眼睛相对小一些；欧洲鳗鲡的头相对短，眼睛最大；美洲鳗鲡的头最为圆钝，眼睛虽然也很小，但是有点凸出来。此外，三大鳗鲡的体色也有差别，但是作为普通消费者我们可以略过不提，因为鳗鲡在一生中体色是会发生变化的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为市场的选择、养殖的困难程度等因素，我们在市面上见到的没有花纹的鳗鲡基本就是这兄弟仨，想要完美避开几乎是不可能的。而由于我国市场上并没有像日本人那样对特定鳗鱼的偏执，所以在餐厅里吃到的鳗鱼饭，也往往是混杂使用的（当然如果去特别考究的日料店，使用日本鳗鲡的概率还是大一些，资深的主厨还是能通过经验区分出这三者）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更为关键的是，如果你是出于想为日本鳗鲡做点什么而区分它，那么辨识三大鳗鲡其实没什么意义，我们很明显的能看出这三者其实哪个也不容乐观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有一个大家常问的问题是:日本鳗鲡都濒危了，肯定很贵，而我吃的几十块、一两百块的鳗鱼饭，肯定不是日本鳗鲡做的。这个看法是错误的，的确有人会用价格更为低廉的海鳗做鳗鱼饭，但是日本鳗鲡、欧洲鳗鲡依然会以比较亲民的价格登上餐桌，造成这个怪现象的原因，其一是因为这个物种灭绝的成本绝大多数都被大自然承担了。在很长一段时间里，鳗苗的成本占到了养殖总成本的 50%，而鳗苗的价格即便到了今天，也不过是日本鳗鲡 40 一条，美洲鳗鲡 7.5 一条，是的，七块五毛钱，你就能买到一条濒危等级比大熊猫还高的鳗苗（甚至在 2014 年，日本鳗鲡异常的捕获量升高的时候，也只卖到几块钱一条）。第二个原因，还是在于日本市场对鳗鲡大小的挑剔，那些 4P,5P 规格的鳗鲡能卖到很贵，但养殖年份更长、单条体重大于 400g 的鳗鲡就卖不上价，常常会以较低价格倾销以去库存。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我几天前写完那个回答、并因为知乎官方的微博转发引起一定范围的讨论后，博物君张辰亮提出了自己的观点，即如果停止食用，鳗鲡就可以快速恢复。说实话，我不太赞同他的这个看法，诚然，日本鳗鲡这样的物种是拥有很强的自我恢复能力的，它繁殖效率很高，分布也广，但要停止食用又谈何容易——和熊猫、朱鹮不一样，鳗鲡这些物种的保护，除了要解决这个物种自身所面临的困境之外，还要考虑已经形成的成熟产业链条的利益，这个链条包括捕苗、包括养殖，也包括消费者自身。我们有多少人会真正觉得一种常见食材是需要被如此尽心对待的呢？相关从业人员的生存又该如何保障呢？这一系列问题，比围起一座山林保护某种大型野生动物恐怕要棘手的多。而且即便我们克服了这个困难，但是别忘了，鳗鲡们灭绝的另一个主因——淡水栖息地的破坏，还横在眼前呢，另一个难兄难弟蓝鳍金枪鱼，还躺在寿司上呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我无法做道德的审判者，或者轻飘飘的指点江河，我只能尽力讲出自己知道的故事，其他的，就要看我们每一个人的选择。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;想了一下最后贴点参考资料吧，以便有兴趣的朋友可以去了解更多：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《中国沿海日本鳗鲡幼苗群体鉴别研究》熊国强 等&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《日本鳗鲡人工育苗及仔鱼饲料研究》梁旭方&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《日本鳗鲡排卵的人工诱导》柳凌 等&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《日本鳗鲡人工繁殖研究现状及存在问题》张森 等&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《三种养殖模式下日本鳗鲡养成品的形质差异》王志铮 等&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《中国东南沿海日本鳗鲡幼体的日龄及其孵化时间》郭弘艺 等&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《日本鳗鲡人工催产后亲鱼恢复培养与再催产效果》 柳凌 等&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《日、法的鳗鲡人工繁殖》刘学谦&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《日本鳗鲡人工繁殖的研究进展》丘继新&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《我国近年鳗鲡出口数量、单价以及与苗种投放量关系分析》樊海平&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《江苏海域日本鳗鲡苗资源时空分布特征初步研究》张虎&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《日本鳗鲡人工催产时机的优化及仔鱼行为和开口饵料的研究》刘登攀&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《六种主要进境鳗鲡苗的风险分析和风险管理措施》谢炜炜 等&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《欧洲鳗鲡和美洲鳗鲡生物学特性及养殖技术的比较》林明辉&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《适合我国养殖的鳗鱼种类及其鉴别方法》谢庆堂&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《华盛顿公约管理下的欧洲鳗鲡资源保护与贸易》周钰蕊&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《鳗鲡产业发展存在的问题及对策建议》樊海平&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《Genomic footprints of speciation in Atlantic eels (Anguilla anguilla and A. rostrata)》Magnusw.Jacobsen&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《The European eel (Anguilla anguilla, Linnaeus), its Lifecycle, Evolution and Reproduction: A Literature Review》Vincent J. T. van Ginneken&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《Spawning of eels near a seamount》塚本勝巳&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《Seamounts, new moon and eel spawning: The search for the spawning site of the Japanese eel》塚本勝巳&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《Oceanic spawning ecology of freshwater eels in the western North Pacific》塚本勝巳&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《ウナギの人工種苗生産に関する研究》田中秀樹&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上就是我为什么从早晨更新到半夜的原因……&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/265791833&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 31 May 2021 23:06:44 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>0342187058b1988e6e969d32045a6dc4</guid>
<title>《御赐小仵作》口碑攀升的原因是什么？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9736560</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d1f34ed32ff3a8c60012e2d32465363a_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;贵圈-腾讯新闻&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/458323942/answer/1910363954&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;以下内容根据导演楼健的口述整理：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;剧本：&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《御赐小仵作》的原著作者清闲丫头跟钱小白是朋友，钱小白的先生是我同学。几年前，她俩想尝试改编《御赐小仵作》，但不懂编剧。在外头找编剧，要么要价特别高，要么谈得不太爽，她们就找到我，我答应教她们如何写剧本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;剧本保留了原著小说的情感和人物设定。但原著不太符合故事本体论法则，一旦颠覆了这个法则，就会特别影响观剧体验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我和她们一起重新设置了故事背景，将它放在晚唐时期甘露事变之后。没有历史时期，反派人物就无法成立——有正方就有反方，有阻力系统才有动力系统，才会产生冲突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了背景，我们也重新塑造了一些人物。比如男主角，原著里是一个病秧子。我觉得病怏怏的男性很难释放出足够的荷尔蒙吸引女主角，就做了调整。再比如剧中的皇帝，我给他设计了一个沙盘。晚唐时期，风雨飘摇，皇帝想要恢复盛唐，但能力不及，剧中，他就一直在修补江山。至于太监秦栾，他是阉人，但心里肯定想成为一个男人，所以我为他设定了经常贴胡子的戏份——胡子是男性的基本特征。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些都是我们上学时学的“影视剧符号学”，是电影学院教学中不可缺少的一部分，只是很多时候大家没想着用它。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-fbb9e1edc13cb7a2f6f3b3435b27da65_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;剧中的皇帝治国不力，只能修理沙盘上的“江山”&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我对两位编剧的要求还有一条：对话要用半白话文的方式来表达，不能太白，不然古装剧的厚重感就没有了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我看来，网剧和传统电视剧，节奏、讲故事的方式、内容、逻辑都是一样的，只是多了一些创新。剧本从开始到写完花了 3 年，其间改了很多次。互联网不断进步，我们也需要不断调整，让年轻观众接受。这是网剧与传统电视剧的不同——当剧本需要改动，甚至灵光乍现的东西出现时，网剧的反应更快，空间更大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《御赐小仵作》第一集，女主角楚楚刚一出场就遇见碰瓷的，机智识破，获得大理寺少卿景翊赐的令牌，得以“走后门”参加遴选考。这个段落是我开机前临时加的。那天，我突然想到刘宝瑞先生的相声《连升三级》，讲的是明朝天启年间，有个叫张好古的纨绔子弟进京赶考，在城门口巧遇魏忠贤。魏忠贤给了他一块令牌，让他去考状元。那帮考官一看，是九千岁给的令牌，就让他中了状元。我那天就临时把这个典故化了进去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我之前在微博上说，拍网剧很好玩，那是我的真实感受。你可以往网剧里加不同的艺术门类。《御赐小仵作》中，很多验尸画面都用插画、动画表达，一方面是因为经费有限，另一方面，验尸解剖很血腥，会让人生理不适，而且讲不清楚。画图能让观众一下知道其中原理。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-3198c5b0812b38d92f30bc469ce4398a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;“小仵作”楚楚验尸时，观众能看到清晰的动画说明&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这种创新还表现在语言模式上。年轻人的语言结构跟我们这代人不太一样，我们就将一些老理念、大家共知的道理，换一种语言模式表达出来。剧中，安郡王萧瑾瑜说，“公门人若要求百姓自己日防夜防，时时处处谨小慎微，那朝廷养我公门之人有何用？”这其实就是《九品芝麻官》里说的，“当官不为民做主，不如回家卖红薯”。又比如冷月说“女子保护女子天经地义”，这跟我们说当兵的“要把后背让给战友”是一样的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去我们拍电视剧，有些东西相对模式化。比如镜头进光，画面上的光斑、眩光，这些东西是要处理掉的。但网剧不一样，网剧有时候就是要眩光，觉得眩光好看。这是观念问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;演员： &lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我选演员，很多时候是看感觉。男主角萧瑾瑜的扮演者王子奇，最初想试景翊这个角色。他来见组，进门，我一看，这就是萧瑾瑜啊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;女主角楚楚也是。我看过张黎导演的电视剧《四十九日·祭》，演那部戏时，苏晓彤还在上中学，她在片中的劲儿蛮好的。要拍《御赐小仵作》了，我跟制片人提起她，说她原来是北舞附中的，现在不知道在哪儿。他们找了一下，说上电影学院了。她还挺适合这个角色的，就大胆使用呗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这几个孩子表现都挺好的，他们现在应该更好接戏了吧？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-4c0763ef9918d95306481126888a16c6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2014 年播出的电视剧《四十九日·祭》中，苏晓彤扮演一位女学生&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我选演员，希望每个人各有特点。有些戏，女演员都长一个样。但我的戏一定要有反差，女主角是这样的，那就要找另一种形象的女演员来跟她搭戏。这跟生活一样，生活中，我们每个人的形象都不一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拍摄前，我们一定会有围读讨论。等到开拍了，就要“归置”这些演员。不同学校的学生，表演体系是不一样的，有学斯坦尼的，有学布莱希特的……把他们归置到一起，才能凑成一台戏，这是职业导演最起码的素质。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现场表演有很多细节上的规定。你看老北京那些爷怎么拿茶壶的——手得托着壶底，拇指得按着盖，手要往里歪，这才叫范儿。不这么拿就不是范儿，这些都得到现场调。这就跟收拾屋子一样，什么东西放在什么地方，你打扫卫生之前不知道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;低成本：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《御赐小仵作》里还有很多演员是刷脸刷来的。我们制作成本很低，也没钱去找那些流量大咖。这部剧的主要费用都用在制作上了，但还是有遗憾，比如没钱做服化。旁边另一个组特别有钱，我们路过的时候看到，他们连群众演员的服装都做得特别好，真令人羡慕。3000 块钱的头套和 200 块钱的是不一样的，美感呈现在镜头中，不好的东西，看了会觉得特别难受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经费有限，就要想各种办法省钱，制片主任在这方面发挥了很大作用。比如我想加个镜头，他说没钱。我就给他算账，跟他谈判：“你看这个效果，我需要 100mm 的镜头，你给我 50mm 的，那我就得往前捅，就穿帮了，拍摄的时间就延长，钱反而花得更多。”一到中午剧组放饭，他就带着统筹跑来跟我聊。聊差不多了，剧组又开工了，饭我也吃不上，接着干活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《御赐小仵作》不是我拍过成本最低的戏，2007 年播出的《51 号兵站》成本更低。当年拍一部戏，市场价是 1600 万，我花 900 万拍下来了。这跟我的经历有关，我 2000 年入行，当时中国电影不景气，成本特别低，我们养成了低成本干活的习惯，有各种方法完成它。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;喜欢拍戏的导演：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我喜欢拍戏，拍得很用心。之前有个导演问我：“你还亲自拍啊？”——很多导演都不亲自拍了。我说：“对啊，拍戏多有趣啊，为什么要剥夺我的乐趣呢？”我们是干这个职业的，就要踏踏实实、对得起良心地拍好一部戏。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-1c90e9f639dc0ec8e125bf556222aa52_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;导演楼健（右一）在《御赐小仵作》拍摄现场&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这么多年，我一直没在意宣传。以前给电视台拍电视剧，制片方让你拍，拍完拿工资走人了，为什么还要给你做宣传？他们把片子卖给电视台，卖多少次、放多少次，跟我一分钱关系都没有。人家跟我说：“楼导，安徽台黄金时间播这个戏了”，“浙江台黄金时间播了”，这是荣誉，其他就没有了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过网络不同。那天早上，制片人给我发了豆瓣上的一个帖子，说有网友在夸导演。我说这就是网络的魅力——只有网剧才会出现夸导演的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我现在在山里拍戏，经常没信号。每天收工回来，睡前会看一眼网友评论，他们挺可爱的。那天，平台制片人要我发一条微博。我密码都忘了，后来找回微博密码，发了一条。剧播出了，跟大家打个招呼呗。正好也有网友问我是不是退休了，我正好借这个说明一下：我还没退休呢！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;* 部分图片来自网络&lt;/p&gt;&lt;p&gt;* 版权声明：腾讯新闻出品内容，未经授权，不得复制和转载，否则将追究法律责任&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/458323942&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 31 May 2021 23:06:36 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>85fc3e423f735d75f80450e921a1dd11</guid>
<title>你听过哪些让你沉默震惊的真相？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9736555</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9f00f638c8ea3ae209cc19762f245539_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;地平线HOA，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;简单、有趣、认真的科普。『公众号同名』&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/25684380/answer/1912450002&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;▼&lt;/strong&gt;“吃货”，已经成为熊猫的可爱标签之一。成年大熊猫一天大概要花 14 小时用在“干饭”上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个用餐时间已经够“狠”了，然而还有更“狠”的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大象一天的“干饭”时间，竟然可以长达 12-18 小时。就像竹子很难为大熊猫提供足够的能量一样，大象的食谱大都是低热量的植物。要维持如此庞大的身躯，干饭时间长一点也是应该的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-396729188c99afcda3b9ee0c06a97363_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;▼&lt;/strong&gt;“象牙”，并不是所有大象都会长。今天生活在地球上的大象只有两个属：非洲象属和亚洲象属。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前者不分雌雄都会长象牙，只不过雄性的看起来更“霸气”；后者只有雄性会长象牙。（严格来说有的雌性也会长，但是非常“短小”...）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;象牙不是只有外面那一段，剩下的部分深深地“嵌”在大象的脑袋上。这也是为什么偷猎者不会选择“锯掉”象牙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了获得完整的象牙，他们会直接射杀大象，然后用斧子把大象的脑袋整个劈开——然后留下一具慢慢腐烂的尸体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;21 世纪初，南非的阿多大象国家公园，很多大象已经不长象牙了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-26a4b125d4741d458fdecfaad9e99eb6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;没有买卖，就没有杀害&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;▼&lt;/strong&gt;2015 年获得“搞笑诺贝尔奖”的研究里，有一个奇奇怪怪的标题——（请允许我不准确地）翻译一下：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“请问，大象和老鼠相比，谁尿尿比较快？”&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-f344b5790f8bd20b3ba2560ca6982205_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这个问题来自一位专门研究流体力学的教授。他在家里发现，自己的儿子虽然只有三岁，但是尿尿时间竟然和自己“旗鼓相当”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——这怎么行！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，他真的着手研究起来，并发动自己的学生去动物园，测量各种动物的“尿尿时间”。这些学生拿着量杯、秒表还有高速摄像机干了一天……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去之前，学生们犹犹豫豫，满脸问号，以为自己的老师在恶作剧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回来时，一个个英姿飒爽，浑身尿味，“好家伙，几乎一模一样！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;论“容量”，大象膀胱的容积大概是人类的 100 倍，是猫的 400 倍。但是这些学生却发现，从大象到小猫（包括人类），排尿时间竟然相当一致：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——都在 21 秒左右&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，综合观察的结果，这位教授建立起数学模型。他发现，尿道的长度可以调节排尿速度。尿道越长，排尿的速度也越快。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个严谨的科学结论就这样诞生了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，小编还是有个疑问：为什么这个时间都是“21 秒”呢？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7c9b6927c1273bcab6a40da4e9c23ec6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;▼&lt;/strong&gt;大象的大脑有 5 公斤那么重，是陆地动物的 NO.1。都说“大块头有大智慧”，这句话恰好可以用来形容大象。&lt;em&gt;（这样说只是便于理解，并不是科学结论！）&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2017 年，《自然》杂志上的一篇论文提出，&lt;strong&gt;在一定程度上，可以说大象拥有自我意识。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前已经有研究发现，大象能在镜子中“认出”自己，于是很多人认为，大象具有自我意识。但这是有争议的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-84da5e2c8fa003a83a43cc5cb7358846_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;因为，识别一个动物具有“自我意识”的过程，很难避免主观的判断。其次，“具有自我意识”并没有一个明确的标准，只能观察动物外在的表现行为来判断。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，还有一个麻烦事：自我意识到底是&lt;strong&gt;“要么有要么没有”&lt;/strong&gt;，还是&lt;strong&gt;“有，但是只有一点”&lt;/strong&gt;？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那这篇文章的底气在哪呢？他们设计了一个特别的实验：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e428aa8a12e78fe64101325fa5d4860e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;图源：&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.nature.com/articles/srep46309%23Sec2&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span&gt;https://www.&lt;/span&gt;&lt;span&gt;nature.com/articles/sre&lt;/span&gt;&lt;span&gt;p46309#Sec2&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简单来说，就是让一头经过训练的大象站在毯子上，毯子上绑着一根棍子。然后，示意大象把棍子递给前面的人。实验人员特别控制了距离，让人不能直接拿到棍子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个时候大象会怎么做？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，它会发现：诶，这个棍子好紧，怎么递不出去呢？|&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，它要发现：哦，棍子和我脚下的毯子连上了！|随后，它要意识到，自己的身体压到了毯子，所以棍子送不出去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;重点来了，大象必须意识到，是“自己的身体”阻碍了自己执行命令，然后，根据这个发现调整自己的行为&lt;/strong&gt;——先从毯子上下来，然后再把棍子交出去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而此前，它掌握的东西仅仅是：接到命令，交出棍子。这是一个非常机械的动作，一个简单的“条件反射”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了避免“学习”，实验人员只对每头象的第一次挑战结果进行了统计。结果是，在 12 次测试中，至少有 11 次大象成功地从毯子上下来，并交出了棍子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（以上只是部分实验概括，详情请参考拓展阅读 2）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-6aa4279c11baf0fdd96a1544e66a21e2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;那么，这能证明大象拥有“自我意识”吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Yes,and no&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记得前面说的“麻烦事”吗：自我意识到底是&lt;strong&gt;“要么有要么没有”&lt;/strong&gt;，还是&lt;strong&gt;“有，但是只有一点”&lt;/strong&gt;？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按作者的原话说，这项研究提供了大象“身体意识”的独特证据。This study provides unique evidence of ‘body-awareness,’ as demonstrated using an experimental paradigm, in a non-human animal.&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;拓展阅读：&lt;/strong&gt;1.Do larger animals take longer to pee? ，&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.ted.com/talks/david_l_hu_do_larger_animals_take_longer_to_pee2.Elephants&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;https://www.ted.com/talks/david_l_hu_do_larger_animals_take_longer_to_pee&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.ted.com/talks/david_l_hu_do_larger_animals_take_longer_to_pee2.Elephants&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;2.Elephants&lt;/a&gt; know when their bodies are obstacles to success in a novel transfer task，&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.nature.com/articles/srep46309%23Sec23&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;https://www.nature.com/articles/srep46309#Sec2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.nature.com/articles/srep46309%23Sec23&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;3&lt;/a&gt;.不同体型大小的动物，尿尿时间一样，&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.guokr.com/article/440716/4&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;https://www.guokr.com/article/440716/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.guokr.com/article/440716/4&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;4&lt;/a&gt;.商王的動物園（一）大象，&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=http%3A//museum.sinica.edu.tw/knowledge-base/item/110/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span&gt;http://&lt;/span&gt;&lt;span&gt;museum.sinica.edu.tw/kn&lt;/span&gt;&lt;span&gt;owledge-base/item/110/&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;©版权所有，转载请后台留言申请&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/25684380&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 31 May 2021 23:06:30 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>9ea1b3b8bb5ca0138c156bbf0d92c6ef</guid>
<title>瞎扯 · 如何正确地吐槽</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9736553</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;自认为很红却被现实打脸的明星有谁？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/da8e974dc_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;匿名用户&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/332957283/answer/741443782&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;必须得是花果山水帘洞美猴王齐天大圣孙悟空啊！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;取经路上好多妖精还不认识他呢&lt;/p&gt;&lt;p&gt;认识的还看不起他&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/332957283&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;不解风情的男生怎样看待女生的眼影？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ececb52a24813c8cbbf526e3563d31b9_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;嬉皮笑脸&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/321751359/answer/670603693&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;就是我妈发色号和照片让我爸下班时买那个眼影回来，结果我爸买回来俩，他觉得是应该像隐形眼镜一样一边儿一个&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-dc8303f2632ed4ff450fa824e7d71bf7_720w.jpg?source=8673f162&quot; data-rawwidth=&quot;114&quot; data-rawheight=&quot;86&quot; data-size=&quot;normal&quot; width=&quot;114&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/321751359&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;中国有没有已经垄断世界的技术？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/da8e974dc_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;郭南松，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;银行狗一枚&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/276351428/answer/407110728&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;熊猫 养殖技术&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/276351428&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;有生物在发育过程中会改变自身的拓扑结构吗？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/da8e974dc_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;知乎用户，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;PKU 化院 · 五迷 · 音乐 · 抖机灵&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/434251673/answer/1629200493&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;打 耳 洞&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/434251673&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;你们烫的羊毛卷是什么样的？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e0fd9b8f07774b412391c792c761e853_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;李泽夏，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;家电家居/科技数码/好物推荐&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/310375426/answer/621365877&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;挺不错的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;远看知性而内敛；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近观奔放又狂野。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高级中带有一丝朋克风；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;流行而又有几分古典美。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ff9853c3334ffa3935352e813ee77e92_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-387088e64636e8053930d5e5c65cd3cf_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/310375426&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 31 May 2021 23:06:25 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>