<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>8e58c688d3c2e1b4db4b7b8d071a28d1</guid>
<title>害怕休假，担心休假后会被发现「自己的工作可以被替代」，该怎么办？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9742122</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-efbee9a31c8cd45a623e06c36d398fe3_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;KnowYourself，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;是戳穿系，不是治愈系。KY带你「关注自我和内心」。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/268644302/answer/398495750&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;担心“工作被替代”而不愿意休假，实则是在担心丧失被人需要的感觉，担心自己不再具有竞争力。为了避免直面这些恐惧和焦虑的感受，人们放弃休假，选择工作为一种替代性的可以让生活有充实感、幸福感的途径。我们来具体看看，题主的担忧背后究竟是什么样的心理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;担心“工作被替代”时，我们究竟在害怕什么？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. 害怕自己不被需要&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论是否承认，每个人都或多或少需要“被需要”。这种感觉，会让我们获得价值感与力量感——“我有能力帮助他人实现愿望”、“我受他人重视和感激”，还会让我们直观感受到自己与世界上其他个体的联结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;也许没有意识到，其实你需要的不是工作，而是在工作中被人需要的人际满足感。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些不愿意休假的人，可能在家庭和感情生活中，很难感受到“被需要”。只有在工作的忙碌中，才能体会人际互动、以及他人对自己的依赖和肯定。因此，一旦停止忙碌，就会不自觉地陷入一种莫名的焦虑。其实，是用焦虑掩盖了内心最深处的恐惧——潜意识中，我们怀疑自己在工作以外的世界里，不会被需要、也不会被爱。在工作以外的世界里，感到自己失去价值，被他人和世界所遗忘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我们以为自己享受的是忙碌，其实是人间烟火和温情脉脉。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. 害怕不忙碌就会丧失竞争力&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;移动互联网的普及，催生了“永远在线”（always on）的职场文化，我们的工作和生活也早已不存在绝对的区隔，在周末或度假的时候收发邮件、随时随地处理工作是常态。不妨试着回想一下，你上一次可以“完全不处理任何工作”的时间是什么时候？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种职场文化带来的是人们对于“忙碌”与“休息”看法的改变。越来越多的雇主与员工都开始认为“不停忙碌才意味着尽职尽责”、“休息就是消极怠惰”、“越是忙碌的人，对公司价值越高”等等。&lt;strong&gt;在这种职场文化中，忙碌，逐渐被与“尽职”、“成功”画上了等号。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;永远在线的职场文化，让每个人都感染上了一种竞争压力。如果不这么忙，自己会不会就变成一个失败者？没出息的人？就算自己并不想忙碌，可其他人都这么努力，一旦悠闲下来，会不会被人赶超？会不会被老板和他人评价为“懒惰”、“不尽责”、“不够优秀”？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;但不会休息，却会给人带来持续的负面影响&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1）变胖、变笨&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我们焦虑的时候，我们会试图吃点什么来给自己安慰。又因为我们正被这种焦虑感支配的忙不迭，我们往往只能选择一些方便易得的外卖或快餐来满足口欲。于是，肥胖，就成为了忙碌的另一个代价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;连续 5 年处于忙碌状态（每周工作超过 55 小时）的人，他们的大脑认知功能可能会下降，即他们在词汇、推理、记忆与运算速度上都比 5 年前有明显的下降；对照组中不那么忙碌的被试，在 5 年前后的区别远没有这么明显（Virtanen, 2009）。也就是说，过度忙碌还会让人变笨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2）情感瘫痪&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有研究发现，那些工作时间更长的人，需要更长的时间才能从紧张的状态中真正放松下来，让身心得到修复&lt;/strong&gt;（Virtanen, 2009）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gorden（2014）指出，在身体与心理长时间超负荷的工作下，人们很容易陷入情感瘫痪，即在人际间解读情绪的能力急剧下降，不能觉察到自己和他人的情绪需求，甚至也很容易误读他人的情绪，与他人产生误会与摩擦。而这往往给人们的社交关系带来很大的影响，导致伴侣、同事及家人朋友之间的失和，甚至关系的彻底破裂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3）切换任务时反复消耗的认知成本&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了让自己忙起来，我们还可能陷入一种不必要的“多线程工作”（multi-tasking）。比如，一个人明明可以先完成 A 项任务，再进行 B 任务。但 Ta 为了逃避焦虑感，就可能会在完成 A 任务的过程中，给自己穿插着安排 B 任务一起做，让自己处于不必要的多线程工作中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种不必要的多线程工作，会让我们产生一种&lt;strong&gt;“虚假的效能感”&lt;/strong&gt;——&lt;strong&gt;自我感觉良好，感到自己很努力——但往往实际效率不高，工作质量也受到影响。&lt;/strong&gt;而且每一次转换任务，都是对一个人认知资源与注意力的消耗。这就是为什么人们很容易“忙中出错”的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;那么，应该怎么办呢？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1）觉察自己真正的焦虑和恐惧，理解忙碌会带来的长期后果&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，你需要意识到自己真正的担忧和恐惧。你用工作在逃避什么？是逃避人际中的孤独感？是担心影响别人对你的评价？是逃避一种停下来之后的空虚感？你的忙于工作，是不是因为感到自己不被人真心所爱、不被人保护、不被人需要。所以忙碌成为了一种替代性的可以让生活有充实感、幸福感的途径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，你需要明白，&lt;strong&gt;忙碌只不过是暂时缓解了焦虑感，但它可能带来更多长期的后果，&lt;/strong&gt;比如，上文中提到的过度忙碌可能使人情感瘫痪，最终导致的人际关系的失和，甚至彻底破裂等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2）学会享受任务间歇的休息&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，你也要学会享受任务间歇的休息时间，不要总想一刻不停。有研究发现，&lt;strong&gt;在工作期间进行 15~30 分钟的小睡，&lt;/strong&gt;有助于提升记忆力，并且能让人在睡觉的期间及时“清空”大脑，减少注意力残留，为之后接触新的信息作准备&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3）理解自己真正缺少什么，找到价值感&amp;amp;幸福感的多重来源&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是时候让自己停一段时间了。想一想，你缺的到底是什么，你工作最终渴望的生活目标是什么？不要畏难，选择自己最薄弱的方面做做练习、成长提升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最终，我们都得面对自己真实的、全面的需要。只有当你的自我价值感和幸福感，来自于各种不同的来源时——工作、家庭、朋友、爱好等等——你的幸福才不是高空走高丝般如履薄冰，也不是有一方面出问题就能让你粉碎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;忙的正面意义只存在于当它真的能把你引向更好的生活时。而什么是好生活，对每个人来说的定义都是很个人的。没有人能帮你回答这个问题，包括所有会因为你看起来不够忙批判你的人。你要自己回答好这个问题，然后才能找到真正适合你的工作与生活的节奏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;希望你能找到生活中更多能给你带来快乐感的人和事，到那时，也许你能有力量从某一种你已经深深依赖的状态里脱身，重获自由。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/268644302&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 08 Nov 2021 23:38:51 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>32eff5a856bcf55dd7fbcae8c490e5b4</guid>
<title>做心理咨询真的会有用吗？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9742101</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-072ac5b1e868ecfcb653252a3f3ed599_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;太阳照常升起，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;擅长心理治疗的精神科医生。专业问题请用值乎。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/427472188/answer/2098360536&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;一个高中生的妈妈问我，“老师，都做了心理咨询了，为什么孩子今天还是不去上学啊？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我说她已经很久不上学了，昨天才做了一次咨询，不去也是正常的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她又继续问“那做几次咨询她才会去呢？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我说“不一定的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她显然没有得到她想要的答案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个妈妈眼中，心理咨询就是没有用，不但没有解决孩子上学的问题，更过分的是大夫说话还含糊其辞，不能给个保证。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b889dcc875e3d87df7c51e60c2bb69ed_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;经常收到这样的问题，都是没有确切答案的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我不是在讲某一个个案，而是一种非常常见的现象。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;还是以孩子不去上学做例子来讲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多家长，都是在孩子不上学了，开始自残自杀了，才开始重视起来，才觉得“是不是心理出问题了”？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个妈妈心急火燎的说，“大夫，只要孩子能好起来，让我做啥都行。哪怕卖房子，卖肾都行。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她也反思了自己以前的教养方式，她关了自己的店铺，一心一意的陪孩子住院，那段时间孩子肉眼可见的好转。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孩子也答应出院后去学校上学，继续心理咨询。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一天这个妈妈见到孩子没去上学，就开始说，“你是想逼死你妈是吗？你是想成烂货吗？以后靠陪男人睡觉赚钱吗？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孩子发疯了似的跑下楼，跑到马路中间希望被车撞死。母女俩在马路中间抱头痛哭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;又来到医院，妈妈说，心理咨询没有用，药咱们也不吃了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;见过太多是青少年就这样中断了治疗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些事情是咨询师没有办法控制的，孩子每周见咨询师一个小时，剩下大部分时间还是要回到她原来的那个让她出现问题的原来环境。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;评论里说应该做家庭治疗的人，确实应该，但是这些家长很难承认自己的问题，当然也就很难配合。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;还有一种对心理咨询的误解也非常常见，认为可以通过咨询改变一个人的想法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一个比较重要的姐姐有一天找到我，她 94 年的侄女既不谈恋爱也不结婚，让我看看是不是心理有什么问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她考虑很周到的说，她先把咨询的钱给了，然后我和侄女见面不提给钱的事儿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;碍于这个姐姐的面子，我最后见了那个侄女。（不是咨询，当然没有收费这回事）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;侄女 27 岁，有收入不错的工作，一个人住（家里给买的房子，她的名字）养了只柯基，经常健身，每周和朋友见面，休假也会出去旅游……（想起另外一个讨论 90 后为什么不结婚的话题）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来聊到一些我们都去过的地方，又提到哪个学校门口一个东西好吃，我们就决定去那里。我们颇有一见如故相见恨晚的感觉。走的时候，侄女动作很快的扫码结账。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就是这样一个积极、健康、独立的女孩，因为不谈恋爱被家里人当成怪胎，认为一定是心理障碍所以才会这样，希望通过心理咨询可以改变侄女的想法，开始接受相亲结婚的安排。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个想法从一开始就是错的，心理咨询不是 manipulate（我好像不知道怎么替换成恰当的中文）别人的工具。（即使是好意）&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;心理咨询并不能直接解决现实问题。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不一定能够让孩子去上学，也不一定能让一个人更合群，甚至抑郁的人做了挺长时间的心理咨询最后还是自杀了的情况也是有的——台湾美女作家林奕含就是活生生的例子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，心理咨询是否有效应该如何评价呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如一个小伙，找不到女朋友，因此自我评价低，或者愤世嫉俗，觉得女生都很拜金，或者认为社会不公平。心理咨询之后，他能够客观的看待自己，找到自己的问题，或者不认为一个人必须通过找女朋友来证明自我价值。这个就叫有效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人提到有文献报告说对 30%的人无效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的临床观察和这个数据差不多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了早期就脱落的，比如前两个例子，这个不是心理咨询没有用，是根本还没有进入咨询。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大部分接受过心理咨询的人都从中获益很多。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;应该这样说，心理咨询的起效是有门槛的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有些人以为心理咨询就是我负责给钱，剩下的活交给咨询师来做。他们不主动自我探索，也不自我分析。这种情况心理咨询很难有效，就好像无论老师多负责，学生不努力也很难有好成绩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有一些人，他们没有改变的动力，甚至因为自己的症状免去了很多社会责任，这种人也很难从心理咨询当中获益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心理咨询不是万能的，并不建议每个人都去做心理咨询，通常来说，年轻的，学历高的，能够独立思考具有一定分析能力，有 psychological mind 的人比较适合心理咨询。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;评论里提到了有些心理咨询师并不合格的问题。确实，这个行业鱼龙混杂。不在讨论范围。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我说的是咨询师是有资质的，咨询设置也是规范的情况下的心理咨询。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/427472188&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 08 Nov 2021 23:38:45 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>945692babb3316ccf1fb33136a3354a5</guid>
<title>为什么会先有侏罗纪时代才有人类，物种起源不是应该从小到大进化吗？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9742109</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/da8e974dc_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;summerfly，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;Biology PhD&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/278425989/answer/400034105&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;昨天单位组织活动，下午和一个教授散步，正好聊了相关的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先说一下 Evolution 这个词。常规的翻译是 进化，但是也有很多人支持翻译为 演化。“进化”有进步，加深之意，表示出了方向性。而 “演化”只是说一种变化，不带方向性。这两种翻译的区分，反映了对 Evolution 本身理解的差异。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前国内用的教科书基本是用的“进化”，并且认为方向性很明确，即物种从单细胞到多细胞，从低级到高级，从简单到复杂的进化模式。但是这种表述并不是那么的准确。判断一个物种进化的是否成功，是以它能不能适应环境，并成功的繁衍后代为标准的。从这个意义上说，只要适应环境的就是成功的，没有高级和低级之分。恐龙在侏罗纪时代是适合当时的生存环境的。而体型大并不代表它结构复杂，并不代表体型大能适应各种变化的环境。答主&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/people/jaredhao-85&quot;&gt;jaredhao&lt;/a&gt;提到了体型大的一种最可能的一种假说，即当时的大气含氧量比较高。除了恐龙，当时昆虫也很大，如一种蜻蜓就可以长到一米。但是地球的环境是不断变化的，当大气含氧量降低的时候，体型大物种的呼吸系统难以维持远端组织和器官的代谢。这也是这些物种灭绝的一种重要原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，进化是不需要有方向的，只需要适应当时的环境，就是成功的。目前看起来人类或者说哺乳类是进化成功的，但是细菌们就不成功了吗？细菌可是在地球上生存了几十亿年了，还是以单细胞的方式存活。而且极有可能，当大部分哺乳类包括人类灭绝了，细菌还能继续存活下去。那么到底谁才是真正的成功者呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，从生物生存的地层来看，结构复杂一些的生物总是晚出现的。也就是说，生物可以以简单的方式继续适应新的环境，也可以进化出更复杂的结构来适应新的环境。复杂的生物结构总是在简单的结构上演化出来的，适应环境的，保留下来，不适应的，被抛弃。所以，我们总能看到复杂结构的生物后出现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么为什么总会出现复杂的性状呢？这就涉及到有名的“红皇后假说”。生物生存的环境除了自然的非生命系统的条件外，还包括物种与物种间的关系以及个体间的关系。这种关系总是表现为竞争关系。“你必须尽力地不停地跑，才能使你保持在原地”。用&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//baike.baidu.com/item/%25E4%25B8%25AD%25E5%259B%25BD%25E8%25AF%259D/18214&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;中国话&lt;/a&gt;说就是“&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//baike.baidu.com/item/%25E9%2580%2586%25E6%25B0%25B4%25E8%25A1%258C%25E8%2588%259F%25EF%25BC%258C%25E4%25B8%258D%25E8%25BF%259B%25E5%2588%2599%25E9%2580%2580&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;逆水行舟，不进则退&lt;/a&gt;”。军备竞赛就是这种现象的形象描述。猎豹不是一开始就跑这么快的，哪些跑得快的羚羊逼的猎豹越跑越快，跑得慢的羚羊被吃，跑得慢的猎豹饿死。在这种不进则退的竞争中，生物要不断提高自己的效率才能更好的生存，进化出复杂的性状是一种有效的途径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总结，复杂的生物性状是在简单的结构上进化而来，这在“红皇后假说”描述的不进则退的理论下会必然出现。但是复杂的性状并不意味着是唯一方向，简单的结构，只要适应环境，仍然是进化的成功者。因此，据教授的观点，Evolution 翻译为“演变”可能更加合适。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回到题主的问题：物种起源不是应该从小到大进化吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答案：不是。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/278425989&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 08 Nov 2021 23:38:38 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>69f117fbd7ce644a0253575c637dff1a</guid>
<title>为什么北方人（如东北）在冬天会囤很多大白菜？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9742131</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-44c1daa90af4860526eb0921fbe9555b_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;福桃九分饱，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;微信公众号：福桃九分饱，ID：futaojiufenbao&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/265129431/answer/2202222781&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;随着北京秋去冬来，各大菜市场和超市前，会准时生长出一茬大爷大妈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;穿毛衣的、戴棉帽的、拄拐棍的、脚步迟缓的，人手一只折叠小推车来回穿行，&lt;strong&gt;捆着四五颗雪白碧绿的大白菜，无一例外。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-f66c7686c6a3f6b2390d64d79db06cf5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;▲都是五十斤一百斤地买© 梨北京&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;儿女没在家的，老邻居们结伴而来，一路说说笑笑，孩子开车来的，打开面包车后备箱，守备接应，帮爸妈把白菜搬上车，再目送着老头老太太二次杀入人群——只要还有把子力气，老人似乎从不愿把这活儿假手于人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对他们来说，囤大白菜，早已超出了力气活的范畴，而是一种丰富知识与熟练操作的结晶，一个字，专业。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ee92c9a90c38738ef753a085caf98ffe_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;© 梨北京&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这场宏大、整肃的“军事行动”，是北京城入冬最精确的时钟，雪、风、暖气片、涮羊肉，都没有它及时。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而其他北方人，看着老北京人洋溢的热情，不免有点小疑惑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;东北大叔看看小推车上可怜的四棵白菜，再想想老家一次五百斤的存货，哑然失笑：这还能叫囤菜哇？够吃几天的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;山东妹子挠挠头：白菜有什么稀罕，现吃现买不行吗？那么多菜，何必非囤白菜呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;北京人对大白菜的特殊感情，以及这群特殊的囤菜人、特殊的囤菜方式，都成了一个谜。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-13396005503b9afc4e4791bbb7759bdb_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;北京人对大白菜的爱，没法用任何经济学上的价值来衡量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;解放后有一次，老舍先生请客吃饭，座上还有一位见多识广的年轻客人：汪曾祺。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e53d38ba0f69a20f1628afff588b5839_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;▲梦 幻 联 动&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;一上来，老舍就放了个大招，端上来两个朱红填雕的大圆漆盒，里头分隔开，码上些火腿、腊鸭、小肚、口条之类，由大家选吃佐酒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;汪曾祺认得，这叫“盒子菜”，是老北平猪肉铺常见的一种外卖，已绝迹多年，他从谁家订的呢？不简单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不久，头道热菜端了上来，老舍举起筷子，兴高采烈招呼大家：“来来来！这才是真正的好东西！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么呢？熬白菜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;原来在老舍眼里，熬白菜，是比一种价值近乎文物的肉食，还珍贵的美味。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-2eeb4257134677f099bb8b77c032b83a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;© 呵呵笋&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最会吃的北京人，都对大白菜这么痴情，凭什么呀？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一大原因，是匮乏时代培养出的感情。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没有蔬菜大棚的年代，北国冬季万物俱寂，根本没什么青菜。那集上卖什么？无非白菜、萝卜、土豆老三样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中，唯一有绿叶的大白菜，就成了北京人冬天的基本维生素来源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;因为没有别的选择，古时候的北京，就算皇上，也离不了大白菜——&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;像光绪过年时的御膳，按说该比平日隆重些吧？可他在光绪二十一年（1895）正月初一，光是肉片炖白菜，一天就得吃两回，晚膳还另有鸡汤白菜、肉片炖萝卜白菜，一天要吃四种做法。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4f2bae8779bdf5743694015738a4a9f9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;© 《苍穹之昴》&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;再往前的道光皇帝，以节俭出名，大过年改善生活哇，就吃“鸭子白菜锅子一品”“羊肉丝酸菜锅子一品”——合着白菜炖肉就算开了荤了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于吃货乾隆，可能都跟白菜日久生情了。他开春的早膳里，就有“炖酸菜热锅”，正月二十八还有“红白鸭子炖白菜热锅”，给后妃赐菜，还不忘“赐白菜一品”……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反正每个寒冷的夜晚，皇上不一定跟皇后过，但肯定是跟一肚子白菜过的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c7aff46292dc80432c1fe600240602dd_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;▲所以“乾隆白菜”其实是对 CP？© 图虫创意&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;万乘之尊犹如此，况乎百姓哉？于是久而久之，北京人不仅对白菜有了依赖，还把白菜视作一种生活水平的标志。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《胡同文化》里，汪曾祺就曾这么说：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京人易于满足，他们对生活的物质要求不高。有窝头，就知足了。大腌萝卜，就不错。小酱萝卜，那还有什么说的。臭豆腐滴几滴香油，可以待姑奶奶。虾米皮熬白菜，嘿！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甚至 1966 年，那本在新中国菜谱出版史上开天辟地的《大众菜谱》，&lt;strong&gt;全书开篇头一道就是熬白菜&lt;/strong&gt;，提供者：北京市服务局。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-496cdabf40a12d3137849deefcf4041e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;大白菜在北京，是有崇高政治地位的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，可能全世界也没有哪个政府部门，是专管一种蔬菜的——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从改革开放前，北京市就年年成立&lt;strong&gt;“秋菜指挥部“&lt;/strong&gt;，年年抢收大白菜，那架势跟打仗一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这不是胡吹，那时往城里运白菜的大军，&lt;strong&gt;是真的“大军”&lt;/strong&gt;：一旦人力不足，驻京部队的战士就拉着板车上吧。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-659a5dd6029fd132f667f39ac295c498_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;▲1959 年某地白菜丰收的画面© 中央新闻纪录电影制片厂&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1982 年，时任政治局常委的&lt;strong&gt;陈云&lt;/strong&gt;，都要亲自过问北京人能不能吃上大白菜，那年的秋菜指挥部，市委书记亲自指挥，市长都要下菜店去劳动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大白菜成了一种&lt;strong&gt;“政治菜”&lt;/strong&gt;，上一种拥有如此地位的副食，大概还是芝麻酱——老舍先生任市人大代表时，提过保障北京芝麻酱供应的提案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;计划经济时代，上市的大白菜，还要按品质分四个等级，其中包心九成的，算是最好的一级菜。其他的随便买，只有一级菜，必须按人限量供应，甭管你什么级别多有钱，一律不许多买，排队去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大爷大妈今天囤菜的本事，大概就是那年头练出来的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-32e1523d237529584b83a70099f3569d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;▲白菜山下的大长队&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;老人回忆，当年天不亮就得上菜店门口排队，挑箩的背筐的，推着自行车小推车三轮车板儿车的，带轱辘的全上了。白菜一到，大家呼喝叫嚷、过秤付账，一下子喧哗起来，人拥人人挤人人踩人人撞人，恨不得人爬人，真有人一不留神，大棉鞋就让谁踩掉了，都觉不出冷来：几十上百人的体温裹成一团，谁顾得上冷哇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一车车拉回家去，天也大亮了，先一层层扒开晾晒，不然存住太多水分坏得块。外头的绿叶、帮子可不敢扒掉，那不光是保护层，凑合也能吃。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-6bb39073d1064ac39a738af03aaa270c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;有地窖的存地窖，一层层码好，每一层中间铺上秫秸，没地窖的堆墙根儿，拿棉被军大衣盖上，冷天就是天然的冰窖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种战斗，每年都要来这么一回，直到后来大家住上了楼房，楼下有了菜市场，再也没处囤菜，囤了也没地儿摆为止。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，北京人吃白菜的本事从没放下过。1989 年，大白菜一不小心丰收了，人们又不再囤菜，眼看要大量滞销。市政府怕菜农吃亏，一声号召：囤！吃！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京人也真不含糊，愣把爆棚的库存吃得一叶不剩。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-6291b5e622852240b41ab357ce859d9d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;老有人说，一个北京人一辈子吃的大白菜，垒起来能有北海的白塔那么高。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这话，让年高持重、记忆清晰的老人听了，掰掰手指头回忆回忆，也只能告诉你：真差不多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那都是一口一口、一盘一盘、一样一样吃出来的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c4a15ace16dad96399ab741771eae1d9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;虎妞已把午饭作好：馏的馒头，熬白菜加肉丸子，一碟虎皮冻，一碟酱萝卜。别的都已摆好，只有白菜还在火上煨着，发出些极美的香味。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是《骆驼祥子》里，能让祥子想起生活可爱之处的一顿饭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;北京人吃白菜的幸福，最基本的来源，一定是熬白菜。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般就是清水熬，大片叶子撕下来煸一煸，搁点荤油最好，不要焯水，直接生炒——好白菜这么吃才又脆又甜，不糟践。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-194d48d459d77e8c8d6f52bf3760028f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;加什么呢？搁点儿虾米皮提鲜，或是切块冻豆腐、抓一把冬粉煮，吃个热乎劲儿，少搁盐也不会缺味道，反正好白菜心拿来煮汤，不加糖都是甜的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好一点儿呢，就可以享受一碗祥子同款&lt;strong&gt;肉丸子熬白菜&lt;/strong&gt;——肉丸子不是直接汆的，汆好了还得炸，熬白菜浮油别太多，可油一定得够，用这种炸过的丸子熬白菜，就格外香。更好一点，便是腔骨、白肉、排骨熬白菜，回民朋友就用牛羊肉片。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c3ff025516e63270e2393785ea24297e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;白菜一个宝贵的品格，就是不用太好的食材包装它。像民俗学家金受申先生，他眼里最好的熬白菜也不过是&lt;strong&gt;“加炉肉、海米、猪肉丸子，将白菜熬成烂泥，汤肥似加乳汁”&lt;/strong&gt;，给他鱼翅都不换。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;穷也熬白菜，富也熬白菜，白菜是不分阶级的。唯一能分的，只有在吃白菜上花多大心思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如辣白菜，过去就是一种粗糙的美餐——不是朝鲜族的泡菜，而是拿不好吃的白菜帮子，加辣子炝锅爆炒，包括醋溜白菜，还有菜帮切丝加猪肉丝炒出的“罗锅菜”，也是同一个原料。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-5ffea3dc1ae45c97edea7631417db10d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;▲好菜好醋好火候，醋溜白菜也很诱人© 魔王象&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;值得一提的是酸菜。&lt;/strong&gt;在没冰箱的时候，北京人对酸菜的热情不亚于东北人。穷人办酒，能吃碗羊肉酸菜热汤儿面，皇帝的御膳里也有酸菜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有个冷知识，也是金受申先生说的：最早的北京涮羊肉，解腻的本是酸菜和粉丝，后来东来顺开了头，大伙才改吃鲜白菜的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;倒也不差，酸菜配羊肉，不跟道光皇帝“羊肉丝酸菜锅子”的御膳是一路吗？今天，一些走宫廷风的京菜馆又恢复了“酸菜炉肉热锅“一类菜，酸菜又成了华贵的象征。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a518c8fb00e552e67b66e0160016774d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;▲北京聚德楼饭庄的酸菜炉肉菊花热锅&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;还有一种高级吃法，不仅雅俗共赏，还很突出食材本味：&lt;strong&gt;芥末墩。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直到今天，它都是北京美食一张昂贵的入场券——你要在一家京菜馆，看见有人垂头攥拳、满面胀红，大概是初尝芥末墩，挨了个下马威。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它是层层白菜叶围成的墩儿，每一层里都饱满地渗着黄芥末，看着怕人，吃的时候却要放糖，突出好白菜本身的甜味儿。能赏鉴到这一层，大概能领略一些北京百姓菜里的智慧了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-80ba226759c21595e9dcbfd01062c8f6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;© 图虫创意&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但还有更高档的，也是最能显示北京人吃白菜品格的——&lt;strong&gt;山楂拌白菜心。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;炒也好熬也好芝麻酱拌也好，北方人吃白菜很少有甜口的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它的来源，很可能是过去的宴席酒菜“榅桲拌梨丝”：原本“榅桲”是另一种果子，可因为满语发音留下的习惯，“榅桲”成了山楂的别名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了遍寻不着鸭梨的时候，生白菜丝成了最好的替代品，一样的脆、甜、水灵，山楂煮汤拌了吃，酸甜适口、开胃去火。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-7db4886407b910b40600c455018cbf60_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这么一来，白菜反倒像一种时令果品，或像什么其它珍惜食材一样，有了小心翼翼被烘托、被映衬、得以突出本味的资格，显得格外高雅了些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京人把白菜捧到天上去了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按说，北京人与大白菜共度的漫长岁月，真是从寒冷匮乏的“美食荒漠”里，一步步挨过来的。他们不能没有白菜，不能不囤白菜，也像是苦日子狠狠的一记烙印。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-faaedf7607f68aa9f71e4ff75d0133ac_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;可贵的是，北京人别有一种心思，能让荒漠也开出花儿来：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;再普通的食材，也愿意潜心去发现它的甘美，不让一颗美食之心被严寒冻灭。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;艰辛的往日，没能用足够的菜蔬丰富他们，他们却反过来，让人去丰富了菜，再让这种从寡淡变得丰富的菜肴，反过来丰富他们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱吃，才是滋润“美食荒漠”的唯一甘泉。这股甘泉在北京很争气，没有断绝过。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;em&gt;参考资料：&lt;/em&gt;&lt;br&gt;[1]汪曾祺.老舍先生[M].蒲桥集,郑州,河南文艺出版社,2017.6.&lt;br&gt;[2]橘玄雅.清代皇帝的三餐[M].福桃丛书：皇上吃什么,李舒主编,北京,中信出版集团,2018.1.&lt;br&gt;[3]李舒.“如懿”失宠的秘密[M].福桃丛书：皇上吃什么,李舒主编,北京,中信出版集团,2018.1.&lt;br&gt;[4]蒋小娟.不爱江山爱鸡蛋[M].福桃丛书：皇上吃什么,李舒主编,北京,中信出版集团,2018.1.&lt;br&gt;[5]唐铮.除了包饺子，大白菜曾是个问题，一个能惊动驻京部队的大问题[OL].北晚在线,2018.1.23.&lt;br&gt;[6]何琳.北京人的“胶菜”缘[J].中国保健营养,2008(01):84-86.&lt;br&gt;[7]祝华新.陈云：大白菜也是政治问题[OL],人民网,2013.5.21.&lt;br&gt;[8]金受申.秋风渐劲美味香[M].口福老北京,北京,北京出版社,2014.10.&lt;br&gt;[9]金受申.最是适口家常菜[M].口福老北京,北京,北京出版社,2014.10.&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;本文图片部分来自网络&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者 - VJ&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;设计 - 饱主任&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;编辑 - VJ&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/265129431&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 08 Nov 2021 23:38:29 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>ca9935076cc2bd53077689f4bb960b61</guid>
<title>女性怎么知道自己正在排卵？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9742114</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-fafec20238cdb209713abbc8b20caa55_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;倩Sur，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;医学博士、里根医院访问学者、赫尔辛基大学中心医院Fellow&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/21875880/answer/398971102&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;怎样判断自己排卵了？通过哪些方法可以初步判断自己排卵了？对于有生育需求的夫妻或情侣，&lt;strong&gt;准确判断排卵很有必要，在排卵期前后同房会提高成功率，当然，计算排卵日也有助于避孕。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e834b7aa0b885a7f5baf20a299835689_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;排卵前后，妇女&lt;strong&gt;基础体温会上升 0.2~0.5℃&lt;/strong&gt;，在早晨醒来任何活动前测量体温并记录，对比之前体温，就能发现这种变化。所以排卵期妇女会感觉身体潮热，&lt;strong&gt;但不是所有女性都很明显&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-45654c91f1d98ef26e0fb9c3fb6474e6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;排卵期妇女阴道分泌澄清、拉丝度长、无色无味的粘液，就像蛋清一样&lt;/strong&gt;；过了排卵期后，阴道分泌物又变回淡黄色、拉丝度差、粘性低、渣样。这也是自行判断排卵的一种方法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果把月经周期按 28 天算，一般排卵后 14 天左右就会出现月经，所以月经期往前推 14 天就是排卵日。但如果&lt;strong&gt;用月经后 14 天推测排卵日并不准确。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;使用测试排卵的试纸也可以帮助备孕的妇女判断排卵情况。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;排卵期前后总共约 10 天就是危险期，&lt;strong&gt;排卵日前 5 天 + 排卵日 + 排卵后 4 天=危险期。这段时间内同房受孕机率大大提升，有备孕或避孕需求的人可以抓住时间或避开危险期。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，&lt;strong&gt;门诊测量内分泌或者经阴道 B 超测量卵巢情况更准确&lt;/strong&gt;，我有位同事，老婆 B 超科的，就是做 B 超测的排卵怀孕。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-28607016b383d69b244f953fddfb8b89_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;（更多避孕方式——避孕套、避孕药、宫内节育器、女性避孕套、皮下避孕药）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;图源网络，侵删！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/21875880&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 08 Nov 2021 23:38:23 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>