<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>8dd6d47cb962e70c4a8511fac098e08f</guid>
<title>电动汽车底盘设计的要点有哪些？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9751176</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-dd3260e5715eaba3bc8ea6f761d63c10_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;Alex Cui，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;科技、汽车、数码头部博主&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/545735706/answer/2597041818&quot; hidden=&quot;&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;汽车底盘的作用是支承、安装汽车动力系统及其部件、总成，并接受动力系统的动力，使汽车行驶、转向和制动，保证汽车的正常行驶。&lt;strong&gt;底盘系统的开发一般包含定义需求、方案选择及确定、工程化设计和投产管理四个阶段&lt;/strong&gt;，其开发流程如图 1 所示：&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-c9ff39ebc9fea9dc48532d9f9f094681_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图 1：底盘开发流程（来源：《汽车整车设计与产品开发》）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;汽车底盘的设计经历了 50 年代前的机械装置为主，到 50-70 年代的液压技术应用，再到 80-90 年代的电子控制系统。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如今电动汽车的底盘设计与传统发动机汽车的设计有了很大的区别，动力系统从内燃机变为电机，底盘需要集成大块电池，并且还有汽车智能化的需求。为了适应汽车技术的发展，&lt;strong&gt;汽车底盘技术主要集中在控制模块的集成化和控制的精准度，同时对底盘轻量化、平台化、安全化、智能化提出更高要求。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目前电动汽车底盘仍然处于技术快速迭代发展阶段，行业内比较有代表性的优秀底盘设计有比亚迪的 e 平台 3.0、特斯拉 Model 3，大众 MEB 纯电动底盘，Rivian“滑板底盘”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1、比亚迪 e 平台 3.0&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比亚迪 e3.0 平台是 2021 年 4 月 19 日在上海车展发布的，我刚好当时也逛了车展，详细了解了一下是大为震撼。如今比亚迪基于 e3.0 平台的纯电动车海豚、海豹已经发布，可以进一步了解其技术的先进性。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5a5493debb41b5c248d0008de9deef8b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图 1：比亚迪 e3.0 平台&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;1.1 硬件方面&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比亚迪 e 平台 3.0 采用了&lt;strong&gt;全新一代 SIC 电控、八合一&lt;span&gt;电机&lt;/span&gt;总成、热泵技术以及电机升压充电架构&lt;/strong&gt;等尖端技术，其中八合一电机总成可以极大程度上降低纯电车型的整备质量，将驱动电机、驱动电机控制器、减速器、高压配电箱、高低压直流转换器、车载充电器、整车控制器以及电池管理器全部整合集成为一个整体&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-51fe8f1ca9661128f7b8981de8f13e1f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图 2：比亚迪八合一电动力总成&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;比亚迪 e 平台 3.0 搭载的都是刀片电池，在海豹发布会上还正式亮相了比亚迪的电池与汽车底盘（车身）一体化技术即“CTB”技术（严格来说还是算作 CTC 技术）。这是第三代电动车动力电池利用技术，进一步提高了底盘空间利用率。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;早期的电池集成技术，是最传统的标准化模块，将电芯组成模组再盖上电池壳安装在车身底盘中。后来的 CTP 技术（无模组技术）问世，全称为 Cell To Pack，顾名思义，就是减少或去除电池模组，直接将电芯、电池壳整合挂到车身底盘中。&lt;strong&gt;而 CTC（CTB）则是再次进化，直接将电池和车身底盘融合在一起，成本进一步降低，同时更好的优化车辆空间和提高续航表现&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-1515073882c8eeb6e0f8b15ee1d43c9c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图 3：比亚迪 CTB 技术原理&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.2 软件方面&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比亚迪 e 平台 3.0 搭载智能域控制架构以及自主研发的车用操控系统 BYD OS，&lt;strong&gt;智能域控制架构由智能动力域、智能车控域、智能座舱域以及智能驾驶域组成&lt;/strong&gt;，通过集中控制，改变以往由于车身电器架构分布过于分散所造成的工作效率低、协同工作不便等问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2、特斯拉底盘技术&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;早在 2012 年特斯拉发布的 Model S 就是自己研发的底盘，可以说是电动车底盘设计的先行者，当时很多车企还是“油改电”的底盘。再到 2016 年特斯拉发布的 Model 3 开始引领汽车的 E/E 架构变革。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果说比亚迪是以电池、电机等硬件为出发点，不断完善底盘的设计，那么特斯拉应该说是在汽车底盘的智能化方面是引领者，尤其是特斯拉在自动驾驶领域的技术积累，反馈到对底盘线控技术的要求，是行业内理解最深刻的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如今特斯拉在汽车制造端的一体化压铸技术，4680 电池及电池底盘一体化技术等等也有开创性的引领作用，是值得学习的。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-327c09c3d8d961f40219f7089d336037_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图 4：特斯拉 Model S 的底盘&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3、大众 MEB 平台&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在燃油车时代，大众凭借着强大的汽车研发能力，有着非常丰富和扎实的底盘设计能力，配合着德系供应商博世、大陆、采埃孚等等，底盘技术是相当优秀。MEB 是大众顺应着电动化发展的大趋势，针对新能源车打造的平台，计划到 2025 年将发布 33 款基于 MEB 平台的新能源车，承载着大众电动化转型的希望。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相比于比亚迪和特斯拉，大众 MEB 平台的突出特点是模块化程度和共享化程度较高，这将有利于提升纯电动车的性能，缩短新车型开发时间，降低车辆的成本。是目前传统燃油车大厂电动化转型拿出的有较强竞争力的平台。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8e896647025af3dba3c2500280fd74df_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图 5：大众 MEB 平台&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4、Rivian 引领的滑板底盘热&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rivian 在没有实现量产交付，仅仅凭借着滑板底盘技术和亚马逊的热捧就上市成功，并且获得最高 1000 亿美元的市值，其滑板底盘技术特点可以概括为四点：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;四电机驱动：四个电机提供瞬时功率，并独立调整每个车轮的扭矩，可在所有条件下实现精确的牵引力控制。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;电池组：经过设计和测试，适用于极端高温和低温。优化的热控制系统允许在陡坡上牵引高达 11000 lbs 的 车辆，高功率直流快充持续时间超过 200 kW，以确保最短的充电时间和可控的电池温度。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;独立空气悬架：允许进行超过 6 英寸的垂直调整，优化车辆的行驶高度，从而在不同有效载荷下提高操控性、 舒适性、空气动力学和稳定性。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;液压辊控：电动液压侧倾控制系统取代了机械式防侧倾杆，使车辆响应更加灵活；同时更强的车身控制、稳定性、乘坐舒适性和越野操控性，可最大限度地减少车身侧倾；加强型车底护板可在最极端的越野条件下提 供最大保护&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a35135d8a99fb56c5fa021dc84a8ed47_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;作为新能源汽车底盘的创新设计，滑板式底盘推翻了传统汽车常规性的底盘设计形式，此创新设计的核心是铝制滑板式底盘，具有一定的指导性和创新性。在新能源汽车中运用滑板式底盘的主要具备以下优势&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;对车身设计的自由度比较大。平面式底盘和平面式车身相独立，所以给车身造型的设计提供了自由空间。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;操控性卓越。全部核心系统都安设在底盘上，降低了车辆的重心，提升了操控性。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;安全性能高。制造整副汽车底盘时，保证前后配重为 1：1，严格契合规定的碰撞安全标准，若发生磕碰问题，巩固的底盘能够汲取大量冲击力，有效避免乘客舱因激烈碰撞而发生内陷。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;简化制造和维护工作。得益于底盘所采用的全体化设计理念，具有集成度高、零部件少等优点，制造工艺与装卸工艺的复杂性也有大幅度的降低。然而，滑板式底盘的设计也不是完美无缺的，目前使用范围还有局限性，只可用于燃料电池汽车，另外应用非机械底盘控制，依赖线传操控体体系的发展。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;底盘系统开发首先根据整车定位、载荷和尺寸等参数确定底盘平台和性能目标，然后结合整车布置、成本、质量等指标确定系统技术方案和零部件方案，最后进行实车性能匹配验证和零部件验证。全新底盘开发周期一般为 2.5~3 年，由于底盘开发周期较长，且是整车其他系统开发的基础，在整车开发中往往底盘先行开发，以缩短项目开发周期，提高整车开发效率。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如今新能源车技术仍然在快速发展，底盘技术也在不断创新，相信未来很长一段时间会不断的有新的创新技术出现影响着底盘设计。不得不说，电动车带来的技术革命，真的是汹涌澎湃啊！&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/545735706&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 28 Jul 2022 23:06:31 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>6fca1fcbded998685c8ff307d5fdc7a0</guid>
<title>为什么日式烧鸟（焼き鳥）那么贵？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9751128</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-1e2541992569377e1c9626bd34f80733_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;六一&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/536472615/answer/2597326704&quot; hidden=&quot;&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;烧鸟在中国是怎么一步一步卖出贵价的？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;舶来餐饮进入中国之后，总会根据本地市场环境发生一些变化，其中变化最为「华丽」的品类，非「烧鸟」莫属。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「烧鸟」一词沿用「焼き鳥（yakitori）」中的汉字，原本指代用鸡肉或鸡内脏制成的串烧。发展至今，那些用猪肉、牛肉或蔬菜为原料，以同样方式烤制的串烧，在日料文化中被统称为烧鸟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;即便在食べログ（tabelog）上，全日本烧鸟店排行前 20 名皆为人均 10000 日元（折合人民币 488 元）上下的高端店，但烧鸟在日本人心中始终是代表烟火气的庶民料理形象：与之匹配的消费场景就应该是街边摊或居酒屋，点上几串烧鸟只是为喝酒聊天作陪。其实在对待烧烤的态度上，各国人民差不太多。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-6e10aabeeaa0f82cc5e0f8c17d9421fe_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;日本的烧鸟屋&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;烧鸟进入中国市场的时间并不短。十多年前的食客，吃日料时主要追求新鲜感。当年的日料店，极少见提供单一品类的专门店，大多店家为了顺应消费者的需求，选择提供尽可能多样化的菜品，烧鸟从那时起，就与鱼料理、拉面等品类一同出现在日料店的菜单上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当日料逐渐打开中国人的胃口之后，北京、上海这种常驻日本人口多且消费力高的城市，开始出现以烧鸟为主打产品的居酒屋，被一众老饕誉为「上海烧鸟三杰」的「顽固亲父」「串鑫」和「酉一」即是那个年代的代表。但它们也只是证明了烧鸟在特定城市能打得出市场，在当年，价格 10 ～ 15 元 / 串的烧鸟在大多消费者认知中，仍然是「除了肉料和调味不同之外，不明白和普通烧烤有什么区别」的印象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;烧鸟专门店的快速扩张，却是在最近 3 年。带有文化宣传效果的《孤独的美食家》《风味人间》等影视与纪录片作品功不可没，上海、广州先后从日本引进资深料理人，以及「鸟喜」「酉玉」等成熟烧鸟品牌，搭配更商业化的运作手段，共同将烧鸟拉出 B 级美食的赛道，转而往「工匠精神」上包装。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ac5657d7fa1865447b778ce0390fee59_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;最终这把火能被彻底点燃，得归因于烧鸟在中国终于找到了合适的定位与消费市场：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前有以「鸟沢 TORISAWĀ」为代表的深圳品牌，率先采用「烧鸟 + 威士忌」的以餐带酒模式，把烧鸟价格拉高至 16 ～ 26 元 / 串，高客单价与酒水带来的利润，能滋养更精细化的菜品研发、出品，以此彻底与普通烧烤店拉开差距。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0c4a946bd078ef97b66087dbd23fcfa3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;鸟沢（上海店），图源官方&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;后有深圳本土品牌「鸟金」，引入鸽子作为烧鸟食材，进一步拉高客单价，还在以餐带酒的基础上，打出「夜店化」的奇招 —— 将 17:30 ～ 04:00 的营业时段划分出上下半场，烧鸟师傅在上半场正常做烧鸟，下半场转身变为「氛围组」，陪客人玩骰子、跳舞，无所不能，这与夜店运营的思路一样，场子炒得越热，酒水卖得越好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种商业模式在深圳势头一片大好，3 年间陆续出现了打法相似的烧鸟品牌，这阵风随即也刮向了广州，乃至长沙等新一线城市，伴随而来的效应还有烧鸟客单价的全面提升。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至此，烧鸟在中国市场开始贵得「理所当然」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;烧鸟凭啥卖得贵？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;烧鸟在日本民众心中能维持庶民料理的形象，依托于低廉的原料。现在日本烧鸟文化的宣传口径离不开地鸡（含 50% 以上日本本土鸡的血统，培育周期在 75 天以上）、铭柄鸡（「銘柄」在日语中的意思为「品牌」，铭柄鸡本意为正规有名商户培育的鸡，并非具体鸡种类型），但让烧鸟在日本实现全民化的却是生长周期短、饲料转化率高、产肉量高的美国肉鸡（ブロイラー）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;把视角切回中国。国内日料店用的鱼料大多靠进口，毕竟部分海鱼以国内目前的养殖或捕捞技术无法打通稳定的供需关系。但鸡就不一样了，我国是最早驯养鸡的国家之一，随着近年不断引进国外鸡种和养殖技术，综合使得鸡的供应侧相比海鱼要成熟得多。综合成本和质量因素，本土培育的鸡成为国内烧鸟店的首选。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国市面上的肉鸡，有白羽鸡、黄羽鸡之分，日本的美国肉鸡对标的正是国内养殖体系中的白羽鸡。白羽鸡的生长周期实在太快，三四十天就能出栏，因此有「速生鸡」这么个不太好听的外号。黄羽鸡在不同的命名维度下有不同的俗称，如日用语中的土鸡、草鸡，以地方闻名的文昌鸡、清远鸡，以外表性状区分的三黄鸡、二黄鸡，以喂养条件命名的走地鸡、竹林鸡等，这类鸡种以散养为主，较长的生长周期让它能沉淀更多的风味物质，所以相比白羽鸡而言，吃起来更有「鸡味」，同时成本和售价也都要高不少。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-50c7b1b7ffd40e786e8d74b032f406e3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;黄羽鸡&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;若按加工类型划分，又可将鸡肉产品分为活鸡、已屠宰好的整鸡、加工肉制品三大类，加工肉制品包含部位分割品、串好的肉串、内脏串等半成品。黄羽鸡在零售终端市场总是以整鸡形态出现，商用渠道才多见初步分割的部件；白羽鸡长得快，肉质较嫩（也有人觉得松散），使得它很适合生产分割品，尤其适用于深加工制品、半成品，快餐店的炸鸡、烧烤摊的烤鸡腿原料皆源自白羽鸡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不同定位的日料店，对原料做出了不同的选择。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那些存货单位（SKU）众多、烧鸟只是搭着售卖的居酒屋，通常选用成本约 1 ～ 3 元 / 串的半成品肉串、内脏串，毕竟这类产品最省事，运输和储存条件也不苛刻。不过日料在国内市场的调性普遍不低，消费者与商家之间的信息不对称现象严重，借此机会将冷冻半成品开出高价的商家不在少数。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4a9bfa6d6b9a3d30382f44c7eeeb7277_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;冷冻半成品，图源网络&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;供应侧目前成熟的分割品有胸、腿、翅、爪、皮、鸡冠、软骨、内脏等，相应成熟的还有这些部位的半成品。主要面向高端餐饮的秋川食品公司曾尝试生产如鸡生蚝（大腿靠背后凹陷进去的一块肉）、鸡肩肉等稀有部位的分割品，后皆因工艺繁琐、出品率低、达不到市场价值而作罢。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-672d7cef21f29407c528d9faf4dc2fd7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;常见鸡肉分割品。若一烧鸟店的菜单上都是上述这些部位的话，只可能两种情况：1) 没有进整鸡自己拆，用的是分割品。2) 进的是整鸡，但手艺不精，理解不透，商品化程度有限。无论哪种情况都说明这家店背后没有太多技术成本加持，不值得为之付太高价了，路边烧烤摊¥10 一只大鸡腿不香了吗。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bc3890d2278d932300cc276f1542a3c7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;需求推动供应，目前已经出现了按烧鸟分割需求供应部件的供应商——我没摸过实际的这类产品，但这卖¥60/ 两斤的鸡生蚝（一只鸡就两块的部位）我拿什么信是真的呢…&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;将新鲜度良好的分割品仔细改刀组成串，固然能做出好吃的烧鸟，但为了能与市井烧烤的食用体验拉开更显著的差异，拿稀有部位做文章，是时下大多烧鸟专门店都会采取的经营手段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由店家自行「庖丁解鸡」是获取稀有部位的最佳途径。在日本烧鸟名店「鳥しき（torishiki）」中，鸡的分割必须由大将池川义辉亲手完成，处理难度不言而喻，技术价值成为推高烧鸟价格的原因之一。不过人工拆鸡的产能实在有限，一些稀有部位在一只鸡身上只能取到 1 ～ 2 串的肉料，更有甚者，想串出一整串得从好几只鸡身上凑，导致大多烧鸟店一旦去晚了，就会遭遇啥稀有部位都缺货的状况。当然像鸡翅这种看起来常见的部位，一只鸡身上也就只有两块，所以店家会同步入荷一些冰鲜分割品来补仓。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6896a3ccc33a624572f00b5e2b389e28_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;烧鸟的分割示意 © honokaki design&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;鸡种则是烧鸟店的差异化策略之二。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人均价 200 元左右的烧鸟店为了降低物流成本、保证食材新鲜度（鸡肉在冰鲜条件下仅能保存 4 天），倾向于从本地和周边农场采购黄羽鸡。比如清远黄油鸡就是广东烧鸟店青睐的对象，不过这样的选品与同价位社会餐饮无异，不足以成为噱头，具体鸡种信息并不会被店家主动介绍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;高端餐饮青睐品牌化食材或干脆自建供应链，这是出于货源质量与稳定性的考虑，亦可为食客提供社交货币，客单价高的烧鸟店也不例外。不过目前国内烧鸟以单店形式居多，自建供应链的成本只有个别已成规模的品牌才背负得起。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上海人均最高的烧鸟店「笑鱼 BridSORA」为例，在 880 元 / 人的晚市烧鸟套餐中，采用了江山乌鸡、秋川鸡、葵花鸡。其中江山乌鸡以地方命名，很难查明具体厂商来源；「秋川」实为食品公司名称，名称与生产饲养技术均源于日本株式会社秋川牧园，该公司在常州自营农场，主打无抗生素、无激素饲养为卖点的鸡肉；葵花鸡来自广州百万葵园，鸡以新鲜葵花盘、叶、杆为饲养原料喂养长大，使得鸡肉产生了特别风味。光就鸡肉而言，成本不低，广州玉堂春暖餐厅采用葵花鸡制作的白切鸡，半只就得卖 380 元，但好吃程度符不符合价格，就是另一个话题了。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-fd6476fc2e301a5e861e39d3113579b4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;葵花鸡 © takungpao &lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;构成烧鸟高价的背后，除了鸡的选品、人力之外，还有「炭」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;烧烤界常用炭为机制炭和实木炭两种。机制炭由碎料挤压、炭化制成，稻壳、秸秆、玉米芯等均可作为原料。实木炭则为天然木材原料在不完全燃烧或隔绝空气条件下热解的产物之一，通常能保存木材原本的构造。其中以橡木（狭义为乌冈栎）为原料的备长炭，是实木炭中的性能之王，同样也是价格之王，不用进口炭做比较，国产备长炭就已经比机制炭贵 5 ～ 8 倍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以目前的制造水平，机制炭能够应对绝大多数烧烤场景。尤其是碳化温度在 1000°C 以上生产的高密度机制炭，能做到不易起明火、少烟、无杂味，燃烧时间可以与备长炭媲美。但在火力方面始终差了一点，因含碳量和杂质问题，机制炭达不到备长炭的最高燃烧温度 —— 这正是包含烧鸟在内的精致烧烤追求备长炭的底层原因，那些被置于足够高的温度中以最快时间烤熟的肉料，外侧更为焦香，内里被锁住的汁水更多。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-27f0dd701fa244604776f21e58f2ddde_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;烧鸟店的烤架通常更矮，肉料离炭火更近&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中国烧鸟市场的乱象&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在烧鸟掀起的风口之下，乱象也不少。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;赶着东风上车的商家越来越多，以次充好现象高发，普通鸡腿肉当鸡生蚝卖不说，还有不少烧鸟店明明用冰鲜分割品，却向食客画饼说是采购活鸡当日宰杀。食材来源不清晰、火候与搭配不合理，尽想着引发噱头开高价。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不知从何时起，一些烧鸟店针对鸡肝、鸡胸肉等部位提供 5 ～ 7 分熟的选项，随后涌出大批探店博主举着截面呈粉色的鸡肉串鼓吹「火候好」，引导消费者甚至从业者建立起「鸡肉不全熟即是嫩」的错误认知，这背后是食品安全意识的严重缺失。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-c643f554e2a4f4e10cbf894132d0702a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;烧鸟店里流行的半熟鸡胸肉。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;沙门氏菌和弯曲杆菌是常见的人畜共患病原菌，鸡及其制品是主要的传播基质。我国每年沙门氏菌食物中毒的发病人次高达 300 万，其中近半数与生鸡肉交叉污染有关。弯曲杆菌研究稍晚于沙门氏菌，我国相关统计数据较少，但在英国 2020 年调查发现，零售鸡肉中弯曲杆菌污染率高达 59.6%（相比 1995 年的数据，仅下降 10.4%），且发生多起以生鸡肉为主要感染媒介的弯曲杆菌病例。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沙门氏菌和弯曲杆菌在鸡肉中的传播途径广，在养殖、加工、运输、储存多个环节中均存在感染源，加之仅表面加热并不能将鸡肉所携带的病菌完全杀死，因此，绝大多数国家针对鸡肉的烹饪意见均为充分加热、完全煮熟，以防食物中毒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;即使在有食用刺身传统的日本，也没有全国性推行、鼓吹生食鸡肉。甚至一度因生食鸡肉导致的食物中毒事件频发，日本厚生劳动省（日本负责医疗卫生和社会保障的主要部门）想要立法明文禁止，但这一切遭遇了鸡肉刺身发源地以「扼杀饮食文化」为由的反对 —— 鹿儿岛县和宫崎县为保护自家乡土料理，独立制定了严格的《生食鸡肉的卫生对策》，后因砂囊（鸡胗）与肝脏的弯曲杆菌检出率高，在加工过程中难以管控，于 2018 年将其排除在卫生标准之外。这份指导方针不具有法律约束力，但表明了生食鸡肉相关贸易商在成分规格、加工方面应遵循的程序，其中针对贩卖业、加工业和餐饮店的生食鸡肉加工基准包含以下六项：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;strong&gt;① 进货验收：&lt;/strong&gt;确保可生食鸡肉来源可靠性，纳入交货产品半年以内、符合《生食鸡肉的卫生对策》的自检报告，确保运输温度在 10℃ 以下；&lt;br&gt;&lt;strong&gt;② 保管：&lt;/strong&gt;保持冰箱整洁，可生食和非生食食材分区保管，每天至少检查 1 次冰箱内温度是否在 10℃ 以下；&lt;br&gt;&lt;strong&gt;③ 分切与调理：&lt;/strong&gt;保持切割室的温度在 25℃ 以下，处理需快速，确保肉的温度不超过 10℃，分割完成后需立即冷藏。专供生食鸡肉的分割设备材质，应当具备防水、易洗净、消毒的特性，使用前后应对相关设备和手部进行充分消毒；&lt;br&gt;&lt;strong&gt;④ 提供方法：&lt;/strong&gt;生食鸡肉不应包含在套餐内，仅提供单点，避免为抵抗力较弱的婴幼儿、高龄者提供生食；&lt;br&gt;&lt;strong&gt;⑤ 二次污染防止对策：&lt;/strong&gt;生食鸡肉的冷藏保存、加工用具均需与其他食材区分，调理器具使用前需经清洁消毒并彻底干燥；&lt;br&gt;&lt;strong&gt;⑥ 自主检查：&lt;/strong&gt;每年至少 2 次到注册检验机构验证生食鸡肉是否符合成分规格。&lt;/blockquote&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-f4e09725fae43fc918ca169c3c053510_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; 鸡肉刺身 © newsphere&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;早前为了生产可生食鸡蛋，我国蛋企自行引进日本企业相关标准各自生产（日本鸡蛋相关国标中并无提及「可生食」概念，仅有企业标准），良好的市场表现最终助推《可生食鸡蛋》团体标准诞生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我国烧鸟店是否遵循上述加工程序？上游供应商又是否引入可生食鸡肉的相关生产标准？这些问题我们无从而知，所以在烧鸟店被问起鸡肉或鸡内脏要什么熟度时，还是要全熟为好。未全熟的鸡肉或许美味，但追求美味应当在食品安全有保障的范围内。&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;
&lt;code&gt;参考资料：
《降低白羽肉鸡料肉比，实现高效养殖》刘天彦，韩文格
《黄羽鸡白羽鸡还傻傻分不清？国产白羽鸡种已突破国外垄断！》南方 Plus
《肉鸡行业基础分析框架》中泰证券研究所
《地鶏·銘柄鶏の定義とレシピ》日本食鳥協会
《焼き鳥の歴史》日本焼き鳥協会
《机制炭行业国内外发展概述及前景》中盛集团
《木质成型机制炭的制备工艺及性能表征》王亮才，章一蒙等
《肉鸡养殖加工中沙门菌和弯曲杆菌污染研究》朱海华，平洋等
《肉鸡养殖和屠宰加工过程中沙门氏菌污染状况及血清型分析》廖兴广，王法云等
《肉鸡屠宰加工生产链中沙门氏菌的污染情况分析》阎学燕，肖保林等
《零售鸡肉中沙门氏菌生长预测模型的建立》孙婷婷，赵格等
《Campylobacter chicken levels still high at small UK retailers》Marler Clark
《「生食用食鳥肉の衛生基準」の改訂が鳥刺しに及ぼす影響について》鹿児島市議会
《カンピロバクター食中毒の現状と今後の課題》東京都微生物検査情報
《生食用食鳥肉の衛生対策》宮崎県&lt;/code&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/536472615&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 28 Jul 2022 23:06:23 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>b22c6d0d57786036179f6878fc18f8d2</guid>
<title>行为面试问题(Behavioural Questions) 面试官看的是什么？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9751141</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-e5cd04cc35616866997e298063506223_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;Frank Wang，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;HR专家，Nanyang MBA&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/40813869/answer/2597184200&quot; hidden=&quot;&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;好久没看到这么适合我的题目了，尽管这个问题最早是 2016 年提出的，估计已经帮不到题主了，但是希望依然能够帮到其他需要了解面试的应聘者，也希望能够帮助到想要了解面试技术的面试官。&lt;strong&gt;下面我会从“是什么、为什么、怎么办”这三个方面来给大家介绍行为面试问题&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、行为面试问题是什么？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;行为面试和咨询公司常用的行为事件访谈法基本是一个路子。&lt;strong&gt;主张了解候选人的日常工作行为来推测未来的工作行为&lt;/strong&gt;。那为什么过去的日常工作行为可以推测未来的工作行为呢？因为人的行为模式是相对稳定的，这基于人的性格、动机和价值观。&lt;strong&gt;考虑到人的性格、动机和价值观是难以观察的（按冰山理论来说是水面下的隐藏部分），所以面试环节我们不直接观察性格、动机和价值观，而是通过了解一些真实发生的事例，推测这个人的性格、动机和价值观，从而得出未来行为模式，&lt;/strong&gt;这就是行为面试问题存在的原因了。除此之外，因为行为面试在过程中会详细了解你的过往经历，所以对于你的知识、技能和经验也是一个验证。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，&lt;strong&gt;确实也有很多面试官和 HR 没有受到相关的训练，更多是凭直觉和经验在这么做，这样容易产生一个认知偏差，就是认为过去的行为模式可以直接预测未来的行为模式，而忽略了对候选人性格、动机和价值观的探查，这样会很容易出现误判&lt;/strong&gt;。比如一个候选人过去 5 年一直在一家巨型国际公司工作，工作体验超好，福利待遇也不错，想跳槽只是因为对市场了解太少，觉得自己公司发展空间有限想出来看看。而一个初创型企业是很愿意招有这么漂亮背景、又稳定（过去 5 年没跳槽）的人的，他们会直觉性的认为，这个人来了我们这里也能稳定工作 5 年左右。但现实往往是打脸的，一般这种人选第一次跳槽是初创型公司的话，很多人呆不到一年就会走，更有甚者来了两个月就会走。为什么呢？因为&lt;strong&gt;直接通过过往行为模式预测未来行为模式是非常傲慢的想法，人的决策是受到诸多因素影响的，而什么样的因素影响力更大，是由他的性格、动机、价值观影响的&lt;/strong&gt;，这部分因素并没有被识别和解读出来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、为什么要使用行为面试问题？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为很多企业意识到了，一个人受性格、动机和价值观的影响到底有多大，会给未来的工作带来多大影响；以及，&lt;strong&gt;行为面试问题相对来说做假难度较高，且没有什么作假的必要&lt;/strong&gt;。因为企业想要什么性格的人，想要什么价值观的人，能够满足你的什么动机，其实候选人是知之甚少的，甚至完全无从判断，就说作假，也应该有个方向吧？如果你采用的是相对通用的、你认为社会上更吃得开的性格、动机和价值观模版，&lt;strong&gt;比如你编造出了一个开放、追求卓越和结果导向的人设，甚至还编好了所有背后的故事和你的心路历程，就算通过了面试，你也得一直绷着别露馅，不然塌房那天就是你们恩断义绝的瞬间&lt;/strong&gt;。而&lt;strong&gt;一直活在人设里的话，你的情绪劳动会一直比活出真实自我的人更大，也就更容易疲劳、甚至心理崩溃&lt;/strong&gt;。咱就说为了一份工作，你也不值得把自己活成另一个人的样子，而且每天心累到致郁吧？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以说，行为面试问题相对来讲，可以避免很大程度上的作假。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、如何准备行为面试问题？（一般有哪些问题，以及需要的准备）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般说来行为面试会先让你讲一些例子，不过面试官会对例子做出一些限定。比如，请举例说明你过去感觉最成功的一次项目？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;像这个问题，很多人误以为面试官想了解的是你过去做的最大的项目。其实不是，&lt;strong&gt;这个问题的考点是“你感觉最成功”，换句话说，面试官通过你讲述的例子，来理解你如何定义成功&lt;/strong&gt;。你是觉得事情做成了，就是成功；还是公司因为这个项目给你升职加薪了你觉得是成功；还是这个项目整体推进非常顺利，合作方互相之间感受极其融洽才是成功等等。另外，当然就是在你讲案例的过程中追问一些细节来了解你的实际经验、知识和技能了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以怎么准备行为面试问题是不是也就呼之欲出了？&lt;strong&gt;关键是你要充分了解自己。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一方面你要充分了解自己到底都做了哪些工作，具体细节是什么&lt;/strong&gt;，像我这种记性不好的，面试当天直接问我过去的项目的话，除非是最近几年的，不然一些细节我肯定是想不起来，甚至有些项目我干脆都给忘了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;另一方面你要充分了解自己的性格、动机和价值观。咱也可以用行为面试问问自己嘛&lt;/strong&gt;，你觉得那个项目最成功？为啥？你觉得过去哪个项目最失败？为啥？你觉得过去哪个项目最能表现你是结果导向的人？哪个项目最能表现你是过程导向的人？&lt;strong&gt;性格方面比较复杂，如果需要准确的测试，往往需要企业级的测试和报告，80 道题以内能给你性格分析的基本上信效度都不会太高；类似 MBTI 之类没有常模分析你各项特征在人群里的相对位置的，基本上也不用太在意&lt;/strong&gt;，可以做一做简单了解一下，不过不要整的跟信教似的，还是要借助&lt;strong&gt;自己对自己的观察、思考，以及借鉴身边人对你的反馈&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/40813869&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 28 Jul 2022 23:06:14 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>9ece7319223261dffae5016ee596f8db</guid>
<title>微观量子世界构成现实世界的临界点在哪？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9751156</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-ce6b3776f89bd83089cec9b290eca2db_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;卜仆，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;心、物、律&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/544972868/answer/2593263371&quot; hidden=&quot;&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;在我看来这是我们目前能对已知宇宙问出的最好的一个问题，远远超过诸如「宇宙有多大？」「宇宙的外面是什么？」「宇宙诞生之前是什么样的？」这类所谓“终极问题”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果这个问题可以得到解答，有许多东西都会变得清晰起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事实上，一共有三件事情让我们不得不把宇宙划分成&lt;strong&gt;微观世界&lt;/strong&gt;与&lt;strong&gt;宏观世界&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;相对论与量子力学&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;热力学&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;我们的意识&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. 相对论与量子力学的冲突&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第 1 件事最明显。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;广义相对论与量子力学，两个互不相容的理论。对于大而重的物体，相对论表现相当优秀；对于具有明显不确定性特征的微小粒子，量子力学的描述堪称完美。这两个理论在各自的领域可谓精确至极，屡试不爽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，一旦你用其中一个理论去解释另一个，你就会遇到麻烦，特别是对黑洞这种“特别重的粒子”更是无从下手。因此现实是，只要这两个理论无法得到统一，我们就不得不把宇宙划分与两个世界：相对论统治的宏观世界与量子力学统治的微观世界，但目前我们仍不知道微观与宏观的界限在哪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. 暧昧的热力学&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;重要的事情从第 2 件开始。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个事实是：微观的物理过程是可逆的，宏观的热力学过程却是不可逆的。宏观的热力学过程指的就是我们能经常在鸡汤文里见到的“熵增”。无论是玻璃的破碎、建筑的倒塌、生物的生老病死、恒星和宇宙的演化，系统的熵永远都在增加。这个带有明确方向性的指针被称为“热力学时间箭头”。这是唯一一条能够把过去与未来区分开的物理定律（也许有朋友会说，量子测量也是一个不可逆的过程， 这个会在稍后阐述）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有趣的是，这个箭头虽然存在于宏观世界，但在微观层次却显得并不那么明显。事实上，随着尺度的减小，事件逆向发生的概率逐渐趋近于正向发生的概率。当尺度非常小时，我们认为两者是近似相等的&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;。也就是说，在微观世界里，你无法区分过去与未来，即使电影倒着放你也感觉不出来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那为什么在宏观世界里会出现热力学时间箭头呢？这就要从热力学本身说起了。答主曾详细回答过如下的问题，可以说与本问题如出一辙，有兴趣的朋友可以看一看，这里只说要点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/492240232/answer/2187821432&quot;&gt;有序和无序之间有明确的界限吗？ - 知乎 (zhihu.com)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;热力学其实更像是一门“伪物理”学科，因为热力学所描述的东西并不是客观实在，而是带有浓厚主观色彩的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么这样说呢，热力学是建立在统计学的基础上的，之所以需要“统计”，是由于我们的“无知”。一个装满空气的密闭盒子，要想确认其状态的变化，最直接的办法无疑是找出系统中的每一个粒子的初始条件然后计算。然而，这是不可能的，我们无法去对每一个粒子进行测量。于是我们进行统计，我们实际忽略了系统的精确（微观）状态，但却能测量出宏观性质的热力学量（P，T，V 等）。而那些被我们忽略的状态的数量，即我们无法识别的状态数，被专门定义成了一个物理量——熵。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=S%3DklnW&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（k 是玻尔兹曼常数，W 是可能的微观态数）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你看，“熵”描述的并不是我们知道的东西，恰恰相反，熵表示的是我们不可分辨的状态的数量。熵取决于我们&lt;strong&gt;没有记录下什么&lt;/strong&gt;，即因我们的“无知”，才产生了熵这个概念。相反，如果你知道的越多，无法识别的状态数就越少，熵就越小，如果全部都知道了，那么 W（可能的微观态数）就只有 1 种，熵也就为 0 了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这意味着，客观世界并不需要或者说并不存在熵这种东西，但是当客观世界堆砌成宏观世界时，我们却因为无知而不得不观察到了熵。事实上，你完全可以把“熵”这个词换成“时间”。客观世界不需要时间，但无知的我们看到的却是一个在流逝的宇宙。我们之所以能感受到时间的流逝，是因为我们把“同花顺”看得过于特殊，却不知每一种排列的特殊性（概率）都完全相同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对了，刚才还说到量子测量。有朋友可能会问量子测量导致波函数的不可逆随机跳变过程难道不是微观世界的时间箭头吗？实际上，由薛定谔方程描述的波函数方程在坍缩之前在时间上是完全是可逆的，但“测量”让一切变得不可撤销。不过由于测量这个动作实际上必然引入宏观元素，因此波函数坍缩仍是一种在宏观世界才能被确认到的现象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，请不要误解。答主这里绝不是在说“意识导致了波函数坍缩”或者“意识产生了熵”这样的论调。意识并没有改变什么，但因为意识的限制，我们只能观测到这样的结果而已。如果你真的有能力全方位同时观测到所有微观粒子的一切信息，且还不会因测量破坏原有系统状态的话，也就不会看到熵或波函数坍缩了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. 客观与主观的通道&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此我们不知不觉过渡到了第 3 件事，谈谈意识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;意识是何等的特殊，也许这是一件很少被我们意识到的事情。除了上面所说的意识让我们感觉到了熵，感觉到了时间流逝，感觉到了波函数坍缩，意识还创造了一整个不同于客观实在的另一个世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们的大脑最擅长做的事就是把客观和主观混为一谈。当然它是好意的，这是为了让你更好得适应客观世界。但副作用就是你会把你的“感受”全部当做客观实在：看到的颜色，听到的声音，闻到的气味，尝到的味道，摸到的感觉。事实上这些东西根本就不存在于客观世界。客观世界没有颜色， 有的只是各种波长的光子；客观世界没有声音，有的只是物质的振动；而气味、味道、触觉也都只是感受器将分子等不同的作用转换成的信号而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们感受到的一切并不是这个世界的本身，而是大脑所塑造出的另一个世界。你可以称之为主观世界或精神世界，但我不愿意把它叫做“虚拟世界”或者“幻想世界”。&lt;strong&gt;主观世界同样是真实的，只是它是有别于客观的另一种真实&lt;/strong&gt;。但是我们有必要把它们区别开来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;问题是，主观的我们是如何在客观物理世界中生存的呢？其实，前面所说的内容就是在回答这个问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;客观世界与主观世界并不是两个完全独立的世界，它们被一张“膜”分开。这张膜就是“热力学”。热力学不像纯粹的物理学，它涉及到主观元素。我们的大脑可以透过这张膜通过从客观世界提取“信息”构建主观世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那信息是什么呢？控制论的主要创立者 Wienner 曾说：“信息量是一个可以看做概率的量的对数的负数，它实际上是熵。”（“信息熵”的概念早在 1948 年就已经被 Shannon 定义&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是的，一切都串到了一起。“熵”就是在“热力学”这张膜上的连接两个世界的通道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;熵实际上等价于信息，&lt;strong&gt;熵增反映了我们对信息的提取过程&lt;/strong&gt;。大脑从客观世界提取信息构建主观世界的过程增大了熵，并直接导致我们感受到了“时间的流逝”。这个提取信息的过程同时表现为波函数的坍缩，消除了客观世界的不确定性。从这个角度来看，也许“信息”才是这个宇宙最基本的单元。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. 量子引力宇宙&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果真的是这样，那我们可以从物理的角度用信息去描述和构建我们的宇宙吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，让我们再回到一开始并没有详细展开的第 1 件事情：相对论和量子力学。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;旨在统一这两大理论的“量子引力”的研究从来没有停止过，这个领域可以说是当今物理学的最前沿。其中，红极一时的“弦理论”被寄予厚望（虽然近年来几乎没听到过突出的进展）。在弦理论中，构成物质的最小单位不是夸克等基本粒子而是弦。这种大小在为普朗克尺寸的弦通过在卷曲的卡 - 丘空间中振动，就能塑造出基本粒子具有的各种性质。最另答主着迷的是弦理论对黑洞的研究，具体请参照答主的以下回答：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/407718949/answer/2125921439&quot;&gt;你认识的超弦理论是怎样解释黑洞的？ - 知乎 (zhihu.com)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这个回答中，你可以看到热力学、相对论、量子力学以一种精彩的方式自然而然地汇聚到了黑洞这个神秘的天体，你还会发现由弦理论描述的黑洞中存在着美妙而惊人的对偶性，它将弯曲时空的引力理论与边界的共形场论统一在一起，并展演出了“全息理论”。在这样的世界观下，引力理论的时空变成了信息（量子比特）的集合体，信息介由量子纠缠得以保存并构建出了时空几何。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-89247b231b6d93dc879e8af6bec40431_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;当然，目前没有任何证据表明这样的理论是正确的。其他的量子引力理论中也充满了各种可能性，另外还有把意识完全进行信息化的描述&lt;sup&gt;[3]&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无论如何，我们需要这样的思路和点子来构建我们对客观世界的认知。为什么我不是很喜欢「宇宙有多大？」「宇宙的外面是什么？」「宇宙诞生之前是什么样的？」这样的问题呢，因为它们都包含了明显的主观元素：“大小”“内外”“时间”，这不是一个去了解客观世界的好角度。也许，在问这些问题之前，我们应该先找到客观与主观的界限在哪儿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回到提主的问题：「微观量子世界与现实世界的临界点在哪里？」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;答主好像也没有给出什么明确的答案。但我们至少看到了一些连接点：存在于量子引力理论、存在于热力学、存在于我们的大脑。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/544972868&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 28 Jul 2022 23:06:09 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>36d90c2149e14d36387e2848bfd3b425</guid>
<title>喜羊羊与灰太狼里面有哪些隐喻？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9751164</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-fc704e293daaf700213168c769bf7dfa_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;乌合之子，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;我们首先应该善良，其次要诚实，再次是以后永远不要相互遗忘。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/422094281/answer/2596113007&quot; hidden=&quot;&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;《奇妙大营救》第 51－54 集影评：这真是一盘大棋&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之前的回答见以下链接：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/513815502/answer/2594278471&quot;&gt;《奇妙大营救》影评杂谈 47-50 集：敌我同源散论&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/545168618/answer/2592651079&quot;&gt;《奇妙大营救》43－46 集影评杂谈：诺齐克的元乌托邦&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/543739860&quot;&gt;乌合之子：《喜羊羊与灰太狼之奇妙大营救》1-18 集杂谈&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/545646624&quot;&gt;乌合之子：《喜羊羊与灰太狼之奇妙大营救》19-42 集杂谈&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;故事进入最终局，我们可以看到狗国王非常擅长采用隐喻完成故事，而且特别照顾到了大棋党的想法，这也恰好是整部作品中最表象的隐喻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且狗国王还是喜羊羊与灰太狼系列史上智商最高的反派。直到进入最后几集，我们才知道狗国王真正的阴谋是什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个阴谋贯穿整个作品的环境、将军的选择、奇石挖掘的过程，以及漫长的远古故事。这个远古故事并不像很多宏大叙事的设定那样，就是简单的正义战胜邪恶，而是带有愈加深远的隐喻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我之前的回答里，隐约觉得奇猫国像一个农业国家生活在天空中，而妙狗国则像一个工业国家生活在地底下。但即便聪明如我还是没有想到，奇石总有一天是会被挖掘殆尽的，因为在奇石的不断挖掘中，就会引发大量的塌方地震，火山，导致整个妙狗国的地下极其破败。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然对于自然界来说，这样的生活已经司空见惯。但是对于人类社会来讲，这种频繁不断的自然灾害是难以忍受的，同时又是由现代人的社会以及高度发达的工业所带来的，于是我们将其称作现代化过程中的阵痛。可是阵痛本身它是伴随着不断的现代化而循环往复加强的，于是越光鲜亮丽的都市也就意味着越被掏空的资源。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-dcc1dc34cff4feb9ecf5767080f93d91_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-2f3fb8796e45a6943e39409fe7974fa8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;是的，能源总有一天会被人类挖掘殆尽。同时拥有人员的一方地区或文明，便可以趁机挟器自重，不管是产出食物小麦还是产出石油。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是倘若我们能够找到某个像永动机一样不断供给能源的东西呢？在妙狗国中，这个东西被发现了，那就是猫石。它意味着一部分人是另一部分人的奴隶，同时还是直接被异化为无生物的，当做持续提供人肉电池的奴隶。当然我们换一个说法，韭菜。是不是一下就能够与之共鸣呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;严肃的说，妙狗国将奇猫国的居民变成猫石这件事，是有非常完善的一套机制运行。首先隔绝不同国家的居民，毕竟一个在天空，一个在地底。既然不能见面，我们就进行第二步，污名化。八卦广场的出现相当于一个舆论场，他用以传播猫是狗最大的敌人，以及猫各种各样的谣言。然后士兵再去抓住这些奇猫国的居民，将它们锻造成猫石的过程，并不有士兵亲自参与——而是由那将军三姐妹包办，这样就又可以将这些环节进行拆解，让这些士兵无法知道这些猫国的居民被抓之后的结果也就无法引起共鸣，无法枪口抬高一厘米。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种隐喻实际上一方面是现代性流水线工作带来的原子化，另一方面则是对奥斯维辛的呼唤。处于高度工业流水线上的工人，他们难以了解整个工作的全貌，失去了对制作一件完整物品的艺术感，真正的变成了这条流水线上的拧螺丝钉的螺丝钉。而处于奥斯维辛的那些德国纳粹卫兵，也成为了一条完整的用于屠杀犹太人的一环，他们甚至不知道自己带走这些犹太人是为了做什么，但是平庸之恶这个巨大的齿轮运转下，整个故事就是我们所看到的那样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然我们依然还拥有非常完整的晋升机制，没想到灰太狼成为了第 5 位将军，哪有什么没想到，他不断的被规训，被异化，被洗脑，即便最后没有黑暗能量，情绪也变得日渐暴躁，总是会说“我这是为了你们好”。这句话会出现在一种叫做家长制的社会机制中，用一句我这是为你们好，并安排了所有的未来，然后逐渐将这些他所辖制下的人们缓慢而隐秘的进行改造。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;妙狗国整个故事的社会设定是极其完整的,每个人在其中的位置和经历也是相当闭环的。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-0d10deccd35a96f3ec9b375b2e87e4f1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;再说下棋。围绕整个奇妙大营救，一开始一直进行的就是它和猫国王所下的棋，每一步都对应着一个现实中的状况。其实下棋本身没有什么好说，但是下棋这件事成为了非常有趣的与网络空间相对应的大棋党的呼应。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-61519796ba590c2ba6ee2dfce49023ec_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;某些网友好像也非常喜欢用棋盘、棋子、棋手来表达他们对于国家之间复杂关系的认知。正好狗国王这种特别阴鸷的感觉，又符合他们所想象的幕后黑手，所以就形成一种极其奇妙的对仗。虽然我们也都知道大结局肯定是正义打败邪恶，但是这一次的邪恶不是那种非常元初的巨大的就压倒性的可见的邪恶，而是缓慢的体制性的延展的规训的邪恶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而灰太狼则成为了其中不断被驯化的个体，这也是我在整个影评中反复提及的这次的奇妙大营救就所蕴藏着的更加深刻的社会批判。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ae9e18c9916011ce424eca94b8d5a67b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-693078cb2507e0724c21984659b93fb5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;最近看了一下《我的二舅》，确实能感受到用一种苦难美学掩盖真正社会问题的手段，这种手段在这部奇妙大营救中被体现得更加精彩。整个作品反复在强调：我们要有友情，我们要帮助应该帮助的人，我们一定可以团结起来，只要我们团结起来就一定可以打倒黑暗力量，这种类似童话一般的梦幻。但是闭口不提是什么导致这个现状出现的，如果真的提出来了，那就一定是黑暗能量这种完全超自然的东西。消灭黑暗能量当然一切就能恢复原状，而且会以一种时间回溯的方式恢复到没有遭受破坏之前，但是记忆被保留了。是不是特别美好，相当于经过了一场漫长的游戏，回到现实生活，一切都如初见那般毫发无损。而我们真实的现实，哪有这样的好事？于是原本用于表达温情、欢乐、喜悦、积极的画面，就变得愈加讽刺。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们在中学语文的诗歌鉴赏中，曾经学到过，这叫做乐景写哀。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-f070bdad1b5a8f04d462a108db7a0781_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;最后我们会发现种族对抗被社会意识形态对抗所取代，但它又是以一种民族主义的面貌呈现的。看起来羊狼已经实现了和平，而这一次的猫狗之争本质上却是意识形态之争。动画编剧加入了超自然的力量，奇力和黑暗能量，却能将这两股力量作为引子，将更加深邃的东西展现到我们的眼前。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，愉快的大结局之后，当然就是歌照唱、舞照跳、马照骑。如此生活多少年，直到大厦将倾呢？&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/422094281&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 28 Jul 2022 23:06:00 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>