<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>0e08cf4a2986bcdb5be9545630a3e03d</guid>
<title>为什么今年（2021）春节档电影票这么贵？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9733193</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ccf07f27d1bdefd577a47d017fb6b1d2_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;毒眸&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/442391364/answer/1732717124&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;「十八线小县城，一张电影票 80 块，太无语了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「北京三环附近影城，随便看个 2D 都接近一百元了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「这几天刷了六部新片，一共花了快 700。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「坐标一线，《唐探 3》143 一张，抢钱吗？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前几天，「你好李焕英票价」登上微博热搜后，评论区和话题广场出现了不少声音，有大批网友集中吐槽今年春节档影片票价太贵。而&lt;strong&gt;毒眸&lt;/strong&gt;前几天推送的票房分析里，后台留言也被高票价的抱怨声占领。一位本计划在情人节看电影的影迷对毒眸表示，在北京原本两个人去看一场电影只要一百出头，而现在这个数字直接翻倍，&lt;strong&gt;「看到一张票快一百五了，特别愤怒，觉得影院完全不尊重、不在乎观众。」&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0252c1219c034b7591648b5e25dc07be_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;后台留言抱怨票价高&lt;/p&gt;&lt;p&gt;春节档电影票价上涨已经不是新鲜事，拓普电影智库显示，2019 年大年初一当天，45.14 元的平均票价比 2018 年同期上涨了 6 块钱，已经是历年春节档最高。而到了今年初一，这个数字被刷新到 49.19 元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大年初一创下的最贵票价后，接下来的几天里，涨价仍在继续。拓普电影智库数据显示，大年初一平均票价为 49.19 元，初二 49.38 元；初三情人节当天，这个数字甚至突破了 50 元大关。有影迷向毒眸吐槽，今年原本想把春节档 7 部影片全部刷完，但一张 100 元的价格，让他有些愤怒，随后放弃了这个念头，&lt;strong&gt;「影院这是要用一年春节档赚回两年的钱吗？」&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而灯塔专业版提供的数据显示，截至目前，今年春节档票房排名前三的影片，平均票价都在 49 元以上。其中，《唐人街探案 3》初一至初四的平均票价为 50.13 元，《你好，李焕英》为 49.03 元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而 3D 制式的《刺杀小说家》，初一至初四的平均票价更是达到了 50.73 元，成为今年春节档影片中平均票价最高的电影——而 2019 年春节档的 3D 影片《流浪地球》平均票价为 47.6 元，2018 年《红海行动》和《西游记女儿国》两部 3D 影片的平均票价仅有 41.9 和 40.5 元。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-20954563f2b47345e641813f9f22e818_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;「记得 2018 年看一场 3D 的《红海行动》四十几块，2019 年看《流浪地球》六十几块，到今年看了个 86.9 元的《刺杀小说家》，实在是太心疼了。」北京的一位影迷告诉毒眸，一家四口人去看一场电影花了三百多块，只能感慨电影都看不起了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;和往年二三四线涨价更为严重的情况不同，今年，受到原地过年的影响，许多原本会下沉的票房留在了一线城市，票价疯长的主力也集中在了一线城市。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拓普数据显示，2018 年春节档一二三四线城市的平均票价分别为 44.58、39.55、39.26 和 39.04 元，2019 年春节档为 49.81、44.61、44.18 和 43.45 元，涨幅最高的是二线、三线城市，分别为 12.79% 和 12.53%；而到了今年，截至毒眸发稿，一二三四线城市平均票价分别为 60.07、49.08、48.3 和 46.89 元，&lt;strong&gt;其中，一线城市较去年同期涨幅高达 20.6%。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-78f81abacf137b3ba542c4a011cbfcd2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不仅均价上涨，一线城市每天的票价都在疯长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毒眸随机查看了几个一线城市影院的票价，票价暴涨的情况随处可见：&lt;strong&gt;北京苏宁影城慈云寺店在 2 月 1 日的平均票价为 49 元，而 2 月 12 日大年初一则直接涨至 84 元，涨幅高达 71.4%。&lt;/strong&gt;其中，初五当天，该影城上午十点放映的一场《你好，李焕英》，票价高达 135 元；上海某万达影城 2 月 1 日 35 元分平均分账票价也在大年初一当天涨到了 60 元，涨幅同样超过 70%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有影城经营者告诉毒眸，接下来的几天里票价仍然会继续涨下去。一位从业者也向毒眸分析，认为在疫情常态化的当下，涨价在短时间内可能会继续。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如此夸张的涨价，究竟为何出现？为什么一到春节，看电影就这么贵？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这背后，最根本的原因仍在于需求，从供求关系上讲，春节观影是刚性需求。过年，看电影已经成为近几年的新年习俗之一，是大众最主要的休闲娱乐活动，需求的增长，带来价格的上调，是不难理解的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年，在疫情之下「就地过年」的政策，在一定程度上减少了一线城市人口向二三四线流动的规模。而一线城市的人群常常会被认定为对高票价承担能力较高，因此涨价集中在一线大城市的现象并不稀奇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特别是在大年初一票房达到 17 亿、观影人次创下新高的情况下，热门影片场场爆满、很多影城的上座率翻倍，影院放映供不应求...这给了从业者一定的信号：无论接下来票价涨得多厉害，消费者在这一特殊时期也只能买单。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9dd7a56d524d33092932cf40ddcdb91d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;北京一影院 图片来源：视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「大年初一当天北京的很多影城取票都得排起长队，抢不到《唐探 3》和《你好，李焕英》的观众会去看其他几部相对不那么火的影片，很多人都是有的看就行，观影需求高涨，价格自然水涨船高。」某资深影城经理对毒眸说道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不仅如此，今年的疯狂涨价，很大程度上与去年影院的生存艰难有关。过去一年，受疫情影响，影院关门 179 天，上半年影院生意完全停摆，颗粒无收的日子让一些小影城彻底倒闭，而顽强坚挺下来的影城，都瞄准了这个为数不多能赚钱的时机。也就是说，今年春节档，对于很多中小影城来说，几乎是救命稻草一样的存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;以北方沿海城市某县的一家影城为例，去年该影城全年票房仅有 84.4 万，而今年初一到初四四天，票房就达到了 92.5 万，四天的收益就超过了去年全年。&lt;/strong&gt;很多影城经理对毒眸表示，每年就盼着过年能赚钱点，长春市某大型连锁影城经理告诉我们，即使没有疫情影响，影院每年的收入也很难用上「赚钱」两个字，疫情来临之后，影院员工更是靠领低保过日子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大城市尚且如此，小城市小影院的生存能力更不比一二线城市，有南方某县城影院经理表示，「春节档收入能占全年收入的一半，去年基本颗粒无收，今年如果再不能回本，影院肯定就倒闭了。」所以春节档成了很多盈利能力有限的小影城的救命稻草。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-1cf95ffc20264e705f8359283d143313_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;图片来源：视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;除供求关系和影院生存压力外，票补的消失，是今年春节档票价高的另一个主要原因。&lt;/strong&gt;今年的票补基本只出现在预售阶段，低价票吸引观众提前购票、冲高预售额度进而拉高排片，但越临近上映时间，票补的力度越来越小，而在今年票补几乎消失不见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早年间，「团购」的低价热潮波及到电影票，2014 年猫眼、百度糯米、格瓦拉等互联网售票方的崛起，各平台为了扩大市场份额、抢夺购票用户而推出大量特惠低价电影票，一张三十几块的电影票观众在购票软件上购买只需要 9.9 元甚至更低，平台掏腰包把差价补贴给影院，让看电影成了大众认知里物美价廉的娱乐活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但随着几家的竞争、淘汰，大局已定，票务平台的烧钱游戏结束，猫眼和淘票票两家大头牢牢占据市场份额、线上购票率高达 90% 后，&lt;strong&gt;靠票补「拉动消费场景转换」的任务已经完成，票务平台也开始逐渐减少自己的票补支出。&lt;/strong&gt;从去年开始，票补已经很难看到，而在今年的春节档，很多地区尤其是一线城市，票补基本完全消失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但观众显然并没有明显适应这一点，经历了 9.9、19.9 元看电影年代的观众，虽然已经可以接受票价的上涨，但动辄七八十的电影票，实在令人望而却步。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-37ef242c3f81700f11c3e88822e274ed_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;更重要的是，在票价提高的情况下，影院的服务并不让观众满意，为了多排片增加放映场次，很多影城没有足够的时间进行垃圾清理，加上座椅不舒适、人群嘈杂，很难给到观众良好的观影体验，这也是观众无法接受电影票涨价的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在今年，持续涨价的背后，多位影城管理者对毒眸表示，大家对片子的质量很自信，「片子整体质量好，卖得钱高一点观众也会买单。」从豆瓣评分来看，今年春节档影片的整体质量确实较往年有所提升：2017 年春节档影片豆瓣均分仅为 5.74，2018 年上涨到 6.2，2019 年又跌至 5 分，而&lt;strong&gt;今年 7 部新映影片目前的豆瓣均分则为 7 分，是历年春节档里整体口碑最佳的一次。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-17f1fb2e49473e6bc30f8eb548af91f2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2021 春节档豆瓣评分最高的是《你好，李焕英》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但观众对于影片的容忍度却并不如影城方想象得乐观，在社交媒体关于高票价的讨论里，不断有观众吐槽口碑逐步下滑的《唐探 3》：「白瞎我那么贵的票钱。」一旦影片的内容质量，无法让花了近百元去看电影的观众满意，&lt;strong&gt;强烈的心理落差会带来更大范围的口碑崩盘，对于一部影片来说这是极为危险的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相反，对于豆瓣评分已经不断上涨至 8.3 的《你好，李焕英》，尽管票价也居高不下，但观众对于票价的吐槽则稍显克制。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-70f85f68fb8a3252ad3dba2c6daa5af0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;高票价的舆论声越来越大，由此带来的风险不容小觑。有分析师告诉毒眸，在以往的长假期中，观众是愿意选择观看两部或多部电影的，但今年暴增的票价无法支持观众为多部电影买单，观众购买力下降，只能选择一部观影，甚至放弃观影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;长此以往，春节档大盘的部分影片会流失掉原本属于自己的观众，而没有「一超多强」局面的形成，春节档整体大盘想要创造一个更漂亮的成绩，则变得困难起来。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更危险的是，在观众消费选择日趋多元、娱乐渠道逐渐增多的今天，电影比起其他娱乐方式，已经没那么强势。有网友评论：「用看一场电影的票钱，冲个视频网站年会员，它不香吗？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;显然，当看电影变成大众已经无法承受的消费活动，更多的人也可能会转战线上、放弃电影院，这对于还在培养观众时期的中国电影来说，将是无法承受的结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去一年影院生意难做，有些甚至面临倒闭，且在特定的节假日，价格略微上涨，观众们都可以理解。但若抱着「割韭菜」的心态，不断试探观众钱包的上限，认为「节假日无论如何都会走进电影院」，这无异于杀鸡取卵。而一旦失去观众的信任和理解，受伤害的最终还是影院。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/442391364&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 18 Feb 2021 23:08:15 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>f99ace9c5271ad75b5dc2bda7d6963a4</guid>
<title>有哪些有趣的概率问题？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9733205</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-12ef91a3f1e91e70bd3480d755e058b1_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;猴子，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;公众号(猴子数据分析)，著有畅销书《数据分析思维》&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/330408241/answer/796672111&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;条件概率是个被很多人忽视，却与个人命运最相关的因素，比如什么决定了你赚多少钱。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我先从一个实验开始聊起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1996 年，美国布鲁金斯研究所的两位专家（Epstein 和 Axtell），用计算机模拟，开发出来了一个人工社会财富积累的模型，称之为「&lt;strong&gt;糖域&lt;/strong&gt;」（Sugarscape）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们的本意是通过计算机模拟，来研究包括环境变迁、遗传继承、贸易往来、市场机制、财富积累等等广泛的社会现象，从而找出这些现象的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们设计了图中的这个棋盘用于代表社会。棋盘由 50X50 个单元格组成。深色格子含糖高，浅色的含糖少，白色的不含糖。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c97a54971838e71b46d7fb24cb102f45_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;正如你看到的，棋盘中有两座深色的糖山，代表资源富裕区。棋盘上有大片的浅色地带，代表资源有限区，白色无糖区代表像沙漠这样没有资源的地区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在模拟的社会有了，下面图片让我们在这个棋盘中放些人进来吧。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-f5b7026c6fe97bbcfab62579ca65a7e2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;图中的 250 个黑点，就是被随机播撒在棋盘上的糖人。每个糖人都是单独的计算机程序，它们就像现实社会中的人一样，有能力吸收信息，观察四周，做出行动。它们在棋盘上漫游，寻找糖吃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以，你可以把棋盘看做社会，棋盘中的糖就是社会中的资源，糖人就是在这个社会中活动的人。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实验者给这些糖人设置了一些简单的决策规则：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;1）糖人的视力向四个方向观察，目标是找到含糖最高的地块。单元格里的糖被吃掉后，过一段时间能重新长回来。 2）如果糖人吃的糖跟不上新陈代谢的消耗，糖人将饿死，计算机就会将其清出棋盘。 3）糖人被随机分配不同的基因禀赋。这包含两个指标，一是视力的好坏（有人能看到 6 格之外，有人只能看眼前 1 格）；二是新陈代谢的能力（有人代谢一次只消耗 1 单位的糖，有人则需消耗 4 单位的糖）。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;现在，你按一下启动这个实验的按钮，糖人们就移动起来。一开始，局面有点乱，但是很快，研究者发现糖人社会呈现出下图中有规律的分布。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-78508ecefc4bbb086abda2fb978c440d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当程序运行期从图 1 演到图 4，糖人们开始围绕两大糖山拢聚，逐渐形成两大部落。无糖区则人烟稀少。而且，糖人们彼此位置分隔颇有效率，任何新长出的糖都会被迅速收割。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当研究者把目光投向财富变量时，这里的财富是指每个糖人收获的糖的多少来代表，他们发现了一个令人非常意外的现象：这个虚拟社会出现了严重的贫富分化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下图展示了实验从启动到结束，人均财富分布的演变趋势。其中，横轴表示财富从低到高，即左侧是穷人，右侧是富人，纵轴表示人数。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-2e43192d21a596b8dde27648337050cf_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;正如你看到的，社会诞生之初（最顶端的图表），财富在国民间的分配很均匀，基本可算一个平等主义的社会。非常富有和非常贫穷的人很少，绝大多数人口的收入差别很有限，即使最富有的人也不过拥有 30 个单位的糖量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着时间推移，这个社会的财富分布发生了严重的扭曲。最底下的图表，20% 的人占有全社会 80% 的财富。像马云、王健林等这样的土豪占据了社会财富的大部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据实验者在程序中的设置，我们可随意调整糖人的各种初始参数，瞧瞧到底哪个参数引发了糖人国的贫富分化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你是穷人他是富人，真实而又符合逻辑的原因究竟是什么呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;实验结果表明，决定你赚多少钱是有三个因素决定的：天赋异禀，出身位置，随机的运气。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看起来，上帝设计个体命运的时候，非常具有智慧。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3646b8fda88df82f77f9194ac9458e76_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我们分别来看下这三个因素代表什么意思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1 天赋异禀&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;天赋秉异这很好理解，比如实验中有的糖人视力好能看到 6 格之外，有的糖人只能看眼前 1 格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好消息是，现实生活中，像爱因斯坦这样智商爆表的天才是少数的，大部分人天生的智商是差不多的，也就是智商是按正态分布的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-80b6d80b5d9c6a0821c038d74d75044b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;虽然天生的天赋异禀不能改变，但是后天的天赋异禀却可以通过学习逐渐提高，比如有统计概率知识的人就是比其他人思考的更深入，看的更远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2 出生位置&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第 2 个因素「出身位置」其实就是指条件概率，具体来讲有 2 类。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第 1 类是不可以改变的「出事位置」，比如你出生的家庭、你出生的年代。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如王思聪是就有王健林这样的条件概率，出生在 80 年代的人就要面对高房价的压力。这都是不可以改变的条件概率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第 2 类是你可以改变的「出事位置」，比如：你选择读书的学校，你选择工作的行业，你选择学习的技能，你选择嫁的人。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在很多父母冲破了脑袋，哪怕卖了舒服的大房子，也要换成老破小的学区房，为的就是要让自己的孩子上重点小学，因为重点小学被名校录取的概率更高，其实父母都是知道要为子女创造更好的条件概率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再比如，你选择学习的技能。最大的技术问答社区 Stackoverflow，统计了 2017 年 1 月 -8 月浏览某编程语言的人数。分析结果发现，Stackoverflow 浏览最多编程语言是这 4 个：Android include PHP, Python, and R。分析图表如下：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5640be0e31c66d0f9030c7ac3fa59922_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;其中横轴是人均 GDP 从低到高，纵轴是 Stackoverflow 浏览某编程语言的人数（百分比）。橙色圆圈越大表示访问该技术问题的人数越多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据上面的分析结果，可以看出：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;strong&gt;android 和 php 主要是低收入国家的人浏览 python 和 r 高收入国家为多&lt;/strong&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;从个人层面来说，在现在人工智能，大数据时代，你选择学习 python 和 r 的技能，就是在改变自己的出身环境，从而提高你的赚钱能力，比其他人的条件概率高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法国数学家拉普拉斯所言：「人生中最重要的问题，在绝大多数情况下，真的就只是概率问题。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这个世界属于既懂概率、又能创造条件概率的人。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-1bf25847605b7d07aa32a29e4262be13_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3 随机的运气&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们不妨假定有两个小糖人，A 和 B——程序一开始，两人的视力、新陈代谢、出生地的含糖资源，各方面条件都一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个时候，在视力所及范围内，A 偶然随机的向东北方的糖山迈出了一步，真是凑巧，这里居然没有小糖人占领，于是他占领了这个格子，财富开始快速累积，变成了富人，然后越来越富。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;B 同样四处张望，同样出于偶然，它向东南移动了一步，结果渐渐开始远离富糖区，当它意识到方向错误之时，其它糖人早已围满了通往北方糖山的路径，于是它再无机会，只得随机漫游，在资源贫乏区域拼命采集，却也只能仅顾温饱，最后变为最贫穷的那 122 个小糖人之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就这样，两个天赋秉异和出身位置都差不多的人，一个微不足道的选择差异，最终导致了其社会财富积累出现了天壤之别，这也可以称之为所谓的「蝴蝶效应」——初始条件极为微小的改变，最终引发结果的巨大差异。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e59115db9a06447dedb5df79d9dec74f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;对于没有太多资源，又不如阿尔法狗强大的普通人，该做什么呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;做到下面 2 点就可以了：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.选择比努力更重要&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里的选择就是你要想办法提高你的条件概率，选择你能改变的出身位置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于个人而言，应该顺应时代潮流，选择去正确的地方，在水多的地方挖井。千万别以冒险为荣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. 在需要提高技能的事情上采取靠勤奋努力的策略，在需要靠运气的事情上最好「什么都不做」&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们所从事的活动，其中「运气」这个因素所占的权重各不相同，但我们可以按那权重从 0 至 100% 的顺序排列起来，就是下面这张图。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ccf918bc501d06265ecfdf48b1cfe3dc_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在最左端类似象棋、围棋这类活动中，技能的权重占 100%，与运气没啥关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在最右端纯粹的赌博，例如我们之前讲过的抛硬币，运气的权重占 100%，根本就没有技能的空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在两个极端中间是其他事情各自技能和运气成分占比不同。比如打篮球更靠近技能端，说明技能权重比运气更高。虽然有时候会因为运气不好，看似已经投中的球在篮筐里来回弹几下竟然出来了，但是提高技能是最有效的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;你会看到投资更靠近右端，也就是说运气的权重比技能高很多。换句换说，投资大部分时候靠的是运气。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在技能权重更高的事情里，勤奋努力更重要。在运气权重更高的事情里，「什么都不做」更重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如投资，所有的研究和学习都是在投资前进行的。一旦你买入，就不要天天看 K 线图研究，而是什么都不做，固定时间定投，并长期投资选定好的股票就可以了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《随机漫步的傻瓜》书中有一句话是这么写的：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;strong&gt;有一身好本事却穷困潦倒的人，最后一定会爬上来。&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;而幸运的傻瓜他可能短时间内借助于生命中某些好运气。但是长期来看，他的处境会慢慢趋近于运气并没有那么好的傻瓜。&lt;/strong&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/330408241&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 18 Feb 2021 23:08:09 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>aac37cf0bddc525bcec3b90e260360cc</guid>
<title>未来主要发电方式会是什么？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9733203</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/6a2c265eda69192fca7d6dfbf18cdeb8_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;右手辰，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;栗不起的拖延症患者&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/22253224/answer/726123475&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;回答这个问题的前提是要先确认一下「未来」有多「未来」，「主要」是多「主要」。如果将来真的有一天人类和霸天虎共存了，或是小行星撞击地球带来新的能源形式了，那恐怕到时连人类是不是还需要发电都是个疑问。不过，从目前的情况来看，照这个趋势下去，接下来发电形式的变化应该是：&lt;strong&gt;大型火电稳中有降，可再生能源发电强势提升&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;可再生能源怎么就要强势提升了？&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;其实，从电力革命发生到今天不过也就 200 年，这在人类的历史上可以说是相当短暂了。从欣喜地发现电能并充分利用，到开始反思其生产过程对地球环境的影响并在合理的范围内加以引导，人类社会一直都在相当积极快速地应对各种变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，这种「应对」的具体表现就是绿色清洁的可再生能源的发电装机量呈现大幅攀升的趋势。具体可以看看下面的图表。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-4f780d636620dabb499f347459274afe_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;来源：国际能源署，Renewable Capacity Statistics， 2017&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么是可再生能源不用再过多解释了，风能、太阳能、水能、潮汐等等在自然界可以循环再生的能源都算可再生能源。苏轼在《前赤壁赋》里不是也写了嘛，&lt;strong&gt;「江上之清风」是「取之无禁，用之不竭。是造物者之无尽藏也」。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，许多可再生能源都能用来发电了。比如那些屋顶上闪闪发亮的太阳能板，那个就是受惠于「造物者之无尽藏」的一个例子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然可再生能源发电受环境条件限制较大（例如风电、光伏和水力发电等都要有相应的自然资源），而且部分可再生能源的电力供应不够稳定且品质较低，但是这种发电形式胜在&lt;strong&gt;清洁&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;没有碳排放&lt;/strong&gt;。所谓「一美遮百丑」，站在「减少温室气体排放」这个全人类的长远目标上来看，&lt;strong&gt;零碳排放的可再生能源发电将随着技术进步、配套系统完善以及社会接受度的逐步提高而一点点占领发电市场的高地。或许有一天，它会取代现有的化石能源，成为未来的主要发电形式。&lt;/strong&gt;然而，截止目前，由于历史、商业及技术等原因，传统化石能源在发电市场的应用仍然较为普遍，而可再生能源发电则依然处在发展前期阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，&lt;strong&gt;就算我们只看现在，可再生能源也已经开始对现有能源体系产生颠覆性的影响&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来看一组来自彭博新能源财经的数据。传统化石能源在一次能源消费中所占的比例不断降低，而非化石能源消费占比在 2010 年后增速提升。在全球范围内，仅从 2007 年到 2016 年的十年间，风电的装机量就增加了 20%，而光伏发电的装机量增长了 47%。预计到 2050 年，传统化石能源在能源消费中的占比将低于 30%，&lt;strong&gt;而对可再生能源的利用将超过 60%，彻底占据主导地位。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，电力市场版图的变化实质上只是全球能源转型的其中一个体现。发生这种变化的根本原因是&lt;strong&gt;全球范围内对减少温室气体排放的要求&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;众所周知，自工业革命以来，以化石能源为主的消费结构带来了巨大的环境问题。而可再生能源由于潜力大、前景好、储量优和污染少等传统化石能源无法相比的优势，正成为全球能源转型的核心。因此，加快推进可再生能源的利用及提高能源效率已然成为普遍共识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;然而，在应对由温室气体排放造成的全球生态环境与气候变化这个问题时，仅仅将目光锁定在电力行业是不够的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其他的能源应用领域，如工业、楼宇和交通等，还有更大的且未被充分考虑到的减碳空间。来自国际能源署的一份统计数据显示，按照不同的终端消费领域划分，从 2007 年到 2015 年，电力领域对全球碳排放量的贡献率约为 40%，而交通、工业和楼宇领域对碳排放量的总贡献却超过 50%。然而，在这三个领域中，清洁可再生能源的利用率不到 10%。&lt;strong&gt;因此，如果要完成以清洁和绿色为特征的能源转型，人类就需要寻找一种能使可再生能源应用于各个领域的方式。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，行业内已经有了一些可以用于替代化石能源的前瞻性方案。例如，有一个概念叫&lt;strong&gt;「Sector Coupling」&lt;/strong&gt;。它是指以某种方式将能源领域及其它碳排放领域联系起来，通过协同合作来达到各领域内低碳甚至零碳生产的目的。具体怎么实现呢？举个例子。西门子有一个概念叫「&lt;strong&gt;Power to X&lt;/strong&gt;」，Power 就是电力，To 就是转换，X 我们都知道是未知数，这里指的是「一切有价值的东西」。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-a3ca11e270aa71a16df61449b13b4eb8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;具体来说，就是可再生能源（无碳能源）产生的电能除了可以直接用于取代化石能源发电，更多的电能还能够转化成化学能固定下来，再应用到其他领域。比如说，风力发电产生的电能中多余的部分可以用来电解水产生氢气，这些氢气可以和二氧化碳结合形成甲烷和甲醇，在吸收二氧化碳的同时，为工厂提供清洁而且便于运输的液体燃料和化工原料。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刚刚说的这个可不是在「画大饼」。&lt;strong&gt;在这里用一个实际案例让大家更直观地感受 Power to X 的概念到底是怎么实现的。&lt;/strong&gt;请看下图↓&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e2b843d1a3168b08aa5277a8c0a4f35d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;图里展示的是 2015 年西门子与合作伙伴在德国美因茨的 Energiepark 项目，一个 Power to X 概念的很好的落地示范。整个园区中安装了三台用来电解水制氢的西门子质子交换膜电解器，并以氢作为桥梁同时辐射了&lt;strong&gt;工业、能源和交通三个领域，使绿色清洁电能在不同产业内实现协调利用&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;展开讲讲，大家可以对照上图看下能源转化的路径。首先，园区内风机产生的电一部分被直接送入电网，另一部分用于电解水制氢。得到的清洁的氢气一部分注入当地输气管网，和管道内的天然气混合供用户使用，一部分会被运送至周边化工企业，还有一部分则会供给当地加氢站供氢燃料电池公交车等车辆使用。这样就实现了从一个 Power 到许多个 X 的转变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「Power to X」中的「X」代表了无限的可能。随着越来越多「可能性」的涌现，我相信创新技术会帮助各行业推进能源的低碳转型，并同时带来全社会对可再生能源更进一步的大量需求，从而推动可再生能源发电在未来能源领域的发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. 现在的火力发电技术还会继续发展&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然刚刚说了很多可再生能源的事情，但并不是说我们要抛弃传统的火力发电。就像我之前提过的，就目前来看，这不太可能，现在市场里也依然是火力发电占大头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;因此，虽然我们要畅想未来，但我们同时也必须把眼前的事情做得更好，让现在的火力发电技术更高效和清洁。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们以燃气轮机为例来展开讲讲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;燃气轮机具体是怎么回事我在这里就不做赘述了，感兴趣的朋友可以看下这个回答：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/25002929&quot;&gt;西门子中国：当「制造业皇冠上的明珠」遇上东方之珠，我们放出这篇干货满满的科普文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;让发电技术更清洁高效主要指的是要不断提高燃气轮机的效率。&lt;/strong&gt;更高效的燃烧室和传动设计，更可靠的密封和冷却，以及更优化的系统集成等等，各种或精细或大刀阔斧的调整已经让燃气轮机的效率不断提升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举个例子，在 20 几年前，燃气联合循环电厂的效率还只有 50% 出头，而马上要在广东增城投产的中国内地首台西门子 H 级燃机效率已经超过 62% 了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;10% 多不多？我在别的回答中也举过这个例子。比如一样的面粉一样的馅，我只能包出 50 个饺子，换我妈来包就能包出 60 多个一样大的饺子，包 500 个饺子就能多出 100 个，5 万个饺子就能多出 1 万个，原来够养活 1 亿人的粮食，转眼之间就可以养活 1.2 亿了，原来 10 亿人民用电消耗的资源，现在发的电可以满足 12 亿人了！你说多不多？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-924b3a45058965ae99bc30b4ce8eff26_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;华电广州增城蒸汽联合循环项目 1 号 SGT5-8000H 重型燃气轮机已顺利吊装就位。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;想想看，从过去到现在，这些技术飞跃的背后要有多少勤(tou2)奋(tu1)的工程师啊……感谢所有默默奉献的人！相信在未来，火力发电还会迎来更多技术突破。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;-----------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说了可再生能源发电，说了火力发电，最后来总结一下吧。其实能源领域从来就不是一个喜欢彰显自己存在感的领域，它总是悄悄地、满怀激动地就技术突破了。很多人可能除了发现电费稍微便宜了一点以外不会有什么别的感觉……但就是这样的一个领域，让你能吹空调，能玩手机，能做各种各样的事情。所以，虽然它一直都「深藏功与名」，但是美好的未来，一定有它的一份贡献在。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/22253224&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 18 Feb 2021 23:08:02 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>92b82b746336ddd7eeb58d111f4b6a7c</guid>
<title>为什么人这么爱讲八卦？是什么心理？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9733212</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/b28a4217a763ea990563f33fb40a5ce9_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;狼宝宝，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;心理学的学徒；人格与社会心理学项目博士生&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/26764297/answer/703011461&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;谁人背后不说人，谁人背后不被说！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这句话精辟地概括出了「八卦」的广泛性，几乎是人人都在讲八卦，人人也都可能成为八卦的主题。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-fe8af28178d32de9239098bb10ccf89a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;那为什么我们会热衷于分享八卦呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，大多数八卦是非常「有趣」且私密的，可以&lt;strong&gt;满足人们的好奇心&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于情感——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「听说 A 和 B 搞在一起了，真是没想到……」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「可不是，我一直以为 A 是直男……」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于工作——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「原来咱们组的张小丽是李局的外甥女……」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「怪不得呢，看她每天那么拽，上面有人！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于家庭——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「你知道不，王老太家的儿子成天和媳妇吵架。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「哈？不是才结婚吗？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「听说是那方面不行！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你看，这些八卦可以说相当日常了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;八卦的内容是不是真得搞笑其实并不重要，但是本身都是不好拿到台面上讲的。正因为这种私密性，让人们有一探究竟的欲望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以八卦最早就是一种情报的传递过程，用于彼此分享信息，交流信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，八卦可以&lt;strong&gt;维系人际关系&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想想如果有个人 A 跑来和你讲一通别人 B 的八卦，你会觉得哪个人和你的关系更好呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;八卦好像一个纽带，一下子将讲八卦的人，和接收八卦的人紧密地联系在一起。虽然这种联系可能并不会持续非常久。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，八卦的传播是可以起到维系人际关系作用的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从这个角度理解，人类学家以及进化心理学家认为八卦是对人类的生存具有进化意义的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过判断八卦的对象，我们就可以判定友军和敌军。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在环境恶劣的时候，给友军分享有用的情报可以帮助提升存活率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，八卦还是一件&lt;strong&gt;影响力武器&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俗话说，众口铄金，积毁销骨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A 要是总被别人传八卦，还往往都是不好的内容，周围的人会如何看待 ta 呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早期的舆论战也经常靠散播八卦，以达到扰乱军心民心，不战而屈人之兵的目的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综上，为什么人爱讲八卦呢？&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;满足好奇心&lt;/li&gt;&lt;li&gt;信息交换是人的天性&lt;/li&gt;&lt;li&gt;建立和维系人际关系&lt;/li&gt;&lt;li&gt;影响他人&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;参考文献&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Foster, E. K. (2004). Research on Gossip: Taxonomy, Methods, and Future Directions. Review of General Psychology, 8(2), 78–99. &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//doi.org/10.1037/1089-2680.8.2.78&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;Research on Gossip: Taxonomy, Methods, and Future Directions - Eric K. Foster, 2004&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/26764297&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 18 Feb 2021 23:07:55 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>3df17c11ecc31ae736391b943cbd2c52</guid>
<title>如何评价贾玲电影《你好，李焕英》？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9733188</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-59b836793de3f4cb8ece812194e91a40_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;segelas，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;电影学硕士已毕业，但仍旧略懂皮毛&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/350520117/answer/1732144959&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;谈一谈个人的看法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《你好，李焕英》，是一部让人非常难以评价的电影。在它主打的视角中，它做到了几乎满分。但这个视角本身，却又显得颇有些含糊与狡猾，回避着许多本应直面的核心问题，让作品失去了更进一步产生价值的可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于这部电影，你很难不被它打动，但却也无法回避一个问题：你究竟是被它本身制造出的情感打动，还是更多因为它的情节所带动起的，关于你自己的切身回忆，而被自己所打动。而它的情绪本身，表达优秀——足以压过电影语言单薄之缺陷的优秀—然而又过度地沉溺于此，满足于对情绪的传递，而让自己，也让观众，借着满眼的热泪，淡忘掉了一些其他的东西，更现实更具体的东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这不是《你好，李焕英》这部电影的独特不足，而存在于大部分同类题材的中国电影中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的家庭亲情电影，往往陷入一个怪圈。在起手时，他们永远会以两代人的代沟作为切入点，塑造彼此之间的不理解、产生矛盾，乃至于关系破裂。随后，借由某一契机，互相隔绝的日常被打破，两代人主动或被动地持续共处，由此无法回避问题，从摩擦走向和解，从矛盾走向共融。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，中国当代的家庭电影中，往往会不由自主地，让互相理解、体谅的主题，变质成为一种单方面的行为——小辈对于父辈的无限倾斜、妥协、让步，而父辈一切导致代沟的因素，都是「对小辈的爱」所致，无条件地得到了小辈的全盘接受。虽然以一个「互相理解」的方向开始，最终几乎都变成了小辈的单方面努力，甚至很多时候，干脆成为了小辈的自我反省、洗心革面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以徐峥去年的《囧妈》，便可以看到这样的明确倾向。徐峥展示了母亲与孩子之间的巨大差异，将母亲的形象立在了「关心过度」和「心灵空虚」的两个角度，而儿子则是「重视事业」「为家奔波」。如此一来，冲突便产生了——母亲的关注点是心灵上的，是对儿子的情感关怀，对自我的梦想失落，而儿子的关注点则是物质上的，是对母亲的经济支撑，对家庭的顶梁压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此时，母亲必然有疏于被关怀、关怀被无视的感受，儿子也必然有奔波中对母亲「纠缠」与「找事」的抵触。两代人基于不同年龄阶段和辈分级别的矛盾，由此成立。这是很现实的，也无疑来源于徐峥自己的现实经验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，随后的一切，却开始了巨大的偏斜。基于火车这样一个封闭的极端化空间，二人不得不持续性相处，而矛盾也逐渐弥合。然而，这种弥合却更多来自于儿子的单方面——通过母亲舍身挡狗熊，他感受到了母亲对于自己的爱，通过母亲在莫斯科的演唱，他感受到了母亲曾经的梦想，现在的空虚，以及为了自己而牺牲梦想的爱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，二人和解。一切的解扣，都落在了「母亲无条件的付出」之爱，落在了纯粹的情感层面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，徐峥却有意无意地回避了一个非常现实的 bug 点：亲情之爱，本来就是无需强调，必然存在的。所有的家庭中都有爱和亲情，但这也并没有哪怕只是缓解家庭中的矛盾。因为亲情归亲情，但矛盾却是由不同的价值观决定，而价值观则由各自的受教育背景、成长背景、社会背景决定，是仅靠亲情的认知无法弥补解决的现实客观鸿沟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影中，母亲即使不挡狗熊，徐铮就认知不到她对自己的爱吗？这显然是完全不合理的。事实是：他认知得到，也一直能认知到，但这却并不能解决他事业疲惫时，对于母亲一系列「关心过度」和「无意义情绪」的受影响和抵触。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换句话说，强调亲情，强调爱的存在，只是家庭亲情电影创作中的一种取巧，一种走捷径的解决问题方式。这一层信息只是一句废话，重点应该是下一层，是「如何在彼此用爱的认知淡化关系的激烈，实现第一步的心态平和，而后再完成现实层面中的互相理解」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一味地煽情，用爱来遮盖一切矛盾，对观众和角色来说都是一种莫大的糊弄。它触发了观众心中对于自己与父母类似经历的记忆，触发了观众对于自己长辈的真挚感情，而后在情绪走向几乎吻合的情况下几乎必然地产生共感。然而，实际上，什么都没有解决。电影没有提供一个可行的合理方案去促成根本的和解，只是像每一次家庭吵架最后用「毕竟动机是好的」一样来无奈揭过，含糊矛盾焦点。当下用感情一带而过，无助于下一次现实层面中矛盾再次发生时的冲突，因为互相理解从未发生过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;亲情存在吗？当然。但这并没什么卵用。中国的亲情家庭电影提供的不是道路，而是类似于「算了动机是好的「的自我安慰，是一场非现实的——这倒是颇像电影「造梦」的定位——幻梦，通过激发观众的本我经历诱发共情。观众会由此感动，热泪盈眶，纷纷给电影打出高分，并声称「回家善待父母」。然而，这种感动和共情却都只是一时，当观众走出影院，回到现实，现实层面的问题依然会在这样的时刻，精准地，或迟但到地，激发现实中的家庭矛盾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的亲情电影，如果只是一味地渲染亲情，无限地让小辈以亲情之名去「接受」——更准确地说，「容忍」——一切，那么它便永远不会具有太大的创作价值。它提出问题，就像所有家庭现实冲突的开端一样，然后再回避问题，也像所有家庭现实冲突的结尾那样。而这触发的共情与感动，其实也不过只是一种极其廉价的麻醉剂而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这实在显得过于走捷径了。由于题材剧情上对绝大部分观众的紧密贴合，它几乎可以轻而易举、毫无任何创作成本地，在准确的时间，借助准确的高潮，煽动起观众自己的现实记忆，让他们感动，并进入人物在与自己类似情境中的情绪。然而，这是源于电影本身创造出的感动吗？观众的感动是对于电影的，还是对于自身的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影本身就是触发共情的媒介，这个问题可能没有明确公解，但可以确定的是，以感情为万物根基的家庭亲情电影，一定是最容易触发成功的。因此，它的艺术价值与现实意义，更多应该是——不仅触发廉价的亲情，更要给出一条现实可行的解决方向，毕竟，解决它所提出的家庭问题，才是这个主题真正的核心所在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不仅要诱发情绪，更要引导启示。无论是创作者还是观众，都需要对这个主题的更深层次思考与解读，或者，至少要尝试这样做。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这当然很难，因此，我们才看到了一个有趣的现象——拍的相对较好的亲情题材，很多来自于时空穿越。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当亲情电影结合上时空穿越的题材，很多难解的问题，解答起来便更加便捷有效了。此时，子女接触到了父母的年轻时代，肉体与心灵年龄上的差异不复存在，而辈份形成的隔膜也自动消失，处于同等心理状态和相对「阶级」上的两代人，将自动地实现更宽松、自然的相处模式，从而完成交心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以说，时空穿越、年龄穿越，就像是家庭亲情题材的一剂灵药，一条捷径。它无中生有地凭空建立了现实背景设定下建设难度颇高的「极端场景」，不需要逼迫，而是用更自然的方式促成两代人的持续共处，也解决了让人头疼的终极难题——长辈与小辈之间抹平代沟，实现互相理解的合理性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果二人的相处模式已经成为了兄弟姐妹，成为了同辈与同代，且共处于同一时空成长、青春，那么长辈的尊严、小辈的抵触，彼此成长环境的错位导致的价值观分化，自然而然也就消解了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，《乘风破浪》中，韩寒先是建立了父子之间对于儿子赛车梦想的理解分化，而后让儿子穿越回过去，澄清误解——原来父亲对于梦想的不重视也有其形成背景。而最终回到现实，由于邓超穿越给父亲的潜移默化改变，父亲也认可了赛车。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，在这部电影里，韩寒依然主要让小辈努力，而长辈接受，但他用「成为马化腾的小马」等各奔前程的角色结局，强调了「每个梦想都值得尊重」的主题，打破了「有事业才是正确的梦想」的长辈传统认知，并且由此让父亲接受认可了儿子的梦想，而不是儿子在感受到父亲之爱后对于父亲「因为爱所以不支持」的理解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在类似穿越的返老还童题材，《重返十八岁》中，穿越的人直接变成了母亲，让母亲去回到小辈的年龄段，一方面实现了自己的梦想，补足了缺憾，一方面也理解了小辈的心理状态和所处环境。这样的设置，让长辈做了更多的努力，去放下身段，实现对小辈的主动关怀，这无疑是非常重要的一步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有趣的是，与《重返十八岁》形成对比的倾向，则是从从主流穿越题材的具体设置上，便可以看出——绝大部分，一般都是晚辈对长辈的穿越，是他们必须要主动地去接触，去理解，去反省，而长辈不需要做什么，毫不知情地站在自己的时空中，全无意识地接受小辈的贴近，不知不觉中获得小辈的痛哭醒悟，便万事大吉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;穿越题材对于家庭亲情主题电影的加成效果，可见一斑。那么，《你好，李焕英》，同样是进行了这样的结合，又做得如何呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与《乘风破浪》类似，这部电影的初始起手，也是关于长辈与小辈之间关于「理想与期待」的。母亲对女儿的殷殷期望，希望她能够走出辉煌，拥有事业。而与之相对地，女儿则处在无法回应母亲期待的心理压力中——从一开头，贾玲便设立了一个身材肥胖、头脑迟钝，「女大十八变」失败的平庸女孩形象。无论从外形条件还是心智水平，她都完全不足以出人头地，且也确实一事无成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在另一方面，在开局阶段，母亲对于女儿的期待，却又如此地掷地有声。一句「你什么时候能让我长一回脸」，揭露了这一切。女儿想要回应期待，这是她基于亲情而「不想让所爱之人失望」的本能，但她也确实做不到，这必然造成了巨大的心理负担，消解途径只能是：用虚假的电影学院录取通知书来聊作安慰，给母亲，也给自己。而旷日持久的压力堆积之下，对于让母亲失望而生的压力，自然地发生了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以电影的开场来说，母亲与女儿间围绕「未来」「人生」目标和期待的定位差异，是一个非常具有现实意义的切入角度。如果能够借助穿越，让女儿理解母亲内心的迫不得已，理解母亲基于成长背景形成的忧患意识，而母亲也能表现出内心对于女儿的「不出众」、「人各有志」的体谅，而让女儿眼中的人生高期待标准成为误解，那么将会成为一部非常出色而有现实意义的亲情题材电影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，当女儿穿越回去后，我们看到的，却是一个完全不同的内容走向：同时穿越下，母亲与女儿的双向「弥补」。为了女儿，母亲承受了自己年轻时代梦想的破灭，哪怕她在自身穿越的情况下，拥有了改变人生平庸未来的能力，而女儿则在试图弥补自己让母亲失望的内疚，引导母亲走上更好的人生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对两辈人，而不是单纯的要求小辈，是电影的优秀之处，但在执行时，让母亲与女儿之间的互相理解以「感受到对方的爱」方式，裹夹着「爱」的名义，而产生了太多含糊之处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;女儿带着对让母亲失望的内疚，试图弥补母亲，而后发现了母亲内心里对自己压倒一切的爱，从而完成内疚的消除，以及内疚伴随的所有负面情绪。这构成了电影的主体进展。而虽然拥有了改变人生实现梦想的机会，但依然为了让女儿能够存在而甘愿牺牲，放弃一切可能，哪怕明知自己的未来将会因此而失落、平庸。这种母爱，则构成了对中年妇女母亲一切行为和情绪的消解方式，构成了女儿眼中那个被洗清误解后的真实母亲内心，构成了擦去女儿内疚的橡皮擦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，不能无视的是，即使基于「因为母爱」的牺牲精神前提，对母亲而言，理想破灭的打击感依然存在。在现实段落中，它化作了「女儿大学录取庆祝会」上的直接刺激——炫耀名表，光鲜美丽，女儿远赴美国学习电影的成功家对头，衣着朴素，头发灰白，女儿只能拿着一个中国影院学院录取书的平庸者母亲。而录取证书本身都是作假的事实，更进一步加重了这种打击感——自身人生，后代人生，全部落败。由此，才引出来中年母亲对女儿的期望与失望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;女儿承受着无法回应母亲高要求和期待的巨大压力和自责，借助穿越所需要达到的，便是从「一开始，母亲就是中年妇女」之落魄母亲给予的负面情绪中开解出来，转变为「母亲也曾经梦想在望，拥有改变的机会，但她其实最爱我，选择了我，以及自己的平庸和永久的失败」的认知，对来自母亲的压力进行消解。母亲为了女儿甘愿放弃一切的伟大，消解了女儿的压力，也将一切归结到了爱的层面上——母亲承受所有痛苦，为了实现对女儿的爱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贾玲的操作是非常聪明的。在穿越戏份中，她极尽地制造了轻松欢快的氛围，用母亲受到的各种追捧，年轻母亲的各种光芒万丈，甚至明亮的阳光，构成了对母亲青春时代的表述——曾经，她闪耀，优秀到足以配得上拥有梦想。贾玲甚至不惜用自己作为反衬对比，凸显母亲的光芒，制造搞笑的桥段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样一来，春节档需要的轻快、喜剧元素，便得以实现。这便对应了观众对于档期的预期。同时，这样的青春，也正是每一个观众经过主观筛选和涂抹过的，美化版青春的模样。这便推动了观众对于电影基于自身经历的共感。而且同样重要的是，母亲曾经距离梦想之近的辉煌也得以突出，从而形成了对后半部分「承受一切沦落，实现对女儿之爱」的铺垫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，有了母爱的出发点作为根基，中年母亲的种种行为，那些给予女儿痛苦内疚自责的「期待」，似乎就都得到了谅解，不存在了。而女儿也「不再误解母亲」，从而以被爱的身份，走出了对母亲的内疚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱，这也正是电影中一直强调的。贾玲在过去与现实两个时空中，先后用自己的先知之力与艺术才能，试图对母亲缺憾人生进行补足，是基于她对母爱的感受。而母亲为了爱牺牲放弃一切，承担了自己的平庸，则构成了其被女儿理解后开解的途径。母亲与女儿之间实现了爱的传递，隔膜也通过互相爱之传达而得到消除。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影里，贾玲当然可以这样做，可以让女儿感受到母爱后进行回馈，让女儿开上跑车，实现物质富足，将母亲的梦想由负担压力转为自己的梦想，并将之实现。这既是对母亲于己担忧的消解，也是对母亲牺牲自我后失落的补足，更是对让母亲失望的自己的交代。而在电影里，观众也可以这样做，借助类似的经历记忆，触发对自己父母的亲情激活，在共情的感动中接受剧情的谅解，也「谅解」自己的父母。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甚至，贾玲可以用一句「我只希望女儿健康快乐」的台词，结合一些母亲内心世界的表述，便轻飘飘地将现实里对女儿一切高要求一笔带过，仿佛找到了合理性，它们便不存在了，或者化为了「因为自己为女儿牺牲了人生，所以对女儿有所期待」的合理化转性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它们不再存在，在电影里不再存在。因为电影中的母女穿越，对女儿期待过高、转嫁自己梦想到女儿身上的母亲，意识到了女儿的内疚，在穿越中确认了女儿对自己的爱，用「希望她健康快乐」拨散了女儿的阴霾。而感受到期待压力的女儿，借助对母亲于己之爱胜过一切的确认，也消除了自己的内疚。双方之间，靠着互相的爱，实现了互相的理解与体谅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，它们也当然存在，在现实里存在。无论出发点或内心背景如何，它们对于接受者而言，都是过于巨大的压力，不可否认。就像即使在电影里靠着后半段的亲情煽动揭过，即使母亲有着万般隐忍与承受，母亲对女儿的要求，依然明确地存在于片头的现实空间，存在于母亲中年妇女后到去世前，面对女儿时表达出口的每一秒中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关键点在于，电影里的母女，可以靠着同时穿越的非现实情境而得到一切的开解，以爱之确认的名义。然而，在现实当中，母亲和女儿，显然都不会拥有这个机会，就像如果没有穿越，1981 年的母亲便不可能会缝补丁一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，在现实里，母女都只能停留在电影开场的阶段。母亲的殷切期待和苛求标准依然存在，哪怕那是源于她「母爱奉献」后的心理反应。女儿的自责内疚也依然存在，无论如何，她就是没有达到中年母亲的期待。缺少「穿越」这样的机械降神，便没有极端化的场景情境，母亲便得不到确认女儿之爱，自己说出「希望她健康快乐」的体悟，女儿也无从表现对母亲的爱并得到母亲的理解，从而开解自我。如果在现实中，那么一切都将是没有后续变化可能的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更重要的是，即使确认了爱的存在和伟大，又有什么实际意义呢？母亲的期待就是期待，女儿没达到就是没达到，与「母爱」又构成什么必然联系呢？一个「母爱」，便可以将现实里中年母亲与女儿发生的一切全部一笔勾销吗？以母爱为名，足以让女儿产生内疚的过高预期，便是合理的吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;显然不是这样，电影结尾里那些现实空间中的母女互动，亲情为真。但这里的真，并不代表其他日常时刻下，发生在穿越之前的那些殷切期待与压力形成便是假。两者同时存在于现实中，毫不冲突，甚至不构成什么关联——母亲爱女儿，也不能以期待为名增加女儿的负面情绪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影里，贾玲可以让母女共同穿越，实现理解，最后更是让女儿打开天眼，灵魂出窍，用全知全能的方式感受到母亲不舍得坐车的含辛茹苦，从而完成自我的消解。而母亲，也通过穿越来修正自己的过错。女儿想要用爱来牺牲自己帮助母亲，母亲想要用更多的爱来承受平庸开解女儿，实现了彼此交互的理解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在现实中，没有人能够具有这样的力量，因此也不足以让自己真正走出现实的困境漩涡，不足以与对方互相共融，只能停留在穿越之情的电影时间轴里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更进一步来说，事实上，现实里的人，根本就不需要压着告知「父母 / 孩子是爱你的」，这早就应该心知肚明。但知晓它，也并不解决任何问题。无论动机、背景、内心如何，母亲对于女儿的梦想施压，都是客观存在的。在现实中，这才是问题的症结。每个人都知道父母内在的动机，但每个人也都要承受高预期行为的压力。这并不矛盾，不会因为动机是「爱」——事实上这并不需要去废话提醒其存在——便将行为造成的影响消除。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影中可以，现实中不行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的家庭亲情电影，由于感情付出的比例倾向，往往偏重于孩子对长辈的无条件谅解。《你好，李焕英》里的该部分，便表现成了「妈妈爱我无限大」后，将她现实中给予的，甚至让女儿生出了「如果我不存在该有多好」之巨大压力的种种行为合理化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，女儿由于母亲的行为期待、情绪表达而生的自我否定，本身就代表着女儿一方受到的不良影响，只是在「我付出没有妈妈多」的情况下被无视，在母亲穿越而弥补的努力中被找补了，即使它其实就多少象征着母亲那一方的可商榷之处。因为爱的给予程度，于是母亲的行为都归于动机合理化的开解，女儿的心绪都处在理应感怀下的接受，这便是基于爱之名义的偏斜，也是中国亲情电影，无论质量好坏，始终难以绕开的桎梏局限。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;客观地说，这部电影走出了一小步，让长辈意识到了自己的不足，作出了主动的弥补。但遗憾的是，这种弥补与母女相互——而非女儿单方——的理解，却完全以「穿越」这一非现实、不具有指导意义的途径，让母女确认对方对自己的爱，方才得以实现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正因为如此，它最终也注定无法解决任何实际问题。毕竟，电影终究只是电影。它首先用付出奉献的母爱带过了行为上女儿遭受的一切，让女儿与观众一起接受之。同时，更让女儿实现了母亲本应获得、但却因为爱自己而丧失的人生，实现了母亲的梦想和期待，在结尾实现了富足，从而完成了对母亲内疚歉意的消解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基于感动，所有人都在有意无意间回避了一个事实——女儿究竟是如何获得了此前从未表现的天赋才华，从而实现母亲的梦想，实现了物质的富足？母爱的感知，梦想的背负，难道可以凭空赐予女儿以战斗的小宇宙，在「星矢，你不是还有生命吗」的催命呼唤中无中生有？这种消解方式，真的现实吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没有人重视这一点，因为在母爱的感召下，没有人愿意直面母爱所难以改变的部分，直面「即使伟大母爱的动机，但超出天赋能力的高要求依然只是压力，依然带来无法消除的内疚」的事实。这是现实，而观众，只想在电影的两小时非现实空间中，获得短暂的自我消解——终究，母亲是爱我的，所以一切也就不重要了吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它当然重要，当你情感衰退，贤者模式，走出影院，回到家中，面对家长「考了多少分，隔壁孩子是满分」的询问，你便会体会到它的重要。人各有志，人各有力，人各有路，才是现实中最需要被理解接受的东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此时，刚刚还让你热泪盈眶的「母亲永远比你更爱你」，显然无法消除你届时的心绪。因为情绪是一时的冲动，而现实却是延续的固有。你可以靠着一部煽动力极强的电影，获得两个小时的回避，但你无法在更多的时间里回避它。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只有解决，才有意义。也正因为解决的困难，创作者的思考才有价值。而没有对「父母期望对孩子的压力」和「彼此对彼此生活选择与个体人生的和而不同」给出一条开拓的道路，则是这部电影的莫大缺憾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贾玲拍出这部电影，或许更多是与观众类似的内心世界。曾经处于类似状态的她，希望用这种形式来告诉母亲，告诉自己，「我实现了母亲曾经的愿望，我消解了母亲一切的失落」，并得到母亲的原谅，让自己能够与母亲，更与曾经让母亲失望了的自己，达成和解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她当然可以这样做，因为她其实从来就不是电影描绘的那个平庸自己。就像电影里，她也是降临到过去时空中无所不晓的先知。绝佳的喜剧表演节奏，无比自然的亲和力气质，勇于自黑自嘲的心态，从笑果中挖掘出感动真情的触觉，都是贾玲作为艺术创作者的一流天赋。而在这部电影里，如上所述，她建立观众最容易共鸣之切入点的捷径，将喜剧环节同时对接商业诉求与主题呈现的巧妙，虽然小品串联一般的「非电影化」，但依然保持了笑中带泪效果的段子安排，「穿越回过去用先知之力帮母亲推动母亲梦想」与「回到现实用自身天赋在自己身上实现母亲梦想」的互文对仗设计，更是表现出了她的更多聪明智慧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现实中拥有才能的贾玲，当然可以完成一切对母亲的达成，对自己的消解。然而，现实中的绝大部分观众呢？当他们激情退却，感动冷化，从母爱感受模式切换到自身家庭模式后，他们还能用「母亲永远比你更爱你」来「诡辩」地说服自己吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，这会发生在他们激动的豆瓣打分之后，会发生在他们几乎忘记了这部电影之后。于是，也就和贾玲挨不上关系了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《你好，李焕英》在它的语境与解读逻辑下，给出了超过大部分同类电影的感情表达真挚性，打动力十足，感人至深，在主题表达上也充满了「母女互让」的进步思维。以情开路，感动为锋，改变母女，改变一切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，对于这样一个主题，仅仅让人感动，而不让人在更长久的时间中思索，试图找出一条真正有未来性的问题解决之法，而不是「感动两小时，回到家看着爹妈，一切照旧」，是让人很遗憾的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影是造梦的工具，不可否认。但既然中国的亲情家庭电影能够提出这样一些有代表性的问题，那么至少在主观上，我始终希望创作者们能够不回避地直面它，保持对解决途径的思考。哪怕它可能是只是一种徒劳，也会比共情回避、模糊重点、含混揭过、廉价煽动，来得有建设性一点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这不是《你好，李焕英》的问题，而是中国家庭亲情电影的问题，或许更是中国当代家庭观本身的问题。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/350520117&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 18 Feb 2021 23:07:45 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>