<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>a5ca4d7b11863ac7c26a1850d8ac167c</guid>
<title>2021 五一小长假有哪些「人少不贵」的目的地推荐？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9734990</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-f2ea5ef8ad54e4ed3b9f7bda926e76f8_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;Alfred大老虎，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;旅游话题下的土耳其冰淇淋答主&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/453499061/answer/1828191861&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;我们格局放大一点看待这个问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前中国的整个旅游格局叫作“东热西冷，南多北少”，这一局面一方面是由东南沿海经济发展水平决定的。另一方面，也和疫情关系密切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一个层面，一场疫情下来，大家的出游半径缩小，主要以省内游为主。通常来讲，各个省内都有不少小型度假休闲景区，这些地方人流相对知名景区而言，会少很多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是今年例外，选择周边度假的游客在 30-50 岁人群中增长迅速。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再看回 2021 年春节时期的统计数据，城市游客接待人次 top20 中，北方只有北京、天津、郑州、西安、咸阳入围。比较让我意外的是，在中国旅游接待人次常年前三的山东，这次无一座城市上榜。包括青岛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，人少的旅游目的地就很好判定了。中国的西部和西北地区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前排回答里有提到的贵州，有待商榷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我很喜欢贵州，但可惜的是，那位答主只考虑到一个城市的接待人次问题，却忽视了旅游体验中一个更重要的因素——环境承载力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以西江千户苗寨为例。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e5df14ac57e403d7532e6bac79cb9faf_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这座苗寨总面积只有 50 平方千米，跟西湖（49 平方千米）差不多大。这些年来，五一小长假西江千户苗寨的接待人次每天都在六七万左右。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们换种方式说，在五一节期间，苗寨景区的停车场日均停车都超过 1 万辆次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你说这里人多吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;肯定比西湖少，西湖五一节一天的接待人数是苗寨的三倍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但你要说人少的话……&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a34f422d3cf2e7f95cad571f6297e720_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;一样是走哪里都是人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个道理其实挺浅显的。景区地方就这么大，平均下来，每个人所拥有的空间，也就是那么点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄果树瀑布，马岭河峡谷，荔波，梵净山等地方差不多也是同一个道理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;梵净山，同时间的饱和接待人次是 8000 人。19 年五一节，梵净山一共去了 4.6 万人。（不取 2020 数据，去年只有前年旅游人次的 51%。）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3991b31587109277449c6be3b165072a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;并没有黑贵州的意思，实际上我自己写的旅游回答里经常推荐贵州。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是黄金周期间，从游客体验角度而言。贵州最知名的几大世界物质文化遗产，我都不推荐。（小知识，贵州世界物质文化遗产数量，全国第一）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;像荔波这种地方，太过于完美，以至于我不愿意在黄金周与其他游客一起人挤人地去欣赏他。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-41dd6c2dbe103a8ce1c01fd04e078a65_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;你以为的荔波&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-f3b14e4f72e136962415bc2853f497d0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;黄金周上厕所要排队的荔波&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;真的想去贵州的话，我反而会建议几个比较冷门的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如.黔南州龙里油画大草原和毕节市纳雍总溪河这些。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-fdc8e5a321f76409878ded66f2f3b7a4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;龙里油画大草原&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5339086c46bec1049489bfa4e7fbb11f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;毕节市纳雍总溪河&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;贵州的旅游资源有一点嘛，说好也好，说不好也挺讨厌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同质化程度比较高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如老化所言“地无三尺平”，贵州以熔岩喀斯特地貌为主，所以你不细分的话，看起来的景致都比较类似。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，答主 &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/b7a22062240c7e2934f4d55144da230e&quot;&gt;@莉曼儿的旅行&lt;/a&gt; 回答里提到的甘肃和新疆，我是特别赞成的。（山西我不熟悉）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比方说我之前回答里提到过的张掖七彩丹霞。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-09335d50f9d2a8aaa9b8ea117c3709ab_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;上图好玩，张掖官方想庆祝下黄金周的火爆，新闻里给出的内容是五一假期总共 50 万接待人次。但是配图怎么都显示不出“火爆”的感觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原因也不复杂，张掖七彩丹霞地质地貌公园面积有 200 平方千米大，这还不算冰沟丹霞的 300 平方千米。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;景区大，所以显得人少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是比起甘肃，我最推荐的始终是新疆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先给个结论，新疆虽然是中国自然旅游资源最丰富的省份，同时也是发展旅游业最麻烦的省份之一。（最麻烦，不是最落后。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;麻烦在于，新疆距离中国的经济发达地区太远了，交通成本过高。（这里的成本除了经济成本，也包含时间成本。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;旅游研究领域里，有一个没啥争议的结论，距离是影响旅游决策最主要的因素。在距离的基础上我们才会进一步讨论旅游资源的价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;抛开交通成本不谈，新疆旅行性价比在国内一直排的上号，哪怕是五一期间酒店平均涨价 2 倍的情况下。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-46890d2a40de4267223c680ee4fa03eb_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-707202bf04bbbd999c1714275e7c29e4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;上图是我在携程上找的一家乌鲁木齐酒店，订房日期是 5 月 1 日 -2 日。而它的价格是&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-92ca5bd3591ea504a1d18b6b7f7d0703_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;一个个列数据太麻烦了。大家不妨搜一下你现在心仪的旅游度假地区，房价如何。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说起来，新疆这两年消费水准也在上涨，日常被旅游大数据点名表扬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就比如缸子肉。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-353ebccac117060ec5906a7d9461e6a7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;你看着是个小茶缸，但是倒出来却有满满两大碗。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-231a193146614e2b8b45613d950bb9d2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;然后店家还会送你 2 个馕和一碟小菜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吃到饱（女生可能会撑），怎么也得小 40 块钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嗯，这 40 块是档次高一点的店。大众消费的水准，一碗缸子肉 17 到 25 左右吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说说人少的问题吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吐鲁番在 19 年黄金周的旅游接待人次峰值是 1.5 万人。是整个新疆旅游最火热的景区。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-8ef1e669c91528f3ba9189826a59dac1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;新疆媒体形容这样的火热叫“井喷”&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;整个新疆在 19 年国庆黄金周的总旅游人次约 1000 万。同时期的杭州，1900 万人次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问题是，新疆有多大？？？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我拿一个省跟一个城市比，就很不厚道了。更何况是中国最大的省，166 万平方千米。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杭州才多大？嘿，恰好 1.66 万平方千米，是新疆百分之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，新疆的优质景区比较分散，很有效地分流了人群。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我放几张图，你们看看哪是哪？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ce0a4d000615d9337326cf12161f4d78_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;泽普金湖杨&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f9ce5251cd6b28da49a463153a98a0a3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;魔鬼城&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-0528592b2dc1f4813a3d926593d99434_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;中国最美的雅丹：布尔津五彩滩&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0438a716d4460542b375cb28c4b912c5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;喀纳斯&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;门票价格如何？？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们就看下乌鲁木齐的算了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-05814ffc793a593fcad4232259b31c77_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;从自然景致而言，山川、峡谷、河流、湖泊、冰川、草原、沙漠、森林、湿地，冰川，除了没有海洋类景观，新疆是中国最全面的地质博物馆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想看完所有的景区概括，请移步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/440636963/answer/1695926294&quot;&gt;真正的新疆是什么样子的？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;写到最后，我们来找点茬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个时候去新疆，就可惜了新疆美味的瓜果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;葡萄还没熟呢。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-437dbee2a6945c33f8c1dd637829991e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;【榅桲（wen po）榅桲】又称“新疆木瓜”。它长得像梨，还似苹果，表面附有一层细细绒毛，靠近闻还有一股浓郁的清香味道。在金秋十月的时候是榅桲大量上市的季节。但在日常生活中，大部分人没有见过。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-cb2099bb310fdd9c52cbd65d21811b01_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;【库尔勒香梨】种植面积广，核小，耐储藏，每年 9 月中旬成熟，早点 10 月可以上市看到&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-864bd3bf279fedaa6a100f7b4cd73cd0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;库车小白杏（小红杏）种值超过 2000 年，5 月底成熟，6 月底最为美味。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;以上这些奇奇怪怪的知识，都来自于 &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/3f3e205a495d98e8e6496ca1ea11837c&quot;&gt;@分享新疆旅行故事&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/453499061&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 13 Apr 2021 23:07:13 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>c29fae0ee53e84a53489119587d21662</guid>
<title>如何看待卢旺达大屠杀？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9734992</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-f5d0774a5f2d649f40b06673a9fe3da9_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;男爵兔，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;阿拉伯/斯瓦希里/宗教/东方文学/相声&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/27277623/answer/1831459323&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;将卢旺达大屠杀说成是一场因历史形成的“种族 ”或“部落 ”冲突的延续，如果不是蓄意掩盖真相，就是无知。这就是一次由国家机器策划、资助和操控的针对本国公民的恐怖行动。&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;卢旺达大屠杀不是一个国家的惨剧，也非大湖地区或非洲的悲哀，它和 20 世纪的数场大屠杀一样都是全人类之耻。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1994 年 4 月 6 日，卢旺达总统的座机在回国途中的基加利上空被击落。当晚总统卫队开始了对图西人的大屠杀。27 年间，学者对卢旺达惨案的反应经历了从愤怒、谴责到冷静后的思考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;学界的主流观点有二：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“外因论”&lt;/strong&gt;认为殖民时期的政策是根源，20 世纪 80 年代国际咖啡价格的急剧下降、西方强加的“民主化”进程、军火蔓延和对屠杀计划无动于衷是惨案发生的主要原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“内因论”&lt;/strong&gt;则从卢旺达国内因素入手，如人口密度大，耕地面积少，民族的历史积怨，人民的屈从心理，国家权力的强化等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北大的非洲问题专家李安山老师认为，民族问题从根本上来说是政治问题，它与国家权力密切相关，在一定条件下，国内民族问题将与国际政治之间产生重要的互动关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;“想象”/“制造”的共同体&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与西方媒体用“部落战争 ”形容卢旺达大屠杀一样，中国媒体也多以“部族大仇杀 ”“种族仇杀 ”这类标题，关于“部族”“种族”的概念混淆且使用随意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在定义“民族”时，语言、地域、经济生活、历史文化特征均为重要标志。卢旺达主要由两个民族构成，胡图族（85%）和图西族（14%）。卢旺达王国建立于 16 世纪，在国家形成过程中，两个民族的祖先共同创造了单一的文化，同操卢旺达语，信仰同一种宗教，拥有同样的神话体系和乌布维鲁礼仪法典。两个民族互相通婚，不断交流。一言以蔽之，它们具有共同的地域、经济生活和历史文化背景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;胡图人早于图西人定居卢旺达，图西人何时抵达尚无定论，可以肯定的是，图西人在卢旺达国家建立过程中一直占据统治地位。有人认为这是种族差别所致。早期殖民官员建构了一种印象：卢旺达存在两个主要共同体，即从东北部迁来的图西人与属班图人的胡图人。他们将两者外表差别夸大，用褐色 / 黑色皮肤，高大 / 中等身材，优美 / 粗笨体态来强调图西人 / 胡图人的体质特征，虽然二者差别没有那么明显，且在多年通婚中逐渐相似。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也有人认为图西人确立其统治地位是因为他们是游牧者，拥有牲畜，富有，而胡图人是农耕者，贫穷。但是这个观点也很扯淡。两个民族的劳动分工并非永恒的、历史发展形成的职业，而是在卢旺达国家形成过程中由政治权力强加的分工。胡图人和图西人都有贫有富，一旦富裕或有权势的胡图人威胁到图西人酋长的权力，其家族便被吸收到统治集团，其胡图族身份则被“遗忘”，变成了图西人，这个过程称为“奎胡图拉（kwihutura，即“去胡图族性”），指胡图人通过敛财来提高社会地位，最后取得图西人的政治身份。相反的社会演变也存在于图西人中，失去财产也会失去图西人地位而成为胡图人，这一反向社会过程称为“古普皮拉(gupupira)”。所以可以说：&lt;strong&gt;在国家建立过程中，占有财富资源的统治集团成为了图西人，而非因为是图西人才成为统治者。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究民族理论的动辄本尼迪克特·安德森“想象的共同体”，但卢旺达的“共同体”不止于此。在同步开展的国家政权的集权化与社会演进过程中，图西人和胡图人成为一种政治身份，图西人占有统治权，胡图人是被统治者。德国、比利时的殖民统治者不仅认可了这种权力分配，并通过一系列政策使这种政治身份制度化。特别是比利时殖民当局接管卢旺达后，于 1933 年进行人口统计，决定通过登记来实施身份证制度，以确定卢旺达人的“部落”。他们简单粗暴地以占有牛群数量来决定身份，该方法被称为“10 头牛标准”，即占有 10 头牛的人被划为图西人，其余的人再根据其职业分为胡图人和特瓦人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正是这种划分强化了因传统政治身份带来的图西人富有而胡图人贫穷的差别。为了培养忠于比利时政府的统治精英，殖民当局将酋长几乎全部换成图西人。图西人在殖民统治中的重要地位一直维持到 1959 年的“社会革命”。在殖民统治后期，比利时殖民政策有所改变。殖民政府开始倾向于支持胡图人及其反对图西人统治的斗争。有学者将这一政策变化归于比利时殖民官员地区身份的改变。但事实上这种改变主要源自胡图人独立运动不可阻挡，比利时力图通过制造民族矛盾为以后的调解角色留下余地，从而保留自己的影响力。&lt;strong&gt;将殖民地人民分为“受重用民族”和“受歧视民族”惯用的殖民治理手段，殖民政府通过殖民教育和意识形态的灌输以及一系列的具体政策，使“种族集团”的界线进一步明确，将自我“想像的共同体”变为殖民“制造的共同体”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;民族、政治与国家&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去殖民化是 20 世纪最重要的历史事件之一。卢旺达的去殖民化包括了两个内容：结束比利时的殖民统治，摆脱图西人一统天下的局面。1957 年的《胡图人宣言》已经认定胡图和图西的矛盾是卢旺达的主要矛盾。图西人酋长在胡图人眼里成了殖民统治者的帮凶。1959 年的社会革命中，图西人遭到迫害 ，一部分逃到邻国，正是这些人及其后裔后来成为入侵卢旺达的主力。胡图人成为了政治中心，有意识地将民族问题上升到政治问题。这一做法异常的黑色幽默：&lt;strong&gt;否定殖民政治制度，却继承了殖民的政治遗产：种族主义和国家主义。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;对种族主义的继承表现在两个方面：&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;对种族主义划分标准的继承。&lt;/strong&gt;通过确立胡图人的统治地位，卢旺达政权承认了殖民政府确定的图西人 / 胡图人这种二元体制，即卢旺达社会是由两个互相对立的“种族”集团组成。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;对种族主义统治理念的继承。&lt;/strong&gt;在对胡图族 / 图西族关系的处理上，胡图人集团将政权建立在对图西人的统治之上，这种模式并未彻底否定殖民主义制度，而只是将其倒置过来：被统治者与统治者的地位互换。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;对国家主义的继承表现在三个方面：&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;胡图人对图西人的统治继承了殖民主义民族压迫政策，而这种压迫正是建立在&lt;strong&gt;有效的国家机器&lt;/strong&gt;之上。国家政权从统治到镇压，再到直接策划、制造、操控大屠杀。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;任何人都必须为&lt;strong&gt;国家利益&lt;/strong&gt;服务，连教堂都成为贯彻国家意志的工具，卢旺达的大主教成为执政党的中央委员。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;培养&lt;strong&gt;对国家权力的崇拜&lt;/strong&gt;成为胡图人上层集团维持统治的重要手段，也使政府将图西人作为替罪羊的策略得以实现。对胡图人大众而言，他们认为自己的命运不再由图西人掌握，他们可通过国家权力体会到种族优越感。领导者体会到权力的重要性，他们可以利用国家机器来维持和巩固自己的地位。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;而从统治图西人到屠杀图西人，胡图政权正经做到了知行合一：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;意识形态方面&lt;/strong&gt;：卢旺达的新政权继承了“制造的共同体”这一概念对胡图和图西的认识，同时利用殖民者塑造的图西人是殖民代理人的形象，将其视为种族压迫的理论依据。宣传在意识形态塑造过程中扮演了重要角色，胡图人报纸《坎古拉》大肆鼓吹压迫理论，卢旺达电台也竭力传播民族仇恨，1993 年胡图人极端派的“米勒 ·科林斯解放电台电视台 ”开播，和政府密切配合，在大屠杀前后起了极为重要的煽动作用。历史上，卢旺达人通过举行类似宗教仪式的活动来表达对神圣王权的敬仰。这种方式也被运用到卢旺达的现实生活。为了加强国家精神和忠诚意识，人们组成各种小团体，通过歌舞形式来颂扬国家、哈比亚利马纳和执政党发展革命运动的成就。比较流行的是每星期三下午的“激励”活动，国家工作人员和私营企业职工以脱产方式参加这种文娱活动以表达忠诚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;国家实践方面&lt;/strong&gt;：第一共和国时期图西人被看做外来“种族”，但胡图人认为卡伊班达政权不够强势，为了遏制图西人在教育、工商、宗教等方面保持的优势，哈比亚利马纳发动政变。第二共和国在侵犯图西人权利的基础上实施对胡图人的优待。20 世纪 80 年代世界市场上咖啡价格的急剧下降、世界金融组织对卢旺达结构调整的不合理要求使各方面矛盾激化。20 世纪 80 年代后期的民主化浪潮带来了新闻自由和多个政党的出现。第二共和国的合法性开始受到质疑。在 1994 年的大屠杀前，各地已经先后发生极端派胡图人对图西人的清洗惨案，为大屠杀制造了适宜的气氛。而“胡图人权力”等极端主义组织形成，成为了和平天平上的又一枚砝码。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;国家机器方面&lt;/strong&gt;：民族身份的认定既是歧视政策的表现，也是大屠杀的依据。通过身份证来辨别民族身份，所有胡图人必须依此对大屠杀做出道德选择。而屠杀一旦成为国家行为，则不许任何人提出疑问。在短短 100 天杀害约百万国家公民，这既需要中央政权的领导，也需要地方政权的效率。在整个大屠杀过程中，现政权的批评者和人权运动者都受到攻击，不论属何族体。可以看出，大屠杀并非民族冲突，一切以所谓的“国家利益”即执政集团的利益划线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;民族、国家与国际政治&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们可以从三个层次理解卢旺达大屠杀与国际政治的关系：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;地区政治：&lt;/strong&gt;跨境民族的存在使国内矛盾转化为地区政治。胡图族 / 图西族问题是大湖地区的突出问题。布隆迪、乌干达、坦桑尼亚和刚果（金）等国都卷入冲突，被卷入的形式包括遭到冲突的直接影响、难民问题与非洲国家的互动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;大国因素&lt;/strong&gt;：民族问题国际化的一个重要因素是大国的介入。法国支持哈比亚利马纳政府，他们对非洲政策的重要特征有两点：保护亲法政权和追求大国地位。然而法国在大屠杀发生后并未采取任何行动，直到 6 月底才开始“绿松石行动 ”，派干预部队开进卢旺达西部，划出“人道主义和平区”。美国是得到卢旺达大屠杀情报最早的国家，却一直不愿意干预并极力阻止联合国进行干预。时任美国务卿克里斯托弗决定不用“种族灭绝(genocide)”一词来形容卢旺达大屠杀，因为如果将其定义为“种族灭绝”，美国和国际社会即有责任根据 1948 年联合国关于“防止和处罚种族灭绝罪行公约”采取援救行动，而美国对此不感兴趣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;联合国的干预&lt;/strong&gt;：国际社会的干预可分为负面与正面两种。凯瑟林·纽伯利在分析卢旺达大屠杀的 4 个教训中，3 个与国际因素有关：军火蔓延、“民主化”的危害、出现类似事件威胁时国际社会的行动。军火的流入使局势更趋严重：一方面，卢旺达政府大肆购买军火；另一方面，军火在其难民营中蔓延，这不仅加剧了胡图族 / 图西族冲突，而且使大屠杀成为可能。国际社会不仅未能制止大屠杀，它向卢旺达提供的援助资金虽意在帮助其经济，实际上为大屠杀创造了条件。然而，在调动资源或出兵维和的过程中，国际社会的态度十分消极。实际上，不论是主权国或联合国，都不愿国际干预发生。换言之，国际干预是一种迫不得已的办法。不容否认，在处理卢旺达危机时，联合国未尽到责任，受到了自己名称（联合国而非联合民族，所以亲国家排民族）、宪章（宪章的任何规定均不得授权联合国干涉在本质上属于任何国家国内管辖之事项）、维和方式（无“惩罚暴力”）、组织结构（介入卢旺达危机需要跨部门协作，成本太高）和资金（缺钱）的局限。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;在卢旺达历史上，从未有过持续一贯的关于胡图人和图西人的定义。这种定义随着卢旺达主权的变更以及权力的转移而变化。独立后的新政权继承了民族矛盾。统治者与被统治者的民族身份互换及政治地位的变化引起社会经济地位的变化，民族身份被当权者作为达到政治目的的工具。民族问题也影响到周边国家，而国际政治诸因素的参与及国际社会对卢旺达局势的负面干预与正面解决直接影响到大屠杀的产生、演变及其结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民族与政治密切相关，民族问题可成为国内政治和国际政治的重要因素。一旦权力参与运作，民族认同可变为煽动民族主义情绪的话语，少数民族可成为政权合法性危机的替罪羊，民族情感可成为排外主义的利器，民族文化可成为对外扩张的工具。帝国主义造成的民族分离及边界设置，殖民统治下的族体身份认定和政治化，族际矛盾的历史遗产和继承，跨境移民造成的民族认同困境，因现实危机对政权合法性产生的怀疑，领导集团对民族心理因素的操纵，都为民族冲突准备了条件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这不仅仅是卢旺达一国的悲剧。卢旺达人不暇自哀，而举世哀之；举世哀之而不鉴之，亦使后人而复哀后人也。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/27277623&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 13 Apr 2021 23:07:05 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>2efa1d83131b559e0235e831d9bec1e0</guid>
<title>该为孩子选择大部头名著的「简易版」，还是等孩子长大直接阅读原著？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9734991</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b5a7359f66938841ff1ef395b4f39b55_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;陈大可，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;中年妇女的脸面，不靠孩子的成绩和老公的收入，主要靠激光&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/451889929/answer/1831658035&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;太长不看版：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;1、不建议看简易版，缩水的不仅是字数还有阅读体验，会大大损害原著的魅力&lt;br&gt;2、给孩子选择适合年龄的名著，不用等到长大再看&lt;br&gt;3、如果是为了快速了解名著内容，看个导读手册就行&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;简易版删掉的不仅是字数，还有名著的文学性&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自古以来，凡是知名的文字创作者，对遣词造句都有非常高的标准。杜甫说「为人性僻耽佳句，语不惊人死不休」，卢延让说「吟安一个字，拈断数茎须」，苏轼的「诗赋以一字见工拙」，更别提贾岛的「僧敲月下门」、王安石的「春风又绿江南岸」这些炼字典故，这些诗句一旦翻译成白话，就会大大折损语言的魅力，更别提「简易版」了。当然大部头的文学名著和诗词情况略有不同，但是道理是相通的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文学作品不仅讲究艺术性，每个作者的遣词造句功力也各不相同，在阅读中体会作者的语言风格，其实是阅读的快乐之一。比如张爱玲经常写着写着就冒出一两句看透世事的金句：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;男子美不得，男人比女人还要禁不起惯。&lt;br&gt;没有爱情这东西，不过习惯一个男人就是了。&lt;br&gt;她很胖，可是胖得曲折紧张。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这种毒舌被亦舒学去了，就变成了刻薄的都市女郎：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;建立一个家，总得十年八年。破坏一个家，三五天也就足够。&lt;br&gt;要生活得漂亮，需要付出极大忍耐，一不抱怨，二不解释，绝对是个人才。&lt;br&gt;能够说出的委屈，便不算委屈；能够抢走的爱人，便不算爱人。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这种小小的华彩段落，若是在「简易版」里，一定会被当成是「与全文主旨无关」删掉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但如果你读《金锁记》，没看到「三十年前的月亮早已沉了下去，三十年前的人也死了，但是三十年前的故事还没完」。读《喜宝》，没看到「我要很多很多的爱。如果没有爱，那么就很多很多的钱」，你是不是读了一本假书？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;想想给孩子阅读名著的初心，就不会选择「简易版」&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;名著是指具有较高艺术价值和知名度、且包含永恒主题和经典的人物形象，能够经过时间考验经久不衰，被广泛认识以及流传的文字作品。阅读名著能给人们以警示和深远影响，以及对世人生存环境的感悟。我们给孩子读名著，大多离不开以下几个原因：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;提升文学素养，为通识教育打下基础；&lt;br&gt;陶冶情操，形成自己的人生观和价值观；&lt;br&gt;腹有诗书气自华，助力今后的写作、学习。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;哪块砖头对长城来说最重要？每一块都很重要。同样的，哪个段落对名著来说最重要？想要获得最好的效果，就应该通读全文。但是一旦情节被压缩，成了「简易版」名著，那么故事的可读性也就大大降低了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-b11d6326ff9309d83f22667067d63bc0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;比如《射雕英雄传》里牛家村密室一段相当精彩，金庸说他写这段的时候受到了西方独幕剧的影响，把冲突集中在一个地方上演：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;写《射雕》时，我正在长城电影公司做编剧和导演，这段时期中所读的书主要是西洋的 戏剧和戏剧理论，所以小说中有些情节的处理，不知不觉间是戏剧体的，尤其是牛家村密室疗伤那一大段，完全是舞台剧的场面和人物调度。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;所以，在郭靖和黄蓉躲在密室疗伤的七天七夜间，外面城头变幻大王旗，各路人士依次登场，书中有头有脸的角色几乎到了一半以上：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;黄药师、梅超风、全真七子、江南七怪、&lt;br&gt;欧阳克、完颜洪烈、杨康、彭连虎、沙通天、侯通海、&lt;br&gt;穆念慈、程瑶迦、陆冠英、尹志平……&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这期间发生了很多对后面影响深远的情节：北斗七星大阵的首次亮相，梅超风和江南六怪混战，程瑶迦和陆冠英结为伉俪……牛家村既是《射雕》开始的地方，影响了整个世界历史的走向（&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/36854576/answer/69524017&quot;&gt;如果丘处机没有路过牛家村会怎样？ &lt;/a&gt;），也起到了推动全书情节发展的重要作用。经过密室疗伤这段以后，牛家村成为了金庸宇宙当之无愧的世界中心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这么精彩的段落，如果在简易版里，会变成啥样呢？估计就是寥寥无几的描述吧：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;郭靖受伤，黄蓉和他躲在牛家村酒馆中的密室中疗伤。疗伤期间，外面分别来了很多人，分别是黄药师、全真七子、陆冠英、欧阳克等人，但是郭靖和黄蓉始终没有露面，直到郭靖接近伤愈才出来。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;情节缩水了，艺术感染力也被破坏了。简易版的名著不但不能够起到提升孩子文学素养的作用，还会破坏阅读乐趣，万一因此和名著擦肩而过，就非常可惜了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，学习删改版的著作容易剑走偏锋，走火入魔，参见欧阳锋的案例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，给孩子选择那些适合年龄的名著就好，不需要等到长大后再读。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果是为了快速了解名著内容，看个导读手册就行&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于不同阶段的人来说，看书需求确实不一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于很多成年人来说，有时候文学作品完全是一种社交谈资，大概知道讲了啥就行了。比如我虽然至今没有通篇读过《百年孤独》，但是这并不影响我充满感情的引用它那个旷世绝伦的开头：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;多年以后，奥雷连诺上校站在行刑队面前，准会想起父亲带他去参观冰块的那个遥远的下午。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;万一大家在聊天的时候发现你们都是金庸迷，或者都对《哈利波特》倒背如流，那当然是很好的，可以迅速打成一片。但是如果不是，你们也可以说说小时候搜集小当家里水浒传卡片的事儿，一样可以有惺惺相惜、相见恨晚的感觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于孩子来说，也不一定各个大部头著作都要读。如果是作为一种知识储备，可以找一点名著导读，就是 1、2 百字概括一下名著的主要情节和主人公的那种，感兴趣的话再仔细的看原著就行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，千万莫信那些号称一天能读 20 本书的速读法。我记得最早掀起这个风潮的是 90 年代的一本《学习的革命》，说按照它的方法，一天读一百本书不是梦。工具书我觉得有可能一天看好几本，挑自己用得着的部分就好了。但是文学著作一天看十本肯定是骗人，会报菜名就能说出每道菜的滋味啦？不可能。估计读完以后的程度，就像我读《百年孤独》似的，对书的内容一知半解，对故事细节一无所知。看导读手册不丢人，明明没看过原著还装着自己博览群书才丢人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，很多名著其实非常适合给孩子读，完全没必要看「简易版」。比如凡尔纳的科幻系列《神秘岛》、《地心游记》、《八十天环游世界》，马克吐温的《汤姆索亚历险记》、狄更斯的《雾都孤儿》，大仲马的《三个火枪手》、《基督山伯爵》等等，何必等到孩子长大再读呢，挑个好的翻译版本就好。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/451889929&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 13 Apr 2021 23:06:59 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>073edf9b50751355df1185a5b983b58d</guid>
<title>如何评价毕赣电影《路边野餐》？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9735002</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/58e4e673368cb5eb4cb2b671c5d04f20_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;胡六毛，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;无知而刁蛮&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/34627596/answer/111891688&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;不邀自答。冒昧地以刀尖入水、用显微镜看雪了，但我想我也许看到了在导演胸口跳伞的星星。&lt;strong&gt;前方有大量剧透，谨慎进入。因为只看了两遍且没有网络片源，如有细节上的错误敬请指正，如有观点分歧欢迎讨论，抛砖引玉了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二刷时候，坐在我前排的年轻女孩大声斥责该片是拿着网络直播的东西到电影院骗钱，这部影片对习惯了类型片叙事和感官元素刺激的观众来说的确是不友好的，但是剥开所有形式，它其实有着非常柔软感人的核心，足以让人动容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;想要理解这部电影，个人认为第一步要突破导演非传统的叙事手段及影像表现形式带来的障碍，去明确片中究竟有几个时空片段。先来纵向地梳理一下，&lt;/strong&gt;粗略地划分其实本片中有四个主要时间区间：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1、现在。&lt;/strong&gt;“现在”这个区间其实包含了片中大部分段落，包括陈升与老医生在诊所的生活、陈升与弟弟老歪的矛盾、陈升对外甥卫卫的牵挂、卫卫不见后陈升决心去邻镇镇远寻找、老医生托付陈升给自己多年未见又病重的老友（或者说老情人？）捎带物品与问候。在这个区间中，我们反复听到关于“野人”的信息，疯子酒鬼说卫卫被野人捉走，卫卫说自己害怕电视中播的“野人”，陈升在沙发上打盹后修理电扇，广播里播出关于&lt;strong&gt;九年前&lt;/strong&gt;野人袭击人类，导致一辆皮卡撞死带着蜡染布的单车男孩的新闻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2、九年前。&lt;/strong&gt;这在片中只出现过一个片段，就是陈升走出监狱，在河边被前面出现过的一位小弟接走，陈升在车中谈到在监狱发生过的一件事，小弟表达出的愧疚让观众知道是陈升一个人顶下了全部的罪责。而在车里的广播播出和前面一样的野人新闻，但时间前缀却是&lt;strong&gt;“近日”&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;由此可见，陈升出狱已经九年了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而由于前面老医生和陈升的对话中，涉及到老医生儿子车祸时带了蜡染布，所以“野人袭击”这则新闻的死者正是老医生的儿子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这段中，小弟还交待出了重要信息就是陈升的妻子张夕已经病逝，而陈升的母亲希望陈升用花和尚提供的补偿费盘下老医生的诊所，既呼应了前文，又为下面“现在”时空的陈升进入荡麦所遭遇的一切设置了铺垫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3、十八年前。&lt;/strong&gt;在影片后半部分的荡麦长镜头中，陈升有一段非常重要（而且浪漫得要死）的独白，就是在洗头房中对洗头女以第三人称讲述了自己与妻子的故事，于是我们知道陈升为帮曾经的老大花和尚报小儿子被砍去手指的仇&lt;strong&gt;而判刑九年&lt;/strong&gt;，帮忙的前提是筹到钱能为陈升生病的妻子治病。于是就可以说，片中老陈跟着未被追究责任的小弟去牌九房找“许英”问砍手指一段发生在陈升入狱前，陈升坐牢九年出狱九年，也就是相对现在而言，&lt;strong&gt;妻子生病和报仇都发生在十八年前&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是可以轻易地推出，&lt;strong&gt;片中莫名出现的一段陈升与一个红裙女人出现在舞厅和在家中相对无言的画面，都是在十八年前。&lt;/strong&gt;由小弟的台词“不唱歌就不喊嫂子”可以知道，红裙女人正是陈升妻子张夕，并且也为张夕后来病逝进行了合理化，十八年前的张夕已经在咳嗽，隐隐透出不祥之兆。在这个片段中，我们可以模糊地看到张夕的样子，和后面陈升在荡麦遇见的洗头女一模一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以看到，毕赣为观众理解这部影片设置的&lt;strong&gt;第一大障碍就是非线性叙事，报仇—出狱—寻找卫卫这一条线的时间顺序被打乱讲述，&lt;/strong&gt;类似于戏剧结构中的锁闭式，先给出“现在时空”的“结果”（陈升与弟弟不和、被斥为没有资格被写在母亲的墓碑上），再逐渐交待出前史（陈升曾入狱，很长时间不在家）。毕赣设置的&lt;strong&gt;第二大障碍就是将重要的叙事信息隐藏在大量看似没有意义的日常生活场景的铺排中，&lt;/strong&gt;于是观众首先得需要像拼图一样把需要与“现在”区间“画风不同”的时间碎片小心地根据一些蛛丝马迹（陈升一闪而过的讲述和野人新闻）从陈升的日常中提取出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“九年”这个时间概念在电影中很有意思，不知道是否是导演有意为之（为了加深某种混淆程度？），选择了两个时间间隔相等的区间，都是九年。如果说陈升坐牢是“现在的过去”，那么陈升坐牢前的“江湖恩怨”以及与妻子曾拥有过的幸福，都是“过去的过去”。片中有一句诗我印象深刻&lt;strong&gt;“没有心脏，却活了九年”。&lt;/strong&gt;我想这“没有心脏”的九年，既是说陈升在狱中的非人岁月，又是说出狱后他众叛亲离只能如野鬼般吟诗的无根生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说前两大障碍都还是发生在现实层面，下面要说到&lt;strong&gt;毕赣为观众设置的第三大障碍，就是虚与实的混淆，以及虚与实的互相投射。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;实：&lt;/strong&gt;刚刚已经说过，报仇－出狱－寻找卫卫这一条线是真实发生的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;虚：&lt;/strong&gt;陈升还在凯里时的梦境，通过陈升睡眠时对他耳朵的一个推拉镜头，他置身在氤郁水面的一只船上，神秘的芦笙曲调环绕，营造出梦境的幽微气氛，接着是在水中飘荡的一双绣花鞋。陈升随后在与老医生的对话中，交待出梦境中的内容，于是我们知道芦笙只在梦中有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;荡麦：&lt;/strong&gt;“荡麦”是作为&lt;strong&gt;实和虚&lt;/strong&gt;的之外的存在，既非梦境也非现实，而是一种类似平行时空的带有魔幻色彩的灵性空间。&lt;strong&gt;也是上文所提到的本片四种时空区间的最后的一种&lt;/strong&gt;，不是现在，不是过去，也不是未来，而是混合了现在、未来、过去的神奇时空区间。我们可以对应地列出来——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1）现在：陈升，他看到与死去的妻子长得一模一样的洗头女而震惊驻足，娓娓道来过去发生的故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2）未来：长大后开摩的的青年卫卫，不得不说毕赣在塑造青年卫卫时，细节铺陈得很充分，刚出现一会儿就能隐约猜到他是长大后的卫卫。比如他的第一个镜头就是靠在摩托车上给手腕上画手表（对应儿童卫卫在洗澡前被父亲老歪指责手画得黑乎乎）、在被同伴们扣上桶子时在原地数数（对应老陈和卫卫在公园坐玩具车时卫卫的数数），比如其他摩的司机均不知道芦笙的存在，而青年卫卫知道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3）过去：洗头女。陈升遇见已经死去的妻子，妻子已经像陌生人一样不认识他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;司机酒鬼。莫名地出现在荡麦，但神志清醒并没有疯，白色皮卡也好好地载着乐队来演出。可见是过去的酒鬼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果没有后面陈升乘船来到镇远，荡麦发生的一切完全可以被理解为陈升的一个梦。但是在镇远，陈升掏出了从荡麦带来的扣子和青年卫卫给的望远镜看着小卫卫，并在找到林爱人的亲属时告诉对方磁带在路上丢了。&lt;strong&gt;扣子、望远镜和已经在荡麦送给死而复生的妻子的磁带&lt;/strong&gt;，都是梦境中的信物，在镇远，&lt;strong&gt;我们可以看到虚幻照进现实，与现实暧昧纠结在一起甚至改变了现实&lt;/strong&gt;，荡麦难道真得只是梦境而已吗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上是纵向上从时空角度的梳理，下面想再&lt;strong&gt;横向分析&lt;/strong&gt;一下片中的几个主要人物和几组人物关系，我认为&lt;strong&gt;几个主要人物的互相勾连和人物关系投射才是通往本片情感核心的关键所在。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈升：因为早年不在母亲身边而对母亲有隔阂，犯事入狱没有尽到儿子、兄长和丈夫的责任，出狱后兄弟反目，妻子和母亲已经去世。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老医生：失约旧时的爱人，自己的儿子在一场车祸中丧失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;花和尚：因为在外混社会致使儿子被仇家害死，还被砍了手指，死去的儿子托梦要手表而开起了钟表店。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;酒鬼：一个片段是现在时空的酒鬼趴在拖拉机上，被陈升恐吓要夺去他的车才下来，而我们看到酒鬼害怕被夺走的白色卡车其实已经报废。在两次野人新闻的播报中，可以听到撞死老医生儿子的正是一辆白色皮卡，基本可以推测九年前的肇事司机正是酒鬼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;列出这几个人，是因为这几人有一个共同点：都存在一个“心结”，陈升的心结是对母亲的遗憾、对妻子的亏欠，老医生的心结是错过的爱人和死去的儿子，花和尚的心结同样也是死去的儿子，酒鬼的心结是造成车祸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈升离开凯里的动机与其他几人的心结密不可分，老医生思念曾经的恋人林爱人，就让陈升代捎信物，蜡染布上的描画的苗人吹芦笙萦绕在陈升的梦中（林爱人是一位吹芦笙的老师傅），仿佛是一种召唤。如果花和尚不对儿子的死耿耿于怀，渴望重拾父子之情，就不会用一辆摩托车从老歪处换来小卫卫，也就不会有陈升去找卫卫，这几人的联系织成一张细密的网络，也描画出一组气质相似但又分别不同的人物群像：几个活在过去的人。怀抱一份未能圆满的情感和遗憾孤独地活在世上，试图寻找凭借作为稻草支撑自己的生活（老医生开诊所、花和尚开钟表店、陈升想抚养卫卫）。这组群像也可以说直喻了某种内心的漂泊无着，形成了毕赣的影像表现形式与内在主题以及精神气质上的统一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卫卫这个人物也非常值得玩味，他被一分为二：小卫卫和青年卫卫，小卫卫喜欢在手上画表，花和尚的儿子死后托梦想要手表，花和尚与小卫卫像是花和尚与死去儿子的感情投射，而这种对应的联结符号或许正是“手表”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一刷时不明白为什么导演要让青年卫卫车后放着颜料，后来猜测或许颜料相当于老医生儿子死时带着的蜡染，所以我认为青年卫卫是（又不仅是）老医生与死去儿子的投射，联结符号是颜料（蜡染），那么青年卫卫知道芦笙艺人在哪里也可以说强化这个投射关系（芦笙艺人是林爱人以及徒弟）。青年卫卫与洋洋萌动的爱情，可以既是作为老医生儿子已经结束的生命的延伸又有了光明的希望。（青年卫卫的宝贝是望远镜，或许是某种能看到未来、留有希望的象征）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小卫卫是陈升在感情上仅剩的亲人，片子的前半段有大量笔墨铺垫陈升对小卫卫的紧张在意，小卫卫对陈升而言相当于是“亲人”关系的象征，甚至可以说陈升把对死去妻子的一部分感情都投射在卫卫身上，而联结符号是那只多次出现在片中的舞厅金属球，卫卫喜欢玩那只球，张夕在十八年前的两次亮相，画面中都有那只球。当然还包括陈升对母亲未曾表露的感情（由老歪交待，母亲离世时陈升也未尽责任，而母亲把他送到外地的原因则在片中没有说明，但陈升与母亲之间的感情应该不仅只有愧疚）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片中形成的这几组人物关系，陈升与小卫卫与青年卫卫、花和尚与小卫卫、老医生与青年卫卫、老医生与林爱人、陈升与妻子、青年卫卫与洋洋，正是这几组人物关系的互相投射、互相联系构成了一个意旨丰富、感情充沛的表意空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈升遇见死去的妻子，对她唱起了在监狱里学的歌曲《小茉莉》（表达出对妻子没能来得及表达的复杂感情：愧疚、思念与未曾磨灭的爱，原本失去落点的陈升对妻子的感情有了归处，这段两刷时都忍不住泪目）、陈升帮助了被欺负的青年卫卫拿下套在头上的颜料桶，打开他被锁住的车（某种程度上是陈升为家庭完成未尽责任的表现）、并穿着老医生想送给林爱人的花衬衣把林爱人给老医生的磁带送给妻子（也可以说老医生也帮助陈升解开对妻子的愧疚，对没能见到最后一面的妻子有了一场仪式的告别）、在镇远他默许了让卫卫留下来多陪花和尚一段时日（填补花和尚丧子和年老患病的孤苦）。陈升的出凯里之行相当于一个人穿针引线般游走在这张网络间，在一场如真如幻虚实交错的心灵旅程中无意识帮助这几人与过去的告别，也是对自己生命历程中曾有的遗憾的一次释怀。是的，&lt;strong&gt;没错，我认为本片的主题正是告别。在告别过后，“过去的归过去，往后的归往后”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影中有三组爱情，陈升与妻子、老医生与林爱人、青年卫卫与洋洋，这三段爱情的朴实纯粹和欲说还休荡涤了这几年看国产电影“为爱而爱”的牵强干涩甚至虚假低幼，非常感动，重新看到“爱情”不再只是影片中一个轻浮的概念。陈升穿着要送给林爱人的衣服将老医生的磁带送给洗头女，诗意而象征地完成了老医生与林爱人的告别仪式，卫卫与洋洋是与前两者已经完成式的爱情相对的有无限可能的爱情，既是新的希望又可以是前两者的开始，在 42 分钟长镜头内，最初的起点也是终点，意识完成了轮回，而爱情也完成了轮回。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结尾陈升坐上了回归的列车，另一列火车与他擦肩而过，青年卫卫画的时钟正在倒转，陈升沉沉睡去，李泰祥的《告别》响起，这个结尾对我来说有些残酷。“时间倒转”或许是陈升、老医生、花和尚，甚至是未曾露面的林爱人、陈升母亲潜意识的心愿，代表着希望的青年卫卫在火车上让时钟倒转，但时间倒流依旧是无法实现的，它只存在于虚幻的电影空间，只存在一闪即逝的火车上，那么与过去的告别真得发生过吗？还是“过去”将会永远牵绊着“现在”和“未来”。毕赣没有给出答案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近国产电影方面的讨论，《路边野餐》都是无法绕开的一部作品，有评论说这是近十年来最好的国产电影、也有说《路边野餐》让中国电影前进了五十年。我能理解电影人们的兴奋，但还是认为大可不必，毕赣自己都不认为这是他真正意义上的第一部长片。很多影评人提到这部电影提到说这是一部具有“现代性”的电影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但究竟怎样是现代性，这对于大多数进电影院是为了工作之余放松娱乐或者和恋人约会的人是很难理解的，他们无可厚非觉得这部电影并不能让他们感到轻松，只觉得无聊不知所云。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从上世纪五十年代到整个六十年代，二战后人类面对的问题是现代化过程中人性的异化与人文精神失落。现代派思潮迎来第二次高潮，随之现代主义文艺产物层出不穷（荒诞戏剧、新小说、存在主义戏剧等），还有从法国开始的“新浪潮”电影运动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着“新浪潮”运动登上历史舞台的这批导演带来一批打破传统的线性叙事结构、不再关注具体事件或外部世界，而是探讨人的意识与潜意识的电影作品，具有一定的抽象性和哲理性，将试图表现的人生哲理和精神困境用银幕形象进行直喻。打个简单的比方，《等待戈多》里的两个疯子直喻的是人存在的荒诞、人与人的无法沟通。这批电影包括阿伦雷乃的《广岛之恋》和《去年在马里昂巴德》，戈达尔的《精疲力尽》、《狂人皮埃罗》、特吕弗的《四百击》、除此之外安东尼奥尼的”现代主义三部曲“、伯格曼的《野草莓》、费里尼的《八部半》等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕赣的《路边野餐》中，之所以说具备“现代性”，正是因为&lt;strong&gt;告别了对现实事件的描绘和对外部世界的表达，&lt;/strong&gt;（这也是毕赣与贾樟柯的不同。在“新浪潮”之前最近的一个电影运动是意大利新现实主义，其中的代表作品包括罗西里尼的《罗马不设防》和德西卡的《偷自行车的人》，以相对纪实的影像手段表现平民阶层的疾苦。而后者是对贾樟柯有着很大影响的一部作品，因此有影评人认为毕赣假以时日能成为下一个贾樟柯，我是极为不同意的。）以心理时空作为主要关注的对象，整个表达过程充满多义性。有人说毕赣的作品是文艺青年的一厢情愿，其中看不到任何真实的贵州人的生活痕迹，这是从现实角度去考量这部描绘心灵历史的电影，什么是真正的真实？现实的真实就是唯一的真实吗，“心理时空”的真实同样也是真实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，毕赣在《路边野餐》中让回忆多次毫无理由地打断现在的时间进程，让荡麦同时出现过去、现在、未来，也&lt;strong&gt;承袭了现代派电影导演的时空观，消解了线性时空，时空交叉重叠，以共时性代替了历时性（历时性简单说就是强调时间的进程，结果必然有起因，共时性则不关注历史，不承认必然，而是强调现象与现象之间的关系，具有很强的开放性和自由度）。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;因此我完全认同《路边野餐》是一部具有现代性而富有诗意的电影作品，它的确存在很多技术上的瑕疵和其他不尽人意之处，但绝不只是文艺青年式的矫情，而的确言之有物。&lt;/strong&gt;两次观影都给我非常饱满的感受。一刷时虽然对时空和细节只有模糊把控，我已经非常震撼和感动，震撼不仅是在 42 分钟长镜头，更是在近年国产电影十分难觅的一种近乎完整的美学风格上。感动在对影片中的人物产生了共情，无论对过去有怎样无法释怀的遗憾，时间的逆转也只能发生于虚幻，这是一份非常普世的情感，人人都可以理解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二刷的感觉就像用放大镜观影，很多一刷时未曾注意的细节和精心设计的铺垫都变得清晰，甚至不断有首次观影没有的惊喜感觉。细节与细节的呼应，让这部影片大段叙事留白中仍然具有很强的完整性，就像晦暗的天空因为星光辉映而标的了自身。而点缀在其中被视觉意象所包裹住的微妙情感，如某种呼吸的节奏，不知不觉浸染观影者的心。你的确能在这部电影中看到塔可夫斯基、阿彼察邦、阿伦雷乃等大师前辈的影子，但毕赣的个人印记印记依然浓郁地被灌注在其中，《路边野餐》对希望中国作者电影能重新焕发光彩的人来说，的确是非常值得兴奋的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;五&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;很遗憾只能用这样笨拙的方式写下我对它的感受，很符号、很理性，甚至与它在我内心引起的波动背道而驰，而且还&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;一不小心写了这么多，如果有人看到了这里，谢谢。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;语言空洞无意义，不能完全地描绘心灵的感受，只能说在风声鹤唳的近日，看到等了很长时间的《路边野餐》，像是一次洗涤。&lt;strong&gt;所以&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;我们需要电影，需要艺术。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕赣有句诗&lt;strong&gt;“当我的光曝在你身上，重逢是一间暗室”&lt;/strong&gt;，在电影院里我也像握着一个手电筒般温暖，银幕上唱完《小茉莉》后，陈升恍惚地走上台阶，我也的确与我曾有过的生命经验也重逢了，我渴望发生的发生在银幕上，姑且当作时间曾经倒流过，荡麦不仅是一个梦，陈升与妻子看到了海豚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每个人都是独特的个体，并不是所有光影都能带来重逢，但你总会找到属于你的暗室。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/34627596&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 13 Apr 2021 23:06:51 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>4aba1b3498a16db0e3032aa31df61953</guid>
<title>蝙蝠侠有几个儿子？他们的故事都是什么样的？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9734993</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/da8e974dc_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;知乎用户&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/392151584/answer/1819371431&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;蝙蝠侠&lt;strong&gt;主宇宙正史&lt;/strong&gt;仅有一个&lt;strong&gt;亲儿子&lt;/strong&gt;，米傲天……&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ab96b7f317408b023cbd8c07c8a7d671_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;蝙蝠家族是一个有特殊含义的称呼，它更偏向于&lt;strong&gt;家族企业&lt;/strong&gt;。蝙蝠家族第一次正式集结，是哥谭遭遇大地震的时候，蝙蝠侠终于意识到单凭借自己无法改变现状。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你甚至不能从是否为正式养子 / 罗宾，去判断某人是否为蝙蝠家族成员。你是要花钱雇佣的——&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d05ad404915ed04102511677249fb79b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;好吧最能干的那个是免费的……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;整个哥谭市的蝙蝠家族，截至目前来看：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;BOSS：&lt;strong&gt;蝙蝠侠&lt;/strong&gt; 布鲁斯·韦恩&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2c3e4fb45810e6a4df8ccd92a134bb42_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;霸道总裁，这个大家都以为自己很熟悉就不多说了&lt;/p&gt;&lt;p&gt;协助：&lt;strong&gt;猫女&lt;/strong&gt; 瑟琳娜·凯尔&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3624df230bfea065367f92562fbe4b33_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;哥谭著名窃贼，无论是上流名利场诈骗，还是街道小偷小摸，游刃有余。经过历史演变，N52 后已确立为劫富济贫的侠盗；目前尽量不用偷窃手段达到惩戒恶人保护弱小的目的，除非忍不住。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;猫女目前已和蝙蝠侠&lt;strong&gt;结婚&lt;/strong&gt;（注意左手无名指钻戒）。结婚流程跳过了牧师宣誓阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我知道部分人反感 bat&amp;amp;cat，更多人是反感 TK，但主线事实就是事实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;注意，&lt;strong&gt;布鲁斯·韦恩&lt;/strong&gt;目前没有&lt;strong&gt;正式&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;瑟琳娜·凯尔&lt;/strong&gt;确立&lt;strong&gt;婚姻关系&lt;/strong&gt;，布鲁斯正在想法解决名分的问题，但瑟琳娜不想受名分约束。两人定下一年之约，瑟琳娜希望最后能和布鲁斯远离哥谭，浪迹天涯（暗黑骑士崛起结尾那样）；一年后看两人心态，决定是否持续婚约。从某种角度上来讲，猫女提供给蝙蝠侠，一个从富豪角度看贫困与犯罪问题的视角，一个如何真正帮助到哥谭普通人的切入点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前并未同居。布鲁斯由于钱被小丑坑到不能用了，正和基友居住市区地下室，体验小民生活。瑟琳娜自己有小镇上的事情要经营，时常回哥谭帮布鲁斯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当猫女&lt;strong&gt;愿意&lt;/strong&gt;的时候，她直接受蝙蝠侠指挥。不保证临时起意，自由发挥。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;助理：&lt;strong&gt;便士一&lt;/strong&gt; 阿尔弗雷德·潘尼沃斯 &lt;em&gt;（暂时掉线）&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a80e1e4ef14a605922adbb979e18518c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;即韦恩家族管家，常人范围内几乎无所不能。他亲自抚养布鲁斯长大，并长期默默支持蝙蝠侠事业&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前已于贝恩之城事件中&lt;strong&gt;阵亡&lt;/strong&gt;。由于近乎是一场无意义的死亡，被 DC 自己吐槽为浪费。等待下次复活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下属：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;夜翼&lt;/strong&gt; 迪克·格雷森&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-432d23825d0816bd00fe522732b7be8a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;初代罗宾，也是漫画历史上最长的罗宾。基本上知道罗宾这回事的人，大部分都停留在迪克·格雷森阶段（真的不怪渣，不怪渣）。原是马戏演员，基本技巧除了蝙蝠侠传授之外，还多了一些体操类的杂耍，动作比较机灵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;夜翼是迪克独立蝙蝠侠后自己找的称号，源于超人氪星的说法。他更广泛的被认同为（少年）泰坦领袖。目前也是泰坦一员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾&lt;strong&gt;短暂担任蝙蝠侠&lt;/strong&gt;。该段历史疑似曾被 N52 吃掉，但重生正式确立蝙蝠侠复活事件后，落实成立。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前是蝙蝠侠替身，当布鲁斯无法担任蝙蝠侠的时候，会穿上战衣（不过会被戈登一眼识破）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;蝙蝠女 / 神谕 &lt;/strong&gt;芭芭拉·戈登&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a59b96d7ee54c02883f679c95ce67b38_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;初代 Batgirl（注意不是 Bat-girl，那是古早漫中另一个人）。她是大众广泛知晓的蝙蝠女。N52 删除其它蝙蝠女诞生事件后，重生通过记忆回溯，正式确立当前历史中仅有芭芭拉为正式蝙蝠女；其它女孩会戏称自己是蝙蝠女，但各自有称号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哥谭常任警长吉姆·戈登的女儿。事实上年纪比夜翼稍微大一点。擅长 IT、学识丰富，相对体术没有太大特点。在致命玩笑事件中瘫痪，后成为神谕，负责通信指挥，还有信息侦察等，逐渐成为家族副手，第二领袖。N52 开始时康复，重生时说明是用了韦恩试验的神经科技。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;芭芭拉聪慧体贴，她往往是首先发现蝙蝠侠或者家族偏离正道的人。当蝙蝠侠情绪或行为过激时，由于不是养子的关系，她往往主动站出来说理和交涉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;迪克和芭芭拉的关系：两人曾为情侣，分分合合，但由于两人都有炮王属性（单人刊连载相对稳定），所以各段情都不算太认真。目前两人有各自的交往对象。曾在最近死亡金属事件中，开玩笑般的结了一天婚，说好了以后不算数，证婚人是蝙蝠侠。不过在一般的主宇宙未来和异世界中，芭芭拉与迪克是确定的一对。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上两人是蝙蝠侠长久以来最重要的下属。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;红头罩 &lt;/strong&gt;杰森·托德&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-556d108db88b09c2751d6f8d9a18e491_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;二代罗宾，因为贫嘴，被读者公开投票，多数人暴政确立被小丑杀死，而后又被宅男读者至尊小超人篡改历史复活。（当然其它罗宾都基本死过一次就是了）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本人擅长枪械，号称百发百中；N52 之前是反派，戴小丑曾经使用过的红头罩回归，屠杀罪犯。他认为蝙蝠侠的不杀做法导致了哥谭如今局面。N52 后有所收敛，承诺蝙蝠侠在哥谭内尽量不下死手，且在哥谭时接受蝙蝠侠指挥。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;红罗宾 &lt;/strong&gt;提姆·德雷克（暂时担任罗宾中）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-9f3c1db483a2b97d90b60f5a0a940387_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;目前历史中，疑似没有担任过罗宾，直接成为红罗宾（养子待定，可能只接受布鲁斯资助）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;提姆在蝙蝠家族中，是最接近蝙蝠侠综合能力的存在，而且性格和情商要好得多，无论在少年泰坦还是少年正联，都是优秀的领导者。本人体术没有太大特点，但侦察能力和 IT 能力优秀。但他并不见得是最佳的蝙蝠侠继承者，其 N52 未来成为蝙蝠侠后，重生时未来状态作为错位历史归来，因情绪失控暴走为反派。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;罗宾 &lt;/strong&gt;达米安·韦恩（暂时离队并放弃称号）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-624de862514d7b3accb143e9136e5e37_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;布鲁斯的亲生儿子。N52 后为三代罗宾（如果提姆不算的话）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;母亲是刺客联盟的塔利亚，雷肖古之女（这两位在诺兰蝙蝠侠三部曲中均有出现）。幼年接受了非常残酷的全方位训练，N52 前性格更接近于一名反派。作为生父，布鲁斯对达米安的意义重大，血浓于水；可罗宾与蝙蝠侠本人存在很多理念冲突，反而和夜翼相互保留下反而更容易配合行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基本上接受蝙蝠侠指挥，服从团队安排，但是保不定自己冲动行事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在未来相关作品中，达米安时而为光头蝙蝠侠，时而为刺客首领，可见父母两方始终都对他有深刻影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前暂时舍弃罗宾称号，但罗宾刊依然属于达米安。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;信标 &lt;/strong&gt;杜克·托马斯&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-50f75e3620e61980b48565f1cf50d135_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;非常容易被忽略的新人。He&#x27;s there.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他曾经在达米安死去的时候有很大影响力，险些成为新一代罗宾，凭借米傲天超强人气迅速复活后上位失败。N52 终局事件中，杜克家庭受到小丑重大打击，而后短暂组织过名号为罗宾的团体。重生中正式被招募。本人没有明显特长，但依旧是团队不可或缺的一员。相对其它成员，他更加服从安排，脾气随和。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上是男孩部分。男孩基本上首先接受蝙蝠侠指挥。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面两位女孩，在 N52 之前曾担任过蝙蝠女，N52 后确立都在哥谭行侠仗义。她们接受蝙蝠侠指挥，但是首先听从蝙蝠女差遣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;遗孤 &lt;/strong&gt; 卡珊德拉·该隐&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-829c6a0af245fdf8ab95e5ed02c69f9c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;呸！&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-42fe0e49bfd45f16b60e050f1d680cc7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;父母均为刺客联盟的高级刺客。父亲该隐是行刺好手，擅长狙杀；母亲则是极富盛名的大牌刺客西瓦夫人。西瓦夫人是单论体术情况下，极少数强于蝙蝠侠的人，是佣金最贵的刺客之一，也是刺客联盟极具分量的一员（米傲天终局中被随便射死，被吐槽为 OOC）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;登场于无主之地。本人一开始不会说话，喜欢用动作和行动说明。而后逐渐在神谕教导下落实了基础教育。最终危机后，她曾以黑蝙蝠称号活跃于香港，N52 重置称号为遗孤，生活在哥谭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;遗孤的体术是蝙蝠家族中最强的，甚至强于蝙蝠侠本人（其凭借女儿身份，两次击败西瓦）。然而本人非常单纯，且非常忠诚于蝙蝠女和蝙蝠侠，坚决完成各项安排的任务。目前语言交流已经正常，并且会开玩笑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管相貌出众，遗孤无论是蝙蝠女时期还是现在，都会带着五官不露出来的全黑头套。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;搅局者&lt;/strong&gt; 斯蒂芬妮·布朗&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-a98b22221fa8cf949b1eefae468395dc_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Spoiler，剧透女。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;N 线反派的线索大师的女儿。本人在 N52 之前经历比较复杂，甚至被蝙蝠侠利用时，担任过罗宾。 每当线索大师准备再次犯案之时，她就会前去剧透，引起罗宾和蝙蝠侠注意；这也让她走上了义警之路。然而本人无论是体术、智力或是学识层面都不出众。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但无可否认的是，搅局者绝对是家族的润滑剂，团队的开心果，其乐观的天性和各种冷热笑话总能激励所有人（除蝙蝠侠）。尽管她和提姆也总是分分合合，可恋情比大少与芭芭拉稳定不少，她是让提姆持续保持随和心态的重要的人。更重要的是她对遗孤的影响。无论在遗孤作为蝙蝠女时期，亦或是重生时期，她时刻待在那个内向寡言的女孩旁鼓励她，引领她走出阴霾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外补充一下，正史中红头罩和遗孤之间没有关系；红头罩在 N52 后和其它罗宾一样沾花惹草，遗孤全时期有些暧昧对象（如超级小子、泥脸）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;神谕 / 蝙蝠女直属——&lt;strong&gt;猛禽小队&lt;/strong&gt;（作为此小队时不受蝙蝠侠指挥）：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;黑金丝雀&lt;/strong&gt; 黛娜·兰斯&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5fb10d0034c33a6c3db5992c18313505_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;绿箭女友。这个大家应该很熟悉了。本身体术优秀外，还有河东狮吼的超能力。电影真人版就不放了，大家自己看 CW 电视剧洗眼睛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;女猎手&lt;/strong&gt; 海伦娜·贝蒂内利&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-dda66311bfcd35e8294ad75c4f653420_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;黑帮之女。无论是家庭关系，还是历史上与蝙蝠侠的关系，都比较复杂。本人也是独立的超级英雄；目前属于猛禽小队。本人体术和器械使用都非常出众。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后备：哈莉·奎茵、黑闪电、武士刀、蓝鸟（半退隐）、猎丑人（管束为主）等等&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;同级&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;蝙蝠女侠&lt;/strong&gt; 凯特·凯恩&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a17af2da848bba0fca89ea6d55b25f07_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;凯特实际上是第二个使用此称号的人；布鲁斯死亡时，登场的几乎要取代他的蝙蝠女侠。本人是布鲁斯的表妹（注意和 CW 电视剧的不同），原来是一名优秀的军人，因为女同被开除。其综合素质不会逊色于蝙蝠侠，信念与蝙蝠侠大多数时候相似。值得注意的是，蝙蝠女侠不受到蝙蝠侠的管辖，仅仅是蝙蝠侠合作的盟友。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下属&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;蝠翼 &lt;/strong&gt;卢卡斯·福克斯&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2e84663867fef228d89d5d83a2a59f1a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;韦恩集团内的福克斯家族一员；他是此称号第二个使用者。在未来态（5G 废案）中，福克斯家族是蝙蝠侠重要的一员，但目前而言登场机会不算多。如果上次分裂事件还算数的话，目前他首先接受蝙蝠女侠指挥。平时会响应蝙蝠侠号召，以及帮助其它成员，但一般蝙蝠侠不会主动找他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和蝙蝠女有过一段过去。但鉴于蝙蝠家族内众人好像都和蝙蝠女有过一段，所以也没什么说的必要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;死亡天使 &lt;/strong&gt;让 - 保罗·瓦利&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-3189d523f471b8dc858b8b1f9811b68e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;反英雄，背景和宗教神话之类的有关，被培养出的杀手；曾经代替蝙蝠侠打败过贝恩。问题青年。无论是 N52 前，还是重生后的故事都比较复杂，甚至加盟过奥德赛正联，还成为过新神，客串工具人。如果上次分裂事件还算数的话，他优先服从蝙蝠女侠指挥，并且不愿听从蝙蝠侠指挥。没关系，反正目前他死了。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/392151584&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 13 Apr 2021 23:06:46 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>