<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://daily.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>f7fd41793d10a518ae933ae9214dc11e</guid>
<title>如何理解「混沌理论」，它有什么特性，有哪些著名的例子？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9761872</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;img alt=&quot;头图&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-01da6c73d5a955875e6735c321dbe0ef_fhd.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-d7caa0edc6c64e6c23fefb4aab0a65da_l.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;
&lt;span&gt;贾明子，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;化学工程，玻尔兹曼门下走狗&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;一、蝴蝶效应&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1961 年，气象学家 Edward Lorenz 建立了一个简化的气象模型，这个模型一共用了 12 个参数，用来表征基本的气象特征，诸如气压、温度等等。他在计算机上运行了这个模型。这是一个非常典型的数值计算过程，现在每个科学家和工程师对对之无比稔熟，但是在这次计算中，一个事件成了混沌理论的第一个灵感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;引发这个灵感的事件，是 Lorenz 无意间的一个决定：处于某种原因他想重新运行一下这个程序的一部分。为了节约时间，他并没有从头运行这个模型，而是从运行中段的某一时刻作为初始点来运行。熟知数值运算的人们都知道，程序不变，初始点又是来自上一次运行结果，那么再运行多少次，最终得到的结果都是一样的。但是这一次不同，Lorenz 发现，这次的运行结果和上次大相径庭，仅仅在一开始的很短时间内重复了上一次的结果，但是很快就偏离了，并且偏离得毫无规律，就好像这个结果是来自一个完全不同的程序。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-e1f66b4c001df3c9270cf3261536cdd1_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;我们在运行一段有点复杂度的代码的时候，会经常发生类似的令人意外的结果。绝大多数情况下，我们会抱怨电脑的不靠谱，又是哪里出 bug 了，然后执行“关闭所有的窗口并且重启”的标准流程。但是这一次 Lorenz 决定好好看看哪里出问题了。他很快发现了问题所在：当他从中段重新运行这段程序的时候，他并没有直接取用存储在电脑里的中间数据作为初始点，而是从打印出来的数据上手抄进电脑。当时的电脑精度并不太高，但是中间数据也有很多位（0.506127），但是他抄写的却只有 0.506 三位数，这样就有了 0.025%的偏差。就是这么一丢丢偏差，导致了运行结果的截然不同。于是他发现，这段程序有一个特点，就是&lt;strong&gt;对初始条件的极端敏感&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们知道，系统未来的演化路径是由它现在的状态（初始条件）决定的。那么，不同的初始状态，未来演化路径不同，我们一般认为，初始状态越一致的，未来演化路径就会越接近。两个非常接近的初始状态，它们未来的演化路径会非常接近。但是这个运行结果却表明，实际上并非总是如此。两个非常接近的初始状态，未来演化却在很短时间内变得分道扬镳，完全不同了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们说极端敏感，到底有多敏感呢？答案是，&lt;strong&gt;非常&lt;/strong&gt;。Lorentz 很快把这次结果发表了一篇论文&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;。在论文中他这样说：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;“One meteorologist remarked that if the theory were correct, one flap of a sea gull&#x27;s wings would be enough to alter the course of the weather forever. ”&lt;br /&gt;“一个气象学家这么评价：如果这个理论是正确的，那么，一只海鸥忽闪一下翅膀，就足以永久地改变天气走向。”&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这个比喻很形象地描述了预测结果对初始条件微小误差的敏感性。后来，在 1973 年，在第 139 届美国高等科学学会（American Association for the Advanced Science）会议上，他做了一个报告。会议的主持人给了这个报告一个很有诗意的名字，叫做“&lt;strong&gt;巴西某个蝴蝶闪动一下翅膀会引发德克萨斯的一场飓风吗？&lt;/strong&gt;”。&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;至此，人们所熟知的“蝴蝶效应”就正式登入了科学史册。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;二、反馈系统和指数发散&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从数学上讲，这种所谓的极端敏感，是因为误差的增长随着时间以指数速度被放大。指数的放大有多么恐怖，这里就不多讲了。有很多有趣的例子，例如印度舍罕王的宰相西萨.班.达依尔的数麦粒的故事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;具体讲，如果一个动力学系统的初始条件中有一个微小误差&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=%5Cdelta+Z_0&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;，那么，在它的演化过程中，这个偏差在时间 t 会 演化为:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=%5Cleft%7C+%5Cdelta+Z%5Cleft%28+t+%5Cright%29+%5Cright%7C%5Csim%5Cleft%7C+%5Cdelta+Z_0+%5Cright%7Ce%5E%7B%5Clambda+t%7D&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=%5Clambda&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;被称为&lt;strong&gt;Lyapounov 指数&lt;/strong&gt;。它表征了敏感程度。如果它是负数，我们会发现初始偏差会在演化过程中被不断抹平 - 它对初始条件不敏感。反之，初始误差则随着时间不断放大 - 它对初始条件极端敏感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从数学上讲，这个指数速度来源于这样一个事实：一般动力学系统，其演化总是可以被这样一个微分方程来描述：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=%5Cfrac%7Bd%7D%7Bdt%7DX%3Df%5Cleft%28+X+%5Cright%29&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里，X 指的是系统的状态，而 f(X)指的是对系统状态的某种变换。这个方程说的是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一个系统的变化速率，取决于系统的状态本身。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个是一个很 trivial 的关系。&lt;strong&gt;科学研究的就是事物的状态和事物状态的变化，&lt;/strong&gt;因而，科学定律必然是与“状态”和“状态的变化”有关的，所以科学定律表达成这种形式就顺理成章了。并且，由于物理定律的时间不变性（这里考虑孤立系统），这种形式肯定是不含时的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;任何一个“光滑”的动力学系统，总是可以被局部线性化（通俗点讲，就是在很短的距离内，一段曲线可以用它的切线来近似替代）：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=%5Cfrac%7Bd%7D%7Bdt%7DX%3D%5Cboldsymbol%7BL%7D%5Cleft%28+X+%5Cright%29&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其中&lt;strong&gt;L&lt;/strong&gt;是一个线性算子。而我们知道，线性微分方程，它的解总是带有一个指数的:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=X%3DX_0+e%5E%7B%5Cboldsymbol%7BL%7Dt%7D&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;用通俗的语言来解释，其实也很简单：&lt;strong&gt;这种形式的微分方程，描述的是一个反馈系统。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;怎么理解呢？我们说，这个方程的形式告诉我们，在某一时刻系统状态的变化率是由系统状态本身决定的。而系统状态变化率又会决定下一时刻系统的状态，下一时刻的状态又决定了下一时刻的变化率，继而又决定了下下时刻的状态……，系统就以这种方式不断反馈给自身。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;简单说，对一个初始稳定的动力学系统，它的所有状态不随时间变化，也就是变化率为零。如果在 0 时刻系统的状态发生一个扰动δ，使得它的状态偏离了平衡态，那么，根据微分方程，这个偏离了平衡态的状态就导致了它的变化率偏离了零（也就是说它的状态会进一步发生变化）。而不为零的变化率就会使得下一时刻系统状态进一步变化。如果这个变化的方向与最初的扰动δ一致的，那么它会使得系统在最初扰动的方向上走得更远，系统状态就会更加偏离最初的稳定态。而更加偏离的状态又会使得其下一刻的变化率更加有利于这个方向。这是一个&lt;strong&gt;正反馈&lt;/strong&gt;，那么，系统的这个扰动就会以非常快速的速度扩大，在一瞬间崩溃。&lt;strong&gt;每一个正反馈的循环，都会在初始的偏差上附加一个变化倍数，所有的这些变化倍数叠加起来，自然而然就是指数形式的&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;反之，最初的扰动使得系统状态偏离平衡态，而偏离的平衡态导致状态变化率偏离了零，如果这个变化率与最初的扰动方向相反，那么，它就会把系统状态从偏离的方向拉回平衡态，动力学方程是个&lt;strong&gt;负反馈&lt;/strong&gt;的，那么，系统的扰动就会以指数速度缩小，因而系统回到最初的状态，这就是微分方程中得到的指数收敛的结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;总之，如果系统状态的反馈抵抗它的扰动，那么这个系统是负反馈的，初始的扰动会以指数速度迅速缩小直至为零；如果系统状态反馈强化它的扰动方向，那么这个系统是正反馈的，初始的扰动会以指数速度迅速扩大直至完全不知所踪；&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;负反馈是稳定的，正反馈是不稳定的。&lt;/strong&gt;事实上自然界有很多这种正负反馈的例子，比如说同样的氧化反应，一个稳定的燃烧过程就是一个负反馈过程，但是一个爆炸过程就是正反馈过程。再比如说，我们只会看到一根立着的针倒下，却从来看不到一个平躺的盒子站起来：&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-16a0298c688937b2a03302988cc1a1c5_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;三、蝴蝶效应≠混沌&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;蝴蝶效应是混沌过程最广为人知的特征，但是也是最容易被误解的特征。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多影响巨大，甚至足以开辟或颠覆一个领域的科学理论，作为一个科学议题，它的知名度却只是局限于一个非常小的科学家圈子里，这包括了很多对科学有重大意义的理论。这些理论都是极具颠覆性而且极富争议的，但是广大吃瓜群众对它们毫无所知也毫无兴趣。但是如果把它们以一种娱乐形式的类比表达出来，或者是冠以一种富有戏剧性的名号，它就很快吸引到大量的眼球，并迅速普及开来。比较典型的例如所谓的物理学&lt;strong&gt;四大神兽&lt;/strong&gt;。蝴蝶效应也是这样一个典型的例子。如果没有蝴蝶闪动翅膀引起飓风的论述，人们根本不会知道混沌原理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，给科学理论赋予戏剧化，这是一柄双刃剑，它的确能够迅速地把一个理论普及开来，同时，普及开来的理论因为被被赋予了太多的戏剧性，因而理论的普及往往伴随着误解的扩散，普及开来的理论已经与原本严肃的理论大相径庭了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;蝴蝶效应所表达的，并不是说蝴蝶的翅膀不可避免地导致一场风暴。蝴蝶的翅膀其实与德克萨斯的风暴没有任何直接的因果关系。这个类比真正的含义是说，如果我们想精确地预测两周后的一场风暴，我们现在所需要获知的的信息，必须要细致到每一个微小的变化，哪怕是像一个蝴蝶的翅膀这么细致。这并不是说蝴蝶翅膀引发了风暴 - 如果是存在这种因果关系，我们就应该能够从蝴蝶的翅膀预测风暴的发生，而实际上，引发风暴的因果网极其复杂，世界上每一只蝴蝶的翅膀都被卷入了这张网络之中。多一个或少一个蝴蝶的翅膀可能会引发风暴，也可能不会，也有可能会引发一次大地震或者海啸什么的，或者引起了我本文的回答。这些我们都无法预测 - 它太复杂了。简言之&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;蝴蝶效应不是说：“蝴蝶的翅膀引发了风暴”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;而是说：“引发风暴的原因太复杂了，以至于我们需要知道每一只蝴蝶的翅膀才有可能预测。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;并且，蝴蝶效应并非混沌的最关键效应，有很多很多有着蝴蝶效应的系统，它们并不是混沌系统。比如说，我们考虑一个生物群落的增殖过程（想象一个细菌的培养皿）。假设说，培养皿很大，菌落很小，那么整个菌落的增殖不会受到任何环境资源的限制。如果说每一代的增值倍数为 r，那么很显然第 N 代的数量为：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=N_%7Bi%2B1%7D%3DrN_i&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个就是&lt;strong&gt;指数增殖速率&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是在实际世界中，一个环境的资源总是有限的。假设环境可以维持的最大个体数量为 K，那么在个体数量为 N 的时候，环境还剩余能够支撑增殖的数量为（K-N）。那么，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=%5Cfrac%7BK-N%7D%7BK%7D&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就是环境剩余的增殖空间。那么，在环境资源有限的情况下，这个增殖过程就可以表示为：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=N_%7Bi%2B1%7D%3DrN_i%5Cleft%28+1-%5Cfrac%7BN%7D%7BK%7D+%5Cright%29&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个，叫做&lt;strong&gt;logistic 增值速率&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们取：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=x_i%3D%5Cfrac%7BN_i%7D%7BK%7D&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就可以得到指数增殖速率为：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=x_%7Bi%2B1%7D%3Drx_%7Bi%7D&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;logistic 速率为：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=x_%7Bi%2B1%7D%3Drx_%7Bi%7D%5Cleft%28+1-x_i+%5Cright%29&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其中，指数增殖不是一个混沌系统，但是在某些情况下，logistic 增殖是。但是两个系统中都有蝴蝶效应。比如说在指数增殖，很容易知道：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=x_i%3Dx_0+r%5Ei&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果初始条件有了&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=%5Cdelta+x&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;的偏差，很容易得到，到第 i 代时，偏差就会是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=%5Cdelta+x_i%3D+r%5Ei%5Cdelta+x%3De%5E%7Biln%5Cleft%28+r+%5Cright%29%7D%5Cdelta+x&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很显然，初始偏差随着演化以指数速度扩大，Lyapunov 指数就是 lnr。也就是说，在初始状态下，两个菌落的数量有一个很小的区别，随着增殖过程，这两个菌落的数量差距会越来越大。但是很显然这是一个完全可预测的系统。比如说当 r=3.9 的情况下，一个菌落初始 x=0.5，另一个有 10%的偏差（0.55），两个菌落的增殖过程如下：&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-23378db9c3db602b21e387fe5a86069a_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;我们可以看你两个菌落之间的偏差演化：&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4b23e1e4dbe09679b320bc3eb642d550_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;我们可以看到，初始 0.05 的偏差，在第九代就变成了 26760。这个增长速度不可谓不快。但是很显然它不是混沌系统。这就是一个典型的有蝴蝶效应的非混沌系统。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们再来看看 logistic 增殖。同样的两个菌落，演化过程是这样的：&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a77bb9686126ae9b726c37285c78d694_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;它们之间的偏差随着演化是这样变化的：&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-8816addd35648a420ec68fa8a4dcf2ed_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;这个就有着非常强烈的不可预测性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从这个例子我们可以看出，&lt;strong&gt;蝴蝶效应远远不是混沌行为。混沌行为还有其他更重要的特征&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;四、相空间的混合性&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一系列相互有所偏差的系统所组成的集合，在动力学或统计力学中叫做系综。我们通过研究这个集合中的每一个系统的演化轨迹，就可以研究动力学的混沌行为。这个系综在相空间中构成一个粗粒，这个粗粒有一定的相体积。直观上讲，一个粗粒的大小表示了我们对系统的不确定性：越小的粗粒，表明系统的可能范围越小，我们对它的认知就越精确；越大的粗粒，表明系统的可能范围就越大，我们对它的认知就越模糊。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-76c8bb2ea5909cca6ce05a9f007c9070_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;对一个能量守恒的孤立系统，刘维尔定理告诉我们，粗粒的相体积守恒，也就是说系统的演化过程中不会产生额外的不确定性；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是蝴蝶效应说：系统的演化对初始条件的误差极端敏感，初始的一丝丝不确定性就会被瞬间放大到一个令人瞠目结舌的尺度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，这两者并不矛盾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于一个蝴蝶效应的系统，如下图中的一个初始粗粒，随着时间的增加，它们中间任意两个点的偏离会以指数速度增加。同时，粗粒本身却不膨胀。也就是说，粗粒在演化过程中&lt;strong&gt;必然伴随着拉伸和压缩两个形变&lt;/strong&gt;。也就是说，粗粒中的相点在某些方向上快速分离，导致距离增加，为了保持相体积守恒，必然会在另一些方向上快速收缩。效果上，就是这个粗粒在某些方向上拉伸，另一些方向上压缩。也就是说，粗粒会快速被“摊”成一张极薄的大饼，或者“抽”成一条极细的丝线。因而，系统的演化就是这样在总体相体积不变的情况下，出现了某些相点的指数速度分离。简言之，&lt;strong&gt;以某些自由度的确定性高度增加换取了另外一些方向上的不确定性的放大。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-d53b164cb6941a5b4d8a067b3e221431_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;无论是“摊”成薄饼或者“抽”成细丝，都是以某些维度上偏差的快速扩大换来了另一些维度上的快速缩小。也就是说，系统其实在一定程度上获得了很好的确定性，这意味着这个子空间的相应的自由度在丧失，使得复杂运动变得非常简单。在我们在某些维度上丧失确定性地同时，另一些维度上反倒获得了极大的确定性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，混沌系统留给我们的，是近乎 100%的无知。动力学系统的复杂性并不仅仅体现在初始条件敏感这一点上，更加令人头痛的，是它&lt;strong&gt;拓扑结构的高度混合&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着演化，这个粗粒会发生平移、旋转、拉伸等等一系列形变。上面提到的拉伸和压缩，都是&lt;strong&gt;线性变化&lt;/strong&gt;（考虑一个线性算子的特征值问题）。但是动力学系统往往是高度非线性的，所以在些变化之外，还有很多&lt;strong&gt;非线性变化&lt;/strong&gt;，包括扭曲、弯折、卷曲、缠绕等等。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-44680e3e1c1336c8c95b127b842bce3b_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;有了这些形变过程，就产生了更加复杂的变化。形象地说前面说到的一个粗粒的线性拉伸，会把它拉扯成一根“针”。然而，非线性形变，就会有更多“柔软”的性质，相当于把它拉扯成一根细长的“拉面”。然后我们把拉面窝成松散的一团放进碗里，它就“分散”在整个相空间里了。当我们把它拉断极细极细，那么这一团拉面就像是“扩散”一样，扩散到碗里了。就好像是一滴墨水滴入水池中去。在一开始，我们非常确定墨水的位置。但是很快它就扩散到全部水池中，我们就不能确定墨水的位置了。然而在这个过程中，墨水的体积并没有增加，它只是和池水&lt;strong&gt;混合&lt;/strong&gt;了。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-340bb2e42eef1c2788e596346f182ca3_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;最后，我们来打一个比方：&lt;strong&gt;混沌系统是一个毛线球&lt;/strong&gt;。对于某个系统，一开始我们观察它的状态。根据观察精度，我们可以确定系统在一个狭小的相体积 S(0)内。然后系统开始演化，这个 S(0)就不断被拉伸，由一块“立体”的体积变成了一条长长的“纤维丝”。这条纤维丝不断缠绕，变成更粗的丝线，丝线又继续缠绕，就变成一条毛线，这条毛线线继续缠绕，编织在一起，就成了一个毛线球。由于持续的拉伸作用，原始的 S(0)可以被越拉越长，因而这个“毛线球”就会越缠越大，S(0)可以拉长成为任意长的一条丝线，因而它所能缠绕而成的体积也可以变得任意大。这样一来，一开始我们所能够确定的系统所在的狭小范围，现在变成了一个巨大的线球。也就是说，一开始系统的确定度十分精确，渐渐地就变得扩大、模糊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，如果我们能够提高观察精度，我们会发现，这个球是有空隙的，每条毛线之间是有距离的，而编制成毛线的每条纤维之间也是有距离的。抛去内部空隙，这个毛球所“真实”覆盖的体积其实是非常有限的，与原始的 S(0)相比并没有任何扩大。但是，随着演化时间的增加，在线球内部，丝线和空隙形成了一种极端精细的结构，彼此互相式交织在一起，每条丝线附近无限小的地方就有另一条丝线，而每个空隙附近无限小的地方就有另外一个空隙。这个精细结构的形成是极其迅速的，几乎一瞬间就突破了我们的观察精度。整个过程如下图示意：&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-936597d1d14e981ea8d9147a92bb8bbc_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;这个毛线球在空间中的结构有一点点让人头晕：缠绕成这个毛线球的线是无限长的（当然，如果不是经历了无穷长的演化时间，它不会是真的“无限长”，但是它比宇宙的尺寸还要长百万千万倍）。当我们就进观察这个毛线球中的一小段线，我们会发现，这段线并不是简单的一条线，而是由众多细线缠绕而成的。而这些细线呢？当我们更加仔细观察，用放大镜看时，我们会发现，它们也是一样的结构：由众多更细的线缠绕而成。那这些更细的线呢，我们再仔细观察，用最好的电子显微镜，我们会发现它仍然是同样的结构。如果我们可以无限扩大我们的观察精度，我们无限地往下跟踪这些更细的线，我们会发现，永远没有尽头！所有的线都是由更细的线缠绕的，我们找不到那一条“最后”的、不是更细的线编成的、最细的线！&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-2388907f0157bce4781ea9adca867030_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;这种结构，有一种非常有意思的几何特征：它的每个局部，无论多么精细的局部，都与整体有着相似的结构，永无休止。它有一个数学上的名字，叫做“&lt;strong&gt;分形&lt;/strong&gt;”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;分形的形成，是混沌系统的关键。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;五、分形&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;分形是 1967 年由 Mandelbrot 提出的。他的论文题目也很有特点，是“英国海岸线到底有多长？统计自相似性和分数维度”&lt;sup&gt;[3]&lt;/sup&gt;。在其中他分析到，英国海岸线的长度，取决于我们的测量精度。当我们不断增加精度的时候，我们会发现以前按照直线测量的部分，其实有细微的曲折。当然我们可以进一步 zoom in， 会发现曲折中有更细微的曲折。每一层的曲折都有着和上一层非常相似的结构。如此循环，最终&lt;strong&gt;其实英国海岸线有无穷长（图片来自维基百科）&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-30d18eb9de2619aaa8be9f8dcc15908e_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;这就是分形的无限精细结构和自相似性。这在混沌系统中有着极其重要的作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个相空间中的初始粗粒，在演化过程中变成复杂的分形结构，这在动力学系统中也是普遍存在的现象。在前面我们说到，一个非线性动力学的演化过程，初始粗粒的形变包括了线性的拉伸和压缩，还有非线性的弯曲、扭曲、缠绕等。这些基本的形变形式，结合起来并不断重复，恰恰就是分形结构形成的基本机制。这种自相似追溯下去是无穷无尽的。基于分形的这种特征，动力学系综在演化过程中，一个初始粗粒就可以在保持自身体积不变的情况下，把一个很小的初始相体积，逐渐渗透、扩散、并填充到整个相空间中去，并且与整个相空间混合得趋向于无穷精细，让你再也无法从相空间中把它们区分出来。就像是前面讲的那个极端复杂的毛线球一样。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-448d05e9949f894d44f6792994590acf_720w.png?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;我们仍然用液体的混合过程作为类比：一滴液体滴入流水当中，这一滴液体具有初始的体积和形状（初始粗粒和初始相体积）。随着水流，这滴液体逐渐在流水中运动、形变。如果说，这滴液体是一滴油，那么，这个油滴尽管会发生各种形变，我们都可以把它和水区分开来 -- 这就是&lt;strong&gt;拓扑非混合的演化&lt;/strong&gt;。它不会无限重复形变最终达到分形结构。但是，如果这滴液体是糖浆，那么，糖浆的液滴在水中一开始它保持着相对独立的体积，但是随着溶解过程（演化过程）的展开，它就混合（分形）到整个水中，形成溶液，与水密不可分。虽然说，糖浆的量并没有增加，但是它却已经与水完全交融了，因而分布在整个空间中再也没有办法区分 – 这就是&lt;strong&gt;拓扑混合&lt;/strong&gt;的演化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既然初始的粗粒在演化过程中与相空间高度混合而无法区分，那么我们只好说，它的相体积分散到各处了。或者说，演化的轨迹分散到整个空间无法区分了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;六、一些典型的混沌系统。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们最常听说的混沌系统莫过于&lt;strong&gt;三体系统&lt;/strong&gt;了，拜刘慈欣所赐。前面讲的&lt;strong&gt;logistic map&lt;/strong&gt;也是一例。这里不多讲&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再比如说，&lt;strong&gt;复摆&lt;/strong&gt;&lt;sup&gt;[4]&lt;/sup&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-2ff3d812493684865256e9de74c5365a_720w.gif?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;最典型的一类混沌系统，莫过于&lt;strong&gt;奇怪吸引子（strange attractor）。&lt;/strong&gt;所谓的吸引子，是指的相空间中一片区域，周边的演化最终全部进入该区域并且再也出不来了。用非数学的语言说，就是有这么一些运动状态，一个系统一旦进入到这种运动状态就维持它，而再也不会产生其他运动。直观讲，就是有些“坑”一旦进去了就再也出不来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;奇怪吸引子的奇怪之处在于，在这个坑里面处处不稳定，但是这个坑却是稳定的。&lt;strong&gt;任意两个状态点在这个坑中总是时时相互远离，但是它们却永远呆在这个有限的坑中出不去&lt;/strong&gt;。最终的结果就是，任意靠近的两点，在演化中总有一些时刻完全分离；反之完全分离的两点，也总能有些时间演化为任意靠近。比如说 Lorenz 的模型就是一个奇怪吸引子。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-f19b22496fe3847498bb45a4a3ed06a7_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;七、一句话总结&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总而言之，混沌的特征包括：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;非线性、决定论&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;蝴蝶效应&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;极端精细的相空间混合性&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;分形的形成&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;八、划重点：混沌≠随机&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;混沌理论又被称作&lt;strong&gt;“确定性混沌”（deterministic chaos）&lt;/strong&gt;。原因是它起源于完全决定论的方程。原则上它是完全确定的、可预测的，并没有什么随机性在里面。而在实际上（For All Practical Purpose, FAPP），这种预测需要近乎无限的计算力。比如说为了精确计算一个三体问题，我们可能把全宇宙的所有物质全部用来制作成数据存储器还不够。也就是说，它&lt;strong&gt;原则上可预测，实际上不可预测。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外请不要把确定性混沌和量子混沌混为一谈。后者其实是一个量子 - 经典过渡问题，而不是混沌本身。这一点这里就不多讲了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上内容简化自本人专栏文章：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/28570511&quot;&gt;贾明子：8、指数发散和蝴蝶效应&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/28573752&quot;&gt;贾明子：9、我们这个反馈的世界&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/28573959&quot;&gt;贾明子：10、运动是个毛线球&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/28574121&quot;&gt;贾明子：11、分形：小小体积可以充满大大空间吗？&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/28575104&quot;&gt;贾明子：12、FAPP 和原则&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 24 May 2023 23:06:37 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>00c102937b8e9b0b35323e84915f6d96</guid>
<title>商鞅规定秦国士兵斩获一颗首级就能晋升一级爵位，那秦国爵位含金量如何？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9761868</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;img alt=&quot;头图&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-769b8acc8056e1273c7fec8e5be84c9a_fhd.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-8592a09c1233f977f5dc98a6c9d1998a_l.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;
&lt;span&gt;郁练级，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;看不清楚未来的时候，就比别人坚持久一点。&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;如今有个玩笑话，说商鞅才是是现代&lt;strong&gt;“游戏晋升机制”&lt;/strong&gt;的鼻祖，因为秦“二十等爵制”，口号也是说得好听，如果用现在的广告口号来给商鞅变法来个广告，那大概就是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“想脱离平民之身吗？想改变命运吗？想获得无尽的良田和忠诚的仆人吗？加入大军吧，只要拿下敌人的首级，就能不断晋升，最低门槛一个起”！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但真进入了这个晋升的体系内，那才知道套路深。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且跟玩游戏不一样的是，玩游戏需要氪金，“玩”商鞅的二十等爵制，是要氪命的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二十等爵制，根据后世的史学推断论证，在最初的时候，只有“十六级”（另一说十八级），因为二十等爵，最高的两个等级“关内侯”和“彻侯”，都快赶上了秦国的最高统治者“公爵”秦孝公了，这种爵位，不是没称王的秦孝公敢乱制定的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个爵位体系的魅力在于，可以“抑贵扬平”，也就是打压已经腐朽的贵族，拔高想要改变命运，摩拳擦掌的平民的地位，说句哲学一点的话，就是在重新调整分配，调动社会潜在的、沉寂的积极性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根据《商君书》的多次描述，二十等爵制最吸引百姓的就是“第一级”爵位，乃为“公士”，因为这个爵位的门槛最低，只要拿下一个敌人的首级就可以获得，拿下一个敌人的脑袋，家族命运立即改变。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个原理就跟超市搞促销时，百分之八十的人都是奔着平价鸡蛋去是一个道理的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那有的人就起了心思了，我力气大，我手臂粗，我有祖上秘传迷药，一撒倒一片，然后再一个个收割敌人脑袋，砍上几十一百个，我岂不是就位列“将相”了？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想象很美好，现实却很残酷，商鞅更残酷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;商鞅制定的规则是有“壁垒”的，或者说是需要质变的功劳才能跨越的界限。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二十等爵制，前四级被称为“玩命级”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一级：公士。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二级：上造。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第三级：簪枭。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第四级：不更。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么叫玩命级呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为这四个等级，的的确确就是可以靠杀敌人，取得敌人首级升上去，而且是杀几个升一级，升级速度堪称“飞快”，秦国士兵那是越杀越开心，觉得再努力一把，自己都可以去洛阳跟周天子一起吃饭了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看到这里是不是有很浓重的网游风格，前期升级丝毫不讲究逻辑，爽就完事了！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但严肃地说，不得不说，这基础的四级，其实也是秦国战斗力爆增最根本原因和底层逻辑，也是秦国战斗力的根本（将强能领兵，兵强才致胜）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可惜若是有志气的人，想用这种方式继续往上爬，那对不起了，新手福利结束了！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从第四级到第五级，你就算再砍十个人都没用了，因为“壁垒”出现了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;被网游坑过的朋友看到这里，肯定有点不妙的预感了，咱们继续。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第五到第九级，可以称之为“玩计级”，这几个几乎都有一个很显眼的后缀：大夫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第‬五级‬：大夫。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第‬六级‬：官大夫。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第‬七级‬：公大夫。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第‬八级‬：公乘。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第‬九级‬：五大夫。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;咱们以前说周代的等级制度，常说的就是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;天子、诸侯、卿、大夫、士。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实二十等爵制，也没有背离这套等级逻辑，前四级，就是“士”，而第五到第九级，就是“大夫”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，第五级起，商鞅就暴露了他的真实“规则”了，再怎么单打独斗，终究是勇夫罢了，勇夫固然可取，但也是“重赏”之下才冒出头来的，而商鞅想要在勇夫中选“将”，率领勇夫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;换句话说，你干基层再厉害，也就是在基层里玩，一定要通过某种“考验”晋升，如果还是那些古板的工作，做得再好，也没有意义。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;五人一屯长，百人一将。其战，百将、屯长不得，斩首；得三十三首以上，盈论，百将、屯长赐爵一级。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;商鞅给出的标准也很简单，想要升入“大夫”，就要开始率领军士集体作战，这个时候讲究“集团军功”，不再是个人军功了，屯长也好，百人将也好，他们自己砍了敌人，只算“团队”军功，标准是“净歼敌”三十三人及以上，也就是杀敌 53，自损 20 这才符合标准。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有的人直接就拍桌子了，这不是坑人吗，怎么一开始商鞅没有把话说完呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不然为什么说商鞅是现代“游戏晋升体制”的鼻祖，有时候语焉不详，对什么群体说什么话，本身就是一种能力和艺术。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了大夫级，难度就几何上升了，除了用这种方式选拔将军以外，这里面还涉及了“责任制”，基层士兵可以拼命，砍下了敌人头颅，那是他的本事。丢了自己的头，那是他的造化，所以基层军士只需要保护自己，这次没杀敌，下次再接再厉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将军不一样，他们治下的士兵阵亡得多了，他要被牵连，治下的士兵全部摆烂或者摸鱼，他也要被牵连，可能士兵偷懒士兵没事，但将军一定会出事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就导致了到了大夫这个层级，晋升的“功勋”有时候还会被“倒扣”，玩着玩着回到刚开始的时候，可想而知，白起那样杀敌并不是没有道理的，不屯多一点，后面完全不够造的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过若真的有人才从第一级一直爬上来，然后爬到了第九级，那不得不说，他的确是个人才了，到了五大夫，一般都是个分水岭，再往前进一步，就是“卿”了，卿这种存在，是足以“名留青史”的，不仅仅是吃饱饭那么简单了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以到了卿这个层次，又可以叫做“玩脑级”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;卿仅次于诸侯，也就是各国君主，一般来说，国家的真正统治阶级，都是“卿”，相国是卿，御史是卿，史官是卿，就连商鞅自己刚开始变法，也都给予了“第十级”的爵位：左庶长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;十左庶长&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;十一右庶长&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;十二左更&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;十三中更&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;十四右更&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;十五少上造（少‬良‬造‬）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;十六大上造（大良‬造‬）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;十七驷车庶长&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;十八大庶长&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;显然商鞅自己也有“晋升”的精神，没有让秦孝公给他直接登天的机会，但他也表示了，一定要给他“卿”的资格，不然的话，就不是晋升与否那么简单了，而是“有没有资格”在政治上发表意见，此乃阶级的桎梏和习惯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此卿已经是一种新的层次了，想到这一步，不是愣头青杀敌人就能做到了的，商鞅后来靠变法之功，征战之功被封商君，爵位升至“大良造”，后来也还是被针对逼得谋反，最终被处刑而死。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;跟商鞅一样的，还有战功赫赫的白起，白起也是爵至大良造，被封为武安君，最终却落得被“赐死”的下场，他们到头来的荣耀，一个不留神，也会是一场空，跟那些在战场上征战的士兵实则无异。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如此说起来，“二十等爵制”更像是虚无主义，因为除了统治者一直永恒长久，其他人晋升来晋升去，到头来很容易就是一场空，可话说回来，自古以来君臣之间不都是如此这般的不平等吗，回头看看，还是“玩命级”的四个爵位最轻松。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽说“晋升”到大夫不容易了，可这四个初始爵位带来的“福利”，是实打实的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了激励士兵，商鞅的“新手大礼包”也是准备得很给力的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如某士兵拿下了一个敌首，那么他就可以升为“公士”，成为公士之后，他就能够获得封赏，奖品是&lt;strong&gt;“一顷田”、“一处住宅”（可能是给地）、“一个庶子”&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个“一顷”田可是厉害了，按照现在的计算，一顷田大概有 6 万多平米，虽然秦时期跟现在的计算单位不一样，但仍旧有“一万平米”左右，再加上住宅给的地，而且还配有一个“仆人”（庶子是指仆人），这生活妥妥的人生赢家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二级的上造、第三级的簪枭、第四级的不更，田地的封赏都是在公士的基础上依次加一，所以上造就是二顷田，两处宅子，簪枭就是三顷田，三处宅子，不更是四顷田，四处宅子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样看起来，二十等爵制的含金量还是很高的，多的什么名份、精神层面的奖赏暂且不说，这物质是最重要的，虽然商鞅这套路不浅，但对基层的爵位还是算厚待了，也难得基层士兵愿意那么拼命。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了这些基础的赏赐外，这些获得了军功的士兵还可以拿自己的功劳给“亲人”顶罪，而“罪”这种东西，在秦国堪称是烂大街的存在，商鞅的核心思想里有一个“弱民之术”，就是制定大量的法律，让百姓动不动就犯错，甚至是犯罪，他用这种方法，推着百姓们上战场。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-03536f922bbce5adf33877e7d540b268_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;很多秦国士兵，一开始都是为了“抵罪”或者是给家人“赎罪”才上场杀敌的，所以这又是一个套路，看似是福利，实则是商鞅和秦国统治者制订出来的“套娃游戏”，他们将获得勇往直前的士兵，但后来秦朝崩溃，这些将士也没有多忠诚，就因为他们对“暴秦”的确没啥感情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;话题扯远了，再说回秦国爵位的“大夫”、“卿”阶级的含金量有多高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了大夫开始，基础的赏赐在第八级和第九级的“公乘”、“五大夫”开始，第七级还只是赏田九顷，宅子久处，可公乘却直接被赏赐了“二十顷”田，二十处宅，五大夫则是有二十五顷田，二十五处宅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个时候，质变就开始了，这还不算完，这个等爵制还有点“阶级性”，越高级，差距越大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为第十级的左庶长，赏赐的田就有 74 顷，宅子 74 处了，第一级的卿尚且如此，更别说后面的高等级卿的待遇了，这凸显了在二十等爵制中，差异奇大的阶级性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;讲完了这些“赏赐”，最后让人关心的，无非就是“继承”问题了，有的人会问了，这些东西能不能留给后代？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然商鞅变法打击“世卿世禄制”，但二十等爵制中，仍旧是可以“世袭”的，但这个体系内的世袭跟清朝的爵位世袭很像，要“降级继承”，这个意思就是，公士在去世后，他的儿子就没有资格享用他的田地了，又要继续自己奋斗了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;即便是如此，二十等爵制还一直发展到了“汉朝”才被终结，之所以会被结束，还是因为这套等爵制后面越来越泛滥了，人是存在“心理追求”的，刘邦时期分封功臣就开始直接大量赏赐“关内侯”，完全破坏了这个制度的自洽性，导致后来没得玩了。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 24 May 2023 23:06:32 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>36ed513e1820963a9ff33cc1541e142d</guid>
<title>任何密码都可以用穷举推算出来，只是时间问题。如果是这样的话，那不是很不安全吗？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9761875</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;img alt=&quot;头图&quot; src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-11a12f2777e418c043f6cea1d845117c_fhd.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://picx.zhimg.com/da8e974dc_l.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;
&lt;span&gt;知乎用户，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;杂七杂八都懂一些的菜鸡程序员&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;一个月以前被邀请回答这个问题，觉得太简单就没答，评论了一句“这可能是知乎密码学话题下最萌的问题吧”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而今天我再次刷到了这个问题，下边的答案却没有一个让我满意的，大多数答案的概念都是混淆的。所以还是决定简单说说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先要搞清楚概念：什么是密码方案？什么是密码标准？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个完整的密码方案由三个算法组成：密钥生成算法、加密算法和解密算法。其中密钥生成算法是一个随机算法，输入一个安全参数，它会给出合法的加密密钥和对应的解密密钥；加密算法的输入是待加密的明文和加密密钥，输出是加密后的密文；解密算法的输入是密文和解密密钥，输出是明文。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个成熟的密码方案，以上所说的所有算法都是公开的，其安全性全部来自于密钥。那么这个安全性如何体现呢？这里要简单地提两个概念：图灵机及其时间复杂度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;图灵机是一种计算机器：给定输入，它会按照内置的规则进行计算，最后停机并给出一个输出（这里不纠结纸带等概念）。比如说我可以设计一个图灵机，它可以计算输入的二倍。那么我就打印输入，并在最后加一个 0 （二进制数乘 2 就在末位添一个 0）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而时间复杂度是说，对于一个特定的图灵机，输入长度为 n 时，停机所需的基本运算的次数&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=f%28n%29&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;。这里的基本运算涉及对纸带的操作，大家理解为对二进制的一位进行一次操作即可。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说清楚了这两个概念，我们现在就可以谈安全性的定义了。在定义中我们引入了“敌手”这个概念。一个敌手可以理解为一个图灵机，它拥有我们的密文，可能还拥有一些其他的信息或能力。不过一般情况下，我们只允许它拥有多项式时间的能力，也就是说这台“图灵机”的时间复杂度&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=f%28n%29&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;必须总小于某一个多项式。我们把这种敌手称为 P.P.T. （概率多项式时间）的敌手。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，我们还需要定义“可忽略函数”。一个可忽略函数是一个正值函数，它下降的速度比任何多项式的倒数都快。也就是说，一个函数&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=%5Ctext%7Bnegl%7D%28n%29&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是一个可忽略函数，当且仅当对任意的多项式&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=p%28n%29&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=%5Clim_%7Bn%5Crightarrow+%5Cinfty%7D%5Ctext%7Bnegl%7D%28n%29p%28n%29%3D0&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样，我们就可以定义一个密码方案的安全性了：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;一个密码方案是安全的，当且仅当对任意的 P.P.T 敌手，攻破方案的概率是一个可忽略函数。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;当然，这个定义是很不严谨的，因为“攻破”这个词没有被很好地定义。在实际的研究中，我们会考虑不同的敌手能力和不同的“攻破程度”。但最基本的考虑仍是：P.P.T. 的敌手能不能以大于可忽略函数的概率搞定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如说最著名的公钥加密方案 RSA ，如果只能穷举&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=N&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;较小的素因子&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=p&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;，那么平均需要枚举的数量级是&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=%5Csqrt%7BN%7D&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;。而输入&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=N&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;的话，长度是&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=%5Clog+N&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;级别的。也就是说，敌手枚举的次数至多是&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=%5Clog+N&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;的多项式级别的。而对于任何一个&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=%5Clog+N&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;的多项式，它在&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=N%5Crightarrow+%5Cinfty&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;时与&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=N&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;的比值的极限都是&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://www.zhihu.com/equation?tex=0&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;，因此破解的概率就是一个可忽略的函数，这样 RSA 加密方案就是安全的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果以后有一天，我们可以确定私钥的每一个比特，那么破解 RSA 的时间就是输入长度的线性函数，那么运行线性时间就可以确定私钥，自然破解的概率就不是可忽略的。如果那样，RSA 就不再安全了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而密码标准则是根据最新的计算机计算能力和密码方案的研究制定的实际应用密码学方案的实现准则。比如说三四十年前，512 比特的 RSA 方案就能抵抗当时世界上最快的计算机（我没有查，只是举个例子），那么密码标准可能就是密钥长度为 512 比特。再过 20 年，计算机的计算能力提高了，那就变成 1024 比特。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然了，密码标准可不仅仅是密钥长度，它包括了实现密码方案每一个细节的要求，每一个要求都是密码学专家总结出的可能的漏洞。而且密码标准也会随着最新的研究成果不断更新，以保证按照标准进行实现时方案的安全性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回到题主的问题：我们现实生活中所用到、接触到的各种密码系统，都是对安全的密码方案，按照密码标准实现出来的（当然也有大意的程序员不按照标准做，它们通常得到了系统被攻破的后果 23333），这两者就是密码安全性的保障。如果没有意外情况（比如说你自己在家琢磨出了确定 RSA 每一位私钥的算法并且没有公开），那么按照标准设计的系统，即使使用最先进的计算机，其破解时间往往都是不可承受的。当计算机的计算能力发展时，密码标准会相应地进行修正，以保证这个不可承受性成立。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正是在这种情况下，我们才能放心地享受信息技术带给我们的种种便利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;9.1 补充：评论区注意到了两个值得一提的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/2a6bd86066b6461921168ef9d83ee605&quot;&gt;@以琛&lt;/a&gt; 提到，密码的安全性是相对的，只要破解代价远远超过密文价值即可。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事实上不是这样的。我举个例子：&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=http%3A//money.163.com/15/0302/02/AJLTGD8H00253B0H.html&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;山东三男子投 18 万造假币 仅造出 16 万枚 1 元假硬币&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大家显然认为，这样的行为是很蠢的。但是注意到新闻中有这么一句话：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;中央财经大学&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=http%3A//quotes.money.163.com/0601988.html&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;中国银行&lt;/a&gt;业研究中心主任郭田勇教授分析认为，山东制贩假币的犯罪团伙投入 18 万元只造出 16 万元假硬币的主要原因，在于&lt;strong&gt;购买模具设备和材料&lt;/strong&gt;的成本较高。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;购买模具和材料的成本高，因此只造出 16 万。但是模具已经买了，所以再继续造的话，每造一枚硬币的成本肯定低于一元了。如果他们持续制造，最后同样会获取暴利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;密码安全和这个问题有类似之处：破解一台价值一元的计算机的漏洞可能需要花费一千元，但破解之后编写程序，放那跑一天，说不定就攻破了三千台有这个漏洞的计算机。可能你的信息不值钱，不会有人专门盯着你去破解，但是有可能有人随手写的爬虫包含了你的网页，你又恰好有这个漏洞，你的信息一样是被非法获取了的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/728491dcda3251dd59cbfea9fa8a5b52&quot;&gt;@池塘里的鱼&lt;/a&gt; 提到，我们可以在输入密码的时候采取输错三次就冻结这样的手段，防止暴力破解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事实上，这种情形已经不是所谓的“密码学”所研究的了。这不是一种加密机制，而是一种在线验证机制。我们所说的密码学，说的是我将一个信息用一个密钥进行处理，得到的密文可以被拥有解密密钥的人轻易地解密，得到消息；而对没有这个密钥的敌手，则很难解密。也就是说，敌手能够获取到密文并对其进行离线处理，比如暴力破解等等。而我答案里所说的一切，都是在这个模型下讨论的。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 24 May 2023 23:06:28 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>1bdc6849254571fb9618735be5350483</guid>
<title>怎样进行良好的情绪管理？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9761889</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;img alt=&quot;头图&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-df8cd59c3748082374140312e69fdd94_fhd.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-0b1e0cff6273b779e1c0a13f0f737cf9_l.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;
&lt;span&gt;风墟，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;深度心理学。&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;情绪管理的本质其实就是：&lt;strong&gt;在理解和完全接纳自己情绪的前提下，能够用理性去思考和控制自己的行动。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;谈到情绪管理时，人们往往有两个很深的误解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一，情绪管理基本只是「负面」情绪的管理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人们只有在产生焦虑，愤怒，躁狂等情绪时才会想到需要管理自己的情绪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上欢欣和愤怒是情绪的一体两面，你要管理的是你自身情绪这一整体系统。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你如果控制不了自己的狂喜，那你同样也控制不了自己的狂怒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二，情绪管理就等同于情绪「压制」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有不少的人将情绪管理理解为怎样将自己的情绪给“压”住。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有不在少数的人找我咨询情绪问题时他们希望我能够告诉他：当他们愤怒的时候怎样才能不愤怒，当他们悲伤的时候怎样才能不悲伤，当他们焦虑的时候怎样才能不焦虑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;他们想要得到的是一种外在的、可以将他们自身的情绪“打败”的力量。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;或是希望能够有一种方法将他们的情绪消除。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们理所当然的认为，只要让情绪消失，或是将情绪死死的摁在地上，情绪就能够乖乖听话了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但实际上情绪管理即如同治水，水非无根，自然不可能凭空消失；水不可堵，愈堵愈生灾祸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;情绪既然存在，那么在它存在的时候我们就没有任何的办法让它消失；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;情绪系统是人体生理系统与认知系统交叉结合的一部分，你无法压制它，你也不可能“堵”住它。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所有被你拒绝、逃避、压抑的情绪最终都会在到达你情绪抑制的阈限时，以更加猛烈和具有破坏性的方式爆发出来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以我在一开始就说：情绪管理的本质其实是在理解和完全接纳自己情绪的前提下，依旧能够用理性去思考和控制自己的行动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;情绪不会消失，也无法被压制，你必须理解和接纳它；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同时在你不管有多么大的情绪，不管你感性层面上多么的激动，多么的希望能够将自己的情绪发泄出去，你依然要用你的理智去思考和应对问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注意，这里不是你用理性「压制」了你的情绪，而是在最根本的层面上情绪就已经无法去影响你的决断和选择。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你已经意识到了在最本质的层面上你的一切行动和选择&lt;strong&gt;只&lt;/strong&gt;会由你的理智来决断，所以，就等同于&lt;strong&gt;你切断了你的「情绪系统」对你的思考和选择的影响权限&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由此我们才能够达成之所以要&lt;strong&gt;做情绪管理的最根本的目的：不让情绪影响到决策。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不知道有多少人还没有真正理解到学习情绪管理的意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;情绪管理的最根本的目的是不让情绪影响到决策，这句话同时也意味着：&lt;strong&gt;学习情绪管理不是为了让你可以逃避自己的情绪和感受，不是为了让你能够在“你觉得自己不应该产生情绪的场合与情境中”就能不再产生情绪。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我相信还是有不少人想管理自己的情绪的初衷其实是想逃避自己的情绪和感受。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们学习情绪管理本质的目的其实并不是对「情绪」的管理，他们其实是不想面对负面的情绪所带给他们的那些如焦虑、不安、恐慌等不好的「感受」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以在这里我们需要澄清这一点：&lt;strong&gt;无论你产生了多么「糟糕」的情绪，情绪本身都不是问题。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为情绪系统是人体的一种自我保护机制，你的各种情绪都是且只是你自身各种内在反应的一个信号。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以真正困扰你的、真正令你觉得糟糕的不是你的「情绪」，而是情绪带给你的感受，和你对情绪负面的理解。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基于以上对于「情绪」的认识，我们才能够继续讨论如何去管理你的情绪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一，面对和感受你的情绪。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;绝大多数的「情绪问题」之所以会是个「问题」，其最根本的原因就是在于人们对于自身情绪的阻抗。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也就是说，情绪问题的关键不在于情绪，而是在于阻抗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;假设说，你是一个国王，传令官过来汇报：黑熊精把王后给抢走了，你感觉很心烦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么令你心烦的是什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是黑熊精抢走了王后这个具体的事件，而不是「传令官告诉了你这件事」，对不对？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样对于我们的情绪而言，情绪就相当于那个传令官，它的作用就是「提醒」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;情绪的提醒作用主要表现在两个方面：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一个是对外界异常的提醒，一个是对内在异常的提醒。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如当老板拿着他的三星手机试图炸死你的时候，你会感到对危险的恐惧情绪；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是对外界异常的提醒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当你在看一篇文章说到：“屌丝不配有女朋友”时，你感到愤怒；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是对你内在异常的提醒，因为你的愤怒其实反映了你内在将自己认定为了一个“屌丝”，并且你在恋爱方便也应该是有着不少的受挫经验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然这篇文章说的不一定是你，但他却挑起了你内在的、你潜意识中的一些创伤或者不合理的认知。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而情绪之所以难以管理的根本原因就在于这里：我们的内心世界，我们的内在感受会与外在的现实世界相互交叉，基本上当我们产生情绪的时候，往往都是外界和内在的失衡两者掺杂在了一起。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以我们往往会在情绪的复杂性之前变得毫无头绪，尤其是倘若一些情景引起了我们的内在创伤，我们就绝对不会承认那些创伤，同时为了逃避面对自己，我们会让自己被情绪控制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如说有一个男生十分强烈的鼓吹应该禁止婚前性行为，实际上这可能是他内心对于自己没有能力和异性发生性关系的愤怒的投射。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而他自己会很难才能意识到这一点，即便是他意识到了，也一定会羞于承认。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么情绪对你提醒的目的是什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;情绪提醒你是为了让你能够去解决产生失衡的问题，而不是令你纠结于情绪本身。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而「阻抗」就好比传令官告诉你黑熊精把王后抓走了，你不去捉拿黑熊精，却不停地惩罚传令官，或是你强迫传令官告诉你王后没被抓走一样的荒唐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们不愿意面对现实，我们不愿意承担自己的责任，我们无敢面对真实的自己，于是情绪就成为了一个用来逃避真正问题的借口。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们可以认为：情绪管理能力很差的人，基本上都是自我接纳程度很低的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;因为阻抗导致你没有去面对真正的问题，所以问题就迟迟不能被解决。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;于是你的情绪就会一直不停的提醒你，于是你的情绪就会变得越来越强烈，你的焦虑，不安，愤怒就会变得越来越难以抑制。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以情绪管理的第一步就在于面对，理解，和接受你的情绪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你要意识到情绪并不是你的敌人，你的痛苦不是情绪带给你的，而是基于你的认知系统，你的思维习惯，你久而久之形成的对于外部事件的自动化反应。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以首先你要面对你自己的情绪，没错，你的确是在愤怒，你的确是在悲伤，你的确很不安。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后，你要接受它。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个&lt;strong&gt;接受意味着全然的去体会和感受你的情绪。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个体会和感受情绪其实就是一个跳出被情绪驱使的过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们的情绪之所以会令我们做出不好的行为，最根本的原因就在于，我们放弃了对自己的控制，而任由情绪控制自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如说当你愤怒的时候，你的大脑中根本什么都想不了，你满脑子都是那个令你愤怒的人或事和将其毁灭的破坏欲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这个时候，&lt;strong&gt;体会和感受情绪就意味着「你」在掌握控制权，而情绪又变成了一个客体，所以，它就无法再掌控你。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我再解释一遍：当你感受和体会你的情绪时，就意味着你和你的情绪分离了，你在感受和体会着它，而不是情绪变成了你。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以有一些来找我做情绪问题咨询的人我在最后都会建议他们做「体会练习」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;体会练习就是通过练习着面对你的负面感受，在体会它的过程中逐渐切断你的情绪和你的决策系统和对“自我”认知之间的联系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且，往往当&lt;strong&gt;你一旦仔细的体会和感受你的情绪时，你会发现你的情绪好像瞬间消失的无影无踪了&lt;/strong&gt;，你会想你在愤怒什么？是什么令你悲伤？到底你的不安来自哪里？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以一旦你接受情绪，情绪也就不存在了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我们的情绪系统和传令官有着很大的区别，最大的区别就在于：我们的情绪系统“太傻”，它经常会提错醒，报错信号。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以我们还要进行下一步。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二，分析你的情绪&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人有两套思维系统。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一种是自动化思维，即在千万年的进化过程和你个人的成长过程中形成的无意识的条件反射。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如敲你的膝盖就会踢腿，看到有钱人你会自卑，看到一个异性你下意识会衡量她是否在你的心动范围内等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一种是理智思考思维，也就是你对一件事物进行了思考再下决定做出的选择。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这两套思维系统在我们生活的方方面面交替影响着我们的生活，而情绪属于前者，即情绪是一种自动化思维的过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;情绪系统有它自己的一套信息处理的机制，这种机制和你的认知能力自动对接。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如：你认为蝙蝠是一种很可怕的东西，于是见到蝙蝠后你会感到很害怕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你认为你老公不回你的消息就是他不爱你了，所以你两个小时没收到他的回复后你就会觉得很悲伤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以问题就出在这里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我们的情绪只会按照我们自身认知系统的标准去做出反应，而我们每个人的认知系统中又有着非常多的不合理的信念。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如恋人不回消息就是不爱你了，别人和你持不同的观点就是脑残，服务人员没对你用“您”就是看不起你等等，我们每个人都有着太多太多的类似的不合理的信念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而不合理的信念，也自然就会导致不合理的情绪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以我们为什么要分析自己的情绪呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为&lt;strong&gt;我们首先要确定从情绪系统中接收的提醒是否是正确的，然后我们才能做决定如何去处理。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如传令官告诉你王后被黑熊精抓走了，你最起码要先验证这件事的真实性。先确定王后被抓这件事是否属实，如果不是真的，那你就要和传令官沟通为什么会这样认为？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可能这个时候你才知道，原来传令官有近视眼，抓走王后的不是黑熊精，而是哈利波特；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或者是传令官脑子进了可乐，这个世界根本不存在黑熊精；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们去分析自己的情绪时也是同样的道理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先要弄清楚，我们究竟为什么会产生这样的情绪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是哪一个人或事或物，令你产生了怎样的想法和感觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如你的妻子和你说：我们单位的那个小刘又勤奋又能干，听说上个月自己业余炒股赚了三十多万呢！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你马上就急眼了：他勤奋他能干你跟他过去啊！赚三十万就了不起啊？指不定哪天他赔个精光！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个时候你就要分析：妻子的话为什么会令你愤怒？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;妻子的话令你产生的你不如小刘的感觉，你认为妻子是在向你暗示，她对小刘产生了兴趣，她认为你很没用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以在这个时候你首先要做的是，确认你的想法是否是合理的，也许你的妻子仅仅只是随口向你分享这件事而你想多了，也许你的妻子其实被小刘拉近了传销组织，也许你妻子想和你一起试着炒股。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而更有可能的是：你内心对自己存在着极度的自卑，你也很厌恶自己很懒惰，很不求上进。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而你妻子的这些话刺伤了你，刺伤了那个真实的、你一直不愿意面对的自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以唯有分析清楚你的情绪产生的原因，你才能够真正的去解决问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第三，用理性思考。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;情绪管理最终的目的就是令你能够用理性去思考问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不管你的理性思维是否足够，不管你的思考是否正确，不管你最后有没有将问题处理好，这些都不重要，重要的是且只是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;你能够学会在情绪激动时切断情绪对你决策系统的影响权限；&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;你能够学会不管你多么悲伤，多么愤怒，多么恐惧，你的行动和选择都是由理性思维所做出的；&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;你能够意识到情绪的激动和理智的决断在本质上是两回事，任何时候你的决策系统都将情绪因素隔绝在外；&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这才是情绪管理的真正目的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就像一架车上有两个司机，理智司机负责掌舵，情绪司机负责侦查。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你以往的情况是，只要情绪司机发现了任何风吹草动他就马上将方向盘从理智司机的手中夺过来；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而情绪管理就是训练你，无论遇到多么大危险，无论遇到怎样紧急的情况，你都必须让方向盘牢牢的握在理智司机的手中，你可以任由情绪司机多么疯狂的大喊大叫，但他的权限也仅止于此，他最多把喉咙喊破，但他绝对不可能有任何的权限去染指方向盘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一方面你要训练你的理智思维永远的掌控着你的决策权，另一方面你要不断地调教你的情绪系统这个“不听话的傻孩子”，要令情绪系统不断地调整对于现实情况的反应，同时你也要不断地升级自己的认知，只有合理的认知，才能产生合理的情绪。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后我们总结一下，情绪管理的练习究竟有哪些具体的、可操作的练习方法呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一：情绪体会练习。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当你陷入情绪中时，要全然的感受和体会你的情绪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二：情绪分析练习。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;分析和思考你的情绪的形成原因，最好能够写在纸上：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你现在的情绪和感受是怎样的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;令你产生这种情绪的诱因是什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;使你产生这种情绪的这件事 / 这个人 / 这句话等给了你怎样的感觉？令你产生了怎样的信念？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你的信念是否合理？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三：理智思维练习。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每一次情绪激动地时候，都可以设想你的大脑现在就像一个宫殿，坐在正中间的是你的理智国王，旁边喋喋不休的是你的情绪传令官，你将情绪传令官赶出了大殿，你的头脑于是只被理智充满，当你思考的时候，你要有意识地将情绪情感的因素排除在外。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后需要提醒你的是，情绪管理是一件需要花费很长时间才能养成的习惯，你必须从现在起就看到一个长远的目标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在自我提升道路上最大的敌人就是急躁的立刻就想得到反馈、迫切的马上想获得改变，因此不管多么有效的方法很多人都是坚持不到一两周就放弃了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以在我教给你这个情绪管理的方法后我还要告诉你，你要按这个方法练习两年，才能够随心所欲的掌控情绪而不被其影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这也意味着，在你开始做这个练习两年内你都不可能达到你理想的状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你接受了要承受接下来两年的枯燥，你才能获得两年后一生的对自己情绪的掌控能力；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你没有耐心做到最起码两年的练习，这就意味着你这一生都不可能摆脱情绪对你的控制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No pains，no gains。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其它回答推荐：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/30161095/answer/139304837&quot;&gt;为什么「道理都懂，然而执行力差」的现象如此普遍？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/50319728/answer/124761216&quot;&gt;为什么长辈遇事喜欢忍耐，认为「吃亏是福」？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/23819007/answer/131276556&quot;&gt;你有什么道理后悔没有早点知道？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 24 May 2023 23:06:22 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>5c962cdefd5ea7c9340fa44928aad5c0</guid>
<title>永暑岛的淡水资源是怎么被发现的？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9761986</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;img alt=&quot;头图&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-84d6cd0a337b8de98fcf105714b1ab3f_fhd.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-d31d745894f57b423e955e5b778504a8_l.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;
&lt;span&gt;海的敬畏，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;以敬畏之心，记录这个世界，公众号同名&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;2016 年，我国地质勘探人员在永暑岛多处发现了地下水资源，不仅储量大，而且水质较好，可以直接饮用。从 2014 年 8 月开始大规模填海造陆，截止 2015 年 4 月，永暑岛已初步建成一座 2.8 平方公里的人工岛屿。时隔一年不到，又在岛上发现了淡水资源，这究竟是大自然的鬼斧神工，还是“基建狂魔”施展的魔法？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在回答这个问题之前，先来看看永暑岛的建岛情况：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;永暑礁位于南海国际航道的中间位置，离万安滩只有 400 公里，它的战略地位可见一斑。永暑礁是一座大型单体环礁，最长约 26 公里，最宽约 7 公里，全部礁环面积达到 108 平方公里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;永暑礁整体呈椭圆形，中间是一个面积达 55 平方公里的泻湖，平均水深 14～40 米。泻湖将整个礁坪隔成西南和东北两大区域，其中西南区域面积约 4.4 平方公里的礁坪最适合填海造陆。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-ca25d251b8ae8eeb59e6b82467790188_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;▲永暑礁填岛之前是一个礁盘&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c1e7a036a76ef92112e78b4e10db84b2_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;▲不到 1 年完成永暑岛的陆域吹填工程&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2014 年 8 月，在永暑礁的西南角，我国开始进行大规模的吹沙填海工程。仅仅用了 8 个月时间，这片海域就凭空出现了一座陆地面积 2.8 平方公里的人工岛礁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之后，在永暑岛上，又陆续建成了机场、港口、医院、邮局等生活设施。除驻军外，岛上人口增加至近千人，新建的居民楼整齐漂亮，永暑岛已从一片暗礁，脱胎换骨成为一座现代化的海岛小城。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;永暑岛之所以能在建成后短短一年内，就出现地下淡水，主要原因是“淡水透镜体”的作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“淡水透镜体”是一种特殊的地质构造，多数形成于珊瑚礁海岛。永暑礁原来是一片暗礁，由珊瑚和其他造礁生物在长期地质年代中营造而成的海底隆起构造。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;珊瑚岛礁的底部是年代久远的溶蚀灰岩，上面的溶洞和孔隙发育非常好，渗透性强，海水容易通过，无法形成淡水透镜体；随着人工岛礁的建设，挖泥船将周围的碎珊瑚和浅地表岩层砂石集中，形成了一个低渗透性地层覆盖在老灰岩地层之上，海水不易渗入，地表积累的雨水却容易留存，具备了形成“淡水透镜体”的基本条件。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-61312d183293a467e5c0c6284f6584f8_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;有了两个地层接触面作为一个水质过渡带，还必须具备一个条件，就是这个“淡水容器”要有一个足够大的容器开口去承接雨水从而转化为地下水。这就要求岛礁的面积要达到一定规模，很多南海岛礁由于陆地面积过小，无法积累足够的雨水，永暑岛面积接近 2.8 平方公里，“淡水透镜体”的形成宽度已经满足要求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;永暑岛的年平均降雨量在 1300 毫米左右，大量雨水渗入地下，形成一个内嵌于永暑岛的“淡水透镜体”。淡水透镜体的密度小于海水密度，又由于新老地层过渡带的存在，地下淡水漂浮于咸水之上。由于压力不同，这片淡水区域边缘薄，中间厚，宛如一个透镜体形状，“淡水透镜体”由此而得名。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;永暑岛有了淡水资源，但并不是取之不尽的，因为“淡水透镜容器”里的淡水都来源于雨水收集，而且这个淡水透镜体的体积是随着降水、抽水流失的变化而变化。降雨时，透镜体得到回补，厚度增大，储量增加；抽水和流失时厚度减小，储量变少。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;过量使用地下淡水会使得地下咸水层的水平面上升，井里打上来的水就会变成咸水。若地下咸水层的水平面持续上升，就有可能产生海水倒灌的现象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从最初的永暑礁一角，一举建设成为一座小型海上城市，永暑岛担负着南海桥头堡的角色，这里不仅是我国未来南海军事保障基地，还是深入南沙的补给运转中心。而地下淡水资源的发现，更是补齐了海岛水资源缺乏的短板。在这方面，美济岛和渚碧岛就非常可惜，由于特殊的礁盘结构，没法达到淡水透镜体形成的条件。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Wed, 24 May 2023 23:06:12 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>