<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>c168e0ec51100877eab26bbf33da4be2</guid>
<title>如何评价徐峥、马伊琍主演的电影《爱情神话》？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9743842</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-59b836793de3f4cb8ece812194e91a40_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;segelas，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;电影学硕士已毕业，但仍旧略懂皮毛&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/488357016/answer/2284807232&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;简单谈一谈个人的看法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国产的爱情影视作品，往往存在一个共同的问题：不接地气。其成因便是对爱情的“神化”需要——对现实里的种种因素，进行规避甚至逆转。这当然是对于观众的“理想化”要素提供，是造梦。但是，由于它必然导致的人物动机、发展方向、事件逻辑的种种不合理，让它离现实世界太遥远了，丝毫没有任何生活的实感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观众感受不到“人物像自己”，自然也就不会相信片中的甜蜜童话。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b90c89cf3afbc6cc16cb1fafc5c0b4f6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《爱情神话》，带着一个“神话”，直接了当地摆出了造梦的架势。但是，它却拿出了不错的平衡感，反而是一众爱情片里最“现实”的那一类。造梦与现实的距离感，是本片把握住的东西。既要高于现实，甚至模糊现实，但又不能完全割裂于现实，凭空盖楼地自说自话。由此，神话才变成了可信的神话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，当然是对语言的使用了，这难度不大，但却表明了主创“现实化”的目标——避免口音与舞台背景不符合的错位感。更进一步地说，开场的序幕里，导演就巧妙地利用了方言，强调了生活化的回归。先是普通话的话剧，大声宣讲着一些远离生活日常的大段文青语句，而后切到了打瞌睡的徐峥，并带出了他与马伊琍在审美上的分化。此时，话剧的“非生活之高大上”呈现出“矫情与刻意”，直接从形式上与作为观众的徐峥二人拉开差距。并且，在后片中，普通话的出现，也往往伴随着“文艺化的自述”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这一段中，徐峥与马伊琍的爱情显然也没有那么美好，而是被审美的差异所延缓，这便更加深了爱情呈现的现实成分。话剧的普通话，徐峥此时说的方言，也加深了这种分化。而后，正片开始，便是做早饭的生活化特写镜头，构成了对序幕的推倒。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4ff3c2590abfe5a1b28831f4b2691daf_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在全片中，作品都将爱情与“矫情的文艺”特意地拉开着距离，逆转了大部分国产爱情片的“不接地气”。徐峥的职业是带人画画，但教学段落里却不是借艺术而行的所谓“心灵交流”、“深度共鸣”，而是极度日常性氛围的生活化闲扯——“你们不画了开始聊天了是吧”。他有着文艺小资追求的过往，但却被时间和人生日渐消磨。并且，他也试图向文艺腔的马伊琍靠拢，发出一些爱情片男主角会做的所谓“浪漫”行为，发现代诗一样的抒情，但却马上害臊地删掉了内容。相反，徐峥身上环绕的，始终是茶米油盐酱醋茶——骑着车的身影，买菜时的闲话，对儿子化妆的不满。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;徐峥与马伊琍的爱情，成为了“日常生活里的现实神话”的载体。徐峥对马伊琍的追求，靠的是他的生活化、烟火气，是他脚踏实地、立足现实的落地。开头，导演便设立了二人的矛盾点——代表文艺理想化的马伊琍，与压抑原本存在的文艺内心、充满生活气息的徐峥。马伊琍喜欢着年轻女孩都会认为“矫情、做作”的文艺话剧，沈浸在一种对形而上之物的追逐之中。这也让她与烟火气的徐峥，必然产生裂缝：电影开头，看完话剧的她想要与徐峥“绕远散步”，浪漫一把，深入交流，却被不解风情的徐峥提醒“我家在另一边”，便是对全片中二人矛盾之存在的提示，也是徐峥要跨越的东西。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-2b9a66b48356f88da1c1035abfd33465_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;事实上，马伊琍也面临着现实日常的繁琐困境。她带女离婚，生活艰难，这也提供了徐峥以生活化特质而走进她内心的前提。徐峥第一次来马伊琍家，导演给出了光线的变化——先是隔着楼门、蓝色门框里的徐峥，而后是楼道的黄色照明里的马伊琍，这样的光线与此前的日常光明显不同，结合徐峥此时给马伊琍的话剧原作小说，试图用文艺的投其所好来获得芳心的做法，形成了与全盘日常烟火气不同的“文艺范儿”；但旋即，二人来到马伊琍家里，徐峥帮马伊琍修灯泡，帮忙带孩子，而马伊琍也暴露了自己离婚带女的生活现实，并困扰于隔壁的吵闹，二人的交互转入生活化，光线也变回了日常色调。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本片保持着对“脱离现实的文艺爱情”的否定，强调着基于日常生活层面之帮助、扶持，对于情侣关系的重要推动作用。徐峥对马伊琍的关怀，并不是理想化的安慰、心灵鸡汤，而是落地于实际的帮忙，代替工作繁忙的马伊琍带她的女儿，并且愿意承受其他人对他“娶二婚女人“的背后冷眼，也对前夫非常关心，而非“爱情战胜一切”。他支持的是马伊琍更实际的部分，也面临着二人关系里更实际的考验。他与马伊琍当然有着性质的分化，有着 jimmy choo 高跟鞋上体现的经济实力高低，也有审美上的分化，但却靠着实际的帮助，让马伊琍感受到了扎实的生活支撑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在另外一些侧面上，电影也竭力强调着现实性对文艺范的打破。徐峥的邻居一身文青小资打扮，却被交通协管员禁止在咖啡馆门口停自行车。而在配角们的爱情线索上，也有着“脱理想化”的倾向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最典型的，便是所有人一起吃饭的段落。首先，是一系列的“脱现实”氛围：马伊琍想与徐峥独处晚餐，而徐峥的女学生格洛瑞亚则先行一步，用“丈夫被绑架“的谎言——只有两万五的赎金涨让它原形毕露——试图求得安慰，其人此前也以文艺的口风讨好徐峥，一副文青的“谈心灵“模样。然而，徐峥的前妻、邻居，阴差阳错之下纷纷入局，让——马伊琍口中的——“独处变大锅饭”成局，文青被打破，成为了现实中家长里短的纷乱繁杂：情感关系，法律关系，混成一团。然而，在日常拉扯中，少许的尴尬、甚至针锋相对后，一句揭示人物不如意之现实状态的“谁是野猫”“谁是剩饭”，却让众人都其乐融融起来。比起尴尬不自然的“暧昧”，家长里短的烟火反而更让他们舒适。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e990d335776c7ff0871f44fb8da32eb9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;直面现实，打破无谓的小资、文艺矫情，反而才是这些人最舒服的状态。人终究是活在现实里的，一味强调文艺、小资、纯爱，不过是对现实的掩盖和回避，完全不符合这些人在现实里的生活状态：活到现在，有太多过往、太多困境，也有太多需要解决的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在电影里，所有的人物都在“文艺”与烟火之间切换、混杂。马伊琍需要审美上的交流，也需要独身生活里的支撑，甚至还有“四十四岁却自称三十八岁的年龄焦虑”。女配角说着文艺的话语，喜欢唱歌放纵，也体现着生活中“虚假繁华”的孤单寂寞冷，在“一夜情”与“花钱买朋友”之中寻求慰藉。徐峥的前妻，和徐峥家长里短，困扰于徐峥母亲对自己依旧的关照，也会偶尔回想起对舞蹈的热衷。即使戏份有限的男邻居，也有着故作文艺的包装自我，以及对交警的毫无办法。而意大利人亚历山大，也看似外国血统、家族企业，宛若网络小说主角，实则“回义乌卖冰箱贴”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像马伊琍自己所说的那样，“如果我是年轻时，我可吃这一套了”，每个人的年轻时代都会有着对文艺爱情、纯粹感受的憧憬，认为爱情可以压倒一切，艺术与心灵的体验高于一切。但是，随着对生活的逐渐深入、感受，这种想法必然会逐渐消失，取代以更现实的需求。徐峥便是最体现这一点的主角。他对马伊琍间或的“文艺倾诉”、投其所好，基本都半途而废。对于格洛瑞亚的“求爱暗示”，则是实实在在的“会错意”，真的以为她丈夫被绑架到了土耳其，还想自己去营救。即使是点一杯奶茶，在念出那一大串文艺范儿十足的名称时，也毫不自然，违和感十足。他帮助儿子脱离相亲困扰的，也不是去告知“爱情自由的伟大”这些大道理，而是最实际也效率的，骗对方儿子喜欢男人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他能给予他人的，不是纯粹的什么爱情、心灵，而是扎实的生活帮助。这是源于他自身在现实日常里感受到的困境。事业上，他的画作成就不高，爱情上，则一次离婚，人生即将走入“被剩下“的状态。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-e751d8a7f89461b316387df7e97a53e1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;然而，必须要重视的表达是：在另一方面，徐峥的生活化给予，却也是对自己走进其他人、迎来更好未来的阻碍。这是源于其他人对于“文艺”的追求，更是由于徐峥自身呈现出的“对情感交流的尴尬，过度的烟火”，让他变得有些庸俗、无趣。儿子并不喜欢他对相亲的直接打断，也在自己的柔化审美倾向下不满于他对自己“爱化妆，不像男人”的评判。这让他没法处理好对儿子的教育，也被母亲要求转移房产给儿子。而在自己的爱情里，他也饱受现实因素的困扰——经济实力是一方面，而他的贸然出击、邀请同居，在过度热切之下，让离婚女马伊琍产生的“不可冲动”的现实顾虑，是现实因素错误的恶果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由此可见，过于不在意现实，或完全的现实导向，都不会有助于生活。每个人都有理想化的曾经，又被生活打磨。但如徐峥一样，一味地“现实”，也不足以改变什么。到了影片后半段，导演开始将二者混合，从“文艺”中提取出有用的部分，让它作用于现实的烟火气之中，推动生活的进展。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-a5c3fb3e1d7272ec460a20c8361a2922_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;首先，导演先进一步强调了文艺的无用。在徐峥拿着高跟鞋去找皮匠时，被告知马伊琍对他的防备，绕过了一个弹钢琴的女人，暗示着二人爱情推动中“文艺”的无帮助。而在那之后，徐峥与邻居闹翻，互相揭穿了“你的爱情故事都是假的”“你的画作根本没人看”的真相，撕破了文艺的假象，暴露出了“强行文艺”掩盖的尴尬生活状态，则是对文艺无助于现实的进一步表现。二人在各种——从文雅店名的水果店、酒吧、奶茶店等文艺风环境，到楼下垃圾桶的生活风场所——场合邂逅下的相互别扭，暗示着他们全部生活内容的不堪，没有文艺层面的圆满，也没有日常生活的家庭顺遂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而后，电影似乎给出了一个“文艺力量”的承认环节，让徐峥获得了大展的机会，又让他与马伊琍，在一个脱离日常化光线的策展厅环境之下相互攀谈，似乎打破了此前徐峥过度现实带来的二人关系破裂。这是一个信号，开始对过度的“现实主义”进行纠偏，将“文艺”作用于其中，构成了对“第三幕中答案”的铺垫。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-0bb6ac1db75ea4e280b12951e21e1d47_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;文艺的力量能够压过现实吗？当然不完全能，即使在第三幕中也是如此。男邻居的死亡，是这里极具象征性的段落。他听闻意大利情人的病危，悲痛欲绝。此前被当作“文艺谎言”的美丽邂逅故事，其实并非全然的虚假，更接近于模糊，他与美丽而身份差距极大的情人之间，似乎真地拥有一段摆脱了现实因素的纯粹心灵交互，而非完全的胡编乱造。然而，他却只能哭着自嘲“都是假的”，表现出时过境迁、爱情悸动已被时光磨灭、败北于庸碌日常的无奈。而他其后的死亡，结合着情人的痊愈，又更加让他的这段心灵邂逅、纯粹爱情，变得让人啼笑皆非，他的“为情而死”都失去了现实意义。文艺于现实的不明确，达到了极致。但是，不明确之“文艺”中蕴含的情感因素，却被扎实地确认了其存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;影片否定了文艺的全盘性力量，这是《心花路放》里也做过的表达。而另一方面，本片也展现了过度现实化的无力。最终，随着邻居的死亡，二者实现了混合。一辆平庸无奇的公交车经过，马伊琍从徐峥那里接回孩子，日常化的要素再次出现。而二人讨论的，却是关于男邻居的哀思，马伊琍安慰徐峥“不要太难过”，情感上的交流重新拉近了二人的距离。而徐峥否定了邻居的故事，但其中蕴含的却是不忍承认邻居孤寂失落的情感触动——弱化了全盘的“文艺”，但凸显了情感的部分。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a753f6e5b4ac464592890bc39f37f030_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;随后，更是点睛的一笔。众人为邻居办追思会，观看费里尼的电影《爱情神话》，是为情感交互，然而看着看着，却从煞有介事变成了百无聊赖，传递着护手霜，念叨着“这电影是关于爱情的吗”，似乎不解风情，连马伊琍都是如此。然而，当徐峥给众人做饭时，此前被特写定格、凝视电影的马伊琍，却发来了约咖啡的微信。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这里，做饭的画面与开头形成了呼应，带回了徐峥身上的日常烟火气，延续了段落里对文艺的打破。然而，这一次的马伊琍，却在凝望电影的同时涂了擦手霜，也给了烟火气的徐峥以积极的回馈。这让她在“文艺”与“生活”间有了平衡，润滑点便是与徐峥基于“追思朋友”的情感自然交互。它高于烟火，但也不再刻意，不再尴尬，同样不再过分庸俗，这才带来了不同于以往的积极结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;整体的烟火日常是必要的，人也必须活在现实里。但是，这并不代表对“文艺”的全盘否定，不意味着文艺强调之“情感交流”的可有可无。否则，人们会活得越来越目的明确，越来越功利，而失去了互相之间的慰藉与温暖。它是全盘日常烟火之中，必须存在的润滑剂。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-9ed8c87cb36be1ca397847ffa53f74bd_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;人们的生活，当然要排除掉一味的“诗与远方”，也不能不管不顾地“一路向西去大理”，更不能追求什么“不止眼前的苟且”。但是，现实化、日常化、烟火气，并不意味着功利主义，也不意味着对内心情感交互的完全忽视。马伊琍需要徐峥提供的生活帮助，就像他大部分时间里在做的那样，但同时也需要与他拥有自然的、更侧重于情感部分的共感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;落地生活，可以烟火，却不能庸俗，不能不谈钱，却不能只谈钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日常生活是主体，而情感交流则是重要的润滑。影片的资源分配中，日常化居多，而“情感”较少、却是终极推动，即是对其的呈现。电影里，徐峥间或地练习老白家的手鼓，暗示着他试图“情感共鸣”（当然不是强行凑话剧审美的“文艺”）的努力，但却始终稍纵即逝，直到结尾，才借助邻居的死，而敞开了心扉，不是目的明确的“同居暗示”，也不是尬文艺的写诗、话剧，而是自然的真情流露。而贯穿影片的轻摇滚歌曲，也不是单纯的文艺范儿表现物，更契合着人物当时自然生成的情感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;徐峥最后说，“爱情没有神话”，电影确实否定了通俗意义上的“神话”，也让众人无感于费里尼的“爱情神话”，从而否定了”有爱情就无往不利”的奇迹。但是，于现实生活而言，非物质的存在固然不能决定所有事情，却可以推动一些事情，让人们冲破一些现实中的阻碍。生活日常里的些许自然情感共鸣，或许就是现实里的爱情了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是这部爱情电影达成的宝贵平衡感。它给出的“超现实”，不是绝对意义上的——根据神话的普遍释义——不可实现之神话，却也是日常生活里可出现的“神话”。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/488357016&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 28 Dec 2021 23:07:58 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>cb5b7ddcd6ef8a8c7ba0d51a0ec6f2a1</guid>
<title>老赖欠 700 万儿子上 18 万学费国际学校，法官调查时校长却不肯配合，他们会面临哪些处罚？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9743838</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d519da8754c3ea8f54e03f45e16838a9_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;忘忧草，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;解放思想 实事求是&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/507709877/answer/2282117947&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;对付「老赖」，法院有哪些办法？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾经在法院执行局短暂工作过，借此回答谈谈法院有哪些对付失信被执行人（俗称「老赖」）的手段，以及「老赖」可能承担的法律责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、对付「老赖」难点之所在&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;惩戒「老赖」只是手段，保障当事人胜诉权益、确保案件执行得了才是目的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在对「老赖」强制执行的过程中，个人认为其中一个难点是：&lt;strong&gt;如何在强力的执行手段和保障当事人正常民事权利之间寻找一个平衡点。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;换句话说，执行手段搞轻了，搞不到钱给原告；执行措施搞猛了，把不该执行的钱也给执行了，损害了被告甚至是其他相关主体的合法权益。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从 2013 年至 2019 年，在最高法院的大力推动下，法院执行工作处于突飞猛进阶段。具体表现为最高法院出台了若干与执行相关的司法解释，并与相关部门签订了若干失信联合惩戒备忘录。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这其中，包括最高法院、发改委等在内的 44 个部门联合签署的《关于对失信被执行人实施联合惩戒的合作备忘录》就是专为惩戒「老赖」量身打造，对「老赖」从事民商事行为、享受优惠政策、担任重要职务等方面全面进行限制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但是，在法院系统大力推进强制执行工作的过程中，也出现了一些不规范的现象和一些以前没有的新情况。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，在公司作为被执行人的情形下，部分法院对公司控股股东、法定代表人采取措施。但实际上，这样做并没有法律依据，因为公司控股股东、法定代表人都独立于公司本身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再例如，这一时期「校园贷」盛行，很多全日制在校大学生因无力偿还而被列为失信被执行人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，最高法院从 2019 年年底开始，对执行工作开始踩刹车，发布了《最高人民法院关于在执行工作中进一步强化善意文明执行理念的意见》，&lt;strong&gt;主要理念则是谨慎、正确使用各类强制执行措施。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但这也导致了前面提到的那个问题，如何找到一个平衡点，既能保障原告的胜诉权益，又不至于过分侵犯被执行人（有时是其他相关主体）的合法权益。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;强制执行工作的另外一个难点则在于，「老赖」的数量巨大且处于持续攀升的状态，与之相比法院的执行力量则略显单薄。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面这张图片是中国执行信息公开网上全国法院已公布的&lt;strong&gt;失信被执行人总数：7719968 人（截止时间：2021 年 12 月 22 日止）。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-53b2779d26df7036eda59948ca8e0eec_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不看不知道，一看吓一跳，失信被执行人竟然有 711 万。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;再看看执行法官的数量，&lt;/strong&gt;全国法院员额法官总人数为 12 万，其中能配备 20%的执行法官就不错了。&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;也就说，&lt;strong&gt;执行员额法官大约为 24000 人，每位执行法官平均有 300 个「老赖」要对付，工作量实在巨大。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;二、目前惩戒「老赖」的主要手段&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然现行司法解释、相关联合惩戒备忘录对「老赖」规定了很多惩戒措施，但其中一些措施并不适用于普通人，例如设立金融机构资格审批等。因此本回答仅介绍可能与普通百姓日常生活相关的惩戒措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（一）司法解释、联合惩戒备忘录明确规定的惩戒措施&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.不得有高消费相关行为。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;乘坐交通工具时，选择飞机、列车软卧、轮船二等以上舱位&lt;/li&gt;&lt;li&gt;乘坐 G 字头动车组列车全部座位、其他动车组列车一等以上座位&lt;/li&gt;&lt;li&gt;在星级以上宾馆、酒店、夜总会、高尔夫球场等场所进行高消费&lt;/li&gt;&lt;li&gt;购买不动产或者新建、扩建、高档装修房屋&lt;/li&gt;&lt;li&gt;购买非经营必需车辆&lt;/li&gt;&lt;li&gt;旅游、度假&lt;/li&gt;&lt;li&gt;子女就读高收费私立学校&lt;/li&gt;&lt;li&gt;通过天猫、淘宝购买奢侈品&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.相关资格限制&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;招录（聘）为公务人员限制&lt;/li&gt;&lt;li&gt;入党或党员的特别限制&lt;/li&gt;&lt;li&gt;担任党代表、人大代表和政协委员限制&lt;/li&gt;&lt;li&gt;入伍服役限制&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.声誉惩戒&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;通过“信用中国”网站和企业信用信息公示系统向社会公布&lt;/li&gt;&lt;li&gt;通过主要新闻网站向社会公示&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4.其他限制&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;限制出境&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;据个人观察，&lt;/strong&gt;在上述这些措施中，实践中最有效的还是限制乘坐飞机和高铁，因为购票都是实名制，进站前还要人脸识别，对什么人都是一视同仁，「老赖」没有办法进行规避，举两个例子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;案例一：某「老赖」人在新疆，因无法乘坐飞机和高铁，只能开车去北京办急事，开了几次之后实在受不了了，主要要求还钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;案例二：某「老赖」出国游玩期间被限制购买飞机票，因此无法回国，主要要求还钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次则是声誉惩戒，很多「老赖」因被公布在相关媒体、公共屏幕上，产生巨大心理压力，因此要求履行判决义务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（二）各地法院探索出的惩戒手段&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在惩戒「老赖」工作中，各地法院都进行了许多有益探索，一些措施取得了良好效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.财产执行类&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;执行「老赖」实名认证微信、支付宝名下的财产&lt;/li&gt;&lt;li&gt;执行登记在子女名下，且又来源不明的财产&lt;/li&gt;&lt;li&gt;拍卖「老赖」高价值手机号，例如 18888888888 这种&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.资格限制类&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;军校要求学员及家庭成员所在地的法院出具不属于「老赖」相关证明&lt;/li&gt;&lt;li&gt;冻结「老赖」驾驶证，限制驾驶证年检&lt;/li&gt;&lt;li&gt;禁止「老赖」上高速&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.声誉惩戒类&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;在抖音发布针对「老赖」的悬赏视频&lt;/li&gt;&lt;li&gt;为「老赖」量身定做失信被执行人彩铃&lt;/li&gt;&lt;li&gt;通过 360 手机卫士标注「老赖」手机号码&lt;/li&gt;&lt;li&gt;在今日头条 APP 对「老赖」进行弹窗&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4.其他措施&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;对「老赖」实施手机定位&lt;/li&gt;&lt;li&gt;针对「老赖」施行财产线索悬赏公告制度&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;上述措施都凝结了各地法院的智慧，但需要说明的是，部分措施比较激进、部分仍属于探索阶段，也可能存在不符合现行法规的情形。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、「老赖」的法律责任&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二部分主要介绍的是为了让「老赖」履行相关义务法院可以采取的措施，这一部分介绍的则是当「老赖」可能需要承担哪些法律责任，主要包括经济制裁和人身自由限制两个方面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（一）关于对「老赖」的经济制裁&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.根据《民事诉讼法》第二百三十五条的规定，可以要求「老赖」承担应当迟延履行金或加倍支付迟延履行期间利息。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;《民事诉讼法》第二百五十三条 被执行人未按判决、裁定和其他法律文书指定的期间履行给付金钱义务的，&lt;strong&gt;应当加倍支付迟延履行期间的债务利息&lt;/strong&gt;。被执行人未按判决、裁定和其他法律文书指定的期间履行其他义务的，&lt;strong&gt;应当支付迟延履行金&lt;/strong&gt;。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;2.对「老赖」以拒不履行生效法律文书确定义务为由对其处以一定金额的罚款。其中对个人的罚款金额为人民币十万元以下。对单位的罚款金额为人民币五万元以上一百万元以下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（二）关于限制「老赖」的人身自由&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.采取司法拘留。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「老赖」如果拒不履行生效法律文书、拒不申报财产， 可能面临三十日以下司法拘留，也即由法院对老赖&lt;strong&gt;拒不执行生效法律文书的行为&lt;/strong&gt;以及&lt;strong&gt;拒不申报财产的行为&lt;/strong&gt;分别处以 15 日以下的司法拘留。（关于这一点，各地法院执行情况不一样）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，对「老赖」采取司法拘留措施后，只要「老赖」拒不执行生效法律文书处于持续状态，执行法官可以再次采取司法拘留措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是说，只要执行法官忙得过来，一年中对「老赖」采取几次司法拘留措施也是可能的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.撒手锏是「拒不执行法院判决、裁定罪」。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「老赖」有能力履行判决义务而拒不执行，情节严重的，可以依照《刑法》第 313 条规定的「拒不执行法院判决、裁定罪」追究「老赖」刑事责任。&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;《中华人民共和国刑法》第三百一十三条　对人民法院的判决、裁定有能力执行而拒不执行，情节严重的，处三年以下有期徒刑、拘役或者罚金;情节特别严重的，处三年以上七年以下有期徒刑，并处罚金。 单位犯前款罪的，对单位判处罚金，并对其直接负责的主管人员和其他直接责任人员，依照前款的规定处罚。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;实践中一般是由法院执行局在办案中初步调查认定被执行人可能涉嫌该罪名的，移送公安机关刑事侦查部门立案侦查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、结语&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在法院执行局工作时，有一句口号：攻坚克难，执行得了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多执行法官也曾表示工作压力与日俱增，996 工作已成常态，但很多人依然在坚守。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真心希望在执行法官们的努力下，「执行难」的问题能够得到圆满解决。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/507709877&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 28 Dec 2021 23:07:49 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>01cabb5d7804813f64a8c93f7c77b1c4</guid>
<title>工蜂一直这么勤勤恳恳，不会起兵造反吗？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9743823</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-127fe745d11e6ddfe302f63129a4cee4_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;幻翼狼影，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;行为生态学在读，游戏宅，brony&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/301605773/answer/533084351&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;这类的动物行为学问题一般来说可以分成两部分来思考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一部分是&lt;strong&gt;能不能&lt;/strong&gt;，这一部分受目标动物的特点限制，思考的是&lt;strong&gt;行为的出现是否具有生理学基础&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二部分是&lt;strong&gt;会不会&lt;/strong&gt;，这里则要根据生态学和行为学理论，考虑&lt;strong&gt;行为是否具有产生的动机&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就这个问题来说，我们先看工蜂是否可以造反，具有造反的&lt;strong&gt;能力&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里默认造反的目的是杀死或者驱逐蜂后，自己取而代之成为新的蜂后。工蜂则指的是常见的东方蜜蜂或者欧洲蜜蜂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果想要通过个人武力来推翻蜂后，就像许多动物中常见的那样，那么来看看蜜蜂的“武器”：口器和蜂针&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e2865142e2eedf350b1a760c452009e3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;蜜蜂口器装片&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-5e30cd32ac6835c972457706976e15e0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;“一次性”的蜂针&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;蜜蜂的口器被称为嚼吸式，杀伤力不敢恭维，用来打架怕是力有未逮。尾针则更是不能随意动用的大杀器——不光伤人，更要付出自己生命的代价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看来武斗是没戏了，那么……要文斗不要武斗？团结被剥削的广大工蜂群众来一次由下而上的革命？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里就要提到蜜蜂的通讯方式了，主要包括两种：化学通讯和行为通讯。行为通讯主要是用来传递方位信息，暂且不提。化学通讯则是通过信息素，又称外激素来完成的。信息素通常分为两种，引物（Primer）信息素和释放（Releaser）信息素。前者会引起接收者行为和发育的变化，后者仅在行为水平上使接收者产生简单的响应。而&lt;strong&gt;化学通讯可以认为是蜜蜂最重要的通讯方式。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-c29d35c52990e2b2b4566c0bb0e285e2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;蜜蜂之间会通过交换信息素进行交流&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不幸的是，工蜂在这场“信息战”中处于完败的一方。因为工蜂通常只能使用释放信息素，而蜂后则可以产生特有的信息素，这种信息素属于引物信息素，可以维持工蜂的凝聚力，吸引其他工蜂、抑制工蜂发育和繁殖、规范工蜂的行为，驱使工蜂清洁，建筑，防御，觅食和育幼等。从这个层面上来看，工蜂毫无还手之力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;退一万步说，就算蜂后突然消失，幼虫和蛹都所特有的信息素也会抑制工蜂的卵巢发育，即使是受精卵和刚出生的工蜂也没有机会让性器官发育成熟。此外，工蜂的生殖器官已经退化，无法交配，尽管没有了蜂后压制，有的工蜂可能开始产卵，但也只能产下非受精卵，孵化成没有用处的雄蜂。自己或者后代成为蜂后的梦想永远不可能达成，即使眼前就是终点，却发现无路可走。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，&lt;strong&gt;从身体结构、通讯方式和器官发育的角度来看，工蜂完全没有造反的能力。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;————————————————————————————&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后我们再来看看工蜂是否会产生造反的&lt;strong&gt;动机&lt;/strong&gt;。虽然从根本上讨论了工蜂没有造反的能力，但是为了从另一种角度来看这个问题，就让我们继续来看吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实这个角度，其他答主都有所涉及，也有答主提到了 Kin selection，这也是我们在这里的思路。行为学里通常就是两条主线来思考：能量的得失和基因的传播，而基因的传递的重要性更胜一筹。总的来看就是&lt;strong&gt;一个行为是否会产生，取决于能获得多少额外收益。&lt;/strong&gt;至于人类社会里的许多概念，比如说剥削、压迫之类的，在动物行为学研究中是认为不存在也不会去考虑的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在动物的社会中，处于被支配地位的个体攻击首领或者其他个体，通常的目的也可以归为两类：基因的传播（争夺交配权、保卫配偶或者后代）和获取能量（保护 / 获取领地、争抢食物）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就工蜂而言，如果造反是为了获取能量（食物）全无必要，就算是有竞争，目标也是其他巢的同类而不是在本巢“内卷”。所以只可能是为了传播自己的基因。那么就涉及到了亲缘选择和广义适合度的问题，也就是上面提到的 Kin selection。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a0e273d8340f7dc7d394b9c340b9d184_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;国外的一张很棒的蜜蜂亲缘系数图，同样适用于其他社会性昆虫，比如蚂蚁&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;由于蜂后和工蜂是受精卵发育而来，雄蜂是蜂后的未受精卵发育而成，因此一只工蜂的基因有 75%与姐妹工蜂来源完全相同，亲缘系数 r 是 3/4（计算过程省略，可自行百度“亲缘系数计算”）——在人类中即使是亲生子女的亲缘系数也只有 r=1/2。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是一只工蜂如果有自己的女儿，那么它对女儿亲缘系数则只有 r=1/2。也就是说，&lt;strong&gt;工蜂同姐妹的关系比它与自己后代的关系更加紧密。&lt;/strong&gt;因此对工蜂来说，&lt;strong&gt;让蜂后生育，迎接更多的姐妹，比自己生下女儿更加有利。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，&lt;strong&gt;从基因收益来看，工蜂没有造反的动机。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，&lt;strong&gt;无论从能力还是动机哪一个方面来说，工蜂都不会出现“造反”这一行为。&lt;/strong&gt;题主大可放心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于说是造人类的反？抱歉，蜜蜂恐怕都没有进化出足够的智力来产生“反抗”这样的思想，在人类的保驾护航下，有吃有喝，没有天敌，无知而快乐的活着，不好嘛 XD&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/301605773&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 28 Dec 2021 23:07:40 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>6728d9675eca2aed6a1788e824f0ce4f</guid>
<title>为什么我们没有自己的原创综艺？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9743808</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-fea750047530b8a04f1bd25b04da20cf_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;何冀兵&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/505105730/answer/2281445411&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一是影视工业发展的程度决定的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1925 年世界第一台电视机诞生，但 33 年之后的 1958 年，中国第一台电视机才诞生。美国自从电视机诞生后，影视行业蓬勃发展，但中国的影视行业真正发展，因为一些特殊的原因，比起 1958 年，又足足晚了起码 30 年。从一九八几年，才有像样的电视节目诞生。就影视行业工业体系来说，如果说我们比美国发达市场晚 60 年，会有争议的话，那么说晚 50 年，应该跳起来反对的人会少很多。举个例子来说明，大家都很喜欢《教父》吧？可有多少人注意到，这是科波拉 1972 年拍的电影？画面、节奏、音乐、故事、张力、人性挖掘的深度，哪个部分都是无懈可击的。50 年后的今天，中国人能拍得出来这样一部电影吗？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-c5c72ab431bc4fe8aa22c8e3151f2658_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;《教父》海报&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;一个行业的工业化体系建设，不是一朝一夕的事情，要经过数代人前赴后继的努力。而原创，是需要真正工业体系来支撑的。真正这个行业发展到了 50 年的时候，我相信会有非常原创的东西出现。例如毛笔字，是我们发明的，我们不断迭代，才能登峰造极。欧美人跟着我们学，包括日本，不管咋学，在我们看来，都没有原创性，这是一样的道理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二还是国民性的思想文化系统决定的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大一统的正统思想体系，对我们影响巨大。我们奉行的是中庸，而不是创造。真正原创性的综艺，都是对社会体系思想有突破性的。例如日本人做的电视台成人节目，我们想都不敢想。这不仅是审查系统的问题，这是由国民性来决定的。所以，一旦有太出格的创意，一定抗不过我们自发的、强大的、倔强的自我阉割系统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几十年以来，小创新的东西肯定有，但大创新的，引领世界潮流的，没有。其深层原因，跟国民思想体系密切相关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第三是糟糕的用户反馈系统。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从韩国抄一个创意过来，改吧改吧，播出了，大家都叫好。哪怕大家知道是从韩国抄来的。对收视情况、招商情况，受追捧的程度，完全没有影响。“笑贫不笑娼”。本来创作人还有点羞耻心，结果观众反馈一点都不 care，甚至还鼓励这种行为。所以，后面这些制作人羞耻心也没了！能抄就抄，反正没事。搞原创，多累啊！吃饱了撑着才会做原创。大众用遥控器和鼠标投了票，客户根据大众反馈用赞助费投了票，共同建立起了一个“中国综艺评价系统”，这个系统是真实的民众审美反馈，也是目前阶段缺乏足够思考力、判断力、选择力的国人最真实的选择。评价与反馈系统，其实是原创的土壤。很大程度上决定了，我们的原创精神是没有土壤的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如那句话：雪崩的时候，没有一片雪花是无辜的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;抱怨的那个人，可能正是原创精神的扼杀者。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/505105730&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 28 Dec 2021 23:07:30 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>5eeee9ca1885a8800fe19281318e1c4d</guid>
<title>相对于牛皮、羊皮，猪皮是否明显不适合做服饰原材料？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9743875</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-77a117348b4156a244238d9ece687c8a_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;孙亚飞，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;《元素与人类文明》《原子王国历险记》作者&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/302591308/answer/532609634&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;看到这个标题，我才想起来，真的已经很久没有接触到猪皮革的制品了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小时候，猪皮的鞋曾流行过一阵子，作为男孩，试皮鞋的机会很少，为数不多的一些记忆是在夏天试穿皮凉鞋的时候，售货员强调鞋的材质是猪皮的，不是人造革，透气性好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再后来了解过皮革，是在去河北辛集做产品调研的时候，当时我正在参与皮革涂饰剂的项目，需要了解有关鞣革工艺添加剂的具体信息。在调研中，听到一个老板提到了猪皮，他讲道：猪皮产品的品质不错，更软一些，但是就有一样，出口生意不太好做，原因么，当然是因为宗教了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，我觉得国际市场的选择可能是很重要的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外一个很重要的一点是，饮食问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们有多少人吃过牛皮呢？我是从来没吃过。羊皮的情况要好一些，在我的老家江苏如皋，冬天喜欢吃的都是带皮羊肉，北方一般不怎么吃。但是，猪皮呢，南北方都爱吃带皮的五花肉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不仅如此，我特别查了一下炸猪皮这种食材，在淘宝上的价格普遍在每斤 30-60 元，应该说利润还是不低的。而生牛皮的行情我不是很了解，查了一些资料，与牛的品种以及牛皮大小关系都比较大，平均收购价能到每斤 3 元，这还是比较好的年份。所以，从生皮的价格来看，牛皮肯定也更有优势，何况，如果论大小，一张完整的牛皮可比猪皮大多了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而中国的猪肉市场大概占到全世界的一半，因此如果中国的猪皮不是主要用于皮革制造，那么其他一些地区的原料供应地应该是非常有限的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可见，无论是从供应端还是销售端，这个市场都不太好培育。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后一个问题，猪皮是否有可能培育高端市场呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;单纯从材料上看，牛皮也好，猪皮也罢，其实都是蛋白质，也就是很多人趋之若鹜的胶原蛋白，这个区别并不大，因此需要重点看的是材料性能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中科院成都有机所的罗建勋等人曾在《西部皮革》（2008.8）上撰写过一篇题为《对猪皮革产品的思考与对策》，其中有不少深刻的看法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我国的猪皮革产业从六五（1981-1985）期间开始发展，这也和我小时候接触猪皮的时间很吻合。不过，猪皮革一经推入市场，就一直被认为是低档产品，是对牛皮的一种替代，所以产品价格上不去。可见，当时的市场教育是有缺陷的，一个产品从出生时就被打上了“山寨”的标签，那还能有个好么？何况原料还比较贵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，要想把猪皮革产品推向市场，只有走高端路线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先说缺点。根据该文献，猪皮的主要缺点有两个：粒面粗而手感不好，有哈喇子味儿（这是我转述的词汇）。手感不好，这是猪品种没有优化的原因，选择合适的原料产地不难解决。而哈喇子味儿是猪油氧化后的结果，因为猪油的不饱和度要高于牛皮，所以如果按照正常的加工流程，猪皮革肯定更容易被氧化，味道也会更大，但是这个问题可以靠抗氧化剂克服。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是猪皮也确实有优点，根据广东检验检测认证集团的胡斌瑜今年发表在《西部皮革》的一篇文献《皮革材质与运动手套革的舒适性能考察》，经过实验测试证明，猪皮革的透气性与舒适性都要优于牛皮和羊皮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由此可见，市场有培育起来的机会。据罗建勋给出的信息，位于温州地区的皮革厂（不含已倒闭的江南皮革厂）现在已经出品了不少猪皮革制品，主要用于鞋里革、衬里、沙发革等等。由于国内市场不怎么接受，所以主要是出口了。这一点和我在辛集了解的情况正好相反，猜测可能是因为出口的目标市场不同造成的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总而言之，猪皮革用于高端产品，有机会，但是也不容易。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于如今的环保标准越来越高，皮革产业的发展也越来越不易，皮革产业在国内不太可能出现大的爆发，大家能守成就不错了，所以我个人觉得猪皮革产品大发展的前景不算太好。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/302591308&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 28 Dec 2021 23:07:20 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>