<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>233dd7389d900d426328d2a3ae45d488</guid>
<title>为什么猫走路总是悄无声息，而狗走路就能听到声音？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9748825</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a828256341663bc1234f028f047f576d_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;苏澄宇，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;动物科学 / 冷门问题收割者/看心情更新&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/533142688/answer/2490816403&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;blockquote&gt;猫走路悄无声息和「猫步」有很大关系，当然这也是有代价的，「猫步」得花更多的能量，牺牲更多效率……&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;在进入正文前，得介绍一些走路的知识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人走路的时候，先抬起脚，同时臀部位置上升，动能储存为势能，达到最高点的时候，&lt;strong&gt;势能（PE）&lt;/strong&gt;最大；当放下脚的时候，&lt;strong&gt;全部的势能转化为动能（KE）&lt;/strong&gt;，推动另一只脚向前，如此反复下去，就达到了能量转换的循环。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就类似于一种钟摆的机械能交换。理想情况下，如果 PE 和 KE 的涨落正好相反，并且幅度相同，那么系统的外部机械能总量保持不变，不需要任何能量输入来维持运动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在现实中，不可能回收所有的机械能，总会有损失。如果一种动物能够回收越多的机械能，那么它对能量的利用效率就越高，越节能。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-cbdbce1a08073d9c32e7b0e90f47baeb_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;能量回收的计算方式&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不同的动物有不同的体态、不同的行走方式，这就导致了有的动物走路费力，有的走路省力。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2004 年的研究中发现，狗在走路的时候可以恢复 70%的机械能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那猫呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Daniel Schmitt 做了一个实验，找来了 6 只猫，让它们在一个 6 米长的跑道上自由行走，跑到上安装了测力板。同时，会在猫咪的肩、肘、腕 、髋、膝、踝和跖趾关节处做标记，拍摄猫咪在运动时关节的位置变化。收集数据后计算猫走路的势能和动能的变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.zhihu.com/video/1510234606586126336&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-01e4370bcc7fc2967977d3c81744920e.jpg?source=382ee89a&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直接说结果，这些猫走路的时候，脚步间隔均匀稳定，平均可以恢复 17% 的能量，最大只有 37.9%，远远低于狗的 70%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;也就说，猫咪的走路方式是非常不省力的，这就是走路悄咪咪的代价。&lt;/strong&gt;在论文里，猫步也被称为隐身步态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;猫走路省力和它步幅有一定关系。猫在悄咪咪走路的时候，会采取更多的蹲伏姿势，重心靠近地面，步幅更大。猫的步幅角度在 25% 左右，而之前的研究中，狗的只有 15%。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-f3f7d90497316263c951785811891306_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;不同动物的走路姿态&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;研究观察到，步幅角度越大，能量回收效率越低。下图是能量回收效率和步幅角度的关系：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7a92a8d0c46c8fb44de0d1d9e3a6f6be_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;相对于猫来说，狗跑的距离更远，在长途行走中需要节省能量；猫更倾向于跟踪猎物，安静才是关键，所以放弃了能量效率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一个研究也可以从侧面说明一猫走路确实更费力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2014 年，科学家找了 24 只猫和 24 只狗，测试它们的前肢和后肢对地面的作用力。猫在向前推进的时候，对地面的垂直方向的力大约为 3.89 n/kg，狗只有 3.03 n/k。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以推测，&lt;strong&gt;不只是猫咪，所有的猫科动物都会牺牲能量效率，来获得更隐身的步态，提高捕获动物的概率。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这只猫走路更可爱（因为猫猫和马在一起生活，所以走路有马的姿态……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.zhihu.com/video/1510253842487128064&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-a2291e792eb3b48853e7f12550dfbf6a.jpeg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/533142688&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 20 May 2022 23:07:06 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>11e4a1a10b85771bcaecf8d116d764b8</guid>
<title>乒乓球如何才能打败公园老头?</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9748832</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-1098f896b13f279967f06be5f5e8c732_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;又卷又平小小卢，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;乒乓球&amp;amp;amp;心理学话题预备优秀答主&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/524227986/answer/2492842136&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;打败公园老大爷有三大要义：&lt;strong&gt;扎实的搓球攻球基本功、灵活的步法、稳定的弧圈球技术。&lt;/strong&gt;这三大要义你都没有，所以你根本无法打败公园老大爷。下面我将以「&lt;strong&gt;公园场域下知乎新手打赢本土乒乓球老大爷的机制与路径研究」&lt;/strong&gt;为题，对年轻人如何突破公园老大爷展开研究，提出相应路径，并对题主提出针对性建议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;摘要&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文综合运用观察法、访谈法等质性研究的方法，先从公园老大爷的身体状态、技术特点等方面入手，对公园大爷进行了全面细致的分析，&lt;strong&gt;归纳出公园大爷的三大特点&lt;/strong&gt;：自身移动范围小、回球角度变化大，擅长搓球，不擅长应对弧圈球；紧接着根据大爷的特点，&lt;strong&gt;提出打败公园老大爷的三大要义&lt;/strong&gt;：扎实的搓球攻球基本功、灵活的步法和稳定的弧圈球技术，并予以详细论证；&lt;strong&gt;最后结合题主描述，有针对性地指出题主无法战胜公园老大爷的原因，并为题主提出针对性建议&lt;/strong&gt;。本文的局限与展望列在最后。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;研究背景&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前，全民健身成为新热潮。越来越多的老年人走出家门、青年人走出办公室、学生走出教室，开始进行各类体育锻炼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;乒乓球作为我国的国球，以其技术性强、可玩性强、老少咸宜等特点，深受广大中老年人及年轻人的喜爱&lt;/strong&gt;，成为了少有的适合不同年龄段选手同台竞技的运动项目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而该项目中，&lt;strong&gt;不同年龄段的选手往往显现出极为不同的技术特点&lt;/strong&gt;。年轻选手喜爱进攻，打法潇洒，喜欢发力，然而常常以快乐为主，不爱算球；而老年选手往往球风老辣，精于计算，变化多端，令许多年轻人闻风丧胆。其中最有代表性的形象就是遍布在全国各个公园里的「公园大爷」。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-36c8c2bb1d8f9cd0adcf0e6ba098ade1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;新手遇到公园大爷往往会感到极度不适，常常莫名其妙就输掉了比赛，赛后信心大受打击。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，为了缓解年轻一代对老年选手的恐惧，帮助广大年轻选手提振信心，树立技术自信，实现自立自强，&lt;strong&gt;很有必要针对这一现象进行系统深入的研究&lt;/strong&gt;。本研究选取某知乎答主进行案例研究，并结合笔者前期的大量相关经验，探索年轻球友战胜老年球友的路径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;研究方法&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;观察法&lt;/strong&gt;：作者从初中开始混迹家乡最大的球馆，并与三教九流各年龄段选手均有充分的观察与交手经历。样本量充足。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;成功经验总结法&lt;/strong&gt;：作者曾在家乡球馆、大学球馆、小区露天球台等各类场地战胜过各种型号、各种风格的老大爷，其中战胜过的最强大爷在南京市老年组比赛里拿过前几名，因此本人有较为丰富的应对大爷经验。并且由于本人性格狂妄，等级观念较为淡薄，因此往往可以毫无心理负担地战胜老大爷，也因此积累了大量成功经验。通过对这些经验的总结与提炼，形成本文的部分观点与方法。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;专家咨询法&lt;/strong&gt;：作者咨询了母校大满贯选手，乒乓水平强二级 - 一级水平的火种大哥 ，以及多次获得校级单打前三的母校第一推挡，打法最接近公园老大爷、人送外号「南大蜘蛛侠」的 ZYQ 选手。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;研究结果&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;一、公园大爷的三大特点&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.自身移动范围小，回球角度变化大&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为大爷年纪大，所以身体灵活性较差，力量也相对差，所以&lt;strong&gt;移动速度通常非常缓慢，往往是站桩打法，比赛中移动范围在自身当前位置的左右 2 小步之内。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而&lt;strong&gt;因为老大爷自己通常是跑不起来的，因此他们的潜意识里会担心被小年轻们一左一右吊角度。&lt;/strong&gt;所以为了避免这种情况的发生，&lt;strong&gt;老大爷们往往会先下手为强，自己率先变换角度&lt;/strong&gt;，使得小年轻们每个球都只能疲于奔命，根本无法站稳脚跟来吊你大爷的角度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这种背景下，老大爷们通常练就了非常扎实的吊角功夫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，公园里最常见的情景之一就是&lt;strong&gt;一个直拍推挡老大爷，神情自若，看见来球，手腕一抖，回球一左一右，分别精准落在对手的左右两个大角甚至是近网小三角&lt;/strong&gt;。轻描淡写的几下就把对面小伙子吊得龇牙咧嘴，来不及回防。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-061656d15dfd4a2c95df3a12deebb3d1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.处理下旋球能力强，尤其擅长搓球&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;搓球是一项非常经济实惠的技术，既不需要你有多强的身体素质，像拉球那样依靠蹬腿转腰动力链进攻；又能制造出明显的旋转，使得对于旋转和拉球掌握不扎实的（绝大多数）初学者被轻易斩于马下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「铁搓老大爷」的称号可不是吹出来的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-d9ba126559895229658be74662873cb7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;老大爷们擅长搓球，一是体现在「稳」：&lt;/strong&gt;因为这是他们安身立命的看家本领之一，所以老大爷们的搓球往往非常稳，如果跟他们对搓，最后先失误的大概率会是你；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二是体现在「刁」：&lt;/strong&gt;老大爷们因为不受正规乒乓世界里条条框框的局限，因此往往搓球变化多端。他们手腕异常灵活，动作不甚规范，经常用一些球馆教练不会教的手法，搓出各个方向的花哨下旋、侧下旋，甚至有可能弄出一些上旋，让对手摸头迷惑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.不擅长应对弧圈球&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老大爷的一大短板就是强上旋球处理能力弱。因为他们通常成长于正胶快攻打法盛行的年代，那时候的普通球友根本没有多少人能拉好弧圈球，更少见现在这样旋转强烈的弧圈；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;且由于常见的老大爷并未受过太多专业训练，因此对于「防弧圈」这种高阶技术手段往往并未很好掌握。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公园老大爷最常用的处理上旋球方法一是推挡，二是快攻，能把这两个用好就已经是公园里小有名气的高手了。但是这两种处理方式能应对的对象也都只是弱上旋，因此即使这两种用得再好，面对强上旋也难以招架。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、应对公园大爷的三大要义&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.扎实的搓球攻球基本功&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这一要义的作用有两个，一是抗住大爷的三板斧，不被大爷的铁搓和调动整死；二是能变被动为主动，伺机吊大爷大角度。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;抗住大爷的三板斧好理解，大爷最主要的手段就是搓球和弱上旋攻球，因此搓球基本功扎实就能使你消除对大爷旋转的恐惧，而攻球基本功扎实就能使你能够在大爷率先上手时能不被一击毙命，从而等待时机反攻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而当抗住大爷的三板斧之后，为了获胜，最重要的就是要有转守为攻的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前面提到，大爷们最怕的就是年轻人吊他们大角，因此，破解老大爷的一大利器就是吊他们的大角。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当你有扎实的正反手攻球技术时，你就能够保证足够的上台率，并且可以较为自如地控制线路，包括行进中控制线路。只有这样，才有可能变被动为主动，率先吊动老大爷的大角；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.灵活的步法&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，如前所述，对于反制大爷而言，仅仅拥有扎实的正反手攻球技术是不够的，因为精明的大爷不会给你机会让你站稳了再输出。因此，适当的预判 + 灵活的步法就显得很重要了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;预判比较简单，因为大爷的力量通常不大，因此回球速度一般不会有多快。对面可以有充足的反应时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但看清回球路线之后，步法就显得尤为关键了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-248085d9369edfc79546e60afb62b4a4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;好的步法能够使你将位置不舒服的球转化为位置舒服的球，进而在新的位置开始稳定输出，破坏大爷的「阴谋」。因此，你需要有灵活的并步，灵活的小碎步，灵活的交叉步，这样才能稳定地在跑动中击球，才不会因为大爷的角度调动致使自己的技战术被搅成一盘散沙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.稳定的弧圈球技术&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;上述两点能够使你有能力在普通上旋的相持中与大爷攻守自如，并且即使在逆境中也能伺机反攻。&lt;/strong&gt;但是当你与大爷进入下旋球模式，当大爷一般铁搓嘴角一边露出邪恶的微笑时，你就要小心了，大爷的下旋球模式要开启了！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前面说到，和大爷对搓，最终失望的往往是你自己，毕竟你大爷还是你大爷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，我们一定要想办法把自己从下旋球模式中解救出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;科普一下，乒乓球旋转按照大类分，无非可以分为上旋球和下旋球两大族，其中上旋球族包括普通上旋球、各种角度的顺逆侧上（侧旋）；下旋球族包括普通下旋，各种角度顺逆侧下（侧旋）。不同族类有不同接法，而族内的接法又比较相似。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;弧圈球是主要针对下旋族类的技术，能把下旋变成强上旋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回归正题：当大爷发现上旋相持占不到什么便宜时，就有可能开始进入铁搓模式。为了解救自己，你一定需要一板起下旋球的能力，而且要转，不能是托起来的「假弧圈」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就我的个人经验看，跟大爷打时，高吊弧圈往往非常好用（这一点与 ZYQ 选手不谋而合）。我曾经在学校球馆里和一个正胶大爷打球，全场比赛只用一项技术：高吊弧圈，吊他反手，偶尔变正手，就弄得大爷每个球都出界，最终无力对抗。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-c1a4017a6bde2cfdf9a4c291c3b8d487_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;波尔：世界第一高吊&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果你还会前冲，那就更好了。一旦进入下旋对搓，你就开始准备拉球。观察大爷的站位，如果是偏反手的，就拉他正手，吊右压左；如果是偏正手，就给反手大角度，吊左压右。这一套弧圈下来，角度、旋转、速度都到位了，一般的大爷还真就没法阻挡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、题主为什么会输？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先看看题主的描述：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;高中接触乒乓球，现在大学毕业。用的直板 yeo7，正胶，反手不会 贴了等于摆设。推挡应该算是熟练，因为自学极不标准，步伐杂乱，动作浮夸，总是习惯性的搓球。 家附近只有一个活动中心 ，但那些老头比我厉害好多，一直接不到球不太好意思去了 。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;不用我解答，细心的朋友可能就已经看出了，&lt;strong&gt;题主的现状完美地避开了每一个获胜的要点&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;「反手不会，贴了等于摆设，推挡极不标准」&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;说明反手基本功不到位。反手没有杀招，只有推挡，但却极不标准。虽然题主说「熟练」，但想必与大爷的推挡相比也还只是小巫见大巫。另外，动作不标准情况下的「熟练」必然有很大的漏洞，一旦对手抓住你的漏洞，反手就会不攻自破。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，题主没有提正手，但看语气似乎正手并没有反手突出，且无太多可称道之处，并且「动作浮夸」，说明极有可能正手基本功也很不到位。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;步法杂乱&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;前文说到，步法杂乱的话，面对老大爷的左右调动是会非常无力的。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;总是习惯性的搓球&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这又完美踩了雷。前面说到，老大爷们的看家本领就是搓球，即使是同样没练过，人家搓了一辈子，应该也比你搓这几年底子要厚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以己之短，攻人之长，必输。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，题主压根没提弧圈球，按照先学攻球再学拉球的一般规律来看，连攻球都不怎么会的题主，应该是没有能力拉球的，故「弧圈球」这一克敌制胜大杀器肯定也没有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;综上所述，题主与稍有经验的公园老大爷打，胜算都几乎为零。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;四、题主怎样才能赢？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;显然，按照打败老大爷的三大要义，逐渐强化自身能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;建议题主找一个专业的教练，在教练的指导下进行多球练习，从正反手攻球开始，规范并强化技术实力。假以时日，跟大爷们打球的感觉就会很不一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;讨论&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;研究的局限&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于本文是作者在上班摸鱼期间见缝插针激情完成，无法进行较为系统全面的构思，且在办公室摸鱼需要眼观六路耳听八方同时频繁地点按 Alt+Tab 键进行键盘寿命测试，因此这会不断干扰作者注意力，故本文或许行文不够完美，研究内容方面在胶皮种类、老大爷种类等方面也必然存在一定局限性，例如：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;胶皮方面&lt;/strong&gt;，仅考虑最常见的反胶及正胶，没有充分考虑到生胶、防弧胶、普通长胶、固化长胶、违规大颗粒长胶等多种胶皮；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;水平方面&lt;/strong&gt;，仅考虑到公园最常见的业余水平老大爷，没有考虑到有专业基础的市退老大爷，省退老大爷，乃至国退老大爷等一系列高端优质老大爷品类；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;打法方面，&lt;/strong&gt;没有考虑到身体素质极佳的全台正手弧圈的马琳、许昕式老大爷、反手推挡极为有力的柳承敏、蒋澎龙式老大爷，以及其他一些常人无法应对的例如施拉格式老大爷、梅兹式老大爷以及瓦尔德内尔式老大爷等；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;公园方面&lt;/strong&gt;，没有考虑到湿地公园、地质公园、植物园、动物园等复杂练习场地；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;天气方面&lt;/strong&gt;，也没有考虑到雨、雪、风、雷等极端天气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上述局限都需要在后续的研究中进一步进行探索。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;研究展望&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后续研究可以采用更为多样的研究方法，例如「老大爷访谈法」，「大佬演示法」等方式增加数据来源，提升数据可靠性；并整合资源，力求形成研究团队，依靠团队的力量，合力破解更多种类公园大爷的打法命门，为知友提供更为优质的老大爷破解打法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;声明&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1、研究方法部分提到的「本人性格狂妄，等级观念较为淡薄，因此往往可以毫无心理负担地战胜老大爷，也因此积累了大量成功经验。」纯属研究需要，并非完全符合本人性格。本人平日里在与老爷爷们打球的时候都还是很谦虚的，正所谓：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;大爷吊我千百遍，我喂大爷点不变。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;满场飞奔无所怨，只为大爷开心颜。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;下面是我的专栏，里面有一些我写的关于乒乓球的高赞回答，感兴趣的朋友还请多多关注！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/column/c_1467544422895874048&quot;&gt;小 Lu 乒乓球&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先来几篇给诸位客官瞅瞅：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/267573954/answer/327310018&quot;&gt;乒乓球场上，如何判断谁是高手？&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/338058846/answer/2387347762&quot;&gt;乒乓球打不过「野球选手」怎么办？&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/436497981/answer/2317487235&quot;&gt;乒乓球陪练是一件很枯燥的事情吗？&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/20118587/answer/2358152168&quot;&gt;初学者想玩乒乓球，有什么短期内掌握的方法？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;！&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/524227986&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 20 May 2022 23:07:01 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>a853ad84be0edf4a570b103dda6b032b</guid>
<title>《瞬息全宇宙》为什么可以收获那么多好评？拍得好在哪儿？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9748835</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-59b836793de3f4cb8ece812194e91a40_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;segelas，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;电影学硕士已毕业，但仍旧略懂皮毛&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/533111162/answer/2493034719&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;谈一谈个人的看法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;借助多元宇宙，本片叙述了生活的价值：正视自己人生的不成功，以爱来确信人生的意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前半部的人生，是围绕着「成功」的。「爸爸会喜欢看到你的事业」，「你知道他不会的」，以及伊芙琳在破旧洗衣店里应付账单的无力感，点出了这个核心信息。敷衍父亲、丈夫离心、疏忽女儿，都是因为「回避不成功的人生」而起，而家庭矛盾又导致了爱的弱化。此时，「爱」被「成功」影响，让位于它。导演强调了伊芙琳对于自我人生之失败的否定和躲避，对于其他「正确」人生之成功的希冀，并给出了负面的结论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在多重宇宙的概念之下，这有了独特的表现方式。在其他宇宙中，她或有着明星的富足生活，或与丈夫感情良好，因此说出了「想去了就不回来」的想法。躲入其他生活，本身便是对自身生活的逃避。而当电影给出反派角色：她的女儿时，她对生活的回避就更加落地了。其他宇宙中，她逼女儿做实验，并让后者意外地获得了穿越时空的能力，自己也亦步亦趋。这直接对等于「往日闪回」中体现的东西，是她获得的一次「重来一遍」机会，只需要借走其他宇宙中自己的人生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于生活的不成功，她有意回避，而她自己也正是对青春期女儿进行吵骂式管教的严苛家长，同样地逼迫着女儿，加深着这种不成功的程度。此外，她与丈夫的关系也非常不好。这一切，加上赴美国时的希冀破灭，便构成了她逃避生活失败的理由。对于婚姻、事业、丈夫、父亲、女儿，自己生活里的所有不如意，第一部分里的她都抱着「用忙碌来逃避」的态度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本作给出了丰富的生活困扰因素，又与主题表达非常契合。从带上通信设备的一瞬间，伊芙琳穿越了无限时空，拥有了躲避自我现实的能力。而多元宇宙的分岔，则带来了她对现实生活不满而导致的「应该那么做就好了」的无用悔恨。我们对于往日的抱怨，生出了对「不那么做」的落魄现实的负面情绪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只有回归本我，拿出对自己—而非平行宇宙里的其他人——生活的正面态度，才算是解决困境的「坦率」。当他带上耳机，看到其他宇宙到来的敌人，如果能够全力出击，才是他对于自己生活的迎难而上。武学大师的设定，正是为此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多重宇宙的存在，制造了本我人生的存在意义淡化。为了获得力量，最为无能的她分裂出无数有能力的自己，仿佛是对于本我人生里每一次错误选择和倒霉运道的纠正。这营造出了强大的各个分体人生。但也让本我的意义模糊了，似乎它的存在只是为了创造那些好过它无限的分体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在作品里，导演频繁地让各个宇宙穿插出现，很多宇宙以荒诞不经——如手指变成香肠——的状态初登场，而后又迅速被切换掉，再不出现。这让伊芙琳在其间的身份、立场，几乎无法捕捉地堆叠出来，表现着「正确选择的伊芙琳们」的荒谬，也让寄托于它们的主宇宙伊芙琳自身的存在意义变得虚无：她拥有如此迥异的人生，又有哪个是真正「正确」的「唯一性」本体呢？而那些看似走在正轨上的人生，又真地是「成功」而非「荒诞」吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丈夫在其他宇宙中的反抗者身份，税务官在不同宇宙中的不同立场属性，父亲在阿尔法宇宙里的掌控人姿态，他们与精神隶属本体的伊芙琳交流时，双方产生剧烈的认知错位。这不仅制造了娱乐效果，更加深了伊芙琳「本体宇宙」与本我人生的无意义感：于成功标准而言，它不是唯一的世界，也不是完美的人生，反而是丈夫废柴、父亲痴呆、女儿叛逆、伊芙琳自己也什么都做不好的，最失败的人生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是伊芙琳在多元宇宙的人生成功映衬下，对于自己本我人生的认知，也被剧情层面的信息明确表达：阿尔法宇宙的跳跃者团体来寻她，不是为了她的本体，而是看重她的「无能」所化分体的力量。而他们看待被反派附身的乔伊，也全然无视了其本身，而只是想办法将反派消灭，从来不理会乔伊原本的身份存在。而对抗中，伊芙琳所需要的力量，也往往来自于其他宇宙，而不是本体的无能之身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，外力最终是不可靠的。伊芙琳借用其他宇宙的成功力量，意味着对本我的否定，也同样是对本我人生「无能」的逃避。她不认为自己能够解决问题，想要将其他人生化为己用，让自己成为那些「选择正确，更加成功」的分体。前半部中，她逃开税务官、女儿，便是对这种否定与逃避的表达——税务官的追杀与本我宇宙里其人的追债对应，奇装异服的女儿则与本我宇宙里叛逆期浓妆艳抹的女儿靠拢。她不认为本体的自己能够应付，是为否定，不直面象征着本体人生困扰的存在，是为逃避。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最终，本片还是落到了「爱」的层面上。但是，这并不是西方语境中管用的「爱战胜一切」，而是以爱之存在而赋予的人生价值、生存意义。所有多重宇宙人都没有将乔伊看作乔伊自己，也同样没有正视本宇宙里的伊芙琳自身。包括本体宇宙的丈夫，也同样被用完即丢。无能力的他们，似乎只是借「成功之力」的平台。然而，一切成功之力都没有效果，反而是废柴一样的一家人，重视彼此原本的身份，唤醒家庭之爱，将女儿视作女儿而不是反派，方才取得胜利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「爱」，始终是电影里的关键要素，在前半部被「不成功」影响，被回避失败人生的伊芙琳一并屏蔽，惨遭忽略，也带来了伊芙琳本我的虚无。后半部中，「爱」则地位翻身，彰显出独自的重要价值，成为了人生的最根本价值，让伊芙琳看到了「不成功」人生的意义，给了她不再回避，直面自我人生的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本体宇宙里，丈夫与伊芙琳的离婚隐患在开头即有提及，父女矛盾、母女隔阂，更是互动中的主要部分。而在走马观花一般的多重宇宙里，最重头描写的，是「武术演员」伊芙琳的部分——丈夫的废柴变成了富有，私奔的错选得到了纠正，伊芙琳自己也功成名就。导演也赋予了它「本体伊芙琳需要借用这里的武术」的设定，加强了它在剧情里的存在感。这个宇宙，是伊芙琳一切感情裂痕、人生缺憾的补完形态，一切「爱」似乎都功德圆满，也让伊芙琳发出了最明显的一次「本我否定」，想要永远留在这里。「爱」的主题性，由此可见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，其他宇宙的感情圆满，终究不能代替本体生活里的人生，创造不出这几个废柴之间基于自己原本身份的爱。他们最终还是要回归自身，才能感受到切实的爱意。武术演员宇宙的「爱」，被导演用作了重要的对比性存在，让主宇宙的伊芙琳坚定「自我」的价值——自我的爱，给予自我人生的价值，无关成功与否。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影里，本体一家人的出现，始终与阿尔法宇宙的互动大相径庭，带有强烈的喜剧感。这是废柴人生的「不成功」，但也是爱意氛围的营造——人生的意义不在于成功与否，而是由「爱」来定性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一部分的收尾处，我们看到了上述一切的高潮与总结。首先，阿尔法宇宙的伊芙琳父亲，决心杀死主体宇宙里的乔伊，无视了此刻尚未被附体、只是他孙女的对方身份。「我没有办法，必须杀死她」的表态，以及「你还是像其他伊芙琳一样愚蠢」的声斥，将他自己与伊芙琳完全划分开来，呈现出与后者截然不同的「抛弃爱」之状态。导演安排了一场「伊芙琳对阿尔法宇宙」的段落，让伊芙琳与阿尔法父亲围绕「爱的有无」的争斗，越过了他们共同与反派 boss 的对抗，成为了此时最为重要的主题承载。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而此时的伊芙琳，在「依赖他人力量、否定本我意义」的层面上，也来到了表现力的巅峰。比此前段落更频繁、更主动的宇宙跳跃，让多个宇宙里的个体纷至沓来，甚至没有时间做出信息交代。这让她本我的存在感大为弱化，我们已经不知道她还占据身体的多少比例。这一段里，被附身的敌人们以完全不同于外表装束的古怪行为，执行着阿尔法宇宙的「跳跃规定动作」，这种极度的违和感堆叠起来，在娱乐效果之外，也加成了对伊芙琳本我弱化的表达。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而她运用其他个体们的能力，与敌人对决，弱化本我，否定自己的存在意义，也必然会带来本段中的失败结果。她自认为借助其他个体之力，可以对决反派，但却突然倒地，呕吐不止。此时，伊芙琳的身影在画面中虚化、分裂成多个，对接着她的状态：她抹去了根本的自我。事实上，在全片里，这样的镜头并不少见，时时强调着伊芙琳对本我的认同感丧失，以及随之带来的存在之虚无性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，在这一段里，伊芙琳的爱意理解，同样出现了相应的偏差。她对阿尔法宇宙的父亲据理力争，表现出对爱的执念，但她却淡化了本我人生里的爱，而是转头寄托到了阿尔法宇宙的人生中——为了此刻死亡的阿尔法丈夫而悲痛不已，却将苏醒过来的主体宇宙丈夫抛到一边。这是对此前「武术演员宇宙」部分的延续，让她在「想进入那个宇宙」后，又将爱的圆满寄托到另一个宇宙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而后，武术演员宇宙再次以「多于其他宇宙戏份」的方式出现，也有进一步的强调作用：伊芙琳进入其宇宙，试图在那里找到她对主宇宙女儿的爱，而其宇宙里的丈夫却一脸不解，因为他们在这里根本没有什么女儿。这处设计非常巧妙，它一方面强化了伊芙琳爱的存在，夯实了「武术演员宇宙」相对更重要的存在感，一方面也表现出了伊芙琳此时「寄托于非本我」的不可得。否定本我人生的爱，必然是虚无的。最终，伊芙琳还是要回到属于自己宇宙、自己人生的丈夫身边，把握住属于自己家庭的爱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为第一部分的收官，导演用一个颇为新颖的手法，明确定义了整个前半部里伊芙琳所为所想的虚无：大战成为了武术演员宇宙里正在上映的电影剧情，将其的不真实感推上了巅峰。由此，追求其他人生里的「成功」与「爱」，彻底地成为了无意义的存在——当你已经不再是原本的你，人生也变成了其他的人生，那么属于你本体的一切成功，包括爱的圆满，必然会进入虚无。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一部分，是伊芙琳从隐性的「回避、否定自我人生」进入到「依赖其他个体」的过程，以「电影化」的虚无与无意义作结。而第二部分，则是相反的发展——伊芙琳再次回到了影片开头的桌子前，一切重新开始。第一部分里，她获得宇宙跳跃力量的瞬间，眼前出现走马灯的濒死体验，暗示着她「再选一遍、再活一次」。这是她期望的，重新选择出一个「远离一切错误因素」的成功人生，进而引导出了她对于其他宇宙——本体错选，而后衍生出一个正选宇宙——的渴求，将每一阶段的一切正选集合起来，成就了第一部分结尾大战中的那个人，但却倒地失败。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这一次的第二部分，她的人生一如「重生」地又一次回滚到影片开头，意味着她的又一次选择机会。是重新依赖于其他人生的成功，还是坚定本我以「爱」为支撑的意义，抹除所有虚无？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二部分的开头，是对于第一部分结论的复现。伊芙琳与乔伊游走在各个宇宙中，见证了诸多世界里的人生失败。乔伊成为了「无爱」状态伊芙琳的化身，在多重宇宙的体验后，只是对爱的客观分析者——她会把主宇宙里伊芙琳丈夫借由爱意说服税务官的胜利归因为「统计学」——，自身则失去了对爱的信心与感受。这正是穿梭不同人生、失去本我认知后的结果。而多重宇宙的切换中，逐渐「离谱」——从普通世界到武侠世界再到漫画世界——的变化，也表现着各个世界的虚无性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在二人化为石头的段落里，导演给出了最根本的结论。石头毫无人形，世界保持初始，意味着一切的返璞归真，宇宙中最根源性的概念出现。乔伊先是否定了所谓的「成功」，「不知道发现什么，就会让我们变得渺小」，而后伊芙琳则给出了有意义的「爱」，用母亲的口吻训斥「不要说脏话」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这便是此前伊芙琳试图融合一切正确选择、获得各个人生集合之完美成功的失败缘由：事实上，没有一个人生是真的完美的，只有把握住眼前的本我，本我拥有的爱，才能免于虚无，找到自身人生的价值。给予并获得自我生活中的爱，才是人生的意义所在，无关世俗意义上的成功与否。反之，没有爱的人生集合，即使堆叠全部的「正确」，也只能是乔伊融合宇宙中全部「乔伊」人生的贝果，以一团灰暗的漩涡，引发世界的毁灭，将人生的虚无拔高到巅峰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让每个伊芙琳感受属于自己的爱，是这一部分的终极答案。各个宇宙的频繁切换中，伊芙琳重建了自己的爱——手指头宇宙里的同性恋人税务官离开，演员宇宙里丈夫诀别，厨师宇宙里伤害了土拨鼠同事，归于主宇宙里签下离婚协议书，而后又以各自伊芙琳的身份，抒发自己的爱念，从而逐一将它们挽救。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随之，每个宇宙里「属于自我」的爱，也会聚到了个体伊芙琳的身上，不同于此前「汇聚成功」时的倒地，这一次身处于同样的——象征多重宇宙——光线快速切换环境中，伊芙琳却怡然自若。属于各自本我的爱，才是唯一能够贯通多重宇宙的力量。每个个体的爱，让每个人生都拥有意义，成功集合，不会有「寄托于成功、寄托于其他个体」的虚无。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此处，我们也看到了一种巧妙的设计：伊芙琳所在的所有宇宙，哪怕再离谱的世界，都由爱意的纯粹表达美化，而透出了和谐感。最典型的，便是用脚弹琴的手指头宇宙。由此，电影给出了对于当今复杂世界的态度抒发——作品内的同性爱、sm、多种族，如此繁多的价值观，并没有所谓的「正确」，有爱便可以赋予它们以合理和意义。第一部分里，导演强化了种种违和要素，暗示着在其身上追求「正确」的不可得之虚无。而在第二部分里，他则用爱的名义，给予了这一切——哪怕其呈现形式再离谱荒诞——以和谐，突出了爱存在于其上的意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影最后，导演将一切落回到了主宇宙的日常化场景中。我们周围的现实生活，而非奇幻迷乱的玄灵世界，才是影片最终的落脚点。由此，他强化了影片「爱意主题」的现实指代性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多重宇宙的「分合」，也成为了巧妙的结构对应：第一部分里，她分裂精神到无数人生，试图让本我成为它们的集合载体，以它们为主，聚集出一个「所有正确选择叠加出的」完美成功人生，并造成了本我的虚无；第二部分，则是反向的「万人归一」，主宇宙里的伊芙琳才是分裂出所有分身的本体，每一个宇宙里的她都珍视自己人生里的爱，从而贯通所有分宇宙里的伊芙琳。「伊芙琳」的主次地位变化，相反而行，“成功”到「有爱」的转变，从分裂的虚无逆转成为本我的坚定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一部分里对于人生的「重选叠加」，变成了第二部分里的「不再重选」。不再选择，不再重来，拥抱一步步走出的当下，才是正确的选择。就像伊芙琳最后对乔伊说的，「我有很多选择，但我感觉要和你在一起」。即使它不完美也不成功，但却有着属于本我的爱意存在。由此信念，她才对税务官说出了那句「你刚刚说什么」，而不再是逃避事实地「我在听」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也是电影在第一个镜头里即告诉我们的信息。通篇里，导演用不计其数的「分屏监控画面」、「并列的两个窗户」等镜头，暗示着宇宙和人生的多元，淡化着不同宇宙各自的唯一性意义。然而，在第一个镜头里，他却让镜子以「唯一」的形态出现，而镜中的画面，正是亲近友爱的伊芙琳一家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有爱，即是意义，即是唯一。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/533111162&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 20 May 2022 23:06:55 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>240e478f2c7370ba8aab10e14487c6dd</guid>
<title>智慧、语言和文字，是否指向人类身上对应的独特基因？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9748844</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ae57e5959005ceb27af1d73eeec29c35_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;Clover青子，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;我青子又回来啦！&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/532951741/answer/2492944581&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;em&gt;人类的出现，与以前漫长的岁月相比，仅是弹指一挥间，王朝与时代像火焰般变幻，古猿仍向空中的骨头棒还没落回地面就变成了宇宙。- 刘慈欣《三体》&lt;/em&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;人类这一物种在自然界众多物种之中一点也不起眼。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们的速度不及绝大多数的大型哺乳动物，我们没有五彩绚烂的羽毛，我们的视觉和听觉在动物之中完全排不上号。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-de3a8686868399ff7154d47ff27b2a77_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;一个史前人类，他刚刚开始认识工具，踏入进化为人的道路。《2001 太空漫游》&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;作为一个人类意味着什么？&lt;strong&gt;我相信大家的第一反应无外乎以下几点：我们有语言，有创造力，有抽象思维和解决问题的能力。&lt;/strong&gt;这一切都是我们这颗独特的大脑所带来的。虽然其他动物也能交流：蜜蜂会跳舞，鲸鱼会唱歌，只有人类有能力胜任规模复杂的语言，构筑起我们周围这个有意义的世界，甚至建造飞船飞向太空。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e8498e3da387fa96143b9efcd2a543b1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;甚至建造飞船飞向太空。《2001 太空漫游》&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;人类是怎么变成现在这个样子的？在物种进化的过程中到底发生了什么？是哪一次随机的基因突变导致了早期人科动物长出最初的心理语言器官，附加在我们灵长目祖先的身体里？还是我们祖先的大脑内部发生了什么微妙的变化，使得它的功能突然提升？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些问题的答案并不完全清楚，但科学家还是找到了一些线索。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;首先要讲是其中最有名的基因：FOXP2。&lt;/strong&gt;它最初于 1998 年被确定为英国 KE 家庭语言障碍的遗传原因，是第一个被发现与言语和语言相关的基因，后来被称为「语言基因」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;故事是这样的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;KE 家庭的孩子就读于伦敦西部的奥格尔特殊教育需求中心。到 20 世纪 80 年代末，这个家庭有 7 个孩子去那里上学。奥格尔了解到这家人三代都有语言障碍。他们的脸部下半部分表现出僵硬，大多数人不能完整地发一个单词的音。他们中的许多人有严重的口吃和有限的词汇量。奥格尔说服他们的家人进行医学研究，从 1987 年开始采集血液样本进行分析。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-5ba5352843c7925a532d16434a847a06_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;KE 家族树，下划线的对象是被诊断为语言障碍的人。斜体表示参与研究的受试者，年龄在括号内。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在 1990 年的第一份报告显示，这种情况是常染色体显性遗传的，16 名家庭成员受到严重异常的影响。当时，麦吉尔大学的加拿大语言学家默娜·戈普尼克正在牛津看望她的儿子。从 BBC 新闻得知了这一事件后，她非常感兴趣，联系了医学遗传学家，采访了 KE 家庭成员，她确信基因缺陷主要集中在语法能力上，并在 1990 年给《自然》杂志撰文。&lt;strong&gt;她首次提出了「语法基因」的概念和（在当时颇有争议的）「语法特异性紊乱」的疾病概念&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章一经发表，越来越多的神经专家和语言学家开始对这个家庭进行研究。1995 年，从对 13 个受障碍影响的人和 8 个正常的人的比较中，他们发现遗传障碍是损伤的不仅是语言能力，而且是智力和脑补解剖特征的改变。利用正电子发射断层扫描(PET)和磁共振成像(MRI)，他们发现与正常人相比，KE 家族成员的一些大脑区域活动不足，而一些大脑区域活动过度。不活跃的区域包括控制面部和口腔区域的运动神经元。过度活跃的区域包括布罗卡区，也就是语言中心。1998 年，牛津大学遗传学家们一起确定了该基因在染色体上的确切位置，证实该基因发生突变会导致说话和语言问题。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-a66999f127a68b4587e2c25281d9ad87_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;FOXP2 基因位于 7 号染色体的长(q)臂 31 号位置 -wikipedia。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;FOXP2 对促进人类语言的发展已经被很多研究支持，大多数研究者都认同 FOXP2 的编码和调控变异的结合促进了现代语言的发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;科学家非常好奇 FOXP2 是怎么的进化路径，这或许可以帮助猜测现代语言的起源时间，解开关于古人类是否拥有与现代人类相当的交流系统的谜团。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对比人类和小鼠的蛋白发现，它们的 FOXP2 蛋白之间只有三个氨基酸替换。FOXP2 基因在人类与黑猩猩的共同祖先分离后获得了两个氨基酸替换(N303 和 S325)，对古代 DNA 样本的分析表明，丹尼索瓦人与尼安德特人中并没有这一基因替换，而这种替代在现代人中都是固定的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;检测到的 FOXP2 基因所有选择性突变都发生在现代人类从已经灭绝的古人类中分裂出来之后，这表明这两个变化可能促进了人类语言能力的发展。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-815bcafc034674c6735768181704a119_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;人类的进化树，Denisovan：丹尼索瓦人，Neanderthal：尼安德特人。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这类受单基因影响的遗传性疾病是可遇不可求的。科学家通过对比其他神经发育障碍（如阅读障碍，自闭症等)中突变的基因来寻找关键基因时候发现，众多基因相互作用以及与环境相互作用从而产生特定的疾病模式。&lt;strong&gt;基因与疾病的因果关系变得复杂，并且患者之间个体差异巨大，使得其他基因的破译出现了巨大的困难。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但科学家们还是其他思路，人类基因组计划绘制了人类基因组，通过比较与我们密切相关的灵长类物种的基因组。可以识别出人类遗传密码中与其他物种不同的序列。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有一类特别相关的基因组序列，称为人类加速区(human accelerated regions，简称 HARs)。&lt;/strong&gt;它是在漫长的进化过程中被保存下来的区域，虽然它们可以在许多物种的基因组中被发现，但基本上没有改变。只在人类的基因组中，进化出许多独特的人类变化。HARs 主要用于调节其他基因的活动，包括指导大脑发育的基因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;找到了这些候选基因，如何来进行验证呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，可以使用基因组编辑技术将人类特有的基因改变引入老鼠基因组。这些老鼠模型将揭示人类特有的基因组特征如何改变我们可以全面研究的生命系统中的大脑发育、回路和功能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，使用来自人类、黑猩猩和其他灵长类动物的诱导多能干细胞来生成和表征微型大脑，三维细胞结构模仿大脑发育的早期方面。与此同时，科学家也在推进新技术，使我们能够以单细胞的分辨率研究人类大脑的进化变化。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ae2dfc500eceb01b011d53f8a7b696a4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;体外培养的小鼠神经干细胞，Credit RICCARDO CASSIANI-INGONI / SCIENCE PHOTO LIBRARY&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;到目前为止，我们还缺乏概念框架和实验范式来破译这些人类特有的基因组变化对大脑的形成和功能的贡献。&lt;/strong&gt;科学家们远远没有搞清楚关于人类认知进化的黑石碑藏着什么秘密。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020 年，一群来自世界各地的遗传学、基因组学、进化生物学和神经科学领域的科学家在哥伦比亚大学汇聚，并以开启了一个为期五年的项目，想要绘制「&lt;strong&gt;使人类大脑独特的遗传因子图谱」&lt;/strong&gt;。目前已经有部分成果发表。感兴趣的同学可以进一步阅读他们所发表的一系列最新结果。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-25ca880385279b0b80d4e489f8c8a483_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;去解密那块神秘的黑石碑吧，我们对自己一无所知。《2001 太空漫游》&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在科学中，看到路灯下的光亮，在最容易找到答案的地方寻找答案，常常是诱人的。但是依然需要勇敢的研究者踏入黑暗，深入研究我们基因组中尚未被探索的区域并可能揭示人类大脑发育中未知的特征。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;或许到那时，我们真的能如苏格拉底所说，认识到我们作为人类的真正意义。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/532951741&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 20 May 2022 23:06:51 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>b0bbee99497dbf4a0c48f60cf2e3adaa</guid>
<title>「慢性 ×× 炎」都无法根治吗？有哪些是可以治愈的？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9748850</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-d3861223efd01108340677ef13c8dbf7_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;元宿six，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;医学干货｜病房故事｜护肤成分｜健康方式&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/532015828/answer/2490208789&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;慢性一词，原本从英文 chronic 翻译而来，中文翻做慢性的，长期的，难以治愈或根除的。&lt;strong&gt;如果只针对题主问的「慢性 XX 炎」&lt;/strong&gt;，而非立足所有慢性病，那确实可以找到治愈的例子；如果是说「慢性病」，基本上是认为无法治愈。前者可以是某一器质性病变引起的症状，而后者趋向疾病的概念非特指某一种病，而是一类，定义里本身就将「难治愈」这个点归纳进去了，这里我们在后文扩展讨论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;割以永治:道理很简单，情况很复杂&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然个人认为题主这个问题是不严谨的，但尚有讨论空间。打个比方，如果认为慢性炎症只是来自病变的组织和器官（实际慢性炎症跟众多的疾病有关，这里只是其中一种情况），那种不割也能忍忍，割了就好了的情况，那例子是有的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-969522533aef2d62780291d5eac28141_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;就举几个常见的例子。比如慢性阑尾炎，是指阑尾急性炎症消退后而遗留的阑尾慢性炎症病变，如管壁纤维结缔组织增生、管腔狭窄或闭塞、阑尾扭曲，与周围组织粘连等。从药物治疗角度而言，可以通过使用抗生素控制炎症，但由于阑尾是盲端，不能够完全消除炎症，而通过手术切除的方式就可以彻底解决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如慢性扁桃体炎，这种疾病炎症的控制已经无法通过使用药物来达到痊愈的目的，只能够采取手术割掉扁桃体，从而达到治愈的目的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再比如慢性胆囊炎，由于结石，慢性感染，长期高脂饮食，引起慢性胆囊炎，病情迁延，通过排石抗感染等手段往往疗效欠佳，而通过胆囊切除手术就可以根治。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上面这三个疾病都是以慢性疾病过程为特点的，表现为疾病病程长，常规治疗手段无法根治，但是它们并非不可治愈，通过手术治疗就可以根治。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是不要太天真，不是所有都能割的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕竟这些手术的根治性接触会带来&lt;strong&gt;脏器或组织的失去&lt;/strong&gt;，让你的病史中留下一句“某某器官切除术后”是小，关键还要考虑失去这个脏器对身体机能和心理的影响，如果是发生太重要的器官……比如在心脏、肺等&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-333629c8db6273f47f73cef037bd9596_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;当年至尊宝就拒绝了割以永治&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;或者病变位置太广或者像糖尿病这样根本割不了的就没办法了，即我们常说的还是要符合手术指征。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总得来说，这种迫不得已的根治方法是&lt;strong&gt;从整体获益出发的&lt;/strong&gt;，既然慢性炎症的状态无法通过常规手段恢复，就只能采取切除这种办法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不能光抠字眼，病因比病程更重要&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是不能光抠字眼，不能只在意病程，我们关注疾病的目的主要还是为了恢复健康，改善生活行为能力，所以临床上诊断时还需要追本溯源，讲病因，谈控制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如临床上的慢性结肠炎，可以包罗万象，举两个例子，一个是肠结核，其实就是结核杆菌感染了肠道，引起的慢性肠道炎症，诊断和治疗都比较棘手，但是通过详细的鉴别和诊断，是可以明确肠结核的，并且可以通过抗结核药物进行治愈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而另一类的慢性肠道炎症，例如由克罗恩病和溃疡性结肠炎引起的慢性结肠炎，这一种疾病是通过各种药物和手术治疗都无法根治的，&lt;strong&gt;这种炎症其实是一种真正的慢性病。&lt;/strong&gt;可见&lt;strong&gt;，&lt;/strong&gt;慢性病和慢性炎症其实没办法进行严格区分，两者既有交叉，也有不同。慢性病在发病过程中也存在着炎症反应过程，而慢性炎症中的后者往往因为不可治愈，在一些情况下也将其视为慢性病&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;。&lt;strong&gt;至于关于慢性病定义的讨论，在下文的最后一部分会有更为详细的介绍。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;分类疾病，也是为了就诊分诊方便&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然疾病根据发病急缓可分为急性病或慢性病，但这只是意味着大部分急性病容易治愈，而大多数的慢性病无法治愈。严重的急性病，例如急性阑尾炎，急性脾破裂，虽然它们是有治愈的机会，但是如果治疗不及时，也是可能致命的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那又会有人问了，为什么临床上要分急性病和慢性病呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;除了为了方便学术和公卫政策上的研究，也是为了着眼于救治的急缓程度和便于就诊分诊。&lt;/strong&gt;就拿心血管疾病为例，简单举例几个急慢性心血管疾病，&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-edea5a49f9f7130f84e1bf4c3d6f5650_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;上表中的急性病，起病急骤、病情变化很快、症状较重，不及时救治就会危及生命，所以这些疾病往往被冠以「急性」二字，突出疾病的严重和危急程度。这些急性病往往病因明确，可以通过紧急的药物或者手术治疗缓解或解决问题。例如急性心肌梗死可以通过急诊冠脉搭桥或支架介入手术恢复梗死心肌的血供，&lt;strong&gt;救患者于危难之际&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而表中右侧，对应的则是心血管系统中的一些慢性病，如高血压，是找不到明确的病因的，大多数情况下也不会在顷刻之间有生命危险，就可以慢慢处理，但这类疾病往往伴随患者终身，需要长期的调理和控制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;几乎所有的慢性病都不能被治愈&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除我们上述所说的这些可以被治愈的「慢性 XX 炎」，几乎所有可以称之为“慢性病”的疾病都是很难治好的。为什么是几乎，因为目前对慢性病的定义尚有细微的差异，这些差异在很大程度上取决于用于研究的数据和所应用的学科如临床、公共卫生策略、社会学上的区别，再举个例子像美国&lt;span&gt;医学协会&lt;/span&gt;&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;&lt;sup&gt;[3]&lt;/sup&gt;在 2013 年就把「肥胖」也列为慢性代谢性疾病，而肥胖是可以通过饮食锻炼等方式解决的，但这一纳入毕竟还有争议，其他的差异诸如世卫组织在慢性病定义中不包含传染性疾病，而在&lt;span&gt;美国疾病控制与预防中心&lt;/span&gt;（CDC）中没有强调这点&lt;sup&gt;[4]&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;总得来说，慢性病不是特指某种疾病，而是对一类起病隐匿、病程长且病情迁延不愈、缺乏确切的传染性生物、病因复杂、且有些尚未完全被确认的疾病的概括性总称&lt;/strong&gt;&lt;sup&gt;[5]&lt;/sup&gt;&lt;sup&gt;[4]&lt;/sup&gt;，这是没有争议的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从概念上（本质）上，如它里面涉及的问题非常之多，也非常之广。浅显的说，慢性病总的可以分为两大类病因，炎症和肿瘤。慢性代谢性炎症（例如高血脂，糖尿病，高尿酸），慢性免疫性炎症（例如哮喘，克罗恩病，溃疡性结肠炎，类风湿性关节炎，系统性红斑狼疮等），绝大多数不能够通过手术根治的肿瘤，这些都属于慢性病。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从疾病科学的角度来说，慢性病其实是一种全身性疾病，它的表现可能在局部，例如克罗恩病，它主要累及肠道，但是它会继发很多的肠外表现，例如周围关节病，结节性红斑，贫血等等。当控制住肠道的疾病表现时，肠道外继发的疾病情况往往会得到缓解；再比如高血糖和高尿酸，虽然主要表现为外周血中血糖和尿液中尿酸含量显著超标，但对应的是长期高血糖和高尿酸引起的各器官系统的功能改变；高尿酸会引起痛风性骨关节炎，尿酸性肾病，动脉粥样硬化硬化等。而糖尿病长期高血糖没有很好控制，就会引起糖尿病肾病，糖尿病视网膜病变，糖尿病周围神经病变等。这些疾病就是慢性病继发全身各系统疾病的典型例子。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-a1679ad8564d52ffeac3915568dc9d76_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;慢性病在老年人中高发，图为老年群体中十大常见慢性病&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;展望未来&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然慢性病现在不能够根治，不代表&lt;strong&gt;未来&lt;/strong&gt;不能够根治。当下针对慢性病的医疗措施主要是控制症状并维持长期缓解。还是拿刚才的高血糖和高尿酸举例，长期不控制，经过 10 年左右的时间，就会出现各种上述的并发症，从而严重影响患者的生活质量。但是如果通过适当的药物治疗，包括各种降糖药物，促胰岛素敏感性药物等，通过规范治疗，将血糖控制在合理的范围内，就可以免于上述的这些并发症，不影响正常的生活。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/532015828&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 20 May 2022 23:06:47 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>