<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://daily.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>f1f0c80c0a065538f43099f495aa114b</guid>
<title>信鸽传信原理是什么？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9763207</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;img alt=&quot;头图&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-c6e8c7c485e0f39214ffe0b365c6b265_fhd.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-b48a6f9c326b6ab62e831197b86247f2_l.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;
&lt;span&gt;一个男人在流浪，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;数不尽的人张望&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;emm，这事吧，达尔文时代就开始考虑了，不过到现在也还没有个盖棺定论的解释。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在撰写《物种起源》一书的过程中，达尔文就试图揭示家鸽的驯化过程，由于古文明的记载语焉不详，达尔文并不能推断这种鸟类被驯化的具体时间，但它的野外祖先确实如此毋庸置疑——生活在欧亚大陆上的原鸽，拥有许多和家鸽相似的外貌和生活习性，由于这种野鸟常常栖身在岩壁洞穴里，达尔文又将其称为“岩鸽”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于原鸽这样的筑巢定居的野生鸟类而言，辛苦找到的岩洞当然不能随意舍弃，每日觅食后的归巢行为自然也就容易被理解，&lt;strong&gt;但达尔文敏锐的发现，当原鸽被人类驯化之后，这种归巢行为却发生了本质的变化——即便将一直家鸽带到远离鸽舍几百公里外的陌生地点，它们也能准确的返回家中&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这两者的区别可绝非只是距离的远近这么简单。&lt;/strong&gt;野生原鸽归巢的天性完全可以依靠对周边环境的熟悉来实现，这就像生活在城市中的我们通过周边的地标找到某个地点一样——当我要从家中前往电影院时，大脑会记忆起前往电影院路途上的重要标志物：从家里出门直走，经过某银行大楼后右拐，再经过某商场左拐就到了。野生原鸽记忆路线的方式也是如此：从觅食点沿着小河前进，经过一片桦树林后向旁边的山上飞就可以归巢。在这些寻路过程中，银行大楼、商场和小河、桦树林都起到地标的作用，这种导航方式也被统称为“&lt;strong&gt;地文导航&lt;/strong&gt;”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，地文导航的方式并不仅仅适用于这种短距离的导航，许多候鸟动辄几千公里的迁徙路程一样是以这样简单地方式实现的。每年全球数以亿计的候鸟迁徙，大多按照 8-9 条固定的迁徙路线（Flyway）进行，其中途径我国的“东亚 - 澳大利亚迁徙路线”最能体现出地文导航的重要性。以沿着这条线路迁徙的黑尾塍鹬为例，当它们从西伯利亚飞入我国境内后，总是会途径吉林省向海湿地，而后飞向天津北大港湿地、山东黄河三角洲湿地、江苏盐城湿地，然后沿着东南沿海一路飞向台湾澎湖。这些重要湿地和海岸线不仅给黑尾塍鹬标定了路线，也往往成为它们歇脚补给的驿站，它们长达一万公里的迁徙之旅，实际上是由无数个驿站间的短途旅行串联而成的。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-f7123971316ffc48c57da40f8d842ad2_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-d1dc2ed28bb74103db6a9f485a747609_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;黑尾塍鹬&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;人类使用地文导航，甚至可以取得比候鸟更辉煌的成就，我们远途行驶所用的道路，其实就是一种串联起出发点和目的地的路标，而道路旁边的指示牌，更是可以方便的指明目的地的方位，这种使用外界资源来界定路标的方式显然比候鸟更为高效。除了人类之外，一种小型啮齿类动物——小林姬鼠（&lt;em&gt;Apodemus sylvaticus&lt;/em&gt;）居然也掌握了这门诀窍，研究者发现，当小林姬鼠前往完全陌生的环境中觅食的时候，它们总是会在途中摆放上一些颜色鲜亮的树叶、或造型独特的木条，由这些标志物串联起的“高速公路”，就是它们归家的保障。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-85686a94c6f8db3a8f0614cc11de7da2_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;小林姬鼠&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;从目前的记录来看，信鸽返巢的距离自然不能和黑尾塍鹬相比，在被主人携带着前往放飞点的过程中，它显然也没有机会像小林姬鼠一样留下记号，但它们却也可以在几百公里之外返回家中，甚至创造出不亚于候鸟的奇迹：目前的信鸽返巢世界纪录是由我国浙江苍南的一只信鸽保持的，它在 2005 年从新疆飞回浙江，航程达到了惊人的 4300 公里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是令达尔文困惑不解的谜团了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;“兵鸽鸽”也用指南针？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;遗憾的是，1882 年，达尔文与世长辞，其一生揭开了许多自然界的谜团，但信鸽的神秘却一直未曾参透，巧合的是，正是在这一年，法国人 Camille Viguier 把研究的视线聚焦在信鸽身上。他指出，信鸽远途归巢的行为无疑表明这种鸟类拥有一种绘制地图的能力，当主人把它们从家中带往放飞地点的路上，它们就在默默的绘制一幅地图，而这幅地图的绘制方式应该与地磁场有关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Viguier 的推测其实来自于人类自己的经验。当没有现代导航技术之前，人类前往一些完全陌生又没有标志物的区域（比如沙漠、大洋）是非常危险的，为了给自己留一条返程的路径，人们往往会记录方向、距离等重要参数，这些简单的参数就可以形成最基本的地图，我国古代的渔民所使用的《更路薄》就是其中的代表，在我国海南发现的《立东海更路》上，就有关于前往西沙海域的记载：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“自大潭过东海，用乾巽使到十二更”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这句话是什么意思呢？大潭就是今天海南的琼海潭门港，“东海”即西沙海域。就是说从潭门港出发，往东南方向行驶了 12 个更（一更 60 里），就可以到达西沙群岛海域，。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;按照这个逻辑，被主人装在笼中的信鸽，也可能从出门的一刻就开始记录自身的运动轨迹，但在 Viguier 看来，信鸽的“绘图方式”可能远比人类更高级——它们或许可以直接测量起飞地点和家的磁场差异，并由此定位出两者之间的方向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Viguier 的磁场论在此后的许多年里备受追捧，并得到了许多实验的辅证：在对 20 羽信鸽进行的磁干扰测试中，将其中的 10 只翅膀上绑上小磁铁，另外 10 只绑上同样重量的铜片，从一个地点放飞后，带有铜片的鸽子中有 8 只在 2 天内返回，带有磁铁的鸽子只有 1 只在 4 天后返回。另有解剖学的研究表明，鸽子上颌又许多富含铁的晶胞，这被认为是它们感受磁场的重要器官。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但“磁场论”也并不是完全无懈可击的，其最大的软肋就是地磁场并不稳定。当我们仔细观察指南针时，总能发现指针并不是正南正北的，自从 1831 年人类第一次发现地磁北极点之后，就立刻发现了每年的磁北极点都在变化，从 1831 年到 1904 年，短短 73 年间，地磁北极就移动了 50 公里，而这种移动在 1975 年之后更是大大增速，现在每年的移动更是超过 40 公里，更严重的是，地磁场还会发生反转，有学者认为，这种反转大概 50 万年就会发生一次。而鸽子上颌的晶胞，也在 2012 年的研究中被证明只是一些富含铁的巨噬细胞，这种免疫细胞不太可能和导航产生联系。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-574bcfe63f5d80c156a0ca5cca549936_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;如此看来，磁场应当是鸽子导航中的一种因素，但绝非鸽子导航奥秘的全部。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;那是一道光，指引我方向&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这不禁让人们联想到自然界中另一种常见的导航参照物——光。在蜜蜂、飞蛾等昆虫身上，光都是用来指引方向的重要参数，白天的太阳光被空气中的大气粒子和尘埃散射后，会形成一定的偏振特性，而昆虫的复眼能敏锐的察觉到这些偏振光，借以判断自己距离巢穴的方位和距离。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-d1398ca20fd67bb588d7f9c745ad9db1_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;夜晚飞行的昆虫更是将星光、月光作为引路的明灯，我们常说的飞蛾扑火，其实也是对于这种现象的一种误读——夜间飞行的昆虫会时刻观察自己的飞行路线与星光的角度，如果一直按照这个角度飞行，就可以飞出一条最省力的直线，但人类的火光和灯光距离昆虫太近，并不能被视作像月光那样的平行光源，而是以灯泡为中心呈现发散状，被人造灯光干扰的昆虫依然按照一定的夹角朝着灯光飞行的话，就很容易飞出一条等夹角的螺旋线，最终越来越靠近灯光。也就是说，绝大多数昆虫并不是因为喜欢光亮而飞向灯泡，如果是这样的话，它们早就直勾勾的朝着月亮越飞越高了。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-29dd73e6a2860cc2d314d9c8268b97ab_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;当然，鸟类的眼睛和昆虫不同，它们是否能察觉到偏振光还有待商榷，但的确有许多鸟可以利用阳光来导航：在将帝企鹅带到茫茫冰原上释放后，在阳光充沛的天气下，它们总是可以笔直的返回巢穴区域，而一旦遇到阴天，它们就会到处乱走或干脆停滞不前，等待天晴后又可以按照正确的方向继续前进。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，星辰光线导航还有一个重大的难点——无论是白天的阳光还是晚上的星光，它们都会随着地球的自转而不断移动，想要依靠光线给自己定位，必须要有一套准确的生物种系统，并由此来准确的计算出此时的星光所代表的方向，更何况，星辰光线还要受到天气的影响，但即便是在阴天，许多信鸽依然可以成功返航，显然，星辰光线也不是问题的最终答案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;Em……是故乡的香气吗？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;嗅觉是另一种生物界常见的导航手段。生活在北美河流中的美洲鳗鲡是我们餐桌上常见的河鳗（日本鳗鲡）的近亲，作为一种洄游鱼类，它们总是要返回到大西洋腹地的百慕大海域繁殖，其洄游距离常常达到 5000 公里，而指引它们回到繁殖地的，正是“家乡的味道”。现有的研究表明，美洲鳗鲡在进入海洋后，就可以嗅到百慕大地区特有的味觉信息，沿着这股特殊的味道，它们逆着洋流南下，最终来到百慕大。回到河流繁殖的鲑鱼也拥有同样的能力，一些鲑鱼甚至可以分辨出家乡河流中不同支流的味道区别。在对信鸽的实验中，将 48 只鸽子进行手术后释放，其中的半数只保留嗅觉神经，另外半数只有三叉神经（被认为与磁场有关），结果表明，拥有嗅觉神经的鸽子返回巢穴的能力更强。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-b4df5ca280ef09326d92560c89adc67a_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;鲑鱼：我这大鼻子可不是白长的&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;未尽的探索&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么，究竟信鸽是依靠哪种方式来导航的呢？非常遗憾，达尔文的困惑直到今天也没有一个确切的答案，而从信鸽超凡的导航能力来看，它们可能拥有以上的所有能力——在近距离的放飞时，它也会如同野生祖先一样依靠目视寻找标志物导航，当来到陌生环境后，磁场、光线和味道相符相称，让信鸽足以应对各种复杂的环境。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这则故事难免让我们感慨。人类驯化信鸽的历史悠久，而且至少在 4000 年前，我们就已经开始利用其归巢的能力传递信息，然而当今天的“飞鸽传书”已经被更先进的通讯设施所替代后，我们居然还没能探明这种古老的通讯方式背后的奥秘。这其实正是人类对自然认识的现状——当我们愈发自大的认为自己成为万物的灵长、地球的主宰时，不妨抬头看看翱翔的信鸽，它或许会提醒我们，应当对自然的无穷保持好奇，应当对造物的精妙心存敬畏。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-8c32bb14fadfb028f00ef9fdb8eb2acf_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 27 Jun 2023 23:06:30 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>db2c72d52e291571133b731a45d187d0</guid>
<title>三国演义中虚构南蛮人物姓名是怎么取的？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9763183</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;img alt=&quot;头图&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-752ffdb7729702d658d513e4f25bd23a_fhd.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-727eddbae249efa92611180292220cd7_l.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;
&lt;span&gt;赵学浩，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;东亚海域史/都市传说/未解之谜/太阳系第一帅&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;相当一部分南蛮人物的名称都来源自元朝地名，特别是云南地名。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、忙牙长&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;孟获属下副将，使一口截头大刀，骑一匹黄骠马。一擒孟获后奉命率三千兵马与蜀汉军作战，被马岱一回合斩杀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;据元朝再版的百科类书籍《事林广记》&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;所载，云南“大理等处宣慰司都元帅府所管”“大难甸总管府”&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;下有地名“忙牙甸”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此“忙牙长”可能有“忙牙甸的主官”的含义。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-8ed3918fdec6e01d593ebced4817bff5_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、木鹿大王&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;木鹿大王是八纳洞洞主，能呼风唤雨，骑象驱野兽作战，结果被诸葛亮破了法术，又用喷火木兽吓跑野兽，因此死于乱军之中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;据《事林广记》所载，“临安广西沅江等处宣慰司所管”“云南金齿”（今德宏、保山一带）所属地名有“&lt;strong&gt;木麓甸&lt;/strong&gt;”，可能是“木鹿大王”的名字由来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;并且同页最后的地方还记有“&lt;strong&gt;八纳&lt;/strong&gt;等部”，应该便是“木鹿大王”的老家“八纳洞”的名称由来。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-bf5adaf30acd00b8c9a5935712031e88_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;值得一提的是，明万历四十六（1618）年成书的谢肇淛《滇略》一书中将“木邦”称之为“木鹿大王之后”，一是受《三国演义》热的影响，二是“木邦”原本属明朝“三宣六慰”，结果万历初期被缅甸东吁王朝占据成了外国，所以被附上“木鹿大王”这种不服王化的印象？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有趣的是，罗贯中设定的“木鹿大王”属于“云南金齿”（傣族），木邦恰好也是掸族（傣族）。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-4587020242cd35d057a19aaf729295c3_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、带来洞主、奚泥、兀突骨&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;带来洞主是祝融夫人的弟弟，八番部长。曾推荐八纳洞木鹿大王和乌戈国国主兀突骨，最后随孟获夫妇归顺蜀汉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;奚泥是乌戈国国主兀突骨部下的领兵俘长，率藤甲兵进入盘蛇谷后，被诸葛亮放火烧死。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《事林广记》载“云南金齿”&lt;sup&gt;[3]&lt;/sup&gt;（《新元史》纠正为“&lt;strong&gt;落恐甸军民万户府&lt;/strong&gt;”，即“伴溪落恐部军民万户”，今红河哈尼族彝族自治州）所属，还有“奚泥伽”、“带来”二地，应该是“奚泥”、“带来洞主”二人的名字来源。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-eb1333728da8c7853700df27daea43fd_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;值得一提的是，同页中还有记载有地名——“乌尤”，很有可能是兀突骨所统治的国家——“乌戈国”名称的由来（把一撇撇在右面，完全一致）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另，《汉书》中，西域有“乌弋山离国”，为安息贵族苏林建立的国家，在宋朝之后的书籍中往往被抄错成“乌戈国”，相关性仅供参考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“兀突”常见于蒙古人名，比如刑部尚书“兀突蛮”、同知冀宁路总管府事“兀突夕”（兀突歹？）等，加上“兀突”和“突兀”同义，都有“高耸”之意，符合兀突骨在《三国演义》中“身高丈二”的形象，故此得名。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、朵思大王&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;朵思大王是秃龙洞洞主，曾用四口毒泉抵挡蜀汉军，诸葛亮攻破三江城后死于乱军之中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“朵思”（朶思）常见于蒙语译名，元朝的云南梁王曾在昆明附近设“斡耳朵”，意为“宫帐”，“四大宫帐”在《元史》中有时被音译为“斡耳朵思”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外青海、甘肃、四川阿坝的藏族在元朝被划归“朵思麻宣慰司”，可能也是“朵思”一名的来源？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外元朝时云南诸多地名叫“带思”，可能是改自该地名？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五、杨锋&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;杨锋是银冶洞二十一洞洞主，因受诸葛亮活命之恩，所以带五个儿子假意增援孟获，在酒席间让随军蛮姑表演刀牌舞，随后生擒孟获兄弟、朵思大王献与诸葛亮，即“五擒孟获”，杨锋父子因此被诸葛亮封赐官爵。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了孟获这种历史人物外，一般罗贯中虚构的“南蛮人名”都是怎么蛮怎么来，唯独这位名字特别汉化。我个人坚定认为，“杨锋父子”的原型可能是贵州的“&lt;strong&gt;播州杨氏&lt;/strong&gt;”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;播州杨氏一族自北宋起便是当地土司，播州土司杨铿在洪武五（1372）年归降明朝，获封播州宣慰使，被划拨了六个长官司予以领辖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;洪武十四（1381）年，傅友德、沐英等征云南，明太祖朱元璋遣使敕谕杨铿，杨铿即受命，以本部兵二万，骑三千为傅友德先锋，渡乌江而南，所向克捷，直抵红河、澜沧江而还。可能是杨锋事迹的原型。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;播州杨氏在大概在宋元之交便开始自诩为“杨家将”后代，在归降明朝后，杨铿结交宋濂，使后者根据自己提供的“事状”创作《杨氏家传》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而《杨氏家传》中，提到播州杨氏的祖先中有一位第九任土司“杨文广”，乃杨光震之子，“会老鹰砦獠穆族亦叛，文广令谢都统讨夷之，斩理郭、戮穆獠”，这个故事很可能被改编成“杨文广南征九溪十洞”的故事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“征獠穆族”在日后或许成了“攻打木阁寨”（穆柯寨），《杨家将演义》里的取“降龙木”似乎也和贵州出产“巨木”有关，因此杨宗保和穆桂英故事的原型，或许就是这位播州杨氏土司杨文广。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;并且，“杨文广南征九溪十洞”的故事很可能在播州杨氏的推动下，在明初传唱很广，明成化年间刊刻的说唱词话中，甚至有两种都提到“杨文广征九溪十八洞”——&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;“武官好个杨文广，正是擎天柱一根。收了九溪十八洞,灭得蛮家化作尘”&lt;sup&gt;[4]&lt;/sup&gt;。&lt;br /&gt;“寡人差杨文广收下九溪十八洞，管得山河铁也似牢”&lt;sup&gt;[5]&lt;/sup&gt;。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这些事迹都不是“杨家将”里的杨文广的，而是播州杨氏的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且《三国演义》最早出版是在嘉靖元年，成书约在弘治年间，最后定稿的那位“罗贯中”，显然应该也听过这些时髦的“播州杨氏风味”的杨家将故事，所以他在写“征南中”的时候，南蛮的首领们全是符合贵州特色的“洞主”（峒主），而不是云南特色的“甸主”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，播州在明代还开采银矿，土司杨爱“擅开银场，递年煎银万千余两”，《明实录》也记载杨氏土司进贡金银器皿有 6 次之多，这可能是罗贯中将杨锋设定为“&lt;strong&gt;银冶洞&lt;/strong&gt;二十一洞洞主”的原因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《三国演义》成书的时候，播州杨氏还保持着对明朝相对恭顺的态度，所以当时自诩为“杨家将后人”的大家族全都爱和播州攀亲戚——直到后来万历年间播州土司杨应龙造反，给予当时的“忠义杨家将”的爱好者震撼可不是特喵一年半载，这便是后话了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;===========&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;敝人所写的其他《三国演义》周边回答：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/364417243/answer/2141674594&quot;&gt;为什么绝大部分人都默认赵云是大帅哥？5516 赞同 · 475 评论回答 5640 赞同 · 479 评论回答&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/26767087/answer/2264201077&quot;&gt;中国人和日本人对三国认知有何不同？1152 赞同 · 101 评论回答&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/496283247/answer/2432985296&quot;&gt;赵云自称常山赵子龙，张飞自称燕人张翼德，为何关羽自报家门时只说「关某」二字？571 赞同 · 34 评论回答&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/334263255/answer/2458964429&quot;&gt;张飞到底长得好不好看？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 27 Jun 2023 23:06:20 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>4c62f32dd56c13f63fa3de26f813a3ff</guid>
<title>孔乙己是个读书人，那为什么他还要偷书卖？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9763191</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;img alt=&quot;头图&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-b8b70e201e371a62cf4ce1f2c951a4d9_fhd.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;孔乙己是个读书人 那为什么他还要偷书卖？&lt;/h2&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/1630898399954b1e096aca9a8b43a87d_l.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;
&lt;span&gt;豆子，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;人民艺术家&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;孔乙己是读书人不假，但在清末，考秀才是需要钱的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一是学额。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学额的价钱非常高，足以让普通人家倾家荡产。太平天国的领袖冯云山无钱考试，悲愤造反，并不是说他交不上报名费，或者借读费，而是学额已经被既得利益者垄断。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种既得利益者包括县学中的生员（秀才）和已经中过乡试的举人，为了垄断学额，可以说无所不用其极。一些地方自创了所谓的“冷籍”：当一个学生祖上三代没出过秀才，那么他必须经由本县生员、举子以及其他头面人物的保举才行，这就形成了学额的垄断。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;具体来讲，生员与生员勾连，保证生员在群体内部增殖，肥水不流外人田。另一方，家里不曾出过秀才的，则需要交巨额的投名费，大略是三四十万钱，奉献给这些有“保举”资格的人。当时普通底层工人的日薪是 30~40 文，需要工作 10000 天才能为孩子买个入场券。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是，一些胸有抱负的苦读者，不得不想出一个违规但必须的法子——换籍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;清末状元张謇就是其中之一，他的祖上没有功名，求县学的秀才又要花太多钱，老师便介绍他找了邻县的同姓生员，认了爹，那老头有个儿子刚死，户籍还没消，张謇就是顶的这个名额，当然花费也不少。没想到那户人家不要毴脸，等张謇考上秀才，备考举人的时候威胁他，敲诈勒索，学官也助纣为虐，逼迫张謇写认罪状，罪名是“不孝顺亲爹”——他户籍上的爹是那家不要脸的，不认错，背上不孝的罪名，是会被革除功名的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张謇不得不花钱消灾，然而那户人家贪得无厌，导致他倾家荡产。后来因为他太过优异，得到了官员的赏识和帮助，层层转交申请，才得以恢复原籍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;孔乙己未能考中秀才，兴许也有这方面的原因——他家里并不富裕，甚至可以说穷。他根本就没拿到学额，得不到推荐。也可能鲁镇风气没那么差，他单纯就是没考上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;考上也不一定有钱领。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在县学里，能领钱粮的秀才，叫廪膳生，也就是优等生。其余其实并没有什么钱可领，这个能领钱的名额是要等的，很多地方也被垄断。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二是读书本身的花销。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;鲁镇的书籍，清末以前是非常昂贵的，一本一两寸厚的书，就要好几百个钱。一整部资治通鉴——自然现在甚至不需要花钱——就要 31k 文，也就是三万钱有余。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;清末引进了不少机械，印刷业发展起来，书本变得比较便宜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是并不是说真的很便宜，只不过是把原先几百个钱的，变成了几十个钱。这相当于普通工人一两天的工作收入，亦即是说，倘使你要在清末购买一本普通书籍，是需要花你两天工资的。总之你把现在的书价后面再加个 0 感觉就对了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;晚清社会，尤其是鲁镇这样近鱼米之乡的城镇，存在大量渴望读书的读书人。他们几天就要看一本书，400 块的书实在是买不起，便想到买二手、三手。与之对应的是二三手图书的折价处理，以及传抄行业的发达。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;孔乙己以抄书为业，可能是自己先过过瘾，继而把书卖掉或转租，满足生活所需。他不敢和主顾说，就人和书一起消失几天，渐渐没人找他抄书了。这下是一本也别想看了，于是想到了偷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;丁举人藏书甚多，孔乙己当然知道，故意偷到他家。他潜入丁举人家，自然要下载最宝贝的论文，啊不，是要偷窃最珍贵的资料，让丁举人大发雷霆，把人打了个半死，打断了腿，打得理直气壮——埋怨孔乙己要把他的孤本卖掉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;孔乙己残疾了，也一病不起，他是没钱看病的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对他来说，能读书已经很是不易，登科必定遥不可及。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;天冷了，他不打算等到来年春暖花开，所以，卖掉了唯一的长衫，换了四个钱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;又拿四个钱，换一碗酒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;请求掌柜给他留下最后一丝尊严，让他和这个世界好好告别。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 27 Jun 2023 23:06:15 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>c165c60b6d29630f8cdad9f457836624</guid>
<title>徽派建筑和江南园林建筑的区别是什么？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9763213</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;img alt=&quot;头图&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6ae3e76c110b78034f71396db7792f08_fhd.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/8dc6a8ab3_l.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;
&lt;span&gt;铭蔚，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;生态建筑批尺地&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;早早就关注这个问题，却一直在等，因为我知道我的回答会比较‘geek’一点。看到几位从文化，历史，类型学角度对比了徽派建筑和苏州园林后，感觉差不多这些方面是饱和了（这样对知友全面了解是有用的），然后我在补充点生态和行为学上的东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“徽派建筑和江南园林建筑的区别是什么？”不客气地讲，学建筑的朋友看到这个题目的第一反应搞不好是：蛤，这俩为什么会相同？但必须承认对于非专业来说，辨别起来的难度不亚于区分韩国选美三甲。然而，我不满足于现有答案在涉及到“形”的问题时仅仅罗列两者的差异的信息量，这样很像那种“找不同”的游戏，很细致的看到了不相像的地方却不能帮助我们形成对这两个建筑类型的整体印象。就像袁牧说的一样，这个问题不容易回答，绝对能写个博士论文出来。而我接下来太过“理工”的解读也只是从一个方面给出看法。那么我就选取一点入手来简单说说二者比对背后藏着些什么话题会直接影响到建筑的呈现。切入点很滥俗：人与自然。题目对象也缩小到苏州园林 vs. 西递宏村。而我们这里主要谈建筑，我会先从人（使用者 / 甲方 / 客户）和自然（环境 / 地理）出发稍作描述再讲述由建筑为媒介对应的人与自然关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先说人：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;苏州园林的主人大多来自官宦，比如拙政园是辞官的王献臣拿来个佛寺（传拆迁很不愉快）改造的；留园是被罢官的太仆寺少卿聊以慰藉的地方。 要说当年的园子，必然少不了一些经商的大户人家来效仿，但整体走的是士大夫风，他们有资产，有社会地位，而且相对地见多识广。他们的文学素养和艺术情怀不论是从娃娃抓起还是后天圈子培养都可代表当时的上流水准。他们要的是吟诗会友的天地。他们会要求这个天地别有洞天，移步异景，可以造曲水流觞也可以借湖山真意。他们会为了一块像观音的太湖石挥金如土，但却有可能管造园的设计师叫叠石匠人，一部《园冶》在他们眼里可能就是工匠手册，长期寂寂无名，以至于后代整理还得往日本去找‘夺天工’（日本人对《园冶》的称呼）的抄本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而徽派建筑无论是走出多少个大商贾又或是哪家代代中进士，在徽州山区兢兢业业积累下来的是富农对生活的态度，农耕文化支撑的是劳动，繁衍和宗族。与阳春白雪们不同，这里诉说的故事很简单但却很有力量的一载载的被复述：活着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再说自然&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在商业新兴鱼米丰饶之地，挽红颜，会知己，赏诗词是何等的安逸和潇洒。所谓“園”更表达着和外界俗尘的区隔。正如之前所说，这个小天地还必须含着很有企图心的对自然的重塑，“虽由人作，宛自天开。”是《园冶》提出的最重要的制园思想。纵然计成（作者）告诫后人“造园无格，必须巧于因借，精在体宜”但这里的“无格”，“因”，“借”和“体宜”都有一个很暧昧的前提：那就是被“骚人”们厌烦的周边大环境和社会结构：白天有商贩农户提供日常所需，夜晚有本地安防提供监察庇佑。这样的环境才会有暇去挑剔诸如园子水系的走向是不是衔接到远处高塔抑或岛屿，哪片树荫下留个亭子可以听到暮鼓晨钟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而宏村西递是真正的山野，（记得大学自己跑过去水彩写生，小中巴车司机们在蜿蜒的山间公路上头文字 D 一样的追逐下一个乘客，我的画板画笔和水洗就从货架上一股脑的掉在前面两个本地长发小青年的头上。当他们看到我是一个外地学生时大度的什么也没有说。。。好吧，可能和我的身高体重有点关系）不管怎么赞叹宏村村落仿着牛的生，脱离不开的原因就是在穷山僻水中的艰难：靠近干净的水源才能灌溉生息，即便是商贾起家最肥沃的土地也要留给耕种，更不用说晚上起贼走水了邻里之间守望相助的必须。 如此，在这里形成的是在真正自然环境中有能力对抗天灾人祸的聚落。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;======================开始正经的分割线=======================&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人·自然&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们在这里探讨的园林里的房子也好，徽派建筑里的房子也好他们都是传统建筑和地域建筑。对于这样的建筑我更喜欢用先验建筑（empirical architecture）来称呼。这种说法暗示了世世代代居住行为与建筑方式的彼此磨合。符号化史料化的确方便了记忆但是模糊了它们成为如此形状的本意。在这里如果要比对江南园林建筑和徽派民居建筑的不同的话，就从原因到结果的强逻辑中寻找二者应对“方法“上的不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而“人”在“自然”中的映射简略的从风，光，水来说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;水。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/fd42f2f43183b080b6bee8372132d515_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;1987 年，童雋先生（Chuin Tung）在解释园字时这样说：“繁体园字生动的表达了它的含义，外包围表示围墙，里面的部分可以看到山（土）水（口）和曲折的廊道和路径。“（之前错认为是香港中文大学的人，幸亏&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/201c38805f0aac1231cfff31df8af82e&quot;&gt;@朴世禺&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;的指正，谢谢。）这里的水就是连接了活水系的水池。也是院子里的景观重点，Benson Lau 利用 Space Syntax analysis（探讨个空间点通勤效率的计算机辅助软件）分析网师园得到如下的图面：&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/21cba19aeb5f46cab54c205b673fe3eb_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;网师园通过 Space Syntax 软件的测算分析。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;园林容易以水池为中心形成环状的交通（这不奇怪）而这个环状的交通与其余空间点有很强的可达性（颜色越偏红就表示连接的空间点越多），不难看出水在园林里成为观赏的景观重点，周围依附和发展了以交通为主的廊道和短暂停留的亭榭，而环道上呈现红色的地方就是园林主人待客的最主要的建筑物。故此，园林中的建筑松散且仔细的确定着位置，为了观景和成为景观。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与之相反，徽派聚落并不是以这种游乐观赏出发。以宏村为例村头水源由水圳引导村内在村中央汇成水面后再流往村尾荷花塘，这个 “牛胃”位置的水塘也有极高的和周围联通的能力，但在聚落属性中，他成为祠堂和德高望重者居住的地方。由于这种伦理地位，这个空间非常向心以至于整个水塘都是被建筑围住的而非园林中可退可进的挥洒自如。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/68b59dadcdcbb04e898edb609d3938f8_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;宏村“牛胃”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;光&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;园林很重要的一点就是用自然元素还原野趣，大量的植被也造就了幽静的效果任然以 Lau 的研究为例（谁让他是我小老板呢。。。）下图是他以网师园为案例按主要流线测算环境照度（单位 lux），可以发现除了靠经水面开阔处的地方这条主要流线是被房屋和树木很好的遮盖住的。而园林中窗户的设计不论是“乱丢柴”还是“冰裂纹”除了美观和防盗外，很重要的一个作用是用来削弱室外自然光线进入室内因为照度变化剧烈形成的眩光。（较复杂，先说这么多）&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/454c478d22fa3f581d544d8394450970_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;主流线上自然光照度变化（阴天）&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/92cf73bbfc06183482703480353c4eb0_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;传统门窗（来源：网络，昵图网？？）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而在徽派建筑中，因为稠密内向的山区聚落形式，建筑间距离较近，建筑体本身成为遮阴的主体。而另一方面，光不仅仅意味着亮度同时还有热辐射。在采光和限制辐射的博弈中徽派建筑演化出天井类型的空间，高宽比可以达到 4：1 甚至 5:1 这是明显牺牲照度寻求热舒适的做法。窗户上格栅密度更甚，最大限度的降低眩光和阻挡热辐射。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/71dceaa0b137a9b73631939814ef82c8_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;天井中的窗户和天井的眩光。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;风&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;园林相对低的使用人群和相对低的容积率配合微气候中作用明显的水体和植被只要保证屋檐深度和之前提到的对热辐射的控制相对容易实现热舒适，甚至，可以说到了微凉的程度，日本文人也咬着牙在他们的纬度效仿过天朝上国的这种文人的喜好正如谷崎潤一郎在《阴翳礼赞》里一本正经的解释这种效仿缘起于‘风雅既是寒’的理解。所以在园林建筑中，建筑喜欢使用“灰空间”（诸如亭榭廊道），潜意识里是确保中国南方夏季的热舒适。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样的挑战到了徽派建筑这边就要棘手得多，虽然山区夜晚可用通过向天空辐射热量来降温，但是高密度的聚落还是意味着稠密人群的舒适需求。在这里，天井又成为调节的主力，通过场地风从屋顶层吹过的机会，天井上不气压变小带动下层稠密街坊的空气流动。当无风的时候，屋外街道是相对干燥和易被太阳直射地区，家家户户的天井空间可看成相对湿润凉爽的区域，这时石板街道被加热气流上升带动室内空气流动，而天井顶部此时成为补充新鲜空气的地方。辅助这种热动力学的就是建筑中的墙面。这些白粉墙面一方面可以通过多次反射把相对少的光线引导到房间深处，另一方面粉墙厚实气密性好便于驱使空气流动，而粉墙本身表面的呼吸可以帮助平衡建筑室内的相对湿度，在白天吸湿降低周围湿度便与居住者通过排汗降温；晚上气温下降的同时出现结露和返潮在夜晚的蒸发中将墙体的热容释放迎接新的一天。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有风~&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/b9f091d03a38ab2cca05e15713603644_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;无风：（&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://pica.zhimg.com/790bbc41250444fa2e373c09b9fbcfd0_720w.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;对比以上，士大夫的交友会所和富农的自宅对比起来会有打一开始就不着力的地方。结合其他几位朋友的答案，我觉得应该大致可以呈现这样的信息：一张一弛的两种生活状态下长久以来总结出很多合适的建筑特点和做法，正因为生活状态在起点上的不同，二者处理问题的方式就大大不同，纵然他们分享着类似的时代背景，类似的工匠技艺。最后的最后，还是很不满意这样去回答这个问题，因为建筑在把人类生活具体化时涵盖和杂糅了太多的东西，一一拆开刺激但又繁乱。但是这个拆必须要去做，不然我们的老东西就是用几十块钱买门票拍照发微博的东西，推倒卖钱毫不心疼，因为是对很多本源东西的陌生和不近亲情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文献：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;LAU, PH, 2010. The Spatial Poetry and the Luminous Environment in the Scholar Gardens of China.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;In: &lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SET 2010 – 9th International Conference on Sustainable Energy Technologies, 24-27 August 2010, Shanghai, China.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 27 Jun 2023 23:06:07 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>9ea1b3b8bb5ca0138c156bbf0d92c6ef</guid>
<title>瞎扯 · 如何正确地吐槽</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9763221</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;img alt=&quot;头图&quot; src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-6ba17a9a781d6ddb2099b9835ac55ea2_fhd.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-624f6eb03f71a1b045034d25185d29f4_l.jpg?source=8673f162&quot; /&gt;
&lt;span&gt;知乎日报&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;Q:&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/21905681&quot;&gt;世界上最没用的东西是什么？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/ae8735391ad9470e225ebab00bbdca2b&quot;&gt;@刘小林&lt;/a&gt; :给你说个事，你别告诉别人啊&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Q:&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/36113637&quot;&gt;在星巴克点热拿铁时告诉店员不加糖，店员说拿铁是不加糖的先生。我该说什么？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/909edd523fa1dcdaa848bcac1f445170&quot;&gt;@顾发烧&lt;/a&gt; :「那多放点葱。」&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Q:&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/277670488/answer/2753745438&quot;&gt;把餐厅菜单上没有的菜硬点出来是怎样的一种体验？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/7519a9b017216b8037bec9965dc799f6&quot;&gt;@木笔君万俟钢玉&lt;/a&gt; :98 年我妈去意大利出差，因为喝不惯意大利的汤，就问能不能做点中国的汤给她。后厨问那是咋做的，具答之。&lt;br /&gt;然后她收到了一碗开水，上面飘着两根&lt;span&gt;芸豆&lt;/span&gt;和两块西红柿。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Q:&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/28519426&quot;&gt;父母要求孩子做某件事时，「我数三下」的方法为何十分有效？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/202e752c840eb276fbe2d5cd45a18643&quot;&gt;@Albird&lt;/a&gt; :暗示技能冷却时间&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Q:&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/20188627&quot;&gt;如何完全抹除自己在互联网上的痕迹？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;@匿名用户 :努力进入屏蔽词库&lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Tue, 27 Jun 2023 23:05:56 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>