<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>9b9af12a1a3bee55bd335494acdec4e9</guid>
<title>从生物学上来看，人类有哪些设定不适合永生?</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9753038</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://picx.zhimg.com/0ce64377f59bba8c11e09168274f86c1_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;赵泠，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;遗迹是曾经讴歌繁荣的生命留下的缺页的梦。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/399526996/answer/1266743626&quot; hidden=&quot;&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;人类的生物学身体的所有“设定”&lt;/strong&gt;都不能支持“解除自然寿命限制”的低级永生，距离&lt;strong&gt;无法死亡&lt;/strong&gt;（既没有寿命限制也无法被杀死）太过遥远。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不止是题目谈到的牙齿，人体所有的器官都在随着时间走向衰亡。一般人类细胞在细胞培养的理想环境下于进入衰老期之前&lt;strong&gt;可以分裂 52 次&lt;/strong&gt;。未分化的干细胞和癌细胞不受此次数限制，但是人的干细胞并不能有效替换大量凋亡的体细胞，使得人体的自我修复能力十分有限。活过 60 岁之后免疫力急剧下降、骨质流失、肌肉萎缩、器官功能衰退带来的各式各样的后效应会让你更加怀疑人生的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于“某个器官在生理上无法修复”，&lt;strong&gt;心脏和脑&lt;/strong&gt;都是无法有效修复的，题目评论区提到的“休息和营养”对此并没有特别的意义。人的心肌细胞约能运转 120 年，脑神经细胞约能运转 150 年，并缺乏大量替换它们的机制。其它器官的情况就不必多谈了。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;人的心肌细胞约能在理想的培养环境里运转 120 年，那之后就会走向衰亡。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;心肌干细胞的科研成果已经被确认为&lt;strong&gt;造假&lt;/strong&gt;，整个领域都被移除了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人体对人工心脏和心脏移植的接受能力相当有限，尤其是在老年期。这些医疗手段在目前的技术水平下只能期待延长一段时间的寿命。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人的脑神经细胞约能在理想的培养环境里运转 150 年，那之后就会走向衰亡。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;神经干细胞对脑进行修复的效率非常低下、在人 30 岁以后修复工作就趋于停滞。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人为注入的神经干细胞往往在制造并无修复作用的胶质细胞，而不是神经细胞。对此进行干预的研究目前还在进行。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;英国人做的一项研究显示，人出生时脑神经元总量约 1000 亿个，从 20 岁开始减少，到 40 岁时减少速度达到每天一万个。他们声称“这会对记忆力、协调性及大脑功能造成影响”。大概这就是他们脱欧脱了三年的原因。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;而且，人体细胞间的协调状态会随着时间流逝而减损。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;blockquote&gt;2020 年，以色列巴伊兰大学一个科研团队完成的研究证实了 15 年前科学家提出的关于人体衰老的新理论。该理论认为，随着时间流逝，人体实际下降的是细胞协调能力，而非细胞功能。这一研究成果有望为医治衰老&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;提供新的思路。&lt;br&gt;最常见的关于衰老的理论认为，随着时间流逝，人体细胞会经历“磨损”过程。但目前的发现表明，细胞重大损害的发生并不具有全面一致性，而是随机发生在无功能的细胞组群中，其余细胞则未受到损害。&lt;br&gt;研究人员面对的问题是，如果不同类型和组群细胞在不同人体中随时间丧失其功能，那么为何所有人在变老过程中，都会出现相同的症状？如头发变白、皮肤起皱、整体功能降低等。&lt;br&gt;对此，阿尔伯特爱因斯坦医学院遗传学系主任让·维杰格教授在 15 年前提出了自己的解释。他认为，细胞功能会随着年龄的增长而下降，但这并非因为单一无功能的细胞出现重大崩溃，而是因为许多细胞失去了调节和协调基因的能力。&lt;br&gt;在 2020 年 11 月初的《自然·新陈代谢》上，巴伊兰大学物理系的阿米尔·巴山博士领导的研究小组发文称，他们通过研究证实了维杰格的理论。该成果不仅为人们就衰老进行深入研究铺平了道路，而且有助于修改治疗衰老疾病的方法。&lt;br&gt;研究小组分析了从 6 家不同的全球实验室收集的数据，这些实验室检测了人类、小鼠和果蝇多种生物体在衰老过程中其细胞之间的协调水平。同时他们还侧重分析了不同的大脑细胞和胰腺细胞。结果证实，在衰老时，细胞始终全面地丧失了协调性。研究人员还指出，随着细胞和其基因的协调破坏，他们观察到细胞受损伤水平增加的现象。因此，关于潜在治疗方法的研究重点应放在去除那些高度受损的细胞上。&lt;br&gt;研究小组成员盖伊·阿米特表示，发现细胞和其基因协调的证据令人惊讶，但更重要的发现是，这种协调性随着年龄的增长而急剧下降。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;以上关于衰老的研究进展的引用来源为《科技日报》毛黎。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果用现代技术处理，从人体内取出的癌细胞可以一直培养下去，并无寿命限制，例如海拉细胞系&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;、Jurkat 细胞系、A549 细胞系、BT-20 细胞系。从人体内取出的干细胞也可以培养并分化成新的组织。人也可以用药物与病毒将一般细胞转化成不死化细胞系。地球上存在用明显不正常的细胞组成整个身体的物种（后详），但目前的技术不支持用这些来替换人体内衰老的细胞和组织——你只要看看“用于治疗的胚胎干细胞在人体内可能&lt;strong&gt;癌变&lt;/strong&gt;”，就知道人类的细胞是多不适合这项任务了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相比这些，牙齿这样用现代技术下的假牙就能很大程度上弥补的问题实在比较次要。自然界里能一生换牙的物种也大有鱼在，要用生物技术解决不会太困难。人类对 CTIP2 基因之类已经有一些了解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一些科学家希望通过恢复端粒长度来延长体细胞的寿命，从而对抗衰老，进而延长生物体的自然寿命和改善生活质量。2020 年 4 月 27 日，美国的一个研究团队宣称在抗衰老研究上取得了突破性进展：他们筛选了超过 10 万种已知的化学物质，成功发现了能够恢复小鼠体内端粒长度的小分子。相关研究发表在《细胞·干细胞》杂志上。以下引用来自：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=http%3A//www.cas.cn/kj/202004/t20200429_4744059.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;逆转衰老 可恢复端粒长度方法找到&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;现阶段，人类抗衰老研究大多数集中在染色体末端的“小帽子”——端粒上，端粒能够防止基因 DNA 密码的“磨损”，在生物健康和衰老进程中至关重要。但在细胞每次分裂时，它们都会变短一些，直到细胞不再分裂而死亡。如果能干预这一过程，则将实现对衰老以及衰老带来的不良影响的调节。&lt;br&gt;2015 年，科学家发现了一种名为 PARN 的基因，其在端粒酶的作用中地位突出，因为这个基因在正常时会稳定端粒酶的一个重要成分 TERC；当其变异时会导致端粒酶的产生量变少，从而导致端粒过早地变短。&lt;br&gt;此次，哈佛大学及波士顿儿童医院的研究团队筛选了超过 10 万种已知的化学物质，以期寻找能够保护 PARN 健康功能的化合物，最终发现通过抑制一种名为 PAPD5 的酶可以实现，该酶能有效影响 TERC，恢复端粒酶的正常平衡。&lt;br&gt;实验室中，团队首先使用先天性角化障碍患者的细胞制成的干细胞对化合物进行了测试，发现化合物可提高干细胞中的 TERC 水平；接着他们又利用人类血液干细胞并引发 PARN 基因的突变，然后将这些细胞植入到接受过化合物治疗的小鼠体内。他们发现，这种治疗方法可以恢复干细胞的端粒长度，并且对动物没有任何不良影响。&lt;br&gt;研究人员期望利用这种化合物开发出一类针对全身干细胞的新口服药物，从而在治疗衰老引起的疾病，甚至在解决更广泛的人类抗衰老问题中起到作用。&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这距离实用还很遥远，而且效果非常有限。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;利用已知的生物学方法，能期待的极限可以参照地球上已经存在的物种：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现实中水螅纲多个物种没有自然寿命限制&lt;sup&gt;[3]&lt;/sup&gt;，包括常见的绿水螅。实验证明它们个体的死亡率和繁殖能力与时间没有关联，不会衰老，体内含有大量干细胞，受到不致命的伤害后可以再生。刺胞动物里还有能在身体严重受损（看起来死亡）时用少量的干细胞再生出整个身体（甚至数量还能增加）的海月水母之流，根本不需要谈未必能“从成年逆转到幼体”地循环多少次的灯塔水母。不过，一些人在错误地传播“灯塔水母只能循环一次”的模因——在日本的实验室里灯塔水母已经循环过 9～10 次。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;粘孢子虫是满足一些人幻想的“全身都是癌细胞的生物会长生不老”之朴素理念的多细胞寄生生物。它们的细胞大抵严重缺失抑癌基因，但是可以分化和配合而不是胡乱增殖搞死自己。有些学者怀疑它们压根就是古代刺胞动物身上的癌细胞独立出来形成的物种&lt;sup&gt;[4]&lt;/sup&gt;（多倍体西瓜激怒，海拉细胞欢喜），但这在演化上非常困难，这种东西本身也难以找到化石证据，目前没说服力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上述地球生物总归会在&lt;strong&gt;承受一定限度的物理伤害&lt;/strong&gt;后死亡，可以被其他生物捕食、患病而死、接触有害物质后中毒死亡等，个体数并不会撑爆环境承载力，没有自然寿命也并未影响它们进行出芽繁殖、有性生殖等去随机突变，对演化没有特别的不利影响。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-44d6c1975b5a62dbb765996251ca941c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;如果题目想要的就是绿水螅这种程度的&lt;strong&gt;解除寿命限制&lt;/strong&gt;的话，人类在几十年内就可能有足够的技术模仿它们。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一些科学家认为，既然血肉如此苦弱，那人类变成机械不就好了？在近未来，人们可能获得简单地注入人体后自动增殖、拆除病原体、修复细胞与基因组的&lt;strong&gt;纳米机器&lt;/strong&gt;，还有执行各种器官功能或扩展新功能的&lt;strong&gt;人工器官&lt;/strong&gt;——现在的智能手机就是一个松散地连接在人身上、扩展长距离通讯与信息取得·搜索能力的人工器官。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;机械在对抗时间的时候并不比生物更有优势&lt;sup&gt;[5]&lt;/sup&gt;，但是&lt;strong&gt;机械损坏之后很容易修理&lt;/strong&gt;。上述机器应当可以无次数限制地&lt;strong&gt;升级换代&lt;/strong&gt;，可以不断地应用新的部件，各种涉及身体改造的接头和端口都应当可以适应技术的变革、长久地使用下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在适当时机，应当让人的生物学部件与机械的界限模糊，令人可以操作自己的变异、执行进化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;各种事故和凶杀案等非衰老·非疾病造成的死亡的比例不会只因为没有自然寿命限制而减少，因为许多工具、产业机器和武器会随着人类的技术进步而变得更加危险、更加致命。因而有了这种技术也不需要用政策限制生育。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1973 年美国每 1 万人中 94.2 人死亡，其中&lt;strong&gt;自杀、杀人案和意外（例如火灾、雷击、车祸、空难）造成每 1 万人中 7.8 人死亡&lt;/strong&gt;。当年美国有人发表论文称，如果包括衰老在内所有生理问题和疾病被医疗技术解决，按这些数据计算的人均预期寿命可达&lt;strong&gt;1300 年&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这意味着如果你想要&lt;strong&gt;超过 1300 年&lt;/strong&gt;的预期寿命，需要改善社会的结构，进一步缓和人之间和人们自身的冲突，比产业机器·交通工具和武器的&lt;strong&gt;性能发展速度&lt;/strong&gt;更快地发展安全防护和&lt;strong&gt;加强人体&lt;/strong&gt;的技术，让人更加不易自杀、杀人和出意外。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基于&lt;em&gt;不把鸡蛋放在一个篮子里&lt;/em&gt;的保险需求，人类不会一口气改造所有人，会有一部分自愿或非自愿的不接受改造的人，以备此技术有未知的严重缺陷或受到恶意的纳米机械针对时挽救。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;和地球上已经存在的没有自然寿命限制的非技术物种相比，人类的优势是可以将生存空间扩展到地下建筑、海上建筑、其他天体和太空建筑物上，对环境承载力的忧虑更多地建立在&lt;strong&gt;能源危机&lt;/strong&gt;上。近期的能源问题是可以被现在能够想象的技术（轨道太阳电站、反射镜戴森云）解决的，但也需要人类的&lt;strong&gt;持续进步&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当你&lt;strong&gt;志在永远&lt;/strong&gt;的时候，你要考虑到&lt;strong&gt;一切小概率事件都会在漫长的时间里发生&lt;/strong&gt;，例如：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;无论人居住在什么天体上或是太空建筑上，都可能被突然发生的伽马射线暴直击，&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可能有个黑洞甚至 Q 球冲过来，&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可能有狂暴的犯罪分子无差别攻击其他人，&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可能有其它技术文明打过来，&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可能有量子隧穿与涨落带来的随机危险，&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人类文明可能陷入内战并崩坏，&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;暗能量可能开始瓦解宇宙，&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;其他宇宙可能和这个宇宙发生灾难性的互动。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;如果你希望永生技术能在一切状况下继续使用，那意味着它是&lt;strong&gt;无法死亡&lt;/strong&gt;（既没有寿命限制也无法被杀死）的永生，这比上面所述的低级永生要难得多。基于脑机接口或注入纳米机器的生物机械化可以使人体变得难以破坏，但这类技术无法抵抗同水准的科学技术造出的武器和暴烈的天体活动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在现代物理学所知道的范围内，无法死亡的生物具有&lt;strong&gt;至少像黑洞一样坚强的身体&lt;/strong&gt;（且没有霍金辐射），可以自己永远存在下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目前看来，人类并不特别执着于肉体，可能的话转换成能量或时空构造也是可以的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;即使 1E100 年后所有黑洞都蒸发了，人类仍然可能悬浮在寒冷、空洞、只有逐渐减弱的辐射的广大时空之中，并自己创生物质和能量——就像宇宙暴涨时发生的那样，使用的方法可以是第一类永动机也可以是将时空变为永恒暴涨态的任何技术。当然，人类能发展到这一阶段的可能性微乎其微。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果有了这个等级的技术，坐等宇宙在 1E100 年后进入辐射时代再慢慢发展到新的宇宙涌现或庞加莱回归是过于低调了，人类将对宇宙的前途命运或多重宇宙中任意多个宇宙负有干预的责任。各种&lt;strong&gt;物理定律&lt;/strong&gt;将成为需要克服的障碍——这些不是人类身上的设定，而是&lt;strong&gt;承载人类的自然界的设定&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/399526996&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 16 Sep 2022 23:07:12 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>33dfee6681c56f9fddbcfd512112cc13</guid>
<title>人类向太空中发射过哪些意想不到的东西？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9753041</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-ce6b3776f89bd83089cec9b290eca2db_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;卜仆，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;心、物、律&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/551999641/answer/2674909211&quot; hidden=&quot;&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;阿波罗 12 号携带了一小块陶瓷薄片，上面有六位著名艺术家 (John Chamberlain, Forrest Myers, David Novros, Claes Oldenburg, Robert Rauschenberg, Andy Warhol)绘制的草图。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-877bdf82e3db36effee54bb2ea686940_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;这块陶瓷被称为“月球博物馆”（Moon Museum），大小约为 19×13mm，作为月球上的第一个“艺术画廊”被固定在无畏号登月舱的腿上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，这个项目并没有得到 NASA 的批准。这块陶瓷是其提案人雕塑家福雷斯特·迈尔斯（Frosty Myers）串通一名登月舱项目的工程师秘密走私上船的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但不得不说，大师们的作品确实很赞。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在下面的图片中，左下是 Forrest Myers 构建的几何图形；下中是 Claes Oldenburg 的《米老鼠》——这是他当时在纽约曼哈顿现代艺术博物馆(MoMA)展出的一座雕塑的简化版；右上角是由 David Novros 创作的黑盒子；右下角是由 John Chamberlain 绘制的简图，据说是受到了电路的启发；Robert Rauschenberg 在上中部画了一条线，令人想入非非；在其左边，Andy Warhol 画了一个他自称是自己名字首字母(A 和 W)的结合体。如果你认为它看起来像别的东西，你是对的：它看起来也像一艘火箭。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-c2b25b742966689d1ae950053d814f30_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;1969 年，一位 NASA 官员对《纽约时报》说：“我不知道这件事。如果他们真的通过某种秘密的方式成功地做到了这一点，我希望这幅作品能代表当代美国艺术最好的一面。”&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://picx.zhimg.com/v2-2160938edebfdd3223e09a6bde38d095_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;当年纽约时报刊登的该艺术品的照片。遗憾的是 Andy Warhol 的作品被记者的大拇指“不小心”遮住了。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;顺带一提，目前为止比利时艺术家 Paul Van Hoeydonck 的作品《Fallen Astronaut》（倒下的宇航员）是被官方承认的唯一一件月球上的艺术品。一只 8.5 厘米高的铝制雕塑，形似一位穿着太空衣的宇航员，以纪念在探索太空旅程中牺牲的宇航员们。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-16c55264d430c0361383b2370b200cd3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;但其实这件作品也是当年被阿波罗 15 号的宇航员偷偷带上登月舱的。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/551999641&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 16 Sep 2022 23:07:04 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>fe2c2283284b6074e54ea24d14bbe158</guid>
<title>为什么乒乓球运动员都长得很好看？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9753043</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-aa513ac0d9a75ee9cdf45da15b0004ef_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;吕小军，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;奥运会举重冠军&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/60749482/answer/2675892184&quot; hidden=&quot;&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;有幸见过其中一位在役本尊，真的好看，皮肤很白，还特有礼貌。证据在此，&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-eafa2efe4e7dd5635f7f943b56a41b43_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;应该…..大伙都认识哈。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;那啥，前边回答「长期运动对外貌的改变有多大？」的时候，还是费了些劲儿整了整自己一路走来的变化的，看到有伙伴留言说“好像变帅了”，哈哈感谢乡亲们捧场啊，挺不好意思的，但确实开心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记得在东京奥运会期间有个热搜来着，大概意思是“这届运动员狠狠修正了我的审美”吧，包括后来的北京冬奥会也有类似的提法。怎么说呢，作为一名运动员，我是真心觉得身边任何一位伙伴都老好看了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就，各有各的美，各有各的味道。不论高矮胖瘦，白黄黑棕，国籍年龄（人品不行的另说）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如大家喜欢我的背，叫我绝世美人，这个“美”肯定不是落在脸上的，琢磨更多应该是说整个人呈现出的一种状态，一种精气神吧。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-27c3ca30b9b6e9e37408f9daa69d1d3c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;告诉我，你们都感受到了啥？&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;私底下，除了本专业的举重，我也会看很多其他类别的比赛，虽说项目技术层面有差别，但不妨碍跟大伙一样被运动员们拿捏得死死的。苏神那组的百米飞人就不说了，跟咱有点类似，讲究爆发与力量的协调美，但像气步枪啊、射箭啊、冰壶啊，选手出手前后都得是特别不动声色的，看上去气定神闲，实则内劲攒动，很有静气儿。跳水呢，柔劲儿足足的，入水要成仙呐，再像体操类、乒乓球吧看完就一个感受，灵气得很，每个人都矫捷机敏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仔细想来吧，可能是不同的运动会练就人不一样的气质，这倒不仅仅是运动员们的专属，只要动起来好像都会慢慢反馈到身体上，甚至是精神上。这点经常健身的伙伴应该体会更深的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说实话，有时看到大家聊外貌焦虑，或者年龄焦虑，我有没有呢？毛头小子的时候或许也有吧，但已经几乎想不起来了，可能是因为我后来都是发自内心地爱自己当下的样子吧，就像身上的每一寸肌肉，不管是不是有人觉得不好，都没关系，我自己喜欢就好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这么多年，我的年纪、阅历、伤痛都增加了，当它们堆叠在一块带来的是自信和自我认可，而这样的我，一定是独一无二的美好样子。所以别焦虑，也别想太多，去运动，什么都可以，干就完了！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;突然想起一句有点年代感的鸡汤了：你的模样里藏着你看过的书，走过的路。搁我们队吧，后面还能加点，撸过的铁，举过的杠，蹲过的腿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不信？来，集体给大伙表演个什么叫摆最平淡的表情，&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-3ef67c844eb33bab449628ee2b35cd47_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;以及，用最懒散的姿势，散发最朴素的霸气。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-005897e0ffed6d709e4fa060761959f6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;我是 &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/a1df971f24ba17e7f36b656251dcb9e4&quot;&gt;@吕小军&lt;/a&gt;，一个热爱举重的中国人。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/60749482&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 16 Sep 2022 23:06:58 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>f33f9301fa1b9a01e12efc7c3d379a1e</guid>
<title>临床医学五年制学生如何能成为法医？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9753044</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/be39d110759e68f389b7d2934d7353bc_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;死者代言人，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;为死者代言，替逝者发声。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/549140841/answer/2637876866&quot; hidden=&quot;&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;blockquote&gt;我是今年&lt;strong&gt;刚刚被 211 大学临床医学录取&lt;/strong&gt;的大一新生&lt;strong&gt;（是女生）&lt;/strong&gt;，因为&lt;strong&gt;小时候想当警察&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;后来又想当医生&lt;/strong&gt;，到了初中无意间读了法医秦明这一小说，&lt;strong&gt;于是希望走法医的道路&lt;/strong&gt;（有点扯对吧。。。我被亲戚“逼问”以后想干啥的时候，说出法医，他们全都觉得我是看侦探小说看多了(*&#x27;へ&#x27;*)，虽然也没错但就是很不舒服，毕竟我除了这个对其他热门专业什么自动化计算机啥的是真的一点兴趣都没有），但高考过后成绩是超一批线几十分，川大的法医学（法学医学双学位）对于我来说挺高没敢冒险，而其它在本地招生的法医学院校都是二批次学校，分数上来说比较亏，家里人也不是很希望降批次去报考法医学，于是&lt;strong&gt;进入了一所 211 大学的临床医学专业，也算是多一个选择。&lt;/strong&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;从现实角度讲，这个现状其实是远好于你直接报考法医专业，并被法医学专业录取的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;以及我认真了解过法医这个职业，知道辛苦且累很多人还觉得恶心，&lt;strong&gt;招进公安系统的女生更是非常少&lt;/strong&gt;，但我个人承受能力很强，属于可以一边看着蛆啊腐烂的残缺的尸体一边正常吃饭的程度（我本人做过且能做到的事），所以才加深了当法医的愿望 不过法医学生据说大部分人都会去保险公司做伤痕鉴定工作啊（听说的(:з」∠)_）&lt;strong&gt;我之前也参加过公安类院校提前批的录取招生，政审体检都是过关的，就是最后成绩出来本省的警校分数线很低，人民公安大学只招收一个女生，就放弃了(´ . .̫ . `)&lt;/strong&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这段文字表达的逻辑关系有点问题。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你提出了两个关于法医职业的“问题”：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1、法医这个职业，知道辛苦且累很多人还觉得恶心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2、招进公安系统的女生更是非常少。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;紧接着，针对这两个问题，你实际上只给出了第一个的回答，而对于第二个，则反而给自己提供了更加强烈的反对性回答。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1、但我个人承受能力很强，属于可以一边看着蛆啊腐烂的残缺的尸体一边正常吃饭的程度（我本人做过且能做到的事）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不论这段论述如何，其实际上只是针对上述问题的第 1 个。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2、我之前也参加过公安类院校提前批的录取招生，政审体检都是过关的，就是最后成绩出来本省的警校分数线很低，人民公安大学只招收一个女生，就放弃了(´ . .̫ . `)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你看，这段虽然看起来在说自己为啥最后放弃了去警校，从而实现自己想做警察的愿望。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但，这段内容，尤其是最后一点——“人民公安大学只招收一个女生”，和你上面提出的问题 2，实际不是构成了相互强化和印证吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从这些内容上，完全看不到你自己针对问题 2，有什么想法，有什么准备，有什么应对的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;反而，还给出一个放弃的做法。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;不过法医学生据说大部分人都会去保险公司做伤痕鉴定工作啊&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;中间这段，上下文没啥直接的逻辑关系。而且。。。听说也终究是听说吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;╮(╯-╰)╭&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;啊啊啊怎么扯了这么多！最后！！！想问问&lt;strong&gt;如果以后想走法医的道路该如何规划后续学业&lt;/strong&gt;，需要&lt;strong&gt;为此准备些什么&lt;/strong&gt;，比如以后是&lt;strong&gt;考研（会细分专业科室）还是考公（我记得是有年龄限制的）&lt;/strong&gt;，需&lt;strong&gt;要除了本科课程以外再学些什么呢&lt;/strong&gt;？（啊当然我知道完成本科学业肯定是最主要的不然一切都免谈(◦˙▽˙◦)）&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1、法医工作岗位问题&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;专门的法医工作岗位选择，无非就是公安、检察、法院这种体制内的，需要通过公务员考试的；和社会鉴定所、保险公司、院校教职兼法医这样体制外的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些选择的具体，这里不赘述了，详细看下面这个：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/535065303&quot;&gt;法医学专业学生就业选择有哪些呢？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2、从临床医学到法医岗位的知识技能问题&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不同的选择，对于专业的具体细化需求是有差异的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;对于参加公务员考试的体制内道路而言。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多地方招收法医岗位的专业要求会放宽到“临床医学”，而且本科毕业即可。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不用过多担心法医专业知识技能问题，一来大学里多少也有时间去旁听，看看书啥的。二来法医的专业课本身也就一学期而已，更多的是需要实践。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种岗位很多会有岗前培训，尤其针对非法医专业招录进来的，有的地方会依托本地法医专业院校搞几个月的集中培训，理论也就差不多了，后面实践工作慢慢补经验就是，和法医本科生没啥太大区别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有的地方没有这种培训，那就自己结合自己的岗位，比如是病理临床，还是物证，还是其他。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自己业余时间看看书，补补理论，也没那么厚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后工作时多学学、多问问、多思考、多总结，也差不多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你就想一个问题：&lt;strong&gt;本科的法医学专业学生，用一个学期，4 个来月时间，学习了至少 6-7 门专业的理论课程，中间夹杂一点实践。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上，这也就是把理论性的知识过了一遍而已，要说学的多深多精，根本不可能嘛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那如果工作之后，就选择其中的 1 到 2 门，半年时间够不够仔仔细细看完理论书籍了？？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;肯定没问题的啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更多的还是需要慢慢实践积累经验。在实践中反复把理论知识和实践结合起来，不断锤炼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面这些的一大基础性前提是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;公务员的法医专业岗位，大多数并不考专业知识和技能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只有行测、申论两门，部分地区警察岗位有公安专业科目，面试考试所有人都一样，题目也是公务员需要的几大类问题，而不是你这个法医岗位的专业问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你的法医专业知识和技能都完全可以工作之后慢慢补。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但是！！！！！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你不走体制内的道路，而是选择社会鉴定所等其他法医专业工作的话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那你最好可以证明给对方看：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;凭什么让对方选择你这个非法医专业的人，而不是选择一名专业对口的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;毕竟，这种就是纯公司招聘，人家完全自己说了算。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3、公务员考试问题&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个问题里，你的很多疑问其实都不应该是问题。你只要随便找一个公务员考试公告，仔仔细细从头读到尾，几乎可以解决你目前能想到的所有公务员考试问题：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如提问者 IP 属地的新疆：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=http%3A//www.xinjiang.gov.cn/xinjiang/zfxxgwygl/202202/44bd46229d7046bfa2a0c4743966c6e9.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;新疆维吾尔自治区 2022 年度面向社会公开考试录用公务员公告_公务员招考_新疆维吾尔自治区人民政府网&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所有关于什么年龄，专业，考试科目，体能测试，体检，报名，考试，都有答案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;唯一要求，&lt;strong&gt;仔仔细细，认认真真，逐条阅读、理解。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;至于全国其他地方的，都类似，自行查找即可。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有个关于国考和省考的区分问题，但其实对于法医来说，没啥太大意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国考的法医岗位，几乎都在长江航运和各地铁路公安。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;岗位一来少，二来会有上船、上车的任务，在警察本就忙累的工作之上，更多了辛劳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，也不是所有的上述岗位都会如此，会有一定的各地区别，但是要赌吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看个人愿不愿意选吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;省考就是各省的考试了，就像上面新疆这样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4、学历和专业选择问题。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还是从上面工作岗位出发。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果公务员，很多岗位要求应届，而且本科即可。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那本科毕业就可以选择也招临床专业的法医岗位去报。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为公务员考试岗位的不确定性，今年有明年无，你想去的地方没有，你不想去的地方招很多等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一点和高考完全不同，有运气成分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那本科当年，没有合适岗位，或者心仪岗位考了没考上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究生也是可选道路，一来可考虑要不要转向法医，二来，赌一下过 3 年，会不会有心仪的岗位，以及到时候能不能运气好点可以考上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;缺点就是，研究生毕业了，和一堆本科生扎堆竞争考公务员。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从你问题描述中，感觉分数不能浪费这种角度来看，会不会让你觉得上面这种情况的研究生不值得呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;╮(╯-╰)╭&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于研究生的专业方向问题，没必要现在就考虑，你大学之后有大把大把的时间慢慢去看去想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;反正本科又不分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;╮(╯-╰)╭&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5、临床专业和法医专业问题&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;站在目前，2022 年，依然是临床专业可以选择法医工作，而法医专业并不能反过来选择临床工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里涉及考取执业医师资格问题。详见：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/49539251/answer/116520275&quot;&gt;如何评价医生都可以当法医而法医却不能当医生这句话？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;法医专业的就业路径实在太狭窄了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，开头说了，你选择临床医学专业比法医学专业好太多了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6、其他工作选择问题&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;以你提到保险为例。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相对于保险公司，其实各个社会鉴定所的法医工作才是选择面更多的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且也才是所谓的法医鉴定工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除非保险公司自己也设立了一个鉴定机构，否则，在保险公司工作的法医，并非一般意义上的法医鉴定人身份。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更类似于使用医学、法医学专业知识进行一种审核、顾问式的工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7、警察岗位的性别问题&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你自己已经举例了人民公安大学的招录性别现状。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从上面新疆的一年招录情况也能发现如此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这才是你选择法医工作的最大阻碍，什么专业，什么知识，什么能力。在这个问题面前都完全没所谓。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一情况就是目前的客观事实，你接不接受，它也是客观事实。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;合不合理姑且不论，具体到你个人身上，它就是你面临的现状。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过开头说了，你自己提出了这个问题，但是没有给出想法和办法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如何面对，取舍。只能你自己决定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;都是现实。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/549140841&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 16 Sep 2022 23:06:50 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>25baf53161485d75751c091faddc8e1d</guid>
<title>蚊子最喜欢什么血型（ABO血型）？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9753051</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bfa0252e8fe0858babb6b1099ce219e8_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;艾比斯，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;冷门/热门生物话题搬运工&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/549248643/answer/2637940284&quot; hidden=&quot;&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;先说结论&lt;/strong&gt;：&lt;strong&gt;通过体外喂养实验证明，排除其他因素的影响，蚊子对 B 型血有强烈的偏好，B 型血会提高雌文的摄食率，产卵率以及繁殖水平；O 型血对蚊子来说消化率最高；对 AB 型血的消化能力最低。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但影响蚊子摄食的因素还包括人或动物的体温，气味，二氧化碳，分泌的有机物等等。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2021 年和 2022 年同一课题组发表了两篇关于蚊子对人类血型的偏好研究。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2021 年该课题组研究了人类血型对斯氏按蚊（&lt;em&gt;An. stephensi&lt;/em&gt;t）的摄食偏好及繁殖的影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;摄食 B 型血的雌蚊产卵率最高；&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-55da3c16b7ef8b370157a258b080228b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O 型血的消化率最高，其次是 B 型血；&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b5462fefdb4c973353231c94284704f3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;通过风洞生物测定和蚊子触角电位测定发现，蚊子对 B 型血有显著偏好，对 O 型血和 AB 型血无显著差异。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-8e227c551cff9e2c4d0db5d99a4b18e4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;以 B 型和 O 型血型为食的雌性蚊子表现出最高水平的蚊子适应能力，如卵、幼虫、蛹和成虫的最低死亡率。A 组和 AB 组的幼虫死亡率、卵子不育率和成年死亡率显著较高。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-0969160a64bde9d6ecf2d52dfaa8e6e6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;2022 年该课题又对埃及伊蚊（&lt;em&gt;Aedes aegypti &lt;/em&gt;）做了类似的研究，研究结果与按蚊类似，B 血型偏好最高。吃 O 型血的蚊子的消化率最高，而吃 AB 型血的蚊子的消化率最低。因此，不同血型之间的消化率差异很大。以 B 型血为食的埃及伊蚊平均摄食率、产卵的雌性数量和繁殖力水平最高，在偏好上具有显著差异。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参考文献：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1、Shahmshad Ahmed Khan 1, Akwashiki Ombugadu 2, Saboor Ahmad .Host-seeking behavior and fecundity of the female Aedes aegypti to human blood types.Pest Manag Sci. 2022 Jan;78(1):321-328&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2、Shahmshad Ahmed Khan, Nur Faeza Abu Kassim. Human blood type influences the host-seeking behavior and fecundity of the Asian malaria vector Anopheles stephensi.Sci Rep. 2021; 11: 24298.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/549248643&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 16 Sep 2022 23:06:42 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>