<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>f8abd3609e2afb01100461aa4e82f1e6</guid>
<title>人在逆境的时候该怎么调整自己状态？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737651</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-f04d65ed0008119f42f578e3957a23a2_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;墨子连山，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;干货在这不受待见，我把他们放在同名公众号了……&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/304993806/answer/1354895692&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;当年去 ASML 面试，对，就是荷兰生产光刻机的，现在还卡着我们脖子那个，总部在埃因霍温。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时的课题是解决激光头移动最优路径的问题，这是个背包问题，特点是复杂度随着路径的增加呈几何级数增加……说叉了，装 13 装习惯了，抱歉。总之就是各种测试之后，最后的面谈中，那个项目负责人结束前问了我一个问题：如果你手上的工作遇到困难，进展不下去了，你怎么办？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我看他那个样子，显然就是例行公事，赶紧随便问完最后一个问题，恨不得我嘴皮子一停，他就马上起来握手了。因为之前已经经历了一周的测试，我的表现还是比较突出的，因为毕设项目就是演化算法相关，我的导师还是这个领域最权威杂志的主编，所以……抱歉，又说叉了，我今后要改掉这个恶习。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之我那时有点飘了，于是就打算给他来点有意思的。我说：我永远不会让自己手里只有一项工作，所以，如果一项工作遇到困难进展不下去，我会开始另一项工作，直到这项工作出现转机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时那大哥脸就变了，荷兰人这点很好，什么情绪都写在脸上，眼睛都放光。总之，他说这是他听到过的最让人印象深刻的回答，当然我也被顺利录取了。后来因为种种原因我选择了回国，走之前还跟大哥通了个电话，他还记着这事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时我只是突发奇想，秀了一下，但是事后我还真的仔细回味了一下这个回答，才发现为什么他有那么大的魅力，甚至自己当时都没想这么深。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你们应该猜出来我想说什么了吧？人在逆境的时候应该怎么调节自己？答案应该是，人就不应该陷入逆境，永远不应该把你的希望只寄托在一件事物上，大白话就是，鸡蛋永远不能放在一个篮子里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;试想，一个人至少有父母、有爱人、有子女、有工作、有学业、有个人爱好、可能还有副业……这些不大可能在同一时间都陷入逆境吧？工作逆境了可以转移到家庭、与父母相处逆境了可以转移到子女、学业逆境了可以转移到爱好，等等等等。一般人，一辈子都不会遇到同时在所有方面都遇到逆境的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么这个答案让那位大哥印象深刻呢？因为人都有认知盲区，走到死胡同里就会认为那是唯一一条路，哪怕两边根本没有墙你的眼睛都看不到，因为你的认知里面有墙，你根本就不会去看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，再次明确一下我的回答，人在逆境中怎么办？答，不要一棵树上吊死，抬头看看，树有的是，我们生活在森林里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;补充 0:我当年是做建模的，光刻机的核心是工艺，材料工艺、运输工艺、装配工艺、生产工艺等等，什么叫工艺？就是一堆一堆的小细节，根本不是几个人的问题，人家就算告诉你标准，你都做不到。为什么 ASML 能做到？因为那就不是一个公司，那几乎是世界上所有最高工艺的集合体，他不属于荷兰，他只是生产线设在了荷兰而已。里面工作的有好多德国人、美国人、当然中国人也不少，但基本都是在做算法建模这些，听着高大上，但实际上都是边角余料，真正牛的是车间里那批技术人员，那里面好像一个中国人都没有，他们应该是不敢放我们的人。我参观的时候，他们介绍的核心部件是那个透镜，就是把激光束汇聚到芯片上做烧结用的。外观看起来就是个大圆桶，里面不让看，是德国卡尔蔡司生产的，据说只有他和日本一家能生产。这东西从德国运到荷兰，用的运输车也是特制的，我没见过车什么样，说是只有那个车能运，为什么？因为这玩意太精密，稍微晃一晃就完蛋，所以这个车有各种变态参数，但即便是特制的运输车，仍然不能轻易加速、不能轻易刹车、转弯都得慢慢来，如果我国自己搞，别说车，连司机都得从头培养，这就是工艺。所以，不是我不想，但研究光刻机这事确实我连边都沾不上。大家就别围观这事了，洗洗睡吧。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/304993806&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 04 Jul 2021 23:08:17 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>5f7d23ac54c612b9532fedf954adb435</guid>
<title>你们在判决书上用过或看过哪些神来之笔？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737779</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-83b18ed0e268ff1acf204ebacb527f10_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;Three诗睿，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;法律人，摄影痴，书籍癖。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/266083406/answer/313324421&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;关于司法实践难题”著作权合理使用“的：张海峡与于建嵘侵害著作权纠纷相关判决书。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们知道，著作权中的合理使用制度一直是司法实践中的难题，法律规定滞后于科技的发展，如何界定和调节权利的边界，在作品的创作者、传播者和社会公众之间落实利益平衡是理论界和实务界不断讨论的话题，本文仅以张海峡与于建嵘著作权纠纷相关判决书来聊一下著作权合理使用，虽则为一家之言，然而判决书再一次证明了一件事宜：科技倒逼法律前行。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;北京市第二中级人民法院（2012）二中民初字第 611 号民事判决&lt;/li&gt;&lt;li&gt;北京市高级人民法院（2012）高民终字第 3452 号民事判决&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;该案原告张海峡，当年是国内司考辅导专家。被告于建嵘则是社科院学者，微博大 V。2011 年 8 月 23 日，微博用户“巴黎观察”上传了张海峡关于评价留法女大学生言论的教学视频（视频名为：2011 张海峡·商经），在该视频中张海峡声称“凡是中国大陆的女孩子到法国留学的，回来之后都烂得一塌糊涂，都是超级潘金莲”。该微博经过于建嵘转发并评论后被众多的网友追捧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后张海峡向北京二中院起诉，称上述于建嵘在微博转载其讲课内容视频的行为侵犯了张海峡对涉案作品享有的发表权和信息网络传播权，要求于建嵘赔礼道歉并赔偿损失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该案历经一审判定于建嵘转发视频的行为构成合理使用，驳回张海峡全部诉讼请求，到北京高院驳回上诉，维持原判。笔者截取（2012）二中民初字第 611 号和（2012）高民终字第 3452 号民事判决之部分，个人认为北京二中院和高院对合理使用部分的说理颇为惊艳：&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;北京二中院（2012）二中民初字第 611 号民事判决部分：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;本案中，涉案口述作品已经发表，于建嵘的涉案转发行为的目的在于评论“巴黎观察”及张海峡的观点，属于以其言论表达其观点的行为，但表达个人观点不得侵害他人的合法权利；同时，法律允许对于他人作品进行合理使用，此时作品的权利人不得阻止他人的合理使用行为。涉案口述作品为司法考试的授课内容，其使用为课堂教学等，在正常情况下学习该内容者不会去于建嵘的博客中寻找涉案口述作品，而网民访问于建嵘涉案博文的正常目的在于关注各方的观点，而非涉案口述作品中与各方观点无涉的司法考试内容，故于建嵘的转发行为亦不会不合理地损害张海峡的合法权益。因此，于建嵘的转发行为构成合理使用，并未侵犯张海峡对涉案口述作品享有的信息网络传播权。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;北京高院（2012）高民终字第 3452 号民事判决部分：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;合理使用制度是著作权法律制度中的一项重要内容，其体现了著作权法保护作者和其他著作权人的利益与促进知识与信息广泛传播的双重目的，为了在著作权的排他性与自由表达之间寻求一种平衡。《著作权法》第二十二条规定了合理使用的 12 种情形，同时，《著作权法实施条例》第二十一条规定了上述 12 种合理使用构成的条件，但随着计算机和通信技术的发展，网络等新兴信息传播方式使得上述 12 种情形已经不能解决现实中出现的情况。因此，原审法院从本案的具体情况出发，在遵循《著作权法实施条例》第二十一条规定的合理使用构成条件的基础上，采用合理使用的一般原理对本案被诉行为是否构成合理使用进行评述，符合司法精神和合理使用制度的设置目的。张海峡有关原审判决没有将本案被诉行为与《著作权法》第二十二条的规定对号说明，属适用法律不明的上诉理由，不能成立，本院不予支持。&lt;br&gt;&lt;br&gt;构成合理使用的被使用作品是已经发表的作品，且该使用不得影响该作品的正常使用，也不得不合理地损害著作权人的合法权益。&lt;strong&gt;如前所述，涉案作品在被诉行为发生前已经发表，于建嵘实施被诉行为的目的是为了评论“巴黎观察”的微博及张海峡的观点，为使评论更具针对性，于建嵘在评论他人微博的同时对他人包含涉案作品的微博进行了转发，该行为符合微博这一社交方式的惯例。而且，正是基于被诉行为的上述特点，使得网民更关注于各方的观点而非涉案作品中与各方观点无关的司法考试的内容。因此，于建嵘的被诉行为不会与张海峡对其涉案作品所行使的权利展开经济竞争，并未影响该作品的正常使用，也不会不合理地损害张海峡的合法权益。&lt;/strong&gt;原审法院认定于建嵘的转发行为构成合理使用，并未侵犯张海峡对涉案作品享有的信息网络传播权是正确的。张海峡有关于建嵘的涉案行为不构成合理使用的上诉理由，缺乏事实及法律依据，本院不予支持。&lt;/blockquote&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;就本案而言，涉及到一个问题就是，合理使用制度应当如何在著作权的排他性与自由表达之间寻求平衡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们知道，构成合理使用的被使用作品是已经发表的作品，且该使用不得影响该作品的正常使用，也不得不合理地损害著作权人的合法权益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么于建嵘转发并评论“巴黎观察”包含涉案作品微博的行为是否会影响作品的正常使用，同时损害著作权人的合法权益？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果仅仅从现有的《著作权法》以及实施条例等补充规定来看，我国对于合理使用制度无疑是采用“有限穷尽列举”方式的（参见《著作权法》第二十二条），因为现有法律滞后于网络技术的发展，如果仅仅基于著作权侵权认定的无过错归责责任原则，则没有合理使用的抗辩将令被告于建嵘败诉，然而这必然不符合微博作为社交媒体空间的行为惯例，有碍公民言论的自由表达，同时也有违著作权法的立法精神和目的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;故而北京二中院在著作权法规定的合理使用构成条件的基础上，为平衡著作权的排他性与自由表达推理为：涉案口述作品已经发表，于建嵘的涉案转发行为的目的在于评论“巴黎观察”及张海峡的观点，属于以其言论表达其观点的行为。而网民访问于建嵘涉案博文的正常目的在于关注各方的观点，而非涉案口述作品中与各方观点无涉的司法考试内容，故于建嵘的转发行为亦不会不合理地损害张海峡的合法权益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京高院则肯定上述一审法院的做法，认为其符合司法精神和合理使用制度设置目的。并进一步调整补充，于建嵘的被诉行为不会与张海峡对其涉案作品所行使的权利展开经济竞争，并未影响该作品的正常使用，也不会不合理地损害张海峡的合法权益。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;推动这两个判决的原因在于，包括著作权在内的现代知识产权制度的本质即为公共政策的产物，而知识产权的边界从来就是随着时代的脉搏而搏动，跟随潮流而进的，著作权的合理使用正是界定和调节知识产权边界的重要手段，是在作品的创作者、传播者和社会公众之间落实利益平衡原则的重要方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因而这个张海峡与于建嵘著作权纠纷的一二审判决书颇有现实意义：一是为我国后续修改著作权法提供参考，二是为解决现实中关于合理使用制度的司法实践难题提供指导，一定意义上解决了司法实践面临的尴尬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参考资料：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=http%3A//www.chinaipmagazine.com/Topics/InfoShow.asp%3F11-384.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;张海峡诉于建嵘侵害著作权纠纷一审民事判决（2012）二中民初字第 00611 号&lt;/a&gt;；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.itslaw.com/detail%3FjudgementId%3D1018bc16-1c4a-43ea-8e80-ee942ced04a1%26area%3D1%26index%3D1%26sortType%3D1%26count%3D73%26conditions%3DsearchWord%252B%25E5%25BC%25A0%25E6%25B5%25B7%25E5%25B3%25A1%252B1%252B%25E5%25BC%25A0%25E6%25B5%25B7%25E5%25B3%25A1&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;张海峡与于建嵘侵害著作权纠纷上诉案（2012）高民终字第 3452 号&lt;/a&gt;；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.《微博转发的著作权法边界》，张惠彬，载《图书馆学研究》2013 年 21 期；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4.《论合理使用制度在微博著作权侵权案件中的适用》，蔡浩明 ，载《中国出版》2014 年 13 期；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5.《知识产权典型案例评析》，袁杰 、张晓霞主编，知识产权出版社 2017 版，P283-P288。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/266083406&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 04 Jul 2021 23:08:13 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>e3138c1647a4c64d9c2859e74ecbc531</guid>
<title>评价香水好坏的标准是什么？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737687</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-eb66d2fba76633b6200a91166754a8ae_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;ChubbyPillow，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;肥宅快乐枕&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/28207538/answer/1961656339&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;这是一个好复杂好复杂的问题……而且涉及到很多没有办法量化出来的玄学……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样吧，我能想到的方式就只有一种，就是搬出我的主观客观香水评价坐标图：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-b78d9135c703de1e973e9796e1ea13ef_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我在这里面总共画了九个圈，每个圈都有对应的一部分香水&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我一直坚信在闻香经验足够丰富的香友眼里，对于香水的评价可以分为主观和客观两种&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;主观其实讲起来很简单，就是好不好闻的问题，好闻就正值难闻就负值&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;客观就是艺术价值和层次感怎么样，价值高就正值，毫无价值或者层次感极差就负值&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于香水的“客观评价”就涉及到一个标准的问题了，但是很遗憾我没有一个完全客观的定义&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反正我个人的定义里面基本就只牵扯到这几个，原创性、层次感和原料……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么我一个圈一个圈来解释吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;①是我觉得巨难闻但是竟然还挺独特的玩意儿，常见于 Zoologist 或者 BeauFort 这种掉 san 品牌，尤其是诸如 Panda 或者 1805 Tonnerre 这种要么绿得抽筋要么黑得发晕的诡异产品&lt;/p&gt;&lt;p&gt;②是一大堆传奇老香，由于老香经常有奇奇怪怪的康乃馨 note，香辛调，还有我不太喜欢的异丁基喹啉，所以有一部分是在坐标系左边的，但是总的来说艺术价值基本都还挺高&lt;/p&gt;&lt;p&gt;③是最最最常见的各种现代主流商业香（包括男女），各种千篇一律的广藿花果香，千篇一律的现代馥奇，但是你也不能说人家完全没有艺术价值，毕竟配方还是要略微修改的&lt;/p&gt;&lt;p&gt;④是某些良心的商业香以及还算不错的入门 niche 所在的区域，典型如 Guerlain 和 Hermes/Chanel 等等，不论是用料上还是调香水平都还算不错。入门 niche 大概就是 SL 和 AG 这种。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;⑤是恰好戳中我口味的某些普通的 designer 和 niche，由于我本人特别喜欢柑橘和清新花香，所以基本上类似于 Acqua di Parma 或者 Diptyque 的小清新我都闻着很开心&lt;/p&gt;&lt;p&gt;⑥是整个坐标系中的佼佼者，用料和调香都是史诗级别，我能想到的唯一几个牌子就是旧版的 Frederic Malle 以及 Serge Lutens 吊钟，其他的就零散分布在各种 designer 纯香精和 niche 里&lt;/p&gt;&lt;p&gt;⑦是大部分极其廉价的名人香以及不知来路的香水，基本处于不仅抄袭还抄得很垃圾那种&lt;/p&gt;&lt;p&gt;⑧是由于用料实在太差了或者太诡异了足以引起人不适的香水，但至少还稍稍努了点力去抄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;⑨是彻彻底底弃疗的香水，随便扔进去几个闻着还行的合成原料完事儿，抄都懒得抄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（肯定有人会问第四象限的点是什么？那是所谓的 clone，没有艺术价值但好闻）&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;然后再次正面回答题主的问题，决定了香水价值的最主要因素是什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个价值究竟是哪方面的价值？艺术价值还是金钱上的价值？后者的话那就是成本了，香水成本一般确实挺低的，但是也要看一个品牌够不够良心，AG 和 SL 最初定价都不贵，但还是天然玫瑰天然晚香玉唰唰往里加，所以即使平均下来成本不高，这个用料分还是得打高一点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;艺术价值这个玩意儿就见仁见智了，但是这么多年过来大部分香水爱好者会有一套趋同的评分体系，大家都不太能说明白是什么，但是一个香水差大家就都同意它差。典型的就如 Gabrielle，F 网有成堆的 dislike 不是没理由的，平时多体面的一个牌子（选料也认真）搞出来这种糊成一团的玩意儿，就前调能看，中后调乱七八糟，这不失望才怪了。还有那个 Dip 的 Essences Insensees Tiare，这连清新都算不上清新的破玩意儿……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;香精怎么评价好坏？不好意思这事儿你可能要找 &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/29788fc19d2e55a7d9d7c042e06db1e5&quot;&gt;@吃菜事魔者&lt;/a&gt; ，我对这玩意儿一无所知，能闻出来天然跟合成的区别就了不得了，还得评价天然的究竟哪种最好……那得买好多精油净油，还得是不同产区不同网站的才区别得出吧。这事儿除了 &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/people/29788fc19d2e55a7d9d7c042e06db1e5&quot;&gt;@吃菜事魔者&lt;/a&gt; 以及我不认识的一些博主，好像也就只有 Steffen Arctander 能帮你了哈哈哈哈哈哈【苦笑&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之我能够解释的差不多就只有这些了，本篇回答仅代表我个人看法不代表客观规律。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/28207538&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 04 Jul 2021 23:08:05 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>62d30de3e42c8c1098625d40f329d505</guid>
<title>电影《教父》中有哪些易被忽略却令人深思的小细节？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737740</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9fd08ef587fa9b37cdf61d32112f4633_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;扎维耶小丑，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;喜欢历史的摄影爱好者&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/22920209/answer/1969616697&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;教父系列之所以称之为经典，有一部分原因就是导演科波拉对细节的构思和表现做到了极致，让观众每次重看都会有新的发现。原片限于时长，没法交代出所有的分支剧情，但很多答案就隐藏在分镜头中，观众可以细心观察，自己就能推理出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如下面几个初次观看会迷惑不解的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;细节 1：迈克尔为何要牺牲大将罗可去刺杀一个活不了几天的海门罗斯？(《教父 2》)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;先科普一下罗可：&lt;br&gt;&lt;br&gt;罗可兰坡是迈克尔时代的两位家族角头之一。第一部里他为克莱门扎刺杀了出卖老教父的保利，因此得到了迈克尔的信任。在影片最后的大清洗中，罗可带着士兵成功刺杀了塔塔利亚，晋升为柯里昂家族的角头。&lt;br&gt;&lt;br&gt;如果只看影片，观众可能会觉得罗可的晋升之路看起来太轻松了。普佐在小说中则对此进行了详细的解释。&lt;br&gt;&lt;br&gt;早在成功刺杀保利之后，迈克尔就将罗可收为己用，命令他私下招募没有案底的士兵，作为自己的直属军团备用，泰西欧和克莱门扎都不知道这支秘密军队的存在。后来正是这支军队扑灭了五大家族的反击，为迈克尔彻底拿下了纽约战争的胜利。&lt;br&gt;&lt;br&gt;到了教父二，罗可不但担任了角头，而且还成为了迈克尔的安全主管，职责类似于以前的克莱门扎。但正是这个职责最终让他丢掉了性命。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;黑手党讲究的是高风险高回报。位子坐得越高，责任就越重，出了岔子就要负责到底。教父 2 里柯里昂家族一共出了三个背锅侠，他们每个都为自己的错误付出了代价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一个是二哥弗雷多，这个最明显的了。当了叛徒就 GG 吧，亲哥也没用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二个是汤姆哈根。他的错误是主事期间让凯溜出了庄园，导致迈克尔的孩子被流产。这个事对意大利人来说很严重，因此迈克尔当面羞辱了汤姆，并威胁将他踢出决策层。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后一个就是罗可了。罗可身为安全主管，却让迈克尔险些遭到刺杀，这是重大失职。第一部里老教父遭到刺杀，结果克莱门扎从头到尾被自己人怀疑，哪怕桑尼通过调查确认了克莱门扎没有嫌疑，但他依然被汤姆和迈克尔谨慎防范，直到泰西欧暴露了才洗清怀疑。罗可的资历远不如克莱门扎，却犯下了和克莱门扎同样的错误，其结果就可想而知了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以在迈克尔，汤姆和罗可的那场戏里，三个角色的台词目的性都很明显&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;汤姆先说刺杀海门罗斯是自杀式任务，难度高而且几乎没有回报，建议迈克尔不要这么做。这是身为军师的正常建议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;迈克尔立刻说你是不是想跑，养情妇还准备搬家，这是几个意思？迈克开始借题敲打汤姆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;此时镜头给到罗可&lt;/strong&gt;，这个细节暗示了是罗可私下调查的汤姆。罗可这么做的目的很明显，就是借此自效，向迈克尔表达忠诚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而迈克尔当着罗可的面羞辱汤姆，传达的信号也很明显：你给我的情报我已经当面告诉汤姆了，以后你在家族是混不下去了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗可此时面无表情。他已经知道迈克尔要让他为自己的失职付出代价了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;迈克尔问了一句：罗可？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;意思是自杀式任务你去不去？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗可回答：很难，但不是不可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;意思是我愿意去。但这个任务很难，我要丰厚的报酬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;迈克尔：很好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;意思是你放心的去吧，汝妻子我养之。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看看，这就是导演的功力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;短短的几句台词就已经把罗可兰坡的命运交代清楚了。还顺带交代了迈克双线操作的优雅，突出了主人公的智略。不服不行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;细节 2：老教父是如何确定巴西尼是幕后主使的？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;先说一下时代背景：&lt;br&gt;&lt;br&gt;维托时代纽约的格局很简单，柯里昂家族一家独大，剩下四大家族的体量仅和泰西欧的势力相当，单独对抗柯里昂家族毫无胜算。四大家族里最强大的是巴西尼家族，他是老教父前任对手马里波萨的残余势力，能够存留下来完全倚仗维托的仁慈。&lt;br&gt;&lt;br&gt;那么，巴西尼哪来的勇气去对抗柯里昂家族呢？&lt;br&gt;&lt;br&gt;原因有两个。&lt;br&gt;&lt;br&gt;一是毒品问题让柯里昂家族站到了所有黑帮的对立面，这是非常罕见的事情。五十年代毒品在美国还没像今天这么泛滥，谁能率先让毒品流通起来，谁就掌握了未来的摇钱树。混黑社会就是为了求财，维托的立场等于断了所有人的财路，所以巴西尼才有机会把原来附庸在柯里昂胯下的小家族们拉拢过来。&lt;br&gt;&lt;br&gt;二是桑尼的死大大鼓舞了巴西尼一方的士气。&lt;br&gt;&lt;br&gt;桑尼在小说中并不像电影所描述得那么酱油。他从任何方面来讲都是一个合格的教父接班人。他曾亲自带队把五大家族揍得跪地求饶，五大家族都对桑尼忌惮不亚于老教父本人。在外人看来，教父的统治基础有两个：一个是卢卡布拉西，一个是桑尼柯里昂。如今这两个人都已经死了，柯里昂家族已经不可避免地陷入衰败了，现在正是出手的最佳时机。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;所以老教父在出席会议之前就已经确定了两个信息：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一是塔塔利亚绝没有胆量单独对抗柯里昂家族。真正的幕后黑手是巴西尼，史特拉齐，克里安诺三人中的一个。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二是桑尼的死必有内鬼。哪怕是巴西尼，在没有内应的情况下也无法干掉桑尼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在会议过程中，教父又观察到了三点：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一是塔塔利亚始终旁若无人地对着巴西尼说话。比如“Yes,Don Barzini.&lt;strong&gt;He&lt;/strong&gt; s too modest。&lt;strong&gt;He&lt;/strong&gt; had all the judges and politicians in his pocket，&lt;strong&gt;He&lt;/strong&gt; refused to share them。”他对巴西尼使用的是第二人称，对老教父使用的是第三人称。这种旁观者视角暴露了他和巴西尼走得更近。老教父由此再次确定了塔塔利亚并非主谋，他仅仅是个跟班而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二是巴西尼全程以“其他家族总代言人”的语气说话。最明显的是这句：“那么我们就这样达成协议：毒品生意可以做，但是要有限制。柯里昂阁下来提供东部(地区)的保护，我们来提供和平”。巴西尼以“我们”自称，已经自认了反柯里昂联盟盟主的身份。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三是史特拉齐和克里安诺全程未发一言。可见这两个人既不是领导，也没有站队。(影片的最后这两人也被迈克尔干掉了。这是科波拉为了电影效果而进行的艺术加工。在小说里，这两人没有遭到柯里昂家族的清洗，在战争后期反而协助柯里昂家族围剿巴西尼。小说里的情节更符合他们在会议上的表现)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由此，老教父可以确认巴西尼就是幕后黑手，塔塔利亚是炮灰，史特拉齐和克里安诺倾向巴西尼，但眼下还处在观望中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;细节 3：威胁电影大亨的桥段有何寓意？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“斩马头”是第一部的经典桥段，也是原著里的重要情节。这段戏的作用除了突出老教父手眼通天的手段外，还是整个教父系列柯里昂家族转型的暗线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;众所周知，迈克尔在清理了五大家族之后便举家搬去了内华达，将林荫道的老宅作为奖励留给了克莱门扎家族。那迈克尔为何会放弃“祖传”的橄榄油行业而甘愿去沙漠里啃沙子呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原因就在汤姆带回来的情报上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;制片人沃尔特和汤姆一共交流了两次。第一次直接把汤姆骂跑，第二次吃饭吃了一半又把汤姆骂跑了。汤姆把事情经过反馈给老教父，老教父由此得出一个结论：&lt;strong&gt;一个轻易把威胁挂在嘴边的人，一定不会是个高水平的人。在没有利益冲突的情况下使用威胁手段是多么地愚蠢而肤浅。如果这样的人都能在电影界呼风唤雨，那么柯里昂家族还有什么理由不进军电影界呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时已经是 50 年代，橄榄油生意的利润越来越少，柯里昂家族面临着转型。旅游业，赌博业，色情业都是不错的方向。老教父投资莫格林就是其中的一次尝试。到了迈克尔时代，家族陷入内忧外患，迈克尔必须一边清除对手一边为家族寻找新的财路。这才有了迁居内华达的计划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影限于篇幅，选择性地忽视了迈克尔在经济方面重振家族的努力。实际上，迈克尔在电影界最大的投资正是引出斩马头事件的强尼方亭。他通过方亭控制了电影市场，并且拿到了奥斯卡奖，使柯里昂家族一跃成为电影行业的龙头之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;强尼方亭是老教父的教子。他的成功才是电影标题的真正含义。这就是斩马头这一桥段隐含的剧情作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;细节 4：迈克尔选择执行者的艺术。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;迈克尔的谋略是全剧天花板，他在选择执行者方面是有讲究的。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;下面挨个列举一下：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;派克莱门扎去除掉卡洛，是因为前者是桑尼的教父，比其他人更痛恨害死桑尼的叛徒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;派阿尔奈利去刺杀巴西尼，因为奈利本身就是警察，他的警徽和警号都是真实的，巴西尼无法防备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;派泰西欧去刺杀莫格林，是因为迈克在执行清洗行动前不想把叛徒留在身边以免节外生枝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;派威利奇契去控制泰西欧，是因为威利是克莱门扎的高级士兵，不听从泰西欧的命令。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;派尼克杰拉奇去杀死泰西欧，是因为尼克是泰西欧的养子和头号士兵，必须重新向柯里昂家族递交投名状。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;派罗可去执行自杀式任务是因为罗可没能保护好迈克。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三部里杀死鲁西加的杀手是第一部里迈克尔在西西里的保镖卡罗。他是汤马西诺的老部下，有为主报仇的主观诉求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;派阿尔奈利去刺杀大主教是因为大主教必须死。整个三部曲看下来，敢当面耍迈克尔的人都死了。除了那个逗比议员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/22920209&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 04 Jul 2021 23:08:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>86f0ee7fd5a3ea6e1504980f67811d5c</guid>
<title>有哪些设定上非常吸引人的桌游推荐？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9737788</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a26fa649cbe65e25e3dbe1a8d40fa713_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;Tuttiii，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;HKU艺术史系，NYU艺术管理。电子+桌面游戏爱好者。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/265606673/answer/312899180&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;设定很酷的桌游不胜枚举，这里详细介绍两款个人非常喜欢、玩家也好评不断的桌游，再简单推荐一些我玩过的很有创意的游戏，希望能有价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《深海谍影 Captain Sonar》,2-8 人&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一款很像小时候玩的海战棋的游戏，配件华丽丽升级，加入了多种元素、角色。规则不算复杂，玩起来趣味十足，既有个人策略又充满了互动和沟通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;玩法简介：玩家根据游戏人数分为两队，每个队控制一艘潜水艇，每个队伍有四个角色分别负责不同的任务——船长、大副、工程师、监听员。两艘潜水艇的初始位置是不告诉对方的，在游戏过程中，玩家们需要通过监听员听到的情报，判断出对方潜水艇的位置，再通过大副准备的武器来攻击对方。船长负责己方潜艇的行进路线，工程师负责修复船体的损伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;游戏分为回合制和即时制两种模式，新手推荐先玩回合制熟悉游戏流程和技能，玩熟后再尝试即时制，更加紧张刺激。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吸引人的特点：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;l 两块超长的挡板：用来遮挡两方玩家视线以防作弊，上面有精致的插画，横置在桌上很吸睛&lt;/p&gt;&lt;p&gt;l 慷慨激昂的游戏过程：玩家在游戏过程中会扮演各种角色，说出各种口令，非常有代入感&lt;/p&gt;&lt;p&gt;l 紧张刺激的游戏体验：玩家需要不断猜测对方的位置，又要时刻担心自己是否暴露，当己方的鱼雷炸到对方潜艇时的快感简直棒极了&lt;/p&gt;&lt;p&gt;l 有趣的侦测系统：双方潜艇都有两个特别的侦测系统，十分考验玩家的推理能力，还有一点点尔虞我诈的成分&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ccc9444b92679e70616b0e47760c0a00_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-dd9866737ca58b0bc16f1113a2ad9133_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6bd63c9c939a1acb6230615b62e24e23_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《时间守望 TIME Stories》，2-4 人&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一款集优秀的美工、机制、剧情为一体的解谜探险游戏，极简、未来风格的封面和版图非常符合它的游戏背景：未来世界的时间穿越特工，乘坐时间穿梭机回到过去完成组织的任务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;游戏模式是合作类，每个扩都是一个新剧本，有不同的主题（甚至画风都会跟着主题变化），玩家要通过探索剧情、步步解谜，做出各种各样的选择，与 NPC 和怪物斗智斗勇，最终完成任务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吸引人的特点：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;l 超良心的美工，绝对的“高颜值”：版图和封面是未来极简风，白色为基调，高级感十足；每个剧本会根据内容搭配合适的插画风格，比如僵尸背景就用了美漫风，非常细心&lt;/p&gt;&lt;p&gt;l 简单的游戏流程，极易上手，新人友好&lt;/p&gt;&lt;p&gt;l 体验感、代入感极强，又不失策略&lt;/p&gt;&lt;p&gt;l 独特的“存档”功能，虽然这个功能并不常用，但是设计者考虑到有的玩家时间有限、一次玩不完一个剧本，就有了这个功能，模拟了电脑游戏的存档&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8a1ad3e43041cd8a0e1411d7f1f70a40_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-1a6368d98e0f0b447d50094a86f13e91_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;密室逃脱类桌游：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《Escape Room: The Game》是一款看起来非常酷，配件有一个大的密码计时器，需要插入电池使用。玩家需要在限定的时间内，通过图纸、信件、线索等找到密码插入计时器，才能成功逃脱免于灾难。基础版有四个剧本，分别是：越狱主题、病毒主题、炸弹主题、阿兹特克主题。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-3dbb0278a65e63d06572347ad37bb72d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-44148b8d77e8175697ff98543a234ed9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;还有近些年新出的《Exit》和《Unlock！》都是火热的密室逃脱类桌游，模拟电脑上的密室逃脱，非常有趣，在埃森桌游展上大热。由于本人还没有体验过这两款，暂时不做评价，但相信都是很棒的作品。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-c6d33b5d08158c47208e5d705d0f0d39_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;《Exit》剧本之一，这个系列有很多剧本，都是单独成盒的&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c2e6001700fd2ca6935353fa4e9283c9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;《Unlock!》三合一装，这个游戏也是有很多单独成盒的剧本，需要配合 app 玩&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“一次性”桌游：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“一次性”游戏是最近兴起的风潮，这类游戏在每局之间都有剧情的关联和推进，以《瘟疫危机：承传》和《Gloomhaven》为代表，排名猛增，前后冲上了 BGG 排行榜的榜首。上述的《时间守望》也是这种类型的游戏（剧透了就玩不了了）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《瘟疫危机：承传》本质上是个新改版的老游戏，但由于加入了“承传”的元素，让它趣味大增，从开始游戏那一刻起，玩家就踏上了一个时刻都有新事件发生的“拯救世界”的征途。游戏过程中会解锁贴纸、刮刮卡等“一次性”道具，导致了这个游戏真的只能玩一次，连二手都不好出。但是从它销售一空的成绩上来看，它的游戏性足以填补它性价比的缺失。个人非常喜欢这一款游戏，目前已通关，期待第二部中。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-1473f0bd3d8a6a10eaf03f7154a23198_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;《瘟疫危机：承传》目前 BGG 排名第二&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《Gloomhaven》，当前世界排名第一的游戏，虽然没有像《瘟疫》一样完全“一次性”（没有贴纸什么的），但仍是一款有剧本承传的探险游戏。这款游戏拥有极其丰富的模型，加入了玩家不断“升级”解锁新技能新目标的系统，有点像电脑游戏的设定，还有超厚的故事书给玩家带来十足的代入感。虽是一个以打怪为主的战斗系“美式”游戏，但是又不依赖于骰子，而是使用了一套独特的卡牌作战系统，充满了策略性，在精细的考虑之下还能打出多种 Combo，能够吸引不少“德式”死忠粉。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-1cd9accad40606961dbd0ca213571af6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-400765168b548e14fc9a083edf38e22f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;《Gloomhaven》目前排名第一，亲测盒子真的超大，超重&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Bios”系列作品&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bios: Genesis, Bios: Megafauna, Bios:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Megafauna (second edition)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真是神奇的桌游！从没见过这种游戏设定！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《Bios: Genesis》里，玩家要扮演氨基酸、脂、生物色素、以及核酸，听起来简直就像 nerd 玩的游戏哈哈哈！但是你真的不想尝试一下吗？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-d1b9afe6696340430402bc8c91fbc229_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《Bios: Megafauna》里，玩家扮演史前生物：爬行系或者哺乳系，要在恶劣的生存环境中争夺地盘。这款游戏的亮点是，你根本就不知道它什么时候会结束！游戏结束的方式有多种，可能游戏刚开始 10 分钟就结束了，也可能能玩 2 小时。是一个真正充满了随机性和不确定性的游戏！但是冥冥之中又存在着一些策略，还是要体验后才能体会其中的奥秘&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个系列的桌游平均重度比较高，玩起来比较难入门，不建议直接带新人玩（聪明的除外）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-6be7bd899649f6786153540d49915d7d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9dafb0f3077f36ddb5bc9ce5be0a34be_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/265606673&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 04 Jul 2021 23:07:55 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>