<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>bace8ced130d1ba4e1e9f9ef33a292d1</guid>
<title>假如尿液的腐蚀性像硫酸一样强，我们在尿尿时应该要注意点什么？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9735192</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-a062314aec80bdeef998a974211a0e8a_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;菲利普医生，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;野生外科医生/美短饲养者&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/454581239/answer/1839707936&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;脑洞问题！谢邀&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不论尿液中引起酸性 / 腐蚀性的化学物质是什么，只要它有强腐蚀性，就会对自身组织同样产生腐蚀性。&lt;strong&gt;所以在身体构造上就要有相应的对抗结构。&lt;/strong&gt;那么这种对抗结构有没有现成的原形可以参考呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然有，那就是胃：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5551ade41da70d7aef04b94b73c56fbc_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;胃酸的 pH 值介于 1.3 到 1.8 左右，也算得上是比较浓的强酸了。无论是我们吃的肉类、蔬菜、瓜果和粮食都会被胃酸无情的腐蚀成柔软易消化的膏状。然后经过幽门输送到肠道中进行进一步的消化和吸收。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么如此之强的胃酸为何恰恰没有把胃给消化了呢，毕竟胃也是肉啊？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就得益于胃粘膜表面独特的结构——胃粘膜屏障。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是由于胃腔内壁上无处不在的粘膜上皮细胞骨骼惊奇，能够不断分泌糖蛋白和碳酸氢根。糖蛋白与水形成粘稠的水凝胶，不仅可以起到润滑作用防止粗糙食物割伤胃壁，还能与碳酸氢根形成碱性防御屏障，阻止胃酸对粘膜下的组织造成腐蚀。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ccc99b2a8930b67ce3632a346cb32b00_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;所以膀胱应该这样设计：&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果尿液是强腐蚀性（我们默认为强酸性）的，那么膀胱也要有类似于胃粘膜屏障的结构，通过分泌粘液和碳酸氢根对膀胱内壁进行保护。但是粘液也会脱落和更新，所以这种强腐蚀性的尿可能有些时候会黏糊糊的......emmmm&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果不注意身体健康，引起了膀胱黏膜感染或是尿“酸”过强，还会引起膀胱溃疡，经常引起疼痛甚至是膀胱穿孔，造成生命危险。所以一定要保护好膀胱黏膜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果出现了早期的膀胱痛，并且检查发现确实存在膀胱溃疡，那么要尽早服用抑制“尿酸”的药物、往膀胱里灌碱性中和剂以降低“尿酸”强度，然后还要往里面灌一点粘液，以补充损耗的膀胱壁粘液。&lt;/strong&gt;至于怎么往里面灌，导尿术了解一下：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-05594594b42c4a742ca1af8ac82ce8ca_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;然而，虽然膀胱可以像胃那样有粘膜层保护，可通向外界的尿道可就没这么幸运了。如果胃酸经常反流，会导致胃酸对食道黏膜的灼烧。同理，如果没有保护的尿道长时间受到强酸性尿液的冲刷，也一定会引起反反复复的尿道化学性灼伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而尿道粘膜的灼伤一定会引起粘膜的瘢痕性挛缩，最终结果就是尿道狭窄甚至是闭锁——彻底尿不出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以，如果人类的尿液是强腐蚀性的，那么尿道一定和我们认知的尿道有所不同。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如胃内的强酸性物质排入肠道的时候可能会对肠道造成化学灼烧，所以肠道，尤其是直接与胃相连的十二指肠球部就要有分泌碱性液体对酸性物质中和的能力。而且胃的出口——幽门，还要用括约肌限制酸性物质排出的速度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以要拯救强酸尿人类的尿道，尿道结构可以这样做：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1，膀胱括约肌加强，控制尿液流出的速度，降低强酸性尿液对尿道的冲刷速度。&lt;/strong&gt;原本一分钟能尿完的，现在控制到一个小时。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2，尿道内口粘膜下有分泌碱性液体的腺体，在尿道外圈形成碱性液体保护套&lt;/strong&gt;。尿道内口就是和膀胱直接相连的部位，一旦有强酸性尿液从此处流过，就启动碱性液体释放。这样尿道里面，外圈液体为碱性保护液，内圈为强酸尿液。就可以形成保护。这里用血管内轴流示意图展示：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a90baac45e75ac24cf07b05eeb25848c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;好了，我们终于安全把强酸性尿液从体内请出去了。&lt;strong&gt;那么接下来就是记住以后再也别买洁厕灵和除垢剂了&lt;/strong&gt;。哪儿有污垢，尿一泡就够了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;最后再提一句&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为尿液流经尿道的时候会和碱性液体发生反应，体内最常用的碱性物质就是碳酸氢根，所以会产生二氧化碳气体。再加上为了保护膀胱黏膜，所以膀胱里面会有糖蛋白粘液，二者相加，小便时产生丰富绵密的泡沫也不要太过惊讶。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-9ab079bbf86795e0fa96b8895e313495_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/454581239&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 19 Apr 2021 23:08:01 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>57ec02b48cce30cd5ed81631c19fc877</guid>
<title>双语或多语的现代国家里，军队采用何种语言组织和指挥？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9735196</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/da8e974dc_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;知乎用户，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;干货回答见文章《个人干货集锦》&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/65837063/answer/1842498293&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;瑞士有三种主要的官方语言：德语、法语和意大利语&lt;/strong&gt;（还有第四种官方语言罗曼什语使用人口太少，而且其母语人群基本都会德语），三者母语人口的比例大概是 5：2：1。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b17e40cb085ae25d40c9bdde14fe9c2e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;瑞士各语言区分布，黄色德语，绿色法语，蓝色意大利语，红色罗曼什语&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;了解这三种语言的人都知道，它们的用词和语法差异很大，无论是书面还是口语都无法互通，这跟前南斯拉夫的塞尔维亚 - 克罗地亚语、捷克斯洛伐克的捷克语、斯洛伐克语基本能在口语层面互通的情况大不一样，也不存在苏联的俄语、南非的英语那样基本全国通用的国语，比加拿大、比利时这种双语国家也更复杂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;瑞士实行全民义务兵役制&lt;/strong&gt;，适龄男性都要入伍受训、服役，至今仍保留着总员额 14 万人、1 万职业军官的常备军，比英国、意大利这些欧洲大国的军队规模（都是 20 多万人）也没少很多。为了在这支不算小的军队中消除语言障碍，瑞士军队真是操碎了心。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-bba78a0d3b1364f33cacec5a3718bc0b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;消除语言隔阂的第一关在&lt;strong&gt;学校教育系统&lt;/strong&gt;：全国的&lt;strong&gt;公立学校都要教授另外两种官方语言&lt;/strong&gt;，一般而言德语区的学校在小学三年级左右开始学法语，五年级左右开始学意大利语（以及英语，但现在也有少数学校把英语当成第一外语开始学习），另有部分城市是双语地区，双语教学开始的时间更早。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，尽管这样，当学生们完成教育走向社会以后，很可能极少使用另两种语言，于是就会随之荒废，法语区尤其如此，有 20%的人只能使用法语交流，所以不能只靠学校教的那些用完就扔的语言技能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;消除隔阂的第二关在&lt;strong&gt;基本军训阶段&lt;/strong&gt;：教官会设法确保让德、法两种语区来的新兵都了解一些对方语言的基本指令，进行指导时一般&lt;strong&gt;先用德语详细讲，再用法语简单讲&lt;/strong&gt;，但使用人数最少的意大利语经常就不能兼顾了，意大利语兵经常被要求能使用简单法语，不过教官布置好任务后经常用意大利语“Forza, ragazzi!（伙计们，给我上！）”发令执行，因为意大利语比较有感染力……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在瑞士人组建的各种部队中只有一个特殊单位被鼓励学意大利语：以雇佣兵身份&lt;strong&gt;派驻梵蒂冈的教皇卫队&lt;/strong&gt;，因为意大利语是那里的通用语言，不过因为其成员以德语兵为主，因此指挥语言还是德语。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-bfb599c77d6de2d3ed1f6ccf023ca072_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;瑞士现在禁止公民给外国当雇佣兵，但为基于传统组建的教皇卫队专门开了特例&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最后一关&lt;strong&gt;在部队&lt;/strong&gt;：在普通步兵中，&lt;strong&gt;排级单位和排长尽量按同一种语言匹配&lt;/strong&gt;，但也有一些技术兵种如炮兵、通信兵等难以做到组建讲单一语言的排，但一般而言混编的原则是&lt;strong&gt;德语兵单独组排&lt;/strong&gt;（因为人数多），&lt;strong&gt;法、意混合组排&lt;/strong&gt;，并且尽可能每个班和班长说同一种语言，排长需要会说混编的两种语言，连长也需要能与各个排长沟通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使这样，在进行排级配合时，不同语言的部队有时也要说一些洋泾浜的杂合语才能有效沟通。例如 Quora 上就有法语区的人回忆道，他所在的迫击炮排是法、意语混编的，有次与德语排搞演习，两排共同打击一个目标，需要互相沟通坐标，听到讲无线电的意大利语战友把 88 用法语说成“huitante-huit”（八十、八），而法语说 88 是“quatre-vingt-huit”（四个二十、八），觉得很奇怪，事后问了才知道，是上级要求他们这么说的，因为意大利语说 88 的语序就是“八十、八”（ottantotto），德语说 88 是“八和八十”（achtundachtzig），双方听、说法语只能运用简单的数词，如果用法语的思维还要做一次乘法，那借助法语沟通时德、意两个语区来的通信兵很可能就要蒙圈了，理解错了坐标轻则打不准敌人，搞不好还会误伤友军或平民，于是干脆用这种三方都能听懂但都别扭的折衷方法……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外就像北约在指挥多国部队时用于报字母的 NATO 音标系统（ALPHA、BRAVO、CHARLIE 等单词用于代表 ABC 等拉丁字母），瑞士军队也&lt;strong&gt;用过自己的一套字母音标系统&lt;/strong&gt;以避免三种语言同一个字母发音不同的问题，在今天作为博物馆开放的一些旧日军事设施中还能看到，一般挂在电话机等通信设施旁边，每个字母的代号全都是瑞士的地名（当然具体运用起来可能也有些问题，例如法语和意大利语里的 H 不发音，Hospenthal 读出来就类似 Ospenthal，而指代 N 的 Neuchâtel 这个州在德语里叫 Neuenburg，在意大利语里叫 Neocastello，意思都是“新城堡”，意译出来拼写不一样）：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-1b1bbc34451b01d885f2821aa8486e86_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;至于职业化的高级军官，但凡是要处理跨语区的全国军务的，能熟练使用至少两种、最好三种语言是必需的素质，不过他们多数本来就出自精英阶层，而熟练掌握多语种对他们来说属于家常便饭。当然，军队的条令条例、书面下达的军事命令还是要以三种语言下发，真发生战争时，翻译军令或许多少会贻误军机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以前用摩尔斯码的年代，瑞军总司令部先要把明文翻译成另两种语言，再加密拍发，很是繁琐，为了加快译码，瑞士曾在二战开打前后进口过几百部德国产的“恩尼格玛”密码机（不过被英国在破译德国密码时连带着破译了），并在战后自行研制了转子更多、保密性更高的尼玛密码机（Nema，德语 neue Maschine 即“新型机器”的缩写，无奈中文译名不雅，汗……），当然，这些机器只能完成加密、解密的工序，德法意之间的互译当年还要人工进行……&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b3de25bb2feee022edc1066e4fc7f218_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;瑞士自产的尼玛密码机，1947 年投入使用，转子增加到 9 个，多于德国二战型号使用的 4-6 个，更难破译&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最后还有一个军种天然需要过语言关：空军，因为瑞士的空域实在太小（即使是以 900 千米每小时的亚音速飞行，20 分钟就从一头飞到另一头了），&lt;strong&gt;空军进行空域管制和指挥作战时必须使用一套简化的通用语言&lt;/strong&gt;，不可能再按地域分不同语言执行，因此瑞士空军自二战起就开始使用一套&lt;strong&gt;Bambini 指令码&lt;/strong&gt;（意大利语，意为“孩子们”）进行指挥。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这套系统选用的简化词汇注重听觉上的区分度，能在当年噪声比较大的无线电系统中较好地识别，例如东西南北四个方向分别用 Mekka（麦加）、Atlanta（亚特兰大）、Sudan（苏丹）、Norwega（挪威）这四个在相应方向上（相对瑞士而言）的地方指代，左、右分别是 Lili 和 Rera。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过这套代码用到 1990 年代就出问题了：那时瑞士空军退役了旧的猎手式二代战斗机，换装了美国产的三代战斗机 F-18，去美国接受培训时发现自己那套土产 Bambini 指令完全无法沟通（美国可不会给瑞士单独开小灶，都是把自家空军和购买同样机型的外国飞行员共同训练，当然要随美国用同一套指令），于是他们带着新机型回国后，尽管瑞士不是北约成员国，出于中立政策也基本不与北约搞装备贸易之外的军事合作，&lt;strong&gt;瑞士空军还是把指令代码换成了基于英语的北约标准多兵种战术简明代码&lt;/strong&gt;（Multiservice tactical brevity code），还把距离、速度等单位从公制换成了英制（英尺、英里每小时），只在计算燃油量时还保留公升而不是加仑作单位。不过原有的 Bambini 指令码在非正式场合还常有使用，例如瑞士空军的两支特技表演队（飞的分别是 F-5E 喷气机和瑞士自产的皮拉图斯 -PC7 教练机）还在使用这种旧指令码。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着瑞士 2020 年经过全民公决批准采购下一代战斗机，替换用了 20 多年的 F-18 提上日程，候选机种既有美国的 F-35 肥电和 F/A-18 超级大黄蜂，也有空客公司的欧洲战斗机 Eurofighter 和法国的阵风。如果再选回欧洲产的飞机，瑞士空军会不会废除北约指令、重启 Bambini？目前还不得而知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以说，我们中国这种官方语言单一、通行度较高的国家，真的很难体会瑞士这些多语言国家为了消除语言障碍下的那些工夫，了解下还是很有趣的。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/65837063&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 19 Apr 2021 23:07:56 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>0567ed7fa948a11f43825ed71093c62f</guid>
<title>有哪些令人叫绝的心理学效应？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9735206</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6647bfec953a61f4a57d792d530be46a_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;铁木君，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;公众号「铁木君」，专注大脑强化。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/20357247/answer/1741054270&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1、登门槛效应&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;你：能借支笔给我用下吗？&lt;br&gt;学霸：哦，给。&lt;br&gt;你：打扰了，顺便问一下，这道题怎么解？&lt;br&gt;学霸：这个简单，这样…&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;想让别人答应你一个较为困难的请求，不妨先让他为你做一件微不足道的事情，后再告之真实请求。为使自己保有前后一致的印象，且帮人帮到底，他们答应帮忙的概率会更大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2、沉默效应&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;希望别人对你说实话，在他说话时看着他的眼睛并保持沉默，此时相对安静的空间，会让有所隐瞒的他，感觉到压力，不自觉地对你说出实话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3、镜像效应&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当你在表达观点时，微微地点头，向他人发出一些积极的信号。你会发现，他们不知不觉地被你的意识同化，加强了赞同你的心理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4、强迫选择原则&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让一个人做一件事，不要给他是非题，要给他选择题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;把“你周末有空吗？”改为“周末要一起去逛街还是看电影？”来减少对方说不的机会，增加事情的成功率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5、固定行为模式&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;请求别人帮忙时，能够讲出一个理由，得到帮助的可能性就越大。只要听到“因为”二字，哪怕理由微不足道，人们就会认为你是有理由的。即绝大多数人在非紧急情况下，都愿意给予一定的帮助，这是大脑做出的自然反应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举个栗子：&lt;strong&gt;我想请大家给这篇回答点赞，因为我想你随时可以在动态里看到这篇干货，在人际交往中，用一些心理学的小技巧来保护自己。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6、黑暗效应&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在黑暗的场所中，双方无法清楚感知对方情绪时，能够大大降低不安感，更容易擦出爱情的火花，比如约你心爱的姑娘去一个灯光昏暗的咖啡厅，绝对比去一个吵闹的大排档更能求爱成功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7、暴露缺点效应&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;买了车子，要说分期还贷压力山大，车位费用太高、油价一涨钱包就缩水。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;升职加薪，要说责任重大经常熬夜加班，秃头脱发健康堪忧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你的小缺点会让你更受欢迎。人天生会对完美人格产生敬畏感及嫉妒心，他们更愿意靠近那些不完美的人，甚至产生同情心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;8、暗示效应&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A.想改变一个人的缺点，厉声指责不如以身作则。人容易从不经意的暗示中，做出相对的回应。比如你希望对方约会不要再迟到，你要坚持每次都准时到，并在对方偶然不迟到的那天，夸奖他，给他形成心理暗示。相信我，他早晚会改变的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;B.上台演讲前，提前 30 分钟到演讲地点转一转，并到演讲台站几分钟，让你的大脑熟悉这个环境，降低紧张感，可让你在演讲时更有自信。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;C.紧张的时候多喝水或者嚼口香糖，会让我们获得安全感，从而缓解紧张情绪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;9、五分钟起步法&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当你静不下心来做一件事时，给自己 5 分钟起步时间。你只需告诉自己：“只有 5 分钟，忍忍就过去了。”大多时候，你会发现实际上你坚持了不止 5 分钟。一旦大脑启动了 5 分钟装置，你会惊奇的发现，自己还可以专注 10 分钟、20 分钟，甚至更长时间。这个方法很适合拖延症患者哦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;10、阈值意识管理&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;初进职场的年轻人，要降低领导对你的期望值。一些初进公司的新人总会表现得特别殷勤，以获得同事和领导的赞扬。随着日子流逝，领导能看到的闪光点越来越少，对其好感逐渐降低，那些新人也会因此产生挫折感，降低工作积极性，形成恶性循环。相反，那些刚进公司时，表现平平，却偶有进步的员工，反而会留下更积极的印象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，任何技巧在实力面前都不堪一击。因为能力才是核心竞争力。持续大量地阅读，能快速提升一个人的认知与视野，在职场中也能获得更多机会。&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;11、身体语言运用&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A.脚是最重要的身体语言之一，我们可以通过脚的状态来判断一个人的基本想法。当一个人面对着你说话，却把脚转向别处时，说明他想终止这次谈话；当一个人翘着二郎腿跟你讲话时，说明他对你的观点不太赞同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;B.初次见面，眼神交流过于尴尬？可以尝试看对方的鼻子，这会让你看起是在注视对方，又让大脑处于放松的状态，显得友好且自信。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;12、前景理论应用&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谈判时要注意分散收益，集中损失。即多次向对方抛出不同的利益点，一次性摊开损失点，哪怕其中有多处损失，人们也乐意接受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这可以类比到我们听好消息和坏消息时的心情。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;假如对方告诉你：“你生日我给你买了蛋糕来庆祝。”&lt;br&gt;接着告诉你：“可是今天要加班。”&lt;br&gt;接着又告诉你：“因为急着回家，忘了把蛋糕带回来。”&lt;br&gt;是不是整个人都不好了！这真是接二连三的打击啊。&lt;br&gt;但如果对方告诉你：“今天要加班，不能陪你过生日了。”&lt;br&gt;再告诉你：“但没关系，我还是给你买了蛋糕。”&lt;br&gt;“明天给你补过生日。”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;是不是心情完全不一样了，虽然有坏消息，却一直有好消息来弥补当下的坏心情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当多个好消息汇聚起来后，所产生的核爆效应，会让人们有一种“收益＞损失”的心理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;13、蔡加尼克效应&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;试着在纸上画一个圆圈，交接处有意留出一段空白。回头再看看这个圆，你的脑海里会出现强烈的意念：想把这个圆补全。因为人类天生有完成事情的愿望，善用这种心理会帮我们更有效率地完成工作。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;比如：你可以把手头的工作做一个进度条或圆饼图，当看到进度为 75.6%，就会很想把它完成或补圆。&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-c12fd6ddf7f92f8da8ea7f03c6f5d09a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;14、金字塔学习法则&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;教是最好的学，当你知道要去跟别人讲解一个事时，你会力求语言精简，且要点明确，这会让大脑在整理信息时会更有逻辑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，尝试让自己多在公众面前演讲，几次下来，你会发现自己收获巨大。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-75781a650dc97d8f456e1fb0936b1f39_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;15、斯德哥尔摩综合征&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在亲密关系中，许多被不平等对待的一方，会受到性虐待、冷暴力、语言攻击等，可这些人还是会以爱为由，在对方的暴力行为里，找到微弱的甜头，回到那个伤害自己的人身边。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些人往往都会说：“虽然他打我，但是他很心疼我。”“虽然他轰我出家门，却找了我一晚上。”因此，不要擅自去调解别人的家庭矛盾，有可能最后受伤的是你。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;16、从众效应&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们的判断标准容易受到群体的影响，并直接为他人贴标签。比如：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;海归——英语好；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;985 院校的学生——聪明；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在看这篇回答的人——喜欢心理学。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，我们可以通过靠近某个群体，来改变别人给自己的标签，并自发地做出一些行为，使自己所属的群体看上去比别的群体更优秀。即靠近英语好的群体，会努力学习英语；靠近爱读书的群体，会增加阅读兴趣等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我开始想明白这一点，就开始广泛向各领域的大咖学习各种技能，几年下来，也建立了自己的技能库，&lt;strong&gt;关注我的公众号【铁木君】，你就能分享到我积累已久的 10W+ 精选 PS、、手绘、EXCEL、PPT 素材与教程的丰富技能库，业余时间花上个把小时，你也能掌握一些「隐藏技能」，逐步实现自己的人生逆袭。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;17、情绪管理法则&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;遇到想让你难堪的人，保持冷静是有力的武器。你的礼貌对待，会让他迅速成为对决里的弱者，沦为别人嘴里的笑料。反而动怒会正中别人的下怀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;18、异性效应&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心理研究中，有个很有趣的现象：在有两性共同参加的活动，较只有同性参加的活动，参加者会感到更愉快。这是因为异性间的接触需求得到了满足。所谓“男女搭配干活不累”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;19、临近效应&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们总会更喜欢与自己三观契合，有共同喜好的人。一段感情的迅速升温，总是通过发现与对方共同的兴趣、或是学习对方的喜好来实现的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;20、重复定律&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一次见面想留下好印象，交谈时试试重复对方话语中的关键词，比如对方说他“今天晚饭吃了茄子”。你可以重复“茄子，好吃吗？”这会让对方觉得你在认真倾听，并对自己的谈话感兴趣，因而对你产生兴趣，引发好感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;21、投射效应&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想建立好的人格，尝试从赞美别人开始。人们容易将你对他人的描述，联系到你身上，这种现象叫&lt;strong&gt;“无意识特征转移”&lt;/strong&gt;，当你总是夸一个人真诚、善良、聪明的时候，别人会自然而然地，将这些形容词理解为你的特质。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;就像我收到了好评和点赞时，我会觉得我的读者们，也像你们夸我的那样，温暖且富有魅力～&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/20357247&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 19 Apr 2021 23:07:46 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>11476548d5d1e298b60cd8152026e08a</guid>
<title>那些没能出道的练习生哪去了？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9735202</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6f8f6bb06189ebef8619c6541790f593_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;娱乐资本论，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;中国文娱产业第一垂直新媒体。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/36431596/answer/1826384521&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;“别看综艺里好像人人都想着出道，现实中多的是练习生闹解约。为了不赔天价违约金，有人甚至会用特殊方法。我知道有练习生骗公司说他吸毒了，跟公司说如果不让他走，就叫警察来把他带走验尿。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安迪当练习生的这几年间，类似的荒唐故事常在他身边上演。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-8d0bd04a4fa9978ac87f36e8c3ac0821_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;“现在中国遍地是解了约的练习生。”选秀元年前后批量诞生的国产偶像，在被粉丝抛弃之前，就先被公司消磨了志气，安迪也是其中之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;18 岁时，安迪和某知名偶像经纪公司签订了长达 10 年的经纪合约。合同上的违约金，上限为一千万。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“一家偶像经纪公司能履行当初承诺你的 20%，就已经很不错了，懂吧？他们给你承诺了 100%，但很多可能就只履行了 5%甚至 3%。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;条件苛刻之外，最让安迪失望的是，公司高层的决策失误让他接连错过《偶像练习生》《青春有你》，但事后他们却对此绝口不提。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-12c4e29b9b749bc2ab394f4a0c36ed2a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;运营不当、公司黑幕、高层的一意孤行，耗尽了公司的元气。两年后，公司从 60-80 人的大规模锐减至只剩下 5、6 位工作人员和寥寥几位练习生。“公司的经纪人、生活助理什么的，比我走得还早。”安迪回忆道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可即使只剩下一个空壳，法务也会坚持每天坐在公司上班，“每一个主动来提解约的练习生身上都还能最后再榨一笔违约金，他们就在那里坐着，等着别人来‘送钱’。”安迪说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（以下内容源自练习生口述，本文基于多位被访者的真实经历，为了保护隐私和更好的呈现信息，细节有所加工，文中人物为化名。）&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;“我见过很多‘利路修’，都是公司为了融资招来的”&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;签约之前，介绍人告诉我，这个公司是按照韩国练习生模式培养艺人的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;训练是封闭的，各项课程还会按照每个人的实际能力定制，就拿舞蹈和声乐来说，就会分为进阶班和普通班。除此之外，还有化妆课、表演课、还会专门聘请专业健身教练每天带着大家健身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进公司之后我才发现，他说的大概是 2016 年左右的事了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那个时候还没有后来大爆的《偶像练习生》《创造 101》，但是有《燃烧吧少年》《元气美少女》《蜜蜂少女队》这些更初代的选秀。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-0ae7564c62983dc40392940c16954924_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;所以国内公司也开始效仿韩国的模式来培养练习生。说起来我的公司也算是国内最初试着吃螃蟹的人之一。我的前辈中，有公司真正按照成熟练习生体系培养的，最后也成功在某热门选秀综艺出道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但轮到我的时候，公司的健身房、录音棚都已经是半废弃状态了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时的面试官是我后来的老师，教声乐和舞蹈，还有一个专门选角的经纪人，一共三人。由于我当时对这家公司印象很好，沟通也很顺畅。听着他们给我画的“男版 SNH48”的大饼，我信心满满，聊了不到一小时就决定签约了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们递过来一份很厚的合同。我翻了翻，看到里面写着的数百万的违约金数字，觉得离谱：“怎么可能呢？写这么高的数字就是作个样子吧，肯定不会真的让你赔那么多的。”想到这里，我当场就签了约，签了 10 年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;成功、成名、成为下一个蔡徐坤，对每个人来说都是极大的诱惑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但进了公司我才清醒了一些，承诺的“包吃包住”是八人宿舍、上下铺，公司有阿姨做菜，但菜色就像大学食堂一样单调。虽然对标日系偶像，但由于市场验证下内娱还是韩系偶像更吃香，所以公司模仿的是韩国练习生模式。而当我被送上流水线的时候，成熟“培养体系”也只剩下舞蹈课、声乐课。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-803fbfe181a31207b6dd8041279ecde6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《创造营 2019》的“大通铺”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多方打听之后，我才发现是公司没钱了。做偶像太烧钱了，烧着烧着又没有什么实际的进项，很快就耗不起这样的花销了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是非必要的课程老师被辞退，舞蹈和声乐老师也越来越少，我们从五人内的小班教学变成了二十人的大班上课。好在 2018 年有一个横空出世的《偶像练习生》，这才给了我们老板一点信心和动力，让他想着再投入投入，说不准就赚了呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可我能明显感觉到公司搞不明白什么是适合我们的培训方法，我刚进公司的时候日系的风格最火，老板就画饼说要做男版 48，走养成，但是随着节目的风刮起来，训练模式和教我们的内容却又变成了韩国的那套逻辑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，肉眼可见的就是资质好的人越来越少。新公司一溜烟就冒出来了，整个市场都开始抢人。可我们的后辈明显整体素质就不如我们这一届，很多人根本就缺乏最基本的唱跳功底，有的人甚至五音不全，脸拿的出手的都是少数，更多人只要大概看上去外形过关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这些都不重要，只要大底子在，可以去整容，一次不行，多整几次就好了。我们公司就会推荐一些医美机构，带着练习生过去让他们自费做项目。虽然不存在怂恿或者欺骗行为，但确实放大了练习生对外貌的注重。经济条件一般的，这时候就会向公司借钱。我还听说练习生自己花钱做医美，公司还能从中拿回扣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但 2019 年并没有复制 2018 年的水花，老板更是对公司的业务采取了半放弃的状态。在我们这批之后进公司的练习生，甚至压根就没有了面试这个环节。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-f85372dbb289f2c2c4571643c313f0a8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;更离谱的是，公司为了节省开销辞退了舞蹈老师，我们几个实力比较强的练习生被安排去给师弟们上课。我才知道，原来他们都是“利路修”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没有唱跳基础，也无心走花路。有些人是想来试试，结果直接进了；有陪朋友来的，被工作人员说服后一起签约。还有一个人是过来修手机的，居然也被招进来当练习生了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很荒唐，好像唯一的筛选条件就是性别。这根本不是一届不如一届，而是已经到了断崖式下跌的程度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据说，公司是为了营造出旗下艺人很多的观感来争取融资，才签了很多路人。一方面，公司的融资越来越难，必须得打肿脸充胖子，才能打造出一副欣欣向荣的样子继续套钱。但另一方面，这群练习生中会不会真的有下一个“利路修”，谁也说不准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这几年的选秀综艺我都看，里面的热门选手很多其实并不是靠实力什么的出道，而是有不平凡的经历或者不平凡的性格。性格突出、家庭富有，粉丝们在乎的是这些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就拿今年来说，恰恰是不想当偶像的利路修，成了这届选秀的全民 pick。所以我也老琢磨，这一行到底需要什么？相比实力，可能更需要的是运气吧。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-357cd2b95e843e35588ab0d1546e6ae2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;可运气这个事儿，谁能说得准？这又不像唱跳一样，每天练就能知道进步，谁都不知道什么时候馅饼能掉自己头上，于是很多人也跟着就颓了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的同期中，有人白天不上课，晚上溜出宿舍。一群人围坐在酒吧卡座上，遇到来要微信的富婆，一般都会给，没有粉丝喊的“爱豆谈恋爱就要杀头”这一说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕竟练习生阶段没有工资，大部分人经济条件也并不好。但我还是没办法理解他们的审美，说到底，我不能接受“整容脸”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我有个外形条件极佳的朋友，面试进了国内一流的模特公司当练习生，后来“想开了”。他口中的“陪大姐”，一个月少说也有几万块，一年几十万上百万的。现在他身价上百万，有专职司机，每晚在酒吧开卡，比普通富二代奢侈的多，更别提我们这些小练习生了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c3899bcc57c8c01475dfa361dd3dbcec_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;靠脸和身材赚钱，并不只有当练习生一条路。毕竟千万个人中才能有一个出头的，而那些永远出不了道的偶像，只是在白白消磨青春罢了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也让还在坚持的我不时陷入怀疑，自己到底执念的是明星梦，还是对沉没成本的不甘心。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;“面上了《偶练》《青你》《创造营》，我却一次都没能参加”&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;其实我在几年前也是出过道的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或许是受选秀节目影响，公司内部也有了一套“出道机制”。练习生们有专门的频道，俨然一版微缩的《偶像练习生》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美其名曰靠粉丝打投决定出道名额，但我们这些练习生哪有粉丝，都是靠发动家人朋友花钱投票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为出道之后会有演出机会和商务收入，所以为争一个公司给的所谓“出道”名额，大半夜的，一个宿舍里大家都在疯狂刷票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直到我发现了楼道里集体刷票的工作人员们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;花了近 2 万元之后，我发现自己的票数还是超不过前面的两个同期生，以为是数据异常，决定去找工作人员问个清楚。结果发现公司已经内定了那两个人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回想了一下，中午吃饭的时候，他俩还应和着我们的话，说要找人给自己刷票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们实力突出，加上有公司授意，花了钱的我也不得不接受“皇族”。最后成团的八人宿舍里藏着秘密，谁也不说破。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出道之后，我以为有机会接触到真正的粉丝了，但公司给的资源只有商演。每月至少一场，多的时候有五、六场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说是商演男团，其实我们和舞团并没有什么区别。演出时在场的粉丝可能还没有台上的偶像多，大部分是路人。路人只知道我们是表演嘉宾，他们也根本不在意这是不是个偶像男团。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8319df346fd75d23ad5636f11bf2f3b3_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;某演出公司的商演舞台&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一次在大学演出下台后，我听到主持人在报幕。某位校园十佳歌手的掌声和欢呼，比我们这个所谓的偶像男团更高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好在终于有了部分收入。底薪 3000 元，练习生和公司 1：9 分成。每次商演分成后每人大概能拿到 1500 元左右，商演多的月份，我的工资能达到六七千，少的时候也会有四千多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可我还来不及高兴，就在同事提醒后发现了端倪，原来每次到手的钱都是“预支款”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为我们和公司签的不是劳务合同，而是经纪约，出道之后有了提成，也就是分约。“预支款”是暂时给到我们的，公司随时可以要求我们还回去。也就是说，如果想提前解约离开，就得把预支款都还了，算是一种威胁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可我那时候还有期待，我总想着，再熬一熬，凭自己的综合条件，只要赶上一档节目，说不定就是新的的开端。公司好歹有个名头，就算没有给到曝光和资源，好歹也方便选秀综艺节目找到我们。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-384a859e97fce6b932f14bcbdf686e36_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我确实曾经离机会近在咫尺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《偶像练习生》的选角团队亲自来到我们公司面试练习生，我被选中了；《创造营 2019》的海选面试，我也顺利通过了；《青春有你》拨给我们公司的三个名额，我是其中之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我没能真正登上任何一个舞台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《偶练》的时候，本来一切就绪要录制节目的我突然被召回，在队长的带领下稀里糊涂离开了大厂。后来我才知道，公司因为人选上的决策影响了节目的录制进度，就此“得罪”了节目方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在行里混了这么久，我们都知道公司是不能“挑战”平台的。人家的综艺人家选人，当然是平台说了算。但我们老板难道不知道吗？可他就是可以为了争一口气，去把我们一群人的前途往地上砸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我开始还觉得是不是我想太多，可到了面试《青春有你》的时候，我才发现他是真的不在乎练习生的未来。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-f64c5eca9f88330b6cec7a1d2ea6e127_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当时，我们几个练习生一起坐高铁到外地面试，公司名额也一再缩减。说到底，平台觉得我们“有前科”，不信任公司了，名额从 3 个缩减到只剩一个。明明通过了面试的我，被老板叫到办公室并告知：“你的实力还有欠缺，这次先别去了”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在他看来，这次平台的态度已经说明“关系僵了”，去也是白去。白白浪费几个月的时间，还可能把人“养野了”。所以，尽管那次我好话说尽，还是没能去参加。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而另一个被输送到《创造营 2019》的前辈，甚至在离出道位很近的时候，收到了老板“不要出道”的属意。不单单是节目需要打投的原因。在老板看来，公司有人从选秀节目出道，意味着还要分约、分成，利益就得不到保障了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他的逻辑很简单：如果真的出道两年，成团后火了，八成要闹解约。如果出节目后没火，最火的时候签在平台了，对公司也没有好处。所以不如闯到高位，但不出道，回来后不仅可以直接给公司赚钱，还能再提携提携后辈们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;年轻偶像有限的自然生命周期，敌不过选秀节目的推新速度，更新换代的流量终将成为限定记忆。规则之内，仍然有人下注，但改变了押注的方式。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;“我们公司的法务，天天都坐在办公室里等着练习生解约”&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;对于老板来说，派不派我们去参加男团选秀好像是轻而易举的决定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕竟他的主业是餐饮、美容、零售，而非艺人经纪、演出。公司成立之后，恰好赶上国内偶像经济腾飞，吸引了几轮融资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们这批练习生不清楚完全外行的老板早期是怎么创办起一家公司的，也不知道接连不断的商演到底能给公司带来多大收益。我们只觉得，老板运营男团，就是在“闹着玩”。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0e96013a115085a194e0c6e6b90807dd_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;没有详细规划，接商演赚快钱，不考虑长远的收益，只在乎眼前能握在手里的利益。他关于偶像这个职业的期待，赚钱大过于一切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他会在考查练习生日常训练时发表一些天花乱坠的外行点评，私下被老师和练习生吐槽。也不愿意接受别人的意见。对于舞台设计和训练计划，有个别练习生会主动提出自己的想法。中肯的建议在老板听来只觉得是在和自己“作对”，开始在言语上打压各方面都很优秀的练习生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的环境，那些有野心的，想在行业里继续干的练习生，都多少提过解约。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这反而又成了老板一次赚钱的机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在公司陆续辞退了经纪人、艺人助理、策划之后，冷冷清清的公司里，法务是工作最努力的员工了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每个主动提出解约的练习生都收到老板的同一句话：“去找法务谈。”而法务通常都会拿出合同，提出一个违约金的数额。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为合同上写的千万违约金只是上限，具体的还要看公司在培养练习生过程中的支出。诉诸法庭之后，公司就会把一些杂七杂八的费用都以运营成本的名义扣在单个练习生身上。该你的不该你的，最后都得你来承受。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-554f686c502c3c1569c1e1d41fe6afdc_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在我看来，公司开出的数额也视具体情况而定。唱跳实力俱佳的元老级练习生，需要赔一百多万。得知这个消息之后，我特意上网查了判决结果，数字并没有那么骇人。而咨询律师之后我才知道，其实大部分的经纪合约并不是在法院审理的，而是在仲裁机关进行裁决，赔偿金额也不会公开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以对于一两百万的违约金，宁可信其有，不可信其无。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我亲眼见过某位师兄的长辈从外地赶到公司给老板下跪求情，但老板不为所动。也有练习生阶段辛苦攒钱在老家买了房的师兄，最后赔了一套房。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一次性十多名练习生提解约，大多数都愿意付一大笔违约金。因为据说，老板也会针对不愿意的练习生使用一些“特殊手段”，比如暗中联系他之前的朋友或恋人去偷拍一些照片和视频，以此要挟练习生赔付违约金。但这中间具体的利益关系，我并不清楚。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-18d7d44df6ee77ffcea4097cdb0ff41a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;隐蔽式摄像头，图源：网络&lt;/p&gt;&lt;p&gt;估摸着那一年公司光靠违约金，就赚了几百万。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;律师还告诉我，违约金稍微高一些可以，但不可能高的离谱，远远超过实际损失。了解情况之后，我找到法务，把他根据我个人情况开出的 30 万“砍”到 20 万。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;解约期间，也有同事走极端，成功解约的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为合同上写明了因生理疾病提出解约可以不用付违约金，所以有人决定利用这一点做文章。和我关系不错的练习生，专门跑去精神病院开了张重度抑郁症的证明，拍到法务的办公桌上。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c40d7e11b230bb75cdab5500b39f1715_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;更离谱的情况是，还有人到公司高层办公室“自曝”劣迹：“我吸毒了，如果你不放我走，我就打电话叫警察带我去验尿，验出来公司也完蛋。”谎称自己吸毒，要求公司放人。虽然荒唐，但对于想逃离的人，也是一个方法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此之外，不用付违约金的还有公司主动裁掉的一批练习生。过去被拉壮丁的“利路修”们，重获自由。极个别消极怠工，不愿意接商演，也没能通过综艺节目面试的练习生，如果态度较好，公司也会主动提出解约。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为培养练习生的成本不低，到了后期，公司已经开始“放养”练习生，对我们完全不闻不问。没有通告、没有收入，大家都离开公司，回了家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;解约那段时间我想了很多。有一家比较知名的偶像公司有意愿签下我，但是三年练习生下来，我已经对这种生活、或者说偶像经纪公司，彻底失去信心。父母支持我自己决定解约与否，也可以选择打官司，但是最后我发现，我已经懒得去和公司对簿公堂。我决定不付违约金了，就带着合约，回归普通人的生活。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-3faf2a0a10565d11818a8eb124f4e30a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我不奢望星途坦荡，但公司似乎还对“偶像”生意抱有期待。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;像我一样被“放养”的练习生，没有拿到正式的解约书，在合同期内还是可以随时被召回，只能等到合同期满，才能彻底和公司划清界限。公司目前正在参加某选秀节目的选手，也是被公司放养了一年之后紧急召回去参赛的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;表面上来看仍然受合同约束，是公司“遗落在外”的签约练习生，但实际上，和赔付违约金、走极端解约的同事相比，被“放养”的我，才是真正获得了自由的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是这种“畸形自由”能不能长久，全看公司老板的想法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;等到下一波选秀潮起，我们这帮练习生可能又会回到公司，接着替老板赚钱，完成他的“千亿偶像梦想”。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/36431596&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 19 Apr 2021 23:07:40 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>380dd32dec39022ddc263df690cc03e6</guid>
<title>2020 年过去了，人工智能领域都有哪些突破?</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9735197</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-99b4577d42061dc5a4cfc498f22a2481_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;Serendipity，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;星星还是要还给宇宙的&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/452342087/answer/1811356701&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;众所周知，2016 年，谷歌宣布了 AlphaGo 的横空出世。接着，其便迎来了与李世石的世纪人机大战，历经五局鏖战，最终以 4 比 1 的总分获得胜利。这件棋坛盛事，可以说是人工智能在公众视野里的最终一个引爆点了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自此以后，人工智能便成为了一个公众口中热度很高的话题。基于人工智能的发展和应用，也开始陆陆续续地涌现，可谓是遍地开花。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020 年的人工智能领域，则更是如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于公众而言，2020 年度最为出圈的人工智能领域突破性工作，当属 Deepmind 团队的 AlphaFold 2 了，我认为，其可以称得上是 2020 年的新版“AlphaGo”了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-f68713cb4afb7e28c6626fd31a8ab9f2_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;CASP13&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2020 年 11 月，在第 14 届蛋白质结构预测技术的关键测试（Critical Assessment of protein Structure Prediction，CASP）竞赛中，AlphaFold 2 得到了接近 90 分的成绩（中位分数为 92.4），表现良好，已经接近于实验取得结构的水平，并且全面碾压了来自学术界和产业界的其他竞争对手，完美地向世人展示了人工智能是如何来推动和加速新的科学发现的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-f0d4621d5efc439749530db24b140216_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;蛋白质构成示意&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;AlphaFold 2 的这一巨大突破，直接引爆了全网的热点，Nature、Science 纷纷报喜，生物届和 AI 领域的大牛们也集体祝贺，被誉为是“解决了五十年来生物学的大挑战”的巨大成就。哥大生物学助理教授 MohammedAlQuraishi 更是评价道：蛋白质结构 AI 从此进入了“ImageNet 时代”。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-562f2356182d066147c391574761cf72_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;CASP14：Z-scores 得分&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;上图展示的，是该次比赛中的各小组&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//predictioncenter.org/casp14/zscores_final.cgi&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;Z-scores 的得分&lt;/a&gt;，其计算方法为样本值相对于总体平均值的差除以标准差，可以看出，AlphaFold 2 与第二名以及后面组的得分相差很大，明显好于平均水平，好到是可以当成离群点或者异常点来进行剔除的程度了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-9d07090166f6da9b6885805fe90da81c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;排名数据&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;从排名数据中可以看到，AlphaFold 2 系统对所有蛋白靶点 3D 结构预测的中位 GDT 评分为 92.4 分，即使对于一些非常难以被解析的蛋白靶点，其也有 87 的分数，表现非常优异。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，早在 2018 年，也就是第 13 届 CASP 比赛中，DeepMind 团队就用 CNN+Rosetta 组成的 AlphaFold 来预测蛋白质结构，首次参加 CASP 就拔得头筹，取得了第一名的好成绩。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-59facffc34bff1e7483002c228517def_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不过，第一版取得成功的主要原因还是算力问题，当时的后面几名小组如 C-I-TASSER、Multicom、C-QUARK 等也都利用了深度学习的技术，所以 AlphaFold 在方法论的设计上实际并无多少突破，当时的很多小组也和 DeepMind 团队一样，都是用 CNN 或者 RNN 来构建自己的模型，并实现已有方法的优化。这种情况对于以往的工作来说，也算是做出了不小的突破，但这种严重路径依赖的状态对于日益增长的算力来说并不是一个最佳的解决方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而新的 AlphaFold 2，则可以说是从根本上完完全全的战胜了全部的竞争对手。正好比 AlphaGo 能下出各种匪夷所思的落子，以至于柯洁惊叹&quot;自己这辈子都打败不了 AI 了&quot;一样，许多人也对新的 AlphaFold 2 发出了如此高度的感慨，高呼其“解决了五十年来生物学的大挑战”。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f6135c1ce55e4a4fbf66225824dc175b_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;绿色实验结果，蓝色计算预测结果&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;18 年的 AlphaFold 在 CASP13 中成功使用深度学习来预测距 MSA（Multiple sequence alignment，多序列比对）的残基距离，然后，将这些预测转换为电势，接着使用简单的梯度下降算法将其最小化（例如 L-BFGS）以找到良好的结构。而这个想法，在两年后的 CASP14 中仍然被许多研究小组采用，其中包括那些排名靠前的小组。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-af07591298a27e2d8a478a5a7945b778_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;协同进化方法如何从多序列比对（MSA）中提取有关蛋白质结构的信息的示意图&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但是，这一次，DeepMind 决定开发端到端模型。他们没有使用 MSA 来预测约束，而是创建了一种深度学习体系结构，该体系结构将 MSA 作为输入，最后输出完整的结构。不同于先生成残基之间距离再通过其他方法产生结构的方法，AlphaFlod2 这次使用了端到端的方法直接通过网络产生结构，还利用了 Attention Module 增强学习效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们建立了一个基于注意力机制的神经网络系统，使用 170,000 个结构组成的数据集，通过端到端进行了训练，并在之后通过不断地迭代，使得 AlphaFold 系统学习到了基于氨基酸序列，精确预测蛋白结构的强大能力。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-65a29204cd3f6750784ca66449625f95_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;AlphaFold 2 将折叠好的蛋白质当成具有 3D 结构的“空间图”来处理，折叠的蛋白质可以被认为是“空间图”，那其中的氨基酸便自然成就为了“空间图”中的节点和线条。这种“空间图”的构建，对于理解蛋白质内的物理相互作用及其进化历史是非常重要的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过上述这一套基于注意力机制的人工智能神经网络模型，CASP14 上使用的最新版 AlphaFold 2，可以高效的解析不同蛋白质的“空间图”结构，同时，系统会试图解释这个图的结构原理，并对它正在构建的隐式图进行推理。此外，模型还会使用进化相关的氨基酸序列，多序列比对（MSA）和对氨基酸对的表示来完善蛋白质结构的预测。另外，模型还使用了内部置信度度量指标，来对蛋白质结构进行衡量。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e8e4a4096d7edba47be22bb2cf8b57d3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;虽然一部分氨基酸侧链的精确位置仍然是一个很大的难题，但 Alphafold 2 已经能够在很大程度上解决蛋白质结构的预测问题了。深度学习和 Attention model 等人工智能领域的方法在其中起到了巨大的决定性作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，由于深度学习的部分不可解释性，Alphafold 2 也因此有了很多的质疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中便包括了德国马克斯·普朗克发育生物学研究所，蛋白质进化学系主任安德烈·卢帕斯。因此，他提出了一个特殊的挑战，即预测一种来自古细菌群中古细菌物种的膜蛋白。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4130d7cd003be95049e631799bc4c680_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;之后的一切表明，X- 射线晶体学显示的实验结果，完全符合 AlphaFold 2 模型返回的那张长着两个长长螺旋的蛋白质结构图像，这样的预测结果，不仅从实验层面上没有驳倒 AlphaFold 2，反而更进一步证实了 AlphaFold 2 的强大之所在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，若要问到 2020 年人工智能领域最伟大，同时也最具有突破性的成就，AlphaFold 2 自然是当之无愧的 NO.1 了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至少，是我心目中的 NO.1&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-734a6ff494fa4b41a69b8ab4c8116354_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2018 年，AlphaFold 开始被用来预测蛋白质结构.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样是在 2018 年，Google 发布了论文《Pre-training of Deep Bidirectional Transformers for Language Understanding》，文章中所提出的 BERT 模型，成功在高达 11 项的 NLP 任务中取得了 state of the art 的结果，赢得自然语言处理学界的一片赞誉之声。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自 2001 年 Bengio 等人提出第一个神经语言模型起，NLP 这项工作便在人工智能界开始了一项长足跋涉之旅。2013 年的词嵌入、2014 年的 sequence-to-sequence 模型、2015 年的注意力机制等等，一直到 2018 年 10 月推出的划时代意义的 BERT 模型，都表明 NLP 领域一直在不断地高速前进和蓬勃发展。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-32508d88f5f7184b6483d3b3f98eb546_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;依然是 2018 年，在 NLP 领域大放光彩的 Bert 模型旁边，还站着另一位陪跑选手，在用自己的努力孤独地坚持着，向着更亮的远方默默前进，它便是 OpenAI GPT（Generative Pre-Training）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最开始，GPT 只是个 12 层单向的 Transformer，而后，2019 年初的 GPT-2，提出了 meta-learning，用了 15 亿参数的大模型，将所有的 NLP 任务输入输出进行了整合，成为当时生成模型界的霸主。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020 年，新一步的极限挑战又开始了，45TB 的训练数据，1750 亿个参数，1200 万美元的花费，造就了异常强大的&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//arxiv.org/abs/2005.14165&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;GPT-3&lt;/a&gt;模型，GPT-3 像之前一样使用单向语言模型训练方式，但其将目光聚焦于更通用的 NLP 模型之上。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d7fca3ab1272cc49863d0249f100e0b6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;通过对大量文本进行预训练，然后对特定任务进行微调，证明了 GPT-3 在许多 NLP 任务和基准方面的巨大收获。实验显示，无论是在 Zero-shot、One-shot 还是 Few-shot 的情况下，GPT-3 都有着很好的表现。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4c7533dba4d47575e92ec919a353ae7f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据 OpenAI 的报道，截至目前目前已有超过 300 个 APP 开始使用 GPT-3，平均每天产出约 45 亿个词，更甚者，GPT-3 目前已经可以扮演虚拟角色，来与我们进行交互行为。有时候，GPT-3 的强大会远超我们的想象。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-10532eed92748ff10a8580185b539647_720w.gif?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;感谢各个互联网公司的巨额资金投入，更要感谢广大科研工作者们的不懈努力和认真钻研，让人工智能和我们的科学与生活越来越近，让我们愈发感受到了人工智能的魅力，和其带给这个世界的巨大变化。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-133bf7e1a1049f2fd21d0c78ff0de1e2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;接下来几年，AI 还会高速发展吗？我认为答案是可以肯定的，目前，深度学习还处于发展的高峰阶段，接下来，随着 5G 的慢慢普及，更强算力芯片的不断涌现，边缘计算 + 云计算的持续进步，计算存储一体化的突破，我相信，未来一段时间，人工智能发展的脚步绝不会停止，相反，人工智能会更加大踏步的向前迈进。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-fedacedf537afa19664e0b8e41fb7a15_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;AI 也不光是纸上谈兵，实际上有很多的落地产品，也都或多或少影响到了人们的现实生活，自 AlphaGo 横空出世起，各类棋牌类竞技游戏相继被人工智能所攻破，接着，便是各类形形色色的产品开始问世。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;微软搜索开始推出了自己的人工智能产品小冰；百度也开始测试自己的无人车了；Style Transfer 技术生成了各种千奇百怪的艺术图片；计算机视觉技术开始进入普通人的生活，同时也接入了如病例分析、医疗影像诊断等医学领域，并且取得了不俗的成果。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-cf0cba25fc95fe85c67067e7025b5d48_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;未来，AI 对人类的实际生活造成的影响只会越来越多，妄图一夜之间梨花漫地，自然是不现实的。但 AI 对生活造成的影响是逐步向我们走来的，无人驾驶，智能购物，更便捷的出行等，这都是我们一点点可以感受得到的，同时我也相信，以后会做的更好。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-447fcbfd2544e2ce41bdb6728b44ced1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;未来可期，希望我们能够共同加油！&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/452342087&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Mon, 19 Apr 2021 23:07:35 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>