<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>fd50219e8a7e5c0594691e738296c952</guid>
<title>如果 A 拿着枪逼着 B 杀死了 C，那么 A 和 B 分别要负什么样的法律责任？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9738646</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/da8e974dc_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;知乎用户，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;一个圣骑士成熟的标志是不再向盲人解释阳光&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/279390291/answer/407049084&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;1、不成立胁从犯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如高票回答所说，完全失去自由意志的情况下，B 只是 A 的工具，不成立胁从犯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是如果是一个现实案件，还是会作为胁从犯处理。因为在证据上，很难证实“完全失去自由意志”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2、不成立紧急避险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高票回答这里是非主流的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然在牺牲一个生命以保全另外一个生命的问题上是否成立紧急避险，有很大争议。但是通说认为，生命是无价的，因此无法比较人与人之间的生命价值，法的秩序也不能支持这种生命有价的功利想法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，牺牲一个生命以保全 X 个生命的情况，不属于紧急避险。这是很容易反证的：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果生命有价，可作紧急避险的价值大小判断，则 1 个生命的价值小于 2 个生命的价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此情况下，如果 A 强迫 B 杀死 2 个人，则因 B 的 1 个生命价值更小，不得以牺牲更大价值的方式进行紧急避险，成立故意杀人罪。这显然不合理。因此，生命无价，不得进行价值大小的评价。一般人认为的“1 个生命小于 2 个生命”，其实是指生命对于社会（公共利益）能够创造的价值大小，但不是生命本身的价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;理论上应该是以缺乏期待可能性或者不可抗力作为 B 的无责理由，实际案件中的法律依据是《刑法》第十三条的“情节显著轻微”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3、C 反杀 B 的行为属于正当防卫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;B 是不法侵害，对不法侵害的防卫当然是正当防卫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但如果认为 B 是紧急避险的情况下，C 的反杀行为就变成假想防卫了，这样明显是不合理的，这也是反对认为 B 可以紧急避险的原因之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4、A 对 B 被 C 反杀的结果承担故意杀人&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A 胁迫 B 从事犯罪行为，自然应对 B 从事该行为的结果承担后果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——————&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有些人不明白为什么，给出我的大概推论过程吧：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先要确定的基础是，A 有两个杀人的故意内容，一个是杀 B，一个是杀 C。后者无争议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于前者，如果 A 没有杀 B 的故意内容，则 B 不受生命威胁，不成立“完全失去自由意志”，只能算胁从犯。在此情况下，A 与 B 是共同犯罪，A 自然不对 B 被反杀的结果承担责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但如果认为 B 已在死亡威胁下失去自由意志，则 A 应当具备杀 B 的故意内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此基础上，A 以杀 B 的故意强迫 B 实施 X 行为导致 B 死亡，主观上是杀人故意，客观行为与 B 的死亡结果有因果关系，应对 B 的死亡结果承担相应的故意杀人的刑事责任。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/279390291&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 29 Jul 2021 23:08:36 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>14a76231c01454dd538f20b71eecee8a</guid>
<title>自暴自弃与自我接纳的区别在哪？如何做到自我接纳？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9738640</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ab2c193ff3aedc97639518e20e34dd13_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;张临风-心理咨询师，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;微信Therapycomm，公众号The_Shack&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/46936831/answer/2022146467&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;如果说有什么建议是在人生中始终有效，那大概就是抱着接纳的态度面对人生中的所有问题了。当我们谈论改变时我们到底在谈什么？在遇到触发我们情绪的事件时我们应该怎么做？为什么有时候越努力越适得其反？这些问题背后的答案多多少少都跟接纳有关。我们期待的成长和改变，只能从接纳开始，到接纳为止。当你能够接纳自己的时候，你会发现很多时候选择并不重要，其实做什么都可以。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一．改变，从接纳开始&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;“在我经历中最悖论的事情在于，即使是生活依然如以前一样复杂，但是当我越能接受自己之后，我就越能够理解与接受生活的现实，而这样的接受似乎又能让我的生活产生积极的变化。”&lt;/em&gt;——卡尔·罗杰斯&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接纳是咨询里非常常见的话题。在认知行为疗法第三浪潮&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;中都有涉及，也是许多时候应对成长、挑战甚至危机的核心议题。当然，无论是 ACT 里的以开放的态度接纳，还是辨证行为疗法里的全然接纳，其核心都是相似的：接纳不会让事情变得更糟，而不接纳（内耗）会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接纳的定义是：&lt;strong&gt;&lt;em&gt;以不评判和不对抗的态度，对当下的情况进行观察、描述和参与。&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;它的反面就是对于事物有过多的评判，或者因为对抗而产生的内耗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在具体的生活中，其实就是我们在遇到危机时，对待自己与事务的态度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;假如自己忘记了一次考试的时间，发现的时候已经离考试就剩几天了，这时候我应该怎么做？是评判自己，给自己贴上懒惰，不负责任的标签？还是对抗考试设置，干脆不复习了，破罐子破摔，在焦虑中消耗掉自己仅有的时间？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答案是显而易见的，都不是。大家都明白，在这样的时刻，不管是评判自己还是对抗制度都是无效的，有效的行为是接受我现在面临的危机现状，认可自己担忧的感受，把这种压力更好的调节和应用在有效的复习行为上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在这个情境中，区分有效和无效行为的分水岭，正是我们能不能选择接纳当下的困境与现状，并且不去评判与对抗。正如卡尔罗杰斯所说，&lt;strong&gt;&lt;em&gt;人越愿意做自己，接受自己，越能让自己甚至带动周围的朝着积极的方向改变。&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们的不满意，绝大多数时候只是觉得自己不如别人或者自己想象中满意。因为对这种想象出来的标准不满意，所以迁怒于自己或别人，继而内耗（白白消耗自己的情绪与精力），陷入下一个冲突或危机中。这样的负面循环非常常见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，在辨证行为疗法里，林奈涵强调全然接纳&lt;sup&gt;[3]&lt;/sup&gt;。全然接纳的核心在于，现实是客观存在、不可否认的，正如熟鸡蛋不能返生，覆水无法收回一样。试图对抗它，无异于螳臂当车，这样的内耗与挣扎只会降低我们的力量，让我们变得更痛苦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接纳本身就可以直接降低甚至消除这样的无力和痛苦，并帮助我们重新以智慧且平和的心态看待问题并寻找解决之道。接纳不是放弃，它恰恰是唯一有效的继续改变和有益行为的方式；想变得更好的人，正是应该先接受当下的自己。在生活中和咨询里，绝大多数人并非没有自身的行动力；与此相反，他们有很强的行动力，也在不停的努力。但是由于这些行动和努力不是基于接纳的，而是类似于内耗的。所以这样的努力非但没有效果，反而会造成更大的伤害。这也是许多循证心理咨询理论都强调接纳的根本原因。人本身是拥有自我成长的力量的，但是如果用错了方向，却反而会造成更多的伤害。这是为什么给出接纳建议的初衷。接纳自己没办法做好的事实，恰恰是开始做好的第一步，这就是接纳的悖论，也正是我们为什么要接纳的意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二．改变，到接纳为止&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;“总是使人间变成地狱的东西，恰恰是人们试图使其变成天堂。”&lt;/em&gt;——弗里德里克·哈耶克&lt;sup&gt;[4]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说开始代表着接纳的勇气，那么停止则是接纳的智慧。如哈耶克所说，我们要在生活的实践中规避一味追求“地上天国”尝试：事物的发展不可能尽如人意，如果只追求天堂般的价值，那么连寻常的人间也会变成地狱。不仅如此，其实在日常的生活中，我们又何尝不应该规避让自己成为“地上天人”的尝试？接受自己的不完美和缺失，正是让自己变得更好的必经之路。人没办法是完美的，不可能做到所有事；生活不是完美的，不可能给你一切。一味追求天堂，则会连人间都变成地狱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“人生不如意事，十常居八九”。以人力的有限试图改变人生的无常，往往不可能及。人的痛苦极少直接来自于自己的不完美（完美是不可达到的，做得好的时候我们有时也对自己缺乏认可），而几乎总是来自于自己持续而密切的注视自己和完美之间的差距。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也是为什么接纳是所有改变的终点的原因：只有你觉得够了才是够了，只要你觉得不够就是不够。同样都是向前走，不够或者担心不够时的惊慌失措，与够了但是还可以更多自信洒脱是不一样的。有时候慢即是快，有时候过犹不及。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;开始生活，不必执着于到哪里去或实现什么目标；成为自己，不被他人的标准所局限；全然接纳，然后做任何自己真正觉得有价值的事。我们在生活中常常遇到的一个很常见的问题是：明明我也没有什么值得头疼的事情，为什么却始终没办法达到一种开心和幸福的状态呢？有人人觉得一定要达到某种标准才会幸福，比如考上 985；有人觉得必须要获得某样人生中珍贵的事物才能幸福，比如需要尽快结婚。但其实，考上 985 也许意味着更多的竞争，结了婚也可能会有更多的麻烦事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这世上的幸福如果不在当下，那就一定不在将来，因为将来无非是明天或者三个月后的当下罢了。在当下幸福起来的能力和习惯，是需要锻炼和培养的，其中就包括了肯定自己拥有的价值，接纳自己的不完美以及不去和任何人做任何比较。后悔的人总会后悔，遗憾的人总会遗憾，这是一种思维方式，和他们的生活与选择其实并没有关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三．其实，做什么都行&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;“接纳，意味着没必要去恐惧（未知）；接纳，意味着不再浪费精力去（与生活）对抗；在终极意义上的接纳，则意味着我们可以聚焦于（当下）更富有建设性的行动。”&lt;/em&gt;——路斯·哈里斯&lt;sup&gt;[5]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当人不再被自己的不接纳与内耗一叶障目之后，生活就会处处是机会。我们对于世界的认知是主观的，基于自身选择的。在草坪上躺上一下午可以是浪费时间也可以是休息放松，取决于你选择怎么想；奋笔疾书一下午的成果可以是可圈可点也可以是全部垃圾，也取决于你选择怎么想。重要的是明确：怎么想是接纳的，你能否灵活的选择这种接纳，能否在这种接纳的基础上继续承诺有价值与建设性的行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基于价值的行为的前提条件就是接纳。定义人的是行为而非思想，再好的想法，如果囿于脑中而没被实现，也没有任何价值。一味的和某件事情较劲、挣扎，不如拿出一个可行的“不完美方案”去尝试着做。追求谋定而后动绝非困于多谋而难决，这个世界上对的事情有很多，不算太错的事情更是数不胜数，如果强行一定要选出一个最优解，一次两次也许可以，在人生的漫漫长河里，终究是无法达到的。人在想时就没在做，在做时就没在想，适当想想当然可以，但是我们的人生终究是由我们的行为组成的。毕竟，人类是 Human Being，而非 Human Thinking。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;从具体的行为策略来说，大家可以尝试下面的四个步骤：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;识别自身的与事件相关的情绪（觉察）。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;尝试全面的，不带评判的观察与描述引发自己情绪的事件（正念）。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;当你能够全面的观察到自己的情绪与理智时，尝试平衡二者，既不用情绪压制理智，也不用理智压制情绪，在情绪和情绪能够平衡的时候，以自己的意愿而非冲动决定（意愿）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;执行自己基于意愿的决定（行动）&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;凡事都可行，但不都有益处，却也不必追求事事有益处；凡事都可行，但不都造就人，却也不必追求事事都造就人。不历无益，难知有益；不经彷徨，难得成就。这也许就是解决改变悖论的接纳辩证法吧。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/46936831&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 29 Jul 2021 23:08:30 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>23e56834a75fc8dc147cd7c83a62db33</guid>
<title>黑寡妇为什么能当复仇者？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9738610</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-d75da73b46a8f2b3c97e8fad11e48d9f_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;Ricki，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;总有一双鞋子适合你行业咨询请私信&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/277459337/answer/407855844&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;问这个问题的应该只看过《复仇者联盟 3》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影宇宙，尤其是复仇者联盟 2 和美国队长 3 这两部，已经交代得很清楚了，复仇者联盟并不仅仅是有了重大威胁之后和外星人打打架而已，他们需要负责地球整体的安全。大小威胁，都要处理。换言之，复仇者联盟并不是只做超强武力输出这一件事，维护地球的安全，光有武力是不够的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;娜塔莎的价值在于，她是复仇者联盟里最专业的&lt;strong&gt;特工&lt;/strong&gt;。这一点，妇联里无人能和她媲美（包括巴顿）。强劲如浩克或者雷神的攻击力输出娜塔莎自然是没有，但很多细腻或费心思的事情，却只有她能干，或者，只有她做得好。几个电影里交代的片段：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 潜伏到斯塔克身边当秘书，毫无破绽（钢铁侠 2）。伪装，卧底，收集资料，最后武力干涉。一整套特工的工作，毫无纰漏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 审讯俄国罪犯团伙，基本是耍得对手团团转顺便秀了一下流利的俄语（复仇者联盟 1）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 和洛基长时间交谈故意卖破绽引洛基说出真实目的（复仇者联盟）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 和罗杰斯一起被朗姆罗追捕。罗杰斯已经准备开打然而娜塔莎用简单的技巧就成功躲避敌人（美国队长 2）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 深陷敌营的娜塔莎依然能想办法用最传统的特工手段联系上队友（复仇者联盟 2）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上面这几件事，巴顿和巴恩斯也许能做到几件，但能全都做到的，只有娜塔莎。&lt;strong&gt;她的特工技能包太全了&lt;/strong&gt;，伪装，诱供，心理战，多语言，电脑，甚至包括她的美貌。以及如果有人记得《神盾局特工》的剧情，里面有一个测谎仪。确定这个测谎仪是否合格的标准，就是能否识别出娜塔莎在说谎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甚至，在电影宇宙里，娜塔莎表现出来的战斗力丝毫不虚。在复仇者联盟 3 里她甚至和队友团战黑曜五将的选手们都不落下风甚至能够取胜（虽然我个人认为这是战斗力设定的混乱）。而且，她面对强敌时表现得胆色过人。尽管她肉体凡胎还是近战模式，但一次次面对外星人，面对长枪短炮各种奇怪能力，她基本没有怕过（除了对巴恩斯那次马路站时表现出的一丝的惊慌）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了上面这些实打实的内容，还要提的就是，娜塔莎是妇联团队中唯一一位成熟女性，旺达在成长，但依然比不上娜塔莎在人情世故和调节团队气氛方面的价值和作用。几个重要的事情：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 只有娜塔莎能安抚浩克，她相信浩克，也换来了浩克的信任；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 帮助巴恩斯恢复清醒并且给予他心里安慰的，是娜塔莎；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 内战的时候，是娜塔莎一直在努力软化斯塔克和罗杰斯的矛盾；也是她在最后时刻选择了相信罗杰斯而不是一味打下去；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一帮上天入地无所不能的超级英雄，充满了男性荷尔蒙和肌肉。一位聪明勇敢的女成员所能带来的价值，实在是难以估量。另一个角度来说，娜塔莎也是幸运的。相比于前辈卡特，她没有轻视，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只是没想到最后还是被题主轻视了……&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/277459337&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 29 Jul 2021 23:08:25 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>b289fb24b40d2ee79eebe441a48a6d6d</guid>
<title>如何挑选一件好看、耐穿且性价比高的T恤？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9738628</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-fb32fc943a6c867ea8c765c646a56b8f_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;姚蔚铭，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;纺织品化学工程师（神秘职业） 纺织品问题请付费咨询&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/404173699/answer/1864783992&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;我是纺织品化学工程师，这次就不长篇大论了&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我买白 T 一定会看这几个&lt;strong&gt;关键词&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1 支数 2 克重 3 精梳棉 4 纤维成分 5 版型 6 丝光&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.支数&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个支数是专门形容棉花纱线的细度，是英制表示方法（谁让人家是工业革命起源地）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;支数越大说明越细，加工成本越高，纱线也越紧密顺滑不易皱（相对来说，棉花本身就易皱）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;60 支会更加细软，价格也更高&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果喜欢粗犷风格支数就选低的。（我就喜欢 32 支）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（ps.双股纱会更稳定）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.克重&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就是面料的密度，太薄了穿上去会透的，淋点雨能看到⊙⊙得多尴尬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我一般选 220g/㎡&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.精梳棉&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;精梳是一道工艺，把棉花的杂毛去除掉，穿起来更平整没有毛羽，档次高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4.纤维成分&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实无论新疆棉，海岛棉和普通棉花比溢价高还不容易分辨，看个人选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我选成分喜欢带 30%涤纶，干的快不易皱，看个人喜好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也喜欢配粘胶一类的纤维&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5.版型&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;男生买的时候看版型，别买个修身的，没肌肉的话那就太 gay 了。还有长款短款记得看清楚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6.丝光&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也是一道工艺，能极大提高棉 T 和棉衬衫品质，略带蚕丝的光泽，吸湿透气性都很好，不易皱。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/404173699&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 29 Jul 2021 23:08:20 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>6120478b96e62ec9c19fc2a9db5a696b</guid>
<title>如何客观地评价并比较王志文，陈道明和陈宝国三个人的演技？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9738636</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/f95e6f75a_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;荞麦花开，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;红楼梦文本研究员；陈道明表演解剖师&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/21620776/answer/1621768094&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;同为顶级演员，风格各有千秋。&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;1980-1990 年代：陈宝国、陈道明&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1980-1990 年代，改革伊始，万象复苏，今日影视市场化的负面恶效应——过度商业化——尚未肆虐，电影电视剧都还处于淳朴健康的创作生态中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1982 年，因《赤橙黄绿青蓝紫》中刘思佳一角，年轻的陈宝国“一夜成名”，可算是改革开放以来第一代第一位青年影视偶像。陈宝国凭借此角获得首届金鹰奖视帝。相较于传统观念里“高大全”的正面形象，陈宝国塑造的刘思佳这种看似玩世不恭、满不在乎，然而业务能力过硬的叛逆青年，无疑更为有血有肉，更符合新时期人们的审美。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国电视剧史上后来大火的《过把瘾》（1994）中的方言（王志文饰）、《亮剑》（2005）中的李云龙（李幼斌饰），以及陈宝国本人饰演的《大宅门》（2001）中的白景琦，无疑都可列入这一审美谱系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时不时爆粗口、带痞子劲儿的大老粗团长李云龙，毒舌、烟不离嘴、带点痞气的叛逆青年刘思佳，他们征服不同时代观众的是同一种内核：人物身上那种倔强向上的精气神和能够向上的过硬能力。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-9cb5f0770ee33d1d3ca7de087a46a2c4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b6e6ca148aeab93756ed92c4771272cb_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1984-1987 年，经过四年精心拍摄制作，历史剧《末代皇帝》终于于 1988 年登上荧屏，火爆大江南北，年轻的陈道明也可谓是“一夜成名”，凭此角获得飞天、金鹰双料视帝。历史剧是国剧中一方重镇，甚至不妨说是最重一镇，后来的巨制佳作如陈家林的《唐明皇》、《太平天国》，胡玫的《雍正王朝》、《汉武大帝》，张黎的《走向共和》、《大明王朝 1566》，莫不以深厚的思想内涵和精湛的艺术表现，让国剧历史大剧在亚洲乃至世界电视剧界，卓然岳峙——而筚路蓝缕的，则为这部电视剧《末代皇帝》（此前的历史剧，如《努尔哈赤》（侯永生版）、《诸葛亮》（李法曾版）等，也是精品，但社会热度则有不及）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈道明为溥仪一角倾注了大量创作精力，他自述：“我在扮演溥仪时，对人物这三个不同阶段的生活，概括为‘求新’，‘寻机’，‘梦灭’三个不同的特点。16 岁的溥仪，想跳出黄圈圈；想知道外面的新事物，想读新书，写白话诗，骑自行车……为了复辟清王朝，他召见洋人，接触新派人物胡适，学英语，要出国留洋。总之，求新是人物的行为特点。这时的溥仪涉世未深，单纯，热情，待人接物，眼神不时闪着好奇的光彩。天津这段戏是‘寻机’。溥仪虽然当了寓公，但寻机待起。他广泛接触社会各阶层人士，寻找外国靠山，目的还是恢复大清。伪满阶段是‘梦灭’，溥仪虽然当了伪满皇帝，但是个傀儡，随时有被日本人整掉的危险。所以他多疑，神经质，胆小，霸道，又极富野心。随着日寇投降，溥仪的皇帝梦也破灭了。一切为了复辟清王朝，这是贯穿溥仪一切行动的思想线。造就这个人物的是皇权，使他覆灭的也是皇权。这就是溥仪的悲剧。”（摘自《电视连环画》月刊 1988 年第 10 期之《末代皇帝》系列报道之四——《群星灿烂》）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-48a9c29895c91e5811a2cdca96bf15a7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-505c0a31cb5d6cba6bf8f1bde56cc09b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1990 年，黄蜀芹导演将大学者钱锺书经典讽刺小说《围城》改编为电视剧搬上银屏。主角方鸿渐由陈道明饰演，雅俗共赏叫好叫座，获得知识界、市民阶层一致好评，陈道明凭此角再获飞天奖视帝，攀上演艺事业新高峰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈道明对方鸿渐的表现，有深有淡。深，即是某些处理，在原著的白描勾勒简省笔墨之内，通过深具匠心的表演设计，综合运用表情、眼神、肢体语言等表演技术手法，更为丰富、立体、深入地凸现出原著中方鸿渐身上的酸腐、无用等性格特质；淡，即是陈道明并未“墨守”钱先生原著雷池而不敢越一步，在有些地方，这位个人表达诉求和个人风格强烈的演员，淡化甚至是摈弃了“钱鸿渐”的一些东西，替换而为了“陈鸿渐”自己的东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈道明对方鸿渐的塑造，既有刻画入骨深入“榨出”原著人物个性深处的“油”来这一“似”的一面，又有凸显演员陈道明本人性情特质和理解表达的“不似”的一面，如齐白石论作画的至境“妙在似与不似之间”，贡献出一个融铸了原著精神与演员自我的独一无二、不可替代的“表演艺术结晶品”，值得观众深入品赏反复品啧，在中国电视剧史里也必然留下了一笔不容忽视的浓墨亮彩。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-9dcf08d8e3d657e579b35ed772a9ebd9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-47d63721d7b9f4b776eb03cc52527aa8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1980 年代中国内地精品电视剧，不得不推名著剧的“双璧”：1986《西游记》、1987《红楼梦》，可谓是中国影视史上的有数经典——而暂置剧集看表演，就具有表演艺术家潜质的青年演员而言，则不得不推先后“一夜成名”的“二陈”，为电视剧界的未来双峰。陈道明和陈宝国，到今日仍然是中国影视界的标杆级人物、仍然是不少中生代、年轻演员口里最想成为的前辈演员。譬如雷佳音：“以前有‘二陈’，陈宝国、陈道明，我们要成为‘二雷’（我和王雷），加油！”（“鲁豫有约一日行”第六季，2019 年 4 月 24 日雷佳音专场）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-d916463e602018379234853cb66db331_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4743961ab461518c502c1f29338b315c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-cb29047f8b8c2a019edce935538a0554_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;1990-2000 年代：王志文&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时代进入 1990 年代，伴随着 1992 年小平同志南方谈话清爽南风，内地影视文艺思潮也日趋开放新潮。切合新时代观众审美风尚，堪为 1990 年代第一位“视帝”者，则是王志文。王志文在 1991 年《南行记》、1992 年《吴敬梓》、1995 年《无悔追踪》中质朴沉稳的演出，皆刻画出中国旧式文人的风骨精神。一时间，王志文与陈道明被评论界认为是中国最具文人气的两位青年男演员。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-38ba763ad6da211249a95614e8787e78_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-aeaad9b33404d8f9df36ae3e8186d3af_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果说陈道明的气质是“老而返童”，他越是年龄大时出演的角色越是“耍宝”，如与王志文联袂主演的电视剧《手机》（2010），他饰演的“费老”简直是一“费宝”；而比陈道明年龄小 11 岁的王志文的气质反而可以说是“少年老成”，作为一个年轻演员，他竟然是把不见容于世间的吴敬梓的暮年，那种阅尽沧桑过后的贫病苍老，老病侵寻境况中内心的淡然又落寞，演到了骨子里。有剧评人评价：“王志文的表演像静水流深，有一种平实、质朴，而又深沉的穿透力量。”知乎网友“知也无涯”：“实际上，王志文老师的戏给我最深的印象就是‘成熟’，或者更精确地说是一种‘早熟的人特有的成熟’，他最令人称道的表演如郭小鹏、严守一、丁元英，都透露出一种阅尽人世，饱览沧桑的成熟积淀，后来想想才觉得这种演技上的成熟感恰恰来自他自身心理上的‘早熟’，父亲的早逝，上中戏的时候是同届年龄最小的，毕业因为形象外貌问题不能参演合适的电影，年纪轻轻就是北电台词老师，《过把瘾》火的时候年纪也不大，而后步入中年又遇到一些事业上的危机。还不到 40 岁时，他的人生已经有了巨大的波动起伏，这使得王志文身上有一种特殊的成熟，这是只有早熟的身上才带有的气质，他的戏也是一样。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《过把瘾》（1994）中方言，王志文又以一种雅痞文青的洒脱不羁，俘获了无数师奶少女的心，王志文并凭此角获飞天奖视帝。以《皇城根儿》（金鹰奖最佳男配角）、《过把瘾》、《东边日出西边雨》三部 1990 年代“青春偶像剧”（皆“赵宝刚制造”），王志文成为中国电视银屏上 90 年代第一位青年偶像。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新浪博友“汗漫之宇”这样评价王志文塑造的方言的形象复杂性：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“方言”说起话来，一句是一句，冷幽默，鼻子和嘴共鸣，合谋；“方言”笑起来像个大孩子，可是眼角带着讥诮，像阳光下漂着冰块儿的河。“方言”上班似乎就是坐在沙发上看报纸，对面办公的是个脸像个平面一把热毛巾就能抹平的家伙；“方言”无法忍受他的主任，原因竟然是他喝茶的动静特别大。在“方言”的周围，有两类人：一是像潘佑军和钱康那样的，下了海，赚了钱，当了经理，是新价值的体现者；一是在机关里，从小科员开始，一步一步往上爬的办公室蜗牛。“方言”身在机关，对往上爬或者挣钱都没兴趣，在九十年代初的语境里，他显得很不靠谱，他像是漂浮在生活的表面，没有一种社会认可的价值让他扎下根去。&lt;br&gt;“方言”像什么？办公室浪子。落魄文人。混子。大孩子。甚至，还有一些贵族气质。很多母性洋溢的女人，第一眼就会爱上他，可是并不信任他，他让她们觉得不可靠。在爱情中，他注定是被动者。&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-d09f7bce3a870bf3588f8eaf802531ee_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-98a3945fbf0dbef5a27762e870f9620e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;附：&lt;/strong&gt;1980 年代“乳虎啸谷”的“二陈”，在 1990 年代并无特别叫座的、“大爆”的电视剧作品。但认真来说，他们是吃了商业时代来临必然有部分佳作“叫好不叫座”的瓜落儿，优质好作品其实不少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从陈道明来说，1990 年代是他专注于电视剧表演的年代，他用高度投入的艺术精神灌注于现代文学名著剧《二马》（1998）、当代文学名著剧《一地鸡毛》（1995），一身毛病却是个善良好人的没落大户子弟马则仁、从锋芒不掩的大学毕业生被迫转变至唯唯诺诺到处不得不妥协的小公务员的小林，是陈道明自己最为喜爱满意的两个角色，遗憾的是，时代变了，“大家都看《还珠格格》去了。”（陈道明语）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8b77030b83dff193ea8a6dc9d0383573_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ee41d37c943fa365cdd857eeefd2cc54_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;从陈宝国来说，《北洋水师》（1992）中正气凛然的邓世昌，《武则天》（1995）中软萌懦弱的李治，《小井胡同》（1996）中志大才疏、迂腐呆萌的落魄子弟查六，《咱爸咱妈》（1996）中善良正直的知识分子（飞天奖最佳男配角）——都是各具其面的上佳演出。尤其值得一提的是“俊面小白龙”唐高宗李治。关于“帝王专业户”陈宝国演的皇帝，年轻一点的观众也许熟知的只有霸气睥睨的汉武帝、权术老辣的嘉靖帝，万万想不到他还有这般懦弱“惧内”的一个皇帝角色吧！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-f57ad00781cdcf5b5c0582ab6a5499af_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-9102dd0e76435b2580d73de49ee47033_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;2000-2010 年代：陈道明、陈宝国、王志文&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二十一世纪初，“冷却”了 10 年的陈道明凭《康熙王朝》和《黑洞》“咸鱼翻身”——不夸张的说，2001-2002 的荧屏，几乎被陈道明一个人包打一半，任观众遥控器怎么换，不是这几个台在“康熙”，就是那几个台在“黑洞”。此外，陈道明主演的《长征》（2001），几乎也是霸屏的态势，各台转播率不下于《康》、《黑》二剧；后此的《中国式离婚》（2004）又掀起了一阵收视狂飙和话题热潮（婚姻题材的剧，从收视热潮和引起的热烈的社会讨论看，似乎唯有前此的《结婚十年》、后此的《金婚》可比），可以说 2001-2004，陈道明年均一部当年最热剧（另外必须一提的是，这一时段还有一部虽非热剧、总体上看剧情漏洞也不少，但陈道明的表演却堪称杰出的《冬至》（2003）），即便以 1982-2019 陈道明踏足影视表演近四十年拉通算，2001-2004 这四年，也是这位大腕尤为“大腕”的时段。陈道明曾对记者笑言，不要叫我“一哥”，我不是什么“一哥”，江山代有才人出，各领风骚若干年。那么他陈道明最领风骚的若干年，我以为便是这四年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;譬如关于陈道明在《黑洞》中演出：陈道明的介入和干预完全改变了张成功原著，《黑洞》的内核从“兄弟情”变为了“父子仇”，聂明宇其实是用犯罪完成弑父。陈道明在此剧中的演法是内收，一方面大量减少自己的戏份、镜头、台词，一方面通过特色道具、动作等的设置，深度折射聂明宇的过往和他的内心世界，从而最后逗引至他的犯罪心理，那九曲雾障的深霾心理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同为张成功原著，《黑洞》与《黑冰》不妨比较：同为揭发犯罪心理，郭小鹏（王志文饰）最后是对着汪静雯（蒋雯丽饰），清清楚楚讲明白了自己明明知道是犯罪，为什么还要去做那些事；聂明宇则最后对着刘振汉（陶泽如饰），只是似提问，又似自语，微带感慨，“为什么明明知道是犯罪，还要去做那些事？”——聂明宇同样是对着知己（按人物设定，刘振汉于他是兄弟知己；汪静雯于郭小鹏则可说是红颜知己），偏偏不肯如郭小鹏一般，人之将死其言也善，将内心的丘壑尽数道出，只因，这知己，其实并非，真正的知己。聂明宇为什么要犯罪，从头至尾，无人知心。张成功给聂明宇谬托了知音，陈道明不屑地冷然一瞥，转身而去，还聂明宇彻底的干净。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈道明在《黑洞》中的演法，可以说是革新意义十足的侧面折射、前史暗示和隐而不发。不爱泼墨渲染，偏重含蓄留白。不爱如白居易《长恨》、《琵琶》缠绵凄恻，感慨淋漓；偏重如李商隐《无题》、《锦瑟》惝恍绵邈，深隐曲折。表演史上，王志文郭小鹏式是主流、传统；陈道明聂明宇式是创造、革新。陈道明的创作初衷就是要以背影和侧影给出观众人物角色所有的信息量。李义山《韩碑》诗推重韩退之曰：文成破体。从“文贵破体”的观点看，陈道明的艺术手眼洵足惊人。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-c5e6462754ffd51133d5ec5a1d57a47d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-5766c06a582afbb39cfdd1ee5cda3cff_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;与这一陈类似，在电视荧屏上“冷却”得更久的另一陈，也迎来了事业第二春。陈宝国凭借 2000 年《大宅门》，这一中国电视剧史上几十年一遇的经典巨制，以敢作敢为敢爱敢恨具有强烈叛逆精神的白景琦（在叛逆精神上融有传统文学经典里孙悟空、贾宝玉等的因子）一角，重又如日中天。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-f7f8d03fb5d9610f2a31dae807803fca_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;稍后又以 2002 年《公安局长》中正气凛然的李西东一角拿下金鹰视帝（读者须记，我们前边儿提到，陈宝国获首届金鹰奖视帝是 1982 年。他再擒金鹰，整整二十年！所以陈宝国自己在《鲁豫有约》访谈节目（2015 年 2 月 3 日）里也感慨：“我得了第一届（金鹰奖），第二次得金鹰奖是二十一届，二十年。我们过去讲二十年是一个轮回。这是发生在我身上的很真实的故事。”）；&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7d36f6cdebf48a7d0311ef2787d5df90_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;以 2005 年《汉武大帝》中霸气雄猜的汉武帝一角拿下飞天视帝；&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4b81d97852cd6cbbd1666853ea9a7aa6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2007 年《大明王朝 1566》中嘉靖帝一角更是达到陈宝国表演巅峰——神道妖孽，深谙权术而外示虚无，无为而治而操运一切，令人不寒而栗而深心慑服，那骨子里的皇权掌控力从每一根头发丝儿每一根面部纹路的嬗变里弥散出来……&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-35c11fa8ea2e83c7c48344d53b62bf3d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新世纪初，荧屏黑风滚滚，陆放翁诗云，“卷地黑风吹惨淡”，张成功“黑系列”三部曲《黑冰》、《黑洞》、《黑雾》是也。三部中，中间一部为陈道明主演，首尾两部皆为王志文主演，可谓是黑的漂亮。同具知识分子气，同不脸谱化黑老大，《黑洞》中陈道明之聂明宇，冷峻内敛；《黑冰》中王志文之郭小鹏，文艺外放——中国最具文人气的两位男演员几乎同时演出中国电视剧史上最具反派魅力的黑老大角色，煞具兴味。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-339e4f0fe58308df88f2e3f420e793c0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-5602f3611e1af67cf6b957a891715b88_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;稍前，王志文以 1999 年《刑警本色》中肖文一角，实现了从文艺青年“偶像派”到热血刑警“实力派”的“成功转型”，该角色也让他获得金鹰视帝。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5928d700268aa914cc4218a55c6ff109_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2006 年《天道》中丁元英一角最切合王志文本人的哲思气质（这种气质在他之前的黑老大角色郭小鹏那里便有透散；不同者，郭还有文艺）；&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c8ee7fdb37488909fcb82ecf190dd02a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2010 年《手机》中严守一一角又让人相信，王志文不但能“画神”（《天道》），而且更能“画人”，画“画神容易画人难”的人，以炉火纯青的表演功力深度刻画出平凡人内心的种种纠葛挣扎。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-f86924623d6fee52fdf9a13cff148e7e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;好了，说完了好话，也该说说不足。王志文古装扮相逊色于二陈，帝王类角色演出成就不及“帝王专业户”二陈。（类似的古装是短板的大咖级演员还有李幼斌。）陈宝国生涯早期演过一些电影，但近 20 年来主要演电视剧，电影演出几乎无甚成就。综合“古装 + 现代”、“电影 + 电视剧”演出而论，三人中陈道明最高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就表演和塑造人物的深度而言，可能陈道明也要略胜王志文和陈宝国。譬如《冬至》（2003），陈道明演一个普通人小会计。怎样从一个好人“堕入黑洞”，变成一个窃贼，是陈道明演出的最大看点。本剧中，陈道明很多时候全用肢体语言和微表情，不用一句台词，就细腻传达出了人物内心和情态的每一丝变化，细致沉稳，妙到毫巅：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b79138c6ca869674553fed6cfa830c79_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/21620776&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 29 Jul 2021 23:08:16 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>