<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>6376cdbb67b51209e1e1761479c838d3</guid>
<title>电影《霸王别姬》中小癞子为何自杀？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9746323</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-59b836793de3f4cb8ece812194e91a40_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;segelas，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;电影学硕士已毕业，但仍旧略懂皮毛&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/21188668/answer/2383138489&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;程蝶衣的艺术之心与世俗世界对其的打压之力，前者对后者的抵抗、以及最终由现实悲剧而生的艺术圆满，是本片的主题。小癞子的存在看似简单，实则不然。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在电影里，陈凯歌设置了多阶段的二者作用状态。第一个阶段，即是世俗世界对于程蝶衣的“诱惑”，以及艺术天赋被现实的挫折。在经过了对自身天赋的信心动摇、非戏俗世的物质诱惑之后，穿越这第一层的“现实因素”，程蝶衣才能坚定自己在“两个世界”之中的选择 ----- 留在戏剧世界，离开世俗世界。而后，始终站在纯粹戏剧世界之中的他，才开始被与自己“对立”的世俗世界所打压、限制、挫败，展开后续的阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小癞子和段小楼，便是存在于片中的两个“程蝶衣对标物”，发挥着不同程度的作用。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7446ca6373d92ab9b0d1a2ece8d81b10_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;小癞子，只存在于作品的第一阶段，但功能却绝对不简单。他是儿童程蝶衣的“世俗”一面，一方面，与“小石头&quot;形态的程蝶衣构成了”世俗“与“艺术”的直观对立关系，而在内里，“小石头”与“小癞子”的结合，才构成了儿童程蝶衣的完整内心。我们可以明确地看到，小癞子和小石头，始终以同步的姿态出现：在相似的时间点进入了师门，打扮成同样的扮相，接受同样的训练，忍受同样的“毒打”。在一系列的镜头中，陈凯歌将二人的内在共性做了强调，便是为了引出最重要的相同之处 ----- 他们经历着同样的世俗诱惑，站在了艺术训练的痛苦与世俗物质的中间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在关键的一场戏中，陈凯歌做了非常具象化的表达:小癞子和小豆子想要逃离严酷的训练，推开了戏班院子那扇紧闭的大门，伴随着嬉闹的孩子们，一堆五彩斑斓的风筝扑面而来，展开在二人的面前。原本关起来的门，将院内与院外的世界划出了泾渭分明的界线，前者是带来痛苦的艺术世界，而后者则是丰富多样的欢快世俗。小癞子和小豆子此时的选择，便是在这院落的一门之隔而划分的“两个世界之对立”之间的选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后，二人跨出那道门，便迎来了后续的“身份分化”---- 小癞子更钟情于糖葫芦，这是他此前在一句“成了角儿就买糖葫芦”中体现出的，他之于艺术的目标，一种更倾向于世俗物质的东西，这也与他无法忍受艺术训练在现实层面的痛苦，形成了对应，因此，他最终也只能看着成名的角儿哭泣，在艺术上自知无法继续下去；另一方面，小豆子则对于糖葫芦等物件反应平平，反而对唱着戏的角儿流露出向往神色，这便是他之于艺术更加纯粹的表现。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9966007b7f394c2b8784bbaae4bc8405_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这一点，也发生在了他青年时代的开头画面——走下车的“角儿”程蝶衣，看到糖葫芦，只是微微一动，便无视而走，对此刻已经名利在手的他而言，戏曲于物质层面的给予，远不如戏院内的艺术舞台，他彻底告别了曾经的“小癞子”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以说，在这段戏的结尾，分别作为“世俗“、&quot;艺术”一面而存在的二人，看着那个不沾物质奢靡、周身只有京戏的角儿，反应上的差异已经暗示了之后发生的一切：以戏为世俗追求工具的小癞子，无法承受同样戏曲由世俗因素而生的痛苦，因此必然放弃戏曲，而对戏更纯粹于其本身的小豆子，则将淡化那些世俗的负面因素，与世俗世界的一切对抗，直至寻找到最终的获胜之道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个阶段，小癞子成为了对此后“段小楼”发展方向的预示，暂且按下不表。同时，他也作为“艺术之心”的反面存在，围绕着“戏剧学习“这一要素，站在了小豆子的对立面上，凸显出了小豆子的非世俗、入艺术的选择。由此，二人回到戏班后的结局，也就顺理成章了。小豆子面临着责罚，但这种世俗层面的痛苦已然不足以打消他的艺术追求，就像世俗层面的诱惑也无法撼动他的决定，而小癞子则只能选择死亡，逃避他不得不面对、对其却已然失去动力的戏曲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;重回戏剧后，艺术之心的小豆子存在，而以戏为世俗的小癞子死亡，让前者完成了对立关系中，第一阶段的”胜利“。而更重要的是，作为此时面对戏曲训练的”程蝶衣“的两个侧面，小豆子的延续、小癞子的消失，也暗示了”程蝶衣“在这一阶段的选择：他剔除了自己心中世俗的那一面，不再因此而徘徊动摇，成为了一个绝对献身于戏曲的艺术纯粹者。在走回戏班时，程蝶衣穿过了一群嬉戏玩耍的孩子。借助这个转场镜头，陈凯歌比较明确地表现出了程蝶衣内心的转变 --- 他决定放弃现实中普通孩童的生活，身入京剧艺术的世界。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e70dc47643b83050a1062793aabb2621_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;事实上，在第一阶段里，除了小癞子之外，电影设置了很多的环节，以表现程蝶衣其人“世俗一面”的淡化、消失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，面对学戏的世俗化困境、苦痛，程蝶衣大体上是木讷而无反应的。旁观戏班砸场时，陈凯歌数次给到他与母亲的旁观镜头，强化了二人反应的不同：随着事态发展而表情变化的母亲，与面孔始终遮挡、无甚变化的程蝶衣。而在拜师之时，对于六指之身体缺陷，以及一句“祖师爷不赏饭吃”的定论，他同样是木讷的。这一段中，陈凯歌始终让拜师画面与外边的“磨剪子唉，酱菜刀”的货郎叫卖画面连接，形成了剪辑上的应合，以生活化的货郎画面营造日常的世俗化状态，并以此来强调程蝶衣在拜师时遇到的世俗困境 --- 从一开始，他的艺术人生就是被世俗问题所打压的。而在旁观母亲的哀求时，陈凯歌给到他的反应，脸也依然是埋在黑暗之中，没有任何情感上的动摇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于世俗的漠然甚至“冰冷”，构成了程蝶衣此后“除戏之外，一概不懂”的单纯，让他在这个现实的世界中必然频繁受制，同时，也是对他在第一阶段选择的提前铺垫。此时的他，就如“小豆子与小癞子”于两个意义层次的并存一样，当然还未彻底坚定——不认可虞姬的“女娇娥”，在切掉手指时长久安静克制，却依然不免发出哭声。但他在整体上的倾向，已经有了交代，也确实让“小豆子“战胜了“小癞子”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在另一方面，第一阶段还用一个更加直观的场景，强调了程蝶衣身入戏班后的世俗身份消失。在他刚刚被母亲送去磕头的时候，磕头之后的他回看过去，门外已经没有母亲的身影，只剩下了飘雪。这个运镜暗示了程蝶衣即将给自己选下的命运：从此，他的人生中不再有母亲，斩断了与世俗世界的联系，以身伺艺术，直至终极。母亲的消失，与小癞子的“消失”，在表意作用上如出一辙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在小癞子死亡后的剧情中，程蝶衣也再不逆反师傅教戏时的“女娇娥”唱词，不再强调自己是“男儿身”。这正是对其选择，在剧情细节中的再现 ---- 从此的人生中，他将只认自己是戏里的“虞姬”，而不再是现实里的“程蝶衣”，将此前的自我矛盾扫荡一空。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-411bd3ebc043c9bf07c89e1ecd2cea3e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这样一来，“艺术心灵与世俗之世”对抗的第一阶段，便得到了展开和收束 ------- 小癞子的死亡，带来了浅层的“对立结果”，也引导出了深层的“程蝶衣的内心选择”。在对艺术和世俗的选择完成后，程蝶衣便不再有自己内部的动摇，来到了下一个阶段：作为艺术献身者，面对世俗一面给予的压力和打击，寻找自身的出路，并最终发现现实中戏曲“世俗化”的不可避免，从而彻底离开现实世界，去往精神的国度，将“程蝶衣”的肉体彻底舍去，化为彻彻底底的“虞姬”灵魂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也正是上文中提及的，小癞子所铺垫的段小楼，在电影里的作用。小癞子并非不倾心于京戏，段小楼也同样如此，只是他们对于戏曲的理解并不是纯粹的“实现艺术”，而夹杂了太多的物质考量。因此，他们也必然无法在世俗感厚重的现实世界中，将戏曲生涯贯彻下去。小癞子是第一阶段里的预示性存在，他面临的世俗牵绊比较简单 ---- 对于戏曲的世俗化追求，浓缩为糖葫芦，而阻碍艺术延续的则是院外的风筝、院内的肉痛。他最终自杀，则暗示了这条路的尽头。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-66f964a33a9ed44d151fbda621cb0874_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;作为小癞子的延伸，段小楼则贯穿了作品，在不同的时代之中，始终保持了一种“于市侩的油滑之中，做京剧行当，享角儿之富贵”的状态。在小时候，面对砸场的路人，他虽然心有愤怒，但仍然咒骂着，表演了头碎砖块，以此缓解局面。随后，他被班主因为“那不是正经玩意儿”而体罚，转而更是用京剧修习的腰功去戏耍式地熄灯。这一切，都表现出了段小楼对于京剧的一种“世俗化心态”：他会为了顺应现实而自折艺术的尊严，面对现实造成的困境之时，主动地选择委屈求和、顺应现实，而对艺术也并非视之为至高无上，更多是将它当成一种现实层面里的工具。包括他的父亲班主，虽然因为“不正经玩意”而体罚了段小楼、自称“哪个戏种也没京剧这么红”，但也被迫自居下九流、讨好着戏院经理和清朝太监。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在随后的各个时代中，段小楼区别于程蝶衣“世俗化”依然存在。在面对抗日学生的时候，段小楼反驳，而程蝶衣沉默。段小楼发表对“游行”的评价时，程蝶衣却从“京剧”的角度评价了“那个人的嗓门，唱戏不错”。而在面对袁老板时，段小楼试图表现自尊，在袁老板说话时整理衣服、打断说话，拒绝袁老板的邀请而去喝花酒，但都只表明了其被日常人际所牵绊、在意身位高低的世俗之心。在妓院的段落里，段小楼为了救菊仙而周旋于酒客之中，看似是他的强硬和不屈，实则是他纠缠于俗世的体现。在此段收尾时，他再次用上了小时候被班主斥责为“不正经玩意”的“头碎砖块”手段，是对于“作为艺术家而轻贱艺术”的再次暗示 --- 他始终是被世俗所牵绊的，这种牵绊根据时局情境而不同，在地位强力的此时，是对世俗的高傲和强硬，但到了强硬无用的彼时，就会成为对世俗的屈从。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;并且，在段小楼与菊仙订婚的一场戏中，陈凯歌也明确地表现了他与程蝶衣的不同。首先是交叉剪辑 ---- 前台的程蝶衣身着戏服，以虞姬的模样接受着观众的喝彩，成为了“风华绝代”、“出神入化”的虞姬；而同时的后台之中，段小楼褪了妆容，和菊仙纠缠不清。这一出交叉剪辑，恰到好处地凸显了二人在人生道路上的分叉 --- 全情投入虞姬表演的程蝶衣，以及无法全身心奉献于角色和艺术、始终为凡尘情事所牵绊的段小楼。另外，在这场戏的结尾，段小楼的一句台词也点破了这一层：“我是假霸王，你是真虞姬”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;段小楼是功利而身处现实的，当他位居角儿的高位而受人追捧时，强硬有用，则强硬；而一旦时过境迁，他从高位跌落、强硬无用时，则屈从。在抗日、解放的时代，他便逐渐展现出了后续的转变。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-a282a589609b9e397bcf1da5549fd551_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在日本占领的一段，电影依旧着力描绘着程蝶衣和段小楼的分化。首先，陈凯歌沿用了此前的交叉剪辑手法：在同时发生的两场表演之中，程蝶衣在周围环绕日本兵、因为战争而不时停电的情况下，依然忘我地演出《贵妃醉酒》、并在终场时流泪倒于台上，人戏合一；而另一边，段小楼却因为日本人在后台的挑衅，殴打日本人，砸了后台。通过这个交叉剪辑，我们可以很明显地感受到二人的不同：程蝶衣对外部的社会环境是反应木讷的，他对这些现实世界的东西没有深切的概念、而只是一心唱戏，而段小楼显然是受到现实牵绊的一个人，会因为对日本人的抵制而拒绝唱戏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这种变化，随后也延伸成为了下一场戏中，二人的分裂。程蝶衣为救段小楼，给日本人唱戏，开端交代外部场景的横移镜头表现出了他唱戏环境的士兵环绕，但他对这些东西并无反应、依然只是唱戏；然而，被救出的段小楼却因为程蝶衣给日本人唱戏，无视了程蝶衣“青木是懂戏的”的回答，直接掌掴了程蝶衣 ---- 对段小楼来说，他更多在意的是“中日民族战争”这个外部的社会环境，而不是程蝶衣重视的“艺术共鸣”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;班主的突然病逝、抗日战争的胜利，带来了段小楼的关键转折。首先，时段小楼和程蝶衣在一片凄风苦雨之中的画面，与“抗日胜利”的标语对应起来 ---- 世俗的胜利，即将带来二人“艺术”的衰亡。前，去世之前的班主，还在依据着传统规矩，教训着不尊重艺术、抛弃彼此的师兄弟二人，并且训练着新一批弟子们，二人的“虞姬与项羽”也保持了延续。但班主的逝去，势必将会让一切都发生变化。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-29d2c9468791f3d9a41adc783e85c635_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在剧情层面上，陈凯歌也给出了明显的表达。程蝶衣依然登台演唱，迎接他的却是国民党士兵的辱骂和殴打。段小楼的奋起抗争，也同样遭到了压制。菊仙的流产，则带来了段小楼的又一层现实打击。因为给日本人唱过戏，二人的戏班被施加以汉奸的待遇，遭受世俗的打击 --- 戏园子被砸，意味着京剧不再受捧的地位；菊仙流产和被士兵的殴打，让段小楼在现实层面上，感受到了自身境遇和地位的急转直下。于是，深受现实牵绊、身在世俗的段小楼，感受到地位的高转低、境遇的好变坏，便顺应这种社会环境，改变傲慢强势，变成一个唯唯诺诺的人。最终对程蝶衣的背叛，对“项羽与虞姬之爱”的彻底破坏，顺理成章。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而对于程蝶衣而言，段小楼则是由世俗层面而生的，对他艺术纯粹之心的持续性打击。他让自己能够成为虞姬，将自己与段小楼的同性之恋，从现实里必然无法实现的“程段情”，转化成戏曲里畅行无阻的“项虞爱”。由此，他的爱情，便与他的艺术之心合二为一，并成为他以“虞姬“之身的对抗世俗平台。例如，段小楼订婚后，程蝶衣给以前捡回的婴儿盖上了被子，而在此前的剧情中，这个婴儿被班主判以“这就是他的命”而试图弃之不顾，是对程蝶衣“世俗中的下九流”戏曲身份的对应，而程蝶衣的坚持抚养、此刻的再次照料，则是对他于戏曲和爱情之上的对抗体现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，等待他的，却是段小楼以现实身份的迎娶菊仙、最终的背叛指认。段小楼的京剧之路有着世俗的考量，因此不能与完全的“虞姬”程蝶衣匹配，程蝶衣只有前去精神的世界，寻找那个不具有段小楼之身的“项羽”。段小楼，终于与程蝶衣的母亲、作为其预示的小癞子一样，“消失”在了程蝶衣的个人世界里。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-29d2c9468791f3d9a41adc783e85c635_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《霸王别姬》的强大之处，便在于高度严密的系统构建。表层叙事的发展阶段环环相扣，而内里的表达则同样稳步推进，每一个细节、意象，都会带上复合的功能，从而在各个层面中辅佐相应的表达，以效率最高的方式，调动有限的资源，完成多重的表达，共同构建起通向主题的路径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小癞子，正是对此的一个体现。一个微小的配角，开启了浩大的《霸王别姬》。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/21188668&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 12 Mar 2022 23:06:45 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>0c949ab39ecfc796712c423cad9cf0fa</guid>
<title>住了很多年的老房子，甲醛还会超标吗？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9746342</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-2eb6968d2c86fe4494b2fd1c7bdd23aa_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;故人归，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;品牌名：明文造木,家具制造业十三年&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/519981421/answer/2383109294&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;住了很多年的老房子，甲醛还会超标吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;结论：住了多年的老房子是会存在甲醛超标的情况的，不过根据房子不同的情况来进行分析&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以下从几个部分进行分析&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b7e5ec152d414fa4917274fff537ffb6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;大部分甲醛的产生都是由于新房在装修的时候产生的，从油漆工程的开始到地板、柜子、窗帘以及家具的安装让甲醛的含量达到一个高峰状态，家具中含胶的所有物品都是存在甲醛污染源的&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而老房子又产生甲醛的原因有哪些呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先是关于家具的添置，更换窗帘、添置新家具等关于家具的一系列更换，都会造成甲醛超标，比如：沙发、床、柜子、茶几、窗帘、桌子、椅子....这是很容易被忽略的一个地方，很多人可能完全没有想到，新的家具添置以后也不会刻意去通风，如果没有及时通风，在家具更换多的情况下，轻易就会导致甲醛超标，所以最好的方法是把家具先放置一段时间再放家里，或者是家具入场以后每天及时进行一段时间的通风，让空气流通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再就是有些老房住久了子久了会进行局部的修缮，而在这些装修过程中，造成甲醛污染的有：更换壁纸、木地板、墙面粉刷、家具布艺的粘接剂、或者各种板材需要大量的粘合剂，而木材的构造不同，使用的粘合剂用量也不相同，用量的大小决定了甲醛的污染程度，所以，老房子的翻新也是会导致甲醛超标的一个点，不管是翻新的面积大不大，都要及时的进行通风。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;壁纸更换：更换壁纸的甲醛来源于需要用胶水把壁纸黏在墙上，甲醛来自于胶水，以及壁纸本身的价格就低廉，使用方便，有些商家会使用化纤纺织品获取更多的利润空间，导致再使用过程中释放出甲醛一些有害物质&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-6fedabd292a24068c87d633bdbdbd376_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;木地板：木地板的甲醛来自于地板板材所使用到的胶水，比如复合地板，强化地板，这种地板是一定用了胶水的含甲醛的，而纯实木地板就比较环保，甲醛的释放量很少，缺点就是价格也比较贵&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a4a22ce197eef23623b6195708feec07_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;墙面粉刷：墙面的粉刷会用到油漆、乳胶漆之类的，涂料粉刷里面都有一定的甲醛，就算是宣称环保涂料，也不能避免，刷白墙前也是需要用胶水进行调试的，还有需要用到的粘合剂，溶剂都是含有甲醛的&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-4914d2a814c0c98958b187c54138e3cd_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;还有一些布艺家具也是会含有甲醛的，比如说沙发这种大的家具，在工艺上也是会用到胶水的，不过有些布艺制品只有微量的甲醛，使用之前可以用请说浸泡清晰，或者是用湿抹布擦拭家具，还有用湿拖把拖地板，这样也是可以清除一部分甲醛的，但总体来说软体家具和实木家具并不必过于考虑甲醛危害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以在面对老房子的翻新跟家具的添置，不进行晾房同样会甲醛超标，如果老房子已经居住在里面不便，可以选择白天的时候把窗户门都打开通风透气，晚上再关上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外除了家具材料，还有墙面的列横、家居，特别是板式家居，封边破损都会导致甲醛污染从封闭的内部释放出来，再加上没有去及时通风，导致空气流通不畅以及夏季温度高甲醛容易释放，所以也容易导致甲醛超标，如果室内的温度越高，甲醛的释放就更高&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c5ee10d3f240243961eb6cd5bcaca26c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;甲醛的挥发周期是非常之久的，一般家具或者是刚开封的材料在 3-5 个月甲醛释放量会达到一个高峰期，在数年之后由开始的快速到缓慢的释放过程，但是板材中还是会继续存在着一定的甲醛含量，是封闭在内部的，等多年以后板材破损，就又自然挥发出来了&lt;/p&gt;&lt;p&gt;各类板式家具，比如地板、橱柜、衣柜或者一些专门做的定制的家具，只要是人造板材都需要注意，人造板的甲醛散发是影响最久的室内污染，尤其是密度地板，地板的用量是最大的，所以要更加注重&lt;/p&gt;&lt;p&gt;选择人造板材要注意的点：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;①板材的好坏&lt;/p&gt;&lt;p&gt;板材的好坏能决定板材的甲醛含量的高低，以及甲醛的释放年限，越差的板材甲醛的挥发就越久&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年发布的板材甲醛释放标准，不止有 E1 级别，还有 E0 级别以及更高标准的 ENF 板材的释放限量值，购买板材可以要求商家出示板材甲醛的检测报告进行选择更为环保的产品&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-748785ffb8f48f7eb070604c8c31aef3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;②板材的封边&lt;/p&gt;&lt;p&gt;严密的封边会把游离性甲醛封闭在内，如果没有选择好的封边，使用久了很容易导致封边破损，甲醛又会重新进行释放&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ps：还有一些板材，封边技术过关，表面上都环保了，但是有些家具在使用的过程中会需要打孔或者是钻眼，也会破坏板材，导致甲醛的释放，所以从根源上选择环保一点的板材才是最好的选择&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ea3022a26008707d238d16aafa940c5b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果是选择的纯实木的家具，相对来说，环保度更高，用胶量也比人造板材相对较少些&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后就是以前使用的家具建材，刚开始装修时使用了劣质的涂料油漆、壁纸乳胶，而劣质产品甲醛含量更高，挥发时间更为长久，所以是即使是多年，也会导致老房子甲醛超标，而且根据《2020 国民家居环保报告》显示：房间装修完成 5 年内甲醛超标率仍高于 15%，所以家具建材的选择也是尤为重要的&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-155d7116c185f6822ad351d19dd3e528_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;PS：冬季天气冷，很多人都不会开窗户通风，如果室内开着暖气会更容易加快甲醛的释放，室内的通风条件也不是很好的，就非常容易导致甲醛超标，最好是及时选择一个时间段去通风，可以不用一直通风&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于老房子甲醛超标的原因，主要分为这三个原因&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（1）家具的更新频率&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果家具的添置频率非常快的话，又没有及时去除甲醛，会导致甲醛越来越多，释放跟不上导致超标，所以买了家具即使是不同时间进场，也要及时进行通风&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（2）选用的家具板材环保性能是否达标&lt;/p&gt;&lt;p&gt;板材的运用是非常大的，不好的板材甲醛含量会更高，释放的年限就会更久，一般甲醛的挥发长达数年之久&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（3）室内空间的大小&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果是小户型的空间不建议放太多的家具，即使是买的都是环保标准内的家具，但是在同一空间内，还是会产生堆叠效应，就会导致甲醛超标的结果，这也是很容易被忽略的地方&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而对于甲醛是否超标，我们作为消费者只有这两种方式能够比较靠谱的检测出甲醛，第一种是上万元的检测仪&lt;/p&gt;&lt;p&gt;市面上有很多甲醛检测仪，那些几十、几百的几千的检测仪都是不靠谱的，没有成本这么低的检测仪，所以不建议购买，精准的检测仪价格至少是在万元以上的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-874b458af1e99555865f02a3d85388e1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;另外就是第三方检测机构&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所谓的第三方并不是都很靠谱，甚至有些为了推荐产品可以去修改甲醛数值（不要选择治理跟检测一起包办的），很多看似专业的设备可能只要几百元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最靠谱的是具有 CMA 资质的检测机构，一般这种这种的专业检测机构的检测结果是具有法律作用的不存在作假&lt;/p&gt;&lt;p&gt;选择第三方检测的缺点：只能检测一次，价格略高，对于正规的第三方普通消费者难以辨别&lt;/p&gt;&lt;p&gt;居室在密闭 12 小时后检测，以 0.1 mg/m³的作为限定值，如果居室在密封 1 小时后检测，就应该使用 0.08 mg/m³作为限定值&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有一些没有 CMA 资质但是可以做专业检测的机构，还是一个道理，不选治理跟检测一起包办的，不然基本都是坑&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后就是除甲醛了，对于所有装修人都要面临最大的一个问题，实际上除甲醛最有效的方式&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就只有一种那就就是室内通风、加速空气的流通，其余的办法再多都没有通风来的实际&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以选择在天气好的时候把窗户都打开透气通风，如果想要更快一点除甲醛，再选择一把工业电风扇，双重叠加上效率更快&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网上还有所谓的闷放法，就是闷个几天再一次性打开，最好是不要一直闷着再打开，一会儿闷一会开是达不到一直通风的效果的，这里涉及到一个空气浓度梯度差，如果一直闷着的话空气里的甲醛释放越来越多，等释放到一个临界值以后甲醛就不会再释放了，所以夏季最好是一直开着通风，但是冬季是可以这样做的的，冬季温度较低，甲醛释放慢，间歇性的闷会让空气加热，有利用甲醛的挥发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新风系统：只适合在天气不好不能开窗的时候使用，开窗稍微有一点风的状态效果都会比这个好上十倍，如果老房子没有做新风系统，也是可以选择再安装新风系统的&lt;/p&gt;&lt;p&gt;包括但不限于增强通风的方法还有：排气扇以及新风空调都可以使用&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-d88d1fbd022a01b9aa33ab70930c7e49_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;绿植、活性炭这些去甲醛、吸附甲醛基本都是辅助作用，活性炭吸饱以后也不会再吸附了，不及时清理还会造成二次污染，所以还是多加一把风扇吹一吹吧&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-8f5fdf0984475f520f44e8c930f6e8d3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;所以对于老房子产生的甲醛，如果没有家具的大变动以及翻新，基本上也不会超标，就算有只要及时进行通风达到标准，也是没有多大问题的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上，欢迎知友补充讨论。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/519981421&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 12 Mar 2022 23:06:40 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>ea15a054fe1cbded43850ebeb8b9dfc9</guid>
<title>春天来了，你所在的城市哪里可以体验到「春江水暖鸭先知」？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9746343</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-03e5c391f38673864a7995fca1cf1fe7_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;英子同学，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;浪迹天涯，看见平凡人背后的光芒。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/518443038/answer/2383709568&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;南浦溪&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;南浦溪在浙江温州泰顺县，瀑布将山分成两半，流向远方的深谷；很幽静的山，少有行人，道路两旁的树枝交拱着，在稀疏的地方漏出蓝天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;野花的香气飘过来飘过去，像烟一样的飞升，又沉入草里，融进水里。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-27852e7fc746e38c2e912569a3760de9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;南浦溪瀑布&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;南浦溪是飞云江上游一条支流，从潭石、幽林、垂直而下，形成落差约 90 米的瀑布，悬挂如帘，被风吹散，如烟如雾，飘飘忽忽，如一片透明的薄帘子。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-cb1dc323ccac4e89737d52a077c9f6b1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;南浦溪 瀑布&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;瀑布两边，草木茂盛。春有杜鹃，夏有山栀子、山莓等，秋有胡枝子，有地菍、野山楂等野果。这条溪谷没有深潭，往上走一会，就到了山顶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;遇到溪上的大岩石，就爬上去歇息。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-366dd5a32345335921b11c1f69b6de02_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;仕水碇步&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;平整的沙地，宽阔的江面，壮丽的碇步。这个水，从山上下来，汇集到河里。水流声比想象中的大，拍摄的时候，我都听不见任何声音，就听到“哗哗”的水声。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-be1b77dcf55a4f01d2f72fc5530ce532_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;碇步&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这条碇步，是我所知泰顺最长的一条，这个碇步连接着人与人之间的生活，这条碇步，是连接着人和自然的脐带。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e5b5d4d9110adaaf0f91702ba8c9d10f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;碇步&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-fd342161138922212c02388d11a17dae_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;碇步&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;2.&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;阳朔漓江山水&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;春天的漓江山水，有些浑浊，因为涨水的缘故，水质不佳，但也不影响它整体的春天山水意境的美。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-5e8394a5b5a1798e4fff7fc2726126af_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;漓江 山水&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2077e4624abef8e8dab61c8ba53970f4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;漓江山水&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;3.&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;贵州山沟沟的小溪边&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贵州是中国的宝藏省份，这里山路弯曲，却有很多清澈但不知名的小溪，因为生态环境保护良好，还有很多蝴蝶翻飞在溪边停留。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-eed71dd4af494336fa16ecb61eb4dfc1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;贵州小溪&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4862dda8a580cb31cfe710fb54348697_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;贵州小溪&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/518443038&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 12 Mar 2022 23:06:33 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>3094de90831125127a36c8a2fab712bb</guid>
<title>为什么大小写、切换键使用不多，却被设计在键盘的黄金位置上？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9746334</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-1614e3a69d39e6c0b82d7d9c602aae90_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;XYGO，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;汽车前瞻造型设计师 / 设计研究&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/519170777/answer/2384281746&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;Emm……看了我写答案时的两个回答，咱们是不是应该避免先入为主地认为“CapsLock 使用多 / 不多”的观点，做个调研再说话？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为此我还专门去找了找有没有相关的统计数据，结果如下：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a005bd57428c5af768c1607b0c978e6a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;类似的统计图不太好找，这是个名为“Norman Layout”的新布局，开发者为了验证布局合理性找了一堆人（美国人）来做打字测试，生成了这张热图，由于是打字测试所以 Ctrl、Alt、Win 都是空白，很好理解，但是 Caps Lock 也是空白就比较有意思了，因为英文打字肯定是需要大小写切换的，但是从图中可以看到，受试样本更倾向于用 Shift，而不是 Caps Lock。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，Caps Lock 就算是在英文用户当中也不是重度使用的按键，对于中文用户来说使用的频率只低不高，毕竟我们输入中文没有大小写切换的需求。而且现在业界确实有“干掉 Caps Lock”的呼声，还有人组建了个小团伙叫“Capsoff”，建议硬件制造商干掉 CapsLock，手快的厂商已经动手了：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-1bc49c1efdb6181e6433d2fe15ee3a8f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Chromebook 的键盘标准，CapsLock 已经被搜索键取代，用户需要用 Alt+ 搜索实现 CapsLock 的功能&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;另一个知名度更高的，是一些程序员非常喜欢的 HHKB，它的默认设置在 Caps Lock 的位置上放的是 Ctrl，因为写程序最常用的快捷键是 Ctrl、C 和 V（bushi）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0672a088c33e965f4c843e0495dbebbf_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但是对于绝大多数的键盘来说，Caps Lock 还是很顽固地待在 A 的左边。因为键盘的布局这种东西，非常讲究“祖宗成法不可变”，市场惯性极为巨大，QWERTY 不是什么高效率的布局，只是为了避免机械式打字机字杆碰撞的问题，而且这个问题在后来电动打字机和计算机时代压根就不存在了，但是 QWERTY 因为市场惯性的原因依然是最常用的键盘布局，理论上更高效的布局比如 Dvorak 也没能撼动 QWERTY 的地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说回 Caps Lock，现代键盘上的 Caps Lock 的位置也是沿袭自机械式打字机，但是那时候叫“Shift Lock”。它正好在 Shift 键的上方，并且与 Shift 键是机械连接的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-36dc4181822ddaeeb03b18e2bc3635fa_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Z 旁边的无标注按键是 Shift，Shift 上方、A 旁边的无标注按键就是 Shift Lock，也有打字机会在 Shift 键上专门写明：Shift Freedom，上方的按键标记“Lock”。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Shift Lock 按下的时候，Shift 键也会被带着按下，但是 Shift Lock 的底下有个锁扣，按下之后会将 Shift 键锁死在按下的状态。这时候所有输入的字母都会变成大写。但是和现在的 Caps Lock 不同的是符号和数字也会按照和 Shift 按下同等处理。比如在 Shift Lock 按下时按主键盘区的数字键 1，输入的会是数字键上方的符号（现代键盘是!，早期的打字机不一定，也有可能是 *）。而现代键盘的 Caps Lock 仅仅影响字母的大小写，输入上档键位的符号还是得按 Shift 键。这是“Shift” Lock 和“Caps” Lock 之间的小小的区别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早期的计算机也继承了这样的设计：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-876dbd35b4a3e896d0b8afb3f76bf1fd_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Commodore 64，注意按键上写的是 Shift Lock，而不是 Caps Lock&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;后来随着时间的推移慢慢从 Shift Lock 演变为 Caps Lock，但是这个键“应当位于 Shift 上方”的习惯却也非常顽固地保留了下来。虽然今天 Caps Lock 使用频率不算高，但是市场习惯如此，这种布局自然也就占据了优势地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过 Caps Lock 的地位大抵是快要不保了。这年头上段位的键盘都会提供 Ctrl 和 Caps Lock 互换位置的 DIP 开关或者设置项，有些还会提供额外的增补键帽。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/519170777&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 12 Mar 2022 23:06:25 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>cb11ae77bcb82c253bbcc39f75635792</guid>
<title>有哪些关于足球的冷知识？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9746330</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-deaca28abb9460526b759a0aaf076ba4_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;莫空，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;微博|B站|头条 同名 莫空de&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/35881225/answer/2379587250&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;留给中国队的时间真的不多了！”去年夏天的东京奥运会女足小组赛，中国女足在打完了第二场比赛后，解说员的解说词真是熟悉得让人心疼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4-4 的比分很刺眼地摆在那，我在北京五棵松商圈看着大屏幕，零零散散的围观者，有的开起了“退钱”的玩笑，作为足球人我大概只有无奈笑笑。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-9189aae3cf29db54afebbb7d6ff5c5bf_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;毕竟要知道和中国女足打成如此大比分，逼平中国女足的不是一支强队，而是一支来自非洲的女足球队，她们就是赞比亚女足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;1&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赞比亚，中非的一个小国，非常典型的“奇葩小国”系列主角。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-fcf9172b17d415bbae25e385a6780b35_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;平均海拔在一千米的国家，最丰富的资源，也是支柱产业就是铜矿。当年大英在这和葡萄牙争夺资源，争的就是铜矿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当年大英除了在这里争夺矿产，把人家的大瀑布改名为维多利亚大瀑布之外，还带来了足球。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了让成千上万的年轻人远离麻烦，英国佬们让矿工人少斗殴，只在球场上决斗，所以大力在赞比亚矿工群发展足球。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赞比亚男足国家队的外号“铜子弹”也是这么来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以当赞比亚在 1964 年 10 月 24 日赢得独立时，庆祝活动就是在新建的独立体育场，赞比亚第一任总统卡翁达邀请加纳总统夸梅 - 恩克鲁玛来一场友谊赛，那也是自然而然的事。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-249614706cdad356123295beb5de7f05_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图：赞比亚第一任总统卡翁达狂热的足球迷&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;赞比亚足球和他们这个国家一样，经常被忽略，至今赞比亚男足也没能挤进世界杯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但老总统卡翁达是一个狂热的足球迷，在上世纪七十年代铜矿还能大发展的时候，赞比亚的足球发展计划仿佛成为了这个国家的国策，也让赞比亚足球至今有几件大事铭刻在了世界足坛史上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一个是在 1988 年汉城奥运会上，赞比亚首战 2-2 逼平伊拉克，次战 4-0 打赢了豪门意大利，尽管奥运会意大利派出的肯定不是最强阵，但有着维尔迪斯、塔索蒂这些豪门俱乐部的大人物加持的意大利惨败赞比亚，依然是那年足坛的流量事件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二件事就是在非洲拿到冠军。卡翁达和很多奇葩小国的总统一样，&lt;strong&gt;一方面确实热爱足球，另一方面也把足球当做凝聚政治力量的工具。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡翁达在位期间很多赞比亚企业都以资助足球队，并让俱乐部在非洲俱乐部冠军杯和非洲优胜者杯升起赞比亚国旗为荣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1990 年赞比亚历史最悠久的恩卡纳红魔拿到了非洲冠军杯亚军；一年后，另一支与赞比亚矿业密切相关的球队赞比亚力量迪纳摩赢得了非洲优胜者杯，所有人都觉得属于赞比亚足球的黄金年代就要到来了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-256c593c2ac2f2f23c0063a9b41daa8f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图：上世纪九十年代赞比亚豪门俱乐部恩卡纳红魔&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;本来按照既定的发展，赞比亚男足是很有希望打进 1994 年世界杯，并让赞比亚足球迎来更大发展的，但 1993 年赞比亚男足倒在了前往塞内加尔世预赛时的空难中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;汉城奥运会击败意大利的那支赞比亚男足，一下子失去了六个人。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-fca52977de313e36310b1b93feb9d56e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图：本该是赞比亚男足的黄金一代毁于空难&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;作为赞比亚男足唯一的非洲足球先生，布瓦利亚（Kalusha Bwalya）因为从埃因霍温直接到塞内加尔与队友汇合，捡回了一条命。尽管失去了队友们，但布瓦利亚还是在 1994 年非洲杯上帮助赞比亚再次获得了非洲杯亚军，1996 年非洲杯再拿非洲杯季军，布瓦利亚拿到当届杯赛金靴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;等赞比亚足球再次站上头版头条，那要到 2012 年非洲杯时，赞比亚拿到了非洲杯冠军，在那支队伍里就有我们中国球迷还挺熟悉的克里斯托弗 - 卡通戈（曾效力河南建业）和詹姆斯 - 查曼加（曾效力大连实德、辽宁宏运），&lt;strong&gt;那是赞比亚足球迟到的巅峰。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ff21aaa72e0ed145c633828f49293d35_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图：赞比亚男足明星布瓦利亚 2012 年带领赞比亚获得非洲杯&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;赞比亚男足的影响力，在国际上也就这么些了，女足的处境只会更糟糕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;2&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在说赞比亚女足之前，不得不说说赞比亚女性生存环境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么叫“第三世界”里生存的女性呢，赞比亚妇女平均生 4.7 个孩子；在 15 至 19 岁的赞比亚女孩中，29%已经分娩或怀孕；47%的赞比亚妇女曾遭受身体暴力，10%曾遭受性暴力；直到 2015 年，赞比亚 20 岁至 24 岁的女性中，31.4%在 18 岁之前就结婚了……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管联合国教科文卫组织和赞比亚国内慈善机构、人权组织在不断帮助赞比亚提高女性地位，《赞比亚宪法》、《赞比亚权利法案》、《反人口贩卖法》等等也在不断颁布，但在一贫如洗的赞比亚，在铜矿产业凋零的赞比亚，女性生存，安安稳稳从出生到死亡，依然是一个大的难题。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0484f7c649ff3dd7a61527b9eb48b987_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以在赞比亚推进体育运动，往往肩负着帮助女孩子们走向正常生活，接受更多教育的功能。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在总统卡翁达大力发展赞比亚男足时，其实也并没有忘掉对赞比亚女足的发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赞比亚女足在 1985 年就建立，&lt;strong&gt;是非洲大陆第一支女足国家队。&lt;/strong&gt;卡翁达在重大场合会将国家荣誉勋章授予成功的男女运动员（球员），这使得女足在赞比亚也有了发展的基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然卡翁达之后的赞比亚总统弗雷德里克 - 奇卢巴(Frederick Chiluba)，不再把足球视为政治力量发展的工具，也不再出现在赞比亚国家队的看台上，但在非洲联盟、国家联合会(National Federations)、东非和南非共同市场(COMESA)等组织的帮助下，赞比亚女足也在艰难中维系着自己的发展之路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管赞比亚女足成立得早，还有相应的国家梯队，在非洲国家中已经是实属难得了，但她们在 2013 年之前依然没有参加过奥运会、世界杯、非洲杯也只在 1995 年闯进了一次正赛淘汰赛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2013 年赞比亚做出了发展女子足球的关键决议，&lt;/strong&gt;赞比亚足协和赞比亚体育部要求女足俱乐部也能够大力发展，成为赞比亚女性可持续生存发展的一个重要来源。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d82e64aa224a31e5ac7f4aee0cb52a18_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图：赞比亚女足 2013 年在比赛中&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;赞比亚国内著名的奇帕拉姆巴体育学院、鲍勒尼联合体育学院以及卡里姆体育理事会、各类发展基金会等组织，在这次会议上都把促进赞比亚女足发展，提高到了社会改革的高度，包括建立女童足球人才鉴定方案发展、女童足球技能训练营开展、学校教师和非政府组织工作人员的人才建设培养，另外还要解决妇女参与体育的基础设施建设问题等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;00 后一代的芭芭拉 - 班达正是成长于赞比亚女足大发展决议后。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;3&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;芭芭拉 - 班达就是领衔赞比亚女足在东京奥运会上以 4-4 顽强逼平中国女足的头号球星。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3980192d1ca335b43a21f99545c83652_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这位赞比亚新一代的女足队长，成为了赞比亚第一个在奥运会女足比赛中进球的球员，还成为了奥运会历史上第一位上演帽子戏法的非洲女球员，也成为了首位在同一届赛事中上演两场帽子戏法的女运动员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这位 21 岁的前锋还追平了 2012 年伦敦奥运会上加拿大女足辛克莱创下的奥运会进球最多的纪录。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;芭芭拉 - 班达的家庭生活并没有透露多少，但从芭芭拉求学和教育经历看，显然家里并不是赞比亚最贫穷的一群人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;班达的父亲和很多赞比亚人一样也是狂热球迷，在父亲的影响下，班达开始踢球，之后又进了赞比亚各方赞助的一所青少年体育学校，并在代表学校的一个女子联赛中参加比赛。13 岁的时候，天赋出众的班达就被征召参加 17 岁以下国家队的选拔赛，并最终前往哥斯达黎加参加了 17 岁以下女子少年足球世界杯，因此她也成为仅次于 12 岁的加纳后卫穆穆尼(Fuseina Mumuni)的赛会第二年轻的球员。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-51815568046e9cb7de883b90b11ed244_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图：在青年比赛中的班达&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;尽管母亲更希望班达能够去接受高等教育，但班达的发展还是远超大家的预料。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;班达前往了更大的俱乐部，赞比亚绿水牛俱乐部。绿水牛女子足球俱乐部由赞比亚的“国企”赞助，而他们的经理卡巴托，也是卡布韦(Kabwe)皇后体育学院(Queens Sports Academy)的创始人，正是因为她们的努力，班达才有了跨越式的职业发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于表现出色，一些出色的球探和经纪人开始注意到这个爆发力相当强，表现欲也相当强的女孩子，甚至有人在那时都会提出疑问，这孩子真的是女孩子吗，可见班达的能力有多么炸裂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时间一晃来到 2018 年，几家西班牙女足俱乐部对班达的转会很感兴趣，但从未去往国外踢球，也没有像更多非洲同胞直接在法国等地成长起来，很多俱乐部对这个来自赞比亚女足的姑娘还是有挺多顾虑，所以一些传统豪门的西班牙女足最终也没有签下这位未来将炙手可热的赞比亚女足射手王。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好在西班牙的小俱乐部洛格尼洛奥（Logroño）还是给了班达前往西班牙的机会，班达不负众望为俱乐部出场 28 次，打进了 16 个进球。班达在那里证明了赞比亚女足，证明了非洲女足。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-5d4fd1398bb2af18bb968d8ebf9ee34d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图：在西班牙“留洋”的班达&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;那一年班达达成了很多人生成就，除了开天辟地的西班牙留洋之路，班达还服了兵役，这一切都是班达的成人礼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在西班牙待了两年后，班达在 2020 年新冠疫情席卷而来时，还是开启了新的挑战，加盟上海农商银行女足，尽管那年赛程缩水严重，但她的中国女超首个赛季就打进了 18 个进球，一举成为女超射手王。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a48fb6cb4816ad706750fc93a540ea28_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图：在中国女超“留洋”的班达&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;带着这样好的状态，班达在东京奥运会女足非洲区比赛中击败了传统强队喀麦隆和 9 次非洲女足冠军得主尼日利亚，&lt;strong&gt;获得了唯一一张非洲区奥运会参赛资格的门票。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于像班达这样的赞比亚女足姑娘来说，这显然是一次不可多得的让世界认识自己的机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;4&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在赞比亚女足国家队里，像班达这样专门做职业女足球员的并不是很多，有的女孩子除了平时训练之外还需要做一些工作来维持生计，而且也有不少赞比亚女足姑娘并不是像班达那样从小开始接触足球，有的女孩子甚至系统参加足球训练不过两三年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一点其实从她们在奥运会女足比赛中表现能看得出来，赞比亚女足有两大法宝，一是很能跑，二是靠班达。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比起赢下比赛，她们更希望让世界看到，非洲女足，赞比亚女足也有精彩。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-937b105360271d943468f1f81febf4d4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图：在东京奥运会上的赞比亚女足进球后的舞蹈&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;首场比赛面对世界强队荷兰，&lt;strong&gt;赞比亚虽然打出了分差巨大的 3-10 比分，&lt;/strong&gt;但是班达们依然不放弃进球的希望，也是在那场比赛班达达成了非洲女足奥运会帽子戏法第一人的成就。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-1c8f5c109c578d28f8cf3f027fffe88e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;接下来对中国女足的比赛，班达再次扮演了赞比亚女足的“超级英雄”，真的是以一己之力撕碎了中国女足的防线，就像她在女超时做的那样，而她们开场的赞比亚舞蹈和庆祝进球时跳的舞，也让人们看到了这支女足的别样风情，这种快乐地展示自己民族 DNA 的东西，才是奥运会的真正精神。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4090216ce064865d40468c9a674fda98_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;第三场对阵依然是传统强队的巴西，赞比亚女足遇到了极大的困难，第 13 分钟就因为红牌而折损一人，她们最终还是扛过了困难，尽管没有取得胜利，但也不至于大溃败。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-bbde2e6d533036a12b40b42649052aef_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而在非洲，赞比亚女足通过这次短短四天的奥运之旅，早已成为年轻女孩们新的偶像，赞比亚总统埃德加 - 伦古，高度赞扬了赞比亚女足为整个非洲足球，非洲女性的发展做出的努力——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;“尽管我们没有打进淘汰赛，但这群年轻的赞比亚女孩子还是有积极的一面。用一个词来形容他们的表现就是韧性。她们经历了红牌和门将严重受伤，在她们面前也是比她们强大得多的对手，但女孩子们依然不卑不亢努力工作，勇敢面对一切，这是真正的赞比亚精神，我们为你们的表现感到骄傲。”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;NOWSPAR 非洲妇女健康保障组织体育执行主席姆瓦姆布瓦也说，赞比亚女足在日本的表现让人们改变了看待非洲妇女和女孩的方式。未来非洲企业也可以看到赞助女足给非洲带来的变化，更多父母也可以看到让女孩子从事体育将会有更多可能性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奥运会之后班达继续在中国女超效力，而她们的新目标是打进 2022 年的非洲女足国家杯，打进 2023 年的女足世界杯。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6debf9befa81c73aab4af024899c2eef_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图：赞比亚女足的新目标打进 2023 年女足世界杯&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如今赞比亚女足经过努力已经打进了 2022 年非洲女足国家杯，这是赞比亚第四次打进非洲女足国家杯决赛圈，&lt;/strong&gt;她们的梦想正在照进现实，她们离她们梦想的世界杯舞台也不远了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;5&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;班达之后，一些赞比亚女足姑娘们也纷纷开启了留洋之路，就像很多非洲男足球员依靠自己的爆发力、跑动在欧洲五大联赛闯出一片天一样，赞比亚女足，非洲女足姑娘们带给世界足坛的这些能力也逐步得到认可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如蕾切尔 - 昆达南吉(Racheal Kundananji)，和班达一样是 00 后赞比亚女足球员，她现在就在西班牙埃瓦尔效力；又比如像海伦 - 姆般加（Hellen Mubanga）这样出生于 1995 年的赞比亚女足都算得上是老将了，她现在也在西班牙效力于萨拉戈萨女足。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-3d1b5dc7c345792deed27a537016a60a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图：在埃瓦尔效力的赞比亚女足姑娘蕾切尔 - 昆达南吉&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而赞比亚本土联赛，也水涨船高，不仅得到了一些企业和非政府组织的经济支持，还在不断发掘更好的女足苗子，像格蕾丝 - 昌达（Grace Chanda）这样留在本土赞比亚女足俱乐部效力的球员，在上赛季拿到了赞比亚女足联赛金靴奖，很快就得到了大俱乐部，乃至海外俱乐部的邀约。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-94682465d05ce635136879ec422473d0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图：在赞比亚本土联赛又出现了一位射手王格蕾丝 - 昌达&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;顺带一提的是，现在赞比亚顶级女足联赛 FAZ Women Super division 架构是非常健全的，这个成立于 2021 年的超级联赛，取代了之前由四个省组成的全国联赛。12 支球队参加超级联赛，10 支球队参加甲级联赛，而这些球队就是从四个省区域联赛选上来的，有升降级制度，赞比亚女足则将有机会参加非洲女足冠军杯（该冠军联赛创立于 2020 年，每年由非洲大陆 8 支各国女足冠军俱乐部决胜负）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d9f9acca29d23ff0f75ab4f017378164_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图：赞比亚本土联赛条件很差，但架构健全，女孩子们也愿意在这里奔跑&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;与此同时，赞比亚女足一姐班达也没有停止为新一代赞比亚女足姑娘做着努力，&lt;strong&gt;在她的号召下，和赞比亚多个组织一起成了“芭芭拉班达基金会”，&lt;/strong&gt;这个基金会旨在为更多赞比亚孤儿、赞比亚女童提供发展教育、开展足球项目的机会，帮助更多无依无靠的孩子们、女童走进校园，走近足球。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个基金会成立一年多来，班达并不是只挂个名，而是会亲自去孤儿院，去赞比亚地区女足联赛俱乐部，去和孩子们交流互动，班达一直把爱因斯坦的一句话作为座右铭——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“人生苦短，只有为别人活着才是有意义的。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;班达是这样说的，也是这样做的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-04fa382c1aaa59678450f5e0367d5f3c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当我们看着欧洲足球飞速崛起的时候，我们也必须看到，班达这样的非洲女足也在悄然成为世界足坛的新势力，上届里约奥运会津巴布韦女足、首届非洲女足冠军杯得主梅梅罗迪太阳俱乐部背后的代表的南非女足、2022 年非洲女足国家杯举办地的摩洛哥女足等等也都在飞速进步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而由班达领衔的非洲女足军团：塔比莎（马拉维）、特姆瓦（马拉维）、维拉（尼日利亚）也在我们的女超有了稳定的表现，未来女超赛场上看到越来越多非洲女足球员的身影也并不是什么值得惊讶的事情，这反倒更直观地提醒中国女足不进则退这个直白的道理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么是真正的 girls help girls？什么是为女性权益做出奋斗和努力？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在一支非洲女足赞比亚队看到了梦想照进现实的可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参考资料：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//thesefootballtimes.co/2022/01/23/barbra-banda-talks-a-2021-in-which-she-rose-to-global-prominence-and-the-future/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span&gt;https://&lt;/span&gt;&lt;span&gt;thesefootballtimes.co/2&lt;/span&gt;&lt;span&gt;022/01/23/barbra-banda-talks-a-2021-in-which-she-rose-to-global-prominence-and-the-future/&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.goal.com/en/news/zambia-2-1-cameroon-4-4-copper-queens-qualify-for-tokyo-2020/127dw2hqrkfqt1r9r2n010agjk&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span&gt;https://www.&lt;/span&gt;&lt;span&gt;goal.com/en/news/zambia&lt;/span&gt;&lt;span&gt;-2-1-cameroon-4-4-copper-queens-qualify-for-tokyo-2020/127dw2hqrkfqt1r9r2n010agjk&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.newframe.com/kenneth-kaunda-the-football-loving-president/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span&gt;https://www.&lt;/span&gt;&lt;span&gt;newframe.com/kenneth-ka&lt;/span&gt;&lt;span&gt;unda-the-football-loving-president/&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//zambianfootball.co.zm/copper-queens-preparations-for-banyana-banyana-and-namibia-intensified/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span&gt;https://&lt;/span&gt;&lt;span&gt;zambianfootball.co.zm/c&lt;/span&gt;&lt;span&gt;opper-queens-preparations-for-banyana-banyana-and-namibia-intensified/&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.okayafrica.com/rio2016-zimbabwe-womens-football-team-olympics-history/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span&gt;https://www.&lt;/span&gt;&lt;span&gt;okayafrica.com/rio2016-&lt;/span&gt;&lt;span&gt;zimbabwe-womens-football-team-olympics-history/&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.skysports.com/football/teams/zambia&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span&gt;https://www.&lt;/span&gt;&lt;span&gt;skysports.com/football/&lt;/span&gt;&lt;span&gt;teams/zambia&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.timeslive.co.za/sport/soccer/2022-02-09-banyana-embark-on-a-mission-to-qualify-for-next-years-womens-world-cup/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span&gt;https://www.&lt;/span&gt;&lt;span&gt;timeslive.co.za/sport/s&lt;/span&gt;&lt;span&gt;occer/2022-02-09-banyana-embark-on-a-mission-to-qualify-for-next-years-womens-world-cup/&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/35881225&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sat, 12 Mar 2022 23:06:15 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>