<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>8d99090ef24a4082d9907f58aaffe3a6</guid>
<title>《我的叔叔于勒》里为什么说吃牡蛎非常优雅高贵?</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9735127</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/da8e974dc_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;知乎用户，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;公众号：文艺圈八卦(wenyqbg)&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/28850652/answer/979114191&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;这个问题要回到莫泊桑那个年代看，小说出版于 1883 年，处于法兰西第三共和国时期(1871-1940)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吃牡蛎之所以优雅高贵，&lt;strong&gt;首先牡蛎得贵&lt;/strong&gt;，不然吃田螺能吃出那种感觉？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1、3 只牡蛎=60 条法棍面包=10 条羊排=缝纫工 5 天工资=3 天日常开销&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从原文看，应该是 3 人（父亲、两个姐姐）各吃了 1 只牡蛎，总价 2.5 法郎。——但我怀疑女婿也吃了一只，根据是父亲“瞪着眼看着挤在卖牡蛎的身边的女儿&lt;strong&gt;女婿”&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e8dc53ba532eb71294d84d8c7653c89a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2 法郎 1895 (1870-1895)&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当时货币，1 法郎=20 苏=100 个生丁。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《悲惨世界》写于 1862 年，早于《我的叔叔于勒》约 20 年，可以参考其中记载的物价&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;1 条法棍面包=1 苏=0.05 法郎；&lt;br&gt;1 条羊排 = 6~7 苏=0.3~0.35 法郎&lt;br&gt;17 小时缝纫工薪水 =12 苏=0.6 法郎&lt;br&gt;每日饮食 = 18~20 苏=0.9~1 法郎&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;《我的叔叔于勒》第三段提到，“姐姐们自己做衣服，买十五个铜子一米的花边时还常常要在价钱上争论半天”，十五个铜子英文版是“fifteen centimes”，即 15 个生丁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;15 个生丁尚且要讨价还价，吃 2.5 法郎（250 生丁）牡蛎，还给 0.5 法郎（50 生丁）小费，这 3 只牡蛎实际花去 3 法郎，相当于吃掉 60 条法棍面包或 10 条羊排或缝纫工 5 天工资或 3 天日常开销。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可见，勒阿弗尔一家确实没什么钱，而且吃牡蛎非常奢侈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吃牡蛎奢侈有两个现实原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一是当时经济不好。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1883～1896 年，法国经济几乎停止增长，并且《我的叔叔于勒》发表前一年还发生一次经济危机，7000 多家企业倒闭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二是当时牡蛎产量并不高&lt;/strong&gt;&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;&lt;strong&gt;。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1836~1847 年，法国渔港和牡蛎中心康卡勒每年捕捞约 5000 万 -7000 万只欧洲牡蛎。到 1856 年，年平均产量下降到 1800 万，最终在 1860 年代初达到每年约 100 万 -200 万只的谷底。直到 1868 年，一艘船将约 60 万只变质的葡萄牙牡蛎倒海里，一些小牡蛎繁衍下来，产量才开始恢复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;牡蛎贵使得吃它成为上流社会风俗，对于穷惯了的勒阿弗尔一家来说，看别人吃自己没有吃过的贵东西，怎么吃法都觉得新鲜吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2、怎么吃牡蛎才算优雅？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们先不妨回忆下，怎么吃西餐高贵优雅？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;餐厅档次得够，气氛得有感觉，侍者服务要好，刀叉有不同用途，菜品精美份量小，爵士放着，就餐者妆容精致……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《我的叔叔于勒》怎么写？&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;我的父亲忽然看见两位先生在请两位打扮很漂亮的太太吃牡蛎。一个衣服褴褛的年老水手拿小刀撬开牡蛎，递给了两位先生，再由他们传给两位太太。他们的吃法也很文雅，一方精致的手帕托着蛎壳，把嘴稍稍向前伸着，免得弄脏了衣服；然后嘴很快地微微一动就把汁水喝了进去，蛎壳就扔在海里。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;妆容、菜品、服务都有了，然而环境、气氛什么的差太多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际上，太太的吃法也不算“文雅”，嘴向前伸，微微一动，让我想象到青蛙捕食， 这样做主要避免弄脏衣服，而非真的文雅。再说把蛎壳丢到海里，有何文雅可言？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那为什么这种吃法，还是使“我的父亲”觉得好？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先是太太打扮得很漂亮，漂亮的人吃什么都&lt;strong&gt;赏心悦目&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;还有比勒阿弗尔一家“更优雅”的吃相。&lt;/strong&gt;勒阿弗尔一家怎么吃？饿惯了，大概食物一上桌，大家就抢，吃得狼吞虎咽，还发出声音。相比之下，太太这种品尝美食的吃法无疑是“更优雅”的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再就是，蛎壳是从衣服褴褛的年老水手，经由先生传给太太，用手帕托着，很绅士，很讲究。&lt;strong&gt;这背后代表的是上流社会派头，这才是最吸引勒阿弗尔一家的地方。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那《我的叔叔于勒》那个年代，真正优雅高贵的吃法应该是怎么样呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从 BelleÉpoque 时期&lt;sup&gt;[3]&lt;/sup&gt;的明信片可以看到，应该坐在餐厅里，牡蛎配 Demi-Sec 香槟，并且使用专门的牡蛎叉。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-5c2404cd0d89742133999b582cc5ff5d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;闲来无事找到了一点牡蛎叉的资料&lt;sup&gt;[4]&lt;/sup&gt;，图形蛮好看的，放在这里算是一个补充吧。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5a03df4499081466bee72c5dcfd9663a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;叉头有锚和绳索的设计&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-dc7b3621c5c0f3c089c4013190a8f8cf_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;雏菊花型&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;下面几张出自罗杰斯兄弟（Rogers &amp;amp; Brother，国际银饰公司）1882 年的目录。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a3c7f9391e689110487923702ad18926_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-931f369bc85355e4bb9e89bc47a91a70_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b81bc819df92e7606d95393b72f4367c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-aeca4fa40ebcba461fbdd8e76312ee9a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;然后，这个是牡蛎盘，由牡蛎化用而来，1874 年 6 月 16 日授予美国华盛顿特区的 John W. Boteler。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-f5efc6d62042c7f341fa240e469a6162_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最后，来张胃口大开的图~&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-de6348a118563df6c69311f827e06433_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/28850652&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 16 Apr 2021 23:06:07 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>37d9275afa5f5c16bebe6ba8bed9567d</guid>
<title>新手开始养猫要注意些什么？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9735136</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0edc395af322322f4026156a8f4ccfff_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;姚漉城铭，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;公众号：漉城铭的猫 wechat: chouhuachou&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/20327664/answer/58037848&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;接一只小猫回家，是一件非常非常幸运的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从此以后你就多了一个小孩子，也多了一个一生的伙伴。在决定养一只小猫之前，是要做好养它一辈子到寿终正寝的心理准备的。因为小猫一旦放养到野外，寿命最多只有 2~3 年，下场很凄惨。所以没做好准备可不能轻率养吖。当然猫这个从公元前 2500 年古埃及时期就被当做捕鼠卫士的神奇物种，也因为它生性温和，安静可爱的特点，带给了一批又一批的人们无尽的欢乐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面就来讲一下一个养猫新手要做哪些准备！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先&lt;strong&gt;判断是大猫还是奶猫&lt;/strong&gt;。&lt;strong&gt; （&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/question/22918513/answer/57736653&quot;&gt;怎样判断猫的年龄？ - 咲手的回答&lt;/a&gt; ） &lt;strong&gt;建议新手选择两个月以上的猫，能够自己吃猫粮自己排便的小猫进行喂养。&lt;/strong&gt;奶猫还是等自己有经验一些，或者紧急情况下才尝试喂养哦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;选择好一只健康的猫。请往下看。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/51ea59b266d0ed5a2e1a198d34f21ef7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一.接猫篇：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.健康检查。&lt;/strong&gt;在接一只猫咪回来之前，要先确认下猫咪是否健康，是否做了驱虫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.选用合适的接猫工具：&lt;/strong&gt;可以选择适当大小的宠物航空箱或者小铁笼（外面罩上透空气的布罩防止猫被陌生环境吓到）。对于大猫尽量不要用纸箱以防受惊半途逃走。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.给猫一个安静自由的环境&lt;/strong&gt;。猫咪到家后不要急着去拥抱它或者亲它。有小孩子的家庭尤其要注意，先不让孩子去逗猫咪，猫咪是出了名的敏感和慢热的动物，为了防止猫咪受惊，尽量给它一个时间去熟悉新环境。建议先把小猫放在一个房间里不去打扰它。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4.做好保护工作。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小猫和小孩子一样，喜欢蹦蹦跳跳，蹭来蹭去。所以收起家中刀具，玻璃制品等易碎的东西，以及一切猫不能碰的东西：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;巧克力，咖啡，百合花，各种药品，各种家庭用酸性碱性清洁剂（以防舔食），樟脑丸，杀虫剂，家具用亮光漆。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;做好封窗（如何封窗这是一个坑我马上写）。&lt;/strong&gt;有条件的家庭可以购买&lt;strong&gt;铁丝制的纱窗&lt;/strong&gt;。因为猫咪喜欢看窗外，所以要防止猫咪因为在窗户上玩而不小心打开窗户掉下去（高层住户）或者溜出去的情况（一楼住户）。还有一个小技巧，每次打开窗户的时候不要让猫咪看到。因为有的机智的猫咪会偷偷学会怎么开窗户！所以这也是教给家长们一点必要的心机！！嘻嘻嘻！！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/9a3730825722d7a7b7a4712caf046d76_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有的家长问猫发情了看着它心疼能不能把它放出家去玩。其实从后果来看这是很危险的。&lt;/strong&gt;我见过很多因为发情溜出家去的猫，因为和其他猫占地盘打斗受伤，因为和其他野猫交配而受伤，即使回来了伤口也很深最后发炎的，还有因为追其他异性而迷路，或者因为吃了别人喂的有毒的东西而再也回不来的情况。因为家养猫长期不在野外生存，对于外界缺粮缺水，野猫的地盘都没有足够的适应力。所以出于负责任的态度，&lt;strong&gt;家长们要及时去做封窗和做绝育（绝育篇详细讲了怎么做绝育）&lt;/strong&gt;&lt;em&gt;，&lt;/em&gt;让自己的猫咪不要呆在危险的境地里不自知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5.洗澡和驱虫。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;①洗澡。&lt;/strong&gt;对于这位家里的新成员要做一个健康检查。观察猫猫身上脏不脏，有没有跳蚤，有没有感冒着凉（尤其是家里有其他猫的家庭，更应该注意确认，新来的猫要确认没有猫瘟，猫癣鼻支，口炎等传染病再带回来哦）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3 个月以内的小猫因为抵抗力比较低，尽量不要洗澡。3 个月以上的猫猫，回家洗澡。如果洗澡要关好窗户。并且及时热风吹干。谨防感冒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;②驱虫。&lt;/strong&gt;猫咪因为是全身覆盖毛的哺乳动物，会有体内外寄生虫的困扰。而寄生虫跑到人身上更是很头疼的。所以要及时的消灭它们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;体外驱虫：德国产的福莱恩喷剂或者福莱恩滴剂&lt;/strong&gt;（不要使用灭蚤项圈和灭蚤宁）。有效去除跳蚤。一喷跳蚤就会全跑出来。所以喷的时候要放在一个空旷干净滴地方。适用于 8 周龄以上所有犬猫品种。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;体内驱虫：拜耳公司的拜耳内虫逃（for cats）或者大宠爱。&lt;/strong&gt;按说明，可消灭 8 种以上处于任何发展阶段的绦虫、蛔虫和蠕虫肠道体内寄生虫，消灭率超过 99%。 蛔虫 (猫弓首蛔虫，狮弓蛔虫) 2 种；钩虫 (猫钩虫，犬钩口线虫，巴西钩口线虫，狭头钩虫) 4 种；绦虫 (犬复孔绦虫 ，巨颈绦虫) 2 种。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 用量： &lt;/strong&gt;奶猫满 6 周，8 周，10 周和 12 周各吃一次。然后到六个月大之前每个月吃一次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;六个月以上的猫猫，每 3 个月吃一次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一岁以上的猫猫，每半年吃一次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;怀孕母猫不建议吃驱虫药。如果有需要。分娩前 10 天吃一次。哺乳结束后 2 周，4 周各吃一次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;③疫苗：&lt;/strong&gt;在主子到了 4 个月大的时候带去做疫苗。避免主子得常见的猫瘟，鼻支等病。有些主子省钱不想打，但是对于小猫小狗来说，&lt;strong&gt;猫瘟和鼻支都是治愈率非常低的病。（&lt;/strong&gt;po 主就救过一只狗瘟的狗，最后死的非常惨烈&lt;strong&gt;）&lt;/strong&gt;所以各位家长请记住，&lt;strong&gt;一分价钱一分货。不要为了省钱而牺牲小猫猫的安全。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/75b29d9393da589ec577fe23fda2643d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二.装备篇：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;紧接着就要着手买一些东西了。在小猫咪到家之后，第一件事情就是赶紧准备吃喝拉撒的用具。第一步需要购买主子需要的物品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A.猫奶粉&lt;/strong&gt; (推荐 KMR 猫奶粉，羊奶粉，条件有限的喵喵家长可以购买婴儿奶粉 1 段，或者舒化奶），&lt;strong&gt;猫奶瓶，普通去掉针头的针筒&lt;/strong&gt;（一般宠物医院都可以买到）， 非常重要！！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;B.猫粮和妙鲜包 ，猫罐，猫的食盆&lt;/strong&gt; 次级重要！！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先说猫的食盆要准备两个。一个用来装水，另一个装吃的。如果家里养不止一只猫，要每只猫一个饭碗哦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么如何选择合适的猫粮呢。当然是推荐天然粮！小白会问啥是天然粮，贵不贵之类的问题。&lt;strong&gt;最低限度是买皇家和发育宝这个档次的粮。晋级选择就很多了。&lt;/strong&gt;海外粮如 NOW，爱肯拿，金素，百利，纽翠斯，渴望等。国产粮如 toptrees 领先（上市公司中宠旗下品牌），比乐（福贝自有品牌）等。选海外粮要注意选授权店正规防伪标，选国产粮要注意选择大品牌（正规大厂，品控过关）。国产粮近年来进步很大，双十一、618、年货节等活动时入，性价比很高。中宠和福贝（福贝代工品牌繁多难免有优劣之分，选购时最好多看口碑不要盲目轻信）是比较值得信赖的大厂，大型企业也十分爱惜自己的羽翼不会偷工减料。河北的大部分代工厂不太靠谱，不建议长期选购。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不要买那些 10 块钱一斤的粮。里面的营养实在是太少了哦。谨记猫是肉食动物。咱们人吃的猪肉一斤还要 13 块钱呢。有的人因为贪便宜买了很次的粮，猫咪一个是吃不饱，另外一个是饭量也会变大。不但不省钱也会增加猫咪生病的危险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;接着是猫罐&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么要吃猫罐呢。猫咪是严格纯肉食动物，体内缺乏消化碳水化合物和纤维的酶。对于水份的缺乏反应也非常迟钝。即使吃饱状态下也不会察觉到自身缺水。而猫粮经过高温烘焙含水量很低。而且有些猫特别不乐意喝水，单吃猫粮容易有肾脏泌尿疾病。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且有一些廉价猫粮中缺乏牛磺酸，猫自身不能合成牛磺酸，长期缺乏会导致猫肝肾问题等严重后果。这时候就需要经常吃猫罐来补充大量水份和脂溶性维生素还有牛磺酸。猫罐分为主食罐和辅食罐。主食罐可以每天吃，辅食罐作为零食一周吃 1-3 次即可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;萌新小白会问应该买哪些主食罐和辅食罐呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主食罐配方表要求蛋白质含量超过 10%，脂肪含量高于 5%，一罐里包含猫猫所需全部营养。主流的主食罐以欧美罐德罐为主。如下：百利罐头、新西兰 K9 罐头、巅峰罐头、Granatapet 交响乐罐头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;辅食罐不要求涵盖所有营养。目前亚洲罐头和国产罐头大都是辅食罐头。如：Toptrees 领先小罐鱼（中宠品牌，口碑不错）、国产的金赏、海洋之星（英国品牌中国代工），德国的 Leonardo 小李子罐头、Mjamjam 罐头等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论是主食罐还是辅食罐，大家可以选择多种肉来提供营养，包括禽类牛羊肉及内脏，鱼肉（牛磺酸和欧米伽 3- 不饱和脂肪酸主要来源），不要选择单一肉类。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;C.猫砂 + 猫砂盆&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;猫砂盆也是一只猫配备一个猫厕所。这是为了防止一只以上的猫共处一室的时候，互相嫌弃而乱拉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在市场上的猫砂也是应有尽有。可以根据需要选择。结团猫砂最容易买到。市场超市和宠物市场都有卖。注意不要买灰尘太大的，弄得猫咪一身灰最后弄脏猫猫也弄脏家里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;D.旅行用品&lt;/strong&gt; ：航空箱，铁笼子，软猫包（也十分重要！！！）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每一个主人都应该准备一个结实耐用的猫笼。猫笼的用处太大啦。比如家里来了客人或者小动物害怕猫咪受惊，或者需要带猫去做动物医院做绝育，或者需要过年回家送去寄养，用处太大啦。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/376039063bf909546b07bdbe4c060500_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;E.常备调理营养品&lt;/strong&gt;：妈咪爱（必备！！！！！），乳酶生，思密达，普通去掉针头的针筒（一般宠物医院都可以买到必备），复合维生素（可选），牛磺酸（可选）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;F.护理产品：猫的体内驱虫药（推荐拜耳牌内虫逃），体外驱虫药，猫眼药水，猫洗澡香波，猫的耳螨用药，猫牙刷、猫刷牙手套和猫牙膏，猫的口腔喷剂，喂药用的小针筒，猫指甲剪，化毛膏（推荐骏宝）和猫草，梳子。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;猫的各方面需要和人很像。基本上我们需要用的它们都要用。有的家长可能会忽视买化毛膏或者猫草，但是对于猫来说如果毛团吞进肚子又消化不了是很危险的。家长也不要忽视买猫牙膏，现在的猫又喜欢吃妙鲜包，牙齿上面长牙结石这种病也是要防治的，推荐用拇指手套每天给猫咪擦擦牙，如果猫猫长了牙结石一定要抓紧治疗，免得发展成牙龈炎症。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;G.猫玩具：&lt;/strong&gt;逗猫棒，小老鼠，猫薄荷，猫抓板&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;H.奢侈级别:&lt;/strong&gt;猫窝，猫爬架。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在冬天的时候有一个温暖的猫窝很重要。因为担心猫猫会感冒。猫爬架就是见仁见智了，如果比较小的屋子，也可以让猫猫在衣柜这样的地方来回蹦跳。注意高度差不能太大，可以在衣柜旁边放一些高度适当的箱子。方便它来回玩耍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;I.学者级别：&lt;/strong&gt;一些关于猫习性的书，关于猫的论坛（豆瓣爱猫俱乐部小组，网站猫咪有约）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这里注意&lt;/strong&gt;：&lt;strong&gt;ABC 必买&lt;/strong&gt;。根据小猫的年龄，3 个月内的猫咪，猫奶粉都要给喝。这样打下良好基础的小猫会非常非常的健壮。避免在成长期落下身体弱的毛病，防止以后生病。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三.喂养篇：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;猫咪是哺乳动物，但是却和人的饮食习惯不太一样。它们是肉食动物。而且还有很多不能吃的东西。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/6b3def390f39979cdb0f683f606e9834_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;奶猫在成长过程中会经历三个时期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一个时期是&lt;strong&gt;快速生长期。这个时候要吃幼猫粮。3 个月内的猫猫最好还要添加猫奶粉。一天要吃 5~6 顿。&lt;/strong&gt;（吃了之后猫猫的毛发会亮亮的）2~6 个月大的猫断奶后进入快速生长期。需要营养均衡、同时蛋白质及热量都较高的优质食物来满足身体生长的需要。小猫胃口小，嘴小，但是生长和消化的都是非常快的。幼猫必需食用经过特殊配方的优质幼猫猫粮。这类优质幼猫粮的特点是以肉类为主要的原料，同时非常容易消化，含有大量营养素，能满足幼猫的特殊营养需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1 个月大小的猫猫食物：羊奶粉 + 泡软猫粮。喂食频率：4 小时一次。一天 6 顿。（奶不可以断太早。猫粮一次 5~6 粒）喂食量：酌情增加。浓度：一勺奶粉两勺温水。水温依然是温热。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;排泄：给小猫准备好猫砂盆。小猫现在就可以试着使用猫砂盆了。把它抱到猫砂盆里爪子划拉两下猫砂。它就会开始玩了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2 个月大小的猫猫食物：泡软猫粮 + 羊奶粉 喂食频率：6 小时 1 次。&lt;strong&gt;一天 4 顿以上。&lt;/strong&gt;（猫粮作为主粮，适当加入妙鲜包不要太多。羊奶粉每天喂一次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;排泄：会自己排便。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3 个月大小的猫猫食物：干猫粮 + 妙鲜包 偶尔羊奶粉 喂食频率：8 小时一次，&lt;strong&gt;一天 3 顿以上。（&lt;/strong&gt;羊奶粉依然每天给一点）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4 个月及以上的猫猫食物：干猫粮 + 妙鲜包。喂食频率：&lt;strong&gt;早晚各一顿。&lt;/strong&gt;这个时候猫猫进入抽条和长身体的时期，还会渐渐从尖嘴猴腮变成大包子脸。每天喜欢吃就多给一顿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二个时期是&lt;strong&gt;快速成熟期&lt;/strong&gt;。&lt;strong&gt;选择吃优质干猫粮 + 猫罐头&lt;/strong&gt;。&lt;strong&gt;早晚各一顿。还想吃的话就加一顿。&lt;/strong&gt;6 个月以上的猫咪会走向性成熟。猫咪生长速度开始变慢，也没有原来那么好动。这时他们每餐的食量较大，所以可以减少每天用餐的次数。虽然这时猫的体型很像成猫，但是其实每天都会长大的！这个时期猫咪喜欢吃优质干猫粮，补加适当的罐头！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三个时期是&lt;strong&gt;成猫期。这个时候吃的要换成成猫粮。每天早晚各喂一次就可以了。&lt;/strong&gt;成猫不再需要幼猫粮所提供的大量热能和大量的营养素。换粮要按照宠物换粮法则，在 5~7 天内慢慢更换。室内的猫咪要注意肥胖的问题。可以准备一个&lt;strong&gt;体重秤&lt;/strong&gt;来监督猫猫（非常好用哦）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四.清洁篇&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;打扫：猫砂盆每天差不多要铲两次。早晚各一次。&lt;/strong&gt;当然勤奋如我也可以看到就去铲。屋子里也要经常通风打扫。主子一般都喜欢家里干干净净的。如果地面比较脏兮兮主子心情就会不好。所以每周家里有必要擦地。爱干净的家长也可以用 84 消毒液 or 杜邦卫可消毒液稀释后擦地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;洗护：&lt;/strong&gt;在炎热的夏天到来的时候可以给 4 个月及以上的主子洗个澡。毛毛洗的白白的主子自己也会很舒服。但是要注意保暖。平时家里温差和室外不能超过 3 度。平时如果看到主子有眼屎，或者挠耳朵的迹象，要擦拭干净然后滴眼药水和去耳螨的药。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有的家长特别喜欢开空调，如果家里有了猫咪之后，空调开的温度和室外温差不能超过三度哦。因为随着温度降低和屋里气流流动速度变快，猫咪这种鼻子极度灵敏的生物，是会敏感感觉到的。所以一定要给它们一个适应过程。建议不要将冷风直吹猫咪，让冷风朝屋子上方吹，这样屋子温度会下降的比较均匀。同时有条件的家庭可以同时开加湿器，给猫咪一个舒适健康的环境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五.绝育篇&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于 6 个月左右的猫，进入了性成熟期。公猫会开始 JJ 经常勃起，夜里嚎叫，到处呲尿。母猫也有类似的举动。做为有责任感的主人，不要妇人之仁的舍不得给它们绝育。&lt;strong&gt;家养的猫咪如果发情得不到满足也是很可怜的。公猫 JJ 会充血得不到释放，母猫子宫分泌的液体还会倒流回子宫里面，引发子宫蓄脓等问题。&lt;/strong&gt;不然你作为一个成年人你试试，让你的 JJ 一直充血勃起再充血再勃起就是不能撸，是不是很残忍。&lt;strong&gt;而生下来的小猫也因为数量庞大而找不到领养，最后成为流浪猫，那样下场就很悲惨。&lt;/strong&gt;没办法这个人类社会就是这样。所以我们要力所能及的带他们去做绝育。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;猫在第一次发情过后就可以带去做绝育了。一般公猫 8 个月大，母猫 7 个月大就可以去做绝育。带去做绝育之前要确认猫的身体健康活泼。不然痊愈的就慢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公猫绝育需要做的是体检和麻醉，然后去除睾丸。费用大概是 400 左右。母猫需要去除子宫输卵管，因为要肚子上有刀口，所以费用比公猫的昂贵，现在北京价格大概是 900 左右。公猫母猫绝育后要带上伊丽莎白圈在笼子里静养，防止它们撕扯伤口。注意家里卫生环境的消毒防止伤口感染。公猫需要 2~3 天伤口就会痊愈。母猫需要 7 天~10 天也就可以愈合了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;六.留守猫咪和寄养篇&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当要出远门几天的话，猫咪怎么办。在大城市的养猫族里面有很多是一个人住。家人不在当地没法帮着照料宠物，朋友也没有场地或者时间。这时候有三个办法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.猫咪留守家中。如果出门 1～2 天，猫咪照顾自己是完全没有问题的。在家中多放几盆水。放足够量的猫粮。猫砂盆尽可能多放一两个。避免猫猫因为猫砂盆不干净而乱拉和叫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.上门喂养。如果遇到节日或者出差，3 天以上不在家。可以请钟点工，清洁阿姨，或者朋友至少每两天过来给换水添粮和铲屎（当然最好是每天都来啦）。现在市面上钟点工价格也还 ok。当然还是要找信得过的人噢。（收好家中贵重物品）顺便帮忙通风换气。猫咪是很省事的宠物，不需要溜也不需要很多照顾。有条件的话还可以请朋友帮忙拍照片，随时看一下自己的猫咪的状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.宠物店寄养。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;家长要出远门，或者家里有活动。只好把猫咪送去寄养。这种情况下，现在有很多宠物店都提供寄养服务。寄养的优点在于保证了猫咪的安全，不好一点在于猫咪生性怕生，要当心染上疾病或者导致抑郁。教大家一个窍门，送猫咪去寄养的时候也带上猫砂，猫玩具。一般寄养机构会懒得换猫砂。殊不知猫咪是很介意别的猫住过的气味的。所以要把猫砂换掉。同时挂上自己猫喜欢的猫玩具。让猫咪有一种熟悉感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然最好还是上门喂养。以避免寄养可能导致的传染病的危险哦。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/b4fc976a09c14c51f514732f8282d56e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;七. 医疗篇&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里给大家分析一下几种常见猫猫的病治疗方法。均是亲身治疗后的分享。（不用同情本 PO 主）猫是一种非常坚强的猎人型生物。猫有病痛从来都是忍着不会表现出来。据说还有的病重猫会突然间离家出走，不想让主人看到自己死去的样子。既然养了这么高傲霸气的生物，我们作为主人就要拿出察言观色的本领来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;猫咪生病表现 1：精神不振躲起来&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很危险。当你回到家时，发现自己的爱猫并没有兴高采烈的来欢迎你，而是自己独自躲在窝里；当你拿出它最爱的玩具时，它并没有激动的扑上来；当你来到它身边轻轻的呼唤它时，它却不做任何反应……猫咪精神不振就是在告诉你，它病了。猫咪精神不振是很多病的前兆，当猫咪行动迟缓、性格内向、反应迟钝的时候一定要注意观察它的其他反应，以判断病情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;猫咪生病表现 2：鼻头干燥发热&lt;/p&gt;&lt;p&gt;健康猫咪的鼻头是湿润冰凉的，除了猫咪睡觉和刚睡醒的时候，如果猫咪鼻头干燥的话说明猫咪身体不是很舒服。如果猫咪的鼻头除了干燥还发热的话，就要立即为猫咪测量体温，猫咪很可能已经发烧了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;猫咪生病表现 3：呼吸道异常&lt;/p&gt;&lt;p&gt;猫咪出现呼吸道症状，如打喷嚏、咳嗽、呼吸困难等症状，可能是猫咪鼻支气管出现问题或者是感冒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;猫咪生病表现 4：呕吐&lt;/p&gt;&lt;p&gt;呕吐也是猫咪生病的重要表现之一，主人要注意观察，如果呕吐后猫咪精神食欲都正常的话，一般仅仅是吐毛球，不用在意；如果持续呕吐则要禁食禁水 24 小时，喂乳酶生。如果禁食喂药后呕吐症状消失恢复正常，则应是误食导致小的肠胃炎，如果呕吐持续且加重则要立即就医。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;猫咪生病表现 5：流口水&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当猫咪出现流口水或者嘴巴臭臭的症状时要注意观察猫咪的口腔，导致猫咪流口水的原因有食入异物（如鸡骨头、针等尖利物品）、口腔溃烂等，也有可能是老吃硬猫粮，缺乏维生素 B 导致的舌头冒泡。严重时可能会是猫白血病。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;猫咪生病表现 6：跛行&lt;/p&gt;&lt;p&gt;猫咪出现四肢不敢着地或者跛行的情况时，轻微的话可能是脚上扎刺，严重的话有可能是骨折。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;猫咪生病表现 7：第三眼睑外露&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当猫咪睡觉时，如果你扒开它的眼皮可以看见眼球上附着着一层白色的膜，这层膜就叫做第三眼睑。当猫咪发烧或者身体严重虚弱时，就会露出第三眼睑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;猫咪生病表现 8：闭尿、尿频、尿失禁&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一旦猫咪尤其是公猫泌尿系统出现问题，家长一定要立即重视起来，因为猫咪一旦憋尿超过 24 小时，就会引发氮血症甚至肾衰竭及尿毒症，后果是非常严重的。（po 主我就中招过）猫咪泌尿道疾病如果治疗及时的话，猫咪能健康的生活，但是如果拖延病情，则会对猫咪的生命产生极大的威胁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;接下来说一下常见病症：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;NO1.猫癣&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;猫癣担当就是我。请家长们戳： &lt;a href=&quot;http://www.zhihu.com/question/31166198/answer/58731579&quot;&gt;猫藓怎么治见效？ - 咲手的回答&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;NO2.拉肚子&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于拉稀的猫咪来说，先要搞清楚他拉稀的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A、消化不良&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是最常见的拉稀的原因，尤其常见于半岁以下的小猫，单纯性的消化不良也叫溏便。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;a1、换食物或者着凉&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般小猫会因为换食物就拉肚子。因为它们的系统很娇嫩，缺少好多消化酶，消化不好就会拉稀，要是不管就会越拉越稀，造成脱水，那会是很危险的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有一种就是着凉。一般来说只要猫咪的精神、食欲和平时没什么两样可以考虑是天气突然变化，着凉的原因导致拉稀的，要适当给猫咪保暖和调节他的消化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这两种情况下呢，要停止喂罐头和肉等不好消化的食物，一次喂两片乳酶生或者妈咪爱（多维乳菌散，药店可以买到，是给婴儿吃的。），但是不可以一起喂。用没有针头的针管就可以喂了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;B、肠炎&lt;/p&gt;&lt;p&gt;肠炎的症状是除了拉稀，猫咪的精神状态也不大好，体温升高。这种情况下猫咪的症状和猫传染性肠炎（猫瘟）非常相似，在确定猫咪已经免疫过之后可以按下面的方法治疗，否则请尽快去医院检查确诊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;医生会给它服用一些消炎药。在服用消炎药后，需要给猫咪喂些活菌类的助消化药，如乳酶生、妈咪爱等，帮助猫咪恢复消化的能力。 还可以去药店买“思密达”给猫咪止泻，和庆大不同是是它是用物理的方法把细菌带出体外的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;C、寄生虫&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要吃药打虫，最好先去医院做个便检，再针对性的用药。 一般来说 3 个月要吃一次体内驱虫药。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫猫肠胃不适的日常护理：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1、注意饮食：不要喂食不宜消化的食物，保证饮水，切记不要喂生水，不要喂食过咸的食物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2、注意猫咪生活环境的卫生和温度，如果条件允许的话，每天晒 1——2 个小时的太阳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3、适当辅助一些有助消化的药物，比如干酵母片之类的，酵母片因为有淡淡的香味，猫猫会主动吃。而庆大则不能经常喂，时间长了，可能会导致听力下降。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/20327664&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 16 Apr 2021 23:06:02 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>0461de2a7b1ee442ed4cb278f157e59d</guid>
<title>为什么有些人总是在回避冲突，例如害怕跟恋人为小事吵架、怄气？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9735112</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-efbee9a31c8cd45a623e06c36d398fe3_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;KnowYourself，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;关照自我与内心，引领身心健康的生活方式&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/20206556/answer/1831467023&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;如果在遇到冲突的时候总是选择回避，这类人可能是有&lt;strong&gt;冲突回避型人格&lt;/strong&gt;（conflict-avoidant personality）的倾向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，我们来看一看冲突回避型人格具有哪些特征，&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-aa50024ff15bb2cba987965870795b45_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;（1）不少时候，冲突回避型人格的人显得“过度体贴”。Ta 们常将对方的情感需求摆在自己的需求之上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上，因此即便产生矛盾，ta 们依旧会抱着“算了吧忍一忍”的态度，告诉自己多吃点亏没关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（2）冲突回避型人格的人回避冲突并不代表着 ta 们“脾气好”或者“性格随和”。产生矛盾时 ta 们照样会感到生气，但 ta 们宁愿憋着一肚子气也不想和对方发起冲突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（3）冲突回避型人格在面对矛盾时，即便回避不了，脑中冒出的往往也不会是如何解决问题的思考，而是对当前关系产生的“退意”—“要不然算了吧”“其实这段关系对我来说也没那么重要”“可能我们确实不合适”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于拥有比较强的回避型人格倾向的人，ta 们可能不一定觉得上述的状态有什么问题——&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-86bf279a4678491bc6dba4a5c729702c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-26686f51f91a2c65bcfdd3b9988beac8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我们常以为有冲突意味着一段关系“不好”，或者“不应该继续”，而事实很多时候可能恰恰相反。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Donohue (1992) 在《Managing Interpersonal Conflicts》一书中指出，不论冲突过后双方是否决定继续维持关系，在冲突发生的当下，关系中的双方其实是处于高度的相互依赖状态的。因为冲突往往在传递这样一个期待——“我希望我们的关系应该是怎样的”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也可以解释，为什么很多时候同样的事情发生在亲近的关系中，引起的冲突和负面情绪往往比发生在不那么亲近的关系中要更强——&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-9778c9183a77e52a1d2e09637bb3c8db_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Donohue 认为，冲突往往是关系进一步发展的机遇，而非关系破裂的征兆。它给了关系双方一次真诚表达彼此差异并进一步增进理解的平台，而能够承受起冲突和碰撞的关系本身也会更加坚固。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相反地，一味地回避冲突其实是在回避一段相互依赖的关系，从而伤害了和对方的联结。这时候，我们不再向对方传递自己对关系的期待，转而背过身去，将自己对关系的不满藏在心里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种“隐忍不发”，对于关系中的另一方，其实更像是隐形攻击。比如，在亲密关系中当一方试图通过回避来解决冲突时，另一方却感受到自己被“冷暴力”了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看到这里，可能有人会说：“有些关系里之所以会回避冲突，是因为我根本不愿意和对方相互依赖啊！比如说讨厌的同事、虚伪的朋友……谁关心和 ta 们关系好不好啊！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，除了对于关系的伤害，一味地回避冲突对个人的情绪而言也是一种得不偿失的做法。因为这意味着我们为了“自己不喜欢的人”或者“不在意的关系”而压抑和忍耐自己的情绪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——当然，这里没有在倡导面对冲突时直接爆发出自己的情绪，而是通过学会积极地应对冲突，坦诚地对待自己的情绪和人际关系真实的模样。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0420b551aa242af9dccfa5ab689b4f01_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;很多人的成长过程中，其实是缺乏关于如何应对冲突的训练的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一方面，我们不断被强化着“冲突很糟糕”这一概念；另一方面，我们往往不习惯与冲突中产生的强烈负面情绪相处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，即便想要应对冲突，我们可能仍然感到来自内心深处巨大的阻力。那么，要如何克服这些阻力并且练习应对冲突呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，我们需要重新解读冲突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不少害怕冲突的人内心对于冲突往往有着灾难式的想象，比如认为冲突必然带来关系的破裂或者对方对自己的厌恶，这些想象容易加剧我们对于冲突的排斥（Carver, 2008）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想要改变回避冲突的习惯，我们需要主动地转换看待冲突的方式。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d8167d33ef95e4477503d91b5d973e3a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;其次，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;预先计划属于自己的“冲突手册”，可以帮助我们更好地练习应对冲突的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回避冲突很多时候是我们面对冲突时的“默认选项”，要做出改变，我们需要通过预先计划来“新增选项”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们结合生活场景，为大家设计了以下五道题来学习面对冲突时的实用小技巧，快来看看你能做对多少——&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-0ecb72325f8944bcfcd6ca93ccd09ff3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-3d0399fc18ed7aa5dc316e0cee4d8618_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-8adb7ac8f2b737399f77177be842e7cb_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-1f9efa902791db65a4d6d31e4962b637_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-95e7c62e32b5f5e022a4b1bdff5751b5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d965711d34e6ae58249f79b3e65191f3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0904f3d1b15f22001812c4ef55b70902_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3db1714e6272695a5d4c0dacb24ff82c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-1987c69ec0030e85ffa65aceacb943ac_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-5daabad779af6c2890a6105eb7834f0d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不过，即便学会了处理冲突的方式，还是有一些关系可能让你感到：任何试图解决冲突的尝试都是徒劳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这些关系中，对方要么不愿意和你一起面对冲突，要么将本可以和平解决的冲突升级为对彼此的攻击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;遇到这些情况并不代表面对冲突是错误的决定，而是说明对方尚不具备应对冲突的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可以尝试提出与对方一起学习应对冲突的能力，或者选择在意识到对方拒绝处理关系中的冲突时，与 ta 保持合理的距离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们需要谨慎的并不是会发生冲突的关系，而是那些无法承受冲突的关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;希望大家都拥有面对关系真实模样的勇气～&lt;/p&gt;&lt;p&gt;References：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Carver, J. (2008). With any conflict, my husband doesn’t speak for days. Ask the Psychologist.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Davey, L. (2013). 4 Tips to Overcome Your Conflict Avoidance Issue. Psychology Today.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Donohue, W. A. (1992). Understanding the conflict episode.&lt;em&gt; In Managing interpersonal conflict &lt;/em&gt;(pp. 1-24). SAGE Publications, Inc.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hogan, J. (2020). Here’s How Knowing Your Attachment Style Can Help You Manage Conflict Better. Verily.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lamothe, C. (2020). Conflict avoidance doesn’t do you any favors. Healthline.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Leonard, E. (2020). Help for the conflict avoidant. Psychology Today.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Morgan, G. (2020). How to find common ground when it seems impossible. Fast Company.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;点击查看往期高赞回答：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/53547354/answer/294574233&quot;&gt;异地恋如何提供有效的关心？&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/54244634/answer/173150233&quot;&gt;有哪些你认为越早明白越好的人生道理？&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/269086788/answer/352115186&quot;&gt;为什么长大后，「疲劳感」越来越难以通过睡一觉消除？&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/20206556&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 16 Apr 2021 23:05:56 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>4729da4ce33e948cfd84e9beb90bac3b</guid>
<title>现在VR处于什么状态，未来发展趋势怎么样？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9735114</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a8fb847dc6390e83f11db8e866d331bb_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;袁牧，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;建筑师，乡村振兴工作者&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/408176120/answer/1825089588&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;刚从自己的设计方案里出来，脱下小派 pimax 5k super 头显，忍不住要说点什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;200 度视角的 vr 头显（只有 pimax）+ 即时渲染引擎（比如 enscape）=建筑设计的终极表现方式&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简单说就是：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;pimax+enscape=终极建筑表现&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那种自然的观看方式下才有的、真正 1:1 尺度的视觉体验，加上接近真实的光影渲染，自由的漫步于自己的设计作品中，甚至可能超越最终建成的实际效果（因为施工图总是打折扣）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真的令人震撼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我必须推荐每个建筑师，日常常备这么一套设备。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-b0986e5dc3bf9fbdcaa9519c42a6f9dc_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;刚刚自己进去漫游过的博物馆方案&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;当我刚才走在自己来来回回改过数十遍的方案空间里，虽然显卡太烂刷新不足还卡顿闪烁分辨率不足够高，虽然我也至少在 40 寸 4k 显示器上来回看过几百遍，渲染过几十分钟的漫游动画，连扩初方案都提交了，方案早已烂熟于胸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我仍然被自己熟悉的不能再熟悉的方案本身，和熟悉的不能再熟悉的 enscape 渲染效果，无法阻挡的震撼了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当电脑屏幕里甚至有点枯燥的 ens 模型人，突然栩栩如生的出现在你眼前，比你还高半头；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当电脑屏幕里十分枯燥的 ens 模型树枝叶，突然在光影中略过你的头顶，让你驻足仰视；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当电脑屏幕里更加枯燥的 ens 自动曝光，突然在进门后逐渐明亮，让你看清房间的形状；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那种巨大的反差，让我顿时想起二十年前在黄山脚下，第一次看到自己的设计方案变成巨大的混凝土框架矗立在大地上，须仰视才能看全——那种设计模型和真实建筑间完全相似却反差极大的体验，大概是建筑师的人生中最为深刻的记忆之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也是最为重要的经验技能之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是空间和时间的魔力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;图面上、屏幕上的图纸和模型，无论多么精巧精确，也无法真正代表实际空间的效果，尤其是在时间中漫游的体验。而任何相对独特的设计，又很难利用现存实例去比照。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而 vr 技术，哪怕粗糙一点，那种身临其境的尺度感，也是其他任何表现方法无法代替的，也是非常非常接近最终效果的。以我这二十年的经验，完全可以将其作为真实建成效果去推敲设计，误差绝对足够小。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;我也初步体验了一些官方 vr 软件和游戏，alyx 的场景确实是很生动，vr lab 的小游戏也很有趣，应该说未来的应用将是非常广泛的，可能性极多，空间极大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但最让我惊艳的反而是 steam vr 那个 home 房间，非常的建筑感，我想一定是专业人员干得。其他那些游戏往往在意的是普通世界的真实感，而不是我们这些研究建筑空间的人最喜欢的纯粹空间本身。这就见仁见智了。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;以下补充一些技术问题&lt;/p&gt;&lt;p&gt;200 度视角的 vr 头显，和过去所有那些潜望镜一样的 vr 眼镜有本质的不同。不知道是因为专利还是技术难度，做到这个级别广视角的只有小派科技一家（还有一家 starvr 但是没有开放销售）。幸运的是这是一家上海公司，在北上广都有体验点，我其实关注了好几年，上个月才有机会去上海现场体验了一下，非常满意，这次才下单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/38218028/answer/330380063&quot;&gt;VR 头显 / 眼镜能否把视角（FOV）做到真实的广角？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8c02cdf738600a1254839a1ef9f571c7_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但不知道为什么，小派科技非常低调，在中文互联网上基本没啥信息，b 站上不多的几个视频全都是老外做的，据说大部分都是外销。仅从网站官图来看，这些人是真不会营销啊。。。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从我个人观点来看，市面上的其他所有的窄视角 vr 产品，全都不及格，不管是插手机的那种粗陋产品，vive，oculus，psvr，视角大多数不过 60，90,110 的水平，即使最新的 valve index，也不过 130 度。比起人眼自然的 200 度水平，只能算半瞎。只有达到 200 度，才能谈得上 vr。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个&lt;strong&gt;视角广度，是生死线。这不是好一点差一点的区别，是及格和不及格的区别。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;达到了，才是真 vr，否则就是假 vr。过去这些年 vr 热潮突然退却，我觉得就是窄视角潜望镜式的假 vr 造成的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其他所有的问题，刷新率，分辨率，色彩，定位，都没有这个问题重要。甚至广角本身可以降低眩晕感，而不是仅仅靠刷新率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;光学和空间视觉的问题确实一般人并不了解，但对于我们长期研究空间的设计，表现，摄影，制图的建筑师来说，广角是至关重要的，不管拍照还是出效果图。对 vr 虚拟现实来说，达到人类自然视角难道不是应该的嘛？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些大厂为什么不蜂拥而上收购小派或者开发同样 200 度级别的 vr 呢？不知道，我只能认为他们统统不懂 vr。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;但超广角确实有比较贵的，但主要不在于头显，而在于对显卡要求太高奥。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之前我在小派体验的是 8k 的版本，头显价格 9999 元，确实非常清晰，基本达到肉眼日常分辨率。但由于对显卡要求太高，起步 3090 的标准，最近又赶上显卡慌，显卡行情大概要两万多，相当于两个头显了。公司普遍配备的话，成本太高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以还是先买了个 5k 版本，头显只要 5799，便宜多了。单眼 2.5k 分辨率，对显卡要求低很多，但即使这样，我的老 1070 显卡笔记本也经常过热关机。准备过一段时间显卡价格下来了，再装一台 vr 专用机，5k 版本有最高 180hz 的刷新率，那真是。。。啧啧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最大的遗憾是，真正的 vr 效果，没法在这里传达，唯一的办法是去官方体验点实地体验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也正是因为这种屏幕不可传递的效果，使 vr 具有革命性，和平面效果那是天壤之别。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-db03120756b87ba795555cc0a2f1dbeb_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;至于官方渠道，除了官网以外，就是京东的 pimax 旗舰店（注意不是京东自营那个），居然都没有参加知乎好物推荐，真是营销力为负。。。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;另外就是配套的定位器和手柄，套装配的是 valve index 的产品，这方面还是 valve 做的好，只是真贵，两个定位器两个手柄价格就赶上头显 5k 了，非常肉疼。但定位器和手柄还是必要的，空间定位下行走的真实感和自由度，比鼠标键盘还是强太多了。但如果能有国产替代就更好了。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;enscape 的模型和光线材质效果，在屏幕上看起来挺一般的，但没想到在 vr 里面表现惊人的好，包括光影，曝光，水面，植物和人物模型等等，非常动人，这也是一个额外惊喜。这样方案推敲就足够了。也很期待如果虚幻 5 引擎发布的话，再配上 8k 的 pimax，那该是多么惊人的效果。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;最后回答一下问题，现在 vr 由于有了广视角的 pimax 产品，意味着真正的 vr 时代到来了，将会真的走向虚拟世界的大发展，未来的趋势必然是要在这个基础上，游戏我不知道，但产业界终于可以正儿八经在 vr 上发力了，前景是非常广阔的，远程社交、场景仿真等等，至少空间设计领域，有了终极利器。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/408176120&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 16 Apr 2021 23:05:52 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>22a34b0a66c2c7939fbfaac023f2417d</guid>
<title>火影中的忍者用完查克拉都怎么恢复？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9735102</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-7fb7f2c7773e2e46cbcff39f7879f042_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;锦曦日，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;认真而有趣的列文虎克&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/447256385/answer/1777956084&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;方法其实有很多，不过正好看到这个问题了，也就来盘（shui）点（yi）一（shui）下吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;最基础的方式：&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;常规的吃喝休息&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;查克拉是由“身体能量”和“精神能量”构成的，这也是《火影》在很早期就讲明的概念，而忍者使用的忍术就是通过从体内汲取这两种能量而释放的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此在故事里我们也可以看到很多次忍者因为过度修炼（提炼查克拉）而&lt;strong&gt;累倒、饿倒&lt;/strong&gt;的案例，其中以鸣人较为突出（毕竟主角，展示的修炼过程多）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如在爬树修行的最后一天，鸣人累到让佐助搀着回来，结果在第二天（应该执行保护达兹纳任务时）&lt;strong&gt;睡过了头&lt;/strong&gt;，又比如鸣人在跟随自来也修行时几次&lt;strong&gt;累倒&lt;/strong&gt;，以及鸣人在进行风的性质变化修行时&lt;strong&gt;饿倒&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f17c6a964536845257da137a7c8ff299_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;甚至当初为了让鸣人更好地使用九尾查克拉，自来也曾经想过让鸣人把自己平时用的查克拉耗尽（然后鸣人就因此累倒了）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7066a841b5434904006a04186133c774_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不过此处表述中的“查克拉用光了”本意应该都是“查克拉（快）用光了（已经无法支持接下来的行动并且短时间内无法再大量提炼）”的意思，这种情况下忍者一般是不会死亡的，但是处理不好也会有生命危险。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-728ffd8f4a59f2d08b874e87d8fcb673_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;体力（身体能量和精神能量）和查克拉全都消耗完之后，忍者会死亡&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;像这种非战时情况，恢复查克拉一般都是通过很常规的调养即可，例如&lt;strong&gt;吃饭睡觉（&lt;/strong&gt;不睡觉的话正常休息也行&lt;strong&gt;）&lt;/strong&gt;这种，例如在鸣人跟随惠比寿修行之前惠比寿给他举的例子里，就用&lt;strong&gt;“吃了拉面、睡了一大觉、精神百倍”&lt;/strong&gt;这种条件来表现案例中的鸣人有 100％的体力（可转换成查克拉）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-889e9638c08a3bd2ccbfaca259b4d568_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;惠比寿给鸣人展现的查克拉修行案例&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在佩恩袭村中因为保护村民消耗大量查克拉而昏迷的纲手也是通过睡觉和吃饭的方式恢复查克拉的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-9296d79fce5863ab1b8a1ac00ba92597_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当然上面也说明了是“非战时”的情况，在忍者正在进行战斗的时候再想现吃顿饭或者睡上一觉是很不现实的，而忍者恰好还就是一个经常战斗的职业，于是忍者也发明了一种短时间内可以恢复大量体力 / 查克拉的忍具——&lt;strong&gt;兵粮丸&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;忍者战时应用手段 1：&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;兵粮丸&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兵粮丸算是在忍者展示的一种必备忍具 / 药品，对回复体力 / 查克拉可谓大有裨益。在故事中（尤其是前期）也有多次使用兵粮丸的案例，比如中忍考试期间牙和赤丸就曾经服用过兵粮丸并对鸣人使用了牙通牙，&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-e307dead302b7a47e18052b9ee80947b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在试图逃出次郎坊的土牢堂无时，一人一犬也曾经用过相同的套路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在药师兜和纲手的对战中，气喘吁吁的药师兜也服用过兵粮丸恢复体力并使用出了自己招牌的查克拉手术刀。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-0b3e82379f895c6ae2943dbf8ee7d6b8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;包括在后续的佐助追击战中，丁次也曾经把自己带出来的兵粮丸交给鹿丸鸣人等人分食，因为先前众人在土牢堂无中都消耗 / 被吸收了大量查克拉，丁次的兵粮丸补给也为后续几人的战斗提供了相当的帮助。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-da1da4b1d24fa0a7adda198d25ebe678_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;PS：&lt;/strong&gt;值得一提的是，丁次使用的&lt;strong&gt;三色药丸&lt;/strong&gt;（法炼丸、咖喱丸、辣椒丸）虽然能够给使用者提供巨大的力量 / 查克拉增幅，但是副作用太大，&lt;strong&gt;并不是&lt;/strong&gt;适合在查克拉即将耗尽时使用的&lt;strong&gt;恢复类补给药品&lt;/strong&gt;，应该属于放手一搏时才会使用的杀手锏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;忍者战时应对手段 2：&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;吸收他人查克拉 / 由他人供给查克拉&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;提到吸收他人查克拉，可能很多人的第一印象是长门 / 佩恩的&lt;strong&gt;饿鬼道&lt;/strong&gt;，&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-30a291d16608c1a3f06b4114e0d96dfb_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但是饿鬼道其实并不是忍者世界唯一一种可以吸收他人查克拉换为己用的方式，例如在早期的中忍考试中出现过的赤胴铠，他同样具备&lt;strong&gt;吸收他人查克拉&lt;/strong&gt;的能力。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-00f6a8d033f45670c75191106e801fe6_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;包括上面提到的&lt;strong&gt;次郎坊&lt;/strong&gt;，同样也有吸收他人查克拉化为己用的能力（美其名曰变成自己的养料）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而白绝同样也具备这种能力，并且擅长潜伏的白绝一旦粘附在忍者身上也是非常让人头疼的，白绝不光可以吸收他人的查克拉，&lt;strong&gt;也可以为他人供给查克拉（五影会谈篇白绝就曾经给佐助供给过查克拉）&lt;/strong&gt;，还能够根据他人查克拉施展忍界最仿真的变化术。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在打架基本都依存于查克拉的忍者世界，拥有吸收查克拉的能力还是相当制胜的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再或者就是借助可以&lt;strong&gt;吸收查克拉的忍具&lt;/strong&gt;，例如雾隐村忍刀之一的&lt;strong&gt;鲛肌&lt;/strong&gt;。无尾尾兽的威名加上鲛肌吸收查克拉的特性，让干柿鬼鲛的面对敌人战斗都能得心应手，只需要接触吸收到查克拉的鲛肌，鬼鲛便能迅速恢复伤势和力气。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-89e7b205090302df14257697a778debe_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;反水的鲛肌主动给奇拉比供给查克拉&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;PS：&lt;/strong&gt;大筒木辉夜的始球空间同样能够吸收中了无限月读忍者的查克拉并对辉夜供给查克拉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而如果没有上述那种能力也无妨，有的忍者的术也可以达到&lt;strong&gt;“供给查克拉”&lt;/strong&gt;的效果，如果有这样的好队友，那么在战斗中也可事半功倍，再也不用愁查克拉被自己挥霍而空。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如说加藤断的灵化之术，灵化之术也算是充分展现了&lt;strong&gt;“查克拉是羁绊之力”&lt;/strong&gt;的 S 级忍术，和后面带土借给卡卡西六道体验卡也有着异曲同工之妙，通过这种方式实现了&lt;strong&gt;跨越生死距离的查克拉传递&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b13c39a9a3c9fd9e9ba809ee161ea1f4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而由他人供给查克拉这点在&lt;strong&gt;“仙术查克拉”&lt;/strong&gt;上要更为常见一些，为了让仙人模式更大程度的维持，妙木山也一直在用“动静分工结合”的&lt;strong&gt;“两生术”&lt;/strong&gt;，来保证仙术查克拉源源不断的制造。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-4c57d7013571043ad0f30139f7bd6a1e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而因为前期九尾的不配合，使得鸣人一直无法进入这个“两生术”的状态，于是鸣人便开创了自己的流派——“&lt;strong&gt;影分身充电宝流&lt;/strong&gt;”。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4ff79a3c79e221a932c31dee5d951b00_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;将影分身提前布置好吸收自然能量制造仙术查克拉，&lt;strong&gt;在本体仙术查克拉消耗殆尽时解除影分身，将提炼好的仙术查克拉回馈到本体重新进入仙人模式&lt;/strong&gt;，这影分身的用法怕是二代火影千手扉间看了都得直呼内行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在第四次忍界大战期间，鸣人则是将九尾查克拉变成了&lt;strong&gt;“共享充电宝”&lt;/strong&gt;，通过感知他人查克拉，将九尾查克拉与之一一契合传输实现远距离供给，不光补给了他人的查克拉，还让他人术的威力大幅度提升了，同时兼具保护和医疗之效，实用性 MAX。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-bc310c165b5eafdb1d906855bc14df36_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;卡卡西在第四次忍界大战中期能那么快乐地使用神威，九尾查克拉也占了很大的功劳。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-8a1d69188ce198e41afca942513abb51_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;在把卡卡西扔向带土的时候，九尾给卡卡西传输了自己的查克拉，这一处对话也与后来鸣人学会传输查克拉相互映衬&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/447256385&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Fri, 16 Apr 2021 23:05:45 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>