<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>8e7747b6acf79d4084fc72172b4551fe</guid>
<title>古动物有「拟态」行为吗？会和现代动物一样有趣吗？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9740225</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-144230422b6d3286f0edba683269d851_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;中科院南古所，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;一起来聊聊古生物的事儿&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/480948497/answer/2110812283&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;人工智能，锁定一亿年前那只装成叶子的小虫&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说到动物的伪装术，你会想到什么？可能你只能想到变色龙和竹节虫，专业的生物学家则能列举出更多：恶魔叶尾壁虎、枯叶螳螂、卡利玛·伊纳库斯蝴蝶……而对于古生物学家来说，一亿年前形成的琥珀里，还埋藏着许多有趣的拟态行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;昆虫的伪装术秘籍&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;昆虫隶属于节肢动物门昆虫纲，是动物界中多样性最高的群体。与其他动物相比较，它们往往个体较小，你或许以为它是动物世界里的弱势群体，但它其实是多样性最高的生物。为了躲避天敌或捕捉食物，它们演化出各种神奇的伪装术，修炼了十八般武艺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.伪装术之拟态植物&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;植物拟态，指的是模拟其生活环境中的植物以达到伪装的效果&lt;/strong&gt;，例如竹节虫拟态树枝、螽斯拟态树叶等。翅膀退化的竹节虫身体往往会呈修长的树枝状，来模仿植物的树枝；粉色的兰花螳螂可以像一朵小花一样隐藏于兰花丛中。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e170449f52cecde6db918b73c3343dab_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;一眼看过去，你能找到竹节虫在哪吗 （图片来源：veer 图库） &lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-5285611ee53260dcb0b5f43daf8cef49_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;兰花螳螂，可以说是螳螂界的“小公主”了 （图片来源：veer 图库）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.伪装术之覆物伪装&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;覆物伪装则是指昆虫主动利用环境中的各种材料遮盖体躯，从而达到伪装效果的行为。&lt;/strong&gt;覆物行为是昆虫伪装术中非常奇特复杂的一类，需要昆虫同时具有辨别、采集、携带材料的能力以及相关的形态学适应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如草蛉的幼虫蚜狮，这类昆虫的身体背部往往长有特化的微小刚毛，这些刚毛可以分泌粘液，将生活环境中的各种碎屑（比如猎物的空壳、细小的植物碎屑或尘屑等）覆盖且粘黏在自己的身体上，用以更好地伪装自己。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9cc867c34dc961a863bc6719ebabd3fd_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;背负“战利品”的蚜狮 （图片来源：搜狐图片）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.伪装术之保护色&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;保护色指的是动植物体表的颜色与周围环境一致或者相似，用以达到迷惑其他生物的目的。&lt;/strong&gt;例如我们常见的螽斯往往会身披翠绿，隐藏于绿叶之间。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ba8dd4e27ef7ef82db42b80df0a2ea5e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;隐藏在绿叶间的螽斯（图片来源：veer 图库）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;正是这些生存策略，让小小的昆虫可以与它们的天敌、猎物斗智斗勇，从而能凭借小小的身躯在自然界中很好地生存。&lt;strong&gt;然而，昆虫的这些伪装本领是如何起源、如何演化的，早已成为长期困扰众多昆虫学家的谜题。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;时空胶囊封存的伪装本领&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在漫长的地质历史中，我们想要更好地探索这一问题，只能依靠保存下来的生物化石。素有“时空胶囊”之称的琥珀，可以保存生物的三维结构，毫无疑问是探索这一问题的有力工具。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-6e50095104ab74c65a9df488d5a0b96a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;缅甸琥珀（图片来源：作者提供）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，来自中国科学院南京地质古生物研究所和武汉大学的科研团队合作发现，昆虫的这种超强的“伪装技能”在一亿年前就已经出现了！他们经过两年的研究，从上千枚白垩纪缅甸琥珀中发现了一类奇特的拟态昆虫以及一系列昆虫覆物行为的化石记录。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些琥珀的形成年代可以追溯到大约一亿年前，其中包括了拟态植物叶片的&lt;strong&gt;蚤蝼&lt;/strong&gt;，和具有覆物行为的&lt;strong&gt;啮虫&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;蟾蝽&lt;/strong&gt;。为了纪念化石爱好者王宁，拟态植物的蚤蝼被定名为&lt;strong&gt;王氏拟叶蚤蝼&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有趣的是，这只拟叶蚤蝼的伪装术在最初居然骗过了所有人，大家一开始都只把它当成了缅甸琥珀中最常见的卷柏类植物，根本就没有联想到可能会是一只昆虫。科研人员在更高倍数的显微镜下进行了细致观察，发现它并不是什么植物，而是一只蚤蝼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可千万不要小瞧了这一枚小小的琥珀，虽然它其貌不扬，但是对于古生物学家来说却是可遇不可求的“珍宝”。利用高倍数的显微镜等多种设备，来自南京古生物研究所的科研人员由浅及深地复原出了其形态学特征，并在此基础上不断地进行形态功能学和古生态学的深入研究，一步步抽丝剥茧，破解出了这类拟叶蚤蝼的拟态植物行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论是大小还是形态，拟叶蚤蝼都与同时期苔类和卷柏类植物展现出了极高的相似性：&lt;strong&gt;中足腿节与胫节折叠后，与卷柏类植物的小叶极度相似；后足腿节异常膨大，与卷柏类等植物的叶片极其相似。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-a33100179a890e1bbae3a8c1a105a200_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;拟叶蚤蝼（b：整体图，d：中足腿节与胫节，f：后足腿节）与同时期卷柏类植物（a、c：整体图，e：小叶，g：叶片） （图片来源：作者提供）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;此外，本研究还发现了七枚含有覆物伪装昆虫的琥珀，涉及两大类昆虫——&lt;strong&gt;啮虫目和半翅目蟾蝽科&lt;/strong&gt;。其中六枚啮虫目昆虫包括三个形态种类，一枚蟾蝽科昆虫包含一个形态种类。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;蟾蝽科昆虫&lt;/strong&gt;是一类比较凶猛的捕食性昆虫，它们具有带刺的粗壮前足用以捕捉猎物。本次发现的蟾蝽科昆虫背上覆盖有大量的碎屑物，包括土壤颗粒、砂砾和植物碎屑等，这类昆虫极有可能利用背部的刚毛将碎屑物质粘在其背上。我们甚至可以想象出当时的情景——一亿年前，一只蟾蝽后背上背满了砂砾等杂物，隐藏于地面，等待猎物的出现，伺机而动。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-fe7bebbb7f21903ef58e5b9498726701_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;覆物伪装的啮虫和蟾蝽（图片来源：作者提供）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这一研究工作也极大地引起了著名古生物画师杨定华的注意，经过严谨求证和合理推测，他为拟叶蚤蝼和覆物伪装的蟾蝽绘制了生动形象的生态复原图，将其更好地呈现在我们眼前。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-31aa4ca552016b906e440f22e8be0db0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;覆物伪装的蟾蝽与它的猎物——拟叶蚤蝼生态复原图（杨定华绘制）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;跨越一亿年，人工智能锁定真相&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看到上面的冒充植物叶片的蚤蝼，也许你会觉得不可思议——恕我眼拙，古生物家是怎么确定这是蚤蝼而不是叶子呢？其实，除了古生物学家们的细心和严谨，人工智能也在其中发挥了重要的作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于化石保存的不完备性，人们对化石中拟态行为的判定往往只能依靠肉眼观察与主观判定，缺少定量化的分析与判定。因此，南古所的科研人员与武汉大学大数据与云计算实验室主任崔晓晖带领的研究团队合作，大胆尝试应用人工智能中的孪生神经网络对地质历史时期的拟态行为进行定量分析，并首次提供了一套初步的定量判定模型与方法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;孪生神经网络是近年来新发展的人工智能分析技术，被广泛应用于图像相似度衡量中。&lt;/strong&gt;这一技术可以提取肉眼无法观察到的多维信息，从而对不同图片之间的多维距离进行定量化计算，并得出不同图像之间的不相似度数值。由此古生物学家便可以客观地判断不同图像之间的相似性，进一步判断昆虫是否拟态。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a96426531a194b5433103a4e80454412_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;不同拟态昆虫与植物之间的不相似度计算结果（图片来源：作者提供）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;早在 2016 年和 2018 年，我国科研人员就曾在缅甸琥珀中陆续发现过植物拟态和覆物伪装的化石记录，分别是&lt;strong&gt;拟态卷柏等植物的草蛉幼虫，以及覆物伪装的蝶角蛉、细蛉和猎蝽等&lt;/strong&gt;。而此次的研究中，科研人员又在缅甸琥珀中发现了大量具有拟态和伪装行为的昆虫化石，报道了中生代首个直翅目昆虫拟态植物叶片的记录，并且首次为昆虫化石的拟态提供了一套初步的定量判定模型与方法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际上，本次研究成果不仅是啮虫目和半翅目蟾蝽科这两大类昆虫的覆物行为在中生代的首次报道，更将其覆物行为的记录推进到有&lt;strong&gt;花植物大辐射&lt;/strong&gt;（编者注：指被子植物的大爆发）之前，表明了大部分具有覆物行为的昆虫，在当时都已经演化出了覆物伪装这一复杂行为。这充分证明了&lt;strong&gt;在有花植物大辐射之前的生态系统中，捕食者与猎物之间的捕食关系已经极其复杂，是不同生物类群之间协同演化的结果。 &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着技术的发展，全新的方法和手段正在让古老的化石焕发出新的活力与生机。随着数据库的扩增，人工智能的方法在判定古昆虫的拟态方面一定可以日趋完善和成熟。除此之外，相信在不久的将来，人工智能这一崭新的工具在化石的自动识别与分类等领域一定可以展现出更高的价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;参考文献：&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;[1] Wang, B., Xia, F., Engel, M. S., Perrichot, V., Shi, G., Zhang, H., Chen, J., Jarzembowski, E.A., Wappler, T., Rust, J. (2016). Debris-carrying camouflage among diverse lineages of Cretaceous insects. Science Advances, 2(6), e1501918. 10.1126/sciadv.1501918&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;[2] Liu, X., Shi, G., Xia, F., Lu, X., Wang, B., &amp;amp; Engel, M. S. (2018). Liverwort mimesis in a Cretaceous lacewing larva. Current Biology, 28(9), 1475-1481. &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//doi.org/10.1016/j.cub.2018.03.060&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span&gt;https://&lt;/span&gt;&lt;span&gt;doi.org/10.1016/j.cub.2&lt;/span&gt;&lt;span&gt;018.03.060&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;[3] Xu, C., Wang, B., Fan, L., Jarzembowski, E.A., Fang, Y., Wang, H., Li, T., Zhuo, D., Ding, M., Engel, M.S. (2021). Widespread mimicry and camouflage among mid-Cretaceous insects. Gondwana Research. &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//doi.org/10.1016/j.gr.2021.07.025&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span&gt;https://&lt;/span&gt;&lt;span&gt;doi.org/10.1016/j.gr.20&lt;/span&gt;&lt;span&gt;21.07.025&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;. &lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;[4] Fan, L., Xu, C., Jarzembowski, E. A., Cui, X. (2021). Quantifying plant mimesis in fossil insects using deep learning. Historical Biology, 1-10. &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//doi.org/10.1080/08912963.2021.1952199&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span&gt;https://&lt;/span&gt;&lt;span&gt;doi.org/10.1080/0891296&lt;/span&gt;&lt;span&gt;3.2021.1952199&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者单位：中国科学院南京地质古生物研究所&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/480948497&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 12 Sep 2021 23:08:39 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>d76079918ceb19462118a15b947c3d17</guid>
<title>为什么曾经很火的共享汽车越来越少了？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9740204</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-6a08104b0ca6615f6f1b62df662b9083_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;三斤哥，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;新能源/变速箱/智能网联&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/477458303/answer/2095266089&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作为一名共享汽车的深度用户，我个人认为共享汽车越来越少的原因主要有以下几点&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在当前的社会环境下，共享汽车的便捷性、成本、停车、补能之间存在矛盾&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这部分矛盾的根源其实就是停车位越来越不够用了&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于共享汽车大多数都是电动汽车，因此&lt;strong&gt;其在闲置时是有充电需求的&lt;/strong&gt;，所以共享汽车来说，最好的模式应当类似于早期的 EVcard，即所有网点都有专属的带充电桩的停车位，用户需插枪后才能还车。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e25d5e75967d2286be9a23ee60bc4ebf_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;早期的 EVcard 需要充电才可以还车&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这种模式的优势是显而易见的，用户取车地点一目了然、还车时不用苦苦寻找车位、车辆电量有保障……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但是这种模式也有很大的局限性&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;比如用户只能在网点才能取还车，当网点密度不够时，用户短途出行的便捷性大打折扣；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;网点无剩余车位后用户无法还车，只能寻找其他有车位的网点，打乱用户出行计划；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;运营方需要花巨量的成本租赁停车位，否则在车位越来越紧张的今天，各停车场运营方没有动力给共享汽车划专用停车位；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;即使租用了专用停车位，仍然需要与停车场运营方保持合作，确保车位的专用性；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;……&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;而以目前的技术条件，如果需要对任何一个缺点进行改进，都会带来其他方面的问题&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-5f704a8fed52132a751d11e0b1942c6f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;同样一个平台，燃油车的计费标准比电动车高多了&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;如果不需要用户充电才还车，虽然方便了还车的用户，但是运营方需要有专人负责车辆的补能，增加运营成本；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;或者索性直接用燃油车，这样虽然也没有充电的烦恼，但是会增加消费者的用车费用，使其在打车面前失去性价比；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;如果只划定取还车区域，不设置专用停车位，这样还车时的灵活性看似是增加了，但是车位没有保障了、补能不方便了、取车用户找车也不方便了；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;或者甚至连取还车区域都不划分了，只要是合法车位都可以还车，这样看起来是非常灵活，上面那一条中的问题会进一步放大，运营人员需要满城跑给车子充电、用户取车更是像开盲盒，无法培养用户习惯；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;……&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以当现在停车位越来越紧张时，本就是重资产的共享汽车行业是无法承担起庞大的停车位租金或者运营成本的，但是当共享汽车企业为了节约开支而放弃专有停车位，甚至缩减网点时，用户粘性也势必会减弱，从而进入恶行循环。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在当前的技术条件下，共享汽车的便捷性、成本、车况之间存在矛盾&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为一位共享汽车的老用户，我亲眼见证了共享汽车的车况崩塌式下降。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 2016-2019 年这段时间，可以说的上是共享汽车行业的扩张期，大大小小的共享汽车公司都在攻城掠地，大规模地增加网点、投放新车，所以当时的大多数新车的车况可以和私家车媲美。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-36c501e417f130feb8787f3b81f857d2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;18 年底在南京租到的准新 Ei5，车况极品&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但是好景不长，由于许多共享汽车用户驾驶技术不过关、对公共物品缺乏爱护之心、平台难于 / 疏于管理、甚至还有人恶意破坏，随着里程数的增加，这些共享汽车的车况也就越来越差。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-9eeb3fe5b55ebe069b5424502786555a_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;丢个后视镜真的是常规操作，我遇到的就起码不下十次&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;小剐蹭、小碰撞、后视镜无法调节、后视镜镜片失踪、车内后视镜失踪、大灯不亮、大灯失踪、轮胎缺气……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不管是你想得到还是想不到的故障，只要你开的共享汽车足够多，你总能打开新世界的大门，更别提那一塌糊涂的车内卫生了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-270026c5de4920fef6c6025ff0eb3cf4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;甚至坏成上面这样的共享汽车也还能在路上继续开，也难怪某些人在网上调侃“真越野，还是 XX 云”、“XX 云，年轻人地第一台公共厕所”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;那么共享汽车运营商真的就对伊拉克战损级地车况一点办法都没有吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;其实也不是，但是这些方法要么会增加成本，要么会让用户用车更麻烦。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般来说，共享汽车平台对于车辆状况的监测分为两种方式，&lt;strong&gt;第一种就是通过车辆上传的实时数据进行监测。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是以目前的技术条件来说，只有带控制器的零件（比如轮胎、刹车系统、动力系统……）才可以给平台上报数据，其他诸如后视镜片、车内后视镜、遮阳板、手套箱……零件基本无法上报自己的故障状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果想要对这些零件实时监测，要么给这些零件也花大价钱装上传感器，要么在车内安装多个摄像头，通过图像处理分析车内零件的健康程度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而对于车外的情况，以当前的技术条件，仍然很难判断其健康状况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这时候就需要第二种方法——由用户上传多角度的取还车图片，或者由工作人员进行验车，换句话来说，就是将共享汽车的取还车流程退回到传统租车模式。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果是由用户在取还车时拍摄多张车况照片供后台审核，一来用户取还车流程会变得异常繁琐，出行便捷性受到影响；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二来，平台需要有充足的人力对相关图片进行审核，否则拍照就成了形式主义，事实上，包括 XX 云在内的许多平台都是需要拍照的，但是仍然有许多战损级车况的车辆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;而至于工作人员验车这种方式，更是让人体验差到爆炸。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前几年，上海 EVcard 引进了一批宝马 i3，由于这款车在当年的售价高达三十多万，因此租这款车必须要像传统租车一样采用人工验车的方式，而且由于工作人员有限，所以只有少数几个网点可以取还车。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而我也“有幸”租过一回这台车。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c5c8866162e62285e59667ca4898686d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当时取车的时候已经是大半夜了，我从上海火车站取车、验车流程一切正常，再加上车子也好开，半个小时就到了安亭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是还车的时候噩梦来了，换车点的工作人员发现车身有一处划痕，而且取车单上还没有，不同意在还车单上签字。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是我对于我自己的驾驶技术是了解的，我不可能技术差到车被划了我都不知道，于是我也坚持划痕不是我造成的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来经过工作人员再跟取车点工作人员核实，发现划痕在上一次还车的时候就有了，只不过没有同步到取车单上，证明了我的清白。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;虽然事情解决了，但是经过这一系列的操作，我的订单时常已经从半个小时变成了一个小时，租金也变成了一百多，没比打车便宜太多，毫无体验感和性价比可言。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以在当前的技术条件下，车况、成本和便利度之间很难平衡，而大家也不愿意天天开着一台公共厕所上路，所以车况变差又自然会导致用户粘性降低。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在前自动驾驶时代，共享汽车难以解决潮汐化出行的问题&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一点其实很好理解，参考共享单车就可以了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-12eb5e8df4c56e786b462496e779cf51_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;在大城市生活的人或许都见过这番景象吧&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;由于目前绝大多数城市的早晚高峰都存在潮汐出行的现象，那么在自动驾驶尚未实现的时候，必然会出现高峰时期主要起点区域的车都被出发早的人开到了主要目的地区域，出发稍晚的人就面临无车可用的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使你侥幸取到一辆车，在还车时也大概率没有空余的车位给你停，就像高峰期的地铁站前会被共享单车塞得满满当当一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和共享单车相比，前者还可以通过卡车进行实时调度，把单车从闲置严重的区域运到用车需求旺盛的区域，一车运个几十上百辆轻轻松松，但是共享汽车就没法运了，除非工作人员一辆一辆开回去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以在自动驾驶完全实现之前，共享汽车很难克服潮汐化出行导致的车辆到了目的地就被闲置，且晚出发的用户无车可用的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;可是如果自动驾驶完全实现了，那么共享汽车不就变成了 Robotaxi 吗？真的等到那一天，重点也是在 Robo 上，毕竟 taxi 几百上千年前就有了啊，打马车也是打车嘛。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当前的共享汽车仍然是重资产行业，无法获得消费者信任以分摊车辆成本&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一方面，前面提到的那些缺点使得共享汽车难以保证用户在每次需要出行的时候都能提供服务，并且当前的用车体验也很难让用户打消自己买车的想法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此&lt;strong&gt;现阶段的正常消费者只会接受单次使用、单次付费的方式，最多充个会员换点折扣，想让用户长期付费基本上是不可能的事情。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-65df304f199627428f4c6b8f830e141b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而另一方面，&lt;strong&gt;有了小黄车这样的前车之鉴，消费者在面对共享类消费时无论是付押金还是充值都会异常的谨慎。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕竟小黄车造价才不到 100 块，押金 199 都扛不住；而共享汽车造价再低也得五六万，而押金普遍才一两千，相比之下资金压力更大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以共享汽车公司只能一边贷着款、一边支出庞大的运营费用、一边收取着相比之下并不丰厚的租金，这样的生意注定是不可持续的，如果不是靠前期的补贴早就扛不住了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;共享汽车只能满足用户的出行需求，不具有车辆专属空间的属性&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一辆车除了是交通工具之外，它还是一个专属的私密空间。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于绝大多数有私家车的人来说，只要车开了一定的时间，手套箱、门板、扶手箱、后座、后备箱……各种能放东西的地方都会不知不觉长出各种各样的东西。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-2cda94f8979065b402801fceeeb5e35d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;比如我就喜欢在车上长期放置矿泉水、三脚架、跑鞋、速干衣……物品，钓鱼佬们可能喜欢在车上放着各种渔具，野营爱好者可能喜欢在车上放着帐篷和户外用品，有孩子的家庭会在车上放置安全座椅……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而如果是共享汽车，那就意味着你需要在每次出行前把这次需要用的东西都拿上车，下车的时候必须都拿下车，跟打车没有一点儿区别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果说前面几点随着技术的发展还能解决，那么这一点是无论怎样都无法通过技术手段来解决的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;也正因如此，我个人认为汽车共享化的终点只会是 robotaxi，私家车仍然是无法取代的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/477458303&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 12 Sep 2021 23:08:34 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>7a5295c259b88f65340af79a56e539ab</guid>
<title>如何能最快让人理解什么是观念艺术？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9740232</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-97dfc52b9b9c54e8607b59f6c08af913_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;豹隶，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;公众号—水水马爱天下，专发胡言乱语。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/19743352/answer/1897232502&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;（全文约 6000 字，不算短，但如果你把这篇文章读透，我保证你会很清楚到底什么是观念艺术，比看文章前清楚 100 倍。就是这么有自信～）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【观念艺术】是艺术中某一类具有相似特点的艺术的统称。这四个字不是艺术材料的分类，也不是艺术风格的分类（严格意义上）。观念艺术在当代艺术里占有一个相当大而重要的比例（全球范围来说约 1960 年至今，不同地区进入的时间不同，如中国在 80 年代进入）。所以说如果想要理解当代艺术都在做什么，观念艺术是无论如何也绕不开的一环。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【观念艺术】是一个新词，在西方艺术核心圈子里出现至今也才 80 年，这个艺术门类放在整个西方艺术史这条进程线里，它是成立的，这是什么意思呢？是说观念艺术在欧美文明圈中的这条艺术史发展的轴线上，它有缘起 - 发展 - 壮大的整个完整的过程，所以这个点（观念艺术），如果我们把它放入西方艺术史中的这个时空之网（原点在 20 世纪初出现，到 60 年代发展。地点主要在美国），这个点在这张网上是完全可以立得住的（反之，在其它国家，比如中国，它不见得立得住）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;立得住主要指以下三点：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1:具备较成熟的文化环境（主要指以下 2 点）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2:具备一定的群众基础&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3:具备较完善的研究方法和系统理论&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以说，目前在中国内地，在观念艺术这块的发展还是起步阶段（如果要发展的话）。以上三点都是匮乏的。不过，从 90 年代至今，中国一批观念艺术家在国际上的参与和活跃度不低。可以说打了底子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简单说说观念艺术成长的土壤：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1）观念艺术这个根是一个法国艺术家（杜尚）带着种子到美国播下的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2）存在主义的兴起，从尼采到海德格尔埋下伏笔，再由萨特、罗兰巴特、福科等人所引申出各个领域的扩展。存在主义是观念艺术的一个很重要的理论基础。因为这两者的源头都是“虚无主义”，虚无主义是尼采晚年的重点研究对象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3）20 世纪 60 年代的思想大爆发，行走到 60 年代，距离二战结束刚好过去 15 年了，城市 / 国家的基本建设和经济恢复也陆续上了轨道，走到了一个迫切需要适应新时代的艺术形式来满足大家的当下精神需求。过去传统艺术已经无法满足历经两次世界大战的人们了，人们的观念和对人生 / 生命的看法走到一种全新的阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4）也因为当时的美国在二战后急需解决自己的文化归属的问题（急切地想要找到属于自己的艺术形式），于是也是另一个促成观念艺术长大的一个很重要的政治原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一边，观念艺术其中渗透的对事物的理解、想法、观念、思考、感受等等都是二战后比较独有的，所以许多学者认为观念艺术也是后现代艺术。严格意义上，“现代 - 后现代”不能完全移植到其它民族历史的发展轴线中去。简单来说，就是大家都有各自演变的节奏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，我们所说的【观念艺术】，我们说要了解的观念艺术，其实是一套西方艺术系统，自带一段历史发展的前因后果的基因链条（这段链条完整嵌入西方整个文明进程中）。在这段发展进程中（20 世纪 60 年代至今），全球各地区都有艺术家参与进来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简单梳理一下最初的参与情况：比如欧洲这边：如英格兰的“艺术与语言”团体，法国的丹尼尔 布伦，比利时的马赛尔 布达埃尔，斯洛文尼亚的欧文与 NSK（新斯洛文尼亚艺术团体）；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄国的维塔利 克马尔、亚历山大 梅拉米德 和伊利亚 卡巴科夫；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;亚洲这边：中国的谷文达、徐冰、陈箴、吴山专、朱金石、黄永砯...；日本的松泽裕；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，非洲、拉丁美洲、印度、韩国都有不同程度的参与，其中非洲一些国家（如尼日利亚、喀麦隆、马里）从 90 年代开始介入国际艺术视野的摄影艺术其中也渗透进了观念艺术的思维。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;......&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以看到，全球各个地区都有不同程度的参与，进入的时间点也各有不同。也随着大家的参与，使得这个领域内的批评方法和视野也一直都在扩展。不同的民族都会带入各自民族的传统和思维方式还有大家不同的看待问题的角度，总而言之，观念艺术在今天已经形成一个全球文化现象，算是一门“国际通用艺术语言”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;开场白简单啰嗦完了，进入正题：&lt;strong&gt;究竟什么是观念艺术呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人很简单直白地将其理解为 （a“表达观念的艺术”，或者很复杂地解读为（b“把观念表达好，这本身就是一门艺术”，或者是 （c“好的观念本身，就是一门艺术”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上三种解读是最主流的，都是我从网上总结出来的，先放在一边。我们肯定不可能有一个绝对正确的答案的，因为不同的艺术家和学者还有观众都会有自己的理解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我比较倾向于从这门艺术之所以出现的原因，以及它与时代演进的关系中去理解它。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，我不认为观念艺术的目的是要表达观念，虽然说很多好作品本身也带有这一层表达，但这个绝不是观念艺术最重要或者唯一的目的。因为这样一来，&lt;strong&gt;观念艺术与哲学的区别在哪里？或者说一件观念艺术作品与一篇学术论文的核心区别在哪里？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;表达一份观念，我可以写一篇文章，写一本书，开一场演讲，搞一场讲座...太多了，或者说文字语言从很多方面来说对于表达观念真的会更直白。为什么要大费周章地做很多大家都看不懂的作品摆在美术馆里，大费周折地去表达一个很可能很简单的观念呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果仅仅只是为了表达一份观念，观念艺术完全无法说服我，而且我认为它也没有资格在艺术领域霸占一席之地长达这么久的时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人认为观念艺术就是观念的外显图解，用行动（行为艺术）、物品（装置艺术）、自然景观（如大地艺术）、多媒体（视频）...或者干脆用文字（如徐冰和北美的科苏斯）来表达创作者的一个观念，无非就是用行动 / 物品 / 自然 / 多媒体...等把文字语言替换掉，或者干脆直接用文字来表达观念罢了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;果真的如此吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我认为不是这样的，&lt;strong&gt;理解观念艺术，有一个核心内容，这个核心内容也是理解何为后现代的关键。我把它叫“历史的元认知”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关于“元认知”：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是认知科学里一个词，可以理解为“假设你的眼睛正在观看，现在在你的意识里还有一双眼睛正在看着在观看的你自己。”这双意识里多出来的眼睛就是你的“元认知”。假设我们投入自己去参与某件事，那么现在我们再“分裂”出来一个“旁观我”在看着这个“投入我”。这个“旁观我”就是元认知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关于“历史元认知”：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;历史是无时无刻都在演进的，从来都不会停下，这是历史的“投入我”，那么，在二战后历史自身分裂出一个“旁观我”来在一旁观看 / 分析历史的演进过程。这就是“历史的元认知”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，没有一个叫做历史的东西，历史是因为有时间存在，世界一直在演变的过程。这个元认知是指学者 / 艺术家 / 艺术史学家们的清醒的历史意识 / 元意识。这份清醒的元意识（元认知 - 以旁观姿态看自己、看社会、看历史）从二战之后开始逐渐扩张，渐渐成为大家普遍都有的一种视野（这种视野是后现代核心关键内容，表面体现为 - 哲学层面的“解构主义”和以波伏娃打头的“女性主义”、艺术层面的“观念艺术”、社会 / 人类学层面的“后殖民主义”、文学层面的“零度写作”、还有“史学史”这门学科在各个历史领域的兴起...）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如何简单又直达要害地理解何为【观念艺术】？我们可以把它看作是艺术（统称）的“元认知”。也就是在原有的艺术之外还有一双冷静的、理性的、旁观的眼睛。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我举几个观念艺术的代表性的例子，来看看观念艺术中如何渗透了这种清醒的 / 理性的、具有强烈的旁观色彩的视角。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说到“什么是观念艺术”，我很喜欢举徐冰的《文化动物》这件作品，因为我觉得这件作品是一个很好的比方用来回答这个问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这件作品（如图）是徐冰找来 2 头种猪（一公一母）待在圈内（地上铺满书）在美术馆里的所有观众面前，做交配的动作。在公猪身上印着伪拉丁文，在母猪身上印着徐冰之前一件作品《天书》中造的假汉字。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-1511a2e01274646ff065ba1b4b890585_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;那么这是一幅什么样的景象呢？——一头印满伪拉丁文字的公猪在搞一头印满假汉字的母猪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就这样，边上没有配任何解读性文字，人们看到的就是全部。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果这时，我们仍然带着原来欣赏艺术的眼光来看的话，我们就会追问：“徐冰这是要表达什么呀？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——“噢，他要表达西方文化对中国文化的强势入侵。还有文化（书籍）被踩在脚下蹂躏的那个景象。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是的，这的确是其中一个解读的角度。&lt;strong&gt;不过，如果站在这个角度，这件作品就“封闭”了，也就是它 game over 了，结束了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为我把这句话“西方文化对中国文化的强势入侵。还有文化（书籍）被踩在脚下蹂躏的那个景象。”get 到，这件作品再也没有必要去回看，就像一件用完就扔的快餐盒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且我还会觉得徐冰脑子瓦特了，表达这么一个简单的观念，用得着这样吗？因为据他自己说，他是当年人在纽约接到的一个国际当代艺术的展览邀请，展地在西班牙。于是他想把自己的这么个想法（文化动物）趁着这次展览给实施了。为此他还专门回了趟国，因为他不懂美国的农场，不知道上哪去弄 2 头能够配合的种猪来，为此他回国，找到养猪场，做猪的饲养员，研究猪的习性——吃饭、睡觉、交配...一大堆知识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先做饲养员，再来做艺术。绕了一大圈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如此大费周折，到头来就只是为了表达一个这么直白的观念？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要我说，“西方文化对中国的强势入侵”是徐冰设下的一个陷阱。他让所有观众进展馆看到这个景象时，都以为自己在看“文化动物”（身上印着字，脚下踩着书的——猪），&lt;strong&gt;其实人们进展馆真正看到的是自己这个“文化动物”&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么呢？这就要谈到观众的反应了。看到这个作品的观众的第一反应，包括在场观众和我这个非在场观众在看到作品照片时的第一反应，都是——两头猪在交配这件事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是比较有意思的地方，第一注意到的反而不是猪身上印的字。说实话，等到反应过来公猪身上印伪拉丁文，母猪身上印假汉字这件事，都是后来理性观察和思考时的事儿了。远远没有直观地看到”两头猪在交配“这件事来得震撼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据徐冰自己说，当时展出前最担心的就是猪在众目睽睽之下会不会不适应啊，会不会因为场景改变了不配合啊，不交配了，谁知道猪完全没有受干扰，在凭着自己的本能交流，反倒是当时很多观众有种不自在的感觉。是的，连第一次看照片的我也感到不自在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，很奇怪，为什么会感到不自在呢？初看这是个很简单的问题，真要回答下去，这绝对是个深坑啊。为什么？&lt;strong&gt;归根究底，因为我们是文化动物&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这哪是在欣赏艺术作品？这是在看我们自己。借由作品，回到我们某个部分的自己，看到了根植于人类自身的某部分底层观念。这种观念说白了很简单，但平时人们并没有机会感受到它们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;理解“观念艺术”的核心在于理解“观念”与“艺术”之间的关系。&lt;/strong&gt;这就要提到在观念艺术出现之前的各类艺术（1960 年代往前走，西方有肖像画、有雕塑、有油画...中国有书法、有山水画...各个民族也都有自己的建筑艺术等）。难道这些艺术里没有参杂创作者的观念吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是不可能的事情，所有的艺术作品，无论什么艺术形式，无论哪个年代、哪个民族出品，都参杂了创作者自己的观念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;那么，它们与我们今天说的【观念艺术】最核心的区别到底在哪里呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就&lt;strong&gt;在于“观念”与“艺术”之间的关系被从根本上改变了。&lt;/strong&gt;原来的艺术基本是创作者用自己的作品在表达自己的观念（或者情感等等其它东西），&lt;strong&gt;这是一个单向发散的立场&lt;/strong&gt;——创作者向观众发出“内容”，无论是审美内容还是什么其他内容，观众较为被动地接收。比如中国的书法艺术，无论是赵诘的瘦金体还是颜真卿在《祭侄文稿》里的带给人强烈震撼感觉的情真意切。我们欣赏艺术时，是有一个明确的“框框”来指导自己的。比如从技法上、从美学价值上、从艺术家的情感上...&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不同民族、不同时代的艺术的这个“框”也不一样。文明化程度比较高的地区（如中国、西欧、日本...）的艺术系统（群众基础、系统理论等）都发展地比较健全，&lt;strong&gt;同时也呈现封闭的状态。&lt;/strong&gt;封闭是说，这套系统内的评判标准和审美视角是无法挪作其它民族的艺术来用的。比如同样是绘画，但我们不能用欣赏鲁本斯绘画的眼光来欣赏黄公望。同样是雕塑，但不能用欣赏敦煌石窟的佛塑像的那套理论来欣赏古希腊的裸体雕塑...甚至不同风格之间都彼此独立，比如我们不能用印象派追求的最高理想拿来套用立体主义，这根本行不通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这种原有的艺术中埋藏的这种“单向性”和“封闭性”是观念艺术明确要打破的东西。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如回到徐冰的《文化动物》这件作品。它就从“单向性”的表达 / 传递走到了与观众互动上，这件作品是必须加上人们的观看才成立的。试想，一堆人排队进美术馆，看 2 头猪交配，多有意思啊，想来都乐。乐完还有深意，有反思，这个反思还很深刻（因人而异），这个反思往回溯，能追到亚当夏娃吃禁果，知道裸露很羞耻这件事。也能追到为什么人们在家看小黄片不觉得不自在，在美术馆看猪交配觉得不自在？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这逼迫观众从平时习惯的“人本主义视角”跳出来，从一个更大的维度来看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如此一来，&lt;strong&gt;这件作品就打开了，而且有非常多可能性的解读&lt;/strong&gt;。徐冰有表达什么吗？依我看，他根本什么也没表达，也不是奔着表达去的。&lt;strong&gt;他是营造了一个“场”，让观众在这里突然非常直接地看到了自己，并直接引起观众的反思。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人诟病当代艺术，吐槽什么都拿来叫做艺术。但说实话，要做到这种地步，是很不容易的。人看清楚自己最难。引导大家看到自己更难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再举个鼎鼎有名的观念艺术作品，约瑟夫·科苏斯 的《一把和三把椅子》&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-be335599702950e0ddb5abdfd6b4f363_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这件作品就如图所示，这三样东西，一把椅子的照片（左一）、一把实物椅子（中间）、一篇关于“椅子”这个词的字典定义纸本（右一）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后艺术家问了一个问题“到底哪把才是最真实的椅子？” 请问，你会怎么选择？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我觉得这件作品非常具有代表性的最根本的原因，是它把平时人们提到某样事物时，所想象到的（椅子图片 ），所经验到的（实物椅子）和用理论所定义的（定义纸本）都一一展现出来了。也就是把我们脑海里那些模糊不可见的观念展现出来给我们看。观看这件作品时，最直接的体验是在观看我们自己的认知和思维方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且很有意思的是，约瑟夫·科苏斯本人的回答是最右边那个——他认为最真实的椅子、椅子最本质的形态是最右边的那个理念定义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我相信，不同的人对于最真实的椅子的选择都会不同，但这真正显示的是人们不同的认知方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;科苏斯是美国人。在西方的思想史中，认为理念是最终的真理这种观念从古希腊一直到黑格尔至今，都是一种非常主流的理解世界的维度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如你问我，哪把才是最真实的椅子，我就不知道该怎么选，这里面没有我的答案，因为我的观念中的“真实椅子”既不仅仅是想象也不只是经验到的实物，更不是一段文字理念定义。只能说，把这三把椅子相加，比较接近我认为的“真实”，但还是不够。也可以说它们都是，或者又都不是（你看，我的内在纠结展露无疑）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以最后一个艺术家的作品收个尾：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jeff Wall 分别在 1978 和 1979 年的 2 件作品：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一件装置（一个废墟一样的房间）和一件摄影图（左女，右男，中间一摄影机）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a6611a2d31623d33c85d25858f811bb4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a38c11b35f22ad03c378c5150d53c70d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;就这么看这两件东西，会一头雾水，什么也看不出来，还需要再来两张图，分别是 1827 年德拉克洛瓦画的《萨达那帕拉之死》和马奈在 1882 年的《女神游乐厅的吧台》：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e1f1f7dc643977f25d5ab239431c52b2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-89fcdf975c8ef87dc678b6c9436736d8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;上面 2 张与下面 2 张一一对应去看，发现一些什么了吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我再拼个图：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-05f30b76f69ca9584c8443da48431c92_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-06cf7a49c6c29d90e47798fddae7d933_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;对的，Jeff Wall“抄袭”了早他当时 100 年左右（一个早 151 年，一个早 97 年）的艺术作品的构图，用实物布景还原了历史里的 2 幅著名油画。这种“实物还原式”的艺术 Jeff Wall 有一整个系列的作品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这件作品也是非常典型地透露出观念艺术中的那种反思和旁观性质。不再从一个固定的艺术游戏规则来创造和讨论作品。而是跳出这个框框，以一种旁观者的角度来看艺术到底在做什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如图一如废墟般的房间，在德拉克洛瓦的手里，精致、色调柔和，裸露的男女肉体在暴力中交缠在一起，有一种很强的视觉效果。这个作品，德拉克洛瓦还原的是历史书中的一则故事，描述的是亚述君王在皇宫陷落之际，将自己和所有的后妃、宫女一起焚死的怵目惊心的故事。在德拉克洛瓦的笔下，这幅画面充满了浪漫主义惊心动魄的色彩，一则不堪回首的场景被描述为悲剧到极致的美丽景象。肉体、暴力，直指——性与战争，在残酷中疯狂地绽开然后迅速陨落。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是 Jeff Wall 站出来根据史书和这个场面该有的样子布置出一间房，就是图一的样子，刚才在德拉克洛瓦的画面里想象和感受到的热烈一下子灰飞烟灭了。你要问哪个场景更接近真实，那肯定是这个如废墟般的房间咯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像穿着性感，身材爆好又武艺高强的美女特工也只会出现在电影里一样，是创作者蓄意向观众传达的东西，简而言之，可以说在德拉克洛瓦的画里，创作者对观众的这种支配和操纵是非常明显的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jeff Wall 做了一件事，就是拿掉这个操纵，看看还剩下什么，果然，只剩下一片废墟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里，就引出一个对艺术的反思，到底艺术是什么？是欺骗吗？是对观众的视觉和情感操纵吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好深奥的问题呀～&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，无论对以上问题有没有想出一个头绪，我们至少确定无疑地看见了在艺术中（包括各类影视作品、视频、图像...），创作者对观众的操纵事实。（作为一个观众只是意识到这一点，不加任何评论）&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/19743352&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 12 Sep 2021 23:08:24 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>0785dd988445d6f2f0103ce98dc5b3f4</guid>
<title>真正懂跑步的人，都买了什么样的跑步鞋？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9740226</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/39da8f498_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;JY huang，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;除了非正义和虚假，没有什么是必须反对的&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/475060356/answer/2044221638&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;很懂跑步的人大概都在忙着跑步，就让我这个只懂一点点的来啰嗦两句吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么才是真正懂跑步，估计是个见仁见智的问题，在我看来，&lt;strong&gt;真正懂跑步的人，会放弃单一的慢跑训练，转而采用不同的速度距离组合，根据自己的个人情况做针对性的训练。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-57f4f2abcf28a5cf4e48305eab46e8ca_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;作为一个把长期目标放在全马破 3（配速 4:15），近期目标全马 315（配速 4:37）的跑者，我的日常训练分成四大类&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日常累积跑：以配速 4:50 左右完成的 8-12 公里距离。训练目的是积累、巩固有氧基础。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7872b854611369e16686fdb2a1686f74_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;LSD 跑：以比目标完赛配速（4:37）慢 30-40 秒左右的配速，完成 25-35 公里左右的距离。LSD 跑可以视为日常跑的加强版本，目的是使身体适应长时间的运动状态，模拟长距离后的心率状态，最大限度地提升有氧能力。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-039ceadb4732758db57371cc648bf6dc_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;阈值跑：以接近 10 公里 PB（配速 4:00)的 4:10-4:20 速度完成中短距离训练（10 公里以下，根据当时状态调整），训练目的是提升乳酸阈，提升身体对运动疲劳的对抗能力，推迟体力“极点”的到来&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-c4c7b631112dbdb35d18b2858f0a6ce2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;间歇跑：以冲刺的速度（配速 3:20）完成若干组的短距离 400m 或 800m 跑，每组之间休息 2-2 分半。该训练的目的是最大程度地提升无氧表现，提升乳酸阈。同时，间歇跑能通过最大限度地调用日常训练中相对少用到的肌肉，进而帮助提升步幅、步频。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ff7df1b0742083e0ac542d818f9f4b42_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;所以，在不同的训练中，跑步在速度、距离和整体强度上，有着非常大的差别，作为跑者自身，应该根据训练本身的特点，选择合适的鞋。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-b5306027b16486a8195b1a0897911e13_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;上图的四对鞋，分别是 adizero adios pro 2.0/SL20/adizero adios 4/adizero RC2，是我日常训练里最经常使用到的鞋。首先，adizero 的鞋楦设计非常适合我，几乎无需试穿，特别适合我网购。其次，我偏瘦，跑步多年却幸运地几乎没有受过伤，所以对缓冲的要求不高，让我有条件任性地穿轻质跑鞋，现在我很少穿单只 230g 以上的鞋（鞋码 42.5 US9)。最后，就是价格原因了。阿迪达斯近年的市场策略很奇怪，经常新款没到半年就开始打折，而且是打骨折，所以特别容易找到合适自己的价位和鞋码。同时，我因为在加拿大这边也能拿到员工折扣，所以虽然 adizero adios pro 2.0 刚上市，我也可以半价入手。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3c729c17b2edc65037f0f8f048cf518f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;SL20 是我日常跑的主力。作为一款中端跑鞋，其整体设计思路就是中庸。中底使用的 Lightstrike，在缓冲、反馈、支撑上就是中规中矩，但表现已经让人足够满意。鞋面没有特别之处，甚至能说有点厚，透气性稍差，但拿来应付个日常训练的 10 公里是绰绰有余了。大底是前掌马牌橡胶后掌 adiwear，在抓地力和寿命上完全没有问题。值得一提的就是轻薄鞋舌和稍显厚重的鞋领组合，竟然获得了意外的舒适性。这双鞋至今已经跑了 500 公里以上了，大底的纹路还保持得很好，中底已经有比较明显的衰减，鞋面则没有任何损坏。对于一双 62 加币的鞋，这样的表现也堪称优秀了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pica.zhimg.com/v2-a461fdfddd047785b00d0b8bd0e51e2f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;adizero adios 曾经是阿迪马拉松跑鞋里的头牌，但发展到后期已经逐渐转型成轻质训练鞋了。adios 4 单只 226g，相对显薄的全掌 boost+EVA 在重量和性能上取得了很好的平衡。大底虽然是全掌的马牌，但因为轻质的镂空设计，在实际使用中并没有显得特别耐用。鞋面是全网面加麂皮支撑，透气性非常好，很适合长时间的穿着。我一般会穿它来跑 LSD，因为轻质、透气对于压力不大的长时间低强度的训练尤为重要。由于底薄，路感会非常清晰，对跑者的控制力要求更高，从一个侧面上让跑者对自己的体力情况有更好的了解。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-4b18f870721de0bc4db58c6bd3e90e0f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;adizero adios Pro 2 是现在阿迪唯一能用来对抗 Nike%系跑鞋的鞋款了。现在这双我只跑了大概 50 公里，都是用在阈值跑和破自己 10 公里 PB 这类在能力极限上的跑步。这双跑鞋的最大卖点就是中底的 Lightstrike Pro 和碳纤维棒的组合，其整体风格非常激进，有极强的推进感和能量反馈，以后有机会在专栏文章里详细说。同时，adios Pro 2 的鞋面有着极优秀的包裹性，却没有牺牲一点透气性。大底的抓地力也是异常惊人，看似光滑的一片橡胶实际上是有很多肉眼都难以发现的细纹。在阈值跑训练或者是对 PB 的冲击中，这类超级跑鞋确实能明显提升运动表现，甚至能给跑者一种精神上的愉悦，所以当下不少严肃跑者，鞋架上应该都少不了这种厚底碳板跑鞋。我自己印象深刻的是刚上脚第一次跑，本来只打算轻微感受一下（因为以前完全没有穿厚底鞋的经验），但是却直接破了自己的 10 公里 PB（40:33)。当然了，这一切都是以牺牲性价比为代价的。极其有限的中底和大底寿命，超高的售价，要不是要有员工折扣，我断然是不会入手的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ae4da3970a73a107173bd1b8a261c6ad_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;adizero RC2 其实是双很简配的鞋，可能在整个跑圈里都没多少人关注、讨论它，难听点说可能连中庸都算不上。但它确实很有个性，宽大的前掌，以牺牲耐用性来提高抓地力的发泡橡胶大底（前掌），以牺牲包裹性而获得最大的透气轻质的鞋面，中底、鞋领和鞋舌都是薄得可疑。但是对于上赛道上撒野狂奔，单只 220g 的 RC2 真是再合适不过了，因为你再细看一下就明白了，这实际是一双没有钉的钉鞋。再说了，55 加币的到手价，有什么可以埋怨的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了上面这些使用频率很高的鞋外，我还会在一些特别的需求下穿另一些鞋作为替换。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-6a1f0dadfb40cb0cc0454e57d0bc8a47_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;例如我是一个扁平足，所以偶尔我也会穿这双同样是轻质跑鞋的 ASICS DS-Trainer24 做一些恢复性跑步。Duomax 的中底支撑对于我来说，确实能很好缓解高强度训练后的疲劳。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-79b1c64a1d1d950784bc0493518adb5b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在加拿大漫长的冬天，偶尔会出去跑跑步，这时我就需要一双有能防水和极强抓地力的越野跑鞋。ASICS 的 SOLOMA 4 GTX 就很好地满足了我的要求。稍厚的鞋面相对于大部分跑鞋有更好的保温效果，Gore-Tex 涂层能有效隔离冰雪。大底也是典型的越野大底，宽疏的纹路能使粘结在大底上的冰雪被及时释放，从而最大限度地提升在雪地上的抓地力。至于中底效果如何可以说完全不重要，零下 20 度的气温，什么底都是一坨砖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;最后总结下来，选鞋的原则大概就是因人、因需而异吧。&lt;/strong&gt;我上面说到的其实都最多只能当故事听听，参考一下选择的思路。至于大家需要些什么，还得自己去思考、体会。如果真要我给什么意见的话，那就是去跑吧，跑了你就知道自己需要什么了。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/475060356&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 12 Sep 2021 23:08:16 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>26eafb074dc8321d86d1a4aa8bbdaab7</guid>
<title>日本音乐在世界上处于什么地位？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9740236</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-603beee16344834ef1f245b63471767e_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;丁勾，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;这里没有言论自由，不接受任何批评。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/484088672/answer/2107050697&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;总的来看，10 年代是“霓虹将亚洲音乐市场老大地位拱手让人”的过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果单看 O 榜，霓虹主流音乐透着股药丸的气息：受到流媒冲击，实体唱片业光速下滑。Solo 艺人专辑 / 单曲首周销量很难超过 5000 张，总销量过万就是胜利。曾经创造销量奇迹的宇多田光，《初恋》发售一年磨到 38 万，人民群众纷纷表示已经完成任务，其心甚慰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——欧美主流流行歌手，不管杏菜嘎嘎碧波儿还是泰勒斯，霓虹的实体专辑销量都在逐渐下滑。泰勒斯的 1989 发售一年磨了 26 万，reputation 就掉到 8 万。thank u,next 首周销量刚过五千。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;偶像团体方面，霓虹本土偶像团体（主要是 J 家和肥秋系）堪称日音毒瘤，靠广泛的粉丝基数或者奇奇怪怪的商法督促粉丝搬箱。韩国偶像团体——至少音乐没那么土——则大肆占据本土偶像团体市场，甚至连霓虹本土偶像团体也韩化了——NiziU 是全霓虹成员，震惊。偶像团体的销量能磨个十几甚至几十万。至于百万……那基本得靠商法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年一些大红大紫的另类流行摇滚乐队，比如胡子男（Official 髭男 dism）、王牛（King Gnu），气势非常猛。胡子男热单多，不仅实体长卖，流媒数据也好看，已经有好几首歌流媒播放量过亿，堪称目前霓虹最红的乐队。哦，还有米津玄师，其实他出道很早，但到 2018 年因为 Lemon 才冲出日本走向...亚洲吧。虽说势头猛...…提醒一下，胡子男和王牛都是 2019 年成名，作为同样是旋律驱动的另类流行摇滚乐队，这意味着....三专正在前面等着哦嚯嚯嚯嚯～～～～&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——今年东京奥运会闭幕式，milet 登场 solo，微博上有人酸溜溜的说：“milet 凭什么 solo，有几个人知道她？米希亚比她更有资格！”立刻引来群起反驳：“你没听说过不代表大家没听说过，inside you 那么红。”“人家背后有索尼，后台硬。”“你不会想把平成歌姬找来吧？她们的嗓子都毁成啥样了。”“凭啥登台 solo 的歌手你就得听说过？12 年伦敦奥运会开幕式闭幕式都登场的 Emeli Sandé你听说过吗？”——好吧最后一条是我说的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上，霓虹主流音乐市场就是这幅半死不活的惨样。但是，独立音乐市场有其他画面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;霓虹是全球最重要的爵士音乐国家，霓虹爵士在全球独占一个板块——同样是舶来音乐，为毛摇滚甚至黑泡能够进入中国主流市场，偏偏爵士不行，这是个值得研究的话题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;霓虹将 Jazzy Hip-Hop 风格发扬光大。每个知道 Jazzy Hip-Hop 的人都要把 Nujabes 挂嘴边。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;霓虹有一批地下黑泡歌手。2018 年三宅唱导演的电影《你的鸟儿会唱歌》，有一段三名主角参加黑泡歌手 Hi’Spec 小型演出的场景。三宅唱在 2015 年拍过霓虹黑泡歌手纪录片 The Cockpit，其中就有 Hi’Spec。Hi’Spec 还制作了电影原声。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——KID FRESINO 这厮的 flow 是真强啊。年底必须提到专辑 20,Stop it.。考虑到今年好几张美国黑泡专辑扑街，20,Stop it.简直年度之光。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——然鹅现在有霓虹黑泡歌手唱 trap 了，救命啊～～～&lt;/p&gt;&lt;p&gt;霓虹有大量的 livehouse，为地下乐队的演出提供机会，因此霓虹存在后摇、前卫、金属、数字等等受众面相对小众的乐队。虽然注定无法走向主流市场，但创作环境稳定，能够源源不断通过独立厂牌出专辑。另一方面，签进主流厂牌的乐队往往连发行专辑的机会都没有，发行三张 EP 解散的例子比比皆是。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——Babymetal 令很多人晕厥（现在依然能让很多人晕厥），但几名乐手的技术是实打实的强悍，其中不乏大师级金属乐手。虽然霓虹人的音乐理念经常令人吃不消（我至今受不了视觉系），但对技术的钻研是没得说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;霓虹 Spotify 用户主要收听独立音乐。而在世界范围，Spotify 主要用来收听主流流行歌手，比如 Drake。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综上，霓虹的音乐市场展现了两面性。也许霓虹存在理念、技术达到世界水平的音乐人，但无法通过主流市场获知。此外，霓虹很长时间没有贡献具有世界影响力的音乐人，比起 K-Pop 在世界市场攻城略地，这不是单纯的语言问题可以解释。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——即使如此，霓虹歌手还是能对中国市场进行碾压。今年选秀火爆的 INTERSECTION，放世界范围是中规中矩的男团：长得好看（必须哒），唱歌合格，不擅跳舞。它的参照物不是 K-Pop 跳唱组合，而是世纪之交的欧美男团。由于在日本商业成绩不佳，和马都打算回哈佛上学去了。没想到来中国降维打击，焕发组合第二春。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-df3724c6499ac396481c1cb085f6f5a9_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我心想：艾回干嘛让米卡出道，赶紧退出，然后趁着热度四人打包来中国商演，这钱赚着不香吗？！&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/484088672&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Sun, 12 Sep 2021 23:08:07 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>