<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>知乎日报</title>
            <link>https://news-at.zhihu.com/api/4/stories/latest?client=0</link>
            <description>知乎日报</description>
<item>
<guid>5ef0d19c7c27235ba4a36775049e6ba3</guid>
<title>中国的猫和美国的猫可以交流吗?</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9734223</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-49ad18e61e3d128c8ec25c412eed5ca3_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;耗子领袖&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/306537973/answer/579786047&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;可以交流，但和人们想象中的交流可能不太一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;首先，不同区域的猫之间很可能并不存在「通用语」。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实我并没有查到直接的证据，因为目前来看，很少有人研究猫与猫之间的声音交流机制。但这并不妨碍我们对此作出推论，这是因为有很多证据表明，不同地区的动物通常会发展出不同的「方言」，这些动物包括但不限于水生哺乳动物（如海豚、抹香鲸和海豹）、奶牛、鸟类以及犬科动物 [1]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，剑桥大学的研究者分析了来自 13 种不同的犬科动物及其亚种（包括狼、豺狼和狗）的超过 2000 次嚎叫声，发现不亚种的犬科动物嚎叫声有很大的区别，例如，灰狼的嚎叫声是低平而沉重的，而红狼的嚎叫声则是高亢而递进的 [2]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，&lt;strong&gt;这些研究通常来自于群居动物&lt;/strong&gt;（数据更好采集），但考虑到群居动物的交流信息更大更频繁，不得不发展出更复杂的交流系统，也因此更容易受环境变迁的影响。（ps: 这也是喜欢独具动物通常都不如群居动物聪明的原因，比如就学习能力而已，猫普遍不如狗，去年 nature 上发表了一篇文章发现生活在澳洲喜鹊生活的群体越大，则表现得越聪明，抚养后代的成功率也更高）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，瑞典的一个实验室一直在关注猫对人类交流时的「喵呜」声是否具有地区差异。众所周知，猫与猫之前是从来不「喵呜」的，这是对人类特定的交流方式（意外发现人类喜欢这样）。很有趣的是，结果发现，「喵呜」是存在地区差异的，而且生长在不同家庭的主子的「口音」似乎会受饲主极大的影响，有兴趣可以看这个网址[3]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管这个研究并不能说明猫与猫之间的交流，但至少&lt;strong&gt;在某种程度上说明主子们的声音交流方式也是会受到外部环境的影响的&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;其次，猫的交流很大程度上不借助「语言」。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先说第一点。我们知道，语言的复杂程度是由交流需求决定的，对于猫来说，许多肢体的本能反应已经足以覆盖大多数的交流需求了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就好像你不懂乌尔都语，也并不会影响你看懂一个巴基斯坦人是否愤怒、开心、悲伤，乃至饥饿、口渴、厌恶的表情和动作。虽然看懂这些并不足以帮助你和巴基斯坦人进行深入交流，这是由人类交流的信息量决定的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但对于中国猫和巴基斯坦猫来说，炸毛、摇尾巴、低吼...这已经足够进行日常交流了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;何况猫也并非群居动物，我个人认为从进化的角度说，是没需求也必要发展出足够复杂的声音交流机制的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之，猫能否用一致的声音交流尚无定论， 我的推测是不能，但这并不影响不同区域之间的猫进行交流，因为身体语言对主子们才是最重要的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-add4dce260ad7f0c4368ebc070c270d5_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;别说话，吻我！&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;拓展阅读：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[1] &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.dailymail.co.uk/sciencetech/article-3485975/Does-cat-ACCENT-Study-hopes-reveal-felines-speak-different-meows-depending-live.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;Does your cat have an ACCENT? Study aims to find out&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[2] Kershenbaum A, Root-Gutteridge H, Habib B, et al. Disentangling canid howls across multiple species and subspecies: Structure in a complex communication channel[J]. Behavioural processes, 2016, 124: 149-157.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[3] Cat &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=http%3A//vr.humlab.lu.se/projects/meowsic/studies.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;Studies&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/306537973&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 18 Mar 2021 23:08:31 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>0bae7182e2057dc9ef51b8ba4a5bc9d1</guid>
<title>为什么国内机场、火车站都修建得那么大？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9734213</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/5e24705bc_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;谭奔，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;国家一级注册建筑师，高级工程师&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/291372835/answer/509344482&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;谢邀~~先来跟题主探讨下&lt;strong&gt;哪些机场&lt;/strong&gt;入检后要走 3000 米（捂脸）国内被吐槽步行距离最远的长水、宝安、浦东大约也就 800—1000 米，所以走 3000 米应该是不存在的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7d32e4b6a2602c5c8a05c09c00213741_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; 浦东国际机场，前列式，指廊长约 1.4km，过检后步行距离 700 米 +&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ba01320fdbfb882fdacfacdcf06f8d53_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; 宝安国际机场，集中多指廊构型，过检后步行距离 890 米 +&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-072ac550642f0a707d731755bbfa8bc1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;长水国际机场，集中多指廊构型，过检后步行距离 900 米 +&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;之前答案里面说了迪拜机场很长，后来下去量了一下，也就 1800 米，在这里更正一下。~~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然没有这么远，但是国内很多航站楼不是那么舒适，过检后距离远却是无可辩驳的事实。问题特别凸出了国内，也是跟国外对比产生的疑问。首先要说的一点是，在国外很多机场都是&lt;strong&gt;航空公司自己建&lt;/strong&gt;（私人出钱修楼）（更正说明，国外也有很多政府出钱修的，比如正在修的墨西哥机场、阿布扎比机场，这些机场也是莽大）&lt;strong&gt;，&lt;/strong&gt;我们国内的机场都是&lt;strong&gt;政府出钱建，然后租给航空公司使用&lt;/strong&gt;（公家修公寓出租）。所以……你自己出钱修，当然就是省着花，修一个用一个，不够了再修。所以国外可以很明显的看到多是小航站楼成组摆放，走的当然短。比如史基浦、戴高乐、慕尼黑、达拉斯、亚特兰大等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样修建的好处很明显，就是航站楼大小适中，旅客走的短，航空公司自己运行自己的楼，也很容易统一思想，提供服务。但是劣势也很明显，那就是资源调配困难。航空业务是快速发展变化的，今年这家航空公司生意好，这栋楼可以满负荷运转，但明年出了个事故，生意一落千丈，那多出来的空间和机位就无法很灵活的进行调节。同样，旅客在相同航空公司的不同航站楼内进行中转，或在不同航空公司之间进行中转，就需要交通切换，提行李等，这时，单元式航站楼的模式就显得不是那么好用了，不知道各位有没有在国外很紧张的怕坐错站的情况，在英文地区可能还好，在其他非英文地区真的比较担心。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c40c884f68195af7e14cf648d83dd7f8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;戴高乐机场，单元式航站楼，真的很怕找错&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-fb0207959b06a186453ce560dca274c4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;全球效率最高的亚特兰大机场，主楼 + 卫星厅式布局，值得学习借鉴&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而国内机场作为重要的公共资源，是政府出钱修后租给&lt;strong&gt;多个航空公司&lt;/strong&gt;使用，因此修建时所站的高度就不是某一个公司的利益和出发点，而是一座城市，一个地区未来 20~40 年的航空业务的发展，以及带来的巨大经济效益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;辐射一个地区的新机场，建成后要管 20 年，这个目标怎么能够达成呢？只有修大点，并预留足够的可发展用地呗。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以国内国外机场大小的差异，其实就是单元式和集中式构型的差异，究其本质是建设目的的差异、国情的差异（人口、经济以及航空业务的成长空间）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么为什么国内集中式构型更受青睐？（所谓集中式构型，就是大家平时讲的大机场，一大坨，一栋楼）我认为有下面几个原因：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d49fe9c01d12f8dc8247c17dd7637fb3_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; 一大坨的深圳宝安机场（图片来源网络）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1.集中式的大机场能更灵活的调配资源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如这个地区航站楼里有 6 家基地航，每年它们的业务量变化很快，国际国内业务量也在变，一个集中式的大楼，就可以灵活的不停调整空间分配，机场集团运营起来得心应手，也能保证服务效率维持在一个稳定的区间里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.集中式的大机场有着更好的建筑形象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国外小机场的组合请问有形象可言么？当然还是我天朝上国的机场更气势磅礴，更能代表一个地区一个城市的形象。想想大兴国际机场的 300 米跨无柱空间，想想浦东 T1 的万箭穿心，想想青岛新机场的海洋文化，每一个都能作为城市名片印在全球旅行者的手机里。当然也是很好的行政业绩。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-c3cf97c395153f1531981ba3bde4cee2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;七彩云南的长水机场&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;3.无法准确预测的未来航空业务量所带来的预留量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「老夫夜观天象，卜得一卦，20 年后将有 2 亿人在贵宝地出行，必须修个 100 万平方米的航站楼才能满足需求。」嗯，大概预测数据就是这么个意思，当然还是有科学依据，比如该地区的经济总量增速啦，往年航空业务量的增速啦，人口数量啦，现有跑道数量以及空域承载量啦等。但实际工程中，很多地方按照预测修了航站楼，一开楼就爆满的情况比比皆是，毕竟预测未来谁也说不准，而且之前很多专家在对总规数据进行评估的时候也相对保守，近年来有所改善。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，很多机场在做总规的时候，会规划得更大一些，预留得更充分一点。现在亚特兰大机场的年旅客吞吐量全球第一，大约一亿多点的规模，而我们现在国内规划的地区级门户机场，基本预测数据下来都是过亿的旅客吞吐量，甚至很多城市开启了一城双场，一城三场的模式来参与角逐航空业务蛋糕。这从一方面说明我们国内的航空业务增长确实还有很大的利润空间（毕竟我国空域开放给民用航线的不足 3 成，而在很多国家，空域开放度会更高。不排除以后我国空域增加开放量的情况，那样会带来大量的业务增长），大家都很看好，都想吸引更多的客流量，另一方面也说明各地政府也充分意识到航空客流、物流对当地经济所带来的巨大好处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举个栗子，台州路桥机场还在沿用 90 年代的老航站楼，有限的航站楼面积和机位数量，导致无法增设更多的航班，很多台州客流都被温州和宁波两个机场分流。台州的农副产品，制作业产品，都需要更大吞吐量的机场作为支撑。目前台州、宁波、温州三个城市都在修建新航站楼，不仅是经济水平提升的需求，更是拉动经济快速增长的需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4.集中式的大机场有着更优的旅客中转效率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们国家已经渐渐从原来的点对点的航空线路模式，向国际上普遍流行的轮辐式航空网模式靠近。大城市的机场更多的会变成一个具有高中转率的枢纽机场。（点对点的线路模式，就是从 A 城飞到 B 城；轮辐式的网状模式，就是从 A 城飞到 B 城，再转到 C 城。）集中式的大机场有着更佳的中转效率和更便捷的中转流程。旅客可以在楼内直接中转而不用出去，高度自动化的行李系统能够提供高效的行李转运。对机场的运行效率，对旅客的体验都会有较多加分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后为啥我国机场登机口会这么多，为啥会被拉到远机位（从桥上去的叫近机位，坐摆渡车去的叫远机位）？这个，嗯，咳咳，我要吐个槽。这其实还是个经济问题。前面说了，航空公司租航站楼进行使用，它要考虑运行成本的。一个近机位一年租金大约 100 万，远机位可能只要 30 万，我一家航空公司我有 20 架飞机，我可能就只会租 10 个近机位，再租 10 个远机位。（评论里有朋友讲到远机位实际上并不比近机位便宜，呃，这一点有待考究，所以保持现在的答案）如果我穷，可能我会都租远机位。比如大家肯定有买过廉价航空公司的机票，比如 spring autumn，我估计它家就都是远机位。那像国航、南航、东航这种大公司，有钱的公司，在作为某地基地航空公司的时候，搭乘它们飞机走近机位的几率就会高很多。所以，这还是经济问题。。以及该公司在某地是否有地位的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那为毛现在登机口这么多？！为毛一来就要求近机位占比要 90% 以上？！还不是钱、钱、钱！我们也很苦恼啊，近机位越多，旅客步行距离就短不了。没错，单栋楼的近机位数量越多，宽体机数量占比越高（就是 777,380 等），旅客的步行距离就越长。这其实是个几何问题：已知 C 类 E 类 F 类飞机宽度为 a,b,c，他们的数量为 x,y,z，求排下所有飞机需要多长？ax+by+cz=航站楼周长 图形的周长越长，从内部某一个固定点到达图形端部最远点的距离也就越长。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5ea97f66d5ca05c67080992cfc047654_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;同样的岸线长度，卷起来后，从型心出发走到端部就会短&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-84786d47e9dcbe7279a736c59f34dc0d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;ADPI 中标的北京大兴国际机场，就是采用的这种方式，当然锐角的港湾经过空侧模拟也能满足航空器滑入推出的效率&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;其实一般来说 70% 的近机位占比就是达标，像国内一些大型机场近机位率只有 50%，确实会带来旅客很多时候要乘摆渡车去远机位的情况。但是，这也不能全靠硬件凑，近机位率到 90% 虽然好，但是旅客步行距离必然会很长。其实空管调度适时的提高运管水平，提高运行效率，也能在合理近机位率的情况下，提供高效的运转。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于题主问到的，怎样去测算大型公共空间里的人流通行效率，我们常常会找交通专业同事做楼内人流模拟，保证在高峰小时时间内，旅客的排队等待通行都能基本满足 IATA C 类服务标准，MCT 时间满足 IATA 要求。据交通专业同事讲，在他们专业内并不算复杂。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-9eae6eadcbdd3ea604f87ac3a9d5af10_720w.png?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;网上一搜就能收到的仿真&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;总结一下：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.租赁模式下的航站楼更倾向于集中式多指廊构型，便于资源的整合调配，因此会比一些国外单元式航站楼大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.站在地区未来发展，抢占国内航空业蛋糕，抢占对外门户枢纽地位的大背景下，各大省会政府希望能以更加充裕的底蕴坐上牌桌。各大支线城市也希望能通过机场建设参与其中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.城市名片，政府业绩的需求，争取更大额度的公共基建投资，拉动地方经济。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4.便于中转，为不久以后枢纽机场的高中转率打下物质基础，埋下伏笔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;火车站，这是一个现在来看不太能完全准确描述的词语，国内现在轨道交通至少可以分成高铁动车和普通车两大类。普速列车的火车站为啥大而且面前有个大广场，那是因为普速列车容易不准时，容易造成人员滞留，况且以前大家都没现在富裕，不能一言不合飞来飞去，火车是国内最为主要的交通运输工具，所以人特别多。以前逢年过节没有通宵排队抢票，没有在火车站站前广场睡过的都不叫赶过火车。所以那个时代，大一点的建筑空间以及大一点的室外光秃秃广场我相信大家都是可以理解的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在国内一说火车站，十有八九都是指高铁动车车站。那么高铁动车车站为什么也修这么大呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.还是预测数据问题，同机场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高铁站对于二三四五线城市的发展有着巨大的带动作用，很多地方政府一二把手为了争取线路通过该地，会不厌其烦的跑北京跑省城争取。好不容易争取下来，修一个小房子，分分钟撑死几百万的流量还不如 SN48 小偶像的粉丝流量多，这不白努力了。所以本着测不准的原则，一般地方政府会适度要求把站建大一点，多预留两条线路的线位，也是为了地方经济做考虑，毕竟经济好起来了，受益的还是人民群众。我们之前做了一条铁路线上的两个站房，铁总批了 3000 平，地方政府自己出钱，申请规模调整到了 3 万 5。我觉得确实还是很有必要。虽然高铁站修好后有可能是引流器（带来财富和人口），也有可能是漏斗（将原有的人口大量带出去），但是时代已经进步到了这里，你不修高铁站人口就不会负增长？锅不能让交通来背，各地政府还是应该好好想想为什么留不住人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.还是形象问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高铁站是重要的地方公共建筑，代表了地方形象和文化面貌，怎么着也得大气上档次，所以适当的修大一点，不管是线侧、高架，门面上还是要看起来给力，同样也是地方政府重要的业绩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.大城市的高铁站一般轨道线路比较多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;轨道线路有自己的宽度，有自己的站台，线路越多，高铁站需要覆盖和跨越的宽度就越大。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-be7301de3b29f856b44933e50683909f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; 武汉站（图片来自汇图网）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5ebb90eb36a59e75fc80f81f1de9b0e8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;郑州东站（图片来自汇图网）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-7c001c7ca8c4ac17c5bbabca0503a0da_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;深圳北站，11 台 20 线&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-36e021db1de1060cd4dc4fc8141260ba_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;深圳北站的候车层平面&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;比如虹桥枢纽站，就有 30 条轨道经过，怎么可能不宽。纽约中央公园站有 50 多条线，不过是重着摆的。刘武君教授在讲到虹桥枢纽的时候就惋惜到，如果虹桥的轨道可以垂直叠放，必然可以让旅客走的更短。可惜地价没有纽约值钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过总的来说，现在高铁动车准点率很高，我们的出行体验也越来越好，很多人都讲愿意坐高铁不愿坐飞机。从民航的数据来看，500~1000KM 距离内，高铁对民航冲击很大。毕竟高铁更准时，舒适，没有机场那么多的排队检查，没有机场那么多的机械故障和航路管制。但素我们国内的高铁站确实没办法和国外进行比较。放假我们去了趟日本，坐了下新干线，真的真的真的非常晃……平稳度真的没法比，速度上也没法比。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人曾经打报告说要去国外参观考察国外高铁站的先进经验，接报告的领导抬了下眼，一脸骄傲的说，我们国家的高铁站就是全球最先进的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然国内高铁站设计还有许多不尽如人意的地方，（进站乘车流线可能还好）比如出站换乘公共交通或者去社会停车场。前段时间被重庆人民骂的狗血淋头的重庆西站，之前被重庆人民骂的狗血淋头的重庆北站南广场、北广场，各种出站不方便。当然这一块设计其实背了很大一坨锅，不方便的很大一坨原因是市政建设没有跟上，比如周边道路建设、地铁线路建设的滞后与脱节，比如开发建设不完全就开放，比如因为种种政治、经济原因导致的分期建设等等。这倒不是给地方政府泼脏水，确实工程项目设计真的只是一小坨，需要更多方面的通力合作才能给公众呈现一个良好便捷的高铁站。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然不是说现在高铁站设计的就多好多好，还有很多值得升级换代与商榷的地方，铁总这边对方案的把控（比如之前一个帖子狂吐槽国内高铁站千篇一律，之前有人倒是做了一个很酷炫的高铁站，但是评审的时候说这个不像高铁站，让改得像高铁站。我们能怎么办，给他老人家劈个叉么？还不是只有改 - -），地方公共交通、规划、市政等等多方面都需要通力合作努力，才能让我们的高铁站变得虽然大，但是很方便。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/291372835&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 18 Mar 2021 23:08:24 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>aab1773e65e97d8764ba25ce9e2528ca</guid>
<title>有哪些有趣的毒素？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9734206</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bfe966452821164fdad4f4c774c42977_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;龙潜江城，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;生物学&amp;amp;amp;生态学。不抖，不编。&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/46768731/answer/386484973&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;一、身边潜伏的微型杀手&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三国时代，诸葛亮率军南征，蜀国兵士从一条发绿的河中取水饮用而中毒身亡。此事甚至被引入世界卫生组织 1999 年出版的《水中的蓝藻毒素》一书。如果此传说真实，大概是人类历史上最早关于蓝藻毒素对人产生毒害作用的记载了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3f3242d599037bafc131ffcc4874814e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当然有更为确凿的蓝藻毒素为害证据，试举几例：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 1、巴西透析水中毒死亡事件&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1996 年 2 月，巴西 Caruaru 透析中心有 131 名患者开展常规透析治疗。时隔 8 个月，100 余名患者出现急性和亚急性肝毒性的症状与体征，其中 76 人死亡，有 52 人被归因于肾透析水中的微囊藻毒素。中科院水生所研究员谢平博士的专著《水生动物体内的微囊藻毒素及其对人类健康的潜在威胁》介绍，&lt;strong&gt;这些透析水来自一个发生了蓝藻水华的水库&lt;/strong&gt;。微囊藻毒素通过静脉直接进入血液，比饮用水通过消化道吸收危害更大：一个成年人每天饮水量一般为 2L 左右，而透析用水高达 120L。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c14d073a2b289e7ddd2910ec4e51cf5e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 这是一个特殊案例，也是唯一一起被认定由微囊藻毒素污染引起的致命中毒事件。&lt;/strong&gt;之所以说特殊，是因为&lt;strong&gt;蓝藻毒素进入人体的主要途径是饮用水和水产品&lt;/strong&gt;，只有极少部分是通过水上娱乐活动或口服受污染的蓝藻类保健品。但恰恰就是这个特殊案例，引起了世界范围内生物学家和公共卫生专家的极大关注。蓝藻毒素同样还可造成野生动物、家畜、家禽中毒死亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 2、云南恐怖龙潭&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2007 年中央十套《走近科学》报道了发生云南高原湖泊「勐梭龙潭」的故事。据当地佤族人流传，龙潭里的鱼受神灵保护，绝不能吃，从前有人就因吃了龙潭的一条鱼而中毒身亡。中科院水生所蓝藻专家宋立荣研究员经鉴定发现，龙潭的鱼体内确实富集微囊藻毒素。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ae02d8d543e8a7c6f7d9cee0a6c6522b_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在自然或实验条件下，活体鱼类等水生脊椎动物体内累积的微囊藻毒素远高于巴西透析事件中毒死亡患者肝脏和血液中的微囊藻毒素含量，&lt;strong&gt;足以说明人类比水生动物对微囊藻毒素脆弱得多&lt;/strong&gt;。原因有二：微囊藻毒素能够导致血管损伤，而鱼类的血压比哺乳动物的低；鱼类更多地暴露于微囊藻毒素的环境之中，也许因此在进化过程中获得了更强的抗性。但需要知道，即使鱼体内微囊藻毒素含量较高，仅仅吃上一条大概也不会像佤族人传说的那样中毒身亡。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-95588f84709fb66792cd13e80aca317e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 3、2007 年太湖蓝藻污染事件&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相信不少人还记得这次当时震惊中外的的热门事件。2007 年 5、6 月间，江苏太湖大面积爆发严重蓝藻水华，&lt;strong&gt;造成无锡全城自来水污染&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;引发生活用水荒和饮用水荒&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;各大小商超桶装水瓶装水被惊慌失措的人们抢购一空。&lt;/strong&gt;水源地附近的水体污染和富营养化引爆了蓝藻水华（此次即以微囊藻为始作俑者），水质恶化，厌氧分解过程中不仅产生大量 NH3、硫醇、硫醚和硫化氢等异味物质，同时伴随微囊藻毒素和其他水溶解性肝毒素、神经毒素等毒素的出现。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-cd4e1e10101a739abf0e9449dff41622_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4、蓝藻毒素与人类健康&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蓝藻毒素引起人类肠胃炎的最早报道见于 1931 年，美国 Ohio 河的一个支流发生了蓝藻水华，水华随后流入干流，随着其向下游的移动，在沿河城镇种引发一系列的疾病。在津巴布韦 Harare 市，生活在从一个特定的水库供水的某一区域的儿童每年都发生肠胃炎，开始找不到感染源，后来发现&lt;strong&gt;肠胃炎爆发时间刚好与该水的微囊藻水华分解同步&lt;/strong&gt;，而该城市使用其它供水的儿童则未出现肠胃炎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中国，早在上世纪 70 年代，复旦大学公共卫生学院前院长俞顺章教授团队发现，&lt;strong&gt;某些饮用沟塘水的地区肝癌死亡率比其他饮用深井水或自来水的地区高出 10 倍以上&lt;/strong&gt;，并在 80 年代初与中科院水生所何家苑研究员合作，从沟塘水中分离出微囊藻毒素；随长达 10 年以上的人群对照研究显示，&lt;strong&gt;沟塘水中以微囊藻毒素为代表的藻类毒素可能是部分东南沿海地区肝癌高发的危险因素之一；&lt;/strong&gt;团队在江苏的跟踪研究发现，&lt;strong&gt;饮用沟塘水的小学生肝功能指标不正常的比例明显高于饮用深井水或自来水的对照组，证实微囊藻毒素至少会引起肝损伤&lt;/strong&gt;。水生所谢平团队 2005 年的研究还发现，某淡水湖泊中水生无脊椎动物的性腺和卵中累积有大量微囊藻毒素，&lt;strong&gt;提示这种毒素对动物和人类的生殖也可能产生影响&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5、蓝藻毒素与水产品安全&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-4010f82b0bd662f5a3be20047f278738_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;体内富集微囊藻毒素的鲫鱼&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;淡水水产品在西方国家水产品总量中所占比例很低，他们关注的多是蓝藻毒素通过食物链对陆生动物如鸟类的影响；而&lt;strong&gt;我国淡水水产品在水产品总量中的比例高达 40％~50％&lt;/strong&gt;。水生所研究员宋立荣博士团队 2007 年在《Water Research》论文显示，华东地区一个淡水湖泊中蓝藻水华发生季节，绝大多数水样中溶解态微囊藻毒素含量均数倍于世界卫生组织推荐的限量（每升 1 微克），&lt;strong&gt;同时该水域生产的鲫鱼、秀丽白虾、日本沼虾、秀环棱螺等水产动物体内也遭受严重微囊藻毒素污染&lt;/strong&gt;。谢平博士团队发表的系列论文也显示，7 至 9 月蓝藻水华暴发期间，三分之二水样中的微囊藻毒素含量超过安全限量；&lt;strong&gt;食用三角帆蚌等蚌类及其他一些水生动物摄入的微囊藻毒素可轻易达到甚至远远超过世界卫生组织建议的每日容许摄入量。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、揭开蓝藻毒素的神秘面纱&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过上面介绍不难发现，蓝藻毒素离我们之近，以及对人类环境和健康已有和潜在的威胁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 1、什么是蓝藻毒素？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-cf64239a1a8cba53ffcf9707a468968e_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;蓝藻是古老的、呈革兰氏阴性的原核生物，并不会寄生于人类或动物引起疾病，其危害人类健康的主要方式就是产生一系列毒性很强的天然毒素。&lt;strong&gt;蓝藻毒素，顾名思义就是蓝藻产生的这些天然毒素&lt;/strong&gt;。蓝藻毒素和异味物质（异味和导致异味的挥发性化合物，包括嗅觉异味物质和味觉异味物质）都属于蓝藻的次生代谢产物，也是藻源次生代谢产物中对水环境影响最大的两类物质。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-5c66c58e16c55f5548cab819a74d44a8_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;不同种类的微囊藻&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在全球范围内的淡水环境中，&lt;strong&gt;分布最广泛、最常见的蓝藻毒素是具有生物活性的化合物——微囊藻毒素&lt;/strong&gt;，它主要由淡水藻类铜绿微囊藻产生。&lt;strong&gt;七肽单环结构和间隔的双键，使它具有相当的稳定性&lt;/strong&gt;。当水体严重富营养化，产毒蓝藻往往大量暴发，微囊藻毒素就会随之产生并释放到水体之中。有统计表明 80% 的蓝藻水华都可以检测到微囊藻毒素。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-57e9c3912afc935992f950d3475156b4_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;释放毒素的微囊藻&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;此外，其他可产生水华的蓝藻如固氮种类的鱼腥藻、束丝藻、拟柱胞藻、胶刺藻和节球藻以及非固氮种类的颤藻和鞘丝藻等爆发时，也会产生各种蓝藻毒素。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-f3a1fd9e980e6797e884fb872242ad91_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;常见水华蓝藻种类&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 2、蓝藻毒素的泛滥&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我国天然湖泊和水库众多，上世纪 90 年代以来蓝藻水华爆发面积、强度和藻毒素含量整体上大幅增加，带来一系列环境和生物安全问题。其中&lt;strong&gt;云南滇池、江苏太湖、安徽巢湖蓝藻水华污染最为严重&lt;/strong&gt;，江西鄱阳湖、武汉东湖、上海淀山湖等几个潜水湖泊和水库也相继发生过不同成都蓝藻水华并检测到蓝藻毒素存在。在长江、黄河、松花江中下游的一些河流中也有发生。&lt;strong&gt;整体上，中国南北不少省市各种水体中都有不同程度蓝藻毒素污染，其中以沟塘水、河水和水库水最为严重。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9a5b809a2fcc86bdd4888b8cf6eff3b0_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;随着蓝藻水华发生频率增加，蓝藻毒素随之泛滥，水体中毒素含量的升高，使得鱼虾等水产品中毒素水平也随之变高。而我国淡水水产品在水产品总量中的比例高达 40％~50％，&lt;strong&gt;说蓝藻毒素对水产品食用安全性的影响关系到我国人民健康丝毫不夸张&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 3、蓝藻毒素的毒性效应&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全世界范围内水华藻类中 59% 为有毒蓝藻，其中被确认能产生毒素的蓝藻有 46 种，产生多种不同的蓝藻毒素，并具有十分广泛的毒性效应。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9dc3b389a0f3df463899f1357f5d0e43_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;微囊藻的魔鬼嘴脸。中科院水生所刘国祥研究员拍摄。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 肝毒性。肝脏是蓝藻毒素的主要靶器官&lt;/strong&gt;，鱼、鼠等动物实验结果表明急性中毒后可出现出肝脏肿大、淤血、肝体比重增加、肝脏细胞被破坏、肝脏出血坏死。家畜及野生动物饮用了含藻毒素的水后，会出现腹泻、乏力、厌食、呕吐、嗜睡、口眼分泌物增多等症状，甚至死亡。作为肝毒素，可成为肝癌的强烈促癌剂。&lt;strong&gt;对于人类，人们在洗澡、游泳及其他水上休闲和运动时，皮肤接触含蓝藻毒素水体可引起敏感部位（如眼睛）和皮肤过敏；少量喝入可引起急性肠胃炎；长期饮用则可能引发肝癌&lt;/strong&gt;。在江苏海门等地区，原发性肝癌的发病率曾经很高，经调查发现就与微囊藻毒素的长期慢性暴露有关：饮用含有微囊藻毒素的池塘水使人们死于肝癌的概率增加。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 肾毒性。肾脏是蓝藻毒素另一个重要的靶器官&lt;/strong&gt;。大鼠实验结果表明，由于毒素会在肾中产生蓄积，所以可能产生的肾毒性更大。造成血中尿素和肌酸水平升高，白蛋白含量下降，随后尿中出现血红素、蛋白、胆红素（&lt;strong&gt;即尿血、尿蛋白&lt;/strong&gt;），肾脏乳酸脱氢酶及谷草转氨酶下降。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-43b0b5881ef694c146ad7ce85804e26c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;巢湖渔民血液中检出微囊藻毒素&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 神经毒性&lt;/strong&gt;。蓝藻神经毒素具致死性，但并不像蓝藻肝毒素那样遍布全球。神经毒素致死事件在北美有过报道，在我国基本还没有蓝藻神经毒素的危害报道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 生殖毒性。&lt;/strong&gt;水生所研究员谢平博士 2005 年发表的一项研究表明，淡水湖泊中水生无脊椎动物的性腺和卵中积累大量蓝藻毒素。有研究发现泥鳅胚胎的死亡率和发育畸形率与蓝藻毒素存在剂量 - 反应关系，大鼠实验则发现蓝藻毒素能通过胎盘屏障进入胎鼠体内，影响胚胎的形成和发育，导致胎鼠畸形发育或脏器发育不良及损伤，且染毒剂量越高，畸胎发生率也越高。此外，还有研究发现蓝藻毒素会对绿眼虫的生长繁殖产生较强的抑制作用，使其甚至无法生存。&lt;strong&gt;这些足以提醒人们关注和重视蓝藻毒素对包括人类在内的哺乳动物生殖的影响。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4e0932f68b201a41423f7b63dd82e4b1_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 心脏毒性。&lt;/strong&gt;蓝藻毒素可以引发心脏病变，造成心肌功能受损，影响正常心率和血压，进而引发循环系统的紊乱和循环系统能力的不足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 免疫系统毒性和致癌&lt;/strong&gt;。小鼠实验结果表明低剂量微囊藻毒素就能导致小鼠免疫抑制，诱导内源性肿瘤促进剂——肿瘤坏死因子 α 的合成与释放。蓝藻毒素还通过破坏细胞蛋白磷酸化平衡，导致细胞生理生化代谢紊乱，通过细胞信号系统改变多种酶活性，继而影响与细胞生长有关的基因表达，促进肿瘤的形成。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-fb8cbaeac8b34c67812176529d2755ff_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;不同浓度微囊藻毒素下小时下层肿瘤细胞增殖情况&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、蓝藻毒素狙击战&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蓝藻毒素这类生物毒素，比很多有机污染物更难消除。因为水体富营养化问题不解决，蓝藻水华就会产生，就会源源释放蓝藻毒素。人们一方面需要继续努力控制蓝藻水华，另一方面则需要不断应对来自微囊藻毒素的挑战。因为蓝藻毒素虽微小，却表现出超乎寻常的生物活性。&lt;strong&gt;不论常规的自来水处理工艺，还是将水煮沸，都难以有效去除微囊藻毒素。研究显示，即使在 300 摄氏度高温下微囊藻毒素仍然可以保留一部分活性&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 1、我们已经做了什么？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ad9428a9a45143c365431550dd153e4f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在国内多位专家加强对应用水和水产品中微囊藻毒素含量监测与安全评估的呼吁下，新的中国生活饮用水卫生标准（GB 5749-2006）中，微囊藻毒素被列入检测指标，并将&lt;strong&gt;饮用水中微囊藻毒素含量限制在 1μg/L，这与世界卫生组织的标准限值完全相同&lt;/strong&gt;。由中科院水生所起草的《水中微囊藻毒素的测定》也已经实施十年，宋立荣研究组开发出的酶联免疫试剂盒等检测技术和产品，也在国内得到应用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 但是，&lt;/strong&gt;在新版《生活饮用水卫生标准》中，&lt;strong&gt;微囊藻毒素属于非常规检测指标，不能强制执行&lt;/strong&gt;，因为「水质非常规指标选择由当地县级以上供水行政主管部门和卫生行政部门协商确定」。国内许多大型水厂已经具备利用酶联免疫法快速筛查微囊藻毒素的条件，许多地方的疾控中心业也已配备液相－质谱联用仪等仪器，可以精确测定微囊藻毒素含量，但国内很多地区暂时还缺乏检测微囊藻毒素所需的技术和费用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2、我们还能做什么？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;复旦大学公共卫生学院俞顺章教授说，对生活在可能受到微囊藻毒素威胁地区的家庭而言，&lt;strong&gt;使用活性炭是一个可行选择，因为活性炭可以去除饮用水中 95％ 以上的微囊藻毒素&lt;/strong&gt;。针对不少地区水产品中存在的微囊藻毒素，首先需要搞清楚不同水域不同水产品的微囊藻毒素含量，并评估其健康风险，再采取相应措施。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-161c234fedb0235c3b61aab9a4841da2_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;某净水器的活性炭滤芯&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;中科院水生所研究员宋立荣认为，在水华暴发的季节，水质管理部门应当加大微囊藻毒素监测的频率。&lt;strong&gt;但公众也不必因此对水华产生恐慌&lt;/strong&gt;：第一，水华暴发也可能由一些不产毒的藻类引起；第二，即使水源中的微囊藻毒素浓度较高，还可采取后续水处理等措施，保证自来水中的微囊藻毒素含量合乎新版国家标准；第三，对那些微囊藻毒素含量较高的水产品，也是在长期大量食用的情况下才可能引起潜在的健康隐患。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中科院水生所研究员谢平则建议，除了饮用水中的微囊藻毒素，&lt;strong&gt;还应该针对主要水产品建立起一套监测和评估体系&lt;/strong&gt;，研究在水体富营养的情况下，水产品有哪些种类或者有哪些季节是不安全的，然后将真实信息告诉公众。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-16030d2abb67ae9dda4ca94ece319f6f_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;遥感技术下 2015 年太湖微囊藻毒素空间分布图&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/46768731&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 18 Mar 2021 23:08:15 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>3cdb15b42aa84ab4d9bf811987b5917a</guid>
<title>古代没有化学，古人是怎么确认杀人凶手的？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9734198</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-77a117348b4156a244238d9ece687c8a_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;孙亚飞，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;我的每日分享在“得到”知识城邦，不营销&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/305780975/answer/558549931&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;我想，题主的意思大概是想问，古代的化学技术比较落后，缺乏元素、分子等概念，没法通过化学检验手段确定证据，如何确认杀人凶手？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我个人对现代刑侦学是非常感兴趣的，但是这是个敏感行业，虽然也看了一些刑侦学及法医学的书，但是我敢肯定，连皮毛都不算，真是看书就能学到，那反侦查的手段也太容易锻炼了。不过，所幸的是，古代刑侦类的资料不难获取，文献研究那些就不说了，法医鼻祖宋慈的《洗冤集录》，很值得一看，所以我就斗胆借着这本书，讲讲我所理解的一些观点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《洗冤集录》的序，第一句话就是讲：狱事莫重于大辟，大辟莫重于初情，初情莫重于检验。意思是说：案子里最重的就是判死刑的，死罪最重要的是事实依据（我个人觉得，初情的意思应该是指案发现场的状态，但是查了很多译注版本，都没有这么解释的），而事实依据最需要的就是检验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宋慈是南宋人，他所记载的资料必定是在南宋以前，距今最起码也快一千年了，所以可以肯定的是，我国古代的刑侦是很重视「检验」的。当然，如果非要抬杠说屈打成招，买通官员啥的，那是古代政治问题，咱就不讨论了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，我们把一开始的问题就简化了，没有现代化学技术，古代的「法医」们该如何检验？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简单回答就是：经验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;详细一些说是这样：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1、很多经验和化学关联不大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《洗冤集录》中比较多的篇幅是涉及「验尸」，也就是查验尸体上留下的证据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，第二章有云：&lt;strong&gt;若是自缢，切要看吊处及项上痕。&lt;/strong&gt;再结合第三章：&lt;strong&gt;若被人勒死，项下绳索交过，手指甲或抓损；若自缢，即脑后分八字，索子不交。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这几句话很简单，就是说，如果遇到「上吊自杀」的案子，要检查吊处的痕迹和脖子上的勒痕，确定是否为自杀，被勒死的，脖子下有交叉痕，而上吊自缢，是呈八字的痕迹。这一条的原则至今仍然在使用，只不过适用更宽一些，遇到「机械性窒息死亡」的情况，首先就是通过一些痕迹，尤其是尸体脖颈处的痕迹去判断他杀还是自杀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这类经验所依据的，主要是长期以来的侦查经验，很多是前人就已经总结的，不需要现代基础科学的知识，主要的目的是为了确定案件性质。当然，非要说有没有误判的，我觉得肯定是有，但是话说回来，现代的案子，通过这类经验也未必能确定自杀还是他杀，还需要其他证据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再举个例子，现代刑侦实例中，除了案件性质，初查的另一个重要目标是确定案发时间，而这一点在《洗冤集录》也有体现，主要也是靠经验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第十章有云：&lt;strong&gt;春三月，尸经两、三日，口鼻、肚皮、两胁、胸前，肉色微青……夏三月，尸经一、两日，先从面上、肚皮、两胁、胸前肉色变动……&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不难看出，这一点讲的是「尸斑」，在现代法医学亦有体现，只是更为具体。尸斑分为三个时期，坠积期，死后 1 到 3 小时出现，扩散期，12 小时左右，浸润期，死后 24 小时后出现。前两个时期的尸斑是不稳定的，既可能消失，也可能新出现，而在《洗冤集录》中记载的其实是第三个阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要说这个经验，与化学之间是有关系，因为尸斑的形成，主要是血红蛋白与氧气的结合被中断了，于是发生了变色。但是，不知道这一条原理，并不影响经验的判断。当然，古代对发案时间的判断，误差相对是比较大的，但是以当时的交通条件来说，基本也够用了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2、致命伤往往是物理性伤害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;古代虽然刑侦手段较落后，但是反过来说，犯罪手段也没那么高明，杀人案件一般都会在尸体上留下致命伤，很少能够通过「内伤」致人死亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，对于尸体的检验，其实不需要太多的化学知识，查得仔细才是关键。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可能喜爱刑侦小说的人都知道「头顶砸钉」的杀人法，我印象里，看到的每一套古代断案集（实例及小说都有）都提到了这个方法，只是有些是在辫子里，有些是从鼻孔砸进去的。这么做的主要优点是没多少血迹，死状又很像是猝死。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，在《洗冤集录》中，这种做法早就被破了，第四章有云：&lt;strong&gt;如男子，须看顶心，恐有平头钉。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甚至在这句话前面，还提到了一个：&lt;strong&gt;检妇人，无损伤处，须看阴门，恐自此入刀于腹内。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，现在看起来不足为奇，验尸么当然是整个尸体都要查遍了，但是结合第九章：&lt;strong&gt;凡验妇人，不可羞避。&lt;/strong&gt;可见，在当时应该是有嫌疑犯想利用「避嫌」这一点混淆视听的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由此可见，在南宋的时候，对于检查致命伤的经验已经非常丰富。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大概了解现代刑侦实例的人，应该不难知晓，确定致命伤，再结合现场的一些情况，其实案件的侦破方向大抵就确定了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3、有一些特殊的时代产物可以协助辨识身份。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们知道，化学检验手段能够比较准确地确定死者的身份或特征，这一点确实是古代所缺乏的，但也不是毫无头绪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第十二章有云：&lt;strong&gt;剥烂衣服，洗了，先看其尸有无军号，或额角、面脸上所刺大小字体，计几行或几字，是何军人。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;古代人口迁移率相对较低，又不像现代城市中邻居们老死不相往来，不太容易出现周围的人都不认识尸体的情况，如果有，那么很可能是两种情况：逃兵，逃犯。而这两类人，脸上都有字，这是现代不具备的辨认手段，也算是弥补了化学技术不足的缺陷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上面那句话的后面，还讲了很多尸体上的痕迹，比如纹身、官杖疮疤等，都是这个目的。其中，通过纹身识别死者身份，现代刑侦实例中也常用到，但在当时，主要是可以通过图腾确定所属民族。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好了，结合前面几条，如果一个案子不是特别疑难（比如一堆陈年白骨），确定了案件性质、死者身份、死亡时间以及死亡方式，是不是破案的头绪基本就出来了？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4、口供&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一点在《洗冤集录》的第一、二章多有提及，这两章与其说是法医学，倒不如说是简单的「刑事诉讼法」，讲到了一系列尸检及录口供的原则，当然是不是符合各朝立法我不清楚，我对古代法律这方面的兴趣并不大，也就没有去查阅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要注意的是，取口供是在验尸之前进行的：&lt;strong&gt;凡到检所，未要自向前，且于上风处坐定，略唤死人骨属，或地主、竞主，审问事因了，点数干系人及邻保，应是合于检状着字人齐足，先令札下硬四至，始同人吏向前看验。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，验尸的目的不只是为了破案，也是凶手指证的一环，类似于现代破案程序中，带着嫌疑犯去现场指证一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，取口供还要和一些特殊身份的人撇清嫌疑：&lt;strong&gt;不可接见在近官员、秀才、术人、僧道，以防奸欺，及招词诉。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一点我分析下来，感觉说的应该是，这些具有特殊身份的人，对于法律条文可能比较熟悉，或者有一些歪门邪道，会抓住法律的漏洞去设计供词。因此，并不是当时的人不知道口供的不准确性，只是囿于时代没有办法突破，只能尽量去取得有效的口供。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5、原始的生化手段&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们知道，利用警犬去寻找线索，已经是现代刑侦中极为常用的办法了，这是典型的生物（狗）与化学（气味）结合的技术。而在《洗冤集录》第五章中，也记录了一个非常著名的案例：利用苍蝇寻找凶手。文字很长，简单说就是检验官确认尸体是镰刀伤并排除了抢劫致死之后，疑为有仇的熟人作案，于是将各家镰刀全部调取出来，然后勘验，发现其中一把镰刀叮满了苍蝇，其他镰刀却没有，于是锁定嫌疑人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个办法精确吗？肯定不精确，但是对于当时来说，已经是难能可贵了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在电视剧《大宋提刑官》中，可以看到这个情节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;化学中有一个手法叫「紫外 - 可见光谱」，也就是利用紫外光谱仪检索一些特征物，而在另一个著名案例「油纸伞验骨」中，其实也有体现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纸张的主要成分是纤维素，它对紫外线的吸收并不强烈（木质素倒是很强，但是在造纸的过程中几乎都损失了），而油纸伞又添加了一些颜料，所以，投射出来的光不再是全波长的，而是集中在某些波长。于是，被血液浸过的骨骼与正常的骨骼之间，便有了差别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要指出的是，电视剧里明确提到了「红油纸伞」，但是第八章的原文写得是：&lt;strong&gt;于露天以新油绢或明油雨伞覆欲见处，迎日隔伞看，痕即见。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，书中并没有突出颜色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我个人认为，这个方法主要是需要尝试的，就和我们用紫外光谱的时候，也是需要调整波长的，也许红伞是比较好的，但是未必每次都用一样的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还是第八章，有一句话是这么写的：&lt;strong&gt;仵作、行人受嘱，多以芮（一作茜）草投醋内，涂伤损处，痕皆不见，以甘草汁解之，则见。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这句话是说（有我自己的理解），仵作如果受贿了，往往会用茜草汁混上醋酸（酸性茜草素是红色），涂在伤口附近，这样皮下的血痕就看不清轮廓了，不过用甘草汁就能洗掉伪状。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实我觉得用酒应该就能洗掉，而且《洗冤集录》中提到酒和醋的地方还不少，是验尸的常用手段，但是不知道这里为何一定要用「甘草汁」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是不管怎么样，可以看得出来，古人的化学知识并不是零，而是有一定的经验，不仅能用来破案，而且还可以用于反侦查，以及对此开展的反反侦查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;题外话，我建议在看《洗冤集录》的时候，再同时看一看《梦溪笔谈》，然后就会发现古人在科技方面，其实想得真是挺多的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6、服毒&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《洗冤集录》的后半部分是针对不同死状的一些描述，其中篇幅最长的就是第二十八章的「服毒」，这也是了解当时化学知识的一个窗口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;得益于自汉以降的炼丹术，我们的老祖先在服毒方面做了很多工作，尤其是有很多皇帝以身试毒，所以文史资料不可谓不详尽，这样的临床试验数据，也使得宋代对于金石的理解有了很大的转折。虽然像真宗、晚期的仁宗以及徽宗等等，都有服用「长生不老药」的记载，但是总的来说，宋朝是汉人政权中，对于炼丹最敬而远之的一朝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（苏轼苏辙二兄弟：喵？）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还记得银针试毒吗？《洗冤集录》中也有，原文写的是：&lt;strong&gt;须先以银或铜钗探入死人喉，讫，却用热糟醋自下罨洗，渐渐向上，须令气透，其毒气熏蒸，黑色始现。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看到没有，很麻烦的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里的道理是这样。由于古代的毒物，基本都含硫化物，所以在服毒以后，腹内和肠内就容易产生硫化氢，利用热醋将腹内的气逼出来，硫化氢与银或铜反应，于是显出黑色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此法也有另外一种用法，将气往下压，银钗放入肛门验屁，如是中毒，同样会显黑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，这个办法还是比较容易出现误检的，毕竟吃了葱蒜韭菜，也容易产生硫化物。举这个例子主要是想说，咱不能以讹传讹，拿根针照着尸体喉咙戳几下就验出毒的，那是《白面包青天》里的戏说。星爷连个破金箍棒都拿不对，整天扛在肩膀上，还能指望他在这方面考证清楚吗？咱不能胡编乱编。有些孩子见了我就问，说宋慈爷爷，你有几个女朋友啊……不好意思，串场了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接着说。《洗冤集录》中记录了不少毒药，其实不难看出，主要属于生物知识，比如断肠草、蕈（有毒的蘑菇）、鼠莽草之类，矿物类的仅砒霜一例，由此可见，古代的物质条件还是比较落后的，下毒并不是易事。不过，很重要的一点是，通过症状去反推中了什么毒，再根据毒物确定下毒凶手，这个也算是创举，而且至今也是侦探小说里常用的桥段。我不怎么看柯南，但是也熟知其中通过嗅觉判断「氰化物」的梗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7、臆测&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我个人认为，在我国的古代作品（19 世纪大规模翻译西方著作之前）中，《洗冤集录》和《天工开物》应该称得上是最讲道理的，没有太多臆测，但也不是没有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;仅举一例，第十七章：&lt;strong&gt;人有三百六十五节，按一年三百六十五日。男子骨白，妇人骨黑（妇人生前出血如河水，故骨黑）。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是典型的臆测了，尤其是关于妇人骨黑的部分，从解释到结论都是错误的。不过，为什么会出现这样的情况，我估计大家也都心知肚明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总的来说，断案是个严肃的事情，仅仅通过《洗冤集录》，我们就不难看出，虽然没有化学技术作为手段，但是在当时，以宋慈为代表的专家们，已经在寻找证据方面走出了很远。我看现代法医学的教材，其基本结构和逻辑，其实和八百年之前并没有本质的区别，由此可见，化学技术用于辅助手段，对于追凶破案而言，或许是有很大帮助，比如众所周知，福尔摩斯就是化学高手。但是术业有专攻，如果不了解尸僵、尸斑等等法医学才会涉及到的研究内容，如果不了解侦查学的一些知识，仅仅靠化学检验技术，是很够呛的，福尔摩斯身边不是还有个华生的么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后说一点题外话，曾听业内人说起过，宋慈被尊为法医学鼻祖，是得到国际承认的，我估计应该是迄今为止唯一一位在自然科学领域获此殊荣的中国人，这一点还是挺能激发民族自豪感的。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/305780975&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 18 Mar 2021 23:08:06 GMT</pubDate>
</item>
<item>
<guid>be1992e3f4ad2808bffb1eb29d3889a1</guid>
<title>刀剑的价格差异为什么这么大？</title>
<link>https://daily.zhihu.com/story/9734193</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-589648b9f8c5d55ac4626b58f8b1a987_l.jpg?source=8673f162&quot;&gt;
&lt;span&gt;MONARK，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;西方剑术 / 字体设计 / 天文&lt;/span&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/297623177/answer/512901992&quot; hidden&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;
&lt;p&gt;简单说一下欧美的吧，欧美刀剑价格高低限似乎没有亚洲这么大，毕竟对刀剑痴迷的群众似乎没那么多，但是上了一定的价格之后他们貌似做得更专业更懂。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-d5369e50644e979f86dffa8f828c2256_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6f8bf7930e0152ad769edce89a16a62c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;(一把上好的 Albion messer 要超 1000 美刀，不过这还刀刃是 CNC 加工零件是铸造的，还不是纯手工)&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-12abd5c2c127fb6cc38a6c6aba3c95ce_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;(而 Tod 这种民间手艺人卖得更贵。。。这一把为博物馆的历史展品的仿制)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主要来说，做刀剑需要懂很多设计的细节，也要懂刀剑的演化史。很多人宣传刀剑好不好就看锋不锋利，一下能砍几个水瓶子 / 竹席之类。在专业的眼光下锋利程度其实是最不重要的指标——不锋利的话自己磨一磨不就行了。况且如果自己很喜欢砍竹席的话，磨刀也是必备技能之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了锋利程度外，刀剑的重量，重心位置是十分重要的，这很大程度上决定了刀剑的手感。(反例：冷钢的早期刀剑产品以及它的训练剑)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了重心之外还有刀剑的两个 pivot point 也对手感影响很大，这一点往往只有比较高端的刀剑才会去宣传，很多比较便宜的训练剑在这方面做得不够完善。够用，但不完美。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有 center of percussion(振动中心？大概就是刀剑在振动形成驻波时对于最大波长不动的那两个点)的位置，这个位置决定了刀刃最佳的劈砍位置，因为在这个点上砍下去的能量最不容易被消耗在刀剑的振动上。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bf7234878443317576516c8b42b03678_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;(某种中世纪剑的参数。下面像山一样的图为刀剑的「质量分布」)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上图中右侧剑刃上的 Blade Notes 就是前端的 center or percussion，而左边的 Hilt Notes 就是后端的 center or percussion。后端的这个一定要在手握的地方，这样打起来才不会震手。(因为这个点是振幅最小的点)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此之外刀刃的形状也很重要。一般来说宽而扁的刀刃适合劈砍，细而直的刀刃适合刺击。从欧洲刀剑史上来看刀剑从中世纪中期开始就有越来越注重刺击的趋势，尤其是到文艺复兴时期的 Rapier 和 Smallsword 为止几乎抛弃了劈砍。因此很大程度上刀刃的形状也就代表了刀剑的年代，这也就决定了刀剑上其他零件的风格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刀剑的材料也很重要。欧洲刀剑一般来说就一种材料：(经过热处理的)高碳钢。从中世纪晚期开始欧洲人民点开了高碳钢以及相应热处理技术，造出来的刀刃其实就是个直的大弹簧。与日本那种夹钢相比结构简单，强度大，但劈砍容错率小。这种钢材屈服强度极高，和现代工业中的弹簧类似，自身受力之后会通过弯曲来阻止自己断裂，但正是由于会弯曲的特性劈砍时如果角度不正就会严重影响劈砍性能，但日本刀就不太会这样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些高质量钢材中会加入铬等元素达到一定程度的防锈功能，但是总体而言还是需要用油保护&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也有玩「大马士革」钢的，不过玩得比较少。在当时钢材提纯难度大的年代花纹钢能提升一定的性能，但在今天已经没有力学优势了，不过看着很漂亮。在历史上欧洲主要使用花纹钢的是比较早起的维京剑(公园几世纪)以及比较现代的军刀(19-20 世纪)。不过花纹钢的剑也不是乱来的花纹，尤其是早期的维京剑，人们掌握了准确控制纹路的方法，制作流程十分复杂，往往需要把好多钢锭以特殊的组合方式锻打在一起才能达到控制纹路的效果。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-959476a51e36440b7584aed0ecc1256c_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ac7e8de3f59f453274371db37ede3742_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;除此之外刀剑的装配工艺也不容小觑，从传统工艺上来讲有三种装配方式。一般都是刀剑的护手和刀柄的木头中有洞直接从剑刃后面的那个把子里穿过去最后用配重封上。配重封上可以用螺丝，配重自身也可以是个螺帽，同事也可以加热金属永久封上。(这种方式没有中日刀剑那种装配方式强，因此 19 世纪也有人定做军刀按照亚洲的方法固定) 但不管怎样装配只要要达到剑的不同配件之间要紧固，不能松动。很多高质量的刀剑都是过盈配合。(反例：冷钢)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总体来说能挖的坑很多，绝不是打一个刀片磨一磨就能出来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后给大家附上我整理的欧洲刀剑发展史以及欧洲刀剑的大致制作流程。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-cdc4eed18ebaea75c5d9ed7f29599dcb_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-a78177acbd1589e362fb73bf3309e47d_720w.jpg?source=8673f162&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/297623177&quot;&gt;阅读原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
<pubDate>Thu, 18 Mar 2021 23:07:57 GMT</pubDate>
</item>
</channel></rss>